{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06191"}, {"@name": "filename", "#text": "10709_2013_FernandaMelloSantAnna.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA HUMANA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFernanda Mello Sant\u2019Anna \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGOVERNAN\u00c7A MULTI-ESCALAR DOS \n\nRECURSOS H\u00cdDRICOS TRANSFRONTEIRI\u00c7OS \n\nNA AMAZ\u00d4NIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2013 \n\n\n\nFERNANDA MELLO SANT\u2019ANNA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGOVERNAN\u00c7A MULTI-ESCALAR DOS RECURSOS \n\nH\u00cdDRICOS TRANSFRONTEIRI\u00c7OS NA AMAZ\u00d4NIA \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia Humana, do \n\nDepartamento de Geografia, da Faculdade \n\nde Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo; para obten\u00e7\u00e3o \n\ndo t\u00edtulo de Doutora em Geografia \n\nHumana.  \n\n \n\nOrientador: Wagner Costa Ribeiro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2013 \n\n\n\n \n\nFERNANDA MELLO SANT\u2019ANNA \n\n \n\nGOVERNAN\u00c7A MULTI-ESCALAR DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nTRANSFRONTEIRI\u00c7OS NA AMAZ\u00d4NIA \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia Humana, do \n\nDepartamento de Geografia, da Faculdade \n\nde Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo; para obten\u00e7\u00e3o \n\ndo t\u00edtulo de Doutora em Geografia \n\nHumana.  \n\n \n\nAprovada em: ___/___/___ \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Wagner Costa Ribeiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf.(a) Dr.(a) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf.(a) Dr.(a) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf.(a) Dr.(a) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf.(a) Dr.(a)  \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2013 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho aos meus pais, Otavio e Odete, minha \n\ngera\u00e7\u00e3o passada, que me ensinaram muito, e aos meus \n\nsobrinhos Eduardo e Sofia, minha gera\u00e7\u00e3o futura, para os quais \n\neu pretendo, com este trabalho, contribuir para melhorar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es deste planeta que deixaremos para eles.  \n\n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o ao Professor Dr. Wagner Costa Ribeiro, meu orientador, pelo apoio, \n\nincentivo, paci\u00eancia, e pelos ensinamentos e encorajamentos durante todo o processo da \n\npesquisa e desenvolvimento deste trabalho. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP) \n\ne a Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) pelo apoio, sem o qual seria imposs\u00edvel realizar \n\neste trabalho.  \n\nAgrade\u00e7o ao Professor Dr. Andr\u00e9 Martins e ao Professor Dr. Wanderley Messias \n\nda Costa, do Departamento de Geografia da USP, pelas contribui\u00e7\u00f5es ao meu trabalho \n\ndurante o exame de qualifica\u00e7\u00e3o, bem como pelos ensinamentos durante as aulas. \n\nAgrade\u00e7o aos professores e funcion\u00e1rios do Departamento de Geografia da USP pelo \n\napoio durante a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Agrade\u00e7o aos meus colegas do Departamento \n\nde Geografia e, principalmente, do Laborat\u00f3rio de Geografia Pol\u00edtica pelas discuss\u00f5es, \n\ndebates, e encorajamento ao longo de toda a pesquisa. Agrade\u00e7o ao meu colega Tito \n\nL\u00edvio Barcellos Pereira pela ajuda com os mapas. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0s pessoas que durante as minhas entrevistas e trabalhos de campo \n\nrealizados em Bras\u00edlia, no Acre, na Bol\u00edvia, no Peru e no Equador, me receberam e me \n\napoiaram ao fornecer informa\u00e7\u00f5es e dados essenciais para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nEu sou muito grata pelo tempo que me disponibilizaram e pelas informa\u00e7\u00f5es \n\ncompartilhadas. \n\nAgrade\u00e7o a Professora Dra. Vera Reis, da Universidade Federal do Acre, por me \n\nreceber e compartilhar seus conhecimentos sobre o rio Acre. Agrade\u00e7o aos funcion\u00e1rios \n\nda Secretaria Estadual de Meio Ambiente do Acre (SEMA), e ao Engenheiro J\u00falio \n\nMattos do Departamento Estadual de \u00c1guas, pelas importantes informa\u00e7\u00f5es sobre os \n\nrecursos h\u00eddricos do Acre. Aos funcion\u00e1rios da Prefeitura de Brasil\u00e9ia e de Assis Brasil, \n\nno Acre, e de I\u00f1apari, no Peru, meus agradecimentos pelas informa\u00e7\u00f5es compartilhadas. \n\nAgrade\u00e7o ao diretor da SENASA Armando Mu\u00f1ante pelo compartilhamento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e apoio. Meus agradecimento a C\u00e9sar Aguillar, da Herencia, pelo apoio e \n\ninforma\u00e7\u00f5es compartilhadas. \n\nAo Professor Dr. Alfredo Vicente Seoane Flores, da Universidad Mayor de San \n\nAndr\u00e9s, em La Paz, que compartilhou comigo seu amplo conhecimento e contribuiu \n\ndemasiado para este trabalho, meu muit\u00edssimo obrigado. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Professor \n\nMe. Jorge Molina Carpio do Instituto de Hidrologia e Hidraulica da Universidad Mayor \n\nde San Andr\u00e9s, em La Paz. Meus agradecimentos aos funcion\u00e1rios dos Minist\u00e9rios de \n\n\u00c1gua e Meio Ambiente, e de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores da Bol\u00edvia, que me receberam e \n\ncontribu\u00edram muito para minha pesquisa. Meus agradecimentos aos Professores do \n\nCentro Agua, da Universidad Mayor de San Sim\u00f3n, de Cochabamba, por me receberem \n\ne compartilharem informa\u00e7\u00f5es e conhecimento que me ajudaram muito em minha \n\npesquisa. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m a Silvia Molina, do FOBOMADE, pelo apoio e \n\ninforma\u00e7\u00f5es compartilhadas.  \n\nAgrade\u00e7o ao Professor Dr. Jaime Roberto Llosa Lambure, da Universidad \n\nAgraria La Molina, pelo apoio durante a minha estadia em Lima, e pelos ensinamentos \n\nque muito contribu\u00edram para a minha pesquisa. Ao Professor Dr. Enrique Amayo \n\nZevallos, meus agradecimentos pela ajuda durante minha estadia em Lima, e pelos \n\ncontatos, ensinamentos e apoio durante minha pesquisa.  \n\n\n\nAgrade\u00e7o ao Professor Dr. Paul van Lindert, da Universidade de Utrecht (Pa\u00edses \n\nBaixos), pelos ensinamentos e apoio \u00e0 minha pesquisa. Agrade\u00e7o ao Professor Dr. \n\nRutgerd Boelens e a Professora Dra. Cora Van Oosten da Universidade de Wageningen \n\n(Pa\u00edses Baixos) pelo apoio e ensinamentos.  \n\nAgrade\u00e7o ao Engenheiro Juan Recalde, da SENAGUA do Equador, pelo tempo \n\ndispendido para me ajudar, pelas informa\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es que me ajudaram muito \n\nna pesquisa e tamb\u00e9m na minha estadia no Equador. Agrade\u00e7o aos funcion\u00e1rios da \n\nOficina de Orellana da SENAGUA pelos mapas e informa\u00e7\u00f5es. Agrade\u00e7o ao advogado \n\nPablo Fajardo, Wilmer Meneses e Juan Espejos, da FDA, pelas informa\u00e7\u00f5es \n\ncompartilhadas para minha pesquisa.  \n\nAgrade\u00e7o a Carlos Cuenca, meu guia do Parque Yasuni, no Equador, e da \n\nviagem de barco pelo rio Napo desde Nuevo Rocafuerte at\u00e9 Iquitos, pela viagem e \n\ntamb\u00e9m por me ajudar a compreender as rela\u00e7\u00f5es e problemas enfrentados pelas \n\npopula\u00e7\u00f5es ribeirinhas. \n\nAgrade\u00e7o ao Engenheiro Jorge Edwin Benites Ag\u00fcero da Autoridad Nacional de \n\nAgua do Peru e sua equipe que me receberam e dispensaram seu tempo para me assistir \n\ncom informa\u00e7\u00f5es e conhecimento essenciais para a realiza\u00e7\u00e3o do meu trabalho.  \n\nAgrade\u00e7o ao Dr. Humberto Cardoso Gon\u00e7alves, da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\ndo Brasil, pelos ensinamentos e informa\u00e7\u00f5es que compartilhou comigo e que \n\ncontribu\u00edram para este trabalho. \n\nAgrade\u00e7o ao Coordenador de Meio Ambienta da OTCA, Antonio Matamoros, \n\npelas informa\u00e7\u00f5es e pelo tempo concedido para a entrevista, que contribu\u00edram muito \n\npara minha pesquisa. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha m\u00e3e, a bi\u00f3loga Maria Odete Aparecida Moreira Mello, pela \n\ncompanhia e encorajamentos durante a pesquisa, pela grande ajuda nos trabalhos de \n\ncampo, pelos ensinamentos, pela disposi\u00e7\u00e3o em me ajudar, enfim, por todas as suas \n\na\u00e7\u00f5es que me ajudaram e permitiram que eu realizasse este trabalho. \n\nAgrade\u00e7o a minha querida tia a Professora Dra. Maria das Gra\u00e7as Ribeiro \n\nPetrucci, pela ajuda desde a formula\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa at\u00e9 as corre\u00e7\u00f5es do \n\ntrabalho final, pelo apoio e ensinamentos durante toda a minha vida acad\u00eamica.  \n\nAgrade\u00e7o ao meu companheiro Jo\u00e3o Paulo, pelo apoio, ajuda e compreens\u00e3o \n\ndurante todos esses anos de pesquisa e de desenvolvimento deste trabalho.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrago o grito enlouquecido \n\ndos p\u00e1ssaros de asas queimadas \n\npelas brasas dos desumanos; \n\no suor contente das quebradeiras de coco, \n\ndas fazedouras de farinha d\u2019\u00e1gua, \n\ndas amassadouras de a\u00e7a\u00ed. \n\n \n\nE termino este aceno de m\u00e3os agradecidas \n\ncom o abra\u00e7o das crian\u00e7as amaz\u00f4nicas \n\nque ainda v\u00e3o nascer, aben\u00e7oadas \n\npelo majestoso arco-\u00edris de amor \n\nque se ergue, \u00famido da seiva, \n\ndas terras firmes do alto Xapuri, \n\ncom as cores de todas as ra\u00e7as humanas  \n\n \n\n  (Thiago de Melo) \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nA Bacia Amaz\u00f4nica \u00e9 compartilhada por sete pa\u00edses (Bol\u00edvia, Brasil, Col\u00f4mbia, \n\nEquador, Guiana, Peru e Venezuela) e tem sido foco de diversos projetos de \n\ninfraestrutura e de atividades de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que causam contamina\u00e7\u00e3o e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, demonstrando a necessidade de governan\u00e7a e gest\u00e3o de seus recursos \n\nh\u00eddricos. Este trabalho busca compreender a governan\u00e7a multi-escalar como forma de \n\nregula\u00e7\u00e3o do uso dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os na Bacia Amaz\u00f4nica, por meio \n\nda an\u00e1lise das a\u00e7\u00f5es dos Estados e demais atores sociais em duas bacias compartilhadas: \n\na Bacia do rio Acre e a Bacia do rio Napo. A governan\u00e7a de uma bacia transfronteiri\u00e7a \n\nenvolve diversos atores sociais na escala local, nacional e internacional que deveriam \n\ncoordenar suas a\u00e7\u00f5es no intuito de regular o uso da \u00e1gua. Na escala local encontram-se \n\nas regi\u00f5es de fronteira onde foram estudas a governan\u00e7a na bacia do rio Acre e na bacia \n\ndo rio Napo. Na escala nacional buscou-se compreender o arcabou\u00e7o institucional para \n\na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Bol\u00edvia, no Brasil, no Equador e no Peru, pois s\u00e3o os \n\npa\u00edses que compartilham as duas bacias estudadas.  Na escala internacional foram \n\nanalisadas as institui\u00e7\u00f5es regionais que abarcam os pa\u00edses amaz\u00f4nicos e desenvolvem \n\nprojetos que influenciam a governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os na Bacia \n\nAmaz\u00f4nica, em especial nas bacias do Acre e do Napo. Ao analisar a coopera\u00e7\u00e3o entre \n\nos Estados e entre os demais atores sociais envolvidos na regula\u00e7\u00e3o do uso dos recursos \n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os nas diferentes escalas geogr\u00e1ficas que se sobrep\u00f5em na Bacia \n\nAmaz\u00f4nica demonstrou-se que apesar da exist\u00eancia de coopera\u00e7\u00e3o nas bacias analisadas \n\na governan\u00e7a ainda \u00e9 incipiente. Portanto, a coopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico fator que garante \n\na emerg\u00eancia de um processo de governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os na \n\nAmaz\u00f4nia.  \n\n \n\nPalavras-chave: governan\u00e7a, coopera\u00e7\u00e3o, recursos h\u00eddricos, Amaz\u00f4nia, multi-escalar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\n Amazon River Basin is shared by seven countries (Bolivia, Brazil, Colombia, \n\nEcuador, Guyana, Peru and Venezuela) and has been the focus of infrastructure projects \n\nand economic activities that cause contamination and degradation demonstrating need \n\nfor water resources governance and management. This work aims to comprehend the \n\nmulti-scalar governance, understood as a mean for regulating the use of transboundary \n\nwater resources, in the Amazon Basin analyzing actions taken by states and other social \n\nactors in two shared basins: the Acre River Basin and the Napo River Basin. \n\nTransboundary river basin governance involves different social actors in local, national \n\nand international scales that must coordinate their actions in order to regulate water use. \n\nBorder regions are located at the local scales where the Acre River Basin and the Napo \n\nRiver Basin were studied. At the national scale it was analyzed the institutional \n\nframework of water resources management in Bolivia, Brazil, Ecuador and Peru, which \n\nare the countries that share the two river basins studied. At the international scale it was \n\nanalyzed the cooperation and regional institutions of Amazon countries that have \n\nprojects in the Amazon Basin which influence water governance in the basin, especially \n\nin the Basins of Rivers Napo and Acre. By analyzing the cooperation among Amazon \n\ncountries and other social actors involved in the regulation of transboundary water \n\nresources uses in different scales overlapped in the Amazon Basin, this study \n\ndemonstrated that despite the existence of cooperation in the basins analyzed, water \n\ngovernance is still incipient. Therefore, cooperation is not the only factor that ensures \n\nthe emergence of a process of transboundary water resources governance in the two \n\nRiver Basins studied.  \n\n \n\nKey-words: governance, cooperation, water resources, Amazonia, multi-scale. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMEN \n\n \n\n La Cuenca del r\u00edo Amazonas es compartida por siete pa\u00edses (Bolivia, Brasil, \n\nColombia, Ecuador, Guyana, Per\u00fa y Venezuela) y ha sido objeto de varios proyectos de \n\ninfraestructura y actividades de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica que causan contaminaci\u00f3n y \n\ndegradaci\u00f3n, lo que demuestra la necesidad de gobernanza y gesti\u00f3n de sus recursos \n\nh\u00eddricos. Este trabajo busca comprender la gobernanza multi-escalar como un medio \n\npara regular el uso de los recursos h\u00eddricos transfronterizos en la cuenca amaz\u00f3nica, \n\nmediante el an\u00e1lisis de las acciones de los estados y otros actores sociales en dos \n\ncuencas compartidas: la cuenca del r\u00edo Acre y la cuenca del r\u00edo Napo. La gobernanza de \n\nuna cuenca transfronteriza implica diversos actores sociales en las escalas local, \n\nnacional e internacional, que deben coordinar sus acciones con el fin de regular el uso \n\ndel agua. En la escala local existen regiones fronterizas donde se estudi\u00f3 la gobernanza \n\nde las cuencas del r\u00edo Acre y del r\u00edo Napo. En la escala nacional se busc\u00f3 comprender el \n\nmarco institucional para la gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos en Bolivia, Brasil, Ecuador y \n\nPer\u00fa, que son los pa\u00edses que comparten las dos cuencas analizadas. En la escala \n\ninternacional fueron analizados los pa\u00edses amaz\u00f3nicos y las instituciones regiones que \n\ndesarrollan proyectos que impactan la gobernanza de los recursos h\u00eddricos \n\ntransfronterizos en la cuenca Amaz\u00f3nica, especialmente en las cuencas del Napo y del \n\nAcre. Mediante el an\u00e1lisis de la cooperaci\u00f3n entre los Estados miembros y entre otros \n\nactores sociales involucrados en la regulaci\u00f3n del uso de los recursos h\u00eddricos \n\ntransfronterizos en las distintas escalas que se superponen en la cuenca del Amazonas \n\nfue demostrado que a pesar de la existencia de cooperaci\u00f3n en las cuencas analizadas la \n\ngobernanza es a\u00fan incipiente. Por lo tanto, la cooperaci\u00f3n no es el \u00fanico factor que \n\ngarantiza el surgimiento del proceso de gobernanza de los recursos h\u00eddricos \n\ntransfronterizos en la Amazon\u00eda. \n\n \n\nPalabras-clave: gobernanza, cooperaci\u00f3n, recursos h\u00eddricos, Amazon\u00eda, multi-escala. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1: Forma\u00e7\u00e3o das Fronteiras Pol\u00edticas na Amaz\u00f4nia........................................ 102 \n\nFigura 2: Formula\u00e7\u00e3o do Programa de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica (PAE)................................ 155 \n\nFigura 3: Governan\u00e7a multi-escalar dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da \n\nBacia do rio Acre........................................................................................................ \n\n \n\n216 \n\nFigura 4: Governan\u00e7a multi-escalar dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da \n\nBacia do rio Napo....................................................................................................... \n\n \n\n268 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE FOTOS \n\n \n\nFoto 1: O rio Acre na fronteira entre Assis Brasil (Brasil) e Bolpebra (Bolivia)....... 162 \n\nFoto 2: Ponte da Integra\u00e7\u00e3o entre Assis Brasil, Brasil, e I\u00f1apari, Peru, vista desde \n\nI\u00f1hapari....................................................................................................................... \n\n \n\n170 \n\nFoto 3: Ponte sobre o rio Madre de Dios, em Puerto Maldonado, Peru..................... 171 \n\nFoto 4: Estrada do Pac\u00edfico vista desde Assis Brasil, Brasil...................................... 172 \n\nFoto 5: Fazenda de gado vista da rodovia BR-317 no Acre, Brasil ........................... 176 \n\nFoto 6: As cidades g\u00eameas de Brasil\u00e9ia (Brasil) e Cobija (Bol\u00edvia) cortadas pelo \n\nrio Acre ...................................................................................................................... \n\n \n\n180 \n\nFoto 7: Vista a\u00e9rea de parte da cidade de Francisco de Orellana, no Equador .......... 225 \n\nFoto 8: Embarcadouro fluvial de Santa Clotilde na margem do rio Napo, no Peru .. 226 \n\nFoto 9: Porto de Francisco de Orellana no rio Napo, no Equador ............................. 233 \n\nFoto 10: Embarca\u00e7\u00e3o brasileira no rio Napo, na fronteira entre Equador e Peru....... 236 \n\nFoto 11: Porto de empresa petroleira na margem do rio Napo, no Equador.............. 243 \n\nFoto 12: Oleoduto na estrada que liga Nueva Loja (Lago Agrio) a Francisco de \n\nOrellana, no Equador ................................................................................................. \n\n \n\n243 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE MAPAS \n\n \n\nMapa 1: Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Acre .................................................................. 160 \n\nMapa 2: Os Grupos de Projetos do Eixo Peru-Brasil-Bol\u00edvia da IIRSA ................... 168 \n\nMapa 3: Projetos de Infraestrutura na Regi\u00e3o MAP .................................................. 173 \n\nMapa 4: Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Napo ................................................................. 218 \n\nMapa 5: Eixo do Amazonas \u2013 Grupo de Projetos (IIRSA) ........................................ 231 \n\nMapa 6: Projetos de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica na bacia do rio Napo entre Equador e \n\nPeru ............................................................................................................................ \n\n \n\n244 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1:  Estrutura do Projeto OTCA/GEF .............................................................. 154 \n\nTabela 2: An\u00e1lise comparada da governan\u00e7a das Bacias dos rios Acre e Napo ........ 272 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\n \n\nABC Ag\u00eancia Brasileira de Coopera\u00e7\u00e3o \n\nADEMAF   Ag\u00eancia para o Desenvolvimento das Macro-regi\u00f5es e Zonas \n\nFronteiri\u00e7as  \n\nAECA Agenda Estrat\u00e9gica de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \n\nAECA Agenda Estrat\u00e9gica de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \n\nAGA Ag\u00eancias de Agua \n\nAIA Agenda Ind\u00edgena Amaz\u00f4nica \n\nAIC     Agenda de Implementa\u00e7\u00e3o Consensual \n\nAIDESEP Associa\u00e7\u00e3o Inter\u00e9tnica de Desenvolvimento da Selva Peruana \n\nAIRH Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Recursos H\u00eddricos \n\nALADI Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Integra\u00e7\u00e3o \n\nALALC Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Livre Com\u00e9rcio \n\nALT Autoridade Binacional Aut\u00f4noma do Lago Titicaca \n\nANA Ag\u00eancia Nacional de \u00c1gua \n\nANA-Peru Autoridad Nacional del Agua \n\nAPA Associa\u00e7\u00e3o dos Povos Amer\u00edndios da Guiana  \n\nBID Banco Interamericano de Desenvolvimento \n\nBNDES Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \n\nCAF Corpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento \n\nCAMAREN Cons\u00f3rcio de Capacita\u00e7\u00e3o para o Manejo dos Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis \n\nCAN Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es  \n\nCBH Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nCCA Conselho Consultivo de Aguas \n\nCCA Conselho de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \n\nCCA Conselho de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \n\nCCS Coca Codo Sinclair \n\nCDB Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica \n\nCDI Comiss\u00e3o de Direito Internacional \n\nCDIF Comiss\u00e3o Permanente para o Desenvolvimento e Integra\u00e7\u00e3o da \n\nFaixa de Fronteira \n\nCDS Comiss\u00e3o sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nCEAIA Comiss\u00e3o Especial de Assuntos Ind\u00edgenas da Amaz\u00f4nia \n\nCEAIA Comiss\u00e3o Especial de Assuntos Ind\u00edgenas \n\nCEBAF Centro Binacional de Aten\u00e7\u00e3o de Fronteira \n\nCECTA Comiss\u00e3o Especial de Ci\u00eancia e Tecnologia \n\nCEEDA Comiss\u00e3o Especial de Educa\u00e7\u00e3o \n\nCEMAA Comiss\u00e3o Especial de Meio Ambiente \n\nCEPE   Corporaci\u00f3n Estatal Petrolera del Ecuador \n\nCESAM Comiss\u00e3o Especial de Sa\u00fade \n\nCESO   Canadian Executive Services Organization \n\nCETICAM Comiss\u00e3o Especial de Transporte, Infraestrutura e Comunica\u00e7\u00f5es \n\nCETURA Comiss\u00e3o Especial de Turismo \n\nCH   Complexo Hidropol\u00edtico \n\nCHS              Complexo Hidropol\u00edtico de Seguran\u00e7a \n\nCI   Conservation International \n\nCIAMA Confer\u00eancia Internacional sobre \u00c1gua e Meio Ambiente \n\n\n\nCIDESC Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre Direitos Econ\u00f4micos, Sociais e \n\nCulturais \n\nCIDOB   Confedera\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas da Bol\u00edvia \n\nCMA Conselho Mundial da \u00c1gua \n\nCMB Conven\u00e7\u00e3o Mundial de Barragens \n\nCMMAD Comiss\u00e3o Mundial para o Meio Ambiente e Desenvolvimento \n\nCNP Comiss\u00f5es Nacionais Permanentes \n\nCNRH Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nCNS Conselho Nacional dos Seringueiros \n\nCNUMAD Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento \n\nCNUMC Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas  \n\nCOIAB Coordena\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas da Amaz\u00f4nia Brasileira \n\nCOICA Coordena\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas da Bacia Amaz\u00f4nica \n\nCONAM Consejo Nacional del Medio Ambiente (Peru) \n\nCONAMA Conselho Nacional de Meio Ambiente  (Brasil) \n\nCONDIAC Cons\u00f3rcio de Desenvolvimento Intermunicipal do Alto Acre e \n\nCapixaba \n\nCONFENAE Confedera\u00e7\u00e3o das Nacionalidades da Amaz\u00f4nia Equatoriana \n\nCONIVE Conselho Nacional \u00cdndio da Venezuela \n\nCOSIPLAN Conselho de Infraestrutura e Planejamento \n\nCTGRHT C\u00e2mara T\u00e9cnica sobre o Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nTransfronteiri\u00e7os \n\nCTR    Organiza\u00e7\u00e3o Territorial por meio da Comiss\u00e3o T\u00e9cnica Regional \n\nCTs Corpora\u00e7\u00f5es Transnacionais \n\nDDF                  Dire\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento e Integra\u00e7\u00e3o Fronteiri\u00e7a \n\nDEAS Departamento Estadual de \u00c1guas e Saneamento \n\nDGCH Direcci\u00f3n de Cuencas Hidrogr\u00e1ficas \n\nDNAE Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia \n\nDQA Diretiva Quadro sobre \u00c1gua \n\nECORAE Instituto para o Desenvolvimento Regional Amaz\u00f4nico \n\nEMAAP-Q                  Empresa Municipal de Agua Pot\u00e1vel e Saneamento de Quito \n\nENARSA Compa\u00f1ia Energ\u00eda Argentina S.A. \n\nFDA   Frente de Defensa de la Amazonia \n\nFEMCIDI Fundo Especial Multilateral do Conselho Interamericano para o \n\nDesenvolvimento Integral \n\nFIF Foro Intergovernamental sobre Florestal \n\nFIRII Fundo para o Financiamento de Opera\u00e7\u00e3o de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica \n\npara Iniciativas para a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura \n\nFMA   F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua \n\nFOAG                Federa\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es Aut\u00f3ctones da Guiana Francesa  \n\nFOBOMADE Foro Boliviano sobre Medio Ambiente y Desarrollo   \n\nFONPLATA Fundo Financeiro para o Desenvolvimento da Bacia do Prata \n\nFUNAI Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio \n\nGATT General Agreement on Tariffs and Trade  \n\nGEF Global Environmental Facility  \n\nGIRH Gest\u00e3o Integrada dos Recursos H\u00eddricos  \n\nGRDE Ger\u00eancia Regional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico  \n\nGRL Governo Regional de Loreto \n\nGRRNGMA Ger\u00eancia Regional de Recursos Naturais e Gest\u00e3o do Meio \n\n\n\nAmbiente  \n\nGTA Grupo de Trabalho Amaz\u00f4nico \n\nGWP Global Water Partnership \n\nIBAMA Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis \n\nIBC Instituto para el Bien Com\u00fan \n\nICOLD International Comissiono n Large Dams  \n\nIDEAM Instituto Nacional de Hidrologia, Meteorologia e Est\u00fadios \n\nAmbientales \n\nIIAP Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o sobre a Amaz\u00f4nia Peruana \n\nIIRSA   Iniciativa de Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura da Sul-Americana \n\nINADE   Instituto Nacional de Desenvolvimento \n\nINAR Instituto Nacional de Irriga\u00e7\u00e3o \n\nINCRA Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria \n\nINECEL Instituto Equatoriano de Eletrifica\u00e7\u00e3o \n\nINERHI    Instituto de Recursos Hidr\u00e1ulicos \n\nInfraeco Empresa de Consultoria Infraestrutura e Ecologia \n\nINRENA Instituto Nacional de los Recursos Naturales \n\nIPAM Instituto de Pesquisa Ambiental da Amaz\u00f4nia \n\nIRN         International Rivers Network \n\nISA Instituto S\u00f3cio Ambiental \n\nIUCN   International Union for the Conservation of Nature \n\nIUCN World Conservation Union \n\nIUPN International Union for the Protection of Nature \n\nIWE Institute for Water Education \n\nIWRA International Water Resources Association \n\nIWRA    International Water Resources Association \n\nLBA Experimento de Larga Escala na Biosfera Atmosfera na Amaz\u00f4nia \n\n\u2013 Large Scale Biosphere-Atmosphere Experiment in Amazonia \n\nMA Ministerio del Ambiente \n\nMAB Movimento dos Atingidos por Barragens \n\nMAP Madre de Dios, Acre, Pando \n\nMARNR Minist\u00e9rio para o Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nMERCOSUL Mercado Comum do Sul \n\nMIDUVI    Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Urbano e Vivenda \n\nMIN Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional \n\nMIRH Manejo Integral de Recursos H\u00eddricos \n\nMMA Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nMSP Minist\u00e9rio de S\u00e1ude P\u00fablica \n\nOEA   Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos \n\nOIS                    Organiza\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena do Suriname \n\nOMC Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio \n\nOMPI    Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Propriedade Intelectual \n\nOMSTs Organiza\u00e7\u00f5es de Movimentos Sociais Transnacionais \n\nONG   Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \n\nONGIs Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais Internacionais \n\nONU Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nOPIAC            Organiza\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas da Amaz\u00f4nia Colombiana \n\nOT Ordenamento Territorial \n\nOTCA  Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \n\n\n\nPAE   Programa de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica \n\nPARLAMAZ Parlamento Amaz\u00f4nico \n\nPBDRF Plano Binacional de Desenvolvimento da Regi\u00e3o Fronteiri\u00e7a  \n\nPCCP   Potential Conflict to Cooperation Potential \n\nPDF Bloco B      Project Development Facility \n\nPDFF             Programa de Desenvolvimento da Faixa de Fronteira \n\nPDOT Plan Departamental de Ordenamiento Territorial \n\nPEA Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa \n\nPELT Projeto Especial do Lago Titicaca \n\nPK Protocolo de Kyoto \n\nPMAE Programa Marco de A\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas \n\nPNBV Plano Nacional do Bem Viver \n\nPNMA Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente (Brasil) \n\nPNRH   Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (Brasil) \n\nPNUD Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \n\nPNUMA Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\nPPA Plano Plurianual \n\nPPG7 Programa Piloto para a Prote\u00e7\u00e3o das Florestas Tropicais do Brasil \n\nPRAS                       Programa de Repara\u00e7\u00e3o Ambiental e Social \n\nPRONAR Programa de Manejo Integral de Cuencas \n\nPUNAMUDT   Pueblos Ind\u00edgenas Unidos en Defensa de sus Territorios \n\nSAERB Servi\u00e7os de \u00c1gua e Esgoto de Rio Branco (Acre) \n\nSAG Superintend\u00eancia de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos \n\nSEIN                         Sistema El\u00e9trico Interconectado Nacional \n\nSEMA Secretaria Estadual de Meio Ambiente (Acre) \n\nSENAGUA Secretaria Nacional de \u00c1gua \n\nSENAMHI Servicio Nacional de Metereologia \n\nSENAMHI Servicio Nacional de Meteorologia e Hidrologia \n\nSIPAS   Sistema de Indicadores de Passivos Ambientais e Sociais \n\nSIRENARE Sistema de Regulaci\u00f3n de los Recursos Naturales Renovables \n\nSISNAMA Sistema Nacional de Meio Ambiente (Brasil) \n\nSNAP Sistema Nacional de \u00c1reas Protegidas \n\nSNGRH Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nSP Secretaria Permanente \n\nSPT Secretaria Pro Tempore \n\nSRH   Secretaria de Recursos H\u00eddricos \n\nSUBCOMILAGO Desenvolvimento da Zona de Integra\u00e7\u00e3o do Lago Titicaca \n\nTCA Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \n\nTI Terras Ind\u00edgenas \n\nTis Territ\u00f3rios Ind\u00edgenas \n\nTNC   The Nature Conservancy \n\nUAAOPT  Uni\u00f3n de los Afetacdos y Afestadas por las Operaciones de la \n\nPetrolera Texaco \n\nUDAPT Afetadas pelas Opera\u00e7\u00f5es da Petroleira Texaco \n\nUE   Uni\u00e3o Europ\u00e9ia \n\nUFAC   Universidade Federal do Acre \n\nUNAMAZ Associa\u00e7\u00e3o de Universidades Amaz\u00f4nica \n\nUNASUL             Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas \n\nUNCP Unidades Nacionais de Coordena\u00e7\u00e3o do Projeto \n\nUNESCO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\nUOB Unidade Operacional Boliviana \n\nWFD Water Framework Directive \n\nWHRC Woods Hole Research Center \n\nWWF World Wide Fund for Nature \n\nZEE Zoneamento Ecol\u00f3gica Econ\u00f4mica \n\nZIF    Zona de Intera\u00e7\u00e3o Fronteiri\u00e7a \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 GOVERNAN\u00c7A E COOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL PARA A \n\nREGULA\u00c7\u00c3O DO USO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nTRANSFRONTEIRI\u00c7OS .......................................................................................... \n\n \n\n \n\n26 \n\n1.1 A hidropol\u00edtica e a geopol\u00edtica dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os ............... 26 \n\n1.1.1 Territ\u00f3rio, fronteira e limite .............................................................................. 29 \n\n1.2 Recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os: seguran\u00e7a e arranjos cooperativos ............. 33 \n\n1.2.1 Seguran\u00e7a h\u00eddrica e os conflitos interestatais por recursos h\u00eddricos ................. 36 \n\n1.2.2 Arranjos cooperativos e institucionais para a regula\u00e7\u00e3o do uso dos recursos \n\nh\u00eddricos compartilhados ............................................................................................. \n\n \n\n46 \n\n1.3 As institui\u00e7\u00f5es internacionais e o modelo de governan\u00e7a global da \u00e1gua ........... 54 \n\n1.3.1 As institui\u00e7\u00f5es derivadas das grandes confer\u00eancias sobre a \u00e1gua e ambientais  55 \n\n1.3.2 O processo de mercantiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e a privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ............. 59 \n\n1.3.3 Os conflitos em torno das barragens e o papel da Comiss\u00e3o Mundial sobre \n\nBarragens ................................................................................................................... \n\n \n\n62 \n\n1.3.4 O direito humano \u00e0 \u00e1gua: mudan\u00e7a de paradigma?........................................... 64 \n\n1.3.5 A conven\u00e7\u00e3o da ONU sobre cursos d\u2019\u00e1gua internacionais ............................... 67 \n\n1.3.6 O papel da ci\u00eancia e das redes transnacionais de especialistas.......................... 69 \n\n1.4 A governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos .................................................................... 71 \n\n1.4.1 O modelo de gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos por bacia hidrogr\u00e1fica .... 76 \n\n1.5 A problem\u00e1tica do conflito e da coopera\u00e7\u00e3o na governan\u00e7a dos recursos \n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os ........................................................................................... \n\n \n\n80 \n\n1.6 An\u00e1lise multi-escalar da governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os ..... 83 \n\n1.6.1 O papel dos atores transnacionais n\u00e3o-estatais ................................................. 89 \n\n \n\n \n\n \n\n2 BACIA AMAZ\u00d4NICA: FORMA\u00c7\u00c3O TERRITORIAL, INTEGRA\u00c7\u00c3O \n\nFRONTEIRI\u00c7A E COOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL ....................................... \n\n \n\n92 \n\n2.1 Ocupa\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o das fronteiras amaz\u00f4nicas ............................................ 92 \n\n2.1.1 A integra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a da Bacia Amaz\u00f4nica ................................................. 103 \n\n2.2 Coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos: rela\u00e7\u00f5es multilaterais e bilaterais ....... 111 \n\n2.2.1 As rela\u00e7\u00f5es bilaterais entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos: Bol\u00edvia, Brasil, Equador e \n\nPeru ........................................................................................................................... \n\n \n\n113 \n\n2.2.1.1 As rela\u00e7\u00f5es entre Bol\u00edvia e Brasil ................................................................. 113 \n\n2.2.1.2 As rela\u00e7\u00f5es entre Brasil e Peru ..................................................................... 118 \n\n2.2.1.3 As rela\u00e7\u00f5es entre Bol\u00edvia e Peru ................................................................... 123 \n\n2.2.1.4 As rela\u00e7\u00f5es entre Equador e Peru ................................................................. 126 \n\n2.2.2 Rela\u00e7\u00f5es multilaterais: o Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica ......................... 130 \n\n2.2.3 A IIRSA e a UNASUL e seus impactos para a coopera\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica .......... 133 \n\n2.3 Atores n\u00e3o-estatais transnacionais na Bacia Amaz\u00f4nica .................................... 138 \n\n2.3.1 As organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas na Bacia Amaz\u00f4nica ............................................. 138 \n\n2.3.2 A atua\u00e7\u00e3o das ONGs na Bacia Amaz\u00f4nica ...................................................... 142 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ......................................................................................................... 21 \n\n\n\n2.3.3 As corpora\u00e7\u00f5es transnacionais ......................................................................... 146 \n\n2.4 Principais problemas e conflitos envolvendo os recursos h\u00eddricos \n\ntransfronteiri\u00e7os na Amaz\u00f4nia .................................................................................. \n\n \n\n147 \n\n2.5 Iniciativa internacional de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da \n\nBacia Amaz\u00f4nica: o Projeto OTCA/GEF ................................................................. \n\n \n\n152 \n\n \n\n \n\n3 BACIA DO RIO ACRE: A FORMA\u00c7\u00c3O DA GOVERNAN\u00c7A \n\nTRANSNACIONAL ................................................................................................. \n\n \n\n159 \n\n3.1 A bacia do rio Acre ............................................................................................. 159 \n\n3.2 A regi\u00e3o MAP e os projetos de infraestrutura e integra\u00e7\u00e3o regional .................. 163 \n\n3.3 Principais problemas socioambientais relacionados aos recursos h\u00eddricos \n\ntransfronteiri\u00e7os da Bacia do rio Acre ...................................................................... \n\n \n\n174 \n\n3.4 Arcabou\u00e7o institucional da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Bol\u00edvia .................. 182 \n\n3.4.1 Institui\u00e7\u00f5es e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em Pando ...................................... 188 \n\n3.5 Arcabou\u00e7o institucional da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil .................... 191 \n\n3.5.1 Institui\u00e7\u00f5es e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Acre ......................................... 196 \n\n3.6 Arcabou\u00e7o institucional da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Peru ...................... 201 \n\n3.6.1 Institui\u00e7\u00f5es e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em Madre de Dios ........................ 204 \n\n3.7 Forma\u00e7\u00e3o do processo de governan\u00e7a transnacional da Bacia do rio Acre ........ 208 \n\n \n\n \n\n4 BACIA DO RIO NAPO: CONFLITOS SOCIOAMBIENTAIS E A \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DA GOVERNAN\u00c7A .................................................................... \n\n \n\n217 \n\n4.1 A bacia do rio Napo: quadro f\u00edsico e social ........................................................ 217 \n\n4.2 Os projetos da IIRSA e os planos binacionais .................................................... 228 \n\n4.3 Os principais conflitos e impactos socioambientais pelo uso dos recursos \n\nh\u00eddricos ...................................................................................................................... \n\n \n\n240 \n\n4.4 Arcabou\u00e7o institucional da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Equador ................ 257 \n\n4.5 Arcabou\u00e7o institucional da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em Loreto \u2013 Peru .......  263 \n\n4.6 Forma\u00e7\u00e3o de um processo de governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos \n\ntransfronteiri\u00e7os da Bacia do rio Napo ..................................................................... \n\n \n\n265 \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .................................................................................... 269 \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ...................................................................... 275 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n21\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nA Amaz\u00f4nia ocupa quase a metade da Am\u00e9rica do Sul e pode ser identificada\n\ncomo uma regi\u00e3o que abarca um mesmo dom\u00ednio morfoclim\u00e1tico, como uma bacia\n\nhidrogr\u00e1fica, ou pela defini\u00e7\u00e3o pol\u00edtica-administrativa dos Estados\n1\n. A Bacia do rio\n\nAmazonas \u00e9 compartilhada por sete pa\u00edses (Bol\u00edvia, Brasil, Col\u00f4mbia, Equador, Guiana,\n\nPeru e Venezuela), enquanto que o dom\u00ednio morfoclim\u00e1tico amaz\u00f4nico \u00e9 compartilhado\n\npor oito pa\u00edses sul-americanos e um territ\u00f3rio ultramarino franc\u00eas (Bol\u00edvia, Brasil,\n\nCol\u00f4mbia, Equador, Guiana, Peru, Suriname, Venezuela e Guiana Francesa).\n\nA Bacia Amaz\u00f4nica \u00e9 objeto de estudo deste trabalho que busca compreender a\n\ngovernan\u00e7a multi-escalar como forma de regula\u00e7\u00e3o do uso dos recursos h\u00eddricos\n\ntransfronteiri\u00e7os em uma bacia compartilhada. O objetivo \u00e9 analisar as a\u00e7\u00f5es dos\n\nEstados e demais atores sociais para regularem o uso dos recursos h\u00eddricos\n\ntransfronteiri\u00e7os amaz\u00f4nicos por meio de uma perspectiva multi-escalar em duas bacias:\n\na Bacia do rio Acre e a Bacia do rio Napo.\n\nA escolha do tema justifica-se, em primeiro lugar, pela lacuna existente nas\n\nan\u00e1lises sobre as bacias hidrogr\u00e1ficas compartilhadas onde pode ser identificada uma\n\ncorrente que considera que a coopera\u00e7\u00e3o prevalece sobre o conflito no\n\ncompartilhamento de bacias e outra que considera que a situa\u00e7\u00e3o de conflito predomina\n\nnos casos em que existe escassez dos recursos h\u00eddricos, como \u00e9 o caso do Oriente\n\nM\u00e9dio. Ambas as correntes apresentam problemas a serem aplicadas na Bacia\n\nAmaz\u00f4nica, pois apesar da abund\u00e2ncia de \u00e1gua ainda ocorrem conflitos, que n\u00e3o est\u00e3o\n\nligados \u00e0 escassez, e sim aos diferentes usos dos recursos h\u00eddricos e seus efeitos.\n\nA Bacia Amaz\u00f4nica tem sido foco de diversos projetos de infraestrutura,\n\nprincipalmente usinas hidrel\u00e9tricas, que tem gerado conflitos, e de atividades de\n\nexplora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que causam contamina\u00e7\u00e3o, o que demonstra a necessidade de\n\ngovernan\u00e7a e gest\u00e3o de seus recursos h\u00eddricos. Nesta bacia existem milhares de\n\nquil\u00f4metros de fronteiras pol\u00edticas, e diversos cursos d\u2019\u00e1gua, que em alguns casos, s\u00e3o o\n\npr\u00f3prio limite entre os pa\u00edses, e em outros, atravessam esses limites, gerando\n\n1\nO Brasil, por exemplo, define pelo crit\u00e9rio pol\u00edtico-administrativo a sua \u00e1rea amaz\u00f4nica (Lei 1806 de\n\n1953) pela denomina\u00e7\u00e3o de Amaz\u00f4nia Legal (correspondente aos estados do Acre, Amap\u00e1, Amazonas,\nMato Grosso, Par\u00e1, Rond\u00f4nia, Roraima, Tocantins e parte do estado do Maranh\u00e3o). Para informa\u00e7\u00f5es\nmais detalhadas sobre as diversas \u00e1reas de cada crit\u00e9rio utilizado para definir a Amaz\u00f4nia, consultar:\nEVA e HUBER, 2005; SANT\u2019ANNA, 2009; e PNUMA, OTCA, CIUP, 2009.\n\n\n\n22\n\ninterdepend\u00eancia entre as comunidades que vivem nas regi\u00f5es de fronteira que lidam\n\ncotidianamente com o compartilhamento dos recursos h\u00eddricos.\n\nA coopera\u00e7\u00e3o internacional que prevalece na Bacia Amaz\u00f4nica \u00e9 para o\n\naproveitamento de infraestruturas como hidrel\u00e9tricas e hidrovias, o que n\u00e3o garante uma\n\ngest\u00e3o adequada dos recursos. Ademais os acordos internacionais existentes n\u00e3o h\u00e1\n\nmecanismos espec\u00edficos para a regula\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua por parte de cada Estado, o que\n\npode resultar no surgimento de conflitos no futuro, principalmente, se medidas para\n\nevitarem a degrada\u00e7\u00e3o do recurso n\u00e3o forem tomadas.\n\nEm segundo lugar, a exist\u00eancia do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (TCA)\n\nn\u00e3o tem demonstrado ser indicativo de coopera\u00e7\u00e3o para a governan\u00e7a dos recursos\n\nh\u00eddricos na Bacia Amaz\u00f4nica, por isso, existe a necessidade de testar a hip\u00f3tese de que a\n\nexist\u00eancia de acordos internacionais sobre uma bacia j\u00e1 s\u00e3o suficientes para demonstrar\n\nque a coopera\u00e7\u00e3o leva \u00e0 governan\u00e7a. Embora a governan\u00e7a de uma bacia\n\ntransfronteiri\u00e7a deva ser analisada em todas as escalas sobrepostas e nas a\u00e7\u00f5es dos\n\natores sociais em cada uma delas, em geral, os trabalhos relacionados a este tema\n\nanalisam apenas as rela\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses no \u00e2mbito intergovernamental. Essas\n\nan\u00e1lises que se concentram apenas nas rela\u00e7\u00f5es que se d\u00e3o entre os altos escal\u00f5es dos\n\ngovernos muitas vezes n\u00e3o levam em conta o que ocorre no territ\u00f3rio, em especial nas\n\nfronteiras e regi\u00f5es fronteiri\u00e7as, onde o compartilhamento de recursos h\u00eddricos \u00e9 um\n\nfato cotidiano. Desse modo, essas an\u00e1lises acabam levando em considera\u00e7\u00e3o apenas\n\ndocumentos assinados pelos pa\u00edses como indicativo de coopera\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a, sem\n\nanalisar o que ocorre no local, o que pode em alguns casos contradizer a evid\u00eancia de\n\ncoopera\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a. A coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses que compartilham uma bacia\n\npode n\u00e3o levar \u00e0 melhoria das condi\u00e7\u00f5es ambientais, pelo contr\u00e1rio, pode levar a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de infraestruturas que causem grandes impactos ambientais.\n\nS\u00e3o poucos os trabalhos que se dedicaram a analisar as rela\u00e7\u00f5es interescalares,\n\nou melhor, as articula\u00e7\u00f5es entre as diferentes formas de coopera\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a dos\n\nrecursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os nas diversas escalas. Portanto, h\u00e1 uma lacuna nos\n\nestudos sobre o compartilhamento de bacias transfronteiri\u00e7as sob uma perspectiva\n\nmulti-escalar.\n\nAo analisar a coopera\u00e7\u00e3o entre os Estados e entre os demais atores sociais\n\nenvolvidos na regula\u00e7\u00e3o do uso dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os nas diferentes\n\nescalas geogr\u00e1ficas que se sobrep\u00f5em em uma bacia compartilhada, buscou-se verificar\n\na hip\u00f3tese de que a coopera\u00e7\u00e3o leva \u00e0 governan\u00e7a de uma bacia compartilhada. Apesar\n\n\n\n23\n\nda exist\u00eancia de coopera\u00e7\u00e3o nas bacias analisadas a governan\u00e7a ainda \u00e9 incipiente,\n\ndemonstrando que a coopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico fator que garante a emerg\u00eancia de um\n\nprocesso de governan\u00e7a da \u00e1gua.\n\nA governan\u00e7a envolve diversos atores sociais na escala local, nacional e\n\ninternacional que deveriam coordenar suas a\u00e7\u00f5es no intuito de regular o uso da \u00e1gua. Na\n\nescala local, encontram-se as regi\u00f5es de fronteira onde foram estudas a governan\u00e7a da\n\nbacia do rio Acre e da bacia do rio Napo. Na escala nacional, buscou-se compreender o\n\narcabou\u00e7o institucional para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Bol\u00edvia, no Brasil, no\n\nEquador e no Peru, pois s\u00e3o os pa\u00edses que compartilham as duas bacias estudadas e os\n\nEstados s\u00e3o os respons\u00e1veis pela regula\u00e7\u00e3o dos usos e da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\n\nem seu territ\u00f3rio. Na escala internacional, foram analisadas as institui\u00e7\u00f5es regionais que\n\nabarcam os pa\u00edses amaz\u00f4nicos e que desenvolvem projetos que influenciam a\n\ngovernan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da Bacia Amaz\u00f4nica, em especial das\n\nbacias do Acre e Napo.\n\nOs atores sociais envolvidos na governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos variam\n\ndependendo da escala analisada, assim como as pol\u00edticas e as formas de ver e lidar com\n\no tema dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os. Todavia, nem sempre existe articula\u00e7\u00e3o\n\nentre os atores nas diferentes escalas, o que dificulta a coordena\u00e7\u00e3o para a governan\u00e7a\n\nda \u00e1gua.\n\nEste trabalho utilizou elementos da pesquisa qualitativa e dados prim\u00e1rios e\n\nsecund\u00e1rios. Foi baseado em pesquisa bibliogr\u00e1fica \u00e0 luz de um di\u00e1logo interdisciplinar\n\nentre a geografia pol\u00edtica, as rela\u00e7\u00f5es internacionais e a ecologia pol\u00edtica. Tamb\u00e9m se\n\nbaseou na an\u00e1lise documental do conte\u00fado de documentos governamentais e tamb\u00e9m de\n\ninstitui\u00e7\u00f5es internacionais. Foram realizadas dois trabalhos de campo nas bacias do rio\n\nAcre e do rio Napo, al\u00e9m de entrevistas em Bras\u00edlia (Brasil), Lima (Peru), Quito\n\n(Equador), La Paz, Santa Cruz de la Sierra e Cochabamba (Bol\u00edvia). Nos trabalhos de\n\ncampo tamb\u00e9m foram realizadas entrevistas dirigidas semi-estruturadas e o\n\nlevantamento de dados e bibliografia com a visita a universidades e centros de pesquisa\n\nnos quatro pa\u00edses estudados. No trabalho de campo na Bacia do rio Acre, foram\n\nvisitadas as principais localidades nos tr\u00eas pa\u00edses (Bol\u00edvia, Brasil e Peru), e foi realizado\n\no levantamento de bibliografia e dados, assim como as entrevistas. O mesmo ocorreu no\n\ntrabalho de campo na Bacia do rio Napo, que incluiu entrevistas tamb\u00e9m em Iquitos\n\n(Peru).\n\n\n\n24\n\nO trabalho est\u00e1 dividido em quatro cap\u00edtulos. No primeiro cap\u00edtulo \u00e9 apresentada\n\numa revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica de autores da geografia pol\u00edtica, das rela\u00e7\u00f5es internacionais e\n\nda ecologia pol\u00edtica para estabelecer um marco contextual e um quadro de refer\u00eancia\n\nanal\u00edtica, onde s\u00e3o discutidos os conceitos de hidropol\u00edtica, territ\u00f3rio e fronteiras. A\n\npartir deste quadro te\u00f3rico \u00e9 apresentada a defini\u00e7\u00e3o de governan\u00e7a da \u00e1gua e a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de um modelo internacional para a governan\u00e7a e gest\u00e3o dos recursos\n\nh\u00eddricos, bem como as principais institui\u00e7\u00f5es internacionais que contribu\u00edram para a\n\nconstru\u00e7\u00e3o deste modelo. Em seguida, examina-se as implica\u00e7\u00f5es do uso da bacia\n\nhidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e gest\u00e3o e o modelo de gest\u00e3o integrada dos\n\nrecursos h\u00eddricos, al\u00e9m da problem\u00e1tica da coopera\u00e7\u00e3o e do conflito nas bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas compartilhadas. Finalmente, a governan\u00e7a multi-escalar \u00e9 analisada desde\n\no conceito de escala at\u00e9 a compreens\u00e3o dos atores que participam da governan\u00e7a nas\n\ndiferentes escalas e o papel dos atores transnacionais.\n\nO segundo cap\u00edtulo trata da ocupa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o das fronteiras amaz\u00f4nica, o\n\nque permite contextualizar as iniciativas de coopera\u00e7\u00e3o internacional multilaterais e\n\nbilaterais entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos, mais especificamente entre Bol\u00edvia, Brasil,\n\nEquador e Peru e a integra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a. Examina-se as a\u00e7\u00f5es dos atores n\u00e3o-estatais\n\ntransnacionais, como as organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, as ONGs e as corpora\u00e7\u00f5es\n\ntransnacionais. Em seguida, discute-se o projeto conjunto OTCA/GEF de gest\u00e3o\n\ncompartilhada da Bacia Amaz\u00f4nica e s\u00e3o apresentados os principais problemas\n\nrelativos aos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os na Bacia Amaz\u00f4nica que podem gerar\n\ntens\u00f5es e conflitos.\n\nNo terceiro cap\u00edtulo \u00e9 analisado o processo de forma\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a dos\n\nrecursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da Bacia do rio Acre. \u00c9 apresentada a regi\u00e3o MAP,\n\nonde est\u00e1 localizada a bacia, na tr\u00edplice fronteira entre Bol\u00edvia, Brasil e Peru, discutindo\n\nsuas principais carater\u00edsticas e os projetos de infraestrutura presentes na regi\u00e3o. A partir\n\ndesta contextualiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o analisados os principais problemas relacionados aos recursos\n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da bacia. Discute-se o arcabou\u00e7o institucional nacional e\n\nsubnacional de gest\u00e3o da \u00e1gua nos tr\u00eas pa\u00edses que compartilham a bacia. Por \u00faltimo \u00e9\n\nestudada a forma\u00e7\u00e3o de uma governan\u00e7a transnacional na bacia que abarca institui\u00e7\u00f5es e\n\natores do governo e da sociedade civil dos tr\u00eas pa\u00edses.\n\nNo quarto e \u00faltimo cap\u00edtulo s\u00e3o analisados os conflitos socioambientais e o\n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os na Bacia\n\ndo rio Napo, compartilhada entre Equador e Peru. S\u00e3o apresentados e discutidos os\n\n\n\n25\n\nprincipais conflitos socioambientais relacionados aos usos, e seus efeitos, dos recursos\n\nh\u00eddricos, bem como os projetos de infraestrutura existentes na bacia. Tamb\u00e9m analisa o\n\narcabou\u00e7o institucional nacional e subnacional de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nos dois\n\npa\u00edses e a constru\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos nesta bacia que apresenta\n\npouca articula\u00e7\u00e3o transnacional da sociedade civil.\n\nA compara\u00e7\u00e3o entre as duas bacias amaz\u00f4nicas estudas permitiu concluir que\n\nfalta articula\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o entre os atores envolvidos na governan\u00e7a dos recursos\n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os na Bacia Amaz\u00f4nica nas escalas internacional, nacional e\n\nlocal, para que se possa configurar um processo de governan\u00e7a efetivo para a regula\u00e7\u00e3o\n\ndo uso dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os amaz\u00f4nicos. A exist\u00eancia da coopera\u00e7\u00e3o\n\nentre os pa\u00edses que compartilham a Bacia Amaz\u00f4nica n\u00e3o garantiu a constru\u00e7\u00e3o de um\n\nprocesso de governan\u00e7a, pois atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o entre as duas bacias analisadas foi\n\nposs\u00edvel concluir que ainda n\u00e3o existe uma governan\u00e7a consolidada.\n\n\n\n26\n\n1 GOVERNAN\u00c7A E COOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL PARA A\n\nREGULA\u00c7\u00c3O DO USO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS TRANSFRONTEIRI\u00c7OS\n\nEste cap\u00edtulo trata da hidropol\u00edtica das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as em sua dimens\u00e3o\n\nmulti-escalar. Primeiramente, s\u00e3o discutidos os conceitos de hidropol\u00edtica, territ\u00f3rio e\n\nfronteiras. Em seguida, apresenta-se uma revis\u00e3o da literatura sobre a problem\u00e1tica em\n\ntorno da coopera\u00e7\u00e3o e do conflito por recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, analisa-se o\n\nconceito de governan\u00e7a e sua aplica\u00e7\u00e3o na tem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos, definindo o\n\nque seria a governan\u00e7a da \u00e1gua. Analisa-se tamb\u00e9m a constru\u00e7\u00e3o de um \u201cmodelo\u201d\n\ninternacional de governan\u00e7a e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, bem como\n\nas principais institui\u00e7\u00f5es internacionais que contribu\u00edram para a constru\u00e7\u00e3o deste\n\nmodelo. A seguir, tendo como pano de fundo essa discuss\u00e3o, examina-se as implica\u00e7\u00f5es\n\ndo uso da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e gest\u00e3o e o modelo de\n\ngest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos. A problem\u00e1tica da coopera\u00e7\u00e3o e do conflito em\n\nbacias hidrogr\u00e1ficas transfronteiri\u00e7as \u00e9 discutida dentro do contexto geopol\u00edtico\n\ninternacional. E, finalmente, a governan\u00e7a multi-escalar \u00e9 analisada desde o conceito de\n\nescala at\u00e9 a compreens\u00e3o dos atores que participam da governan\u00e7a nas diferentes\n\nescalas e o papel dos atores transnacionais.\n\n1.1 A hidropol\u00edtica e a geopol\u00edtica dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os\n\nJ\u00e1 se sabe que atualmente existem 263 bacias hidrogr\u00e1ficas, al\u00e9m de um n\u00famero\n\nainda n\u00e3o calculado de aqu\u00edferos, que ultrapassam as fronteiras pol\u00edticas dos Estados, e\n\nque se configuram como bacias transfronteiri\u00e7as (DELLI PRISCOLI e WOLF, 2009).\n\nEstas 263 bacias hidrogr\u00e1ficas compartilhadas correspondem a 45,3% da \u00e1rea total de\n\nterra da superf\u00edcie de nosso planeta, onde vivem cerca de 40% da popula\u00e7\u00e3o mundial e\n\ncorrespondem a aproximadamente 60% do fluxo de \u00e1gua doce superficial global, de\n\nacordo com dados apresentados por Delli Priscoli e Wolf (2009). Para estes autores:\n\nwater is one of the few scarce resources for which there is no substitute, over\nwhich there is poorly developed international law, and the need for which is\noverwhelming, constant, and immediate (Bingham, Wolf and Wohlgenant,\n1994). [\u2026] These resource conflicts will gain in frequency and intensity as\nwater resources become relatively scarcer and their use within jurisdictions\ncan no longer be insulated from having an impact on neighboring\njurisdictions\u201d (DELLI PRISCOLI e WOLF, 2009, p. ).\n\n\n\n27\n\nEmbora a \u00e1gua seja de interesse de toda comunidade humana, o car\u00e1ter pol\u00edtico\n\ndo seu acesso e uso nem sempre \u00e9 explicitado. Cabe destacar que ela \u00e9 vista tamb\u00e9m\n\ncomo um recurso, por isso, a utiliza\u00e7\u00e3o do termo recursos h\u00eddricos referindo-se \u00e0s v\u00e1rias\n\npropriedades e usos da \u00e1gua. Como explica Raffestin:\n\no homem n\u00e3o se interessa pela mat\u00e9ria como massa inerte indiferenciada,\nmas na medida em que ela possui propriedades que correspondem a\nutilidades. Nessas condi\u00e7\u00f5es, n\u00e3o \u00e9 a mat\u00e9ria que \u00e9 um recurso. Esta, para ser\nqualificada como tal, s\u00f3 pode ser o resultado de um processo de produ\u00e7\u00e3o: \u00e9\npreciso um ator (A), uma pr\u00e1tica ou, se preferirmos, uma t\u00e9cnica mediatizada\npelo trabalho (r), e uma mat\u00e9ria (M). A mat\u00e9ria s\u00f3 se torna recurso ao sair de\num processo de produ\u00e7\u00e3o complexo, que se pode formular de maneira\nrudimentar:ArM ? P (conjunto de propriedades ou recurso). [...] A rela\u00e7\u00e3o\ncom a mat\u00e9ria \u00e9 pol\u00edtica, no sentido de que r \u00e9 um produto coletivo. A rela\u00e7\u00e3o\ninteressa ao acesso de um grupo \u00e0 mat\u00e9ria. Esse acesso modifica tudo de uma\ns\u00f3 vez, tanto o meio quanto o pr\u00f3prio grupo. Toda rela\u00e7\u00e3o com a mat\u00e9ria \u00e9\numa rela\u00e7\u00e3o de poder que se inscreve no campo pol\u00edtico por interm\u00e9dio do\nmodo de produ\u00e7\u00e3o. [...] Um recurso \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o. [...] \u00e9 uma concep\u00e7\u00e3o\nhist\u00f3rica da rela\u00e7\u00e3o com a mat\u00e9ria que cria a natureza s\u00f3cio-pol\u00edtica e s\u00f3cio-\necon\u00f4mica dos recursos (RAFFESTIN, 1990, p. 225)\n\nPortanto, os recursos h\u00eddricos s\u00e3o fruto de uma rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica com os seres\n\nhumanos que atribu\u00edram valor de acordo com os diversos usos da \u00e1gua (espiritual, lazer,\n\nagr\u00edcola, industrial, abastecimento dom\u00e9stico, urbano, hidroeletricidade, entre outros).\n\nNo entanto, cabe lembrar que a \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 produzida no sentido de gerar um novo\n\nproduto, por\u00e9m, \u00e9 utilizado trabalho humano para sua capta\u00e7\u00e3o, tratamento, transporte,\n\netc. De acordo com Ribeiro: \u201ctrata-se de uma subst\u00e2ncia que ocorre na natureza. Ela n\u00e3o\n\n\u00e9 processada e sintetizada em um laborat\u00f3rio. Tampouco \u00e9 alterada de maneira\n\nexpressiva, embora possa receber elementos qu\u00edmicos que modifiquem algumas de suas\n\ncaracter\u00edsticas\u201d (2008, p. 24). E como aponta Raffestin, o uso de novas t\u00e9cnicas pode\n\nlevar a manifesta\u00e7\u00e3o de novas propriedades de um recurso, que altera a rela\u00e7\u00e3o com a\n\nmat\u00e9ria e o territ\u00f3rio onde ela esta inserida, assim:\n\na tecnicidade pode se definir como o conjunto de rela\u00e7\u00f5es que o homem,\nenquanto membro de um grupo, mant\u00e9m com as mat\u00e9rias \u00e0s quais pode ter\nacesso. A tecnicidade, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria, \u00e9 o ap\u00eandice da territorialidade,\ne at\u00e9 mesmo um subconjunto da territorialidade. Da mesma forma que a\nterritorialidade, a tecnicidade de uma sociedade pode ser sim\u00e9trica ou\ndissim\u00e9trica. Uma tecnicidade sim\u00e9trica se caracteriza por rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o\ndestrutivas do meio material, enquanto uma tecnicidade dissim\u00e9trica ser\u00e1\ncaracterizada por rela\u00e7\u00f5es destrutivas do meio material (RAFFESTIN, 1990,\np. 227).\n\nAl\u00e9m do que:\n\na tecnicidade nos introduz diretamente na esfera do poder, e tanto mais\nquanto ela exprime rela\u00e7\u00f5es de poder n\u00e3o somente com a mat\u00e9ria, mas\ntamb\u00e9m com os homens para os quais essa mat\u00e9ria \u00e9 um trunfo. A produ\u00e7\u00e3o\ndos recursos sup\u00f5e, pois, uma domina\u00e7\u00e3o m\u00ednima de uma por\u00e7\u00e3o do quadro\n\n\n\n28\n\nespa\u00e7o-temporal dentro do qual, e para o qual, a tecnicidade interage com a\nterritorialidade. [...] \u00c9 todo o problema do acesso que assim se coloca: acesso\nno espa\u00e7o e/ou acesso na dura\u00e7\u00e3o (RAFFESTIN, 1990, p. 227-228).\n\nA primeira quest\u00e3o pol\u00edtica que se coloca em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua \u00e9 o acesso, depois\n\nsua distribui\u00e7\u00e3o natural - que \u00e9 desigual - e sua utiliza\u00e7\u00e3o por meio de diversas t\u00e9cnicas.\n\nComo afirmam Warner e Wegerich (2010), nem sempre se define o que \u00e9 a \u201cpol\u00edtica da\n\n\u00e1gua\u201d (\u201cwater politics\u201d) na vasta literatura sobre os recursos h\u00eddricos. Ela tamb\u00e9m tem\n\nsido chamada de \u201chidropol\u00edtica\u201d. Este termo foi utilizado pela primeira vez na obra de\n\nWaterbury (1979) e usado no caso das rela\u00e7\u00f5es entre os Estados que compartilham uma\n\nbacia hidrogr\u00e1fica transfronteiri\u00e7a. Para Turton:\n\nhydropolitics as a discipline is relativelly new and generally lacks conceptual\nrigor. It is also being developed by scholars from a variety of disciplines,\neach of their own set of core concepts and perceptions of reality, resulting in\nthe fact that many hydropolitical concepts are used interchangeable with high\ndegree of ambiguity (2003, p. 7).\n\nApesar de seu uso aplicado \u00e0s rela\u00e7\u00f5es internacionais, como prop\u00f5e Delli\n\nPriscoli e Wolf (2009), para quem ela se relaciona com a habilidade de institui\u00e7\u00f5es\n\ngeopol\u00edticas de gerir os recursos h\u00eddricos compartilhados evitando tens\u00f5es e conflitos\n\nentre as entidades pol\u00edticas, outros autores se referem a um conceito mais amplo da\n\npol\u00edtica da \u00e1gua. Mollinga (2001) aponta que a pol\u00edtica da \u00e1gua deve ser abordada como\n\num conceito mais amplo de pol\u00edtica, que englobe n\u00e3o apenas a a\u00e7\u00e3o oficial do Estado e\n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre Estados, mas tamb\u00e9m as pol\u00edticas p\u00fablicas de recursos h\u00eddricos e a\n\nno\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica cotidiana do uso destes recursos.\n\nO fato de a \u00e1gua ser entendida como uma quest\u00e3o pol\u00edtica demonstra que\n\nexistem diversos interesses em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua que produzem discursos de acordo com\n\nestrat\u00e9gias pol\u00edticas. Tais discursos podem conter uma estrat\u00e9gia emancipat\u00f3ria que\n\nbusca romper com o \u201cstatus quo\u201d, do mesmo modo, como existe um discurso de que a\n\n\u00e1gua n\u00e3o \u00e9 um problema pol\u00edtico, que pode servir a uma estrat\u00e9gia que busca esconder\n\nos problemas e conflitos de interesses em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua (WARNER e WEGERICH,\n\n2010).\n\nAl\u00e9m disso, Ribeiro (2008) vai apontar a exist\u00eancia de uma geografia pol\u00edtica da\n\n\u00e1gua marcada pela distribui\u00e7\u00e3o desigual dos recursos h\u00eddricos. Ele aponta ainda que a\n\naus\u00eancia da regula\u00e7\u00e3o de seu uso na escala internacional permite sua comercializa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n29\n\nem larga escala\n2\n, o que desencadeia tens\u00f5es e conflitos entre os Estados, na disputa pelo\n\nseu acesso e uso.\n\n1.1.1 Territ\u00f3rio, fronteira e limite\n\nA quest\u00e3o do acesso e uso da \u00e1gua est\u00e1 diretamente relacionada ao territ\u00f3rio,\n\npois os recursos h\u00eddricos est\u00e3o distribu\u00eddos desigualmente em diferentes territ\u00f3rios que\n\npertencem a Estados. Entende-se como territ\u00f3rio uma \u00e1rea apropriada por um grupo\n\nsocial, onde h\u00e1 o exerc\u00edcio de um poder. Al\u00e9m disso:\n\no territ\u00f3rio \u00e9, concomitantemente, uma constru\u00e7\u00e3o militar (um resultado da\nconquista espacial, que tem de ser reiterada sempre que contestada) e uma\nconstru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica (como \u00e1rea de exerc\u00edcio de um poder soberano), mas\ntamb\u00e9m uma constru\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (como suporte de estruturas e atividades\nprodutivas como um mercado) e uma constru\u00e7\u00e3o jur\u00eddica (que tem que ser\nlegitimada em f\u00f3runs adequados de relacionamento internacional), e ainda\numa constru\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica (que fundamenta uma identidade social de base\nespacial e uma psicologia coletiva) (MORAES, 2005, p. 59).\n\nMuitos autores da geografia pol\u00edtica se dedicaram a discuss\u00e3o sobre o conceito\n\nde territ\u00f3rio. Ratzel, considerado um dos fundadores da geografia pol\u00edtica, afirmou que\n\ntodo grupo social precisa se apropriar de uma \u00e1rea e delimit\u00e1-la, deste modo, \u201co\n\nterrit\u00f3rio, sendo um fator constante em meio \u00e0 varia\u00e7\u00e3o dos acontecimentos humanos,\n\nrepresenta em si e por si um elemento universal\u201d (RATZEL, apud MORAES, 1990,\n\np.80).\n\nAs a\u00e7\u00f5es da sociedade sobre o territ\u00f3rio implicam o exerc\u00edcio de um poder, o\n\nque configura uma territorialidade, entendida como, \u201can attempt by an individual or\n\ngroup to affect, influcence, or control people, phenomena, and relationships, by\n\ndelimiting and asserting control over a geographic area\u201d (SACK, 1986, p. 6). Para Sack,\n\na constru\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio requer a territorialidade, que o utiliza como uma estrat\u00e9gia\n\npara influenciar e controlar pessoas e coisas, ou seja, \u201ca poweful geographic strategy to\n\ncontrol people and things by controlling area\u201d (SACK, 1986, p. 5). Desta forma, s\u00e3o\n\natributos fundamentais da territorialidade o controle do acesso ao territ\u00f3rio e as\n\nfronteiras.\n\nRaffestin afirmou que enquanto o espa\u00e7o era a \u201cpris\u00e3o original\u201d dos homens, o\n\nterrit\u00f3rio \u201c\u00e9 a pris\u00e3o que os homens constroem para si\u201d (1990, p. 144). A partir da vis\u00e3o\n\n2\nA \u00e1gua pode ser comercializada in natura, mas tamb\u00e9m por meio da venda de produtos que a utilizam\n\npara seu desenvolvimento, como ocorre na agricultura, por exemplo, gerando o conceito de \u00e1gua virtual\n(RIBEIRO, 2008; ALLAN, 2011).\n\n\n\n30\n\ndo poder como \u201co controle e a domina\u00e7\u00e3o sobre os homens e as coisas\u201d, o territ\u00f3rio \u201c\u00e9 a\n\ncena do poder e o lugar de todas as rela\u00e7\u00f5es, mas sem a popula\u00e7\u00e3o, ele se resume a\n\napenas uma potencialidade\u201d (RAFFESTIN, 1990, p. 58). Portanto, quando dois Estados\n\ndisputam a posse de uma \u00e1rea, este conflito n\u00e3o \u00e9 \u201capenas um conflito pela aquisi\u00e7\u00e3o de\n\num peda\u00e7o de territ\u00f3rio, mas tamb\u00e9m pelo que ele cont\u00e9m de popula\u00e7\u00e3o e/ou recursos\u201d\n\n(RAFFESTIN, 1990, p. 58).\n\nPara Haesbaert, o territ\u00f3rio numa perspectiva integradora \u201cpode ser concebido a\n\npartir da imbrica\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es de poder, do poder mais material das rela\u00e7\u00f5es\n\necon\u00f4mico-pol\u00edticas ao poder mais simb\u00f3lico das rela\u00e7\u00f5es de ordem mais estritamente\n\ncultural\u201d (2004, p. 79). Haesbaert tamb\u00e9m aponta que para uma perspectiva relacional\n\ndo espa\u00e7o, o territ\u00f3rio \u201c\u00e9 visto completamente inserido dentro de rela\u00e7\u00f5es social-\n\nhist\u00f3ricas, ou, de modo mais estrito, para muitos autores, de rela\u00e7\u00f5es de poder\u201d (2004,\n\np. 80).\n\nResultado da apropria\u00e7\u00e3o e controle de uma extens\u00e3o espacial por um grupo\n\nsocial, o territ\u00f3rio \u00e9 transformado pela a\u00e7\u00e3o dos agentes sociais, o que tamb\u00e9m implica o\n\nreconhecimento social de seu uso, isto \u00e9, a legitimidade da apropria\u00e7\u00e3o (SANCHEZ,\n\n1992). No caso do Estado moderno:\n\na forma moderna \u2013 estatal nacional \u2013 de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das sociedades\nimplica uma defini\u00e7\u00e3o clara e expl\u00edcita dos \u00e2mbitos espaciais de exerc\u00edcio\ndesse poder, ou seja, na conforma\u00e7\u00e3o objetiva dos territ\u00f3rios. Por isso, a par\nda base militar, indispens\u00e1vel at\u00e9 hoje, a forma\u00e7\u00e3o dos Estados nacionais\nnecessita transitar bastante pelas inst\u00e2ncias de legitima\u00e7\u00e3o e convencimento.\nA afirma\u00e7\u00e3o moderna dos Estados passa cada vez mais pela afirma\u00e7\u00e3o de\nidentidades nacionais que, por sua vez, necessitam de bases espaciais\nestabelecidas (MORAES, 2005, p. 77).\n\nE no caso dos pa\u00edses com um passado colonial a conquista territorial acaba\n\nfazendo parte da hist\u00f3ria e compondo a pr\u00f3pria quest\u00e3o nacional. A constru\u00e7\u00e3o desses\n\nEstados \u201cse faz a partir das heran\u00e7as coloniais existentes, seja no que importa aos\n\nsistemas de produ\u00e7\u00e3o, \u00e0 estrutura pol\u00edtico-administrativa, ou mesmo \u00e0 mentalidade\n\nvigente entre os operadores desse processo\u201d (MORAES, 2005, p. 81).\n\nAtualmente os territ\u00f3rios contempor\u00e2neos s\u00e3o \u201cespa\u00e7os de exerc\u00edcio do poder\n\nestatal principalmente\u201d (MORAES, 2005, p. 53), pois \u201ca fragmenta\u00e7\u00e3o dos imp\u00e9rios a\n\npartir da Primeira Guerra Mundial implicou a consagra\u00e7\u00e3o do Estado territorial como\n\nforma de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica b\u00e1sica em todo o mundo\u201d (MORAES, 2005, p. 60).\n\nUm aspecto fundamental dos territ\u00f3rios \u00e9 a fronteira, que na era moderna s\u00e3o os\n\nlimites entre os Estados. As fronteiras pol\u00edticas entre os Estados apresentam um car\u00e1ter\n\n\n\n31\n\nhist\u00f3rico essencial. Atualmente, o mundo possui 332 mil quil\u00f4metros de fronteiras\n\n(FOUCHER, 2009). No entanto, ao longo da hist\u00f3ria as fronteiras foram se modificando\n\ncom a cria\u00e7\u00e3o de novos Estados ou com a sua dissolu\u00e7\u00e3o at\u00e9 chegarmos a este n\u00famero\n\natual.\n\nPara o Estado moderno, a fronteira \u00e9 concebida como uma quest\u00e3o de seguran\u00e7a\n\nnacional, j\u00e1 que \u00e9 garantia da soberania e da integridade territorial do pa\u00eds. A partir dela\n\no Estado tem o controle sobre o seu territ\u00f3rio, que \u00e9 regido pelas leis internas, ao\n\nmesmo tempo em que controla a entrada e sa\u00edda de seu territ\u00f3rio. Como define Martin:\n\n[...] os Estados modernos necessitam de limites precisos onde possam exercer\nsua soberania, n\u00e3o sendo suficientes as mais ou menos largas faixas de\nfronteira. Assim, hoje o \u2018limite\u2019 \u00e9 reconhecido como linha, e n\u00e3o pode\nportanto ser habitada, ao contr\u00e1rio da \u2018fronteira\u2019 que, ocupando uma faixa,\nconstitui uma zona, muitas vezes bastante povoada onde os habitantes de\nEstados vizinhos podem desenvolver intenso interc\u00e2mbio (1992, p. 47).\n\nL\u00f3pez e Benito (1999) reafirmam este car\u00e1ter hist\u00f3rico da fronteira que em sua\n\norigem n\u00e3o tinha a conota\u00e7\u00e3o de limite, como foi o caso durante o Imp\u00e9rio Romano.\n\nPara estes autores:\n\nel l\u00edmite de frontera no ha sido nunca una l\u00ednea regular, sino m\u00e1s bien una\nzona estrat\u00e9gica y el\u00e1stica, hasta que en \u00e9poca moderna prevalezca la idea\nnacional y se traduzca en este caso por precisar poco a poco esa zona/confin\nen l\u00edmites fijos y precisos, apareciendo las fronteras pol\u00edticas de los Estados\nnacionales. [\u2026] He aqu\u00ed que los t\u00e9rminos frontera y l\u00edmite no son\nintercambiables en su origen, pero poco a poco vienen a serlo, pues de hecho\nesta diferenciaci\u00f3n se puede recoger en los idiomas franc\u00e9s fronti\u00e8re,\nportugu\u00e9s fronteira o castellano&lt;frontera>, distinto en todos ellos de\n<l\u00edmite> [\u2026]. (L\u00d3PEZ e BENITO, 1999, grifo dos autores).\n\nOs limites muitas vezes parecem arbitr\u00e1rios, no entanto, ainda que sejam\n\nconvencionados, refletem o resultado do jogo de for\u00e7as em um dado momento hist\u00f3rico,\n\ne fazem parte de um projeto sociopol\u00edtico (RAFFESTIN, 1990; S\u00c1NCHEZ, 1992).\n\nAssim:\n\npela demarca\u00e7\u00e3o, elimina-se n\u00e3o um conflito geral, mas um conflito do qual a\nfronteira pudesse ser o pretexto. A lineariza\u00e7\u00e3o da fronteira \u00e9 uma tend\u00eancia\ndo Estado moderno, que n\u00e3o foi desmentida desde o s\u00e9culo XV, para\nculminar, no s\u00e9culo XX, nas linhas \u201cr\u00edgidas\u201d, por vezes imperme\u00e1veis porque\ncontornadas por \u201cmuros\u201d (Muro de Berlim, por exemplo). [...] A demarca\u00e7\u00e3o\n(a delimita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, mas com riscos de contesta\u00e7\u00e3o) permite o exerc\u00edcio\ndas fun\u00e7\u00f5es legal, de controle e fiscal. Com efeito, a linha fronteiri\u00e7a adquire\ndiferentes significados segundo as fun\u00e7\u00f5es das quais foi investida\n(RAFFESTIN, 1990, p. 167).\n\nAs fronteiras tem um car\u00e1ter de separa\u00e7\u00e3o entre unidades pol\u00edticas, e sua\n\nlegitimidade, embora esteja embasada em leis internacionais, \u00e9 assegurada muito mais\n\n\n\n32\n\npelas lealdades constru\u00eddas por seus cidad\u00e3os, e pelas formas de vigil\u00e2ncia e controle\n\nempreendidas pelo Estado. Hoje, a fronteira funciona mais como uma \u201cmembrana\n\nassim\u00e9trica\u201d, autorizando a sa\u00edda dos seus cidad\u00e3os, mas protegendo contra a entrada\n\ndos estrangeiros (FOUCHER, 2009, p.19). Isto porque a fronteira \u00e9 simultaneamente\n\numa \u00e1rea de limite e contato e cont\u00e9m um fator separador e um fator integrador (L\u00d3PEZ\n\ne BENITO, 1999).\n\nApesar de a fronteira apresentar um aspecto de restri\u00e7\u00e3o (restri\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o\n\nde pessoas, bens, etc.) a integra\u00e7\u00e3o regional \u00e9 marcada pela atenua\u00e7\u00e3o das fronteiras,\n\ncuja meta \u00e9 aumentar a circula\u00e7\u00e3o de pessoas e mercadorias entre os pa\u00edses integrados.\n\nPara Seoane (2009):\n\nlos procesos de integraci\u00f3n, si bien no tienden a la disoluci\u00f3n completa de las\nfronteras si determinan una relativa disminuci\u00f3n del efecto frontera, es un\nfen\u00f3meno consustancial al concepto mismo de integraci\u00f3n y requisito\nimprescindible para incentivar los flujos de comercio, inversiones y factores,\nque son su objetivo (pp. 36-37).\n[\u2026] Todo ese proceso requiere una visi\u00f3n renovada en muchos aspectos\ncentrales y accesorios. Uno de particular transcendencia se refiere al estatuto\nde la frontera y el tema fronterizo en general. La visi\u00f3n estrechamente\nnacionalista, que desarrolla una percepci\u00f3n de \u201cfrontera separaci\u00f3n\u201d, no es\ncongruente con la integraci\u00f3n, que requiere una visi\u00f3n de \u201cfrontera enlace\u201d, y\nque en su desarrollo propende a la desaparici\u00f3n misma de las fronteras en la\nregi\u00f3n integrada (p. 39).\n\nA fronteira \u00e9, em geral, concebida a partir das estrat\u00e9gias e interesses do Estado\n\ncentral, por\u00e9m, devido a algumas transforma\u00e7\u00f5es nas \u00faltimas d\u00e9cadas, ela passa a ser,\n\nem certa medida, idealizada e transformada, tamb\u00e9m, pelas comunidades de fronteira, e\n\npelos governos subnacionais. Isto ocorre em \u00e1reas de fronteira n\u00e3o militarizada e em\n\nque n\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a de muros nas linhas-limites, e sim, uma rela\u00e7\u00e3o amistosa entre os\n\npa\u00edses fronteiri\u00e7os, o que permite a participa\u00e7\u00e3o de outros atores sociais al\u00e9m do\n\ngoverno central nas decis\u00f5es sobre a fronteira. Trata-se da \u201cpossibilidade real de\n\ncomunidades locais estenderem sua influ\u00eancia e refor\u00e7arem sua centralidade al\u00e9m dos\n\nlimites internacionais e sobre a faixa de fronteira\u201d (MACHADO e STEIMAN, 2002, p.\n\n8). Estas transforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais informais e de interc\u00e2mbio com as comunidades\n\nvizinhas locais, mas tamb\u00e9m s\u00e3o impulsionadas por pol\u00edticas nacionais e de integra\u00e7\u00e3o\n\nregional, e pelo pr\u00f3prio funcionamento do sistema econ\u00f4mico que faz com que o limite\n\nterritorial assuma \u201cn\u00e3o s\u00f3 o papel de regulador, mas de produtor de redes de\n\ninterc\u00e2mbio de todo tipo\u201d (MACHADO, 2005, p. 252).\n\nOs efeitos diretos das fronteiras, tanto positivos quanto negativos, para as\n\npopula\u00e7\u00f5es que nelas habitam, permitem a utiliza\u00e7\u00e3o dos termos \u201cregi\u00e3o fronteiri\u00e7a\u201d e\n\n\n\n33\n\n\u201czona fronteiri\u00e7a\u201d. Estas regi\u00f5es s\u00e3o delimitadas pelas circunstancias dos fluxos que\n\ncruzam as fronteiras. No caso dos estudos das regi\u00f5es fronteiri\u00e7as da Comunidade\n\nEuropeia dos anos 1990, estes apontavam que elas se caracterizavam por: sua\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica que as deixaram distantes dos centros din\u00e2micos; possu\u00edrem\n\nmenos infraestruturas de transporte e comunica\u00e7\u00e3o; receberem menos recursos e seus\n\nservi\u00e7os sociais e empresariais serem menos desenvolvidos; existir diferen\u00e7as jur\u00eddicas,\n\npol\u00edtico-administrativas, culturais e sociais entre os dois lados da fronteira que impedem\n\na\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a (L\u00d3PEZ e BENITO, 1999).\n\nAs regi\u00f5es fronteiri\u00e7as apresentam uma din\u00e2mica bem diferente daquela\n\nimaginada nos centros de autoridade dos pa\u00edses, que as imaginam como barreiras. Na\n\nperspectiva dos atores das regi\u00f5es fronteiri\u00e7as estas s\u00e3o \u201cscenes of intense interactions\n\nin which people from both sides work out everyday accomodations based on face-to-\n\nface relationships\u201d (BAUD, 2000). Em sua maioria, estas regi\u00f5es est\u00e3o isoladas dos\n\ncentros nacionais de seus respectivos Estados e, tamb\u00e9m, do centro do Estado vizinho.\n\nCulturalmente, ocorre um\n\n<metamorfismo de contacto> en cuanto a la interpenetraci\u00f3n de\ncomportamientos y de culturas en los espacios que podemos llamar con\npropriedad&lt;regiones fronterizas>, en cuanto se dan en ellos contactos\nculturales y comportamientos que favorecen las relaciones y la cooperaci\u00f3n,\ntal como la aparici\u00f3n de migraciones residenciales, medios de difusi\u00f3n\nbiling\u00fces, actitudes sociales por encima de los l\u00edmites internacionales, en\ndonde los ejemplos de Europa y Norteam\u00e9rica son nuevamente relevantes\n(L\u00d3PEZ e BENITO, 1999).\n\nEmbora a fronteira delimite os territ\u00f3rios pol\u00edticos, o que evidencia o seu car\u00e1ter\n\npol\u00edtico, ela n\u00e3o consegue barrar ou separar alguns aspectos f\u00edsicos da \u00e1rea em que est\u00e1\n\nsituada como, por exemplo, os recursos h\u00eddricos que fluem de um territ\u00f3rio ao outro.\n\nPor isso a denomina\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, ou seja, s\u00e3o recursos que\n\natravessam a fronteira entre os Estados. Ap\u00f3s esta discuss\u00e3o de conceitos chave para\n\ncompreender a problem\u00e1tica da coopera\u00e7\u00e3o e do conflito por recursos h\u00eddricos\n\ntransfronteiri\u00e7os, ser\u00e1 discutido a seguir a literatura sobre esta tem\u00e1tica.\n\n1.2 Recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os: seguran\u00e7a e arranjos cooperativos\n\nV\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento t\u00eam abordado a problem\u00e1tica da coopera\u00e7\u00e3o e do\n\nconflito em torno do uso dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, ou seja, a hidropol\u00edtica\n\ninternacional. Entre elas destacam-se as abordagens das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, da\n\n\n\n34\n\nGeografia Pol\u00edtica e da Ecologia Pol\u00edtica, dedicadas ao tema dos recursos h\u00eddricos\n\ntransfronteiri\u00e7os que ser\u00e3o abordadas neste trabalho.\n\nAs Rela\u00e7\u00f5es Internacionais s\u00e3o um campo das Ci\u00eancias Sociais marcado por\n\nampla interdisciplinariedade e influ\u00eancia de orienta\u00e7\u00f5es meta-te\u00f3rica e metodol\u00f3gicas\n\nde v\u00e1rios campos das Ci\u00eancias Sociais. No entanto, a hist\u00f3ria desta disciplina foi\n\namplamente marcada pelos chamados grandes debates, entre realistas e liberais, entre\n\ntradicionalistas e behavioristas e entre realistas, liberais e marxistas. Estes debates t\u00eam\n\nse intensificado nas \u00faltimas d\u00e9cadas:\n\nUntil recently, these debates were conducted within certain limits (Holsto\n1985). Despite their differences, most traditionalists and behavioralists\nadopted a realist world view (Vasquez 1983; Schimidt 2000). Similarly, the\n\u201cparadigm wars\u201d, particularly between neoliberalism and neorealism, were\nconducted within and underlying rationalist consensus (Waever 1998; Ruggie\n1998). In the lasta decade, however, that consensus came under sharp attack\nby various forms of postpositivism, including postmodernism,\npoststructuralism, feminism, and constructivism, This so-called third debate\n(Lapid 1989) is in many respects more profound than earlier ones, because\nunderlying ontological and epistemological issues are at the core of the\ndebate\u201d (LEVY, 2007, p. 177).\n\nQuando analisadas as abordagens das diferentes teorias sobre as quest\u00f5es\n\nambientais nas Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, estes debates se tornam evidentes. No entanto,\n\nao inv\u00e9s de dividir a literatura sobre a quest\u00e3o ambiental e dos recursos naturais nas\n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais entre estas diferentes abordagens te\u00f3ricas, a pol\u00edtica ambiental\n\ninternacional ser\u00e1 abordada a partir de duas vertentes, uma que parte da an\u00e1lise do\n\nconflito por recursos escassos e outra que parte da coopera\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o destes\n\nrecursos e do meio ambiente. A partir da an\u00e1lise sobre os conflitos por recursos entre\n\nEstados e grupos sociais tem origem as preocupa\u00e7\u00f5es que levaram \u00e0 an\u00e1lise da\n\nseguran\u00e7a ambiental. J\u00e1 as an\u00e1lises derivadas das teorias sobre coopera\u00e7\u00e3o e da teoria\n\ndos jogos, t\u00eam se dedicado aos temas dos regimes internacionais, da governan\u00e7a\n\nambiental e das institui\u00e7\u00f5es.\n\nLaferriere e Stoett (2006) argumentam que, apesar da agenda da disciplina de\n\nRela\u00e7\u00f5es Internacionais ter tratado da tem\u00e1tica ambiental h\u00e1 pelo menos tr\u00eas d\u00e9cadas,\n\nainda n\u00e3o existe um mapa te\u00f3rico que realmente guie as pesquisas sobre o tema. Para\n\neles, \u201cthe limited conceptual frameworks in popular textbooks involve problems of\n\ncooperation and the scarcity-conflict link\u201d (p. 3). Em outra obra (1999), estes autores\n\nv\u00e3o defender as bases te\u00f3ricas ecol\u00f3gicas de algumas abordagens te\u00f3ricas das Rela\u00e7\u00f5es\n\nInternacionais. Como a aproxima\u00e7\u00e3o entre a corrente realista e a abordagem ecol\u00f3gica\n\nautorit\u00e1ria, entre a corrente liberal e a perspectiva ecol\u00f3gica utilitarista e entre a corrente\n\n\n\n35\n\ncr\u00edtica e a abordagem ecol\u00f3gica radical. E tamb\u00e9m defendem a perspectiva cr\u00edtica das\n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais e sua contribui\u00e7\u00e3o para uma teoria \u201cecopol\u00edtica\u201d internacional:\n\nIt is indeed to such revisions to IR theory emphasizing local-global\nconnections from a historicist perspective that we owe an ecological\nawakening in the field, raising the importance of new social movements\n(including environmental activism) to the changing global political\nlandscape. [\u2026] critical perspectives offer the most congruent, interesting, and\nultimately promising path, and that ecological thinkers, radical and\nconservative alike, have much to learn from critical perspectives on global\npolitics. What is needed then, is the generation of a literary exploration of\ncritical international ecopolitical perspectives and further critical reflections\non them [\u2026]. (LAFERRIERE e STOETT, 2006, pp. 8-9).\n\nA Geografia Pol\u00edtica, \u00e1rea do saber dedicado ao estudo da \u201crela\u00e7\u00e3o entre a\n\npol\u00edtica \u2013 express\u00e3o e modo de controle dos conflitos sociais \u2013 e o territ\u00f3rio \u2013 base\n\nmaterial e simb\u00f3lica da sociedade\u201d (CASTRO, p. 41), tem contribui\u00e7\u00f5es importantes\n\npara analisar a rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e o ambiente, especialmente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\n\npol\u00edtica da \u00e1gua. Para Castro (2005, p. 53):\n\n[...] a geografia pol\u00edtica analisa como os fen\u00f4menos pol\u00edticos se\nterritorializam e recortam espa\u00e7os significativos das rela\u00e7\u00f5es sociais, dos seus\ninteresses, solidariedades, conflitos, controle, domina\u00e7\u00e3o e poder. Numa\nlinguagem geogr\u00e1fica, estes espa\u00e7os podem ser identificados como fronteiras,\ncentro, periferia, guetos, unidades pol\u00edticas, etc.. Para a an\u00e1lise desses\nespa\u00e7os, o recurso ao artif\u00edcio metodol\u00f3gico da escala tem sido uma\nperspectiva adequada porque identifica o significado das escalas de a\u00e7\u00e3o\ninstitucional e os recortes territoriais produzidos por esta a\u00e7\u00e3o.\n\nNo campo da Geografia Pol\u00edtica dedicado ao estudo das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as\n\nnota-se o predom\u00ednio de an\u00e1lises de estudos de caso sobre a coopera\u00e7\u00e3o e o conflito em\n\ntorno dos recursos h\u00eddricos de uma bacia hidrogr\u00e1fica compartilhada espec\u00edfica. Al\u00e9m\n\ndestes estudos, uma significativa contribui\u00e7\u00e3o tem sido as an\u00e1lises em diferentes escalas\n\nque permitem \u201cdelimitar que as quest\u00f5es e conflitos de interesses na sociedade\n\nproduzem disputas e tens\u00f5es que se materializam em arranjos territoriais adequados aos\n\ninteresses que conseguem se impor em momentos diferenciados\u201d (CASTRO, 2005, p.\n\n79). A obra de Ribeiro (2008) demonstra como na escala internacional o\n\ncompartilhamento dos recursos h\u00eddricos ainda n\u00e3o foi regulado por um acordo\n\nsignificativo entre os Estados.\n\nA Ecologia Pol\u00edtica tamb\u00e9m \u00e9 um campo que tem se dedicado aos estudos sobre\n\na pol\u00edtica da \u00e1gua. Derivada da Ecologia, que \u00e9 o \u201cestudo da rela\u00e7\u00e3o da humanidade\n\ncom o meio ambiente\u201d (LIPIETZ, 2003, p. 17), mas lembrando que a humanidade e sua\n\nrela\u00e7\u00e3o com o meio \u00e9 mediatizada por formas de organiza\u00e7\u00e3o social com dispositivos\n\npol\u00edticos, \u00e9 que nasce a Ecologia Pol\u00edtica. De acordo com Martinez-Alier (2007, p. 110):\n\n\n\n36\n\nos conflitos ecol\u00f3gicos distributivos \u2013 isto \u00e9, os conflitos pelos recursos\nnaturais ou servi\u00e7os ambientais, comercializados ou n\u00e3o \u2013 s\u00e3o estudados pela\necologia pol\u00edtica, um novo campo nascido a partir dos estudos de caso locais\npela geografia e antropologia rural, hoje estendidos aos n\u00edveis nacional e\ninternacional.\n\nAssim, a Ecologia Pol\u00edtica passou a questionar a modernidade e o\n\nfuncionamento das sociedades industriais e, inclusive, se interrogar sobre a oposi\u00e7\u00e3o\n\nnatureza/sociedade (Lipietz, 2003). Esses questionamentos e as an\u00e1lises sobre os\n\nconflitos ecol\u00f3gicos distributivos t\u00eam contribu\u00eddo para o entendimento da rela\u00e7\u00e3o\n\npol\u00edtica entre os recursos h\u00eddricos e a sociedade. Entre estes destacam-se as an\u00e1lises\n\nsobre justi\u00e7a ambiental e justi\u00e7a h\u00eddrica, como \u00e9 o caso dos estudos de Rutgerd Boelens\n\nacerca dos direitos coletivos e pol\u00edticas h\u00eddricas na regi\u00e3o andina, que tem demonstrado\n\ncomo comunidades andinas tem seus direitos de acesso a \u00e1gua privados pelas novas\n\npol\u00edticas h\u00eddricas de seus pa\u00edses (BOELENS, 2010; BOELENS e URTEAGA, 2006;\n\nBOELENS e HOOGENDAM, 2007).\n\nPara esta revis\u00e3o da literatura sobre a hidropol\u00edtica dos recursos h\u00eddricos\n\ntransfronteiri\u00e7os, foram consultados livros, artigos de revistas cient\u00edficas e documentos\n\nde institui\u00e7\u00f5es internacionais. Como resultado desta revis\u00e3o, no que se refere ao\n\ncompartilhamento dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os destacam-se as an\u00e1lises\n\nfocadas no conflito e seguran\u00e7a internacionais e as an\u00e1lises centradas na coopera\u00e7\u00e3o,\n\nnos regimes, institui\u00e7\u00f5es e governan\u00e7a global, que ser\u00e3o apresentadas a seguir.\n\n1.2.1 Seguran\u00e7a h\u00eddrica e os conflitos interestatais por recursos h\u00eddricos\n\nAs an\u00e1lises sobre conflitos internacionais por recursos naturais est\u00e3o, em sua\n\nmaioria, centradas na ideia de que o sistema internacional \u00e9 composto por Estados\n\nsoberanos e na aus\u00eancia de uma autoridade acima deles que possa regular as suas a\u00e7\u00f5es\n\n(anarquia internacional\n3\n). Portanto, quando alguns recursos se tornam escassos, ou\n\nquando o acesso a determinado recurso \u00e9 negado para um Estado, existe a possibilidade\n\nde um conflito internacional (LE PRESTRE, 2000). Este seria o caso da \u00e1gua que est\u00e1\n\ndistribu\u00edda desigualmente pela superf\u00edcie terrestre resultando em abund\u00e2ncia de \u00e1gua em\n\nalguns pa\u00edses e escassez em outros. Al\u00e9m do que, o compartilhamento de bacias\n\n3\nPara Bull (2002), a sociedade internacional \u00e9 an\u00e1rquica j\u00e1 que \u00e9 composta por estados soberanos que\n\nn\u00e3o est\u00e3o sujeitos a um governo comum. Ver; BULL, H. A sociedade an\u00e1rquica. Bras\u00edlia: Unb e IPRI.\nS\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial, 2002.\n\n\n\n37\n\nhidrogr\u00e1ficas por dois ou mais pa\u00edses tamb\u00e9m pode ocasionar conflitos quando o uso em\n\num pa\u00eds tenha impactos negativos no outro.\n\nNa aus\u00eancia de um regime internacional dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os,\n\nproliferam-se tens\u00f5es sobre o uso das \u00e1guas compartilhadas, colocando em risco a\n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica parte expressiva da popula\u00e7\u00e3o mundial. Neste cen\u00e1rio em que a\n\nsoberania e as quest\u00f5es de desenvolvimento e seguran\u00e7a nacional s\u00e3o muitas vezes um\n\nempecilho \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o internacional, atores dom\u00e9sticos e n\u00e3o-estatais tem se\n\ndestacado ao protagonizar pap\u00e9is importantes para a gest\u00e3o e governan\u00e7a da \u00e1gua:\n\nUnresolved political tensions over the use of transboundary waters, however,\ncontinued to simmer and new ones continue to emerge along with changing\nwater needs, values and governance structures in riparian states. These\ntensions constitutes significant obstacles to undertaking the often much-\nneeded development and utilization of international waters, on which the\nwater security of more than half of the world\u2019s population depends. The\nnational sovereignty and security considerations of states have long been\nnoted as critical causes of international water tensions and disputes. In the\ncontext of the process of post-Cold War democratization and globalization,\nnon-state domestic actors have come to play a much more prominent role in\nnational decision-making on traditionally foreign policy debates.\nFurthermore, the definitions of the concepts of sovereignty and security have\nevolved. These changes entail new threats but also new opportunities for\nensuring international water security (JANSKY, NAKAYAMA e\nPACHOVA, 2008, p. 2).\n\nAs preocupa\u00e7\u00f5es com conflitos interestatais por recursos naturais e a amplia\u00e7\u00e3o\n\ndo conceito de seguran\u00e7a no contexto p\u00f3s-Guerra Fria, levou a formula\u00e7\u00e3o do conceito\n\nde seguran\u00e7a ambiental. O conceito de seguran\u00e7a foi bastante desenvolvido pela Escola\n\nde Copenhague\n4\n, em especial pelos trabalhos de Buzan (1991), Buzan et al. (1998) e\n\nBuzan e Waever ( 2003), que incorporaram novos temas e atores aos estudos sobre este\n\nassunto. Os autores definem a securitiza\u00e7\u00e3o como um processo de extrema politiza\u00e7\u00e3o\n\nde um tema, que passa a ser visto como uma situa\u00e7\u00e3o de amea\u00e7a, exigindo a utiliza\u00e7\u00e3o\n\nde quaisquer meios necess\u00e1rios para ser contido, inclusive aqueles acima das regras\n\nordin\u00e1rias do jogo pol\u00edtico (BUZAN et al., 1998).\n\nO conceito de seguran\u00e7a ambiental passou a ter mais destaque na agenda\n\ninternacional e acad\u00eamica a partir da d\u00e9cada de 1980, principalmente ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o\n\ndo Relat\u00f3rio \u201cNosso Futuro Comum\u201d (1988), tamb\u00e9m conhecido como Relat\u00f3rio\n\nBrundtland, elaborado pela Comiss\u00e3o Mundial para o Meio Ambiente e\n\n4\nA Escola de Copenhague corresponde ao Copenhagen Peace Research Institute (COPRI) criado em\n\n1985 como um instituto de pesquisa estabelecido pelo Parlamento dinamarqu\u00eas, em 1996 se tornou um\ninstituto de pesquisa do governo dinamarqu\u00eas e em 2003 se fundiu no Instituto Dinamarqu\u00eas de Estudos\nInternacionais (Danish Institute for International Studies \u2013 DIIS). Dispon\u00edvel em:\n<http://www.diis.dk/sw152.asp>.\n\n\n\n38\n\nDesenvolvimento (CMMAD) das Na\u00e7\u00f5es Unidas, que aponta que os efeitos de um\n\ndesenvolvimento insustent\u00e1vel poderiam aprofundar os conflitos internacionais.\n\nO grande desafio imposto pela seguran\u00e7a ambiental para as rela\u00e7\u00f5es interestatais\n\ntradicionais \u00e9 que o ambiente e muitos dos problemas ambientais n\u00e3o reconhecem\n\nfronteiras pol\u00edticas entre Estados. Portanto, o mesmo tratamento dado \u00e0s quest\u00f5es de\n\nseguran\u00e7a militares tradicionais n\u00e3o se aplicam ao caso da seguran\u00e7a ambiental (DYER,\n\n1996). Para Dyer (1996, p. 25):\n\nany proposal for addressing environmental security must surely take into\naccount the challenges that arise from both changes in the global\nenvironment and changes in the international political system following the\nend of the Cold War. The question is not, then, about changes themselves but\nrather about what these changes mean for our conception of security.\n\nExiste uma s\u00e9rie de defini\u00e7\u00f5es, at\u00e9 mesmo contradit\u00f3rias e amb\u00edguas, do\n\nconceito de seguran\u00e7a ambiental. O Relat\u00f3rio Brundtland aponta, por exemplo, que n\u00e3o\n\nexistem solu\u00e7\u00f5es militares para a seguran\u00e7a ambiental. Apesar de alguns autores\n\napontarem a seguran\u00e7a ambiental como a disputa entre Estados por recursos naturais.\n\nPara o Relat\u00f3rio, a seguran\u00e7a ambiental vai muito al\u00e9m do conceito tradicional de\n\nseguran\u00e7a. A seguran\u00e7a ambiental diz respeito \u00e0s amea\u00e7as ao ambiente que causam sua\n\ndegrada\u00e7\u00e3o, com efeitos para os seres humanos e n\u00e3o necessariamente \u00e0s amea\u00e7as para\n\nos Estados ou para as rela\u00e7\u00f5es interestatais (DYER, 1996; GRASA 1994). Outros\n\nautores apontam que pode haver mudan\u00e7as globais que afetariam as rela\u00e7\u00f5es entre os\n\nEstados (LE PRESTRE, 2000; RIBEIRO, 2002).\n\nPara Elliot (2004), o significado do termo seguran\u00e7a ambiental, os processos que\n\no descrevem e as pol\u00edticas prescritas continuam sendo contestadas. Existem duas\n\nabordagens principais da seguran\u00e7a ambiental. A primeira se caracteriza pela\n\nsecuritiza\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica ambiental, onde a crise ecol\u00f3gica \u00e9 vista como uma amea\u00e7a\n\npara a seguran\u00e7a nacional e internacional. Assim, os problemas ambientais s\u00e3o vistos\n\ndentro da \u00f3tica tradicional da seguran\u00e7a. A segunda abordagem se refere a proteger o\n\nambiente, deixa-lo em seguran\u00e7a, \u201cby which the integrity of the environment is both\n\nsecurity referent and security goal and in which environmental degradation is to be\n\ntaken at least as seriously as traditional military threats\u201d (ELLIOT, 2004, pp. 201-202).\n\nPara esta segunda abordagem a interpreta\u00e7\u00e3o tradicional de seguran\u00e7a ambiental\n\nrepresenta um problema, pois estreita as op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas ao focar nos sintomas e n\u00e3o\n\nnas causas da inseguran\u00e7a, o que leva a respostas inadequadas aos desafios da\n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental. Refor\u00e7ando, assim, um conjunto de ideias que s\u00e3o, direta ou\n\n\n\n39\n\nindiretamente, a causa de muitos problemas ambientais, como \u00e9 o caso dos conflitos\n\nmilitares que geram grande degrada\u00e7\u00e3o ambiental no local onde ocorrem.\n\nEsta perspectiva est\u00e1 mais pr\u00f3xima do conceito de seguran\u00e7a humana, pois os\n\nproblemas ambientais s\u00e3o vistos como amea\u00e7as a seguran\u00e7a dos seres humanos\n\n(SANCHEZ, 1998), e n\u00e3o ao Estado em si. Para Buzan (1991, p. 19-20):\n\nThe security of human collectivities is affected by factors in five major\nsectors: military, political, economic, societal and environmental. [...]\nEnvironmental security concerns the maintenance of the local and the\nplanetary biosphere as the essential support system on which all other human\nenterprises depend. These five sectors do not operate in isolation from each\nother. Each defines a focal point within the security problematique, and a\nway of ordering priorities, but all are woven together in a strong web of\nlinkages.\n\nLorraine Elliot (2004) vai mais a fundo e prop\u00f5e a desmilitariza\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a\n\ne novas formas para se pensar o que \u00e9 que deve ser protegido. A seguran\u00e7a ambiental\n\ndeve estar baseada em abordagens que n\u00e3o procurem identificar o \u201cinimigo\u201d e que n\u00e3o\n\nidentifiquem a seguran\u00e7a apenas em termos de Estado, conflito, militares e seguran\u00e7a\n\nterritorial. O foco deve estar em um significado integrado de seguran\u00e7a, onde a\n\nseguran\u00e7a ambiental seja um componente indispens\u00e1vel para a seguran\u00e7a humana.\n\nDentro deste debate sobre a securitiza\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica ambiental, a \u00e1gua tem sido\n\napontada como o recurso natural que mais trar\u00e1 conflitos num futuro pr\u00f3ximo\n\n(GLEICK, 1993; HOMER-DIXON, 1994, GLEDITSCH et al. 2006, ; YOFFE et al.\n\n2004). Os recursos h\u00eddricos passaram por um processo de securitiza\u00e7\u00e3o em diversas\n\npartes do mundo, dando origem ao conceito de seguran\u00e7a h\u00eddrica, que tem sido utilizado\n\npor uma s\u00e9rie de atores e em documentos internacionais. De acordo com Pachova e\n\nJansky, a seguran\u00e7a h\u00eddrica envolve uma multiplicidade de objetivos, em especial em\n\nbacias compartilhadas:\n\nInternational water security is a complex term that involves the multiple\ngoals of ensuring peace, human security and environmental protection in the\nprocess of planning and implementation of water resources development and\nmanagement of basins shared by two or more states (Second World Water\nForum 2000) (PACHOVA e JANSKY, 2008, p. 61).\n\nDe acordo com Cook e Bakker (2012), o conceito de seguran\u00e7a h\u00eddrica tem\n\nrecebido uma aten\u00e7\u00e3o crescente na \u00faltima d\u00e9cada:\n\nMultiple definitions of this concept exist, promoted by a range of\ninternational organizations \u2013 notably the Global Water Partnership and the\nWorld Economic Forum. Other groups identifying the importance of water\nsecurity include UNESCO\u2019s Institute for Water Education, which has made\nwater security one of its research themes (UNESCO-IHE, 2009) and the\nAsia-Pacific Water Forum that, in 2007, held its first summit entitled \u201cWater\n\n\n\n40\n\nSecurity: leadership and commitment\u201d (Asia-Pacific Water Forum, 2007).\nWater security has also come to the fore of some domestic water\nmanagement agendas in the past decade, particularly associated with (bio)-\nterrorism concerns, leading some to characterize it as \u201ca key objective of a\nrange of governmental and nongovernmental agencies across the spectrum of\ngovernance levels\u201d (Jansky et al., 2008, p. 289). Moreover, [\u2026] there has\nbeen a significant increase in the employment of \u201cwater security\u201d within the\nacademic community over the past decade (COOK e BAKKER, 2012, p. 94).\n\nPara Mirumachi (2008), a seguran\u00e7a h\u00eddrica se tornou importante tanto para\n\nagenda pol\u00edtica nacional quanto internacional. Diversos documentos de institui\u00e7\u00f5es\n\ninternacionais tentam definir seguran\u00e7a h\u00eddrica. De acordo com o Relat\u00f3rio de\n\nDesenvolvimento Humano de 2006 (PNUD, 2006), a seguran\u00e7a h\u00eddrica tem como\n\nobjetivo assegurar que cada pessoa tenha acesso a uma quantidade suficiente de \u00e1gua de\n\nqualidade a um pre\u00e7o acess\u00edvel que possa contribuir para uma vida saud\u00e1vel, digna e\n\nprodutiva, enquanto mant\u00e9m a qualidade dos ecossistemas ecol\u00f3gicos para que\n\ncontinuem proporcionando \u00e1gua e que tamb\u00e9m dependem da \u00e1gua para sua\n\nsobreviv\u00eancia (MIRUMACHI, 2008).\n\nO termo seguran\u00e7a h\u00eddrica tamb\u00e9m reconhece que o acesso \u00e0 \u00e1gua pode levar a\n\ncompeti\u00e7\u00e3o e ao conflito, por isso, tamb\u00e9m est\u00e1 associado \u00e0 paz. Em especial, a\n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica \u00e9 mais complexa em bacias hidrogr\u00e1ficas compartilhadas, pois o\n\nn\u00famero e a complexidade das amea\u00e7as aumentam porque envolvem interesses\n\nconflitantes na escala interestatal e dom\u00e9stica. \u00c9 por isso que Mirumachi (2008) defende\n\nque a estabilidade pol\u00edtica dos Estados ribeirinhos \u00e9 importante para a coopera\u00e7\u00e3o e,\n\nportanto, para a seguran\u00e7a h\u00eddrica internacional.\n\nA ideia de seguran\u00e7a h\u00eddrica traz tamb\u00e9m certas preocupa\u00e7\u00f5es por parte de\n\nalguns autores, como Davidsen (2010), que notaram como os discursos da pol\u00edtica da\n\n\u00e1gua t\u00eam cada vez mais usado a linguagem da seguran\u00e7a, como \u00e9 o caso da maior parte\n\nda literatura sobre a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os. Davidsen (2010) parte\n\ndo conceito de seguran\u00e7a formulado por Waever e Buzan (apud DAVIDSEN, 2010) que\n\na definem como um ato de discurso porque, ao utilizar a palavra \u201cseguran\u00e7a\u201d, o ator que\n\na emprega, insere-a em uma \u00e1rea espec\u00edfica, em uma situa\u00e7\u00e3o de amea\u00e7a, o que\n\ndemanda um direito especial para utilizar os meios necess\u00e1rios para combater tal\n\namea\u00e7a:\n\nsecurity becomes a matter of survival, which arises when an issue is\npresented as posing an existential threat to a designated referent object\n(traditionally, but not necessarily, the state, incorporating government,\nterritory and society). The special nature of security threats justifies the use\nof extraordinary measures to handle them. The essential quality of existence\nwill vary greatly across different sectors and levels of analysis; therefore, so\n\n\n\n41\n\nwill the nature of existential threats (Buzan et al. 1998, 21-22). The\ndistinguishing feature of securitization is a specific rhetorical structure\nincluding such issues as survival, priority of action and urgency, because \u2018if\nthe problem is not handle now it will be too late, and we will not exist to\nremedy our failure\u2019\u201d (DAVIDSEN, 2010, p. 75).\n\nA securitiza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o h\u00eddrica traz preocupa\u00e7\u00f5es, pois, os Estados, ao\n\ndefinirem amea\u00e7as, podem utilizar quaisquer meios necess\u00e1rios para combat\u00ea-las e isto\n\npode significar o uso da for\u00e7a. Neste sentido, Ribeiro formula a quest\u00e3o de \u201cat\u00e9 que\n\nponto eles podem vir a empregar o uso da for\u00e7a para conseguir \u00e1gua?\u201d (RIBEIRO,\n\n2008, p. 129) argumentando que o limite para o uso da for\u00e7a \u00e9 a n\u00e3o degrada\u00e7\u00e3o do\n\nrecurso que buscam obter ou defender. De acordo com este autor:\n\numa das grandes dificuldades em usar a for\u00e7a para ter acesso aos recursos\nh\u00eddricos de outro pa\u00eds \u00e9 justamente a capacidade de destrui\u00e7\u00e3o do ecossistema\nque uma guerra possui. Se ela ocorrer em uma regi\u00e3o rica em \u00e1gua, pode\ncontaminar cursos d\u2019\u00e1gua, o len\u00e7ol fre\u00e1tico ou at\u00e9 mesmo reservas\nsubterr\u00e2neas (RIBEIRO, 2008, p. 129).\n\nMuitos autores se dedicaram a investigar estes conflitos envolvendo os recursos\n\nh\u00eddricos, entre eles Peter Gleick (1993) demonstra que existem v\u00e1rios exemplos ao\n\nlongo da Hist\u00f3ria de disputas, competi\u00e7\u00f5es e conflitos por \u00e1gua. Para este autor, existem\n\ndiversas raz\u00f5es para se acreditar que novos conflitos surgir\u00e3o no futuro, pois mais\n\npessoas estar\u00e3o competindo por um recurso limitado e insubstitu\u00edvel, com uma demanda\n\ncada vez mais crescente impulsionada pelo modo de vida cada vez mais consumidor de\n\n\u00e1gua, al\u00e9m das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas que poder\u00e3o causar mudan\u00e7as no fornecimento e\n\nqualidade da \u00e1gua, ainda num cen\u00e1rio de grande incerteza (GLEICK, 1993).\n\nGleick aponta tamb\u00e9m para a exist\u00eancia da desigualdade entre ricos e pobres no\n\nacesso \u00e0 \u00e1gua, e como isto pode ser observado tamb\u00e9m nas rela\u00e7\u00f5es entre os Estados,\n\ncomo causa de disputas e conflitos. Outro fator que pode levar a conflitos s\u00e3o as obras\n\nde infraestrutura para o aproveitamento dos recursos h\u00eddricos como canais de irriga\u00e7\u00e3o,\n\nusinas hidrel\u00e9tricas, reservat\u00f3rios para controle de cheias, entre outros. Estas obras:\n\ndisplace large local populations, affect downstream water users, change\ncontrol over local resources, and cause economic dislocations. These impacts\nmay, in turn, lead to disputes among ethnic or economic groups, between\nurban and rural populations, and across borders (GLEICK, 1993, 110).\n\nA rela\u00e7\u00e3o entre degrada\u00e7\u00e3o ambiental e conflitos (tanto civis como\n\ninternacionais) foi estudada por v\u00e1rios autores. Mas at\u00e9 que ponto \u201ca destrui\u00e7\u00e3o\n\nambiental pode se tornar uma fonte importante de conflitos que, por sua vez,\n\namea\u00e7ariam a estabilidade dos Estados?\u201d (LE PRESTRE, 2000, p. 427). Entre estes\n\n\n\n42\n\nautores, Homer-Dixon (1994) se destaca com a cria\u00e7\u00e3o de um modelo conceitual para\n\napresentar a rela\u00e7\u00e3o causal entre degrada\u00e7\u00e3o ambiental e conflito violento. Como\n\nresultado, ele percebeu que o grande problema girava em torno da \u201credu\u00e7\u00e3o do acesso\n\naos recursos ambientais necess\u00e1rios \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades fundamentais,\n\nparticularmente alimentarias\u201d (LE PRESTRE, 2000, p. 428).\n\nPara Homer-Dixon (1994), a escassez de recursos \u00e9 resultado de tr\u00eas fatores:\n\nmudan\u00e7as ambientais (causadas pela degrada\u00e7\u00e3o do recurso e do meio), crescimento\n\npopulacional e distribui\u00e7\u00e3o desigual dos recursos. Quando um recurso natural apresenta\n\numa diminui\u00e7\u00e3o em sua qualidade e quantidade, devido \u00e0s mudan\u00e7as do meio, aliada ao\n\ncrescimento populacional e as elites o utilizam de acordo com seus interesses, ocorre\n\numa distribui\u00e7\u00e3o desigual do recurso gerando o que Homer-Dixon (1994) chamou de\n\nintera\u00e7\u00e3o de \u201ca\u00e7ambarcamento do recurso\u201d. O crescimento populacional combinado\n\ncom o acesso desigual aos recursos pode levar a migra\u00e7\u00f5es para \u00e1reas ecologicamente\n\nvulner\u00e1veis. A falta de conhecimento e capital para proteger estes recursos nestas \u00e1reas\n\ntem causado preju\u00edzos ambientais severos e pobreza cr\u00f4nica. Este processo \u00e9 chamado\n\nde \u201cmarginaliza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira hip\u00f3tese de que haver\u00e1 conflitos interestatais por recursos\n\nescassos, Homer-Dixon afirma que \u00e9 mais prov\u00e1vel que sejam conflitos por recursos\n\nn\u00e3o-renov\u00e1veis como petr\u00f3leo e min\u00e9rios, e que entre os recursos renov\u00e1veis apenas a\n\n\u00e1gua poderia ser motivo de conflitos interestatais:\n\n[\u2026] the renewable resource most likely to stimulate interstate resource war is\nriver water. Water is a critical resource for personal and national survival;\nfurthermore, since river water flows from one area to another, one country\u2019s\naccess can be affected by another\u2019s actions. Conflict is most probable when a\ndownstream riparian is highly dependent on river water and is strong in\ncomparison to upstream riparians. Downstream riparians often fear that their\nupstream neighbors will use water as a means of coercion. This situation is\nparticularly dangerous if the downstream country also believes it has the\nmilitary power to rectify the situation (HOMER-DIXON, 1994, p. 19).\n\nNo entanto, o acesso ao recurso natural n\u00e3o \u00e9 a causa maior do conflito, ele \u00e9\n\napresentado como um agravante que pode estimular o conflito entre Estados. Al\u00e9m do\n\nque, a \u00e1gua parece ser mais propensa a estimular conflitos internos do que\n\ninternacionais (HOMER-DIXON, 1994). Para Le Prestre (2000), os estudos de Homer-\n\nDixon mostram o quanto as vari\u00e1veis sociopol\u00edticas s\u00e3o importantes para entender os\n\nconflitos que \u201caparentemente\u201d s\u00e3o por recursos. Isto demonstra que a escassez de um\n\nrecurso, como a \u00e1gua, n\u00e3o levar\u00e1 diretamente ao conflito, pois depende tamb\u00e9m de\n\nvari\u00e1veis sociopol\u00edticas, para ele:\n\n\n\n43\n\napesar da ret\u00f3rica de alguns altos dirigentes, os conflitos sobre a \u00e1gua\nraramente degeneram em conflitos violentos. Os casos examinados aqui n\u00e3o\ns\u00e3o talvez emblem\u00e1ticos do futuro ou de outras din\u00e2micas em outras partes\ndo globo. Nem por isso deixam de representar casos-limite. \u00c9 verdade que a\nrivalidade Leste-Oeste sufocou, no passado, essas disputas e que as press\u00f5es\nsobre estes recursos se agravar\u00e3o por motivo do crescimento demogr\u00e1fico e\ndo desenvolvimento econ\u00f4mico. Mas os conflitos internacionais tem sempre\ncausas m\u00faltiplas, sendo, pois, ilus\u00f3rio querer isolar um fator ambiental\nparticular. \u00c9 mais proveitoso refletir sobre o papel que podem ter tais\ndisputas no agravamento dos conflitos. Por exemplo, podem acrescentar uma\nquest\u00e3o de tens\u00f5es suplementares no seio de rela\u00e7\u00f5es j\u00e1 conflituosas e, por\nconseguinte, desencadear crises e conflitos violentos ou complicar sua\nsolu\u00e7\u00e3o (LE PRESTRE, 2000, p. 461).\n\nNa literatura sobre os conflitos por \u00e1gua, os autores em geral, relacionam a\n\npossibilidade de conflito com a situa\u00e7\u00e3o de escassez. Conforme Delli Priscoli e Wolf\n\n(2009), conflito pode ser definido como uma situa\u00e7\u00e3o social em que um m\u00ednimo de dois\n\natores disputam ao mesmo tempo um conjunto acess\u00edvel de recursos escassos. Para\n\nMirumachi e Allan (2010) quando os recursos h\u00eddricos n\u00e3o s\u00e3o percebidos como\n\nescassos as rela\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses \u00e9 n\u00e3o-conflituosa. Quando a escassez h\u00eddrica\n\ncompartilhada passa a ser um tema da agenda pol\u00edtica dos Estados, significa que as\n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais sobre os recursos h\u00eddricos compartilhados se tornou politizada. E\n\nse a escassez h\u00eddrica \u00e9 percebida como uma amea\u00e7a existencial, a securitiza\u00e7\u00e3o do tema\n\nrevela que \u00e9 parte da seguran\u00e7a nacional e medidas al\u00e9m das convencionais podem ser\n\ntomadas para garantir o acesso e \u00e0 \u00e1gua necess\u00e1ria. Al\u00e9m da securitiza\u00e7\u00e3o, o Estado\n\nribeirinho mais forte, ou hegem\u00f4nico, pode utilizar da viol\u00eancia para garantir este\n\nrecurso. A partir do momento em que os recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os se tornam\n\npolitizados sua negocia\u00e7\u00e3o passa a ser liderada pelo Minist\u00e9rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores:\n\nat the point where transboundary relations move from the non-politicized to\nthe politicized, responsibility for international water relations move out of the\ndepartments of state responsible for managing water resources \u2013 namely the\nwater, agriculture, planning and finance ministries responsible to investing in\nthem \u2013 and from the ministries responsible for protecting them to the\nMinistry of Foreign Affairs. [\u2026] A consequence of moving relations and\nnegotiations over water resources into the remit of Ministries of Foreign\nAffairs is that the issues and priorities on the agenda change from the\npossibilities of hydrological and economic mutuality and compensation to\nsovereignty. In the absence of international water law the Ministry of Foreign\nAffairs of upstream states insist on principles of ownership of \u2013 that is\nsovereignty over \u2013 the water resource in its territory and over the water that\nflows out of it. Downstream states insist on continuing access to water\nresources on which they have become economically dependent. They argue\nfor the principle of prior use. These approaches, based on a very poor\nunderstanding of both hydrology and economics, have proved to be a recipe\nfor enduring deadlock and the tendency for the hegemon to accumulate water\n(MIRUMACHI e ALLAN, 2010, p. 22).\n\n\n\n44\n\nPeter Gleick apresenta uma cronologia de conflitos por \u00e1gua\n5\n\nno mundo que tem\n\nin\u00edcio com eventos de 3.000 anos antes de Cristo at\u00e9 o ano de 2012. Os conflitos est\u00e3o\n\nclassificados por regi\u00e3o, per\u00edodo e tipo, que podem ser por: raz\u00f5es religiosas, disputa\n\nsobre obras de desenvolvimento (infraestrutura), objetivo militar, alvo militar,\n\nferramenta militar, ferramenta pol\u00edtica, e terrorismo. Al\u00e9m disso, os recursos h\u00eddricos\n\npodem estar relacionados a conflitos de diversas formas:\n\nthere is a long history of water-related disputes, from conflicts over access to\nadequate water supplies to international attacks on water systems during\nwars. Water and water-supply systems have been the roots and instruments of\nwar. Access to shared water supplies has been cut off for political and\nmilitary reasons. Sources of water supply have been among the goals of\nmilitary expansionism. And inequities in water use have been the source of\nregional and international frictions and tensions. These conflicts will continue\n\u2013 and in some places grow more intense \u2013 as growing populations demand\nmore water for agricultural, industrial, and economic development. While\nvarious regional and international legal mechanisms exist for reducing water\nrelated tensions, these mechanisms have never received the international\nsupport or attention necessary to resolve many conflicts over water\n(GLEICK, 1993, p. 83).\n\nGleditsch e Brochmann (2012) apontam que as bacias hidrogr\u00e1ficas\n\ntransfronteiri\u00e7as as rela\u00e7\u00f5es entre os Estados ribeirinhos sempre ser\u00e3o assim\u00e9tricas\n\ndevido \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de montante/jusante. O Estado a montante da bacia sempre ter\u00e1 acesso\n\n\u00e0s suas \u00e1guas, enquanto que qualquer a\u00e7\u00e3o tomada por este Estado ter\u00e1 impactos no\n\nEstado a jusante. Isto significa um impacto negativo para o Estado a jusante sem custo\n\nnenhum para o Estado a montante. No entanto, nem sempre as assimetrias nas rela\u00e7\u00f5es\n\npelos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os favorecem o Estado a montante, no caso da\n\nnavega\u00e7\u00e3o de um rio internacional, o Estado a jusante pode controlar a sa\u00edda para o mar,\n\nou a entrada na bacia pelo mar, o que pode limitar o com\u00e9rcio internacional do Estado a\n\nmontante.\n\nAl\u00e9m da an\u00e1lise sobre os conflitos, os estudos de seguran\u00e7a aplicados aos\n\nrecursos h\u00eddricos levaram a formula\u00e7\u00e3o do conceito de Complexo Hidropol\u00edtico de\n\nSeguran\u00e7a (CHS), por Schulz (1995) e tamb\u00e9m utilizado por Turton (2003) e Allan\n\n(2001). Para Schulz (1995, p. 97), quando \u201ca set of states that are geographically part\n\nowners and technically users of shared rivers start to consider as a consequence this\n\nwater body to be a major security issue\u201d, est\u00e1 se formando um CHS. Portanto, a\n\nexist\u00eancia de um CHS pressup\u00f5e uma interdepend\u00eancia entre os Estados ribeirinhos, e\n\nque estes Estados percebam os recursos h\u00eddricos compartilhados como uma quest\u00e3o de\n\n5\nA cronologia de conflitos por \u00e1gua no mundo est\u00e1 dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico do Instituto do\n\nPac\u00edfico: http://www.worldwater.org/conflict/list/. Acesso em: 14 mar\u00e7o de 2013.\n\n\n\n45\n\nseguran\u00e7a. Este conceito foi derivado do conceito de Complexo Regional de Seguran\u00e7a\n\nformulado por Buzan e Waever (2003). Sendo assim, o CHS \u00e9 sempre um integrante de\n\numa estrutura mais ampla que \u00e9 o Complexo Regional de Seguran\u00e7a.\n\nO conceito de CHS foi refinado por Allan (2001) e Turton (2003, 2008) que\n\npassaram a distinguir o CHS de um Complexo Hidropol\u00edtico (CH). Para eles:\n\nA hydro-political complex (of which there are two distinct types) is defined\nas existing when a nation\u2019s dependence starts to drive interstate relations of\npotential cooperation (amity) or competition (enmity) in a discernible manner\n(Turton, 2003b, 2008b). If it is in the direction of amity, then a hydro-\npolitical complex emerges, such as that found in the SADC region (Turton,\n2003b, 2008b). If it is in the direction of enmity, then a hydro-political\nsecurity complex emerges, such as that found between Turkey, Syria and Iraq\nat least until a decade ago (Schulz, 19995) (TURTON, 2008, p. 188).\n\nUm Complexo Hidropol\u00edtico, portanto, existe quando h\u00e1 coopera\u00e7\u00e3o entre os\n\nEstados ribeirinhos derivados de uma grande interdepend\u00eancia do uso dos recursos\n\nh\u00eddricos compartilhados. Somente quando essas rela\u00e7\u00f5es se tornam de\n\ncompeti\u00e7\u00e3o/inimizade, \u00e9 que existe a securitiza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o levando a forma\u00e7\u00e3o de\n\num Complexo Hidropol\u00edtico de Seguran\u00e7a.\n\nNo caso da Am\u00e9rica do Sul, dentro do Complexo Regional de Seguran\u00e7a sul-\n\namericano, Queiroz (2012) afirma que na Bacia do Prata havia um Complexo\n\nHidropol\u00edtico de Seguran\u00e7a, mas que a partir dos anos 1980, se torna um Complexo\n\nHidropol\u00edtico, resultado da des-securitiza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\n\ncompartilhados que passam a ser objeto de coopera\u00e7\u00e3o entre os Estados ribeirinhos. Na\n\nBacia Amaz\u00f4nica o cen\u00e1rio \u00e9 diferente pois n\u00e3o h\u00e1 uma securitiza\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica e nem\n\nmesmo uma ampla coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses ribeirinhos, o que leva o autor a\n\nclassifica-la como um Protocomplexo Hidropol\u00edtico Amaz\u00f4nico (QUEIROZ, 2012).\n\nO debate sobre os conflitos em bacias hidrogr\u00e1ficas internacionais apresenta\n\nan\u00e1lises sobre a exist\u00eancia de uma \u201chidro-hegemonia\u201d. Para Zeitoun e Warner (2006), o\n\ncontrole dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os n\u00e3o \u00e9 feito por meio de guerras e sim de\n\nestrat\u00e9gias e t\u00e1ticas de poder, pois em grande parte dessas bacias h\u00e1 assimetrias de\n\npoder entre os Estados ribeirinhos. Os autores defendem que existem tr\u00eas tipos de\n\ncontrole sobre os recursos h\u00eddricos: compartilhado (existe alguma forma de\n\ncoopera\u00e7\u00e3o), consolidado \u00e0 favor do mais forte (a coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00ednima e a competi\u00e7\u00e3o\n\nfoi encerrada), ou contestado (a competi\u00e7\u00e3o \u00e9 acirrada). Nestas rela\u00e7\u00f5es:\n\nthe most stable situation in terms of riparian relations is likely to be when the\nriparian share control of the resource, as the case whereby the hegemon has\nnegotiated a water-sharing agreement that is perceived positively by all\nriparians. This can be taken as the \u201cpositive/leadership\u201d form of hydro-\n\n\n\n46\n\nhegemony [\u2026]. At the other hand of the spectrum, the stronger competitor\nmay seek to attain and consolidate maximum control of water resources,\nthrough unilateral action. Such negative/dominative, exploitative\nconfigurations of hydro-hegemony inevitably lead to the weaker competitor\nhaving less control. The dominative form of hydro-hegemony is thus\nassociated with induced relative scarcity for the weaker riparians and\nunstable hydro-relations. Particularly when the riparians are roughly equal in\npower, the established control of the resources may become contested, with\nthe resulting competition leading to either a reversal of the dominative form\nof hydro-hegemony or progression towards a leadership form (ZEITOUN e\nWARNER, 2006, p. 444).\n\nAs rela\u00e7\u00f5es de poder entre os ribeirinhos s\u00e3o os principais determinantes do grau\n\nde controle sobre o recurso que cada Estado obt\u00e9m, e pode ser caracterizada pela sua\n\nnatureza: coopera\u00e7\u00e3o, conflito ou uma forma particular de hidro-hegemonia.\n\n1.2.2 Arranjos cooperativos e institucionais para a regula\u00e7\u00e3o do uso dos recursos\n\nh\u00eddricos compartilhados\n\nAs an\u00e1lises que refutam a ideia de guerras internacionais por \u00e1gua t\u00eam se\n\ndedicado ao estudo dos arranjos cooperativos e de governan\u00e7a, bem como \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de\n\ninstitui\u00e7\u00f5es que visem evitar os conflitos por \u00e1gua. De acordo com Ken Conca (2006),\n\nexistem problemas globais relacionados \u00e0 \u00e1gua, ademais do compartilhamento de bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas e aqu\u00edferos por dois ou mais pa\u00edses, que exigem uma regula\u00e7\u00e3o global de\n\nseu uso. No entanto, como afirma Ribeiro:\n\na aus\u00eancia de uma regula\u00e7\u00e3o internacional para o acesso \u00e0 \u00e1gua por meio de\numa conven\u00e7\u00e3o internacional, um pacto pol\u00edtico entre os pa\u00edses, permite sua\ncomercializa\u00e7\u00e3o em escala global e, se for preciso, o uso da for\u00e7a para\nconseguir abastecer a popula\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses (2008, p. 19).\n\nA coopera\u00e7\u00e3o internacional j\u00e1 foi e continua sendo amplamente estudada como\n\num fen\u00f4meno relevante das rela\u00e7\u00f5es internacionais\n6\n. Na pol\u00edtica ambiental internacional\n\no tipo de intera\u00e7\u00e3o entre os Estados depender\u00e1 do tipo da quest\u00e3o ambiental em jogo.\n\nPara Elliot (2004, p. 93), \u201cenvironmental governance needs to be cooperative and\n\ncollective because unilateral action by states is ultimately ineffective in the face of\n\n6\nO tema da coopera\u00e7\u00e3o internacional foi sintetizado na Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado da autora, ver:\n\nSANT\u2019ANNA, F. M. Coopera\u00e7\u00e3o internacional e gest\u00e3o transfronteiri\u00e7a da \u00e1gua na Amaz\u00f4nia.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia Humana) Faculdade de Filosofia Letras e Ci\u00eancias Humanas,\nUniversidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: USP, 2009. Neste trabalho analisam-se as posi\u00e7\u00f5es de:\nAXEROLD, R. The evolution of cooperation. New York: Basic Books, 1984. KEOHANE, R. O. After\nhegemony: cooperation and discord in the world political economy. Princeton: Princeton University Press,\n1984. MILNER, Helen. International theories of cooperation among nations: strengths and weaknesses.\nWorld Politics. John Hopkins University Press, v. 144, n. 3, apr. 1992, p. 466-496.\n\n\n\n47\n\ntransboundary and global problems and inefficient in the face of shared or common\n\nproblems\u201d.\n\nLe Prestre (2000) apresenta quatro tipos de posi\u00e7\u00f5es que os Estados podem\n\ntomar frente \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es ambientais internacionais multilaterais. A primeira,\n\nchamada de imperialista, ocorre quando um Estado se d\u00e1 conta de que realiza\u00e7\u00e3o de\n\nseus interesses nacionais depende da a\u00e7\u00e3o de outros Estados do sistema internacional e,\n\npor isso, tenta impor seus valores e modelos nacionais para serem adotados pela\n\ncomunidade internacional. O segundo tipo \u00e9 chamado de defensivo e se refere ao\n\ncomportamento de Estados que veem a imposi\u00e7\u00e3o de valores e objetivos pol\u00edticos e\n\necon\u00f4micos por outros Estados como uma limita\u00e7\u00e3o de sua autonomia, portanto, adotam\n\numa posi\u00e7\u00e3o defensiva tentando se proteger. Em geral, os pa\u00edses evitam a imposi\u00e7\u00e3o de\n\ncompromissos e novas obriga\u00e7\u00f5es. Um terceiro tipo de comportamento envolve\n\nconcess\u00f5es em uma \u00e1rea para ganhar em outra, ou seja, barganha em um dom\u00ednio para\n\ngarantir resultados em outro. Trata-se de uma atitude instrumental, pois a preocupa\u00e7\u00e3o\n\ncom o dom\u00ednio \u00e9 vaga, n\u00e3o \u00e9 a motiva\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria. E a \u00faltima posi\u00e7\u00e3o seria a\n\ninternacionalista, em que os Estados acordariam sobre a defini\u00e7\u00e3o e a busca de um\n\nobjetivo comum dado o car\u00e1ter transnacional dos problemas e suas solu\u00e7\u00f5es.\n\nO tema dos recursos h\u00eddricos, apesar de cada vez mais urgente e de despertar\n\nconflitos sociais pelo seu uso, tem sido amplamente discutido em f\u00f3runs internacionais,\n\nmas foi incapaz de mobilizar um regime internacional como nos moldes do regime\n\ninternacional de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. No entanto, como aponta Conca (2006), isto n\u00e3o\n\nsignifica que n\u00e3o existam iniciativas de governan\u00e7a transnacionais para os recursos\n\nh\u00eddricos compartilhados que fogem ao formato tradicional de regimes internacionais.\n\nEntende-se regime internacional como \u201cum conjunto de princ\u00edpios, normas,\n\nregras e de procedimentos de decis\u00e3o, impl\u00edcitos ou expl\u00edcitos, em torno dos quais as\n\nexpectativas dos atores convergem em um dom\u00ednio espec\u00edfico\u201d, sendo estes atores os\n\nEstados soberanos, de acordo com a defini\u00e7\u00e3o de Stephen Krasner (apud SMOUTS,\n\n2004, p. 139).\n\nPara Conca (2006), a teoria dos regimes internacionais \u00e9 a que mais predomina\n\nna literatura de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais sobre a tem\u00e1tica ambiental. Todavia, esta teoria\n\ntem se apresentado falha ao explicar v\u00e1rias caracter\u00edsticas das iniciativas de governan\u00e7a\n\ntransnacionais dos recursos h\u00eddricos que n\u00e3o se configuram como um regime\n\ninternacional. Conca afirma que os regimes internacionais:\n\n\n\n48\n\nare rarely enforceable in a strictly legal sense. The standard response to this\nconcern is that what matters is not the legal instrument per se but rather the\ninstitutionalization around that legal instrument of a bundle of common\nunderstandings, shared expectations, and cooperative norms. This is hoped\nwill shape behavior through subtler channels than formal, legalistic\nenforcement procedures. [\u2026] Regimes are thus instruments of governance\nwithout government; they promote rule-conforming behavior in an\ninternational system marked by the absence of centralized governmental\nauthority. (2006, p. 11).\n\nPara Conca (2006), a abordagem da teoria dos regimes internacionais est\u00e1\n\nprofundamente baseada no direito internacional, na ci\u00eancia moderna e na administra\u00e7\u00e3o\n\nburocr\u00e1tica, o que leva a ignorar os conflitos que est\u00e3o centrados em torno do territ\u00f3rio,\n\nda autoridade e do conhecimento, como s\u00e3o os conflitos e problemas ambientais, em\n\ngeral. Por exemplo, no caso dos recursos h\u00eddricos, o territ\u00f3rio se refere ao acesso \u00e0 \u00e1gua,\n\ne a autoridade a quem tem o poder legitimo de tomar as decis\u00f5es relativas ao acesso,\n\ndistribui\u00e7\u00e3o e uso dos recursos h\u00eddricos.\n\nAinda, segundo Conca (2006), existem uma s\u00e9rie de pr\u00e1ticas, pol\u00edticas e regras\n\nrelacionadas \u00e0 \u00e1gua que vem sendo praticadas por diferentes for\u00e7as pol\u00edticas: pelo\n\ndireito internacional de \u00e1guas compartilhadas (marcado pelas responsabilidades e\n\ndireitos de Estados soberanos); ajustes estruturais neoliberais (que incluem privatiza\u00e7\u00e3o,\n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o e \u201ccommoditiza\u00e7\u00e3o\u201d); rede de especialistas em recursos h\u00eddricos\n\n(propagadores da gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos); ativismo transnacional dos\n\ndireitos das comunidades locais (que lutam tamb\u00e9m pelos direitos humanos, pela\n\ndemocracia de base e a preserva\u00e7\u00e3o da cultura e ecossistemas locais). Esta variedade de\n\nfor\u00e7as diferentes e contradit\u00f3rias que faz parte da governan\u00e7a da \u00e1gua, apresenta\n\nalgumas caracter\u00edsticas em comum:\n\nFirst, each has been thoroughly transnationalized. Second, each is sufficiently\nwell embedded in important spaces of international life to constitute a set of\nprotonorms bidding to govern, shape, influence, and \u201cnormalize\u201d water\npractices around the world. They share a third feature as well; none has\ngenerated a dominant frame governing watershed practices. To the extent that\nwatershed governance is being normalized across national boundaries, that\nprocess is taking place at the intersection of these forces (CONCA, 2006, p.\n373-374).\n\nO trabalho do grupo de pesquisa da Universidade de Oregon (Estados Unidos)\n\nchamado \u201cBasins at Risk\u201d ganhou notoriedade no tema das rela\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses que\n\ncompartilham bacias hidrogr\u00e1ficas. Este trabalho analisou as rela\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses\n\nclassificando-as em uma escala que varia do conflito \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o, chegando \u00e0\n\n\n\n49\n\nconclus\u00e3o de que existem mais eventos cooperativos do que conflitivos nas rela\u00e7\u00f5es\n\ninternacionais envolvendo o tema dos recursos h\u00eddricos compartilhados:\n\n[...] despite the potential for dispute in international basins, the record of\nacute conflict over international water resources is historically overwhelmed\nby the records of cooperation. [\u2026] The total number of water related events\namong nations of any magnitude is likewise weighted toward cooperation:\n507 conflict-related events versus 1.228 cooperative, implying that violence\nover water is not strategically effective, or economically viable. [\u2026] Second,\ndespite the fiery rhetoric of politicians, often aimed at their own\nconstituencies rather than at an enemy, most actions take over water are mild.\n[\u2026] Another way to look at this is that almost two-thirds of all events are\nonly verbal and, of these events, more than two-thirds are reported as having\nno official sanction at all (DELLI PRISCOLI e WOLF, 2009, p. 12).\n\nPara Giordano e Wolf (2003), a comunidade internacional tem reconhecido os\n\nbenef\u00edcios da gest\u00e3o cooperativa da \u00e1gua e, ao longo do s\u00e9culo vinte, desenvolveu e\n\nrefinou os princ\u00edpios da gest\u00e3o compartilhada. Desta forma, acreditam que \u00e9 necess\u00e1rio\n\nassistir os Estados que compartilham bacias hidrogr\u00e1ficas na cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento\n\nde redes de gest\u00e3o cooperativas que levem em considera\u00e7\u00e3o os seguintes aspectos:\n\nestrutura de gest\u00e3o flex\u00edvel e adapt\u00e1vel; crit\u00e9rios flex\u00edveis e claros para aloca\u00e7\u00e3o de\n\n\u00e1gua e gest\u00e3o da qualidade da \u00e1gua; distribui\u00e7\u00e3o equitativa dos benef\u00edcios do uso dos\n\nrecursos h\u00eddricos; mecanismos concretos para for\u00e7ar o cumprimento dos acordos; e\n\nmecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos bem detalhados (GIORDANO e WOLF, 2003).\n\nDuda e Uitto (2002) que trabalharam com os projetos do GEF e PNUMA em\n\ndiferentes bacias internacionais, afirmam que projetos estrat\u00e9gicos, como aqueles\n\nfinanciados pelo GEF, s\u00e3o importantes para quebrar as barreiras e aproximar os pa\u00edses\n\nque compartilham \u00e1gua criando uma vis\u00e3o compartilhada da bacia e comprometimento\n\nentre os pa\u00edses. Tamb\u00e9m afirmam que, para fortalecer a coopera\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante\n\nenvolver institui\u00e7\u00f5es de diferentes escalas na gest\u00e3o de uma bacia compartilhada e\n\nenvolver organiza\u00e7\u00f5es regionais existentes e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais.\n\nO processo de negocia\u00e7\u00e3o de acordos e resolu\u00e7\u00e3o de conflitos \u00e9 um tema\n\ntamb\u00e9m bastante abordado na literatura sobre hidropol\u00edtica. Jarvis e Wolf (2010)\n\nafirmam que a gest\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 basicamente a gest\u00e3o de conflitos. Para estes autores:\n\nthere is room for optimism, notably in the global community\u2019s record of\nresolving water-related disputes along international waterways and over\ntransboundary aquifers. For exemple, the record of acute conflict over\ninternational water resources is overwhelmed by the record of cooperation.\nDespite the tensions inherent in the international setting, riparian countries\nhave shown tremendous creativity in approaching regional development,\noften through preventive diplomacy, and the creation of \u201cbasket of benefits\u201d\nwhich allow for positive-sum, integrative allocations of joint gains.\nVehement enemies around the world have negotiated water-sharing\nagreements, and once cooperative water regimes are established through\n\n\n\n50\n\ntreaty, they turn out to be impressively resilient over time, even as conflict\nrages over other issues. Shared interests along a waterway seem to\nconsistently outweigh the conflict-inducing characteristics of water (JARVIS\ne WOLF, 2010, p. 138).\n\nDaoudy (2010) aponta o compartilhamento dos benef\u00edcios (\u201cbenefit-sharing\u201d)\n\ncomo uma forma de evitar conflitos e criar oportunidades para a coopera\u00e7\u00e3o em bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas internacionais. Ela acredita que levantar os benef\u00edcios advindos do uso dos\n\nrecursos h\u00eddricos de bacias compartilhadas \u00e9 crucial. Ela define o compartilhamento dos\n\nbenef\u00edcios como uma a\u00e7\u00e3o designada para mudar a aloca\u00e7\u00e3o dos custos e benef\u00edcios\n\nassociados com a coopera\u00e7\u00e3o. Para a autora, os benef\u00edcios podem ser divididos em\n\nquatro categorias: para o rio (qualidade, quantidade, regula\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o do solo,\n\netc); do rio (hidroeletricidade, agricultura, gest\u00e3o de seca-inunda\u00e7\u00e3o, entre outros); al\u00e9m\n\ndo rio (mercados e com\u00e9rcio, estabilidade regional, etc.); por causa do rio (coopera\u00e7\u00e3o\n\nversus conflito, desenvolvimento econ\u00f4mico, seguran\u00e7a alimentar, entre outros). Os\n\nbenef\u00edcios podem ser monet\u00e1rios e n\u00e3o-monet\u00e1rios.\n\nEm geral os autores que defendem o princ\u00edpio do compartilhamento dos\n\nbenef\u00edcios citam alguns casos como o Lesotho Highlands Water Project, entre Lesoto e\n\n\u00c1frica do Sul, e o acordo entre os Estados Unidos e o Canad\u00e1 sobre o rio Columbia\n\n(DAOUDY, 2010), e o caso da bacia do rio Senegal (ALAM, DIONE e JEFFREY,\n\n2009). Daoudy (2010) conclui que os casos apresentados demonstram que este princ\u00edpio\n\npode ser bem sucedido, mas sua efetividade depende de assimetria de poder limitada\n\nentre os pa\u00edses que compartilham \u00e1gua, ou contar com a presen\u00e7a de uma sociedade\n\ncivil bastante ativa. E tamb\u00e9m afirma que o compartilhamento de benef\u00edcios tem uma\n\nnatureza multidirecional e s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel se a din\u00e2mica montante-jusante que domina a\n\nmaioria das rela\u00e7\u00f5es em uma bacia hidrogr\u00e1fica compartilhada, for transcendida pelos\n\npa\u00edses que a compartilham com vistas a prevenir conflitos, combater a pobreza e\n\npromover o desenvolvimento social e econ\u00f4mico.\n\nUma parte da literatura sobre a coopera\u00e7\u00e3o em bacias compartilhadas vai focar a\n\nan\u00e1lise no direito internacional. Tanto abordando os princ\u00edpios da Conven\u00e7\u00e3o sobre o\n\nDireito Relativo \u00e0 Utiliza\u00e7\u00e3o dos Cursos de \u00c1gua Internacionais para Fins Diversos dos\n\nde Navega\u00e7\u00e3o (MACHADO, 2009), como tamb\u00e9m de acordos regionais de\n\ndeterminadas bacias hidrogr\u00e1ficas transfronteiri\u00e7as (CAUBET, 2006).\n\nMcIntyre (2010) apresenta quatro teorias dentro do direito internacional\n\nconcernentes aos direitos dos Estados ribeirinhos sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos\n\n\n\n51\n\nh\u00eddricos de cursos de \u00e1gua internacionais: soberania territorial absoluta, integridade\n\nterritorial absoluta, soberania territorial limitada e a gest\u00e3o comum. A teoria da\n\nsoberania territorial absoluta defende que os Estados que compartilham uma bacia\n\npodem utilizar livremente suas \u00e1guas sem se preocupar com os direitos dos demais\n\npa\u00edses ribeirinhos. A integridade territorial absoluta garante que um Estado ribeirinho a\n\njusante possa demandar ao Estado \u00e0 montante a continuidade do fluxo de \u00e1gua em seu\n\nterrit\u00f3rio. Est\u00e1 baseado na equidade entre os Estados e \u00e9 compat\u00edvel com o princ\u00edpio de\n\nigualdade de soberania, como presente no artigo segundo da Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas.\n\nA teoria da soberania territorial limitada tamb\u00e9m \u00e9 conhecida como o princ\u00edpio da\n\nutiliza\u00e7\u00e3o equitativa, que determina que cada pa\u00eds ribeirinho use os recursos h\u00eddricos\n\nque fluem para seu territ\u00f3rio de modo equitativo e racional. E na perspectiva da gest\u00e3o\n\ncomum:\n\nthe drainage basin is regarded as an economic unit, with the Waters either\nvested in the community or divided among co-basin states by agreement,\naccompanied by the establishment of international machinery to formulate\nand implement common policies for the management and development of the\nbasin. The institutional structure and purposes of common management\nregimes vary from basin to basin with most having a clear role in\nenvironmental management. Common management is an approach to\nmanaging water problems rather than a normative principle of international\nlaw, and as such it has been widely endorsed by the international community\n[\u2026] and adopted by international codification bodies, including the Institute\nof International Law and the International Law Commission (McINTYRE,\n2010, p. 67).\n\nKathryn Furlong (2006) fez uma revis\u00e3o e cr\u00edtica importante dos trabalhos sobre\n\n\u00e1guas transfronteiri\u00e7as no campo nas rela\u00e7\u00f5es internacionais. Sua cr\u00edtica foca\n\nbasicamente em quatro pontos: teoriza\u00e7\u00e3o impl\u00edcita; \u201carmadilha territorial\u201d; hegemonia;\n\ne despolitiza\u00e7\u00e3o dos fatores ecol\u00f3gicos. Ela aponta que apesar das novas abordagens das\n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais como a teoria cr\u00edtica e o construtivismo, grande parte da\n\nliteratura sobre \u00e1guas transfronteiri\u00e7as se baseia no neorrealismo e/ou no\n\nneoliberalismo, que partem de uma mesma vis\u00e3o racionalista e positivista. No entanto,\n\nem geral, o uso destas teorias est\u00e1 impl\u00edcito nas an\u00e1lises, e:\n\nthe reality, however, is that theory guides the analysis, how it is framed and\nthe lines of inquiry pursued. As such, it also guides the data collected as well\nas their refinement, presentation and interpretation; other data may have been\ncollected (guided by other theoretical constructs) that may have led to other\nconclusions. Secondly, explicit theorization might broaden the intellectual\napproach [\u2026] by clarifying which theories are being used and which theories\nare not. The application of different theoretical approaches would lead to new\n\u2013 and potentially important \u2013 lines of inquiry as well as alternate data. Third,\nexplicit theorization enables the contextualization of arguments and findings\nwithin debates in IR. This would equip one to more clearly evaluate the\napplicability of these theories to hydro-politics, assessing what modifications\n\n\n\n52\n\nmay be necessary. In this way, explicit theorization could contribute to a\nmutual advancement of hydro-political analyses as well as IR theory\n(FURLONG, 2008, p. 812).\n\nA autora tamb\u00e9m afirma que os construtos te\u00f3ricos mais utilizados s\u00e3o: teorias\n\nnormativas para entender os acordos sobre bacias compartilhadas; a teoria realista da\n\nestabilidade hegem\u00f4nica para explicar a cria\u00e7\u00e3o destes acordos; as teorias dos jogos\n\npara prever a propens\u00e3o ao conflito versus \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o; e teorias liberais da\n\ninterdepend\u00eancia e da reciprocidade para elucidar o funcionamento de longo prazo e a\n\nestabilidade de alguns \u201cregimes\u201d de \u00e1guas transfronteiri\u00e7as. Mas diz que as teorias de\n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais s\u00e3o importantes para entender o processo de tomada de decis\u00e3o\n\nem pol\u00edtica externa (FURLONG, 2006). Ela aponta que perspectivas da geopol\u00edtica\n\ncr\u00edtica, da ecologia pol\u00edtica e da produ\u00e7\u00e3o social da natureza apresentam importantes\n\npontos que complementam a an\u00e1lise. Estas perspectivas ajudam a identificar a\n\n\u201carmadilha territorial\u201d e identificar as diferentes escalas pertinentes, e permitem uma\n\nvis\u00e3o diferenciada da hegemonia. Tamb\u00e9m abordam a quest\u00e3o da injusti\u00e7a distributiva\n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua e das condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e sociais.\n\nDentre as abordagens sobre a coopera\u00e7\u00e3o internacional em bacias\n\ntransfronteiri\u00e7as cabe analisar os estudos sobre a governan\u00e7a da \u00e1gua. O termo\n\ngovernan\u00e7a tem sido apresentado em diversas \u00e1reas e ocasi\u00f5es por diferentes\n\ninstitui\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais. Nas rela\u00e7\u00f5es internacionais ele foi popularizado\n\npela obra de James Rosenau e Ernst-Otto Czempiel \u201cGovernan\u00e7a sem governo: ordem\n\ne transforma\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica mundial\u201d (2000). Rosenau apresenta a governan\u00e7a como um\n\nsistema de ordena\u00e7\u00e3o eficaz, que n\u00e3o depende apenas de mecanismos e institui\u00e7\u00f5es\n\nformais e tamb\u00e9m congrega atores e mecanismos n\u00e3o-governamentais, aceito pela\n\nmaioria e que faz com que tenham uma conduta determinada.\n\nPartindo deste conceito foi criado o termo governan\u00e7a ambiental global como a\n\nsoma das organiza\u00e7\u00f5es, instrumentos pol\u00edticos, mecanismos de financiamento, regras,\n\nprocedimentos e normas que regulam o processo da prote\u00e7\u00e3o do ambiente global,\n\nsegundo Najam, Papa e Taiyab (2006). Para eles, a governan\u00e7a ambiental global tem se\n\ndesviado do seu desenho e intento originais. Possui necessidades de manuten\u00e7\u00e3o altas,\n\nredund\u00e2ncias internas e inefici\u00eancias inerentes que tem desviado o curso de seu\n\nobjetivo: melhorar as condi\u00e7\u00f5es ambientais do planeta. Por isso, prop\u00f5em uma s\u00e9rie de\n\nreformas nas institui\u00e7\u00f5es ambientais internacionais para melhorar a governan\u00e7a\n\nambiental global.\n\n\n\n53\n\nO termo governan\u00e7a foi logo adotado pela \u00e1rea de recursos h\u00eddricos e passou-se\n\na falar da governan\u00e7a da \u00e1gua, sem mesmo tentar esclarecer o seu significado. Como\n\nafirma Lautze et al:\n\nWater governance has emerged as perhaps the most important topic in the\ninternational water community in the 21th century [\u2026] Although\nacknowledge and appreciation for water governance\u2019s importance is\nwidespread, definitions of the concept can be broad and fuzzy, and\ninconsistencies in usage and interpretation are common (LAUTZE et al.\n2011, p. 1-2).\n\nA prolifera\u00e7\u00e3o de regras, pap\u00e9is e pr\u00e1ticas de governan\u00e7a da \u00e1gua tem\n\ninfluenciado decis\u00f5es e pol\u00edticas, al\u00e9m de in\u00fameras lutas sociais em todo o mundo.\n\nConstitui-se em iniciativas que surgem em diferentes escalas e contam com a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o de atores variados. S\u00e3o tanto resultado de lutas locais de comunidades\n\ntradicionais, como tamb\u00e9m da sociedade civil organizada em diversos munic\u00edpios, e\n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, incluindo movimentos transnacionais em bacias transfronteiri\u00e7as e\n\ntamb\u00e9m, na escala internacional, de institui\u00e7\u00f5es para a coopera\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de bacias\n\ntransfronteiri\u00e7as como no caso dos rios Dan\u00fabio, Reno e Mekong. Estas diversas\n\niniciativas podem se configurar como uma forma de governan\u00e7a global da \u00e1gua:\n\nThe net effect of this panoply of increasingly embedded roles and rules is not\na neat, uncontested set of water norms of the sort proffered by the World\nWater Vision, but the result, nevertheless, is a form of global governance.\nWater-related struggles are being bounded, channeled, regularized, and\nnormalized, with tangible consequences for the behavior of national\ngovernments and other actors. If global governance consists of governing\nacts that have a broadly international reach, and if those acts include such\nthings as the framing of policy, the setting of standards, and the mobilization\nand allocation of resources, then water is indeed subject to governance that is\nincreasingly, though certainly not exclusively, global\u201d (CONCA, 2006, p. 5).\n\nDevido a esta caracter\u00edstica plural das iniciativas de governan\u00e7a da \u00e1gua, em\n\nespecial em bacias compartilhadas, \u00e9 que se faz necess\u00e1rio uma an\u00e1lise multi-escalar\n\npara entender como essas experi\u00eancias de governan\u00e7a ocorreram nas diferentes escalas e\n\na articula\u00e7\u00e3o entre elas. Outra justificativa para a abordagem multi-escalar \u00e9 evitar o\n\nrisco de generaliza\u00e7\u00f5es e simplifica\u00e7\u00f5es dos contextos em que se d\u00e3o os conflitos, bem\n\ncomo das tentativas de coopera\u00e7\u00e3o em torno dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os.\n\nEsta revis\u00e3o da literatura permitiu revelar que n\u00e3o existe um consenso entre os\n\nespecialistas na pol\u00edtica da \u00e1gua sobre o conflito e a coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses que\n\ncompartilham uma bacia transfronteiri\u00e7a. \u00c9 importante notar a quest\u00e3o da securitiza\u00e7\u00e3o\n\ndo discurso sobre a \u00e1gua e tamb\u00e9m as diferentes vis\u00f5es sobre como a coopera\u00e7\u00e3o pode\n\n\n\n54\n\nser mais eficaz. A seguir ser\u00e1 apresentado o modelo internacional de governan\u00e7a e\n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos pelas institui\u00e7\u00f5es internacionais envolvidas nesta tem\u00e1tica.\n\n1.3 As institui\u00e7\u00f5es internacionais e o modelo de governan\u00e7a global da \u00e1gua\n\nV\u00e1rios autores tem afirmado que os recursos h\u00eddricos adquirem cada vez mais\n\numa dimens\u00e3o global, n\u00e3o apenas devido ao compartilhamento de bacias hidrogr\u00e1ficas e\n\naqu\u00edferos, mas tamb\u00e9m pelo fato de que problemas relacionados com escassez,\n\npolui\u00e7\u00e3o, acesso e uso dos recursos h\u00eddricos t\u00eam gerado conflitos e tamb\u00e9m iniciativas\n\nque envolvem diversos atores e diversas escalas geogr\u00e1ficas. Castro, em seu artigo sobre\n\nos desafios para a governan\u00e7a da \u00e1gua no s\u00e9culo vinte e um, inicia seus argumentos\n\nlevantando que: \u201cthe challenges facing water management have become increasingly\n\nglobal in scope since the 1970s\u201d ( 2007, p. 97).\n\nAs solu\u00e7\u00f5es para os problemas e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos tamb\u00e9m t\u00eam sido\n\napresentadas como um \u201cmodelo\u201d global de gest\u00e3o fruto das confer\u00eancias, institui\u00e7\u00f5es,\n\norganiza\u00e7\u00f5es e f\u00f3runs e dos in\u00fameros estudos de ag\u00eancias internacionais e institutos de\n\npesquisa sobre o assunto. Al\u00e9m disso, o tema da privatiza\u00e7\u00e3o e da atua\u00e7\u00e3o de empresas\n\nmultinacionais no ramo e na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, juntamente com a atua\u00e7\u00e3o\n\ncada vez mais global de outros atores, como Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais\n\n(ONG), tem levantado \u00e0 necessidade de uma abordagem global sobre os recursos\n\nh\u00eddricos.\n\nAs institui\u00e7\u00f5es internacionais que participam da governan\u00e7a global da \u00e1gua s\u00e3o\n\nrelativamente recentes. Esta governan\u00e7a foi composta por diferentes processos de\n\ncria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es que podem ser sintetizados em cinco (MOLLINGA, 2008).\n\nPrimeiramente pode-se destacar o processo de cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es a partir de 1977,\n\ncom a Confer\u00eancia de Mar del Plata, mas que foi intensificado nos anos 1990 com a\n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (CNUMAD)\n\nrealizada no Rio de Janeiro e a Confer\u00eancia Internacional sobre \u00c1gua e Meio Ambiente\n\n(CIAMA) celebrada em Dublin, ambas em 1992. Entre estas destacam-se: os F\u00f3runs\n\nMundiais da \u00c1gua (FMA), o Conselho Mundial da \u00c1gua (CMA) e o Global Water\n\nPartnership (GWP). Um segundo processo est\u00e1 relacionado \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es da\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e dos\n\nservi\u00e7os de \u00e1gua e saneamento e o terceiro envolve a Comiss\u00e3o Mundial sobre\n\nBarragens. Por \u00faltimo, h\u00e1 o processo referente ao debate sobre o direito humano \u00e0 \u00e1gua\n\n\n\n55\n\nAl\u00e9m da proposta Mollinga (2008), deve-se acrescer o papel das comunidades\n\nepist\u00eamicas da governan\u00e7a da \u00e1gua que tiveram papel destacado no processo.\n\n1.3.1 As institui\u00e7\u00f5es derivadas das grandes confer\u00eancias sobre a \u00e1gua e ambientais\n\nEm 1977 foi realizada a primeira e \u00fanica confer\u00eancia intergovernamental sobre a\n\n\u00e1gua, em Mar del Plata, Argentina, trata-se da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre\n\n\u00c1gua. Ela foi proposta pelo Conselho Econ\u00f4mico e Social da ONU e contou com\n\nrepresentantes de 116 pa\u00edses e mais de 1500 participantes. Esta confer\u00eancia resultou no\n\nPlano de A\u00e7\u00e3o de Mar del Plata que, dentre os muitos assuntos que abordou, j\u00e1 trazia\n\nprerrogativas sobre a coopera\u00e7\u00e3o internacional em bacias hidrogr\u00e1ficas compartilhadas.\n\nJ\u00e1 em 1992, duas importantes confer\u00eancias, a CIAMA em Dublin, e a\n\nCNUMAD realizada no Rio de Janeiro, tiveram grande repercuss\u00e3o sobre o tema dos\n\nrecursos h\u00eddricos compartilhados. \u00c9 importante lembrar que a CNUMAD foi uma\n\nconfer\u00eancia intergovernamental, enquanto que a de Dublin foi uma reuni\u00e3o entre\n\nespecialistas na tem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos. A Agenda 21 foi um importante\n\ndocumento derivado da CNUMAD e que apresenta um cap\u00edtulo todo, o dezoito,\n\ndedicado \u00e0 tem\u00e1tica da \u00e1gua e de sua gest\u00e3o integrada. A confer\u00eancia de Dublin teve\n\ncomo resultado uma Declara\u00e7\u00e3o que continha quatro princ\u00edpios e uma Agenda de A\u00e7\u00e3o.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos conflitos por \u00e1gua, declara que:\n\nThe most appropriate geographical entity for the planning and management\nof water resources is the river basin, including surface and groundwater.\nIdeally, the effective integrated planning and development of transboundary\nriver or lake basins has similar institutional requirements to a basin entirely\nwithin one country. The essential function of existing international basin\norganizations is one of reconciling and harmonize the interests of riparian\ncountries, monitoring water quantity and quality, development of concerted\naction programs, exchange of information, and enforcing agreements. In the\ncoming decades, management of international watersheds will greatly\nincrease in importance. A high priority should therefore be given to the\npreparation and implementation of integrated management plans, endorsed\nby all affected governments and baked by international agreements\n(DUBLIN STATEMENT, 2013).\n\nA Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Recursos H\u00eddricos (AIRH), tamb\u00e9m conhecida\n\npela sigla em ingl\u00eas IWRA, organizou uma sess\u00e3o especial em 1994 em que foi\n\naprovada uma resolu\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o de um Conselho Mundial da \u00c1gua (CMA). Este\n\nconselho teve sua primeira reuni\u00e3o no ano seguinte em Montreal, Canad\u00e1, e em 1996\n\n\n\n56\n\nestabeleceu sua sede em Marselha, Fran\u00e7a. Em 1997 ele realizou o primeiro F\u00f3rum\n\nMundial da \u00c1gua em Marrakesh, Marrocos. O CMA \u00e9:\n\nan international multi-stakeholder platform. It was established in 1996 on the\ninitiative of renowned water specialists and international organisations, in\nresponse to an increasing concern about world water issues from the global\ncommunity. The World Water Council\u2019s mission is to promote awareness,\nbuild political commitment and trigger action on critical water issues at all\nlevels, including the highest decision-making level, to facilitate the efficient\nconservation, protection, development, planning, management and use of\nwater in all its dimensions on an environmentally sustainable basis for the\nbenefit of all life on earth. By providing a platform to encourage debates and\nexchange of experience, the Council aims to reach a common strategic vision\non water management amongst all stakeholders in the water community. In\nthe process, the Council also catalyses initiatives and activities, whose results\nconverge toward its flagship product, the World Water Forum (WWC,\n2013\n\n7\n).\n\nJ\u00e1 foram realizados seis F\u00f3runs Mundiais da \u00c1gua, entre 1997 e 2012. O sexto\n\nF\u00f3rum Mundial da \u00c1gua, realizado em Marselha (Fran\u00e7a) em 2012, teve mais de 35.000\n\nparticipantes e contou com a presen\u00e7a de representantes de 145 pa\u00edses, e cerca de 3.500\n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e da sociedade civil. Durante este f\u00f3rum ocorreu\n\ntamb\u00e9m outro f\u00f3rum paralelo, chamado de \u201cF\u00f3rum Alternativo Mundial da \u00c1gua\u201d, que\n\ncontou com a presen\u00e7a de mais 150 organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais (FAME, 2013),\n\nque apresentam vis\u00f5es diferentes daquelas defendidas pelo f\u00f3rum oficial e pelo CMA.\n\nO CMA tem se juntado \u00e0s institui\u00e7\u00f5es da ONU que trabalham com a tem\u00e1tica da\n\n\u00e1gua em diversas iniciativas, entre elas destaca-se o UN-Water. Trata-se de uma\n\niniciativa criada em 2003 como um mecanismo guarda-chuva para coordenar a\n\nimplementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es propostas no plano de a\u00e7\u00e3o acordado em 2002 na C\u00fapula\n\nMundial sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e nas Metas do Mil\u00eanio:\n\nUN-Water endorses activities like the UNESCO-led World Water\n\nAssessment Program (WWAP), which has since 2003 published a triennial\n\nWorld Water Development Report (WWDR), In 2005, the UN launched the\n\nWater for Life Decade (2005-2015) to promote the achievement of the\n\nMDGs. Other initiatives fall fully under the aegis of one UN body (e.g.\n\nUNESCO\u2019s International Hydrological Program [IHP]) or are jointly led by\n\ntwo or more bodies (e.g. the Global International Water Assessment overseen\n\nby UNEP and GEF) (PAHL-WOSTL et. al., 2008, p. 426).\n\nFazem parte como membros desta iniciativa 30 organiza\u00e7\u00f5es do sistema das\n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas, e s\u00e3o parceiros demais organiza\u00e7\u00f5es de fora da ONU, como o CMA e o\n\nGWP. Entre as publica\u00e7\u00f5es apoiadas por esta iniciativa esta o \u201cWorld Water\n\n7\nWWC. World Water Council. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.worldwatercouncil.org/about-us/vision-\n\nmission-strategy/>. Acesso em mar\u00e7o 2013.\n\n\n\n57\n\nDevelopment Report\u201d, este relat\u00f3rio faz uma revis\u00e3o do estado atual dos recursos\n\nh\u00eddricos do planeta, com o intuito de auxiliar os tomadores de decis\u00f5es com ferramentas\n\npara implementar o uso sustent\u00e1vel da \u00e1gua (UNESCO, 2013).\n\nDe acordo com o documento tem\u00e1tico da UN-Water (2008) sobre \u00e1guas\n\ntransfronteiri\u00e7as, existem sete pilares em que deve se basear a coopera\u00e7\u00e3o sobre\n\nrecursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os: instrumentos legais, estrutura institucional e\n\ndesenvolvimento de capacidade, abordagem integrada, troca de informa\u00e7\u00f5es, avalia\u00e7\u00f5es\n\ne monitoramentos conjuntos, abordagem participativa, compartilhamento de custos,\n\nbenef\u00edcios e financiamento. Este tipo de documento demonstra o que as institui\u00e7\u00f5es\n\ninternacionais entendem como deve ser a coopera\u00e7\u00e3o em bacias compartilhadas e a\n\nregula\u00e7\u00e3o de seu uso:\n\nachieving transboundary cooperation is Always a long and complex journey,\nthere is no single path and there are few short cuts. Instead, there are many\nroutes that can be followed and any arrangements must be tailored to a given\nbasin\u2019s characteristics and reflect a range of environmental, hydrological,\npolitical, economic, social and cultural circumstances. Water resources policy\nmust also be coordinated with other natural resources and sectorial policies,\nsuch as land-use management and spatial planning. Political will and\ncommitment from all Governments, at all levels, are prerequisites for\nsuccessful transboundary water management. While there is no universal\nsolution, the following seven pillars are usually considered as necessary for\nlong-term, sustainable and reliable transboundary cooperation (UN-Water,\n2013).\n\nUm dos parceiros da UN-Water \u00e9 o Global Water Partnership (GWP),\n\nestabelecido em 1996, com seu secretariado em Estocolmo (Su\u00e9cia). Trata-se de uma\n\nrede global sem fins lucrativos cujo objetivo \u00e9 promover a gest\u00e3o integrada dos recursos\n\nh\u00eddricos definidos como a gest\u00e3o e o desenvolvimento coordenado da \u00e1gua, terra e\n\noutros recursos relacionados, com vistas a maximizar o bem-estar econ\u00f4mico e social\n\nsem comprometer a sustentabilidade de ecossistemas vitais (GWP, 2013). O GWP\n\nparticipou da prepara\u00e7\u00e3o do segundo F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua, bem como de suas\n\npublica\u00e7\u00f5es decorrentes. O GWP tem 13 Parcerias Regionais em 83 pa\u00edses e conta com\n\nmais de 2.800 parceiros localizados em 167 pa\u00edses. Fazem parte do GWP institui\u00e7\u00f5es\n\ngovernamentais, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, ag\u00eancias da ONU, bancos de\n\ndesenvolvimento, associa\u00e7\u00f5es de profissionais, institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e o setor\n\nprivado.\n\nDentro da UN-Water cabe tamb\u00e9m destacar o papel da UNESCO como uma\n\norganiza\u00e7\u00e3o que tem trabalhado para a governan\u00e7a global da \u00e1gua. A UNESCO possui\n\num Instituto de Educa\u00e7\u00e3o sobre \u00c1gua (Institute for Water Education \u2013 IWE) que foi\n\n\n\n58\n\ncriado em 2003, continuando os trabalhos que come\u00e7aram em 1957 com o primeiro\n\ncurso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o sobre \u00e1gua. Trata-se do maior instituto de pesquisa e educa\u00e7\u00e3o\n\nsobre \u00e1gua do mundo e est\u00e1 situado em Delft (Pa\u00edses Baixos). O instituto oferece\n\ndiversos cursos e tamb\u00e9m mestrados e doutorados em campos do conhecimento\n\nrelacionados aos recursos h\u00eddricos.\n\nA UNESCO tamb\u00e9m congrega o Programa Hidrol\u00f3gico Internacional, que \u00e9 o\n\n\u00fanico programa dentro do sistema das Na\u00e7\u00f5es Unidas devotado \u00e0 pesquisa sobre \u00e1gua,\n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, educa\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de capacidades. Este programa\n\npossui diversas publica\u00e7\u00f5es sobre v\u00e1rias tem\u00e1ticas relacionadas aos recursos h\u00eddricos,\n\nentre elas est\u00e3o publica\u00e7\u00f5es em parceria com outro programa \u201cFrom Potential Conflict\n\nto Cooperation Potential\u201d (PCCP) que estuda a rela\u00e7\u00e3o entre o compartilhamento de\n\n\u00e1guas e o potencial para conflitos.\n\nAl\u00e9m da UNESCO, outras institui\u00e7\u00f5es do sistema da ONU que fazem parte do\n\nUN-Water s\u00e3o tamb\u00e9m relevantes para a governan\u00e7a global da \u00e1gua, como o PNUD, o\n\nPNUMA, entre outros.\n\nO Global Environmental Facility (GEF) tem uma grande import\u00e2ncia entre todas\n\nessas institui\u00e7\u00f5es por ser um dos principais fundos de financiamento para projetos em\n\nbacias internacionais. Ele atua com suporte financeiro e tamb\u00e9m t\u00e9cnico, em parceria\n\ncom outras institui\u00e7\u00f5es em projetos de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos que apresentem uma\n\nimport\u00e2ncia global. O GEF define seu papel para as quest\u00f5es das \u00e1guas internacionais\n\ncomo: \u201ca \u2018catalyst [to the] implementation of a more comprehensive, ecosystem-based\n\napproach to managing international waters and their drainage basins as a means to\n\nachieve global environmental benefits\u201d (GEF apud GERLAK, 2007, p. 58). Gerlak\n\n(2004) afirma que o GEF \u00e9 a maior fonte multilateral de ajuda para quest\u00f5es ambientais\n\nglobais, incluindo quest\u00f5es relacionadas aos recursos h\u00eddricos.\n\nOs projetos de recursos h\u00eddricos regionais correspondiam a 65% do total de\n\nprojetos do GEF para \u00e1guas internacionais, e 74% do total de recursos financeiros da\n\ninstitui\u00e7\u00e3o para \u00e1guas internacionais em 2004 (GERLAK, 2007). Cada vez mais os\n\nprojetos financiados pelo GEF tem incorporado o conceito de Gerenciamento Integrado\n\ndos Recursos H\u00eddricos e est\u00e3o cada vez mais baseados numa perspectiva de participa\u00e7\u00e3o\n\nde m\u00faltiplos stakeholders e de constru\u00e7\u00e3o de capacidades (GERLAK, 2007).\n\nPara Gerlak (2007), a maioria dos projetos apoiados pelo GEF demonstrou ser\n\nmais bem sucedida nas \u00e1reas de constru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o compartilhada da bacia e na\n\ncria\u00e7\u00e3o de capacidade e institui\u00e7\u00f5es de governan\u00e7a. No entanto, existe uma preocupa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n59\n\nde que o Programa de \u00c1guas Internacionais do GEF se torne orientado apenas por\n\nprojetos, sem que se transformem em pol\u00edticas de longo prazo, e que se mantenham ao\n\nlongo do tempo.\n\nEstas institui\u00e7\u00f5es internacionais apresentadas aqui compartilham uma vis\u00e3o\n\nsobre a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos que teve uma grande influ\u00eancia da comunidade\n\nacad\u00eamica e da vis\u00e3o cient\u00edfica sobre a \u00e1gua. Trata-se da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\n\npor bacia hidrogr\u00e1fica, de forma integrada com a gest\u00e3o do uso do solo e demais\n\nrecursos naturais, incluindo todos os envolvidos na gest\u00e3o e uso da \u00e1gua (m\u00faltiplos\n\nstakeholders), de forma descentralizada, atribuindo valor econ\u00f4mico \u00e0 \u00e1gua, e com a\n\ncria\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es de bacias para o caso das bacias compartilhadas. Em alguns\n\ncasos, os documentos destas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o escritos como verdadeiros modelos a serem\n\nseguidos, cujas recomenda\u00e7\u00f5es j\u00e1 estavam presentes na Declara\u00e7\u00e3o de Dublin e na\n\nAgenda 21, como foi o caso das publica\u00e7\u00f5es do Segundo F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua,\n\n\u201cWorld Water Vision\u201d e \u201cFramework for Action\u201d (2000). Para atingir os objetivos de\n\ngest\u00e3o integrada e sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos recomendam:\n\nFive primary actions are needed to achieve these objectives:\n- Involve all stakeholders in integrated management [\u2026].\n- Move to full-cost pricing of water services for all human uses. Because of its\n\nscarcity, water must be treated as an economic good. [\u2026].\n- Increase public funding for research and innovation in the public interest.\n\n[\u2026].\n- Recognise the need for cooperation on integrated water resource management\n\nin international river basins [\u2026].\n- Massively increase investments in water [\u2026]. (WWC, 2000, p. 2-3).\n\nPara Ken Conca (2006) estes dois relat\u00f3rios (\u201cWorld Water Vision\u201d e\n\n\u201cFramework for Action\u201d) oferecem um modelo para um regime global dos recursos\n\nh\u00eddricos. Estes relat\u00f3rios apresentam um conjunto de normas, regras e padr\u00f5es de\n\ncomportamento apropriados que devem guiar as a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \u00e1gua na escala global.\n\nEle argumenta, no entanto, que existe uma completa desconex\u00e3o entre o que est\u00e1 nestas\n\npublica\u00e7\u00f5es e a pol\u00edtica contenciosa que existe em torno dos recursos h\u00eddricos em todo o\n\nmundo. Em ambos os relat\u00f3rios n\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o sobre a exist\u00eancia de diferentes tipos de\n\nconhecimentos que tratam de forma bastante diversa sobre os fatos, mecanismos\n\ncausais, as origens e solu\u00e7\u00f5es dos problemas relacionados \u00e0 \u00e1gua no mundo (CONCA,\n\n2006).\n\n1.3.2 O processo de mercantiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e a privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os\n\n\n\n60\n\nUm dos temas que mais levanta controv\u00e9rsias na governan\u00e7a global dos recursos\n\nh\u00eddricos \u00e9 a quest\u00e3o da mercantiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e a privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \u00e1gua e\n\nsaneamento. Enquanto diversas institui\u00e7\u00f5es internacionais como o CMA e o GWP\n\ndefendem a \u00e1gua como um bem econ\u00f4mico e a privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \u00e1gua,\n\ndiversos movimentos e redes sociais se colocam contr\u00e1rios, bem como o governo de\n\nalguns pa\u00edses como o Uruguai e a Bol\u00edvia.\n\nPara Conca (2006), a governan\u00e7a da \u00e1gua sofre influ\u00eancia do neoliberalismo\n\nglobal:\n\nwhen applied to water, structural-adjustment conditionality and neoliberal\npolicy reform have produced pressures for what I will refer to as the\nmarketization of water. The result is a set of strong pronouncements as to\nhow water should be managed, emphasizing its character as a natural\nresource good with economic value\u201d (CONCA, 2006, p. 29).\n\nTanto o CMA, quanto o GWP, defendem que a \u00e1gua \u00e9 um bem, com valor\n\necon\u00f4mico, e n\u00e3o deve ser tratada como simplesmente um recurso que a natureza nos\n\noferece. Para estas institui\u00e7\u00f5es, colocar um valor econ\u00f4mico que leve \u00e0 cobran\u00e7a da\n\n\u00e1gua ir\u00e1 garantir que ela seja preservada. Esta \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o destas institui\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m\n\ndefendida nos F\u00f3runs Mundiais da \u00c1gua, e apoiada pelo Banco Mundial e a\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC).\n\nA cobran\u00e7a da \u00e1gua pode ser a simples cobran\u00e7a pelo seu uso in natura, ou pelos\n\nservi\u00e7os aplicados \u00e0 ela, tais como a coleta, tratamento e distribui\u00e7\u00e3o, bem como a\n\ncoleta e tratamento da \u00e1gua residual (esgoto). Conca (2006) chama de \u201cmercantiliza\u00e7\u00e3o\n\nda \u00e1gua\u201d o processo de cria\u00e7\u00e3o de infraestruturas pol\u00edticas e econ\u00f4micas para tratar a\n\n\u00e1gua como uma commodity. Ele afirma que:\n\nwater marketization is not synonymous with water privatization, nor does it\nrefer simply to changing the way in which water is priced. The term refers,\nrather, to a broader set of linked transformations related to prices, property\nrights, and the boundary between the public and private spheres (2006, pp.\n215-216).\n\nCastro (2009) afirma que a mercantiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua:\n\nHace referencia a la circulaci\u00f3n del agua como un bien privado cuyo valor de\ncambio incluye una ganancia que es apropiada por un agente privado quien\ndetenta el derecho de propiedad. El ejemplo m\u00e1s notable\ncontempor\u00e1neamente lo constituye el agua embotellada o envasada, que con\nmuy pocas excepciones [\u2026] circula precisamente como una mercanc\u00eda\n\u201cproducida\u201d por empresas privadas (p. 11-12).\n\nEntre os elementos que confirmam o processo de mercantiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, est\u00e3o:\n\no estabelecimento de direitos de propriedade privada para ter ou usar \u00e1gua; o pre\u00e7o da\n\n\n\n61\n\n\u00e1gua baseado no custo total para recuperar o capital da operacionaliza\u00e7\u00e3o, infraestrutura\n\ne custo de capital associados com a produ\u00e7\u00e3o, tratamento e distribui\u00e7\u00e3o; a cria\u00e7\u00e3o e\n\nutiliza\u00e7\u00e3o de mecanismos de mercado para o com\u00e9rcio de bens e servi\u00e7os relacionados \u00e0\n\n\u00e1gua; o crescente envolvimento dos atores do setor privado na produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e\n\nmarketing da \u00e1gua e a intensifica\u00e7\u00e3o do investimento privado na manuten\u00e7\u00e3o,\n\nmelhoramento e expans\u00e3o do fornecimento de \u00e1gua; pol\u00edticas para liberalizar e facilitar\n\nas transposi\u00e7\u00f5es de uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e0 outra, incluindo o com\u00e9rcio internacional\n\nde \u00e1gua; e o papel cada vez menor do Estado em suas tradicionais fun\u00e7\u00f5es de provedor\n\nde servi\u00e7os, regulador, e mantenedor do sistema (CONCA, 2006).\n\nConca (2006) afirma que foram os programas de ajuste econ\u00f4mico neoliberal a\n\nprincipal fonte das normas de mercantiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com in\u00edcio nos anos 1970, que\n\natingiu principalmente os pa\u00edses em desenvolvimento e as economias em transi\u00e7\u00e3o da\n\nex-Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. Para ele, o paradigma neoliberal do Consenso de Washington, que\n\nenfatizou a necessidade dos ajustes estruturais, gerou press\u00f5es nestes governos para\n\nimplementar duas grandes mudan\u00e7as: retirar o Estado do seu papel tradicional de\n\nprovedor da \u00e1gua como um bem p\u00fablico e implementar reformas nos pre\u00e7os para buscar\n\no chamado \u201cfull cost recovery\u201d (CONCA, 2006).\n\nSe um dos maiores efeitos das press\u00f5es pela privatiza\u00e7\u00e3o foi enfraquecer o papel\n\ndo Estado na aloca\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, o principal efeito da liberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio foi criar\n\numa estrutura de regras que promovem a mobiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como uma commodity\n\n(CONCA, 2006, p. 223). Na estrutura global das regras do com\u00e9rcio internacional\n\ninstitucionalizadas pelo Acordo Geral de Tarifas e Com\u00e9rcio (de 1947) e pela\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial de Com\u00e9rcio (OMC), a \u00e1gua \u00e9 tratada como uma commodity. Os\n\nimpactos da liberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio no fornecimento dos servi\u00e7os de \u00e1gua atingiu\n\ninclusive o fornecimento de \u00e1gua municipal e os servi\u00e7os de saneamento. A\n\nliberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio de servi\u00e7os que tem estado na agenda do com\u00e9rcio\n\ninternacional deste a Rodada do Uruguai nos anos 1980, e no GATT, criou um\n\ncompromisso de liberalizar o com\u00e9rcio de servi\u00e7os e diferenciar entre regula\u00e7\u00f5es\n\nlegitimas e ileg\u00edtimas no setor de servi\u00e7os (CONCA, 2006). De acordo com Ribeiro:\n\na OMC produziu um grave retrocesso frente \u00e0s conquistas da sociedade\norganizada no ciclo de confer\u00eancias da ONU. Ela estabeleceu regras em\ndiversas \u00e1reas, as quais se chocam com conven\u00e7\u00f5es internacionais, como, por\nexemplo, ao aceitar a patente de seres vivos, enquanto a Conven\u00e7\u00e3o de\nDiversidade Biol\u00f3gica a condena. No caso dos recursos h\u00eddricos, a aus\u00eancia\nde acordos internacionais facilitou ainda mais seu papel de regulador dos\ninteresses do grande capital (2008, pp. 136-137).\n\n\n\n62\n\nAo combinar as press\u00f5es sobre os governos para a privatiza\u00e7\u00e3o e a liberaliza\u00e7\u00e3o\n\ndas regras para o investimento externo, foram criadas oportunidades lucrativas para as\n\nmaiores empresas do mundo capturarem novos mercados. Este foi o caso das grandes\n\ncorpora\u00e7\u00f5es do ramo da \u00e1gua:\n\nSuez Lyonnaise des Eaux, for example, was built from a merger between\nentities active in water, waste management, energy, and telecommunications\n(horizontal integration). The firm engages in water services, water\nengineering, water treatment engineering, water treatment chemicals, and\nwaste collection and disposal (vertical integration). It has been an active\nagent in promoting concentration in the water sector, forming joint ventures\nor other collaborative arrangements with at least nine other water sector\nmultinationals (collusive behavior) (CONCA, 2006, p. 228).\n\nOs autores que defendem a \u00e1gua como um bem econ\u00f4mico utilizam o argumento\n\nde que ao n\u00e3o pagar pela \u00e1gua as pessoas desperdi\u00e7am \u00e1gua, um bem escasso. Por isso,\n\ncom o intuito de racionalizar o uso da \u00e1gua e assim conserv\u00e1-la \u00e9 que as pessoas devem\n\npagar pela \u00e1gua. No caso da agricultura Gleick (2000) aponta que os subs\u00eddios\n\nencorajaram a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ineficiente com alto consumo de \u00e1gua. Em todo o\n\nmundo a agricultura corresponde pelo consumo de 75% de toda a \u00e1gua consumida.\n\nSendo assim, mudan\u00e7as na pr\u00e1tica agr\u00edcola para limitar o consumo disponibilizaria mais\n\n\u00e1gua para as cidades que tem uma demanda cada vez maior. E mesmo nas cidades seria\n\npreciso medidas que colocassem um pre\u00e7o na \u00e1gua impedindo o seu desperd\u00edcio. No\n\nentanto, Gleick afirma:\n\nWhile the new emphasis on treating water as an economic good can eliminate\nwasteful practices and encourage increased efficiency and conservation, a\npurely market approach cannot adequately protect the natural ecosystems that\nalso depend upon water. Nature provide services that help keep humans alive,\nbut these services are not \u201cpurchased\u201d, rarely quantified, and routinely\nexcluded from official economic accounts (Daily, 1997). In the drive toward\neconomic rationality, care must be taken to preserve and protect those\nservices that may fall outside of traditional economic measures (2000, p.\n134).\n\nCastro (2009) chama a aten\u00e7\u00e3o para as diversas resist\u00eancias que existem no\n\nmundo ao processo de mercantiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Os exemplos mais conhecidos seriam\n\ndas municipalidades que continuam oferecendo os servi\u00e7os de \u00e1gua e saneamento\n\natrav\u00e9s de empresas p\u00fablicas. Nos Estados Unidos, por exemplo, 85% da popula\u00e7\u00e3o\n\nrecebe \u00e1gua destas empresas p\u00fablicas (CASTRO, 2009).\n\n1.3.3 Os conflitos em torno das barragens e o papel da Comiss\u00e3o Mundial sobre\n\nBarragens\n\n\n\n63\n\nAs comunidades humanas ao longo de sua hist\u00f3ria realizaram grandes obras de\n\nbarragem e canaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Todavia, no s\u00e9culo 20 devido \u00e0 maior capacidade\n\ntecnol\u00f3gica, administrativa e financeira, estas altera\u00e7\u00f5es nos fluxos dos rios alcan\u00e7aram\n\numa escala muito maior e mais agressiva. A maior parte das 40.000 grandes barragens\n\ndo mundo foi constru\u00edda na segunda metade do s\u00e9culo vinte. Para Conca (2006, p. 81),\n\n\u201cmassive damming and water diversion projects became central to twentieth-century\n\nparadigms of progress and development \u2013 in both capitalist and socialist systems, and in\n\nboth the industrialized world and the global South\u201d.\n\nO Banco Mundial, e outros bancos de desenvolvimento, tiveram um papel\n\nimportante nestas grandes obras:\n\nwith the emergence of the World Bank and other development-financing\nmechanisms after the World War II, the model of water diversion projects\nbeing fueled by state power and public finance went global. [\u2026] Yet the\nfigure dramatically understated the catalytic role of the Bank, other\nmultilateral development organs, and bilateral aid agencies from those donor\ncountries with large dam-building industries. They have played that role in\nseveral ways: financing some of the largest projects, advancing the state of\nthe art of water infrastructure planning, and validating the notion of large-\nscale water diversion as developmental progress (CONCA, 2006, p. 83).\n\nOutro aspecto que teve grande influ\u00eancia neste modelo global de grandes\n\nbarragens foi a emerg\u00eancia de uma rede transnacional de especialistas na constru\u00e7\u00e3o de\n\nbarragens, canais, sistema de irriga\u00e7\u00e3o de larga escala e outras infraestruturas ligadas \u00e0\n\n\u00e1gua. A Comiss\u00e3o Internacional sobre Grandes Barragens (International Comissiono n\n\nLarge Dams \u2013 ICOLD) foi criada em 1928 como:\n\na non-governmental international organization which provides forum for the\nexchange of knowledge and experience in dam engineering. The\nOrganization leads the profession in ensuring that dams are built safely,\nefficiently, economically, and without detrimental effects on the\nenvironment. Its original aim was to encourage advances in the planning,\ndesign, construction, operation, and maintenance of large dams and their\nassociated civil works, by collecting and disseminating relevant information\nby studying related technical questions. [\u2026] ICOLD was founded in 1928\nand has National Committees from more than 90 countries with\napproximately 10.000 individual members. ICOLD members are essentially\npracticing engineers, geologists and scientists from governmental or private\norganizations, consulting firms, universities, laboratories and construction\ncompanies (ICOLD, 2013).\n\nConca (2006) aponta tamb\u00e9m a emerg\u00eancia de empresas multinacionais\n\nengajadas na constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas de divers\u00e3o de \u00e1guas e equipamentos para\n\nbarragens. McCully (apud Conca, 2006, p. 85) estimou que em 1990 a ind\u00fastria das\n\n\n\n64\n\nbarragens movimentava 20 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, cuja maior parte pertencia a um n\u00famero\n\npequeno de consultoras multinacionais de engenharia, industrias de equipamentos e\n\nconstrutoras.\n\nA constru\u00e7\u00e3o de barragens sempre foi realizada com resist\u00eancias, em especial,\n\ndas pessoas afetadas pelas barragens, mas se tratavam de uma oposi\u00e7\u00e3o localizada. Esta\n\noposi\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a se organizar de forma transnacional a partir dos protestos para uma\n\nreforma do Banco Mundial em suas a\u00e7\u00f5es de financiamento de projetos com grande\n\nimpacto ambiental e humano, na segunda metade da d\u00e9cada de 1980. Juntamente com a\n\nemerg\u00eancia de ONGs como a International Rivers Network (IRN) a transnacionaliza\u00e7\u00e3o\n\ndo movimento anti-barragens foi se consolidando. Em 1996 o Banco Mundial publica a\n\nprimeira fase da revis\u00e3o de seu Departamento de Avalia\u00e7\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es intitulado\n\n\u201cWorld Bank\u2019s Experience with Large Dams: a preliminar review of impact\u201d, que\n\nrecebe muitas cr\u00edticas inclusive da IRN. No ano seguinte o Banco Mundial realiza em\n\nconjunto com a World Conservation Union (IUCN) e outros stakeholders relacionados\n\n\u00e0s barragens para um workshop. Neste ano de 1997, foi realizada tamb\u00e9m a Primeira\n\nReuni\u00e3o Internacional de Afetados por Barragens, onde se reuniram ativistas em\n\nCuritiba, Brasil. Esta reuni\u00e3o foi organizada pelo Movimento dos Atingidos por\n\nBarragens (MAB) brasileiro (CONCA, 2006; DUBASH et al., 2001).\n\nEsta mobiliza\u00e7\u00e3o levou a decis\u00e3o de se criar uma organiza\u00e7\u00e3o mundial sobre\n\nbarragens que congregasse todos os stakeholders para debateram as quest\u00f5es que\n\nenvolvem a constru\u00e7\u00e3o de barragens. Em 1998 foi ent\u00e3o criada a Comiss\u00e3o Mundial\n\nsobre Barragens. Esta lan\u00e7ou seu primeiro relat\u00f3rio em 2000, \u201cDams and Development:\n\na new framwork for Decision-Making\u201d, que cont\u00e9m diversas recomenda\u00e7\u00f5es sobre a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de barragens fruto do consenso entre seus membros (MOORE, DORE e\n\nGYAWALI, 2010). A CMB \u00e9 considerada uma plataforma de m\u00faltiplos stakeholders\n\npois:\n\nthe WCD stood out from previous commissions in its diversity \u2013 including\npro-dam lobbyists and anti-dam protesters \u2013 rather than limiting itself to\nparticipants from a broad middle ground. By the standards of global\ncommissions generally it also marked a notable departure from the \u201ceminent\npersons\u201d model of distinguished public servants. It comprised instead active\npractitioners whose personal legitimacy derived itself from their prominence\nin international stakeholder networks (DUBASH, et al., 2001, p. 2).\n\n1.3.4 O direito humano \u00e0 \u00e1gua: mudan\u00e7a de paradigma?\n\n\n\n65\n\nCom a \u00e1gua ocupando um lugar significativo na agenda internacional e com a\n\ncria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es para tratar desta tem\u00e1tica, o debate a respeito da quantidade de\n\npessoas no mundo que ainda n\u00e3o possuem acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel ganhou proemin\u00eancia\n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas. Os anos entre 1980 e 1990 foram declarados pela ONU como a\n\nD\u00e9cada da \u00c1gua e do Saneamento (international drinking water and sanitation decade).\n\nA universaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel passou a ser um tema de destaque que levou\n\na sua discuss\u00e3o no \u00e2mbito do Comit\u00ea dos Direitos Econ\u00f4micos, Sociais e Culturais, que\n\nvisa monitorar a implementa\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre Direitos\n\nEcon\u00f4micos, Sociais e Culturais (CIDESC). O comit\u00ea publicou o numero 15 do seu\n\nGeneral Comments, em 2002, constatando que o direito \u00e0 \u00e1gua \u00e9 um pr\u00e9-requisito para a\n\ngarantia de outros direitos humanos.\n\nO direito ao acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e ao saneamento foi reconhecido pela\n\nAssembleia Geral da ONU em julho de 2010, por meio de sua Resolu\u00e7\u00e3o 64/292, como\n\num direito humano. A resolu\u00e7\u00e3o:\n\n1. Declares the right to safe and clean drinking water and sanitation as a\nhuman right that is essential for the full enjoyment of life and all human\nrights;\n\n2. Call upon States and international organizations to provide financial\nresources, capacity-building and technology transfer, through\ninternational assistance and cooperation, in particular to developing\ncountries, in order to scale up efforts to provide safe, clean, accessible and\naffordable drinking water and sanitation for all.\n\nInicialmente no debate sobre os direitos humanos o Direito Humano \u00e0 \u00c1gua era\n\nvisto como um direito impl\u00edcito decorrente de outros direitos e considerado subordinado\n\ne necess\u00e1rio para se alcan\u00e7ar outros direitos humanos, como o direito \u00e0 vida. Ou seja,\n\nele era entendido como parte dos Direitos Humanos. Mas foi somente com a publica\u00e7\u00e3o\n\nde General Comments n\u00famero 15 que o direito humano \u00e0 \u00e1gua passou a ser adotado\n\nmais explicitamente nos debates sobre o direito humanit\u00e1rio. Em 2008 o Conselho das\n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas de Direitos Humanos iniciou um processo de tr\u00eas anos para investigar o\n\ndireito humano \u00e0 \u00e1gua. No entanto, a resolu\u00e7\u00e3o da Assembleia Geral de 2010 veio antes\n\nda conclus\u00e3o desse processo que culminou com a Resolu\u00e7\u00e3o 18/1 de outubro de 2011\n\ndo Conselho reconhecendo o direito humano \u00e0 \u00e1gua e ao saneamento.\n\nDe acordo com Ribeiro (2008), o reconhecimento do direito humano \u00e0 \u00e1gua n\u00e3o\n\nresultar\u00e1 em a\u00e7\u00f5es efetivas se n\u00e3o estiver vinculado \u00e0s outras iniciativas de governan\u00e7a\n\nda \u00e1gua. Por isso, implementar o direito humano \u00e0 \u00e1gua \u00e9 uma tarefa complexa j\u00e1 que:\n\nWater governance arena is a mobius web arena engaging many actors with\ncompeting discourses and approaches and it is fragmented. Water governance\n\n\n\n66\n\nis fragmented because, first it is spread through 28 UN agencies and although\ncoordinated lightly by UN-Water, the policies and approaches of these bodies\nare different. Second, the UN Watercourses Convention was initially\ndeveloped by yet another UN body \u2013 the International Law Commission \u2013\nand it is not rooted in the normal water work of the UN. Third, the human\nrights angle is also being developed in other for a \u2013 the UN Human Rights\nCouncil and the UNGA [\u2026]. Even the UNGA Resolution itself does not\nreflect universal consensus as several developed countries (including the\nUSA and UK) abstained from voting. [\u2026] Still others argue against the link\nto universal responsibilities as predicted earlier. The developing countries\nwere expected to be reluctant to accept such a heavy burden, but most have\naccepted the UNGA Resolution and only a few have abstained (GUPTA,\nAHLERS e AHMED, 2011, pp. 298-299).\n\nOs autores ainda acrescentam dois aspectos que contribuem para a fragmenta\u00e7\u00e3o\n\nda governan\u00e7a e que dificultam a implementa\u00e7\u00e3o do direito humano \u00e0 \u00e1gua. Os atores\n\nque defendem a \u00e1gua como um bem econ\u00f4mico e o \u201cfull-cost recovery\u201d como bancos de\n\ndesenvolvimento, ind\u00fastria e ag\u00eancias de desenvolvimento, evitam a discuss\u00e3o sobre o\n\ndireito humano \u00e0 \u00e1gua argumentando que n\u00e3o tem uma posi\u00e7\u00e3o sobre o assunto sobre a\n\npol\u00edtica dos direitos humanos. A publica\u00e7\u00e3o do General Comments em 2002, por\n\nexemplo, teve pouco impacto sobre o World Panel on Financing Water Infrastructure\n\nem 2003. E o \u00faltimo aspecto est\u00e1 relacionado \u00e0s brechas nos contratos internacionais\n\npara fornecimento de \u00e1gua e saneamento que, na maioria dos casos, levou \u00e0 arbitragem\n\nem favor das ind\u00fastrias e contra o direito humano \u00e0 \u00e1gua (GUPTA, AHLERS e\n\nAHMED, 2011).\n\nO direito humano \u00e0 \u00e1gua tamb\u00e9m precisa ser elaborado no sentido de abordar\n\nquest\u00f5es sobre a disponibilidade/quantidade, qualidade e acessibilidade \u00e0 \u00e1gua e de\n\nforma n\u00e3o discriminat\u00f3ria. O saneamento tamb\u00e9m precisa ser pensado em termos de\n\nhigiene/sa\u00fade, seguran\u00e7a, acessibilidade, privacidade, sensibilidade cultural, dignidade,\n\nn\u00e3o-discriminat\u00f3rio e ambientalmente sustent\u00e1vel. Portanto, resta a pergunta: o\n\nreconhecimento do direito humano \u00e0 \u00e1gua gerou melhorias na universaliza\u00e7\u00e3o dos\n\nservi\u00e7os e \u00e1gua e saneamento?\n\nThe answer is no. The next step is considered elaboration of this right in\nterms of indicators and action by the UM Human Rights Council, the\nadoption of this right in national laws or through national courts, the\npromotion of awareness of this right among the disadvantaged communities,\nand support for organizations that represent these communities in national\ncourts and administrative systems. [\u2026] Unless a mass movement is launched\nto implement this right, it will only remain a symbolic acceptance of the\nchallenges that face the poorest peoples in the world (GUPTA, AHLERS e\nAHMED, 2011, pp. 304-305).\n\n\n\n67\n\nApesar disso, verifica-se uma mobiliza\u00e7\u00e3o inicial que pode resultar na\n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Direito Humano \u00e0 \u00c1gua em diversas escalas.\n\n1.3.5 A conven\u00e7\u00e3o da ONU sobre cursos d\u2019\u00e1gua internacionais\n\nAl\u00e9m do direito humanit\u00e1rio, que agora inclui o direito humano \u00e0 \u00e1gua e ao\n\nsaneamento, no direito internacional tamb\u00e9m tem sido abordada a tem\u00e1tica dos recursos\n\nh\u00eddricos. A Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre a Utiliza\u00e7\u00e3o de Rios Internacionais para Fins\n\nDiferentes da Navega\u00e7\u00e3o, foi acordada em 1997, pela Assembleia Geral fruto de um\n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o de mais de 20 anos por parte da Comiss\u00e3o de Direito\n\nInternacional (CDI) da ONU.\n\nA iniciativa de se elaborar um quadro jur\u00eddico sobre os recursos h\u00eddricos\n\ntransfronteiri\u00e7os partiu da Resolu\u00e7\u00e3o 2.669 de 1970 adotada pela Assembleia Geral\n\nintitulada \u201cDesenvolvimento Progressivo e Codifica\u00e7\u00e3o das Regras do Direito\n\nInternacional Relativas \u00e0s Vias de \u00c1guas Internacionais\u201d. A partir desta resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 que\n\nteve in\u00edcio na CDI a elabora\u00e7\u00e3o do \u201cProjeto de Artigos sobre o Direito Relativo \u00e0\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o dos Cursos de \u00c1gua Internacionais para Fins Distintos da Navega\u00e7\u00e3o\u201d. O\n\nprojeto finalizado e adotado pela CDI foi ent\u00e3o enviado \u00e0 Assembleia Geral em 1994,\n\nque criou um Grupo de Trabalho Pleno para a elabora\u00e7\u00e3o de uma Conven\u00e7\u00e3o baseada\n\nno projeto da CDI.\n\nA conven\u00e7\u00e3o foi ent\u00e3o adotada pela Assembleia Geral em 21 de maio de 1997, e\n\n\u00e9 considerada um importante instrumento jur\u00eddico por conter princ\u00edpios-chave para a\n\ngest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os. No entanto, o seu formato\n\natual resultou em poucas ratifica\u00e7\u00f5es e, portanto, ainda n\u00e3o entrou em vigor. Isto pode\n\nter acontecido, de acordo com alguns autores, devido ao seu car\u00e1ter idealista:\n\na proposi\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de uma Conven\u00e7\u00e3o a partir da\n\nAssembl\u00e9ia Geral resultou em um corpo normativo extremamente idealista.\n\n[...] Uma conven\u00e7\u00e3o idealista que encontre dificuldades em ser ratificada\n\nmant\u00e9m o problema sem solu\u00e7\u00e3o. Enquanto isso perdurar, as pr\u00e1ticas pol\u00edticas\n\ne ambientais de pa\u00edses que compartilham recursos h\u00eddricos ser\u00e3o baseadas na\n\nsua capacidade de interven\u00e7\u00e3o militar, impondo o realismo pol\u00edtico cl\u00e1ssico e,\n\no que \u00e9 pior, o uso desigual dos recursos h\u00eddricos na escala mundial\n\n(RIBEIRO, 2008, p. 99).\n\nA Conven\u00e7\u00e3o adota o termo \u201ccurso de \u00e1gua internacional\u201d ao inv\u00e9s de \u201cbacia\n\nhidrogr\u00e1fica internacional\u201d e o define como aquele curso de \u00e1gua cujas partes est\u00e3o em\n\nEstados diferentes (art.2). Tamb\u00e9m de acordo com a conven\u00e7\u00e3o \u201ccurso de \u00e1gua significa\n\n\n\n68\n\num sistema de \u00e1guas de superf\u00edcie e subterr\u00e2neas que, em virtude de sua rela\u00e7\u00e3o f\u00edsica,\n\nconstitui um conjunto unit\u00e1rio e normalmente flui para uma desembocadura comum\u201d\n\n(CONVEN\u00c7\u00c3O apud MACHADO, 2009, p. 39).\n\nPara Machado (2009) ao utilizar o termo \u201ccurso de \u00e1gua\u201d como um \u201csistema\u201d e\n\nformando um \u201cconjunto unit\u00e1rio\u201d:\n\na defini\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o leva em conta somente as \u00e1guas, e n\u00e3o o territ\u00f3rio\nadjacente a essas \u00e1guas. As consequ\u00eancias internacionais das caracter\u00edsticas\nf\u00edsicas da \u00e1gua mostram que a \u00e1gua n\u00e3o fica contida nas fronteiras pol\u00edticas e\nque ela tem a propriedade de transmitir a uma regi\u00e3o as modifica\u00e7\u00f5es ou as\nrepercuss\u00f5es das modifica\u00e7\u00f5es que se produzem numa outra regi\u00e3o. [...] a\nideia de conjunto unit\u00e1rio das \u00e1guas expressa uma concep\u00e7\u00e3o sui generis de\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \u00c9 um continuum (p. 41).\n\nAssim, optou-se na Conven\u00e7\u00e3o por n\u00e3o utilizar o termo \u201cbacia hidrogr\u00e1fica\u201d,\n\npois:\n\nos defensores da n\u00e3o-inclus\u00e3o do conceito de \u201cbacia hidrogr\u00e1fica\u201d na\nConven\u00e7\u00e3o argumentam que \u201cn\u00e3o se deve considerar como internacionais\nsen\u00e3o as vias de \u00e1gua que separam ou atravessam o territ\u00f3rio dos Estados, e\nn\u00e3o a por\u00e7\u00e3o f\u00edsica da terra. As bacias fluviais podem estender-se em por\u00e7\u00f5es\nlimitadas, mas tamb\u00e9m muito extensas. Neste caso a CDI \u2013 Comiss\u00e3o de\nDireito Internacional n\u00e3o poderia formular regras para regi\u00f5es t\u00e3o vastas, e\nimpor uma esp\u00e9cie de soberania dupla ou m\u00faltipla\u201d. O 3\u00b0 Relator Especial\nJens Evesen acentua que houve receio de que o conceito de \u201cbacia\u201d pudesse\nabranger as terras que fazem parte do conjunto da bacia, o que levaria a\npensar que elas poderiam ser regulamentadas pelas regras jur\u00eddicas dos\nrecursos h\u00eddricos internacionais (MACHADO, 2009, pp. 44-45).\n\nA Conven\u00e7\u00e3o possui 37 artigos agrupados em sete partes: introdu\u00e7\u00e3o, princ\u00edpios\n\ngerais, planejamento, manejo, prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e risco\n\nde danos, provis\u00f5es diversas e cl\u00e1usulas finais. De acordo com Delli Priscoli e Wolf, a\n\nconven\u00e7\u00e3o apresenta bons princ\u00edpios que deveriam ser seguidos n\u00e3o apenas nas rela\u00e7\u00f5es\n\ninternacionais, mas tamb\u00e9m na rela\u00e7\u00e3o entre estados de uma federa\u00e7\u00e3o, todavia, ainda\n\nexistem muitas duvidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o destes princ\u00edpios:\n\nin summary, they call for: equitable and reasonable use; obligations not to\n\ncause significant harm; general obligation to cooperate; regular exchange of\n\ndata and information; examination of relations between users. They are good\n\nprinciples. They could be useful in all transboundary water management,\n\nwhether within a federal state with competing jurisdictions or among\n\nsovereign nations. However, they present operational questions: Which\n\nprinciple will prevails when equitable use conflicts with the obligation not to\n\ncause appreciable harm? What is appreciable harm? What are the standards\n\nof responsibility for a breach of principles? What should we do when there is\n\nno internationally recognized legislation and no compulsory enforcement\n\njurisdiction? (DELLI PRISCOLI e WOLF, 2009, p. 2-3).\n\n\n\n69\n\nAinda que a Conven\u00e7\u00e3o n\u00e3o esteja em vigor \u00e9 importante notar que muitos dos\n\nprinc\u00edpios contidos nela t\u00eam sido empregados em tratados de bacias hidrogr\u00e1ficas\n\ncompartilhadas.\n\n1.3.6 O papel da ci\u00eancia e das redes transnacionais de especialistas\n\n\u00c9 importante tamb\u00e9m reconhecer o papel da rede transnacional de especialistas,\n\ne institui\u00e7\u00f5es formadas por especialistas em recursos h\u00eddricos, que t\u00eam um papel\n\nfundamental para a governan\u00e7a global dos recursos h\u00eddricos. Este conjunto propagou o\n\nconceito de gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos. Para Conca:\n\nwater expertise, based on a fundamentally different normative orientation\nthan water diplomacy, has also fostered international institution building. The\nprimary engine for this has been the emergence and growing influence of an\ninterlinked set of transnational networks of water experts. Beyond the\nconfines of formal diplomacy, these networks exercise and channel power\nthrough knowledge-based advocacy. Grounded in a technically expert,\nrationalist understanding of the problem of water, expert networks have put\ninto play a rhetorically powerful, all-encompassing concept of integrated\nwater resources management (CONCA, 2006, p. 375).\n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a pol\u00edtica ambiental internacional e a comunidade cient\u00edfica \u00e9 um\n\ntema importante a ser analisado. Peter Haas (1992) se dedicou \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o do que ele\n\nchamou de \u201ccomunidades epist\u00eamicas\u201d. Ele as define como:\n\na network of professional with recognized expertise and competence in a\nparticular domain and an authoritative claim to policy-relevant knowledge\nwithin that domain or issue-area. [\u2026] they have (1) a share set of normative\nand principled beliefs, which provide a value-based rationale for the social\naction of community members; (2) shared causal beliefs, which are derived\nfrom their analysis of practices leading or contributing to a central set of\nproblems in their domain and which then serve as the basis for elucidating\nthe multiple linkages between possible policy actions and desired outcomes;\n(3) shared notions of validity \u2013 that is, intersubjective, internally defined\ncriteria for weighing and validating knowledge in the domain of their\nexpertise; and, (4) a common policy enterprise \u2013 that is, a set of common\npractices associated with a set of problems to which their professional\ncompetence is directed, presumably out of the conviction that human welfare\nwill be enhanced as a consequence (HAAS, 1992, p. 3).\n\nNo caso dos recursos h\u00eddricos a comunidade epist\u00eamica tem se organizado\n\ninstitucionalmente como \u00e9 o caso da Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Recursos H\u00eddricos\n\n(International Water Resources Association \u2013 IWRA). A IWRA foi fundada em 1971\n\nnos Estados Unidos como uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental sem fins lucrativos de\n\ncunho educacional. Seu objetivo \u00e9:\n\n\n\n70\n\ncontinually improve water resources decision-making, by improving our\ncollective understanding of the physical, ecological, chemical, institutional,\nsocial and economic aspcets of water. IWRA is deeply committed to the\nsound management of water resources through: providing an international\nforum for water resources issues; advancing water resources and related\nenvironmental research; promoting water education throughout society by\nimproving global access to relevant data and information; enhancing the\nquality of knowledge used in decision-making; improving exchanges of\ninformation and expertise; networking with other organizations to advance\ncommon interests and goals (IWRA, 2013).\n\nA comunidade de epist\u00eamica, formada pelos profissionais e cientistas da \u00e1rea de\n\nrecursos h\u00eddricos, tem contribu\u00eddo para a elabora\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o do conceito de gest\u00e3o\n\nintegrada dos recursos h\u00eddricos por bacia hidrogr\u00e1fica. Este conceito ganhou maior\n\nvisibilidade com a Confer\u00eancia de Dublin de 1992 e \u00e9 amplamente divulgado por\n\norganiza\u00e7\u00f5es internacionais como o GWP. Para Conca (2006), a Gest\u00e3o Integrada dos\n\nRecursos H\u00eddricos (GIRH) \u00e9 hoje a linguagem dominante pela qual o desafio da\n\ngovernan\u00e7a da \u00e1gua passou a ser concebido.\n\nA comunidade epist\u00eamica dos recursos h\u00eddricos passou ent\u00e3o a advogar a GIRH\n\ne com isso ditar normas para a governan\u00e7a da \u00e1gua, pois influenciaram o processo de\n\ntomada de decis\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es para a governan\u00e7a da \u00e1gua. O f\u00f3rum\n\ncentral para a discuss\u00e3o sobre a GIRH n\u00e3o \u00e9 a arena diplom\u00e1tica e sim os f\u00f3runs de\n\nprofissionais especialistas. No entanto, o debate em torno da ideia da GIRH \u00e9 complexo:\n\nFor all practical purposes, most international institutions have endorsed this\nconcept, either explicitly or implicitly, without seriously analysis of its\nusability and implementability. This is in spite of the facts that there is no\nagreement at present among the various international institutions that endorse\nit as to what exactly is meant by integrated water resources management, or\nwhether this concept has improved water management practices anywhere in\nthe world, which would not have occurred otherwise without the explicit use\nof this concept. Furthermore, in which countries, if any, this concept has been\nsuccessfully implemented, and, if so, under what conditions, over what\nperiods, and what have been its impacts (positive, negative and neutral) on\nhuman lives, the environment and other appropriate development indicators.\nEven the donors who have been promoting this concept vigorously will be\nhard-pressed to identify even one good case at successful implementation of\nintegrated water resources management in their own countries. Not\nsurprisingly, increasingly more and more national and international\ninstitutions and water professionals have started to question the relevance and\nthe appropriateness of the implementation potential of integrated water\nresources management (BISWAS, 2008, p. 12-13).\n\nA influ\u00eancia da ci\u00eancia \u00e9 evidente no caso da difus\u00e3o da ideia de GIRH e sua\n\nampla aceita\u00e7\u00e3o na sociedade moderna revela o seu poder como conhecimento v\u00e1lido.\n\nOutro exemplo seria a aceita\u00e7\u00e3o da GIRH como a mais racional e que seria portanto a\n\nmelhor solu\u00e7\u00e3o para a governan\u00e7a da \u00e1gua. Analisando a cren\u00e7a na gest\u00e3o racional da\n\n\n\n71\n\n\u00e1gua a partir da importa\u00e7\u00e3o do modelo franc\u00eas de gest\u00e3o para o Brasil, mais\n\nespecificamente para o estado de S\u00e3o Paulo, Rodrigo Constante Martins (2012) analisa\n\no processo de cientifiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica que ocorre no processo de consolida\u00e7\u00e3o deste\n\nmodelo de gest\u00e3o em tr\u00eas n\u00edveis:\n\nO primeiro deles, [...] tem por base a difus\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es sobre os\nlimites f\u00edsicos necess\u00e1rios para os interesses sociais em torno do recurso.\nEstes limites f\u00edsicos, previamente demarcados na no\u00e7\u00e3o de bacia\nhidrogr\u00e1fica, se constitu\u00edram em uma importante garantia para a ger\u00eancia\ncient\u00edfica e racional da natureza. O segundo n\u00edvel, [...] relaciona-se com a\ncren\u00e7a nas regras da ci\u00eancia como crit\u00e9rio estrito para a tomada de decis\u00f5es\nnas pr\u00e1ticas de governan\u00e7a, visto que a \u201cpol\u00edtica\u201d \u00e9 notadamente mal vista em\nc\u00edrculos t\u00e9cnicos, associada irremediavelmente a jogos de interesses que\nprejudicariam a racionalidade das decis\u00f5es. Por fim, o terceiro n\u00edvel\nrelaciona-se com a participa\u00e7\u00e3o no parlamento das \u00e1guas e, nos termos do\ndepoimento supra, com o pr\u00f3prio exerc\u00edcio da cidadania. Mas, assim como a\npr\u00f3pria \u00e1gua, esta cren\u00e7a n\u00e3o brota do vazio. Ao contr\u00e1rio disso, esta se\nharmoniza com outras cren\u00e7as e disposi\u00e7\u00f5es assimetricamente partilhadas\nentre os agentes interessados na governan\u00e7a deste recurso natural. Por isso,\nmesmo o desconhecimento sobre leis econ\u00f4micas n\u00e3o implica em necess\u00e1ria\ndescren\u00e7a na racionalidade da gest\u00e3o. Isso porque, como bem sugeriu\nDurkheim (2003) acerca dos conceitos e do conhecimento nas sociedades\nmodernas e diferenciadas, o selo da ci\u00eancia \u00e9, em geral suficiente para que\ncertos valores de verdade obtenham cr\u00e9dito privilegiado (p. 484-485).\n\nA ci\u00eancia e a comunidade epist\u00eamica tem um papel importante para a\n\ngovernan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos e representam atores com interesses e poder que\n\ninfluenciam o processo de tomada de decis\u00e3o. A comunidade epist\u00eamica aparentemente\n\n\u00e9 neutra, mas, em geral, defende posi\u00e7\u00f5es \u201ccient\u00edficas\u201d que justificam pesquisas em\n\nandamento e/ou consultorias \u00e0s pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es multilaterais. Mesmo quando um\n\naparente consenso est\u00e1 presente, como parece ser o caso do GIRH, a comunidade\n\nepist\u00eamica tende a refor\u00e7ar a necessidade de sua revis\u00e3o, muitas vezes sem ampliar a\n\nbase social envolvida com o tema. Ou seja, quando a comunidade epist\u00eamica resolve\n\nfalar em nome dos envolvidos nos conflitos, ela perde seu papel de elucidar e analisar os\n\ncontextos em que eles foram criados e acaba mostrando uma vis\u00e3o sobre o problema\n\nque pode ou n\u00e3o atender aos interesses da maioria.\n\n1.4 A governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos\n\nPahl-Wostl et. al. (2008) identifica quatro abordagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 governan\u00e7a\n\nda \u00e1gua. Tradicionalmente, a governan\u00e7a da \u00e1gua \u00e9 vista como uma quest\u00e3o local, onde\n\nos direitos, necessidades e regras locais devem ser entendidos e levados em conta.\n\nPortanto, os problemas relacionados \u00e0 \u00e1gua devem ser resolvidos no n\u00edvel mais local\n\n\n\n72\n\nposs\u00edvel de governan\u00e7a, de onde resultam os conceitos de subsidiariedade e\n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o. Para Lautze el al. (2011): \u201cthe primary role for water governance\n\nstipulated by the formal definition would be to define water management goals, aligning\n\nthem with local preferences\u201d (p. 5). Outra abordagem aponta que a governan\u00e7a da \u00e1gua\n\ndeve ser a n\u00edvel nacional, pois s\u00e3o os interesses nacionais que devem estar em primeiro\n\nlugar. Uma terceira abordagem foca a governan\u00e7a da \u00e1gua na escala da bacia\n\nhidrogr\u00e1fica, que tem sido utilizada e recomendada por muitas institui\u00e7\u00f5es, por ser a\n\n\u201cescala natural\u201d para tratar as quest\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos. E por \u00faltimo, a\n\nabordagem recente da governan\u00e7a global da \u00e1gua chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que as\n\nquest\u00f5es relativas \u00e0 \u00e1gua nas escalas locais, nacionais e de bacia, est\u00e3o interligadas com\n\num sistema global da circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, o que requer institui\u00e7\u00f5es multilaterais e\n\npol\u00edticas internacionais para sua gest\u00e3o (PAHL-WOSTL et. al., 2008).\n\nAl\u00e9m disso, um dos desafios mais complexos enfrentados pelos pa\u00edses em\n\nrela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os \u00e9 estabelecer institui\u00e7\u00f5es efetivas para\n\ngerir bacias hidrogr\u00e1ficas compartilhadas, o que tem gerado uma ampla literatura sobre\n\no tema. Merrey (2009) observa que um importante aspecto da constru\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es\n\nde bacias compartilhadas em pa\u00edses em desenvolvimento \u00e9 que s\u00e3o conduzidos pelos\n\ngovernos nacionais, apoiados pelas ag\u00eancias de coopera\u00e7\u00e3o de pa\u00edses desenvolvidos e\n\ninstitui\u00e7\u00f5es internacionais, como o Banco Mundial. Portanto, os princ\u00edpios, valores e\n\nprocedimentos em que se baseiam s\u00e3o externos aos pa\u00edses da bacia em quest\u00e3o.\n\nInstitui\u00e7\u00f5es como o Banco Mundial, o CMA, o GWP, a UNESCO propagam modelos e\n\nnormas ocidentais e internacionais de como estes problemas devem ser solucionados, de\n\ncomo os recursos h\u00eddricos devem ser utilizados, compartilhados ou conservados, de\n\ncomo as disputas pelos recursos h\u00eddricos devem ser resolvidas. S\u00e3o esses valores que\n\ndefinem quem tem direito a participar e falar e quem tem preced\u00eancia sobre quem\n\n(MERREY, 2009).\n\nRetomando o conceito de governan\u00e7a, quando aplicado aos recursos h\u00eddricos, \u00e9\n\nusado com diferentes sentidos dependendo das vis\u00f5es e valores dos atores que o\n\ndefinem baseados em diferentes projetos e estrat\u00e9gicas pol\u00edticas, que podem at\u00e9 mesmo\n\nser contradit\u00f3rios. Por isso, existe um embate pol\u00edtico sobre o conte\u00fado da governan\u00e7a\n\nda \u00e1gua, visto que reflete pol\u00edticas diferentes e at\u00e9 opostas. Pode-se ent\u00e3o concluir que o\n\nprocesso de governan\u00e7a \u201cor, to be more precise, democratic governance, is a political\n\nprocess characterized by the confrontation of rival political projects grounded on\n\ndifferent values and principles\u201d (CASTRO, 2007, p. 102).\n\n\n\n73\n\nOutros autores como Pahl-Wostl et. al. (2008), apontam que governan\u00e7a pode\n\nser um conceito normativo e um conceito anal\u00edtico para a pesquisa sobre pol\u00edticas, pois\n\nexiste uma demanda por avalia\u00e7\u00f5es anal\u00edticas de processos pol\u00edticos. E neste caso,\n\ngovernan\u00e7a se difere de governo e apresenta uma condi\u00e7\u00e3o polic\u00eantrica e multi-n\u00edvel em\n\nque diferentes atores e redes contribuem para o desenvolvimento de pol\u00edticas e sua\n\nimplementa\u00e7\u00e3o.\n\nTodavia, em grande parte da literatura sobre a pol\u00edtica da \u00e1gua o conceito de\n\ngovernan\u00e7a \u00e9 entendido de forma instrumental partindo de uma vis\u00e3o idealizada das\n\nrela\u00e7\u00f5es entre os setores sociais, menosprezando as rela\u00e7\u00f5es de poder e assimetrias entre\n\nos atores:\n\n[...] in water policy literature governance is often understood instrumentally,\n\nas a mean to achieve certain objectives, as a policy strategy rather than as a\n\ncomplex process of democratic dialogue, negotiation, and citizen\n\nparticipation that includes the discussion about what objectives must be\n\npursued by society. Also, and closely related to the previous point, the\n\nconceptualization of governance that tends to prevail in this literature often\n\npresents an idealized vision of the interrelations between the main spheres\n\ninvolved: the state, the market, and \u201ccivil society\u201d. This idealized version of\n\ngovernance presents the state, the market and \u201ccivil society\u201d as partners\n\nparticipating in symmetric, triangular interaction, as in the notions of \u201cpublic-\n\nprivate partnership\u201d and \u201ctri-partite partnership\u201d, which have become central\n\nin mainstream public policy (CASTRO, 2007, p. 103).\n\nEsta vis\u00e3o instrumentalizada v\u00ea a governan\u00e7a da \u00e1gua como a melhor pol\u00edtica\n\npara a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, ao inv\u00e9s de ser o processo de discuss\u00e3o e debate\n\npara a constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica, isto \u00e9, dos valores, princ\u00edpios e metas a serem\n\nperseguidos e os meios para se atingir tais objetivos (LAUTZE et. al., 2011; WARNER\n\ne WEGERICH, 2010). A instrumentaliza\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a da \u00e1gua \u00e9 uma forma de\n\naplicar uma pol\u00edtica e estrat\u00e9gia apresentada como neutra e racional, numa tentativa de\n\ndespolitizar as quest\u00f5es relacionadas aos recursos h\u00eddricos. Por\u00e9m, como bem analisa\n\nWarner e Wegerich (2010), a pr\u00f3pria despolitiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 uma estrat\u00e9gia de certos\n\natores, pois na verdade a racionalidade contida nestas ideias de governan\u00e7a da \u00e1gua \u00e9 a\n\nracionalidade econ\u00f4mica do mercado. E a \u00e1gua, com seus m\u00faltiplos usos, n\u00e3o pode ser\n\nreduzida a uma \u00fanica racionalidade, a econ\u00f4mica (CASTRO, 2007; BOELENS, 2005).\n\nDa\u00ed a necessidade de se adotar uma perspectiva cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 governan\u00e7a da\n\n\u00e1gua, como aponta Castro:\n\n[...] there is a need for adopting a critical perspective of the understanding of\n\nwater governance as an instrument, a supposedly neutral policy tool, which\n\naims at depoliticising what is essentially a political process. The idealized\n\n\n\n74\n\nand instrumental approaches to water governance tend to neglect in their\n\nanalysis, despite rhetorical recognition to the contrary, the existence of\n\nfundamental social divisions underpinning water insecurity, injustice, and\n\ninequality, which are major drivers of water conflict. Thus, a truly inter-\n\ndisciplinary approach to the problem must strive to make observable those\n\nprocesses that create and reproduce the structural socio-economic and\n\npolitical inequalities that continue to preclude a large sector of the world\u2019s\n\npopulation not only from participating in the governance of water, but even\n\nfrom accessing essential volumes of safe water for daily survival (CASTRO,\n\n2007, p. 113).\n\nPortanto, governan\u00e7a n\u00e3o \u00e9 apenas um instrumento de pol\u00edticas e sim o processo\n\nde tomada de decis\u00e3o relacionado \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de como gerir os recursos\n\nh\u00eddricos. Este \u00e9 um processo pol\u00edtico em que diversos atores debatem e tentam acordar\n\nos objetivos a serem perseguidos, os valores e princ\u00edpios e os instrumentos utilizados\n\npara a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. O modo como estas quest\u00f5es s\u00e3o tratadas e\n\ndiscutidas e a forma de tomada de decis\u00f5es, \u00e9 que configuram o processo de governan\u00e7a\n\nda \u00e1gua. Quem participa, como participa e como s\u00e3o tomadas as decis\u00f5es \u00e9 o que\n\nrealmente configura a governan\u00e7a.\n\nEntretanto, \u00e9 preciso levar em conta o contexto social em que o processo de\n\ngovernan\u00e7a ocorre, pois as rela\u00e7\u00f5es entre os atores s\u00e3o, em geral, assim\u00e9tricas, tanto no\n\nque concerne o poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico, quanto em rela\u00e7\u00e3o a obten\u00e7\u00e3o de\n\ninforma\u00e7\u00f5es e conhecimento. E muitas vezes, certas pol\u00edticas para a gest\u00e3o dos recursos\n\nh\u00eddricos s\u00e3o formuladas sem levar em conta estas rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas e as diferen\u00e7as\n\nde valores e objetivos entre os atores e grupos sociais envolvidos. Como menciona\n\nMolle (2007): \u201cBasin interconnectedness also has a sociopolitical dimension, as\n\nindividuals and groups that find themselves in interaction do not have the same\n\ndecisional power and access to water\u201d (p. 360). O que se observa na pr\u00e1tica \u00e9 que:\n\n[\u2026] water policies that have often a significant political content are designed\n\nand implemented with disregard for the values, opinions, and preferences of\n\nthe citizens and in the absence of democratic governance arrangements. In\n\npractice, water governance consists in the interaction between governments,\n\nlarge businesses, political parties, civil and other organizations representing\n\nsectorial interests (e.g. worker\u00b4s unions, religious organizations, peasant\n\nmovements, etc), international agencies (e.g. international financial\n\ninstitutions and other agents of the process of \u201cglobal governance\u201d), NGOs,\n\nand other relevant powerholders\u201d (CASTRO, 2007, p. 107).\n\nPara Lautze et. al. (2011) em uma governan\u00e7a efetiva da \u00e1gua est\u00e3o\n\npresentes elementos que facilitam os processos de tomada de decis\u00e3o, de forma que, os\n\n\n\n75\n\nprinc\u00edpios de governan\u00e7a s\u00e3o aqueles que refletem um bom processo, tais como a\n\ntranspar\u00eancia, participa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, responsabilidade, \u00e9tica, entre outros.\n\nA quest\u00e3o principal da governan\u00e7a \u00e9 definir quem participa do processo de\n\ntomada de decis\u00e3o e quem realmente decide. Ou seja, a governan\u00e7a depende do foro de\n\ndiscuss\u00e3o que deve ter legitimidade, bem como os atores sociais, que devem ter\n\nlegitimidade perante seu grupo social, com mobiliza\u00e7\u00e3o social (RIBEIRO, 2009).\n\nPorque o problema do acesso e distribui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos est\u00e1 relacionado com\n\no processo de tomada de decis\u00e3o, isto \u00e9, o grupo de atores que decide de acordo com os\n\nseus interesses, valores e princ\u00edpios sobre os direitos sobre os recursos h\u00eddricos, seu\n\nacesso, distribui\u00e7\u00e3o e, portanto, gest\u00e3o.\n\nNa escala internacional a governan\u00e7a ganha ainda maior complexidade, pois\n\n\u201cpara construir a governan\u00e7a ambiental internacional \u00e9 preciso compatibilizar decis\u00f5es\n\nde f\u00f3runs diferentes que resultaram de arranjos pol\u00edticos pr\u00f3prios configurados em\n\nmomentos distintos\u201d (RIBEIRO, 2009, p. 115).\n\nEssa diversidade de f\u00f3runs est\u00e1 presente nas bacias estudadas nesse trabalho,\n\npois, em diversos deles os atores atuam para defender seus pontos de vista. Essa\n\nprofus\u00e3o de atores sociais ainda n\u00e3o conseguiu estabilizar um foro de \u201cgovernan\u00e7a\u201d,\n\nmas ao menos contribuiu para expressar suas inquieta\u00e7\u00f5es.\n\nIsso n\u00e3o impede que, como afirma Boelens, muitas vezes os sistemas h\u00eddricos de\n\ngrupos marginalizados n\u00e3o s\u00e3o levados em considera\u00e7\u00e3o nas pol\u00edticas nacionais e\n\ninternacionais sobre recursos h\u00eddricos, pois estes atores em geral n\u00e3o participam\n\nefetivamente das decis\u00f5es:\n\nIt is common to find, across the globe, that local water control rules and\nmanagement arrangements, as they exist in farmer-controlled irrigation\nsystems, indigenous territories or local village drinking water supply systems,\nare ignored by international policy plans, national legislation, and locally\nintervening companies or development projects (BOELENS, 2010, p. 161).\n\nA diferen\u00e7a entre governan\u00e7a da \u00e1gua e gest\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 que a governan\u00e7a \u00e9 o\n\nconjunto de processos e institui\u00e7\u00f5es que definem e identificam quais s\u00e3o as metas de\n\ngest\u00e3o a serem perseguidas. A gest\u00e3o trata das pr\u00e1ticas utilizadas para atingirem as\n\nmetas tra\u00e7adas e, portanto, atingir melhores resultados (LAUTZE, 2011). Dito de outra\n\nforma, a governan\u00e7a da \u00e1gua fornece a estrutura para decidir quais ser\u00e3o as atividades\n\nde gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos que ser\u00e3o implementadas (LAUTZE, 2011). Assim,\n\npode-se inferir que uma crise de governan\u00e7a de \u00e1gua \u00e9 uma crise nos processos de\n\ntomada de decis\u00e3o e das institui\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m do que:\n\n\n\n76\n\nan effective governance process is first needed to determine which tenets of\nIWRM, if any, are desirable for a specific location. Moreover, disregarding\nlocal conditions, preferences and values to uniformly apply IWRM principles\neverywhere actually reflects poor water governance (Lautze et al., 2011, p.\n5).\n\nPortanto, a governan\u00e7a da \u00e1gua deve ser definida como o processo pol\u00edtico de\n\ntomada de decis\u00e3o em que diversos atores determinam os valores e objetivos que\n\ndirecionam a regula\u00e7\u00e3o e o gerenciamento do uso da \u00e1gua e a escolha dos meios para\n\natingir estes objetivos. Por isso ele \u00e9 entremeado pela participa\u00e7\u00e3o social. No caso das\n\nbacias transfronteiri\u00e7as, \u00e9 necess\u00e1rio agregar mais um elemento, o que define a\n\ngovernan\u00e7a como multi-escalar: a coopera\u00e7\u00e3o internacional que pode levar \u00e0 constru\u00e7\u00e3o\n\nde um foro das partes envolvidas, com maior ou menor presen\u00e7a da sociedade civil, a\n\ndepender da tradi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica dos pa\u00edses envolvidos e da capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o\n\nsocial.\n\nAs diversas caracter\u00edsticas da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos devem ser\n\ncomandadas pelo processo pol\u00edtico instaurado pela governan\u00e7a. Mas ainda assim \u00e9\n\nnecess\u00e1rio conhecer o modelo mais aplicado de gest\u00e3o.\n\n1.4.1 O modelo de gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos por bacia hidrogr\u00e1fica\n\nDo ponto de vista ambiental, a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos por bacia\n\nhidrogr\u00e1fica permite uma abordagem territorialmente integrada e mais hol\u00edstica ao\n\nrelacionar os problemas h\u00eddricos com a quest\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e do\n\nplanejamento territorial em toda a \u00e1rea da bacia. Muitos focos de polui\u00e7\u00e3o ou\n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos se situam mais distantes dos cursos d\u2019\u00e1gua, mas\n\ndentro da \u00e1rea territorial da bacia afetando os recursos h\u00eddricos desta. Todavia, existem\n\nlimita\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m ambientais para a gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas, pois nem sempre\n\nse consegue definir a \u00e1rea exata de uma bacia e, \u00e0s vezes, ela n\u00e3o coincide com a \u00e1rea\n\ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas (aqu\u00edferos), al\u00e9m de outras quest\u00f5es apontadas por Leal (2003).\n\nAl\u00e9m do que, a gest\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica cria outros problemas de escala e de\n\nfronteiras pol\u00edticas, assim como, de intera\u00e7\u00e3o institucional. A decis\u00e3o de gerir os\n\nrecursos h\u00eddricos de acordo como uma unidade espacial biof\u00edsica como a bacia\n\nhidrogr\u00e1fica ao inv\u00e9s de seguir as fronteiras pol\u00edtico-administrativas apresenta s\u00e9rios\n\nproblemas de \u201cencaixe\u201d e fragmenta\u00e7\u00e3o espacial (MOSS, 2003; 2004). \u00c9 preciso\n\n\n\n77\n\ntamb\u00e9m levar em conta os interesses que levaram a cria\u00e7\u00e3o desta nova escala espacial\n\nde gest\u00e3o e planejamento.\n\nMiller e Hirsch apontam que a gest\u00e3o integrada de bacias hidrogr\u00e1ficas\n\ninternacionais tem sido feita de acordo com modelos utilizados nos pa\u00edses\n\ndesenvolvidos, de modo que:\n\nInternational development is increasingly focused on \u201cbest practice\u201d, an on\ninternational experience, in wealthier countries in order to provide technical\nassistance packages for poorer parts of the world. In the case of IRBM\n(integrated river basin management), this can cast river basin development\ninto a \u2018blue-print\u2019 mold, where river basin developments is viewed more as a\nmatter of getting the model right, about defining institutions, action plans and\npolicy agendas largely in the absence of public consultation and participation\nin this process. Out of this process more centralized and top-down institutions\nare often created, institutions established in the name of basin-wide\napproaches for more efficient coordination of resource use. Such institutions\nfall short of an integration of the multiple values and objectives held by the\nvarious stakeholders involved in river basin management. This reveals a\ntension in the interpretation of IRBM between the recognition of the need for\nmore basin-wide approaches and the trend towards more participatory,\ndecentralized resource management\u201d (2003, p. 5).\n\nA gest\u00e3o de bacias, muitas vezes, leva a cria\u00e7\u00e3o de novas institui\u00e7\u00f5es\n\nrespons\u00e1veis pela gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na escala da bacia hidrogr\u00e1fica e a\n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de outras, o que gera novos problemas de fronteira e de intera\u00e7\u00e3o entre as\n\ninstitui\u00e7\u00f5es. Isto porque envolve as fronteiras pol\u00edticas das responsabilidades e esferas\n\nde influ\u00eancia, onde h\u00e1 uma sobreposi\u00e7\u00e3o de jurisdi\u00e7\u00f5es e interesses de atores sociais,\n\nque pode gerar conflitos entre as institui\u00e7\u00f5es formais (MOSS, 2003; 2004).\n\nA bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e gest\u00e3o dos recursos\n\nh\u00eddricos faz parte do pacote de elementos que configuram a chamada gest\u00e3o integrada\n\ndos recursos h\u00eddricos. Este tem sido o modelo mais recomendado de gest\u00e3o da \u00e1gua\n\npelas institui\u00e7\u00f5es internacionais.\n\nA gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos (GIRH) pode ser definida como:\n\nas the coordinated planning, development and management of water, land\nand related resources, through multi-level and multi-sectoral dynamic and\ninteractive problem-solving approaches, has been proposed as a mechanism\nfor maximizing the economic and social welfare benefits from water\ndevelopment and use in an equitable and sustainable manner (JANSKY,\nNAKAYAMA e PACHOVA, 2008, p. 1).\n\nDe forma a integrar a gest\u00e3o da \u00e1gua com o uso do solo e demais recursos, a\n\nGIRH reconhece a bacia hidrogr\u00e1fica como a unidade natural de gerenciamento da \u00e1gua\n\ne encoraja o desenvolvimento de gest\u00e3o, planos, estrat\u00e9gias e institui\u00e7\u00f5es na escala da\n\nbacia. A GIRH foi proposta inicialmente no cap\u00edtulo dezoito da Agenda 21, acordada\n\n\n\n78\n\ndurante a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e Desenvolvimento\n\n(CNUMAD) realizado no Rio de Janeiro em 1992. E desde ent\u00e3o o conceito se espalhou\n\ntanto em institui\u00e7\u00f5es internacionais quanto no interior dos pa\u00edses (JANSKY,\n\nNAKAYAMA e PACHOVA, 2008).\n\nApesar de sua ampla aceita\u00e7\u00e3o, inclusive no meio cient\u00edfico, a aplica\u00e7\u00e3o do\n\nconceito de GIRH para os recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, tanto superficiais quanto\n\nsubterr\u00e2neos, tem se provado extremamente desafiador. Ainda que a coopera\u00e7\u00e3o em\n\nbacias compartilhadas tenha uma longa hist\u00f3ria e os benef\u00edcios da coopera\u00e7\u00e3o t\u00eam se\n\nmostrado interessantes para os pa\u00edses, a GIRH em bacias transfronteiri\u00e7as parece ser um\n\nideal longe de ser alcan\u00e7ado (JANSKY, NAKAYAMA e PACHOVA, 2008).\n\nConca aponta tamb\u00e9m para o aspecto da coordena\u00e7\u00e3o inerente a GIRH entre as\n\nv\u00e1rias escalas de gest\u00e3o. Para este autor, a GIRH\n\ntypically stresses three interrelated themes: recognition of the full range of\nsocial, economic, and ecological uses of water; \u201ccross-sectoral\u201d water\nmanagement, in the sense of integrating planning and practices related to\nagricultural, industrial, municipal, and ecossystemic or in-stream demands\nfor water; and water management at multiple scales and levels, in the sense of\ncoordinating local, regional, national, and transnational practices and\ninstitutions (CONCA, 2006, p. 124).\n\nSegundo a institui\u00e7\u00e3o Global Water Partnership:\n\nIWRM is a process which promotes the coordinated development and\nmanagement of water, land and related resources in order to maximize the\nresultant economic and social welfare in an equitable manner without\ncompromising the sustainability of vital ecosystems (GWP, 2000b, p. 22).\n\nComo os recursos h\u00eddricos apresentam diversos usos - irriga\u00e7\u00e3o, pecu\u00e1ria,\n\naquicultura, pesca, recrea\u00e7\u00e3o, navega\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, uso industrial,\n\nabastecimento dom\u00e9stico - existem tamb\u00e9m diversos usu\u00e1rios e, praticamente todas as\n\npessoas da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica s\u00e3o afetadas pela sua gest\u00e3o. Neste caso tamb\u00e9m\n\nexiste uma interdepend\u00eancia entre os usu\u00e1rios, pois alguns usos impossibilitam outros,\n\nou precisam de certa coordena\u00e7\u00e3o para que possam todos utilizar os mesmos recursos de\n\numa bacia hidrogr\u00e1fica.\n\nPara que haja uma prote\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o efetiva dos recursos h\u00eddricos n\u00e3o basta a\n\na\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o da \u00e1gua, porque os recursos h\u00eddricos s\u00e3o afetados por\n\numa s\u00e9rie de atividades humanas que s\u00e3o reguladas por suas pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es\n\nsetoriais (Moss, 2004). Por isso, \u00e9 necess\u00e1rio que haja uma intera\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00f5es de\n\na\u00e7\u00f5es das institui\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o da \u00e1gua com as demais institui\u00e7\u00f5es setoriais relevantes.\n\nNeste sentido, a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de coordena\u00e7\u00e3o institucional para melhorar a\n\n\n\n79\n\nintera\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es pode tamb\u00e9m ajudar a resolver os problemas de ajuste\n\nespacial entre as diferentes escalas de gest\u00e3o (MOSS, 2004).\n\nA gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de uma bacia hidrogr\u00e1fica para ser efetiva precisa\n\nantes passar pelo o processo de governan\u00e7a, que siga os princ\u00edpios da chamada \u201cboa\n\ngovernan\u00e7a\u201d. As qualidades de boa governan\u00e7a da \u00e1gua incluem transpar\u00eancia, ampla\n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos atores afetados para a tomada de decis\u00f5es de forma democr\u00e1tica,\n\nobserv\u00e2ncia da lei, \u00e9tica e controle da corrup\u00e7\u00e3o. A partir do processo de governan\u00e7a\n\nque se tomam as decis\u00f5es de como gerenciar os recursos h\u00eddricos e que possibilita a\n\nresolu\u00e7\u00e3o dos conflitos que possam emergir entre os usu\u00e1rios.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao problema de escala, torna-se tamb\u00e9m necess\u00e1ria a coordena\u00e7\u00e3o e\n\nintera\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es de diferentes unidades pol\u00edticos administrativas, como\n\ntamb\u00e9m de diferentes setores. Portanto, as institui\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o de uma bacia\n\nhidrogr\u00e1fica t\u00eam um grande desafio de coordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Elas dependem de outras\n\ninstitui\u00e7\u00f5es para que haja uma governan\u00e7a e gest\u00e3o efetiva dos recursos h\u00eddricos.\n\nAtualmente, existem no mundo v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es de gerenciamento de bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas compartilhadas espalhadas nos v\u00e1rios continentes. Uma iniciativa in\u00e9dita\n\nneste tipo de gest\u00e3o de bacias transfronteiri\u00e7as foi a Diretiva Quadro sobre \u00c1gua (DQA)\n\nda Uni\u00e3o Europeia criada em 2000, que busca estabelecer um quadro normativo\n\ntransparente, eficiente e coerente para a pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos da Comunidade\n\n(MOSS, 2003). Ainda segundo o autor, o objetivo geral da diretiva \u00e9 estabelecer uma\n\nestrutura legislativa para proteger as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas na Uni\u00e3o\n\nEuropeia atrav\u00e9s de uma abordagem comum da gest\u00e3o com objetivos, princ\u00edpios,\n\nmedidas b\u00e1sicas e valores comuns.\n\nEsta DQA traz um rompimento com as normas anteriores da Uni\u00e3o Europeia e\n\npreenche os vazios que haviam ficado para tr\u00e1s e harmoniza a legisla\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses-\n\nmembros. Al\u00e9m disso, a DQA:\n\nestablishes the river basin as the unit for water management planning across\nEU, strengthens the combined approach to pollution prevention, introduces\neconomic analyses of water use, provides the general public with rights of\nparticipation in planning processes and establishes a detailed system of\nmonitoring and reporting. These innovative elements relate, therefore, not\nsimply to standards of water protection but above all to organizational\naspects of water management (MOSS, 2003, p. 97).\n\nEm termos te\u00f3ricos, Moss (2003) define a DQA como uma reforma de uma\n\ninstitui\u00e7\u00e3o formal que foi criada para induzir a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos aos n\u00edveis\n\nmais baixos na hierarquia espacial. Trata-se, portanto, de uma iniciativa de \u201ccima para\n\n\n\n80\n\nbaixo\u201d. A preocupa\u00e7\u00e3o do autor se refere ao fato de que muitas vezes, as institui\u00e7\u00f5es\n\nformuladas de cima para baixo est\u00e3o muitas vezes distantes dos usu\u00e1rios e pessoas\n\nenvolvidas na gest\u00e3o dos recursos em quest\u00e3o.\n\nPara Moss (2003) a primeira quest\u00e3o crucial que a nova diretiva europeia imp\u00f5e\n\naos Estados \u00e9 o estabelecimento da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e\n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. No caso de bacias compartilhadas, a diretiva coloca grande\n\n\u00eanfase em buscar a solu\u00e7\u00e3o de problemas conjuntamente. De acordo com os autores\n\nMylopoulos e Kolokytha, \u201cthe management of transboundary river basins emerges as\n\none of the most challenging issues related to the WFD implementation process\u201d (2008,\n\np. 349).\n\n1.5 A problem\u00e1tica do conflito e da coopera\u00e7\u00e3o na governan\u00e7a dos recursos\n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os\n\nNas bacias que englobam m\u00faltiplos Estados soberanos, uma das preocupa\u00e7\u00f5es\n\nmais importantes \u00e9 o desenvolvimento e a manuten\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es que permitam o\n\ncompartilhamento dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os de maneira igualit\u00e1ria. No\n\nentanto, apesar de uma s\u00e9rie de acordos multilaterais j\u00e1 assinados que buscam promover\n\na coopera\u00e7\u00e3o em rios internacionais, ainda existe uma grande preocupa\u00e7\u00e3o com guerras\n\ne conflitos por \u00e1gua (DELLI PRISCOLI e WOLF, 2009).\n\nPara Delli Priscoli e Wolf (2009, p. 22), a \u201cvulnerabilidade hidropol\u00edtica\u201d \u00e9 o\n\nrisco de ocorrer uma disputa pol\u00edtica sobre um sistema h\u00eddrico compartilhado, e\n\n\u201cresili\u00eancia hidropol\u00edtica\u201d \u00e9 a habilidade de um complexo sistema humano-ambiental de\n\nse adaptar a mudan\u00e7as dentro deste sistema. Estes autores analisam nas bacias\n\ncompartilhadas a exist\u00eancia de vulnerabilidade e/ou resili\u00eancia hidropol\u00edtica que possa\n\nlevar a coopera\u00e7\u00e3o ou ao conflito entre os pa\u00edses que as compartilham.\n\nEm grande parte da bibliografia sobre as rela\u00e7\u00f5es envolvendo recursos h\u00eddricos\n\nde uma bacia hidrogr\u00e1fica compartilhada por dois ou mais pa\u00edses, os autores se\n\nconcentram apenas na escala internacional do fen\u00f4meno, analisando as rela\u00e7\u00f5es inter-\n\nestatais e pouco acrescentam sobre o car\u00e1ter multi-escalar e de m\u00faltiplos atores da\n\npol\u00edtica da \u00e1gua. Tal como posto por Sneddon e Fox: \u201cthese and similar works\n\nunderstand conflicts over water as limited almost exclusively to inter-state conflicts, and\n\nthus have very little to say about the multi-scalar, multi-actor character of water\n\npolitics\u201d (2006, p. 182).\n\n\n\n81\n\nEsta an\u00e1lise que privilegia as rela\u00e7\u00f5es internacionais entre os governos\n\nnacionais, n\u00e3o d\u00e1 visibilidade \u00e0s outras iniciativas criadas por outros atores estatais\n\n(principalmente sub-nacionais), n\u00e3o-governamentais localizados em bacias\n\ncompartilhadas que interagem e formam redes e institui\u00e7\u00f5es transnacionais. Nem\n\nsempre a coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 positiva para a preserva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais das bacias\n\ncompartilhadas. Em geral, na maioria dos pa\u00edses em desenvolvimento, os acordos de\n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional sobre bacias compartilhadas \u00e9 para prop\u00f3sitos de\n\ndesenvolvimento, como constru\u00e7\u00e3o de barragens para aproveitamento hidrel\u00e9trico e\n\noutros projetos de infraestrutura. Os acordos de coopera\u00e7\u00e3o sobre bacias\n\ntransfronteiri\u00e7as podem estar contribuindo para a intensifica\u00e7\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o das\n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais e tamb\u00e9m para a degrada\u00e7\u00e3o socioambiental de popula\u00e7\u00f5es que\n\ndependem dos recursos da bacia para sustentar o seu modo de vida (SNEDDON e FOX,\n\n2006).\n\nA simples exist\u00eancia de um acordo internacional n\u00e3o significa que esteja\n\nocorrendo uma gest\u00e3o compartilhada real dos recursos h\u00eddricos da bacia compartilhada.\n\nPara verificar se ocorre uma gest\u00e3o compartilhada \u00e9 preciso uma an\u00e1lise multi-escalar\n\nque permita ver como tais acordos afetam as pol\u00edticas nacionais e locais de gest\u00e3o dos\n\nrecursos h\u00eddricos, em especial nas \u00e1reas de fronteira que s\u00e3o mais impactadas por\n\naltera\u00e7\u00f5es feitas nos Estados vizinhos, como foi aplicada neste trabalho nos cap\u00edtulos\n\ntr\u00eas e quatro nos quais s\u00e3o analisadas as Bacias do rio Acre e do rio Napo.\n\nZeitoum e Mirumachi (2010) apresentam uma nova perspectiva para discutir as\n\nrela\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses que compartilham uma bacia. Para estes autores, v\u00e1rias formas\n\nde conflito ocorrem, quase sem exce\u00e7\u00e3o, intercaladas com v\u00e1rias formas de coopera\u00e7\u00e3o.\n\nEles afirmam que muitas pesquisas t\u00eam apontado para a coexist\u00eancia entre o conflito e a\n\ncoopera\u00e7\u00e3o, mas nas an\u00e1lises eles s\u00e3o tratados como formas de intera\u00e7\u00e3o separadas. De\n\nmodo que: \u201cthe less ugly faces of conflict and less pretty faces of cooperation are over\n\nlooked, and the political aspects of interaction routinely ignored\u201d (ZEITOUM e\n\nMIRUMACHI, 2010, p. 98).\n\nAp\u00f3s uma an\u00e1lise da literatura sobre o assunto, estes autores concluem que a\n\ndiscuss\u00e3o separada da coopera\u00e7\u00e3o e do conflito como continuidades nas rela\u00e7\u00f5es entre\n\nos Estados ribeirinhos leva ao estreitamento da reflex\u00e3o sobre o tema ao simplificar\n\ndemasiadamente situa\u00e7\u00f5es de grande complexidade. Entender a coopera\u00e7\u00e3o e/ou\n\nconflito como um cont\u00ednuo dificulta as explica\u00e7\u00f5es em situa\u00e7\u00f5es em que h\u00e1 mudan\u00e7as\n\nnos contextos pol\u00edticos e que influenciam as rela\u00e7\u00f5es ao longo do tempo. E, tamb\u00e9m,\n\n\n\n82\n\nacabam por n\u00e3o dar visibilidade \u00e0s m\u00faltiplas dimens\u00f5es pol\u00edticas da intera\u00e7\u00e3o entre os\n\npa\u00edses.\n\nOutros autores (Kristin, 2007, apud ZEITOUM e MIRUMACHI, 2010) tamb\u00e9m\n\nconcordam que este tipo de an\u00e1lise pode levar a uma vis\u00e3o de que todo o conflito \u00e9 ruim\n\ne de que todo tipo de coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 inerentemente boa. Ou seja, o conflito pode\n\ndemonstrar uma situa\u00e7\u00e3o desigual ao acesso aos recursos h\u00eddricos. Sua deflagra\u00e7\u00e3o pode\n\nservir para a solu\u00e7\u00e3o desse problema, para al\u00e9m dos interesses nacionais.\n\nMylopoulos e Kolokytha (2008) ao analisar o caso dos rios transfronteiri\u00e7os da\n\nGr\u00e9cia apontam que os acordos internacionais bilaterais s\u00e3o importantes, mas n\u00e3o\n\nresolvem todo o problema. Para eles \u00e9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m um tratamento comum da\n\nintegra\u00e7\u00e3o dos aspectos quantitativos e qualitativos da \u00e1gua, dos diversos usos e, ainda,\n\ndo fornecimento e da demanda de \u00e1gua na escala da bacia hidrogr\u00e1fica compartilhada:\n\ncommon will and especially political willingness and public participation can\ncovert the existence of shared water resources from a problematic issue to a\nStrong motivation for transboundary co-operation. [\u2026] The improvement of\nthe existing legal framework or the creation of a legal agreement where it is\nmissing, will enhance current transboundary co-operation. A series of issues\nwill be regulated by the agreement such as: water protection and use,\ninstitutional arrangements, management plans, harmonization of programs\nand measures, monitoring and research, transfer of know-how and\ntechnology as well as joint projects. Of course it should be mentioned, that\nlegal agreements per se are welcomed but cannot solve transboundary\nproblems. Integration of qualitative and quantitative water aspects, water uses\nas well as water supply and demand issues confronted on a river basin scale\nand treated commonly is the only way that can guarantee transboundary\ncoordination and co-operation (MYLOPOULOS e KOLOKYTHA, 2008, p.\n352).\n\nA coopera\u00e7\u00e3o internacional parece ser um requisito para a exist\u00eancia da\n\ngovernan\u00e7a nas bacias transfronteiri\u00e7as, por\u00e9m, ela precisa ser analisada em sua\n\ncomplexidade. A coexist\u00eancia da coopera\u00e7\u00e3o e do conflito explica o porqu\u00ea de algumas\n\nexperi\u00eancias de governan\u00e7a em bacias compartilhadas sofrerem retrocessos ou mesmo\n\nparalisarem. A exist\u00eancia de um acordo internacional sobre a bacia compartilhada,\n\nconforme j\u00e1 foi destacado, n\u00e3o \u00e9 garantia de que n\u00e3o ocorram conflitos especialmente se\n\neste acordo n\u00e3o trouxer especifica\u00e7\u00f5es sobre o uso, a qualidade e quantidade de \u00e1gua\n\npara cada pa\u00eds. Acordos internacionais que s\u00f3 contenham princ\u00edpios gerais n\u00e3o ir\u00e3o\n\nprevenir a ocorr\u00eancia de conflitos. Em alguns casos apesar da exist\u00eancia de coopera\u00e7\u00e3o\n\nentre os pa\u00edses que compartilham a bacia hidrogr\u00e1fica na escala internacional, ainda\n\npodem ocorrer conflitos na escala local das sub-bacias transfronteiri\u00e7as, relacionados\n\n\n\n83\n\ncom problemas cotidianos do uso da \u00e1gua. A an\u00e1lise multi-escalar permite uma\n\ncompreens\u00e3o mais aprofundada da coopera\u00e7\u00e3o nas diversas escalas.\n\n1.6 An\u00e1lise multi-escalar da governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os\n\nAo se escolher estudar o fen\u00f4meno da gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas\n\ntransfronteiri\u00e7as, a escala a ser considerada \u00e9 a da bacia hidrogr\u00e1fica. No entanto, pode-\n\nse abordar este mesmo fen\u00f4meno em diferentes escalas, isto \u00e9, dentro da escala da bacia\n\nhidrogr\u00e1fica existem outros n\u00edveis de an\u00e1lise que devem ser considerados. Por exemplo,\n\nao estudar a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da bacia amaz\u00f4nica, pode-se\n\ncompreender o fen\u00f4meno na escala internacional, na intera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses\n\namaz\u00f4nicos, na escala nacional, como cada pa\u00eds estabelece normas para este tipo de\n\ngest\u00e3o, na escala regional e tamb\u00e9m na escala local de uma sub-bacia. Neste caso dos\n\nrecursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, outra escala deve ser analisada, a da regi\u00e3o\n\nfronteiri\u00e7a de uma sub-bacia transfronteiri\u00e7a, ou seja, uma escala transnacional, tanto\n\npelo aspecto f\u00edsico da bacia como tamb\u00e9m pela rede social transnacional que se forma\n\npelos atores envolvidos que nem sempre s\u00e3o transnacionais, embora atuem nessa escala.\n\nPara isso \u00e9 preciso delimitar as escalas geogr\u00e1ficas do tema e, antes disso, o que\n\nse entende por escala, e quais as implica\u00e7\u00f5es de se estudar um mesmo fen\u00f4meno em\n\ndiferentes escalas e a articula\u00e7\u00e3o que existe entre estas escalas.\n\nO termo escala \u00e9 utilizado em diferentes \u00e1reas da Ci\u00eancia e da Filosofia, mas\n\nadquire uma import\u00e2ncia fundamental para a Geografia. Por muito tempo a Geografia se\n\nutilizou da abordagem cartogr\u00e1fica da escala como uma representa\u00e7\u00e3o do real a partir de\n\num racioc\u00ednio matem\u00e1tico. Para Castro (2007) a Geografia apresenta grande dificuldade\n\npara definir um conceito operat\u00f3rio de escala, e aponta algumas quest\u00f5es relevantes\n\nsobre isso, como:\n\na escassez bibliogr\u00e1fica sobre o assunto; a geografia n\u00e3o disp\u00f5e de um\nconceito pr\u00f3prio de escala; h\u00e1 poucos autores que se preocupam com a escala\ncomo um problema metodol\u00f3gico essencial; a escala como problema\nmetodol\u00f3gico na geografia \u00e9 dif\u00edcil e requer ainda grande esfor\u00e7o de reflex\u00e3o\ne abstra\u00e7\u00e3o (2007, p. 129).\n\nContinua, todavia, sua discuss\u00e3o da escala como um problema epistemol\u00f3gico:\n\na palavra escala \u00e9 frequentemente utilizada para designar uma rela\u00e7\u00e3o de\npropor\u00e7\u00e3o entre objetos (ou superf\u00edcies) e sua representa\u00e7\u00e3o em mapas,\nmaquetes e desenhos, e indica o conjunto infinito de possibilidades de\nrepresenta\u00e7\u00e3o do real, complexo, multifacetado e multidimensional,\nconstituindo um modo necess\u00e1rio para abord\u00e1-lo. A pr\u00e1tica de selecionar\n\n\n\n84\n\npartes do real \u00e9 t\u00e3o banalizada que oculta a complexidade conceitual que esta\nmesma pr\u00e1tica apresenta (2007, p. 129).\n\nA representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, o significado mais usual de escala, \u00e9 apenas uma\n\nsimplifica\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica que pode esconder a complexidade de se recortar a realidade\n\nespacial, que \u00e9 mais complexa. A partir das formula\u00e7\u00f5es de Merleau-Ponty, Castro\n\n(2007) argumenta que a sele\u00e7\u00e3o de um recorte da realidade indica um ponto de vista que\n\natribui pertin\u00eancia ao objeto recortado. E formula a seguinte pergunta: \u201cque por\u00e7\u00e3o do\n\nespa\u00e7o deve ser considerada?\u201d Para ela, cada recorte implica a constitui\u00e7\u00e3o de uma\n\n\u201cunidade de concep\u00e7\u00e3o\u201d \u201cque n\u00e3o tem necessariamente o mesmo tamanho ou a mesma\n\ndimens\u00e3o, mas que coloca em evid\u00eancia rela\u00e7\u00f5es, fen\u00f4menos, fatos que em outro\n\nrecorte n\u00e3o teriam a mesma visibilidade\u201d (CASTRO, 2007, p. 134-135).\n\nDe fato, a escala tem sido abordada na geografia como uma quest\u00e3o\n\nmetodol\u00f3gica, sendo tratada, muitas vezes, como naturalmente dada em um\n\ndeterminado estudo ou simplesmente como uma escolha metodol\u00f3gica. Ela pode ser\n\nvista como uma escala espacial e temporal, isto \u00e9, como uma medida f\u00edsica do espa\u00e7o,\n\ncomo um \u201ccontainer\u201d territorial (MOLLE, 2007). Tamb\u00e9m pode ser utilizada para\n\nanalisar um fen\u00f4meno pr\u00f3prio de uma determinada escala, como a escala local ou a\n\nescala nacional.\n\nAs novas teorias sobre a escala na geografia humana t\u00eam apontado cada vez\n\nmais para o seu car\u00e1ter de constru\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica. Mesmo que seja escolhida uma\n\nescala para abordar um tema, j\u00e1 \u00e9 reconhecido que este mesmo tema pode apresentar\n\ncaracter\u00edsticas diferentes quando olhado em uma escala diferente. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas,\n\nobservam-se eventos que desafiam o uso tradicional da escala, como o princ\u00edpio de\n\nhierarquia entre elas. Estes eventos s\u00e3o chamados na l\u00edngua inglesa de \u201cjumping scales\u201d\n\nou de \u201cscale bending\u201d. Em sua an\u00e1lise dos eventos econ\u00f4micos, Neil Smith (2004)\n\naponta que n\u00e3o se trata apenas do fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o, e sim de mudan\u00e7as\n\nprofundas numa restrutura\u00e7\u00e3o multidimensional das escalas geogr\u00e1ficas nas quais \u00e9\n\norganizada a economia social.\n\nA abordagem construtivista de escala, como a desenvolvida por Swyngedouw\n\n(2004) e Smith (2004), aponta que a configura\u00e7\u00e3o de uma escala \u00e9 fruto de um processo\n\ns\u00f3cio-espacial que organiza e regula as rela\u00e7\u00f5es de poder na sociedade. Por isso, a\n\nimport\u00e2ncia em se estudar o processo em que uma escala \u00e9 configurada e tamb\u00e9m\n\ntransformada, pois este \u00e9 o resultado do movimento das din\u00e2micas sociais e ambientais\n\nna luta pelo seu controle e domina\u00e7\u00e3o. De acordo com Swyngedouw (2004):\n\n\n\n85\n\nStruggling to command a particular scale in a given sociospatial conjuncture\ncan be of eminent importance. Spatial scales are never fixed, but are\nperpetually redefined, contested and restructured in terms of their extent,\ncontent, relative importance and interrelations. The continuous reshuffling\nand reorganization of spatial scales are integral to social strategies and an\narena for struggles for control and empowerment (p. 133).\n\nEste conceito de escala \u00e9 importante para entender a utiliza\u00e7\u00e3o da escala da bacia\n\nhidrogr\u00e1fica para o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos e os impactos que isto gera\n\npara a organiza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es estatais dispostas em diferentes escalas. A\n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma configura\u00e7\u00e3o escalar muitas vezes \u00e9 utilizada para favorecer uma\n\nan\u00e1lise particular ou para justificar certas \u201csolu\u00e7\u00f5es\u201d, ou ainda, para legitimar certos\n\natores e suas estrat\u00e9gias (MOLLE, 2007).\n\nPortanto, a ideia da operacionaliza\u00e7\u00e3o do termo escala \u201csurge no processo\n\noperativo de pesquisa, ou seja, no desenrolar das diferentes etapas que constituem a\n\nexperimenta\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise e a s\u00edntese em diferentes campos cient\u00edficos\u201d (CASTRO,\n\n2007, 135). \u00c9 importante ent\u00e3o delimitar os quatro campos fundadores da escala que s\u00e3o\n\no referente, a percep\u00e7\u00e3o, a concep\u00e7\u00e3o e a representa\u00e7\u00e3o.\n\nA escala \u00e9 fruto de uma escolha para recortar/dividir o espa\u00e7o a partir da qual se\n\npercebe e concebe a realidade espacial, que \u00e9 muito mais ampla, mas n\u00e3o pode ser\n\napreendida em sua globalidade. A escala adquire uma figura\u00e7\u00e3o, uma representa\u00e7\u00e3o, que\n\nmodifica a percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e substitui este espa\u00e7o observado.\n\nCastro (2007) afirma que:\n\na escala introduz o problema da poliformia do espa\u00e7o, sendo o jogo de\nescalas um jogo de rela\u00e7\u00f5es entre fen\u00f4menos de amplitude e natureza\ndiversas. A flexibilidade espacial institui, portanto, uma dupla quest\u00e3o: a da\npertin\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es como sendo tamb\u00e9m definida pela pertin\u00eancia da\nmedida na sua rela\u00e7\u00e3o com o seu espa\u00e7o de refer\u00eancia. Este \u00e9 um problema\nfundamental na busca de compreens\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos em\ndiferentes escalas [...] Portanto, para o campo de pesquisa da geografia n\u00e3o\nh\u00e1 recortes territoriais sem significado explicativo, o que h\u00e1, muitas vezes,\ns\u00e3o construtos te\u00f3ricos que privilegiam a explica\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos\npertinentes a determinadas escalas territoriais (2007, 138).\n\nTendo em vista essas considera\u00e7\u00f5es, este trabalho busca utilizar a an\u00e1lise multi-\n\nescalar do fen\u00f4meno da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os. A maior parte da\n\nbibliografia sobre este tema tende a analisar somente a escala internacional da rela\u00e7\u00e3o\n\nentre os Estados, esquecendo de considerar a articula\u00e7\u00e3o desta escala com outras de\n\nextrema relev\u00e2ncia para a compreens\u00e3o do problema, como, por exemplo, a an\u00e1lise das\n\nregi\u00f5es fronteiri\u00e7as que trabalham com quest\u00f5es mais cotidianas do compartilhamento\n\ndos recursos h\u00eddricos.\n\n\n\n86\n\n\u00c9 preciso compreender a articula\u00e7\u00e3o deste fen\u00f4meno em diferentes escalas, pois\n\no mesmo problema adquire caracter\u00edsticas diferentes na varia\u00e7\u00e3o delas. Ou como\n\napontado por Castro (2007) \u201cquando o tamanho muda, as coisas mudam, o que n\u00e3o \u00e9\n\npouco, pois t\u00e3o importante como saber que as coisas mudam com o tamanho, \u00e9 saber\n\ncomo elas mudam, quais os novos conte\u00fados nas novas dimens\u00f5es\u201d (p. 137). Justifica-\n\nse, assim, a import\u00e2ncia de se analisar como se d\u00e1 a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\n\ntransfronteiri\u00e7os em cada escala envolvida, identificando os diferentes atores, as\n\ndiferentes estruturas sociais, institui\u00e7\u00f5es e as varia\u00e7\u00f5es que ocorrem de uma escala para\n\noutra.\n\nEm seu estudo Swyngedouw (2004) demonstra como foi criada na Espanha uma\n\nnova escala para a gest\u00e3o da \u00e1gua, a bacia hidrogr\u00e1fica, no per\u00edodo da passagem do\n\ns\u00e9culo XIX para o s\u00e9culo XX, mas que s\u00f3 foi poss\u00edvel de ser implementada durante a\n\nmudan\u00e7a para o governo ditatorial de Francisco Franco (1939-1975), que engendrou\n\numa moderniza\u00e7\u00e3o do Estado e mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es de poder. A divis\u00e3o espacial da\n\ngest\u00e3o por bacias hidrogr\u00e1ficas foi apoiada por discursos cient\u00edficos de que seria a\n\ndivis\u00e3o natural para a gest\u00e3o da \u00e1gua e defendida pelo discurso hidr\u00e1ulico\n\nmodernizador. De aproximadamente 900 barragens que existem na Espanha atualmente,\n\n800 foram constru\u00eddas a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, ou seja, durante o\n\nper\u00edodo em que os engenheiros modernizadores estavam no poder e puderam implantar\n\no novo modelo de gest\u00e3o por bacia hidrogr\u00e1fica:\n\nthe history of the delimitation of Hydrological Divisions based on the river\nbasin is infused with the influence of the modernizing hydraulic discourse, on\nthe one hand, and the \u201cscientific\u201d insights gained from hydrology and\norography on the other. The attempt to \u201cnaturalize\u201d political territorial\norganizations was part and parcel of a strategy of the modernizers to\nchallenge existing social and political power geometries. The construction of\nand command over a new territorial scale might permit them to implement\ntheir vision and by-pass more traditional and reactionary power\nconfigurations. Indeed, the older and historically constructed administrative\npolitical scales (municipality, province, and nation-state) were firmly under\nthe hegemonic control of traditional semifeudal elites who held a tight grip\nover society and resisted the structural transformations called for by\nmodernizers (Swyngedouw, 2004, p. 143).\n\nIsto n\u00e3o significa que a mudan\u00e7a para uma gest\u00e3o da \u00e1gua por bacia hidrogr\u00e1fica\n\nocorra sempre de forma centralizadora e autorit\u00e1ria. No caso brasileiro, muitos autores\n\napontam para o car\u00e1cter descentralizador e participativo dos Comit\u00eas de Bacias\n\nHidrogr\u00e1ficas, criados pela recente lei da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos\n\n(PNRH) de 1997. Por\u00e9m, uma nova configura\u00e7\u00e3o escalar vai sempre representar o\n\n\n\n87\n\nresultado de um processo de luta de for\u00e7as entre v\u00e1rios grupos e setores da sociedade. O\n\nsurgimento de eventos de \u201cscale bending\u201d ou de \u201cjumping scales\u201d est\u00e3o relacionados\n\ncom um per\u00edodo de reorganiza\u00e7\u00e3o escalar, em que a estrutura territorial em quest\u00e3o j\u00e1\n\nn\u00e3o serve para as fun\u00e7\u00f5es para as quais foi criada ou n\u00e3o consegue se adaptar \u00e0s novas\n\ndemandas. Portanto, novas atividades sociais podem desestabilizar as antigas\n\nconfigura\u00e7\u00f5es escalares e criar novas.\n\nEsta vis\u00e3o das escalas \u00e9 importante para entender porque a utiliza\u00e7\u00e3o da escala\n\nda bacia hidrogr\u00e1fica para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos vai gerar conflitos com as j\u00e1\n\nconfiguradas fronteiras pol\u00edtico-administrativas das escalas municipais, estaduais e\n\nnacionais. \u00c9 o que Moss (2003) vai chamar de \u201cproblems of spatial fit\u201d, que podemos\n\ntraduzir por problemas de ajuste espacial que ocorrem quando se quer gerenciar um\n\nsistema biof\u00edsico em territ\u00f3rios pol\u00edtico-administrativos e os limites do sistema nem\n\nsempre coincidem com as fronteiras pol\u00edticas.\n\nNeste campo da geografia pol\u00edtica diferentes escalas podem ser escolhidas para\n\nse analisar um fen\u00f4meno, como no caso deste trabalho, a governan\u00e7a da \u00e1gua. A escolha\n\nda escala da bacia hidrogr\u00e1fica revela que \u00e9 preciso tamb\u00e9m observar outras escalas.\n\nEste recorte permite analisar tens\u00f5es pol\u00edticas entre as escalas territoriais pol\u00edtico-\n\nadministrativas e a nova escala da bacia hidrogr\u00e1fica.\n\nPara Castro (2005), esses aspectos podem ser usados na an\u00e1lise da Geografia\n\nPol\u00edtica, o que revela um novo momento para a disciplina:\n\na escolha de apenas uma escala explicativa para a geografia pol\u00edtica resultar\u00e1\nnuma vis\u00e3o incompleta, uma vez que, de acordo com Cox (1998), a pol\u00edtica\nproduz, ela mesma, escalas territoriais que devem ser analisadas enquanto\ntais. Na realidade, os fen\u00f4menos pol\u00edticos n\u00e3o se confinam a uma ou outra\nescala, mas ao contr\u00e1rio podem ser, al\u00e9m de globais, tamb\u00e9m, nacionais,\nregionais ou locais. Cada uma dessas escalas define recortes significativos\npara a an\u00e1lise em geografia pol\u00edtica. [...] Esta op\u00e7\u00e3o de dar visibilidade e\nconsist\u00eancia explicativa a m\u00faltiplas escalas dos fen\u00f4menos pol\u00edticos no\nespa\u00e7o reflete o momento epistemol\u00f3gico atual da disciplina, marcado pela\nsupera\u00e7\u00e3o do que Giddens chama de consenso ortodoxo, dominado por\nmodelos explicativos abrangentes, e a possibilidade de recorrer a outros\nmarcos te\u00f3ricos mais adequados \u00e0 complexidade daqueles fen\u00f4menos (2005,\np. 86).\n\nA configura\u00e7\u00e3o da escala da bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o compreende a totalidade do\n\nproblema. \u00c9 tamb\u00e9m preciso analisar as outras escalas territoriais em que se formulam\n\npol\u00edticas e tamb\u00e9m se d\u00e3o as tens\u00f5es e conflitos sobre o uso dos recursos h\u00eddricos.\n\nUsualmente se trata do tema de uma forma hier\u00e1rquica, sendo a escala\n\ninternacional a mais importante para se observar o fen\u00f4meno, como tamb\u00e9m para se\n\n\n\n88\n\nresolver os conflitos que possa haver pelo uso dos recursos. No entanto, como se\n\nexplica esta hierarquia? Na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, quais atores\n\nou institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais eficazes na tentativa de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos? Qual escala \u00e9\n\nmais impactada pelos conflitos pelo uso dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os? Estas\n\nperguntas s\u00e3o importantes para a problematiza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o da hierarquia de escalas.\n\nEmbora n\u00e3o haja uma explica\u00e7\u00e3o que possa confirmar que existe uma hierarquia, pode-\n\nse analisar como cada quest\u00e3o \u00e9 tratada em cada escala.\n\nA escolha da an\u00e1lise multi-escalar para o estudo da governan\u00e7a e gest\u00e3o de uma\n\nbacia hidrogr\u00e1fica compartilhada, como a bacia amaz\u00f4nica, se deve porque a maioria\n\ndos trabalhos que analisam este tema se concentram apenas nas negocia\u00e7\u00f5es entre os\n\npa\u00edses envolvidos e os acordos e institui\u00e7\u00f5es gerados por elas. Trata-se uma vis\u00e3o muito\n\nparcial e simplificada do problema, em que muitas vezes se oculta o papel fundamental\n\ndos atores locais e nacionais para a mobiliza\u00e7\u00e3o, tomada de decis\u00e3o e a pr\u00f3pria\n\nresolu\u00e7\u00e3o de conflitos. Al\u00e9m do mais, a pr\u00f3pria governan\u00e7a da \u00e1gua possui um car\u00e1ter\n\nmulti-escalar.\n\nComo aponta Trottier (2003) analisar os conflitos por \u00e1guas compartilhadas\n\napenas na escala internacional pode ser enganoso e tornar invis\u00edveis as competi\u00e7\u00f5es,\n\ntens\u00f5es e conflitos em outras escalas que influenciam e, \u00e0s vezes, determinam as\n\nrela\u00e7\u00f5es externas. Ela argumenta que:\n\nin recent years, the water war and water Peace discourses have focused on\nwhether or not interstate wars will be (or have been) waged over water.\nRestricting the analysis of water conflicts to the international scale can be\nquite misleading. It prevents us from observing and analyzing the intricate\narray of competitions and cooperations that are woven around water over\nmany widely different scales by a great variety of social actors. The\nmechanisms at work within this intricate set of relations are driving water\nconflicts and/or their resolution. Understanding them necessarily requires a\nmultiscalar analysis (TROTTIER, 2003, p. 1).\n\nEsta autora defende a an\u00e1lise multi-escalar para se entender qualquer conflito\n\ninternacional por recursos h\u00eddricos, bem como qualquer proposta de coopera\u00e7\u00e3o para a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o em comum dos mesmos. Esta abordagem permite conhecer os conflitos e\n\ncompeti\u00e7\u00f5es por \u00e1gua que ocorrem nas v\u00e1rias escalas e tamb\u00e9m as intera\u00e7\u00f5es entre os\n\natores (TROTTIER, 2003).\n\nEntre os atores que atuam nas diferentes escalas da governan\u00e7a dos recursos\n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, al\u00e9m das institui\u00e7\u00f5es do Estado em seus diferentes n\u00edveis,\n\nnacional e subnacional, destacam-se os atores transnacionais. Os atores transnacionais\n\n\n\n89\n\nque atuam na Bacia Amaz\u00f4nica s\u00e3o principalmente as ONGs ambientalistas, os\n\nmovimentos sociais, as organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e as corpora\u00e7\u00f5es transnacionais.\n\nNa escala local, mais especificamente, nas regi\u00f5es fronteiri\u00e7as a gest\u00e3o dos\n\nrecursos h\u00eddricos est\u00e1 fortemente ligada \u00e0 gest\u00e3o do territ\u00f3rio, isto \u00e9, ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o\n\ndo solo. No entanto, a estrutura da gest\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 elaborada no n\u00edvel nacional e\n\nestadual. Al\u00e9m do que, \u00e9 preciso se levar em conta o que o outro munic\u00edpio, ou a outra\n\nparte da bacia separada pela fronteira est\u00e1 fazendo, pois pode impactar os dois lados.\n\nEm geral, a gest\u00e3o local n\u00e3o possui recursos financeiros e t\u00e9cnicos suficientes para\n\nrealizar a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e a territorial al\u00e9m de n\u00e3o ter compet\u00eancia para\n\ntrabalhar em coopera\u00e7\u00e3o com a parte da bacia do territ\u00f3rio vizinho.\n\nNeste caso dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os a escala local se d\u00e1 nestas\n\nregi\u00f5es fronteiri\u00e7as, na qual a popula\u00e7\u00e3o tem que enfrentar cotidianamente os problemas\n\nresultantes do compartilhamento dos recursos h\u00eddricos e da falta de mecanismos\n\neficientes para a sua gest\u00e3o. Trata-se de uma escala muito peculiar e tamb\u00e9m muito\n\ndiversificada, pelo significado das fronteiras pol\u00edticas que separam os Estados e seus\n\nterrit\u00f3rios.\n\n1.6.1 O papel dos atores transnacionais n\u00e3o-estatais\n\nAs rela\u00e7\u00f5es transnacionais podem ser definidas como intera\u00e7\u00f5es regulares\n\natrav\u00e9s das fronteiras nacionais quando ao menos um dos atores \u00e9 um agente n\u00e3o-estatal\n\nou n\u00e3o opera em nome de um governo nacional ou organiza\u00e7\u00e3o internacional. No\n\nentanto, esta defini\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada por alguns autores, como Risse-Kappen (1995),\n\ncomo ampla demais para uma an\u00e1lise cient\u00edfica das rela\u00e7\u00f5es transnacionais. Para ele \u00e9\n\nimportante que os pesquisadores delimitem quais os atores est\u00e3o sendo analisados\n\nquando se referem \u00e0s rela\u00e7\u00f5es transnacionais.\n\nSegundo Risse-Kappen (1995) o que \u00e9 interessante analisar nos atores\n\ntransnacionais s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es destes com os Estados e as institui\u00e7\u00f5es interestatais. Este\n\nautor procura analisar em quais circunst\u00e2ncias os atores transnacionais s\u00e3o bem\n\nsucedidos ou falham ao tentar atingir seus objetivos. Ele se concentra em dois tipos de\n\natores, o primeiro \u00e9 motivado por objetivos instrumentais (que seriam as empresas\n\ntransnacionais) e o segundo tem como objetivo influenciar as ideias, o conhecimento e a\n\ncria\u00e7\u00e3o de normas.\n\n\n\n90\n\nAinda, Risse-Kappen (1995) aponta que os atores e as coaliz\u00f5es transnacionais\n\npodem ser diferenciados de acordo com o seu grau de institucionaliza\u00e7\u00e3o. Os atores\n\nmais institucionalizados s\u00e3o as Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais Internacionais\n\n(ONGIs) e as corpora\u00e7\u00f5es transnacionais (CTs). Estes atores s\u00e3o definidos por ele como\n\nestruturas burocr\u00e1ticas com regras expl\u00edcitas e papeis espec\u00edficos para os indiv\u00edduos e\n\ngrupos trabalhando dentro da organiza\u00e7\u00e3o.\n\nKhagram, Riker e Sikkink (2003) afirmam que as ONGIs s\u00e3o as formas\n\nessenciais de a\u00e7\u00e3o coletiva transnacional, bem como as redes de ativistas transnacionais,\n\nas coaliz\u00f5es transnacionais e os movimentos sociais transnacionais. Para estes autores\n\nas formas adotadas de a\u00e7\u00e3o coletiva transnacional podem influenciar as metas dos atores\n\ne sua efetividade. A dimens\u00e3o transnacional pode diferir em cada caso, isto \u00e9, pode\n\nenvolver fontes transnacionais dos problemas ou resultados transnacionais da a\u00e7\u00e3o\n\ncoletiva. Os atores transnacionais s\u00e3o considerados relativamente fracos (se comparados\n\ncom os Estados) e, por isso, o seu modo de influenciar e provocar mudan\u00e7as nas\n\ninstitui\u00e7\u00f5es internacionais e nos governos \u00e9 baseado principalmente na press\u00e3o moral,\n\npersuas\u00e3o, e no uso da informa\u00e7\u00e3o.\n\nPara Sidney Tarrow (2005), os chamados movimentos sociais globais ou\n\ntransnacionais est\u00e3o conectados com a globaliza\u00e7\u00e3o e, no entanto, n\u00e3o podem ser\n\nexplicados somente a partir dela. Um movimento social pode ser definido como um\n\nesfor\u00e7o p\u00fablico organizado e sustentado de reivindica\u00e7\u00f5es coletivas sobre determinadas\n\nautoridades utilizando para isso um repert\u00f3rio de argumenta\u00e7\u00e3o por parte de um grupo\n\nde pessoas (TILLY, apud TARROW, 2005, p. 6).\n\nTarrow (2005) argumenta que apesar de ser a globaliza\u00e7\u00e3o o foco das\n\nreivindica\u00e7\u00f5es das mobiliza\u00e7\u00f5es, \u00e9 o internacionalismo, em sua forma complexa, que\n\ndeu abertura a canais de resist\u00eancia a globaliza\u00e7\u00e3o e oportunidades para a forma\u00e7\u00e3o de\n\nmovimentos e coaliz\u00f5es transnacionais. Com o crescimento da internacionaliza\u00e7\u00e3o, esta\n\npode trazer novas oportunidades para estes movimentos, mas tamb\u00e9m novas amea\u00e7as\n\n(TARROW, 2005).\n\nDe acordo com Eschle e Stammers (2004), o primeiro problema no estudo dos\n\nmovimentos sociais \u00e9 exatamente esta confus\u00e3o em torno da defini\u00e7\u00e3o destes atores que\n\ns\u00e3o geralmente identificados como organiza\u00e7\u00f5es de movimentos sociais transnacionais\n\n(OMSTs), redes de ativistas transnacionais e ONGIs. Para estes autores, deve haver uma\n\ndistin\u00e7\u00e3o entre as organiza\u00e7\u00f5es formais e o ativismo menos formal, pois, os OMSTs e as\n\n\n\n91\n\nONGIs n\u00e3o s\u00e3o o mesmo tipo de entidade organizacional, al\u00e9m disso, muitas ONGIS\n\nn\u00e3o t\u00eam qualquer v\u00ednculo com um movimento social.\n\nSegundo Slater, os novos movimentos sociais surgem como arquip\u00e9lagos de\n\nresist\u00eancia que \u201ct\u00eam o potencial de se conectar atrav\u00e9s dos espa\u00e7os, mas que tamb\u00e9m\n\ns\u00e3o distintos, espec\u00edficos e arraigados em contextos locais e regionais\u201d (SLATER, 2000,\n\np. 503). Essas novas formas de mobiliza\u00e7\u00e3o, de resist\u00eancia e de movimento t\u00eam como\n\ncaracter\u00edstica marcante o senso de fluidez e flexibilidade, ou seja, ressaltam a\n\nnecessidade de ir al\u00e9m das fronteiras nacionais. Estes movimentos aparecem em um\n\ncontexto em que a sociedade civil come\u00e7a a ganhar uma nova visibilidade. Por isso, os\n\nnovos movimentos buscam \u201cformas alternativas de \u2018fazer pol\u00edtica\u2019 numa variedade de\n\ncontextos culturais e contra um pano de fundo de projetos normalizadores da ordem e o\n\npoder global\u201d (SLATER, 2000, p. 504).\n\nA quest\u00e3o territorial assume uma posi\u00e7\u00e3o central nos movimentos ind\u00edgenas,\n\npois como demonstra Slater (2000), a legitimidade e o funcionamento tido como normal\n\ndo sistema pol\u00edtico \u00e9 pass\u00edvel de contesta\u00e7\u00e3o. O movimento ind\u00edgena na Am\u00e9rica Latina\n\ntem o potencial de revelar certos significados velados, como a aparente naturalidade do\n\nterrit\u00f3rio nacional negando os territ\u00f3rios ind\u00edgenas que existiam muito antes da chegada\n\ndos colonizadores europeus. \u00c9 o que Slater (2000) chama de \u201cguerras de interpreta\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nOs movimentos sociais transnacionais, o movimento ind\u00edgena e outros atores\n\ntransnacionais est\u00e3o presentes nas diversas escalas em que ocorre a governan\u00e7a dos\n\nrecursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da Bacia Amaz\u00f4nica, como ser\u00e1 discutido nos\n\npr\u00f3ximos cap\u00edtulos. Nos cap\u00edtulos tr\u00eas e quatro sobre as Bacias do rio Acre e Napo, por\n\nexemplo, nota-se tanto a presen\u00e7a de ONGs, movimentos sociais, movimentos\n\nind\u00edgenas, quanto de corpora\u00e7\u00f5es transnacionais, que est\u00e3o geralmente envolvidas em\n\natividades de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que impactam diretamente os recursos h\u00eddricos.\n\nEsses atores sociais atuam na escala local e cada um tem um papel importante para a\n\ngovernan\u00e7a da \u00e1gua.\n\n\n\n92\n\n2 BACIA AMAZ\u00d4NICA: FORMA\u00c7\u00c3O TERRITORIAL, INTEGRA\u00c7\u00c3O\n\nTRANSFRONTEIRI\u00c7A E COOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL\n\nEste cap\u00edtulo tem como objetivo compreender o contexto que permitiu o\n\nsurgimento de iniciativas de coopera\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos\n\ntransfronteiri\u00e7os na Bacia Amaz\u00f4nica. Discute-se o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o\n\ndas fronteiras amaz\u00f4nicas e suas adjac\u00eancias. Posteriormente s\u00e3o analisadas as rela\u00e7\u00f5es\n\nentre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos multilaterais e bilaterais, e tamb\u00e9m as a\u00e7\u00f5es dos atores n\u00e3o-\n\nestatais transnacionais, como as organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e as Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-\n\nGovernamentais (ONGs). Esta discuss\u00e3o do contexto hist\u00f3rico e dos atores que atuam\n\nna Bacia Amaz\u00f4nica na escala internacional \u00e9 a base para o estudo dos casos que ser\u00e3o\n\nanalisados nos cap\u00edtulos tr\u00eas e quatro deste trabalho, buscando compreender os atores e\n\nfatores envolvidos nesse processo de governan\u00e7a e gest\u00e3o compartilhada da bacia nos\n\ndias atuais. Por \u00faltimo, s\u00e3o apresentados alguns dos principais problemas relativos aos\n\nrecursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os na Bacia Amaz\u00f4nica que podem gerar tens\u00f5es e\n\nconflitos.\n\n2.1 Ocupa\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o das fronteiras amaz\u00f4nicas\n\nOs pa\u00edses amaz\u00f4nicos herdaram caracter\u00edsticas do per\u00edodo colonial como o\n\nimagin\u00e1rio e os mitos sobre a Amaz\u00f4nia que continuam permeando as pol\u00edticas de\n\nocupa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e integra\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. A recupera\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria de\n\nocupa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia permite compreender a situa\u00e7\u00e3o recente das regi\u00f5es fronteiri\u00e7as\n\ne o processo de delimita\u00e7\u00e3o das fronteiras pol\u00edticas entre os Estados. Entender a\n\nforma\u00e7\u00e3o das fronteiras na Bacia Amaz\u00f4nica \u00e9 essencial para compreender o contexto\n\nem que se d\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o dos atores sociais presentes nela nos diferentes pa\u00edses, e que\n\nproporciona um processo de governan\u00e7a de seus recursos h\u00eddricos. Como pontua\n\nCoelho (1992, p. 73), \u201co tratamento da quest\u00e3o fronteiri\u00e7a na Amaz\u00f4nia, como em\n\nqualquer outra parte, vincula-se ao processo de desenvolvimento e ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o\u201d.\n\nPara Amayo, a Amaz\u00f4nia precisa ser pensada como uma totalidade, pois, \u201cs\u00f3lo\n\nla totalidad posibilita la comprensi\u00f3n de la historia de la parte amaz\u00f3nica que pertenece\n\na cada uno de los ocho pa\u00edses\u201d (AMAYO, 1999, p. 76). E, de acordo com Moraes\n\n(2005):\n\n\n\n93\n\n\u00e9 importante recuperar a hist\u00f3ria da forma\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios atuais, num\nresgate retrospectivo dos processos que levaram \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de\ndomina\u00e7\u00e3o estatal, movimento que a partir de certo momento (vari\u00e1vel em\ncada caso, mas pass\u00edvel de ser periodizado em diferentes por\u00e7\u00f5es do planeta)\ncruza e amalgama-se com a quest\u00e3o nacional (p. 53).\n\nAssim, por meio do contexto hist\u00f3rico compreendem-se \u201cos processos sociais\n\nque resultaram em interven\u00e7\u00f5es humanas nos lugares e na cria\u00e7\u00e3o de materialidades e\n\nordenamentos\u201d (MORAES, 2005, pp. 52-53), que fragmentaram a Bacia Amaz\u00f4nica em\n\ndiferentes Estadose, tamb\u00e9m, os processos no interior destes Estados que conformaram\n\nas diferentes \u201cAmaz\u00f4nias\u201d nacionais. A partir da compreens\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o territorial\n\ndas diversas \u201cAmaz\u00f4nias\u201d \u00e9 que se torna poss\u00edvel entender o estabelecimento das\n\nfronteiras, as din\u00e2micas das regi\u00f5es fronteiri\u00e7as amaz\u00f4nicas e at\u00e9 mesmo as rela\u00e7\u00f5es\n\nbilaterais e multilaterais entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos.\n\nComo parte da Am\u00e9rica Latina, a Amaz\u00f4nia foi palco de disputa de v\u00e1rias\n\npot\u00eancias europeias, principalmente Espanha e Portugal, mas tamb\u00e9m Inglaterra,\n\nHolanda e Fran\u00e7a. Sendo assim a \u00e1rea foi palco do colonialismo, \u201csistema de domina\u00e7\u00e3o\n\npol\u00edtica formal de algumas sociedades sobre outras\u201d (QUIJANO, 2006, p. 416). Com a\n\nindepend\u00eancia das col\u00f4nias a regi\u00e3o amaz\u00f4nica se fragmentou ainda mais em diferentes\n\nEstados. Moraes lembra que:\n\nNos pa\u00edses de forma\u00e7\u00e3o colonial a dimens\u00e3o espacial adquire consider\u00e1vel\npot\u00eancia na explica\u00e7\u00e3o de suas din\u00e2micas hist\u00f3ricas, pois a coloniza\u00e7\u00e3o \u00e9 em\nsi mesma um processo de rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e o espa\u00e7o. A coloniza\u00e7\u00e3o\nenvolve uma sociedade que se expande e os espa\u00e7os onde se realiza tal\nexpans\u00e3o, implicando apropria\u00e7\u00e3o da terra e submiss\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es\naut\u00f3ctones defrontadas (2005, p. 92).\n\nO territ\u00f3rio colonial \u00e9 formado tamb\u00e9m por \u00e1reas onde n\u00e3o existe ainda uma\n\nocupa\u00e7\u00e3o, ou melhor, que ainda n\u00e3o foram incorporadas aos fluxos colonizadores:\n\ndenominados de fundos territoriais. Com a independ\u00eancia das col\u00f4nias esses fundos\n\nterritoriais s\u00e3o objeto de diversas pol\u00edticas para serem incorporados ao territ\u00f3rio\n\nnacional (MORAES, 2006). No Brasil, as ideias de conquista do territ\u00f3rio e constru\u00e7\u00e3o\n\ndo pa\u00eds s\u00e3o vistas como heran\u00e7as do per\u00edodo colonial, que tem como objetivo ocupar os\n\nfundos territoriais. Esta ideia de conquista \u00e9 evidente no caso da Amaz\u00f4nia brasileira,\n\nperuana, equatoriana, entre outras.\n\nApesar de o colonialismo ter ficado no passado, ainda permanecem certas\n\ncren\u00e7as, ideias e imagens da Amaz\u00f4nia como um lugar \u201cn\u00e3o-civilizado\u201d, in\u00f3spito, o\n\n\u201cinferno verde\u201d, um \u201cvazio demogr\u00e1fico\u201d onde s\u00f3 h\u00e1 \u201cmato\u201d, que fazem parte do\n\nimagin\u00e1rio sobre a regi\u00e3o. Grande parte dessas ideias e cren\u00e7as foram utilizadas como\n\n\n\n94\n\njustificativas para a coloniza\u00e7\u00e3o e depois ocupa\u00e7\u00e3o e \u201cdesenvolvimento\u201d da regi\u00e3o\n\nAmaz\u00f4nica. Faz parte deste imagin\u00e1rio a ideia de que a Amaz\u00f4nia \u00e9 um vazio, uma\n\nampla floresta com pouca gente, e que os povos que nela vivem s\u00e3o inferiores, n\u00e3o-\n\ncivilizados, incapazes de desenvolver a regi\u00e3o. Mesmo dentro dos Estados\n\nindependentes este imagin\u00e1rio da Amaz\u00f4nia continua e permeia as pol\u00edticas e\n\ngeopol\u00edticas desenhadas para a regi\u00e3o.\n\nO Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (TCA) publicou em 1992 uma obra\n\nintitulada \u201cAmazonia sem mitos\u201d, que visa desconstruir os mitos sobre a regi\u00e3o e\n\noferecer um panorama da realidade naquele per\u00edodo (CADMA, 1992). Neste\n\ndocumento, \u00e9 afirmado que:\n\ndesde la llegada de los conquistadores la Amazonia h\u00e1 sido objeto de uma\ninterpretaci\u00f3n mitol\u00f3gica que se h\u00e1 alimentado del desconocimiento y del\nmiedo, de verdades a medias y de generalizaciones o extrapolaciones falsas.\nEsos mitos han sido, con demasiada frecuencia, los principales motivadores\nde las concepciones para la ocupaci\u00f3n y desarrollo de la Amazonia. [\u2026]\nEntre estos destacan: (i) La homogeneidad de la Amazonia; (ii) El mito del\nvac\u00edo o de la virginidad amaz\u00f3nica; (iii)El mito de la riqueza y, a la par, el\nmito de la pobreza amaz\u00f3nica; (iv) El de la Amazonia \u201cpulm\u00f3n de la Tierra\u201d;\n(v) El mito del ind\u00edgena \u201cfreno para el desarrollo\u201d; (vi) El mito de la\nAmazonia como soluci\u00f3n o panacea para los problemas nacionales y por\n\u00faltimo, (vii) El mito de la \u201cinternacionalizaci\u00f3n de la Amazonia\u201d (CADMA,\n1992, p. 3).\n\nEstes mitos sobre a Amaz\u00f4nia podem ser identificados nos relatos de viajantes e\n\ncolonizadores europeus pela regi\u00e3o ainda nos s\u00e9culos dezesseis e dezessete. Tais mitos\n\nse misturam com os mitos de todo o continente americano, o chamado \u201cNovo Mundo\u201d:\n\nTamb\u00e9m na Am\u00e9rica, a lenda das amazonas foi associada a exist\u00eancia do\nouro. Aparecem no di\u00e1rio de Col\u00f3n; Fern\u00e1n Cortez as localizou na prov\u00edncia\nde Ciguat\u00e1n (costa ocidental do M\u00e9xico) e, em carta a Carlos V, informava\nsobre o envio de expedi\u00e7\u00f5es em busca de ouro e para resolver o mist\u00e9rio das\namazonas. [...] O El Dorado, por outro lado, foi um mito americano. Foi\ntamb\u00e9m um mito \u201cgeogr\u00e1fico\u201d: em sua busca, como foi visto, organizaram-se\nexpedi\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis por in\u00fameros descobrimentos no continente sul-\namericano (MACHADO, 1988, p. 11).\n\nOs europeus chegaram e se estabeleceram primeiramente no litoral da Am\u00e9rica\n\ndo Sul, e logo depois os espanh\u00f3is conseguiram chegar aos Andes. A conquista da\n\nAmaz\u00f4nia se deu d\u00e9cadas depois, com as primeiras entradas nas d\u00e9cadas de 1530 e\n\n1540:\n\nDessas entradas (as expedi\u00e7\u00f5es sob o comando de Alonso Mercadillo,\nGonzalo Pizarro e de Francisco de Orellana) ficaram as impressionantes\nhist\u00f3rias sobre o Pa\u00eds da Canela, o Reino do El Dorado, o Reino de Om\u00e1gua e\no Reino das Amazonas. Eram lugares fant\u00e1sticos que haviam impulsionado, e\nalguns dos quais continuariam a impulsionar ou, pelo menos, a interessar aos\nconquistadores dos espa\u00e7os amaz\u00f4nicos (UGARTE, 2009, p. 19).\n\n\n\n95\n\nDe acordo com Quijano (2006), mesmo com o fim do colonialismo, os povos da\n\nAm\u00e9rica Latina continuaram em uma rela\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o colonial com a cultura\n\nocidental (europeia). Para este autor ainda se vive a colonialidade na Am\u00e9rica Latina:\n\ntrata-se de uma coloniza\u00e7\u00e3o das outras culturas, embora sem d\u00favida em\nintensidade e profundidade diferentes segundo os casos. Consiste, em\nprimeiro lugar, em uma coloniza\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio dos dominados. Ou seja,\natua na interioridade desse imagin\u00e1rio. De certa forma, \u00e9 parte dele. [...] As\nformas e os efeitos dessa colonialidade cultural t\u00eam sido diferentes\ndependendo dos momentos e dos casos. Na Am\u00e9rica Latina, a repress\u00e3o\ncultural e a coloniza\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio foram acompanhadas de um\nexterm\u00ednio maci\u00e7o e gigantesco dos ind\u00edgenas, principalmente por seu uso\ncomo m\u00e3o-de-obra desej\u00e1vel, al\u00e9m da viol\u00eancia da conquista e das doen\u00e7as\n(QUIJANO, 2006, pp. 417-418).\n\nAinda que independentes permaneceram nos pa\u00edses latino-americanos muitos\n\nelementos de heran\u00e7a colonial, pois a \u201cnova ordem pol\u00edtica \u00e9 constru\u00edda sobre o\n\narcabou\u00e7o econ\u00f4mico e social gerado no per\u00edodo colonial\u201d (MORAES, 2005, p. 91).\n\nPode-se observar, por exemplo, no caso brasileiro que \u201cos condicionantes da conquista\n\nespacial mant\u00eam-se ativos num pa\u00eds marcado pelo dom\u00ednio de vastos fundos territoriais\u201d\n\n(MORAES, 2005, p. 91).\n\nEssa ideia de expans\u00e3o e conquista territorial \u00e9 muito presente nos pa\u00edses\n\namaz\u00f4nicos, o que pautou a vis\u00e3o destes sobre a Amaz\u00f4nia. Para Gon\u00e7alves (2001), as\n\nimagens da Amaz\u00f4nia a mostram como homog\u00eanea porque foram constru\u00eddas a partir de\n\nfora da regi\u00e3o. Ele identifica algumas vis\u00f5es mais comuns: a Amaz\u00f4nia como natureza\n\nimaginada, a Amaz\u00f4nia como regi\u00e3o perif\u00e9rica, a Amaz\u00f4nia como quest\u00e3o nacional, a\n\nAmaz\u00f4nia como vazio demogr\u00e1fico e a Amaz\u00f4nia como reserva de recursos. Assim,\n\n\u201cesse verdadeiro consenso que existe a respeito do que seja a Amaz\u00f4nia \u00e9, na verdade,\n\numa imagem que foi contraditoriamente constru\u00edda ao longo da Hist\u00f3ria\u201d\n\n(GON\u00c7ALVES, 2001, p. 17).\n\nA partir destas imagens \u00e9 que a Amaz\u00f4nia vai ser incorporada aos territ\u00f3rios\n\nnacionais. Apesar da falta de controle desta por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio por parte dos Estados,\n\nque a herdaram do territ\u00f3rio colonial, foi preciso garantir a integridade territorial dos\n\npa\u00edses rec\u00e9m-independentes com tentativas de integra\u00e7\u00e3o territorial. \u00c9 neste sentido que\n\na Amaz\u00f4nia representa um fundo territorial para os pa\u00edses amaz\u00f4nicos. Esses pa\u00edses se\n\nformaram a partir de um territ\u00f3rio colonial que \u00e9 formado tamb\u00e9m por \u00e1reas onde n\u00e3o\n\nexistia ainda uma ocupa\u00e7\u00e3o, ou melhor, que ainda n\u00e3o haviam sido incorporadas aos\n\nfluxos colonizadores, e desta foram, s\u00e3o denominados de fundos territoriais. Com a\n\n\n\n96\n\nindepend\u00eancia das col\u00f4nias esses fundos territoriais s\u00e3o incorporados ao territ\u00f3rio\n\nnacional (MORAES, 2006).\n\nEste processo ocorreu de forma semelhante em todos os pa\u00edses amaz\u00f4nicos,\n\ncomo \u00e9 o caso da Col\u00f4mbia, demonstrado no estudo de Serje (2011) acerca do projeto\n\ngeopol\u00edtico colombiano. Para esta autora, o territ\u00f3rio nacional colombiano \u00e9 fruto da\n\n\u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o colonial, no entanto, este territ\u00f3rio nacional tinha limites muito\n\nmaiores do que aqueles da ocupa\u00e7\u00e3o colonial de fato, e inclu\u00eda \u00e1reas que o Estado n\u00e3o\n\ntinha o menor controle sobre elas. E, da mesma forma que no Brasil, um dos maiores\n\nobjetivos do Estado colombiano era a integra\u00e7\u00e3o nacional e o controle de todo o\n\nterrit\u00f3rio nacional:\n\nEl proyecto geopol\u00edtico se podr\u00eda resumir entonces, tomando prestadas las\nideas que propone J. J. Gonz\u00e1lez en la resoluci\u00f3n de \u201ceste secular\ndesequilibrio entre estructura territorial, sociedad y Estado [en el que] est\u00e1 la\nra\u00edz misma del conflictivo proceso de conformaci\u00f3n del Estado Nacional\u201d.\nAs\u00ed, la \u201cconstrucci\u00f3n de la naci\u00f3n\u201d depende en buena medida de la\nconsolidaci\u00f3n del \u201cespacio nacional efectivo o integrado, es decir aquel sobre\nel cual el Estado despliega con toda su legitimidad\u201d. El logro de todo lo\nanterior depende de \u201cun proyecto de integraci\u00f3n nacional que vincule a todas\nlas regiones equilibradamente a su desarrollo\u201d y, sobre todo, que garantice su\nparticipaci\u00f3n en las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas y sectoriales, lo que\ngarantizar\u00eda la superaci\u00f3n de \u201cla diferenciaci\u00f3n entre \u00e1reas centrales,\nvinculadas estrechamente al desarrollo nacional y benefici\u00e1rias directas de las\npol\u00edticas de desarrollo asumidas por el Estado, y estas \u00e1reas perif\u00e9ricas,\nmarginales o de atraso\u201d (SERJE, 2011, p. 145).\n\nTodavia, a tentativa de ocupa\u00e7\u00e3o dos fundos territoriais por parte dos pa\u00edses\n\namaz\u00f4nicos n\u00e3o elimina o car\u00e1ter perif\u00e9rico da Amaz\u00f4nia que:\n\nser\u00e1 sempre vista nos novos Estados com um peso pol\u00edtico marginal nos\nblocos de poder nacional e, portanto, sem voz pr\u00f3pria. \u00c9 uma regi\u00e3o\nperif\u00e9rica de pa\u00edses perif\u00e9ricos. Em outras palavras, \u00e9 uma regi\u00e3o\nsubordinada na hierarquia de poder no interior dos seus pr\u00f3prios pa\u00edses. Ela \u00e9\nsempre vista a partir dos interesses nacionais e estes est\u00e3o definidos nos\ncentros hegem\u00f4nicos do poder nacional (GON\u00c7ALVES, 2001, p. 25).\n\nAs tentativas de integra\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia ao territ\u00f3rio nacional dos pa\u00edses\n\namaz\u00f4nicos correspondem ao processo de moderniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Porque integrar a\n\nregi\u00e3o amaz\u00f4nica significava integrar a regi\u00e3o \u00e0 economia nacional. Este processo\n\ncarrega em si uma colonialidade, pois est\u00e1 baseado no modelo europeu de moderniza\u00e7\u00e3o\n\ndo territ\u00f3rio que apresenta um conte\u00fado de segrega\u00e7\u00e3o tanto social quanto territorial.\n\nN\u00e3o se trata de um processo simplesmente de valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o entendido como\n\num \u201cprocesso universal de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o natural e de constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o\n\nsocial pelas diferentes sociedades ao longo da hist\u00f3ria\u201d (MORAES, 2005, p. 41). E sim,\n\n\n\n97\n\nde uma moderniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio baseado no modelo de modernidade europeu em que\n\na coloniza\u00e7\u00e3o fez parte de sua constru\u00e7\u00e3o.\n\nPara Guillaume Fontaine:\n\nLa irrupci\u00f3n de la modernidad en la Amazonia se produjo en cuatro etapas: el\nper\u00edodo que separa el descubrimiento y establecimiento de las primeras\nmisiones cat\u00f3licas en los siglos XVI-XVIII, el auge de la econom\u00eda mundial\ndel caucho en el siglo XIX, la colonizaci\u00f3n agr\u00edcola y la creaci\u00f3n de los\nprimeros centros de comercio en la primer mitad del siglo XX, y la irrupci\u00f3n\ndel capitalismo moderno con la entrada de las empresas nacionales y\nmultinacionales en la regi\u00f3n en la segunda mitad del siglo XX (2007, p. 251).\n\n\u00c9 preciso entender esse processo de moderniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio que ocorre na\n\nAmaz\u00f4nia para compreender como, atualmente, a imensa Bacia Amaz\u00f4nica espraia-se\n\npor territ\u00f3rios de sete pa\u00edses e \u00e9 classificada como uma bacia internacional, ou\n\ntransfronteiri\u00e7a, e os desafios \u00e0 governan\u00e7a dos seus recursos h\u00eddricos. O fato \u00e9 que seus\n\nrecursos h\u00eddricos s\u00e3o compartilhados por estes sete pa\u00edses, e tal compartilhamento \u00e9\n\nfruto da hist\u00f3ria que levou a forma\u00e7\u00e3o das fronteiras pol\u00edticas e que teve in\u00edcio com a\n\nconquista e coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica.\n\nQuando os colonizadores europeus chegaram \u00e0 Amaz\u00f4nia no s\u00e9culo XVI, ela\n\nestava povoada por diversos povos nativos. O encontro entre os europeus e estes povos\n\nlevou ao genoc\u00eddio de milhares de ind\u00edgenas.\n\nOs diversos povos, com suas diferentes culturas e l\u00ednguas, que habitavam a\n\nAmaz\u00f4nia, em geral viviam pr\u00f3ximos \u00e0s \u00e1guas. Os in\u00fameros cursos d\u2019\u00e1gua que existem\n\nna imensa Bacia Amaz\u00f4nica foram fundamentais para a ocupa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. E,\n\nposteriormente, com a chegada dos europeus, para a coloniza\u00e7\u00e3o desta regi\u00e3o, pois foi\n\natrav\u00e9s dos rios que eles come\u00e7aram a ocupar a Amaz\u00f4nia:\n\nGrandes e m\u00e9dios rios a oriente dos Andes, naveg\u00e1veis na maior parte de\nsuas extens\u00f5es, levaram os advent\u00edcios das diferentes expedi\u00e7\u00f5es\ndescobridoras/conquistadoras \u00e0s entranhas da verdejante e gigantesca Hileia.\nSua navegabilidade permitiu aos conquistadores chegarem \u00e0 principal art\u00e9ria\ndo sistema fluvial amaz\u00f4nico, o Paran\u00e1 Gua\u00e7u (Rio Grande) dos ind\u00edgenas\nde fala tupi, que os espanh\u00f3is batizaram, em diferentes momentos, com as\ndenomina\u00e7\u00f5es de Santa Maria del Mar Dulce, Mara\u00f1on, rio de Orellana e,\nfinalmente, rio das Amazonas. E mais do que qualquer outro, o rio Amazonas\nfoi o caminho cen\u00e1rio, o fio condutor das tramas narrativas elaboradas pelos\ncronistas, tanto dos \u00eaxitos quanto dos insucessos ocorridos aos\ndescobridores/conquistadores ib\u00e9ricos que percorreram a Amaz\u00f4nia nos\ns\u00e9culos XVI e XVII (UGARTE, 2009, p. 169).\n\nA primeira fronteira internacional a ser demarcada na Bacia Amaz\u00f4nica foi entre\n\nEspanha e Portugal que j\u00e1 haviam repartido a Am\u00e9rica entre si com a assinatura do\n\nTratado de Tordesilhas, em 1494. E alguns anos depois, j\u00e1 no s\u00e9culo XVI, a regi\u00e3o\n\n\n\n98\n\ncome\u00e7a a ser disputada n\u00e3o apenas entre estes dois pa\u00edses, mas tamb\u00e9m por outras\n\npot\u00eancias europeias, com a chegada dos franceses, holandeses e ingleses que tamb\u00e9m\n\ntentaram conquistar a por\u00e7\u00e3o no Novo Mundo.\n\nOs franceses fundaram S\u00e3o Lu\u00eds, em 1612, e tentaram ocupar o litoral da col\u00f4nia\n\nportuguesa, mas foram expulsos pelos portugueses. No entanto, j\u00e1 haviam se\n\nestabelecido em Caiena desde fins do s\u00e9culo XVI dando origem \u00e0 col\u00f4nia da Guiana\n\nFrancesa, hoje territ\u00f3rio ultramarino franc\u00eas. Os ingleses e holandeses disputaram a\n\nregi\u00e3o que hoje pertence ao Suriname e Guiana. Esta disputa foi em parte solucionada\n\ncom a assinatura do Tratado de Breda em 1667, passando o Suriname para o controle\n\nholand\u00eas e a Guiana foi oficialmente comprada em 1813 e chamada oficialmente de\n\nGuiana Inglesa em 1831.\n\nNo entanto, grande parte da Bacia Amaz\u00f4nica ficou sob dom\u00ednio das Coroas\n\nPortuguesa e Espanhola. Se o Tratado de Tordesilhas tivesse realmente sido cumprido,\n\npraticamente toda a bacia ficaria para os espanh\u00f3is. O expansionismo portugu\u00eas, e sua\n\ndiplomacia, levaram \u00e0 conquista portuguesa desta parte do territ\u00f3rio sul-americano.\n\nAl\u00e9m disso, a geografia beneficiava os portugueses j\u00e1 que partiram desde a foz do\n\nAmazonas e puderam subir o rio e seus afluentes que s\u00e3o naveg\u00e1veis por uma longa\n\nextens\u00e3o. Ao contr\u00e1rio dos espanh\u00f3is, que para chegar \u00e0 plan\u00edcie amaz\u00f4nica tiveram que\n\ntranspor a Cordilheira dos Andes.\n\nO primeiro europeu a percorrer o rio Amazonas foi o espanhol Francisco de\n\nOrellana, que alcan\u00e7ou a sua foz no ano de 1542, vindo dos Andes, pelo rio Napo. Os\n\nportugueses s\u00f3 passaram realmente a se interessar por conquistar e ocupar esta \u00e1rea ap\u00f3s\n\na segunda d\u00e9cada do s\u00e9culo XVII com a cria\u00e7\u00e3o dos estados do Maranh\u00e3o e Gr\u00e3o-Par\u00e1,\n\nvisando conter o avan\u00e7o dos franceses, holandeses e ingleses que j\u00e1 se instalavam pela\n\nregi\u00e3o. O primeiro viajante portugu\u00eas em viagem oficial para o reconhecimento do rio\n\nfoi Pedro Teixeira, que subiu seu curso rumo ao Peru entre 1637 e 1639. Tamb\u00e9m o\n\nbandeirante Raposo Tavares chegou \u00e0 regi\u00e3o percorrendo os rios Mamor\u00e9, Madeira e\n\nAmazonas, alguns anos mais tarde (MATTOS, 1980; COSTA E VLACH, 2007;\n\nGADELHA, 2002).\n\nOs espanh\u00f3is, assim como os portugueses, buscaram estabelecer fortes ao longo\n\ndos rios, j\u00e1 que estes eram a principal via de acesso ao territ\u00f3rio amaz\u00f4nico, e\n\nprecisavam garantir o dom\u00ednio do territ\u00f3rio contra as outras pot\u00eancias europeias. Estes\n\nfortes deram origem \u00e0s vilas e pequenas cidades. No entanto, os forte militares n\u00e3o\n\nbastavam para garantir o controle do territ\u00f3rio, por isso, as Coroas espanholas e\n\n\n\n99\n\nportuguesas deixaram a cargo das ordens religiosas a \u201cpacifica\u00e7\u00e3o\u201d dos ind\u00edgenas, que\n\nestabeleceram as miss\u00f5es (PAREDES, 1994; MACHADO, 1997; HEMMING, 2009;\n\nFONTAINE, 2006). Muitas miss\u00f5es tamb\u00e9m deram origem a cidades, principalmente\n\ndepois que o Marques de Pombal assumiu o governo da col\u00f4nia portuguesa do Gr\u00e3o-\n\nPar\u00e1 e expulsou os jesu\u00edtas, acabou com as miss\u00f5es e instituiu o Diret\u00f3rio\n8\n.\n\nFoi devido a esta ocupa\u00e7\u00e3o dos fortes e miss\u00f5es transformados em vilas e\n\ncidades que Portugal teve argumentos para revogar o Tratado de Tordesilhas. No in\u00edcio\n\ndo s\u00e9culo XVIII, durante o Congresso de Utrecht que visava regular a sucess\u00e3o da\n\nCoroa espanhola, Portugal buscou garantir a sua posse sobre a Amaz\u00f4nia:\n\na diplomacia portuguesa, num dos seus lances de maior brilho, conduzida, no\nevento, pela ast\u00facia e pertin\u00e1cia de Dom Lu\u00eds da Cunha e do Conde de\nTarouca, obteve o assentimento expresso da Fran\u00e7a e da Inglaterra no sentido\nde que renunciavam a ampliar seus estabelecimentos coloniais na Am\u00e9rica do\nSul, desistindo, pois, de se fixarem na foz do Rio Amazonas e de o\nnavegarem livremente, contra a vontade da Coroa Lusitana (PALM, 2009, p.\n15).\n\nAlguns anos mais tarde o princ\u00edpio do utis possedetis, isto \u00e9, a ocupa\u00e7\u00e3o do\n\nterrit\u00f3rio que determina a sua posse, foi utilizado para demarcar os dom\u00ednios espanh\u00f3is\n\ne portugueses pelo Tratado de Madri, assinado em 1750. Este tratado praticamente\n\ndelimitou o territ\u00f3rio que viria a ser do Brasil, apenas com algumas modifica\u00e7\u00f5es que\n\nocorreram ap\u00f3s a independ\u00eancia brasileira.\n\nNo s\u00e9culo XIX a independ\u00eancia das col\u00f4nias espanholas e portuguesas e a\n\nforma\u00e7\u00e3o dos novos Estados acabaram dividindo a Bacia Amaz\u00f4nica em diferentes\n\nterrit\u00f3rios nacionais, que passaram a delimitar e demarcar suas fronteiras. Em muitos\n\ncasos constitu\u00edram-se comiss\u00f5es de fronteira para definir e demarcar exatamente os\n\nlimites. A \u00faltima fronteira a ser delimitada no Brasil na regi\u00e3o amaz\u00f4nica foi o territ\u00f3rio\n\ndo Acre, antes pertencente a Bol\u00edvia, que ap\u00f3s um conflito com os habitantes locais,\n\nacordou-se a compra do territ\u00f3rio pelo Brasil, atrav\u00e9s do Tratado de Petr\u00f3polis de 1903,\n\nnegociado pelo Bar\u00e3o do Rio Branco. Os outros limites do Brasil com o Peru, Fran\u00e7a,\n\nInglaterra, Holanda, Venezuela e Col\u00f4mbia foram negociados e acordados\n\n8\nA Lei da Liberdade promulgada pelo rei portugu\u00eas Dom Jos\u00e9 I em 1755 visava libertar os ind\u00edgenas das\n\nmiss\u00f5es, mas na verdade passava a sua domina\u00e7\u00e3o para os Diret\u00f3rios, criados pelo governo: \u201cMendon\u00e7a\nFurtado esperou at\u00e9 fevereiro de 1757 antes de publicar o decreto que libertava as aldeias ind\u00edgenas do\ncontrole mission\u00e1rio. Em seguida anunciou que determinava um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o de seis anos antes\nde conceder a liberdade aos \u00edndios. Essa liberdade nunca se consumou; a ousada experi\u00eancia de tratar os\n\u00edndios como cidad\u00e3os e de conceder-lhes o controle de sua pr\u00f3pria aldeia foi nulificada. Em maio de\n1757, Mendon\u00e7a Furtado promulgou um longo decreto mediante o qual os \u201cdiretores\u201d brancos passavam\na encarregar-se das aldeias ind\u00edgenas. Esse novo sistema ficou conhecido como Diret\u00f3rio e vigorou nas\n66 aldeias do Maranh\u00e3o e do Amazonas durante quarenta anos. Em breve se estenderia ao resto do Brasil\u201d\n(HEMMING, 2009, p. 40).\n\n\n\n100\n\npacificamente. A fronteira amaz\u00f4nica entre Equador e Peru, por outro lado, foi palco de\n\num conflito que durou quase cem anos, encerrado em 1998. Tamb\u00e9m a fronteira entre\n\nPeru e Col\u00f4mbia foi palco de conflitos que foram encerrados ap\u00f3s a assinatura de um\n\ntratado em 1934.\n\nNo entanto, a cria\u00e7\u00e3o de novos Estados n\u00e3o levou \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o\n\ndefinitiva dos territ\u00f3rios amaz\u00f4nicos em seus respectivos pa\u00edses. A regi\u00e3o amaz\u00f4nica\n\npassou por d\u00e9cadas sem ser explorada, ou ocupada de forma intensiva, sem grande\n\nintegra\u00e7\u00e3o com o restante do territ\u00f3rio nacional, e muito menos com os pa\u00edses vizinhos.\n\nComo explica Fontaine, as miss\u00f5es religiosas cumpriam o papel do Estado\n\nnaquela parte do territ\u00f3rio:\n\nLas misiones fueron entonces intentos para compensar, en diversas \u00e9pocas,\nesa debilidad de la administraci\u00f3n estatal, pero lo que caracteriza la \u00e9poca\nmoderna y va desde la primera expulsi\u00f3n de los jesuitas hasta su regreso en la\nregi\u00f3n (1767-1870), es un vac\u00edo administrativo por el cual el Estado perdi\u00f3 el\ncontrol adquirido bien o mal por la burocracia real (2007, p. 261).\n\nFoi o ciclo da borracha que impulsionou o interesse sobre a regi\u00e3o e intensificou\n\na sua ocupa\u00e7\u00e3o:\n\nO boom da borracha modificou as condi\u00e7\u00f5es locais de tal forma que pela\nprimeira vez o termo \u201cAmaz\u00f4nia\u201d foi empregado para designar o extremo\nNorte. A economia da borracha marcou o in\u00edcio da interven\u00e7\u00e3o norte-\namericana na regi\u00e3o amaz\u00f4nica e, de forma geral, na Am\u00e9rica do Sul e, al\u00e9m\ndisso, foi respons\u00e1vel pela integra\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ao mercado internacional\n(MACHADO, 1997, p. 22).\n\nA comercializa\u00e7\u00e3o da borracha gerou uma press\u00e3o, principalmente, por parte dos\n\nEstados Unidos da Am\u00e9rica, o maior comprador de l\u00e1tex do Brasil, para a abertura do\n\nrio Amazonas \u00e0 navega\u00e7\u00e3o internacional. Esta foi uma das primeiras quest\u00f5es relativas\n\nao compartilhamento dos recursos h\u00eddricos da Bacia Amaz\u00f4nica que os pa\u00edses tiveram\n\nque resolver. O governo brasileiro receava abrir o rio Amazonas \u00e0 navega\u00e7\u00e3o\n\ninternacional por se tratar de uma \u00e1rea de baixa ocupa\u00e7\u00e3o e, portanto, um alvo f\u00e1cil para\n\nser tomado por outros pa\u00edses. Assim, criou a prov\u00edncia aut\u00f4noma do Alto Amazonas em\n\n1852 e autorizou a navega\u00e7\u00e3o a vapor por parte de uma empresa brasileira que contava\n\ntamb\u00e9m com fundos p\u00fablicos (MACHADO, 1997; PALM, 2009). Todavia, sob grande\n\npress\u00e3o internacional:\n\no monop\u00f3lio sobre a navega\u00e7\u00e3o a vapor por parte da firma brasileira foi\nanulado e a navega\u00e7\u00e3o do rio Amazonas finalmente aberta em 1866,\nenquanto a navega\u00e7\u00e3o a vapor tornou-se, mais tarde, monop\u00f3lio de uma firma\nestrangeira (1874). O governo imperial havia conclu\u00eddo que a \u00fanica forma de\nmanter a Amaz\u00f4nia como parte do pa\u00eds seria harmonizar sua pol\u00edtica nacional\n\n\n\n101\n\ncom \u201cos ideais do s\u00e9culo que condenavam a exclus\u00e3o da regi\u00e3o do com\u00e9rcio\nmundial\u201d (MACHADO, 1997, p. 23).\n\nO ciclo da borracha intensificou a coloniza\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia no Brasil, Peru,\n\nCol\u00f4mbia, Equador e Bol\u00edvia. Neste per\u00edodo, a m\u00e3o-de obra utilizada, seja a ind\u00edgena ou\n\na dos imigrantes, sofria condi\u00e7\u00f5es de trabalho pr\u00e9-capitalistas semelhantes \u00e0 escravid\u00e3o.\n\nNo Equador, esta coloniza\u00e7\u00e3o impulsionada pela borracha permitiu ao governo\n\nmultiplicar as concess\u00f5es de minera\u00e7\u00e3o e petroleiras a empresas estrangeiras no in\u00edcio\n\ndo s\u00e9culo vinte (FONTAINE, 2007). No caso do Brasil:\n\nCom a valoriza\u00e7\u00e3o da borracha e a integra\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea produtora ao\nmercado internacional modificaram-se as condi\u00e7\u00f5es locais e, pela primeira\nvez, o termo \u201cAmaz\u00f4nia\u201d \u00e9 utilizado para designar as prov\u00edncias do extremo-\nnorte do pa\u00eds. A integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica com o exterior parecia indicar a\ncontinuidade do passado colonial, quando os la\u00e7os com Portugal eram mais\nfortes do que com o resto do pa\u00eds. No entanto, n\u00e3o foi assim. O governo\ncentral, composto em sua maior parte, por representantes das regi\u00f5es nordeste\ne sudeste, se beneficiou largamente atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de altas tarifas de\nimporta\u00e7\u00e3o-exporta\u00e7\u00e3o. [...] A disposi\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1rvores produtoras da\nborracha [...] e a organiza\u00e7\u00e3o da economia gom\u00edfera, provocaram a expans\u00e3o\ndo povoamento numa escala desconhecida at\u00e9 ent\u00e3o. Tr\u00eas aspectos\nsobressaem: o desenvolvimento da forma urbana, mesmo que de maneira\nrestrita e difusa; a municipaliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio; e a configura\u00e7\u00e3o de uma\n\u201cfronteira m\u00f3vel\u201d (MACHADO, 1989, p. 325-326).\n\nCom a decad\u00eancia do ciclo da borracha no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, os pa\u00edses\n\namaz\u00f4nicos criam novos projetos para a ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e para a expans\u00e3o das\n\nfronteiras internas. No Equador e no Peru, a explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo na Bacia\n\nAmaz\u00f4nica teve in\u00edcio na d\u00e9cada de 1920. No caso do Brasil, o governo estabeleceu\n\ngrandes incentivos para a ocupa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia a partir da d\u00e9cada de 1950,\n\nintensificando os esfor\u00e7os a partir dos anos 1970 com projetos de coloniza\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria,\n\nconstru\u00e7\u00e3o de rodovias, a cria\u00e7\u00e3o da Zona Franca de Manaus, entre outros (BECKER,\n\n2007). No Peru teve in\u00edcio na d\u00e9cada de 1940, com a constru\u00e7\u00e3o da estrada conectando\n\nLima a Pucallpa (PAREDES, 1994).\n\nOs pa\u00edses amaz\u00f4nicos buscavam formas de integrar suas respectivas por\u00e7\u00f5es\n\namaz\u00f4nicas ao restante do territ\u00f3rio nacional, principalmente com a constru\u00e7\u00e3o de\n\nestradas e outras vias de acesso. Estes esfor\u00e7os de ocupa\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o continuaram a\n\nexpulsar as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas de seus territ\u00f3rios, impulsionaram a ida de imigrantes\n\nde outras regi\u00f5es dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos, o que ocasionou diversos conflitos pelo uso da\n\nterra, como no caso dos seringueiros no Brasil, que viram suas terras serem ocupadas\n\npor fazendeiros (de gado, principalmente). A figura 1 demonstra a forma\u00e7\u00e3o das\n\nfronteiras pol\u00edticas na Bacia Amaz\u00f4nica que a fragmentou em diferentes pa\u00edses.\n\n\n\n102\n\nFigura 1:\n\nOs intentos para delimitar as fronteiras na Amaz\u00f4nia, desde a \u00e9poca colonial, e\n\ndepois com os pa\u00edses independentes resultaram em tens\u00f5es e conflitos entre os Estados\n\n\n\n103\n\nrec\u00e9m-independentes. Mas a consolida\u00e7\u00e3o das fronteiras n\u00e3o evitou que nelas se\n\nformassem regi\u00f5es fronteiri\u00e7as com diferentes tipos de intera\u00e7\u00e3o.\n\n2.1.1 A integra\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a da Bacia Amaz\u00f4nica\n\nOs pa\u00edses amaz\u00f4nicos, baseados em uma vis\u00e3o de vazio demogr\u00e1fico, j\u00e1\n\ncomentada, preocuparam-se em propor estrat\u00e9gias de interioriza\u00e7\u00e3o das atividades\n\necon\u00f4micas na Amaz\u00f4nia, e tamb\u00e9m para evitar a cobi\u00e7a internacional. Ap\u00f3s o\n\nestabelecimento das fronteiras internacionais na Amaz\u00f4nia, os pa\u00edses amaz\u00f4nicos se\n\nvoltaram para o que denominaram de fronteira interna. Como bem salienta Parodi,\n\n\u201c\u2018empty space\u2019, \u2018void\u2019, and \u2018frontier\u2019 were central concepts used by South American\n\nstate officials to define Amazonia. Because the boundary treaties already existed, each\n\nstate viewed Amazonia as an \u2018internal frontier\u2019\u201d (PARODI, 2002, p. 111). Este per\u00edodo\n\n\u00e9 sintetizado no caso da Amaz\u00f4nia brasileira da seguinte forma:\n\nO estado toma para si a iniciativa de um novo e ordenado ciclo de\ndevassamento amaz\u00f4nico, num projeto geopol\u00edtico para a moderniza\u00e7\u00e3o\nacelerada da sociedade e do territ\u00f3rio nacionais. Nesse projeto, a ocupa\u00e7\u00e3o da\nAmaz\u00f4nia assume prioridade por v\u00e1rias raz\u00f5es. \u00c9 percebida como solu\u00e7\u00e3o\npara as tens\u00f5es sociais internas decorrentes da expuls\u00e3o de pequenos\nprodutores do Nordeste e do Sudeste pela moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura. [...]\nPara acelerar a ocupa\u00e7\u00e3o regional, modernizam-se as institui\u00e7\u00f5es. [...] Entre\n1968 e 1974, o Estado brasileiro implantou tal tipo de malha na Amaz\u00f4nia,\nvisando completar a apropria\u00e7\u00e3o f\u00edsica e controlar o territ\u00f3rio (Becker, 1990).\n[...] Esta fase foi ainda marcada por imensos conflitos sociais e impactos\nambientais negativos: conflitos de terra entre fazendeiros, posseiros,\nseringueiros, e \u00edndios, desflorestamento desenfreado pela abertura de\nestradas, explora\u00e7\u00e3o de madeira seguida da expans\u00e3o agropecu\u00e1ria e intensa\nmobilidade espacial da popula\u00e7\u00e3o (BECKER, 2007, p. 26-27).\n\nEste processo de ocupa\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia aos territ\u00f3rios nacionais\n\ngerou diversos conflitos socioambientais. Enquanto que os conflitos fronteiri\u00e7os\n\ninternacionais foram se solucionando nos \u00faltimos anos, um processo de integra\u00e7\u00e3o\n\nregional ganhou um novo impulso a partir dos anos 2000. Essa integra\u00e7\u00e3o, todavia, n\u00e3o\n\ninvalida e nem minimiza o significado das fronteiras internacionais, mas adiciona um\n\nnovo aspecto \u00e0 elas.\n\nNo caso sul-americano, muitas regi\u00f5es fronteiri\u00e7as apresentam aus\u00eancia (ou\n\nprecariedade) de redes de transporte e de comunica\u00e7\u00e3o, pois possuem um peso pol\u00edtico e\n\necon\u00f4mico menor em rela\u00e7\u00e3o aos centros nacionais. E s\u00e3o poucas as iniciativas de\n\nintegra\u00e7\u00e3o regional que t\u00eam incorporado a integra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a em seus objetivos e\n\narcabou\u00e7o institucional. Desta forma, \u201ca coopera\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses vizinhos em regi\u00f5es de\n\n\n\n104\n\nfronteira tem sido feita informalmente, e atrav\u00e9s de acordos t\u00e1citos entre as autoridades\n\nlocais dos pa\u00edses fronteiri\u00e7os\u201d (MACHADO e STEIMAN, 2002, p.7-8).\n\nExiste um potencial nas regi\u00f5es fronteiri\u00e7as para intensificar a coopera\u00e7\u00e3o\n\ninternacional entre os pa\u00edses vizinhos, por\u00e9m tamb\u00e9m existe uma influ\u00eancia sobre elas\n\ndo contexto internacional, por exemplo, das rela\u00e7\u00f5es bilaterais/multilaterais entre os\n\npa\u00edses fronteiri\u00e7os. Coexistem nestas regi\u00f5es elementos de integra\u00e7\u00e3o e de\n\ndesintegra\u00e7\u00e3o. As iniciativas de integra\u00e7\u00e3o s\u00e3o, em muitas regi\u00f5es fronteiri\u00e7as, fruto do\n\ninteresse de suas pr\u00f3prias elites e governos. E muitas vezes, os fatores que geram um\n\nafastamento s\u00e3o fruto de decis\u00f5es tomadas a n\u00edvel nacional, muito longe e sem conex\u00e3o\n\ncom as regi\u00f5es de fronteira (MACHADO e STEIMAN, 2002).\n\nOs processos de integra\u00e7\u00e3o regional na Am\u00e9rica Latina iniciaram nos anos 1960\n\ne pouco mencionavam as fronteiras, como foi o caso da Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana\n\nde Livre Com\u00e9rcio (ALALC) e da Associa\u00e7\u00e3o Latino Americana de Integra\u00e7\u00e3o\n\n(ALADI). Com o tempo, a integra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a passou a fazer parte das preocupa\u00e7\u00f5es\n\nrelativas \u00e0 integra\u00e7\u00e3o regional, como foi o caso com a Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es\n\n(CAN) e o Mercado Comum do Sul (Mercosul) (SELA, 2011). A Iniciativa para a\n\nIntegra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-Americana (IIRSA)\n9\n\ne o Projeto\n\nMesoam\u00e9rica\n10\n\nque visam a integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos pa\u00edses membros tamb\u00e9m s\u00e3o vistas\n\ncomo importantes para a integra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a na Am\u00e9rica Latina:\n\nLas iniciativas de inversi\u00f3n en infraestructura que representan el Proyecto\nMesoam\u00e9rica y la IIRSA, deber\u00e1n constituirse en los factores detonantes de\nlas posibilidades de mejora de la calidad de vida y de crecimiento de las\neconom\u00edas fronterizas en ALC (Am\u00e9rica Latina y Caribe); desde ya, algunas\nde las fronteras de la regi\u00f3n est\u00e1n empezando a beneficiarse de las din\u00e1micas\nque representa la opci\u00f3n de contar con infraestructuras que conectan grandes\nregiones interiores de ALC con los puertos y los mercados de exportaci\u00f3n,\ndado el incremento de los tr\u00e1ficos y la demanda de servicios cada vez m\u00e1s\ndiversificados y en mayor cantidad que ellos suponen (SELA, 2011, p. 60).\n\nA integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica e constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas nas regi\u00f5es fronteiri\u00e7as\n\ncertamente as afetar\u00e3o, por isso, uma quest\u00e3o de grande import\u00e2ncia para elas \u00e9 a de \u201cse\n\ninserir nas diversas redes transnacionais que as atravessam, sem desempenharem\n\n9\nA IIRSA foi estabelecida em 2000 pelos governos dos doze pa\u00edses sul-americanos visando integrar a\n\ninfraestrutura dos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, e desde 2010 faz parte da Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas\n(UNASUL) por meio do Conselho de Infraestrutura e Planejamento (COSIPLAN), como seu f\u00f3rum\nt\u00e9cnico (IIRSA, 2013).\n10\n\nO Projeto de Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento de Mesoam\u00e9rica, conhecido como Projeto Mesoam\u00e9rica,\nfoi lan\u00e7ado oficialmente em 2008, com o objetivo de integrar fisicamente os territ\u00f3rios de seus pa\u00edses\nmembros mediante projetos de infraestrutura, e inclui o seguintes pa\u00edses: M\u00e9xico, Belize, Guatemala, El\nSalvador, Honduras, Nicar\u00e1gua, Costa Riva, Panam\u00e1, Col\u00f4mbia e Rep\u00fablica Dominicana (CEPAL,\n2009).\n\n\n\n105\n\nfatalmente o papel de mero ponto de passagem\u201d (MACHADO e STEIMAN, 2002, p.\n\n10). Porque apenas a constru\u00e7\u00e3o de estradas e hidrovias, por exemplo, cortando as\n\nfronteiras n\u00e3o ir\u00e1 garantir mudan\u00e7as significativas para o desenvolvimento regional e a\n\nqualidade de vida dessas popula\u00e7\u00f5es se n\u00e3o houver um planejamento e a\u00e7\u00f5es para evitar\n\nque elas se tornem apenas \u201cpontos de passagem\u201d.\n\n\u00c9 preciso tamb\u00e9m notar outro aspecto das zonas de fronteira relativas \u00e0\n\nconsolida\u00e7\u00e3o das soberanias nacionais, pois s\u00e3o \u00e1reas que est\u00e3o afastadas do centro de\n\ngoverno e, que, portanto, podem desenvolver interesses diferenciados do governo\n\ncentral, al\u00e9m de ser uma constante preocupa\u00e7\u00e3o para o Estado que deve zelar pela sua\n\ngarantia, controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o. Isto se evidencia no caso de atividades ilegais que\n\ncruzam as fronteiras dos Estados e s\u00e3o amea\u00e7as \u00e0 ordem constitu\u00edda (BECKER, 2007).\n\nPor isso, por mais que os pa\u00edses busquem formas de integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica e maior\n\ncoopera\u00e7\u00e3o com os pa\u00edses vizinhos, sempre vai existir uma preocupa\u00e7\u00e3o em tentar\n\nbarrar aquilo que n\u00e3o \u00e9 de interesse, e assegurar o controle e a soberania sobre as\n\nfronteiras e o territ\u00f3rio.\n\nCuisinier-Raynal (2001) prop\u00f5e uma tipologia das intera\u00e7\u00f5es fronteiri\u00e7as de\n\nacordo com sua an\u00e1lise na Am\u00e9rica do Sul, no Peru. Ele prop\u00f5e cinco cen\u00e1rios para\n\nclassifica\u00e7\u00e3o dessas intera\u00e7\u00f5es: \u201cmarges\u201d, \u201cmarches\u201d, \u201cfronts\u201d, \u201csynapses\u201d e\n\n\u201ccapillaires\u201d. No documento brasileiro da Proposta de Reestrutura\u00e7\u00e3o do Programa de\n\nDesenvolvimento da Faixa de Fronteira (MIN, 2005), esta tipologia \u00e9 traduzida e\n\naplicada ao caso do Brasil, propondo os mesmo cinco tipos de intera\u00e7\u00f5es fronteiri\u00e7as:\n\nmargem, zona-tamp\u00e3o, frente, capilar e sinapse. No caso das intera\u00e7\u00f5es de \u201cmargem\u201d o\n\ncontato entre os dois lados da fronteira \u00e9 praticamente inexistente, sendo apenas familiar\n\nou pequenas trocas comerciais. O Estado n\u00e3o investe nesta zona, que n\u00e3o possui\n\ninfraestrutura de conex\u00e3o e, portanto, as rela\u00e7\u00f5es mais fortes s\u00e3o as nacionais, no\n\ninterior de cada Estado. Na intera\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a da \u201czona-tamp\u00e3o\u201d existem rela\u00e7\u00f5es\n\nespor\u00e1dicas entre os dois lados da fronteira, mas o Estado restringe ou interdita o acesso\n\na esta zona, seja por meio da cria\u00e7\u00e3o de um Parque Nacional, ou de um Territ\u00f3rio\n\nInd\u00edgena. As intera\u00e7\u00f5es tipo \u201cfrentes\u201d podem corresponder a uma frente militar que\n\nocupa as faixas de fronteira, mas tamb\u00e9m s\u00e3o as frentes pioneiras na escala nacional ou\n\nfrentes de povoamento, e tamb\u00e9m as frentes ind\u00edgenas tanto na escala nacional quanto\n\nbilateral. No cen\u00e1rio \u201ccapilar\u201d existe intera\u00e7\u00e3o entre os dois lados apenas no n\u00edvel local,\n\ntrata-se de uma integra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a espont\u00e2nea, onde o Estado central interv\u00e9m\n\npouco. E por \u00faltimo, a fronteira caracterizada pela intera\u00e7\u00e3o tipo \u201csinapse\u201d corresponde\n\n\n\n106\n\naquela com alto grau de intera\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a, com apoio do Estado para a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de infraestrutura de conex\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, onde as cidades g\u00eameas s\u00e3o o\n\nmelhor exemplo. De acordo com este documento:\n\npraticamente todas as cidades g\u00eameas articuladas por pontes pertencem a este\ntipo, sendo eles estrat\u00e9gicos para o com\u00e9rcio bilateral. No caso dos vizinhos\ndo Cone Sul, muitas cidades do outro lado do limite internacional ganharam\no estatuto de Zona Franca exatamente para estimular as trocas internacionais\n(MIN, 2005, p. 147).\n\nAs cidades g\u00eameas s\u00e3o adensamentos populacionais que pertencem a pa\u00edses\n\ndiferentes, pois s\u00e3o cortados pela linha de fronteira e s\u00e3o \u201co meio geogr\u00e1fico que melhor\n\ncaracteriza a zona de fronteira\u201d (MIN, 2005, p. 21). A zona de fronteira:\n\n\u00c9 composta pelas \u201cfaixas\u201d territoriais de cada lado do limite internacional,\ncaracterizadas por intera\u00e7\u00f5es que, embora internacionais, criam um meio\ngeogr\u00e1fico pr\u00f3prio de fronteira, apenas percept\u00edvel na escala local/regional\ndas intera\u00e7\u00f5es transfronteiri\u00e7as (MIN, 2005, p. 21).\n\nAs cidades g\u00eameas s\u00e3o parte de diferentes redes sobrepostas, pertencem a uma\n\nrede regional, nacional e transnacional. S\u00e3o cortadas por diversos fluxos, como de\n\ntrabalho, capital, servi\u00e7os, recursos naturais, etc. Al\u00e9m disso, nelas tamb\u00e9m podem atuar\n\nredes ilegais nas zonas de fronteira, como as redes de drogas il\u00edcitas e de armamentos\n\nilegais.\n\nAs regi\u00f5es fronteiri\u00e7as tamb\u00e9m lidam cotidianamente com o fato de\n\ncompartilharem recursos naturais, j\u00e1 que a natureza n\u00e3o obedece \u00e0s conven\u00e7\u00f5es\n\npol\u00edticas. Este \u00e9 o caso dos recursos h\u00eddricos de bacias hidrogr\u00e1ficas transfronteiri\u00e7as,\n\npois a \u00e1gua flui de um territ\u00f3rio ao outro, n\u00e3o importando a exist\u00eancia das linhas\n\ndivis\u00f3rias. Isto acarreta uma interdepend\u00eancia entre as cidades e comunidades que os\n\ncompartilham, que, em geral, acabam criando mecanismos informais de coopera\u00e7\u00e3o\n\npara gerir os recursos compartilhados. Esta situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente na Bacia Amaz\u00f4nica\n\nque, por ser transfronteiri\u00e7a requer esfor\u00e7os de coopera\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o\n\ne uso de seus recursos.\n\nPara Becker:\n\nA coordena\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos \u00e9 um elemento central\nno novo enfoque para o desenvolvimento da regi\u00e3o, por permitir maior\nefici\u00eancia na execu\u00e7\u00e3o de programas que promovam o seu desenvolvimento\ninterno, nas negocia\u00e7\u00f5es internacionais e no \u201cuso de bens p\u00fablicos\ninternacionais\u201d. Este enfoque est\u00e1 expl\u00edcito no IIRSA (2002) para toda a\nAm\u00e9rica do Sul, e impl\u00edcito no resgate do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica\n(TCA) como Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (OTCA)\npara os pa\u00edses amaz\u00f4nicos (2007, p. 54).\n\n\n\n107\n\nObserva-se nos \u00faltimos anos que os pa\u00edses amaz\u00f4nicos t\u00eam se esfor\u00e7ado para\n\nintegrar-se, depois de anos de negocia\u00e7\u00f5es e conflitos para a demarca\u00e7\u00e3o e controle de\n\nsuas fronteiras. Hoje as fronteiras apresentam mais um significado para a regi\u00e3o, pois \u00e9\n\ncada vez mais estimulada a sua permeabilidade pelos fluxos do com\u00e9rcio, pelos\n\ncorredores econ\u00f4micos e iniciativas de integra\u00e7\u00e3o regional.\n\nOs projetos estruturais de integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica e regional afetam diretamente as\n\nregi\u00f5es de fronteira na Amaz\u00f4nia, alterando a organiza\u00e7\u00e3o territorial destas \u00e1reas. Como\n\naponta Seoane:\n\n[...] es necesario distinguir entre \u201cintegraci\u00f3n fronteriza\u201d, con alcance\nlimitado y aquella integraci\u00f3n desarrollada entre pa\u00edses y que afecta\ndirectamente a las regiones fronterizas. La situaci\u00f3n \u00f3ptima se define como\naquella donde \u201cintegraci\u00f3n fronteriza\u201d est\u00e1 enmarcada o se complementa con\nprocesos de integraci\u00f3n de mayor magnitud y alcance (2009, p. 70).\n\nA integra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a \u00e9 concebida como:\n\nCuando los pa\u00edses que comparten un l\u00edmite internacional emprenden acciones\nconjuntas que impliquen alg\u00fan efecto en los territorios colindantes, se est\u00e1\nante una pol\u00edtica de integraci\u00f3n fronteriza. Ya sea que las autoridades de los\ngobiernos centrales o las de gobiernos locales emprendan entendimientos que\npermitan acciones conjuntas, es posible hablar de programas de integraci\u00f3n\nfronteriza. La integraci\u00f3n fronteriza es un instrumento apto para encarar\nproyectos y acciones que aumenten las relaciones econ\u00f3micas y sociales\nentre zonas o regiones nacionales contiguas, y mejoren la calidad de vida de\nlos pobladores de esos territorios. La integraci\u00f3n fronteriza cuenta con\nobjetivos precisos, que no siempre son asimilables a los m\u00e1s generales de la\nintegraci\u00f3n en sentido amplio (SEOANE, 2009, pp. 54-55).\n\nPortanto, nem sempre a integra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a est\u00e1 vinculada a uma iniciativa de\n\nintegra\u00e7\u00e3o regional. A integra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a pode ser apoiada pelo Estado central ou ser\n\napenas uma iniciativa informal dos governos subnacionais, \u00e0s vezes com objetivos nem\n\nsempre contemplados na integra\u00e7\u00e3o regional, por serem muito pontuais.\n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, Coelho (1992) afirmava a falta de conhecimento\n\nsobre as fronteiras amaz\u00f4nicas, pois \u201cse sabemos pouco sobre a Amaz\u00f4nia, menos ainda\n\nacerca dos confins da Amaz\u00f4nia, exceto possivelmente por seus aspectos puramente\n\ngeogr\u00e1ficos\u201d (p. 14). Neste trabalho, o autor aponta que:\n\nno caso da Amaz\u00f4nia, a marginalidade e o abandono que caracterizam as\nzonas fronteiri\u00e7as poderiam tanto explicar a falta de a\u00e7\u00e3o, como at\u00e9 mesmo\njustifica-la. [...] A indaga\u00e7\u00e3o de verificar se vale ou n\u00e3o a pena ir at\u00e9 a\nfronteira esbarra, ademais, no caso da Amaz\u00f4nia, na evid\u00eancia de que, em\nm\u00faltiplos pontos daquela fronteira, j\u00e1 existe a conforma\u00e7\u00e3o de um quadro\ns\u00f3cio-econ\u00f4mico complexo, com uma ocupa\u00e7\u00e3o muitas vezes desordenada,\nmas de inelud\u00edvel din\u00e2mica, que n\u00e3o comporta ser ignorada, a n\u00e3o ser com\ncustos cada vez menos suport\u00e1veis. Tais custos, objeto de refer\u00eancia mais\nadiante, estariam nos crescentes atritos fronteiri\u00e7os, decorrentes de invas\u00f5es\n(garimpo), de desequil\u00edbrios comerciais n\u00e3o gerenciados devidamente, do\n\n\n\n108\n\naumento das atividades ilegais; estariam tamb\u00e9m no atraso nas articula\u00e7\u00f5es\nentre institui\u00e7\u00f5es culturais, de sa\u00fade, de desenvolvimento regionais, de\npesquisa cient\u00edfica, [...] estariam, ainda, na capacidade de aproveitamento de\npotenciais locais para a a\u00e7\u00e3o coordenada, com economia de recursos nas\n\u00e1reas de saneamento, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade; [...] e, acima de tudo, na ado\u00e7\u00e3o de\na\u00e7\u00f5es que, por serem conjuntas, exploram a converg\u00eancia de interesses entre\ndois ou mais pa\u00edses vizinhos, criando um clima evidentemente mais prop\u00edcio\npara a\u00e7\u00f5es em planos mais amplo (p. 23-24).\n\nRecentemente, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, os pa\u00edses amaz\u00f3nicos tem buscado\n\nestabelecer pol\u00edticas de desenvolvimento de suas faixas de fronteira, aproveitando o\n\ncontexto favor\u00e1vel da integra\u00e7\u00e3o regional e os projetos de interliga\u00e7\u00e3o f\u00edsica existentes,\n\npois estes tamb\u00e9m t\u00eam afetado as regi\u00f5es de fronteira. O Brasil, por exemplo, elaborou\n\no Programa de Desenvolvimento da Faixa de Fronteira (PDFF) coordenado pelo\n\nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MIN) e que foi contemplado com investimentos\n\npelo Plano Plurianual (PPA) 2004-2007. Neste programa a faixa de fronteira brasileira \u00e9\n\ndividida em Arco Norte, Arco Central e Arco Sul, que por sua vez s\u00e3o subdivididos em\n\n17 Sub-regi\u00f5es. Em 2010 o Grupo de Trabalho Interfederativo de Integra\u00e7\u00e3o Fronteiri\u00e7a\n\nelaborou uma proposta para o desenvolvimento da faixa de fronteira que previu a\n\ncria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Permanente para o Desenvolvimento e Integra\u00e7\u00e3o da Faixa de\n\nFronteira (CDIF) (GTIIF, 2010). A CDIF foi criada por decreto em 8 de setembro de\n\n2010.\n\nA Bol\u00edvia e o Peru, como membros da CAN, que por meio das Decis\u00f5es 459 e\n\n501 estabeleceu uma pol\u00edtica de integra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a e a regula\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o\n\nde Zonas de Integra\u00e7\u00e3o Fronteiri\u00e7a, elaboraram Planos Binacionais de Desenvolvimento\n\nde suas faixas de fronteira com seus respectivos vizinhos, como \u00e9 o caso, por exemplo,\n\ndo Plano de Desenvolvimento da Zona de Integra\u00e7\u00e3o Fronteiri\u00e7a Peru-Bol\u00edvia.\n\nA Bol\u00edvia, no plano nacional, criou a Ag\u00eancia para o Desenvolvimento das\n\nMacro-regi\u00f5es e Zonas Fronteiri\u00e7as (ADEMAF), em 2010. Esta ag\u00eancia esta\n\nencarregada de formular e executar, bem como acompanhar projetos e programas para o\n\ndesenvolvimento regional e das zonas fronteiri\u00e7as de acordo com o Plano Nacional de\n\nDesenvolvimento (ADEMAF, 2013). Tamb\u00e9m o Minist\u00e9rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores\n\nboliviano tem uma inst\u00e2ncia que se ocupa das fronteiras e integra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a, a\n\nDire\u00e7\u00e3o Geral de Limites, Fronteiras e \u00c1guas Internacionais.\n\nO Peru aprovou em 2011 a Lei Marco 29778 para o Desenvolvimento e\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Fronteiri\u00e7a, que estabelece a Pol\u00edtica Nacional de Desenvolvimento e\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Fronteiri\u00e7a e regula o Sistema Nacional de Desenvolvimento das Fronteiras e\n\n\n\n109\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Fronteiri\u00e7a. Este Sistema est\u00e1 estruturado tendo como \u00f3rg\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o\n\na Dire\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento e Integra\u00e7\u00e3o Fronteiri\u00e7a (DDF) do Minist\u00e9rio das\n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores, e o Conselho Nacional de Desenvolvimento de Fronteiras e\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Fronteiri\u00e7a \u00e9 a inst\u00e2ncia multi-setorial m\u00e1xima encarregada de formular,\n\nconduzir e avaliar a pol\u00edtica nacional em mat\u00e9ria de desenvolvimento das fronteiras e\n\nintegra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a (RREE, 2012).\n\nO Equador participa de dois Planos Binacionais para projetos na faixa de\n\nfronteira com o Peru e a Col\u00f4mbia. Entre Equador e Peru foi estabelecida a Comiss\u00e3o\n\nde Vizinhan\u00e7a Equatoriano-Peruana, ap\u00f3s a assinatura do Acordo de Paz, em 1998.\n\nAlguns dos projetos equatorianos de integra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a fazem parte do Banco de\n\nProjetos de Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Fronteiri\u00e7o da CAN, tais como: o \u201cPrograma\n\nde Melhoramento das Condi\u00e7\u00f5es Sanit\u00e1rias e Ambientais nas Fronteiras Pac\u00edfica,\n\nAndina e Amaz\u00f4nica do Equador com Col\u00f4mbia\u201d; e o \u201cManejo integrado para o\n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel do corredor de gest\u00e3o tri-nacional das \u00e1reas protegidas La\n\nPaya (Col\u00f4mbia), Cuyabeno (Equador) e G\u00fceppi (Peru)\u201d.\n\nEstas pol\u00edticas nacionais de desenvolvimento da faixa de fronteira e de\n\nintegra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a t\u00eam um impacto para as regi\u00f5es fronteiri\u00e7as amaz\u00f4nicas e,\n\ntamb\u00e9m para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os nestas regi\u00f5es. J\u00e1 que\n\naproximam os atores sociais e impulsionam a coopera\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a necess\u00e1ria\n\npara coordenar a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o.\n\nGrande parte das fronteiras na Amaz\u00f4nia, e tamb\u00e9m em toda a Am\u00e9rica do Sul,\n\napresentam os rios como a linha divis\u00f3ria da fronteira entre os pa\u00edses. Em diversos\n\ncasos existem, separadas por estes rios divis\u00f3rios, cidades g\u00eameas. Elas \u201cdevem\n\nconstituir-se em um dos alvos priorit\u00e1rios das pol\u00edticas p\u00fablicas para a zona de\n\nfronteira\u201d (MACHADO, 2005, p. 260-261).\n\nNa Amaz\u00f4nia brasileira:\n\n[...] a Faixa de fronteira \u00e9 aquela onde a densidade de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 das mais\nbaixas. Contudo, o padr\u00e3o n\u00e3o \u00e9 homog\u00eaneo. Uma concentra\u00e7\u00e3o\npopulacional maior pode ser identificada na faixa sudoeste da regi\u00e3o e em\nalguns pontos isolados. Explica esta concentra\u00e7\u00e3o, a presen\u00e7a n\u00e3o s\u00f3 de\ncapitais estaduais dentro do limite fronteiri\u00e7o, como a dos munic\u00edpios\nprodutivamente mais din\u00e2micos, seja devido a atividades legais, seja\natividades ilegais. \u00c9 significativa, no contexto fronteiri\u00e7o, a magnitude do\nprocesso de municipaliza\u00e7\u00e3o que ocorreu na d\u00e9cada de 1990, em\nconson\u00e2ncia com o restante da Amaz\u00f4nia, processo acompanhado de\ncrescimento urbano. [...] Esse crescimento demonstra que a Faixa de\nFronteira acompanhou, num ritmo pr\u00f3prio, a din\u00e2mica urbana regional,\ncontrapondo-se \u00e0s baixas densidades vigentes (BECKER, 2007, p. 58).\n\n\n\n110\n\nBecker (2007) distingue quatro regi\u00f5es na faixa de fronteira norte do Brasil que\n\npossuem caracter\u00edsticas distintas: a) a regi\u00e3o da fronteira entre Brasil, Venezuela,\n\nGuiana e parte da Col\u00f4mbia e Suriname; b) a regi\u00e3o da fronteira entre Amap\u00e1 e Guiana\n\nFrancesa; c) A regi\u00e3o da fronteira entre Brasil, Col\u00f4mbia e Peru; e, d) a regi\u00e3o da\n\nfronteira entre Brasil, Peru e Bol\u00edvia. Estas regi\u00f5es apresentam graus diferentes de\n\nintegra\u00e7\u00e3o com o territ\u00f3rio do pa\u00eds vizinho, bem como de acessibilidade vi\u00e1ria e de\n\nredes de rela\u00e7\u00f5es. A presen\u00e7a de cidades g\u00eameas nelas relativiza o papel das condi\u00e7\u00f5es\n\nnaturais presentes nas fronteiras amaz\u00f4nica.\n\nExistem temas que s\u00e3o caracter\u00edsticos das regi\u00f5es de fronteira, e que est\u00e3o\n\npresentes na Amaz\u00f4nia, tais como; fluxos migrat\u00f3rios e de trabalhadores, \u00e1guas\n\ntransfronteiri\u00e7as, com\u00e9rcio transfronteiri\u00e7o, condi\u00e7\u00f5es para o transporte de mercadorias,\n\ninfraestrutura de comunica\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais, entre outros (SEOANE,\n\n2009). Quando n\u00e3o existe a possibilidade de di\u00e1logo entre as comunidades vizinhas\n\nsobre os problemas comuns, existe a possibilidade do surgimento de conflitos, que s\u00e3o\n\ninternacionais por sua natureza. Al\u00e9m do que tamb\u00e9m \u00e9 comum surgirem nestas regi\u00f5es\n\ninteresses comuns, que nem sempre s\u00e3o contemplados pelos planos de integra\u00e7\u00e3o\n\nregional dos governos centrais, pois a agenda das comunidades de fronteira apresentam\n\nquest\u00f5es muito mais pontuais do que aquelas dos Acordos de Coopera\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o\n\nfirmados pelos governos nacionais (SEOANE, 2009).\n\nAs iniciativas para o di\u00e1logo entre as cidades g\u00eameas, que t\u00eam se\n\ninstitucionalizado na Am\u00e9rica do Sul, s\u00e3o os Comit\u00eas de Fronteira, que s\u00e3o\n\nestabelecidos depois da assinatura de Acordos Bilaterais ou Multilaterais, necess\u00e1rios\n\ntamb\u00e9m para sua regulamenta\u00e7\u00e3o. A coordena\u00e7\u00e3o destes Comit\u00eas fica a cargo do\n\nMinist\u00e9rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, mas a participa\u00e7\u00e3o de outros atores pode variar,\n\nincluindo os governos municipais, estaduais, representantes da sociedade civil e de\n\ncomunidades ind\u00edgenas. Os Comit\u00eas de Fronteira \u201cson instancias creadas para permitir\n\nla soluci\u00f3n de conflictos fronterizos o en caso necesario el encauce de los problemas\n\nplanteados a instancias con capacidad de aportar con soluciones\u201d (SEOANE, 2009).\n\nEstes Comit\u00eas t\u00eam tratado tamb\u00e9m, em muitos casos, dos temas relacionados aos\n\nrecursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os.\n\nOutro tipo de institui\u00e7\u00e3o criada em regi\u00f5es de fronteira s\u00e3o as Comiss\u00f5es\n\nBilaterais ou Multilaterais de determinada Bacia Hidrogr\u00e1fica transfronteiri\u00e7a. Estas\n\ncomiss\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o coordenadas pelo Minist\u00e9rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, como os\n\ncomit\u00eas, pois \u00e9 a \u00fanica inst\u00e2ncia governamental que tem compet\u00eancia para assinar\n\n\n\n111\n\ntratados internacionais e tratar dos temas de pol\u00edtica externa. Existe uma diferen\u00e7a\n\ntemporal entre o funcionamento destes Comit\u00eas e Comiss\u00f5es para tomar decis\u00f5es, pois\n\nenvolvem muitos atores e institui\u00e7\u00f5es de diferentes n\u00edveis do governo, e as\n\nconsequ\u00eancias dos problemas locais transfronteiri\u00e7os que s\u00e3o muitas vezes imediatos e\n\ncotidianos.\n\nNa Bacia Amaz\u00f4nica as regi\u00f5es de fronteira s\u00e3o escassamente povoadas, mas\n\ncontam com a presen\u00e7a de algumas cidades g\u00eameas. Nestas localidades podem-se\n\nobservar iniciativas baseadas em interesses comuns para a solu\u00e7\u00e3o de problemas\n\ntransfronteiri\u00e7os, mas, em geral, os governos e comunidades locais n\u00e3o possuem\n\ncompet\u00eancia jur\u00eddica para firmar acordos com as comunidades dos pa\u00edses vizinhos e\n\ncarecem de meios t\u00e9cnicos e financeiros para lidar com os problemas relacionados ao\n\ncompartilhamento dos recursos h\u00eddricos. Muitas vezes s\u00e3o firmados acordos informais,\n\nou seja, n\u00e3o geram um documento que sele os termos acertados, o que caracterizam um\n\ntipo de coopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o institucionalizada.\n\nNeste sentido, algumas institui\u00e7\u00f5es nacionais buscam dar apoio para enfrentar\n\ntemas relacionados aos recursos h\u00eddricos compartilhados. No caso do Brasil, o Conselho\n\nNacional de Recursos H\u00eddricos (CNRH) possui uma C\u00e2mara T\u00e9cnica sobre Gest\u00e3o dos\n\nRecursos H\u00eddricos Transfronteiri\u00e7os que visa auxiliar as decis\u00f5es do Conselho no caso\n\ndas \u00e1guas transfronteiri\u00e7as. Na Bol\u00edvia, o Minist\u00e9rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores possui uma\n\nDivis\u00e3o de \u00c1guas Internacionais, respons\u00e1vel por negociar os Acordos sobre recursos\n\nh\u00eddricos compartilhados e coordenar os Comit\u00eas e Comiss\u00f5es de Bacias compartilhadas.\n\nAs assimetrias entre os pa\u00edses e entre as cidades g\u00eameas e regi\u00f5es fronteiri\u00e7as,\n\ndificultam a coopera\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria ambiental e de recursos h\u00eddricos, por exemplo. Nem\n\nsempre as institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos encontram\n\ncorrespondente no pa\u00eds vizinho, e muitas vezes, as legisla\u00e7\u00f5es s\u00e3o bem diferentes. Esta\n\nintegra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a que come\u00e7a a se desenvolver entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos tem\n\nocorrido em paralelo com as iniciativas multilaterais de coopera\u00e7\u00e3o regional. As\n\nrela\u00e7\u00f5es bilaterais entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos tamb\u00e9m come\u00e7am a incluir a integra\u00e7\u00e3o\n\nfronteiri\u00e7a em sua pauta.\n\n2.2. Coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos: rela\u00e7\u00f5es multilaterais e bilaterais\n\n\n\n112\n\nEm qualquer an\u00e1lise sobre as rela\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos \u00e9 preciso levar\n\nem conta o significado da Amaz\u00f4nia para cada pa\u00eds e tamb\u00e9m o peso que tem para cada\n\nterrit\u00f3rio nacional. Isto porque, como argumenta Costa-Filho (2003),\n\na heterogeineidade real com que os oito Pa\u00edses Membros (da OTCA)\npriorizam seus programas amaz\u00f4nicos. Os problemas de explora\u00e7\u00e3o ou\nconserva\u00e7\u00e3o dos seus recursos os afetam de forma necessariamente\ndiferenciada. Os pr\u00f3prios pesos relativos de suas \u00e1reas amaz\u00f4nicas sobre os\ntotais nacionais, tanto em extens\u00e3o territorial como em densidade\ndemogr\u00e1fica, s\u00e3o significativamente distintos entre eles, afetando\ninexoravelmente suas decis\u00f5es de prioridades (p. 386).\n\nPara come\u00e7ar, em termos de superf\u00edcie territorial existe uma grande diferen\u00e7a, o\n\nBrasil abarca 63% da \u00e1rea total da bacia, que representa 45,5% do territ\u00f3rio nacional\n\n(excluindo a Bacia do rio Tocantins), enquanto o Equador det\u00e9m apenas 2,4% da \u00e1rea\n\ntotal da bacia, o que representa 52% da \u00e1rea de seu territ\u00f3rio nacional. No entanto, em\n\nalguns casos a \u00e1rea da bacia amaz\u00f4nica chega a 75% e 66% das \u00e1reas totais dos\n\nterrit\u00f3rios nacionais do Peru e da Bol\u00edvia, respectivamente (PNUMA. OTCA e CIUP,\n\n2009).\n\nOutra diferen\u00e7a a ser considerada \u00e9 o desenvolvimento econ\u00f4mico dos pa\u00edses, e\n\ntamb\u00e9m institucional, que tem influ\u00eancia no modo de ocupa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento\n\necon\u00f4mico implantado nas respectivas \u00e1reas amaz\u00f4nicas. Al\u00e9m disso, \u00e9 tamb\u00e9m preciso\n\nlevar em conta os diferentes interesses em disputa no interior dos Estados sobre a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos e modelo de desenvolvimento para as regi\u00f5es amaz\u00f4nicas.\n\nS\u00e3o n\u00edtidos os conflitos entre interesses conservacionistas que visam \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de\n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o e projetos sustent\u00e1veis e, por outro lado, os interesses de\n\nexplora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que veem a regi\u00e3o como uma \u00e1rea rica em recursos a serem\n\nexplorados e como fronteira agropecu\u00e1ria. Estes s\u00e3o conflitos pelo uso do territ\u00f3rio, que\n\nna vis\u00e3o de Becker s\u00e3o direcionados \u201csegundo interesses dos diferentes atores, que\n\nimpulsionam diferentes fronteiras na regi\u00e3o. Tais conflitos [...] dificultam a formula\u00e7\u00e3o\n\ne a execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d (2007, p. 125).\n\nTais interesses sobre a Amaz\u00f4nia se refletem nos acordos de coopera\u00e7\u00e3o\n\nbilaterais entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos. A seguir ser\u00e3o analisadas as rela\u00e7\u00f5es bilaterais\n\nentre quatro pa\u00edses amaz\u00f4nicos, com o foco nos acordos e eventos que tem maior\n\nimpacto para a Bacia Amaz\u00f4nica. Esses quatro pa\u00edses foram escolhidos por serem os\n\npa\u00edses envolvidos nos dois estudos de caso analisados neste trabalho.\n\n\n\n113\n\n2.2.1 As rela\u00e7\u00f5es bilaterais entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos: Bol\u00edvia, Brasil, Equador e\n\nPeru\n\nAs rela\u00e7\u00f5es bilaterais entre os quatro pa\u00edses amaz\u00f4nicos (Bol\u00edvia, Brasil,\n\nEquador e Peru), abarca uma s\u00e9rie de assuntos, n\u00e3o apenas aqueles relacionados aos\n\nrecursos h\u00eddricos compartilhados. Por isso, o hist\u00f3rico dessas rela\u00e7\u00f5es bilaterais \u00e9\n\nanalisado de forma sint\u00e9tica neste trabalho, atentando apenas para os fatos que s\u00e3o mais\n\nrelevantes para contextualizar o cen\u00e1rio em que se desenvolve a governan\u00e7a dos\n\nrecursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os na Bacia Amaz\u00f4nica.\n\n2.2.1.1 As rela\u00e7\u00f5es entre Bol\u00edvia e Brasil\n\nBol\u00edvia e Brasil possuem 3.423 km de fronteiras entre si, dos quais 750 km s\u00e3o\n\nlinhas convencionais e, 2.672 km s\u00e3o fronteiras aqu\u00e1ticas, o que representa 78% da\n\nlinha de fronteira (SCDL, 2012). O primeiro tratado assinado entre os dois pa\u00edses para a\n\ndemarca\u00e7\u00e3o das fronteiras foi o \u201cTratado de Amizade, Limites, Navega\u00e7\u00e3o, Com\u00e9rcio e\n\nExtradi\u00e7\u00e3o\u201d, de 27 de mar\u00e7o de 1867, tamb\u00e9m conhecido como Tratado de Ayacucho.\n\nDe acordo com Vergara (2010), este tratado foi assinado sem muito conhecimento sobre\n\na regi\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o dos rios, por isso \u201cfoi uma tentativa de garantir o territ\u00f3rio\n\nbrasileiro em um espa\u00e7o desconhecido\u201d (p. 346). De modo que, o territ\u00f3rio do atual do\n\nestado do Acre pertencia \u00e0 Bol\u00edvia neste per\u00edodo. Os trabalhos de demarca\u00e7\u00e3o s\u00f3 se\n\niniciaram a partir de 1870. No entanto, o conflito do Acre que tem in\u00edcio com a\n\nexplora\u00e7\u00e3o da borracha no fim do s\u00e9culo XIX e a ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea por brasileiros,\n\nchega ao fim em 1903 com a negocia\u00e7\u00e3o entre Brasil e Bol\u00edvia e a assinatura do Tratado\n\nde Petr\u00f3polis em 17 de novembro de 1903\n11\n\n. Com este tratado o territ\u00f3rio do Acre passa\n\na ser do Brasil e, em contrapartida, a Bol\u00edvia ficou com parte do que seria hoje o Mato\n\nGrosso, o pagamento de dois milh\u00f5es de libras esterlinas (pre\u00e7os correntes) e a\n\npromessa de constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro Madeira-Mamor\u00e9 (400 km).\n\nAl\u00e9m destes acordos mencionados, ainda foram assinados entre os dois pa\u00edses,\n\nreferentes \u00e0 demarca\u00e7\u00e3o de fronteiras e \u00e0 navega\u00e7\u00e3o fluvial: o \u201cTratado de Com\u00e9rcio e\n\nNavega\u00e7\u00e3o Fluvial\u201d, de 1910; o \u201cAcordo para a Demarca\u00e7\u00e3o das fronteiras Brasil-\n\nBol\u00edvia na Bacia do Amazonas\u201d, de 1911; o \u201cTratado de Limites e Comunica\u00e7\u00f5es\n\n11\nPara mais informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre este tratado e a quest\u00e3o do Acre, ver: BANDEIRA, 2000.\n\n\n\n114\n\nFerrovi\u00e1rias\u201d, de 1928; o \u201cAcordo sobre instru\u00e7\u00f5es \u00e0 Comiss\u00e3o Mista Demarcadora de\n\nLimites brasileira-boliviana\u201d, de 1941; e as \u201cNotas Reversais\u201d de 29 de mar\u00e7o de 1958.\n\nOrias, Seoane e Torres (2001), sintetizam as rela\u00e7\u00f5es entre Bol\u00edvia e Brasil do\n\nseguinte modo:\n\nCon una historia diplom\u00e1tica bilateral que ha transitado de la indiferencia en\nel siglo XIX, al conflicto de inicios del siglo XX, pasando por una frondosa\nexperiencia de relaci\u00f3n cooperativa, durante la mayor parte del pasado siglo y\nevolucionado, en los a\u00f1os recientes, a una situaci\u00f3n de interdependencia e\nintegraci\u00f3n, el futuro de la agenda bilateral se presenta cargado de aspectos\npositivos y colaboraci\u00f3n, bajo esquemas de ganancias mutuas y\nemprendimientos cooperativos. Las relaciones diplom\u00e1ticas entre Bolivia y\nBrasil han atravesado por diferentes fases, pudi\u00e9ndose distinguir tres grandes\nper\u00edodos: i) un per\u00edodo geogr\u00e1fico que culmina con el trazado de los l\u00edmites\nfronterizos, ii) un per\u00edodo de acercamiento e inicio de un relacionamiento\ncooperativo en el que se emprenden proyectos bilaterales de desarrollo y\nvinculaci\u00f3n f\u00edsica y, iii) el per\u00edodo de integraci\u00f3n caracterizado por una\nincrementa acci\u00f3n cooperativa, cuyo basamento fundamental emerge de la\nintegraci\u00f3n energ\u00e9tica y que impulsa una diversificaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n de\nla agenda que se traduce en una mayor interdependencia (p. 107).\n\nA agenda bilateral boliviana-brasileira tem como temas principais: a venda de\n\ng\u00e1s natural boliviano para o Brasil atrav\u00e9s do gasoduto Santa-Cruz-S\u00e3o Paulo; os\n\ncorredores interoce\u00e2nicos; a possibilidade de venda de hidroeletricidade da Bol\u00edvia para\n\no Brasil; as rela\u00e7\u00f5es comerciais e econ\u00f4micas no \u00e2mbito do Mercosul; a Hidrovia\n\nParaguai-Paran\u00e1; os problemas de contrabando e narcotr\u00e1fico; e quest\u00f5es ambientais\n\n(Seoane, Torres e Orias, 2009).\n\nDesde a d\u00e9cada de 1990 que as rela\u00e7\u00f5es bilaterais entre Bol\u00edvia e Brasil foram\n\nfortemente marcadas pela comercializa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural boliviano e a constru\u00e7\u00e3o do\n\ngasoduto at\u00e9 o Brasil. Como afirmou Vizentini, \u201ca quest\u00e3o energ\u00e9tica \u00e9 o que move as\n\nrela\u00e7\u00f5es bilaterais entre o Brasil e a Bol\u00edvia\u201d (2004, p. 370).\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os amaz\u00f4nicos cabe\n\ndestacar alguns acordos que s\u00e3o relevantes, tais como: o \u201cAjuste Complementar ao\n\nAcordo B\u00e1sico de Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e T\u00e9cnica Relativo \u00e0 Central Hidrel\u00e9trica de\n\nCachuela Esperanza\u201d, de 1984. Trata-se de um acordo para a realiza\u00e7\u00e3o de estudos\n\nsobre o projeto de constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Cachuela Esperanza em territ\u00f3rio\n\nboliviano. Al\u00e9m deste, tamb\u00e9m destaca-se: o \u201cConv\u00eanio para a preserva\u00e7\u00e3o,\n\nConserva\u00e7\u00e3o e Fiscaliza\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais nas \u00c1reas de Fronteira\u201d, de 1990; o\n\n\u201cAcordo, por troca de Notas, Relativo ao Conv\u00eanio entre o INPE e o SENAMHI\u201d, de\n\n1996; o \u201cMemorando de Entendimento para o Estabelecimento de um Subprograma de\n\n\n\n115\n\nCoopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica em Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Transfer\u00eancia de Informa\u00e7\u00f5es\n\nTem\u00e1ticas\u201d, de 1997.\n\nO \u201cAjuste Complementar ao Acordo B\u00e1sico de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e Cient\u00edfica\n\npara Implementa\u00e7\u00e3o do Projeto Apoio \u00e0 Legisla\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos\u201d, de 2001,\n\nteve como objetivo a troca de experi\u00eancias entre Brasil e Bol\u00edvia, com vistas \u00e0 apoiar o\n\ngoverno boliviano na formula\u00e7\u00e3o de sua legisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos.\n\nO \u201cAcordo para a Constru\u00e7\u00e3o de uma Ponte sobre o Rio Acre, nas Proximidades\n\ndas Cidades de Brasil\u00e9ia e Cobija\u201d, de 2003, criou uma Comiss\u00e3o Mista com o objetivo\n\nde desenvolver o projeto de constru\u00e7\u00e3o de uma ponte sobre o rio Acre e implement\u00e1-lo.\n\nTrata-se do projeto da IIRSA do Eixo Peru-Brasil-Bol\u00edvia e que j\u00e1 se encontra\n\nconstru\u00edda. Outras pontes entre os dois pa\u00edses est\u00e3o previstas para serem constru\u00eddas\n\ncomo, a Ponte sobre o Rio Mamor\u00e9 entre as cidades de Guajar\u00e1-Mirim (Rond\u00f4nia) e\n\nGuayaramer\u00edn (Beni) (acordo de 14 de fevereiro do 2007), e a Ponte sobre o Igarap\u00e9\n\nRapirr\u00e1, entre as cidades de Pl\u00e1cido de Castro (Acre) e Montevideo (Pando) (Acordo de\n\n17 de dezembro de 2007). Em visita \u00e0 Bol\u00edvia, cidade de Riberalta, o ent\u00e3o presidente\n\nbrasileiro Luis In\u00e1cio Lula da Silva, em agosto de 2007, faz uma Declara\u00e7\u00e3o em que\n\nreitera a import\u00e2ncia da integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica para as rela\u00e7\u00f5es bilaterais, bem como o\n\nfinanciamento deste integra\u00e7\u00e3o por parte do Brasil de infraestruturas como o Projeto da\n\nRodovia \u201cHacia el Norte\u201d.\n\nPara a Bol\u00edvia, os recursos h\u00eddricos da Bacia Amaz\u00f4nica tem uma grande\n\nimport\u00e2ncia j\u00e1 que grande parte de seu territ\u00f3rio esta nesta bacia. Desta forma, v\u00e1rios\n\nprojetos est\u00e3o em curso que podem impactar estes recursos. Para Torres:\n\nCon relaci\u00f3n al futuro, en la Cuenca del Amazonas es previsible el\nincremento de proyectos destinados a permitir la navegaci\u00f3n por los\nprincipales r\u00edos de dicha cuenca. La pr\u00f3xima hidrov\u00eda con la que contar\u00e1\nBolivia probablemente unir\u00e1 a trav\u00e9s del r\u00edo Madre de Dios, las ciudades de\nPuerto Maldonado en el Peru, Riberalta en Bol\u00edvia y Porto Velho en Brasil.\nSi se logra superar el problema de las cachuelas en el r\u00edo Madeira, Bolivia\npodr\u00eda lograr una segunda v\u00eda de navegaci\u00f3n y salida para su comercio\nexterior por el Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico. No obstante, se trata de un proyecto\ncomplejo y extremamente oneroso. [\u2026] Por otra parte, aunque ya se han\nplanteado posibilidades de generaci\u00f3n y exportaci\u00f3n de energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica\nal Brasil, como ocurro, por ejemplo, con los casos del Proyecto del Bala o de\nCachuela Esperanza, para su concreci\u00f3n hace falta superar problemas\nt\u00e9cnicos, financieros, y medio ambientales. En el caso de Brasil, basta se\u00f1alar\nque tener un l\u00edmite acu\u00e1tico casi tan extenso como el total de la frontera que\nBolivia comparte con la Argentina induce a pensar que el tema de los\nrecursos h\u00eddricos tarde o temprano, ocupar\u00e1 un lugar privilegiado en la\nagenda bilateral (2003, p. 21).\n\n\n\n116\n\nA principal sub-bacia amaz\u00f4nica compartilhada entre Bol\u00edvia e Brasil \u00e9 a bacia\n\ndo rio Madeira, que \u00e9 um afluente do rio Amazonas, sendo um dos mais importantes,\n\npois \u00e9 o mais caudaloso e o maior em longitude. A \u00e1rea total da bacia do rio Madeira \u00e9\n\nde 1.420.000 km\u00b2, sendo que drena toda a superf\u00edcie da bacia amaz\u00f4nica em territ\u00f3rio\n\nboliviano correspondente a 724.000 km\u00b2 e 66% do territ\u00f3rio nacional da Bol\u00edvia\n\n(PNUMA, OTCA e CIUP, 2009). Esta bacia tamb\u00e9m \u00e9 compartilhada pelo Brasil (onde\n\nocupa parte dos estados do Acre, Rond\u00f4nia, Amazonas e Mato Grosso) e Peru\n\n(Departamento de Madre de Dios).\n\nEntre os projetos da IIRSA e tamb\u00e9m do Programa para Acelera\u00e7\u00e3o do\n\nCrescimento (PAC), encontram-se duas usinas hidrel\u00e9tricas Santo Ant\u00f4nio e Jirau, em\n\nterrit\u00f3rio brasileiro no rio Madeira. Estas usinas s\u00e3o parte de um estudo mais amplo\n\nsobre diversos projetos na bacia do rio Madeira, chamado de Complexo do rio Madeira,\n\nque inclu\u00eda tamb\u00e9m outras usinas hidrel\u00e9tricas, uma ferrovia, uma hidrovia, e um\n\ngaseoduto. O projeto das duas usinas Santo Ant\u00f4nio e Jirau foi o mais caro da IIRSA\n\nor\u00e7ado em mais de 20 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em 2007, al\u00e9m de ter gerado grande pol\u00eamica\n\ndevido ao seu impacto socioambiental e tamb\u00e9m transfronteiri\u00e7o:\n\nas duas usinas em constru\u00e7\u00e3o no complexo do rio Madeira \u2013 Santo Ant\u00f4nio e\nJirau \u2013 foram respons\u00e1veis pela condena\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do Brasil, em 2009,\npelo F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua realizado em Istambul, devido aos preju\u00edzos\npara a vida de popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, altera\u00e7\u00e3o de ciclos fluviais e da\nbiodiversidade. Estas preocupa\u00e7\u00f5es foram tamb\u00e9m levantadas pela Bol\u00edvia,\npa\u00eds vizinho cuja fronteira dista cerca de 100km da primeira usina e 200 km\nda segunda (BERMANN et al., 2010, p.12).\n\nOs estudos para a constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas na bacia do Madeira\n\ncome\u00e7aram na d\u00e9cada de 1970 no Brasil e na d\u00e9cada de 1980 na Bol\u00edvia. A usina de\n\nSanto Ant\u00f4nio est\u00e1 a aproximadamente 10 km de Porto Velho e 200 km da fronteira\n\ncom a Bol\u00edvia e ter\u00e1 3.150 MW de potencia instalada, mas com 2.140 MW de energia\n\nfirme (BERMANN et al., 2010; IIRSA, 2011). O reservat\u00f3rio da usina ocupar\u00e1 uma\n\n\u00e1rea de 271 km\u00b2. Esta usina iniciou suas opera\u00e7\u00f5es em mar\u00e7o de 2012 e at\u00e9 junho de\n\n2013 j\u00e1 tinha autoriza\u00e7\u00e3o para iniciar as opera\u00e7\u00f5es da 13\u00aa de suas 24 turbinas (SAE,\n\n2013). J\u00e1 a usina hidrel\u00e9trica de Jirau est\u00e1 a 130 km de Porto Velho e a 100 km\n\naproximadamente da fronteira boliviana. O reservat\u00f3rio da usina ter\u00e1 258 km\u00b2 com uma\n\npot\u00eancia instalada de 3.450 MW e 2.184,6 MW m\u00e9dios de energia firme (IIRSA, 2011;\n\nBERMANN et al., 2010). As duas usinas ter\u00e3o um custo de cerca de 25 bilh\u00f5es de reais\n\n(IIRSA, 2011; PAC, 2012; BERMANN et al., 2010; COMEGNA e LUCHINO, 2010).\n\nApesar destes dados:\n\n\n\n117\n\n[...] Especialistas apontam um sub-dimensionamento da \u00e1rea de alagamento o\nque caracteriza consequ\u00eancias ambientais transfronteiri\u00e7as do projeto da\nUsina de Jirau. Houve conflito diplom\u00e1tico, atenuado por reuni\u00f5es\ngovernamentais de c\u00fapula, o que em nada modificou o licenciamento\nambiental unilateral de um conjunto hidroel\u00e9trico de consequ\u00eancias\ntransfronteiri\u00e7as (BERMANN et al., 2010, p. 13).\n\nOs estudos de impacto ambiental consideraram apenas o territ\u00f3rio brasileiro e\n\nn\u00e3o houve estudos sobre poss\u00edveis impactos em territ\u00f3rio boliviano, devido ao sub-\n\ndimensionamento dos reservat\u00f3rios apresentado nesses estudos. No entanto,\n\norganiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e acad\u00eamicos bolivianos se dedicaram ao estudo destes\n\nimpactos na Bol\u00edvia.\n\nAl\u00e9m destas hidrel\u00e9tricas tamb\u00e9m estava prevista a constru\u00e7\u00e3o de uma usina\n\nhidrel\u00e9trica binacional Guajar\u00e1-Mirim na fronteira entre Bol\u00edvia e Brasil, e a usina\n\nboliviana de Cachuela Esperanza, como consta nos projetos da IIRSA do Eixo Peru-\n\nBrasil-Bol\u00edvia, do grupo de projetos do Corredor Fluvial Madeira-Madre de Dios-Beni\n\n(IIRSA, 2011). O projeto da usina de Cachuela Esperanza ainda est\u00e1 em estudo j\u00e1 que\n\nem 2008 foi contatada a empresa canadense Tecsult por parte do governo boliviano para\n\nrealizar os estudos de explora\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica e de navegabilidade, bem como analisar os\n\nimpactos que poderiam ser ocasionados em territ\u00f3rio boliviano pelas duas usinas\n\nbrasileiras de Santo Ant\u00f4nio e Jirau. O objetivo principal tanto da usina de Guajar\u00e1-\n\nMirim quanto a Cachuela Esperanza seria que a Bol\u00edvia exportasse a energia para o\n\nBrasil (BERMANN, et al., 2010). Assim, as quatro hidrel\u00e9tricas previstas na bacia do\n\nMadeira serviriam tamb\u00e9m para compor a grande hidrovia Madeira-Madre de Dios-\n\nBeni:\n\nsignificativamente, para formar o caminho fluvial Madeira-Madre de Dios-\nBeni, e permitir a navega\u00e7\u00e3o de balsas de Porto Velho \u00e0 Bol\u00edvia, outras\ncorredeiras acima do reservat\u00f3rio de Jirau tamb\u00e9m teriam que ser inundadas.\nE, para fazer isso, outras duas barragens precisariam ser constru\u00eddas rio\nacima. Estas seriam as barragens de Guajar\u00e1-Mirim (binacional Bol\u00edvia-\nBrasil), constru\u00edda nas corredeiras Ribeir\u00e3o, com uma capacidade instalada\nestimada de 3.000 MW, e a barragem da Cachuela Esperanza, no rio\nboliviano Beni (600 MW). A barragem de Guajar\u00e1-Mirim poderia inundar\numa por\u00e7\u00e3o significativa das cidades de Guajar\u00e1-Mirim e Guayaramerin\n(Bol\u00edvia), que, somadas t\u00eam uma popula\u00e7\u00e3o de 100.000 habitantes. Cachuela\nEsperanza s\u00e3o corredeiras na prov\u00edncia de Pando.\nOs \u00fanicos dados dispon\u00edveis publicamente para o custo das barragens de\nGuajar\u00e1-Mirim (US$ 2 bilh\u00f5es) e Cachuela Esperanza (US$ 1,2 bilh\u00e3o),\ndivulgados em 2003, s\u00e3o provavelmente sub-estimados. O Complexo\nMadeira \u00e9 considerado o \u201cprojeto \u00e2ncora\u201d da IIRSA para o eixo Peru-Brasil-\nBol\u00edvia (SWITKES, 2008, p. 25).\n\n\n\n118\n\nEm entrevistas com representantes do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e do\n\nMinist\u00e9rio de Meio Ambiente e \u00c1gua da Bol\u00edvia\n12\n\n, tornou-se evidente que o governo\n\nboliviano procurou explica\u00e7\u00f5es do governo brasileiro sobre os impactos em territ\u00f3rio\n\nboliviano que as hidrel\u00e9tricas de Jirau e Santo Ant\u00f4nio poderiam ocasionar. No entanto,\n\no governo boliviano n\u00e3o tomou medidas mais dr\u00e1sticas como levar o caso para uma\n\ncorte internacional, afinal ainda espera o financiamento brasileiro para as outras\n\nhidrel\u00e9tricas que poder\u00e3o ser constru\u00eddas em territ\u00f3rio boliviano e na faixa de fronteira,\n\nbem como a hidrovia que seria uma sa\u00edda boliviana para o Atl\u00e2ntico.\n\nCabe tamb\u00e9m destacar a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es entre grupos da sociedade civil\n\ntanto da Bol\u00edvia quanto do Brasil para a discuss\u00e3o dos projetos do Complexo do\n\nMadeira, inclusive a reuni\u00e3o de 2007 em Cobija onde foi redigida uma carta assinada\n\npor 38 representantes de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, em que ponderam os impactos\n\nnegativos das barragens e pediram aos governos boliviano e brasileiro que desistissem\n\nda constru\u00e7\u00e3o das represas (FURTADO, 2008).\n\nDe acordo com Krukoski (2013), a hidrovia Guapor\u00e9-Mamor\u00e9-Madeira \u00e9\n\nimportante para o escoamento da produ\u00e7\u00e3o, principalmente de gr\u00e3os, dos estados de\n\nRond\u00f4nia e Mato Grosso, no Brasil. No Grupo de Projetos da IIRSA do Corredor\n\nFluvial Madera-Madre de Dios-Beni, est\u00e3o previstos projetos de melhoramento do\n\ntransporte fluvial neste corredor com vistas tamb\u00e9m a melhorar a exporta\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os\n\ndestes estados (IIRSA, 2008).\n\n2.2.1.2 As rela\u00e7\u00f5es entre Brasil e Peru\n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre Brasil e Peru tamb\u00e9m se iniciaram com as iniciativas de\n\ndemarca\u00e7\u00e3o de limites, cujo primeiro acordo, o Tratado de Com\u00e9rcio Navega\u00e7\u00e3o\n\nFluvial, Extradi\u00e7\u00e3o e Limites, foi assinado em 1851. Somente em 1861 que come\u00e7am a\n\nserem organizadas as Comiss\u00f5es brasileira e peruana para integrar a Comiss\u00e3o Mista\n\npara fixa\u00e7\u00e3o dos limites. Em 1871 s\u00e3o iniciadas as reuni\u00f5es da Comiss\u00e3o e em 1904 os\n\ndois pa\u00edses assinam um acordo para fixar os limites desde a nascente do rio Javari,\n\nabarcando as bacias do Alto Juru\u00e1 e Alto Purus, cuja fixa\u00e7\u00e3o dos limites contou com a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o de Euclides da Cunha, do lado brasileiro.\n\n12\nFoi solicitado pelos entrevistados sigilo de fonte. As entrevistas foram realizadas no m\u00eas de fevereiro\n\nde 2011 pela autora, em La Paz.\n\n\n\n119\n\nNa \u00e9poca do conflito do Acre com a Bol\u00edvia, o governo peruano tentou\n\nparticipar das negocia\u00e7\u00f5es em conjunto com a Bol\u00edvia, o que n\u00e3o foi aceito pelo Bar\u00e3o\n\ndo Rio Branco (Jos\u00e9 Marinho da Silva Paranhos). Rio Branco preferiu negociar com a\n\nBol\u00edvia e resolver o problema com o Bolivian Syndicate, assinando o Tratado de\n\nPetr\u00f3polis, para depois iniciar a conversa\u00e7\u00e3o com o Peru. Todavia:\n\nas pretens\u00f5es n\u00e3o se restringiam \u00e0 \u00e1rea, que objeto fora do Tratado de\nPetr\u00f3polis, por ele considerado lesivo aos seus direitos territoriais. O Peru\nreclamava igualmente os territ\u00f3rios que a Bol\u00edvia cedera ao Brasil, com o\nTratado de 1867, e come\u00e7ara entre fins de 1902 e meados de 1903 a\napoderar-se manu militari daquelas regi\u00f5es em lit\u00edgio, habitadas quase que\nexclusivamente por brasileiros, por crer que tais invas\u00f5es e a tomada de posse\npela viol\u00eancia modificariam a situa\u00e7\u00e3o e lhe favoreceriam em caso de recurso\nao arbitramento (BANDEIRA, 2000, p. 161).\n\nAssim, o Peru tentou dominar o Alto Juru\u00e1 e reconquistar a posi\u00e7\u00e3o perdida na\n\nBoca do Chandless, e atacou os brasileiros e suas propriedades ao longo do rio Purus.\n\nRio Branco se recusou a negociar enquanto as tropas peruanas permanecessem no Alto\n\nJuru\u00e1 e Alto Purus. O Brasil deslocou soldados ent\u00e3o para a \u00e1rea para garantir a\n\nsoberania brasileira, cujo \u201cprop\u00f3sito do governo brasileiro era deflagrar repres\u00e1lias caso\n\no Peru n\u00e3o quisesse evacuar aquelas regi\u00f5es\u201d (BANDEIRA, 2000, p. 162). O conflito\n\ntomou propor\u00e7\u00f5es maiores e a crise entre Brasil e Peru se agravou. O Brasil conseguiu\n\nobter a simpatia da Bol\u00edvia e negociou uma alian\u00e7a secreta com o Equador, que tamb\u00e9m\n\ntinha lit\u00edgios fronteiri\u00e7os com o Peru. O Peru tentou uma aproxima\u00e7\u00e3o com os Estados\n\nUnidos esperando uma arbitragem e prometendo concess\u00f5es do mesmo tipo que a do\n\nBolivian Syndicate, mas este n\u00e3o se interessou. Assim, o Peru se mostrou propenso \u00e0\n\nnegocia\u00e7\u00e3o, mas reivindicava uma compensa\u00e7\u00e3o financeira igual a que recebera a\n\nBol\u00edvia:\n\nRio Branco, por\u00e9m recha\u00e7ou qualquer acordo a esse pre\u00e7o, uma vez que,\ndiferentemente da Bol\u00edvia, o Peru n\u00e3o possu\u00eda t\u00edtulo v\u00e1lido e definido e n\u00e3o\nfirmara com o Brasil nenhum tratado que lhe concedesse o m\u00ednimo direito\nsobre o Acre. Apenas formulara um protesto que, segundo Euclides da\nCunha, n\u00e3o passou de um \u201cmurm\u00fario vacilante e medroso de uma\nconjectura\u201d, dizendo que a Bol\u00edvia cedera ao Brasil territ\u00f3rios que pueden ser\nde la propriedad del Peru. [...] Evidentemente, em tais condi\u00e7\u00f5es, Rio\nBranco n\u00e3o podia aceitar nenhum acordo que implicasse compensa\u00e7\u00e3o\nfinanceira, e formulou uma proposta, cedendo ao Peru uma \u00e1rea triangular\nconsider\u00e1vel, formada pelos rios Curanja, Santa Rosa e Purus. O governo de\nLima [...] concordou com essas bases. Com data de 8 de setembro de 1909, o\nministro Hern\u00e1n Velarde assinou sigilosamente com o bar\u00e3o do Rio Branco,\nno Pal\u00e1cio do Itamaraty, o tratado que permitiu ao Brasil estender sua\nsoberania sobre uma superf\u00edcie de 152.000 km\u00b2 (BANDEIRA, 2000, p. 164).\n\n\n\n120\n\nEm 1909 \u00e9 assinado, portanto, o Tratado Complementar \u00e0 Delimita\u00e7\u00e3o das\n\nFronteiras, Estabelecendo Princ\u00edpios Gerais sobre Com\u00e9rcio e Navega\u00e7\u00e3o na Bacia do\n\nAmazonas. Por meio deste tratado e do Protocolo de 1913 \u00e9 formada a Comiss\u00e3o Mista\n\nDemarcadora de Limites para a fixa\u00e7\u00e3o dos limites entre as nascentes do rio Javari e o\n\nrio Acre, onde come\u00e7ava a fronteira entre Peru e Bol\u00edvia. Esta comiss\u00e3o trabalhou at\u00e9 o\n\nano de 1927 quando seu trabalho se deu por encerrado e ela foi dissolvida. Em 1925,\n\num lit\u00edgio entre Peru e Col\u00f4mbia alterou a fronteira entre estes dois pa\u00edses e a fronteira\n\nentre Brasil e Peru passou a compreender a linha entre o rio Amazonas e o rio Acre,\n\nnuma extens\u00e3o de 2995 km, com a presen\u00e7a de 86 marcos instalados (PCDL, 2013).\n\nEsta linha-limite \u00e9 composta por 2.003 km de rios e canais, 708 km por divisores de\n\n\u00e1guas e 283 km por linhas convencionais.\n\nDevido ao abandono em que se encontrava esta parte da fronteira dos dois\n\npa\u00edses, estes decidiram que havia a necessidade dela ser inspecionada e criaram em\n\n1975 a \u201cComiss\u00e3o Mista de Inspe\u00e7\u00e3o dos Marcos da Fronteira\u201d, cujo objetivo \u00e9\n\n\u201cinspecionar os 86 marcos [...], reparando-os e reconstruindo-os segundo novo modelo,\n\ne quando necess\u00e1rio, verificar a necessidade de densifica\u00e7\u00e3o da linha, nos trechos da\n\nfronteira seca\u201d (PCDL, 2013, sem p\u00e1gina).\n\n\u00c9 importante lembrar que as rela\u00e7\u00f5es bilaterais do Peru com seus vizinhos foram\n\ndominadas at\u00e9 os anos 1990 por conflitos fronteiri\u00e7os, em especial com o Equador e o\n\nChile (Guerra do Pac\u00edfico \u2013 de 1879 a 1883). De acordo com Herz (2004, p. 526), \u201ca\n\nintegridade territorial e o desenho das fronteiras foram at\u00e9 os anos 90 quest\u00f5es em\n\naberto, entendidas pelas elites peruanas como fontes de amea\u00e7a\u201d.\n\nAs rela\u00e7\u00f5es bilaterais com o Brasil n\u00e3o tinham muita relev\u00e2ncia at\u00e9 a d\u00e9cada de\n\n1990, pois ambos os pa\u00edses ignoravam a sua fronteira amaz\u00f4nica. Enquanto a pol\u00edtica\n\nexterna do Brasil foi voltada para o Oceano Atl\u00e2ntico, a pol\u00edtica externa peruana foi\n\nvoltada para o Oceano Pac\u00edfico. Anteriormente ao per\u00edodo de maior coopera\u00e7\u00e3o entre os\n\ndois pa\u00edses, o Brasil acabou tendo um papel de garante do Protocolo assinado entre\n\nEquador e Peru em 1942, e depois no Acordo de Paz de 1998, que encerrou o conflito\n\nequatoriano-peruano (HERZ, 2004).\n\nEm 1975 \u00e9 assinado entre Brasil e Peru o \u201cAcordo B\u00e1sico de Coopera\u00e7\u00e3o\n\nCient\u00edfica e T\u00e9cnica\u201d, e em 1979 o \u201cTratado de Amizade e Coopera\u00e7\u00e3o\u201d. Em 1981 uma\n\ns\u00e9rie de acordos s\u00e3o assinados na ocasi\u00e3o da visita do presidente brasileiro Jo\u00e3o Batista\n\nFigueiredo \u00e0 Lima, que impulsionou a coopera\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito econ\u00f4mico. Neste\n\nmomento tamb\u00e9m foi mencionado a necessidade de melhorar a integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica entre os\n\n\n\n121\n\ndois pa\u00edses. Em 1987, a visita do presidente brasileiro Jos\u00e9 Sarney a Puerto Maldonado,\n\nno Peru, levou a assinatura do \u201cPrograma de A\u00e7\u00e3o de Puerto Maldonado\u201d, que tratava\n\nsobre: coopera\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a, coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, incentivos ao interc\u00e2mbio comercial;\n\ncoopera\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica, tr\u00e2nsito de pessoas, ve\u00edculos e mercadorias, projetos espec\u00edficos\n\ne, narcotr\u00e1fico.\n\nJ\u00e1 no final dos anos 1990 as rela\u00e7\u00f5es se estreitam:\n\nO Plano de A\u00e7\u00e3o de Lima, criado durante a visita do Presidente Fernando\nHenrique Cardoso \u00e0 Lima, em 1999, contempla sete grupos de trabalhos e\ncompreende programas de a\u00e7\u00e3o para a fronteira comum, para a seguran\u00e7a e\ndesenvolvimento da Amaz\u00f4nia, coopera\u00e7\u00e3o entre as For\u00e7as Armadas,\ncombate ao tr\u00e1fico de drogas, coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e rela\u00e7\u00f5es culturais.\nAdemais, o com\u00e9rcio entre os dois pa\u00edses cresceu de forma significativa\ndurante a d\u00e9cada de 90 (HERZ, 2004, p. 531).\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos compartilhados na Bacia Amaz\u00f4nica,\n\ndestacam-se os seguintes acordos bilaterais: o \u201cAcordo, por troca de notas, para a\n\nCria\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas de Fronteira\u201d, de 1999; o \u201cAjuste Complementar na \u00c1rea de Meio\n\nAmbiente Amaz\u00f4nico\u201d, de 1999; o \u201cAjuste Complementar ao Acordo B\u00e1sico de\n\nCoopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e Cient\u00edfica para a Implementa\u00e7\u00e3o do Projeto Fortalecimento\n\nInstitucional de Entidades Prestadoras de Servi\u00e7os de Saneamento do Peru\u201d, de 2003; o\n\n\u201cMemorando de Entendimento sobre a Integra\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Econ\u00f4mica\u201d, de 2003; o\n\n\u201cMemorando de entendimento sobre coopera\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de prote\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia da\n\nAmaz\u00f4nia\u201d, de 2003.\n\nO \u201cAcordo, por troca de notas, que modifica o Acordo para a Constru\u00e7\u00e3o de uma\n\nPonte sobre o Rio Acre, nas proximidades das Cidades de I\u00f1apari e Assis Brasil, de\n\n11/04/2003\u201d, possibilitou a constru\u00e7\u00e3o da ponte e foi o primeiro projeto da Carta de\n\nProjetos da IIRSA a ser concretizado. A Declara\u00e7\u00e3o sobre Integra\u00e7\u00e3o F\u00edsica e\n\nConserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente, assinada em 2006, pelos dois pa\u00edses afirmava que:\n\nA integra\u00e7\u00e3o dos setores de infraestrutura do Brasil e do Peru, inclusive as\nobras na Rodovia Interoce\u00e2nica, ligando Assis Brasil, no Brasil, aos portos de\nIlo e Matarani, no Peru, ser\u00e1 conduzida com respeito ao meio ambiente e \u00e0s\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais, atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de um Programa de\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel na \u00e1rea de influ\u00eancia dos investimentos. Para\nelabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o do Programa, os Governos do Brasil e do Peru\npoder\u00e3o solicitar a colabora\u00e7\u00e3o das autoridades locais e regionais,\nuniversidade da regi\u00e3o, sociedade civil, Comit\u00eas de Fronteira e comunidade\nind\u00edgenas. Os governos buscar\u00e3o tamb\u00e9m estimular a importante coopera\u00e7\u00e3o\nj\u00e1 existente em mat\u00e9ria ambiental, em particular o Grupo de Coopera\u00e7\u00e3o\nS\u00f3cio-Ambiental Fronteiri\u00e7a MAP \u2013 Madre de Dios, Acre, Pando\n(DECLARA\u00c7\u00c3O, 2010).\n\n\n\n122\n\nFoi criado um Grupo de Trabalho Binacional sobre Coopera\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria do\n\nProjeto de Sensoriamento Remoto e Hidrologia da Amaz\u00f4nia Peruana, com o objetivo\n\nde desenvolver mecanismos eficientes de transfer\u00eancia de tecnologia entre Brasil e Peru,\n\nno \u00e2mbito de institui\u00e7\u00f5es de monitoramento ambiental e h\u00eddrico. Assim, foi importante\n\no interc\u00e2mbio entre a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) brasileira e o Servicio\n\nNacional de Metereologia (SENAMHI) do Peru na \u00e1rea de Gest\u00e3o de Recursos\n\nH\u00eddricos. A Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos do Peru, aprovada em 2009, tem\n\nmuitas semelhan\u00e7as com a Pol\u00edtica brasileira, inclusive com a cria\u00e7\u00e3o no Peru da\n\nAutoridad Nacional de \u00c1guas (ANA-Peru\n13\n\n), similar \u00e0 ANA brasileira.\n\nAinda est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o o acordo assinado em 2010, \u201cAjuste Complementar ao\n\nAcordo B\u00e1sico de Coopera\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e T\u00e9cnica para Implementa\u00e7\u00e3o do Projeto\n\n\u201cFortalecimento Institucional para a Gest\u00e3o Integrada dos Recursos H\u00eddricos Peru-\n\nBrasil\u201d, mas este prev\u00ea o fortalecimento das institui\u00e7\u00f5es e da governabilidade da gest\u00e3o\n\nintegrada dos recursos h\u00eddricos.\n\nEm 2010 tamb\u00e9m foi assinado entre Brasil e Peru o acordo de integra\u00e7\u00e3o\n\nenerg\u00e9tica que visa o fornecimento de eletricidade ao Peru e exporta\u00e7\u00e3o de excedentes\n\nao Brasil, por meio da interconex\u00e3o el\u00e9trica. Este acordo prev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de cinco\n\ngrandes hidrel\u00e9tricas na Amaz\u00f4nia peruana, pr\u00f3ximas \u00e0 fronteira com o Brasil. Foi\n\nacordada a exporta\u00e7\u00e3o de 6.000 MW, por um per\u00edodo de 30 anos de contrato fixo a\n\npartir do in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es de cada central hidrel\u00e9trica. O primeiro projeto a ser\n\nexecutado \u00e9 o da hidrel\u00e9trica de Inambari, que ser\u00e1 instalada na fronteira entre os\n\nDepartamentos de Madre de Dios, Cuzco e Puno, a uma dist\u00e2ncia de 300 km da\n\nfronteira do Acre, no Brasil. Esta central ter\u00e1 uma capacidade instalada de 2.200 MW\n\n(ALVAREZ e FADIGAS, 2010, p.4). Este projeto prev\u00ea a inunda\u00e7\u00e3o de parte da rec\u00e9m-\n\ninaugurada Rodovia Interoce\u00e2nica, um dos projetos da IIRSA.\n\nDe acordo com Bermann et al., para a sociedade civil peruana neste acordo\n\nexistem desvantagens para o Peru que acaba ficando com todos os impactos\n\nsocioambientais das represas, sendo que praticamente toda a energia ser\u00e1 exportada para\n\no Brasil:\n\nas resist\u00eancias peruanas e bolivianas, da mesma maneira como ocorre no\nBrasil, reprovam os projetos de usinas hidrel\u00e9tricas planejadas atualmente em\nseu territ\u00f3rio amaz\u00f4nico por conta dos grandes e diversos impactos s\u00f3cio-\nambientais que as mesmas ir\u00e3o causar, no entanto, a isso se adiciona um\nagravante: grande parte da energia gerada por essas usinas ser\u00e1 exportada (ao\n\n13\nPara diferenciar a Autoridad Nacional de \u00c1guas (ANA) do Peru da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1gua (ANA)\n\ndo Brasil ser\u00e1 usada a sigla ANA-Peru para designar a institui\u00e7\u00e3o peruana.\n\n\n\n123\n\nBrasil) e ser\u00e1 destinada a suprir atividades como a minero-exportadora, de\nbaixo valor agregado e vinculada ao interesse do capital internacional. Por\nconta dessa situa\u00e7\u00e3o, diversos grupos de resist\u00eancia da regi\u00e3o dos rios\nMadeira, Mamor\u00e9, Beni, Guapor\u00e9 e Madre de Dios, incluindo movimentos\nbrasileiros, vem tentando uma articula\u00e7\u00e3o para fazer ouvir suas demandas\ncom rela\u00e7\u00e3o aos projetos (BERMANN et al., 2010, p. 32).\n\nEste acordo ainda n\u00e3o foi implementado devido \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o de parte da sociedade\n\nperuana, principalmente devido \u00e0s resist\u00eancias dos ambientalistas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da usina\n\nde Inambari que est\u00e1 localizada em uma \u00e1rea pr\u00f3xima a reservas ecol\u00f3gicas na\n\nAmaz\u00f4nia peruana.\n\n2.2.1.3 As rela\u00e7\u00f5es entre Bol\u00edvia e Peru\n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre Bol\u00edvia e Peru sempre foram muito pr\u00f3ximas desde a \u00e9poca\n\npr\u00e9-colombiana e colonial. Esta hist\u00f3ria de rela\u00e7\u00f5es bastante pr\u00f3ximas pode ser\n\nsintetizada da seguinte forma:\n\nhist\u00f3ricamente las relaciones bilaterales entre Bolivia y Per\u00fa han desarrollado\nun car\u00e1cter especial. Esta particular vecindad se construye a partir de un\npasado compartido en el Imperio Inca, el Virreinato en tiempos de la Colonia,\nla Confederaci\u00f3n Per\u00fa-Boliviana a principios de la Rep\u00fablica, su alianza en\nla Guerra del Pacifico de 1879 y los \u201cintereses\u201d de ambos pa\u00edses sobre el\nPuerto de Arica; adem\u00e1s del origen com\u00fan de su poblaci\u00f3n y su pertenencia\ngeogr\u00e1fica y cultural a la regi\u00f3n andina. A esto cabe agregar ciertos\nelementos de un presente cooperativo en torno a cuenca hidrogr\u00e1fica del\nLago Titicaca, los denominados \u201cAcuerdos de Ilo\u201d, las iniciativas de\nintegraci\u00f3n comercial, f\u00edsica y fronteriza, y su membres\u00eda compartida en la\n\u201cComunidad Andina de Naciones\u201d y el \u201cTratado de Cooperaci\u00f3n\nAmaz\u00f3nica\u201d; as\u00ed como de un futuro promisorio dado por la complementaci\u00f3n\nde sus regiones vecinas, la articulaci\u00f3n de la econom\u00eda boliviana con los\npuertos peruanos m\u00e1s cercanos, como parte del proyecto de corredores\ninteroce\u00e1nicos y la proyecci\u00f3n conjunta hacia la Cuenca del Pac\u00edfico\n(ORIAS, SEOANE e TORRES, 2001, p. 273).\n\nA fronteira entre Bol\u00edvia e Peru foi definida em 1902 com a assinatura do\n\nTratado sobre Demarca\u00e7\u00e3o Fronteiri\u00e7a. Posteriormente tamb\u00e9m foram assinados outros\n\nacordos, frutos de lit\u00edgios, arbitragem e negocia\u00e7\u00e3o: o Protocolo de Retifica\u00e7\u00e3o de\n\nFronteira, em 1909; o Protocolo Ratificat\u00f3rio da Demarca\u00e7\u00e3o da Segunda Se\u00e7\u00e3o da\n\nFronteira, em 1932; e o Acordo sobre o Regime Fronteiri\u00e7o, em 1940 (SEOANE,\n\nORIAS e TORRES, 2009).\n\nEsta demarca\u00e7\u00e3o dos limites n\u00e3o foi isenta de tens\u00f5es e conflitos, pois ambos\n\npa\u00edses sofreram perdas territoriais com a Guerra do Pac\u00edfico para o Chile, e depois se\n\nenvolveram no lit\u00edgio do Acre. Quando o Chile ocupou o litoral boliviano em 1879, o\n\n\n\n124\n\nPeru se aliou a Bol\u00edvia e declarou guerra ao Chile, com base no Pacto de Alian\u00e7a de\n\n1873 entre Peru e Bol\u00edvia. Com o fim da Guerra e a perda da sa\u00edda para o mar da\n\nBol\u00edvia, e as perdas territoriais peruanas, a quest\u00e3o do Acre tamb\u00e9m contribuiu para o\n\ndistanciamento entre os dois pa\u00edses:\n\nEs as\u00ed, que se conviene el Tratado de 30 de diciembre de 1902, por el que se\nsomete la cuesti\u00f3n de l\u00edmites a la decisi\u00f3n arbitral de derecho del Presidente\nde la Rep\u00fablica Argentina, quien el 9 de julio de 1909 pronuncia su Laudo\nfijando una l\u00ednea de frontera en base a la equidad, fundado en que la zona\ncontrovertida se encontraba inexplorada en 1810, por lo que no ser\u00eda\naplicable el principio del \u201cuti posidetis juris\u201d, lo que ocasion\u00f3 que en algunas\nzonas se tomar\u00e1n como territorio peruano donde poblaciones bolivianas\nviv\u00edan asentadas mucho tiempo atr\u00e1s. Este fallo gener\u00f3 inmediatamente la\nprotesta y rechazo del Gobierno de Bolivia, ya que exced\u00eda el pacto arbitral\n[\u2026]. No obstante, Bolivia \u2013 pese a sus reservas \u2013 a fin de cumplir su\ncompromiso arbitral expreso su conformidad con el Laudo [\u2026] y\nseguidamente se negoci\u00f3 y suscribi\u00f3 el Tratado de 17 de septiembre de 1909\nde Rectificaci\u00f3n de fronteras, por el cual ambos pa\u00edses, en base al Laudo,\nfijan sus l\u00edmites y Bolivia logra salvaguardar parte de sus posesiones en la\nzona de litigio (ORIAS, SEOANE e TORRES, 2001, p. 276).\n\nA situa\u00e7\u00e3o come\u00e7a a se reverter com uma nova aproxima\u00e7\u00e3o entre Bol\u00edvia e Peru\n\nque assinam em 1936 o Pacto de Amizade e N\u00e3o-Agress\u00e3o que inclu\u00eda como pontos\n\nprincipais: a seguran\u00e7a territorial, a solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica de controv\u00e9rsias, o respeito ao\n\nDireito Internacional, o livre transito irrestrito e liberdade de navega\u00e7\u00e3o rec\u00edproca, e a\n\ncoopera\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a.\n\nO livre tr\u00e2nsito passa a ter uma import\u00e2ncia fundamental para a Bol\u00edvia que\n\nnecessitava ter acesso ao mar para suas exporta\u00e7\u00f5es, o que foi viabilizado por sua\n\nalian\u00e7a com o Peru e a assinatura do Conv\u00eanio de Transito de 1948:\n\nesta libertad de tr\u00e1nsito se ejerce \u201cpor las v\u00edas habilitadas ente los dos pa\u00edses\ny por las que se habiliten en el futuro\u201d. As\u00ed, se diversifican las posibilidades\nde tr\u00e1nsito para Bolivia, ya que se ampl\u00eda a los puertos de Mantarani e Ilo. De\nforma simult\u00e1nea se va mejorando la infraestructura vial con esos puntos, se\npone en funcionamiento la ferrov\u00eda Puno-Matarani y se habilita el tramo\ncarretero La Paz-Ilo. Posteriormente, en la d\u00e9cada de los setenta se le ofrece a\nBolivia facilidades portuarias y zonas francas en los Puertos de Mantarani e\nIlo. Sin embargo, en los hechos el impacto de estas iniciativas no fue\nrelevante, debido a la falta de infraestructura eficiente y su menor\ncompetitividad, en relaci\u00f3n a los puertos del norte de Chile (ORIAS,\nSEOANE e TORRES, 2001, p. 277-278).\n\nNos anos 1990 a coopera\u00e7\u00e3o entre Bol\u00edvia e Peru se intensifica. Destacam-se os\n\nAcordos \u201cMariscal Andr\u00e9s de Santa Cruz\u201d, tamb\u00e9m conhecidos como Acordos de Ilo,\n\npois estabelecem o Projeto Binacional de Amizade, Coopera\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o sobre o\n\nuso do Porto de Ilo. E em 1996 \u00e9 criada a Comiss\u00e3o Binacional de Coordena\u00e7\u00e3o\n\nPol\u00edtica, Coopera\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o, substituindo a anterior Comiss\u00e3o Permanente de\n\n\n\n125\n\nCoordena\u00e7\u00e3o Peruano-Boliviana, que se encarrega do di\u00e1logo pol\u00edtico entre os dois\n\npa\u00edses e da formula\u00e7\u00e3o de programas e projetos bilaterais. Desta forma:\n\nalgunos de los principales temas en la agenda boliviano-peruana son: i) El\nproyecto de Ilo; ii)Los corredores interoce\u00e1nicos y, sobre todo, la carretera\nLa Paz-Ilo; iii) El aprovechamiento conjunto de las aguas del Lago Titicaca;\niv) la complementaridad econ\u00f3mica y las interaciones rec\u00edprocas en el marco\nde la CAN; v) El contrabando; vi) La lucha contra el narcotr\u00e1fico, el\nterrorismo y la guerrilla y vii) El Programa de Acci\u00f3n Integrado Peruano-\nBoliviano (PAIPB) (ORIAS, SEOANE e TORRES, 2001, p. 279).\n\nCabe ressaltar que foi assinado um Protocolo Complementar e Ampliador dos\n\nAcordos de Ilo em 2010, e depois um Adendo a este Protocolo foi assinado em 2012,\n\npor exig\u00eancias do Poder Legislativo peruano. Em abril de 2013 o presidente Evo\n\nMorales deu uma declara\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da Estrada que liga La Paz\n\na Ilo. De acordo com o jornal boliviano:\n\nel mandatario Evo Morales consider\u00f3 estrat\u00e9gica la construcci\u00f3n de la\ncarretera La Paz-Ilo para llegar al Pac\u00edfico por Per\u00fa, por lo que no s\u00f3lo\ninstruy\u00f3 acelerar las obras, sino que tambi\u00e9n envi\u00f3 una misi\u00f3n a Lima para\nconcretar los convenios que pongan en marcha el Acuerdo de Ilo. \u201cEsta es\nuna ruta que se ha convertido en estrat\u00e9gica (para la) integraci\u00f3n econ\u00f3mica\nentre Brasil, Bolivia y Per\u00fa (corredor Atl\u00e1ntico-Pac\u00edfico). Por razones\ngeopol\u00edticas hemos decidido acelerar la construcci\u00f3n de la carretera\u201d, explic\u00f3\nayer en el acto de firma de contrato de edificaci\u00f3n de obras en el tramo\nChama-Nazacara, parte de la carretera La Paz-Hito IV, desde donde se\nconectar\u00e1 a Bolivia con puertos de Ilo (LA RAZ\u00d3N, 2013)\n\n14\n.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, Bol\u00edvia e Peru compartilham\n\no Sistema formado pelo lago Titicaca (T), o rio Desaguadero (D), o lago Poop\u00f3 (P) e o\n\nSalar de Coipasa (S), denominado de Sistema TDPS. Em 1955 Bol\u00edvia e Peru fazem\n\numa declara\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia dos estudos de diagn\u00f3stico sobre a situa\u00e7\u00e3o da\n\nbacia do Lago Titicaca. Dois anos depois os pa\u00edses assinam a \u201cConven\u00e7\u00e3o Preliminar\n\npara o Estudo do Uso das \u00c1guas do Lago Titicaca\u201d. A conven\u00e7\u00e3o foi ratificada pelo\n\nPeru no mesmo ano, mas a Bol\u00edvia s\u00f3 a ratificou depois de quase 30 anos, em 1986. Tal\n\ndecis\u00e3o foi influenciada pelas secas de 1982-1983 e as inunda\u00e7\u00f5es de 1986-1987 que\n\nresultaram em grandes perdas econ\u00f4micas para a Bol\u00edvia (DELLI PRISCOLI e WOLF,\n\n2009).\n\nEsta ratifica\u00e7\u00e3o permitiu a cria\u00e7\u00e3o da Subcomiss\u00e3o Mista para o\n\nDesenvolvimento da Zona de Integra\u00e7\u00e3o do Lago Titicaca (SUBCOMILAGO), e de\n\nsuas entidades nacionais, o Projeto Especial do Lago Titicaca (PELT) no Peru, e a\n\n14\nLA RAZ\u00d3N. Evo considera estrat\u00e9gica la v\u00eda hacia Ilo y decide acelerar obras. Dispon\u00edvel em:\n\n<http://www.la-razon.com/nacional/Evo-considera-estrategica-Ilo-acelerar_0_1811218881.html>. Acesso\nem maio 2013.\n\n\n\n126\n\nUnidade Operacional Boliviana (UOB) na Bol\u00edvia. Em 1992 a Bol\u00edvia e o Peru\n\ndecidiram estabelecer a Autoridade Binacional Aut\u00f4noma do Lago Titicaca (ALT), que\n\ncome\u00e7ou a funcionar efetivamente apenas a partir de 1996, por meio da assinatura de\n\nNotas Reversais\n15\n\n, que tamb\u00e9m estabeleceram seu Estatuto. A ALT \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o\n\nde direito p\u00fablico internacional cujas decis\u00f5es est\u00e3o a cargo dos Minist\u00e9rios de Rela\u00e7\u00f5es\n\nExteriores da Bol\u00edvia e do Peru.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos amaz\u00f4nicos compartilhados, a Bol\u00edvia e o Peru\n\nesperam melhorar a sua integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica atrav\u00e9s do rio Madre de Dios. Al\u00e9m disso,\n\nexistem iniciativas fronteiri\u00e7as entre os dois pa\u00edses com grande impacto para a Bacia\n\nAmaz\u00f4nica. A Zona de Intera\u00e7\u00e3o Fronteiri\u00e7a (ZIF) Peru-Bol\u00edvia foi estabelecida ap\u00f3s as\n\ndecis\u00f5es 459 e 501, de 1999 e 2001 respectivamente, da Pol\u00edtica Comunit\u00e1ria para a\n\nIntegra\u00e7\u00e3o e o Desenvolvimento Fronteiri\u00e7o da CAN.\n\nA ZIF Peru-Bol\u00edvia compreende uma \u00e1rea muito grande (70% do territ\u00f3rio\n\nperuano e 82% do territ\u00f3rio boliviano) o que levou os pa\u00edses a realizar o planejamento\n\nde implementa\u00e7\u00e3o da ZIF em duas etapas. Na primeira etapa seriam atendidos os\n\nDepartamentos de Tacna, Puno e Madre de Dios, no Peru, e La Paz e Pando, na Bol\u00edvia,\n\ne a interven\u00e7\u00e3o estaria dividida em duas regi\u00f5es, uma Altiplanica e outra Amaz\u00f4nica.\n\nDe 2003 a 2005 foi elaborado o Plano de Desenvolvimento da ZIF, quando os pa\u00edses\n\nelaboraram sua vis\u00e3o, objetivos, programas e projetos na primeira fase.\n\nA segunda fase correspondeu \u00e0 ado\u00e7\u00e3o por consenso dos programas e projetos.\n\nO Peru conseguiu completar essa fase e definiu os projetos para a regi\u00e3o amaz\u00f4nica em\n\nquatro categorias: meio ambiente e desenvolvimento sustent\u00e1vel; desenvolvimento\n\nsocial e infraestrutura; desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o; e gest\u00e3o do programa binacional.\n\nEstes projetos se referem aos Departamentos de Madre de Dios, no Peru e Pando, na\n\nBol\u00edvia (MEZA, 2011). Destacam-se para a quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos amaz\u00f4nicos,\n\nos seguintes projetos: o manejo integrado da bacia do Rio Acre; o manejo integrado da\n\nbacia do Rio Madre de Dios; o manejo integrado da bacia do rio Tahauamanu; o\n\nmelhoramento das condi\u00e7\u00f5es de navegabilidade do Rio Madre de Dios e seus afluentes;\n\ne a rodovia interoceanica em Madre de Dios.\n\n2.2.1.4 As rela\u00e7\u00f5es entre Equador e Peru\n\n15\nUm tipo de nota diplom\u00e1tica.\n\n\n\n127\n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre Equador e Peru foram marcadas, historicamente, por tens\u00f5es e\n\nconflitos envolvendo o problema dos limites entre os dois pa\u00edses herdados desde o\n\nper\u00edodo de suas independ\u00eancias. Os conflitos envolveram incidentes militarizados e\n\nalguns enfrentamentos armados tiveram grande repercuss\u00e3o como o de 1995, conhecido\n\ncomo \u201cGuerra del Cenepa\u201d.\n\nAp\u00f3s a independ\u00eancia do Equador, este ofereceu concess\u00f5es em seu territ\u00f3rio\n\namaz\u00f4nico, o que gerou uma rea\u00e7\u00e3o peruana, pois o Peru afirmava que esses territ\u00f3rios\n\npertenciam a ele:\n\nEn 1830, Ecuador hizo secesi\u00f3n con la Gran Colombia y, en 1832 firm\u00f3 un\ntratado de Paz con Per\u00fa, con la promesa de un futuro reglamento amistoso de\nl\u00edmites fronterizos. Pero el fracaso de las negociaciones en 1841 dio lugar a\nuna crisis entre los dos pa\u00edses y, en 1842, el Per\u00fa exig\u00eda, en vano, el\nreconocimiento de su soberan\u00eda sobre Mainas y Ja\u00e9n. En 1853, Quito\nproclamaba la libertad de navegaci\u00f3n sobre los r\u00edos Mainas, disputados con\nLima y tributarios del Amazonas. Pero Lima rechaz\u00f3 esta pretensi\u00f3n que\nmarcaba ya la voluntad del Ecuador (recurrente hasta el Tratado de Paz y\nAmistad de 1998) de disponer de un acceso fluvial hasta el Amazonas. De\nesta manera, el problema de la libertad de navegaci\u00f3n era presentado\ndiplom\u00e1ticamente (ROUX, 2001, p. 522).\n\nEm 1858 o Peru chegou a mobilizar tropas para o Equador e os pa\u00edses chegaram\n\na firmar o Tratado de Mapasingue, onde todo o oriente equatoriano foi cedido ao Peru.\n\nNos anos seguintes novas tentativas de solucionar o lit\u00edgio fronteiri\u00e7o n\u00e3o tiveram \u00eaxito,\n\ninclusive a tentativa da arbitragem pelo rei espanhol. De acordo com Morales, \u201clas\n\nposturas maximalistas no permit\u00edan um arreglo y alentaban, de hechos, los avances\n\nperuanos en los territ\u00f3rios em disputa\u201d (1999, p. 14). O Equador tenta alian\u00e7as com o\n\nBrasil e com a Col\u00f4mbia, mas n\u00e3o obt\u00e9m \u00eaxito para a disputa com o Peru. As\n\nnegocia\u00e7\u00f5es s\u00e3o reiniciadas em 1924 e se estendem por mais de uma d\u00e9cada e fracassam\n\nnovamente.\n\nEm 1941 h\u00e1 um novo enfrentamento militar, chamado de \u201cGuerra de Zarumilla\u201d,\n\nem que as for\u00e7as peruanas derrotam as equatorianas. Esta situa\u00e7\u00e3o de conflito se\n\nmanteve por v\u00e1rios meses at\u00e9 a interven\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos e dos pa\u00edses garantes\n\nque convocaram a Confer\u00eancia de Chanceleres no Rio de Janeiro em 1942 para tentar\n\nsolucionar o conflito. Argentina, Brasil, Chile e Estados Unidos atuaram como os pa\u00edses\n\ngarantes, isto \u00e9, os pa\u00edses que iriam zelar pelo cumprimento dos acordos de paz. Nesta\n\nocasi\u00e3o, o Equador e o Peru assinaram o Protocolo de Amizade e Limites, conhecido\n\ncomo Protocolo do Rio de Janeiro. No entanto, o Equador n\u00e3o saiu satisfeito com o\n\nresultado deste Protocolo. Este Protocolo:\n\n\n\n128\n\nDiffered from other boundary treaties in that it provided both means of\nsettling the controversy and a new boundary line. In the area of the Cordillera\ndel C\u00f3ndor, for example, the agreement provided for a boundary line from\nthe Quebrada de San Francisco, the divortium aquarum between the Zamora\ny Santiago Rivers, to the confluence of the Santiago with the Yaupi River.\nFinally, in recognition of the fact that the frontier between Ecuador and Peru\nwas unknown or poorly known in many areas, the protocol included a\nprovision for reciprocal concessions where convenient to adjust to\ngeographic conditions. Such rectifications were to be enacted with the\ncollaboration of the four guarantor states (ST JOHN, 1996, p. 78).\n\nAp\u00f3s este Protocolo ocorrem outros incidentes militarizados incluindo o de\n\nmeados de 1977 e 1978, no setor do rio Cenepa e da quebrada Chiqueiza. Outro\n\nenfrentamento ocorreu em 1981, chamado de \u201cGuerra del Paquisha\u201d ou de \u201cFalso\n\nPaquisha\u201d. A partir de ent\u00e3o:\n\nNuevos incidentes militarizados se producir\u00edan en 1983, 1984, 1985, 1988, y\n1989. Posteriormente, desde principios de 1991, tuvieran lugar nuevos roces\nentre las fuerzas armadas de ambos pa\u00edses que vigilaban el sector ubicado\nentre los hitos Cusumaza-Bumbuiza y Yaupi-Santiago, hasta llegar al 13 de\nenero de 1995, cuando se desencadena la denominada Guerra del Cenepa,\nque provoc\u00f3 la creaci\u00f3n de la Misi\u00f3n de Observadores Militares Ecuador-\nPer\u00fa (NOVAK e NAMIHAS, 2008, p. 12).\n\nO \u00faltimo incidente militarizado foi em 1998 na zona da Cordilheira do Condor,\n\no que gerou a interven\u00e7\u00e3o da Miss\u00e3o de Observadores Militares Equador-Peru. Em 1997\n\nos pa\u00edses assinaram a Declara\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia em que se comprometiam a abordar quatro\n\n\u00e1reas no esfor\u00e7o de alcan\u00e7ar um acordo: um tratado de navega\u00e7\u00e3o e comercio, um\n\nacordo de integra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a, a fixa\u00e7\u00e3o das fronteiras, e uma comiss\u00e3o binacional\n\npara medidas de confian\u00e7a m\u00fatua e seguran\u00e7a. O papel da diplomacia, da Miss\u00e3o de\n\nObservadores e dos pa\u00edses garantes (Argentina, Brasil, Chile e Estados Unidos) foi\n\nimportante no processo de negocia\u00e7\u00e3o que se seguiu (DONOSO, 2009).\n\nPara Bonilla (1999), o processo de negocia\u00e7\u00e3o que se inicia em 1995 ap\u00f3s a\n\nGuerra de Cenepa, se d\u00e1 em tr\u00eas etapas:\n\nEn la primera, los dos estados nacionales ponen de acuerdo en los\nprocedimientos que como se sostiene en este texto, definen desde el principio\nel resultado final de la negociaci\u00f3n. Cuando las partes admiten la necesidad\nde negociar, se genera un cambio central en la pol\u00edtica exterior convencional\nde Ecuador y Per\u00fa. Ecuador reconoce la vigencia del Protocolo de Rio de\nJaneiro y el Per\u00fa la posibilidad de interpretaciones diferentes de ese\ninstrumento. Adem\u00e1s, Ecuador y Per\u00fa reconocen t\u00e1citamente la posibilidad\nde recurrir a los garantes en calidad de \u00e1rbitros. En la segunda etapa, los dos\npa\u00edses desarrollan posiciones que reiteran su cl\u00e1sica y contradictoria pol\u00edtica\nexterior, pero someten sus posturas al juicio de los garantes. Esto abre la\ntercera fase que consiste en la ejecuci\u00f3n de la posici\u00f3n pol\u00edtica de los\ngarantes y la interacci\u00f3n con las sociedades dom\u00e9sticas para construir las\ncondiciones de admisi\u00f3n del resultado (BONILLA, 1999, p. 13-14).\n\n\n\n129\n\nO Acordo de Paz entre Equador e Peru \u00e9 assinado no dia 26 de outubro de 1998\n\nem Bras\u00edlia. Na Acta Presidencial de Bras\u00edlia, os presidentes:\n\n1. Expresan su convencimiento acerca de la hist\u00f3rica transcendencia que\npara el desarrollo y bienestar de los pueblos Hermanos del Ecuador y\nPer\u00fa tienen los entendimientos alcanzados entre ambos Gobiernos. Con\nellos culmina el proceso de conversaciones sustantivas previsto en la\nDeclaraci\u00f3n de Paz de Itamaraty del 17 de febrero de 1995 y se da\nt\u00e9rmino, en forma global y definitiva, a las discrepancias entre las dos\nRep\u00fablicas de manera que, sobre la base de sus ra\u00edces comunes, ambas\nNaciones se proyecten hacia un compromiso futuro de cooperaci\u00f3n y\nmutuo beneficio.\n\n2. Declaran que con el punto de vista vinculante emitido por los Jefes de\nEstado de los Pa\u00edses Garantes, en su carta de fecha de 23 de octubre de\n1998, que forma parte integrante de este documento, quedan resueltas en\nforma definitiva las diferencias fronterizas entre los dos pa\u00edses. [\u2026]\n\n3. Simult\u00e1neamente, manifiestan su compromiso de someter los acuerdos\nque se suscriben en esta fecha, a los procedimientos de derecho interno\n[\u2026]. Estos acuerdos son:\n\n- Tratado de Comercio y Navegaci\u00f3n [\u2026]\n- Acuerdo Amplio Peruano Ecuatoriano de Integraci\u00f3n Fronteriza,\n\nDesarrollo y Vecindad [\u2026]\n- Intercambio de notas sobre el Acuerdo de Bases respecto de la\n\nrehabilitaci\u00f3n o reconstrucci\u00f3n de la bocatoma y obras conexas del Canal\nde Zarumilla, as\u00ed como el Reglamento para la Administraci\u00f3n del Canal\nde Zarumilla y la Utilizaci\u00f3n de sus Aguas,\n\n- Intercambio de Notas con relaci\u00f3n a los aspectos vinculados a la\nnavegaci\u00f3n en los sectores de los Cortes de los r\u00edos y del R\u00edo Napo,\n\n- Intercambio de Notas sobre el Acuerdo de Construcci\u00f3n de la Comisi\u00f3n\nBinacional Peruano-Ecuatoriana sobre Medidas de Confianza Mutua y de\nSeguridad (ACTA PRESIDENCIAL, 1999).\n\nO Acordo Amplo Peruano-Equatoriano de Integra\u00e7\u00e3o Fronteiri\u00e7a,\n\nDesenvolvimento e Vizinhan\u00e7a previu a elabora\u00e7\u00e3o de um Plano Binacional de\n\nDesenvolvimento da Regi\u00e3o Fronteiri\u00e7a. Os objetivos do Plano visam melhorar a\n\nqualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es fronteiri\u00e7as, no entanto, como afirma Toche (2008),\n\nele foi formulado de cima para baixo, e distante da realidade e das elites locais. Meza\n\n(2011) sintetiza os projetos contidos no Plano da seguinte forma:\n\nlos proyectos de mayor importancia del Plan Binacional [...] tienen que ver\ncon la construcci\u00f3n de infraestructura vial hasta de 3397 km de longitud,\norganizados en 5 ejes viales, destinados a establecer una red de interconexi\u00f3n\nterrestre entre ambos pa\u00edses como soporte del desarrollo de la zona fronteriza\ncom\u00fan. Cada eje incluye la construcci\u00f3n de puentes y centros binacionales de\natenci\u00f3n en frontera (CEBAF) bajo responsabilidad compartida. Asimismo,\nincluye grandes obras referidas a interconexiones el\u00e9ctricas, ordenamientos y\nmanejo de cuencas, programas de cooperaci\u00f3n zoo-sanitaria, desarrollo\nurbano, obras de riegos, entre otros (2011, p. 115).\n\nCabe ressaltar que o Plano Binacional a pesar de suas falhas tem impulsionado a\n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses, modificando suas rela\u00e7\u00f5es que estiveram marcadas pelo\n\nconflito por quase todo um s\u00e9culo.\n\n\n\n130\n\nApesar do conflito entre Equador e Peru ter se estendido durante quase todo o\n\ns\u00e9culo vinte, isto n\u00e3o impediu que os dois pa\u00edses participassem de iniciativas de\n\nintegra\u00e7\u00e3o regional multilaterais, como foi o caso do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica\n\nna d\u00e9cada de 1970.\n\n2.2.2 Rela\u00e7\u00f5es multilaterais: o Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica\n\nA coopera\u00e7\u00e3o regional entre os oito pa\u00edses amaz\u00f4nicos foi inaugurada com a\n\nassinatura do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica em 1978, que entrou em vigor em\n\n1980. Ap\u00f3s anos de poucas atividades e rela\u00e7\u00f5es em torno do TCA, os pa\u00edses assinam\n\nem 1998 um Protocolo de Emenda ao tratado visando impulsionar e ampliar a\n\ncoopera\u00e7\u00e3o, com a cria\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica\n\n(OTCA)\n16\n\n. A OTCA possui uma Secretaria Permanente com sede permanente em\n\nBras\u00edlia, o que encerra o per\u00edodo de Secretarias Pro Tempore rotativas entre os pa\u00edses\n\nmembros. A organiza\u00e7\u00e3o inicia suas atividades em 2002, quando entra em vig\u00eancia o\n\nProtocolo. No entanto, a organiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 nasce com defici\u00eancias estruturais:\n\na coopera\u00e7\u00e3o \u2013 neste momento \u2013 \u00e9 tanto mais imprescind\u00edvel quanto \u00e9\ndesproporcional a for\u00e7a da nova Organiza\u00e7\u00e3o ante a amplitude da Agenda de\nprioridades para toda a Amaz\u00f4nia continental. Uma regi\u00e3o que adquire relevo\ncrescente a escala mundial, confronta riscos formid\u00e1veis e obriga a ser\nencarada distintamente do passado (COSTA-FILHO, 2003, p. 383).\n\nAs vantagens da coopera\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica seria juntar esfor\u00e7os nas \u00e1reas de\n\ninteresse comum dos pa\u00edses, que passa a ser ampliada com a cria\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o:\n\na OTCA, pretende viabilizar e ampliar o TCA. Este j\u00e1 assegura a mais ampla\nliberdade de navega\u00e7\u00e3o comercial no curso do Amazonas e demais rios\namaz\u00f4nicos internacionais, respeitadas as regras de cada Estado, os tratados\nbilaterais e os princ\u00edpios de Direito Internacional. Estabelece tamb\u00e9m que as\npartes contratantes promover\u00e3o a coordena\u00e7\u00e3o dos atuais servi\u00e7os de sa\u00fade e\ntomar\u00e3o medidas para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, bem como para a\npreven\u00e7\u00e3o e o combate de epidemias (BECKER, 2007, p. 54).\n\nO TCA possui 28 artigos que, para Mattos (1982), podem ser agrupados segundo\n\no assunto de que tratam: territ\u00f3rio e recursos naturais (arts. I, II e IV); rios: recursos\n\nh\u00eddricos, transportes e comunica\u00e7\u00e3o (arts. III, V, VI e X); pesquisa e equil\u00edbrio\n\necol\u00f3gico (arts. VII e IX); sa\u00fade (art. VIII); recursos humanos e naturais: a\u00e7\u00e3o conjunta\n\ne a\u00e7\u00e3o isolada (arts. XI, XV, XVI, XVII, XVIII, XIX); com\u00e9rcio e varejo (art. XII);\n\n16\nPara maiores informa\u00e7\u00f5es sobre a hist\u00f3ria e institui\u00e7\u00f5es do TCA e da OTCA ver: SANT\u2019ANNA, ,\n\n2009; ANTIQUERA,, 2006; ARAG\u00d3N, 1994; ROMAN, 1998; OTCA, 2004; SILVEIRA, 2005.\n\n\n\n131\n\nturismo e conserva\u00e7\u00e3o de riquezas etnol\u00f3gicas e arqueol\u00f3gicas (arts. XIII e XIV). Os\n\ndemais artigos se ocupam de aspectos organizacionais.\n\nA inst\u00e2ncia m\u00e1xima tanto do TCA como da OTCA \u00e9 a Reuni\u00e3o dos Ministros de\n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores. Com pouca frequ\u00eancia tamb\u00e9m ocorre a Reuni\u00e3o de Presidentes\n\ndos pa\u00edses amaz\u00f4nicos. A OTCA j\u00e1 teve cinco Secret\u00e1rios-gerais, Rosalia Arteaga,\n\nFrancisco Jos\u00e9 Luis Marmolejo (interino), Manuel Picasso, Alejandro Gordillo e Robby\n\nDewnarain Ramlakhan. A Secretaria Permanente da OTCA possui cinco coordena\u00e7\u00f5es\n\npara cada tem\u00e1tica: sa\u00fade; meio ambiente; assuntos ind\u00edgenas; educa\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e\n\ntecnologia; e transporte, infraestrutura, comunica\u00e7\u00e3o e turismo.\n\nPara Silveira (2005), est\u00e1 muito presente no texto do tratado o termo\n\n\u201cdesenvolvimento\u201d. Este autor afirma que \u201co texto se v\u00ea inegavelmente marcado por\n\numa preocupa\u00e7\u00e3o muito mais desenvolvimentista \u2013 de cunho ocupacional, explorat\u00f3rio\n\ne econ\u00f4mico \u2013 do que propriamente preservat\u00f3rio do meio ambiente\u201d (p. 66).\n\nCoelho (1992) aponta que o TCA soube j\u00e1 na d\u00e9cada de 1970 equacionar a\n\ntens\u00e3o que iria dominar agenda internacional nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas ao colocar o\n\ndesenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico aliado \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental e no contexto das\n\nsoberanias nacionais:\n\no fato \u00e9 que o TCA soube absorver a tens\u00e3o intr\u00ednseca aos grandes momentos\nde transi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica, evitando, n\u00e3o sem dificuldades, reveladas no\ncomplexo processo de sua negocia\u00e7\u00e3o, o enrijecimento de concep\u00e7\u00f5es\nequ\u00edvocas (entre elas os receios de hegemonia ou expansionismos\nbrasileiros), ou defasadas no tempo (como a vis\u00e3o essencialmente\ninteriorizada, vigente um pouco, aqui e acol\u00e1, em cada pa\u00eds, limitada a um\nnacionalismo pouco din\u00e2mico, que havia contribu\u00eddo junto com heran\u00e7as\ncoloniais, ao distanciamento entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos e ao desest\u00edmulo das\nrela\u00e7\u00f5es regionais entre eles) (p. 117).\n\nCom o passar dos anos a tem\u00e1tica ambiental ganha um maior espa\u00e7o dentro do\n\nTCA e tamb\u00e9m proporciona maior visibilidade internacional do pr\u00f3prio tratado\n\n(COELHO, 1992; ROM\u00c1N, 1998).\n\nO TCA foi concebido como um acordo quadro, amplo e com princ\u00edpios gerais\n\npara depois ser complementado por acordos bilaterais, visando assim, ter uma\n\n\u201cflexibilidade necess\u00e1ria para ajustarse a los c\u00e2mbios y necessidades de la regi\u00f3n\u201d\n\n(GAFNER-ROJAS, 2007, p. 269). Desta forma, como complementa a autora:\n\nlos pa\u00edses miembros encontraron en el TCA un marco adecuado para\npromover la cooperaci\u00f3n binacional en las zonas fronterizas a trav\u00e9s de\nproyectos de integraci\u00f3n. A fin de establecer mecanismos para la ejecuci\u00f3n\nde las acciones fronterizas, fueron suscritos acuerdos bilaterales de\ncooperaci\u00f3n, que sirvieron de base para la realizaci\u00f3n de estudios integrados\nbinacionales. Hasta el momento se han celebrado cinco acuerdos bilaterales:\n\n\n\n132\n\nColombia-Ecuador y Colombia-Per\u00fa, ambos suscritos en marzo de 1979;\nBrasil-Colombia, en marzo de 1981; Brasil-Per\u00fa, en octubre de 1979, y\nBolivia-Brasil en agosto de 1988\u201d. (GAFNER-ROJAS, 2007, p. 269).\n\nA complementa\u00e7\u00e3o com acordos bilaterais visava, em termos gerais:\n\n- Promover la gesti\u00f3n ambiental del \u00e1rea correspondiente e incentivar su\ndesarrollo aut\u00f3nomo y sostenible utilizando correctamente las\npotencialidades y respetando las limitaciones que presentan los recursos\nnaturales.\n\n- Contribuir a mejorar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n mediante la\ngeneraci\u00f3n de actividades productivas y de fuentes de trabajo, as\u00ed como el\nmejoramiento o la instalaci\u00f3n de infraestructura f\u00edsica y social b\u00e1sica que\nsatisfaga las aspiraciones de los habitantes.\n\n- Promover la integraci\u00f3n de cada \u00e1rea nacional en los respectivos pa\u00edses,\nasegurando que esa integraci\u00f3n sirva como elemento dinamizador del\ndesarrollo.\n\n- Realizar la zonificaci\u00f3n ambiental como base para ordenamiento territorial y\npara la implementaci\u00f3n de modelos de producci\u00f3n que consideren la\ncapacidad de los ecosistemas amaz\u00f3nicos, dentro de un proceso de desarrollo\nsostenible en el cual participen, activamente los grupos humanos asentados\ntradicionalmente en la regi\u00f3n, incluyendo las comunidades ind\u00edgenas y\nnativas.\n\n- Conservar la biodiversidad de la regi\u00f3n.\n- Fortalecer los organismos nacionales vinculados a la planificaci\u00f3n ambiental\n\ny al uso de recursos naturales e incentivar la creaci\u00f3n de mecanismos de\ntrabajo interinstitucional.\nEn la pr\u00e1ctica estos acuerdos y proyectos, cuyos objetivos son loables,\ndeber\u00edan en el futuro considerar la participaci\u00f3n popular con el fin de\nacercarse m\u00e1s a las necesidades locales y tomar en cuenta los conocimientos\ntradicionales. Adicionalmente, el n\u00famero de acuerdos adoptados es\ninsuficiente, a la vez que las necesidades son muchas\u201d. (GAFNER-ROJAS,\n2007, p. 269-270).\n\nOutra iniciativa multilateral dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos foi a cria\u00e7\u00e3o do Parlamento\n\nAmaz\u00f4nico, o PARLAMAZ, em 1989, por iniciativa do Peru. O PARLAMAZ \u00e9\n\ncomposto por representantes das Assembleias Legislativas dos pa\u00edses membros da\n\nOTCA. Em 2006 a OTCA buscou a reativa\u00e7\u00e3o do PARLAMAZ e sua maior\n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o. Como afirmou Rosal\u00eda Arteaga, a primeira secretaria-geral da\n\nOTCA:\n\nFaz-se tamb\u00e9m necess\u00e1rio dar \u00eanfase \u00e0 import\u00e2ncia que, no dia de hoje,\nganham certas inst\u00e2ncias que foram criadas quase paralelamente ou em\nestreita rela\u00e7\u00e3o com o tratado e com as quais a OTCA precisa contar, para\ncumprir seus objetivos; referimo-nos aqui, em primeiro lugar, ao Parlamento\nAmaz\u00f4nico, cuja institucionaliza\u00e7\u00e3o ainda depende da decis\u00e3o pol\u00edtica dos\ngovernos e cuja reativa\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental, caso esposemos o princ\u00edpio de que\nqualquer processo de desenvolvimento precisa da participa\u00e7\u00e3o ativa dos\nmecanismos de decis\u00e3o nacional e de que o poder legislativo \u00e9 a inst\u00e2ncia\nque, por representar as aspira\u00e7\u00f5es da sociedade, pode contribuir nas reflex\u00f5es\ne na busca de solu\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o e,\ntamb\u00e9m, apoiar a consolida\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o e desenvolvimento\nregional (OTCA, 2006, p. 95-96).\n\n\n\n133\n\nO TCA e a OTCA representam a principal organiza\u00e7\u00e3o intergovernamental que\n\nre\u00fane os oito pa\u00edses amaz\u00f4nicos e que desenvolve projetos de \u00e2mbito regional em\n\nquest\u00f5es estrat\u00e9gicas para a Amaz\u00f4nia, como, por exemplo, meio ambiente, popula\u00e7\u00f5es\n\nind\u00edgenas, e infraestruturas. No entanto, depois de um per\u00edodo de inatividade a OTCA \u00e9\n\ncriada, mas ainda com fragilidades institui\u00e7\u00f5es como a depend\u00eancia de financiamento\n\nexterno para seus projetos regionais e, tamb\u00e9m a falta de pessoal t\u00e9cnico, que s\u00e3o\n\ncontratados como consultores em cada projeto.\n\n2.2.3 A IIRSA e a UNASUL e seus impactos para a coopera\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica\n\nOutro processo multilateral de integra\u00e7\u00e3o que abarca os pa\u00edses amaz\u00f4nicos \u00e9 a\n\nIniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-americana (IIRSA) que foi\n\nestabelecida em 2000 pelos governos dos doze pa\u00edses sul-americanos visando integrar a\n\ninfraestrutura dos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul. Quase dez anos ap\u00f3s a sua cria\u00e7\u00e3o, na\n\nTerceira Reuni\u00e3o da Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas (UNASUL) foi estabelecido o\n\nConselho de Infraestrutura e Planejamento (COSIPLAN), cuja instala\u00e7\u00e3o ocorreu em\n\n2010. Este Conselho, por sua vez, incluiu a IIRSA como seu f\u00f3rum t\u00e9cnico.\n\nA IIRSA teria como prop\u00f3sito \u201cprover a regi\u00e3o de uma infraestrutura b\u00e1sica, nas\n\n\u00e1reas de transporte, comunica\u00e7\u00f5es e energia, disponibilizando as bases para uma maior\n\nintegra\u00e7\u00e3o comercial e social do continente\u201d (COUTO, 2009, p. 62). De acordo com\n\nWanderley Messias da Costa, trata-se de \u201caproveitar a antiga e incipiente rede de\n\ncircula\u00e7\u00e3o macro-regional (mais densa na sua por\u00e7\u00e3o meridional) e as redes nacionais\n\ndispon\u00edveis nas demais escalas dos pa\u00edses-membros\u201d (2009, p. 7).\n\nA carteira de projetos da IIRSA apresentava 524 projetos at\u00e9 o ano de 2011, e os\n\nprimeiros anos de seu funcionamento foram dedicados \u00e0 sele\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o dos\n\nprojetos a serem implementados. Estes projetos s\u00e3o divididos em 10 Eixos de\n\nIntegra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, sendo eles: Eixo Andino; Eixo do Escudo das Guianas;\n\nEixo Peru-Brasil-Bol\u00edvia; Eixo do Amazonas; Eixo da Hidrovia Paraguai-Paran\u00e1; Eixo\n\nInteroce\u00e2nico Central; Eixo de Capric\u00f3rnio; Eixo Mercosul-Chile; Eixo Andino do Sul;\n\ne Eixo do Sul. Em 2004 foi elaborada a Agenda de Implementa\u00e7\u00e3o Consensual (AIC)\n\npara o per\u00edodo de 2005 a 2010, com um total de 31 projetos priorit\u00e1rios.\n\nEm geral, os projetos de infraestrutura da IIRSA t\u00eam gerado impactos nas \u00e1reas\n\nem que incidem, muitos em regi\u00f5es fronteiri\u00e7as. Como a constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas\n\nde comunica\u00e7\u00e3o, conex\u00e3o e de energia podem contribuir para aumentar as intera\u00e7\u00f5es\n\n\n\n134\n\nfronteiri\u00e7as, existe um grande potencial para que este tipo de integra\u00e7\u00e3o regional\n\nimpulsione a integra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a.\n\nEntre os Eixos de Integra\u00e7\u00e3o da IIRSA que incluem projetos na regi\u00e3o\n\namaz\u00f4nica est\u00e3o: o Eixo do Amazonas, o Eixo do Escudo das Guianas e o Eixo Peru-\n\nBrasil-Bol\u00edvia. H\u00e1 tamb\u00e9m outros eixos que em sua \u00e1rea de influencia incluem uma\n\nparte na regi\u00e3o amaz\u00f4nica como \u00e9 o caso do Eixo Interoce\u00e2nico Central.\n\nOs projetos de infraestrutura t\u00eam causados impactos tanto positivos quanto\n\nnegativos sobre o territ\u00f3rio e as rela\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses sul-americanos. Para Costa:\n\nessa nova estrutura de rela\u00e7\u00f5es tem provocado impactos positivos nos pa\u00edses-\nmembros do Bloco, no que concerne \u00e0s suas respectivas pol\u00edticas p\u00fablicas\nterritoriais. Isto tem sido observado, notadamente, em alguns projetos\nbilaterais \u2013 casos das liga\u00e7\u00f5es Brasil-Venezuela, Brasil-Peru e Argentina-\nChile \u2013 e nos respectivos programas nacionais em log\u00edstica e transporte, j\u00e1\nque, doravante, eles tendem a incluir as v\u00e1rias possibilidades de proje\u00e7\u00e3o\nexterna das suas novas redes de circula\u00e7\u00e3o. [...] trata-se de programa que\nenvolver\u00e1 ao menos duas ou tr\u00eas d\u00e9cadas, devendo-se considerar os\nagravantes, daqui, representados pelas conhecidas limita\u00e7\u00f5es das economias\nnacionais, as enormes dist\u00e2ncias envolvidas e as dificuldades representadas\npelas caracter\u00edsticas f\u00edsico-naturais peculiares da regi\u00e3o para liga\u00e7\u00f5es\nterrestres, como s\u00e3o os casos da Cordilheira dos Andes e da Floresta\nAmaz\u00f4nica (2009, p. 8).\n\nA IIRSA e a OTCA compartilham o mesmo objetivo de integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica, como\n\npode ser visto nos documentos da OTCA e, mesmo no TCA, que em seu artigo 10\n\nafirma que:\n\nAs Partes Contratantes coincidem na conveni\u00eancia de criar uma infraestrutura\nf\u00edsica adequada entre seus respectivos pa\u00edses, especialmente nos aspectos de\ntransporte e comunica\u00e7\u00f5es. Consequentemente, comprometem-se a estudar as\nformas mais harm\u00f4nicas de estabelecer ou aperfei\u00e7oar as interconex\u00f5es,\nrodovi\u00e1rias, de transporte fluviais, a\u00e9reos e de telecomunica\u00e7\u00f5es, tendo em\nconta os planos e programas de cada pa\u00eds para lograr o objetivo priorit\u00e1rio de\nintegrar completamente seus territ\u00f3rios amaz\u00f4nicos \u00e0s suas respectivas\neconomias nacionais (TCA, 2004).\n\nRom\u00e1n (1998) tamb\u00e9m afirma que uma das raz\u00f5es pela qual o Brasil decidiu\n\npropor a elabora\u00e7\u00e3o do TCA aos demais pa\u00edses amaz\u00f4nicos na d\u00e9cada de 1970 teria sido\n\no objetivo da integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica, que serviria para os prop\u00f3sitos econ\u00f4micos e\n\nestrat\u00e9gicos brasileiros:\n\n[...] the ACT proposal may also have been an attempt to achieve a physical\nintegration of the region, intended to support the Brazilian economic\nambitions to win new markets for trade from a more practical perspective.\nThis argument is based on the fact that any economic development requires\nappropriate means of communications for the transportation of goods. This\nmatter was not only related to the Brazilian leaders\u2019 efforts to increase\nregional trade, but it also concerned the execution of national development\nprograms in the Amazonia. [\u2026] the key element to this strategy was the\nAmazonian rivers. [\u2026] One can assume that the ACT, additionally, was\n\n\n\n135\n\nintended as an instrument to achieve total control over inter-continental\ntransportation and trade. This ambition to open up commercial routes to the\nPacific had been a Brazilian dream for centuries. Still, it is clear that the\nemphasis on external trade made it a priority issue by the mid-1970s (p. 168).\n\nO Plano Estrat\u00e9gico 2004-2012 da OTCA previa que a Secretaria Permanente da\n\nOTCA deveria trabalhar em conjunto com a Coordena\u00e7\u00e3o da IIRSA, da CAF e do BID,\n\npara a cria\u00e7\u00e3o de uma Rede de Transportes na Amaz\u00f4nia que priorizasse os sistemas\n\nmultimodais e a facilita\u00e7\u00e3o da navega\u00e7\u00e3o dos rios da Bacia Amaz\u00f4nica. Tamb\u00e9m a\n\nAgenda Estrat\u00e9gica de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (AECA) de 2010 aponta como seu\n\nprincipal objetivo na \u00e1rea de infraestrutura e transportes a coordena\u00e7\u00e3o das atividades\n\ncom o COSIPLAN da UNASUL. E o Plano de Trabalho de 2013 da Coordenadoria de\n\nAssuntos Sociais, Infraestrutura, Transporte e Turismo prop\u00f4s reiniciar o di\u00e1logo com\n\nas institui\u00e7\u00f5es regionais de integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica, como o COSIPLAN.\n\nAl\u00e9m da integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica referente aos transportes e a comunica\u00e7\u00e3o, uma parte\n\nda IIRSA se refere \u00e0 integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, e no caso amaz\u00f4nico, os principais projetos\n\nneste \u00e2mbito s\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas e interliga\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. Apesar de existirem\n\ngrandes usinas hidrel\u00e9tricas j\u00e1 constru\u00eddas na parte brasileira da Bacia Amaz\u00f4nica, a\n\nmaior parte deste territ\u00f3rio n\u00e3o est\u00e1 conectada do Sistema Nacional e depende da\n\nenergia gerada em centrais t\u00e9rmicas locais. Estas consistem, em geral, em geradores a\n\ndiesel em pequenas cidades, centrais t\u00e9rmicas em cidades maiores ou at\u00e9 mesmo\n\ncentrais hidr\u00e1ulicas locais. Th\u00e9ry e Mello (2005, p. 230-231) afirmam que \u201cexistem\n\nplanos para remediar essa situa\u00e7\u00e3o mas a dist\u00e2ncia e os investimentos necess\u00e1rios s\u00e3o\n\nt\u00e3o imensos que seriam necess\u00e1rios anos para assegurar a cobertura completa do Pa\u00eds\n\npor uma rede bem distribu\u00edda\u201d.\n\nOutros pa\u00edses amaz\u00f4nicos tamb\u00e9m dependem de geradores a diesel para a\n\ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em suas respectivas por\u00e7\u00f5es amaz\u00f4nica, mas, em sua\n\nmaioria, esses pa\u00edses possuem planos de constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas aproveitando\n\nos potenciais energ\u00e9ticos das sub-bacias amaz\u00f4nicas. Este \u00e9 o caso da Bol\u00edvia, do\n\nEquador e do Peru, por exemplo. Como j\u00e1 foi mencionados nos sub-itens anteriores, o\n\nBrasil e a Bol\u00edvia t\u00eam acordos para constru\u00e7\u00e3o de usinas na Bacia do rio Madeira, o\n\nPeru tem um acordo com o Brasil para a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas na Amaz\u00f4nia\n\nperuana e com a exporta\u00e7\u00e3o de energia para o Brasil, e o Equador j\u00e1 est\u00e1 construindo a\n\nhidrel\u00e9trica Coca-Codo-Sinclair, e prev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de outras, com a exporta\u00e7\u00e3o de\n\nexcedentes para a Col\u00f4mbia e Peru.\n\n\n\n136\n\nA navega\u00e7\u00e3o fluvial \u00e9 o principal meio de transporte na Amaz\u00f4nia, onde ainda\n\nexistem \u00e1reas que s\u00f3 s\u00e3o acess\u00edveis por via fluvial. Recentemente os governos dos\n\npa\u00edses amaz\u00f4nicos tem buscado melhorar as condi\u00e7\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia\n\npromovendo obras de infraestruturas para garantir uma maior integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos\n\nterrit\u00f3rios:\n\nno total, a bacia amaz\u00f4nica oferece 50 mil km de rios naveg\u00e1veis para\nembarca\u00e7\u00f5es com deslocamento m\u00e9dio de 100 toneladas, por\u00e9m, cerca de 10\nmil km desses rios podem ser navegados por navios com deslocamento\nm\u00e9dio de 1.000 toneladas ou mais. \u00c9 impressionante observar em Let\u00edcia,\nporto colombiano no Amazonas, a mais de 3 mil km do mar, o atracamento\nde transatl\u00e2nticos provenientes da Europa ou dos Estados Unidos ou as\ngrandes canhoneiras que sobem o rio Putumayo at\u00e9 Porto Legu\u00edzamo,\npr\u00f3ximo aos Andes (DOMINGUEZ, 2003, P. 162).\n\n\u00c9 importante notar que o transporte fluvial \u00e9 considerado o meio de transporte de\n\nmenor impacto para a floresta amaz\u00f4nica, principalmente se comparado \u00e0s estradas, que\n\nem alguns casos leva ao desmatamento em forma de \u201cespinha de peixe\u201d, isto \u00e9, da\n\nestrada principal saem caminhos perpendiculares por onde avan\u00e7a o desmatamento\n\n(AB\u2019SABER, 2004). Becker e Stenner (2008) apontam que os rios s\u00e3o \u201cestradas\n\nnaturais\u201d da Amaz\u00f4nia, pois:\n\nexistem milhares de quil\u00f4metros de vias naveg\u00e1veis na bacia Amaz\u00f4nica:\nalguns s\u00e3o apenas flutu\u00e1veis. Outros oferecem condi\u00e7\u00f5es para uma\nnavega\u00e7\u00e3o rudimentar, e os principais rios s\u00e3o francamente naveg\u00e1veis.\nAlguns destes, como o Amazonas/Solim\u00f5es e o Madeira, apresentam\nelementos de balizamento e sinaliza\u00e7\u00e3o que os caracterizam como hidrovias.\nA rede hidrogr\u00e1fica da regi\u00e3o forma um sistema hierarquizado de transporte,\ncom uma gigantesca rede de rios menores, o que permite a navega\u00e7\u00e3o de\npequenas embarca\u00e7\u00f5es e garante capilaridade ao transporte hidrovi\u00e1rio. Al\u00e9m\nda navegabilidade, existem nas cidades ribeirinhas amaz\u00f4nicas dezenas de\npequenas estruturas portu\u00e1rias que s\u00e3o fundamentais para o transporte de\npessoas e as rela\u00e7\u00f5es comerciais e pol\u00edticas dessas cidades\u201d (BECKER e\nSTENNER, 2008, p. 84-85).\n\nS\u00e3o previstas v\u00e1rias hidrovias nos projetos da IIRSA como no Corredor Manta-\n\nManaus que seria a liga\u00e7\u00e3o entre os rios Napo-Solim\u00f5es-Amazonas, e entre os rios\n\nPutumayo-I\u00e7a-Solim\u00f5es-Amazonas. No eixo Peru-Brasil-Bol\u00edvia h\u00e1 tamb\u00e9m o projeto\n\nda hidrovia Madeira-Mamor\u00e9-Beni-Madre de Dios. O projeto de melhoramento da\n\nnavegabilidade da hidrovia do rio Napo ser\u00e1 analisado no cap\u00edtulo 4 deste trabalho.\n\nEmbora seja considerado um meio de transporte com menor impacto ambiental\n\nque o rodovi\u00e1rio, as hidrovias tamb\u00e9m geram impactos ambientais negativos em seus\n\nquatro principais elementos f\u00edsicos: as vias, as embarca\u00e7\u00f5es, as cargas e os terminais.\n\nDe acordo com Santana e Tachibana (2004), o transporte de cargas perigosas nas\n\nhidrovias pode causar um grave dano ambiental em caso de acidentes com o\n\n\n\n137\n\nderramamento de combust\u00edveis e de cargas qu\u00edmicas. Os autores tamb\u00e9m apontam que\n\n\u201centre as interven\u00e7\u00f5es realizadas para a melhoria da navegabilidade, o melhoramento do\n\nleito e das margens dos rios \u00e9 considerado o mais pol\u00eamico em termos ambientais\u201d\n\n(SANTANA e TACHIBANA, 2004, p. 80), e pode incluir obras de regulariza\u00e7\u00e3o dos\n\nrios, obras de estabilidade e prote\u00e7\u00e3o de margens, dragagens e derrocamentos de pontos\n\nespec\u00edficos, e at\u00e9 mesmo canaliza\u00e7\u00f5es.\n\nOs projetos da IIRSA em territ\u00f3rio amaz\u00f4nico t\u00eam gerado conflitos que\n\nenvolvem, em geral, as popula\u00e7\u00f5es e n\u00e3o os governos dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos. Neste\n\ncaso, existem diversas organiza\u00e7\u00f5es, inclusive ind\u00edgenas que tem se posicionado contra\n\nalguns projetos e propostas da IIRSA, como, por exemplo, a \u201cResolu\u00e7\u00e3o dos Povos\n\nInd\u00edgenas sobre a IIRSA\u201d, elaborada pela Coordenadoria Andina de Organiza\u00e7\u00f5es\n\nInd\u00edgenas e endere\u00e7ada aos presidentes de bancos BNDES, BID, CAF, Fonplata e\n\nBanco Mundial. Esta organiza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena explicita a quest\u00e3o da justi\u00e7a social e\n\nambiental, para ela:\n\nnosso conceito de bem viver deve ser respeitado como alternativa leg\u00edtima de\nbem-estar em equil\u00edbrio com a natureza \u2013 que, na l\u00edngua Quechua, chamamos\n\u201cSumaq Kawsay/Sumaq Qama\u00f1a \u2013 e \u00e9 algo muito distante daquilo que a\nIIRSA quer nos transformar: em territ\u00f3rios de tr\u00e2nsito de mercadorias,\ncrateras da minera\u00e7\u00e3o e rios mortos pela polui\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo (apud SEV\u00c1\nFILHO, 2010, p. 139).\n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o de ONGs com sede nos pa\u00edses desenvolvidos contra os projetos\n\nda IIRSA em \u00e1reas sens\u00edveis tamb\u00e9m tem obtido repercuss\u00e3o:\n\none of the major platforms against IIRSA has formed among northern NGOs,\nspearheaded by the Bank Information Center (BIC). With funding from the\nMoore Foundation, BIC has developed a major civil society initiative called\nBICECA (Building Informed Civic Engagement for Conservation in the\nAndes-Amazon). [\u2026] The primary outgrowth of this initiative is the\ngeneration of a transnational activist network. BIC hosted a meeting of\nnorthern and southern civil society organizations in Lima, Peru in July 2005,\nwhich culminated in the Articulaci\u00f3n Frente a IIRSA (Platform against\nIIRSA) (PIECK, 2011, p. 188-189).\n\nOs projetos da IIRSA possuem um papel relevante n\u00e3o apenas para a integra\u00e7\u00e3o\n\nregional da Am\u00e9rica do Sul, mas tamb\u00e9m para os territ\u00f3rios em est\u00e3o localizados\n\nafetando tanto a organiza\u00e7\u00e3o social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica, como tamb\u00e9m territorial.\n\nSer\u00e3o analisados nos estudos de caso deste trabalho nos cap\u00edtulos tr\u00eas e quatro alguns\n\nprojetos da IIRSA na Bacia Amaz\u00f4nica, e seus impactos para a governan\u00e7a dos recursos\n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os amaz\u00f4nicos. A seguir ser\u00e3o apresentados os principais atores\n\nn\u00e3o-estatais transnacionais que atuam na Bacia Amaz\u00f4nica.\n\n\n\n138\n\n2.3 Atores n\u00e3o-estatais transnacionais na Bacia Amaz\u00f4nica\n\nEntre os atores transnacionais n\u00e3o-estatais que tem atuado na Bacia Amaz\u00f4nica\n\ndestacam-se as organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, as ONGs, principalmente as ambientalistas, e as\n\ncorpora\u00e7\u00f5es transnacionais que t\u00eam empreendido a\u00e7\u00f5es com impactos para a\n\ngovernan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos amaz\u00f4nicos. Neste trabalho, o movimento ind\u00edgena\n\ntransnacional e as ONGS que atuam na Bacia Amaz\u00f4nica s\u00e3o entendidos como\n\ndiferentes entre si, variando de acordo com suas reivindica\u00e7\u00f5es e objetivos, sua estrutura\n\norganizacional, e suas estrat\u00e9gias para tentar atingir seus objetivos.\n\n2.3.1 As organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas na Bacia Amaz\u00f4nica\n\nA apropria\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Bacia Amaz\u00f4nica se deu primeiramente\n\npelos povos nativos, ind\u00edgenas, e posteriormente com a chegada dos europeus e depois\n\ncom a forma\u00e7\u00e3o de Estados independentes outros grupos sociais tamb\u00e9m se apropriaram\n\ndestes recursos para diversos fins. Para os povos nativos os rios e seus recursos h\u00eddricos\n\nt\u00eam um car\u00e1ter multidimensional, devido \u00e0 sua import\u00e2ncia cultural, simb\u00f3lica,\n\necon\u00f4mica, alimentar, dom\u00e9stica, e de comunica\u00e7\u00e3o e transporte.\n\nCom a coloniza\u00e7\u00e3o e, posteriormente, com a forma\u00e7\u00e3o dos Estados, os povos\n\nind\u00edgenas na Bacia Amaz\u00f4nica foram sendo exterminados, ou for\u00e7ados a se submeterem\n\n\u00e0s miss\u00f5es e depois a organiza\u00e7\u00e3o estatal que delimitou seus territ\u00f3rios em reservas, as\n\nTerras Ind\u00edgenas. Atualmente, grande parte dos povos ind\u00edgenas na Bacia Amaz\u00f4nica\n\ntem reivindicado seus territ\u00f3rios ancestrais e vivem nas reservas ou Terras Ind\u00edgenas\n\n(Brasil), onde possuem certa autonomia para continuar com seu modo de vida e\n\nidentidade. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas os povos ind\u00edgenas tem se organizado em institui\u00e7\u00f5es\n\npara defender suas reivindica\u00e7\u00f5es:\n\nlos Or\u00edgenes e historia de las organizaciones ind\u00edgenas en la selva de\nEcuador, Per\u00fa y Bolivia, as\u00ed como de las organizaciones de la costa, son\ndiferentes a los que tienen los andinos. Los grupos \u00e9tnicos en la Amazon\u00eda\ntienen diversas formas de organizaci\u00f3n social y se caracterizan por una gran\ndispersi\u00f3n y movilidad espacial. Para estas organizaciones no existe la\npropiedad privada de los recursos naturales\u201d (ORSEL y VOS, 2009, p. 378).\n\nNa Amaz\u00f4nia os povos ind\u00edgenas t\u00eam se organizado em associa\u00e7\u00f5es locais e\n\nfedera\u00e7\u00f5es regionais e nacionais para reivindicar seus direitos e seus territ\u00f3rios. De\n\n\n\n139\n\nacordo com os dados da Coordena\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas da Bacia Amaz\u00f4nica\n\n(COICA), de 2004, existem aproximadamente 390 povos ind\u00edgenas na Amaz\u00f4nia com\n\n2.779.478 habitantes em uma extens\u00e3o geogr\u00e1fica de mais de 7 milh\u00f5es de km\u00b2. Nem\n\ntodos os pa\u00edses amaz\u00f4nicos reconhecem as terras ind\u00edgenas e a autonomia\n\nadministrativa e cultural dos povos ind\u00edgenas.\n\nO movimento ind\u00edgena se transnacionalizou na Amaz\u00f4nia a partir da cria\u00e7\u00e3o da\n\nCOICA. Ela foi criada no dia 14 de mar\u00e7o de 1984, em Lima (Peru), durante o I\n\nCongresso das Organiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas da Bacia Amaz\u00f4nica. De 1984 a 1992 a cidade\n\nde Lima foi a sede da organiza\u00e7\u00e3o, mas no ano de 1993 esta se muda para Quito, no\n\nEquador, onde permanece at\u00e9 hoje.\n\nA partir de 1992 fazem parte da COICA as organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas dos nove\n\npa\u00edses amaz\u00f4nicos (incluindo a Fran\u00e7a), sendo elas a Confedera\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas\n\nda Bol\u00edvia (CIDOB), a Coordena\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas da Amaz\u00f4nia\n\nBrasileira (COIAB), a Organiza\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas da Amaz\u00f4nia Colombiana\n\n(OPIAC), a Confedera\u00e7\u00e3o das Nacionalidades da Amaz\u00f4nia Equatoriana\n\n(CONFENAE), a Associa\u00e7\u00e3o dos Povos Amer\u00edndios da Guiana (APA), a Federa\u00e7\u00e3o das\n\nOrganiza\u00e7\u00f5es Aut\u00f3ctones da Guiana Francesa (FOAG), a Associa\u00e7\u00e3o Inter\u00e9tnica de\n\nDesenvolvimento da Selva Peruana (AIDESEP), a Organiza\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena do Suriname\n\n(OIS) e o Conselho Nacional \u00cdndio da Venezuela (CONIVE).\n\nOs objetivos gerais da COICA s\u00e3o:\n\na) Promover, desarrollar e impulsar los mecanismos necesarios para la\n\ninteracci\u00f3n de los Pueblos y organizaciones Ind\u00edgenas miembros de la COICA;\n\nb) Defender las reivindicaciones territoriales, la autodeterminaci\u00f3n de los\n\nPueblos Ind\u00edgenas y el respeto a los derechos humanos de sus integrantes; c)\n\nCoordinar con las organizaciones miembros, ante las diversas instancias\n\nintergubernamentales y organizaciones no gubernamentales de nivel\n\ninternacional, las diferentes acciones dentro de la Cuenca Amaz\u00f3nica; d)\n\nFortalecer la unidad y la colaboraci\u00f3n mutua entre todos los Pueblos Ind\u00edgenas\n\nde la regi\u00f3n; y, e) Promover la revalorizaci\u00f3n y reivindicaci\u00f3n cultural de sus\n\nmiembros (COICA, 2007, p. 10).\n\nNo cen\u00e1rio internacional a COICA tem atuado em institui\u00e7\u00f5es internacionais que\n\ndiscutem temas ambientais e de direitos humanos. Atuaram na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es\n\nUnidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (CNUMAD), no Rio, em 1992; na\n\nConven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica (CDB); na Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da\n\nPropriedade Intelectual (OMPI); na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos das Na\u00e7\u00f5es Unidas;\n\nno Foro Intergovernamental sobre Florestas (FIF); na Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\n\nsobre as Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (CNUMC); no Protocolo de Kyoto (PK); na Comiss\u00e3o\n\n\n\n140\n\nsobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (CDS) do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o\n\nMeio Ambiente (PNUMA); no Protocolo de Biosseguran\u00e7a da CAN; na Organiza\u00e7\u00e3o do\n\nTratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (OTCA); e no Fundo de Desenvolvimento dos\n\nPovos Ind\u00edgenas da Am\u00e9rica Latina e Caribe, na comiss\u00e3o de chefes de Estado e de\n\nGoverno, da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (OEA). E atualmente tamb\u00e9m\n\ncontribu\u00edram para o estabelecimento do Foro Permanente para Quest\u00f5es Ind\u00edgenas, no\n\n\u00e2mbito da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU).\n\nA COICA, no per\u00edodo de 2002 a 2004, elaborou, ratificou e iniciou a\n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Agenda Ind\u00edgena Amaz\u00f4nica (AIA), que traz as orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas\n\nda organiza\u00e7\u00e3o. Seus objetivos espec\u00edficos s\u00e3o definir as rela\u00e7\u00f5es com os governos e as\n\ninstitui\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o internacional com base nos reais interesses dos povos\n\nind\u00edgenas, gerar iniciativas concretas que melhorem a qualidade de vida destes povos, e\n\ncriar acordos com os governos para a sustentabilidade da Amaz\u00f4nia.\n\nPara a COICA a quest\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e9 central e parte da compreens\u00e3o que os\n\nind\u00edgenas t\u00eam de seu territ\u00f3rio. Para eles o territ\u00f3rio \u201ces el espacio que compartimos con\n\notros seres vivos, una relaci\u00f3n directa con garant\u00eda de sostenibilidad mutua, es la\n\nlibertad incondicional para la manifestaci\u00f3n de nuestras espiritualidades, culturas y\n\nancestralidad (COORDINACI\u00d3N, 2007). A COICA ao falar de territorio ind\u00edgena est\u00e1\n\nse referindo ao poder exercido sobre aquele espa\u00e7o determinado, por\u00e9m, com a\n\npreocupa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ferir a soberania do Estado: \u201chablamos de ejercer un poder, as\u00ed\n\ncomo un ente p\u00fablico, un municipio por ejemplo, ejerce dentro de los l\u00edmites de su\n\njurisdicci\u00f3n y competencia, sin atentar a la soberan\u00eda del Estado nacional\u201d\n\n(COORDINACI\u00d3N, 2007). A COICA defende que o controle do territ\u00f3rio e dos\n\nrecursos naturais existentes nele seja dos povos ind\u00edgenas, e que estes tamb\u00e9m t\u00eam o\n\ndireito de participar nas decis\u00f5es que venham a afetar seus territ\u00f3rios e os recursos\n\nnaturais. Defende tamb\u00e9m o direito de aplicar suas normas, costumes e tradi\u00e7\u00f5es dentro\n\ndo seu territ\u00f3rio, e de auto-regular as suas formas de organiza\u00e7\u00e3o, e administra\u00e7\u00e3o de\n\nseus recursos naturais de forma a evitar a degrada\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nDesde a sua cria\u00e7\u00e3o a COICA tem atuado junto ao TCA em propostas a\n\norganismos internacionais e ag\u00eancias de financiamento para projetos que visam\n\nmelhorar a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e o reconhecimento de seus\n\nterrit\u00f3rios. Dando continuidade a esta coopera\u00e7\u00e3o, em 2004, a OTCA assinou um\n\nMemorando de Entendimento com a COICA. O memorando se refere \u00e0s atividades que\n\npodem ser realizadas em conjunto entre as duas institui\u00e7\u00f5es, como: estabelecer e\n\n\n\n141\n\nconsolidar v\u00ednculos de rela\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o institucional; promover os devidos n\u00edveis\n\nde rela\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o m\u00fatua nos processos de defini\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dos Planos\n\nEstrat\u00e9gicos da OTCA e da COICA, nos assuntos de suas respectivas compet\u00eancias.\n\nEm 1992 a COICA participou na elabora\u00e7\u00e3o de um projeto do TCA para a\n\ndemarca\u00e7\u00e3o de Terras Ind\u00edgenas (TIs) nos pa\u00edses amaz\u00f4nicos. O projeto denominado\n\n\u201cPrograma regional de consolida\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios ind\u00edgenas atrav\u00e9s do Tratado de\n\nCoopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \u2013TCA\u201d, foi resultado dos esfor\u00e7os das organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas,\n\ndos avan\u00e7os ocorridos no \u00e2mbito do TCA, e da linha de coopera\u00e7\u00e3o com a Uni\u00e3o\n\nEurop\u00e9ia (UE). A iniciativa partiu da Comiss\u00e3o Especial de Assuntos Ind\u00edgenas da\n\nAmaz\u00f4nia (CEAIA) do TCA, que em 1991 na sua segunda reuni\u00e3o contou com a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o da COICA e suas filiais nacionais, que aprovaram e priorizaram os\n\nprogramas e projetos que deveriam ser promovidos e coordenados pela Secretaria do\n\nTCA.\n\n\u00c9 importante notar que as organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas defendem os interesses destes\n\ngrupos e que, em alguns casos, h\u00e1 uma alian\u00e7a tempor\u00e1ria com grupo e ONGs\n\nambientalistas, mas nem sempre os interesses de ind\u00edgenas e ambientalistas se\n\nharmonizam. MacChapin (2008) aponta as dificuldades que emergiram na alian\u00e7a entre\n\na COICA e algumas ONGs conservacionistas. Para ele, os conservacionistas elaboraram\n\na sua pr\u00f3pria agenda e a submeteram aos ind\u00edgenas, al\u00e9m dos que, os conservacionistas\n\nn\u00e3o tinham experi\u00eancia em trabalhar com as comunidades locais e ind\u00edgenas o que\n\nlevou os projetos a fracassarem:\n\no fato \u00e9 que os povos ind\u00edgenas e os conservacionistas t\u00eam agendas muito\ndistintas. As agendas ind\u00edgenas invariavelmente come\u00e7am com a necessidade\nde proteger e legalizar suas terras para seu pr\u00f3prio uso. Eles enfatizam a\nimport\u00e2ncia de se encontrar meios para viver na sua terra sem destruir os\nrecursos naturais. E d\u00e3o alta prioridade na documenta\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria de seus\npovos, tradi\u00e7\u00f5es e identidade cultural. As agendas conservacionistas, ao\ncontr\u00e1rio, muitas vezes come\u00e7am com a necessidade de se estabelecer \u00e1reas\nprotegidas sem moradores e de se elaborar planos de manejo. [...] Eles\nraramente querem apoiar lutas legais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 posse da terra e ao apoio\ndas organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas; eles consideram essas a\u00e7\u00f5es muito politizadas e\nfora de seu mandato conservacionista (MacCHAPIN, 2008, 34).\n\nAs organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas tamb\u00e9m tem um papel fundamental nas iniciativas\n\nlocais de governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os na Bacia Amaz\u00f4nica como\n\nser\u00e1 mostrado nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos deste trabalho acerca dos estudos de caso.\n\n\u00c9 preciso mencionar que os conservacionistas s\u00e3o apenas um grupo dentro do\n\nconjunto de ONGs ambientalistas existentes. Na verdade existem diferentes tipos de\n\n\n\n142\n\norganiza\u00e7\u00f5es que defendem causas ambientais e n\u00e3o podem ser generalizadas, como \u00e9\n\nanalisado a ser a atua\u00e7\u00e3o de algumas ONGs na Bacia Amaz\u00f4nica.\n\n2.3.2 A atua\u00e7\u00e3o das ONGs na Bacia Amaz\u00f4nica\n\nAs ONGs t\u00eam atuado na Bacia Amaz\u00f4nica desde que o movimento ambientalista\n\nse transnacionalizou. Existem diferentes tipos de ONGs ambientalistas que tem trabalho\n\nde diversas formas na Amaz\u00f4nia. \u00c9 importante n\u00e3o generalizar a sua atua\u00e7\u00e3o, pois\n\nexistem grandes ONGs transnacionais, como Greenpeace, WWF, entre outras, e\n\ntamb\u00e9m redes de organiza\u00e7\u00f5es pequenas como o GTA. Al\u00e9m de organiza\u00e7\u00f5es que\n\ncombinam reivindica\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas com as das comunidades locais e nativas como o\n\nInstituto S\u00f3cio Ambiental (ISA).\n\nPara Diegues (2008), o grupo das grandes ONGs conservacionistas\n\ntransnacionais tem grande peso sobre as pol\u00edticas ambientais de governos como o\n\nBrasil. Estas ONGs propagaram, por exemplo, a ideia de corredor ecol\u00f3gico. O termo se\n\ninstitucionaliza no Brasil na virada do s\u00e9culo XXI. De acordo com a lei brasileira 9.985,\n\nde 2001, que implementa o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), os\n\ncorredores ecol\u00f3gicos s\u00e3o \u00e1reas de ecossistemas naturais que ligam UCs e possibilitam\n\no fluxo de genes e movimento da biota entre elas, contribuindo para a dispers\u00e3o de\n\nesp\u00e9cies e garantindo a manuten\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es que necessitam de \u00e1reas com maior\n\nextens\u00e3o para sobreviver.\n\nTrata-se de uma iniciativa ampla de conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica, isto \u00e9,\n\nde uma estrat\u00e9gia de preserva\u00e7\u00e3o ambiental concebida numa escala global. Esta ideia de\n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza foi a primeira corrente ambientalista, de acordo com Martinez-\n\nAlier, que pregava o culto \u00e0 natureza intocada e que este autor chama de \u201cculto ao\n\nsilvestre\u201d (2007). No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, se baseava no amor \u00e0s belas paisagens, mas a\n\npartir da d\u00e9cada de 1960, a biologia da conserva\u00e7\u00e3o forneceu uma base cient\u00edfica:\n\nos bi\u00f3logos da conserva\u00e7\u00e3o contam com conceitos e teorias \u2013 hot spots,\nesp\u00e9cies cruciais \u2013 evidenciando que a perda da biodiversidade caminha a\npassos largos. [...] Os bi\u00f3logos e fil\u00f3sofos ambientais atuantes nessa\nprimeira corrente ambientalista, que irradia suas poderosas doutrinas desde\nas capitais do Norte, como Washington e Genebra, at\u00e9 a \u00c1frica, \u00c1sia e\nAm\u00e9rica Latina, apoiados por organiza\u00e7\u00f5es bem estruturadas como a\nInternational Union for the Conservation of Nature (IUCN), o Worldwide\nFund for Nature (WWF) e Nature Conservancy (MARTINEZ-ALIER,\n2007, p. 24).\n\n\n\n143\n\nOs grandes propagadores desta corrente ambientalista foram as ONGs\n\nconservacionistas, sendo a primeira delas a International Union for the Protection of\n\nNature (IUPN), fundada em 1948 e conhecida atualmente como International Union for\n\nthe Conservation of Nature (IUCN). A populariza\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica ambiental favoreceu a\n\nestrutura\u00e7\u00e3o de redes pol\u00edticas e de fluxos de recursos financeiros e humanos cujos\n\nprotagonistas s\u00e3o as grandes ONGs conservacionistas. A World Wide Fund for Nature\n\n(WWF), a Conservation International (CI) e a The Nature Conservancy (TNC), por\n\nexemplo, contam com or\u00e7amentos de peso e com grandes equipes presentes em diversos\n\npa\u00edses. A WWF, em especial, desenvolve diversos projetos nos pa\u00edses da Am\u00e9rica do\n\nSul, e no Brasil alguns deles s\u00e3o em parceria com o governo federal, outros com o\n\ngoverno dos estados. De acordo com MacChapin:\n\na renda combinada da WWF, TNC e CI em 2002 para trabalhar em pa\u00edses\ndo Terceiro Mundo chegou a mais da metade dos 1,5 bilh\u00f5es de d\u00f3lares\ndispon\u00edveis para a conserva\u00e7\u00e3o naquele ano; e o investimento das tr\u00eas\ngrandes ONGs na conserva\u00e7\u00e3o aumentou de aproximadamente 240 milh\u00f5es\nde d\u00f3lares em 1998 para cerca de 490 milh\u00f5es de d\u00f3lares em 2002 (2008, p.\n36).\n\nEsta vertente conservacionista est\u00e1 presente no Projeto Corredores Ecol\u00f3gicos\n\ndo Programa Piloto para a Prote\u00e7\u00e3o das Florestas Tropicais do Brasil, conhecido como\n\nPPG7. O PPG7 foi uma iniciativa criada na reuni\u00e3o da c\u00fapula do G-7 de 1990 e aceita\n\npelo governo brasileiro no ano seguinte. Para Kohlhepp (2005), \u201cde acordo com os\n\nobjetivos do PPG7, seria poss\u00edvel oferecer um modelo de coopera\u00e7\u00e3o Norte-Sul em\n\nquest\u00f5es ambientais globais, tentando provar a possibilidade de harmonizar os objetivos\n\necon\u00f4micos e ecol\u00f3gicos nas florestas tropicais\u201d (p. 76). O programa \u00e9 gerenciado pelo\n\ngoverno brasileiro juntamente com o Banco Mundial, que administra o Rain Forest\n\nTrust Fund (financiado pelo G-7, Comiss\u00e3o Europ\u00e9ia e Pa\u00edses Baixos), um fundo para\n\nprojetos que visem o fortalecimento da pol\u00edtica e das institui\u00e7\u00f5es ambientais nacionais,\n\no gerenciamento de \u00e1reas protegidas que visem \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da natureza e aumentar o\n\nconhecimento sobre a floresta tropical e sua conserva\u00e7\u00e3o (MMA, 2002). Al\u00e9m desses\n\natores, fazem parte do PPG7, com fun\u00e7\u00f5es distintas, v\u00e1rios setores do governo brasileiro\n\n(federal, estadual e municipal) e ONGs nacionais e internacionais (como a rede do\n\nGrupo de Trabalho Amaz\u00f4nico). De acordo com Mello (2006):\n\no PPG7 caracterizou-se como um programa de grande vulto, pois al\u00e9m de\ndestinar \u00e0quela \u00e9poca um elevado volume de recursos voltados unicamente\n\u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da floresta (ainda que o montante comprometido tenha ficado\nmuito aqu\u00e9m das primeiras cifras), prop\u00f4s-se a atingir objetivos\nimportantes, como a redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de gases de efeito estufa, do\n\n\n\n144\n\ndesmatamento, e, especialmente, o fortalecimento da coopera\u00e7\u00e3o\ninternacional em mat\u00e9ria de meio ambiente (p. 112).\n\nUm dos seus objetivos espec\u00edficos \u00e9 a conserva\u00e7\u00e3o da floresta e da diversidade\n\nbiol\u00f3gica, onde se insere o projeto dos corredores ecol\u00f3gicos, al\u00e9m de outros projetos\n\nvinculados com o objetivo de melhorar o manejo em \u00e1reas protegidas como parques,\n\nreservas extrativistas, florestas nacionais e terras ind\u00edgenas. Neste projeto dos\n\ncorredores ecol\u00f3gicos, a proposta para a regi\u00e3o amaz\u00f4nica \u00e9 de cinco corredores cuja\n\nsuperf\u00edcie total excede 1,5 milh\u00f5es de km\n2\n\n(MMA, 2002).\n\nNo mesmo per\u00edodo em que se estabeleceu o PPG7, anos 1990, tamb\u00e9m se\n\nformou o Grupo de Trabalho Amaz\u00f4nico (GTA), que re\u00fane v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es e\n\nmovimentos da sociedade civil amaz\u00f4nica. No princ\u00edpio seu objetivo era se envolver\n\nnas negocia\u00e7\u00f5es do PPG7 com as institui\u00e7\u00f5es parte do programa para influenciar sua\n\nconfigura\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o. Para Almeida:\n\nIn the mid-1990s, the GTA turned to other activities that allowed it to\nconsolidate and grow. It strengthened networks links through regional\norganizing meetings, exchange visits among associations, and Internet\ncommunication. The rank of the GTA grew quickly in the following years, as\nthe network spread to new regions of the Amazon and attracted new\norganizational members. Today the GTA is made up of several distinct\ngroups of beneficiary populations; rubbers tappers, Ameridians, rural\nworkers, environmental NGOs, fishermen, women nut gatherers, and Afro-\nBrazilians (who reside in former runaway slave communities known as\nquilombos), with the former four being the strongest constituencies within\nthe network (2000, p. 58).\n\nAs contribui\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es do GTA acabaram indo muito al\u00e9m do PPG7, como\n\nexplica Mello:\n\nAs contribui\u00e7\u00f5es do GTA extrapolam as a\u00e7\u00f5es do PPG7, colaborando com\namplas discuss\u00f5es na an\u00e1lise das pol\u00edticas p\u00fablicas, insistindo na necessidade\nde coer\u00eancia entre elas. Durante os 10 anos de implanta\u00e7\u00e3o do PPG7,\ninvestiram fortemente na mobiliza\u00e7\u00e3o de diferentes segmentos sociais, tanto\nregionais como nacionais. A incita\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da sociedade pelo GTA\nresultou positivamente numa dispers\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es, cobrindo quase toda a\nregi\u00e3o (2006, p. 242).\n\nAs ONGs tamb\u00e9m tem atuado como importantes fontes de informa\u00e7\u00e3o e\n\npesquisa. Cabe destacar o trabalho da Red Amaz\u00f3nica de Informaci\u00f3n Socioambiental\n\nGeorreferenciada, que produziram em 2009 um Mapa das \u00c1reas Protegidas e Territ\u00f3rios\n\nInd\u00edgenas de toda a Amaz\u00f4nia, abarcando nove pa\u00edses (o que incluiu a Guiana\n\nFrancesa).\n\nDestaca-se na \u00e1rea espec\u00edfica dos recursos h\u00eddricos o trabalho da ONG\n\nInternational Rivers. Ela possui uma p\u00e1gina da internet sobre todas as barragens\n\n\n\n145\n\npresentes na Bacia Amaz\u00f4nica\n17\n\n. Seu trabalho \u00e9 focado principalmente nos impactos\n\nnegativos da constru\u00e7\u00e3o de barragens para energia hidrel\u00e9trica na Amaz\u00f4nia. Teve um\n\npapel destacada na articula\u00e7\u00e3o junto com outras ONGs no debate sobre as hidrel\u00e9tricas\n\nbrasileiras nos rios Madeira e Xingu. De acordo com a International Rivers:\n\nonce built, projected dams and industrial waterways would provide the power\nand transport needed to move large quantities of resources out of the\nAmazon\u2014and accelerate its destruction. Many of these projects are being\nbuilt by Brazilian construction companies and financed by the Brazilian\nNational Development Bank (BNDES). And some are included in the\nInitiative for the Integration of Regional Infrastructure in South America\n(IIRSA), a program supported by international financial institutions which\nregards the vast natural areas of the continent as \"obstacles to development\".\nInternational Rivers works with threatened communities, indigenous peoples,\nsocial movements, NGOs, independent researchers and other partners to fight\ndestructive dams planned for the Amazon, while promoting dialogue and\n\npolicy reform for alternative strategies to meet legitimate energy needs in the\nregion (INTERNATIONAL RIVERS, 2013b).\n\nA International Rivers publicou um livro intitulado \u201c\u00c1guas Turvas: alertas sobre\n\nas consequ\u00eancias de barrar o maior afluente do Amazonas\u201d (SWITKES e BONILHA,\n\n2008), sobre as hidrel\u00e9tricas de Santo Ant\u00f4nio e Jirau, no rio Madeira. Nesta publica\u00e7\u00e3o\n\ns\u00e3o elencados os principais impactos socioambientais negativos destas barragens.\n\nAl\u00e9m desta ONG, existem muitas outras que atuam na Bacia Amaz\u00f4nica por\n\npa\u00edses. Como n\u00e3o \u00e9 o foco deste trabalho mapear todas as ONGs existentes na Bacia\n\nAmaz\u00f4nica, e sim apenas pontuar estas organiza\u00e7\u00f5es como atores sociais importantes\n\nque impactam os processos pol\u00edticos e os processos de tomada de decis\u00e3o na Amaz\u00f4nia,\n\ncabe apenas citar algumas que estar\u00e3o presentes ao longo deste trabalho. Na Bol\u00edvia,\n\ndestaca-se a Funda\u00e7\u00e3o Natura, o FOBOMADE, a Herencia, a WWF, a CARE, a\n\nConservation Internacional, entre outras. O FOBOMADE (Foro Boliviano sobre Medio\n\nAmbiente y Desarrollo) tamb\u00e9m publicou um livro sobre os impactos das represas no\n\nrio Madeira (ARN\u00c9Z et al., 2009). No Peru, o Instituto del Bien Com\u00fan tem realizado\n\num importante trabalho que tem como produto o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre\n\nComunidades Nativas da Amaz\u00f4nia Peruana. No Equador destaca-se o trabalho da\n\nFrente de Defensa de la Amazon\u00eda, que tem lutado em conjunto com a Uni\u00e3o de\n\nAfetados e Afetadas pelas Opera\u00e7\u00f5es da Petroleira Texaco (UDAPT) em um processo\n\npara indeniza\u00e7\u00e3o dos afetados pelas a\u00e7\u00f5es desta empresa na Amaz\u00f4nia Equatoriana.\n\nAs ONGs e as Organiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas possuem um papel importante na\n\ngovernan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos amaz\u00f4nicos, pois representam grupos da sociedade\n\n17\nInternational Rivers. Barragens na Amaz\u00f4nia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dams-info.org/pt>. Acesso\n\nem abril de 2013a.\n\n\n\n146\n\nque est\u00e3o envolvidos neste processo. Algumas delas atuam de forma transnacional na\n\nBacia Amaz\u00f4nica e est\u00e3o envolvidas com a OTCA, e estar\u00e3o presentes ao longo deste\n\ntrabalho por sua atua\u00e7\u00e3o na governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os\n\namaz\u00f4nicos nos estudos de caso. A seguir ser\u00e1 apresentado o projeto de gest\u00e3o\n\ncompartilhada da Bacia Amaz\u00f4nica.\n\n2.3.3 As corpora\u00e7\u00f5es transnacionais\n\nAs corpora\u00e7\u00f5es transnacionais se configuram como parte do setor privado e t\u00eam\n\natuado na Bacia Amaz\u00f4nica em determinadas atividades de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e na\n\nconstru\u00e7\u00e3o de infraestruturas, entre elas destacam-se: a minera\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o da\n\nmadeira, a explora\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e petr\u00f3leo, a constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas,\n\na constru\u00e7\u00e3o de rodovias e pontes, e o agroneg\u00f3cio. Estas empresas tem um papel\n\nimportante para a governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos da Amaz\u00f4nia, principalmente pelos\n\nimpactos das atividades que realizam que causam, muitas vezes, contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\n\ne conflitos socioambientais. Existem tamb\u00e9m empresas transnacionais do setor de \u00e1gua\n\ne saneamento na Bacia Amaz\u00f4nica como \u00e9 o caso da cidade de Manaus onde atua o\n\nGrupo Suez (OLIVEIRA, 2007).\n\nNos estudos de casos analisados nos cap\u00edtulos tr\u00eas e quatro ser\u00e3o abordadas a\n\natua\u00e7\u00e3o de algumas corpora\u00e7\u00f5es transnacionais e seus impactos para a governan\u00e7a dos\n\nrecursos h\u00eddricos amaz\u00f4nicos. A empresa Texaco e depois a Chevron, por exemplo,\n\nexploraram petr\u00f3leo e g\u00e1s na Amaz\u00f4nia equatoriana por d\u00e9cadas, o que gerou um grave\n\nimpacto ambiental com a contamina\u00e7\u00e3o de muitas \u00e1reas em diversas sub-bacias\n\namaz\u00f4nicas, entre elas a Bacia do rio Napo.\n\nEm alguns casos, como o setor da madeira certificada, as empresas tem se aliado\n\n\u00e0 algumas ONGs ambientalistas para tentar melhorar a produ\u00e7\u00e3o em termos ambientais.\n\nComo explica Carneiro, no caso de empresas que atual na Amaz\u00f4nia brasileira:\n\na an\u00e1lise das trajet\u00f3rias empresariais aponta para uma outra caracter\u00edstica\ncomum dos empresas certificadas; sua rela\u00e7\u00e3o privilegiada com as\norganiza\u00e7\u00f5es promotora do mercado de madeiras certificas (ONGs, ag\u00eancias\nde coopera\u00e7\u00e3o internacional, institui\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 difus\u00e3o da tecnologia\nEIR). Por conseguinte, o processo de certifica\u00e7\u00e3o de cada uma dessas\nempresas esteve associado a algum tipo de acesso a financiamento\ninstitucionais ou a subs\u00eddios diretos e indiretos, como o treinamento da for\u00e7a\nde trabalho nos cursos da FFT e a contrata\u00e7\u00e3o de profissionais formados pelo\ncurso de P\u00f3s-T\u00e9cnico Florestal (2007, p. 702).\n\n\n\n147\n\nA atua\u00e7\u00e3o das corpora\u00e7\u00f5es transnacionais no setor de \u00e1gua e saneamento pode\n\nser ilustrado pelo caso do Grupo Suez S.A. em Manaus, no Brasil. Neste caso, a Suez\n\natua por meio de sua subsidi\u00e1ria DRMA Participa\u00e7\u00f5es e Empreendimentos S. A. Como\n\nafirma Oliveira, sobre a atua\u00e7\u00e3o das empresas Suez S. A. e a Ve\u00f3lia Environment no\n\nBrasil:\n\nos pontos em comum na atua\u00e7\u00e3o destes grandes grupos em territ\u00f3rio\nbrasileiro, no que concerne ao saneamento b\u00e1sico s\u00e3o a localiza\u00e7\u00e3o\ngeogr\u00e1fica em \u00e1reas de grande ocorr\u00eancia de \u00e1gua e o alinhamento \u00e0s\npol\u00edticas de saneamento b\u00e1sico do governo federal no que se refere \u00e0 op\u00e7\u00e3o\npela privatiza\u00e7\u00e3o (2007, p. 75).\n\nNo caso do saneamento b\u00e1sico, enquanto estas empresas precisam ter lucro elas,\n\nem geral, est\u00e3o presentes em grandes ou m\u00e9dias cidades, com uma parcela suficiente da\n\npopula\u00e7\u00e3o que obtenha renda para pagar pelos servi\u00e7os que oferece. No caso das\n\npequenas cidades da Bacia Amaz\u00f4nica, elas n\u00e3o s\u00e3o atrativas para este tipo de empresa\n\npor n\u00e3o terem um numero suficiente de pessoas que possa justificar os gastos da\n\nimplanta\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura de saneamento. Geralmente s\u00e3o empresas p\u00fablicas\n\nque implantam e operam os sistemas de saneamento nas pequenas cidades, como ser\u00e1\n\nmostrado no cap\u00edtulo tr\u00eas deste trabalho, o caso do estado do Acre, no Brasil.\n\n2.4 Principais problemas e conflitos envolvendo os recursos h\u00eddricos\n\ntransfronteiri\u00e7os na Amaz\u00f4nia\n\nA explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e o desenvolvimento das atividades\n\necon\u00f4micas tiveram um impacto nos recursos h\u00eddricos compartilhados da bacia:\n\na ciclagem da \u00e1gua na Amaz\u00f4nia tem sido perturbada, analogamente ao que\nocorre em outras partes do mundo, pela constru\u00e7\u00e3o de estradas, agricultura,\npecu\u00e1ria, minera\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o. Poucos dados est\u00e3o\ndispon\u00edveis na literatura cient\u00edfica sobre os efeitos na microescala hidrol\u00f3gica\ne, menos ainda, sobre os efeitos cumulativo dessas atividades humanas nos\nrecursos h\u00eddricos regionais. Todavia, \u00e9 importante destacar essas a\u00e7\u00f5es como\nvetores da destrui\u00e7\u00e3o da floresta nativa e de mudan\u00e7as qualitativas evidentes\nna distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, localmente (COHEN, ROCHA e SOUZA, 2003, p.\n81).\n\nEntre os principais problemas que envolvem os recursos h\u00eddricos\n\ntransfronteiri\u00e7os na Bacia Amaz\u00f4nica e que apresentam potencial para gera\u00e7\u00e3o de\n\nconflitos, est\u00e3o agrupados a seguir em cinco categorias: 1) contamina\u00e7\u00e3o (mineira, por\n\nhidrocarbonetos, por res\u00edduos dom\u00e9sticos e industriais, etc.); 2) fatores que afetam o\n\nciclo hidrol\u00f3gico como o desmatamento, eros\u00e3o e assoreamento; 3) a pesca em rios\n\n\n\n148\n\ntransfronteiri\u00e7os amaz\u00f4nicos; 4) constru\u00e7\u00e3o de barragens e usinas hidrel\u00e9tricas; e 5) a\n\nnavega\u00e7\u00e3o fluvial e os projetos para as hidrovias como corredores de integra\u00e7\u00e3o.\n\nA minera\u00e7\u00e3o nos rios amaz\u00f4nicos transfronteiri\u00e7os tamb\u00e9m apresenta potencial\n\npara gerar conflitos, pois os efeitos danosos para os ecossistemas e para a sa\u00fade humana\n\npodem ser \u201ccarregados\u201d para os pa\u00edses vizinhos. O caso do garimpo do ouro e os efeitos\n\ndo merc\u00fario \u00e0 sa\u00fade humana s\u00e3o um tema que vem sendo abordado por v\u00e1rios\n\npesquisadores:\n\nEn la Amazon\u00eda, la miner\u00eda aur\u00edfera contamina los r\u00edos con mercurio. Esta\ncontaminaci\u00f3n es uno de los problemas m\u00e1s graves de la cuenca amaz\u00f3nica.\nEl 72% de los peces pisc\u00edvoros (que se alimentan de otros peces) y\ncarn\u00edvoros colectados en los tributarios del r\u00edo Beni sobrepasaron hasta en\ncinco veces el valor l\u00edmite de mercurio establecido por la OMS. Solo en el\ndepartamento de Pando, entre 1979 y 1997 se echaron a los r\u00edos trescientas\ntoneladas de mercurio (Mu\u00f1oz, 2004). La extracci\u00f3n de oro en la Amazon\u00eda\nse hace tanto en forma artesanal (peque\u00f1os mineros) como tecnificada\n(empresas grandes y medianas). La miner\u00eda artesanal se caracteriza por\nextraer el oro con uun cernidor o a veces una motobomba. Ese trabajo\nnecesita mucha mano de obra y muy poca inversi\u00f3n. Las empresas grandes y\nmedianas usan maquinaria pesada y cuentan con profesionales (Urteaga,\n2003). La explotaci\u00f3n aur\u00edfera informal en el Per\u00fa se concentra en Madre de\nDios y remueve millones de metros c\u00fabicos de tierra, arena y grava de riberas\ny lechos de r\u00edos, as\u00ed como \u00e1reas boscosas hasta profundidades que van de tres\na seis metros. Tambi\u00e9n existen yacimientos aur\u00edferos en los r\u00edos Santiago\nMorona, Tigre y Napo, en la selva norte. La actividad de los buscadores de\noro en los r\u00edos tiene consecuencias ambientales muy graves, como la\ncontaminaci\u00f3n de los r\u00edos por sedimentos, mercurio y aceite; la destrucci\u00f3n\nde las cuencas y tierras agr\u00edcolas; la deforestaci\u00f3n; la caza y la pesca sin\ncontrol y la invasi\u00f3n de territorios ind\u00edgenas\u201d (VAN ORSEL e VOS, 2009, p.\n279).\n\nNo caso do petr\u00f3leo e g\u00e1s n\u00e3o \u00e9 diferente, a explora\u00e7\u00e3o destes recursos na\n\nAmaz\u00f4nia tem deixado um rastro de contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e conflitos\n\nsociais. Em especial no Peru e no Equador os conflitos chegaram a ser violentos.\n\nTamb\u00e9m existem zonas petrol\u00edferas em regi\u00f5es de fronteira:\n\nDuas zonas petrol\u00edferas, uma no Peru e outra no Equador, s\u00e3o vizinhas nas\nbacias dos rios Tigre e Napo e tamb\u00e9m na Bacia do Rio Putumayo, que faz as\ndivisas Peru-Col\u00f4mbia e Equador-Col\u00f4mbia, e ambas est\u00e3o ligadas ao litoral\ndo Pac\u00edfico por meio de oleodutos (SEV\u00c1 FILHO, 2010, p. 122).\n\nAs regi\u00f5es produtoras de petr\u00f3leo na Amaz\u00f4nia sofrem com os passivos\n\nambientais e o Estado pouco consegue fazer para reverter o quadro de contamina\u00e7\u00e3o e\n\nde conflitos;\n\ndurante los cuarenta a\u00f1os de atividades de extracci\u00f3n de gas y petr\u00f3leo, esta\nindustria ha causado un da\u00f1o sustancial en los ecosistemas de las selva, la\ncosta norte del Per\u00fa y el Chaco de Bol\u00edvia. Estos pasivos ambientales no\ntienen una soluci\u00f3n f\u00e1cil por las siguientes razones: el costo de limpieza es\nalto, las empresas han abandonado el lugar \u2013 y a veces el pa\u00eds \u2013 y niegan sus\nresponsabilidades, y el Estado no exige el cumplimiento, adem\u00e1s de no tener\n\n\n\n149\n\nla capacidad ni el presupuesto para limpiar. No obstante la existencia de una\nnormatividad m\u00e1s exigente en materia de impactos ambientales, la gran\nenvergadura de los proyectos de inversi\u00f3n en desarrollo y previstos anuncia\nque este sector va a ser uno de los m\u00e1s contaminantes en los pa\u00edses andinos\nen las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas (VAN ORSEL e VOS, 2009, p. 281).\n\nNa Amaz\u00f4nia equatoriana e peruana a contamina\u00e7\u00e3o pela explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo\n\ne g\u00e1s gerou diversos conflitos socioambientais. No caso do Equador o conflito que mais\n\nganhou evid\u00eancia internacional foi o processo contra a Chevron-Texaco e no Peru h\u00e1\n\ndiversos casos:\n\n- En el departamento de Loreto, los pueblos ind\u00edgenas protestan contra las\nempresas petroleras por la contaminaci\u00f3n de sus r\u00edos (r\u00edo Corrientes) con\npetr\u00f3leo. En el a\u00f1o 2006, el pueblo ind\u00edgena Ashuar y la empresa Pluspetrol\nllegaron a un acuerdo despu\u00e9s de a\u00f1os de lucha.\n- En el departamento de Ucayali, la comunidad Shipiba portesta contra la\nempresa Maple Gas por la contaminaci\u00f3n petrolera y la deforestaci\u00f3n.\n- En el a\u00f1o 2007, los ash\u00e1ninkas del r\u00edo Tambo (Ucayali) tomaron las\ninstalaciones del campamento base de Repsol YPF. El lote 57 concesionado a\nRepsol YPF se superpone a las reservas comunales de los pueblos\nMachiguenga y Ash\u00e1ninka.\n- El proyecto de Gas de Camisea en Urubamba, Cusco, afecta a los territorios\nde las comunidades ind\u00edgenas Machinguenga, Yine y Ash\u00e1ninka (ORSEL e\nVOS, 2009, p. 289).\n\nA militariza\u00e7\u00e3o de algumas fronteiras amaz\u00f4nicas tamb\u00e9m tem gerado conflitos\n\ntransfronteiri\u00e7os e at\u00e9 mesmo internacionais como \u00e9 o caso da fronteira entre Equador e\n\nCol\u00f4mbia. Neste caso, o Plano Col\u00f4mbia tem utilizado herbicidas e fumigadores para\n\ncombater o plantio da coca em territ\u00f3rio colombiano, no entanto, estes agrot\u00f3xicos\n\ncontaminam os recursos h\u00eddricos na regi\u00e3o fronteiri\u00e7a contaminando tamb\u00e9m as\n\npopula\u00e7\u00f5es do outro lado da fronteira.\n\nO conflito internacional entre Col\u00f4mbia e Equador se deu:\n\nquando em mar\u00e7o de 2008, a fronteira equatoriana foi violada pelo \u201cataque\u201d\nde for\u00e7as colombianas treinadas e equipadas pelos Estados Unidos, \u00e0 ca\u00e7a do\nsegundo homem das FARC, Raul Reyes, criou-se mais um conflito\ndiplom\u00e1tico grave, que pode um dia virar mais uma guerra em uma regi\u00e3o\npetrol\u00edfera em expans\u00e3o. Pois, num raio de 300 a 400 quil\u00f4metros em torno\ndo povoado mais pr\u00f3ximo do bombardeio, Santa Rosa, na Bacia do Rio\nPutumayo, ficam \u00e1reas produtoras de petr\u00f3leo dos tr\u00eas pa\u00edses \u2013 colombiana,\nno rio Caquet\u00e1, equatoriana, entre a cidade de Lago Agrio, a Bacia do Rio\nNapo e o Parque Yasun\u00ed, e uma \u00e1rea peruana em fase de intensa prospec\u00e7\u00e3o\n(SEV\u00c1 FILHO, 2010, p. 130-131).\n\nApesar das autoridades estadunidenses e colombianas afirmarem que n\u00e3o\n\nexistem riscos \u00e0 sa\u00fade humana pelo uso destes agrot\u00f3xicos, diversos estudos e\n\ndocumentos relatam o contr\u00e1rio. Como o estudo sobre \u201cEl sistema de aspersiones a\u00e9reas\n\n\n\n150\n\ndel Plan Colombia y sus impactos sobre el ecosistema y la salud en la frontera\n\necuatoriana\u201d, realizado pela Comisi\u00f3n Cient\u00edfica Ecuatoriana:\n\nEn el centro de su defensa el gobierno de Colombia insiste en esgrimir la\ntesis de que las aspersiones a\u00e9reas \u2013 siempre reducidas por \u00e9ste al tema del\nglifosato \u2013 son absurdamente inocuas e inofensivas, de tal manera que las\nquejas de los afectados, a uno y otro lado de la frontera, son apreciados como\nactitud exagerada y desprove\u00edda de fundamento. Frente a esta problem\u00e1tica,\nla Comisi\u00f3n Cient\u00edfica del Ecuador realiz\u00f3 constataciones y verificaciones;\nrecept\u00f3 testimonios de la poblaci\u00f3n afectada y determin\u00f3 una inobjetable\nafectaci\u00f3n en su territorio. [\u2026] que sustentan cient\u00edficamente el reclamo que\nel Ecuador hace a Colombia para que cesen definitivamente las aspersiones\na\u00e9reas con el paquete herbicida, en la zona fronteriza en una franja de\nseguridad de por lo menos 10 km (CCE, 2007, p. 8).\n\nO narcotr\u00e1fico contamina os recursos h\u00eddricos devido aos produtos utilizados\n\npara a produ\u00e7\u00e3o da coca\u00edna que s\u00e3o jogados nos cursos d\u2019\u00e1gua da floresta amaz\u00f4nica.\n\nDiversas pesquisas j\u00e1 demonstraram a interdepend\u00eancia e interliga\u00e7\u00e3o que existe\n\nentre o ciclo hidrol\u00f3gico e a floresta na Bacia Amaz\u00f4nica:\n\nel bosque amaz\u00f3nico tiene una funci\u00f3n importante en la regulaci\u00f3n del ciclo\nhidrol\u00f3gico. A pesar de que la Amazon\u00eda recibe mucha precipitaci\u00f3n, el suelo\nsin protecci\u00f3n de vegetaci\u00f3n se seca r\u00e1pidamente, porque es muy pobre y no\ntiene mucha capacidad de retenci\u00f3n de humedad. Esta implica que, una vez\ntalado el bosque tropical, el suelo se degener\u00e9 r\u00e1pidamente y el bosque\ntropical se convierta en una sabana improductiva (VAN ORSEL e VOS,\n2009, p. 235).\n\nO desmatamento, portanto, apresenta s\u00e9rios impactos para o ciclo hidrol\u00f3gico\n\nnesta bacia. E grande parte do desmatamento se deve ao ciclo de atividades madeireira-\n\npecu\u00e1ria-agricultura. O problema da atividade madeireira ilegal \u00e9 o desmatamento\n\ndescontrolado:\n\nen los tr\u00eas pa\u00edses estudiados (Bolivia, Ecuador y Peru), la explotaci\u00f3n de\nmadera se realiza a trav\u00e9s de concesiones a largo plazo. El Estado es\npropietario del \u00e1rea forestal. En Bolivia y el Per\u00fa, la ley dispone que el\notorgamiento de concesiones para todo tipo de actividades forestales \u2013 con\nexcepci\u00f3n del uso dom\u00e9stico \u2013 demanda la elaboraci\u00f3n de un plan de manejo,\nel que debe ser aprobado por la Superintendencia Forestal en el caso de\nBolivia, y el INRENA en el caso del Per\u00fa. [\u2026] En los tres pa\u00edses bajo estudio\nhay mucha tala ilegal. En el Per\u00fa y Bolivia, los troncos van mayormente por\nr\u00edo al Brasil y se venden en el mercado dom\u00e9stico de ese pa\u00eds. En el Per\u00fa, el\nINRENA no siempre cuenta con recursos para realizar el control de los\nplanes de manejo, como dispone la ley. [\u2026] En Bolivia, el \u00f3rgano\nfiscalizador es la Superintendencia Forestal. Esta comparte competencias con\nlas municipalidades, las prefecturas y las subprefecturas. El sistema de\ncontrol es poco efectivo por falta de recursos y de voluntad pol\u00edtica\u201d (ORSEL\ne VOS, 2009, p. 237-238).\n\n\n\n151\n\nA pesca tem sido motivo de conflitos em rios amaz\u00f4nicos transfronteiri\u00e7os, em\n\nespecial, em rios que s\u00e3o os limites entre pa\u00edses, e devido, principalmente, a\n\ndiverg\u00eancias de legisla\u00e7\u00f5es ambientais.\n\nNo caso do Brasil, por exemplo, a pesca \u00e9 proibida no per\u00edodo de defesa, para\n\npermitir a reprodu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e, assim, garantir a sua sustentabilidade. No entanto,\n\noutros pa\u00edses vizinhos, como \u00e9 o caso do Peru e da Bol\u00edvia, n\u00e3o apresentam a mesma\n\nlei, e nos rios que s\u00e3o utilizados por pescadores de ambos os pa\u00edses surge o conflito,\n\npois os pescadores bolivianos e peruanos continuam pescando, enquanto que os\n\nbrasileiros n\u00e3o podem pescar (e recebem um sal\u00e1rio m\u00ednimo para compensar este\n\nper\u00edodo em que n\u00e3o trabalham). Em alguns casos, o n\u00famero de peixes nestes rios tem\n\ndiminu\u00eddo cada vez mais, o que aumenta as tens\u00f5es. Isto foi constado em entrevistas\n\ncom pescadores da Associa\u00e7\u00e3o de Pescadores de Assis Brasil, na tr\u00edplice fronteira entre\n\nBrasil, Bol\u00edvia e Peru.\n\nAs barragens s\u00e3o um tema de constante conflito no interior dos pa\u00edses\n\namaz\u00f4nicos devido, principalmente, ao contingente de pessoas que s\u00e3o retiradas de seu\n\nterrit\u00f3rio para a constru\u00e7\u00e3o das represas das usinas hidrel\u00e9tricas. Outro fator gerador de\n\nconflito \u00e9 a consequente degrada\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea a ser alagada pela represa, bem\n\ncomo os efeitos sobre a hidrologia do curso d\u2019\u00e1gua, para a vida aqu\u00e1tica e para o\n\nsustento das popula\u00e7\u00f5es que sobrevivem da pesca.\n\nNo caso de rios transfronteiri\u00e7os, a \u00e1rea alagada pode atingir o territ\u00f3rio do pa\u00eds\n\nvizinho, como \u00e9 o caso do rio Madeira que nasce na Bol\u00edvia e adentra em territ\u00f3rio\n\nbrasileiro. A constru\u00e7\u00e3o de duas usinas, Santo Ant\u00f4nio e Jirau, pode levar ao\n\nalagamento de \u00e1reas adjacentes a este rio e seus afluentes ao longo do tempo, devido \u00e0\n\ncarga de sedimentos transportadas por estes rios que ser\u00e3o depositados na represa\n\nelevando o n\u00edvel da \u00e1gua e alagando as \u00e1reas ao redor.\n\nA navega\u00e7\u00e3o internacional do rio Amazonas j\u00e1 foi motivo de conflitos no s\u00e9culo\n\nXIX durante o ciclo de explora\u00e7\u00e3o da borracha. A press\u00e3o dos Estados Unidos para a\n\nabertura do rio Amazonas \u00e0 navega\u00e7\u00e3o internacional, j\u00e1 que era o maior comprador de\n\nborracha brasileira (MACHADO, 1997, p. 19).\n\nMais recentemente, em 2005 a navega\u00e7\u00e3o comercial dos rios da bacia amaz\u00f4nica\n\nfoi tema da Reuni\u00e3o de Ministros de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores da OTCA, que por meio de\n\nResolu\u00e7\u00e3o decidiram que era preciso formular um projeto de \u201cRegulamento Geral de\n\nNavega\u00e7\u00e3o Comercial nos Rios Amaz\u00f4nicos\u201d. De forma que, em 2010 foi criado um\n\nGrupo de Trabalho para avan\u00e7ar nas negocia\u00e7\u00f5es do Regulamento.\n\n\n\n152\n\n2.5 Iniciativa internacional de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da\n\nBacia Amaz\u00f4nica: o projeto OTCA/GEF\n\nUm dos grandes desafios \u00e0 governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos na Bacia\n\nAmaz\u00f4nica \u00e9 a falta de informa\u00e7\u00e3o e dados sobre a bacia, bem como a falta de\n\nmonitoramento das condi\u00e7\u00f5es ambientais e hidrol\u00f3gicas da bacia em todos os pa\u00edses\n\namaz\u00f4nicos. Em geral, as universidades localizadas na Bacia Amaz\u00f4nica s\u00e3o recentes,\n\nse comparadas \u00e0s universidades das outras regi\u00f5es dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos, e recebem\n\npoucos fundos para pesquisa, assim como os institutos de pesquisa. Por isso, a\n\nimport\u00e2ncia para a coopera\u00e7\u00e3o interuniversit\u00e1ria tem sido um aspecto bastante\n\ndefendido na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, que conta com a Associa\u00e7\u00e3o de Universidades\n\nAmaz\u00f4nica, a UNAMAZ\n18\n\n. Por isso, qualquer iniciativa para a governan\u00e7a dos recursos\n\nh\u00eddricos amaz\u00f4nicos tem que levar em considera\u00e7\u00e3o este aspecto.\n\nA OTCA, que iniciou suas atividades em 2002, neste mesmo ano, mostrou\n\ninteresse pelo tema dos recursos h\u00eddricos quando, durante a XI Reuni\u00e3o do Conselho de\n\nCoopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (CCA), a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1gua do Brasil (ANA),\n\napresentou uma proposta de projeto de \u201cGerenciamento Sustent\u00e1vel e Desenvolvimento\n\ndos Recursos H\u00eddricos da Bacia Amaz\u00f4nica\u201d. Como resultado desta reuni\u00e3o, foram\n\nrealizadas reuni\u00f5es t\u00e9cnicas, no ano seguinte, para a elabora\u00e7\u00e3o de um projeto a ser\n\napresentado ao GEF para a possibilidade de financiamento.\n\nEm julho de 2003 ocorreu a 1\u00aa Reuni\u00e3o de Trabalho de Institui\u00e7\u00f5es\n\nRespons\u00e1veis pelo Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos dos Pa\u00edses da OTCA, que\n\ncontou com o apoio da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (OEA) e da ANA em\n\nconjunto com o Comit\u00ea Diretor do Projeto DELTAm\u00e9rica\n19\n\n. Como resultado desta\n\nreuni\u00e3o foi produzido um documento preliminar contendo as bases conceituais para um\n\nProjeto de Gerenciamento Sustent\u00e1vel dos Recursos H\u00eddricos na Bacia Amaz\u00f4nica.\n\n18\nA UNAMAZ foi criada em 1987 como uma rede de institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o superior, e \u00e9 definida\n\ncomo \u201cuma sociedade civil, n\u00e3o governamental, sem fins lucrativos, que visa objetivos essencialmente\neducativos e culturais, mediante coopera\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, tecnologia e cultural como meio de integra\u00e7\u00e3o das\nuniversidades e institui\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos para o aprofundamento da solidariedade amaz\u00f4nica e\ncomo instrumento de promo\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento em benef\u00edcio das popula\u00e7\u00f5es humanas e da\necologia amaz\u00f4nica, sem discrimina\u00e7\u00e3o de nenhuma \u00edndole\u201d (LOUREN\u00c7O, 2003, p. 79).\n19\n\nO Projeto DELTAm\u00e9rica de Desenvolvimento e Implanta\u00e7\u00e3o de Mecanismos para Disseminar Li\u00e7\u00f5es\nAprendidas e Experi\u00eancias em Gerenciamento Integrado de Recursos H\u00eddricos Transfronteiri\u00e7os na\nAm\u00e9rica Latina e no Caribe, tem a participa\u00e7\u00e3o dos 34 pa\u00edses membros da OEA, foi financiado pelo GEF\ne executado pelo PNUMA, com dura\u00e7\u00e3o de 2003 a 2005.\n\n\n\n153\n\nEste produto foi ent\u00e3o apresentado na reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o do\n\nCCA, na qual os pa\u00edses decidiram seguir em frente com o projeto, devido ao car\u00e1ter\n\nestrat\u00e9gico da proposta. Foi ent\u00e3o aprovado o Documento Conceitual para o\n\nGerenciamento Integrado e Sustent\u00e1vel dos Recursos H\u00eddricos Transfronteiri\u00e7os na\n\nBacia do Rio Amazonas, e aprovado pela Secretaria do GEF em novembro de 2003\n\n(PNUMA, GEF e OTCA, 2004).\n\nEste documento foi a base do Project Development Facility (PDF Bloco B) que \u00e9\n\na parte da elabora\u00e7\u00e3o do documento final do \u201cProjeto de Gerenciamento Integrado e\n\nSustent\u00e1vel dos Recursos H\u00eddricos Transfronteiri\u00e7os da Bacia do Rio Amazonas\n\nconsiderando a Variabilidade e as Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas\u201d\n20\n\n, que teve a dura\u00e7\u00e3o de dois\n\nanos de 2005 a 2007. Nesta primeira fase foram elaborados relat\u00f3rios t\u00e9cnicos por\n\nconsultores, e tamb\u00e9m relat\u00f3rios elaborados pelos pa\u00edses sobre a vis\u00e3o nacional da bacia\n\namaz\u00f4nica (OTCA, 2007a).\n\nJ\u00e1 em 2007 foi apresentada a proposta da fase de implementa\u00e7\u00e3o do projeto. E\n\nem 2009 ela \u00e9 reapresentada ao GEF. Todavia, ainda em 2010 esta fase n\u00e3o tinha sido\n\naprovada e operacionalizada, pois havia diverg\u00eancias entre os pa\u00edses sobre alguns\n\naspectos do projeto. Em entrevistas realizadas com funcion\u00e1rios da ANA, da OTCA e\n\ndo Minist\u00e9rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Brasil em julho de 2010, constatou-se que\n\nhavia diverg\u00eancias de interesses, em especial por parte da Col\u00f4mbia, sobre certos\n\naspectos do projeto.\n\nFoi somente no ano seguinte, em agosto de 2011, que ocorreu a \u201cOficina da Fase\n\nInicial\u201d e Comit\u00ea Diretivo do Projeto \u201cManejo Integrado e Sustent\u00e1vel dos Recursos\n\nH\u00eddricos Transfronteiri\u00e7os da Bacia do rio Amazonas considerando a Variabilidade e as\n\nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas\u201d. Durante esta reuni\u00e3o \u201cos representantes governamentais dos\n\nPa\u00edses Membros debateram os pontos do projeto, al\u00e9m de fazer apresenta\u00e7\u00f5es a respeito\n\ndos contextos legal, institucional e nacional\u201d (OTCA, 2011a). Al\u00e9m disso, \u201cficaram\n\nacordadas medidas sobre as contrapartidas, termos de refer\u00eancia do Comit\u00ea Diretivo e\n\ndas Unidades Nacionais de Coordena\u00e7\u00e3o do Projeto (UNCP), entre outras decis\u00f5es\u201d\n\n(OTCA, 2011a).\n\nEste Projeto se insere dentro do Programa de \u00c1rea Focal de \u00c1guas\n\nInternacionais do GEF. Os projetos deste Programa seguem o mesmo modelo:\n\nelabora\u00e7\u00e3o de um Programa de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica (PAE). No caso do Projeto da Bacia\n\n20\nChamado de Projeto OTCA/GEF ao longo deste trabalho.\n\n\n\n154\n\nAmaz\u00f4nica, o PAE vai conectar a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas com o\n\ngerenciamento das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as e recursos relacionados. Tamb\u00e9m prev\u00ea a\n\ncria\u00e7\u00e3o de um arcabou\u00e7o institucional para sua implementa\u00e7\u00e3o (GEF, 2009).\n\nA dura\u00e7\u00e3o total do Projeto \u00e9 de doze anos, dividido em tr\u00eas fases com dura\u00e7\u00e3o\n\nde quatro anos cada. Ele ficou conhecido pela sigla GEFAM, refletindo a import\u00e2ncia\n\nda atua\u00e7\u00e3o do GEF neste processo:\n\nas the only multilateral financing mechanism available for long term\nsustainable development interventions, GEFAM plans to respond to these\nshortcomings by looking at reconciling competing resource uses and\nformulate agreed actions by the Basin\u2019s governments and their communities\nin order to resolve shared transboundary concerns. This will include three\ncentral axes, the first one being geared towards understanding the Amazon\nsociety and building a shared Vision, the second one towards understanding\nthe Amazon resource base through a scientifically-sound and technically\nappropriate environmental assessment, and finally the development of\nresponse strategies incorporating experiences gained through a number of\ntargeted pilot projects (REGENASS, 2008, p. 5).\n\nOs projetos regionais do GEF de gerenciamento de \u00e1guas transfronteiri\u00e7as t\u00eam,\n\nem geral, contado com o PNUMA como ag\u00eancia implementadora, e a OEA ou outra\n\norganiza\u00e7\u00e3o regional como ag\u00eancia executora. Eles t\u00eam incorporado o conceito de\n\ngest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos.\n\nTabela 1: Estrutura do Projeto OTCA/GEF.\n\nGerenciamento Integrado e Sustent\u00e1vel dos Recursos H\u00eddricos Transfronteiri\u00e7os da Bacia do rio\nAmazonas considerando a Variabilidade e as Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas\n\nComponente Subprojeto\nI. Entendendo a\nSociedade\nAmaz\u00f4nica\n\nI.1. Vis\u00e3o para a Bacia Amaz\u00f4nica\n\nI.2. Fortalecimento dos contextos institucional e legal da Bacia Amaz\u00f4nica\nII. Compreender\na base dos\nrecursos naturais\nda Bacia\nAmaz\u00f4nica\n\nII.1. Pesquisas focalizadas\n\nII.2. Avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade hidroclim\u00e1tica da Bacia Amaz\u00f4nica\n\nII.3. An\u00e1lise de Diagn\u00f3stico Transfronteiri\u00e7o (TDA \u2013 Transboundary Diagnostic\nAnalysis)\n\nIII. Respostas\nEstrat\u00e9gicas\n\nIII.1. Projetos Pilotos de GIRH na Bacia Amaz\u00f4nica\n\nIII.2. Medidas Especiais Priorit\u00e1rias de Adapta\u00e7\u00e3o na Bacia Amaz\u00f4nica\n\nIII.3. Sistema de Informa\u00e7\u00e3o integrada\n\nIII.4. Comunica\u00e7\u00e3o, alcance e finan\u00e7as\nIV. Gest\u00e3o do\nProjeto\n\nIV.1. Gest\u00e3o do Projeto\n\nFonte: GEF, 2009; OTCA, 2011b.\n\n\n\n155\n\nFigura 2: Formula\u00e7\u00e3o do Programa de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica (PAE)\n\nFonte: GEF, 2009 (adaptado).\n\nO Plano de Trabalho da Coordenadoria de Meio Ambiente da OTCA para 2011\n\napresenta o mesmo projeto, mas com algumas modifica\u00e7\u00f5es. A mais significativa das\n\nmudan\u00e7as, para os objetivos deste trabalho, \u00e9 a dos projetos pilotos, relativo ao\n\nSubprojeto \u201cProjetos Pilotos em Manejo Integral de Recursos H\u00eddricos (MIRH) na\n\nBacia Amaz\u00f4nica\u201d (OTCA, 2011b). Pois, no documento de 2009, constavam como\n\nprojetos pilotos: o gerenciamento integrado das bacias transfronteiri\u00e7as das regi\u00f5es\n\namaz\u00f4nica do Napo e MAP. J\u00e1 no Plano de Trabalho de 2013, constava como projeto\n\npiloto o \u201cUso conjunto de \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais na regi\u00e3o das tr\u00eas fronteiras\n\n(Brasil, Col\u00f4mbia, Peru)\u201d (OTCA, 2013, p. 3).\n\nA regi\u00e3o MAP continua fazendo parte do Projeto OTCA/GEF, por\u00e9m n\u00e3o mais\n\ncomo um projeto piloto para a gest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos, e sim, apenas\n\nno \u201cSubprojeto III.2. Medidas Priorit\u00e1rias de Adapta\u00e7\u00e3o\u201d, que consta como a atividade\n\n\u201cAdapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas na regi\u00e3o transfronteiri\u00e7a do MAP (Madre de Dios,\n\nAcre, Pando) (OTCA, 2013).\n\nEm entrevistas com representantes da OTCA e do MRE do Brasil, realizadas em\n\njulho de 2010, uma das partes envolvidas no Projeto OTCA/GEF expressou desejo de\n\nretirar-se da execu\u00e7\u00e3o deste,o que levou a reformula\u00e7\u00e3o dos projetos pilotos\n\nProjetos Pilotos\nde GIRH\n\nProgramas para\nAdapta\u00e7\u00e3o\n\nEstrat\u00e9gia de\n\nComunica\u00e7\u00e3o e\n\nPlano\n\n\u201cMultistakeholder\u201d\n\nSistema de\n\nInforma\u00e7\u00e3o\n\nIntegrada\n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\n\ne Alcance da\n\nEstrat\u00e9gia\n\nFinanceira e\n\nParceria P\u00fablico-\n\nPrivada\n\nFerramentas para A\u00e7\u00f5es\n\nEstrat\u00e9gicas\n\nFerramentas para\n\nComunica\u00e7\u00e3o\n\nFerramentas para\n\nsustentabilidade financeira\n\nPLANO DE\n\nA\u00c7\u00c3O\n\nESTRAT\u00c9GICA\n\n\n\n156\n\nO Projeto OTCA/GEF foi formulado e elaborado durante a primeira gest\u00e3o da\n\nOTCA, cuja Secret\u00e1ria-Geral era Rosal\u00eda Arteaga. Com o fim de sua gest\u00e3o os pa\u00edses\n\nelegeram o ent\u00e3o Diretor Executivo Francisco Ruiz como Secret\u00e1rio-geral interino, e\n\ncome\u00e7aram a discutir a possibilidade de algumas altera\u00e7\u00f5es na condu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es da\n\nOTCA.\n\nEm 2009 foram discutidas e aprovadas algumas mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o, cujas\n\npropostas est\u00e3o presentes na Agenda Estrat\u00e9gica aprovada pelos Ministros de Rela\u00e7\u00f5es\n\nExteriores em 2010, que tem efeitos sobre o projeto de gest\u00e3o da bacia e para a\n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional, em geral.\n\nA coopera\u00e7\u00e3o internacional tanto em termos de ajuda financeira quanto t\u00e9cnica\n\npara projetos bilaterais ou multilaterais de interesse regional, sempre teve, desde o in\u00edcio\n\ndo TCA, uma grande import\u00e2ncia para as atividades do TCA e da OTCA.\n\nA partir da X Reuni\u00e3o de Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, realizada em 30 de\n\nnovembro de 2010, foi aprovada uma resolu\u00e7\u00e3o (RES/XMRE-OTCA 7) que visa\n\nestabelecer novos \u201cprocedimentos, mecanismos e os termos para considera\u00e7\u00e3o,\n\nnegocia\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de propostas\u201d para a coopera\u00e7\u00e3o internacional.\n\nNa Agenda Estrat\u00e9gica de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (AECA) tamb\u00e9m est\u00e1\n\nprevisto que a Secretaria Permanente (SP), juntamente com os Pa\u00edses-Membros da\n\nOTCA \u201cdever\u00e1 explorar e identificar como alternativa de financiamento as\n\noportunidades relativas \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o triangular\u201d (OTCA, 2010, p. 65). De acordo com a\n\nAg\u00eancia Brasileira de Coopera\u00e7\u00e3o (ABC) a coopera\u00e7\u00e3o triangular ou triangula\u00e7\u00e3o: \u201c\u00e9 a\n\nmodalidade de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica na qual dois pa\u00edses implementam a\u00e7\u00f5es conjuntas\n\ncom o objetivo de prover capacita\u00e7\u00e3o profissional, fortalecimento institucional e\n\ninterc\u00e2mbio t\u00e9cnico para um terceiro\u201d (ABC, 2011).\n\nPara Becker (2007), nos tempos atuais a coopera\u00e7\u00e3o internacional tem um papel\n\nimportante, pode ser tanto uma forma de controle das pot\u00eancias, como tamb\u00e9m pode ser\n\nusada conforme os interesses dos pa\u00edses que a recebem. De acordo com a ge\u00f3grafa:\n\na incid\u00eancia das press\u00f5es da globaliza\u00e7\u00e3o [...] faz-se atrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o\ninternacional t\u00e9cnica, cient\u00edfica e financeira, seja em projetos bilaterais, em\ngrandes projetos com poderosos aliados, ou em redes locais-globais de\nparcerias n\u00e3o devidamente conhecidas. \u00c9 certo que tal coopera\u00e7\u00e3o assume\npor vezes autonomia excessiva, mas vale registrar o esfor\u00e7o do Minist\u00e9rio da\nCi\u00eancia e Tecnologia em assumir o comando nessa rela\u00e7\u00e3o. \u00c9 certo tamb\u00e9m\nque n\u00e3o h\u00e1 hoje condi\u00e7\u00f5es no mundo de prescindir da coopera\u00e7\u00e3o\ninternacional. A Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (OTCA)\npode constituir institui\u00e7\u00e3o-chave para essa resist\u00eancia e integra\u00e7\u00e3o\n(BECKER, 2007, p. 55-56).\n\n\n\n157\n\nEsta depend\u00eancia do financiamento externo foi abordada por alguns autores\n\n(ARAG\u00d3N, 1994; COSTA-FILHO, 2003; ANTIQUERA, 2006; SANT\u2019ANNA, 2009;\n\nAMAYO, 1999) e consiste em grande preocupa\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses-Membros que tem\n\nbuscado incentivar a busca por financiamento nos pr\u00f3prios Pa\u00edses-Membros. Na AECA\n\nest\u00e1 presente esta preocupa\u00e7\u00e3o, pois:\n\nem aten\u00e7\u00e3o aos resultados do processo de discuss\u00e3o interna relativos \u00e0s\nfontes de financiamento e considerando a complexidade associada ao tema, a\nprioridade e as s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es atuais associadas ao financiamento da\nestrutura b\u00e1sica da opera\u00e7\u00e3o da SP, os Pa\u00edses-Membros destinar\u00e3o recursos\nfinanceiros espec\u00edficos para permitir \u00e0 SP/OTCA realizar um estudo de\navalia\u00e7\u00e3o das fontes de financiamento dispon\u00edveis, visando superar a\ndepend\u00eancia do financiamento externo para a opera\u00e7\u00e3o da SP e para o\ndesenvolvimento dos projetos estrat\u00e9gicos da Organiza\u00e7\u00e3o. Esta an\u00e1lise de\noportunidade, que dever\u00e1 ser realizado preferentemente de forma peri\u00f3dica,\ndever\u00e1 receber financiamento de um ou mais Pa\u00edses Membros e ter apoio\ncomplementar destinado a ela por meio da oferta de profissionais nacionais\nespecialista (OTCA, 2010, p. 65).\n\nE a Resolu\u00e7\u00e3o RES/X MRE-OTCA 7 tamb\u00e9m considera:\n\nO mandato da SP para fazer um estudo em coordena\u00e7\u00e3o com os Pa\u00edses-\nMembros com o intuito de avaliar poss\u00edveis fontes de financiamento\nprovenientes dos pr\u00f3prios pa\u00edses, a fim de superar a depend\u00eancia do\nfinanciamento externo no desenvolvimento dos projetos estrat\u00e9gicos da\nOrganiza\u00e7\u00e3o (OTCA, 2010).\n\nNo caso do Projeto de gest\u00e3o da bacia amaz\u00f4nica, a sustentabilidade do\n\nfinanciamento \u00e9 uma quest\u00e3o chave. Para Regenass (2008), o problema \u00e9 que este tipo\n\nde projeto, em geral, n\u00e3o \u00e9 pensado para gerar investimento em \u00e1reas que levariam a um\n\nretorno financeiro, o que permitiria ao projeto se tornar independente das doa\u00e7\u00f5es de\n\ninstitui\u00e7\u00f5es estrangeiras e se auto-sustentar.\n\nUm desafio importante para o projeto \u00e9 assimetria entre os marcos legais e\n\ninstitui\u00e7\u00f5es, bem como a sua fragmenta\u00e7\u00e3o no caso dos recursos h\u00eddricos. Em alguns\n\ncontextos dom\u00e9sticos como \u00e9 o caso da Guiana e do Suriname a compet\u00eancia legal da\n\nag\u00eancia encarregada de tratar dos recursos h\u00eddricos n\u00e3o est\u00e1 bem definida, o que tem\n\ngerado conflitos e contradi\u00e7\u00f5es. Em outros casos os recursos h\u00eddricos s\u00e3o abordados por\n\ndiferentes setores e institui\u00e7\u00f5es que muitas vezes competem entre si por financiamento e\n\npossuem interesses pol\u00edticos conflitantes (REGENASS, 2008).\n\nApesar dos problemas institui\u00e7\u00f5es enfrentados para a implementa\u00e7\u00e3o do projeto,\n\n\u00e9 importante notar o papel das Unidades Nacionais de Coordena\u00e7\u00e3o do Projeto (UNCP),\n\npois estas s\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela implementa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das\n\natividades previstas no projeto em territ\u00f3rio nacional. No caso brasileiro a UNCP \u00e9 a\n\n\n\n158\n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), que desde o in\u00edcio teve um papel ativo, pois foi a\n\ninstitui\u00e7\u00e3o que apresentou a proposta do governo brasileiro de realizar um projeto de\n\ngest\u00e3o compartilhada da bacia amaz\u00f4nica.\n\nA articula\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es nacionais de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 um\n\npasso importante como forma de troca de informa\u00e7\u00f5es sobre a Bacia Amaz\u00f4nica em\n\ncada territ\u00f3rio nacional. No caso dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os a transpar\u00eancia\n\nno compartilhamento das informa\u00e7\u00f5es \u00e9 importante para estabelecer confian\u00e7a e\n\nrela\u00e7\u00f5es duradouras de coopera\u00e7\u00e3o. A coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos \u00e9\n\nfundamental para o sucesso do projeto, pois ter\u00e1 que enfrentar algumas situa\u00e7\u00f5es\n\nenvolvendo os recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os que podem gerar tens\u00f5es e conflitos,\n\ncomo os que ser\u00e3o apresentados nos cap\u00edtulos a seguir.\n\n\n\n159\n\n3 BACIA DO RIO ACRE: A FORMA\u00c7\u00c3O DA GOVERNAN\u00c7A\n\nTRANSNACIONAL\n\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 analisado o processo de forma\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a transnacional\n\ndos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da Bacia do rio Acre, localizada na tr\u00edplice\n\nfronteira entre Bol\u00edvia, Brasil e Peru. No in\u00edcio \u00e9 descrita a Bacia do rio Acre, seguida\n\npela discuss\u00e3o das principais carater\u00edsticas da regi\u00e3o MAP, onde est\u00e1 localizada a bacia,\n\ne os projetos de infraestrutura constru\u00eddos e planejados para a regi\u00e3o. A partir desta\n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o analisados os principais problemas relacionados aos recursos\n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da bacia. Diante deste quadro discute-se o arcabou\u00e7o\n\ninstitucional de gest\u00e3o da \u00e1gua nos tr\u00eas pa\u00edses que compartilham a bacia e em suas\n\nrespectivas unidades subnacionais implicadas. Finalmente, \u00e9 analisada a forma\u00e7\u00e3o de\n\numa governan\u00e7a transnacional na Bacia impulsionada, principalmente, pela Iniciativa\n\nMAP, que abarca institui\u00e7\u00f5es e atores do governo e da sociedade civil dos tr\u00eas pa\u00edses.\n\n3.1 A Bacia do rio Acre\n\nO rio Acre origina-se no Peru, em uma altitude de aproximadamente 400m\n\npr\u00f3ximo \u00e0 fronteira com o Brasil (DUARTE, 2008; MT; 2008; REIS et al., 2007), com\n\no nome de rio Eva. A topografia de sua bacia varia de 300m a 430m nas proximidades\n\nda cabeceira e de 150m a 300m ao longo do seu curso at\u00e9 a jusante (SEMA, 2012). \u00c9\n\num afluente da margem esquerda do rio Purus e este \u00faltimo \u00e9 um afluente da margem\n\nesquerda do rio Solim\u00f5es. O rio Acre flui no sentido Sudoeste-Nordeste, atua como\n\ndivisa entre o Brasil e o Peru at\u00e9 a cidade de Brasil\u00e9ia, depois como divisa entre Brasil e\n\nBol\u00edvia quando adentra em territ\u00f3rio brasileiro at\u00e9 desaguar no rio Purus, no munic\u00edpio\n\nde Boca do Acre (Amazonas, Brasil). Ele percorre mais de 1.190 km de sua nascente at\u00e9\n\no rio Purus, sua desembocadura (DUARTE, 2007).\n\nA bacia do rio Acre (Mapa 1) tem como divisores de \u00e1gua:\n\nas regi\u00f5es do seringal S\u00e3o Pedro do Ic\u00f3 e Projeto de Assentamento Oriente, do\nINCRA, que separam as \u00e1guas que correm para o rio Acre daquelas que v\u00e3o\npara o rio Yaco; as regi\u00f5es de fronteira com o Departamento de Madre de\nDios, que separam as \u00e1guas que correm para o rio Acre das que v\u00e3o para as\nbacias Yarua e Purus (no Peru); as regi\u00f5es de fronteira com o Noroeste da\nBol\u00edvia, que separam as \u00e1guas que correm para o rio Acre daquelas que v\u00e3o\npara o rio Abun\u00e3; as regi\u00f5es ao Sul do Amazonas, que separam as \u00e1guas que\ncorrem para o rio Acre das que v\u00e3o para o rio Purus (DUARTE, 2007).\n\n\n\n\n\n161\n\nA bacia do rio Acre est\u00e1 formada pelos afluentes: rio Xapuri, rio Riozinho do\n\nRola, Arroyo Bahia e outros afluentes menores, igarap\u00e9s, c\u00f3rregos e cursos de\n\nescoamento, inclusive de esgotos urbanos. Existem v\u00e1rios canais de primeira ordem que\n\nconfluem para o rio Acre, e alguns deles chegam a secar no per\u00edodo de estiagem\n\n(DUARTE, 2007). Sua rede de drenagem \u00e9 composta por rios volumosos e sinuosos, \u201ce\n\npor estreitas plan\u00edcies fluviais de deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos retirados das margens, em\n\nsua maioria\u201d (SEMA, 2012, p. 126).\n\nO per\u00edodo de cheia do rio Acre se estende de janeiro a maio e o de \u00e1guas baixas\n\nse estende de junho a dezembro (DUARTE, 2007). Este regime h\u00eddrico de cheias e\n\nvazantes mant\u00e9m um ciclo que regula a vida animal e vegetal, bem como a base de\n\nsustenta\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas (SEMA, 2012). A eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima do rio Acre\n\nfoi de 17,60m em 1997 e a altura m\u00e9dia de duas margens \u00e9 de 12,90m. Sua eleva\u00e7\u00e3o\n\nm\u00ednima nos per\u00edodos de estiagem tem n\u00edveis m\u00e9dios de 1,90m. A descarga m\u00e9dia do rio\n\nAcre \u00e9 de 350m\u00b3/s, sendo a m\u00e1xima nos per\u00edodos de cheia de 1.700m\u00b3/s e nos per\u00edodos\n\nde estiagem de 80m3/s (SEMA, 2012). A pluviosidade m\u00e9dia anual na \u00e1rea da Bacia do\n\nRio Acre \u00e9 de 1900mm e o per\u00edodo com maior concentra\u00e7\u00e3o de chuvas se estende de\n\nnovembro a mar\u00e7o.\n\nO trecho do rio Acre que vai de Rio Branco a Boca do Acre \u00e9 naveg\u00e1vel, com\n\n311 km de extens\u00e3o e uma profundidade de 0,8 m em quase todo o percurso. \u00c9\n\nconsiderado como continua\u00e7\u00e3o da hidrovia do rio Purus que permite a chegada at\u00e9 Rio\n\nBranco, capital do estado de Acre. J\u00e1 no trecho de Rio Branco a Brasil\u00e9ia a\n\nprofundidade \u00e9 menor, portanto a navega\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel apenas durante as cheias. Este\n\ntrecho tem 635 km e apresenta acentuada sinuosidade (DUARTE, 2007). No entanto, a\n\npopula\u00e7\u00e3o ribeirinha e ind\u00edgena utiliza o rio como meio de transporte e comunica\u00e7\u00e3o\n\ncom o uso de pequenas embarca\u00e7\u00f5es e canoas (Foto 1).\n\n\n\n162\n\nFoto1: O rio Acre na fronteira entre Assis Brasil (Brasil) e Bolpebra (Bol\u00edvia).\n\nFonte: Fernanda Mello Sant\u2019Anna, 2010. Observa-se o uso de canoas motorizadas pela popula\u00e7\u00e3o local\nribeirinha como meio de transporte e comunica\u00e7\u00e3o.\n\nO rio Acre tem um perfil longitudinal de meandros, com alguns trechos em\n\nforma retil\u00ednea, denominados estir\u00f5es pela popula\u00e7\u00e3o local. \u00c0 beira do rio est\u00e3o\n\ninstaladas os munic\u00edpios de Cobija, na Bol\u00edvia e, Brasil\u00e9ia, Xapuri, Rio Branco, Porto\n\nAcre e Boca do Acre, no Brasil, entre outros de menor express\u00e3o (DUARTE, 2007).\n\nA rede fluvial de drenagem da bacia do rio Acre drena uma regi\u00e3o formada, em\n\nsua maior parte, por \u201cunidades geol\u00f3gicas muito jovens, a Forma\u00e7\u00e3o Solim\u00f5es e os\n\nTerra\u00e7os Aluvionares Antigos que acompanham as principais drenagens e os\n\nsedimentos recentes dos rios\u201d (DUARTE, 2007).\n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Acre \u00e9 dividida em Alto Acre e Baixo Acre. O Alto\n\nAcre compreende a \u00e1rea desde a origem do rio Acre no Peru, at\u00e9 pr\u00f3ximo \u00e0s cidades\n\ng\u00eameas de Brasil\u00e9ia e Cobija, e tem aproximadamente 7.577 km\u00b2, correspondente a\n\n3.181 km\u00b2 no Brasil (41% da \u00e1reada bacia), 2.560 km\u00b2 no Peru (33% da \u00e1rea da bacia), e\n\n1.936 km\u00b2 na Bol\u00edvia (26% da \u00e1rea da bacia). O restante da bacia corresponde ao Baixo\n\nAcre e banha os munic\u00edpios de Xapuri, Capixaba, Senador Guiomar, Rio Branco, Porto\n\nAcre, no estado do Acre, e Boca do Acre, no estado do Amazonas. No estado do Acre a\n\n\u00e1rea total da Bacia do rio Acre \u00e9 de 27.263 km\u00b2 e se estende por dez munic\u00edpios: Assis\n\n\n\n163\n\nBrasil, Brasil\u00e9ia, Epitaciol\u00e2ndia, Xapuri, Capixaba, Porto Acre, Rio Branco, Bujari,\n\nSena Madureira e Senador Guiomar.\n\nO clima na bacia \u00e9 de zona tropical \u00famida, com varia\u00e7\u00e3o entre um per\u00edodo mais\n\nseco de abril a agosto, e um per\u00edodo com precipita\u00e7\u00f5es mais intensas de dezembro a\n\nmar\u00e7o. A temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 26\u00b0C, mas h\u00e1 ocorr\u00eancia de friagens temporais\n\n(REIS et al., 2007). A pluviosidade m\u00e9dia anual varia de 2.352,5 mm a 1.114,2 mm\n\n(NASCIMENTO, 2011).\n\nNa \u00e1rea da bacia distinguem-se duas principais unidades geomorfol\u00f3gicas:\n\nplan\u00edcies aluviais e terra\u00e7os, e Plat\u00f4 da Amaz\u00f4nia. Nas \u00e1reas de plan\u00edcie predomina a\n\nvegeta\u00e7\u00e3o de tipo Floresta Aberta com Palmeiras, e nos terra\u00e7os, al\u00e9m deste tipo,\n\nencontra-se tamb\u00e9m a Floresta Aberta de Cip\u00f3. Nas \u00e1reas de plat\u00f4 predomina a Floresta\n\nDensa, com cobertura frondosa onde destaca-se a presen\u00e7a da Castanheira (Berthollettia\n\nExcelsa), pela import\u00e2ncia da castanha como produto de valor comercial na regi\u00e3o. A\n\nseguir ser\u00e1 apresentada a regi\u00e3o MAP onde est\u00e1 localizada a Bacia do rio Acre, suas\n\nprincipais caracter\u00edsticas sociais e o Projeto da Estada do Pac\u00edfico da IIRSA, que corta a\n\n\u00e1rea da bacia.\n\n3.2 A regi\u00e3o MAP e os projetos de infraestrutura e integra\u00e7\u00e3o regional\n\nA Bacia do rio Acre localiza-se na tr\u00edplice fronteira entre Peru, Brasil e Bol\u00edvia,\n\nocupando uma parte do territ\u00f3rio do Departamento de Madre de Dios (Peru), do estado\n\ndo Acre (Brasil) e do Departamento de Pando (Bol\u00edvia). Esta \u00e1rea ficou conhecida como\n\nregi\u00e3o MAP, uma sigla que representa estas tr\u00eas unidades subnacionais da tr\u00edplice\n\nfronteira e se estende por uma \u00e1rea cerca de 300 km\u00b2 com aproximadamente 822 mil\n\nhabitantes (BROWN, 2005).\n\nNo per\u00edodo anterior \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o europeia esta \u00e1rea estava povoada por\n\ndiferentes povos ind\u00edgenas. Durante a coloniza\u00e7\u00e3o ela ficou em poder da Coroa\n\nEspanhola e passou por formas diversificadas de territorializa\u00e7\u00e3o, com a chegada de\n\njesu\u00edtas e outras ordens religiosas que estabeleceram miss\u00f5es, bem como, de militares,\n\ncolonizadores, viajantes e exploradores que tamb\u00e9m passaram ou se estabeleceram na\n\n\u00e1rea.\n\nAp\u00f3s a independ\u00eancia dos pa\u00edses sul-americanos a regi\u00e3o passa a ser de dom\u00ednio\n\ndas Rep\u00fablicas da Bol\u00edvia e do Peru. No entanto, havia pouco conhecimento sobre esta\n\n\u00e1rea, considerada remota e a delimita\u00e7\u00e3o das fronteiras n\u00e3o contava com tecnologias\n\n\n\n164\n\nque pudessem precisar a localiza\u00e7\u00e3o da linha-limite, o que resultou na imprecis\u00e3o da\n\nlinha de fronteira. Quando os pa\u00edses da regi\u00e3o, Bol\u00edvia, Peru e Brasil, se voltaram para\n\nocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, impulsionados pelo \u201cboom\u201d da borracha, \u00e9 que emergiram os\n\nconflitos territoriais entre estes pa\u00edses, como j\u00e1 foi apontado no segundo cap\u00edtulo deste\n\ntrabalho.\n\nO ciclo da borrada atraiu imigrantes de outras regi\u00f5es para trabalharem na\n\nprodu\u00e7\u00e3o do l\u00e1tex. Conforme a borracha ganhava import\u00e2ncia no cen\u00e1rio internacional\n\ncom o desenvolvimento da ind\u00fastria automobil\u00edstica e as exporta\u00e7\u00f5es aumentavam, os\n\npa\u00edses que antes n\u00e3o davam tanta import\u00e2ncia \u00e0 sua por\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica perif\u00e9rica\n\npassaram a se preocupar com a sua ocupa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Esta ocupa\u00e7\u00e3o\n\nfoi feita principalmente por imigrantes vindos do Nordeste do Brasil, de Santa Cruz da\n\nBol\u00edvia, e dos Andes peruano e boliviano, que se tornaram seringueiros, em sua maioria,\n\ntrabalhando para um seringalista, que era o dono das terras do seringal.\n\nA ocupa\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea, fruto da explora\u00e7\u00e3o da borracha, gerou conflitos\n\nterritoriais com enfrentamentos violentos, que exigiram um acordo entre Brasil e\n\nBol\u00edvia. Como a \u00e1rea do que hoje corresponde ao Acre pertencia \u00e0 Bol\u00edvia, mas estava\n\nocupada por brasileiros, a resolu\u00e7\u00e3o do conflito foi acordada com a compra do Acre\n\npelo governo brasileiro em 1903 por meio do Tratado de Petr\u00f3polis, como j\u00e1\n\nmencionado no cap\u00edtulo dois deste trabalho. Este acordo envolveu tamb\u00e9m outros\n\ncompromissos como a promessa do governo brasileiro de constru\u00e7\u00e3o de uma ferrovia, a\n\nMadeira-Mamor\u00e9.\n\nCom a decad\u00eancia da borracha, os seringalistas abandonaram a regi\u00e3o e os\n\nseringueiros formaram col\u00f4nias agr\u00edcolas ou se mudaram para as cidades como Rio\n\nBranco (Brasil) e Porto Maldonado (Peru). At\u00e9 a d\u00e9cada de 1970 os governos dos tr\u00eas\n\npa\u00edses da regi\u00e3o MAP n\u00e3o estabeleceram outras pol\u00edticas para a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e\n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o, mas a partir desta data come\u00e7aram a incentivar a\n\ncoloniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, quando tamb\u00e9m foi descoberto ouro aluvial nos rios da Bacia do\n\nMadre de Dios. A ida de novos imigrantes que adquiriram terras para a coloniza\u00e7\u00e3o\n\nagr\u00edcola gerou conflitos pela posse da terra e novos impactos socioambientais. A\n\nexpans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola na regi\u00e3o gerou desmatamento para abarcar as novas\n\nfazendas, que se dedicaram, principalmente, \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de gado.\n\nNos anos 1980, esta regi\u00e3o despertou maior aten\u00e7\u00e3o dos governos nacionais e\n\ntamb\u00e9m internacional com o conflito envolvendo seringueiros e fazendeiros no estado\n\ndo Acre, no Brasil. O movimento social dos seringueiros se organizou para defender\n\n\n\n165\n\nseus direitos de posse da terra, com destaque para a atua\u00e7\u00e3o do l\u00edder seringueiro Chico\n\nMendes. Tanto o governo estadual como nacional buscaram criar alternativas para o\n\nconflito como a cria\u00e7\u00e3o das Reservas Extrativistas (Resex) para os seringueiros. No\n\nentanto, essas alternativas n\u00e3o frearam a expans\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de gado que tamb\u00e9m se\n\nexpandiu para os Departamentos de Pando na Bol\u00edvia e Madre de Dios no Peru. A\n\nexplora\u00e7\u00e3o da castanha tamb\u00e9m \u00e9 uma atividade econ\u00f4mica que foi ganhando\n\nimport\u00e2ncia na regi\u00e3o, e atualmente seu pre\u00e7o \u00e9 superior ao da seringa ambos de\n\nexplora\u00e7\u00e3o extrativista.\n\nOutro aspecto que tem despertado maior aten\u00e7\u00e3o sobre a regi\u00e3o MAP s\u00e3o os\n\nprojetos de integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica regional impulsionados pela IIRSA. O primeiro projeto da\n\nIIRSA a ser implementado foi nesta regi\u00e3o, a Estrada do Pac\u00edfico.\n\nBertha Becker (2007) ao classificar a fronteira da por\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica do Brasil,\n\nenquadra a regi\u00e3o MAP como a regi\u00e3o fronteiri\u00e7a Brasil (Acre e Rond\u00f4nia) \u2013 Bol\u00edvia \u2013\n\nPeru. Trata-se, segundo a ge\u00f3grafa, de uma regi\u00e3o caracterizada pelas sub-bacias que\n\nserviram de vias de integra\u00e7\u00e3o entre os territ\u00f3rios brasileiro e boliviano, com a presen\u00e7a\n\nde cidades g\u00eameas e outras em processo de germina\u00e7\u00e3o. \u00c9 onde tamb\u00e9m est\u00e3o em\n\ndesenvolvimento iniciativas inovadoras no campo social e nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, o\n\nque resultou em um movimento social transnacional de integra\u00e7\u00e3o (Iniciativa MAP),\n\ncom a participa\u00e7\u00e3o da sociedade, governos e pesquisadores das universidades locais.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades econ\u00f4mica da regi\u00e3o:\n\na fronteira agr\u00edcola do sudoeste da Amaz\u00f4nia, ao se expandir em dire\u00e7\u00e3o \u00e0\nfronteira da Bol\u00edvia e penetrar na faixa boliviana, criou uma nova realidade\ntransfronteiri\u00e7a, gerando uma din\u00e2mica de fluxos entre as comunidades\nlocalizadas em cada um dos lados. Assis Brasil geminou-se a I\u00f1api (ou\nI\u00f1apari), no Peru, e Brasil\u00e9ia a Cobija, na Bol\u00edvia, onde os brasileiros,\nmoradores dos munic\u00edpios de Brasil\u00e9ia e Epitaciol\u00e2ndia v\u00e3o trabalhar. \u00c9\ngrande tamb\u00e9m a atividade de extrativismo realizada por brasileiros em \u00e1reas\nbolivianas, gerando um fluxo permanente de pessoas e de neg\u00f3cios entre os\ndois pa\u00edses. Pelo fato de Cobija se constituir uma zona de livre com\u00e9rcio, a\npopula\u00e7\u00e3o brasileira se desloca para o outro lado a fim de adquirir produtos\nimportados e, com isso, o com\u00e9rcio do lado brasileiro acaba sendo\nprejudicado com a concorr\u00eancia (BECKER, 2007. p. 64).\n\nPara Ars\u00eanio Oswaldo Sev\u00e1 Filho (2010) a regi\u00e3o MAP \u00e9 fruto de uma cria\u00e7\u00e3o\n\nde regi\u00f5es visando \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de corredores globais de desenvolvimento e\n\nescoamento da produ\u00e7\u00e3o. De acordo com este autor a Iniciativa MAP:\n\ntem origem na Universidade da Fl\u00f3rida, Estados Unidos, que celebrou um\nconv\u00eanio com a Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica da Universidade Federal do Acre, na\nqual fica sediado o n\u00facleo inspirador da iniciativa trinacional. H\u00e1 alguns\nanos, em 2001, cerca de 20 ONGs e os prefeitos de Assis Brasil (Acre,\nBrasil) e I\u00f1apari (Madre de Dios, Peru) lan\u00e7aram a \u201cCarta de Assis Brasil:\n\n\n\n166\n\nconstruindo o desenvolvimento sustent\u00e1vel na fronteira trinacional\u201d,\nrecomendando o fortalecimento e a expans\u00e3o de um \u201ccomit\u00ea de fronteira\u201d,\npara compatibilizar os zoneamentos econ\u00f4micos e ecol\u00f3gicos, com as leis,\n\u201cotimizando o manejo de recursos naturais regionais\u201d. Dentre as fun\u00e7\u00f5es\ndesse novo ente MAP, na mesma \u00e9poca j\u00e1 aparecia uma outra, valiosa para o\ncapital: a fun\u00e7\u00e3o de ajudar a \u201cequacionar\u201d preju\u00edzos e benef\u00edcios do pacote de\nobras que vai se implantando nesses locais, concretizando ali um dos eixos da\nmencionada IIRSA. Destacam-se nesse eixo: a liga\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria chamada\ninteroce\u00e2nica, atrav\u00e9s de Rio Branco e Assis Brasil com Arequipa e o litoral\nsul peruano, e a constru\u00e7\u00e3o de mega-hidrel\u00e9tricas no Rio Madeira, em\nRond\u00f4nia e na divisa Brasil-Bol\u00edvia, e nos seus principais formadores, os rios\nMamor\u00e9 e Beni, na Bol\u00edvia (SEV\u00c1 FILHO, 2010, p. 136-137).\n\nBecker (2007) chama a aten\u00e7\u00e3o para os planos de integra\u00e7\u00e3o regional na regi\u00e3o\n\nMAP que t\u00eam gerado impactos negativos sobre os recursos naturais e ecossistemas. Ela\n\nv\u00ea a Iniciativa MAP como um processo inovador que visa o desenvolvimento e a\n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental. A autora conclui que \u201c\u00e9, portanto, na fronteira acreana que parecem\n\nmais avan\u00e7adas as iniciativas locais para a integra\u00e7\u00e3o continental\u201d (BECKER, 2007, p.\n\n65).\n\nComo parte dos processos de integra\u00e7\u00e3o regional na Am\u00e9rica do Sul a IIRSA\n\ntem se destacado com a perspectiva da integra\u00e7\u00e3o da infraestrutura f\u00edsica regional. O\n\nEixo de integra\u00e7\u00e3o Peru-Brasil-Bol\u00edvia da IIRSA abarca uma \u00e1rea em que a regi\u00e3o MAP\n\nest\u00e1 inclu\u00edda. Este Eixo compreende departamentos peruanos de Tacna, Moquegua,\n\nArequipa, Apurimac, Cusco, Puno y Madre de Dios, tr\u00eas departamentos bolivianos, La\n\nPaz, Pando e Beni, e dois estados do Brasil, Acre e Rond\u00f4nia. Como um eixo\n\ntransversal ele abarca tr\u00eas Grupos de Projetos. O Grupo 1 corresponde ao Corredor\n\nPorto Velho - Rio Branco - Puerto As\u00eds - Puerto Maldonado \u2013 Cusco \u2013 Juliana - Portos\n\ndo Pac\u00edfico. O Grupo 2 consiste no corredor Rio Branco \u2013 Cobija \u2013 Riberalta \u2013 Yucumo\n\n- La Paz. E o Grupo 3 compreende o corredor fluvial Madeira - Madre de Dios - Beni. O\n\nprojeto \u00e2ncora do Grupo 1 \u00e9 a pavimenta\u00e7\u00e3o dos trechos I\u00f1apari - Puerto Maldonado \u2013\n\nInambari - Juliana / Inambari - Cusco, que se conecta com a rodovia BR \u2013 317 do lado\n\nbrasileiro, e foi denominada Estrada do Pac\u00edfico ou Rodovia Interoce\u00e2nica, pois conecta\n\no Brasil aos portos peruanos no Pac\u00edfico.\n\nA rodovia BR \u2013 317 j\u00e1 est\u00e1 asfaltada no Brasil e a pavimenta\u00e7\u00e3o do lado peruano\n\nj\u00e1 foi conclu\u00edda at\u00e9 Cusco, e contou com o financiamento do BNDES, da CAF e do\n\ngoverno peruano. Neste trajeto tiveram que ser constru\u00eddas pontes sobre o rio Acre,\n\nentre Assis Brasil e I\u00f1apari, chamada de Ponte da Integra\u00e7\u00e3o (Foto 2), e tamb\u00e9m sobre o\n\nrio Madre de Dios em Puerto Maldonado no Peru (Foto 3). Esta rodovia tamb\u00e9m est\u00e1\n\n\n\n167\n\nconectada com a Bol\u00edvia, pois passa por Brasil\u00e9ia, cidade g\u00eamea de Cobija na Bol\u00edvia,\n\nque s\u00e3o conectadas por uma ponte sobre o rio Acre.\n\nO Eixo Peru-Brasil-Bol\u00edvia (Mapa 2) possui 25 projetos nos tr\u00eas grupos e o\n\ninvestimento estimado para sua implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 de 28,8 bilh\u00f5es de d\u00f3lares (IIRSA,\n\n2008). No Grupo 1 al\u00e9m do projeto \u00e2ncora tamb\u00e9m foram previstos: a linha de\n\ntransmiss\u00e3o entre Puerto Maldonado e a fronteira com o Brasil, a linha de transmiss\u00e3o\n\nSan Gab\u00e1n \u2013 Puerto Maldonado, o melhoramento do aeroporto de Arequipa, o\n\nmelhoramento do aeroporto de Juliana, o melhoramento do aeroporto de Puerto\n\nMaldonado, a ponte sobre o rio Acre, e a constru\u00e7\u00e3o do centro binacional de aten\u00e7\u00e3o de\n\nfronteira (CEBAF) entre Peru e Brasil.\n\nO Grupo 2 tem como projeto \u00e2ncora a ponte binacional sobre o rio Mamor\u00e9\n\nentre Guajar\u00e1-Mirim e Guayaramer\u00edn, e compreende tamb\u00e9m os projetos: estrada Cobija\n\n\u2013 El Choro \u2013 Riberalta, estrada Cobija \u2013 Extrema, estrada Guayaramer\u00edn \u2013 Riberalta /\n\nYucumo \u2013 La Paz, estrada Yucumo \u2013 Trindade, o posto de fiscaliza\u00e7\u00e3o de fronteira\n\nentre Bol\u00edvia e Peru (Extrema), e o posto de fronteira entre Epitaciol\u00e2ndia (Brasil) e\n\nCobija (Bol\u00edvia).\n\nO Grupo 3 conta com o projeto \u00e2ncora de navega\u00e7\u00e3o do rio Madeira entre Porto\n\nVelho e Guajar\u00e1-Mirim, e tamb\u00e9m inclui outros projetos: o complexo hidrel\u00e9trico do rio\n\nMadeira (usinas Santo Ant\u00f4nia e Jirau), a hidrel\u00e9trica binacional Bol\u00edvia-Brasil, a\n\nhidrel\u00e9trica Cachuela Esperanza no rio Madre de Dios na Bol\u00edvia, a hidrovia Ichilo-\n\nMamor\u00e9, a hidrovia Madre de Dios e um Porto Fluvial, a navegabilidade do rio Beni, e\n\na linha de transmiss\u00e3o entre as duas centrais hidrel\u00e9tricas do rio Madeira e o Sistema\n\nCentral.\n\n\n\n\n\n169\n\nO projeto da Estrada do Pac\u00edfico (Foto 4) apesar de ter sido conclu\u00eddo sob os\n\nausp\u00edcios da IIRSA, seu planejamento \u00e9 anterior a esta iniciativa. Llosa (2001), em seu\n\nestudo sobre a integra\u00e7\u00e3o entre o Peru e o Acre, no Brasil, argumenta que no Tratado de\n\nAmizade e Coopera\u00e7\u00e3o assinado entre Peru e Brasil em 1979 j\u00e1 mencionava\n\ndesenvolver o transporte de exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es do Peru para o Oceano Atl\u00e2ntico\n\nvia Brasil. Em outro Acordo entre os dois pa\u00edses assinado em Lima em 1981, que\n\ncomplementa o primeiro, est\u00e1 presente a decis\u00e3o de estabelecer uma interconex\u00e3o entre\n\nos sistemas vi\u00e1rios dos dois pa\u00edses, determinando como ponto priorit\u00e1rio que esta\n\ninterconex\u00e3o passe pelas localidades de Assis Brasil e I\u00f1apari. E o Relat\u00f3rio da\n\nComiss\u00e3o Interministerial para Sistematizar as Informa\u00e7\u00f5es dos Diversos Grupos e\n\nComiss\u00f5es Existentes sobre Corredores de Transportes Bioce\u00e2nicos, de 1996, tamb\u00e9m\n\nmencionava esta interconex\u00e3o. No ano 2001, esta interconex\u00e3o vial entre o Acre e os\n\nportos peruanos no Pac\u00edfico volta \u00e0 agenda, quando em julho \u00e9 aberto concurso para\n\nselecionar uma empresa construtora para elaborar um Estudo de Pr\u00e9-factibilidade da\n\nrodovia I\u00f1apari- Puente Inambari - Puerto Mar\u00edtimo. Para Llosa, chama aten\u00e7\u00e3o:\n\n[...] que el controvertido \u201ccorredor bioce\u00e1nico\u201d (tal cual fuera concebido y\nacordado, hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os) sea \u201cresucitado\u201d con premura inusitada.\nEfectivamente, varios hechos ocurridos demuestran que, por un lado ha\nhabido, inicialmente, improvisaci\u00f3n y luego, un manejo irresponsable de los\nacontecimientos generados y, por otro, un despertar de intereses en torno a la\nconcreci\u00f3n del proyecto, incubado por expectativas regionales y locales,\nantiguas y nuevas, expresados en diversas modalidades de presi\u00f3n, diversas\nen \u00edndole y calibre. [\u2026] Expresiones de presi\u00f3n que van desde el\naprovechamiento de las instalaciones del Congreso de la Republica (mes de\nagosto de 2001) para, en una prolongada marat\u00f3n de exposiciones, se abunde\nsobre la importancia del \u201ccorredor\u201d [\u2026] sin mencionar, en ning\u00fan momento\ny por ning\u00fan expositor, las restricciones de diversa naturaleza existentes para\nsu concreci\u00f3n; sin considerar, \u201ccon mirada grande\u201d las otras alternativas\nposibles debidamente ponderadas (2001, p. 6-7).\n\nLlosa (2001) argumenta que a conex\u00e3o entre o Acre e o Peru \u00e9 apenas uma\n\nconex\u00e3o fronteiri\u00e7a e que n\u00e3o possui um car\u00e1ter bi-oce\u00e2nico como defendeu o governo\n\nbrasileiro. Para ele, o interesse do Brasil na constru\u00e7\u00e3o da Rodovia interoce\u00e2nica pelo\n\nAcre e a conex\u00e3o com o Peru \u00e9 garantir mais uma via para a exporta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os\n\nproduzidos nos estados de Mato Grosso e Rond\u00f4nia pelos portos do Pac\u00edfico, o que\n\nainda n\u00e3o se concretizou.\n\nAmayo (1993) argumentou, ainda na d\u00e9cada de 1990, que existiam tr\u00eas\n\npossibilidades para esta interconex\u00e3o, pelo norte, centro ou sul do Peu. E tamb\u00e9m\n\nalertava para as condi\u00e7\u00f5es em que seria negociado e elaborado o plano para a\n\ninterconex\u00e3o com a constru\u00e7\u00e3o de uma estrada:\n\n\n\n170\n\nO caminho ter\u00e1 que ser quase totalmente constru\u00eddo, provavelmente como\numa rodovia, apesar da possiblidade de um sistema intermodal. Al\u00e9m de\nrealizar eficazmente a uni\u00e3o pretendida, dever\u00e1 ser o menos destrutivo; a\nci\u00eancia e a t\u00e9cnica atuais o permitem. A escolha dever\u00e1 ser feita por uma\ncomiss\u00e3o binacional (Brasil e Peru), que conte com a assessoria dos melhores\ncientistas conhecedores da \u00e1rea, independentemente de suas nacionalidades.\n\u00c9 importante que a op\u00e7\u00e3o tenha o aval dos setores organizados da sociedade\ncivil com destaque para os representantes das popula\u00e7\u00f5es por onde a estrada\npassar\u00e1 (1993, p. 149-150).\n\nNo come\u00e7o da d\u00e9cada de 1990 a Comiss\u00e3o T\u00e9cnica do TCA para infraestrutura e\n\ntransporte considerou quatorze corredores priorit\u00e1rios para a integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica da\n\nAmaz\u00f4nia. Amayo (2007) considera que cinco deles eram os mais importantes como\n\npossibilidades do Brasil conseguir uma sa\u00edda para o Pac\u00edfico:\n\nCorredor Bel\u00e9m-Iquitos, pelo norte do Peru, [...]; Corredor Inter-oce\u00e2nico,\nque sai de Bel\u00e9m, passa por Manaus e toma o Rio Putumayo (fronteira\nCol\u00f4mbia/Peru), chega ao Equador, cruza Quito, termina no Porto de\nEsmeraldas, OP (Oceano Pac\u00edfico); Corredor Rio Negro, ligando o Brasil\ncom Col\u00f4mbia e Venezuela; Corredor C\u00e1ceres-Santa Cruz, unindo Mato\nGrosso \u00e0 Bol\u00edvia; e Corredor Trans-oce\u00e2nico desde Rio Branco (Acre-Brasil)\nat\u00e9 I\u00f1apari (Madre de Dios \u2013 Peru) para dali cruzar os Andes e terminar em\nportos do sul peruano (2007, p.110).\n\nFoi o corredor Trans-oce\u00e2nico o que primeiro se concretizou com a constru\u00e7\u00e3o\n\nda Estrada do Pac\u00edfico, que completa o corredor at\u00e9 os portos peruanos e foi conectada\n\npela Ponte da Integra\u00e7\u00e3o entre Assis Brasil e I\u00f1apari (foto 2). Este corredor conta\n\ntamb\u00e9m com outras obras importantes como a ponte sobre o rio Madre de Dios, no Peru\n\n(foto 3), que neste momento j\u00e1 encontra-se conclu\u00edda.\n\nFoto2: Ponte da Integra\u00e7\u00e3o entre Assis Brasil, Brasil, e I\u00f1apari, Peru, vista desde\n\nI\u00f1apari.\n\nFernanda Mello Sant\u2019Anna, 2011. A ponte sobre o rio Acre \u00e9 utilizada, na maior parte das vezes, para o\ntr\u00e2nsito da popula\u00e7\u00e3o das cidades vizinhas.\n\n\n\n171\n\nFoto 3: Ponte sobre o rio Madre de Dios, em Puerto Maldonado, Peru.\n\nFernanda Mello Sant\u2019Anna, 2011. A ponte sobre o rio Madre de Dios, na foto em fase final de constru\u00e7\u00e3o e hoje j\u00e1\nconclu\u00edda, facilitou o transporte para a capital Puerto Maldonado que antes era feita atrav\u00e9s de balsas em condi\u00e7\u00f5es\nprec\u00e1rias.\n\nNa \u00e9poca do planejamento e da constru\u00e7\u00e3o (pavimenta\u00e7\u00e3o) desta estrada, houve\n\nv\u00e1rias resist\u00eancias por parte de movimentos sociais e ONGs que apontavam os impactos\n\nsocioambientais que seriam causados. \u00c9 importante notar que a estrada passa pr\u00f3xima \u00e0\n\nTerras Ind\u00edgenas, inclusive de povos isolados, e \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. Santa\n\nCruz (2009) aponta tamb\u00e9m a exist\u00eancia de outros questionamentos que surgiram em\n\ntorno da constru\u00e7\u00e3o da estrada no Peru:\n\nlas modalidades y los plazos adoptados para la aprobaci\u00f3n en el Per\u00fa del\nproyecto de la carretera Interoce\u00e1nica del Sur han suscitado cuestionamientos\nde algunos especialistas e instituciones t\u00e9cnicas de la sociedad nacional.\nTales posiciones reconocen la transcendencia y necesidad de la carretera\ncomo un factor de desarrollo para el sur del pa\u00eds, pero orientan sus cr\u00edticas\nhacia dos aspectos fundamentales: a) las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas del proyecto\nvial y los procedimientos para su aprobaci\u00f3n; y b) la urgencia de dotarse de\nun marco de desarrollo integral, cuya inexistencia esta ya dando lugar a un\ndeficiente tratamiento a los impactos socioambientales de la carretera\nInteroce\u00e1nica del Sur (p. 42).\n\nA preocupa\u00e7\u00e3o socioambiental em rela\u00e7\u00e3o a esta estrada (Foto 4) esteve centrada\n\nnos impactos que poderia causar, como a intensifica\u00e7\u00e3o do desmatamento e dos\n\ninc\u00eandios florestais. Para Dourojeanni (2001) entre os impactos da estrada destaca-se:\n\ndesmatamento, aumento dos riscos de inc\u00eandios, ca\u00e7a ilegal, eros\u00e3o dos solos, invas\u00e3o\n\nde \u00e1reas protegidas, perda de biodiversidade, aumento das atividades ilegais como o\n\n\n\n172\n\nnarcotr\u00e1fico, forma\u00e7\u00e3o de favelas, entre outros. De acordo com este autor o Peru est\u00e1\n\nmenos preparado institucionalmente para lidar com estes impactos do que o Brasil. No\n\nPeru as institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela preserva\u00e7\u00e3o ambiental, o Minist\u00e9rio da\n\nAgricultura e o Instituto Nacional de Recursos Naturais (INRENA), possuem conflitos\n\nde interesses. No entanto, o Acre \u00e9 o estado da regi\u00e3o MAP que apresenta a maior taxa\n\nde desmatamento e de degrada\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais\n21\n\n: \u201ca regi\u00e3o leste do Acre j\u00e1\n\ncomp\u00f5e a parte ocidental do chamado \u2018Arco do Fogo\u2019, onde ocorrem os maiores \u00edndices\n\nde desmatamento, sendo que 80% da \u00e1rea desmatada no Estado ocorre nessa regi\u00e3o\u201d\n\n(BRITO, 2007, p. 165).\n\nFoto 4: Estrada do Pac\u00edfico vista desde Assis Brasil, Brasil.\n\nFernanda Mello Sant\u2019Anna, 2011. Apesar de inconclusa, no Brasil j\u00e1 aparece a indica\u00e7\u00e3o da Estrada do\nPac\u00edfico, que hoje chega at\u00e9 Cuzco. Observa-se o posto da Aduana Brasileira ao fundo, pouco antes da\nchegada \u00e0 fronteira com o Peru.\n\n21\nEm 2005 uma grande queimada, agravada pela seca de tr\u00eas meses na regi\u00e3o, despertou a preocupa\u00e7\u00e3o da\n\npopula\u00e7\u00e3o. Detectou-se mais de 15.000 focos de calor, grande parte no Acre, concentrando-se ao redor da Estrada do\nPac\u00edfico. Tamb\u00e9m se detectou inc\u00eandios em \u00e1reas fronteiri\u00e7as como Cobija e Ib\u00e9ria, pr\u00f3xima a Reserva Nacional\nTampopata (Madre de Dios). Neste ano, ocorreu um longo per\u00edodo de estiagem, o que resultou em problemas de\nabastecimento na cidade de Rio Branco (Acre). A bacia do rio Acre, que abastece esta cidade, apresenta certo grau de\ndegrada\u00e7\u00e3o, cerca de 68% de sua \u00e1rea j\u00e1 foi desmatada (BROW, 2006; BRITO, 2007).\n\n\n\n\n\n174\n\nAl\u00e9m da IIRSA outros projetos de infraestrutura (Mapa 3) que tem impactado as\n\nrela\u00e7\u00f5es bilaterais entre Brasil e Peru, e tamb\u00e9m na regi\u00e3o MAP s\u00e3o frutos do acordo\n\nenerg\u00e9tico assinado entre os dois pa\u00edses em 2010, como j\u00e1 foi abordado no segundo\n\ncap\u00edtulo deste trabalho. Este acordo prev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de centrais hidrel\u00e9tricas na\n\nAmaz\u00f4nia peruana com a exporta\u00e7\u00e3o de energia para o Brasil.\n\nO mais controverso dos projetos previstos \u00e9 o da central hidrel\u00e9trica de\n\nInambari, que n\u00e3o est\u00e1 localizada na regi\u00e3o MAP, e sim na fronteira entre os\n\nDepartamentos de Madre de Dios, Cuzco e Puno, a uma dist\u00e2ncia de 300 km da\n\nfronteira do Acre, no rio Inambari, na Bacia do rio Madre de Dios. Esta central ter\u00e1 uma\n\ncapacidade instalada de 2.200 MW e \u00e9 poss\u00edvel que a constru\u00e7\u00e3o desta central inunde\n\nparte da rec\u00e9m-inaugurada Estrada do Pac\u00edfico em territ\u00f3rio peruano (ALVAREZ e\n\nFADIGAS, 2010).\n\nA regi\u00e3o MAP apresentada \u00e9 onde est\u00e1 localizada a bacia transfronteiri\u00e7a do Rio\n\nAcre e que enfrenta os problemas relacionados ao uso compartilhado dos recursos\n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, que ser\u00e3o discutidos a seguir.\n\n3.3 Principais problemas socioambientais relacionados aos recursos h\u00eddricos\n\ntransfronteiri\u00e7os da Bacia do rio Acre\n\nNa bacia do rio Acre, os principais problemas relacionados ao uso dos recursos\n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os podem ser condensados em cinco: as enchentes na \u00e9poca da\n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa e suas consequ\u00eancias; as secas no per\u00edodo de estiagem, que contribuem\n\npara o alastramento de inc\u00eandios, e a consequente crise de abastecimento; a pesca,\n\ndecorrente das diferen\u00e7as nas legisla\u00e7\u00f5es; a polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica devido, principalmente, \u00e0\n\nfalta de saneamento b\u00e1sico nas \u00e1reas urbanas; e o fato do rio ser a linha divis\u00f3ria entre\n\nos pa\u00edses, que por estar em constante mudan\u00e7a de curso nos meandros ocasiona\n\nproblemas para as cidades g\u00eameas. Outros problemas que tamb\u00e9m afetam as rela\u00e7\u00f5es\n\nbilaterais entre os pa\u00edses da regi\u00e3o, mas que est\u00e3o fora da Bacia do rio Acre, s\u00e3o: a\n\ncontamina\u00e7\u00e3o devido \u00e0 minera\u00e7\u00e3o ilegal de ouro na Bacia do rio Madre de D\u00edos (Peru),\n\nas hidrel\u00e9tricas na Bacia do rio Madeira (Brasil), e a hidrel\u00e9trica de Inambari (Peru).\n\nEsta rela\u00e7\u00e3o dos principais problemas relacionados ao uso e \u00e0 gest\u00e3o da \u00e1gua na\n\nbacia foi feita com base nas entrevistas com representantes das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e\n\n\n\n175\n\nprivadas da regi\u00e3o MAP\n22\n\n, bem como com base nos trabalhos de campo e discuss\u00f5es do\n\nGrupo de Trabalho do rio Acre (GT Acre).\n\nAs enchentes s\u00e3o um problema constante que afeta principalmente os munic\u00edpios\n\nlocalizados nas margens do rio Acre, pois a inunda\u00e7\u00e3o afeta as resid\u00eancias e as\n\ninfraestruturas, levando muitas pessoas a ficarem desabrigadas. Em fevereiro de 2012 o\n\nrio Acre chegou ao n\u00edvel de 17,64 metros na capital Rio Branco, atingindo 99.608\n\npessoas, das quais 6.400 est\u00e3o em abrigos p\u00fablicos (BRASIL, 2012). O atual prefeito de\n\nRio Branco, Raimundo Angelim, decretou calamidade p\u00fablica em 37 bairros e 22\n\ncomunidades rurais. O munic\u00edpio de Brasil\u00e9ia tamb\u00e9m foi afetado e declarou\n\ncalamidade p\u00fablica. De acordo com Nascimento:\n\no Rio Acre apresenta, na Cidade de Rio Branco, uma cota de alerta de 13,5m.\nIsso significa dizer que o curso d\u2019\u00e1gua come\u00e7a a extrapolar seu leito maior e\na enchente est\u00e1 na imin\u00eancia de ocorrer. J\u00e1 sua cota de transbordamento est\u00e1\nao n\u00edvel de 14m. Ao atingir tal n\u00edvel, a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o come\u00e7a a ser\ninvadida pela \u00e1gua e o processo de inunda\u00e7\u00e3o se concretiza (2011, p. 172).\n\nEm um estudo realizado por Espinoza et al. (2006), sobre os perigos de origem\n\nnatural em I\u00f1apari, foram identificados os seguintes fen\u00f4menos de origem clim\u00e1tica de\n\nmaior ocorr\u00eancia:\n\n-inunda\u00e7\u00e3o ou encharcamentos de \u00e1gua em depress\u00f5es, zonas planas sem\ndrenagem natural, por presen\u00e7a de chuvas intensas;\n-inunda\u00e7\u00e3o por transbordamento dos rios Acre e Yaverija em \u00e9pocas de\nenchentes ordin\u00e1rias e extraordin\u00e1rias;\n-mobilidade fluvial dos rios Acre e Yaverija;\n-eros\u00e3o por ocorr\u00eancia de altas velocidades de fluxo de escoamento\nsuperficial nas margens dos meandros dos rios Acre e Yaverija;\n-eros\u00e3o laminar e transporte de sedimentos devido ao fluxo de escoamento\nsuperficial (p. 63).\n\nEste estudo tamb\u00e9m apresentou propostas de mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos das\n\ninunda\u00e7\u00f5es recorrentes com a identifica\u00e7\u00e3o de seis projetos priorit\u00e1rios que incluem a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de: um sistema integral de drenagem fluvial, um sistema de defesa\n\nribeirinha, um sistema de drenagem sub-superficial; al\u00e9m da amplia\u00e7\u00e3o do muro de\n\nprote\u00e7\u00e3o da Avenida Le\u00f3n Velarde e da aplica\u00e7\u00e3o de um tratamento de cimenta\u00e7\u00e3o\n\nsobre solos expansivos e capacita\u00e7\u00e3o em t\u00e9cnicas construtivas (Espinoza et al., 2006).\n\nPor outro lado as secas tamb\u00e9m tem afetado a Bacia do rio Acre, ou seja, a\n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos caudais m\u00ednimos do rio nas \u00e9pocas de vazante. De acordo com Duarte\n\n(2007) a deteriora\u00e7\u00e3o da cobertura florestal (Foto 5) nas \u00e1reas da bacia tem contribu\u00eddo\n\n22\nA regi\u00e3o MAP \u00e9 como ficou conhecida esta regi\u00e3o formada pelo Departamento de Madre de Dios\n\n(Peru), o estado do Acre (Brasil), e o Departamento de Pando (Bol\u00edvia).\n\n\n\n176\n\npara a diminui\u00e7\u00e3o das chuvas, pois as mudan\u00e7as no uso do solo na \u00e1rea da bacia t\u00eam\n\ncausado altera\u00e7\u00f5es no regime de chuvas nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Isto ficou evidente nos\n\nepis\u00f3dios ocorridos em 2005 e 2006:\n\nN\u00e3o obstante s\u00f3 recentemente ap\u00f3s a severa seca do ano 2005 na\nAmaz\u00f4nia e a enchente de fevereiro de 2006 do Rio Acre na cidade de Rio\nBranco, que a consci\u00eancia sobre as condi\u00e7\u00f5es do Rio Acre e da popula\u00e7\u00e3o\nque mora perto de suas margens, se viu sacudida pelas calamidades\n(DUARTE, 2007).\n\nFoto 5: Fazenda de gado vista da rodovia BR \u2013 317 no Acre, Brasil.\n\nFernanda Mello Sant\u2019Anna, 2012. Observam-se ao longo de toda a BR-317 no Acre \u00e1reas desmatadas em\nsua maioria para a cria\u00e7\u00e3o de gado. As \u00e1rvores que restaram no pasto s\u00e3o castanheiras\n\n23\nque n\u00e3o podem\n\nser cortadas conforme a legisla\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nNascimento (2011) afirma em sua pesquisa que existem flutua\u00e7\u00f5es sazonais no\n\nregime de chuvas na Amaz\u00f4nia Ocidental que foram identificadas ao longo de sua\n\nhist\u00f3ria. No entanto, identifica elementos que tem contribu\u00eddo para os epis\u00f3dios de\n\nsecas, como a de 2005:\n\no processo de supress\u00e3o de floresta e sua substitui\u00e7\u00e3o por pastagem, que, via\nde regra ocorre com o desmatamento na bacia do rio Acre, implica na\ndiminui\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de condensa\u00e7\u00e3o de nuvens rasas. Assim,\nconsequentemente, tal mecanismo estaria influenciando na diminui\u00e7\u00e3o das\nprecipita\u00e7\u00f5es na \u00e9poca chuvosa tanto a n\u00edvel local, quanto em outras regi\u00f5es.\nNo per\u00edodo da seca as concentra\u00e7\u00f5es de aeross\u00f3is alteram o balan\u00e7o de\nradia\u00e7\u00e3o fazendo com que o perfil de varia\u00e7\u00e3o da temperatura da atmosfera\n\n23\nNo Brasil a castanheira (Bertholetia excelsa) \u00e9 protegida pelo Decreto n\u00b0 5975/2006 que pro\u00edbe a\n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de sua madeira, assim como a seringueira (Hevea spp) e o mogno (Swietenia\nmacrophylla).\n\n\n\n177\n\ncom a altura seja modificado no sentido de dificultar a forma\u00e7\u00e3o de nuvens\n(NASCIMENTO, 2011, p. 163).\n\nNa \u00e9poca de seca tamb\u00e9m irrompem inc\u00eandios que destroem centenas de\n\nmilhares de hectares de floresta, como ocorreu em 2005. Para Marengo et al. (2008), o\n\nn\u00famero de inc\u00eandios florestais naquele ano foi 30% maior do que no ano anterior\n\ndevido \u00e0 baixa umidade:\n\na seca de 2005 na regi\u00e3o cont\u00edgua de Madre de Dios, Peru \u2013 Acre, Brasil \u2013\nPando, Bol\u00edvia (MAP), serviu como demonstra\u00e7\u00e3o do que pode acontecer\nquando perturba\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica soma-se \u00e0 crescente vulnerabilidade social,\nresultante de crescimento populacional e desflorestamento. Suprimentos de\n\u00e1gua para os principais centros urbanos quase cessaram, inc\u00eandios se\nalastraram por mais de 200.000 hectares em \u00e1reas abertas e consumiram mais\nde 340.000 hectares de \u00e1reas florestais no Acre ocidental, afetando muitas\ncomunidades florestais (NASCIMENTO, 2011, p. 170).\n\nEste quadro de eventos extremos como secas, enchentes e inc\u00eandios que tem\n\nocorrido na Bacia do rio Acre s\u00e3o agravados devido \u00e0 falta de estrutura institucional\n\npara prevenir os impactos decorrentes, bem como assistir a popula\u00e7\u00e3o afetada, o que\n\nindica um grau de alta vulnerabilidade social (NASCIMENTO, 2011).\n\nAl\u00e9m destes problemas ocasionados por eventos extremos tem sido relatado\n\npelas associa\u00e7\u00f5es de pescadores na Bacia do rio Acre a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de\n\npeixes e tamb\u00e9m de esp\u00e9cies encontradas, por exemplo, no rio Acre. Jeremias da Silva,\n\nvice-presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Pescadores de Assis Brasil, relatou que tem observado\n\numa diminui\u00e7\u00e3o do caudal do rio Acre no per\u00edodo de estiagem, o que tem afetado \u00e0\n\npesca, conforme entrevista realizada em 2011. Ele tamb\u00e9m apontou a exist\u00eancia de um\n\nconflito entre pescadores brasileiros, bolivianos e peruanos, que compartem o rio Acre,\n\nj\u00e1 que este \u00e9 a linha de fronteira entre estes pa\u00edses. A diferen\u00e7a entre as legisla\u00e7\u00f5es\n\nnacionais contribui para a situa\u00e7\u00e3o de conflito, pois enquanto o Brasil paga um seguro-\n\ndefeso para os pescadores n\u00e3o pescarem no per\u00edodo da desova dos peixes, que dura de\n\nnovembro a mar\u00e7o, os outros pa\u00edses n\u00e3o fazem o mesmo. Assim, os pescadores\n\nbolivianos e peruanos continuam pescando neste per\u00edodo, contribuindo para a\n\ndiminui\u00e7\u00e3o da quantidade de peixes no rio. Afirma que pelo menos tr\u00eas esp\u00e9cies de\n\npeixes praticamente n\u00e3o s\u00e3o mais encontradas, sendo necess\u00e1rio de 10 a 15 pescarias\n\npara achar 1 ou 2 exemplares destas esp\u00e9cies.\n\nA Associa\u00e7\u00e3o possui cerca de 150 a 160 membros que pagam uma mensalidade\n\npara a manuten\u00e7\u00e3o da Sede e contam com uma m\u00e1quina de gelo para a conserva\u00e7\u00e3o do\n\npescado, que foi comprada pelo governo. O vice-presidente da Associa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m\n\n\n\n178\n\nrelatou a exist\u00eancia de um com\u00e9rcio transnacional importante, pois os pescadores\n\nbrasileiros vendem para o Peru, principalmente o peixe Piranambu, que apresenta um\n\nalto consumo de pescado.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao conflito transfronteiri\u00e7o pelos recursos pesqueiros, foi relatado\n\nque o IBAMA estaria em negocia\u00e7\u00e3o com as institui\u00e7\u00f5es correspondentes no Peru e na\n\nBol\u00edvia para a elabora\u00e7\u00e3o e assinatura de um Acordo para a proibi\u00e7\u00e3o da pesca no\n\nper\u00edodo da desova em rios transfronteiri\u00e7os. O maior desafio para a elabora\u00e7\u00e3o e\n\nimplementa\u00e7\u00e3o de um acordo deste tipo \u00e9 que a Bol\u00edvia e o Peru n\u00e3o teriam condi\u00e7\u00f5es\n\nde pagar o correspondente ao seguro-defeso neste per\u00edodo para os pescadores. Jeremias\n\ntamb\u00e9m alegou que o IBAMA estaria elaborando um projeto que cessaria por completo\n\na pesca no rio Acre por um per\u00edodo de 5 anos com o objetivo de recompor as esp\u00e9cies\n\nno rio, e realizar um constante monitoramento para verificar a necessidade de extens\u00e3o\n\ndeste prazo. Este projeto foi abordado em uma reuni\u00e3o realizada em Rio Branco, em\n\n2010, com \u00f3rg\u00e3os do governo e as associa\u00e7\u00f5es de pescadores da Bacia do rio Acre.\n\nDe acordo com o estudo realizado por Freitas, Reis e Apel (2010, p.2-3):\n\nsitua\u00e7\u00f5es de conflito no uso dos recursos pesqueiros na regi\u00e3o da tr\u00edplice\nfronteira entre o Estado do Acre (Brasil) e os Departamentos de Pando\n(Bol\u00edvia) e Madre de Dios (Peru) foram relatadas pelo governo brasileiro\n(Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade \u2013 ICMBio),\nimprensa e pescadores desde 2008. Nos \u00faltimos quatro anos, uma esp\u00e9cie de\npeixe pouco apreciada no Brasil, o Piranambu (Pinirampus pirinampu), foi\ndescoberto como ideal na prepara\u00e7\u00e3o de um prato tradicional no Peru, o\nceviche, em fun\u00e7\u00e3o de possuir poucos espinhos e de \u201cpegar\u201d o tempero. A\nrelativa abund\u00e2ncia da esp\u00e9cie no Rio Acre, aliado a facilidade de captura e a\nabertura de mercado em Puerto Maldonado, induzida pela conclus\u00e3o do\nasfaltamento do trecho I\u00f1apari-Puerto Maldonado da Rodovia do Pac\u00edfico,\nseduziu os peruanos, a partir do final de 2008, a praticarem a pesca desta\nesp\u00e9cie durante o Inverno Amaz\u00f4nico (Esta\u00e7\u00e3o chuvosa). Este per\u00edodo\ncoincide com a \u00e9poca em que ocorre a maior quantidade de Piranambus e\ncom a suspens\u00e3o da pesca no Brasil, pelo per\u00edodo de quatro meses (15 de\nnovembro a 15 de mar\u00e7o), em que \u00e9 fornecido o seguro-defeso.\n\nEste conflito transfronteiri\u00e7o pelos recursos pesqueiros do rio Acre est\u00e1\n\nrelacionado com a pesca comercial da esp\u00e9cie Piranambu e a proibi\u00e7\u00e3o da pesca,\n\nchamada de defeso, no lado brasileiro. Os pescadores peruanos de I\u00f1apari acreditam que\n\ntem sofrido abuso de autoridade por parte dos \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o brasileiros, e n\u00e3o\n\nconsideram vi\u00e1vel a institui\u00e7\u00e3o do defeso para o lado peruano. Uma a\u00e7\u00e3o do ICMBio\n\nem 2009 acompanhada pela Pol\u00edcia Federal demonstrou que o problema deve agora\n\nbuscar uma resolu\u00e7\u00e3o por via diplom\u00e1tica: \u201cuma vez que o rio \u00e9 compartilhado entre\n\nbrasileiros e peruanos, e a legisla\u00e7\u00e3o peruana n\u00e3o os pro\u00edbe de pescar durante o per\u00edodo\n\n\n\n179\n\ndo defeso brasileiro e os pescadores peruanos n\u00e3o est\u00e3o sujeitos a fiscaliza\u00e7\u00e3o\n\nbrasileira\u201d (FREITAS, REIS e APEL, 2010, p. 16).\n\nFoi constatado tamb\u00e9m que os pescadores do rio Acre acreditam existir uma\n\ncrise na pesca, com uma diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de peixes e esp\u00e9cies consumidas nos\n\n\u00faltimos dez anos, principalmente as esp\u00e9cies de peixes grandes que alegaram ser devido\n\nao rio encontrar-se mais \u201craso\u201d:\n\na falta de \u00e1gua no Rio est\u00e1 diretamente relacionada a escassez das esp\u00e9cies\ncitadas, ao desmatamento, a coloca\u00e7\u00e3o de Malhadeiras na foz do Rio Acre, a\nprolifera\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes, a elevada quantidade de pescadores no Rio e ao uso\nde artes de pesca ilegais. Este contexto de aus\u00eancia de direitos de propriedade\nbem definidos, evidencia que o regime de apropria\u00e7\u00e3o (OSTROM, 1990;\nBROMLEY, 1992; FEENY et al. 1990) dos recursos pesqueiros realizado no\nRio Acre encontra-se na situa\u00e7\u00e3o de livre acesso (FREITAS, REIS e APEL,\n2010, p. 10).\n\nAl\u00e9m do conflito transfronteiri\u00e7o que inclui a pesca do Piranambu, outro conflito\n\nse d\u00e1 entre os pescadores comerciais e os pescadores de subsist\u00eancia da Reserva\n\nExtrativista (Resex) Chico Mendes e de Terras Ind\u00edgenas (TI), no Brasil, e da\n\nComunidade Nativa B\u00e9lgica, no Peru, que s\u00e3o regulados pelas normas de uso de \u00c1reas\n\nProtegidas. Os pescadores da Resex e das TIs, que est\u00e3o \u00e0 montante da tr\u00edplice fronteira,\n\nresponsabilizam os pescadores comerciais dos munic\u00edpios pela diminui\u00e7\u00e3o da\n\nquantidade de peixes do rio. Entre 2006 e 2007 o ICMBio intermediou a negocia\u00e7\u00e3o\n\nentre os pescadores e como resultado estabeleceu, por meio da instru\u00e7\u00e3o normativa\n\n156/07, que os ind\u00edgenas tem exclusividade sobre a pesca na \u00e1rea da TI e os extrativistas\n\nna \u00e1rea da Resex, enquanto que os pescadores profissionais poderiam pescar apenas no\n\ntrecho a jusante da Resex. Entretanto, esses pescadores profissionais n\u00e3o tem\n\nreconhecido o Acordo de pesca, pois alegam que os ind\u00edgenas e extrativistas pescam em\n\n\u00e1reas fora das TIs e Resex (FREITAS, REIS e APEL, 2010).\n\nOutro problema relacionado aos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da Bacia do\n\nrio Acre \u00e9 a quest\u00e3o do rio como linha de fronteira entre os pa\u00edses. De acordo com o\n\nsecret\u00e1rio do CONDIAC Silton Melo\n24\n\n, a mudan\u00e7a do curso do rio Acre, isto \u00e9, nos seus\n\nmeandros, e os desbarrancamentos (processos erosivos das margens do rio) tem causado\n\npreju\u00edzos para a popula\u00e7\u00e3o que vive em suas margens. Em Brasil\u00e9ia, que \u00e9 cidade\n\ng\u00eamea com Cobija, existe um bairro que pode ficar ilhado pela mudan\u00e7a no curso do\n\nrio, que abandonaria um meandro, deixando o bairro em territ\u00f3rio boliviano, j\u00e1 que o rio\n\n24\nA entrevista com o secret\u00e1rio do CONDIAC Silton Melo ocorreu no dia 27 de janeiro de 2011 em\n\nEpitaciol\u00e2ndia (AC \u2013 Brasil).\n\n\n\n180\n\n\u00e9 o limite entre os pa\u00edses. A dist\u00e2ncia entre um bra\u00e7o do rio e o outro neste meandro \u00e9\n\nde apenas um metro. Por isso, o CONDIAC e o munic\u00edpio de Brasil\u00e9ia estavam\n\nbuscando alternativas para a elabora\u00e7\u00e3o de um projeto para evitar que o rio mude o seu\n\ncurso e o meandro seja abandonado (Foto 6).\n\nFoto 6: As cidades g\u00eameas de Brasil\u00e9ia (Brasil) e Cobija (Bol\u00edvia) cortadas pelo rio\n\nAcre.\n\nFonte: CONDIAC, 2010. Nesta foto nota-se o bairro de Brasil\u00e9ia que ser\u00e1 cortado pelo rio Acre, ao\nabandonar o meandro, deixando-o em territ\u00f3rio boliviano na cidade de Cobija.\n\nA falta de saneamento e acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e9 tamb\u00e9m considerada um\n\nproblema relacionado aos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da Bacia do rio Acre,\n\nprincipalmente devido \u00e0 exist\u00eancia de cidades g\u00eameas. De acordo com Luz Marina\n\nMenezes\n25\n\n, da Prefeitura de Brasil\u00e9ia, o rio Acre tem sofrido com os impactos causados\n\npelo esgoto e lixo urbano que s\u00e3o vertidos diretamente no rio. O problema do lixo foi\n\nconsiderado como grave na cidade, pois apesar da iniciativa da \u201cCampanha por uma\n\ncidade mais limpa\u201d e a coleta de lixo, que \u00e9 feita pela Secretaria de Obras com um\n\ncalend\u00e1rio por bairro, ainda sim o lixo \u00e9 jogado nos terrenos vazios, como foi relatado\n\nem entrevista pela Coordenadora de Meio Ambiente de Brasil\u00e9ia Marines Ferreira\n26\n\n.\n\nNos munic\u00edpios do Acre, nota-se em muitos domic\u00edlios a presen\u00e7a de po\u00e7os\n\nrasos pr\u00f3ximos \u00e0s fossas e sumidouros, o que apresenta alto risco para a sa\u00fade, pois os\n\n25\nA entrevista com Luz Marina Menezes, chefe de Gabinete da Prefeitura de Brasil\u00e9ia (AC) foi realizada\n\ndia 31 de janeiro de 2011, na Prefeitura de Brasil\u00e9ia.\n26\n\nMarines Ferreira, Coordenadora de Meio Ambiente de Brasil\u00e9ia (AC), foi entrevistada no dia 31 de\njaneiro de 2011, na Coordenadoria de Meio Ambiente da Prefeitura de Brasil\u00e9ia.\n\n\n\n181\n\nsumidouros n\u00e3o s\u00e3o adequados nesta regi\u00e3o devido \u00e0 baixa profundidade do len\u00e7ol\n\nfre\u00e1tico em diversos bairros, onde ocorre, muitas vezes, o afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico\n\nem fun\u00e7\u00e3o das cheias do rio Acre. Observa-se tamb\u00e9m a presen\u00e7a de esgoto e res\u00edduos\n\ns\u00f3lidos nas valas utilizadas para a drenagem das \u00e1guas pluviais, o que contribui para a\n\ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (MATTOS e IMAI, 2006).\n\nO munic\u00edpio de Assis Brasil tamb\u00e9m apresenta problemas em rela\u00e7\u00e3o aos\n\nrecursos h\u00eddricos do rio Acre, como apontado pelo Secretario de Planejamento da\n\nPrefeitura de Assis Brasil Edmilson Lopes Pereira Junior e pelo Secretario de Meio\n\nAmbiente Manoel Vicente Mendon\u00e7a\n27\n\n, tais como o assoreamento, a aus\u00eancia de mata\n\nciliar nos igarap\u00e9s e nascentes, o desaparecimento da fauna aqu\u00e1tica como os quel\u00f4nios\n\ne jacar\u00e9s, a inexist\u00eancia da \u00e9poca de defeso nos pa\u00edses fronteiri\u00e7os, e as secas dr\u00e1sticas\n\ndos \u00faltimos anos. Afirmaram que a cidade de Assis Brasil \u00e9 abastecida em 99% pelo\n\nDepartamento Estadual de \u00c1guas e Saneamento (DEAS) e, apenas uma \u00e1rea, com cerca\n\nde 40 casas, ao longo da BR-317 no munic\u00edpio ainda n\u00e3o era abastecida por esse\n\nsistema. N\u00e3o h\u00e1 coleta nem tratamento de esgoto no munic\u00edpio, apesar de a FUNASA\n\nter financiado a constru\u00e7\u00e3o de fossas s\u00e9pticas, ainda assim a maioria dos domic\u00edlios\n\ndespeja o esgoto diretamente ao rio. Para reverter esse quadro a Prefeitura elaborou um\n\nProjeto de Saneamento para a coleta e tratamento de esgoto em parceria com a\n\nFUNASA, or\u00e7ado em 6 milh\u00f5es de reais, a ser financiado com recursos do PAC. Em\n\nrela\u00e7\u00e3o aos res\u00edduos s\u00f3lidos a cidade possui um lix\u00e3o e coleta di\u00e1ria de lixo, mas o lix\u00e3o\n\nest\u00e1 localizado pr\u00f3ximo a um igarap\u00e9, onde h\u00e1 risco de contamina\u00e7\u00e3o dos recursos\n\nh\u00eddricos. A Prefeitura ainda n\u00e3o havia encontrado um lugar adequado para a constru\u00e7\u00e3o\n\nde um aterro sanit\u00e1rio, pois o terreno que havia sido cotado n\u00e3o foi considerado apto e\n\nn\u00e3o foi autorizado pelo Instituto de Meio Ambiente do Acre (IMAC).\n\nA cidade g\u00eamea de Assis Brasil \u00e9 I\u00f1apari, no Peru, que conta com abastecimento\n\nde \u00e1gua por meio de po\u00e7os e capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em nascentes que \u00e9 levada para um\n\nreservat\u00f3rio e distribu\u00edda na \u00e1rea urbana, e n\u00e3o conta com uma rede de coleta e nem\n\ntratamento de esgoto, conforme relatado por Jorge Honorato Pita Barra\n28\n\n, Gerente de\n\nMeio Ambiente da Municipalidad Provincial de Tahuamanu, em I\u00f1apari. Havia um\n\nacordo com uma empresa respons\u00e1vel pelo saneamento da cidade, mas com a nova\n\n27\nA entrevista com Secretario de Planejamento Edmilson Lopes Pereira Junior e com o Secretario de\n\nMeio Ambiente de Assis Brasil (AC) Manoel Vicente Mendon\u00e7a ocorreu no dia 02 de fevereiro de 2011,\nna Prefeitura de Assis Brasil.\n28\n\nA entrevista com o Gerente de Meio Ambiente prof. Jorge Honorato Pita Barra\n28\n\nda Municipalidad\nProvincial de Tahuamanu, em I\u00f1apari (Peru), ocorreu no dia 02 de fevereiro de 2011, em I\u00f1apari.\n\n\n\n182\n\nadministra\u00e7\u00e3o da municipalidade, o acordo foi desfeito e o saneamento voltou a ser\n\nresponsabilidade do munic\u00edpio.\n\nComo a bacia do Rio Acre \u00e9 transfronteiri\u00e7a e compartilhada por tr\u00eas pa\u00edses, \u00e9\n\npreciso compreender o quadro institucional e jur\u00eddico da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\n\nnestes pa\u00edses. S\u00f3 ent\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel entender os desafios e esfor\u00e7os conjuntos para a\n\ngovernan\u00e7a desta bacia compartilhada. A seguir ser\u00e3o estudas as pol\u00edticas de gest\u00e3o dos\n\nrecursos h\u00eddricos nas escalas nacionais e estaduais/departamentais.\n\n3.4 Arcabou\u00e7o institucional da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Bol\u00edvia\n\nA primeira e \u00fanica Lei de \u00c1guas da Bol\u00edvia foi a Lei de Dom\u00ednio e\n\nAproveitamento de \u00c1guas de 1906. Trata-se de um decreto que foi promulgado em\n\n1879 e elevado a lei em 1906:\n\nla ley de aguas en Bolivia regulaba el derecho de aprovechamiento del\nrecurso en calidad de concesi\u00f3n o autorizaci\u00f3n. Sin embargo, no exist\u00eda un\nsistema que permitiera registrar debidamente los derechos de agua que se\nhubieren otorgado. En caso de litigio, los interesados deb\u00edan recurrir a\ninscripciones de propiedad de herencia y de propiedad de terrenos (Hendriks\n2006). Por esa fuerte ligaci\u00f3n entre t\u00edtulos de propiedad de tierra y derechos\nde agua se consideraba impl\u00edcitamente que el derecho de acceso al agua era\ntransferible entre privados, siempre y cuando ello no afectara la l\u00f3gica de\nderechos colectivos sobre un determinado sistema (OR\u00c9, 2009, p. 93-94).\n\nOutra norma importante foi o Regulamento de \u00c1guas para Irriga\u00e7\u00e3o,\n\nestabelecido pelo Decreto Supremo n\u00b0 21067, em 1967, que regulava a concess\u00e3o da\n\n\u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o das Juntas de \u201cRegantes\u201d\n29\n\n, e tamb\u00e9m determinava\n\ncomo de dom\u00ednio p\u00fablico as \u00e1guas subterr\u00e2neas e encarregava as municipalidades de\n\nconceder as permiss\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o de po\u00e7os (OR\u00c9, 2009).\n\nNa d\u00e9cada de 1990 ocorrem mudan\u00e7as importantes no contexto pol\u00edtico da\n\nBol\u00edvia que afetam a regula\u00e7\u00e3o dos usos da \u00e1gua. Uma das mudan\u00e7as se refere ao maior\n\nreconhecimento dos direitos coletivos e dos povos ind\u00edgenas no pa\u00eds com a ratifica\u00e7\u00e3o\n\nda Conven\u00e7\u00e3o 169\n30\n\nda Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT) e com as reformas\n\nconstitucionais de 1994, pelas quais a Bol\u00edvia passou a ser definida como um Estado\n\nmulti\u00e9tnico e pluricultural. Tamb\u00e9m s\u00e3o estabelecidas novas leis setoriais que tratam de\n\n29\nOrganiza\u00e7\u00f5es de camponeses que utilizam e gerenciam sistemas de irriga\u00e7\u00e3o.\n\n30\nA Conven\u00e7\u00e3o n\u00b0169 sobre povos ind\u00edgenas e tribais foi adotada, em 1989, na 76\u00aa Confer\u00eancia\n\nInternacional do Trabalho e rev\u00ea a Conven\u00e7\u00e3o n\u00b0107: \u201cos conceitos b\u00e1sicos que norteiam a interpreta\u00e7\u00e3o\ndas disposi\u00e7\u00f5es da Conven\u00e7\u00e3o s\u00e3o a consulta e a participa\u00e7\u00e3o dos povos interessados e o direito desses\npovos de definir suas pr\u00f3prias prioridades de desenvolvimento na medida em que afetem suas vidas,\ncren\u00e7as, institui\u00e7\u00f5es, valores espirituais e a pr\u00f3pria terra que ocupam ou utilizam\u201d (OIT, 2011, p. 7).\n\n\n\n183\n\naspectos relacionados \u00e0 gest\u00e3o dos recursos naturais, como a Lei de Meio Ambiente de\n\n1992. Foram elaborados projetos e anteprojetos de uma nova Lei de \u00c1guas por diversas\n\ninstitui\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m houve grande mobiliza\u00e7\u00e3o de diferentes setores da sociedade\n\ncivil, como organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, organiza\u00e7\u00f5es camponesas, redes e plataformas.\n\nNeste contexto pol\u00edtico marcado tamb\u00e9m pelos conflitos relacionados \u00e0\n\nprivatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \u00e1gua e saneamento em Cochabamba e El Alto \u00e9 que foi\n\nelaborada a nova legisla\u00e7\u00e3o sobre a irriga\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de novas institui\u00e7\u00f5es para o\n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos na Bol\u00edvia. A mobiliza\u00e7\u00e3o social resultante do\n\nfracasso dos processos de privatiza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas iniciados na d\u00e9cada de 1990 em v\u00e1rios\n\npa\u00edses latino-americanos e do agravamento de um quadro de exclus\u00e3o h\u00eddrica, atingiu de\n\nforma intensa a Bol\u00edvia, gerando conflitos violentos. A \u201cguerra da \u00e1gua\u201d em\n\nCochabamba, no ano 2000, foi o conflito resultante da mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o contra\n\na empresa Aguas del Tunari pelo aumento das tarifas de \u00e1gua, e o mesmo tipo de\n\nconflito ocorreu em El Alto, no ano de 2004, contra a empresa Aguas del Illimani. Os\n\nobjetivos da luta social eram a defesa de uma gest\u00e3o coletiva e p\u00fablica dos servi\u00e7os de\n\n\u00e1gua e a proibi\u00e7\u00e3o de sua privatiza\u00e7\u00e3o, a defesa do direito humano a \u00e1gua, onde esta\n\nestaria situada entre um bem comum e um bem p\u00fablico (ACHI, 2010). Al\u00e9m desses\n\nmovimentos sociais recha\u00e7arem as pol\u00edticas neoliberais de privatiza\u00e7\u00e3o e\n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, que foram discutidas no primeiro cap\u00edtulo, eles tamb\u00e9m\n\nestavam direcionados contra as grandes empresas transnacionais que tem dominado o\n\nmercado da \u00e1gua no mundo, pois a Aguas del Tunari era uma subsidi\u00e1ria da Brechtel, e\n\na Aguas del Illimani pertencia \u00e0 Suez Lyonnaise des Eaux.\n\nA Lei de Descentraliza\u00e7\u00e3o Administrativa, de 1994, e a Lei de Participa\u00e7\u00e3o\n\nSocial, de 1995, tamb\u00e9m afetaram o processo de gest\u00e3o, pois concedeu maior poder e\n\nfun\u00e7\u00f5es aos munic\u00edpios, bem como estabeleceu mecanismos para a participa\u00e7\u00e3o social\n\nnos processos de desenvolvimento em sua localidade (OR\u00c9, 2009). A Lei de\n\nRecondu\u00e7\u00e3o da Reforma Agr\u00e1ria, conhecida como Lei INRA n\u00b0 1715/1996, tamb\u00e9m \u00e9\n\nimportante por ter definido as Terras Comunitarias de Origen, reconhecendo \u00e0s\n\ncomunidades ind\u00edgenas suas terras e autonomia para geri-las (ACHI, 2010).\n\nNo final da d\u00e9cada de 1990, \u00e9 aprovada a Lei 2029/1999 de Servi\u00e7os de Agua\n\nPot\u00e1vel e Esgoto, mas que foi modificada pela Lei de \u00c1gua Pot\u00e1vel e Saneamento n\u00b0\n\n2066 de 2000 que introduziu a prote\u00e7\u00e3o aos sistemas autogeridos para consumo\n\nhumano, mas ainda permitia a concess\u00e3o e protegia os interesses do setor privado. Este\n\nmarco jur\u00eddico foi reformado com a ado\u00e7\u00e3o da nova Constitui\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica do Estado\n\n\n\n184\n\n(CPE), aprovada em 2009, e de novas regulamenta\u00e7\u00f5es que criaram a Autoridade de\n\nFiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle Social de \u00c1gua Pot\u00e1vel e Saneamento (AAPS), substituindo a\n\nantiga Superintend\u00eancia de \u00c1gua e Saneamento B\u00e1sico. A AAPS est\u00e1 vinculada ao\n\nMinist\u00e9rio de Meio Ambiente e \u00c1gua (MMAyA) como uma institui\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e\n\noperativa que fiscaliza, controla, supervisiona e regula as atividades de \u00c1gua Pot\u00e1vel e\n\nSaneamento B\u00e1sico, de acordo com as leis 2066, 2878 e a CPE.\n\nUma nova Lei de Irriga\u00e7\u00e3o foi aprovada em 2004, a Lei de Promo\u00e7\u00e3o e Apoio ao\n\nSetor de Irriga\u00e7\u00e3o n\u00b0 2878, que s\u00f3 entrou em vigor em 2006 no governo do presidente\n\nEvo Morales a partir da promulga\u00e7\u00e3o dos regulamentos que permitiram sua\n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o e outorgava assessoria jur\u00eddica \u00e0s comunidades ind\u00edgenas (OR\u00c9,\n\n2009). Na opini\u00e3o de Gentes e Ruiz (2008), esta lei foi um dos processos de constru\u00e7\u00e3o\n\nlegal com maior participa\u00e7\u00e3o dos atores locais do setor de recursos h\u00eddricos. O processo\n\nde consulta e elabora\u00e7\u00e3o da lei envolveu diversas organiza\u00e7\u00f5es populares, camponesas,\n\nind\u00edgenas e ONGs, mas, principalmente, as organiza\u00e7\u00f5es de regantes\n31\n\n:\n\nmediante este cuerpo normativo, las iniciativas emprendidas por las\norganizaciones rurales han logrado incorporar un r\u00e9gimen de derechos de\nagua favorables para comunidades y familias campesinas e ind\u00edgenas, y\nprincipios para establecer pol\u00edticas p\u00fablicas y comunitarias. No obstante, la\nnormativa existente tiende a privilegiar y favorecer determinados grupos de\nderechotenientes, seg\u00fan el momento de su aprobaci\u00f3n, sin constituir una\nrespuesta a los problemas estructurales \u2013 de erosi\u00f3n, salinizaci\u00f3n e\nineficiencia en el uso, entre otras \u2013 por los que atraviesa el pa\u00eds. Tambi\u00e9n\npara el sector h\u00eddrico cuenta que deber\u00eda ser la Ley General de Aguas la\nnorma que defina los incentivos concretos dirigidos a aplicar la GIRH a nivel\nlocal, y no una ley sectorial que adem\u00e1s otorga al Viceministerio de Riego\npotestades de control e intervenci\u00f3n, por ejemplo, en las cabeceras de\ncuencas (2008, p. 48).\n\nA Lei de Irriga\u00e7\u00e3o atendeu \u00e0s demandas sociais do momento de sua elabora\u00e7\u00e3o,\n\ncomo a garantia de uma seguran\u00e7a jur\u00eddica do uso social da \u00e1gua contra as iniciativas de\n\nsua mercantiliza\u00e7\u00e3o e reconhecimento dos direitos coletivos e dos povos ind\u00edgenas de\n\nautogest\u00e3o de seus recursos h\u00eddricos e sistemas de irriga\u00e7\u00e3o. No entanto, esta lei deixou\n\nalguns aspectos da gest\u00e3o sem regula\u00e7\u00e3o, tais como o registro por parte do Estado dos\n\ndetentores de direitos para o uso da \u00e1gua (ACHI, 2010, p. 89). Entre outros aspectos:\n\n- La ley no considera el reto de una mayor equidad en el acceso al agua mas, el\nreconocimiento de los usos y costumbres de los actuales detentores de\nderechos al agua congela a la din\u00e1mica de permanente conflicto para que\nexcluidos del agua puedan acceder a ella.\n\n31\nRegante \u00e9 uma palavra da l\u00edngua espanhola que se refere ao campon\u00eas que utiliza e gerencia sistemas\n\nde irriga\u00e7\u00e3o, e \u00e9 um termo muito utilizado nos pa\u00edses latino-americanos de l\u00edngua espanhola como\nBol\u00edvia, Peru, e Equador.\n\n\n\n185\n\n- La ley sobredimensionar\u00eda la capacidad de los usos y costumbres como\nmecanismo de resoluci\u00f3n consensuada de los conflictos dentro de un sistema\ny entre sistemas en espacios m\u00e1s grandes como la cuenca.\n\n- Con la irrevocabilidad del registro, el Estado no podr\u00eda sancionar la\nconstituci\u00f3n de mercados de agua; tampoco se prev\u00e9 mecanismos para\nenfrentar un posible cambio de uso del agua (urbanizaci\u00f3n).\nLa ley presume que cualquier sistema comunitario es ambientalmente\nsustentable a priori (ACHI, 2010, p. 90).\n\nAs mobiliza\u00e7\u00f5es da sociedade boliviana das \u00faltimas d\u00e9cadas por mudan\u00e7as na\n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos levou a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da \u00c1gua, em 2006, pelo\n\npresidente Evo Morales. Nos anos 2007 e 2008 tamb\u00e9m foi estabelecida a Assembleia\n\nConstituinte com o intuito de elaborar a nova Constitui\u00e7\u00e3o.\n\nO Minist\u00e9rio da \u00c1gua foi estabelecido pelo Decreto Supremo n\u00b0 28.631,\n\nentretanto, ele foi reformulado pelo Decreto Supremo n\u00b0 29894 de fevereiro de 2009, a\n\npartir do qual este passa a ser o Minist\u00e9rio de Meio Ambiente e \u00c1gua (MMAyA). Desde\n\nsua cria\u00e7\u00e3o o Minist\u00e9rio esteve trabalhando na elabora\u00e7\u00e3o de uma nova lei de agua\n\nchamada de \u201c\u00c1gua para a Vida\u201d a partir de um processo de constru\u00e7\u00e3o participativo\n\ncom diferentes atores da sociedade civil (ACHI, 2010, p. 90).\n\nO Decreto de 2009 estabelece a subdivis\u00e3o do MMAyA em: Vice minist\u00e9rios de\n\n\u00c1gua Pot\u00e1vel e Saneamento B\u00e1sico, Vice minist\u00e9rio de Recursos H\u00eddricos e Irriga\u00e7\u00e3o, e\n\nVice minist\u00e9rio de Meio Ambiente, Biodiversidade e Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas. O Vice\n\nminist\u00e9rio de Recursos H\u00eddricos e Irriga\u00e7\u00e3o est\u00e1 subdivido em uma Dire\u00e7\u00e3o Geral de\n\nIrriga\u00e7\u00e3o e uma Dire\u00e7\u00e3o Geral de Bacias e Recursos H\u00eddricos, que tem como objetivo\n\nexecutar programas e projetos de gerenciamento integrado de bacias.\n\nA gest\u00e3o integrada das bacias hidrogr\u00e1ficas contou com um instrumento t\u00e9cnico\n\ne financeiro para sua implementa\u00e7\u00e3o, o Programa Nacional de Bacia. Os investimentos\n\nneste programa alcan\u00e7aram os 4.298.486 d\u00f3lares no per\u00edodo 2005-2006, dos quais\n\n1.991.070 d\u00f3lares foram aplicados em projetos nas bacias amaz\u00f4nicas (DIAZ, 2007).\n\nEste programa contou com o financiamento de organismos internacionais e ag\u00eancias de\n\ndesenvolvimento. O Plano Nacional de Bacia (PNC \u2013 Plan Nacional de Cuenca)\n\ntamb\u00e9m conta com o financiamento externo. Para conseguir este tipo de financiamento\n\no governo deve se adequar ao modelo de gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos por\n\nbacia hidrogr\u00e1fica utilizado por essas institui\u00e7\u00f5es internacionais como j\u00e1 foi discutido\n\nno primeiro cap\u00edtulo deste trabalho. O governo alem\u00e3o, por exemplo, financiou v\u00e1rios\n\nprojetos relacionados \u00e0 gest\u00e3o de bacias na Bol\u00edvia, nos \u00faltimos vinte anos, e assessorou\n\no MMAyA na implementa\u00e7\u00e3o do PNC (HEILAND e BAUDACH, 2010).\n\n\n\n186\n\nCom a nova CPE aprovada em 2009, a tend\u00eancia de reconhecimento dos direitos\n\ncoletivos e dos povos ind\u00edgenas se refor\u00e7ou com a defini\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia como um Estado\n\nplurinacional. A CPE trouxe inova\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o da \u00e1gua no pa\u00eds, pois estabeleceu o\n\ndireito humano \u00e0 \u00e1gua. A partir de ent\u00e3o a Bol\u00edvia se tornou um ator fundamental para a\n\npromo\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o da Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas n\u00ba 64/292\n\nde 2010, intitulada o direito humano a \u00e1gua e ao saneamento, que foi abordada no\n\nprimeiro cap\u00edtulo deste trabalho.\n\nA CPE estabeleceu que o acesso universal e equitativo aos servi\u00e7os b\u00e1sicos de\n\n\u00e1gua pot\u00e1vel e esgoto \u00e9 um direito humano e n\u00e3o pode ser objeto de concess\u00e3o e\n\nprivatiza\u00e7\u00e3o. O Estado \u00e9 o respons\u00e1vel por prover esses servi\u00e7os \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em todos\n\nos n\u00edveis de governo por meio de entidades p\u00fablicas, mistas, cooperativas ou\n\ncomunit\u00e1rias, desde que contem com mecanismos de participa\u00e7\u00e3o e controle social. A\n\ngest\u00e3o da \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 responsabilidade do Estado, mas se respeita os usos e\n\ncostumes das comunidades e organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e camponesas em seu direito de\n\nautogest\u00e3o no uso da \u00e1gua:\n\npor un lado, esta disposici\u00f3n marca la victoria de la concepci\u00f3n del agua\ncomo un bien comunitario sobre la visi\u00f3n del agua como bien p\u00fablico, en el\nmarco de una revoluci\u00f3n institucional: la autonom\u00eda jurisdiccional de los\npueblos ind\u00edgena originario campesinos (Art. 30). Esta disposici\u00f3n apuesta\npor que las instancias comunitarias, caracterizadas por su descentralizaci\u00f3n y\nsus formas de participaci\u00f3n directa y de control social, sean los mejores\ngarantes de un derecho fundamental\u00edsimo para la vida cuya instancia p\u00fablica,\ncaracterizada por su centralizaci\u00f3n y por un ejercicio del poder representativo\n\u2013 cuando no es dictatorial, como en el pasado \u2013 a lo mejor ya demostr\u00f3 su\nfalibilidad frente a la captaci\u00f3n, por parte de intereses elitistas, y a tentaci\u00f3n\nde mercantilizar el agua (ACHI, 2010, p. 101).\n\nOs movimentos camponeses e ind\u00edgenas, enquanto recha\u00e7am a inger\u00eancia legal\n\nna gest\u00e3o interna dos sistemas de \u00e1gua comunit\u00e1rios e tradicionais, adotam uma\n\nestrat\u00e9gia para sua rela\u00e7\u00e3o com os atores externos que inclui a defesa do acesso \u00e0 \u00e1gua\n\ncontra outros setores e usos poderosos, a capita\u00e7\u00e3o de investimento p\u00fablico e o direito a\n\nparticipar em inst\u00e2ncias oficiais de decis\u00e3o. Devido \u00e0s dificuldades para a incorpora\u00e7\u00e3o\n\ndos usos e costumes dessas comunidades em uma lei nacional, outra estrat\u00e9gia\n\ncompreende manter-se na ilegalidade, o que apresenta um alto risco, pois, na aus\u00eancia\n\nde seguran\u00e7a garantida pela lei, as mobiliza\u00e7\u00f5es nas ruas s\u00e3o o \u00fanico instrumento para\n\nse defender (ACHI, 2010).\n\nAo assegurar o direito das comunidades ind\u00edgenas e camponeses de gerir seus\n\nrecursos conforme seus usos e costumes, implica que o recurso \u00e1gua:\n\n\n\n187\n\npuede ser explotado o manejado de manera excluyente aun por un grupo\ncomunitario amparado por sus usos y costumbres. En este sentido, la nueva\nConstituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado parece pecar con la mismo candidez que el\ncampo acad\u00e9mico cuando tiende a idealizar la armon\u00eda comunitaria y a negar\nel conflicto y las divisiones de clases, g\u00e9nero, ectc\u00e9tera, dentro de los\nsistemas comunitarios, entre sistemas comunitarios, o entre un sistema\ncomunitario e actores externos (usuarios del agua potable en particular)\n(ACHI, 2010, p. 101).\n\nPor isso, estas novas institui\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Bol\u00edvia\n\nindicam avan\u00e7os, principalmente, ao reconhecer os direitos comunit\u00e1rios dos\n\ncamponeses e ind\u00edgenas, mas n\u00e3o resolvem todos os conflitos pelo acesso e uso da \u00e1gua\n\nque incluem tamb\u00e9m os problemas ambientais relacionados ao uso, tais como a\n\ncontamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica (por exemplo, pelo uso de fertilizantes e defensivos agr\u00edcolas), a\n\nsaliniza\u00e7\u00e3o, a eros\u00e3o e o assoreamento de cursos d\u2019\u00e1gua, que tem impactado grande\n\nparte do pa\u00eds.\n\nAl\u00e9m das institui\u00e7\u00f5es nacionais, na escala local, os munic\u00edpios se encontram\n\nincapacitados para cumprir suas fun\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o ambiental, que v\u00e3o aumentando e\n\npassaram a incluir novas responsabilidades como o controle florestal, o cadastro de\n\npr\u00e9dios rurais, a administra\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas locais, entre outros. No entanto, o\n\nque se observa \u00e9 que os prefeitos priorizam a\u00e7\u00f5es que aumentem a sua popularidade\n\ncomo a manuten\u00e7\u00e3o de parques urbanos, ao inv\u00e9s de se preocuparem como uma gest\u00e3o\n\nintegral do ambiente. A falta de capacidade t\u00e9cnica nas institui\u00e7\u00f5es, principalmente,\n\nmunicipais, \u00e9 compensada em parte pelas ONGs que conseguem recursos financeiros da\n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional e contam com um melhor quadro t\u00e9cnico:\n\nsu principal aporte ocurre a nivel local, asesorando la formulaci\u00f3n de\npol\u00edticas diferenciales o la elaboraci\u00f3n de instrumentos t\u00e9cnicos que\ncontribuyan a la aplicaci\u00f3n legal. Pero su presencia ocurre en el marco de la\n\u201cl\u00f3gica de su proyecto\u201d que est\u00e1 dirigido a \u201cproducir resultados\u201d sectoriales y\ndejan de lado una an\u00e1lisis sustentativa e una estrategia para la \u201ccultura de\ncambio\u201d. En el \u00e1rea de conservaci\u00f3n, a pesar de la ret\u00f3rica sobre la\n\u201cparticipaci\u00f3n\u201d, la mayor\u00eda de las iniciativas a\u00fan se verifican de arriba hacia\nabajo, dirigidas por enfoques externos que ven a la poblaci\u00f3n local como\nparte del problema y no como parte de la soluci\u00f3n (RUIZ e GENTES, 2008,\np. 51).\n\nAs dificuldades da governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos na escala local na Bol\u00edvia\n\nest\u00e3o al\u00e9m da falta de t\u00e9cnicos e recursos financeiros, pois requer tamb\u00e9m mecanismos\n\nde participa\u00e7\u00e3o e controle social. A seguir ser\u00e1 discutido o contexto institucional da\n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Departamento de Pando, localizado no extremo norte da\n\nBol\u00edvia.\n\n\n\n188\n\n3.4.1 Institui\u00e7\u00f5es e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em Pando\n\nO Departamento de Pando, Bol\u00edvia, foi criado em 1938 por decreto supremo. Ele\n\ntem uma extens\u00e3o de 63.827 km\u00b2 e uma popula\u00e7\u00e3o com cerca de 52.525 habitantes, e\n\ntem como capital Cobija. Este departamento \u00e9 praticamente todo coberto por florestas, o\n\nque explica as atividades econ\u00f4micas estarem voltadas para o setor florestal, sendo as\n\nprincipais delas o extrativismo da castanha e da borracha e a explora\u00e7\u00e3o madeireira\n\n(BRITO, 2007; PEREIRA, 2007).\n\nA \u00e1rea urbana corresponde a 153 km\u00b2 (apenas 0,24% da superf\u00edcie total da \u00e1rea\n\ndo departamento), o restante corresponde a \u00e1rea rural com 62.106 km\u00b2 (97,32% da \u00e1rea\n\ntotal). Isto indica que Pando \u00e9 essencialmente um departamento rural onde a\n\nconcentra\u00e7\u00e3o urbana est\u00e1 basicamente em Cobija e em outras poucas localidades que ou\n\ns\u00e3o capitais de prov\u00edncias ou municipais (ROJAS, 2010). Apesar do crescimento da\n\nurbaniza\u00e7\u00e3o em Pando, apenas 40% de sua popula\u00e7\u00e3o vive na capital Cobija e outras\n\nconcentra\u00e7\u00f5es urbanas (OOSTEN, 2004).\n\nO departamento de Pando, assim como o restante do territ\u00f3rio boliviano, passou\n\npor reformas para a descentraliza\u00e7\u00e3o do Estado boliviano. Em Pando apesar da Lei do\n\nDi\u00e1logo Nacional que permitia o planejamento participativo, esta n\u00e3o conseguiu atingir\n\nseus objetivos. A coordena\u00e7\u00e3o entre o governo de Pando e as prefeituras \u00e9 deficiente,\n\nassim como a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos municipais (BRITO, 2007). Depois que Cobija se\n\ntornou a capital do Departamento o setor p\u00fablico cresceu e Cobija ganhou import\u00e2ncia\n\ncomo resultado do processo de descentraliza\u00e7\u00e3o. O gasto p\u00fablico passou a ser\n\nrespons\u00e1vel pelo r\u00e1pido crescimento da cidade, influenciada pela migra\u00e7\u00e3o da \u00e1rea rural\n\npara a urbana, mas tamb\u00e9m especialmente pelos imigrantes vindos da regi\u00e3o andina em\n\nbusca de melhores condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas (OOSTEN, 2004).\n\nA economia de Pando esteve sempre baseada na floresta. Desde o come\u00e7o do\n\nciclo da borracha ele tem sido um provedor de mat\u00e9rias-primas que era enviado para\n\nRiberalta para ser processado. A base da economia foi inicialmente a explora\u00e7\u00e3o da\n\nborracha, mas, atualmente, a explora\u00e7\u00e3o da castanha tem sido um dos pilares da\n\neconomia em Pando. No entanto, recentemente a produ\u00e7\u00e3o de madeira tem se\n\naumentado e ganhado import\u00e2ncia. Apesar de Riberalta pertencer ao departamento de\n\nBeni e n\u00e3o \u00e0 Pando, com seus 60.000 habitantes, ela \u00e9 importante para a economia de\n\nPando, pois \u00e9 onde se processa e vende a produ\u00e7\u00e3o de castanha. Riberalta tem um base\n\n\n\n189\n\nindustrial importante e um significado hist\u00f3rico no processamento da borracha e\n\ncastanha explorados em Pando (OOSTEN, 2004).\n\nA produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em Pando \u00e9 incipiente, por\u00e9m a pecu\u00e1ria v\u00eam crescendo e\n\nj\u00e1 conta com cerca de 47.000 cabe\u00e7as de gado e 342 estabelecimentos. Ainda \u00e9 um\n\nn\u00famero muito menor se comparado com o Acre, que t\u00eam na pecu\u00e1ria uma de suas\n\nprincipais atividades econ\u00f4micas, e um rebanho de mais de 2 milh\u00f5es de cabe\u00e7as de\n\ngado (BRITO, 2007).\n\nAt\u00e9 recentemente uma das principais quest\u00f5es pol\u00edticas em Pando era a\n\npropriedade da terra. A reforma agr\u00e1ria do anos 1950 n\u00e3o teve muito impacto na parte\n\namaz\u00f4nica do territ\u00f3rio boliviano. Foi somente em 1996 que a distribui\u00e7\u00e3o e a\n\npropriedade da terra se tornou uma pol\u00edtica em Pando e dez anos depois recebeu um\n\nnovo impulso por meio da reforma agr\u00e1ria que beneficiou, principalmente, as\n\ncomunidades de camponeses e ind\u00edgenas. Foi estabelecido que a propriedade agr\u00e1ria por\n\nfam\u00edlia seria de 500 ha. Isto foi decidido depois de um processo de consulta e discuss\u00e3o\n\nque levou em considera\u00e7\u00e3o as necessidades das fam\u00edlias para o extrativismo da castanha\n\ne outros produtos florestais. Pando foi o primeiro Departamento a terminar a\n\ndistribui\u00e7\u00e3o e propriedade de terras, depois da cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Resolu\u00e7\u00e3o de\n\nConflitos, e j\u00e1 identificou 182 comunidades camponesas e ind\u00edgenas (ROJAS, 2010).\n\nDe acordo com C\u00e9sar Aguillar, representante da ONG Herencia, em entrevista\n\nrealizada em Cobija, no dia 28 de janeiro de 2011, a principal dificuldade para a gest\u00e3o\n\nde \u00e1guas na Bol\u00edvia \u00e9 a cultura pol\u00edtica, pois com a troca de governo nas elei\u00e7\u00f5es as\n\nautoridades e todo o quadro t\u00e9cnico do governo sofrem altera\u00e7\u00f5es, o que leva a uma\n\nmudan\u00e7a na pol\u00edtica e projetos que estavam sendo realizados. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 uma\n\ncontinuidade dos projetos e da vis\u00e3o sobre o tema dos recursos h\u00eddricos. Tanto C\u00e9sar\n\nAguillar com a ONG Herencia fazem parte da Iniciativa MAP e da iniciativa de gest\u00e3o\n\ndos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da Bacia do Alto Rio Acre.\n\nAguillar afirmou que a Iniciativa MAP convidou o Minist\u00e9rio de Meio Ambiente\n\ne \u00c1gua para participar das reuni\u00f5es sobre o rio Acre, por\u00e9m a institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o mostrou\n\ninteresse. Para Aguillar, o Minist\u00e9rio n\u00e3o tem experi\u00eancia em trabalhar com as bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas na Amaz\u00f4nia, pois est\u00e1 voltado para as situa\u00e7\u00f5es de escassez de \u00e1gua no\n\nAltiplano, por isso a Bacia Amaz\u00f4nica n\u00e3o \u00e9 uma prioridade do governo nacional,\n\nsomente em rela\u00e7\u00e3o ao aproveitamento energ\u00e9tico.\n\nOs servi\u00e7os p\u00fablicos na regi\u00e3o, como, por exemplo, de \u00e1gua e saneamento, s\u00e3o\n\ndeficientes, especialmente nas zonas rurais. A urbaniza\u00e7\u00e3o recente e n\u00e3o planejada\n\n\n\n190\n\nresultou em cidades onde o acesso aos servi\u00e7os sociais \u00e9 insuficiente, tal como ocorre\n\nem Cobija (BRITO, 2007). As iniciativas para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em Pando\n\nse concentraram no munic\u00edpio de Cobija, na Bacia do Arroyo Bahia que \u00e9 um afluente\n\ndo rio Acre e abastece grande parte da popula\u00e7\u00e3o da cidade.\n\nEntre 2009 e 2010 o Centro Agua, da Universidade Mayor de San Simon\n\n(UMSS) em um conv\u00eanio com a ONG Conserva\u00e7\u00e3o Internacional \u2013 Bol\u00edvia e o\n\nPrograma Amaz\u00f4nico Trinacional (financiado pela Embaixada do Reino dos Pa\u00edses\n\nBaixos), realizou um estudo de diagn\u00f3stico socioambiental da Bacia do Arroyo Bahia, a\n\npartir de outros estudos j\u00e1 existentes realizados pela ONG Herencia, Natura e\n\nSERGEOTECMIN, e de trabalhos de campo. Este diagn\u00f3stico foi a base para a\n\nelabora\u00e7\u00e3o de um Programa de A\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas (PAE), que prop\u00f5e a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas\n\npara uma gest\u00e3o integral da bacia (CENTRO AGUA, 2010).\n\nNeste estudo foi diagnosticado como os dois principais problemas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\n\ngest\u00e3o da \u00e1gua a sua m\u00e1 qualidade e baixa disponibilidade, entendida como acesso a\n\nrede p\u00fablica de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel. De acordo com o estudo, apesar da\n\nexist\u00eancia de muitos usu\u00e1rios e usos para os recursos h\u00eddricos da bacia, nenhum destes\n\nusos est\u00e1 regulado e controlado. Na zona rural da bacia n\u00e3o existe nenhum tipo de\n\nassocia\u00e7\u00e3o para o abastecimento de \u00e1gua, sendo realizado de forma individual\n\n(CENTRO AGUA, 2010).\n\nA Empresa P\u00fablica Social de Agua (EPSA) de Cobija tem uma cobertura urbana\n\nde distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel de 68% e de coleta de esgota de 40%. De acordo com\n\neste estudo (CENTRO AGUA, 2010), a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do Arroyo Bahia para o\n\nabastecimento est\u00e1 a jusante, praticamente na desembocadura do Arroyo Bahia, por\n\nisso, recebe \u00e1gua de todos os afluentes e tamb\u00e9m esgoto das casas, al\u00e9m do efluente\n\nproveniente do lix\u00e3o da cidade. Outros problemas a infraestrutura e a manuten\u00e7\u00e3o da\n\nplanta de tratamento e as fugas da rede que interrompem o abastecimento ou geram a\n\nbaixa press\u00e3o da mesma. Desde meados de 2009 a planta de tratamento de \u00e1gua da\n\ncidade se tornou pequena para tratar e abastecer a demanda crescente da cobertura\n\nurbana de Cobija. Para Franco (2010), a \u00e1gua que sai da planta de tratamento \u00e9 de boa\n\nqualidade e apta para o consumo humano, o problema que gera a sua contamina\u00e7\u00e3o \u00e9 a\n\nrede de distribui\u00e7\u00e3o que devido ao seu mau estado de conserva\u00e7\u00e3o permite a\n\ncontamina\u00e7\u00e3o e a \u00e1gua que chega para a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 pot\u00e1vel, o que resulta em\n\nnovos gastos por parte da popula\u00e7\u00e3o para torna-la pot\u00e1vel novamente. Assim:\n\n\n\n191\n\nLa empresa privada encargada de la prestaci\u00f3n del servicio de agua en Cobija\npresenta una serie de deficiencias y problemas t\u00e9cnicos, econ\u00f3micos e\ninstitucionales que no le permiten brindar un servicio de calidad a los\nusuarios de Cobija, aspectos tales como la mala instalaci\u00f3n de la red de\nca\u00f1er\u00edas que hacen que esta se contamine, la falta de control y mantenimiento\nde dicha red y los instrumentos que conforman la misma, las deficiencias en\nla entrega y distribuci\u00f3n de agua mediante cisternas a los pobladores que\nviven alejados de la red de distribuci\u00f3n entre otros han ocasionado que los\nhabitantes de la cuidad de Cobija opten por no cancelar sus facturas de agua,\nrealicen instalaciones clandestinas para proveer de agua, tengan que gastar\nmayores recursos econ\u00f3micos para obtener agua potable en botellas, deban\ncomprar garrafas de GLP a precios elevados con la finalidad de hervir el agua\npara consumirla, entre otras acciones m\u00e1s, para poder finalmente acceder a\nagua para el consumo (FRANCO, 2010, p. 5).\n\nO PAE para a gest\u00e3o integrada da Bacia do Arroyo Bahia identificou doze a\u00e7\u00f5es\n\npriorit\u00e1rias: 1) apoio a constitui\u00e7\u00e3o de um Organismo Gestor de Bacia; 2) promo\u00e7\u00e3o do\n\nplanejamento concertado e racional do territ\u00f3rio; 3) prote\u00e7\u00e3o da floresta na \u00e1rea da\n\nbacia; 4) prote\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua; 5) melhoramento do sistema de \u00e1gua pot\u00e1vel e\n\nsaneamento de Cobija; 6) gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos; 7) educa\u00e7\u00e3o ambiental; 8) cria\u00e7\u00e3o\n\nde um sistema de informa\u00e7\u00e3o como suporte \u00e0 gest\u00e3o da bacia; 9) cria\u00e7\u00e3o de uma\n\nprograma de pesquisa sobre a bacia; 10) cria\u00e7\u00e3o de um programa de capacita\u00e7\u00e3o em\n\nGest\u00e3o Integrada de Recursos H\u00eddricos (GIRH) para a bacia; 11) cria\u00e7\u00e3o de um\n\nprograma de monitoramento ambiental; 12) disposi\u00e7\u00e3o final das \u00e1guas residuais na\n\nbacia. De acordo com a Plataforma Setorial do Plano Nacional de Bacia do governo\n\nboliviano, consta como um projeto parte deste Plano o \u201cManejo Integral da Bacia do\n\nArroyo Bahia\u201d\n32\n\n(PNC, 2013).\n\nEste diagn\u00f3stico e o PAE foram formulados sem considerar o car\u00e1ter transfronteiri\u00e7o\n\ndos recursos h\u00eddricos da Bacia do Arroyo Bahia, que faz parte da Bacia do rio Acre, e\n\nenvolve tamb\u00e9m parte do territ\u00f3rio do Brasil e do Peru.\n\n3.5 Arcabou\u00e7o institucional da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil\n\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil nasceu atrelada\n\nao setor energ\u00e9tico, pois o C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934 apesar de apresentar um escopo de\n\nregula\u00e7\u00e3o amplo, a cria\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es para implementar esta regula\u00e7\u00e3o foi baseada\n\nna regula\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica (RAVENA, 2012).\n\n32\nA Plataforma Setorial do Plano Nacional de Bacia est\u00e1 dispon\u00edvel:\n\n<http://www.cuencasbolivia.org/proyectos/209/manejo_integral_de_la_cuenca_del_arroyo_bahia/50>.\nAcesso em: maio 2013.\n\n\n\n192\n\nA partir da Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira de 1988 a dominialidade dos corpos\n\nde \u00e1gua em territ\u00f3rio nacional \u00e9 definida em seu artigo 20, que diz serem de dom\u00ednio da\n\nUni\u00e3o os \u201clagos, rios e quaisquer correntes de \u00e1gua em terrenos de seu dom\u00ednio, ou que\n\nbanhem mais de um estado, sirvam de limites, ou se estendam a territ\u00f3rios estrangeiros\n\nou deles provenham bem como os terrenos marginais e as praias fluviais\u201d. S\u00e3o de\n\ndom\u00ednio dos estados as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, presentes em seu territ\u00f3rio,\n\nfluentes, emergentes e em dep\u00f3sito, ressalvadas, nesse caso, na forma da lei, as\n\ndecorrentes de obras da Uni\u00e3o. E cabe aos munic\u00edpios a administra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de\n\nabastecimento de \u00e1gua e saneamento. Neste caso brasileiro, de uma federa\u00e7\u00e3o a\n\ndominialidade sobre os corpos de \u00e1gua \u00e9 divida entre os entes da federa\u00e7\u00e3o, por isso,\n\ntorna-se necess\u00e1ria uma articula\u00e7\u00e3o entre todos os seus entes federados para a gest\u00e3o\n\ndos recursos h\u00eddricos em todo territ\u00f3rio nacional.\n\nO gerenciamento dos recursos h\u00eddricos no Brasil, atualmente, possui um\n\narcabou\u00e7o institucional recente que teve in\u00edcio com a cria\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de\n\nRecursos H\u00eddricos (PNRH) pela Lei n\u00b0 9.443 de 1997. A PNRH foi considerada\n\nbastante inovadora no pa\u00eds, ao se inspirar no modelo de gest\u00e3o de \u00e1guas franc\u00eas\n\n(MARTINS, 2012). Ela instituiu o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos\n\nH\u00eddricos (SINGRH), cuja implementa\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio efetivo com a cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia\n\nNacional de \u00c1guas (ANA) no ano 2000. \u00c9 importante lembrar que a Pol\u00edtica Estadual\n\nde Recursos H\u00eddricos do estado de S\u00e3o Paulo foi institu\u00edda em 1991, portanto, anterior a\n\npol\u00edtica nacional, e foi o primeiro estado a avan\u00e7ar na descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o e\n\ninstaurar a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e gest\u00e3o, com a cria\u00e7\u00e3o de\n\ncomit\u00eas de bacias (MARTINS, 2012).\n\nA ANA est\u00e1 vinculada ao Minist\u00e9rio de Meio Ambiente na condi\u00e7\u00e3o de uma\n\nautarquia sob regime especial, com a fun\u00e7\u00e3o de implementar o SINGRH em parceria\n\ncom os governos estaduais, municipais, usu\u00e1rios e a sociedade civil (BRAGA et al,\n\n2006). Martins afirma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ANA que ela:\n\n[...] foi criada para dar suporte \u00e0s atividades operacionais dos comit\u00eas de\nbacias hidrogr\u00e1ficas criados no dom\u00ednio dos rios federais. Sua principal meta\nera contribuir para a implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o da Lei de\n\u00c1guas, com aten\u00e7\u00e3o especial ao est\u00edmulo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas de Bacias\nHidrogr\u00e1ficas e \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos\nrecursos h\u00eddricos. A Ag\u00eancia assumiu, portanto, a meta maior de garantir a\nimplementa\u00e7\u00e3o plena do novo sistema gestor, sendo que o alcance desta meta\ndependia do entrela\u00e7amento da quest\u00e3o h\u00eddrica com suas implica\u00e7\u00f5es\necon\u00f4micas (2012, p. 475).\n\n\n\n193\n\nAs institui\u00e7\u00f5es que fazem parte do SINGRH s\u00e3o: o Conselho Nacional de\n\nRecursos H\u00eddricos (CNRH), a Secretaria de Recursos H\u00eddricos (SRH/MMA), a ANA,\n\nos Conselhos de Recursos H\u00eddricos dos estados e do Distrito Federal, os Comit\u00eas de\n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas (CBH) e as Ag\u00eancias de Bacia. Este sistema buscou descentralizar\n\no processo de planejamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil e criar mecanismos\n\npara a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\n\nO CNRH seria o \u00f3rg\u00e3o mais elevado na hierarquia do sistema e cuja fun\u00e7\u00e3o seria\n\ndecidir sobre as grandes quest\u00f5es do setor (MENDON\u00c7A e SANTOS, 2006). Ele conta\n\ncom C\u00e2maras T\u00e9cnicas sobre diferentes temas que auxiliam a tomada de decis\u00e3o do\n\nconselho. A C\u00e2mara T\u00e9cnica de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos Transfronteiri\u00e7os\n\n\u00e9 presidida por um representante do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e conta com a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o de outros Minist\u00e9rios e da sociedade civil organizada.\n\nOs CBH s\u00e3o entidades deliberativas em que participam governo, usu\u00e1rios e a\n\nsociedade civil organizada. Os instrumentos que podem ser usados na gest\u00e3o dos\n\nrecursos h\u00eddricos pelo CBH s\u00e3o: os planos de bacia hidrogr\u00e1fica; o enquadramento dos\n\ncorpos de \u00e1gua; a outorga de direito de uso; a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua; e o sistema de\n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos. Os CBH t\u00eam compet\u00eancia para aprovar o plano de\n\nbacia e estabelecer os mecanismos de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua.\n\nDe acordo com Jacobi , a institucionaliza\u00e7\u00e3o plena instaurada pela nova pol\u00edtica\n\nde gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos ainda n\u00e3o se completou e os resultados e alcances das\n\nexperi\u00eancias onde j\u00e1 se implantaram os CBH e os instrumentos de gest\u00e3o tem sido\n\ndesiguais. Para ele:\n\nOs principais instrumentos de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o os planos de\nrecursos h\u00eddricos (elaborados por bacia hidrogr\u00e1fica), a outorga do direito do\nuso da \u00e1gua, a cobran\u00e7a pela \u00e1gua, o enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em\nclasses de uso e o Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. A\nf\u00f3rmula proposta \u00e9 uma gest\u00e3o p\u00fablica colegiada dos recursos h\u00eddricos, com\nnegocia\u00e7\u00e3o sociot\u00e9cnica, atrav\u00e9s dos CBHs (Guivant &amp; Jacobi, 2003), e se\nreserva \u00e0 sociedade civil uma responsabilidade central na condu\u00e7\u00e3o da\npol\u00edtica e da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Os usu\u00e1rios da \u00e1gua ter\u00e3o\nfundamentalmente que se organizar e participar ativamente dos comit\u00eas,\ndefender seus interesses quanto aos pre\u00e7os a serem cobrados pelo uso, assim\ncomo sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos arrecadados e sobre a concess\u00e3o justa\ndas outorgas dos direitos de uso. Obviamente, estes acertos e solu\u00e7\u00f5es ser\u00e3o\nconseguidos a partir de complexos processos de negocia\u00e7\u00f5es e resolu\u00e7\u00e3o de\nconflitos diversos (JACOBI, 2009, p. 45).\n\nOs CBH como \u00f3rg\u00e3os colegiados apresentam uma din\u00e2mica que favorece maior\n\ntranspar\u00eancia na intera\u00e7\u00e3o entre os atores sociais, por\u00e9m n\u00e3o elimina a possibilidade de\n\nmanipula\u00e7\u00e3o de interesses por parte do Executivo, o que depende da capacidade de\n\n\n\n194\n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil (JACOBI, 2009). Nestes \u00f3rg\u00e3os o papel\n\ndos t\u00e9cnicos ou peritos \u00e9 muito importante, porque a legisla\u00e7\u00e3o brasileira criou\n\nmecanismo de participa\u00e7\u00e3o social mas pressup\u00f5e que a sociedade civil tem acesso \u00e0s\n\ninforma\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas necess\u00e1rias para sua participa\u00e7\u00e3o. Como observa Jacobi:\n\n[...] apesar dos avan\u00e7os, a lei 9.433/97 coloca em primeiro plano a\nimport\u00e2ncia do corpo t\u00e9cnico-cient\u00edfico e do conhecimento produzido por ele\nnas rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a no interior dos espa\u00e7os decis\u00f3rios da bacia, o que limita\no envolvimento da comunidade das atividades dos CBHs. Assim, de fato,\nmant\u00e9m o poder decis\u00f3rio entre os que det\u00e9m o conhecimento t\u00e9cnico-\ncient\u00edfico (2009, p. 48).\n\nNorma Valencio (2009) tamb\u00e9m concorda com Jacobi (2009) ao se referir ao\n\nPlano Nacional de Recursos H\u00eddricos, aprovado em 2006 pelo CNRH, que foi\n\napresentado como o fruto de um processo participativo de planejamento, no entanto:\n\n[...] analisando criticamente o referido documento, percebe-se que a\nproblem\u00e1tica socioambiental ali elencada, bem como as diretrizes para seu\nenfretamento, continuam sob a hegemonia interpretativa de um meio t\u00e9cnico\nimperme\u00e1vel a concep\u00e7\u00f5es de progresso que transcendam a sua pr\u00f3pria. [...]\nA quest\u00e3o central \u00e9 que, no tocante ao planejamento do PNRH, as intera\u00e7\u00f5es\npromovidas n\u00e3o redundaram no estabelecimento de um tipo de participa\u00e7\u00e3o\nconsistente, fundada numa hermen\u00eautica diat\u00f3pica, isto \u00e9, n\u00e3o foram\npass\u00edveis de interseccionar argumentos oriundos dos diferentes setores da\nsociedade (2009, p. 63-64).\n\nPercebe-se que a legisla\u00e7\u00e3o e a PNRH brasileira tiveram forte influ\u00eancia dos\n\nmodelos pregados pelas institui\u00e7\u00f5es internacionais como a ONU, o GWP, o Banco\n\nMundial, como foi exposto no primeiro cap\u00edtulo deste trabalho. A pol\u00edtica brasileira\n\nprev\u00ea a gest\u00e3o integrada por bacia hidrogr\u00e1fica, o que foi impulsionado tamb\u00e9m pelas\n\ninstitui\u00e7\u00f5es de peritos, isto \u00e9, pela comunidade epist\u00eamica dos recursos h\u00eddricos. Ela\n\ntamb\u00e9m considera a \u00e1gua um bem econ\u00f4mico, cujos servi\u00e7os a ela relacionados podem\n\nser privatizados, de acordo com as prerrogativas prescritas pelo Banco Mundial. Isto se\n\nevidencia na proximidade entre os funcion\u00e1rios da ANA e o Banco Mundial, como\n\napontado por Martins:\n\nno caso brasileiro, em particular, a trajet\u00f3ria dos agentes envolvidos na\nmoderniza\u00e7\u00e3o do sistema gestor das \u00e1guas indica, portanto, um importante\nentrela\u00e7amento da quest\u00e3o ambiental com a consolida\u00e7\u00e3o da autonomia do\ncampo econ\u00f4mico nas rela\u00e7\u00f5es de poder em tempo de modernidade. E as\nrela\u00e7\u00f5es estabelecidas por agentes e institui\u00e7\u00f5es brasileiras com o Banco\nMundial tiveram relev\u00e2ncia para a partilha de certos ju\u00edzos e concep\u00e7\u00f5es\nsobre o sistema franc\u00eas, identificado como modelo de gest\u00e3o descentralizada\ne econ\u00f4mica do recurso. Isto \u00e9, como modelo de aproxima\u00e7\u00e3o dos desenhos\ndisciplinares da economia e da engenharia para a gest\u00e3o ambiental (2012, p.\n477).\n\nAssim:\n\n\n\n195\n\n[...] a reprodu\u00e7\u00e3o do discurso de gest\u00e3o racional da \u00e1gua, sustentado no\ndiagn\u00f3stico de sua relev\u00e2ncia econ\u00f4mica contempor\u00e2nea, relaciona-se\ntamb\u00e9m com uma ordem institucional que envolveu, por exemplo,\ncorpora\u00e7\u00f5es com institui\u00e7\u00f5es multilaterais \u2013 caso do Banco Mundial. Mas\ndeve-se, sobretudo, ao reconhecimento dos agentes no discurso (como\ngestores, t\u00e9cnicos, engenheiros e/ou economistas) e \u00e0 capacidade destes\nagentes em transformar o mesmo discurso em recurso de poder, cal\u00e7ando\nsitua\u00e7\u00f5es de distin\u00e7\u00e3o social na nova gest\u00e3o democr\u00e1tica e participativa da\n\u00e1gua (2012, p. 486).\n\nRibeiro (2009), ressalta que, apesar das dificuldades em implementar a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o social de forma democr\u00e1tica com a inser\u00e7\u00e3o dos grupos marginalizados na\n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil, a exist\u00eancia dos CBHs j\u00e1 \u00e9 um passo importante,\n\npois \u201cpermite a capacita\u00e7\u00e3o da sociedade para a cidadania. Resta agora capacitar os\n\ngovernos para serem mais perme\u00e1veis \u00e0s vozes da sociedade\u201d (p. 129).\n\nNos estados da Amaz\u00f4nia brasileira percebe-se um esfor\u00e7o para a regula\u00e7\u00e3o do\n\nuso dos recursos h\u00eddricos a n\u00edvel estadual, pois:\n\ndisp\u00f5em de leis estaduais sobre gerenciamento de recursos h\u00eddricos na\nRegi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica, os estados de Mato Grosso, Lei n\u00b0 6.945 de\n05 de novembro de 1997; Par\u00e1, Lei n\u00b0 6.381, de 25 de julho de 2001;\nAmazonas, Lei n\u00b0 2.712, de 28 de dezembro de 2001; Rond\u00f4nia, Decreto n\u00b0\n10.114, de 20 de setembro de 2002; Amap\u00e1, Lei n\u00b0 0686, de 07 de junho de\n2002; e Acre, Lei n\u00b0 1.500, de 15 de julho de 2003. O estado de Roraima\nainda n\u00e3o possui estabelecida sua pol\u00edtica estadual, que est\u00e1 em fase de\namadurecimento para posterior aprova\u00e7\u00e3o (MAGALH\u00c3ES e BARP, 2009,\np.182).\n\nEm todas estas leis estaduais est\u00e1 prevista a exist\u00eancia de um Conselho Estadual\n\nde Recursos H\u00eddricos e Comit\u00eas de Bacias. Somente alguns estados, no entanto,\n\noptaram pelas Ag\u00eancias de \u00c1gua, outros incorporaram o regime de autarquia das\n\nAg\u00eancias de \u00c1gua. No geral, as pol\u00edticas estaduais de recursos h\u00eddricos dos estados\n\namaz\u00f4nicos cont\u00e9m os mesmos instrumentos da PNRH:\n\ncom exce\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o a munic\u00edpios, que foi objeto de veto na\naprova\u00e7\u00e3o da Lei 9.433/97 e que foi previsto na Lei do Par\u00e1 e Amap\u00e1. Por\noutro lado, os estados do Amazonas, Rond\u00f4nia, Acre e Amap\u00e1 previram um\nFundo de Recursos H\u00eddricos como organismos de suporte financeiro de suas\npol\u00edticas estaduais. Outra particularidade encontrada e que mostra uma\ndiferen\u00e7a entre a Lei Nacional de \u00c1gua e as leis estaduais de recursos\nh\u00eddricos da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica foi a inclus\u00e3o da gest\u00e3o das\n\u00e1guas subterr\u00e2neas nos Estados do Par\u00e1, Amazonas, Mato Grosso, Rond\u00f4nia,\nAcre. Somente o Estado do Amap\u00e1 n\u00e3o incluiu gerenciamento das \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas em sua lei de recursos h\u00eddricos (MAGALH\u00c3ES e BARP, 2009,\np.182).\n\nAlguns instrumentos de gest\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o federal s\u00e3o de dif\u00edcil\n\nimplementa\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, como o pagamento pelo uso da \u00e1gua, devido \u00e0 sua\n\nabund\u00e2ncia, na maior parte dela. Outra dificuldade \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas em bacias de\n\n\n\n196\n\ngrande extens\u00e3o territorial, bem como a defini\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o\n\nribeirinha. Os estados amaz\u00f4nicos localizados na faixa de fronteira tamb\u00e9m t\u00eam\n\ndificuldades para a cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas, pois muitas de suas bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o de\n\nrios internacionais, o que exigiria comiss\u00f5es bi ou tri-nacionais, como \u00e9 o caso do\n\nestado do Acre.\n\n3.5.1 Institui\u00e7\u00f5es e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Acre\n\nO estado do Acre \u00e9 maior em extens\u00e3o do que os Departamentos de Madre de\n\nDios e Pando, pois tem 152.581 km\u00b2 de \u00e1rea. Conta ainda com 22 munic\u00edpios, uma\n\npopula\u00e7\u00e3o estimada (2007) de 655.385 habitantes e densidade demogr\u00e1fica de\n\naproximadamente 0,3 habitantes por km\u00b2 (IBGE, 2008b). Sua popula\u00e7\u00e3o \u00e9\n\nmajoritariamente urbana (70%) e a capital, Rio Branco, concentra praticamente a\n\nmetade da popula\u00e7\u00e3o de todo o estado. Quase a metade de seu territ\u00f3rio \u00e9 composta por\n\n\u00e1reas protegidas, tais como unidades de conserva\u00e7\u00e3o e terras ind\u00edgenas (IBGE, 2008b).\n\nO estado do Acre passou por muitas mudan\u00e7as ao longo de sua hist\u00f3ria, de\n\nterrit\u00f3rio boliviano \u00e0 brasileiro, estas mudan\u00e7as afetaram a sua organiza\u00e7\u00e3o territorial,\n\nbem como as condi\u00e7\u00f5es de sua popula\u00e7\u00e3o. No per\u00edodo do ciclo da borracha, sua\n\npopula\u00e7\u00e3o era composta por, basicamente, ind\u00edgenas e imigrantes de outras regi\u00f5es que\n\npassaram a trabalhar como seringueiros, e demais trabalhos relacionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da\n\nborracha. Com a decad\u00eancia da borracha o estado do Acre e sua popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o\n\n\u201cabandonados\u201d pelo governo nacional at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1970 quando o governo\n\nfederal criou incentivos fiscais para atrair investimentos nacionais e estrangeiros para a\n\nregi\u00e3o amaz\u00f4nica, incluindo o estado do Acre.\n\nEstes incentivos levaram a uma migra\u00e7\u00e3o de brasileiros de outras regi\u00f5es para o\n\nestado, o que gerou uma forte especula\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o de terras, levando \u00e0 expuls\u00e3o\n\nde parte da popula\u00e7\u00e3o de posseiros e ex-seringueiros para as cidades em situa\u00e7\u00f5es\n\nprec\u00e1rias de exist\u00eancia. Os imigrantes que chegaram converteram uma parte das terras\n\npara a cria\u00e7\u00e3o de gado, e a outra parte continuou com o mesmo sistema dos seringais\n\nparticulares. (BEZERRA, 2006; DUARTE, 1987).\n\nA situa\u00e7\u00e3o dos seringueiros e posseiros ficou cada vez mais dif\u00edcil e aumentaram\n\nos conflitos destes com os fazendeiros rec\u00e9m-chegados. Os seringueiros se organizaram\n\npara lutar pela posse da terra, um dos l\u00edderes deste movimento foi Chico Mendes. O\n\n\n\n197\n\nresultado desta luta foi a cria\u00e7\u00e3o da modalidade de unidade de conserva\u00e7\u00e3o da Reserva\n\nExtrativista, que garantia o uso da terra para os seringueiros (ALLEGRETTI, 1994).\n\nNo estado do Acre existem tamb\u00e9m diversas etnias de popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas,\n\ninclusive popula\u00e7\u00f5es isoladas que n\u00e3o tem contato com a FUNAI. Atualmente existem\n\nquatorze povos ind\u00edgenas no estado do Acre e trinta e cinco Terras Ind\u00edgenas (TI) , das\n\nquais vinte e quatro s\u00e3o regularizadas, duas homologadas, uma delimitada, uma\n\ndeclarada e sete em estudo (FUNAI, 2007).\n\nCom incentivo do governo federal foi dado um passo importante no\n\nplanejamento territorial do estado do Acre com o Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico\n\n(ZEE) que foi criado atrav\u00e9s do decreto estadual n. 503 de abril de 1999, que instituiu o\n\nPrograma Estadual de Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do Acre. Este programa ficou\n\nsob a coordena\u00e7\u00e3o da Secretaria de Estado de Planejamento e Desenvolvimento\n\nEcon\u00f4mico-Sustent\u00e1vel, e como secretaria executiva a Secretaria de Estado de Meio\n\nAmbiente e Recursos Naturais, e como \u00f3rg\u00e3os executores o Instituto de Meio Ambiente\n\ndo Acre e a Funda\u00e7\u00e3o de Tecnologia do Estado do Acre.\n\nA primeira fase do programa foi iniciada em 1999 para a realiza\u00e7\u00e3o do\n\ndiagn\u00f3stico do territ\u00f3rio do estado do Acre, que resultou em produtos cartogr\u00e1ficos na\n\nescala de 1:1.000.000. Esta fase possibilitou compila\u00e7\u00e3o de um conjunto de informa\u00e7\u00f5es\n\npara a tomada de decis\u00f5es para o ordenamento territorial do estado e tamb\u00e9m trouxe\n\nsubs\u00eddios para elabora\u00e7\u00e3o de projetos e programas como: o Programa de\n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel do Acre (com recursos do Banco Interamericano de\n\nDesenvolvimento) e o Programa de Gest\u00e3o Ambiental Integrada (PGAI/ SPRN, com o\n\nfinanciamento da coopera\u00e7\u00e3o alem\u00e3), entre outros.\n\nAl\u00e9m disso, o ZEE forneceu instrumentos para a regulariza\u00e7\u00e3o de TI, e\n\ncontribuiu para a cria\u00e7\u00e3o da Lei Estadual Florestal (n. 1.426 de 27 de dezembro de\n\n2001) que estabelece o Sistema Estadual de \u00c1reas Naturais Protegidas (SEANP), com a\n\ncria\u00e7\u00e3o de UC que integram o Corredor do Oeste da Amaz\u00f4nia (do PPG7), e da Lei\n\nEstadual n. 1.500 de 2003 que instituiu a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos. O ZEE\n\ntamb\u00e9m produziu trabalhos educativos como o \u201cGuia para o Uso da Terra Acreana com\n\nSabedoria\u201d, realizado pelo IMAC, em parceria com a Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o\n\ne uma equipe t\u00e9cnica contratada pela WWF \u2013 Brasil.\n\nA segunda fase do ZEE teve como um dos seus principais resultados o Mapa de\n\nGest\u00e3o Territorial do Estado do Acre, na escala 1:250.000, que foi elaborado com o\n\ncruzamento dos eixos Recursos Naturais, S\u00f3cio-economia e Cultural-pol\u00edtico. O Mapa\n\n\n\n198\n\nde Gest\u00e3o Territorial pode servir como instrumento para a formula\u00e7\u00e3o de diretrizes para\n\na gest\u00e3o de \u00e1reas j\u00e1 destinadas formalmente, como, por exemplo, de assentamentos\n\nrurais, terras ind\u00edgenas, entre outras, e espa\u00e7os territoriais ainda sem destina\u00e7\u00e3o\n\nespec\u00edfica. Este mapa estratifica o territ\u00f3rio acreano em quatro grandes zonas: Zona 1 de\n\nconsolida\u00e7\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1veis; Zona 2 de uso sustent\u00e1vel dos\n\nrecursos naturais e prote\u00e7\u00e3o ambiental; Zona 3 de \u00e1reas priorit\u00e1rias para o ordenamento\n\nterritorial; Zona 4 de cidades florestais.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos o Acre conta com uma Pol\u00edtica Estadual de\n\nRecursos H\u00eddricos, Lei n. 1500, de 15 julho de 2003, e um Plano Estadual de Recursos\n\nH\u00eddricos conclu\u00eddo em 2012. Em compara\u00e7\u00e3o com a legisla\u00e7\u00e3o federal de recursos\n\nh\u00eddricos:\n\no Estado do Acre apresenta uma particularidade com rela\u00e7\u00e3o ao regime\ninstitucional adotado, instituindo uma C\u00e2mara T\u00e9cnica de Recursos H\u00eddricos\nno Conselho Estadual de Meio Ambiente, Ci\u00eancia e Tecnologia do Acre, um\norganismo com poderes de Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos.\nObserva-se que a Pol\u00edtica Estadual de Meio Ambiente do Acre incorporou a\nPol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos, principalmente no que tange aos\ninstrumentos e o sistema de gerenciamento (MAGALH\u00c3ES e BARP, 2009,\np.182).\n\nO Conselho Estadual de Meio Ambiente, Ci\u00eancia e Tecnologia (CEMACT) do\n\nAcre foi criado em 1992 e \u00e9 o \u201c\u00f3rg\u00e3o colegiado deliberativo e normativo, que integra o\n\nSistema Estadual de Meio Ambiente, Ci\u00eancia e Tecnologia \u2013 SISMACT, na condi\u00e7\u00e3o\n\nde \u00f3rg\u00e3o superior\u201d (AMEIDA, REIS e SILVA, 2009, p. 24). Faz parte do CEMACT a\n\nC\u00e2mara T\u00e9cnica de Recursos H\u00eddricos que \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o colegiado respons\u00e1vel por\n\n\u201capreciar tecnicamente todas as mat\u00e9rias dependentes de delibera\u00e7\u00e3o do CAMACT,\n\ninclusive propondo solu\u00e7\u00e3o para conflitos entre os integrantes do Sistema Estadual de\n\nRecursos H\u00eddricos e entre usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos\u201d (AMEIDA, REIS e SILVA,\n\n2009, p. 25).\n\nEm 2007 o gabinete dos senadores Ti\u00e3o Viana e Sib\u00e1 Machado elaborou um\n\nPlano de Recupera\u00e7\u00e3o da Bacia do rio Acre para ser implementado de forma\n\nparticipativa e integrada numa parceria entre os atores sociais, governos municipais,\n\nestadual e federal. Este Plano levou a assinatura de um Pacto para a recupera\u00e7\u00e3o da\n\nBacia hidrogr\u00e1fica do Rio Acre assinado entre o gabinete dos senadores e o munic\u00edpio\n\nde Brasil\u00e9ia. Neste mesmo ano a Secretaria Estadual de Meio Ambiente (SEMA) foi\n\nreestruturada com a cria\u00e7\u00e3o de novos departamentos, entre eles o Departamento de\n\n\n\n199\n\n\u00c1guas e Recursos H\u00eddricos, composto pela Divis\u00e3o de Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e\n\na Divis\u00e3o de Monitoramento da Qualidade da \u00c1gua.\n\nDe acordo com o Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos do Acre (PERH):\n\nA Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos delineada pela Lei Estadual n.\n1500/2003 est\u00e1 diretamente vinculada \u00e0 Pol\u00edtica Estadual de Meio Ambiente.\nEst\u00e1 inserida no Sistema Estadual de Meio Ambiente, Ci\u00eancia e Tecnologia\n(Sismact), prevista na Lei Estadual n. 1.117, de 1994 e em conformidade com\na Lei Federal n. 9433, de 1997. Para o Acre, este arranjo representou um\nsignificativo avan\u00e7o em termos de gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos\n(SEMA, 2012, p. 48).\n\nNo PERH o estado do Acre foi dividido em seis Unidades de Gest\u00e3o de\n\nRecursos H\u00eddricos (UGRH): UGRH Acre-Iquiri, UGRH Abun\u00e3, UGRH Alto Juru\u00e1,\n\nUGRH Taruac\u00e1, e UGRH Envira-Jurupari. A outorga de direito de uso da \u00e1gua no Acre\n\n\u00e9 realizada pelo Instituto de Meio Ambiente do Acre (IMAC), por meio da Resolu\u00e7\u00e3o n.\n\n4 de 17 de agosto de 2010 do CEMACT, que regula a concess\u00e3o de outorga provis\u00f3ria e\n\ndireito de uso dos recursos h\u00eddricos no estado.\n\nDe acordo com a t\u00e9cnica de meio ambiente Maria Marli\n33\n\n, da SEMA, esta\n\nSecretaria, ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o estadual de recursos h\u00eddricos em 2003, trabalhou\n\nna formula\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos (PERH), que contou com uma\n\nmetodologia de participa\u00e7\u00e3o social e com um Grupo de Trabalho Institucional que\n\ninclu\u00eda o grupo da professora da Universidade Federal do Acre (UFAC) Vera Reis e da\n\nSecretaria de Recursos H\u00eddricos e Urbanos (SRHU) do Minist\u00e9rio de Meio Ambiente. O\n\nfinanciamento do diagn\u00f3stico foi feito pelo BID e o progn\u00f3stico contou com o\n\nfinanciamento da SRHU. A participa\u00e7\u00e3o social para a elabora\u00e7\u00e3o do PERH ocorreu a\n\npartir de um processo de valida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico dos recursos h\u00eddricos do estado, e do\n\nprogn\u00f3stico por meio da cria\u00e7\u00e3o de um Grupo de Trabalho e uma Comiss\u00e3o T\u00e9cnica, e\n\nde Grupos de Trabalho Regional, para cada UGRH, formados por representantes dos\n\nmunic\u00edpios do estado, por usu\u00e1rios e por membros da sociedade civil. Estes grupos\n\nproporcionaram subs\u00eddios para a constru\u00e7\u00e3o do Plano. O prazo para a implementa\u00e7\u00e3o do\n\nPlano \u00e9 2030 para o qual foram constru\u00eddos tr\u00eas cen\u00e1rios: 1) \u00e1guas insustent\u00e1veis; 2)\n\n\u00e1guas no limite; 3) \u00e1guas sustent\u00e1veis. O Plano prev\u00ea, entre outras a\u00e7\u00f5es, a cria\u00e7\u00e3o de\n\num Sistema de Informa\u00e7\u00e3o em Recursos H\u00eddricos que re\u00fana informa\u00e7\u00f5es para formatar\n\num banco de dados georreferenciados por UGRH (SEMA, 2012).\n\n33\nA entrevista com a t\u00e9cnica Maria Marli da SEMA foi realizada no dia 24 de janeiro de 2011, em Rio\n\nBranco, no Acre.\n\n\n\n200\n\nA primeira tentativa de cria\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica no estado\n\ndo Acre foi no Igarap\u00e9 Judia, localizado entre as cidades de Rio Branco e Senador\n\nGuiomar. As \u00e1guas deste Igarap\u00e9 s\u00e3o utilizadas para abastecer uma pequena parte do da\n\n\u00e1rea urbana de Rio Branco. No entanto, este abastecimento deveria acabar nos pr\u00f3ximos\n\nanos, pois o Igarap\u00e9 j\u00e1 encontra-se contaminado acima do recomendado para o sistema\n\nde tratamento para o consumo humano, de acordo com o que foi informado pela t\u00e9cnica\n\nem 2011. A \u00e1rea da bacia deste Igarap\u00e9 conserva apenas 8% de mata ciliar, o que\n\nprovocado o assoreamento do mesmo. A principal atividade econ\u00f4mica na \u00e1rea da bacia\n\n\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de gado, trata-se do maior polo de gado leiteiro do estado do Acre. Nesta\n\nbacia ocorre ainda a utiliza\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio de \u00e1gua subterr\u00e2nea. Um dos motivos para\n\neste igarap\u00e9 ter sido escolhido para a cria\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea se deve ao fato de que n\u00e3o\n\nse trata de um rio internacional, abastece a cidade de Rio Branco e j\u00e1 encontra-se com\n\num grau de degrada\u00e7\u00e3o preocupante.\n\nFoi criado um Conselho Gestor da bacia do Igarap\u00e9 Judia que conta com 15\n\ninstitui\u00e7\u00f5es, e como ele \u00e9 parit\u00e1rio participam cinco institui\u00e7\u00f5es da sociedade civil,\n\ncinco do governo e cinco s\u00e3o usu\u00e1rios. A ideia na \u00e9poca de sua cria\u00e7\u00e3o era transformar\n\neste conselho no primeiro comit\u00ea de bacia do estado do Acre, mas teria que ser\n\naprovado pelo Conselho Estadual de Meio Ambiente e sua C\u00e2mara T\u00e9cnica de Recursos\n\nH\u00eddricos.\n\nEm 2011 j\u00e1 haviam sido elaborados tr\u00eas Planos de bacia para afluentes do rio\n\nAcre que previam instrumentos de participa\u00e7\u00e3o social. Para Maria Marli da SEMA, \u00e9\n\nmais f\u00e1cil para o governo do Acre trabalhar para a cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de rios que est\u00e3o\n\ntotalmente no estado do Acre pois n\u00e3o envolve organismos federais, pois, no caso de\n\nrios que atravessam fronteiras entre estados e rios transfronteiri\u00e7os como \u00e9 o caso do rio\n\nAcre, estes pertencem a Uni\u00e3o e exigem a participa\u00e7\u00e3o da ANA nos comit\u00eas. Por isso, a\n\nSEMA est\u00e1 trabalhando primeiramente com rios estaduais e com o reflorestamento de\n\nmatas ciliares por meio de projetos financiados pelo Fundo Nacional de Meio\n\nAmbiente. Como a \u00e1rea da Bacia do Alto rio Acre est\u00e1 gravemente desmatada e com\n\nfazendas de gado, muitas nascentes e igarap\u00e9s est\u00e3o secando, por isso, a prioridade e\n\nnecessidade do trabalho de recupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares de nascentes e igarap\u00e9s tanto\n\nem propriedades rurais como tamb\u00e9m na \u00e1rea urbana, principalmente nos novos\n\nloteamentos.\n\nO tratamento e a distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel no estado do Acre s\u00e3o feitos pelo\n\nDepartamento Estadual de \u00c1guas (DEAS), que tem uma outorga junto ao Instituto de\n\n\n\n201\n\nMeio Ambiente do Acre (IMAC). O DEAS est\u00e1 presente nos 22 munic\u00edpios do Acre,\n\nincluindo a capital Rio Branco. O DEAS trabalha com base em uma demanda social\n\npois inclui munic\u00edpios que n\u00e3o permitiriam o ganho de lucro, j\u00e1 que a obten\u00e7\u00e3o de lucro\n\ns\u00f3 pode ser atingida em munic\u00edpios com mais de 5.000 habitantes e com uma clientela\n\nde mais de 1.000 clientes. Para o engenheiro Julio Mattos\n34\n\n, do DEAS, a ANA trabalha\n\ncom uma pol\u00edtica de escassez que direciona a prioridade de sua atua\u00e7\u00e3o, portanto, a\n\nAmaz\u00f4nia n\u00e3o \u00e9 uma prioridade para esta institui\u00e7\u00e3o. Ele explica que, neste sentido de\n\ntrabalhar pensando na disponibilidade de \u00e1gua, n\u00e3o existe no pa\u00eds um Plano para\n\ngerenciamento e mitiga\u00e7\u00e3o de enchentes. A demanda pela atua\u00e7\u00e3o do DEAS nos\n\nmunic\u00edpios do interior da Acre est\u00e1 aumentando, pois muitos come\u00e7aram a elaborar os\n\nseus Planos Municipais de Saneamento j\u00e1 que agora existe recursos por parte do\n\ngoverno federal do PAC, Mattos informou que em 2011 foram 12 munic\u00edpios.\n\nMattos tamb\u00e9m apontou um tipo de conflito que tem ocorrido pelo uso dos\n\nrecursos h\u00eddricos em Rio Branco, tratou-se de um conflito industrial onde dois\n\nfrigor\u00edficos, que utilizam as \u00e1guas do Igarap\u00e9 Belo Jardim, precisavam se adequar frente\n\na legisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos e as resolu\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional de Meio\n\nAmbiente (CONAMA) quanto aos efluentes jogados no rio, e tamb\u00e9m devido ao grande\n\nvolume de \u00e1gua captado pelas empresas, que na \u00e9poca de estiagem se torna quase\n\ninvi\u00e1vel, pois reduz a quase zero o caudal do corpo d\u2019\u00e1gua. Este tipo de conflito poderia\n\nse intensificar com a iniciativa de cria\u00e7\u00e3o de Zonas de Produ\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00e3o, como\n\numa proposta para a \u00e1rea da Bacia do Alto rio Acre, levantada pelo governo estadual,\n\ncom linhas de montagem e o incremento do parque industrial.\n\nPara Mattos, a principal dificuldade para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\n\ntransfronteiri\u00e7os da Bacia do rio Acre \u00e9 a compatibiliza\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es de recursos\n\nh\u00eddricos e a ado\u00e7\u00e3o de um \u00cdndice de Qualidade Ambiental (IQA) comum entre os tr\u00eas\n\npa\u00edses que compartilham a bacia. Atualmente, o saneamento no estado do Acre que\n\nestava um pouco paralisado ganhou novo impulso com os recursos do governo federal\n\nque ir\u00e1 financiar alguns projetos de saneamento no estado do Acre, atrav\u00e9s da\n\nFUNASA, mas seria necess\u00e1rio que os outros pa\u00edses tamb\u00e9m contassem com projetos\n\nde saneamento, principalmente nas \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o populacional.\n\n3.6 Arcabou\u00e7o institucional da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Peru\n\n34\nA entrevista com o engenheiro Julio Mattos do DEAS foi realizada no dia 24 de janeiro de 2011 na\n\nsede do DEAS em Rio Branco, Acre.\n\n\n\n202\n\nA primeira lei de \u00e1guas do Peru foi o C\u00f3digo de \u00c1guas de 1902, e neste per\u00edodo\n\nos grandes fazendeiros da costa e da serra detinham o controle da \u00e1gua no setor agr\u00edcola.\n\nNos anos seguintes ocorreu uma maior interven\u00e7\u00e3o do Estado e a cria\u00e7\u00e3o de novas\n\nnormas e institui\u00e7\u00f5es. Em 1969 foi promulgada a Lei de Reforma Agraria e a Lei Geral\n\nde \u00c1guas, pela qual o Estado assumiu o controle das terras e da \u00e1gua. O Minist\u00e9rio da\n\nAgricultura foi designado como autoridade de \u00e1guas, por meio de seu Instituto Nacional\n\nde Recursos Naturais (INRENA). Desde ent\u00e3o a gest\u00e3o de \u00e1guas foi se fragmentando e\n\nnove minist\u00e9rios chegaram a ter fun\u00e7\u00f5es relacionadas com os recursos h\u00eddricos sem\n\nnenhuma coordena\u00e7\u00e3o entre eles\n\nNos anos 1990, no governo de Fujimori, foi estabelecida a Lei de Promo\u00e7\u00e3o\n\nAgr\u00e1ria que modificou v\u00e1rios aspectos da Lei de \u00c1guas de 1969, enfraquecendo as\n\ninstitui\u00e7\u00f5es encarregadas da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e v\u00e1rias de suas fun\u00e7\u00f5es foram\n\ntransferidas para as organiza\u00e7\u00f5es de regantes (OR\u00c9, 2009). Em 1991 tamb\u00e9m foi\n\npromulgado um decreto legislativo que permitia o investimento privado nos servi\u00e7os de\n\n\u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento por meio da modalidade de concess\u00f5es. Estes servi\u00e7os foram\n\ntransferidos para as municipalidades provinciais sem planejamento adequado de suas\n\ncapacidades para assumir esta fun\u00e7\u00e3o. A quebra das empresas municipais abriu caminho\n\na sua privatiza\u00e7\u00e3o. A partir deste quadro:\n\nLos organismos internacionales ejercieron presi\u00f3n para modificar la Ley\nGeneral de Aguas. Desde 1993 hasta alrededor del a\u00f1o 2000 se elaboraron\ncerca de quince anteproyectos de Ley. La intenci\u00f3n era manifiesta: crear\nderechos \u201creales\u201d de agua que pudieran transferirse de manera independiente\ndel predio y dar lugar a la formaci\u00f3n de un mercado de aguas. La oposici\u00f3n\nde las organizaciones de regantes y los cambios en las orientaciones de la\npol\u00edtica internacional impidieron concretar estos planes (OR\u00c8, 2009, p. 52-\n53).\n\nO processo de descentraliza\u00e7\u00e3o que come\u00e7ou a partir de 2003, com a Lei\n\nOrg\u00e2nica de Governos Regionais, estabeleceu que a gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos\n\nnaturais e o melhoramento da qualidade ambiental s\u00e3o compet\u00eancias compartilhadas\n\nentre o governo nacional e os departamentos. Em 2008 foi criado o Minist\u00e9rio de Meio\n\nAmbiente, substituindo o Conselho Nacional de Meio Ambiente (CONAM) como \u00f3rg\u00e3o\n\nexecutivo m\u00e1ximo deste setor.\n\nA altera\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o e das institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela gest\u00e3o dos recursos\n\nh\u00eddricos ocorreu finalmente com a cria\u00e7\u00e3o da Autoridad Nacional de Aguas (ANA-\n\nPeru) pelo Decreto Legislativo n. 997 de 2008. A Lei de Recursos H\u00eddricos, n. 29338,\n\n\n\n203\n\nfoi aprovada em 31 de mar\u00e7o de 2009, e estabeleceu o Sistema Nacional de Gest\u00e3o dos\n\nRecursos H\u00eddricos (SNGRH), do qual fazem parte: a ANA-Peru, o Minist\u00e9rio de Meio\n\nAmbiente, Minist\u00e9rio da Agricultura, Minist\u00e9rio da Vivienda, Constru\u00e7\u00e3o e\n\nSaneamento, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Minist\u00e9rio de Produ\u00e7\u00e3o, Minist\u00e9rio de Energia e\n\nMinas, as entidades p\u00fablicas vinculadas com a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, institui\u00e7\u00f5es\n\ndos governos regionais e locais, os Conselhos de Bacias, as entidades de operadores dos\n\nsistemas hidr\u00e1ulicos p\u00fablicos e privados de car\u00e1ter setorial e multi-setorial,\n\ncomunidades camponesas, comunidades ind\u00edgenas e as organiza\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios de\n\n\u00e1gua agr\u00e1rias e n\u00e3o-agr\u00e1rias. A delimita\u00e7\u00e3o das Unidades Hidrogr\u00e1ficas do pa\u00eds foi\n\naprovada pela Resolu\u00e7\u00e3o Ministerial n. 033-2008-AG em 2009.\n\nA Lei de Recursos H\u00eddricos estabeleceu que a \u00e1gua tem valor sociocultural,\n\nvalor econ\u00f4mico e valor ambiental, e que seu uso deve estar baseado na gest\u00e3o\n\nintegrada e no equil\u00edbrio entre estes valores. Tamb\u00e9m estabeleceu que o Estado crie\n\nmecanismos de participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e da sociedade civil organizada nas decis\u00f5es\n\nque afetem os recursos h\u00eddricos. Instituiu o respeito aos usos e costumes das\n\ncomunidades camponesas e nativas e seu direito de utilizar os recursos h\u00eddricos em suas\n\nterras, desde que n\u00e3o se oponham a lei.\n\nA ANA-Peru, autoridade m\u00e1xima do SNGRH, \u00e9 um organismo anexo ao\n\nMinist\u00e9rio da Agricultura e respons\u00e1vel por ditar as normas e estabelecer os\n\nprocedimentos para a gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos. A estrutura org\u00e2nica da\n\nANA-Peru \u00e9 composta por: \u00f3rg\u00e3os de Alta Dire\u00e7\u00e3o (Conselho Diretivo, Chefia, e\n\nSecretaria Geral), \u00f3rg\u00e3os de Controle Institucional, \u00f3rg\u00e3os jurisdicional administrativos,\n\n\u00f3rg\u00e3os de assessoramento, \u00f3rg\u00e3os de apoio, \u00f3rg\u00e3os de linha (Dire\u00e7\u00e3o de Gest\u00e3o do\n\nConhecimento e Coordena\u00e7\u00e3o Interinstitucional, Dire\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos\n\nH\u00eddricos, Dire\u00e7\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o e Planejamento de Recursos H\u00eddricos e Dire\u00e7\u00e3o de\n\nEstudos de Projetos Hidr\u00e1ulicos), e \u00f3rg\u00e3os desconcentrados que s\u00e3o as Autoridades\n\nAdministrativas de \u00c1gua (AAA) e as Administra\u00e7\u00f5es Locais de \u00c1gua (ALA).\n\nDe acordo com a ANA-Peru, \u201clas AAA establecidas en cada una de las\n\ndemarcaciones hidrogr\u00e1ficas, constituyen las unidades operativas y funcionales para\n\nefectos de la gesti\u00f3n integrada y multisectorial de los recursos h\u00eddricos en el pa\u00eds\u201d\n\n(2010, p. 33). O pa\u00eds apresenta tr\u00eas vertentes hidrogr\u00e1ficas (Pac\u00edfico, Atl\u00e2ntico e\n\nTiticaca) e foi dividido em 159 unidades hidrogr\u00e1ficas pela ANA-Peru, que exerce suas\n\nfun\u00e7\u00f5es de forma desconcentrada em suas 14 AAAs, cinco na Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do\n\nPac\u00edfico, oito na Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Amazonas, e uma na Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do\n\n\n\n204\n\nTiticaca. Dentro das AAAs se encontram as ALAs que s\u00e3o suas unidades org\u00e2nicas que\n\nadministram as \u00e1guas de uso agr\u00e1rio e n\u00e3o-agr\u00e1rio em seus \u00e2mbitos territoriais que\n\npodem incluir mais de uma unidade hidrogr\u00e1fica e devem ser aprovadas por resolu\u00e7\u00e3o\n\nministerial (ANA-Peru DCPRH, 2011).\n\nOs Conselhos de Bacias s\u00e3o organismos de natureza permanente vinculados \u00e0\n\nANA-Peru e criados pelos Governos regionais por meio de decretos supremos, para que\n\npossam participar de seu planejamento, gest\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o do aproveitamento e uso\n\ndos recursos h\u00eddricos. Os Conselhos podem ser de duas classes: Conselho Regional\n\n(quando a bacia est\u00e1 integralmente no territ\u00f3rio de um s\u00f3 governo regional), ou\n\nConselho Interregional (quando a \u00e1rea da bacia abarca o territ\u00f3rio de mais de um\n\ngoverno regional) (DOUROJEANNI, 2009).\n\nAs organiza\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios s\u00e3o de tr\u00eas n\u00edveis: Juntas de Usu\u00e1rios, Comiss\u00f5es\n\nde Usu\u00e1rios e Comit\u00ea de Usu\u00e1rios. A Junta Nacional de Usu\u00e1rios dos Distritos de\n\nIrriga\u00e7\u00e3o do Peru \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o que representa os usu\u00e1rios de uso agr\u00e1rio a n\u00edvel\n\nnacional.\n\nNos \u00faltimos anos a ANA-Peru vem realizando estudos sobre as Unidades\n\nHidrogr\u00e1ficas e as principais bacias hidrogr\u00e1ficas do pa\u00eds para a formula\u00e7\u00e3o de\n\natividades e estrat\u00e9gias de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, e entre eles realizou durante o\n\nano de 2010 um diagn\u00f3stico sobre a bacia do rio de Madre de Dios, que ser\u00e1 analisado a\n\nseguir.\n\n3.6.1 Institui\u00e7\u00f5es e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em Madre de Dios\n\nO departamento de Madre de Dios no Peru tem uma extens\u00e3o de\n\naproximadamente 85.063 km\u00b2, uma popula\u00e7\u00e3o de 109.555 habitantes (no ano 2007) e\n\numa densidade demogr\u00e1fica de 1,29 habitantes por km\u00b2. Dentro dele a chamada\n\n\u201cIntercuenca Alto Acre\u201d, que corresponde a Bacia do rio Acre em territ\u00f3rio peruano\u201d,\n\ntem uma superf\u00edcie de 2.492 km\u00b2, uma popula\u00e7\u00e3o estimada em 2007 de 1.288 habitantes\n\ne uma densidade demogr\u00e1fica de 0,52 habitantes por km\u00b2 (ANA-PERU DCPRH, 2011).\n\nCerca de 62% da popula\u00e7\u00e3o total do departamento vive na capital, Puerto Maldonado, e\n\n70% s\u00e3o migrantes das terras altas. Mais da metade de seu territ\u00f3rio \u00e9 declarado como\n\nreserva nacional, como a Reserva Nacional Tambopata e o Parque Nacional Manu,\n\nconsiderado Patrim\u00f4nio Natural da Humanidade pela UNESCO (BRITO, 2007;\n\nPEREIRA, 2007; LA TORRE, 1998).\n\n\n\n205\n\nA partir da d\u00e9cada de 1960 foi descoberto ouro e petr\u00f3leo neste departamento, o\n\nque impulsionou ainda mais a imigra\u00e7\u00e3o de pessoas vindas de outras partes do Peru. Na\n\nd\u00e9cada de 1980 a imigra\u00e7\u00e3o de lavradores de ouro aumentou n\u00e3o s\u00f3 pela alto do pre\u00e7o\n\ndo ouro, mas tamb\u00e9m devido \u00e0s novas tecnologias que permitem aumentar a produ\u00e7\u00e3o,\n\ntrata-se das balsas-dragas, que ainda hoje continuam sendo empregadas (CTAR-Madre\n\nde Dios e IIAP, 2001).\n\nA explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em Madre de Dios come\u00e7ou no final da d\u00e9cada de\n\n1960, atingindo seu auge entre os anos 1973-1987, quando foram perfurados dez po\u00e7os\n\nexplorat\u00f3rios pelas empresas Cities Service, Andes Petroleum, Shell e International\n\nPetroleum Company, que acabaram se retirando da \u00e1rea (LA TORRE, 1998). Em 1996\n\no governo peruano assinou um contrato de licen\u00e7a com um cons\u00f3rcio formado pelas\n\nempresas Mobil, Exxon e ELF Aquitaine para realizar opera\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o de\n\nhidrocarbonetos nos lotes 77 e 78 totalizando uma \u00e1rea de quase tr\u00eas milh\u00f5es de\n\nhectares. O lote 77 se sobrep\u00f5e as terras dos ind\u00edgenas yora, amahuaca e mashco-piro, e\n\na grupos isolados o que resultou diversos conflitos (LA TORRE, 1998).\n\nAtualmente, o Departamento conta com quatro lotes concessionados, os lotes\n\n111 e 113 \u00e0 empresa Sapet Development Peru Inc, Sucursal Peru, subsidi\u00e1ria da\n\nempresa China National Petroleum Corp, o lote 76 cuja concess\u00e3o \u00e9 da empresa Hunt\n\nOil Company of Peru L.L.C., Sucursal do Peru e o lote 157 que est\u00e1 concessionado para\n\na estatal Perupetro. O lote 113 se sobrepunha a \u201cReserva Territorial de Pueblos\n\nInd\u00edgenas em Aislamiento de Madre de Dios\u201d o que levou a Federa\u00e7\u00e3o Nativa do rio\n\nMadre de Dios e Afluentes (FENAMAD) come\u00e7ar uma campanha para a exclus\u00e3o da\n\n\u00e1rea da reserva do Lote 113. A \u00e1rea deste lote abarca as cabeceiras das Bacias do rio\n\nAcre, Tahuamanu, parte das Bacias de las Piedras e Alto Madre de Dios. Em 2005 a\n\nempresa concession\u00e1ria do lote declarou que se comprometia a n\u00e3o explorar a \u00e1rea\n\ncorrespondente a reserva e no ano seguinte \u00e9 promulgado um decreto do governo\n\nperuano excluindo a reserva da \u00e1rea do Lote 113. No entanto, o lote 111 que abarca\n\nparte das Bacias do Acre, Tahuamanu. M\u00e9dio Madre de Dios e Tambopata, tamb\u00e9m se\n\nsobrep\u00f5e \u00e0 \u00e1rea da reserva (ANA-Peru DCPRH, 2011).\n\nA explora\u00e7\u00e3o madeireira \u00e9 uma atividade importante no Departamento que\n\ncome\u00e7ou com a explora\u00e7\u00e3o de tr\u00eas esp\u00e9cies mais valiosas como o cedro, e conforme\n\nestas esp\u00e9cies foram se esgotando outras come\u00e7aram tamb\u00e9m a ser utilizadas:\n\nEn toda la regi\u00f3n la extracci\u00f3n maderera se ha incrementado desde 1992,\npasando de una producci\u00f3n de 8 millones de pies tablares en ese a\u00f1o a un\npromedio de 25 millones de pies tablares en los \u00faltimos a\u00f1os\n\n\n\n206\n\n(GESUREMAD, 1998). Lo que representa cerca del 7% de la producci\u00f3n\nmaderera nacional. Es previsible que en la medida en que mejoren las\ncarreteras de interconexi\u00f3n hacia otros departamentos, esta actividad se\ndinamice substantivamente. Aunque de seguirse su aprovechamiento en la\nforma actual, se incrementar\u00e1 tambi\u00e9n los problemas socioambientales\nregionales derivados de su aprovechamiento desordenado (CTAR-Madre de\nDios e IIAP, 2001, p. 29).\n\nEntre os produtos florestais n\u00e3o-madeir\u00e1veis explorados no departamento,\n\ndestaca-se a seringa e a castanha, tal como no lado brasileiro e boliviano. A expans\u00e3o\n\nagr\u00edcola desde os anos 1950 estava concentrada ao longo das vias fluviais e com a\n\nconstru\u00e7\u00e3o da estrada Cusco-Pilcopata-Shintuya na d\u00e9cada de 1960 a frente agr\u00edcola se\n\nexpande tamb\u00e9m ao longo das vias terrestres (CTAR-Madre de Dios e IIAP, 2001). De\n\nacordo com o diagn\u00f3stico da ANA-Peru, na Bacia do rio Acre em territ\u00f3rio peruano\n\npredomina a atividade produtiva da pecu\u00e1ria bovina associada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola para\n\nsubsist\u00eancia e a produ\u00e7\u00e3o madeireira com a presen\u00e7a de centros de transforma\u00e7\u00e3o\n\nprim\u00e1ria da madeira. Neste diagn\u00f3stico tamb\u00e9m \u00e9 afirmado que espera-se que a\n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola no departamento aumente com a finaliza\u00e7\u00e3o da Estrada do Pac\u00edfico\n\n(ANA-PERU DCPRH, 2011).\n\nPor ser uma \u00e1rea remota do pa\u00eds e com aus\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es do Estado, o\n\nDepartamento de Madre de Dios foi ocupado por a\u00e7\u00f5es da guerrilha \u201cSendero\n\nLuminoso\u201d, o que resultou em um alto n\u00edvel de ilegalidade na \u00e1rea. Neste per\u00edodo uma\n\nparte da economia no departamento estava dedicada a atividades ilegais. Esta situa\u00e7\u00e3o\n\nde pouca influ\u00eancia do governo e da exist\u00eancia de atividade ilegais contribuiu para\n\nobstruir a forma\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es sociais e governan\u00e7a regional. A partir dos anos\n\n1990 este quadro foi se alterando com a cria\u00e7\u00e3o de sistemas de governos regionais\n\ndemocr\u00e1ticos e de um processo de planejamento do desenvolvimento regional\n\nparticipativo (OOSTEN, 2004).\n\nNeste per\u00edodo de aumento de atividades ilegais no Departamento, a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncoca e coca\u00edna se intensificou, mas atualmente a \u00e1rea plantada de Coca \u00e9 maior no\n\nDepartamento de Puno, vizinho \u00e0 Madre de Dios (BRITO, 2007; ANA-Peru DCPRH,\n\n2011).\n\nDurante o ano de 2010 a ANA-Peru em parceria com a ALA Maldonado\n\nrealizou um estudo de diagn\u00f3stico da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Bacia Hidrogr\u00e1fica\n\ndo rio Madre de Dios. Este estudo abarcou a \u00e1rea do Departamento de Madre de Dios,\n\nbem como uma parte dos Departamentos de Puno e Cusco, o que incluiu a \u00e1rea da Bacia\n\n\n\n207\n\ndo rio Acre, embora este n\u00e3o perten\u00e7a \u00e0 Bacia do Madre de Dios. Este diagn\u00f3stico\n\nconcluiu que:\n\n-las caracter\u00edsticas qu\u00edmicas-biol\u00f3gicas de las aguas en el horizonte del\nper\u00edodo de estudio muestran altos valores en coliformes y nutrientes, que\npueden limitar su uso en el futuro como agua potable y de recreaci\u00f3n, por los\nprocesos de eutrofizaci\u00f3n que han generado.\n-la calidad del agua en la cuenca del R\u00edo Madre de Dios se encuentra\ndeteriorada y en otros casos con riesgos de deterioro y su utilizaci\u00f3n podr\u00eda\nser restringida para algunos otros usos. La principal fuente de alteraci\u00f3n son\nlas aguas servidas y los releves mineros que dan lugar a una contaminaci\u00f3n\nevidente y visible a la percepci\u00f3n visual, la cual podr\u00eda ser confirmada con\nlas muestras de an\u00e1lisis que registren los laboratorios autorizados.[...]\n-por la magnitud de la exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de oro en la mayor parte del\n\u00e1rea de estudio, se recomienda el an\u00e1lisis qu\u00edmico de metales pesados, a\nefecto de determinar la existencia de metales pesados en el agua y en el\nbentos y tambi\u00e9n se debe realizar an\u00e1lisis sedimentom\u00e9tricos. [\u2026]\n-con el objetivo de proteger la salud de las personas, afrontar la problem\u00e1tica\nsocial e incentivar la econom\u00eda del departamento de Madre de Dios, Cusco y\nPuno se deben aprobar medidas que permitan el aprovechamiento sostenible\ny ordenado de los recursos naturales, que propicien una mayor recaudaci\u00f3n\nfiscal a favor del financiamiento de inversiones p\u00fablicas orientadas\nespecialmente a la recuperaci\u00f3n de las \u00e1reas afectadas por la actividad\nsostenible; y, a evitar la desvalorizaci\u00f3n de su patrimonio natural (ANA-Peru\nDCPRH, 2011, 161-162).\n\nA contamina\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o causadas pela explora\u00e7\u00e3o de ouro s\u00e3o\n\nconsideradas os piores problemas relacionados aos recursos h\u00eddricos no Departamento\n\nde Madre de Dios. O engenheiro Jorge Benites, Diretor de Conserva\u00e7\u00e3o e Planejamento\n\nde Recursos H\u00eddricos, e o engenheiro Juan Pablo Salen Miranda Nina, coordenador do\n\nestudo sobre a Unidade Hidrogr\u00e1fica de Madre de Dios da ANA-Peru\n35\n\n, afirmaram que\n\na explora\u00e7\u00e3o do ouro no departamento gerou diversos conflitos de dif\u00edcil resolu\u00e7\u00e3o por\n\nparte do governo, que cogitou, inclusive, enviar as For\u00e7as Armadas para destru\u00edrem os\n\nmaquin\u00e1rios ilegais existentes na \u00e1rea. Um dos desafios \u00e9 que a atividade mineira\n\naur\u00edfera constituiu a principal fonte de riqueza do Departamento cuja produ\u00e7\u00e3o anual \u00e9\n\nde cerca de quinze toneladas or\u00e7ado em aproximadamente um bilh\u00e3o de soles, o que\n\nrepresenta 30% do PIB departamental. De 1990 a 2005 a \u00e1rea ocupada pela atividade\n\npassou de 6.809 para 16.728 hectares e em 2006 haviam 1.993concess\u00f5es mineiras.\n\nA tecnologia utilizada nesta atividade inclui as dragas que retiram a areia do\n\nleito dos rios e utilizam o merc\u00fario para separar o ouro dos outros metais finos. O\n\nmerc\u00fario \u00e9 uma neurotoxina que se ingerida em grandes quantidades pode levar at\u00e9 a\n\nmorte. Este merc\u00fario ao ser vertido nos corpos d\u2019\u00e1gua contaminam n\u00e3o s\u00f3 a \u00e1gua mas\n\ntamb\u00e9m toda a fauna aqu\u00e1tica e os peixes que s\u00e3o consumidos em grande quantidade\n\n35\nEsta entrevista foi realizada em Lima na sede da ANA-Peru no dia 21 de fevereiro de 2012.\n\n\n\n208\n\npela popula\u00e7\u00e3o local que pode ser contaminada aos consumi-los. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m\n\npode haver contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica pelos combust\u00edveis e \u00f3leos utilizados pelo maquin\u00e1rio\n\ne tamb\u00e9m pelos outros elementos qu\u00edmicos utilizados como detergentes, cianureto de\n\ns\u00f3dio, entre outros (LA TORRE, 1998; ANA-Peru DCPRH, 2011).\n\nNo momento, as institui\u00e7\u00f5es nacionais, ANA-Peru e Minist\u00e9rio do Meio\n\nAmbiente, t\u00eam auxiliado o Departamento de Madre de Dios na resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos\n\nrelacionados \u00e0 minera\u00e7\u00e3o ilegal e sua regula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o. Entretanto, outros\n\nproblemas afetam tamb\u00e9m a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na regi\u00e3o como a falta de\n\nsaneamento, principalmente nas \u00e1reas urbanas e em Puerto Maldonado, que ser\u00e3o\n\nagravados com os planos de constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, como a de Inambari. Os\n\nconflitos presentes no departamento e o grau de contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica evidenciam uma\n\ngest\u00e3o prec\u00e1ria dos recursos h\u00eddricos.\n\nA partir do quadro institucional dos tr\u00eas pa\u00edses e departamentos/estados onde\n\nest\u00e1 localizada a Bacia do rio Acre, se pode visualizar o contexto da gest\u00e3o de recursos\n\nh\u00eddricos que incide sobre a bacia. A seguir ser\u00e1 discutida a forma\u00e7\u00e3o de um processo de\n\ngovernan\u00e7a transnacional para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da Bacia\n\ndo rio Acre.\n\n3.7 Forma\u00e7\u00e3o do processo de governan\u00e7a transnacional da Bacia do rio Acre\n\nNo final da d\u00e9cada de 1990 e in\u00edcio do ano 2000, uma mobiliza\u00e7\u00e3o de\n\npesquisadores sobre a Amaz\u00f4nia realizam reuni\u00f5es no estado do Acre, o que incentivou\n\na participa\u00e7\u00e3o de pesquisadores das universidades locais como a UFAC e a\n\nUniversidade de Pando, que se mobilizaram sobre os problemas socioambientais da\n\nregi\u00e3o. De acordo com esses pesquisadores:\n\nem 2000 durante o workshop sobre \u201cIndicadores de Usos da Terra\u201d em Rio\nBranco-AC, com a participa\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es da Bol\u00edvia, Brasil e do Peru\nsurgiu o nome MAP (Madre de Dios/ Peru, Acre/ Brasil, Pando /Bol\u00edvia),\ncaracterizando-se como a primeira reuni\u00e3o MAP (MAP I). O segundo\nworkshop sobre \u201cAvalia\u00e7\u00e3o ambiental estrat\u00e9gica ocorreu em Puerto\nMaldonado, Madre de Dios -Per\u2013, em abril de 2001 (MAP II) e contou com a\nparticipa\u00e7\u00e3o de 75 pessoas (REIS e RIOS, 2007, p. 129).\n\nAssim formou-se a Iniciativa MAP:\n\nque n\u00e3o \u00e9 um setor do poder p\u00fablico nem uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\ngovernamental, nem institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou privada. \u00c9 um grupo de pessoas\nbolivianas, brasileiras e peruanas interessadas em gerar situa\u00e7\u00f5es que levem a\nevitar problemas sociais ou a mitigar os existentes na regi\u00e3o (FRANCISCO,\n2007, p. 21).\n\n\n\n209\n\nA Iniciativa MAP est\u00e1 organizada em encontros anuais, denominados F\u00f3runs\n\nMAP, e em grupos de trabalhos que s\u00e3o chamados de \u201cmini-MAPs\u201d. Eles tratam de\n\nquest\u00f5es especificas e s\u00e3o gerenciados por um representante de cada um dos tr\u00eas pa\u00edses.\n\nOs mini-MAPs est\u00e3o divididos em quatro grandes temas: eq\u00fcidade social, conserva\u00e7\u00e3o\n\nambiental, desenvolvimento econ\u00f4mico e pol\u00edticas p\u00fablicas. Dentro do tema\n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental foi criado o mini-MAP bacias.\n\nDurante o III f\u00f3rum MAP, em 2002, surgiu a proposta de um Programa de\n\nGest\u00e3o Integrada da Bacia Trinacional do Alto Rio Acre de demandas apresentadas\n\npelas comunidades regionais dos tr\u00eas pa\u00edses da Regi\u00e3o MAP, em 2002, no III F\u00f3rum\n\nMAP, realizado pela Iniciativa MAP\n36\n\n, em Cobija. Este f\u00f3rum teve como objetivo\n\nprincipal o fortalecimento das a\u00e7\u00f5es colaborativas e de integra\u00e7\u00e3o regional, cujo\n\ndocumento final apresenta como Recomenda\u00e7\u00e3o (n. 8): \u201cpriorizar el plan trinacional de\n\nmanejo integral de la Cuenca del Rio Acre como punto de partida para la protecci\u00f3n de\n\nlas otras cuencas hidrogr\u00e1ficas, cursos y cuerpos de \u00e1gua de la Regi\u00f3n MAP\u201d\n\n(MINIMAP BACIA, 2007, sem p\u00e1gina). A partir desta reuni\u00e3o foi realizado um\n\nlevantamento preliminar da realidade socioambiental da bacia.\n\nEste diagn\u00f3stico, que evidenciou os principais problemas socioambientais\n\nexistentes na bacia, despertou o interesse dos governos locais para a resolu\u00e7\u00e3o de\n\nproblemas comuns transfronteiri\u00e7os de forma conjunta. O Comit\u00ea Bi-fronteiri\u00e7o Assis\n\nBrasil-I\u00f1apari\n37\n\nencaminhou uma carta consulta a Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de\n\nCoopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (OTCA) solicitando informa\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o de um\n\nComit\u00ea Trinacional da Bacia do Alto Rio Acre (REIS e RIOS, 2007). Todavia, apesar\n\nda OTCA ter enviando um representante para acompanhar as atividades, nada de\n\nconcreto, ou de apoio t\u00e9cnico ou financeiro foi oferecido pela organiza\u00e7\u00e3o para\n\nnenhuma atividade da Iniciativa MAP.\n\n36\nA Iniciativa MAP \u00e9 um movimento informal da sociedade civil que congrega organiza\u00e7\u00f5es e grupos\n\nsociais, bem como governos municipais dos tr\u00eas pa\u00edses (Bol\u00edvia, Brasil e Peru).\n37\n\nEste Comit\u00ea foi criado em 1999 por meio de um Acordo, por troca de Notas, para a cria\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas\nde Fronteira n\u00b0 186, entre Brasil e Peru. Conforme consta no acordo: \u201c[...] os Comit\u00eas de Fronteira\ndever\u00e3o atuar como inst\u00e2ncias pr\u00e9vias do Grupo de Trabalho da Comiss\u00e3o de Vizinhan\u00e7a Brasil-Peru\nsobre Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica e Desenvolvimento Fronteiri\u00e7o ou de outros Grupos de Trabalho, em\nfun\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica de que trate, de forma a resolver, no \u00e2mbito local, e quando legalmente habilitados\npara tanto, quest\u00f5es do interesse das suas respectivas comunidades fronteiri\u00e7as. O primeiro desses\nmecanismos operativos atender\u00e1 \u00e0s localidades fronteiri\u00e7as de I\u00f1apari-Assis Brasil, podendo-se,\nfuturamente, estabelecer comit\u00eas semelhantes em outras \u00e1reas de fronteira em que se julgue conveniente\u201d\n(DAI-MRE, 2013).\n\n\n\n210\n\nDe acordo com Professora Dra. Vera Reis\n38\n\n, da Universidade Federal do Acre, a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o da OTCA nas atividades da Iniciativa MAP sempre foi incipiente. No\n\nin\u00edcio da iniciativa foi enviada uma carta \u00e0 OTCA solicitando sua participa\u00e7\u00e3o na\n\nOficina sobre a gest\u00e3o do rio Acre realizada em 2006. A Iniciativa tinha a esperan\u00e7a de\n\nque a OTCA pudesse gui\u00e1-los e fornecer subs\u00eddios para a coopera\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o conjunta\n\nda Bacia do rio Acre. Isto, no entanto, n\u00e3o ocorreu, apesar da participa\u00e7\u00e3o da Secretaria-\n\ngeral da OTCA na \u00e9poca, Rosalia Arteaga, n\u00e3o houve maior incentivo por parte da\n\norganiza\u00e7\u00e3o. Na opini\u00e3o da profa. Vera Reis isso se deve ao fato de que a OTCA\n\ndepende sempre da aprova\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses-membros para a realiza\u00e7\u00e3o de projetos e\n\natividades, al\u00e9m do que, n\u00e3o possui t\u00e9cnicos suficientes para prestarem assist\u00eancia e\n\nnem recursos financeiros suficientes para dar suporte a iniciativas deste tipo, s\u00f3 para a\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de projetos espec\u00edficos.\n\nEm 2003, come\u00e7ou a ser elaborado o Programa de Gest\u00e3o Integrada da Bacia\n\nTrinacional do Alto Rio Acre, quando tamb\u00e9m foi criado o Cons\u00f3rcio de\n\nDesenvolvimento Intermunicipal do Alto Acre e Capixaba (CONDIAC). O CONDIAC\n\ncome\u00e7ou a funcionar oficialmente em 2004 juntamente com a estrutura\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o\n\nde Integra\u00e7\u00e3o Regional e Internacional.\n\nA cria\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea Trinacional seria o pr\u00f3ximo passo para que os\n\ncons\u00f3rcios municipais firmassem acordos para atividades na regi\u00e3o da tr\u00edplice fronteira.\n\nFoi ent\u00e3o proposta a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea dos Munic\u00edpios de Fronteira da Regi\u00e3o MAP\n\nque ser\u00e1 referido neste trabalho como Comit\u00ea Trinacional. Este comit\u00ea seria formado\n\npor um grupo de cinco munic\u00edpios de cada pa\u00eds, no Brasil pelo CONDIAC (munic\u00edpios\n\nde Assis Brasil, Brasil\u00e9ia, Capixaba, Epitaciol\u00e2ndia e Xapuri), na Bol\u00edvia pela\n\nMANCOMUNIDAD TAHUAMANU (munic\u00edpios de Bolpebra, Bella Flor, Cobija,\n\nFilad\u00e9lfia e Porvenir), e no Peru pelo cons\u00f3rcio AMFROMAD (munic\u00edpios de I\u00f1apari,\n\nIb\u00e9ria, San Lorenzo, LasPiedras e Puerto Maldonado). Esta proposta contou com o\n\napoio da ANA, da Secretaria Nacional de Recursos H\u00eddricos do MMA, da Con\u00e1gua,\n\nSOS Mata Atl\u00e2ntica, WWF-Brasil, UFAC, Cons\u00f3rcio Lagos S\u00e3o Jo\u00e3o-RJ. Este comit\u00ea\n\ntamb\u00e9m contaria com a participa\u00e7\u00e3o de representantes dos Minist\u00e9rios das Rela\u00e7\u00f5es\n\nExteriores dos tr\u00eas pa\u00edses e de representantes da sociedade civil.\n\nCabe ressaltar que a experi\u00eancia do Comit\u00ea Bi-nacional Assis Brasil \u2013 I\u00f1apari\n\nfoi relatada como de pouco impacto para a regi\u00e3o, pois tem se reunido poucas vezes e,\n\n38\nA entrevista com a Professora Dra. Vera Reis, da Universidade Federal do Acre (UFAC), foi realizada\n\nem Rio Branco (AC), no dia 25 de janeiro de 2011.\n\n\n\n211\n\napesar de ser uma oportunidade de trocas de informa\u00e7\u00f5es, os munic\u00edpios n\u00e3o tem\n\ncompet\u00eancia para a realiza\u00e7\u00e3o de muitas a\u00e7\u00f5es conjuntas. Este relato foi feito durante\n\nentrevistas com funcion\u00e1rios das Prefeituras de Assis Brasil e I\u00f1apari realizadas durante\n\na pesquisa de campo em janeiro de 2011.\n\nNo quinto F\u00f3rum MAP, realizado em 2004, em Puerto Maldonado (Peru), foi\n\nassinado um Conv\u00eanio Marco entre institui\u00e7\u00f5es dos tr\u00eas pa\u00edses para desenvolver e\n\nimplementar atividades e projetos de pesquisa e de desenvolvimento sustent\u00e1vel,\n\npromover a troca de informa\u00e7\u00f5es sobre a regi\u00e3o, entre outros objetivos. As institui\u00e7\u00f5es\n\nenvolvidas no conv\u00eanio (Universidade Federal do Acre, Instituto Nacional de\n\nDesarrollo, Instituto de Investigaci\u00f3n de la Amaz\u00f4nia Peruana, Dirrecci\u00f3n Regional de\n\nProducci\u00f3n de Madre de Dios, Asociaci\u00f3n de Municipalidades de Pando,\n\nInterdisciplinaria para el DesarrolloSostenible e Universidad Amazonica de Pando)\n\nestabeleceram um Plano de Trabalho para a gest\u00e3o da Bacia Trinacional do Alto Rio\n\nAcre, articulado dentro do mini-MAP bacias. Este Plano envolvia os seguintes\n\nsubprogramas:\n\n- Diagn\u00f3stico s\u00f3cio-econ\u00f4mico e ambiental (cen\u00e1rios e articula\u00e7\u00e3o das\ninstitui\u00e7\u00f5es e atores loais): modelos de recomposi\u00e7\u00e3o e cen\u00e1rios de evolu\u00e7\u00e3o\nda ocupa\u00e7\u00e3o, uso e aproveitamento da Bacia Trinacional do Alto Rio Acre;\n- Plano Piloto de recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o degradada, (Igarap\u00e9 Encrenca e\nIgarap\u00e9 Bahia), envolvendo moradores, t\u00e9cnicos, professores e estudantes;\n- Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: capacita\u00e7\u00e3o de multiplicadores\n(professores, campesinos e ribeirinhos) em ferramentas para gest\u00e3o de recursos\nnaturais (mapeamento, uso de imagens de sat\u00e9lite e monitoramento de recursos\nh\u00eddricos), para a composi\u00e7\u00e3o dos quadros locais de vigil\u00e2ncia ambiental e\nmanejo de propriedades;\n- Monitoramento participativo da qualidade e quantidade de \u00e1gua;\n- Manejo e aproveitamento participativo de Pesca/quel\u00f4nios;\n- Fortalecimento Institucional \u2013 (oficinas de sensibiliza\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios de\nfronteira, estrutura\u00e7\u00e3o dos Cons\u00f3rcios, legaliza\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Trinacional,\nAgenda 21 local e Agenda 21 regional);\n- Realiza\u00e7\u00e3o de campanhas educativas de sensibiliza\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e\nsocializa\u00e7\u00e3o dos resultados;\n- Plano de controle de eros\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o do Rio Acre (MINIMAP\nBACIAS, 2007).\n\nA Iniciativa MAP chegou a construiu uma p\u00e1gina na internet, que neste\n\nmomento n\u00e3o se encontra mais dispon\u00edvel, mas que teve um papel importante para a\n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o e troca de informa\u00e7\u00f5es sobre a regi\u00e3o MAP e as a\u00e7\u00f5es da Iniciativa. O\n\nmini-MAP Bacias possu\u00eda uma p\u00e1ginal pr\u00f3pria vinculado a da Iniciativa. O portal\n\n(www.map-amazonia.net) foi criado em 2004 e contou com o apoio da coopera\u00e7\u00e3o\n\nalem\u00e3 em um conv\u00eanio com a ONG Amazonlink (SCHMIDLEHNER, MACUCO e\n\n\n\n212\n\nREIS, 2007). Uma avalia\u00e7\u00e3o sobre este processo de comunica\u00e7\u00e3o pela internet conclui\n\nque:\n\n-o trabalho de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 de vital interesse para a Iniciativa MAP, ou\nseja, o processo MAP \u00e9 na sua ess\u00eancia um ensaio de comunica\u00e7\u00e3o.\n-o uso da internet \u00e9 essencial para o futuro da Iniciativa MAP. N\u00e3o s\u00f3 pela\npraticidade, efici\u00eancia e baixo custo, mas principalmente pela democratiza\u00e7\u00e3o\nda informa\u00e7\u00e3o: Direito de Saber e Direito de Participar.\n-a viabiliza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o on-line n\u00e3o \u00e9\nsuficiente. Pessoas precisam se conhecer pessoalmente e reunir-se para que a\ntecnologia seja adotada e o processo de gest\u00e3o de conhecimento se inicie.\n-vimos que muitos integrantes da Iniciativa MAP n\u00e3o conhecem o portal ou\nsequer tem acesso \u00e0 internet. Estas pessoas precisam ser inclu\u00eddas no fluxo de\ninforma\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de outros meios de comunica\u00e7\u00e3o.\n-os comunicadores sociais da Iniciativa MAP t\u00eam um papel decisivo na\nconstru\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a transfronteiri\u00e7a da regi\u00e3o.\n-o MAP precisa de estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o (SCHMIDLEHNER,\nMACUCO e REIS, 2007, p. 67).\n\nNo workshop realizado em 2006, que contou com o apoio da WWF-Brasil\n\n(World Wild Fund) e com a presen\u00e7a de institui\u00e7\u00f5es dos tr\u00eas pa\u00edses, o objetivo era\n\ndiscutir os aspectos legais da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os na Regi\u00e3o\n\nMAP. Esta reuni\u00e3o contou com a presen\u00e7a de representantes da ANA, e resultou em um\n\nprimeiro rascunho sobre as linhas gerais a serem seguidas na gest\u00e3o da bacia do rio\n\nAcre, proporcionando uma articula\u00e7\u00e3o da iniciativa MAP com institui\u00e7\u00f5es federais do\n\nBrasil.\n\nEsta articula\u00e7\u00e3o possibilitou a cria\u00e7\u00e3o de um Grupo de Trabalho (GT) do rio\n\nAcre, apoiado pela ANA, que ao ter participado da Oficina de 2006 se sensibilizou com\n\no tema e a mobiliza\u00e7\u00e3o dos atores sociais e resolveu impulsionar a cria\u00e7\u00e3o de um GT\n\npara a discuss\u00e3o da gest\u00e3o transfronteiri\u00e7a do rio Acre. O GT do rio Acre, foi criado em\n\n2006 no Brasil, junto a C\u00e2mara T\u00e9cnica de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos\n\nTransfronteiri\u00e7os (CTGRHT) do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos (CNRH). Ele\n\nconta com a participa\u00e7\u00e3o de representantes da ANA, do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es\n\nExteriores, do governo estadual, dos governos municipais e de representantes da\n\nsociedade civil. Este grupo funcionou at\u00e9 2010, quando foram encerrados os trabalhos e\n\num relat\u00f3rio foi apresentado \u00e0 CTGRHT para ser analisado, e ele cont\u00e9m as seguintes\n\nrecomenda\u00e7\u00f5es:\n\nO Grupo de Trabalho do Rio Acre, em vista do exposto acima, e com o\nprincipal objetivo de contribuir para o desenvolvimento da gest\u00e3o integrada de\nrecursos h\u00eddricos compartilhados entre Brasil, Peru e Bol\u00edvia na bacia\nhidrogr\u00e1fica do Rio Acre, prop\u00f5e \u00e0 CTGRHT o seguinte curso de a\u00e7\u00e3o: a)\nenvio de mo\u00e7\u00e3o ao CNRH para mobiliar os atores pertinentes a assinarem\nacordo trilateral para a gest\u00e3o integrada da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Acre\n(Anexo I); b) negocia\u00e7\u00e3o e assinatura de acordo bilateral nos moldes da\nproposta apresentada no Anexo II; c) ap\u00f3s a assinatura do acordo, realiza\u00e7\u00e3o\n\n\n\n213\n\nde semin\u00e1rio trinacional para a mobiliza\u00e7\u00e3o dos atores nacionais e locais para a\nimplanta\u00e7\u00e3o do acordo assinado (SAMPAIO, 2010).\n\nA esperan\u00e7a dos membros da Iniciativa MAP, em especial do mini-MAP bacias\n\nera de que esse GT pudesse ser a base para a cria\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea da bacia do rio\n\nAcre, pelo menos do lado brasileiro. Nas reuni\u00f5es que se seguiram foram discutidas e\n\napresentado o diagn\u00f3stico sobre a bacia e sobre as legisla\u00e7\u00f5es ambientais e de recursos\n\nh\u00eddricos dos pa\u00edses envolvidos, Bol\u00edvia e Peru. Na \u00faltima reuni\u00e3o do GT Acre a\n\nprofessora Vera Reis n\u00e3o pode participar e quem a representou foi o funcion\u00e1rio da\n\nSEMA Claudemir Mesquita. Nesta \u00faltima reuni\u00e3o realizada em setembro de 2010 foi\n\nsubmetido e aprovado o Relat\u00f3rio Final do GT que depois foi submetido \u00e0 CTRHT e\n\ndepois ao CNRH.\n\nO GT do Rio Acre apontou como principais conflitos na bacia:\n\na) a dificuldade de abastecimento urbano e de navega\u00e7\u00e3o nas \u00e9pocas de seca;\nb) enchentes nas \u00e9pocas de cheia; c) conflitos sobre a pesca na \u00e9poca da\ndefesa, por disparidade na legisla\u00e7\u00e3o a respeito nos tr\u00eas pa\u00edses; d)\ndeslocamento do leito do Rio Acre nos meandros ocasionando mudan\u00e7a f\u00edsica\nnas fronteiras, com a possibilidade de transfer\u00eancia de comunidades inteiras\npara o pa\u00eds vizinho; e) uso irregular da navega\u00e7\u00e3o para transporte de produtos\nilegais; f) necessidade de manuten\u00e7\u00e3o do caudal ecol\u00f3gico nas \u00e9pocas de seca\n(SAMPAIO, 2010).\n\nNa opini\u00e3o de Claudemir Mesquita\n39\n\n, o GT foi uma iniciativa importante, por\u00e9m\n\ndependia da aprova\u00e7\u00e3o de outras institui\u00e7\u00f5es em um processo que \u00e9 moroso,\n\nprincipalmente por envolver o MRE. Para ele a Iniciativa MAP teve um papel\n\nimportante para gerar e difundir informa\u00e7\u00f5es sobre o rio Acre nos tr\u00eas pa\u00edses, e para a\n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental de algumas comunidades e do pr\u00f3prio poder p\u00fablico local. No\n\nentanto, ainda n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar a\u00e7\u00f5es concretas de recupera\u00e7\u00e3o da bacia do rio\n\nAcre que, em suas palavras, \u201cs\u00f3 ficou no papel\u201d.\n\nElsa Mendonza\n40\n\n, que faz parte da ONG Instituto de Pesquisa Ambiental da\n\nAmaz\u00f4nia (IPAM), que tem uma forte presen\u00e7a no Acre e em especial na Iniciativa\n\nMAP, explicou que o envolvimento do IPAM com a iniciativa de gest\u00e3o do rio Acre\n\ncome\u00e7ou no Mini-MAP bacias. No entanto, com o envolvimento do poder p\u00fablico o\n\nIPAM passou a trabalhar com outras bacias no estado do Acre, em especial com a bacia\n\ndo rio Juru\u00e1, no norte do estado, onde trabalham com mobiliza\u00e7\u00e3o social das\n\ncomunidades, como no Igarap\u00e9 Liberdade. O foco principal do IPAM na regi\u00e3o MAP\n\n39\nA entrevista com Claudimir Mesquita, que \u00e9 funcion\u00e1rio da SEMA, foi realizada no dia 25 de janeiro\n\nde 2011 na sede da SEMA em Rio Branco.\n40\n\nA entrevista com Elsa Mendonza do IPAM ocorreu em Brasil\u00e9ia (AC) no dia 27 de janeiro de 2011.\n\n\n\n214\n\nest\u00e1 nos impactos das estradas e em especial da Estrada do Pac\u00edfico, onde se pode\n\nobservar um aumento do desmatamento e o assoreamento de nascentes e igarap\u00e9s.\n\nEm sua an\u00e1lise sobre a Iniciativa MAP, Oosten (2007) afirma que esta deve ser\n\nentendida n\u00e3o como um movimento social, mas como uma alian\u00e7a multi-setorial, uma\n\nalian\u00e7a de investiga\u00e7\u00e3o ou pol\u00edtica. E este tipo de alian\u00e7a comporta riscos potenciais,\n\npois agrega atores com interesses muito variados e que investem recursos (financeiros\n\nou humanos) esperando alcan\u00e7ar benef\u00edcios comuns. No entanto, isto pode gerar\n\nconflito na medida em que cada ator persiga seus interesses e agendas individuais\n\nimpedindo a busca de um objetivo comum. Outro risco \u00e9 resultante da assimetria entre\n\nos atores, que pode levar o ator mais poderoso a dominar o processo a partir de seus\n\ninteresses aportando recursos financeiros e humanos, e a perda dos atores que n\u00e3o\n\ncompartilham os mesmos interesses. H\u00e1 tamb\u00e9m o risco de que por tr\u00e1s de um discurso\n\nforte dominante da alian\u00e7a, se ocultem interesses alternativos que geram agendas\n\nocultas de um grupo de atores, o que afetaria a transpar\u00eancia e a credibilidade da\n\nalian\u00e7a.\n\nNa Iniciativa MAP estes riscos est\u00e3o presentes, pois \u00e9 uma alian\u00e7a que agrega\n\natores de todos os setores da sociedade dos tr\u00eas pa\u00edses da regi\u00e3o. No entanto, os\n\nparticipantes est\u00e3o divididos em quatro temas: conserva\u00e7\u00e3o ambiental, desenvolvimento\n\necon\u00f4mico, equidade social e pol\u00edticas p\u00fablicas, com interesses e discursos diferentes,\n\nlimitando um debate mais amplo interdisciplinar:\n\nLa divisi\u00f3n en cuatros rubros, divide los participantes y sus alianzas en cuatro\ngrupos de inter\u00e9s, con cuatro discursos diferentes, limitando as\u00ed el debate\nintersectorial. Una agenda regional que toma en cuenta las prioridades de\ngrupos de intereses opuestos no es m\u00e1s que una agenda de \u201chacer-miles-\nflores-florecer\u201d, con escenarios de \u201ctodo-es-posible\u201d y que no cumplen a las\nexigencias de una agenda de una regi\u00f3n bajo tantas presiones como la\nAmazonia Suroccidental, que se requiere la toma de decisiones pol\u00edticas\ndr\u00e1sticas (OOSTEN, 2007, p. 35).\n\nExiste ainda uma assimetria de poder dentro da Iniciativa MAP, pois o grupo da\n\n\u201cconserva\u00e7\u00e3o ambiental\u201d conseguiu apoio da coopera\u00e7\u00e3o internacional holandesa e\n\npassou a dominar o discurso principal da Iniciativa, ocasionando a sa\u00edda de alguns\n\ngrupos locais que n\u00e3o partilhavam do mesmo discurso. Isto demonstra que os interesses\n\ninternos est\u00e3o divergindo e ocasionando rupturas. Ainda assim, Oosten aponta a\n\nIniciativa MAP como uma experi\u00eancia importante, pois:\n\nEn la b\u00fasqueda de una nueva estructura que pueda llenar el vaci\u00f3 de\ngobernanza transfronteriza, creada y suportada por los pueblos de la misma\nregi\u00f3n y enfocada al manejo de su patrimonio natural compartido, el MAP\npuede servir como ejemplo importante como proceso participativo, multi-\n\n\n\n215\n\nactor y multi-sectorial, aun fragmentado, expl\u00edcitamente enfocado al tema de\ndesarrollo sostenible y con objetivo principal de informar y movilizar a los\npueblos de las tres \u00e1reas fronterizas, dando cuerpo a una nueva vivencia\nregional. Considerando que el est\u00e1 llenando el vac\u00edo en el manejo\ndemocr\u00e1tico de recursos naturales transfronterizos, el MAP tiene importancia\nvital, y amerita un estudio profundo de su funcionamiento y de sus resultados\ncon el objetivo de ver si la experiencia puede servir a las otras regiones\nfronterizas en el mundo que igualmente cuentan con grandes recursos\nnaturales, enfrentando la incorporaci\u00f3n r\u00e1pida en las cadenas comerciales\nglobales (2007, p. 36)\n\nDiante deste contexto apresentado neste cap\u00edtulo n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar a\n\nexist\u00eancia de um processo de governan\u00e7a transnacional da bacia do rio Acre (Figura 2),\n\ntrata-se do in\u00edcio de um processo pol\u00edtico que pode se tornar uma forma de governan\u00e7a\n\nse incluir de mecanismos democr\u00e1ticos de participa\u00e7\u00e3o social. Esta experi\u00eancia ser\u00e1\n\ncomparada com o caso da Bacia do rio Napo, compartilhada entre Peru e Equador que\n\nser\u00e1 analisada no cap\u00edtulo quatro a seguir.\n\n\n\n\n\n217\n\n4 BACIA DO RIO NAPO: CONFLITOS SOCIOAMBIENTAIS E A\n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DA GOVERNAN\u00c7A\n\nEste cap\u00edtulo tem como objetivo analisar os conflitos socioambientais e o\n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os na Bacia\n\ndo rio Napo, que abarca parte dos territ\u00f3rios do Equador e do Peru. O contexto desta\n\nbacia transfronteiri\u00e7a diferencia-se em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Bacia do rio Acre devido ao conflito\n\nentre os dois pa\u00edses no qual a fronteira foi alvo de disputa por v\u00e1rias d\u00e9cadas, o que\n\ndificultou a integra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a. Na \u00e1rea da bacia ocorrem conflitos socioambientais\n\nrelacionados aos usos, e seus efeitos, dos recursos h\u00eddricos, dos quais destacam-se: o\n\nconflito devido aos impactos das obras de acesso \u00e0 hidrovia do rio Napo e o\n\nmelhoramento de sua navegabilidade, o conflito devido \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica\n\nresultante da explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, o conflito relacionado aos impactos\n\nda constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas e o conflito devido \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o pela minera\u00e7\u00e3o\n\nilegal do ouro. A constru\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos nesta bacia tem como\n\ndesafio buscar alternativas para a resolu\u00e7\u00e3o destes conflitos, por\u00e9m a fragilidade\n\ninstitucional dos pa\u00edses, o grau de mobiliza\u00e7\u00e3o social e a pouca articula\u00e7\u00e3o\n\ntransnacional da sociedade civil, resultaram em uma governan\u00e7a incipiente.\n\n4.1 A bacia do rio Napo: quadro f\u00edsico e social\n\nA bacia do rio Napo est\u00e1 localizada no extremo oeste da Amaz\u00f4nia Ocidental, e\n\nse estende por uma \u00e1rea\n41\n\nde 100.500 km\u00b2 (LARAQUE et al., 2009), ocupando parte\n\ndos territ\u00f3rios do Equador (cerca de 59,6% da \u00e1rea total da bacia), do Peru (40% da \u00e1rea\n\ntotal da bacia) e Col\u00f4mbia (0,4% da \u00e1rea total da bacia). A bacia do rio Napo ocupa\n\n41% da Bacia amaz\u00f4nica no territ\u00f3rio do Equador, e 4,15% da Bacia Amaz\u00f4nica no\n\nPeru (mapa 4). Ela se encontra entre os paralelos 00\u00b045\u201959\u2019\u2019 e 03\u00b033\u201901\u2019\u2019 de latitude sul\n\ne entre os meridianos 72\u00b038\u201927\u2019\u2019 e 78\u00b018\u201923\u2019\u2019 de longitude oeste (CARDINI, 2010).\n\n41\nOutro autor apresenta a \u00e1rea da Bacia do rio Napo com 99.349,9 km\u00b2 (CARDINI, 2010).\n\n\n\n\n\n219\n\nEquador e Peru compartilham v\u00e1rios sistemas fluviais internacionais. S\u00e3o as\n\nbacias do Amazonas, do Zarumilla, do Tumbes e do Chira. V\u00e1rios rios da bacia\n\namaz\u00f4nica s\u00e3o inclusive os limites fronteiri\u00e7os entre Equador e Peru como os rios:\n\nConchis/Blanco (45km de \u00e1guas lim\u00edtrofes), o S\u00e3o Francisco (20 km), o Napo (25 km),\n\no Aguarico (35 km), o Lagartococha (75 km) e o Guepi (40 km).\n\nA bacia do rio Napo est\u00e1 localizada, portanto, na zona de fronteira entre Equador\n\ne Peru. Em territ\u00f3rio peruano ela abarca os distritos de Napo, Tores Causana e Maz\u00e1n,\n\nda prov\u00edncia de Maynas, no departamento de Loreto. No Equador, a bacia abarca as\n\nprov\u00edncias de Napo, Sucumb\u00edos, Orellana e parte da prov\u00edncia de Pastaza. A navega\u00e7\u00e3o\n\ndo rio Napo na \u00e9poca de cheia ocorre com embarca\u00e7\u00f5es de at\u00e9 quatro p\u00e9s de calado (1,2\n\nm), e durante a vazante o rio \u00e9 naveg\u00e1vel por embarca\u00e7\u00f5es de at\u00e9 tr\u00eas p\u00e9s de calado (0,9\n\nm) at\u00e9 Cabo Pantoja (Peru) e Nuevo Rocafuerte (Equador), na linha de fronteira; com\n\ndois p\u00e9s e meio de calado (0,75 m) at\u00e9 Providencia\u2013Itaya (Equador); e com 2 p\u00e9s de\n\ncalado (0,6 m) at\u00e9 Francisco de Orellana (Equador) (CARDINI, 2010). Devido \u00e0s\n\nmuitas ilhas existentes ao longo do rio, recomenda-se a navega\u00e7\u00e3o somente durante o\n\ndia.\n\nO rio Napo \u00e9 um afluente da margem esquerda do rio Amazonas. Sua origem\n\nest\u00e1 nas montanhas da Cordilheira Oriental dos Andes no Equador, pr\u00f3ximo ao vulc\u00e3o\n\nCotopaxi, no Parque Nacional Cotopaxi, a uma altura de aproximadamente 6000m de\n\naltitude. Ao chegar a 100 km de extens\u00e3o, est\u00e1 situado a 500m de altitude. Sua bacia se\n\ndivide em Alto Napo e Baixo Napo. O Alto Napo compreende desde a nascente at\u00e9 a\n\ndesembocadura do rio Coca (em territ\u00f3rio equatoriano, pr\u00f3ximo \u00e0 cidade de Francisco\n\nde Orellana), quando tem in\u00edcio o Baixo Napo chegando at\u00e9 a sua desembocadura no rio\n\nAmazonas, pr\u00f3ximo \u00e0 Iquitos, no Peru. A largura do rio Napo \u00e9 vari\u00e1vel, de 1000 a\n\n2000 m, e sua maior parte \u00e9 espraiada, com leitos de areia e lama, e apresenta grande\n\nquantidade de ilhas. O rio Napo se forma:\n\na partir de la uni\u00f3n de varios cursos de agua (entre los cuales destacan los\nr\u00edos Mulato y Antisana), discurre, en direcci\u00f3n general NE, por las\nproximidades de la ciudad de Tena, capital de la provincia de Napo, y, tras\nabandonar el \u00e1rea de la cordillera Oriental, alcanza la localidad de Francisco\nde Orellana donde recibe, por su margen izquierda, a dos de sus afluentes: los\nr\u00edos Payamino y Coca (o Papallacta). Desde la localidad de Francisco de\nOrellana (en Ecuador) y, luego de recibir las aguas del r\u00edo Tiputini, alcanza la\nlocalidad de Nuevo Rocafuerte (en las proximidades del l\u00edmite con la\nRep\u00fablica del Per\u00fa) donde recibe las aguas del r\u00edo Yasun\u00ed. Aguas abajo, y\npor varios kil\u00f3metros, act\u00faa como l\u00edmite entre las Rep\u00fablicas de Ecuador y\nPeru. Tras recibir las aguas del r\u00edo Aguarico, uno de sus principales afluentes,\nque, en su tramo final, tambi\u00e9n act\u00faa como l\u00edmite entre las Rep\u00fablicas de\nEcuador y Per\u00fa, discurre francamente en direcci\u00f3n SE, atravesando la\nprovincia de Maynas (departamento de Loreto, Per\u00fa) donde recibe las aguas\n\n\n\n220\n\nde los r\u00edos Curaray, Tacsha Curaray, Tamboryacu y Maz\u00e1n (otros de sus\nprincipales afluentes) para desembocar en el r\u00edo Amazonas aguas debajo de\nla localidad de Iquitos (CARDINI, 2010, p. 8-9).\n\nEntre os principais afluentes da margem esquerda do rio Napo em territ\u00f3rio\n\nequatoriano est\u00e3o: o rio Payamino, o rio Coca, os c\u00f3rregos Yanayacu, Huamayacu,\n\nQuinchayacu e Quillu Pacai, o riacho Jibono, o c\u00f3rrego Capucui, o rio Itaya, os\n\nc\u00f3rregos Guarzayacu, Mandiyacu e Challuayacu, o rio Pa\u00f1ayacu, o rio Baqueroyacu e o\n\nrio Aguarico. E os da margem direita: o c\u00f3rrego Biroteyacu, o rio Indillama, os c\u00f3rregos\n\nA\u00f1anguyacu e Aucayacu, o rio Yuturi, o c\u00f3rrego Pavayacu e Huiririma, o rio Tiputini e\n\no rio Yasun\u00ed. Os principais afluentes da margem esquerda do rio Napo em territ\u00f3rio\n\nperuano s\u00e3o: os c\u00f3rregos Santa Mar\u00eda, Loro Caparina, Tarapoto e Corpal Urco, o rio\n\nTamboryacu, os c\u00f3rregos Cacarita Moron, Bol\u00edvar, Papaya, Zapote, Yanayacu, Copal,\n\nSuni Mira\u00f1o, Urco Mira\u00f1o, Llachapa, Sucusari e Marichin. Na margem direita est\u00e3o: os\n\nc\u00f3rregos Yanayacu e Torres Causana, o rio Aushiri, o rio Curaray, os c\u00f3rregos\n\nHuiririma, Tacsha Curaray, Turapishco e Oro Blanco, o rio Maz\u00e1n e o c\u00f3rrego\n\nYuracyacu (CARDINI, 2010).\n\nO per\u00edodo de cheia do rio Napo come\u00e7a em fevereiro e atinge seu caudal\n\nm\u00e1ximo nos meses de junho, julho e agosto. J\u00e1 a vazante tem in\u00edcio em setembro e seu\n\ncaudal m\u00ednimo \u00e9 em dezembro, podendo se prolongar at\u00e9 fevereiro. Na \u00e9poca de\n\nvazante se formam muitas praias de areia e argila, al\u00e9m das j\u00e1 existentes ilhas,\n\nprincipalmente na parte peruana da Bacia do rio Napo (ECORAE e INADE, 2002).\n\nA pluviosidade m\u00e9dia anual na parte equatoriana da bacia \u00e9 de 3100 mm, mas\n\npode chegar at\u00e9 6173 mm por ano na esta\u00e7\u00e3o Reventador (LARAQUE et al., 2007). A\n\ntemperatura na \u00e1rea da bacia varia bastante, principalmente devido a fatores de altitude\n\ne topogr\u00e1ficos. A temperatura na parte oriental da Cordilheira dos Andes varia\n\nregularmente em fun\u00e7\u00e3o inversa \u00e0 altitude, passando de uma m\u00e9dia anual de 10\u00b0C a\n\n3.000 m at\u00e9 25\u00b0C a 200 m de altitude (LARAQUE, CUYOT e POALBOSA, 2004). A\n\ntemperatura m\u00e9dia na \u00e1rea total da bacia \u00e9 ligeiramente mais baixa do que no restante da\n\nSelva Baixa\n42\n\n. A vegeta\u00e7\u00e3o predominante da plan\u00edcie \u00e9 a floresta equatorial \u00famida.\n\nLaraque, Cuyot e Poalbosa (2004) afirmam que o interesse e import\u00e2ncia de se estudar a\n\nBacia do rio Napo, adv\u00e9m tamb\u00e9m de sua geodin\u00e2mica que influencia fortemente seus\n\n42\nO termo Selva Baixa, tamb\u00e9m conhecida como Baixa Amaz\u00f4nia se refere \u00e0 plan\u00edcie amaz\u00f4nica coberta,\n\nem geral, por floresta tropical ou equatorial \u00famida, enquanto que a Selva Alta, ou Alta Amaz\u00f4nia se\nrefere \u00e0 parte andina. Trata-se de uma terminologia usada principalmente nos pa\u00edses andino-amaz\u00f4nicos.\nNa Alta Amaz\u00f4nia encontram-se in\u00fameras nascentes de rios amaz\u00f4nicos.\n\n\n\n221\n\nfluxos de sedimentos. Estes sedimentos s\u00e3o origin\u00e1rios da vertente oriental da\n\nCordilheira andina que, apesar de corresponder a apenas 12% da superf\u00edcie total da\n\nBacia Amaz\u00f4nica \u00e9 respons\u00e1vel por 95% do material s\u00f3lido transportado e exportado\n\npara o Oceano Atl\u00e2ntico pelo rio Amazonas. No caso da Bacia do rio Napo em territ\u00f3rio\n\nequatoriano, os autores apontam que:\n\npresenta una gran variabilidad en los reg\u00edmenes clim\u00e1ticos e hidrol\u00f3gicos, a\nveces unimodales, otras veces bimodales. Las precipitaciones aumentan,\ndesde la Cordillera hacia la planicie amaz\u00f3nica, donde alcanzan promedios\ninteranuales de 3000 mm/a\u00f1o, con reg\u00edmenes m\u00e1s regulares que en los\nAndes. La variaci\u00f3n espacial de los escurrimientos se evidencia a trav\u00e9s de\nlos caudales espec\u00edficos que varian de 6,6 (Andes) hasta 1101.s -\u00b9km -\u00b2. Un\ntotal anual de 150x10 m\u00b3 de agua sale de las principales estaciones\nhidrol\u00f3gicas de las cuatro cuencas orientales m\u00e1s importantes. La cuenca del\nNapo es la mayor cuenca, con un caudal anual promedio de 2100 m\u00b3.s -\u00b9\n(LARAQUE, CUYOT, e POALBOSA, 2004, p. 148-149).\n\nDe acordo com a pesquisa de Laraque, Cuyot e Poalbosa (2004) sobre a\n\nhidrosedimentologia da Bacia do rio Napo, que avaliaram a quantidade de sedimentos\n\ntransportada entre as localidades de Francisco de Orellana e Nuevo Rocafuerte, ambas\n\nno Equador, a uma dist\u00e2ncia de 200 km, durante o per\u00edodo de 2001 a 2002, o rio Napo\n\nexporta anualmente 63x10\n9\n\nm\u00b3 de fluxo h\u00eddrico e 24x10\u00b3 toneladas de fluxo s\u00f3lido,\n\ndeste \u00faltimo 45% corresponde a remo\u00e7\u00e3o de sedimentos fluviais finos. O que demonstra\n\nque esta bacia carrega uma importante carga de sedimentos devido \u00e0 pluviosidade na\n\nCordilheira Oriental e a eros\u00e3o que carregam esses sedimentos para a Bacia do rio Napo\n\ne este para o rio Amazonas.\n\nA partir da contextualiza\u00e7\u00e3o do quadro f\u00edsico da bacia ser\u00e3o apresentadas a\n\nseguir as principais caracter\u00edsticas da presen\u00e7a humana na \u00e1rea da Bacia do rio Napo no\n\nEquador e no Peru a partir da coloniza\u00e7\u00e3o europeia.\n\nQuando os colonizadores espanh\u00f3is chegaram \u00e0 Bacia do rio Napo ainda no\n\ns\u00e9culo XVI, ela estava povoada por diferentes comunidades ind\u00edgenas. O espanhol\n\nFrancisco de Orellana foi o primeiro europeu a percorrer o rio Amazonas em uma\n\nexpedi\u00e7\u00e3o liderada por Gonzalo Pizarro, que em 1542, alcan\u00e7ou a sua foz. A expedi\u00e7\u00e3o\n\npartiu de onde hoje seria a cidade de Quito e, depois de cruzar os Andes, percorreu o rio\n\nNapo at\u00e9 chegar ao rio Amazonas e sua foz.\n\nDurante grande parte da coloniza\u00e7\u00e3o espanhola esta parte da Bacia Amaz\u00f4nica\n\nficou quase intocada pelo governo espanhol. Foram as miss\u00f5es religiosas que pouco a\n\npouco penetraram nesta \u00e1rea e \u201ccapturaram\u201d os ind\u00edgenas para evangeliza-los em suas\n\nmiss\u00f5es. Com a explora\u00e7\u00e3o do caucho no s\u00e9culo XIX, os ind\u00edgenas foram utilizados\n\n\n\n222\n\ncomo m\u00e3o-de-obra praticamente escrava na sua produ\u00e7\u00e3o. O ciclo do caucho ainda n\u00e3o\n\nconseguiu integrar esta parte da Amaz\u00f4nia aos territ\u00f3rios equatorianos e peruanos. Esta\n\natividade beneficiou mais os peruanos que possu\u00edam uma frota a vapor e controlavam os\n\ntribut\u00e1rios do rio Amazonas, como o Napo, o Putumayo, o Pastaza e o Morona, a partir\n\ndos quais a produ\u00e7\u00e3o seguia para Iquitos, Manaus e Bel\u00e9m, e depois para os mercados\n\neuropeus e norte-americano. \u00c9 somente com a explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo que realmente a\n\nBacia do rio Napo vai integrar-se \u00e0 economia nacional, principalmente no Equador.\n\nO conflito entre Equador e Peru que emergiu na primeira metade do s\u00e9culo XX\n\nfez com que o governo equatoriano buscasse delimitar sua \u00e1rea amaz\u00f4nica e subdividi-\n\nla em prov\u00edncias e distritos:\n\nen teor\u00eda, la inserci\u00f3n de la Amazon\u00eda en la gesti\u00f3n administrativa y pol\u00edtica\ndel pa\u00eds acab\u00f3 en la d\u00e9cada del veinte, lo que coincidi\u00f3 con el inicio de la\nactividad petrolera. Pero tan solo en la d\u00e9cada del cuarenta, el Estado rompi\u00f3\ncon la tradicional pol\u00edtica de bajo perfil en la regi\u00f3n. [\u2026] Seg\u00fan Zavala, el\nconflicto de 1942 result\u00f3 de las rivalidades entre dos empresas petroleras,\nJersey Standard y Anglo Ecuadorian Oil, de las cuales la primera hab\u00eda sido\nexpulsa del Ecuador bajo presi\u00f3n por parte de la segunda y se hab\u00eda\nestablecido en la Amazon\u00eda peruana (J. Zavala, 1972). [\u2026] Desde el d\u00eda\nsiguiente a la guerra de 1941, el Estado ecuatoriano multiplic\u00f3 los proyectos\nde v\u00edas de comunicaci\u00f3n para reforzar su presencia en la regi\u00f3n fronteriza, a\ntrav\u00e9s de una operaci\u00f3n llamada \u201cfronteras vivas\u201d. Cierto es que, tanto el\nproyecto de ferrocarril hacia Curaray como el de la carretera al Puyo\nquedaron en planes hasta la colonizaci\u00f3n masiva que arranc\u00f3 en d\u00e9cada de\nsesenta (FONTAINE, 2007, p. 270).\n\nNa d\u00e9cada de 1940, se torna violento o conflito fronteiri\u00e7o entre Equador e Peru,\n\nque disputavam as fronteiras amaz\u00f4nicas, o que contribuiu para a pol\u00edtica das\n\n\u201cfronteiras vivas\u201d em ambos os pa\u00edses e tamb\u00e9m para pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o territorial.\n\nEste conflito s\u00f3 vai se encerrar por completo em 1998 com o acordo de paz.\n\nA explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, os projetos de coloniza\u00e7\u00e3o agraria, e as primeiras leis\n\nde reforma agr\u00e1ria, implantadas e apoiadas pelo Estado equatoriano desde a d\u00e9cada de\n\n1960 incentivaram os colonos a desmatarem 50% das terras para obterem sua\n\nlegaliza\u00e7\u00e3o. Esta pol\u00edtica, em conjunto com outros elementos, causou um grande\n\ndesmatamento da \u00e1rea amaz\u00f4nica no Equador. Para Fontaine, o objetivo da coloniza\u00e7\u00e3o:\n\n[\u2026] ven\u00eda de la necesidad de aumentar la producci\u00f3n agr\u00edcola nacional y de\ncorregir los desequilibrios regionales en la repartici\u00f3n de la poblaci\u00f3n,\nadem\u00e1s de ocupar las zonas fronterizas por razones de seguridad. [\u2026] La\nrepartici\u00f3n espacial de las tierras adquiridas se transforma en un obst\u00e1culo\nmayor para el desarrollo de una agricultura rentable. De hecho, el eje de\ndistribuci\u00f3n de esas tierras sigue la carretera construida por las empresas\npetroleras, a lo largo de la cual cada finca no debe ocupar m\u00e1s de 250m.\nEntonces, para cubrir 50 ha, cada finca tiene que penetrar 2.000m de tierra\nadentro (2007, p. 275).\n\n\n\n223\n\nNo Peru, neste mesmo per\u00edodo o governo nacional tamb\u00e9m incentivou a\n\nocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea amaz\u00f4nica no pa\u00eds. A constru\u00e7\u00e3o de vias de integra\u00e7\u00e3o, os projetos de\n\ncoloniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e a explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo incentivaram a vinda de imigrantes de\n\noutras partes do pa\u00eds para a \u00e1rea da bacia e tamb\u00e9m a sua integra\u00e7\u00e3o \u00e0 economia\n\nnacional:\n\nLa carretera Lima-Pucallpa, aunque, dificultosa para el tr\u00e1nsito,\nparticularmente durante algunas \u00e9pocas del a\u00f1o, se convirti\u00f3 en un eje activo,\nfavoreciendo la salida en el comercio. Con eso se asegur\u00f3 la demanda de\nalgunos productos de la selva y se estabilizaron los precios,\nindependiz\u00e1ndose de la demanda externa con sus vaivenes y fluctuaciones\nperi\u00f3dicas. En contrapartida, la selva recibi\u00f3 otros art\u00edculos, particularmente\nverduras y art\u00edculos manufacturados. Lugar neur\u00e1lgico de la integraci\u00f3n\necon\u00f3mica fue Pucallpa. [\u2026] Y, en su empuje comercial de integraci\u00f3n\necon\u00f3mica, arrastr\u00f3 a Iquitos, que pas\u00f3 a una situaci\u00f3n de dependencia, y,\ncon Iquitos, a toda la selva baja (SAN ROM\u00c1N, 1994, p. 202).\n\nGrande parte dos ind\u00edgenas que vivia na Bacia do rio Napo foi extinta durante a\n\ncoloniza\u00e7\u00e3o espanhola, por\u00e9m ainda existem grupos ind\u00edgenas que vivem na \u00e1rea da\n\nBacia, como os qu\u00edchuas. Eles s\u00e3o a maior parte da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena na Bacia do rio\n\nNapo atualmente (ECORAE, 1997).\n\nDe acordo com La Torre, os Qu\u00edchuas\n43\n\n:\n\nIdentificados \u00e9tnicamente por el idioma, constituyen un grupo humano\nconformado originalmente por la fusi\u00f3n de sobrevivientes de una gran\ndiversidad de grupos de pueblos sometidos a reducci\u00f3n (canelo, urarina,\nArabela, murato, achuar, etc.). Suman en total unas cincuenta mil personas,\ndispersas en las cuencas del Tigre, Pastaza, Napo y en el departamento de\nSan Mart\u00edn, dnde est\u00e1n los quichuas de Lamas. Tambi\u00e9n viven en un n\u00famero\nno determinado de caser\u00edos mestizos ubicados en los r\u00edos Tigre, Curaray y\nArabela (LA TORRE, 1998, p. 48).\n\nDe acordo com o Instituto para el Bien Com\u00fan (IBC) que fez um atlas das\n\ncomunidades nativas e \u00e1reas protegidas do Nordeste da Amaz\u00f4nia peruana:\n\nEn la parte norte de Loreto, en los r\u00edos Napo, Putumayo y Tigre, se encuentra\nun pueblo bautizado como Quechua del Napo o Kichwaruna, que es producto\nde un largo proceso hist\u00f3rico de homogeneizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica de pueblos con\nidentidades e idiomas particulares. La lengua qu\u00e9chua, o kichwa, se expandi\u00f3\ndesde las partes altas de las cuencas de los r\u00edos Napo y Tigre, que\ncorresponden a territorio ecuatoriano, hacia las partes bajas, e influy\u00f3 no solo\nen los pueblos ind\u00edgenas que all\u00ed se encontraban, sino tambi\u00e9n en la\nconfiguraci\u00f3n del castellano regional de Loreto, que igualmente recibi\u00f3 esta\ninfluencia desde Lamas, en San Mart\u00edn (CHIRIF, 2010, p. 63).\n\nEm territ\u00f3rio equatoriano da Bacia do rio Napo vivem diferentes grupos\n\nind\u00edgenas al\u00e9m dos qu\u00edchuas, que s\u00e3o a maioria, tais como: shuar, achuar, cofanes,\n\n43\nO nome qu\u00edchua tamb\u00e9m pode ser encontrado com outras grafias como Kichwa, e se refere \u00e0 mesma\n\netnia (grupo) ind\u00edgena que vive, entre outras localidades, na Bacia do rio Napo no Equador e no Peru.\n\n\n\n224\n\nsecoyas, sionas, huaranis. Tamb\u00e9m encontram-se alguns grupos ind\u00edgenas em situa\u00e7\u00e3o\n\nde isolamento\n44\n\n(ECORAE e INADE, 2002; ECORAE, 1997).\n\nAo longo do rio Napo em territ\u00f3rio peruano, existem muitas comunidades\n\nqu\u00edchuas, em sua maioria titulada, e poucas que ainda est\u00e3o pleiteando a titula\u00e7\u00e3o de\n\nsuas terras. Tamb\u00e9m se encontram comunidades dos grupos orej\u00f3n (mai juna), huitoto,\n\nashuar e yaguas. Nesta parte da bacia existem alguns grupos isolados como os arabelas\n\ne huaranis (IBC, 2011; ECORAE e INADE, 2002; LA TORRE, 1998).\n\nCom a imigra\u00e7\u00e3o, principalmente incentivada pela coloniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\n\nfomentada pelo Estado e tamb\u00e9m pela explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, muitas\n\npessoas vindas de outras partes do Equador e do Peru migram para a Bacia do rio Napo\n\ne seus arredores.\n\nOs dados demogr\u00e1ficos no Equador e no Peru s\u00e3o organizados por prov\u00edncia e\n\ndepartamento, o que dificulta a delimita\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que vive atualmente nesta\n\nbacia, j\u00e1 que os limites desta n\u00e3o coincidem com os limites pol\u00edtico-administrativos. No\n\ncaso do territ\u00f3rio equatoriano, a Bacia do rio Napo ocupa as prov\u00edncias de Sucumb\u00edos,\n\nNapo, Orellana e parte da prov\u00edncia de Pastaza. No Peru, a bacia ocupa os distritos de\n\nNapo, Maz\u00e1n e Torres Causana, na prov\u00edncia de Maynas, do departamento de Loreto.\n\nDe acordo com dados do Instituto para o Desenvolvimento Regional Amaz\u00f4nico\n\n(ECORAE, 2007), a popula\u00e7\u00e3o da prov\u00edncia de Sucumb\u00edos, em 2007, era composta por\n\n152.587 habitantes, a da prov\u00edncia de Napo por 91.041 habitantes e a da prov\u00edncia de\n\nOrellana por 103.032 habitantes. J\u00e1 no lado peruano, a prov\u00edncia de Maynas, no\n\ndepartamento de Loreto possu\u00eda, em 2007, uma popula\u00e7\u00e3o de 492.992 habitantes (INEI,\n\n2009), mas o distrito de Maz\u00e1n contava com 13.938 habitantes, o distrito de Napo com\n\n16.221 habitantes e o distrito de Torres Causana com 5.187 habitantes, em 2012 (INEI,\n\n2012).\n\nAs principais concentra\u00e7\u00f5es populacionais\n45\n\nlocalizadas na Bacia do rio Napo\n\nem territ\u00f3rio equatoriano s\u00e3o Tena (prov\u00edncia de Napo,) com 22.179 hab., Nueva Loja\n\n(mais conhecida como Lago Agrio) com 32.816 hab., Joya de los Sachas com 10.571\n\nhab., Shushufindi (prov\u00edncia de Sucumb\u00edos) com 25.748 hab., e Francisco de Orellana\n\n44\nGrupos ind\u00edgenas em isolamento, tamb\u00e9m chamados de ind\u00edgenas em isolamento volunt\u00e1rio, \u00edndios\n\nn\u00e3o-contatados ou tribos isoladas, s\u00e3o aqueles grupos que n\u00e3o querem ter contato com o governo do pa\u00eds\nem que vivem e seus cidad\u00e3os.\n45\n\nForam encontradas as seguintes categorias para as localidades ou concentra\u00e7\u00f5es urbanas: capital de\nDistrito (Peru), centro povoado menor (Peru), casario (Peru), comunidade campesina (Peru), comunidade\nnativa ind\u00edgena (Peru), capital Provincial (Equador), capital Cantonal (Equador), par\u00f3quias (Equador),\nassocia\u00e7\u00e3o de colonos (Equador), comunidade ind\u00edgena (Equador) (CARDINI, 2010).\n\n\n\n225\n\n(mais conhecida como El Coca, na prov\u00edncia de Orellana) com 22.122 hab. (Foto 7)\n\n(ECORAE, 2007). Na parte peruana, destacam-se algumas localidades como Santa\n\nClotilde (Foto 8) e Maz\u00e1n, que sofrem grande influ\u00eancia de Iquitos (capital do\n\ndepartamento de Loreto, que est\u00e1 localizada no rio Amazonas).\n\nFoto 7: Vista a\u00e9rea de parte da cidade de Francisco de Orellana, no Equador.\n\nFernanda Mello Sant\u2019Anna, 2012. Nesta foto observa-se uma maior concentra\u00e7\u00e3o populacional junto ao\nrio at\u00e9 a estrada, que \u00e9 pavimentada, que liga Orellana a Sucumbios.\n\nFoto 8: Embarcadouro fluvial de Santa Clotilde na margem do rio Napo, no Peru.\n\n\n\n226\n\nFernanda Mello Sant\u2019Anna, 2012. Trata-se do \u201cEmbarcadero Fluvial Santa Clotilde \u2013 Rio Napo\u201d,\nconstru\u00eddo com fundos de um Projeto Binacional, e apresenta melhores condi\u00e7\u00f5es de infraestrutura do que\nas outras localidades ao longo do rio Napo.\n\nA economia na Bacia do rio Napo est\u00e1 fortemente ligada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do\n\npetr\u00f3leo na parte equatoriana, com uma grande presen\u00e7a de empresas que prestam\n\nservi\u00e7os para as empresas petroleiras, mas tamb\u00e9m existe trabalho informal. Nota-se\n\nque em grande parte das concentra\u00e7\u00f5es urbanas, como Francisco de Orellana, a maior\n\nparte da popula\u00e7\u00e3o vive com pouco acesso a servi\u00e7os b\u00e1sicos e de infraestrutura,\n\nprincipalmente de abastecimento de \u00e1gua e saneamento. Para Bustamante e Jarr\u00edn, que\n\nanalisaram as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas petroleiras da Amaz\u00f4nia\n\nequatoriana:\n\nencontramos muy fuertes desventajas en lo relativo al acceso a los servicios,\na la educaci\u00f3n y a la infraestructura. En relaci\u00f3n al tema de la pobreza\ndebemos se\u00f1alar que la variable m\u00e1s deficitaria es la presencia de un\nporcentaje de personas con ingresos bajo el umbral de pobreza mayor a los\npromedios nacionales y regionales. En cambio los indicadores relativos a la\nindigencia y la severidad de la pobreza son pr\u00e1cticamente iguales a las\nmedias regionales. Esto podr\u00eda corresponder a una situaci\u00f3n en la cual las\nzonas petroleras atraen a poblaci\u00f3n pobre, y esta sufre la carencia de\ninfraestructura. Dado que el resto de la Amazonia muestra estas mismas\ncaracter\u00edsticas, pero de manera menos aguda, la comparaci\u00f3n de las zonas\npetroleras con el resto de la regi\u00f3n muestra desventajas en los mismos rubros\npero menores. Si revisamos las principales variables encontramos lo\nsiguiente: El crescimento demogr\u00e1fico ser\u00eda el efecto social m\u00e1s directo que\nla actividad petrolera habr\u00eda provocado (2007, p, 65).\n\nBustamante e Jarr\u00edn (2007) observaram que, nas \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo\n\nda Amaz\u00f4nia equatoriana, predomina uma alta informalidade na economia, onde\n\n\n\n227\n\ndominam as atividades que visam satisfazer as necessidades da produ\u00e7\u00e3o petroleira, e h\u00e1\n\num descaso sistem\u00e1tico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o. Os autores afirmam\n\nque a atividade petroleira cria uma estrutura social e econ\u00f4mica espec\u00edfica, mas que n\u00e3o\n\n\u00e9 estudada em compara\u00e7\u00e3o com a literatura existente sobre os problemas da produ\u00e7\u00e3o\n\npetroleira como os conflitos socioambientais causados por ela. Eles destacam que:\n\nel aumento de los flujos monetarios generados por la extracci\u00f3n de\nhidrocarburos no reduce los niveles de pobreza. [\u2026] Nos puede llevar a\npensar en el modelo de desarrollo de la actividad hidrocarbur\u00edfera, en el cual,\nla operaci\u00f3n petrolera, se ha reducido a n\u00facleos empresariales, peque\u00f1os que\nse movilizan semanal o quincenalmente desde Quito, y que utilizan una gran\ngama de trabajadores a trav\u00e9s de procesos de tercerizaci\u00f3n, con grados de\nformalizaci\u00f3n de sus trabajos bajos, y relacionados a una poblaci\u00f3n flotante\nque est\u00e1 a la expectativa de las oportunidades, y que tiene malas condiciones\nde vida, inclusive poca seguridad\u201d (BUSTAMANTE e JARR\u00cdN, 2007, p.\n67).\n\nDo lado peruano, est\u00e1 come\u00e7ando a explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na Bacia do rio Napo\n\nno Lote 67, cujo transporte ser\u00e1 realizado pelo rio at\u00e9 a primeira esta\u00e7\u00e3o do oleoduto\n\nNorperuano. Por\u00e9m, nas Bacias dos rios Tigre, Corrientes e Pastaza esta explora\u00e7\u00e3o j\u00e1\n\ntem pelo menos quatro d\u00e9cadas.\n\nUma parte da Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA) das prov\u00edncias\n\nequatorianas, que comp\u00f5em a Bacia do rio Napo, tamb\u00e9m se dedica \u00e0 agropecu\u00e1ria,\n\ncomo a cria\u00e7\u00e3o de bovinos, aves, su\u00ednos e tamb\u00e9m \u00e0s culturas do caf\u00e9, palma africana,\n\nmilho, banana (que diferencia entre \u201cbanano\u201d e \u201cpl\u00e1tano\u201d), arroz, cacau, naranjilla,\n\nyuca, entre outros (ECORAE e INADE, 2002).\n\nNa parte peruana da bacia o maior incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria vem da\n\ncidade de Iquitos, que \u00e9 o maior mercado consumidor, e requer grandes quantidades de\n\nalimentos, mas:\n\nen general la agricultura presenta bajos niveles de producci\u00f3n, productividad\ny rentabilidad de los cultivos, siendo loa mejores suelos los de distritos de\nTorres Causana y Napo, aunque dichos suelos son altamente aluviales y s\u00f3lo\npermiten el cultivo de productos de corto per\u00edodo, ante el riesgo de ser\nafectado por las inundaciones, lo que obliga tambi\u00e9n, a una agricultura\nmigratoria de subsistencia (ECORAE e INADE, 2002, p. 24).\n\nNa prov\u00edncia de Maynas, no Peru, destacam-se os cultivos de yuca, banana,\n\narroz, milho, cana-de-a\u00e7\u00facar, feij\u00e3o, frutas, etc. Destacam-se tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de\n\nb\u00fafalos, al\u00e9m de bovinos, su\u00ednos e aves (ECORAE e INADE, 2002).\n\nPor meio da observa\u00e7\u00e3o no trabalho de campo e em entrevistas com moradores,\n\nnota-se que a pesca \u00e9 uma atividade muito importante, tanto para a subsist\u00eancia quanto\n\ncomo atividade econ\u00f4mica. Pode-se observar que uma grande parte dos mercados e\n\n\n\n228\n\nfeiras nas principais localidades ao longo da Bacia do rio Napo no Equador e no Peru\n\noferecem pescado \u00e0 venda. Como afirmado no documento do ECORAE e INADE, a\n\npesca \u201cconstituye una de las actividades m\u00e1s importantes, y el pescado es elemento\n\nesencial de la dieta del poblador amaz\u00f3nico\u201d (2002, p. 27).\n\nOutra atividade importante na Bacia do rio Napo \u00e9 a madeireira, que em sua\n\nmaior parte n\u00e3o \u00e9 registrada. Estima-se que apenas um ter\u00e7o da madeira comercial\n\nretirada da Bacia Amaz\u00f4nica em territ\u00f3rio equatoriano \u00e9 legalizada segundo informou a\n\nt\u00e9cnica respons\u00e1vel pelo setor florestal da Oficina Regional de Orellana do Minist\u00e9rio\n\nde Meio Ambiente do Equador, em entrevista realizada em julho de 2012. Os dados\n\noficiais do Minist\u00e9rio s\u00e3o somente sobre a quantidade de madeira produzida legalmente.\n\nO mesmo ocorre do lado peruano, onde existem \u00e1reas de concess\u00e3o florestal:\n\nen la cuenca del r\u00edo Napo, las primeras actividades econ\u00f3micas fueron la tala\ny extracci\u00f3n desproporcionada del cedro y palo rosa, hasta que los vol\u00famenes\ndescendieron a niveles no rentables, inici\u00e1ndose la extracci\u00f3n de maderas de\nsegunda categor\u00eda como bolaina blanca, capirona, ishpingo, pino chuncho y\nyacushapana. En conclusi\u00f3n la actividad forestal es principalmente de\ncar\u00e1cter extractivo, sin una pol\u00edtica integral de reforestaci\u00f3n, est\u00e1 afrontando\nlos problemas propios de una explotaci\u00f3n que s\u00f3lo se orient\u00f3 a las especies\nde mayor valor y mejores expectativas a la zona (ECORAE e INADE, 2002,\np. 26).\n\nAl\u00e9m das terras ind\u00edgenas tamb\u00e9m existem \u00e1reas naturais protegidas na extens\u00e3o\n\nda Bacia do rio Napo. No Equador, destaca-se o Parque Nacional de Yasun\u00ed, onde existe\n\numa sobreposi\u00e7\u00e3o com a terra de grupos ind\u00edgenas isolados como os huaranis, e a\n\nReserva de Produ\u00e7\u00e3o Faun\u00edstica Cuyabeno, o Parque Nacional Sumaco Napo Galeras e\n\na Reserva Biol\u00f3gica Limoncocha. Na parte peruana da Bacia n\u00e3o h\u00e1 \u00e1reas naturais\n\nprotegidas, apenas terras ind\u00edgenas tituladas na Bacia do rio Napo, por\u00e9m existem nas\n\nbacias adjacentes. Muitas dessas \u00e1reas naturais protegidas s\u00e3o atravessadas ou se\n\nsobrep\u00f5e a lotes de concess\u00e3o petroleira e mineira, e a projetos de infraestrutura do\n\ncorredor multimodal Manta-Manaus, da IIRSA (BUITR\u00d3N, 2007). Em seguida ser\u00e3o\n\nanalisados os Planos Binacionais entre Equador e Peru e os projetos da IIRSA na \u00e1rea\n\nda Bacia do rio Napo.\n\n4.2 Os projetos da IIRSA e os planos binacionais\n\nComo ocorre em outros pa\u00edses sul-americanos, v\u00e1rios projetos nacionais e\n\nbinacionais foram inclu\u00eddos na IIRSA. Eles tiveram in\u00edcio em diferentes momentos. O\n\n\n\n229\n\nEquador e Peru tamb\u00e9m inclu\u00edram na agenda de projetos da IIRSA alguns de seus\n\nprojetos nacionais e binacionais referentes \u00e0 integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica e energ\u00e9tica.\n\nParte da fronteira entre Equador e Peru foi palco de violentos conflitos entre os\n\npa\u00edses, o que j\u00e1 foi abordado no segundo cap\u00edtulo deste trabalho. Esta situa\u00e7\u00e3o conflitiva\n\nperdurou da d\u00e9cada de 1940 at\u00e9 a assinatura do acordo de paz em 1998. Nesta ocasi\u00e3o,\n\nos dois pa\u00edses assinaram o Acordo Amplo Peruano-Equatoriano de Integra\u00e7\u00e3o\n\nFronteiri\u00e7a, Desenvolvimento e Vizinhan\u00e7a, no qual est\u00e1 inserido o Plano Binacional de\n\nDesenvolvimento da Regi\u00e3o Fronteiri\u00e7a (PBDRF), que conta com um Fundo Binacional\n\nPeru-Equador. Neste mesmo ano tamb\u00e9m foi assinado o Tratado de Com\u00e9rcio e\n\nNavega\u00e7\u00e3o entre Equador e Peru.\n\nO Tratado de Com\u00e9rcio e Navega\u00e7\u00e3o visa assegurar a navega\u00e7\u00e3o pac\u00edfica e o\n\ncom\u00e9rcio no rio Amazonas e seus afluentes, permitindo que o Equador utilize os rios\n\nque d\u00e3o acesso ao rio Amazonas em territ\u00f3rio peruano. Este tratado contempla a\n\nigualdade de tratamento e reciprocidade na navega\u00e7\u00e3o fluvial, no transito terrestre e no\n\ncom\u00e9rcio entre os dois pa\u00edses. Ainda prev\u00ea um sistema de solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias com\n\no estabelecimento de uma comiss\u00e3o Peruano-Equatoriana de Com\u00e9rcio e Navega\u00e7\u00e3o\n\nque tem compet\u00eancia para resolver os conflitos.\n\nNo PBDRF est\u00e3o inseridos in\u00fameros projetos que visam o desenvolvimento das\n\nregi\u00f5es fronteiri\u00e7as entre estes pa\u00edses. Nele est\u00e3o previstos projetos binacionais e\n\nprogramas nacionais para serem executados nas regi\u00f5es fronteiri\u00e7as. Durante o ano de\n\n2001 foi desenvolvido o Projeto \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel da \u00c1rea Fronteiri\u00e7a\n\nAmaz\u00f4nica Peruano-Equatoriana\u201d, com recursos do Fundo Especial Multilateral do\n\nConselho Interamericano para o Desenvolvimento Integral (FEMCIDI), da OEA.\n\nDentro deste Projeto foi realizado um estudo pelo Instituto Nacional de\n\nDesenvolvimento (INADE) e o Instituto para o Desenvolvimento Regional Amaz\u00f4nico\n\n(ECORAE) denominado Plano Binacional Peruano-Equatoriano para o\n\nDesenvolvimento das Bacias dos rios Napo, Tigre e Pastaza (EQUADOR e PERU,\n\n2010). No per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o deste projeto a principal meta:\n\nfue la compatibilizaci\u00f3n de la zonificaci\u00f3n ecol\u00f3gica-econ\u00f3mica con el\nordenamiento territorial del \u00e1rea fronteriza, a trav\u00e9s de los estudios de\nprefactibilidad de mejoramiento de las condiciones de navegabilidad del r\u00edo\nNapo, de la infraestructura econ\u00f3mica necesaria para propiciar el desarrollo\nregional, de investigaci\u00f3n y transferencia de tecnolog\u00eda, de gesti\u00f3n y\norganizaci\u00f3n institucional, de elaboraci\u00f3n del Plan de Desarrollo Integral,\ncon las pol\u00edticas y estrategias de desarrollo sostenible y la gesti\u00f3n financiera\nde los Proyectos Binacionales (GREGORASCHUK, 2003, p. 4).\n\n\n\n230\n\nDe acordo com a avalia\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do Projeto (GREGORASCHUK, 2003),\n\nas demandas mais comuns da popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o fronteiri\u00e7a amaz\u00f4nica peruana-\n\nequatoriana podem ser resumidas nas necessidades de \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento\n\nb\u00e1sico, provis\u00e3o de energia el\u00e9trica e aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. As principais obras realizadas\n\npelo INADE foram a constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura de abastecimento de agua em Santa\n\nClotilde e Maz\u00e1n (Peru), e a constru\u00e7\u00e3o de complexos educativos em Santa Clotilde e\n\nFrancisco de Orellana (Peru).\n\nNeste projeto o estudo sobre a navegabilidade do rio Napo concluiu que:\n\nla navegaci\u00f3n en un r\u00edo de cauce instable y de profundidad escasa en muchos\nsectores establece condiciones particulares que hacen inviable obras o\nmantenimiento para solucionar estas dificultades. Los programas elaborados\npara la capacitaci\u00f3n de navegantes por parte de patrones de embarcaci\u00f3n con\nprobada experiencia en el conocimiento del r\u00edo Napo, considerando la\ninexistencia de estaciones de control en pasos de reducido tirante, parece\natinada para una primera etapa (GREGORASCHUK, 2003, p. 13).\n\nUm dos objetivos do PBDRF \u00e9 o melhoramento da navega\u00e7\u00e3o nas bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas comuns a ambos os pa\u00edses. Destacam-se projetos como os \u201cEstudos\n\nhidromorfol\u00f3gicos para Navega\u00e7\u00e3o\u201d, que est\u00e1 sob a responsabilidade do Minist\u00e9rio de\n\nTransportes, Comunica\u00e7\u00e3o, Habita\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do Peru, e da Oficina do Plano\n\nBinacional de Desenvolvimento da Regi\u00e3o Fronteiri\u00e7a na parte equatoriana. Estes\n\nestudos t\u00eam como objetivo servir de base para a possibilidade da utiliza\u00e7\u00e3o comercial\n\ndo sistema fluvial peruano-equatoriano, que poderia contar com um corredor de\n\ntransporte fluvial que conecte ambos Estados e destes com outros dentro da Bacia\n\nAmaz\u00f4nica. S\u00e3o objetos destes estudos as bacias dos rios Napo, Tigre, Corrientes,\n\nPastaza, Mara\u00f1\u00f3n e Santiago. (QUEROL, 2003).\n\nNa bacia do rio Napo est\u00e1 prevista a implanta\u00e7\u00e3o de projetos da IIRSA, como o\n\nacesso a hidrovia do rio Napo. Estes projetos fazem parte do Eixo de Integra\u00e7\u00e3o do\n\nAmazonas, do corredor multimodal Manta-Manaus. Est\u00e3o inseridos neste Eixo o Brasil,\n\na Col\u00f4mbia, o Equador e o Peru, em uma extens\u00e3o de 5,7 milh\u00f5es de km\u00b2 (Mapa 5).\n\nEste corredor \u00e9 um mega-projeto que inclui a constru\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o, melhoramento e\n\nmanuten\u00e7\u00e3o de vias terrestres, portos mar\u00edtimos como o de Manta, portos fluviais como\n\nde Francisco de Orellana, aeroportos, e hidrovias (MANCHENO e PIEDRA, 2008).\n\n\n\n\n\n232\n\nO Eixo do Amazonas conta com o Grupo de Projetos n\u00b0 6 \u201cRede de Hidrovias\n\nAmaz\u00f4nicas\u201d, cujo objetivo \u00e9 melhorar a navegabilidade dos rios Amazonas, Solim\u00f5es,\n\nIca, Putumayo, Huallaga, Mara\u00f1on, Ucayali, Napo e Morona, em uma extens\u00e3o\n\nestimada de 8.500 km, e o Grupo de Projetos n\u00b0 2 \u201cAcesso \u00e0 Hidrovia do Napo\u201d\n\n(IIRSA, 2008).\n\nO Grupo 2 tem como projeto \u00e2ncora o Porto de Francisco de Orellana (Foto 9),\n\nque conta com a fun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de fortalecer a integra\u00e7\u00e3o nacional equatoriana em\n\nsua por\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica, nas prov\u00edncias de Napo e Orellana com a serra e a costa, e\n\ntamb\u00e9m permite consolidar uma via fluvial at\u00e9 Manaus contribuindo para a integra\u00e7\u00e3o\n\nregional amaz\u00f4nica e tamb\u00e9m conectando-a ao Pac\u00edfico. Tamb\u00e9m conta com os\n\nseguintes projetos: Centro Binacional de Aten\u00e7\u00e3o de Fronteira (CEBAF) Nuevo\n\nRocafuerte (Equador) \u2013 Cabo Pantoja (Peru); a constru\u00e7\u00e3o do novo aeroporto de Tena; a\n\nimplementa\u00e7\u00e3o do novo aeroporto de Francisco de Orellana (El Coca); e o\n\nmelhoramento do Porto de Esmeraldas e do Porto de Manta (IIRSA, 2008).\n\nO trajeto entre Manta e Manaus corresponde a 578 km por via terrestre, e mais\n\n2860 km por via fluvial. Desse trecho, 260 km est\u00e3o na parte equatoriana desde\n\nFrancisco de Orellana at\u00e9 Nuevo Rocafuerte, na fronteira com o Peru. A parte do\n\ncorredor em territ\u00f3rio equatoriano ainda apresenta desafios, principalmente em rela\u00e7\u00e3o\n\n\u00e0s vias terrestres na parte amaz\u00f4nica:\n\nEl recorrido del proyecto inicia en el Puerto de Manta, provincia de Manab\u00ed,\nen las costas ecuatorianas del Oce\u00e1no Pac\u00edfico. [\u2026] La ruta continua por\nPortoviejo y Quevedo; desde ah\u00ed inicia su ascenso a los Andes Ecuatorianos,\npasando por la Man\u00e1 y Zumbahua, este \u00faltimo en la provincia de Cotopaxi,\nde ah\u00ed sigue por Pujil\u00ed hasta llegar a Latacunga, capital de la provincia. A\npartir de aqu\u00ed el proyecto no tiene una definici\u00f3n clara existiendo dos\nopciones: la primera es seguir en direcci\u00f3n a Quito y tomar la salida oriental\nde Papallacta para despu\u00e9s continuar por la v\u00eda hasta el Tema \u2013 donde est\u00e1\nprevista la construcci\u00f3n de un aeropuerto internacional de carga \u2013 en la\nprovincia del Napo, en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica del Ecuador; la segunda opci\u00f3n y\nla m\u00e1s controversial es la que ir\u00eda de Latacunga a Salcedo y de ah\u00ed pasar\u00eda\ndirectamente hasta Tena; este \u00faltimo tramo, como la indica Varillas (sf) lleva\nm\u00e1s de 40 a\u00f1os de construcci\u00f3n, la geograf\u00eda de la zona es de muy dif\u00edcil\nacceso y se encuentra cerca del Parque Nacional Llanganates. El seguinete\ntramo planificado por v\u00eda terrestre es el proyecto entre la ciudad de Tena y\nFrancisco de Orellana \u2013 el Coca \u2013 en donde si bien existe la opci\u00f3n de\nmejorar la v\u00eda actual, se ha planificado construir una carretera de 138 km de\nextensi\u00f3n a orillas del r\u00edo Napo. Seg\u00fan lo indica Varillas (2008) en los dos\ncasos la v\u00eda pasar\u00eda muy cerca del Parque Nacional Sumaco Napo Galeras\u201d\n(MANCHENO e PIEDRAS, 2008, p. 31).\n\n\n\n233\n\nFoto 9: Porto de Francisco de Orellana no rio Napo, no Equador.\n\nFernanda Mello Sant\u2019Anna, 2012. Nesta foto observa-se as condi\u00e7\u00f5es da instala\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria de Francisco\nde Orellana, e as embarca\u00e7\u00f5es que transportam passageiros e cargas.\n\nA parte fluvial do trajeto come\u00e7a no rio Napo em Francisco de Orellana, dando\n\nin\u00edcio a hidrovia do Napo, onde est\u00e1 prevista a constru\u00e7\u00e3o de um porto de transfer\u00eancia\n\nde carga, o que inclui a constru\u00e7\u00e3o de zonas de armazenamento e descarga, para as\n\nembarca\u00e7\u00f5es que subiriam e partiriam pelo rio Napo. No entanto, existem ainda\n\nalgumas d\u00favidas sobre onde seria a localiza\u00e7\u00e3o exata deste porto:\n\n[\u2026] algunos estudios han determinado que la mejor ubicaci\u00f3n para este\nproyecto es en la localidad de El Bel\u00e9n (Varillas, 2008). En este sentido\nexiste informaci\u00f3n poco clara, ya que el Ministerio de Transporte y Obras\nP\u00fablicas (MTOP) en comunicado de prensa publicado el martes 22 de abril\nde 2008 indic\u00f3 que Puerto Providencia ser\u00eda el puerto que unir\u00e1 los trayectos\nterrestre y fluvial de la Manta-Manaos; Puerto Providencia se encuentra\nubicado a 80 km de Shushufindi y 40 km de Francisco de Orellana. Por otro\nlado, la IIRSA mantiene en su p\u00e1gina web a Puerto Francisco de Orellana\ncomo \u201cproyecto ancla\u201d, es decir el principal proyecto del Grupo 2 del Eje del\nAmazonas. Cualquiera que sea la opci\u00f3n a tomar, todas se ubican en una\nzona de altamente fr\u00e1gil por encontrar-se cerca del Parque Nacional Yasun\u00ed\n(MANCHENO e PIEDRAS, 2008, p. 32).\n\nEmbora os autores (MANCHENO e PIEDRAS, 2008) levantarem v\u00e1rias\n\npossibilidades para onde deveria ser constru\u00eddo o porto de transfer\u00eancia de carga, o\n\nEstudo sobre o melhoramento da navegabilidade do rio Napo aponta que:\n\nlas zonas que tentativamente se consideran para la construcci\u00f3n de estas\ninstalaciones aduaneras son Bel\u00e9n/Providencia (como punto de\norigen/destino principal ecuatoriano de las cargas de tr\u00e1fico internacional),\n\n\n\n234\n\nNuevo Rocafuerte (durante el tiempo en que se mantenga esta localidad\ncomo punto de transferencia de carga para el sector inferior del tramo\necuatoriano), el nuevo embarcadero a construir para el trasbordo de cargas en\ninmediaciones de la frontera, Cabo Pantoja (como punto de recepci\u00f3n de\nmercader\u00edas ecuatorianas con destino al sector superior del tramo peruano \u2013\ndistritos de Torres Causana y Napo) y en la localidad Maz\u00e1n (para\nmercader\u00edas con destino al municipio hom\u00f3nimo y a la operaci\u00f3n de\ncomercio internacional en Fase 1, cuando est\u00e9 habilitada la carretera Iquitos \u2013\nMaz\u00e1n) (CARDINI, 2010f, p. 113)\n\nA hidrovia do Napo partiria ent\u00e3o de Francisco de Orellana, passaria por\n\nPanacocha e Tiputino, e chegaria a Nuevo Rocafuerte, na fronteira com o Peru, onde\n\nseria constru\u00eddo um Centro Binacional de Aten\u00e7\u00e3o de Fronteira, e um aeroporto tanto de\n\nturismo como de transfer\u00eancia de carga. Este trajeto passa por \u00e1reas de grande\n\nimport\u00e2ncia socioambiental como Terras Ind\u00edgenas, a Reserva Biol\u00f3gica Limoncocha, o\n\nParque Nacional Yasun\u00ed e a Reserva de Produ\u00e7\u00e3o Faun\u00edstica de Cuyabeno\n\n(MANCHENO e PIEDRA, 2008). Em territ\u00f3rio peruano a hidrovia continua desde\n\nCabo Pantoja, na fronteira com o Equador, at\u00e9 a sua desembocadura no rio Amazonas,\n\npr\u00f3ximo a Iquitos.\n\nMancheno e Piedra (2008) afirmam que o Eixo do Amazonas da IIRSA poderia\n\nser analisado com base em quatro tipos de fluxos fluviais: locais, nacionais, regionais e\n\ninternacionais. Na parte equatoriana do Eixo os maiores fluxos s\u00e3o locais, depois os\n\nnacionais, e quase nenhum fluxo regional ou internacional, assim, a produ\u00e7\u00e3o e\n\ncomercio desta \u00e1rea n\u00e3o apresenta condi\u00e7\u00f5es de aproveitar as economias de escala que o\n\ncorredor proporcionaria, o \u00fanico que teria condi\u00e7\u00f5es de aproveit\u00e1-las seria o Brasil:\n\n[...] en t\u00e9rminos de los flujos del comercio existente en Brasil, desde y hacia\nla Cuenca del Pac\u00edfico, como al interior del Eje, existe una potencialidad,\nporque en t\u00e9rminos muy generales, como se demostr\u00f3 anteriormente, las\nexportaciones desde el Brasil hacia la Cuenca del Pac\u00edfico por esta v\u00eda\nbordear\u00eda los USD 9.000 millones en el a\u00f1o 2006, mientras que las\nimportaciones totales de Brasil desde esa regi\u00f3n llegar\u00eda a los USD 23.000\nmillones, el flujo comercial \u2013exportaciones m\u00e1s importaciones- entre los\npa\u00edses del Eje estar\u00eda en alrededor de los USD 10.000 millones en el mismo\na\u00f1o; valores que al compararlos con el costo total estimado de las obras del\nEje de USD 2.000 millones, parecer\u00eda ser que es totalmente rentable\n(MANCHENO e PIEDRA, 2008, p. 53).\n\nO com\u00e9rcio e os fluxos que transitam pelo rio Napo em sua parte equatoriana\n\ns\u00e3o em sua maioria locais, e o sistema fluvial \u00e9 prec\u00e1rio, altamente informal e com\n\ninadequada ou nenhuma infraestrutura portu\u00e1ria, de armazenagem, navega\u00e7\u00e3o e\n\ncomunica\u00e7\u00f5es:\n\nlas mercanc\u00edas que se transportan por esta v\u00eda son muy reducidas y\ncom\u00fanmente destinadas al consumo familiar o al comercio local. La principal\ncarga movilizada para este objetivo est\u00e1 conformada por alimentos y\n\n\n\n235\n\nmateriales de construcci\u00f3n. El comercio regional e internacional es\nactualmente escaso o inexistente; seg\u00fan los autores el m\u00ednimo flujo que pudo\nser percibido se relaciona con productos madereros, de hidrocarburos y\npeque\u00f1os intercambios familiares transfronterizos. Adem\u00e1s de los elevados\ncostos de transporte, otro obst\u00e1culo encontrado para el comercio regional e\ninternacional es la falta de presencia de autoridades aduaneras en la frontera\nentre Ecuador y Per\u00fa, o en Francisco de Orellana, por lo cual, el comercio\ndebe ser registrado en Quito, creando as\u00ed un grave problema institucional. Es\nimportante mencionar que no existen estad\u00edsticas en ninguna entidad del\nEstado ecuatoriano sobre el valor, la producci\u00f3n local o el comercio realizado\npor el r\u00edo (MANCHENO e PIEDRAS, 2008, p. 45).\n\nDurante o trabalho de campo realizado na Bacia do rio Napo em julho de 2012,\n\nfoi poss\u00edvel entrevistar um grupo de trabalhadores brasileiros de transporte fluvial (Foto\n\n10) que estavam em Nuevo Rocafuerte, no Equador, na fronteira com o Peru. De acordo\n\ncom o capit\u00e3o eles vieram de Manaus e entregaram um maquin\u00e1rio de gera\u00e7\u00e3o de\n\nenergia el\u00e9trica de uma empresa finlandesa para uma empresa petroleira em um lote\n\npr\u00f3ximo \u00e0 Francisco de Orellana\n46\n\n. No momento da entrevista, eles estavam aguardando\n\nem Nuevo Rocafuerte a libera\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o para atravessarem a fronteira e\n\npoderem retornar \u00e0 Manaus. No entanto, j\u00e1 esperavam havia dias para a libera\u00e7\u00e3o. O\n\ncapit\u00e3o tamb\u00e9m comentou sobre as dificuldades de navegar pelo rio Napo no Equador,\n\ncomo, por exemplo, a baixa profundidade do rio em alguns trechos, a presen\u00e7a de\n\ntroncos de \u00e1rvores no leito do rio, e tamb\u00e9m o tempo para a libera\u00e7\u00e3o do transporte\n\ninternacional nas fronteiras.\n\n46\nFoi solicitado pelo entrevistado o sigilo sobre seu nome e o nome da empresa petroleira.\n\n\n\n236\n\nFoto 10: Embarca\u00e7\u00e3o brasileira no rio Napo, na fronteira entre Equador e Peru.\n\nFernanda Mello Sant\u2019Anna, 2012. Nesta embarca\u00e7\u00e3o brasileira, cujo capit\u00e3o foi entrevistado em Nuevo\nRocafuerte (Equador), observa-se uma das balsas em que foi transportado um maquin\u00e1rio para uma\nempresa petroleira no Equador.\n\nEm 1999 os governos do Equador e do Peru apresentaram \u00e0 OEA a proposta\n\npara formular um \u201cPlano Peruano-Equatoriano para o Desenvolvimento Integral das\n\nBacias dos Rios Napo \u2013 Tigre \u2013 Pastaza\u201d, que foi aprovada e publicada em 2002 pelo\n\nECORAE do Equador e pelo INADE. O principal objetivo do Plano \u00e9: \u201ccontribuir a\n\naliviar las condiciones de pobreza, detener los procesos de deterioro y degradaci\u00f3n\n\nambiental, y promover la ocupaci\u00f3n ordenada, el desarrollo sostenible, y la integraci\u00f3n\n\ndel \u00e1rea fronteriza de la regi\u00f3n amaz\u00f3nica\u201d (ECORAE e INADE, 2002, p. 11). Neste\n\nPlano foram identificados, para sua execu\u00e7\u00e3o, os seguintes componentes:\n\nI. Estudio de Zonificaci\u00f3n Ecol\u00f3gica Econ\u00f3mica Compatibilizada para el \u00e1rea\nfronteriza.\nII. Programas de Inversiones:\nII.1 Fomento del Comerio Fronterizo.\nII.2 Infraestructura Econ\u00f3mica.\nII.3 Aprovechamiento y Manejo Forestal.\nII.4 Comunidades Nativas/Ind\u00edgenas.\nII.5 Parques y/o Reservas Naturales Binacionales\nII.6 Mejoramiento de la Navegabilidad del R\u00edo Napo.\nII.7 Investigaci\u00f3n y Transferencia de Tecnolog\u00eda.\nII.8 Gesti\u00f3n y Organizaci\u00f3n Institucional. (ECORAE e INADE, 2002).\n\nPara o componente de \u201cMelhoramento da Navegabilidade do Rio Napo\u201d, o\n\nPlano previu a elabora\u00e7\u00e3o de um Estudo, que foi realizado por um cons\u00f3rcio entre a\n\n\n\n237\n\nempresa SERMAN &amp; Asociados AS (proveniente da Rep\u00fablica Argentina) e a empresa\n\nCSI Ingenieros AS (da Rep\u00fablica Oriental do Uruguai), que realizou o servi\u00e7o de\n\nconsultoria para elabora\u00e7\u00e3o do \u201cEstudo Binacional de Navegabilidade do Rio Napo,\n\ndesde o Porto de Francisco de Orellana (El Coca \u2013 Rep\u00fablica do Equador) at\u00e9 a\n\nconflu\u00eancia com o Rio Amazonas (Rep\u00fablica do Peru)\u201d (CARDINI, 2010). Esta\n\nelabora\u00e7\u00e3o ocorreu no per\u00edodo de 2009 a 2010 e contou com o financiamento do Fundo\n\npara o Financiamento de Opera\u00e7\u00e3o de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica para Iniciativas para a\n\nIntegra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura (FIRII) do BID no valor de 743.860 d\u00f3lares. E contou com\n\na participa\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es dos governos equatoriano e peruano,\n\nem especial, do Minist\u00e9rio de Transporte e Obras P\u00fablicas do Equador, e do Minist\u00e9rio\n\nde Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e do Minist\u00e9rio de Transporte e Comunica\u00e7\u00e3o do Peru.\n\nO Informe Final deste Estudo Binacional possui seis volumes: I) Estado Atual da\n\nNavega\u00e7\u00e3o; II) Investiga\u00e7\u00f5es de Campo; III) Estudo da Hidr\u00e1ulica Fluvial; IV) Estudo\n\nSocio-Econ\u00f4mico; V) An\u00e1lise Ambiental e Social; e VI) Propostas e Plano de\n\nInvestimentos.\n\nEste Estudo apresentou algumas propostas para melhorar a navega\u00e7\u00e3o do rio\n\nNapo, que est\u00e3o divididas em a\u00e7\u00f5es n\u00e3o-estruturais e a\u00e7\u00f5es estruturais. Entre as a\u00e7\u00f5es\n\nn\u00e3o-estruturais destacam-se: a) medidas de ajuda \u00e0 navega\u00e7\u00e3o; b) implanta\u00e7\u00e3o de uma\n\nrede de Esta\u00e7\u00f5es Hidrom\u00e9tricas com transmiss\u00e3o de dados em tempo real; c) realiza\u00e7\u00e3o\n\nde progn\u00f3stico de varia\u00e7\u00e3o de n\u00edveis hidrom\u00e9tricos a curto prazo. As a\u00e7\u00f5es estruturais\n\nconsistem em: a) limpeza de troncos, ramos e pali\u00e7adas do leito do rio; b) medidas para\n\nmelhorar as infraestruturas de embarque e desembarque (melhoria de escalinatas para as\n\ncomunidades ribeirinhas menores, constru\u00e7\u00e3o de pequenos embarcadouros para as\n\nlocalidades medianas, constru\u00e7\u00e3o de embarcadouros de maior envergadura com\n\nequipamento para transfer\u00eancia de cargas, reabilita\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e/ou melhora da\n\ninfraestrutura de embarque existente); c) medidas para o melhoramento e adapta\u00e7\u00e3o da\n\nfrota fluvial (com diferen\u00e7as para o tramo equatoriano e o peruano do rio Napo).\n\nCabe destacar que este Estudo desconsidera a dragagem como uma medida\n\nvi\u00e1vel para o melhoramento da navegabilidade, o que diminui muito o impacto\n\nsocioambiental das obras de infraestruturas que devem ser implementadas. De acordo\n\ncom o Estudo:\n\nEl hecho de que el an\u00e1lisis t\u00e9cnico-econ\u00f3mico haya concluido en descartar la\nposibilidad de realizar dragados para mantener las condiciones de navegaci\u00f3n\nen los \u201cmalos pasos\u201d durante das condiciones de estiaje, elimina la mayor\nparte de los impactos negativos significativos que podr\u00eda haber tenido el\nproyecto; as\u00ed como la mayor fuente de la potencial resistencia al mismo por\n\n\n\n238\n\nparte de la sociedad, particularmente de las comunidades ribere\u00f1as del r\u00edo\nNapo. Si bien en alg\u00fan momento futuro podr\u00eda plantearse la necesidad de\nrealizar un dragado puntual en alg\u00fan embarcadero que se vea en una\ncondici\u00f3n cr\u00edtica por p\u00e9rdida de profundidades al pie (debido a la variabilidad\ndel r\u00edo), dicha situaci\u00f3n ameritar\u00e1 realizar un an\u00e1lisis de factibilidad, dado\nque la evaluaci\u00f3n ambiental no muestra la existencia de afectaciones\nambientales significativas si los dragados son de baja escala y se realizan\nadecuadamente, reinsertando los sedimentos en un sitio profundo cercano del\npropio cauce. Queda claro a partir del estudio objeto de la presente\nconsultor\u00eda, que este tipo de acciones \u2013 de existir \u2013 ser\u00e1 muy puntual y no se\naplicar\u00e1 a la profundizaci\u00f3n y mantenimiento generalizado de los \u201cmalos\npasos\u201d, dado que esta es una acci\u00f3n t\u00e9cnicamente muy ineficiente (debido a\nlas condiciones hidrol\u00f3gicas y sedimentol\u00f3gicas particulares del r\u00edo Napo)\nque la transforman en econ\u00f3micamente inconveniente (CARDINI, 2010e, p.\n371-372).\n\nMancheno demonstrou preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da dragagem do leito\n\ndo rio Napo, devido:\n\nlas caracter\u00edsticas naturales del r\u00edo Napo que tiene poca profundidad con una\nalta variabilidad de su curso que depende de las estaciones clim\u00e1ticas; a este\ncurso inestable se suma los latos \u00edndices de sedimentaci\u00f3n y acumulaci\u00f3n de\nmateriales que se constituyen en barreras naturales para la navegaci\u00f3n de\ncalada relativamente profundo (MANCHENO, 2011, p. 207).\n\nOutros problemas referentes a dragagem do rio tamb\u00e9m devem ser levados em\n\nconta, pois:\n\n[\u2026] no se han tomado en cuenta los efectos que se podr\u00edan ocasionar en caso\nde dragarse el r\u00edo Napo a fin de mejorar su navegabilidad. A pesar que el\nproyecto formal no habla de actividades de dragado, la navegabilidad del r\u00edo\nNapo en su parte cercana a la poblaci\u00f3n de Lago Agrio presenta muchos\nobst\u00e1culos naturales. Entre estos est\u00e1n: 1) grandes cantidades de sedimentos\nque son arrastrados de forma natural (y que han aumentado en los \u00faltimos\na\u00f1os debido a los procesos de erosi\u00f3n fomentados por los cambios de\ncobertura vegetal en las cuencas que alimentan los distintos afluentes del r\u00edo\nNapo); 2) cambio de curso del r\u00edo en especial en la \u00e9poca de lluvias en las\npartes altas de las cuencas, lo que hace que muchas veces el tr\u00e1fico de\nembarcaciones se dificulte o incluso se interrumpa temporalmente; 3) bajas\nprofundidades a lo largo del r\u00edo, formaci\u00f3n de bajos debido a los bancos de\narena y sedimentos que dificultan la navegaci\u00f3n inclusive de peque\u00f1as\nembarcaciones. Por lo tanto, resulta dif\u00edcil pensar en actividades de dragado,\nporque, los procesos naturales habr\u00edan que dichas actividades no tengan una\nduraci\u00f3n de largo plazo y resulte muy costoso mantener las condiciones que\naseguren la navegabilidad a trav\u00e9s de grandes embarcaciones. Sin embargo,\nel incremento de embarcaciones de cualquier tipo generar\u00eda impactos sobre\nespecies de agua dulce (las que sirven de alimento a la poblaci\u00f3n local), se\ngeneran procesos de contaminaci\u00f3n de aguas por derrames de combustibles y\nresiduos, el ruido afecta y ahuyenta a las especies, las especies de mayor\nvolumen se alejan de estos sitios, se originan tambi\u00e9n varios cambios en la\nvegetaci\u00f3n junto al r\u00edo, por la necesidad de muelles, canales, puertos y dem\u00e1s\ninfraestructuras\u201d (GONZALEZ, GUEVARA e RON, 2011, p. 192).\n\n\n\n239\n\nEntre os potenciais impactos sociais e ambientais das obras que devem ser\n\nrealizadas para o melhoramento da navegabilidade do rio Napo, o Estudo, aponta como\n\num dos principais a interfer\u00eancia na qualidade da \u00e1gua, pois:\n\nLa calidad del agua superficial del r\u00edo Napo podr\u00eda verse m\u00ednimamente\nafectada durante la fase de implementaci\u00f3n por las tareas de construcci\u00f3n y\nmejora de infraestructuras de embarque y acopio de mercader\u00edas. En tanto,\ndurante la fase de operaci\u00f3n las acciones del proyecto que podr\u00edan afectarla\nser\u00eda la implementaci\u00f3n del sistema de remoci\u00f3n, extracci\u00f3n y trozado de\npalizadas (tambi\u00e9n un grado muy leve) y el aumento del tr\u00e1nsito de\nembarcaciones. Dado que la afectaci\u00f3n m\u00e1s importante sobre la calidad del\nagua podr\u00eda generarse por p\u00e9rdidas o derrames involuntarios de combustibles,\naceites y lubrificantes, as\u00ed como por la disposici\u00f3n de residuos y efluentes\nl\u00edquidos, se debe acompa\u00f1ar el incremento de la navegaci\u00f3n con un\ncorrespondiente refuerzo de las instituciones de control de la contaminaci\u00f3n\nasociadas a las actividades n\u00e1uticas (CARDINI, 2010e, p. 372).\n\nOs outros impactos sobre o meio f\u00edsico e sobre a biota s\u00e3o considerados leves,\n\nenquanto que os impactos sociais, econ\u00f4micos e culturais s\u00e3o considerados, em geral,\n\ncomo positivos, pois aumentariam as atividades econ\u00f4micas na \u00e1rea de influ\u00eancia do\n\nEstudo, o que melhoraria as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o se forem implementadas as\n\na\u00e7\u00f5es propostas no Estudo, assim os impactos:\n\nson positivos para las poblaciones de la zona m\u00e1s a\u00fan si los mismos son\nacompa\u00f1ados por medidas de promoci\u00f3n del comercio, de control de la\nnavegaci\u00f3n, de manejo de contingencias y de participaci\u00f3n comunitaria, que\nser\u00e1n descriptos al tratar los lineamientos del Plan de Manejo Ambiental [\u2026],\nlos cuales permitir\u00e1n controlar los posibles impactos negativos que se podr\u00edan\ngenerar sobre la biota acu\u00e1tica y terrestre (CARDINI, 2010e, p. 376).\n\nO grande problema \u00e9 que o Equador e o Peru, assim como a maioria dos pa\u00edses\n\nlatino-americanos e amaz\u00f4nicos, t\u00eam fragilidades institucionais, o que dificultaria a\n\nimplementa\u00e7\u00e3o de muitos aspectos levantados no Estudo. Isto \u00e9, em muitos casos, nota-\n\nse que muitas institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o conseguem cumprir seus pap\u00e9is de reguladoras e\n\nfiscalizadoras, o que gera uma desorganiza\u00e7\u00e3o e as medidas de preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o\n\nde impactos socioambientais n\u00e3o s\u00e3o executadas.\n\nO projeto de melhoramento da navegabilidade do rio Napo apresenta resist\u00eancia\n\npor parte de alguns grupos organizados como a Rede de Comunidades do rio Napo que\n\ns\u00e3o contra a constru\u00e7\u00e3o da hidrovia, pois consideram prejudicial para as popula\u00e7\u00f5es\n\namaz\u00f4nicas. De acordo com o pr\u00f3prio levantamento presente no quinto volume do\n\nInforme Final do Estudo Binacional (CARDINI, 2010e), foram realizadas reuni\u00f5es\n\ninformativas com grupos de interesses levantados ao longo do estudo que s\u00e3o:\n\ninstitui\u00e7\u00f5es do Estado, governos locais, organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e organiza\u00e7\u00f5es\n\nind\u00edgenas. As reuni\u00f5es foram na cidade de Iquitos, no Peru, mas durante a realiza\u00e7\u00e3o do\n\n\n\n240\n\nestudo tamb\u00e9m foram realizadas entrevistas com autoridades governamentais,\n\nrepresentantes de organiza\u00e7\u00f5es e federa\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, dirigentes, pessoas residentes,\n\ncolonos, ind\u00edgenas, entre outros, durante as visitas de campo ao longo do rio Napo.\n\nDurante a reuni\u00e3o de Iquitos foram expostas informa\u00e7\u00f5es sobre a IIRSA pelo Ministro\n\nAugusto Arzubiaga (Diretor Nacional da IIRSA no MRE do Peru), sobre o Estudo\n\nBinacional pelo seu diretor Julio Cardini, e sobre a \u201cEstrada IIRSA Norte\u201d pelo\n\nengenheiro Fernando Llanos representante da empresa Oderecht. Ap\u00f3s as exposi\u00e7\u00f5es foi\n\nrealizada uma mesa-redonda com perguntas e respostas e depois todos os participantes\n\npreencheram formul\u00e1rios com perguntas e coment\u00e1rios. O pr\u00f3prio estudo concluiu a\n\npartir da participa\u00e7\u00e3o dos diferentes atores sociais na reuni\u00e3o informativa que:\n\nprevio al presente estudio poco se conoc\u00eda sobre el dragado del r\u00edo, uno de\nlos temas que en ambos pa\u00edses desencaden\u00f3 la m\u00e1s fuerte oposici\u00f3n a\ncualquier actividad af\u00edn; no obstante, del estudio objeto de la presente\nconsultor\u00eda ha quedado claro que el dragado es imposible de realizar, al\nmenos en condiciones t\u00e9cnicas y econ\u00f3micas razonables. [\u2026] Se hizo \u00e9nfasis\nen que las acciones relacionadas con la mejora de las condiciones de\nnavegabilidad del r\u00edo Napo, que incluyen el desarrollo de la infraestructura\nportuaria en diferentes categor\u00edas y la navegaci\u00f3n de embarcaciones\nadaptadas a las caracter\u00edsticas del r\u00edo, inducir\u00eda importantes efectos en las\neconom\u00edas comunales y en la mejora de sus condiciones sociales. [\u2026] Las\nopiniones de los participantes fueron diversas, desde un reconocimiento al\nesfuerzo y a los objetivos del estudio hasta una oposici\u00f3n, en general no\nintransigente, que, en algunos casos, se origina en las arraigadas\nconcepciones pol\u00edticas en contra de los Acuerdos de Paz firmados entre\nambos pa\u00edses (Ecuador y Per\u00fa) y, en otros casos, en una f\u00e9rrea oposici\u00f3n\ncontra el megaproyecto Manta-Manaos (CARDINI, 2010e, p. 424).\n\nEm seguida ser\u00e3o analisados os principais conflitos que envolvem os recursos\n\nh\u00eddricos da Bacia do rio Napo, tanto no Equador quanto no Peru, bem como os impactos\n\ntransfronteiri\u00e7os. Os impactos devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de projetos de infraestrutura como o\n\nde melhoramento da navega\u00e7\u00e3o da hidrovia do rio Napo j\u00e1 foram abordados acima.\n\n4.3 Os principais conflitos e impactos socioambientais pelo uso dos recursos\n\nh\u00eddricos\n\nNa bacia do rio Napo encontram-se uma diversidade de conflitos\n\nsocioambientais\n47\n\n. Podem-se destacar os gerados pela explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e do g\u00e1s\n\nnatural, pela gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica por meio da constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, pela\n\n47\nPara aprofundar a discuss\u00e3o sobre conflitos socioambientais, ver: ZHOURI e LASCHEFSKI, 2010;\n\nACSELRAD, 2004; MARTINEZ-ALIER, 2007. Nesse trabalho assume-se que os conflitos\nsocioambientais s\u00e3o definidos como aqueles que resultam de embates pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais pelo\nuso, e seus impactos, dos recursos naturais (RIBEIRO, 2010).\n\n\n\n241\n\ninfraestrutura da hidrovia e pela minera\u00e7\u00e3o ilegal com a utiliza\u00e7\u00e3o de dragas. Alguns\n\nocorrem pr\u00f3ximos \u00e0 fronteira, mas est\u00e3o na escala nacional. Mas encontram-se tamb\u00e9m\n\nconflitos transfronteiri\u00e7os.\n\nAtualmente, o Equador depende do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural para suprir sua\n\ndemanda de energia. De acordo com L\u00f3pez:\n\npuesto que el Ecuador exporta el 70% del crudo que extrae de la Amazonia, e\nimporta derivados de petr\u00f3leo y electricidad para complementar una oferta\ntotal de energ\u00eda dependiente de combustibles f\u00f3siles en 90% - con alto costo\necon\u00f3mico y ambiental -, se evidencia que en materia energ\u00e9tica el pa\u00eds es no\nsostenible (2011, p. 1).\n\nFontaine complementa com os dados sobre o peso da produ\u00e7\u00e3o nacional:\n\nExportador neto de petr\u00f3leo desde 1972, el Ecuador ocupa un rango\nintermedio en la geopol\u00edtica de los hidrocarburos en Am\u00e9rica Latina. Sus\nreservas de crudo convencional alcanzan actualmente 5.060 millones de\nbarriles (OLADE, 2006) y se ubican en el 4\u00b0 rango regional, por cierto lejos\ndetr\u00e1s de Venezuela, Brasil y M\u00e9xico. Sus exportaciones alcanzaron apenas\n130 millones de barriles en 2004 y 2005, en comparaci\u00f3n con unos 755\nmillones de barriles para Venezuela (OLADE, 2006: 21). Los principales\npa\u00edses de destino son Estados Unidos (74,35%), Per\u00fa (11,65%) y Chile\n(6,16%) (DNH, 2007). En cambio, la importancia de los ingresos procedentes\ndel petr\u00f3leo en la econom\u00eda nacional es bastante significativa. En efecto, en\n2003, las exportaciones de crudo y derivados representaron un 43% en valor\nde todas las exportaciones; la renta y los ingresos por concepto de\nexportaci\u00f3n de derivados representaron un 33% del presupuesto del Estado\n(Ministerio de Energ\u00eda y Minas 2004). Adem\u00e1s de ser la primera fuente de\ningresos del pa\u00eds, constituyen tambi\u00e9n la principal fuente de financiamiento\npara el pago de la deuda externa [\u2026]. En 2006, el nivel de la renta alcanz\u00f3\n4.283 millones de USD (FONTAINE, 2008, p. 172-173).\n\nNo Peru, os combust\u00edveis f\u00f3sseis (petr\u00f3leo, g\u00e1s e carv\u00e3o) correspondem a 75%\n\nda produ\u00e7\u00e3o de energia prim\u00e1ria em 2007, e somente a participa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo\n\ncorresponde a aproximadamente 60% (FONTAINE, 2010).\n\nA explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural na Amaz\u00f4nia equatoriana e peruana tem\n\ngerado impactos socioambientais nas \u00e1reas em que est\u00e1 localizada, o que tem resultado\n\nem conflitos socioambientais. Esta explora\u00e7\u00e3o remonta \u00e0 d\u00e9cada de 1920 no Equador,\n\nquando come\u00e7aram as primeiras pesquisas e prospec\u00e7\u00f5es, mas foi na d\u00e9cada de 1970\n\nque ela se intensificou em ambos os pa\u00edses.\n\nNo Equador, o governo militar, que chegou ao poder em 1963, realizou algumas\n\nmudan\u00e7as referentes \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo no pa\u00eds como a cria\u00e7\u00e3o da Corporaci\u00f3n\n\nEstatal Petrolera del Ecuador (CEPE), em 1967, que permitiu que o governo\n\nparticipasse diretamente da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. A CEPE \u00e9 convertida em\n\nPetroecuador em 1989.\n\n\n\n242\n\nEn 1977, la nueva junta militar expidi\u00f3 la Ley de Colonizaci\u00f3n de la Regi\u00f3n\nAmaz\u00f3nica Ecuatoriana [\u2026]. A trav\u00e9s de esas medidas, el Estado intentaba\nentrar definitivamente en la Amazon\u00eda e integrar la regi\u00f3n al mercado\nnacional e internacional, mientras reforzaba la soberan\u00eda nacional en la\nfrontera con Per\u00fa (FONTAINE, 2007, p. 272-273).\n\nA irrup\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria petroleira no Equador foi chamada de \u201csegunda\n\nconquista\u201d, pois gerou uma nova onda de imigra\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia.\n\nDiferentemente da primeira coloniza\u00e7\u00e3o, os ind\u00edgenas n\u00e3o foram capturados para ser\n\nm\u00e3o-de-obra, apesar de existir ind\u00edgenas trabalhando como oper\u00e1rios assalariados para\n\nas empresas petroleiras, mas ambas as conquistas tiveram em comum, de acordo com\n\nDavid Maybury-Lewis (apud FONTAINE, 2007), a usurpa\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios ind\u00edgenas\n\ne a destrui\u00e7\u00e3o das suas estruturas sociais comunais.\n\nOs impactos da atividade petroleira ocorrem desde a primeira fase, a\n\nexplorat\u00f3ria, at\u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos derivados do petr\u00f3leo, passando pelas outras\n\nfases de explora\u00e7\u00e3o, transporte, armazenamento e refinamento. Um dos motivos para os\n\nconflitos socioambientais que tem ocorrido na Amaz\u00f4nia equatoriana \u00e9 que os lotes de\n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo se sobrep\u00f5em, muitas vezes, \u00e0s terras ind\u00edgenas e \u00e1reas naturais\n\nprotegidas (Mapa 6). De acordo com Velasco (2009), do total de povos ind\u00edgenas do\n\nEquador:\n\nmuchos de ellos est\u00e1n asentados en la Amazonia y, por tanto, propensos a la\nactividad petrolera. La Vicepresidencia Corporativa de Responsabilidad\nAmbiental, Social, Seguridad y Salud de Petroecuador inform\u00f3 que al 25 de\nnoviembre de 2008 exist\u00eda una sobre posici\u00f3n de bloques petroleros que\nimpactaba el habitad de los pueblos Kichwas, Manta-Huancavilo y Manta-\nHuancavilca. Y que, adem\u00e1s, hab\u00eda incidencia sobre los territorios de las\nnacionalidades Shuar, Huaorani, Shiwiar, Achuar, Zapara y Secoya, entre\notras. En muchos casos, el impacto de la actividad petrolera no s\u00f3lo se limita\na la ocupaci\u00f3n de un \u00e1rea para la explotaci\u00f3n de un yacimiento, sino al\ntendido de un gaseoducto o un oleoducto, que implica la deforestaci\u00f3n, o al\nderrame de petr\u00f3leo en la zona, tal como ocurri\u00f3 el 14 de febrero de este a\u00f1o\nen la localidad amaz\u00f3nica de Santa Rosa (p. 7-8).\n\nAs atividades ligadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo geram grandes impactos que\n\ncome\u00e7am com o desmatamento para a constru\u00e7\u00e3o de estradas para se chegar aos lotes e\n\ndepois para construir a plataforma de explora\u00e7\u00e3o e portos (Foto 11). Em seguida, s\u00e3o\n\ndesmatadas as \u00e1reas para os oleodutos, muitas vezes dispersos pelo territ\u00f3rio sem\n\nplanejamento (Foto 12). Al\u00e9m disso, o afluxo de pessoas que v\u00e3o trabalhar nesta\n\natividade, tamb\u00e9m provoca desmatamento. Mas o principal impacto ambiental da\n\natividade de explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo \u00e9 a contamina\u00e7\u00e3o, do ar, da \u00e1gua, do solo, dos\n\nanimais, afetando, inclusive a sa\u00fade humana.\n\n\n\n243\n\nFoto 11: Porto de empresa petroleira na margem do rio Napo, no Equador.\n\nFernanda Mello Sant\u2019Anna, 2012. Observa-se que esta empresa petroleira possui uma estrutura portu\u00e1ria\nem boas condi\u00e7\u00f5es.\n\nFoto 12: Oleoduto na estrada que liga Nueva Loja (Lago Agrio) a Francisco de\nOrellana, no Equador.\n\nFernanda Mello Sant\u2019Anna, 2012. Oleoduto passa em frente a uma resid\u00eancia, na margem da estrada\npr\u00f3xima a Nueva Loja (Lago Agrio), no Equador. Em caso de vazamento, a popula\u00e7\u00e3o seria afetada\ndiretamente.\n\n\n\n\n\n245\n\nFontaine (2007) sintetiza os impactos ligados a cada parte da atividade de\n\nexplora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, que contaminam todo o ecossistema ao redor:\n\nla perforaci\u00f3n de pozos genera en primer lugar la producci\u00f3n de lodos t\u00f3xicos\ny desechos s\u00f3lidos no biodegradables que se almacenan alrededor. Luego, la\nestaci\u00f3n de bombeo se vuelve un complejo sistema de extracci\u00f3n del\npetr\u00f3leo, que opera una primera separaci\u00f3n del producto pesado, del agua y\ndel gas natural. Cada d\u00eda, una estaci\u00f3n de producci\u00f3n evacua un promedio de\n72.000 barriles de agua contaminada por los productos qu\u00edmicos que sirven\npara el tratamiento del crudo. Digamos que, de manera esquem\u00e1tica, cada\nestaci\u00f3n dispone de dos piscinas donde recogen, de una parte, las aguas de\nformaci\u00f3n con fuerte composici\u00f3n en sales y componentes t\u00f3xicos, de la otra,\nlas aguas residuales con fuerte composici\u00f3n en hidrocarburos. El gas es\nincinerado in situ, lo que genera una constante contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica.\nCuando las aguas salinas son almacenadas a cielo abierto, contribuyen al\nsecamiento del suelo y atraen a los animales dom\u00e9sticos o salvajes, que\npueden entonces envenenarse. Por su parte, las aguas residuales pueden, bien\nderramarse cuando la lluvia hace subir el nivel de las piscinas y de la capa\nfre\u00e1tica, o bien infiltrarse en el subsuelo y envenenar las redes h\u00eddricas\nvecinas. La cremaci\u00f3n de estas piscinas, que a veces se practica para eliminar\nlos hidrocarburos, es otra fuente de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica. A esta\ncontaminaci\u00f3n cr\u00f3nica, se agregan la contaminaci\u00f3n sonora, el calentamiento\nde la capa fre\u00e1tica o de los r\u00edos y esteros, que modifica el ecosistema, as\u00ed\ncomo la contaminaci\u00f3n de las aguas y suelos provocada por accidentes y las\ntareas de mantenimiento del sistema de oleoductos y de las estaciones de\nproducci\u00f3n (FONTAINE, 2007, p. 278-279).\n\nOs impactos para as comunidades ind\u00edgenas s\u00e3o, em primeiro lugar,\n\nrepresentados pela invas\u00e3o de seus territ\u00f3rios e \u00e1reas de resid\u00eancia. As obras para a\n\nexplora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo como o tra\u00e7ado de linhas s\u00edsmicas, a constru\u00e7\u00e3o de plataformas e\n\na pr\u00f3pria explora\u00e7\u00e3o podem gerar res\u00edduos que contaminam o ar, a \u00e1gua, o solo, os\n\npeixes, entre outros recursos naturais dos quais estas popula\u00e7\u00f5es dependem para\n\nsobreviver. Outro tipo de impacto para as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es\n\nclientelistas e paternalistas que se formam entre estas e as empresas de petr\u00f3leo. Um\n\nterceiro tipo de impacto\n\nprocede de la divisi\u00f3n de las comunidades ind\u00edgenas, fomentada por las\nnegociaciones con las empresas para el acceso a recursos, la cual significa a\nmenudo una instrumentalizaci\u00f3n de las organizaciones sociales de base.\nAdem\u00e1s, estas relaciones pueden tener efectos perversos en lo que ata\u00f1e a la\nprotecci\u00f3n del medio ambiente por las comunidades afectadas, si \u00e9stas eligen\npercibir indemnizaciones por los da\u00f1os ambientales, en vez de anticiparlos y\nevitarlos. Por otra parte, la organizaci\u00f3n social se afecta por la irrupci\u00f3n de\nnuevas posibilidades de trabajo y por la presencia de actores ex\u00f3genos en el\nseno de las comunidades. La creaci\u00f3n de empleos temporales, relativamente\natractivos por su remuneraci\u00f3n, puede generar una dependencia econ\u00f3mica,\nno s\u00f3lo al introducir una redefinici\u00f3n del trabajo en el seno de la comunidad\nsino tambi\u00e9n al provocar un efecto inflacionario sobre la econom\u00eda local\n(FONTAINE, 2007, p. 279).\n\nAs popula\u00e7\u00f5es camponesas e de colonos tamb\u00e9m s\u00e3o afetadas pelas atividades\n\nda explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, cujos efeitos podem ser percebidos na precariedade das\n\n\n\n246\n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida. Elas s\u00e3o, em geral, provenientes de outras regi\u00f5es de seus pa\u00edses de\n\norigem, como, por exemplo, da regi\u00e3o andina, e est\u00e3o despreparadas para viver na\n\nAmaz\u00f4nia. S\u00e3o comunidades altamente dependentes das atividades e empresas ligadas \u00e0\n\nexplora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo:\n\nuna consecuencia de esta dependencia es la formaci\u00f3n de enclaves urbanos\ncon servicios p\u00fablicos deficientes debido al crecimiento demogr\u00e1fico mal\ncontrolado. Esta urbanizaci\u00f3n acelerada se acompa\u00f1a de los fen\u00f3menos\nsociales conocidos: concentraci\u00f3n de emigrantes pobres en los barrios mal\nequipados en infraestructura, violencia, prostituci\u00f3n, alcoholismo, etc.\n(FONTAINE, 2007, p. 280).\n\nUm conflito que ficou bastante conhecido devido \u00e0s suas consequ\u00eancias\n\njudiciais, bem como pela sua repercuss\u00e3o internacional, foi o das comunidades afetadas\n\ncontra a empresa Texaco, que foi depois comprada pela Chevron, empresa que assumiu\n\ntodos os passivos ambientais da anterior. Este conflito ocorreu em uma \u00e1rea na\n\nAmaz\u00f4nia equatoriana, na Bacia do rio Napo, que foi explorada durante muitos anos,\n\npr\u00f3xima a cidade de Nueva Loja, mais conhecida como Lago Agrio. Como apontou\n\nFontaine, no entanto, a contamina\u00e7\u00e3o pelas atividades petroleiras no norte da Amaz\u00f4nia\n\nequatoriana era \u201cparticularmente concentrada en los campos m\u00e1s antiguos y m\u00e1s\n\nproductivos de la Amazonia ecuatoriana: Sacha e Shushufindi\u201d (2005, p. 37), pr\u00f3ximas\n\na cidade de Nueva Loja.\n\nO conflito entre a empresa Texaco e as comunidades afetadas foi\n\ninstitucionalizado na d\u00e9cada de 1990 com a cria\u00e7\u00e3o da \u201cUni\u00f3n de los Afetacdos y\n\nAfestadas por las Operaciones de la Petrolera Texaco\u201d (UAAOPT). Esta uni\u00e3o \u00e9\n\nformada por associa\u00e7\u00f5es de base das comunidades afetadas, tais como os secoyas\n48\n\n,\n\nsionas\n49\n\n, cof\u00e1ns\n50\n\n, huaranis\n51\n\ne colonos das prov\u00edncias de Orellana e Sucumbios, que\n\nformaram, em 1994, a Frente de Defensa de la Amazonia (FDA). A FDA representa a\n\nAssembleia dos Afetados pela Texaco e coordena a Assembleia de Delegados e executa\n\nas diretrizes do Comit\u00ea executivo da UAAOPT (FDA, 2013).\n\nFoi em 1993 que estas comunidades afetadas entraram com uma \u201ca\u00e7\u00e3o de\n\nclasse\u201d contra a Petroleira Texaco na Corte do Distrito Sul de Nova Iorque (Estados\n\nUnidos). Este processo judicial tem como causa os impactos sociais e ambientais da\n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo pela empresa que teve in\u00edcio em 1967 no Equador:\n\n48\nRepresentados pela Organiza\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena Secoya do Equador (OISE).\n\n49\nRepresentados pela Federa\u00e7\u00e3o da Nacionalidade Siona do Equador.\n\n50\nRepresentados pela Federa\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena da Nacionalidade Ind\u00edgena Cof\u00e1n do Equador (FEINCE).\n\n51\nRepresentados pela Organiza\u00e7\u00e3o da Nacionalidade Huarani do Equador.\n\n\n\n247\n\nEn 1964 se celebra el contrato entre el Estado ecuatoriano y la Texas\nPetroleum Company, el cual consiste en la concesi\u00f3n de aproximadamente un\nmill\u00f3n y medio de hect\u00e1reas en la regi\u00f3n oriental, dedicados a la exploraci\u00f3n\ny explotaci\u00f3n de hidrocarburos durante 58 a\u00f1os, como m\u00e1ximo, a la Texaco\ndel Ecuador C.A. y a la Gulf Ecuatoriana de Petr\u00f3leo S.A.. [\u2026] En 1967,\ndespu\u00e9s de tres a\u00f1os de exploraci\u00f3n, la Texaco-Gulf encuentra petr\u00f3leo [\u2026]\nde buena calidad y en cantidades comerciables. El pozo Lago Agrio 1 arroj\u00f3\nuna producci\u00f3n de 2.640 barriles por dia. [\u2026] En 1976 el Consorcio Texaco-\nGulf pas\u00f3 a denominarse Consorcio CEPE-Texaco, el cual perfor\u00f3 entre 1967\ny 1986 un total de 28 pozos exploratorios, de los cuales 18 fueron\nproductivos (LASSO, 2010, p. 37-38).\n\nComo j\u00e1 foi mencionado a CEPE se torna a Petroecuador que com o fim do\n\ncontrato com a Texaco se torna dona exclusiva das instala\u00e7\u00f5es do antigo cons\u00f3rcio. Em\n\n1995, depois da a\u00e7\u00e3o judicial j\u00e1 iniciada pelas comunidades afetadas, a Texaco assina\n\num acordo com o governo equatoriano para a reabilita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e se isentando de\n\nmaiores responsabilidades. Em 1996 entra em execu\u00e7\u00e3o a \u201crepara\u00e7\u00e3o ambiental\u201d do\n\nacordo \u201ccon la colaboraci\u00f3n de los munic\u00edpios de Nueva Loja, Sushufindi, Joya de los\n\nSachas y Coca, as\u00ed como del Consejo Provincial de Sucumb\u00edos, por un costo total de 40\n\nmillones de d\u00f3lares\u201d (FONTAINE, 2007, p. 287). Em 2002, a Corte de Nova Iorque\n\nresolve que a a\u00e7\u00e3o deveria ocorrer no Equador. Os afetados decidem ent\u00e3o entrar com\n\numa a\u00e7\u00e3o judicial na Corte Superior de Nueva Loja em 2003:\n\nDentro del proceso judicial, los demandantes se preocuparon por probar,\ncomo en derecho se requiere, todas las acusaciones contra la petrolera. Gran\nparte de la prueba que reposa en el juicio fue producida y pagada por la\nmisma empresa demandada. En el record o expediente, se acumularon m\u00e1s de\n230.000 p\u00e1ginas de informaci\u00f3n, se receptaron m\u00e1s de 40 testimonios de\npersonas afectadas por las operaciones de Texaco, se incorporaron 106\ninformes periciales, 60 de los cuales fueron pagados totalmente por Chevron;\nse produjeron m\u00e1s de 80.000 resultados qu\u00edmicos de las muestras tomadas en\nel suelo, aguas o sedimentos; se entregaron a los jueces varios estudios de\nsalud elaborados en forma independiente por expertos extranjeros. El juez\ninspeccion\u00f3 y verific\u00f3 directamente los da\u00f1os causados en 54 sitios operados\npor la petrolera (FDA, 2013, sem p\u00e1gina).\n\nNo ano 2000 a empresa Texaco foi comprada pela empresa estadunidense\n\nChevron, que passou a ser sujeito da a\u00e7\u00e3o judicial. No ano 2011, O juiz Nicol\u00e1s\n\nZambrano da Corte Provincial de Sucumb\u00edos, emitiu a primeira senten\u00e7a contra a\n\nChevron, que deveria pagar uma indeniza\u00e7\u00e3o de 9,5 milh\u00f5es de d\u00f3lares para a repara\u00e7\u00e3o\n\ndo dano ambiental, incluindo a limpeza dos solos, a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de \u00e1gua e\n\nsa\u00fade para as comunidades afetadas. Na senten\u00e7a o juiz tamb\u00e9m imp\u00f4s que a empresa\n\npedisse desculpas p\u00fablicas para os afetados em um prazo de 15 dias da divulga\u00e7\u00e3o da\n\nsenten\u00e7a. E se a empresa n\u00e3o se desculpasse a san\u00e7\u00e3o seria duplicada (FDA, 2013).\n\nForam apontadas as causas da contamina\u00e7\u00e3o durante o contencioso contra a\n\nTexaco / Chevron:\n\n\n\n248\n\ndentre as causas da contamina\u00e7\u00e3o, que elevou as taxas de mortalidade por\nc\u00e2ncer e doen\u00e7as respirat\u00f3rias, al\u00e9m de problemas reprodutivos e defeitos\ncong\u00eanitos, est\u00e3o: a) destina\u00e7\u00e3o completamente errada do enorme volume de\n\u00e1gua de forma\u00e7\u00e3o [...] que deveria ter sido reinjetada no subsolo profundo; b)\nderrames de \u00f3leo inevit\u00e1veis nessa etapa industrial, frequentes no transporte\npor dutos [...]; c) dissemina\u00e7\u00e3o de bacias de rejeitos ao ar livre, sem\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o e vazadas diretamente na rede h\u00eddrica; a Texaco aterrou\nmuitas delas para que desaparecessem da vista das equipes de vistoria; d)\nqueimas de hidrocarboneto nas tochas de al\u00edvio e nos inc\u00eandios absurdos\nfeitos para \u201climpar\u201d bacias de rejeitos (SEV\u00c1 FILHO, 2010, p. 123).\n\nPara Fontaine:\n\n[...] el caso Texaco no es un conflicto en el que se oponen exclusivamente\ncomunidades ind\u00edgenas y una empresa multinacional. En realidad, los\ncampesinos colonos se constituyen la gran mayor\u00eda de los firmantes de la\ndemanda presentada en Nueva York y de la poblaci\u00f3n que pretendi\u00f3\ndefenderse en la \u201cacci\u00f3n de clase\u201d. En realidad, [\u2026], se trata de un caso\nt\u00edpico de convergencia entre los movimientos ecologista, ind\u00edgena y\ncampesino, que se concret\u00f3 con la creaci\u00f3n, el 15 de mayo de 1994, del\nFrente de Defensa de la Amazonia (FDA) (2007, p. 287-288).\n\nA FDA \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil que tem atuado para al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o\n\njudicial contra a Texaco / Chevron, capacitando e buscando fortalecer as organiza\u00e7\u00f5es e\n\ncomunidades de base contra os impactos socioambientais de certas atividades na\n\nAmaz\u00f4nia equatoriana.\n\nForam realizadas entrevistas com pessoas chave da FDA em Quito, em Nueva\n\nLoja e em Francisco de Orellana\n52\n\n, em julho de 2012. Pablo Fajardo, um dos\n\nadvogados que tem atuado no processo judicial das comunidades contaminadas contra a\n\nTexaco-Chevron, afirmou, em entrevista, que o processo \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o coletiva das\n\ncomunidades afetadas pela contamina\u00e7\u00e3o resultante da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na regi\u00e3o,\n\nque buscam que a empresa repare os danos, tanto ambientais como de sa\u00fade que\n\nafetaram a popula\u00e7\u00e3o. Durante o processo foram realizadas an\u00e1lises de amostras de \u00e1gua\n\ne solo das \u00e1reas contaminadas. O governo equatoriano n\u00e3o participou deste processo,\n\npois tentou fazer um acordo com a empresa para a repara\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas\n\ncontaminadas. Explicou que uma vez o Congresso peruano fez uma Carta pedindo ao\n\ngoverno equatoriano para fazer uma an\u00e1lise da contamina\u00e7\u00e3o na bacia do rio Napo, em\n\n1984, para saber se esta contamina\u00e7\u00e3o estava chegando ao Peru. No ano de 2012 a FDA\n\nentrou com um pedido na justi\u00e7a brasileira para congelar os ativos e bens da Chevron no\n\n52\nFoi entrevistado Pablo Fajardo, um dos advogados do caso contra a Texaco em Quito, em cinco de\n\njulho de 2012; tamb\u00e9m foi entrevistado Juan Espejos em Francisco de Orellana e o presidente da FDA,\nWilmen Meneses, em Nueva Loja, tamb\u00e9m em julho de 2012.\n\n\n\n249\n\nBrasil enquanto tramita o processo no Equador, pois o Brasil e o Equador tem um\n\nacordo que facilita a execu\u00e7\u00e3o rec\u00edproca de senten\u00e7as entre os pa\u00edses.\n\nSegundo o diretor provincial Juan Espejo da FDA de Orellana, em entrevista, as\n\nempresas privadas de petr\u00f3leo n\u00e3o permitem que os t\u00e9cnicos da FDA fa\u00e7am coleta de\n\namostras de \u00e1gua e solo para an\u00e1lise. Por este motivo, eles precisam passar pelos\n\ntr\u00e2mites legais e burocr\u00e1ticos junto ao Minist\u00e9rio do Ambiente para solicitar as an\u00e1lises.\n\nEm alguns locais onde foram coletadas amostras para an\u00e1lise, os resultados das\n\namostras da FDA divergiram dos apresentados pelo Minist\u00e9rio do Ambiente e pelas\n\npr\u00f3prias empresas petroleiras, inclusive a Petroecuador (estatal). Uma das maiores\n\ndificuldades no trabalho da FDA \u00e9 constatar a contamina\u00e7\u00e3o, pois tanto o governo como\n\nas comunidades utilizam o mesmo laborat\u00f3rio, e, em geral, as coletas s\u00e3o realizadas\n\nmuitos dias depois das den\u00fancias, o que diminui o seu efeito de detec\u00e7\u00e3o, por exemplo,\n\nna \u00e1gua, no exame laboratorial. Tamb\u00e9m apontou que, al\u00e9m do contencioso com a\n\nTexaco-Chevron, a FDA tem atuado para detectar a contamina\u00e7\u00e3o pela explora\u00e7\u00e3o de\n\npetr\u00f3leo de outras empresas que atuam na Amaz\u00f4nia. Espejo afirmou que algumas\n\nvezes s\u00e3o feitas den\u00fancias contra as comunidades no caso de acidentes e derramamento\n\nde petr\u00f3leo, por exemplo, quando um duto se rompe alguns l\u00edderes das comunidades s\u00e3o\n\nacusados de sabotagem e terrorismo.\n\nO advogado Wilmer Meneses, presidente da FDA, explicou que a FDA\n\nproporciona assist\u00eancia jur\u00eddica para as comunidades, mas elas decidem o que querem\n\nfazer, se querem um acordo com a empresa petroleira que gerou o passivo ambiental, ou\n\ns\u00f3 um processo administrativo, ou um processo legal. Quando questionado sobre o\n\nrepasse de verbas derivadas dos impostos e royalties pagos pela explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo,\n\nafirmou que, na pr\u00e1tica, muito pouco desta verba chega \u00e0s comunidades afetadas.\n\nAfirmou que, nos \u00faltimos anos, ocorreram mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o sobre os\n\ninvestimentos nas \u00e1reas onde se extraem petr\u00f3leo, com a cria\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o Equador\n\nEstrat\u00e9gico\n53\n\n, cujo papel \u00e9 receber projetos e financiar a sua implanta\u00e7\u00e3o nas\n\ncomunidades afetadas pela explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Esta institui\u00e7\u00e3o teria a verba de 12%\n\ndo valor do que \u00e9 produzido de petr\u00f3leo pelas empresas. No entanto, considera que o\n\nprocesso \u00e9 demorado, os projetos tem que ser aprovados pelos t\u00e9cnicos do governo para\n\ncomprovarem a sua viabilidade e muitas comunidades n\u00e3o tem como desenvolver este\n\ntipo de projeto por falta de t\u00e9cnicos capacitados. Apontou tamb\u00e9m o problema dos\n\n53\nPara maiores informa\u00e7\u00f5es sobre a Ecuador Estrat\u00e9gico ver:\n\n<http://www.ecuadorestrategicoep.gob.ec/institucion/ecuador-estrategico>. Acesso em junho de 2013.\n\n\n\n250\n\nLaborat\u00f3rios e da diverg\u00eancia dos resultados das an\u00e1lises de amostras realizadas pela\n\nFDA, pelo governo e pelas empresas. Tamb\u00e9m afirmou, reiterando o relatado por\n\nEspejo, que atualmente as empresas de petr\u00f3leo t\u00eam mudado sua t\u00e1tica de a\u00e7\u00e3o no caso\n\nde rompimento de oleodutos e contamina\u00e7\u00e3o, alegando que o rompimento foi resultado\n\nde atos de terrorismo e vandalismo por parte de l\u00edderes das comunidades afetadas. Essas\n\na\u00e7\u00f5es resultaram na pris\u00e3o de alguns l\u00edderes e, tiveram um efeito negativo sobre as\n\ncomunidades, que est\u00e3o com medo fazer novas den\u00fancias de contamina\u00e7\u00e3o.\n\nAlguns estudos demonstraram que este tipo de contamina\u00e7\u00e3o da atividade de\n\nexplora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e g\u00e1s gerou diversas resist\u00eancias, principalmente de\n\norganiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e de camponeses (FONTAINE, 2005; FONTAINE, 2007; LA\n\nTORRE, 1998; BUSTAMANTE e JARR\u00cdN, 2007). Da mesma forma como ocorreu no\n\nEquador, \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas afetadas por essa atividade no Peru tamb\u00e9m t\u00eam se\n\nmobilizado. De acordo com o pronunciamento da Organiza\u00e7\u00e3o Kichwaruna Wangurina\n\ndo Alto Napo, localizada no Departamento de Loreto no Peru, as novas concess\u00f5es\n\nrealizadas pelo governo do ex-presidente Alan Garcia P\u00e9rez \u00e0s empresas petroleiras em\n\nterrit\u00f3rios ind\u00edgenas, sem a consulta das popula\u00e7\u00f5es, \u00e9 um desrespeito aos direitos\n\ndestes povos, em suas palavras:\n\nSi queremos hacer un poco de historia, no queremos volver a vivir las\nconsecuencias de lo que sucedi\u00f3 en la \u00e9poca del caucho. No queremos sufrir\nlas consecuencias que hoy viven nuestros hermanos del r\u00edo Corrientes y\nPastaza. Queremos evitar que nuestro Napo, centro de nuestro vida, se vea\nuna vez m\u00e1s afectado por el derrame petrolero, como as\u00ed lo sufrieron los\nhermanos Kichwas del Ecuador, y como as\u00ed lo vivieron hace poco nuestros\nhermanos del r\u00edo Mara\u00f1on (OKWAN, 2010).\n\nEsta organiza\u00e7\u00e3o dos qu\u00edchuas da Bacia do rio Napo em territ\u00f3rio peruano se\n\nreferem aos impactos negativos sofridos por outros povos ind\u00edgenas nas bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas pr\u00f3ximas \u00e0 do Napo, que foram bastante impactadas pela explora\u00e7\u00e3o de\n\npetr\u00f3leo, como a Bacia do rio Corrientes, do rio Tigre e do rio Pastaza. Em um estudo\n\nsobre o impacto das atividades petroleiras nas terras ind\u00edgenas do Peru, La Torre (1998)\n\nanalisou principalmente as \u00e1reas das bacias dos rios Corrientes, Tigre e Pastaza, na\n\nselva norte do Peru, e tamb\u00e9m o caso do g\u00e1s de Camisea, na Bacia do rio Urubamba, e\n\ntamb\u00e9m na selva sul, no Departamento de Madre de Dios. No caso da selva norte:\n\na inicios de los setenta, las tierras ancestrales de las comunidades ind\u00edgenas\nachuar, qu\u00edchua y urarina ubicadas em la parte nor-central de la Amazonia\nperuana, em las prov\u00edncias de Loreto y Alto Amazonas, em el departamento\nde Loreto, fueron encuadradas al interior de dos lotes de explotaci\u00f3n\npetroleira: el lote 1 AB, em las cuencas altas de los r\u00edos Pastaza, Corrientes y\nTigre, operado por Occidental Petroleum Corporation del Per\u00fa (OXY) y el\nlote conformado por la unidad operativa 8 y 8X, ubicado em las cuencas\n\n\n\n251\n\nmedias y baja del r\u00edo Corrientes, con pozos de producci\u00f3n desconcentrados\nen la cuenca del r\u00edo Chambira y en la \u201cReserva Nacional Pacaya Samiria\u201d,\nbajo conducci\u00f3n de la empresa nacional Petroper\u00fa (LA TORRE, 1998, p. 39).\n\nDesde este per\u00edodo as empresas foram vertendo os res\u00edduos da produ\u00e7\u00e3o nos\n\ncursos d\u2019\u00e1gua menores que chegavam aos rios Tigre, Corrientes e Pastaza. A \u00e1gua\n\nsalgada, que \u00e9 um dos dejetos da produ\u00e7\u00e3o, era vertida nestes cursos d\u2019\u00e1gua, que\n\ntamb\u00e9m foram contaminados por hidrocarbonetos e elementos t\u00f3xicos como metais\n\npesados (chumbo, cromo hexavalente, entre outros). Estes metais se acumulam nos\n\npeixes e via cadeia alimentar contaminam as popula\u00e7\u00f5es que viviam na \u00e1rea, o que\n\nocasionou doen\u00e7as e at\u00e9 mesmo morte por intoxica\u00e7\u00e3o (LA TORRE, 1998).\n\nEm 2012, a plataforma \u201cPueblos Ind\u00edgenas Unidos en Defensa de sus\n\nTerritorios\u201d (PUNAMUDT) publicou um mapa com as informa\u00e7\u00f5es sobre o \u201cConjunto\n\nde Proyectos de Inversi\u00f3n em Hidrocarburos en Loreto\u201d. Neste mapa consta que a\n\nprodu\u00e7\u00e3o do Lote 67 ser\u00e1 realizada via transporte fluvial pelos rios Napo, Curaray e\n\nAmazonas, at\u00e9 a Esta\u00e7\u00e3o 1 do Oleoduto Norperuano, na Bacia do rio Mara\u00f1on\n\n(SERVINDI, 2012). De acordo com a Petroperu (2013), a empresa Perenco que tem a\n\nconcess\u00e3o deste lote come\u00e7ar\u00e1 a transportar por esta via sua produ\u00e7\u00e3o em julho de 2013.\n\nOs impactos da atividade de explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo tamb\u00e9m s\u00e3o\n\ntransfronteiri\u00e7os como foi o caso do acidente que ocorreu em junho de 2013 no\n\nOleoduto Transecuatoriano, cujo derrame de petr\u00f3leo no rio Napo atingiu e atravessou a\n\nfronteira com o Peru:\n\nLa Capitan\u00eda de Puerto de Iquitos y la compa\u00f1\u00eda Petroper\u00fa confirmaron que\nuna mancha de petr\u00f3leo ha ingresado al r\u00edo Napo, luego de que el pasado 31\nde mayo, el deslizamiento de tierra y piedras del volc\u00e1n Reventador afectar\u00e1\nm\u00e1s de 100 metros de ductor del Sistema Oleoducto Transecuatoriano.\nProducto de esta situaci\u00f3n, m\u00e1s de 100 barriles de petr\u00f3leo cayeron al r\u00edo\nCoca, afluente del r\u00edo Napo, inform\u00f3 el corresponsal de RPP Noticias. Por lo\npronto, trabajadores de la Capitan\u00eda y de Petroper\u00fa se encuentran en el centro\npoblado de Roca Fuerte para evitar que el petr\u00f3leo siga avanzando y genere\nla muerte masiva de peces (RPP Not\u00edcias, 2013).\n\nApesar dos meios de comunica\u00e7\u00e3o terem informado sobre o dano\n\ntransfronteiri\u00e7o, os Minist\u00e9rios de Meio Ambiente tanto do Equador como do Peru,\n\ninformaram que n\u00e3o foi constatado dano transfronteiri\u00e7o em sua p\u00e1gina da internet\n\n(MINAM, 2013; MRRE, 2013).\n\nCabe tamb\u00e9m destacar um fato interessante sobre a explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na\n\nBacia do rio Napo, no Equador, que \u00e9 o caso que ficou conhecido como ITT-Yasun\u00ed,\n\nsobre os lotes de petr\u00f3leo que ficam dentro dos limites do Parque Nacional de Yasun\u00ed.\n\n\n\n252\n\nITT se refere aos campos: Ishpingo, Tambococha e Tiputini, que foram descobertos na\n\nd\u00e9cada de 1990. A possibilidade de explorar petr\u00f3leo nesta \u00e1rea protegida e os impactos\n\nsocioambientais decorrentes gerou grande mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade civil contr\u00e1ria a\n\nesta explora\u00e7\u00e3o. Foi ent\u00e3o que em junho de 2007, o presidente da \u00e9poca, Rafael Correa:\n\n[...] hizo p\u00fablica uma propuesta \u201calternativa\u201d, que consiste em conservar los\nyacimientos de ITT in situ, a cambio de um pago por servicios ambientales,\ncobrado a la comunidade internacional. Inmediatamente, esta propuesta\nencontro uma buena acogida, sin lugar a duda por la toma de consci\u00eancia al\nn\u00edvel mundial de los efectos del cambio clim\u00e1tico y la participaci\u00f3n de\nhidrocarburos en la emisi\u00f3n de gases invernaderos (FONTAINE, 2008, p.\n170).\n\nOutro tipo de impacto socioambiental na \u00e1rea da Bacia do rio Napo \u00e9 a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de grandes hidrel\u00e9tricas, como \u00e9 o caso do projeto da central hidrel\u00e9trica\n\nCoca Codo Sinclair (CCS), na Alta Amaz\u00f4nia do Equador. Como o Equador \u00e9 um pa\u00eds\n\naltamente dependente de combust\u00edveis f\u00f3sseis como fonte de energia, a explora\u00e7\u00e3o de\n\nfontes renov\u00e1veis de energia tem sido considerada como essencial para atingir os\n\nobjetivos expressos na Constitui\u00e7\u00e3o e no Plano do Bem Viver para o desenvolvimento\n\nde energias renov\u00e1veis. Para Chamoro (2012), o governo de Rafael Correa, atual\n\npresidente do Equador, tem uma vis\u00e3o de diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica do pa\u00eds\n\ncom base na expans\u00e3o da hidroeletricidade. V\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es do governo declararam\n\nser de alta prioridade nacional os projetos de constru\u00e7\u00e3o de centrais hidrel\u00e9tricas, e o\n\nmaior deles \u00e9 o CCS (CHAMORO, 2012).\n\nDesde os anos 1970 e 1980, o governo equatoriano, por meio do, j\u00e1 extinto,\n\nInstituto Equatoriano de Eletrifica\u00e7\u00e3o (INECEL), estudou o potencial hidrel\u00e9trico do\n\npa\u00eds e as caracter\u00edsticas hidroel\u00e9tricas da Bacia do rio Napo, especialmente do rio Coca,\n\nseu tribut\u00e1rio, que est\u00e1 localizado pr\u00f3ximo \u00e0 Cordilheira Oriental e possui cascatas e\n\ndeclives que poderiam ser aproveitados para gera\u00e7\u00e3o de energia. A partir destes estudos\n\nse formulou o invent\u00e1rio energ\u00e9tico dos rios Quijos e Coca, que foi desenvolvido e\n\nculminou na elabora\u00e7\u00e3o do projeto denominado Coca Codo Sinclair. Este projeto\n\nhidrel\u00e9trico foi definido como o aproveitamento hidrel\u00e9trico mais atrativo nesta bacia, e\n\num dos maiores projetos de gera\u00e7\u00e3o de energia por fontes renov\u00e1veis do Equador (CCS,\n\n2013).\n\nO INECEL decidiu, com o prop\u00f3sito de definir a melhor alternativa e aproveitar\n\na capacidade total de Coca Codo Sinclair, contratar um cons\u00f3rcio de empresas de\n\nconstru\u00e7\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o dos Estudos de Factibilidade, foram elas:\n\n\n\n253\n\nELECTROCONSULT e RODIO da It\u00e1lia, TRACTIONEL da B\u00e9lgica e as Equatorianas\n\nASTEC, INGECONSULT e CAMINOS e CANALES (CCS, 2013).\n\nDe acordo com a empresa respons\u00e1vel pelo projeto, foi definido:\n\n[\u2026] el desarrollo del proyecto en dos etapas continuas, con capacidades de\n432 y 427 MW, respectivamente, lo que sumaba 859 MW, seg\u00fan el estudio\nconcluido en 1992. El CONELEC consider\u00f3 que si bien el proyecto,\nconcebido inicialmente con una capacidad de 859 MW, permite el desarrollo\ndel sector el\u00e9ctrico, el incremento de la demanda y el alto costo de la\ngeneraci\u00f3n actual, exige el desarrollo de un proyecto de mayor magnitud y\ncapacidad de generaci\u00f3n. En 2008, se actualizaron los estudios que avalan la\nfactibilidad t\u00e9cnica para una capacidad de 1500 MW basado en el caudal de\nagua disponible. Este proyecto est\u00e1 considerado como prioritario y de alto\ninter\u00e9s nacional, con el objeto de cubrir en forma adecuada la demanda de\npotencia y energ\u00eda en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, e incluso tener la posibilidad de\nexportar energ\u00eda a los pa\u00edses vecinos\u201d (CCS, 2013, sem p\u00e1gina).\n\nTrata-se de uma obra de infraestrutura localizada na conflu\u00eancia dos rios Quijos\n\ne Salado, pertencentes \u00e0 sub-bacia do rio Coca, afluente do rio Napo. Ela abarca as\n\nprov\u00edncias de Sucumb\u00edos e Napo, no Equador. A central hidrel\u00e9trica ter\u00e1 uma pot\u00eancia\n\nde 1.500MW e um custo de 2,2 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. As empresas que fazem parte do\n\nprojeto s\u00e3o: Andritz; Compa\u00f1ia Energ\u00eda Argentina S.A. (ENARSA); Compa\u00f1ia\n\nHidroel\u00e9ctrica Coca Codo Sinclair S/A; Termopichincha S.A.; e a chinesa Sinohydro\n\nCorp. (CCS, 2013). No Plano Mestre de Eletrifica\u00e7\u00e3o estava previsto que a central\n\ncome\u00e7aria a operar sua \u00faltima turbina em junho de 2014, no entanto, este prazo teve que\n\nser alargado e atualmente sua constru\u00e7\u00e3o tem um avan\u00e7o de 7,5% e a previs\u00e3o \u00e9 que\n\nsuas turbinas comecem a operar em 2015 e as \u00faltimas no final do ano 2016\n\n(CHAMORO, 2012).\n\nDe acordo com L\u00f3pez (2009c), a \u00e1gua que ser\u00e1 usada na central CCS prov\u00e9m da\n\n\u00e1rea de drenagem de diferentes unidades do Sistema Nacional de \u00c1reas Protegidas\n\n(SNAP) do Equador e outras \u00e1reas florestadas, que chegam a cobrir 80% da \u00e1rea da sub-\n\nbacia do rio Coca. Ele alerta para o fato de que a regula\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica desta central\n\ndepende da exist\u00eancia destas \u00e1reas florestadas que est\u00e3o em uma zona de elevada\n\ninstabilidade geomorfol\u00f3gica e de grandes precipita\u00e7\u00f5es (L\u00d3PEZ, 2009c). Os principais\n\nimpactos da constru\u00e7\u00e3o da central CCS s\u00e3o:\n\nLa captaci\u00f3n del caudal en el Salado afectar\u00e1 a la cascada San Rafael, en un\nestimado del 60% de su caudal promedio, siendo este uno de los principales\nimpactos del CCS, ya que se trata del mayor salto de agua del pa\u00eds. Del\nestudio de impacto ambiental preliminar del proyecto CCS, extraemos los\nprincipales impactos para la central hidroel\u00e9ctrica, ya que no se menciona\ncasi nada sobre las l\u00edneas de transmisi\u00f3n:\n\n- Afectaci\u00f3n permanente por procesos morfo-din\u00e1micos activos.\n- Impactos de v\u00edas de acceso [\u2026]\n- Impactos en turismo rafting [\u2026]\n\n\n\n254\n\n- Cambio en escorrent\u00eda subterr\u00e1nea\n- Variaci\u00f3n de caudales de r\u00edos\n- Asentamientos e inundaciones\n- Aumento en la sedimentaci\u00f3n\n- Incremento en consumo de agua dom\u00e9stica\n- Proliferaci\u00f3n de vectores (L\u00d3PEZ, 2009c, p. 6).\n\n\u00c9 preciso tamb\u00e9m incluir como impactos socioambientais o desmatamento\n\ngerado pela constru\u00e7\u00e3o da infraestrutura da central e dos assentamentos dos\n\ntrabalhadores e, depois, pelas linhas de transmiss\u00e3o. Outros impactos incluem press\u00e3o e\n\ndeteriora\u00e7\u00e3o de ecossistemas h\u00eddricos e terrestres locais, o incentivo \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o por\n\nvias de penetra\u00e7\u00e3o e press\u00e3o sobre os centros urbanos que j\u00e1 sofrem com a falta de\n\ninfraestrutura e servi\u00e7os b\u00e1sicos (L\u00d3PEZ, 2009c.). L\u00f3pez (2009c) considera que a\n\npopula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea impactada pela central, bem como as autoridades locais\n\nestavam preocupadas com a falta de informa\u00e7\u00f5es sobre o projeto, tais como: os dados\n\nsobre o regime de precipita\u00e7\u00f5es na bacia, o que poderia levar a um\n\nsuperdimensionamento da central e das linhas de transmiss\u00e3o; os dados sobre o caudal\n\necol\u00f3gico; e o tra\u00e7ado definitivo das linhas de transmiss\u00e3o a Pifo e a Lago Agrio, e,\n\ntamb\u00e9m, informa\u00e7\u00e3o clara sobre os prop\u00f3sitos desta linha ser de duplo circuito. Cabe\n\nressaltar que apesar de exist\u00eancia de projetos de infraestrutura como este da hidrel\u00e9trica\n\nCCS, o governo equatoriano:\n\n[...] no evidencia la incorporaci\u00f3n de derechos de aguas y/o r\u00e9gimen de\npropiedad de la tierra como factores clave para la gobernanza energ\u00e9tica. As\u00ed,\nfalta entender el rol de la autoridad \u00fanica del agua en el Ecuador\n(SENAGUA) en la gesti\u00f3n energ\u00e9tica, sobre todo en la Amazon\u00eda, que a\npesar de concentrar el 70% del agua dulce del pa\u00eds, no cuenta con\ninstituciones ni regulaci\u00f3n espec\u00edficas para el manejo integrado de cuencas\n(L\u00d3PEZ, 2011, p. 2).\n\nOutro projeto de constru\u00e7\u00e3o de uma central hidrel\u00e9trica na Bacia do rio Napo \u00e9 a\n\ncentral Maz\u00e1n, em territ\u00f3rio peruano. De acordo com o Protif\u00f3lio de Projetos de\n\nGera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o no Sistema El\u00e9trico Interconectado Nacional (SEIN) do Peru, de\n\n2008, a Central Hidrel\u00e9trica Napo Maz\u00e1n est\u00e1 em fase de est\u00fadio (concess\u00e3o\n\ntempor\u00e1ria) e aproveitar\u00e1 o potencial dos rios Napo e Maz\u00e1n, na Prov\u00edncia de Maynas,\n\ndistritos de Maynas e Indiana, no Departamento de Loreto, com pot\u00eancia instalada de\n\n154 MW (MEM, 2008). A empresa titular desta concess\u00e3o de dois anos para a fase de\n\nestudos foi a IQUITOS HEPP S.A. No Portf\u00f3lio tamb\u00e9m consta a Central Hidrel\u00e9trica\n\nMaz\u00e1n, aproveitando tamb\u00e9m os caudais dos rios Napo e Maz\u00e1n, com pot\u00eancia instalada\n\nde 150 MW, e a empresa titular da concess\u00e3o tempor\u00e1ria \u00e9 a Electro Oriente S. A.\n\n\n\n255\n\n(MEM, 2008). De acordo com a Resoluci\u00f3n Directoral n\u00b0 059 de 28 de maio de 2013 da\n\nANA, esta outorgou ao Governo Regional de Loreto a autoriza\u00e7\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o de\n\nestudos para o aproveitamento h\u00eddrico com fins energ\u00e9ticos dos rios Maz\u00e1n e Napo para\n\na gera\u00e7\u00e3o de energia (ANA-Peru, 2013). A central hidrel\u00e9trica nos rios Napo e Maz\u00e1n\n\nencontra-se ainda em fase de estudos.\n\nDe acordo com Panduro (2012), os primeiros estudos para a constru\u00e7\u00e3o da\n\nhidrel\u00e9trica Maz\u00e1n foram realizados na d\u00e9cada de 1980 com o objetivo de utilizar o\n\ncaudal do rio Maz\u00e1n, afuente do rio Napo. Mas em 2002, a empresa de consultoria\n\ninternacional Canadian Executive Services Organization (CESO) realizou um estudo em\n\nque apresentava a incorpora\u00e7\u00e3o do caudal do rio Napo ao projeto que passou a se\n\nchamar Napo-Maz\u00e1n para aumentar a pot\u00eancia da central e a rentabilidade financeira.\n\nEm 2007 e 2008 tamb\u00e9m foram concedidas outorgas para a realiza\u00e7\u00e3o de novos estudos\n\npara as empresas Iquitos Hepp S.A. e Electro Oriente. O projeto desenvolvido pela\n\nCESO considera a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas tanto do rio Napo quanto do rio Maz\u00e1n e a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de barragens de onze metros de altura e 175 metros de largura, bem como a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de canais de condu\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, casa de m\u00e1quinas, abastecimento e\n\nequipamento das subesta\u00e7\u00f5es e linhas de transmiss\u00e3o.\n\nPara Panduro (2012), s\u00e3o in\u00fameros os impactos e desafios desta central\n\nhidrel\u00e9trica, pois, em primeiro lugar ela afetaria a navegabilidade do rio Napo no seu\n\ntrajeto final, entre Maz\u00e1n e Francisco de Orellana (no Peru), de 88,5 km. A constru\u00e7\u00e3o\n\ndo canal de deriva\u00e7\u00e3o poderia acarretar um redirecionamento da corrente do rio Napo,\n\nconvertendo o canal em bra\u00e7o principal do rio, desembocando no rio Amazonas perto da\n\nlocalidade de Indiana, lembrando que a dist\u00e2ncia entre os dois rios \u00e9 de apenas 4 km.\n\nComo resultado, a popula\u00e7\u00e3o que est\u00e1 assentada nesta parte das margens do rio Napo\n\nficaria ilhada. Panduro (2012) tamb\u00e9m aponta outros questionamentos t\u00e9cnicos acerca\n\ndo projeto relacionados ao potencial estimado. O caudal necess\u00e1rio para a gera\u00e7\u00e3o de\n\nenergia seria de 3.000 m\u00b3/s, mas na \u00e9poca de vazante o n\u00edvel do rio Napo diminui, e este\n\ncaudal representaria entre 70% a 90% dos caudais m\u00ednimos do rio, o que ocasionaria a\n\nprov\u00e1vel secagem do rio no trajeto entre Maz\u00e1n e sua desembocadura no rio Amazonas,\n\no que afetaria diretamente a popula\u00e7\u00e3o das margens do rio Napo, mais a din\u00e2mica\n\nhidrol\u00f3gica do rio Amazonas a jusante. Al\u00e9m do que, a flutua\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis das \u00e1guas\n\ndos rios Napo e Amazonas \u00e9 diferente, ou seja, quando o rio Napo est\u00e1 em seu n\u00edvel\n\nm\u00ednimo, o rio Amazonas est\u00e1 em seu n\u00edvel m\u00e1ximo, e a diferen\u00e7a de altitude entre eles\n\noscilaria apenas de 2 a 4 metros. Esses fatores, de acordo com c\u00e1lculos realizados pelo\n\n\n\n256\n\nCol\u00e9gio de Engenheiros do Peru, dificilmente tornariam o projeto da central hidrel\u00e9trica\n\nNapo-Maz\u00e1n vi\u00e1vel, e n\u00e3o alcan\u00e7aria a pot\u00eancia de 150 MW (PANDURO, 2012).\n\nA quantidade de sedimentos carregada anualmente pelo rio Napo \u00e9 muito\n\nelevada, o que exigiria a dragagem permanente de sedimentos, aumentando o custo de\n\nopera\u00e7\u00e3o do canal de deriva\u00e7\u00e3o. Panduro (2012) defende que, ao inv\u00e9s de se construir\n\nhidrel\u00e9tricas na Amaz\u00f4nia Baixa, seria prefer\u00edvel aproveitar o potencial hidrel\u00e9trico da\n\nAmaz\u00f4nia Alta, que \u00e9 muito maior, e conectar Iquitos ao Sistema El\u00e9trico\n\nInterconectado Nacional (SEIN), para atender a demanda crescente por eletricidade em\n\nIquitos, al\u00e9m de tamb\u00e9m utilizar outras fontes renov\u00e1veis de energia, como a solar.\n\nAl\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, outro impacto socioambiental que atinge a\n\nBacia do rio Napo \u00e9 causado pela minera\u00e7\u00e3o de ouro por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de dragas,\n\nem especial na parte peruana do rio Napo. De acordo com o jornal peruano El Comercio\n\nde 27 de mar\u00e7o de 2012, a Pol\u00edcia Ambiental e a Marinha de Guerra do Peru destru\u00edram\n\nsete dragas ilegais no rio Napo e prenderam 40 mineiros pr\u00f3ximos \u00e0 localidade de Santa\n\nClotilde, esta opera\u00e7\u00e3o foi denominada de Oro I. As dragas sugam a areia do leito do rio\n\ne a misturam com merc\u00fario para a extra\u00e7\u00e3o de ouro e, de acordo com a Dire\u00e7\u00e3o\n\nRegional de Energia e Minas de Loreto, se estima que na regi\u00e3o de Loreto existam cem\n\ndragas artesanais do tipo balsa nos rios Napo, Mara\u00f1on y Putumayo. Em uma jornada\n\nde 20 horas de trabalho com a draga se estima que seja extra\u00edda 15 gramas de ouro, que\n\nest\u00e1 cotado a 130 soles em Santa Clotilde, podendo chegar a 180 soles em Iquitos\n\n(RODRICH, 2012).\n\nPara Alvares (2012), as dragas podem ser consideradas como de alto impacto,\n\npois destroem o leito dos rios e contaminam com merc\u00fario a \u00e1gua e os peixes, deixando\n\na popula\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica altamente vulner\u00e1vel devido ao consumo elevado de pescado.\n\nEle considera como um progresso nesta quest\u00e3o a aprova\u00e7\u00e3o do Decreto Legislativo n.\n\n1100 de dezoito de fevereiro de 2012 que regula a interdi\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o ilegal e\n\nestabelece medidas complementares. Este decreto pro\u00edbe, no \u00e2mbito da minera\u00e7\u00e3o\n\nartesanal e pequena minera\u00e7\u00e3o, o uso de dragas e outros artefatos semelhantes em todos\n\nos cursos d\u00b4\u00e1gua. Com as opera\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o de dragas ilegais no rio\n\nNapo, e demais rios de Loreto, espera-se evitar a contamina\u00e7\u00e3o e a destrui\u00e7\u00e3o que este\n\ntipo de minera\u00e7\u00e3o ocasionou no departamento de Madre de Dios (STRATEGIA, 2011).\n\nA transposi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de uma bacia hidrogr\u00e1fica a outra tamb\u00e9m tem gerado\n\ntens\u00f5es na parte equatoriana da Bacia do rio Napo. Com a implanta\u00e7\u00e3o do Projeto Rios\n\nOrientais, o Distrito Metropolitano de Quito, no Equador, que se encontra da Bacia Alta\n\n\n\n257\n\ndo rio Guayllabamba, tem parte de sua demanda por \u00e1gua satisfeita por meio de uma\n\ntransposi\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de bacias da Cordilheira Oriental amaz\u00f4nica, a\n\nOyacachi, Papallacta e Antisana, onde est\u00e3o as Reservas Ecol\u00f3gicas Cayambe-Coca e\n\nAntisana. Esta transposi\u00e7\u00e3o \u00e9 operada pela Empresa Municipal de Agua Pot\u00e1vel e\n\nSaneamento de Quito (EMAAP-Q). Como uma parte do Projeto impactaria o Vale de\n\nQuijos, sete governos municipais da regi\u00e3o (seis da prov\u00edncia de Napo e um da\n\nprov\u00edncia de Sucumb\u00edos) se mobilizaram no per\u00edodo de planejamento do Projeto para\n\ndiscutir tais impactos (L\u00d3PEZ, 2009b).\n\nComo exposto, os principais impactos socioambientais na Bacia do rio\n\nNapo compreendem aqueles oriundos das obras necess\u00e1rias para o acesso \u00e0 hidrovia do\n\nrio Napo e o melhoramento de sua navegabilidade, da contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica resultante\n\nda explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera, da constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas e da contamina\u00e7\u00e3o por metais\n\npesados usados na minera\u00e7\u00e3o do ouro. Apesar de a\u00e7\u00f5es em escala nacional e\n\nsubnacional, como o decreto 1100, citado acima, elas ainda s\u00e3o insuficientes, como\n\nmostra a mobiliza\u00e7\u00e3o da Frente de Defesa da Amaz\u00f4nia.\n\nSer\u00e1 discutida, em seguida, a governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos no Equador, em\n\nespecial, nas prov\u00edncias de Sucumb\u00edos, Napo e Orellana, onde est\u00e1 localizada a Bacia do\n\nrio Napo. Isto ir\u00e1 permitir uma maior compreens\u00e3o dos aspectos legais e institucionais\n\nenvolvidos na governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos da Bacia do rio Napo em uma\n\nperspectiva multi-escalar.\n\n4.4 Arcabou\u00e7o institucional da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Equador\n\nNo Equador, a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, em seu in\u00edcio, estava fortemente\n\nligada \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o e, portanto, \u00e0s atividades agropecu\u00e1rias. Sua institucionaliza\u00e7\u00e3o foi,\n\nprimeiramente, vinculada \u00e0s institui\u00e7\u00f5es do setor agr\u00e1rio. A primeira norma legislativa\n\nsobre \u00e1gua no Equador foi promulgada em 1832 e tinha como objetivo principal a\n\nregula\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \u00e1gua por meio de um sistema de aquedutos e canais. (OR\u00c9, 2009,\n\np. 130).\n\nA segunda Lei de \u00c1guas foi promulgada em 1936, e criou a Dire\u00e7\u00e3o de Obras\n\nP\u00fablicas, encarregada da sondagem dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. O Minist\u00e9rio de\n\nAgricultura tinha o papel de aprovar as tarifas de aproveitamento de \u00e1guas. Os ju\u00edzes\n\neram os respons\u00e1veis por controlar a concess\u00e3o da \u00e1gua por meio de senten\u00e7as judiciais,\n\nenquanto que os munic\u00edpios foram convertidos em usu\u00e1rios de \u00e1gua, ainda que com\n\n\n\n258\n\npropriedades de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Esta norma era mais completa que a anterior por\n\nincorporar disposi\u00e7\u00f5es claras sobre as fun\u00e7\u00f5es, e no referente ao acesso e uso da \u00e1gua\n\n(OR\u00c9, 2009).\n\nNa d\u00e9cada de 1940 o Minist\u00e9rio de Agricultura ampliou suas fun\u00e7\u00f5es e passou a\n\nregulamentar a constru\u00e7\u00e3o de estrutura de conten\u00e7\u00e3o em terras erodidas pelas \u00e1guas. Em\n\n1944 se cria a Lei de Irriga\u00e7\u00e3o e Saneamento do Solo, que inclu\u00eda tamb\u00e9m o Minist\u00e9rio\n\nde Obras P\u00fablicas na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. At\u00e9 a d\u00e9cada de 1960 a propriedade\n\ndas \u00e1guas era privada e a Dire\u00e7\u00e3o de Recursos Hidr\u00e1ulicos e Eletrifica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio\n\nde Fomento somente tentava resolver as controv\u00e9rsias entre usu\u00e1rios, autorizar o uso da\n\n\u00e1gua e realizar estudos. Todavia, em 1960 uma nova Lei de Aguas \u00e9 expedida e trata a\n\n\u00e1gua pela primeira vez como um bem nacional.\n\nEm 1966 \u00e9 criado o Instituto de Recursos Hidr\u00e1ulicos (INERHI) e quase todas as\n\nfun\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos se concentraram em uma \u00fanica entidade: a\n\nCaixa Nacional de Irriga\u00e7\u00e3o, em sua Dire\u00e7\u00e3o de Recursos Hidr\u00e1ulicos. A cria\u00e7\u00e3o do\n\nINERHI \u00e9 considerada como um avan\u00e7o para a \u00e9poca, pois permitiu a gest\u00e3o planejada\n\npelo Estado (OR\u00c9, 2009).\n\nAtualmente est\u00e1 vigente no Equador a Lei de Aguas de 1972, promulgada no\n\ngoverno do general Guillermo Rodriguez Lara. De acordo com esta lei, as \u00e1guas\n\ncontinentais do pa\u00eds s\u00e3o de dom\u00ednio p\u00fablico. Ela tamb\u00e9m introduz novas pol\u00edticas para a\n\ngest\u00e3o eficiente da \u00e1gua, e impossibilitou a propriedade privada sobre as fontes e\n\ncaudais naturais. Assim, todas as \u00e1guas em propriedade particular passaram a ser de\n\ndom\u00ednio p\u00fablico e seus propriet\u00e1rios se transformaram em meros titulares de direito de\n\nuso. Para Or\u00e9:\n\nen t\u00e9rminos de t\u00e9cnica jur\u00eddica, la Ley de Aguas de 1972 mostr\u00f3 un enorme\navance frente a las normas legales que la antecedieron . Estableci\u00f3 con mayor\nclaridad el rol del Estado en la administraci\u00f3n del recurso a trav\u00e9s del sistema\nde concesiones de derechos del aprovechamiento de aguas, cuya direcci\u00f3n\nfue encargada al INERHI (2009, p. 135).\n\nEm 1979 foi criado o Instituto Nacional de Meteorologia e Hidrologia com a\n\nfun\u00e7\u00e3o de gerar e disponibilizar informa\u00e7\u00e3o sobre o car\u00e1ter hidrol\u00f3gico, meteorol\u00f3gico,\n\nde qualidade de \u00e1gua, de contamina\u00e7\u00e3o de corpos d\u2019\u00e1gua e de usos da \u00e1gua, que possam\n\nsubsidiar os processos de tomada de decis\u00e3o. No entanto:\n\nel INAMHI no ha podido cumplir todas las funciones y tareas asignadas ya\nque enfrenta serias dificultades para generar datos confiables y oportunos. Su\nred b\u00e1sica de estaciones es muy antigua, con observadores que perciben\nremuneraciones extremadamente bajas y sin recursos econ\u00f3micos para la\noperaci\u00f3n y mantenimiento de los equipos. Adem\u00e1s, su estructura org\u00e1nica\n\n\n\n259\n\nfuncional es obsoleta y entorpece la realizaci\u00f3n efectiva de los objetivos\ninstitucionales. Su ubicaci\u00f3n actual como organismo adscrito al Ministerio de\nEnerg\u00eda y Minas no obedece a ning\u00fan criterio t\u00e9cnico ni es coherente con las\nactividades que desempe\u00f1a (RECALDE, 2007, p. 104).\n\nNa d\u00e9cada de 1990, o Banco Mundial propagou a necessidade de se reformar o\n\nsistema institucional dos pa\u00edses latino-americanos, o que implicava a redu\u00e7\u00e3o do aparato\n\nestatal e a sua descentraliza\u00e7\u00e3o. Esse quadro tamb\u00e9m se encontra no Equador, que criou\n\nnovas exig\u00eancias ao aparato administrativo do Estado:\n\ncon la aprobaci\u00f3n de la Ley de Modernizaci\u00f3n del Estado, Privatizaciones y\nPrestaci\u00f3n de Servicios por parte de la Iniciativa Privada, ley 50, se inici\u00f3 un\nper\u00edodo de reestructuraci\u00f3n estatal, descentralizando las funciones de las\nentidades nacionales con sede en la capital. Lamentablemente, los procesos\nde modernizaci\u00f3n no generaron cambios estructurales sino, m\u00e1s bien,\ndesarticularon gran parte de la funci\u00f3n reguladora del Estado (OR\u00c9, 2009, p.\n135).\n\nA institui\u00e7\u00e3o coordenadora da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Equador era o\n\nConselho Nacional de Recursos H\u00eddricos (CNRH), que foi criado por decreto\n\npresidencial em 1994, assim:\n\na partir de esta norma y otras posteriores se modific\u00f3 el marco institucional y\nlegal de la gesti\u00f3n del agua. Desaparecido el INERHI, sus funciones fueron\ndistribuidas entre el nuevo CNRH y las corporaciones regionales de\ndesarrollo. De esta forma, las funciones reguladoras y normativas se\nconcentraron en el organismo rector de los recursos h\u00eddricos, el CNRH,\nmientras las corporaciones regionales fueron encargadas de la administraci\u00f3n\nde la infraestructura de riego, el control de la contaminaci\u00f3n y la\nconservaci\u00f3n de las cuencas hidrogr\u00e1ficas (OR\u00c9, 2009, p. 136).\n\nDe acordo com Or\u00e9 (2009), este processo de moderniza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es do\n\nEstado n\u00e3o contou com uma vis\u00e3o integral e um planejamento adequado, pois ocasionou\n\na cria\u00e7\u00e3o de uma entidade reguladora d\u00e9bil, o CNRH. As reformas empreendidas n\u00e3o\n\nestabeleceram uma distribui\u00e7\u00e3o clara das responsabilidades das institui\u00e7\u00f5es vinculadas\n\naos recursos h\u00eddricos. Al\u00e9m do que, o CNRH n\u00e3o conseguiu financiamento para\n\ndesenvolver um programa de gest\u00e3o de bacias, apesar da elabora\u00e7\u00e3o de alguns estudos,\n\neles n\u00e3o foram executados. O conselho n\u00e3o conseguiu desenvolver programas para a\n\nsolu\u00e7\u00e3o de problemas importantes como a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, as enchentes, e a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de obras para atender a demanda crescente por recursos h\u00eddricos.\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica de 1998 trouxe mudan\u00e7as, pois estabeleceu que as \u00e1guas\n\neram bens nacionais de uso p\u00fablico e seu dom\u00ednio e aproveitamento correspondia ao\n\nEstado. Entre os anos de 1997 e 2000 foram realizadas consultas p\u00fablicas e esfor\u00e7os\n\npara modificarem as estrat\u00e9gias do setor h\u00eddrico e elaborar uma proposta pol\u00edtica de\n\n\n\n260\n\ngest\u00e3o da \u00e1gua. Entretanto, fracassaram os esfor\u00e7os para realizar reformas na Lei de\n\n\u00e1guas.\n\nA gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Equador estava centrada no CNRH que\n\nconcentrava as decis\u00f5es sobre todos os aproveitamentos e usos da \u00e1gua: \u00e1gua pot\u00e1vel,\n\nsaneamento, hidrel\u00e9trico, ind\u00fastrias petroleiras, minera\u00e7\u00e3o, agroind\u00fastria, uso\n\nrecreativo, \u00e1guas sagradas e caudal ecol\u00f3gico. Junto \u00e0 Secretaria do CNRH funcionava\n\no Conselho Consultivo de Aguas (CCA), cuja fun\u00e7\u00e3o era resolver os conflitos de\n\noutorga de direito de uso da \u00e1gua, em segunda inst\u00e2ncia. O CNRH operava por meio de\n\nonze Ag\u00eancias de Agua (AGA) distribu\u00eddas pelo pa\u00eds.\n\nCom os Decretos 1088/2008 e 90/2009, o CNRH \u00e9 substitu\u00eddo pela Secretaria\n\nNacional de \u00c1gua (SENAGUA), que \u00e9, atualmente, a institui\u00e7\u00e3o coordenadora da\n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Equador, criada pelo Decreto de 2008 e regulamentada\n\npelo de 2009, quando ela assumiu todas as suas fun\u00e7\u00f5es do CNRH, exceto a de\n\nirriga\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma entidade ligada \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e com n\u00edvel de minist\u00e9rio.\n\nSeu objetivo \u00e9 gerir de forma integral e integrada o recurso estrat\u00e9gico \u00e1gua. A gest\u00e3o\n\nintegrada dos recursos h\u00eddricos passa a ser de forma desconcentrada por bacia\n\nhidrogr\u00e1fica. Cabe \u00e0 SENAGUA: exercer a dire\u00e7\u00e3o nacional em gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o\n\nda \u00e1gua; estabelecer as pol\u00edticas p\u00fablicas de gest\u00e3o da \u00e1gua e determinar as normas e\n\nregras para sua aplica\u00e7\u00e3o; formular o plano nacional de gest\u00e3o da \u00e1gua e assegurar que\n\nos programas e projetos de aproveitamento de \u00e1gua estejam de acordo com o Plano\n\nNacional do Bem Viver (PNBV); estabelecer pol\u00edticas de recupera\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua,\n\nmediante tarifas; e ditar normas para o manejo de bacias no que concerne aos recursos\n\nh\u00eddricos (EQUADOR, 2008). A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica do Equador de 2008 declara\n\nque a agua \u00e9 um direito humano fundamental e irrenunci\u00e1vel e constitui patrim\u00f4nio\n\nnacional estrat\u00e9gico de uso p\u00fablico. Assim:\n\npara su gesti\u00f3n identifica a cuenca hidrogr\u00e1fica como el espacio natural de\ntrabajo, define una autoridad \u00fanica nacional para ejercer su control, desde su\nplanificaci\u00f3n hasta sus usos e impide su privatizaci\u00f3n y la posiciona como un\nbien estrat\u00e9gico que merece una alta prioridad en la planificaci\u00f3n y su gesti\u00f3n\n(LLORET, 2009, p. 20).\n\nPara L\u00f3pez e Balarezo (2012), a consagra\u00e7\u00e3o do direito humano \u00e0 \u00e1gua na\n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 2008 trouxe alguns avan\u00e7os que foram traduzidos em pol\u00edticas\n\ngovernamentais, al\u00e9m de ter aumentado o investimento p\u00fablico em \u00e1gua pot\u00e1vel e\n\nsaneamento, prioritariamente na \u00e1rea urbana. No entanto, para esses autores, o governo\n\nmant\u00e9m uma concep\u00e7\u00e3o deste direito baseada no acesso, com o aumento da constru\u00e7\u00e3o\n\n\n\n261\n\nde infraestruturas, por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 investimentos para garantirem a qualidade da \u00e1gua e\n\nn\u00e3o h\u00e1 um enfoque integral e que envolva todas as comunidades nos processos de\n\ngest\u00e3o.\n\nA grande preocupa\u00e7\u00e3o da SENAGUA tem sido a aprova\u00e7\u00e3o de uma nova Lei de\n\n\u00c1guas, pois as mudan\u00e7as na gest\u00e3o introduzidas pela Constitui\u00e7\u00e3o ficam\n\nimpossibilitadas de se executar em sua plenitude se n\u00e3o forem modificados alguns\n\naspectos da Lei de \u00c1guas. A SENAGUA apresentou em 2009 o Projeto de Lei Org\u00e2nica\n\ndos Recursos H\u00eddricos, Uso e Aproveitamento de \u00c1gua. Al\u00e9m disso, L\u00f3pez e Balarezo\n\n(2012) apontam que n\u00e3o foram realizados investimentos para outros aspectos da gest\u00e3o\n\ndos recursos h\u00eddricos como medi\u00e7\u00f5es ambientais, estudos de valoriza\u00e7\u00e3o para\n\ndeterminar oferta e demanda h\u00eddrica, entre outros. Uma das grandes pol\u00eamicas para a\n\naprova\u00e7\u00e3o de uma nova Lei de \u00c1guas \u00e9 o tema das concess\u00f5es:\n\nes posible que al finalizar esta gesti\u00f3n se cuente con un Plan Nacional\nH\u00eddricos y que el Inventario de Recursos H\u00eddricos que la SENAGUA est\u00e1\nrealizando d\u00e9 cuenta del total de las concesiones y as\u00ed ejecutar el mandato\nconstitucional que, a trav\u00e9s de su vig\u00e9simo s\u00e9ptima disposici\u00f3n transitoria,\nestablece que se \u201crevisar\u00e1 la situaci\u00f3n de acceso al agua de riego con el fin de\nreorganizar el otorgamiento de las concesiones, evitar el abuso y las\ninequidades en las tarifas de uso, y garantizar una distribuci\u00f3n y acceso m\u00e1s\nequitativo, en particular a los peque\u00f1os y medianos productores\nagropecuarios\u201d (L\u00d3PEZ e BALAREZO, 2012, p. 9).\n\nOutros problemas levantados sobre a implementa\u00e7\u00e3o das novas regras para a\n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos pela SENAGUA foram, por exemplo, a n\u00e3o estatiza\u00e7\u00e3o das\n\nempresas privadas que tem a concess\u00e3o para o abastecimento de \u00e1gua em algumas\n\ncidades equatorianas. A falta de conhecimento estatal sobre os sistemas autogeridos\n\npelas comunidades \u00e9 outro problema j\u00e1 que o Estado n\u00e3o consegue inclui-las na nova\n\nproposta de lei, e tamb\u00e9m n\u00e3o abre espa\u00e7o para uma maior participa\u00e7\u00e3o, por exemplo,\n\ndas juntas de agua\n54\n\ne de irriga\u00e7\u00e3o (L\u00d3PEZ e BALAREZO, 2012). Fernandez e Buitr\u00f3n\n\n(2011), apontam tamb\u00e9m que ainda persiste uma sobreposi\u00e7\u00e3o de responsabilidades e\n\npol\u00edticas entre diferentes institui\u00e7\u00f5es do governo nacional, como o Minist\u00e9rio do\n\nAmbiente, o Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Urbano e Vivenda (MIDUVI), o\n\nMinist\u00e9rio de Sa\u00fade P\u00fablica (MSP) e a Instituto Nacional de Irriga\u00e7\u00e3o (INAR).\n\nExiste tamb\u00e9m na escala nacional no Equador o \u201cForo de los Recursos\n\nH\u00eddricos\u201d, no qual participam os cidad\u00e3os e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, trata-se de\n\n54\nAs juntas de \u00e1gua s\u00e3o descritas por L\u00f3pez e Balarezo (2012) como inst\u00e2ncias de organiza\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma\n\nonde as comunidades contribuem na constru\u00e7\u00e3o de sistemas de \u00e1gua e saneamento por meio do trabalho\nautogerido, ou seja, colaborativo e gratuito, chamado de \u201cminga\u201d.\n\n\n\n262\n\num \u201cespacio ciudadano de gran convocat\u00f3ria y cobertura nacional\u201d (LLORET, 2009, p.\n\n20). O Foro foi criado em 2001 como uma plataforma de constru\u00e7\u00e3o coletiva,\n\ndemocr\u00e1tica e plural, que analisa e prop\u00f5e pol\u00edticas p\u00fablicas e alternativas para a gest\u00e3o\n\nintegral da \u00e1gua. Ele \u00e9 coordenado pelo Cons\u00f3rcio de Capacita\u00e7\u00e3o para o Manejo dos\n\nRecursos Naturais Renov\u00e1veis (CAMAREN) (L\u00d3PEZ e BALAREZO, 2012). E tanto a\n\nSENAGUA quanto o Foro est\u00e3o debatendo, analisando e discutindo, nos \u00faltimos anos,\n\nas propostas para uma nova lei de \u00e1guas (LLORET, 2009).\n\nO Diretor Regional do escrit\u00f3rio regional da SENAGUA em Francisco de\n\nOrellana, assim como o t\u00e9cnico J\u00falio Quilumba, afirmaram em entrevista realizada em\n\njulho de 2012, que n\u00e3o existirem muitos dados sobre a Bacia do rio Napo, apesar de j\u00e1\n\nter sido realizada a demarca\u00e7\u00e3o hidrogr\u00e1fica da \u00e1rea da bacia. Com o processo de\n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o os governos municipais ficaram encarregados de realizar a gest\u00e3o\n\nambiental do munic\u00edpio, mas n\u00e3o possuem recursos financeiros e nem capacidade\n\nt\u00e9cnica suficiente para realizar um trabalho eficiente. Em muitos casos, o pessoal\n\nt\u00e9cnico n\u00e3o tem consegue elaborar projetos para receber recursos de fundos do governo\n\ncentral. Eles informaram que tamb\u00e9m \u00e9 preciso capacitar os t\u00e9cnicos que trabalham na\n\nregi\u00e3o amaz\u00f4nica em t\u00e9cnicas espec\u00edficas para monitorar e estudar os rios da Amaz\u00f4nia,\n\npois n\u00e3o se pode aplicar, em muitos casos, as mesmas t\u00e9cnicas de outras regi\u00f5es na\n\nBacia do rio Napo, por exemplo.\n\nO chefe de qualidade ambiental do Governo Municipal de Francisco de\n\nOrellana, o engenheiro Marcos Ba\u00f1o, informou em entrevista realizada em julho de\n\n2012, que o governo municipal tem buscado monitorar a qualidade de \u00e1gua no\n\nmunic\u00edpio. Ele forneceu os relat\u00f3rios com os dados de qualidade da \u00e1gua em v\u00e1rios\n\npontos de monitoramento. Naquele momento uma das grandes preocupa\u00e7\u00f5es do\n\ngoverno municipal era a elabora\u00e7\u00e3o de um projeto para a constru\u00e7\u00e3o de um aterro\n\nsanit\u00e1rio no munic\u00edpio.\n\nA contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e demais recursos naturais tamb\u00e9m \u00e9 responsabilidade\n\ndo Minist\u00e9rio do Ambiente (MA). A engenheira Claudia Fernandez explicou, em\n\nentrevista realizada em julho de 2012 em Quito, que \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do MA monitorar os\n\ncasos de contamina\u00e7\u00e3o, os passivos ambientais e cobrar a sua repara\u00e7\u00e3o, por meio do\n\n\n\n263\n\nPrograma de Repara\u00e7\u00e3o Ambiental e Social (PRAS)\n55\n\ne do Sistema de Indicadores de\n\nPassivos Ambientais e Sociais (SIPAS)\n56\n\n.\n\nAo analisar o marco institucional nacional para a governan\u00e7a dos recursos\n\nh\u00eddricos no Equador nota-se que a tem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos tem sido pautada,\n\nprincipalmente, pelo contexto andino e da \u00e1rea costeira equatoriana, onde est\u00e1\n\nconcentrada a maior parte da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Existe uma grande mobiliza\u00e7\u00e3o social\n\nrepresentada pelo Foro de Recursos H\u00eddricos, e tamb\u00e9m o reconhecimento da \u00e1gua\n\ncomo um direito humano na Constitui\u00e7\u00e3o de 2008. No entanto, a autoridade central do\n\ngoverno para a gest\u00e3o da \u00e1gua n\u00e3o tem recursos para implementar todas as a\u00e7\u00f5es\n\nnecess\u00e1rias para cumprir suas amplas fun\u00e7\u00f5es. Enquanto isso, a descentraliza\u00e7\u00e3o da\n\ngest\u00e3o ambiental tamb\u00e9m \u00e9 acompanhada por falta de recursos financeiros e t\u00e9cnicos\n\npara realiza-la nos n\u00edveis subnacionais como o provincial e municipal, no que se refere a\n\nparte amaz\u00f4nica, especialmente na Bacia do rio Napo. Todavia, a Bacia possui \u00e1reas\n\nbastante afetadas por contamina\u00e7\u00e3o devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, e\n\nconflitos socioambientais decorrentes.\n\nEm suma, observa-se que o pa\u00eds est\u00e1 em uma transi\u00e7\u00e3o institucional a partir do\n\ngoverno Correa, ou seja, desde a Constitui\u00e7\u00e3o de 2008. O reconhecimento do Direito\n\nHumano \u00e0 \u00e1gua e a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es previstas nos decretos de 2008 e de 2009\n\nque envolvem a SENAGUA, se executada em coordena\u00e7\u00e3o com os n\u00edveis subnacionais,\n\npodem constituir um processo de governan\u00e7a, desde que conte com a presen\u00e7a do Foro\n\nde Recursos Hidricos.\n\nA seguir ser\u00e3o discutidas as institui\u00e7\u00f5es da governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos na\n\nparte peruana da Bacia do rio Napo, que corresponde ao Departamento de Loreto.\n\n4.5 Arcabou\u00e7o institucional da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em Loreto - Peru.\n\nComo a governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos no Peru j\u00e1 foi abordado no cap\u00edtulo\n\ntr\u00eas, n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio retom\u00e1-la aqui, apenas discutir como ela se insere no\n\nDepartamento de Loreto, onde est\u00e1 localizada a Bacia do rio Napo em territ\u00f3rio\n\nperuano. \u00c9 importante lembrar que a ANA-Peru \u00e9 a respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos\n\n55\nMaiores informa\u00e7\u00f5es sobre este programa podem ser encontradas em sua p\u00e1gina na internet, dispon\u00edvel\n\nem:&lt;http://www.ambiente-pras.gob.ec/>. Acesso em junho de 2013.\n56\n\nMaiores informa\u00e7\u00f5es sobre o SIPAS est\u00e3o dispon\u00edveis em:&lt;http://www.ambiente-pras.gob.ec/sipas/>.\nAcesso em: junho de 2013.\n\n\n\n264\n\nrecursos h\u00eddricos no pa\u00eds, e possui ag\u00eancias descentralizadas nas unidades hidrogr\u00e1ficas\n\ndo territ\u00f3rio peruano.\n\nA ag\u00eancia local da ANA-Peru para a Bacia hidrogr\u00e1fica do Amazonas tem sua\n\nsede em Iquitos, Departamento de Loreto (Autoridade Administrativa de \u00c1gua\n\nAmazonas \u2013 Administra\u00e7\u00e3o Local de \u00c1gua \u2013 Iquitos). E, de acordo, com o diretor\n\nrespons\u00e1vel pela ag\u00eancia, o engenheiro H\u00e9ctor Hugo Barbales\n57\n\n, at\u00e9 aquele momento\n\n(julho de 2012), n\u00e3o existia nenhum estudo atualizado sobre as condi\u00e7\u00f5es\n\nsocioambientais da Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Napo, realizado pelo governo peruano. No\n\nentanto, em janeiro de 2013, t\u00e9cnicos da ANA-Peru e da empresa de consultoria\n\nInfraestrutura e Ecologia (Infraeco) se reuniram em Iquitos com especialistas em\n\nrecursos h\u00eddricos de institui\u00e7\u00f5es estatais e privadas dos Departamentos de Amazonas e\n\nLoreto, com o objetivo de elaborar um diagn\u00f3stico dos recursos h\u00eddricos desta zona da\n\nAmaz\u00f4nia peruana. Este diagn\u00f3stico servir\u00e1 de base para a elabora\u00e7\u00e3o da parte sobre a\n\nBacia Amaz\u00f4nica do Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos do Peru (ANDINA\n58\n\n, 2013).\n\nO Governo Regional de Loreto (GRL) possui uma Ger\u00eancia Regional de\n\nRecursos Naturais e Gest\u00e3o do Meio Ambiente. No dia 25 de julho de 2012 foram\n\nentrevistados nesta ger\u00eancia o diretor Wilfredo Panduro C\u00e1rdenas e engenheiro Ronald\n\nManuel Panduro Tejado que apontaram a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo por parte desta\n\nger\u00eancia sobre as dragas de minera\u00e7\u00e3o de ouro ilegais existentes no rio Napo. No\n\nentanto, no momento este estudo ainda n\u00e3o havia sido aprovado pelas inst\u00e2ncias\n\nsuperiores para ser disponibilizado. Nos \u00faltimos anos diversos jornais peruanos da\n\nregi\u00e3o noticiaram a destrui\u00e7\u00e3o de dragas ilegais ao longo do rio Napo, em uma parceria\n\nentre a Marinha e a Pol\u00edcia Ambiental, como j\u00e1 foi apontado neste trabalho.\n\nEm 2008, o Governo Regional elaborou um Plano de Desenvolvimento Regional\n\nde Loreto de 2008 a 2021. Neste plano consta como um objetivo promover o uso e\n\nprodu\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos naturais com valor agregado, com base no\n\nZoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mica (ZEE) e no Ordenamento Territorial (OT). Neste\n\nano foi declarado de interesse regional o OT de Loreto (Ordenanza Regional n\u00b0 026-\n\n2008-GRL-CR) baseado no ZEE e outros instrumentos de OT vigentes. O OT \u00e9\n\nresponsabilidade da Ger\u00eancia Regional de Planejamento, Or\u00e7amento e Organiza\u00e7\u00e3o\n\n57\nA entrevista com o engenheiro Hector Hugo Barbales, da Adminsitra\u00e7\u00e3o Local da ANA em Iquitos, foi\n\nrealizada no dia 25 de julho de 2012.\n58\n\nEsta not\u00edcia pode ser lida no jornal Andina, dispon\u00edvel em:\n<http://www.andina.com.pe/Espanol/noticia-elaboraran-diagnostico-recursos-hidricos-de-amazonia-\nperuana-442671.aspx#.UdQxEfnql1w>. Acesso em: junho de 2013.\n\n\n\n265\n\nTerritorial por meio da Comiss\u00e3o T\u00e9cnica Regional (CTR) de ZEE para o OT de Loreto,\n\nem coordena\u00e7\u00e3o com a Ger\u00eancia Regional de Recursos Naturais e Gest\u00e3o do Meio\n\nAmbiente (GRRNGMA) e a Ger\u00eancia Regional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico\n\n(GRDE) que est\u00e3o desenvolvendo o Projeto de Desenvolvimento de Capacidades para o\n\nOT no Departamento de Loreto\n59\n\n. Tamb\u00e9m participam do projeto os governos locais, o\n\nInstituto de Investiga\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia Peruana (IIAP) e outras institui\u00e7\u00f5es regionais.\n\nEntre os programas listados no Plano de Desenvolvimento Regional de Loreto\n\nconsta o Sub-programa de Saneamento B\u00e1sico e o Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento\n\nFronteiri\u00e7o (GRL, 2009). Como j\u00e1 foi apontado neste trabalho um dos grandes\n\nproblemas que afeta a popula\u00e7\u00e3o de Loreto e, especificamente, da Bacia do rio Napo, \u00e9\n\na falta de servi\u00e7os de \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento. Em 2001, o INADE implementou\n\nalgumas infraestruturas de abastecimento de \u00e1gua na Bacia do rio Napo, em Loreto. O\n\nGRL busca ampliar a constru\u00e7\u00e3o deste tipo de infraestrutura. Al\u00e9m disso, o GRL\n\ntamb\u00e9m procura desenvolver cadeias produtivas na regi\u00e3o e acredita que o Eixo de\n\nintegra\u00e7\u00e3o Multimodal do Amazonas, da IIRSA, representa um avan\u00e7o ao integrar os\n\npa\u00edses amaz\u00f4nicos (GRL, 2009).\n\nDe acordo com o Estudo sobre a Navegabilidade do rio Napo (CARDINI, 2010),\n\nas localidades ao longo do rio Napo em territ\u00f3rio peruano apresentam problemas de\n\nsa\u00fade relacionados ao consumo de \u00e1gua n\u00e3o pot\u00e1vel e a falta de infraestruturas de\n\nsaneamento b\u00e1sico. As doen\u00e7as do sistema gastrointestinal agudas est\u00e3o relacionadas ao\n\nconsumo da \u00e1gua do rio sem qualquer tratamento, o que ocorre na maioria das\n\nlocalidades.\n\n4.6 Forma\u00e7\u00e3o de um processo de governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos\n\ntransfronteiri\u00e7os na Bacia do rio Napo\n\nObserva-se que a governan\u00e7a da \u00e1gua, definida como o processo pol\u00edtico de\n\ntomada de decis\u00e3o em que diversos atores determinam os valores e objetivos que\n\ndirecionam o gerenciamento da \u00e1gua e a escolha dos meios para se chegar a estes\n\nobjetivos, na Bacia do rio Napo \u00e9 incipiente. A exist\u00eancia de conflitos socioambientais\n\nresultantes do uso dos recursos h\u00eddricos e seus efeitos demonstra a falta de regula\u00e7\u00e3o\n\nsobre as atividades econ\u00f4micas que causam impactos diretos sobre os recursos h\u00eddricos\n\n59\nMaiores informa\u00e7\u00f5es sobre este projeto est\u00e3o dispon\u00edveis em:\n\n<http://www.regionloreto.gob.pe/pag_sig/index.htm>. Acesso em junho de 2013.\n\n\n\n266\n\nda Bacia do rio Napo. Tamb\u00e9m nota-se que n\u00e3o s\u00e3o todos os atores sociais que\n\nparticipam da tomada de decis\u00f5es nas diferentes escalas sobre o uso e a gest\u00e3o dos\n\nrecursos h\u00eddricos da bacia. A falta de articula\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es e atores sociais\n\npresentes nas diversas escalas e, principalmente, a falta de articula\u00e7\u00e3o transnacional em\n\nrede da sociedade civil na bacia dificultam a constru\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a. A inexist\u00eancia\n\nde cidades g\u00eameas, a distancia entre as comunidades na Bacia do rio Napo e o fato da\n\nfronteira ter sido fechada por quase um s\u00e9culo pode ter contribu\u00eddo para a falta de\n\narticula\u00e7\u00e3o transnacional.\n\nNo caso do Plano Binacional de melhoramento da navegabilidade do rio Napo,\n\napesar de um in\u00edcio com resist\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o local e das comunidades ind\u00edgenas,\n\nestas perceberam que a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o traria impactos positivos\n\npara esta popula\u00e7\u00e3o.\n\nNa escala nacional o Equador tem empreendido mudan\u00e7as a partir da\n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 2008 e da cria\u00e7\u00e3o da SENAGUA que se implementadas em articula\u00e7\u00e3o\n\ncom as institui\u00e7\u00f5es subnacionais e com a participa\u00e7\u00e3o de todos os atores sociais\n\nenvolvidos, pode se consolidar como um processo democr\u00e1tico de governan\u00e7a que\n\nbusque solucionar os conflitos socioambientais existentes na Bacia do rio Napo.\n\nAtualmente, ainda \u00e9 preciso articular e coordenar as a\u00e7\u00f5es dos atores nas diferentes\n\nescalas. A mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o afetada pela contamina\u00e7\u00e3o petroleira poderia ser\n\naproveitada para o processo de governan\u00e7a mais abrangente que envolvesse toda a\n\nBacia do rio Napo e a problem\u00e1tica em torno de sua gest\u00e3o.\n\nNo Peru o processo de governan\u00e7a \u00e9 ainda mais incipiente do que Equador, pois\n\na popula\u00e7\u00e3o local que vive na parte peruana da Bacia do rio Napo n\u00e3o est\u00e1 articulada\n\npara apresentar demandas e participar em conjunto com as institui\u00e7\u00f5es do governo e\n\ndemais atores sociais em um processo de governan\u00e7a. Quando existe canais de\n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, como foi o caso das reuni\u00f5es informativas do Estudo\n\nBinacional sobre o melhoramento da navegabilidade do rio Napo, a popula\u00e7\u00e3o articulou\n\ndemandas, principalmente, para a constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas de abastecimento de\n\n\u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento.\n\nA Figura 4 mostra a governan\u00e7a incipiente existente na Bacia do rio Napo onde\n\nos atores nas escalas n\u00e3o est\u00e3o muito articulados. Os impactos e conflitos\n\nsocioambientais ocorrem na escala subnacional, enquanto que existem projetos que s\u00e3o\n\nfrutos de inciativas internacionais como a IIRSA, a OTCA, e o Plano Binacional. A\n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional entre Equador e Peru envolve, at\u00e9 o momento, apenas as\n\n\n\n267\n\nescalas nacional e internacional, pois n\u00e3o tem envolvido as institui\u00e7\u00f5es e atores\n\nsubnacionais da Bacia do rio Napo.\n\n\n\n\n\n269\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\nEste trabalho buscou analisar o processo de governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos\n\ntransfronteiri\u00e7os na Bacia Amaz\u00f4nica em uma perspectiva multi-escalar. A hip\u00f3tese que\n\nnorteou a pesquisa era de que a coopera\u00e7\u00e3o internacional seria necess\u00e1ria para a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de um processo de governan\u00e7a multi-escalar desta bacia transfronteiri\u00e7a.\n\nEste estudo demonstrou que em um contexto onde n\u00e3o h\u00e1 coopera\u00e7\u00e3o internacional o\n\naproveitamento conjunto dos recursos h\u00eddricos compartilhados est\u00e1 prejudicado, bem\n\ncomo qualquer outra a\u00e7\u00e3o conjunta relativa a eles. No entanto, a exist\u00eancia da\n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses que compartilham a Bacia Amaz\u00f4nica n\u00e3o garante a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de um processo de governan\u00e7a visto que a coopera\u00e7\u00e3o visa, principalmente,\n\no desenvolvimento de projetos comuns de infraestrutura, como hidrel\u00e9tricas e hidrovias,\n\no que por si s\u00f3 n\u00e3o constitui um processo de governan\u00e7a.\n\nA governan\u00e7a da \u00e1gua foi definida neste trabalho como o processo pol\u00edtico de\n\ntomada de decis\u00e3o, em que participam os diversos atores envolvidos com a quest\u00e3o dos\n\nrecursos h\u00eddricos, que determina os valores e objetivos para a regula\u00e7\u00e3o e o\n\ngerenciamento do uso da \u00e1gua. No caso de uma bacia transfronteiri\u00e7a como a amaz\u00f4nica\n\na coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses deveria estar inserida neste processo de tomada de decis\u00e3o\n\ndemocr\u00e1tico em coordena\u00e7\u00e3o com as outras escalas pertinentes como a nacional e a\n\nlocal. Os projetos elaborados no \u00e2mbito da coopera\u00e7\u00e3o internacional s\u00e3o realizados na\n\nescala local, muitas vezes sem qualquer processo de debate e articula\u00e7\u00e3o com as\n\ninstitui\u00e7\u00f5es e atores locais onde incidem os projetos, o que vai contra a ideia de\n\ngovernan\u00e7a da \u00e1gua.\n\nA governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos de uma bacia transfronteiri\u00e7a s\u00f3 pode ser\n\nmulti-escalar, pois h\u00e1 uma sobreposi\u00e7\u00e3o de escalas em que atuam diferentes atores. Nas\n\nBacias amaz\u00f4nicas estudas n\u00e3o existe uma coordena\u00e7\u00e3o entre as escalas internacional,\n\nnacional e local que constitua um processo de governan\u00e7a. Na escala internacional\n\nexistem iniciativas de coopera\u00e7\u00e3o internacional como a OTCA e a IIRSA que n\u00e3o se\n\narticulam com as esferas locais em que s\u00e3o realizados seus projetos. A falta de\n\narticula\u00e7\u00e3o se reflete desde o planejamento dos projetos que n\u00e3o contam com a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o de todos os atores envolvidos e que seriam impactados por eles.\n\nNa Bacia do rio Napo a coopera\u00e7\u00e3o internacional para uso compartilhado dos\n\nrecursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os ocorre atrav\u00e9s do projeto de melhoramento da\n\nhidrovia do rio Napo trazendo benef\u00edcios para ambos pa\u00edses. Na Bacia do rio Acre a\n\n\n\n270\n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional entre os tr\u00eas pa\u00edses que a compartilham ocorre com os projetos\n\nde infraestrutura como a Estrada do Pac\u00edfico, mas n\u00e3o envolve o compartilhamento dos\n\nrecursos h\u00eddricos. A coopera\u00e7\u00e3o internacional para o aproveitamento conjunto dos\n\nrecursos h\u00eddricos ocorre nas bacias pr\u00f3ximas a do rio Acre, como os projetos das\n\nhidrel\u00e9tricas no rio Madeira e no rio Inambari.\n\nExistem assimetrias nas rela\u00e7\u00f5es de poder em ambos os casos, mas que n\u00e3o\n\npodem ser consideradas como um tipo de hidro-hegemonia. Na Bacia do rio Napo o\n\nEstado a montante \u00e9 o Equador que tem vantagens por controlar as cabeceiras do rio e\n\ntamb\u00e9m pelo fato de n\u00e3o receber contamina\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a. O Peru que est\u00e1 a\n\njusante sofre com a contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica transfronteiri\u00e7a resultante da explora\u00e7\u00e3o do\n\npetr\u00f3leo, entretanto, no que concerne a navega\u00e7\u00e3o o pa\u00eds apresenta vantagem j\u00e1 que\n\ncontrola o acesso ao rio Amazonas e pode limitar o com\u00e9rcio internacional do Equador.\n\nIsto n\u00e3o acontece devido aos acordos assinados pelos pa\u00edses em 1998 que garantem a\n\nlivre navega\u00e7\u00e3o entre eles.\n\nNa Bacia do rio Acre o Brasil possui maior poder econ\u00f4mico e melhor\n\ninfraestrutura institucional para a gest\u00e3o ambiental e dos recursos h\u00eddricos em rela\u00e7\u00e3o ao\n\nPeru e \u00e0 Bol\u00edvia. No entanto, est\u00e1 situado a jusante o que acarreta desvantagens, j\u00e1 que a\n\nfalta dessas infraestruturas nos demais pa\u00edses impacta o Brasil como, por exemplo, a\n\nquest\u00e3o dos recursos pesqueiros.\n\nAs teorias discutidas no primeiro cap\u00edtulo deste trabalho mostraram que apesar\n\nde n\u00e3o existir guerras internacionais pela \u00e1gua, a disputa entre Estados pelos usos dos\n\nrecursos h\u00eddricos pode contribuir para o agravamento de tens\u00f5es no seio de rela\u00e7\u00f5es j\u00e1\n\nconflituosas. Esta situa\u00e7\u00e3o poderia ocorrer no caso da Bacia do rio Napo, pois existe um\n\nrisco de contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica transfronteiri\u00e7a envolvendo dois pa\u00edses que estiveram em\n\nconflito por quase um s\u00e9culo e cujo acordo de paz \u00e9 recente. A governan\u00e7a da bacia ao\n\nenvolver todos os atores sociais poderia contribuir para solucionar problemas comuns e\n\nfortalecer a coopera\u00e7\u00e3o prevenindo conflitos.\n\nIniciativas locais de governan\u00e7a, como o caso da Iniciativa MAP, podem\n\nemergir mesmo sem o apoio das organiza\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o multilateral, como a\n\nOTCA. Na Bacia do rio Acre a governan\u00e7a transfronteiri\u00e7a est\u00e1 concentrada nos\n\nesfor\u00e7os para a gest\u00e3o conjunta com o intuito de reverter os processos de degrada\u00e7\u00e3o,\n\ncomo pode ser observado nas a\u00e7\u00f5es e objetivos da Iniciativa MAP.\n\nO modelo de governan\u00e7a global da \u00e1gua fomentado por institui\u00e7\u00f5es como a\n\nONU, o GWP e os F\u00f3runs Mundiais da \u00c1gua, \u00e9 seguido, em maior ou menor grau,\n\n\n\n271\n\npelos quatro pa\u00edses estudados. A ideia de gest\u00e3o integrada utilizando a bacia\n\nhidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e gest\u00e3o faz parte da pol\u00edtica de recursos\n\nh\u00eddricos nos quatro pa\u00edses. No Brasil e no Peru a \u00e1gua \u00e9 vista como um bem com valor\n\necon\u00f4mico e permitem a privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \u00e1gua e saneamento e a cobran\u00e7a\n\npelo seu uso. Na Bol\u00edvia e no Equador foi reconhecido o direito humano \u00e0 \u00e1gua e a\n\nproibi\u00e7\u00e3o da privatiza\u00e7\u00e3o dos seus servi\u00e7os. Os quatro pa\u00edses possuem projetos\n\nfinanciados com recursos de organiza\u00e7\u00f5es internacionais como o BID, ag\u00eancias de\n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional e ONGs, por isso devem se adequar aos moldes destas\n\ninstitui\u00e7\u00f5es para receberem financiamento.\n\n\u00c9 interessante observar que o TCA foi assinado com vistas a garantir a soberania\n\ndos pa\u00edses amaz\u00f4nicos sobre seus territ\u00f3rios e recursos naturais. No entanto, no decorrer\n\ndos anos de funcionamento e com a cria\u00e7\u00e3o da OTCA grande parte das atividades da\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o financiadas por pa\u00edses e institui\u00e7\u00f5es internacionais externos \u00e0 regi\u00e3o\n\namaz\u00f4nica. O que parece contradit\u00f3rio, j\u00e1 que a inten\u00e7\u00e3o do TCA era manter os\n\ninteresses externos e suas propostas de internacionaliza\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia afastados.\n\nAtualmente a maior parte dos projetos da OTCA s\u00e3o financiados com recursos externos.\n\nO Projeto OTCA/GEF de gerenciamento conjunto dos recursos h\u00eddricos da\n\nBacia Amaz\u00f4nica \u00e9 financiado pelo GEF e foi formulado de acordo com suas exig\u00eancias\n\ne modelo de gest\u00e3o. Um dos grandes problemas para o sucesso deste Projeto poderia ser\n\na incompatibilidade de interesses nacionais em rela\u00e7\u00e3o ao processo de integra\u00e7\u00e3o\n\nregional, bem como as mudan\u00e7as de governo nos pa\u00edses que podem alterar as\n\npercep\u00e7\u00f5es e interesses em rela\u00e7\u00e3o ao projeto. Por outro lado, um dos pontos positivos\n\ndo Projeto OTCA/GEF \u00e9 o financiamento de pesquisas sobre a bacia, o que poderia\n\nservir como um incentivo para a forma\u00e7\u00e3o de redes de pesquisadores e de pesquisa, ou\n\npara o fortalecimento das j\u00e1 existentes como a UNAMAZ. No entanto, esta iniciativa\n\nprecisa estar relacionada com incentivos por parte dos Estados para as pesquisas na\n\nBacia Amaz\u00f4nica pensando em uma pol\u00edtica de longo prazo.\n\nA hist\u00f3ria da forma\u00e7\u00e3o das fronteiras na Bacia Amaz\u00f4nica permitiu\n\ncompreender o contexto em que tem se desenvolveu a coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses\n\namaz\u00f4nicos tanto bilateral quanto multilateral e sua rela\u00e7\u00e3o com suas respectivas\n\npor\u00e7\u00f5es amaz\u00f4nicas. As regi\u00f5es fronteiri\u00e7as possuem atualmente um potencial para\n\nestimular a integra\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a e atuam diretamente com o compartilhamento dos\n\nrecursos h\u00eddricos. Elas s\u00e3o afetadas pelos projetos das iniciativas de integra\u00e7\u00e3o regional\n\ncomo a IIRSA, que impactam a governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos na escala local.\n\n\n\n272\n\nNa escala internacional atuam principalmente os pa\u00edses amaz\u00f4nicos em suas\n\nrela\u00e7\u00f5es bilaterais e multilaterais, organiza\u00e7\u00f5es intergovernamentais regionais que s\u00e3o a\n\nOTCA e a IIRSA (como parte da UNASUL), organiza\u00e7\u00f5es internacionais que s\u00e3o o\n\nGEF, o PNUMA e a OEA, a COICA como organiza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena transnacional e ONGs\n\ncom atua\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m transnacional. Nesta escala foi elaborado o projeto OTCA/GEF e\n\nos projetos de infraestrutura da IIRSA, sem a participa\u00e7\u00e3o dos atores locais. Os projetos\n\nde infraestrutura apoiados pelos governos dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos encontram resist\u00eancias\n\npor parte de movimentos ind\u00edgenas e ONGs, demonstrando conflitos de interesses entre\n\nos atores.\n\nA compara\u00e7\u00e3o entre as duas bacias hidrogr\u00e1ficas estudadas permite concluir que\n\nnelas n\u00e3o existe uma governan\u00e7a consolidada. Na Bacia do rio Acre existe a forma\u00e7\u00e3o\n\nde um processo de governan\u00e7a iniciada pela Iniciativa MAP e na Bacia do rio Napo esta\n\nforma\u00e7\u00e3o \u00e9 incipiente, pois apesar de existir mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade civil ela n\u00e3o \u00e9\n\ntransfronteiri\u00e7a. A tabela 1 a seguir mostra a compara\u00e7\u00e3o entre as bacias nos aspectos da\n\ngovernan\u00e7a analisados neste trabalho.\n\nTabela 2: An\u00e1lise comparada da governan\u00e7a das Bacias dos rios Acre e Napo.\n\nASPECTOS DA GOVERNAN\u00c7A BACIA DO RIO ACRE BACIA DO RIO NAPO\n\n1) Conflito fronteiri\u00e7o Solucionado em\n1903/1904.\n\nSolucionado em 1998.\n\n2) Rela\u00e7\u00f5es Bilaterais no\ncontexto atual\n\nCooperativas. Cooperativas.\n\n3) Pa\u00edses membros da OTCA Sim. Sim.\n4) Participa\u00e7\u00e3o no Projeto\nOTCA/GEF\n\nSim. Consta como projeto\npiloto para adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\n\nN\u00e3o est\u00e1 presente no\nProjeto.\n\n5) Impactos socioambientais\nna Bacia\n\nDesmatamento,\ncontamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica pela\nfalta de saneamento, secas\ne enchentes, diminui\u00e7\u00e3o\ndos recursos pesqueiros.\n\nDesmatamento,\ncontamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica\npela falta de saneamento,\npela explora\u00e7\u00e3o de\nhidrocarbonetos e pela\nexplora\u00e7\u00e3o mineira.\n\n6) Projetos de Infraestrutura\nda IIRSA\n\nEstrada do Pac\u00edfico (Eixo\nPeru-Bol\u00edvia-Brasil)\n\nAcesso \u00e0 Hidrovia do\nNapo (Eixo do\nAmazonas)\n\n7) Projetos de Infraestrutura\nBilaterais\n\nAcordo energ\u00e9tico Peru-\nBrasil \u2013 hidrel\u00e9trica de\nInambari\n\nMelhoramento da\nHidrovia do Napo (Plano\nBinacional)\n\n8) Legisla\u00e7\u00e3o e institui\u00e7\u00e3o\nnacional para a gest\u00e3o da\n\u00e1gua.\n\nSim. No Brasil a gest\u00e3o \u00e9\nmais descentralizada, mas\nrecentemente Peru e\nBol\u00edvia est\u00e3o promovendo\n\nSim. No Peru existe um\nesfor\u00e7o de\ndescentraliza\u00e7\u00e3o. No\nEquador a gest\u00e3o ainda \u00e9\n\n\n\n273\n\numa maior\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o.\n\ncentralizada com a\npresen\u00e7a de \u00f3rg\u00e3os\ndesconcentrados nas\nbacias.\n\n9) Gest\u00e3o da \u00e1gua e\nambiental em \u00f3rg\u00e3os\nsubnacionais.\n\nDescentralizada. No Brasil\nse prev\u00ea a exist\u00eancia de\nCBH e no Peru podem ser\ncriados os Conselhos de\nCuenca. No entanto, a\nBacia do rio Acre n\u00e3o\nconta com nenhum comit\u00ea\nou conselho.\n\nDescentralizada a gest\u00e3o\nambiental. A gest\u00e3o da\n\u00e1gua ainda est\u00e1 em\nprocesso de\ndescentraliza\u00e7\u00e3o. No Peru\nfoi criada a ALA\nAmazonas e no Equador\nexiste uma oficina\ndesconcentrada da\nSENAGUA.\n\n10) \u00c1gua Pot\u00e1vel e\nSaneamento nas\nconcentra\u00e7\u00f5es urbanas\n\nExistem empresas que\ndistribuem \u00e1gua pot\u00e1vel\nnas cidades, mas n\u00e3o h\u00e1\niniciativas para melhorar a\nsua qualidade.\nPraticamente n\u00e3o existe\ncoleta e tratamento de\nesgoto.\n\nEm poucas localidades\nexistem empresas que\ndistribuem \u00e1gua pot\u00e1vel,\nmas n\u00e3o h\u00e1 iniciativas\npara melhorar a sua\nqualidade. Praticamente\nn\u00e3o existe coleta e\ntratamento de esgoto.\n\n11) Contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica\ntransfronteiri\u00e7a.\n\nExiste na \u00e1rea das cidades\ng\u00eameas (Cobija-Brasil\u00e9ia-\nEpitaciol\u00e2ndia, Assis\nBrasil-I\u00f1apari) resultante\nda falta de saneamento.\n\nExiste por causa da\nexplora\u00e7\u00e3o de\nhidrocarbonetos e do\nrompimento de oleodutos\ne tamb\u00e9m pela falta\nsaneamento.\n\n12) Iniciativas de governan\u00e7a\ntransfronteiri\u00e7a na escala\nlocal\n\nExiste \u2013 Iniciativa MAP. N\u00e3o existe. Apenas\ncircunscritas ao territ\u00f3rio\nnacional.\n\n13) Mobiliza\u00e7\u00e3o da\nsociedade civil\n\nNo Acre por seringueiros e\nind\u00edgenas levou a cria\u00e7\u00e3o\ndas Resex e TIs. Em\nPando com a reforma\nagr\u00e1ria para terras\ncomunit\u00e1rias. Em Madre\nde Dios, principalmente as\norganiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. E\ncomo mobiliza\u00e7\u00e3o\ntransfronteiri\u00e7a a Iniciativa\nMAP.\n\nNo Equador contra a\ncontamina\u00e7\u00e3o causada\npelas empresas\npetroleiras, a FDA. E\ntamb\u00e9m algumas\nOrganiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas\nse mobilizaram contra o\ncorredor Manta-Manaus e\na dragagem do rio Napo.\n\nA Bacia do Rio Acre est\u00e1 localizada em uma tr\u00edplice fronteira delimitada na\n\nprimeira d\u00e9cada do s\u00e9culo vinte, enquanto que o conflito fronteiri\u00e7o entre Equador e\n\nPeru onde est\u00e1 a Bacia do rio Napo s\u00f3 terminou com o Acordo de Paz na \u00faltima d\u00e9cada\n\ndo s\u00e9culo vinte. Existe uma diferen\u00e7a de quase um s\u00e9culo na consolida\u00e7\u00e3o das fronteiras\n\n\n\n274\n\nnos dois casos estudados. Isto pode ter algum impacto sobre o aparecimento da\n\niniciativa de governan\u00e7a transnacional no Acre, enquanto que este tipo de iniciativa n\u00e3o\n\nsurgiu na Bacia do rio Napo. No entanto, outros fatores est\u00e3o envolvidos como o grau\n\nde mobiliza\u00e7\u00e3o social, a presen\u00e7a de ONGs transnacionais e de universidades, a\n\nexist\u00eancia de um grupo de pesquisadores interessados nos acontecimentos da regi\u00e3o,\n\nentre outros, o que requer maiores estudos para sua confirma\u00e7\u00e3o.\n\nAl\u00e9m disso, a presen\u00e7a de universidades na regi\u00e3o MAP contribuiu para o\n\nsurgimento de uma iniciativa de governan\u00e7a transfronteiri\u00e7a, visto que as primeiras\n\nreuni\u00f5es que deram origem \u00e0 Iniciativa foram impulsionadas por pesquisadores da\n\nregi\u00e3o. A proximidade resultante da exist\u00eancia de cidades g\u00eameas tamb\u00e9m contribuiu\n\npara a articula\u00e7\u00e3o transnacional. Na Bacia do rio Napo as comunidades est\u00e3o muito\n\nmais isoladas uma da outra, n\u00e3o existem cidades g\u00eameas e o transporte pelos rios \u00e9\n\nprec\u00e1rio, o que dificulta a comunica\u00e7\u00e3o e a articula\u00e7\u00e3o da sociedade civil.\n\n\n\n275\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nABC. Coopera\u00e7\u00e3o Triangular. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.abc.gov.br/projetos/cooperacaoPrestadaTriangular.asp>. Acesso em set\n2011.\n\nACHI, A. El agua como bien comunal: s\u00edntesis de las investigaciones en Bol\u00edvia. In:\nBUSTAMANTE, R. (ed.). Lo colectivo y el agua: entre los derechos y las pr\u00e1cticas.\nLima: IEP; Concertaci\u00f3n, 2010, p. 75-108.\n\nACSERALD. H. Conflitos ambientais no Brasil. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2004.\n\nACTA PRESIDENCIAL. Acta Presidencial de Bras\u00edlia (26 de octubre de 1998).\nRegistro Oficial n. 137. Quito: 1999.\n\nADEMAF. Agencia para el Desarrollo de las Macroregiones y Zonas Fronterizas.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ademaf.gob.bo/ml.php>. Acesso em fevereiro 2013.\n\nAGNEW, John. Waterpower: politics and the geography of water provision. Annals of\nthe Association of American Geographers. V. 101, n. 3, 2011, pp. 463-476.\n\nALAM, U.; DIONE, O. e JEFFREY, P. The benefit-sharing principle: implementing\nsovereignty bargains on water. Political Geography. V. 28, 2009, p. 90-100.\n\nALEM, Alfonso Rojo. Geo Titicaca: perspectivas del Medio Ambiente en el Sistema\nH\u00eddrico Titicaca-Desaguadero-Poop\u00f3-Salar de Coipasa (TDPS). Ciudad de Panam\u00e1:\nPNUMA, 2011. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.unep.org/dewa/Portals/67/pdf/Geo_Titicaca.pdf>. Acesso: 10 dez 2012.\n\nALLAN, Tony. Virtual Water: tackling the threat to our planet\u2019s most precious\nresource. London: I. B Tauris, 2011.\n\nALLAN, J. A. The Middle East water question: Hydropolitics and the global economy.\nLondres: I.B. Tauris &amp; CO, 2001.\n\nALMEIDA, A. W. The Growing Pains of an Unprecedented Civil Society-Government\nPartnership in the Brazilian Amazon: The Case of the Amazon Working Group (GTA).\nIn: ANDERSON, M. (ed.). Thinking Out Loud II: innovative case studies on\nparticipatory instruments. Washington: LAC Civil Society Team, World Bank, 2000, p.\n55-66.\n\nALMEIDA, J. S.; REIS, V. L. e SILVA, M. M. F. Estado do Acre. In: Governan\u00e7a\nP\u00fablica das \u00c1guas: experi\u00eancia dos estados brasileiros. Salvador: IICA, ING\u00c1-Bahia,\n2009.\n\nALT. Autoridad Binacional Autonoma del Sistema Hidrico del Lago Titicaca, rio\nDesaguadero, Lago Poop\u00f3 y Salar Coipasa \u2013 ALT. Dispon\u00edvel em;&lt;http://www.alt-\nperubolivia.org/web/>. Acesso: 10 dez 2012.\n\n\n\n276\n\nALVAREZ W. e FADIGAS, E. A. F. A. An\u00e1lisis del processo de integraci\u00f3n el\u00e9trica\nPer\u00fa-Brasil. 2010.\n\nALVARES, J. A. Las dragas son asesinas. . El Comercio. Loreto: El Comercio, 27 de\nmar\u00e7o de 2012, p. A11.\n\nAMAYO, E. Z. Por qu\u00e9 estudiar la formaci\u00f3n historica y la problem\u00e1tica actual de la\nAmazonia? Espiral Estudios sobre Estado y Sociedad. Guadalajara (M\u00e9xico):\nUniversidad de Guadalajara, n. 15, 1999, p. 73-105.\n\nAMAYO, E. Z. Da Amaz\u00f4nia ao Pac\u00edfico cruzando os Andes. Estudos Avan\u00e7ados. S\u00e3o\nPaulo: IEA, 1993, 117-152.\n\nAMAYO, E. Z. O impacto da globaliza\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia e no Pac\u00edfico Sul-Americano.\nIn: AYERBE, L. F. (coord.). Integra\u00e7\u00e3o Latino-americana e Caribenha. S\u00e3o Paulo:\nFunda\u00e7\u00e3o Memorial da Am\u00e9rica Latina, Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo,\n2007, p. 79-114.\n\nANA-Peru. Autoridad Nacional del Agua de Per\u00fa. Recursos H\u00eddricos en Per\u00fa. Lima:\nANA, 2010.\n\nANA-Peru. Autoridad Nacional del Agua de Per\u00fa. Resoluci\u00f3n Directoral n\u00b0 059 \u2013 2013\n\u2013 ANA \u2013 DARH. Lima: ANA, 2013.\n\nANA-Peru DCPRH. Autoridad Nacional del Agua Peru \u2013 Direcci\u00f3n de Conservaci\u00f3n y\nPlaneamiento de Recursos H\u00eddricos. Diagn\u00f3stico y Plan de Gesti\u00f3n de los Recursos\nH\u00eddricos en la Cuenca de Madre de Dios. Fase I. Puerto Maldonado: ANA-Peru, 2011.\n\nANDINA. ANA y consultora reunir\u00e1n a especialistas de Loreto y Amazonas. ANDINA.\n9 de janeiro de 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.andina.com.pe/Espanol/noticia-\nelaboraran-diagnostico-recursos-hidricos-de-amazonia-peruana-\n442671.aspx#.UdQxEfnql1w>. Acesso em: junho de 2013.\n\nANDRADE, K. M. EL Parque Yasun\u00ed y la Iniciativa Yasun\u00ed-ITT: frente a la\nexploraci\u00f3n petrolera. Conservaci\u00f3n o explotaci\u00f3n? In: KRAINER, A. e MORA, M. F.\n(comp.). Retos y amenazas en el Yasun\u00ed. Quito: FLACSO, 2011, p. 43-69.\n\nANTIQUERA, Daniel C. A Amaz\u00f4nia e a pol\u00edtica externa brasileira: an\u00e1lise do Tratado\nde Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (TCA) e sua transforma\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00e3o internacional\n(1978-2002). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais). Programa San Tiago\nDantas, Conv\u00eanio PUC-SP/UNESP/UNICAMP. Campinas, 2006.\n\nAPOLO, W. B. Agua y desarrollo en la zona Andino-amaz\u00f3nica del Ecuador. In:\nZAMUDIO, H. B. et al. (eds.). Amazonia y Agua: desarrollo sostenible en el siglo XXI.\nBilbao: Universidad del Pa\u00eds Vasco, OTCA, UA, UNAMAZ, 2009, p. 275-283.\n\nAQUINO, M. J. S. \u201cA casa dos nossos Gens\u201d: um estudo sobre ONGs ambientalistas\nna Amaz\u00f4nia. Tese (Doutorado em Sociologia). Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias\nSociais, Universidade Federal do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro, 2003.\n\n\n\n277\n\nARAG\u00d3N, L. E. The Amazon as a study object. Monografia apresentada ao Institute of\nLatin American Studies. Estocolmo: Stokholm University, 1994.\n\nARAG\u00d3N, L. E. CL\u00dcSENER-GODT, M. (org.). Problem\u00e1tica do uso local e global da\n\u00e1gua da Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: NAEA, 2003.\n\nARN\u00c9Z, A. M. et al.. Bajo el caudal: el impacto de las represas del r\u00edo Madera en\nBol\u00edvia. La Paz: FOBOMADE, 2009.\n\nARTEAGA, R. A Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (OTCA): um\ndesafio permanente. Diplomacia, Estrat\u00e9gia e Pol\u00edtica. Bras\u00edlia: FUNAG, n. 4, 2006, p.\n86-100.\n\nAXEROLD, R. The evolution of cooperation. New York: Basic Books, 1984\n\nBANDEIRA, L. A. M. O Bar\u00e3o de Rothschild e a quest\u00e3o do Acre. Revista Brasileira\nde Pol\u00edtica Internacional. V. 43, n. 2, 2000, p. 150-169.\n\nBAUD, M. State-building and borderlands. In: CEDLA. Fronteras: towards a\nborderless Latin America. Amsterdam: CEDLA, 2000, p. 41-79.\n\nBECKER, B. Amaz\u00f4nia: geopol\u00edtica na virada do III mil\u00eanio. Rio de Janeiro:\nGaramond, 2007.\n\nBECKER, B. Geopol\u00edtica da Amaz\u00f4nia. Estudos Avan\u00e7ados - USP. S\u00e3o Paulo: Instituto\nde Estudos Avan\u00e7ados, v. 19, n. 53, jan/abril, 2005, p. 71-86.\n\nBECKER, B. Inser\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia na geopol\u00edtica da \u00e1gua. In: ARAG\u00d3N, L. E.;\nCL\u00dcSENER-GODT, M. (org.). Problem\u00e1tica do uso local e global da \u00e1gua da\nAmaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: NAEA, 2003, p. 273-298.\n\nBECKER, B. e STENNER, C. Um futuro para a Amaz\u00f4nia. S\u00e3o Paulo: Oficina de\nTextos, 2008.\n\nBERMANN, C\u00e9lio; WITTMANN, Douglas; HERNANDEZ, Francisco del Moral;\nRODRIGUEZ, Larissa Ara\u00fajo. Usinas hidrel\u00e9tricas na Amaz\u00f4nia \u2013 o futuro sob as\n\u00e1guas. In: Semin\u00e1rio Pol\u00edticas P\u00fablicas e obras de infraestrutura na Amaz\u00f4nia, 2010.\nBras\u00edlia. Anais Cen\u00e1rios e desafios para a governan\u00e7a socioambiental. Bras\u00edlia: Inesc,\n2010, p. 1-37.\n\nBEZERRA, M. J. Inven\u00e7\u00f5es do Acre: de territ\u00f3rio a estado \u2013 um olhar social. Tese de\ndoutorado apresentado ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria Social. S\u00e3o Paulo:\nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2006.\n\nBISWAS, A. K. Integrated Water Resources Management: is it working? Water\nResources Development. V. 24, n. 1, 2008, p. 5-22.\n\nBOELENS, R. e ZWARTEVEEN, M. Prices and politics in Andean Water Reforms.\nDevelopment and change. V. 36, n. 4, 2005, p. 735-758.\n\n\n\n278\n\nBOELENS, R. Water rights politics. In: WARNER, J. e WEGERICH, K. (eds.). The\npolitics of water: a survey. Londres: Routledge, 2010, p. 161-183.\n\nBOELENS, R. e URTEAGA, P. (ed.). Derechos colectivos y pol\u00edticas h\u00eddricas em la\nregi\u00f3n andina. Lima: IEP, WALIR, 2006.\n\nBOELENS, R. e HOODENGAM, P. (eds.). Derechos de agua y acci\u00f3n colectiva. Lima:\nIEP, WALIR, 2007.\n\nBONILLA, A. Procesos pol\u00edticos e intereses nacionales em el conflito Ecuador-Peru.\nNueva Sociedade. N. 143, 1996, p. 30-40.\n\nBONILLA, A. Seguridad, defensa y desarrollo diez a\u00f1os despu\u00e9s. In: DONOSO, C.\n(compiladora). Ecuador-Per\u00fa: evaluaci\u00f3n de una d\u00e9cada de paz y desarrollo. Quito:\nFlasco, 2009p. 203-208.\n\nBONILLA, A. (ed.). Ecuador-Per\u00fa: horizontes de la negociaci\u00f3n y el conflicto. Quito:\nFlacso-Ecuador, 1999.\n\nBRAGA, B.; FLECHA, R.; PENA, D. S. e KELMAN, J. A reforma institucional do\nsetor de recursos h\u00eddricos. In: BRAGA, B.; REBOU\u00c7AS, A. C. e TUNDISI, J. G.\n(orgs.). \u00c1guas Doces do Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo:\nEscrituras, 2006.\n\nBRASIL, Ivo. Gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos como elemento de transforma\u00e7\u00e3o da\nsociedade amaz\u00f4nica. In: ARAG\u00d3N, L. E.; CL\u00dcSENER-GODT, M. (org.).\nProblem\u00e1tica do uso local e global da \u00e1gua da Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: NAEA, 2003.\n\nBRASIL, K. Cheias no Estado atingiram mais de 131 mil pessoas. Folha de S\u00e3o Paulo.\n27 de fevereiro de 2012.\n\nBROWN, I. F. et al. O MAP uma sigla de esfor\u00e7o e colabora\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o da amaz\u00f4nia\nsul-ocidental. In: COY, M e KOHLHEPP, G. (coord.). Amaz\u00f4nia Sustent\u00e1vel:\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel entre pol\u00edticas p\u00fablicas, estrat\u00e9gias inovadoras e\nexperi\u00eancias locais. Rio de Janeiro: Garamond, 2005.\n\nBROWN, I. F. Queimadas na Regi\u00e3o MAP: uma amea\u00e7a emergente. Redu\u00e7\u00e3o deste\nrisco como meio de desenvolvimento. 68 slides. 2006. Apresentado no F\u00f3rum MAP VI.\n21 jul.2006. In: MAP. Base eletr\u00f4nica de dados. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.mapamazonia.net/index.php?lang=pt&amp;page=arquivos>. Acesso em: 21out\n2006.\n\nBUITR\u00d3N, R. C. Reconquista del espacio latino-americano. Corredores biol\u00f3gicos y\ncorredores multimodales en el Ecuador. Informe final del concurso: ALCA, procesos de\ndominaci\u00f3n y alternativas de integraci\u00f3n regional. Programa Regional de Becas\nCLACSO, 2007. Dispon\u00edvel em:\n<http://bibliotecavirtual.claso.org.ar/ar/libros/semi/2004/buitron.pdf.>. Acesso em:\nsetembro 2009.\n\n\n\n279\n\nBULL, H. A sociedade an\u00e1rquica. Bras\u00edlia: Unb e IPRI. S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial,\n2002.\n\nBUSTAMENTE, T. e JARR\u00cdN, C. Indicadores sociales y petr\u00f3leo em la Amazon\u00eda. In:\nBUSTAMANTE, T. (ed.). Detr\u00e1s de la cortina de humo: din\u00e1micas sociales y petr\u00f3leo\nen el Ecuador. Quito: FLACSO, 2007, p. 21-95.\n\nBUSTAMANTE, R. El dif\u00edcil camino de la formulaci\u00f3n de una nueva Ley de Aguas\npara Bolivia. Cochabamba: Centro Agua, 2004.\n\nBUZAN, B. People, States and Fear: an agenda for international security studies in the\nPost-Cold War era. Hemel Hempstead: Harvester-Wheatsheaf, 1991.\n\nBUZAN, B.; WAEVER, O.; e WILDE, J. Security: a new framework for analysis.\nBoulder: Lynne Rienner, 1998.\n\nBUZAN, B. e WAEVER, O. Regions and Powers: the structure of international\nsecurity. Cambridge: Cambridge University Press, 2003.\n\nCAMARGO, E.; PEREIRA, M. R. S. e SANT\u2019ANA, D. Q. Marco institucional e legal\npara a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos na regi\u00e3o MAP. In: REIS, V. (org.). Rumo \u00e0 gest\u00e3o\nparticipativa da Bacia do Alto Rio Acre: diagn\u00f3stico e avan\u00e7os. Rio Branco: WWF /\nUFAC, 2007, p. 43-57.\n\nCAN. Comunidad Andina de Naciones. Banco de Proyectos de Integraci\u00f3n y\nDesarrollo Fronterizo. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.comunidadandina.org/fronteras/bpif.htm>. Acesso em: maio 2013.\n\nCARDINI, J. (diretor). Estudio Binacional de Navegabilidad del Rio Napo (Ecuador-\nPer\u00fa). Informe Final, Volume 1. Lima: BID, 2010. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.mtc.gob.pe/portal/transporte/acuaticos_nosotros/BinNavNapo.html>.\nAcesso: fevereiro 2013a.\n\nCARDINI, J. (diretor). Estudio Binacional de Navegabilidad del Rio Napo (Ecuador-\nPer\u00fa). Informe Final, Volume 2. Lima: BID, 2010. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.mtc.gob.pe/portal/transporte/acuaticos_nosotros/BinNavNapo.html>.\nAcesso: fevereiro 2013b.\n\nCARDINI, J. (diretor). Estudio Binacional de Navegabilidad del Rio Napo (Ecuador-\nPer\u00fa). Informe Final, Volume 3. Lima: BID, 2010. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.mtc.gob.pe/portal/transporte/acuaticos_nosotros/BinNavNapo.html>.\nAcesso: fevereiro 2013c.\n\nCARDINI, J. (diretor). Estudio Binacional de Navegabilidad del Rio Napo (Ecuador-\nPer\u00fa). Informe Final, Volume 4. Lima: BID, 2010. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.mtc.gob.pe/portal/transporte/acuaticos_nosotros/BinNavNapo.html>.\nAcesso: fevereiro 2013d.\n\nCARDINI, J. (diretor). Estudio Binacional de Navegabilidad del Rio Napo (Ecuador-\nPer\u00fa). Informe Final, Volume 5. Lima: BID, 2010. Dispon\u00edvel em:\n\n\n\n280\n\n<http://www.mtc.gob.pe/portal/transporte/acuaticos_nosotros/BinNavNapo.html>.\nAcesso: fevereiro 2013e.\n\nCARDINI, J. (diretor). Estudio Binacional de Navegabilidad del Rio Napo (Ecuador-\nPer\u00fa). Informe Final, Volume 6. Lima: BID, 2010. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.mtc.gob.pe/portal/transporte/acuaticos_nosotros/BinNavNapo.html>.\nAcesso: fevereiro 2013f.\n\nCARDINI, J. (diretor). Estudio Binacional de Navegabilidad del Rio Napo (Ecuador-\nPer\u00fa). Resumen Ejecutivo. Lima: BID, 2010. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.mtc.gob.pe/portal/transporte/acuaticos_nosotros/BinNavNapo.html>.\nAcesso: fevereiro 2013g.\n\nCARNEIRO, M. S. A constru\u00e7\u00e3o social do mercado de madeiras certificadas na\nAmaz\u00f4nia brasileira: a atua\u00e7\u00e3o das ONGs ambientalistas e das empresas pioneiras.\nSociedade e Estado. Bras\u00edlia: v. 22, n. 3, 2007, p. 681-713.\n\nCARRI\u00d3N, F. M. La Paz por Dentro: Ecuador- Per\u00fa: testimonio de una negociaci\u00f3n.\nQuito: Flacso-Ecuador, 2008.\n\nCASTRO, E. Geopol\u00edtica da \u00e1gua e novos dilemas a prop\u00f3sito da Amaz\u00f4nia e seus\nrecursos naturais. In: ARAG\u00d3N, L. E.; CL\u00dcSENER-GODT, M. (org.). Problem\u00e1tica\ndo uso local e global da \u00e1gua da Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: NAEA, 2003, p. 321-339.\n\nCASTRO, I.E. O problema da escala. In: CASTRO, I. E.; GOMES, P. C. C. e\nCORREA, R. L. (orgs.). Geografia: conceitos e temas. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil,\n2007, p. 117-140.\n\nCASTRO, I. E. Geografia e pol\u00edtica: territ\u00f3rio, escalas de a\u00e7\u00e3o e institui\u00e7\u00f5es. Rio de\nJaneiro: Bertrand Brasil, 2005.\n\nCASTRO, J. E. Water governance in the twentieth first century. Ambiente &amp; Sociedade.\nCampinas. V. X, n. 2, 2007, p. 97-118\n\nCASTRO, J. E. Apuntes sobre el proceso de mercantilizaci\u00f3n del agua: un examen de la\nprivatizaci\u00f3n en perspectiva hist\u00f3rica. In: CGIAB. Justicia Ambiental y Sustentabilidad\nh\u00eddrica. Cochabamba: CGIAB, 2009, p. 11-29.\n\nCAUBET, Christian. G. A \u00e1gua doce nas rela\u00e7\u00f5es internacionais. Barueri: Manole,\n2006.\n\nCENTRO AGUA. Programa de Acciones Estrategicas para la gesti\u00f3n del agua y el\nmanejo de la cuenca Arroyo Bahia \u2013 Cobija, Pando. Cobija: Centro Agua, CI, CARE,\nPTA, 2010.\n\nCEPAL. Cooperaci\u00f3n CEPAL \u2013 Proyecto Mesoam\u00e9rica: aportes a la facilitaci\u00f3n del\ncomercio y el transporte en Mesoam\u00e9rica. Boletin FAL. CEPAL: edici\u00f3n v. 253, n. 5,\n2009.\n\n\n\n281\n\nCOELHO, Pedro M. P. Fronteiras na Amaz\u00f4nia: um espa\u00e7o integrado. Bras\u00edlia, DF:\nFunda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 1992.\n\nCOHEN, J. C. P.; ROCHA, E. J. P. e SOUZA, J. R. S. Avalia\u00e7\u00e3o dos impactos\nantropog\u00eanicos no ciclo da \u00e1gua na Amaz\u00f4nia: In: ARAG\u00d3N, L. E.; CL\u00dcSENER-\nGODT, M. (org.). Problem\u00e1tica do uso local e global da \u00e1gua da Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m:\nNAEA, 2003, p. 69-94.\n\nCOMEGNA, M. A. e LUCHINO, M. M. R. F. Novas territorialidades e conflitos na\nAmaz\u00f4nia: a IIRSA e o eixo Peru-Brasil-Bolivia. In: La planificaci\u00f3n territorial y el\nurbanismo desde el dialogo y la participaci\u00f3n. Actas del XI Coloquio Internacional de\nGeocritica. Buenos Aires: 2010. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.filo.uba.ar/contenidos/investigacion/institutos/geo/geocritica2010/672.htm\nl>.\n\nCADMA. Comisi\u00f3n Amaz\u00f3nica de Desarrollo y Medio Ambiente. Amazonia sin mitos.\nBID, PNUD, TCA Secretaria Pro-Tempore, 1992.\n\nCHAMORO, A. S. L. Los instrumentos del cambio de pol\u00edtica el\u00e9ctrica en el Ecuador\n(2007-2010). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Sociais \u2013 Governan\u00e7a Energ\u00e9tica),\nFaculdade Latino-Americana de Ci\u00eancias Sociais (FLACSO). Quito: FLACSO, 2012.\n\nCHIRIF, A. Pueblos ind\u00edgenas del nordeste de la Amazonia peruana, demograf\u00eda y\nproblemas. In: BENAVIDES, M. Atlas de comunidades nativas y \u00e1reas naturales\nprotegidas del nordeste de la Amazonia peruana. Lima: IBC, 2010.\n\nCOCA CODO SINCLAIR. Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Coca Codo Sinclair. Dispon\u00edvel\nem:\n<http://www.ccs.gob.ec/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=11&amp;Itemid=\n171>. Acesso em: maio 2013.\n\nCOELHO, P. M. P. Fronteiras na Amaz\u00f4nia: um espa\u00e7o integrado. Bras\u00edlia, DF:\nFunda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 1992.\n\nCONCA, Ken. Governing water: contentious transnational politics and global\ninstitution building. Massachusetts: MIT Press, 2006.\n\nCONEJO, B. Logros y perspectivas: diez a\u00f1os de integraci\u00f3n fronteriza Ecuador-Peru.\nIn: DONOSO, C. (compiladora). Ecuador-Per\u00fa: evaluaci\u00f3n de una d\u00e9cada de paz y\ndesarrollo. Quito: Flasco, 2009, p. 167-190.\n\nCOOK, C. e BAKKER, K. Water security: debating and emerging paradigm. Global\nEnvironmental Change. V. 22, 2012, p. 94-102.\n\nCOSTA, W. M. Geografia Pol\u00edtica e Geopol\u00edtica: discursos sobre o territ\u00f3rio e o poder.\nS\u00e3o Paulo: Hucitec / EdUSP, 1992\n\nCOSTA, W. M. Ordenamento Territorial e Amaz\u00f4nia: vinte anos de experi\u00eancia de\nzoneamento ecol\u00f3gico econ\u00f4mico. In; BATISTELA, M.; MORAN, E. e ALVES, D.\n\n\n\n282\n\n(org.). Amaz\u00f4nia: natureza e sociedade em transforma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2008, p.\n241-274.\n\nCOSTA, W. M. O Brasil e a Am\u00e9rica do Sul: cen\u00e1rios geopol\u00edticos e os desafios da\nintegra\u00e7\u00e3o. CONFINS. N. 7, 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://confins.revues.org/6107>.\nAcesso em novembro 2012.\n\nCOSTA, P. S. M. e VLACH, V. R. F. Brasil: geopol\u00edtica de ocupa\u00e7\u00e3o efetiva, poder\npercept\u00edvel e din\u00e2mica territorial atual. In: XI Encuentro de Ge\u00f3grafos de Am\u00e9rica\nLatina, 2007, Bogot\u00e1. Geopol\u00edtica, globalizaci\u00f3n y cambio ambiental: retos en el\ndesarrollo latinoamericano. Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia, 2007. v. 1. p.\n1-20.\n\nCOSTA-FILHO, A. Uma nova \u201cOTCA\u201d sob a velha \u00f3tica? In: ARAG\u00d3N, L. E. and M.\nCLUSENER-GODT (org.). Problem\u00e1tica do uso local e global da \u00e1gua da Amaz\u00f4nia.\nBel\u00e9m, 2003, p. 383-393.\n\nCRESPO, A. M. La cuenca del Lago Titicaca. In: UNESCO. Encuentros sobre el agua.\nParis: UNESCO, 2004, p. 17-21. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.bvsde.paho.org/bvsacd/cd59/crespo.pdf>. Acesso: 10 dez 2012.\n\nCTAR Madre de Dios e IIAP. Madre de Dios: caminho al desarrollo sostenible.\nPropuesta de Zonificaci\u00f3n Ecol\u00f3gica Econ\u00f3mica como base para el Ordenamiento\nTerritorial. Puerto Maldonado: BID, BIOFOR-USAID, IIAP, CTAR-Madre de Dios,\n2001.\n\nCUNHA, H. B. e PASCOALOTO, D. Hidroqu\u00edmica dos rios da Amaz\u00f4nia. Manaus:\nCentro Cultural dos Povos da amaz\u00f4nia, 2006.\n\nCUISINIER-RAYNAL, Arnaud. La frontier au P\u00e9rou entre fronts et synopses.\nL\u2019Espace geographique. V 3, 2001, pp. 213-229.\n\nDAI-MRE. Divis\u00e3o de Atos Internacionais do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores.\nAcordo por troca de Notas, para a cria\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas de Fronteria. 1999. Dispon\u00edvel\nem:&lt;http://dai-mre.serpro.gov.br/atos-internacionais/bilaterais/1999/b_35/>. Acesso\nem: abril 2013.\n\nDAOUDY, Marwa. Getting beyond the environment-conflict trap: benefit sharing in\ninternational river basins. In: EARLE, A.; J\u00c4GERSKOG, A; e \u00d6JENDAL, J. (eds.).\nTransboundary water management: principles and practice. London: Earthscan, 2010,\npp. 43-55.\n\nDAVIDSEN, P. A. Hydrosolidarity as water security in the Okavango River Basin. In:\nWARNER, J. e WEGERICH, K. (eds.). The politics of water: a survey. Londres:\nRoutledge, 2010, p. 68-95.\n\nDECLARA\u00c7\u00c3O dos governos da Rep\u00fablica Federativa do Brasil e da Rep\u00fablica do\nPeru sobre Integra\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Conserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente. Assis Brasil, 2006.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://dai-mre.serpro.gov.br/atos-internacionais/bilaterais/2006/b_5>.\nAcesso em: mar\u00e7o de 2010.\n\n\n\n283\n\nDELLI PRISCOLI, J. e WOLF, A. Managing and transforming water conflicts. New\nYork: Cambridge University Press, 2009.\n\nDIAZ, C. E. (coord.). Visi\u00f3n Boliviana de la Cuenca Amaz\u00f3nica. Informe Final. La Paz:\nSENAMHI, 2007. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.otca.info/gefam/index.php?page=HomePage&amp;cat=39>. Acesso em: abril\n2007.\n\nDIEGUES, A. C. Introdu\u00e7\u00e3o. In:m DIEGUES, A. C. (org.). A ecologia pol\u00edtica das\ngrandes ONGs transnacionais conservacionistas. S\u00e3o Paulo: NUPAUB/USP, 2008.\n\nDOMINGUEZ, Camilo. Import\u00e2ncia dos rios no sistema de transporte da Amaz\u00f4nia. In:\nARAG\u00d3N, Luis E. e CL\u00dcSENER-GODT, Miguel (orgs.). Problem\u00e1tica do uso local e\nglobal da \u00e1gua na Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: NAEA, 2003, p. 161-190.\n\nDONOSO, C. Ecuador-Per\u00fa: evaluaci\u00f3n de una d\u00e9cada de paz y desarrollo. In:\nDONOSO, C. (compiladora). Ecuador-Per\u00fa: evaluaci\u00f3n de una d\u00e9cada de paz y\ndesarrollo. Quito: Flasco, 2009, p. 27-35.\n\nDOUROJEANNI, A. Water management at the river basin level: challenges in Latin\nAmerica. Santiago (Chile): Natural Resources and Infrastructure Division CEPAL,\n2001a.\n\nDOUROJEANNI, A. Impactos socioambientales probables de la carretera\ntransoce\u00e1nica (Rio Branco \u2013 Puerto Maldonado \u2013 Ilo) y la capacidad de respuesta del\nPer\u00fa. Arequipa (Peru), 2001b.\n\nDOUROJEANNI, A. C. An\u00e1lisis cr\u00edtico de la creaci\u00f3n de organismos de cuenca en\nAm\u00e9rica Latina y Caribe. Trabalho apresentado no 1\u00b0 Encontro de Organismos de\nBacias Hidrogr\u00e1ficas da Am\u00e9rica Latina e Caribe. Foz do Igua\u00e7u: 2004.\n\nDOUROJEANNI, A. C. An\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de la creaci\u00f3n de entidades de cuencas\nen Am\u00e9rica Latina. Santiago de Chile: CEPAL, 2009.\n\nDOUROJEANNI, M. J. M\u00e9dio siglo de desarrollo em la Amazon\u00eda: ?existen esperanzas\npara su desarrollo sustentable?. Estudos Avan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo, v. 12, n\u00b0 34, p. 187-218,\n1998.\n\nDOUROJEANNI, M. J. Impactos socioambientales probables de la carretera\ntransoce\u00e1nica (Rio Branco \u2013 Puerto Maldonado \u2013 Ilo) y la capacidad de respuesta del\nPer\u00fa. Arequipa (Peru): Set 2001c.\n\nDOUROJEANNI, A. e JOURALEV, A. Evoluci\u00f3n de pol\u00edticas h\u00eddricas en Am\u00e9rica\nLatina y el Caribe. Bahia An\u00e1lise e Dados. Salvador, V. 13, n. Especial, 2003, p. 347-\n355.\n\nDOUROJEANNI, A. e JOURALEV, A. Crisis de gobernabilidad em la gesti\u00f3n del\nagua. Santiago de Chile: CEPAL/ECLAC, 2001.\n\n\n\n284\n\nDOUROJEANNI, A. E JOURALEV, A. Evoluci\u00f3n de pol\u00edticas h\u00eddricas en Am\u00e9rica\nLatina y el Caribe. An\u00e1lise e Dados. Salvador, v. 13, n. Especial, 2003, p. 347-355.\n\nDUARTE, A. F. Medi\u00e7\u00f5es de vaz\u00e3o e pluviometria na bacia do rio Acre, amostragem e\nan\u00e1lise f\u00edsico-qu\u00edmica da \u00e1gua. Relat\u00f3rio 1. Rio Branco: Universidade Federal do Acre,\n2007.\n\nDUARTE, A. F. Ficha descritiva de esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.acrebioclima.pro.br/Estacao_fluviometrica_13610000_Porto_Acre.pdf>.\nAcesso em: dez 2008.\n\nDUARTE, E. G. Conflitos pela terra no Acre: a resist\u00eancia dos seringueiros de Xapuri.\nRio Branco: Casa da Amaz\u00f4nia, 1987.\n\nDUBASH, N. K.; DUPAR, M.; KOTHARI, S. e LISSU, T. A Watershed in Global\nGovernance? An Independent Assessment of the World Comission on Dams. World\nResources Institute, 2001.\n\nDUBLIN Statement on Water and Sustainable Development. 1992. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.wmo.int/pages/prog/hwrp/documents/english/icwedece.html>. Acesso em:\nmar 2013.\n\nDUDA, A. M.; UITTO, J. I. Management of transboundary water resources: lessos\nfrom internacional cooperation for conflict prevention. The Geographical Journal, v.\n168, n. 4, dez, 2002, p. 365-378.\n\nDYER, Hugh C. Environmental security as a universal value: implications for\ninternational theory. In: VOGLER, J. e IMBER, M. F. (eds.). The environment and\ninternational relations. London/New York: Routledge, 1996, p. 22-40.\n\nECORAE. Diagn\u00f3stico integral de la Regi\u00f3n Amaz\u00f3nica Ecuatoriana. Quito:\nECORAE, 1997.\n\nECORAE. (Re) construir la Regi\u00f3n Amaz\u00f3nica Ecuatoriana: una perspectiva regional\ndesde lo local y comunitario. ECORAE, 2003.\n\nECORAE e INADE. Plan Peruano-Ecuatoriano para el desarrollo integral de las\ncuencas de los r\u00edos Napo-Tigre-Pastaza. Lima: INADE, ECORAE, 2002.\n\nECUADOR ESTRATEGICO. Ecuador Estrat\u00e9gico. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.ecuadorestrategicoep.gob.ec/institucion/ecuador-estrategico>. Acesso em:\njunho de 2013.\n\nELLIOT, L. The Global Politics of the Environment. New York: New York University\nPress, 2004.\n\nEQUADOR. Decreto n\u00b0 1088 de 27 de mar\u00e7o de 2008. Registro Oficial n. 346.\n\nEQUADOR. Visi\u00f3n nacional para la gesti\u00f3n integrada de los Recursos h\u00eddricos en la\ncuenca del r\u00edo amazonas. Informe Final. Dispon\u00edvel em:\n\n\n\n285\n\n<http://www.otca.info/gefam/index.php?page=HomePage&amp;cat=39>. Acesso em: abril\n2009.\n\nESCHLE, C. e STAMMERS, N. Taking part: social movements, INGOs, and global\nchange. Alternatives, n. 29, 2004, p. 333-372.\n\nESCOBAR, S. ZEE de la Amazonia Ecuatoriana. La Amazonia Ecuatoriana en cifras.\nQuito: ECORAE, 2007.\n\nESPINOZA, E. M. et al. Experi\u00eancias de mitiga\u00e7\u00e3o de impactos na bacia do rio Acre:\nmapa de perigos da cidade de I\u00f1apari \u2013 Peru. In: REIS, V. (org.). Rumo \u00e0 gest\u00e3o\nparticipativa da Bacia do Alto Rio Acre: diagn\u00f3stico e avan\u00e7os. Rio Branco: WWF /\nUFAC, 2007, p. 59-87.\n\nEVA, H. D. e HUBER, O. A Proposal for defining the geographical boundaries of\nAmazonia. Luxembourg: Office for Official Publications of the European Communities,\n2005.\n\nFAME. Foro Alternativo Mundial del Agua. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.fame2012.org/es/>. Acesso em: abril 2013.\n\nFDA. Frente de Defensa de la Amazonia. Texaco T\u00f3xico. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.texacotoxico.org/union-de-afectados-y-afectadas/>. Acesso em fevereiro\nde 2013.\n\nFENZL, N. e MATHIS, A. Polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos naturais da Amaz\u00f4nia:\nfontes, riscos e conseq\u00fc\u00eancias. In: ARAG\u00d3N, L. E.; CL\u00dcSENER-GODT, M. (org.).\nProblem\u00e1tica do uso local e global da \u00e1gua da Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: NAEA, 2003, p. 117-\n141.\n\nFENZL, N. Integra\u00e7\u00e3o Institucional para o Manejo sustent\u00e1vel dos Recursos H\u00eddricos\nda Bacia do Rio Amazonas. In: ZAMUDIO, H. B. et al. (eds.). Amazonia y Agua:\ndesarrollo sostenible en el siglo XXI. Bilbao: Universidad del Pa\u00eds Vasco, OTCA, UA,\nUNAMAZ, 2009, p. 483-493.\n\nFERNANDEZ, N. e BUITR\u00d3N, R. C. Derecho al agua em Ecuador: avances, limites y\nretos. In: Programa Andino de Derechos Humanos (compilador). Develando el\ndesencanto. Informe sobre derechos humanos Ecuador 2010. Quito: Abya Yala, 2011.\n\nFERREIRA, A. M. M. e SALATI, E. For\u00e7as de transforma\u00e7\u00e3o do ecossistema\namaz\u00f4nico. Estudos Avan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo: IEA-USP, v. 19, n. 54, maio/agosto 2005, p.\n25-44.\n\nFERRO, G. Tr\u00eas lados, tr\u00eas hist\u00f3rias: os esfor\u00e7os para manejar a bacia trinacional do\nRio Acre. Dispon\u00edvel:&lt;http://www. map-amazonia.net>. Acesso em: jan 2008.\n\nFERRO, G. Three sides, three stories: the efforts to manage the tri-national basin of the\nAcre river. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. International Development Studies. Utrecht\nUniversity, 2007.\n\n\n\n286\n\nFONTAINE, G. La globalizaci\u00f3n de la Amazonia: una perspectiva andina. Iconos\nRevista de Ciencias Sociales. Quito (Equador): FLACSO, n. 25, 2006, p. 25-36.\n\nFONTAINE, G. El precio del petr\u00f3leo: conflictos socio-ambientales y gobernabilidad\nen la regi\u00f3n amaz\u00f3nica. Quito: FLACSO, IFEA, Abya-Yala, 2007.\n\nFONTAINE, G. ITT: un problema de gobernanza para el Ecuador. In: FONTAINE G. e\nPUYANA, A. (coord.). La guerra del fuego: pol\u00edticas petroleras y crisis energ\u00e9tica en\nAm\u00e9rica Latina. Quito: FLACSO, 2008, p. 169-193.\n\nFONTAINE, G. Petropol\u00edtica: una ter\u00eda de la gobernanza energ\u00e9tica. Quito: FLACSO,\nIEP, Abya-Yala, 2010.\n\nFOUCHER, M. Obsess\u00e3o por fronteiras. S\u00e3o Paulo: Radical Livros, 2009.\n\nFRANCISCO, M. Iniciativa MAP: por uma pol\u00edtica regional na Amaz\u00f4nia Sul-\nOcidental: um olhar sobre a educa\u00e7\u00e3o. Mapiense. UFAC, Herencia, n. 1, 2007, p. 21-29.\n\nFRANCO, E. B. Pando, donde el agua es m\u00e1s que un lujo. Breve an\u00e1lisis de la\nproblem\u00e1tica ambiental y su afectaci\u00f3n sobre la calidad del agua en la cuenca arroyo\nBahia. Santa Cruz de la Sierra (Bolivia): Fundaci\u00f3n Natura, 2010a.\n\nFRANCO, E. Evaluando el potencial de los servicios ambientales h\u00eddricos como parte\nde un plan de manejo integral en la cuenca de Arroyo Bah\u00eda \u2013 Pando. Santa Cruz de la\nSierra (Bolivia): Fundaci\u00f3n Natura, 2010b.\n\nFREITAS, R. R.; REIS, V. L. e APEL, M. Governan\u00e7a dos recursos pesqueiros na\nBacia do rio Acre com \u00eanfase na tr\u00edplice fronteira (Brasil, Peru e Bol\u00edvia). Trabalho\napresentado no V Encontro Nacional da ANPPAS, Florian\u00f3polis, 2010. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.anppas.org.br/encontro5/cd/artigos/GT18-742-791-20100903230456.pdf>.\nAcesso em fevereiro de 2011.\n\nFURLONG, K. Hidden theories, troubled Waters: international relations, the \u2018territorial\ntrap\u2019, and the Southern African Development Community\u2019s transboundary Waters.\nPolitical Geography. N. 25, 2006, p. 438-458.\n\nFURLONG, K. Hidden theories, troubled waters: response to critics. Political\nGeography. V. 27, 2008, p. 811-814.\n\nFURTADO, F. Quem financia uma obra t\u00e3o pol\u00eamica? In: SWITKES, G. (org.). \u00c1guas\nTurvas: alertas sobre as consequ\u00eancias de barrar o maior afluente do Amazonas. S\u00e3o\nPaulo: International Rivers, 2008, pp. 26-48.\n\nGADELHA, R. M. A. F. Conquista e ocupa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia: a fronteira norte do\nBrasil. Estudos Avan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo: IEA, v. 16, n. 45, 2002, p. 63-79.\n\nGAFNER-ROJAS, C. El Nuevo reto de la cooperaci\u00f3n internacional en el marco de la\ncuenca del r\u00edo Amazonas: la gesti\u00f3n integrada. In: DARIO, O. A. N. e GARCIA M. P.\n(org.). Gesti\u00f3n Integrada de los Recursos H\u00eddricos: la propiedad del agua, estado em\nIberoam\u00e9rica. Tomo II. Bogot\u00e1: Universidad Externado de Colombia, 2007, p. 241-282.\n\n\n\n287\n\nGAMBOA, C. L. B. (In)sostenibilidad de los hidrocarburos en la cuenca amaz\u00f3nica\nperuana. In: FONTAINE, G. e PUYANA, A. (coord..). La guerra del fuego: pol\u00edticas\npetroleras y crisis energ\u00e9tica en Am\u00e9rica Latina. Quito: FLACSO, Ministerio de Cultura\nde Ecuador, 2008.\n\nGEF. Integrated and Sustainable Management of Transboundary Water Resources in the\nAmazon River Basin Considering Climate Variability and Climate Change Project.\n2009. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.thegef.org/gef/sites/thegef.org/files/repository/Regional_05-20-\n09_GEFID_2364_Regiona_Integrated_Sust_Mgt_Amazon.pdf>. Acesso em dezembro\n2009.\n\nGERLAK, A. K. Lesson learning and trans-boundary waters: a look at the Global\nEnvironment Facility\u2019s international water programs. Water Policy. N. 9, 2007, p. 55-\n72.\n\nGIORDANO, Meredith A.; WOLF, Aaron. Sharing waters: Post-Rio internacional\nwater management. Natural Resources Forum. Oxford, Malden: Blackwell Publihing,\n2003, n. 27, p. 163-171.\n\nGIORDANO, M. A.; WOLF, A. Sharing waters: Post-Rio internacional water\nmanagement. Natural Resources Forum. Oxford, Malden: Blackwell Publihing, 2003,\nn. 27, p. 163-171.\n\nGIORDANO, M. International River Basin Management: Global Principles and Basin\nPractice. Disserta\u00e7\u00e3o de Ph.D em Geografia apresentada ao Departamento de\nGeoci\u00eancias da Universidade do Estado de Oregon (EUA). 2002. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.transboundarywaters.orst.edu/publications/Giordano-Meredith-2002.pdf>.\nAcesso em: dez. 2007.\n\nGIORDANO, M.; WOLF, Aaron. The world\u2019s international freshwater agreements.\nDispon\u00edvel em:\n<http://www.transboundarywaters.orst.edu/publications/atlas/atlas_html/foreword/intern\nationalAgreements.html>. Acesso em: 10 fev 2008.\n\nGLEDITSCH, N. P.; HEGRE, H.; LACINA, B. A.; OWEN, T e FURLONG, K.\nConflicts over shared rivers: resource scarcity or fuzzy boundaries? Politcal Geography.\nV. 25, 2006, p. 361-382.\n\nGLEDITSCH, N. P. e BROCHMANN, M. Shared river \u2013 a reconsideration. Political\nGeography. V. 31, 2012, p. 519-527.\n\nGLEICK, P. Water in crisis: a guide to the world\u2019s freshwater resources. New York:\nOxford University Press, 1993.\n\nGLEICK, P. Water and conflict: freshwater resources and international security.\nInternational Security. MIT Press, v. 19, n. 1, 1993, pp. 79-112.\n\n\n\n288\n\nGLEICK, P. Water Conflict Chronology. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.worldwater.org/conflict/list/. Acesso em: 14 mar\u00e7o 2013.\n\nGLEICK, P. The changing water paradigm: a look at twenty-first century water\nresources development. Water Internacional. V. 25, n. 1, 2000, pp. 127-138.\n\nGOICOCHEA, Zaniel I Novoa. El origen del rio Amazonas. Lima: Sociedad\nGeogr\u00e1fica de Lima e PUCP, 2010.\n\nGOMES, D. IIRSA, el eje multimodal Manta-Manaos y el Qhapaq \u00d1an. In: KRAINER,\nA. e MORA, M. F. (comp.). Retos y amenazas en el Yasun\u00ed. Quito: FLACSO, 2011, p.\n155-181.\n\nGON\u00c7ALVES, C. W. P. Amaz\u00f4nia, Amaz\u00f4nias. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2001.\n\nGONZ\u00c1LEZ, J. C. T.; GUEVARA, M. N. e RON, C. Proyecto IIRSA multimodal\nManta-Manaos: consideraciones ambientales. In: KRAINER, A. e MORA, M. F.\n(comp.). Retos y amenazas en el Yasun\u00ed. Quito: FLACSO, 2011, p. 183-197.\n\nGRASA, R. Los conflictos \u201cverdes\u201d: su dimensi\u00f3n interna e internacional. Ecologia\nPol\u00edtica. Barcelona: FUHEM / Icaria, v. 8, 1994, p. 25-40.\n\nGREGORASCHUK, J. S. Desarrollo Sostenible del \u00e1rea fronteriza amaz\u00f3nica peruano\necuatoriano. FEMCIDI evaluaci\u00f3n de Proyectos 2001. Informe Final. Montevideo\n(Uruguai): 2003.\n\nGRL. Gobierno Regional de Loreto. Plan de Desarrollo Regional Concertado de Loreto\n2008-2021. Iquitos: GRL, 2009.\n\nGTIIF. Grupo de Trabalho Interfederativo de Integra\u00e7\u00e3o Fronteiri\u00e7a. Bases para uma\nProposta de Desenvolvimento e Integra\u00e7\u00e3o da Faixa de Fronteira. Bras\u00edlia: GTIIF,\n2010.\n\nGUPTA, J.; AHLERS, R. e AHMED, L. The Human Right to Water: moving towards\nconsensus in a fragmented world. RECIEL. V. 19, n. 3, 2010, p. 294-305.\n\nGWP. GLOBAL WATER PARTNERSHIP. History. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.gwp.org/en/About-GWP/History/>. Acesso em: abril 2013.\n\nGWP. Towards water security: a framwork for action. Estocolmo: GWP, 2000a.\n\nGWP. Integrated Water Resources Management. TAC background Papers n. 4.\nEstocolmo: GWP, 2000b.\n\nHAAS, P. Introduction: epistemic communities and international policy coordination.\nInternational Organization. V.46, n. 1, 1992, pp. 1-35.\n\nHAESBAERT, R. O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o: do \u201cfim dos territ\u00f3rios\u201d \u00e0\nmultiterritorialidade. Rio de Janeiro, Bertrand Brasil, 2004.\n\n\n\n289\n\nHAESBAERT, R. Regional-Global: dilemas da regi\u00e3o e da regionaliza\u00e7\u00e3o na geografia\ncontempor\u00e2nea. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2010.\n\nHCPO. Honorable Consejo Provincial de Orellana. L\u00ednea Base Ambiental de la\nProvincia de Orellana. Francisco de Orellana: Departamento del Ambiente, 2005.\n\nHEILAND, S. e BAUDACH, K. Introducci\u00f3n. In: Cooperaci\u00f3n Alemana. Experiencias\nde la cooperaci\u00f3n alemana en el manejo integral de cuencas y la gesti\u00f3n integral de\nrecursos h\u00eddricos en Bolivia. La Paz: DED, GTZ, PROAGRO, p. 14-15.\n\nHEMMING, J. Fronteira Amaz\u00f4nica: a derrota dos \u00edndios brasileiros. S\u00e3o Paulo:\nEdUSP, 2009.\n\nHENSEL, P. R.; MITCHELL, S. M. e SOWERS II, T. E. Conflict management of\nriparian disputes. Political Geography. V. 25, 2006, pp. 383-411.\n\nHERZ, M. Pol\u00edtica e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do Peru. In: ARA\u00daJO, H. V. (org.). Os\npa\u00edses da Comunidade Andina. V. 1. Bras\u00edlia: FUNAG, IPRI, 2004, p. 515-536.\n\nHOMER-DIXON, T. F. Environmental scarcities and violent conflict: evidence from\ncases. International Security. MIT Press, V. 19, n. 1, 1994, pp. 5-40.\n\nICOLD. Hystory. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.icold-cigb.net/GB/ICOLD/history.asp>.\nAcesso em: abr. 2013.\n\nIIRSA. Iniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da Infra-estrutura Regional Sul-Americana..\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.iirsa.org>. Acesso em: jul 2008.\n\nIIRSA. Consejo Suramericano de Infraestructura y Planeamiento (COSIPLAN).\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=45>. Acesso em mar\u00e7o\n2011.\n\nINADE. Plan Estrat\u00e9gico de Desarrollo de las cuencas de los r\u00edos Putumayo, Napo,\nBajo Amazonas y Bajo Yavari. Lima: INADE, 2004.\n\nINEI. Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Inform\u00e1tica. Perfil Sociodemogr\u00e1fico del\nDepartamento de Loreto. Lima: INEI, 2009. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.inei.gob.pe/biblioineipub/bancopub/Est/Lib0838/libro05/Libro.pdf>.\nAcesso em: maio de 2013.\n\nINEI. Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Inform\u00e1tica. Departamento de Loreto:\nsuperf\u00edcie, poblaci\u00f3n total proyectada, densidad poblacional y ubicaci\u00f3n geograf\u00eda de la\ncapital legal seg\u00fan provincia y distrito. Lima: INEI, 2012. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.inei.gob.pe/biblioineipub/bancopub/Est/Lib1018/cuadros/loreto/loreto_16_\n5.xls>. Acesso em: junho 2013.\n\nINTERNATIONAL Rivers. Barragens na Amaz\u00f4nia. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.dams-info.org/pt>. Acesso em abril de 2013a.\n\n\n\n290\n\nINTERNATIONAL Rivers. Amaz\u00f4nia Viva. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.internationalrivers.org/campaigns/amaz%C3%B4nia-viva>. Acesso em\nabril de 2013b.\n\nIWRA. International Water Resources Association. About us. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.iwra.org/index.php?page=58>. Acesso em abril de 2013.\n\nJACOBI, P. Governan\u00e7a da \u00e1gua no Brasil. In: RIBEIRO, W. C. (org.). Governan\u00e7a da\n\u00e1gua no Brasil: uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, Fapesp, CNPq,\n2009, p. 35-59.\n\nJANSKY, L., NAKAYAMA, M., e PACHOVA, N. I. Introduction: from domestic to\ninternational water security. In: JANSKY, L., NAKAYAMA, M., e PACHOVA, N. I.\n(eds.). International water security: domestic threats and opportunities. New York:\nUnited Nations University Press, 2008, p. 1-5.\n\nJARVIS, Todd e WOLF, Aaron. Managing Water Negotiations and Conflicts in\nConcept and Pratice. In: EARLE, A.; J\u00c4GERSKOG, A; e \u00d6JENDAL, J. (eds.).\nTransboundary water management: principles and practice. London: Earthscan, 2010,\npp. 125-141.\n\nKEOHANE, R. O. After hegemony: cooperation and discord in the world political\neconomy. Princeton: Princeton University Press, 1984.\n\nKHAGRAM, S.; RIKER, J. V.; SIKKINK, K. From Santiago to Seatle: transnational\nadvocacy groups restructuring world politics. In: Restructuring world politics:\ntransnational social movements, networks and norms. University of Minnesota Press,\n2002, p. 3-23.\n\nKOHLHEPP, Gerd. Desenvolvimento sustent\u00e1vel na Amaz\u00f4nia? D\u00favidas na\nconsolida\u00e7\u00e3o do Programa Piloto, as recentes estrat\u00e9gias e a realidade amaz\u00f4nica. In:\nCOY, M. e KOHLHEPP, G. (coord.). Amaz\u00f4nia sustent\u00e1vel: desenvolvimento\nsustent\u00e1vel entre pol\u00edticas p\u00fablicas, estrat\u00e9gias e experi\u00eancias locais. Rio de Janeiro:\nGaramond, 2005.\n\nKRUKOSKI, W. R. M. Levantamento da estrutura Geod\u00e9sia Relativa a hidrovia do rio\nMadeira. Dispon\u00edvel em:&lt;http://info.lncc.br/madeira.html>. Acesso em mar\u00e7o 2013.\n\nLAFERRIERE, E. e STOETT, P. J. Introduction: Exploring International Ecopolitical\nTheory. LAFERRIERE, E. e STOETT, P. J. (ed.). International Ecopolitical Theory:\ncritical approaches. Vancouver: University of British Columbia, 2006, p. 3-16.\n\nLA RAZ\u00d3N. Evo considera estrat\u00e9gica la v\u00eda hacia Ilo y decide acelerar obras. La\nRaz\u00f3n. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.la-razon.com/nacional/Evo-considera-estrategica-\nIlo-acelerar_0_1811218881.html>. Acesso em maio 2013.\n\nLARAQUE, A. et al. Sediment Budget of the Napo River, Amazon Basin, Ecuador and\nPeru. Hydrological Processes. V. 23, n. 25, 2009, p. 3509-3524.\n\n\n\n291\n\nLARAQUE, A. et al. Spatial and temporal variability of the hydroclimatic features of\nthe ecuadorian Amazon basin. In: UNESCO. V Conferencia Mundial FRIEND. La\nHabana, Cuba, 2006. Impactos Hidrol\u00f3gicos de la Variabilidad y el Cambio Climatico\n\u2013 Selecci\u00f3n de Trabajos de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. \u2013 Documento T\u00e9cnico PHI-\nLAC, n. 11, 2007, p. 81-96.\n\nLARAQUE, A.; CUYOT, J. \u00c7. E POALBOSA, R. Hidroclimatologia del Oriente e\nHidrosedimentologia de la Cuenca del Napo. In: BABY, P.; RIVADENEIR, M. e\nBARRAG\u00c1N, R. (eds.). La cuenca del Oriente: Geolog\u00eda y Petroleo. Quito: IFEA,\nIRD, Petroecuador, 2004, p. 131-151.\n\nLA TORRE, L. L. S\u00f3lo queremos vivir en paz! Experiencias petroleras en territorios\nind\u00edgenas de la Amazon\u00eda peruana. Copenhague: Grupo Internacional de Trabajo sobre\nAssuntos Ind\u00edgenas e Grupo de trabajo \u201cRacismos de Ungurahui\u201d, 1998.\n\nLASSO, L. La industria petrolera en la historia del Ecuador. In: SANTILL\u00c1N, P. C.\n(ed.). La problem\u00e1tica socioambiental alrededor de la industria petrolera en el\nEcuador: revisi\u00f3n de lo m\u00e1s destacado por cientistas sociales y actores locales. Quito:\nFDA e Fundaci\u00f3n Metis, 2010, p.12-41.\n\nLAUTZE, J. et. al. Putting the cart before the horse: water governance and IWRM.\nNatural Resources Forum. N. 35, 2011, p. 1-8.\n\nLEAL, A. C. Gest\u00e3o urbana e regional em bacias hidrogr\u00e1ficas: interfaces com o\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos. In: BRAGA, R. e CARVALHO, P. F. (org).\nRecursos h\u00eddricos e planejamento urbano e regional. Rio Claro: Laborat\u00f3rio de\nPlanejamento Municipal/DEPLAN/UNESP/IGCE, 2003. p.65 \u2013 85.\n\nLE PRESTRE, P. Ecopol\u00edtica Internacional. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2000.\n\nLEVY, J. S. Theory, Evidence and Politics in the Evolution of International Relations\nResearch Programs. In: LEBOW, R. N. e LICHBACH, M. I. (org.). Theory and\nEvidence in Comparative Politics and International Relations. New York: Palmgrave\nMacmillan, 2007, p. 177-197.\n\nLIPIETZ, A. A Ecologia Pol\u00edtica, solu\u00e7\u00e3o para a crise da inst\u00e2ncia pol\u00edtica? In:\nALIMONDA, H. (org.). Ecologia Pol\u00edtica: natureza, sociedade y utopia. Buenos Aires:\nCLACSO, 2003.\n\nLLORET, P. Z. La gesti\u00f3n del agua y la nueva Ley de Aguas. Letras Verdes. Quito:\nFLACSO, n. 4, 2009, p. 19-20.\n\nLLOSA, J. L. La integraci\u00f3n Fronteriza del Per\u00fa con el Estado de Acre en el Brasil (la\nvia mal llamada interoce\u00e1nica). Seria: Construyendo el Consenso. Lima: PRO-A-SUR,\n2001.\n\nL\u00d3PEZ, L. T. e BENITO, P. del P. Geograf\u00eda Pol\u00edtica. Madrid: C\u00e1tedra, 1999.\n\nL\u00d3PEZ, E. I. La gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos en el Ecuador. REGA. V. 6, n. 2,\n2009a, p. 33-48.\n\n\n\n292\n\nL\u00d3PEZ, V. A. Agua, energ\u00eda y pol\u00edticas p\u00fablicas en la Amazonia ecuatoriana. In:\nZAMUDIO, H. B. et al. (eds.). Amazonia y Agua: desarrollo sostenible en el siglo XXI.\nBilbao: Universidad del Pa\u00eds Vasco, OTCA, UA, UNAMAZ, 2009b, p. 471-482.\n\nL\u00d3PEZ, V. A. No solo \u201c\u2026una forma inteligente de sembrar el agua para cosechar\nenerg\u00eda\u201d \u2013 Implicaciones del proyecto Coca Codo Sinclair para la Amazon\u00eda\necuatoriana. In: Memoria del 5to Encuentro Nacional del Foro de los Recursos\nH\u00eddricos. Quito, 2009c.\n\nL\u00d3PEZ, V. A. El proyecto hidroel\u00e9ctrico Coca Codo Sinclair y la gobernanza\nenerg\u00e9tica en la Amazonia ecuatoriana. Letras Verdes. Quito: FLACSO, 2011, p. 1-3.\n\nL\u00d3PEZ, C. P. e BALAREZO, D. V. El derecho humano al agua y la justicia ambiental\nen Ecuador. Quito: Proyecto Planeta Azul, 2012. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.blueplanetproject.net/documents/RTW/RTW-Ecuador-1.pdf>. Acesso em:\nfevereiro de 2013.\n\nLOUREN\u00c7O, J. S. O primeiro dec\u00eanio da UNAMAZ: a constru\u00e7\u00e3o da solidariedade\nPan-Amaz\u00f4nica. In: MARIN, R. E. A. (org.). UNAMAZ: um projeto de coopera\u00e7\u00e3o Pan-\nAmaz\u00f4nica. Bel\u00e9m: Associa\u00e7\u00e3o de Universidades Amaz\u00f4nicas, 2003.\n\nMA, J.; KEITH, H.; MITALI, D. e CAI, J. Transboundary water policies: assessment,\ncomparison and enhancement. Water Resources Management. N.22, 2008, p. 1069-\n1087.\n\nMacCHAPIN. Um desafio aos conservacionistas. In: DIEGUES, A. C. (org.). A\necologia pol\u00edtica das grandes ONGs transnacionais conservacionistas. S\u00e3o Paulo:\nNUPAUB/USP, 2008.\n\nMACHADO, L. O. Mitos e realidades da Amaz\u00f4nia Brasileira no contexto geopol\u00edtico\ninternacional. Tese (Doutorado em Geografia) Departamento de Geografia,\nUniversidade de Barcelona. Barcelona: 1989.\n\nMACHADO, L. O. O controle intermitente do territ\u00f3rio Amaz\u00f4nico. Terra Livre. 1997,\np. 19-32.\n\nMACHADO, L. O. Sistemas, fronteiras e territ\u00f3rio. Rio de Janeiro: UFRJ, 2002.\n\nMACHADO, L. O. Intera\u00e7\u00f5es na fronteira Brasil\u00e9ia \u2013 Cobija, Brasil \u2013 Bol\u00edvia. Rio de\nJaneiro: UFRJ, 2001.\n\nMACHADO, L. O. e STEIMAN, R. Limites e fronteiras internacionais: uma discuss\u00e3o\nhist\u00f3rico-geogr\u00e1fica. Rio de Janeiro: UFRJ, 2002.\n\nMACHADO, L. O. Estado, territorialidade, redes. Cidades g\u00eameas na zona de fronteira\nsul-americana. In: SILVEIRA, M. L. (org.). Continente em chamas: globaliza\u00e7\u00e3o e\nterrit\u00f3rio na Am\u00e9rica Latina. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2005, p. 243-284.\n\n\n\n293\n\nMACHADO, P. A. L. Direito dos cursos de \u00e1gua internacionais. S\u00e3o Paulo: Malheiros\nEditores, 2009.\n\nMAGALH\u00c3ES, R. C. e BARP, A. R. B. Subs\u00eddios para a constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios\nprospectivos dos recursos h\u00eddricos na Amaz\u00f4nia brasileira. In: ARAG\u00d3N, L. E. e\nOLIVEIRA, J. A. (orgs.). Amaz\u00f4nia no cen\u00e1rio Sul-Americano. Manaus: Ed. UFAM,\n2009, p. 172-188.\n\nMALDONADO, M. J. R. MAP Initiative, Infrastructure and Energy: challenges for\ngreen governance in southwestern Amazonia.\n\nMANCHENO, D. P. La Manta-Manaos una evaluaci\u00f3n de los impactos econ\u00f3micos. In:\nKRAINER, A. e MORA, M. F. (comp.). Retos y amenazas en el Yasun\u00ed. Quito:\nFLACSO, 2011, p. 199-228.\n\nMANCHENO, D. P. e PIEDRA, A. C. La Manta-Manaos, est\u00fadio econ\u00f3mico regional:\nalcances, riesgos y potencialidades. Quito: Grupo FARO, 2008.\n\nMAP. Inicitiva MAP. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.map-amazonia.net>. Acesso em: jan\n2007.\n\nMARENGO, J. A. et al. Hydro-climatic and ecological behavior of the drought of\nAmaz\u00f4nia in 2005. Philosophical Transactions of the Royal Society of London. V. 363,\n2008, p. 1773-1778.\n\nMARTIN, A. R. Fronteiras e na\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1992.\n\nMARTINS, R. C. De bem comum a ouro azul: a cren\u00e7a na gest\u00e3o racional da \u00e1gua.\nContempor\u00e2nea. V. 2, n. 2, 2012, p.465-488.\n\nMARTINEZ-ALIER. J. O ecologismo dos pobres: conflitos ambientais e linguagens de\nvalora\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2007.\n\nMATTOS, C. M. Uma geopol\u00edtica Pan-Amaz\u00f4nica. Rio de Janeiro: Biblioteca do\nEx\u00e9rcito, 1980, v. 181.\n\nMATTOS, A. M. Pacto Amaz\u00f4nico: coopera\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o. Bel\u00e9m: UFPA, 1982.\n\nMATTOS, J. C. P. e IMAI, L. Y. Diagn\u00f3stico de saneamento ambiental \u2013 coleta e\ntratamento de esgotamento sanit\u00e1rio nos munic\u00edpios de Assis Brasil, Brasil\u00e9ia e\nEpitaciol\u00e2ndia. Rio Branco: DEAS, 2006\n\nMcINTYRE, Owen. International Water Law: concepts, evolution and development. In:\nEARLE, A.; J\u00c4GERSKOG, A; e \u00d6JENDAL, J. (eds.). Transboundary water\nmanagement: principles and practice. London: Earthscan, 2010, pp. 59-71.\n\nMEADOWCROFT, J. Politics and scale: some implications for environmental\ngovernance. Landscape and Urban planning. N. 61, 2002, p. 169-179.\n\nMELLO, N. A. Pol\u00edticas Territoriais na Amaz\u00f4nia. S\u00e3o Paulo: AnnaBlume, 2006.\n\n\n\n294\n\nMELLO, N. A. Contradi\u00e7\u00f5es Territoriais: signos do modelo aplicado na Amaz\u00f4nia.\nSociedade e Estado. Bras\u00edlia: Departamento de Sociologia da Universidade de Bras\u00edlia,\nv. 18, n\u00b0 \u00bd, jan/dez, 2003, p. 339-360.\n\nMEM. Ministerio de Energia y Minas. Portf\u00f3lio de Projetos de Gera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o\nno Sistema El\u00e9trico Interligado Nacional. Lima: MEM, 2008.\n\nMENDON\u00c7A, F. e SANTOS, L. J.C. Gest\u00e3o da \u00e1gua e dos recursos h\u00eddricos no\nBrasil: avan\u00e7os e desafios a partir das bacias hidrogr\u00e1ficas \u2013 uma abordagem\ngeogr\u00e1fica. Geografia. V. 31, n. 1, 2006, p. 103-117.\n\nMERREY, D. J. African models for transnational river basin organizations in Africa: an\nunexplored dimension. Water Alternatives. V. 2, n. 2, 2009, p. 183-204.\n\nMEZA, N. M. Espacios Regionales Fronterizos: integraci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 del discurso\npol\u00edtico. Palibrio, 2011.\n\nMILLER, F. e HIRSCH, P. Civil society and internationalized river basin management.\nWorking Paper n. 7. Sidney (Austr\u00e1lia): Australian Mekong Resource Centre,\nUniversity of Sidney, jun. 2003.\n\nMILNER, Helen. International theories of cooperation among nations: strengths and\nweaknesses. World Politics. John Hopkins University Press, v. 144, n. 3, apr. 1992, p.\n466-496.\n\nMIN. Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional. Proposta de Reestrutura\u00e7\u00e3o do Programa de\nDesenvolvimento da Faixa de Fronteira. Bases de uma Pol\u00edtica Integrada de\nDesenvolvimento Regional para a Faixa de Fronteira. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o\nNacional, 2005.\n\nMINAM. Minist\u00e9rio del Medio Ambiente de Per\u00fa. Comunicado del MINAM.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.minam.gob.pe>. Acesso em junho de 2013.\n\nMRRE. Ministerio de Relaciones Exteriores de Ecuador. Ecuador despliega\nesfuerzos para reparar da\u00f1o ambiental en la frontera con el Per\u00fa.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://cancilleria.gob.ec/es/ecuador-despliega-esfuerzos-\npara-reparar-dano-ambiental-en-frontera-con-el-peru/>. Acesso 10 junho\n2013.\n\nMIRUMACHI, N. Domestic issues in developing international waters in Lesotho:\nensuring water security amidst political instability. In: JANSKY, L., NAKAYAMA, M.,\ne PACHOVA, N. I. (eds.). International water security: domestic threats and\nopportunities. New York: United Nations University Press, 2008, p. 35-60.\n\nMIRUMACHI, Naho e ALLAN, J. A. Revisiting transboundary water governance:\npower, conflict, cooperation and political economy. Proceedings from CAIWA\nInternational Conference on Adaptative and Integrated Water Management: coping with\nscarcity, 12-15 November, Basel, Switzerland, 2007.\n\n\n\n295\n\nMIRUMACHI, N. e ALLAN, J. A. Why negotiate? Asymetric Endowments, Asymetric\nPower and the Invisible Nexus of Water, Trade and Power that brigs Apparent Water\nSecurity. In: EARLE, A.; J\u00c4GERSKOG, A; e \u00d6JENDAL, J. (eds.). Transboundary\nwater management: principles and practice. London: Earthscan, 2010, pp. 13-26.\n\nMITCHELL, R. B. Of course international institutions matter: but when and how? In:\nBREIT, H., et al. (eds). How institutions change: perspectives on social learning in\nglobal and local environmental contexts. Opladen (Alemanha): 2003, p. 35-52.\n\nMOLINA, J. C. Analisis de los est\u00fadios de impacto ambiental del complejo\nhidroel\u00e9trico del rio Madera. Hidrilog\u00eda y Sedimentos. La Paz: abril 2006.\n\nMOLLE, F. Scale and power in river basin management: the Chao Phraya River in\nThailand. The Geographical Journal. V. 173, n. 4, 2007, p. 358-373.\n\nMOLLINGA, Peter P. Water Policy-Water Politics: social engineering and strategic\naction in water sector reform. In: SCHEUMANN, W.; NEUBERT, S. e KIPPING, M.\n(eds.). Water Politics and Development Cooperation: local power plays and global\ngovernance. Berlim: Springer, 2008, p. 1-29.\n\nMOORE, D.; DORE, J. e GYAWALI, D. The World Commission on Dams + 10:\nRevisiting the Large Dam Controversy. Water Alternatives. V. 3, n. 2, 2010, p. 3-13.\n\nMORAES, A. C. R. (org.). Ratzel. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1990.\n\nMORAES, A. C. R. Bases da Forma\u00e7\u00e3o Territorial do Brasil: o territ\u00f3rio colonial\nbrasileiro no longo s\u00e9culo XVI. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2000.\n\nMORAES, A. C. R. Territ\u00f3rio e hist\u00f3ria no Brasil. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2005.\n\nMORAES, A. C. R. Territ\u00f3rio, regi\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o colonial: apontamentos em torno da\ngeografia hist\u00f3rica da independ\u00eancia brasileira. Ci\u00eancia e Ambiente. Santa Mar\u00eda:\nUniversidade Federal de Santa Maria, n\u00b0 33, jul/dez 2006.\n\nMORAES, A. C. R. Geografia hist\u00f3rica do Brasil: cinco ensaios, uma proposta e uma\ncr\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009.\n\nMORALES, R. E. Los desafios de la paz entre Ecuador y Peru para la seguridade y\ndesarrollo nacional. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Seguran\u00e7a e Desenvolvimento. Instituto\nde Altos Estudos. Quito: Instituto de Altos Estudos, 1999.\n\nMOSS, T. Solving Problems of \u2018Fit\u2019 at the Expense of Problems of \u2018Interplay\u2019? The\nSpatial Reorganization of Water Management following the EU Water Framework\nDirective. In: BREIT, H., et al. (eds). How institutions change: perspectives on social\nlearning in global and local environmental contexts. Opladen (Alemanha): 2003, p. 85-\n121.\n\nMOSS, T. The governance of land use in river basins: prospects for overcoming\nproblems of institutional interplay with the EU Water Framework Directive. Land Use\nPolicy. N. 21, 2004, p. 85-94.\n\n\n\n296\n\nMOSS, T. and J. Newig. Multilevel water governance and problems of scale: setting the\nstage for a broader debate. Environmental Management. n. 46, 2010, pp. 1-6.\n\nMT Minist\u00e9rio dos Transportes. Informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre o rio Acre. Dispon\u00edvel\nem:&lt;http://www.transportes.gov.br/bit/hidro/detrioacre.htm>. Acesso em: dez 2008.\n\nMYLOPOULOS, Y. A. and E. G. KOLOKYTHA (2008): Integrated water management\nin shared water resources: The EU Water Framework Directive implementation in\nGreece. Physics and Chemistry of the Earth. N. 33, p. 347-353.\n\nNAJAM, Adil; PAPA, Mihaela; e TAIYAB, Nadaa. Global Environmental\nGovernance: a reform agenda. Winnipeg: IISD, 2006.\n\nNARV\u00c1EZ, I. Yasun\u00ed y derechos colectivos ind\u00edgenas en el Estado constitucional de\nderechos, intercultural y plurinacional, ecuatoriano. In: KRAINER, A. e MORA, M. F.\n(comp.). Retos y amenazas en el Yasun\u00ed. Quito: FLACSO, 2011, p. 19-41.\n\nNASCIMENTO, J. A. S. Vulnerabilidade a eventos clim\u00e1ticos extremos na Amaz\u00f4nia\nOcidental: uma vis\u00e3o integrada na Bacia do Rio Acre. Tese (Doutorado em\nPlanejamento Energ\u00e9tico e Ambiental) apresentada ao Instituto Alberto Luiz Coimbra\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Engenharia \u2013 COPPE da Universidade Federal do Rio\nde Janeiro. Rio de Janeiro: UFRJ, 2011.\n\nNOVAK, F. e NAMIHAS, S. Per\u00fa-Ecuador: uma experi\u00eancia exitosa de paz y buena\nvecindad. Lima: Konrad Adenauer Stifung e IDEI, 2010.\n\nOIT. Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho. Conven\u00e7\u00e3o n\u00b0169 sobre povos ind\u00edgenas e\ntribais e Resolu\u00e7\u00e3o referente \u00e0 a\u00e7\u00e3o da OIT. Bras\u00edlia: OIT, 2011.\n\nOKWAN. Organiza\u00e7\u00e3o Kichwaruna Wangurina do Alto Napo. Asambleia\nExtraordinaria. Comunicado. 2010. Dispon\u00edvel em:\n<http://radiolvs.cnr.org.pe/ninterna.html?x=9633>. Acesso em dezembro 2010.\n\nOLIVEIRA, C. F. \u00c1gua e Saneamento B\u00e1sico: a atua\u00e7\u00e3o do Grupo Suez em Limeira e\nManaus. Tese (Doutorado em Geografia Humana) Faculdade de Filosofia Letras e\nCi\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: USP, 2007.\n\nOOSTEN van C. J. Fading Frontiers? Local development and Cross-border\nPartnerships in Southwest Amazonia. Utrecht (Pa\u00edses Baixos): Universidade de Utrecht,\n2004.\n\nOOSTEN van C. J. De \u201ccambios clim\u00e1ticos\u201d a \u201csociedades locales dise\u00f1ando\nsoluciones regionales\u201d, la formaci\u00f3n de un espacio de gobernanza en la Amazonia\nSuroccidental. Mapiense. UFAC, Herencia, n. 1, 2007, p. 31-37.\n\nOR\u00c9. M. T. (coord.). El agua ante nuevos desafios. Actores e iniciativas em Ecuador,\nPer\u00fa y Bol\u00edvia. Lima: IEP, Oxfam Internacional, 2009.\n\n\n\n297\n\nORIAS, R. A.; SEOANE, A. F. e TORRES, W. A. Bolivia pa\u00eds de contatos: um an\u00e1lisis\nde la pol\u00edtica vecinal contempor\u00e2nea. La Paz: FUNDEMOS, 2001.\n\nORTIZ, B. B. Evoluci\u00f3n de la Pol\u00edtica Internacional del Ecuador. In: ARA\u00daJO, H. V.\n(org.). Os pa\u00edses da Comunidade Andina. V. 1. Bras\u00edlia: FUNAG, IPRI, 2004, p. 669\n\nOSTROM, E. Governing the commons: the evolution of institutions for collective\naction. Cambridge (Reino Unido): Cambridge University Press, 1990.\n\nOTCA. La OTCA y los desaf\u00edos de la Amazon\u00eda. Brasilia: Organizaci\u00f3n del Tratado de\nCooperaci\u00f3n Amazonica, Secretaria Permanente, 2004.1 CD-ROM.\n\nOTCA. Integrando la Amazon\u00eda Continental: Informe de Gesti\u00f3n de mayo de 2004 a\noctubre de 2005. Dispin\u00edvel em:&lt;http://www.otca.org.br/br/integrando.php>. Acesso\nem: ago 2006.\n\nOTCA. Projeto de Gerenciamento Integrado e Sustent\u00e1vel dos Recursos H\u00eddricos\nTransfronteiri\u00e7os na Bacia do Rio Amazonas Considerando a Variabilidade e as\nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.otca.org.br/gefam/index.php?page=HomePage&amp;cat=34>. Acesso em: 23\njul. 2007a.\n\nOTCA. Integrando a Amaz\u00f4nia Continental: Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o de novembro de 2005\na outubro de 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.otca.org.br/br/integrando.php>. Acesso\nem: jun 2007b.\n\nOTCA. Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o: julho de 2007 a julho de 2008. Dispon\u00edvel em:\n<http://www. otca.org.br/br/>. Acesso em: jan 2009b.\n\nOTCA. Agenda Estrat\u00e9gica de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica. Bras\u00edlia: OTCA, 2010a.\n\nOTCA. RES/X MRE-OTCA/7. Lima: OTCA, 2010b.\n\nOTCA. Representantes governamentais debatem projeto para manejo de recursos\nh\u00eddricos do Amazonas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.otca.info/portal/noticia-\ninterna.php?id=285>. Acesso em: out 2011a.\n\nOTCA. Coordenadoria de Meio Ambiente. Plano de Trabalho Anual 2011. Dispon\u00edvel\nem:&lt;http://www.otca.info/portal/admin/_upload/plano_trabalho/622-ambiente.pt.pdf>.\nAcesso em: abril 2011b.\n\nOTCA. Coordenadoria de Meio Ambiente. Plano de Trabalho Anual 2013. Dispon\u00edvel\nem:&lt;http://www.otca.info/portal/admin/_upload/plano_trabalho/822-ambiente.pt.pdf>.\nAcesso em: abril 2013.\n\nOTCA e MMA. Plano de A\u00e7\u00e3o Regional para a preven\u00e7\u00e3o e controle da contamina\u00e7\u00e3o\npor merc\u00fario nos ecossistemas amaz\u00f4nicos. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.otca.org.br/br/>. Acesso em: dez 2006.\n\n\n\n298\n\nPACHOVA, N. I. e JANSKY, L. Domestic drivers of international water security on the\nDanube. In: JANSKY, L., NAKAYAMA, M., e PACHOVA, N. I. (eds.). International\nwater security: domestic threats and opportunities. New York: United Nations\nUniversity Press, 2008, p. 61-78.\n\nPAHL-WOSTL, Claudia et. al. Governance and the global water system: a theoretical\nexploration. Global Governance. V. 14, 2008, p. 419-435.\n\nPALM, P. R. A abertura do rio Amazonas \u00e0 navega\u00e7\u00e3o internacional e o parlamento\nbrasileiro. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 2009.\n\nPANDURO, M. C. Maz\u00e1n, la hidroel\u00e9ctrica cuestionada. KANATARI. Iquitos: CETA,\nn. 1454, 2012, p. 8260-8262.\n\nPAREDES, O. Amazonia 500 a\u00f1os. Cusco: Universidad Nacional de San Antonio Abad\ndel Cusco, 1994.\n\nPARODI, C. A. The politics of South American boundaries. Westport (EUA):\nPRAEGER, 2002.\n\nPAULA, E. A. e SOUZA, I. P. D. Ambientaliza\u00e7\u00e3o,\nterritorializa\u00e7\u00e3o/desterritorializa\u00e7\u00e3o, na fonteira trinacional amaz\u00f4nica (Peru, Brasil e\nBol\u00edvia). Trabalho apresentado no IV Encontro Nacional da ANPPAS. Bras\u00edlia: 2008.\n\nPCDL. Primeira Comiss\u00e3o Brasileira Demarcadora de Limites. Fronteira Brasil/Peru\nResumo Hist\u00f3rico. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Dispon\u00edvel em:\n<http://sistemas.mre.gov.br/kitweb/datafiles/Pcdl/pt-\nbr/file/Fronteiras/Peru/Resumo%20Hist%C3%B3rico.pdf>. Acesso em: mar\u00e7o 2013.\n\nPEREIRA, M. R. S. Iniciativa MAP: um emergente movimento social transfronteiri\u00e7o e\nsua gest\u00e3o no desenvolvimento sustent\u00e1vel na regi\u00e3o da Amaz\u00f4nia Sul Ocidental.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Direito). Programa Interinstitucional UFSC/UFAC.\nUniversidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2007.\n\nPERU. Bases para una visi\u00f3n nacional com\u00fan de Desarrollo de la Amazonia Peruana.\nInforme Final. Dispon\u00edvel em: Dispon\u00edvel em:\n<http://www.otca.info/gefam/index.php?page=HomePage&amp;cat=39>. Acesso em: abril\n2007.\n\nPETROPERU. Proyecto transporte de crudos pesados. Dispon\u00edvel em:\n<http://www2.petroperu.com.pe/ptcp/descripcion.php>. Acesso em junho 2013.\n\nPIECK, S. K. Beyond postdevelopment: civic response to regional integration in the\nAmazon. Journal of Cultural Geography. V. 28, n. 1, 2011, p. 179-202.\n\nPLANO Estrat\u00e9gico 2004/12. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.otca.org.br/br/plano.php>.\nAcesso em: 10 fev. 2004.\n\n\n\n299\n\nPNC. Plan Nacional de Cuencas. Proyectos. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.cuencasbolivia.org/proyectos/209/manejo_integral_de_la_cuenca_del_arro\nyo_bahia/50/>. Acesso em: maio de 2013.\n\nPNUMA, OTCA e CIUP. Geo Amaz\u00f4nia. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.pnuma.org/deat1/geoamazonia/>. Acesso em: fev 2009.\n\nPNUD. Relat\u00f3rio de Desenvolvimento Humano. A \u00e1gua para l\u00e1 da escassez: poder,\npobreza e a crise mundial da \u00e1gua. Nova Iorque: PNUD, 2006.\n\nPORTO, M. F. A. e PORTO, R. L. Gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas. Estudos Avan\u00e7ados.\nV. 22, n. 63, 2008, p. 43-60.\n\nPRESCOTT, J. R. V. The geography of frontiers and boundaries. Londres: Hutchinson\n&amp; Co., 1965.\n\nPRISCOLI, Jerome Delli e WOLF, Aaron T. Managing and Transforming Water\nConflicts. Cambridge: Cambridge University Press, 2009.\n\nPROTOCOLO de Emenda. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.otca.org.br/br/intitucional/index.php?id=11> . Acesso em: 10 fev. 2004.\n\nQUEIR\u00d3Z, F. A. Hidropol\u00edtica e seguran\u00e7a: as bacias platina e amaz\u00f4nica em\nperspectiva comparada. Bras\u00edlia: FUNAG, 2012.\n\nQUEROL, Maria. Estudio sobre los convenios e acuerdos de cooperaci\u00f3n entre los\npa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, en relaci\u00f3n con sistemas h\u00eddricos y cuerpos de\nagua transfronteirizos. Serie Recursos Naturales e Infraestructura. Santiago de Chile:\nCEPAL, 2003.\n\nQUIJANO, A. Colonialidade e modernidade-racionalidade. In: BONILLA, H. (org.). Os\nconquistados: 1492, e a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena das Am\u00e9ricas. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2006.\n\nRAFFESTIN, C. Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1990.\n\nRAVENA, N. et al.. Gest\u00e3o das \u00c1guas na Amaz\u00f4nia: atores sociais, marcos regulat\u00f3rios\ne escalas. Trabalho apresentado no IV Encontro Nacional da ANPPAS. Bras\u00edlia: 2008.\n\nRAVENA, N. et al. Gest\u00e3o das \u00c1guas na Amaz\u00f4nia: atores sociais, marcos regulat\u00f3rios\ne escalas. In: ZAMUDIO, H. B. et al. (eds.). Amazonia y Agua: desarrollo sostenible en\nel siglo XXI. Bilbao: Universidad del Pa\u00eds Vasco, OTCA, UA, UNAMAZ, 2009, p.\n445-456.\n\nRAVENA, N. Os caminhos da regula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no Brasil: demiurgia institucional ou\ncria\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica? Curitiba: Appris, 2012.\n\nRECALDE, J. Visi\u00f3n general de recursos h\u00eddricos en el Ecuador y caracterizaci\u00f3n de\nlos conflictos entre la legislaci\u00f3n nacional y la gesti\u00f3n local del agua. In: BOELENS,\nR.; GUEVARA, A. G.; HENDRIKS, J. e HOOGESTEGER, J. (compiladores).\n\n\n\n300\n\nPluralismo legal, reforma h\u00eddrica y pol\u00edticas de reconocimiento. Congeso Internacional\nWALIR. Wageningen/Cusco: WALIR, 2007.\n\nREGENASS, A. L. The sustainable development paradigma shift: financing a long\nterm vision in the Amazon River Basin. Certificate Thesis. Environmental Diplomacy.\nZurique: SCENAM, 2008. Dispon\u00edvel em:\n<http://scenam.org/pdf/4.%20Amazon%20Paradox.pdf>. Acesso em: mar\u00e7o 2013.\n\nREIS, V. (org.). Rumo \u00e0 gest\u00e3o participativa da Bacia do Alto Rio Acre: diagn\u00f3stico e\navan\u00e7os. Rio Branco: WWF / UFAC, 2007.\n\nREIS V. L. e RIOS, M. Iniciativas de gest\u00e3o na Bacia transfronteiri\u00e7a do rio Acre. In:\nREIS, V. (org.). Rumo \u00e0 gest\u00e3o participativa da Bacia do Alto Rio Acre: diagn\u00f3stico e\navan\u00e7os. Rio Branco: WWF / UFAC, 2007, p 129-131.\n\nREIS, V. et al. Aspectos Biogeof\u00edsicos da Bacia do Alto Rio Acre. In: REIS, V. (org.).\nRumo \u00e0 gest\u00e3o participativa da Bacia do Alto Rio Acre: diagn\u00f3stico e avan\u00e7os. Rio\nBranco: WWF / UFAC, 2007, p. 7-24.\n\nRIBEIRO, W. C. A ordem ambiental internacional. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2001.\n\nRIBEIRO, W. C. Ecologia pol\u00edtica: ativismo com rigor acad\u00eamico. Biblio 3W.\nBarcelona: v. 7, n.364, 2002, p. 1-20.\n\nRIBEIRO, W. C. Geografia Pol\u00edtica da \u00c1gua. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2008.\n\nRIBEIRO, W. C. Geografia Pol\u00edtica e Recursos Naturais. Mercator. UFC, v. 3, n. 5,\n2004a, p. 73-78.\n\nRIBEIRO, W. C. Impasses da governan\u00e7a da \u00e1gua no Brasil. In: RIBEIRO, W. C.\n(org.). Governan\u00e7a da \u00e1gua no Brasil: uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo:\nAnnablume, Fapesp, CNPq, 2009.\n\nRIBEIRO, W. C. Teorias socioambientais: em busca de uma nova sociedade. Estudos\nAvan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo: IEA, v. 24, n. 68, 2010, p. 9-13.\n\nRISSE-KAPPEN, T. Bringing transnacional actors back in: an introduction. In: RISSE-\nKAPPEN, T. Bringing transnational relations actors back in. Cambridge: Cambridge\nUniversity Press, 1995, p. 3-33.\n\nRODRICH, R. La polic\u00eda destruye siete dragas ilegales en el r\u00edo Napo y detiene a 40\nmineros. El Comercio. Loreto: El Comercio, 27 de mar\u00e7o de 2012, p. A11.\n\nROGERS, Peter e HALL, Alan W. Effective Water Governance. TEC Background\nPapers, n. 7. Stockholm: GWP, 2003.\n\nROJAS, J. C. C. (coord.). Pando: tierra saneada con la reconducci\u00f3n comunitaria. La\nPaz, INRA, 2010.\n\n\n\n301\n\nROMAN, Mikael. The implementation of international regimes: the case of the Amazon\nCooperation Treaty. Uppsala: Uppsala University Press, 1998.\n\nROSENAU, James e CZEMPIEL, Ernest-Otto. Governan\u00e7a sem governo: ordem e\ntransforma\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica mundial. Bras\u00edlia: UNB, 2000.\n\nROSENAU, J. Governan\u00e7a, ordem e transforma\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica mundial. In:\nROSENAU, J.; CZEMPIEL, E. Governan\u00e7a sem governo: ordem e transforma\u00e7\u00e3o na\npol\u00edtica mundial. S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial, 2000.\n\nROUX, J. C. De los l\u00edmites a la frontera: a los malentendidos de la geopol\u00edtica\namz\u00f3nica. Revista de Indias. V. LXI, n. 223, 2001.\n\nRPP Not\u00edcias. Loreto: reportan ingresso de mancha de petr\u00f3leo al r\u00edo Napo. Dispon\u00edvel\nem:&lt;http://www.rpp.com.pe/2013-06-04-loreto-reportan-ingreso-de-mancha-de-\npetroleo-al-rio-napo-noticia_601072.html Acesso em : junho 2013.\n\nRREE PERU. Ministerio de Relaciones Exteriores de Peru. Desarrollo e Integraci\u00f3n\nFronteriza. Lima: RREE, 2012. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.rree.gob.pe/politicaexterior/Documents/Propuesta%20contenido%20follet\no%20DDF%20(29MAY12).pdf>. Acesso em mar\u00e7o 2013.\n\nRUIZ, S. A. e GENTES, I. G. Retos y perspectivas de la gobernanza del agua y gesti\u00f3n\nintegral de recursos h\u00eddricos en Bol\u00edvia. Europeuan Review of Latin American and\nCaribbean Studies. V. 85, outubro de 2008, p. 41-59.\n\nSACKS, R. D. Human Territorialy: its theory and history. Cambridge: Cambridge\nUniversity Press, 1986.\n\nSAMPAIO, C. H. S. Relat\u00f3rio do Grupo de Trabalho do Rio Acre. Rio Branco:\nConselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, 2010.\n\nSAN ROM\u00c1N, J. Perfiles historicos de la Amazonia peruana. Iquitos: CETA, CAAAP\ne IIAP, 1994.\n\nS\u00c1NCHEZ, Joan-Eugeni. Geografia Pol\u00edtica. Madrid: Editorial S\u00edntesis, 1992.\n\nS\u00c1NCHEZ, J. De la seguridad compartida a la seguridad ecol\u00f3gica. Ecolog\u00eda pol\u00edtica.\nV. 15, 1998, p. 11-30.\n\nSANTA CRUZ, J. F. C. IIRSA y desarrollo territorial em el Per\u00fa: el caso de la\nIntercoe\u00e1nica del Sur. Lima: Grupo Propuesta Ciudadana, 2009.\n\nSANTANA, W. A. e TACHIBANA, T. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos elementos de um projeto\nhidrovi\u00e1rio, vantagens, aspectos e impactos ambientais para a proposi\u00e7\u00e3o de\nmetodologias t\u00e9cnico-ambientais para o desenvolvimento do transporte comercial de\ncargas nas hidrovias brasileiras. ENGEVISA. V. 6, n. 3, 2004, p. 75-85.\n\n\n\n302\n\nSANT\u2019ANNA, F. M. Coopera\u00e7\u00e3o internacional e gest\u00e3o transfronteiri\u00e7a da \u00e1gua na\nAmaz\u00f4nia. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia Humana) Faculdade de Filosofia Letras\ne Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: USP, 2009.\n\nSANT\u2019ANNA, F. M. Inequality and water in the Amazon Basin: the difficulties of\ncooperation and sustainable management. Kieler Geographische Schriften. Kiel\n(Alemanha): Geographischen Instituts der Universit\u00e4t Kiel, v. 123, 2012a, p. 237-261.\n\nSANT\u2019ANNA, F. M. Coopera\u00e7\u00e3o internacional e os recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os:\nsoberania e institui\u00e7\u00f5es internacionais. GEOUSP Espa\u00e7o e Tempo. S\u00e3o Paulo: USP,\nedi\u00e7\u00e3o especial, 2009, p. 183-210.\n\nSANT\u2019ANNA, F. M. Tens\u00f5es e conflitos na governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos\namaz\u00f4nicos transfronteiri\u00e7os. GEOUSP Espa\u00e7o e Tempo. S\u00e3o Paulo: USP, n. 31\nespecial, p. 132-145.\n\nSCDL. Segunda Comiss\u00e3o Demarcadora de Limites. Dispon\u00edvel em:\n<http://scdl.itamaraty.gov.br/pt-br/fronteiras_da_scdl.xml>. Acesso abril 2012.\n\nSCHMIDLEHNER, M. F.; MACUCO R. e REIS, V. L. Map-amazonia.net \u2013\ncontribuindo para a constru\u00e7\u00e3o de uma nova cultura de comunica\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia Sul-\nocidental. Mapiense. UFAC, Herencia, n. 1, 2007, p. 57-68.\n\nSCHULZ, M. Turkey, Syria and Iraq: a Hydropolitical Security Complex. In:\nOHLSSON, L. (ed.). Hydropolitics: conflicts over water as development-constraint.\nLondres: Zed a Book, 1995.\n\nSELA. Sistema Econ\u00f4mico Latino Americano, Secretaria Permanente. La integraci\u00f3n\nFronteriza em el Marco del Proceso Regional de Am\u00e9rica Latina y Caribe. SP/Di n. 05-\n11. Caracas (Venezuela): SELA, 2011.\n\nSEMA. Secretaria Estadual de Meio Ambiente do Acre. Plano Estadual de Recursos\nH\u00eddricos do Acre. Rio Branco: SEMA, 2012.\n\nSEOANE, A. F.; ORIAS, R. A. e TORRES, W. A. Desarrollo fronterizo: construyendo\nuna nueva agenda. La Paz: Universidad de la Cordillera, 2009.\n\nSEOANE, A. F. Integraci\u00f3n Econ\u00f3mica y Fronteras: Bases para un Enfoque Renovado.\nIn: SEOANE, A. F.; ORIAS, R. A. e TORRES, W. A. Desarrollo fronterizo:\nconstruyendo una nueva agenda. La Paz: Universidad de la Cordillera, 2009, p. 35-123.\n\nSERJE, M. R. O. El rev\u00e9s de la naci\u00f3n: territorios salvajes, fronteras y tierras de nadie.\nBogot\u00e1: Universidad de los Andes, 2011.\n\nSERVINDI. Per\u00fa: crescimento de la frontera petroleira en Loreto afectan territ\u00f3rios\nind\u00edgenas y ANP. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://servindi.org/actualidad/75728>. Acesso\nem junho 2013.\n\nSEV\u00c1 FILHO, A. O. Problemas intr\u00ednsecos e graves da expans\u00e3o mineral, metal\u00fargica,\npetrol\u00edfera e hidrel\u00e9trica nas Amaz\u00f4nias. In: ZHOURI, A. e LASCHEFSKI, K. (orgs.).\n\n\n\n303\n\nDesenvolvimento e conflitos ambientais. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2010, p. 114-\n147.\n\nSILVEIRA, E. D. Direito Socioambiental: Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica.\nCuritiba: Juru\u00e1, 2005.\n\nSLATER, David. Repensando as especialidades dos movimentos sociais: quest\u00f5es de\nfronteira, cultura e pol\u00edtica em tempos globais. In: ALVAREZ, S. E.; DAGNINO, E.;\nESCOBAR, A. (org.). Cultura e pol\u00edtica nos movimentos sociais latino-americanos:\nnovas leituras. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 2000, p. 503-533.\n\nSMITH, N. Scale bending and the fate of the national. In: SHEPPARD, E. e\nMCMASTER, R. B. (eds.). Scale &amp; Geography Inquiry: nature, society and method.\nOxford: Blackwell Publishing, 2004, p.192-212.\n\nSNEDDON, C e FOX, C. Rethinking transboundary waters: a critical hydropolitics of\nthe Mekong basin. Political Geography. V. 25, 2006, p. 181-202.\n\nSOARES-FILHO, B. S. et al. Cen\u00e1rios de desmatamento para a Amaz\u00f4nia. Estudos\nAvan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo: IEA-USP, v. 19, n. 54, maio/agosto 2005, p. 137-152.\n\nSOARES, G. F. S. A interdepend\u00eancia dos Estados no campo da prote\u00e7\u00e3o internacional\nao meio ambiente. In: OLIVEIRA, O e RI J\u00daNIOR, A. D. (org.). Rela\u00e7\u00f5es\nInternacionais: interdepend\u00eancia e sociedade global. Iju\u00ed: uniju\u00ed, 2003, p. 599-627.\n\nSMOUTS, Marie-Claude. A coopera\u00e7\u00e3o internacional: da coexist\u00eancia \u00e0 governan\u00e7a\nmundial. In: SMOUTS, Marie-Claude (org.). As novas rela\u00e7\u00f5es internacionais: pr\u00e1ticas\ne teorias. Bras\u00edlia: Ed. Universidade de Bras\u00edlia, 2004, p. 129-153.\n\n_________________. Tropical forests, international jungle: the underside of global\necopolitics. New York: Palgrave Macmillan, 2003.\n\nST JOHN, R. B. Ecuador-Peru Endgame. IBRU Boundary and Security Bulletin. Winter\n1998-1999.\n\nST JOHN, R. B. Conflict in the Cordillera del C\u00f3ndor: the Ecuador-Peru Dispute. IBRU\nBoundary and Security Bulletin. Spring 1996.\n\nSTEFANO, L.; EDWARDS, P.; SILVA, L. e WOLF, A. T. Tracking cooperation and\nconflict in international basins: historic and recente trends. Water Policy. N. 12, 2010, p.\n871-884.\n\nSTRATEGIA. Madre de Dios... cuando la miner\u00eda mata. Revista Strategia. Lima:\nCENTRUM PUC-Peru, ano 6, n. 22, junho de 2011, p. 66-69. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.k-dreams.cl/revistas/strategia/edicion-22-junio-2011/FlipK.html>. Acesso\nem: janeiro de 2013.\n\nSWITKES, G. (org.) e BONILLA, P. (ed.). \u00c1guas Turvas: alertas sobre as\nconsequ\u00eancias de barrar o maior influente do Amazonas. S\u00e3o Paulo: International\nRivers, 2008.\n\n\n\n304\n\nSWYNGEDOUW, Eric. Scaled geographies: nature, place and the politics of scale. In:\nSHEPPARD, E. e MCMASTER, R. B. (eds.). Scale &amp; Geography Inquiry: nature,\nsociety and method. Oxford: Blackwell Publishing, 2004, p. 129-153.\n\nTARROW. Sidney. The new transnational activism. Cambridge: Cambridge University\nPress, 2005.\n\nTCA. Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.otca.org.br/br/institucional/index.php?id=10> . Acesso em: 10 fev. 2004.\n\nTH\u00c9RY, H. e MELLO, N. A. Atlas do Brasil: disparidades e din\u00e2micas do territ\u00f3rio.\nS\u00e3o Paulo; EdUSP, 2005.\n\nTOCHE, E. Integraci\u00f3n fronteriza, democracia y sociedade em el Per\u00fa; diez a\u00f1os de paz\nentre Per\u00fa y Ecuador. In: DONOSO, C. (compiladora). Ecuador-Per\u00fa: evaluaci\u00f3n de\nuna d\u00e9cada de paz y desarrollo. Quito: Flasco, 2009, p. 145-165.\n\nTORRES, W. A. Bol\u00edvia y las \u00c1guas Internacionales como factor de integraci\u00f3n:\nHidrovia Paraguay-Paran\u00e1. Confer\u00eancia apresentada em \u201cForo de las Am\u00e9ricas, A\u00f1o del\nAgua, 2003\u201d. Laz Paz, 2003. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.bvsde.paho.org/bvsacg/fulltext/willi.pdf>. Acesso em abril 2013.\n\nTROTTIER, J. The need for multiscalar analysis in the management of shared water\nresources. In: HASSAN, F. A. et al. History and future of shared water resources.\nUNESCO, International Hydrological Programme, 2003.\n\nTURTON, A. R. A South African perspective on possible benefit-sharing approach for\ntransboundary water in the SADC region. Water Alternatives. V. 1, n. 2, 2008, p. 180-\n200.\n\nTURTON, A. R. The political aspects of institutional development in the water sector:\nSouth African and its international river basin. Tese (Doutorado em Pol\u00edtica\nInternacional) Faculty of Humanities, University of Pretoria. Pretoria (\u00c1frica do Sul):\nUniversity of Pretoria, 2003.\n\nUGARTE, A. S. Sert\u00f5es de B\u00e1rbaros: o mundo natural e as sociedades ind\u00edgenas na\nAmaz\u00f4nia na vis\u00e3o dos cronistas ib\u00e9ricos (s\u00e9culos XVI-XVII). Manaus: Valer, 2009.\n\nUNESCO. World Water Assessment Program (WWAP). Dispon\u00edvel em:\n<http://www.unesco.org/new/en/natural-sciences/environment/water/wwap/wwdr/>.\nAcesso em abril 2013.\n\nUN-Water. Transboundary Waters: sharing benefits, sharing responsibilities. Thematic\nPaper. 2008.\n\nVALENCIO, N. F. L. S. Governan\u00e7a das \u00e1guas: a participa\u00e7\u00e3o social como quimera. In:\nRIBEIRO, W. C. (org.). Governan\u00e7a da \u00e1gua no Brasil: uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o\nPaulo: Annablume, Fapesp, CNPq, 2009, p. 61-90.\n\n\n\n305\n\nVELASCO, S. P. La integraci\u00f3n de la Comunidad Andina en el debate de la\nexplotaci\u00f3n petrolera en territorios ind\u00edgenas. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Governan\u00e7a\nEnerg\u00e9tica). Facultad Latino-Americana de Ciencias Sociales \u2013 FLACSO. Quito:\nFLACSO, 2009.\n\nVERGARA, M. R. Ci\u00eancia, fronteiras e na\u00e7\u00e3o: comiss\u00f5es brasileiras na demarca\u00e7\u00e3o dos\nlimites territoriais entre Brasil e Bol\u00edvia, 1895-1901. Boletim Museu Paraense Emilio\nGoeldi. Bel\u00e9m: Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi, v. 5, n. 2, 2010, p. 345-361.\n\nVIZENTINI, P. G. F. As Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Bol\u00edvia: os desafios da\nglobaliza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o. In: ARA\u00daJO, H. V. (org.). Os pa\u00edses da Comunidade\nAndina. V. 1. Bras\u00edlia: FUNAG, IPRI, 2004, p. 351-396.\n\nWARNER, J. e GRANJA, S. I. B. A hidropol\u00edtica e o federalismo: possibilidade de\nconstru\u00e7\u00e3o da subsidiariedade na gest\u00e3o das \u00e1guas no Brasil? Revista de Administra\u00e7\u00e3o\nP\u00fablica. V. 40, n. 6, 2006, p. 1097-1121.\n\nWARNER, J. e WEGERICH, K. Is water politics? Towards international water\nrelations. In: WARNER, J. e WEGERICH, K. (eds.). The politics of water: a survey.\nLondres: Routledge, 2010, p. 3-17.\n\nWARNER, J. e ZEITOUN, M. International relations theory and water do mix: a\nresponse to Furlong\u2019s troubled Waters, hydro-hegemony and international water\nrelations. Political Geography. N. 27, 2008, p. 802-810.\n\nWATERBURY, J. Hydropolitics of the Nile Valey. Syracuse: Syracuse University\nPress, 1979.\n\nWOLF, Aaron; STAHL, Kerstin.; MACOMBER, F. Macomber. Conflict and\ncooperation within international river basins: the importance of institutional capacity.\nAnnual meeting of the International Studies Association. Portland, 2003. Dispon\u00edvel\nem:&lt;http://www.transboundarywaters.orst.edu/publications/conflict_coop/>. Acesso\nem: dez. 2007.\n\nWWC. World Water Council. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.worldwatercouncil.org/about-us/vision-mission-strategy/>. Acesso em\nmar\u00e7o 2013.\n\nWWC. World Water Vision: making water everybody\u2019s business. Londres: Earthscan,\n2000.\n\nYOFFE, S.; FISKE, G.; GIORDANO, M.; GIORDANO, M.; KELLI, L.; STAHL, K. e\nWOLF, A. Geography of international water conflict and cooperation: data sets and\napplication. Water Resources Research. V. 40, 2004.\n\nZEE. Programa Estadual de Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do Acre. Dispon\u00edvel\nem:\n<http://www.ac.gov.br/index.php?option=com_docman&amp;task=cat_view&amp;gid=35&amp;Itemi\nd=165>. Acesso em: 12 dez 2009.\n\n\n\n306\n\nZEITOUN, M. e WARNER, J. Hydro-hegemony \u2013 a framework for analysis of trans-\nboundary water conflicts. Water Policy. N. 8, 2006, p. 435-460.\n\nZEITOUN, M. e MIRUMACHI, N. Transboundary water interaction: reconsidering\nconflict and co-operation. In: WARNER, J. e WEGERICH, K. (eds.). The politics of\nwater: a survey. Londres: Routledge, 2010, p. 96-118.\n\nZEITOUN, M.; MIRUMACHI, N. e WARNER, J. Transboundary water interaction II:\nthe influence of \u2018soft power\u2019. International Environments Agreements. N. 11, 2011, p.\n159-178.\n\nZHOURI, A. e OLIVEIRA, R. Quando o lugar resiste ao espa\u00e7o: colonialidade,\nmodernidade e processos de territorializa\u00e7\u00e3o. In: ZHOURI, A. e LASCHEFSKI, K.\n(orgs.). Desenvolvimento e conflitos ambientais. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2010,\np. 439-462.\n\nZHOURI, A. e LASCHEFSKI, K. Desenvolvimento e conflitos ambientais: um novo\ncampo de investiga\u00e7\u00e3o. In: ZHOURI, A. e LASCHEFSKI, K. (orgs.). Desenvolvimento\ne conflitos ambientais. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2010, p. 11-33.\n\nZUMAETA, Carlos Hernan Vasquez. Valoraci\u00f3n econ\u00f3mica del agua potable en las\ncomunidades rurales de la cuenca del r\u00edo Napo, departamento de Loreto, Peru. Iquitos:\nUniversidad Nacional de la Amazonia Peruana.\n\n\n\tGOVERNAN\u00c7A MULTI-ESCALAR DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS TRANSFRONTEIRI\u00c7OS NA AMAZ\u00d4NIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tRESUMEN\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE FOTOS\n\tLISTA DE MAPAS\n\tLISTA DE TABELAS\n\tLISTA DE SIGLAS\n\tSUM\u00c1RIO\n\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1 GOVERNAN\u00c7A E COOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL PARA AREGULA\u00c7\u00c3O DO USO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS TRANSFRONTEIRI\u00c7OS\n\t1.1 A hidropol\u00edtica e a geopol\u00edtica dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os\n\t1.1.1 Territ\u00f3rio, fronteira e limite\n\n\t1.2 Recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os: seguran\u00e7a e arranjos cooperativos\n\t1.2.1 Seguran\u00e7a h\u00eddrica e os conflitos interestatais por recursos h\u00eddricos\n\t1.2.2 Arranjos cooperativos e institucionais para a regula\u00e7\u00e3o do uso dos recursosh\u00eddricos compartilhados\n\n\t1.3 As institui\u00e7\u00f5es internacionais e o modelo de governan\u00e7a global da \u00e1gua\n\t1.3.1 As institui\u00e7\u00f5es derivadas das grandes confer\u00eancias sobre a \u00e1gua e ambientais\n\t1.3.2 O processo de mercantiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e a privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os\n\t1.3.3 Os conflitos em torno das barragens e o papel da Comiss\u00e3o Mundial sobre Barragens\n\t1.3.4 O direito humano \u00e0 \u00e1gua: mudan\u00e7a de paradigma?\n\t1.3.5 A conven\u00e7\u00e3o da ONU sobre cursos d\u2019\u00e1gua internacionais\n\t1.3.6 O papel da ci\u00eancia e das redes transnacionais de especialistas\n\n\t1.4 A governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos\n\t1.4.1 O modelo de gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos por bacia hidrogr\u00e1fica\n\n\t1.5 A problem\u00e1tica do conflito e da coopera\u00e7\u00e3o na governan\u00e7a dos recursosh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os\n\t1.6 An\u00e1lise multi-escalar da governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os\n\t1.6.1 O papel dos atores transnacionais n\u00e3o-estatais\n\n\n\t2 BACIA AMAZ\u00d4NICA: FORMA\u00c7\u00c3O TERRITORIAL, INTEGRA\u00c7\u00c3OTRANSFRONTEIRI\u00c7A E COOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL\n\t2.1 Ocupa\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o das fronteiras amaz\u00f4nicas\n\t2.1.1 A integra\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a da Bacia Amaz\u00f4nica\n\n\t2.2. Coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos: rela\u00e7\u00f5es multilaterais e bilaterais\n\t2.2.1 As rela\u00e7\u00f5es bilaterais entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos: Bol\u00edvia, Brasil, Equador ePeru\n\t2.2.1.1 As rela\u00e7\u00f5es entre Bol\u00edvia e Brasil\n\t2.2.1.2 As rela\u00e7\u00f5es entre Brasil e Peru\n\t2.2.1.3 As rela\u00e7\u00f5es entre Bol\u00edvia e Peru\n\t2.2.1.4 As rela\u00e7\u00f5es entre Equador e Peru\n\n\t2.2.2 Rela\u00e7\u00f5es multilaterais: o Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica\n\t2.2.3 A IIRSA e a UNASUL e seus impactos para a coopera\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica\n\t2.3 Atores n\u00e3o-estatais transnacionais na Bacia Amaz\u00f4nica\n\t2.3.1 As organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas na Bacia Amaz\u00f4nica\n\t2.3.2 A atua\u00e7\u00e3o das ONGs na Bacia Amaz\u00f4nica\n\t2.3.3 As corpora\u00e7\u00f5es transnacionais\n\n\t2.4 Principais problemas e conflitos envolvendo os recursos h\u00eddricostransfronteiri\u00e7os na Amaz\u00f4nia\n\t2.5 Iniciativa internacional de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os daBacia Amaz\u00f4nica: o projeto OTCA/GEF\n\n\n\t3 BACIA DO RIO ACRE: A FORMA\u00c7\u00c3O DA GOVERNAN\u00c7ATRANSNACIONAL\n\t3.1 A Bacia do rio Acre\n\t3.2 A regi\u00e3o MAP e os projetos de infraestrutura e integra\u00e7\u00e3o regional\n\t3.3 Principais problemas socioambientais relacionados aos recursos h\u00eddricostransfronteiri\u00e7os da Bacia do rio Acre\n\t3.4 Arcabou\u00e7o institucional da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Bol\u00edvia\n\t3.4.1 Institui\u00e7\u00f5es e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em Pando\n\t3.5 Arcabou\u00e7o institucional da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil\n\t3.5.1 Institui\u00e7\u00f5es e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Acre\n\n\t3.6 Arcabou\u00e7o institucional da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Peru\n\t3.6.1 Institui\u00e7\u00f5es e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em Madre de Dios\n\n\t3.7 Forma\u00e7\u00e3o do processo de governan\u00e7a transnacional da Bacia do rio Acre\n\n\n\t4 BACIA DO RIO NAPO: CONFLITOS SOCIOAMBIENTAIS E ACONSTRU\u00c7\u00c3O DA GOVERNAN\u00c7A\n\t4.1 A bacia do rio Napo: quadro f\u00edsico e social\n\t4.2 Os projetos da IIRSA e os planos binacionais\n\t4.3 Os principais conflitos e impactos socioambientais pelo uso dos recursosh\u00eddricos\n\t4.4 Arcabou\u00e7o institucional da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Equador\n\t4.5 Arcabou\u00e7o institucional da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em Loreto - Peru\n\t4.6 Forma\u00e7\u00e3o de um processo de governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricostransfronteiri\u00e7os na Bacia do rio Napo\n\n\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS"}]}}}