{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08390"}, {"@name": "filename", "#text": "13226_coneglian_a_me_botfca.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d FACULDADE DE CI\u00caNCIAS AGRON\u00d4MICAS\nC\u00c2MPUS BOTUCATU\nAVALIA\u00c7\u00c3O DO TEMPO E M\u00c9TODOS DE AQUECIMENTO DE TORAS DE Eucalyptus grandis HILL EX-MAIDEN, E SUA INFLU\u00caNCIA NO RENDIMENTO EM LAMINA\u00c7\u00c3O E NA QUALIDADE DAS L\u00c2MINAS.\nADEMILSON CONEGLIAN\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas da UNESP - Campus de Botucatu, para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Agronomia - \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em Energia na Agricultura\nBOTUCATU - SP\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d FACULDADE DE CI\u00caNCIAS AGRON\u00d4MICAS\nC\u00c2MPUS BOTUCATU\nAVALIA\u00c7\u00c3O DO TEMPO E M\u00c9TODOS DE AQUECIMENTO DE TORAS DE Eucalyptus grandis HILL EX-MAIDEN, E SUA INFLUENCIA NO RENDIMENTO EM LAMINA\u00c7\u00c3O E NA QUALIDADE DAS L\u00c2MINAS.\nADEMILSON CONEGLIAN\nOrientador: Prof\u201d Dr. Elias Taylor Durgante Severo\nCo-Orientador: Prof\u00b0 Dr. Geraldo Bortoletto J\u00fanior\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas da UNESP - C\u00e2mpus de Botucatu, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Agronomia - \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em Energia na Agricultura.\nBOTUCATU - SP\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA SE\u00c7\u00c3O T\u00c9CNICA DE AQUISI\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DA INFORMA\u00c7\u00c3O - SERVI\u00c7O T\u00c9CNICO DE BIBLIOTECA E DOCUMENTA\u00c7\u00c3O UNESP - FCA - LAGEADO - BOTUCATU (SP)\nConeglian, Ademilson, 1980-\nC747a Avalia\u00e7\u00e3o do tempo e m\u00e9todos de aquecimento de toras de Eucalyptus grandis Hill ex-Maiden,e sua influ\u00eancia no rendimento em lamina\u00e7\u00e3o e na qualidade das l\u00e2minas / Ademilson Coneglian . - Botucatu :\t[s.n.], 2006.\nxiv, 100 f. : il., color., gr\u00e1fs, tabs.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)-Universidade Estadual Paulista Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Botucatu, 2006 Orientador: Elias Taylor Durgante Severo Co-orientador : Geraldo Bortoletto J\u00fanior Inclui bibliografia\n1. Toras de madeira - Aquecimento. 2. Toras de madeira -Modelos matem\u00e1ticos. 3. Eucalyptus grandis. 4. Madeira -Tecnologia. 5. Ind\u00fastria madeireira.I.Severo, Elias Taylor Durgante. II. Bortoletto J\u00fanior, Geraldo. III. Universidade Estadual Paulista \"J\u00falio de Mesquita Filho\u201d(Cam-pus de Botucatu). Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas. VI. T\u00edtulo.\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d FACULDADE DE CI\u00caNCIAS AGRON\u00d4MICAS\nCAMPUS DE BOTUCATU\n\tCERTIFICADO DE APROVA\u00c7\u00c3O\nT\u00cdTULO:\tAVALIA\u00c7\u00c3O DO TEMPO E M\u00c9TODOS DE AQUECIMENTO DE TORAS DE tucafyptuA gnandci HILL EX-MAIDEN E SUA INFLU\u00caNCIA NO RENDIMENTO EM LAMINA\u00c7\u00c0O E NA QUALIDADE DAS LAMINAS.\nALUNO: ADEMILSON CONEGLIAN\nORIENTADOR: PROF. DR. ELIAS TAYLOR DURGANTE SEVERO\nAprovado pela Comiss\u00e3o Examinadora\nData da Realiza\u00e7\u00e3o: 14 de agosto de 2006.\nAGRADECIMENTOS\nAgrade\u00e7o a Deus por me emprestar diariamente o cora\u00e7\u00e3o que pulsa, o oxig\u00eanio que respiro, o solo em que caminho e milh\u00f5es de itens para que eu exista. Autor : Augusto Cury\nAos meus pais Irani Alves Nunes e Antonio Carlos Coneglian pelos esfor\u00e7os, compreens\u00e3o aux\u00edlio e suporte em mais uma etapa conquistada. Ao meu irm\u00e3o Adilton Coneglian pela amizade durante todos esses anos. A minha namorada Tha\u00eds Mariana Marques Salles pelo amor, carinho, compreens\u00e3o e principalmente pela companhia em momentos dif\u00edceis de estresse.\nAo meu Orientador e Professor Dr. Elias Taylor Durgante Severo (Unesp), pelo profundo conhecimento na orienta\u00e7\u00e3o, sugest\u00f5es, colabora\u00e7\u00e3o, confian\u00e7a e amizade;\nAo meu Co-Orientador e Professor Dr. Geraldo Bortolleto J\u00fanior (ESALQ-USP), pela efici\u00eancia, conhecimento, sugest\u00f5es e aux\u00edlio durante a coleta dos dados e finaliza\u00e7\u00e3o da disseta\u00e7\u00e3o;\nAo curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agronomia da Universidade Estadual Paulista, pela aceita\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Energia na Agricultura; a secret\u00e1ria Rosangela pelo aux\u00edlio na compra dos termopares.\n\u00c0 Floresta Estadual de \u00c1guas de Santa B\u00e1rbara e ao Horto Florestal de Mandur\u00ed pertencente ao Instituto Florestal - Se\u00e7\u00e3o de Mandur\u00ed, pelo fornecimento do material e disponibilidade dos funcion\u00e1rios no aux\u00edlio da coleta do material, em especial ao Engenheiro Florestal Dr.Elizeu de Souza Baena e pela amizade ao Engenheiro Agr\u00f4nomo Mestre Clovis Ribas.\nAo Professor Dr. Marco Ant\u00f4nio M. Biaggioni pelo voto de confian\u00e7a, no empr\u00e9stimo do Datalogger CR10 para importante coleta dos dados durante os tratamentos t\u00e9rmicos realizados.\nAo Professor Dr. Adriano Wagner Ballarin, pela amizade, sugest\u00f5es e empr\u00e9stimo do equipamento de ultrasom.\nAo Engenheiro Agr\u00f4nomo Dr. Antonio Ribeiro da Cunha, pela sincera amizade e companheirismo durante a programa\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o dos equipamentos;\nAos funcion\u00e1rios do Departamento Recursos Naturais/ Ci\u00eancias Florestais Dic\u00e3o, Edson e Jo\u00e3o, pela amizade e aux\u00edlio no corte e transporte do material da disserta\u00e7\u00e3o;\nAo pessoal da Se\u00e7\u00e3o de Atividades Auxiliares - Transportes da FCA - UNESP pelas in\u00fameras viagens e transportes do material coletado entre Mandur\u00ed- Piracicaba e Piracicaba - Botucatu, aos motoristas Donizeti, Jaime, Adalberto, Vit\u00e3o, Carlinho, Fogassa, em especial o chefe da se\u00e7\u00e3o Jairo;\nAo pessoal da Se\u00e7\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o e Manuten\u00e7\u00e3o pela constru\u00e7\u00e3o de equipamentos para ao aux\u00edlio da coleta dos dados, em especial o funcion\u00e1rio Claudir;\nAos colegas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Fred Calonego,Wagner Batista, Andr\u00e9 Lu\u00eds, Waldimir (F\u00edsico), Flavia Marcelino, Silvia Gabriel; pelas sugest\u00f5es; colabora\u00e7\u00e3o, e bons momentos juntos\nAo professor Dr. Cl\u00e1udio A. Sansigolo pela colabora\u00e7\u00e3o e aux\u00edlio nas modifica\u00e7\u00f5es da disserta\u00e7\u00e3o. Em especial ao professor Dr. Jos\u00e9 Eduardo Corrente (Bioestat\u00edstica-UNESP) com profundo conhecimento para o aux\u00edlio das an\u00e1lises estat\u00edsticas e nos modelos matem\u00e1ticos gerados. Muitos destes fora do hor\u00e1rio de trabalho.\nAs funcion\u00e1rias Lurdinha e Silvia do Departamento Recursos Naturais/ Ci\u00eancias Florestais e Marielena, Jackeline e Marlene da sec\u00e7\u00e3o de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o pelas informa\u00e7\u00f5es oferecida;\n\u00c0 CAPES - Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior pela bolsa e est\u00edmulo de trabalho.\nIV A todos aqueles que emprestaram sua amizade e apoio direto ou indiretamente durante a realiza\u00e7\u00e3o deste curso.\nA minha melhor gratid\u00e3o \u00e9 trazer um pouco de cada um deles dentro\nde mim e levar os frutos e suas sementes para minha vida, meu trabalho e deixando um agradecimento a todos eles que me foram t\u00e3o queridos e importantes\nSum\u00e1rio\nLISTA DE FIGURAS............................................................VII\nLISTA DE TABELAS.............................................................IX\nRESUMO.......................................................................XI\nSUMMARY....................................................................XIII\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA..................................................1\n2\tOBJETIVOS..................................................................4\n3\tREVIS\u00c3O DE LITERATURA......................................................5\n3.1\tO g\u00eanero Eucalyptus.....................................................5\n3.2\tAspectos relacionados \u00e0 lamina\u00e7\u00e3o de toras de Eucalyptus................7\n3.2.1\tTens\u00f5es de crescimento..............................................7\n3.2.2\tT\u00e9cnicas de libera\u00e7\u00e3o das\ttens\u00f5es de crescimento...................10\n3.2.2.1\tAnelamento, cintamento e gang nail.............................11\n3.2.2.2\tTratamento t\u00e9rmico de toras....................................14\n3.3\tDetermina\u00e7\u00e3o do tempo de\taquecimento de toras..........................19\n3.3.1\tAvalia\u00e7\u00e3o da temperatura por termopares............................21\n3.4\tLamina\u00e7\u00e3o de toras....................................................22\n3.4.1\tAspectos relacionados ao torno desfolhador.........................22\n3.4.2\tL\u00e2minas de madeira.................................................24\n3.5\tUso do ultra-som para determina\u00e7\u00e3o de constantes el\u00e1sticas das l\u00e2minas.26\n3.6\tProdu\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas de madeira e fabrica\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is compensados.....27\n4\tMATERIAL E M\u00c9TODOS........................................................33\n4.1\tEsp\u00e9cie utilizada......................................................33\n4.2\tColeta e prepara\u00e7\u00e3o do material........................................34\n4.3\tDetermina\u00e7\u00e3o do teor de umidade e da massa espec\u00edfica b\u00e1sica das toras.36\n4.4\tTratamentos para libera\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es de crescimento..................37\n4.5\tAnelamento das toras...................................................37\n4.6\tTratamento t\u00e9rmico.....................................................38\n4.6.1\tTratamento por imers\u00e3o em \u00e1gua quente..............................38\n4.6.2\tTratamento por vapor...............................................39\n4.7\tDetermina\u00e7\u00e3o da temperatura e monitoramento do tempo de aquecimento das toras. ...40\n4.7.1\tMonitoramento da temperatura das toras.............................41\n4.7.2\tInstala\u00e7\u00e3o dos termopares nas toras................................42\n4.8\tPrepara\u00e7\u00e3o das toras para lamina\u00e7\u00e3o....................................44\n4.9\tRegulagem do torno laminador e desfolhamento das toras.................45\n4.10\tDetermina\u00e7\u00e3o do rendimento na lamina\u00e7\u00e3o...............................46\nSum\u00e1rio\n4.11\tSecagem e classifica\u00e7\u00e3o das l\u00e2minas........................................50\n4.12\tQualidade das l\u00e2minas......................................................51\n4.12.1\tUniformidade em espessura..............................................51\n4.12.2\tContra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima das l\u00e2minas...........................................51\n4.12.3\tTeor de umidade das l\u00e2minas............................................54\n4.12.4\tEnsaios n\u00e3o-destrutivos nas l\u00e2minas por ultra-som......................55\n5\tRESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES........................................................59\n5.1\tMassa espec\u00edfica b\u00e1sica e o teor de umidade das toras de Eucalyptus grandis.59\n5.2\tRendimento da lamina\u00e7\u00e3o.....................................................62\n5.3\tQualidade das L\u00e2minas.......................................................71\n5.4\tTempo de aquecimento das toras..............................................73\n5.5\tAvalia\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de elasticidade longitudinal atrav\u00e9s de ensaios n\u00e3o-destrutivos. .74\n5.6\tAjuste de um modelo matem\u00e1tico entre o tempo real do tratamento t\u00e9rmico vapor em\nfun\u00e7\u00e3o da temperatura e da dist\u00e2ncia radial das toras...........................80\n5.7\tAjuste de um modelo matem\u00e1tico entre o tempo real do tratamento t\u00e9rmico em \u00e1gua\nquente em fun\u00e7\u00e3o\tda temperatura e dist\u00e2ncia radial das toras....................84\n6\tCONCLUS\u00c3O......................................................................89\n7\tREFER\u00caNCIA BIBLIOGR\u00c1FICAS......................................................91\nAP\u00caNDICE 1........................................................................98\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1. Comparativo entre as tens\u00f5es sofridas por uma \u00e1rvore, uma antena de televis\u00e3o e\numa coluna de concreto protendido..............................................8\nFigura 2. Esquema do anelamento das toras com motosserra..........................13\nFigura 3. Demonstra\u00e7\u00e3o do movimento do torno seguindo uma espiral.................22\nFigura 4. Sec\u00e7\u00e3o transversal de um torno, mostrando a rela\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica entre as\nprincipais partes do corte da l\u00e2mina..........................................23\nFigura 5. Plantio de Eucalyptus grandis, utilizado para este estudo...............34\nFigura 6. A) Medi\u00e7\u00e3o do DAP das \u00e1rvores de Eucalyptus grandis; B) Corte mais pr\u00f3ximo\ndo solo das \u00e1rvores selecionadas..............................................35\nFigura 7. Esquema simplificado da coleta do material..............................36\nFigura 8. Esquema do sistema de anelamento das toras com aux\u00edlio da motosserra....38\nFigura 9. Tratamento t\u00e9rmico e posicionamento das toras no tanque do Laborat\u00f3rio de\nLamina\u00e7\u00e3o e Pain\u00e9is de Madeira da ESALQ - USP.................................39\nFigura 10. Tratamento t\u00e9rmico por vapor e posicionamento das toras no tanque de\naquecimento...................................................................40\nFigura 11. Faixas de temperaturas favor\u00e1veis para lamina\u00e7\u00e3o de madeiras (folhosas) com\nbase na massa espec\u00edfica b\u00e1sica...............................................41\nFigura 12. Esquema simplificado da acomoda\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas termopares na tora.........42\nFigura 13. Acomoda\u00e7\u00e3o dos termopares nas toras: A) Termopar acoplado somente com a\nprote\u00e7\u00e3o de silicone; B) Termopar acomodado com a prote\u00e7\u00e3o de durepox e silicone. ...43 Figura 14. Sistema utilizado para acomoda\u00e7\u00e3o das toras no tanque..................43\nFigura 15. Figura do sistema utilizado para o acoplamento dos termopares no equipamento\nde aquisi\u00e7\u00e3o de dados, datalogger (Campbell Scientific - CR10 )...............44\nFigura 16. Preparo das toras para a lamina\u00e7\u00e3o. A) Retirada das placas de identifica\u00e7\u00e3o da\ntora e o termopar; B) Tora j\u00e1 fixada no torno laminador.......................45\nFigura 17. Desenrololamento das toras ap\u00f3s o tratamento t\u00e9rmico: A) Tora arredondada; B)\nL\u00e2minas sendo enrolada em uma bobina \u201ccarretel\u201d; C) Final da lamina\u00e7\u00e3o e D) Rolos-\nresto retirados...............................................................46\nFigura 18. Separadores de madeira para secagem das l\u00e2minas.............................50\nFigura 19. Dimens\u00f5es das amostras indicando os pontos de medi\u00e7\u00e3o 1\u00b0, 2\u00b0 e 3\u00b0 para determina\u00e7\u00e3o das retra\u00e7\u00f5es das l\u00e2minas de madeira de Eucalyptus grandis............52\nFigura 20. Leituras efetuadas nas amostras com micr\u00f4metro e paqu\u00edmetro. A) Leitura no\nsentido radial; B) Leitura no sentido tangencial..................................52\nFigura 21. Medidor de umidade Digisystem, modelo DL 822................................54\nFigura 22. Medi\u00e7\u00e3o do teor de umidade nas l\u00e2minas. A) Leituras efetuadas na l\u00e2mina; B)\nDetalhamento das agulhas sensoras sobre a superf\u00edcie da l\u00e2mina....................55\nFigura 23. Ensaio de ultra-som nas l\u00e2minas de Eucalyptus grandis. A) Aparelho BP-7; B)\nAplica\u00e7\u00e3o da camada de gel; C) Vista geral do equipamento; D) Regi\u00e3o da leitura dos transdutores efetuada nas l\u00e2minas.................................................56\nFigura 24. Correla\u00e7\u00e3o entre classifica\u00e7\u00e3o das l\u00e2minas X massa espec\u00edfica (vapor).......76\nFigura 25. Correla\u00e7\u00e3o entre classifica\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas X m\u00f3dulo de elasticidade (vapor)..77\nFigura 26. correla\u00e7\u00e3o entre classifica\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas X massa espec\u00edfica (\u00e1gua).........78\nFigura 27. Correla\u00e7\u00e3o entre classifica\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas X m\u00f3dulo de elasticidade (\u00e1gua)...78\nFigura 28. Modelo matem\u00e1tico ajustado entre o tempo real monitorado em fun\u00e7\u00e3o de\ntemperatura e da profundidade do rolo-resto no tratamento t\u00e9rmico vapor...........82\nFigura 30. Exemplo aplic\u00e1vel de tempo gasto para o atingir 70\u00b0C rolo-resto de 137,5 mm\npara o tratamento t\u00e9rmico com vapor...............................................84\nFigura 29. Modelo matem\u00e1tico ajustado entre o tempo real monitorado em fun\u00e7\u00e3o de temperatura e da profundidade do rolo-resto no tratamento t\u00e9rmico com vapor........86\nFigura 31. Exemplo aplic\u00e1vel de tempo gasto para o atingir 70\u00b0C rolo-resto de 117,5mm\npara o tratamento t\u00e9rmico imers\u00e3o em \u00e1gua quente..................................88\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1. Rela\u00e7\u00e3o encontrada sobre a densidade e a temperatura de vaporiza\u00e7\u00e3o a ser usada. 18\nTabela 2. In\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o mundial de diversos pain\u00e9is de madeira versus a produ\u00e7\u00e3o brasileira.....................................................................29\nTabela 3. Massa espec\u00edfica b\u00e1sica e teor de umidade com base na massa seca das toras de Eucalyptus grandis, antes do tratamento t\u00e9rmico em \u00e1gua quente.................60\nTabela 4. Massa espec\u00edfica b\u00e1sica e teor de umidade com base na massa seca das toras de Eucalyptus grandis, antes do tratamento t\u00e9rmico em vapor.......................60\nTabela 5. Di\u00e2metros (m) e volumes (m3) da madeira de cada di\u00e2metro da esp\u00e9cie Eucalyptus grandis para o tratamento t\u00e9rmico ( Imers\u00e3o em \u00e1gua quente ), entre as diferentes fases durante a lamina\u00e7\u00e3o...........................................63\nTabela 6. Di\u00e2metros (m) e volumes (m3) da madeira de cada di\u00e2metro da esp\u00e9cie Eucalyptus grandis para o tratamento t\u00e9rmico (Vapor), entre as diferentes fases durante a lamina\u00e7\u00e3o............................................................64\nTabela 7. Perdas percentuais nas diferentes fases de obten\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas por desenrolo e rendimento para a madeira Eucalyptus grandis para o tratamento t\u00e9rmico ( Imers\u00e3o em \u00e1gua quente). Os valores foram agrupados por classe diam\u00e9trica..................65\nTabela 8. Perdas percentuais nas diferentes fases de obten\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas por desenrolo e rendimento para a madeira Eucalyptus grandis para o tratamento t\u00e9rmico ( Vapor ). Os valores foram agrupados por classe diam\u00e9trica...................................66\nTabela 9. Perdas percentuais m\u00e9dias nas diferentes etapas da lamina\u00e7\u00e3o e rendimento do processo para algumas esp\u00e9cies de Eucalyptus dispon\u00edveis na literatura.........67\nTabela 10. An\u00e1lise comparativa entre perdas totais dos dois tratamentos t\u00e9rmico....69\nTabela 11. An\u00e1lise comparativa entre perdas no rendimento entre os dois tratamentos t\u00e9rmicos.......................................................................69\nTabela 12. Qualidade e n\u00famero de l\u00e2minas por classe de di\u00e2metro e tratamento t\u00e9rmico.71\nTabela 13. Porcentual de l\u00e2minas por classe de di\u00e2metro e tratamento t\u00e9rmico.......72\nTabela 14. Tempo de aquecimento de todas as classes diam\u00e9tricas com 50 mm de raio no rolo-resto para atingir 80 \u00b0C..................................................73\nTabela 15. Valores m\u00e9dios de massa espec\u00edfica, velocidade e MOE obtidos atrav\u00e9s de ensaios n\u00e3o destrutivos com o uso de ultra-som nas l\u00e2minas.....................74\nTabela 16. Valores das constantes geradas em fun\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o.............80\nTabela 17. Valores das constantes geradas em fun\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o.............85\nRESUMO\nO presente estudo teve como objetivo determinar um modelo matem\u00e1tico para estimar o tempo de aquecimento de toras de Eucalyptus grandis em vapor e \u00e1gua quente e a implica\u00e7\u00e3o dos tratamentos t\u00e9rmicos sobre a qualidade e rendimento na produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas. Para tanto, foram utilizadas toras com di\u00e2metros de 25 H 30 cm, 30 H 35 cm, 35 H 40 cm, procedentes do Horto Florestal de \u00c1guas de Santa B\u00e1rbara-SP. Estas toras foram submetidas a dois (2) tipos de tratamento t\u00e9rmico a uma temperatura de 85\u00b0 C, sendo que no primeiro as toras foram vaporizadas e no segundo as toras foram aquecidas em \u00e1gua quente. Em ambos os tratamentos t\u00e9rmicos a madeira foi aquecida at\u00e9 que o rolo-resto (50mm) atingisse 80\u00b0 C. Para o monitoramento da temperatura e tempo de aquecimento, foi inserido um termopar no rolo-resto, os dados foram coletados por um equipamento datalogger CR10, minuto a minuto at\u00e9 que atingisse a temperatura desejada. Ap\u00f3s o per\u00edodo de aquecimento, as toras foram laminadas em um torno laminador, guilhotinadas, numeradas e separadas, para avaliar o efeito dos tratamentos t\u00e9rmicos sobre a qualidade das l\u00e2minas em diferentes classes de di\u00e2metros. Cada l\u00e2mina foi medida na dire\u00e7\u00e3o tangencial e radial antes da secagem ao ar livre e posteriormente \u00e0 mesma. Isso ocorreu tanto com as l\u00e2minas provenientes das toras do tratamento t\u00e9rmico com \u00e1gua quente como das toras vaporizadas. O modelo matem\u00e1tico log\u00edstico inverso obtido para estimar o tempo de aquecimento das toras tanto em \u00e1gua quente quanto para vapor, levando em considera\u00e7\u00e3o as tr\u00eas classes de di\u00e2metro e a profundidade do\nT =\nrolo-resto com 50mm de raio, foi o seguinte\nestimado em fun\u00e7\u00e3o da temperatura desejada. Os resultados mostraram que o rendimento m\u00e9dio do processo de lamina\u00e7\u00e3o das toras que receberam tratamento t\u00e9rmico em \u00e1gua quente foi de 22,00%, enquanto que no tratamento t\u00e9rmico em vapor este rendimento foi de 34,56%. No tratamento t\u00e9rmico em \u00e1gua quente, em todas as classes de di\u00e2metros, a maior porcentagem de l\u00e2minas encontra-se nos n\u00edveis de qualidade B e C. J\u00e1 no tratamento t\u00e9rmico com vapor, as classes de di\u00e2metros 25 H 30 cm, 30 H 35 cm de di\u00e2metro a maior porcentagem\n( a\n\u2014 - 1\nLf____1\nb\nc\nln\ncom o tempo\nde l\u00e2minas encontra-se nos n\u00edveis de qualidade C e D e para a clase de di\u00e2metro de 35 H 40 cm as l\u00e2minas encontram-se nos n\u00edveis B e C. A classifica\u00e7\u00e3o das l\u00e2minas por classes de qualidade para ambos os tratamentos t\u00e9rmicos, apresentaram qualidade satisfat\u00f3ria para manufatura de compensados. O modelo matem\u00e1tico log\u00edstico foi bem ajustado, demonstrando viabilidade t\u00e9cnica para ser empregado no aquecimento de toras de Eucalyptus grandis nas ind\u00fastrias laminadoras.\nPalavras-chave: Eucalyptys grandis, Tens\u00f5es de crescimento, Tempo de aquecimento de toras, Lamina\u00e7\u00e3o, modelos matem\u00e1ticos ajustados.\nSUMMARY\nThe aim of this study was to determine a mathematical model to estimate the heating time for Eucalyptus grandis logs, in vapor and thermal hot water and the implication of thermal treatments on the sheet production quality and yield. In order to do so, logs with a diameter of 25 H 30 cm, 30 H 35 cm e 35 H 40 were used, coming from Horto Florestal, \u00c1guas de Santa Barbara, S\u00e3o Paulo. The logs were submitted to two (2) types of thermal treatment at a temperature of 85 \u00b0 C. In the first treatment, the logs were vaporized and in the second one they were heated in hot water. In both thermal treatments, the wood was heated until the rollrest reached 80 \u00b0C. For the temperature and heating time monitoring a thermo pair was filled in the roll-rest. A CR10 equipment datalogger was used for collecting the data every minute until the desired temperature was reached. After the heating period, the logs were laminated by the laminating lathe, guillotined, numbered and separated, to evaluate the effect of the thermal treatments on the sheet quality in different diameter classes. Each sheet was measured in the tangential and radial directions before the outdoors drying and then to the same. The same thing happened both for the sheets coming from the hot water thermal treatment logs as for the vaporized logs. The converse mathematical logistic model obtained to estimate the heating time of the logs, in hot water and vapor, considering the three diameter classes and the roll-rest\nT =\ndepth with 50mm radius, was the following one\nestimated time in function of the desired temperature. The results indicated that the average yield for the sheet process in Eucalyptus grandis logs which received the hot water thermal treatment was 22,00% and for the Eucalyptus grandis logs which were vaporized was 34,56%. Using the thermal treatment with hot water, the biggest sheet percentage was found in the quality levels B and C, in the whole diameter classes. Already, the thermal treatment with vapor applied to logs with a diameter of 25 H 30 cm, 30 H 35 cm, the biggest sheet percentage was found in levels C and D and for a diameter class of 35 H 40, the sheets were found in levels B and C. The classification of the sheets by their quality class, to both thermal\n\nf a _ i\nc\nln\nJ\nb\nwith the\nXIV treatments, presented a satisfactory quality to the plywood manufacture. The mathematical logistic model was well adjusted and it demonstrated a feasibility technique that could be used in the heating of Eucalyptus grandis logs at the laminating industries.\nKeywords: Eucalyptus grandis, Growth stress, Log steaming time, lamination, adjusted mathematical models.\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA\nO in\u00edcio das atividades industriais na produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas e compensados no Brasil est\u00e1 diretamente relacionado com a vinda de imigrantes europeus, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 40, atra\u00eddos pela abund\u00e2ncia da madeira de Araucaria angustifolia, na regi\u00e3o sul do pa\u00eds.\nA escasses da mat\u00e9ria-prima decorrente da explora\u00e7\u00e3o inadequada e incontrolada da madeira de Araucaria angustifolia at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 70, fez com que as ind\u00fastrias transferissem as suas atividades produtoras para a regi\u00e3o norte do pa\u00eds, em fun\u00e7\u00e3o da abund\u00e2ncia e disponibilidade de mat\u00e9ria-prima proveniente da floresta Amaz\u00f4nica.\nAtualmente, verifica-se uma redu\u00e7\u00e3o da oferta de madeira para processamento mec\u00e2nico oriundo de florestas nativas, devido a uma explora\u00e7\u00e3o inadequada, aus\u00eancia de manejo sustent\u00e1vel, press\u00e3o s\u00f3cio-ambiental, dist\u00e2ncia dos centros produtores e necessidade de certifica\u00e7\u00e3o que o mercado exige para exporta\u00e7\u00e3o do produto.\nDevido as nescessidades de manejo sustent\u00e1vel de florestas nativas, o governo brasileiro estabeleceu leis federais e estaduais para a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais ainda existentes, dificultando ao menos a retirada de madeira nativa apropriada para industrializa\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas e produ\u00e7\u00e3o dos compensados. Com essa a\u00e7\u00e3o do governo, aumentou a demanda pela utiliza\u00e7\u00e3o de madeira oriunda de reflorestamento para\nprocessamento mec\u00e2nico. As esp\u00e9cies mais utilizadas no Brasil atualmente s\u00e3o do g\u00eanero Pinus e Eucalyptus os quais apresentam r\u00e1pido crescimento e est\u00e3o bem adaptadas \u00e0s nossas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\nA madeira de Pinus \u00e9 empregada h\u00e1 30 anos na ind\u00fastria de pain\u00e9is compensados, por\u00e9m estimativas apontam que em m\u00e9dio (10 a 15 anos) prazo haver\u00e1 um descompasso entre a oferta e a demanda dessa, o que deve gerar problemas no abastecimento da mat\u00e9ria-prima para o segmento de produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas, manufatura do compensado e madeira-s\u00f3lida. Isso ocorreu devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das taxas de plantio nas d\u00e9cadas de 80 e 90.\nAssim, o g\u00eanero Eucalyptus spp. apresenta-se com grande potencial para suprir esta demanda de mat\u00e9ria-prima em fun\u00e7\u00e3o das boas caracter\u00edsticas f\u00edsico-mec\u00e2nicas, r\u00e1pido crescimento e grandes \u00e1reas plantadas no Brasil. Pesquisas realizadas sobre o comportamento deste g\u00eanero para lamina\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is compensados t\u00eam sido amplamente realizadas no Brasil. Entretanto, o monitoramento da temperatura no interior das toras durante os tratamentos t\u00e9rmicos \u00e9 um tema importante que deve ser pesquisado com profundidade.\nOs mercados nacionais e internacionais, a cada dia, valorizam mais as esp\u00e9cies origin\u00e1rias de florestas plantadas, com o intuito de reduzir custos e atender consumidores de consci\u00eancia ecol\u00f3gica. A possibilidade de utilizar o compensado manufaturado a partir do g\u00eanero Eucalyptus spp. proporciona redu\u00e7\u00e3o no uso de madeira nativa, e contribuindo para uso mais racional, dos recursos florestais. Al\u00e9m disso, o fato de empregar esp\u00e9cies de reflorestamento para a confec\u00e7\u00e3o dos materiais, pode ser utilizado como estrat\u00e9gia de marketing (Bortoletto, 2003).\nEntretanto, a utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00eanero Eucalyptus spp. para lamina\u00e7\u00e3o tem apresentado problemas no processo de desenrolamento, devido ao aparecimento de defeitos que contribuem para consider\u00e1veis perdas de mat\u00e9ria-prima.\nOs principais problemas na utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00eanero Eucalyptus spp. para produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas e confec\u00e7\u00e3o dos compensados, referem-se primeiramente ao aparecimento de acentuadas rachaduras no topo das toras, que s\u00e3o provocadas pelas tens\u00f5es de crescimento e pela secagem, ocasionando perdas de mat\u00e9ria-prima e, conseq\u00fcentemente,\num baixo rendimento.\nPara contornar esse problema das ind\u00fastrias de compensado, a literatura recomenda o anelamento das toras e um tratamento t\u00e9rmico.\nNo entanto, o tempo de vaporiza\u00e7\u00e3o de toras est\u00e1 relacionado ao seu di\u00e2metro, e por isso deve-se desenvolver modelos matem\u00e1ticos de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o, em que se leve em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da madeira, o tempo de aquecimento e a temperatura ideal para a lamina\u00e7\u00e3o, que \u00e9 bastante \u00fatil para a ind\u00fastria de compensado.\nA escolha da madeira de Eucalyptus grandis para este estudo deve-se a grandes \u00e1reas de plantios existentes no estado de S\u00e3o Paulo, al\u00e9m de recomenda\u00e7\u00f5es da literatura sobre a sua utiliza\u00e7\u00e3o no processo mec\u00e2nico de desenrolamento.\n2\tOBJETIVOS\nO objetivo do presente trabalho foi determinar o tempo de aquecimento de toras de Eucalyptus grandis necess\u00e1rio para atingir a temperatura de 80 \u00b0C no rolo-resto de 50mm de raio utilizando dois meios de aquecimento, \u00e1gua quente e vapor saturado e a sua influencia no rendimento e qualidade das l\u00e2minas. Os seguintes objetivos espec\u00edficos foram desenvolvidos:\na)\tObter um modelo matem\u00e1tico que estima o tempo \u00f3timo de aquecimento em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro e da temperatura desejada nas toras.\nb)\tAvaliar o rendimento no processo de lamina\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do meio de aquecimento.\nc)\tAvaliar a qualidade das l\u00e2minas produzidas em fun\u00e7\u00e3o do meio de\naquecimento.\n3\tREVIS\u00c3O DE LITERATURA\n3.1 O g\u00eanero Eucalyptus\nAs esp\u00e9cies do g\u00eanero Eucalyptus t\u00eam sua origem na Austr\u00e1lia, Tasm\u00e2nia e ilhas da Oceania (Java, Filipinas, Papua, Timor, etc). S\u00e3o \u00e1rvores de grande porte e de r\u00e1pido crescimento, aptas ao manejo pelo sistema de talhadia, as quais ap\u00f3s o corte raso as gemas dormentes dos cotil\u00e9dones e primeiras folhas, entram em atividade, permitindo a condu\u00e7\u00e3o das rebrotas por mais duas rota\u00e7\u00f5es. Nas florestas australianas, existem cerca de 720 esp\u00e9cies reconhecidas, das quais aproximadamente 100 s\u00e3o utilizadas em produtos madeireiros. Esta abund\u00e2ncia de esp\u00e9cies de eucalipto \u00e9 a maior respons\u00e1vel pelo desenvolvimento das ind\u00fastrias florestais australianas (WAUGH, 1998).\nA principal \u00e1rea de ocorr\u00eancia natural do E. grandis situa-se ao norte de Nova Gales do Sul e ao sul de Queensland, entre as latitudes 25\u00b0 e 33\u00b0 Sul, ocorrendo ainda, no centro (latitude 21\u00b0 Sul) e no norte (16 a 19\u00b0 Sul) de Queensland. As altitudes variam desde pr\u00f3ximas ao n\u00edvel do mar at\u00e9 600 m, na \u00e1rea de maior ocorr\u00eancia e entre 500 e 1.100 m nas \u00e1reas mais ao norte (Atherton-QLD). O clima varia de subtropical \u00famido (\u00e1rea sul) a tropical \u00famido (Atherton -QLD) (EMBRAPA, 1986).\nO incremento da utiliza\u00e7\u00e3o da maderia de Eucalyptus spp. pode contribuir at\u00e9 mesmo para que o Brasil alcance melhor posi\u00e7\u00e3o entre os maiores produtores mundiais de madeiras. O g\u00eanero Eucalyptus spp como mat\u00e9ria-prima tem como principal utiliza\u00e7\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o de celulose, papel, chapas de fibras, aglomerados, madeira serrada, m\u00f3veis, pain\u00e9is e \u00f3leos essenciais. Outras vantagens adicionais s\u00e3o a prote\u00e7\u00e3o do solo contra eros\u00f5es; capacidade de capta\u00e7\u00e3o de CO2; a gera\u00e7\u00e3o de energia (carv\u00e3o e lenha); tanino (curtimento do couro) e mel (visando a poliniza\u00e7\u00e3o, p\u00f3lem). Com isso, o Eucalyptus spp. pode ser uma fonte de riqueza econ\u00f4mica e social, gerando empregos diretos e indiretos (ARACRUZ CELULOSE, 2000).\nDe acordo com Wallis (1970), as principais esp\u00e9cies utilizadas na Austr\u00e1lia para a produ\u00e7\u00e3o de compensados s\u00e3o o Eucalyptus maculata, E. regnans, E. diversicolor, E. marginata, E. obl\u00edqua e E. delegatensis. As principais caracter\u00edsticas do eucalipto que dificultam sua utiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o a densidade relativamente alta, a facilidade com que as toras racham longitudinalmente a partir dos topos e a susceptibilidade ao colapso durante a secagem.\nAlgumas esp\u00e9cies de eucaliptos desenvolvem altos n\u00edveis de tens\u00e3o de crescimento que podem causar fendilhamento severo nas toras, distor\u00e7\u00f5es durante o desdobro e contra\u00e7\u00f5es durante a secagem. As causas destes altos n\u00edveis de tens\u00e3o ainda n\u00e3o s\u00e3o bem entendidas. Os fatores prov\u00e1veis s\u00e3o: gen\u00f3tipo, idade, tamanho da tora, taxa de crescimento, entre outros. No entanto, as tens\u00f5es de crescimento podem ser melhor distribuida em toras de maior porte do que em toras de menor tamanho da mesma idade (PIO, 1996).\nApesar disso, Wallis (1970) afirma que a partir da madeira de eucalipto \u00e9 poss\u00edvel produzir compensados com o mais alto padr\u00e3o de qualidade, desde que seja introduzida t\u00e9cnica de processamento e utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologia para se obter uma maior efici\u00eancia no processamento.\n3.2\tAspectos relacionados \u00e0 lamina\u00e7\u00e3o de toras de Eucalyptus\n3.2.1\tTens\u00f5es de crescimento\nEstudos realizados comprovam que as tens\u00f5es de crescimento s\u00e3o respons\u00e1veis por uma grande propor\u00e7\u00e3o de defeitos que ocorrem com a madeira de eucalipto durante todas as fases de processamento mec\u00e2nico. Tais defeitos implicam em grande perda de mat\u00e9ria-prima na lamina\u00e7\u00e3o, no que se refere ao rendimento, ocasionando a inviabiliza\u00e7\u00e3o, em alguns casos, do uso do Eucalyptus.\nOrigem e distribui\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es de crescimento\nA determina\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es de crescimento (growth stresses) teve in\u00edcio na d\u00e9cada de 40, pela sociedade Americana de Engenheiros Florestais, que definiu tens\u00e3o de crescimento como sendo for\u00e7as desenvolvidas no interior dos troncos das \u00e1rvores vivas (LELLES e SILVA, 1997).\nNa realidade, inclui grupos de tens\u00f5es de origens distintas, que existem no interior de qualquer \u00e1rvore, produz um auto-equil\u00edbrio ao longo do seu crecimento. Um elo de tens\u00f5es de apoio tem um car\u00e1ter intuitivo de produzir cargas, devido ao peso da pr\u00f3pria \u00e1rvore. J\u00e1 outra tens\u00e3o de matura\u00e7\u00e3o origina tens\u00f5es inerentes a um complicado processo de amadureciemnto das fibras que constitui a madeira (TOUZA, 2001).\nRocha (2000) fez um comparativo das tens\u00f5es de crescimento, as quais ocorrem naturalmente na \u00e1rvore antes de sua derrubada, com as tens\u00f5es que ocorrem em uma antena de televis\u00e3o e uma coluna de concreto protendido. Tais tens\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias, tanto na \u00e1rvore como numa antena ou coluna de concreto, para que tais estruturas adquiram estabilidade, como mostra a Figura 1.\nFigura 1. Comparativo entre as tens\u00f5es sofridas por uma \u00e1rvore, uma antena de televis\u00e3o e uma coluna de concreto protendido.\nFonte: Rocha (2000).\nAs tens\u00f5es de crescimento ocorrem em tr\u00eas dire\u00e7\u00f5es: longitudinal, radial e transversal. As tens\u00f5es de crescimento transversais aparecem na periferia da \u00e1rvore (c\u00e2mbio) com o crescimento de novas camadas de c\u00e9lulas. As tens\u00f5es de crescimento radiais surgem como rea\u00e7\u00e3o \u00e0s tens\u00f5es de crescimento transversais. As tens\u00f5es longitudinais acontecem pelo encurtamento das fibras na periferia da \u00e1rvore, que originam as tens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o e pelo alongamento das fibras em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 medula, tens\u00e3o de compress\u00e3o e s\u00e3o respons\u00e1veis pela maioria dos danos causados nas toras e pe\u00e7as de madeira (KUBLER, 1973; LIMA, 2000; SCANAVACA, 2001).\nA primeira tentativa para explicar as tens\u00f5es de crescimento surgiu com Marley (1928), citado por Boyd (1972), observando as curvaturas que surgiram nas t\u00e1buas de Olmo (Ulmus sp) ap\u00f3s seu corte. O autor considerou que estas tens\u00f5es poderiam ser causadas pelo pr\u00f3prio peso da \u00e1rvore durante seu desenvolvimento. Entretanto, c\u00e1lculos de distribui\u00e7\u00e3o de press\u00f5es associadas a dados de pesos reais de diferentes esp\u00e9cies convenceram-no de que as tens\u00f5es devidas ao peso pr\u00f3prio da \u00e1rvore n\u00e3o seriam suficientes para causar tal influ\u00eancia nas dimens\u00f5es longitudinais da madeira serrada.\nWikins (1986), por sua vez, comenta que enquanto os pesquisadores mais antigos atribu\u00edram a origem das tens\u00f5es de crescimento ao peso da \u00e1rvore, \u00e0 tens\u00e3o do alburno e o ao encurtamento longitudinal das c\u00e9lulas, somente esta \u00faltima hip\u00f3tese tem sido\ngeralmente aceita nos dias atuais.\nAs causas que provocam as tens\u00f5es de crescimento aparecem ligadas \u00e0 atividade do c\u00e2mbio, tecido respons\u00e1vel pelo crescimento da \u00e1rvore. Cada ano, o c\u00e2mbio produz um novo anel do xilema para o interior da casca, pelo qual circula a seiva elaborada para o exterior (TOUZA, 2001).\nAs tens\u00f5es de crescimento t\u00eam sua origem no crescimento das c\u00e9lulas produzidas no c\u00e2mbio, que est\u00e1 diretamente relacionada com a lignifica\u00e7\u00e3o das paredes celulares. A lignina depositada e polimerarizada entre as microfibrilas na parede secund\u00e1ria induzem uma expans\u00e3o lateral e uma contra\u00e7\u00e3o longitudinal, impedindo que as c\u00e9lulas formadas nos anos anteriores, gerem um conjunto de tens\u00f5es (AMARAL, 1991 E TOUZA, 2001).\nDinwoodie (1966), estudando a madeira de rea\u00e7\u00e3o, sugeriu que a deposi\u00e7\u00e3o de materiais nos espa\u00e7os laterais intermicelares durante a lignifica\u00e7\u00e3o seria a respons\u00e1vel pela contra\u00e7\u00e3o longitudinal e pelo inchamento transversal das c\u00e9lulas da madeira, provocando, assim, o aparecimento de tens\u00f5es longitudinais de tra\u00e7\u00e3o e transversais de compress\u00e3o, respectivamente. Embora esta hip\u00f3tese tenha sido formulada para madeira de tra\u00e7\u00e3o ela tamb\u00e9m tem sido utilizada para explicar as tens\u00f5es de crescimento em troncos de \u00e1rvores eretas e normais.\nSegundo Sales (1986), Amaral (1991) e Lisboa (1993) a gera\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es de crescimento est\u00e1 diretamente relacionada com a lignifica\u00e7\u00e3o das paredes celulares. Segundo os mesmos autores, a lignina depositada e polimerizada entre as microfibrilas na parede secund\u00e1ria induz uma ocorr\u00eancia irrevers\u00edvel no inchamento ou expans\u00e3o no plano transversal da c\u00e9lula.\nSegundo Boyd (1972) e Sales (1986) essa importante deforma\u00e7\u00e3o no sentido transversal da fibra provoca aumento ou diminui\u00e7\u00e3o do comprimento da c\u00e9lula, em fun\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo microfibrilar da camada S2 da parede secund\u00e1ria.\nBoyd (1972) afirma que a c\u00e9lula contrai longitudinalmente se os \u00e2ngulos microfibrilares est\u00e3o entre 10\u00b0 e 40\u00b0 e a c\u00e9lula alonga, se os \u00e2ngulos microfibrilares s\u00e3o maiores que 40\u00b0. Como na parede secund\u00e1ria, estes \u00e2ngulos s\u00e3o geralmente pequenos e\npor isso espera-se o encurtamento das c\u00e9lulas (CHAFE, 1979 e SALES, 1986).\nPara Jacobs (1938), esta tend\u00eancia de contra\u00e7\u00e3o sendo resistida pela ades\u00e3o destes elementos e outros situados mais no interior da madeira, provocam um estado de tra\u00e7\u00e3o a cada nova fibra formada, acumulando, com isso, uma for\u00e7a muito grande ao longo de cada raio, \u00e0 medida que a \u00e1rvore cresce em di\u00e2metro.\nAssim, Kubler (1973), Miranda (1997) e Lima (2000) afirmam que ap\u00f3s o abate e seccionamento de uma \u00e1rvore em toras, a zona pr\u00f3xima \u00e0 casca tende a se retrair longitudinalmente enquanto a zona central da tora, antes sob compress\u00e3o, tende a se expandir. Desta forma, as faces das extremidades da tora tomam a forma c\u00f4ncava e as rachaduras se manifestam.\nWilson (1985), citado por Lima (2000), observou, seis semanas ap\u00f3s o corte das toras, um aumento da intensidade de rachaduras com aumento do di\u00e2metro para o E.macarthurii e presumiu que isso foi devido ao aumento da propor\u00e7\u00e3o do lenho inicial em rela\u00e7\u00e3o ao lenho tardio, uma vez que nessa esp\u00e9cie e tamb\u00e9m na E. elata o lenho inicial \u00e9 mais suscet\u00edvel ao colapso.\n3.2.2\tT\u00e9cnicas de libera\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es de crescimento\nPara minimizar os efeitos das tens\u00f5es de crescimento, pesquisas t\u00eam sido realizadas a fim de obter condi\u00e7\u00f5es e t\u00e9cnicas de controle das mesmas.\nKubler (1987) recomenda primeiramente que as tens\u00f5es de crescimento sejam vistas como tendo origem silvicultural, procurando, assim, que todo esfor\u00e7o seja feito para conseguir troncos verticais com tens\u00f5es perif\u00e9ricas de crescimento uniforme. Segundo o autor, mesmo pequenas inclina\u00e7\u00f5es do tronco provocam tens\u00f5es perif\u00e9ricas desiguais e, portanto, deve-se evitar toda forma de inclina\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 competi\u00e7\u00e3o entre \u00e1rvores, a inclina\u00e7\u00e3o do terreno, o vento ou recebimento de luz solar em apenas um lado.\nOliveira (1999) relata que outras t\u00e9cnicas tamb\u00e9m podem reduzir ou eliminar as tens\u00f5es de crescimento, como o desfolhamento da \u00e1rvore por determinado per\u00edodo\nantes da derrubada da mesma, a vaporiza\u00e7\u00e3o das toras ou sua imers\u00e3o em \u00e1gua quente por um per\u00edodo de 24 horas. Logo ap\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o das toras e do tratamento t\u00e9rmico, estas podem ser desdobradas ou desenroladas.\nV\u00e1rios m\u00e9todos ainda s\u00e3o citados para a redu\u00e7\u00e3o das rachaduras de topo, como bloqueamento da lignina (CHAFE, 1979), selamento de topo (CHAFE, 1979), armazenamento de toras sob aspers\u00e3o de \u00e1gua (NICHOLSON, 1973) e (AGUIAR, 1986).\nAtualmente, as pesquisas t\u00eam sido direcionadas para ampliar os conhecimentos acerca de t\u00e9cnicas para a minimiza\u00e7\u00e3o de fendas no topo, causadas pela libera\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es internas de crescimento, no sentido de melhorar o aproveitamento da madeira de eucalipto. Por outro lado, in\u00fameras esp\u00e9cies de eucalipto t\u00eam sido estudadas quanto ao comportamento em processamento (IWAKIRI, PEREIRA e NISGOSKI, 1999).\n3.2.2.1\tAnelamento, cintamento e gang nail\nNo momento da derrubada da \u00e1rvore e obten\u00e7\u00e3o das toras, existem algumas t\u00e9cnicas que demonstraram efeitos positivos quanto \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es de crescimento.\nSegundo Aguiar (1986), o ideal para a neutraliza\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es internas de crescimento seria a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas aplicadas nas \u00e1rvores em p\u00e9, para reduzir as rachaduras que ocorrem por ocasi\u00e3o da derrubada da \u00e1rvore e sua transforma\u00e7\u00e3o em toras e tamb\u00e9m, prevenir a ocorrencia de falhas internas de compress\u00e3o e as micro fendas conhecidas como madeira quebradi\u00e7a. O autor concluiu que as tens\u00f5es internas de crescimento causadoras das rachaduras de topo das toras de Eucalyptus grandis podem ser minimizadas atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas adequadas e que o corte e tra\u00e7amento das \u00e1rvores desta esp\u00e9cie com a utiliza\u00e7\u00e3o do anelamento, diminuiu as rachaduras de topo. Pode-se afirmar que o anelamento diminui significativamente as tens\u00f5es internas de crescimento, o que permite aceitar a prov\u00e1vel possibilidade da utiliza\u00e7\u00e3o da madeira de Eucalyptus grandis na produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas desenroladas e na produ\u00e7\u00e3o de madeira serrada. A partir de toras que receberam o anelamento antes do corte transversal, o autor explica que ocorre uma elimina\u00e7\u00e3o de parte das\ntens\u00f5es pr\u00f3ximas \u00e0 casca, sendo que a libera\u00e7\u00e3o de parte das tens\u00f5es internas de crescimento \u00e9 limitada na extens\u00e3o entre o anelamento e a face de corte.\nGiordarmo e Ghisi (1965), De Villiers (1973) e Nicholson (1973) observaram que a \u00e1rvore morta antes da derrubada por anelamento, descascamento ou desfolha\u00e7\u00e3o, apresenta efeito das tens\u00f5es de crescimento muito menores que as \u00e1rvores derrubadas quando vivas.\nOutra alternativa na redu\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es de crescimento \u00e9 o emprego de fitas met\u00e1licas ou pl\u00e1sticas colocadas ao redor do tronco antes da derrubada. De acordo com Severo (1998), tal alternativa mostra-se efetiva, por\u00e9m \u00e9 de dif\u00edcil manuseio nos trabalhos de campo. Da mesma forma comenta que a utiliza\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as met\u00e1licas fixadas nos topos das toras tais como gang nail, prendedores em forma de S ou C, fixadas ap\u00f3s o corte transversal, n\u00e3o reduzem as tens\u00f5es internas de crescimento, por\u00e9m, restringem o desenvolvimento das rachaduras, deixando o topo intacto at\u00e9 que o processo de secagem aumente a resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o radial e contrabalance a tens\u00e3o interna.\nEntretanto para Stubbings (1973), citado por Aguiar (1986), estudando v\u00e1rios m\u00e9todos para redu\u00e7\u00e3o de rachaduras em postes de E. grandis, concluiu que n\u00e3o houve uma diferen\u00e7a significativa entre os tratamentos com gang nail e anelamento.\nRozas Mellado (1993), trabalhando com E. grandis, utilizou a t\u00e9cnica de anelamento com motosserra a uma profundidade de 1/3 do raio da \u00e1rvore e a uma altura de 20 a 30 cm acima do corte transversal de derrubada da \u00e1rvore. Ap\u00f3s a derrubada, na obten\u00e7\u00e3o das toras, a profundidade de anelamento tamb\u00e9m foi de 1/3 do raio, deixando-se 15 a 20 cm a cada extremo do torete. O autor concluiu que tal tratamento evitou a forma\u00e7\u00e3o de rachaduras de topo, tanto durante a derrubada da \u00e1rvore como na posterior obten\u00e7\u00e3o das toras. Desta forma, o autor recomenda a realiza\u00e7\u00e3o do anelamento com motosserra, por ter um efeito positivo sobre a libera\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es de crescimento e principalmente para dificultar a propaga\u00e7\u00e3o de rachaduras nas toras durante o aquecimento.\nRozas Mellado (1993) concluiu que o tratamento de anelamento reduz sensivelmente a propaga\u00e7\u00e3o das rachaduras nos topos das toras provocadas pelo tratamento de aquecimento (vaporiza\u00e7\u00e3o) a uma temperatura de 90 \u00b0C por 18 e 36 horas.\nOs autores, Barnacle e Gottstein (1968), Giordano e Curro (1972), Kubler e Chen (1975), Conradie (1980), citados por Rozas Mellado (1995), Kubler (1987) e Severo (1998), com intuito de avaliar os efeitos das tens\u00f5es de crescimento realizaram dois n\u00edveis de anelamento.\nConforme Severo (1998), o primeiro anelamento foi realizado quando a \u00e1rvore ainda encontrava-se em p\u00e9, sendo este realizado com uma motosserra a uma profundidade de 1/3 de raio da \u00e1rvore, deixando-se uma dist\u00e2ncia de 20 cm -30 cm entre o anelamento e o corte transversal da \u00e1rvore, conforme a Figura 2.\nFigura 2. Esquema do anelamento das toras com motosserra. Fonte: Severo (1998).\nO segundo foi realizado durante o dimensionamento das toras com comprimento de 240 cm, novamente realizado com motosserra na mesma profundidade, por\u00e9m neste caso deixando-se uma dist\u00e2ncia de 150 mm de cada extremo da tora (SEVERO, 1998).\nSegundo Rozas Mellado (1993) e Severo (1998), tanto a vaporiza\u00e7\u00e3o das toras quanto o anelamento visam \u00e0 minimiza\u00e7\u00e3o, ou mesmo a elimina\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es de\ncrescimento remanescentes nas toras.\n3.2.2.2\tTratamento t\u00e9rmico de toras\nA madeira possui uma distribui\u00e7\u00e3o desigual da umidade no sentido casca-medula. Por isso \u00e9 necess\u00e1rio uniformizar a umidade e amolecer as fibras, atrav\u00e9s de um tratamento pr\u00e9vio das toras antes da lamina\u00e7\u00e3o (PIO, 1996).\nA aplica\u00e7\u00e3o de calor e umidade simultaneamente na madeira, promove a plasticiza\u00e7\u00e3o da lignina e com isso a libera\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es de crescimento (LUTZ, 1978; CHAFE, 1979; SUCHSLAND e JANKOSKY, 1978; AGUIAR, 1986; KUBLER, 1987; PIO, 1996; SEVERO,1998; SEVERO e TOMASELLI , 2000).\nPara Severo e Tomaselli (2000), a vaporiza\u00e7\u00e3o das toras, por um per\u00edodo de 20 horas, apesar de n\u00e3o eliminar por completo as tens\u00f5es de crescimento, proporcionou redu\u00e7\u00e3o significativa das mesmas para as duas proced\u00eancias estudadas de Eucalyptus dunnii.\nEstudo conduzido por Calonego e Severo (2005) concluiram que a vaporiza\u00e7\u00e3o de toras, por um per\u00edodo de 20 horas, aliviou as tens\u00f5es de crescimento de toras de 20 H 25 cm, 25 H 30 cm, 30 H 35 cm de di\u00e2metros.\nQuanto \u00e0 lamina\u00e7\u00e3o de toras, o objetivo do tratamento t\u00e9rmico \u00e9 aquecer a madeira a uma temperatura adequada at\u00e9 a profundidade em que a l\u00e2mina ser\u00e1 cortada. Para a produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas com qualidade adequada, as toras devem ser pr\u00e9-tratadas ou acondicionadas em vapor ou \u00e1gua quente. Segundo Suchsland &amp; Jankosky (1978), o aumento na temperatura da tora amacia a madeira e facilita a lamina\u00e7\u00e3o. Quando l\u00e2minas s\u00e3o produzidas a altas temperaturas, geralmente s\u00e3o mais firmes e com espessura mais uniforme.\nCom o aquecimento das toras em \u00e1gua quente, l\u00e2minas produzidas por desenrolamento apresentam menor fendilhamento que a partir de toras laminadas sem aquecimento pr\u00e9vio. Este efeito \u00e9 mais not\u00e1vel em esp\u00e9cies mais densas e l\u00e2minas de maior espessura (PALKA, 1974 e LUTZ, 1978).\nLutz (1967), por sua vez, afirma que o aquecimento tamb\u00e9m gera uma expans\u00e3o no sentido tangencial e uma contra\u00e7\u00e3o no sentido radial e em fun\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie e da temperatura de aquecimento, origina-se rachaduras no topo. De acordo com o mesmo autor, este movimento t\u00e9rmico procede quando do uso de temperaturas superiores a 66\u00b0C.\nSegundo Haro (1979), o aquecimento de toras provocou um afrouxamento das liga\u00e7\u00f5es celulares. O vapor ou \u00e1gua quente serve como ve\u00edculo na condu\u00e7\u00e3o de calor sobre a tora. No tanque a ser utilizado para o tratamento t\u00e9rmico, deve-se depositar toras de mesma esp\u00e9cie ou, pelo menos, de massa espec\u00edfica aproximados.\nO aquecimento das toras pode levar a n\u00e3o uniformidade da temperatura na tora. Os topos ficam mais quentes e mais moles que a parte central das toras e em conseq\u00fc\u00eancia, a for\u00e7a de corte necess\u00e1ria ser\u00e1 maior no centro, sendo que este gradiente final de for\u00e7as ser\u00e1 respons\u00e1vel pelo desgaste do topo (LUTZ, 1978).\nO aquecimento das toras consiste no acondicionamento da madeira em tanques com vapor saturado ou \u00e1gua quente. Geralmente, s\u00e3o tanques de a\u00e7o ou de concreto armado, abaixo do n\u00edvel do solo, especialmente constru\u00eddos. As dimens\u00f5es podem variar, sendo as mais comuns de 5 - 6 m de comprimento, 3 - 4 m de profundidade, 5 - 6 m de largura, podendo existir tanques com at\u00e9 20 metros de comprimento. Segundo o Manual do T\u00e9cnico Florestal (1986) e Samlaic (1980), tipos de acondicionamento, s\u00e3o classificados em:\na)\tVapor direto: O vapor gerado por uma caldeira ou m\u00e1quina a vapor \u00e9 distribu\u00eddo por tubos perfurados. Sua distribui\u00e7\u00e3o deve ser de forma cont\u00ednua e uniforme no tanque. Os orif\u00edcios n\u00e3o devem estar voltados para a madeira, para evitar o impacto direto do vapor sobre a mesma. As toras devem ser empilhadas no tanque de modo a possibilitar a livre circula\u00e7\u00e3o do vapor. Estas instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais simples e baratas, por\u00e9m este m\u00e9todo n\u00e3o se desenvolve de forma muito suave e uniforme e pode, pelo aquecimento desigual, provocar rachaduras nas toras, prejudicando a lamina\u00e7\u00e3o e o aproveitamento da madeira;\nb)\tVapor indireto: Este sistema \u00e9 mais aconselh\u00e1vel que o anterior. Os tanques possuem uma bacia com \u00e1gua aquecida por serpentina, sob a carga de madeira. Exige instala\u00e7\u00f5es maiores e mais caras, mas em compensa\u00e7\u00e3o o aquecimento por este m\u00e9todo \u00e9 mais suave e uniforme e n\u00e3o provoca rachaduras na madeira, pois a \u00e1gua \u00e9 aquecida e desprende o vapor para o\nacondicionamento muito suave, com m\u00ednimos preju\u00edzos na madeira. H\u00e1 possibilidade de recuperar a \u00e1gua de condensa\u00e7\u00e3o, tornando-se o processo mais econ\u00f4mico;\nc)\t\u00c1gua quente: as toras s\u00e3o imersas em tanques com \u00e1gua quente. \u00c9 um m\u00e9todo suave e uniforme, pois evita rachaduras de topo ou fendas. O aquecimento da \u00e1gua pode ser feito por jatos de vapor ou por uma serpentina de vapor ou de \u00e1gua quente pressurizada, colocada no fundo do tanque. Este processo \u00e9 vantajoso para madeiras brancas ou de cor clara, pois n\u00e3o ocorrem mudan\u00e7as na colora\u00e7\u00e3o da madeira. O m\u00e9todo exige instala\u00e7\u00f5es maiores e mais caras que, por\u00e9m, s\u00e3o altamente compensadas pelas vantagens proporcionadas.\nO acondicionamento por vapor direto, n\u00e3o se desenvolve de forma uniforme na toras, podendo provocar rachaduras de topos. Por isso o vapor indireto \u00e9 mais aconselh\u00e1vel que o vapor direto, devido ao aquecimento das toras serem mais uniformes e gradativos, apesar de exigir instala\u00e7\u00f5es mais cara (SAMLAIC, 1980).\nConforme Kollmann (1975) o acondicionamento de toras de faia (Fagus silv\u00e1tica) por vapor direto, proporcionou um consumo de vapor entre 181 e 222 Kg/m3. J\u00e1 no acondicionamento por vapor indireto o consumo foi de 131 a 142 kg/m3. Para um mesmo per\u00edodo de aquecimento de toras e uma certa temperatura, o vapor indireto proporcionou um aquecimento mais suave e uniforme, quando comparado com o aquecimento com vapor direto.\nDe acordo com Feihl (1972), o aquecimento de toras pelo m\u00e9todo de \u00e1gua quente \u00e9 de 5 a 10 % mais lento para que a madeira atinja a temperatura desejada quando comparado com o m\u00e9todo que utiliza vapor direto. Assim, o m\u00e9todo de \u00e1gua quente torna-se mais desej\u00e1vel por ser um processo com aquecimento gradativo de temperatura, o que proporciona o aquecimento mais suave e uniforme da madeira, diminuindo a ocorr\u00eancias de rachaduras de topo.\nEntretanto, a temperatura adequada para o aquecimento varia de esp\u00e9cie para esp\u00e9cie. Sendo que muitas esp\u00e9cies de madeira mole apresentam melhor condi\u00e7\u00e3o de lamina\u00e7\u00e3o a temperaturas menores, ao contr\u00e1rio de esp\u00e9cies mais duras. A medida em que aumenta a densidade da madeira, aumenta-se a temperatura favor\u00e1vel para lamina\u00e7\u00e3o (LUTZ ,1974 e KOLLAMANN, 1975).\nLutz (1974), estudando a qualidade das l\u00e2minas obtidas por desenrolamento de Pinus taeda e Pinus echinata verificou que as temperaturas de aquecimento entre 60\u00b0C e 70\u00b0C foram as que proporcionaram maior redu\u00e7\u00e3o no desgaste da faca e contrafaca, al\u00e9m de melhorar a qualidade das l\u00e2minas.\nPio (1996) comenta que o tempo de aquecimento de uma tora depende principalmente da temperatura recomendada para lamina\u00e7\u00e3o e do di\u00e2metro da tora. A penetra\u00e7\u00e3o do calor em uma tora \u00e9 2,5 vezes mais r\u00e1pida na dire\u00e7\u00e3o longitudinal do que na dire\u00e7\u00e3o radial. Por\u00e9m, comparando as dimens\u00f5es, normalmente as toras possuem o comprimento muito maior do que o pr\u00f3prio di\u00e2metro. De acordo com Feihl (1972), o fator que mais afeta o tempo de aquecimento, ap\u00f3s a temperatura pr\u00e9-estabelecida, \u00e9 a massa espec\u00edfica, ou seja, quanto maior for a massa espec\u00edfica, maior ser\u00e1 o tempo de aquecimento numa mesma temperatura.\nO aquecimento excessivo ou dr\u00e1stico das toras pode provocar rachaduras nos topos, separa\u00e7\u00e3o dos lenhos iniciais e tardios durante a lamina\u00e7\u00e3o e aumentar o n\u00famero de toras que ser\u00e3o descartadas antes do processo ou logo ap\u00f3s o in\u00edcio. (LUTZ, 1974).\nPereyra (1994) relata que o melhor rendimento de lamina\u00e7\u00e3o para Eucalyptus dunnii foi obtido para uma temperatura de aquecimento de 65 \u00b0C, para a abertura horizontal de 1.9mm entre os gumes de faca e contra-faca. As l\u00e2minas mais uniformes com respeito \u00e0 espessura foram aquelas obtidas com uma abertura horizontal de 1,9mm e uma temperatura de aquecimento de 65 \u00b0C. Os melhores valores de resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o perpendicular \u00e0s fibras das l\u00e2minas foram encontrados com temperatura de 80 \u00b0C, em qualquer n\u00edvel de regulagem da faca e contra-faca.\nLutz (1978) esclareceu a rela\u00e7\u00e3o entre a massa espec\u00edfica da madeira de algumas latifoliadas e a temperatura apropriada para sua lamina\u00e7\u00e3o, conforme pode ser observado na Tabela 1.\nTabela 1. Rela\u00e7\u00e3o encontrada sobre a densidade e a temperatura de vaporiza\u00e7\u00e3o a ser usada\nMassa espec\u00edfica g/cm3\tTemperatura de Vaporiza\u00e7\u00e3o 0C\n0,45\t48\n0,50\t60\n0,55\t70\n0,60\t85\nFonte: Lutz (1978), modificado pelo autor.\nDe acordo com Jankowsky e Suchsland (1978), ap\u00f3s pr\u00e9-ensaios, as temperaturas de aquecimento consideradas apropriadas para o Eucalyptus urophlla e o Eucalyptus saligna foram, respectivamente, de 75\u00b0C e 70\u00b0C.\nSegundo Kollmann (1975), madeiras de massa espec\u00edfica m\u00e9dia em torno de 0,46 g/cm podem ser laminadas a uma temperatura de cozimento de 60\u00b0 C, enquanto que madeira com massa espec\u00edfica de 0,55 g/cm3 requer uma temperatura de 71\u00b0 C e madeiras com massa espec\u00edfica de 0,60 - 0,65 g/cm3 s\u00e3o melhor desenroladas em uma temperatura de aproximadamente 93\u00b0 C.\nAguiar (1986) comenta em seu trabalho que toras verdes tratadas com calor e umidade podem ter o efeito das tens\u00f5es de crescimento reduzido atrav\u00e9s da plastifica\u00e7\u00e3o da lignina na madeira. Por\u00e9m, algumas vezes, pode provocar um aumento das rachaduras de topo.\nAssim, a t\u00e9cnica de aquecimento \u00e9 utilizada em conjunto com o anelamento das toras, pois ao ser vaporizada, a tora sofre s\u00e9rias rachaduras de topo, dificultando a fixa\u00e7\u00e3o das garras do torno laminador, conseq\u00fcentemente resultando em perdas de mat\u00e9ria-prima (PEREYRA 1994).\nRozas Mellado (1993) confirmou, em seu trabalho com Eucalyptus grandis, que a vaporiza\u00e7\u00e3o das toras previamente aneladas foi efetiva na libera\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es de crescimento, resultando num maior aproveitamento da mat\u00e9ria-prima durante o processamento. Para a libera\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es de crescimento, o mesmo recomendou a utiliza\u00e7\u00e3o de um tempo de vaporiza\u00e7\u00e3o de 18 horas, a uma temperatura de 90\u00b0C.\n3.3\tDetermina\u00e7\u00e3o do tempo de aquecimento de toras\nO tempo necess\u00e1rio de perman\u00eancia da tora no tanque de aquecimento depende de v\u00e1rios fatores, tais como: esp\u00e9cie, di\u00e2metro, teor e gradiente de umidade, temperatura inicial, temperatura desejada, tipo de tanque de aquecimento e meio utilizado como aquecedor (KOLLMAN et al., 1975; UMAN\u00c3 e BRITO, 2003 e CALONEGO, 2004).\nUman\u00e3 e Brito (2003) afirmam que no tanque de vaporiza\u00e7\u00e3o de toras deve-se depositar madeira da mesma esp\u00e9cie, ou pelo menos, de massa espec\u00edfica aproximadas. Os mesmos autores, ainda, afirmaram que madeiras duras e de maior massa espec\u00edfica, assim como as de maior di\u00e2metro, necessitam de um maior tempo de vaporiza\u00e7\u00e3o para a lamina\u00e7\u00e3o das toras, ao contr\u00e1rio do que ocorre com as madeiras mais leves, macias e com di\u00e2metros menores.\nSteinhagen et al. (1980) afirmam que \u00e9 dif\u00edcil determinar quanto tempo uma tora deve permanecer sob a vaporiza\u00e7\u00e3o. Assim os mesmos autores elaboraram uma estimativa do tempo de aquecimento para variadas condi\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, os tempos de aquecimento estimados s\u00e3o satisfat\u00f3rios como dados experimentais. A discrep\u00e2ncia na ordem de 10% nos resultados \u00e9 principalmente atribu\u00edda ao fato do m\u00e9todo empregar m\u00e9dias constantes das propriedades t\u00e9rmicas e n\u00e3o levar em conta o efeito do gradiente de umidade do material.\nSevero (1998) e Tejada et al. (1997), estudando o efeito da vaporiza\u00e7\u00e3o de toras na libera\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es de crescimento, sugerem o desenvolvimento de estudos para definir com maior exatid\u00e3o a temperatura e o tempo de vaporiza\u00e7\u00e3o de toras.\nJ\u00e1 Calonego (2004) fez uma adequa\u00e7\u00e3o do tempo de vaporiza\u00e7\u00e3o (aquecimento) de toras proposto por Steinhagen et al.(1980) para a esp\u00e9cie Eucalyptus grandis, concluindo que o tempo de vaporiza\u00e7\u00e3o real \u00e9 sempre superior \u00e0quele obtido pela aplica\u00e7\u00e3o do modelo dos autores. Contudo Calonego (2006) comenta que o modelo de determina\u00e7\u00e3o do tempo de vaporiza\u00e7\u00e3o de toras, proposto por Steinhagen et al. (1980), subestima os tempos reais necess\u00e1rios de vaporiza\u00e7\u00e3o do material estudado, por isso, nescessita de fatores de corre\u00e7\u00e3o para a utiliza\u00e7\u00e3o do modelo de determin\u00e7\u00e3o do tempo de\nvaporiza\u00e7\u00e3o de toras, para a esp\u00e9cie estudada.\nCalonego (2004) e Calonego (2006) prescreveram um modelo geral para determina\u00e7\u00e3o do tempo de vaporiza\u00e7\u00e3o de toras de Eucalyptus grandis nas seguintes condi\u00e7\u00f5es: 90\u00b0C de temperatura e 100% de umidade relativa como sugerido nas seguintes equa\u00e7\u00f5es:.\nEqua\u00e7\u00e3o (1), para toras\tde 20 25cm de\tdi\u00e2metro e\tat\u00e9\t82\u00b0C de\ntemperatura desejada no centro das toras:\t\t\t\t\nT\t_ e(0,201847 +1,135681*Lnt') T 20-25 _ e\t\t\t\t(1)\nEqua\u00e7\u00e3o (2), para toras\tde 25 30cm de\tdi\u00e2metro e\tat\u00e9\t68\u00b0C de\ntemperatura desejada no centro da tora:\t\t\t\t\nT\t_ e(0,175077 +1,140002*Lnt9 t25-30 _ e\t\t\t\t(2)\nEqua\u00e7\u00e3o (3), para toras\tde 30-| 35cm de\tdi\u00e2metro e\tat\u00e9\t42\u00b0C de\ntemperatura desejada no centro das toras:\t\t\t\t\nT\t\u2014 e (0,0976576+1,36633* Lnt 9 T 30-35 _ e\t\t\t\t(3)\nSendo:\t\t\t\t\nT = Tempo de aquecimento real para as respectivas classes de di\u00e2me\t\ttros, horas;\t\t\nt- Tempo de aquecimento pelo modelo proposto\tpor Steinhagen\t\t\t\nO tempo utilizado na vaporiza\u00e7\u00e3o das toras foi de 20 horas, para ambos os di\u00e2metros utilizados, portanto n\u00e3o monitorou quanto tempo cada tora em cada classe de di\u00e2metro levaria para atingir uma temperatura de 80 \u00b0C no centro.\n3.3.1\tAvalia\u00e7\u00e3o da temperatura por termopares.\nNo tratamento t\u00e9rmico de vaporiza\u00e7\u00e3o e imers\u00e3o em \u00e1gua quente de tora, o transporte de calor ocorre principalmente por condu\u00e7\u00e3o. Portanto, o conhecimento das propriedades t\u00e9rmicas do material n\u00e3o \u00e9 importante apenas quando se consideram as propriedades de resist\u00eancia ao fogo e isolamento t\u00e9rmico da madeira, mas tamb\u00e9m para estimar o tempo de aquecimento por ocasi\u00e3o do preparo das toras para lamina\u00e7\u00e3o e o tempo de aquecimento na secagem em estufa (LANGRISH e WALTER, 1993), citados por Santini (1996).\nAinda que a temperatura seja uma vari\u00e1vel bem familiar, \u00e9 dif\u00edcil encontrar defini\u00e7\u00e3o exata para ela. Devido a essa dificuldade, define-se igualdade de temperatura.\nAs escalas padr\u00f5es de medidas de temperatura (graus Celsius, graus Fahrenheir e Kelvin) surgiram da aplica\u00e7\u00e3o de alguns pontos fixos facilmente reprodut\u00edveis como os pontos de vaporiza\u00e7\u00e3o e solidifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ao n\u00edvel do mar, ou ainda os pontos de solidifica\u00e7\u00e3o normal da prata ou do ouro, e que permitem a leitura precisa da temperatura nos mais diversos term\u00f4metros de merc\u00fario e nos mais diferentes aparelhos de medida de temperatura, como os term\u00f4metros de resist\u00eancia e os sensores termoel\u00e9tricos.\nOs sensores de contato termoel\u00e9trico s\u00e3o chamados de termopares quando pelo menos dois condutores diferentes s\u00e3o requeridos para fabric\u00e1-los. Um termopar completo \u00e9 formado por um elemento sens\u00edvel (a jun\u00e7\u00e3o dos dois condutores), por um tubo protetor (sobre capa) e termina\u00e7\u00f5es (contatos que podem ter a forma de um parafuso, forma aberta, etc) (FRADEN, 1996 e CAMTEC, 2005).\nO isolamento termoel\u00e9trico dos termopares \u00e9 afetado pela umidade, abras\u00e3o, flex\u00e3o, temperaturas externas, ataque qu\u00edmico e radia\u00e7\u00e3o nuclear. Alguns isolantes t\u00eam resist\u00eancia natural \u00e0 umidade, como o teflon, PVC e outros pol\u00edmeros. Para proteger os termopares da umidade, impregnam-lhes com subst\u00e2ncias, tais como resina, ceras e compostos de silicone (FADEN, 1996).\nAs principais caracter\u00edsticas e recomenda\u00e7\u00f5es para o uso dos sensores tipo \u201cT\u201d (Cobre e Constantam) s\u00e3o: resist\u00eancia \u00e0 corros\u00e3o quando exposto \u00e0 umidade, \u00e0 atmosf\u00e9rica oxidante e apropriados para medi\u00e7\u00f5es de temperatura abaixo de 0\u00b0 C, e devido \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o de um dos termoelementos, \u00e9 restrito a 370\u00b0 C (FRADEN, 1996).\n3.4\tLamina\u00e7\u00e3o de toras\n3.4.1\tAspectos relacionados ao torno desfolhador\nAs l\u00e2minas torneadas s\u00e3o obtidas atrav\u00e9s de um processo desenrolamento de toras no torno. A lamina\u00e7\u00e3o \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o que consiste em obter um len\u00e7ol cont\u00ednuo de l\u00e2minas, atrav\u00e9s do giro da tora, fixada entre duas garras, contra o conjunto cortante do torno desfolhador. O movimento do torno segue uma espiral com uma infinidade de centros, chamada de espiral de Arquimedes, que permanecem constantes no decorrer de toda opera\u00e7\u00e3o (CTBA, 1979 e MANUAL DO T\u00c9CNICO FLORESTAL, 1986). Conforme demonstrado na Figura 3.\ne = pa\u00a3so da espiral\nFigura 3. Demonstra\u00e7\u00e3o do movimento do torno seguindo uma espiral. Fonte: CTBA (1979), modificado pelo autor.\nA Figura 4 demonstra a sec\u00e7\u00e3o transversal de um torno, ilustrando a rela\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica entre as partes diretamente relacionadas ao corte da l\u00e2mina.\nABERTURA HORIZONTAL\nFigura 4. Sec\u00e7\u00e3o transversal de um torno, mostrando a rela\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica entre as principais partes do corte da l\u00e2mina Fonte: CTBA (1979).\nA fun\u00e7\u00e3o da faca \u00e9 de cortar a madeira numa espessura determinada e de separar a l\u00e2mina resultante da tora (PALKA, 1974 e CTBA, 1979).\nSe o \u00e2ngulo da faca for muito grande, ser\u00e3o produzidas l\u00e2minas corrugadas; se muito pequeno, as l\u00e2minas apresentar\u00e3o altern\u00e2ncia de espessuras grossas e delgadas. Esta irregularidade de espessura ser\u00e1 mais pronunciada em toras que n\u00e3o foram aquecidas uniformemente. Quando o \u00e2ngulo de afia\u00e7\u00e3o da faca \u00e9 muito grande, favorece a forma\u00e7\u00e3o das fendas de lamina\u00e7\u00e3o. O fio da faca \u00e9 muito importante na rugosidade das l\u00e2minas, sendo que melhorando o fio, diminui a rugosidade (LUTZ, 1978).\nA fun\u00e7\u00e3o da barra de press\u00e3o \u00e9 comprimir a madeira frente ao bisel da faca. Tal press\u00e3o controla a qualidade das l\u00e2minas em termos de rugosidade, profundidade das fendas de lamina\u00e7\u00e3o e uniformidade de espessura (BALDWIN, 1975; LUTZ, 1978 e CBTA, 1979).\nNum estudo realizado por Lutz (1976), destinado a determinar a influ\u00eancia da umidade e da velocidade de lamina\u00e7\u00e3o sobre a qualidade das l\u00e2minas de Pinus taeda, o autor concluiu que com o aumento da umidade e da velocidade, aumentou-se a carga sobre a barra de press\u00e3o, originando-se l\u00e2minas delgadas e fracas em tra\u00e7\u00e3o perpendicular (fendas de lamina\u00e7\u00e3o profundas). Al\u00e9m disso, observou-se que em velocidades muito baixas, a por\u00e7\u00e3o do lenho juvenil sofreu \u201crasgo por compress\u00e3o\u201d.\nHayashida (1972), durante a produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas por desenrolamento a partir de Pinus elliottii, testou o efeito de duas velocidades - 35 e 45 r.p.m de lamina\u00e7\u00e3o sobre a qualidade das l\u00e2minas - e observou que ao passar da menor \u00e0 maior velocidade aumentou a freq\u00fc\u00eancia e a profundidade das fendas.\n3.4.2\tL\u00e2minas de madeira\nAp\u00f3s o processo de desenrololamento v\u00e1rios defeitos podem aparecer em uma mesma l\u00e2mina. Alguns defeitos, especialmente aqueles inerentes \u00e0 madeira, podem ser eliminados, ou atenuados atrav\u00e9s de um tratamento t\u00e9rmico conveniente (cozimento das toras), por meio de uma regulagem precisa do torno de lamina\u00e7\u00e3o, ou ainda por meio de uma combina\u00e7\u00e3o dessas duas opera\u00e7\u00f5es (MADEIRA e MOBILI\u00c1RIO, 1976).\nExistem problemas encontrados na lamina\u00e7\u00e3o de folhosas, tais como a produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas felpudas, l\u00e2minas desbitoladas e l\u00e2minas escamosas. Estes problemas trazem como conseq\u00fc\u00eancia para a ind\u00fastria de compensados uma baixa qualidade dos produtos e um excesso no consumo de adesivo e de lixas, materiais que t\u00eam influ\u00eancia consider\u00e1vel no custo do compensado (ZAVALA, 1978).\nSegundo Umana e Brito (2003), tais problemas s\u00e3o de f\u00e1cil solu\u00e7\u00e3o, quando se disp\u00f5e de uma tecnologia voltada \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas de madeira torneada, visando a produ\u00e7\u00e3o de compensado.\nDe acordo com Lutz (1978), outro problema importante que influencia a qualidade das l\u00e2minas e conseq\u00fcentemente a qualidade dos compensados produzidos \u00e9 a capacidade de retra\u00e7\u00e3o das l\u00e2minas, mudan\u00e7as no teor de umidade que\nprovocam grandes tens\u00f5es na linha de cola, sendo uma das causas que mais contribuem para o surgimento delamina\u00e7\u00e3o de faces durante a forma\u00e7\u00e3o do painel, que \u00e9 um dos motivos do empenamento do compensado. Por outro lado, l\u00e2minas obtidas com baixas retra\u00e7\u00f5es anisotr\u00f3picas s\u00e3o preferidas na manufatura de compensado.\nAguiar (1986), estudando a possibilidade de controle de rachadura de topo em toras de Eucalyptus grandis Hill ex-Maiden e sua utiliza\u00e7\u00e3o como mat\u00e9ria-prima para produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas e compensados, concluiu que \u00e9 vi\u00e1vel produzir l\u00e2minas das toras desta esp\u00e9cie pelo processo de desenrolamento. O autor afirma ainda que, apesar do alto \u00edndice de n\u00f3s mortos, as l\u00e2minas produzidas apresentaram caracter\u00edsticas visuais que permitiriam sugerir o Eucalyptus grandis como esp\u00e9cie de grande potencial para a manufatura de compensados.\nSegundo Lutz (1978), normalmente, as toras s\u00e3o desenroladas logo ap\u00f3s serem abatidas. Nesse momento o conte\u00fado de umidade da madeira \u00e9 muito importante, porque o mesmo est\u00e1 pr\u00f3ximo da quantidade contida na \u00e1rvore em p\u00e9. No corte das l\u00e2minas, a madeira \u00e9 comprimida na frente da faca, e quando o seu conte\u00fado de umidade \u00e9 muito alto, ocasiona o arrebentamento das fibras da madeira. Experi\u00eancias realizadas nos Laborat\u00f3rios de Produtos Florestais do EUA indicaram que toras laminadas a umidades inferiores a 25% produziram l\u00e2minas de m\u00e1 qualidade. Os melhores resultados foram obtidos a partir de madeira com umidades compreendidas entre 50 e 60 %.\nBortoletto J\u00fanior et al. (2000), estudando as retra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas de l\u00e2minas de v\u00e1rias esp\u00e9cies de Eucalyptus, afirmaram que a possibilidade de empregar l\u00e2minas de madeiras de esp\u00e9cies distintas na manufatura de compensados mistos proporciona uma maior utiliza\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima e flexibilidade da produ\u00e7\u00e3o industrial.\nIwakiri et al. (2000) avaliaram a influ\u00eancia de diferentes composi\u00e7\u00f5es de l\u00e2minas em compensados estruturais de Pinus elliottii e Eucalyptus saligna e com base nos resultados obtidos conclu\u00edram que nas chapas produzidas com mistura de l\u00e2minas de pinus e eucalipto, a utiliza\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas de eucalipto na capa melhorou o MOE e o MOR, demonstrando a influ\u00eancia da maior resist\u00eancia da madeira de eucalipto em rela\u00e7\u00e3o a de pinus.\nConforme Almeida (2002), estudos realizados demonstraram que as igualdades dos valores de retra\u00e7\u00e3o e anisotropia constituem um importante resultado para a mistura de l\u00e2minas provenientes da madeira de Eucalyptus grandis X Eucalyptus urophylla na manufatura de compensados mistos. Isso reduz possibilidade de ocorrer empenamentos nas chapas, os quais s\u00e3o comuns quando l\u00e2minas de esp\u00e9cies distintas s\u00e3o misturadas.\n3.5\tUso do ultra-som para determina\u00e7\u00e3o de constantes el\u00e1sticas das l\u00e2minas\nDentre os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, a t\u00e9cnica de Ultra-som \u00e9 uma importante ferramenta com potencial para melhorar a classifica\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as estruturais de madeira e l\u00e2minas e desta forma favorece um incremento na qualidade e na competitividade destes materiais (OLIVEIRA, 2001).\nO ultra-som \u00e9 caracterizado por freq\u00fc\u00eancias acima de 20.000 Hz, e dentre as vantagens de sua utiliza\u00e7\u00e3o, vale destacar o baixo custo de aquisi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00e1quinas de classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica, al\u00e9m do treinamento relativamente simples da m\u00e3o-de-obra para utiliza\u00e7\u00e3o do equipamento (OLIVEIRA et al., 2002).\nO m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas de madeira pelo processo de ultra-som, baseia-se na rela\u00e7\u00e3o entre a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de uma onda de tens\u00e3o na madeira e as propriedades mec\u00e2nicas da pe\u00e7a. Para a madeira, a onda de tens\u00e3o \u00e9 uma onda ultra-s\u00f4nica , que se propaga ao longo do eixo natural do material (MATOS, 1997).\nA propaga\u00e7\u00e3o das ondas ultra-s\u00f4nicas na madeira depende principalmente das propriedades mec\u00e2nicas da parede celular. A densidade da parede celular \u00e9 razoavelmente constante, mas h\u00e1 varia\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de elasticidade devido as varia\u00e7\u00f5es na estrutura da parede celular, e desse modo, pode-se esperar que os valores para velocidade de propaga\u00e7\u00e3o resultem em intervalos de acordo com as caracter\u00edsticas e presen\u00e7a de defeitos nas pe\u00e7as invertigadas (OLIVEIRA, 2005).\nA aplica\u00e7\u00e3o e medi\u00e7\u00e3o de ondas ultra-s\u00f4nicas consistem no posicionamento de dois transdutores aceler\u00f4metros sobre o material a ser avaliado. A onda ultra-s\u00f4nica \u00e9 introduzida no material por um dos transdutores, sendo a contagem do tempo\nrealizada pelo pr\u00f3prio instrumento de ultra-som (OLIVEIRA, 2005).\nTamb\u00e9m \u00e9 importante considerar o \u00e2ngulo das fibrilas da camada S2 , que pode variar de 10\u00b0 a 40\u00b0 em rela\u00e7\u00e3o ao eixo do tronco ou da c\u00e9lula. De acordo com Dunlop (1981), alguns pesquisadores mediram o MOE para varia\u00e7\u00f5es do \u00e2ngulo microfibrilar de 40\u00b0 a 10\u00b0, encontrando valores de 10.000 a 40.000 MPa, respectivamente.\nSegundo Dunlop (1981), outro fator que afeta o m\u00f3dulo de elasticidade da parede celular \u00e9 o teor de umidade. Significativos decr\u00e9scimos do MOE com o aumento do teor de umidade s\u00e3o esperados, tendo em conseq\u00fc\u00eancia, significativos efeitos nos valores das velocidades ac\u00fasticas medida nas pe\u00e7as de madeira.\n3.6\tProdu\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas de madeira e fabrica\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is compensados\nOs pain\u00e9is de compensados s\u00e3o constitu\u00eddos por um conjunto de l\u00e2minas de madeira coladas entre si sob press\u00e3o, sobrepostas com a gr\u00e3 alternada entre si, formando um \u00e2ngulo de 90\u00b0 e conferindo ao produto boas propriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas (ARCHER, 1948; MELLO, 1950; CALADO, 1994; PEREYRA,1994; TOMASELLI e SCHEFFER,1999).\nO compensado \u00e9 o painel de madeira mais importante, quando considera-se o volume de produ\u00e7\u00e3o mundial e tamb\u00e9m \u00e9 o mais antigo. Segundo relatos, foi fabricado e utilizado na mais remota antiguidade. No tempo dos fara\u00f3s, em torno de 3000 a.C, os eg\u00edpcios empregavam a \u201cmadeira compensada\u201d na constru\u00e7\u00e3o de sarc\u00f3fagos e existem inscri\u00e7\u00f5es de murais ilustrando a sua fabrica\u00e7\u00e3o. Era usada cola a base de case\u00edna, que eles aplicavam tamb\u00e9m na fabrica\u00e7\u00e3o do \u201cpapyrus\u201d, na fixa\u00e7\u00e3o de pigmentos de suas pinturas murais e nas incrustra\u00e7\u00f5es de marfim, metais, pedras preciosas e madeira (MELLO, 1950). O mesmo autor descreve que h\u00e1 seguras indica\u00e7\u00f5es de que os romanos e gregos tamb\u00e9m conheceram e empregavam o compensado.\nAt\u00e9 em 1965, as l\u00e2minas eram obtidas em serras verticais. Depois em 1777, em circulares, em serra de fita em 1808 e, finalmente, no s\u00e9culo XIX, projetaram-se primeiro torno desfolhador (MELLO, 1950).\nO desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas de madeira ocorreu inicialmente nos Estados Unidos e na Europa no final do s\u00e9culo XIX e foi a base para o surgimento da ind\u00fastria de compensado (OLIVEIRA,1988; ALBUQUERQUE, 1999).\nA ind\u00fastria de pain\u00e9is de madeira chegou ao Brasil por volta de 1940 e teve como seu primeiro produto o painel compensado. A iniciativa dos pioneiros do desenvolvimento industrial brasileiro foi motivada pela abund\u00e2ncia de mat\u00e9ria-prima no pa\u00eds e pelo acontecimento da Segunda Guerra Mundial, que causou escassez de mat\u00e9ria-prima na Europa. As primeiras unidades produtivas se instalaram na Regi\u00e3o Sul do Brasil, motivadas principalmente pela madeira do pinheiro do Paran\u00e1, a Araucaria angustifolia (CALADO, 1994).\nO crescimento da ind\u00fastria florestal foi mais acentuado a partir de 1960. A produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas no Brasil cresceu significativamente de 1960 a 1982, representando 70% da produ\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina (TOMASELLI, 1989).\nCom a redu\u00e7\u00e3o das florestas de Pinheiro do Paran\u00e1, ocorreu o deslocamento for\u00e7ado das ind\u00fastrias da regi\u00e3o Sul para a regi\u00e3o Norte, passando a utilizar madeiras tropicais da Amaz\u00f4nia como fonte de mat\u00e9ria-prima. Os produtores enfrentaram dificuldades quanto ao custo de transporte, as resinas utilizadas eram inadequadas, vindas de pequenos fornecedores e que n\u00e3o possu\u00edam um m\u00ednimo de conhecimento t\u00e9cnico. Estas condi\u00e7\u00f5es limitavam o desenvolvimento inicial das empresas brasileiras (OLIVEIRA, 1988; TOMASELLI, 1989).\nGon\u00e7alves (1998) analisou a ind\u00fastria do segmento de laminados e compensados do estado do Amazonas. O autor levantou, atrav\u00e9s de question\u00e1rio, dados referentes \u00e0 origem da mat\u00e9ria-prima, da caracteriza\u00e7\u00e3o do processo produtivo, dos entraves de produ\u00e7\u00e3o e da distribui\u00e7\u00e3o do produto. Com base nos dados levantados, classificou as empresas em portes pequeno, m\u00e9dio e grande, segundo a produ\u00e7\u00e3o mensal, e avaliou, atrav\u00e9s de crit\u00e9rios financeiros, estruturais e econ\u00f4micos suas perspectivas para o segmento no mercado. Concluiu-se que, com a mudan\u00e7a no perfil produtivo, resultante de investimentos e da expressiva entrada de grupos asi\u00e1ticos, a atividade estava em amplo crescimento no Amazonas. Produtores antigos ainda apresentavam pontos fracos na obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-\nprima, na estrutura de produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o.\nDelespinasse (1995) simulou a an\u00e1lise de investimento em uma ind\u00fastria-padr\u00e3o de compensados, com vistas a demonstrar a import\u00e2ncia da origem da mat\u00e9ria-prima nos custos de produ\u00e7\u00e3o, bem como a influ\u00eancia de outros fatores ligados \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria. Avaliaram-se tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es: uma ind\u00fastria localizada em Bel\u00e9m/PA e outra em Curitiba/PR, que utilizavam exclusivamente l\u00e2minas torneadas de madeiras tropicais e uma terceira ind\u00fastria, localizada em Curitiba/PR, que utilizava na fabrica\u00e7\u00e3o do compensado (combi), capa de l\u00e2minas torneadas de madeira tropical e, no miolo, l\u00e2minas de Pinus spp. Os resultados demonstraram que a ind\u00fastria que usou laminados de Pinus spp. foi mais eficiente economicamente, em raz\u00e3o da maior proximidade com o consumidor final e da melhor padroniza\u00e7\u00e3o do produto. Isso gerou menor pre\u00e7o e menor custo de transporte ao produto.\nNa ind\u00fastria do compensado e laminados brasileiros, h\u00e1 predomin\u00e2ncia de pequenas e m\u00e9dias empresas com estrutura tipicamente familiar. Os equipamentos s\u00e3o pouco sofisticados, de baixa tecnologia e de pequeno rendimento. Nesse aspecto, estima-se que a defasagem tecnol\u00f3gica dessa ind\u00fastria seja da ordem de 25 a 30 anos em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses mais desenvolvidos (DELESPINASSE, 1995).\nSegundo Gon\u00e7alves (1998), historicamente, a ind\u00fastria brasileira de pain\u00e9is de madeira sempre esteve defasada em rela\u00e7\u00e3o ao mundo; a maioria das plantas industriais chegou ao Brasil com atraso de mais de duas d\u00e9cadas. A Tabela 2 mostra o ano de in\u00edcio do processo produtivo dos diversos tipos de pain\u00e9is de madeira no mundo em rela\u00e7\u00e3o ao Brasil, bem como a defasagem temporal da produ\u00e7\u00e3o brasileira.\nTabela 2. In\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o mundial de diversos pain\u00e9is de madeira versus a produ\u00e7\u00e3o brasileira.\nPAIN\u00c9IS\tIN\u00cdCIO/MUNDO\tIN\u00cdCIO/BRASIL\tDEFASAGEM (Anos)\nCompensado\t1913\t1940\t27\nChapa de Fibra\t1930\t1955\t25\nAglomerado\t1950\t1966\t16\nMDF\t1970\t1997\t27\nOSB\t1975\t2002\t27\nFonte: Gon\u00e7alves (1998). Nota: modificado pelo autor\nSegundo a ABIMCI (2003), existem aproximadamente 400 empresas de compensados concentradas em sua maioria na regi\u00e3o sul e, em especial, no estado do Paran\u00e1. \u00c1rea de 38% \u00e9 de pequeno porte e 62% de m\u00e9dio/grande porte. Quanto \u00e0 mat\u00e9ria-prima, estima-se que 65% do compensado nacional exportado, sejam produzidos de Pinus spp (ABIMCI, 2006).\nAproximadamente 80% do compensado de madeira de reflorestamento produzidos no Brasil s\u00e3o destinados \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, enquanto 70% do compensado de madeira tropical abastecem o mercado interno (REVISTA REFER\u00caNCIA, 2002). O compensado de madeira reflorestada, no entanto, vem ganhando espa\u00e7o no mercado nacional, uma vez que madeira de pinus e eucalipto s\u00e3o mais baratas que a madeira tropical (ABIMCI, 2001).\nSob o ponto de vista regional, o parque produtor de compensados divide-se em duas vertentes: de um lado, a Regi\u00e3o Norte projeta-se como o mais expressivo centro industrial de pain\u00e9is de madeiras tropicais, geralmente duras, enquanto, por outro, a Regi\u00e3o Sul mant\u00e9m-se especializada no processamento de madeiras moles, provenientes de florestas plantadas, destacando-se o Pinus taeda (ABIMCI, 2003).\nConforme Bortoletto (2003), os primeiros estudos feitos no Brasil, relacionados com a produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas e compensado a partir de esp\u00e9cies do g\u00eanero Eucalyptus, tiveram in\u00edcio na ESALQ / USP, com Jankowsky em 1978. O autor utilizou as madeiras de Eucalyptus saligna Sm., E.urophylla S.T.Blake e E. grandis Hill ex Maiden. No estudo, somente foi poss\u00edvel a produ\u00e7\u00e3o de compensados com l\u00e2minas de E. grandis Hill ex Maiden, que resultou em um painel de alta densidade, resistente e est\u00e1vel. As outras duas esp\u00e9cies geraram l\u00e2minas de qualidade inadequada, inviabilizando a produ\u00e7\u00e3o dos compensados. A maior parte das l\u00e2minas consideradas inadequadas \u00e0 manufatura de compensados tiveram como causa de rejei\u00e7\u00e3o as rachaduras, oriundas das toras j\u00e1 rachadas ou provocadas pela secagem inadequada das l\u00e2minas (Jankowsky, 1982).\nJankowsky e Aguiar (1983) avaliaram seis (6) esp\u00e9cies Eucalyptus (E. pilularis, E. triantha, E. microcorys, E. pellita, E. saligna e E. grandis), na produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas. Os principais defeitos foram as rachaduras no topo das toras e o colapso durante a\nsecagem das l\u00e2minas. De apenas duas (2) esp\u00e9cies (E.triantha e E.saligna) foram obtidas l\u00e2minas de qualidade razo\u00e1vel. Essas conclus\u00f5es dos autores n\u00e3o podem ser consideradas definitivas, pois o trabalho foi desenvolvido em carater explorat\u00f3rio.\nDe acordo com Jankowsky (1978), trabalhando com tr\u00eas esp\u00e9cies de Eucalyptus (Eucalyptus saligna, Eucalyptus grandis, Eucalyptus urophylla) foi comprovada a viabilidade tecnol\u00f3gica das esp\u00e9cies citadas na manufatura de pain\u00e9is compensados.\nConforme Aguiar (1986), as melhores l\u00e2minas s\u00e3o, geralmente, aquelas produzidas a partir de esp\u00e9cies com massa espec\u00edfica moderada, variando entre 0,40 -0,60 g/cm3.\nAssim Gaiotto (1993), trabalhando com as esp\u00e9cies de Eucalyptus saligna e Eucalyptus urophylla, atrav\u00e9s das caracter\u00edsticas apresentadas pelas l\u00e2minas, concluiu-se que \u00e9 poss\u00edvel utiliz\u00e1-las para manufatura de pain\u00e9is de compensado. Por\u00e9m, existem limita\u00e7\u00f5es quanto ao miolo, devido a um grande indicid\u00eancia de n\u00f3s.\nGaiotto et al.(1993), trabalhando com madeira de Eucalyptus grandis, conclu\u00edram que os compensados obtidos a partir dessa esp\u00e9cie podem cumprir todas as fun\u00e7\u00f5es estruturais necess\u00e1rias para um compensado do tipo exterior. O compensado de eucalipto, quando comparado com o compensado de pinho-do-paran\u00e1 (Arauc\u00e1ria angustifolia), apresentou densidade aproximadamente 10% mais alta e resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o est\u00e1tica igual ou levemente superior.\nConforme Pereyra (1994), a esp\u00e9cie de Eucalyptus dunnii, apresenta um alto potencial na utiliza\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima para a ind\u00fastria de compensados. Pelas caracter\u00edsticas que apresentaram as l\u00e2minas, \u00e9 poss\u00edvel empregarmos na manufatura de compensados, mas com algumas restri\u00e7\u00f5es, devido \u00e0s acentuadas rachaduras de topo encontradas nas toras. Ap\u00f3s o corte e o tra\u00e7ado das toras, as rachaduras de topo aumentaram significativamente com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura de aquecimento, ocasionando problemas na fixa\u00e7\u00e3o das garras do torno laminador, conseq\u00fcentemente, perdas de mat\u00e9ria prima.\nDe acordo com Almeida (2002), a classifica\u00e7\u00e3o das l\u00e2minas em classes de qualidade obtidas a partir da madeira dos clones de Eucalyptus grandis x Eucalyptus urophylla, apontaram que ambos geraram l\u00e2minas vi\u00e1veis na manufatura de\ncompensados. O clone I concebeu l\u00e2minas de maior qualidade que o clone II, possibilitando a manufatura de compensados com maior valor agregado.\n4\tMATERIAL E M\u00c9TODOS\n4.1\tEsp\u00e9cie utilizada\nForam utilizadas \u00e1rvores de Eucalyptus grandis Hill ex Maiden com 32 anos de idade. Essa esp\u00e9cie ocorre naturalmente na Austr\u00e1lia, nos estados de nova Gales do sul e Queensl\u00e2ndia, em \u00e1reas de altitude entre 30 a 900 metros e a temperatura m\u00e9dia do m\u00eas mais quente compreendida em torno de 30 \u00b0C e a do m\u00eas mais frio em 6\u00b0C. O clima varia de subtropical \u00famido a tropical \u00famido (GOES, 1985; EMBRAPA, 1986).\nO material coletado para o presente estudo \u00e9 procedente da Floresta Estadual de \u00c1guas de Santa Barbara, pertencente ao Instituto Florestal - Sec\u00e7\u00e3o de Mandur\u00ed/SP, localizada em \u00c1guas de Santa B\u00e1rbara/SP. A altitude do local varia de 600 a 688m de altitude e uma temperatura m\u00e9dia anual de 19,8\u00b0C. Com as coordenadas geogr\u00e1ficas Latitude 22\u00b052'45\" sul, Longitude 49\u00b014'25\" oeste. O local da coleta \u00e9 evidenciado na Figura\n5.\nFigura 5. Plantio de Eucalyptus grandis, utilizado para este estudo.\nO talh\u00e3o com uma \u00e1rea de 2,2 hectares, foi plantado em 1973, com um espa\u00e7amento inicial de 2,0 m X 3,0 m, passando por tr\u00eas (3) desbastes seletivos. A data do corte das \u00e1rvores foi em 25/06/2005, com um DAP m\u00e9dio de 39,0 cm.\n4.2\tColeta e prepara\u00e7\u00e3o do material\nForam coletadas para este estudo 6 (seis) \u00e1rvores de Eucalyptus grandis. A opera\u00e7\u00e3o de abate foi realizada com aux\u00edlio de uma motosserra e as \u00e1rvores foram cortadas o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel do solo, como mostra a Figura 6.\nFigura 6. A) Medi\u00e7\u00e3o do DAP das \u00e1rvores de Eucalyptus grandis; B) Corte mais pr\u00f3ximo do solo das \u00e1rvores selecionadas.\nAp\u00f3s a derrubada marcou-se com aux\u00edlio de um giz, as classes de di\u00e2metros ao longo do fuste da \u00e1rvore. As toras foram tra\u00e7adas a cada 1400 mm de comprimento e aneladas da base para o sentido do topo da tora com 100 mm. Entre as toras foram retirados discos de 40 mm de espessura, sendo o primeiro localizado na base da \u00e1rvore.\nTodo o material foi identificado com l\u00e1pis c\u00f3pia e os discos armazenados em sacos pl\u00e1sticos e transportados ao Laborat\u00f3rio de Secagem e Preserva\u00e7\u00e3o da Madeira pertencente a FCA-UNESP de Botucatu/SP.\nPara este estudo, foram utilizadas toras agrupadas nas seguintes classes de di\u00e2metro: 25 H 30 cm, 30 H 35 cm, 35 H 40 cm, sendo que para cada classe diam\u00e9trica utilizou-se 5 (cinco) toras com comprimento de 1100mm, totalizando 15 (quinze) toras por tratamento t\u00e9rmico em \u00e1gua quente e vapor. A Figura 7 mostra um esquema simplificado da coleta das toras e dos discos numa \u00e1rvore.\nFigura 7. Esquema simplificado da coleta do material\n4.3\tDetermina\u00e7\u00e3o do teor de umidade e da massa espec\u00edfica b\u00e1sica das toras\nOs ensaios por determina\u00e7\u00e3o de massa espec\u00edfica b\u00e1sica e teor de umidade das toras foram realizados utilizando todos os discos coletados entre as toras. Posteriormente, uma m\u00e9dia simples entre a massa espec\u00edfica b\u00e1sica dos discos entre toras e o teor de umidade m\u00e9dio de cada um deles, representou cada tora envolvida no estudo.\nPara determinar a massa espec\u00edfica b\u00e1sica e o teor de umidade, utilizou-se uma balan\u00e7a de precis\u00e3o de 0,1 g e uma estufa com regulagem de temperatura a 103 \u00b1 2 \u00b0C. A massa espec\u00edfica b\u00e1sica foi determinada pelo m\u00e9todo de pesagem atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o (4):\n\u201e . Ms\t...\nMeb =\t(4)\nMsat - Msi\nSendo:\nMeb = massa espec\u00edfica b\u00e1sica, g/cm3 ;\nMs = massa seca(g) em estufa a 103 \u00b1 2 \u00b0C at\u00e9 o peso constante, g;\nMsat = massa saturada, g;\nMi = massa imersa, g.\nO teor de umidade inicial com base em massa seca foi determinado pelo m\u00e9todo da estufa e atrav\u00e9s do uso da equa\u00e7\u00e3o (5):\nU% = Mu - Ms *100\t(5)\nMs\nSendo:\nU% = Teor de umidade da madeira, %;\nMu = Massa \u00famida, g;\nMs = Massa seca em estufa a \u00b1 1030 C at\u00e9 o peso constante, g.\n4.4\tTratamentos para libera\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es de crescimento\nOs tratamentos para a libera\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es de crescimento constitu\u00edram em anelamento de todas as toras, realizados no campo, e tratamentos t\u00e9rmicos com \u00e1gua quente e vapor para 5 (cinco) toras por classe de di\u00e2metro envolvidas no estudo, realizados no Laborat\u00f3rio de Lamina\u00e7\u00e3o e Pain\u00e9is de Madeira do Departamento de Ci\u00eancias Florestais ESALQ-USP, em Piracicaba-SP.\n4.5\tAnelamento das toras\nAs toras de 1400m de comprimento foram aneladas a 100mm de cada uma das extremidades numa profundidade aproximada de 1/3 do raio da tora, conforme proposto por Aguiar (1986); Kubler (1987); Rozas Melado (1993), e tamb\u00e9m utilizado por Severo (1998), Calonego (2004). Esse procedimento pode ser observado no esquema apresentado na Figura 8.\nFigura 8. Esquema do sistema de anelamento das toras com aux\u00edlio da motosserra.\n4.6\tTratamento t\u00e9rmico\nO fuste, de cada uma das 6 (seis) \u00e1rvores, foi tra\u00e7ado de forma que permitiu a retirada de toras com 1100mm de comprimento, as quais foram agrupadas em tr\u00eas classes de di\u00e2metro 25 H 30 cm, 30 H 35 cm, 35 H 40 cm, utilizando 5 (cinco) toras para cada classe diam\u00e9trica por tratamento t\u00e9rmico. Das 6 (seis) \u00e1rvores, 3 (tr\u00eas) foram submetidas ao tratamento t\u00e9rmico com \u00e1gua quente e as restantes foram utilizadas para o tratamento t\u00e9rmico com vapor. As toras foram aquecidas nas seguintes condi\u00e7\u00f5es em ambos os tratamentos t\u00e9rmicos: 85\u00b0 C de temperatura e 100 % de umidade relativa.\n4.6.1\tTratamento por imers\u00e3o em \u00e1gua quente\nPara esse tratamento foi utilizado um tanque de a\u00e7o envolto por uma estrutura de alvenaria, abaixo da linha do solo. O tanque tem as seguintes dimens\u00f5es de 1490 X 1180 X 840 mm, equivalendo a 1,53 m3 e encontra-se instalado no Laborat\u00f3rio de Lamina\u00e7\u00e3o e Pain\u00e9is de Madeira do Departamento de Ci\u00eancias Florestais ESALQ - USP.\nAs toras foram depositadas no tanque descrito anteriormente, sobre uma grelha de ferro. Ap\u00f3s o preenchimento com \u00e1gua at\u00e9 a altura m\u00e1xima do tanque, as resist\u00eancias el\u00e9tricas aquecem a \u00e1gua e conseq\u00fcentemente, ocorrer\u00e1 um aquecimento homog\u00eaneo no meio, transmitindo por condu\u00e7\u00e3o a energia gerada da \u00e1gua para as toras. O aquecimento por imers\u00e3o em \u00e1gua quente \u00e9 ilustrado na Figura 9.\nFigura 9. Tratamento t\u00e9rmico por \u00e1gua quente e posicionamento das toras no tanque de aquecimento.\n4.6.2\tTratamento por vapor\nO aquecimento a vapor utilizado no tratamento t\u00e9rmico \u00e9 demonstrado na Figura 10. Para este tratamento, foi utilizado vapor indireto, no qual, uma l\u00e2minas de \u00e1gua, no fundo do tanque \u00e9 aquecida por resist\u00eancias el\u00e9tricas, que v\u00e3o fornecer energia para a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e conseq\u00fcentemente a libera\u00e7\u00e3o do vapor indireto para o tratamento t\u00e9rmico.\nFigura 10. Tratamento t\u00e9rmico por vapor e posicionamento das toras no tanque de aquecimento.\n4.7\tDetermina\u00e7\u00e3o da temperatura e monitoramento do tempo de aquecimento das toras.\nA temperatura de 80 \u00b0C, empregada no aquecimento, foi estabelecida em fun\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica b\u00e1sica m\u00e9dia obtida apartir dos discos de madeiras retirados das toras (vide item 4.3), levando em conta as recomenda\u00e7\u00f5es contidas em Lutz (1974); Feihl e Godin (1970), e da metodologia proposta CALONEGO (2004).\nFigura 11. Faixas de temperaturas favor\u00e1veis para lamina\u00e7\u00e3o de madeiras (folhosas) com base na massa espec\u00edfica b\u00e1sica.\nFonte: Lutz (1974), modificado pelo autor\nComo pode ser observada na Figura 11, considerando que o valor m\u00e9dio encontrado da massa espec\u00edfica b\u00e1sica do material foi de 0,59 g/cm3, a faixa de temperatura favor\u00e1vel para o aquecimento do material do presente estudo est\u00e1 compreendida entre 80 \u00b0C e 95 \u00b0C. Neste estudo foi fixado como 80 \u00b0C no rolo-resto com raio de 50 mm.\nDe acordo com Severo (1998), Severo e Tomaselli (2000), Severo (2000), Calonego (2004), Calonego e Severo (2004), Calonego e Severo (2005), a vaporiza\u00e7\u00e3o das toras \u00e9 um aspecto importante para o controle das rachaduras de topo em Eucalpytus grandis.\n4.7.1\tMonitoramento da temperatura das toras.\nA escolha de um termopar adequado para o monitoramento da temperatura nas toras foi tomado como base em informa\u00e7\u00f5es oferecidas pela empresa CAMTEC (2005) e a metodologia utilizada por Calonego (2004).\nPara a leitura dos valores de temperatura e tempo foram utilizados termopares do tipo T (cobre X constantam), sendo formadas atrav\u00e9s da uni\u00e3o de ambos termoelementos, utilizando-se um equipamento de solda el\u00e9trica.\nAp\u00f3s a confec\u00e7\u00e3o dos termopares, estes foram submetidos a um teste de 0\u00b0C e 100\u00b0C, cujas temperaturas representam os pontos de gelo fundente e \u00e1gua de ebuli\u00e7\u00e3o, respectivamente.\n4.7.2\tInstala\u00e7\u00e3o dos termopares nas toras\nEm cada tora foi inserido 1 (um) termopares. Segundo a metodologia adotada por Calonego (2004), foram realizados furos com bitolas escalonadas com a utiliza\u00e7\u00e3o de brocas de dimens\u00f5es espec\u00edficas, as quais permintem a instala\u00e7\u00e3o e o manuseio dos sensores de temperatura e dos isolantes t\u00e9rmicos. O termopar permanece na posi\u00e7\u00e3o exata no rolo-resto com 50 mm de raio. O esquema simplificado do termopar inseridos na tora at\u00e9 o rolo-resto de 50mm de raio \u00e9 mostrado no esquema da Figura 12.\nnun\nRolo-iest\u00fc So i*trn de Ralo\n550 mm ----------550 mm\n------- 1100 mm --------\nSilicone\nDnrrpox\nSilicone\nSena gem\nPonta sens ora\nFigura 12. Esquema simplificado da acomoda\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas termopares na tora.\nDepois da acomoda\u00e7\u00e3o dos termopares, os orif\u00edcios foram vedados com camadas de serragem, retiradas do pr\u00f3prio furo no momento da perfura\u00e7\u00e3o; silicone, resina durepox (material isolante t\u00e9rmico e resistente a elevadas umidades e temperaturas) e uma pel\u00edcula de silicone (resistente \u00e0 umidade) como ilustra a Figura 13.\nFigura 13. Acomoda\u00e7\u00e3o dos termopares nas toras: A) Termopar acoplado somente com a prote\u00e7\u00e3o de silicone; B) Termopar acomodado com a prote\u00e7\u00e3o de durepox e silicone.\nAs toras das classes diam\u00e9tricas de 25\t30cm, 30 -j 35cm, 35 40cm\nde di\u00e2metro, com os tr\u00eas termopares acoplados em cada uma, foram colocadas no tanque de aquecimento, sendo 5 (cinco) toras por classe diam\u00e9trica, por interm\u00e9dio de uma talha com capacidade de 3 (tr\u00eas) ton, que corre sobre uma viga I, como demonstrado na a Figura 14.\nFigura 14. Sistema utilizado para acomoda\u00e7\u00e3o das toras no tanque.\nA evolu\u00e7\u00e3o da temperatura, na profundidade da tora junto com o tempo foi monitorado pelos termopares acoplados em uma base coletora de dados Datalogger da marca Campbell Scientific CR10, como mostrado na Figura 15.\nFigura 15. Figura do sistema utilizado para o acoplamento dos termopares no equipamento de aquisi\u00e7\u00e3o de dados, datalogger (Campbell Scientific - CR10 ).\n4.8\tPrepara\u00e7\u00e3o das toras para lamina\u00e7\u00e3o\nAp\u00f3s permanecerem expostas aos tratamentos t\u00e9rmicos at\u00e9 que o rolo-resto atingisse 80 \u00b0C, as toras foram retiradas do tanque e extraidos os 3 (tr\u00eas) termopares acomodados inicialmente. Com o aux\u00edlio de um martelo e um form\u00e3o, foram descartadas as placas de identifica\u00e7\u00e3o dos topos, o durepox e o silicone juntos. Para a retirada dos termopares inseridos no interior da tora, utilizou-se um alicate. As toras foram levadas com aux\u00edlio de uma talha para fixa\u00e7\u00e3o no torno laminador, como pode ser evidenciado na Figura 16.\nFigura 16. Preparo das toras para a laminagao. A) Retirada das placas de identificagao da tora e o termopar; B) Tora j\u00e1 fixada no torno laminador.\n4.9\tRegulagem do torno laminador e desfolhamento das toras\nAs toras de Eucalyptus grandis foram processadas em um torno laminador pertencente ao Laborat\u00f3rio de Lamina\u00e7\u00e3o e Pain\u00e9is de Madeira da ESALQ - USP da marca THOMS &amp; BENATO, modelo LHT-14, de 85 cv de potencia, com capacidade para laminar toras de at\u00e9 60 cm de di\u00e2metro e 1,40 m de comprimento. A espessura da faca era de 19 mm, e o di\u00e2metro das garras externas de 20 cm e internas de 8cm. Para a lamina\u00e7\u00e3o, optou-se pela espessura nominal de 2,00 mm, escolhida por uma demanda de mercado e pesquisas realizadas por diversos autores como MEDINA (1986); JANKOWSKY (1978); GAIOTTO (1993); PEREYRA (1994); PIO (1996); BORTOLETTO (2003).\nA regulagem do torno utilizada foi: \u00c2ngulo da faca de 90\u00b000', variando automaticamente para 89\u00b000'; \u00c2ngulo de afia\u00e7\u00e3o da faca de 21\u00b0; \u00c2ngulo da barra de compress\u00e3o de 15\u00b0; Abertura horizontal de l,80 mm; Abertura vertical de 0,45 mm e Dist\u00e2ncia entre os canivetes de 1000 mm.\nAs toras, no momento da lamina\u00e7\u00e3o, apresentavam um comprimento de 1100 mm, em fun\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do anelamento retirada anteriormente de 10 cm de cada topo. As l\u00e2minas cont\u00ednuas, na sa\u00edda do torno, foram enroladas em uma bobina e, posteriormente, guilhotinadas, adquirindo dimens\u00f5es finais de 2,0 mm de espessura x 1000 mm de largura x 1100 mm de comprimento.\nInicialmente, a tora foi laminada at\u00e9 atingir a forma cil\u00edndrica e posteriormente, foi parado o torno para a medi\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro da tora arredondada. Ap\u00f3s o arrendondamento da tora, foi efetuada a lamina\u00e7\u00e3o at\u00e9 atingir a medida m\u00ednima do rolo resto com aproximadamente 50mm de raio, como ilustrado na Figura 17.\nA)\nFigura 17. Desenrololamento das toras ap\u00f3s o tratamento t\u00e9rmico: A) Tora arredondada; B) L\u00e2minas sendo enrolada em uma bobina \u201ccarretel\u201d; C) Final da lamina\u00e7\u00e3o e D) Rolos-resto retirados\n\n4.10\tDetermina\u00e7\u00e3o do rendimento na lamina\u00e7\u00e3o\nO rendimento da lamina\u00e7\u00e3o foi determinado atrav\u00e9s dos procedimentos empregados por MEDINA (1986); GAIOTTO (1993); PEREYRA (1994); PIO (1996); ALMEIDA (2002).\nSegundo tal procedimento, foram realizadas medi\u00e7\u00f5es do comprimento das toras e do seu di\u00e2metro em quatro etapas: com e sem casca, logo ap\u00f3s o arredondamento e ap\u00f3s a lamina\u00e7\u00e3o (rolo resto).\nO c\u00e1lculo dos volumes das toras determinados em cada etapa da lamina\u00e7\u00e3o, foi realizado atrav\u00e9s das seguintes equa\u00e7\u00f5es.\nEqua\u00e7\u00e3o (6) Volume da tora com casca (V1) e sem casca (V2):\nV1 e V2 = -* (pa2 + Db2 )* L\t(6)\n8\nSendo:\n3\t3\nV1 = volume com casca (m ) e V2 = volume sem casca (m );\nL = comprimento da tora (m);\nDa = di\u00e2metro maior (m);\nDb = di\u00e2metro menor (m).\nEqua\u00e7\u00e3o (7) Volume da tora arredondada (V3) e do rolo resto (V4):\nV3 e V4 = \u2014* D2* L\t(7)\n4\n3\nSendo V3 e V4 = volume (m );\nD = di\u00e2metro do cilindro ou do rolo resto (m);\nL = comprimento da tora (m).\nEqua\u00e7\u00e3o (8) Volume laminado (V5).\nV5 = V3 - V4;\t(8)\nSendo:\n3 V5 = volume das l\u00e2minas (m );\n3 V3 = volume da tora arredondada (m );\n3\nV4 = volume do rolo resto (m ).\nAtrav\u00e9s da diferen\u00e7a entre os volumes calculados para as toras com casca, sem casca, arredondada e do rolo resto, foi poss\u00edvel calcular as perdas em volume (m ), ocorridas em cada uma das etapas do processo de lamina\u00e7\u00e3o e expressas em porcentagem, considerando o volume das toras com casca como 100%. Para tanto, as seguintes Equa\u00e7\u00f5es foram utilizadas:\nEqua\u00e7\u00e3o (9) Perdas com o descascamento (PD).\nPd(%) = [(D 1 - V 2)*100]\nEqua\u00e7\u00e3o (10) Perdas com o arredondamento (PA).\nPa (o%) = [<V 2 - V ~'\t\"\nEqua\u00e7\u00e3o (11) Perdas com o rolo resto (Pr):\nPr (%) = KV 3 - V 5 \"\"\"\".\n(9)\n(10)\n(11)\nO rendimento da lamina\u00e7\u00e3o (RL) foi obtido atrav\u00e9s da diferen\u00e7a entre o somat\u00f3rio das perdas percentuais ocorridas em cada etapa do processo e 100%, valor referente ao volume das toras com casca, conforme a seguintes Equa\u00e7\u00f5es.\nEqua\u00e7\u00e3o (12) Rl (%) = 100- (Pd + Pa + Pr ).\t(12)\nPara determinar o fator de forma das toras, utilizam-se as seguintes Equa\u00e7\u00f5es:\nEqua\u00e7\u00e3o (13) Volume das toras com casca:\nVt = 1* (A1 + A2)* L\t(13)\nOnde: A1 = \u2014 * D2 e A2 = \u2014 * d2\n4\t4\nSendo:\nVT = volume da tora;\nD = di\u00e2metro maior;\nd = di\u00e2metro menor;\nL = comprimento da tora.\nEqua\u00e7\u00e3o (14) Volume do cilindro:\nVcl = Da2*\t* L\t(14)\nSendo:\nVCL = volume do cilindro;\nDa = di\u00e2metro maior da tora com casca;\nL = comprimento da tora.\nEqua\u00e7\u00e3o (15) Fator de forma:\nF = Vt/ Vcl;\t(15)\nSendo:\nF = fator de forma;\nVt = volume da tora;\nVcl =volume do cilindro.\nO fator de forma (F) \u00e9 um indicativo do grau de conicidade das toras e como este fator corresponde \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre o volume da tora e o volume do cilindro, quanto mais pr\u00f3ximo de l, mais cil\u00edndrica ser\u00e1 a tora.\n4.11\tSecagem e classifica\u00e7\u00e3o das l\u00e2minas\nAs l\u00e2minas, ap\u00f3s sa\u00edrem do torno laminador com uma largura de 1000 mm, foram enroladas em um carretel e transportadas \u00e0 guilhotina, onde foi cortado no comprimento de 1100 mm nominal pr\u00e9-determinado.\nA secagem das l\u00e2minas deu-se ap\u00f3s a guilhotinagem. As l\u00e2minas procedentes de cada tratamento foram identificadas com aux\u00edlio de giz de cera, e acomodadas em gabaritos de madeira, providos de separadores, desenvolvido no pr\u00f3prio Laborat\u00f3rio de Lamina\u00e7\u00e3o e Pain\u00e9is de Madeira ESALQ-USP. As l\u00e2minas foram secadas ao ar livre, em um local coberto, como demonstrado na Figura 18. O tempo de secagem variou de 10 a 20 dias, chegando a um teor de umidade m\u00e9dio de 10%.\nFigura 18. Secagem das l\u00e2minas ao ar livre.\nA perda de umidade durante a secagem foi monitorada atrav\u00e9s de pesagens peri\u00f3dicas das amostras retiradas ap\u00f3s a guilhotinagem a cada tr\u00eas l\u00e2minas. Quando as amostras n\u00e3o apresentavam mais varia\u00e7\u00e3o em seus pesos, as l\u00e2minas foram retiradas dos\ngabaritos para determinar o teor de umidade.\nAp\u00f3s a secagem, seguiu-se a classifica\u00e7\u00e3o das l\u00e2minas em classes de qualidade, de acordo com a norma brasileira NBR 9531 - Chapas de Madeiras Compensadas, classifica\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas - ABNT(1986), nas classes N, A, B, C e D, da maior para a menor qualidade conforme descrita no ap\u00eandice I.\nDepois de serem classificadas, as l\u00e2minas foram empilhadas umas sobre as outras, permitindo a homogeniza\u00e7\u00e3o do teor de umidade entre elas e uma poss\u00edvel redu\u00e7\u00e3o nas ondula\u00e7\u00f5es surgidas durante a fase de secagem natural.\n4.12\tQualidade das l\u00e2minas\nPara determinar a qualidade das l\u00e2minas produzidas a partir de toras de Eucalyptus grandis, foram efetuadas as seguintes avalia\u00e7\u00f5es: uniformidade na espessura, contra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima, teor de umidade, determina\u00e7\u00e3o do MOE.\n4.12.1\tUniformidade em espessura\nA uniformidade da espessura foi avaliada com um micr\u00f4metro com precis\u00e3o de 0,01mm, em l\u00e2minas com dimens\u00f5es nominais de 2,00 mm X 1000 mm X 1100 mm. Durante a guilhotinagem de cada 3 (tr\u00eas) l\u00e2minas retirou-se uma amostra com dimens\u00f5es de 40 mm de largura e 1000 mm de comprimento, para a verifica\u00e7\u00e3o da espessura.\n4.12.2\tContra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima das l\u00e2minas\nAs amostras utilizadas para a determina\u00e7\u00e3o das contra\u00e7\u00f5es foram as mesmas utilizadas para a medi\u00e7\u00e3o da espessura, coletadas de 5 (cinco) toras de Eucalyptus grandis, para cada classe diam\u00e9trica, por tratamento t\u00e9rmico, durante a fase de guilhotinagem, a cada tr\u00eas l\u00e2minas obtidas por desenrolamento.\nAs amostras foram medidas no sentido tangencial (largura), com o uso de um paqu\u00edmetro e no sentido radial (espessura), atrav\u00e9s de um micr\u00f4metro, inicialmente com o teor de umidade acima do PSF (Ponto de Satura\u00e7\u00e3o das Fibras) e, posteriormente, com o teor de umidade de 0%, obtido com as amostras mantidas em estufa a uma temperatura de 103\u00b0C \u00b1 2 at\u00e9 atingirem peso constante (amostra seca). As referidas medi\u00e7\u00f5es foram realizadas em tr\u00eas pontos, como demonstrado nas Figuras 19 e 20.\nFigura 19. Dimens\u00f5es das amostras indicando os pontos de medi\u00e7\u00e3o 1\u00b0, 2\u00b0 e 3\u00b0 para determina\u00e7\u00e3o das retra\u00e7\u00f5es das l\u00e2minas de madeira de Eucalyptus grandis.\nFonte: Almeida (2002), modificado.pelo autor.\nFigura 20. Leituras efetuadas nas amostras com micr\u00f4metro e paqu\u00edmetro. A) Leitura no sentido radial; B) Leitura no sentido tangencial.\nAs Equa\u00e7\u00f5es adotadas para determinar os valores das contra\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas a seguir:\nEqua\u00e7\u00e3o (16) Contra\u00e7\u00e3o Tangencial:\nRt =\t.100\nLv\nSendo:\nRt = contra\u00e7\u00e3o tangencial (%);\nLv = largura verde;\nLs = largura seca.\nEqua\u00e7\u00e3o (17) Retra\u00e7\u00e3o radial:\nRr = \u00ed^s) .100\nEv\nSendo:\nRR = retra\u00e7\u00e3o radial (%);\nEv = espessura verde (mm);\nEs = espessura seca (mm).\nEqua\u00e7\u00e3o (18) Retra\u00e7\u00e3o Volum\u00e9trica:\nRv = RT + Rr\nSendo:\nRv = retra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica;\nRt = retra\u00e7\u00e3o tangencial (%);\nRr = retra\u00e7\u00e3o radial (%).\nEqua\u00e7\u00e3o (19) Anisotropia de Retra\u00e7\u00e3o\nA = Rt / Rr\nSendo A = Anisotropia de retra\u00e7\u00e3o;\nRt = retra\u00e7\u00e3o tangencial;\nRR = retra\u00e7\u00e3o radial.\n(17)\n(18)\n(19)\nA obten\u00e7\u00e3o dos valores das contra\u00e7\u00f5es e da anisotropia teve por finalidade avaliar o efeito dos tratamentos t\u00e9rmicos sobre as l\u00e2minas Eucalyptus grandis e sobre a qualidade. Al\u00e9m disso, a determina\u00e7\u00e3o do valor m\u00e9dio da espessura das l\u00e2minas verdes serviu para aferir as regulagens do torno laminador na obten\u00e7\u00e3o das l\u00e2minas com a espessura nominal adotada.\n4.12.3\tTeor de umidade das l\u00e2minas\nAp\u00f3s a secagem natural, foi determinada o teor de umidade das l\u00e2minas com o uso de um medidor el\u00e9trico resistivo (marca Digisystem, modelo DL 822) (Figura 21), dotado de quatro agulhas sensoras. Foram efetuadas tr\u00eas leituras por l\u00e2mina ao longo do seu comprimento. A precis\u00e3o do equipamento, segundo o fabricante, \u00e9 de \u00b1 0,05% do valor obtido na faixa entre 6% e 12% de umidade.\nFigura 21. Medidor de umidade Digisystem, modelo DL 822.\nO medidor l\u00ea a umidade na \u00e1rea imediatamente em contato com as agulhas do eletrodo, indicando o ponto mais \u00famido encontrado na profundidade percorrida, (Figura 22). Tamb\u00e9m utilizou-se o m\u00e9todo da pesagem por amostras, sendo que a cada tr\u00eas\nl\u00e2minas guilhotinadas retirava-se uma amostra, as mesmas eram mantidas em estufa a uma temperatura de 103\u00b0C \u00b1 2\u00b0C at\u00e9 atingirem peso constante (amostra seca).\nFigura 22. Medi\u00e7\u00e3o do teor de umidade nas l\u00e2minas. A) Leituras efetuadas na l\u00e2mina; B) Detalhamento das agulhas sensoras sobre a superf\u00edcie da l\u00e2mina.\n4.12.4\tEnsaios n\u00e3o-destrutivos nas l\u00e2minas por ultra-som\nO equipamento utilizado foi da marca Steinkamp Ultrasonic Tester, modelo BP-7, de fabrica\u00e7\u00e3o alem\u00e3, e transdutores piezoel\u00e9tricos de faces planas e freq\u00fc\u00eancia de 45 kHz. A precis\u00e3o do equipamento, segundo o fabricante, \u00e9 de 0,001%.\nOs transdutores que se acoplam ao equipamento funcionam tanto como emissor quanto como receptor das ondas ultra-s\u00f4nicas.A freq\u00fc\u00eancia do equipamento foi adotada em fun\u00e7\u00e3o do comprimento de onda. O c\u00e1lculo do comprimento de onda foi realizado utilizando-se leituras preliminares. Essas leituras indicaram que a velocidade m\u00e9dia obtida nas l\u00e2minas foi de aproximadamente 4708,82 m/s.e o m\u00f3dulo de elasticidade foi de 17864,99 (MPa).\nAp\u00f3s a etapa de identifica\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o das l\u00e2minas, cada uma delas foi submetida ao ensaio n\u00e3o-destrutivo,utilizando o ultra-som em tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es distintas, com uma dist\u00e2ncia de 80 cm de um transdutor para outro como demonstra a Figura 23\nFigura 23. Ensaio de ultra-som nas l\u00e2minas de Eucalyptus grandis. A) Aparelho BP-7; B) Aplica\u00e7\u00e3o da camada de gel; C) Vista geral do equipamento; D) Regi\u00e3o da leitura dos transdutores efetuada nas l\u00e2minas.\nO equipamento de ultra-som foi calibrado no in\u00edcio de cada s\u00e9rie de ensaio, utilizando-se o corpo-de-prova acr\u00edlico, conforme os procedimentos especificados no manual de opera\u00e7\u00e3o do equipamento. Ap\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o, os ensaios foram realizados seguindo-se os seguintes procedimentos:\nImediatamente antes da realiza\u00e7\u00e3o do ensaio, aplicou-se uma fina camada de gel medicinal \u00e0s faces dos transdutores, evitando-se o problema ocasionado na interface corpo-de-prova - transdutor. Uma leve press\u00e3o foi exercida para o acoplamento do transdutor ao corpo-de-prova. Verificou-se, ent\u00e3o, a leitura do tempo (t) em microssegundos, necess\u00e1rio para que a onda ultra-s\u00f4nica atravessasse a l\u00e2mina de madeira e fosse detectada pelo transdutor de recep\u00e7\u00e3o.\nDe posse do tempo de propaga\u00e7\u00e3o da onda e do comprimento do trecho percorrido (L), calculou-se a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda em cada ponto de leitura, utilizando-se a Equa\u00e7\u00e3o (20).\nEqua\u00e7\u00e3o (20)\nV = L\nt\n(20)\nSendo:\nV = velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda (m/s);\nL = dist\u00e2ncia percorrida pela onda - comprimento marcado na l\u00e2mina; t = tempo de propaga\u00e7\u00e3o da onda (s).\nCom o valor da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda longitudinal, foi calculado o m\u00f3dulo de elasticidade da madeira na dire\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o da onda, atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o (21). Foi determinado o MOE de cada l\u00e2mina por classe de di\u00e2metro nos diferentes tratamentos t\u00e9rmicos.\nEqua\u00e7\u00e3o (21)\nMOE = Me * V2\t(21)\nSendo:\nMOE = M\u00f3dulo din\u00e2mico de el\u00e1sticidade, Mpa;\nMe = Massa espec\u00edfica da l\u00e2mina g/cm3;\nV = Velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda ultra-s\u00f4nica, m/s.\nPara determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica das l\u00e2minas adotou-se a\nseguinte Equa\u00e7\u00e3o (22).\nMel =\nMl\n(22)\nE * L * C\nSendo:\nMel = Massa espec\u00edfica da l\u00e2mina, g/cm3;\nMl= Massa da l\u00e2mina, g;\nE = Espessura m\u00e9dia ;\nL = Largura;\nC = Comprimento.\n5\tRESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES\n5.1\tMassa espec\u00edfica b\u00e1sica e o teor de umidade das toras de Eucalyptus grandis\nConforme sugerido por v\u00e1rios autores, em fun\u00e7\u00e3o dos teores de umidade e das massas espec\u00edficas b\u00e1sicas, foram determinados a temperatura e o monitoramento do tempo de aquecimento das toras (LUTZ, 1974; KOLLMANN, 1974; FEIHL e GODIN, 1970; MEDINA, 1986; KEINERT JUNIOR, 1994; PIO, 1996; TEJADA, 1997; STEINHAGEN e ROZAS, 1998; SEVERO, 1998; ALMEIDA, 2002; UMAN\u00c3 e BRITO, 2003 e CALONEGO, 2004).\nA Tabela 3 e Tabela 4 apresentam os valores m\u00e9dios das massas espec\u00edficas b\u00e1sicas e dos teores de umidade determinados para as toras utilizadas em ambos os tratamentos t\u00e9rmicos.\nTabela 3. Teor de umidade e massa espec\u00edfica b\u00e1sica das toras de Eucalyptus grandis, antes do tratamento t\u00e9rmico em \u00e1gua quente.\nToras de 25 30cm\t\t\tToras de 30 35cm\t\t\tToras de 35 40cm\t\t\nIdentifica\u00e7\u00e3o\tUbs\tM.E\tIdentifica\u00e7\u00e3o\tUbs\tM.E\tIdentifica\u00e7\u00e3o\tUbs\tM.E\n(Tora)\t(%)\t(g/cm3)\t(Tora)\t(%)\t(g/cm3)\t(Tora)\t(%)\t(g/cm3)\n1\t66,40\t0,604\t1\t76,40\t0,606\t1\t80,50\t0,614\n2\t67,99\t0,595\t2\t67,11\t0,619\t2\t79,93\t0,617\n3\t63,63\t0,632\t3\t77,96\t0,597\t3\t72,09\t0,638\n4\t73,79\t0,599\t4\t70,83\t0,602\t4\t70,19\t0,630\n5\t64,15\t0,634\t5\t78,36\t0,578\t5\t83,55\t0,580\nM\u00e9dia\t67,19\t0,613\tM\u00e9dia\t74,13\t0,601\tM\u00e9dia\t77,25\t0,616\nDesvio Padr\u00e3o\t3,66\t0,017\tDesvio Padr\u00e3o\t4,43\t0,013\tDesvio Padr\u00e3o\t5,18\t0,020\nCoefic. Var. (%)\t5,44\t2,77\tCoefic. Var. (%)\t5,97\t2,131\tCoefic. Var. (%)\t6,70\t1,232\nSendo :\nUbs - Teor de umidade inicial com base em massa seca, %;\nM.E. - Massa espec\u00edfica b\u00e1sica, g/cm3;\nCoefic. Var. - Coeficiente de varia\u00e7\u00e3o, %.\nTabela 4. Teor de umidade e massa espec\u00edfica b\u00e1sica das toras de Eucalyptus grandis, antes do tratamento t\u00e9rmico em vapor.\nToras de 25 30cm\t\t\tToras de 30 35cm\t\t\tToras de 35 40cm\t\t\nIdentifica\u00e7\u00e3o\tUbs\tM.E\tIdentifica\u00e7\u00e3o\tUbs\tM.E\tIdentifica\u00e7\u00e3o\tUbs\tM.E\n(Tora)\t(%)\t(g/cm3)\t(Tora)\t(%)\t(g/cm3)\t(Tora)\t(%)\t(g/cm3)\n1\t73,09\t0,619\t1\t77,48\t0,549\t1\t85,99\t0,641\n2\t61,02\t0,601\t2\t72,58\t0,595\t2\t83,96\t0,627\n3\t58,09\t0,591\t3\t76,11\t0,561\t3\t75,27\t0,604\n4\t58,33\t0,587\t4\t62,59\t0,587\t4\t65,19\t0,594\n5\t60,48\t0,598\t5\t64,32\t0,589\t5\t75,71\t0,613\nM\u00e9dia\t62,21\t0,599\tM\u00e9dia\t70,62\t0,576\tM\u00e9dia\t77,22\t0,616\nDesvio Padr\u00e3o\t6,22\t0,012\tDesvio Padr\u00e3o\t6,80\t0,020\tDesvio Padr\u00e3o\t7,39\t0,016\nCoefic. Var. (%)\t9,99\t2,00\tCoefic. Var. (%)\t9,62\t3,47\tCoefic. Var. (%)\t9,57\t2,597\nOs coeficientes de varia\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica das toras em cada classe de di\u00e2metro foram inferiores a 9,9 %, mostrando que a madeira estudada apresenta massa espec\u00edfica homog\u00eanea compreendida na faixa de 0,587 a 0,634 g/cm3. A homogeneidade desta propriedade f\u00edsica \u00e9 importante pois permite estabelecer, no rolo-resto, uma temperatura \u00f3tima de aquecimento na ordem de 80 \u00b0C como sugerido por Lutz (1974).\nConsiderando a massa espec\u00edfica b\u00e1sica das toras, verifica-se que Eucalyptus grandis \u00e9 adequada para a produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas segundo os autores Lutz (1978), Jankowsky e Suchsland (1978) e Kollmann (1975).\nLutz (1978) citado por Bortoletto (2003) afirma que as esp\u00e9cies florestais com densidade b\u00e1sica entre 0,40 e 0,70 g/cm3 s\u00e3o as adequadas para a produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas. De acordo com Walker (1993) as esp\u00e9cies mais adequadas possuem densidade b\u00e1sica entre 0,38 a 0,70 g/cm3, com preferencia para aquelas com densidade pr\u00f3xima de 0,50 g/cm3.\nAs \u00e1rvores de Eucalyptus grandis apresentaram em ambos os tratamentos, um valor m\u00e9dio do teor de umidade de 71,43 % e densidade b\u00e1sica de 0,603 g/cm3. Os valores m\u00e9dios da densidade b\u00e1sica como padr\u00e3o de varia\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o longitudinal do tronco da \u00e1rvore de Eucalyptus grandis decresceu da base ( toras utilizadas de 35 -j 40cm ) at\u00e9 aproximadamente 50% da altura comercial ( toras de 30 -j 35cm ), aumentando a seguir para o sentido do topo do tronco ( toras de 25 30cm ). Esse comportamento \u00e9 coerente com os resultados divulgados por outros pesquisadores, tais como: Gaiotto (1993), Goulart (2003), Silva (2004), Alzate, Tomazello e Piedade (2005). Mas para utiliza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica nas ind\u00fastrias considera-se valor m\u00e9dio ao longo do fuste da \u00e1rvore.\n5.2\tRendimento da lamina\u00e7\u00e3o\nAs Tabelas 5 e 6 apresentam os rendimentos em volumes de madeira, no decorrer de cada uma das opera\u00e7\u00f5es realizadas na lamina\u00e7\u00e3o de toras de Eucalyptus grandis. Atrav\u00e9s dos volumes calculados para as toras com casca, sem casca, arredondadas e dos rolos-resto, foi poss\u00edvel calcular as perdas em volume (m3), ocorridas em cada uma das etapas do processo de lamina\u00e7\u00e3o. As Tabelas 7 e 8 mostram essas perdas em porcentagem e tamb\u00e9m o rendimento do processo de lamina\u00e7\u00e3o.\nAnalisando os valores das Tabelas 7 e 8, pode-se observar que as maiores perdas ocorreram com o rolo-resto por apresentarem di\u00e2metro maiores que o adotado com 50mm de raio, ocasionado por profundas e largas rachaduras de topo respons\u00e1veis pelo baixo rendimento em l\u00e2minas. Para a classe de di\u00e2metro de 25 -| 30 cm as toras aquecidas em ambos os tratamentos t\u00e9rmicos, apresentaram rendimento m\u00e9dio inferior a 37.12 % e neste caso as perdas totais apresentaram-se em torno de 62.87 %, fato tamb\u00e9m constatado por (PEREYRA, 1994). Por outro lado houve uma perda m\u00e9dia significativa no processo de arredondamento, sendo em torno de 23,47% no tratamento t\u00e9rmico por imers\u00e3o em \u00e1gua quente e 26,03 % no tratamento t\u00e9rmico por vapor.\nAs toras de Eucalyptus grandis, utilizadas neste experimento, mostraram problemas de fixa\u00e7\u00e3o das garras nos topos das toras durante a lamina\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 presen\u00e7a de profundas rachaduras nos topos. Aguiar (1986), comenta em seu trabalho que toras verdes tratadas com calor pode apresentar um aumento da profundidade das rachaduras no seu sentido longitudinal, e como as toras com rachaduras n\u00e3o permitem a fixa\u00e7\u00e3o adequada das garras, principalmente das garras internas do torno, promove-se aumento no esfor\u00e7o requerido pelo corte da l\u00e2mina sobre a faca, rachaduras longitudinal da tora e dif\u00edcil obten\u00e7\u00e3o de um rolo-resto com um di\u00e2metro pequeno, tornando o rendimento de algumas toras insatisfat\u00f3rio. Neste caso a procura por um material gen\u00e9tico selecionado para o desenrolo de toras pode contribuir na minimiza\u00e7\u00e3o desse problema.\nTabela 5. Di\u00e2metros (m) e volumes (m3) da madeira de cada di\u00e2metro da esp\u00e9cie Eucalyptus grandis para o tratamento t\u00e9rmico ( Imers\u00e3o em \u00e1gua quente ), entre as diferentes fases durante a lamina\u00e7\u00e3o.\nMarca\u00e7\u00e3o das toras e classe de di\u00e2metro\t\tDi\u00e2metro maior c/ casca (cm)\tDi\u00e2metro menor c/ casca (cm)\tDi\u00e2metro maior s/ casca (cm)\tDi\u00e2metro menor s/ casca (cm)\tDi\u00e2metro Arredondado (cm)\tDi\u00e2metro Rolo Resto (cm)\tVolume c/ casca (m3)\tVolume s/ casca (m3)\tVolume Arredondado (m3)\tVolume Rolo- Resto (m3)\tVolume Verde Laminado (m3)\tVolume de L\u00e2minas (m3)\tFator de forma\n1 ( 35-| 40cm)\t\t38,00\t37,50\t36,00\t34,00\t28,50\t21,50\t0,123122\t0,105919\t0,070173\t0,039940\t0,030238\t0,019360\t0,986\n2 (35-\t40cm)\t39,00\t38,00\t35,50\t33,00\t29,00\t\t0,128079\t0,101481\t0,072657\t\t\t\t0,974\n3 (35-\t40cm)\t38,00\t35,00\t33,00\t32,00\t27,00\t21,50\t0,115293\t0,091275\t0,062981\t0,039940\t0,023046\t0,019360\t0,924\n4(35-\t40cm)\t40,00\t37,00\t35,50\t34,00\t31,50\t21,00\t0,128252\t0,104375\t0,085724\t0,038100\t0,047625\t0,043560\t0,927\n5 (35 -| 40cm)\t\t37,00\t35,00\t34,00\t32,00\t29,50\t21,50\t0,112053\t0,094169\t0,075184\t0,039941\t0,035249\t0,033880\t0,947\nM\u00e9dia\t\t38,40\t36,50\t34,80\t33,00\t29,10\t21,30\t0,121361\t0,099443\t0,073343\t0,037993\t0,034039\t0,029040\t0,951\n1 ( 30-| 35cm)\t\t34,00\t33,50\t32,50\t31,00\t27,00\t21,00\t0,098413\t0,087139\t0,062981\t0,038100\t0,024881\t0,019360\t0,985\n2 (30-\t3 5 cm)\t31,50\t31,00\t30,50\t30,50\t25,50\t\t0,085724\t0,080368\t0,056178\t\t\t\t0,984\n3 (30-\t3 5 cm)\t33,00\t32,00\t31,50\t30,50\t25,50\t21,50\t0,091275\t0,083046\t0,056178\t0,039936\t0,016242\t0,014520\t0,970\n4(30-\t3 5 cm)\t31,00\t31,00\t30,50\t30,30\t26,00\t21,00\t0,083024\t0,079843\t0,058402\t0,038100\t0,020303\t0,016940\t1,0\n5(30-|35cm)\t\t34,00\t34,00\t32,00\t32,00\t28,50\t21,50\t0,099871\t0,088467\t0,070173\t0,039936\t0,030238\t0,029040\t1,0\nM\u00e9dia\t\t32,70\t32,30\t31,40\t30,86\t26,50\t21,25\t0,091661\t0,083772\t0,060722\t0,039018\t0,022916\t0,019965\t0,987\n1 ( 25-| 30cm)\t\t29,50\t28,50\t29,00\t28,00\t23,00\t21,50\t0,072679\t0,071415\t0,045702\t0,039936\t0,005767\t0,004840\t0,966\n2 (25-\t30cm)\t29,00\t28,00\t27,50\t27,00\t23,00\t21,30\t0,070195\t0,064158\t0,045702\t0,039196\t0,006506\t0,004840\t0,966\n3 (25-\t30cm)\t29,00\t28,50\t27,50\t27,50\t23,50\t21,50\t0,071415\t0,065335\t0,048118\t0,039936\t0,008182\t0,007260\t0,982\n4(25-\t30cm)\t28,50\t28,00\t26,50\t26,00\t24,00\t20,50\t0,068953\t0,059536\t0,049763\t0,036307\t0,013456\t0,014520\t0,982\n5 (25\t30cm)\t29,50\t28,50\t27,50\t26,50\t24,00\t19,00\t0,072679\t0,063003\t0,049763\t0,031188\t0,018575\t0,016940\t0,966\nM\u00e9dia\t\t29,10\t28,30\t27,60\t27,00\t23,50\t20,76\t0,071184\t0,064689\t0,047812\t0,037313\t0,010497\t0,009680\t0,977\nM\u00e9dia Geral\t\t33,40\t32,36\t31,26\t30,28\t26,36\t21,10\t0,094735\t0,083634\t0,060625\t0,038108\t0,022484\t0,019561\t0,971\nTabela 6. Di\u00e2metros (m) e volumes (m3) da madeira de cada di\u00e2metro da esp\u00e9cie Eucalyptus grandis para o tratamento t\u00e9rmico (Vapor), entre as diferentes fases durante a lamina\u00e7\u00e3o,\nMarca\u00e7\u00e3o dos toretes\t\tDi\u00e2metro maior c/ casca (cm)\tDi\u00e2metro menor c/ casca (cm)\tDi\u00e2metro maior s/ casca (cm)\tDi\u00e2metro menor s/ casca (cm)\tDi\u00e2metro Arredondado (cm)\tDi\u00e2metro Rolo Resto (cm)\tVolume c/ casca (m3)\tVolume s/ casca (m3)\tVolume Arredondado (m3)\tVolume Rolo- Resto (m3)\tVolume Verde Laminado (m3)\tVolume de L\u00e2minas (m3)\tFator de forma\n1 (35-| 40cm)\t\t39,50\t38,50\t38,00\t37,00\t31,50\t21,50\t0,131427\t0.121513\t0,085724\t0,03994\t0,045789\t0,04114\t0,975\n2 (35-\t40cm)\t38,50\t36,00\t37,00\t34,50\t32,00\t20,50\t0,120012\t0,110552\t0,088467\t0,03631\t0,052160\t0,04114\t0,937\n3 (35-\t40cm)\t39,00\t37,00\t37,50\t35,50\t32,00\t19,50\t0,124839\t0,115185\t0,088467\t0,03285\t0,055616\t0,04840\t0,950\n4(35-\t40cm)\t38,00\t36,50\t36,50\t35,00\t30,50\t21,00\t0,119925\t0,110465\t0,080368\t0,03810\t0,042268\t0,02904\t0,961\n5 (35 -| 40cm)\t\t36,50\t35,50\t35,00\t34,00\t29,00\t22,00\t0,111988\t0,102852\t0,072657\t0,04181\t0,038432\t0,01452\t0,972\nM\u00e9dia\t\t38,30\t36,70\t36,80\t35,20\t31,00\t20,90\t0,121638\t0,109763\t0,083136\t0,03780\t0,046853\t0,03484\t0,958\n1 ( 30-1 35cm)\t\t34,50\t34,00\t33,00\t32,50\t27,00\t15,00\t0,101351\t0,092668\t0,062981\t0,01943\t0,043542\t0,02904\t0,985\n2 (30-\t3 5 cm)\t34,00\t33,50\t33,00\t32,50\t29,00\t15,80\t0,098413\t0,092668\t0,072657\t0,02156\t0,051090\t0,04840\t0,958\n3 (30-\t3 5 cm)\t34,50\t33,00\t33,00\t31,50\t28,50\t21,00\t0,098457\t0,089904\t0,070173\t0,03810\t0,032074\t0,01452\t0,957\n4(30-\t3 5 cm)\t33,00\t31,50\t31,50\t30,50\t26,00\t20,50\t0,089904\t0,083046\t0,058402\t0,03630\t0,022095\t0,01694\t0,955\n5 (30 -| 35cm)\t\t34,50\t34,00\t33,00\t32,50\t25,50\t19,00\t0,101351\t0,092668\t0,056178\t0,03118\t0,024989\t0,01694\t0,985\nM\u00e9dia\t\t34,10\t33,20\t32,70\t31,90\t27,20\t18,26\t0,097895\t0,090190\t0,064078\t0,02931\t0,034758\t0,02516\t0,968\n1 ( 25-1 30cm)\t\t30,50\t29,50\t29,50\t29,00\t26,50\t14,50\t0,077776\t0,073921\t0,060670\t0,01816\t0,042506\t0,02904\t0,966\n2 (25-\t30cm)\t29,50\t28,50\t28,50\t27,50\t22,00\t21,00\t0,072679\t0,067754\t0,041815\t0,03810\t0,003715\t0,00968\t0,966\n3 (25-\t30cm)\t28,50\t28,00\t27,50\t26,50\t23,00\t20,50\t0,068953\t0,063003\t0,045702\t0,03630\t0,009395\t0,01210\t0,982\n4(25-\t30cm)\t29,50\t29,00\t29,00\t28,70\t23,00\t13,00\t0,073921\t0,071909\t0,045702\t0,01460\t0,031102\t0,00484\t0,983\n5 (25 -| 30cm)\t\t29,00\t28,50\t28,50\t27,50\t24,00\t15,50\t0,071415\t0,067754\t0,049763\t0,02075\t0,029007\t0,02662\t0,982\nM\u00e9dia\t\t29,40\t28,70\t28,60\t27,84\t23,70\t16,90\t0,072948\t0,068868\t0,048730\t0,02558\t0,023145\t0,01645\t0,975\nM\u00e9dia Geral\t\t33,93\t32,86\t32,70\t31,64\t27,30\t18,68\t0,097493\t0,089607\t0,065314\t0,03089\t0,034918\t0,02548\t0,967\nTabela 7. Perdas percentuais nas diferentes fases de obten\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas por desenrolo e rendimento para a madeira Eucalyptus grandis para o tratamento t\u00e9rmico ( Imers\u00e3o em \u00e1gua quente). Os valores foram agrupados por classe diam\u00e9trica.\nMarca\u00e7\u00e3o das\tPerda com o\tPerda com o\tPerdas no\tPerda\tRendimento da\ntoras e classe de\tdescascamento\tarredondamento\trolo- resto\tTotal\t\ndi\u00e2metro\t(%)\t(%)\t(%)\t(%)\tlamina\u00e7\u00e3o (%)\n1 (35^ 40cm)\t13,97\t29,03\t32,44\t75,44\t24,56\n2 (35^ 40cm)\t20,77\t22,50\t\t43,27\t\n3 (35^ 40cm)\t20,83\t24,54\t34,64\t80,01\t19,99\n4 (35^ 40cm)\t18,62\t14,54\t29,71\t62,87\t37,13\n5 (35^ 40cm)\t15,96\t16,94\t35,64\t68,54\t31,46\nM\u00e9dia\t18,03\t21,51\t33,10\t66,02\t28,28\n1 (30-| 35cm)\t11,46\t24,55\t38,71\t74,72\t25,28\n2 (30-| 35cm)\t6,25\t28,22\t\t34,47\t\n3 (30-| 35cm)\t9,02\t29,44\t43,75\t82,21\t17,79\n4 (30-| 35cm)\t3,83\t25,82\t45,89\t75,53\t24,45\n5 (30-| 35cm)\t11,42\t18,32\t39,99\t69,72\t30,28\nM\u00e9dia\t8,39\t25,27\t42,08\t67,33\t24,45\n1 (25^ 30cm)\t1,74\t35,38\t54,95\t92,07\t7,93\n2 (25^ 30cm)\t8,60\t26,29\t55,84\t90,73\t9,27\n3 (25^ 30cm)\t8,51\t24,11\t55,92\t88,54\t11,46\n4 (25^ 30cm)\t13,66\t14,17\t52,65\t80,49\t19,51\n5 (25^ 30cm)\t13,31\t18,22\t42,91\t74,44\t25,56\nM\u00e9dia\t9,16\t23,63\t52,45\t85,25\t14,74\nM\u00e9dia Geral\t11.86\t23.47\t42.54\t72.86\t22.49\nTabela 8. Perdas percentuais nas diferentes fases de obten\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas por desenrolo e rendimento para a madeira Eucalyptus grandis para o tratamento t\u00e9rmico ( Vapor ). Os valores foram agrupados por classe diam\u00e9trica.\nMarca\u00e7\u00e3o das toras e classe de di\u00e2metro\tPerda com o descascamento (%)\tPerda com o\tPerdas no arredondamento\trolo- resto\t\tPerda Total (%)\tRendimento da lamina\u00e7\u00e3o (%)\n\t\t(%)\t(%)\t\t\n1 (35^ 40cm)\t7,54\t27,23\t30,29\t65,16\t34,84\n2 (35^ 40cm)\t7,88\t18,40\t30,25\t56,54\t43,46\n3 (35^ 40cm)\t7,73\t21,40\t26,31\t55,45\t44,55\n4 (35^ 40cm)\t7,89\t25,10\t31,77\t64,75\t35,25\n5 (35^ 40cm)\t8,16\t26,96\t37,34\t72,46\t27,54\nM\u00e9dia\t7,84\t23,81\t31,19\t62,87\t37,12\n1 ( 30-| 35cm)\t8,57\t29,29\t19,18\t57,04\t42,96\n2 (30-| 35cm)\t5,84\t20,33\t21,92\t48,09\t51,91\n3 (30-| 35cm)\t8,69\t20,04\t38,70\t67,42\t32,58\n4 (30-| 35cm)\t7,63\t27,41\t40,38\t75,42\t24,58\n5 (30-| 35cm)\t8,57\t36,00\t30,77\t75,34\t24,66\nM\u00e9dia\t7,86\t26,61\t30,19\t64,66\t35,33\n1 (25^ 30cm)\t4,96\t17,04\t23,35\t45,35\t54,65\n2 (25^ 30cm)\t6,78\t35,69\t52,42\t94,89\t5,11\n3 (25^ 30cm)\t8,63\t25,09\t52,65\t86,37\t13,63\n4 (25^ 30cm)\t2,72\t35,45\t19,75\t57,93\t42,07\n5 (25^ 30cm)\t5,13\t25,19\t29,06\t59,38\t40,62\nM\u00e9dia\t5,64\t27,69\t35,44\t68,78\t31,21\nM\u00e9dia Geral\t7.11\t26.03\t32.27\t65.43\t34.55\nA perda m\u00e9dia com o descascamento das toras foi superior para o tratamento t\u00e9rmico imers\u00e3o em \u00e1gua quente com valores m\u00e9dios de 18,03 %, 8,39% e 9,16%, respectivamente para toras de 35 -j 40cm, 35 -j 30cm e 25 -j 30cm, indicando que as mesmas possuem maior quantidade de casca. A perda com o descascamento, para ambos os tratamentos foi maior para as toras extra\u00eddas da posi\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima da base da \u00e1rvore, com di\u00e2metro de 35\t40cm. para Eucalyptus urophylla Gaiotto (1993) e Almeida (2002),\ncomparando as perdas no descascamento de toras de clones h\u00edbrido de Eucalyptus urophylla\ne Eucalyptus grandis, retiradas de tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es distintas da \u00e1rvore (base, meio, topo), encontraram as maiores perdas nas toras mais pr\u00f3ximas da base, as quais apresentam maior quantidade de casca. As perdas m\u00e9dias com o descascamento das toras para ambos tratamentos t\u00e9rmicos, foram compat\u00edveis com os valores encontrados na literatura na (Tabela 9).\nTabela 9. Perdas percentuais m\u00e9dias nas diferentes etapas da lamina\u00e7\u00e3o e rendimento do\nprocesso para algumas esp\u00e9cies de Eucalyptus dispon\u00edveis na literatura.\nAutores\tPerdas %\t\t\t\tRendimen to\t\n\tESP\u00c9CIES\tDESCA S.\tARRED.\tROLO-RESTO\tTOTAL\t( %)\n\tE. robusta\t14,11\t24,54\t12,77\t51,42\t48,58\nKeinert\tE. saligna\t5,00\t19,80\t25,00\t49,80\t50,20\nJunior\tE. viminalis\t11,22\t25,50\t14,30\t50,02\t49,98\n(1993)\tE. dunnii\t8,60\t23,65\t24,75\t57,00\t43,00\n\tE. grandis\t5,20\t20,74\t16,26\t42,20\t57,80\n\tE. grandis\t4,10\t17,19\t27,13\t48,42\t51,58\n\tE. grandis\t5,17\t22,41\t30,18\t57,46\t42,24\nGaiotto (1993)\tE. urophylla\t23,25\t21,58\t18,62\t63,45\t36,55\nPereyra (1994)\tE. dunni\t1 0,61\t21,77\t32,93\t65,31\t34,69\nPio (1996)\tE. scabra\t10,63\t26,78\t26,12\t63,53\t36,47\n\tE. robusta\t10,58\t22,48\t22,85\t56,00\t44,00\nInteramnense\tE. cloeziana\t17,86\t18,03\t13,68\t49,57\t50,43\n(1998)\tE. maculata\t18,43\t22,78\t13,93\t55,14\t44,86\nAlmeida\tE. grandis\t12,11\t22,35\t13,81\t48,26\t51,74\n(2002)\tE. urophylla\t12,57\t19,70\t10,92\t43,19\t56,81\n\tM\u00e9dias\t11,29\t21,95\t20,21\t53,38\t46,59\nFonte: Almeida (2002), modificado.\nAs Tabelas 7 e 8 demonstram que a maior perda no processo de lamina\u00e7\u00e3o das toras de madeira de Eucalyptus grandis, para todas as classes de di\u00e2metro em ambos os tratamentos t\u00e9rmicos, foi referente ao rolo-resto, em seguida o arredondamento. Isso ocorreu devido a conicidade das toras como pode ser verificado nos valores m\u00e9dios de perdas por arredondamento nas Tabelas 7 e 8. A classe de di\u00e2metro 35 40 apresentou perdas de 21,51%; 30\t35 com perdas de 25,27% e 25\t30 com 23,63% para o tratamento t\u00e9rmico\nimers\u00e3o em \u00e1gua quente. J\u00e1 para o tratamento t\u00e9rmico com vapor a classe de di\u00e2metro de\n35 -|40 apresentou perdas de 23,81%; 30\t35 com 26,61% e 25\t30 com 27,69%. Os\nresultados de perdas s\u00e3o compat\u00edveis com os valores similares aos encontrado pelos autores, Keinert Junior (1993), Gaiotto (1993), Pereyra (1994), Pio (1996), Interamnense (1998) e Almeida (2002).\nPara a classe de di\u00e2metro de 25 30cm utilizada no processo de vaporiza\u00e7\u00e3o, ocorreu uma perda de 27,69 % \u00b1 7,08, e para classe de di\u00e2metro de 30 35cm com o tratamento t\u00e9rmico imers\u00e3o em \u00e1gua quente, apresentou uma perda de 25,27 % \u00b1 5,21, mostrando que as toras do topo das \u00e1rvores (25\t30cm) e do meio (30 35cm) apresentam\nmaior perda no arredondamento, do que as toras da base (35\t40cm) com fator de forma de\n0,951.\nIsso mostra que \u00e0s toras intermedi\u00e1rias e as do topo s\u00e3o menos cil\u00edndricas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s retiradas da base da \u00e1rvore. Para as classes de di\u00e2metro de 25 30 cm e 30\t35cm, o disco 1 (base) e o disco 2 (topo) s\u00e3o iguais e portanto o fator de forma \u00e9\nalto, entretanto as toras s\u00e3o ovaladas. J\u00e1 as toras retiradas da base da \u00e1rvore com di\u00e2metro de 35 40cm apresentam seus topos cil\u00edndricos, entretanto com diferentes dimens\u00f5es de di\u00e2metros, ocasionando a presen\u00e7a de um fator de forma baixo. Por essa raz\u00e3o, a tora retirada do topo da \u00e1rvore tem uma perda consider\u00e1vel com o arredondamento, quando comparada com as toras utilizadas da base da \u00e1rvore.\nPara comparar os rendimentos e perdas totais entre os di\u00e2metros de toras, o modelo adotado para an\u00e1lise estat\u00edstica, foi o Teste Tukey a 5 % de probabilidade com apresentado nas Tabela 10 e 11.\nPara comparar a perda total entre os tratamentos t\u00e9rmicos como pode ser observada na Tabela 10 uma compara\u00e7\u00e3o entre cada classe de di\u00e2metro com diferentes tratamentos t\u00e9rmicos, utilizou-se um teste de Tukey. Verifica-se que n\u00e3o houve uma diferen\u00e7a significativa quando \u00e9 comparado o efeito de cada classe de di\u00e2metro em ambos os tratamentos t\u00e9rmicos. J\u00e1 atrav\u00e9s da ANOVA verifica-se que n\u00e3o ocorreu diferen\u00e7a significativa entre as toras por classe de di\u00e2metro nas perdas totais da lamina\u00e7\u00e3o.\nTabela 10. An\u00e1lise comparativa entre perdas totais dos dois tratamentos t\u00e9rmico.\t\t\t\t\t\nClasse de di\u00e2metro\t\u00c1gua quente\tTratamento Tukey\tVapor\tTukey\tF entre Tratamentos\n35 40 cm\t66,03\ta\t62,87\ta\tNS (Test t)\n30 35 cm\t67,33\ta\t64,66\ta\tNS (Test t)\n25 30 cm\t85,25\ta\t68,78\ta\tNS (Test t)\nTodos\t72,87\t\u25a0\tNS |\t65,44\tNS |\tNS (Test t)\nTabela 11. An\u00e1lise comparativa entre perdas no rendimento entre os dois tratamentos t\u00e9rmicos\t\t\t\t\t\nClasse de di\u00e2metro\t\u00c1gua quente\tTratamento Tukey\tVapor\tTukey\tF entre Tratamentos\n35 40 cm\t28,29\ta\t37,13\ta\tNS (Test t)\n30 35 cm\t24,45\tab\t35,34\ta\tNS (Test t)\n25 30 cm\t14,75\tb\t31,22\ta\tNS (Test t)\nTodos\t21,90\t\u25a0 NS 1\t34,56\t1 NS 1\t*\nPara comparar o rendimento de lamina\u00e7\u00e3o pode ser observado na Tabela 11, com uma compara\u00e7\u00e3o entre cada classe de di\u00e2metro com diferentes tratamentos t\u00e9rmicos, utilizou-se um test Tukey. Verifica-se que n\u00e3o houve uma diferen\u00e7a significativa quando \u00e9 comparado o efeito da cada classe de di\u00e2metro em ambos os tratamentos t\u00e9rmicos. Entretanto atrav\u00e9s da ANOVA verifica-se que n\u00e3o ocorre uma diferen\u00e7a signilicativa entre as toras por classe de di\u00e2metro nas perdas totais da lamina\u00e7\u00e3o. Portanto a classe de di\u00e2metro de 25 30cm apresentaram letras diferentes e o test de Tukey foi n\u00e3o significativo, isso ocorreu, devio ao coeficiente de varia\u00e7\u00e3o dos dados serem altos, isso pode estar relacionados ao aquecimento das toras serem mais r\u00e1pido na \u00e1gua quente em rela\u00e7\u00e3o ao do vapor indireto, conforme descrito por Kolmann (1975).\nComo observado no trabalho de Medina (1986), e verificando-se os resultados obtidos pelos autores apresentados na Tabelas 9, as fases que geraram maiores perdas pela m\u00e9dia foram no arredondamento, no rolo-resto e no descascamento, por causa dos seguintes fatores relacionados: (1\u00b0) alto \u00edndice de conicidade das toras (2\u00b0) as rachaduras profundas e largas do topo (3\u00b0) a alta quantidade de casca. Esses fatores s\u00e3o caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas da esp\u00e9cie, que torna dif\u00edcil a sua diminui\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m as tend\u00eancias ao\nrachamento de topo das toras durante o tratamento t\u00e9rmico provocam a ocorr\u00eancia de m\u00e1 fixa\u00e7\u00e3o das garras, provocando um baixo rendimento de lamina\u00e7\u00e3o.\nPara reduzir o fator intr\u00ednseco da esp\u00e9cie recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores proveniente de um melhoramento gen\u00e9tico, como utilizado por Almeida (2002), que obteve um bom rendimento, para os dois (2 ) clones h\u00edbrido de de Eucalyptus grandis X Eucalyptus urophylla clone I (51,74%) e clone II (56,81%) no presente estudo.\nA perda m\u00e9dia com o rolo-resto, gerada a partir dos dois tratamentos, foi bem superior \u00e0 maioria das esp\u00e9cies apresentadas nas Tabelas 7 e 8. A perda m\u00e9dia com o rolo-resto nas classes diam\u00e9tricas do tratamento t\u00e9rmico em vapor, foi de 32.27% \u00b1 2,27, j\u00e1 o das toras da classe diam\u00e9trica do tratamento t\u00e9rmico com imers\u00e3o em \u00e1gua quente foi de 42,54 % \u00b1 7,90. A perda \u00e9 considerada alta, quando comparada com dados da literatura contidos na Tabela 9. Isso pode estar relacionado com a mat\u00e9ria-prima n\u00e3o selecionada geneticamente, que ocasionou um aumento na tend\u00eancia ao desenvolvimento de rachaduras nas toras durante o processamento, a qual n\u00e3o permitiu que a lamina\u00e7\u00e3o pudesse prosseguir at\u00e9 o limite do equipamento. Esse limite \u00e9 dado pelo di\u00e2metro das garras do torno laminador, que permite a lamina\u00e7\u00e3o das toras com o raio de 50mm final.\nNa Tabelas 5, pode ser observado que o di\u00e2metro dos rolos restos variou de 21.50 a 19,00 cm e na Tabela 6 de 22,00 a 13,00 cm, demonstrando que houve uma perda significativa em rela\u00e7\u00e3o a volume de madeira, n\u00e3o aproveitando o limite de lamina\u00e7\u00e3o do equipamento de 10cm de di\u00e2metro.\nO rendimento m\u00e9dio da lamina\u00e7\u00e3o foi maior para as toras da classe diam\u00e9trica do tratamento t\u00e9rmico em vapor, que apresentou menores perdas com o rolo resto. Ainda nas Tabela 7 e 8, verifica-se que o rendimento de algumas toras de Eucalyptus grandis no tratamento de vaporiza\u00e7\u00e3o, por classes diam\u00e9tricas situa-se pr\u00f3ximo a 35 % de aproveitamento (35 j 40cm com 37,12%, 30 j 35cm com 35,33% e 25 j 30cm 31,21 %), como encontrado por Medina (1986) para Pinus elliottii, Gaiotto (1993) para Eucalyptus urophylla 36,55%, Pereyra (1994) Eucalyptus dunnii 34,69 % e Pio (1996) para Eucalyptus scabra 36,47 %.\nPara o tratamento por imers\u00e3o em \u00e1gua quente, o rendimentos da\nclassa diam\u00e9trica (35 40cm foi de 28,28%, 30 35cm com 24,45% e 25 30cm com 14,74 %), o rendimento foi semelhante ao encontrado por Medina (1986) para Pinus elliottii, Gaiotto (1993) para Eucalyptus urophylla 36,55%, Pereyra (1994) Eucalyptus dunnii 34,69 %.\nNesse estudo n\u00e3o foram consideradas as perdas no manuseio das l\u00e2minas que teoricamente podem alcan\u00e7ar n\u00edveis de 5% quando bem conduzida, encontradas por Gaiotto (1993), Keinert Junior (1994).\n5.3\tQualidade das L\u00e2minas\nAs l\u00e2minas geradas a partir de madeira de Eucalyptus grandis, ap\u00f3s a secagem, foram avaliadas segundo a Norma de controle de Qualidade e Classifica\u00e7\u00e3o dos Compensados, que \u00e9 normatizada pela ABIMCI (2003), nas classes N, A, B, C e D, da melhor para a pior qualidade, respectivamente. O resultado da classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado na Tabela 12, o qual demonstra o n\u00famero de l\u00e2minas e o seu respectivo percentual (nota), expresso em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total, obtido em cada classe de qualidade, para ambos os tratamentos e para as diferentes classes de di\u00e2metros.\nTabela 12. Qualidade e n\u00famero de l\u00e2minas por classe de di\u00e2metro e tratamento t\u00e9rmico..\n\t\tN\u00famero e Porcentagem de L\u00e2minas por Qualidade\t\t\t\t\nTratamento\tClasse de\tN\tA\tB\tC\tD\tTOTAL\n\tDi\u00e2metro\t\t\t\t\t\nVapor\t35 a &lt;40\t.2\t34\t32\t13\t81\n\tcm\t.\t(2,46%)\t(41,98%)\t(39,50%)\t(16,06%)\t(100%)\nVapor\t30 a &lt;35\t.3\t14\t12\t29\t58\n\tcm\t.\t(5,18%)\t(24,14%)\t(20,68%)\t(50,00%)\t(100%)\nVapor\t25 a &lt;30\t.2\t8\t11\t16\t37\n\tcm\t.\t(5,41%)\t(21,63%)\t(29,72%)\t(43,24%)\t(100%)\nTotal\t\t7\t56\t55\t58\t176\nAgua\t35 a &lt;40\t.3\t22\t16\t5\t46\nQuente\tcm\t.\t(6,52%)\t(47,83%)\t(34,79%)\t(10,86%)\t(100%)\nAgua\t30 a &lt;35\t.1\t11\t16\t5\t33\nQuente\tcm\t.\t(3,03%)\t(33,33%)\t(48,48%)\t(15,16%)\t(100%)\nAgua\t25 a &lt;30\t.2\t2\t10\t6\t20\nQuente\tcm\t. (10,00%)\t(10,00%)\t(50,00%)\t(30,00%)\t(100%)\nTotal\t\t6\t35\t42\t16\t99\nDe acordo com a Tabela 12, pode-se observar que foram obtidas l\u00e2minas em quase todas as classes de qualidade. Para o tratamento t\u00e9rmico de aplica\u00e7\u00e3o de vapor indireto as classes diam\u00e9trica de 25 -j 30cm n\u00edvel D (43%) com 16 l\u00e2minas obtidas do total de 37 l\u00e2minas, 30 -j 35cm n\u00edveis D (50%) com 29 l\u00e2minas obtidas no total de 58 l\u00e2minas e 35 -j 40cm obtiveram maior n\u00famero de l\u00e2minas na ordem de n\u00edveis B (42%) com 34 l\u00e2minas no total de 81.\nPara o tratamento t\u00e9rmico de imers\u00e3o em \u00e1gua quente, as classes diam\u00e9tricas 25 -j 30cm n\u00edvel C (50%) com 10 l\u00e2minas obtidas do total de 20, 30 -j 35 cm n\u00edveis C (48%) com 16 l\u00e2minas do total de 33 e 35 -j 40 cm obtiveram maior n\u00famero de l\u00e2minas no n\u00edvel B (47%) com 22 l\u00e2minas no total de 46.\nA compara\u00e7\u00e3o da qualidade das l\u00e2minas por classe de di\u00e2metro e entre\nos tratamentos t\u00e9rmico pode ser visualizado na Tabela 13.\nTabela 13. Porcentual de l\u00e2minas por classe de di\u00e2metro e tratamento t\u00e9rmico..\nClasse de di\u00e2metro\tTratamento t\u00e9rmico\tClasse A (%)\tClasse B (%)\tClasse C (%)\tClasse D (%)\tTotal (%) e n\u00b0 l\u00e2m.\n35 40cm\tVapor\t2,46\t41,98\t39,50\t16,06\t100 e 81\n35 40cm\tAgua quen.\t6,52\t47,83\t34,79\t10,86\t100 e 46\n30 35cm\tVapor\t5,18\t24,14\t20,68\t50,00\t100 e 58\n30 35cm\tAgua quen.\t3,03\t33,33\t48,48\t15,16\t100 e 33\n25 30cm\tVapor\t5,14\t21,63\t29,72\t43,24\t100 e 37\n25 30cm\tAgua quen.\t10,00\t10,00\t50,00\t30,00\t100 e 20\nOs valores apresentados na Tabela 13 mostram que o tratamento t\u00e9rmico imers\u00e3o em \u00e1gua quente proporcionou a produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas com uma melhor qualidade do que a obtida com o tratamento t\u00e9rmico com vapor. Isso est\u00e1 realcionado com a faixa lamin\u00e1vel de todas as classes de di\u00e2metros e toras obtidas pelo tratamento t\u00e9rmico \u00e1gua quente que foi desenrolado somente no lenho adulto, o rolo-resto ficou na faixa entre 21,50cm a 19,00cm.\nJ\u00e1 as laminas retiradas das toras das tr\u00eas classes diam\u00e9trica, com o tratamento t\u00e9rmico vapor foram desenroladas do lenho juvenil e adulto das toras com o rolo-resto que variou de 21,00cm a 13,00cm, portanto, essa tabela substima o valor de qualidade de l\u00e2minas, quando comparado com os dois tratamento t\u00e9rmico.\n5.4\tTempo de aquecimento das toras\nOs tempos de aquecimento em \u00e1gua quente, para todas as classes diam\u00e9tricas, foram inferiores aos tempos de aquecimento quando comparadas com vapor indireto, o que significa uma economia de energia.\nAs diferen\u00e7as justificam as melhores condi\u00e7\u00f5es de temperatura das toras laminadas provenientes do tratamento t\u00e9rmico com imers\u00e3o em \u00e1gua quente, devido ao aquecimento das toras serem mais r\u00e1pido em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento com vapor como descrito por Kolmann (1975). Para o tratamento t\u00e9rmico com vapor para atingir 85\u00b0C, o sistema levou 19 horas e 02 minutos, o tratamento t\u00e9rmico com \u00e1gua quente para o meio atingir 85\u00b0C foi nescess\u00e1rio 15 horas e 25 minutos. Na Tabela 14, demosntra o tempo de aquecimento para que o rolo-resto com 50mm atingisse os 80\u00b0C, com o meio aquecedor a 85\u00b0C.\nTabela 14. Tempo de aquecimento de todas as classes de diam\u00e9tricas com 50mm de raio no rolo resto para atingir 80 \u00b0C.\nTratamento t\u00e9mico\tClasse diam\u00e9trica\tTempo de aquecimento foram:\tConsumo m\u00e9dio de energia\nVapor\t35 4 40 cm\t33 horas e 37 minutos (80 \u00b0C)\t404,04 kWh\n\t30 4 35 cm\t26 horas e 44 minutos (80 \u00b0C)\t320,76 kWh\n\t25 j 30 cm\t19 horas e 09 minutos (80 \u00b0C)\t228,24 kWh\nTratamento t\u00e9mico\tClasse diam\u00e9trica\tTempo de aquecimento foram:\tConsumo m\u00e9dio de energia\n\u00c1gua Quente\t35 4 40 cm\t29 horas e 35 minutos (80 \u00b0C)\t354,96 kWh\n\t30 4 35 cm\t26 horas e 11 minutos (80\u00b0C)\t314,16 kWh\n\t25 4 30 cm\t20 horas e 45 minutos (80 \u00b0C)\t249,00 kWh\nAssim, o acondicionamento por vapor \u00e9 mais aconselh\u00e1vel devido a uma melhor qualidade de l\u00e2minas, em toras com maior di\u00e2metro principalmente e uma redu\u00e7\u00e3o no tempo gasto de energia no processo em rela\u00e7\u00e3o ao usado atualmente.\n5.5\tAvalia\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de elasticidade longitudinal atrav\u00e9s de ensaios n\u00e3o-destrutivos.\nA finalidade deste ensaio \u00e9 a determina\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da rigidez das l\u00e2minas, influenciando diretamente a qualidade do compensado para o estrutural. Quanto maior o m\u00f3dulo de elasticidade menor \u00e9 a deforma\u00e7\u00e3o sob determinada tens\u00e3o (MEDINA,1986; PEREYRA, 1994).\nA Tabela 15 apresenta os valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos do m\u00f3dulo de elasticidade para todas as classes diam\u00e9tricas em cada tratamento t\u00e9rmico nos ensaios de ultra-som nas l\u00e2minas de Eucalyptus grandis.\nTabela 15. Valores m\u00e9dios de massa espec\u00edfica, velocidade e MOE obtidos atrav\u00e9s de ensaios n\u00e3o destrutivos com o uso de ultra-som nas l\u00e2minas.\n\tTU m\u00e9dio das l\u00e2m. (%)\tTratamento t\u00e9rmico imers\u00e3o em \u00e1gua quente, 99 l\u00e2minas ensaiadas.\t\t\tTratamento t\u00e9rmico vapor, 176 l\u00e2minas ensaiadas.\t\t\n\t\tM.E das L\u00e2minas (g/cm3)\tVelocidade (m/s) (1)\tM\u00f3dulo Elasticidade (MPa) (2)\tM.E (g/cm3)\tVelocidade (m/s)\tM\u00f3dulo Elasticidade (MPa)\nM\u00ednimo\t8,50\t0,750\t3833,87\t13.086,0\t0,610\t3801,68\t11.473,1\nM\u00e1ximo\t11,00\t1,006\t5429,86\t24.797,3\t0,992\t5268,94\t22.163,9\nM\u00e9dio\t9,75\t0,878\t4681,86\t18.941,6\t0,801\t4535,31\t16.818,5\nD. Padr\u00e3o\t1,76\t0,181\t1128,53\t8281,14\t0,2701\t1037,50\t7559,.53\nC.V\t18,05\t20,61\t24,10\t43,71\t33,72\t22,87\t44,94\nSendo:\nM.E - massa espec\u00edfica b\u00e1sica;\n(1)\t- velocidade obtida com o uso de transdutores planos de 45 kHz;\n(2)\t- constante din\u00e2mica na dire\u00e7\u00e3o longitudinal.\nComo pode ser observado na Tabela 15, o valor m\u00e1ximo do m\u00f3dulo de elasticidade foi de 24.793,3 MPa para o tratamento t\u00e9rmico com \u00e1gua quente sendo maior que no tratamento t\u00e9rmico com vapor de (22,163,9 MPa). Isso pode ter ocorrido devido a faixa lamin\u00e1vel do tratamento t\u00e9rmico \u00e1gua quente que ficou somente no lenho adulto, o rolo-resto variou de 21,50 cm a 19,00cm, de acordo com Oliveira (1997), o lenho juvenil procede abaixo de um raio de 80 mm (di\u00e2metro de 16,00cm). Para o tratamento t\u00e9rmico com vapor avaliou-se as l\u00e2minas retiradas do lenho adulto e juvenil, o rolo-resto ficou na faixa de 21,00 a 13,00 cm..\nA m\u00e9dia da massa espec\u00edfica de todas as toras no tratamento t\u00e9rmico imers\u00e3o em \u00e1gua quente foi de 0,610 g/cm3 e para o vapor apresentou uma m\u00e9dia 0,597 g/cm3. A diferen\u00e7a interfere diretamente na velocidade longitudinal diminuindo com a diminui\u00e7\u00e3o da densidade aparente, de acordo BARTHOLOMEU (2001).\nA magnitude dessas rela\u00e7\u00f5es pode ser vari\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o do teor de umidade, rachaduras, n\u00f3s, desvios de gr\u00e3 e outros defeitos que podem estar presentes nas l\u00e2minas. Quanto maior for a presen\u00e7a desses fatores, maior ser\u00e1 a perturba\u00e7\u00e3o da onda, que resultar\u00e1 um maior tempo para atingir o outro transdutor (chegada). Portanto, a onda percorrer\u00e1 o material com menor velocidade 1.\nPara verificar se existe uma correla\u00e7\u00e3o entre a classifica\u00e7\u00e3o visual adotada na norma (ABIMCI, 2003) com o m\u00f3dulo de elasticidade n\u00e3o destrutivo calculado, adotou-se o m\u00e9todo de correla\u00e7\u00e3o de Pearson com um indice de signific\u00e2ncia de 5%.\nCorrelacionou a massa espec\u00edfica com as classes de qualidades das l\u00e2minas (Figura 24) e m\u00f3dulo de elasticidade com as classes de qualidade das l\u00e2minas (Figura 25), para o tratamento t\u00e9rmico com vapor.\n1 BORTOLETTO, G. Comunica\u00e7\u00e3o oral, 2006\nFigura 24. Correla\u00e7\u00e3o entre classifica\u00e7\u00e3o das l\u00e2minas X massa espec\u00edfica (vapor)\nComo o P valor 0,05 > -1,633x10-15 h\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis, como o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson (K) \u00e9 negativo existe uma rela\u00e7\u00e3o inversamento proporcional entre as vari\u00e1veis (correla\u00e7\u00e3o indireta). Se considerarmos o \u00edndice de significancia de 0,55 (K) \u00e9 baixo, por isso a classifica\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas n\u00e3o pode ser relacionada com a massa espec\u00edfica.\nCorrelacionamos tamb\u00e9m a classifica\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas ABIMCI (2003) com o m\u00f3dulo de elasticidade (MPa) de cada l\u00e2mina por tratamento t\u00e9rmico e obtivemos o seguinte gr\u00e1fico como demonstrado na Figura 25.\nFigura 25. Correla\u00e7\u00e3o entre classifica\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas X m\u00f3dulo de elasticidade (vapor)\nPara o P valor 0,05 > 0,000465 h\u00e1 correla\u00e7\u00e3o significativa entre as vari\u00e1veis, como o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson (K) \u00e9 positivo existe uma correla\u00e7\u00e3o direta entre as vari\u00e1veis. Se considerarmos o \u00edndice de signific\u00e2ncia de 0,26 (K) \u00e9 baixo, n\u00e3o representa praticamente nada, entre a classifica\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas e o m\u00f3dulo de elasticidade. Por isso o m\u00f3dulo de elasticidade n\u00e3o pode substituir a classifica\u00e7\u00e3o visual, pois o m\u00f3dulo de elasticidade mede a resist\u00eancia das l\u00e2minas visando um uso estrutural e a classifica\u00e7\u00e3o das l\u00e2minas visa um uso decorativos e visual, que agrega valor ao painel.\nPara o tratamento t\u00e9rmico com imers\u00e3o em \u00e1gua quente, correlacinou tamb\u00e9m a massa espec\u00edfica com as classes de qualidades das l\u00e2minas (Figura 26), n\u00e3o houve correla\u00e7\u00e3o; entre o m\u00f3dulo de elasticidade X as classes de qualidades das l\u00e2minas (Figura 27), tamb\u00e9m n\u00e3o houve se que uma correla\u00e7\u00e3o coerente entre as vari\u00e1veis.\nP valor = 0,538\nCoeficiente de correla\u00e7\u00e3o (K) = -0,0620\nN = 101\n1J05\n1 ,oo\nra\t0.95\nCJ\nOJ\nQ- 03 0.90\n\u00cdE E\n05\nC\u00dc C3\ns \u00b0^5\n0,80\n0.F5\nD\tC\tB\tA\nClassifica\u00e7\u00e3o das l\u00e2minas\nABIMCI (2003)\nFigura 26. correla\u00e7\u00e3o entre classifica\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas X massa espec\u00edfica (\u00e1gua)\nComo o P valor 0,05 &lt;0,538 a correla\u00e7\u00e3o inversa entre as vari\u00e1veis e\nn\u00e3o \u00e9 significativa.\nFigura 27. Correla\u00e7\u00e3o entre classifica\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas X m\u00f3dulo de elasticidade (\u00e1gua).\nComo o P valor 0,05 &lt;0,408 verifica-se que a correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis n\u00e3o \u00e9 significativa, por apresentar um alto \u00edndice no desvio padr\u00e3o entre as vari\u00e1veis analisadas.\nNo tratamento t\u00e9rmico com imers\u00e3o em \u00e1gua quente n\u00e3o houve correla\u00e7\u00e3o alguma direta entre a classifica\u00e7\u00e3o e a massa espec\u00edfica. Essas correla\u00e7\u00f5es pode estar relacionados com a faixa lamin\u00e1vel das toras que foi sobre o lenho adulto, j\u00e1 as toras provenientes do tratamento t\u00e9rmico com vapor, existiu uma poss\u00edvel correla\u00e7\u00e3o devido as l\u00e2minas serem provenientes do dois lenhos juvenil e adulto.\nPara Mishiro (1996), citado por Bartholomeu (2001) em alguns casos, as velocidades aumentam ou diminuem com o aumento da massa espec\u00edfica b\u00e1sica de cada l\u00e2mina, com a interfer\u00eancias de n\u00f3s e rachaduras, entre outros casos as velocidades eram independentes da densidade.\nBartholomeu (2001) relata que utilizando esp\u00e9cies de dicotilod\u00f4neas (densidade aparente de 1,04 g/cm3 e 0,86 g/cm3 na condi\u00e7\u00e3o seca ao ar) e uma esp\u00e9cie de con\u00edfera (densidade aparente 0,51 g/cm3 na condi\u00e7\u00e3o seca ao ar) os resultados mostraram pequeno aumento da velocidade com o aumento da densidade aparente.\nObservou-se atrav\u00e9s do presente estudo que em algumas l\u00e2minas, o tempo do percurso da onda foi menor e assim, a velocidade da onda \u00e9 maior para percorrer os 0,8m entre os transdutores e consequentemente uma l\u00e2mina que foi visualmente classificada como C pode apresentar um MOE maior que outra l\u00e2mina classificada como A. Portando a classifica\u00e7\u00e3o visual n\u00e3o \u00e9 suficiente para decidir ou definir uma classifica\u00e7\u00e3o estrutural n\u00e3o-destrutiva para o tratamento t\u00e9rmico imers\u00e3o em \u00e1gua quente.\n5.6\tAjuste de um modelo matem\u00e1tico entre o tempo real do tratamento t\u00e9rmico vapor em fun\u00e7\u00e3o da temperatura e da dist\u00e2ncia radial das toras.\nPara as classes de di\u00e2metros de 25 H 30 cm, 30 H 35 cm, 35 H 40 cm com profundidade at\u00e9 o rolo-resto 50mm de raio de toras de Eucalyptus grandis, \u00e0 85 \u00b0C de temperatura, 100% de umidade relativa, foi ajustado um modelo log\u00edstico da seguinte forma na Equa\u00e7\u00e3o (23):\na\n1 + e -bT + c\t(23)\nSendo:\nT = Tempo estimado\na= Constante da temperatura final desejada para o modelo log\u00edstico; b= Constante, calculada em fun\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o para cada classe de di\u00e2metro; c = Constante estimada da temperatura inicial para o modelo log\u00edstico.\n0 = Temperatura desejada\nDe acordo com o modelo log\u00edstico dado pela Equa\u00e7\u00e3o (23), foi obtido os valores dos par\u00e2metros a, b e c atrav\u00e9s de procedimentos n\u00e3o lineares de ajuste, considerando cada classe de di\u00e2metro em separado. Desse modo, fez-se \u00e0 suposi\u00e7\u00e3o de que os par\u00e2metros poderiam ser todos diferentes e, atrav\u00e9s de modelos encaixados, foram testados os ajustes de modo a reduzir o n\u00famero de par\u00e2metros envolvidos. Assim, os modelos log\u00edsticos finais para o tratamento t\u00e9rmico com vapor est\u00e3o representados na Tabela 16.\nTabela 16. Valores das constantes geradas em :\t\tun\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o\t\nClasse de di\u00e2metro\tConstante a\tConstante b\tConstante c\n25 30cm\ta1 = 82,2156\tb1 = 0,00433\tc1 = 1,4777\n30 35cm\ta2 = 82,2156\tb2 = 0,00351\tC2 = 1,4777\n35 40cm\ta3 = 82,2156\tb3 = 0,002535\tC3 = 1,4777\nDesse modo, o modelo final foi ajustado e considera-se que a1 = a2 = a3 e c1 = c2 = c3. Podemos concluir que para os valores de c1, c2, c3 serem considerados iguais \u00e9 porque as condi\u00e7\u00f5es iniciais do experimento, tanto para a tora quanto para o meio eram iguais, ou seja, partindo do inicio que todos os termopares estavam na mesma temperatura que o meio condutor de calor. Na hip\u00f3tese que a1, a2, a3 serem considerados iguais, \u00e9 porque em ambas as profundidades dos termopares acoplados nas toras por classe diam\u00e9trica quando atingissem 80\u00b0C era interrompida a coleta dos dados (Tempo e Temperatura), portando considera-se que c1, c2, c3 tende a atingir a mesma temperatura estabelecida do experimento.\nNa condi\u00e7\u00e3o dos valores de b1, b2, b3 al\u00e9m de n\u00e3o serem considerados iguais estatisticamente, conclui-se que mesmo os termopares acoplados na mesma classe de di\u00e2metro n\u00e3o atingem 80 \u00b0C no mesmo tempo, isso \u00e9 devido a quantidade de massa que o fluxo de calor leva para aumentar 1\u00b0C, ou seja, na mesma classe de di\u00e2metro existem varia\u00e7\u00f5es nas toras como por exemplo; classe de di\u00e2metro de 25 H30cm, foi utilizado tora de di\u00e2metro de 26,5 cm e toras de 29,8 cm, essa diferen\u00e7a de massa influencia diretamente na condu\u00e7\u00e3o de calor sobre a toras, conseq\u00fcentemente ocorre uma diferen\u00e7a de tempo para atingir a temperatura desejada. Essa diferen\u00e7a faz com que o b1, b2, b3, n\u00e3o s\u00e3o considerados iguais. Essa conclus\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida para todas as classes de di\u00e2metros no tratamento t\u00e9rmico por vapor, isso pode ser melhor observado na Figura 28.\nFigura 28. Modelo matem\u00e1tico ajustado entre o tempo real monitorado em fun\u00e7\u00e3o de temperatura e da profundidade do rolo-resto no tratamento t\u00e9rmico vapor.\nExemplo aplic\u00e1vel ao modelo matem\u00e1tico log\u00edstico ajustado para o tratamento t\u00e9rmico em vapor.\nPara uma aplica\u00e7\u00e3o real do modelo ajustado para as classes de di\u00e2metros de 25 30, 30 35cm, 35 40cm com profundidade at\u00e9 o rolo-resto 50mm de raio de Eucalyptus grandis, \u00e0 85 \u00b0C de temperatura, 100% de umidade relativa, foi aplicado o inverso da fun\u00e7\u00e3o para o modelo log\u00edstico ajustado da seguinte forma em rela\u00e7\u00e3o a Equa\u00e7\u00e3o (23). Que apresenta o tempo em fun\u00e7\u00e3o da temperatura desejada.\nT\nc\nb\nSendo:\nT = Tempo estimado\na= Constante da temperatura final desejada para o modelo log\u00edstico;\nb= Constante, calculada em fun\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o para cada classe de di\u00e2metro;\nc = Constante estimada da temperatura inicial para o modelo log\u00edstico. ln = Logar\u00edtimo neperiano\n0 = Temperatura desejada\nSupondo que para a profundidade de 137,5mm at\u00e9 o rolo-resto de uma\ntora de di\u00e2metro de 37,5cm atinja 70 \u00b0C de temperatura no processo de vaporiza\u00e7\u00e3o \u00e0 85 \u00b0C, quanto tempo ser\u00e1 nescess\u00e1rio para que essa situa\u00e7\u00e3o ocorra. Ent\u00e3o, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o inversa dada pela Equa\u00e7\u00e3o (23), temos:\nT35 - 40\n0,002535\nT35 _ 40 = 1272 minutos ou 21 horas e 12 minutos.\nComo demonstra o gr\u00e1fico da Figura 30 e o resultado do exemplo adotado para monstrar a utiliza\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o (23), o tempo de vaporiza\u00e7\u00e3o real monitorado foi de 1223 minutos ou 20 horas e 23 minutos, o mesmo valor para o modelo ajustado, no caso 1272 minutos ou 21 horas e 12 minutos, mostrando que o modelo log\u00edstico \u00e9 aplic\u00e1vel para a esp\u00e9cie e para a classe di\u00e2metro adotada com uma diferen\u00e7a de 49 minutos entre o tempo monitorado e o ajustado. Na Figura 30, observa-se a aplica\u00e7\u00e3o do modelo proposto para o tempo de vaporiza\u00e7\u00e3o real em fun\u00e7\u00e3o do tempo de vaporiza\u00e7\u00e3o proposto pelo modelo log\u00edstico \u00e9 v\u00e1lido.\nConsiderando o modelo matem\u00e1tico log\u00edstico ajustado para o tratamento t\u00e9rmico com vapor, o erro avaliado entre o tempo real e o tempo calculado para que o rolo-resto atingisse 80\u00b0C foi de 3,85%. Verifica-se que esse erro \u00e9 insignificante pois o tempo real do tratamento t\u00e9rmico foi 20 horas e 23 minutos, que \u00e9 praticamneto igual as 21 horas e 12 minutos do tempo calculado. O modelo matem\u00e1tico log\u00edstico gerado \u00e9 vi\u00e1vel na aplica\u00e7\u00e3o do processo de aquecimento de toras, tamb\u00e9m promove o consumo ideal de energia.\nFigura 29. Exemplo aplic\u00e1vel de tempo gasto para o atingir 70\u00b0C rolo-resto de 137,5 mm para o tratamento t\u00e9rmico com vapor.\n5.7\tAjuste de um modelo matem\u00e1tico entre o tempo real do tratamento t\u00e9rmico em \u00e1gua quente em fun\u00e7\u00e3o da temperatura e dist\u00e2ncia radial das toras.\nPara as classes de di\u00e2metros de 25 H30, 30 H35cm, 35 H40cm com\nprofundidade at\u00e9 o rolo-resto 50mm de raio de Eucalyptus grandis, \u00e0 85 \u00b0C de temperatura,\n100% de umidade relativa, foi ajustado um modelo log\u00edstico da forma como apresentado na\nEqua\u00e7\u00e3o (24):\na\n1 + e -bT + c\t(24)\nSendo:\nT = Tempo estimado\na= Constante da temperatura final desejada para o modelo log\u00edstico;\nb= Constante, calculada em fun\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o para cada classe de di\u00e2metro; c = Constante estimada da temperatura inicial para o modelo log\u00edstico.\n0 = Temperatura desejada\nUtilizando os mesmo m\u00e9todos que no caso anterior, temos que o modelo log\u00edstico final para o tratamento t\u00e9rmico com \u00e1gua quente como apresentado na Tabela 17.\nTabela 17. Valores das constantes geradas em f\t\tun\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o\t\nClasse de di\u00e2metro\tConstante a\tConstante b\tConstante c\n25 30cm\td! = 92,6529\tb] = 0,0022\td = 1,6051\n30 35cm\ta2 = 92,6529\tb2 = 0,00232\tC2 = 1,6051\n35 40cm\ta3 = 92,6529\tb3 = 0,00284\tC3 = 1,6051\nO modelo final considera-se que a1 = a2 = a3 e c1 = c2 = c3. Podemos concluir que para os valores de c1, c2, c3 foram considerados iguais devido as condi\u00e7\u00f5es iniciais do experimento, que tanto para a tora quanto para o meio eram iguais, ou seja, partindo do inicio que todos os termopares estavam na mesma temperatura que o meio condutor de calor. Na hip\u00f3tese que a1, a2, a3 serem considerados iguais, \u00e9 porque em ambas as profundidades dos termopares acoplados nas toras por classe diam\u00e9trica quando atingissem\n80\u00b0C era interrompida a coleta de dados (Tempo e Temperatura), portando considera-se que c1, c2, c3 tende a atingir a mesma temperatura estabelecida do experimento.\nNa condi\u00e7\u00e3o dos valores de b1, b2, b3 al\u00e9m de n\u00e3o serem considerados iguais estatisticamente, conclui-se que mesmo os termopares acoplados na mesma profundidade n\u00e3o atingem 80 \u00b0C no mesmo tempo \u00e9 devido a quantidade de massa que o fluxo de calor leva para aumentar 1\u00b0C, ou seja, na mesma classe de di\u00e2metro existem varia\u00e7\u00f5es nas toras como por exemplo; classe de di\u00e2metro de 35 -j 40cm, foram utilizadas toras de di\u00e2metros de 35,5 cm e toras de at\u00e9 39,5 cm, essa diferen\u00e7a de massa influencia diretamente na condu\u00e7\u00e3o de calor sobre a toras, conseq\u00fcentemente ocorre uma diferen\u00e7a de tempo para atingir a temperatura desejada. Essa diferen\u00e7a faz com que o b1, b2, b3, n\u00e3o s\u00e3o considerados iguais. Essa conclus\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida para todas as classes de di\u00e2metros no tratamento t\u00e9rmico imers\u00e3o em \u00e1gua quente, isso pode ser melhor observado na Figura 30.\nFigura 30. Modelo matem\u00e1tico ajustado entre o tempo real monitorado em fun\u00e7\u00e3o de temperatura e da profundidade do rolo-resto no tratamento t\u00e9rmico com vapor.\nExemplo aplic\u00e1vel ao modelo matem\u00e1tico log\u00edstico ajustado para o tratamento t\u00e9rmico imers\u00e3o em \u00e1gua quente.\nPara uma aplica\u00e7\u00e3o real do modelo ajustado para as classes de di\u00e2metros de 25 30, 30 35cm, 35 40cm com profundidade at\u00e9 o rolo-resto 50mm de raio de Eucalyptus grandis, \u00e0 85 \u00b0C de temperatura, 100% de umidade relativa, foi aplicado o inverso da fun\u00e7\u00e3o para o modelo log\u00edstico ajustado da seguinte forma em rela\u00e7\u00e3o a Equa\u00e7\u00e3o (24): A fun\u00e7\u00e3o inversa \u00e9 o tempo em fun\u00e7\u00e3o da temperatura desejada.\nT\nln\nc\nb\nSendo:\nT = Tempo estimado\na= Constante da temperatura final desejada para o modelo log\u00edstico; b= Constante, calculada em fun\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o para cada classe de di\u00e2metro; c = Constante estimada da temperatura inicial para o modelo log\u00edstico.\nln = Logar\u00edtimo neperiano\n0 = Temperatura desejada\nPara um exemplo pr\u00e1tico e real consideramos uma profundidade de 117,5 mm at\u00e9 o rolo-resto de uma tora di\u00e2metro de 33,5 cm para que atinja 70 \u00b0C de temperatura no processo de vaporiza\u00e7\u00e3o \u00e0 85 \u00b0C, em quanto tempo ser\u00e1 nescess\u00e1rio para que essa situa\u00e7\u00e3o ocorra. Ent\u00e3o, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o inversa da Equa\u00e7\u00e3o (24), temos:\n-1)\nT30 - 35\nln \u00ed 92 ,6529 (\t70\n1 , 6051\n0 , 00232\nT\n30 - 35\n= 1178 minutos ou 19 horas e 38 minutos.\nComo demonstra o gr\u00e1fico da Figura 30 e o resultado do exemplo adotado para monstrar a utiliza\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o (24), o tempo de vaporiza\u00e7\u00e3o real monitorado foi de 1145 minutos ou 19 horas e 05 minutos, o valor para o modelo ajustado, no caso 1178 minutos ou 19 horas e 38 minutos, mostrando que o modelo log\u00edstico \u00e9 aplic\u00e1vel para a esp\u00e9cie e para a classe di\u00e2metro adotada com uma diferen\u00e7a de 33 minutos entre o tempo real monitorado e o ajustado. Na Figura 31, observa-se a aplica\u00e7\u00e3o do modelo proposto para o tempo de vaporiza\u00e7\u00e3o real em fun\u00e7\u00e3o do tempo de vaporiza\u00e7\u00e3o proposto pelo modelo log\u00edstico \u00e9 v\u00e1lido.\nConsiderando o modelo matem\u00e1tico log\u00edstico ajustado para o tratamento t\u00e9rmico com vapor, o erro avaliado entre o tempo real e o tempo calculado para que o rolo-resto atingisse 80\u00b0C foi de 2,80%. Verifica-se que esse erro \u00e9 insignificante pois o tempo real do tratamento t\u00e9rmico foi 19 horas e 05 minutos, que \u00e9 praticamneto igual as 19 horas e 38 minutos do tempo calculado. O modelo matem\u00e1tico log\u00edstico gerado \u00e9 vi\u00e1vel na aplica\u00e7\u00e3o do processo de aquecimento de toras, tamb\u00e9m promove o consumo ideal de energia.\nFigura 31. Exemplo aplic\u00e1vel de tempo gasto para o atingir 70\u00b0C rolo-resto de 117,5mm para o tratamento t\u00e9rmico imers\u00e3o em \u00e1gua quente.\n6\tCONCLUS\u00c3O\nCom base nos resultados e discuss\u00f5es pode se concluir:\na)\tO modelo matem\u00e1tico log\u00edstico inverso obtido para estimar o tempo de aquecimento das toras, para temperatura do meio de 85\u00b0C, di\u00e2metro de 25 H 40 cm com uma profundidade de 50mm de raio at\u00e9 que o rolo-resto atinga 80\u00b0C, tanto para o tratamento t\u00e9rmico com \u00e1gua\nc\nquente quanto e no vapor \u00e9 o seguinte:.\tb\t.\nb)\tCom rela\u00e7\u00e3o ao rendimento de lamina\u00e7\u00e3o pode-se concluir:\n\u2022\tTanto no tratamento t\u00e9rmico em \u00e1gua quente quanto em vapor o maior rendimento de\nlamina\u00e7\u00e3o foi obtido na classes de di\u00e2metro de 35 H 40 cm.\n\u2022\tO tratamento t\u00e9mico com vapor apresentou um rendimento de 34,56%, , enquanto que\nno rendimento em \u00e1gua quente este rendimento foi de 22%.\nc)\tCom rela\u00e7\u00e3o a qualidade das l\u00e2minas em \u00e1gua quente pode-se concluir:\n\u2022\tNas classes de di\u00e2metros de 30 H 35 cm, 35 H 40 cm apresentaram o maior n\u00famero de\nl\u00e2minas nos n\u00edveis B e C. J\u00e1 a classe de di\u00e2metro de 25 H 30 cm o maior n\u00famero de l\u00e2minas encontram-se no n\u00edveis C e D.\n\u2022\tEntre as classes diam\u00e9tricas 25 H 30 cm, 30 H 35 cm e 35 H 40 cm, a classe diam\u00e9trica\nde 35 H 40 cm, foi a que apresentou l\u00e2minas de melhor qualidade A e B.\nd)\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e1 qualidade das l\u00e2minas em vapor pode-se concluir:\n\u2022\tNas classes de di\u00e2metros de 30 H 35 cm, 25 H 30 cm apresentaram o maior n\u00famero de\nl\u00e2minas nos n\u00edveis C e D. J\u00e1 a classe de di\u00e2metro de 35 H 40 cm o maior n\u00famero de l\u00e2minas encontram-se no n\u00edveis B e C.\n\u2022\tEntre as classes diam\u00e9tricas 25 H 30 cm, 30 H 35 cm e 35 H 40 cm, a classe diam\u00e9trica\nde 35 H 40 cm, foi a que apresentou l\u00e2minas de melhor qualidade B e C.\nPortanto pode ser observado que quanto maior o di\u00e2metro da tora melhor \u00e9 a qualidade das l\u00e2minas. A classifica\u00e7\u00e3o das l\u00e2minas, por classes de qualidade, obtidas a partir da madeira de Eucalyptus grandis em ambos os tratamentos t\u00e9rmicos, mostraram-se que geraram l\u00e2minas vi\u00e1veis para manufatura de compensados. O acondicionamento por vapor \u00e9 mais aconselh\u00e1vel, devido a uma melhor qualidade de l\u00e2minas, o que possibilita a fabrica\u00e7\u00e3o do painel com um maior valor agregado, em toras com maior di\u00e2metro e principalmente e uma redu\u00e7\u00e3o no tempo gasto de energia no processo usado atualmente.\nSugest\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es\nFinalmente como sugest\u00f5es pode se dizer que seria do interesse desenvolver os seguintes estudos adicionais:\n- Estudar a influencia da temperatura de aquecimento para valores inferiores a 85\u00b0C, j\u00e1 visto que essa temperatura mostrou-se como limite superior m\u00e1ximo para Eucalyptus grandis, provocando profundas e largas rachaduras de topo.\n7\tREFER\u00caNCIA BIBLIOGR\u00c1FICAS\nABIMCI. Madeira processada mecanicamente: estudo setorial, 2001. Curitiba, 2001. 27p.\nABIMCI. Recentes desenvolvimentos na ind\u00fastria brasileira de compensados. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abimci.com.br/port/06Docs/06QuadroDocs.html>. Acesso em 23/01/2006.\nABIMCI, Pain\u00e9is de madeira compensada, 2003. Curitiba, 2003, 49p.\nABNT - ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS . Chapas de madeira compensada: classifica\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, 1986. (Norma Brasileira NBR-9531).\nAGUIAR, O. J. R. M\u00e9todos para controle das rachaduras de topo para toras de Eucalyptus grandis Hill ex Maiden visando a produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas para desenrolamento. Piracicaba, 1986. Tese (Mestrado em Engenharia Florestal) Universidade de S\u00e3o Paulo.\nALBUQUERQUE, C. E. C. Da madeira dos sarc\u00f3fagos \u00e0 moderna ind\u00fastria . Revista da Madeira, n.45, p.26-28, 1999.\nALMEIDA, R.A. Potencial da madeira de clones do h\u00edbrido Eucalyptus grandis x Eucalyptus urophlla para produ\u00e7\u00e3o de laminas e manufatura de pain\u00e9is compensado. Piracicaba, 2002. 80f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Recursos Florestais/Tecnologia de Produtos Florestais - Escola Superior Luiz de Queiroz (ESALQ) Universidade de S\u00e3o Paulo.\nAMARAL, A. C. B. Defeitos na madeira de eucaliptus: suas causas e possibilidades de redu\u00e7\u00e3o (revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica). Piracicaba: ESALQ/LCF, 25p.1991\nMELLO, R. Madeira compensada. ANU\u00c1RIO BRASILEIRO DE ECONOMIA FLORESTAL. Rio de Janeiro-RJ, ano.1, n.1, pg. 228- 235, 1950\nARACRUZ CELULOSE. Eucalipto - uma \u00e1rvore amiga da natureza. Aracruz, 2000, 34p.\nARCHER, L. B. A fabrica\u00e7\u00e3o de bons compensados. Anu\u00e1rio Brasileiro de Economia florestal, v.1, n.1, p.113-121, 1948.\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICA. Normas de controle de qualidade e classifica\u00e7\u00e3o de compensados. S\u00e3o Paulo, 1986. 79p.\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICA. Revis\u00e3o Normas de Compensado. S\u00e3o Paulo, 2003. dividido em quatro partes..\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DA IND\u00daSTRIA DE MADEIRA COMPENSADA (ABIMCI). Norma de controle de qualidade e classifica\u00e7\u00e3o de compensados, 2003.\nALZATER, A. B. S.; TOMAZELLO F. M.; PIEDADE, S. M. S. Varia\u00e7\u00e3o longitudinal da densidade b\u00e1sica da madeira de clones de Eucalyptus grandis ex Maiden, E.saligna SM. E E. grandis x urophylla. Revista Scientia Forestalis, n.68, p.87-95, 2005.\nBARNACLE, J. E., GOTTSTEIN, J. W. Control of end-splitting in tound timber: A promising new method. Technical Notes. F. P. CSIRO, Melbourne, n.4, p.8, 1968.\nBARTHOLOMEU, A. Classifica\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as estruturais de madeira atrav\u00e9s do ultrasom. Campinas-SP. Tese Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola. Universidade Estadual de Campinas/ \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Egenharia Agr\u00edcola, 2001.\nBORTOLETTO, J. G.; et al. Shinkage in veneer sheets of Eucalyptus wood (compact disc). In: REUNI\u00d3N SOBRE INVESTIGACI\u00d3N Y DESARROLO DE RPODUCTOS FORESTALE, 1.; CONGRESO IBEROAMERICANO DE INVESTIGACI\u00d3N Y DESARROLO DE PROCTOS FORESTALES, 9 Concepci\u00f3n, 2000.\nBORTOLETTO, J. G. Produ\u00e7\u00e3o de compensados com 11 esp\u00e9cies do g\u00eanero Eucalyptus, Avalia\u00e7\u00e3o das suas propriedades f\u00edsico-mec\u00e2nicas e indica\u00e7\u00f5es para utiliza\u00e7\u00e3o. Revista Scientia Forestalis n.63. p.65-78, jun. 2003.\nBOYD, J.D. Tree growth Stresses V. evidence of an origin in differentiation and lignification. Wood Science and technol, v.6, p.251-62, 1972.\nCALONEGO, W. F. Estimativa do tempo de vaporiza\u00e7\u00e3o das toras e sua implica\u00e7\u00e3o no desdobro e na secagem da madeira de Eucalyptus grandis.Botucatu -SP. Disserta\u00e7\u00e3o, Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micasda Unesp, Universidade Estadual Paulista/ \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Energia na Agricultura , 2004.\nCALONEGO, W. F.; SEVERO, D. T. E.; ASSI, P. P. Mensura\u00e7\u00e3o do comprimento das fibras para determina\u00e7\u00e3o da madeira juvenil em Eucalyptus citriodora, Revista Scientia Forestalis, n.68, P.113-121, 2005.\nCALONEGO, W. F.; SEVERO, D. T. E. Efeito da vaporiza\u00e7\u00e3o de toras na redu\u00e7\u00e3o dos defeitos associadosa tens\u00e3o de crescimento de Eucalyptus grandis, Revista Ci\u00eancia Florestal, n.4, v.15, p.431-440, 2005.\nCALONEGO, W. F.; SEVERO, D. T. E. Estimativa do tempo de vaporiza\u00e7\u00e3o de toras de Eucalyptus grandis, Revista \u00e1rvore, n.3, v.30, p.457-462, 2006.\nCALADO, F. Evolu\u00e7\u00e3o da madeira compensada no Brasil. Revista Silvicultura, n.58, p.4446, 1994.\nCAMTEC. Cat\u00e1logo eletr\u00f4nico. Dispon\u00edvel em:<http://www.exacta.ind.br> Acesso em 29/11/2005.\nCHAFE, S. C. Growth stresses in trees. Australian For. Rev., v.9, p.203-333,1979.\nCTBA, Tecnologia de lamina\u00e7\u00e3o de madeiras, editora Paris, 82p.,1979.\nDELESPINASSE, B.F.M. Simula\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de investimentos na ind\u00fastria de compensados no Brasil. Curitiba, 1995. 71p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Florestais) -Setor de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal do Paran\u00e1.\nDe VILLIERS, A. M. Utilization problems with some eucalipts in South Africa. In: IUFRO-5 MEETING. Proceedings. Republic of South Africa, 1973, v.2, p.238-55, 1973.\nDINWOODIE, J. M. Growth stresses in timber - a review of European investigations, In:INTERNATIONAL UNION OF FORESTRY RESEARCH ORGANIZATIONS - IUFRO MEETING SECCION 41., Melbourn, 1965. Proceedings. Melbourne: IUFRO; CSTRO, 1965. V.3, 10P.\nDUNPLO, J. I. Testing of poles by using acoustic pulse method. Wood sience and Tecnology. V. 15, n. 4, p.301-310, 1981.\nEMBRAPA. Zoneamento ecol\u00f3gico para plantios florestais no estado do Paran\u00e1. Minist\u00e9rio da Agricultura - Programa Nacioal de Pesquisa de Florestas - PNPF (EMBRAPA/IBDF). Curitiba, 1986, 89p.\nFEIHL, O., GODIN, V. Peeling defects in veneer, their cause and control. Departmente of Fisheries and Forestry. Canadian forestry service. Publication n. 1280, p. 18, 1970.\nFEIHL, O. heating frozen and nonfrozen veneer logs. Forest Products Journal, Madison, n. 22, p.41-51, 1972.\nFRADEN, J. Handbook of modern sensors: physiscs, degns, and applications. New york: American Institute of Physics, 2 ed.,1996, 556p.\nGAIOTTO, M. R. Avalia\u00e7\u00e3o de Eucalyptys saligna e Eucalyptus urophylla para a produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas . Piracicaba, 1993. 119p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Escola Superior de Agricultura \u201c Luiz de Queiroz \u201c, Universidade de S\u00e3o Paulo.\nGIORDANO, G., GHISI, G. Contribution to the study o growth stresses in Eucalyptus . Proceeding. IUFRO-41 Meeting, Melbourne, Austr\u00e1lia, 6p., 1965.\nGIORDANO, F. G., CURRO, P. Observations concerning unusual methods for reducing damage from Growth Stresses in eucalyptus saws timber. In: IUFRO-5 MEETING (1973 Cope Town, RSA). Proceedins. Republic of South \u00c1frica, 1972. v.2. p.322-5.\nGON\u00c7ALVES, S.L.F. An\u00e1lise da ind\u00fastria do segmento laminados e compensados do estado do Amazonas, 1996. Curitiba,1998. 100p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Florestais) - Setor de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal do Paran\u00e1.\nHARO, C. A ind\u00fastria do compensado: Produtividade e qualidade. Brasil Madeira. Curitiba. Julho, 1979. P42-43.\nHAYASHIDA, K. Compensado de Pinus elliottii e suas propriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas. S\u00e3o Paulo, IPT, 1972, 6f (relat\u00f3rio n. 6248).\nINTERAMNENSE, M. T. Utiliza\u00e7\u00e3o das madeiras de Eucalyptus cloeziana, Eucalyptus maculata e Eucalyptus punctata. para produ\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is compensados. Curitiba, 1998. 82p. Disserta\u00e7\u00e3o - Universidade Federal do Paran\u00e1 UFPR.\nIWAKIRI, S. &amp; PEREIRA, J.S. &amp; NISGOSKI, S. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de colagem em compensados de Eucalyptus cloeziana e Eucalyptus robusta. Revista floresta e Ambiente, v.6, n.1. p.45-50, jan./dez., 1999.\nJACOBS, M.R. The growth of woody stems. Bulletin. Commonwealth Forest Bureau, n.28, p.1-67 , 1945.\nJANKOWSKY, I. P. A produ\u00e7\u00e3o de laminas de madeira por desenrolamento. Revista Madeira, S\u00e3o Paulo, n.321, p. 7-12, 1978.\nJANKOWSKY, I. P. e AGUIAR, O. J. R. Manufatura de pain\u00e9is compensados com Eucalyptus: Caracteriza\u00e7\u00e3o de diversas esp\u00e9cies. Revista Floresta, Curitiba-PR, n .14, 46-53, 1983.\nKEINERT JUNIOR, S. A viabilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de Eucalyptus saligna e Eucalyptus viminalis para produ\u00e7\u00e3o de chapas de composi\u00e7\u00e3o. Curitiba 1985. 76f. Tese(Professor Titular) - Setor de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal do Paran\u00e1.\nKOLLMANN, F. F. P.; KUENZI, E. W.; STAMM, A. J. Principles of wood science and technology. New York: Springer-Verlag. 1975.\nKUBLER, H. Role of moisture in hygrothermal recovery of wood. Wood Science, v.5, n.3, p198-204, 1973.\nKUBLER, H., CHEN, T. H. Preservation of crosscut and heating checs in log ends. Wood Sci. Techonol. New York, v.9, n.1, p.15-24, 1975.\nKUBLER, H. Growth stresses in trees and related wood properties. Forest Produts Abstracts, Farnham Royal, v.10, n.3 p.61-119, 1987.\nLELLES, G. J. &amp; SILVA, C. J. Problemas e solu\u00e7\u00f5es sobre rachaduras de topo de madeira de Eucalyptus spp. nas fases de desdobro e secagem. Informativo Agropec, Belo Horizonte, v.18, n.186 p.62-69, 1997.\nLIMA, I.L. Varia\u00e7\u00e3o de propriedades indicativas da tens\u00e3o de crescimento em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o na \u00e1rvores e da intensidedade de desbaste. Piracicaba, 2000. 90p. Tese (Mestrado)-Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz. Universidade de S\u00e3o Paulo.\nLISB\u00d4A, C.D.J.; MATOS, J.L.M; MELO, J.E. Amostragem e propriedades f\u00edsico-mec\u00e2nicas de madeiras Amaz\u00f4nicas. Bras\u00edlia, D.F. Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis. 103p, 1993.\nLUTZ, J. F. Effect of moisture content and split of cut on quality of rotary - cut -venner. USDA : Forest Service FPL research.note, Madison, n.176, p.1- 63, 1974.\nLUTZ, J. F. Techniques for peeling, slicing and drying venner. USDA : Forest Service FPL research. Paper, Madison, n.228, p.1- 63, 1974.\nLUTZ, J. F. Research at forest products laboratory that heating southern pine bolts improves venner quality. Plywood e Panel. 21-28, 1967\nLUTZ, J. F. Wood Veneer: log selection, cutting and dryng. USDA. Technical bulletin, (1577). 1978.\nMADEIRA &amp; MOBILI\u00c1RIO : Boletim T\u00e9cnico, v.3, n.4, Set/Out, 1976.\nMANUAL DO T\u00c9CNICO FLORESTAL. Apostilas do Col\u00e9gio Florestal de Irati : Campo Largo, 1986. Vol 4, ilust.\nMATOS, J. L. M. Estudos sobre a produ\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is estruturais de l\u00e2minas paralelas de Pinus taeda L. Tese - Doutorado : Universidade Federal do Paran\u00e1 / Setor de ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Curitiba, 1997 82 f..\nMEDINA, J. C. Efeito da temperatura de aquecimento na obten\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas por desenrolo e sobre a qualidade da colagem de compensados fen\u00f3licos de Pinus elliottii. Curitiba. Disserta\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Paran\u00e1 UFPR, Ci\u00eancias Florestais, 113p,1996.\nNICHOLSON, J. E. Growth stresses differences in Eucalyptus. Forest Science, V.9, n.3, p.169; 1973\nOLIVEIRA, E. T. An\u00e1lise setorial das exporta\u00e7\u00f5es de l\u00e2minas, compensados, chapas de fibras e madeira aglomerada, In: ENCONTRO BRASILEIRO DE ECONOMIA FLORESTAL, Curitiba, 1988. Anais. Curitiba: Embrapa, 1988. p. 213-234.\nOLIVEIRA, J. T. S. Problemas e Oportunidades com a Utiliza\u00e7\u00e3o da Madeira de Eucalipto. WORKSHOP: T\u00e9cnicas de Abate, Processamento e Utiliza\u00e7\u00e3o da Madeira de Eucalipto. Vi\u00e7osa-MG, 22 a 24 de junho de 1999. p. 39-52.\nOLIVEIRA, F. G. R. Estudo de propriedade mec\u00e2nica de dicotiled\u00f4nea por meio de ensaio n\u00e3o-destrutivo utilizando equipamento de ultra-som. 2001. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos, 2001.\nOLIVEIRA, F. G. R.; CAMPOS, J. A. O.; SALES, A. Ultrasonic measurements in brazilian hardwood. Materiais Research, S>I. v.5, n.1, p.51-55, 2002.\nOLIVEIRA, F. G. R.de et. al. Influencia da sec\u00e7\u00e3o transversal na velocidade ultra-s\u00f4nica na madeira de eucalyptus citriodora. Revista Cerne, Lavras- MG, v.11, n.2, p.197-203, 2005\nPALKA, L. C. Venner cutting review. Can. For. Serv. Inf. Rep. 135pg, 1974.\nPEREYRA, O. Avalia\u00e7\u00e3o da madeira de Eucalyptus dunnii (Maid) na manufatura de pain\u00e9is compensados. Disserta\u00e7\u00e3o - Mestrado. Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d - USP. Piracicaba, 1994. 86p.\nPIO, N. S. Avalia\u00e7\u00e3o da madeira de Eucalyptus scabra (Dum-Cours) e Eucalyptus robusta (Smith) na produ\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is compensados. Curitiba, 1996. 101 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) -Universidade federal do Paran\u00e1.\nREVISTA REFER\u00caNCIA. Mercado externo est\u00e1 aquecido. Curitiba, n.17, p.35-36, 2002.\nROCHA, M. P. Eucalyptus grandis Hill ex Maiden e Eucalyptus dunnii Maiden como fontes de mat\u00e9ria prima para serrarias. Tese - Doutorado. Universidade Federal do Paran\u00e1. Curitiba, 2000. 185p.\nROZAS MELLADO, E. C. E. Contribui\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico para a utiliza\u00e7\u00e3o de madeira serrada de Eucalyptus grandis (Hill ex Maiden) na gera\u00e7\u00e3o de produtos com maior valor agregado. Disserta\u00e7\u00e3o-Mestrado. Curso de P\u00f3sgradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Florestal, Universidade Federal do Paran\u00e1. Curitiba, 1993. 133p.\nSALES, C. Growth stresses : main results obtained on the study of sawe guyana species and consequences for use ends. In: IUFRO WORLD CONGRESS, v.18, 1986, Ljvbljama Proceedings. Blacksburg, UA: IUFRO, 1986, US, pg.234-48.\nSAMLAIC, P. Pr\u00e9-tratamento de toras destinadas para a produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minasde madeira. Revista de Madeira, n.342, Junho de 1980.\nSANTINI, E. J. Alternativa para o monitoramento e controle do processo de secagemde madeira serrada em estufa. Curitiba, 1996. 198f Tese (Doutorado Engenharia Florestal/ Setor de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias) - Universidade Federal do Paran\u00e1.\nSCANAVACA, J.L. Caracteriza\u00e7\u00e3o silvicultural, bot\u00e2nica e tecnol\u00f3gica do Eucalyptus urophylla e de seu potencial para utiliza\u00e7\u00e3o em serraria. Piracicaba, 2001. 108p. Tese (Mestrado)- Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz. Universidade de S\u00e3o Paulo.\nSEVERO, E. T. D. Estudo sobre o efeito da vaporiza\u00e7\u00e3o nas propriedades e comportamento de secagem da madeira de Eucalyptus dunnii Maid. Tese- Douturado. Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Florestal - Universidade Federal do Paran\u00e1, 1998, 200 p.\nSEVERO, D. T. E. &amp; TOMASELLI, I. Efeito da vaporiza\u00e7\u00e3o no al\u00edvio das tens\u00f5es de crescimento em toras de Eucalyptus dunnii de duas proced\u00eancias. Revista Scientia Agr\u00e1ria v.1, n.1-2, p.29-32, 2000. Editora da UFPR.\nSILVA, C. J. Influencia da idade e da posi\u00e7\u00e3o radial na massa espec\u00edfica da madeira Eucalyptus grandis Hill ex. Maiden. Revista Floresta, Curitiba, n.34, p.13-22, 2004.\nSTEINHAGEN, H. P; MEYERS, G. E.; KUBLER, H. Heating times charts for frozen and nonfrozen veneer logs. Forest Products journal, v.30, n.4, p.27-37, 1980.\nSUCHSLAND, O. e JANKOWSKY, I. P. A produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas por desenrolo. IPF. Circular t\u00e9cnica n.33. 9p. Piracicaba, S\u00e3o Paulo, 1978.\nTEJADA, A.; OKUYAMA, T.; YAMAMOTO, H.; YOSHIDA, M. Reduction of growth stress in logs by direct heat tratament: assessment of a commercial-scale operation. Forest Products Journal, v.47, n.9, p.86-93, 1997.\nTOMASELLI, I. Produ\u00e7\u00e3o de compensados e laminados na bacia amaz\u00f4nica. Uma oportunidade de investimento, IBDF, pg. 225-244. Bras\u00edlia, 1989.\nTOMASELLI, I.; SCHEFFER, L. F. A rea\u00e7\u00e3o do compensado. Revista da Madeira , n.45, p.10-14, 1999.\nTOUZA, M. Proyecto de investigation sobre sistemas de aserrado adecuados para procesar Eucalyptus globulus com tensiones de crecimiento. Revista CIS-MADERA, n.6, p. 8-37, 2001.\nUMANA, C.L.A &amp; BRITO, E.O. Avalia\u00e7\u00e3o de tempos de cozimento de toras de tr\u00eas esp\u00e9cies florestais utilizadas na fabrica\u00e7\u00e3o de laminas de madeira. In: CONGRESSO INTERNACIONAL DE COMPENSADO E MADEIRA TROPICAL, 5, 2003, 26.f Par\u00e1 : CDP,2003.\nWILKINS, A. P. Nature and origin of growth stresses in trees. Aust. Forest. v.49, n.1, p.5668, 1986.\nWALLIS, N. K. Australian timber handbook. Sideny, halstead Press, 1970. 340p.\nWALKER, J.C.F. Primary wood processing: principles and practice. London : Chapman e Hall, 1993. p.377-416, 1993.\nWAUGH, G. Sawing of Young, Fast-Grow Eucalypts. 1o Semin\u00e1rio Internacional sobre produtos S\u00f3lidos de Madeira de Alta Tecnologia e 1o Encontro sobre Tecnologias Apropriadas de Desdobro, Secagem e utiliza\u00e7\u00e3o da Madeira de Eucalipto. Belo Horizonte, 7 a 11 de dezembro de 1998. p. 69-81.\nZAVALA, J. A. Conseq\u00fc\u00eancias de um bom laminado de madeira para ind\u00fastrias de compensado. Madeira &amp; Mobili\u00e1rio : Boletim T\u00e9cnico. v.5, n.4, p.27, Jul/Ago, 1978.\nAP\u00caNDICE I\nClassifica\u00e7\u00e3o das l\u00e2minas por categoria, utilizada no presente estudo\nNatural - N L\u00e2mina lisa, livre de n\u00f3s, buracos de n\u00f3s, rachaduras, aberturas ou qualquer outro defeito aberto, sem manchas, proveniente 100% de cerne ou 100% de alburno. Massa sint\u00e9tica \u00e9 admitida em rachaduras n\u00e3o mais largas do que 1 mm e n\u00e3o excedendo 50 mm de comprimento. Reparos podem ser aceitos desde que n\u00e3o excedam seis na superf\u00edcie total do painel, e que sejam feitos com madeira que tenham cor e gr\u00e3 combinando com a lamina, emenda perfeita, e n\u00e3o excedendo 25 mm em largura e 100 mm em comprimento.\nPrimeira - A L\u00e2mina lisa firme, uniforme em cor e gr\u00e3, livre de n\u00f3s ou outros defeitos abertos. Admite-se a utiliza\u00e7\u00e3o de massa sint\u00e9tica em pequenas rachaduras com no m\u00e1ximo 5 mm de largura e 100 mm de comprimento, ou em aberturas de no m\u00e1ximo 15 mm de largura e 50 mm de comprimento ou \u00e1rea equivalente. Admite-se massa sint\u00e9tica em rachaduras com no m\u00e1ximo 1 mm de largura e 100 mm de comprimento, ou em pequenas aberturas menores que 2 mm de largura e 50 mm de comprimento ou \u00e1rea equivalente. Reparos de madeiras para todos os tipos de pain\u00e9is n\u00e3o devem exceder 60 mm de largura e 100 mm de comprimento. Perfeitamente juntados e combinados em cor e gr\u00e3.\nSegunda - B L\u00e2mina s\u00f3lida, firme, admitindo-se leves descolora\u00e7\u00f5es, livre de defeitos, aberturas ou gr\u00e3 rompida, ermitindos e leves rugosidades ou aspereza desde que n\u00e3o exceda 5% da \u00e1rea do painel. Admitem-se n\u00f3s de at\u00e9 25 mm de di\u00e2metro desde que estes estejam fechados e firmes. Furos verticais s\u00e3o admitidos desde que menores de 2 mm em di\u00e2metro e menos de 15 por metro quadrado. Furos horizontais n\u00e3o podem exceder 2 mm de largura o 25 mm em comprimento e em n\u00famero inferior a 15 no total de superf\u00edcie do painel. Admite-se o uso de massa sint\u00e9tica em pequenas rachaduras com no m\u00e1ximo 5 mm de largura e 150 mm de comprimento ou aberturas com 15 mm de largura e 100 mm de comprimento ou \u00e1rea equivalente.\nTerceira - C Sem restri\u00e7\u00e3o quanto a descolora\u00e7\u00f5es, de estrutura firme, sendo admitidos n\u00f3s firmes de at\u00e9 40 mm desde que n\u00e3o comprometam o uso ou a\nresist\u00eancia mec\u00e2nica. N\u00f3s abertos n\u00e3o maiores que 20 mm e furos n\u00e3o maiores que 6 mm por 12 mm s\u00e3o admitidos. A soma da largura dos defeitos n\u00e3o pode exceder 200 mm. Rachaduras medidas a 150 mm do topo do painel n\u00e3o devem exceder 16 mm de largura, admitindo-se um comprimento de, no m\u00e1ximo, a metade do comprimento do painel. Nenhum dos defeitos deve comprometer a utiliza\u00e7\u00e3o e a resist\u00eancia do painel. A soma dos reparos de madeira ou massa sint\u00e9tica n\u00e3o deve exceder 150 mm na largura.\nQuarta - D Admitem-se n\u00f3s firmes ou abertos de at\u00e9 70 mm de largura desde que a soma dos defeitos n\u00e3o seja superior a 300 mm na largura. Rachaduras medidas a 150 mm da extremidade n\u00e3o devem exceder 30 mm de largura. Outros defeitos n\u00e3o mencionados s\u00e3o admitidos desde que n\u00e3o afetem a resist\u00eancia ou a utiliza\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is"}]}}}