{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12879"}, {"@name": "filename", "#text": "18648_Disserta%c3%a7%c3%a3o%20Mestrado.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DA BEIRA INTERIOR \nCi\u00eancias Sociais e Humanas \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIntensidade e Pol\u00edticas Energ\u00e9ticas na Uni\u00e3o \n\nEuropeia: \n\nUm estudo com dados em painel \n\n \n\nSteve Alves Amaral \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \n\nEconomia \n(2\u00ba ciclo de estudos) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Doutor Alcino Pinto Couto \n\nCo-orientador: Prof. Doutor Ant\u00f3nio Manuel Cardoso Marques \n\n \n\n \n\nCovilh\u00e3, Outubro 2011 \n\n\n\nii \n  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\niii \n  \n\nDedicat\u00f3ria \n\nAos meus queridos pais e irm\u00e3, por todo o amor e apoio que me deram.  \n\n\n\niv \n  \n\n \n\n  \n\n\n\nv \n  \n\nAgradecimentos \n\n \n\nQueria agradecer ao Professor Dr. Alcino Couto, por todo o apoio, dedica\u00e7\u00e3o, \n\npaci\u00eancia e disponibilidade que me concedeu ao longo destes meses. Agradecer igualmente as \n\norienta\u00e7\u00f5es s\u00e1bias e construtivas que partilhou comigo.  \n\nAo Professor Dr. Ant\u00f3nio Marques, pela disponibilidade, ajuda e ensinamentos \n\npreciosos na elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho, um grande obrigado. \n\nQueria tamb\u00e9m deixar um voto de agradecimento a todos os amigos que partilharam \n\nesta jornada comigo, pelo apoio e est\u00edmulo que me deram.  \n\n\n\nvi \n  \n\n  \n\n\n\nvii \n  \n\nResumo \n\n \n\nA redu\u00e7\u00e3o da intensidade energ\u00e9tica \u00e9 tida como objectivo central das pol\u00edticas \n\nenerg\u00e9ticas para fazer face a desafios cruciais com que as economias se confrontam: maior \n\nseguran\u00e7a energ\u00e9tica, competitividade e qualidade ambiental. Este trabalho estuda a \n\ninflu\u00eancia das medidas de pol\u00edtica energ\u00e9tica implementadas pelos Estados-Membros da UE no \n\ncomportamento da intensidade energ\u00e9tica para o per\u00edodo 1995-2007. As fontes foram obtidas \n\nde diversas base de dados, entre outras, o MURE II, EUROSTAT e AMECO. Usando dados em \n\npainel, os diferentes testes sugerem a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea, por essa \n\nraz\u00e3o foi usado o estimador Panel Corrected Standard Errors (PCSE). Os resultados indicam \n\nque as medidas de efici\u00eancia nos diferentes sectores (residencial, servi\u00e7os, transportes e \n\nind\u00fastria) v\u00e3o ao encontro dos objectivos pretendidos, redu\u00e7\u00e3o da intensidade energ\u00e9tica. A \n\nemiss\u00e3o de CO2 e o consumo de energia (petr\u00f3leo, g\u00e1s natural, nuclear e carv\u00e3o) s\u00e3o \n\nigualmente indicadores que actuam na oscila\u00e7\u00e3o da intensidade energ\u00e9tica, podendo o seu \n\naumento afectar positivamente ou negativamente a vari\u00e1vel explicada (intensidade \n\nenerg\u00e9tica). A discuss\u00e3o sobre a intensidade energ\u00e9tica \u00e9 ainda aprofundada incluindo-se as \n\nvari\u00e1veis importa\u00e7\u00e3o l\u00edquida de energia e o logaritmo de PIB. \n \n\n \n\nPalavras-Chave \n\n Intensidade energ\u00e9tica; Efici\u00eancia energ\u00e9tica; Politicas energ\u00e9ticas  \n\n\n\nviii \n  \n\nAbstract \n\n \n\nThe reduction of energy intensity is taken as the main purpose of energy policy \n\naddressing the key challenges that economies faces: greater energy security, competitiveness \n\nand environmental quality. This paper studies the influence of energy policy measures \n\nimplemented by Member States of the EU in energy intensity behavior for the period 1995-\n\n2007. The sources were obtained from several databases, among others, MURE II, EUROSTAT \n\nand AMECO. Using panel data, the different tests suggest the existence of contemporaneous \n\ncorrelation, therefore, we used the estimator Panel Corrected Standard Errors (PCSE). The \n\nresults indicate that the efficiency measures in different sectors (residential, services, \n\ntransport and industry) meet the desired objectives, reducing the energy intensity. The CO2 \n\nemissions and energy consumption (oil, natural gas, nuclear and coal) are also indicators that \n\noperate in the oscillation of energy intensity, and may increase positively or negatively the \n\nexplanatory variable (energy intensity). The discussion of energy intensity is further deepened \n\nthrough variables including net imports of energy and the logarithm of GDP. \n\n \n\n \n\nKeywords \n\nEnergy intensity; energy efficiency; energy policy \n\n \n\n  \n\n\n\nix \n  \n\n \n\n  \n\n\n\nx \n  \n\n\u00cdndice \n\n \n\n1.Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................... 1 \n\n2. IE: das evid\u00eancias te\u00f3ricas e emp\u00edricas \u00e0s quest\u00f5es de pol\u00edtica energ\u00e9tica ............... 3 \n\n2.1. Consumo de energia, crescimento econ\u00f3mico e ambiente .................................... 3 \n\n2.2. O papel da composi\u00e7\u00e3o sectorial e intra-sectorial .................................................. 5 \n\n2.3. Politicas energ\u00e9ticas ..................................................................................................... 6 \n\n3. Dados e modelo ...................................................................................................................... 9 \n\n3.1. Dados: fontes, breve descri\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o ............................................................... 9 \n\n3.1.1. Intensidade Energ\u00e9tica (IE) ................................................................................ 11 \n\n3.1.2. Consumo de energia (CPETR, CGNA, CENU, CCARV) ...................................... 12 \n\n3.1.3. Logaritmo do Produto Interno Bruto (LOGPIB) ................................................ 13 \n\n3.1.4 Importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de energia (IMPOL) .......................................................... 13 \n\n3.1.5. Medidas de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica ...................................................................... 14 \n\n    3.1.5.1. Sector dos Transportes (MaTRAN) .............................................................. 15 \n\n    3.1.5.2. Sector da Ind\u00fastria (MaINDU) ...................................................................... 15 \n\n    3.1.5.3. Sector dos Servi\u00e7os (MaSERV) e Residencial (MaRESI) ............................ 15 \n\n3.1.6. Emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono per capita (CO2PC) ..................................... 16 \n\n3.2. Modelo ............................................................................................................................ 17 \n\n4. Resultados ............................................................................................................................. 18 \n\n5. Discuss\u00e3o ............................................................................................................................... 20 \n\n6. Conclus\u00e3o .............................................................................................................................. 23 \n\nBibliografia ................................................................................................................................ 24 \n\nAnexos ........................................................................................................................................ 27 \n\n      \n\n  \n\n\n\nxi \n  \n\n  \n\n\n\nxii \n  \n\n \n\nLista de figuras \n\n \n\nFig.1 Intensidade energ\u00e9tica 2007  \n\nFig.2 Consumo de energia 2007  \n\nFig.3 Consumo de energia 1995 \n\nFig, A.1 \u2013 Intensidade energ\u00e9tica 1995-2007 \n\n  \n\n\n\nxiii \n  \n\n  \n\n\n\nxiv \n  \n\nLista de tabelas \n\n \n\nTabela 1 - Estat\u00edstica Descritiva \n\nTabela 2 - Depend\u00eancia de Importa\u00e7\u00f5es 2007 \n\nTabela 3 \u2013 Medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica \n\nTabela 4 \u2013 Teste de especifica\u00e7\u00e3o \n\nTabela 5 \u2013 Resultados \n\nTabela A.1 - Matriz de correla\u00e7\u00f5es   \n\n\n\nxv \n  \n\n  \n\n\n\nxvi \n  \n\nLista de acr\u00f3nimos \n\n \n\nIE Intensidade energ\u00e9tica \n\nCIB Consumo Interno Bruto de Energia \n\nPIB Produto Interno Bruto  \n\nCO2 Di\u00f3xido de carbono  \n\nUE27 \u00c1ustria, B\u00e9lgica. Bulg\u00e1ria, Dinamarca, Finl\u00e2ndia, Fran\u00e7a, Alemanha, Gr\u00e9cia, Irlanda, \n\nIt\u00e1lia, Luxemburgo, Holanda, Portugal, Espanha, Su\u00e9cia, Reino Unido, Republica \n\ncheca, Est\u00f3nia, Hungria, Litu\u00e2nia, Let\u00f3nia, Pol\u00f3nia, Rom\u00e9nia, Eslov\u00e1quia, Eslov\u00e9nia, \n\nCro\u00e1cia e Noruega. \n\nCE Comiss\u00e3o Europeia \n\nIEA International Energy Agency \n\nUE Uni\u00e3o Europeia \n\nOLS Ordinary Least Squares \n\nPCSE Panel Corrected Standard Errors \n\nAR1 Common first-order autoregressive error \n\nKgpe Quilograma de petr\u00f3leo equivalente \n\nMtpe Milh\u00f5es toneladas de petr\u00f3leo equivalente \n\n  \n\n\n\nxvii \n  \n\n  \n\n\n\n1 \n  \n\n \n\n1.Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA redu\u00e7\u00e3o da intensidade energ\u00e9tica (IE) \u00e9 tida como objectivo central das pol\u00edticas \n\nenerg\u00e9ticas para fazer face a desafios cruciais com que as economias se confrontam: maior \n\nseguran\u00e7a energ\u00e9tica, competitividade e qualidade ambiental (e.g. IEA, 2008)  \n\nA IE consiste no r\u00e1cio Consumo Interno Bruto de Energia (CIB) dividido pelo Produto \n\nInterno Bruto (PIB)\n1\n e sinaliza o potencial de poupan\u00e7a energ\u00e9tica, resultante do contributo \n\nde factores energ\u00e9ticos, como mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de consumo de energia e \n\ndesenvolvimento de tecnologias orientadas para o incremento da efici\u00eancia energ\u00e9tica (e.g. \n\nAng, 2006), e n\u00e3o energ\u00e9ticos, como recomposi\u00e7\u00e3o sectorial, incremento do PIB, din\u00e2micas \n\ndemogr\u00e1ficas e condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (e.g. Mendiluce e tal., 2010). A efici\u00eancia energ\u00e9tica \n\ntem tido um papel central nas pol\u00edticas energ\u00e9ticas, esta consiste na sua forma mais \n\nagregada, no inverso da IE\n2\n. Em termos t\u00e9cnicos corresponde aos servi\u00e7os energ\u00e9ticos \n\nproduzidos por uma unidade de energia, dando a medida da produtividade de um input de \n\nenergia determinada pela evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia (e.g. Becerra, Bravo e Botta, 2010). \n\nO facto dos combust\u00edveis f\u00f3sseis como o carv\u00e3o, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural constitu\u00edrem \n\nfontes energ\u00e9ticas indispens\u00e1veis num horizonte temporal de m\u00e9dio/longo prazo, a pol\u00edtica \n\nenerg\u00e9tica procura uma rela\u00e7\u00e3o de dissocia\u00e7\u00e3o entre consumo energ\u00e9tico, emiss\u00f5es de CO2 e \n\ncrescimento econ\u00f3mico (e.g. Ang, 2007; Soytas et al., 2007; Zhang et al., 2009). \n\nA IE \u00e9 tida como indicador agregado de muita utilidade para analisar e monitorizar o \n\ndesempenho dos sistemas energ\u00e9ticos e os seus efeitos ambientais, sendo correntemente \n\nusado como instrumento de apoio \u00e0 formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas energ\u00e9ticas (e.g. Ang, 1999; \n\nGeller et al., 2006; Bunse et al., 2011). Todavia, dada a diversidade de factores que exercem \n\ninflu\u00eancia no seu comportamento, os estudos revelam uma complexidade significativa quanto \n\n\u00e0 natureza das rela\u00e7\u00f5es de causalidade, sentido e intensidade, bem como ao seu papel na \n\nsustentabilidade ambiental, observando-se resultados contradit\u00f3rios e n\u00e3o conclusivos (e.g. \n\nAcaravaci e Ozturk, 2010; Ozturk, 2010). Acresce a esta complexidade, a inexist\u00eancia de uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o positiva inequ\u00edvoca entre o aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica e a redu\u00e7\u00e3o da IE, \n\ndada a ocorr\u00eancia de \u201crebound effect\u201d. Estes caracterizam-se por um aumento da IE \n\nassociada a efeitos de substitui\u00e7\u00e3o gerados pelos ganhos de efici\u00eancia e consequente redu\u00e7\u00e3o \n\nde custos da energia; efeitos ampliados com a ocorr\u00eancia do incremento do PIB per capita \n\n(e.g. Sorrell 2010; Sorrell e Dimitropoulos, 2007).  \n\nAs tend\u00eancias descritas fornecem informa\u00e7\u00e3o relevante para a tomada de decis\u00e3o, \n\nmas parecem revelar um insuficiente tratamento do papel das pol\u00edticas p\u00fablicas e da sua \n\nefic\u00e1cia, justificando uma maior aten\u00e7\u00e3o dos investigadores (e.g. Hughes, 2009).  \n\n                                                           \n1\n A intensidade energ\u00e9tica \u00e9 medida em termos de base monet\u00e1ria, quilograma de petr\u00f3leo equivalente \n\npor 1000\u20ac. \n2\n Neste trabalho, em termos simples e tendo em conta o uso de dados agregados, consideramos que uma \n\nmudan\u00e7a na efici\u00eancia energ\u00e9tica \u00e9 tida como o inverso numa mudan\u00e7a de IE e os conceitos podem ser \nusados alternadamente. \n\n\n\n2 \n  \n\nO objectivo do trabalho consiste no estudo da influ\u00eancia das medidas de pol\u00edtica \n\nenerg\u00e9tica, implementadas por Estados-Membros da Uni\u00e3o Europeia (UE), no desempenho dos \n\nsistemas energ\u00e9ticos, centrado nos seus efeitos sobre a evolu\u00e7\u00e3o da IE e na an\u00e1lise de \n\nimplica\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica energ\u00e9tica. \n\nEsta abordagem afigura-se pertinente. A efici\u00eancia energ\u00e9tica tem sido considerada \n\numa prioridade desde as crises do petr\u00f3leo de 1973 e 1979, envolvendo recursos p\u00fablicos \n\ncrescentes orientados para altera\u00e7\u00f5es comportamentais, processos de recomposi\u00e7\u00e3o das \n\nfontes energ\u00e9ticas e o desenvolvimento tecnol\u00f3gico (e.g. Oikonomou et al., 2009). No caso da \n\nUE, o estudo do impacto das pol\u00edticas p\u00fablicas emerge com maior relev\u00e2ncia pela crescente \n\nintegra\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica energ\u00e9tica num quadro marcado por diferen\u00e7as estruturais \n\nsignificativas entre os sistemas energ\u00e9ticos dos Estados-Membros, facto que poder\u00e1 \n\ncondicionar os efeitos das pol\u00edticas (e.g. EC, 2009a; e EC, 2010a)\n3\n. O estudo engloba um \n\nper\u00edodo de treze anos 1995 \u2013 2007 e vinte e sete pa\u00edses (EU27)\n4\n. \n\nO estudo utiliza a base dados do MURE II (Mesures d\u00b4Utilization Rationelle de \n\nl\u00b4Energie), que fornece informa\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edticas e medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica \n\naplicadas pelos Estados-membros da EU27 nos sectores dos transportes, residencial, ind\u00fastria \n\ne dos servi\u00e7os. As medidas do MURE II s\u00e3o maioritariamente medidas de car\u00e1cter financeiro, \n\nfiscal, informativo e legislativo. O m\u00e9todo usado s\u00e3o dados em painel, uma vez que a an\u00e1lise \n\ncombina dados seccionais e temporais, permite uma boa efici\u00eancia na estima\u00e7\u00e3o (e.g. Green, \n\n2003). \n\nPara al\u00e9m desta introdu\u00e7\u00e3o, este trabalho encontra-se organizado de acordo com a \n\nseguinte estrutura. No cap\u00edtulo II procedemos a uma revis\u00e3o da literatura te\u00f3rica e emp\u00edrica \n\nsobre IE, efici\u00eancia energ\u00e9tica e quest\u00f5es de pol\u00edtica energ\u00e9tica. No cap\u00edtulo III s\u00e3o \n\napresentados os dados e o modelo de an\u00e1lise emp\u00edrica. No cap\u00edtulo IV s\u00e3o apresentados os \n\nresultados dos testes. No cap\u00edtulo V \u00e9 feita a discuss\u00e3o dos resultados. Finalmente, no \n\ncap\u00edtulo VI faremos breves considera\u00e7\u00f5es finais e sugest\u00f5es quanto a linhas de investiga\u00e7\u00e3o \n\nfuturas.  \n\n \n\n  \n\n                                                           \n3\n A Uni\u00e3o Europeia fez da energia um dos alicerces da sua funda\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o da Comunidade \n\nEuropeia do Carv\u00e3o e do A\u00e7o (CECA), em 1951, e da Comunidade Europeia da Energia At\u00f3mica \n(EURATOM), em 1957. \n4\n \u00c1ustria, B\u00e9lgica. Bulg\u00e1ria, Dinamarca, Finl\u00e2ndia, Fran\u00e7a, Alemanha, Gr\u00e9cia, Irlanda, It\u00e1lia, \n\nLuxemburgo, Holanda, Portugal, Espanha, Su\u00e9cia, Reino Unido, Republica checa, Est\u00f3nia, Hungria, \nLitu\u00e2nia, Let\u00f3nia, Pol\u00f3nia, Rom\u00e9nia, Eslov\u00e1quia, Eslov\u00e9nia, Cro\u00e1cia e Noruega. \n\n\n\n3 \n  \n\n2. IE: das evid\u00eancias te\u00f3ricas e emp\u00edricas \n\n\u00e0s quest\u00f5es de pol\u00edtica energ\u00e9tica \n\nA IE estabelece uma rela\u00e7\u00e3o directa entre consumo energ\u00e9tico e o n\u00edvel de actividade \n\necon\u00f3mica (PIB)\n5\n. Por sua vez, a sua rela\u00e7\u00e3o com a qualidade ambiental \u00e9 indirecta, podendo \n\nser aferida atrav\u00e9s da identidade de Kaya, cuja especifica\u00e7\u00e3o funcional considera a IE como \n\num dos drivers da emiss\u00e3o de CO2\n6\n (e.g. Duro e Padilla, 2006).  \n\nEstas rela\u00e7\u00f5es t\u00eam sustentado linhas de abordagem da IE orientadas, \n\npredominantemente, para o estudo das rela\u00e7\u00f5es de causalidade entre o consumo de energia e \n\no PIB, entre as vari\u00e1veis PIB, consumo de energia e a qualidade ambiental e o papel da \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o sectorial e das pol\u00edticas energ\u00e9ticas. \n\n \n\n2.1. Consumo de energia, crescimento econ\u00f3mico e ambiente \n\nO estudo das rela\u00e7\u00f5es entre as tr\u00eas vari\u00e1veis, consumo de energia, PIB e emiss\u00e3o de \n\nCO2, seguem aproxima\u00e7\u00f5es diferenciadas quanto \u00e0s suas metodologias adoptadas e dados \n\nutilizadas, cujos resultados e indica\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas energ\u00e9ticas e econ\u00f3micas se revelam \n\ninst\u00e1veis e sens\u00edveis a factores contextuais, energ\u00e9ticos e n\u00e3o energ\u00e9ticos, evidenciado por \n\nDuro e Padilla (2011) e  Geller et al (2006)\n7\n. \n\nNo que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre consumo de energia e crescimento do PIB, Ozturk \n\n(2010) procedeu a uma s\u00edntese da literatura, identificando quatro nexus de causalidade. \n\nNeutrality hipothesis, rela\u00e7\u00e3o marcada pela inexist\u00eancia de causalidade entre o consumo de \n\nenergia e o PIB. Conservation hypothesis, esta hip\u00f3tese sugere que as politicas de poupan\u00e7a \n\nno consumo de energia podem ser implementadas com pouco ou nenhum efeito adverso no \n\ncrescimento econ\u00f3mico, uma economia com reduzida depend\u00eancia energ\u00e9tica. Growth \n\nhypothesis, pressuposto que considera o consumo de energia como factor de crescimento \n\necon\u00f3mico, choques no fornecimento de energia ter\u00e3o um impacto negativo no crescimento \n\necon\u00f3mico. Finalmente, feedback hypothesis, estabelece uma rela\u00e7\u00e3o bidireccional entre as \n\nduas vari\u00e1veis. O crescimento econ\u00f3mico e o consumo de energia s\u00e3o determinantes e ao \n\nmesmo tempo afectados um pelo outro (e.g. Ozturk, 2010). De acordo com a taxonomia \n\napresentada por Ozturk (2010), os resultados podem revelar diferen\u00e7as substanciais quanto \u00e0 \n\ndirec\u00e7\u00e3o de causalidade entre consumo energ\u00e9tico e n\u00edvel de actividade econ\u00f3mica. Tais \n\n                                                           \n5\n O PIB deve ser medido em termos da paridade poder de compra (ppc) para obter compara\u00e7\u00f5es \n\ncred\u00edveis no r\u00e1cio energia-PIB (e.g.Sumers e Heston, 1991). Pretende-se a elimina\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as nos \npre\u00e7os internos das diferentes economias. \n6\n A identidade de Kaya considera para al\u00e9m, da IE, a intensidade carb\u00f3nica, o PIB per capita e a \n\npopula\u00e7\u00e3o como determinantes do volume de emiss\u00f5es de C02 (e.g. Duro e Padilla, 2006) \n7\n As diverg\u00eancias quanto aos resultados de cada pa\u00eds na an\u00e1lise da IE podem ter como causa diferen\u00e7as \n\nnos factores energ\u00e9ticos (fornecimento de energia, pressupostos pol\u00edticos e politicas energ\u00e9ticas) e n\u00e3o \nenerg\u00e9ticos (antecedentes pol\u00edticos e econ\u00f3micos, cultura, politicas econ\u00f3micas, clima e geografia) \n(e.g. Chen et al., 2007).  \n\n\n\n4 \n  \n\ndiferen\u00e7as encontram suporte nos muitos estudos realizados (e.g. Acaravci e Ozturk 2010) \n\nquer a pa\u00edses desenvolvidos, quer a pa\u00edses em desenvolvimento, contemplando per\u00edodos \n\ntemporais, vari\u00e1veis e metodologias econom\u00e9tricas diferenciadas. \n\nOs problemas de consist\u00eancia e estabilidade das evid\u00eancias observadas ganham maior \n\ncomplexidade quando se introduz a componente ambiental, em particular do CO2 como \n\nvari\u00e1vel mais estudada. Na maior parte dos casos o estudo da rela\u00e7\u00e3o desta vari\u00e1vel com o \n\nconsumo de energia e o n\u00edvel de actividade econ\u00f3mica segue abordagens separadas. Constata-\n\nse a exist\u00eancia de poucos estudos que procedam \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das tr\u00eas vari\u00e1veis. \n\nZhang e Cheng (2009) estudaram as tr\u00eas linhas de investiga\u00e7\u00e3o que integram a rela\u00e7\u00e3o \n\ndas tr\u00eas vari\u00e1veis: as rela\u00e7\u00f5es entre crescimento econ\u00f3mico e as emiss\u00f5es poluentes, entre o \n\nconsumo de energia e o crescimento econ\u00f3mico e por fim a rela\u00e7\u00e3o entre o consumo de \n\nenergia, o crescimento econ\u00f3mico e as emiss\u00f5es poluentes. \n\nA primeira centra-se nas emiss\u00f5es poluentes e o crescimento econ\u00f3mico, assente na \n\nhip\u00f3tese da curva ambiental de Kuznets (CAK)\n8\n. Duro e Padilla (2006) usaram o TID (Theil \n\nIndex Decomposition)\n9\n e real\u00e7aram a import\u00e2ncia da desigualdade de rendimentos na \n\ndiferen\u00e7a de emiss\u00f5es per capita por pa\u00eds, estes autores usaram a IE para alcan\u00e7ar uma \n\nredu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o CO2 per capita. Os autores observaram, ainda, uma diverg\u00eancia da IE dos \n\npa\u00edses a n\u00edvel mundial, salientaram no entanto uma maior redu\u00e7\u00e3o de IE nos pa\u00edses ricos. A \n\nsegunda, estuda a hip\u00f3tese de causalidade unidireccional entre o crescimento econ\u00f3mico e o \n\nconsumo de energia (e.g. Kraft e Kraft 1978)\n10\n\n. A terceira diz respeito a uma aproxima\u00e7\u00e3o dos \n\ndois modelos anteriores que investiga a rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre o crescimento econ\u00f3mico, \n\npolui\u00e7\u00e3o ambiental e o consumo de energia em conjunto (e.g. Apergis e Payne, 2010; Ang, \n\n2007;).  \n\nEstas tr\u00eas vari\u00e1veis est\u00e3o indirectamente relacionadas com a IE. Por exemplo, o \n\nmercado de trocas de emiss\u00f5es do Reino Unido e o acordo das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\n11\n\n \n\nadoptaram tanto a IE, o consumo de energia (em valores absolutos) e as emiss\u00f5es de CO2 \n\ncomo drivers das medidas de pol\u00edtica de efici\u00eancia energ\u00e9tica. Assim as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\ncontribuem para o esfor\u00e7o em aumentar a efici\u00eancia energ\u00e9tica sem com isso prejudicar o \n\ncrescimento econ\u00f3mico (quando n\u00e3o se verifica o nexo de causalidade). \n\nA desigualdade de IE, consumo de energia, crescimento econ\u00f3mico e a emiss\u00e3o de CO2 \n\nper capita diferem de pa\u00eds para pa\u00eds na Europa, consequentemente tamb\u00e9m se verifica um \n\n                                                           \n8\n A (CAK) estipula que a rela\u00e7\u00e3o entre o crescimento econ\u00f3mico e a emiss\u00e3o poluente, assemelhando-se \n\na um U invertido, significa que a destrui\u00e7\u00e3o ambiental aumenta com o rendimento, depois estabiliza e \neventualmente decresce. A (CAK) especifica as emiss\u00f5es como sendo uma fun\u00e7\u00e3o de rendimento, que \nindica causalidade unidireccional do rendimento (PIB) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s emiss\u00f5es CO2 (PIB?CO2) (e.g. Sun, \n1999) \n9\n Mede a IE no sector da energia atrav\u00e9s da transforma\u00e7\u00e3o de energia e da decomposi\u00e7\u00e3o dos factores \n\nKaya identity e dos termos de interac\u00e7\u00e3o para analisar a desigualdade de emiss\u00f5es per capita. \n10\n\n O modelo de causalidade Granger e modelos de cointegra\u00e7\u00e3o confirmam ou infirmam os resultados de \nKraft e Kraft (1978). \n11\n\n Mais recentemente, em 2009, a ONU promoveu em Copenhaga, na Dinamarca, a 15\u00aa Confer\u00eancia da \nConven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (COP-15). Outras iniciativas tiveram \nigualmente lugar, como o COP-13, onde os temas principais se centraram na redu\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o \nde gases que causam o efeito de estufa, realizada em 2007 na cidade de Bali, na Indon\u00e9sia e o Protocolo \nde Quioto (1997). \n\n\n\n5 \n  \n\ndiferente contributo para o efeito estufa (e.g. Duro e Padilla, 2011; Sun, 2002; Mendiluce et \n\nal., 2010).  \n\nApergis e Payne (2010) provaram que a longo prazo, o consumo de energia tem \n\ninflu\u00eancia positiva nas emiss\u00f5es de carbono, enquanto o PIB segue a hip\u00f3tese da curva \n\nestipulada por Kuznets. No longo prazo, provou-se existir causalidade bidireccional entre o \n\nconsumo de energia e as emiss\u00f5es CO2. Enquanto, no curto prazo, observa-se uma causalidade \n\nunidireccional do consumo de energia juntamente com o PIB para com as emiss\u00f5es CO2 e uma \n\ncausalidade bidireccional entre o consumo de energia e o PIB.  \n\nAng (2007) analisou a din\u00e2mica de causalidade entre as emiss\u00f5es poluentes, consumo \n\nde energia e o PIB para a Fran\u00e7a, para os anos 1960-2000. O autor sustenta que as vari\u00e1veis \n\nest\u00e3o fortemente interligadas, devendo a sua rela\u00e7\u00e3o ser examinada usando um quadro \n\nintegrado. Os resultados evidenciam a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o a longo prazo robusta entre \n\nas vari\u00e1veis. Tamb\u00e9m suportam que o crescimento econ\u00f3mico causa uma influ\u00eancia no \n\ncrescimento do consumo de energia e das emiss\u00f5es poluentes a longo prazo.  \n\nCoxhead (2003) argumentou que existe uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o-linear entre a polui\u00e7\u00e3o \n\nambiental e o PIB. Esta pode ser explicada por tr\u00eas factores: efeitos de escala, efeitos de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e os efeitos t\u00e9cnicos. O efeito de escala ocorre quando se verifica um aumento na \n\npolui\u00e7\u00e3o e consequentemente um crescimento econ\u00f3mico. O efeito de composi\u00e7\u00e3o diz \n\nrespeito \u00e0 mudan\u00e7a na estrutura de produ\u00e7\u00e3o, desde a ind\u00fastria aos servi\u00e7os, resultante da \n\nreaplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Por fim, a rela\u00e7\u00e3o entre o PIB e polui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m depende das \n\nt\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o, o efeito tecnol\u00f3gico pode reduzir a quantidade de emiss\u00f5es poluentes \n\npor unidade de produ\u00e7\u00e3o (e.g. Mendiluce et al., 2010).  \n\nEstas evid\u00eancias potenciam a explica\u00e7\u00e3o de resultados menos esperados na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da IE. A decomposi\u00e7\u00e3o sectorial torna-se importante para uma an\u00e1lise mais \n\ndetalhada na mudan\u00e7a da IE, nomeadamente os efeitos estruturais e os efeitos intra-sectorial \n\npara a explica\u00e7\u00e3o dos factores determinantes da evolu\u00e7\u00e3o da IE. \n\n  \n\n2.2. O papel da composi\u00e7\u00e3o sectorial e intra-sectorial \n\nMendiluce et al., (2010) chamou a aten\u00e7\u00e3o para dois efeitos, o efeito estrutural e o \n\nefeito intra-sectorial, o primeiro quantifica a influ\u00eancia de estruturas produtivas no r\u00e1cio \n\nagregado, trata-se da recomposi\u00e7\u00e3o sectorial da economia. Torna-se \u00fatil uma vez que a \n\nespecializa\u00e7\u00e3o produtiva em certas actividades requerem mais ou eventualmente menos \n\nenergia e s\u00e3o por vezes respons\u00e1veis pela evolu\u00e7\u00e3o da IE. Altera\u00e7\u00f5es nos diferentes tipos de \n\nactividade econ\u00f3mica de medidas agregadas t\u00eam um impacto na IE ou no consumo de energia. \n\nO efeito intra-sectorial captura a IE num n\u00edvel de desagrega\u00e7\u00e3o, \u00e9 independente das \n\nmudan\u00e7as nas estruturas da economia. Representa a melhoria da IE em resultado do \n\nincremento tecnol\u00f3gico, este efeito \u00e9 mais robusto em termos de medida, pois quanto mais \n\ndesagregado o n\u00edvel de an\u00e1lise, melhor detecta a presen\u00e7a de efeitos tecnol\u00f3gicos. Quando \n\nesta t\u00e9cnica se aplica, os efeitos das mudan\u00e7as estruturais s\u00e3o sempre depreciados por causa \n\nda limitada desagrega\u00e7\u00e3o das contas nacionais e balan\u00e7os energ\u00e9ticos. Isto leva a um efeito \n\n\n\n6 \n  \n\nmais elevado intra-estrutural causado pelas altera\u00e7\u00f5es estruturais dentro do processo \n\nprodutivo que \u00e9 inclu\u00eddo em cada subsector. Com o objectivo de analisar e perceber a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da IE \u00e9 necess\u00e1rio perceber a diferen\u00e7a entre as regi\u00f5es, pa\u00edses e sectores (e.g. \n\nMendiluce et al., 2010). \n\nNo estudo de Mendiluce et al (2010) foi analisada a evolu\u00e7\u00e3o da IE na EU15 para o \n\nper\u00edodo 1995-2004, com objectivo de identificar os efeitos sectoriais que mais influenciam o \n\ncomportamento da IE. O estudo recorre ao m\u00e9todo LMDI (Logaritmic mean divisa \u00edndex) pelas \n\nsuas vantagens\n12\n\n. A an\u00e1lise integra efeitos estruturais e intra-sectoriais. Por exemplo, no \n\nsector dos transportes verificou-se uma melhoria de efici\u00eancia energ\u00e9tica mas uma vez que \n\nexiste aumento do n\u00edvel de actividade nesse sector (por exemplo o aumento dos quil\u00f3metros \n\npercorridos por transportes terrestres), tamb\u00e9m contribui para um aumento do PIB e \n\nconsequentemente um aumento de IE (e.g. Ang e Liu, 2006). O aumento da IE encontra-se \n\nrelacionado com o aumento populacional e o rendimento per capita, tamb\u00e9m a emigra\u00e7\u00e3o \n\npara \u00e1reas urbanas mais dispersas e as medidas fiscais de combust\u00edvel, resultaram no rebound \n\neffect e um aumento na dist\u00e2ncia de viagem. Na EU15, por sua vez, no sector residencial o \n\naperfei\u00e7oamento dos sistemas de aquecimento e do uso do desperd\u00edcio de calor est\u00e1 por tr\u00e1s \n\nda redu\u00e7\u00e3o da IE. As constru\u00e7\u00f5es j\u00e1 finalizadas na EU15 de edif\u00edcios e infra-estruturas (por \n\nexemplo estradas e ferrovias) ao contr\u00e1rio do verificado em Espanha, fez com que as \n\nactividades nesses sectores n\u00e3o contribu\u00edssem para o PIB.  \n\n \n\n2.3. Politicas energ\u00e9ticas \n\nO objectivo actual da pol\u00edtica energ\u00e9tica na Europa procura o equil\u00edbrio entre o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, a competitividade e a seguran\u00e7a (e.g. EC, 2006), isto s\u00f3 pode \n\nser alcan\u00e7ado se for promovida a efici\u00eancia energ\u00e9tica, o uso de energias renov\u00e1veis, \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2, investimento em tecnologia e a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es \n\npoluentes (e.g. Becerra, Bravo e Botta, 2010).  \n\n Tanaka (2008) defende que as pol\u00edticas energ\u00e9ticas v\u00e3o quase sempre ao encontro da \n\nredu\u00e7\u00e3o do consumo de energia. A redu\u00e7\u00e3o do consumo torna-se, assim, um factor importante \n\nna IE, exige, no entanto, uma forma de regula\u00e7\u00e3o para atingir a redu\u00e7\u00e3o de energia utilizada \n\nnas resid\u00eancias, transportes, servi\u00e7os e ind\u00fastria. Existe a necessidade de haver indicadores a \n\nn\u00edvel nacional, para a aplica\u00e7\u00e3o de medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n\nA conserva\u00e7\u00e3o da energia pode ser refor\u00e7ada atrav\u00e9s de altera\u00e7\u00f5es no sistema \n\nfinanceiro mais especificamente atrav\u00e9s da regula\u00e7\u00e3o e do aumento dos pre\u00e7os da energia. \n\nTamb\u00e9m as altera\u00e7\u00f5es na motiva\u00e7\u00e3o das pessoas, ou seja, preocupa\u00e7\u00f5es ambientais e o \n\nsentimento de obriga\u00e7\u00e3o moral em reduzir o consumo de energia s\u00e3o um instrumento de \n\nregula\u00e7\u00e3o. As pol\u00edticas energ\u00e9ticas, neste aspecto, podem centrar os seus esfor\u00e7os em duas \n\n                                                           \n12\n\n Faz uma decomposi\u00e7\u00e3o perfeita, os resultados n\u00e3o cont\u00eam um termo residual, pode ser usado para \ndois ou mais factores, existe uma rela\u00e7\u00e3o simples entre decomposi\u00e7\u00e3o aditiva e multiplicativa e \u00e9 \nconsistente com a agrega\u00e7\u00e3o. Pode ser usado para analisar a evolu\u00e7\u00e3o da IE e identificar a contribui\u00e7\u00e3o \ndas mudan\u00e7as estruturais e uma melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica dos sectores ou os efeitos intra-\nsectorial. \n\n\n\n7 \n  \n\ndirec\u00e7\u00f5es. Primeiro, os bens energeticamente eficientes serem promovidos atrav\u00e9s de \n\nsubs\u00eddios ou na aplica\u00e7\u00e3o de tarifas. Em segundo, no comportamento do consumidor atrav\u00e9s \n\ninforma\u00e7\u00e3o que incentive \u00e0 poupan\u00e7a de energia, centrada na sensibiliza\u00e7\u00e3o moral do \n\nconsumidor (e.g. Oikonomou et al, 2009). \n\nGeller et al (2006) argumentaram que as medidas aplicadas aos diferentes sectores \n\ntamb\u00e9m dependem das barreiras geogr\u00e1ficas, nesse caso, as medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica \n\nfuncionam melhor se estiverem inseridas em estrat\u00e9gias de transforma\u00e7\u00e3o. O objectivo \n\nespec\u00edfico das v\u00e1rias pol\u00edticas energ\u00e9ticas da UE \u00e9 geralmente avaliado usando indicadores \n\nquantitativos, utilizando o indicador \u201cIE\u201d a fim de quantificar a efici\u00eancia energ\u00e9tica (e.g. \n\nEC, 2009a; EC, 2009b; Kemmler e Spreng, 2007). \n\nA IE na Europa tem vindo a ser foco de aten\u00e7\u00e3o desde os choques de petr\u00f3leo de \n\n1973, consequentemente, muitos pa\u00edses Europeus atribu\u00edram incentivos e/ou taxas \n\nenerg\u00e9ticas, subs\u00eddios e taxas de juro baixas para melhorar a efici\u00eancia energ\u00e9tica nos quatro \n\nsectores, particularmente no sector industrial uma vez que ajudou a expandir o uso de \n\ncogera\u00e7\u00e3o\n13\n\n em v\u00e1rios pa\u00edses (e.g. Tanaka, 2008). Ang (2007) apontou para uma utiliza\u00e7\u00e3o \n\nmais diversificada de energia, no caso da Fran\u00e7a foram utilizadas t\u00e9cnicas de substitui\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, promovendo o uso de energia nuclear e de g\u00e1s natural, verificando-se uma grande \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es CO2. \n\nOikonomou et al (2009) mostraram que nalgumas pol\u00edticas de incentivos \u00e0 efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica existe um objectivo ambiental com forte intuito de uso racional de energia pelos \n\nconsumidores e a sua capacidade de resposta em rela\u00e7\u00e3o ao custo da energia. Estes autores \n\ntamb\u00e9m sugeriram que a maneira mais eficaz de reduzir o consumo de energia \u00e9 tax\u00e1-la, \n\nmesmo significando um encargo econ\u00f3mico para a sociedade.  \n\nAs pol\u00edticas energ\u00e9ticas podem reduzir com sucesso a desigualdade de IE entre pa\u00edses, \n\nao evoluir para n\u00edveis superiores de efici\u00eancia energ\u00e9tica do ponto de vista da transforma\u00e7\u00e3o. \n\nDuro e Padilla (2010) afirmam que a melhor maneira de reduzir a IE \u00e9 atrav\u00e9s de medidas de \n\nefici\u00eancia aplicadas aos diferentes sectores ou na convers\u00e3o de energia nos sectores, sempre \n\ncom o objectivo de reduzir a quantidade de energia consumida.  \n\n Acordos volunt\u00e1rios entre os governos e os consumidores de energia geralmente n\u00e3o \n\nfocam uma op\u00e7\u00e3o de poupan\u00e7a espec\u00edfica, mas sim o uso total de energia num sector (e. g. \n\nBoonekamp, 2006), a obrigatoriedade do cumprimento depende do acordo estabelecido e dos \n\nh\u00e1bitos dos cidad\u00e3os. \n\nNo sector residencial Boonekamp (2006) mostrou que at\u00e9 o elevado pre\u00e7o de petr\u00f3leo \n\npode ser, apenas, um pequeno factor na diminui\u00e7\u00e3o da IE. Pa\u00edses como a Alemanha tomaram \n\nmedidas de redu\u00e7\u00e3o de aquecimento por unidade de \u00e1rea significativas at\u00e9 2012, por outro \n\nlado, a Dinamarca, Fran\u00e7a, Su\u00e9cia e o Reino Unido adoptaram medidas de efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica nas novas constru\u00e7\u00f5es (por exemplo edif\u00edcios) realizando revis\u00f5es peri\u00f3dicas nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas (e.g. ODYSSEE, 2010).  \n\n                                                           \n13\n\n A cogera\u00e7\u00e3o consiste no aproveitamento local do calor residual originado nos processos \ntermodin\u00e2micos de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica, que doutra forma seria desperdi\u00e7ado. \n\n\n\n8 \n  \n\nO sector dos servi\u00e7os \u00e9 o sector onde existe um maior potencial na poupan\u00e7a de \n\nenergia, estimado em 30% na UE. As medidas propostas para alcan\u00e7ar essa redu\u00e7\u00e3o incluem a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de gest\u00e3o energ\u00e9tica, promo\u00e7\u00e3o de fundos publico/privados ou \n\npacotes de financiamento e auditorias de energia em pequenas e m\u00e9dias empresas assim \n\ncomo no sector p\u00fablico. Com estas medidas ser\u00e1 poss\u00edvel ultrapassar as barreiras \u00e0 efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica, uma vez que compreender a natureza destes obst\u00e1culos \u00e9 crucial quando se \n\nimplementa uma medida energ\u00e9tica (e.g. Schleich, 2009).  \n\nO sector dos transportes tem a particularidade de ser o sector que mais utiliza o \n\npetr\u00f3leo como fonte energ\u00e9tica, representa uma depend\u00eancia 98% do petr\u00f3leo. As medidas \n\npodem incentivar avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e uma redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da emiss\u00e3o de CO2, o primeiro \n\npasso foi a adop\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas energ\u00e9ticas adoptadas pela UE, com o objectivo de usar \n\nmedidas de informa\u00e7\u00e3o e de redu\u00e7\u00e3o de CO2 para ve\u00edculos novos. Os acordos volunt\u00e1rios entre \n\na comiss\u00e3o e os fabricantes de autom\u00f3veis europeus reduziram as emiss\u00f5es m\u00e9dias de CO2 dos \n\nautom\u00f3veis novos em 25% em 2008, com valores de refer\u00eancia de 1995 (e.g. EC, 2006).  \n\nNa ind\u00fastria, incluem-se exemplos como a efici\u00eancia de motores el\u00e9ctricos, usados \n\nsegundo o acto da pol\u00edtica da energia dos EUA e nos trabalhos da UE (e.g. IEA, 2006). Tanaka \n\n(2008) argumentou que existem tr\u00eas aspectos que diminuem a IE na ind\u00fastria: O aumento dos \n\npre\u00e7os da energia; As leis que regulem a emiss\u00e3o de CO2 e impliquem taxas de emiss\u00e3o, estas \n\nmedidas v\u00e3o ao encontro dos compromissos estabelecidos no Protocolo de Quioto de 1997 e \n\nno acordo de Copenhaga em 2009\n14\n\n; e em terceiro, a altera\u00e7\u00e3o do comportamento do \n\nconsumidor tanto nos empres\u00e1rios e trabalhadores, como nos consumidores, levando o \n\nconsumidor a interessar-se por produtos verdes. \n\n  \n\n                                                           \n14\n\n Alguns pa\u00edses comprometeram-se a reduzir as emiss\u00f5es de CO2 em 20% at\u00e9 2020. \n\n\n\n9 \n  \n\n3. Dados e modelo \n\nNesta sec\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados os dados e \u00e8 feita a sua descri\u00e7\u00e3o. Procedemos \n\ntamb\u00e9m \u00e0 especifica\u00e7\u00e3o do modelo utilizado na investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica.  \n\n \n\n3.1. Dados: fontes, breve descri\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o \n\nUsamos dados recolhidos de diversas bases de dados, nomeadamente da EUROSTAT, \n\nAMECO, da Comiss\u00e3o Europeia (CE), direc\u00e7\u00e3o geral da energia e do transporte (DG TREN), e \n\ndo MURE II. O estudo engloba um per\u00edodo de 13 anos de 1995 a 2007 e o objecto da an\u00e1lise \n\ns\u00e3o os vinte e sete pa\u00edses pertencentes \u00e0 uni\u00e3o Europeia, com a excep\u00e7\u00e3o do Chipre e Malta \n\nque por falta de dados estat\u00edsticos n\u00e3o foi poss\u00edvel incluir. Adicion\u00e1mos \u00e1 nossa amostra a \n\nCro\u00e1cia, candidato \u00e1 UE e a Noruega, constituindo um total de vinte e sete pa\u00edses (UE27).  \n\nAs vari\u00e1veis utilizadas dizem respeito \u00e0 IE, \u00e0s importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de energia \n\n(IMPOL); a emiss\u00e3o de CO2 per capita (CO2PC); ao consumo de energia, de Carv\u00e3o (CCARV), \n\nde petr\u00f3leo (CPETR), de G\u00e1s Natural (CGNA), energia nuclear (CENU); \u00e0s medidas adoptadas \n\npelos estados membros, no sector Residencial (MaRESI), no sector dos transportes (MaTRAN), \n\nno sector dos servi\u00e7os (MaSERV), no sector industrial (MaINDU); o n\u00edvel de actividade \n\necon\u00f3mica medido atrav\u00e9s do logaritmo do produto interno bruto (LOGPIB). Ir\u00e1 ser \n\nprovidenciada a defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis, a unidade e a estat\u00edstica descritiva de cada uma \n\ndelas (Tabela 1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n  \n\nTabela 1- Estat\u00edstica Descritiva \n\n \n\nComo poss\u00edveis explicadores de IE (Vari\u00e1vel explicada) us\u00e1mos factores \n\nsocioecon\u00f3micos, utilizando como vari\u00e1veis explicativas, o consumo de energia (3.1.2), PIB \n\n(3.1.3) e Importa\u00e7\u00f5es de energia (3.1.4). Tamb\u00e9m utiliz\u00e1mos factores de pol\u00edtica energ\u00e9tica, \n\nligadas \u00e0s medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica (3.1.5), por fim, factores ambientais atrav\u00e9s da \n\nvari\u00e1vel CO2PC ligada \u00e0 emiss\u00e3o de di\u00f3xido de carbono (3.1.6). \n\nVAR OB M\u00e9dia DP Min Max    Def/Unid  Fonte \n\nIE 351 343.6895 297.7228 99.69 1792.32 Intensidade \nenerg\u00e9tica \n(Kgpe por \n\n1000\u20ac) \n\nEUROSTAT \n(Outubro, \n\n2010) \n\nCCARV 351 19.58974 16.13487 1 70 Consumo \ninterno bruto \n\nde carv\u00e3o \n(Mtpe) \n\nEUROSTAT \n(Outubro, \n\n2010) \n\nCPETR  351 37.94017 12.75749 16 67 Consumo \ninterno bruto \nde petr\u00f3leo \n\n(Mt) \n\nEUROSTAT \n(Outubro, \n\n2010) \n\nCGNA 351 21.28775 10.97347 0 49 Consumo \ninterno bruto \n\nde g\u00e1s \nnatural \n(Mtpe) \n\nEUROSTAT \n(Outubro, \n\n2010) \n\nCENU 351 10.08832 12.3772 0 44 Consumo \ninterno bruto \n\nde energia \nnuclear \n(Mtpe) \n\nEUROSTAT \n(Outubro, \n\n2010) \n\n \nMaRESI \n\n351 29.35613 17.66615 0 10 Medidas \nacumuladas \nno sector \n\nresidencial \n\nMURE ll \n(Dezembro, \n\n2010) \n\nMaTRAN 351 22.68946 20.25743 0 100 Medidas \nacumuladas \n\nno sector dos \ntransportes \n\nMURE ll \n(Dezembro, \n\n2010) \n\nMaINDU 351 14.86895 14.36861 0 75 Medidas \nacumuladas \nno sector \nindustrial \n\nMURE ll \n(Dezembro, \n\n2010) \n\nMaSERV 351 17.51282 12.277 0 50 Medidas \nacumuladas \nno sector \nterci\u00e1rio \n\nMURE ll \n(Dezembr, \n\n2010) \n\nCO2PC 351 9559.749 4330.761 3020 29480 Emiss\u00e3o CO2  \nper capita  \n(kg/cap) \n\nEuropean \nComission \n(DG TREN) \n(Janeiro, \n\n2011) \nLOGPIB 351 2.378489 .842159 .556303 4.228341 Log(PIB) (p. \n\nConstante \n2000 em \u20ac) \n\nMilh\u00f5es \n\nAMECO \n(Novembro, \n\n2010) \n\nIMPOL 351 25.02003 67.75872 -210.04 216.65 Importa\u00e7\u00f5es \nl\u00edquidas \n(Mtpe) \n\nEUROSTAT \n(Outubro, \n\n2010) \n        \n\n\n\n11 \n  \n\n3.1.1. Intensidade Energ\u00e9tica (IE) \n\nNeste estudo, a IE \u00e9 definida como sendo o r\u00e1cio CIB dividido pelo PIB (e.g. Becerra, \n\nBravo e Botta, 2010). Verifica-se de facto uma discrep\u00e2ncia nos valores da IE global de uma \n\neconomia e nos diferentes pa\u00edses, Mendiluce et al (2010) defende que tal discrep\u00e2ncia existe \n\nporque a IE \u00e9 influenciada por v\u00e1rios factores econ\u00f3micos sociais e demogr\u00e1ficos, que podem \n\nexigir requisitos adicionais para a manuten\u00e7\u00e3o de um determinado n\u00edvel m\u00e9dio de vida ou \n\npara contrabalan\u00e7ar as condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas. \u00c9 bastante habitual nos pa\u00edses com climas \n\nparticularmente frios ou quentes requererem um maior consumo de energia em aquecimento \n\n(por exemplo caldeiras ou aquecedores el\u00e9ctricos) ou arrefecimento (por exemplo sistemas \n\nde ar condicionado ou ventoinhas) nas suas habita\u00e7\u00f5es e locais de trabalho. Duro e padilla \n\n(2010) afirmam que um pa\u00eds com um n\u00edvel de vida elevado (por exemplo a Alemanha e \n\nFran\u00e7a, Fig 1) t\u00eam uma maior probabilidade em dispor deste tipo de bens de consumo e \n\nimplicar com isso um menor impacto da IE do pa\u00eds, ao contr\u00e1rio de um pa\u00eds com um n\u00edvel de \n\nvida mais baixo (por exemplo a Bulg\u00e1ria e Est\u00f3nia, Fig 1). Geller et al (2006) afirmaram que \n\num pa\u00eds muito produtivo a n\u00edvel econ\u00f3mico que possua um clima ameno, padr\u00f5es \n\ndemogr\u00e1ficos de trabalho pr\u00f3ximo de casa, carros eficientes, e h\u00e1bitos de uso de transportes \n\np\u00fablicos ter\u00e1 uma IE muito menor que um pais com condi\u00e7\u00f5es exactamente opostas. No caso \n\nda UE27 verifica-se uma diminui\u00e7\u00e3o da IE ao longo do per\u00edodo estudado, com excep\u00e7\u00e3o da \n\nEspanha (Fig.A.1).  \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: EUROSTAT \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0 \n\n200 \n\n400 \n\n600 \n\n800 \n\n1000 \n\n1200 \n\nB\nu\n\nlg\n\u00e1\n\nri\na\n\n \n\nR\no\nm\n\n\u00e9\nn\n\nia\n \n\nE\ns\nt\u00f3\n\nn\nia\n\n \n\nR\ne\np\n\n\u00fa\nb\n\nli\nc\na\n\n c\nh\n\ne\nc\na\n\n \n\nE\ns\nlo\n\nv\n\u00e1\n\nq\nu\n\nia\n \n\nL\nit\nu\n\n\u00e2\nn\n\nia\n \n\nH\nu\nn\n\ng\nri\n\na\n \n\nP\no\n\nl\u00f3\nn\n\nia\n \n\nL\ne\n\nt\u00f3\nn\n\nia\n \n\nE\ns\nlo\n\nv\n\u00e9\n\nn\nia\n\n \n\nF\nin\n\nl\u00e2\nn\n\nd\nia\n\n \n\nB\n\u00e9\n\nlg\nic\n\na\n \n\nP\no\n\nrt\nu\n\ng\na\n\nl \n\nE\ns\np\n\na\nn\n\nh\na\n\n \n\nG\nr\u00e9\n\nc\nia\n\n \n\nH\no\nla\n\nn\nd\n\na\n \n\nF\nra\n\nn\n\u00e7\na\n\n \n\nL\nu\n\nx\ne\n\nm\nb\n\nu\nrg\n\no\n \n\nS\nu\n\n\u00e9\nc\nia\n\n \n\nA\nle\n\nm\na\n\nn\nh\n\na\n \n\nIt\n\u00e1\n\nli\na\n\n \n\n\u00c1\nu\n\ns\ntr\n\nia\n \n\nR\ne\nin\n\no\n U\n\nn\nid\n\no\n \n\nD\nin\n\na\nm\n\na\nrc\n\na\n \n\nIr\nla\n\nn\nd\n\na\n \n\nC\nro\n\n\u00e1\nc\nia\n\n \n\nN\no\nru\n\ne\ng\n\na\n \n\n(K\ng\n\np\ne\n\n p\no\n\nr \n1\n\n0\n0\n\n0\n \u20ac\n\n \n\nFig.1 IE 2007 \n\n\n\n12 \n  \n\n3.1.2. Consumo de energia (CPETR, CGNA, CENU, CCARV) \n\nO CIB, nomeadamente do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural, energia nuclear e o carv\u00e3o, diz \n\nrespeito \u00e0 quantidade de energia consumida dentro das fronteiras de cada pa\u00eds. O consumo \u00e9 \n\ncalculado atrav\u00e9s da seguinte f\u00f3rmula: \n\n \n\n CIB = produ\u00e7\u00e3o de energia prim\u00e1ria + produtos recuperados+importa\u00e7\u00f5es + varia\u00e7\u00e3o \n\nde exist\u00eancias - exporta\u00e7\u00f5es \u2013 reservas \n\n \n\nO consumo de energias mais ou menos poluentes pode variar consoante muitos \n\naspectos, temperaturas clim\u00e1ticas, diferen\u00e7as do n\u00edvel de desenvolvimento econ\u00f3mico, \n\nquest\u00f5es pol\u00edticas, quest\u00f5es demogr\u00e1ficas e geogr\u00e1ficas (e.g. Becerra, Bravo e Botta, 2010). \n\nAtrav\u00e9s do consumo de energia conseguimos visualizar a quantidade de energia \n\npoupada e as fontes de energia mais utilizadas, a poupan\u00e7a pode ser alcan\u00e7ada atrav\u00e9s de \n\naltera\u00e7\u00f5es comportamentais dos consumidores, ao contr\u00e1rio da efici\u00eancia energ\u00e9tica que para \n\nreduzir o consumo implica a adop\u00e7\u00e3o de uma tecnologia espec\u00edfica sem com isso implicar uma \n\naltera\u00e7\u00e3o no comportamento do consumidor, esta teoria foi defendida por Oikonomou et al \n\n(2009). Podemos observar a evolu\u00e7\u00e3o do consumo na UE27 atrav\u00e9s das figuras 2 e 3. \n\n        \n\n \n\n Fonte: EUROSTAT       Fonte: EUROSTAT \n\n \n\nPara a UE27 foi demonstrado atrav\u00e9s de Ozturk (2010) que maioritariamente, o \n\ncrescimento econ\u00f3mico implica um aumento no consumo de energia. O maior consumo de \n\nenergia foi verificado na Alemanha, Fran\u00e7a e Reino Unido, mantendo-se uma redu\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo no tempo estudado constante, com a excep\u00e7\u00e3o de Espanha (e.g. ODYSSEE, 2010). \n\nO sinal expect\u00e1vel do consumo de energia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 IE pode ser positivo, uma vez \n\nque uma redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia, ceteris paribus, implica uma redu\u00e7\u00e3o da IE. Vera e \n\nLanglois (2007) demonstraram que uma economia determinada em reduzir o seu consumo \n\ntornar-se-ia mais eficiente no uso de energia e proporcionaria uma redu\u00e7\u00e3o de IE. No entanto \n\na rela\u00e7\u00e3o \u00e9 mais complexa em fun\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia ou n\u00e3o de dissocia\u00e7\u00f5es relativas ou \n\nabsolutas, representadas na curva ambiental de Kuznets (e.g. Sun, 1999). Quando a taxa do \n\nCarv\u00e3o \n20% \n\nPetr\u00f3leo \n40% \n\nG\u00e1s \nNatural \n\n26% \n\nNuclear \n14% \n\nFig. 2 Consumo de energia EU27-2007 \n\nCarv\u00e3o \n23% \n\nPetr\u00f3leo \n42% \n\nG\u00e1s \nNatural \n\n21% \n\nNuclear \n14% \n\nFig. 3 Consumo de energia EU27-1995 \n\n\n\n13 \n  \n\nconsumo \u00e9 superior \u00e0 taxa do PIB, caso da Espanha (e.g. Mendiluce et al., 2010), existe um \n\naumento da IE. Apesar disso, os dois efeitos s\u00e3o suscept\u00edveis de acontecerem. \n\n \n\n3.1.3. Logaritmo do Produto Interno Bruto (LOGPIB) \n\nNeste estudo usamos o logaritmo do PIB a pre\u00e7os constantes, a fim de normalizar e \n\nfacilitar a sua utiliza\u00e7\u00e3o. O LOGPIB \u00e9 um importante indicador econ\u00f3mico para qualquer \n\nestudo elaborado nesta \u00e1rea. Hatzigeorigou et al (2011) afirmaram que o sinal esperado do \n\nPIB \u00e9 positivo quando relacionado com a IE, aumentando o PIB tamb\u00e9m aumenta a IE, esta \n\nl\u00f3gica pressup\u00f5e que um aumento no rendimento econ\u00f3mico implica um aumento de IE. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o verifica-se maioritariamente nos pa\u00edses em vias de desenvolvimento, uma vez que \n\nelevadas taxas de crescimento do PIB est\u00e3o associadas a taxas elevadas de consumo de \n\nenergia, aumentando a IE. No entanto verific\u00e1mos atrav\u00e9s de Ang (2006), que os pa\u00edses mais \n\ndesenvolvidos tendem a conhecer uma redu\u00e7\u00e3o IE \u00e0 medida que o PIB aumenta, associado a \n\num consumo mais eficiente de energia. Sendo o PIB tamb\u00e9m um indicador utilizado no r\u00e1cio \n\nIE, podem sugerir problemas de endogeneidade e multicolinearidade, mas eventuais \n\nproblemas foram tratados adequadamente mais \u00e1 frente neste trabalho. \n\n \n\n3.1.4 Importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de energia (IMPOL) \n\nAs IMPOL dizem respeito \u00e0s importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de cada pa\u00eds. Relacionar as IMPOL \n\ncom a IE \u00e9 pertinente uma vez que a quest\u00e3o da seguran\u00e7a e da competitividade est\u00e3o \n\npresentes nesta vari\u00e1vel e tamb\u00e9m est\u00e3o interligadas \u00e0 depend\u00eancia energ\u00e9tica (e.g. EC, \n\n2010b) \n\n \n\n   Tabela 2 Depend\u00eancia de Importa\u00e7\u00f5es (%) 2007 \n\n Todos os \n\ncombust\u00edveis \n\nCarv\u00e3o Petr\u00f3leo G\u00e1s \n\nNatural \n\nUE27 53.1   41.2     82.6       60.3 \n\n \n\n             Fonte: EUROSTAT \n\n \n\nPodemos observar uma maior depend\u00eancia de importa\u00e7\u00f5es do petr\u00f3leo na UE27, com \n\n82.6% do petr\u00f3leo usado a ser importado. Um total de 53.1% dos combust\u00edveis usados \u00e9 \n\nderivado de importa\u00e7\u00f5es. O sinal expect\u00e1vel das importa\u00e7\u00f5es liquidas de energia quanto \u00e1 IE \n\n\u00e9 positivo (e.g. Zhao e Wu, 2007). As importa\u00e7\u00f5es requerem um investimento e uma \n\nsustentabilidade muito elevado das economias da UE, reduzir as importa\u00e7\u00f5es traria elevados \n\nbenef\u00edcios econ\u00f3micos e um aumento de competitividade. \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n  \n\n3.1.5. Medidas de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica \n\nA base de dados MURE (Mesures d\u00b4Utilization Rationelle de l\u00b4Energie)\n 15\n\n  fornece \n\ninforma\u00e7\u00f5es acerca das pol\u00edticas e medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica que foram aplicadas \n\npelos estados membros da UE. No estudo de Ang e Liu (2006) provou-se que quase todos os \n\npa\u00edses membros inclu\u00edram os programas que visam reduzir a emiss\u00e3o de CO2, o uso eficiente \n\nde energia, a poupan\u00e7a de energia e o investimento em tecnologias, muitos pa\u00edses iniciaram \n\nessas iniciativas ap\u00f3s o choque do pre\u00e7o de petr\u00f3leo de 1973. \n\nAs medidas utilizadas para a nossa base de dados incluem medidas acumuladas at\u00e9 ao \n\nano de 1995 e posteriormente at\u00e9 2007. Na tabela 3 est\u00e3o apresentadas as medidas utilizadas \n\nnos diferentes sectores incluindo o seu peso (incid\u00eancia) entre elas.  \n\n \n\nTabela 3 Medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica UE27 \n\nTransportes %Sec Ind\u00fastria %Sec Servi\u00e7os %Sec Residencial %Sec \n\nNormativa/ \nLegislativa 15% \n\nNormativa/ \nLegislativa 7% \n\nNormativa/ \nLegislativa 29% \n\nNormativa/ \nLegislativa 38% \n\nLegislativa/ \nInformativa 5% \n\nLegislativa/ \nInformativa 7% \n\nLegislativa/ \nInformativa 13% \n\nLegislativa/ \nInformativa 15% \n\nFinanceira \n14% \n\nFinanceira \n39% \n\nFinanceira \n26% \n\nFinanceira \n28% \n\nFiscal 15% Fiscal/Tarifas 3% Fiscal/Tarifas 1% Fiscal/ Tarifas 2% \n\nInforma\u00e7\u00e3o/ \nEduca\u00e7\u00e3o/ \nForma\u00e7\u00e3o \n\n15% \n\nNovos \ninstrumentos \nbaseados no \nmercado 5% \n\nInforma\u00e7\u00e3o/ \nEduca\u00e7\u00e3o/Forma\u00e7\n\u00e3o \n\n19% \n\nInforma\u00e7\u00e3o \n/Educa\u00e7\u00e3o \n\n13% \n\nMedidas de \ncoopera\u00e7\u00e3o \n\n7% \n\nInforma\u00e7\u00e3o/ \nEduca\u00e7\u00e3o/ \nForma\u00e7\u00e3o 17% \n\nMedidas de \ncoopera\u00e7\u00e3o \n\n8% \n\nMedidas de \ncoopera\u00e7\u00e3o \n\n2% \n\nInfra-estrutura \n\n22% \n\nMedidas de \ncoopera\u00e7\u00e3o \n\n16% \n\nCross-section com \ncaracter\u00edsticas \nespec\u00edficas do \nsector \n\n3% \n\nCross-section com \ncaracter\u00edsticas \nespec\u00edficas do \nsector \n\n2% \n\nPlaneamento \nsocial/ \nOrganizacional \n\n6% \n\nCross-section com \ncaracter\u00edsticas \nespec\u00edficas do \nsector 6% \n\n    Cross-section com \ncaracter\u00edsticas \nespec\u00edficas do \nsector 1% \n\n       \n\nFonte: MURE II \n\n \n\n                                                           \n15\n\n Coordenado pelo ISIS (Institute of Studies for the Integration of Systems, Rome) juntamente com o \n\u201cFraunhofer Institute for Systems and Innovation Research ISI (Alemanha)\u201d. O desenvolvimento base de \ndados MURE teve tamb\u00e9m um suporte financeiro nacional pelos estados membros da UE. Sendo \nprincipalmente, a demonstra\u00e7\u00e3o do progresso e do esfor\u00e7o desenvolvido pela UE para satisfazer o \nprotocolo de Quioto, a confer\u00eancia de Copenhaga 2009 e o progresso da efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n\n\n\n15 \n  \n\n3.1.5.1. Sector dos Transportes (MaTRAN) \n\nO sector dos transportes teve uma incid\u00eancia de 23% das medidas totais tomadas na \n\nEU27. Uma vez que os acordos volunt\u00e1rios n\u00e3o conseguiram alcan\u00e7ar a redu\u00e7\u00e3o desejada dos \n\npadr\u00f5es de CO2, foi emitida regulamenta\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, sendo o objectivo aperfei\u00e7oar a \n\ntecnologia nos ve\u00edculos motorizados (e.g. ODYSSEE, 2010). \n\n \n\n3.1.5.2. Sector da Ind\u00fastria (MaINDU) \n\nO sector industrial foi o sector que menos medidas obteve, totalizando 18% das \n\nmedidas totais. Um elevado n\u00famero de governos europeus adoptou acordos volunt\u00e1rios com o \n\nsector industrial, reduzindo a energia produzida e tamb\u00e9m a emiss\u00e3o de CO2, o caso da \n\nAlemanha, Holanda, Noruega, Dinamarca, Su\u00e9cia e o Reino Unido. Desde 1998 altera\u00e7\u00f5es \n\nestruturais levaram a uma redu\u00e7\u00e3o de IE, representando uma redu\u00e7\u00e3o de 13% de intensidade \n\nat\u00e9 2009 (e.g. ODYSSEE, 2010). Existem cinco pa\u00edses onde as altera\u00e7\u00f5es estruturais explicam a \n\ngrande redu\u00e7\u00e3o: Hungria, Rep\u00fablica Checa, Rom\u00e9nia, Su\u00e9cia e a Irlanda. \n\n \n\n3.1.5.3. Sector dos Servi\u00e7os (MaSERV) e Residencial (MaRESI) \n\nO sector residencial foi o que teve um maior n\u00famero de medidas com 34% da \n\nincid\u00eancia neste sector. A Alemanha aumentou rigorosamente os requisitos de efici\u00eancia no \n\npa\u00eds em 2002, a Dinamarca, Fran\u00e7a, Su\u00e9cia e o Reino Unido tamb\u00e9m adoptaram padr\u00f5es de \n\ndesempenho energ\u00e9tico para edif\u00edcios novos. A efici\u00eancia energ\u00e9tica tem vindo a melhorar de \n\nano para ano, o aquecimento e a sua aplica\u00e7\u00e3o em grande escala foi o respons\u00e1vel pela \n\nmelhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica (e.g. ODYSSEE, 2010). O sector dos servi\u00e7os foi o segundo \n\nsector com mais medidas acumuladas, totalizando 24% da incid\u00eancia neste sector. Uma das \n\nmedidas tomadas foi, em 2002, o lan\u00e7amento da directiva: reformula\u00e7\u00e3o do desempenho \n\nenerg\u00e9tico dos edif\u00edcios, sendo considerada uma medida chave para melhorar a efici\u00eancia dos \n\nedif\u00edcios. \n\n \n\nAs medidas nos quatro sectores centraram-se maioritariamente de car\u00e1cter \n\nLegislativo/Normativo e de car\u00e1cter Financeiro, Boonekamp (2006), Oikonomou et al (2009) e \n\nDuro e Padilla, 2010 defenderam que s\u00e3o as que mais rapidamente se aplicam e podem \n\ndemonstrar resultados de sucesso. O sinal expect\u00e1vel das medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica \n\nnos sectores dos transportes, residencial, ind\u00fastria e dos servi\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 IE \u00e9 negativo \n\n(e.g. Geller et al., 2006; Boonekamp, 2006; Tanaka, 2008; Schleich, 2009). Uma melhoria de \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica atrav\u00e9s de medidas de pol\u00edticas energ\u00e9ticas leva a uma redu\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo de energia, um aumento na poupan\u00e7a de energia e uma diminui\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de \n\nCO2. \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n  \n\n3.1.6. Emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono per capita (CO2PC) \n\nUma vez que as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas est\u00e3o ligadas \u00e0 emiss\u00e3o de gases poluentes com \n\nefeito estufa e as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas fazem parte das preocupa\u00e7\u00f5es da EU, \u00e9 do nosso \n\ninteresse perceber a correla\u00e7\u00e3o que existe entre CO2PC e a IE. Duro e Padilla (2006) \n\nestudaram a decomposi\u00e7\u00e3o dos factores influenciadores de emiss\u00e3o CO2PC de maneira a \n\nanalisar as desigualdades entre pa\u00edses, afirmando que a IE tem sido cada vez menos um \n\ninfluenciador na emiss\u00e3o. Apesar das oscila\u00e7\u00f5es, a emiss\u00e3o de CO2PC reduziu de 1995 a 2007 \n\n(e.g. EC, 2010b). O pa\u00eds com maior emiss\u00e3o de CO2PC foi o Luxemburgo e a Let\u00f3nia com \n\nmenor emiss\u00e3o. \n\n Hatzigeorigou et al (2011) afirmou que reduzindo a IE tamb\u00e9m se reduz a emiss\u00e3o de \n\nCO2. No entanto, neste trabalho, \u00e9 estudado o comportamento da IE face \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \n\nde CO2PC, uma vez que esta \u00e9 a vari\u00e1vel independente. A rela\u00e7\u00e3o estabelecida \u00e9 sempre \n\nindirecta, mediante o consumo de energia. A vari\u00e1vel CO2PC corresponde a uma vari\u00e1vel \n\nmedida em termos de valores absolutos e n\u00e3o da taxa de crescimento. Assim sendo, \u00e9 \n\nexpect\u00e1vel que os pa\u00edses com maior emiss\u00e3o de CO2 estejam empenhados numa redu\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo de energia (reduzindo CO2), a fim de reduzir a IE. A tecnologia e a substitui\u00e7\u00e3o de \n\nfontes de energia, assim como os acordos clim\u00e1ticos t\u00eam um papel muito importante na \n\nexplica\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel CO2PC. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n17 \n  \n\n3.2. Modelo \n\nTendo em conta a IE e as medidas de efici\u00eancia propostas e adoptadas pelos pa\u00edses \n\nestudados, estimamos que a melhor an\u00e1lise seria com a utiliza\u00e7\u00e3o de dados em painel. Os \n\ndados em painel cont\u00eam mais informa\u00e7\u00e3o, uma maior variabilidade dos dados, apresenta uma \n\nmenor colinearidade entre as vari\u00e1veis, um maior n\u00famero de graus de liberdade e mais \n\nefici\u00eancia na estima\u00e7\u00e3o (e.g. Greene, 2003).  \n\nFaz-se uma primeira an\u00e1lise das propriedades da base de dados. Para isso, procedeu-\n\nse uma inspec\u00e7\u00e3o da matriz de correla\u00e7\u00f5es (Tabela A.1), a matriz de correla\u00e7\u00f5es sugere que a \n\ncolinearidade entre as vari\u00e1veis n\u00e3o \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o. Esta ideia \u00e9 refor\u00e7ada pelo c\u00e1lculo \n\ndo teste de Variation Inflation Factor (VIF), o VIF m\u00e9dio \u00e9 de apenas 2.27 e os VIF individuais \n\ns\u00e3o baixos. Posto isto, consideramos que a vari\u00e1vel LOGPIB n\u00e3o apresentar\u00e1 problemas. \n\nDepois disto, testa-se a presen\u00e7a de heteroscedasticidade e de autocorrela\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is, a \n\nprimeira pelo teste de Wald modificado e a segunda pelo teste de Wooldridge. A presen\u00e7a de \n\nindepend\u00eancia entre os pa\u00edses \u00e9 testada pelo recurso aos testes de Pesaran (2004), e os testes \n\nsemi-param\u00e9tricos propostos por Friedman (1937) e Frees (1995, 2004). \n\nPelo teste de Wooldridge a hip\u00f3tese de n\u00e3o exist\u00eancia de autocorrela\u00e7\u00e3o de primeira \n\nordem \u00e9 rejeitada. O teste de Wald modificado revela a presen\u00e7a de heterocedasticidade. Os \n\ntestes de Pesaran, Free e Friedman sugerem a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea e por \n\nessa raz\u00e3o deve ser utilizado o estimador PCSE. A an\u00e1lise incluiu o modelo de efeitos fixos e o \n\nmodelo de efeitos aleat\u00f3rios, como se pode observar na tabela 4. \n\n \n\nO modelo a estimar \u00e9 ent\u00e3o:  \n\n \n\n .\n1\n\ncttc\n\nk\n\nk\n\nkctkct\nddXIE ??? ????? ?\n\n?\n\n \n\n(\n\n(1) \n\n \n\nO termo de erro \u00e9 \ncttccct\n\n???? ??\n?1,\n\n, com ct?  serialmente n\u00e3o correlacionado, mas \n\ncorrelacionado entre os pa\u00edses. As vari\u00e1veis dummy cd  e td  referem-se ao pa\u00eds e ao per\u00edodo, \n\nrespectivamente. Os testes de especifica\u00e7\u00e3o e os resultados s\u00e3o apresentados a seguir. \n\n \n\n  \n\n\n\n18 \n  \n\n4. Resultados \n\n Na tabela 4, s\u00e3o apresentados os resultados dos testes de especifica\u00e7\u00e3o. O teste de \n\nWald testa a hip\u00f3tese nula de 22 ?? ?\nc\n\n, para Nc ,...,1?  pa\u00edses. A hip\u00f3tese nula do teste de \n\nWooldridge \u00e9 a inexist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o serial. Os testes de Pasaran, Frees e Friedman t\u00eam \n\ncomo hip\u00f3tese nula a independ\u00eancia cross-section. \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Teste de especifica\u00e7\u00e3o \n\n Pooled Efeitos \n\nAleat\u00f3rios \n\n             Efeitos \n\n              Fixos \n\nModified Wald test (X\n2\n)                7186.37*** \n\nWooldridge test F(N(0,1))      37.212***   \n\nPesaran\u2019s Test               3.849***               7.498*** \n\nFree\u2019s Test               10.247***               8.020*** \n\nFriedman\u2019s Test               31.673               43.043** \n\nNota: ***, ** representa 1% e 10% n\u00edvel de signific\u00e2ncia, respectivamente. \n\n \n\nUsamos o estimador PCSE uma vez que o n\u00famero de pa\u00edses \u00e9 maior do que o n\u00famero \n\nde per\u00edodos. Este estimador torna-se adequado, tanto na presen\u00e7a de heterocedasticidade \n\ncomo de correla\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea (e.g. Beck e Katz, 1995). Os modelos II a V assumem os \n\nseguintes pressupostos: i) modelo II - apresenta correla\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses e aus\u00eancia de \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o; ii) modelo III - pressup\u00f5e erros heterosced\u00e1sticos ao n\u00edvel dos pa\u00edses e erros \n\nauto-regressivos de primeira ordem (AR1); - modelo IV - assume correla\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses e \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o, com padr\u00e3o AR1; - modelo V pressup\u00f5e correla\u00e7\u00e3o sobre os pa\u00edses e \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o AR1, espec\u00edfica por pa\u00eds. Usamos tamb\u00e9m o estimador OLS \u2013 modelo I, uma \n\nvez que este constitui uma refer\u00eancia de compara\u00e7\u00e3o para os modelos. A Tabela 5 revela os \n\nresultados.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n  \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Resultados \n \n\nVari\u00e1vel Dependente: IE \n\nVari\u00e1veis \nIndep. \n\n OLS \n(I) \n\n PCSE \n\n(II)  (III)  (IV)  (V) \n\nMaRESI  -3.8732*** \n(0.6861) \n\n -3.8732*** \n(0.9530) \n\n -1.1036** \n(0.4975) \n\n -1.1036* \n(0.6189) \n\n -0.6222 \n(0.4648) \n\n \n\nMaTRAN  \n \n\n-2.1001*** \n(0.6247) \n\n \n \n\n-2.1001*** \n(0.8358) \n\n \n \n\n-1.0309* \n(0.5692) \n\n \n \n\n-1.0309* \n(0.6041) \n\n \n \n\n-0.8932** \n(0.4206) \n\n \n\nMaINDU  \n \n\n \n\n-3.3751*** \n(0.8642) \n\n \n \n\n-3.3751*** \n(0.5749) \n\n \n \n\n-1.5532** \n(0.6421) \n\n \n \n\n-1.5532** \n(0.7145) \n\n \n \n\n-0.8473 \n(0.6014) \n\n \n\nMaSERV  \n \n \n\n-4.3045*** \n \n\n(0.8765) \n\n \n \n \n\n-4.3045*** \n \n\n(0.5488) \n\n \n \n\n-2.0366*** \n(0.7113) \n\n \n \n\n-2.0366*** \n(0.6622) \n\n \n \n\n-1.1220** \n(0.5359) \n\n \n\nLOGPIB  \n \n\n-159.06*** \n(12.1183) \n\n \n \n\n-159.06*** \n(14.0707) \n\n \n \n\n-158.97*** \n(17.5004) \n\n \n \n \n\n-158.97*** \n \n\n(21.7799) \n\n \n \n\n-162.24*** \n(21.5673) \n\n \n\n \n\nCO2PC  \n \n\n-0.0095*** \n(0.0025) \n\n \n \n\n-0.0095*** \n(0.0014) \n\n \n \n\n-0.0108*** \n(0.0024) \n\n \n \n\n-0.0108*** \n(0.0025) \n\n \n \n\n-0.0092*** \n(0.0019) \n\n \n\nIMPOL  \n \n\n-0.4287** \n(0.1864) \n\n \n \n\n-0.4287** \n(0.0501) \n\n \n \n\n-0.2998** \n(0.1317) \n\n \n \n\n-0.2998*** \n(0.1114) \n\n \n \n\n-0.5678*** \n(0.1577) \n\n \n\nCCARV  \n \n\n6.5978*** \n(1.2613) \n\n \n \n\n6.5978*** \n(0.4801) \n\n \n \n\n5.7619*** \n(1.1309) \n\n \n \n\n5.7619*** \n(0.8178) \n\n \n \n\n6.7056*** \n(0.7959) \n\n \n\n \n\nCPETR  \n \n\n-3.4437** \n(1.6898) \n\n \n \n\n-3.4437** \n(0.8638) \n\n \n \n\n-3.4495*** \n(1.1039) \n\n \n \n\n-3.4495*** \n(1.2233) \n\n \n \n\n-3.0621*** \n(1.0303) \n\n \n\nCGNA  \n \n\n8.6155*** \n(1.2474) \n\n \n \n\n8.6155*** \n(0.2565) \n\n \n \n\n5.7735*** \n(1.0124) \n\n \n \n\n5.7735*** \n(0.8521) \n\n 6.3766*** \n(0.8690) \n\n \n\nCENU  \n \n\n9.7927*** \n(1.4806) \n\n \n \n\n9.7927*** \n(0.5446) \n\n 6.6647*** \n(1.1933) \n\n \n \n\n6.6647*** \n(1.0656) \n\n \n \n\n6.5057*** \n(0.9161) \n\n \n\nCONS  \n \n\n769.64*** \n(131.601) \n\n \n \n\n769.64*** \n(77.681) \n\n \n \n\n719.014*** \n(99.214) \n\n \n \n\n719.014*** \n(114.561) \n\n \n \n\n631.833*** \n(102.805) \n\n           \n \n\nN  \n \n\n351  \n \n\n351  \n \n\n351  \n \n\n351  \n \n\n351 \n \n\nR\n2\n / Pseudo  \n\n \n\n0.6596  \n \n\n0.6596  \n \n\n0.6530  \n \n\n0.6530  \n \n\n0.7947 \n \n\nF (N(0,1))  \n \n\n27.55***         \n \n\nWald (X\n2\n)    \n\n \n\n \n\n211453.44***  \n \n\n256.77***  \n \n\n9734.44***  \n \n\n2507.32*** \n\n           \n\nNotas: OLS - Ordinary Least Squares. PCSE \u2013 Panel Corrected Standard Errors. O teste-F \u00e9 normalmente \ndistribu\u00eddo N (0,1). A hip\u00f3tese nula \u00e9 de n\u00e3o Signific\u00e2ncia como um todo dos par\u00e2metros estimados. O \nteste de Wald tem distribui\u00e7\u00e3o ?2. A hip\u00f3tese nula de n\u00e3o-signific\u00e2ncia de todos os coeficientes das \nvari\u00e1veis explicativas. Os erros padr\u00e3o s\u00e3o relatados entre par\u00eanteses. Todas as estimativas foram \ncontroladas para incluir os efeitos do tempo, embora n\u00e3o apresentado, por simplifica\u00e7\u00e3o. ***, **, * \nDenotam n\u00edveis de signific\u00e2ncia de 1%, 5% e 10%, respectivamente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n  \n\n5. Discuss\u00e3o \n\nEm geral os resultados s\u00e3o robustos. N\u00e3o apresentam altera\u00e7\u00f5es de sinais e, dos v\u00e1rios \n\npressupostos para a vari\u00e2ncia entre os pa\u00edses e correla\u00e7\u00f5es das s\u00e9ries, resultaram conclus\u00f5es \n\nconvergentes, o que tamb\u00e9m refor\u00e7a a adequabilidade da escolha do estimador PCSE. \n\nOs testes indicam que as medidas adoptadas pela UE27 nos diferentes pa\u00edses ao longo \n\ndos 13 anos estudados t\u00eam um efeito de efici\u00eancia esperado na IE. Contrastando os resultados \n\nsectoriais das medidas do MURE II e das restantes vari\u00e1veis leva a uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\ninteressante dos resultados. \n\nO sinal negativo e estatisticamente significante obtido na rela\u00e7\u00e3o entre MaTRAN e a \n\nIE, sugere que as medidas do MURE II aplicadas no sector dos transportes podem conduzir a \n\numa diminui\u00e7\u00e3o da IE. Ruzzenenti e Basosi (2009) afirmaram que tal \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s de \n\naltera\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e que a rela\u00e7\u00e3o entre o peso, a dist\u00e2ncia dos ve\u00edculos e a quantidade \n\nde combust\u00edvel usado no transporte pode ser explicativa. O resultado \u00e9 suportado por Blesl et \n\nal (2006), ainda que no seu trabalho a IE seja limitada \u00e0 an\u00e1lise da dist\u00e2ncia percorrida. As \n\nmedidas centraram-se na baixa emiss\u00e3o de CO2, promovendo o uso de ve\u00edculos mais \n\neficientes, os objectivos principais da CE quanto \u00e0s medidas de pol\u00edtica energ\u00e9tica no sector \n\ndos transportes passaram por reduzir a procura no transporte, refor\u00e7ar a efici\u00eancia no modo \n\nde transporte, reduzir o tr\u00e1fego, criar Instrumentos de incentivos econ\u00f3micos e promover a \n\nInforma\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o no sector. Como apontado por Geller (2006), a promo\u00e7\u00e3o de fontes \n\neficientes, a ades\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es ambientais e o suporte de medidas \n\nfinanceiras pode ter contribu\u00eddo para estes resultados.  \n\nNo sector MaSERV observou-se um sinal negativo estatisticamente significante com o \n\ncoeficiente mais elevado dos quatro sectores. Afirmamos, como Schleich (2009), que a \n\nresposta est\u00e1 no facto do sector dos servi\u00e7os ser o sector onde as medidas mais rapidamente \n\nse aplicam uma vez que existe uma uniformidade no consumo de energia neste sector. O \n\nsector dos servi\u00e7os representa em conjunto com o sector residencial 37,1% do consumo final \n\nde energia usado (e.g. EC, 2010b). Medidas simples (por exemplo o uso l\u00e2mpadas \n\nflorescentes), podem ter impactos muito elevados nestes sectores, para al\u00e9m disso, foi criado \n\nna UE em 2000 e 2005 para o sector dos servi\u00e7os o Greenlight programme e o European green \n\nbuilding programme, respectivamente (e.g. ODYSSEE, 2010), atrav\u00e9s de medidas \n\nmaioritariamente de car\u00e1cter Legislativo/Normativo e Financeiro, existindo uma grande \n\nsimilaridade nas medidas adoptadas pelo sector residencial. O sinal MaRESI foi igualmente \n\nnegativo e estatisticamente significante. O sector residencial foi o que maior n\u00famero de \n\nmedidas obteve (e.g. MUREII, 2010). O sinal negativo e estatisticamente significante obtido, \n\nsugere uma redu\u00e7\u00e3o da IE atrav\u00e9s do aumento de medidas do MURE II. \n\nNo sector industrial existe uma grande variedade de energia utilizada, existindo uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o de energias dificilmente control\u00e1veis pela sua diversidade, no entanto os \n\nresultados revelam um sinal negativo e estatisticamente significante na rela\u00e7\u00e3o entre MaINDU \n\ne IE. O sinal de MaINDU est\u00e1 em concord\u00e2ncia com Tanaka (2008), uma vez que defendeu a \n\n\n\n21 \n  \n\naplica\u00e7\u00e3o de medidas para aumentar a efici\u00eancia no sector e a import\u00e2ncia do uso de \n\nindicadores, representado no estudo por uma poss\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o da IE, consequ\u00eancia do \n\naumento das medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica no sector industrial. \n\n A vari\u00e1vel LOGPIB apresenta um sinal negativo e estatisticamente significante, o \n\nresultado \u00e9 suportado pela matriz de correla\u00e7\u00f5es, indicando n\u00e3o haver problema de \n\nendogeneidade e multicolinearidade. O resultado \u00e9 robusto e a vari\u00e1vel LOGPIB est\u00e1 em \n\nconcord\u00e2ncia com a literatura, uma vez que quando se verifica um aumento de LOGPIB existe \n\num maior poder econ\u00f3mico e interesse em diminuir a IE. \u00c9 natural encontrar nos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento (em fase de crescimento econ\u00f3mico), com elevadas taxas de crescimento do \n\nPIB associadas a elevadas taxas de consumo de energia, um aumento da IE. Por sua vez nos \n\npa\u00edses com um elevado n\u00edvel de vida e n\u00edveis de consumo de energia per capita elevados, \n\nverifica-se uma diminui\u00e7\u00e3o da IE apesar de existir um aumento do PIB, esta teoria \u00e9 suportada \n\npor Sun (2002) e Ang (2006). Assim sendo, um maior n\u00edvel de rendimento est\u00e1 correlacionado \n\ncom uma menor IE, este facto pode existir, uma vez que os rendimentos obtidos nos pa\u00edses \n\nestudados permitem aos cidad\u00e3os e empresas optar por energias mais eficientes e seguirem \n\npol\u00edticas energ\u00e9ticas com a finalidade de diminuir a intensidade carb\u00f3nica, fazendo com que \n\na IE diminua \u00e0 medida que o PIB aumenta. Um maior rendimento nos pa\u00edses representado pelo \n\nPIB sugere uma maior efici\u00eancia energ\u00e9tica, esta ideia \u00e9 refor\u00e7ada pelo VIF baixo.  \n\nO sinal do CO2PC \u00e9 negativo e estatisticamente significante. Tal sugere que \n\npreocupa\u00e7\u00f5es ambientais e a necessidade de reduzir a emiss\u00e3o de CO2 per capita fazem com \n\nque ganhos de efici\u00eancia energ\u00e9tica, maioritariamente devido \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologias mais eficientes, leis que taxem as emiss\u00f5es de carbono, a consciencializa\u00e7\u00e3o do \n\nexcessivo consumo de energia e a necessidade de reduzir a intensidade carb\u00f3nica possa \n\nverificar-se uma redu\u00e7\u00e3o de IE. Esta opini\u00e3o no entanto n\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime na literatura (e.g. \n\nHatzigeorigou et al., 2010 e Ang, 2007). Tendo em conta que v\u00e1rios factores econ\u00f3micos \n\ncontribuem para o apuramento dos dados definidos pelas vari\u00e1veis CIB e PIB, apontam para \n\nque, ao reduzir o consumo de energia mantendo-se os n\u00edveis do PIB elevados, existe uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o no r\u00e1cio IE: situa\u00e7\u00e3o verificada nos resultados apurados. Consideramos tamb\u00e9m \n\nque o modelo \u00e9 robusto e que o resultado n\u00e3o poderia ser outro, tendo presente tratar-se de \n\numa an\u00e1lise agregada. Analisando o resultado numa perspectiva diferente, podemos afirmar \n\nque aumentando os n\u00edveis de IE existe uma maior preocupa\u00e7\u00e3o e necessidade em reduzir as \n\nemiss\u00f5es de CO2 per capita. \n\nNa rela\u00e7\u00e3o IMPOL com a IE verifica-se uma situa\u00e7\u00e3o id\u00eantica \u00e0 vari\u00e1vel CO2PC. Um \n\naumento nas importa\u00e7\u00f5es leva a uma tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da IE, este facto pode ser \n\nexplicado atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de tecnologia\n16\n\n ou da aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas energ\u00e9ticas. \n\nO facto de o sinal ser negativo n\u00e3o significa que existiu um menor uso de energia, mas sim, \n\nque este facto acontece porque o PIB cresceu significativamente. A taxa de crescimento do \n\n                                                           \n16\n\n  Tamb\u00e9m v\u00e1rias tecnologias promissoras para o utilizador final continuam a necessitar de apoio em \nmat\u00e9ria de I&amp;D. O investimento comunit\u00e1rio e industrial na investiga\u00e7\u00e3o e no desenvolvimento de \ntecnologias emergentes para uma maior efici\u00eancia energ\u00e9tica permitir\u00e3o que a UE mantenha a lideran\u00e7a \ntecnol\u00f3gica neste dom\u00ednio e continue a melhorar a efici\u00eancia energ\u00e9tica (e.g. EC, 2010a). \n\n\n\n22 \n  \n\nconsumo cresce a uma taxa inferior do PIB, levando a uma redu\u00e7\u00e3o da IE. Assim, o aumento \n\ndas importa\u00e7\u00f5es revela um aumento do consumo, suscitado pelo aumento do PIB, no entanto \n\no valor do consumo \u00e9 inferior ao do PIB (e.g. Zhao e Wu, 2007). \n\nNo consumo de energia verifica-se um sinal positivo e estatisticamente significante \n\nnas vari\u00e1veis CCARV, CGNA e CENU. \u00c0 medida que se verifica um aumento no consumo de \n\nenergia, verifica-se igualmente um aumento de IE levando o r\u00e1cio a acompanhar as \n\ntend\u00eancias de consumo, estes resultados revelam concord\u00e2ncia com a literatura atrav\u00e9s do \n\ntrabalho de Ang (2007) e Kemmler e Spreng (2007). Na vari\u00e1vel CPETR apesar de o sinal ser \n\nnegativo \u00e9 igualmente estatisticamente significante. Neste caso, pode-se concluir que a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da IE depender\u00e1 do valor das taxas de crescimento do PIB e do CIB. A IE reduzir-se-\u00e0 \n\nse o PIB aumentar mais que o consumo de energia. Um grande investimento no sector dos \n\ntransportes e a redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o de petr\u00f3leo pode afectar o indicador final porque o sector \n\ndos transportes \u00e9 o que mais petr\u00f3leo usa, podendo justificar-se pelo facto de um aumento do \n\nCPETR dar-se devido a um crescimento do PIB, uma vez que o aumento do consumo de \n\npetr\u00f3leo pode estar associado ao acr\u00e9scimo do ritmo de actividade econ\u00f3mica. Pode explicar-\n\nse igualmente pelas altera\u00e7\u00f5es estruturais na economia de um pa\u00eds, uma grande procura de \n\npetr\u00f3leo causada por um boom industrial, como por exemplo demonstrado por Mendiluce et al \n\n(2010), podendo reflectir-se numa diminui\u00e7\u00e3o da IE. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n  \n\n6. Conclus\u00e3o \n\nEste trabalho compreendeu uma an\u00e1lise atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas em painel de 27 pa\u00edses da \n\nUE, para um per\u00edodo de 13 anos, 1995-2007. A finalidade deste trabalho consistiu no estuda \n\nda incid\u00eancia dos efeitos das pol\u00edticas energ\u00e9ticas no comportamento da IE nos quatro \n\nsectores principais: ind\u00fastria, servi\u00e7os, transportes e residencial, utilizando os dados do MURE \n\nII.  \n\nOs resultados sugerem que as medidas de pol\u00edtica energ\u00e9tica adoptadas para os \n\nquatro sectores contribu\u00edram para a redu\u00e7\u00e3o da IE. Outras vari\u00e1veis analisadas, \n\nnomeadamente o consumo de energia, emiss\u00e3o de CO2, importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de energia e o \n\nPIB influenciaram tamb\u00e9m directamente ou indirectamente a redu\u00e7\u00e3o da IE. Verifica-se que \n\ndo ponto de vista ambiental, os pa\u00edses que apresentam maior emiss\u00f5es de CO2 per capita, \n\nrevelam um maior empenhamento em reduzir a IE, exercendo um comportamento positivo \n\nsobre a IE. Significa que os pa\u00edses com menor performance ambiental se encontram \n\nempenhados no cumprimento dos compromissos da pol\u00edtica ambiental e energ\u00e9tica. A \n\ncontribui\u00e7\u00e3o deste trabalho expressa-se pelo facto das medidas do MURE II nunca antes terem \n\nsido estudadas como vari\u00e1veis explicativas da IE, bem como na abordagem econom\u00e9trica de \n\ndados em painel, utilizando o estimador Panel Corrected Standard Errors (PCSE).  \n\nDuas quest\u00f5es se revelam pertinentes para investiga\u00e7\u00e3o futura. A primeira relaciona-\n\nse com a observa\u00e7\u00e3o de insuficiente investiga\u00e7\u00e3o a n\u00edveis sectoriais mais desagregados. Dado \n\nque uma maior desagrega\u00e7\u00e3o reduz influ\u00eancia de factores n\u00e3o energ\u00e9ticos no comportamento \n\nda IE, expondo-o a uma determina\u00e7\u00e3o acrescida das medidas orientadas para o incremento da \n\nprodutividade energ\u00e9tica. A segunda, tendo presente a an\u00e1lise das evid\u00eancias te\u00f3ricas e \n\nemp\u00edricas trabalhadas, aponta para a necessidade de mais investiga\u00e7\u00e3o sobre a interac\u00e7\u00e3o \n\nentre as medidas orientadas para a redu\u00e7\u00e3o da IE por via do aumento da produtividade \n\nenerg\u00e9tica, e as pol\u00edticas de tributa\u00e7\u00e3o fiscal e pre\u00e7os. A import\u00e2ncia desta interac\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nsugerida pela ocorr\u00eancia de rebound effect, cujos efeitos gerados pela resposta da procura \n\naos aumentos de produtividade energ\u00e9tica poder\u00e3o anular parte, ou a totalidade, do seu \n\nimpacto potencial na redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia.  \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n  \n\nBibliografia  \n \n\nAcaravci, A., Ozturk, I., 2010. \u201cOn the relationship between energy consumption, CO2 \n\nemissions and economic growth in Europe\u201d.  Energy 35, 5412-5420. \n\nAng, B. W., 1999. \u201cIs the energy intensity a less useful indicator than the carbon \n\nfactor in the study of climate change?\u201d Energy Policy 27, 943-946. \n\nAng, B. W., 2006. \u201cMonitoring changes in economy-wide energy efficiency: From \n\nenergy-GDP ratio to composite efficiency index\u201d. Energy Policy 34, 574-582. \n\nAng, B. W., Liu, N., 2006. \u201cA cross-country analysis of aggregate energy and carbon \n\nintensities\u201d. Energy Policy 34, 2398-2404.  \n\nAng, J. B., 2007. \u201cCO2 emissions, energy consumption, and output in France\u201d. Energy \n\nPolicy 35, 4772\u20134778. \n\nApergis, N., Payne, J. E., 2010. \u201cThe emissions, energy consumption, and growth \n\nnexus: Evidence from the commonwealth of independent states\u201d. Energy Policy 38, 650\u2013655  \n\nBeck N. &amp; Katz J., 1995. \u201cWhat to do (and not to do) with time-series cross-section \n\ndata\u201d. American Political Science Review 89, 634-647. \n\nBlesl, M., Das, A., Fahl, U., Remme, U., 2007. \u201cRole of energy efficiency standards in \n\nreducing CO2 emissions in Germany: an assessment with TIMES\u201d. Energy Policy 35, 772-785. \n\nBoonekamp, P., 2006.  \u201cActual interaction effects between policy measures for \n\nenergy efficiency - a qualitative matrix method and quantitative simulation results for \n\nhousehols\u201d. Energy 31, 2848- 2873.  \n\nBunse, K., Vodicka, M; Schonsleben, P., Brulhrt, M., 2011. \u201cIntegrating energy \n\nefficiency performance in production management- gap analysis between industrial needs and \n\nscientific literature\u201d. Journal of Cleaner Production 19, 667- 679. \n\nChen, S-T., Kuo, H-I., Chen, C-C., 2007. \u201cThe relationship between GDP and \n\nelectricity consumption in 10 Asian Countries\u201d. Energy Policy 35, 2611\u20132621. \n\nCoxhead, I., 2003. \u201cDevelopment and the environment in Asia\u201d. Asian \u2013 Pacific \n\nEconomic Literature 17, 22\u201354. \n\nDuro, J. A., Padilla, E., 2011. \u201cInequality across countries in energy intensities: An \n\nanalysis of the role of energy transformation and final energy consumption\u201d. Energy Economy \n\n33, 474-479. \n\nDuro, J. A., Padilla, E., 2006. \u201cInternational inequalities in per capita CO2 emissions: \n\nA decomposition methodology by Kaya factors\u201d. Energy Economics 28, 170- 187. \n\nEC (European Commission), 2006. \u201cAction plan for energy efficiency: realizing the \n\npotential\u201d. COM 545 final, 19 October. \n\nEC (European Commission), 2010a. Energy 2020. \u201cA strategy for competitive, \n\nsustainable and secure energy\u201d, COM 639, Brussels, 10 November. \n\nEC (European Commission), 2010b. \u201cEU ENERGY IN FIGURES. Directorate-General for \n\nEnergy and Transport (DG TREN)\u201d, 26 January. \n\n\n\n25 \n  \n\nEC (European Commission), 2009. \u201cPanorama of energy. Energy statistics to support \n\nEU policies and solutions\u201d. EUROSTAT, Statistical bookOffice for Official Publications of the \n\nEuropean Communities, Luxembourg 156p. \n\nEC (European Commission), 1995-2009, (2009). \u201cStatistical Office of the European \n\nCommunities\u201d. EUROSTAT. \n\nFrees, E., 1995. \u201cAssessing Cross-Sectional Correlation in Panel Data\u201d. Journal of \n\nEconometrics 69, 393\u2013414. \n\nFrees, E., 2004. \u201cLongitudinal and Panel Data: Analysis and Applications in the Social \n\nSciences\u201d,  Cambridge University Press. \n\nFriedman, M., 1937. \u201cThe Use of Ranks to Avoid the Assumption of Normality Implicit \n\nin the Analysis of Variance\u201d. Journal of the American Statistical Association 32, 675-701. \n\nGeller, H., Harrington, P., Rosenfeld, A., Tanishima. S., Unander. F., 2006. \u201cPolicies \n\nfor Increasing energy Efficiency: thirty years of experience in OECD countries\u201d. Energy Policy \n\n34, 556-573. \n\nGreene, W., 2003. \u201cEconometric Analysis, 5th ed\u201d, Prentice Hall, Englewood Cliffs.  \n\nHatzigeorigou, E., Polatidis, H., Haralambopoulos, D., 2011. \u201cCO2 emissions, GDP and \n\nenergy intensity: A multivariate cointegration causality analysis for Greece, 1977-2007\u201d. \n\nEnergy 88, 1377-1385. \n\nHughes, L., 2009. \u201cThe four \u201eR?s of energy security. Energy Policy 37, 2459-2461. \n\nIEA (International Energy Agency), 2006.\u201d Energy Technology Perspectives\u201d, IEA, \n\nParis, France. \n\nIEA (International Energy Agency), 2008. \u201cWorld Trend in Energy Use and Efficiency; \n\nkey insights from IEA indicator analysis\u201d, Paris, OECD. \n\nKemmler, A., Spreng, D., 2007. \u201cEnergy indicators for tracking sustainability in \n\ndevelopoing countries\u201d. Energy Policy 35, 2466-2480. \n\nKraft, J., Kraft, A., 1978. \u201cOn the relationship between energy and GNP\u201d. Journal of \n\nEnergy and Development 3, 401-403. \n\nMendiluce, M., P\u00e9rez-Arriaga, I., Oca\u00f1a, C., 2010. \u201cComparison of the evolution of \n\nenergy intensity in Spain and in the EU15. Why is Spain different?\u201d Energy Policy 38, 639- 645. \n\nMURE II (Mesures d\u00b4Utilization Rationelle de l\u00b4Energie) acedido em: \n\nhttp://www.isisrome.com/mure/index.htm. Dezembro, 2010 \n\nODYSSEE (Energy Efficiency Indicators in Europe), acedido em: http://www.odyssee-\n\nindicators.org/. Novembro, 2010 \n\nOikonomou, V.,  Becchis, F., .Stegc, L., Russolillo, D., 2009. \u201cEnergy saving and \n\nenergy efficiency concepts for policy making\u201d. Energy Policy 37, 4787\u20134796. \n\nOzturk, I., 2010. \u201cA literature survey on energy\u2013growth nexus\u201d. Energy Policy 38, \n\n340-349. \n\nPesaran M. H. 2004. \u201cGeneral diagnostic tests for cross section dependence in panels. \n\nCambridge Working Papers in Economics\u201d. Faculty of Economics, University of Cambridge, \n\n0435. \n\nhttp://www.isisrome.com/mure/index.htm\nhttp://www.odyssee-indicators.org/\nhttp://www.odyssee-indicators.org/\n\n\n26 \n  \n\nRichmond A. K., Kaufman R. K., 2006. \u201cIs there a turning point in the relationship \n\nbetween income and energy use and/or carbon emissions?\u201d Ecological Economics 56, 176-189. \n\nRuzzenenti, F., Basosi, R., 2009. \u201cEvaluation of the energy efficiency evolution in the \n\nEuropean road freight transport sector\u201d. Energy Policy 37, 4079-4085. \n\nSchleich, J., 2009. \u201cBarriers to energy efficiency: A comparison across the German \n\ncommercial and services sector\u201d. Ecological Economics 68, 2150- 2159. \n\nSorrell, S., 2010. \u201cEnergy, Growth and Sustainability: Five propositions\u201d SPRU \n\nElectronic Working Paper, 185. \n\nSorrell, S., Dimitropoulos, J., 2007. \u201cThe rebound effect: definitions, limitations and \n\nextensions\u201d. Ecological Economics 65, 636-649. \n\nSoytas, U., Sari, R., Ewing, B.T., 2007. \u201cEnergy consumption, income, and carbon \n\nemissions in the United States\u201d. Ecological Economics 62, 482\u2013489. \n\nSummers, R., Heston, A., 1991. \u201cThe Penn World Table (Mark 5): an expanded set of \n\ninternational comparison\u201d. Quarterly Journal of Economics 106, 1950-1987.  \n\nSun, J. W., 1999. \u201cThe nature of CO2 emission Kuznets curve\u201d. Energy Policy 27, \n\n691-694. \n\nSun, J. W., 2002. \u201cThe decrease in the difference of energy intensity between OCDE \n\ncountries from 1971 to 1998\u201d. Energy Policy 30, 631- 635. \n\nTanaka, T., 2008. \u201cAssessment of energy efficiency performance measures in industry \n\nand their application for policy\u201d. Energy Policy 36, 2887-2902. \n\nTol\u00f3n-Becerra, A., Lastra-Bravo, X., Botta, G.F., 2010. \u201cMethodological proposal for \n\nterritorial distribution of the percentage reduction in gross inland energy consumption \n\naccording to the EU energy policy strategic goal\u201d. Energy Policy 38, 7093-7105. \n\nVera, I., Langlois, L., 2007. \u201cEnergy indicators of sustainable development\u201d. Energy \n\n32, 875-882. \n\nXing-Ping Zhang, Xiao-Mei Cheng., 2009. \u201cEnergy consumption, carbon emissions, and \n\neconomic growth in China\u201d. Ecological Economics 68, 2706-2712. \n\nZhang, X., Cheng, X., 2009. \u201cEnergy consumption, carbon emissions, and economic \n\ngrowth in China\u201d. Ecological Economics 68, 2706\u20132712. \n\nZhao, X., WU, Y., 2007. \u201cDeterminants of china?s energy imports: an empirical \n\nanalysis\u201d. Energy Policy 35, 4235-4246. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n  \n\nAnexos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n28 \n  \n\n \n\nTabela A.1 - Matriz de correla\u00e7\u00f5es \n\n IE MaRESI MaTRAN MaINDU MaSERV LOGPIB  CO2PC IMPOL   CCARV CPETR CGNA CENU \n\nIE 1.0000            \n\nMaRESI -0.1396 1.0000           \n\nMaTRAN -0.0685 -0.4951 1.0000          \n\nMaINDU -0.0455 -0.1951 -0.0568 1.0000         \n\nMaSERV  -0.1885 0.2150 -0.3760 -0.1095 1.0000        \n\nLOGPIB   -0.4222 0.1444 0.0405 -0.0940 -0.0724 1.0000       \n\nCO2PC -0.2180 0.0803 -0.1496 -0.2165 0.1374 -0.0507 1.0000      \n\nIMPOL     -0.1221 0.0404 0.0107 0.0452 0.0194 0.1912 -0.0230 1.0000     \n\nCCARV 0.3520 -0.1408 0.0678 -0.2318 -0.0558 -0.0781 0.1208 -0.0010 1.0000    \n\nCPETR -0.5265 -0.0870 0.1645 -0.1182 0.1217 -0.0367 0.2549 0.1509 -0.4632 1.0000   \n\nCGNA 0.0341 0.0856 -0.1024 0.2462 -0.0082 0.1097 -0.0386 0.0462 -0.2887 -0.0898 1.0000  \n\nCENU 0.2645 0.2385 -0.1560 -0.0834 -0.0074 0.1181 -0.2653 0.2297 -0.2017 -0.3812 -0.2079 1.0000 \n\n\n\n29 \n  \n\n \n\nFonte: EUROSTAT \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n0 \n\n50 \n\n100 \n\n150 \n\n200 \n\n250 \n\n300 \n\n350 \n\n400 \n\n1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 \n\nK\ng\n\np\ne\n\n p\no\n\nr \n1\n\n0\n0\n\n0\n\u20ac\n\n \n\nFig. A.1 IE 1995-2007 \n\n \n\nCRO \n\nNOR \n\nEU25"}]}}}