{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20296"}, {"@name": "filename", "#text": "3781_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "RUI LU\u00cdS DOS SANTOS \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nGEST\u00c3O DE PESSOAS: ESTUDO DA CAPTA\u00c7\u00c3O E CAPACITA\u00c7\u00c3O PARA \nO SETOR DO PETR\u00d3LEO E G\u00c1S NO BRASIL \n\n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das \nexig\u00eancias do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Administra\u00e7\u00e3o, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \nde Magister Scientiae. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS \u2013 BRASIL  \n\n2013 \n \n\n\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nRUI LU\u00cdS DOS SANTOS \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nGEST\u00c3O DE PESSOAS: ESTUDO DA CAPTA\u00c7\u00c3O E CAPACITA\u00c7\u00c3O PARA \nO SETOR DO PETR\u00d3LEO E G\u00c1S NO BRASIL \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das \nexig\u00eancias do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Administra\u00e7\u00e3o, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \nde Magister Scientiae. \n\n \n \n \n \n \n \n \nAPROVADA: 20 de junho de 2013. \n \n \n \n \n \n\n   \n\nGeraldo Magela Braga  Magnus Luiz Emmendoerfer \n  (Coorientador) \n   \n   \n   \n   \n   \n\n   \n   \n\n Adriel Rodrigues de Oliveira  \n(Orientador) \n\n\n\n \n\nii \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\u201cPreocupe-se mais com a sua consci\u00eancia do que \ncom a sua reputa\u00e7\u00e3o, porque a sua consci\u00eancia \nrepresenta o que voc\u00ea \u00e9, a sua reputa\u00e7\u00e3o \nrepresenta o que os outros pensam de voc\u00ea.\u201d \n\n (Albert Einstein) \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\niii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA todos que, direta ou indiretamente, fizeram parte desta trajet\u00f3ria. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\niv \n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA Deus, pela constante presen\u00e7a, pela benevol\u00eancia, pelo amor e pelas \n\nb\u00ean\u00e7\u00e3os que t\u00eam proporcionado na minha vida e, acima de tudo, pela for\u00e7a, \n\nque nunca permitiu que faltasse nos exatos momentos em que precisei de seu \n\naux\u00edlio. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, especialmente \u00e0 minha m\u00e3e, Rita Jos\u00e9 dos Santos, a \n\nDona Zita, e ao meu irm\u00e3o, Ant\u00f3nio Lu\u00eds Manuel, o Tony Zita, por sempre \n\nacreditarem em mim e me darem o apoio necess\u00e1rio toda vez que eu precisei.  \n\nAo professor Adriel Rodrigues de Oliveira, meu orientador, pelas \n\norienta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, que tornaram poss\u00edvel a condu\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho. \n\nAos professores Geraldo Magela Braga, Magnus Luiz Emmendoerfer, \n\nNina Rosa Silveira da Cunha e Edson Arlindo Silva, por todo contributo que \n\nproporcionaram para a constru\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAo professor Marco Aur\u00e9lio Marques Ferreira, por toda ajuda prestada \n\nao longo deste \u00e1rduo processo, pelas dicas preciosas e pela amizade \n\ncompartilhada, do ponto de vista acad\u00eamico, profissional e social. \n\nA todos os meus colegas de turma, pelo apoio que me prestaram nos \n\nmomentos em que mais precisei, especialmente o Kapeth Costa, M\u00e1rio Nunes, \n\nL\u00facia Gazola e Josiel Valadares. \n\nA todo o pessoal da Secretaria do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o e \n\nContabilidade (DAD), em especial \u00e0 Luiza Ladeira, pela amizade, \n\ndisponibilidade e prontid\u00e3o com que atendeu \u00e0s minhas necessidades de \n\nnatureza acad\u00eamica, durante todo curso; ao Weliton Rodrigues, pela alegria e \n\npelo \u00e2nimo contagiante, caracter\u00edsticas que sempre o transbordou; e ao Thiago \n\ndos Santos, pela amizade e simpatia. \n\nAo casal Demba e fam\u00edlia, pela amizade desenvolvida ao longo desta \n\ntrajet\u00f3ria. \n\nAos demais, meus sinceros agradecimentos. \n\n \n  \n\n\n\n \n\nv \n \n\n \n\nBIOGRAFIA \n\n \n\nRUI LU\u00cdS DOS SANTOS, filho de Lu\u00eds Manuel Ant\u00f3nio e de Rita Jos\u00e9 \n\ndos Santos, nasceu em 03 de abril de 1979, em Luanda, Angola. Concluiu, em \n\n2000, o curso t\u00e9cnico m\u00e9dio em Perfura\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o em Petr\u00f3leo e G\u00e1s, \n\npelo Instituto Nacional de Petr\u00f3leos (INP), na cidade do Sumbe - Kwanza - Sul \n\n- Angola. Graduou-se, em 2010, em Engenharia de Minas, pela Universidade \n\nFederal de Ouro Preto (UFOP), em Ouro Preto, Minas Gerais. Em junho de \n\n2013, defendeu sua disserta\u00e7\u00e3o pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade da \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, requisito obrigat\u00f3rio para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMestre. Atuou como professor nas disciplinas de Geologia e T\u00e9cnicas de \n\nCampo em Petr\u00f3leo e G\u00e1s, pelo Instituto de Forma\u00e7\u00e3o Profissional de Luanda \n\n(IFPL), Angola. \n\n  \n\n \n  \n\n\n\n \n\nvi \n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nLISTA DE QUADROS ........................................................................................ ix \n\nLISTA DE FIGURAS ........................................................................................... x \n\nLISTA DE ABREVIATURAS............................................................................... xi \n\nRESUMO ......................................................................................................... xiv \n\nABSTRACT ...................................................................................................... xvi \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................... 1 \n\n1.1. Relev\u00e2ncia do trabalho ............................................................................ 6 \n\n1.2. O problema e sua import\u00e2ncia ................................................................. 6 \n\n1.3. Objetivos .................................................................................................. 7 \n\n1.3.1. Objetivo geral .................................................................................... 7 \n\n1.3.2. Objetivos espec\u00edficos ......................................................................... 7 \n\n2. REFERENCIAL TE\u00d3RICO ............................................................................. 8 \n\n2.1. Gest\u00e3o de pessoas no setor p\u00fablico ........................................................ 8 \n\n2.2. Capta\u00e7\u00e3o de pessoas no setor p\u00fablico .................................................... 9 \n\n2.2.1. Planejamento efetivo da capta\u00e7\u00e3o de RH no setor p\u00fablico ............. 11 \n\n2.2.2. Recrutamento de pessoas no setor p\u00fablico ..................................... 12 \n\n2.2.3. Itens do edital de concurso p\u00fablico.................................................. 13 \n\n2.2.4. Sele\u00e7\u00e3o de pessoas no setor p\u00fablico .............................................. 14 \n\n2.3. Processo admissional ............................................................................ 15 \n\n2.3.1. Fundamento da constitui\u00e7\u00e3o para o exame de legalidade ............... 16 \n\n2.3.2. Aspectos de an\u00e1lise da legalidade do ato de admiss\u00e3o .................. 18 \n\n2.3.3. Capacita\u00e7\u00e3o, treinamento e desenvolvimento de pessoas no setor \n\np\u00fablico ....................................................................................................... 19 \n\n2.3.4. Aprendizagem e forma\u00e7\u00e3o: aspectos conceituais essenciais .......... 20 \n\n2.4. Alinhamento interorganizacional ............................................................ 22 \n\n2.4.1. Parcerias no setor p\u00fablico ............................................................... 25 \n\n2.4.2. Conv\u00eanios no setor p\u00fablico ............................................................. 26 \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS..................................................... 28 \n\n3.1. Classifica\u00e7\u00e3o do estudo ......................................................................... 28 \n\n3.2. Delineamento da pesquisa .................................................................... 28 \n\n3.3. Objeto de estudo e unidades de an\u00e1lise ................................................ 30 \n\n3.4. Sele\u00e7\u00e3o dos sujeitos entrevistados ........................................................ 32 \n\n3.5. T\u00e9cnicas de an\u00e1lise de dados ............................................................... 35 \n\n3.6. Caracteriza\u00e7\u00e3o das unidades de an\u00e1lise ............................................... 38 \n\n\n\n \n\nvii \n \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................... 39 \n\n4.1. \u00d3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta do governo federal que atuam no setor \ndo P&amp;G ......................................................................................................... 39 \n\n4.1.1. Minist\u00e9rio das Minas e Energia (MME) ............................................ 39 \n\n4.1.1.1. Capta\u00e7\u00e3o de pessoas ............................................................... 40 \n\n4.1.1.2. Capacita\u00e7\u00e3o profissional .......................................................... 40 \n\n4.1.1.3. O Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional (PNQP) ........... 40 \n\n4.1.1.4. Origem dos recursos do PNQP ................................................ 41 \n\n4.1.1.5. Principais resultados do PNQP ................................................ 44 \n\n4.1.1.6. Importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra na percep\u00e7\u00e3o do MME ................. 45 \n\n4.1.2. Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI) ..................... 46 \n\n4.1.2.1. O Fundo Setorial do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (CT-PETRO) ...... 47 \n\n4.1.2.2. Origem dos recursos do CT-PETRO ........................................ 47 \n\n4.1.2.3. Programas subsidiados pelo CT-PETRO ................................. 48 \n\n4.1.2.4. Resultados ............................................................................... 48 \n\n4.1.2.5. Importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra na percep\u00e7\u00e3o do MCTI ................ 48 \n\n4.1.3. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior (MDIC)\n\n .................................................................................................................. 48 \n\n4.1.3.1. Capta\u00e7\u00e3o de pessoas ............................................................... 49 \n\n4.1.3.2. Capacita\u00e7\u00e3o profissional .......................................................... 49 \n\n4.1.3.3. Origem dos recursos ................................................................ 50 \n\n4.1.3.4. Resultados ............................................................................... 51 \n\n4.1.3.5. Importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra na percep\u00e7\u00e3o do MDIC ................ 51 \n\n4.1.4. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) ........................................ 51 \n\n4.1.4.1. Capta\u00e7\u00e3o de pessoas ............................................................... 52 \n\n4.1.4.2. Capacita\u00e7\u00e3o de pessoas .......................................................... 52 \n\n4.1.4.3. O plano setorial de qualifica\u00e7\u00e3o para o setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n(PLANSEQ-P&amp;G) .................................................................................. 52 \n\n4.1.4.4. Origem dos recursos ................................................................ 52 \n\n4.1.4.5. Resultados ............................................................................... 52 \n\n4.1.4.6. Importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra, na percep\u00e7\u00e3o do MTE ................ 53 \n\n4.1.5. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) ........................................................ 54 \n\n4.1.5.1. Capta\u00e7\u00e3o de pessoas ............................................................... 55 \n\n4.1.5.2. Capacita\u00e7\u00e3o de pessoas .......................................................... 55 \n\n4.1.5.3. Origem dos recursos ................................................................ 55 \n\n4.1.6. Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP)\n\n .................................................................................................................. 56 \n\n\n\n \n\nviii \n \n\n \n\n4.1.6.1. Capta\u00e7\u00e3o de pessoas ............................................................... 57 \n\n4.1.6.2. Capacita\u00e7\u00e3o de pessoas .......................................................... 57 \n\n4.1.6.3. O Programa de Recursos Humanos da ANP (PRH-ANP) ........ 57 \n\n4.1.6.4. Origem dos recursos do PRH-ANP .......................................... 58 \n\n4.1.6.5. Concess\u00e3o de bolsas ............................................................... 59 \n\n4.1.6.6. Investimento e abrang\u00eancia do PRH-ANP ............................... 60 \n\n4.2. \u00d3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o indireta que atuam no setor do P&amp;G ............. 63 \n\n4.2.1. Petrobr\u00e1s ......................................................................................... 63 \n\n4.2.1.1. Capta\u00e7\u00e3o de pessoas ............................................................... 64 \n\n4.2.1.2. Capacita\u00e7\u00e3o de pessoas .......................................................... 64 \n\n4.2.1.3. Universidade Petrobr\u00e1s ............................................................ 65 \n\n4.2.1.4. Capacita\u00e7\u00e3o interna .................................................................. 66 \n\n4.2.1.5. Volume de empregados capacitados ....................................... 69 \n\n4.2.1.6. Investimento em capacita\u00e7\u00e3o interna ....................................... 69 \n\n4.2.1.7. Capacita\u00e7\u00e3o externa ................................................................. 70 \n\n4.2.1.8. Importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra qualificada na percep\u00e7\u00e3o da \nPetrobr\u00e1s ............................................................................................... 82 \n\n4.3. Alinhamento interorganizacional ............................................................ 83 \n\n5. CONCLUS\u00c3O E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .............................................. 88 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................ 93 \n\nAP\u00caNDICE A - ENTREVISTA COM ROTEIRO SEMIESTRUTURADO PARA \nPETROBR\u00c1S ................................................................................................. 104 \n\nAP\u00caNDICE B - ENTREVISTA COM ROTEIRO SEMIESTRUTURADO PARA O \nPROMINP/PQNP ........................................................................................... 105 \n\nAP\u00caNDICE C - ENTREVISTA COM ROTEIRO SEMIESTRUTURADO PARA A \nANP ................................................................................................................ 106 \n\nAP\u00caNDICE D - ENTREVISTA COM ROTEIRO SEMIESTRUTURADO PARA O \nCT-PETRO/MTCI ........................................................................................... 107 \n\nAP\u00caNDICE E - ENTREVISTA COM ROTEIRO SEMIESTRUTURADO PARA O \nMDIC .............................................................................................................. 108 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nix \n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1 - Lista de documentos analisados .................................................... 31 \n\nQuadro 2 - Lista das pessoas entrevistadas e suas respectivas organiza\u00e7\u00f5es 33 \n\nQuadro 3 - Codifica\u00e7\u00e3o dos entrevistados ....................................................... 34 \n\nQuadro 4 - Data da coleta dos dados, a vig\u00eancia e o recorte temporal da \npesquisa ........................................................................................................... 34 \n\nQuadro 5 - Categorias e temas de an\u00e1lise ....................................................... 37 \n\nQuadro 6 - PLANSEQ \u2013 P&amp;Gem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vagas por estado ........................ 53 \n\nQuadro 7 - Autoriza\u00e7\u00f5es concedidas a estrangeiros at\u00e9 2009 e respectivas \nprofiss\u00f5es ......................................................................................................... 54 \n\nQuadro 8 - Dura\u00e7\u00e3o dos cursos e valores das bolsas concedidas................... 60 \n\nQuadro 9 - Resultados do PRH-ANP em rela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio da forma\u00e7\u00e3o \nprofissional ....................................................................................................... 63 \n\nQuadro 10 - M\u00e9dia de hora/aula gasta em treinamento (Petrobr\u00e1s x ind\u00fastria) 69 \n\nQuadro 11 - Investimento em capacita\u00e7\u00e3o de RH da Petrobr\u00e1s no Brasil e no \nExterior, em 2012-2013 .................................................................................... 70 \n\nQuadro 12 - Diferen\u00e7as entre o PFRH e PRH-ANP ......................................... 76 \n\nQuadro 13 - Valores das bolsas do PFRH ....................................................... 78 \n\nQuadro 14 - Projetos desenvolvidos e em desenvolvimento ........................... 80 \n\nQuadro 15 - Abrang\u00eancia do Programa Profiss\u00e3o do Futuro ........................... 81 \n\nQuadro 16 - \u00d3rg\u00e3os, a\u00e7\u00f5es desenvolvidas, principais resultados e alinhamento\n ......................................................................................................................... 85 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nx \n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Cargos, empregos e fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. .............................................. 9 \n\nFigura 2 - Macroprocesso de admiss\u00e3o no setor p\u00fabico. ................................. 10 \n\nFigura 3 - Processo de exame de legalidade dos atos de admiss\u00e3o. .............. 17 \n\nFigura 4 - Esquema do procedimento de coleta e an\u00e1lise de dados. ............... 35 \n\nFigura 5 - Investimentos para capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais desde 2007 at\u00e9 \n2012. ................................................................................................................ 42 \n\nFigura 6 - Demanda de pessoas qualificadas at\u00e9 2012 e a qualificar at\u00e9 2015.\n ......................................................................................................................... 44 \n\nFigura 7 - Resultados do PNQP. ...................................................................... 45 \n\nFigura 8 - Esquema do repasse dos recursos.................................................. 47 \n\nFigura 9 - Esquema da trajet\u00f3ria dos recursos do PRONATEC/MEC/MDIC.... 50 \n\nFigura 10 - Institui\u00e7\u00f5es de ensino conveniadas e seus respectivos estados. .. 61 \n\nFigura 11 - Similaridade entre universidade acad\u00eamica x universidade \ncorporativa. ...................................................................................................... 65 \n\nFigura 12 - Estrutura organizacional da UP em escolas, por \u00e1reas de \nconhecimento. .................................................................................................. 66 \n\nFigura 13 - Capacita\u00e7\u00e3o externa da Universidade Petrobr\u00e1s. .......................... 71 \n\nFigura 14 - Linhas de atua\u00e7\u00e3o do PFRH. ......................................................... 75 \n\nFigura 15 - Abrang\u00eancia das atividades do PFRH. .......................................... 79 \n\nFigura 16 - Esquema do alinhamento interorganizacional. .............................. 86 \n\n  \n\n\n\n \n\nxi \n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n \n\nABDI \u2013 Ag\u00eancia Brasileira de Desenvolvimento Industrial \n\nABRH-RJ \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos Humanos \n\nAPEX \u2013 Ag\u00eancia Brasileira de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00e3o e Investimento \n\nANP \u2013 Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \n\nASCOF \u2013 Assessor de Coordena\u00e7\u00e3o dos Fundos Setoriais \n\nBDEP \u2013 Banco de Dados de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o \n\nBNDES \u2013 Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \n\nCAGED \u2013 Cadastro Geral de Empregados e Desempregados \n\nCAPES \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \n\nCDT \u2013 Coordenadoria de Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico \n\nCENPES \u2013 Centro de Pesquisas e Desenvolvimento Leopoldo Am\u00e9rico Miguez \n\nde Mello \n\nC&amp;T \u2013 Ci\u00eancia e Tecnologia \n\nCF \u2013 Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nCNPE \u2013 Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica \n\nCNPq \u2013 Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\nCOO \u2013 Coordenador \n\nCsF \u2013 Ci\u00eancias Sem Fronteiras \n\nCT-PETRO \u2013 Fundo Setorial do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural \n\nDNA \u2013 \u00c1cido desoxirribonucleico \n\nDRH \u2013 Departamento de Recursos Humanos \n\nDSc I \u2013 Doutorado \n\nDSc II \u2013 P\u00f3s-Doutorado \n\nFAT \u2013 Amparo do Trabalhador \n\nFGV \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas \n\nFIES \u2013 Programa de Financiamento Estudantil \n\nFINEP \u2013 Financiadora de Estudos e Projetos \n\nFNDCT \u2013 Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\nFUNTEC \u2013 Fundo de Apoio \u00e0 Tecnologia \n\nGRA \u2013 Gradua\u00e7\u00e3o \n\nIE \u2013 Institui\u00e7\u00f5es de Ensino \n\nITE \u2013 Instituto Tecnol\u00f3gico Estadual \n\n\n\n \n\nxii \n \n\n \n\nIFBA \u2013 Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia da Bahia \n\nIFET \u2013 Instituto Federal de educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \n\nINMETRO \u2013 Instituto Nacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade \n\nIndustrial \n\nINPI \u2013 Instituto Nacional da Propriedade Industrial \n\nMSc \u2013 Mestrado \n\nMDCI \u2013 Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior \n\nMEC \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nMME \u2013 Minist\u00e9rio das Minas e Energia \n\nMTE \u2013 Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego \n\nMTCI \u2013 Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o \n\nPASEP \u2013 Programa de Forma\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio do Servidor P\u00fablico \n\nPB \u2013 Petrobr\u00e1s \n\nP&amp;D \u2013 Pesquisa e Desenvolvimento \n\nP&amp;G \u2013 Petr\u00f3leo e G\u00e1s \n\nPFRH \u2013 Programas Petrobr\u00e1s de Forma\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos \n\nPIS \u2013 Programa de Integra\u00e7\u00e3o Social \n\nPLANSEQ-P&amp;G \u2013 Plano Setorial de Qualifica\u00e7\u00e3o para o Setor de Petr\u00f3leo e \n\nG\u00e1s \n\nPLANTEQ \u2013 Plano Territorial de Qualifica\u00e7\u00e3o \n\nPMB \u2013 Programa Brasil Maior \n\nPNQ \u2013 Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o \n\nPNQP \u2013 Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional \n\nPPJA \u2013 Programa Petrobr\u00e1s Jovem Aprendiz \n\nPRH-ANP \u2013 Programa de Recursos Humanos da agencia Nacional do \n\nPetr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \n\nPROESQ \u2013 Projetos Especiais de Qualifica\u00e7\u00e3o \n\nPROMINP \u2013 Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Nacional do Petr\u00f3leo e G\u00e1s \n\nNatural  \n\nPRONATEC \u2013 Programa Nacional de Acesso ao Ensino T\u00e9cnico e ao Emprego \n\nPV \u2013 Pesquisador Visitante \n\nRH \u2013 Recursos Humanos \n\nRHNEWS \u2013 Revista da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos Humanos \n\nS/A \u2013 Sociedade An\u00f4nima \n\n\n\n \n\nxiii \n \n\n \n\nSENAI \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial \n\nSFL \u2013 Sem Fins Lucrativos \n\nSUFRAMA \u2013 Superintend\u00eancia da Zona Franca de Manaus \n\nUE \u2013 Universidade Estadual \n\nUF \u2013 Universidade Federal \n\nUP \u2013 Universidade Petrobr\u00e1s \n\n  \n\nhttp://click.infospace.com/ClickHandler.ashx?du=http%3a%2f%2fwww.senai.br%2f&amp;ru=http%3a%2f%2fwww.senai.br%2f&amp;ld=20130313&amp;ap=1&amp;app=1&amp;c=funv10.1&amp;s=funv10&amp;coi=239137&amp;cop=main-title&amp;euip=186.232.225.123&amp;npp=1&amp;p=0&amp;pp=0&amp;pvaid=cb40e9401cc24c55b80a420f7a848394&amp;ep=1&amp;mid=9&amp;hash=3A928E0532AC3AA847AAA57491E4BB36\n\n\n \n\nxiv \n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nSANTOS, Rui Lu\u00eds dos, M.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, junho de 2013. \nGest\u00e3o de pessoas: estudo da capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o para o setor do \npetr\u00f3leo e g\u00e1s no Brasil. Orientador: Adriel Rodrigues de Oliveira. \nCoorientadores: Magnus Luiz Emmendoerfer e Nina Rosa Silveira da Cunha. \n \n\n \n\nEste trabalho, de natureza qualitativa, evidencia a gest\u00e3o de pessoas, mais \n\nprecisamente o estudo da capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de \u201cprofissionais\u201d para o \n\nsetor de petr\u00f3leo e g\u00e1s no Brasil. A realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa foi importante, \n\npois permitiu estudar e analisar com profundidade a capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de \n\npessoas para o setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s no Brasil, em resposta \u00e0 demanda de \n\nprofissionais requerida desse setor. Portanto, objetivou-se com este trabalho \n\nanalisar o alinhamento, entre a capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de profissionais, \n\ndesenvolvido por alguns \u00f3rg\u00e3os em rela\u00e7\u00e3o aos outros. Em capta\u00e7\u00e3o, que \u00e9 \n\numa pr\u00e1tica que consiste na absor\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra no mercado ou dentro \n\nda pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o, foram abordados itens como o recrutamento, que \n\nbusca no mercado o profissional com o perfil demandado; a sele\u00e7\u00e3o, que \n\nevidencia a escolha, dentre os profissionais recrutados do mercado, aqueles \n\nque mais se adequam \u00e0s exig\u00eancias e, ou, ao perfil do cargo; e a admiss\u00e3o de \n\npessoas, que \u00e9 conotada como a aceita\u00e7\u00e3o legal do profissional na \n\norganiza\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a capacita\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a pr\u00e1tica que consiste em preparar o \n\nprofissional absorvido do mercado ou dentro da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o, para o \n\ncorreto exerc\u00edcio da sua fun\u00e7\u00e3o, foram abordados aspectos com o treinamento, \n\nque consiste na aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nfun\u00e7\u00f5es demandadas; e desenvolvimento, que \u00e9 um treinamento no longo \n\nprazo. Em alinhamento interorganizacional, vari\u00e1vel que representa uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o em que partes e, ou, organiza\u00e7\u00f5es trabalham juntas para atingir \n\nobjetivos comuns, que individualmente n\u00e3o seriam ating\u00edveis, foram abordados \n\naspectos como recursos financeiros, parceria e conv\u00eanios. Os recursos \n\nfinanceiros representam todo o aporte financeiro usado para a manuten\u00e7\u00e3o da \n\ncapta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o, desenvolvidas pelas organiza\u00e7\u00f5es envolvidas com a \n\nquest\u00e3o do petr\u00f3leo e g\u00e1s. A parceria, no entanto, consiste em um arranjo em \n\nque duas ou mais organiza\u00e7\u00f5es estabelecem um acordo de coopera\u00e7\u00e3o para \n\n\n\n \n\nxv \n \n\n \n\natingir interesses comuns. Os conv\u00eanios, por sua vez, se referem a acordos \n\nfirmados entre v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es, para realizar os objetivos de interesse \n\ncomum entre os participantes. A obten\u00e7\u00e3o dos dados para o desenvolvimento \n\ndeste trabalho foi realizada por meio de entrevistas com pessoas que \n\npertencem aos v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os pesquisados, sobretudo, pessoas entendidas \n\nsobre o assunto em estudo. Para complementar as entrevistas, foram usadas \n\ninforma\u00e7\u00f5es contidas em diversas fontes dispon\u00edveis. Os dados coletados por \n\nmeio das entrevistas e aqueles obtidos das outras fontes foram analisados, \n\nmediante t\u00e9cnica de an\u00e1lise de conte\u00fado. Como resultado, constatou-se que o \n\ngoverno federal, por meio de organiza\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta \n\nenvolvidas com a quest\u00e3o do petr\u00f3leo e g\u00e1s, capta e capacita profissionais \n\npara atender as demandas de m\u00e3o de obra para esse setor. A capacita\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndesenvolvida tanto no Brasil quanto no exterior. Com base na an\u00e1lise das \n\nparcerias e nos conv\u00eanios para a capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de profissionais por \n\nv\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os, constatou-se a exist\u00eancia de converg\u00eancia entre eles, ficando, \n\nno entanto, demonstrada a presen\u00e7a de alinhamento. \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\nxvi \n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nSANTOS, Rui Lu\u00eds dos, M.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, June, 2013. \nPeople management: study of recruitment and training for the oil and gas \nsector in Brazil. Adviser: Adriel Rodrigues de Oliveira. Co-advisers: Magnus \nLuiz Emmendoerfer and Nina Rosa Silveira da Cunha. \n \n  \n\n \n\nThis work, qualitative evidences people management, specifically the study of \n\nrecruitment and training of \"professional\" for oil and gas in Brazil. This research \n\nwas important because it allowed for in-depth study and analyze the recruitment \n\nand training of people for oil and gas in Brazil, in response to the demand for \n\nprofessionals in this industry required. Therefore, the aim of this work was to \n\nanalyze the alignment between the capture and training of professionals, \n\ndeveloped by some agencies in relation to others. In capture, which is a \n\npractice that consists in absorbing labor market or within the organization itself, \n\nwere addressed items such as recruitment, seeking the professional market \n\nwith the profile required; selection, which shows the choice among \n\nprofessionals recruited from the market, those that best fit the requirements \n\nand, or, the job profile, and the admission of persons, which is labeled as legal \n\nacceptance in the professional organization. As for training, which is the \n\npractice of preparing the professional market or absorbed within the \n\norganization, for the proper exercise of their functions, aspects were addressed \n\nsuch as training, which consists in the acquisition of knowledge required to \n\nperform the functions demanded ; and development, which is a training in the \n\nlong term. In interorganizational alignment, variable that represents a situation \n\nin which parties and or organizations work together to achieve common goals, \n\nwhich individually would not be attainable, were addressed aspects such as \n\nfinancial resources, and partnership agreements. The funds represent any \n\nfinancial support used for the maintenance of recruitment and training, \n\ndeveloped by organizations involved with the issue of oil and gas. The \n\npartnership, however, consists of an arrangement in which two or more \n\norganizations establish an agreement of cooperation to achieve common \n\ninterests. Covenants, in turn, refer to agreements between various \n\norganizations, to realize the goals of common interest among the participants. \n\n\n\n \n\nxvii \n \n\n \n\nData collection for the development of this work was conducted through \n\ninterviews with people belonging to various organs surveyed, especially people \n\nknowledgeable about the subject under study. To complement the interviews, \n\nwe used information in various sources available. The data collected through \n\nthe interviews and those obtained from other sources were analyzed through \n\ncontent analysis technique. As a result, it was found that the federal \n\ngovernment, through administration organizations directly and indirectly \n\ninvolved with the issue of oil and gas, captures and trains professionals to meet \n\nthe demands of labor for this sector. The training is developed both in Brazil and \n\nabroad. Based on the analysis of partnerships and agreements for the \n\nrecruitment and training of professionals in various organs, we found the \n\nexistence of convergence between them, being, however, demonstrated the \n\npresence of alignment. \n\n  \n\n \n \n\n\n\n \n\n1 \n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural vem ganhando import\u00e2ncia cada vez \n\nmaior no Brasil. O potencial brasileiro de produ\u00e7\u00e3o, ampliado agora com a \n\ndescoberta de enormes reservas de petr\u00f3leo e g\u00e1s na camada pr\u00e9-sal, que se \n\nestende por 800 km entre o Esp\u00edrito Santo e Santa Catarina, deve colocar o \n\npa\u00eds nos pr\u00f3ximos anos em uma posi\u00e7\u00e3o de destaque no mercado \n\ninternacional, como exportador de petr\u00f3leo, derivados e tecnologia (PUC-SP, \n\n2012). \n\nUm levantamento da Revista da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos \n\nHumanos do Estado do Rio de Janeiro apresentou que, com o \n\ndesenvolvimento de novas tecnologias e as descobertas de enormes reservas \n\nde petr\u00f3leo, a ind\u00fastria do P&amp;G no Brasil vem experimentando continuamente \n\nnot\u00e1vel crescimento, fazendo com que o pa\u00eds ocupe posi\u00e7\u00f5es cada vez mais \n\nestrat\u00e9gicas e competitivas no cen\u00e1rio nacional e internacional (RHNEWS, \n\n2011). \n\nParalelamente ao crescimento que se registra no setor, vem \n\naumentando tamb\u00e9m a demanda por m\u00e3o de obra capacitada, ou seja, a \n\ndescoberta do petr\u00f3leo na camada do pr\u00e9-sal reaqueceu o setor de energia do \n\npa\u00eds, principalmente do Estado do Rio de Janeiro, que disputa, a peso de ouro, \n\na pouca m\u00e3o de obra qualificada dispon\u00edvel no mercado com os demais setores \n\nda economia, como a constru\u00e7\u00e3o civil (RHNEWS, 2011, p. 12). \n\nA demanda por profissionais acompanha o aumento dos investimentos; \n\nnesse sentido, as estimativas apontam que, para cada emprego direto criado \n\nno setor, surgem outros cinco indiretos (MACHADO, 2011, p. 12). \n\nMachado (2011, p. 12) argumenta ainda que: \n\nA demanda por profissionais acompanha o aumento dos \ninvestimentos. Hoje, falta m\u00e3o de obra, principalmente em cargos \nmais t\u00e9cnicos. A falta de profissionais especializados preocupa, mas \no principal gargalo \u00e9 a pouca experi\u00eancia. A pr\u00f3pria Petrobr\u00e1s sofre \ncom isso. [...]. \n\n \n\nEssa demanda \u00e9 tal que est\u00e1 resultando em expressivos gargalos, \n\nconstituindo-se numa das maiores preocupa\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es atuantes \n\nnesse ramo. Esses gargalos s\u00e3o incrementados pela baixa experi\u00eancia do \n\npessoal j\u00e1 atuante no setor (RHNEWS, 2011). \n\n\n\n \n\n2 \n \n\n \n\nO gargalo de m\u00e3o de obra \u00e9 um obst\u00e1culo para empresas interessadas \n\nem se inserirem no setor, pois muitas t\u00eam dificuldades em se estabelecerem \n\nnesse segmento do mercado, por n\u00e3o disporem de trabalhadores qualificados \n\npara as demandas exigidas (LAUFER, 2011). Uch\u00f4a (2011) \u00e9 da mesma \n\nopini\u00e3o e concorda ao afirmar que: \n\nUm dos desafios da ind\u00fastria do petr\u00f3leo no Brasil \u00e9 a escassez de \nm\u00e3o de obra especializada para atender \u00e0s demandas do mercado. A \n\u00e1rea do petr\u00f3leo e g\u00e1s apresenta um d\u00e9ficit de trabalhadores \nqualificados, principalmente pela falta de cursos de forma\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfica e pelo aumento da demanda por esses profissionais. \n\n \n\nDe acordo com dados de um levantamento realizado por Half (2012), \u201co \n\nprincipal desafio para 44% das empresas de P&amp;G ouvidas \u00e9 a escassez de \n\nm\u00e3o de obra capacitada [...]\u201d. Os resultados desse levantamento evidenciaram \n\nque 37,5% dos participantes da pesquisa afirmam que a alternativa usada para \n\ncompensar a oferta insuficiente de profissionais \u00e9 a busca de profissionais na \n\nconcorr\u00eancia, 20,8% apostam em investimentos em programas de forma\u00e7\u00e3o de \n\ntalentos, enquanto, para 12,5%, a estrat\u00e9gia consiste em contratar estrangeiros \n\ne, ou, buscar talentos em outros setores (HALF, 2012). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s alternativas de longo prazo para compensar a oferta \n\ninsuficiente, para alguns autores \u00e9 importante o crescimento dos investimentos \n\ntanto na forma\u00e7\u00e3o de talentos quanto na busca de profissionais de outros \n\nsetores, caso contr\u00e1rio, as empresas ter\u00e3o muita dificuldade de compor os \n\nquadros e a infla\u00e7\u00e3o salarial ser\u00e1 constante (D?AVE, 2012). \n\nSegundo uma pesquisa\n1\n da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), \n\na falta de m\u00e3o de obra qualificada interfere em 69% das empresas do setor de \n\nP&amp;G, demonstrando que para mais da metade (52%) das empresas \n\nconsultadas a m\u00e1 qualidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e9 uma das principias \n\ndificuldades para capacitar esses funcion\u00e1rios (RESENDE, 2011). \n\nA escassez de m\u00e3o de obra \u00e9 um problema que atinge a ind\u00fastria \n\ncomo um todo, dificultando o aumento de produtividade e a qualidade do \n\nproduto. Embora todas as \u00e1reas e categorias profissionais sejam atingidas por \n\nesse gargalo, a \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o, principalmente operadores e t\u00e9cnicos, \u00e9 a \n\nmais prejudicada (FONSECA, 2011). De acordo com Kawano (2012), \u201ccargos \n\n                                            \n1\n Na pesquisa, foram entrevistados executivos de 1.616 empresas entre os dias 3 e 26 de \njaneiro. Dentre esses executivos, 931 s\u00e3o de pequenas empresas; 464, de m\u00e9dias; e 221, de \ngrandes. \n\n\n\n \n\n3 \n \n\n \n\nt\u00e9cnicos, como ge\u00f3logos e geof\u00edsicos, s\u00e3o muito demandados\u201d. Para Machado \n\n(2011), \u201choje falta m\u00e3o de obra, principalmente em cargos mais t\u00e9cnicos\u201d. \n\nQueiroz (2012) considera que \u201ca escassez de m\u00e3o de obra j\u00e1 \u00e9 sentida \n\npela cadeia do petr\u00f3leo e g\u00e1s nas embarca\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas, o que levou o \n\ngoverno a flexibilizar regras de contrata\u00e7\u00e3o de estrangeiros. [...]\u201d. \n\nPrates (2012) afirma que:  \n\nPara garantir a oferta de trabalhadores, a Petrobr\u00e1s investe, desde \n2006, num programa de forma\u00e7\u00e3o que j\u00e1 capacitou 90,7 mil \nprofissionais para o setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s e a ind\u00fastria naval. Mas, \ncom as previs\u00f5es de novos investimentos \u2013 s\u00f3 a Petrobr\u00e1s deve \ninvestir US$ 70 bilh\u00f5es at\u00e9 2016 [...]. At\u00e9 o fim de 2015, a companhia \nde petr\u00f3leo estima que a demanda por profissionais gere 200 mil \nnovos postos de trabalho. [...]. Ou seja, ser\u00e1 preciso formar duas \nvezes mais pessoas na metade do tempo. Vive-se um problema \ncr\u00f4nico de falta de m\u00e3o de obra na cadeia de petr\u00f3leo e g\u00e1s desde \n2005. \n\n \n\nDiante dessa escassez, muitas vezes as empresas t\u00eam precisado \n\nrecorrer ao profissional estrangeiro para preencher alguma vaga (INFURNA, \n\n2011, p. 15). Esse dado \u00e9 confirmado por Marques (2011, p. 15) ao afirmar que \n\n\u201ca contrata\u00e7\u00e3o de estrangeiros \u00e9 rotina dentro do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s\u201d. Esse \n\nautor considera tamb\u00e9m que: \n\nAntes de se colocar em debate implica\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas decorrentes do \naumento da m\u00e3o de obra estrangeira no pa\u00eds, \u00e9 preciso considerar o \ncomplexo equil\u00edbrio que o governo deve manter ao lidar com essa \nquest\u00e3o. [...]. \u00c9 compreens\u00edvel que se queira proteger a m\u00e3o de obra \nnacional \u2013 a fim de se garantir o pleno emprego da popula\u00e7\u00e3o e, por \nconseguinte, o seu bem-estar. Por outro lado, sabe-se que o Brasil \ncarece de trabalhadores capacitados para atender \u00e0 demanda de \nsetores como o de petr\u00f3leo e g\u00e1s, principalmente pela defici\u00eancia na \nforma\u00e7\u00e3o educacional, seja de n\u00edvel t\u00e9cnico ou superior. \n\n \n\nAinda sobre a contra\u00e7\u00e3o de estrangeiros ou importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de \n\nobra, o Conselho Nacional de Imigra\u00e7\u00e3o (CNIg) tem demonstrado estar atento \n\naos problemas que o pa\u00eds enfrenta, como a necessidade de crescimento e \n\nforma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra capacitada. O CNIg tem se apresentado criterioso ao \n\nanalisar os processos submetidos ao seu crivo, para concess\u00e3o de visto de \n\ntrabalho, bem como para rever sempre que necess\u00e1rio suas normas \n\nregulamentadoras (MARQUES, 2011, p. 15). Este autor avalia que, apesar de \n\npositivas, as a\u00e7\u00f5es da CNIg n\u00e3o afastam a necessidade de revis\u00e3o da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o em vigor (MARQUES, 2011, p. 15). \n\n\n\n \n\n4 \n \n\n \n\nMarques (2011, p. 15) conclui que \u201cmuito mais do que uma mudan\u00e7a \n\nna legisla\u00e7\u00e3o, \u00e9 fundamental que haja uma uniformidade na compreens\u00e3o do \n\nproblema por todos os poderes da Rep\u00fablica, isto \u00e9, executivo, judici\u00e1rio e \n\nlegislativo\u201d.  \n\nDiante desse panorama, emerge o papel do gestor de RH. As \n\nevid\u00eancias revelam que ao mesmo tempo em que o setor abre um leque de \n\noportunidades para a \u00e1rea de gest\u00e3o de pessoas surgem tamb\u00e9m muitos \n\ndesafios para os profissionais de recursos humanos (RH), os quais precisar\u00e3o \n\naprender a lidar com uma quantidade muito maior de profissionais, com \n\ntend\u00eancia a crescer ainda mais nos pr\u00f3ximos anos, como \u00e9 o caso da \n\nPetrobr\u00e1s que estima contratar cerca de 9.000 pessoas at\u00e9 2014 (MACHADO, \n\n2011, p. 12).  \n\nNa \u00e1rea t\u00e9cnica, por exemplo, estimativas do Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nda Ind\u00fastria Nacional do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (PROMINP)\n2\n, do Minist\u00e9rio de \n\nMinas e Energia (MME), indicam que a demanda por trabalhadores \n\nespecializados continuar\u00e1 em ritmo crescente. Segundo esse \u00f3rg\u00e3o, ser\u00e1 \n\npreciso qualificar mais de 200 mil pessoas nos pr\u00f3ximos cinco anos, isto \u00e9, \n\nentre 2012 e 2017(PROMINP, 2011).  \n\nDiante dessa perspectiva, a \u00e1rea de gest\u00e3o de pessoas nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es desse setor deve estar preparada para captar, gerir e nortear os \n\nrespectivos colaboradores e, ou, funcion\u00e1rios na dire\u00e7\u00e3o dos resultados que \n\nobjetivam de fato atender a demanda de RH, requerida nesse segmento do \n\nmercado. \n\nA cadeia produtiva do petr\u00f3leo e do g\u00e1s natural \u00e9 bastante complexa e \n\nengloba etapas que se iniciam com os estudos que visam \u00e0 descoberta de \n\nnovos reservat\u00f3rios, passando pela perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os, pela caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndas rochas e fluidos presentes, pela constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o das plataformas e \n\ndos sistemas de produ\u00e7\u00e3o, pelo transporte, pela estocagem e terminando com \n\no refino e a distribui\u00e7\u00e3o dos seus v\u00e1rios subprodutos e, ou, derivados. Nessas \n\netapas, s\u00e3o aplicados t\u00e9cnicas e conhecimentos bastante diferenciados e que \n\n                                            \n2\n Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Nacional de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (PROMINP), \ncoordenado pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME), foi institu\u00eddo pelo Governo Federal por \nmeio do Decreto n. 4.925, em 19 de dezembro de 2003, com o objetivo de maximizar a \nparticipa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria nacional de bens e servi\u00e7os, em bases competitivas e sustent\u00e1veis, \nna implanta\u00e7\u00e3o de projetos de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural no Brasil e no exterior. \n\n\n\n \n\n5 \n \n\n \n\nexigem forma\u00e7\u00e3o especializada. Nesse sentido, emerge a import\u00e2ncia da \n\nadequada capacita\u00e7\u00e3o e constante atualiza\u00e7\u00e3o dos profissionais que atuam na \n\n\u00e1rea (PUC, 2012).  \n\nPara promover a capta\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e constante atualiza\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00e3o da obra requerida no setor, governo, institui\u00e7\u00f5es de ensino e organiza\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas est\u00e3o trabalhando conjuntamente para sanar os gargalos causados \n\npelo d\u00e9ficit de profissionais capacitados (UCH\u00d4A, 2011). \n\nO l\u00f3cus de estudo deste trabalho foram algumas organiza\u00e7\u00f5es da \n\nadministra\u00e7\u00e3o direta e indireta do governo federal envolvidas com a quest\u00e3o do \n\nP&amp;G. As organiza\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o direta pesquisadas neste trabalho \n\nforam: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC), Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego \n\n(MTE), Minist\u00e9rio das Minas e Energia (MME), Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, \n\nTecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI), Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e \n\nBiocombust\u00edveis (ANP) e Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio \n\nExterior (MDIC). J\u00e1 a organiza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o indireta foi a Petrobr\u00e1s \n\n(S/A), principal empresa estatal atuante no setor. \n\nCom o subs\u00eddio de informa\u00e7\u00f5es dessas organiza\u00e7\u00f5es, foi poss\u00edvel \n\nnortear os procedimentos metodol\u00f3gicos que, posteriormente, serviram para \n\nembasar as an\u00e1lises e discuss\u00f5es referentes aos dados levantados na \n\npesquisa. Assim, optou-se por desenvolver o referencial, definindo-se dois \n\neixos: (1) Gest\u00e3o de pessoas no setor p\u00fablico\n3\n; e (2) Alinhamento \n\ninterorganizacional. \n\nNeste trabalho, abrangeram-se informa\u00e7\u00f5es, na gest\u00e3o de pessoas no \n\nsetor p\u00fablico, sobre capta\u00e7\u00e3o, que incluiu o planejamento efetivo da capta\u00e7\u00e3o, \n\ndo recrutamento, da sele\u00e7\u00e3o e da admiss\u00e3o de pessoas; e sobre capacita\u00e7\u00e3o, \n\nque englobou o treinamento e o desenvolvimento. \n\nO alinhamento interorganizacional \u00e9 caracterizado como a \n\nconverg\u00eancia da capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de pessoas, desenvolvida pelos \n\nv\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os pesquisados. Todavia, \u00e9 importante estudar o alinhamento \n\nporque a sua exist\u00eancia no cen\u00e1rio dos v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os estudados permite n\u00e3o \n\ns\u00f3 conhecer como \u00e9 feita a capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de pessoas nas respectivas \n\n                                            \n3\n  Em virtude da possibilidade de imprecis\u00e3o entre as terminologias capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o, \nadotou-se, a partir deste momento, considerar que: Capta\u00e7\u00e3o: Inclui recrutamento, sele\u00e7\u00e3o e \nadmiss\u00e3o de pessoas. Capacita\u00e7\u00e3o: treinamento e desenvolvimento. \n\n\n\n \n\n6 \n \n\n \n\norganiza\u00e7\u00f5es, mas acima de tudo analisar e compreender como essas pr\u00e1ticas \n\nse relacionam umas com as outras para atender a demanda de m\u00e3o de obra \n\nrequerida no o setor. \n\nDo ponto de vista do princ\u00edpio da efici\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\ntamb\u00e9m \u00e9 importante estudar o alinhamento, neste trabalho, porque esse \n\nprinc\u00edpio estabelece que a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica deve buscar o \n\naperfei\u00e7oamento na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos, mantendo ou melhorando \n\na qualidade dos servi\u00e7os com economia de despesas. Portanto, espera-se que \n\nno final deste trabalho o resultado da an\u00e1lise do alinhamento possa atender \n\naos pressupostos desse princ\u00edpio (FC, 2013). \n\n \n\n1.1. Relev\u00e2ncia do trabalho \n\n \n\nEste trabalho \u00e9 relevante pela preponder\u00e2ncia do seu tema, pela sua \n\nimport\u00e2ncia na atualidade e pela car\u00eancia na institui\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e fora dela, \n\nde estudos cient\u00edficos que abordam sobre o assunto. \n\n \n\n1.2. O problema e sua import\u00e2ncia \n\n \n\nDe acordo com os dados levantados pelas diversas fontes j\u00e1 \n\nmencionadas, o setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s no Brasil est\u00e1 em forte crescimento, \n\njustificado pelo advento das descobertas de novas reservas de P&amp;G ou jazidas \n\nde P&amp;G\n4\n, demandando desse setor investimento cada vez maior em capta\u00e7\u00e3o \n\ne capacita\u00e7\u00e3o de pessoas para atender as necessidades requeridas. \n\nAs mesmas fontes demonstraram que toda a cadeia do setor sofre com \n\na falta de profissionais capacitados, somada \u00e0 baixa experi\u00eancia de \n\nprofissionais que j\u00e1 atuam no setor. Esses fatos representam as maiores \n\npreocupa\u00e7\u00f5es e consequentemente os principais gargalos enfrentados pelo \n\nsetor. \n\nTendo em conta que esses efeitos poderiam ser previstos e \n\nminimizados na fase do processo de capta\u00e7\u00e3o e, ou, solucionados com a\u00e7\u00f5es \n\n                                            \n4\n Jazida de Petr\u00f3leo e G\u00e1s: ocorr\u00eancia de subst\u00e2ncias minerais de origem org\u00e2nica, \nconstituindo um dep\u00f3sito natural de petr\u00f3leo e g\u00e1s com valor econ\u00f4mico, concentrado em \ncertos pontos da superf\u00edcie do globo terrestre. Novo Dicion\u00e1rio geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico. \n4.ed. Rio de Janeiro, 2005. p. 364. \n\n\n\n \n\n7 \n \n\n \n\nde capacita\u00e7\u00e3o, a ideia norteadora desta disserta\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e buscar \n\nresposta \u00e0 seguinte pergunta: considerando a car\u00eancia de m\u00e3o de obra \n\ncapacitada, somada \u00e0 baixa experi\u00eancia de pessoal para o trabalho no setor, \n\ncomo as organiza\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta do governo \n\nfederal, envolvidas com a quest\u00e3o do petr\u00f3leo e g\u00e1s, captam e capacitam a \n\nm\u00e3o de obra para atender demandas de RH nesse setor e como as pr\u00e1ticas \n\n\u201ccapta\u00e7\u00e3o\u201d e \u201ccapta\u00e7\u00e3o\u201d est\u00e3o alinhadas para suprir tal demanda? \n\nA resposta deste questionamento \u00e9 de suma import\u00e2ncia porque \n\npermitir\u00e1 analisar e compreender como \u00e9 feita a capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de \n\npessoas pelos v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os j\u00e1 anteriormente mencionados, bem como analisar \n\ne compreender como a converg\u00eancia dessas pr\u00e1ticas est\u00e1 alinhada entre si \n\npara atender as respectivas demandas no setor. \n\n \n\n1.3. Objetivos \n\n \n\n1.3.1. Objetivo geral \n\n \n\nAnalisar o alinhamento relativo \u00e0 capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de pessoas, \n\ndesenvolvido pelos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta do governo \n\nfederal do Brasil, envolvidos com a quest\u00e3o do petr\u00f3leo e g\u00e1s. \n\n \n\n1.3.2. Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\n Caracterizar a capta\u00e7\u00e3o e a capacita\u00e7\u00e3o de pessoas, desenvolvidas pelo \n\ngoverno federal e pela Petrobr\u00e1s para atender a demanda requerida pelo \n\nsetor. \n\n Descrever a capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de pessoas, nas organiza\u00e7\u00f5es \n\nestudadas. \n\n Delinear e analisar o resultado da capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de pessoas \n\ndesenvolvidas pelos v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os. \n\n Avaliar e definir o alinhamento entre as organiza\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n8 \n \n\n \n\n2. REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n \n\n2.1. Gest\u00e3o de pessoas no setor p\u00fablico \n\n \n\nPor mais de uma d\u00e9cada, as entidades do setor p\u00fablico v\u00eam realizando \n\nmudan\u00e7as substanciais na forma de como gerenciam seus recursos humanos. \n\nEm decorr\u00eancia da elimina\u00e7\u00e3o de barreiras \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, por meio do avan\u00e7o \n\nem telecomunica\u00e7\u00f5es, informa\u00e7\u00f5es e parcerias, observa-se uma globaliza\u00e7\u00e3o \n\ndas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de pessoas. Muitos governos nacionais, estaduais e \n\nmunicipais descentralizaram suas pr\u00e1ticas de recursos humanos para dar aos \n\ngestores mais liberdade de a\u00e7\u00e3o e responsabilidade; para tal, adotaram \n\ninova\u00e7\u00f5es para a melhoria da efici\u00eancia e qualidade dos servi\u00e7os de gest\u00e3o de \n\npessoas (OECD, 2001a; SELDEN et al., 2001 apud PETERS; PIERRE, 2003, \n\np. 79). \n\nSegundo Dutra (2002), a gest\u00e3o de pessoas em qualquer organiza\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 entendida como \u201co conjunto de pol\u00edticas e pr\u00e1ticas que permitem a \n\nconcilia\u00e7\u00e3o de expectativas entre a organiza\u00e7\u00e3o e as pessoas para que ambas \n\npossam realiz\u00e1-las ao longo do tempo\u201d. \n\nA gest\u00e3o de pessoas no setor p\u00fablico \u00e9 definida como o esfor\u00e7o \n\norientado para o suprimento, a manuten\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de pessoas \n\nnas organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, em conformidade com os ditames constitucionais e \n\nlegais, observadas as necessidades em condi\u00e7\u00f5es do ambiente em que se \n\ninserem (BERGUE, 2007, p. 18). \n\nConforme j\u00e1 referenciado, a exemplo do gerenciamento de qualquer \n\nrecurso escasso, a administra\u00e7\u00e3o de pessoas se processa, necessariamente, \n\nainda que n\u00e3o se perceba, segundo as quatro etapas interdependentes do \n\ndenominado ciclo administrativo. Nesse contexto, a gest\u00e3o de pessoas envolve \n\num conjunto de a\u00e7\u00f5es preliminares de planejamento das necessidades m\u00fatuas \n\nentre a organiza\u00e7\u00e3o e as pessoas, seguidos dos esfor\u00e7os de dire\u00e7\u00e3o desse \n\nconjunto, orientados pelo vetor resultante do produto dos objetivos \n\ninstitucionais e individuais, constantemente balizado pelo cotejo entre o \n\ndesempenho efetivo e previsto com vistas \u00e0s corre\u00e7\u00f5es de curso do processo. \n\nQuando uma organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 realmente voltada para as pessoas, a sua \n\n\n\n \n\n9 \n \n\n \n\nfilosofia global e cultura organizacional passam a refletir essa cren\u00e7a \n\n(BERGUE, 2007, p. 18). \n\n \n\n2.2. Capta\u00e7\u00e3o de pessoas no setor p\u00fablico \n\n \n\nDe forma bastante sint\u00e9tica, pode-se afirmar que o objetivo geral da \n\ngest\u00e3o de pessoas nas organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 composto por tr\u00eas a\u00e7\u00f5es fundamentais: \n\ncaptar\n5\n, capacitar e desenvolver pessoas. Na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a \n\nconsecu\u00e7\u00e3o desse objetivo envolve aspectos e procedimentos espec\u00edficos que \n\ndiferem de seus correspondentes da esfera privada (BERGUE, 2007, p. 379). \n\nEssencialmente, a capta\u00e7\u00e3o de pessoas no setor p\u00fablico observa um \n\nprocesso devidamente planejado, quando as demandas s\u00e3o previstas e \n\ninclu\u00eddas na Lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias, com vista \u00e0 sua consecu\u00e7\u00e3o no \n\nexerc\u00edcio seguinte. Na Figura 1, \u00e9 apresentado o caminho a ser seguido, de \n\nacordo com o que est\u00e1 previsto no art. 37, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica (BERGUE, 2007, p. 379). \n\nBergue (2007) considera que: \n\n[...] A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica est\u00e1 sujeita a conting\u00eancias que podem \ndemandar o incremento imprevisto de pessoal por tempo determinado \npara atender \u00e0 necessidade espec\u00edfica. Para atender a essas \nsitua\u00e7\u00f5es, o legislador constituinte fez constar a alternativa de \nnatureza excepcional prevista no art. 37, inciso IX, da Carta \nConstitucional que trata da possibilidade de a administra\u00e7\u00e3o \nestabelecer ajustes em car\u00e1cter prec\u00e1rio com vistas a atender \nnecessidades excepcionais de interesse p\u00fablico. \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n    Fonte: Bergue (2007, p. 173). \n \n\n   Figura 1 - Cargos, empregos e fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \n \n\n \n\n                                            \n5\n A absor\u00e7\u00e3o de RH do mercado, de acordo com a literatura consultada, \u00e9 chamada de \n\u201ccapta\u00e7\u00e3o de RH\u201d, por alguns autores, e de \u201csuprimento de RH\u201d, por outros autores. Neste \ntrabalho, foi usado apenas o termo \u201ccapta\u00e7\u00e3o de RH\u201d para caracterizar e resumir a variedade \nde termos que representam a busca de RH do mercado. \n\nConcurso p\u00fablico \n\nContratado por tempo \n\ndeterminado \nFun\u00e7\u00f5es inerentes aos cargos e \n\nempregos p\u00fablicos \n\nCargos e empregos p\u00fablicos \n\n\n\n \n\n10 \n \n\n \n\nA capta\u00e7\u00e3o de pessoas em qualquer organiza\u00e7\u00e3o consiste em \n\nencontrar e estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de trabalho com pessoas capazes de \n\natender as suas necessidades. \u00c9 uma pr\u00e1tica ampla que vai desde a defini\u00e7\u00e3o \n\ne caracteriza\u00e7\u00e3o das necessidades organizacionais de RH at\u00e9 o \n\nestabelecimento da rela\u00e7\u00e3o de trabalho em si (DUTRA, 2002); \u00e9 considerada \n\num dos processos da din\u00e2mica da gest\u00e3o de pessoas e pauta-se a toda \n\natividade relacionada \u00e0 busca e ao estabelecimento de rela\u00e7\u00e3o de trabalho com \n\npessoas capazes de atender \u00e0s necessidades presentes e futuras das \n\norganiza\u00e7\u00f5es (DUTRA, 2002 apud SARNO, 2006, p. 186). \n\nA capta\u00e7\u00e3o de pessoas nas organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas se processa \n\nsegundo o que se pode denominar de processo admissional, que envolve \n\nquatro fases, ou atividades, bem definidas e que, por sua vez, podem ser \n\nvisualizadas como processos espec\u00edficos, quais sejam: recrutamento, sele\u00e7\u00e3o, \n\nadmiss\u00e3o e registro (BERGUE, 2007, p. 380). \n\nEm que pese seus distintos prop\u00f3sitos, essas fases s\u00e3o estritamente \n\norientadas, segundo os princ\u00edpios gerais de gest\u00e3o p\u00fablica previstos no caput \n\ndo art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. Essas atividades podem ser \n\ndetalhadas, segundo processos espec\u00edficos: planejamento efetivo da capta\u00e7\u00e3o \n\nde RH, recrutamento, sele\u00e7\u00e3o, admiss\u00e3o e registro (BERGUE, 2007, p. 380) \n\n(Figura 2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Bergue (2007, p. 380). \n \n\nFigura 2 - Macroprocesso de admiss\u00e3o no setor p\u00fabico. \n \n\n \n\n  \n\nNecessidade \n\nConcurso P\u00fablico \n\nRegistro \nEst\u00e1gio \n\nProbat\u00f3rio \n\nAdmiss\u00e3o Recrutamento Sele\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n11 \n \n\n \n\n2.2.1. Planejamento efetivo da capta\u00e7\u00e3o de RH no setor p\u00fablico \n\n \n\nA consolida\u00e7\u00e3o do planejamento de RH de uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nrepresenta o in\u00edcio do processo de capta\u00e7\u00e3o, uma vez que define o quadro de \n\npessoal. Essa etapa diagnostica a necessidade de RH da organiza\u00e7\u00e3o em \n\nm\u00e9dio e longo prazo, ou seja, nessa etapa \u00e9 feito o planejamento da demanda \n\nrequerida pela organiza\u00e7\u00e3o, para atender aos seguintes itens: quem procurar, \n\nonde procurar e que tipo de rela\u00e7\u00e3o estabelecer (DUTRA, 2002). \n\nO planejamento efetivo da capta\u00e7\u00e3o de RH tem por objetivo identificar \n\no n\u00famero e o tipo certo de empregados para a organiza\u00e7\u00e3o; o que \u00e9 feito por \n\nmeio da an\u00e1lise das demandas internas de pessoas e da an\u00e1lise da oferta \n\ninterna e externa de pessoas, para, em seguida, conciliar as discrep\u00e2ncias \n\nentre demanda e oferta, mediante a manuten\u00e7\u00e3o ou mudan\u00e7a das atividades \n\nde gest\u00e3o de pessoas (MILKOVICH, 2000). \n\nPara Bergue (2007): \n\nS\u00e3o pontos espec\u00edficos, que assumem car\u00e1cter de diretriz central de \nplanejamento, a integrar a defini\u00e7\u00e3o de um planejamento nesse n\u00edvel \nde governo: o perfil de agente p\u00fablico desejado e a quantidade de \npessoas necess\u00e1rias por \u00e1rea e processos. \n\n \n\nO planejamento de RH \u00e9 aquele desenvolvido segundo um horizonte \n\nno longo prazo, contendo macro-objetivos organizacionais relacionados \u00e0 \n\ngest\u00e3o de pessoas, inclu\u00eddos os reflexos nessa \u00e1rea, advindos de cen\u00e1rios \n\nfuturos projetados pelos demais segmentos funcionais da administra\u00e7\u00e3o; al\u00e9m \n\ndisso, \u00e9 concebido com o prop\u00f3sito de transcender governos ou gest\u00f5es, \n\nfocalizando em a\u00e7\u00f5es de desenvolvimento da estrutura de capital humano \n\nexistente no servi\u00e7o p\u00fablico, com vistas \u00e0 sua forma de inser\u00e7\u00e3o nos moldes \n\nfuturos de produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os p\u00fablicos (BERGUE, 2007, p. 97). Esse \n\nautor considera que: \n\nCompletando a dimens\u00e3o qualitativa das demandas de pessoal, \ncoloca-se para o gestor o desafio de definir as necessidades \nquantitativas de pessoal. Imp\u00f5e-se, para isso, o conhecimento do \nperfil da estrutura humana, e seus movimentos, c\u00edclicos ou n\u00e3o, de \nexpans\u00e3o e contra\u00e7\u00e3o da demanda de pessoas, segundo cada \u00e1rea \nde atua\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. \n\n \n\n\u00c9 importante assinalar que os componentes do sistema tradicional de \n\nplanejamento \u2013 as pe\u00e7as or\u00e7ament\u00e1rias \u2013 n\u00e3o t\u00eam sido objeto da devida \n\n\n\n \n\n12 \n \n\n \n\naten\u00e7\u00e3o dos gestores p\u00fablicos; por um lado, pela insufici\u00eancia de conhecimento \n\ne, por outro, pela cren\u00e7a de que o planejamento \u00e9 desnecess\u00e1rio para uma \n\ngest\u00e3o orientada para a satisfa\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico (BERGUE, 2007, p. \n\n97). \n\n \n\n2.2.2. Recrutamento de pessoas no setor p\u00fablico \n\n \n\nPor muitos anos se pensou que o obst\u00e1culo que segurava o \n\ndesenvolvimento das organiza\u00e7\u00f5es fosse o capital. Era uma cren\u00e7a \n\ngeneralizada. Hoje, no entanto, \u00e9 a inabilidade de uma organiza\u00e7\u00e3o em recrutar \n\ne manter uma boa for\u00e7a de trabalho que constitui o principal empecilho para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o. N\u00e3o existe nenhum projeto com base em boas ideias, vigor e \n\nentusiasmo que tenha sido interrompido por falta de caixa ou recursos \n\nfinanceiros (JUNIOR, 2010). \n\nExistem organiza\u00e7\u00f5es que cresceram e esse crescimento foi \n\nparcialmente bloqueado ou dificultado porque certamente n\u00e3o puderam manter \n\numa for\u00e7a de trabalho eficiente e entusiasmada. As pessoas constituem o \n\nprincipal ativo das organiza\u00e7\u00f5es; por isso, h\u00e1 a necessidade de tornar as \n\norganiza\u00e7\u00f5es mais conscientes e atentas a seus funcion\u00e1rios/empregados \n\n(JUNIOR, 2010). Esse autor considera ainda que: \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es bem-sucedidas est\u00e3o percebendo que somente \n\npodem crescer, prosperar e manter sua continuidade se forem \n\ncapazes de otimizar o retorno sobre os investimentos de todos os \n\nparceiros, principalmente o dos empregados. \n\n \n\nO processo de recrutamento de pessoal, de acordo com a literatura \n\nespecializada, constitui o esfor\u00e7o de chamar os candidatos interessados, aptos \n\ne dispon\u00edveis para suprir a necessidade existente. Na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\nesse processo envolve uma sucess\u00e3o de atos administrativos complexos a \n\nserem produzidos em perfeita observ\u00e2ncia aos ditames constitucionais e legais \n\naplic\u00e1veis, que se estendem desde a verifica\u00e7\u00e3o da efetiva necessidade da \n\nadministra\u00e7\u00e3o, encerrando-se com a homologa\u00e7\u00e3o das inscri\u00e7\u00f5es para o \n\nconcurso, no caso de provimento de cargos efetivos ou empregos p\u00fablicos \n\n(BERGUE, 2007, p. 380).  \n\n\n\n \n\n13 \n \n\n \n\nBergue (2007) considera que o processo de recrutamento na \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica percorre as seguintes fases:  \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o da efetiva necessidade: atividade que envolve a an\u00e1lise \nda estrutura vigente, considerando as possibilidades de realoca\u00e7\u00e3o \nde pessoas, redesenho de processos operacionais e administrativos \n[...], com o prop\u00f3sito principal de garantir que a admiss\u00e3o [...]; An\u00e1lise \nda exist\u00eancia legal da vaga: envolve a verifica\u00e7\u00e3o da disponibilidade \nde vaga prevista em lei \u2013 an\u00e1lise do demonstrativo de provimento e \nvac\u00e2ncia de cargos, empregos e fun\u00e7\u00f5es; Elabora\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o do \nedital de abertura do concurso: nessa fase s\u00e3o examinadas as \nexig\u00eancias legais para investidura (previstas em lei e manuais \nadministrativos) e cotejadas com as efetivas demandas de servi\u00e7o \n(caracter\u00edsticas atuais inerentes ao desempenho das atribui\u00e7\u00f5es do \ncargo). [...]; Processo de inscri\u00e7\u00f5es: fase em que se recolhem todas \nas inscri\u00e7\u00f5es dos interessados em participar do processo seletivo; \nHomologa\u00e7\u00e3o das inscri\u00e7\u00f5es: constitui-se na etapa final do processo \nde recrutamento de pessoal. Nesse momento dever\u00e3o ser publicadas \nas inscri\u00e7\u00f5es indeferidas, seguidas do motivo ensejador da negativa \nde inscri\u00e7\u00e3o. [...]. \n\n \n\n \n\n2.2.3. Itens do edital de concurso p\u00fablico \n\n \n\nDe acordo com Bergue (2007), \u201ccom o prop\u00f3sito de garantir a plena \n\nobserv\u00e2ncia aos ditames constitucionais e legais, atinentes ao processo de \n\nconcurso p\u00fablico, sugere-se que o edital de abertura contemple os seguintes \n\naspectos\u201d: \n\nNormas gerais de processamento: Neste item devem constar \nrefer\u00eancias que remetam aos demais instrumentos normatizadores de \nprocessos seletivos, aplic\u00e1veis ao caso particular, tais como leis, \ndecretos, regulamentos de concursos, etc.; (b) Forma de divulga\u00e7\u00e3o \ndas etapas do certame: Estabelecer item os instrumentos mediante \nos quais a administra\u00e7\u00e3o promover\u00e1 a divulga\u00e7\u00e3o dos atos relativos \nao processo seletivo; (c) Perfil do Cargo: \u00c9 indispens\u00e1vel constar no \nedital de abertura do concurso as caracter\u00edsticas do cargo a ser \nprovido. [...]; (d) Condi\u00e7\u00f5es e procedimentos para inscri\u00e7\u00e3o: \nEspecificar neste item os procedimentos necess\u00e1rios \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o da \ninscri\u00e7\u00e3o, homologa\u00e7\u00e3o e recursos cab\u00edveis, bem como requisitos \ninvari\u00e1veis atinentes \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em certames, tais como idade \nm\u00ednima de 18 anos na data de encerramento das inscri\u00e7\u00f5es. [...]; (e) \nCondi\u00e7\u00f5es para investidura: Nesse item devem constar os requisitos \nconstitucionais gerais e legalmente especificados para o exerc\u00edcio de \ncargos e empregos p\u00fablicos, tais como: Nacionalidade brasileira; \nQuita\u00e7\u00e3o militar e eleitoral; Sanidade f\u00edsica e mental e; Atendimento \n\u00e0s demais exig\u00eancias espec\u00edficas do cargo; (f) Provas: Neste ponto \u00e9 \nimperativa a exposi\u00e7\u00e3o de quais provas ser\u00e3o aplicadas, a forma de \ncomposi\u00e7\u00e3o de nota final, grau m\u00ednimo exigido para aprova\u00e7\u00e3o e o \ncoeficiente de pondera\u00e7\u00e3o das provas, al\u00e9m do car\u00e1cter de cada \nprova (eliminat\u00f3rio ou classificat\u00f3rio)\n\n6\n; [...].\u201d \n\n                                            \n6\n S\u00famula 686 do supremo tribunal \u2013 STF: s\u00f3 por lei se pode sujeitar a exame psicot\u00e9cnico a \nhabilita\u00e7\u00e3o de candidato a concurso p\u00fablico.  \n\n\n\n \n\n14 \n \n\n \n\n2.2.4. Sele\u00e7\u00e3o de pessoas no setor p\u00fablico \n\n \n\nA fase subsequente ao recrutamento \u00e9 a de sele\u00e7\u00e3o de pessoas. Essa \n\netapa do processo corresponde ao conjunto de atos administrativos destinados \n\na avaliar os candidatos, conforme os crit\u00e9rios previamente estabelecidos e \n\norden\u00e1-los segundo o desempenho individual. Essa fase visa identificar dentre \n\nos pretendentes aqueles mais aptos ao exerc\u00edcio do cargo. Nesses termos, a \n\nfase de sele\u00e7\u00e3o objetiva alcan\u00e7ar a situa\u00e7\u00e3o de m\u00e1xima adequa\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia \n\ndo indiv\u00edduo em rela\u00e7\u00e3o ao cargo (BERGUE, 2007, p. 390). \n\nSelecionar significa, em s\u00edntese restrita, identificar e reordenar, entre os \n\ncandidatos aptos e interessados, colhidos na fase de recrutamento, aqueles \n\nmais bem capacitados para o desempenho do cargo. Na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\no instrumento fundamental de sele\u00e7\u00e3o de pessoas \u00e9 o concurso p\u00fablico de \n\nprovas ou de provas e t\u00edtulos, conforme preconiza o art. 37, inciso II, da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica (BERGUE, 2007, p. 390). \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica estabelece: \n\nArt 37. A Administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta de qualquer dos \n\npoderes da Uni\u00e3o dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios \n\nobedecer\u00e1 aos princ\u00edpios de legalidade, impessoalidade, moralidade, \n\npublicidade e efici\u00eancia, e tamb\u00e9m, ao seguinte: \n\nI - Os cargos e fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas s\u00e3o acess\u00edveis a todos os brasileiros \n\nque preencham os requisitos estabelecidos em lei, assim como os \n\nestrangeiros na forma da lei; \n\nII - A investidura em cargo p\u00fablico ou emprego p\u00fablico depende de \n\naprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via em concurso p\u00fablico de provas ou de provas e \n\nt\u00edtulos, de acordo com a natureza e a complexidade do cargo ou \n\nemprego, na forma prevista em lei, ressalvadas as nomea\u00e7\u00f5es para \n\ncargo em comiss\u00e3o declarado em lei de livre nomea\u00e7\u00e3o e \n\nexonera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEm conson\u00e2ncia com o texto constitucional, a regra geral para \n\nadmiss\u00e3o de pessoas na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica tem no concurso p\u00fablico, \n\nobservados os requisitos previstos em lei, seu instrumento de sele\u00e7\u00e3o por \n\nexcel\u00eancia.  \n\nBergue (2007) considera que \u201ca inobserv\u00e2ncia desse postulado cumpre \n\ndestacar, conforme expressa disposi\u00e7\u00e3o constitucional, implica absoluta \n\nnulidade do ato (\u00a7 2\u00ba do art. 37, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica)\u201d. \n\n\n\n \n\n15 \n \n\n \n\nO concurso p\u00fablico presta-se \u00e0 garantia de efici\u00eancia e normaliza\u00e7\u00e3o \n\nno processo de ingresso de pessoal no servi\u00e7o p\u00fablico. Diz-se que esse \n\ninstrumento \u00e9 moralizador, em ess\u00eancia, pelo fato de ser p\u00fablico; mais do que \n\nisso, por garantir igualdade relativa de acesso aos cargos e empregos p\u00fablicos \n\npara aqueles que atendam aos requisitos estabelecidos em lei para o seu \n\nprovimento (BERGUE, 2007, p. 391). \n\nBergue (2007) considera que: \n\nBem implementado, o certame de car\u00e1ter p\u00fablico, constitui \n\nsignificativamente para a escolha do profissional mais apto dentre \n\naqueles dispon\u00edveis no mercado de trabalho, segundo os crit\u00e9rios de \n\nsele\u00e7\u00e3o definidos. Nesse sentido \u00e9 o fator de efici\u00eancia.  \n\n \n\nUm concurso adequadamente concebido e conduzido deve ter por \n\nescopo a sele\u00e7\u00e3o dos melhores candidatos, tomando por refer\u00eancia o perfil do \n\ncargo. Nesse caso particular, cumpre trazer \u00e0 tona a ressalva contida no antes \n\ncitado dispositivo constitucional, relativamente \u00e0 natureza e complexidade do \n\ncargo ou emprego (BERGUE, 2007, p. 391). \n\nBergue (2007) destaca tamb\u00e9m que: \n\n[...] que a exist\u00eancia de um adequado desenho de cargos e empregos \n\n(e empregos) \u2013 estruturado de forma clara, objetiva e aderente \u00e0 \n\nrealidade \u2013 \u00e9 uma das condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, n\u00e3o somente para \n\nsubsidiar o processo de recrutamento de pessoal, mas para orientar a \n\nfase de sele\u00e7\u00e3o dos candidatos. Nessa etapa do macroprocesso de \n\nadmiss\u00e3o de servidores, a administra\u00e7\u00e3o tem no perfil do cargo \n\n(desenho) os par\u00e2metros b\u00e1sicos para a formula\u00e7\u00e3o dos instrumentos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o dos candidatos, especialmente no que concerne \u00e0 \n\nnatureza das atribui\u00e7\u00f5es a serem desenvolvidas. \n\n \n\n2.3. Processo admissional \n\n \n\nA condu\u00e7\u00e3o do processo admissional tem como par\u00e2metros e, ou, \n\ncrit\u00e9rios b\u00e1sicos a ordem classificat\u00f3ria de candidatos aprovados, contida no \n\nedital de homologa\u00e7\u00e3o do resultado final do concurso p\u00fablico e no \n\nordenamento legal aplic\u00e1vel. A legisla\u00e7\u00e3o incidente no processo de admiss\u00e3o \u00e9 \n\nprevista pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e pela legisla\u00e7\u00e3o local atinente, \n\nnotadamente o estatuto dos servidores, o plano de cargos, e as demais \n\nnormativas, como manuais, resolu\u00e7\u00f5es etc., que disciplinem a investidura e o \n\nexerc\u00edcio dos cargos e empregos (BERGUE, 2007, p. 396). \n\n\n\n \n\n16 \n \n\n \n\nSegundo Bergue (2007), \u201co est\u00e1gio inicial do processo admissional \u00e9 a \n\nnomea\u00e7\u00e3o do candidato\u201d. A nomea\u00e7\u00e3o caracteriza-se pela convoca\u00e7\u00e3o formal \n\ndo candidato para a assun\u00e7\u00e3o de cargo p\u00fablico. Os aspectos cr\u00edticos \n\nassociados \u00e0 fase de nomea\u00e7\u00e3o s\u00e3o, de acordo com Bergue (2007): \n\na) rigorosa observ\u00e2ncia \u00e0 ordem classificat\u00f3ria do certame;\n7\n b) a \n\npublica\u00e7\u00e3o do ato de nomea\u00e7\u00e3o ou a convoca\u00e7\u00e3o direta e formal, com \n\naposi\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia por parte do interessado (preferencialmente \n\nambos), sendo que os casos de desist\u00eancia devem ser devidamente \n\nformalizados mediante termo de pr\u00f3prio e arquivados com a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o afeta ao processo de recrutamento e sele\u00e7\u00e3o;\n8\n c) A \n\nconstata\u00e7\u00e3o de pleno atendimento \u00e0s exig\u00eancias legais para a \n\ninvestidura no cargo. Note-se que \u00e9 t\u00e3o-somente por ocasi\u00e3o da \n\nnomea\u00e7\u00e3o que as exig\u00eancias legais para a investidura s\u00e3o \n\nnecessariamente exigidas do candidato. \n\n \n\nAs exig\u00eancias legais, em geral, constituem-se em: quita\u00e7\u00e3o militar e \n\neleitoral; titula\u00e7\u00e3o ou escolaridade exigida para o exerc\u00edcio do cargo; \n\nconvoca\u00e7\u00e3o de sanidade f\u00edsica e mental; e outras definidas na legisla\u00e7\u00e3o local. \n\nO est\u00e1gio seguinte, no processo de admiss\u00e3o, \u00e9 a posse, que pode ser \n\nentendida como a aceita\u00e7\u00e3o formal do cargo por parte do candidato nomeado, \n\no qual preencheu todos os requisitos legais para a investidura. Nesse caso, em \n\ngeral, \u00e9 lavrado um termo de posse (BERGUE, 2007, p. 397). Sobrev\u00e9m \u00e0 fase \n\nde posse o exerc\u00edcio, que se caracteriza pela efetiva entrada do servidor \u00e0 \n\natividade. A partir desse momento, inicia-se o efetivo desempenho das \n\natribui\u00e7\u00f5es do cargo, com o consequente c\u00f4mputo de tempo de servi\u00e7o para \n\ntodos os fins, como percep\u00e7\u00e3o de vencimentos, aquisi\u00e7\u00e3o de vantagens e \n\naposentadoria (BERGUE, 2007, p. 397). \n\n \n\n2.3.1. Fundamento da constitui\u00e7\u00e3o para o exame de legalidade \n\n \n\nOs atos de admiss\u00e3o s\u00e3o atos administrativos complexos, ou seja, \n\ndependem da interveni\u00eancia de mais de um \u00f3rg\u00e3o para alcan\u00e7arem sua \n\n                                            \n7\n O art. 37, inciso IV, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica assim disp\u00f5e sobre o chamamento de \ncandidatos aprovados em concurso p\u00fablico: \u201cIV \u2013 Durante o prazo improrrog\u00e1vel previsto no \nedital de convoca\u00e7\u00e3o, aquele aprovado em concurso p\u00fablico de provas ou de provas e t\u00edtulos \nser\u00e1 convocado com prioridade sobre novos concursados para assumir cargo ou emprego na \ncarreira.\u201d  \n\n8\n Com vista ao posterior exame de legalidade dos atos de admiss\u00e3o a serem procedidos pelo \ntribunal de Contas, com fundamento na compet\u00eancia estatu\u00edda no art. 71, inciso III, da \nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. \n\n\n\n \n\n17 \n \n\n \n\nefic\u00e1cia plena. Essa plenitude do ato de admiss\u00e3o de pessoas na \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica depende do registro homologado pelo Tribunal de \n\nContas, depois de apreciada e verificada a legalidade do ato (BERGUE, 2007, \n\np. 404). \n\nDe acordo ainda com Bergue (2007), o exame de legalidade dos atos \n\nde admiss\u00e3o para fins de registro \u00e9 compet\u00eancia constitucional dos Tribunais \n\nde Contas, estatu\u00edda no art. 71, inciso III, do Texto Magno. No entanto, o \n\nprocesso de exame de legalidade dos atos de admiss\u00e3o pode assumir \n\ndiferentes configura\u00e7\u00f5es, como \u00e9 apresentado na Figura 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n           Fonte: Bergue (2007, p. 104). \n \n\n Figura 3 - Processo de exame de legalidade dos atos de admiss\u00e3o. \n \n\n  \n\nEdi\u00e7\u00e3o do ato \n\nAuditoria in \n\nloco TCE \n\nAn\u00e1lise t\u00e9cnica \n\nN\u00e3o \n\nLegal? \n\nSim \n\nSugest\u00e3o pelo \n\nregistro \n\nCons. relator \n\nRelat\u00f3rio e voto \n\n\u00d3rg\u00e3o julgador \n\n(C\u00e2mara)?? \n\nSugest\u00e3o pela \nnegativa do \n\nregistro \n\nDecis\u00e3o \n\nRegistro \n\nSim \n\nN\u00e3o \n\nDe \n\nacordo? \n\nN\u00e3o \n\nRecurso \n\nEfic\u00e1cia \n\nplena \n\nSim \n\nDescontinua\u00e7\u00e3o \n\ndo ato \n\n\n\n \n\n18 \n \n\n \n\nSegundo Bergue (2007), as decis\u00f5es de m\u00e9rito expedidas \n\nrelativamente aos atos de ingresso de pessoal apreciados, em geral, admitem \n\nduas situa\u00e7\u00f5es distintas, que s\u00e3o o registro ou a sua negativa. O registro \n\ndetermina a efic\u00e1cia plena do ato de admiss\u00e3o ap\u00f3s tr\u00e2nsito julgado da \n\ndecis\u00e3o, uma vez que pode haver interposi\u00e7\u00e3o de recurso por parte da \n\nadministra\u00e7\u00e3o ou do Minist\u00e9rio P\u00fablico. A negativa de registro importa a \n\ndeclara\u00e7\u00e3o de desconformidade do ato, em rela\u00e7\u00e3o aos ditames legais. A \n\ndecorr\u00eancia l\u00f3gica da denega\u00e7\u00e3o de registro de um ato de admiss\u00e3o, ap\u00f3s o \n\ntr\u00e2nsito em julgado da decis\u00e3o, \u00e9 a sua desconstitui\u00e7\u00e3o no prazo estipulado \n\npelo \u00f3rg\u00e3o julgador; por exemplo, 30 dias. \n\nBergue (2007) salienta que: \n\nDas decis\u00f5es proferidas pelos \u00f3rg\u00e3os julgadores fracion\u00e1rios \n(C\u00e2maras), conforme previs\u00e3o regimental, cabem recursos, os quais \npodem ser interpostos pela parte (administra\u00e7\u00e3o), pelo servidor \ninteressado, ou pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, normalmente dirigido \u00e0 \ninst\u00e2ncia julgador superior (Tribunal Pleno), com o intuito de reformar \na decis\u00e3o. Em caso de insucesso na tentativa de reforma de decis\u00e3o \ndenegat\u00f3ria de registro de seu ato sujeito a exame de legalidade pelo \nTribunal de Contas, resta \u00e0 administra\u00e7\u00e3o proceder a sua \ndesconstitui\u00e7\u00e3o e consequente comprova\u00e7\u00e3o perante o \u00f3rg\u00e3o de \ncontrole, nos termos da decis\u00e3o. Merece destaque, por fim, o fato de \nque o exame de legalidade dos atos administrativos (\u00e2mbito de \natua\u00e7\u00e3o dos Tribunais de Contas), julgamento este que n\u00e3o afasta a \npossibilidade de aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria na esfera judicial. \n\n \n\n \n\n2.3.2. Aspectos de an\u00e1lise da legalidade do ato de admiss\u00e3o \n\n \n\n\u00c9 importante frisar que a aprecia\u00e7\u00e3o da legalidade do ato de admiss\u00e3o, \n\npara fins de registro, deve alcan\u00e7ar a legalidade lato sensu, ou seja, examinar \n\nsua conformidade com o ordenamento jur\u00eddico tomado desde a Constitui\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica, notadamente no que concerne \u00e0 observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios de \n\ngest\u00e3o previstos no seu art. 37, caput (BERGUE, 2007, p. 405). A mesma fonte \n\nentende que: \n\nDessa forma a an\u00e1lise da legalidade transcende a estrita observ\u00e2ncia \ndo ordenamento legal, impondo-se que se avalie a adequa\u00e7\u00e3o do ato \nem rela\u00e7\u00e3o aos demais elementos componentes do sistema jur\u00eddico \nquais sejam: \n(a) Fase identifica\u00e7\u00e3o da necessidade de pessoal: Nesse est\u00e1gio do \nprocesso admissional, os \u00f3rg\u00e3os especializados da administra\u00e7\u00e3o \n(secretarias, setores, departamentos, etc.) identificam as efetivas \nnecessidades de pessoal, dando in\u00edcio \u00e0 sucess\u00e3o de atos \ndestinados a supri-la. Esse, em geral constitui o est\u00e1gio mais fr\u00e1gil do \nprocesso, n\u00e3o obstante possa ser, em casos espec\u00edficos, o cr\u00edtico. \n\n\n\n \n\n19 \n \n\n \n\n[...]. (b) Fase de recrutamento: No que diz respeito \u00e0 etapa de \nrecrutamento de pessoal, assume destaque a verifica\u00e7\u00e3o do \ninstrumento e publicidade do chamamento. [...]. (c) Fase de sele\u00e7\u00e3o: \nA avalia\u00e7\u00e3o da regularidade da fase de sele\u00e7\u00e3o exige, no m\u00ednimo, a \naferi\u00e7\u00e3o da identidade entre os tipos e conte\u00fados das provas com o \nestabelecido no edital do concurso. [...]. (d) Fase admissional: a \navalia\u00e7\u00e3o de legalidade do ato na fase admissional envolve \nessencialmente, a verifica\u00e7\u00e3o de atendimento, por parte do conte\u00fado \ndas condi\u00e7\u00f5es exigidas na legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do ente ou \u00f3rg\u00e3o, e a \nobserv\u00e2ncia das formalidades inerentes \u00e0 admiss\u00e3o. \n\n \n\n2.3.3. Capacita\u00e7\u00e3o, treinamento e desenvolvimento de pessoas no setor \np\u00fablico \n \n\nNo mundo atual e globalizado, o mercado de trabalho se apresenta \n\ncada vez mais exigente; a busca por uma coloca\u00e7\u00e3o profissional n\u00e3o \u00e9 mais \n\numa quest\u00e3o de empenho ou de sorte e sim de capacita\u00e7\u00e3o. A capacita\u00e7\u00e3o \n\nprofissional tanto no setor p\u00fablico quanto no privado deve ser vista como fator \n\ndeterminante para o futuro daqueles que est\u00e3o buscando coloca\u00e7\u00e3o no \n\nmercado de trabalho. Tamb\u00e9m \u00e9 de suma import\u00e2ncia para os que buscam \n\nmanter a posi\u00e7\u00e3o ocupada, alimentando chances reais de crescimento nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es, o que leva a crer que \u00e0 medida que o tempo passa e o mundo \n\nevolui, muito al\u00e9m da experi\u00eancia, adquirir e renovar conhecimento torna-se \n\ninevit\u00e1vel. \n\nA capacita\u00e7\u00e3o profissional permite obter resultados para os \n\nindiv\u00edduos/empregados, para suas equipes de trabalho e tamb\u00e9m para as \n\npr\u00f3prias organiza\u00e7\u00f5es. Essa qualifica\u00e7\u00e3o pode ocorrer de diversas formas, \n\ndesde a contrata\u00e7\u00e3o de estagi\u00e1rios e pessoas em primeiro emprego at\u00e9 a\u00e7\u00f5es \n\nde capacita\u00e7\u00e3o, como treinamentos em servi\u00e7o ou investimentos em cursos \n\nrealizados dentro ou fora da organiza\u00e7\u00e3o. Todavia, quando uma organiza\u00e7\u00e3o \n\ninveste no aumento do grau de escolariza\u00e7\u00e3o dos seus \n\ncolaboradores/empregados, certamente ela tamb\u00e9m est\u00e1 oferecendo \n\noportunidade de qualifica\u00e7\u00e3o profissional (MOUR\u00c3O, 2009). \n\nA capacita\u00e7\u00e3o em qualquer segmento, no setor p\u00fablico em particular, \n\nprotege a organiza\u00e7\u00e3o da perda de qualidade, da baixa produtividade e da falta \n\nde habilidade perante as novas tecnologias.  O profissional se sente mais \n\nmotivado e com maior autoestima. A capacita\u00e7\u00e3o visa preparar tanto os \n\n\n\n \n\n20 \n \n\n \n\nempregados/funcion\u00e1rios quanto a pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o, face aos desafios \n\ntecnol\u00f3gicos e de competitividade (REBOU\u00c7AS, 2010). \n\nSegundo ainda Rebou\u00e7as (2010), \n\nCapacitar \u00e9 treinar \u00e9 submeter o profissional a um processo de \neduca\u00e7\u00e3o, reciclagem e mudan\u00e7a de comportamento. Por meio da \ncapacita\u00e7\u00e3o profissional, o trabalhador adquire melhores condi\u00e7\u00f5es \nde a\u00e7\u00e3o, de conhecimento sobre as necessidades da organiza\u00e7\u00e3o, do \nsetor e, muitas vezes, implica estar preparado para capacitar outras \npessoas. \n\n \n\nEm virtude do fato de que capacitar \u00e9 treinar, modernamente, a \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica tem se voltado para as a\u00e7\u00f5es de treinamento, como \n\nforma de melhorar seu desempenho pela via de qualifica\u00e7\u00e3o de seus servi\u00e7os. \n\nEnfim, o treinamento de servidores p\u00fablicos constitui uma necessidade; com \n\nisso, no m\u00ednimo, a imensa maioria certamente concorda (BERGUE, 2007, p. \n\n333). \n\nPara Bergue (2007), percebendo, pois, as discuss\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \n\nrelev\u00e2ncia ou \u00e0s diretrizes de a\u00e7\u00e3o, faz-se necess\u00e1rio definir os contornos \n\nconceituais afetos ao tema. Somente a partir disso \u00e9 poss\u00edvel conceber sua \n\nformula\u00e7\u00e3o e integr\u00e1-lo em seu contexto \u2013 uma pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional continuada. \n\n \n\n2.3.4. Aprendizagem e forma\u00e7\u00e3o: aspectos conceituais essenciais \n\n \n\n\u00c9 de se referir inicialmente que por estar afeto \u00e0 dimens\u00e3o humana das \n\norganiza\u00e7\u00f5es, o tratamento mais objetivo do tema requer que se imponha \n\nlimita\u00e7\u00e3o ao seu foco de abordagem, para restringi-lo \u00e0 perspectiva \n\nessencialmente profissional. Nesse contexto, o lan\u00e7amento das bases \n\nconceituais inerentes \u00e0 mat\u00e9ria exige que se definam, fundamentalmente, tr\u00eas \n\nelementos, que s\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o profissional, o desenvolvimento profissional e o \n\ntreinamento. \n\nBergue (2007) define forma\u00e7\u00e3o profissional como: \n\nO processo destinado a preparar uma pessoa para o exerc\u00edcio de \n\numa profiss\u00e3o. Essa forma\u00e7\u00e3o, em geral de m\u00e9dio a longo prazo de \n\nmatura\u00e7\u00e3o, pode envolver desde a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\nafetos a uma \u00e1rea espec\u00edfica do conhecimento humano e estruturada \n\ncomo profiss\u00e3o regulamentada, tais como as de economista, de \n\ncontador, de administrador ou de engenheiro, entre outras [...]. \n\n\n\n \n\n21 \n \n\n \n\nO desenvolvimento profissional caracteriza-se pelo esfor\u00e7o de \n\npotencializa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o profissional, ou seja, na amplia\u00e7\u00e3o da capacidade \n\nprofissional com escopo qualificado. Essa dimens\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o profissional \n\ndestina-se a preparar o agente p\u00fablico para transcender os limites de atua\u00e7\u00e3o \n\ndo seu cargo, envolvendo fun\u00e7\u00f5es de natureza mais complexa, como as \n\ndiretivas e as de assessoramento superior ou as de coordena\u00e7\u00e3o qualificada. \n\nCertamente, trata-se de um empreendimento cuja matura\u00e7\u00e3o se processa em \n\num horizonte temporal de m\u00e9dio prazo, conduzido, em geral, na forma de \n\ncursos de especializa\u00e7\u00e3o, mestrado, doutorado ou p\u00f3s-doutorado, relacionados \n\naos respectivos segmentos de atividades (BERGUE, 2007, p. 334). \n\nO treinamento, por fim, pode ser definido como atividade \n\ncaracteristicamente de r\u00e1pido ou curt\u00edssimo prazo, geralmente orientada para a \n\nprepara\u00e7\u00e3o do agente, com vista a desempenhar atribui\u00e7\u00f5es pertencentes \u00e0 \n\nesfera de compet\u00eancia ou \u00f3rbita de influ\u00eancia do cargo. O treinamento, em \n\ns\u00edntese restrita, constitui a forma de adapta\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es \n\nque s\u00e3o operadas em seu cargo. Essas transforma\u00e7\u00f5es podem advir da \n\norganiza\u00e7\u00e3o do processo de trabalho, da introdu\u00e7\u00e3o de nova tecnologia, da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de novo ou novos produtos (bem/ns ou servi\u00e7o/s p\u00fablico/s), ou \n\nmesmo por for\u00e7a do ingresso de um novo membro na equipe (BERGUE, 2007, \n\np. 334). \n\nSegundo Krener (2010), \u201ctreinamento de pessoas \u00e9 um instrumento \n\nimportante para estimular as compet\u00eancias, os desempenhos bem como os \n\nresultados desej\u00e1veis\u201d.  \n\nO treinamento \u00e9 um processo sistem\u00e1tico para promover a aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde habilidades, regras, conceitos e atitudes, que buscam a melhoria da \n\nadequa\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas dos empregados e exig\u00eancias dos pap\u00e9is \n\nfuncionais. J\u00e1 o desenvolvimento \u00e9 o processo em longo prazo para \n\naperfei\u00e7oar as capacidades e motiva\u00e7\u00f5es dos empregados, a fim de torn\u00e1-los \n\nfuturos membros valiosos da organiza\u00e7\u00e3o. O desenvolvimento inclui, al\u00e9m do \n\ntreinamento, a carreira e outras experi\u00eancias (MILKOVICH, 2000 apud \n\nFRAN\u00c7A, 2007, p. 88).  \n\nPara Dessler (2004), treinamento \u00e9 \u201co conjunto de m\u00e9todos usados \n\npara transmitir aos funcion\u00e1rios novos e antigos as habilidades necess\u00e1rias \n\npara o desempenho no trabalho\u201d.  \n\n\n\n \n\n22 \n \n\n \n\nPercebe-se que a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica pode e deve atuar de forma \n\nmais intensa, conforme suas necessidades, nas \u00e1reas de treinamento e \n\ndesenvolvimento de pessoas. Sendo assim, imp\u00f5e-se a defini\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica articulada com os objetivos institucionais da entidade, precedida de \n\nconsistente an\u00e1lise e diagn\u00f3stico das necessidades de treinamento e \n\ndesenvolvimento (BERGUE, 2007, p. 334). \n\n \n\n2.4. Alinhamento interorganizacional \n\n \n\nA din\u00e2mica do mercado e a intensa competi\u00e7\u00e3o motivam as \n\norganiza\u00e7\u00f5es a encontrarem solu\u00e7\u00f5es para manterem-se competitivas e \n\nsobreviverem nesse ambiente hostil. Esse contexto motiva o alinhamento\n9\n \n\nentre organiza\u00e7\u00f5es, pois se torna quest\u00e3o-chave para o desenvolvimento de \n\nestrat\u00e9gias que n\u00e3o seriam execut\u00e1veis isoladamente. Esse fator \u00e9 \n\nparticularmente importante em arranjos produtivos, em que as organiza\u00e7\u00f5es \n\ndificilmente s\u00e3o capazes de se autossustentar (BALESTRIN; VERSCHOORE, \n\n2008; T\u00c1LAMO; CARVALHO, 2004; JARILLO, 1988 apud BROCK; \n\nGAVRONSKI, 2011, p. 1). \n\nDe modo geral, as a\u00e7\u00f5es alinhadas nascem da necessidade de se \n\natingirem determinados objetivos que n\u00e3o seriam alcan\u00e7ados de forma isolada \n\nou individualizada (BALESTRIN; VERSCHOORE, 2008, p. 39). Como no \n\ncampo social, conforme debru\u00e7ado por Axelrod (1984 apud BROCK; \n\nGAVRONSKI, 2011), o alinhamento nas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o emergem de a\u00e7\u00f5es \n\npuramente altru\u00edstas, visto que tal condi\u00e7\u00e3o \u00e9 rara na sociedade; entretanto, \n\nsempre que h\u00e1 alinhamento existe um objetivo comum que gerar\u00e1 ganhos \n\nindividuais e coletivos, caso contr\u00e1rio dificilmente haver\u00e1 alinhamento \n\n(BALESTRIN; VERSCHOORE, 2008, p. 40 apud BROCK; GAVRONSK, 2001, \n\np. 5). \n\nO alinhamento interorganizacional tamb\u00e9m implica em alinhar os \n\nindicadores estrat\u00e9gicos dos processos e das pessoas (postos do trabalho) \n\n                                            \n9\n De acordo com a literatura consultada, muitos autores definem alinhamento como \ncoopera\u00e7\u00e3o, relacionamentos, integra\u00e7\u00e3o, entre outros termos. Neste trabalho, todas essas \ndefini\u00e7\u00f5es foram caracterizadas como \u201calinhamento\u201d. \n\n\n\n \n\n23 \n \n\n \n\nentre v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es, com objetivo de juntos atenderem prop\u00f3sitos \n\ncomuns (ALBUQUERQUE; ROCHA, 2007, p. 12).  \n\nEsse tipo de alinhamento \u00e9 muitas vezes uma estrat\u00e9gia de \n\norganiza\u00e7\u00f5es que objetivam resultados comuns; a sua exist\u00eancia \u00e9 \n\npraticamente imposs\u00edvel quando considerada totalmente isolada de qualquer \n\noutra entidade. Por meio da compatibilidade de valores, da confian\u00e7a, do \n\ncomprometimento e da coopera\u00e7\u00e3o, o alinhamento permite vantagens \n\ncompetitivas aos envolvidos, uma vez que nessas condi\u00e7\u00f5es \u00e9 verific\u00e1vel a \n\nexist\u00eancia de sinergia de for\u00e7as e capacidades (BROCK; GAVRONSK, 2011, p. \n\n5). \n\nO desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es \u00e9 tarefa importante e \u00e1rdua, quando \n\nlevado a cabo em v\u00e1rios cen\u00e1rios institucionais. Contudo, est\u00e1 claro que as \n\nquest\u00f5es de desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais espinhosas \u2013 e mais \n\ninteressantes \u2013 em v\u00e1rios contextos interorganizacionais (PETERS; PIERRE, \n\n2003, p. 299). \n\nOs cen\u00e1rios institucionais para o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es podem \n\nvariar substancialmente de muitas maneiras. H\u00e1 distin\u00e7\u00e3o importante entre o \n\ndesenvolvimento de a\u00e7\u00f5es, como a que pode ser alcan\u00e7ada por meio de uma \n\n\u00fanica organiza\u00e7\u00e3o (TORENVLIED, 1996 apud PETERS; PIERRE, 2003) e a \n\nque requer alinhamento e talvez coordena\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es ou partes \n\ndelas (HJEM; PORTER, 1981). \u00c0 medida que o desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es \u00e9 \n\nresolvido e, ou, efetivado, dentro dos limites de uma \u00fanica organiza\u00e7\u00e3o formal, \n\nmuito do que se sabe sobre administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em geral pode ser aplicado \n\npara oferecer resultados pol\u00edticos (O?TOOLE, 1996a).  \n\nQuando programas p\u00fablicos necessitam ser executados por meio de \n\na\u00e7\u00f5es, envolvendo dois ou tr\u00eas cen\u00e1rios organizacionais, o trabalho de \n\ndesenvolvimento dessas a\u00e7\u00f5es \u00e9 mais complicado. Entre duas ou mais \n\norganiza\u00e7\u00f5es, as rotinas diferenciadas e as linguagens especializadas, sem \n\nmencionar as distintas maneiras de ver o mundo, significam que o \n\ndesenvolvimento de a\u00e7\u00f5es interorganizacionais apresenta desafios \n\nparticularmente intimidadores. Dentre outras coisas, essas situa\u00e7\u00f5es exigem \n\nque os administradores suplementem o que sabem acerca de gest\u00e3o \n\norganizacional com perspectivas e opera\u00e7\u00f5es adicionais (PETERS; PIERRE, \n\n2003, p. 230).  \n\n\n\n \n\n24 \n \n\n \n\nO alinhamento interorganizacional pode ser crucial para o \n\ndesenvolvimento de a\u00e7\u00f5es. Dois ou mais minist\u00e9rios de um \u00fanico governo, por \n\nexemplo, podem ser destacados para lidar com um programa comum \n\n(PETERS; PIERRE, 2003). \n\nSegundo Peters e Pierre (2003), os gestores precisam encontrar \n\nmaneiras de fazer com que as organiza\u00e7\u00f5es trabalhem em conjunto, visando o \n\nsucesso da a\u00e7\u00e3o. A indu\u00e7\u00e3o do sucesso via v\u00ednculos interorganizacionais \n\ncomumente exige alguma combina\u00e7\u00e3o entre criar e extrair interesses comuns \n\ne, ou, utilizar trocas para ligar \u00e0s unidades de forma produtiva, a fim de atingir \n\nos objetivos das a\u00e7\u00f5es; por exemplo, na constru\u00e7\u00e3o de interesses comuns, se \n\nas organiza\u00e7\u00f5es A e B cuidarem de um mesmo objetivo e se a participa\u00e7\u00e3o de \n\ncada uma for essencial para o sucesso, o interesse compartilhado no resultado \n\npode ser suficiente para criar esfor\u00e7os interorganizacionais voltados ao \n\ndesenvolvimento de a\u00e7\u00f5es. \n\nDe acordo com Morgan e Hunt (1994 apud SANCHES, 2003), o termo \n\nalinhamento representa uma situa\u00e7\u00e3o em que partes trabalham juntas para \n\natingir objetivos comuns. \n\nDiversos autores destacam o papel dos alinhamentos \n\ninteroganizacionais como fundamental para obter vantagens competitivas. \u00c9 o \n\ncaso de Kanter (1994 apud SANCHES, 2003), o qual considera que o \n\nalinhamento interorganizacional deve ser considerado como um ativo-chave \n\npara as empresas na economia globalizada. Esse alinhamento \u00e9 apontado \n\ncomo a habilidade de criar e manter relacionamentos que ofere\u00e7am resultados \n\npositivos para a organiza\u00e7\u00e3o, como vantagens colaborativas; essa habilidade \n\npode proporcionar importante vantagem competitiva para as organiza\u00e7\u00f5es \n\n(KANTER, 1994 apud SANCHES, 1994). \n\nPara Smith et al. (1995 apud MACHADO, 2006), \u201cmuitas defini\u00e7\u00f5es \n\nde alinhamento enfocam processos pelos quais atores, grupos se unem, \n\ninteragem e formam rela\u00e7\u00f5es para ganhos ou benef\u00edcios m\u00fatuos\u201d.  \n\nPara Ring e Van de Vem (1994), alguns autores veem o alinhamento \n\nde forma din\u00e2mica, como a disposi\u00e7\u00e3o dos atores em continuar as rela\u00e7\u00f5es \n\ncooperativas, que s\u00e3o mecanismos socialmente constru\u00eddos para a a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva, que \u00e9 continuamente reestruturada por a\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas das partes envolvidas. \n\n\n\n \n\n25 \n \n\n \n\nA sociedade moderna fez com que as organiza\u00e7\u00f5es passassem a estar \n\ncada vez mais interconectadas e interdependentes, uma vez que a delimita\u00e7\u00e3o \n\nentre o que \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o e o que \u00e9 seu ambiente n\u00e3o \u00e9 clara, ou seja, o \n\nprocesso de formula\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es deve levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 os interesses espec\u00edficos da organiza\u00e7\u00e3o, vista como \n\nunidade competitiva isolada, mas a complexidade de sua rede de \n\nrelacionamentos, que pode incluir fornecedores, clientes e concorrentes \n\n(ASTLEY, 1984, apud SANCHES, 2003). \n\nElucidados alguns fen\u00f4menos desencadeados nas rela\u00e7\u00f5es \n\ninterorganizacionais, pode-se afirmar que o estudo carece ainda de suportes \n\nmetodol\u00f3gico e te\u00f3rico, que considerem as estrutura\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es do \n\ncampo organizacional. Atribui-se a um sistema social uma s\u00e9rie de padr\u00f5es \n\nestruturais e de rela\u00e7\u00e3o, desenvolvidos a partir da intera\u00e7\u00e3o entre os atores \n\norganizacionais. Logo, Pode-se considerar que o alinhamento \u00e9 atualmente a \n\nimagem que mais se aproxima do desenho das rela\u00e7\u00f5es organizacionais \n\n(MACHADO, 2006, p. 6). \n\nNeste trabalho, o alinhamento entre as organiza\u00e7\u00f5es consiste na \n\nan\u00e1lise da converg\u00eancia \u201cdas pr\u00e1ticas\u201d de capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvidas pelos v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os pesquisados, com o prop\u00f3sito de capacitar \n\nm\u00e3o de obra para o setor do P&amp;G. \n\n \n\n2.4.1. Parcerias no setor p\u00fablico \n\n \n\nUma parceria \u00e9 um arranjo em que duas ou mais partes estabelecem \n\num acordo de coopera\u00e7\u00e3o para atingir interesses comuns. As parcerias podem \n\nser estabelecidas entre sujeitos p\u00fablicos e privados e, ou, individuais e \n\ncoletivos, para o desenvolvimento econ\u00f4mico ou social de determinado grupo. \n\nSegundo Di Pietro (2008), parceria significa o mesmo que sociedade. \u00c9 \n\na \u201creuni\u00e3o de duas ou mais pessoas que investe capital, ou capital e trabalho, \n\ncom o fim especulativo em proveito comum\u201d.  \n\nComo observa Neto (1997, apud DI PIETRO, 2008):  \n\nA palavra parceria vem do latim Partiarus, participante, vem sendo \nempregada tradicionalmente em direito para designar uma forma sui \ngeneris de sociedade em que n\u00e3o se d\u00e1 a composi\u00e7\u00e3o de um capital \nsocial nem a institui\u00e7\u00e3o de uma nova pessoa, mas, apenas, uma \n\n\n\n \n\n26 \n \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o negocial, em que uma das partes assume obriga\u00e7\u00f5es \ndeterminadas com vista \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de lucros alcan\u00e7ados. \n\n \n\nComo afirma Di Pietro (2008), o termo parceria \u00e9 utilizado para \n\ndesignar todas as formas de sociedade que, sem formar nova pessoa jur\u00eddica, \n\ns\u00e3o organizadas entre setores p\u00fablicos e, ou, privados, para a consecu\u00e7\u00e3o de \n\nfins de interesse p\u00fablico. \n\nDi Pietro (2008) considera que: \n\nA parceria pode servir a variados objetivos e formalizar-se por \ndiferentes instrumentos jur\u00eddicos: (a) [...]; (b) Meio de fomento \u00e0 \niniciativa privada de interesse p\u00fablico, efetivando-se por meio de \nconv\u00eanio ou contrato de gest\u00e3o; (c) [...].  \n\n \n\nEspecificamente neste trabalho, a parceria entre os \u00f3rg\u00e3os estudados \n\n\u00e9 efetivada por meio de conv\u00eanios.   \n\n \n\n2.4.2. Conv\u00eanios no setor p\u00fablico \n\n \n\nO conv\u00eanio \u00e9 um dos instrumentos que o poder p\u00fablico utiliza para se \n\nassociar com outras entidades p\u00fablicas e, ou, privadas; \u00e9 considerado um \n\nacordo de vontade com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, que resulta da Lei n. 8.666, de \n\n1993, no art. e cap. 116. Nele, os interesses entre as partes s\u00e3o rec\u00edprocos, ou \n\nseja, os entes conveniados t\u00eam objetivos institucionais comuns e se re\u00fanem \n\npara alcan\u00e7\u00e1-los (DI PIETRO, 2006, p. 237-246).  \n\nAinda para Di Pietro (2006): \n\nOs part\u00edcipes do conv\u00eanio t\u00eam compet\u00eancias institucionais comuns; \n[...]. No conv\u00eanio, os part\u00edcipes objetivam a obten\u00e7\u00e3o de um resultado \ncomum, ou seja, um estudo um ato jur\u00eddico, um projeto, uma obra, um \nservi\u00e7o t\u00e9cnico, uma inven\u00e7\u00e3o, etc., que ser\u00e3o usufru\u00eddos por todos \nos part\u00edcipes. No conv\u00eanio, verifica-se a m\u00fatua colabora\u00e7\u00e3o, que \npode assumir v\u00e1rias formas, como repasse de verbas, uso de \nequipamentos, de recursos humanos e materiais, de im\u00f3veis, de \nknow-how, entre outros; [...]. \n\n \n\nMeirelles (1996 apud DI PIETRO, 2006) por sua vez define os \n\nconv\u00eanios como \u201cacordos firmados por entidades p\u00fablicas de qualquer esp\u00e9cie, \n\nou entre estas e organiza\u00e7\u00f5es particulares, para realiza\u00e7\u00e3o de objetivos de \n\ninteresse comum dos part\u00edcipes\u201d. \n\nO conv\u00eanio administrativo \u00e9 instrumento de realiza\u00e7\u00e3o de um objetivo \n\nespec\u00edfico, em que os interesses n\u00e3o se contrap\u00f5em, ainda que existam \n\n\n\n \n\n27 \n \n\n \n\npresta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e individualizadas, a cargo de cada part\u00edcipe. Nele, a \n\nassun\u00e7\u00e3o de deveres destina-se a regular a atividade harm\u00f4nica de sujeitos \n\nintegrantes da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que buscam a realiza\u00e7\u00e3o imediata de um \n\nmesmo e id\u00eantico interesse p\u00fablico (FILHO, 1998, p. 24 apud RIBEIRO, 2010, \n\np. 91). \n\nRibeiro (2010, p. 23) conclui, no entanto, que \u201co conv\u00eanio reflete um \n\nsimples acordo. [...]. No conv\u00eanio n\u00e3o se pode afirmar que existam partes, mas \n\napenas part\u00edcipes com os mesmos ideais\u201d.   \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n28 \n \n\n \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\nPara subsidiar este estudo, foram utilizadas refer\u00eancias da literatura \n\nespecializada em administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s em geral, \n\ne da Petrobr\u00e1s, em particular; buscaram-se tamb\u00e9m informa\u00e7\u00f5es dos v\u00e1rios \n\n\u00f3rg\u00e3os pesquisados. \n\n \n\n3.1. Classifica\u00e7\u00e3o do estudo \n\n \n\nQuanto \u00e0 natureza, este projeto classifica-se como uma pesquisa \n\nqualitativa. Este tipo de pesquisa constitui uma atividade que posiciona o \n\nobservador no mundo. Ela consiste num conjunto de pr\u00e1ticas interpretativas \n\nque tornam o mundo vis\u00edvel. Essas pr\u00e1ticas tendem a transformar o mundo, \n\nfazendo dele uma s\u00e9rie de representa\u00e7\u00f5es (FLICK, 2009, p. 16).  \n\nEntretanto, a pesquisa qualitativa n\u00e3o procura mensurar os eventos \n\nestudados; contrariamente, parte-se de quest\u00f5es amplas que se definem na \n\nmedida em que decorre o estudo. Ela envolve a busca de dados descritivos \n\nsobre pessoas, lugares e processos interativos pelo contato direto do \n\npesquisador com a situa\u00e7\u00e3o estudada, procurando compreender os fen\u00f4menos \n\nsegundo a perspectiva dos sujeitos, ou seja, dos participantes da situa\u00e7\u00e3o em \n\nestudo (GODOY, 1995, p. 58).  \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa qualitativa, Godoy (1995, apud NEVES, \n\n1996), aponta que \u201cpese embora \u00e0 grande diversidade de estudos, m\u00e9todos, \n\nobjetivos e formas, a pesquisa qualitativa apresenta um conjunto de \n\ncaracter\u00edsticas essenciais\u201d. Essas caracter\u00edsticas s\u00e3o o ambiente natural como \n\nfonte direta de dados e o pesquisador como instrumento fundamental; o car\u00e1ter \n\ndescritivo; o significado que as pessoas d\u00e3o \u00e0s coisas e \u00e0 sua vida, como \n\npreocupa\u00e7\u00e3o do investigador; e o enfoque indutivo (NEVES, 1996, p. 1). \n\n \n\n3.2. Delineamento da pesquisa \n\n \n\nAdotou-se como base a taxionomia apresentada por Vergara (2006), o \n\nqual qualifica a pesquisa qualitativa em dois aspectos: \u201cquanto aos objetivos e, \n\nou, fins e quanto aos meios\u201d, visando atingir os objetivos propostos. \n\n\n\n \n\n29 \n \n\n \n\nEsta pesquisa, quanto aos objetivos e, ou, fins, classifica-se como \n\ndescritiva, tendo em conta que se descreveu a gest\u00e3o de pessoas por meio do \n\nestudo da capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de RH, para a ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s no \n\nBrasil (VERGARA, 2006).  \n\nGil (2007) considera que \u201ca pesquisa descritiva tem como principal \n\nobjetivo descrever as caracter\u00edsticas de determinada popula\u00e7\u00e3o ou fen\u00f4meno \n\nou estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis\u201d. Sobre esse assunto, Cervo e Bervian \n\n(2002, p. 66) consideram que a pesquisa descritiva \u201cprocura descobrir, com \n\nmaior precis\u00e3o poss\u00edvel, a frequ\u00eancia com que um fen\u00f4meno ocorre, sua \n\nrela\u00e7\u00e3o e conex\u00e3o com outros, sua natureza e caracter\u00edsticas\u201d. Nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, a pesquisa \u00e9 descritiva porque, no \u00e2mbito da gest\u00e3o de pessoas, \n\nela descreve a capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de RH, para o setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nno Brasil. \n\nO m\u00e9todo empregado \u00e9 o estudo multicaso, pois esse permite que se \n\nfa\u00e7a uma pesquisa aprofundada dos objetos em contexto, proporcionando uma \n\nvis\u00e3o global do problema ou de identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis fatores que o \n\ninfluenciam ou s\u00e3o influenciados por ele (GIL, 2007). Tal como sugere Martins \n\n(2006), o \u201cestudo de caso possibilita a penetra\u00e7\u00e3o na realidade social, n\u00e3o \n\nconseguida plenamente pela avalia\u00e7\u00e3o quantitativa\u201d.  \n\nEspecificamente, esta pesquisa, se trata de um estudo multicaso por \n\nestudar com profundidade e detalhamento a capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de RH \n\npara o setor de P&amp;G no Brasil, envolvendo um universo de v\u00e1rias \n\norganiza\u00e7\u00f5es. Os casos estudados foram cinco organiza\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o \n\ndireta e uma organiza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o indireta do governo federal, \n\nenvolvidos com a quest\u00e3o do P&amp;G. \n\nNeste trabalho, embora cada caso seja estudado separadamente, com \n\na observ\u00e2ncia de seus aspectos particulares, o foco da pesquisa multicaso \n\nrecai na compreens\u00e3o do objeto, no fen\u00f4meno, na condi\u00e7\u00e3o ou no alvo \n\ncoletivo, sob o qual os casos s\u00e3o estudados (STAKE, 2006 apud DONATO, \n\n2011). \n\nQuanto aos meios, este estudo fez uso de pesquisa documental e \n\nentrevistas (vide t\u00f3pico 3.4). \u00c9 documental porque se realizou mediante \n\npesquisa em documentos conservados em \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e privados ou com \n\npessoas. Esse tipo de trabalhos e assemelha \u00e0 pesquisa bibliogr\u00e1fica, como \n\n\n\n \n\n30 \n \n\n \n\nexplica Martins (2006); a diferen\u00e7a reside somente no fato de que neste tipo de \n\npesquisa n\u00e3o se levanta material j\u00e1 editado, como livros, peri\u00f3dicos etc., mas \n\nbusca material que n\u00e3o foi editado como cartas, memorandos, \n\ncorrespond\u00eancias, entre outros. Especificamente, foram pesquisados \n\ndocumentos internos das organiza\u00e7\u00f5es estudadas e dos relacionados ao objeto \n\nde estudo.   \n\nComo fonte de dados, recorreu-se \u00e0 consulta em documenta\u00e7\u00e3o oficial \n\ndessas organiza\u00e7\u00f5es e em fontes secund\u00e1rias relacionadas ao assunto. Este \n\naporte de dados e, ou, informa\u00e7\u00f5es consistiu em materiais impressos, digitais, \n\nvirtuais, eletr\u00f4nicos, revistas, jornais, entre outros, como est\u00e1 apresentado no \n\nQuadro 1. \n\n \n\n3.3. Objeto de estudo e unidades de an\u00e1lise \n\n \n\nEsta pesquisa teve como objetivo estudar a gest\u00e3o de pessoas, mais \n\nprecisamente a capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de RH para o setor de P&amp;G no Brasil. \n\nComo unidades de an\u00e1lises, foram selecionadas as organiza\u00e7\u00f5es da \n\nadministra\u00e7\u00e3o direta e indireta do governo federal, envolvidas com a quest\u00e3o \n\ndo petr\u00f3leo e g\u00e1s, que s\u00e3o: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC); Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho e Emprego (MTE); Minist\u00e9rio das Minas e Energia (MME); Minist\u00e9rio \n\nda Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI); Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, \n\nInd\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior (MDIC); Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s \n\nNatural e Biocombust\u00edveis (ANP); e Petrobr\u00e1s (S/A).  \n\nForam escolhidos esses \u00f3rg\u00e3os por constitu\u00edrem a amostra \n\nrepresentativa necess\u00e1ria para o desenvolvimento deste trabalho. Para a \n\nescolha deles, foi feito um o recorte em que identificaram-se os \u00f3rg\u00e3os da \n\nadministra\u00e7\u00e3o direta e indireta do governo federal que t\u00eam algum envolvimento \n\ncom a ind\u00fastria do P&amp;G; analisaram-se os tipos de envolvimentos desses \n\n\u00f3rg\u00e3os com o setor de P&amp;G; identificaram-se os que convergiam em a\u00e7\u00f5es \n\nvoltadas para a capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de RH para o setor de P&amp;G; e \n\nanalisou-se a disponibilidade das organiza\u00e7\u00f5es para conceder entrevistas. \n\n  \n\n\n\n \n\n31 \n \n\n \n\nQuadro 1 - Lista de documentos analisados \n\n \n\nDocumentos Tipo \n\u00d3rg\u00e3o \n\nrespons\u00e1vel \n\n \n\nAno \n\nLei do Petr\u00f3leo-Lei n\u00ba 9.478 Lei ANP 1997 \n\nFundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e \nTecnol\u00f3gico - Fundos Setoriais \n\nRelat\u00f3rio-1 MCTI 2007-2009 \n\nUma hist\u00f3ria de sucesso \u2013 50 anos de desenvolvimento de \nrecursos humanos \u2013 Universidade Petrobr\u00e1s \n\nLivro Petrobr\u00e1s 2005 \n\nCen\u00e1rio Or\u00e7ament\u00e1rio do FNDCT 2013-POLA 2013 Relat\u00f3rio MCTI 2012 \n\nFundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico \nTecnol\u00f3gico - Fundos Setoriais \n\nRelat\u00f3rio-2 MCTI 2007-2009 \n\nPetr\u00f3leo e G\u00e1s \u2013 Cen\u00e1rio 2011 Semin\u00e1rio ANP 2012 \n\nManual PFRH - Manual Geral Livro Petrobr\u00e1s 2011 \n\nUniversidade Petrobr\u00e1s \u2013 RH-Educa\u00e7\u00e3o Corporativa Semin\u00e1rio Petrobr\u00e1s 2013 \n\nPFRH - Universidade Petrobr\u00e1s \u2013 Desenvolvimento de RH Semin\u00e1rio Petrobr\u00e1s 2011 \n\nPNQ \u2013 Qualifica\u00e7\u00e3o de Cursos (legado) - Informa\u00e7\u00f5es \nsobre a Qualifica\u00e7\u00e3o de Cursos \u2013 PNQ (Legado) \n\nRelat\u00f3rio MTE 2008 \n\nPNQ \u2013 Planejamento x Realizado por Curso \u2013 Informa\u00e7\u00f5es \nsobre a distribui\u00e7\u00e3o do Planejamento dos Projetos \n(PLANTEQ, PLANSEQ e PROESQ) \n\nRelat\u00f3rio MTE 2010 \n\nEdital do PLANSEQ-Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural - Edital de \nchamada p\u00fablica de parcerias SPPE/MTE n. 08/2010 \n\nEdital MTE 2010 \n\nA Cl\u00e1usula de P&amp;D e os Desafios Tecnol\u00f3gicos do Setor \nde Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis: IX Semin\u00e1rio \nde Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico e \nInova\u00e7\u00e3o \u2013 IFBA \n\nSemin\u00e1rio ANP 2012 \n\nPRH-ANP - Programa de Recursos Humanos da ANP Palestra ANP 2011 \n\nEdital de Sele\u00e7\u00e3o P\u00fablica Conjunta FINEP/BNDES de \nApoio \u00e0 Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Industrial no Setor de \nPetr\u00f3leo &amp; G\u00e1s \u2013 INOVA PETRO \n\nEdital MCTI 2012 \n\nProjeto Gerando Futuro - 9\u00ba Encontro Nacional do \nPROMINP \n\nPalestra Petrobr\u00e1s 2012 \n\nPlano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional- Estrat\u00e9gias \npara Aprimoramento dos Resultados - 9\u00ba Encontro \nNacional do PROMINP \n\nPalestra Petrobr\u00e1s 2012 \n\nPrograma de Mobiliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Nacional de \nPetr\u00f3leo &amp; G\u00e1s Natural \n\nPalestra Petrobr\u00e1s 2010 \n\nTrabalhadores Estrangeiros e Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional \nObservat\u00f3rio do Mercado de Trabalho do MTE \n\nRelat\u00f3rio MTE 2010 \n\nFonte: Dados da pesquisa. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n32 \n \n\n \n\n3.4. Sele\u00e7\u00e3o dos sujeitos entrevistados \n\n \n\nNo \u00e2mbito da gest\u00e3o de pessoas, estudou-se a capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o \n\nde RH para o setor de P&amp;G no Brasil, desenvolvidas por \u00f3rg\u00e3os da \n\nadministra\u00e7\u00e3o direta e indireta do governo federal. Portanto, neste trabalho, \n\nal\u00e9m da pesquisa documental, a coleta de dados se deu tamb\u00e9m por meio de \n\nentrevistas, com roteiros semiestruturados, com profissionais indicados por \n\ncada uma das organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas, procurando extrair o m\u00e1ximo de \n\ninforma\u00e7\u00e3o poss\u00edvel.  \n\nDe acordo com Lakatos e Marconi (2011): \n\nA entrevista com roteiro semiestruturado \u00e9 um procedimento de \ncoleta de dados que consiste na intera\u00e7\u00e3o entre duas ou mais \npessoas, de modo que uma delas obtenha da outra, informa\u00e7\u00f5es a \nrespeito de determinado assunto, mediante uma conversa\u00e7\u00e3o de \nnatureza formal e, ou, profissional. \n\n \n\nGoode e Hatt (1969 apud LAKATOS; MARCONI, 2011) definem \n\nentrevista com roteiro semiestruturado, como \u201co desenvolvimento de precis\u00e3o, \n\nfocaliza\u00e7\u00e3o, fidedignidade e validade de um determinado fato social como a \n\nconversa\u00e7\u00e3o\u201d. Segundo Cervo e Bervian (2002, p. 46), a entrevista \u00e9 uma \n\nconversa orientada para um objetivo definido, como recolher, por meio de \n\ninterrogat\u00f3rio do informante, dados para a pesquisa. \n\nA escolha dos entrevistados se deu por indica\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias \n\norganiza\u00e7\u00f5es, obedecendo aos seguintes tr\u00e2mites/etapas: enviou-se pelo \n\ncorreio, em nome do Departamento de administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade (DAD), \n\numa carta ao departamento de RH de cada organiza\u00e7\u00e3o pesquisada, \n\nsolicitando as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o desenvolvimento deste trabalho \n\ne a disponibilidade de cada organiza\u00e7\u00e3o para conceder entrevistas, de acordo \n\ncom o conte\u00fado demanda com base no conte\u00fado demandado, o departamento \n\nde RH, por sua vez, encaminhou a carta recebida para o setor mais bem \n\npreparado para lidar com o assunto; e os entrevistados foram selecionados e \n\nescolhidos por seus departamentos, de acordo com a viv\u00eancia e dom\u00ednio sobre \n\no assunto e por estarem diretamente envolvidos com o objeto de estudo deste \n\ntrabalho.  \n\nDe acordo com o Quadro 2, os sujeitos sociais entrevistados na \n\npesquisa foram em n\u00famero de seis pessoas, distribu\u00eddos da seguinte maneira: \n\n\n\n \n\n33 \n \n\n \n\nAnalista em Ci\u00eancia e Tecnologia - Secret\u00e1rio Executivo do Fundo Setorial do \n\nPetr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (CT-PETRO) e Assessor de Coordena\u00e7\u00e3o dos Fundos \n\nSetoriais (ASCOF) do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e inova\u00e7\u00e3o (MCTI); \n\nAnalista de Infraestrutura do Departamento de Combust\u00edveis Derivados do \n\nPetr\u00f3leo, \u00f3rg\u00e3o afeto \u00e0 Secretaria de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Combust\u00edveis \n\nRenov\u00e1veis do Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME); Assessora da \n\nSuperintendente de Pesquisa da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo (ANP); Analista \n\nde Com\u00e9rcio Exterior, da Secretaria do Desenvolvimento da Produ\u00e7\u00e3o, \n\nPetr\u00f3leo, G\u00e1s e Naval do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio \n\nexterior (MDIC); Gerente de Suporte \u00e0 Gest\u00e3o; e Gerente de Desenvolvimento \n\nde Recursos Humanos, sendo os dois \u00faltimos da Petrobr\u00e1s. \n\n \n\nQuadro 2 - Lista das pessoas entrevistadas e suas respectivas organiza\u00e7\u00f5es \n\n \n\n1 Analista em C&amp;T (Secret\u00e1rio Executivo do CT-PETRO) MCTI \n\n2 Analista de infraestrutura MME \n\n3 Assessora de pesquisa ANP \n\n4 Analista de Com\u00e9rcio Exterior MDIC \n\n5 Gerente de suporte PETROBR\u00c1S \n\n6 Gerente de DRH PETROBR\u00c1S \n\n7 ------------------ MEC* \n\n8 ------------------ MTE* \n\nFonte: Dados da pesquisa. *Nota: Estas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o se mostraram dispon\u00edveis para a \nrealiza\u00e7\u00e3o de entrevistas. Para efeito deste trabalho, o conte\u00fado relacionado a esses \ndois minist\u00e9rios (MEC e MTE) foi desenvolvido apenas com aux\u00edlio de dados \nsecund\u00e1rios.  \n\n \n\n \n\nPara se resguardar a identidade dos entrevistados, codificaram-se em \n\nE? a E?. A etapa de coleta de dados se deu por meio de cinco entrevistas com \n\nroteiros semiestruturados, em que quatro foram individuais e uma em dupla, \n\nconforme Quadro 3. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n34 \n \n\n \n\nQuadro 3 - Codifica\u00e7\u00e3o dos entrevistados \n\n \n\nAtores-Organiza\u00e7\u00f5es N.\u00ba de atores C\u00f3digo de identifica\u00e7\u00e3o \n\nAssessor \u2013 ANP Um (1) E? \n\nAnalistas - MME, MDCI, MCTI Tr\u00eas (3) E?, E?, E? \n\nGerentes \u2013 PETROBR\u00c1S Dois (2) E?, E? \n\nFonte: Dados da pesquisa. \n\n \n\n \n\nAs entrevistas e a consequente coleta de dados foram realizadas entre \n\nnovembro de 2012 e janeiro de 2013, tendo um roteiro espec\u00edfico para cada \n\n\u00f3rg\u00e3o pesquisado. A pesquisa abrangeu aspectos como o tipo de a\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvido por cada \u00f3rg\u00e3o e o objetivo de cada uma, bem como o seu in\u00edcio \n\ne a sua vig\u00eancia. Em rela\u00e7\u00e3o ao recorte temporal, a pesquisa considerou o \n\nintervalo que vai desde a cria\u00e7\u00e3o de cada a\u00e7\u00e3o desenvolvida at\u00e9 a data da \n\ncoleta dos dados, como est\u00e1 evidenciado no Quadro 4. \n\n \n\nQuadro 4 - Data da coleta dos dados, a vig\u00eancia e o recorte temporal da \npesquisa \n\n \n\n\u00d3rg\u00e3o A\u00e7\u00e3o\n10\n\n \nObjetivo da \n\na\u00e7\u00e3o \nIn\u00edcio \n\nda a\u00e7\u00e3o \nRecorte \ntemporal \n\nData da \ncoleta dos \n\ndados \n\nVig\u00eancia \n\nSim N\u00e3o \n\nANP \nCapta\u00e7\u00e3o e \ncapacita\u00e7\u00e3o \n\nFormar RH \npara o setor \n\nde P&amp;G \n1999 \n\nDesde a \ncria\u00e7\u00e3o da \na\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nagora \n\n11/2012 X  \n\nMEC II II 2008 II ** X  \n\nMCTI Fomento \n\nSubsidiar \nrecursos para \n\nformar RH \npara o setor \n\nde P&amp;G \n\n1999 II 11/2012 X  \n\nMDIC \nCapta\u00e7\u00e3o e \ncapacita\u00e7\u00e3o \n\nFormar RH \npara o setor \n\nde P&amp;G \n\nEm fase de \nplanejamento \n\nII 11/2012 X  \n\nMME II II 2006 II 11/2012 X  \n\nMTE II II 2008 II ** *** \n\nPETROBR\u00c1S II II 2010 II 12/2012 X  \n\nFonte: Dados da pesquisa. \n**Nota: N\u00e3o foram realizadas entrevistas nestes dois \u00f3rg\u00e3os ministeriais;  \n***Nota: De acordo com os dados coletados, registraram-se somente duas a\u00e7\u00f5es \ndesenvolvidas pelo MTE, em2008 e 2010. No entanto, nada foi frisado sobre a vig\u00eancia da \na\u00e7\u00e3o desse \u00d3rg\u00e3o.  \n\n \n\n                                            \n10\n\n O trabalho n\u00e3o se referiu \u00e0s quest\u00f5es de mandatos governamentais, mas sim \u00e0s a\u00e7\u00f5es \nvigentes e quando essas foram criadas. \n\n\n\n \n\n35 \n \n\n \n\nPara subsidiar a condu\u00e7\u00e3o das entrevistas, foram utilizados cinco \n\nroteiros previamente elaborados, apresentados nos Ap\u00eandices A, B, C, D e E. \n\nNeles consideraram-se os aspectos sobre gest\u00e3o de pessoas, mais \n\nprecisamente sobre a capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de RH, desenvolvidas pelas \n\norganiza\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta do governo federal, atuantes no \n\nsetor de P&amp;G. Esses aspectos foram transformados em quest\u00f5es que, por sua \n\nvez, foram categorizadas, de acordo com a demanda de cada entrevista.  \n\nAs entrevistas foram gravadas, utilizando-se dois dispositivos de \n\ngrava\u00e7\u00e3o de som MP4 digital Player e Sambung Galaxi S. Os dados foram \n\ngravados em formato AMR e depois convertidos para o MP3, com aux\u00edlio do \n\nsoftware Free Star AMR/MP3 Converter. Posteriormente, os dados foram \n\ntranscritos na \u00edntegra com aux\u00edlio de softwares como Windows Media Player, \n\nVLC Media Player e Twelvekeys Music Transcription Software.  \n\n \n\n3.5. T\u00e9cnicas de an\u00e1lise de dados \n\n \n\nAp\u00f3s as etapas da an\u00e1lise documental, da elabora\u00e7\u00e3o dos roteiros e \n\ndas entrevistasterem sido realizadas, iniciou-se a etapa da an\u00e1lise do \n\nconte\u00fado, conforme a Figura 4. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nFonte: Dados da pesquisa. \n\n \nFigura 4 - Esquema do procedimento de coleta e an\u00e1lise de dados. \n\n \n\n \n\nOs dados coletados foram analisados mediante a t\u00e9cnica da an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado, que \u00e9 uma ferramenta poderosa utilizada quando se pretende \n\nverificar hip\u00f3teses ou descobrir o que est\u00e1 impl\u00edcito em cada conte\u00fado \n\nmanifesto (MINAYO, 2003, apud DIAS, 2011). Essa t\u00e9cnica \u00e9 usada quando se \n\ndeseja saber ou identificar o que est\u00e1 sendo abordado sobre determinado \n\nconte\u00fado ou assunto (VERGARA, 2005). \n\nRoteiro Entrevistas \nAn\u00e1lise \n\ndocumental \n\nAn\u00e1lise \nde \n\nconte\u00fado \n\nTranscri\u00e7\u00e3o  \ndas \n\nentrevistas \n\nLeitura e \nsele\u00e7\u00e3o \n\ndas \nunidades \n\nde \nconte\u00fado \n\nDescri\u00e7\u00e3o e \ndiscuss\u00e3o \n\ndos \nresultados \n\n\n\n \n\n36 \n \n\n \n\nComo um conjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de comunica\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise \n\nde conte\u00fado visa obter, por procedimentos sistem\u00e1ticos e objetivos de \n\ndescri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das mensagens, indicadores que permitam a infer\u00eancia \n\nde conhecimentos relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e, ou, recep\u00e7\u00e3o dessas \n\nmensagens (BARDIN, 2009, p. 44).  \n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado tem como prop\u00f3sito prover conhecimento a \n\npartir de dados qualitativos, por meio de an\u00e1lise da express\u00e3o verbal ou escrita \n\nde opini\u00e3o ou ideias; proporciona uma an\u00e1lise de opini\u00f5es nas entrelinhas, \n\nal\u00e9m do que \u00e9 expresso diretamente em palavras, sendo seu objetivo a \n\ninfer\u00eancia de conhecimento por meio de processos dedutivos (FREITAS; \n\nJANISSEK, 2000).  \n\nFiske (2005), por sua vez, argumenta que: \n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado analisa a ordem de significa\u00e7\u00e3o denotativa; por \noutro lado, funciona melhor a grande escala, ou seja, quanto mais \ntiver que analisar, mais exata \u00e9; por fim, as unidades de an\u00e1lise \ndevem ser facilmente identific\u00e1veis, proporcionando uma evid\u00eancia, \nrelativa \u00e0 abstra\u00e7\u00e3o sobre a problem\u00e1tica em estudo. Com esta \nt\u00e9cnica de an\u00e1lise pretende-se rigorosamente identificar todos os \nelementos presentes na explana\u00e7\u00e3o dos entrevistados citados em \nmaior ou menor frequ\u00eancia. \n\n \n\nComo est\u00e1 evidenciada na Figura 4, a an\u00e1lise de conte\u00fado foi realizada \n\nem tr\u00eas etapas, obedecendo \u00e0 seguinte ordem: \n\n \n\n- Transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas \n\nAs entrevistas foram ouvidas cuidadosamente e transcritas na sua \n\n\u00edntegra, conservando-se inclusive os v\u00edcios de linguagem. Na transcri\u00e7\u00e3o, cada \n\nentrevistado recebeu um c\u00f3digo correspondente \u00e0 letra E, seguido de um \n\n\u00edndice num\u00e9rico, ou seja, E?, E?, E?\u2026 E?. Esses c\u00f3digos servem para preservar \n\na identidade dos entrevistados. \n\n \n\n- Leitura e sele\u00e7\u00e3o das unidades de an\u00e1lise de conte\u00fado \n\nNessa etapa, as entrevistas j\u00e1 transcritas foram lidas, com o intuito de \n\nse identificarem as unidades de an\u00e1lise ou temas. Logo, alguns itens foram \n\nselecionados para serem utilizados como exemplo dessas unidades de an\u00e1lise. \n\nPortanto, a sele\u00e7\u00e3o de alguns trechos possibilitou o agrupamento dos temas, \n\nde acordo com suas afinidades. \n\n\n\n \n\n37 \n \n\n \n\n- Reda\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados obtidos \n\nUma vez identificadas as unidades de an\u00e1lise, procedeu-se \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o das categorias de forma individual, de acordo com cada tema \n\ncorrespondente. Todavia, os trechos das entrevistas foram reproduzidos \n\nintegralmente, de forma a corroborar as discuss\u00f5es resultantes das an\u00e1lises \n\ndas entrevistas.  \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise das entrevistas, foi poss\u00edvel identificar os temas mais \n\nfrequentes citados, de acordo com cada categoria. As categorias identificadas \n\nnas entrevistas representaram o alicerce deste trabalho e permitiram fazer a \n\nan\u00e1lise detalhada do objeto em estudo. Os temas est\u00e3o resumidos no Quadro \n\n5. Posteriormente, desenvolveu-se uma discuss\u00e3o individual sobre cada item.  \n\n \n\nQuadro 5 - Categorias e temas de an\u00e1lise \n\n \n\nCategorias Subcategorias Indicadores/Temas \n\n \n\n1. Gest\u00e3o de pessoas \n \n\nCapta\u00e7\u00e3o Recrutamento; Sele\u00e7\u00e3o; Admiss\u00e3o; Registro \n\nCapacita\u00e7\u00e3o Treinamento; Desenvolvimento \n\n2. Alinhamento \n\nAloca\u00e7\u00e3o e tipo de \n\nrecursos \nRecursos financeiros \n\nTipo de \n\nrelacionamentos \nParcerias formalizadas por meio de conv\u00eanios \n\nFonte: Dados da pesquisa. \n\n \n\n \n\n\u00c9 Importante real\u00e7ar que as conceitua\u00e7\u00f5es dessas categorias, \n\nsubcategorias e respectivos indicadores foram tratadas na fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica, sobretudo nos subt\u00f3picos 2.2; 2.2.2; 2.2.4; 2.3; 2.3.3; 2.4; 2.4.1 e 2.4.2 \n\ne na apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados e discuss\u00e3o. \n\nDe acordo com os resultados da pesquisa, ou seja, as entrevistas, a \n\naloca\u00e7\u00e3o de recursos e o tipo de relacionamentos foram conotados como as \n\ncaracter\u00edsticas indicativas de alinhamento, ressaltando que a literatura \n\nconsultada n\u00e3o foi esclarecedora sobre esse assunto. Sendo assim, para fins \n\ndeste trabalho, optou-se por essas caracter\u00edsticas, enquanto pressuposto desta \n\npesquisa. \n\n  \n\n\n\n \n\n38 \n \n\n \n\n3.6. Caracteriza\u00e7\u00e3o das unidades de an\u00e1lise \n\n \n\nPara o Estado cumprir suas atribui\u00e7\u00f5es depende de uma estrutura \n\norganizada denominada administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que pode ser direta ou indireta. \n\nA administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta se refere a \u00f3rg\u00e3os que comp\u00f5em o Estado \n\n(Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios); e a indireta, a \u00f3rg\u00e3os \n\nconstitu\u00eddos para executar um servi\u00e7o p\u00fablico especializado, por\u00e9m \n\ncontrolados por um \u00f3rg\u00e3o ligado \u00e0 administra\u00e7\u00e3o direta (DI PIETRO, 2006). \n\nComo o conjunto de compet\u00eancias administrativas do Estado \u00e9 grande, \n\nesse pode criar por meio de lei outras pessoas jur\u00eddicas especializadas, a fim \n\nde desempenharem um dado servi\u00e7o p\u00fablico, vinculando-as a um \u00f3rg\u00e3o da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta, a fim de serem controladas por ele (DI PIETRO, \n\n2006). \n\nPortanto, tanto nos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta quanto nos \n\nda indireta, a capta\u00e7\u00e3o \u00e9 feita mediante processo seletivo p\u00fablico, enquanto a \n\ncapacita\u00e7\u00e3o, por programas de treinamento e, ou, desenvolvimento de RH. \n\nNo que concerne \u00e0 capta\u00e7\u00e3o, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal estabelece no \n\nartigo 37, II, que a admiss\u00e3o de novos funcion\u00e1rios em qualquer \u00f3rg\u00e3o da \n\nadministra\u00e7\u00e3o direta ou indireta depende de aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via em processo \n\nseletivo p\u00fablico, de acordo com a natureza e complexidade do cargo. \n\nAs a\u00e7\u00f5es de capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de pessoas na administra\u00e7\u00e3o \n\ndireta e indireta, para atender demandas de forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra \n\nqualificada para o setor de P&amp;G, s\u00e3o desenvolvidas pelos seguintes \u00f3rg\u00e3os: \n\nMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI); Minist\u00e9rio das Minas e \n\nenergia (MME); Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \n\n(ANP); Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior (MDIC); \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE)\n11\n\n*; Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC)\n12\n\n*;e   \n\nPetrobr\u00e1s (S/A). \n\n \n\n  \n\n                                            \n* 11 e 12: Em virtude da impossibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas nesses \u00f3rg\u00e3os, o \n\ndesenvolvimento do conte\u00fado relacionado a esses dois minist\u00e9rios foi feito apenas com \ndados secund\u00e1rios dispon\u00edveis em documentos oficiais desses \u00f3rg\u00e3os, como materiais \nimpressos e digitais, revistas, jornais, material eletr\u00f4nico e, ou, virtual, entre outros. \n\n \n\n\n\n \n\n39 \n \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, s\u00e3o apresentados os resultados das entrevistas \n\naplicadas aos gestores e, ou, representantes das organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas, \n\ncom o prop\u00f3sito de responder aos objetivos apresentados na pesquisa. \n\n \n\n4.1. \u00d3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta do governo federal que atuam no \nsetor do P&amp;G \n\n \n\n4.1.1. Minist\u00e9rio das Minas e Energia (MME) \n\n \n\nNo que tange ao MME e suas atribui\u00e7\u00f5es na ind\u00fastria do Petr\u00f3leo e g\u00e1s, \n\nE2 (2012) afirma: \n\nNo que tange a pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional e \u00e0s atividades relativas \nao monop\u00f3lio do petr\u00f3leo, o Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME), \n\u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fabica federal direta, possui diretrizes \nestabelecidas na Lei n\u00ba 9.478\n\n13\n, de 6 de agosto de 1997. Essa norma, \n\nconhecida como Lei do Petr\u00f3leo, institui o Conselho Nacional de \nPol\u00edtica Energ\u00e9tica (CNPE), vinculado \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e \npresidido pelo Ministro de Estado de Minas e Energia, com a \natribui\u00e7\u00e3o de propor ao Presidente da Rep\u00fablica pol\u00edticas nacionais e \nmedidas espec\u00edficas destinadas a diversas quest\u00f5es inerentes \u00e0 \nind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. \n\n \n\n \n\n  \n\n                                            \n13\n\n Lei do Petr\u00f3leo: A Lei n\u00ba 9.478, de 6 de agosto de 1997, tamb\u00e9m conhecida como nova lei do \npetr\u00f3leo, revogou a Lei n\u00ba 2004 de 1953 e foi sancionada pelo Presidente Fernando \nHenrique Cardoso. A Lei n\u00ba 9.478 reafirma o monop\u00f3lio estatal do petr\u00f3leo da Uni\u00e3o nas \natividades relacionadas a explora\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, refino e transporte do petr\u00f3leo no Brasil, \nmas tamb\u00e9m passa a permitir que, al\u00e9m da Petrobr\u00e1s, outras empresas constitu\u00eddas sob as \nleis brasileiras e com sede no Brasil passem a atuar em todos os elos da cadeia do petr\u00f3leo, \nou seja, do po\u00e7o ao posto, em regime de concess\u00e3o ou mediante autoriza\u00e7\u00e3o do poder \nconcedente - a Uni\u00e3o. At\u00e9 o advento desta Lei, outras empresas s\u00f3 podiam atuar no \ndownstream, isto \u00e9, apenas na venda dos derivados do petr\u00f3leo. A Petrobras perdeu, assim, \no monop\u00f3lio da explora\u00e7\u00e3o e do refino de petr\u00f3leo no Brasil. A mesma Lei instituiu: o \nConselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica (CNPE), \u00f3rg\u00e3o de assessoria e consulta da \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica, com a atribui\u00e7\u00e3o de propor pol\u00edticas para o setor petrol\u00edfero; a \nAg\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo (ANP), \u00f3rg\u00e3o regulador da ind\u00fastria do petr\u00f3leo e respons\u00e1vel \npela defini\u00e7\u00e3o de diretrizes para a participa\u00e7\u00e3o do setor privado na pesquisa, na explora\u00e7\u00e3o, \nno refino, na exporta\u00e7\u00e3o e na importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e derivados. Posteriormente, diante da \ndescoberta de jazimentos de petr\u00f3leo e g\u00e1s na camada pr\u00e9-sal, ao longo do litoral brasileiro, \na Lei n\u00b0 9.478 foi modificada pela Lei n\u00ba 12.351, de 22 de dezembro de 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9478.htm>. Acesso em: nov. 2012. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9478.htm\n\n\n \n\n40 \n \n\n \n\n4.1.1.1. Capta\u00e7\u00e3o de pessoas \n\n \n\nNeste quesito, E? (2012) considera que geralmente \u201cs\u00e3o abertos editais \n\np\u00fablicos de sele\u00e7\u00e3o de pessoal, com objetivo de formar m\u00e3o de obra \n\nqualificada para a demanda prevista\u201d. E? (2012) real\u00e7a ainda que \u201co processo \n\nde capta\u00e7\u00e3o de pessoas pelo MME \u00e9 feito atrav\u00e9s de concurso p\u00fablico\u201d. \n\nO concurso p\u00fablico, como processo administrativo, de natureza \n\nconcorrencial, consiste na escolha dos candidatos mais aptos a ocuparem os \n\ncargos p\u00fablicos (LIMA, 2009). Meirelles (2008 apud LIMA, 2009) considera o \n\nconcurso p\u00fablico como \u201cum meio t\u00e9cnico de realiza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da \n\nisonomia, moralidade e efici\u00eancia administrativa\u201d. \n\nSegundo a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (1988): \n\nO concurso p\u00fablico \u00e9 o meio t\u00e9cnico posto \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica para obter-se moralidade, efici\u00eancia e \n\naperfei\u00e7oamento do servi\u00e7o p\u00fablico e, ao mesmo tempo, propiciar \n\nigual oportunidade a todos os interessados que atendam aos \n\nrequisitos da lei, fixados de acordo com a natureza e a complexidade \n\ndo cargo ou emprego, como determina o art. 37, II, da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal. \n\n \n\n4.1.1.2. Capacita\u00e7\u00e3o profissional \n\n \n\nPara fazer frente \u00e0 necessidade de pessoal qualificado para o setor de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural, foi estruturado, em 2006, o Plano Nacional de \n\nQualifica\u00e7\u00e3o Profissional (PNQP), que vem capacitando, por meio de cursos \n\ngratuitos, milhares de profissionais em v\u00e1rios os estados do pa\u00eds com \n\nempreendimentos previstos. Os cursos s\u00e3o de n\u00edvel b\u00e1sico, m\u00e9dio, t\u00e9cnico e \n\nsuperior, em mais de 185 categorias profissionais ligadas \u00e0s atividades do \n\nsetor de petr\u00f3leo e g\u00e1s. Na Figura 6, tem-se um demonstrativo da perspectiva \n\npara a qualifica\u00e7\u00e3o em que est\u00e3o envolvidas aproximadamente 77 institui\u00e7\u00f5es \n\nde ensino em 17 estados do Brasil (PROMINP, 2012). \n\n \n\n4.1.1.3. O Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional (PNQP) \n\n \n\nO PNQP tem o objetivo de capacitar profissionais na quantidade, no \n\ntempo e nos locais demandados, a fim de suprir o mercado de trabalho \n\n\n\n \n\n41 \n \n\n \n\nnacional de pessoas aptas a atuarem nos empreendimentos do setor de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Este plano foi criado com o prop\u00f3sito de disponibilizar \n\num profissional qualificado no pa\u00eds, para atuar nos diferentes elos da cadeia de \n\nsuprimentos, nas categorias e quantidades necess\u00e1rias, de forma a maximizar \n\na participa\u00e7\u00e3o de for\u00e7a de trabalho nacional na implanta\u00e7\u00e3o dos projetos de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s (PROMINP, 2012). \n\nNeste plano, a programa\u00e7\u00e3o dos cursos \u00e9 fruto de um planejamento \n\nque leva em considera\u00e7\u00e3o as necessidades de capacita\u00e7\u00e3o de pessoas por \n\nregi\u00e3o, onde existam ou estejam previstos empreendimentos do setor. Ap\u00f3s a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da demanda (categoria profissional e quantidade), \u00e9 considerado \n\no cronograma de implementa\u00e7\u00e3o de cada empreendimento; dessa forma, o \n\nprograma capacita os profissionais no momento adequado \u00e0 sua contrata\u00e7\u00e3o \n\npelas empresas fornecedoras da cadeia de P&amp;G (PROMINP, 2012). \n\nPara E2 (2012): \n\nOs cursos s\u00e3o de n\u00edveis b\u00e1sico, m\u00e9dio, t\u00e9cnico e superior (incluindo \nn\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o), em mais de 185 categorias profissionais \nligadas a diversas atividades do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s, com dura\u00e7\u00e3o \nvariando entre 76 e 496 horas/aula. \n\n \n\nEst\u00e3o envolvidas neste processo cerca de 80 institui\u00e7\u00f5es de ensino em \n\n16 Estados do Brasil (Amazonas, Maranh\u00e3o, Piau\u00ed, Cear\u00e1, Rio Grande do \n\nNorte, Para\u00edba, Alagoas, Sergipe, Bahia, Minas Gerais, Esp\u00edrito Santo, Rio de \n\nJaneiro, S\u00e3o Paulo, Santa Catarina, Rio Grande do Sul e Paran\u00e1). Os cursos \n\nnormalmente s\u00e3o ofertados pelo SENAI, pelos Institutos Federais e por \n\nalgumas universidades (PROMINP, 2012). \n\nPara o MTE (2012): \n\nO Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional (PNQP) transformou-\nse num grande projeto de qualifica\u00e7\u00e3o profissional que visa capacitar, \ngratuitamente, m\u00e3o de obra especializada em categorias profissionais \nconsideradas cr\u00edticas para o setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s, ou seja, \ncategorias com disponibilidade de m\u00e3o de obra bem inferior \u00e0 \ndemanda do setor. \n\n \n\n \n\n4.1.1.4. Origem dos recursos do PNQP \n\n \n\nA Petrobr\u00e1s \u00e9 a principal financiadora deste plano de qualifica\u00e7\u00e3o, \n\naportando recursos previstos para investimentos em P&amp;D, estabelecidos nos \n\n\n\n \n\n42 \n \n\n \n\ncontratos de concess\u00e3o, cuja aplica\u00e7\u00e3o em qualifica\u00e7\u00e3o profissional foi \n\naprovada pela Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \n\n(ANP); conta tamb\u00e9m com recursos oriundos do Fundo de Amparo ao \n\nTrabalhador (FAT), do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE), e do Fundo \n\nSetorial do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (CT-PETRO), do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, \n\nTecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI) (PROMINP, 2012). \n\nEm seis anos (2006-2012), o PNQP do Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o da \n\nInd\u00fastria Nacional do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (PROMINP)\n14\n\n capacitou 90. 607 \n\nmil pessoas, em 185 categorias profissionais, para o atendimento dos \n\nempreendimentos do setor de P&amp;G, em 17 estados do pa\u00eds. Na Figura 5, est\u00e3o \n\nevidenciados os investimentos da ordem de R$ 270 milh\u00f5es para o treinamento \n\ndeste quantitativo identificado (PROMINP, 2012). \n\n \n\n \nFonte: PROMINP (2012). \n \n\nFigura 5 - Investimentos para capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais desde 2007 at\u00e9 \n2012. \n\n                                            \n14\n\n O Governo brasileiro, por meio do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, em articula\u00e7\u00e3o com as \nentidades empresariais da ind\u00fastria e operadoras de petr\u00f3leo com atua\u00e7\u00e3o no Brasil, \nespecialmente a Petrobr\u00e1s, lan\u00e7ou, em 19 de dezembro de 2003, pelo Decreto n. 4.925, o \nPrograma de Mobiliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Nacional de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (PROMINP). O \nPrograma foi criado com o objetivo de maximizar a participa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria nacional \nfornecedora de bens e servi\u00e7os, em bases competitivas e sustent\u00e1veis, na implanta\u00e7\u00e3o de \nprojetos de investimentos do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural no Brasil e no exterior \n(PROMINP, 2012). \n\nhttp://novoprominpadm.petrobras.com.br/lumis/portal/file/fileDownload.jsp?fileId=8A9D2A973C928ABD013CDF43E9E519EB\n\n\n \n\n43 \n \n\n \n\nAinda no que diz respeito \u00e0 origem dos recursos, E2 (2012) afirma: \n \nA resolu\u00e7\u00e3o ANP 33/2005 estabelece a cl\u00e1usula de investimento em \npesquisa e desenvolvimento constante dos contratos de concess\u00e3o \npara explora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s \nnatural; por exemplo, a autoriza\u00e7\u00e3o ANP 394/2010 concede \nautoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para a Petrobr\u00e1s investir no Plano Nacional de \nQualifica\u00e7\u00e3o Profissional - PNQP/PROMINP um montante de at\u00e9 R$ \n120.000.000,00, no per\u00edodo de 24 meses. \n\n \n\nOs cursos de qualifica\u00e7\u00e3o do PNQP s\u00e3o oferecidos por meio de \n\nprocessos de sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que ocorrem, no m\u00ednimo, uma vez por ano, nos \n\nestados do pa\u00eds que possuem empreendimentos do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nnatural. Por essa raz\u00e3o, a quantidade e os tipos de cursos oferecidos, por \n\nestado, variam de ciclo para ciclo, pois dependem diretamente da demanda e \n\ndo est\u00e1gio dos empreendimentos da regi\u00e3o em cada per\u00edodo (PROMINP, \n\n2012). \n\nPara participar do PNQP \u00e9 necess\u00e1rio possuir, no m\u00ednimo, 18 anos, e \n\npreencher os pr\u00e9-requisitos de escolaridade e experi\u00eancia profissional exigidos \n\npara o curso de interesse. Ap\u00f3s lan\u00e7ado o edital de sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica, os \n\ncandidatos precisam se inscrever no curso desejado e, em seguida, realizar a \n\nprova nacional de sele\u00e7\u00e3o. Se o candidato for aprovado, antes de iniciar o \n\ncurso ele dever\u00e1 comprovar os pr\u00e9-requisitos. Aqueles que estiverem \n\ndesempregados durante o per\u00edodo do curso recebem uma bolsa-aux\u00edlio mensal \n\nde R$ 300,00, para o n\u00edvel b\u00e1sico; R$ 600,00, para n\u00edvel o m\u00e9dio e o t\u00e9cnico; e \n\nR$ 900,00, para o n\u00edvel superior (PROMINP, 2012). \n\nEntretanto, embora tudo seja planejado e implementado para que as \n\nempresas fornecedoras absorvam os profissionais treinados pelo \n\nPNQP/PROMINP, n\u00e3o h\u00e1 garantia de emprego ap\u00f3s a conclus\u00e3o do curso. \n\nDiante disso, o PNQP, por meio do PROMINP, vem trabalhando a fim de \n\naproximar os profissionais que recebem os cursos de capacita\u00e7\u00e3o das \n\nempresas fornecedoras do setor, especialmente por meio da cria\u00e7\u00e3o de um \n\nbanco de curr\u00edculos on-line, que cont\u00e9m os dados pessoais e profissionais dos \n\nalunos e ex-alunos do Programa, como est\u00e1 evidenciado na Figura 6 \n\n(PROMINP, 2012). \n\nDe acordo com E2 (2012): \n\nUm levantamento recente feito no Cadastro Geral de Empregados e \nDesempregados (CAGED) do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego \n\n\n\n \n\n44 \n \n\n \n\nidentificou-se que 75% dos profissionais qualificados pelo PROMINP \nest\u00e3o empregados no mercado de trabalho formal. \n\n \nDe acordo com a demanda dos profissionais para qualificar, como est\u00e1 \n\napresentado na Figura 6, E2 (2012) ressalta: \n\nRegularmente, faz-se um levantamento detalhado da necessidade de \nos profissionais se qualificarem para um horizonte de cinco anos. A \npartir desses dados, \u00e9 poss\u00edvel regionalizar essa demanda e avaliar a \nnecessidade de formar m\u00e3o de obra pontualmente [...]. O Pr\u00e9-sal \npotencializou as demandas para o setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural; \nexemplo disso \u00e9 o crescimento do recurso financeiro aportado ao \nplano de neg\u00f3cios da Petrobr\u00e1s para o per\u00edodo entre 2013 e 2016, \nque ir\u00e1 demandar a qualifica\u00e7\u00e3o de mais 201 mil pessoas, em 185 \ncategorias profissionais, com investimento na ordem de R$ 530 \nmilh\u00f5es para o treinamento desse quantitativo identificado, como \nmostra. \n \n \n\n \n\n \n  Fonte: PROMINP (2012). \n \n\n Figura 6 - Demanda de pessoas qualificadas at\u00e9 2012 e a qualificar at\u00e9 2015. \n\n \n\n \n\n4.1.1.5. Principais resultados do PNQP \n\n \nDesde a sua cria\u00e7\u00e3o em 2006, os principais resultados do PNQP, de \n\nacordo com dados do CAGED e PROMINP, est\u00e3o apresentados na Figura 7, \n\nem que est\u00e3o evidenciados: a realiza\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o de seis ciclos de sele\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n45 \n \n\n \n\np\u00fablica; a qualifica\u00e7\u00e3o de mais de 90 mil profissionais em 4.239 turmas e 185 \n\ncategorias profissionais; o investimento na ordem de R$ 252 milh\u00f5es; e o \n\naumento de empregabilidade de 33,4% para 74,5%. \n\n \n\nFonte: PROMINP/TEM/CAGED (2012). \n\n \n\nFigura 7 - Resultados do PNQP.  \n\n \n\n \n\n4.1.1.6. Importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra na percep\u00e7\u00e3o do MME \n\n \n\nO MME n\u00e3o fez qualquer pronunciamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e3o de obra estrangeira. \n\n \n\n\n\n \n\n46 \n \n\n \n\n4.1.2. Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI) \n\n \n\nO MCTI, \u00d3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o direta do governo federal, \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Ci\u00eancia \n\ne Tecnologia (PNCT) e tem suas a\u00e7\u00f5es pautadas nas disposi\u00e7\u00f5es do \u201cCap\u00edtulo \n\nIV do T\u00edtulo VIII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988\u201d\n15\n\n (MCTI, 2012). \n\nA cria\u00e7\u00e3o desse Minist\u00e9rio, em 15 de mar\u00e7o de 1985, por meio do \n\nDecreto n. 91.146\n16\n\n atendeu a um antigo anseio da comunidade cient\u00edfica e \n\ntecnol\u00f3gica nacional; o nome original era Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia. \n\nEm 2011, o termo \u201cInova\u00e7\u00e3o\u201d foi a ele incorporado, expressando a prioridade \n\nque essa dimens\u00e3o ganhou na pol\u00edtica de desenvolvimento sustent\u00e1vel do pa\u00eds \n\n(MCTI, 2012). \n\nComo \u00d3rg\u00e3o central do sistema federal de ci\u00eancia e tecnologia, o MCTI \n\ntem como compet\u00eancias os seguintes assuntos: pol\u00edticas nacionais de pesquisa \n\ncient\u00edfica e tecnol\u00f3gica e de incentivo \u00e0 inova\u00e7\u00e3o; planejamento, coordena\u00e7\u00e3o, \n\nsupervis\u00e3o e controle das atividades de ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o; pol\u00edtica \n\nde desenvolvimento de inform\u00e1tica e automa\u00e7\u00e3o; pol\u00edtica nacional de \n\nbiosseguran\u00e7a; pol\u00edtica espacial; pol\u00edtica nuclear e controle da exporta\u00e7\u00e3o de \n\nbens e servi\u00e7o sens\u00edveis (MCTI, 2012). \n\nNo que diz respeito ao papel do MCTI*, no setor de P&amp;G, E? (2012) \n\nafirma:  \n\nEsse \u00f3rg\u00e3o atende demanda de forma\u00e7\u00e3o de RH para o setor de \nP&amp;G, mediante iniciativas de fomento em a\u00e7\u00f5es de capacita\u00e7\u00e3o de \npessoas em parcerias com outros \u00f3rg\u00e3os. O instrumento de fomento \ndo MCTI usado para subsidiar a\u00e7\u00f5es de capacita\u00e7\u00e3o de RH para o \nsetor de P&amp;G \u00e9 o Fundo Setorial do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (CT-\nPETRO). \n \n \n \n \n\n \n\n                                            \n15\n\n Constitui\u00e7\u00e3o Federal, Cap\u00edtulo IV do T\u00edtulo VIII: disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional e \nas atividades relativas ao monop\u00f3lio do petr\u00f3leo e institui o Conselho Nacional de Pol\u00edtica \nEnerg\u00e9tica e a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9478.htm>. Acesso em: 17 nov. 2012. \n\n16\n Decreto Lei 91.146 de 05/03/1985: Cria o Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia e disp\u00f5e sobre \nsua estrutura, transferindo-lhe os \u00f3rg\u00e3os que menciona, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1980-1987/decreto-91146-15-marco-1985-4 \n41419-publicacaooriginal-1-pe.html>. Acesso em: 17 nov. 2012. \n\n* O MCTI n\u00e3o capta nem capacita RH para o setor de P&amp;G, apenas subsidia a\u00e7\u00f5es de \ncapacita\u00e7\u00e3o de pessoas desenvolvidas por outros \u00f3rg\u00e3os. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9478.htm\nhttp://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1980-1987/decreto-91146-15-marco-1985-4%2041419-publicacaooriginal-1-pe.html\nhttp://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1980-1987/decreto-91146-15-marco-1985-4%2041419-publicacaooriginal-1-pe.html\n\n\n \n\n47 \n \n\n \n\n4.1.2.1. O Fundo Setorial do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (CT-PETRO) \n\n \n\nSegundo E? (2012), \u201co fundo Setorial do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (CT-\n\nPETRO), foi o primeiro fundo do MCTI, criado junto com a Lei do Petr\u00f3leo, Lei \n\nn. 9.478\n17\n\n, de 6 de agosto de 1997, que entrou em opera\u00e7\u00e3o em 1999\u201d.  \n\n \n\n \n\n4.1.2.2. Origem dos recursos do CT-PETRO \n\n \n\nOs recursos do CT-PETRO s\u00e3o oriundos de 25% da parcela da Uni\u00e3o \n\ndo valor dos royalties que exceder a 5% da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. \n\nO CT-PETRO estimula a inova\u00e7\u00e3o na cadeia produtiva do setor de petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s natural, a forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o de recursos humanos e o \n\ndesenvolvimento de projetos em parceria com empresas, institui\u00e7\u00f5es de ensino \n\nsuperior e centros de pesquisa do pa\u00eds, com vista ao aumento da produ\u00e7\u00e3o e \n\nprodutividade, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de custos e pre\u00e7os e \u00e0 melhoria da qualidade dos \n\nprodutos e da vida de todos quantos possam ser influenciados por seus \n\nresultados (FNDCT, 2007-2009, p. 18). \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nFonte: Dados da pesquisa. \n \n\nFigura 8 - Esquema do repasse dos recursos. \n\n \n\n \n\n                                            \n17\n\n Lei n. 9.478 (Lei do Petr\u00f3leo de 6 de agosto de 1997): disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica energ\u00e9tica \nnacional e as atividades relativas ao monop\u00f3lio do petr\u00f3leo e institui o Conselho Nacional de \nPol\u00edtica Energ\u00e9tica e a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo (ANP, 2012).  \n\n** N\u00e3o foram especificados os valores destinados para o Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o \nProfissional (PNQP) do Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s \nNatural e Biocombust\u00edveis (PROMINP). \n\nRecursos \n\nPROMINP/MME** \n\nPRH-ANP \n\n \n\n \n \n\nSecretaria Executiva \n(FINEP) \n\n \n\nFNDCT-CT-PETRO \n\nOrigem dos Recursos: Lei \n9.478/97 (Royalties do \n\nPetr\u00f3leo): 25% do valor dos \nRoyalties que exceder 5% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de \nPetr\u00f3leo. \n\n\n\n \n\n48 \n \n\n \n\n4.1.2.3. Programas subsidiados pelo CT-PETRO  \n\n \n\nDe acordo com E? (2012), os principais programas de capacita\u00e7\u00e3o de \n\nRH para a ind\u00fastria do Petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, subsidiados pelo CT-PETRO s\u00e3o \n\no Programa de Recursos Humanos, da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo (PRH-\n\nANP); e o Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s \n\nNatural e Biocombust\u00edveis, do Minist\u00e9rio de Minas e Energia (PROMINP/MME). \n\n \n\n4.1.2.4. Resultados \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos resultados, E? (2012) considera que \u201co nosso programa \n\ncontinuado e mais importante \u00e9 o PRH; ele acumula mais de R$ 200.000.000 \n\nem aporte desde 2000\u201d. E? (2012) afirma:  \n\n[...]. At\u00e9 2012 o PRH-ANP recebia anualmente do CT-PETRO um \nvalor de R$ 21.000.000. [...]. Para 2013 est\u00e1 previsto um repasse de \nR$ 25.000.000. A partir de 2014, est\u00e1 previsto aumento desse valor \npara R$ 30.000.000, como resultado do processo de expans\u00e3o desse \nprograma. [...]. \n\n \n\nDe acordo ainda com E? (2012): \n\nExistem duas novas a\u00e7\u00f5es deliberadas na \u00faltima reuni\u00e3o do CT-\nPETRO que v\u00e3o para o CNPq, com o objetivo de atender a demanda \nde forma\u00e7\u00e3o, sobretudo para subven\u00e7\u00e3o de bolsas de estudo [...]. \n\n \n\n4.1.2.5. Importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra na percep\u00e7\u00e3o do MCTI \n\n \n\nQuanto \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra para atender demandas de RH \n\nespecializado para o setor de P&amp;G, E2 (2012) atesta: \n\nExistem inclusive dados que foram para a ANP na \u00faltima reuni\u00e3o \nextraordin\u00e1ria que relatam o grande n\u00famero de estrangeiros que \nest\u00e3o indo trabalhar na ind\u00fastria do Petr\u00f3leo e g\u00e1s, para atender a \ngrande demanda por m\u00e3o de obra superespecializada. \n\n \n\n4.1.3. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior \n(MDIC) \n\n \n\nO MDIC \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o integrante da estrutura da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\ndireta do governo federal com os objetivos de formular, executar e avaliar \n\npol\u00edticas p\u00fablicas para o incentivo da competitividade, do com\u00e9rcio exterior, do \n\ninvestimento, da inova\u00e7\u00e3o nas empresas e do bem-estar do consumidor, \n\n\n\n \n\n49 \n \n\n \n\nmediante a promo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas industriais, isto \u00e9, pol\u00edticas p\u00fablicas \n\norientadas ao desenvolvimento da ind\u00fastria. Esse Minist\u00e9rio tem a vis\u00e3o \n\norientada para ser um gestor de pol\u00edticas p\u00fablicas para o fortalecimento da \n\ncompetitividade das empresas brasileiras (MDIC, 2012). \n\nE? (2012) considera que \u201co papel da MDIC \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nindustriais, isto \u00e9, pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas ao desenvolvimento da \n\nind\u00fastria\u201d. \n\n \n\n4.1.3.1. Capta\u00e7\u00e3o de pessoas \n\n \n\nDe acordo com E? (2012), \u201cpor se tratar de uma organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a \n\ncapta\u00e7\u00e3o de pessoas no MDIC \u00e9 feita mediante edital p\u00fablico (concurso \n\np\u00fablico)\u201d.  \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capta\u00e7\u00e3o, E? (2012) argumenta: \n\nUm novo projeto utilizando ferramentas virtuais foi proposto na \u00faltima \n\nreuni\u00e3o do PROMINP, no sentido de identificar os profissionais do \n\nmercado, atrav\u00e9s de uma base de dados robusta e, do lado da \n\ndemanda, gerar tamb\u00e9m uma lista de vagas e perfis indicados, de \n\nmodo a se fazer uma correspond\u00eancia entre demanda e oferta de \n\nprofissionais, elevando, com isso, o aproveitamento do capital \n\nhumano no setor. \n\n \n\n4.1.3.2. Capacita\u00e7\u00e3o profissional \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o profissional, o MDIC, em parceria \n\ncom o MEC, fechou um acordo de coopera\u00e7\u00e3o que consiste na cria\u00e7\u00e3o de 260 \n\nmil novas vagas em cursos de capacita\u00e7\u00e3o profissional. As vagas v\u00e3o atender \n\nsetores da economia brasileira priorizados pelo Plano Brasil Maior (PBM), com \n\ndestaque para a capacita\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra para o setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s. \n\nDesse n\u00famero (260 mil vagas), ainda n\u00e3o est\u00e1 definido o contingente exato de \n\nprofissionais a serem qualificados para o setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s, apenas est\u00e1 \n\nprevisto que os profissionais selecionados ser\u00e3o capacitados pelo \n\nPNQP/PROMINP (MDIC, 2012). \n\nO Plano Brasil Maior (PBM), criado a partir de um projeto de \n\ndesenvolvimento com base na articula\u00e7\u00e3o de um conjunto de programas de \n\ngoverno, busca a ado\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de apoio e fortalecimento da \n\n\n\n \n\n50 \n \n\n \n\ncompetitividade da ind\u00fastria, a acelera\u00e7\u00e3o de ganhos de produtividade, a \n\npromo\u00e7\u00e3o do adensamento produtivo e tecnol\u00f3gico das cadeias de valor, a \n\namplia\u00e7\u00e3o de mercados e a cria\u00e7\u00e3o de empregos de melhor qualidade (MDIC, \n\n2012). \n\nDe acordo como MDIC (2012): \n\nO Plano Brasil Maior \u00e9 a pol\u00edtica industrial, tecnol\u00f3gica e de com\u00e9rcio \nexterior do governo Dilma Rousseff [...]. Para tanto, o Plano tem como \nprincipal foco a inova\u00e7\u00e3o e o adensamento produtivo do parque \nindustrial brasileiro, objetivando ganhos sustentados da produtividade \ndo trabalho. \n\n \n\n4.1.3.3. Origem dos recursos \n\n \n\nNo que concerne \u00e0 origem dos recursos, E? (2012) atesta que: \n\nA a\u00e7\u00e3o desenhada pela Coordena\u00e7\u00e3o Sist\u00eamica de Qualifica\u00e7\u00e3o \n\nProfissional do Plano Brasil Maior (PBM) tem como objetivo utilizar \n\nrecursos do PRONATEC para financiar a forma\u00e7\u00e3o de profissionais \n\nde alguns setores, em especial o de petr\u00f3leo e g\u00e1s [...]. \n\nAinda nesse quesito, E? (2012) afirma que: \n\nEmbora o projeto ainda esteja em fase de detalhamento, a parceria \n\nser\u00e1 feita com o MEC, com os recursos do Programa de acesso ao \n\nensino t\u00e9cnico e ao emprego (PRONATEC) do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, tendo como executor o Sistema S, especialmente o \n\nSENAI. \n\n \nO volume de recursos subsidiados pelo PRONATEC, previstos para \n\n2013, vai somar R$ 2,7 bilh\u00f5es, e o n\u00famero de novas vagas em cursos de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o profissional deve aumentar gradativamente. Al\u00e9m das 260 mil \n\nvagas, a cada tr\u00eas meses haver\u00e1 a oportunidade de se repactuar com os \n\nofertantes de forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra novas demandas \n\napresentadas pelos Comit\u00eas Setoriais do Plano Brasil Maior \u2013 PBM (PBM, \n\n2012).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nFonte: Dados da pesquisa. \n \n\nFigura 9 - Esquema da trajet\u00f3ria dos recursos do PRONATEC/MEC/MDIC. \n\nRecursos \nPNQP/ \n\nPROMINP \n\nOrigem dos \nRecursos: \n\nPRONATEC/\nMEC (FIES) \n\n \n\nComplementa\u00e7\u00e3o do Programa \nNacional de Qualifica\u00e7\u00e3o \n\nProfissional desenvolvido pelo \nPROMINP por meio do SENAI. \n\n \n\nMDIC \nRecursos \n\nObjetivo \n\n\n\n \n\n51 \n \n\n \n\nQuanto ao tempo de desenvolvimento dessas a\u00e7\u00f5es, E2 (2012) \n\nassevera que \u201ccomo esse \u00e9 um programa precursor, o MDIC ainda n\u00e3o tem um \n\nhist\u00f3rico de atua\u00e7\u00e3o em capacita\u00e7\u00e3o de pessoas para atender demandas do \n\nsetor do P&amp;G, diretamente ou sob sua coordena\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nComo as a\u00e7\u00f5es de capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de RH para o setor de P&amp;G \n\ndesenvolvidas pelo MDIC ainda est\u00e1 em fase de planejamento, h\u00e1 uma \n\ncar\u00eancia, no entanto, de informa\u00e7\u00f5es complementares sobre a din\u00e2mica \n\ndessas a\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n4.1.3.4. Resultados \n\n \n\nQuanto aos resultados atingidos, E? (2012) afirma que \u201cnada se pode \n\ndizer por enquanto, ou seja, ainda n\u00e3o existem resultados pelo fato de o \n\nprograma estar ainda em fase de planejamento\u201d. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos resultados \n\nesperados, E? (2012) relata que \u201ca amplia\u00e7\u00e3o do volume atual de vagas \n\nestimadas vai influenciar favoravelmente a demanda de m\u00e3o de obra no setor \n\nde petr\u00f3leo e g\u00e1s nos pr\u00f3ximos tempos\u201d. \n\n \n\n4.1.3.5. Importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra na percep\u00e7\u00e3o do MDIC \n\n \n\nQuanto \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra, nada foi frisado por esse \n\nminist\u00e9rio. \n\n \n\n4.1.4. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) \n\n \n\nO MTE \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o direta do governo do federal, cuja \n\ncompet\u00eancia abrange pol\u00edticas e diretrizes para: gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda, \n\napoio ao trabalhador, moderniza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es do trabalho, fiscaliza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho, bem como aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas em normas legais ou \n\ncoletivas, pol\u00edtica salarial, forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento profissional, seguran\u00e7a \n\ne sa\u00fade no trabalho, pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o, cooperativismo e associativismo \n\nurbanos (MTE, 2012). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n52 \n \n\n \n\n4.1.4.1. Capta\u00e7\u00e3o de pessoas \n\n \n\nA capta\u00e7\u00e3o de pessoas \u00e9 feita segundo aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, em processo \n\nseletivo p\u00fablico, com j\u00e1 enunciado anteriormente. \n\n \n\n4.1.4.2. Capacita\u00e7\u00e3o de pessoas \n \n\nDesde 2008, o MTE atende demandas de capacita\u00e7\u00e3o de RH para o \n\nsetor do petr\u00f3leo e g\u00e1s por meio do Plano Setorial de Qualifica\u00e7\u00e3o em Petr\u00f3leo \n\n&amp; G\u00e1s (PLANSEQ - P&amp;G), um dos tr\u00eas planos pertencentes ao MTE. Esse \n\n\u00f3rg\u00e3o atende demandas de P&amp;G por meio de uma iniciativa para qualificar \n\ntrabalhadores da constru\u00e7\u00e3o civil que atuar\u00e3o em grandes obras de \n\ninfraestrutura ligadas ao setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s, em parceria com o PROMINP \n\ne Petrobr\u00e1s (MTE, 2010). \n\n \n\n4.1.4.3. O plano setorial de qualifica\u00e7\u00e3o para o setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n(PLANSEQ-P&amp;G) \n\n \n\nO PLANSEQ - P&amp;G capacita trabalhadores da regi\u00e3o, onde as obras \n\nser\u00e3o executadas, para desempenharem fun\u00e7\u00f5es como de pedreiro, \n\ncarpinteiro, armador, soldador, encarregado civil, eletricista predial, encanador \n\npredial e pintor predial (MTE, 2010). \n\n \n\n4.1.4.4. Origem dos recursos \n\n \n\nOs recursos para subsidiar essas iniciativas s\u00e3o oriundos do Fundo do \n\nAmparo ao Trabalhador (FAT). Os cursos s\u00e3o gratuitos e os alunos recebem \n\numa bolsa-aux\u00edlio, no valor de R$ 300,00 (MTE, 2010). \n\n \n\n4.1.4.5. Resultados \n\n \n\nEntre 2008 e 2010, o MTE por meio do PLANSEQ-P&amp;G* capacitou \n\n27.959 profissionais do n\u00edvel b\u00e1sico, em 38 categorias profissionais, na \u00e1rea de \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, em 11 estados brasileiros (MTE, 2010), como ser observado \n\nno Quadro 6. \n\n\n\n \n\n53 \n \n\n \n\nQuadro 6 - PLANSEQ \u2013 P&amp;G em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vagas por estado \n \n\nEstado \nPLANSEQ-P&amp;G (MTE) - Constru\u00e7\u00e3o Civil* \n\nN\u00edvel B\u00e1sico \n\nPE 6.180 \n\nRJ 5.990 \n\nMA 6.720 \n\nSP 2.800 \n\nCE 3.560 \n\nBA 661 \n\nRN 441 \n\nES 237 \n\nAM 300 \n\nPR 500 \n\nPI 570 \n\nTotal 27.959 \n\nFonte: PNQP/PROMINP (2010). \n*Nota: Nada foi relatado sobre a continuidade das a\u00e7\u00f5es desse plano. \n\n \n \n \n\nDe acordo com o MTE (2010):  \n\nO cen\u00e1rio apresentado pelo setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s \u00e9 bastante \npromissor para a gera\u00e7\u00e3o de emprego nos pr\u00f3ximos anos, \nprincipalmente pelos investimentos realizados e programados para \nexplorar petr\u00f3leo na camada pr\u00e9-sal. Portanto, o Minist\u00e9rio do \nTrabalho e Emprego continuar\u00e1 articulando-se com outros \u00f3rg\u00e3os do \ngoverno, empregadores e sindicatos, intensificando as a\u00e7\u00f5es de \ncapacita\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra especializada, para aproveitar todo o \npotencial de gera\u00e7\u00e3o de postos de trabalho oferecidos pelo setor de \nP&amp;G. \n\n \n \n\n4.1.4.6. Importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra, na percep\u00e7\u00e3o do MTE \n\n \n\nDe acordo com as fontes documentais do MTE (2010), e corroboradas \n\npelo Quadro 7, \u201cdos 11.530 vistos de trabalho concedidos a estrangeiros em \n\n2010, 45% foram para profissionais do setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s, os quais \n\ntrabalham a bordo de navios ou plataformas e desempenham variadas \n\nfun\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n54 \n \n\n \n\nQuadro 7 - Autoriza\u00e7\u00f5es concedidas a estrangeiros at\u00e9 2009 e respectivas \nprofiss\u00f5es \n\n \n\nFonte: Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de imigra\u00e7\u00e3o (2010). \n\n \n\n \n\nApesar de os profissionais estrangeiros autorizados a trabalhar no \n\nBrasil trazerem grande contribui\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento do pa\u00eds, por deterem \n\nconhecimentos espec\u00edficos e atuarem na implanta\u00e7\u00e3o de projetos inovadores \n\nque favorecem a produ\u00e7\u00e3o e a gera\u00e7\u00e3o de emprego, o governo brasileiro tem \n\nestado atento para que a m\u00e3o de obra nacional seja sempre priorit\u00e1ria e que \n\nsejam acompanhadas, por meio da capacita\u00e7\u00e3o profissional, todas as \n\ninova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que caracterizam o trabalho contempor\u00e2neo (MTE, \n\n2010). \n\n \n\n4.1.5. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) \n\n \n\nO MEC \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o direta, fundado pelo decreto n. \n\n19.402, em 14 de novembro de 1930, cuja compet\u00eancia abrange a cria\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas e diretrizes de manuten\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o em todos os seus n\u00edveis, \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Decreto\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/14_de_novembro\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1930\n\n\n \n\n55 \n \n\n \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas de ensino p\u00fablico, privado e sem fins lucrativos, bem \n\ncomo aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas em normas legais ou coletivas (MEC, \n\n2012). \n\n \n\n4.1.5.1. Capta\u00e7\u00e3o de pessoas \n\n \n\nComo qualquer outro \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico e, de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica, a capta\u00e7\u00e3o de pessoas \u00e9 feita segundo aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via em \n\nprocesso seletivo p\u00fablico (MEC, 2012). \n\n \n\n4.1.5.2. Capacita\u00e7\u00e3o de pessoas \n\n \n\nDe acordo com as fontes documentais dispon\u00edveis no portal do MEC, \n\neste \u00d3rg\u00e3o atende demandas de capacita\u00e7\u00e3o de RH para o setor de petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s, por meio do PRONATEC\n18\n\n, que capacita profissionais em P&amp;G, pelos \n\nseguintes eixos tecnol\u00f3gicos (PRONATEC, 2012): \n\n Recursos Naturais: Curso T\u00e9cnico em Geologia - Carga hor\u00e1ria: 1.200 h. \n\n Recursos Naturais: Curso t\u00e9cnico em Recursos Minerais \u2013 Carga hor\u00e1ria: \n\n1.200 h. \n\n Produ\u00e7\u00e3o Industrial: Curso T\u00e9cnico em Petr\u00f3leo e G\u00e1s \u2013 Carga hor\u00e1ria 1.200 \n\nh. \n\n \n\n4.1.5.3. Origem dos recursos \n\n \n\nSegundo os dados obtidos do Pronatec (2011), \u201cos recursos para \n\nsubsidiar estas iniciativas s\u00e3o oriundos do Fundo de Financiamento ao \n\nestudante do Ensino Superior (FIES)\u201d. \n\nPor insufici\u00eancia de fontes para obten\u00e7\u00e3o de dados, n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\nfazer o desenvolvimento dos demais aspectos necess\u00e1rios nesta parte do \n\ntrabalho. Assim sendo, n\u00e3o foram consideradas as informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \n\nabrang\u00eancia das a\u00e7\u00f5es, seus resultados, entre outros. \n\n                                            \n18\n\n O Programa Nacional de Acesso ao Ensino T\u00e9cnico e Emprego (Pronatec) foi criado pelo \ngoverno federal, em 2011, com o objetivo de ampliar a oferta de cursos de educa\u00e7\u00e3o \nprofissional e tecnol\u00f3gica. Dispon\u00edvel em:<http://pronatec.mec.gov.br/institucional/o-que-e-o-\npronatec>. Acesso em: 22 set. 2012. \n\nhttp://pronatec.mec.gov.br/institucional/o-que-e-o-pronatec\nhttp://pronatec.mec.gov.br/institucional/o-que-e-o-pronatec\n\n\n \n\n56 \n \n\n \n\n\u00c9 importante ressaltar que essa insufici\u00eancia se deve ao fato n\u00e3o se \n\nrealizarem entrevistas nesse \u00f3rg\u00e3o ministerial; consequentemente, o \n\ndesenvolvimento deste conte\u00fado baseou-se apenas nas fontes documentais \n\ndispon\u00edveis, constituindo, por isso, uma das maiores dificuldades no \n\ndesenvolvimento deste trabalho como um todo. \n\n \n\n4.1.6. Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP) \n\n \n\nA Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP), \n\nimplantada pelo Decreto n. 2.455\n19\n\n, de 14 de janeiro de 1998, \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o \n\nregulador das atividades que integram a ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural e a \n\ndos biocombust\u00edveis no Brasil. \u00c9 uma autarquia federal, vinculada ao Minist\u00e9rio \n\nde Minas e Energia, e a respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional para o \n\nsetor energ\u00e9tico do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis, de acordo com a \n\nLei do Petr\u00f3leo (Lei n. 9.478/1997) (ANP, 2012). ANP tem as seguintes \n\nresponsabilidades: \n\n\u2022 Regular: responsabilidade voltada para estabelecimento de regras ou \n\nnormas infralegais por meio de portarias, instru\u00e7\u00f5es normativas e resolu\u00e7\u00f5es \n\npara o funcionamento das ind\u00fastrias, do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e \n\nbiocombust\u00edveis. \n\n\u2022 Contratar: responsabilidade voltada para outorgar autoriza\u00e7\u00f5es para as \n\natividades das ind\u00fastrias reguladas, promover licita\u00e7\u00f5es e assinar contratos \n\nem nome da Uni\u00e3o com os concession\u00e1rios em atividades de explora\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. \n\n\u2022 Fiscalizar: responsabilidade para fazer cumprir as normas nas atividades \n\ndas ind\u00fastrias reguladas, diretamente ou mediante conv\u00eanios com outros \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos (ANP). \n\nA ANP estabelece regras por meio de portarias, instru\u00e7\u00f5es normativas \n\ne resolu\u00e7\u00f5es; promove licita\u00e7\u00f5es e celebra contratos em nome da Uni\u00e3o com \n\nos concession\u00e1rios em atividades de explora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo e g\u00e1s natural; e fiscaliza as atividades das ind\u00fastrias reguladas, \n\n                                            \n19\n\n Decreto Lei n. 2.455, de 19 de agosto de 1988: autoriza a capitaliza\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos da \nUni\u00e3o, nas empresas que menciona, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// \nwww.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2875081/decreto-lei-2455-88>. Acesso em: 23 jul. \n2012. \n\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2875081/decreto-lei-2455-88\n\n\n \n\n57 \n \n\n \n\ndiretamente ou mediante conv\u00eanios com outros \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, entre outras \n\natribui\u00e7\u00f5es (ANP, 2013). A ANP tem, dentre muitas, as seguintes atribui\u00e7\u00f5es: \n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica setorial, que promove a garantia do \nsuprimento de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e seus derivados e de \nbiocombust\u00edveis; prote\u00e7\u00e3o aos interesses dos consumidores, que \nrealiza a prote\u00e7\u00e3o quanto a pre\u00e7o, qualidade e oferta dos produtos; e \nprote\u00e7\u00e3o aos interesses dos regulados, que efetiva a garantia de \ncontratos e transpar\u00eancia na elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o dos marcos \nregulat\u00f3rios. \n\n \n\n4.1.6.1. Capta\u00e7\u00e3o de pessoas \n\n \n\nSegundo E2 (2012): \n\nPor se tratar de uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o ingresso de pessoas em \nprogramas de forma\u00e7\u00e3o de RH da ANP \u00e9 feito mediante concurso \np\u00fablico. O ingresso de novas pessoas normalmente \u00e9 de acordo com \na abertura de editais p\u00fablicos de sele\u00e7\u00e3o de pessoal para a demanda \nprevista. \n\n \n\n4.1.6.2. Capacita\u00e7\u00e3o de pessoas \n\n \n\nDe acordo com E2 (2012), a \u201ccapacita\u00e7\u00e3o de pessoas \u00e9 feita por \n\ninterm\u00e9dio do Programa de Recursos Humanos da Ag\u00eancia Nacional do \n\nPetr\u00f3leo (PRH-ANP)\u201d.  \n\n \n\n4.1.6.3. O Programa de Recursos Humanos da ANP (PRH-ANP) \n\n \n\nPara desempenhar as atribui\u00e7\u00f5es previstas na Lei n. 9.478/1997 e \n\ncontribuir de forma efetiva com as pol\u00edticas de apoio ao desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, a ANP implementou, em 1999, um programa para incentivar a \n\nforma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra, em resposta \u00e0 expans\u00e3o da ind\u00fastria do petr\u00f3leo e \n\ndo g\u00e1s natural, verificada a partir de 1997, ap\u00f3s a abertura do setor \u00e0 iniciativa \n\nprivada (ANP, 2012). Desde sua cria\u00e7\u00e3o, o programa de recursos humanos da \n\nANP para o setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s PRH-ANP assenta-se sobre tr\u00eas \n\nimportantes pilares da administra\u00e7\u00e3o moderna: coes\u00e3o, consist\u00eancia e sinergia, \n\nque d\u00e3o ao aluno bolsista a seguran\u00e7a, a infraestrutura e os contatos \n\nadequados para desenvolver suas pesquisas na \u00e1rea de Petr\u00f3leo e G\u00e1s. Esse \n\ndiferencial \u00e9 imprescind\u00edvel para o sucesso do PRH-ANP e o crescimento \n\nprofissional de todos os seus participantes (2008). \n\nhttp://nxt.anp.gov.br/NXT/gateway.dll/leg/leis/1997/lei%209.478%20-%201997.xml?f=templates$fn=document-frame.htm$3.0$q=$x=$nc=8871\n\n\n \n\n58 \n \n\n \n\nSegundo E2 (2012): \n\nO PRH-ANP foi criado em 1999 para incentivar a forma\u00e7\u00e3o de \nprofissionais especializados para a ind\u00fastria regulada. Essa iniciativa \n\u00e9 importante instrumento de promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do pa\u00eds. \nEssa iniciativa [...] integra a Coordenadoria de Desenvolvimento \nTecnol\u00f3gico (CDT) da ANP com o Programa de Investimentos em \nP&amp;D. \n\n \n\nPara concretizar as parcerias com as institui\u00e7\u00f5es de ensino, a ANP \n\norganizou um sistema de editais; at\u00e9 ent\u00e3o foram realizadas quatro chamadas \n\nem que institui\u00e7\u00f5es de n\u00edvel superior de v\u00e1rios estados da Federa\u00e7\u00e3o \n\napresentaram suas propostas. Ao fim desse processo, foram celebradas as \n\nparcerias e criados comit\u00eas gestores compostos por docentes das institui\u00e7\u00f5es \n\nparticipantes. Estabeleceu-se um conjunto nacional de institui\u00e7\u00f5es que \n\nprivilegia as compet\u00eancias regionais e o desenvolvimento de uma cultura de \n\nensino e pesquisa aplicada \u00e0 ind\u00fastria do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e \n\nbiocombust\u00edveis (ANP, 2012). Segundo ainda a mesma fonte, entre 1999 e \n\n2004, o PRH-ANP abrangeu duas vertentes:  \n\nUma voltada para profissionais de n\u00edvel superior, subvencionado com \nrecursos do CT-PETRO/MCTI (PRH-ANP/MCTI\n\n20\n*) \u2013 incluindo \n\ngradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o stricto sensu; e a outra, para a educa\u00e7\u00e3o \nprofissional de n\u00edvel t\u00e9cnico, subvencionado com recursos do MEC \n(PRH-ANP/MEC-T\u00e9cnico). \n\n \n\n4.1.6.4. Origem dos recursos do PRH-ANP \n\n \n\nQuanto \u00e0 origem dos recursos, E2 (2012) afirma que: \n\nOs recursos para o PRH-ANP s\u00e3o oriundos do Fundo Setorial do \nPetr\u00f3leo (CT-PETRO), do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e \nInova\u00e7\u00e3o (MCTI) e da Cl\u00e1usula de obriga\u00e7\u00e3o de investimentos em \npesquisa e desenvolvimento (P&amp;D), constante nos contratos de \nconcess\u00e3o firmados pela ANP. O CT-PETRO \u00e9 alimentado por uma \nparcela dos royalties, previsto pela lei do petr\u00f3leo, Art. 49. Essa Lei \nconcede ao CT-PETRO 25% da parcela do valor dos royalties, que \nexcede 5% da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. J\u00e1 a Cl\u00e1usula de \ninvestimentos em P&amp;D, que \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o contratual para campos \nde alta produtividade de P&amp;G, que recolhem participa\u00e7\u00e3o especial, \nestabelece que 1% de toda receita bruta da produ\u00e7\u00e3o de P&amp;G, \nproveniente de concession\u00e1rios e da uni\u00e3o, deve ser investida em \nP&amp;D [...]. Desses recursos, 50% s\u00e3o destinados a universidades, \ninstitui\u00e7\u00f5es de pesquisa (p\u00fablica e, ou, sem fins lucrativos); os outros \n50% dos recursos, aos pr\u00f3prios concession\u00e1rios. A gest\u00e3o desses \nrecursos \u00e9 operacionalizada pelos pr\u00f3prios concession\u00e1rios, sob \nregula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o da ANP. \n\n                                            \n20\n\n* Atualmente, somente o PRH-ANP/MCTI \u00e9 voltado para profissionais de n\u00edvel superior, \nsubvencionado com recursos do CT-PETRO/MCTI. \n\n\n\n \n\n59 \n \n\n \n\nAinda no que diz respeito \u00e0 Cl\u00e1usula de P&amp;D, a ANP (2012) atesta: \n\nNo per\u00edodo 1998-2011, esses recursos somaram R$ 6,3 bilh\u00f5es, \npossibilitando o incremento nas atividades de P&amp;D e a expans\u00e3o na \ninfraestrutura de pesquisa do Pa\u00eds. Proje\u00e7\u00f5es indicam que, no \nper\u00edodo 2012-2022, os recursos da Cl\u00e1usula de P&amp;D somar\u00e3o R$ \n19,8 bilh\u00f5es. Recursos dessa magnitude, conjugados \u00e0 expans\u00e3o da \ncapacidade instalada para execu\u00e7\u00e3o de atividades de P&amp;D, \nrepresentam um novo patamar para o desenvolvimento tecnol\u00f3gico \ndo setor de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis. \n\n \n\n4.1.6.5. Concess\u00e3o de bolsas \n\n \n\nO PRH-ANP incentiva a inclus\u00e3o de disciplinas de especializa\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edficas para atender demandas da ind\u00fastria do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e \n\nbiocombust\u00edveis, no curr\u00edculo de cursos de gradua\u00e7\u00e3o, mestrado e doutorado, \n\nconcedendo bolsas para alunos matriculados nessas disciplinas. A ag\u00eancia \n\norienta as institui\u00e7\u00f5es selecionadas sobre as tend\u00eancias do setor regulado, \n\nprivilegiando as compet\u00eancias regionais (ANP, 2011). \n\nDesde 1999, o PRH-ANP concede bolsas de estudo para inicia\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, mestrado, doutorado, pesquisador visitante e coordenador e taxa de \n\nbancada para alunos matriculados em cursos com especialidades relacionadas \n\nao setor de P&amp;G. A taxa de bancada \u00e9 um recurso utilizado para a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\ninsumos necess\u00e1rios ao desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o dos estudos. \u00c9 um \n\nsuporte financeiro para aquisi\u00e7\u00e3o de material para pesquisa, livros, peri\u00f3dicos, \n\nviagens de estudo e participa\u00e7\u00f5es em congressos.  \n\nAs bolsas s\u00e3o definidas pelos comit\u00eas gestores das institui\u00e7\u00f5es \n\nparticipantes, que estabelecem os crit\u00e9rios para a sele\u00e7\u00e3o dos bolsistas e a \n\naplica\u00e7\u00e3o dos recursos do PRH-ANP (ANP, 2013). \n\nDurante a exist\u00eancia do PRH-ANP de n\u00edvel t\u00e9cnico - PRH-ANP/MEC-\n\nT\u00e9cnico (PRH-ANP de n\u00edvel t\u00e9cnico desenvolvido com recursos do MEC), a \n\nANP concedia taxa de custeio, para contrata\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de instrutores e \n\nprofessores. Desde 2004, o PRH-ANP/MEC-T\u00e9cnico deixou de capacitar \n\nprofissionais nesse n\u00edvel (t\u00e9cnico), passando a capacitar profissionais apenas \n\nnos n\u00edveis de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (mestrado, doutorado e p\u00f3s-\n\ndoutorado) (ANP, 2013). \n\nNo caso particular do quantitativo de bolsas do PRH-ANP, subsidiados \n\npela Petrobr\u00e1s (Cl\u00e1usula de P&amp;D-Petrobr\u00e1s), esse \u00e9 determinado, a cada ano, \n\n\n\n \n\n60 \n \n\n \n\na partir do resultado de uma avalia\u00e7\u00e3o, que se concretiza em reuni\u00f5es \n\nespec\u00edficas, em que s\u00e3o apresentados os trabalhos dos alunos. Essa nota, \n\njuntamente com a quantifica\u00e7\u00e3o de indicadores de qualidade (fatores \n\ngerenciais, empresariais e acad\u00eamicos) de cada programa, comp\u00f5e a nota final \n\ndo PRH-ANP. Dependendo do resultado final, a universidade poder\u00e1 ter 100%, \n\n80% ou 50% das bolsas pedidas para o ano subsequente (PETROBR\u00c1S, 2011, \n\np. 11). Por\u00e9m, nada foi apresentado a respeito da defini\u00e7\u00e3o do quantitativo de \n\nbolsas subsidiado com recursos do CT-PETRO. \n\nAs bolsas para os n\u00edveis de gradua\u00e7\u00e3o, mestrado e doutorado t\u00eam \n\ndura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de dois anos; para o p\u00f3s-doutorado, tr\u00eas anos; e para \n\ncoordenador e pesquisador visitante, quatro anos (ANP, 2011, p. 1). Os valores \n\ndas bolsas est\u00e3o evidenciados no Quadro8.  \n\n \n\nQuadro 8 - Dura\u00e7\u00e3o dos cursos e valores das bolsas concedidas \n \n\nTipo de bolsa \nDura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \n\n(meses)\n21\n\n \nValor mensal em \n\n(R$) \n\nGradua\u00e7\u00e3o - (GRA \u2013 a partir do 5\u00ba per\u00edodo, \ninclusive) \n\n24 R$ 600 \n\nMestrado- (MSc) 24 R$ 1.640,40 \n\nDoutorado I - (DSc I \u2013 at\u00e9 aprova\u00e7\u00e3o do exame \nde\\qualifica\u00e7\u00e3o). \n\n24 R$ 2.277,90 \n\nDoutorado II - (DSc II -realiza\u00e7\u00e3o do trabalho para \nelabora\u00e7\u00e3o da tese) \n\n36\n22 \n\nR$ 2.819,10 \n\nCoordena\u00e7\u00e3o - PRH-ANP (COO)\n23\n\n 48 \n1.254,00 \n\n(Desatualizado) \n\nPesquisador Visitante 48 Desconhecido* \n\nFonte: PRH-ANP (2011, p. 1). (Conclus\u00e3o). \n* N\u00e3o foi apresentado o valor da bolsa pago ao pesquisador visitante. \n\n \n\n \n\n4.1.6.6. Investimento e abrang\u00eancia do PRH-ANP \n\n \n\nDe 1999 a 2011, a ANP investiu cerca de R$ 225 milh\u00f5es na \n\nconcess\u00e3o de 6.349 bolsas de estudos para 44 cursos de especializa\u00e7\u00e3o em \n\n31 institui\u00e7\u00f5es de ensino, em 16 estados brasileiros. Atualmente, est\u00e3o em \n\natividade 45 programas de n\u00edvel superior em 27 institui\u00e7\u00f5es de ensino, em 16 \n\nestados, como est\u00e1 demonstrado na Figura10 (ANP, 2013). \n\n                                            \n21\n\n Todos os tipos de bolsa requerem renova\u00e7\u00e3o anual. \n22\n\n O limite m\u00e1ximo de vig\u00eancia da bolsa \u00e9 de 48 meses para o doutorado (DSc I + DSc II).  \n23\n\n Admitido um por programa.  \n\n\n\n \n\n61 \n \n\n \n\n \nFonte: ANP (2011, p. 2). \n \n\nFigura 10 - Institui\u00e7\u00f5es de ensino conveniadas e seus respectivos estados. \n\n \n\n \n\n\u00c9 importante real\u00e7ar que o PRH-ANP s\u00f3 faz conv\u00eanios com institui\u00e7\u00f5es \n\nnacionais (universidades federais, estaduais e sem fins lucrativos), ou seja, o \n\nPRH-ANP n\u00e3o capacita fora do pa\u00eds. \n\nPara participar do PRH-ANP, E? (2012) afirma: \n\nO PRH-ANP seleciona as institui\u00e7\u00f5es de ensino participantes por \n\nedital p\u00fablico. Os bolsistas s\u00e3o selecionados de acordo com crit\u00e9rios \n\nestabelecidos pela ANP e pela comiss\u00e3o gestora do programa de \n\ncada institui\u00e7\u00e3o. O candidato a bolsista deve submeter-se aos \n\nrequisitos de sele\u00e7\u00e3o e exig\u00eancias de aproveitamento da institui\u00e7\u00e3o, \n\nisto \u00e9, ter dedica\u00e7\u00e3o integral ao curso e manter a ANP regularmente \n\ninformada sobre toda a din\u00e2mica acad\u00eamica e consequente \n\nresultados das atividades realizadas. \n\n \n\nNo que concerne \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos cursos do PRH-ANP, fontes \n\ndocumentais da ANP (2011, p. 2) sustentam que:  \n\nOs cursos s\u00e3o avaliados anualmente, ou seja, os bolsistas do PRH-\n\nANP apresentam seus trabalhos para t\u00e9cnicos experientes da ANP e \n\n\n\n \n\n62 \n \n\n \n\npara representantes do setor de PG para que estes possam avali\u00e1-\n\nlos. Os resultados dessas avalia\u00e7\u00f5es t\u00eam comprovado o alto n\u00edvel \n\ndas pesquisas no programa. \n\n \n\nSegundo E? (2012), \u201co n\u00famero de ex-bolsistas at\u00e9 agora empregados \n\n(2.300) e os pr\u00eamios nacionais e internacionais conquistados pelos estudantes \n\ndo programa s\u00e3o indicadores do sucesso do PRH-ANP\u201d. \n\n \n\n4.1.6.7. Resultados do PRH-ANP \n\n \n\nAmplia\u00e7\u00e3o dos recursos do PRH-ANP \n\nSegundo E? (2012): \n\nUm resultado muito importante foi a amplia\u00e7\u00e3o do PRH-ANP, que \npassou a contar desde 2010 com atua\u00e7\u00e3o direita da Petrobr\u00e1s, \nalocando recursos oriundos da cl\u00e1usula de obriga\u00e7\u00e3o contratual de \ninvestimentos em P&amp;D. \n\n \n\nOutros resultados \n\n O Setor P&amp;G e biocombust\u00edveis incorporou, em 12 anos de exist\u00eancia do \n\nPRH-ANP, aproximadamente 2.343 ex-bolsistas. \n\n A Petrobr\u00e1s absorveu374 ex-bolsistas. \n\n A ANP integrou 24 ex-bolsistas. \n\n Os ex-bolsistas conseguiram empregos em mais de 170 institui\u00e7\u00f5es. \n\n O valor de R$ 225 milh\u00f5es foi o investimento desde 1999. \n\n O \u00d3rg\u00e3o concedeu mais de 6.000 bolsas. \n\n O edital p\u00fablico foi a op\u00e7\u00e3o para a sele\u00e7\u00e3o de 47 programas. \n\n O programa teve a participa\u00e7\u00e3o de27 institui\u00e7\u00f5es de ensino. \n\n O PRH-ANP est\u00e1 presente em 16 estados. \n\nEm linhas gerais, os resultados do PRH-ANP e sua interface \n\ncomparativa com as outras a\u00e7\u00f5escong\u00eaneres podem ser melhor entendidos \n\ncom o que se apresenta no Quadro 9, que evidenciade forma resumida o \n\ncen\u00e1rio da forma\u00e7\u00e3o profissional no Brasil,face a demanda de m\u00e3o de obra \n\ncapacitada. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n63 \n \n\n \n\nQuadro 9 - Resultados do PRH-ANP em rela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio da forma\u00e7\u00e3o \nprofissional \n\n \n\nFonte: ANP (2012). \n \n \n \nPercep\u00e7\u00e3o da ANP, quanto \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra \n\nSegundo E? (2012), \u201cexiste uma entrada em massa de estrangeiros \n\npara atuar no setor de P&amp;G, sobretudo para atender demandas de plataforma\u201d. \n\nE? (2012) conclui, no entanto, que: \n\nEssa realidade do setor \u00e9 uma quest\u00e3o tempor\u00e1ria, pelo que o pa\u00eds j\u00e1 \nest\u00e1 se preparando internamente para dar resposta a essa demanda. \nO pa\u00eds disp\u00f5e hoje de universidades capacitadas para oferecer essa \nm\u00e3o de obra e est\u00e3o sendo criadas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para \nque se tenha, em pouco tempo, for\u00e7a de trabalho competente e \nsuficiente para o mercado. \n \n\n \n4.2. \u00d3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o indireta que atuam no setor do P&amp;G \n\n \n\n4.2.1. Petrobr\u00e1s \n\n \n\nA Petrobr\u00e1s \u00e9 uma empresa de capital aberto (sociedade an\u00f4nima-\n\nS/A)\n24\n\n, cujo acionista majorit\u00e1rio \u00e9 o governo do federal. Ela \u00e9 uma empresa \n\n                                            \n24\n\n Sociedade An\u00f4nima (S/A): \u00e9 uma das v\u00e1rias formas que uma empresa pode ser constitu\u00edda. \nSegundo a Lei 6.404, de 15 de dezembro de 1976, a companhia ou sociedade an\u00f4nima ter\u00e1 \n\n\n\n \n\n64 \n \n\n \n\nestatal de economia mista, institu\u00edda em 3 de outubro de 1953, com sede no \n\nRio de Janeiro e opera, atualmente, em 32 pa\u00edses distribu\u00eddos em cinco \n\ncontinentes. Essa empresa atua no segmento de energia com abrang\u00eancia em \n\ntoda a cadeia produtiva de petr\u00f3leo e g\u00e1s, isto \u00e9, nas \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o e \n\nprodu\u00e7\u00e3o, refino, comercializa\u00e7\u00e3o e transporte de \u00f3leo e g\u00e1s natural, \n\npetroqu\u00edmica, distribui\u00e7\u00e3o de derivados, energia el\u00e9trica, biocombust\u00edveis e \n\noutras fontes renov\u00e1veis de energia (PETROBR\u00c1S, 2013). \n\n \n\n4.2.1.1. Capta\u00e7\u00e3o de pessoas \n\n \n\nSegundo E5 e E6 (2013), \u201ca capta\u00e7\u00e3o de pessoas \u00e9 feita mediante \n\naprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via em concurso seletivo p\u00fablico\u201d.  \n\n \n\n4.2.1.2. Capacita\u00e7\u00e3o de pessoas \n\n \n\nNo que concerne \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o de pessoas, uma das principais \n\nestrat\u00e9gias da Petrobr\u00e1s consiste em incentivar o funcion\u00e1rio a investir em sua \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional. A Petrobr\u00e1s investe na capacita\u00e7\u00e3o do seu pessoal por \n\nmeio de programas de treinamento desenvolvidos pela Universidade \n\nPetrobras\n25\n\n, que \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelo treinamento do pessoal interno e \n\nexterno \u00e0 Petrobr\u00e1s. Nessa Universidade, os profissionais de n\u00edvel t\u00e9cnico e \n\nsuperior (gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o) rec\u00e9m-admitidos, nos casos sem \n\nexig\u00eancia de experi\u00eancia pr\u00e9via, passam entre tr\u00eas e doze meses antes de \n\ncome\u00e7arem efetivamente a trabalhar. Ali, eles recebem treinamento t\u00e9cnico e \n\nconhecimentos organizacionais, contextuais e vivenciais sobre a din\u00e2mica da \n\nPetrobr\u00e1s e da ind\u00fastria do Petr\u00f3leo e g\u00e1s. Os profissionais j\u00e1 empregados \n\nrecebem regularmente treinamento r\u00e1pido e de curta dura\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito de um \n\n                                                                                                                                \no capital dividido em a\u00e7\u00f5es e a responsabilidade dos s\u00f3cios ou acionistas ser\u00e1 limitada ao \npre\u00e7o da emiss\u00e3o das a\u00e7\u00f5es subscritas ou adquiridas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. \ninfoescola.com/empresas/sociedade-an\u00f4nima/>. Acesso em: 30 jan. 2013. \n\n25\n Universidade Petrobr\u00e1s: \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o da Petrobr\u00e1s respons\u00e1vel pelo treinamento e \ndesenvolvimento de pessoal. Nela, os profissionais de n\u00edvel superior, rec\u00e9m-admitidos (nos \ncasos sem exig\u00eancia de experi\u00eancia pr\u00e9via), passam at\u00e9 15 meses antes de come\u00e7arem a \nefetivamente trabalhar. Na Universidade Petrobr\u00e1s, eles recebem treinamento t\u00e9cnico e \nconhecimentos organizacionais, contextuais e vivenciais sobre a Petrobr\u00e1s e a ind\u00fastria \nde Petr\u00f3leo (UNIVERSIDADE PETROBR\u00c1S, 2013). \n\n\n\n \n\n65 \n \n\n \n\nprograma chamado educa\u00e7\u00e3o continuada (UNIVERSIDADE PETROBR\u00c1S, \n\n2013). \n\n \n\n4.2.1.3. Universidade Petrobr\u00e1s \n\n \n\nTal como est\u00e1 apresentado nas Figuras 11 e 12, a Universidade \n\nPetrobr\u00e1s, uma universidade corporativa com foco no treinamento de \n\nprofissionais internos e externos \u00e0 Petrobr\u00e1s, tem sua estrutura organizacional \n\ndesenhada em escolas por \u00e1reas do conhecimento (UNIVERSIDADE \n\nPETROBR\u00c1S, 2013). De acordo com E? e E? (2013): \n\nA Universidade Petrobr\u00e1s tem uma estrutura similar a de uma \ninstitui\u00e7\u00e3o acad\u00eamica convencional (tradicional), embora esse n\u00e3o \nseja o seu cunho, o seu foco \u00e9 treinar empregados internos e \nexternos a Petrobr\u00e1s, mas ela \u00e9 organizada em escolas por \u00e1reas de \nconhecimento (por exemplo, a escola de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de \npetr\u00f3leo, de abastecimento, a parte de petroqu\u00edmica, de refino, de \ndistribui\u00e7\u00e3o, escola de g\u00e1s de gest\u00e3o, entre outras). \n \n \n\nFonte: Petrobr\u00e1s (2013). \n \n\nFigura 11 - Similaridade entre universidade acad\u00eamica x universidade \ncorporativa. \n\n\n\n \n\n66 \n \n\n \n\n \nFonte: Petrobr\u00e1s (2013). \n\n \n\nFigura 12 - Estrutura organizacional da UP em escolas, por \u00e1reas de \nconhecimento. \n\n \n \n \n \n\nSegundo E5 (2013): \n\nA universidade Petrobr\u00e1s tem um corpo t\u00e9cnico interno que atua na \ndoc\u00eancia e profissionais que atuam em todos os processos de \nsuporte \u00e0 educa\u00e7\u00e3o dos empregados da Petrobr\u00e1s em duas grandes \nlinhas: forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra interna (capacita\u00e7\u00e3o de profissionais \nda pr\u00f3pria Petrobr\u00e1s) [...]; e forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra externa \n(capacita\u00e7\u00e3o de profissionais externos \u00e0 Petrobr\u00e1s). \n\n \n\n4.2.1.4. Capacita\u00e7\u00e3o interna  \n\n \n\nQuanto \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o interna, E? (2013) afirma: \n\nA educa\u00e7\u00e3o corporativa na Petrobr\u00e1s n\u00e3o \u00e9 uma iniciativa nova, \nembora seja um termo novo no vocabul\u00e1rio da \u00e1rea de gest\u00e3o. Na \nPetrobr\u00e1s, a capacita\u00e7\u00e3o como educa\u00e7\u00e3o corporativa existe h\u00e1 muito \ntempo, desde o momento da constitui\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o. A \n\n\n\n \n\n67 \n \n\n \n\neduca\u00e7\u00e3o corporativa existe desde os prim\u00f3rdios da atividade de \nexplora\u00e7\u00e3o do \u00f3leo e g\u00e1s no pa\u00eds, quando n\u00e3o se tinha ainda \nexpertise\n\n26\n na perfura\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, obrigando a \n\nPetrobr\u00e1s a importar m\u00e3o de obra do exterior para formar RH no \nBrasil. \n \n\nE5 (2013) considera ainda que: \n\n[...] A Petrobr\u00e1s vem evoluindo com tecnologias novas, tendo \nnecessariamente que capacitar seus empregados nessas \ntecnologias. A Universidade Petrobr\u00e1s, hoje com o termo \n\u201euniversidade com foco em educa\u00e7\u00e3o corporativa?, faz o que sempre \nfez, ou seja, capacita os seus empregados nas tecnologias que \nsuportam as suas opera\u00e7\u00f5es. \n\n \nE6 (2013), por sua vez, considera que: \n\nEm se tratando de novos empregados, independentemente da sua \n\u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, os cursos de capacita\u00e7\u00e3o desenvolvidos pela UP, \nt\u00eam objetivos de complementar a forma\u00e7\u00e3o desses candidatos para \natenderem as especificidades das atividades e, ou, opera\u00e7\u00f5es da \nPetrobr\u00e1s. \n\n \nE6 (2013) completa que:  \n\nTal como acontece para muitas outras especialidades do setor, n\u00e3o \nexiste no mercado, por exemplo, um curso espec\u00edfico de Engenheiro \nSubmarino. Quando a Petrobr\u00e1s precisa de um especialista para essa \n\u00e1rea, e n\u00e3o tiver nenhum profissional dispon\u00edvel dentro do seu corpo \nt\u00e9cnico para atender essa demanda setorial, ela precisa form\u00e1-lo [...]. \nPor essas raz\u00f5es, os cursos de forma\u00e7\u00e3o da UP, apresentam certa \nelasticidade, tanto de dura\u00e7\u00e3o (vari\u00e1vel de 3 a 12 meses) quanto de \ndin\u00e2mica (cursos mut\u00e1veis e, ou, adapt\u00e1veis a todo o momento). \u00c9 o \ncaso, por exemplo, dos cursos na \u00e1rea de Geologia, que, por causa \nde aspectos novos sobre \u00e1reas de Carbonatos, que s\u00e3o as rochas do \npr\u00e9-sal, a UP est\u00e1 tendo que readaptar rapidamente esses cursos e \nadequ\u00e1-los para que os empregados possam ser formados nessas \nnovas modalidades e atendam, com isso, as novas quest\u00f5es \ndemandadas. \n\n \n\nSegundo E5 (2013): \n\nA Petrobr\u00e1s providencia programas de educa\u00e7\u00e3o continuada, que \u00e9 \ngeralmente um curso r\u00e1pido e de curta dura\u00e7\u00e3o, projetados para que, \nde tempo em tempo, os empregados sejam atualizados nos \nconhecimentos que a Empresa precisa. Assim sendo, quando for \nsolicitada qualquer atualiza\u00e7\u00e3o, o empregado vai \u00e0 UP faz um curso \nde tr\u00eas a cinco dias, algumas vezes at\u00e9 seis meses (vari\u00e1vel, \ndependendo da natureza e complexidade do curso), aperfei\u00e7oando \nconhecimentos na atividade que ele atua ou que lhe \u00e9 demandado. \n\n \n\nE6 (2013) argumenta: \n\n                                            \n26\n\n Expertise: No mercado de trabalho, pode ser considerada sin\u00f4nimo de know-how; por \nexemplo, \"a expertise tecnol\u00f3gica da empresa ser\u00e1 exportada\". \u00c9 uma forma de \nreconhecimento da compet\u00eancia da empresa naquele campo. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.significados.com.br/expertise/>. Acesso em: 30 jan. 2013. \n\nhttp://www.significados.com.br/expertise/\n\n\n \n\n68 \n \n\n \n\nH\u00e1 um conceito novo (que existe h\u00e1 pouco mais de 10 anos), mas \nque tem sido muito aplicado nas empresas, que \u00e9 o chamado \n\u201eitiner\u00e1rio formativo?, ou seja, o empregado sabe de antem\u00e3o que, de \ntempo em tempo ele vai ter que voltar \u00e0 UP, para fazer determinado \nconjunto de cursos e, assim, sucessivamente. O \u201eitiner\u00e1rio formativo?, \nno entanto, \u00e9 o conceito que alicer\u00e7a a educa\u00e7\u00e3o continuada na \nPetrobr\u00e1s. \n\n \n\nO \u201eitiner\u00e1rio formativo?, como o conjunto de etapas que se constituem \n\nna educa\u00e7\u00e3o profissional em determinada \u00e1rea, possibilita o aproveitamento \n\ncont\u00ednuo e articulado dos estudos, proporcionando \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o uma trajet\u00f3ria \n\nde educa\u00e7\u00e3o permanente, tendo como pressupostos a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias e a flexibiliza\u00e7\u00e3o curricular (SENAI, 2013). \n\nE6 (2013), ao se debru\u00e7ar sobre alguns aspectos pertinentes sobre o \n\nassunto, considera: \n\nA UP n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica que capacita dentro da Petrobr\u00e1s. Dentro da \nestrutura organizacional da empresa, cada diretoria tem seu RH, que \ntrabalha matricialmente com a UP e que tamb\u00e9m capacita \npontualmente, dependendo da sua demanda setorial ou local [...]. A \nUP \u00e9 acima de tudo focada na inova\u00e7\u00e3o, nos novos conhecimentos, \nnaquilo que certamente est\u00e1 alinhado \u00e0 estrat\u00e9gia da companhia. \nTodos os cursos que a UP desenvolve t\u00eam uma estrutura de comit\u00eas, \nem que participam t\u00e9cnicos experientes da companhia, que apontam \npara a UP quais s\u00e3o as grandes lacunas no conhecimento que hoje \nest\u00e3o sendo desenvolvidas, ou quais s\u00e3o os temas que a UP precisa \nestruturar para atender melhor a demanda interna de forma\u00e7\u00e3o, e at\u00e9 \nmesmo avaliar se a UP precisaria de uma parceria externa ou n\u00e3o \npara isso. Em alguns casos, a companhia tem profissionais \nqualificados dentro da pr\u00f3pria Petrobr\u00e1s, e, ou, dentro da UP, que s\u00e3o \nutilizados para lecionar as mat\u00e9rias requeridas; caso contr\u00e1rio, \u00e9 feito \num contrato com uma parceria ou at\u00e9 mesmo um conv\u00eanio com \nuniversidades do Brasil ou do exterior para ministrar essa \ncapacita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o interna, E? (2013) conclui: \n\nExistem alguns itens que orgulham a Petrobr\u00e1s, ou seja, ela \u00e9 uma \nempresa que treina e capacita continuamente. Esse fato faz com ela \nse torne uma das maiores atra\u00e7\u00f5es para profissionais trabalharem \nnela. Cada empregado da Petrobr\u00e1s \u00e9 treinado em m\u00e9dia entre 80 e \n90 horas/aula por ano. Em 2012, a m\u00e9dia total de treinamento foi de \n60.084 horas/aulas. Em 2013, estima-se uma m\u00e9dia de 90.000 \nhoras/aulas em treinamento. \n\n \n\nPara E? (2013): \n\nEsse \u00e9 um volume de treinamento de empregados muito alto, \ncomparado \u00e0 m\u00e9dia da ind\u00fastria, que \u00e9 de 30 a 40 horas/aula por \nempregado por ano, para as melhores empresas [...]. \n\n \n\n\n\n \n\n69 \n \n\n \n\nA m\u00e9dia anual de treinamento em capacita\u00e7\u00e3o na Petrobr\u00e1s, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com a m\u00e9dia da ind\u00fastria brasileira, est\u00e1 evidenciada no Quadro \n\n10.  \n\n \n\nQuadro 10 - M\u00e9dia de horas/aula gasta em treinamento (Petrobr\u00e1s x ind\u00fastria) \n\n \n\nM\u00e9dia de capacita\u00e7\u00e3o/treinamento (horas/aula) por empregado por ano \n\nPetrobr\u00e1s Ind\u00fastria \n\n80 a 90 30 a 40 \n\nFonte: Dados da pesquisa. \n\n \n\n \n\n4.2.1.5. Volume de empregados capacitados \n\n \n\nO n\u00famero de empregados capacitados \u00e9 determinado em \n\nparticipa\u00e7\u00f5es. De acordo com o conceito de \u201eitiner\u00e1rio formativo?, participa\u00e7\u00f5es \n\n\u00e9 o n\u00famero de vezes por intervalo de tempo que um mesmo profissional e, ou, \n\nfuncion\u00e1rio \u00e9 treinado. Nesse caso, E? (2013) considera que: \n\n[...]. Como a Petrobr\u00e1s tem aproximadamente 84.832 mil \n\nempregados, ou seja, 61.921 mil, no Brasil, e 22.911 mil, no sistema \n\nPetrobr\u00e1s, divididos entre funcion\u00e1rios da Petrobr\u00e1s no exterior e \n\nservidores de controladas e coligadas, e tendo em conta que em \n\nm\u00e9dia todo empregado da Petrobr\u00e1s \u00e9 capacitado, pode-se dizer que \n\nem 2012 houve um volume interno de 230 mil participa\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, \n\num mesmo funcion\u00e1rio foi treinado em m\u00e9dia mais de tr\u00eas vezes ao \n\nano. \n\n \n\n4.2.1.6. Investimento em capacita\u00e7\u00e3o interna \n\n \n\nQuanto ao investimento interno, E? (2013) afirma: \n\nPara o desenvolvimento dos seus pr\u00f3prios empregados, em 2012, a \nPetrobr\u00e1s investiu R$ 206,8 milh\u00f5es em programas de treinamento no \npa\u00eds e R$ 32,5 milh\u00f5es, em programas de treinamento no exterior. \nEm 2013, o investimento para capacita\u00e7\u00e3o de pessoal j\u00e1 ultrapassa \nR$ 260 milh\u00f5es, em que 230 milh\u00f5es foram para investimentos em \ncapacita\u00e7\u00e3o de empregados da Petrobr\u00e1s, no Brasil, e R$ 30 milh\u00f5es, \nno exterior. \n\n \nNo Quadro 11, est\u00e1 o volume de investimento em capacita\u00e7\u00e3o interna \n\nem 2012 e 2013. \n\n\n\n \n\n70 \n \n\n \n\nQuadro 11 - Investimento em capacita\u00e7\u00e3o de RH da Petrobr\u00e1s no Brasil e no \nExterior, em 2012-2013 \n\n \n\nCapacita\u00e7\u00e3o interna no \nBrasil (R$) \n\nCapacita\u00e7\u00e3o interna no \nexterior (R$) \n\nAno \nTotal (Milh\u00f5es \n\nde R$) \n\n207 Milh\u00f5es 32 Milh\u00f5es 2012 239 \n\n230 Milh\u00f5es 30 Milh\u00f5es 2013 260 \n\nFonte: Dados da pesquisa. \n\n \n\n \n\nA capacita\u00e7\u00e3o interna realizada no exterior \u00e9 feita pelo PDRHE. Esse \n\nprograma e capacita o profissional por meio de cursos de longa dura\u00e7\u00e3o \n\n(mestrado, doutorado e p\u00f3s-doutorado); \u00e9 priorizado para os empregados que \n\natuam nas atividades estrat\u00e9gicas ou que requeiram tarefas de alta tecnologia \n\nou de execu\u00e7\u00e3o muito complexa ou, ainda, cujo ponto de autonomia \n\nprofissional demanda longo tempo (PETROBR\u00c1S, 2013). \n\n \n\n4.2.1.7. Capacita\u00e7\u00e3o externa \n\n \n\nComo observado na Figura 11, a capacita\u00e7\u00e3o externa consiste na \n\nforma\u00e7\u00e3o de RH externo \u00e0 Petrobr\u00e1s. Tal como citado anteriormente e de \n\nacordo com E6 (2013), a UP capacita RH externo \u00e0 Petrobr\u00e1s da seguinte \n\nmaneira: \n\nCapacita: jovens do ensino fundamental e m\u00e9dio com o programa \nProfiss\u00e3o do Futuro; jovens do ensino m\u00e9dio/t\u00e9cnico, gradua\u00e7\u00e3o, \nmestrado e doutorado com o programa Est\u00e1gio Estudante; jovens do \nensino m\u00e9dio com o Programa Petrobr\u00e1s Jovem Aprendiz \u2013 PPJA; \njovens m\u00e9dio/t\u00e9cnico, gradua\u00e7\u00e3o, mestrado e doutorado com o \nPrograma Petrobr\u00e1s de Forma\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos \u2013 PFRH; e \njovens da gradua\u00e7\u00e3o e doutorado com o programa Ci\u00eancias sem \nFronteiras \u2013 CsF. \n\n \n\n\n\n \n\n71 \n \n\n \n\n \nFonte: Petrobr\u00e1s (2013). \n \n\nFigura 13 - Capacita\u00e7\u00e3o externa da Universidade Petrobr\u00e1s. \n\n \n\n \n\nI. Programa Petrobr\u00e1s Jovem Aprendiz (PPJA) \n\nSegundo E5 (2013): \n\nO Programa Petrobr\u00e1s Jovem Aprendiz (PPJA), com respaldo na \u201eLei \ndo Aprendiz?\n\n27\n - Lei n\u00ba 10.097, de 19 de dezembro de 2000, existe na \n\nEmpresa normativamente h\u00e1 muito tempo e visa estimular e \nincentivar os estudantes a exercitarem o que aprenderam na escola, \npraticando esse aprendizado na Petrobr\u00e1s. \n\n \n\nPara E5 (2013), esse programa: \n\nTem como objetivo desenvolver um programa educacional para \naprendizes no Sistema Petrobras, promovendo a inclus\u00e3o social de \njovens em situa\u00e7\u00e3o de pobreza e vulnerabilidade socioecon\u00f4mica, por \n\n                                            \n27\n\n Lei do Aprendiz: Lei n. 10.097/2000, ampliada pelo Decreto Federal n. 5.598/2005. \nDetermina que todas as empresas de m\u00e9dio e grande porte contratem um n\u00famero de \naprendizes equivalente a um m\u00ednimo de 5% e um m\u00e1ximo de 15% do seu quadro de \nfuncion\u00e1rios, cujas fun\u00e7\u00f5es demandam forma\u00e7\u00e3o profissional. No \u00e2mbito da Lei da \nAprendizagem, aprendiz \u00e9 o jovem que estuda e trabalha, recebendo, ao mesmo tempo, \nforma\u00e7\u00e3o na profiss\u00e3o para a qual est\u00e1 se capacitando. Deve cursar a escola regular, se \nainda n\u00e3o concluiu o ensino m\u00e9dio, e estar matriculado e frequentando a institui\u00e7\u00e3o de \nensino t\u00e9cnico profissional conveniada com a empresa. Aprendiz Legal. Bom para o jovem, \nmelhor para a Empresa. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.aprendizlegal.org.br/ \nmain.asp?Team=%7B44BA8D38-9DCA-4C07-9F0B D0B0AD8710BA%7D>. Acesso em: 30 \njan. 2013. \n\nhttp://www.aprendizlegal.org.br/%20main.asp?Team=%7B44BA8D38-9DCA-4C07-9F0B%20D0B0AD8710BA%7D\nhttp://www.aprendizlegal.org.br/%20main.asp?Team=%7B44BA8D38-9DCA-4C07-9F0B%20D0B0AD8710BA%7D\n\n\n \n\n72 \n \n\n \n\nmeio de sua qualifica\u00e7\u00e3o pessoal e profissional, e contribuindo para a \nsua melhor inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho e constru\u00e7\u00e3o de um \nprojeto de vida produtivo. \n\n \n\nA aprendizagem \u00e9 um processo que visa preparar o jovem para \n\ndesempenhar atividades profissionais e ter capacidade de discernimento para \n\nlidar com diferentes situa\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho. (PETROBR\u00c1S, 2013). \n\nCarvalho e Nascimento (1998) ampliam esse conceito ao definirem \n\naprendizagem como \u201co processo de aquisi\u00e7\u00e3o da capacidade de usar o \n\nconhecimento, que ocorre como resultado da pr\u00e1tica e da experi\u00eancia cr\u00edtica e \n\nque produz uma mudan\u00e7a relativamente permanente no comportamento\u201d.  \n\n \n\nOrigem dos recursos para o PPJA \n\nE5 (2013) afirma que \u201cos recursos para o PPJA s\u00e3o oriundos da \n\ncl\u00e1usula de investimentos em P&amp;D, previstos nos contratos de concess\u00e3o\u201d. \n\n \n\nP\u00fablico-alvo \n\nDe acordo com a Universidade Petrobr\u00e1s (2013), o p\u00fablico-alvo no \n\nPPJA \u00e9 normalmente jovens entre 15 e 17 anos completos. Para participar \n\ndesse programa, os jovens devem pertencer ao grupo de vulnerabilidade \n\nsocioecon\u00f4mica, considerando a renda familiar (um sal\u00e1rio m\u00ednimo per capta); \n\nter frequ\u00eancia escolar no sistema de ensino regular; ser residentes em locais \n\nde maior risco social; cumprir medidas socioeducativas em meio aberto (n\u00e3o \n\nrestritivas de liberdade); e ser residentes no entorno das unidades da \n\nPetrobr\u00e1s. \n\n \n\nResultados do PPJA \n\nDesde a sua cria\u00e7\u00e3o, esse programa, que se encontra na terceira fase \n\nde execu\u00e7\u00e3o, capacitou 8091 profissionais em todo pa\u00eds. \n\n \n\nII. Ci\u00eancia sem Fronteiras para o setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural (CsF-\nP&amp;G) \n\nSegundo E5 (2013), o Ci\u00eancia sem Fronteiras (CsF), criado pelo \n\nDecreto Lei n. 7.642 de 13/12/2011, \u201c\u00e9 um programa do governo federal que \n\nbusca promover a consolida\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o e internacionaliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e \n\ntecnologia, da inova\u00e7\u00e3o e da competitividade brasileira por meio do interc\u00e2mbio \n\n\n\n \n\n73 \n \n\n \n\ne da mobilidade internacional\u201d. Ainda para E5 (2013), \u201ca iniciativa \u00e9 fruto do \n\nesfor\u00e7o conjunto entre o MCTI, por meio das suas institui\u00e7\u00f5es de fomento - \n\nCNPq e CAPES, e o MEC, por meio da SESU e SETEC.\u201d \n\nSegundo o CsF (2013): \n\nO projeto prev\u00ea a utiliza\u00e7\u00e3o de at\u00e9 101 mil bolsas em quatro anos \npara promover interc\u00e2mbio, de forma que alunos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o fa\u00e7am est\u00e1gio no exterior, com a finalidade de manter \ncontato com sistemas educacionais competitivos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \ntecnologia e inova\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, busca atrair pesquisadores do \nexterior que queiram se fixar no Brasil ou estabelecer parcerias com \nos pesquisadores brasileiros nas \u00e1reas priorit\u00e1rias definidas no \nprograma, bem como criar oportunidade para que pesquisadores de \nempresas recebam treinamento especializado no exterior. \n\n \n\n E6 (2013) argumenta, no entanto, que: \n\nDas 101 mil vagas (bolsas) previstas, 26 mil s\u00e3o subvencionadas por \ninstitui\u00e7\u00f5es privadas. Embora o CsF seja um programa de governo, a \nPetrobr\u00e1s entrou nesse projeto como signat\u00e1rio, subsidiando 5 mil \nbolsas, por conta da vantagem de poder direcionar aos estudantes \nque v\u00e3o ao exterior tem\u00e1ticas de seu interesse. [...]. O CsF \u00e9 operado \npela CAPES e pelo CNPq, mas a interlocu\u00e7\u00e3o e, ou, o conv\u00eanio da \nPetrobr\u00e1s foi firmado com o CNPq. \n\n \n\nE6 (2013) completa: \n\nA previs\u00e3o da Petrobr\u00e1s \u00e9 que esses estudantes retornem ao pa\u00eds \ncom um foco de estudo e uma bagagem voltada para a ind\u00fastria do \nPetr\u00f3leo e g\u00e1s e operem no setor. [...]. \n\n \n\nAs bolsas est\u00e3o distribu\u00eddas da seguinte maneira: 2.754 para \n\ngradua\u00e7\u00e3o sandu\u00edche; 1.901 para doutorado sandu\u00edche; e 345 para doutorado \n\npleno. \n\n \n\nOrigem dos recursos do CsF-P&amp;G \n\nSegundo E6 (2013), \u201cos recursos do CsF-P&amp;G s\u00e3o oriundos da cl\u00e1usula \n\nde obriga\u00e7\u00e3o contratual de investimentos em P&amp;D, para os campos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alta produ\u00e7\u00e3o de P&amp;G em que \u00e9 devida a Participa\u00e7\u00e3o Especial\u201d.\n28\n\n \n\n                                            \n28\n\n Regulamento da ANP n. 05/2005, aprovado pela resolu\u00e7\u00e3o ANP n. 33/05 DOU 25/11/2005; \nou seja, em 25/11/2005, a ANP publicou a Resolu\u00e7\u00e3o ANP n. 33/2005, no Di\u00e1rio Oficial da \nUni\u00e3o, aprovando o Regulamento T\u00e9cnico ANP n. 5/2005 (anexo \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o), que \nestabelece diretrizes, normas e defini\u00e7\u00f5es para aplica\u00e7\u00e3o dos investimentos em P&amp;D, \nperiodicidade, formata\u00e7\u00e3o e conte\u00fado dos relat\u00f3rios das despesas referentes \u00e0 cl\u00e1usula de \ninvestimentos em P&amp;D, presente em todos os contratos de concess\u00e3o para explora\u00e7\u00e3o, \ndesenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e, ou, g\u00e1s natural, firmados entre a ANP e os \nconcession\u00e1rios. Essa cl\u00e1usula estabelece a obriga\u00e7\u00e3o, para o concession\u00e1rio, de investir \nem despesas qualificadas, de P&amp;D, o valor correspondente a 1% da receita bruta da \nprodu\u00e7\u00e3o dos campos, em que \u00e9 devida a participa\u00e7\u00e3o especial, prevista no art. 45, III, da \n\n\n\n \n\n74 \n \n\n \n\nIII. Programa Petrobr\u00e1s de Forma\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (PFRH) \n\nO PFRH, criado em 2009 pela Lei n. 9.478, de 06 de agosto de 1997, \n\ntem como atribui\u00e7\u00f5es estimular a pesquisa, o desenvolvimento e a ado\u00e7\u00e3o de \n\nnovas tecnologias para o setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural (UNIVERSIDADE \n\nPETROBR\u00c1S, 2013). \n\nSegundo E? (2013): \n\nEste programa objetiva ampliar e fortalecer a forma\u00e7\u00e3o de recursos \nhumanos voltados ao atendimento da demanda por profissionais \nqualificados na ind\u00fastria do petr\u00f3leo, g\u00e1s, energia e biocombust\u00edveis, \npor meio da concess\u00e3o de bolsas e taxa de bancada e \nconsequentemente reduzir o \u00edndice de evas\u00e3o escolar, ter mais \nprofissionais qualificados nas tem\u00e1ticas do setor e mais qualidade \nnos estudos desenvolvidos nas tem\u00e1ticas do setor. \n\n \n\nDe acordo com E5 (2013), o PFRH tem como premissas: \n\nAtender \u00e1reas de conhecimento (compet\u00eancias necess\u00e1rias) de \natua\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da ind\u00fastria do petr\u00f3leo, g\u00e1s, energia e \nbiocombust\u00edveis, bem como as demais \u00e1reas de apoio necess\u00e1rias \u00e0s \natividades do setor; priorizar os estados onde a Petrobr\u00e1s tem os \nseus maiores investimentos, assim como institui\u00e7\u00f5es com \nreconhecido potencial de desenvolvimento de \u00e1reas de conhecimento \nde interesse; e fazer parcerias com as institui\u00e7\u00f5es de ensino \nespalhadas no pa\u00eds, especialmente nas regi\u00f5es onde a Petrobr\u00e1s tem \nseus maiores investimentos. \n\n \n\nOrigem dos recursos \n\nSegundo E6 (2013), \u201cos recursos s\u00e3o oriundos da participa\u00e7\u00e3o especial \n\npresente nos contratos de concess\u00e3o para explora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural\u201d. \n\nE5 (2013) considera: \n\n[...]. Os concession\u00e1rios devem investir, no Brasil, o valor \ncorrespondente a 1% da receita bruta da produ\u00e7\u00e3o de um \ndeterminado campo na realiza\u00e7\u00e3o de despesas qualificadas com \npesquisa e desenvolvimento. [...]. Considerando que pelo menos 50 \n% desse valor deve ser para despesas realizadas na contrata\u00e7\u00e3o de \nprojetos/programas em universidades e institutos de pesquisa e \ndesenvolvimento previamente credenciados pela ANP para este fim, \ndoravante denominadas de Institui\u00e7\u00f5es credenciadas, conforme \ndefinidas no regulamento. \n\n \n\n                                                                                                                                \nLei n. 9.478/97, conforme crit\u00e9rios definidos no decreto 2.705/98. Ela estabelece, tamb\u00e9m, \nque, no m\u00ednimo, 50% dessa obriga\u00e7\u00e3o sejam realizadas por meio de investimentos em \nprojetos e, ou, programas com as institui\u00e7\u00f5es nacionais de P&amp;D, e que esses projetos e, ou, \nprogramas contemplem temas de interesse comum da ANP e do concession\u00e1rio (ANP, \n1997). \n\n\n\n \n\n75 \n \n\n \n\nDe acordo com a Figura 14, o PFRH tem duas linhas de atua\u00e7\u00e3o que \n\ns\u00e3o: n\u00edvel superior (gradua\u00e7\u00e3o, mestrado e doutorado) e n\u00edvel t\u00e9cnico \n\n(m\u00e9dio/t\u00e9cnico). \n\nFonte: Petrobr\u00e1s (2013). \n \n\nFigura 14 - Linhas de atua\u00e7\u00e3o do PFRH. \n\n \n\n \n\nSegundo E5 (2013):  \n\nEm 2008, quando a Petrobr\u00e1s negociou o PFRH com a ANP, incluiu \ntamb\u00e9m o n\u00edvel t\u00e9cnico, por achar que seria importante incluir nesse \nnovo projeto um curso com vi\u00e9s t\u00e9cnico para atender demanda \nnacional, por conta do grande volume de projetos desenvolvidos em \ntodo o pa\u00eds [...]. \n\n \n\nTendo em conta o potencial e a import\u00e2ncia da for\u00e7a de trabalho de \n\nn\u00edvel t\u00e9cnico, E5 (2013) real\u00e7a o seguinte:  \n\nInternamente, 2/3 do corpo t\u00e9cnico da Petrobr\u00e1s \u00e9 de n\u00edvel t\u00e9cnico. \nPortanto, n\u00e3o \u00e9 exclusividade da Petrobr\u00e1s ter uma base forte de \nn\u00edvel t\u00e9cnico, pelo contr\u00e1rio, essa \u00e9 uma caracter\u00edstica peculiar do \nsetor, ou seja, \u00e9 requerida no setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s, uma base \nt\u00e9cnica extremamente s\u00f3lida. N\u00e3o adianta apenas alimentar todo o \nprocesso operacional com linhas de engenharia, geologia e outros de \nn\u00edvel superior, se a base t\u00e9cnica n\u00e3o estiver bem preparada. [...]. Por \nessa raz\u00e3o, a Petrobr\u00e1s achou importante incorporar nesse novo \nprojeto (PFRH) uma forma\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter t\u00e9cnico. [...]. \n\n\n\n \n\n76 \n \n\n \n\nDiferen\u00e7a entre o PRH-ANP e o PFRH \n\nQuanto \u00e0 diferen\u00e7a entre PRH-ANP e PFRH, E6 (2013) afirma: \n\nAl\u00e9m do n\u00edvel m\u00e9dio que foi inclu\u00eddo no PFRH e ausente no PRH-\nANP, outra diferen\u00e7a fundamenta-se no fato de o PRH-ANP s\u00f3 \noferecer bolsas a partir do 4\u00ba per\u00edodo ou 2\u00ba ano. Contrariamente, o \nPFRH oferece bolsas a partir do 2\u00ba per\u00edodo ou 1\u00ba ano. Durante o 1\u00ba \nper\u00edodo ou 1\u00ba semestre, a institui\u00e7\u00e3o de ensino conveniada \n(universidade federal, universidade estadual ou institutos t\u00e9cnicos \nsem fins lucrativos) e a Universidade Petrobr\u00e1s avaliam a atua\u00e7\u00e3o \ndesse aluno e, se ele tiver bom desempenho, se torna um potencial \ncandidato a ingressar no programa. Em tese, o PFRH segue o \nmesmo modelo que o PRH-ANP. [...]. \n\n \n\nBasicamente, o PRH-ANP e o PFRH seguem o mesmo modelo, com \n\nalgumas diferen\u00e7as pontuais, conforme o Quadro 12. \n\n \n\nQuadro 12 - Diferen\u00e7as entre o PFRH e PRH-ANP \n \n\nBolsas \nPer\u00edodo \n\noferecido \nN\u00edvel acad\u00eamico \n\ncontemplado \nInstitui\u00e7\u00e3o \nAcad\u00eamica \n\nPRH-ANP 4\u00ba \nGradua\u00e7\u00e3o, Mestrado e \n\nDoutorado \nUF, EU eSFL \n\n \nPFRH \n\n \n2\u00ba \n\nM\u00e9dio/T\u00e9cnico, Gradua\u00e7\u00e3o, \nMestrado e Doutorado \n\nUF, UE, IFET e \nSFL \n\nFonte: Dados da pesquisa. \n\n \n\n \n\nConcess\u00e3o das bolsas \n\nSegundo o PFRH (2011, p. 10): \n\nAs bolsas s\u00e3o tipificadas de acordo com a categoria e o est\u00e1gio do \ncurso, conforme as seguintes descri\u00e7\u00f5es e prop\u00f3sitos: \n\u2022 Bolsa de Curso T\u00e9cnico: fixa alunos em cursos de n\u00edvel t\u00e9cnico, a \n\npartir do segundo per\u00edodo de desenvolvimento dos cursos. A bolsa \u00e9 \nexclusiva para programas criados pela Petrobr\u00e1s (PRHs - PB), \nsendo concedida por um per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com o \ntempo de dura\u00e7\u00e3o do curso. \n\n\u2022 Bolsa de Reten\u00e7\u00e3o: incentiva a perman\u00eancia dos alunos em cursos \nde gradua\u00e7\u00e3o, a partir do segundo per\u00edodo, de modo a diminuir a \nevas\u00e3o escolar. A bolsa \u00e9 exclusiva para programas criados pela \nPetrobras (PFRH), sendo concedida por um per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o \ncompat\u00edvel com o tempo de dura\u00e7\u00e3o do curso, desde que n\u00e3o \nsobreponha ao per\u00edodo de concess\u00e3o da Bolsa de Gradua\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Bolsa de Gradua\u00e7\u00e3o (Gra): apoia estudos e pesquisas de alunos em \ncursos de gradua\u00e7\u00e3o, a partir do quinto per\u00edodo, desde que \nconclu\u00eddas todas as disciplinas do ciclo b\u00e1sico. A bolsa \u00e9 concedida \npor um per\u00edodo m\u00e1ximo de 24 (vinte e quatro) meses. \n\n\u2022 Bolsa de Mestrado (MSc): apoia estudos e pesquisas de alunos em \ncurso de mestrado, bem como a elabora\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00e3o em \ntema relacionado ao setor petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. A bolsa \u00e9 \nconcedida por um per\u00edodo m\u00e1ximo de 24 (vinte e quatro) meses. \n\n\n\n \n\n77 \n \n\n \n\n\u2022 Bolsa de Doutorado I (DSc I): apoia estudos e pesquisas de alunos \nem curso de doutorado, at\u00e9 a aprova\u00e7\u00e3o do exame de qualifica\u00e7\u00e3o. \nA bolsa \u00e9 concedida por um per\u00edodo m\u00e1ximo de 24 (vinte e quatro) \nmeses. \n\n\u2022 Bolsa de Doutorado II (DSc II): apoia estudos e pesquisas de alunos \nem curso de doutorado, bem como a elabora\u00e7\u00e3o do trabalho de tese \nem tema relacionado ao setor. A bolsa \u00e9 concedida por um per\u00edodo \nm\u00e1ximo de 36 (trinta e seis) meses, sendo o limite m\u00e1ximo para o \nDoutorado (DSc I e DSc II) de 48 (quarenta e oito) meses. \n\n \n \nDefini\u00e7\u00e3o do quantitativo de bolsas de n\u00edveis t\u00e9cnico e superior \n\nQuanto ao quantitativo de bolsas do n\u00edvel superior, o PFRH (2011, p. \n\n11) estabelece que \u201ca defini\u00e7\u00e3o desse quantitativo \u00e9 negociada com a \n\nInstitui\u00e7\u00e3o de Ensino conveniada, respeitando sua capacidade de realiza\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nO quantitativo de bolsas a ser concedido para o n\u00edvel t\u00e9cnico \u00e9 de 50%, \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao total de vagas oferecidas nos processos seletivos p\u00fablicos para \n\ncursos de interesse da Petrobr\u00e1s. Tal percentual pode ser alterado com a \n\nanu\u00eancia da ANP. Na vig\u00eancia do conv\u00eanio, as bolsas podem ser remanejadas \n\nentre os cursos ou entre as unidades da institui\u00e7\u00e3o de ensino, em \n\nconformidade com as necessidades identificadas ao longo do processo de \n\nsele\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das atividades dos bolsistas e, mediante \n\nautoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da Petrobr\u00e1s, n\u00e3o ultrapassando o valor total do conv\u00eanio \n\n(PFRH, 2012, p. 11). \n\n \n\nBolsa de Coordenador \n\nDestina-se geralmente a viabilizar a gest\u00e3o das atividades relacionadas \n\naos conv\u00eanios do PFRH, bem como a atua\u00e7\u00e3o do Coordenador do Programa \n\nno aux\u00edlio \u00e0 pesquisa sobre a demanda de recursos humanos na \u00e1rea de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o do programa ou curso e \u00e0 pesquisa de inser\u00e7\u00e3o dos ex-alunos \n\nno mercado de trabalho. A bolsa \u00e9 concedida durante todo o per\u00edodo de \n\nvig\u00eancia do conv\u00eanio (PFRH, 2012, p. 11). \n\n \n\nBolsa de Pesquisador Visitante \n\nEssa bolsa \u00e9 destinada para auxiliar o programa de n\u00edvel superior com \n\npesquisa sobre as tend\u00eancias tecnol\u00f3gicas do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, \n\npara identificar as oportunidades de novos cursos de capacita\u00e7\u00e3o de recursos \n\nhumanos e o estudo de adequa\u00e7\u00e3o curricular para o atendimento das \n\n\n\n \n\n78 \n \n\n \n\noportunidades detectada se para atender a necessidade de complementa\u00e7\u00e3o \n\ndo quadro docente, frente \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de disciplinas eletivas ou optativas \n\nespec\u00edficas para caracterizar a \u00eanfase requerida. A bolsa \u00e9 concedida durante \n\ntodo o per\u00edodo de vig\u00eancia do conv\u00eanio (PFRH, 2010, p. 11). O Manual atesta \n\ntamb\u00e9m que: \n\nNos casos de programas de iniciativa da ANP (PRH-ANP), \nsubsidiados pela Petrobr\u00e1s, a ANP \u00e9 a respons\u00e1vel pelo pagamento \ndas bolsas de Coordenadores e Pesquisadores Visitantes, utilizando-\nse de recursos do Fundo Setorial do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (CT-\nPETRO). \n\n \nOs n\u00edveis dos cursos e os correspondentes valores das bolsas est\u00e3o \n\nevidenciados no Quadro 13. \n\n \n\nQuadro 13 - Valores das bolsas do PFRH \n \n\nN\u00edveis dos cursos  Valor em R$ \n\nT\u00e9cnico R$ 350,00 \n\nGradua\u00e7\u00e3o R$ 600,00 \n\nMestrado R$ 1.640,40 \n\nDoutorado I R$ 2.277,90 \n\nDoutorado II R$ 2.819,10 \n\nCoordenador R$ 2.800,00 \n\nSubcoordenador R$ 2.800,00 \n\nPesquisador Visitante R$ 6.136,00 \nFonte: Petrobr\u00e1s (2012). \n\n \n\n \n\nTaxa de Bancada \n\nA taxa de bancada visa a contribuir com as despesas destinadas \u00e0 \n\nmelhoria e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das atividades e dos servi\u00e7os necess\u00e1rios ao \n\ndesenvolvimento do curso, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas relacionadas \n\ncom as atividades laboratoriais e de pesquisa dos alunos. O valor dessa taxa \u00e9 \n\ndefinido em raz\u00e3o das bolsas de alunos efetivamente implementadas na data \n\ndo repasse; a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria da bolsa n\u00e3o implica na sua redu\u00e7\u00e3o. As \n\ndiferen\u00e7as relativas \u00e0s bolsas n\u00e3o implementadas, ou canceladas, provenientes \n\ndo primeiro repasse dos recursos, s\u00e3o compensadas nos demais repasses \n\n(PFRH, 2011, p. 12). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n79 \n \n\n \n\nSele\u00e7\u00e3o dos bolsistas \n\n\u00c9 de compet\u00eancia exclusiva da institui\u00e7\u00e3o de ensino. Geralmente, essa \n\nsele\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada por meio de uma comiss\u00e3o gestora dos recursos do PFRH, \n\nque define as diretrizes a serem adotadas, em concord\u00e2ncia com os requisitos \n\ndispostos no Manual do Usu\u00e1rio do PFRH (PFRH, 2011, p. 16). \n\n \n\nAbrang\u00eancia do PFRH \n\nSegundo E6 (2013), \u201cuma das premissas do PFRH \u00e9 investir \n\nprioritariamente nas regi\u00f5es onde a Petrobr\u00e1s desenvolve seus maiores \n\ninvestimentos (regi\u00f5es com grandes volumes de neg\u00f3cios)\u201d. De acordo com a \n\nFigura 15, o PFRH est\u00e1 presente em 12 estados brasileiros, em 47 institui\u00e7\u00f5es \n\nde ensino, nomeadamente. \n\n \n\nFonte: Petrobr\u00e1s (2013). \n \n\nFigura 15 - Abrang\u00eancia das atividades do PFRH.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n80 \n \n\n \n\nResultados do PFRH \n\nDe acordo com os dados da Petrobr\u00e1s (2013): \n\n\u2022 At\u00e9 o momento os investimentos comprometidos ultrapassam R$ \n291 milh\u00f5es, sendo que 185 milh\u00f5es s\u00e3o das edi\u00e7\u00f5es piloto, 1\u00aa e 2\u00aa \nedi\u00e7\u00e3o e R$ 105 milh\u00f5es ser\u00e3o comprometidos at\u00e9 2021, na 3\u00ba \nedi\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 O programa contempla 47 institui\u00e7\u00f5es de ensino, com 18.532 bolsas \nformalizadas. Do total de bolsas, 8.444 bolsas s\u00e3o da 3.\u00aa edi\u00e7\u00e3o, \nque ser\u00e3o concedidas at\u00e9 2021, para cursos de n\u00edvel t\u00e9cnico e \nsuperior, para gradua\u00e7\u00e3o, mestrado, doutorado e pesquisador \nvisitante. \n\n \n\nO n\u00famero de alunos capacitados desde 2010, que \u00e9 a data da cria\u00e7\u00e3o \n\ndo programa e est\u00e1 apresentado no Quadro 14. \n\n \n\nQuadro 14 - Projetos desenvolvidos e em desenvolvimento \n  \n\nConjunto Ano N.\u00ba de aluno \n\nProjeto-piloto 01/2010 1.605 \n\n1\u00ba Conjunto 10/2010 3.012 \n\n2\u00ba Conjunto 11/2011 5.471 \n\n3\u00ba Conjunto (em fase de desenvolvimento) 02/2013 8.511 \nFonte: Petrobr\u00e1s (2013). \n\n \n\n \n\nIV. Programa Profiss\u00f5es do Futuro  \n\nEste programa \u00e9 uma iniciativa da UP, com foco no \u00faltimo ano do \n\nensino fundamental no estudante do ensino m\u00e9dio e do t\u00e9cnico \n\n(UNIVERSIDADE PETROBR\u00c1S, 2013). \n\nSegundo E5 (2013): \n\nEsse programa objetiva divulgar as carreiras t\u00e9cnicas da ind\u00fastria de \nP&amp;G e energia, nas institui\u00e7\u00f5es de ensino do pa\u00eds, despertando o \ninteresse dos estudantes para as crescentes oportunidades \nprofissionais desse segmento. \n\n \nE6 (2013), por sua vez, atesta: \n\nEsse programa nasceu da necessidade de despertar no aluno mais \nnovo, sobretudo aquele que ainda est\u00e1 na fase de procura da carreira \nprofissional futura, o interesse para atuar no setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s. \nMostrar a esse jovem que existe um setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s no pa\u00eds, \ne que esse setor oferece boas oportunidades de emprego e de \ncrescimento tanto profissional quanto material para profissionais de \nn\u00edvel t\u00e9cnico, em discord\u00e2ncia da tend\u00eancia quase exclusiva do \nmercado que d\u00e1 preval\u00eancia profissional \u00e0s \u00e1reas de medicina, \nbiom\u00e9dicas, direito, engenharia civil, entre outras, e nunca a de \n\n\n\n \n\n81 \n \n\n \n\nevidenciar o importante papel do profissional de n\u00edvel t\u00e9cnico, fato \nque faz com profiss\u00f5es desse n\u00edvel n\u00e3o sejam almejadas por muitos. \n\n \n\nE6 (2013) conclui e argumenta: \n\nAtrav\u00e9s de testemunhos de profissionais bem sucedidos de n\u00edvel \nt\u00e9cnico, o programa profiss\u00e3o do futuro consiste exatamente em \nmostrar que existem importantes profiss\u00f5es de n\u00edvel t\u00e9cnico; se o \ndesejo de algum aluno for por uma op\u00e7\u00e3o de n\u00edvel t\u00e9cnico, ele \ncertamente estar\u00e1 fazendo uma boa escolha, canalizando essa \nescolha para um lugar onde ele poder\u00e1 ser bem empregado. \n\n \n\nOrigem dos recursos \n\nE6 (2013) considera que, diferentemente dos demais programas: \n\nEsse programa n\u00e3o tem qualquer aporte financeiro, ou seja, n\u00e3o se \nconcede qualquer bolsa de estudo, n\u00e3o h\u00e1 um conv\u00eanio firmado e \nnem existe uma rela\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter formal; ele \u00e9 um programa \nsomente educativo e informativo\n\n29\n. \n\n \n\nAbrang\u00eancia e resultados do Programa Profiss\u00e3o do Futuro \n\nO programa profiss\u00e3o do futuro, desde a sua cria\u00e7\u00e3o em 2010, est\u00e1 \n\npresente em sete estados brasileiros. Dentre outros resultados, at\u00e9 ent\u00e3o \n\nparticiparam desse programa 350 escolas e 37.120 estudantes, conforme o \n\nQuadro 15. \n\n \n\nQuadro 15 - Abrang\u00eancia do Programa Profiss\u00e3o do Futuro \n \n\nFonte: Universidade Petrobr\u00e1s (2013). \n\n                                            \n29\n\n Uma vez feita a abordagem com o aluno, esse em seguida \u00e9 encaminhado para o site do \nprograma, especialmente criado para que ele possa obter mais informa\u00e7\u00f5es sobre o assunto \ne, com isso, conhecer melhor o funcionamento do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s e saber tamb\u00e9m \ncomo  se deve candidatar a alguma vaga de emprego para trabalhar no setor. \n\n\n\n \n\n82 \n \n\n \n\nV. Programa Est\u00e1gio de Estudante \n\nEsse programa tem como foco estudantes dos ensinos m\u00e9dio/t\u00e9cnico e \n\nsuperior. Ele objetiva despertar no estudante o interesse pelo ingresso em \n\nempresas da cadeia produtiva de P&amp;G, energia e biocombust\u00edveis; criar uma \n\nexperi\u00eancia que deixe gravada na mente desses estagi\u00e1rios a marca da \n\nPetrobr\u00e1s e a import\u00e2ncia do papel que ela desempenha na economia, na \n\nsociedade e na gera\u00e7\u00e3o de empregos; e proporcionar a cada estagi\u00e1rio uma \n\nexperi\u00eancia que complemente sua forma\u00e7\u00e3o, fortalecendo habilidades e \n\ndiferenciando-o no mercado (UNIVERSIDADE PETROBR\u00c1S, 2013). \n\n \n\n4.2.1.8. Importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra qualificada na percep\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s \n\n \nSegundo o MTE (2010): \n\nO n\u00famero de autoriza\u00e7\u00f5es concedidas a estrangeiros, em 2009, foi \nde 43.000, 70% superior a 2006; a entrada de engenheiros \nestrangeiros aumentou 30% s\u00f3 no \u00faltimo ano; e o percentual de \nestrangeiros com superior completo passou de 47% para 58% entre \n2006 e 2010. \n\n \n\nAinda sobre esse assunto E6 (2013) afirma: \n\nExiste importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra do exterior, mas n\u00e3o se trata de \nfor\u00e7a de trabalho para atender demandas espec\u00edficas da Petrobr\u00e1s. \n[...] Essa importa\u00e7\u00e3o vem atendera demanda de toda a cadeia \nprodutiva do P&amp;G, n\u00e3o especificamente demandas da Petrobr\u00e1s. \n\n \n\nPara E6 (2013): \n\nExistem inclusive dados do MTE que mostram de onde essas \npessoas est\u00e3o vindo, para quais \u00e1reas est\u00e3o trabalhando e o que \nest\u00e3o fazendo. Existe tamb\u00e9m uma pesquisa da FGV que aborda \nesse assunto e que, atrav\u00e9s de um projeto que est\u00e1 sendo levado ao \ngoverno federal, prop\u00f5e-se uma institui\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da \nImporta\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos, um \u00f3rg\u00e3o que se destinar\u00e1 a \ncuidar especialmente desse caso [...]. \n\n \n\nJ\u00e1 para E5 (2013), \u201ca car\u00eancia de m\u00e3o de obra qualificada no setor \n\ntalvez afete a Petrobr\u00e1s indiretamente, por conta de seus fornecedores que, \n\npossivelmente, n\u00e3o est\u00e3o qualificados no tempo requerido pelos neg\u00f3cios da \n\nCompanhia\u201d. Para E5 (2013): \n\nA curva de crescimento do setor \u00e9 muito grande, requerendo do \nfornecedor uma qualifica\u00e7\u00e3o \u00e0 altura das necessidades de \ncrescimento da ind\u00fastria, num volume de atua\u00e7\u00e3o muito maior do que \nse exigiu no passado. A Petrobr\u00e1s talvez sofra por conta da rede de \nfornecedores, uma vez que o descompasso de um fornecedor dentro \n\n\n\n \n\n83 \n \n\n \n\nda cadeia pode comprometer o bom funcionamento do setor como \num todo. \n\n \n\nE6 (2013) conclui: \n\n\u00c9 importante caracterizar tamb\u00e9m a importa\u00e7\u00e3o dessa m\u00e3o de obra, \nvisto que muitas empresas estrangeiras que v\u00eam trabalhar no Brasil \npara atuar no setor, algumas delas, \u00e0s vezes trazem parte de seus \nfuncion\u00e1rios do exterior para poderem operar inicialmente, at\u00e9 \nformarem a m\u00e3o de obra local; portanto, vale lembrar que isto \ntamb\u00e9m \u00e9 importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra qualificada. \n\n \n \n\n4.3. Alinhamento interorganizacional \n \n\nNeste trabalho, o alinhamento interorganizacional \u00e9 conotado como a \n\nconverg\u00eancia das pr\u00e1ticas de capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de pessoas, \n\ndesenvolvidas concomitantemente pelos v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os pesquisados e que \n\nobjetivam atender demandas de m\u00e3o de obra preparada para o trabalho no \n\nsetor de petr\u00f3leo e g\u00e1s.  \n\nCom base no resultado da an\u00e1lise da converg\u00eancia das pr\u00e1ticas \n\ndesenvolvidas pelos \u00f3rg\u00e3os citados anteriormente, foi verific\u00e1vel a presen\u00e7a de \n\nalinhamento. Esse alinhamento pode ser caracterizado e descrito quanto \u00e0 \n\norigem e aloca\u00e7\u00e3o dos recursos e ao tipo de relacionamento. \n\n \n\na) Quanto \u00e0 origem e aloca\u00e7\u00e3o dos recursos: \n\nA an\u00e1lise do alinhamento, com base na origem e aloca\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos, foi feita levando em considera\u00e7\u00e3o as v\u00e1rias fontes de financiamento \n\npara manuten\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o e a forma como \n\nesses recursos s\u00e3o distribu\u00eddos. As origens dos recursos ou fontes de \n\nfinanciamento s\u00e3o: \n\n Fundo de Amparo do Trabalhador (FAT) - instrumento de financiamento \n\nusado pelo MTE e MME para subsidiar e atender demandas de capta\u00e7\u00e3o e \n\ncapacita\u00e7\u00e3o de RH para o setor do P&amp;G, alocando recursos para o \n\nPLANSEQ-P&amp;G/MTE e PNQP-PROMINP/MME. \n\n Fundo de Financiamento Estudantil (FIES) - usado pelo MEC e MDIC para \n\nsubsidiar e atender demandas de capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de RH para o \n\nsetor do P&amp;G. Esse fundo aloca recursos para o PRONATEC-MEC e MDIC. \n\n\n\n \n\n84 \n \n\n \n\n Royalties da Uni\u00e3o - utilizados pelo governo federal, cujos recursos s\u00e3o \n\nprevistos pela Lei do petr\u00f3leo ou Lei dos royalties do petr\u00f3leo - Art. 49; \n\ndestinam-se 25% da parcela da Uni\u00e3o do valor dos royalties, que excede 5% \n\nda produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural para pesquisa e desenvolvimento \n\n(P&amp;D) em P&amp;G. \n\n Fundo Setorial do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (CT-PERO) - instrumento de \n\nfinanciamento usado pelo MCTI para subsidiar e atender demandas de \n\nforma\u00e7\u00e3o de RH para o setor de P&amp;G, alocando recursos para o PRH-ANP. \n\n Cl\u00e1usula Contratual de Obriga\u00e7\u00f5es de Investimentos em P&amp;D \u2013 usada pelas \n\npr\u00f3prias concession\u00e1rias para subsidiar e atender demandas de forma\u00e7\u00e3o \n\nde RH para o setor de P&amp;G; aloca recursos provenientes de 1% da receita \n\nbruta da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e, ou, g\u00e1s, previstos nos contratos de \n\nconcess\u00e3o para explora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e, ou, \n\ng\u00e1s natural, para o PRH-ANP e PFRH-PETROBR\u00c1S. \n\n \n\nb) Quanto ao tipo de relacionamento \n\nA an\u00e1lise do alinhamento, com base no tipo de relacionamento entre as \n\norganiza\u00e7\u00f5es pesquisadas, foi feita levando em considera\u00e7\u00e3o os tipos de \n\nparcerias formalizados por meio de conv\u00eanios. Sendo assim, o alinhamento, \n\ncom base na an\u00e1lise dos relacionamentos e, ou, nos conv\u00eanios estabelecidos \n\nentre as organiza\u00e7\u00f5es, foi o seguinte: \n\n MTE e MME \u2013 esses \u00f3rg\u00e3os captam e capacitam RH para P&amp;G, por meio de \n\nparceria formalizada por conv\u00eanio firmado bilateralmente desde 2008. \n\n MEC, MDIC e MME \u2013 esses minist\u00e9rios captam e capacitam RH para P&amp;G, \n\npor meio de parceria formalizada por meio de conv\u00eanio firmado desde 2012. \n\n PETROBR\u00c1S e MME \u2013 esses \u00f3rg\u00e3os captam e capacitam RH para P&amp;G, \n\npela parceria formalizada por meio de um conv\u00eanio firmado bilateralmente \n\ndesde 2008. \n\n PETROBR\u00c1S e ANP \u2013 esses dois \u00f3rg\u00e3os captam e capacitam RH para \n\nP&amp;G, por meio de parceria formalizada por conv\u00eanio firmado bilateralmente \n\ndesde 2010. \n\n MTE e PETROBR\u00c1S \u2013 esses \u00f3rg\u00e3os captam e capacitam RH para P&amp;G, por \n\nparceria formalizada pelo conv\u00eanio firmado bilateralmente desde 2008. \n\n\n\n \n\n85 \n \n\n \n\n MCTI e ANP \u2013 nesse relacionamento, a ANP, usando recursos do CT-\n\nPETRO, capta e capacita RH para o setor do P&amp;G, por meio de parceria \n\nformalizada com o MCTI desde 2000. Por sua vez, a capacita\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvida por esses \u00f3rg\u00e3os \u00e9 feita mediante conv\u00eanios com v\u00e1rias \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino, sobretudo universidades federais, universidades \n\nestaduais, institui\u00e7\u00f5es sem fins lucrativas, Sistema S (especialmente o \n\nSENAI) e institutos federais de ensino tecnol\u00f3gicos. \n\nO alinhamento interorganizacional tamb\u00e9m pode ser entendido \n\nmediante o que est\u00e1 apresentado no Quadro16 e na Figura 16. \n\n \n\nQuadro 16 - \u00d3rg\u00e3os, a\u00e7\u00f5es desenvolvidas, principais resultados e alinhamento \n \n\n\u00d3rg\u00e3o A\u00e7\u00f5es Objetivo \nPrincipais \nresultados \n\nExiste alinhamento dessa \na\u00e7\u00e3o com outra/s? \n\nSim N\u00e3o Qual/is? \n\nMDIC Capta\u00e7\u00e3o \nFormar RH \npara o setor \n\nde P&amp;G \n\nAinda em fase \nde \n\nplanejamento \nX  MEC \n\nMEC II II *** X  MDIC \n\nMME II II \nMais de 90 mil \nprofissionais \n\nformados \nX  \n\nPETROBR\u00c1S \ne MTE \n\nMTE II II \n\n55.874 \nprofissionais \ncapacitados \n\nat\u00e9 2010 \n\nX  \nMTE e \n\nPETROBR\u00c1S \n\nANP \nCapta\u00e7\u00e3o e \nCapacita\u00e7\u00e3o \n\nII \n\nCerca de \n6.500 \n\nprofissionais \ncapacitados \n\nX  \nPETROBR\u00c1S \n\ne MCTI \n\nPETROBR\u00c1S II II \nMais de10 mil \n\nbolsas \nconcedidas \n\nX  MME e ANP \n\nMCTI Fomento \n\nSubsidiar \nrecursos para \ncapacitar RH \npara o setor \n\ndo P&amp;G \n\nArrecada\u00e7\u00e3o \nde \n\n1.600.000.000 \nat\u00e9 2012 \n\nX  MME e ANP \n\nFonte: Dados da pesquisa. \nNota: ***Os dados das fontes documentais consultadas n\u00e3o proporcionaram a quantidade \nexata de profissionais formados at\u00e9 2012 pelo MEC. \n\n \n\n \n\nA descri\u00e7\u00e3o do Quadro 16 foi importante para verificar a presen\u00e7a ou \n\naus\u00eancia de alinhamento. Considerando a presen\u00e7a de alinhamento, montou-\n\nse o esquema de entendimento, representado pela Figura 16. \n\n  \n\n\n\n \n\n86 \n \n\n \n\n \n \n\nFigura 16 - Esquema do alinhamento interorganizacional. \n\n \n\n \n\nNa Figura 16, est\u00e1 apresentado o resumo do alinhamento ou da \n\nconverg\u00eancia das pr\u00e1ticas de capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de pessoas \n\ndesenvolvidas pelos \u00f3rg\u00e3os pesquisados. A an\u00e1lise do alinhamento come\u00e7a \n\nem 1* e termina em 5* e obedece a seguinte sequ\u00eancia: \n\n1\u00ba - 1* caracteriza a capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de pessoas desenvolvidas \n\npelo PLANSEQ - MTE e PNQP - PROMINP/MME, com recursos do FAT. \n\n\n\n \n\n87 \n \n\n \n\n2\u00ba- 2* particulariza a capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de pessoas desenvolvidas \n\npelo PRONATEC/MEC, MDIC e PNQP/PROMINP/MME, com recursos do \n\nFIES. \n\n3\u00ba - 3* distingue a capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de pessoas desenvolvidas \n\npelo PNQP-PROMINP/MME e PRH-ANP, com recursos do CT-PETRO. \n\n4\u00ba - 4* tipifica a capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de pessoas desenvolvidas pelo \n\nPFRH-PETROBR\u00c1S, PNQP-PROMINP/MME e PRH-ANP, com recursos da \n\nCl\u00e1usula Contratual de Investimento em Pesquisa e Desenvolvimento \u2013 P&amp;D; \n\n5\u00ba - 5* singulariza uma parceria sem recursos entre o MTE e a \n\nPETROBR\u00c1S. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n88 \n \n\n \n\n5. CONCLUS\u00c3O E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s no Brasil vem se transformando num setor \n\ncada vez mais importante, competitivo, desafiador e em cont\u00ednuo crescimento, \n\npor conta das descobertas de novos e ricos dep\u00f3sitos de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nnatural.  \n\nA descoberta desses dep\u00f3sitos tem demandado mais investimento em \n\nnovas tecnologias e, principalmente, em m\u00e3o de obra, pois a ind\u00fastria do P&amp;G \n\nvem sofrendo com a falta de profissionais capacitados para atender \u00e0s \n\nnecessidades de trabalho do setor. \n\nA alternativa adotada por muitas organiza\u00e7\u00f5es do setor tem resultado \n\nna importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra especializada para atender essa demanda. De \n\nacordo com o relat\u00f3rio do observat\u00f3rio do mercado do trabalho do MTE, \n\nrealizado em maio de 2010, h\u00e1 grande entrada de estrangeiros que v\u00eam para \n\ntrabalhar no setor do Petr\u00f3leo e g\u00e1s. Esses dados da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de \n\nImigra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego registraram no per\u00edodo de 2005 \n\na 2009 mais de 165 mil vistos de trabalho a estrangeiros; desse total, 11.978 \n\nforam vistos permanentes e 154.015, tempor\u00e1rios. Dentre esses vistos, \n\ndestaca-se que 62% tiveram como destino o trabalho a bordo de embarca\u00e7\u00f5es \n\nou em plataformas estrangeiras que exploram petr\u00f3leo e g\u00e1s (MTE, 2010). \n\nQuestionou-se com este estudo sobre a car\u00eancia de m\u00e3o de obra \n\ncapacitada, somada aos gargalos causados pela baixa experi\u00eancia do pessoal \n\npara o trabalho no setor e como as organiza\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\ndireta e indireta do governo federal, envolvidas com a quest\u00e3o do petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s, captam e capacitam essa m\u00e3o de obra para atender as demandas de RH \n\ne como as pr\u00e1ticas de capta\u00e7\u00e3o e capta\u00e7\u00e3o est\u00e3o alinhadas para suprir tal \n\ndemanda. \n\nEm resposta a este questionamento, os resultados evidenciam que \n\nalgumas organiza\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta do governo federal \n\nest\u00e3o atuando conjuntamente no sentido de se contornar esse quadro. A \n\ncapacita\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra requerida \u00e9 feita por meio de institui\u00e7\u00f5es de \n\nensinos federal, estadual e sem fins lucrativos. \n\nAlguns dos principais resultados alcan\u00e7ados pelos v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os \n\npesquisados s\u00e3o: \n\n\n\n \n\n89 \n \n\n \n\n Programa de Recursos Humanos da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s \n\nNatural e Biocombust\u00edveis (PRH-ANP) - desde a sua cria\u00e7\u00e3o em 1999 at\u00e9 \n\n2012, esse programa capacitou mais de 6 mil profissionais em diferentes \n\nn\u00edveis e categorias profissionais e investiu aproximadamente R$ 225 milh\u00f5es \n\nem alguns estados do Brasil. \n\n Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional, do Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o da \n\nInd\u00fastria Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis do Minist\u00e9rio \n\nde Minas e Energia (PNQP-PROMINP/MME) - desde 2006 at\u00e9 2012, foram \n\ncapacitados mais de 90 mil profissionais em diferentes n\u00edveis e categorias \n\nprofissionais e investidos aproximadamente R$ 252 milh\u00f5es em alguns \n\nestados do Brasil. \n\n Planos Setoriais de Qualifica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego \n\n(PLANSQP&amp;G/MTE) \u2013 esses planos capacitaram, de 2008 a 2010, mais de \n\n27 mil profissionais, com investimentos na ordem de R$ 3 milh\u00f5es em alguns \n\nestados do Brasil. \n\n Petrobr\u00e1s \u2013 concedeu mais de 10 mil bolsas pelo PFRH desde 2010, com \n\ninvestimento de mais de R$ 200 milh\u00f5es; mais de 8 mil jovens participaram \n\ndo PPJA, desde 2010; mais de 37 mil profissionais participaram do \n\nPrograma Profiss\u00f5es do Futuro; e 5 mil bolsas concedidas para capacitar RH \n\nno exterior, por meio do CsF, entre outros. \n\nPor meio de parcerias e conv\u00eanios estabelecidos entre os v\u00e1rios \n\n\u00f3rg\u00e3os pesquisados e institui\u00e7\u00f5es de ensinos federal, estadual e sem fins \n\nlucrativos, foi poss\u00edvel determinar a exist\u00eancia de converg\u00eancia das pr\u00e1ticas de \n\ncapta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de pessoas. Por essa converg\u00eancia constatou-se a \n\npresen\u00e7a de alinhamento que foi caracterizado como sendo a conjuga\u00e7\u00e3o de \n\nesfor\u00e7os conjuntos e cooperativos desenvolvidos pelos \u00f3rg\u00e3os j\u00e1 mencionados.  \n\nEmbora a an\u00e1lise dos resultados apresente e, ou, conclua que o \n\ngoverno brasileiro por meio de alguns \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta \n\ncapta e capacita m\u00e3o de obra para o setor do P&amp;G, acredita-se que, muito mais \n\nimportante do que apenas formar RH em grande quantidade, a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nmaior deve ser a de formar m\u00e3o de obra com a qualidade requerida. N\u00e3o se \n\ntrata apenas de formar m\u00e3o de obra em grande quantidade, mas acima de \n\ntudo, uma for\u00e7a de trabalho com a aptid\u00e3o e compet\u00eancia necess\u00e1rias para \n\natender realmente \u00e0s necessidades demandadas pelo setor. \n\n\n\n \n\n90 \n \n\n \n\nEmbora os n\u00fameros evidenciem que o governo federal realmente capta \n\ne capacita m\u00e3o de obra para o setor do P&amp;G, a efici\u00eancia desses resultados \u00e9 \n\npass\u00edvel de alguns questionamentos; por exemplo, do ponto de vista do \n\nprinc\u00edpio da efici\u00eancia na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, foi constatado um ponto \n\ncr\u00edtico/gargalo relacionado ao fato de que em algumas organiza\u00e7\u00f5es \n\npesquisadas nem todo contingente de profissionais egressos \u00e9 absolvido pelo \n\nsetor de P&amp;G. Normalmente, por n\u00e3o terem v\u00ednculos empregat\u00edcios com as \n\norganiza\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela sua forma\u00e7\u00e3o, alguns profissionais egressos \n\nmigram para outros setores, principalmente para o setor de constru\u00e7\u00e3o civil. \n\nEsse resultado vai contra o princ\u00edpio da efici\u00eancia do servi\u00e7o p\u00fablico, que \n\natesta que \u201ca Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica deve buscar um aperfei\u00e7oamento na \n\npresta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos, mantendo e, ou, melhorando a qualidade dos \n\nservi\u00e7os, com economia de despesas e com os melhores resultados \n\nposs\u00edveis\u201d\n30\n\n. Por conta desse e dos demais princ\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\nsurgiram, com o desenvolvimento deste trabalho, novos questionamentos para \n\nnovas reflex\u00f5es e, ou, estudos futuros, como: est\u00e1 havendo de fato falta de \n\nm\u00e3o de obra especializada e, ou, capacitada ou subaproveitamento da m\u00e3o de \n\nobra existente por conta do tipo e da qualidade de forma\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sendo \n\noferecido?; est\u00e1 havendo realmente efici\u00eancia na forma de como essas pr\u00e1ticas \n\nest\u00e3o sendo administradas?; essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o sustent\u00e1veis?; \u00e0 luz do princ\u00edpio \n\nda efici\u00eancia do setor p\u00fablico, a sociedade est\u00e1 tendo o retorno desejado?; o \n\nsetor est\u00e1 demandando m\u00e3o de obra em quantidade ou em qualidade?; quanto \n\no governo federal est\u00e1 investindo em capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o \u00e0 luz do PIB e da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Brasil?; e, esse quantitativo em investimento \u00e9 \n\nsuficiente para atender de fato a demanda requerida no curto m\u00e9dio e no longo \n\nprazo?  \n\nEsses questionamentos s\u00e3o importantes e oportunos porque permitem \n\nrepensar e reavaliar a forma de gerir pessoas sob a \u00f3tica de capta\u00e7\u00e3o e \n\ncapacita\u00e7\u00e3o para o setor de P&amp;G em particular, e para outros setores em geral. \n\nAs discuss\u00f5es sobre esses questionamentos abrem caminhos para outros \n\n                                            \n30\n\n Princ\u00edpio da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Princ\u00edpio da efici\u00eancia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. \nwebjur.com.br/doutrina/Direito_Administrativo/Princ_pios_da_Administra__o_P_blica.htm>. \nAcesso em: 16 abr. 2013. \n\nhttp://www.webjur.com.br/doutrina/Direito_Administrativo/Princ_pios_da_Administra__o_P_blica.htm\nhttp://www.webjur.com.br/doutrina/Direito_Administrativo/Princ_pios_da_Administra__o_P_blica.htm\n\n\n \n\n91 \n \n\n \n\nestudos sobre o assunto, que talvez n\u00e3o fossem pass\u00edveis de exposi\u00e7\u00e3o e \n\nreflex\u00e3o atual sem a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nEste estudo foi de capital import\u00e2ncia, pela contribui\u00e7\u00e3o que \n\nproporcionou nos \u00e2mbitos: pessoal, dos setores p\u00fablico e do P&amp;G e \n\nacad\u00eamico.  \n\nNo \u00e2mbito pessoal, o trabalho permitiu conhecer e compreender com \n\nprofundidade o funcionamento da gest\u00e3o de pessoas, mais precisamente da \n\ncapta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra desenvolvida por organiza\u00e7\u00f5es da \n\nadministra\u00e7\u00e3o direta e indireta do governo federal para o setor de P&amp;G. Pelo \n\nalinhamento, observaram-se como as organiza\u00e7\u00f5es podem se relacionar e \n\ncooperar entre si, por meio de parcerias e, ou, conv\u00eanios, na busca de sinergia \n\ne melhores resultados para os cooperados. Com isso, foi poss\u00edvel analisar e \n\nconsolidar conceitos de alinhamento, coopera\u00e7\u00e3o, relacionamentos \n\ninterorganizacionais, entre outros, como vias e, ou, formas de se atingirem \n\nresultados que seriam inating\u00edveis individualmente. \n\nDo ponto de vista da academia, e tendo em conta que n\u00e3o existem \n\nmuitos trabalhos acad\u00eamicos que abordam o assunto, este estudo contribui \n\npara as discuss\u00f5es na \u00e1rea de gest\u00e3o de pessoas, especificamente sobre as \n\npr\u00e1ticas de capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de pessoas e sobre o alinhamento dessas \n\nno setor p\u00fablico, em geral, e no setor de P&amp;G, em particular. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao setor de P&amp;G, espera-se que este trabalho venha \n\ncontribuir como um documento de aux\u00edlio e consulta, relativo \u00e0 gest\u00e3o de \n\npessoas e com foco sobre as a\u00e7\u00f5es de capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de pessoas de \n\nRH para o setor. Tamb\u00e9m, no setor de P&amp;G, est\u00e1 relacionado a possibilidade \n\nde despertar a necessidade de se repensar a forma de gerir pessoas sob a \n\n\u00f3tica de forma\u00e7\u00e3o e, ou, capacita\u00e7\u00e3o, diante de demandas emergenciais atuais \n\ne futuras de m\u00e3o de obra qualificada. \n\nPor fim, espera-se que os resultados desta pesquisa permitam a \n\nan\u00e1lise, reflex\u00e3o e compreens\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de \n\npessoas para atender de fato a demanda requerida no setor de P&amp;G. Quanto \n\naos questionamentos feitos anteriormente, espera-se, tamb\u00e9m, que este \n\nestudo possa abrir espa\u00e7o para novas e futuras discuss\u00f5es e, \n\nconsequentemente, novas pesquisas, a fim de dar continuidade a este assunto. \n\n\n\n \n\n92 \n \n\n \n\nAcredita-se que a reformula\u00e7\u00e3o da Lei dos royalties venha a dar nova \n\nconfigura\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio atual de capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de pessoas para \n\nsetor. Recentemente, foi encerrada a discuss\u00e3o sobre essa Lei, definindo-se \n\nnova configura\u00e7\u00e3o, fato que certamente poder\u00e1 demandar novos estudos.  \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n93 \n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO \u2013 ANP. Compet\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n<Dhttp://www.anp.gov.br/?pg=65780&amp;m=&amp;t1=&amp;t2=&amp;t3=&amp;t4=&amp;ar=&amp;ps=&amp;cacheb\nust=1367876734393>. Acesso em: 12 nov. 2012. \n\n_______. A cl\u00e1usula de P&amp;D e os desafios tecnol\u00f3gicos do setor de petr\u00f3leo, \ng\u00e1s natural e biocombust\u00edveis. In: SEMIN\u00c1RIO DE INICIA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA E \nDESENVOLVIMENTO TECNOL\u00d3GICO E INOVA\u00c7\u00c3O, 9, 2012. Anais... IFBA, \n2012. \n\n_______. Entidades vinculadas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mme.gov.br/mme/menu/entidades_vinculadas/anp. html>. Acesso \nem: 20 jul. 2013. \n\n_______. PRH 36 - direto do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ccsa.ufrn.br/prh 36/index.php.>. Acesso em: 20 jul. \n2013. \n\n_______. Programa de Recursos Humanos. Apresenta\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.anp.gov.br/site/extras/ adrenalina/prh.html>. Acesso em: 21 jul. \n2013. \n\n_______. Manual de identidade visual do PRH. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.prh24.ufpr.br/PRH24/formularios/manual_logomar ca_prh-\nanp.pdf>. Acesso em: 20 jul. 2013. \n\nALBUQUERQUE, A.; ROCHA, P. Sincronismo organizacional: como alinhar \na estrat\u00e9gia, os processos e as pessoas. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2007. \n\nARA\u00daJO, G.C.; DIAS, E.M. Estudo sobre os processos de recrutamento e \nsele\u00e7\u00e3o em agroind\u00fastrias: uma an\u00e1lise em dois estudos de casos. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://pt.scribd.com/doc/69851953/trabalho-gestao-de-\npessoas>. Acesso em: 10 jan. 2012.  \n\nASTLEY, W.G. Towards an appreciation of colletive estrategy. Academy of \nManagement Review, v. 9, n. 3, p. 526-535, 1984. \n\nAXELROD, R. The evolution of cooperation. New York: Harper Collins, 1984. \n\nBALESTRIN, A.; VERSCHOORE, J. Redes de coopera\u00e7\u00e3o empresarial: \nestrat\u00e9gias de gest\u00e3o na nova economia. Porto Alegre: Bookman, 2008. \n\nBARDIN, L. An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1977.  \n\n_______. An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2009.  \n\nhttp://www.mme.gov.br/mme/menu/entidades_vinculadas/anp.html\nhttp://www.ccsa.ufrn.br/prh36/index.php\nhttp://www.anp.gov.br/site/extras/adrenalina/prh.html\nhttp://www.prh24.ufpr.br/PRH24/formularios/manual_logomarca_prh-anp.pdf\nhttp://www.prh24.ufpr.br/PRH24/formularios/manual_logomarca_prh-anp.pdf\nhttp://pt.scribd.com/doc/69851953/trabalho-gestao-de-pessoas\nhttp://pt.scribd.com/doc/69851953/trabalho-gestao-de-pessoas\n\n\n \n\n94 \n \n\n \n\nBARROS JUNIOR, N.J. Conceito de gest\u00e3o de pessoas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www. artigonal.com/gestao-artigos/conceito-de-gestao-de-pessoas-\n3804989.html>. Acesso em: 27 fev. 2013. \n  \n\nBASTOS, A.V.B. Quest\u00f5es conceituais e desafios postos pelo cen\u00e1rio de \nreestrutura\u00e7\u00e3o produtiva. In: BORGES-ANDRADE, J.E.; ABBAD, G.S.; \nMOUR\u00c3O, L. (Orgs.). Trabalho e qualifica\u00e7\u00e3o. 2006. \n\nBERGUE, S.T. Gest\u00e3o de pessoas nas organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. 2.ed. Caxias \ndo Sul: Educs, 2007.  \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mcti.gov.br/index.php/content/view/105.html?execview=>. Acesso \nem: 20 mai. 2012. \n\n_______. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.desenvolvimento.gov.br/sitio/interna/interna.php?area=1&amp;menu=16\n62>. Acesso em: 15 jun. 2012. \n\n_______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.mec. \ngov.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=2&amp;Itemid=1164>. \nAcesso em: 22 jun. 2012. \n\n_______. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Observat\u00f3rio do mercado de \ntrabalho do MTE - maio/2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mte.gov.br/\u2026angeir \nos_final_maio_2010.pdf>. Acesso em: 14 jul. 2012. \n\n_______. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Secretaria de Pol\u00edticas P\u00fablicas \nde Emprego. Departamento de Qualifica\u00e7\u00e3o. Edital de chamada p\u00fablica de \nparcerias SPPE/MTE n. 08/2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.mte.gov.br/ \ndata/files/FF8080812BD96D6A012BE35DD4FD4DE/chp_SPPE_21_2010.pdf>. \nAcesso em: 10 out. 2012. \n\n_______. Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n<http:// www.mcti.gov.br/index.php/content/view/105.html?execview=.Acesso \nem: 20 nov. 2012. \n \n_______. Constitui\u00e7\u00e3o Federal, Cap\u00edtulo IV do T\u00edtulo VIII. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp: //www.planalto.gov.br/ccivil_03 /leis/L9478.htm>. Acesso em: 10 dez. \n2012. \n \n_______. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.desenvolvimento.gov.br/sitio/interna/ \ninterna.php?area = 1&amp;menu = 1662>. Acesso em: 15 dez. 2012. \n \n\nhttp://www.mcti.gov.br/index.php/content/view/105.html?execview=\nhttp://www.desenvolvimento.gov.br/sitio/interna/interna.php?area=1&amp;menu=1662%3e.%20Acesso\nhttp://www.desenvolvimento.gov.br/sitio/interna/interna.php?area=1&amp;menu=1662%3e.%20Acesso\nhttp://portal.mec.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=2&amp;Itemid=1164\nhttp://portal.mec.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=2&amp;Itemid=1164\nhttp://click.infospace.com/ClickHandler.ashx?du=http%3a%2f%2fwww.mte.gov.br%2fobservatorio%2ftrabalhadores_estrangeiros_final_maio_2010.pdf&amp;ru=http%3a%2f%2fwww.mte.gov.br%2fobservatorio%2ftrabalhadores_estrangeiros_final_maio_2010.pdf&amp;ld=20130414&amp;ap=2&amp;app=1&amp;c=srchresrow3&amp;s=srchresrow3&amp;coi=239137&amp;cop=main-title&amp;euip=186.232.225.123&amp;npp=2&amp;p=0&amp;pp=0&amp;pvaid=57a5333f8f7040ffacab68208c82d95f&amp;ep=1&amp;mid=9&amp;hash=6C6E6C98FF482A5E5720C5C2D271EACE\nhttp://click.infospace.com/ClickHandler.ashx?du=http%3a%2f%2fwww.mte.gov.br%2fobservatorio%2ftrabalhadores_estrangeiros_final_maio_2010.pdf&amp;ru=http%3a%2f%2fwww.mte.gov.br%2fobservatorio%2ftrabalhadores_estrangeiros_final_maio_2010.pdf&amp;ld=20130414&amp;ap=2&amp;app=1&amp;c=srchresrow3&amp;s=srchresrow3&amp;coi=239137&amp;cop=main-title&amp;euip=186.232.225.123&amp;npp=2&amp;p=0&amp;pp=0&amp;pvaid=57a5333f8f7040ffacab68208c82d95f&amp;ep=1&amp;mid=9&amp;hash=6C6E6C98FF482A5E5720C5C2D271EACE\nhttp://portal.mte.gov.br/data/files/FF8080812BD96D6A012BE35DD4FD4%20DE/chp_SPPE_21_2010.pdf\nhttp://portal.mte.gov.br/data/files/FF8080812BD96D6A012BE35DD4FD4%20DE/chp_SPPE_21_2010.pdf\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03%20/leis/L9478.htm\nhttp://www.desenvolvimento.gov.br/sitio/interna/%20interna.php?area%20=%201&amp;menu%20=%201662%3e.%20Acesso\nhttp://www.desenvolvimento.gov.br/sitio/interna/%20interna.php?area%20=%201&amp;menu%20=%201662%3e.%20Acesso\n\n\n \n\n95 \n \n\n \n\n_______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.mec.gov.br/ \nindex.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=2&amp;Itemid=1164>. Acesso em: \n22 set. 2012. \n \n\nBROCK, V.F. A vis\u00e3o estrat\u00e9gica da cadeia de suprimentos. 2011. \n\nBROCK, V.F.; GAVRONSK, I.I. Relacionamento interoganizacional: \nutiliza\u00e7\u00e3o da matriz de posicionamento estrat\u00e9gico de fornecedores como \nferramenta de desenvolvimento de estrat\u00e9gias coletivas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.simpoi.fgvsp.br/arquivo/2011/artigos/E2011_T00246_PCN31951.p\ndf>. Acesso em: 10 nov. 2012. \n\nCARVALHO, A.V.; NASCIMENTO, L.P. Administra\u00e7\u00e3o de recursos \nhumanos. 3.ed. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1998.  \n\nCARVALHO JUNIOR, J.M.; FENSTERSEIFER, J.E. Estrat\u00e9gia de produ\u00e7\u00e3o e \nde opera\u00e7\u00f5es. 2.ed. Porto Alegre: Bookman, 2009. p. 151-172. \n\nCERVO, A.L.; BERVIAN, P.A. Metodologia cient\u00edfica. 5.ed. S\u00e3o Paulo: \nPearson Prentice Hall, 2002. \n\nCHIAVENATO, I. Gerenciando pessoas: o passo decisivo para a \nadministra\u00e7\u00e3o participativa. 3.ed. S\u00e3o Paulo: Makron Books, 1992. \n\n_______. Planejamento, recrutamento e sele\u00e7\u00e3o de pessoas. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 2000. \n\n_______. Planejamento, recrutamento e sele\u00e7\u00e3o de pessoal: como agregar \ntalentos \u00e0 empresa. 7.ed. S\u00e3o Paulo: Barueri, 2009. \n\n_______. Gest\u00e3o de pessoas. 3.ed. Rio de Janeiro, 2010. \n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL. Art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 88. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/10204416/art-\n37-da constituicao-federal-de-88>. Acesso em: 04 mai. 2013.  \n\n_______. Princ\u00edpios gerais da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (artigo 37 da CF). \nDispon\u00edvel em:&lt;http://educarjuridico.blogspot.com.br/2011/ 04/principios-\ngerais-da administracao.html>. Acesso em: 01 jul. 2013. \n\nD?AVE, F.P. Escassez de m\u00e3o de obra qualificada. Dispon\u00edvel em: \n<http://g1.globo.com/concursos-e-emprego/noticia/2012/09/escassez-de-mao-\nde-obra-qualificada-e-maior desafio-do-setor-de-petroleo.html>. Acesso em: 26 \nmar. 2013. \n\nhttp://portal.mec.gov.br/%20index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=2&amp;Itemid=1164\nhttp://portal.mec.gov.br/%20index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=2&amp;Itemid=1164\nhttp://www.simpoi.fgvsp.br/arquivo/2011/artigos/E2011_T00246_PCN31951.pdf\nhttp://www.simpoi.fgvsp.br/arquivo/2011/artigos/E2011_T00246_PCN31951.pdf\nhttp://educarjuridico.blogspot.com.br/2011/04/principios-gerais-da%20administracao.html\nhttp://educarjuridico.blogspot.com.br/2011/04/principios-gerais-da%20administracao.html\nhttp://g1.globo.com/concursos-e-emprego/noticia/2012/09/escassez-de-mao-de-obra-qualificada-e-maior%20desafio-do-setor-de-petroleo.html%3e.%20Acesso\nhttp://g1.globo.com/concursos-e-emprego/noticia/2012/09/escassez-de-mao-de-obra-qualificada-e-maior%20desafio-do-setor-de-petroleo.html%3e.%20Acesso\n\n\n \n\n96 \n \n\n \n\nDI PIETRO, M.S.Z. Parcerias na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica: concess\u00e3o, \npermiss\u00e3o, franquia, terceiriza\u00e7\u00e3o, parceria p\u00fablico-privada e outras formas. \n5.ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2006. \n\n_______. Administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta. Dispon\u00edvel em: \n<http://pt.shvoong.com/law-and-politics/law/1863409/administra%C3%A7%C3 \n%A3o-p%C3%BAblicadiretaindireta/#ixzz2LzKDOUyx>. Acesso em: 21 fev. \n2013. \n\nDIAS, L.S.F. Avalia\u00e7\u00e3o do processo de gest\u00e3o do trabalho na unidade \norganizacional do SUS em Vi\u00e7osa - MG. 2011. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG. \n\nDONATO, J.V. Empreendedorismo e estrat\u00e9gia: estudo de m\u00faltiplos casos \nde cria\u00e7\u00e3o de empresas no setor de refrigerantes no Cear\u00e1. 2011. Tese \n(Doutorado em Administra\u00e7\u00e3o de Empresas) \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, S\u00e3o \nPaulo, SP. \n\nDUTRA, J.S. Gest\u00e3o de pessoas: modelos, processo, tend\u00eancias e \nperspectivas. Rio de Janeiro: Campus, 1999. \n\n_______. Gest\u00e3o de pessoas: modelo, processos, tend\u00eancias e perspectivas. \nS\u00e3o Paulo: Atlas, 2002. \n\nFILHO, J.M. Coment\u00e1rios \u00e0 lei de licita\u00e7\u00e3o e contratos administrativos. \n5.ed. S\u00e3o Paulo: Did\u00e1tica, 1998. \n\nFISKE, J. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da comunica\u00e7\u00e3o. Lisboa: ASA, 2005. \n\nFLICK, E. Desenho da pesquisa qualitativa. S\u00e3o Paulo: Artmed, 2009. \n\n_______. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa qualitativa. 3.ed. Porto Alegre: Artmed, \n2009. 405 p. \n\nFNDCT. Fundos Setoriais - Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o do FNDCT, 2007 \u2013 2009, p. \n18. \n \nFONSECA, R. Falta de m\u00e3o de obra qualificada prejudica 69% das \nempresas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www1.folha.uol.com.br/mercado/898922-\nfalta-de-mao-de-obra-qualificada-prejudica-69-das-empresas.shtml>. Acesso \nem: 26 mar. 2013. \n\nFRAN\u00c7A, A.C.L. Pr\u00e1ticas de recursos humanos: conceitos, ferramentas e \nprocedimentos. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2007.  \n\nhttp://pt.shvoong.com/law-and-politics/law/1863409\n\n\n \n\n97 \n \n\n \n\nFREITAS, H.M.R.; JANISSEK, R. An\u00e1lise l\u00e9xica e an\u00e1lise de conte\u00fado: \nt\u00e9cnicas complementares, presenciais e recorrentes para explora\u00e7\u00e3o de dados \nqualitativos. Porto Alegre: Sphinx-Sagra, 2000. \n\nGIL, A.C. Gest\u00e3o de pessoas: enfoque nos pap\u00e9is profissionais. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 2001. \n\n_______. Como elaborar projetos de pesquisa. 4.ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2007. \n\nGODOY, A.S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa qualitativa e suas possibilidades. Revista \nde Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, S\u00e3o Paulo, v. 34, n. 2, p. 57-63, 1995. \n\nGOODE, W.J.; HATT, P.K. M\u00e9todos em pesquisa social. 3.ed. S\u00e3o Paulo: \nNacional, 1969. \n\nHALF, R. Escassez de m\u00e3o de obra qualificada \u00e9 maior desafio do setor de \npetr\u00f3leo. Dispon\u00edvel em:&lt;http://g1.globo.com/concursos-e-emprego/noticia/ \n2012/09/ escassez-de-mao-de-obra-qualificada-e-maior-desafio-do-setor-de-                                             \npetroleo.html>. Acesso em: 26 mar. 2013. \n\nHJEM, B.; PORTER, D.O. Implementation structures: a new unit of \nadministrative analysis. Organization Studies, v. 2, n. 3, p. 211-227, 1981. \n\nINFURNA, T. Gest\u00e3o de pessoas na ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_R \nHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf>. Acesso em: 02 nov. 2012. \n\nJARILLO, C. On strategic networks. Strategic Management Journal, v. 9, n. 1, \np. 31-41, 1988. \n\nKANTER, R.M. Collaborative advantage: successfull partnerships manage the \nrelationship, not just the deal. Harvard Business Review, p. 96-108, 1994. \n\n_______. Collaborative advantage: successfull partnerships manage the \nrelationship, not just the deal. Harvard Business Review, 2003. \n\nKAWANO, F. Gest\u00e3o de pessoas na ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista \n_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf>. Acesso em: 02 nov. 2012.  \n\nKRENER, A.M. Treinamento e desenvolvimento dos t\u00e9cnicos-\nadministrativos da UFGD. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.webartigos.com/ \nartigos/treinamento-e-desenvolvimento-dos-tecnicos-administrativos-da-ufgd/55 \n877/>. Acesso em: 13 fev. 2012. \n\nhttp://g1.globo.com/concursos-e-emprego/noticia/%202012/09/%20escassez-de-mao-de-obra-qualificada-e-maior-desafio-do-setor-de-%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20petroleo.html%3e.%20Acesso\nhttp://g1.globo.com/concursos-e-emprego/noticia/%202012/09/%20escassez-de-mao-de-obra-qualificada-e-maior-desafio-do-setor-de-%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20petroleo.html%3e.%20Acesso\nhttp://g1.globo.com/concursos-e-emprego/noticia/%202012/09/%20escassez-de-mao-de-obra-qualificada-e-maior-desafio-do-setor-de-%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20petroleo.html%3e.%20Acesso\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.%20pdf\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.%20pdf\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf\nhttp://www.webartigos.com/artigos/treinamento-e-desenvolvimento-dos-tecnicos-administrativos-da-ufgd/55877/\nhttp://www.webartigos.com/artigos/treinamento-e-desenvolvimento-dos-tecnicos-administrativos-da-ufgd/55877/\nhttp://www.webartigos.com/artigos/treinamento-e-desenvolvimento-dos-tecnicos-administrativos-da-ufgd/55877/\n\n\n \n\n98 \n \n\n \n\nLACOMBE, F. Recursos humanos: princ\u00edpios e tend\u00eancias. S\u00e3o Paulo: \nSaraiva, 2005. \n\nLAKATOS, E.M.; MARCONI, M.A. T\u00e9cnicas de pesquisa. 7.ed. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 2011. \n\nLAUFER, A. Gest\u00e3o de pessoas na ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_R \nHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf>. Acesso em: 02 nov. 2012. \n\nLIMA, A.O. Concurso p\u00fablico e o direito \u00e0 nomea\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.prt7.mpt.gov.br/artigos/2009/agosto_2009_Concurso%20Publico.p\ndf>. Dispon\u00edvel em: Acesso em: 15 mar. 2012. \n\nLODI, J.B. Recrutamento de pessoal. 3.ed. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1967. \n\nMACHADO, A. Gest\u00e3o de pessoas na ind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/ \nRevista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf>. Acesso em: 12 mar. 2012. \n\nMACHADO, S.C.L.; COSER, C. Rede de rela\u00e7\u00f5es interorganizacionais no \ncampo organizacional de Videira-SC. Rev. Adm. Contemp., Curitiba, v. 10, \nn. 4, 2006.  \n\nMARKETING FUTURO. Gest\u00e3o e capta\u00e7\u00e3o de pessoas. Dispon\u00edvel em: \n<http://marketingfuturo.com/a-gestao-de-pessoas-e-a-captacao-depessoas/>. \nAcesso em: 10 mar. 2013. \n\nMARQUES, L.P.P. Gest\u00e3o de pessoas na ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS \n/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf>. Acesso em: 02 nov. 2012. \n\nMARTHO, R. Recrutamento ou sele\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mcrh. \ncom.br>. Acesso em: 15 jan. 2012. \n\nMARTINS, G. A. Estudo de caso: uma estrat\u00e9gia de pesquisa. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 2006. \n\nMEIRELLES, H.L. Direito administrativo brasileiro. S\u00e3o Paulo: Malheiros, \n1996.  \n\n_______. Direito administrativo brasileiro. 34.ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, \n2008. \n\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf\nhttp://www.prt7.mpt.gov.br/artigos/2009/agosto_2009_Concurso%20Publico.pdf.Dispon\u00edvel\nhttp://www.prt7.mpt.gov.br/artigos/2009/agosto_2009_Concurso%20Publico.pdf.Dispon\u00edvel\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf\nhttp://marketingfuturo.com/a-gestao-de-pessoas-e-a-captacao-depessoas/\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf\n\n\n \n\n99 \n \n\n \n\n_______. Pronatec oferecer\u00e1 bolsas de estudo e financiamento para \ncursos de qualifica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pedrouczai.com.br/ \nindex.php/noticias/118-pronatec-oferecera-bolsas-de-estudo-e-financiamento-\npara-cursos-de-qualificacao>. Acesso em: 11 jun. 2013. \n\nMILKOVICH, G.T. Administra\u00e7\u00e3o de recursos humanos. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n2000. \n\nMINAYO, M.C.S. (Org.). Pesquisa social: teoria, m\u00e9todo e criatividade. 22.ed. \nRio de Janeiro: Vozes, 2003. \n\nMORGAN, R.M.; HUNT, S.D. The commitment-trust theory of relationship \nmarketing. Journal of Marketing, New York, v. 58, p. 20-38, 1994. \n\nMOUR\u00c3O, L. Administra\u00e7\u00e3o de recursos humanos. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2000. \n\n_______. Oportunidades de qualifica\u00e7\u00e3o profissional no Brasil: reflex\u00f5es a \npartir de um panorama quantitativo. RAC, Curitiba, v. 13, n. 1, p. 136-153, \n2009. \n\nNETO, D.F.M. O sistema de parceria entre os setores p\u00fablicos e privado. \nBoletim de Direto Administrativo, S\u00e3o Paulo, ano 13, n. 1, 1997. \n\nNEVES, J.L. Pesquisa qualitativa \u2013 caracter\u00edsticas, usos e possibilidades. \nCaderno de Pesquisas em Administra\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, v. 1, n. 3, 1996. \n\nORGANIZATION FOR ECONOMIC COOPERATION AND DEVELOPMENT - \nOECD. Summary of the PSPE data analysis and future direction for HRM \ndata collection. Paris, 2000. \n\n_______. Government  of the future.  Public  Management Policy Brief, n. 9, \njune 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.oecd.org/puma/pubs/Govt-futureE.pdf>. \nAcesso em: 29 jun. 2001. \n\nO?TOOLE JR, L.J. Implementing public programs. In: PENY, J.L. Handbook of \npublic administration. 2.ed. San Francisco: Jossey-Bass, 1996. p. 250-260.  \n\nPETERS, B.G.; PIERRE, J. (Orgs.). Administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. S\u00e3o Paulo: \nUNESP; Bras\u00edlia, DF: ENAP, 2010. 79 p. \n\nPETROBR\u00c1S. Quem somos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.petrobras.com/pt/ \nquem-somos/>. Acesso em: 28 jul. 2012. \n\n_______. Carreiras. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.petrobras.com.br/pt/ quem-\nsomos/carreiras/>. Acesso em: 04 nov. 2013.  \n\nhttp://www.pedrouczai.com.br/index.php/noticias/118-pronatec-oferecera-bolsas-de-estudo-e-financiamento-para-cursos-de-qualificacao\nhttp://www.pedrouczai.com.br/index.php/noticias/118-pronatec-oferecera-bolsas-de-estudo-e-financiamento-para-cursos-de-qualificacao\nhttp://www.pedrouczai.com.br/%20index.php/noticias/118-pronatec-oferecera-bolsas-de-estudo-e-financiamento-para-cursos-de-qualificacao\nhttp://www.pedrouczai.com.br/%20index.php/noticias/118-pronatec-oferecera-bolsas-de-estudo-e-financiamento-para-cursos-de-qualificacao\nhttp://www.pedrouczai.com.br/%20index.php/noticias/118-pronatec-oferecera-bolsas-de-estudo-e-financiamento-para-cursos-de-qualificacao\nhttp://www.oecd.org/puma/pubs/Govt-futureE.pdf\nhttp://www.petrobras.com/pt/quem-somos/\nhttp://www.petrobras.com/pt/quem-somos/\nhttp://www.petrobras.com.br/pt/quem-somos/carreiras/\nhttp://www.petrobras.com.br/pt/quem-somos/carreiras/\n\n\n \n\n100 \n \n\n \n\nPETROBR\u00c1S DISTRIBUIDORA. Processo seletivo p\u00fablico. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.br.com.br/wps/portal/portalconteudo/acompanhia/recursoshumano\ns/!ut/p/c4/04_SB8K8xLLM9MSSzPy8xBz9CP0os3hLf0N_P293QwP3YE9nAyN\nTD5egIEcnQwNPM_2CbEdFAOgd_gE!/?PC_7_9O1ONKG10ONHF02LTKGIT3\n3006000000_WCM_CONTEXT=/wps/wcm/connect/portal+de+conteudo/a+com\npanhia/recursos+humanos/processo+seletivo+publico>. Acesso em: 01 mar. \n2013. \n\nPLANO BRASIL MAIOR. Coordena\u00e7\u00e3o sist\u00eamica de forma\u00e7\u00e3o e \nqualifica\u00e7\u00e3o profissional. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.desenvolvimento.gov. \nbr/sitio/interna/interna.php?area=3&amp;menu=3607>. Acesso em: 03 mai. 2012.  \n\n_______. Inovar para competir. Competir para crescer. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.brasilmaior.mdic.gov.br/conteudo/128>. Acesso em: 03 fev. 2013. \n\nPONTIF\u00cdCIA UNIVERSIDADE CAT\u00d3LICA DE S\u00c3O PAULO - PUC-SP. \nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria do petr\u00f3leo e do g\u00e1s natural. Dispon\u00edvel em: \n<http://cogeae.pucsp.br/cogeae/curso/2595>. Acesso em: 20 fev. 2013. \n\nPRATES, J.P. Falta gente em alto-mar. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.istoedin \nheiro.com.br/noticias/99286_FALTA+GENTE+EM+ALTOMAR>. Acesso em: 26 \nmar. 2013. \n\nPROGRAMA DE MOBILIZA\u00c7\u00c3O DA IND\u00daSTRIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO \nE G\u00c1S NATURAL - PROMINP. Plano de qualifica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.prominp.com.br/portal/prominp/pt_br/plano-nacional-de-qualificaca \no-profissional/depth/2.htm#10>. Acesso em: 10 set. 2012. \n\n_______. Gest\u00e3o de pessoas na ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnew\ns_PETR_LEO_E_G_S.pdf>. Acesso em: 02 nov. 2012. \n\n_______. Qualifica\u00e7\u00e3o profissional. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.prominp.com.br/portal/prominp/pt_br/plano-nacional-de-qualificaca \no-profissional/depth/2.htm>. Acesso em: 10 nov. 2012. \n\nPROGRAMA NACIONAL DE ACESSO AO ENSINO T\u00c9CNICO E AO \nEMPREGO - PRONATEC. Canal nacional de cursos t\u00e9cnicos: eixos \ntecnol\u00f3gicos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://pronatec.mec.gov.br/cnct/eixos_tecnologi \ncos.php>. Acesso em: 23 set. 2012. \n\n_______. Dispon\u00edvel em:&lt;http://pronatec.mec.gov.br/institucio nal/o-que-e-o-\npronatec>. Acesso em: 24 set. 2012. \n\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Cliente/Configura\u00e7\u00f5es%20locais/Temp/Diret\u00f3rio%20tempor\u00e1rio%202%20para%20TESE%20FORMATADA%20(2).zip/%3chttp:/www.desenvolvimento.gov.br/sitio/interna/interna.php%3farea=3&amp;menu=3607%3e.%20Acesso\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Cliente/Configura\u00e7\u00f5es%20locais/Temp/Diret\u00f3rio%20tempor\u00e1rio%202%20para%20TESE%20FORMATADA%20(2).zip/%3chttp:/www.desenvolvimento.gov.br/sitio/interna/interna.php%3farea=3&amp;menu=3607%3e.%20Acesso\nhttp://cogeae.pucsp.br/cogeae/curso/2595\nhttp://www.istoedinheiro.com.br/noticias/99286_FALTA+GENTE+EM+ALTOMAR\nhttp://www.istoedinheiro.com.br/noticias/99286_FALTA+GENTE+EM+ALTOMAR\nhttp://www.prominp.com.br/portal/prominp/pt_br/plano-nacional-de-qualificacao-profissional/depth/2.htm#10;>. Acesso\nhttp://www.prominp.com.br/portal/prominp/pt_br/plano-nacional-de-qualificacao-profissional/depth/2.htm#10;>. Acesso\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf\nhttp://www.prominp.com.br/portal/prominp/pt_br/plano-nacional-de-qualificaca%20o-profissional/depth/2.htm\nhttp://www.prominp.com.br/portal/prominp/pt_br/plano-nacional-de-qualificaca%20o-profissional/depth/2.htm\nhttp://pronatec.mec.gov.br/cnct/eixos_tecnologicos.php\nhttp://pronatec.mec.gov.br/cnct/eixos_tecnologicos.php\nhttp://pronatec.mec.gov.br/institucional/o-que-e-o-pronatec\nhttp://pronatec.mec.gov.br/institucional/o-que-e-o-pronatec\n\n\n \n\n101 \n \n\n \n\nPROGRAMAS PETROBR\u00c1S DE FORMA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS HUMANOS - \nPFRH. Manual geral. Vers\u00e3o 29, abr. 2011, 10 p. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.dep.fem.unicamp.br/prh15/baixar/manual_geral.pdf>. Acesso em: \n10 jul. 2013. \n\nQUEIROZ, G. Isto \u00e9 dinheiro. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// \nwww.istoedinheiro.com.br/noticias/99286_FALTA+GENTE+EM+ALTOMAR>. \nAcesso em: 26 mar. 2013.  \n\nREBOU\u00c7AS, F. Capacita\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. \ninfoescola.com/administracao_/capacitacao-de-funcionarios/>. Acesso em: 05 \njul. 2020. \n\nREIS, L.S.F. Avalia\u00e7\u00e3o do processo de gest\u00e3o do trabalho na unidade \norganizacional do SUS em Vi\u00e7osa-MG. 2011. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG. \n\nRESENDE, T. Falta de m\u00e3o de obra qualificada prejudica 69% das \nempresas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www1.folha.uol.com.br/mercado/898922-\nfalta-de-mao-de-obra-qualificada-prejudica-69-das-empresas.shtml>. Acesso \nem: 26 mar. 2013. \n\nRHNEWS. Gest\u00e3o de pessoas na ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_R \nHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf>. Acesso em: 02 nov. 2012.  \n\nRIBEIRO, M.J. Curso avan\u00e7ado de conv\u00eanios da Uni\u00e3o. Rio de Janeiro: \nForense, 2010. \n\nRING, P.S.; VAN DE VEN, A.H. Developmental processes of cooperative \ninterorganizational relationships. Academy of Management Review, v. 19, n. \n1, p. 90-118, 1994.   \n\nROBERTO, A. Gest\u00e3o do capital humano. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.via6.com/comunidade/5688/gestao-do-capital-humano>. Acesso \nem: 06 jul. 2011. \n\nSANCHES, M.A.R. Coopera\u00e7\u00e3o e competi\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria de alimentos de \namendoim de Mar\u00edlia, SP. 2003. Tese (Doutorado em Administra\u00e7\u00e3o de \nEmpresas) - Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, S\u00e3o Paulo, SP. \n\nSANTOS, O.B. Psicologia aplicada \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de pessoal. S\u00e3o \nPaulo: Pioneira, 1973. \n\nSARNO, C.R. Capta\u00e7\u00e3o de pessoas com defici\u00eancia intelectual: um estudo \ncomparado. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cadernosnpga.ufba.br/viewarticle.php? \nid=113>. Acesso em: 27 fev. 2013. \n\nhttp://www.dep.fem.unicamp.br/prh15/baixar/manual_geral.pdf\nhttp://www.infoescola.com/administracao_/capacitacao-de-funcionarios/\nhttp://www.infoescola.com/administracao_/capacitacao-de-funcionarios/\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf\nhttp://www.via6.com/comunidade/5688/gestao-do-capital-humano%3e.%20Acesso%20em%206%20jul.,%202011\nhttp://www.via6.com/comunidade/5688/gestao-do-capital-humano%3e.%20Acesso%20em%206%20jul.,%202011\nhttp://www.cadernosnpga.ufba.br/viewarticle.php?id=113\nhttp://www.cadernosnpga.ufba.br/viewarticle.php?id=113\n\n\n \n\n102 \n \n\n \n\nSELDEN, S.C.; INGRAHAM, P.W.; JACOBSON, W. Human resource practise \nin state governmets: findings from a national survey. Public Administration \nReview, v. 61, n. 5, p. 598-607, 2001.  \n\nSENGE, P. A quinta disciplina: arte, teoria e pr\u00e1tica da organiza\u00e7\u00e3o de \naprendizagem. 11.ed. S\u00e3o Paulo: Best Seller, 1990.  \n\nSERVI\u00c7O NACIONAL DE APRENDIZAGEM INDUSTRIAL - SENAI. Itiner\u00e1rio \nformativo. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sp.senai.br/eletronica/Webforms/Intern \na.aspx?secao_id=46>. Acesso em: 03 fev. 2013. \n\nSMITH, K.G.; CARROLL, S.J.; ASHFORD, S.J. Intra-and interorganizational \ncooperation: toward a research agenda. Academy of Management Journal, v. \n38, n. 1, p. 7-23, 1995.   \n\nSOUZA, C. Pol\u00edticas p\u00fablicas: uma revis\u00e3o da literatura. 2006. p. 20-45. \n(Sociologias, 16). \n\nSTAKE, R.E. Multiple case study analysis. New York, NY: The Guilford \nPress, 2006. \n\nTACHIZAWA, T. Gest\u00e3o com pessoas: uma abordagem aplicada \u00e0s \nestrat\u00e9gias de neg\u00f3cio. 3.ed. Rio de Janeiro: FGV, 2004. \n\nT\u00c1LAMO, J.R.; CARVALHO, M.M. Sele\u00e7\u00e3o dos objetivos fundamentais de uma \nrede de coopera\u00e7\u00e3o empresarial. Gest\u00e3o &amp; Produ\u00e7\u00e3o, v. 11, n. 2, p. 239-250, \n2004. \n\nTORENVLIED, R. Belsuiten in uitvoering: theorieen over beleidsuitvoering \nmodel-matggetoetst op social evernieuwing in driegemeenten. Amsterdam: \nThesis Publishers, 1996.  \n\nTRT10. Gest\u00e3o estrat\u00e9gica. Dispon\u00edvel em:&lt;http://gestaoestrategica.trt10.jus. \nbr/portal/ index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=68&amp;Itemid=80>. \nAcesso em: 12 fev. 2012.  \n\nUCHOA, C. Gest\u00e3o de pessoas na ind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.http://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/ \nRevista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf>. Acesso em: 12 mar. 2012. \n\n_______. Desafios na \u00e1rea de petr\u00f3leo. Recrutamento e sele\u00e7\u00e3o de \nprofissionais. Gest\u00e3o de pessoas na Ind\u00fastria do petr\u00f3leo e G\u00e1s. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_R \nHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf>. Acesso em: 02 nov. 2012. \n\nhttp://click.infospace.com/ClickHandler.ashx?du=http%3a%2f%2fwww.senai.br%2f&amp;ru=http%3a%2f%2fwww.senai.br%2f&amp;ld=20130313&amp;ap=1&amp;app=1&amp;c=funv10.1&amp;s=funv10&amp;coi=239137&amp;cop=main-title&amp;euip=186.232.225.123&amp;npp=1&amp;p=0&amp;pp=0&amp;pvaid=cb40e9401cc24c55b80a420f7a848394&amp;ep=1&amp;mid=9&amp;hash=3A928E0532AC3AA847AAA57491E4BB36\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf\nhttp://www.abrhrj.org.br/typo/fileadmin/user_upload/RHNEWS/Revista_RHnews_PETR_LEO_E_G_S.pdf\n\n\n \n\n103 \n \n\n \n\nUNIVERSA. Escola de gest\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;http://uescolagestao. \nwordpress.com/2011/03/10/qualificar-x-capacitar/-QualificarxCapacitar>. \nAcesso em: 10 fev. 2013. \n\nUNIVERSIDADE PETROBR\u00c1S. Recursos humanos. Educa\u00e7\u00e3o Corporativa \nna Petrobr\u00e1s, 2013. \n\nVERGARA, S.C. Gest\u00e3o de pessoas. 3.ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003.  \n\nVERGARA, S.C. Projetos e relat\u00f3rios de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. 6.ed. \nS\u00e3o Paulo: Atlas, 2005. \n\n_______. M\u00e9todos de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n2006. \n\nVITOR, F.B.; IURI, G.; AXELROD, R. The evolution of cooperation. New \nYork: Harper Collins, 1984. \n\nYIN, Robert K. Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todos. 4.ed. Porto Alegre: \nBookman, 2010. \n\nYODER, D. Administra\u00e7\u00e3o de pessoal e rela\u00e7\u00f5es industriais. S\u00e3o Paulo: \nMestre Jou, 1969. \n\nZANELA, M.S.; PIETRO, D. Administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://pt.shvoong.com/law-and-politics/law/1863409-administra \n%C3%A7%C3%A3o-p%C3%BAblica-direta-indireta/>. Acesso em: 22 fev. \n2013. \n  \n\nhttp://pt.shvoong.com/law-and-politics/law/1863409-administra%C3%A7%C3%A3o-p%C3%BAblica-direta-indireta/\nhttp://pt.shvoong.com/law-and-politics/law/1863409-administra%C3%A7%C3%A3o-p%C3%BAblica-direta-indireta/\n\n\n \n\n104 \n \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \n\nENTREVISTA COM ROTEIRO SEMIESTRUTURADO PARA PETROBR\u00c1S \n\n \n\n1. Na vis\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o, qual \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o atual do mercado de trabalho \n\nno setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s? \n\n2. Quais s\u00e3o as potencialidades e principais gargalos desse setor? \n\n3. Existe/m algum/uns programa/s espec\u00edfico/s para capacita\u00e7\u00e3o de pessoas \n\nna Petrobr\u00e1s, visando suprir a demanda atual e futura de m\u00e3o-de-obra \n\nqualificada? Se sim, qual/is \u00e9/s\u00e3o e como funciona/m tal/is programa/s? \n\n4. A sua organiza\u00e7\u00e3o recebe do governo federal ou de qualquer ente da uni\u00e3o \n\nalgum recurso direto ou indireto para a manuten\u00e7\u00e3o desses programas? \n\n5. Al\u00e9m do governo federal a sua organiza\u00e7\u00e3o conta com outra/s parceria/s \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o desse/s programa/s? \n\n6.  Quais os n\u00edveis de qualifica\u00e7\u00e3o/capacita\u00e7\u00e3o desenvolvidos por esses \n\nprogramas? (n\u00edvel m\u00e9dio/t\u00e9cnico, gradua\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o)? \n\n7. Qual \u00e9 o papel da Universidade Petrobras e que programa/s de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o de pessoas est\u00e1/\u00e3o sendo desenvolvido/s por essa Institui\u00e7\u00e3o \n\npara atender a demanda de m\u00e3o de obra no setor? \n\n8. Qual o volume estimado de capital investido nesse/s programa/s e qual a \n\ncapacidade de resposta da Universidade Petrobr\u00e1s \u00e0 grande demanda \n\ninterna por profissionais qualificados? \n\n9. Como voc\u00ea caracteriza tais projetos/programas antes e depois do Pr\u00e9-sal? \n\n10. Dados/informa\u00e7\u00f5es da revista da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos \n\nHumanos (RHNEWS), integrante do Sistema Nacional de Recursos \n\nHumanos do Rio de Janeiro (ABRH-RJ), na sua edi\u00e7\u00e3o n. 173, do ano 16, \n\natestam que, \u201cum dos principais gargalos do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s \u00e9 a \n\nbaixa experi\u00eancia do pessoal e a car\u00eancia de m\u00e3o de obra especializada\u201d, \n\nfato que resulta na importa\u00e7\u00e3o desse tipo de recurso. Como a Petrobr\u00e1s \n\nest\u00e1 encarando essa situa\u00e7\u00e3o e que medidas est\u00e3o sendo tomadas para \n\nsolucionar ou minimizar esse problema com a substitui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \n\ntrabalho local?  \n\n11. Esses programas e, ou, projetos t\u00eam alcan\u00e7ado/atingidos seus objetivos? \n\n\n\n \n\n105 \n \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \n\nENTREVISTA COM ROTEIRO SEMIESTRUTURADO PARA O \n\nPROMINP/PQNP \n\n \n\n1. O que \u00e9 o MME e PROMINP e quais as suas atribui\u00e7\u00f5es na ind\u00fastria do \n\nPetr\u00f3leo e g\u00e1s?  \n\n2. Do ponto de vista do MME e PROMINP, qual \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o atual do \n\nmercado de trabalho no setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s? \n\n3. A sua Institui\u00e7\u00e3o desenvolve algum projeto/programa espec\u00edfico de \n\ncapta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de pessoas para a ind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s? \n\n4. Quais s\u00e3o esses programas/projetos e como s\u00e3o desenvolvidos? \n\n5. H\u00e1 quanto tempo se desenvolvem tais projetos/programas? \n\n6. Como voc\u00ea caracteriza tais projetos/programas antes e depois do Pr\u00e9-sal? \n\n7. Existe algum programa espec\u00edfico para n\u00edveis m\u00e9dio t\u00e9cnico, superior e \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o (especializa\u00e7\u00e3o, mestrado e doutorado)? \n\n8. Como voc\u00ea caracteriza tais projetos/programas antes e depois do Pr\u00e9-sal? \n\n9. Dados/informa\u00e7\u00f5es da revista da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos \n\nHumanos (RHNEWS), integrante do Sistema Nacional de Recursos \n\nHumanos do Rio de Janeiro (ABRH-RJ), na sua edi\u00e7\u00e3o n. 173, do ano 16, \n\natesta-se que, \u201cum dos principais gargalos do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s \u00e9 a \n\nbaixa experi\u00eancia do pessoal e a car\u00eancia de m\u00e3o de obra especializada\u201d, \n\nfato que resulta na importa\u00e7\u00e3odesse tipo de recurso. Como o \n\nPROMINP/MME est\u00e1 encarando essa situa\u00e7\u00e3o e que medidas est\u00e3o sendo \n\ntomadas para solucionar ou minimizar esse problema com a substitui\u00e7\u00e3o \n\nda for\u00e7a de trabalho local? \n\n10. Quais t\u00eam sido os pontos cr\u00edticos/gargalos e outras dificuldades em geral? \n\n11. Em rela\u00e7\u00e3o aos pontos cr\u00edticos/gargalos, que medidas ou esfor\u00e7os est\u00e3o \n\nsendo desenvolvidos para solucionar ou minimizar tais pontos?  \n\n12. Quais os pontos fortes desses programas/projetos? \n\n13. Esses programas e, ou, projetos t\u00eam alcan\u00e7ado/atingidos seus objetivos? \n\n \n\n\n\n \n\n106 \n \n\n \n\nAP\u00caNDICE C \n\nENTREVISTA COM ROTEIRO SEMIESTRUTURADO PARA A ANP \n\n \n\n1. Quais as suas atribui\u00e7\u00f5es ou atua\u00e7\u00f5es da ANP na ind\u00fastria do petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s?  \n\n2. Do ponto de vista do ANP, qual \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o atual do mercado de trabalho \n\nno setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s, no que concerne \u00e0 capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de \n\npessoas? \n\n3. A ANP desenvolve algum projeto ou programa espec\u00edfico de capta\u00e7\u00e3o e,ou, \n\ncapacita\u00e7\u00e3o de pessoas para a ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s? \n\n4. Quais s\u00e3o esses programas ou projetos e como s\u00e3o desenvolvidos? \n\n5. H\u00e1 quanto tempo o ANP desenvolve tais projetos ou programas? \n\n6. Quais os n\u00edveis espec\u00edficos para qualifica\u00e7\u00e3o e,ou, capacita\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvidos pelo programa/s? \n\n7. Como voc\u00ea caracteriza tais projetos/programas antes e depois do Pr\u00e9-sal? \n\n8. Dados/informa\u00e7\u00f5es da revista da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos \n\nHumanos (RHNEWS), integrante do Sistema Nacional de Recursos \n\nHumanos do Rio de Janeiro (ABRH-RJ), na sua edi\u00e7\u00e3o n. 173, do ano 16, \n\natestam que \u201cum dos principais gargalos do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s \u00e9 a \n\nbaixa experi\u00eancia do pessoal e a car\u00eancia de m\u00e3o de obra especializada\u201d, \n\nfato que resulta na importa\u00e7\u00e3o desse tipo de recurso. Como a ANP est\u00e1 \n\nencarando essa situa\u00e7\u00e3o e que medidas est\u00e3o sendo tomadas para \n\nsolucionar ou minimizar esse problema com a substitui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \n\ntrabalho local? \n\n9. Quais t\u00eam sido os gargalos e outras dificuldades em geral? \n\n10. Que esfor\u00e7os est\u00e3o sendo desenvolvidos para solucionar ou minimiz\u00e1-los?  \n\n11. Quais os pontos fortes desses programas ou projetos? \n\n12. Esses programas ou projetos t\u00eam alcan\u00e7ado/atingido seus objetivos? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n107 \n \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \n\nENTREVISTA COM ROTEIRO SEMIESTRUTURADO PARA O CT-\n\nPETRO/MTCI \n\n \n\n1. Qual o papel do CT-PETRO/MCTI na ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s?  \n\n2. A sua Institui\u00e7\u00e3o financia algum projeto ou programa espec\u00edfico para \n\ncapta\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o e, ou, capacita\u00e7\u00e3o de pessoas para a ind\u00fastria do \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s? Se sim, diga: \n\n3. Quais s\u00e3o esses programas ou projetos e como s\u00e3o desenvolvidos? \n\n4. H\u00e1 quanto tempo o CT-PETRO desenvolve tais projetos ou programas? \n\n5. Dados/informa\u00e7\u00f5es da revista da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos \n\nHumanos (RHNEWS), integrante do Sistema Nacional de Recursos \n\nhumanos do Rio de Janeiro (ABRH-RJ), na sua edi\u00e7\u00e3o n. 173, do ano 16, \n\natestam que \u201cum dos principais gargalos do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s \u00e9 a \n\nbaixa experi\u00eancia do pessoal e a car\u00eancia de m\u00e3o de obra especializada\u201d, \n\nfato que resulta na importa\u00e7\u00e3o desse tipo de recurso. Como o CT-\n\nPETRO/MCTI est\u00e1 encarando essa situa\u00e7\u00e3o e que medidas est\u00e3o sendo \n\ntomadas para solucionar ou minimizar esse problema com a substitui\u00e7\u00e3o \n\nda for\u00e7a de trabalho local? \n\n4. Como voc\u00ea caracteriza tais projetos/programas antes e depois do Pr\u00e9-sal? \n\n6. Quais t\u00eam sido os gargalos e outras dificuldades em geral? \n\n7. Que esfor\u00e7os est\u00e3o sendo desenvolvidos para solucionar ou minimiz\u00e1-los?  \n\n8. Quais os pontos fortes desses programas ou projetos? \n\n9. Esses programas ou projetos t\u00eam alcan\u00e7ado/atingido seus objetivos? \n\n10.  Que rela\u00e7\u00e3o direta existe entre FNDCT, FINEP, CT-PETRO/MCTI e PRH-\n\nANP? \n\n11. Como \u00e9 feito o processo de financiamento ao CT-PETRO? \n\n  \n\n\n\n \n\n108 \n \n\n \n\nAP\u00caNDICE E \n\nENTREVISTA COM ROTEIRO SEMIESTRUTURADO PARA O MDIC \n\n \n\n1. Quais as atribui\u00e7\u00f5es e, ou, atua\u00e7\u00f5es do MDIC na ind\u00fastria do petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s?  \n\n2. Do ponto de vista do MDIC, qual \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o atual do mercado de trabalho \n\nno setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s, no que concerne a capta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de \n\npessoas? \n\n3. A pol\u00edtica energ\u00e9tica do pa\u00eds demanda programas/projetos voltados para a \n\ncapta\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra do setor petrol\u00edfero? Se sim, diga: \n\n4. A sua Institui\u00e7\u00e3o desenvolve alguma a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de capta\u00e7\u00e3o ou \n\ncapacita\u00e7\u00e3o e, ou, qualifica\u00e7\u00e3o de pessoas para a ind\u00fastria de petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s, em geral, ou para a Petrobr\u00e1s, em particular?   \n\n5. Quais s\u00e3o esses programas ou projetos e como s\u00e3o desenvolvidos em prol \n\ndo crescimento da ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s? \n\n6. Qual a natureza dessas a\u00e7\u00f5es? \n\n7. H\u00e1 quanto tempo o MDIC desenvolve tais a\u00e7\u00f5es e qual a dura\u00e7\u00e3o dessas? \n\n8. Quais os n\u00edveis espec\u00edficos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional desenvolvidos pelo \n\nMDIC? \n\n9. Quais s\u00e3o os pontos cr\u00edticos e outras dificuldades em geral? \n\n10. Em rela\u00e7\u00e3o aos pontos cr\u00edticos, que esfor\u00e7os est\u00e3o sendo desenvolvidos \n\npara solucionar ou minimizar tais pontos?  \n\n11. Quais os pontos fortes desses programas ou projetos? \n\n12. Esses programas ou projetos t\u00eam alcan\u00e7ado/atingido seus objetivos?"}]}}}