{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14196"}, {"@name": "filename", "#text": "20477_2018_GustavoSerraSantana.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \nFACULDADE DE AGRONOMIA E MEDICINA VETERIN\u00c1RIA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM AGRONEG\u00d3CIOS \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nIMPACTOS AMBIENTAIS E SOCIOECON\u00d4MICOS DO USO \n\nDA \u00c1GUA NAS CSAs DO DF \n\n \n\n \n\nGUSTAVO SERRA SANTANA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPUBLICA\u00c7\u00c3O: 156/2018 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia/DF  \nMar\u00e7o/2018 \n\n\n\nGUSTAVO SERRA SANTANA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao curso de Mestrado \ndo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nAgroneg\u00f3cios, da Faculdade de Agronomia e \nMedicina Veterin\u00e1ria da Universidade de \nBras\u00edlia (UnB), como requisito parcial para a \nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Agroneg\u00f3cios. \n\n     \n\n   \n\n                \n\nOrientador: Prof. Dr. Jo\u00e3o Paulo \n\nGuimar\u00e3es Soares.   \n\n     \n\n     \n\n  . \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia/DF  \nMar\u00e7o/2018 \n\n\n\nSANTANA, G. S. Impactos ambientais e socioecon\u00f4micos do uso da \u00e1gua nas \nCSAs do DF. 2018, 163 f. Disserta\u00e7\u00e3o. (Mestrado em Agroneg\u00f3cio) \u2013 Faculdade de \nAgronomia e Medicina Veterin\u00e1ria, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2018 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDocumento formal, autorizando reprodu\u00e7\u00e3o desta \ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado/tese de doutorado para \nempr\u00e9stimo ou comercializa\u00e7\u00e3o, exclusivamente para \nfins acad\u00eamicos, foi passado pelo autor \u00e0 \nUniversidade de Bras\u00edlia e acha-se arquivado na \nSecretaria do Programa. O autor reserva para si os \noutros direitos autorais, de publica\u00e7\u00e3o. Nenhuma \nparte desta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado pode ser \nreproduzida sem a autoriza\u00e7\u00e3o por escrito do autor. \nCita\u00e7\u00f5es s\u00e3o estimuladas, desde que citada a fonte. \n\n \n \n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n \n \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nO presente trabalho, de natureza aplicada e abordagem quantitativa, objetivou avaliar \na sustentabilidade dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nicos que contam com \nComunidades que Sustentam a Agricultura (CSA) no Distrito Federal (DF), com foco \nna \u00e1gua, por meio de um question\u00e1rio survey, juntamente com o Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o \nPonderada de Impacto Ambiental de Atividades do Novo Rural (APOIA-NovoRural), \nque consiste num conjunto de 62 indicadores integrados baseados no conhecimento \ndos produtores em rela\u00e7\u00e3o aos seus estabelecimentos. Os dados do question\u00e1rio \nsurvey foram obtidos atrav\u00e9s de 10 entrevistas, j\u00e1 os do APOIA-NovoRural foram \nalcan\u00e7ados em cinco propriedades localizadas no DF e entorno. Os resultados \nmostraram, de forma geral, que a implanta\u00e7\u00e3o das CSA tem trazido resultados \npositivos para os produtores rurais, com excelentes \u00edndices de qualidade da \u00e1gua, \nbem como uma conscientiza\u00e7\u00e3o elevada em rela\u00e7\u00e3o ao assunto, al\u00e9m de promissoras \ncondi\u00e7\u00f5es socioculturais e econ\u00f4micas. Por outro lado, os dados relativos \u00e0 qualidade \ndo solo merecem, em todos os casos, melhorias por parte dos produtores, assim como \na gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o das propriedades. Al\u00e9m disso, chamou aten\u00e7\u00e3o a falta de \nparticipa\u00e7\u00e3o dos produtores na gest\u00e3o integrada de recursos h\u00eddricos, por meio dos \nComit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, bem como a pouca capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos \nmesmos no que se refere \u00e0 \u00e1gua.  \n \nPalavras-chaves: \u00c1gua; Recursos H\u00eddricos; Agricultura Org\u00e2nica; Avalia\u00e7\u00e3o de \nImpactos; Comunidades que Sustentam a Agricultura; Cadeia Curta; Apoia-NovoRural \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\nThe present research, of applied nature and quantitative approach, aimed to evaluate \nthe sustainability of the organic production systems that have Community Supported \nAgriculture (CSA) in Bras\u00edlia (DF), focusing on water, through a survey questionnaire, \ntogether with the APOIA-NovoRural, which consists of a set of 62 integrated indicators \nbased on farmers knowledge of their establishments. The data of the survey \nquestionnaire were obtained through 10 interviews, while the APOIA-NovoRural data \nwere obtained in five properties located in the DF and surroundings. The results \nshowed, in general, that the implementation of the CSA has brought positive results to \nthe rural producers, with excellent indexes of water quality, as well as a high awareness \nin relation to the subject, besides promising socio-cultural and economic conditions. \nOn the other hand, the soil quality data deserve, in all cases, improvements on the part \nof the producers, as well as the management and administration of the properties. In \naddition, attention was drawn to the lack of participation of producers in integrated \nwater resources management through the Watershed Committees, as well as their lack \nof technical capacity in water. \n \nKeywords: Water; Water Resources; Organic Agriculture; Impact Assessment; \nCommunity Supported Agriculture; Short Chain; APOIA-NovoRural \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFigura 1 - Mapa Hidrogr\u00e1fico do Distrito Federal e entorno...................................................34 \n\nFigura 2 - Dimens\u00f5es e indicadores de sustentabilidade adotados pelo sistema APOIA-Novo \n\nRural.......................................................................................................................................88 \n\nFigura 3 - Exemplo de Matriz de Pondera\u00e7\u00e3o, apresentando o Indicador Oportunidade de \n\nEmprego Local Qualificado, do Sistema APOIA-\n\nNovoRural...............................................................................................................................89 \n\nFigura 4 - Apresenta\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica de uma Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental..........................91 \n\nFigura 5 - Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das propriedades que contam com Comunidades que \n\nSustentam a Agricultura no Distrito Federal e entorno...........................................................92 \n\nFigura 6 - Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos Pontos de Conviv\u00eancia das Comunidades que \n\nSustentam a Agricultura do Distrito Federal...........................................................................93 \n\nFigura 7 - Fachada do I Festival do Apre\u00e7o, promovido pelos agricultores e coagricultores \n\ninscritos na CSA Bras\u00edlia........................................................................................................94 \n\nFigura 8 - Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos n\u00edveis de renda total mensal (%)..........................94 \n\nFigura 9 - Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos n\u00edveis de escolaridade (%)...................................95 \n\nFigura 10 - Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos n\u00edveis de posse de terra (%)..............................95 \n\nFigura 11 - Percentual das propriedades que contam com irriga\u00e7\u00e3o (%).............................97 \n\nFigura 15 - Percentual da periodicidade de realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises de qualidade da \n\n\u00e1gua........................................................................................................................................98  \n\nFigura 16 - Percep\u00e7\u00e3o dos agricultores quanto \u00e0 import\u00e2ncia da \u00e1gua................................99 \n\nFigura 17 - Percep\u00e7\u00e3o dos agricultores quanto \u00e0 escassez h\u00eddrica no Brasil.......................99 \n\nFigura 18 - Percep\u00e7\u00e3o dos agricultores quanto ao setor que mais consome \u00e1gua em n\u00edvel \n\nmundial.................................................................................................................................100 \n\nFigura 19 - \u00cdndice de participa\u00e7\u00e3o dos agricultores inscritos na CSA em reuni\u00f5es do \n\nCBH......................................................................................................................................102 \n\nFigura 20 - \u00cdndice de propriedades afetadas pelo racionamento h\u00eddrico do DF...................104 \n\nFigura 24 - Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos n\u00edveis das propriedades que fora as CSAs contam \n\ncom outros canais de escoamento........................................................................................107 \n\nFigura 25 - Percep\u00e7\u00e3o dos agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as promovidas ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o \n\ndas CSAs..............................................................................................................................108 \n\nFigura 26 - O agricultor Gilmar acompanhado pelos coagricultores da CSA Batata \n\nDoce.....................................................................................................................................111 \n\nFigura 27 - \u00c1rea da propriedade do CSA Barbetta.............................................................112 \n\nFigura 28 - \u00c1rea da propriedade do CSA Cultivida.............................................................113 \n\nFigura 29 - Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da propriedade da CSA Gaspar Martins.....................115 \n\nFigura 30 - O agricultor Fl\u00e1vio, da CSA Gaspar Martins, em sua agroflorestal.....................116 \n\nFigura 31 - \u00c1rea da propriedade da CSA JK........................................................................119 \n\nFigura 33. Desempenho ambiental e \u00edndice integrado de sustentabilidade observados na P1, \n\nP2, P3, P4 e P5, segundo as dimens\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o do sistema de indicadores APOIA-\n\nNovoRural, dezembro 2017..................................................................................................123 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1. Percep\u00e7\u00e3o dos agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica.............................101 \n\nTabela 2. Percep\u00e7\u00e3o dos agricultores sobre seus v\u00ednculos com os coagricultores e a tem\u00e1tica \n\n\u00e1gua inserida no coletivo.......................................................................................................102 \n\nTabela 3. \u00cdndices de desempenho ambiental na dimens\u00e3o Ecologia da paisagem observados \n\nna P1, P2, P3, P4 e P5, segundo os indicadores do Sistema APOIA-NovoRural. Bras\u00edlia (DF), \n\ndezembro de 2017................................................................................................................126 \n\nTabela 4. \u00cdndices de desempenho ambiental na dimens\u00e3o Qualidade Ambiental - Atmosfera, \n\nobservados na P1, P2, P3, P4 e P5, segundo os indicadores do Sistema APOIA-NovoRural. \n\nBras\u00edlia (DF), dezembro de 2017..........................................................................................127 \n\nTabela 5. \u00cdndices de desempenho ambiental na dimens\u00e3o Qualidade Ambiental - \u00c1gua, \n\nobservados na P1, P2, P3, P4 e P5, segundo os indicadores do Sistema APOIA-NovoRural. \n\nBras\u00edlia (DF), dezembro de 2017..........................................................................................130 \n\nTabela 6. \u00cdndices de desempenho ambiental na dimens\u00e3o Qualidade Ambiental - Solo, \n\nobservados na P1, P2, P3, P4 e P5, segundo os indicadores do Sistema APOIA-NovoRural. \n\nBras\u00edlia (DF), dezembro de 2017..........................................................................................132 \n\nTabela 7. \u00cdndices de desempenho ambiental na dimens\u00e3o Valores Socioculturais, observados \n\nna P1, P2, P3, P4 e P5, segundo os indicadores do Sistema APOIA-NovoRural. Bras\u00edlia (DF), \n\ndezembro de 2017................................................................................................................137 \n\nTabela 8. \u00cdndices de desempenho ambiental na dimens\u00e3o Valores Econ\u00f4micos, observados \n\nna P1, P2, P3, P4 e P5, segundo os indicadores do Sistema APOIA-NovoRural. Bras\u00edlia (DF), \n\ndezembro de 2017................................................................................................................139 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nAAO: Associa\u00e7\u00e3o de Agricultura Org\u00e2nica do Brasil \n\nADAO: Associa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento da Agropecu\u00e1ria Org\u00e2nica \n\nADASA: Ag\u00eancia Reguladora das \u00c1guas do Distrito Federal \n\nAEASP: Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros Agr\u00f4nomos do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nAIA: Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental \n\nAMAP: Association Pour le Maintien d'une Agriculture Paysanne \n\nANA: Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas   \n\nANVISA: Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria \n\nAPA: \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nAPEX: Ag\u00eancia Brasileira de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es e Investimentos \n\nAPOIA-NovoRural: Avalia\u00e7\u00e3o Ponderada de Impacto Ambiental de Atividades do Novo \n\nRural \n\nCAESB: Companhia de Saneamento Ambiental do Distrito Federal \n\nCBH: Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nCEASA: Central de Abastecimento   \n\nCOBRADE: Classifica\u00e7\u00e3o e Codifica\u00e7\u00e3o Brasileira de Desastres \n\nCODEPLAN: Companhia de Planejamento do Distrito Federal \n\nCONAMA: Concelho Nacional do Meio Ambiente \n\nCSA: Comunidade(s) que Sustenta(m) a Agricultura \n\nDDT: Dicloro-Difenil-Tricloroentano \n\nDF: Distrito Federal \n\nEMATER/DF: Empresa de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural do Distrito Federal \n\nEMBRAPA: Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nFAO: Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o \n\nFiBL: Research Institute of Organic Agriculture \n\nGAS: Gruppi di Acquisto Solidari \n\nGDF: Governo do Distrito Federal \n\nGWP: Global Water Partnership \n\nIBD: Instituto Biodin\u00e2mico \n\nIBGE: Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIBRAM: Instituto Bras\u00edlia Ambiental \n\nICWE: Confer\u00eancia Internacional de \u00c1gua e Meio Ambiente \n\nIFOAM: Federa\u00e7\u00e3o Internacional dos Movimentos de Agricultura Org\u00e2nica \n\nINCA: Instituto Nacional de C\u00e2ncer \n\nINCRA: Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria \n\nMAPA: Minist\u00e9rio de Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento  \n\nMEA: Avalia\u00e7\u00e3o Ecossist\u00eamica do Mil\u00eanio \n\nMDA: Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Agr\u00e1rio \n\nMMA: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nMST: Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra \n\nNEPA: National Enviromental Policy Act \n\n\n\nNOVACAP: Companhia Urbanizadora da Nova Capital do Brasil \n\nOCDE: Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e Desenvolvimento \n\nOG&amp;F: Organic Gardening and Farm \n\nOMS: Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \n\nONG: Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental \n\nONU: Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nOPAC: Organismo Participativo de Avalia\u00e7\u00e3o da Conformidade \n\nOCS: Organiza\u00e7\u00e3o de Controle Social \n\nPIB: Produto Interno Bruto \n\nPANCs: Plantas Aliment\u00edcias N\u00e3o Convencionais \n\nPARA: Programa de Analise de Res\u00edduos de Agrot\u00f3xicos \n\nPLANAPO: Plano Nacional de Agroecologia e Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica \n\nPNAD: Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios \n\nPNAPO: Pol\u00edtica Nacional de Agroecologia e Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica \n\nPNRH: Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nPNUD: Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \n\nPRONAF: Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar \n\nRIDE-DF: Regi\u00e3o Integrada de Desenvolvimento do Distrito Federal e Entorno \n\nSEBRAE: Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas \n\nSEMARH: Secretaria de Estado de Meio Ambiente e Recursos Hidricos do DF \n\nSINDIORG\u00c2NICOS DF: Sindicato de Produtores Org\u00e2nicos do Distrito Federal \n\nSINGREH: Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nSISAN: Sistema Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional \n\nSISORG: Sistema Brasileiro de avalia\u00e7\u00e3o da Conformidade Org\u00e2nica \n\nSPG: Sistema Participativo de Garantia \n\nUNESCO: Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \n\nUNFPA: Fundo de Popula\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nWRI: World Resource Initiative \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................ 9 \n\nFORMULA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA .............................................................................. 10 \n\nOBJETIVO GERAL ................................................................................................... 13 \n\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS ..................................................................................... 13 \n\n1. REFERENCIAL TE\u00d3RICO ................................................................................ 14 \n\n1.1 \u00c1GUA: ABUNDANTE E ESCASSA ................................................................. 14 \n\n1.1.2 \u00c1GUA: ALIMENTO, NECESSIDADE, DIREITO E PROPRIEDADE ............ 19 \n\n1.1.3 DISPONIBILIDADE H\u00cdDRICA NO BRASIL ....................................................... 25 \n\n1.1.4 POL\u00cdTICA NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS ........................................ 28 \n\n1.1.5 RECURSOS H\u00cdDRICOS NO DISTRITO FEDERAL ......................................... 29 \n\n1.1.6 QUEST\u00c3O H\u00cdDRICA NO DF ............................................................................ 33 \n\n1.1.7 GEST\u00c3O INTEGRADA DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS .................................... 37 \n\n1.1.8 \u00c1GUA E PRODU\u00c7\u00d5ES AGROPECU\u00c1RIAS: UMA RELA\u00c7\u00c3O \nDEPENDENTE .......................................................................................................... 40 \n\n1.2 DEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL .............................................................................. 49 \n\n1.3 AGRICULTURA ORG\u00c2NICA \u2013 UM CAMINHO PARA A SUSTENTABILIDADE . 52 \n\n1.3.2 AGRICULTURA ORG\u00c2NICA NO MUNDO ....................................................... 60 \n\n1.3.3 AGRICULTURA ORG\u00c2NICA NO BRASIL ........................................................ 61 \n\n1.3.4 AGRICULTURA ORG\u00c2NICA NO DISTRITO FEDERAL .................................. 63 \n\n1.4 AGRICULTURA FAMILIAR E O NOVO RURAL ................................................. 64 \n\n1.5 MUDAN\u00c7AS DE H\u00c1BITOS E UM COM\u00c9RCIO DE CADEIA CURTA..................71 \n1.6 AVALIA\u00c7\u00c3O DO IMPACTO AMBIENTAL ........................................................... 74 \n\n2. METODOLOGIA ................................................................................................. 77 \n\n2.1 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O E SELE\u00c7\u00c3O DOS PRODUTORES PARA APLICA\u00c7\u00c3O DO \nSISTEMA APOIA-NOVORURAL/ENTREVISTAS SURVEY ..................................... 79 \n\n2.2 AVALIA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS SOCIOAMBIENTAIS E ECON\u00d4MICOS POR MEIO \nDO APOIA-NOVORURAL................................................................................84 \n\n2.2 AVALIA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS SOCIOAMBIENTAIS E ECON\u00d4MICOS POR MEIO \nDO APOIA-NOVORURAL ......................................................................................... 80 \n\n3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ............................................................................ 86 \n\n3.1 HIST\u00d3RICO DAS CSAS NO DISTRITO FEDERAL.............................................90 \n3.2. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O SOCIOECON\u00d4MICA DOS PRODUTORES.................... 94 \n3.2.1. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PRODUTIVA COM FOCO NA PERCEP\u00c7\u00c3O SOBRE A \n\u00c1GUA.........................................................................................................................96 \n3.2.2. PERCEP\u00c7\u00c3O EM RELA\u00c7\u00c3O AO RACIONAMENTO H\u00cdDRICO NO \nDF.............................................................................................................................103 \n3.2.3. CAPACITA\u00c7\u00c3O E MUDAN\u00c7AS DE MANEJO...............................................104 \n3.2.4. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DE COMERCIALIZA\u00c7\u00c3O.............................................106 \n\n\n\n3.2.5. PRINCIPAIS MODIFICA\u00c7\u00d5ES COM O INGRESSO NA CSA......................107 \n3.3 AS CSAS E AS PROPRIEDADES ANALISADAS POR MEIO DO APOIA-NOVO \nRURAL.....................................................................................................................109 \n3.3.1. PROPRIEDADE 1 (P1) - FAZENDA SANTO ANT\u00d4NIO DO \nMONJOLO................................................................................................................110 \n3.3.2. PROPRIEDADE 2 (P2) - CH\u00c1CARA VALE VERDE......................................111 \n3.3.3. PROPRIEDADE 3 (P3) \u2013 CULTIVIDA............................................................113 \n3.3.4. PROPRIEDADE 4 \u2013 GASPAR MARTINS/ASSENTAMENTO \nCANA\u00c3.................................................................................................................... 115 \n3.3.5. PROPRIEDADE 5 \u2013 JK AGROSUSTENT\u00c1VEL............................................ 118 \n3.4 AVALIA\u00c7\u00c3O DE IMPACTOS EM CSA DE REFER\u00caNCIA................................120 \n3.4.1. RESULTADOS DO APOIA-NOVORURAL....................................................121 \n3.4.2. DIMENS\u00c3O ECOLOGIA DA PAISAGEM......................................................123 \n3.4.4. DIMENS\u00c3O QUALIDADE AMBIENTAL (ATMOSFERA, \u00c1GUA E \nSOLO)......................................................................................................................126 \n3.4.5. DIMENS\u00c3O VALORES SOCIOCULTURAIS.................................................133 \n3.4.6. DIMENS\u00c3O VALORES ECON\u00d4MICOS........................................................137 \n3.4.7. DIMENS\u00c3O GEST\u00c3O E ADMINISTRA\u00c7\u00c3O.................................................139 \n \n\nCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES ................................................................. 137 \n\nREFER\u00caNCIAS ....................................................................................................... 140 \n\nANEXO A: QUESTION\u00c1RIO SURVEY PARA PRODUTORES ORG\u00c2NICOS \u2013 USO \nDA \u00c1GUA.................................................................................................................158 \nANEXO B: \u00cdNDICES DE DESEMPENHO DO SISTEMA APOIA-NOVORURAL POR \nMEIO DOS GRAFICOS RADIAIS DE CADA PROPRIEDADE \nANALISADA............................................................................................................164  \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n9 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  \n \n\nDurante o s\u00e9culo XX, a popula\u00e7\u00e3o mundial triplicou de tamanho, enquanto que, \n\nno mesmo per\u00edodo, a demanda por \u00e1gua aumentou seis vezes (UNFPA, 1999). \n\nAtualmente, mais de 1,1 bilh\u00e3o de pessoas espalhadas em 31 pa\u00edses n\u00e3o contam com \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel, e aproximadamente tr\u00eas bilh\u00f5es utilizam \u00e1gua sem tratamento \n\n(UNESCO, 2008). A cada oito segundos, uma crian\u00e7a morre por beber \u00e1gua suja \n\n(BARLOW, 2009 p. 17); e a cada ano, mais de 2 milh\u00f5es de pessoas morrem ap\u00f3s \n\ningerir \u00e1gua e comida contaminadas (OMS). \n\nA escassez h\u00eddrica \u00e9 atualmente um dos principais problemas enfrentados pela \n\nhumanidade, afetando mais de 40% da popula\u00e7\u00e3o mundial (UNESCO, 2015). As \n\nperspectivas para 2025 indicam que se n\u00e3o forem adotadas medidas para uma gest\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel e integrada dos recursos h\u00eddricos, pelo poder p\u00fablico, pelo setor privado \n\ne pela sociedade civil organizada, haver\u00e1 2,8 bilh\u00f5es de pessoas, em 48 pa\u00edses, \n\nvivendo em extrema inseguran\u00e7a h\u00eddrica (FAO, 2015).   \n\nA \u00e1gua \u00e9 um direito humano e desde a Confer\u00eancia Internacional de \u00c1gua e \n\nMeio Ambiente (ICWE), realizada em Dublin, em 1992, \u00e9 um recurso natural dotado \n\nde valor econ\u00f4mico. A \u00e1gua \u00e9 tamb\u00e9m um fator limitante para a economia mundial, \n\nsobretudo no que tange a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. Sem \u00e1gua n\u00e3o h\u00e1 produ\u00e7\u00e3o, e caso \n\na \u00e1gua seja de m\u00e1 qualidade, ela pode prejudicar todo o processo produtivo, bem \n\ncomo a sa\u00fade do consumidor. Os produtos derivados do referido setor formam uma \n\ncadeia complexa, com impactos diretos sobre os recursos h\u00eddricos, e as pr\u00e1ticas \n\nligadas \u00e0 agropecu\u00e1ria consomem 70% da \u00e1gua doce do planeta. \n\nAo mesmo tempo, o agroneg\u00f3cio \u00e9 estrat\u00e9gico para a economia mundial e o \n\nBrasil conta com papel fundamental na provis\u00e3o de alimentos. Por outro lado, o setor \n\nagropecu\u00e1rio, quando n\u00e3o h\u00e1 o manejo correto, gera uma s\u00e9rie de impactos \n\nambientais, como riscos de contamina\u00e7\u00e3o dos efluentes e dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas, al\u00e9m de outros desequil\u00edbrios, como a degrada\u00e7\u00e3o dos solos.  \n\nA crise h\u00eddrica mundial impele os pa\u00edses e cidad\u00e3os a desenvolverem solu\u00e7\u00f5es \n\nambientalmente adequadas, sustent\u00e1veis social e economicamente e eficientes para \n\na garantia da seguran\u00e7a alimentar, da produ\u00e7\u00e3o de bioenergias, e para os mais \n\ndistintos usos da \u00e1gua; assim como para a garantia de recursos naturais para \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras. \n\n\n\n10 \n \n\nO grande desafio para a agricultura, portanto, \u00e9 produzir mais alimentos para \n\natender \u00e0 crescente demanda global, sem aumentar os impactos negativos da \n\natividade sobre o meio ambiente, por conseguinte, os recursos h\u00eddricos do planeta. \n\nNesse sentido, m\u00e9todos agr\u00edcolas sustent\u00e1veis t\u00eam chamado aten\u00e7\u00e3o para o uso \n\nconsciente dos recursos naturais; e diante desse cen\u00e1rio, pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas \n\nfundamentadas na agricultura org\u00e2nica se destacam frente \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \n\n\u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \u00e0 fertilidade do solo, contribuindo, dessa maneira, para a \n\nseguran\u00e7a alimentar mundial. Al\u00e9m disso, a agricultura org\u00e2nica mostra-se como uma \n\nalternativa de renda, agregando mais valor aos produtos agropecu\u00e1rios, sobretudo \n\npara agricultores familiares. \n\nNesse cen\u00e1rio, despontam as Comunidades que Sustentam a Agricultura \n\n(CSA), um modelo fundado sob os aspectos da sustentabilidade e do com\u00e9rcio justo \n\ncom venda direta, onde os consumidores, que s\u00e3o chamados de coagricultores, \n\npagam uma parcela mensal em troca de cestas de alimentos saud\u00e1veis, al\u00e9m de \n\nparticiparem das atividades no campo e na gest\u00e3o dos estabelecimentos (CSA \n\nBRASIL, 2017). Nas CSAs, o agricultor apresenta todos os seus custos de produ\u00e7\u00e3o \n\ne pensa o seu plantio no ciclo agr\u00edcola de um ano, dividindo os custos de produ\u00e7\u00e3o \n\ncom as fam\u00edlias que v\u00e3o se alimentar dos cultivos. \n\nO presente trabalho tem o objetivo de avaliar os desafios, as oportunidades e \n\nos riscos relacionados \u00e0 sustentabilidade na rela\u00e7\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o de alimentos em \n\nsistemas org\u00e2nicos de produ\u00e7\u00e3o. Prop\u00f5e-se avaliar, de forma sist\u00eamica, os impactos \n\nambientais e socioecon\u00f4micos das atividades agr\u00edcolas, com \u00eanfase nos recursos \n\nh\u00eddricos, das propriedades que contam com Comunidades que Sustentam a \n\nAgricultura do Distrito Federal (DF), por meio do Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o Ponderada de \n\nImpacto Ambiental de Atividades do Novo Rural (APOIA-NovoRural), al\u00e9m de um \n\nquestion\u00e1rio survey, com a caracteriza\u00e7\u00e3o e perfil dos produtores envolvidos nas \n\nCSAs do DF. \n\n \n\nFORMULA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA  \n \n\nOs fatos relacionados \u00e0 crise h\u00eddrica mundial aliados ao panorama de \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, bem como \u00e0 perspectiva de um crescente aumento demogr\u00e1fico \n\nnos pr\u00f3ximos anos e, consequentemente, o necess\u00e1rio acr\u00e9scimo na demanda por \n\nalimentos, t\u00eam levantado discuss\u00f5es em torno do uso sustent\u00e1vel e eficiente da \u00e1gua. \n\n\n\n11 \n \n\nDo mesmo modo, o aumento na demanda por \u00e1gua, que prov\u00e9m de diversos setores, \n\ntende a tornar seus custos mais elevados, uma vez que a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua doce, \n\ntanto em qualidade quanto em quantidade, \u00e9 uma tarefa que exige planejamento \n\nestrat\u00e9gico e investimentos. \n\nAs consequ\u00eancias sociais, econ\u00f4micas, ambientais e pol\u00edticas da escassez de \n\n\u00e1gua no mundo s\u00e3o t\u00e3o reais quanto \u00e0s secas e inunda\u00e7\u00f5es pelas quais muitas \n\nregi\u00f5es, incluindo grande parte do Brasil, v\u00eam passando na hist\u00f3ria recente; e talvez \n\no setor onde as mudan\u00e7as do clima e dos regimes clim\u00e1ticos s\u00e3o mais percept\u00edveis \n\nseja o setor de recursos h\u00eddricos (KUNDZEWICZ et al., 2007). Assim, como afirma \n\nPorto-Gon\u00e7alves (2008), pode-se dizer vivemos diante de uma quest\u00e3o da \u00e1gua do \n\nmesmo modo que se fala de quest\u00e3o agr\u00e1ria ou de quest\u00e3o urbana. \n\nEm virtude desse quadro, \u00e9 crescente o interesse de gestores de recursos \n\nh\u00eddricos, profissionais da \u00e1rea de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e desenvolvimento, \n\npesquisadores e formuladores de pol\u00edticas em compreender a magnitude de tais \n\nimpactos e suas consequ\u00eancias sobre a \u00e1gua. \n\nAl\u00e9m disso, as profundas modifica\u00e7\u00f5es na agricultura, ocorridas desde meados \n\ndo s\u00e9culo XX, t\u00eam se mostrado insustent\u00e1veis. O crescimento da fronteira agr\u00edcola na \n\nregi\u00e3o Central do Brasil, local desta pesquisa, com o prop\u00f3sito de incrementar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de carne e de gr\u00e3os para exporta\u00e7\u00e3o, reflete-se no esgotamento dos \n\nrecursos naturais da regi\u00e3o do Cerrado. O bioma j\u00e1 perdeu mais da metade de sua \n\ncobertura original, sendo o mais amea\u00e7ado do pa\u00eds pela degrada\u00e7\u00e3o, por grandes \n\nplanta\u00e7\u00f5es de monocultura e pr\u00e1ticas de pastos para pecu\u00e1ria (MMA, 2017).  \n\nDe acordo com Tundisi (2011), a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no s\u00e9culo XXI \n\ndeve ser integrada, em n\u00edvel de ecossistema e preditiva, mas o autor reflete que a \n\navalia\u00e7\u00e3o adequada dos recursos h\u00eddricos necess\u00e1rios para duplicar a produ\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos para abastecer a popula\u00e7\u00e3o mundial ainda n\u00e3o foi feita.  \n\nAl\u00e9m disso, uma s\u00e9rie de estudos vem mostrando que o meio rural brasileiro \n\nn\u00e3o se restringe \u00e0s atividades agr\u00edcolas, exibindo, assim, a diversifica\u00e7\u00e3o das \n\natividades da zona rural - desde a agricultura mecanizada \u00e0 de subsist\u00eancia -, entre \n\nelas, a\u00e7\u00f5es ligadas ao lazer, presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e at\u00e9 \u00e0 ind\u00fastria, reduzindo, cada \n\nvez mais, os limites entre o rural e o urbano (IZIQUE, 2000). Essas mudan\u00e7as tamb\u00e9m \n\nt\u00eam provocado uma s\u00e9rie de altera\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e ambientais, \u201cpromovendo \n\ntanto perspectivas quanto amea\u00e7as ao desenvolvimento local sustent\u00e1vel\u201d \n\n(RODRIGUES; CAMPANHOLA, 2003, p. 446).  \n\n\n\n12 \n \n\nA trajet\u00f3ria de crescimento agr\u00edcola mundial tem se mostrado insustent\u00e1vel por \n\nconta das suas consequ\u00eancias nos ecossistemas e nos recursos naturais. Por isso, \n\num dos principais desafios do setor agropecu\u00e1rio na atualidade consiste em recuperar \n\npadr\u00f5es ecologicamente superiores de modo a aprimor\u00e1-los (KHATOUNIAN, 2011). \n\nNesse cen\u00e1rio, a agricultura org\u00e2nica, que faz parte de um sistema de produ\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel, e tem como um dos principais pilares a harmonia entre o meio ambiente \n\ne a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, inserida no contexto da agricultura familiar, vem se mostrando, \n\na cada ano, como uma alternativa vi\u00e1vel, de modo que seu processo de produ\u00e7\u00e3o \n\nnorteia o cultivo de alimentos por meio de um sistema produtivo ambientalmente \n\nequilibrado, economicamente vi\u00e1vel e socialmente justo (EHLERS, 1996).  \n\nO desenvolvimento rural e agr\u00edcola sustent\u00e1vel tamb\u00e9m figura como um dos \n\ntemas inclu\u00eddos na Agenda 21, das Na\u00e7\u00f5es Unidas, refor\u00e7ando a import\u00e2ncia da \n\ndiscuss\u00e3o em n\u00edvel mundial. De acordo com a ONU, \u201co principal objetivo do \n\ndesenvolvimento rural e agr\u00edcola sustent\u00e1vel \u00e9 aumentar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos de \n\nforma sustent\u00e1vel e incrementar a seguran\u00e7a alimentar\u201d (AGENDA 21, ONU).   \n\nTal objetivo \u00e9 uma das propostas das Comunidades que Sustentam a \n\nAgricultura (CSA), que se espelham num tipo de cooperativismo inspirado no conceito \n\nde \u2018economia associativa ou colaborativa\u2019, do criador da agricultura biodin\u00e2mica, \n\nRudolf Steiner, prevendo como objetivo comum o bem-viver dos membros de uma \n\ncomunidade e fortalecendo rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a (NETO, 2016). Vale ressaltar que o \n\nDistrito Federal \u00e9 a unidade federativa com o maior n\u00famero de CSAs no Brasil, \n\ntotalizando 21 coletivos, de acordo com informa\u00e7\u00f5es da CSA Bras\u00edlia. S\u00e3o 39 \n\nagricultores - sendo 18 mulheres e 21 homens -, sendo todos familiares, de acordo \n\ncom o a Lei n. 11.326, de 2006, bem como o entendimento de Wanderley (1996), que \n\nafirma que a agricultura familiar \u00e9 aquela em que a fam\u00edlia, ao mesmo tempo em que \n\n\u00e9 propriet\u00e1ria dos meios de produ\u00e7\u00e3o, assume o trabalho no estabelecimento \n\nprodutivo.  \n\nNesse contexto, a hip\u00f3tese da presente pesquisa ser\u00e1 desenvolvida a partir \n\ndas seguintes quest\u00f5es: os produtores rurais das Comunidades que Sustentam a \n\nAgricultura do Distrito Federal t\u00eam seguido t\u00e9cnicas sustent\u00e1veis de manejo \n\nagropecu\u00e1rio? As propriedades t\u00eam desenvolvido manejos que visem a preserva\u00e7\u00e3o \n\ne a qualidade do meio ambiente? Qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre os produtores rurais e os \n\nrecursos naturais, notadamente a \u00e1gua? Qual dos indicadores de impactos \n\nsocioecon\u00f4micos e ambientais obtidos atrav\u00e9s do Apoia-NovoRural relativos foi o \n\n\n\n13 \n \n\nmais expressivo? Dos indicadores relativos \u00e0 \u00e1gua, qual merece maior aten\u00e7\u00e3o? As \n\nprodu\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas t\u00eam conferido redu\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais, al\u00e9m do maior \n\nganho econ\u00f4mico, social aos associados?  \n\nAs respostas a tais questionamentos permitem, de forma sist\u00eamica, por meio \n\ndo Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o Ponderada de Impacto Ambiental de Atividades do Novo \n\nRural\u2019 (APOIA-NovoRural), juntamente com um question\u00e1rio composto da \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e perfil dos produtores envolvidos nas CSAs do DF, avaliar os impactos \n\nambientais das produ\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas, com foco nos recursos h\u00eddricos, de modo a \n\naprimorar a compreens\u00e3o de produtores, pesquisadores e consumidores sobre as \n\nimplica\u00e7\u00f5es ambientais do desenvolvimento e da ado\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas \n\nagropecu\u00e1rias. \n\n \n\nOBJETIVO GERAL  \n \n\nAvaliar os desafios, as oportunidades e os riscos relacionados \u00e0 \n\nsustentabilidade, com \u00eanfase nos recursos h\u00eddricos, por meio de uma vis\u00e3o hol\u00edstica, \n\nna rela\u00e7\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o de alimentos em sistemas org\u00e2nicos de produ\u00e7\u00e3o, dos \n\nprodutores que fazem parte de Comunidades que Sustentam a Agricultura (CSA) no \n\nDistrito Federal (DF).  \n\n \n\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS  \n \n\n? Descrever o perfil das propriedades rurais integrantes da CSA Bras\u00edlia; \n\n? Caracterizar a condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica dos produtores que fazem parte de \n\nComunidades que Sustentam a Agricultura (CSA) no Distrito Federal (DF); \n\n? Contextualizar a situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Distrito Federal;  \n\n? Avaliar, de forma sist\u00eamica, os impactos das atividades agr\u00edcolas, com \u00eanfase nos \n\nrecursos h\u00eddricos, em estabelecimentos rurais que fazem parte de Comunidades \n\nque Sustentam a Agricultura (CSA) no Distrito Federal (DF).  \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n14 \n \n\n1. REFERENCIAL TE\u00d3RICO  \n\n \n\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica trata, inicialmente, da complexidade em torno da quest\u00e3o \n\nh\u00eddrica e suas nuances diante do cen\u00e1rio atual de escassez em n\u00edvel mundial. Para \n\ntanto, primeiramente discute-se a \u00e1gua como um recurso natural abundante e, ao \n\nmesmo tempo, escasso, dada sua distribui\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o na Terra. Depois \u00e9 discutido \n\no acesso \u00e0 \u00e1gua como um direito humano em contraposi\u00e7\u00e3o ao fato de, desde a \n\nConfer\u00eancia de Dublin, em 1992, a \u00e1gua ser considerada, pela maior parte dos pa\u00edses, \n\ncomo um recurso natural dotado de valor econ\u00f4mico. Na sequ\u00eancia, \u00e9 apresentada a \n\nsitua\u00e7\u00e3o h\u00eddrica do Brasil e do Distrito Federal, bem como o marco legal sobre a \n\ntem\u00e1tica; a continua\u00e7\u00e3o discute os conceitos \u201cseguran\u00e7a h\u00eddrica\u201d e \u201cgest\u00e3o integrada \n\nde recursos h\u00eddricos\u201d. Num segundo momento, \u00e9 abordada a import\u00e2ncia da \u00e1gua \n\npara as atividades agr\u00edcolas e, em seguida, trata da agricultura org\u00e2nica como uma \n\nalternativa frente \u00e0s degrada\u00e7\u00f5es ambientais. Posteriormente, discute, as recentes \n\nmudan\u00e7as nos h\u00e1bitos alimentares em n\u00edvel mundial, que est\u00e3o sendo impulsionadas \n\npor meio de um com\u00e9rcio de cadeia curta. Em seguida, faz um breve resgate hist\u00f3rico \n\ndas Comunidades que Sustentam a Agricultura, bem como sua evolu\u00e7\u00e3o no Brasil e \n\nno mundo. Por fim, reconhece e contextualiza a utiliza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos \n\nAmbientais (AIA) como uma necessidade a fim de garantir a sustentabilidade para \n\nestabelecimentos agropecu\u00e1rios.  \n\n \n\n1.1 \u00c1GUA: ABUNDANTE E ESCASSA \n\n \n\n \u201cA \u00e1gua \u00e9 a matriz da cultura, a base da vida. Em \u00e1rabe, urdu e hindustani ela \n\n\u00e9 chamada de ab. Abad raho, uma sauda\u00e7\u00e3o para prosperidade e abund\u00e2ncia\u201d \n\n(SHIVA, 2006, p. 1). \u00c9 um recurso natural finito, renov\u00e1vel e insubstitu\u00edvel; um bem \n\nuniversal que ultrapassa e dissolve fronteiras. \u00c9 um direito humano e, \n\nconcomitantemente, desde a Confer\u00eancia Internacional de \u00c1gua e Meio Ambiente \n\n(ICWE), realizada em Dublin, em 1992, \u00e9 tida como um \u201crecurso natural dotado de \n\nvalor econ\u00f4mico\u201d.  \n\nAproximadamente 70% da Terra \u00e9 coberta por \u00e1gua, e embora tal recurso \n\npare\u00e7a abundante no planeta azul, apenas 2,5% desse total, cerca de 35,030 milh\u00f5es \n\nde quil\u00f4metros c\u00fabicos, s\u00e3o constitu\u00eddos por \u00e1gua doce, dos quais 99,7% encontram-\n\nse em locais de dif\u00edcil acesso, como geleiras, coberturas de neve e len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos. \n\n\n\n15 \n \n\nAssim, resta somente 0,3% de \u00e1gua pr\u00f3pria para o consumo no mundo, dispon\u00edvel em \n\nlagos e rios (TUNDISI, 2005; GOMIDE, 2012; SHIKLOMANOV et al., 1983). Como \n\nafirma De Villiers (2001), se pud\u00e9ssemos guardar toda a \u00e1gua do mundo num \n\nrecipiente de cinco litros, a \u00e1gua doce dispon\u00edvel sequer encheria uma colher de ch\u00e1. \n\nEstimativas d\u00e3o conta que a quantidade total de \u00e1gua no mundo seja de 1,386 \n\nbilh\u00f5es de quil\u00f4metros c\u00fabicos (GLEICK, 1996); e h\u00e1 pelo menos um milh\u00e3o de anos \n\nesse n\u00famero permanece o mesmo, o que n\u00e3o significa, no entanto, que os volumes \n\nde \u00e1gua das geleiras, oceanos, rios, lagos e no subsolo n\u00e3o mudaram (REBOU\u00c7AS, \n\n2001, p. 330). Os recursos h\u00eddricos est\u00e3o permanentemente em reciclagem h\u00e1 bilh\u00f5es \n\nde anos, a quest\u00e3o \u00e9 a irregularidade entre o tempo necess\u00e1rio para essa renova\u00e7\u00e3o \n\ne o ritmo em que a humanidade explora suas \u00e1guas. Vale lembrar que os ciclos da \n\n\u00e1gua e do di\u00f3xido de carbono (CO2) provavelmente s\u00e3o os mais vulner\u00e1veis aos \n\ndist\u00farbios produzidos pelos seres humanos; e afetam significativamente a temperatura \n\ne o clima mundial (ODUM, 1980). \n\nO volume de \u00e1gua dispon\u00edvel em n\u00edvel mundial para consumo humano tende a \n\nvariar entre 15% e 25% anualmente, mas a m\u00e9dia anual \u00e9 de 42,750 km3/ano \n\n(SHIKLOMANOV, 2002). Esse volume \u00e9 suficiente para atender \u00e0s necessidades da \n\npopula\u00e7\u00e3o, contudo, a distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e9 desigual, j\u00e1 que h\u00e1 regi\u00f5es com melhores \n\ndisponibilidades h\u00eddricas e mais f\u00e1ceis acessos \u00e0s fontes de abastecimento, enquanto \n\nque outras, como o Oriente M\u00e9dio e grande parte da \u00c1sia, enfrentam graves \n\ndificuldades para garantir o abastecimento de \u00e1gua suficiente para suas popula\u00e7\u00f5es \n\ne atividades produtivas (SHIKLOMANOV, 2002).  \n\nAl\u00e9m disso, nas \u00faltimas d\u00e9cadas a popula\u00e7\u00e3o mundial triplicou, passando de \n\n2,5 bilh\u00f5es de pessoas em 1950, para mais de 7 bilh\u00f5es nos dias atuais (UNESCO, \n\n2015; UNESCO, 2008). Ao mesmo tempo, apenas no s\u00e9culo XX, a demanda por \u00e1gua \n\naumentou em seis vezes (UNFPA, 1999) e o uso total da \u00e1gua no planeta aumentou \n\nem dez vezes - de 500 km\u00b3/ano para aproximadamente 5.000 Km\u00b3/ano (TUDINSI, \n\n2003, p. 4).  \n\nProje\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) indicam que a popula\u00e7\u00e3o \n\ndeve continuar crescendo nos pr\u00f3ximos anos, chegando a atingir 8,5 bilh\u00f5es de \n\npessoas em 2030, 9,7 bilh\u00f5es em 2050 e mais de 11 bilh\u00f5es em 2050 (UNESCO, \n\n2015).  \n\nAs atividades humanas utilizam aproximadamente 2,5 vezes mais \u00e1gua do \nque a quantidade naturalmente dispon\u00edvel em todos os rios do planeta. \nConsiderando-se a rela\u00e7\u00e3o entre a quantidade total de \u00e1gua doce em rios e \n\n\n\n16 \n \n\nlagos, 126.200 Km3, e o volume anual utilizado, 2900 Km3, o tempo de \ndemanda da circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 de 44 anos, bastante inferior ao tempo de \nsua renova\u00e7\u00e3o natural em escala global, indicando uma clara tend\u00eancia \u00e0 \nescassez e forte press\u00e3o sobre reservat\u00f3rios subterr\u00e2neos. (NEUTZLING, \n2004, p. 100). \n\n \n\nA complexidade dos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua pelo homem, que aumentou todas \n\nas regi\u00f5es, continentes e pa\u00edses, produziu um enorme volume de degrada\u00e7\u00e3o e \n\npolui\u00e7\u00e3o (TUDINSI, 2011; TUDINSI, 2003). A escassez de \u00e1gua afeta mais de 40% \n\nda popula\u00e7\u00e3o mundial, e at\u00e9 2025 ser\u00e3o 1,8 bilh\u00e3o de pessoas vivendo em pa\u00edses ou \n\nregi\u00f5es com absoluta escassez de \u00e1gua (UNESCO, 2015). Ferreira (2011, p. 59) \n\nexplica que a escassez de \u00e1gua \u201c\u00e9 um processo gradativo que se intensifica por meio \n\ndo desperd\u00edcio e do mau uso, de forma que, aos poucos, os continentes v\u00e3o sofrendo \n\nperdas de disponibilidade\u201d. \n\nSimultaneamente, estima-se que um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o mundial viva em \n\npa\u00edses com estresse h\u00eddrico de n\u00edvel m\u00e9dio a elevado, sendo que esta rela\u00e7\u00e3o deve \n\ncrescer a dois ter\u00e7os at\u00e9 2025 (GWP, 2014). Entende-se por estresse h\u00eddrico quando \n\na demanda por \u00e1gua em uma regi\u00e3o, ou globalmente, \u00e9 excedida pela disponibilidade \n\nde tal recurso natural em determinado per\u00edodo; ou quando h\u00e1 \u00e1gua dispon\u00edvel, mas \n\nsua qualidade restringe seu uso. Desta forma, diversos fatores norteados por uma \n\ngest\u00e3o incorreta de recursos h\u00eddricos resultam no estresse h\u00eddrico (NORMAN, \n\nBAKKER, 2010; ROGERS, 2003). \n\nEm virtude da acelerada urbaniza\u00e7\u00e3o, sobretudo de pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, a demanda mundial por \u00e1gua deve crescer 55% at\u00e9 2050; enquanto \n\nque, se n\u00e3o forem tomadas medidas eficazes, as reservas de \u00e1gua devem encolher \n\n40% at\u00e9 2030 (UNESCO, 2015). Vale ressaltar, como escreve Tudinsi (2003, p. 5), \n\nque \u201cas estimativas e proje\u00e7\u00f5es sobre os usos futuros dos recursos h\u00eddricos variam \n\nbastante, em fun\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises de tend\u00eancias diversificadas\u201d. Al\u00e9m do crescimento \n\ndemogr\u00e1fico, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, juntamente com a m\u00e1 gest\u00e3o e a procura \n\ncrescente de \u00e1gua para os mais diversos usos, pressionam as reservas h\u00eddricas, cada \n\nvez menores, do mundo (UNESCO, 2008). \n\nEm 1951, relata Shiva (2006, p. 27), a m\u00e9dia anual de disponibilidade de \u00e1gua \n\nna \u00cdndia, era de 3.450 metros c\u00fabicos por habitante; no fim dos anos 1990, esse \n\nvolume havia ca\u00eddo para 1.250 metros c\u00fabicos. Al\u00e9m disso, especialistas constataram \n\nque o aumento da temperatura em n\u00edvel mundial produziu, desde 1900, um \n\nacrescentamento do n\u00edvel do mar de dez a 15 cent\u00edmetros, al\u00e9m do desaparecimento \n\n\n\n17 \n \n\nde algas, corais e de glaciares em montanhas, caso do Monte Kilimanjaro, no norte \n\nda Tanz\u00e2nia, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o das espessuras das massas de gelo nos polos, bem \n\ncomo o aumento de eventos extremos, como ondas de calor, secas e inunda\u00e7\u00f5es \n\n(DELIBES; DE CASTRO, 2004). \n\nPara M\u00fcnz (2007), n\u00e3o faltam evid\u00eancias para avistar que o futuro trar\u00e1 um \n\nderretimento progressivo das calotas de gelo polar e das geleiras; o autor acrescenta \n\nque os tuf\u00f5es e furac\u00f5es ser\u00e3o cada vez mais frequentes, assim como o \n\ndeslocamento das mais importantes precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas para o norte e para \n\no sul em detrimento das regi\u00f5es centrais, o que possivelmente acarretar\u00e1 em \n\naltera\u00e7\u00f5es nos trajetos das correntes marinhas. Desse modo, tais processos \n\napresentar\u00e3o graves efeitos sobre os mundos animal e vegetal e, por conseguinte, \n\nsobre a alimenta\u00e7\u00e3o e as possibilidades de sobreviv\u00eancia. \n\n No caso dos agricultores, as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas afetam negativamente o \n\nrendimento das colheitas. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura do arroz, um estudo indiano sugere \n\nque, para cada grau de temperatura aumentado, h\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o de 6% na colheita. \n\nJ\u00e1 para o milho e para a soja dos Estados Unidos, para cada grau que a temperatura \n\naumenta, o rendimento destas culturas cai 17% (DELIBES; DE CASTRO, 2004). \n\nConforme Delibes e De Castro (2004), as consequ\u00eancias das mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas afetam, de maneira mais vertiginosa, os pa\u00edses pobres ou em \n\ndesenvolvimento, uma vez que esses tendem a ser mais populosos e, por \n\nconseguinte, est\u00e3o sujeitos a terem maiores tens\u00f5es ambientais, como escassez de \n\n\u00e1gua, eros\u00e3o do solo e desertifica\u00e7\u00e3o. Do outro lado, quanto mais desenvolvido um \n\npa\u00eds, maior sua capacidade de se adaptar \u00e0s mudan\u00e7as e superar poss\u00edveis \n\ncat\u00e1strofes ambientais. Como exemplo, o tempo de resposta para uma grande \n\ntormenta na Fl\u00f3rida, nos Estados Unidos, tende a ser r\u00e1pido, com quatro ou cinco \n\nmortes; j\u00e1 o mesmo evento clim\u00e1tico no Haiti mataria dezenas ou at\u00e9 mesmo milhares \n\nde pessoas, al\u00e9m de deixar outras tantas sem abrigo (DELIBES; DE CASTRO, 2004). \n\nDa mesma forma, segundo o relat\u00f3rio \u201cRumo a um futuro de seguran\u00e7a h\u00eddrica \n\ne alimentar\u201d, divulgado em 2015, pela FAO, a degrada\u00e7\u00e3o e o impacto das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas ir\u00e3o reduzir a disponibilidade de \u00e1gua em v\u00e1rias regi\u00f5es, sobretudo em \n\npa\u00edses em desenvolvimento. O documento tamb\u00e9m indica que as seguran\u00e7as \n\nalimentares e h\u00eddricas est\u00e3o estreitamente ligadas. Para a FAO, s\u00e3o imprescind\u00edveis \n\npol\u00edticas a fim de auxiliar os agricultores a aumentarem suas produ\u00e7\u00f5es com menos \n\nvolume de \u00e1gua, por meio da fitogen\u00e9tica e da zoogen\u00e9tica. Tamb\u00e9m ser\u00e3o \n\n\n\n18 \n \n\nfundamentais, na vis\u00e3o da FAO, atividades de capacita\u00e7\u00e3o para que os agricultores \n\nfa\u00e7am uma gest\u00e3o mais sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos; al\u00e9m da necessidade de \n\ngarantir a seguran\u00e7a da posse da terra e da \u00e1gua e o acesso ao cr\u00e9dito para potenciar \n\no papel das mulheres. Tal posicionamento \u00e9 corroborado por Tundisi (2008), o qual \n\nrelata que por conta do aumento de eventos hidrol\u00f3gicos extremos em n\u00edvel mundial, \n\ncomo chuvas intensas e per\u00edodo duradouros de seca, cresce a vulnerabilidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o humana, fato este que tamb\u00e9m compromete a seguran\u00e7a alimentar. \n\nNo mundo de hoje, cada vez mais interconectado, os riscos relacionados \u00e0 \n\n\u00e1gua amea\u00e7am a sociedade em n\u00edvel local, nacional e global, sendo que a maior parte \n\nda popula\u00e7\u00e3o de baixa renda conta com condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de acesso \u00e0 \u00e1gua, e \n\nessa rela\u00e7\u00e3o inversa entre complexidade hidrol\u00f3gica e riqueza corroboram para um \n\nmundo dividido (GREY et al. 2013).  \n\nDe acordo com o relat\u00f3rio Water in a Changing World (UNESCO, 2008), h\u00e1 \n\numa forte rela\u00e7\u00e3o entre pobreza e acesso aos recursos h\u00eddricos, uma vez que o \n\nn\u00famero de cidad\u00e3os que vive com menos de 1,25 d\u00f3lares por dia coincide com o \n\nn\u00famero de pessoas que vive sem acesso a \u00e1gua pot\u00e1vel. \n\n \n\nDiz-se que um pa\u00eds enfrenta uma crise de \u00e1gua grave quando a \u00e1gua \ndispon\u00edvel \u00e9 menor que mil metros c\u00fabicos por habitante por ano. Abaixo \ndesse ponto, a sa\u00fade e o desenvolvimento econ\u00f4mico de uma na\u00e7\u00e3o s\u00e3o \ndificultados consideravelmente.  Quando a disponibilidade anual de \u00e1gua por \nhabitante cai abaixo de quinhentos metros c\u00fabicos, compromete-se \ncruelmente a sobreviv\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o\u201d (SHIVA, 2006, p. 17). \n\n \n\nDe acordo com a OMS, s\u00e3o necess\u00e1rios pelo menos 110 litros de \u00e1gua por dia \n\npara atender as necessidades b\u00e1sicas de consumo e higiene de um indiv\u00edduo, e nesse \n\ncen\u00e1rio, a maior parte das pessoas categorizadas como tendo problemas de acesso \n\na \u00e1gua de qualidade disp\u00f5e apenas de cerca de 5 litros por dia (PNUD, 2006). Um \n\nnorte-americano, por exemplo, consome uma m\u00e9dia di\u00e1ria de 540 litros de \u00e1gua; a \n\nmaior parte dos cidad\u00e3os europeus de 200 a 300 litros por dia. Os brasileiros \n\nconsomem uma m\u00e9dia de 154 litros por dia, como ilustram dados do Sistema Nacional \n\nde Informa\u00e7\u00f5es de Saneamento B\u00e1sico do Minist\u00e9rio das Cidades referentes ao ano \n\nde 2015. Nesse aspecto, a regi\u00e3o Sudeste apresenta o maior \u00edndice, com 192 litros \n\ndi\u00e1rios por habitante, ao passo que a regi\u00e3o Nordeste possui a menor m\u00e9dia do pa\u00eds, \n\ncom 125,3 litros di\u00e1rios por habitante. J\u00e1 em pa\u00edses com baixos \u00edndices de \n\ndesenvolvimento, como \u00e9 o caso de Mo\u00e7ambique, a m\u00e9dia n\u00e3o passa de 15 litros \n\ndi\u00e1rios (PNUD, 2006). \n\n\n\n19 \n \n\nNo caso da escassez h\u00eddrica, conforme explica Christofidis (2013), ela pode ser \n\ntanto qualitativa como quantitativa. A escassez h\u00eddrica quantitativa ocorre quando a \n\ndisponibilidade de \u00e1gua \u00e9 menor que 4.650 litros di\u00e1rios por pessoa; j\u00e1 quando a \n\ndisponibilidade \u00e9 de 2.740 litros di\u00e1rios por pessoa, ocorre a escassez h\u00eddrica cr\u00f4nica, \n\nsitua\u00e7\u00e3o onde n\u00e3o existe armist\u00edcio para finalidades hidrointensivas, como a produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria e o uso industrial. No que se refere \u00e0 escassez h\u00eddrica qualitativa, \n\nChristofidis (2013) afirma tratar-se de uma situa\u00e7\u00e3o onde a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 \n\nafetada pela polui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, microbiol\u00f3gica e t\u00e9rmica, com qualidade inadequada \n\nao padr\u00e3o requerido pela finalidade que se apresenta. \n\nGleick (2000) entende que uma s\u00e9rie de problemas ambientais agravados com \n\ndificuldades relacionadas \u00e0 economia e ao desenvolvimento social se refletem na crise \n\nh\u00eddrica deste s\u00e9culo XXI. Igualmente, Tundisi et al. (2008) acrescentam que a crise da \n\n\u00e1gua decorre em virtude de uma s\u00e9rie de fatores, tais como: a intensa urbaniza\u00e7\u00e3o; o \n\nestresse e escassez h\u00eddrica em diversas regi\u00f5es, por conta de altera\u00e7\u00f5es na \n\ndisponibilidade e aumento de demanda; a infraestrutura em estado cr\u00edtico, que \n\nfavorece o desperd\u00edcio; as mudan\u00e7as globais do clima, com chuvas e secas intensas; \n\ne a falta de articula\u00e7\u00e3o e de a\u00e7\u00f5es s\u00f3lidas na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos aliada \u00e0 \n\nsustentabilidade ambiental. \n\nDiante de um contexto de escassez h\u00eddrica, a \u00e1gua \u00e9 um fator limitante para o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico mundial, uma vez que, como mencionado, tal recurso \n\ntransversa por todas as atividades econ\u00f4micas e tem usos m\u00faltiplos. Nesse cen\u00e1rio, \n\nas atividades ligadas \u00e0 agricultura devem se nortear por pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis, que \n\nvisem a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. De acordo com o cap\u00edtulo 18 da Agenda \n\n21, institu\u00edda pela ONU: \u201calcan\u00e7ar a seguran\u00e7a alimentar constitui uma alta prioridade \n\nem muitos pa\u00edses e a agricultura n\u00e3o deve apenas proporcionar alimentos para \n\npopula\u00e7\u00f5es em crescimento, mas tamb\u00e9m economizar \u00e1gua para outras finalidades\u201d \n\n(AGENDA 21, ONU). \n\n \n\n1.1.2 \u00c1GUA: ALIMENTO, NECESSIDADE, DIREITO E PROPRIEDADE \n\n \n\nO ser humano consegue viver por mais de um m\u00eas sem alimentos, mas cerca \n\nde uma semana sem \u00e1gua, j\u00e1 que seus corpos t\u00eam entre 60% e 80% de \u00e1gua em \n\npeso, dependendo do indiv\u00edduo (MCCAFFREY, 2001, p. 3 apud BULTO, 2015, p. 26). \n\n\n\n20 \n \n\nCom a crescente preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade de \u00e1gua em n\u00edvel \n\nmundial, bem como a qualidade desta \u00e1gua, as discuss\u00f5es em torno dos direitos \n\nrelacionados \u00e0 \u00e1gua cresceram nas \u00faltimas d\u00e9cadas, com destaque para o acesso \u00e0 \n\n\u00e1gua como um direito humano em contraponto \u00e0 \u00e1gua como uma mercadoria \n\n(BAKKER, 2007). Para Bulto (2015, p.26), \u201ctalvez nenhum outro direito no cat\u00e1logo \n\ninternacional de direitos socioecon\u00f4micos tenha tido seu status e sua base normativa \n\nt\u00e3o contestada como o direito humano \u00e0 \u00e1gua\u201d.  \n\nA \u00e1gua como um recurso natural dotado de valor econ\u00f4mico em contraposi\u00e7\u00e3o \n\na um direito humano \u00e9 abarcada por outros questionamentos, como \"bem privado x \n\nbem p\u00fablico\", e tamb\u00e9m \"necessidade x direito\", como relatam Petrella (2004), Santos \n\ne Saito (2006) e Saito (2011).  \n\n \n\n\u201cO cerne dessas oposi\u00e7\u00f5es, na vis\u00e3o de Petrella (2004), resume-se ao fato \nde que, quando se sustenta que o acesso \u00e0 \u00e1gua \u00e9 um direito, isso teria como \nsignificado o reconhecimento de que \u00e9 de responsabilidade da coletividade \ne, por conseguinte, do Estado, assegurar as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e \nindispens\u00e1veis para garantir o direito a todos, mobilizando recursos, \nsobretudo financeiros, para que o direito possa ser atendido. Para esse \nmesmo autor, ao se tratar a \u00e1gua como necessidade em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ideia de \n\u00e1gua como direito, subjaz a compreens\u00e3o de que inexiste qualquer \nresponsabilidade coletiva, cabendo a cada indiv\u00edduo conseguir meios para \nsatisfazer suas necessidades, at\u00e9 mesmo porque pode-se admitir que as \nnecessidades variam de indiv\u00edduo para indiv\u00edduo, e que cada qual deve ser \nlivre para determin\u00e1-las e satisfaz\u00ea-las como desejar, recaindo na vis\u00e3o de \nmercado, na qual o indiv\u00edduo \u00e9 caracterizado desta feita como consumidor.\u201d \n(SAITO, 2011, p. 216). \n\n \n\nDe acordo com Empinotti e Jacobi (2013), a partir da d\u00e9cada de 1990, por meio \n\nde influ\u00eancias do Consenso de Washington e de um novo modelo de desenvolvimento \n\ninternacional, os recursos h\u00eddricos mundiais passaram a ser versados com princ\u00edpios \n\nneoliberais, onde o mercado \u00e9 o protagonista. Antes, a rela\u00e7\u00e3o era fortemente \n\ninfluenciada pelos princ\u00edpios keynesianos, onde o Estado cumpria o papel de principal \n\nator. Os autores exploram como o setor privado, em parceria com organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais internacionais e ag\u00eancias de desenvolvimento, transformou a \u00e1gua \n\nde um insumo de produ\u00e7\u00e3o para um indicador de responsabilidade socioambiental. \n\nA Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos, proclamada em 1948, \n\nestabeleceu o direito universal a uma alimenta\u00e7\u00e3o adequada (SANTOS, 1997); e esse \n\ndireito nas \u00e1reas rurais de muitos pa\u00edses em desenvolvimento \u00e9 fortemente \n\ndependente do acesso aos recursos naturais, notadamente da \u00e1gua necess\u00e1ria para \n\n\n\n21 \n \n\nproduzir alimentos. Contudo, o acesso \u00e0 \u00e1gua como um direito humano n\u00e3o foi \n\nexplicitamente contemplado no documento.  \n\nNo entanto, como relata Conti (2014), essa defini\u00e7\u00e3o foi expandida por meio de \n\noutros dispositivos do Direito Internacional, como o artigo 11 do Pacto de Direitos \n\nEcon\u00f4micos, Sociais e Culturais e o Coment\u00e1rio Geral n\u00ba 12 da ONU, que amplia o \n\ndireito \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, incluindo o direito \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel. Esse documento entende a \n\n\u00e1gua como alimento essencial e patrim\u00f4nio p\u00fablico; de modo que o direito humano \u00e0 \n\nalimenta\u00e7\u00e3o adequada \u00e9 um direito que possibilita outros direitos, uma vez que est\u00e1 \n\nrelacionado \u00e0 pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o da vida. \n\nNesse sentido, no Brasil, a Lei n\u00famero 11.345, de 15 de setembro de 2006, \n\ncriou o Sistema Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional (SISAN), com o \n\nobjetivo de assegurar o direito humano \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o adequada. Em seu artigo 4\u00ba, a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o estabelece que a seguran\u00e7a alimentar abrange, entre outros: a amplia\u00e7\u00e3o \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de acesso aos alimentos por meio da produ\u00e7\u00e3o, em especial da \n\nagricultura tradicional e familiar, do processamento, da industrializa\u00e7\u00e3o, da \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, abrangendo os acordos internacionais, do abastecimento e da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos alimentos, incluindo-se a \u00e1gua, bem como da gera\u00e7\u00e3o de emprego e \n\nda redistribui\u00e7\u00e3o da renda; e a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel dos recursos. Assim, o acesso da popula\u00e7\u00e3o a alimentos de qualidade e \n\nem quantidade suficiente, incluindo a \u00e1gua, \u00e9 um pressuposto b\u00e1sico para a \n\nseguran\u00e7a alimentar e nutricional. \n\nAl\u00e9m disso, em 2002, o Coment\u00e1rio Geral (CG) 15/2002, do Comit\u00ea de Direitos \n\nEcon\u00f4micos, Sociais e Culturais da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, sobre o direito \n\nhumano \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel, determinou o acesso \u00e0 \u00e1gua e ao esgotamento sanit\u00e1rio como \n\num direito humano (CESCR, 2002; MCCAFFREY, 2005, p. 101). De acordo com o \n\ndocumento, \u201co direito humano \u00e0 \u00e1gua prev\u00ea que todos tenham \u00e1gua suficiente, segura, \n\naceit\u00e1vel, fisicamente acess\u00edvel e a pre\u00e7os razo\u00e1veis para usos pessoais e \n\ndom\u00e9sticos\u201d (CESCR, 2002). \n\nO acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel tamb\u00e9m est\u00e1 intrinsicamente ligado ao \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico, tendo sido, em 2011, atrav\u00e9s do Conselho dos \n\nDireitos Humanos da ONU, por meio da Resolu\u00e7\u00e3o 16, declarado como um direito \n\nhumano essencial, inerentemente relacionado ao direito \u00e0 vida, \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 \n\nalimenta\u00e7\u00e3o. Os servi\u00e7os relacionados \u00e0 \u00e1gua e ao saneamento, para a ONU, devem \n\nabranger a todos os cidad\u00e3os, al\u00e9m de serem oferecidos a pre\u00e7os razo\u00e1veis, onde os \n\n\n\n22 \n \n\ncustos relacionados a esses servi\u00e7os n\u00e3o devem ultrapassar 5% do rendimento \n\nfamiliar.  \n\nBraga (2009) conta que as Na\u00e7\u00f5es Unidas disp\u00f5em de dois grupos diferentes \n\nrelacionados aos direitos humanos, com implica\u00e7\u00f5es bastantes distintas no que se \n\nrefere \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de direitos: (i) o grupo dos direitos civis e pol\u00edticos; e (ii) o \n\ngrupo dos direitos econ\u00f4micos, sociais e culturais. O autor relaciona ao grupo de \n\ndireitos civis e pol\u00edticos um compromisso de n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o do Estado em suas vidas; \n\nde modo que a garantia desses direitos requer, sobretudo, vontade pol\u00edtica, n\u00e3o \n\ndemandando grandes quantias or\u00e7ament\u00e1rias e tampouco arranjos legais e \n\ninstitucionais complexos. No caso do grupo dos direitos econ\u00f4micos, sociais e \n\nculturais, o autor afirma que estes requerem interven\u00e7\u00f5es governamentais \n\nexpressivas em termos legais e institucionais para desenvolvimento de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas adequadas \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o, bem como uma disponibilidade \n\nor\u00e7ament\u00e1ria elevada. \n\nA Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Ambiente Humano, realizada em \n\nEstocolmo, no ano de 1972, elencou a \u00e1gua como um dos recursos naturais que mais \n\ndeveria ser protegido. O segundo princ\u00edpio da Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo alerta que \u201cos \n\nrecursos naturais da terra, incluindo o ar, a \u00e1gua, o solo, a flora e a fauna (...) precisam \n\nser resguardados para o benef\u00edcio das gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras, por meio dos \n\ncuidadosos planejamento e gest\u00e3o, conforme apropriado\u201d (UN, 1972). \n\nEm seguida, no ano de 1977, foi realizada, em Mar del Plata, na Argentina, a \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre a \u00c1gua, que se dedicou a quest\u00f5es como a \n\nefici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a sa\u00fade ambiental, o controle da polui\u00e7\u00e3o e a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o regional e internacional; e como parte de a\u00e7\u00f5es de conscientiza\u00e7\u00e3o \n\ninstituiu o per\u00edodo de 1981 a 1990 como a D\u00e9cada Internacional do Abastecimento de \n\n\u00c1gua Pot\u00e1vel e do Esgotamento Sanit\u00e1rio. Na ocasi\u00e3o, governos se compromissaram \n\na efetuar melhorias nos setores de abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e de esgotamento \n\nsanit\u00e1rio (UN, 1977, \u00a7 14). Foi nesta Confer\u00eancia que se iniciou o debate sobre a \u00e1gua \n\ncomo um direito humano (SALMAN; MCINERNEY-LANKFORD, 2004). \n\nPosteriormente, em 1992, foi realizada a Confer\u00eancia Internacional sobre \u00c1gua \n\ne Meio Ambiente, na cidade de Dublin, na Irlanda, onde reiterou-se a necessidade de \n\nreconhecimento do direito \u00e0 \u00e1gua, no entanto, \u201ca um pre\u00e7o acess\u00edvel\u201d. Com 500 \n\nparticipantes, incluindo especialistas de 100 pa\u00edses e representantes de 80 \n\norganismos internacionais, intergovernamentais e n\u00e3o governamentais, o encontro, \n\n\n\n23 \n \n\npreparat\u00f3rio para a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e o \n\nDesenvolvimento, a Rio 92, realizada no Rio de Janeiro, em junho de 1992, igualmente \n\nclamou para que os recursos h\u00eddricos fossem gerenciados de forma mais efetiva; e \n\ndele resultou o Relat\u00f3rio da Confer\u00eancia e a Declara\u00e7\u00e3o de Dublin (ICWE, 1992).  \n\nAmbos os documentos alertam que a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos somente \n\npode ser efetiva com o comprometimento pol\u00edtico e o envolvimento dos mais altos \n\nn\u00edveis de governo at\u00e9 as menores comunidades, por meio de substanciais \n\ninvestimentos, campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7as legislativas e institucionais, \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico e programas de capacita\u00e7\u00e3o.  \n\nO Relat\u00f3rio da Confer\u00eancia de Dublin tamb\u00e9m recomenda uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 gest\u00e3o h\u00eddrica em n\u00edveis local, nacional e internacional, baseados em \n\nquatro princ\u00edpios de orienta\u00e7\u00e3o: (1) A \u00e1gua doce \u00e9 um recurso finito e vulner\u00e1vel, \n\nessencial para sustentar a vida, o desenvolvimento e o meio ambiente; (2) o \n\ngerenciamento e desenvolvimento da \u00e1gua dever\u00e1 ser baseado numa abordagem \n\nparticipativa, envolvendo usu\u00e1rios, planejadores legisladores em todos os n\u00edveis; (3) \n\nas mulheres formam papel principal na provis\u00e3o, gerenciamento e prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; \n\n(4) a \u00e1gua tem valor econ\u00f4mico em todos os usos competitivos e deve ser reconhecida \n\ncomo um bem econ\u00f4mico (ICWE, 1992).  \n\nA partir da Confer\u00eancia de Dublin, se impulsiona a preocupa\u00e7\u00e3o e a discuss\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o integrada da \u00e1gua. Aquela tamb\u00e9m foi a primeira vez em que a \n\n\u00e1gua foi tratada como um bem econ\u00f4mico. Nesse escopo, o documento da referida \n\nconfer\u00eancia ressalva o fato de que o n\u00e3o reconhecimento dos recursos h\u00eddricos como \n\nbem econ\u00f4mico corrobora para o desperd\u00edcio e a destrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\nReconhece ainda que o acesso ao saneamento e ao abastecimento \u00e9 um direito \n\nb\u00e1sico de todos os seres humanos e que esses servi\u00e7os devem ser oferecidos \u201ca \n\ncustos razo\u00e1veis\u201d (ICWE, 1992).  \n\nJ\u00e1 no ano de 2003, durante o F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua, realizado em Quioto, no \n\nJap\u00e3o, foi elaborada uma Declara\u00e7\u00e3o Interministerial, baseada na vis\u00e3o de que a \n\nmelhor resposta \u00e0 crescente escassez h\u00eddrica seria a comercializa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. A \n\njustificativa para essa medida seria a fal\u00eancia dos Estados em gerir tal recurso de \n\nforma eficiente. Para Karen Bakker (2007, p. 431), a Declara\u00e7\u00e3o de Quioto \u201cincorpora \n\numa filosofia cada vez mais dominante em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento\u201d, que prop\u00f5e \n\num modo de regula\u00e7\u00e3o dos recursos naturais com o objetivo de implantar mercados \n\ncomo solu\u00e7\u00e3o para problemas ambientais (BAKKER, 2007, p. 432). A autora \n\n\n\n24 \n \n\nacrescenta que a comercializa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, de modo geral, precede a privatiza\u00e7\u00e3o no \n\nsetor de abastecimento de \u00e1gua, e, muitas vezes, \u00e9 seguida por tentativas de \n\ntransformar a \u00e1gua em commodity (BAKKER, 2007). \n\nVis\u00e3o similar \u00e9 apresentada por Porto-Gon\u00e7alves (2008), que v\u00ea na \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o o ensejo para a participa\u00e7\u00e3o de grupos transnacionais na gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas. Segundo ele, \u201co fato da popula\u00e7\u00e3o estar aglomerada cria a possibilidade de \n\nque um mesmo investimento em redes de distribui\u00e7\u00e3o ou de saneamento possa atingir \n\num n\u00famero maior de pessoas\u201d (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2008, p. 3), fato este que \n\nprovocou, sobretudo ap\u00f3s o ano 2000, o interesse de grandes empresas, como a \n\nCoca-Cola, a Nestl\u00e9, a Pepsi Cola e a Danone na \u201cmercantiliza\u00e7\u00e3o\u201d da \u00e1gua.  \n\nBakker (2007) afirma ainda que os defensores do envolvimento do setor privado \n\nnos servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua argumentam que a iniciativa privada tem mais \n\ncondi\u00e7\u00f5es de aumentar a efici\u00eancia e fornecer \u00e1gua para aqueles que atualmente n\u00e3o \n\nt\u00eam acesso. J\u00e1 os contr\u00e1rios \u00e0 gest\u00e3o privada do servi\u00e7o de abastecimento de \u00e1gua \n\nafirmam que as empresas introduzem uma l\u00f3gica prejudicial na gest\u00e3o da \u00e1gua, que \n\n\u00e9 incompat\u00edvel com a garantia de direito b\u00e1sico do cidad\u00e3o \u00e0 \u00e1gua, uma vez que, por \n\nterem como objetivo principal maiores lucros, tendem a aumentar a cobran\u00e7a de \n\ntarifas (BAKKER, 2007).  \n\nEm seu livro \u201cGuerras por \u00e1gua: privatiza\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o e lucro\u201d, a f\u00edsica e ativista \n\nambiental, Vandana Shiva (2006), analisa a privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e sua liga\u00e7\u00e3o com a \n\nagricultura comercial, que, segundo ela, n\u00e3o disp\u00f5e de ferramentas sustent\u00e1veis para \n\ncom os recursos naturais bem como para com o meio ambiente. Desta forma, a autora \n\nexp\u00f5e os contornos pelos quais a \u00e1gua tem se tornado uma fonte de lucro, vista como \n\nmercadoria ao redor do mundo, privando popula\u00e7\u00f5es, sobretudo as de classes menos \n\nfavorecidas economicamente do acesso b\u00e1sico a este recurso. \n\nAo mesmo tempo, Shiva (2006) cita a inoper\u00e2ncia dos governos mundiais frente \n\n\u00e0 problem\u00e1tica. Como exemplo das transforma\u00e7\u00f5es provocadas pela a falta de acesso \n\n\u00e0 \u00e1gua, a autora menciona o caso das migra\u00e7\u00f5es for\u00e7adas na \u00cdndia.  Ao n\u00e3o poder \n\npagar pelo uso da \u00e1gua privatizada sob controle de companhias inglesas e \n\nestadunidenses, um grande n\u00famero de desempregados indianos que viviam em \n\nzonas rurais tem migrado para as cidades. Para a autora, \u201ca Revolu\u00e7\u00e3o Verde, com \n\nseu uso intensivo de \u00e1gua, levou \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em locais onde esse recurso \u00e9 \n\nescasso\u201d (SHIVA, 2006, p. 26). Em virtude desse fato, culturas nativas que \n\n\n\n25 \n \n\npreservavam o solo e as fontes de \u00e1gua paulatinamente foram substitu\u00eddas por \n\ncultivos altamente consumidores de \u00e1gua, como o trigo e o arroz.  \n\nJ\u00e1 na vis\u00e3o de Braga (2003), o reconhecimento da \u00e1gua como um recurso \n\nnatural dotado de valor econ\u00f4mico n\u00e3o deve ser confundido com a privatiza\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua, mas, sim, ser um indutor do uso racional deste recurso constitucionalmente \n\np\u00fablico.  \n\nPara Bulto (2015), assim como para diversos autores, conforme mencionado, \n\ncontrariamente ao reconhecimento legal do direito \u00e0 \u00e1gua pesa o fato deste ser \n\nconsiderado por muitos como uma deriva\u00e7\u00e3o de outros direitos amplamente \n\nreconhecidos, como \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 vida. \u00c9 o que afirma Braga (2003) em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncaso do Brasil. Para ele, o acesso \u00e0 \u00e1gua est\u00e1 englobado em outros direitos \n\nreconhecidos, como o direito \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e \u00e0 habita\u00e7\u00e3o. Desta forma, \u201ca \n\n\u00e1gua \u00e9, ao mesmo tempo, um direito humano no contexto dos direitos econ\u00f4micos, \n\nsociais e culturais e tamb\u00e9m um recurso natural com valor econ\u00f4mico\u201d (BRAGA, \n\n2003).  \n\n \n\n1.1.3 DISPONIBILIDADE H\u00cdDRICA NO BRASIL  \n \n\nOs recursos h\u00eddricos variam consideravelmente no espa\u00e7o e no tempo. De \n\nacordo com a Global Water Partnership (GWP), organiza\u00e7\u00e3o internacional fundada \n\nem 1996, pelo Banco Mundial, juntamente com o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para \n\no Desenvolvimento (PNUD) e o Minist\u00e9rio para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da \n\nSu\u00e9cia, cujo objetivo \u00e9 ajudar pa\u00edses na gest\u00e3o sustent\u00e1vel de suas fontes de \u00e1gua, \n\ncerca de um ter\u00e7o dos recursos h\u00eddricos renov\u00e1veis do planeta est\u00e3o na Am\u00e9rica do \n\nSul. \n\nA regi\u00e3o abriga o maior manancial de \u00e1gua doce subterr\u00e2nea transfronteiri\u00e7o \n\ndo mundo. Com 1,2 milh\u00e3o de km\u00b2, o Aqu\u00edfero Guarani \u201cdisp\u00f5e de um volume \n\naproveit\u00e1vel de \u00e1gua da ordem de 40 km\u00b3/ano, 30 vezes superior \u00e0 demanda por \u00e1gua \n\nde toda a popula\u00e7\u00e3o existente em sua \u00e1rea de ocorr\u00eancia, cerca de 15 milh\u00f5es de \n\nhabitantes\u201d (ROCHA, 1997, p. 191). O manancial se estende na bacia do Paran\u00e1 pelos \n\nterrit\u00f3rios do Brasil, Uruguai, Argentina e Paraguai, sendo que cerca de dois ter\u00e7os da \n\n\u00e1rea total do reservat\u00f3rio situam-se em comarcas brasileiras, abrangendo os estados \n\nMato Grosso do Sul (MS), Goi\u00e1s (GO), Minas Gerais (MG), S\u00e3o Paulo (SP), Paran\u00e1 \n\n(PR), Santa Catarina (SC) e Rio Grande do Sul (RS). \n\n\n\n26 \n \n\nNesse cen\u00e1rio, portanto, o Brasil se destaca como l\u00edder mundial em recursos \n\nh\u00eddricos renov\u00e1veis, com 16% das vaz\u00f5es (TUDINSI, 2003), preenchendo 53% dos \n\nrecursos h\u00eddricos da Am\u00e9rica do Sul, \u00e0 frente da R\u00fassia, do Canad\u00e1, dos Estados \n\nUnidos da Am\u00e9rica, da Indon\u00e9sia, da \u00cdndia, da Col\u00f4mbia e do Peru (UNESCO, 2015).  \n\nDados da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) indicam que 6% da \u00e1gua no Brasil \n\n\u00e9 considerada de \u00f3tima qualidade, 76% de boa qualidade, 11% regular, 6% ruim e 1% \n\nde p\u00e9ssima qualidade. Em 2010, de acordo com o relat\u00f3rio \u2018Conjuntura dos Recursos \n\nH\u00eddricos no Brasil\u2019, divulgado pela ANA, 53,5% das vaz\u00f5es de \u00e1gua do pa\u00eds se \n\ndestinaram \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o, 22% para o abastecimento humano em locais urbanos, 16,6% \n\npara uso industrial, 6,4% para a dessedenta\u00e7\u00e3o animal e apenas 1,5% para o \n\nabastecimento humano em zonas rurais. Dois anos mais tarde, em 2012, registrou-se \n\naumento nas vaz\u00f5es para a irriga\u00e7\u00e3o, com 72% do total, bem como para a \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o animal, com 11%. O abastecimento urbano respondeu por 9%, \n\nenquanto que o abastecimento industrial por 7%. J\u00e1 o abastecimento rural respondeu \n\npor 1%.  \n\nEm raz\u00e3o da pol\u00edtica de incentivo p\u00fablico \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es de produtos prim\u00e1rios, \n\nintensificada a partir da d\u00e9cada de 1970, o pa\u00eds adquire vantagem comparativa em \n\ntermos mundiais, uma vez que a perda da capacidade de produ\u00e7\u00e3o de alimentos \u00e9 \n\ncompensada pela importa\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os do exterior (BROWN, 2003). Trentin e Robaina \n\n(2005), no entanto, advertem que as reservas de recursos h\u00eddricos no pa\u00eds est\u00e3o cada \n\nvez mais escassas, especialmente nos grandes centros urbanos e nas \u00e1reas onde se \n\nencontram os per\u00edmetros com culturas irrigadas.  \n\nO pa\u00eds, que desponta como um dos principais celeiros do mundo, com elevada \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos em n\u00edvel global, apresenta 12 regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas com \n\ncaracter\u00edsticas bastante distintas. De acordo com dados da ANA, na bacia do Atl\u00e2ntico \n\nSudeste, por exemplo, h\u00e1 o predom\u00ednio do uso urbano da \u00e1gua, que responde por \n\nquase 50% de toda a demanda; os usos para irriga\u00e7\u00e3o respondem por 27% do total, \n\ne o setor industrial por 20%. J\u00e1 nas bacias do Atl\u00e2ntico Nordeste Oriental, Atl\u00e2ntico \n\nSul, S\u00e3o Francisco, Tocantins-Araguaia e Uruguai mais de 60% da demanda \n\ndestinam-se \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o, com destaque para produ\u00e7\u00f5es de arroz inundado, soja e \n\nfruticultura. Situa\u00e7\u00e3o semelhante ocorre nas bacias do Atl\u00e2ntico Leste e Paran\u00e1, onde \n\nentre 40% e 50% da \u00e1gua tamb\u00e9m v\u00e3o para a irriga\u00e7\u00e3o. Finalmente, as bacias \n\nAmaz\u00f4nica, Atl\u00e2ntico Nordeste Ocidental, Paraguai e Parna\u00edba apresentam baixas \n\nvaz\u00f5es de retirada (menores que 80 m\u00b3/s). \n\n\n\n27 \n \n\n\u00c9 oportuno ressaltar tamb\u00e9m que \u00e1gua doce n\u00e3o est\u00e1 distribu\u00edda de forma \n\nequ\u00e2nime no Brasil, uma vez que 80% do volume total encontra-se na regi\u00e3o Norte, \n\nonde vivem 5% da popula\u00e7\u00e3o. Nas bacias junto ao oceano Atl\u00e2ntico, onde est\u00e3o \n\nconcentradas 45,5% da popula\u00e7\u00e3o brasileira, est\u00e3o dispon\u00edveis 2,7% dos recursos \n\nh\u00eddricos nacionais (ANA, 2010). Simultaneamente, a popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Norte \u00e9 a \n\nmais desprovida de saneamento b\u00e1sico, com somente uma em cada cinco resid\u00eancias \n\n(19,3%) ligada \u00e0 rede de esgoto, ao passo que na regi\u00e3o Sudeste 88,4% dos \n\ndomic\u00edlios contam com o servi\u00e7o. Se destaca ainda que mesmo as duas maiores \n\nmetr\u00f3poles brasileiras, S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, assim como a capital federal \n\nBras\u00edlia, v\u00eam passando nos \u00faltimos anos por graves problemas na oferta de \u00e1gua, \n\ncom baixas consider\u00e1veis em seus reservat\u00f3rios h\u00eddricos, o que atinge o \n\nabastecimento da popula\u00e7\u00e3o. \n\nDados da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (PNAD) de 2013 \n\nindicam que o Amap\u00e1 disp\u00f5e de apenas 3,2% dos domic\u00edlios conectados \u00e0 rede \n\ncoletora de esgoto; no Piau\u00ed, apenas 1,8% da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 atendida pela rede coletora; \n\ne no Amazonas, estado com abund\u00e2ncia h\u00eddrica, um ter\u00e7o das casas t\u00eam liga\u00e7\u00f5es \n\ncom a rede coletora. Em contraste, os estados de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro contam, \n\nrespectivamente, com 93,8% e 80,4% das resid\u00eancias atendidas. Esses n\u00fameros \n\ncomprovam a triste rela\u00e7\u00e3o entre pobreza e o acesso prec\u00e1rio \u00e0 \u00e1gua e aos servi\u00e7os \n\nde saneamento b\u00e1sico no pa\u00eds. \n\nAl\u00e9m disso, conforme relata Barbosa (2014):  \n\n \n\nUm estudo feito pelo Instituto Trata Brasil revela que 37,5% da \u00e1gua tratada \nno Brasil \u00e9 desperdi\u00e7ada. (...) A t\u00edtulo de compara\u00e7\u00e3o, na Europa, essa taxa \n\u00e9 de 15% e no Jap\u00e3o, de apenas 3%. As perdas de \u00e1gua representam um \nentrave para a expans\u00e3o das redes de distribui\u00e7\u00e3o do saneamento, al\u00e9m de \naumentar a press\u00e3o sobre os recursos naturais, agravando quadros de \nescassez h\u00eddrica, j\u00e1 que mais \u00e1gua precisa ser retirada da natureza \n(BABOSA, 2004, p.33). \n\n \n\nPara Tundisi (2008, p. 13) o saneamento b\u00e1sico, o tratamento de esgotos e a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de infraestrutura e de mananciais s\u00e3o elementos priorit\u00e1rios na gest\u00e3o \n\nde recursos h\u00eddricos; no entanto, diversos autores ressaltam que os conflitos entre os \n\nusu\u00e1rios de \u00e1gua est\u00e3o aumentando em n\u00edvel mundial, de modo que a ONU prev\u00ea o \n\nrisco de conflitos pela \u00e1gua em 46 pa\u00edses nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Na vis\u00e3o de \n\nRasinsky (1987), o abastecimento de \u00e1gua conta com uma peculiaridade em rela\u00e7\u00e3o \n\na outros servi\u00e7os, e a \u00e1gua deve ser distribu\u00edda de forma mais equitativa do que de \n\n\n\n28 \n \n\nforma eficiente, em contraste, por exemplo, com alimentos, transportes, comunica\u00e7\u00e3o, \n\nexpondo, desta forma, a liga\u00e7\u00e3o entre equidade, justi\u00e7a e sustentabilidade em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s no\u00e7\u00f5es sociopol\u00edticas dominantes de efici\u00eancia e mercados do \n\ns\u00e9culo XXI. \n\n1.1.4 POL\u00cdTICA NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n \n\nCom o objetivo de assegurar \u00e0 atual e \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es a necess\u00e1ria \n\ndisponibilidade de \u00e1gua em padr\u00f5es de qualidade adequados aos respectivos usos, \n\nem 8 de janeiro de 1997, foi institu\u00edda, no Brasil, por meio da Lei n\u00famero 9.433, \n\nconhecida como Lei das \u00c1guas, a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH), \n\nbem como Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (Singreh). Para \n\na implementa\u00e7\u00e3o da referida pol\u00edtica, o governo brasileiro criou, no ano 2000, a \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), a qual participou da elabora\u00e7\u00e3o do Plano Nacional \n\nde Recursos. \n\nO marco legal prev\u00ea que a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve adequar os usos \n\nm\u00faltiplos das \u00e1guas de forma descentralizada e participativa, com participa\u00e7\u00e3o do \n\nPoder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das comunidades por meio dos Comit\u00eas de Bacias.  \n\nA lei tamb\u00e9m prediz que, em casos de escassez, o uso priorit\u00e1rio da \u00e1gua deve \n\nser direcionado para o consumo humano e para a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. Nos \n\nmoldes da Confer\u00eancia de Dublin, a Lei das \u00c1guas ainda abarca a \u00e1gua como um \n\nrecurso natural dotado de valor econ\u00f4mico, e estabelece as bacias hidrogr\u00e1ficas como \n\na unidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o da referida pol\u00edtica. \n\nA gest\u00e3o da \u00e1gua fundamentada nas bacias hidrogr\u00e1ficas tomou impulso em \n\nn\u00edvel mundial no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, a partir dos Princ\u00edpios de Dublin (PORTO, \n\n2008). O Princ\u00edpio n\u00famero 1 afirma que \u201c...a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos requer uma \n\nabordagem hol\u00edstica, integrando o desenvolvimento econ\u00f4mico e social com a \n\nprote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais. A sua gest\u00e3o efetiva integra o uso do solo com \n\nos usos da \u00e1gua no \u00e2mbito da bacia de drenagem ou do aqu\u00edfero subterr\u00e2neo\u201d (WMO, \n\n1992).  \n\nDe acordo com a ANA, bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma regi\u00e3o que compreende \n\ndiversos cursos d\u00b4\u00e1gua que afluem para um rio principal cujas \u00e1guas s\u00e3o despejadas \n\npor uma \u00fanica foz. Para Varis et al. (2014), no entanto, o fato de a unidade apropriada \n\npara a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos se dar por meio das bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 apenas \n\n\n\n29 \n \n\nparcialmente v\u00e1lido, visto que a governan\u00e7a ocorre em diferentes escalas e unidades. \n\nPara os autores, \u201ca gest\u00e3o da \u00e1gua em n\u00edvel das bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 importante, \n\nmas deve ser justaposta com jurisdi\u00e7\u00f5es, zonas econ\u00f4micas e atividades de outros \n\nsetores relacionados\u201d (VARIS et al., 2014, p. 436).  \n\nCarmo et al (2014) defendem a escolha das bacias hidrogr\u00e1ficas para a gest\u00e3o \n\nh\u00eddrica e esclarecem que os dados sobre a din\u00e2mica demogr\u00e1fica, como os Censos \n\nDemogr\u00e1ficos do IBGE, est\u00e3o relacionados a escalas espaciais e temporais \n\ncircunscritas pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, obedecendo a limites pol\u00edtico-\n\nadministrativos, como munic\u00edpios, estados, pa\u00edses. J\u00e1 os processos ambientais n\u00e3o \n\nobedecem a esses limites, sendo caracterizados por din\u00e2micas que interagem em \n\nescalas espaciais e temporais espec\u00edficas. As informa\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o setoriais, \n\ndependendo do elemento \u201cnatural\u201d a ser considerado (\u00e1gua, ar, solo, entre outros). \n\nPara Abers e Keck (2009), apesar dos recentes avan\u00e7os na pol\u00edtica de gest\u00e3o \n\nde recursos h\u00eddricos, historicamente a gest\u00e3o da \u00e1gua tem sido centralizada e \n\nfragmentada no Brasil, com benef\u00edcios \u00e0s elites e cria\u00e7\u00e3o de oportunidades de \n\naplica\u00e7\u00e3o de recursos para fins privados. De acordo com as autoras, nos comit\u00eas de \n\nbacia, muitas vezes as decis\u00f5es pol\u00edticas se sobrep\u00f5em \u00e0 participa\u00e7\u00e3o social; e a \n\ngovernan\u00e7a participativa exige n\u00e3o apenas o acionamento da sociedade civil, mas \n\ntamb\u00e9m, a mobiliza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Estado (ABERS; KECK, 2009). \n\n \n\n1.1.5 RECURSOS H\u00cdDRICOS NO DISTRITO FEDERAL  \n \n\nCom \u00e1rea de 5.779,9 km\u00b2, onde decorrem 43 km\u00b2 de \u00e1guas internas na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de lagos naturais e artificiais (SEBRAE/DF, 2007), e popula\u00e7\u00e3o estimada de \n\n2,9 milh\u00f5es de pessoas (IBGE, 2017), o Distrito Federal (DF) localiza-se no Planalto \n\nCentral brasileiro - regi\u00e3o do bioma Cerrado -, e abrange as cabeceiras dos rios \n\nMaranh\u00e3o, Preto, S\u00e3o Bartolomeu e Descoberto. Est\u00e1 inserido em tr\u00eas das 12 regi\u00f5es \n\nhidrogr\u00e1ficas do pa\u00eds: Bacia do Paran\u00e1, Bacia do S\u00e3o Francisco e Bacia Tocantins \u2013 \n\nAraguaia (ANA, 2015; IBRAM, 2017; SEBRAE/DF, 2007).  \n\nMesmo estando localizada em meio \u00e0 diversas nascentes e cabeceiras, a \n\nregi\u00e3o possui rios com pouca vaz\u00e3o, com baixa capacidade de suprir a demanda \n\ncrescente. Por isso, o DF conta com limita\u00e7\u00f5es relevantes na capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, assim \n\ncomo na dilui\u00e7\u00e3o do esgoto tratado (SEMARH, 2017).  \n\n\n\n30 \n \n\nA regi\u00e3o do DF e entorno est\u00e1 dividida em sete bacias hidrogr\u00e1ficas. As bacias \n\ndo rio Corumb\u00e1, do rio Descoberto, do rio Parano\u00e1, do rio S\u00e3o Bartolomeu e do rio \n\nS\u00e3o Marcos est\u00e3o situadas na regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica da Bacia do Paran\u00e1. J\u00e1 as bacias \n\ndo rio Preto e do rio Maranh\u00e3o est\u00e3o localizadas, respectivamente, nas regi\u00f5es \n\nhidrogr\u00e1ficas das bacias do S\u00e3o Francisco e Tocantins \u2013 Araguaia (ADASA, 2011). \n\nNesse sentido, as bacias do rio Maranh\u00e3o, do rio S\u00e3o Bartolomeu, do rio Preto e do \n\nrio Descoberto s\u00e3o respons\u00e1veis pela drenagem de 77,2% de todo o Distrito Federal \n\n(SEMARH, 2016; ADASA, 2011).  \n\nAs sete bacias do DF compreendem 41 unidades hidrogr\u00e1ficas de \n\ngerenciamento (ADASA, 2017). Como mencionado anteriormente, conforme \n\nestabelece a Lei 9.433 de 8 de janeiro de 1997, \u201cuma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade \n\nterritorial para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do \n\nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos\u201d. J\u00e1 as unidades \n\nhidrogr\u00e1ficas s\u00e3o subdivis\u00f5es das bacias hidrogr\u00e1ficas, e no caso do Distrito Federal, \n\ns\u00e3o consideradas unidades b\u00e1sicas territoriais para gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\n(ADASA, 2011).  \n\nA maior bacia do DF \u00e9 a do rio Maranh\u00e3o, conforme dados da ADASA, que \n\nocupa 22% do territ\u00f3rio e do entorno, abrangendo as regi\u00f5es administrativas de \n\nBrazl\u00e2ndia, Sobradinho e Planaltina; e possui seis unidades hidrogr\u00e1ficas de \n\ngerenciamento: Alto Rio Maranh\u00e3o, Ribeir\u00e3o da Contagem, Rio da Palma, Rio do Sal, \n\nRio Palmeiras e Rio Sonhim. Ressalta-se que a unidade Alto Rio Maranh\u00e3o \u00e9 a que \n\ndisp\u00f5e de maior \u00e1rea de drenagem, abrangendo 8,9% da \u00e1rea total da regi\u00e3o do DF \n\ne entorno. Na sequ\u00eancia vem a bacia do rio S\u00e3o Bartolomeu, que abrange 21,8% do \n\nterrit\u00f3rio e est\u00e1 dividida em 11 unidades hidrogr\u00e1ficas de gerenciamento: Alto Rio S\u00e3o \n\nBartolomeu, Baixo Rio S\u00e3o Bartolomeu, M\u00e9dio Rio S\u00e3o Bartolomeu, Ribeir\u00e3o \n\nCachoeirinha, Ribeir\u00e3o Maria Pereira, Ribeir\u00e3o Papuda, Ribeir\u00e3o Saia Velha, Ribeir\u00e3o \n\nSantana, Ribeir\u00e3o Sobradinho, Ribeir\u00e3o Taboca e Rio Pipiripau (ADASA, 2011). A \n\nbacia do rio S\u00e3o Bartolomeu abarca parte das regi\u00f5es administrativas de Sobradinho, \n\nPlanaltina, S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Santa Maria. \n\nA bacia do rio Preto ocupa 20,9% do territ\u00f3rio, sendo a terceira maior bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do DF, e est\u00e1 dividida em sete unidades hidrogr\u00e1ficas de gerenciamento: \n\nAlto Rio Preto, C\u00f3rrego S\u00e3o Bernardo, Ribeir\u00e3o Extrema, Ribeir\u00e3o Jacar\u00e9, Ribeir\u00e3o \n\nJardim, Ribeir\u00e3o Santa Rita e Rio Jardim. Essa bacia encontra-se na divisa leste entre \n\no Distrito Federal e os estados de Goi\u00e1s e de Minas Gerais.  \n\n\n\n31 \n \n\nA quarta maior bacia, respons\u00e1vel pela drenagem de 12,5% do DF e entorno, \n\n\u00e9 a do rio Descoberto, que tamb\u00e9m se divide em sete unidades hidrogr\u00e1ficas de \n\ngerenciamento: Baixo Rio Descoberto, M\u00e9dio Rio Descoberto, Ribeir\u00e3o das Pedras, \n\nRibeir\u00e3o Engenho das Lajes, Ribeir\u00e3o Rodeador, Rio Descoberto e Rio Melchior \n\n(SEMARH, 2016; ADASA, 2011). Trata-se de uma das bacias hidrogr\u00e1ficas mais \n\npovoadas do DF, abrangendo os n\u00facleos urbanos de Taguatinga, Ceil\u00e2ndia e \n\nBrazl\u00e2ndia e parte de Samambaia, Recanto das Emas e Gama. Al\u00e9m disso, o rio \n\nDescoberto situa-se na divisa geogr\u00e1fica do Distrito Federal com o estado de Goi\u00e1s, \n\nde modo que a referida bacia tamb\u00e9m envolve \u00e1reas dos munic\u00edpios goianos de Padre \n\nBernardo, \u00c1guas Lindas e Santo Ant\u00f4nio do Descoberto. \n\nEm seguida, vem a bacia do Lago Parano\u00e1, sendo esta a que possui maior \n\ndensidade demogr\u00e1fica local, e a \u00fanica totalmente inserida no DF (SEMARH, 2016; \n\nADASA, 2011). Est\u00e1 dividida em cinco regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas de gerenciamento - \n\nC\u00f3rrego Bananal, Lago Parano\u00e1, Riacho Fundo, Ribeir\u00e3o do Gama, Ribeir\u00e3o do Torto. \n\nAl\u00e9m do lago Parano\u00e1, o lago Santa Maria, que \u00e9 utilizado pela Companhia de \n\nSaneamento Ambiental do Distrito Federal (Caesb) para o abastecimento das cidades \n\nde Bras\u00edlia, Cruzeiro, Lago Sul, Lago Norte e Parano\u00e1, tamb\u00e9m est\u00e1 situado nesta \n\nbacia (SEMARH, 2016; ADASA, 2011), que abrange as regi\u00f5es administrativas de \n\n\u00c1guas Claras, Bras\u00edlia, Candangol\u00e2ndia, Cruzeiro, Guar\u00e1, Guar\u00e1 II, Lago Norte, Lago \n\nSul, N\u00facleo Bandeirante, Park Way, Riacho Fundo, Riacho Fundo II, al\u00e9m de parte \n\ndas regi\u00f5es administrativas de Taguatinga e Varj\u00e3o. \n\nPor fim, aparecem as bacias dos rios Corumb\u00e1 e S\u00e3o Marcos. No caso de \n\nCorumb\u00e1, a bacia engloba as cidades do Gama, Recanto das Emas, Santa Maria, \n\nal\u00e9m da parte ao sul de Samambaia; e divide-se em tr\u00eas unidades hidrogr\u00e1ficas de \n\ngerenciamento: Ribeir\u00e3o Ponte Alta, Rio Alagado, Rio Santa Maria. J\u00e1 a bacia do rio \n\nS\u00e3o Marcos conta com apenas uma unidade hidrogr\u00e1fica: Alto Rio Samambaia \n\n(SEMARH, 2016; ADASA, 2011; SEBRAE/DF, 2007).  \n\nAtualmente, todas as bacias hidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o do DF e entorno registram \n\nsitua\u00e7\u00f5es de conflitos ambientais, notadamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo e ao \n\nuso de recursos h\u00eddricos (IBRAM, 2017). Em fun\u00e7\u00e3o do crescimento demogr\u00e1fico dos \n\n\u00faltimos anos, que de 1990 a 2017 aumentou em 44%, passando de aproximadamente \n\n1,6 milh\u00e3o para 2,9 milh\u00f5es de habitantes (IBGE; SENADO FEDERAL), aliado \u00e0 \n\nintensifica\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00edcolas, industriais e de servi\u00e7os, se observa forte \n\n\n\n32 \n \n\npress\u00e3o sobre os recursos naturais no DF, principalmente no que se refere aos \n\nrecursos h\u00eddricos (IBRAIM, 2017).  \n\nNo caso da Bacia do Descoberto, que abastece quase 70% da popula\u00e7\u00e3o do \n\nDistrito Federal (CAESB, 2003), al\u00e9m do crescimento demogr\u00e1fico e da aus\u00eancia de \n\nobras estruturantes, as chuvas abaixo da m\u00e9dia hist\u00f3rica, aliadas \u00e0s altas \n\ntemperaturas e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o desordenada no solo, juntamente com capta\u00e7\u00f5es \n\nclandestinas, s\u00e3o os fatores respons\u00e1veis pelo colapso h\u00eddrico do manancial \n\n(SEMARH, 2017; LUDUVICE, 2017).  \n\nNa bacia do rio S\u00e3o Bartolomeu, a transforma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas rurais em \n\nloteamentos com caracter\u00edsticas urbanas se reflete na grande perda da \n\nbiodiversidade, inclusive em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (IBRAM, 2017); na \n\nbacia do rio Preto, onde h\u00e1 o predom\u00ednio de atividades agropecu\u00e1rias, a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua em sistemas de irriga\u00e7\u00e3o, sobretudo no per\u00edodo recente de baixos \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos, ocasionou a redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica nos per\u00edodos de \n\nestiagem, gerando perdas financeiras aos produtores rurais (IBRAM, 2017). \n\nO desmatamento de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente, juntamente com o \n\nlan\u00e7amento de res\u00edduos de origem animal em estado bruto, aliado \u00e0 extra\u00e7\u00e3o irregular \n\nde areia t\u00eam causado a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da bacia do rio Maranh\u00e3o; j\u00e1 na bacia do \n\nrio Corumb\u00e1, o maior problema se refere aos arremessos de esgoto sem tratamento. \n\nNa bacia do Parano\u00e1, h\u00e1 registros de problemas de liga\u00e7\u00f5es clandestinas de esgoto \n\ne de drenagem pluvial, o que tem afetado a qualidade da \u00e1gua, principalmente em \n\ndeterminadas \u00e1reas do lago Parano\u00e1; e na bacia do rio S\u00e3o Marcos, cujos principais \n\nafluentes apresentam tend\u00eancia para a agricultura mecanizada, h\u00e1 registros de usos \n\nintensivos de agrot\u00f3xicos, o que culmina na contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e na perda da \n\nbiodiversidade (SEMARH, 2017; IBRAM, 2017).  \n\n Com efeito, o aumento populacional da regi\u00e3o, para al\u00e9m do avan\u00e7o do \n\nconsumo de \u00e1gua destinada a matar a sede humana e garantir condi\u00e7\u00f5es de \n\nsaneamento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, se reflete num acr\u00e9scimo na demanda por alimentos, o que \n\nimpulsiona a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de irriga\u00e7\u00e3o, que habitualmente fazem uso \n\nintensivo de \u00e1gua (SANO et al, 2005). De acordo com Sano et al (2005), entre 1992 e \n\n2002, o n\u00famero de piv\u00f4s-centrais de irriga\u00e7\u00e3o no DF passou de 55 para 104 sistemas \n\ninstalados; e o consumo de \u00e1gua subiu, no mesmo per\u00edodo, de 23,36 milh\u00f5es para \n\n40,94 milh\u00f5es de m\u00b3 ao ano. Assim, o DF contabilizava, em 2002, 6.823 hectares de \n\n\u00e1reas irrigadas por piv\u00f4s-centrais; grande parte desse total se concentrava na Bacia \n\n\n\n33 \n \n\ndo Rio Preto, principal \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da regi\u00e3o; sendo que os principais \n\ncultivos eram de feij\u00e3o, trigo, cevada e milho (SANO et al, 2005).  \n\nOutro fator que corrobora para a situa\u00e7\u00e3o de escassez h\u00eddrica no DF s\u00e3o as \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Em outubro de 2015, por exemplo, foi registrada temperatura \n\nrecorde na regi\u00e3o, de 36,4\u00b0, superando o recorde anterior, de 35,8\u00b0, em 2008 (SEMA, \n\n2016). No ano seguinte, em fun\u00e7\u00e3o da estiagem, o governo do Distrito Federal \n\ndecretou situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia agr\u00edcola, com preju\u00edzo estimado em R$ 116 milh\u00f5es \n\ncom a redu\u00e7\u00e3o de 70% na colheita da produ\u00e7\u00e3o de milho (SEMA, 2016). Assim, as \n\nproje\u00e7\u00f5es para os pr\u00f3ximos anos indicam mais calor e menos umidade na regi\u00e3o \n\n(SEMA, 2016).  \n\nA figura 1 ilustra o mapa hidrogr\u00e1fico da regi\u00e3o do DF. \n\n \n\nFigura 1. Mapa Hidrogr\u00e1fico do DF e entorno.  \n\n \n\nFonte: SEMA/DF (2016) \n\n \n1.1.6 QUEST\u00c3O H\u00cdDRICA NO DF \n\n \n\nAs obras de saneamento b\u00e1sico no Distrito Federal tiveram in\u00edcio antes da \n\nfunda\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, quando foi criada a Divis\u00e3o de \u00c1gua e Esgotos, vinculada \u00e0 \n\nCompanhia Urbanizadora da Nova Capital do Brasil (Novacap), que logo implantou o \n\nsistema do Catetinho, o qual abastecia os canteiros de obras e as moradias dos \n\noper\u00e1rios que trabalhavam na constru\u00e7\u00e3o da capital (SAE, 2017; CAESB; 2017). \n\nAlguns anos mais tarde, em 1961, o sistema Torto foi constru\u00eddo e, em pouco tempo, \n\n\n\n34 \n \n\nampliado para Santa Maria e Torto, projetado inicialmente para abastecer todo o Plano \n\nPiloto, al\u00e9m dos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o federal (CAESB, 2017, ADASA, 2017, SAE, \n\n2017). Com o crescimento populacional da regi\u00e3o, anos mais tarde, em 1974, a Caesb \n\nconcluiu as obras da barragem do Descoberto, usada como reservat\u00f3rio para o \n\nabastecimento de \u00e1gua para a cidade de Bras\u00edlia. \n\nAtualmente, o Distrito Federal conta com 97,82% dos domic\u00edlios urbanos \n\natendidos pela rede de abastecimento da Companhia de Saneamento Ambiental do \n\nDistrito Federal (CAESB) e, para tanto, possui cinco sistemas produtores, tamb\u00e9m \n\nchamados de reservat\u00f3rios h\u00eddricos, para o abastecimento de \u00e1gua \u00e0 popula\u00e7\u00e3o: \n\nDescoberto, Torto-Santa Maria, Sobradinho-Planaltina, Brazl\u00e2ndia e S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n(CAESB, 2017). Os sistemas produtores do Descoberto e Torto-Santa Maria s\u00e3o os \n\nmaiores da capital federal e, juntos, atendem a 82,6% da popula\u00e7\u00e3o com \u00e1gua tratada \n\n(CAESB, 2017). Al\u00e9m disso, o DF conta com 10 Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de \u00c1gua \n\n(ETA) em opera\u00e7\u00e3o para atendimento a demanda de \u00e1gua tratada da regi\u00e3o. \n\nComo mencionado anteriormente, a OMS estabelece uma m\u00e9dia di\u00e1ria de 110 \n\nlitros de \u00e1gua para atender \u00e0s necessidades b\u00e1sicas de consumo e higiene de um \n\nindiv\u00edduo. Enquanto que no Brasil a m\u00e9dia do consumo \u00e9 de 154 litros por dia, dados \n\nda Caesb apontam que, em 2017, cada habitante do DF consumiu, em m\u00e9dia, 129 \n\nlitros di\u00e1rios, 18 litros a menos que o registrado no ano anterior, que foi de 147 litros \n\npor dia. O volume per capta de \u00e1gua apurado em 2017 tamb\u00e9m foi inferior aos \n\nregistrados em 2014 e 2015, 189 litros e 153 litros, respectivamente. \n\nO padr\u00e3o de consumo na regi\u00e3o do DF e entorno, no entanto, \u00e9 bastante \n\ndispare, conforme dados da CAESB: Enquanto que em bairros de maior poder \n\naquisitivo, como o Lago Sul e o Plano Piloto, o consumo de \u00e1gua por habitante foi de, \n\nrespectivamente, 366 e 297 litros di\u00e1rios em 2017, em regi\u00f5es mais desprovidas, \n\ncomo a Fercal, o Itapo\u00e3, e a Estrutural, o consumo registrado em 2017 foi de 55, 57 e \n\n58 litros, respectivamente (CAESB, 2018). Assim, al\u00e9m das tr\u00eas regi\u00f5es citadas \n\nacima, o DF possui atualmente outros 10 bairros onde a popula\u00e7\u00e3o consome menos \n\n\u00e1gua do que os par\u00e2metros estabelecidos pela OMS, s\u00e3o eles: Brazl\u00e2ndia (84 \n\nL/hab.dia), Ceil\u00e2ndia (92 L/hab.dia), Planaltina (98 L/hab.dia), Recanto das Emas (82 \n\nL/hab.dia), Sobradinho II (84 L/hab.dia), Varj\u00e3o (70 L/hab.dia), Riacho Fundo (101 \n\nL/hab.dia), Riacho Fundo II (106 L/hab.dia), Samambaia (102 L/hab.dia) e Vicente \n\nPires (101 L/hab.dia). \n\n\n\n35 \n \n\nDados do Governo do Distrito Federal apontam ainda que, desde 2014, os \n\n\u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o t\u00eam se mantido abaixo da m\u00e9dia, fato este que \n\ncontribui para diminui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis dos reservat\u00f3rios, sobretudo os principais da \n\nregi\u00e3o \u2013 Descoberto e Torto-Santa Maria. No reservat\u00f3rio do Descoberto, por \n\nexemplo, de setembro a dezembro de 2015 e 2016, os volumes pluviom\u00e9tricos \n\nregistrados foram, respectivamente, de 368,80mm e 412,40mm, sendo que a m\u00e9dia \n\nhist\u00f3rica para o per\u00edodo \u00e9 de 641,40mm (SEMARH, 2017). J\u00e1 em janeiro de 2017, o \n\nreservat\u00f3rio da Barragem do Descoberto dispunha menos de 20% de sua capacidade \n\nm\u00e1xima operacional (SEMARH, 2017).  \n\nTendo em vista a redu\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua nos reservat\u00f3rios utilizados para \n\no abastecimento humano (Descoberto e Santa Maria), o governo do Distrito Federal \n\ndecretou, em 24 de janeiro de 2017, Situa\u00e7\u00e3o de Emerg\u00eancia, com restri\u00e7\u00f5es ao uso \n\nde \u00e1gua por 180 dias. O motivo, de acordo com a Classifica\u00e7\u00e3o e Codifica\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira de Desastres (Cobrade), foi o ciclo at\u00edpico de estiagem no Planalto Central \n\nclassificado como Desastre 1.4.1.1.04.  \n\nPara enfrentar a escassez h\u00eddrica, o governo distrital tomou medidas \n\nemergenciais, como o Decreto n\u00ba 37.644, de 20 de setembro de 2016, que instituiu a \n\npol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Direta \n\ne Indireta do DF, e o Decreto n\u00ba 37.644, de 20 de setembro de 2016, que pro\u00edbiu a \n\nirriga\u00e7\u00e3o de jardins. Foram suspensas as permiss\u00f5es para perfura\u00e7\u00f5es de po\u00e7os \n\nartesianos e cisternas enquanto durar a crise h\u00eddrica, e tamb\u00e9m foi implementado o \n\nracionamento de \u00e1gua, em sistema de rod\u00edzio, com o objetivo de reduzir o consumo \n\nem uma rede de abastecimento; al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o na press\u00e3o da rede de distribui\u00e7\u00e3o. \n\nNa zona rural do DF, de acordo com o Governo do Distrito Federal, est\u00e3o sendo \n\ndesenvolvidas a\u00e7\u00f5es de conscientiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias que \n\nconsumam menos \u00e1gua, bem como a contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de engenharia para \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o dos canais que abastecem os reservat\u00f3rios; e novos modelos \n\nexperimentais de manejo de irriga\u00e7\u00e3o para agricultores.  \n\nAl\u00e9m disso, com o objetivo de aliviar o sistema Torto-Santa Maria, o governo \n\ndo DF iniciou, em novembro de 2016, a as obras da represa do Bananal, que dever\u00e1 \n\nlevar \u00e1gua para cerca de 170 mil pessoas, abastecendo a popula\u00e7\u00e3o do Plano Piloto, \n\nCruzeiro e Lago Norte. Outra obra em desenvolvimento \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de sistema de \n\ncapta\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na Barragem de Corumb\u00e1 4, que envolve \n\n\n\n36 \n \n\ninvestimentos dos governos do DF e de Goi\u00e1s, com previs\u00e3o de conclus\u00e3o para o ano \n\nde 2018.  \n\nNo que se refere \u00e0 gest\u00e3o h\u00eddrica no Distrito Federal, esta conta com diversos \n\ninstrumentos legais. O Artigo 284 da Lei Org\u00e2nica do Distrito Federal, promulgada em \n\n8 de junho de 1993, disp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos na regi\u00e3o (GDF, \n\n1993). Al\u00e9m disso, a Lei n\u00famero 2.725, de 13 de junho de 2001, instituiu a Pol\u00edtica de \n\nRecursos H\u00eddricos e criou o Sistema de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do \n\nDistrito Federal.  \n\n A legisla\u00e7\u00e3o do DF segue os moldes da lei federal, onde a \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 \n\ncaracterizada como \u201cum recurso natural de disponibilidade limitada e dotado de valor \n\necon\u00f4mico\u201d, seguindo os princ\u00edpios da Confer\u00eancia de Dublin (GDFb, 2001). A Lei \n\n2.725 tamb\u00e9m criou os comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas (CBH) no DF, que t\u00eam, entre \n\noutros, o objetivo de aprovar o Plano de Recursos H\u00eddricos da bacia de atua\u00e7\u00e3o, \n\npromover debates acerca de quest\u00f5es ligadas \u00e0 \u00e1gua e estabelecer crit\u00e9rios de \n\ncobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos, assim como sugerir os valores a serem \n\ncobrados (GDFb, 2001).  \n\nEm 8 de abril de 1969, foi criada a Caesb, por meio do pelo Decreto-Lei n\u00famero \n\n524. Em 6 de julho de 1999, por meio da Lei n\u00famero 2.416, a Caesb passa a ser \n\nchamada de Companhia de Saneamento do Distrito Federal, podendo atuar em todo \n\nterrit\u00f3rio nacional, com possibilidade de realizar a abertura de seu capital social \n\n(CAESB, 2017, ADASA, 2017, SAE, 2017). J\u00e1 em 2005, a Caesb passa a ser \n\ndenominada Companhia de Saneamento Ambiental do Distrito Federal, por meio da \n\nLei n\u00famero 3.559. \n\nNo caso da ADASA, ela foi criada em 17 de junho de 2004, pela Lei Distrital \n\nn\u00famero 3.365, com o objetivo de \u201ccontrolar e fiscalizar a qualidade e a quantidade das \n\n\u00e1guas dos corpos h\u00eddricos de dom\u00ednio distrital ou delegados pela Uni\u00e3o e Estados, \n\nbem como os servi\u00e7os p\u00fablicos de abastecimento de \u00e1gua e esgotamento sanit\u00e1rio \n\ndo Distrito Federal\u201d. Quatro anos depois, a ag\u00eancia foi reestruturada pela Lei Distrital \n\nn\u00famero 4.285, passando a administrar a regula\u00e7\u00e3o dos usos das \u00e1guas.  \n\n Em fevereiro de 2006, a Caesb e a ADASA firmaram o Contrato de Concess\u00e3o \n\nn\u00famero 001/2006, que regula a explora\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico de saneamento b\u00e1sico, \n\nonde a CAESB \u00e9 a prestadora dos servi\u00e7os, para toda a \u00e1rea do Distrito Federal. \n\n\n\n37 \n \n\n1.1.7 GEST\u00c3O INTEGRADA DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS \n \n\nH\u00e1 muitos anos a gest\u00e3o da \u00e1gua constitui-se de suma import\u00e2ncia para os \n\nhumanos. As antigas sociedades valorizavam a \u00e1gua, moldavam suas vidas ao redor \n\ndela, e algumas at\u00e9 a veneravam como um deus. Os eg\u00edpcios dependiam inteiramente \n\ndo Nilo, os Romanos expandiram as fronteiras da Engenharia para usar a gravidade \n\nde modo a levar \u00e1gua at\u00e9 suas cidades (BARLOW; CLARKE, 2003).  \n\nO primeiro sistema de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, por exemplo, \u00e9 datado h\u00e1 cerca de \n\n4.500 anos; antes o homem armazenava \u00e1gua em potes de barros n\u00e3o cozidos, que \n\nsurgiram por volta de 9.000 a.C. (PINTO-COELHO; HAVENS, 2016). J\u00e1 a primeira \n\nrepresa para armazenar \u00e1gua foi constru\u00edda em 2.900 a. C., no Egito, pelo fara\u00f3 \n\nMen\u00e9s, para abastecer a capital Memphis (PINTO-COELHO; HAVENS, 2016). \n\nAdemais, a irriga\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a ser utilizada h\u00e1 cerca 5.000 anos a.C., na \n\nMesopot\u00e2mia e no Egito, juntamente com os canais de drenagem, que recuperaram \n\n\u00e1reas pantanosas do delta do Nilo e dos rios Tigres e Eufrates. (PINTO-COELHO; \n\nHAVENS, 2016, p. 17) \n\nEntre 800 d. C. e 1000 d. C., os agricultores maias viram-se for\u00e7ados a mudar \n\nsuas colheitas para o interior da floresta, uma vez que nas cidades j\u00e1 n\u00e3o havia mais \n\n\u00e1gua suficiente para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, tampouco para o desenvolvimento das \n\nflorestas (HODELL; CURTIS, 1995). O solo foi erodido, a umidade do ar e os alimentos \n\ndiminu\u00edram, e a vida nas cidades tornou-se menos civilizada quando o principal \n\nobjetivo da sociedade passou a ser o fornecimento de comida e de \u00e1gua. Com efeito, \n\nos maias abandonaram as cidades na tentativa de iniciar uma nova vida nas florestas \n\ncom a esperan\u00e7a de que ainda houvesse um len\u00e7ol de \u00e1gua sustent\u00e1vel, o que n\u00e3o \n\nse concretizou (HODELL; CURTIS, 1995). \n\nA m\u00e1 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos se manifesta na polui\u00e7\u00e3o dos rios e na \n\nredu\u00e7\u00e3o da oferta de \u00e1gua limpa e segura. Tais fatores comprometem a sa\u00fade dos \n\nseres vivos do planeta, al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de alimentos, ind\u00fastrias e, \n\nconsequentemente, a oferta de empregos, a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e setores \n\ncomo o turismo, entre outros. A gest\u00e3o adequada dos recursos h\u00eddricos deve se \n\nnortear por uma vis\u00e3o integrada da economia regional, local e global, bem como das \n\nrela\u00e7\u00f5es do desenvolvimento sustent\u00e1vel com a pol\u00edtica p\u00fablica de desenvolvimento \n\n(TUNDISI, 2011).  \n\n\n\n38 \n \n\nRecentemente, como afirmam Grey et al. (2013), o termo \"seguran\u00e7a h\u00eddrica\" \n\ntornou-se amplamente utilizado, tendo sido definido de maneiras diferentes a partir de \n\ndistintos contextos, e nesta diversidade \u00e9 poss\u00edvel encontrar tend\u00eancias e pontos em \n\ncomum em rela\u00e7\u00e3o ao conceito (GREY et al. 2013; NORMAN; BAKKER.  2010; \n\nCOOK; BAKKER, 2012; CHENG et al., 2004; GREY; SADOFF, 2007).  \n\nNuma escala de pa\u00eds, por exemplo, o US Enviromental Protection Agency \n\ndefine seguran\u00e7a h\u00eddrica como \u201cpreven\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o\u201d contra a contamina\u00e7\u00e3o e o \n\nterrorismo (CRISOLOGO, 2008; MINAMYER, 2008; MORLEY et. al., 2007); j\u00e1 no \n\n\u00e2mbito global, pode-se destacar a defini\u00e7\u00e3o de UNESCO-IHE (2009), onde a \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica envolve a prote\u00e7\u00e3o dos sistemas h\u00eddricos vulner\u00e1veis, a prote\u00e7\u00e3o \n\ncontra riscos como enchentes e secas, o desenvolvimento seguro dos recursos \n\nh\u00eddricos e o acesso seguro \u00e0 \u00e1gua.  \n\nAs pesquisas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a h\u00eddrica tamb\u00e9m envolvem distintas \u00e1reas \n\ndo conhecimento, tais como: hidrologia, ecologia, engenharias, geoci\u00eancias, \n\nagricultura e agronomia, geografia, sa\u00fade p\u00fablica, ambiental e ocupacional, ci\u00eancias \n\nsociais e ci\u00eancias atmosf\u00e9ricas (COOK; BAKKER, 2012). \n\n A seguran\u00e7a h\u00eddrica envolve a disponibilidade de \u00e1gua em quantidade e \n\nqualidade adequada para que se possa perpetuar os usos dom\u00e9sticos, agr\u00edcolas, \n\nindustriais e as necessidades dos ecossistemas (SWAMINATHAN, 2001). Uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o frequentemente empregada se refere ao conceito como a disponibilidade de \n\numa quantidade aceit\u00e1vel de \u00e1gua de qualidade para a sa\u00fade, meios de subsist\u00eancia, \n\necossistemas e produ\u00e7\u00e3o aceit\u00e1vel, juntamente com um n\u00edvel aceit\u00e1vel de riscos \n\nrelacionados com a \u00e1gua para as pessoas, ambientes e economias (GREY, SADOFF, \n\n2007). Grobicki (2009) acrescenta que se trata de um problema t\u00e9cnico, ambiental e, \n\nsobretudo, uma quest\u00e3o social que envolve diferentes setores. Para a FAO, a \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica est\u00e1 relacionada com o abastecimento de \u00e1gua que atenda \u00e0s \n\nnecessidades da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (COOK; BAKKER, 2012). \n\nPortanto, a seguran\u00e7a h\u00eddrica est\u00e1 ligada \u00e0 garantia e \u00e0 qualidade de oferta \n\nd\u00b4\u00e1gua para o abastecimento humano e para as atividades produtivas, de modo que \n\nsecas e cheias possam ser enfrentadas, bem como qualquer desequil\u00edbrio entre a \n\noferta e a demanda de \u00e1gua que signifique restri\u00e7\u00e3o ao consumo e, \n\nconsequentemente, ao desenvolvimento econ\u00f4mico e regional.  \n\n Cook e Bakker (2012) afirmam que o termo emergiu nos anos 1990, quando, \n\nno entanto, n\u00e3o era visto englobando homem e natureza; a maior parte das pesquisas \n\n\n\n39 \n \n\nrelacionava o conceito a assuntos espec\u00edficos de seguran\u00e7a humana, e raramente era \n\nabordado o ponto da seguran\u00e7a ambiental. Na d\u00e9cada seguinte, acrescentam as \n\nautoras, a Global Water Paternship introduziu a quest\u00e3o ambiental e outras vari\u00e1veis, \n\nintegrando a disponibilidade h\u00eddrica quanto \u00e0s necessidades humanas e ecol\u00f3gicas \n\nno conceito de seguran\u00e7a h\u00eddrica, e, assim, as pesquisas sobre a tem\u00e1tica passaram \n\na contar com uma vis\u00e3o mais interligada, com a seguran\u00e7a h\u00eddrica complementando \n\no conceito de gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos (COOK; BAKKER, 2012).   \n\n No entanto, Cook e Bakker (2012) alertam para o fato de que, como \n\nmencionado anteriormente, por ser um conceito abrangente e que varia a partir de \n\ndistintos fatores, as \u00e1reas do conhecimento tamb\u00e9m o empregam em suas pesquisas \n\nde maneiras d\u00edspares a partir do ponto de vista do conceito geogr\u00e1fico, o que dificulta \n\na padroniza\u00e7\u00e3o de indicadores de refer\u00eancia. Os pesquisadores do campo da \n\nhidrologia, por exemplo, empregam o termo na escala de bacias hidrogr\u00e1ficas, j\u00e1 os \n\ncientistas sociais na escala das comunidades (COOK; BAKKER 2012).  \n\nLautze e Manthrithilake (2012) adicionam que as discuss\u00f5es em torno do \n\nconceito, desde sua primeira utiliza\u00e7\u00e3o, incluem ainda um foco mais expl\u00edcito sobre a \n\nagricultura e a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, bem como os seus impactos adversos na \u00e1gua \n\ne na seguran\u00e7a nacional.  \n\nDe acordo com Tundisi (2011), novos padr\u00f5es do gerenciamento dos recursos \n\nh\u00eddricos devem incluir uma base de dados amparada pela pesquisa cient\u00edfica, a fim \n\nde suscitar a tomada de decis\u00f5es pelos gestores, e a intera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e permanente \n\nentre gerentes e pesquisadores da \u00e1rea b\u00e1sica, vital para a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas em n\u00edvel municipal, regional, estadual e federal (TUNDISI, 2011).  \n\nEntende-se a Gest\u00e3o Integrada dos Recursos H\u00eddricos como uma \u201cabordagem \n\nque promove a gest\u00e3o coordenada entre \u00e1gua, terra e recursos relacionados, visando \n\no bem-estar econ\u00f4mico e social, sem comprometer a sustentabilidade dos \n\necossistemas\u201d (GWP 2000; 2008). De modo que a gest\u00e3o da \u00e1gua deve englobar \n\nprocessos pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais, al\u00e9m de institui\u00e7\u00f5es pelas quais os \n\ngovernos, a sociedade civil e o setor privado tomam decis\u00f5es sobre a melhor forma \n\nde utilizar, desenvolver e gerir os recursos h\u00eddricos (VARIS et al., 2014). \n\nNo conceito de gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos, a integra\u00e7\u00e3o \u00e9 vista a \n\npartir de duas dimens\u00f5es: a horizontal, em alus\u00e3o \u00e0s responsabilidades dentro de uma \n\n\u00fanica organiza\u00e7\u00e3o ou setor, bem como da sociedade; e a vertical, que se refere \u00e0s \n\ninterven\u00e7\u00f5es pol\u00edticas em n\u00edveis de governo (VARIS et al., 2014). Apesar disso, como \n\n\n\n40 \n \n\nsalientou Mitchell (1990), geralmente h\u00e1 poucos incentivos expl\u00edcitos para a \n\nintegra\u00e7\u00e3o no setor h\u00eddrico, e a fragmenta\u00e7\u00e3o vertical e horizontal cria um ambiente \n\nque recompensa, de modo geral, aqueles que se concentram na parte de cima da \n\npir\u00e2mide e defendem suas pr\u00f3prias \u00e1reas de interesse. Al\u00e9m disso, a gest\u00e3o integrada \n\ndos recursos h\u00eddricos elenca a quest\u00e3o de g\u00eanero como algo essencial na gest\u00e3o \n\nh\u00eddrica, e nesse aspecto, estudos mostram que as mulheres t\u00eam que superar uma \n\ns\u00e9rie de barreiras a fim de serem capazes de realmente obter direitos \u00e0 terra e \u00e1gua \n\n(KOPPEN, 1996).  \n\nDe acordo com o Relat\u00f3rio Mundial das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desenvolvimento \n\ndos Recursos H\u00eddricos de 2016 (UNESCO, 2016), aproximadamente 2 bilh\u00f5es de \n\npessoas, um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o mundial, necessitam de acesso a um melhor \n\nsaneamento. O documento tamb\u00e9m ressalta a quest\u00e3o de g\u00eanero, uma vez que as \n\nmeninas e as mulheres est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o ainda mais prec\u00e1ria e vulner\u00e1vel. Lewis \n\n(2009) explica que em regi\u00f5es mais pobres, como em \u00e1reas rurais da \u00c1frica \n\nSubsaariana, as mulheres n\u00e3o t\u00eam recursos para obter \u00e1gua, e ao terem de andar \n\nlongas dist\u00e2ncias para buscar \u00e1gua, ficam de fora do mercado de trabalho e, muitas \n\nvezes, sem acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o.  \n\n  Diante do contexto de gest\u00e3o das \u00e1guas e com o objetivo de garantir a \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica, a aferi\u00e7\u00e3o de como e de quanto em recursos h\u00eddricos \u00e9 despendido \n\nna produ\u00e7\u00e3o dos bens de consumo, principalmente os de uso intensivo de \u00e1gua doce, \n\ncomo \u00e9 o caso das commodities agr\u00edcolas, mostra-se como um fator fundamental, de \n\nmodo a propiciar maior clareza e compreens\u00e3o acerca do conceito, al\u00e9m de permitir \n\nque o debate abranja diferentes escalas, regi\u00f5es e contextos (ERCIN et al., 2012; \n\nLAUTZE; MANTHRITHILAKE, 2012).  \n\n \n\n1.1.8 \u00c1GUA E PRODU\u00c7\u00d5ES AGROPECU\u00c1RIAS: UMA RELA\u00c7\u00c3O DEPENDENTE  \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 fundamental para toda a forma de vida, sendo essencial para diversas \n\natividades produtivas, e sua m\u00e1 gest\u00e3o pode ter diversos impactos negativos. Para \n\nexemplificar a quest\u00e3o sist\u00eamica em torno dos recursos h\u00eddricos, Grey et al. (2013) \n\nmencionam as grandes inunda\u00e7\u00f5es, sem as respostas adequadas de manejo, em \n\n2011, na Tail\u00e2ndia, que deixaram 884 pessoas mortas, al\u00e9m de danificar 1,5 milh\u00e3o \n\nde lares, 7,5 mil instala\u00e7\u00f5es industriais, e destruir 25% da safra de arroz.  \n\n\n\n41 \n \n\nOs autores tamb\u00e9m relatam a seca pela qual a Federa\u00e7\u00e3o Russa passou em \n\n2010, que implicou na queda da produ\u00e7\u00e3o de trigo, resultando na proibi\u00e7\u00e3o de \n\nexporta\u00e7\u00f5es desse produto por determinado per\u00edodo. Por conseguinte, tal fato \n\nocasionou um aumento imediato nos pre\u00e7os dos gr\u00e3os no mundo, o que fez com que \n\nos pre\u00e7os do p\u00e3o no Oriente M\u00e9dio e Norte da \u00c1frica, regi\u00f5es altamente dependentes \n\nde importa\u00e7\u00f5es de gr\u00e3os da R\u00fassia, disparassem no in\u00edcio de 2011. Para o cientista \n\npol\u00edtico Paul Krugman (2008), h\u00e1 pouca d\u00favida de que alt\u00edssimos pre\u00e7os dos \n\nalimentos tenham sido um gatilho importante para a raiva de populares, em alus\u00e3o \u00e0 \n\nPrimavera \u00c1rabe, que reuniu manifesta\u00e7\u00f5es e protestos no Oriente M\u00e9dio e no Norte \n\nda \u00c1frica entre 2010 e 2012.  \n\nComo dito anteriormente, a \u00e1gua conta usos m\u00faltiplos que transversa \n\ndiretamente por todos os aspectos do desenvolvimento: da seguran\u00e7a alimentar, \n\nsa\u00fade e redu\u00e7\u00e3o da pobreza ao crescimento econ\u00f4mico, por meio da gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, da ind\u00fastria e da agricultura, sendo que este \u00faltimo \u00e9 um setor dotado de uma \n\ncadeia complexa, com impactos diretos sobre os recursos h\u00eddricos.  \n\n \n\nOs usos m\u00faltiplos dos recursos h\u00eddricos crescem \u00e0 medida em que as \natividades econ\u00f4micas se diversificam e as necessidades por tal recurso \nnatural aumentam para atingir n\u00edveis de sustenta\u00e7\u00e3o compat\u00edveis com as \npress\u00f5es da sociedade de consumo, a produ\u00e7\u00e3o industrial e agr\u00edcola \n(TUDINSI, 2003, p. 4) \n\n \n\nAs pr\u00e1ticas ligadas \u00e0 agricultura, essenciais para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, \n\nal\u00e9m de culturas para fins variados, como algod\u00e3o, borracha e \u00f3leos industriais, s\u00e3o \n\natividades que consomem, em m\u00e9dia, 70% da \u00e1gua doce do planeta. No Brasil, 72% \n\ndas vaz\u00f5es consumidas destinam-se a produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, em especial as irrigadas \n\n(ANA, 2013). A superf\u00edcie ocupada com sistemas de irriga\u00e7\u00e3o e drenagem destinados \n\n\u00e0 agricultura no pa\u00eds aumentou de 1,1 para 4,45 milh\u00f5es de hectares de 1975 a 2006 \n\n(CHRISTOFIDIS, 2013).  \n\nAtualmente, a agricultura irrigada corresponde a 5.798 hectares no Brasil, isto \n\n\u00e9, 8,3% da \u00e1rea plantada, ante 17% da m\u00e9dia mundial, sendo respons\u00e1vel por 20% \n\nda produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (ANA, 2013). Em n\u00edvel mundial, o Brasil aparece na 16\u00aa posi\u00e7\u00e3o, \n\natr\u00e1s de pa\u00edses como \u00cdndia, China, Estados Unidos, Paquist\u00e3o, Ir\u00e3, Indon\u00e9sia, M\u00e9xico \n\ne Tail\u00e2ndia (ANA, 2013).  \u00c9 importante destacar que ao contr\u00e1rio da maior parte dos \n\npa\u00edses do globo, que emprega m\u00e9todos de irriga\u00e7\u00e3o por superf\u00edcie, no Brasil a \n\nirriga\u00e7\u00e3o pressurizada \u00e9 a que mais se destaca (PAULINO, 2011).  \n\n\n\n42 \n \n\nSe comparada \u00e0 agricultura de sequeiro, que depende das irregularidades \n\npr\u00f3prias das \u00e1guas das chuvas, a produtividade na agricultura irrigada, segundo \n\nChristofidis (2013), \u00e9 2,7 vezes maior, por isso a pr\u00e1tica da irriga\u00e7\u00e3o desempenhar\u00e1 \n\num crescente e essencial papel na produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. Diante dessa realidade, o \n\nautor acrescenta que \u201co Brasil det\u00e9m um potencial da ordem de 14% das capacidades \n\nmundiais de incorpora\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas \u00e0 agricultura irrigada\u201d (CHRISTOFIDIS, \n\n2013, p. 116). Por outro lado, o autor chama aten\u00e7\u00e3o para o manejo adequado para a \n\npr\u00e1tica da irriga\u00e7\u00e3o, uma vez que em 1998, por exemplo, 35% da \u00e1gua para atender \n\naos empreendimentos de irriga\u00e7\u00e3o constituiu-se em perdas por condu\u00e7\u00e3o e por \n\ndistribui\u00e7\u00e3o nas infraestruturas hidr\u00e1ulicas situadas entre as capta\u00e7\u00f5es e a \u201cporteira\u201d \n\nda propriedade produtiva\u201d (CHRISTOFIDIS, 2003, p. 122). \n\nUm levantamento feito pelo instituto World Resource Initiative (WRI) aponta que \n\num quarto da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola mundial est\u00e1 localizada em zonas que sofrem forte \n\nestresse h\u00eddrico, o que significa que a demanda de \u00e1gua supera a oferta. A pesquisa \n\ntamb\u00e9m destacou algumas culturas agr\u00edcolas bastante vulner\u00e1veis \u00e0 falta de \u00e1gua, \n\nque figuram como base para a seguran\u00e7a alimentar, entre elas o trigo, que conta com \n\n43% da produ\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de extremo estresse h\u00eddrico, e o milho, com 35% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o mundial em \u00e1reas de alto a extremo estresse h\u00eddrico. \n\nCom as perspectivas de crescimento populacional, a agricultura dever\u00e1 \n\nproduzir, at\u00e9 2015, 60% mais alimentos, o que tamb\u00e9m aumenta o consumo de \u00e1gua, \n\nsendo que, em pa\u00edses em desenvolvimento, essa produ\u00e7\u00e3o dever\u00e1 dobrar (UNESCO, \n\n2015). \n\n \n\nSem \u00e1gua, a produ\u00e7\u00e3o de alimentos n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel. \u00c9 por isso que a seca e \na escassez de \u00e1gua se traduzem em decl\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o de alimentos e em \naumento dos \u00edndices de fome. Tradicionalmente, as culturas agr\u00edcolas \nevolu\u00edram em resposta \u00e0s possibilidades de \u00e1gua que as cercavam. Safras \nque n\u00e3o exigiam muitos recursos h\u00eddricos emergiram em regi\u00f5es de escassas \nem \u00e1gua e safras que necessitavam de muita \u00e1gua em regi\u00f5es ricas em \nrecursos h\u00eddricos (SHIVA, 2006, p. 129). \n\n \n\nNa pecu\u00e1ria, a \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 um elemento-chave, utilizado desde o processo \n\nde produ\u00e7\u00e3o de insumos \u00e0 higieniza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es e processamento dos \n\nprodutos. Conforme explica Palhares (2012), nos \u00faltimos anos houve intensifica\u00e7\u00e3o \n\nda produ\u00e7\u00e3o animal em n\u00edvel mundial, fen\u00f4meno este que provocou: (1) a migra\u00e7\u00e3o \n\ndas produ\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias de economias desenvolvidas para economias em \n\ndesenvolvimento; (2) concentra\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das produ\u00e7\u00f5es; (3) especializa\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n43 \n \n\npropriedades rurais; (4) uso intensivo de recursos, sobretudo da \u00e1gua e de energia; \n\n(5) estabelecimento de fazendas industriais com alta densidade de animais e alto n\u00edvel \n\nde automa\u00e7\u00e3o.  \n\nEntre as justificativas pelo sucesso do com\u00e9rcio das carnes brasileiras, por \n\nexemplo, Palhares (2012) cita a disponibilidade de recursos h\u00eddricos e de solos para \n\no cultivo de gr\u00e3os e pastagens como a principal. Apesar disso, o autor lembra que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o animal no pa\u00eds ainda n\u00e3o \u00e9 hidricamente sustent\u00e1vel. Para que isto ocorra, \n\nele sugere a necessidade de mudan\u00e7as de pensamento em toda a cadeia de produ\u00e7\u00e3o \n\npecu\u00e1ria, desde produtores at\u00e9 consumidores; al\u00e9m da mitiga\u00e7\u00e3o dos passivos \n\nambientais originados na gera\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas por parte das ind\u00fastrias; e o \n\nestabelecimento de pol\u00edticas de desenvolvimento, atrav\u00e9s de zoneamentos \n\nprodutivos, bem como a estrutura\u00e7\u00e3o e o fortalecimento dos \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores por \n\nparte dos governos. \n\nAs consequ\u00eancias sociais, econ\u00f4micas, ambientais e pol\u00edticas da escassez de \n\n\u00e1gua no mundo s\u00e3o t\u00e3o reais quanto as secas e inunda\u00e7\u00f5es pelas quais muitas \n\nregi\u00f5es, incluindo grande parte do Brasil, v\u00eam passando na hist\u00f3ria recente. Nesse \n\nsentido, um caso emblem\u00e1tico da quest\u00e3o h\u00eddrica no Brasil se refere ao Semi\u00e1rido, \n\nque abrange mais de 20% dos munic\u00edpios brasileiros e abriga cerca de 11,84% da \n\npopula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds (IBGE, 2015), onde a \u00e1gua \u00e9 o recurso natural estrat\u00e9gico por \n\nexcel\u00eancia, dada a sua escassez relativa, e cuja potencialidade h\u00eddrica \u00e9 insuficiente \n\npara garantir o suprimento das diferentes demandas. A regi\u00e3o apresenta diversas \n\nlocalidades com d\u00e9ficits h\u00eddricos, seja em fun\u00e7\u00e3o do regime fluviom\u00e9trico irregular, \n\nseja pela gest\u00e3o inadequada desses recursos. \n\nComo exemplo, Nelson e Finan (2009) descrevem a popula\u00e7\u00e3o sertaneja do \n\nCear\u00e1 como altamente dependente das produ\u00e7\u00f5es da agricultura familiar \u2013 que \n\nrepresentam mais de 50% toda a renda familiar (NELSON, 2005), sendo que grande \n\nparte desta produ\u00e7\u00e3o \u00e9 de subsist\u00eancia e, no caso da produ\u00e7\u00e3o excedente, os la\u00e7os \n\nsociais possibilitam o fluxo de alimentos entre fam\u00edlias como uma estrat\u00e9gia de \n\nadapta\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m ressalta-se a diversifica\u00e7\u00e3o de fontes de renda como um fator \n\nessencial entre as estrat\u00e9gias de gera\u00e7\u00e3o de renda para aquisi\u00e7\u00e3o de alimentos \n\nobservada por Finan e Nelson (2001). \n\nCampelo e Hamasaki (2011) afirmam que: \n\n \n\n\n\n44 \n \n\n[...] devido a grandes per\u00edodos de estiagens e seca, aumentam as \ndificuldades de produ\u00e7\u00e3o. Para o agricultor familiar poder produzir nessa \nregi\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1ria uma pol\u00edtica p\u00fablica de fomento, seja por parte do \ngoverno, seja por parte de uma ONG (Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental), ou \nseja, \u00e9 preciso colocar em pr\u00e1tica uma Assessoria T\u00e9cnica Permanente, de \na\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e hol\u00edstica, focada na demanda, objetivo e interesse das \nfam\u00edlias; e ainda, apoiar a agricultura familiar para promo\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a \nh\u00eddrica e alimentar; apoiar a produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o; possibilitar aos \nagricultores familiares acesso aos mercados locais, institucionais, justo e \norg\u00e2nico, como meio de agregar valor \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e aumentar a renda dos \nagricultores familiares (HAMASAKI, 2011, p. 3) \n\n \n\nNelson e Finan (2009) defendem que o planejamento comunit\u00e1rio da \n\ninfraestrutura h\u00eddrica deve privilegiar a voz dos mais vulner\u00e1veis em n\u00edvel municipal. \n\nPara eles, a medida seria um primeiro passo na constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade \n\nresiliente \u00e0 seca.   \n\nCom efeito, os governos, nos mais distintos n\u00edveis, ainda n\u00e3o possuem metas \n\noficiais para economizar \u00e1gua no setor agr\u00edcola e h\u00e1 poucas estat\u00edsticas em rela\u00e7\u00e3o \n\nao desperd\u00edcio da \u00e1gua na agricultura (IDOETA, 2015). Conforme afirma Tundisi \n\n(2008), h\u00e1 uma enorme necessidade de redu\u00e7\u00e3o do uso de \u00e1gua nas produ\u00e7\u00f5es \n\nagropecu\u00e1rias, com a introdu\u00e7\u00e3o de tecnologias adequadas, elimina\u00e7\u00e3o dos \n\ndesperd\u00edcios e introdu\u00e7\u00e3o de reuso e reciclagem. Tundisi (2008) acrescenta que o uso \n\nintensivo de \u00e1gua subterr\u00e2nea para a agricultura, sobretudo em regi\u00f5es \u00e1ridas e \n\nsemi\u00e1ridas, traz como consequ\u00eancia a diminui\u00e7\u00e3o do volume dos aqu\u00edferos, assim \n\ncomo o aumento dos custos da extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.  \n\nAo mesmo tempo, o setor agropecu\u00e1rio \u00e9 historicamente estrat\u00e9gico para a \n\neconomia mundial. A agricultura responde por 24% do Produto Interno Bruto (PIB) de \n\npa\u00edses em desenvolvimento de baixa renda, e sua m\u00e3o-de-obra da responde por 22% \n\nda popula\u00e7\u00e3o mundial e pela metade dos trabalhadores do mundo (MEA, 2005). \n\nIgualmente, o setor \u00e9 essencial e estrat\u00e9gico para a economia brasileira, \n\ncorrespondendo a aproximadamente um ter\u00e7o do PIB do pa\u00eds; e proje\u00e7\u00f5es indicam \n\nque esse setor deve seguir crescendo, o que poder\u00e1 transformar o Brasil no maior \n\nprodutor mundial de alimentos, superando os Estados Unidos. Juntos, tais fatores \n\ntornam os recursos h\u00eddricos, sobretudo no Brasil, um instrumento precioso em rela\u00e7\u00e3o \n\na outros pa\u00edses, mas faz-se necess\u00e1rio que tal vantagem decorra de modo \n\nsustent\u00e1vel.  \n\nBenatti (2009) afirma que, no caso do Brasil, durante o per\u00edodo colonial, uma \n\ndas principais formas de apropriar-se da terra e dos recursos naturais deu-se por meio \n\ndo apossamento prim\u00e1rio da terra e dos recursos naturais renov\u00e1veis, com base em \n\n\n\n45 \n \n\numa agricultura m\u00f3vel, predat\u00f3ria e rudimentar. Xavier et al (2012) acrescentam que \n\nos planos de desenvolvimento criados pelo Governo Federal, sobretudo a partir da \n\nd\u00e9cada de 1970, a agricultura tecnificada expandiu suas fronteiras no pa\u00eds, com \n\ngrande destaque no cultivo da soja. Embora promova o desenvolvimento econ\u00f4mico \n\nda regi\u00e3o, os autores advertem que, por se tratar de uma monocultura, a soja \n\n\u201cpromove a segrega\u00e7\u00e3o social, pois \u00e9 altamente mecanizada, contribuindo para o \n\n\u00eaxodo rural e fomentando a press\u00e3o social nas cidades\u201d (XAVIER et al, 2012, p. 13). \n\nTais fatores geram embates relacionados ao uso dos recursos h\u00eddricos, como ilustra \n\no ge\u00f3grafo Carlos Walter Porto-Gon\u00e7alves:  \n\n \n\nUm dos conflitos ambientais mais intensos vividos nessas regi\u00f5es do \nPlanalto Central est\u00e1 relacionado \u00e0 quest\u00e3o da \u00e1gua, n\u00e3o pela sua escassez, \nhaja vista ser abundante, mas sim aos conflitos de classe por apropria\u00e7\u00e3o e \nexpropria\u00e7\u00e3o de terras e de \u00e1guas. Ali, a \u00e1gua captada nas chapadas pelos \npiv\u00f4s centrais rebaixa o len\u00e7ol fre\u00e1tico, fazendo secar rios, lagoas, brejos e \np\u00e2ntanos, onde uma rica biodiversidade e (agri)cultura camponesa se \ndesenvolvem historicamente. (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2006, p. 428). \n \n\nOs incentivos de substitui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis por biocombust\u00edveis \n\ntamb\u00e9m pressionam a demanda por recursos h\u00eddricos, j\u00e1 que a produ\u00e7\u00e3o das \n\nmat\u00e9rias-primas de origem vegetal demanda grandes quantidades de \u00e1gua e, desta \n\nforma, a polui\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos \u00e9 acentuada pela lixivia\u00e7\u00e3o de fertilizantes, pesticidas \n\ne sedimentos (GOPALAKRISHNAN et al., 2009). Zebarth e Van Kleeck (1999) \n\nafirmam que a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade de \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais tem \n\nsido o principal impacto da agricultura no ambiente, deteriora\u00e7\u00e3o esta que ocorre em \n\nfun\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos agr\u00edcolas nas \u00e1guas superficiais, que \n\ncorrem em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\n Com efeito, o setor agropecu\u00e1rio \u00e9 tamb\u00e9m o maior consumidor de agrot\u00f3xicos \n\ndo mundo. No meio rural, \u00e9 comum ouvir relatos sobre os agrot\u00f3xicos como \u201crem\u00e9dios\u201d \n\nou \u201cvenenos\u201d. Peres e Moreira (2003) explicam que o termo \u201crem\u00e9dio\u201d se origina a \n\npartir dos discursos de vendedores e t\u00e9cnicos ligados \u00e0 ind\u00fastria, por volta da d\u00e9cada \n\nde 1960, quando tais insumos chegaram ao mercado nacional; j\u00e1 o termo \u201cveneno\u201d, \n\nacrescentam os autores, resulta da experi\u00eancia concreta do trabalhador rural, que \n\nobserva os efeitos nocivos dessas subst\u00e2ncias \u00e0 sa\u00fade humana e animal. No Brasil, \n\no emprego dos agrot\u00f3xicos foi estimulado com a implementa\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional \n\nde Cr\u00e9dito Rural (SNCR), que atrelava \u00e0 concess\u00e3o de empr\u00e9stimos aos produtores \n\na fixa\u00e7\u00e3o de um percentual a ser gasto com agrot\u00f3xicos (PERES, 1999). \n\n\n\n46 \n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de tais insumos vem se agravando em n\u00edvel mundial desde a \n\nmetade do s\u00e9culo XX, com a chamada Revolu\u00e7\u00e3o Verde. Se durante o s\u00e9culo XIX a \n\nescassez era uma preocupa\u00e7\u00e3o constante, no s\u00e9culo XX, principalmente nos \u00faltimos \n\n50 anos, a sociedade testemunhou o fen\u00f4meno da chegada da abund\u00e2ncia, sendo \n\nque em nenhuma outra \u00e1rea essa abund\u00e2ncia tem sido mais evidente do que no setor \n\nde alimentos, como resultado da Revolu\u00e7\u00e3o Verde, que promoveu a mecaniza\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura, aumentando as safras, diminuindo os custos e a necessidade de m\u00e3o de \n\nobra, e evitando, assim, a \u201ccat\u00e1strofe malthusiana\u201d da escassez de alimentos \n\n(ANDERSON, 2009). \n\nRoel (2002) lembra que, a partir de uma perspectiva hist\u00f3rica, a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ninsumos qu\u00edmicos e maquinarias pesadas com tra\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica difundiu-se somente \n\nap\u00f3s o t\u00e9rmino da 2\u00ba Guerra Mundial; antes o sistema agr\u00edcola era diversificado e \n\nhavia integra\u00e7\u00e3o entre agricultura e pecu\u00e1ria. \u201cA Revolu\u00e7\u00e3o Verde, com seu uso \n\nintensivo de \u00e1gua, levou \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em locais onde esse recurso \u00e9 escasso\u201d \n\n(SHIVA, 2006, p. 26). Em virtude desse fato, culturas nativas que preservavam o solo \n\ne as fontes de \u00e1gua paulatinamente foram substitu\u00eddas por cultivos altamente \n\nconsumidores de \u00e1gua, como o trigo e o arroz. Shiva (2006) lembra ainda que os \n\nagrot\u00f3xicos foram criados para fins b\u00e9licos, para as guerras do s\u00e9culo XX, e hoje, \n\ninvariavelmente, est\u00e3o presentes na \u00e1gua que bebemos.   \n\nUma das primeiras obras que relacionou as preocupa\u00e7\u00f5es com o meio \n\nambiente na agricultura foi o livro \u201cPrimavera Silenciosa\u201d de autoria da cientista \n\nbi\u00f3loga marinha e ecologista norte-americana, Rachel Carson, lan\u00e7ado em 1962, onde \n\na autora lan\u00e7ou um alerta mundial sobre os perigos do uso de agrot\u00f3xicos, sobretudo \n\no Dicloro-Difenil-Tricloroentano (DDT). Carson (2010) demonstrou que o DDT \n\ncolaborava para a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de p\u00e1ssaros, al\u00e9m de, por meio da cadeia \n\nalimentar, provocar c\u00e2ncer e danos gen\u00e9ticos aos humanos. \n\nDados de 2011 do Programa de Analise de Res\u00edduos de Agrot\u00f3xicos (PARA), \n\nda Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa), apontaram que cerca de um \n\nter\u00e7o dos alimentos consumidos diariamente pela popula\u00e7\u00e3o brasileira est\u00e3o \n\ncontaminados por agrot\u00f3xicos. Ainda em rela\u00e7\u00e3o aos agrot\u00f3xicos, Palma (2011) \n\nanalisou 62 mostras de leite materno de m\u00e3es que tiveram filhos de 2007 a 2010 no \n\nmunic\u00edpio Lucas do Rio Verde (MT), uma das cidades que mais produz gr\u00e3os no Brasil, \n\nnotadamente a soja. O resultado foi que todas as amostras de leite materno \n\napresentaram pelo menos um tipo de agrot\u00f3xico, com destaque para o Endosuflan. \n\n\n\n47 \n \n\nDe acordo com a autora, \u201cos resultados podem ser oriundos da exposi\u00e7\u00e3o \n\nocupacional, ambiental e alimentar do processo produtivo da agricultura que exp\u00f4s a \n\npopula\u00e7\u00e3o a 114,37 litros de agrot\u00f3xico por habitante na safra agr\u00edcola de 2009/2010\u201d \n\n(PALMA, 2011, p. 2). \n\nEm 2015, o Instituto Nacional de C\u00e2ncer (Inca), \u00f3rg\u00e3o vinculado ao Minist\u00e9rio \n\nda Sa\u00fade, divulgou documento com posicionamento contr\u00e1rio \u00e0s pr\u00e1ticas de uso de \n\nagrot\u00f3xicos, ressaltando os riscos desses insumos qu\u00edmicos \u00e0 sa\u00fade humana, \n\nespecialmente nas causas do c\u00e2ncer (INCA, 2015). Para o Inca, a libera\u00e7\u00e3o das \n\nsementes geneticamente modificadas, ou transg\u00eanicas, no Brasil, em 2003, foi um dos \n\nfatores que mais contribuiu para o aumento do consumo de agrot\u00f3xicos no pa\u00eds, visto \n\nque o cultivo das referidas sementes exige grandes quantidades desses produtos \n\n(INCA, 2015). \n\nDe acordo com o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA), a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nagrot\u00f3xicos, independentemente da forma de aplica\u00e7\u00e3o, conta com alto potencial de \n\natingir o solo e as \u00e1guas, sobretudo por conta dos ventos e da \u00e1gua das chuvas, que \n\npromovem a deriva, a lavagem das folhas tratadas, a lixivia\u00e7\u00e3o e a eros\u00e3o. \n\nEm termos de n\u00fameros, em 2008 o Brasil importou 673.862 toneladas de \n\ndefensivos qu\u00edmicos, o que equivale a quatro quilos por habitante, arrecadando US$ \n\n7,125 bilh\u00f5es para a ind\u00fastria qu\u00edmica (MERLINO, 2009). Naquele mesmo ano, o pa\u00eds \n\nultrapassou os Estados Unidos tornando-se o maior mercado mundial de agrot\u00f3xicos. \n\nEnquanto que na \u00faltima d\u00e9cada esse mercado cresceu 190% no Brasil, no resto do \n\nmundo, este aumento foi de 93%. Insetos que n\u00e3o causavam danos passam a causar \n\ne outros j\u00e1 danosos passam a se tornar cada vez mais resistentes e s\u00e3o combatidos \n\ncom doses cada vez maiores de agrot\u00f3xicos, estabelecendo, assim, um ciclo vicioso \n\n(MERLINO, 2009).   \n\nOliveira-Filho e Lima (2002, p. 28) explicam que os recursos h\u00eddricos podem \n\nser impactados pelos agrot\u00f3xicos de distintas formas: (i) pela aplica\u00e7\u00e3o direta do \n\nproduto sobre os cursos d\u2019\u00e1gua visando ao controle de plantas aqu\u00e1ticas (macr\u00f3fitas), \n\nalgas ou moluscos vetores de doen\u00e7as; (ii) pelo processo de deriva, resultante da \n\naplica\u00e7\u00e3o de produtos na lavoura; (iii) pelo transporte via infiltra\u00e7\u00e3o no solo at\u00e9 as \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas; (iv) ou pelo escoamento superficial. Entre as consequ\u00eancias da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o incorreta desses insumos qu\u00edmicos, ressaltam-se: (i) a toxicidade para \n\norganismos aqu\u00e1ticos, prejudicando a cadeia alimentar e reduzindo a biodiversidade \n\nlocal; (ii) a acumula\u00e7\u00e3o no sedimento ou nos organismos aqu\u00e1ticos, levando ao \n\n\n\n48 \n \n\nprocesso de magnifica\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e contaminando fontes alimentares da popula\u00e7\u00e3o \n\nhumana; (iii) a contamina\u00e7\u00e3o direta da popula\u00e7\u00e3o humana pelo consumo de \u00e1gua; (iv) \n\na toxicidade para culturas irrigadas com \u00e1gua contaminada; e (v) a acumula\u00e7\u00e3o em \n\nculturas irrigadas com \u00e1gua contaminada (OLIVEIRA-FILHO; LIMA, 2002, p. 29).  \n\nOs fertilizantes com nitratos e fosfatos, assim como os pesticidas, contribuem \n\npara a eutrofiza\u00e7\u00e3o, processo onde proliferam-se plantas que reduzem o teor de \n\noxig\u00eanio nas \u00e1guas, e por consequ\u00eancia, elimina peixes e outras formas de vidas \n\naqu\u00e1ticas. Pinto-Coelho e Havens (2016) explicam que a eutrofiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode \n\nacarretar danos \u00e0 sa\u00fade humana por meio das doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica; \n\ninterferir na biodiversidade; aumentar os conflitos pela \u00e1gua; aumentar o custo da \n\n\u00e1gua pot\u00e1vel; reduzir o turismo e aumentar o estresse urbano. Al\u00e9m disso, o \n\nagravamento do uso, em doses elevadas, de pesticidas e fertilizantes sol\u00faveis na \n\n\u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o em \u00e1reas urbanas podem levar ao aumento do custo de produ\u00e7\u00e3o \n\n(HANS-RUDOLF; SEYDON, 2006).  \n\nSegundo Ribeiro (2008), a tend\u00eancia \u00e9 a de que o setor agropecu\u00e1rio consuma \n\nainda mais \u00e1gua no futuro, tendo em vista que o emprego dos sistemas de irriga\u00e7\u00e3o \n\npossibilita o cultivo em \u00e1reas antes consideradas impr\u00f3prias. O autor adverte que a \n\nirriga\u00e7\u00e3o \u00e9 um m\u00e9todo em que h\u00e1 consider\u00e1vel perda de \u00e1gua, principalmente pela \n\nevapora\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de, quando n\u00e3o utilizado corretamente, oferecer riscos de \n\nsaliniza\u00e7\u00e3o ao solo.  \n\nPortanto, o grande desafio para a agricultura \u00e9 produzir mais alimentos \n\natendendo \u00e0 crescente demanda, sem ampliar os impactos negativos da atividade \n\nsobre os recursos h\u00eddricos do planeta. Palhares e Pezzopane (2015) afirmam que, no \n\ncaso das produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, o uso mais eficiente da \u00e1gua depende de fatores \n\nprodu\u00e7\u00f5es e das disponibilidades h\u00eddricas para cada sistema. Nesse sentido, Lunardi \n\n(2013) conclui que m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o que utilizam aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e n\u00e3o \n\nempregam agrot\u00f3xicos para o controle de pragas daninhas, isto \u00e9, um sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de base ecol\u00f3gica, voltado para a agricultura alternativa, t\u00eam perdas \n\ninferiores de \u00e1gua provenientes de polui\u00e7\u00e3o al\u00e9m de produzirem alimentos menor \n\nquantidade de \u00e1gua.  \n\nDessa maneira, as produ\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis t\u00eam chamado aten\u00e7\u00e3o para o uso \n\nconsciente dos recursos naturais. A agricultura org\u00e2nica se destaca frente \u00e0 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \u00e0 fertilidade do solo, \u00e0 seguran\u00e7a \n\nalimentar, justamente pelo fato de n\u00e3o utilizar agrot\u00f3xicos e pesticidas para a \n\n\n\n49 \n \n\notimiza\u00e7\u00e3o do processo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; tamb\u00e9m prev\u00ea o \u201cuso racional da \u00e1gua \n\nde irriga\u00e7\u00e3o seja por gotejamento ou demais t\u00e9cnicas econ\u00f4micas de \u00e1gua \n\ncontextualizadas na realidade local de topografia, clima, varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e h\u00e1bitos \n\nculturais de sua popula\u00e7\u00e3o\u201d (AAO, 2016). \n\nEm suma, diante do cen\u00e1rio cada vez mais crescente de escassez h\u00eddrica, os \n\nagricultores e, especialmente, os pequenos agricultores ter\u00e3o de buscar novos \n\ncaminhos por meio da inova\u00e7\u00e3o, da tecnologia e das boas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o para \n\naumentar a produ\u00e7\u00e3o, com disponibilidade limitada de terra e de \u00e1gua \n\n(FALKENMARK, 2013; FAO, 2015). \n\n1.2 DEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL  \n \n\nPor uma s\u00e9rie de fatores, nos \u00faltimos 50 anos, os seres humanos v\u00eam \n\nmodificando os ecossistemas de maneira vertiginosa, de forma mais abrupta do que \n\nem qualquer intervalo de tempo equivalente na hist\u00f3ria da humanidade (MEA, 2005). \n\nNesse per\u00edodo, a t\u00edtulo de exemplos, 20% dos recifes de corais do planeta foram \n\ndestru\u00eddos, 35% das \u00e1reas de manguezais foram perdidas, e a extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de \n\nrios e lagos duplicou (MEA, 2005). Wilson (2008) conta que um quarto das esp\u00e9cies \n\nde plantas e animais terrestres do mundo podem desaparecer at\u00e9 a metade deste \n\ns\u00e9culo em decorr\u00eancia das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. O autor sintetiza a decad\u00eancia da \n\nbiodiversidade no mundo por cinco fatores: (i) perda dos habitats; (ii) invas\u00f5es de \n\nesp\u00e9cies ex\u00f3ticas daninhas; (iii) superpopula\u00e7\u00e3o humana; (iv) polui\u00e7\u00e3o; e (v) a \n\nexplora\u00e7\u00e3o excessiva (WILSON, 2008).  \n\nOs ecossistemas de \u00e1gua doce, que abrigam 10 mil das 25 mil esp\u00e9cies \n\nconhecidas de peixes em n\u00edvel mundial, sofrem ainda mais press\u00e3o do que as \n\nflorestas e os campos (WILSON, 2008). A deteriora\u00e7\u00e3o da natureza e dos recursos \n\nnaturais, no entanto, n\u00e3o \u00e9 uma atividade propriamente recente na hist\u00f3ria mundial. \n\nNa antiguidade cl\u00e1ssica, conforme Khatounian (2011), os gregos assolaram suas \n\nflorestas e fatigaram seus campos de cultura e os romanos atentaram contra Cartago \n\nas Guerras P\u00fanicas, conquistando f\u00e9rteis terras agr\u00edcolas, onde hoje est\u00e3o os areais \n\nde um deserto.  \n\nNo livro A inven\u00e7\u00e3o da natureza: as aventuras de Alexander von Humboldt, Wulf \n\n(2016) relata em detalhes a viagem do ge\u00f3grafo ambientalista prussiano \u00e0s Am\u00e9ricas \n\nCentral e do Sul, entre os anos de 1799 e 1804, na qual ele narra mudan\u00e7as do clima \n\n\n\n50 \n \n\ninduzidas pela a\u00e7\u00e3o humana, especificamente na regi\u00e3o do lago de Val\u00eancia, na \n\nVenezuela: \n\nQuando as florestas s\u00e3o destru\u00eddas, como o s\u00e3o em toda parte na Am\u00e9rica \npor obra dos plantadores europeus, com uma precipita\u00e7\u00e3o imprudente, as \nfontes de \u00e1gua secam por completo ou se tornam menos abundantes. Os \nleitos dos rios, permanecendo secos durante parte do ano, s\u00e3o convertidos \nem torrentes toda vez que caem pesadas chuvas em suas cabeceiras. \nDesaparecendo a relva e o musgo juntamente com a vegeta\u00e7\u00e3o rasteira nas \nencostas das montanhas, as \u00e1guas das chuvas n\u00e3o sofrem obstru\u00e7\u00e3o em seu \ncurso; em vez de aumentarem lentamente o n\u00edvel dos rios por meio de \nprogressivas filtragens, durante as intensas chuvaradas as \u00e1guas sulcam os \ndeclives das colinas, empurram para baixo o solo solto e formam as s\u00fabitas \ninunda\u00e7\u00f5es que devastam o pa\u00eds (WULF, 2016, p. 97). \n \n\nO principal motivo para o desmatamento das florestas, bem como queda dos \n\nn\u00edveis de \u00e1gua no lago de Val\u00eancia, conforme observou Humboldt, foi a prosperidade \n\nda agricultura no vale com manejos inadequados e desvios de c\u00f3rregos a fim de irrigar \n\nas produ\u00e7\u00f5es. Como resultado, \u201csolos ficaram expostos ao clima e incapazes de reter \n\n\u00e1gua\u201d (WULF, 2016, p. 98). \n\nOs recursos naturais s\u00e3o fundamentais para o sustento das fam\u00edlias pobres no \n\nmeio rural. Os rendimentos provenientes da natureza s\u00e3o respons\u00e1veis por mais de \n\nmetade do total da renda dessas fam\u00edlias (WRI, 2005), e segundo estudos de caso do \n\nWorld Resources Institute, uma melhor gest\u00e3o dos ecossistemas, que contribua para \n\nas produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, pode aumentar significativamente a renda familiar dos pobres \n\n(WRI, 2005). \n\nA esp\u00e9cie humana depende fundamentalmente do fluxo dos servi\u00e7os dos \n\necossistemas para sua sobreviv\u00eancia. Os servi\u00e7os ecossist\u00eamicos s\u00e3o os benef\u00edcios \n\nque a sociedade obt\u00e9m direta ou indiretamente atrav\u00e9s dos ecossistemas; s\u00e3o \n\naqueles que fluem/escoam dos recursos naturais (solo, \u00e1gua, animais, atmosfera) \n\npara proporcionar aos seres humanos benef\u00edcios ecol\u00f3gicos, culturais e financeiros \n\n(BINNING et al., 2001).  \n\nTais servi\u00e7os se enquadram da seguinte forma: (i) servi\u00e7os de provis\u00e3o, \n\nincluindo alimentos, \u00e1gua, madeira e fibras; (ii) servi\u00e7os reguladores, que afetam \n\nclimas, inunda\u00e7\u00f5es, doen\u00e7as, res\u00edduos e a qualidade da \u00e1gua; (iii) servi\u00e7os culturais, \n\nque fornecem benef\u00edcios recreacionais, est\u00e9ticos e espirituais; e (iv) servi\u00e7os de \n\nsuporte, como forma\u00e7\u00e3o do solo, fotoss\u00edntese e ciclo de nutrientes (BINNING; BAIRD, \n\n2001; DE GROOT et al., 2002. MEA, 2005). Assim, h\u00e1 uma s\u00e9rie de servi\u00e7os \n\nfornecidos pela natureza, como a fertiliza\u00e7\u00e3o do solo pelas fezes de animais, o \n\n\n\n51 \n \n\nfornecimento de alimentos, subst\u00e2ncias medicinais e madeiras pelas florestas; a \n\nfiltragem de res\u00edduos pelas zonas \u00famidas, etc.  \n\nCom a crescente preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, a economia \n\necol\u00f3gica tem se interessado nos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos a partir de diferentes \n\nperspectivas, como a avalia\u00e7\u00e3o, a estimativa de pagamento por servi\u00e7os ambientais \n\ne \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais nas contas nacionais, por meio de \n\nmetodologias como a an\u00e1lise multicrit\u00e9rios e indicadores de sustentabilidade \n\nambiental, a exemplo da pegada ecol\u00f3gica, da mochila ecol\u00f3gica, da pegada h\u00eddrica \n\nentre outros. \n\nNesse sentido, vale mencionar a Avalia\u00e7\u00e3o Ecossist\u00eamica do Mil\u00eanio (MEA, \n\n2005), um programa de pesquisas sobre mudan\u00e7as ambientais, lan\u00e7ado no ano de \n\n2001, pelo ent\u00e3o secret\u00e1rio-geral da ONU, Kofi Annan, em parceria com diversas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es internacionais e governos. A iniciativa reuniu mais de 1,3 mil cientistas, \n\nque avaliaram as condi\u00e7\u00f5es de funcionamento dos ecossistemas, assim como as suas \n\nrespostas a impactos e, assim, elaboraram cen\u00e1rios para o futuro, com tend\u00eancias e \n\nrespostas (MEA, 2005; TUNDISI, 2006). A pesquisa avaliou 24 servi\u00e7os \n\necossist\u00eamicos de 2001 a 2005 e identificou que 60% deles, 15 entre os 24, v\u00eam \n\nsendo degradados, utilizados de forma n\u00e3o sustent\u00e1vel, entre eles os relacionados \u00e0 \n\n\u00e1gua (MEA, 2005, p. 22). O alerta foi que \u201cos servi\u00e7os de regula\u00e7\u00e3o da qualidade da \n\n\u00e1gua e de autopurifica\u00e7\u00e3o encontram-se parcialmente afetados e demandam novos \n\nprocessos de gest\u00e3o\u201d (TUNDISI, 2006, p. 34). \n\nDe acordo com o relat\u00f3rio Avalia\u00e7\u00e3o Ecossist\u00eamica do Mil\u00eanio, o desafio de \n\nreverter a degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, al\u00e9m de envolver mudan\u00e7as pol\u00edticas e \n\ninstitucionais, abarca investimentos em bens p\u00fablicos, o uso da gest\u00e3o adaptativa, a \n\nelimina\u00e7\u00e3o de barreiras comerciais, mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de consumos, entre \n\noutros (MEA, 2005). Especificamente em rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos, o relat\u00f3rio \n\ntraz como exemplos de respostas promissoras e eficazes: o investimento em ci\u00eancia \n\ne tecnologia para incrementar a efic\u00e1cia do uso da \u00e1gua na agricultura; medidas \n\npreditivas de enfrentamento \u00e0s secas e inunda\u00e7\u00f5es; maior transpar\u00eancia nas \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; melhor representa\u00e7\u00e3o dos grupos de \n\ninteresse marginalizados; e o pagamento pelos servi\u00e7os de ecossistemas oferecidos \n\npelas bacias hidrogr\u00e1ficas (MEA, 2005).  \n\nEm seu livro sobre economia ecol\u00f3gica, Constanza (1991) alega que, caso \n\nhouvesse cobran\u00e7as por servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, a popula\u00e7\u00e3o mundial deveria ao \n\n\n\n52 \n \n\nplaneta cerca de 33 trilh\u00f5es de d\u00f3lares anuais pelo uso dos recursos naturais. O \n\npagamento por servi\u00e7os ambientais \u00e9 caracterizado por transa\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias \n\ndiretas, em que o fornecedor, ou vendedor, de servi\u00e7os ambientais \u00e9 pago pelos \n\nusu\u00e1rios ou compradores desses servi\u00e7os (DA COSTA; PIKETTY; ABRAMOVAY, \n\n2013). Essa perspectiva vai ao encontro da valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da \u00e1gua. No entanto, \n\na valora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos ainda \u00e9 incipiente, visto que \u201ca dimens\u00e3o \n\ncompleta de todos os \u2018servi\u00e7os\u2019 \u00e9 dif\u00edcil e complexa, e h\u00e1 enormes diferen\u00e7as regionais \n\ne locais nesses valores\u201d (TUNDISI, 2003, p. 12). \n\nAl\u00e9m de matar a sede mundial, a \u00e1gua alimenta as florestas, cultiva a produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola, nutre a biodiversidade nos sistemas terrestres e aqu\u00e1ticos. Conforme explica \n\nTundisi (2006, p. 28, 29), \u201cas estimativas sobre os valores dos \u201cservi\u00e7os\u201d \n\nproporcionados por todos os ecossistemas aqu\u00e1ticos do planeta variam a cada ano \n\nentre 2 e 3 trilh\u00f5es de d\u00f3lares. Esse \u00e9 o valor dos servi\u00e7os de abastecimento p\u00fablico, \n\ndos processos de manuten\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o dos ciclos e da biodiversidade\u201d. O autor \n\ntamb\u00e9m alerta para o fato de que \u201c\u00e0 medida que ocorre a deteriora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos superficiais ou subterr\u00e2neos, aumentam os custos do tratamento devido \u00e0 \n\nnecessidade de investimento tecnol\u00f3gico para produzir \u00e1gua pot\u00e1vel\u201d (TUNDISI, 2006, \n\np. 29).  \n\nNo caso do Brasil, de acordo com Motta (2006), as legisla\u00e7\u00f5es relativas aos \n\nrecursos h\u00eddricos em vig\u00eancia, tanto na esfera nacional quanto dos estados, disp\u00f5em \n\nda racionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua como um dos principais objetivos. O autor ressalta, \n\ncontudo, que em momento algum \u201cest\u00e1 mencionada a meta de consecu\u00e7\u00e3o de \n\nobjetivos ambientais por cobran\u00e7a\u201d (MOTTA, 2006, p. 132).  \n\n \n\n1.3 AGRICULTURA ORG\u00c2NICA \u2013 UM CAMINHO PARA A SUSTENTABILIDADE \n\n \n\nDe acordo com a Belasco (1993, apud Pollan, 2007, p. 111), a express\u00e3o \n\n\u201corg\u00e2nico\u201d rodeou, no s\u00e9culo XIX, os pensadores cr\u00edticos ingleses que opunham a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o social iniciada pela Revolu\u00e7\u00e3o Industrial ao ideal de uma sociedade \n\norg\u00e2nica do passado, na qual os la\u00e7os de afei\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o ainda conservavam \n\nseu valor, sendo que por org\u00e2nico entendia-se tudo o que a ind\u00fastria n\u00e3o era. J\u00e1 no \n\ncaso da agricultura, o termo org\u00e2nico est\u00e1 relacionado a processos ligados \u00e0 vida, a \n\norganismos e \u00e0 biologia.  \n\n\n\n53 \n \n\nJesus (2005) defende a exist\u00eancia de duas abordagens filos\u00f3ficas da \n\nagricultura: de um lado as modernas, convencionais ou industriais; do outro as p\u00f3s-\n\nmodernas ou n\u00e3o convencionais. Para o autor, a agricultura industrial se baseia em \n\ntr\u00eas pilares: (i) agroqu\u00edmica; (ii) motomecaniza\u00e7\u00e3o; e (iii) manipula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica. Esse \n\nsustent\u00e1culo permite o controle de pragas, o uso de pouca m\u00e3o-de-obra, o aumento \n\nda uniformidade gen\u00e9tica e a amplia\u00e7\u00e3o das monoculturas, que se refletem na \n\nredu\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Com efeito, Jesus (2005) cita que a agricultura industrial \n\nn\u00e3o melhorou a vida da popula\u00e7\u00e3o rural, que vive as consequ\u00eancias do \u00eaxodo e da \n\nvida marginal nas grandes cidades.  A partir das quest\u00f5es citadas, Jesus (2005) \n\ndefende a necessidade do emprego de uma agricultura p\u00f3s-moderna ou p\u00f3s-\n\nindustrial. \n\nNesse bojo est\u00e1 inserido o conceito de agricultura alternativa que, como explica \n\nPaschoal (1995), se origina do Relat\u00f3rio Holand\u00eas, produzido pelo Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura e Pesca, em 1977, que traz modos de produ\u00e7\u00e3o diferentes da agricultura \n\nindustrial. Diversos autores, no entanto, citam que a amplitude de tal conceito \u00e9 \n\nimprecisa, visto que qualquer t\u00e9cnica alternativa ao modelo convencional se \n\ndenominava alternativo (JESUS, 2005, EHLERS, 2017), de modo que a defini\u00e7\u00e3o de \n\nagricultura alternativa \u201cn\u00e3o serve \u00e0queles que constroem novos e verdadeiros \n\ncaminhos de desenvolvimento\u201d (JESUS, 2005, p. 40).  \n\nA agricultura org\u00e2nica integra o conceito abrangente de agricultura alternativa, \n\nque, por sua vez, engloba outras correntes surgidas a partir da d\u00e9cada de 1920 em \n\nresposta \u00e0s grandes transforma\u00e7\u00f5es que ocorriam nos mercados agr\u00edcolas, em virtude \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o de insumos qu\u00edmicos, como a agricultura natural, no Jap\u00e3o; a agricultura \n\nbiodin\u00e2mica, na Alemanha e na \u00c1ustria; a agricultura biol\u00f3gica, na Su\u00ed\u00e7a e na \u00c1ustria; \n\na agricultura ecol\u00f3gica, na Alemanha e na Holanda; e a permacultura, na Austr\u00e1lia \n\n(JESUS, 2005; CAMPANHOLA, VALARINI, 2001; EHLERS, 2017).  \n\nComo afirmam Mazzoleni e Nogueira (2006), tais correntes t\u00eam princ\u00edpios e \n\nhist\u00f3rias distintas, mas apesar disso, n\u00e3o apresentam caracter\u00edsticas contradit\u00f3rias \n\n(FREITAS, 2002). Da mesma forma, Penteado (2001, p. 13) cita que as correntes \n\nalternativas \u201cs\u00e3o consideradas como uma forma de agricultura org\u00e2nica, desde que \n\nestejam de acordo com as normas t\u00e9cnicas para produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o, apesar \n\ndas pequenas particularidades existentes\u201d. \n\nAs diferen\u00e7as entre a agricultura org\u00e2nica e a agricultura biodin\u00e2mica, por \n\nexemplo, residem nas influ\u00eancias c\u00f3smicas sobre as plantas, al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n54 \n \n\ndeterminados preparados incorporados nas pilhas de compostagem, ou pulverizados \n\ndiretamente sobre as plantas, cujos princ\u00edpios baseiam-se \u201cnuma perspectiva de a\u00e7\u00e3o \n\nmais energ\u00e9tica e sutil, do que num efeito f\u00edsico-qu\u00edmico, que possa ser medido pelos \n\nm\u00e9todos anal\u00edticos usados na agricultura industrial\u201d (JESUS, 2005, p. 30). J\u00e1 as \n\ndiferen\u00e7as entre a agricultura org\u00e2nica e a agricultura ecol\u00f3gica \u00e9 que a segunda \u00e9 \n\n\u201cmenos restritiva com rela\u00e7\u00e3o ao uso de insumos\u201d al\u00e9m de ser voltada \u00e0s grandes e \n\nm\u00e9dias propriedades (JESUS, 2005). \n\nDesta forma, como afirma Cussaianoviich (2001): \n\n \n\nAt\u00e9 hoje, n\u00e3o existe, e possivelmente nunca exista, uma defini\u00e7\u00e3o \u00fanica de \nagricultura org\u00e2nica, uma vez que existem muitas maneiras de implementar \nesta t\u00e9cnica produtiva, as quais baseadas em aspectos muito diferentes, que \nvariam de posi\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas a considera\u00e7\u00f5es sobre determinados \necossistemas (CUSSAIANOVIICH, 2001, p. 4). \n\n \n\nA FAO considera a agricultura sustent\u00e1vel como:  \n \n\n(...) o manejo e a conserva\u00e7\u00e3o da base de recursos naturais e a orienta\u00e7\u00e3o \nda mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica e institucional, de maneira a assegurar a obten\u00e7\u00e3o \ne a satisfa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das necessidades humanas para as gera\u00e7\u00f5es \npresentes e futuras. Tal desenvolvimento sustent\u00e1vel (na agricultura, na \nexplora\u00e7\u00e3o florestal, na pesca) resulta na conserva\u00e7\u00e3o do solo, da \u00e1gua e dos \nrecursos gen\u00e9ticos animais e vegetais, al\u00e9m de n\u00e3o degradar o ambiente, ser \ntecnicamente apropriado, economicamente vi\u00e1vel e socialmente aceit\u00e1vel \n(FAO, 1992).  \n \n\nDesta forma, a agricultura org\u00e2nica pode ser considerada sustent\u00e1vel, visto que \n\nfaz parte de um sistema de produ\u00e7\u00e3o que ampara a sa\u00fade dos solos, dos \n\necossistemas e das pessoas, com base em processos ecol\u00f3gicos, na manuten\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade e no uso dos ciclos naturais das condi\u00e7\u00f5es locais (IFOAM, 2008); alia \n\ntradi\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o e ci\u00eancia em benef\u00edcio do meio ambiente, promovendo rela\u00e7\u00f5es \n\njustas e qualidade de vida para todos os envolvidos (IFOAM, 2008); e busca ser o \n\nmenos dependente poss\u00edvel dos recursos naturais renov\u00e1veis, al\u00e9m de conserv\u00e1-los \n\nao m\u00e1ximo durante os processos agr\u00edcolas.  \n\nComo explica Soares (2006), trata-se de um modelo sustent\u00e1vel onde a \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria integra animais e produ\u00e7\u00e3o vegetal, com normas gerais \n\nrequeridas, enfocando aspectos ambientais, econ\u00f4micos, sociais e tecnicamente \n\nvi\u00e1veis. Figueiredo e Soares (2012) acrescentam que, nos sistemas produtivos \n\norg\u00e2nicos, geralmente as atividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias se complementam no uso \n\ne reposi\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e nutrientes. \n\n\n\n55 \n \n\nA hist\u00f3ria da agricultura org\u00e2nica tem in\u00edcio nos princ\u00edpios do s\u00e9culo XX. Nesse \n\nper\u00edodo, surge na Europa, especificamente na Alemanha, um movimento que pregava \n\numa vida mais saud\u00e1vel por meio de uma alimenta\u00e7\u00e3o natural, al\u00e9m de contestar o \n\ndesenvolvimento industrial e urbano \u00e0 \u00e9poca. A partir de ent\u00e3o, na d\u00e9cada de 1920, \n\nsurgem as primeiras correntes que se opunham ao modelo industrial ou convencional \n\nde agricultura (DAROLT, 2000). \n\nAssim, vale mencionar o empenho do fil\u00f3sofo austr\u00edaco Dr. Rudolf Steiner, que \n\nno ano de 1924, ofereceu uma vis\u00e3o alternativa da agricultura, com \u00eanfase na ci\u00eancia \n\nespiritual da antroposofia. Posteriormente, o movimento ficou conhecido como \n\nagricultura biodin\u00e2mica; e as ideias de Steiner foram difundidas para v\u00e1rios pa\u00edses do \n\nmundo (DAROLT, 2000). Tamb\u00e9m se ressalta a pesquisa do agr\u00f4nomo ingl\u00eas Sir \n\nAlbert Howard (1873-1947) que, ap\u00f3s anos de experi\u00eancia como consultor agr\u00edcola na \n\n\u00cdndia, relatou as pr\u00e1ticas de compostagem e aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica utilizadas pelos \n\ncamponeses daquele pa\u00eds, e em suas obras destacava a import\u00e2ncia do uso da \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica na melhoria da fertilidade e vida do solo (PENTEADO, 2001).  \n\nEm seu livro \u2018Um testamento agr\u00edcola\u2019, publicado em 1940, per\u00edodo da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o da agricultura qu\u00edmica na Inglaterra, Howard explora equ\u00edvocos dos \n\nm\u00e9todos da pesquisa agr\u00edcola ocidental unindo o conhecimento ancestral com o saber \n\ncient\u00edfico (ORMAND, 2002). O estudo ofereceu, posteriormente, os princ\u00edpios \n\nfilos\u00f3ficos para uma agricultura org\u00e2nica, assim como de ci\u00eancia agr\u00edcola, \n\nestabelecendo conex\u00f5es entre dom\u00ednios aparentemente distintos que variam da \n\n\u201cfertilidade do solo\u201d at\u00e9 a \u201csa\u00fade nacional\u201d (POLLAN, 2007). Sir Albert Howard \u201c[...] \n\nestabeleceu um v\u00ednculo entre a sa\u00fade do solo e a sa\u00fade daqueles que dele \n\ndependiam, uma ideia que, h\u00e1 muito tempo, antes da introdu\u00e7\u00e3o da agricultura \n\nindustrial, era um lugar-comum, discutido, entre tantos outros, por Plat\u00e3o e Thomas \n\nJefferson\u201d (POLLAN, 2007, p. 115). De acordo com Howard (1940), as plantas \n\ndaninhas, as doen\u00e7as e as pragas presentes nos sistemas cultivados s\u00e3o indicadores \n\nde desequil\u00edbrio na fertilidade do solo provocado por a\u00e7\u00f5es humanas equivocadas. \n\nO trabalho de Sir Howard foi difundido na Europa, na d\u00e9cada de 1940, por Lady \n\nEve Balfour, \u201cque realizou diversas atividades e publica\u00e7\u00f5es comparando a qualidade \n\ndo solo em parcelas org\u00e2nicas, mistas e qu\u00edmicas\u201d (PENTEADO, 2001, p. 13) e, \n\nposteriormente, criou a Soil Association, uma das mais importantes entidades inglesas \n\nna difus\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o, certifica\u00e7\u00e3o e campanha em prol da \n\nagricultura org\u00e2nica (JESUS, 2005). \n\n\n\n56 \n \n\nNos Estados Unidos, a divulga\u00e7\u00e3o da obra de Howard ficou por conta de \n\nJerome Irving Rodale, que no fim daquela d\u00e9cada publica a revista Organic Gardening \n\nand Farm (OG&amp;F) e, posteriormente, funda o Rodale Institute, que realiza pesquisa, \n\nextens\u00e3o e ensino em agricultura org\u00e2nica at\u00e9 os dias de hoje (PENTEADO, 2001). \n\n\u201cNa agronomia de Howard, a ci\u00eancia \u00e9 antes de mais nada um recurso para descrever \n\no que funciona e explicar por que isso acontece\u201d (POLLAN, 2007, p.117) e muitas das \n\nafirma\u00e7\u00f5es do referido autor v\u00eam sendo respaldadas por estudiosos, como Asami et \n\nal. (2003); Benbrook (2005); Carbonaro (2001); Davis et al. (2004). Al\u00e9m dos \n\nintelectuais citados acima, F.H. King, Walter Northbourne e Louis Bromfield, \n\ndesenvolveram e difundiram os conceitos da agricultura org\u00e2nica (HECKMAN, 2006).  \n\nCom a boa aceita\u00e7\u00e3o por parte dos consumidores e o aumento promissor da \n\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica em n\u00edvel mundial, em 1972, foi criada a Federa\u00e7\u00e3o Internacional \n\ndos Movimentos de Agricultura Org\u00e2nica, do ingl\u00eas, International Federation of \n\nOrganic Agriculture Movements (IFOAM), plataforma de interc\u00e2mbio e coopera\u00e7\u00e3o \n\ninternacional que determina os delineamentos b\u00e1sicos para este tipo de sistema \n\nprodutivo, cujo objetivo \u00e9, entre outros, unificar as partes interessadas do setor, de \n\nmodo a criar uma voz comum sobre quest\u00f5es org\u00e2nicas (IFOAM, 2014). No Brasil, \n\ndestaca-se a cria\u00e7\u00e3o, no ano de 1989, da Associa\u00e7\u00e3o de Agricultura Org\u00e2nica (AAO), \n\nligada \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros Agr\u00f4nomos do Estado de S\u00e3o Paulo (AEASP). \n\nOs alimentos org\u00e2nicos s\u00e3o aqueles nos quais, durante o processo produtivo, \n\nn\u00e3o utilizam subst\u00e2ncias que coloquem em risco a sa\u00fade humana e o meio ambiente, \n\ncomo fertilizantes sint\u00e9ticos sol\u00faveis, agrot\u00f3xicos e sementes transg\u00eanicas. O cultivo \n\nde produtos org\u00e2nicos tamb\u00e9m deve respeitar aspectos ambientais, sociais, culturais \n\ne econ\u00f4micos, garantindo um sistema agropecu\u00e1rio sustent\u00e1vel. Por contar com \n\ndiferentes tipos de solo e clima al\u00e9m da ampla biodiversidade, o Brasil \u00e9 um dos pa\u00edses \n\ncom maior potencial para o crescimento da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica (MAPA, 2016). \n\nDa mesma forma que o Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento, a \n\nCompanhia de Planejamento do Distrito Federal (Codeplan) define produtos org\u00e2nicos \n\n- animal ou vegetal \u2013 como aqueles \u201cobtidos sem a utiliza\u00e7\u00e3o de elementos qu\u00edmicos \n\nou de horm\u00f4nios sint\u00e9ticos que favore\u00e7am o seu crescimento de forma n\u00e3o natural\u201d. \n\nHalweil (2007), a partir de uma s\u00e9rie de investiga\u00e7\u00f5es, demonstra que plantas \n\nagricultadas com fertilizantes industriais geralmente t\u00eam menos nutrientes que as \n\nmesmas variedades cultivadas por meio de sistemas de produ\u00e7\u00e3o de base ecol\u00f3gica, \n\n\n\n57 \n \n\nque tendem a produzir entre 10% e 50% a mais de fitoqu\u00edmicos, como carotenoides e \n\npolifen\u00f3is, se comparado a agricultura mecanizada. \n\n \u00c9 frequente, contudo, a confus\u00e3o entre os componentes da agricultura \n\nsustent\u00e1vel e da sustentabilidade do pr\u00f3prio sistema. O uso da aduba\u00e7\u00e3o verde, o \n\ncontrole biol\u00f3gico de pragas, o uso de composto org\u00e2nico, por exemplo, s\u00e3o \n\ncomponentes fundamentais para a agricultura sustent\u00e1vel, mas o emprego incorreto \n\nde tais subst\u00e2ncias n\u00e3o garante sustentabilidade ao sistema. A sustentabilidade das \n\nprodu\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias, como explicam Bezerra Lopes et al. (2010), est\u00e1 amarrada, \n\nentre outros fatores, a quest\u00f5es como o uso da terra, geologia, disponibilidade h\u00eddrica, \n\ndrenagem natural do solo, condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas locais, comercializa\u00e7\u00e3o e n\u00edvel \n\neducacional dos agricultores. \n\nNo caso da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de carnes, Figueiredo e Soares (2012, p. 20) \n\nexplicam que os sistemas org\u00e2nicos devem respeitar as necessidades de bem-estar \n\ndos animais, escolhendo ra\u00e7as adaptadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e ao tipo de manejo \n\nempregado. Os autores acrescentam as necessidades de liberdade de cada esp\u00e9cie \n\ndevem ser respeitadas, assim como manter os animais livres de fome, de sede; da \n\ndesnutri\u00e7\u00e3o; de ferimentos e enfermidades; al\u00e9m de livr\u00e1-los da sensa\u00e7\u00e3o de medo, \n\nestresse e de ansiedade. \n\nNa agricultura convencional, estimativas d\u00e3o conta que 50% das galinhas que \n\nchegam vivas aos frigor\u00edficos t\u00eam algum osso fraturado ou alguma ferida, ambos os \n\ncasos em decorr\u00eancia das t\u00e9cnicas de manejo, que as det\u00e9m sob forte estresse em \n\ncativeiros (BARRUTI, 2013). Al\u00e9m disso, os frangos provenientes da agricultura \n\nindustrial s\u00e3o menos saud\u00e1veis: t\u00eam 18% a mais em gorduras, 5% a mais em calorias, \n\n6% a menos em prote\u00ednas, 9% a mais de res\u00edduos minerais e 30% a menos em c\u00e1lcio \n\ndo que os frangos criados soltos na agricultura org\u00e2nico (BARRUTI, 2013).  \n\nDe acordo com Campanhola e Valarin (2001), a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica disp\u00f5e de \n\numa s\u00e9rie de vantagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola convencional. Trata-se de \n\numa produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel; vi\u00e1vel em pequenas \u00e1reas, permitindo produ\u00e7\u00e3o em \n\npequena escala; favorece a diversifica\u00e7\u00e3o produtiva nos estabelecimentos; gera mais \n\nempregos, uma vez que exige mais m\u00e3o-de-obra; n\u00e3o depende de insumos externos; \n\nn\u00e3o utiliza agrot\u00f3xicos; confere maior biodiversidade nos solos; conta com produtos \n\ncom maior vida \u00fatil ap\u00f3s a colheita, bem como de maior valor comercial em rela\u00e7\u00e3o \n\naos produtos da agricultura convencional. \n\n\n\n58 \n \n\nVis\u00e3o similar \u00e9 apresentada por Ormond (2002, p. 5), que define a agricultura \n\norg\u00e2nica como \u201cum conjunto de processos de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que parte do \n\npressuposto b\u00e1sico de que a fertilidade \u00e9 fun\u00e7\u00e3o direta da mat\u00e9ria org\u00e2nica contida \n\nno solo\u201d. Ainda de acordo com Ormond (2002), a agricultura org\u00e2nica retoma do uso \n\nde antigas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, al\u00e9m de ser uma das alternativas para viabilizar a \n\npequena propriedade.  \n\nRecentemente, como exp\u00f5e, Pollan (2007), a palavra \u201corg\u00e2nico\u201d se revelou \n\npoderosa nos supermercados, uma vez que, sem nenhum tipo de ajuda \n\ngovernamental, produtores e consumidores constru\u00edram uma ind\u00fastria de 11 bilh\u00f5es \n\nde d\u00f3lares, o que \u00e9, atualmente, o setor que mais cresce no ramo dos alimentos\u201d \n\n(POLLAN, 2007, p. 109).  \n\nDesta forma, a expans\u00e3o desse mercado, al\u00e9m de uma realidade, \u00e9 \n\npromissora. Ressalta-se, nesse sentido, o estudo de Cerveira e Cabral (1999), sobre \n\no perfil dos consumidores de alimentos org\u00e2nicos na cidade de S\u00e3o Paulo, a qual \n\nconstatou, entre outros fatores, que \u201co consumidor de produtos org\u00e2nicos \u00e9 muito fiel \n\nna sua ades\u00e3o ao produto org\u00e2nico, apesar de ser um consumidor recente\u201d \n\n(CERVEIRA; CABRAL, 1999, p. 14).  \n\nAlguns aspectos, no entanto, como o uso mais elevado de m\u00e3o de obra em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com a agricultura convencional, bem como a baixa escala de produ\u00e7\u00e3o, \n\nos elevados custos adicionais com embalagens e com a certifica\u00e7\u00e3o elevam os custos \n\nde produ\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos e, por conseguinte, fazem com que esses \n\nprodutos cheguem a pre\u00e7os superiores aos da agricultura mecanizada aos \n\nconsumidores finais.  \n\nNesse sentido, Bontempo (1999) afirma que apesar do interesse, cada vez \n\nmais crescente, por alimentos org\u00e2nicos estar, de certa forma, restrito a uma pequena \n\nparcela da popula\u00e7\u00e3o, aos poucos, a cr\u00edtica ao emprego dos agrot\u00f3xicos nas \n\nprodu\u00e7\u00f5es vem ganhando espa\u00e7o entre produtores agr\u00edcolas e consumidores. \n\nCarrano (2013) acredita que o aumento na procura por alimentos org\u00e2nicos tende a \n\najustar a oferta e a demanda, culminando em mais acesso aos mercados por mais \n\npessoas, favorecendo produtores e consumidores. \n\nDa mesma forma, Werner e Weiss (2005) afirmam que, especialmente ap\u00f3s a \n\ncrise da vaca louca, aos poucos os consumidores t\u00eam buscado mudar os h\u00e1bitos \n\nalimentares, preferindo produtos mais saud\u00e1veis e sustent\u00e1veis, al\u00e9m de um com\u00e9rcio \n\nmais justo. Nesse cen\u00e1rio, os autores acrescentam que desponta a agricultura \n\n\n\n59 \n \n\norg\u00e2nica, que al\u00e9m de produzir alimentos sem o uso de agrot\u00f3xicos, oferece, nas \n\nlavouras, empregos de melhor qualidade do que aqueles da produ\u00e7\u00e3o industrial, \n\nfatores esses que se refletem na prefer\u00eancia dos consumidores. \n\nReganold e Wachter (2016) afirmam que a agricultura org\u00e2nica tem condi\u00e7\u00f5es \n\nreais para produzir em escala, sem comprometer o meio ambiente, para alimentar a \n\npopula\u00e7\u00e3o do planeta. De acordo com eles, a solu\u00e7\u00e3o \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos \n\nde produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nicos com tecnologias utilizadas nos plantios tradicionais. Em artigo \n\nintitulado \u201cAgricultura Org\u00e2nica para o S\u00e9culo 21\u201d, os autores, da Universidade de \n\nWashington, nos Estados Unidos, investigaram uma s\u00e9rie de estudos sobre a \n\ntem\u00e1tica, com base na produtividade, na economia, no meio ambiente e no bem estar \n\ndas comunidades, e conclu\u00edram que os m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o utilizados na agricultura \n\norg\u00e2nica possibilitam melhores rendimentos aos produtores, sobretudo agricultores \n\nfamiliares, e, concomitantemente, se refletem na melhoria das condi\u00e7\u00f5es ambientais, \n\nincluindo a n\u00e3o contamina\u00e7\u00e3o dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos em virtude de fertilizantes qu\u00edmicos \n\ne pesticidas. \u201cEstudos mostram que o cultivo org\u00e2nico tem consistentemente melhores \n\nn\u00edveis de carbono, melhor qualidade e menor eros\u00e3o do solo se comparado a \n\nprodu\u00e7\u00e3o convencional\u201d (REGANOLD; WACHTER, 2016, p. 3).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produtividade, os autores afirmam que \u201cmesmo em condi\u00e7\u00f5es de \n\nseca, que devem aumentar em virtude das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, as fazendas \n\norg\u00e2nicas t\u00eam o potencial de produzir altos rendimentos por conta da capacidade de \n\nreten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mais elevada em solos cultivados organicamente\u201d (REGANOLD; \n\nWACHTER, 2016, p. 2). No entanto, Reganold e Wachter (2016) alertam que \n\neconomicamente, no c\u00f4mputo geral, os cultivos org\u00e2nicos geram ganhos inferiores \n\naos cultivos tradicionais, mas garantem maior benef\u00edcio social. \n\nCampanhola e Valarini (2006) elencam cinco poss\u00edveis causas pelo aumento \n\nda demanda por produtos org\u00e2nicos nos \u00faltimos anos: (i) a preocupa\u00e7\u00e3o dos \n\nconsumidores com a sa\u00fade ou com o risco da ingest\u00e3o de agrot\u00f3xicos; (ii) o \n\ncrescimento de movimentos ambientalistas; (iii) a influ\u00eancia de algumas religi\u00f5es, \n\ncomo a Igreja Messi\u00e2nica, que exalta os alimentos saud\u00e1veis e ambientalmente \n\nlimpos em prol do equil\u00edbrio espiritual; (iv) a articula\u00e7\u00e3o de grupos contr\u00e1rios \u00e0 \n\nagricultura moderna conduzida por corpora\u00e7\u00f5es internacionais; (v) e a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nferramentas de marketing pelas grandes redes de supermercados, que induz \n\ndeterminados grupos de consumidores.  \n\n\n\n60 \n \n\nPor outro lado, os mesmos autores elencam severas dificuldades enfrentadas \n\npelos pequenos produtores org\u00e2nicos, tais como: a produ\u00e7\u00e3o em pequena escala, \n\nsobretudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vendas para grandes redes de supermercados; a \n\ninstabilidade em decorr\u00eancia da baixa capacita\u00e7\u00e3o gerencial; o baixo volume de \n\npesquisas cient\u00edficas; a falta de assist\u00eancia p\u00fablica; a necessidade de mais m\u00e3o-de-\n\nobra; dificuldades financeiras no processo de convers\u00e3o e no acesso ao cr\u00e9dito; altos \n\ncustos de certifica\u00e7\u00e3o; a dificuldade no processamento dos produtos agropecu\u00e1rios; e \n\nos efeitos ambientais negativos em virtude de excesso de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo \n\nquando a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 conduzida de maneira incorreta (CAMPANHOLA, VALARIN, p. \n\n92, 2001). Ehlers (2017) explica que o debate em torno da agricultura sustent\u00e1vel j\u00e1 \n\ncome\u00e7ou a provocar mudan\u00e7as nas escolas de agronomia, nas fazendas, nos \n\nneg\u00f3cios e nas g\u00f4ndolas dos supermercados. Por isso, acrescenta o autor, \u00e9 evidente \n\nque o mundo est\u00e1 assistindo \u00e0 transi\u00e7\u00e3o para um novo padr\u00e3o produtivo.  \n\n \n\n1.3.2 AGRICULTURA ORG\u00c2NICA NO MUNDO \n\n \n\nDe acordo com o relat\u00f3rio \"O Mundo da Agricultura Org\u00e2nica\", divulgado em \n\nfevereiro de 2017, pelo Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o de Agricultura Org\u00e2nica (FiBL), em \n\nconjunto com a IFOAM Organics International, a agricultura org\u00e2nica vem se \n\nconsolidando como um dos setores de mais r\u00e1pido crescimento econ\u00f4mico em n\u00edvel \n\nmundial, movimentando cerca de 75 bilh\u00f5es de euros em 2015.  \n\nO balan\u00e7o apontou que 179 pa\u00edses contam com pr\u00e1ticas da agricultura \n\norg\u00e2nica, ante 172 no \u00faltimo levantamento \u2013 foram inclu\u00eddos na lista Brunei, Cabo \n\nVerde, Hong Kong, Principado de M\u00f4naco, Kuwait, Serra Leoa e Som\u00e1lia -, que se \n\nrefletem em 2,4 milh\u00f5es de produtores org\u00e2nicos espalhados por 50,9 milh\u00f5es de \n\nhectares, sendo a \u00cdndia o pa\u00eds com o maior n\u00famero de produtores (585.200), \u00e0 frente \n\nda Eti\u00f3pia (203.602) e do M\u00e9xico (200.039). A t\u00edtulo de curiosidade, em 1994, os \n\nEstados Unidos contabilizavam entre 2,5 mil e 3 mil agricultores org\u00e2nicos certificados \n\n(AGUADO, 2016).  \n\nOs Estados Unidos figuram como o principal mercado de produtos org\u00e2nicos, \n\ncom movimenta\u00e7\u00e3o de 35,9 bilh\u00f5es de euros, seguidos pela Alemanha (8,6 bilh\u00f5es de \n\neuros), Fran\u00e7a (5,5 bilh\u00f5es de euros) e China (4,7 bilh\u00f5es de euros).  \n\nNo que se refere ao total de hectares com o emprego de m\u00e9todos de produ\u00e7\u00f5es \n\norg\u00e2nicas, a Austr\u00e1lia \u00e9 o pa\u00eds que conta com maior \u00e1rea agr\u00edcola org\u00e2nica (22,7 \n\n\n\n61 \n \n\nmilh\u00f5es de hectares), seguida pela Argentina (3,1 milh\u00f5es de hectares) e pelos \n\nEstados Unidos (2 milh\u00f5es de hectares). Liechtenstein, por sua vez, \u00e9 o pa\u00eds com o \n\nmaior percentual de terras agr\u00edcolas org\u00e2nicas, com 30,2% do total. Na sequ\u00eancia \n\naparecem a \u00c1ustria, com 21,3%, e a Su\u00e9cia, com 16,9%.  \n\nDe acordo com a Ag\u00eancia Francesa para o Desenvolvimento e a Promo\u00e7\u00e3o da \n\nAgricultura Biol\u00f3gica (Agence Bio), organismo criado em 2001 pelos ent\u00e3o ministros \n\nda Agricultura, Jean Glavany, e da Ecologia, Yves Cochet, que re\u00fane autoridades \n\np\u00fablicas e profissionais do setor agropecu\u00e1rio daquele pa\u00eds, as vendas de alimentos \n\norg\u00e2nicos na Fran\u00e7a cresceram 20% em 2016 ante 2015, com movimenta\u00e7\u00e3o de cerca \n\nde 7 bilh\u00f5es de euros (AGENCE BIO, 2017).  \n\nAl\u00e9m disso, a Agence Bio pesquisou a frequ\u00eancia de consumo de produtos \n\norg\u00e2nicos na popula\u00e7\u00e3o francesa, e apontou que nove em cada dez franceses (89%) \n\nafirmaram ter consumido algum produto org\u00e2nico em 2016; sete em cada dez (69%) \n\nalegaram consumir produtos org\u00e2nicos pelo menos uma vez por m\u00eas, n\u00famero que \n\nrepresenta um aumento de 32% em rela\u00e7\u00e3o a 2003; e 15% afirmaram consumir \n\ndiariamente esses produtos, ante 10% em 2015. Atualmente, a Fran\u00e7a conta com 33 \n\nmil produtores org\u00e2nicos (AGENCE BIO, 2017). \n\n \n\n1.3.3 AGRICULTURA ORG\u00c2NICA NO BRASIL \n\n \n\nNo Brasil, os primeiros cultivos org\u00e2nicos surgiram no fim da d\u00e9cada de 1970, \n\ntendo a agroecologia como refer\u00eancia no processo de produ\u00e7\u00e3o (EHLERS, 2017; \n\nORMOND, 2002; CARRANO, 2003); e somente na d\u00e9cada de 1990 nascem as \n\nprimeiras portarias governamentais e documentos oficiais voltados \u00e0 agricultura \n\norg\u00e2nica. \n\nAnos mais tarde, a cultura e comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos org\u00e2nicos foram \n\naprovadas pela Lei 10.831, de 23 de dezembro de 2003. Sua regulamenta\u00e7\u00e3o, no \n\nentanto, ocorreu apenas em 27 de dezembro de 2007, com a publica\u00e7\u00e3o do Decreto \n\nN\u00ba 6.323. Al\u00e9m disso, ressalta-se a Pol\u00edtica Nacional de Agroecologia e Produ\u00e7\u00e3o \n\nOrg\u00e2nica (Decreto n. 7.794, de 20 de agosto de 2012), que disp\u00f5e sobre o fomento \n\naos empreendimentos agroecol\u00f3gicos e org\u00e2nicos. \n\nDe acordo com a Lei 10.831:  \n\n \n\n\n\n62 \n \n\n\u201c(...) considera-se sistema org\u00e2nico de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria todo aquele \nem que se adotam t\u00e9cnicas espec\u00edficas, mediante a otimiza\u00e7\u00e3o do uso dos \nrecursos naturais e socioecon\u00f4micos dispon\u00edveis e o respeito \u00e0 integridade \ncultural das comunidades rurais, tendo por objetivo a sustentabilidade \necon\u00f4mica e ecol\u00f3gica, a maximiza\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios sociais, a minimiza\u00e7\u00e3o \nda depend\u00eancia de energia n\u00e3o-renov\u00e1vel, empregando, sempre que \nposs\u00edvel, m\u00e9todos culturais, biol\u00f3gicos e mec\u00e2nicos, em contraposi\u00e7\u00e3o ao \nuso de materiais sint\u00e9ticos, a elimina\u00e7\u00e3o do uso de organismos \ngeneticamente modificados e radia\u00e7\u00f5es ionizantes, em qualquer fase do \nprocesso de produ\u00e7\u00e3o, processamento, armazenamento, distribui\u00e7\u00e3o e \ncomercializa\u00e7\u00e3o, e a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente\u201d (BRASIL, 2003). Al\u00e9m \ndisso, o artigo 1\u00ba, \u00a7 1o, informa que a finalidade de um sistema de produ\u00e7\u00e3o \norg\u00e2nico, entre outros, \u00e9: \u201cpromover um uso saud\u00e1vel do solo, da \u00e1gua e do \nar, e reduzir ao m\u00ednimo todas as formas de contamina\u00e7\u00e3o desses elementos \nque possam resultar das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas\u201d (BRASIL, 2003).   \n\n \n\nRessalta-se tamb\u00e9m o Decreto n\u00famero 7.794, de 20 de agosto de 2012, que \n\ninstituiu a Pol\u00edtica Nacional de Agroecologia e Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica (Pnapo), cujo \n\nobjetivo \u00e9 \u201cintegrar, articular e adequar pol\u00edticas, programas e a\u00e7\u00f5es indutoras da \n\ntransi\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica e da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e de base agroecol\u00f3gica, \n\ncontribuindo para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, \n\npor meio do uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais e da oferta e consumo de alimentos \n\nsaud\u00e1veis\u201d (BRASIL, 2012). \n\nEmbora o Brasil ainda represente menos de 1% da produ\u00e7\u00e3o e do consumo de \n\nalimentos org\u00e2nicos, dados do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento \n\n(MAPA) apontam que em 2014 a agricultura org\u00e2nica movimentou cerca de R$ 2 \n\nbilh\u00f5es; e especialistas estimam que h\u00e1 aproximadamente 110 milh\u00f5es de hectares \n\nde solos aptos para expans\u00e3o e desenvolvimento anual de agricultura em bases \n\nsustent\u00e1veis no Brasil, sendo que 72% est\u00e3o localizados no bioma Cerrado \n\n(CHRISTOFIDIS, 2013). \n\nDe acordo com a Organics Brasil, que integra um programa ligado \u00e0 Ag\u00eancia \n\nBrasileira de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es e Investimentos (Apex), o mercado de \n\norg\u00e2nicos vem registrando crescimento de cerca de 40% ao ano na \u00faltima d\u00e9cada. No \n\nDistrito Federal, o crescimento m\u00e9dio do mercado de org\u00e2nicos \u00e9 de 20% ao ano, e a \n\nrenda bruta da produ\u00e7\u00e3o atinge cerca de R$ 30 milh\u00f5es (EMATER-DF). \n\nDados de mar\u00e7o de 2015 do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e \n\nAbastecimento (MAPA) indicaram que o Brasil contava \u00e0 \u00e9poca com 10.694 \n\nprodutores de alimentos org\u00e2nicos cadastrados, m\u00e9dia de 6,6 produtores para cada \n\n100 mil habitantes. \n\n\n\n63 \n \n\nA produ\u00e7\u00e3o brasileira de alimentos org\u00e2nicos \u00e9 composta majoritariamente por \n\nagricultores familiares, os quais cultivam e vendem suas produ\u00e7\u00f5es diretamente a \n\ncomerciantes e consumidores e aos programas de governo ligados a merenda escolar \n\ne compras p\u00fablicas (MDA, 2016; CARRANO, 2013). A expans\u00e3o desse mercado \u00e9 \n\nmais acentuada na regi\u00e3o Sul do pa\u00eds, notadamente o Paran\u00e1, com 1.281 produtores, \n\nsendo 96,3% certificados, o maior n\u00famero entre as unidades federativas brasileiras. \n\nEm seguida, v\u00eam o Rio Grande do Sul (RS), com 1.236 produtores; S\u00e3o Paulo (SP), \n\n1.216 e Santa Catarina (SC), 1.059. No caso deste \u00faltimo, todos seus produtores \n\ncontam com certifica\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 importante ressaltar, no entanto, que n\u00e3o as estat\u00edsticas oficiais do MAPA \n\nsobre o volume de org\u00e2nicos produzidos e comercializados no pa\u00eds s\u00e3o escassas. H\u00e1 \n\napenas estimativas embasadas em dados de associa\u00e7\u00f5es de supermercados e de \n\nprodutores. De acordo com Figueiredo e Soares (2012), o pa\u00eds conta com cerca de 90 \n\nmil produtores org\u00e2nicos, sendo 14 mil certificados, que movimentam US$ 200 \n\nmilh\u00f5es com produtos de origem animal, vegetal e coprodutos, colocando o pa\u00eds na \n\nd\u00e9cima terceira posi\u00e7\u00e3o em produ\u00e7\u00e3o e o quinto em \u00e1rea (1,77 milh\u00f5es ha) do mundo. \n\nAl\u00e9m disso, os produtos org\u00e2nicos passam por rigorosos procedimentos para a \n\nobten\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o. No Brasil, os cinco estados que apresentam as maiores \n\nestat\u00edsticas de certifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o: Paran\u00e1 (1.233 produtores); Santa Catarina (1.059); \n\nPiau\u00ed (935); Rio Grande do Sul (874) e S\u00e3o Paulo (786). Juntos, eles englobam 64,3% \n\ndos produtores org\u00e2nicos certificados do pa\u00eds, o que representa 45,7% de todos os \n\nagricultores org\u00e2nicos brasileiros (CODEPLAN, 2015). \n\nDe acordo com Soares et al. (2013), as carnes e derivados de leite produzidos \n\nsob a agricultura org\u00e2nica igualmente s\u00e3o livres de perigos biol\u00f3gicos (cisticercose, \n\nbrucelose, tuberculose, pr\u00edons, etc.), perigos qu\u00edmicos (carrapaticidas, antibi\u00f3ticos, \n\nverm\u00edfugos, horm\u00f4nios, etc.) e s\u00e3o produzidos com menor uso de insumos artificiais \n\ne cuidados em rela\u00e7\u00e3o ao bem-estar animal, o que tamb\u00e9m faz deles preferenciais \n\npelos consumidores mais preocupados com a sa\u00fade.  \n\n \n\n1.3.4 AGRICULTURA ORG\u00c2NICA NO DISTRITO FEDERAL  \n\n \n\nA regi\u00e3o Centro-Oeste abarca, atualmente, 562 produtores org\u00e2nicos \n\nnacionais, representando 5,3% do total, e estando \u00e0 frente apenas da regi\u00e3o Norte, \n\nque conta com 411, ou seja, 3,8% do total (CODEPLAN, 2015). Nesse cen\u00e1rio, o \n\n\n\n64 \n \n\nDistrito Federal (DF) aparece com 110 produtores org\u00e2nicos cadastrados junto ao \n\nMAPA, m\u00e9dia de 3,9 produtores para cada 100 mil habitantes. Desse total, 64 s\u00e3o \n\navaliados por meio de controle social, isto \u00e9, sem o uso do selo, o que atesta que a \n\nmaior parte dos produtores rurais org\u00e2nicos do DF \u00e9 composta por agricultores \n\nfamiliares, que \u201cconvivem com v\u00e1rias dificuldades de burocratiza\u00e7\u00e3o, falta de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, pesquisas e estat\u00edsticas, al\u00e9m de distribui\u00e7\u00e3o ineficiente, venda restrita \n\npara produtos sem certifica\u00e7\u00f5es e planejamento inadequado\u201d (CODEPLAN, 2015, p. \n\n18). \n\nVinte e seis produtores contam com certifica\u00e7\u00f5es por auditoria, todas realizadas \n\npela ECOCERT Brasil; e 20 t\u00eam certifica\u00e7\u00f5es por organiza\u00e7\u00f5es participativas, \n\nauditadas pelo Sindicato de Produtores Org\u00e2nicos do DF (SINDIORG\u00c2NICO). Ainda \n\nde acordo com dados da Codeplan, 58,2% dos produtores org\u00e2nicos do DF \n\ncomercializam seus produtos atrav\u00e9s do controle social e com o registro no MAPA \n\ndiretamente ao consumidor por meio de feiras. J\u00e1 os agricultores certificados por \n\nauditoria e pelo sistema participativo de garantia, que representam 41,8% do total, \n\ncomercializam seus produtos em distintas op\u00e7\u00f5es comerciais, incluindo \n\nsupermercados e feiras.  \n\nO cultivo de alimentos org\u00e2nicos na regi\u00e3o abrange, atualmente, 775 hectares, \n\nincluindo \u00e1reas de pastagens, de acordo com a Emater-DF. S\u00e3o 140 propriedades \n\ncertificadas e 100 em convers\u00e3o ou tecnicamente preparadas para certifica\u00e7\u00e3o.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ponta da cadeia produtiva, estima-se que aproximadamente 40 \n\nmil pessoas consumam, com frequ\u00eancia, produtos org\u00e2nicos no DF. Esses produtos, \n\nsegundo dados da Superintend\u00eancia Federal de Agricultura do DF, est\u00e3o dispon\u00edveis \n\nem 114 postos de comercializa\u00e7\u00e3o, distribu\u00eddos entre 60 lojas de redes de \n\nsupermercados privados, 24 feiras org\u00e2nicas e 30 estabelecimentos especializados e \n\nquitandas.  \n\n \n\n1.4 AGRICULTURA FAMILIAR E O NOVO RURAL  \n\n \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para os agricultores familiares enquanto \n\ncategoria tiveram in\u00edcio, no Brasil, com a cria\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de \n\nFortalecimento da Agricultura Familiar (Pronaf), em 1996, e, desde ent\u00e3o, h\u00e1 um leque \n\ncrescente de iniciativas voltadas para a categoria.  \n\nCom efeito, vale destacar a Lei n\u00famero 11.326, de 24 de julho de 2006, que \n\n\n\n65 \n \n\nestabeleceu a Pol\u00edtica Nacional da Agricultura Familiar e Empreendimentos Familiares \n\nRurais, e definiu agricultor familiar e empreendedor familiar rural como aquele que \n\npratica atividades no meio rural, obedecendo, simultaneamente, aos seguintes \n\npar\u00e2metros: n\u00e3o deter \u00e1rea maior do que quatro m\u00f3dulos fiscais; utilizar \n\npredominantemente m\u00e3o-de-obra da pr\u00f3pria fam\u00edlia nas atividades econ\u00f4micas do \n\nseu estabelecimento ou empreendimento; tenha percentual m\u00ednimo da renda familiar \n\noriginada de atividades econ\u00f4micas do seu estabelecimento ou empreendimento, na \n\nforma definida pelo Poder Executivo; e que dirija seu estabelecimento ou \n\nempreendimento com sua fam\u00edlia (BRASIL, 2006). \n\n Atualmente, a agricultura familiar contempla vasta diversidade cultural, social e \n\necon\u00f4mica: Desde o campesinato tradicional at\u00e9 a pequena produ\u00e7\u00e3o modernizada. \n\nO setor agropecu\u00e1rio familiar \u00e9 tamb\u00e9m fundamental na absor\u00e7\u00e3o de emprego e na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos, especialmente voltada para o autoconsumo, uma vez que a \n\nagricultura \u00e9 o principal meio de vida para 70% das fam\u00edlias pobres do mundo que \n\nvivem em \u00e1reas rurais, como informa Joseph Stiglitz, em seu livro \u201cO Grande Abismo: \n\nSociedades Desiguais e o que Podemos Fazer Sobre Isso\u201d.  \n\n\u00c9 importante esclarecer que o meio rural vem passando por uma s\u00e9rie de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Nesse contexto, se insere o conceito \u201cNovo \n\nRural\u201d, que, de acordo com Del Grossi e Silva (2002), vem sendo utilizado desde a \n\nd\u00e9cada de 1980. O termo \u00e9 composto por tr\u00eas grupos de atividades n\u00e3o \n\nnecessariamente recentes, mas que tiveram valor atribu\u00eddo nos \u00faltimos anos: (i) uma \n\nagropecu\u00e1ria focada na produ\u00e7\u00e3o de commodities e altamente ligada \u00e0 agroind\u00fastria; \n\n(ii) um conjunto de atividades n\u00e3o agr\u00edcolas, ligadas \u00e0 moradia, ao lazer e a v\u00e1rias \n\natividades industriais e de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os; (iii) um conjunto de \"novas\" \n\natividades agropecu\u00e1rias, localizadas em nichos especiais de mercados. \n\nDel Grossi e Silva (2002) mencionam que, com os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos da \n\nagricultura, n\u00e3o se fazem necess\u00e1rias tantas pessoas no trabalhando na lavoura, fato \n\neste que provoca outros tipos de ocupa\u00e7\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o rural, sendo essas \n\natividades n\u00e3o agr\u00edcolas respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no meio rural, \n\no que mostra tamb\u00e9m o car\u00e1ter pluriativo da agricultura familiar.   \n\nDiante do contexto de territ\u00f3rio, Wanderley (2001, p. 32) afirma que o mundo \n\nrural integra as sociedades modernas, sendo um espa\u00e7o diferenciado, com \n\ncaracter\u00edsticas peculiares: \u201c[...] o mundo rural mant\u00e9m particularidades hist\u00f3ricas, \n\nsociais, culturais e ecol\u00f3gicas, que o recortam como uma realidade pr\u00f3pria, da qual \n\n\n\n66 \n \n\nfazem parte, inclusive, as pr\u00f3prias formas de inser\u00e7\u00e3o na sociedade que o engloba\u201d \n\n(WANDERLEY, 2001, p. 32). Segundo a autora, a constru\u00e7\u00e3o social do meio rural \n\nbrasileiro, entre outros fatores, \u00e9 fruto da forma de como o territ\u00f3rio foi ocupado, por \n\nmeio da domina\u00e7\u00e3o social com base na estrutura de posse e uso da terra e outros \n\nrecursos naturais. \n\nNesse sentido, Del Grossi e Da Silva (2013) elencam tr\u00eas atividades \n\nrelacionadas \u00e0 agropecu\u00e1ria que fazem da agricultura familiar pluriativa: (i) atividades \n\necon\u00f4micas derivadas da produ\u00e7\u00e3o direta de bens e servi\u00e7os agropecu\u00e1rios; (ii) \n\natividades diretas de consumo final da popula\u00e7\u00e3o rural; e (iii) atividades derivadas da \n\ngrande disponibilidade de m\u00e3o de obra excedente. Al\u00e9m destas, os autores \n\nmencionam outras atividades sem rela\u00e7\u00f5es com a agropecu\u00e1ria, como demandas \n\nimobili\u00e1rias, consumo de bens e servi\u00e7os e demandas sociais. \n\nComo afirma Hoffmann (2014), \u201co reconhecimento da import\u00e2ncia da \n\nagricultura familiar no Brasil n\u00e3o precisa de dados fict\u00edcios\u201d.  Del Grossi e Marques \n\n(2010) destacam que mesmo ocupando apenas 24,3% da \u00e1rea dos estabelecimentos \n\nagropecu\u00e1rios brasileiros, os 4,3 milh\u00f5es de estabelecimentos familiares mapeados \n\npelo recenseamento do IBGE referente ao ano de 2006 representam 84% das \n\nunidades produtivas do pa\u00eds, as quais s\u00e3o respons\u00e1veis por 38% do valor da produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria e 74% da m\u00e3o de obra empregada no campo.  \n\nA agricultura familiar tamb\u00e9m cumpre papel essencial no que tange a \n\nseguran\u00e7a alimentar brasileira e a supera\u00e7\u00e3o da extrema pobreza, abastecendo o pa\u00eds \n\nde alimentos que comp\u00f5em a dieta t\u00edpica do brasileiro, com 87% do total da produ\u00e7\u00e3o \n\nde mandioca, 21% da produ\u00e7\u00e3o de trigo, 70% da produ\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o, 59% do rebanho \n\nde su\u00ednos, 50% do rebanho de aves e 58% da produ\u00e7\u00e3o de leite, (DEL GROSSI; \n\nMARQUES, 2010). \n\nApesar disso, a categoria ainda apresenta dificuldades para o desenvolvimento \n\ne expans\u00e3o, sendo as principais: a baixa capitaliza\u00e7\u00e3o; a dificuldade de acesso a \n\ncr\u00e9dito; acesso \u00e0 tecnologia; assist\u00eancia t\u00e9cnica; e acesso ao mercado (JUNQUEIRA; \n\nLIMA, 2008). Fato este que pode ser respondido por meio de Caio Prado J\u00fanior \n\n(1979), que argumenta que a economia agr\u00e1ria brasileira \u00e9 fortemente marcada pela \n\nconcentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria nas m\u00e3os de uma elite abastada, modelo este que traz consigo \n\numa s\u00e9rie de consequ\u00eancias pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais que definem padr\u00f5es \n\nmateriais e culturais. Vis\u00e3o tamb\u00e9m compartilhada por Souza (2009), que v\u00ea na \n\nheran\u00e7a do passado latifundi\u00e1rio o enorme poder seletivo atual dos complexos \n\n\n\n67 \n \n\nagroindustriais \u201cgerando destitui\u00e7\u00e3o e pauperismo no meio rural\u201d (SOUZA, 2009, p. \n\n716). \n\nDe acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), os grandes desafios \n\nda agricultura familiar nos pr\u00f3ximos anos s\u00e3o o aumento do rendimento agr\u00edcola frente \n\n\u00e0 necessidade mundial de seguran\u00e7a alimentar; a sustentabilidade ambiental, com o \n\nobjetivo de proteger o meio ambiente garantindo o aumento da capacidade produtiva; \n\ne a diversifica\u00e7\u00e3o dos meios de subsist\u00eancia, permitindo-os a sair da condi\u00e7\u00e3o de \n\npobreza. \n\nDessa maneira, atualmente, h\u00e1 um consenso entre estudiosos, gestores \n\np\u00fablicos e a sociedade em geral quanto \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es vividas recentemente no \n\nmeio rural brasileiro. Essas transforma\u00e7\u00f5es colocaram em evid\u00eancia os agricultores \n\nfamiliares, que na \u00faltima d\u00e9cada assumiram espa\u00e7o pol\u00edtico destacado, e t\u00eam buscado \n\nse afirmar como categoria social estrat\u00e9gica para o desenvolvimento rural sustent\u00e1vel \n\nno pa\u00eds. Para tanto, a agricultura familiar, assim como os m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1veis, como a agricultura org\u00e2nica, \u00e9 um dos principais agentes de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, uma vez que o referido cap\u00edtulo, entre outras a\u00e7\u00f5es, sugere que os \n\ngovernos, com o apoio das organiza\u00e7\u00f5es internacionais e regionais competentes, \n\ndevem:   \n\nDesenvolver e difundir para as fam\u00edlias de agricultores tecnologias de manejo \nagr\u00edcola integrado, por exemplo rota\u00e7\u00e3o de culturas, adubagem org\u00e2nica e \noutras t\u00e9cnicas que signifiquem redu\u00e7\u00e3o do uso de produtos agroqu\u00edmicos, \nbem como in\u00fameras t\u00e9cnicas voltadas para a explora\u00e7\u00e3o de fontes de \nnutrientes e a utiliza\u00e7\u00e3o eficiente dos insumos externos, refor\u00e7ando, ao \nmesmo tempo, as t\u00e9cnicas de utiliza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos e subprodutos e de \npreven\u00e7\u00e3o das perdas anteriores e posteriores \u00e0 colheita, com especial \naten\u00e7\u00e3o para o papel das mulheres.  (AGENDA 21, ONU) \n \n \n\n1.5 MUDAN\u00c7AS DE H\u00c1BITOS E UM COM\u00c9RCIO DE CADEIA CURTA \n\n \n\nDiversos autores t\u00eam ressaltado que, sobretudo ap\u00f3s a consolida\u00e7\u00e3o da \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Verde, as normas dominantes que regem a ind\u00fastria dos alimentos e a \n\nagricultura n\u00e3o fortalecem organiza\u00e7\u00f5es locais aut\u00f4nomas, mas sim garantem mais \n\npoder ao estado e \u00e0s corpora\u00e7\u00f5es multinacionais. \n\n \n\n\u201cO mercado agr\u00edcola, cada vez mais controlado pelos principais produtores e \nformadores de pre\u00e7os, e as disputas comerciais que fazem do mercado de \nalimentos, assim como de outros, um foco de obten\u00e7\u00e3o de superlucros por meio \nde superprodu\u00e7\u00f5es, \u00e9 o pano de fundo econ\u00f4mico da situa\u00e7\u00e3o global atual no \nque se refere \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o da humanidade\u201d (CARNEIRO, 2015, p. 105). \n\n\n\n68 \n \n\n \nAl\u00e9m dos aspectos citados, Pollan (2008) chama aten\u00e7\u00e3o para outra \n\nconsequ\u00eancia da Revolu\u00e7\u00e3o Verde: a hist\u00f3ria da mudan\u00e7a mais radical na forma como \n\nos seres humanos se alimentam desde a descoberta da agricultura, em virtude do \n\nelevado grau de processamento e refinamento dos gr\u00e3os aliado \u00e0 abund\u00e2ncia de \n\ncalorias provenientes de a\u00e7\u00facar e gordura produzidos pela agricultura moderna, e a \n\nredu\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica da dieta humana a alguns alimentos b\u00e1sicos, como \n\ntrigo, milho e soja. As doen\u00e7as cr\u00f4nicas que agora matam a maioria de n\u00f3s, incluindo \n\nobesidade, diabetes, doen\u00e7as cardiovasculares e c\u00e2ncer, come\u00e7aram com a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o da nossa comida, a partir da Revolu\u00e7\u00e3o Verde (POLLAN, 2008). \n\nDados do Departamento de Agricultura dos Estados Unidos (USDA) apontam \n\npara queda no conte\u00fado nutricional de 43 produtos agr\u00edcolas acompanhados desde a \n\nd\u00e9cada de 1950: a vitamina C diminuiu 20%, o ferro, 15%, a riboflavina, 38%, o c\u00e1lcio, \n\n16% (DAVIS, 2004). Tal fen\u00f4meno \u00e9 denominado por Halweil (2007) como uma \n\nesp\u00e9cie de infla\u00e7\u00e3o nutricional, justamente pelo fato de termos de comer mais do que \n\ncom\u00edamos em d\u00e9cadas passadas para obter a mesma quantidade de nutrientes \n\nessenciais. \n\n\u201cNitidamente, os avan\u00e7os da agricultura industrial tiveram um pre\u00e7o: pode-se \nproduzir muito mais calorias por acre, mas cada uma dessas calorias \u00e9 menos \nnutritiva do que era antes. E o que aconteceu na fazenda aconteceu no sistema \nalimentar como um todo quando a ind\u00fastria perseguiu a mesma estrat\u00e9gia geral \nde promover a quantidade em detrimento da qualidade\u201d (POLLAN, 2008, p. 91). \n\n \nA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) aponta que um ter\u00e7o dos tipos de \n\nc\u00e2nceres que afetam a popula\u00e7\u00e3o mundial \u00e9 produto direto da dieta atual; al\u00e9m disso, \n\nprospecta que em 2030 ser\u00e3o mais de 600 milh\u00f5es de pessoas no mundo com \n\ndiabetes do tipo 2 (BARRUTI, 2013). Concomitantemente, diversos esc\u00e2ndalos \n\nenvolvendo o mercado industrial de alimentos, com padr\u00f5es de seguran\u00e7a nem \n\nsempre t\u00e3o r\u00edgidos, fizeram emergir uma crise de confian\u00e7a em uma parcela da \n\nsociedade (ACS, 2017). Segundo Troiano (2017, p. 150), \u201ca interpreta\u00e7\u00e3o do mundo \n\npassou a contemplar a oposi\u00e7\u00e3o entre artificial/urbano e natural/rural dotando de valor \n\nexperi\u00eancias que propiciam a tranquilidade, o sossego e o contato com os processos \n\nnaturais, conte\u00fados comuns aos espa\u00e7os rurais\u201d.  \n\nDe acordo com as Na\u00e7\u00f5es Unidas, a trajet\u00f3ria de crescimento agr\u00edcola mundial \n\n\u00e9 insustent\u00e1vel por conta das suas consequ\u00eancias nos ecossistemas e nos recursos \n\nnaturais. Assim, uma das solu\u00e7\u00f5es primordiais para combater a obesidade \u00e9 a ado\u00e7\u00e3o \n\nde sistemas alimentares saud\u00e1veis e sustent\u00e1veis que unam agricultura, alimenta\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n69 \n \n\nnutri\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, de modo a garantir a oferta, a diversidade, e o acesso, sobretudo \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis (FAO; OPAS, 2017).  \n\nAl\u00e9m disso, o desenvolvimento rural e agr\u00edcola sustent\u00e1vel figura como um dos \n\ntemas inclu\u00eddos na Agenda 21, das Na\u00e7\u00f5es Unidas. De acordo com a ONU, \u201co \n\nprincipal objetivo do desenvolvimento rural e agr\u00edcola sustent\u00e1vel \u00e9 aumentar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos de forma sustent\u00e1vel e incrementar a seguran\u00e7a alimentar\u201d \n\n(AGENDA 21, ONU).   \n\n\u00c9 o que prop\u00f5e a Comunidade que Sustenta a Agricultura (CSA), que se \n\nespelha num tipo de cooperativismo inspirado no conceito de \u2018economia associativa \n\nou colaborativa\u2019, do criador da agricultura biodin\u00e2mica, Rudolf Steiner, que prev\u00ea, \n\ncomo objetivo comum, o bem-viver dos membros de uma comunidade (NETO, 2016). \n\nAl\u00e9m disso, a cria\u00e7\u00e3o de uma CSA depende, fundamentalmente, do estabelecimento \n\nde rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a, j\u00e1 que cabe ao agricultor, por exemplo, apresentar todas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os custos e meios de produ\u00e7\u00e3o; \u00e0 comunidade cabe o \n\ncompromisso de financiar antecipadamente os alimentos que ser\u00e3o produzidos. \n\nOs princ\u00edpios das CSAs tamb\u00e9m v\u00e3o ao encontro do movimento Slow Food, \n\nque teve in\u00edcio em 1989, em protesto \u00e0 abertura de uma filial do McDonald\u00b4s na It\u00e1lia \n\n(Roma), cujo principal objetivo \u00e9 reconectar consumidores de alimentos \n\nindustrializados aos v\u00ednculos com fazendeiros e fazendas, al\u00e9m das plantas e animais \n\ndos quais dependemos (POLLAN, 2006). Assim como nas CSAs, no caso do referido \n\nmovimento, os consumidores s\u00e3o tidos como \u201ccoprodutores\u201d, uma vez que seus \n\nh\u00e1bitos alimentares tamb\u00e9m contribuem para a conserva\u00e7\u00e3o das paisagens, da fauna \n\ne das tradi\u00e7\u00f5es culin\u00e1rias que muitas vezes haviam desaparecido diante do ideal fast-\n\nfood (POLLAN, 2006).  \n\nA economia solid\u00e1ria ou colaborativa, conforme Singer (2002, p. 10), \u201c\u00e9 outro \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o, cujos princ\u00edpios b\u00e1sicos s\u00e3o a propriedade coletiva ou associada \n\ndo capital e o direito \u00e0 liberdade individual\u201d. J\u00e1 o consumo colaborativo \u00e9 a porta de \n\nentrada para a economia solid\u00e1ria (CA\u00d1IGUERAL, 2014).  \n\n Ca\u00f1igueral (2014) define o consumo colaborativo como uma a\u00e7\u00e3o corriqueira \n\nj\u00e1 desenvolvida, por exemplo, entre familiares e amigos, por meio de caronas, \n\nempr\u00e9stimos sem juros e sem burocracias, doa\u00e7\u00e3o de roupas, como as que j\u00e1 n\u00e3o \n\nservem nos filhos para os filhos de outros, etc. O autor acrescenta que toda essa \n\ncolabora\u00e7\u00e3o, que outrora ocorria apenas em pequenas escalas e em c\u00edrculos de \n\nconfian\u00e7a, ganha uma nova dimens\u00e3o a partir do advento da internet e, \n\n\n\n70 \n \n\nprincipalmente, da chegada das redes sociais, onde, em suma, os consumidores \n\npassam a entender o consumo como \u201cacesso e uso\u201d no lugar de \u201cpropriedade\u201d. \n\nVale ressaltar, conforme esclarece Ca\u00f1igueral (2014), que o consumo \n\ncolaborativo n\u00e3o chegou para substituir o sistema atual em que vivemos, mas sim para \n\ncomplement\u00e1-lo, de modo a oferecer mais op\u00e7\u00f5es e nichos diversificados aos \n\nconsumidores. Como exemplo, Ca\u00f1igueral (2014) ilustra portais virtuais de compras \n\ncoletivas de produtos saud\u00e1veis e de arranjos locais da Espanha, como o \n\nLaColmenaQueDiceSi e o YoComproSano, ambos os casos trabalham com \n\nmercadorias org\u00e2nicas. \n\nAnderson (2006) explica que o mercado de massa est\u00e1 se transformando, a \n\ncada dia, numa massa de nichos, de modo que a economia da distribui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\npassa por grandes altera\u00e7\u00f5es, encontrando consumidores em rede, principalmente \n\ncom a consolida\u00e7\u00e3o e a populariza\u00e7\u00e3o da internet. Anderson (2006) classifica esses \n\nnovos nichos de mercado, que em estat\u00edstica forma curvas denominadas \n\n\"distribui\u00e7\u00f5es de cauda longa\u201d, onde o prolongamento inferior \u00e9 muito comprido em \n\nrela\u00e7\u00e3o a cabe\u00e7a, de \u201cCauda Longa\u201d. Segundo o autor, os principais aspectos a serem \n\nlevados em contas nessa nova abordagem s\u00e3o: (1) a cauda das variedades \n\ndispon\u00edveis \u00e9 muito mais longa do que supomos; (2) ela agora \u00e9 economicamente \n\nvi\u00e1vel; (3) todos esses nichos, quando agregados, podem formar um mercado \n\nsignificativo. \n\nCa\u00f1igueral (2014) lista tr\u00eas fatores que favorecem as recentes mudan\u00e7as no \n\npadr\u00e3o de consumo em alguns setores da sociedade rumo \u00e0 economia colaborativa: \n\n(1) a internet e a cultura digital, que possibilitam a cria\u00e7\u00e3o de comunidades \n\norganizadas com um objetivo comum; (2) a onipresen\u00e7a tecnol\u00f3gica em diversas \n\nplataformas, que nos permite permanecer conectados durante todo o dia; (3) e a crise \n\necon\u00f4mica deflagrada em 2007, que al\u00e9m abalar a confian\u00e7a dos consumidores em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos governos, partidos pol\u00edticos e grandes empresas, vem instigando \u00e0s \n\npessoas a buscar alternativas de consumo, que n\u00e3o sejam por meio tradicionais.  \n\nEm n\u00edvel de paradigma econ\u00f4mico, essas mudan\u00e7as est\u00e3o transformando uma \n\neconomia baseada na produ\u00e7\u00e3o e no hiperconsumo para um modelo fundamentado \n\nna partilha e na colabora\u00e7\u00e3o, com base em redes e comunidades horizontais, \n\nenfatizando a efici\u00eancia em todos os n\u00edveis, onde os cidad\u00e3os passam de \n\nconsumidores a produtores de valor (CA\u00d1IGUERAL, 2014). \n\n \n\n\n\n71 \n \n\n1.5.1 A COMUNIDADE QUE SUSTENTA A AGRICULTURA (CSA) \n\n \n\nA Comunidade que Sustenta a Agricultura (CSA), do ingl\u00eas Community \n\nSupported Agriculture, \u00e9 uma pr\u00e1tica que visa o desenvolvimento agr\u00e1rio sustent\u00e1vel, \n\nonde o escoamento de produtos org\u00e2nicos \u00e9 feito de forma direta, do produtor ao \n\nconsumidor, de modo a aproximar quem produz os alimentos de quem os consome \n\n(CSA BRASIL, 2017).  \n\nO modelo prev\u00ea o trabalho conjunto entre produtores agr\u00edcolas e consumidores, \n\nestes \u00faltimos chamados de coagricultores, da seguinte maneira: um grupo fixo de \n\nconsumidores se compromete por um per\u00edodo determinado, geralmente de seis \n\nmeses a um ano, a cobrir o or\u00e7amento anual da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; em troca eles \n\nrecebem, semanalmente, uma cesta com alimentos org\u00e2nicos - contendo, em m\u00e9dia, \n\ndez itens, entre verduras, frutas, legumes e, em alguns casos, p\u00e3es, bolos e produtos \n\nl\u00e1cteos - produzidos pela propriedade rural. A ideia \u00e9 cobrir n\u00e3o apenas os custos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos alimentos, mas garantir dignidade e estabilidade aos agricultores \n\nfamiliares (CSA BRASIL, 2017). \n\nO agricultor deixa ent\u00e3o de vender seus produtos atrav\u00e9s de intermedi\u00e1rios e \n\npassa a conhecer os futuros consumidores de suas mercadorias; e os consumidores, \n\npor sua vez, al\u00e9m de conhecerem o produtor rural, tamb\u00e9m conhecem a lavoura na \n\nqual seus alimentos cresceram, e comumente, participam das colheitas. Ao conhecer \n\nde perto o ciclo de plantio e colheita dos alimentos que chegam \u00e0s suas mesas, os \n\ncoagricultores tamb\u00e9m s\u00e3o incitados a respeitar a sazonalidade da produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m \n\ndas intemp\u00e9ries clim\u00e1ticas, intr\u00ednsecas \u00e0s atividades agr\u00edcolas, aceitando as poss\u00edveis \n\nvaria\u00e7\u00f5es quantitativas e qualitativas das cestas de alimentos com naturalidade \n\n(NETO, 2016).  \n\nEfetivamente, os coagricultores t\u00eam participa\u00e7\u00e3o essencial em todos os \n\nprocessos da cadeia produtiva \u2013 como a apresenta\u00e7\u00e3o das planilhas de custos, \n\nincluindo o lucro esperado pelo produtor, a organiza\u00e7\u00e3o de eventos espec\u00edficos, como \n\nfestas t\u00edpicas regionais, e o recebimento das cestas agr\u00edcolas nos pontos de \n\nconviv\u00eancia, que se localizam pr\u00f3ximos \u00e0s resid\u00eancias dos integrantes da \n\ncomunidade. Em suma, as responsabilidades, os riscos e os benef\u00edcios da produ\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o divididos entre todos os part\u00edcipes das CSAs, garantindo a seguran\u00e7a do produtor \n\ne a alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel dos coagricultores. \n\n\n\n72 \n \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es mensais dos coagricultores tamb\u00e9m integram um fundo de \n\nreserva, que \u00e9 utilizado justamente em situa\u00e7\u00f5es emergenciais, como interfer\u00eancias \n\nclim\u00e1ticas na produ\u00e7\u00e3o \u2013 estiagem, falta de \u00e1gua, excesso de chuvas, etc. Para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desse or\u00e7amento, os membros da CSA se re\u00fanem em assembleias com o \n\nobjetivo de decidir as prioridades de investimentos.  \n\nAssim, a CSA \u00e9 uma rede estabelecida atrav\u00e9s da confian\u00e7a, do compromisso \n\ne da solidariedade, que conta com seis princ\u00edpios b\u00e1sicos: (1) cultura do pre\u00e7o para a \n\ncultura do apre\u00e7o; (2) confian\u00e7a entre agricultores e coagricultores; (3) pontos de \n\nconviv\u00eancia; (4) redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio; (5) respeito \u00e0 sazonalidade da produ\u00e7\u00e3o; (6) \n\ne fundo de reserva (CSA BRASIL, 2017). \n\nA contribui\u00e7\u00e3o das CSAs para a sa\u00fade humana \u00e9 evidenciada por diversos \n\nestudos como um dos principais fatores de motiva\u00e7\u00e3o para o consumidor (O'HARA; \n\nSTAGL, 2001). Pohlmann (2013) afirma o objetivo das CSAs n\u00e3o \u00e9 somente produzir \n\nalimentos, mas tamb\u00e9m consci\u00eancia. Para ele, na medida em que assumem os custos \n\nde produ\u00e7\u00e3o de um empreendimento agr\u00edcola, os participantes das CSAs \n\ndesenvolvem uma compreens\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dificuldades enfrentadas nesse \n\nprocesso. O autor acrescenta ainda que a CSA possibilita que consumidores e \n\nprodutores possam, juntos, criar uma \u201cagricultura alimentar\u201d, compartilhando \n\nresponsabilidades pela produ\u00e7\u00e3o dos alimentos e pela conserva\u00e7\u00e3o da paisagem e \n\ndo solo.  \n\nNa vis\u00e3o de Castelo Branco (2011 apud ROTOLI; SCALCO, 2016), a garantia \n\nde capital inicial para a produ\u00e7\u00e3o, a valoriza\u00e7\u00e3o da economia local, a amplia\u00e7\u00e3o da \n\noferta de alimentos org\u00e2nicos, que contam com menor impacto ambiental, e o avan\u00e7o \n\nnas rela\u00e7\u00f5es da comunidade envolvida figuram entre as principais vantagens do \n\nmodelo das CSAs.  \n\n \n\n1.5.2 BREVE HIST\u00d3RICO E EVOLU\u00c7\u00c3O DAS CSAS \n\n \n\n Os primeiros modelos de uma Comunidade que Sustenta a Agricultura (CSA) \n\nsurgiram na transi\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada de 1960 para 1970, no Jap\u00e3o e na Europa (DAROLT, \n\n2012; ACS, 2017). Em 1971, o fil\u00f3sofo e l\u00edder de cooperativas agr\u00edcolas japonesas, \n\nTeruo Ichiraku, chamou aten\u00e7\u00e3o dos consumidores a respeito dos perigos da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de insumos qu\u00edmicos na agricultura mecanizada, incentivando, assim, \n\nm\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcolas de base ecol\u00f3gica (ACS, 2017). Alguns anos mais \n\n\n\n73 \n \n\ntarde, em 1974, como relata Amemiya (2011), citado por Darolt (2012), donas de casa, \n\njuntamente com determinados agricultores, formaram os primeiros projetos chamados \n\nde Teikei - em japon\u00eas, parceria ou coopera\u00e7\u00e3o -, que existem at\u00e9 hoje (ACS, 2017). \n\n Ao mesmo tempo, inspirados pelos ideais de Rudolf Steiner, surgem na \n\nAlemanha e na Su\u00ed\u00e7a, conforme relata Darolt (2012), consumidores organizados em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o ao processo de industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura, da urbaniza\u00e7\u00e3o e da \n\nseguran\u00e7a alimentar, por meio da Associa\u00e7\u00e3o Demeter, precursora no que diz respeito \n\n\u00e0 rela\u00e7\u00e3o produtor-consumidor na garantia do valor biol\u00f3gico do alimento e \u00e9tica na \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria (KOEPF et al., 1983 apud DAROLT, 2012). \n\n Na d\u00e9cada de 1980, o conceito da CSA chega aos Estados Unidos atrav\u00e9s de \n\nconfer\u00eancias de agricultores biodin\u00e2micos e org\u00e2nicos; e atualmente as propriedades \n\nrurais que contam com CSAs s\u00e3o registradas e cadastradas no banco de dados do \n\nDepartamento Americano de Agricultura (USDA) (ACS, 2017). Com efeito, com base \n\nnas experi\u00eancias do fazendeiro biodin\u00e2mico Trauger Groh, em Buschberghof, na \n\nAlemanha, \u00e9 criada a Temple-Wilton Community Farm em New Hampshire (ACS, \n\n2017). Pouco tempo depois, nos anos 1990, a concep\u00e7\u00e3o da CSA \u00e9 espalhada para \n\na Fran\u00e7a, o Canad\u00e1 e o Reino Unido. J\u00e1 na virada do mil\u00eanio, as CSA se consolidam \n\nem outras partes do mundo, abarcando mais de mil projetos, que possu\u00edam entre 30 \n\ne 50 membros cada, sendo a maior parte em pequenas propriedades rurais de car\u00e1ter \n\nfamiliar (ACS, 2017; CSA BRASIL, 2017).  \n\nNo Brasil, o modelo das CSAs come\u00e7ou em 1997, no Cear\u00e1, com a Associa\u00e7\u00e3o \n\npara o Desenvolvimento da Agropecu\u00e1ria Org\u00e2nica (ADAO), a partir de estudos do \n\nagr\u00f4nomo Richard Charity, inspirado pelo modelo da CSA na Inglaterra, com 27 \n\nconsumidores de Fortaleza, juntamente com produtor de Guaraciaba do Norte e um \n\nt\u00e9cnico consultor (ROTOLI; SCALCO, 2016).  \n\nNos \u00faltimos anos, a forma como as CSAs lidam com os alimentos, com o meio \n\nambiente e com o desenvolvimento regional e sustent\u00e1vel tem chamado aten\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade. A iniciativa foi apresentada no F\u00f3rum Mundial Social, em 2011, como uma \n\ndas mais pr\u00f3speras em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. Foi, tamb\u00e9m, \n\nnaquele ano, que o designer alem\u00e3o Hermann Pohlmann criou a CSA Brasil, tendo \n\ncomo projeto pioneiro a CSA Botucatu, em S\u00e3o Paulo (SP), institu\u00edda em julho de \n\n2011.  \n\nNeto (2016) investigou a capilaridade das CSAs no estado de S\u00e3o Paulo e \n\nconstatou o potencial de crescimento dessa iniciativa desde seu surgimento na regi\u00e3o, \n\n\n\n74 \n \n\nem 2011. Segundo o autor, em 2015, seis comunidades estavam em opera\u00e7\u00e3o em \n\nnove cidades paulistas, movimentando uma quantia superior a meio milh\u00e3o de reais \n\nanuais. O autor ressalta ainda que as CSAs t\u00eam grande potencial de crescimento ao \n\nredor de S\u00e3o Paulo e do Brasil.  \n\nGomes (2015) relata que em abril de 2015 foi iniciado um modelo de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de alimentos baseado na CSA, entre os assentados do Movimento \n\ndos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST) no Assentamento M\u00e1rio Lago, em \n\nRibeir\u00e3o Preto (SP), e a popula\u00e7\u00e3o da cidade. De acordo com a autora, durante a \n\nprimeira semana de funcionamento, a CSA contava com cinco coagricultores; j\u00e1 no \n\nfim do ano, eram 80 coagricultores.  \n\nBougherara Grolleau, Mzoughi (2009) pesquisaram junto a um grupo de \n\nconsumidores das cidades francesas de Dijon e Dole, os motivos pelos quais as \n\nfam\u00edlias aderiram \u00e0s CSAs na regi\u00e3o. Os autores conclu\u00edram que quest\u00f5es sociais e \n\nambientais s\u00e3o os fatores que mais contribuem para a entrada de fam\u00edlias nas CSAs. \n\nEles acrescentam que os membros de uma CSA tendem a ser mais jovens, com \n\nrendimentos mais altos, e com participa\u00e7\u00e3o ativa em associa\u00e7\u00f5es (BOUGHERARA; \n\nGROLLEAU; MZOUGHI, 2009).  \n\nVale ressaltar que o termo CSA \u00e9 majoritariamente utilizado nos pa\u00edses de \n\nl\u00edngua, contudo movimentos semelhantes de consumidores que apoiam agricultores \n\norg\u00e2nicos s\u00e3o registrados ao redor do mundo, conforme Preiss e Marques (2015, p. \n\n277): Na Fran\u00e7a, Association Pour le Maintien d'une Agriculture Paysanne (AMAP); \n\nna It\u00e1lia, Gruppi di Acquisto Solidari (GAS); na B\u00e9lgica, os Voedselteam; na Espanha, \n\nos Grupos de Consumo ou Ecocajas; no Ecuador, Canastas Comunitarias; al\u00e9m dos \n\nchamados Teikei no Jap\u00e3o (LAMINE, 2005; BRUNORI, ROSSI, MALANDRIN, 2010; \n\nMONTIEL, COLLADO, 2010; SHERWOOD et al., 2013, apud PREISS; MARQUES, \n\n2015). \n\n \n\n1.6 AVALIA\u00c7\u00c3O DO IMPACTO AMBIENTAL  \n\n \n\nComo consequ\u00eancia das mudan\u00e7as estruturais da ind\u00fastria, aliadas ao \n\naumento do consumo de energia e a substitui\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo por outros combust\u00edveis, \n\nagravam-se uma s\u00e9rie de problemas ambientais em n\u00edvel internacional, como as \n\nchuvas \u00e1cidas, as crescentes presen\u00e7as de CO2 na atmosfera, as altera\u00e7\u00f5es na \n\ncamada de oz\u00f4nio, os derramamentos de petr\u00f3leo no mar, entre outros. Tais impactos \n\n\n\n75 \n \n\nexigem, de forma sistem\u00e1tica, as avalia\u00e7\u00f5es das atividades humanas com o objetivo \n\nde melhorar o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o (FERN\u00c1NDEZ-V\u00cdTORA, 2009).   \n\nAl\u00e9m disso, como dito anteriormente, a partir da d\u00e9cada de 1980, uma s\u00e9rie de \n\nestudos mostraram que o meio rural brasileiro n\u00e3o estava mais restrito apenas \u00e0s \n\natividades agr\u00edcolas, expondo, assim, a diversifica\u00e7\u00e3o das atividades da zona rural. \n\nNesse cen\u00e1rio, j\u00e1 na d\u00e9cada seguinte, destacam-se os autores Jos\u00e9 Graziano da Silva \n\ne Rodolfo Hoffmann, do Projeto Rurbano, da Universidade Estadual de Campinas \n\n(Unicamp), os quais apontaram pioneiramente que desde a agricultura mecanizada \u00e0 \n\nde subsist\u00eancia, para al\u00e9m das atividades agr\u00edcolas, elas contavam com \u201cum conjunto \n\nde atividades ligadas ao lazer, presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e at\u00e9 \u00e0 ind\u00fastria, reduzindo, cada \n\nvez mais, os limites entre o rural e o urbano no Pa\u00eds\u201d (IZIQUE, 2000). Este fen\u00f4meno \n\nsocioecon\u00f4mico e cultural tem sido denominado de \u201cNovo Rural\u201d (CAMPANHOLA; \n\nSILVA, 2000). \n\nEssa mudan\u00e7a n\u00e3o se restringiu ao Brasil. Por volta da d\u00e9cada de 1970, a \n\ndiscuss\u00e3o em torno das novas formas de trabalho do meio rural j\u00e1 havia ganhado for\u00e7a \n\nem n\u00edvel mundial a partir da reforma da Pol\u00edtica Agr\u00edcola Comum da Comunidade \n\nEuropeia (PAC), onde \u201ca pluriatividade passou a ser vista como alternativa para fixar \n\npopula\u00e7\u00f5es no meio rural, al\u00e9m de ser uma boa forma de organiza\u00e7\u00e3o rural para \n\nreduzir a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola europeia\u201d (SILVA; DEL GROSSI, 2000, p. 3). \n\nDesta forma, como explica Izique (2000):  \n \n\nO novo rural incorporou atividades at\u00e9 ent\u00e3o consideradas como hobbies ou \npequenos empreendimentos, transformando-as em neg\u00f3cios rent\u00e1veis: \nmultiplicam-se os \u201cpesque-pague\u201d, os s\u00edtios de lazer, as casas de campo, \nfruticultura, floricultura, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de servi\u00e7os, como restaurantes, \nclubes, hot\u00e9is-fazenda, etc. (IZIQUE, 2000, p. 48). \n\n \n\nAs mudan\u00e7as do meio rural citadas acima tamb\u00e9m provocaram uma s\u00e9rie de \n\naltera\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e ambientais, \u201cpromovendo tanto perspectivas quanto \n\namea\u00e7as ao desenvolvimento local sustent\u00e1vel\u201d (RODRIGUES; CAMPANHOLA, \n\n2003, p. 446). \n\nDesta forma, diversos autores relatam a necessidade de mecanismos de \n\navalia\u00e7\u00e3o do impacto ambiental (AIA) dessas novas atividades inseridas no contexto \n\nrural, bem como das produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, de modo a garantir aux\u00edlio aos produtores \n\nrurais e tomadores de decis\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s melhores pr\u00e1ticas, atividades e formas \n\nde manejo a serem implementadas visando \u00e0 sustentabilidade (RODRIGUES; \n\nCAMPANHOLA, 2003).  \n\n\n\n76 \n \n\nA AIA tem por objetivo identificar ou antever os impactos de um \n\nempreendimento que possam comprometer a qualidade do meio ambiente, e deve ser \n\nencarada como um subs\u00eddio para as tomadas de decis\u00e3o (S\u00c1NCHEZ, 2006; \n\nMOREIRA, 1985). Os m\u00e9todos de AIA \u201cs\u00e3o mecanismos estruturados para coletar, \n\nanalisar, comparar e organizar informa\u00e7\u00f5es e dados sobre os impactos ambientais de \n\numa proposta, incluindo os meios para a apresenta\u00e7\u00e3o escrita e visual dessas \n\ninforma\u00e7\u00f5es\u201d (MOREIRA, 1985, p. 12). \n\nDe acordo com o CONAMA, impacto ambiental \u00e9 \u201cqualquer altera\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio ambiente, causada por qualquer \n\nforma de mat\u00e9ria ou energia resultante das atividades humanas que, direta ou \n\nindiretamente, afetam: a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o; as \n\natividades sociais e econ\u00f4micas; a biota; as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e sanit\u00e1rias do meio \n\nambiente; e a qualidade dos recursos ambientais\u201d. \n\nNo caso dos recursos h\u00eddricos, os impactos ambientais referem-se \u00e0 qualidade \n\ne \u00e0 quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel, e s\u00e3o representados pelo uso e consumo mal \n\nplanificado do referido recurso natural, pela contamina\u00e7\u00e3o dos mananciais e dos \n\naqu\u00edferos em virtude de despejos de efluentes sem tratamento pr\u00e9vio, assim como \n\npelos manejos da agricultura e pelas ind\u00fastrias (KUSS et al., 1990). \n\nRodrigues (2012) explica que \u201cquando aplicadas a atividades rurais, as AIAs \n\ns\u00e3o instrumentos valiosos para a defini\u00e7\u00e3o de formas de manejo que minimizem os \n\nefeitos negativos das atividades, e para a sele\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de tecnologias que \n\nmaximizem a efici\u00eancia produtiva e o uso racional de recursos naturais\u201d \n\n(RODRIGUES, 2012, p. 2) \n\nNo \u00e2mbito internacional, segundo relatam Moreira (1985) e Rios e Ara\u00fajo \n\n(2005), a utiliza\u00e7\u00e3o de AIAs surge a partir da d\u00e9cada de 1960, nos Estados Unidos, \n\ncom o National Environmental Policy Act of 1969 (NEPA), lei que definiu a pol\u00edtica \n\nambiental do pa\u00eds norte-americano. Entre o fim da d\u00e9cada de 1980 e o come\u00e7o da \n\nd\u00e9cada seguinte, a aplica\u00e7\u00e3o das Avalia\u00e7\u00f5es de Impacto Ambiental cresceu \n\nvertiginosamente nos Estados Unidos, haja visto a import\u00e2ncia da NEPA e de \n\nlegisla\u00e7\u00f5es estaduais correlatas, bem como em outros pa\u00edses desenvolvidos e, mais \n\ntarde, nos pa\u00edses em desenvolvimento (QUEIROZ, 1990). \n\nAo mesmo tempo, a partir de 1975, as AIAs s\u00e3o introduzidas por diversos \n\norganismos internacionais, sendo utilizadas at\u00e9 hoje pela Organiza\u00e7\u00e3o para \n\nCoopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e Desenvolvimento (OCDE), Banco Mundial, Banco \n\n\n\n77 \n \n\nInteramericano de Desenvolvimento, Comiss\u00e3o da Comunidade Europeia (EEC), \n\n\u00f3rg\u00e3os setoriais das Na\u00e7\u00f5es Unidas, entre outros (QUEIROZ, 1990; MOREIRA, 2005).  \n\nNo Brasil, conforme Bitar e Ortega (1998), os estudos de AIA s\u00e3o \n\nfrequentemente utilizados desde o ano de 1986, em virtude das exig\u00eancias legais, \n\nnotadamente da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00famero 001, de 23 de janeiro daquele ano, do CONAMA, \n\nque estabeleceu \u201cas defini\u00e7\u00f5es, as responsabilidades, os crit\u00e9rios b\u00e1sicos e as \n\ndiretrizes gerais para uso e implementa\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental como \n\num dos instrumentos da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente\u201d.  \n\nE no caso das atividades agropecu\u00e1rias, como enuncia Warford (1987, apud \n\nRODRIGUES, CAMPANHOLA, KITAMURA, 2002), para ter coer\u00eancia com os \n\nobjetivos da sustentabilidade, a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica atrav\u00e9s das AIA, al\u00e9m dos \n\nbenef\u00edcios ambientais, deve buscar a melhoria na qualidade de vida dos agricultores, \n\nde modo a estar alinhada com os objetivos econ\u00f4micos e sociais essenciais. \n\n \n\n2. METODOLOGIA \n \n\nA pesquisa desenvolvida caracteriza-se, pelos seus objetivos, como \n\nexplorat\u00f3ria, que visa a proporcionar maior familiaridade com o problema a ser \n\ninvestigado, de modo a torn\u00e1-lo mais expl\u00edcito (GIL, 2007), envolvendo as seguintes \n\netapas: (a) levantamento bibliogr\u00e1fico; (b) entrevistas com pessoas que tiveram \n\nexperi\u00eancias pr\u00e1ticas com o problema pesquisado; e (c) an\u00e1lise de exemplos que \n\nestimulem a compreens\u00e3o (GIL, 2007). Conforme atestam Sampieri et al. (1991, p. \n\n59), \u201cos estudos explorat\u00f3rios s\u00e3o feitos, geralmente, quando o escopo da pesquisa \u00e9 \n\nexaminar um tema ou problema de investiga\u00e7\u00e3o pouco estudado ou que n\u00e3o tenha \n\nsido abordado antes\u201d.  \n\nNo que se refere \u00e0 abordagem, a investiga\u00e7\u00e3o caracteriza-se como quantitativa, \n\ncujos resultados podem ser quantificados como se constitu\u00edssem um retrato real de \n\ntoda a popula\u00e7\u00e3o-alvo da pesquisa (FONSECA, 2004; GERARTH e SILVEIRA, 2009). \n\nInfluenciada pelo positivismo l\u00f3gico, as pesquisas quantitativas s\u00e3o objetivas e \n\nponderam que o entendimento da realidade somente \u00e9 poss\u00edvel por meio an\u00e1lises de \n\ndados brutos, recolhidos com o aux\u00edlio de instrumentos padronizados e neutros \n\n(FONSECA, 2004). Vale ressaltar, conforme elucida Turato (2004, p. 23), que por \n\ncontar com trechos significativos atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es quantificadas, como tabelas \n\ne gr\u00e1ficos, n\u00e3o significa que a pesquisa \u00e9 tamb\u00e9m qualitativa, tratando-se, na \n\n\n\n78 \n \n\nrealidade, da caracter\u00edstica descritiva dos dados, como \u00e9 o caso da presente pesquisa. \n\nDesta forma, os dados coletados a partir das ferramentas quantitativas foram \n\nquantificados e analisados atrav\u00e9s de procedimentos estat\u00edsticos.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, a investiga\u00e7\u00e3o conta com elementos de pesquisa \n\naplicada, cujo objetivo, conforme Gerhardt e Silveira (2006), \u00e9 gerar conhecimento \n\npara aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, dirigidos \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de problemas espec\u00edficos, envolvendo \n\nverdades e interesses locais. Na pesquisa aplicada, o investigador \u00e9 movido pela \n\nnecessidade de contribuir para fins pr\u00e1ticos, buscando solu\u00e7\u00f5es para os problemas \n\n(CERVO et al, 2007). \n\nNo que tange os objetivos, a pesquisa pode ser classificada como descritiva, a \n\nqual pretende descrever os fatos e fen\u00f4menos de determinada realidade; bem como \n\nexige do investigador uma s\u00e9rie de informa\u00e7\u00f5es sobre o que deseja pesquisar \n\n(TRIVI\u00d1OS, 1987). \n\nQuanto aos procedimentos adotados, o estudo \u00e9 caracterizado como \n\nbibliogr\u00e1fico e survey, onde em primeiro lugar foram feitos levantamentos de \n\ninforma\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias em fontes bibliogr\u00e1ficas, com o intuito de avaliar o contexto \n\nda situa\u00e7\u00e3o h\u00eddrica em n\u00edveis mundial, nacional e regional, assim como para identificar \n\nas caracter\u00edsticas das Comunidades que Sustentam a Agricultura (CSA), bem como \n\npara identificar a regi\u00e3o e a amostra estudada. J\u00e1 a coleta de dados prim\u00e1rios foi \n\ndividida em dois question\u00e1rios aplicados aos agricultores - um deles, estruturado, \n\ndoravante chamado de survey, com 31 quest\u00f5es para caracteriza\u00e7\u00e3o dos produtores \n\n(ANEXO A). Na sequ\u00eancia foi aplicado um question\u00e1rio escala desenvolvido em \n\nplanilhas de MS-Excel, que \u00e9 o principal componente do m\u00e9todo APOIA-NovoRural \n\nde avalia\u00e7\u00e3o de impactos (ANEXO B). Desta forma, o procedimento t\u00e9cnico foi \n\ndesenvolvido por meio de um estudo de caso, atrav\u00e9s do sistema APOIA-NovoRural, \n\ncom cinco unidades de produ\u00e7\u00e3o familiares que aderiram \u00e0 CSA Bras\u00edlia, aliado ao \n\nquestion\u00e1rio survey, que foi aplicado a agricultores representantes de 10 CSAs, o que \n\ncorresponde a 47,6% do total de agricultores do DF inscritos na CSA Bras\u00edlia. Al\u00e9m \n\nde proporcionar a caracteriza\u00e7\u00e3o dos produtores, o question\u00e1rio tipo survey \n\npossibilitou confrontar e respaldar os impactos aferidos atrav\u00e9s do sistema APOIA-\n\nNovoRural.  \n\nG\u00fcnther (2006) cita Fink e Kosecoff (1985), que definem o survey, como \n\n\u201cm\u00e9todo para coletar informa\u00e7\u00e3o de pessoas acerca de suas ideias, sentimentos, \n\nplanos, cren\u00e7as, bem como origem social, educacional e financeira\u201d. O instrumento \n\n\n\n79 \n \n\nutilizado no survey, o question\u00e1rio, pode ser definido como \u201cum conjunto de perguntas \n\nsobre um determinado t\u00f3pico que n\u00e3o testa a habilidade do respondente, mas mede \n\nsua opini\u00e3o, seus interesses, aspectos de personalidade e informa\u00e7\u00e3o biogr\u00e1fica\u201d \n\n(Yaremko, Harari, Harrison &amp; Lynn, 1986, p. 186). \n\nJ\u00e1 os estudos de caso, conforme Ludke e Andre (1986), procuram retratar a \n\nrealidade de forma completa e profunda; busca-se propagar a multiplicidade de \n\ndimens\u00f5es presentes em uma determinada situa\u00e7\u00e3o ou problema, focalizando-a como \n\num todo, de modo a descobrir as essencialidades e caracter\u00edsticas a partir de uma \n\nperspectiva interpretativa (LUDKE; ANDRE, 1986; GERARTH; SILVEIRA, 2009). \n\nTecnicamente, o estudo de caso se baseia em entrevistas, observa\u00e7\u00f5es al\u00e9m de \n\ndocumentos oficiais e dados secund\u00e1rios, como explica Vieytes (2009), para conhecer \n\nalguns aspectos que permitam uma interpreta\u00e7\u00e3o mais profunda do conjunto. \n\nPor fim, o procedimento metodol\u00f3gico aplicado foi proposto por Rodrigues e \n\nCampanhola (2003) a partir de uma abordagem majoritariamente quantitativa, com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de procedimentos estruturados e instrumentos formais para coleta de \n\ndados. Trata-se do Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o Ponderada de Impacto Ambiental de \n\nAtividades do Novo Rural (APOIA-NovoRural), que tem por objetivo a gest\u00e3o \n\nambiental de empreendimentos rurais, permitindo melhorar as pr\u00e1ticas relacionadas \n\nao meio ambiente nas zonas rurais, indicando os pontos cr\u00edticos para corre\u00e7\u00e3o do \n\nmanejo e os aspectos adequados das atividades, e contribuindo, assim, para o \n\ndesenvolvimento local sustent\u00e1vel (RODRIGUES, 2007). A referida metodologia \n\nencontra-se estruturada \u00e0 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.1 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O E SELE\u00c7\u00c3O DOS PRODUTORES PARA APLICA\u00c7\u00c3O DO \nSISTEMA APOIA-NOVORURAL / ENTREVISTAS \u2013SURVEY \n\n \n\nA amostra de produtores foi devidamente caracterizada conforme informa\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas, produtivas e de comercializa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m foram levantadas \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o ambiente institucional em que os produtores est\u00e3o inseridos. \n\nPara a sele\u00e7\u00e3o das propriedades avaliadas, foram adotados quatro pr\u00e9-requisitos: (i) \n\nter um sistema de produ\u00e7\u00e3o de base ecol\u00f3gica, notadamente da agricultura org\u00e2nica; \n\n(ii) fazer parte da Comunidade que Sustenta a Agricultura (CSA) do Distrito Federal, \n\na CSA Bras\u00edlia; (iii) ser agricultor familiar; (iv) ter interesse e autoriza\u00e7\u00e3o em participar \n\ndo estudo. \n\n\n\n80 \n \n\nA operacionalidade do sistema APOIA-NovoRural tem in\u00edcio a partir da coleta \n\nde informa\u00e7\u00f5es em campo, realizada por meio de entrevista estruturada com o \n\nrespons\u00e1vel (ou com o administrador) pelo estabelecimento rural. Durante o trabalho \n\nde campo tamb\u00e9m s\u00e3o aferidos os par\u00e2metros f\u00edsicos e qu\u00edmicos dos solos e das \n\n\u00e1guas (RODRIGUES, 2007, p. 24).  \n\nForam selecionadas cinco propriedades para aplica\u00e7\u00e3o do software Apoia-\n\nNovoRural, sendo todas elas pertencentes \u00e0 Comunidade que Sustenta a Agricultura \n\nde Bras\u00edlia (CSA Bras\u00edlia). A sele\u00e7\u00e3o das propriedades foi baseada em quest\u00f5es de \n\nlog\u00edstica referentes \u00e0s condi\u00e7\u00f5es e disponibilidade de recursos financeiros da \n\npesquisa. Cada uma das propriedades foi codificada com um c\u00f3digo alfanum\u00e9rico, \n\niniciando-se com a letra P de propriedade e um n\u00famero indicando a ordem da \n\navalia\u00e7\u00e3o no tempo. \n\nO levantamento das demais informa\u00e7\u00f5es foi realizado atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de \n\num question\u00e1rio estruturado espec\u00edfico, tipo survey, contendo 31 quest\u00f5es que \n\nabordam assuntos como dados geogr\u00e1ficos e perfis das propriedades, volume de \n\n\u00e1gua dispendido nas produ\u00e7\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es dos produtores quanto \u00e0 qualidade da \n\n\u00e1gua, participa\u00e7\u00e3o das propriedades nos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas, e a rela\u00e7\u00e3o \n\ndas propriedades com os coagricultores. Algumas quest\u00f5es possuem uma \u00fanica \n\nresposta, outras possuem respostas m\u00faltiplas, descritivas, e duas foram preenchidas \n\nem uma escala de 1 a 10, conforme o grau de concord\u00e2ncia dos respondentes. O \n\nquestion\u00e1rio em quest\u00e3o foi aplicado atrav\u00e9s de entrevista pessoal ou telef\u00f4nica entre \n\nos dias 15 de novembro e 20 de dezembro de 2017.  \n\n \n\n2.2 AVALIA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS SOCIOAMBIENTAIS E ECON\u00d4MICOS POR \nMEIO DO APOIA-NOVORURAL \n \n\nExistem diversas metodologias de avalia\u00e7\u00f5es de impactos ambientais (AIA), \n\ncomo os m\u00e9todos ad hoc; as listas de verifica\u00e7\u00e3o e as matrizes - descritivas ou \n\nescalares -; a sobreposi\u00e7\u00e3o de mapas; as redes de intera\u00e7\u00e3o; os diagramas de \n\nsistemas; e os modelos de simula\u00e7\u00e3o (RODRIGUES, 1998). Cada uma dessas \n\nmetodologias, conforme Canter e Hill (1979), conta com vantagens e desvantagens, \n\nde modo que a sele\u00e7\u00e3o, a adapta\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de m\u00e9todos e sistemas de \n\nAIA dependem dos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. \n\n De acordo com Rodrigues e Campanhola (2003), o procedimento geral para AIA \n\nde uma atividade consiste em: 1) identificar os limites espa\u00e7o-temporais da atividade, \n\n\n\n81 \n \n\naplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio/vistoria no campo, coleta de dados e amostras para an\u00e1lise \n\nlaboratorial; 2) inser\u00e7\u00e3o dos dados nas matrizes de avalia\u00e7\u00e3o, obten\u00e7\u00e3o dos \u00edndices \n\nde impacto referentes aos indicadores e convers\u00e3o para valores de utilidade; 3) \n\nagrega\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de impacto por an\u00e1lise multiatributo, em todas as dimens\u00f5es \n\ncomponentes a fim de se obter um \u00edndice geral da contribui\u00e7\u00e3o da atividade para a \n\nsustentabilidade do estabelecimento rural; 4) an\u00e1lise dos resultados gr\u00e1ficos e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos indicadores que mais restringem a sustentabilidade, averigua\u00e7\u00e3o da \n\ndesconformidade com o benchmark; 5) indica\u00e7\u00e3o de medidas corretivas, \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o de adequa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e de manejo para abatimento dos impactos \n\nambientais negativos. \n\nDiversos autores v\u00eam ressaltando que as discuss\u00f5es em torno da ideia de \n\nsustentabilidade v\u00eam acompanhadas da consci\u00eancia da complexidade e da intera\u00e7\u00e3o \n\nde distintas dimens\u00f5es que comp\u00f5em tal conceito \u2013 ambiental, econ\u00f4mica e social \u2013, \n\ncertificando a indispensabilidade de a\u00e7\u00f5es integradas entre elas (ALTIERI, 1994; \n\nGLIESSMAN, 2001; KHATOUNIAN, 2011). Assim, a presente pesquisa elegeu o \n\nSistema de Avalia\u00e7\u00e3o Ponderada de Impacto Ambiental de Atividades do Novo Rural \n\n(APOIA-NovoRural) pelo fato de este contar com uma vis\u00e3o hol\u00edstica e sist\u00eamica, \n\ncontemplando, para al\u00e9m de quest\u00f5es ambientais, fatores socioecon\u00f4micos \n\nrelacionados \u00e0s pluriativas atividades do Novo Rural.  \n\nDesenvolvido pela Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa) \n\nque se dedica a pesquisas sobre o meio ambiente atrav\u00e9s de uma revis\u00e3o de m\u00e9todos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o de impactos, discuss\u00f5es em grupos de especialistas e workshops, com \n\nposterior valida\u00e7\u00e3o de campo realizada para diferentes setores produtivos rurais \n\n(RODRIGUES et al., 2006), o APOIA-NovoRural tem por objetivo a gest\u00e3o ambiental \n\nde empreendimentos rurais, permitindo melhorar as pr\u00e1ticas relacionadas ao meio \n\nambiente nas zonas rurais, indicando os pontos cr\u00edticos para corre\u00e7\u00e3o do manejo e os \n\naspectos adequados das atividades, e contribuindo, assim, para o desenvolvimento \n\nlocal sustent\u00e1vel (RODRIGUES, 2007). Al\u00e9m disso, o sistema favorece a inser\u00e7\u00e3o \n\ndiferenciada no mercado e a visibilidade a sistemas sustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o, \n\npreparando as propriedades para iniciativas de eco certifica\u00e7\u00e3o (RODRIGUES; \n\nCAMPANHOLA, 2003; DEMATT\u00ca FILHO et al., 2014).  \n\nO Sistema, criado justamente por conta da aus\u00eancia de uma metodologia \n\nadequada para avaliar o impacto ambiental no contexto das atividades agr\u00edcolas \n\ntradicionais, al\u00e9m das outras atividades do Novo Rural, foi estabelecido com base nos \n\n\n\n82 \n \n\nseguintes princ\u00edpios: (1) permitir a aferi\u00e7\u00e3o das atividades rurais em distintos espa\u00e7os \n\nterritoriais, assim como em diferentes situa\u00e7\u00f5es ambientais; (2) incluir indicadores \n\nreferentes aos aspectos ecol\u00f3gicos, econ\u00f4micos, socioculturais e de manejo; (3) \n\npermitir a detec\u00e7\u00e3o de pontos cr\u00edticos para corrigir os manejos produtivos com \n\nimpactos negativos sobre o ambiente; (4) expressar os resultados de forma simples e \n\ndireta para os produtores, t\u00e9cnicos e agentes p\u00fablicos, notadamente os formuladores \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas; (5) contemplar informa\u00e7\u00f5es que possam ser utilizadas em \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre sistemas produtivos e regi\u00f5es (RODRIGUES, 2007, p. 23).  \n\n \n\nA grande vantagem do m\u00e9todo APOIA-NovoRural em rela\u00e7\u00e3o aos m\u00e9todos \ndispon\u00edveis \u00e9 agregar componentes de diferentes naturezas, permitindo a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de \u00edndices parciais de impacto ambiental para cada dimens\u00e3o ? \n\necol\u00f3gica, sociocultural, econ\u00f4mica e de gest\u00e3o ?, e ao mesmo tempo de \num \u00edndice agregado de avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental\u201d (RODRIGUES; \nCAMPANHOLA, 2003, p. 450). \n\n \n\nDe acordo com Rodrigues (2012), desde sua cria\u00e7\u00e3o, se registram uma s\u00e9rie \n\nde estudos de casos e pesquisas integradas de gest\u00e3o ambiental por meio do APOIA-\n\nNovoRural em apoio a distintos setores produtivos rurais, como a aquicultura, o \n\nagroturismo, a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de hortali\u00e7as, entre outros; assim como para a \n\ngest\u00e3o territorial em \u00e1reas de interesse ecol\u00f3gico e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna. Ressalta-se \n\nainda que o sistema foi adaptado para servir como um instrumento nacional de pol\u00edtica \n\np\u00fablica, e atualmente \u00e9 utilizado pelo Ministerio de Ganader\u00eda, Agricultura y Pesca da \n\nRep\u00fablica do Uruguai, em todo territ\u00f3rio daquele pa\u00eds, em projeto financiado pelo \n\nBanco Mundial juntamente com o Fundo Mundial para o Ambiente (GEF) \n\n(RODRIGUES, 2012). \n\nAssim, APOIA-NovoRural \u201cconsiste de um m\u00e9todo integrado e abrangente, \n\nsuficiente para aplica\u00e7\u00e3o em campo na avalia\u00e7\u00e3o do impacto de atividades rurais\u201d \n\n(RODRIGUES et al., 2003, p. 43). Conta com uma abordagem sist\u00eamica, com matrizes \n\nde pondera\u00e7\u00e3o multiatributos, desenvolvidas sobre a plataforma MS-Excel, \n\nestabelecidas para 62 indicadores objetivos e quantitativos, correspondentes a cinco \n\ndimens\u00f5es de sustentabilidade: (i) Ecologia da paisagem; (ii) Qualidade dos \n\nCompartimentos Ambientais (Atmosfera, \u00c1gua e Solo); (iii) Valores Socioculturais; (iv) \n\nValores Econ\u00f4micos; e (v) Gest\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o. Como mencionado, essas cinco \n\ndimens\u00f5es s\u00e3o formadas por um conjunto de sessenta e dois (62) indicadores de \n\nsustentabilidade, estudados de maneira anal\u00edtica e quantitativa, com o intuito de \n\n\n\n83 \n \n\nexpressar os efeitos da atividade rural em cada um desses indicadores, conforme \n\ndescrito na Figura 2. \n\n \n \nFigura 2. Dimens\u00f5es e indicadores de sustentabilidade adotados pelo sistema APOIA-Novo Rural.  \n\nFonte: Rodrigues (2011) \n\n \n \n\nAssim, como elucida Rodrigues (2012), os indicadores s\u00e3o analisados de forma \n\nanal\u00edtica e quantitativa, aferindo os efeitos da atividade rural em cada um de todos os \n\nindicadores, e automaticamente calculando os \u00edndices de impacto, de acordo com \n\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o apropriados.  \n\nExclusivamente em rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos, o APOIA-NovoRural conta \n\ncom 14 indicadores, sendo 11 sobre as \u00e1guas superficiais e tr\u00eas relativos \u00e0s \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas. Os indicadores que se referem \u00e0s \u00e1guas superficiais aferem: (1) o \n\noxig\u00eanio dissolvido; (2) os coliformes fecais presentes na \u00e1gua; (3) a Demanda \n\nBioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio (DBO); (4) o pH da \u00e1gua; (5) o nitrato; (6) o fosfato; (7) a \n\nturbidez da \u00e1gua; (8) a concentra\u00e7\u00e3o de clorofila-a na \u00e1gua; (9) a condutividade; (10) \n\na polui\u00e7\u00e3o visual da \u00e1gua; e (11) o impacto potencial de pesticidas. J\u00e1 os indicadores \n\n\n\n84 \n \n\nque tratam das \u00e1guas subterr\u00e2neas avaliam: (1) a presen\u00e7a de coliformes fecais; (2) \n\no nitrato; e (3) a condutividade.  \n\nVale ressaltar que alguns indicadores referentes \u00e0 qualidade da \u00e1gua, como o \n\noxig\u00eanio dissolvido, o pH, a condutividade e a turbidez s\u00e3o medidos in loco com o \n\naux\u00edlio de uma com sonda Multi-par\u00e2metro (Horiba U-10). Os indicadores nitrato e \n\nfosfato, por sua vez, s\u00e3o aferidos por meio de um reflect\u00f4metro de campo (Merck \n\nRQFlex), j\u00e1 os n\u00edveis de coliformes s\u00e3o considerados com a utiliza\u00e7\u00e3o de tiras de \n\ncultura (Technobac, AlphaTecnoqu\u00edmica). As an\u00e1lises de DBO e Clorofila devem ser \n\nencaminhadas para an\u00e1lises laboratoriais, por meio de amostras de \u00e1gua (DEMATT\u00ca \n\nFILHO et al., 2014, p. 44). \n\nOs resultados da avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o obtidos com base na pondera\u00e7\u00e3o de cada um \n\ndos 62 indicadores analisados em uma planilha de AIA da atividade rural, o que \n\npermite estabelecer o desempenho ambiental do estabelecimento, conforme ilustra a \n\nFigura 3. Assim, o sistema \u00e9 desenvolvido em curvas de correspond\u00eancia entre os \n\nindicadores e o desempenho ambiental definidos em valores de utilidade, os quais \n\nforam estimados com base nos testes de sensibilidade e probabilidade para cada \n\nindicador; sendo que o teste de sensibilidade determina as mudan\u00e7as causadas pela \n\natividade no marco temporal; e no teste de probabilidade definem-se os limites da \n\nescala \u2013 m\u00e1ximo e m\u00ednimo, de zero (0) a um (1) \u2013 al\u00e9m do valor de conformidade (0,7) \n\npara os indicadores (RODRIGUES; CAMPANHOLA, 2003; RODRIGUES et al, 2003). \n\n\u201cEsses testes permitem a constru\u00e7\u00e3o de uma tabela de correspond\u00eancia entre os \n\n\u00edndices de impacto do indicador e os valores de utilidade, os quais s\u00e3o ent\u00e3o \n\napresentados graficamente\u201d (RODRIGUES et al., 2008, p. 4).  \n\nFigura 3. Exemplo de Matriz de Pondera\u00e7\u00e3o, apresentando o Indicador Oportunidade de Emprego \nLocal Qualificado, do Sistema APOIA-NovoRural.  \n\n \n    Fonte: Rodrigues et al (2006).  \n\n \n\n\n\n85 \n \n\n Uma vez ponderados os 62 indicadores nas cinco dimens\u00f5es de \n\nsustentabilidade, \u00e9 obtido um valor m\u00e9dio geral, correspondente ao \u00edndice de impacto \n\nambiental da atividade rural do estabelecimento, conforme a Figura 4.  \n\n \nFigura 4. Apresenta\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica de uma Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental \n\n \nFonte: Rodrigues et al (2006). \n\n \n\nCabe ressaltar, conforme mencionado, que para a obten\u00e7\u00e3o das pontua\u00e7\u00f5es \n\nde alguns indicadores pertencentes \u00e0 dimens\u00e3o \u201cqualidade ambiental\u201d (atmosfera, \n\n\u00e1gua e solo) ser\u00e3o requeridos equipamentos, como sondas multipar\u00e2metro e \n\nespectrofot\u00f3metro de modo a permitir uma maior exatid\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o coletada e, \n\npor conseguinte, na sua an\u00e1lise posterior.  \n\nValarini e Resende (2007, p. 11) afirmam que os resultados obtidos por meio \n\ndo APOIA-NovoRural al\u00e9m de \u00fateis para a gest\u00e3o ambiental de estabelecimentos \n\nrurais, podem ser estendidos para uma abrang\u00eancia territorial, tornando-se refer\u00eancia \n\npara formuladores e gestores de pol\u00edticas p\u00fablicas em a\u00e7\u00f5es que visem o \n\ndesenvolvimento local sustent\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n86 \n \n\n3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O  \n\n \n\n3.1 HIST\u00d3RICO DAS CSAS NO DISTRITO FEDERAL \n \n\nO planejamento em torno das Comunidades que Sustentam a Agricultura \n\n(CSA), no Distrito Federal (DF), come\u00e7ou no ano de 2012, quando foram realizados \n\nexperimentos iniciais com grupos de permacultores na Ch\u00e1cara Toca da Coruja, no \n\nN\u00facleo Rural Lago Oeste, em Sobradinho. Na ocasi\u00e3o, foram feitos os primeiros \n\nplantios, al\u00e9m de encontros de di\u00e1logos sobre como implantar uma CSA na capital \n\nfederal.  \n\nDois anos mais tarde, em julho de 2014, o Centro de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel da Universidade de Bras\u00edlia (CDS/UnB) promoveu a palestra \u201cExemplos \n\nde CSA na Europa: para al\u00e9m da l\u00f3gica de mercado\u201d, que contou com a participa\u00e7\u00e3o \n\nde agricultores e coagricultores interessados em instituir CSAs no DF. Ainda naquele \n\nano, agricultores e coagricultores da regi\u00e3o participaram do curso de implanta\u00e7\u00e3o de \n\numa CSA - M\u00f3dulo Filos\u00f3fico e M\u00f3dulo Pr\u00e1tico -, na CSA Dem\u00e9tria, em Botucatu (SP), \n\ncom o objetivo de trazer o movimento para o DF. Como resultado da experi\u00eancia no \n\nestado de S\u00e3o Paulo, as articula\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o das primeiras CSA no DF \n\navan\u00e7aram. Em 8 de dezembro de 2014, houve mais uma palestra aberta no CDS/UnB \n\ncom a tem\u00e1tica \u201cRoda de Conversa sobre CSA: Partilha do Curso no CSA Dem\u00e9tria\u201d.  \n\nAs primeiras CSAs do DF - CSA Barbetta e Toca da Coruja - foram institu\u00eddas \n\nem mar\u00e7o de 2015. Alguns meses depois, em agosto, houve a forma\u00e7\u00e3o da CSA \n\nAldeia do Altiplano. No ano seguinte, 2016, foram formadas as CSAs Batata Doce, \n\nGirassol, Cultivida, Florestta, Jardim de Gaia, Bindu, Doce Vida, Esperan\u00e7a, Brotos \n\nd\u2019\u00c1gua e Bela Vista. \n\nDados do CSA Bras\u00edlia indicam que o Distrito Federal \u00e9 a unidade federativa \n\ncom o maior n\u00famero de Comunidades que Sustentam a Agricultura no pa\u00eds. Conta \n\natualmente com 21 CSAs - 3 formadas em 2015, 13 em 2016 e 5 at\u00e9 outubro de 2017. \n\nS\u00e3o 39 agricultores - sendo 18 mulheres e 21 homens -, e mais de dois mil \n\ncoagricultores diretamente envolvidos, distribu\u00eddos em 29 pontos de conviv\u00eancia, que \n\njuntos somam mais de 250 cotas semanais de cestas.   \n\nA figura 5 ilustra a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos produtores que possuem CSAs \nno Distrito Federal. \n\n \n \n\n\n\n87 \n \n\nFigura 5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das propriedades que contam com Comunidades que Sustentam a \nAgricultura no Distrito Federal e entorno.  \n\nFonte: Google Maps. Elaborado pelo autor.  \n\n  \n\nAs cestas padr\u00e3o das CSAs do Distrito Federal distribu\u00eddas aos coagricultores \n\ncontam, grosso modo, com 10 a 15 produtos org\u00e2nicos variados, incluindo folhas, \n\nra\u00edzes, legumes, frutas e, em alguns casos, flores, de acordo com a sazonalidade e a \n\ndisponibilidade, e conforme as diretrizes do CSA Brasil; em casos de dificuldades na \n\nprodu\u00e7\u00e3o ou de boas colheitas, o n\u00famero de itens pode variar para mais ou para \n\nmenos. Vale ressaltar que, segundo relato de todos os coagricultores entrevistados, \n\ndesde o in\u00edcio de 2017, os coagricultores t\u00eam solicitado cada vez mais a inclus\u00e3o de \n\nplantas aliment\u00edcias n\u00e3o convencionais (Pancs) nas cestas, como a ora-pro-n\u00f3bis, o \n\nfeij\u00e3o guandu e vinagreiras.  \n\nAs cestas s\u00e3o distribu\u00eddas entre os membros da CSA todas as semanas, \n\ngeralmente nas primeiras horas da manh\u00e3, variando os dias conforme a agenda de \n\ncada produtor, nos locais definidos como Pontos de Conviv\u00eancia. A figura 6 mostra \n\ntodos os Pontos de Conveni\u00eancia das CSAs no DF.  \n\n \n\n\n\n88 \n \n\nFigura 6. Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos Pontos de Conviv\u00eancia das Comunidades que Sustentam a \nAgricultura do Distrito Federal. \n\n       Fonte: Google Maps. Elaborado pelo autor.  \n\n \n\nTodos os pontos de conviv\u00eancia analisados, isto \u00e9, os locais onde os \n\ncoagricultores se encontram para a retirada das cestas com frutas, tub\u00e9rculos, ra\u00edzes, \n\nverduras e hortali\u00e7as concentram-se no Plano Piloto, em Bras\u00edlia. A regi\u00e3o tem mais \n\nde 210 mil habitantes (CODEPLAN, 2015), que t\u00eam alta escolaridade e renda per \n\ncapta de mais de R$ 5 mil mensais (CODEPLAN, 2015), bastante acima da m\u00e9dia \n\nnacional, que chega a R$ 1.113 mensais (IBGE, 2016). \n\nEm novembro de 2017, os valores para cada cota, isto \u00e9, para os coagricultores, \n\nvariam de R$ 190 a R$ 250 por m\u00eas, pagos em dep\u00f3sito ou em m\u00e3os ao respons\u00e1vel \n\npelo financeiro da CSA, geralmente at\u00e9 o dia 5 de cada m\u00eas. Do valor total, uma \n\nparcela \u00e9 destinada ao fundo de reserva; outra, simb\u00f3lica, para a CSA Bras\u00edlia, que \n\napoia a cria\u00e7\u00e3o de novas CSAs; e outra parte para situa\u00e7\u00f5es eventuais da CSA \u2013 \n\ncomo compra de caixas, infraestrutura, eventualidades. \n\nComo produtos complementares, algumas CSAs contam com geleias, bolos e \n\novos, e outras estabeleceram parcerias outros produtores, que fornecem \n\nmajoritariamente ovos para as Comunidades.  \n\n\n\n89 \n \n\nTodas as propriedades inscritas no CSA Bras\u00edlia est\u00e3o sempre abertas \u00e0s \n\nvisita\u00e7\u00f5es dos coagricultores. J\u00e1 os encontros para avaliar o andamento da CSA \n\npodem ser marcados em qualquer momento, desde que com certa anteced\u00eancia. \n\nNesses encontros os coagricultores rodiziam as responsabilidades e conversam sobre \n\nmelhorias. As datas, grosso modo, s\u00e3o agendadas atrav\u00e9s de grupos virtuais dos \n\nagricultores e coagricultores das respectivas CSA pelo aplicativo de telefones \n\ncelulares Whatsapp.  \n\nEm 17 de novembro de 2017, todos os agricultores do Distrito Federal que \n\naderiram \u00e0 CSA Brasil se encontraram durante o I Festival do Apre\u00e7o, ocorrido na \n\nUniversidade de Bras\u00edlia (UnB). O encontro foi a primeira oportunidade de unir toda a \n\nrede de agricultores para trocar experi\u00eancias e debater os desafios para os pr\u00f3ximos \n\nanos. Al\u00e9m de rodas de conversas entre pessoas que est\u00e3o construindo essa rede de \n\neconomia local - produtores e consumidores -, o Festival do Apre\u00e7o tamb\u00e9m contou \n\ncom dezenas de oficinas ligadas a sabedorias da natureza, medicina natural e \n\nalimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel. Toda a programa\u00e7\u00e3o foi gratuita e aconteceu na Faculdade de \n\nSa\u00fade da UnB. A figura 7 ilustra a fachada do festival.  \n\n \nFigura 7. Fachada do I Festival do Apre\u00e7o, promovido pelos agricultores e coagricultores inscritos na \nCSA Bras\u00edlia.  \n\n \n\nFonte: do autor. \n\n \n\nConforme mencionado anteriormente, o Distrito Federal \u00e9 a unidade federativa \n\ncom o maior n\u00famero de Comunidades que Sustentam a Agricultura (CSA) no Brasil, \n\ntotalizando 21, de acordo com informa\u00e7\u00f5es da CSA Bras\u00edlia. S\u00e3o 39 agricultores - 18 \n\nmulheres e 21 homens -, sendo todos familiares, de acordo com o a Lei n. 11.326, de \n\n2006, bem como o entendimento de Wanderley (1996), que afirma que a agricultura \n\nfamiliar \u00e9 aquela na qual a fam\u00edlia, ao mesmo tempo em que \u00e9 propriet\u00e1ria dos meios \n\n\n\n90 \n \n\nde produ\u00e7\u00e3o, assume o trabalho no estabelecimento produtivo. Al\u00e9m disso, as CSAs \n\nde Bras\u00edlia contam com mais de dois mil coagricultores diretamente envolvidos, \n\ndistribu\u00eddos em 29 pontos de conviv\u00eancia, que juntos somam mais de 250 cotas \n\nsemanais de cestas.   \n\nA presente pesquisa, por meio do question\u00e1rio survey, entrevistou 10 \n\nprodutores agr\u00edcolas (60% do sexo masculino e 40% do sexo feminino) representantes \n\nde 10 CSAs, o que corresponde a 47,6% do total de coletivos deste g\u00eanero registrados \n\nem Bras\u00edlia.  \n\n \n\n3.2. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O SOCIOECON\u00d4MICA DOS PRODUTORES \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de renda, 40% dos entrevistados t\u00eam rendimento m\u00e9dio \n\nproveniente das atividades agr\u00edcolas de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo (ano refer\u00eancia 2017, \n\ncujo valor era de R$ 937,00), ao passo que 20% recebem de um a dois sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos, 10% de dois a tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos, 20% de tr\u00eas a quatro sal\u00e1rios m\u00ednimos \n\ne 10% ganham mais de quatro sal\u00e1rios m\u00ednimos, como ilustra a Figura 8. \u00c9 importante \n\nesclarecer que os dados referentes aos rendimentos podem ter varia\u00e7\u00f5es, pois alguns \n\ndos entrevistados tiveram d\u00favidas quanto aos ganhos e/ou n\u00e3o queriam declarar com \n\nexatid\u00e3o esta informa\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Buainan (2003), a renda total dos agricultores familiares apresenta \n\nsignificativa diferen\u00e7a de acordo com os estabelecimentos agropecu\u00e1rios e as \n\ndistintas realidades regionais do Brasil. Silva e Mendes (2012) investigaram o n\u00edvel de \n\nrenda dos agricultores familiares do munic\u00edpio goiano de Catal\u00e3o. Com base no sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo do ano de 2010, a maior parte dos 30 entrevistados, 47,27%, informou ter \n\nrenda mensal entre 1 e 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos, enquanto que 21,21% disseram receber \n\nat\u00e9 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos; 14,54% at\u00e9 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos; 13,65% mais de 10 sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos; e 3,33% menos de 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n \n\nFigura 8. Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos n\u00edveis de renda total mensal (%) \n\nFonte: Survey com produtores que contam com CSAs no DF \n\n \n\nNo que se refere ao n\u00edvel de escolaridade dos entrevistados, os resultados \n\nforam heterog\u00eaneos, como ilustra a figura 9. Trinta porcento t\u00eam o Ensino M\u00e9dio \n\ncompleto; enquanto 20% concluiram o Ensino Superior e 10% possuem o Ensino \n\nSuperior incompeto. Vinte por cento concluiram o Ensino Fundamental; e outros 20% \n\nn\u00e3o o conclu\u00edram. Vale ressaltar que todos os entrevistados infomaram que sabiam \n\nler e escrever.  \n\nAssim, a presente amostra se mostra d\u00edspare de outras unidades da federa\u00e7\u00e3o, \n\nque possuem d\u00e9ficits educacionais; segundo o IBGE (2006); por exemplo, no Mato \n\nGrosso do Sul e no Paran\u00e1, 35,7% dos agricultores familiares n\u00e3o completaram o \n\nEnsino Fundamental e 20% n\u00e3o foram alfabetizados. Em n\u00edvel regional, os dados \n\ntamb\u00e9m se distanciam de outras pesquisas, a exemplo de Dos Santos Pompeu et al. \n\n(2011), que investigaram o n\u00edvel de renda de 53 fam\u00edlias de agricultores familiares, em \n\nBragan\u00e7a, no Par\u00e1 (PA), e conclu\u00edram que 8% dos agricultores familiares n\u00e3o haviam \n\nsido alfabetizados, ao passo que 81% conclu\u00edram o Ensino Fundamental, e 11,3% \n\nchegaram a cursar o Ensino M\u00e9dio, sem necessariamente conclu\u00ed-lo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n40%\n\n20%\n10%\n20%\n\n10%\n\nAt\u00e9 R$ 937,00 (1 SM) De R$ 937,00 a R$ 1.873,99 (1 a 2 SM)\n\nDe R$ 1.834,00 a R$ 2.810,99 (2 a 3 SM) De R$ 2.811,00 a R$ 3.747,99 (3 a 4 SM)\n\nDe R$ 3.748,00 a R$ 9.370 (Mais de 4 SM)\n\n\n\n92 \n \n\nFigura 9. Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos n\u00edveis de escolaridade (%) \n\n \n\nFonte: Survey com produtores que contam com CSAs no DF \n\n \n\nJ\u00e1 no que tange \u00e0 posse da terra, 70% dos entrevistados s\u00e3o propriet\u00e1rios e, \n\ndesses, 30% s\u00e3o assentados da Reforma Agr\u00e1ria. Al\u00e9m disso, 20% s\u00e3o arrendat\u00e1rios \n\ne 10% figuram como parceiros, conforme a figura 10. Dados distintos do Censo \n\nAgropecu\u00e1rio de 2006 apontaram que 58% dos produtores rurais do DF s\u00e3o \n\npropriet\u00e1rios, 17% s\u00e3o ocupantes, 15% s\u00e3o arrendat\u00e1rios, 9% assentados e 1%, \n\nparceiros (IBGE, 2006). \n\n \n\nFigura 10. Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos n\u00edveis de posse de terra (%) \n\n \n\nFonte: Survey com produtores que contam com CSAs no DF \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n20%\n\n20%\n\n30%\n\n10%\n\n20%\n\nFundamental (1\u00ba grau) incompleto Fundamental (1\u00ba grau) completo\n\nM\u00e9dio (2\u00ba grau) completo  Superior (incompleto)\n\nSuperior (completo) ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o\n\n10%\n\n40%\n20%\n\n30%\n\nParceiro Propriet\u00e1rio Arrendat\u00e1rio Propriet\u00e1rio (Assentado)\n\n\n\n93 \n \n\n \n\n3.2.1. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PRODUTIVA COM FOCO NA PERCEP\u00c7\u00c3O SOBRE A \n\n\u00c1GUA \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos cultivos nas propriedades, todos os entrevistados produzem \n\nhortali\u00e7as. Ressalta-se que se tratam de produ\u00e7\u00f5es variadas por conta do \n\ncompromisso com os coagricultores de entregar cestas com distintos produtos, o que \n\ntamb\u00e9m pode se enquadrar na diversidade produtiva da agricultura familiar, citada por \n\ndiversos autores, como Schneider e Niederle (2008) e Van der Ploeg (2008).  \n\nAssim, 40% contam com produ\u00e7\u00e3o de frutas; e 20%, de mel. J\u00e1 sobre as \n\nprodu\u00e7\u00f5es animais, observou-se baixa integra\u00e7\u00e3o entre lavoura e pecu\u00e1ria. Apenas \n\ntr\u00eas (30%) dos 10 entrevistados contam com produ\u00e7\u00e3o de galinhas para o \n\nfornecimento de ovos, sendo que um deles possui ainda tr\u00eas avestruzes, tamb\u00e9m com \n\no objetivo de fornecer ovos. Somente um (10%) possui uma vaca para o fornecimento \n\nde leite aos funcion\u00e1rios da fazenda. Da Silva Oliveira e De Faria Wehrmann (2015) \n\ntamb\u00e9m apontaram d\u00e9ficit da fruticultura inserida na agricultura familiar do DF, pouca \n\nintegra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria e variedade de hortali\u00e7as nas propriedades de base \n\nfamiliar. \n\nO tamanho m\u00e9dio dos estabelecimentos familiares entrevistados atrav\u00e9s do \n\nquestion\u00e1rio survey \u00e9 de cinco hectares, n\u00famero inferior \u00e0 m\u00e9dia de seis hectares \n\nobtida por Fran\u00e7a, Del Grossi e Marques (2009), com base nos resultados do Censo \n\nAgropecu\u00e1rio de 2006 para os agricultores familiares; j\u00e1 a m\u00e9dia da \u00e1rea plantada das \n\npropriedades \u00e9 de 1,25 hectare. \n\nNoventa por cento dos agricultores entrevistados contam com irriga\u00e7\u00e3o nas \n\npropriedades, sendo que em todos os casos a t\u00e9cnica utilizada \u00e9 a irriga\u00e7\u00e3o localizada \n\n(por gotejamento). Nesse sentido, o espa\u00e7o m\u00e9dio das \u00e1reas irrigadas \u00e9 de 1,08 \n\nhectare, onde s\u00e3o utilizados aproximadamente 557 mil litros de \u00e1gua mensalmente. \n\nVale citar que um entrevistado (10%) n\u00e3o soube informar o tamanho da \u00e1rea irrigada \n\nde sua propriedade, ao passo que tr\u00eas (30%) disseram n\u00e3o saber o volume de \u00e1gua \n\ndespendido nas produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas das respectivas propriedades.   \n\nA maioria dos agricultores entrevistados (80%) costuma fazer an\u00e1lises de \n\nqualidade da \u00e1gua. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frequ\u00eancia dessas an\u00e1lises, como mostra a figura \n\n11, 78% deles afirmaram realiz\u00e1-las em laborat\u00f3rios pelo menos uma vez ao ano, \n\n\n\n94 \n \n\nenquanto 11% disseram que o fazem a cada dois anos e outros 11%, com const\u00e2ncia \n\nde pelo menos duas vezes ao ano.  \n\n \n\nFigura 11. Percentual da periodicidade de realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises de qualidade da \u00e1gua (%) \n\n \n\nFonte: Survey com produtores inscritos na CSA Bras\u00edlia \n\n \n\nTodos os produtores ressaltaram a qualidade da \u00e1gua nas propriedades para \n\ndessedentar os animais: 70% disseram que a \u00e1gua utilizada para matar a sede dos \n\nanimais \u00e9 de excelente qualidade e 30% afirmaram ser de boa qualidade. Igual \n\npercep\u00e7\u00e3o dos agricultores foi aferida no que diz respeito \u00e0 qualidade da \u00e1gua \n\ndirecionada \u00e0s \u00e1reas irrigadas destas propriedades.   \n\nDiversos estudos desenvolvidos recentemente t\u00eam demonstrado que os \n\nagricultores familiares possuem l\u00f3gicas pr\u00f3prias de usar e partilhar os recursos da \n\nnatureza, o que tem motivado organiza\u00e7\u00f5es sociais ao desenvolvimento de iniciativas \n\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental e projetos conservacionistas que aliam conserva\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento a partir da l\u00f3gica dos lavradores (DA SILVA et. al 2012). Para \n\nfam\u00edlias de agricultores, al\u00e9m de essencial para beber, a \u00e1gua \u00e9 tamb\u00e9m fundamental \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de alimentos. A \u201c\u00e1gua bebida\u201d e a \u201c\u00e1gua comida\u201d s\u00e3o dimens\u00f5es \n\ninsepar\u00e1veis para essas fam\u00edlias (DA SILVA et. al 2012). Ainda nesse aspecto, vale \n\ncitar Palhares (2012), o qual acrescenta que a busca por solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua se d\u00e1, tamb\u00e9m, em fun\u00e7\u00e3o de alguns valores sociais que \n\nse fizeram presentes nessa \u00faltima d\u00e9cada, entre eles o respeito aos direitos dos \n\nanimais, a preocupa\u00e7\u00e3o com a presen\u00e7a de agentes t\u00f3xicos nos produtos e a \n\nqualidade ambiental, desde a produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 a oferta dos produtos ao consumidor. \n\nAssim, ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados sobre a \u00e1gua, 80% dos \n\nprodutores relataram dar muita import\u00e2ncia \u00e0 tem\u00e1tica e 20% disseram que d\u00e3o \n\naten\u00e7\u00e3o regular ao tema. \u00c9 interessante observar que nenhum deles respondeu dar \n\n78%\n\n11%\n11%\n\nUma vez ao ano Pelo menos duas vezes ao ano A cada dois anos\n\n\n\n95 \n \n\npouca aten\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es relacionadas \u00e0 \u00e1gua. Os mesmos percentuais foram \n\nobtidos a partir do questionamento sobre a situa\u00e7\u00e3o h\u00eddrica do pa\u00eds no futuro: 90% \n\ndos produtores afirmaram acreditar que o Brasil ter\u00e1 problemas de escassez h\u00eddrica \n\nno m\u00e9dio e longo prazo, enquanto que apenas 10% informaram n\u00e3o saber. Nenhum \n\ndos entrevistados afirmou que o pa\u00eds n\u00e3o ter\u00e1 problemas de escassez h\u00eddrica no \n\nm\u00e9dio ou longo prazo, como ilustra a Figura 12. \n\n \n\nFigura 12. Percep\u00e7\u00e3o dos agricultores quanto \u00e0 escassez h\u00eddrica no Brasil \n\n \n\nFonte: Survey com produtores inscritos na CSA Bras\u00edlia \n\n \n\nA maior parte dos produtores (60%) acredita que as ind\u00fastrias figuram como o \n\nsetor que mais dispende \u00e1gua em n\u00edvel mundial, ao passo que 30% afirmaram ser o \n\nsetor da agropecu\u00e1ria e 10% afirmaram n\u00e3o saber, como mostra a figura 13. Deste \n\nmodo, esses resultados mostram certo n\u00edvel de desinforma\u00e7\u00e3o dos entrevistados, j\u00e1 \n\nque em m\u00e9dia, 70% da \u00e1gua doce do planeta, e no Brasil, 72% das vaz\u00f5es destinam-\n\nse a produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, em especial, as irrigadas (ANA, 2013). \n\n \n\nFigura 13. Percep\u00e7\u00e3o dos agricultores quanto ao setor que mais consome \u00e1gua em n\u00edvel mundial  \n\n \n\nFonte: Survey com produtores inscritos na CSA Bras\u00edlia \n\n90%\n\n10%\n\nO  Brasil ter\u00e1 problemas de escassez h\u00eddrica no \nm\u00e9dio/longo prazo? \n\nSim N\u00e3o sei\n\n60%\n30%\n\n10%\n\nInd\u00fastrias Agropecu\u00e1ria N\u00e3o sei\n\n\n\n96 \n \n\n \n\nDe modo a garantir uma melhor caracteriza\u00e7\u00e3o do perfil da amostra sobre \n\ntemas espec\u00edficos abordados na presente pesquisa, tamb\u00e9m foi solicitado aos \n\nprodutores que atribu\u00edssem notas de 1 (discordo fortemente) a 10 (concordo \n\nfortemente) com base em algumas afirma\u00e7\u00f5es sobre produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a \u00e1gua. \n\nAssim, atrav\u00e9s da Tabela 1, que traz a m\u00e9dia aritm\u00e9tica das respostas, \u00e9 \n\nposs\u00edvel apontar dois pontos importantes sobre a percep\u00e7\u00e3o dos agricultores quanto \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. Um est\u00e1 relacionado \u00e0 qualidade do meio ambiente e, nesse \n\nescopo, \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; e o outro \u00e0 viabilidade econ\u00f4mica deste \n\ntipo de produ\u00e7\u00e3o. Destacam-se as opini\u00f5es sobre a redu\u00e7\u00e3o de impactos ambientais \n\nnegativos (8,8) e a percep\u00e7\u00e3o de que a agricultura org\u00e2nica causa menos danos aos \n\nrecursos h\u00eddricos se comparada \u00e0s pr\u00e1ticas convencionais da agricultura (9,7).  J\u00e1 no \n\nque se refere \u00e0 viabilidade econ\u00f4mica, a percep\u00e7\u00e3o dos produtores apresenta uma \n\nmaior concord\u00e2ncia com a diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia do produtor em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ninsumos comprados (9,4), diminui\u00e7\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o (9) e o aumento de \n\nrenda (9,2). \n\n \n\nTabela 1. Percep\u00e7\u00e3o dos agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica \n\nFonte: Survey com produtores inscritos na CSA Bras\u00edlia \n\n \n\nTamb\u00e9m foi solicitado aos produtores que atribu\u00edssem notas de 1 (discordo \n\nfortemente) a 10 (concordo fortemente) a respeito de afirma\u00e7\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o deles \n\ncom seus coletivos de sustento \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, assim como a inser\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nesta \n\nrela\u00e7\u00e3o. Por meio da tabela 2, que tamb\u00e9m traz a m\u00e9dia aritm\u00e9tica das respostas, \n\npode-se atestar um dos princ\u00edpios b\u00e1sicos de uma CSA: as rela\u00e7\u00f5es baseadas na \n\nconfian\u00e7a, com m\u00e9dia 9,4. Tais rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o de suma import\u00e2ncia para o \u00eaxito dos \n\ncoletivos, j\u00e1 que nas CSAs cabe ao agricultor, por exemplo, apresentar todas as \n\nVari\u00e1vel M\u00e9dia aritm\u00e9tica \n\nA produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica diminui a depend\u00eancia do produtor em rela\u00e7\u00e3o aos insumos \ncomprados 9,4 \n\nA produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica aumenta a renda do produtor.  9,2 \n\nA produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica diminui os custos de produ\u00e7\u00e3o ao permitir uma maior utiliza\u00e7\u00e3o \ndos recursos que est\u00e3o na propriedade.  9 \n\nA produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica causa menos danos aos recursos h\u00eddricos se comparada \u00e0 \nagricultura convencional. 9,7 \n\nA produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica reduz os impactos ambientais negativos (\u00e1gua, solo, florestas, \netc.). 8,8 \n\n\n\n97 \n \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os custos e meios de produ\u00e7\u00e3o; \u00e0 comunidade \u2013 coagricultores - \n\ncabe o compromisso de financiar antecipadamente os alimentos que ser\u00e3o \n\nproduzidos. Al\u00e9m disso, aferiu-se que as CSAs t\u00eam trazido estabilidade financeira \u00e0s \n\nprodu\u00e7\u00f5es (8,5).  \n\nNo que diz respeito \u00e0 \u00e1gua, no entanto, os resultados, apesar de positivos, \n\nmostram a necessidade de uma maior conscientiza\u00e7\u00e3o dos agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o. As notas dessas vari\u00e1veis foram as menores avaliadas, \n\ncontudo, pode-se afirmar que desde que aderiram \u00e0 CSA Bras\u00edlia os produtores t\u00eam \n\nutilizado a \u00e1gua de maneira mais racional e eficiente (7,2) e que a \u00e1gua figura como \n\num tema constante nas reuni\u00f5es entre produtores e coagricultores (6,8).  \n\n \nTabela 2. Percep\u00e7\u00e3o dos agricultores sobre seus v\u00ednculos com os coagricultores e a tem\u00e1tica \u00e1gua \ninserida no coletivo \n\nFonte: Survey com produtores inscritos na CSA Bras\u00edlia \n\n \n\nDe modo a complementar o resultado exposto acima, observou-se ainda uma \n\nbaix\u00edssima participa\u00e7\u00e3o dos agricultores da presente amostra no que diz respeito \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es sistem\u00e1ticas dos respectivos Comit\u00eas de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica. Apenas um dos entrevistados (10%) relatou participar com frequ\u00eancia \n\ndesses encontros, ao passo que a maior parte \u2013 90% - afirmou n\u00e3o participar dessas \n\niniciativas, como mostra a figura 14.  \n\nA diversidade de vozes na arena pol\u00edtica \u00e9 um princ\u00edpio fundamental para \n\nsistemas resilientes, bem como para a ci\u00eancia da sustentabilidade (KATES et al., \n\n2001). Guivant e Jabobi (2003), por exemplo, afirmam que a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\ncontaminante \u00e9 um desafio significativo para os comit\u00eas de bacia, uma vez que a \n\npolui\u00e7\u00e3o gerada por res\u00edduos de agrot\u00f3xicos e dejetos animais \u00e9 dificilmente \n\nidentificada, medida ou controlada. Nesse cen\u00e1rio, Ribeiro e Galizoni (2003) \n\ncomentam que h\u00e1 uma disparidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 representatividade dos agricultores \n\nfamiliares no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas institu\u00eddo nacionalmente, j\u00e1 que os \n\nagricultores familiares disputam espa\u00e7o com grandes produtores, que det\u00e9m maior \n\nVari\u00e1vel M\u00e9dia aritm\u00e9tica \n\nConfio pessoalmente nas pessoas com as quais tenho contato na \nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades da colabora\u00e7\u00e3o. 9,4 \n\nA CSA trouxe ou est\u00e1 trazendo estabilidade financeira para a minha \nprodu\u00e7\u00e3o 8,5 \n\nDesde que aderi \u00e0 CSA uso a \u00e1gua de forma mais racional e eficiente \nna produ\u00e7\u00e3o 7,2 \n\n\u00c1gua \u00e9 um tema sempre presente em nossas reuni\u00f5es 6,8 \n\n\n\n98 \n \n\npoder maior pol\u00edtico e econ\u00f4mico. Para os autores, boa parte das nascentes d\u2019\u00e1gua \n\nlocaliza-se em terras acidentadas e pouco f\u00e9rteis, onde tamb\u00e9m se concentram \n\nagricultores familiares. Por isso, eles afirmam que s\u00e3o estes segmentos da popula\u00e7\u00e3o \n\nos principais gestores de nascentes e que devem ser alvos de programas educativos \n\ne repressivos de conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas (RIBEIRO e GALIZONI, 2003).  \n\nAl\u00e9m disso, com base em pesquisas similares, Barbieri e Da Silva (2011) \n\nsugerem o desenvolvimento de programas permanentes em educa\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nem educa\u00e7\u00e3o da sa\u00fade de modo a promover a ampla conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica a \n\nrespeito da gest\u00e3o da \u00e1gua. De modo que a gest\u00e3o da \u00e1gua deve englobar processos \n\npol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais, al\u00e9m de institui\u00e7\u00f5es pelas quais os governos, a \n\nsociedade civil e o setor privado tomam decis\u00f5es sobre a melhor forma de utilizar, \n\ndesenvolver e gerir os recursos h\u00eddricos (VARIS et al., 2014). \n\n \n\nFigura 14. \u00cdndice de participa\u00e7\u00e3o dos agricultores inscritos na CSA em reuni\u00f5es do CBH  \n\n \n\nFonte: Survey com produtores inscritos na CSA Bras\u00edlia \n\n \n\n3.2.2. PERCEP\u00c7\u00c3O EM RELA\u00c7\u00c3O AO RACIONAMENTO H\u00cdDRICO NO DF   \n\n \n\nDados do Governo do Distrito Federal apontam que, desde 2014, os \u00edndices de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o t\u00eam se mantido abaixo da m\u00e9dia, fato que contribuiu para \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis dos reservat\u00f3rios, sobretudo, os principais da regi\u00e3o \u2013 \n\nDescoberto e Torto-Santa Maria. No reservat\u00f3rio do Descoberto, por exemplo, de \n\nsetembro a dezembro de 2015 e 2016, os volumes pluviom\u00e9tricos registrados foram, \n\nrespectivamente, de 368,80mm e 412,40mm, sendo que a m\u00e9dia hist\u00f3rica para o \n\nper\u00edodo \u00e9 de 641,40mm (SEMARH, 2017). J\u00e1 em janeiro de 2017, o reservat\u00f3rio da \n\nBarragem do Descoberto dispunha menos de 20% de sua capacidade m\u00e1xima \n\noperacional (SEMARH, 2017).  \n\n10%\n\n90%\n\nSim N\u00e3o\n\n\n\n99 \n \n\nDesta forma, o Governo do Distrito Federal decretou, em 24 de janeiro de 2017, \n\nSitua\u00e7\u00e3o de Emerg\u00eancia. O motivo, de acordo com a Classifica\u00e7\u00e3o e Codifica\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira de Desastres (Cobrade), foi o ciclo at\u00edpico de estiagem no Planalto Central \n\nclassificado como Desastre 1.4.1.1.04. Assim, para enfrentar a escassez h\u00eddrica, o \n\ngoverno distrital tomou medidas emergenciais, como a proibi\u00e7\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o de \n\njardins, a suspen\u00e7\u00e3o das permiss\u00f5es para perfura\u00e7\u00f5es de po\u00e7os artesianos e \n\ncisternas e a implementa\u00e7\u00e3o do racionamento de \u00e1gua, em sistema de rod\u00edzio, com o \n\nobjetivo de reduzir o consumo em rede de abastecimento; al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o na press\u00e3o \n\nda rede de distribui\u00e7\u00e3o.  \n\nTendo em vista esse cen\u00e1rio, a presente pesquisa questionou os agricultores \n\nque compuseram a amostra se o estresse h\u00eddrico pelo qual a regi\u00e3o vem passando, \n\nsobretudo, por meio do racionamento h\u00eddrico, tem afetado de alguma forma suas \n\nprodu\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas. Sessenta por cento responderam que n\u00e3o e 40% que sim, como \n\npode ser visto na figura 15.  \n\nNas propriedades que relataram ser afetadas pela escassez h\u00eddrica no DF, \n\nhouve impactos na redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, o que fez com que todas buscassem \n\nparcerias com outros agricultores tamb\u00e9m inscritos na CSA Bras\u00edlia de modo a \n\nconseguir completar as cestas dos coagricultores. Com efeito, todos os agricultores \n\nimpactados pela escassez de \u00e1gua tamb\u00e9m relataram ter inclu\u00eddo nas cestas culturas \n\nque dispendem menos \u00e1gua durante o cultivo, a exemplo das PANCs, como a ora-\n\npro-n\u00f3bis. Um deles (25%) relatou ter tido que construir um reservat\u00f3rio na \n\npropriedade, com capacidade para 16 mil litros. \n\nA preserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es entre agricultores e \n\ncoagricultores nas CSAs foi abordada por Anderson-Milk (2007). Segundo ele, os \n\nmembros da CSA geralmente t\u00eam grande interesse por quest\u00f5es ambientais e est\u00e3o \n\ndispostos a preservar o local em que os alimentos que, posteriormente, v\u00e3o para suas \n\nmesas, s\u00e3o cultivados. Da mesma forma, os agricultores da CSA compartilham \n\ndesses valores e tendem a usar pr\u00e1ticas ambientalmente regenerativas, buscando a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua, e demonstram compartilhando a administra\u00e7\u00e3o da \n\nterra com os coagricultores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n \n\nFigura 15. \u00cdndice de propriedades afetadas pelo racionamento h\u00eddrico do DF  \n\n \n\nFonte: Survey com produtores inscritos na CSA Bras\u00edlia \n\n \n\n3.2.3. CAPACITA\u00c7\u00c3O E MUDAN\u00c7AS DE MANEJO \n\n \n\nApenas 30% dos entrevistados afirmaram ter tido algum tipo de assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica formal focada em melhores pr\u00e1ticas para o uso da \u00e1gua na lavoura, enquanto \n\nos demais (70%) disseram que nunca tiveram algum tipo de assist\u00eancia formal focada \n\nno manejo h\u00eddrico. Resultado este que vai ao encontro dos estudos de Junqueira e \n\nLima (2008), os quais citam que a agricultura familiar, no Brasil, ainda apresenta \n\ndificuldades para o desenvolvimento e para a expans\u00e3o, sendo o acesso \u00e0 tecnologia \n\ne \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica um dos principais entraves.  \n\nDos tr\u00eas produtores que j\u00e1 foram alvos de capacita\u00e7\u00f5es nesse sentido, dois \n\nreceberam treinamentos da Embrapa e da Emater-DF e um, apenas da Emater-DF.  \n\nOs treinamentos ofertados pela Emater-DF tiveram como foco a conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente por meio do saneamento rural, no qual os produtores aprenderam \n\nalgumas t\u00e9cnicas de irriga\u00e7\u00e3o, sobretudo por gotejamento, al\u00e9m de receberem \n\norienta\u00e7\u00f5es sobre prote\u00e7\u00e3o de mananciais, an\u00e1lises laboratoriais e interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nlaudos e tratamento de \u00e1gua e de esgoto em \u00e1rea rural.  \n\nJ\u00e1 as capacita\u00e7\u00f5es promovidas pela Embrapa enfatizaram o funcionamento do \n\nsistema gasoso de controle de irriga\u00e7\u00e3o, denominado por sua marca registrada como \n\n'Irrigas'. Trata-se de um sistema desenvolvido para o manejo de irriga\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nbaseado em um novo sensor de tens\u00e3o de \u00e1gua, que consiste de uma c\u00e1psula porosa \n\n(sensor), conectada atrav\u00e9s de um tubo de pl\u00e1stico flex\u00edvel a uma pequena cuba de \n\nleitura, e um frasco com \u00e1gua, cuja principal funcionalidade \u00e9 indicar se o solo est\u00e1 \n\n40%\n\n60%\n\nA PROPRIEDADE EST\u00c1 SENDO AFETADA PELO \nRACIONAMENTO H\u00cdDRICO? \n\nSim N\u00e3o\n\n\n\n101 \n \n\nseco ou \u00famido, podendo, se utilizado de maneira correta, aumentar a produtividade \n\nem 30%, al\u00e9m de reduzir em 20% o volume de \u00e1gua dispendido na produ\u00e7\u00e3o \n\n(MAROUELLI; CALBO, 2009). Conforme citam Coelho et al. (2005), a melhoria de 1% \n\nna efici\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na irriga\u00e7\u00e3o, pode significar ima economia de at\u00e9 \n\n200 mil litros de \u00e1gua por hectare anualmente, al\u00e9m de garantir uma economia entre \n\n20% e 30% na energia consumida. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao manejo das atividades agr\u00edcolas, 70% dos entrevistados \n\nresponderam que, ap\u00f3s a ades\u00e3o \u00e0 CSA, promoveram alguma mudan\u00e7a visando ao \n\nuso eficiente da \u00e1gua, conforme a figura 16. Nesse contexto, as principais mudan\u00e7as \n\nadotadas se referem \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o, majoritariamente por gotejamento, e ao manejo do \n\nsolo, como cobertura de solo, aduba\u00e7\u00e3o verde, cria\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais e \n\nrota\u00e7\u00e3o de culturas. \n\n \n\nFigura 16. N\u00famero de propriedades que efetuaram mudan\u00e7as de manejo visando ao uso eficiente da \n\n\u00e1gua  \n\n \n\nFonte: Survey com produtores inscritos na CSA Bras\u00edlia \n\n \n\n \n\n3.2.4. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DE COMERCIALIZA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA cadeia produtiva da agricultura org\u00e2nica possui nas certifica\u00e7\u00f5es um \n\nelemento-chave de credibilidade com os consumidores. Para obterem a certifica\u00e7\u00e3o, \n\nos produtores devem seguir a Lei Federal n. 10.831, de 2003, al\u00e9m da Instru\u00e7\u00e3o \n\nNormativa 46 do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento (Mapa).  \n\nA certifica\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos tem o objetivo de agregar maior \n\ncredibilidade aos consumidores e conferir mais transpar\u00eancia a pr\u00e1ticas e princ\u00edpios \n\nutilizados na produ\u00e7\u00e3o (CAMPANHOLA, VALARINI, p. 77, 2001). Entre os requisitos \n\nlegais para obter-se a certifica\u00e7\u00e3o, os produtores devem comprovar o per\u00edodo de \n\nconvers\u00e3o que prepara a terra em at\u00e9 dois ou tr\u00eas anos sem o uso de adubos qu\u00edmicos \n\n70%\n\n30%\n\nSim N\u00e3o\n\n\n\n102 \n \n\ne agrot\u00f3xicos, ter o plano de manejo, manter a rastreabilidade (controle da produ\u00e7\u00e3o), \n\ncumprir a legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria, pensar na qualidade da \u00e1gua a ser utilizada e nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho dos funcion\u00e1rios (CODEPLAN, 2015).  \n\nAssim, 60% das propriedades entrevistadas contam com certifica\u00e7\u00e3o pelo \n\nOrganismo Participativo de Avalia\u00e7\u00e3o da Conformidade (OPAC), enquanto que 30% \n\npossuem certifica\u00e7\u00e3o por auditoria e 10% utilizam a modalidade Organiza\u00e7\u00e3o de \n\nControle Social (OCS).  \n\nAl\u00e9m disso, 70% das propriedades possuem outros canais de escoamentos da \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, fora os coletivos de sustento \u00e0 agricultura, como ilustra a figura 17, \n\nsobretudo, em bancas no CEASA-DF, mas tamb\u00e9m em parcerias com restaurantes \n\nnaturais \u2013 notadamente de comida vegetariana. Trinta por cento relataram contar \n\napenas com as CSAs para escoar a produ\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 17. Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos n\u00edveis das propriedades que fora as CSAs contam com outros \n\ncanais de escoamento  \n\n \n\nFonte: Survey com produtores inscritos na CSA Bras\u00edlia \n\n \n\n3.2.5. PRINCIPAIS MODIFICA\u00c7\u00d5ES COM O INGRESSO NA CSA \n\n \n\nQuestionados sobre qual foi a principal mudan\u00e7a promovida pelas \n\nComunidades que Sustentam a Agricultura em suas vidas, 40% dos entrevistados \n\napontaram a garantia de escoamento da produ\u00e7\u00e3o; 20% destacaram a estabilidade \n\nfinanceira; 20% disseram que produzem com mais consci\u00eancia, sobretudo, pela \n\nobriga\u00e7\u00e3o de garantir variedade de alimentos para os coagricultores; 10% relataram \n\nse alimentar de forma mais saud\u00e1vel; e os outros 10% apontaram o retorno dos filhos \n\n\u00e0 propriedade, como mostra a figura 18. \n\nDiante dos resultados expostos, no que se refere \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, um \n\ncasal de agricultores, que t\u00eam tr\u00eas filhos, relatou que, ap\u00f3s a ades\u00e3o \u00e0 CSA, os \n\nprodutos da fazenda satisfazem a necessidade da fam\u00edlia. \u201cAntes da CSA, eu chegava \n\n70%\n\n30%\n\nSim N\u00e3o\n\n\n\n103 \n \n\nem casa com uma penca de banana, a\u00ed os meus meninos me questionavam: \u2018Pai, \n\ncomo que pode, o senhor \u00e9 produtor, tem essa terra aqui, e ainda assim tem que \n\ncomprar banana?\u2019 Eu estava num assentamento, produzia, mas n\u00e3o satisfazia meus \n\npr\u00f3prios filhos, porque eu tinha que comprar no supermercado produtos \n\nconvencionais.  Ent\u00e3o, hoje, fico muito satisfeito em n\u00e3o consumir mais produtos do \n\nsupermercado, que s\u00e3o cheios de veneno. Quase tudo o que comemos em casa hoje \n\n\u00e9 produzido na nossa propriedade. A minha sa\u00fade melhorou muito\u201d, relatou um dos \n\nagricultores. \u201cA nossa alimenta\u00e7\u00e3o era muito limitada; s\u00f3 compr\u00e1vamos batata, \n\nbeterraba e outras poucas variedades. Hoje, com o CSA, como temos que ter muitas \n\nvariedades para abastecer as cestas, os nossos filhos se alimentam diferente. Todo \n\ndia tem folhas, eles colhem cenouras, comem PANCs. A alimenta\u00e7\u00e3o deles \u00e9 \n\ntotalmente diferente porque temos diversidade \u00e0 mesa\u201d, acrescentou.  \n\nJ\u00e1 no que diz respeito ao retorno dos jovens \u00e0s propriedades, a presidente da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Produtores Agroecol\u00f3gicos do Alto S\u00e3o Bartolomeu (APROSPERA), \n\nque tem nove CSAs, relatou: \u201cum dos aspectos mais importantes que temos \n\nvivenciado por meio das CSAs \u00e9 que os jovens t\u00eam voltado para casa, mas n\u00e3o s\u00f3 \n\npara trabalhar no campo plantando. Eles est\u00e3o vendo perspectivas de trabalhar em \n\nmuitas outras frentes, em muitos outros projetos, como galp\u00f5es para fazer os insumos, \n\ncapacita\u00e7\u00e3o para comercializa\u00e7\u00e3o, o planejamento de uma agroind\u00fastria.\u201d Segundo \n\nela, a APROSPERA, que conta com 30 fam\u00edlias de agricultores do assentamento Oziel \n\nAlves III, nas cercanias do N\u00facleo Rural Pipiripau e do N\u00facleo Rural Taquara, em \n\nBras\u00edlia, possui seis fam\u00edlias cujos filhos retornaram para as casas.  \n\nConforme relatam Abramovay e Camarano (1998), o Brasil vem apresentando \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas um intenso quadro de \u00eaxodo rural, sobretudo de jovens. A \n\njuventude rural se encontra diante de muitos desafios e incertezas entre sair e ficar no \n\ncampo por diversos fatores (CASTRO, 2005). A impossibilidade por atividades \n\nagr\u00edcolas, dada a escassez de terra e de \u00e1gua, juntamente com a baixa renda, imp\u00f5em \n\na busca de melhores oportunidades. Nesse contexto, se observa a preponder\u00e2ncia \n\nmigrat\u00f3ria de jovens mulheres para centros urbanos, o que tamb\u00e9m se reflete no \n\nrecente envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o rural e da masculiniza\u00e7\u00e3o do meio rural \n\n(ABRAMOVAY; CAMARANO, 1998). \n\nEm pesquisa similar, Perry e Franzblau (2010) investigaram as vantagens na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de produtores inscritos em CSAs, e conclu\u00edram que as principais eram:  \n\no pagamento antecipado, a garantia de mercado, o v\u00ednculo direto com os \n\n\n\n104 \n \n\nconsumidores, o controle de pre\u00e7os, a produ\u00e7\u00e3o de culturas especializadas, a \n\nconveni\u00eancia com os coagricultores e a constru\u00e7\u00e3o de comunidades. J\u00e1 no caso dos \n\nbenef\u00edcios para os coagricultores, Perry e Franzblau (2010) elencam, entre os \n\nprincipais, a presen\u00e7a cont\u00ednua de alimentos saud\u00e1veis e seguros, os pre\u00e7os \n\ncompetitivos, as compras de mercados locais, a reconex\u00e3o com a terra e, por \n\nconseguinte, a conveni\u00eancia com os agricultores. \n\nOs resultados decorrentes da ades\u00e3o das propriedades \u00e0 CSA Bras\u00edlia tamb\u00e9m \n\nv\u00e3o ao encontro da pesquisa de Brown e Miller (2008), os quais definem as CSAs \n\ncomo uma estrat\u00e9gia de marketing na qual os consumidores compram fatias das \n\n\u2018a\u00e7\u00f5es\u2019 da fazenda antes do in\u00edcio do plantio e recebem, a cada semana, uma parcela \n\nda colheita, por meio de cestas abastecidas com alimentos. Os autores relatam uma \n\ns\u00e9rie de experi\u00eancias das CSAs nos Estados Unidos, onde pesquisas mostram que o \n\nenvolvimento dos coagricultores ampliou benef\u00edcios sociais e nutricionais para todos \n\nos membros das CSAs (agricultores e coagricultores). \n\n \n\nFigura 18. Percep\u00e7\u00e3o dos agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as promovidas ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o das \n\nCSAs  \n\n \n\nFonte: Survey com produtores inscritos na CSA Bras\u00edlia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n20%\n\n40%\n10%\n\n20%\n\n10%\n\nEstabilidade financeira\n\nEscoamento da produ\u00e7\u00e3o garantido\n\nRetorno dos filhos\n\nMais consci\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel\n\n\n\n105 \n \n\n3.3 AS CSAS E AS PROPRIEDADES ANALISADAS POR MEIO DO APOIA-NOVO \n\nRURAL \n\n \n\nA CSA Barbetta foi institu\u00edda em mar\u00e7o de 2015, com 15 coagricultores. Dois \n\nanos mais tarde, em julho de 2017, a iniciativa j\u00e1 contava com 72 coagricultores. A \n\nCSA que leva o nome de Batata Doce teve in\u00edcio fevereiro de 2016. Inicialmente, era \n\ncomposta por oito coagricultores e, em novembro de 2017, o grupo j\u00e1 contava com 41 \n\ncoagricultores divididos em dois - Batata Doce 1 e 2 -, de modo a facilitar a log\u00edstica \n\nda entrega das cestas. A CSA Cultivida come\u00e7ou em mar\u00e7o de 2016, com 20 \n\ncoagricultores e, em novembro de 2017, eram 45. A CSA Gaspar Martins teve in\u00edcio \n\nem janeiro de 2017 com 15 coagricultores, e em novembro de 2017, eram 20. Por fim, \n\na CSA JK foi iniciada em agosto de 2017, com dois coagricultores, e, em dezembro \n\nde 2017, eram cinco.  \n\nAs propriedades est\u00e3o inseridas no Cerrado, segundo maior bioma brasileiro \n\nem extens\u00e3o de \u00e1rea, atr\u00e1s apenas da Amaz\u00f4nia, abrangendo aproximadamente \n\n204,7 milh\u00f5es de hectares (IBGE, 2004), aproximadamente, 21% do territ\u00f3rio \n\nnacional. Com clima estacional marcado por duas esta\u00e7\u00f5es bem definidas \u2013 seca e \n\n\u00famida \u2013, a regi\u00e3o do Cerrado possui heterogeneidade espacial, ocupando diferentes \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas (Amazonas, Tocantins, Paran\u00e1, Paraguai, S\u00e3o Francisco e \n\nParna\u00edba). Apresenta rica biodiversidade - sua flora abrange mais de 12 mil esp\u00e9cies \n\nvegetais e a fauna apresenta 837 esp\u00e9cies de aves, 67 g\u00eaneros de mam\u00edferos, 150 \n\nesp\u00e9cies de anf\u00edbios, 120 esp\u00e9cies de r\u00e9pteis (IBAMA, 2016).  \n\nO bioma \u00e9 considerado a \u00faltima fronteira agr\u00edcola mundial (BORLAUG, 2002), \n\nsobretudo a partir da d\u00e9cada de 1970, com a intensifica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de expans\u00e3o \n\nda agropecu\u00e1ria brasileira. Em pouco mais de 30 anos, como relatam Sano et al. \n\n(2008), 40% da \u00e1rea do Cerrado foi convertido em urbaniza\u00e7\u00e3o, \u00e1reas de pastagens \n\ne agricultura. Essas transforma\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m vieram acompanhadas de impactos \n\nambientais decorrentes do uso inadequado da terra, que pode causar a fragmenta\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural, a redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade, o rebaixamento dos \n\nlen\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, assoreamento, eros\u00e3o, al\u00e9m do comprometimento do ciclo \n\nhidrol\u00f3gico e preju\u00edzos econ\u00f4micos e sociais (CARVALHO et al., 2009; BACCARO, \n\n2007). Abaixo, est\u00e3o listadas as descri\u00e7\u00f5es das propriedades analisadas por meio do \n\nAPOIA-NovoRural. \n\n \n\n\n\n106 \n \n\n3.3.1. PROPRIEDADE 1 (P1) - FAZENDA SANTO ANT\u00d4NIO DO MONJOLO  \n\n \n\nA \u00e1rea agr\u00edcola da Fazenda Santo Ant\u00f4nio do Monjolo est\u00e1 localizada em \n\nBras\u00edlia (DF), na regi\u00e3o do Programa de Assentamento Dirigido do Distrito Federal \n\n(PAD/DF), nas seguintes coordenadas geogr\u00e1ficas -15.93750 -47.59462. Implantado \n\nem 1977 e abrangendo \u00e1rea de 61 mil hectares, o PAD/DF foi um programa do \n\nGoverno do Distrito Federal (DF) com o intuito de desenvolver \u00e1reas agr\u00edcolas da \n\nregi\u00e3o, que at\u00e9 ent\u00e3o estavam inteiramente inexploradas (GHESTI, 2009; COOPA/DF, \n\n2017).  \n\nOs trabalhos de coleta e an\u00e1lises em campo, bem como os levantamentos de \n\ndados hist\u00f3ricos, administrativos e de gest\u00e3o do empreendimento, contaram com o \n\nacompanhamento do arrendat\u00e1rio, Gilmar Ferreira de Souza, que atua como agricultor \n\ne gerente t\u00e9cnico do estabelecimento. Ele chegou a Bras\u00edlia (DF) em 1987 para fazer \n\no curso de t\u00e9cnico agr\u00edcola na Escola Agrot\u00e9cnica Federal de Bras\u00edlia (EAF), atual \n\nInstituto Federal de Bras\u00edlia (IFB) \u2013 Campus Planaltina, na Zona Rural de Planaltina.  \n\nO espa\u00e7o foi arrendado no in\u00edcio de 2016 e, desde ent\u00e3o, vem passando por \n\nalgumas melhorias, sobretudo no que tange \u00e0 \u00e1rea agr\u00edcola, como a recupera\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas degradadas. Conta com 22 hectares, dos quais cerca de tr\u00eas s\u00e3o dedicados \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, que se diversifica entre o cultivo de hortali\u00e7as (couve, repolho, \n\nbr\u00f3colis, rabanete, r\u00facula, agri\u00e3o, couve-flor, entre outras), legumes (cebola, \n\nabobrinha, beterraba, berinjela, cenoura, batata, batata-doce, mandioca, jil\u00f3, entre \n\noutras) e frutas (banana, abacate, maracuj\u00e1, entre outras), al\u00e9m de uma vaca para o \n\nfornecimento de leite para consumo pr\u00f3prio. \n\nInserida no bioma Cerrado, na bacia hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Bartolomeu, a \n\npropriedade, arrendada por Gilmar em dezembro de 2016, conta com uma \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o de aproximadamente 3 mil m\u00b2, que est\u00e1 sendo restaurada em sistema de \n\nagrofloresta; e outros 2 mil m2 compostos de matas ciliares nativas, que correspondem \n\n\u00e0 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), respons\u00e1vel pela prote\u00e7\u00e3o das margens \n\ndo c\u00f3rrego Felisberto, afluente da margem esquerda do C\u00f3rrego Tapera.  \n\nAl\u00e9m das entregas semanais aos coagricultores, a produ\u00e7\u00e3o conta com mais \n\ndois canais de escoamento: a feirinha org\u00e2nica da Quadra 411 Norte e vendas diretas \n\na outros agricultores no CEASA-DF. \n\nOs tr\u00eas maiores problemas enfrentados atualmente pelo produtor, segundo ele \n\npr\u00f3prio, s\u00e3o: (i) o fato de ser arrendat\u00e1rio, o que, conforme Gilmar, o impede de \n\n\n\n107 \n \n\nrealizar um planejamento em m\u00e9dio prazo, culminando em sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a \n\ne menos v\u00ednculo \u00e0 terra; (ii) falta de um transporte adequado para escoar a produ\u00e7\u00e3o, \n\nj\u00e1 que ele conta apenas com um ve\u00edculo de passeio e uma carreta, onde s\u00e3o \n\ntransportados os produtos; (iii) falta de uma equipe de trabalho estruturada que tenha \n\nno\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, pois, de acordo com o produtor, \u201ca maior parte das \n\npessoas que chega aqui para trabalhar geralmente vem de experi\u00eancias na agricultura \n\nconvencional e comumente questionam o uso do adubo org\u00e2nico, por exemplo\u201d. \n\n A figura 19 mostra o produtor Gilmar acompanhado dos coagricultores da CSA \n\nBatata Doce em um dos eventos promovido pelo coletivo. \n\n \n\nFigura 19. O agricultor Gilmar acompanhado pelos coagricultores da CSA Batata Doce \n\n \n\nFonte: Divulga\u00e7\u00e3o/Instagram CSA Batata Doce \n\n \n\n3.3.2. PROPRIEDADE 2 (P2) - CH\u00c1CARA VALE VERDE \n\n \n\nA Ch\u00e1cara Vale Verde \u00e9 uma propriedade que compreende uma \u00e1rea de 1,8 \n\nhectare, localizada \u00e0s coordenadas geogr\u00e1ficas 15\u00ba96\u201974.58\u201d latitude sul e \n\n47\u00ba84\u201902.90\u201d longitude oeste, a 900m de altitude, na regi\u00e3o administrativa S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o, do Distrito Federal (DF), entre a BR 251 e a DF-140, a 25 km de Bras\u00edlia. \n\nOs trabalhos de coleta e an\u00e1lises em campo, bem como os levantamentos de dados \n\nhist\u00f3ricos, administrativos e de gest\u00e3o do empreendimento, tamb\u00e9m contaram com o \n\nacompanhamento do propriet\u00e1rio, que atua como agricultor e gerente t\u00e9cnico do \n\nestabelecimento. \n\n\n\n108 \n \n\nA Vale Verde foi adquirida no fim da d\u00e9cada de 1970 e passou por \n\ntransforma\u00e7\u00f5es significativas nos \u00faltimos anos, com a convers\u00e3o para o sistema \n\norg\u00e2nico, certificado via \u2018Organismo Participativo de Avalia\u00e7\u00e3o da Conformidade\u2019 \n\n(OPAC) h\u00e1 cerca de 5 anos, combinado, mais recentemente, com a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nCSA, em 2015. A produ\u00e7\u00e3o, que ocupa 1,42 ha, diversifica-se entre o cultivo de \n\nbr\u00e1ssicas (couve, repolho, br\u00f3colis, nabo, rabanete, r\u00facula, couve-flor, entre outras), \n\nfrutas (lim\u00e3o, abacate, mexerica, graviola, mam\u00e3o, lima, maracuj\u00e1, pupunha) e \n\npequena cria\u00e7\u00e3o de aves, que permitem o aproveitamento das sobras e subprodutos \n\nda horta: galinhas para consumo pr\u00f3prio e avestruzes, sendo um macho e duas \n\nf\u00eameas, para produ\u00e7\u00e3o de ovos com fins comerciais. \n\nA propriedade conta com uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o de aproximadamente 1.900 \n\nm2 restaurada em sistema de agrofloresta; e outros 1.900 m2 compostos de matas \n\nciliares nativas, que correspondem \u00e0 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), \n\nrespons\u00e1vel pela prote\u00e7\u00e3o das margens do Ribeir\u00e3o Santana (Toror\u00f3), cujas \u00e1guas \n\ncristalinas apresentam alta pureza e grande volume de vaz\u00e3o, satisfazendo \u00e0s \n\nnecessidades de irriga\u00e7\u00e3o e consumo da propriedade. \n\nNo destaque da figura 20 pode-se observar a sequ\u00eancia, da se\u00e7\u00e3o mais \n\nelevada (\u00e0 direita da Figura) para a mais baixa, a sede da propriedade, a \u00e1rea de \n\nplantio de hortali\u00e7as e frutas e a \u00e1rea de agrofloresta / reserva. \n\n \n\nFigura 20. \u00c1rea da propriedade do CSA Barbetta. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Google Earth. \n\n \n\n \n\nCh\u00e1cara\nVale Verde\n\n\n\n109 \n \n\nAl\u00e9m das entregas semanais aos coagricultores, a produ\u00e7\u00e3o conta com um \n\nimportante canal adicional de escoamento, o conhecido Restaurante Girassol no \n\nPlano Piloto, em regime de parceria que inclui a realiza\u00e7\u00e3o de uma feira duas vezes \n\npor semana, quando se amplia a coopera\u00e7\u00e3o de vendas com outros produtores \n\norg\u00e2nicos. Essas parcerias trazem excelente reputa\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o dos produtos \n\noferecidos, o que fortalece a coes\u00e3o da CSA, em uma rela\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria que envolve \n\n72 coagricultores. Por fim, qualquer excedente \u00e9 comercializado em bancas pr\u00f3prias, \n\nno CEASA-DF. \n\n \n\n3.3.3. PROPRIEDADE 3 (P3) \u2013 CULTIVIDA \n\n \n\nA fazenda Cultivida \u00e9 uma propriedade que conta com 2 hectares (figura 21). \n\nEst\u00e1 localizada \u00e0s margens da Estrada Parque Contorno (DF-001), sob as \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas 15\u00b058'16.4\" latitude sul e 47\u00b053'34.5\" longitude oeste, em \n\nSanta Maria, a 30,6 km do centro da capital federal. Inserida na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nParano\u00e1, pr\u00f3xima \u00e0 nascente Olho d\u2019\u00c1gua da On\u00e7a e ao C\u00f3rrego Taquara, afluente \n\nda margem direita do Ribeir\u00e3o do Gama, a propriedade est\u00e1 distante a cerca de 5 km \n\nda Reserva Ecol\u00f3gica do IBGE (RECOR) e a 8,6 km da \u00e1rea de relevante interesse \n\necol\u00f3gico (ARIE) Capetinga-Taquara.  \n\n \n\nFigura 21. \u00c1rea da propriedade do CSA Cultivida \n\n \n\nFonte: Google Earth. \n\n \n\n\n\n110 \n \n\nDas unidades de conserva\u00e7\u00e3o do Cerrado, a RECOR, que possui 1,3 mil ha, \n\njuntamente com o Parque Nacional de Bras\u00edlia, forma a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas \n\nEmendadas e a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Jardim Bot\u00e2nico de Bras\u00edlia, o conjunto de \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o permanente do Distrito Federal (IBAMA, 2017). A RECOR \n\ntamb\u00e9m integra a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) Distrital Gama-Cabe\u00e7a de Veado \n\n\u2013 que conta com 10 mil hectares de \u00e1rea protegida cont\u00ednua. J\u00e1 a ARIE Capetinga-\n\nTaquara \u00e9 onde est\u00e1 inserida a Fazenda \u00c1gua Limpa (FAL), pertencente \u00e0 \n\nUniversidade de Bras\u00edlia (UnB) e com \u00e1rea de 4,5 mil ha.  \n\nOs trabalhos de coleta e an\u00e1lises em campo, bem como os levantamentos de \n\ndados hist\u00f3ricos, administrativos e de gest\u00e3o do empreendimento, foram realizados \n\nna manh\u00e3 do dia 23 de novembro de 2017 e tamb\u00e9m contaram com o \n\nacompanhamento do propriet\u00e1rio, Maur\u00edcio Pedro da Silva, que, juntamente com seu \n\nirm\u00e3o, atua como gerente t\u00e9cnico do estabelecimento. Al\u00e9m dos dois citados, a \n\npropriedade tem outros cinco profissionais, sendo um deles parente de segundo grau \n\ndos propriet\u00e1rios.  \n\nA fam\u00edlia, natural da Bahia, chegou ao Distrito Federal no in\u00edcio dos anos 2000, \n\ntrazida por outro agricultor que j\u00e1 estava instalado na capital federal. Em 2004, \n\nadquiriram a propriedade Cultivida. Al\u00e9m dos cultivos da ch\u00e1cara, os itens da cesta \n\nda CSA Cultivida tamb\u00e9m v\u00eam da Bahia, diretamente da regi\u00e3o da Chapada dos \n\nGuimar\u00e3es, onde a fam\u00edlia possui uma propriedade com cerca de 5 hectares.  \n\nA produ\u00e7\u00e3o, totalmente org\u00e2nica, com certifica\u00e7\u00e3o por auditoria expedida pela \n\nECOCERT, conta com 1,7 ha divididos entre legumes - batata, mandioca, ab\u00f3bora, \n\nabobrinha, vagem, br\u00f3colis, couve, couve flor, entre outros; e verduras - salsa, sals\u00e3o, \n\ncouve, manjeric\u00e3o, alface, agri\u00e3o, r\u00facula, espinafre, entre outros. A propriedade \n\ntamb\u00e9m tem uma cria\u00e7\u00e3o de aproximadamente 100 galinhas, cujos ovos s\u00e3o utilizados \n\nmajoritariamente para alimentar os trabalhadores da propriedade, e o esterco, para a \n\nprepara\u00e7\u00e3o de adubo org\u00e2nico. \n\nAl\u00e9m das entregas semanais aos coagricultores da CSA Cultivida, a produ\u00e7\u00e3o \n\nconta com mais quatro canais de escoamento: o restaurante natural Flor de L\u00f3tus, no \n\nPlano Piloto; duas feiras, uma na altura da Escola de Administra\u00e7\u00e3o Fazend\u00e1ria \n\n(ESAF), no Jardim Bot\u00e2nico, e outra na sede do Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa \n\nRegi\u00e3o, no Plano Piloto; al\u00e9m de uma banca pr\u00f3pria, no CEASA-DF. Essas parcerias \n\ntamb\u00e9m conferem boa reputa\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o dos produtos oferecidos, o que fortalece \n\na coes\u00e3o da CSA, em uma rela\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria que envolve 45 coagricultores. Todos os \n\n\n\n111 \n \n\nprodutos vendidos no CEASA-DF e nas feiras s\u00e3o embalados na propriedade, uma \n\nvez que a Cultivida tamb\u00e9m possui marca pr\u00f3pria. \n\nOs tr\u00eas principais problemas enfrentados atualmente pelo produtor s\u00e3o, nesta \n\nordem: (i) aus\u00eancia de equipe de trabalho que entenda as peculiaridades do modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nico; (ii) disponibilidade h\u00eddrica; (iii) clima de Bras\u00edlia.  \n\n \n\n3.3.4. PROPRIEDADE 4 \u2013 GASPAR MARTINS/ASSENTAMENTO CANA\u00c3 \n\n \n\nA propriedade localiza-se \u00e0 Parcela 11 do Assentamento Cana\u00e3, que fica \u00e0s \n\nmargens do c\u00f3rrego do Rodeador e da rodovia DF-445, em Brazl\u00e2ndia, Distrito \n\nFederal, sob as coordenadas geogr\u00e1ficas -15\u00ba70\u2019201.14\u2019\u2019 latitude sul e -48\u00ba15\u201967.841\u2019\u2019 \n\nlongitude oeste, a cerca de 50 km do centro de Bras\u00edlia, como ilustra a figura 22. \n\n \n\nFigura 22. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da propriedade da CSA Gaspar Martins \n\n \n\nFonte: Google Earth. \n\n \n\nO assentamento, que tem 368 hectares, teve in\u00edcio em 2011, quando um \n\ngrande n\u00famero de fam\u00edlias sem-terra ocupou a \u00e1rea, at\u00e9 ent\u00e3o tomada pela \n\nmonocultura de eucalipto pertencente a uma empresa cuja fal\u00eancia j\u00e1 havia sido \n\ndecretada (COUTO, 2016). Mais tarde, depois de uma s\u00e9rie de reinvindica\u00e7\u00f5es, a \n\nCompanhia Imobili\u00e1ria de Bras\u00edlia (Terracap) cedeu o terreno em quest\u00e3o para o \n\n\n\n112 \n \n\nInstituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra), que est\u00e1 regularizando o \n\nProjeto de Assentamento (COUTO, 2016). \n\nOs trabalhos de coleta e an\u00e1lises em campo, bem como os levantamentos de \n\ndados hist\u00f3ricos, administrativos e de gest\u00e3o do empreendimento, contaram com o \n\nacompanhamento do propriet\u00e1rio, Fl\u00e1vio do Carmo, que atua como agricultor e \n\ngerente t\u00e9cnico do estabelecimento. A figura 23 ilustra o produtor em sua planta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 23. O agricultor Fl\u00e1vio, da CSA Gaspar Martins, em sua agrofloresta \n\n \n\nFonte: do autor. \n\n \n\nO propriet\u00e1rio instalou-se no assentamento em agosto de 2016 e, desde ent\u00e3o, \n\nrealizou melhorias na \u00e1rea agr\u00edcola, sobretudo ap\u00f3s a ades\u00e3o \u00e0 CSA, em janeiro de \n\n2017, como a planta\u00e7\u00e3o de mudas nativas, a constru\u00e7\u00e3o de uma pequena barragem, \n\na perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os e a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas.  \n\nInserida no bioma Cerrado e na bacia do rio Descoberto, o lote tem cinco \n\nhectares, dos quais um \u00e9 dedicado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica certificada na modalidade \n\nControle Social para Venda Direta sem Certifica\u00e7\u00e3o, que est\u00e1 diversificada em sistema \n\nagroflorestal entre o cultivo de hortali\u00e7as, legumes e frutas, integralmente para \n\nabastecer a CSA. A propriedade tamb\u00e9m disp\u00f5e de cerca de 40 galinhas para o \n\n\n\n113 \n \n\nfornecimento de ovos para consumo pr\u00f3prio e para algumas trocas feitas pelo \n\npropriet\u00e1rio com outros agricultores de CSAs.  \n\nA propriedade tamb\u00e9m conta com uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o de \n\naproximadamente 500 m\u00b2. No entanto, pelo hist\u00f3rico do local, que servia ao \n\nmonocultivo do eucalipto, essa \u00e1rea havia sido danificada, e, atualmente, est\u00e1 sendo \n\nrecuperada. \u201cConquistamos a terra, mas sem pol\u00edticas de fomento e sem assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica. Pegamos uma terra cheia de tocos e muito \u00e1cida, por causa dos eucaliptos\u201d, \n\nressalta o propriet\u00e1rio. \n\nNo que se refere \u00e0 renda, al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola destinada integralmente \n\n\u00e0s cestas da CSA, o produtor elabora compotas de doces e molhos diversos, que s\u00e3o \n\nvendidas em feiras sazonais, organizadas por movimentos sociais, notadamente, o \n\nMovimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST), como a Feira da Reforma \n\nAgr\u00e1ria.  \n\nOs tr\u00eas principais problemas enfrentados atualmente pelo produtor Fl\u00e1vio s\u00e3o, \n\nnesta ordem: (i) a escassez h\u00eddrica; (ii) a falta de assist\u00eancia t\u00e9cnica; (iii) a aus\u00eancia \n\nde uma equipe para trabalhar na lavoura. Vale destacar que, em 2017, por conta da \n\nescassez h\u00eddrica no per\u00edodo da estiagem em Bras\u00edlia, que costuma ir de mar\u00e7o a \n\nsetembro, o produtor precisou contar com a ajuda de outros agricultores que aderiram \n\n\u00e0s CSAs no provimento de itens para completar a cesta, al\u00e9m de fazer uma s\u00e9rie de \n\ninvestimentos, como perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os e a constru\u00e7\u00e3o de uma barragem e duas \n\ncisternas.  \n\nNo que se refere \u00e0 CSA, o agricultor afirma que a iniciativa est\u00e1 transformando \n\nprofundamente sua realidade. \u201cA CSA facilitou muito a minha vida. Sem a CSA voc\u00ea \n\ntem que produzir, voc\u00ea tem que levar os produtos para expor na feira, conquistar uma \n\nclientela. Mas com a CSA, n\u00e3o. Os coagricultores naturalmente v\u00eam, pegam a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, levam para o ponto de conviv\u00eancia e distribuem as cestas\u201d, disse. \u201cPor isso, \n\na CSA cumpre um papel muito importante, como uma esp\u00e9cie de pol\u00edtica p\u00fablica. Com \n\nos recursos da minha CSA, n\u00f3s conseguimos fazer uma barragem, comprei uma \n\ncisterna, estruturei o solo\u201d, acrescentou.  \n\nO produtor relata que o grupo dos coagricultores da CSA Gaspar Martins \u00e9 \n\ncomposto por pessoas das mais diversas forma\u00e7\u00f5es, incluindo nutricionistas, que \n\napresentaram a ele os benef\u00edcios das plantas aliment\u00edcias n\u00e3o convencionais \n\n(PANCs), sobretudo em fun\u00e7\u00e3o da escassez h\u00eddrica enfrentada na propriedade. \u201cTive \n\num baque muito grande com essa crise h\u00eddrica. O len\u00e7ol fre\u00e1tico da regi\u00e3o baixou \n\n\n\n114 \n \n\nmuito, perdi uma cisterna, uma bomba foi soterrada. Tive que rever o meu modo de \n\nproduzir, porque sem \u00e1gua fica mais dif\u00edcil a gente produzir as hortali\u00e7as mais \n\ntradicionais, que necessitam mais \u00e1gua durante o cultivo. Por isso, estou investindo \n\nno cultivo de PANCS, que consomem menos \u00e1gua durante a produ\u00e7\u00e3o. Isso eu n\u00e3o \n\ncostumava produzir\u201d, disse. \n\nFl\u00e1vio relata que est\u00e1 muito entusiasmado com as PANCs, a ponto de, no \n\nprojeto agroflorestal da propriedade, j\u00e1 estarem previstas mais \u00e1reas para as PANCs.  \n\nO propriet\u00e1rio tamb\u00e9m relatou que ap\u00f3s a CSA ele mudou os h\u00e1bitos \n\nalimentares por conta da diversidade de alimentos que precisa plantar para abastecer \n\nas cestas. \u201cA CSA proporciona, tanto para mim quanto para os coagricultores, uma \n\ndiversidade enorme de alimentos que at\u00e9 pouco tempo eu desconhecia totalmente\u201d, \n\nafirmou.  \n\nEm dezembro de 2017, o agricultor, com o aux\u00edlio de moradores do \n\nAssentamento Cana\u00e3, de outros agricultores familiares da bacia do Descoberto e de \n\nmembros da CSA Gaspar Martins e com o apoio da organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental \n\nWWF, construiu um reservat\u00f3rio de 16 mil litros, com investimento de R$ 4 mil. \n\n \n\n3.3.5. PROPRIEDADE 5 \u2013 JK AGROSUSTENT\u00c1VEL \n\n \n\nA \u00e1rea agr\u00edcola da Fazenda JK Agrosustent\u00e1vel est\u00e1 localizada em meio a uma \n\nfloresta estacional, na Regi\u00e3o Integrada de Desenvolvimento do Distrito Federal e \n\nEntorno (RIDE), em Luzi\u00e2nia (GO), a cerca de 60 km do centro de Bras\u00edlia, sob as \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas 16\u00ba21\u2019475.12\u2019\u2019 latitude sul e 47\u00ba89\u2019649.46\u2019\u2019 longitude oeste, \n\ncomo mostra a figura 24. Os trabalhos de coleta e an\u00e1lises em campo, bem como os \n\nlevantamentos de dados hist\u00f3ricos, administrativos e de gest\u00e3o do empreendimento, \n\ncontaram com o acompanhamento do casal de parceiros da propriedade, Jos\u00e9 \n\nKubitscheck Fonseca de Borba Junior e Paula Mathne Capone, que atuam como \n\nagricultores e gerentes t\u00e9cnicos do estabelecimento.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n115 \n \n\nFigura 24. \u00c1rea da propriedade da CSA JK  \n\n \n\nFonte: Google Earth. \n\n \n\nOs parceiros come\u00e7aram a trabalhar na propriedade em 2015, e, desde ent\u00e3o, \n\nv\u00eam promovendo transforma\u00e7\u00f5es significativas, a exemplo da convers\u00e3o para o \n\nsistema org\u00e2nico, certificado via Organismo Participativo de Avalia\u00e7\u00e3o da \n\nConformidade (OPAC), al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de uma Unidade de Produ\u00e7\u00e3o Sintr\u00f3pica \n\n(UPS). \n\nInserida na bacia hidrogr\u00e1fica do S\u00e3o Bartolomeu, a JK Agrosustent\u00e1vel possui \n\n3 hectares, dos quais 2 ha s\u00e3o de \u00e1rvores frut\u00edferas, como mangueiras, jabuticabeiras, \n\njaqueiras, aceroleiras e coqueiros, entre outras.  A produ\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as, juntamente \n\ncom culturas anuais, como o milho e a mandioca, ocupa cerca de 2mil m\u00b2, por meio \n\nde sistema produtivo baseado em t\u00e9cnicas da agroecologia e da agricultura sintr\u00f3pica, \n\nque buscam o equil\u00edbrio do ecossistema e valorizam a biodiversidade. A propriedade \n\ntamb\u00e9m tem uma cria\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de aproximadamente 200 galinhas para fins \n\ncomerciais e tr\u00eas gansos, o que permite o aproveitamento das sobras e subprodutos \n\nda horta. \n\nNa fazenda tamb\u00e9m consta uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o de aproximadamente 3 \n\nmil m2 restaurada em sistema de agrofloresta; e outros 1 mil m2 composto de matas \n\nciliares nativas, que correspondem \u00e0 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), \n\nrespons\u00e1vel pela prote\u00e7\u00e3o das margens de um c\u00f3rrego, satisfazendo \u00e0s necessidades \n\nde irriga\u00e7\u00e3o da propriedade.  \n\nAl\u00e9m das entregas semanais aos coagricultores da CSA JK Agrosustent\u00e1vel, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o conta com outro canal de escoamento, o restaurante Buriti Zen, na Vila \n\n\n\n116 \n \n\nPlanalto, em Bras\u00edlia, em regime de parceria. Os administradores da propriedade \n\ntamb\u00e9m possuem a empresa de consultoria em agroneg\u00f3cios JK Agrosustent\u00e1vel, \n\nque surgiu em 2015 e de onde prov\u00e9m outra parte da renda. O neg\u00f3cio tamb\u00e9m visa \n\npromover cursos e oficinas sobre mercado org\u00e2nico e agricultura sustent\u00e1vel, \n\nnotadamente a agricultura sintr\u00f3pica.  \n\nOs tr\u00eas principais problemas enfrentados atualmente pelos produtores s\u00e3o, \n\nnesta ordem: (i) m\u00e3o de obra que entenda os trabalhos da agricultura org\u00e2nica; (ii) \n\nlog\u00edstica para acesso e escoamento dos produtos; (iii) falta de capital de giro para \n\ninvestimentos. \n\n \n\n3.4 AVALIA\u00c7\u00c3O DE IMPACTOS EM CSA DE REFER\u00caNCIA \n\n \n\nOs impactos das Comunidades que Sustentam a Agricultura, enquanto \n\nespa\u00e7os sociais alternativos no sistema agroalimentar, t\u00eam chamado aten\u00e7\u00e3o \n\nespecialmente pelas consequ\u00eancias econ\u00f4micas positivas na concretiza\u00e7\u00e3o dos \n\nmercados locais, al\u00e9m do fortalecimento de um senso de pertencimento entre os \n\nmembros das comunidades. \n\nTais impactos s\u00e3o qualificados entre os consumidores, no caso, chamados de \n\ncoagricultores, e produtores. No que tange aos coagricultores, pela satisfa\u00e7\u00e3o com a \n\ndiversidade, pelos ganhos nutricionais e pelos h\u00e1bitos alimentares mais saud\u00e1veis. \n\n\\em rela\u00e7\u00e3o aos produtores agr\u00edcolas, as CSAs representam mais estabilidade e \n\nrenda, ganhos em qualidade de vida e \u2018benef\u00edcios intang\u00edveis\u2019 (BROWN; MILLER, \n\n2008).  \n\nOs benef\u00edcios citados, no entanto, n\u00e3o s\u00e3o consensuais entre os diversos casos \n\nestudados, em diferentes regi\u00f5es e contextos produtivos, e t\u00eam sido relatados \n\nprincipalmente em termos de percep\u00e7\u00f5es relativas a quest\u00f5es econ\u00f4micas e de \n\nseguridade.  \n\nRestam a responder quest\u00f5es relativas ao papel das CSAs para a \n\nsustentabilidade dos empreendimentos rurais, objetivamente em termos de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da paisagem e da biodiversidade, da qualidade ambiental, al\u00e9m dos \n\nvalores econ\u00f4micos, socioculturais e de gest\u00e3o.  \n\nNas se\u00e7\u00f5es que seguem, procedem-se as avalia\u00e7\u00f5es de impactos em CSAs de \n\nrefer\u00eancia, para verificar como a gest\u00e3o diferenciada, produzida pela participa\u00e7\u00e3o do \n\ncoletivo \u2013 os coagricultores - e pela correspondente postura de responsabilidade \n\n\n\n117 \n \n\nassumida pelo produtor, favorece o desempenho ambiental e a sustentabilidade do \n\nempreendimento. \n\nDesta forma, cabe ressaltar que o contexto produtivo enfatizado no presente \n\nestudo de sustentabilidade se refere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de hortali\u00e7as, legumes, \n\nverduras e frutas, em estreita vincula\u00e7\u00e3o com a ades\u00e3o das propriedades \u00e0 CSA \n\nBras\u00edlia; e o espa\u00e7o-temporal definido para a an\u00e1lise dos indicadores \u00e9 relativo ao \n\nestabelecimento da Comunidade que Sustenta a Agricultura nas propriedades \n\nanalisadas, quando as atividades produtivas se moldaram para o atendimento ao \n\ncoletivo, com organiza\u00e7\u00e3o de cestas de produtos para entrega semanal. A base \n\nmetodol\u00f3gica do presente estudo de desempenho ambiental \u00e9 o sistema de \u2018avalia\u00e7\u00e3o \n\nponderada de impacto ambiental de atividades rurais\u2019 (APOIA-NovoRural), que consta \n\nde 62 indicadores integrados de sustentabilidade. \n\n \n\n3.4.1. RESULTADOS DO APOIA-NOVORURAL \n\n \n\nO desempenho ambiental das propriedades analisadas, doravante tratadas \n\ncomo P1, P2, P3, P4 e P5, na escala de utilidade multiatributo (0 a 1, com a linha de \n\nadequa\u00e7\u00e3o ambiental modelada em 0,70), alcan\u00e7ou m\u00e9dia de 0,78, com os seguintes \n\n\u00edndices integrados por estabelecimento: P1 = 0,79; P2 = 0,81; P3 = 0,8; P4 = 0,74; P5 \n\n= 0,79.  \n\nEmbora haja espa\u00e7os para a melhoria dos \u00edndices integrados de desempenho \n\nambiental das propriedades em quest\u00e3o, a maior parte dos indicadores obtidos por \n\nmeio do APOIA \u2013 Novo Rural pode ser considerada adequada, visto que os referidos \n\nestabelecimentos se encontram acima da linha de adequa\u00e7\u00e3o ambiental estabelecida \n\n(0,7), como ilustra a figura 25.  \n\nVale ressaltar que investiga\u00e7\u00f5es em propriedades de portes similares, com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo APOIA-NovoRural, encontraram resultados inferiores aos da \n\npresente pesquisa. \u00c9 o caso de Rodrigues et al. (2006), que aplicaram o sistema em \n\npropriedades nas regi\u00f5es de Itu (SP), Venda Nova do Imigrante (ES), Francisco \n\nBeltr\u00e3o (PR) e Ibi\u00fana (SP), cujos desempenhos ambientais na escalas de utilidade \n\nmultiatributo alcan\u00e7aram \u00edndice integrado na linha de adequa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nestabelecida (0,7); al\u00e9m de Nunes e Fausto (2017), que avaliaram a sustentabilidade \n\nde uma propriedade rural localizada no munic\u00edpio de Coxim (MS), cujo desempenho \n\nna escala de utilidade multiatributo alcan\u00e7ou \u00edndice integrado de 0,69, bem como \n\n\n\n118 \n \n\nValarini et al. (2007), que aplicaram a mesma metodologia em 20 estabelecimentos \n\ndedicados \u00e0 agricultura org\u00e2nica do estado de S\u00e3o Paulo, localizados nos munic\u00edpios \n\nIbi\u00fana, Piedade, Vargem Grande Paulista e Cotia; e em 15 estabelecimentos \n\nfamiliares dedicados a agricultura ecol\u00f3gica do sudoeste do Paran\u00e1, localizados nos \n\nmunic\u00edpios de Francisco Beltr\u00e3o, Capanema, S\u00e3o Jorge do Oeste, Ver\u00ea, Coronel \n\nVivida, Dois vizinhos e Cruzeiro do Igua\u00e7\u00fa. No caso dos 20 estabelecimentos \n\npaulistas, o \u00cdndice Geral de Impacto Ambiental figurou em 0,73, j\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s 15 \n\npropriedades paranaenses, esse \u00edndice foi de 0,69. \n\nDeste modo, a inclus\u00e3o do modelo CSA \u00e0s propriedades analisadas \n\ndemonstrou resultados positivos para os neg\u00f3cios, o que as vem permitindo aumentar \n\nos investimentos e melhorar as atividades produtivas, de modo que foi poss\u00edvel \n\nidentificar que os estabelecimentos contam com forte influ\u00eancia dos princ\u00edpios da \n\nsustentabilidade, em suas dimens\u00f5es econ\u00f4mica, social e ambiental (KHATOUNIAN, \n\n2012; ALMEIDA, 2012). \n\n \n \nFigura 25 - Desempenho ambiental e \u00edndice integrado de sustentabilidade observados na P1, P2, P3, \nP4 e P5, segundo as dimens\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o do sistema de indicadores APOIA-NovoRural, dezembro \n2017.  \n\n \n\n \n \nFonte: dados da pesquisa.  \n \n\n3.4.2. DIMENS\u00c3O ECOLOGIA DA PAISAGEM \n\n   \n\n Na dimens\u00e3o Ecologia da Paisagem, que envolve 14 indicadores, as \n\npropriedades analisadas tamb\u00e9m conquistaram resultados positivos, com m\u00e9dia de \n\n0,76, e os seguintes \u00edndices de desempenho por estabelecimento: P1 = 0,79; P2 = \n\n0,78; P3 = 0,74; P4 = 0,75; P5 = 0,78. Importante mencionar que esta dimens\u00e3o \n\napresentou valor pr\u00f3ximo do \u00edndice integrado de desempenho ambiental (0,74), o que \n\n0,68\n\n0,7\n\n0,72\n\n0,74\n\n0,76\n\n0,78\n\n0,8\n\n0,82\n\nP1 P2 P3 P4 P5\n\n\n\n119 \n \n\npode ser explicado pelo n\u00famero expressivo de indicadores (14 de 62) que a comp\u00f5em \n\n(DEMAT\u00ca FILHO, 2014; MARTINS et al., 2015; RODRIGUES, G. S.; PIMENTA; \n\nCASARINI, 2016). Estes autores sustentam que normalmente o \u00edndice integrado \n\ntamb\u00e9m apresenta intera\u00e7\u00e3o com a dimens\u00e3o \u2018Qualidade Ambiental\u2019, sobretudo com \n\nos indicadores de qualidade da \u00e1gua e da atmosfera. \n\n\u00c9 interessante observar que, pelo fato de estarem inseridos em um sistema de \n\ncom\u00e9rcio direto, sem atravessadores, os produtores entrevistados devem primar pela \n\nvariedade de culturas, o que garante bom desempenho nesta dimens\u00e3o. No caso da \n\npesquisa de Nunes e Fausto (2017), por exemplo, a propriedade analisada tinha como \n\natividade predominante a pecu\u00e1ria de corte, o que fez com que o indicador relativo \u00e0 \n\ndiversidade produtiva figurasse em 0,00. J\u00e1 na investiga\u00e7\u00e3o de Rodrigues et al. \n\n(2006), cujos focos foram o agroturismo e a agricultura org\u00e2nica, as propriedades \n\nanalisadas obtiveram \u00edndices de impacto bastantes desfavor\u00e1veis nesta dimens\u00e3o, \n\nespecialmente no que tange \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de habitats. Da mesma forma, Rodrigues \n\net al. (2008) encontraram indicadores da dimens\u00e3o Ecologia da Paisagem em 38 \n\npropriedades da Para\u00edba (PB) com defici\u00eancias quanto \u00e0 designa\u00e7\u00e3o das Reservas \n\nLegais, al\u00e9m de baixa diversidade produtiva e da paisagem, assim como Ramos Filho \n\net al. (2004), que aplicaram o m\u00e9todo Apoia-NovoRural em dez estabelecimentos, no \n\ninterior do estado de S\u00e3o Paulo, com foco no agroturismo, tendo o desempenho \n\nambiental na dimens\u00e3o Ecologia da Paisagem apresentado m\u00e9dia igual a 0,56, \n\nficando abaixo do valor da linha de base. \n\nJ\u00e1 nas propriedades analisadas, foi poss\u00edvel registrar a recomposi\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanentes (APP) e de Reserva Legal, \n\ncatalogadas como 20% da \u00e1rea total de cada propriedade, o que representa o \n\ncumprimento dos requerimentos legais, cujas \u00e1reas t\u00eam sido mantidas livres de \n\ninc\u00eandios e/ou de outros impactos. Em rela\u00e7\u00e3o a esses indicadores, vale destacar que \n\na P4 alcan\u00e7ou \u00edndices bastante baixos (0,62 para o cumprimento de Reserva Legal; e \n\n0,15 para a prote\u00e7\u00e3o de APP), o que pode ser explicado pelo fato de a regi\u00e3o, um \n\nassentamento rec\u00e9m-regularizado, ter servido por anos ao monocultivo do eucalipto, \n\nn\u00e3o obedecendo aos padr\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Apesar disso, como relata o \n\npropriet\u00e1rio da P4, ele tem promovido melhorias com vias a cumprir com os \n\npar\u00e2metros legais.  \n\nNesse escopo, vale lembrar que o principal motivo da queda abrupta da \n\ndisponibilidade h\u00eddrica na \u00cdndia, por exemplo, se refere \u00e0 expans\u00e3o da monocultura \n\n\n\n120 \n \n\nde eucalipto (SHIVA, 2006, p. 17). No caso do Brasil, Freyre (1961) relata a polui\u00e7\u00e3o \n\ncausada pelo dep\u00f3sito das caldas das usinas de cana-de-a\u00e7\u00facar nos rios da regi\u00e3o \n\nNordeste, notadamente no estado de Pernambuco (PE). O mesmo Gilberto Freyre \n\nacrescenta que a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda foi a mais prejudicada em virtude da \n\npolui\u00e7\u00e3o dos rios, por conta do manejo incorreto das usinas de cana-de-a\u00e7\u00facar, uma \n\nvez que essas pessoas viviam \u00e0s margens dos rios e, al\u00e9m de estarem sujeitas \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o, pela falta de saneamento b\u00e1sico, tinham de fazer a higiene no local \n\n(FREYRE, 1961). \n\nEm todas as propriedades tamb\u00e9m se observou que as \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o t\u00eam \n\nsido cultivadas somente com pr\u00e1ticas org\u00e2nicas e suas variantes \u2013 sintr\u00f3pica, natural, \n\netc -, com sele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies que favorecem a conviv\u00eancia com plantas \n\nespont\u00e2neas e equil\u00edbrio na rota\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o entre esp\u00e9cies herb\u00e1ceas e \n\narb\u00f3reas. Nos casos onde h\u00e1 cria\u00e7\u00e3o de animais, notadamente galinhas, todas as \n\npropriedades tamb\u00e9m aproveitam os restos culturais para alimenta\u00e7\u00e3o animal, como \n\ncondicionadores org\u00e2nicos do solo, promovendo a diversidade produtiva e da \n\npaisagem. \n\nNo que se refere \u00e0s atividades produtivas, destacam-se os aspectos log\u00edsticos \n\ne de escoamento da produ\u00e7\u00e3o, com agrega\u00e7\u00e3o de valor na elabora\u00e7\u00e3o de cestas que \n\nvalorizam a variedade e sequ\u00eancia de cultivos e a disponibilidade semanal de \n\nprodutos. Tais aspectos somente s\u00e3o poss\u00edveis gra\u00e7as \u00e0s rela\u00e7\u00f5es comerciais \n\nsolid\u00e1rias constitu\u00eddas nas CSAs, que figuram como ess\u00eancia da sustentabilidade de \n\ntodos os cinco empreendimentos analisados. \n\nTamb\u00e9m vale mencionar os \u00edndices positivos (P1 = 1,00; P2 = 0,98; P3 = 0,90; \n\nP4 = 0,80; P5 = 1,00) alcan\u00e7ados por todos os estabelecimentos em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nindicador \u201cRisco de extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies amea\u00e7adas\u201d. J\u00e1 no que se refere aos riscos \n\ngeot\u00e9cnicos, apenas uma propriedade (P5) relatou a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es, nos \n\nmeses de chuva, al\u00e9m de pequenos assoreamentos no c\u00f3rrego que atravessa a \n\npropriedade, que, segundo o agricultor entrevistado, acontecem devido ao mau uso \n\ndo solo por parte de um vizinho que cultiva milho e soja.  \n\nChama aten\u00e7\u00e3o o indicador \u201cIncid\u00eancia de focos de vetores de doen\u00e7as \n\nend\u00eamicas\u201d, com m\u00e9dia 0,68, o menor resultado desta dimens\u00e3o, portanto, abaixo da \n\nlinha de base. Das propriedades analisadas, duas (P4 e P5) relataram a exist\u00eancia de \n\ncriadouros de Aedes aegypti, mosquito transmissor, entre outras, da dengue e da \n\nfebre amarela urbana, al\u00e9m de focos de roedores, carrapatos e morcegos.  \n\n\n\n121 \n \n\nOs \u00cdndices de desempenho ambiental da dimens\u00e3o Ecologia da Paisagem das \n\npropriedades analisadas podem ser vistos na Tabela 3.  \n\nTabela 3. \u00cdndices de desempenho ambiental na dimens\u00e3o Ecologia da paisagem observados na P1, \nP2, P3, P4 e P5, segundo os indicadores do Sistema APOIA-NovoRural. Bras\u00edlia (DF), dezembro de \n2017. \n\n \n \nFonte: dados da pesquisa. \n\n \n\n3.4.4. DIMENS\u00c3O QUALIDADE AMBIENTAL (ATMOSFERA, \u00c1GUA E SOLO) \n\n \n\nOs indicadores de Qualidade ambiental - Atmosfera registraram virtual \n\naus\u00eancia de impactos \u00e0 atmosfera, com \u00edndice m\u00e9dio de 0,81, e os seguintes \u00edndices \n\nintegrados por propriedade (P1 = 0,85; P2 = 0,85; P3 = 0,77; P4 = 0,73; P5 = 0,83). \n\nTais resultados exp\u00f5em a inexist\u00eancia ou pouqu\u00edssima presen\u00e7a de odores, ru\u00eddos, \n\nemiss\u00e3o de \u00f3xidos de carbono, hidrocarbonetos, enxofre e de nitrog\u00eanio nos \n\nestabelecimentos.  \n\n \n \n \n \n\nDIMENS\u00c3O ECOLOGIA DA \nPAISAGEM P1 P2  P3  P4  P5  \n\nM\u00c9DIA POR INDICADOR \n\nFisionomia e conserva\u00e7\u00e3o dos \nhabitats naturais 0,84 0,81 0,71 0,85 0,71 \n\n0,78 \n\nDiversidade e condi\u00e7\u00e3o de manejo \ndas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria 0,71 0,71 0,71 0,71 0,71 \n\n0,71 \n\nDiversidade e condi\u00e7\u00e3o de manejo \ndas atividades n\u00e3o agr\u00edcolas e \nconfinamento animal 0,71 0,71 0,71 0,71 0,71 \n\n0,71 \n\nCumprimento com requerimento de \nReserva Legal 0,94 0,94 0,96 0,62 0,98 \n\n0,95 \n\nCumprimento com requerimento de \nprote\u00e7\u00e3o \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente 0,93 0,93 0,98 0,15 0,94 \n\n0,78 \n\nCorredores de fauna 0,71 0,71 0,70 0,70 0,71 \n0,70 \n\nDiversidade da paisagem 0,88 0,80 0,60 0,87 0,86 \n0,80 \n\nDiversidade produtiva 0,83 0,78 0,45 0,85 0,79 \n0,74 \n\nRegenera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas 0,70 0,70 0,85 1,00 0,70 \n0,79 \n\nIncid\u00eancia de focos de vetores de \ndoen\u00e7as end\u00eamicas 0,70 0,70 0,70 0,66 0,67 \n\n0,68 \n\nRisco de extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \namea\u00e7adas 1,00 0,98 0,90 0,80 1,00 \n\n0,93 \n\nRisco de inc\u00eandio 0,70 0,70 0,70 1,00 0,70 \n0,76 \n\nRisco geot\u00e9cnico 0,70 0,70 0,70 0,82 0,68 \n0,72 \n\nRESULTADO M\u00c9DIO POR \nPROPRIEDADE 0,79 0,78 0,74 0,75 0,78 \n\nM\u00c9DIA GERAL: 0,76 \n\n\n\n122 \n \n\n As propriedades analisadas tamb\u00e9m n\u00e3o possuem riscos de inc\u00eandios, visto \n\nque em nenhuma delas h\u00e1 presen\u00e7a de fuma\u00e7a em um raio de at\u00e9 500 metros. No \n\nentanto, em determinados meses do ano, sobretudo, no per\u00edodo da seca, h\u00e1 grandes \n\nquantidades de inc\u00eandios nas cercanias de todos os estabelecimentos (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o da \n\nP2), que causam inc\u00f4modos, mas n\u00e3o chegam a afetar a sa\u00fade dos trabalhadores, \n\ntampouco suas produ\u00e7\u00f5es. O indicador \u201cpart\u00edculas em suspens\u00e3o/fuma\u00e7a\u201d contou \n\ncom os seguintes \u00edndices: P1 = 1,00; P2 = 1,00; P3 = 1,00; P4 = 0,82; P5 = 0,94.  \n\nOs demais indicadores desta dimens\u00e3o (emiss\u00f5es de \u00f3xidos de \n\ncarbono/hidrocarbonetos; \u00f3xidos de enxofre e \u00f3xidos de nitrog\u00eanio) mostraram \n\nneutralidade (0,70), como pode ser observado na tabela 4, que traz os \u00edndices de \n\ndesempenho ambiental na dimens\u00e3o Qualidade Ambiental - Atmosfera, observados \n\nna P1, P2, P3, P4 e P5. \n\n \n\nTabela 4. \u00cdndices de desempenho ambiental na dimens\u00e3o Qualidade Ambiental - Atmosfera, \nobservados na P1, P2, P3, P4 e P5, segundo os indicadores do Sistema APOIA-NovoRural. Bras\u00edlia \n(DF), dezembro de 2017.  \n\nFonte: dados da pesquisa. \n\n \n\nAinda sobre a dimens\u00e3o Qualidade Ambiental, desta vez, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00c1gua, \n\nas propriedades analisadas demonstraram indicadores bastante positivos, com \u00edndice \n\nm\u00e9dio de 0,98 e com os seguintes \u00edndices integrados por estabelecimento: P1 = 0,98; \n\nP2 = 0,99; P3 = 0,98; P4 = 0,97; P5 = 0,97. \n\nAssim, a qualidade das \u00e1guas \u2013 tanto superficiais quanto subterr\u00e2neas - dos \n\ncinco estabelecimentos em quest\u00e3o conta com excelentes condi\u00e7\u00f5es em todos os \n\nindicadores, com as m\u00e9dias integradas para cada indicador a seguir: Oxig\u00eanio \n\ndissolvido: 1,00; Coliformes fecais: 1,00; DBO: 0,95; pH: 0,99; Nitrato: 0,99; Fosfato: \n\nDIMENS\u00c3O QUALIDADE \nAMBIENTAL - \nATMOSFERA  P1  P2  P3  P4  P5  \n\nM\u00c9DIA POR \nINDICADOR \n\nPart\u00edculas em \nsuspens\u00e3o/fuma\u00e7a 1,00 1,00 1,00 0,82 0,94 0,95 \n\nOdores 1,00 1,00 0,77 0,73 0,97 0,89 \n\nRu\u00eddo 1,00 1,00 0,76 0,74 0,94 0,86 \n\u00d3xidos de \ncarbono/hidrocarbonetos 0,70 0,70 0,69 0,70 0,70 0,70 \n\n\u00d3xidos de enxofre 0,70 0,70 0,70 0,70 0,70 0,70 \n\n\u00d3xidos de nitrog\u00eanio 0,70 0,70 0,70 0,70 0,70 0,70 \n\nRESULTADO M\u00c9DIO \nPOR PROPRIEDADE 0,85 0,85 0,77 0,73 0,83 \n\nM\u00c9DIA \nGERAL: 0,81 \n\n\n\n123 \n \n\n0,93; Turbidez: 0,99; Clorofila a: 1,00; Condutividade: 0,95; Polui\u00e7\u00e3o visual: 0,97; \n\nImpacto potencial de pesticidas: 1,00; Coliformes fecais \u00e1gua subterr\u00e2nea: 1,00; \n\nNitrato \u00e1gua subterr\u00e2nea: 0,99; e Condutividade \u00e1gua subterr\u00e2nea: 0,95.  \n\nRodrigues et al. (2006) tamb\u00e9m obtiveram desempenho bastante favor\u00e1vel em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos indicadores de qualidade da \u00e1gua, por meio do Sistema APOIA; no \n\nentanto, com o indicador coliformes fecais aqu\u00e9m da linha de base, em consequ\u00eancia \n\nda contamina\u00e7\u00e3o de efluentes externos da regi\u00e3o de Itu, que se reflete em baixos \n\nn\u00edveis de oxigena\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. \n\nAtualmente, todas as bacias hidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o do DF e Entorno registram \n\nsitua\u00e7\u00f5es de conflitos ambientais, notadamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo e ao \n\nuso de recursos h\u00eddricos (IBRAM, 2017). Em fun\u00e7\u00e3o do crescimento demogr\u00e1fico dos \n\n\u00faltimos anos, que de 1990 a 2017 aumentou em 44%, passando de aproximadamente \n\n1,6 milh\u00e3o para 2,9 milh\u00f5es de habitantes (IBGE; SENADO FEDERAL), aliado \u00e0 \n\nintensifica\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00edcolas, industriais e de servi\u00e7os, se observa forte \n\npress\u00e3o sobre os recursos naturais no DF, principalmente no que se refere aos \n\nrecursos h\u00eddricos (IBRAIM, 2017).  \n\nA P1 e a P5 est\u00e3o situadas na regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do S\u00e3o Bartolomeu, \n\nonde a transforma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas rurais em loteamentos com caracter\u00edsticas urbanas se \n\nreflete na grande perda da biodiversidade, inclusive em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente (IBRAM, 2017). J\u00e1 a P2 e a P3 est\u00e3o inseridas na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nParano\u00e1, onde os principais problemas registrados t\u00eam sido as liga\u00e7\u00f5es clandestinas \n\nde esgoto e de drenagem pluvial, o que tem afetado a qualidade da \u00e1gua, \n\nprincipalmente em determinadas \u00e1reas do Lago Parano\u00e1 (SEMARH, 2017; IBRAM, \n\n2017). J\u00e1 a P4 localiza-se na regi\u00e3o da Bacia do Descoberto, que abastece quase \n\n70% da popula\u00e7\u00e3o do Distrito Federal (CAESB, 2003), onde, al\u00e9m do crescimento \n\ndemogr\u00e1fico e da aus\u00eancia de obras estruturantes, as chuvas abaixo da m\u00e9dia \n\nhist\u00f3rica, aliadas \u00e0s altas temperaturas e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o desordenada no solo, \n\njuntamente com capta\u00e7\u00f5es clandestinas, s\u00e3o os fatores respons\u00e1veis pelo colapso \n\nh\u00eddrico do manancial (SEMARH, 2017; LUDUVICE, 2017).  \n\nAnalisando os indicadores de forma individualizada, por propriedade, em todos \n\nos casos observou-se elevada satura\u00e7\u00e3o com oxig\u00eanio dissolvido (P1 = 1,00; P2 = \n\n1,00; P3 = 1,00; P4 = 0,98; P5 = 1,00), aus\u00eancia de coliformes termotolerantes (P1 = \n\n1,00; P2 = 1,00; P3 = 1,00; P4 = 0,98; P5 = 1,00), pH normal (com \u00edndice de 0,99 para \n\ntodas as propriedades), presen\u00e7a de nitratos  abaixo do limite de detec\u00e7\u00e3o \n\n\n\n124 \n \n\ninstrumental (P1 = 1,00; P2 = 0,99; P3 = 1,00; P4 = 0,95; P5 = 0,99); presen\u00e7a de \n\nfosfatos abaixo dos limites de detec\u00e7\u00e3o (P1 = 0,92; P2 = 0,96; P3 = 0,95; P4 = 1,00; \n\nP5 = 0,82); turbidez adequada para os padr\u00f5es de \u00e1guas classe II, t\u00edpicas para o meio \n\nrural (P1 = 1,00; P2 =1,00; P3 = 0,98; P4 = 0,99; P5 = 0,97), e condutividade tamb\u00e9m \n\nadequada para \u00e1guas de classe II (com \u00edndice de 0,95 para todas as propriedades).  \n\nTamb\u00e9m foi constatada a aus\u00eancia de polui\u00e7\u00e3o visual das \u00e1guas em todos os \n\nestabelecimentos (P1 = 1,00; P2 = 1,00; P3 = 1,00; P4 = 0,83; P5 = 1,00), assim como \n\nde impacto potencial de pesticidas (P1 = 1,00; P2 = 1,00; P3 = 1,00; P4 = 1,00; P5 = \n\n1,00), haja vista o sistema org\u00e2nico de produ\u00e7\u00e3o empregado em todas as cinco \n\npropriedades analisadas. Os resultados tamb\u00e9m apontaram como adequadas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de DBO5 (P1 = 0,94; P3 = 0,96; P4 = 0,93; P5 = 0,95) e clorofila a (com \n\n\u00edndice de 1,00 para todas as propriedades), bem como da situa\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, que apresentaram aus\u00eancia de coliformes fecais (com \u00edndice de 1,00 \n\npara todas as propriedades), presen\u00e7a de nitratos abaixo do limite de detec\u00e7\u00e3o \n\ninstrumental (P1 = 1,00; P3 = 1,00; P4 = 0,95; P5 = 1,00) e condutividade tamb\u00e9m \n\nadequada para \u00e1guas de classe II (com \u00edndice de 0,95 para todas as propriedades). \n\nVale esclarecer que, no caso da P2, n\u00e3o foram analisados dados referentes \u00e0 clorofila \n\na, bem como \u00e0 DBO5, no entanto as \u00e1guas n\u00e3o apresentavam turbidez tampouco \n\npolui\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, respectivamente. Tamb\u00e9m n\u00e3o foram colhidos dados referentes \u00e0s \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas na P2, dada a aus\u00eancia de po\u00e7o na propriedade.  \n\nOs excelentes indicadores referentes \u00e0 qualidade das \u00e1guas nas propriedades \n\nanalisadas, conforme mostra a tabela 5, se refletem, desta forma, no elevado valor de \n\ntal recurso nesses estabelecimentos.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n125 \n \n\nTabela 5. \u00cdndices de desempenho ambiental na dimens\u00e3o Qualidade Ambiental - \u00c1gua, observados na \nP1, P2, P3, P4 e P5, segundo os indicadores do Sistema APOIA-NovoRural. Bras\u00edlia (DF), dezembro \nde 2017. \n\n \n\nFonte: dados da pesquisa. \n\n \n\nNeste contexto, observou-se, em todas as propriedades analisadas, que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o conjunta entre agricultores e consumidores nas tomadas de decis\u00e3o dos \n\nestabelecimentos agr\u00edcola, promovida, sobretudo, ap\u00f3s a ades\u00e3o \u00e0 CSA Brasil, \n\ntamb\u00e9m pode ser considerada como um diferencial na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, \n\nindo ao encontro de um dos princ\u00edpios b\u00e1sicos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos, que prev\u00ea participa\u00e7\u00e3o integrada no manejo h\u00eddrico. \n\n Conforme explica Rogers (2006), citado por Tundisi (2008), a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nusu\u00e1rios, da sociedade civil organizada, da iniciativa privada e do setor p\u00fablico deve \n\nnortear a governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos no contexto de bacias hidrogr\u00e1ficas com \n\no objetivo de aprimorar e aprofundar a sustentabilidade da oferta e demanda, bem \n\ncomo a seguran\u00e7a coletiva da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade e \n\nvulnerabilidade (TUNDISI, 2008). Nesse aspecto, vale citar Ramos Filho et al. (2004), \n\nos quais conclu\u00edram que o agroturismo em propriedades agr\u00edcolas \u00e9 um fator que \n\ncontribui para os indicadores relativos \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua. \n\n\u00c9 importante destacar, no entanto, que nem todas as pr\u00e1ticas da agricultura \n\nfamiliar s\u00e3o consideradas sustent\u00e1veis. Tavares et. al (2011) pesquisaram sobre as \n\natividades agropecu\u00e1rias desenvolvidas na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pipiripau, \n\nDIMENS\u00c3O QUALIDADE AMBIENTAL \u2013 \n\u00c1GUA P1  P2 P3  P4  P5  \n\nM\u00c9DIA POR \nINDICADOR \n\nOxig\u00eanio dissolvido 1,00 1,00 1,00 0,98 1,00 1,00 \n\nColiformes fecais 1,00 1,00 1,00 0,98 1,00 1,00 \n\nDBO5 0,94 0,00 0,96 0,93 0,95 0,95 \n\npH 0,99 0,99 0,99 0,99 0,99 0,99 \n\nNitrato 1,00 0,99 1,00 0,95 0,99 0,99 \n\nFosfato 0,92 0,96 0,95 1,00 0,82 0,93 \n\nTurbidez 1,00 1,00 0,98 0,99 0,97 0,99 \n\nClorofila a 1,00 0,00 1,00 1,00 1,00 1,00 \n\nCondutividade 0,95 0,95 0,95 0,95 0,95 0,95 \n\nPolui\u00e7\u00e3o visual 1,00 1,00 1,00 0,83 1,00 0,97 \n\nImpacto potencial de pesticidas 1,00 1,00 1,00 1,00 1,00 1,00 \n\nColiformes fecais \u00e1gua subterr\u00e2nea 1,00 0,00 1,00 1,00 1,00 1,00 \n\nNitrato \u00e1gua subterr\u00e2nea 1,00 0,00 1,00 0,95 1,00 0,99 \n\nCondutividade \u00e1gua subterr\u00e2nea 0,95 0,00 0,95 0,95 0,95 0,95 \nRESULTADO M\u00c9DIO POR \nPROPRIEDADE 0,98 0,99 0,98 0,97 0,97 M\u00c9DIA GERAL: 0,98 \n\n\n\n126 \n \n\nno Distrito Federal (DF), onde predominam agricultores familiares. Os autores \n\nconclu\u00edram que o modelo de explora\u00e7\u00e3o adotado na regi\u00e3o n\u00e3o \u00e9 sustent\u00e1vel do ponto \n\nde vista ambiental e contribui para a degrada\u00e7\u00e3o dos mananciais. Da mesma forma, \n\nSantos e Bertotti (2009) relatam que a atividade agr\u00edcola dos agricultores familiares \n\nna bacia do Rio Pequeno, na regi\u00e3o metropolitana de Curitiba (PR), vem deteriorando \n\na qualidade das \u00e1guas em fun\u00e7\u00e3o do manejo intensivo dos solos, do uso de \n\nagroqu\u00edmicos e da urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nConcluindo os \u00edndices relativos \u00e0 dimens\u00e3o Qualidade Ambiental, as an\u00e1lises \n\nde solo demonstraram baixa fertilidade natural, com \u00edndice m\u00e9dio de 0,47, e os \n\nseguintes \u00edndices integrados por propriedade (P1 = 0,41; P2 = 0,52; P3 = 0,63; P4 = \n\n0,36; P5 = 0,41). Vale ressaltar, no entanto, que todas as cinco propriedades v\u00eam \n\nadotando manejos que visam \u00e0 melhoria da qualidade do solo, com cobertura vegetal \n\npermanente, controle da eros\u00e3o e a correta aplica\u00e7\u00e3o de insumos org\u00e2nicos.  \n\nAssim, a utiliza\u00e7\u00e3o de adubos org\u00e2nicos, obtidos a partir de excrementos \n\nanimais, vem garantindo n\u00edveis satisfat\u00f3rios de mat\u00e9ria org\u00e2nica, com os seguintes \n\n\u00edndices: P1 = 0,83; P2 = 0,78; P3 = 0,79; P4 = 0,62; P5 = 0,77. No caso da P4, mais \n\numa vez, a baixa quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo pode ser justificada pelo fato \n\nda regi\u00e3o ter servido por anos ao monocultivo do eucalipto. Nesse sentido, a \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 de que as propriedades incrementem a aduba\u00e7\u00e3o verde, o que \n\ntamb\u00e9m pode contribuir no aporte de mat\u00e9ria org\u00e2nica, bem como na melhoria dos \n\ndemais indicadores de qualidade do solo (ESPINDOLA; GUERRA; ALMEIDA, 1997; \n\nSOUZA; GUIMAR\u00c3ES; FAVARATO, 2015). \n\nOutro ponto positivo em rela\u00e7\u00e3o aos solos se refere \u00e0 acidez potencial, que em \n\ntodos os casos analisados encontra-se corrigida, com os \u00edndices P1 = 0,99; P2 = 0,78; \n\nP3 = 0,91; P4 = 0,99; P5 = 0,99, favorecendo, desse modo, a adequada \n\ndisponibilidade de bases e bons n\u00edveis de satura\u00e7\u00e3o, com elevada capacidade de \n\ntroca. \n\nApesar disso, os n\u00edveis de fertilidade, no caso das cinco propriedades, devem \n\nreceber incrementos para potencializar a produtividade, principalmente de hortali\u00e7as, \n\nem geral exigentes de macronutrientes, que obtiveram \u00edndices de desempenho \n\nbastante desfavor\u00e1veis, como f\u00f3sforo - P1 = 0,09; P2 = 0,42; P3 = 0,54; P4 = 0,09; P5 \n\n= 0,09 -; pot\u00e1ssio (P1 = 0,12; P2 = 0,20; P3 = 0,18; P4 = 0,12; P5 = 0,07); e magn\u00e9sio \n\n(P1 = 0,15; P2 = 0,55; P3 = 0,96; P4 = 0,07; P5 = 0,13).  \n\n\n\n127 \n \n\nA baixa fertilidade dos solos do Cerrado (LOPES; COX, 1977; RODRIGUES et \n\nal., 2007; SILVA et al., 2011), como explica Haridasan (2000), se reflete nas baixas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de nutrientes nas folhas das esp\u00e9cies nativas em comunidades \n\nassociadas aos solos distr\u00f3ficos. Tal quest\u00e3o pode ser melhorada pela ado\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e1ticas adequadas de manejo (RODRIGUES, et al., 2008; SOUZA; ALC\u00c2NTARA, \n\n2008), visando \u00e0 corre\u00e7\u00e3o da acidez e \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o dos teores de nutrientes por meio \n\nda aplica\u00e7\u00e3o de gesso agr\u00edcola (MORAES et al., 2016; RAMOS et al., 2013) e calc\u00e1rio \n\n(ALLEONI; CAMBRI; CAIRES, 2005; FAGERIA; STONE, 2004; FAGERIA, 2001; \n\nQUAGGIO; MASCARENHAS; BATAGLIA, 1982), bem como a eleva\u00e7\u00e3o dos teores \n\nde f\u00f3sforo pela aplica\u00e7\u00e3o de termofosfato (FAGERIA; SANTOS, 2008) e pot\u00e1ssio pela \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de biotita (SILVA, 2017; SOUZA et al., 2016).  \n\nNa tabela 6 podem ser verificados os \u00cdndices de desempenho ambiental na \n\ndimens\u00e3o Qualidade Ambiental - Solo das cinco propriedades analisadas por meio \n\ndos indicadores do Sistema APOIA-NovoRural.  \n\n \n\nTabela 6. \u00cdndices de desempenho ambiental na dimens\u00e3o Qualidade Ambiental - Solo, observados na \nP1, P2, P3, P4 e P5, segundo os indicadores do Sistema APOIA-NovoRural. Bras\u00edlia (DF), dezembro \nde 2017.a \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: dados da pesquisa. \n\n \n\nNo caso dos dados agrupados \u2013 atmosfera, \u00e1gua e solo - referentes \u00e0 dimens\u00e3o \n\nQualidade Ambientais, estes foram majoritariamente positivos na escala multiatributo, \n\ncom m\u00e9dia 0,74, e os seguintes \u00edndices por propriedade: P1 = 0,77; P2 = 0,77; P3 = \n\nDIMENS\u00c3O \nQUALIDADE \nAMBIENTAL \u2013 SOLO P1  P2  P3  P4  P5  \n\nM\u00c9DIA POR \nINDICADOR \n\nMat\u00e9ria org\u00e2nica 0,83 0,78 0,79 0,62 0,77 0,76 \n\npH 0,99 0,78 0,91 0,99 0,99 0,93 \n\nP resina 0,09 0,42 0,54 0,09 0,09 0,25 \n\nK troc\u00e1vel 0,12 0,20 0,18 0,12 0,07 0,14 \n\nMg troc\u00e1vel 0,15 0,55 0,96 0,07 0,13 0,37 \n\nH+Al 0,92 0,34 0,93 0,90 0,92 0,80 \n\nSoma de bases -0,03 0,28 0,21 -0,03 -0,03 0,08 \n\nCTC -0,01 0,90 0,31 -0,01 0,00 0,24 \n\nVolume de bases 0,29 0,25 0,81 0,17 0,41 0,39 \n\nEros\u00e3o 0,74 0,70 0,70 0,73 0,71 0,72 \nRESULTADO \nM\u00c9DIO POR \nPROPRIEDADE 0,41 0,52 0,63 0,36 0,41 \n\nM\u00c9DIA \nGERAL: 0,47 \n\n\n\n128 \n \n\n0,82; P4 = 0,72; P5 = 0,76. Tais \u00edndices refletem a quest\u00e3o ambiental analisada nas \n\npropriedades como bastante favorecida pela pr\u00e1tica da agricultura org\u00e2nica e, nesta \n\nl\u00f3gica, a FAO (2003) estabelece que o manejo adequado deste tipo de agricultura \n\norigina condi\u00e7\u00f5es ambientais favor\u00e1veis, j\u00e1 que reduz o esgotamento dos recursos \n\nnaturais (solo, \u00e1gua, energia, nutrientes), al\u00e9m de contribuir de maneira positiva para \n\na melhoria dos problemas relacionados com as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e poder cooperar \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade em uma escala global. \n\n \n\n3.4.5. DIMENS\u00c3O VALORES SOCIOCULTURAIS \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos resultados aferidos na dimens\u00e3o Valores Socioculturais, que \n\ntrata das quest\u00f5es sociais dos trabalhadores nas propriedades analisadas, esses \n\ndemonstraram formid\u00e1veis avan\u00e7os, principalmente, por conta do contexto em an\u00e1lise \n\ndo presente estudo, focado nas Comunidades que Sustentam a Agricultura no Distrito \n\nFederal, que possuem grande influ\u00eancia no modo de produzir, distribuir e relacionar-\n\nse com o trabalho e o mercado.  \n\nO \u00edndice m\u00e9dio dos cinco estabelecimentos nesse quesito figurou em 0,83, com \n\nos seguintes \u00edndices integrados: P1 = 0,87; P2 = 0,86; P3 = 0,79; P4 = 0,80; P5 = 0,83.  \n\nNesse sentido, ressalta-se o ganho na qualidade de vida de todos os \n\nprodutores entrevistados por meio do Apoia-NovoRural em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade \n\nde tempo para esporte e lazer (com \u00edndice de 1,00 para todas as propriedades). Ap\u00f3s \n\nas respectivas ades\u00f5es \u00e0 CSA Bras\u00edlia, todos os produtores relataram que contam \n\ncom mais tempo para atividades f\u00edsicas, passeios com a fam\u00edlia, etc., principalmente \n\npelo fato de a maior parte dos produtos produzidos nessas propriedades j\u00e1 terem um \n\ncanal de escoamento garantido.  \n\nTamb\u00e9m se destaca, em todos os casos, a ocorr\u00eancia de reuni\u00f5es mensais dos \n\ncoletivos das respectivas CSAs nos locais de produ\u00e7\u00e3o, em confraterniza\u00e7\u00f5es que \n\nconferem significado social \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos com \u00e9tica e \u00eanfase na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, aspecto este que pode ser considerado um patrim\u00f4nio cultural \n\ndas propriedades, com \u00edndice m\u00e9dio de 0,97, e os seguintes \u00edndices por \n\nestabelecimento: P1 = 1,00; P2 = 1,00; P3 = 0,85; P4 = 1,00; P5 = 1,00. Diante desse \n\ncontexto, cita-se Wanderley (2001, p. 32), que discorre sobre o conceito de territ\u00f3rio, \n\nafirmando que o mundo rural integra as sociedades modernas, sendo um espa\u00e7o \n\ndiferenciado, com caracter\u00edsticas peculiares: \u201c[...] o mundo rural mant\u00e9m \n\n\n\n129 \n \n\nparticularidades hist\u00f3ricas, sociais, culturais e ecol\u00f3gicas, que o recortam como uma \n\nrealidade pr\u00f3pria, da qual fazem parte, inclusive, as pr\u00f3prias formas de inser\u00e7\u00e3o na \n\nsociedade que o engloba\u201d (WANDERLEY, 2001, p. 32). \n\nOs dados acima tamb\u00e9m mostram a multifuncionalidade da agricultura familiar. \n\nMartini e Trentini (2011) afirmam que, quando aplicada aos recursos h\u00eddricos, a \n\nmultifuncionalidade da agricultura familiar pode repercutir positivamente na \n\nsociedade, principalmente pelo interesse mais pragm\u00e1tico de se dispor de \u00e1gua com \n\nqualidade para abastecimento p\u00fablico, com estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es voltadas para a \n\nseguran\u00e7a alimentar e, por conseguinte, para a seguran\u00e7a h\u00eddrica. \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao indicador citado acima, um aspecto que chamou aten\u00e7\u00e3o \n\nna investiga\u00e7\u00e3o se refere ao fato da troca de conhecimentos entre os coagricultores e \n\nagricultores nessas reuni\u00f5es sistem\u00e1ticas, o que pode ser respondido com base na \n\npesquisa de Mikkola (2008), que v\u00ea a cadeia da agricultura org\u00e2nica fortemente \n\nconstru\u00edda sobre rela\u00e7\u00f5es sociais e de rede, onde as rela\u00e7\u00f5es tendem a ganhar um \n\ntom social. Como as Comunidades s\u00e3o formadas por profissionais de diferentes \u00e1reas, \n\ntodos os agricultores relataram que ap\u00f3s a ades\u00e3o \u00e0 CSA passaram a ter mais \n\nconhecimento em rela\u00e7\u00e3o aos alimentos e seus nutrientes e, por conseguinte, se \n\nalimentam melhor.   \n\nDesta forma, os resultados acima v\u00e3o ao encontro do estudo de Brown e Miller \n\n(2008, p. 1296), que relatam uma s\u00e9rie de experi\u00eancias das CSAs nos Estados \n\nUnidos, onde pesquisas mostram que o envolvimento dos coagricultores ampliou \n\nbenef\u00edcios sociais e nutricionais a todos os membros de CSAs, a exemplo de \n\nMinnesota e Wisconsin, cujos participantes das CSAs afirmaram que, ap\u00f3s fazerem \n\nparte da Comunidade, passaram a comer uma variedade maior de vegetais e frutas \n\nfrescas, al\u00e9m de comprar menos nos supermercados e shoppings (Ostrom 2007 apud \n\nBrown, Miller, 2008). Al\u00e9m disso, os autores citam Gillespie et al. (2007), os quais \n\nconclu\u00edram que os mercados das CSAs s\u00e3o pontos-chave para a reconstru\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas alimentares locais. \n\nAs reuni\u00f5es com a presen\u00e7a dos coagricultores tamb\u00e9m fizeram com que um \n\ndos agricultores entrevistados revesse o seu modo de embalagem para \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o. \u201cOs consumidores t\u00eam ditado a forma como apresentamos e \n\nembalamos os alimentos. \u00c0s vezes recebo broncas por embalar meia d\u00fazia de \n\ntomates no papel de pl\u00e1stico (papel filme). Por causa disso, desde meados de 2016, \n\nabandonei todas as embalagens pl\u00e1sticas\u201d, disse.  \n\n\n\n130 \n \n\nIgualmente, dado o sistema org\u00e2nico de produ\u00e7\u00e3o, destaca-se a sa\u00fade \n\nocupacional, com \u00edndice m\u00e9dio de 0,79, e a oportunidade de emprego qualificado, com \n\n\u00edndice m\u00e9dio de 0,91, com oferta de postos de trabalho especializados, de melhor \n\nremunera\u00e7\u00e3o. Vale mencionar que os consumidores cada vez mais valorizam os \n\natributos associados a um processo de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e natural, que n\u00e3o \n\nemprega agrot\u00f3xicos e resguarda o meio ambiente, que prov\u00ea um retorno financeiro \n\ndigno aos produtores rurais, ou seja, priorizam ademais dos aspectos agr\u00edcolas, \n\nassuntos ambientais e sociais (FONSECA, 2005). \n\nEntretanto, o indicador Qualidade do Emprego registrou \u00edndice m\u00e9dio de 0,67, \n\nportanto, abaixo da linha estabelecida (0,7). Isso porque duas das propriedades \n\nanalisadas (P3 = 0,45; P4 = 0,50) n\u00e3o assinam a carteira dos trabalhadores, n\u00e3o \n\ncontribuem com a Previd\u00eancia Social e n\u00e3o disp\u00f5em de aux\u00edlios transporte, sa\u00fade e \n\neduca\u00e7\u00e3o aos funcion\u00e1rios. Nas demais propriedades, tal indicador \u00e9 bastante \n\npositivo, com cumprimento dos requisitos trabalhistas e boa oferta de benef\u00edcios (P1 \n\n= 0,85; P2 = 0,83; P5 = 0,70), o que tamb\u00e9m manteve, ou at\u00e9 mesmo ampliou, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de padr\u00e3o de consumo, indicador que obteve m\u00e9dia 0,76.  \n\nAl\u00e9m disso, a ades\u00e3o das propriedades \u00e0 CSA tamb\u00e9m ampliou o acesso dos \n\nagricultores a servi\u00e7os b\u00e1sicos (\u00edndice m\u00e9dio de 0,84), em alguns casos, com a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de sistema de esgotamento sanit\u00e1rio de efluentes; j\u00e1 a vari\u00e1vel acesso \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o se manteve est\u00e1vel em todos os casos analisados, com \u00edndice m\u00e9dio de \n\n0,71.   \n\nIsso nos leva a pensar na pluriatividade do estabelecimento, esta entendida \n\ncomo a capacidade de alcan\u00e7ar diversas entradas de rendas, monet\u00e1rias e n\u00e3o-\n\nmonet\u00e1rias, nas propriedades agroecol\u00f3gicas, ao mesmo tempo em que se propicia a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental, exercendo a menor press\u00e3o poss\u00edvel sobre os recursos \n\nnaturais (BARBOSA, 2013). Nesse sentido, Del Grossi e Graziano da Silva elencam \n\ntr\u00eas atividades relacionadas com a agropecu\u00e1ria que fazem desta pluriativa: (i) \n\natividades econ\u00f4micas derivadas da produ\u00e7\u00e3o direta de bens e servi\u00e7os \n\nagropecu\u00e1rios; (ii) atividades diretas de consumo final da popula\u00e7\u00e3o rural; (iii) \n\natividades derivadas da grande disponibilidade de m\u00e3o de obra excedente. Al\u00e9m \n\ndestas, os autores mencionam outras atividades sem rela\u00e7\u00f5es com a agropecu\u00e1ria, \n\ncomo demandas imobili\u00e1rias, consumo de bens e servi\u00e7os e demandas sociais. \n\nOutro aspecto interessante relaciona-se com a valoriza\u00e7\u00e3o territorial e cultural \n\nconseguida na propriedade, a qual \u00e9 um bom exemplo das crescentes formas \n\n\n\n131 \n \n\nassociativas e cooperativas que visam fortalecer as din\u00e2micas territoriais, os \n\nmercados alternativos e a produ\u00e7\u00e3o de alimentos org\u00e2nicos com um alto valor \n\nnutricional; todas essas atividades impulsionadas pela conquista de novos mercados \n\ne pela necessidade de estabelecer v\u00ednculos, cada vez mais estreitos, entre o produtor \n\ne o consumidor (REDIN, 2015). Somado a isso, \u00e9 poss\u00edvel perceber na regi\u00e3o \n\nestudada, caracter\u00edsticas inerentes \u00e0 multifuncionalidade dos espa\u00e7os agr\u00edcolas, as \n\nquais segundo Lacerda e Marques (2008, p. 154) \u201cfavorecem uma revaloriza\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura como suporte de dimens\u00f5es sociais e ambientais dos territ\u00f3rios rurais [...]\u201d. \n\nAl\u00e9m disso, em todas as propriedades, ap\u00f3s suas ades\u00f5es \u00e0 CSA Bras\u00edlia, \n\nobservou-se revaloriza\u00e7\u00f5es de conhecimentos tradicionais, gra\u00e7as \u00e0 variedade de \n\ncultivos proporcionada pela iniciativa de distribui\u00e7\u00e3o de cestas com distintos produtos \n\na cada semana. Diante desse cen\u00e1rio, vale citar Wilkinson (2003), que menciona as \n\n\u201cconven\u00e7\u00f5es de qualidade\u201d que emergem na pequena produ\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina e \n\nse diferenciam pelos conhecimentos mais difusos de territ\u00f3rio e de atividades \n\nartesanais, al\u00e9m da agroecologia e o dos procedimentos de certifica\u00e7\u00e3o participativa, \n\na exemplo do modelo franc\u00eas de denomina\u00e7\u00f5es de origem (app\u00e9llations de origine). \n\nNa tabela 7, podem ser verificados os \u00edndices de desempenho das \n\npropriedades na dimens\u00e3o Valores Socioculturais, por meio dos indicadores do \n\nSistema APOIA-NovoRural.  \n\n \n\nTabela 7. \u00cdndices de desempenho ambiental na dimens\u00e3o Valores Socioculturais, observados na P1, \nP2, P3, P4 e P5, segundo os indicadores do Sistema APOIA-NovoRural. Bras\u00edlia (DF), dezembro de \n2017. \n \n\nDIMENS\u00c3O VALORES \nSOCIOCULTURAIS P1  P2  P3  P4  P5  \n\nM\u00c9DIA POR \nINDICADOR  \n\nAcesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o 0,70 0,70 0,71 0,70 0,73 0,71 \n\nAcesso a servi\u00e7os b\u00e1sicos 0,94 0,80 0,85 0,87 0,72 0,84 \n\nPadr\u00e3o de consumo 0,76 0,73 0,90 0,70 0,73 0,76 \n\nAcesso a esporte e lazer 1,00 1,00 1,00 1,00 1,00 1,00 \nConserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \nhist\u00f3rico/ art\u00edstico/ \narqueol\u00f3gico/ espeleol\u00f3gico 1,00 1,00 0,85 1,00 1,00 0,97 \n\nQualidade do emprego 0,85 0,83 0,45 0,50 0,70 0,67 \nSeguran\u00e7a e sa\u00fade \nocupacional 0,83 0,90 0,75 0,75 0,75 0,79 \n\nOportunidade de emprego \nlocal qualificado 0,89 0,97 0,80 0,92 1,00 0,91 \nRESULTADO M\u00c9DIO POR \nPROPRIEDADE 0,87 0,86 0,79 0,80 0,83 M\u00c9DIA GERAL: 0,83 \n\n \nFonte: dados da pesquisa. \n\n\n\n132 \n \n\n3.4.6. DIMENS\u00c3O VALORES ECON\u00d4MICOS \n\n \n\nNa dimens\u00e3o Valores Econ\u00f4micos, o \u00edndice m\u00e9dio dos cinco estabelecimentos \n\nestudados ficou em 0,84, com os seguintes \u00edndices integrados por estabelecimento: \n\nP1 = 0,87; P2 = 0,88; P3 = 0,84; P4 = 0,79; P5 = 0,84.  \n\nAssim, ap\u00f3s a ades\u00e3o dos agricultores \u00e0 CSA Bras\u00edlia, notou-se uma grande \n\nmelhoria na obten\u00e7\u00e3o de renda (com \u00edndice m\u00e9dio de 0,91), principalmente em fun\u00e7\u00e3o \n\nda garantia antecipada dos produtos, promovida pelas Comunidades. \u201cAntes da CSA, \n\na gente tinha os produtos, mas \u00e0s vezes n\u00e3o conseguia comprador. Ent\u00e3o a gente \n\nficava naquela preocupa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o conseguir vender e n\u00e3o ter dinheiro para pagar \n\nas nossas d\u00edvidas\u201d, contou um dos entrevistados. \u201cAgora, com o CSA, estamos bem \n\nmais tranquilos. Sabemos que o que produzimos aqui j\u00e1 tem comprador, e tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o temos mais o problema do desperd\u00edcio de alimentos, que antes era um problema \n\ns\u00e9rio\u201d, acrescentou.  \n\nTamb\u00e9m se pode perceber um aumento na estabilidade financeira dos \n\nestabelecimentos, com a regulariza\u00e7\u00e3o dos ingressos resultante do fluxo cont\u00ednuo de \n\nentrega das cestas de produtos para o grupo de associados definido; al\u00e9m do \n\nincremento de rentabilidade, tamb\u00e9m por conta da garantia de contar com \n\nconsumidores parceiros, o que tamb\u00e9m vem se refletindo, em todos os casos, na \n\ndiversidade das fontes de renda, com \u00edndice m\u00e9dio de 0,73.  \n\nAs vari\u00e1veis analisadas nesta dimens\u00e3o tamb\u00e9m puderam atestar a amplia\u00e7\u00e3o \n\nde investimentos, como, por exemplo, um novo trator, a instala\u00e7\u00e3o de sistema de \n\nesgotamento sanit\u00e1rio de efluentes e a constru\u00e7\u00e3o de uma barragem de 16 mil litros \n\nd\u00b4\u00e1gua, sem aumentar o endividamento das propriedades. Por consequ\u00eancia, as \n\nmelhorias implementadas ap\u00f3s o ingresso na CSA Bras\u00edlia tamb\u00e9m resultaram, \n\naliadas \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria ocorrida em toda a regi\u00e3o, na valoriza\u00e7\u00e3o de todas as \n\npropriedades, com \u00edndice de 1,00 para todas.  \n\nPor fim, a qualidade das moradias ofertadas aos funcion\u00e1rios residentes, \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o da P4, registrou \u00edndice de 1,00 para as propriedades. No caso da P4, vale, \n\nmais uma vez, ressaltar que o assentamento no qual ela se encontra foi regularizado \n\npouco tempo antes da aplica\u00e7\u00e3o do Apoia-NovoRural; o agricultor do referido \n\nestabelecimento ainda morava em uma casa de madeira, o que fez com que seu \n\n\u00edndice relativo \u00e0 qualidade da moradia ficasse em 0,60.  \n\n\n\n133 \n \n\nO \u00edndice obtido na dimens\u00e3o Valores econ\u00f4micos coincide parcialmente com o \n\nobtido no trabalho: Integrated Farm Environmental Management and Biodiversity \n\nConservation A case study in th Caratinga Biological Station (Minas Gerais, Brazil) \n\nconduzido por Pereira et al. (2010), no que estiveram sendo considerados quatro \n\nestabelecimentos vizinhos \u00e0 unidade biol\u00f3gica de conserva\u00e7\u00e3o de Caratinga.   \n\nNeste ponto \u00e9 oportuno mencionar a capacidade dos referidos \n\nestabelecimentos para se inserir, al\u00e9m das CSAs, nos mercados modernos, os quais \n\nrepresentam a possibilidade de venda de seus produtos nos diversos canais de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, tais como \u00f3rg\u00e3os governamentais, hot\u00e9is e restaurantes, \n\norganiza\u00e7\u00f5es que fomentam o com\u00e9rcio justo e a economia solidaria e feiras livres, \n\nal\u00e9m de contarem com exig\u00eancias cada vez mais rigorosas, quanto a quest\u00f5es \n\nsociais, ambientais, \u00e9tnicas e tecnol\u00f3gicas.  (SOUSA FILHO; BONFIM, 2013). Flora e \n\nBregendahl (2012) citam que as CSAs, enquanto redes alimentares alternativas, \n\nbuscam criar rela\u00e7\u00f5es hol\u00edsticas e multidimensionais entre produtores e \n\nconsumidores, reunindo seguran\u00e7a econ\u00f4mica, sa\u00fade do ecossistema e inclus\u00e3o \n\nsocial. \n\nDo mesmo modo, \u00e9 necess\u00e1rio relacionar o conceito de comercio justo, \n\nclaramente percebido no processo comercial do estabelecimento. Nesse aspecto, se \n\nevidencia uma nova forma de vender, alinhada com o Decreto n. 7.358, que sustenta \n\no Sistema Nacional de Comercio Justo e Solid\u00e1rio, o qual o define como uma \u201cpr\u00e1tica \n\ncomercial diferenciada pautada nos valores de justi\u00e7a social e solidariedade realizada \n\npelos empreendimentos econ\u00f4micos solid\u00e1rios\u201d (BRASIL, 2010). O objetivo desse tipo \n\nde comercializa\u00e7\u00e3o \u00e9 que as rela\u00e7\u00f5es comerciais entre produtores, comerciantes e \n\nconsumidores sejam: i) mais justas: visem \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de um pre\u00e7o justo tanto para o \n\nprodutor quanto para o consumidor; ii) solid\u00e1rias: de maneira que todos os atores \n\nenvolvidos na comercializa\u00e7\u00e3o sejam correspons\u00e1veis pelo mantimento dessas novas \n\nrela\u00e7\u00f5es; iii) duradouras: procurando a estabilidade e a confian\u00e7a entre os implicados; \n\niv) transparentes: promovendo a troca de informa\u00e7\u00f5es, relacionadas aos produtos, os \n\nprocessos, os pre\u00e7os e as organiza\u00e7\u00f5es (BADUE; GOMES, 2011) \n\nNa Tabela 8, podem ser verificados os \u00edndices de desempenho das \n\npropriedades na dimens\u00e3o Valores Econ\u00f4micos, por meio dos indicadores do Sistema \n\nAPOIA-NovoRural.  \n\n \n\n\n\n134 \n \n\nTabela 8. \u00cdndices de desempenho ambiental na dimens\u00e3o Valores Econ\u00f4micos, observados na P1, P2, \nP3, P4 e P5, segundo os indicadores do Sistema APOIA-NovoRural. Bras\u00edlia (DF), dezembro de 2017. \n\nDIMENS\u00c3O VALORES \nECON\u00d4MICOS P1  P2  P3  P4  P5  \n\nM\u00c9DIA POR \nINDICADOR  \n\nRenda l\u00edquida do \nestabelecimento 0,97 0,97 0,95 0,83 0,85 0,91 \nDiversidade das fontes de \nrenda 0,69 0,73 0,69 0,75 0,79 0,73 \n\nDistribui\u00e7\u00e3o da renda 0,87 0,87 0,70 0,70 0,70 0,77 \n\nN\u00edvel de endividamento 0,70 0,70 0,70 0,70 0,70 0,70 \n\nValor da propriedade 1,00 1,00 1,00 1,00 1,00 1,00 \n\nQualidade da moradia 1,00 1,00 1,00 0,60 1,00 0,92 \n\n RESULTADO M\u00c9DIO POR \nPROPRIEDADE 0,87 0,88 0,84 0,76 0,84 M\u00c9DIA GERAL: 0,84 \n\nFonte: dados da pesquisa. \n\n \n\n3.4.7. DIMENS\u00c3O GEST\u00c3O E ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nFinalmente, na dimens\u00e3o Gest\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o, o \u00edndice m\u00e9dio dos cinco \n\nestabelecimentos estudados ficou em 0,76, com os seguintes \u00edndices integrados por \n\nestabelecimento: P1 = 0,61; P2 = 0,94; P3 = 0,82; P4 = 0,56; P5 = 0,86. De acordo \n\ncom Rodrigues et al. (2006), problemas relativos \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de comercializa\u00e7\u00e3o, fator \n\npreponderante em diversos territ\u00f3rios e atividades avaliadas por meio do APOIA-\n\nNovoRural, causam \u00edndices de gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da agricultura org\u00e2nica \n\npr\u00f3ximos \u00e0 linha de base. \n\n\u00c9 interessante observar que Rodrigues et al. (2008b) aplicaram o m\u00e9todo \n\nAPOIA-NovoRural com foco na gest\u00e3o ambiental territorial rural da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (APA) da Barra do Rio Mamanguape, na Para\u00edba, em 38 estabelecimentos \n\nfamiliares pertencentes \u00e0 18 comunidades tradicionais, e encontraram na dimens\u00e3o \n\nGest\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o as maiores defici\u00eancias dessas propriedades, com grandes \n\ndificuldades nas condi\u00e7\u00f5es de comercializa\u00e7\u00e3o, na disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e nas \n\nrela\u00e7\u00f5es institucionais, aliadas a grandes car\u00eancias de qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nDesse modo, evidenciam-se diferentes tipos de perfis e de dedica\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores nas propriedades analisadas pela presente investiga\u00e7\u00e3o. Nesse quesito, \n\nos \u00edndices foram d\u00edspares - P1 = 0,33; P2 = 1,00; P3 = 0,67; P4 = 0,50; P5 = 1,00. \n\nEnquanto os resultados da P2 e da P5 evidenciaram a profici\u00eancia e a dedica\u00e7\u00e3o dos \n\nrespons\u00e1veis, ambos com perfis profissionais, capacita\u00e7\u00e3o, engajamento integral e \n\nenvolvimento familiar, al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos administrativos apropriados, \n\ntanto de acompanhamento cont\u00e1bil quanto de planejamento, os resultados da P1, da \n\n\n\n135 \n \n\nP3 e da P4 nesta vari\u00e1vel demonstraram aus\u00eancia do uso de um sistema cont\u00e1bil, \n\nbem como da aplica\u00e7\u00e3o de modelo formal de planejamento, al\u00e9m da falta de \n\nengajamento familiar.  \n\nNa vari\u00e1vel Condi\u00e7\u00e3o de Comercializa\u00e7\u00e3o (P1 = 0,38; P2 = 0,75; P3 = 0,75; P4 \n\n= 0,50; P5 = 0,75) tamb\u00e9m foram encontradas diferen\u00e7as entre as propriedades. Dado \n\no contexto analisado, todos os estabelecimentos se valem de a\u00e7\u00f5es de venda direta \n\njunto \u00e0 CSA, com processamento local para a prepara\u00e7\u00e3o, limpeza, higieniza\u00e7\u00e3o e \n\nempacotamento das cestas direcionadas aos coagricultores, al\u00e9m de transporte para \n\na produ\u00e7\u00e3o (majoritariamente para a entrega de cestas) e parcerias com outros \n\nprodutores locais, por meio de trocas de produtos. No entanto, apenas as \n\npropriedades P2, P3 e P5 contam com plenas condi\u00e7\u00f5es de armazenamento. Assim, \n\nem quatro das cinco propriedades analisadas, as propriedades se favoreceriam da \n\ncria\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de uma marca pr\u00f3pria, com especial vantagem do cen\u00e1rio de \n\noferta de produtos org\u00e2nicos junto \u00e0 CSA, que melhorasse ainda mais o \n\nposicionamento de cada uma no mercado.  \n\nObservou-se tamb\u00e9m adequada gest\u00e3o de res\u00edduos, com \u00edndice m\u00e9dio de 0,90, \n\natrav\u00e9s de coleta seletiva, assim como o aproveitamento ou destina\u00e7\u00e3o adequada dos \n\nres\u00edduos; e iniciativas de relacionamento institucional (com \u00edndice m\u00e9dio de 0,80), \n\nresultante do acesso \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica da EMATER-DF, Embrapa e da filia\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica \u00e0 produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. Nesse sentido, vale ressaltar que o Sistema CSA \n\nn\u00e3o exige a necessidade da certifica\u00e7\u00e3o, uma vez que h\u00e1 frequente visita da \n\ncomunidade coparticipante, que certifica a qualidade dos alimentos e do manejo. \n\nAinda assim, todas as unidades produtivas estudadas por meio do Apoia-NovoRural \n\napresentam certifica\u00e7\u00e3o pelo \u2018Organismo Participativo de Avalia\u00e7\u00e3o da Conformidade\u2019 \n\n(Opac Cerrado). \n\nNa Tabela 9, podem ser verificados os \u00edndices de desempenho das \n\npropriedades na dimens\u00e3o Gest\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o, por meio dos indicadores do \n\nSistema APOIA-NovoRural.  \n\nTabela 9. \u00cdndices de desempenho ambiental na dimens\u00e3o Gest\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o, observados na P1, \nP2, P3, P4 e P5, segundo os indicadores do Sistema APOIA-NovoRural. Bras\u00edlia (DF), dezembro de \n2017. \n\nDIMENS\u00c3O GEST\u00c3O E \nADMINISTRA\u00c7\u00c3O P1  P2  P3  P4  P5  \n\nM\u00c9DIA POR \nINDICADOR  \n\nDedica\u00e7\u00e3o e perfil do \nrespons\u00e1vel 0,33 1,00 0,67 0,50 1,00 0,70 \n\nCondi\u00e7\u00e3o de comercializa\u00e7\u00e3o 0,38 0,75 0,75 0,50 0,75 0,63 \n\n\n\n136 \n \n\nReciclagem de res\u00edduos 1,00 1,00 1,00 0,67 0,83 0,90 \n\nRelacionamento institucional 0,71 1,00 0,86 0,57 0,86 0,80 \n\n RESULTADO M\u00c9DIO POR \nPROPRIEDADE 0,61 0,94 0,82 0,56 0,86 M\u00c9DIA GERAL: 0,76 \n\nFonte: dados da pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n137 \n \n\nCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n \n\n \n\nA implementa\u00e7\u00e3o das Comunidades que Sustentam a Agricultura (CSA) tem \n\ntrazido resultados positivos para os produtores rurais do Distrito Federal (DF), com \n\nganhos sociais, econ\u00f4micos e ambientais, incluindo variadas pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis de \n\nmanejo agropecu\u00e1rio, conforme os resultados aferidos atrav\u00e9s do sistema APOIA-\n\nNovoRural. Resultados estes que v\u00eam ao encontro das opini\u00f5es dos agricultores, \n\natrav\u00e9s do question\u00e1rio survey aplicado a eles, onde se conclui que as propriedades \n\nt\u00eam desenvolvido manejos que visam \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e \u00e0 qualidade do meio ambiente.  \n\nA an\u00e1lise integrada de sustentabilidade, fundamentada no sistema de \n\nindicadores APOIA-NovoRural, e segundo os procedimentos descritos na pesquisa, \n\ndocumenta a posi\u00e7\u00e3o das propriedades investigadas como empreendimentos \n\neminentes no cen\u00e1rio da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e dos coletivos de CSA do Distrito \n\nFederal, devido \u00e0s pr\u00e1ticas, pautadas pela parcim\u00f4nia no uso de recursos e insumos, \n\ne promo\u00e7\u00e3o de uma produ\u00e7\u00e3o \u00e9tica pautada pela sa\u00fade alimentar.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua, observou-se uso racional, sendo que nos cinco casos \n\nanalisados, as propriedades contaram com excelentes condi\u00e7\u00f5es de qualidade em \n\ntodos os indicadores do APOIA-NovoRural, o que tamb\u00e9m refor\u00e7a a import\u00e2ncia da \n\nagricultura org\u00e2nica, empregada em todas as propriedades que disp\u00f5em de CSAs. \n\nA rela\u00e7\u00e3o dos produtores que contam com os coletivos de sustento \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\ncom a tem\u00e1tica \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 positiva, com aten\u00e7\u00e3o aos assuntos correlatos, que \n\nse refletem na preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade da \u00e1gua, segundo avaliou a presente \n\npesquisa. No entanto, observou-se baix\u00edssima participa\u00e7\u00e3o social dos agricultores em \n\nreuni\u00f5es dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas de suas respectivas regi\u00f5es, que se \n\nreflete na baixa representatividade dos agricultores familiares no processo de gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas institu\u00eddo nacionalmente, al\u00e9m de dificultar a gest\u00e3o integrada de recursos \n\nh\u00eddricos. \n\n Al\u00e9m disso, contatou-se a necessidade de mais capacita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, \n\nprincipalmente com foco no uso da \u00e1gua na lavoura, com inova\u00e7\u00f5es de manejo de \n\nirriga\u00e7\u00e3o. Ainda com base nas dimens\u00f5es de sustentabilidade estudadas, \u00e9 poss\u00edvel \n\nrecomendar \u00e0s propriedades analisadas o aprimoramento de manejo de solo, j\u00e1 que \n\ntodos os casos apresentaram \u00edndices m\u00e9dios pouco favorecidos, com solos de \n\nmodesta fertilidade natural. Recomendam-se, nesse sentido, melhorias de manejo de \n\n\n\n138 \n \n\nrestos culturais e aproveitamento de estercos como condicionadores do solo, visando \n\n\u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da disponibilidade de f\u00f3sforo e pot\u00e1ssio, alcan\u00e7ando, assim, plena \n\nexpress\u00e3o do potencial produtivo das plantas. Nesse sentido, recomenda-se tamb\u00e9m \n\nmaior integra\u00e7\u00e3o entre lavoura e pecu\u00e1ria.  \n\nTamb\u00e9m se sugere aos agricultores a ado\u00e7\u00e3o de ferramentas de gest\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria, assim como, na maior parte dos casos, a implementa\u00e7\u00e3o e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de uma marca que favore\u00e7a ainda mais a visibilidade positiva dos \n\nprodutos e modos de produ\u00e7\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o, observou-se baixo \u00edndice de produtos \n\nprocessados dentro das propriedades que contam com CSAs, como sucos, \u00f3leos, \n\nvinagre, azeite, doces, geleias, p\u00e3es, biscoitos, entre outros. Recomenda-se, nesse \n\nsentido, mais aten\u00e7\u00e3o dos produtores para a elabora\u00e7\u00e3o de tais produtos que, al\u00e9m \n\napresentarem maior durabilidade em rela\u00e7\u00e3o aos produtos prim\u00e1rios, podem ser \n\nvendidos separadamente das cestas, representando valor agregado e a possibilidade \n\nde incremento de renda.  \n\n\u00c9 importante registrar algumas limita\u00e7\u00f5es enfrentadas pelo presente trabalho, \n\ncomo a falta de dados atuais da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do DF, especificamente, da \n\nprodu\u00e7\u00e3o familiar e de base agroecol\u00f3gica, al\u00e9m da aus\u00eancia de estudos e de \n\nprodu\u00e7\u00e3o acad\u00eamica sobre as CSAs, o que acarreta a precariedade de dados em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao objeto desta pesquisa.  \n\nTamb\u00e9m vale mencionar que a inclus\u00e3o do modelo de comercializa\u00e7\u00e3o \n\npromovido pela CSA ainda \u00e9 muito recente no pa\u00eds, o que demonstra a necessidade \n\nde investiga\u00e7\u00f5es futuras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica. Tamb\u00e9m foram observadas algumas \n\nlimita\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao sistema APOIA, principalmente em fun\u00e7\u00e3o da subjetividade \n\nde alguns indicadores, visto que a maior parte dos dados depende de informa\u00e7\u00f5es \n\ndos pr\u00f3prios produtores, que nem sempre as t\u00eam com exatid\u00e3o. \n\nOs grandes desafios da agricultura familiar nos pr\u00f3ximos anos s\u00e3o o aumento \n\ndo rendimento agr\u00edcola frente \u00e0 necessidade mundial de seguran\u00e7a alimentar e de \n\nmelhor nutri\u00e7\u00e3o; a sustentabilidade ambiental com o objetivo de proteger o meio \n\nambiente, garantindo o aumento da capacidade produtiva; e a diversifica\u00e7\u00e3o dos \n\nmeios de subsist\u00eancia permitindo-os a sair da condi\u00e7\u00e3o de pobreza.  \n\nDesta forma, conclui-se que a inclus\u00e3o das Comunidades que Sustentam a \n\nAgricultura no DF est\u00e1 possibilitando a inser\u00e7\u00e3o de estabelecimentos de refer\u00eancia no \n\ncen\u00e1rio da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, que elegem o respeito \u00e0s pessoas e \u00e0 sa\u00fade alimentar \n\n\n\n139 \n \n\ncomo pilares de produ\u00e7\u00e3o e oferta de qualidade de vida para seus parceiros, \n\ncolaboradores e coagricultores. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n140 \n \n\nREFER\u00caNCIAS  \n \n\nABERS, Rebecca Neaera; KECK. Margaret E. Mobilizing the state: The erratic partner in \nBrazil's participatory water policy. Politics &amp; Society, v. 37, n. 2, p. 289-314, 2009. \n \nABRAMOVAY, Ricardo. O capital social dos territ\u00f3rios: repensando o desenvolvimento rural. \nEconomia aplicada, v. 4, n. 2, p. 379-397, 2000. \n \nABRAMOVAY, Ricardo; CAMARANO, Ana Am\u00e9lia. \u00caxodo rural, envelhecimento e \nmasculiniza\u00e7\u00e3o no Brasil: panorama dos \u00faltimos cinq\u00fcenta anos. Revista Brasileira de \nEstudos da Popula\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, v. 15, n. 2, p. 45-66, 1998. \n \nABRAMOVAY, Ricardo. Paradigmas do capitalismo agr\u00e1rio em quest\u00e3o. S\u00e3o Paulo-Rio de \nJaneiro-Campinas, HUCITEC/ANPOCS/Ed. da UNICAMP, 1992 \n \nADASA. Ag\u00eancia Reguladora de \u00c1guas, Energia e Saneamento B\u00e1sico do Distrito Federal. \n2011. Mapa Hidrogr\u00e1fico do Distrito Federal. Bras\u00edlia: ADASA. \n \nAGENCE BIO. La bio change d\u2019\u00e9chelle en preservant ses fondamentaux! Dispon\u00edvel em: \n<http://www.agencebio.org/sites/default/files/upload/AgoraBIO/dp_bio_barometre_val.pdf>. \nAcesso em: 24 jan. 2017. \n \nAGUADO, Ram\u00f3n Jim\u00e9nez. La Agricultura Org\u00e1nica: 2\u00aa Edici\u00f3n. E-Book. 2016. Dispon\u00edvel \nem: https://<www.amazon.com/Agricultura-Org%C3%A1nica-Spanish-Jim%C3%A9nez-\nAguado-ebook/dp/B00MV9S6CM. Acesso em: 27 jan. 2017>. \n \nAGUIAR, Christiane Patr\u00edcia Oliveira de; PELEJA, Jos\u00e9 Reinaldo Pacheco; SOUSA, Keid \nNolan Silva. Qualidade da \u00c1gua em microbacias hidrogr\u00e1ficas com agricultura nos munic\u00edpios \nde Santar\u00e9m e Belterra, Par\u00e1. Revista \u00c1rvore (Impresso), v. 38, p. 983-992, 2014. \n \nALVES, E. M.; CUNHA, W. L. A Import\u00e2ncia da Agricultura Org\u00e2nica na vis\u00e3o social e \n\necol\u00f3gica. Revista F@ Pci\u00eancia. Apucarana?PR. ISSN, v. 19842333, p. 01-07. \n \nALTIERI, Miguel Angel. Bases agroecol\u00f3gicas para una producci\u00f3n agr\u00edcola sustentable. \nAgricultura t\u00e9cnica, v. 54, n. 4, p. 371-386, 1994. \n \nANA. Atlas Brasil: Abastecimento urbano de \u00e1gua. Dispon\u00edvel em: \n<http://atlas.ana.gov.br/Atlas/downloads/atlas/Resumo%20Executivo/Atlas%20Brasil%20-\n%20Volume%201%20-%20Panorama%20Nacional.pdf>. Acesso em: 15 ago. 2015. \n \nANA. Conjuntura dos recursos h\u00eddricos no Brasil: informe 2011 (Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas). \nIn: ANA, editor. Bras\u00edlia-DF, Brazil: ANA; 2011. 112 p. \n \nANDERSON-WILK, Mark. Does community-supported agriculture support conservation?. \nJournal of soil and water conservation, v. 62, n. 6, p. 126A-127A, 2007. \n \nAQUINO, Joacir Rufino de; LACERDA, Marta Aur\u00e9lia Dantas de. Magnitude e condi\u00e7\u00f5es de \nreprodu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos agricultores familiares pobres no semi\u00e1rido brasileiro: evid\u00eancias \na partir do Rio Grande do Norte. Revista de Economia e Sociologia Rural (Impresso), v. 52, p. \n167-188, 2014. \n \n\nBAKKER, Karen. The \u201ccommons\u201d versus the \u201ccommodity\u201d: Alter?globalization, anti?\nprivatization and the human right to water in the global south. Antipode, v. 39, n. 3, p. 430-455, \n2007. \n\n\n\n141 \n \n\n \nBARBIERI, Jos\u00e9 Carlos; DA SILVA, Dirceu. Desenvolvimento sustent\u00e1vel e educa\u00e7\u00e3o \nambiental: uma trajet\u00f3ria comum com muitos desafios. Revista de Administra\u00e7\u00e3o Mackenzie, \nv. 12, n. 3, p. 51, 2011. \n \nBARLOW, Maude. Blue covenant: the global water crisis and the coming battle for the right to \nwater. McClelland &amp; Stewart, 2009. \n \nBARLOW, Maude; CLARKE, Tony. Blue gold: the battle against corporate theft of the world\u2019s \nwater. Earthscan. 2003. \n \nBENATTI, J. H. Apropria\u00e7\u00e3o Privada dos Recursos Naturais no Brasil: s\u00e9culos XVII ao XIX \n(estudos da forma\u00e7\u00e3o da propriedade privada). In: Delma Pessanha Neves. (Org.). Processos \nde constitui\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do campesinato no Brasil. V. 2: formas dirigidas de constitui\u00e7\u00e3o \ndo campesinato. S\u00e3o Paulo: UNESP, 2009, v. II, p. 211-238. \n \nBEZERRA LOPES, Fernando et al. Indicadores de Sustentabilidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nRiacho Fa\u00e9, Cear\u00e1, a Partir de An\u00e1lise Multivariada. Revista Caatinga, v. 23, n. 3, 2010. \n \nBONTEMPO, M. Alimenta\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica. Medicina Natural. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1999. \n \nBRAGA, Benedito. \u00c1gua, direito humano. O Estado de S. Paulo, S\u00e3o Paulo (SP), Opini\u00e3o, \n21/04/2009. Dispon\u00edvel em: http://<opiniao.estadao.com.br/noticias/geral,agua-direito-\nhumano,358028>. Acesso em: 08 Ago. 2016. \n \nBRASIL, 1997. Lei n\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Dispon\u00edvel em: \nhttp://<www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9433.htm>. Acesso em: 22 fev. 2016. \n \nBROWN, George G. et al. No-tillage greatly increases earthworm populations in Paran\u00e1 state, \nBrazil: The 7th international symposium on earthworm ecology\u00b7 Cardiff\u00b7 Wales\u00b7 \n2002. Pedobiologia, v. 47, n. 5-6, p. 764-771, 2003. \n \nBROWN, Cheryl; MILLER, Stacy. The impacts of local markets: a review of research on \nfarmers markets and community supported agriculture (CSA). American Journal of Agricultural \nEconomics, v. 90, n. 5, p. 1298-1302, 2008. \n \nBUAINAIN, Ant\u00f4nio M\u00e1rcio; ROMEIRO, Ademar R.; GUANZIROLI, Carlos. Agricultura familiar \ne o novo mundo rural. Sociologias, v. 5, n. 10, p. 312-347, 2003. \n \nBULTO, Takele Soboka. Muito Familiar para Ignorar, Muito Novo para Reconhecer: A \nSitua\u00e7\u00e3o do Direito Humano \u00e0 \u00c1gua em N\u00edvel Global (Too Familiar to Ignore, Too New to \nRecognize: The Status of Human Right to Water at the Global Level). The Right to Water as \nPublic Policy: A Theoretical and Empirical Exploration. Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica \nAplicada (IPEA, in Portuguese), 2015. \n \nCAESB. Sistemas de abastecimento h\u00eddrico no Distrito Federal. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.caesb.df.gov.br/agua/sistemas-de-abastecimento.html>. Acesso em: 04 abril \n2017.  \n \nCAMPANHOLA, C.; SILVA, J. G. da. O novo rural brasileiro: uma an\u00e1lise nacional. Jaguari\u00fana: \nEmbrapa-CNPMA, 2000. 190 p. \n \nCAMPANHOLA, C. ; VALARINI, P. J. . A agricultura org\u00e2nica e seu potencial para o pequeno \nagricultor. Cadernos de Ci\u00eancia &amp; Tecnologia. Bras\u00edlia, DF, v. 18, n.3, p. 69-101, 2001. \n\n\n\n142 \n \n\nDispon\u00edvel em http://<www.ciorganicos.com.br/wp-content/uploads/2013/09/8851-29343-1-\nPB.pdf>. \n \nCAMPELO, D. A.; HAMASAKI, C.S. Pol\u00edticas p\u00fablicas e a\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis no semi\u00e1rido \npernambucano: fortalecimento da pequena agricultura familiar. Revista da Ci\u00eancia da \nAdministra\u00e7\u00e3o, v. 4, p. 1-34, dez. 2011. \n \nCANTER, L. W.; HILL, G. L. Handbook of Variables for Environmental Impact Assessment. \nAnn Arbor (MI): Ann Arbor Science Publishers Inc. 203 p. 1979. \n \nCARMO, R.L. ; DAGNINO, R. S. ; JOHANSEN, I. C. . Transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica e transi\u00e7\u00e3o do \nconsumo urbano de \u00e1gua no Brasil. Revista Brasileira de Estudos de Popula\u00e7\u00e3o (Impresso), \nv. 31, p. 169-190, 2014. \n \nCARSON, Rachel. Primavera silenciosa. [traduzido por Claudia Sant\u2019Anna Martins]\u2013. S\u00e3o \nPaulo: Gaia, 2010. \n \nCASTRO, ELISA GUARAN\u00c1. O Paradoxo \u2018Ficar\u2019e \u2018Sair\u2019: caminhos para o debate sobre \njuventude rural. Assentamentos Rurais: impasses e dilemas (uma trajet\u00f3ria de 20 anos), 2005. \n \nCERVEIRA, R. ; CABRAL, M. C. . Consumidores de Produtos Org\u00e2nicos da Cidade de S\u00e3o \nPaulo: caracter\u00edsticas de um padr\u00e3o de consumo. Revista Informa\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas. S\u00e3o \nPaulo, v. 29, n.12, p. 7-20, 1999. \n \nCESCR. Committee on Economic, Social and Cultural Rights; Substantive Issues Arising in \nthe Implementation of the International Covenant on Economic, Social and Culture Rights: \nGeneral Comment No. 15 (2002): The right to water (arts.11 and 12 of the International \nCovenant on Economic, Social and Cultural Rights); doc.; 18 p.; UN: Economic and Social \nCouncil, 29a session; Geneva, CH; Switzerland; novembro, 2002; p\u00e1ginas 9 e 10. Dispon\u00edvel \nem: \n<http://www.unhchr.ch/tbs/doc.nsf/(Symbol)/a5458d1d1bbd713fc1256cc400389e94?Opendo\ncument>. Acesso em: 19 Ago. 2016. \n \nCHENG, J. et al. Discussing water security. China Water Resources. v. 1, p. 21-23, 2004. \n \nCHRISTOFIDIS, Demetrios. Recursos h\u00eddricos, irriga\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a alimentar. O Estado das \n\u00e1guas no Brasil. v. 2002, p. 111, 2001. \n \nCHRISTOFIDIS, Demetrios. \u00c1gua, irriga\u00e7\u00e3o e agropecu\u00e1ria sustent\u00e1vel. Revista de Pol\u00edtica \nAgr\u00edcola, v. 22, n. 1, p. 115-127, 2013. \n \nCLARKE, Robin; KING, Jannet. O atlas da \u00e1gua: o mapeamento completo do recurso mais \nprecioso do planeta. Publifolha, 2005. \n \nCODEPLAN. Agricultura Familiar no Distrito Federal: Dimens\u00f5es e Desafios. Bras\u00edlia: 2015. \n \nCONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n. 1, de 23 de janeiro \nde 1986. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 17 fev. 1986. \n \nCONTI, Irio Luiz. Direito humano \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o adequada. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www4.planalto.gov.br/consea/comunicacao/artigos/2014-1/direito-humano-a-\nalimentacao-adequada-e-soberania-alimentar Acesso em: 08 mai. 2017. \n \nCONSTANZA, Robert (Org.). Ecological economics: the science and management of \nsustainability. United States of America: Columbia University Press Book, 1991. 525p. \n\n\n\n143 \n \n\nCORREIA, Jader de Figueiredo. Relat\u00f3rio Figueiredo. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Interior, 1968. \n \nCOOK, Christina; BAKKER, Karen. Water security: Debating an emerging paradigm. Global \nEnvironmental Change. v. 22, n. 1, p. 94-102, 2012. \n \nCOX, Peter M. et al. Amazonian forest dieback under climate-carbon cycle projections for the \n21st century. Theoretical and applied climatology. V. 78, n. 1, p. 137-156, 2004. \nCRISOLOGO, Joseph. California implements water security and emergency preparedness, \nresponse, and recovery initiatives. American Water Works Association. Journal. V. 100, n. 7, \np. 30, 2008. \n \nCUSSAIANOVIICH, P. Una aproximaci\u00f3n a la agricultura org\u00e1nica. Agricultura Org\u00e1nica. V. \n1, p. 23-26, 2001. \n \nDA COSTA, Rosangela Calado; PIKETTY, Marie-Gabrielle; ABRAMOVAY, Ricardo. \nPagamentos por servi\u00e7os ambientais, custos de oportunidade e a transi\u00e7\u00e3o para usos da terra \nalternativos: o caso de agricultores familiares do Nordeste Paraense. Sustentabilidade em \ndebate, v. 4, n. 1, p. 99-116, 2013. \n \nDA VEIGA, Jos\u00e9 Eli. Desenvolvimento sustent\u00e1vel: o desafio do s\u00e9culo XXI. Editora \nGaramond, 2005. \n \nDA SILVA, Leandro Luciano; GALIZONI, Flavia Maria; RIBEIRO, Aur\u00e9o Eduardo Magalh\u00e3es. \nAgricultura familiar, estrat\u00e9gias produtivas e programas de desenvolvimento no Alto-M\u00e9dio \nS\u00e3o Francisco: o caso da comunidade rural de Roda D\u2019\u00c1gua. Revista Teoria &amp; Sociedade, \n2012. \n \nDA SILVA OLIVEIRA, Maria Neuza; DE FARIA WEHRMANN, Magda ES; SAUER, Sergio. \nAgricultura Familiar no Distrito Federal: a busca por uma produ\u00e7\u00e3o \nsustent\u00e1vel. Sustentabilidade em Debate, v. 6, n. 1, p. 53-69, 2015. \n \nDAROLT, Moacir Roberto. As principais correntes do movimento org\u00e2nico mundo. Portal \nplaneta org\u00e2nico. Dispon\u00edvel em: http:// www.planetaorganico.com.br Acesso em:. Rio de \nJaneiro, 28 nov. 2000. \n \nDAROLT, Moacir Roberto. A Qualidade dos Alimentos Org\u00e2nicos. Artigo publicado em \nmaio/2003. Dispon\u00edvel em: http://&lt;www.planetaorganico.com.br/daroltqualid.htm>. Acessado \nem 03/07/2005. \n \nDAVIS, Donald R.; EPP, Melvin D.; RIORDAN, Hugh D. Changes in USDA food composition \ndata for 43 garden crops, 1950 to 1999. Journal of the American College of nutrition, v. 23, n. \n6, p. 669-682, 2004. \n \nDE GROOT, R.S., WILSON, M.A.. BOUMANS, R.M.J., 2002. A typology for the classification, \ndescription, and valuation of ecosystem functions, goods and services. Ecological Economics, \n393-408. \n \nDE VILLIERS, Marq. Water: The fate of our most precious resource. Houghton Mifflin Harcourt, \n2001. \n \nDEL GROSSI, Mauro; MARQUES, VPMA. O Censo Agropecu\u00e1rio 2006 e a agricultura familiar \nno Brasil. Estudos sociedade e agricultura, v. 18, n. 1, p. 127-157, 2010. \n \nDELIBES, Miguel; DE CASTRO, Miguel Delibes. La Tierra herida:\u00bf qu\u00e9 mundo heredar\u00e1n \nnuestros hijos?. C\u00edrculo de Lectores, 2005. \n\n\n\n144 \n \n\n \nDEMATT\u00ca FILHO LC, PEREIRA DCO, RODRIGUES GS, RODRIGUES I, Mendes CMI. \nGest\u00e3o ambiental de atividades rurais no polo de agricultura natural de Ipe\u00fana (SP). Revista \nBrasileira de Agropecu\u00e1ria Sustent\u00e1vel, v. 4, n. 2, p. 41-48. 2014. \n \nDOS SANTOS POMPEU, Gisele do Socorro et al. Influ\u00eancia das caracter\u00edsticas \nsocioecon\u00f4micas de agricultores familiares na ado\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais. Revista de \nCi\u00eancias Agr\u00e1rias/Amazonian Journal of Agricultural and Environmental Sciences, v. 54, n. 1, \np. 33-41, 2011. \n \nEHLERS, Eduardo. Agricultura sustent\u00e1vel: origens e perspectivas de um novo paradigma. \nS\u00e3o Paulo: Livro da Terra, 1996. 178p. \n \nEHLERS, Eduardo. O que \u00e9 agricultura sustent\u00e1vel. Brasiliense, 2017. \n \nEMPINOTTI, Vanessa Lucena; JACOBI, Pedro Roberto. Novas pr\u00e1ticas de governan\u00e7a da \n\u00e1gua? O uso da pegada h\u00eddrica e a transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre o setor privado, \norganiza\u00e7\u00f5es ambientais e ag\u00eancias internacionais de desenvolvimento. Desenvolvimento e \nMeio Ambiente, v. 27, 2013. \n \nERCIN, A. Ertug; ALDAYA, Maite M.; HOEKSTRA, Arjen Y. The water footprint of soy milk and \nsoy burger and equivalent animal products. Ecological indicators, v. 18, p. 392-402, 2012. \n \nFALKENMARK, Malin. Growing water scarcity in agriculture: future challenge to global water \nsecurity. Philosophical Transactions of the Royal Society of London A: Mathematical. Physical \nand Engineering Sciences, v. 371, n. 2002, p. 20120410, 2013. \n \nFERREIRA, Luciane. Do acesso \u00e0 \u00e1gua e do seu reconhecimento como direito \nhumano. Revista do Direito P\u00fablico, v. 6, n. 1, p. 55-69, 2011. \n \nFERREIRA, Jos\u00e9 M\u00e1rio Lobo et al. Indicadores de sustentabilidade em agroecossistemas. \nInforme Agropecu\u00e1rio, Belo Horizonte, v. 33, n. 271, p. 12-25, 2012 \n \nFIGUEIREDO, Elsio Ant\u00f4nio Pereira de; SOARES, Jo\u00e3o Paulo Guimar\u00e3es. Sistemas \norg\u00e2nicos de produ\u00e7\u00e3o animal: dimens\u00f5es t\u00e9cnicas e econ\u00f4micas. 2012. \n \nFLANNERY, Tim. La amenaza del cambio clim\u00e1tico. Taurus, 2011. \n \nFLORA, Cornelia Butler; BREGENDAHL, Corene. Collaborative Community-supported \nAgriculture: Balancing Community Capitals for Producers and Consumers. International \nJournal of Sociology of Agriculture &amp; Food, v. 19, n. 3, 2012. \n \nFRAN\u00c7A, Caio Galv\u00e3o de; DEL GROSSI, Mauro Eduardo; MARQUES, Vicente PM. El censo \nagropecuario 2006 y la agricultura familiar en Brasil. 2009. \n \nFREITAS, Jo\u00e3o Carlos de. Agricultura Sustent\u00e1vel: Uma an\u00e1lise comparativa dos fatores de \nprodu\u00e7\u00e3o entre Agricultura Org\u00e2nica e Agricultura Convencional. 2002. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \nem Economia) - Departamento de Economia. Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia.  \n \nFREYRE, Gilberto. Nordeste. Global Editora e Distribuidora Ltda, 1961. \n \nGALEANO, Eduardo. A guerra da Tr\u00edplice Alian\u00e7a contra o Paraguai aniquilou a \u00fanica \nexperi\u00eancia, com \u00eaxito, de desenvolvimento independente. In: As veias abertas da Am\u00e9rica \nLatina. 21\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1985. p. 204-214. \n \n\n\n\n145 \n \n\nGARCIA, J\u00e9ssica Cristina; J\u00daNIOR, Jo\u00e3o Cleps. Seguran\u00e7a h\u00eddrica e o desafio de produzir \nsem acesso \u00e0 \u00e1gua em assentamentos de reforma agr\u00e1ria do munic\u00edpio de uberl\u00e2ndia-\nmg. Agr\u00e1ria (S\u00e3o Paulo. Online), n. 16, p. 63-94, 2012. \n \nGDF, 1993. Lei Org\u00e2nica do Distrito Federal. Dispon\u00edvel em: \nhttp://<www.fazenda.df.gov.br/aplicacoes/legislacao/legislacao/TelaSaidaDocumento.cfm?txt\nNumero=0&amp;txtAno=0&amp;txtTipo=290&amp;txtParte=>. Acesso em: 30 mar. 2017. \n \nGDFb, 2001. Lei n\u00ba 2.725, de 13 de junho de 2001. Dispon\u00edvel em: \nhttp://<www.recursoshidricos.df.gov.br/cbh_paranoa/legislacao/Lei_DF_2725_2001.pdf>. \nAcesso em: 03 abril 2017.  \n \nGDFc, 2017. Decreto n\u00ba 37.976, de 24 de janeiro de 2017. Dispon\u00edvel em: \nhttp://<www.buriti.df.gov.br/ftp/diariooficial/2017/01_Janeiro/DODF%20018%2025-01-\n2017/DODF%20018%2025-01-2017%20INTEGRA.pdf>. Acesso em: 03 abril 2017. \n \nGLEICK, P. H. The world\u2019s water. 2000-2001. Report on Freshwater Resources. Island Press, \n2000. 315p. \n \nGLEICK, Peter H. Water resources. Encyclopedia of climate and weather, v. 2, p. 817-823, \n1996. \n \nGLIESSMAN, Stephen R. Agroecologia: processos ecol\u00f3gicos em agricultura sustent\u00e1vel. Ed. \nda Univ. Federal do Rio Grande do Sul, UFRGS, 2001. \n \nGREY, D. et al. Water security in one blue planet: twenty-first century policy challenges for \nscience. Philosophical Transactions of the Royal Society of London A: Mathematical. Physical \nand Engineering Sciences, v. 371, n. 2002, p. 20120406, 2013. \n \nGREY, David; SADOFF, Claudia W. Sink or swim? Water security for growth and development. \nWater policy, v. 9, n. 6, p. 545-571, 2007. \n \nGROBICKI, Ania. Water security: Time to talk across sectors. Stockholm Water Front, v. 1, p. \n14-15, 2009. \n \nGOPALAKRISHNAN, G. et al. Biofuels, Land and Water: A System Approach to Sustainability. \nEnviron. Sci. Technol., v. 43, p. 6094-6100, 2009. \n \nGUIVANT, J\u00falia Silva; JACOBI, Pedro Roberto. Da hidro-t\u00e9cnica \u00e0 hidro-pol\u00edtica: novos rumos \npara a regula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos riscos ambientais no Brasil. Cadernos de Pesquisa \nInterdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas, v. 4, n. 43, p. 2-26, 2003. \n \nHALWEIL, Brian. Still No Free Lunch. Worldwatch Institute, 2007. \n \nHANS-RUDOLF, P.; SEYDON, N. Use of waste water in urban agriculture in the dakar area, \nsenegal: an interdisciplinary study towards sustainability. Dispon\u00edvel em: \nhttp://<www.unil.ch/webdav/site/>. Acesso em: 24 jan. 2017. \n \nHOFFMANN, Rodolfo. A agricultura familiar produz 70% dos alimentos consumidos no \nBrasil? Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional, v. 21, n. 1, p. 417-421, 2015. \n \nHOBSBAWM, Eric. Era dos extremos: o breve s\u00e9culo XX. Editora Companhia das Letras, \n1995. \n \nHOBSBAWM, Eric. A era das revolu\u00e7\u00f5es: 1789-1848. Editora Paz e Terra, 2015. \n\n\n\n146 \n \n\n \nHODELL, David A.; CURTIS, Jason H.; BRENNER, Mark. Possible role of climate in the \ncollapse of Classic Maya civilization. 1995. \n \nHOWARD, Albert et al. An agricultural testament. 1942. \n \nIBGE. Dispon\u00edvel em: http://<cidades.ibge.gov.br/xtras/perfil.php?codmun=530010 Acesso \nem: 28 mar. 2017>.  \n \nIBRAM. Dispon\u00edvel em: http://<www.ibram.df.gov.br/informacoes/recursos-hidricos.html>. \nAcesso em: 28 mar. 2017.  \n \nICWE \u2013 INTERNATIONAL CONFERENCE ON WATER AND THE ENVIRONMENT. \nDeclara\u00e7\u00e3o de Dublin. Dublin: WMO, Jan. 1992. Dispon\u00edvel em: http://<goo.gl/mqI7eI>. \nAcesso em: 05 Dez. 2016. \n \nIDOETA, Paula Adamo. A agricultura \u00e9 vil\u00e3 ou v\u00edtima na crise h\u00eddrica? BBC Brasil. 04/03/2015. \nDispon\u00edvel em: \nhttp://<www.bbc.com/portuguese/noticias/2015/03/150302_agua_agricultura_pai>. Acesso \nem: 03 out. 2016.  \n \nIFOAM - INTERNATIONAL FEDERATION OF ORGANIC AGRICULTURE MOVEMENTS. \nDefinition of organic agriculture. 2008. Dispon\u00edvel em: \nhttp://<www.ifoam.bio/sites/default/files/page/files/ifoam_annual_report_2008.pdf>. Acesso \nem: 24 Jan. 2017. \n \nINCA. Instituto Nacional de C\u00e2ncer. Posicionamento do Instituto Nacional de C\u00e2ncer Jos\u00e9 \nAlencar Gomes da Silva acerca dos Agrot\u00f3xicos. Dispon\u00edvel em: \n<http://<www1.inca.gov.br/inca/Arquivos/comunicacao/posicionamento_do_inca_sobre_os_a\ngrotoxicos_06_abr_15.pdf>. Acesso em: 16 jan. 2017. \n \nINTERNATIONAL FEDERATION OF ORGANIC AGRICULTURE MOVEMENTS (IFOAM). \nDefinition of organic agriculture. Dispon\u00edvel em: \nhttp://<www.ifoam.bio/sites/default/files/page/files/ifoam_annual_report_2008.pdf>. Acesso \nem: 24 Jan. 2017. \n \nIZIQUE, Claudia. O novo rural brasileiro. Pesquisa FAPESP, v. 52, p. 48-55, 2000. \n \nJANNUZZI, Paulo de Martino. Indicadores sociais no Brasil: conceitos, fontes de dados e \naplica\u00e7\u00f5es para formula\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, elabora\u00e7\u00e3o de estudos \nsocioecon\u00f4micos. Al\u00ednea Editora, 2001. \n \nJESUS, Eli Lino de. Diferentes abordagens de agricultura n\u00e3o-convencional: hist\u00f3ria e \nfilosofia. AQUINO, AM e ASSIS, RL Agroecologia: princ\u00edpios e t\u00e9cnicas para uma agricultura \norg\u00e2nica sustent\u00e1vel. Bras\u00edlia: Embrapa Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, 2005. \n \nJUNQUEIRA, Clarissa Pereira; DE LIMA, Jandir Ferrera. Pol\u00edticas p\u00fablicas para a agricultura \nfamiliar no Brasil. Semina: Ci\u00eancias Sociais e Humanas, v. 29, n. 2, p. 159-176, 2008. \n \nKATES, Robert W. et al. Sustainability science. Science, v. 292, n. 5517, p. 641-642, 2001. \n \nKHATOUNIAN, Carlos Arm\u00eanio. A reconstru\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da agricultura. Agroecol\u00f3gica, \n2001. \n \n\n\n\n147 \n \n\nKOPPEN, B. van et al. Women and water pumps in Bangladesh: the impact of participation in \nirrigation groups on women's status. Intermediate Technology Publications Ltd (ITP), 1996. \nKRUGMAN, Paul. The great illusion. The New York Times. 2008. \n \nLAUTZE, Jonathan; MANTHRITHILAKE, Herath. Water security: old concepts, new package, \nwhat value? In: Natural Resources Forum. Blackwell Publishing. Ltd, 2012. p. 76-87. \n \nLEWIS, Nghana. An Issue of Environmental Justice: Understanding the Relationship among \nHIV/AIDS Infection in Women, Water Distribution, and Global Investment in Rural Sub-\nSaharan Africa. Black Women, Gender &amp; Families, v. 3, n. 1, p. 39-64, 2009. \n \nLILIANA, Martha; USUGA, Reina; GUZM\u00c1N, \u00c1lvaro Rivas. Servicios ecosist\u00e9micos en los \nsistemas rurales campesinos de F\u00f3meque. Cundinamarca, Colombia. \n \nLUDUVICE. Maur\u00edcio. Rod\u00edzio de \u00e1gua: esfor\u00e7o necess\u00e1rio. Correio Braziliense, 16/01/2017. \nDispon\u00edvel em: https://<www.caesb.df.gov.br/8-portal/noticias/567 Acesso em: 29 mar. 2017>.  \n \nLUNARDI, James. \u00c1gua Virtual em diferentes formas de produ\u00e7\u00e3o/comercializa\u00e7\u00e3o de \nalimentos no munic\u00edpio de Erechim (RS). UFSM, 2013.  \n \nMARTINI, Luiz Carlos Pittol; TRENTINI, \u00c9len Cristin. Agricultura em zonas rip\u00e1rias do sul do \nBrasil: conflitos de uso da terra e impactos nos recursos h\u00eddricos. Sociedade e Estado, v. 26, \nn. 3, p. 613-630, 2011. \n \nMAILLET, Pierre. O crescimento econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo. Editora Saber Atual. 1968. \n \nMAROUELLI, W. A.; CALBO, A. G. Manejo de irriga\u00e7\u00e3o em hortali\u00e7as com sistemas Irrigas. \nEmbrapa Instrumenta\u00e7\u00e3o-Circular T\u00e9cnica (INFOTECA-E), 2009. \n \nMAZZOLENI, E. M. ; NOGUEIRA, J. M. . Agricultura org\u00e2nica: caracter\u00edstica b\u00e1sica do seu \nprodutor. Revista de Economia e Sociologia Rural, v. 44, p. 263-293, 2006. \n \nMCCAFFREY, S. C. A human right to water: domestic and international implications. \nGeorgetown International Environmental Law Review, Washington, v. 5, n. 1, p. 1-24, 1992. \n \nMEA - MILLENNIUM ECOSYSTEM ASSESSMENT, 2005. Ecosystem and Human Well-\nBeing: Synthesis. Island Press, Washington, DC.  \n \nMERLINO, T. O veneno no p\u00e3o nosso de cada dia. Caros Amigos, S\u00e3o Paulo, n\u00ba 153, pp. 26-\n30, Dezembro. 2009. \n \nMIKKOLA, M. Coordinative structures and development of food supply chains. British Food \nJournal, v. 110, n. 2, p. 189 \u2013 205, 2008. \n \nMINAMYER, Scott et al. Security and Preparedness--Effective Crisis Communication during \nWater Security Emergencies (PDF). Journal-American Water Works Association, v. 100, n. 9, \n2008. \n \nMITCHELL, Bruce et al. Integrated water management: international experiences and \nperspectives. 1990. \n \nMORLEY, Kevin et al. Drinking water contamination warning systems: water utilities driving \nwater security research. American Water Works Association Journal, v. 99, n. 6, p. 40, 2007. \n \nMOTTA, Ronaldo Seroa da. Economia Ambiental. Rio de Janeiro: FGV, 2006. \n\n\n\n148 \n \n\n \nM\u00dcNZ, Rainer. Migration, labor markets, and integration of migrants: An overview for Europe. \nHWWI policy paper, 2007. \n\nNELSON, Donald R.; FINAN, Timothy J. Praying for drought: persistent vulnerability and the \npolitics of patronage in Cear\u00e1, Northeast Brazil. American Anthropologist, v. 111, n. 3, p. 302-\n316, 2009. \n \nNELSON, Donald R. The Public and Private Sides of Persistent Vulnerability to Drought: An \nApplied Model for Public Planning in Cear\u00e1, Brazil. Unpublished PhD Dissertation, Department \nof Anthropology, University of Arizona, Tucson, AZ, 2005. \n \nNEUTZLING, In\u00e1cio. \u00c1gua: bem p\u00fablico universal. Editora UNISINOS, 2004. \n \nNORMAN, Emma; BAKKER, Karen J. Water security: a primer. Program on Water \nGovernance, University of British Columbia, 2010. \n \nODUM, E. Ecolog\u00eda: el v\u00ednculo entre las ciencias naturales y las ciencias sociales. CECSA, \nBarcelona, 1980. \n \nO'HARA, Sabine U.; STAGL, Sigrid. Global food markets and their local alternatives: A socio-\necological economic perspective. Population and Environment, v. 22, n. 6, p. 533-554, 2001. \n \nOLIVEIRA, Fabiana Ikeda de. Certifica\u00e7\u00e3o da castanha-do-brasil e o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel: an\u00e1lise de programas de certifica\u00e7\u00e3o e de sua aplica\u00e7\u00e3o em empreendimentos \ncastanheiros amaz\u00f4nicos. 2011. \n \nORMOND, JGP et al. Agricultura org\u00e2nica: quando o passado \u00e9 futuro. 2002.  . Dispon\u00edvel em: \nhttp://<www.bndes.gov.br/SiteBNDES/export/sites/default/bndes_pt/Galerias/Arquivos/conhe\ncimento/bnset/set1501.Pdf>.  Acesso em 06 jan. 2017. v. 10, p. 3-34, 2012. \n \nPALHARES, Julio Cesar Pascale; PEZZOPANE, Jose Ricardo Macedo. Water footprint \naccounting and scarcity indicators of conventional and organic dairy production systems. \nJournal of Cleaner Production, v. 93, p. 299-307, 2015. \n \nPALHARES, Julio.  \u00c1gua e produ\u00e7\u00e3o animal. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.biomassabioenergia.com.br/imprensa/agua-e-producao-animal-por-julio-\npalhares/20120207-134635-X523 Acesso em: 08 mai. 2017.  \n \nPALMA, Daniele. Agrot\u00f3xicos em leite humano de m\u00e3es residentes em Lucas do Rio Verde\u2013\nMT. Universidade Federal de Mato Grosso, 2011. \n \nPAULINO, Janaina et al. Situa\u00e7\u00e3o da agricultura irrigada no Brasil de acordo com o censo \nagropecu\u00e1rio 2006. Irriga, v. 16, n. 2, p. 163, 2011. \n \nPENTEADO, Silvio Roberto. Agricultura org\u00e2nica. Piracicaba: ESALQ-Divis\u00e3o de Biblioteca e \nDocumenta\u00e7\u00e3o, 2001. \n \nPERES, Frederico; MOREIRA, Josino Costa. \u00c9 veneno ou \u00e9 rem\u00e9dio. Agrot\u00f3xicos, sa\u00fade e \nambiente. Rio de Janeiro: Editora FIOCRUZ, v. 384, 2003. \n \nPERRY, Jill; FRANZBLAU, Scott. Local harvest: a multifarm CSA handbook. 2008. \n \nPETRELLA, R. A \u00c1gua: o desafio do bem comum. In: NEUTZLING, I. (org.). \u00c1gua: bem p\u00fablico \nuniversal. S\u00e3o Leopoldo: Ed. UNISINOS, 2004, p. 9-31. \n\n\n\n149 \n \n\n \nPINTO-COELHO, Ricardo Motta; HAVENS, Karl. Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos em Tempos \nde Crise. Artmed Editora, 2016. \n \nPNUD, Relat\u00f3rio de Desenvolvimento Humano. A \u00e1gua para l\u00e1 da escassez: poder, pobreza \ne crise mundial da \u00e1gua. 2006. \n \nPRADO JR. Caio. A quest\u00e3o agr\u00e1ria. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, p. 77-85, 1979. \n \nPOLLAN, Michael. The omnivore's dilemma: A natural history of four meals. Penguin, 2006. \n \nPOLLAN, Michael. In defense of food: An eater's manifesto. Penguin, 2008. \n \nPORTO, Monica FA; PORTO, Rubem La Laina. Gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas. Estudos \navan\u00e7ados, v. 22, n. 63, p. 43-60, 2008. \n \nPORTO-GON\u00c7ALVES, Carlos. Walter. A globaliza\u00e7\u00e3o da natureza e a natureza da \nglobaliza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006. \n \nPORTO-GON\u00c7ALVES, Carlos Walter. A luta pela apropria\u00e7\u00e3o e reapropria\u00e7\u00e3o social da \u00e1gua \nna Am\u00e9rica Latina. Oceania, v. 7, n. 4.570, p. 2-510, 2008. \n \nRAMOS FILHO, Luiz Oct\u00e1vio et al. Aplica\u00e7\u00e3o do sistema Apoia-NovoRural para avalia\u00e7\u00e3o do \ndesempenho ambiental do agroturismo. Cadernos de Ci\u00eancia &amp; Tecnologia, v. 21, n. 3, p. 409-\n423, 2004. \n \nRASINSKI, K. A., What's fair or is it? Value differences underlying public views about social \njustice, J. Personality Soc. Psychol., 53, 201\u2013211, 1987. \n \nREBOU\u00c7AS, Aldo da C. \u00c1gua e desenvolvimento rural. Estudos Avan\u00e7ados, v. 15, n. 43, p. \n327-344, 2001. \n \nREGANOLD, John P.; WACHTER, Jonathan M. Organic agriculture in the twenty-first \ncentury. Nature Plants, v. 2, p. 15221, 2016. \n \nRIBEIRO, W.C. Geografia pol\u00edtica da \u00e1gua. Ed. Annablue, S\u00e3o Paulo, 2008. \n \nROA-GARC\u00cdA, Mar\u00eda Cecilia. Equity, efficiency and sustainability in water allocation in the \nAndes: Trade-offs in a full world. Water Alternatives, v. 7, n. 2, 2014. \n \nROCHA, Ger\u00f4ncio Albuquerque. O grande manancial do Cone Sul. Estudos Avan\u00e7ados, v. \n11, n. 30, p. 191-212, 1997. \n \nRODRIGUES, G. S. Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos Ambientais em Projetos de Pesquisas - \nFundamentos, Princ\u00edpios e Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Metodologia. Jaguari\u00fana: Embrapa Meio Ambiente, \n1998. 66 p. (Embrapa Meio Ambiente. Documentos, 14). \n \nRODRIGUES, Geraldo Stachetti; CAMPANHOLA, Clayton; KITAMURA, Paulo Choji. \nAvalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica agropecu\u00e1ria: um sistema de \navalia\u00e7\u00e3o para o contexto institucional de P&amp;D. Cadernos de Ci\u00eancia &amp; Tecnologia, v. 19, n. \n3, p. 349-375, 2002. \n \nRODRIGUES, Geraldo Stachetti; CAMPANHOLA, Clayton. Sistema integrado de avalia\u00e7\u00e3o \nde impacto ambiental aplicado a atividades do Novo Rural. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, \nv. 38, n. 4, p. 445-451, 2003. \n\n\n\n150 \n \n\n \nRODRIGUES, Geraldo Stachetti et al. Avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental de atividades em \nestabelecimentos familiares do novo rural. Embrapa Meio Ambiente. Boletim de Pesquisa e \nDesenvolvimento, 2003. \n \nRODRIGUES, Geraldo. Agricultura sustent\u00e1vel, gest\u00e3o ambiental e ecocertifica\u00e7\u00e3o de \natividades rurais. Dispon\u00edvel em http://<www. cnpma. embrapa. br/down_hp/346. pdf>. Acesso \nem, v. 15, p. 12, 2012. \n \nRODRIGUES, Geraldo Stachetti et al. Gest\u00e3o ambiental de atividades rurais: estudo de caso \nem agroturismo e agricultura org\u00e2nica. Revista agricultura S\u00e3o Paulo, v. 53, n. 1, p. p17-31, \n2006. \n \nRODRIGUES, Geraldo Stacheti et al. Avalia\u00e7\u00e3o ambiental de pr\u00e1ticas de manejo s\u00edtio \nespec\u00edfico aplicadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os na regi\u00e3o de Rio Verde (GO). Current Agricultural \nScience and Technology, v. 14, n. 3, 2008. \n \nRODRIGUES GS et al. Integrated farm sustainability assessment for the environmental \nmanagement of rural activities. Environmental Impact Assessment Review. v. 30, n. 4, p. 229-\n239. 2010. \n \nRODRIGUES GS, Moreira-Vi\u00f1as A. An environmental impact assessment system for \nresponsible rural production in Uruguay. Journal of Technology Management and Innovation. \nv. 2, n. 1, 2007. pp. 42-54. \n \nRODRIGUES GS. Manual de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental de Actividades Rurales. In. \n2007. Montevideo, Uruguay. 168 p. 2007. \n \nRODRIGUES, J. O tr\u00e1fico de escravos para o Brasil. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica. 2004. \n \nRODRIGUES, L. R. ; TH\u00c9, A. P. G. . Veredas, oasis do sert\u00e3o: conflito ambiental na \napropria\u00e7\u00e3o das aguas em Botumirim-MG. Sociedade &amp; Natureza (UFU. Online), v. 26, p. 25-\n36, 2014. \n \nROEL, A.R. A Agricultura org\u00e2nica ou ecol\u00f3gica e a sustentabilidade da agricultura. Revista \nInternacional de Desenvolvimento Local. Mar\u00e7o de 2002, Vol. 3, 4. \n \nROGERS, Peter; HALL, Alan W. Effective water governance. Global water partnership, 2003. \nSAE - Superintend\u00eancia de Abastecimento de \u00c1gua e Esgoto. Sistema de Abastecimento de \n\u00c1gua do Distrito Federal. Dispon\u00edvel em: http://<www.recursoshidricos.df.gov.br/SAE/fis-\nsistema-agua.html>. Acesso em: 04 abril 2017.  \n \nSAITO, Carlos H. As m\u00fatuas interfaces entre projetos e a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental e de \ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: Subs\u00eddios para pol\u00edticas de estado. Ambiente &amp; Sociedade, v. \n14, n. 1, p. 213-227, 2011. \n \nSALMAN, Salman MA; MCINERNEY-LANKFORD, Siobh\u00e1n. Legal and Policy Dimensions. \n2004. \n \nSANO, Edson E. et al. Estimativa da varia\u00e7\u00e3o na demanda de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o por piv\u00f4-\ncentral no Distrito Federal entre 1992 e 2002. Engenharia Agr\u00edcola, 2005. \n \nSANTOS, Ariodari Francisco; BERTOTTI, Luiz Gilberto. Avalia\u00e7\u00e3o socioambiental da bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio Pequeno, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais (PR) Socio-environmental evaluation of the \n\n\n\n151 \n \n\nPequeno River hydrographic basin, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais (PR). Ambi\u00eancia, v. 5, n. 2, p. 275-\n292, 2009. \n \nSANTOS, Boaventura de Sousa. Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos. Legisla\u00e7\u00e3o \nInternacional adotada e proclamada pela Resolu\u00e7\u00e3o, n. 217A, 1997. \n \nSANTOS, I. A., SAITO, C. H. A mitifica\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o social na pol\u00edtica nacional de \nrecursos h\u00eddricos \u2013 g\u00eanese, motiva\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o social. Geosul, Florian\u00f3polis-SC, v. 21, n. \n42, p. 7-27, 2006. \n \nSILVA, Juniele Martins; MENDES, Estevane de Paula Pontes. Desafios dos agricultores \nfamiliares nas comunidades rurais Cruzeiros dos Mart\u00edrios e Paulistas, Catal\u00e3o (GO). \nForma\u00e7\u00e3o (Online), v. 2, n. 19, 2012. \n \nSCHWARZ, Lilia Moritz. As barbas do Imperador. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1998. \n \nSCHWARCZ, Lilia Moritz; STARLING, Heloisa Murgel. Brasil: uma biografia. Editora \nCompanhia das Letras, 2015. \n \nSCHNEIDER, Sergio. A pluriatividade na agricultura familiar. UFRGS Editora, 2003. \n \nSCHNEIDER, Sergio; NIEDERLE, Paulo Andr\u00e9. Agricultura familiar e teoria social: a \ndiversidade das formas familiares de produ\u00e7\u00e3o na agricultura. Savanas: desafios e estrat\u00e9gias \npara o equil\u00edbrio entre sociedade, agroneg\u00f3cio e recursos naturais. Planaltina, DF: Embrapa \nCerrados, p. 989-1014, 2008. \n \nSEBRAE/DF. A quest\u00e3o ambiental no Distrito Federal. Edi\u00e7\u00e3o 2007. Dispon\u00edvel em: \nhttp://<intranet.df.sebrae.com.br/download/ambiental/questao_ambiental_07.pdf>. Acesso \nem: 29 mar. 2017.  \n \nSEMA, 2016. Nota T\u00e9cnica Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas no DF e RIDE. Bras\u00edlia, Novembro de 2016.  \nISBN 97885-68931-03-5. Dispon\u00edvel em: \nhttp://<www.semarh.df.gov.br/images/clima/Mudanca%20climatica_corrigido.pdf>. Acesso \nem 04 abril 2017.  \n \nSEMARH, 2016. Plano integrado de enfrentamento \u00e0 crise h\u00eddrica do Governo de Bras\u00edlia. \nDispon\u00edvel em: http://<www.agenciabrasilia.df.gov.br/wp-conteudo/uploads/2017/03/plano-\nintegrado-de-enfrentamento-a-crise-hidrica-governo-de-brasilia.pdf>. Acesso em: 03 abril \n2017. \n \nSENADO FEDERAL. Especial dos 50 anos de Bras\u00edlia. Dispon\u00edvel em: \nhttp://<www.senado.gov.br/noticias/especiais/brasilia50anos/not01.asp>. Acesso em: 29 mar. \n2017.  \n \nSWAMINATHAN, M. S. Ecology and equity: key determinants of sustainable water security. \nWater Science and Technology, v. 43, n. 4, p. 35-44, 2001. \n \nSHIKLOMANOV, I. A. et al. Methodological basis of world water balance investigation and \ncomputation. In: IAHS Publication. IAHS, 1983. p. 77-92. \n \nSHIVA, Vandana. Guerras por \u00e1gua: privatiza\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o e lucro. S\u00e3o Paulo: Radical Livros, \n2006. \n \nSILVA, Jose Graziano da; DEL GROSSI, Mauro Eduardo. O novo rural brasileiro. Jaguari\u00fana: \nEmbrapa Meio Ambiente, 2000. \n\n\n\n152 \n \n\n \nSOARES, J. P. G. Agroecologia e Pecu\u00e1ria Org\u00e2nica: Tecnologias para manejo alternativo de \nsistemas de produ\u00e7\u00e3o de leite com base em pastagens. 2006.  \n \nSOUZA, Jess\u00e9 et al. A ral\u00e9 brasileira: quem \u00e9 e como vive. Editora UFMG, 2009. \n \nSTIGLITZ, J. E. La gran brecha. Qu\u00e9 hacer con las sociedades desiguales. 2015. \nTRENTIN, Romario; ROBAINA, LE de S. Metodologia para mapeamento geoambiental no \noeste do Rio Grande do Sul. Anais do XI Simp\u00f3sio Brasileiro de Geografia F\u00edsica Aplicada. \nS\u00e3o Paulo: USP, p. 3606-3615, 2005. \n \nTUNDISI, Jos\u00e9 Galizia. Novas perspectivas para a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, Revista USP, \nn. 70, p. 24-35, 2006. \n \nTUNDISI, J. G. O futuro dos recursos h\u00eddricos no Brasil. O futuro dos recursos h\u00eddricos no \nBrasil, 2006. \n \nTUNDISI, Jos\u00e9 Galizia. O futuro dos Recursos. Ed. Multi Ci\u00eancia, 2003. \n \nTUNDISI, Jos\u00e9 Galizia. Recursos h\u00eddricos no futuro: problemas e solu\u00e7\u00f5es. Estudos \navan\u00e7ados, v. 22, n. 63, p. 7-16, 2008. \n \nTUNDISI, J. G. et al. Conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel de recursos h\u00eddricos. In: BARBOSA, F. \nA. (org.) \u00c2ngulos da \u00e1gua: desafios da integra\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: editora UFMG, 2008. \np.157-83. \n \nTUNDISI, Jos\u00e9 Galizia; MATSUMURA-TUNDISI, Takako. Recursos h\u00eddricos no s\u00e9culo XXI. \nOficina de Textos, 2011. \n \nULLER-G\u00d3MEZ, C. ; Reis, M.J. ; SCHEIBE, L. F. . Agricultura familiar e \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente: uma an\u00e1lise a partir das representa\u00e7\u00f5es sociais dos colonos de Botuver\u00e1/SC. \nINTERthesis (Florian\u00f3polis), v. 6, p. 179-217, 2009. \n  \n\nUNESCO ? World Water Assessment Programme. The united nations world water \ndevelopment report 3: Water in a changing world. Paris: UNESCO, 2008. 318 p. \n \n______. Relat\u00f3rio Mundial das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desenvolvimento dos Recursos \nH\u00eddricos. 2016. Dispon\u00edvel em: \nhttp://<www.unesco.org/new/fileadmin/MULTIMEDIA/HQ/SC/images/WWDR2015ExecutiveS\nummary_POR_web.pdf>. Acesso em: 15 ago. 2016. \n \nUNESCO-IHE, 2009. Research Themes. Water Security. Dispon\u00edvel em: http://<www.unesco-\nihe.org/Research/Research-Themes/Water-security>. Acesso em: 18 ago. 2016.  \n \nUNFPA. Population issues. 1999. Population and Sustainable Development. Dispon\u00edvel em \nhttp://<www.unfpa.org/populationissues/3456>. Acesso em: 06 jan. 2017. \n \nVALADARES, Alexandre Arbex Colaborador et al. Desenvolvimento rural. 2013. \n \nVALARINI, P. J.; RESENDE, F. V. Sustentabilidade do manejo org\u00e2nico e convencional na \nprodu\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as do Distrito Federal. Embrapa Hortali\u00e7as-Circular T\u00e9cnica (INFOTECA-\nE), 2007. \n \nVALARINI, Pedro J. et al. Gest\u00e3o ambiental em estabelecimentos com agricultura org\u00e2nica e \nagricultura ecol\u00f3gica. Cadernos de Agroecologia, v. 2, n. 1, 2007. \n\n\n\n153 \n \n\n \nVAN DER PLOEG, Jan Douwe. Camponeses e imp\u00e9rios alimentares: lutas por autonomia e \nsustentabilidade na era da globaliza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Editora UFRGS, 2008. \n \nVARIS, Olli; ENCKELL, Konrad; KESKINEN, Marko. Integrated water resources management: \nHorizontal and vertical explorations and the \u2018water in all policies\u2019 approach. International \nJournal of Water Resources Development, v. 30, n. 3, p. 433-444, 2014. \n \nXAVIER, Karine Diniz; WANDER, Alcido Elenor; FIGEIREDO, Reginaldo Santana. O \nComplexo Agroindustrial da Soja e a Produ\u00e7\u00e3o de Biodiesel no Estado de Goi\u00e1s. Dispon\u00edvel \nem: \nhttps://<www.researchgate.net/profile/Alcido_Wander/publication/260601480_O_Complexo_\nAgroindustrial_da_Soja_e_a_Producao_de_Biodiesel_no_Estado_de_Goias/links/0c96053a\n31cf99e140000000.pdf>. Acesso em: 21 abril 2016. \n \nWANDERLEY, Maria de Nazareth Baudel. A ruralidade no Brasil moderno: por um pacto social \npelo desenvolvimento rural. Una nueva ruralidad en Am\u00e9rica Latina, p. 31-44, 2001. \n \nWERNER, Klaus; WEISS, Hans. El libro negro de las marcas. Debolsillo, 2005. \nWILKINSON, J. A agricultura familiar ante o novo padr\u00e3o de competitividade do sistema \nalimentar na Am\u00e9rica Latina. In: Estudos Sociedade e Agricultura, Rio de Janeiro, n.21,2003, \np. 62-87. \n \nWILSON, Edward O. A cria\u00e7\u00e3o. Editora Companhia das Letras, 2008. \n \nWORLD RESOURCES INSTITUTE (Ed.). World Resources, 2005: The Wealth of the Poor: \nManaging Ecosystems to Fight Poverty. World Resources Inst, 2005. \n \nWULF, Andrea. A inven\u00e7\u00e3o da natureza: A vida e as descobertas de Alexander Von Humboldt. \nEditora Planeta do Brasil, 2016. \n  \nZEBARTH, B. J.; PAUL, J. W.; VAN KLEECK, R. The effect of nitrogen management in \nagricultural production on water and air quality: evaluation on a regional scale.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n154 \n \n\nAP\u00caNDICE: Question\u00e1rio survey para produtores org\u00e2nicos \n \n\n \n\nN\u00ba do question\u00e1rio (n\u00e3o preencher)    \n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O DO ENTREVISTADOR \n \n\nOl\u00e1, me chamo Gustavo Serra Santana e sou mestrando de Agroneg\u00f3cios pela Universidade de Bras\u00edlia. Minha \ndisserta\u00e7\u00e3o trata da quest\u00e3o h\u00eddrica inserida na agricultura org\u00e2nica, com foco nas Comunidades que Sustentam \na Agricultura. Estou realizando uma pesquisa com objetivo de saber sobre as rela\u00e7\u00f5es dos produtores rurais com \na \u00e1gua e com manejos h\u00eddricos para propor melhorias e estrat\u00e9gias de atua\u00e7\u00e3o. As respostas s\u00e3o confidenciais e \nser\u00e3o utilizadas apenas para a pesquisa. O(A) senhor(a) poderia responder a algumas perguntas? Sua opini\u00e3o \u00e9 \nmuito importante para as propostas de melhorias.  \n \n\nNome do pesquisador: \nData:       /     / \n\nHora  ____ Min. _____ \n\nNome do entrevistado: \n\nEndere\u00e7o do entrevistado: \n\nTelefone com DDD (obrigat\u00f3rio): \n\n \n\nNOME DA CSA: \n\n \n\nA CSA FOI INSTITU\u00cdDA EM:  \n\n \n\n1. Qual \u00e9 o tamanho da sua propriedade?  \n\n01. _______ hectares. \n88. NS. \n99. NR. \n \n2. Indique quais produtos (de origem animal e vegetal) que o senhor(a) possui em sua propriedade.  (n\u00e3o \nleia as op\u00e7\u00f5es e marque uma ou mais resposta,) \n \n\n Tipo de Produto \n\n01\n. \n\n Leite \n\n02\n. \n\n Queijo \n\n03\n. \n\n Embutidos \n\n04\n. \n\n Hortali\u00e7as \n\n05\n. \n\n Milho \n\n06\n. \n\n Soja \n\n07\n. \n\n Frutas \n\n08\n. \n\n Mandioca \n\n09\n. \n\n Feij\u00e3o \n\n10\n. \n\n Mel \n\n11\n. \n\n Outra. Qual? \n \n\n88\n. \n\n NS. \n\n99\n. \n\n NR.  \n\n\n\n155 \n \n\n \n3. Indique os tipos de cria\u00e7\u00e3o que o senhor(a) possui e as respectivas quantidades (n\u00e3o leia as op\u00e7\u00f5es e \nmarque uma ou mais respostas) \n \n\nTipo de rebanho   N\u00famero de \n\ncabe\u00e7as \n\n2.1 Vacas leiteiras   \n\n2.1 Gado de corte   \n\n2.1 Ovinos   \n\n2.2 Su\u00ednos    \n\n2.3 Aves (carne)   \n\n2.4 Aves (ovos)   \n\n2.5 Caprinos   \n\n2.6 Peixes   \n\n2.7 Eq\u00fcinos    \n\n2.7 Outro. Qual?   \n\n88. NS   \n\n99. NR   \n\n \n4. Qual \u00e9 o tamanho da sua \u00e1rea plantada?  \n\n01. _______ hectares/metros. \n88. NS. \n99. NR. \n \n\n5. A propriedade conta com irriga\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n 1. Sim \n\n 2. N\u00e3o \n\n 3. N\u00e3o sei \n\n \n6. Se sim, qual \u00e9 o tipo de irriga\u00e7\u00e3o utilizado na propriedade? \n\n \n\nIrriga\u00e7\u00e3o por superf\u00edcie  \n\nIrriga\u00e7\u00e3o por aspers\u00e3o  \n\nIrriga\u00e7\u00e3o localizada  \n\nSubirriga\u00e7\u00e3o  \n\n \n7. Qual \u00e9 o tamanho da sua \u00e1rea irrigada? \n\n \n01. _______ hectares. \n88. NS. \n99. NR. \n \n\n8. Qual \u00e9 a quantidade de \u00e1gua que voc\u00ea utiliza por m\u00eas na lavoura?  \n \n\n01. _______ Litros. \n88. NS. \n99. NR. \n\n \n9. Voc\u00ea costuma fazer an\u00e1lises de qualidade da \u00e1gua? \n\n \n\n 1. Sim \n\n 2. N\u00e3o \n\n \n\n\n\n156 \n \n\n10. Se sim, com qual periodicidade?  \n \n\n____________________________________________________________________ \n\n11. Como voc\u00ea define a qualidade da \u00e1gua que utiliza para dessedentar os animais?   \n \n\n 1. Excelente \n\n 2. Muito boa \n\n 3. Boa \n\n 4. Regular \n\n 5. Ruim \n\n 6. Muito ruim \n\n 99. N\u00e3o crio animais \n\n \n\n12. Como voc\u00ea define a qualidade da \u00e1gua que utiliza para irrigar? \n \n\n 1. Excelente \n\n 2. Muito boa \n\n 3. Boa \n\n 4. Regular \n\n 5. Ruim \n\n 6. Muito ruim \n\n 99. N\u00e3o utilizo t\u00e9cnicas de irriga\u00e7\u00e3o \n\n \n13. Pensando especificamente no tema \u00e1gua, gostaria que me dissesse qual grau de import\u00e2ncia \n\nvoc\u00ea d\u00e1 a esse assunto? \n \n\n 1. Muita aten\u00e7\u00e3o \n\n 2. Aten\u00e7\u00e3o regular \n\n 3. Pouca aten\u00e7\u00e3o \n\n 4. N\u00e3o preciso me preocupar \n\n 5. N\u00e3o sei \n\n \n14. Voc\u00ea j\u00e1 teve algum tipo de assist\u00eancia t\u00e9cnica/treinamento/capacita\u00e7\u00e3o formal sobre manejo \n\nh\u00eddrico?  \n\n \n\n 1. Sim \n\n 2. N\u00e3o \n\n \n15. Se a resposta \u00e0 pergunta anterior foi n\u00e3o, siga para a pr\u00f3xima pergunta. Se a resposta foi sim, \n\ndiga, por favor, qual era o objetivo do treinamento/capacita\u00e7\u00e3o e o nome da \nempresa/entidade/\u00f3rg\u00e3o que o concedeu. \n\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________ \n\n \n16. Pelo que voc\u00ea sabe ou ouve falar, quem voc\u00ea considera o principal consumidor de \u00e1gua no pa\u00eds? \n\n \n\n 1. Ind\u00fastrias \n\n 2. Agropecu\u00e1ria \n\n 3. Uso dom\u00e9stico \n\n 4. N\u00e3o sei \n\n \n\n\n\n157 \n \n\n17. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, voc\u00ea j\u00e1 efetuou alguma mudan\u00e7a de manejo visando o \nuso eficiente da \u00e1gua desde que ingressou \u00e0 CSA?  \n\n \n\n 1. Sim \n\n 2. N\u00e3o \n\n \n18. Se a resposta \u00e0 pergunta anterior foi n\u00e3o, siga para a pr\u00f3xima pergunta. Se a resposta foi sim, por \n\nfavor, explique qual(is) mudan\u00e7a(s) foi(foram) implementada(s)?  \n__________________________________________________________________________________________ \n \n\n19. A sua propriedade est\u00e1 sendo afetada pelo racionamento h\u00eddrico? \n\n \n\n 1. Sim \n\n 2. N\u00e3o \n\n \n20. Se a resposta \u00e0 pergunta anterior foi n\u00e3o, siga para a pr\u00f3xima pergunta. Se a resposta foi sim, por \n\nfavor, explique de que forma o racionamento afeta a sua produ\u00e7\u00e3o? \n__________________________________________________________________________________________ \n \n\n21. Voc\u00ea participa com frequ\u00eancia das reuni\u00f5es do comit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica da sua regi\u00e3o?  \n \n\n 1. Sim \n\n 2. N\u00e3o \n\n \n\n \n22. Pensando na forma como a \u00e1gua \u00e9 utilizada no pa\u00eds, voc\u00ea diria que a m\u00e9dio ou a longo prazo, o \n\nBrasil ter\u00e1 ou n\u00e3o problemas com escassez no abastecimento de \u00e1gua?  \n \n\n 1. Sim, ter\u00e1. \n\n 2. N\u00e3o ter\u00e1. \n\n 3. N\u00e3o sei \n\n \n \n\n23. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s afirma\u00e7\u00f5es abaixo sobre o sistema de produ\u00e7\u00e3o dos produtos org\u00e2nicos, indique o \nseu grau de concord\u00e2ncia; '1' indica 'Discordo Fortemente' e '10' indica 'Concordo fortemente' (leia \n\nas afirma\u00e7\u00f5es e marque apenas uma resposta).  \n \n\n01. A produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica diminui a depend\u00eancia do \nprodutor em rela\u00e7\u00e3o aos insumos comprados. \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n88.NS___99.BR \n\n02. A produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica aumenta a renda do \nprodutor.  \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n88.NS___99.BR \n\n03. A produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica diminui os custos de \nprodu\u00e7\u00e3o ao permitir uma maior utiliza\u00e7\u00e3o dos \nrecursos que est\u00e3o na propriedade.  \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n88.NS___99.BR \n\n04. A produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica causa menos danos aos \nrecursos h\u00eddricos se comparada \u00e0 agricultura \nconvencional. \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n88.NS___99.BR \n\n05. A produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica reduz os impactos \nambientais (\u00e1gua, solo,florestas etc).  \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n88.NS___99.BR \n\n \n24. Abaixo, seguem algumas afirma\u00e7\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es entre o(a) senhor(a) e e os membros da \n\nCSA. Indique o seu grau de concord\u00e2ncia; '1' indica 'Discordo Fortemente' e '10' indica 'Concordo \nfortemente' (leia as afirma\u00e7\u00f5es e marque apenas uma resposta)   \n\n\n\n158 \n \n\n \n\n01. Confio pessoalmente nas pessoas com as quais \ntenho contato na realiza\u00e7\u00e3o das atividades da \ncolabora\u00e7\u00e3o. \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n88.NS___99.BR \n\n02. A CSA trouxe ou est\u00e1 trazendo estabilidade \nfinanceira para a minha produ\u00e7\u00e3o \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n88.NS___99.BR \n\n03. Desde que aderi \u00e0 CSA uso a \u00e1gua de forma \nmais racional e eficiente na produ\u00e7\u00e3o \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n88.NS___99.BR \n\n04. \u00c1gua \u00e9 um tema sempre presente em nossas \nreuni\u00f5es \n\n1___2___3___4___5___6___7___8___9___10 \n88.NS___99.BR \n\n \n25. Na sua opini\u00e3o, qual foi a principal mudan\u00e7a promovida pela CSA na sua vida? \n\n \n \n\n \n \n\n26. Qual \u00e9 a sua certifica\u00e7\u00e3o? (N\u00e3o leia as op\u00e7\u00f5es e marque uma ou mais respostas). \n \n\n 1. OCS \n\n 2. OPAC \n\n 3. Auditoria \n\n 4. N\u00e3o tem certifica\u00e7\u00e3o \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n27. Sexo (marcar sem perguntar):   \n\n \n\n 1. Masculino \n\n 2. Feminino \n\n \n\n28. Qual a sua escolaridade? (marque apenas uma op\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n 1. Sem escolaridade/Sem instru\u00e7\u00e3o \n\n 2. Fundamental (1\u00ba grau) incompleto \n\n 3. Fundamental (1\u00ba grau) completo \n\n 4. M\u00e9dio (2\u00ba grau) incompleto \n\n 5. M\u00e9dio (2\u00ba grau) completo \n\n 6. Superior (incompleto) \n\n 7. Superior (completo) ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n\n29. Al\u00e9m das CSAs, a propriedade conta com outro(s) canal(is) de escoamento da produ\u00e7\u00e3o? \n \n\n 1. Sim \n\n 2. N\u00e3o \n\n \n\n30. Qual \u00e9 a renda mensal familiar vinda de atividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias (os diferentes tipos de \nprodu\u00e7\u00e3o e de cria\u00e7\u00e3o de animais)? (se necess\u00e1rio, leia as op\u00e7\u00f5es e marque apenas uma) \n \n\n 1. N\u00e3o tem renda \n\n\n\n159 \n \n\n 2. At\u00e9 R$ 937,00 (1 SM) \n\n 3. De R$ 937,00 a R$ 1.873,99 (1 a 2 SM) \n\n 4. De R$ 1.834,00 a R$ 2.810,99 (2 a 4 SM) \n\n 5. De R$ 2.811,00 a R$ 3.747,99 (4 a 5 SM) \n\n 6. De R$ 3.748,00 a R$ 9.370 (5 a 10 SM) \n\n 7. Mais de R$ 9.370,00 (Mais de 10 SM) \n\n 88. NS \n\n 99. NR \n\n \n \n\n \n \n\n31. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 posse de terra, voc\u00ea \u00e9:  \n \n\n 1. Propriet\u00e1rio \n\n 2. Propriet\u00e1rio (Assentado) \n\n 3. Parceiro \n\n 4. Arrendat\u00e1rio \n\n \n \n\nAGRADECER AO ENTREVISTADO E ENCERRAR A ENTREVISTA. \n \n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino da entrevista: _______ horas ______ minutos"}]}}}