{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22527"}, {"@name": "filename", "#text": "6503_285735.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "0 \n\n  UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE COMUNICA\u00c7\u00c3O E EXPRESS\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM LITERATURA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVEST\u00cdGIOS DO SER: UMA AN\u00c1LISE COMPARATIVA ENTRE \u00c1GUA VIVA E PEDRA DO \n\nSONO \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nMarluce Mittmann \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS, Outubro de 2010\n\n\n\n 1 \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina. \n\nCentro de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Literatura \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVEST\u00cdGIOS DO SER: UMA AN\u00c1LISE COMPARATIVA ENTRE \u00c1GUA VIVA E PEDRA DO \n\nSONO \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Curso de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Literatura, apresentada \u00e0 \nUniversidade Federal de Santa Catarina sob \norienta\u00e7\u00e3o da Prof\u00aa. Dr\u00aa. Susana C\u00e9lia Leandro \nScramim para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nLiteratura, \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em Literatura \nBrasileira. \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Susana C\u00e9lia Leandro Scramim \n\nOrientanda: Marluce Mittmann \n\n\n\n 2 \n\n \n\nP\u00e1gina assinatura aprova\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a todos os leitores, que incessantemente buscam outra \nleitura, outro olhar, na busca de uma poss\u00edvel compreens\u00e3o de determinado \nenigma. E \u00e9 dedicado tamb\u00e9m a todas as pessoas que contribu\u00edram e me \namparam nessa caminhada, para que este projeto se concretizasse. \nPrincipalmente ao meu pai e meu her\u00f3i, Anacleto Jos\u00e9 Mittmann; \u00e0 minha \nm\u00e3e e abrigo seguro, Catarina Mittmann e ao Lincon Souza Saibert, um \namor que suaviza a caminhada. \n\n\n\n 4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO agradecimento estende-se: \na Deus pelo sopro de vida; \nem especial, a minha fam\u00edlia que sempre me incentivou e \n\nsoube compreender a necessidade do tempo de dedica\u00e7\u00e3o a este \ntrabalho e o pouco tempo livre que tive para me dedicar a eles;  \n\nao meu namorado Lincon Saibert pelo est\u00edmulo, cumplicidade e \npaci\u00eancia.  \n\naos professores do curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Literatura da \nUFSC \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina que me auxiliaram \nna realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, especialmente \u00e0 professora orientadora \nSusana C\u00e9lia Leandro Scramim, que me auxiliou na compreens\u00e3o \ndos conceitos te\u00f3ricos e me apontou caminhos a trilhar sempre me \nsubsidiando nas dificuldades encontradas no planejamento e \ndesenvolvimento desse trabalho; \n\nao professor Valdir Prigol, pelo est\u00edmulo e confian\u00e7a que \ndesencadearam no projeto do mestrado, e que na ocasi\u00e3o \ninfluenciou na escolha do tema, e tamb\u00e9m o agrade\u00e7o por ter \naceitado o convite de fazer parte da defesa do mestrado, e por ler \nmeu trabalho; \n\na professora Ana Luiza Andrade pela sua bel\u00edssima leitura do \nmeu texto no ato da qualifica\u00e7\u00e3o, sua leitura muito me ajudou a \nlimitar meu trabalho, e tamb\u00e9m por ter aceitado o convite de fazer \nparte da defesa do mestrado; \n\naos amigos que me compreenderam durante a caminhada. \nEnfim, a todas as pessoas que de uma ou de outra maneira \n\ncontribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n\n\n 5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFragmento 4 \n\nEis o que eu digo: presta toda a considera\u00e7\u00e3o \u00e0 palavra, \n\nque ouves sobre \n\nQuais caminhos se h\u00e1 de ter em mira, como os \u00fanicos \n\npr\u00f3prios de uma investiga\u00e7\u00e3o \n\nO primeiro: como o Ser \u00e9 (o que \u00e9 o Ser) e tamb\u00e9m \n\nqu\u00e3o imposs\u00edvel, o N\u00e3o-ser. \n\n \n\nA senda de uma confian\u00e7a fundada \u00e9 seguir a re-vela\u00e7\u00e3o (Unverborgenheit) \n\nO segundo: Como n\u00e3o \u00e9 e tamb\u00e9m, qu\u00e3o necess\u00e1rio (\u00e9) o n\u00e3o-ser. \n\nEsse, portanto, segundo te revelo, \u00e9 uma vereda, que n\u00e3o \n\nSe pode em absoluto interpelar, pois nem podes travar \n\nconhecimento com o n\u00e3o-ser, de vez que n\u00e3o \u00e9 de \n\ntornar-se acess\u00edvel,  \n\nnem podes indic\u00e1-lo com palavras (Parm\u00eanides, In. O que \u00e9 Metaf\u00edsica de \nMartin Heidegger). \n\n \n\n\n\n 6 \n\n \n\n \n\n \n\nResumo: \n\n \n\nEste trabalho apresenta uma leitura comparativa entre o romance \u00c1gua viva, de \nClarice Lispector, com alguns poemas de Pedra do sono, de Jo\u00e3o Cabral de Melo \nNeto, sob a perspectiva da exist\u00eancia pensada por alguns leitores de Mart\u00edn \nHeidegger. Com base em \u00c1gua viva e Pedra do sono, refletimos a problem\u00e1tica do \nSer (Dasein), abordada pelo fil\u00f3sofo e repensada pelos escritores liter\u00e1rios. \nPensamos a exist\u00eancia do Dasein, a partir do que restou do Ser, presente nos textos \nliter\u00e1rios, e na maneira como o ?Ser? se d\u00e1 entre os seres nas obras citadas. \nPortanto, lemos esses textos, amparando-nos na abordagem do Ser feita por \nHeidegger, e toda a discuss\u00e3o apresentada pelo fil\u00f3sofo e leitores de sua teoria, \npara compreender a escrita de Clarice Lispector e de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto. \nConv\u00e9m lembrar que os textos liter\u00e1rios desses autores n\u00e3o obedecem \u00e0s leis do \ng\u00eanero a que remetem, e foram escritos em um per\u00edodo em que ocorreram \nprofundas transforma\u00e7\u00f5es na sociedade, por isso, s\u00e3o carregados de marcas \nhist\u00f3ricas sociais. Buscamos, por interm\u00e9dio desses textos liter\u00e1rios, compreender a \nrela\u00e7\u00e3o entre eles e a modernidade. Lispector e Cabral, dois autores distintos em \nbibliografia, inauguram linguagens: ele, um artes\u00e3o da palavra e ela, uma autora que \ntrabalha as possibilidades da linguagem, e dessa forma, aproximam-nos das coisas \ne do mundo. Em virtude disso, buscamos analisar as obras, a fim de, \nposteriormente, compar\u00e1-las entre si, e com a teoria, levando em considera\u00e7\u00e3o o \ncontexto e a hist\u00f3ria. Percebemos deste modo que Lispector e Cabral empregam as \npalavras n\u00e3o com o seu sentido original, mas tentam dar a essas palavras um \nsentido diferente, recriado imagens que nos levam a vivenciar outras sensa\u00e7\u00f5es, \nestimuladas por essa linguagem com que nos deparamos.  \n\n\n\n 7 \n\n \n\n \n\n \n\nAbstract: \n\n \n\nThis work present a comparative reading of the novel Jellyfish of Lispector Clarice \nwith some poems from Stone in the Sleep of Jo\u00e3o Cabral of the Melo Neto, under her \nperspective of the existence presented by Mart\u00edn Heidegger. Through which we \nreflect the problematic of the Being (Dasein) boarded by the philosopher and \nquestioned by the literary writers. We think the existence of the Dasein from which it \nremained of the Being, presents in the literary texts, and in the way in which the \n\"Being\" happens between the beings in the quoted works. Then we read these texts \nsupporting us in the approach of the Being done by Heidegger, and the whole \ndiscussion presented by the philosopher and readers of his theory, to understand the \nwriting of Clarice and of Cabral. Remembering that the literary texts of these authors \ndo not follow a structure for the type in which they are inserted, and they were written \nin a period in which deep transformations took place in the society, therefore, loaded \nof historical social marks. We look in the literary texts to understand the relation \noverlapped with the modernity. Clarice and Cabral, two different authors in \nbibliography inaugurate languages: he a craftsman of the word and it links an author \nwho works the means of the language in bringing near us of the things and of the \nworld. Owing to that we look to compare the works between you, and with the theory, \ntaking into account the context and the history. We realize this so that Lispector et \nCabral employ the works, it isn\u2018t original meaning, but try to give those words a \ndifferent meaning, recreating imagens that lead us to experience other sensations, \nstimulated by this language that we face now. \n\n\n\n 8 \n\n \n\n \n\n \n\nR\u00e9sum\u00e9: \n\n \n\nCe travail pr\u00e9sente une lecture comparative du roman de Clarice Lispector \u00c1gua \nViva avec quelques po\u00e8mes de Pierre de la veille Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto dans la \nperspective de l'existence de Martin Heidegger. Gr\u00e2ce \u00e0 qui refl\u00e8te le probl\u00e8me de \nl'\u00eatre (Dasein), adress\u00e9e par le philosophe et la remise en cause par les auteurs \nlitt\u00e9raires. Nous pensons que l'existence de Dasein du reste de l'\u00catre qui, dans les \ntextes litt\u00e9raires, et la mani\u00e8re dont la \u00ab\u00catre\u00bb est faite entre les \u0153uvres cit\u00e9es. \nEnsuite, nous avons lu ces textes nous appuyer sur la d\u00e9marche \u00e0 effectuer par \nHeidegger, et l'ensemble de la discussion par le philosophe et le lecteur de sa \nth\u00e9orie, de comprendre l'\u00e9criture de Clarice et Cabral. Rappelant que les textes \nlitt\u00e9raires de ces auteurs ne suivent pas un mod\u00e8le pour le genre de cet automne-l\u00e0, \net ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits, \u00e0 un moment o\u00f9 de profonds changements survenus dans la \nsoci\u00e9t\u00e9, si plein de rep\u00e8res sociaux. Nous comprenons les textes litt\u00e9raires dans \nimbriqu\u00e9es relation avec la modernit\u00e9. Clarice et Cabral, deux auteurs de la \nlitt\u00e9rature inaugurer langues: il a un artisan de la parole, et elle a un auteur qui \ntravaille les possibilit\u00e9s de la langue pour nous apporter des choses et du monde. \n\u00c9tant donn\u00e9 que nous avons cherch\u00e9 \u00e0 comparer les \u0153uvres entre elles et avec la \nth\u00e9orie, en tenant compte du contexte et de l'histoire. Nous sommes conscients de \ncette sorte que Lispector et Cabral employer les monts, pas avec son sens original, \nmais essayez de donner \u00e0 ces monts un sens diff\u00e9rent, recr\u00e9\u00e9 des images qui nous \nam\u00e8nent \u00e0 vivre des sensations autres, stimul\u00e9e par cette langue que nous sommes \nconfront\u00e9s. \n\n \n\n\n\n 9 \n\n \n\n \n\n  \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O ......................................................................................................... 10 \n\nCAP\u00cdTULO I: O SER NAS OBRAS .............................................................................. 18 \n\n1.1 O SER EM \u00c1GUA VIVA ........................................................................................... 18 \n\n1.2 O SER EM PEDRA DO SONO ................................................................................ 35 \n\nCAP\u00cdTULO II: UM ACONTECIMENTO AL\u00c9M DA AMIZADE: CORRESPOND\u00caNCIAS \nENTRE JO\u00c3O CABRAL DE MELO NETO E CLARICE LISPECTOR \n.................................................................................................................. \n\n \n\n66 \n\nCAP\u00cdTULO III: VEST\u00cdGIOS DO SER \u2013 A COISA ......................................................... 86 \n\nCONCLUS\u00c3O ................................................................................................................ 107 \n\nREFER\u00caNCIAS ............................................................................................................. 110 \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n 10 \n\n \n\n \n\n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\nA palavra po\u00e9tica, antes de ser ve\u00edculo da ideia, produto da mente \u00e0 busca de \n\ncompreens\u00e3o ou, ao contr\u00e1rio, puro fasc\u00ednio pela fus\u00e3o de diferentes planos de \n\nexperi\u00eancia, ergue-se diante de n\u00f3s como enigma. Ela \u00e9 um apelo, ou mais, uma \n\nintima\u00e7\u00e3o a ser. A palavra, na poesia, \u00e9 ?[...] a transmiss\u00e3o perfeita de pensamentos \n\n\u00e9 uma quimera e a transforma\u00e7\u00e3o de um discurso em ideias tem por consequ\u00eancia a \n\nanula\u00e7\u00e3o total de sua forma.? (LINS, 2004, p. 492). O poema manifesta: o devir do \n\nque ali est\u00e1 sendo jogado, a vida do ser como experi\u00eancia de fronteiras. \n\nDe acordo com Jean-Luc Nancy (2003), a imagem po\u00e9tica aparece no lugar \n\ndo que est\u00e1 para ser criado, isto \u00e9, em outro lugar. Na poesia, a imagem est\u00e1 \n\natrelada \u00e0 palavra, lida e/ou ouvida, \u00e0s pausas, \u00e0s resson\u00e2ncias e aos ritmos. Mas \n\nh\u00e1 um invis\u00edvel e um inaud\u00edvel pr\u00f3prios a essa imagem, uma aus\u00eancia que renova os \n\nsignificados cristalizados, que o leitor busca olhar e escutar, mas que sempre lhe \n\nescapa \u00e0 vis\u00e3o e \u00e0 audi\u00e7\u00e3o de todos os dias. \n\nAinda de acordo com o autor, poesia \u00e9 pensamento e seu modo de operar \u00e9 o \n\ndo afetar, e n\u00e3o o de convencer, por meio de argumentos, o de conhecer, por meio \n\nde conceitos, o de direcionar a a\u00e7\u00e3o, por meio de normas e valores. Assim, a poesia \n\nn\u00e3o \u00e9 pura forma dada, sens\u00edvel, visual e sonora, em princ\u00edpio redut\u00edvel, mero \n\nadere\u00e7o ou jogo de palavras. Sua veracidade depende da rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre \n\na linguagem e a realidade.  \n\nO poema, com base na linguagem procura o sentido, mas esse sentido \u00e9 \n\nanterior \u00e0 rede de formas de conte\u00fado. O poema faz sentido, mas n\u00e3o tem sentido. \n\nEle n\u00e3o tem significado est\u00e1vel e contextualizado. \u00c9 configurado em ritmo e som, \n\nmas tamb\u00e9m em significado e ideia, for\u00e7as anteriores \u00e0s linguagens socialmente \n\nestabelecidas e institucionalizadas. \n\n\n\n 11 \n\nCabral \u00e9 poeta, cuja poesia \u00e9 fortemente impregnada por tomadas de posi\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica sobre o que seja poesia e qual sua fun\u00e7\u00e3o.  Ele valorizou, contra as \n\nprodu\u00e7\u00f5es do inconsciente e o automatismo da escrita, os of\u00edcios da raz\u00e3o. E \n\napresenta a rela\u00e7\u00e3o entre a palavra e a coisa:  \n\nO FERRAGEIRO DE CARMONA \n\nUm ferrageiro de Carmona  \nque me informava de um balc\u00e3o:  \n?Aquilo? \u00c9 de ferro fundido,  \nfoi a f\u00f4rma que fez, n\u00e3o a m\u00e3o. \n \nS\u00f3 trabalho em ferro forjado  \nque \u00e9 quando se trabalha ferro;  \nent\u00e3o, corpo a corpo com ele,  \ndomo-o, dobro-o, at\u00e9 o onde quero. \n \nO ferro fundido \u00e9 sem luta,  \n\u00e9 s\u00f3 derram\u00e1-lo na f\u00f4rma.  \nN\u00e3o h\u00e1 nele a queda-de-bra\u00e7o  \ne o cara-a-cara de uma forja. \n \nExiste grande diferen\u00e7a  \ndo ferro forjado ao fundido;  \n\u00e9 uma dist\u00e2ncia t\u00e3o enorme  \nque n\u00e3o pode medir-se a gritos. \n \nConhece a Giralda em Sevilha? \nDecerto subiu l\u00e1 em cima.  \nReparou nas flores de ferro  \ndos quatro jarros das esquinas? \n \nPois aquilo \u00e9 ferro forjado  \nFlores criadas numa outra l\u00edngua.  \nNada t\u00eam das flores de f\u00f4rma  \nmoldadas pelas das campinas. \n \nDou-lhe aqui humilde receita  \nao senhor que dizem ser poeta:  \no ferro n\u00e3o deve fundir-se  \nnem deve a voz ter diarr\u00e9ia. \n \nForjar: domar o ferro \u00e0 for\u00e7a,  \nn\u00e3o at\u00e9 uma flor j\u00e1 sabida,  \nmas ao que pode at\u00e9 ser flor  \nse flor parece a quem o diga?. \n(MELO NETO, 1994, p. 595-596). \n\n\u00c9 um artes\u00e3o que ensina o poeta. Nesse poema, Cabral at\u00e9m-se a um modo \n\nespec\u00edfico de conceber a pr\u00f3pria linguagem po\u00e9tica. A linguagem da poesia fala de \n\nsi pr\u00f3pria. O poeta op\u00f5e a representa\u00e7\u00e3o imitativa \u00e0 constru\u00e7\u00e3o po\u00e9tica, que \u00e9 um \n\ntra\u00e7ar, produz o artefato \u2013 a estratagema \u2013 de maneira artesanal. \n\n\n\n 12 \n\nNo poema de Cabral, a linguagem po\u00e9tica afirma sua autonomia ante a \n\nrealidade. \u00c9 a m\u00e3o do homem que cria a flor mais verdadeira que a flor natural ou \n\nque a flor industrial, aquela que, produzida em s\u00e9rie, toma a natureza por molde. \u00c9 \n\nna linguagem que o poeta afirma o ser humano como destino e sempre retoma \n\ntarefa de c\u00e1lculo, rigor e inven\u00e7\u00e3o de mundo. A palavra po\u00e9tica n\u00e3o \u00e9 a coisa real, a \n\nnostalgia do nome ideal ou a concretiza\u00e7\u00e3o de um devir abstrato aberto ao tempo. O \n\nnome-coisa, em Cabral, produto de um trabalho de constru\u00e7\u00e3o, \u00e9 mais do que as \n\ncoisas e os nomes do mundo natural ou social. Sua verdade est\u00e1 em produzir na \n\nhist\u00f3ria um novo nome e uma nova coisa. \n\nE ao concluir o poema, o artes\u00e3o repassa a receita, dizendo que ?[...] o ferro \n\nn\u00e3o deve fundir-se, nem deve a voz ter diarr\u00e9ia. Forjar: domar o ferro \u00e0 for\u00e7a, n\u00e3o \n\nat\u00e9 uma flor j\u00e1 sabida, mas ao que pode at\u00e9 ser flor, se flor parece a quem o diga.? \n\nNomear a flor de Flor \u00e9 forjar a coisa para quem a nomeia. O verso, primeiro, afirma \n\nque s\u00f3 se pode dizer da rosa ela pr\u00f3pria. Mas ao repetir, o verso extrai dela a \n\ndignidade de seu nome pr\u00f3prio, que pretendia mant\u00ea-la na beleza de rosa essencial, \n\nresistente a todo desdobramento. A rosa escapa da representa\u00e7\u00e3o: ela \u00e9 indefin\u00edvel, \n\nafirmada pela pura tautologia. O verso termina por desmistificar o poder da \n\nnomea\u00e7\u00e3o e da evoca\u00e7\u00e3o do ser: o nome (rosa) e a c\u00f3pula (\u00e9) caem, pela repeti\u00e7\u00e3o, \n\nna multiplicidade do murm\u00fario, que \u00e9 manifesta\u00e7\u00e3o de uma palavra sem come\u00e7o \n\nnem fim. (BLANCHOT, 1969, p. 498-505).  \n\nA motiva\u00e7\u00e3o deste trabalho decorre do fato dos textos po\u00e9ticos de Clarice \n\nLispector e de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto, em sua produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o deixarem de \n\nquestionar a vida, e indo, al\u00e9m disso, questionam essa vida em sociedade. E como \n\nescrevem num per\u00edodo de guerra (Segunda Guerra Mundial), mostraremos como \n\neles refletem um pouco sobre o valor da vida, da liberdade, do direito, da exist\u00eancia, \n\nacerca de tudo isso, e o que define o SER. Se as pessoas que est\u00e3o em campos de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o lutam ferozmente pela exist\u00eancia, n\u00e3o importa o que tenham de fazer, \n\nimporta a vida. Esta luta pela vida \u00e9 uma das maiores caracter\u00edsticas do ser humano. \n\nA pr\u00f3pria moral se esvai, quando est\u00e1 em jogo a vida humana, ent\u00e3o, valem os \n\ninteresses pessoais, sendo que o sentido do grupo, amizades, tudo acaba diante da \n\npossibilidade eminente da morte em uma c\u00e2mara de g\u00e1s.  \n\n\n\n 13 \n\nEis a\u00ed um paradoxo, se o homem est\u00e1-no-mundo, e isso implica a atitude de \n\ncuidado com as coisas que s\u00e3o, na medida em que podem ser utilizadas pelo \n\nhomem. Dessa forma, o homem compreende uma coisa, quando sabe o que pode \n\ndela fazer, da mesma forma, compreende-se a si pr\u00f3prio, quando sabe o que pode \n\nfazer consigo mesmo; isto \u00e9, quando percebe suas possibilidades.  Assim, \n\ncompreende-se a caracter\u00edstica fundamental do homem como ?ser-no-mundo?. Mas  \n\nalgu\u00e9m que v\u00ea diante de si uma cerca de arame, ou uma c\u00e2mera de g\u00e1s sabe o que \n\npode fazer consigo mesmo? \n\nO que caracteriza o homem \u00e9 a sua exist\u00eancia, isto \u00e9, o seu vir-a-ser, a sua \n\nproje\u00e7\u00e3o, o seu dever-ser sempre em re-significa\u00e7\u00e3o. Contudo, quando o homem \n\nfica preso \u00e0 exterioridade da cultura, ao factual, ele constr\u00f3i para si uma exist\u00eancia \n\ninaut\u00eantica, na qual, n\u00e3o problematiza sua vida, transformando a manipula\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetos em fim. Trata-se de uma vida marcada pela superficialidade, pela busca do \n\nnovo pelo novo. \u00c9 uma vida que se afoga na curiosidade. O indiv\u00edduo inaut\u00eantico se \n\ndegrada vivendo, de acordo com verdades e normas dadas. A despersonaliza\u00e7\u00e3o o \n\nfaz mergulhar no anonimato, que anula qualquer originalidade. \u00c9 o que Heidegger \n\nchama mundo do ?se? (?man? em alem\u00e3o), que designa impessoalidade: come-se, \n\nbebe-se, vive-se, como todos comem, bebem e vivem.  \n\nA consci\u00eancia de um existente aut\u00eantico nos remete ao sentido da morte e \n\nrevela a nulidade de todo projeto. Sob a perspectiva da morte, todo empreendimento \n\ne toda situa\u00e7\u00e3o particular se revela naquilo que \u00e9: imprevisibilidade e possibilidade \n\nde impossibilidade, de n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o. Dessa forma, positivamente, a tematiza\u00e7\u00e3o \n\nda morte possibilita \u00e0 pessoa a n\u00e3o fixa\u00e7\u00e3o no momento. Assim, a exist\u00eancia \n\naut\u00eantica \u00e9 ser-para-a-morte. Na medida em que o homem consegue a consci\u00eancia \n\ne a antecipa\u00e7\u00e3o da morte, isto \u00e9, a consci\u00eancia da pr\u00f3pria finitude, ele se liberta das \n\ndispers\u00f5es e, com autenticidade, pode definir a dire\u00e7\u00e3o de sua vida.  \n\nSegundo Heidegger, a morte pertence \u00e0 estrutura fundamental do homem, \u00e9 \n\num existencial, ela n\u00e3o \u00e9 uma possibilidade distante, mas constantemente presente. \n\nO ser est\u00e1 sempre atrelado a essa possibilidade, depois dela n\u00e3o h\u00e1 outras. O \n\nhomem apenas come\u00e7a a existir, j\u00e1 est\u00e1 fadado a essa possibilidade. Com a morte, \n\nele conquista a totalidade de sua vida. Enquanto ela n\u00e3o chega, falta-lhe alguma \n\n\n\n 14 \n\ncoisa que ainda n\u00e3o pode ser e que ser\u00e1. O homem adquire consci\u00eancia da sua \n\nsubmiss\u00e3o \u00e0 morte, atrav\u00e9s da ang\u00fastia, outra disposi\u00e7\u00e3o fundamental do ser.  \n\nHeidegger chama a morte de ?princ\u00edpio de individua\u00e7\u00e3o?, o princ\u00edpio formal da \n\nvida humana: que se torna um todo somente mediante a morte, que a limita. S\u00f3 a \n\nmorte permite ao homem ser completo. Por isso, o fil\u00f3sofo conclui que o homem n\u00e3o \n\npode desvelar o sentido do ser. O ser passa por um lento e progressivo processo de \n\ndesvelamento. Esse desvelamento do ser acontece na linguagem. ?A linguagem \u00e9 a \n\ncasa do ser. E nessa morada habita o homem.? (HEIDEGGER, 1984, p. 55). A \n\nlinguagem aut\u00eantica de revela\u00e7\u00e3o do ser \u00e9 a poesia, que traz em si uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nsil\u00eancio, de abandono ao ser, \u00fanico comportamento correto. Ainda segundo o autor, \n\n\u00e9 preciso mais do que raz\u00e3o cient\u00edfica, \u00e9 necess\u00e1rio sentimento. Os sentimentos \n\nrevelam mais do que os intelectos e ?[...] os poetas o revelam mais que os fil\u00f3sofos?, \n\nsendo o futuro um conjunto de possibilidades abertas. Mas temos que reconhecer \n\nigualmente nossa finitude e a realidade da morte. O ser aut\u00eantico pressup\u00f5e esse \n\nreconhecimento e Die Angst (a ang\u00fastia), que Heidegger, baseando-se em \n\nKierkegaard, considera caracter\u00edstica da exist\u00eancia humana, mostra-nos que, al\u00e9m \n\nde nossa exist\u00eancia, simplesmente nada h\u00e1.  \n\nClarice Lispector e Jo\u00e3o Cabral questionam sobre at\u00e9 onde pode ir a \n\nirracionalidade humana, num determinado contexto, a ponto de levar uma na\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nguerra, a matar, a dizimar os seres em massa, ou seja, questionamos como a poesia \n\ndesses autores trata  quest\u00f5es da exist\u00eancia humana teorizadas por Heidegger, a \n\npartir da leitura feita por Agamben. \n\nNesta disserta\u00e7\u00e3o, armamos estrat\u00e9gias de leitura, a fim de dar conta da \n\nproblem\u00e1tica aqui elencada. Com base nessas estrat\u00e9gias, tomamos partido para \n\nn\u00e3o nos calar diante da literatura, e tentamos falar na l\u00edngua dos artistas, porque, de \n\nacordo com o texto A t\u00e9cnica do cr\u00edtico em treze teses de Walter Benjamin (1987, p. \n\n33), ?[...] a posteridade esquece ou celebra. S\u00f3 o cr\u00edtico julga no rosto do autor.?  \n\nNa an\u00e1lise comparativa entre os textos Pedra do sono, de Jo\u00e3o Cabral de \n\nMelo Neto e \u00c1gua viva, de Clarice Lispector, a proposta \u00e9 compreender como os \n\nautores abordam a problem\u00e1tica do Ser, apoiando-nos em Agamben, leitor de \n\nHeidegger. Com esse intuito, constru\u00edmos uma fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica capaz de \n\n\n\n 15 \n\naclarar a problem\u00e1tica do Ser presente nos textos liter\u00e1rios \u00c1gua viva e Pedra do \n\nsono. \n\nQuanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, no primeiro cap\u00edtulo, O ser nas \n\nobras, come\u00e7amos pela an\u00e1lise de \u00c1gua viva, de Clarice Lispector, e de Pedra do \n\nsono, de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto, com o prop\u00f3sito de elucidar como se d\u00e1 o Ser \n\nnas obras. Em \u00c1gua Viva, observamos que a autora borda a quest\u00e3o dos limites do \n\nSer e sua plena identifica\u00e7\u00e3o com os limites da linguagem; e em Pedra do Sono, \n\nCabral, ao nomear Poema, est\u00e1 a discutir a poesia com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sensa\u00e7\u00f5es \n\nhumanas. Por isso, questionamos: ?Poema?, nome dado, \u00e9 somente um nome, como \n\ntantos outros que marcam uma ascend\u00eancia humana? Ou \u00e9 uma abertura para se \n\ninferir sobre a condi\u00e7\u00e3o do Ser? A fim de responder a essas quest\u00f5es, \n\nestabelecemos conex\u00f5es entre os autores que refletem sobre a exist\u00eancia na \n\nlinguagem. \n\nCabral Melo Neto (1994, p. 683-688) comenta, em ?Considera\u00e7\u00f5es sobre o \n\npoeta dormindo?, que o sono \u00e9 uma oscila\u00e7\u00e3o para o eterno, na irrup\u00e7\u00e3o circular do \n\neterno, restabelece no homem o equil\u00edbrio contra o mundo, e contra o tempo. \n\nMesmo que em poesia tudo seja poss\u00edvel. E Alberto Pucheu arremata, a poesia \u00e9 a \n\npossibilidade de toda a cria\u00e7\u00e3o, de todo e qualquer modo de escrita, de todo e \n\nqualquer modo de dizer, ela ?[...] \u00e9 a passagem, enquanto o poema \u00e9 o passageiro.?\n1\n \n\nO que determina o poema \u00e9 o sil\u00eancio da linguagem.  \n\nJ\u00e1 que os dois autores liter\u00e1rios refletem sobre o Ser centrado na linguagem, \n\nbuscamos entender os conceitos de Ser, conforme s\u00e3o trabalhados por Heidegger, \n\nlido principalmente por Agamben e Derrida. E assim, com base nessa reflex\u00e3o sobre \n\no Ser, elucidamos como este se apresenta nos textos, e como se d\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o desse \n\nSer com os outros Seres, procurando mostrar em que o homem difere desses outros \n\nSeres. Al\u00e9m disso, estabelecemos um cotejo entre obras e autores, esclarecendo a \n\naproxima\u00e7\u00e3o que fizemos dos autores e dos textos.  \n\nPensando a poesia como envio, no segundo cap\u00edtulo intitulado Um \n\nacontecimento al\u00e9m da amizade: correspond\u00eancias entre Jo\u00e3o Cabral e Clarice \n\nLispector, damos continuidade \u00e0 discuss\u00e3o sobre envio, apresentada sumariamente \n\n                                                \n1\n http://pequenamorte.com/2009/06/como-falar-da-imoralidade-dos-livros-comentarios-a-uma-\n\nprovocacao-de-wilde/ (Toda refer\u00eancia eletr\u00f4nica ser\u00e1 apresentada em nota de rodap\u00e9) \n\nhttp://pequenamorte.com/2009/06/como-falar-da-imoralidade-dos-livros-comentarios-a-uma-provocacao-de-wilde/\nhttp://pequenamorte.com/2009/06/como-falar-da-imoralidade-dos-livros-comentarios-a-uma-provocacao-de-wilde/\n\n\n 16 \n\nno primeiro cap\u00edtulo, bem como apresentamos a no\u00e7\u00e3o de ?amizade? e de \n\n?acontecimento? atrav\u00e9s das cartas. Para a discuss\u00e3o, tomamos como base as \n\nno\u00e7\u00f5es apresentadas por Blanchot, Derrida, Deleuze, Agamben e outros \n\npensadores, a fim de mostrar a aproxima\u00e7\u00e3o feita entre os autores.  \n\nAtrav\u00e9s das cartas trocadas entre Cabral e Lispector, encontramos subs\u00eddios \n\npara a leitura de seus textos, uma vez que, nessas cartas, os autores discorrem \n\nsobre sua produ\u00e7\u00e3o escrita, organiza\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o. Enfim, atrav\u00e9s dessas cartas, \n\neles revelam fragmentos de experi\u00eancias e revelam circunst\u00e2ncias de escritura. \n\nNo terceiro cap\u00edtulo \u2013 Vest\u00edgio do ser \u2013 refletimos sobre a coisa. Em \u00c1gua \n\nviva, Clarice Lispector constr\u00f3i a interioridade dos personagens, com uma percep\u00e7\u00e3o \n\nque nos remete a uma an\u00e1lise das pessoas, das coisas, e os fatos atrav\u00e9s da \n\nenuncia\u00e7\u00e3o em um it. J\u00e1 em Cabral h\u00e1 o voc\u00e1bulo ?pedra? aquilo que obstrui a \n\nleitura, e em seu conjunto, no estado bruto, remete \u00e0 ?desordem? e \u00e0 \n\n?irregularidade?. E essa pedra \u00e9 a palavra que secou. Ela \u00e9 o vest\u00edgio do Ser da \n\npalavra, \u00e9 a mat\u00e9ria-prima da poesia. E comparando com \u00c1gua viva, de Clarice \n\nLispector, essa palavra que secou equivale \u00e0quilo que deve ser jogado fora, para \n\n?pescar? a n\u00e3o-palavra, a n\u00e3o coisa, a mudez, o invis\u00edvel. Desse modo, nesse \n\ncap\u00edtulo, comparamos os autores e as obras atrav\u00e9s do vest\u00edgio.  \n\nUma vez que, de acordo com Flora S\u00fcssekind (1984, p. 37), o discurso \n\nliter\u00e1rio ?[...] tenta ocultar sua pr\u00f3pria ficcionalidade em prol de uma maior \n\nreferencialidade, talvez os seus grandes modelos estejam efetivamente na ci\u00eancia e \n\nna informa\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, via de regra consideradas paradigmas da objetividade e \n\nda veracidade.? A autora lembra ainda que autores e leitores s\u00e3o levados a \n\nobedecer a uma ?est\u00e9tica do vis\u00edvel?, ou seja, ao ?desejo irresist\u00edvel de ver,? no texto \n\nliter\u00e1rio, aspectos caracterizadores da na\u00e7\u00e3o, da cultura, do povo brasileiros. E para \n\nisso, \u00e9 ?dominante a correla\u00e7\u00e3o da atividade liter\u00e1ria com as a\u00e7\u00f5es contidas em \n\nverbos como ?retratar\u2018, ?ver\u2018, ?olhar\u2018, ?enxergar.\u2018\u2018 (S\u00dcSSEKIND,1984, p.101). E esse \n\nprocedimento exige do liter\u00e1rio e daquele que o escreve a nega\u00e7\u00e3o do ?trabalho com \n\na e na linguagem para que o leitor, dominado por um ?desejo irresist\u00edvel de ver\u2018, \n\npare\u00e7a estar em contato direto com ?o\u2018 real.? (idem). \n\n\n\n 17 \n\nClarice Lispector fala do comum, embora, em seu texto, isso n\u00e3o seja \n\nabordado de maneira simples, j\u00e1 o universo po\u00e9tico de Jo\u00e3o Cabral parece nos \n\nmostrar a realidade, mas remetendo \u00e0s palavras de Tzvetan Todorov (1986, p. 42): \n\nN\u00e3o se deve ceder \u00e0 ilus\u00e3o representativa que, durante muito tempo, contribuiu para \n\nocultar esta metamorfose: n\u00e3o h\u00e1, em primeiro lugar, uma determinada realidade, e \n\ndepois, a sua representa\u00e7\u00e3o pelo texto. O dado \u00e9 texto liter\u00e1rio. \n\n\n\n 18 \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I: O SER NAS OBRAS  \n\nNesta disserta\u00e7\u00e3o, analisamos as obras \u00c1gua viva e Pedra do sono para \n\nverificar como se d\u00e1 o Ser-a\u00ed (Dasein) e em que este difere dos outros seres. Nesse \n\nprop\u00f3sito, buscamos suporte te\u00f3rico em textos filos\u00f3ficos de Martin Heidegger, \n\nGiorgio Agamben, Jacques Derrida, entre outros leitores heideggerianos.  \n\n1.1 O SER EM \u00c1GUA VIVA  \n\nAo ler \u00c1gua viva, de Clarice Lispector,  emaranhamo-nos numa teia de \n\nlinguagem, e nela nos perdemos, enredados na refinada trama de signos, tessitura \n\nde amor e morte. Uma densa perspectiva de cunho existencialista marca fortemente \n\nessa obra: sua experi\u00eancia com a palavra coloca em crise a linguagem e as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre o ?ser? e o ?viver?. Imposs\u00edvel sair ileso desse embate em que narradora-\n\npersonagem-leitor se misturam num jogo espetacular, entre palavras e imagens, \n\nsons e sil\u00eancio, criadores de subjetividade. \n\nPublicado em 1973, \u00c1gua viva aborda a quest\u00e3o dos limites do Ser e sua \n\nplena identifica\u00e7\u00e3o com os limites da linguagem. O arranjo entre essas duas \n\nquest\u00f5es aparece nesse romance, atrav\u00e9s da reflex\u00e3o sobre a escrita, que \n\nquestiona se haveria um criador e qual seria a rela\u00e7\u00e3o deste com o homem. \n\n\u00c1gua viva reflexiona sobre a escrita e aborda sobre o Ser que se constitui na \n\nlinguagem. A linguagem liberta o sujeito dos limites impostos pela consci\u00eancia e \n\nrevela-lhe sua ess\u00eancia \u2013 o Ser \u2013 ampliando seu alcance filos\u00f3fico. Nesse texto, \n\nClarice Lispector aprofunda sua reflex\u00e3o ontol\u00f3gica e sua concep\u00e7\u00e3o de homem, \n\ntem\u00e1tica j\u00e1 apresentada em obras anteriores, como em O lustre (1946), e em O ovo \n\ne A galinha (1964). Neste \u00faltimo conto, a autora discute a problem\u00e1tica da \n\nexist\u00eancia, ao se deparar com o ovo, sobre a mesa da cozinha. Desse olhar lan\u00e7ado \n\nao ovo, ela passa a questionar as coisas e o mundo. Esse conto \u00e9 um mist\u00e9rio at\u00e9 \n\nmesmo para a pr\u00f3pria autora, quando na posi\u00e7\u00e3o de leitora.  \n\n\n\n 19 \n\nTodavia percebemos que para Wittgenstein\n2\n, a linguagem decomp\u00f5e a \n\nexperi\u00eancia em elementos dissoci\u00e1veis que, a partir da estrutura lingu\u00edstica, \n\ncomp\u00f5em-se em arqu\u00e9tipo do mundo, que \u00e9 representado pelo pensamento. O \n\nsignificado da linguagem pode ser interpretado pelo uso, e sendo assim, os \n\nelementos da l\u00edngua, da cultura fornecem a estrutura para se pensar esse mundo. \n\nMas o inverso tamb\u00e9m \u00e9 verdadeiro. A l\u00edngua e a cultura fornecem a estrutura para \n\npensar o mundo, por\u00e9m o mundo \u00e9 produzido pela linguagem da cultura. \u00c9 um \n\ncaminho duplo. E Lispector pensa isso em \u00c1gua viva. No in\u00edcio da escritura, \n\nprovisoriamente, ela nomeara o livro de Atr\u00e1s do pensamento: mon\u00f3logo com a vida. \n\nMais adiante, este mesmo trabalho \u00e9 chamado Objeto gritante. E por fim, foi lan\u00e7ado \n\ncom o t\u00edtulo de \u00c1gua viva. \n\nO que \u00e9 o Atr\u00e1s do pensamento? Atr\u00e1s do pensamento est\u00e1 a linguagem, \n\nmas atr\u00e1s da linguagem est\u00e1 o pensamento. Ent\u00e3o esse atr\u00e1s do pensamento \n\ntamb\u00e9m pode ser um depois. Clarice Lispector pensa o mundo a partir da linguagem \n\nda cultura, assim como ela cria o seu pr\u00f3prio mundo, com base na linguagem que \n\nusa. A linguagem pensa o mundo, que, todavia, \u00e9 criado pelo pensamento, \u00e9 o \n\npensamento. \u00c9 nesse sentido que Nadia Batella Gotlib afirma que Clarice Lispector \n\nse ficcionaliza em sua obra. Ela transforma-se em palavras e procurava traduzir \n\nnelas tudo o que, por assim dizer, pensava ou sentia. \n\nA linguagem n\u00e3o consegue exprimir o pensamento, ela \u00e9 o pensamento. A \n\nlinguagem apresenta um recorte da realidade, mas tamb\u00e9m produz a realidade. O \n\npensamento \u00e9 formado pelos estere\u00f3tipos das coisas, e, al\u00e9m disso, \u00e9 formado pela \n\nlinguagem que se pensa das coisas. Esses estere\u00f3tipos, que s\u00e3o inconscientes, \n\nestruturam a maneira como a linguagem ordena o fluxo das impress\u00f5es recebidas. \n\nPor\u00e9m, o que torna poss\u00edvel o conhecimento sobre o mundo se estabelece na \n\nconex\u00e3o existente entre realidade-pensamento-linguagem. \n\nClarice Lispector tenta traduzir em palavras o que tem diante dos olhos, mas \n\nessa tradu\u00e7\u00e3o \u00e9 imposs\u00edvel, porque o mundo \u00e9 constitu\u00eddo pela totalidade de fatos e \n\nn\u00e3o s\u00f3 de coisas, remetendo os objetos \u00e0 possibilidade de todas as situa\u00e7\u00f5es. A \n\n                                                \n2\nConforme leitura do Tratado L\u00f3gico-Filos\u00f3fico apresentado no texto Vontade, verdade e sentido: a \n\nmetaf\u00edsica em xeque? de Oswaldo Akamine J\u00fanior (Mestre em Filosofia e Teoria Geral do Direito \u2013 \nUSP e Coordenador de Pesquisa e Monografia Jur\u00eddica \u2013 UNINOVE) in \nhttp://www4.uninove.br/ojs/index.php/prisma/article/viewFile/574/538 \n\n\n\n 20 \n\nvincula\u00e7\u00e3o entre o significado e o uso da linguagem se d\u00e1 pelo modo como as \n\npalavras s\u00e3o utilizadas, pelas circunst\u00e2ncias em que s\u00e3o empregadas, no caso, \n\npelas figuras, pelos jogos de linguagem, e pelas fun\u00e7\u00f5es que essas palavras \n\ndesempenham, nos sentidos que a realidade produz.  \n\nAchar palavras para aquilo que se tem diante dos olhos \u2013 qu\u00e3o dif\u00edcil pode \nser isso! Por\u00e9m, quando elas chegam, batem contra o real com pequenos \nmartelinhos at\u00e9 que, como de uma chapa de cobre, dele tenham extra\u00eddo a \nimagem, ?Ao cair da noite as mulheres se re\u00fanem ao lado da fonte, \u00e0 porta \nda cidade, para buscar \u00e1gua em grandes c\u00e2ntaros? \u2013 s\u00f3 depois de ter \nachado essas palavras \u00e9 que surgiu, da viv\u00eancia superdeslumbrante, a \nimagem com firmes mossas e profundas sombras. O que soubera de \nantem\u00e3o acerca dos salgueiros de uma brancura chamejante que, \u00e0 tarde, \ncom suas pequenas chamas, montavam guarda diante da muralha da \ncidade? Com que estreiteza devem ter se arranjado outrora as treze torres, \ne com que prud\u00eancia cada uma delas, desde ent\u00e3o, ocupou seu lugar, e \nentre elas havia ainda muito espa\u00e7o. (BENJAMIN, 1987, p. 203). \n\nNesse fragmento, Benjamin diz, atrav\u00e9s de Mallarm\u00e9, o qu\u00e3o dif\u00edcil \u00e9 \n\nencontrar palavras para o que se tem diante dos olhos. O poeta est\u00e1 o tempo todo \n\nbuscando, por interm\u00e9dio dessa palavra, dizer o que tem diante dos olhos. E essa \n\nbusca da palavra pode ser descrita como marteladas no cobre, \u00e9 a lapida\u00e7\u00e3o da \n\npedra. Esse processo de lapida\u00e7\u00e3o ocorre at\u00e9 que a pedra revele seu brilho, ou seja, \n\nat\u00e9 que o poeta encontre a palavra. E nesse lapidar, deparamo-nos com Cabral, que \n\ntamb\u00e9m procura palavras para dizer o que ele tinha diante dos olhos, assim como \n\nLispector. Cabral n\u00e3o revela sentimento, embora sua poesia produza sentimentos. \n\nEle procurava produzir sentimentos a partir do que tinha diante de si, lapidando a \n\npalavra. \n\nClarice Lispector inicia a escritura do texto \u00c1gua viva, em 1970, mas s\u00f3 o \n\npublica em 1973. Durante tr\u00eas anos, ela passa arranjando o texto, ou seja, durante \n\nesse tempo, ela procura a palavra que traduza o que tem diante de si, depois de \n\nmuitos abandonos e retomadas, ela o entrega para publica\u00e7\u00e3o, apesar de n\u00e3o ficar \n\nsatisfeita com o resultado. \n\n?Cada coisa tem um instante em que ela \u00e9.? (LISPECTOR, 1998, p. 9). Com \n\nbase nesse fragmento, notamos que a narradora-protagonista est\u00e1 em busca de \n\numa experi\u00eancia do presente vivo, n\u00e3o recordado, que aconte\u00e7a para ela, como \n\ness\u00eancia de todas as coisas. Ent\u00e3o, a narradora-protagonista se coloca em cena, \n\nmesmo que esse instante n\u00e3o esteja determinado, ela afirma que h\u00e1 um instante \n\npara cada coisa. Desse modo, podemos perceber que o problema do Ser-a\u00ed s\u00f3 pode \n\n\n\n 21 \n\nser resolvido com a supera\u00e7\u00e3o do abismo entre a consci\u00eancia e o tempo na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. O Ser, em \u00c1gua viva, revela-se na instantaneidade, atrav\u00e9s da \n\nexperi\u00eancia desejada pela protagonista.  \n\nMeu tema \u00e9 o instante? Meu tema de vida. Procuro estar a par dele, divido-\nme milhares de vezes em tantas vezes quanto os instantes que decorrem, \nfragment\u00e1ria que sou e prec\u00e1rios os momentos \u2013 s\u00f3 me comprometo como \na vida que nas\u00e7a com o tempo e com ele cres\u00e7a: s\u00f3 no tempo h\u00e1 espa\u00e7o \npara mim. (LISPECTOR, 1998, p. 9). \n\nEsse fragmento mostra que a narradora-protagonista procura estar a par do \n\ninstante, dividindo-se em milhares, p\u00f5e-se em cena. De acordo com Derrida (1996, \n\np. 80), com base em Heidegger, assegura que ?[...] no mundo grego n\u00e3o havia uma \n\nrela\u00e7\u00e3o com o ente como uma imagem concebida como representa\u00e7\u00e3o (Bild): o \n\nmundo era pura presen\u00e7a (Anwesen)?, mas a partir do platonismo, o mundo se \n\nanuncia como representa\u00e7\u00e3o, no qual o sujeito, o homem se p\u00f5e em cena, no c\u00edrculo \n\ndo represent\u00e1vel. \n\nPara a protagonista, a arte, uma vez que ela \u00e9 uma pintora, \u00e9 a ponte que se \n\nedifica sobre esse abismo, entre o tempo e a consci\u00eancia na representa\u00e7\u00e3o. A \n\npintora se lan\u00e7a agora, no ?instante j\u00e1?, em \u00c1gua viva (medusa), invis\u00edvel e \n\ninorg\u00e2nica, numa nova experi\u00eancia art\u00edstica, ardente \u2013 literatura-pintura, pintura-\n\nliteratura \u2013 expondo-se ao seu interlocutor: \n\nEscrevo-te toda inteira e sinto um sabor em ser e o sabor-a-ti \u00e9 abstrato \ncomo o instante. \u00c9 tamb\u00e9m com o corpo todo que pinto os meus quadros e \nna tela fixo o incorp\u00f3reo, eu corpo a corpo comigo mesma. N\u00e3o se \ncompreende m\u00fasica: ouve-se. Ouve-me ent\u00e3o com teu corpo inteiro. \nQuando vieres a me ler perguntar\u00e1s por que n\u00e3o me restrinjo \u00e0 pintura e \u00e0s \nminhas exposi\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que escrevo t\u00e3o tosco e sem ordem. \u00c9 que agora \nsinto necessidade de palavras \u2013 e \u00e9 novo para mim o que escrevo por que \nminha verdadeira palavra foi at\u00e9 agora intocada. A palavra \u00e9 minha quarta \ndimens\u00e3o. (LISPECTOR, 1998, p. 10). \n\nPodemos notar, a par da cita\u00e7\u00e3o acima, a compara\u00e7\u00e3o entre a express\u00e3o \n\nverbal, a pintura e a m\u00fasica, que \u00e9 uma constante em \u00c1gua Viva. O texto em que a \n\nlinguagem \u00e9 capaz de superar a ?depend\u00eancia do objeto?, pois n\u00e3o ?ilustra coisa \n\nalguma?, ?n\u00e3o conta uma hist\u00f3ria?, ?n\u00e3o lan\u00e7a um mito?, n\u00e3o representa nada. A \n\npintura da protagonista n\u00e3o representa nada. Nela a pintora se lan\u00e7a por inteiro, \n\ncorpo a corpo consigo mesma. E assim \u00e9 a sua escrita, agora que ela sente tamb\u00e9m \n\n?necessidade de palavra?. \n\n\n\n 22 \n\nBenedito Nunes (1969, p. 130) fala que ?[...] a linguagem, tematizada na obra \n\nde Clarice Lispector, envolve o pr\u00f3prio objeto da narrativa, abrangendo o problema \n\nda exist\u00eancia, como problema da express\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o?. O autor identifica o \n\nproblema da exist\u00eancia com o problema da express\u00e3o. Na obra de Clarice Lispector, \n\na linguagem constitui o pr\u00f3prio objeto da narrativa, e n\u00e3o seu acesso a ela. Em \u00c1gua \n\nviva, a palavra tematizada \u00e9 ?cega de sentido?, dobrando-se n\u00e3o s\u00f3 para refletir \n\nsobre o processo lingu\u00edstico, mas tamb\u00e9m para refletir sobre a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\ndo ?meu substrato? (do Ser): \n\nPara te dizer o meu substrato fa\u00e7o uma frase de palavras feitas apenas dos \ninstantes-j\u00e1. L\u00ea ent\u00e3o o meu invento de pura vibra\u00e7\u00e3o sem significado \nsen\u00e3o o de cada esfuziante s\u00edlaba, l\u00ea o que agora se segue: ?com o correr \ndos s\u00e9culos perdi o segredo do Egito, quando eu me movia em longitude, \nlatitude e altitude com a\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica dos el\u00e9trons, pr\u00f3tons, n\u00eautrons, no \nfasc\u00ednio que \u00e9 a palavra e sua sombra.? Isso que te escrevi \u00e9 um desenho \neletr\u00f4nico e n\u00e3o tem passado ou futuro: \u00e9 simplesmente j\u00e1. (LISPECTOR, \n1998, p.11). \n\nComo ela perdeu o segredo do Egito, a s\u00edlaba, a palavra, para falar, usa \n\nfrases feitas, tendo a l\u00edngua como o lugar comum. O segredo se perdeu, \u00e9 a palavra \n\ne sua sombra, n\u00e3o se encontra nada atr\u00e1s dessa sombra. E assim, a protagonista de \n\n\u00c1gua viva teme ser levada pelo \u00eaxtase do contato com a coisa em si e pede ao seu \n\ninterlocutor que a segure, que n\u00e3o permita que ela se perca: \n\nUma parte m\u00ednima de lembran\u00e7a do bom-senso de meu passado me \nmant\u00e9m ro\u00e7ando ainda o lado de c\u00e1. Ajude-me porque alguma coisa se \naproxima e ri de mim. Depressa, salva-me. Mas ningu\u00e9m pode me dar a \nm\u00e3o para eu sair: tenho que usar a grande for\u00e7a \u2013 e no pesadelo em \narranco s\u00fabito caio enfim de bru\u00e7os no lado de c\u00e1. (LISPECTOR, 1998, \np.19). \n\nA for\u00e7a empregada pela protagonista contra a corrente que a arrasta nada \n\nmais \u00e9 que a rea\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia, que busca sobreviver ao ?afogamento? \n3\n, que \n\ntenta manter-se viva ante a dissolu\u00e7\u00e3o que a amea\u00e7a. A identifica\u00e7\u00e3o entre a \n\nexperi\u00eancia existencial da protagonista e sua experi\u00eancia com a linguagem permite-\n\nnos explicar a oscila\u00e7\u00e3o do g\u00eanero do discurso em \u00c1gua viva.  \n\nSob essa depend\u00eancia do homem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linguagem, em Clarice \n\nLispector, percebemos que os personagens vagueiam entre o limite da aliena\u00e7\u00e3o \n\nsegura (sob a forma das estruturas lingu\u00edsticas conhecidas) e o desamparo ca\u00f3tico \n\n                                                \n3\n Usamos afogamento entre aspas, porque se pensarmos em \u00c1gua viva como medusa, ela precisa da \n\n\u00e1gua para viver, sendo o mar o seu habitat natural, \u00e9 aleg\u00f3rico. \n\n\n\n 23 \n\ndo universo n\u00e3o-humano, profundo sil\u00eancio que nenhuma palavra jamais ir\u00e1 recobrir, \n\ncomo vemos tanto em \u00c1gua viva como no romance O lustre.  \n\nO romance O lustre, publicado em 1946, come\u00e7ou a ser escrito no Brasil, \n\npor\u00e9m teve suas \u00faltimas linhas finalizadas na It\u00e1lia. Sua protagonista \u00e9 Virg\u00ednia, \n\nmulher fr\u00e1gil, quieta, silenciosa e sem mem\u00f3ria, que vive sua inf\u00e2ncia ao lado do \n\nirm\u00e3o Daniel e da irm\u00e3 Esmeralda no ?sil\u00eancio aterrador? da Granja Quieta. Virg\u00ednia \n\nest\u00e1 sepultada em um sil\u00eancio sem cura. Ela n\u00e3o transita com facilidade no reinado \n\ndas palavras. Virg\u00ednia modela o barro, atividade silenciosa, faz pequenos e \n\ninsignificantes brinquedos, numa aprendizagem de reconhecimento da terra onde \n\npisa \u2013 um processo silencioso de lenta descoberta do mundo. \n\nOs personagens centrais dos textos \u00c1gua viva e O lustre s\u00e3o mulheres \n\nartistas, uma \u00e9 pintora e a outra, escultora, mesmo que na brincadeira da inf\u00e2ncia. A \n\narte, para essas personagens, \u00e9 a porta de comunica\u00e7\u00e3o. \u00c9 a abertura para o \n\nmundo que, atrav\u00e9s da linguagem, conduz-nos a uma aproxima\u00e7\u00e3o com a verdade, \n\nporque a arte n\u00e3o representa nada. Mas produz uma realidade, produz um \n\npensamento, um poss\u00edvel sentido para o mundo. E de acordo com o texto A origem \n\nda obra de arte, de Martin Heidegger, n\u00e3o mais \u00e9 o Dasein que se apresenta como \n\nporta de entrada para a descoberta, mas \u00e9 a linguagem. Nesse sentido, para o \n\nfil\u00f3sofo, toda a arte \u00e9 poesia. \n\nO lustre \u00e9 uma obra de muitos envios, e de acordo com Derrida, um envio n\u00e3o \n\nconstitui uma unidade, e n\u00e3o tem nada que o preceda. Com a no\u00e7\u00e3o de envio, \n\nDerrida desconstr\u00f3i a no\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o, que se imp\u00f5e ao nosso pensamento, \n\natrav\u00e9s de uma hist\u00f3ria densa e fortemente estratificada. (DERRIDA, 1966, p.79). \n\nUm envio s\u00e3o rastros, pegadas, remiss\u00f5es a um passado sem origem, sem garantia \n\npara se vincular, aproximar-se, de se identificar, de se determinar. Em O lustre: h\u00e1 \n\num chap\u00e9u de um afogado, no come\u00e7o, que reaparecer\u00e1 no final do livro, e h\u00e1 um \n\nlustre de um casar\u00e3o, onde Virg\u00ednia e o irm\u00e3o Daniel passaram a inf\u00e2ncia. Esse \n\nlustre \u00e9 sempre um ponto de converg\u00eancia do seu passado e do retorno. Quando \n\nVirg\u00ednia deixa a Granja Quieta, j\u00e1 no trem, a imagem do lustre a amedronta, ela \n\nlembra ter sa\u00eddo do casar\u00e3o e n\u00e3o ter olhado o velho lustre. Faltou-lhe coragem para \n\nolhar aquilo que mais a assustava no casar\u00e3o. \n\n\n\n 24 \n\nUma indisfar\u00e7\u00e1vel aus\u00eancia de comunicabilidade envolve os ambientes. Na \n\nfam\u00edlia de Virg\u00ednia, salvo alguns poucos e breves di\u00e1logos, a impress\u00e3o \u00e9 a de que \n\nningu\u00e9m fala a mesma l\u00edngua. A av\u00f3 \u00e9 a apari\u00e7\u00e3o viva da quietude sepulcral, que \n\ndomina a mans\u00e3o da Granja Quieta, pois ?[...] ela n\u00e3o falava, n\u00e3o ria, quase n\u00e3o \n\nolhava, como se lhe bastasse viver.? (LISPECTOR, 1946, p. 24). O lustre, pendurado \n\nno teto da mans\u00e3o, em sua exist\u00eancia de gelo, parece observar secretamente o \n\nmovimento soturno da casa como se fosse uma esp\u00e9cie de c\u00e2mera-olho, \n\ncentralizando o foco da trama.  \n\nA morte ata as pontas da hist\u00f3ria, que come\u00e7a com a cena de um afogamento \n\ne termina com o atropelamento de Virg\u00ednia. A trajet\u00f3ria \u00e9 a hist\u00f3ria de uma busca, \n\nsobretudo, a procura literal de um espa\u00e7o f\u00edsico para viver, pois ela perambula de \n\num canto ao outro sem encontrar guarida em lugar algum. Virg\u00ednia perfaz um c\u00edrculo \n\nperegrino em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 morte: da Granja Quieta, ao apartamento na cidade grande, \n\ndepois um quartinho min\u00fasculo e abafado na casa das primas, em seguida a \n\npens\u00e3o, onde vive ?[...] um per\u00edodo triste e sem palavras, sem amigos, sem ningu\u00e9m \n\ncom quem trocar compreens\u00f5es r\u00e1pidas e am\u00e1veis.? (LISPECTOR, 1946, p. 149). \n\nPor fim, Virg\u00ednia volta \u00e0 fazenda, sem encontrar ali o que procurou a vida inteira. O \n\n\u00faltimo momento \u00e9 a morte. E de acordo com Derrida (2002, p. 223), ?[...] a morte n\u00e3o \n\nsurpreende a vida: funda-a.? \n\nA protagonista de O lustre move-se em um mundo claustrof\u00f3bico, no qual os \n\nquartos cheiram a t\u00fanel e o ar tem peso de poeira. Virg\u00ednia imagina um dia voltar e \n\nreviver a felicidade jamais experimentada. Idealiza voltar \u00e0 procura dos la\u00e7os \n\nperdidos do passado, mas sabe que o retorno definitivo \u00e9 imposs\u00edvel. Sem a \n\npossibilidade de reviver o passado e nenhuma perspectiva presente, ela tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o tem futuro, pois o futuro \u00e9 a morte.  \n\nO lustre, segundo romance de Clarice Lispector, \u00e9 penetrante. \u00c9 a vida \n\ninterior de Virg\u00ednia, a personagem principal, que tem sua hist\u00f3ria narrada desde a \n\ninf\u00e2ncia. \u00c9 uma obra em que a a\u00e7\u00e3o, personagens, di\u00e1logos est\u00e3o marcados por \n\naquela, \u00e0s vezes, angustiante interioriza\u00e7\u00e3o, a percep\u00e7\u00e3o de sentimentos cru\u00e9is, de \n\ndesejos delicados, de medos impens\u00e1veis, de intimidades inconfess\u00e1veis, de \u00f3dios e \n\namores entrela\u00e7ados, de paci\u00eancias, de inoc\u00eancias, de culpas, de pudores, de \n\n\n\n 25 \n\neuforias, de tristezas, de compaix\u00f5es, todo um mundo muito mais do que feminino - \n\num mundo em que praticamente s\u00f3 a alma tem a palavra. \n\nNesse romance, aparecem os paradoxos sobre os quais N\u00e1dia Battella Gotlib \n\ncomenta, em seu livro Clarice Lispector: uma vida que se conta. Para a cr\u00edtica Gotlib, \n\nos personagens de Clarice Lispector s\u00e3o alguma coisa e o seu oposto, ao mesmo \n\ntempo, o amor t\u00e3o intensamente quanto o \u00f3dio, e essas caracter\u00edsticas antit\u00e9ticas \n\ns\u00e3o tamb\u00e9m caracter\u00edsticas de Clarice Lispector, como glosa Gotlib. Ela explica \n\ndizendo que Clarice Lispector, como autora, vivia intensamente a sua obra, a tal \n\nponto que ela se ficcionalizou nas suas obras, enxergando-se como personagem. As \n\ncoisas se misturam a tal ponto que \u00e9 dif\u00edcil separar fic\u00e7\u00e3o da realidade. \n\nPara alguns cr\u00edticos, O lustre representa a procura da Luz\n4\n pelo personagem, \n\nj\u00e1 que a sua vida interior sempre fora triste e vivida em fun\u00e7\u00e3o da morte. Virg\u00ednia \n\nlembra no trem: \n\nQue pena, disse surpreendida. Que pena, repetiu-se com arrependimento. \nO lustre [...] Olhava pela janela e no vidro descido e escuro via em mistura \ncom o reflexo dos bancos e das pessoas o lustre. Sorriu contrita e t\u00edmida. O \nlustre implume. Como um grande e tr\u00eamulo c\u00e1lice d'\u00e1gua. Prendendo em si \na luminosa transpar\u00eancia alucinada o lustre pela primeira vez todo acesso \nna sua p\u00e1lida e fr\u00edgida orgia - im\u00f3vel na noite que corria com o trem atr\u00e1s do \nvidro. O lustre. O lustre. (LISPECTOR, 1946, p.196). \n\nTodo o romance \u00e9 elaborado nesse tom, um tom nost\u00e1lgico, de balada sofrida \n\ne cheia de reminisc\u00eancias. N\u00e3o apresenta cap\u00edtulos, \u00e9 um fluir constante do \n\npensamento de Virg\u00ednia, atrav\u00e9s de uma terceira pessoa narrativa, que assume a \n\npr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o do personagem. Do isolamento, na Granja onde vivia, Virg\u00ednia \n\npassa ao isolamento, na cidade grande. N\u00e3o se adapta. Tenta a volta, mas tudo l\u00e1 \n\nno interior j\u00e1 est\u00e1 mudado, s\u00f3 o passado de antiga grandeza do casar\u00e3o da fam\u00edlia \n\nainda lhe manda um apelo de nostalgia, os poucos m\u00f3veis que escaparam \u00e0 \n\nfal\u00eancia, os muitos quartos vazios, a escadaria de tapete de veludo p\u00farpura, a \n\nenorme sala de jantar, os cristais, os frisos, o lustre. Virg\u00ednia n\u00e3o encontra mais o \n\nque tinha vivido, a inf\u00e2ncia perdida e o passado morto. \n\nEmbora com a vis\u00e3o long\u00ednqua da luz do antigo lustre, Virg\u00ednia vive sempre \n\nmergulhada na sombra, como se esperasse a morte a qualquer momento. A cidade \n\nn\u00e3o lhe faz bem, muito menos um amante que arranja, tampouco a conviv\u00eancia com \n\n                                                \n4\n Luz est\u00e1 escrito com letra mai\u00fascula, em fun\u00e7\u00e3o do sentido aleg\u00f3rico da palavra. \n\n\n\n 26 \n\no irm\u00e3o Daniel, e morrer\u00e1 um dia, solit\u00e1ria, na rua, atropelada por um carro, \n\nreconhecida por aquele chap\u00e9u marrom, do come\u00e7o do romance, um chap\u00e9u de um \n\nsuposto afogado.  \n\nO limite em que a escritura de Clarice Lispector se desenha \u00e9 no movimento \n\nentre ser e dizer, cujo tema dominante versa sobre a necessidade que o homem tem \n\nde amparar-se na linguagem para suportar o desamparo diante do universo, \n\nrecoberto pelo sil\u00eancio intraduz\u00edvel. E todo esse esfor\u00e7o, simplifica-se em tentar \n\natribuir sentido ao sil\u00eancio, tentativa sempre fracassada, mas constantemente \n\nretomada pela autora. \n\nSob a forma do horror fascinante, os narradores de Clarice Lispector, ou \n\nmesmo os pouqu\u00edssimos personagens, literalmente se despersonalizam, apagando-\n\nse diante da presen\u00e7a maci\u00e7a da coisa-em-si, pela impossibilidade de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, aparecem \u00e0 queda do sujeito em dire\u00e7\u00e3o ao vazio. E nessa ocasi\u00e3o, \n\nem que o ser-homem corporalmente toca o mundo silencioso do puro-ser ao pre\u00e7o \n\nde sua anula\u00e7\u00e3o, desaparece o sujeito da consci\u00eancia. Arrastado pelo vazio e \n\nconfrontado por fragmentos do real, este sujeito, inexistente, \u00e9 inventariado por \n\nsignificantes, vindo a tornar-se efeito o qual \u00e9 imanente nestes, ou seja, o efeito, que \n\n\u00e9 o sujeito, ?imana? nos significantes.  \n\nEm \u00c1gua viva, esse ser inorg\u00e2nico, essa coisa, esse enigma, fragment\u00e1rio \n\natrav\u00e9s da voz da consci\u00eancia, erige como ser. \u00c9 o sujeito do inconsciente. \n\nTamb\u00e9m, nesse texto, deparamo-nos com o novo modo de sentir o contempor\u00e2neo, \n\nque Mario Perniola exp\u00f5e em O sex appeal do inorg\u00e2nico. Em seu texto, Perniola \n\nanalisa o momento cultural e o novo modo de sentir, caracterizado pela rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o sujeito e o objeto, e o objeto e o sujeito. Em concomit\u00e2ncia com O sex \n\nappeal do inorg\u00e2nico, a escrita de \u00c1gua viva espelha-se nos novos espa\u00e7os e no \n\nmodo de sentir contempor\u00e2neo. \n\nPerniola, no terceiro cap\u00edtulo da obra, comenta que o homem \u00e9 \n\nconstantemente comparado com Deus e animal. \u00c9 elevado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de Deus e \n\nrebaixado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de animal e nesse meio termo, encontra a condi\u00e7\u00e3o de coisa. \n\nAlgo que n\u00e3o est\u00e1 nem acima nem abaixo de n\u00f3s, que vem ao encontro com o \n\nantidivino e o antianimal. A coisa \u00e9 a complementaridade de Deus com animal. \n\n\n\n 27 \n\nNessa condi\u00e7\u00e3o de coisa, em que n\u00e3o \u00e9 nem Deus nem animal, \u00e9 apenas um ser. \n\nEssa equipara\u00e7\u00e3o Clarice Lispector tamb\u00e9m faz em \u00c1gua viva, pois o Ser (it), a \n\ncoisa, ora se compara com o criador, ora com o animal. Mas n\u00e3o \u00e9 um nem outro. \n\nEste sujeito do inconsciente, diferentemente do indiv\u00edduo biol\u00f3gico ou do eu \n\ngramatical, n\u00e3o se encontra de in\u00edcio, mas, antag\u00f4nico, deduzido como significa\u00e7\u00e3o, \n\ndecorrente daquilo que um significante representa para outro significante, no ato \n\npuro da fala, da enuncia\u00e7\u00e3o. Desse modo, instala-se numa descontinuidade \n\ntemporal, tornando-se evanescente, e, portanto, sendo sujeito do inconsciente, \u00e9 o \n\n\u00fanico em posi\u00e7\u00e3o de tocar a verdade \u2013 se n\u00e3o toda, pelo menos aquela que se \n\nrefere ao desejo como falta de completude decorrente da incis\u00e3o da linguagem no \n\nser do homem. \n\nClarice Lispector, em \u00c1gua viva, busca recriar uma realidade lingu\u00edstica \n\nficcional capaz de produzir um sujeito impessoal, que \u00e9 apenas voz, revela\u00e7\u00e3o do \n\nfracasso da linguagem, diante do real. Uma voz refreada que, de tempos em \n\ntempos, adiciona-se ao intenso sil\u00eancio, incorporando a cis\u00e3o irremedi\u00e1vel entre o \n\nser e o dizer. Uma vez que n\u00e3o h\u00e1 representa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel no \u00e2mbito da linguagem, \n\no sujeito narrador de Clarice Lispector \u00e9 uma viva representa\u00e7\u00e3o desse fracasso. Na \n\ntrama, o neutro (it) da linguagem (tentativa de metaforizar o ser no dizer), em sua \n\nconex\u00e3o com a aus\u00eancia real da voz narrativa, (rompendo radicalmente o dizer em \n\nfavor do ser), instala o sil\u00eancio que, embora inc\u00f4modo, fala da verdade, em palavras \n\nmudas.  \n\nConforme Agamben (2006), na tradi\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica ocidental, o homem \n\nrepresenta uma ruptura do continuum natural. E como animal falante, habita a \n\nclareira em que se abre toda significa\u00e7\u00e3o, todo dizer. Como mortal, encontra sua \n\ndimens\u00e3o mais aut\u00eantica na antecipa\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria impossibilidade radical, \n\nent\u00e3o questionar o lugar e a estrutura desta negatividade constitutiva \u00e9 ponto de \n\npartida para uma compreens\u00e3o, em toda sua profundidade, da rela\u00e7\u00e3o essencial \n\nestabelecida entre morte e linguagem.  \n\n[...] se ser o pr\u00f3prio Da (o pr\u00f3prio a\u00ed) \u00e9 o que caracteriza o Dasein (o ser-a\u00ed), \nisto significa que justamente no ponto em que a possibilidade de ser o Da, \nde estar em casa no lugar, \u00e9 assumida, atrav\u00e9s da experi\u00eancia da morte, da \nmaneira mais aut\u00eantica, o Da revela-se como o lugar a partir do qual \namea\u00e7a uma negatividade radical. (AGAMBEN, 2006, p. 17-18). \n\n\n\n 28 \n\n\u00c9 a partir da morte como totalidade, que se compreende o modo de ser (pre-\n\nsen\u00e7a). A totalidade da pre-sen\u00e7a, o poder-ser \u00e9 a exist\u00eancia, que est\u00e1 limitada e \n\ndeterminada pela morte. O projeto do ser-para-a-morte deve elaborar os momentos \n\ndo Ser, que o constitui como compreens\u00e3o de morte, que nem foge, nem encontra. \n\nFrente a essa espera, a pre-sen\u00e7a se depara com sua possibilidade. E como \n\npossibilidade, a morte n\u00e3o propicia nada \u00e0 pre-sen\u00e7a. Simplesmente \u00e9 a antecipa\u00e7\u00e3o \n\ndo poder-ser de um ente. \n\nO homem, a figura, o mortal, o falante possui a faculdade da linguagem e a \n\nfaculdade da morte, possuindo o nexo entre essas duas. E, ao mesmo tempo, que \n\nessas lhe abrem e desvelam a morada do ser, j\u00e1 est\u00e3o permeadas pela \n\nnegatividade. O homem \u00e9 o lugar-tenente do nada, ?[...] para que o ser tenha lugar, e \n\n\u2013 uma vez que tem lugar no n\u00e3o lugar do fundamento (isto \u00e9) \u2013 o ser \u00e9 o in-fundado.? \n\n(AGAMBEN, 2006, p.12). \n\nEntende-me: escrevo-te uma onomatop\u00e9ia, convuls\u00e3o de linguagem. \nTransmito-te n\u00e3o uma hist\u00f3ria, mas apenas palavras que vivem do som. \nDigo-te assim: \n\"Tronco luxurioso.\"  \nE banho-me nele. Ele est\u00e1 ligado \u00e0 raiz que penetra em n\u00f3s na terra. Tudo \no que te escrevo \u00e9 tenso. Uso palavras soltas que s\u00e3o em si mesmas um \ndardo livre: \"selvagens, b\u00e1rbaros, nobres decadentes e marginais.\" Isto te \ndiz alguma coisa? A mim fala. \nMas a palavra mais importante da l\u00edngua tem uma \u00fanica letra: \u00e9. \u00c9 \nEstou no seu \u00e2mago. \nAinda estou. \nEstou no centro vivo e mole. \nAinda. (LISPECTOR, 1998, p 25-26). \n\nPensamentos e sentimentos que configuram o inquieto perguntar clariceano. \n\nEstes refletem a perplexidade de incertezas, de revis\u00f5es e de mudan\u00e7as de \n\nparadigmas, de fragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento, o mundo da imagem e do \n\nesfacelamento da imagem. Perguntar \u00e9 abrir, \u00e9 descortinar, \u00e9 vislumbrar, \u00e9 expandir \n\nhorizontes. Responder \u00e9 limitar, fechar, encerrar. Perguntar \u00e9 o eterno recome\u00e7o em \n\nClarice, \u00e9 a vida renascendo e se alargando em suas infinitas possibilidades, \n\ninclusive a de errar e de recome\u00e7ar. Perguntar tem o peso da consci\u00eancia cr\u00edtica e a \n\nleveza da imagina\u00e7\u00e3o. Perguntar \u00e9 pensar. Pois o personagem, o verdadeiro \n\nprotagonista que reaparece nos textos de Clarice - \u00e9 o pensamento. ?Tomar conta \n\ndo mundo exige tamb\u00e9m muita paci\u00eancia: tenho que esperar pelo dia em que me \n\napare\u00e7a uma formiga.? (LISPECTOR, 1998, p. 56-57). \n\n\n\n 29 \n\nO pensar de Clarice Lispector \u00e9 um pensar heideggeriano, que ?[...] toma \n\nconta do Ser?. Do Ser que, como sabemos, \u00e9 Tempo. O tempo, ou o ?instante - j\u00e1\", \n\nque ela quer captar em \u00c1gua viva, uma luta da escrita contra o Tempo e contra a \n\nMorte (representa\u00e7\u00e3o). Nesse livro, ela tenta captar a ?intui\u00e7\u00e3o do instante? e \n\nreconheceu no instante impalp\u00e1vel, a possibilidade do \u00eaxtase. E ela sabe \n\ntransformar em um absoluto o instante fugidio.  \n\nFixo instantes s\u00fabitos que trazem em si a pr\u00f3pria morte e outros nascem \u2013 \nfixo os instantes de metamorfoses e \u00e9 de terr\u00edvel beleza a sua sequ\u00eancia e \nconcomit\u00e2ncia. [...] Esta \u00e9 a vida vista pela vida. Posso n\u00e3o ter sentido, mas \n\u00e9 a mesma falta de sentido que tem a veia que pulsa. Quero escrever-te \ncomo quem aprende. Fotografo cada instante. Aprofundo as palavras como \nse pintasse, mais do que um objeto, a sua sombra. (LISPECTOR, 1998, p. \n13). \n\nRa\u00fal Antelo, em seu livro Transgress\u00e3o e modernidade (2001, p.185), \n\ncomenta sobre esse fragmento do texto de Clarice Lispector, que a\u00ed ?[...] reside a \n\npot\u00eancia do falso da fic\u00e7\u00e3o entendida como supersensa\u00e7\u00e3o. O fantasma do sujeito, \n\nseu eterno retorno, prolifera simulacros ou, em outras palavras, afirma a vontade de \n\npot\u00eancia implicada na pr\u00f3pria simula\u00e7\u00e3o.? \n\nNa escritura, a autora tenta fixar os instantes, quer escrever como quem \n\napreende os instantes. Ela quer captar o tempo, o ?instante j\u00e1?. A escritura de \n\nClarice Lispector questiona o mundo, nunca oferece respostas; libera a significa\u00e7\u00e3o, \n\nmas n\u00e3o fixa sentidos. Nela, o sujeito que fala n\u00e3o \u00e9 preexistente e pr\u00e9-pensante, \n\nn\u00e3o est\u00e1 centrado num lugar seguro de enuncia\u00e7\u00e3o, mas produz-se, no pr\u00f3prio \n\ntexto, em inst\u00e2ncias sempre provis\u00f3rias. E este sujeito que nasce da escritura de \n\nClarice Lispector, em sua err\u00e2ncia e transitoriedade, \u00e9 o respons\u00e1vel pelo ritmo no \n\ntexto. Toda a vez que o incessante jogo dos significantes recome\u00e7a ? em Clarice \n\nLispector, de certa maneira, a escritura \u00e9 um recome\u00e7o, sem in\u00edcio nem fim ? um \n\nsujeito \u00e9 deduzido como significa\u00e7\u00e3o. \u00c9 no momento em que o discurso est\u00e1 prestes \n\na se perder no infinito das palavras, quando o simb\u00f3lico corre o risco de se tornar \n\nimagin\u00e1rio, que o real irrompe e se apresenta como impossibilidade de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, e \u00e9 a\u00ed que se instala o sujeito como representante em si do paradoxo \n\nda linguagem. \n\nA experi\u00eancia da morte \u00e9 ?[...] a possibilidade da impossibilidade da exist\u00eancia \n\nem geral, do esvaziamento de todo referir-se a [...] de todo existir.? (AGAMBEN, \n\n\n\n 30 \n\n2006, p.13-14). Essa experi\u00eancia \u00e9 testemunhada na experi\u00eancia da voz da \n\nconsci\u00eancia, da culpa. E essa possibilidade revela a negatividade que atravessa o \n\nDasein. E essa negatividade permeia a ess\u00eancia do Dasein. E conforme a leitura \n\nque Agamben faz de Heidegger, a morte \u00e9 o descarregamento do Da \u00e0 exist\u00eancia.  \n\nNa obra \u00c1gua viva, a ess\u00eancia do Ser do narrador ascende \u00e0 ess\u00eancia da \n\nlinguagem. O Ser se transforma em linguagem, mais pura manifesta\u00e7\u00e3o do Ser, \n\nconforme aponta Heidegger. E \u00e9 na voz narrativa, elemento da express\u00e3o humana, \n\nque a constru\u00e7\u00e3o narrativa reflete o Ser-no-mundo, atrav\u00e9s dessa voz narrativa. \n\nAssim, Dasein como o Ser, o ter-lugar na linguagem, que obt\u00e9m a inst\u00e2ncia do \n\ndiscurso, e por ter-lugar na linguagem, o Ser d\u00e1 abertura \u00e0 negatividade.  \n\n[...] contemporaneidade e rela\u00e7\u00e3o existencial n\u00e3o podem fundar-se sen\u00e3o \nna voz. A enuncia\u00e7\u00e3o e a inst\u00e2ncia de discurso n\u00e3o s\u00e3o identific\u00e1veis como \ntais sen\u00e3o atrav\u00e9s de uma voz que as profere, e, somente supondo nelas \numa voz, algo como o ter-lugar do discurso pode ser mostrado. (AGAMBEN, \n2006, p. 52). \n\nAquele que enuncia, o locutor \u00e9 uma voz. E a voz, a enuncia\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma l\u00edngua. N\u00e3o \u00e9 um mero som, mas portadora do significado. Ela \u00e9 \n\n?[...] pura inten\u00e7\u00e3o de significar, como puro querer dizer.? (AGAMBEN, 2006, p. 53). \n\nA voz dissociada do signo \u00e9 sem significado, e sem significado \u00e9 vazia, morta. Em o \n\npuro querer dizer, a voz, \u00e9 uma palavra morta, ?[...] n\u00e3o s\u00f3 existe uma voz, mas \n\ntamb\u00e9m um signo.? (AGAMBEN, 2006, p. 54). A inten\u00e7\u00e3o de significar corresponde \n\nao desejo de saber. E essa inten\u00e7\u00e3o de significar, pura indica\u00e7\u00e3o de que a \n\nlinguagem tem lugar, \u00e9 a significa\u00e7\u00e3o das palavras. \n\nO pensamento da voz \u00e9 o pensamento do ser. ?O ser \u00e9 [est\u00e1] na voz (esse in \n\nvoce) como abrir-se e mostrar-se do ter-lugar da linguagem, como Esp\u00edrito.? \n\n(AGAMBEN, 2006, p. 56). E esse pensamento da voz, o sentido, constitui a \n\ndimens\u00e3o negativa. ?Ela \u00e9 fundamento, mas no sentido de que ela \u00e9 aquilo que vai \n\nao fundo e desaparece, para que assim o ser e a linguagem tenham lugar.? (Idem).  \n\n\u00c9 a negatividade que articula a voz humana em linguagem. A voz abre o lugar \n\nda linguagem, presa em uma negatividade, entregue em uma temporalidade. E esta \n\n\u00e9 produzida na, e atrav\u00e9s da enuncia\u00e7\u00e3o. ?Da enuncia\u00e7\u00e3o procede \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da \n\ncategoria do presente, e da categoria do presente nasce a categoria do tempo.? \n\n(AGAMBEN, 2006, p. 57). Para n\u00f3s, \u00e9 uma continuidade gerada no presente. No \n\n\n\n 31 \n\npresente, o homem vive o agora, atrav\u00e9s da inser\u00e7\u00e3o do discurso no mundo, a ?[...] \n\ntemporalidade e ser t\u00eam a sua fonte comum no discurso no ?presente incessante\u2018 da \n\ninst\u00e2ncia do discurso.? (Idem, p. 58). E em virtude disso, a presen\u00e7a conserva o \n\nsecreto poder negativo.  \n\nA linguagem \u00e9 o material com que Clarice Lispector trabalha e se constitui em \n\nseu objeto de paix\u00e3o. Tal objeto protagoniza toda obra \u00c1gua viva e \u00e9 colocado como \n\num ideal perseguido pela autora, por meio da voz narrativa e de uma escritura \n\nenigm\u00e1tica e desafiadora. Essa voz denuncia a busca de uma identifica\u00e7\u00e3o de si e \n\ndo real, de seu sentido inalcan\u00e7\u00e1vel, levando o receptor de seu discurso \n\nincondicionalmente a questionamentos em torno do ser e do viver. \n\nA palavra apenas se refere a uma coisa e esta \u00e9 sempre inalcan\u00e7\u00e1vel por \nmim. Cada um de n\u00f3s \u00e9 um s\u00edmbolo que lida com s\u00edmbolos \u2013 tudo ponto de \napenas refer\u00eancia ao real. Procuramos desesperadamente encontrar uma \nidentidade pr\u00f3pria e a identidade do real. E se nos entendemos atrav\u00e9s do \ns\u00edmbolo \u00e9 porque temos os mesmos s\u00edmbolos e a mesma experi\u00eancia da \ncoisa em si: mas a realidade n\u00e3o tem sin\u00f4nimos. (LISPECTOR, 1998, p. \n73).  \n\nNessa opera\u00e7\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica \u2013 narrador e leitor \u2013 partilham do \n\ntexto ficcional e por meio dele se comunicam. A voz narrativa, a quem \u00e9 atribu\u00edda o \n\npapel de ?eu narrador?, conduz todo o processo enunciativo, com seus mist\u00e9rios, \n\nsuas ang\u00fastias e ?exalta\u00e7\u00e3o?, oscila entre lucidez e devaneios. A narrativa flui, e \n\nsobre o eixo, projeta reflex\u00f5es em torno da vida e seus diversos meios de \n\nexpress\u00e3o: a pintura, a m\u00fasica, a natureza \u2013 elementos expressivos e relativos \u00e0 \n\nalma humana \u2013 os quais prefiguram a amplitude da mensagem, que Clarice \n\nLispector busca veicular em seu discurso narrativo: \n\nEntro lentamente na escrita assim como j\u00e1 entrei na pintura. \u00c9 um mundo \nemaranhado de cip\u00f3s, s\u00edlabas, madressilvas, cores e palavras \u2013 limiar de \nentrada de ancestral caverna que \u00e9 o \u00fatero do mundo e dele vou nascer. [...] \nonde se unem estalactites, f\u00f3sseis e pedras, e onde os bichos [...] procuram \nref\u00fagio. (LISPECTOR, 1998, p. 14). \n\nCom base nesse fragmento, podemos observar que nele ocorre o mesmo \n\nquando ela perde o segredo do Egito. Mas aqui h\u00e1 s\u00edlabas, h\u00e1 palavras, em que a \n\nlinguagem \u00e9 o \u00fatero do mundo. \u00c9 pela linguagem que ela se constitui como ser \u2013 \n\nnasce. Esse entrar ?lentamente na escrita?, requer da escritora um pulsar cuidadoso \n\ncom a palavra, na qual ela comp\u00f5e uma atmosfera prop\u00edcia \u00e0 fluidez da linguagem. \n\nA linguagem se constitui no elo que une a intimidade dos seres: a palavra divina deu \n\n\n\n 32 \n\nvida ao Universo, organizando os elementos, antes em estado ca\u00f3tico, em um \n\nmundo significativo, o cosmo. A palavra \u00e9 o Verbo que encerra poderosamente o \n\ndom\u00ednio sobre o mundo que cria, nomeando-o. \n\nClarice Lispector manipula a linguagem, que se constitui um desafio, ela se \n\nlan\u00e7a \u00e0s origens da palavra para sair desse ?\u00fatero do mundo? e nasce em um novo \n\ncosmos, o da fic\u00e7\u00e3o. Ela se debru\u00e7a sobre o projeto \u00e1rduo da escritura e inicia seu \n\ndiscurso, brindando \u00e0 vida e aos seus mist\u00e9rios, convidando seu interlocutor a \n\ndescortinar as camadas que revestem a palavra po\u00e9tica. A autora elege a voz \n\nnarrativa como portadora da representa\u00e7\u00e3o: manejando uma linguagem enigm\u00e1tica \n\ne multifacetada. \n\nNesse percurso, conduz o leitor a ler as entrelinhas, desvendando o \n\nescondido atr\u00e1s do atr\u00e1s do pensamento, no dizer da autora ?[...] l\u00ea ent\u00e3o o meu \n\ninvento de pura vibra\u00e7\u00e3o sem significado sen\u00e3o o de cada esfuziante s\u00edlaba, l\u00ea o que \n\nagora se segue [...]? (LISPECTOR, 1998, p.11). A autora impera que o leitor leia o \n\nseu invento \u2013 \u00c1gua viva \u2013 que \u00e9 pura vibra\u00e7\u00e3o, emo\u00e7\u00e3o, mas sem significado. \n\nA protagonista rende-se \u00e0 realidade criada, transfigurando-se e transpondo-\n\nse, relativamente ao texto, por meio do artif\u00edcio da personagem narrativa: ?[...] n\u00e3o, \n\nisto tudo n\u00e3o acontece em fatos reais, mas sim no dom\u00ednio de \u2013 de uma arte? Sim, \n\nde um artif\u00edcio por meio do qual surge uma realidade delicad\u00edssima que passa a \n\nexistir em mim: a transfigura\u00e7\u00e3o me aconteceu.? (LISPECTOR, 1998, p. 19). \n\n?Este instante \u00e9. Voc\u00ea que me l\u00ea \u00e9. [...] Voc\u00ea que me l\u00ea que me ajude a \n\nnascer.? (LISPECTOR, 1998, p. 33). O dinamismo da linguagem clariceana traduz-se \n\nem um movimento cont\u00ednuo, oscilando entre a concretude do realismo, arraigado e \n\ncontido em um tempo-espa\u00e7o emp\u00edrico, e a fluidez das sensa\u00e7\u00f5es evocadas pela \n\npalavra. \n\nDesestabilizando a ordem natural e linear do ?ser? e do ?viver?, a palavra \n\ndesliza entre as habilidades sensoriais, envolvendo o leitor em experi\u00eancias \n\nsinest\u00e9sicas intensas (inscritas e vivenciadas textualmente), ativadas pela voz \n\nnarrativa, que atrav\u00e9s da palavra, quer chegar ao avesso e entrar em contato com a \n\nrealidade, sem a media\u00e7\u00e3o dos nomes que a substituem. Mas ela n\u00e3o pode, ao \n\nmesmo tempo, prescindir da palavra, pois n\u00e3o existe conjuntura ontol\u00f3gica que n\u00e3o \n\n\n\n 33 \n\nadmita o seu inverso. ?A palavra \u00e9 proibida, porque sempre vai al\u00e9m da coisa. \n\nPor\u00e9m, jamais se poder\u00e1 atingir a coisa se n\u00e3o se passar pela proibi\u00e7\u00e3o da palavra \n\n\u2014 esta a incumb\u00eancia do escritor. Miss\u00e3o paradoxal porque n\u00e3o tem porta de \n\nsa\u00edda.? (S\u00c1, 2004, p.148). E desse modo, o leitor fica enclausurado na teia \n\ndiscursiva, pois se v\u00ea enredado pelo texto, ao mesmo tempo em que participa da \n\nsua constru\u00e7\u00e3o. \n\nEste texto que te dou n\u00e3o \u00e9 para ser visto de perto: ganha sua secreta \nredondez, antes invis\u00edvel quando \u00e9 visto de um avi\u00e3o em alto v\u00f4o. [...] \nEntende-me: escrevo-te uma onomatop\u00e9ia, convuls\u00e3o da linguagem. \nTransmito-te n\u00e3o uma hist\u00f3ria, mas apenas palavras que vivem do som. \n(LISPECTOR, 1998, p. 25). \n\nO tema da obra \u00e9 o instante, seu tema de vida. Como num exerc\u00edcio profundo, \n\nfala da tentativa de captar a quarta dimens\u00e3o do ?instante-j\u00e1?, que de t\u00e3o fugidio n\u00e3o \n\no \u00e9 mais porque agora tornou-se um novo instante-j\u00e1, que tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 mais. Cada \n\ncoisa tem um instante em que ela \u00e9. O que se fala, nunca \u00e9 o que se fala, e sim \n\noutra coisa. Gira em torno de nascimento, amor, liberdade, solid\u00e3o, espelho, vida \n\nsecreta, prece, escurid\u00e3o, morte. \n\nEm \u00c1gua viva, o ser homem n\u00e3o \u00e9 imagem e semelhan\u00e7a do criador como no \n\ntexto b\u00edblico. O homem \u00e9 s\u00f3 mais um ser entre os seres, n\u00e3o \u00e9 superior, nem \n\ninferior, apenas mais um. E assim, o uso do ?it? \u00e9 correto. E sob essa forma, voz \n\nnarrativa autorreflexiva, o sujeito do significante aparece, ao longo de \u00c1gua viva, \n\ndeduzido de uma quest\u00e3o. Clarice Lispector instala seu sujeito na forma neutra e \n\necon\u00f4mica dos pronomes impessoais (it da l\u00edngua inglesa, ele, ela para as coisas e \n\nseres n\u00e3o humanos), no mim em contraposi\u00e7\u00e3o ao eu ou na presen\u00e7a do sujeito \n\nel\u00edptico, escondido no verbo ser. Por outro lado, \u00e9 tamb\u00e9m o sujeito que, se ali est\u00e1, \n\nlogo se ausenta para ?morrer um pouquinho?, ?para comer um sandu\u00edche?, ?para \n\ndormir e n\u00e3o sonhar?. Ruptura narrativa que instala o sujeito no \u00e2mbito do ser, do \n\nreal, sob a presen\u00e7a maci\u00e7a do narrador, que se ausenta do mundo lingu\u00edstico \n\nmovido pela necessidade e n\u00e3o pelo desejo, deixando atr\u00e1s de si um rastro de \n\nsil\u00eancio. Desse modo, percebemos que o problema do Ser, da exist\u00eancia, passa \n\njustamente pela quest\u00e3o da decis\u00e3o e da indecis\u00e3o, uma vez que esse sujeito, que \n\nse manifesta atrav\u00e9s da linguagem, \u00e9 definido pelo modo como lida com as \n\ncircunst\u00e2ncias. \n\n\n\n 34 \n\n\u00c9 caracter\u00edstico dos seres vivos nascer, crescer, reproduzir-se e morrer. A \n\ninspira\u00e7\u00e3o, em \u00c1gua viva, indica, como experi\u00eancia abstrata, o pren\u00fancio da cria\u00e7\u00e3o \n\n(art\u00edstica), uma maneira de reproduzir (-se), enquanto expirar \u00e9 um eufemismo para \n\nmorrer. Assim, \u00c1gua viva contrap\u00f5e, simultaneamente, tanto no n\u00edvel f\u00edsico quanto \n\nno n\u00edvel da abstra\u00e7\u00e3o, dois movimentos que se op\u00f5em, porque d\u00e3o corpo a duas \n\nexperi\u00eancias humanas, que habitam os dois extremos da respira\u00e7\u00e3o, ou da \n\nexist\u00eancia. \n\nO romance semanticamente representa a altern\u00e2ncia de imagens de \n\nserenidade e ansiedade, como podemos constatar na leitura do trecho: \n\nMas o instante-j\u00e1 \u00e9 um pirilampo que acende e apaga, acende e apaga. O \npresente \u00e9 o instante em que a roda do autom\u00f3vel em alta velocidade toca \nminimamente no ch\u00e3o. E a parte da roda, que ainda n\u00e3o tocou, tocar\u00e1 num \nimediato, que absorve o instante presente e torna-o passado. Eu, viva e \ntremeluzente como os instantes acendo-me e me apago, acendo e apago, \nacendo e apago. (LISPECTOR, 1998, p.15). \n\nA morte \u2013 em \u00c1gua viva \u2013, n\u00e3o obedece \u00e0s imagens que a literatura nos \n\napresenta dela.  \u00c9 mat\u00e9ria de escritura como uma forma de despojamento, que \u00e9 \n\nconsiderada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vida, como sua contraparte, t\u00e3o necess\u00e1ria e desej\u00e1vel \n\nquanto ela: ?Terei de morrer de novo para de novo nascer? Aceito.? (LISPECTOR, \n\n1998, p. 41). \n\n\u00c1gua Viva opera com ant\u00edteses cujos termos seriam, de um lado, a vida, e de \n\noutro, a morte, que se mant\u00e9m em tens\u00e3o ao longo de todo o texto. A obra n\u00e3o \n\ndesfaz a tens\u00e3o, n\u00e3o apresenta um enredo linear, e assim n\u00e3o h\u00e1 desenlace, n\u00e3o h\u00e1 \n\npredom\u00ednio de uma puls\u00e3o sobre outra. Em virtude disso, a leitura da obra se torna \n\ninc\u00f4moda, na medida em que a tens\u00e3o se mant\u00e9m, e desestabilizante, posto que \n\ndesorganiza o pensamento bin\u00e1rio no qual um dos termos das oposi\u00e7\u00f5es est\u00e1 \n\nsempre submetido ao outro, como forma de equil\u00edbrio e resolu\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es. \n\nPor\u00e9m a morte, ideia abstrata, como concebida no romance, n\u00e3o \u00e9 ?para sempre?, \u00e9 \n\n?novamente?, como a vida tamb\u00e9m o \u00e9. H\u00e1 um ?eterno retorno? da vida, bem como \n\nda morte, h\u00e1 nela um cont\u00ednuo movimento de ir e vir, num texto que n\u00e3o inicia nem \n\nacaba; sem come\u00e7o, meio e fim; um texto fluido que transborda das molduras.  \n\n \n\n \n\n\n\n 35 \n\n1.2 O SER EM PEDRA DO SONO \n\nO universo po\u00e9tico de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto \u00e9, principalmente, o da zona \n\nda mata e do sert\u00e3o nordestino. Sua poesia envia o leitor constantemente \u00e0s \n\ncidades de Olinda e de Recife, com seus casar\u00f5es antigos, seus mares e rios \n\nimportantes como o Beberibe e o Capibaribe, e aos canaviais da zona da mata \n\npernambucana. Mas tamb\u00e9m remete \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o escassa da caatinga e \u00e0 dor do \n\nagreste brasileiro, a secura da pedra.  \n\nCabral tem a Pedra como figura central de sua po\u00e9tica, que \u00e9 constantemente \n\ncomparada com a Palavra, uma vez que ambas s\u00e3o elementos fundadores do \n\npoema. Portanto, pode-se dizer que Cabral faz da imagem da Pedra uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e um s\u00edmbolo de sua poesia: dura e fria, mas, ao mesmo tempo, \n\nextremamente forte e firme. E em duas obras, Pedra do sono, de 1942, e A \n\neduca\u00e7\u00e3o pela pedra, de 1966, o leitor de Cabral, desde os t\u00edtulos, j\u00e1 se depara com \n\na ideia da pedra, s\u00edmbolo da secura sertaneja e da linguagem. Sua linguagem \u00e9 \n\necon\u00f4mica at\u00e9 ser pedra, porque sua poesia \u00e9 fen\u00f4meno de linguagem e n\u00e3o de \n\nideias. \n\nO t\u00edtulo Pedra do sono nos intriga, visto que nele h\u00e1 um substantivo concreto \n\n(pedra) em oposi\u00e7\u00e3o a um abstrato (que \u00e9 o sono), e o sono liga-se ao sonho. ?O \n\nsono \u00e9 uma aventura que n\u00e3o se conta.? (CABRAL, 1994, p. 686). Nessa obra, \n\npercebemos que h\u00e1 uma predomin\u00e2ncia do uso das palavras sono-sonho-noite-\n\nmorte, o que revela certa obsess\u00e3o pela ideia da morte como meio de escapar ao \n\nsonho. \n\nTrata-se do livro de estreia de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto, e \u00e9 dedicado aos \n\npais, a Willy Lewin e a Carlos Drummond de Andrade. Apresenta um verso de \n\nMallarm\u00e9 como ep\u00edgrafe, \u201cSolitude, r\u00e9cif, \u00e9toile\u201d Essa ep\u00edgrafe prende a nossa \n\naten\u00e7\u00e3o, porque, com base nela, entendemos a leitura que Cabral fez de Mallarm\u00e9. \n\nEla, tamb\u00e9m, nos instiga a refletir sobre o construtivismo visual do escritor, que em \n\num de seus artigos sobre a Gera\u00e7\u00e3o de 45, diz que os poetas mais jovens partem de \n\num poeta mais antigo, com o prop\u00f3sito de definir um conceito de poesia, com base \n\nno qual realizar\u00e3o sua pr\u00f3pria poesia. (MELO NETO, 1994, p. 741-749). Mas, Cabral \n\nn\u00e3o se considera parte da Gera\u00e7\u00e3o de 45, por causa da ideologia desse grupo, \n\n\n\n 36 \n\ninclusive nunca fez parte dele, n\u00e3o apenas porque estava no estrangeiro, \n\nprincipalmente em fun\u00e7\u00e3o das suas ideias divergirem das do grupo. \n\nAinda que Cabral perten\u00e7a cronologicamente \u00e0 Gera\u00e7\u00e3o de 45, conforme j\u00e1 \n\ndito anteriormente, sua poesia n\u00e3o se assemelha aos ideais desse grupo, composto \n\npor nomes como: P\u00e9ricles da Silva Ramos, Geraldo Vidigal, Ciro Pimentel, entre \n\noutros, que reagiam ao que consideravam exageros de 1922, propondo uma \n\nlinguagem precisa, equilibrada, abandonando o prosa\u00edsmo e retomavam a \n\nmetrifica\u00e7\u00e3o, afastando o verso livre. A poesia desse per\u00edodo passou a ser \n\nconsiderada como um artefato, resultante da precis\u00e3o formal e da corre\u00e7\u00e3o de \n\nlinguagem. Al\u00e9m disso, os poetas dos anos 40 e 50 se voltavam aos problemas \n\ninternos do Brasil, ap\u00f3s o fim da Segunda Grande Guerra.  \n\nA Gera\u00e7\u00e3o de 45 propunha um retorno \u00e0s formas tradicionais do verso, como \n\no soneto e negava o expertimentalismo dos Modernistas de 22.  \n\nJo\u00e3o Cabral continua a seguir seu pr\u00f3prio itiner\u00e1rio, que \u00e9 pessoal, mas de \nnenhum modo indiferente, seja as institui\u00e7\u00f5es da vanguarda, seja ao que se \npassa, por mais que as mudan\u00e7as do curso das \u00e1guas cabralinas \ndesnorteiam a cr\u00edtica e confundem os dogmas. (CAMPOS, 1978b, p. 49). \n\nOs poetas que iniciassem nos anos 40, no Brasil, sofriam press\u00f5es: por um \n\nlado, a exist\u00eancia muito viva de uma forte tradi\u00e7\u00e3o modernista de poesia, \n\nrepresentada, sobretudo, por Manuel Bandeira, Carlos Drummond de Andrade, \n\nMurilo Mendes, Jorge de Lima e Augusto Frederico Schmidt; e, por outro, os ecos \n\nainda muito fortes de todo o movimento regionalista da fic\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada de 30, em \n\nque sobressa\u00edam Jos\u00e9 Lins do Rego, Graciliano Ramos, Jorge Amado e Raquel de \n\nQueir\u00f3s, entre outros. \n\nA poesia-cr\u00edtica de Jo\u00e3o Cabral, poesia de protesto \u00e9tico e po\u00e9tico come\u00e7a \npor desmistificar o pr\u00f3prio conceito de poesia. E isso vem de longe ?Da \nAntiode \u00e0 Antilira? (como est\u00e1 na dedicat\u00f3ria a Manuel Bandeira, na ante-\nsala desta Educa\u00e7\u00e3o pela Pedra), Jo\u00e3o Cabral vem praticando, \ndidaticamente uma antipoesia, ou uma poesia que se contrap\u00f5e ao que \npassou a ser o conceito popular e tamb\u00e9m liter\u00e1rio de poesia; a saber a \npoesia feita de enxames de sentimentos inarticulados, a poesia po\u00e9tica \n(CAMPOS, 1978, p. 52). \n\nE de acordo com Haroldo de Campos, Cabral responde \u00e0s press\u00f5es de um \n\nmodo geral, buscando incessante articula\u00e7\u00e3o entre a tradi\u00e7\u00e3o modernista e o \n\nmovimento regionalista da fic\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada de 30. Para a primeira, o leitor encontra \n\na melhor resposta no poema ?Antiode?, uma esp\u00e9cie de declara\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios \n\n\n\n 37 \n\nantipo\u00e9ticos, inclu\u00eddo no livro Psicologia da composi\u00e7\u00e3o. A ?Antiode? buscava \n\nrealizar uma limpeza nos despojos l\u00edricos tradicionais, precisamente ali onde mais se \n\nescondiam os ardis da inconsci\u00eancia po\u00e9tica, isto \u00e9, nas rela\u00e7\u00f5es dadas e aceitas, \n\nsem discuss\u00e3o, entre poesia e imagem. E para a segunda, o autor responde com a \n\npublica\u00e7\u00e3o do poema ?O c\u00e3o sem plumas?, em que a mat\u00e9ria regional \u00e9 tratada pelo \n\nverso rigoroso e disf\u00f3rico que o poeta aprendera a dominar nos livros publicados at\u00e9 \n\n1947. E essas respostas iniciais de Jo\u00e3o Cabral, portanto, ser\u00e3o, da\u00ed por diante, as \n\nmarcas tensas de uma poesia que, querendo-se consciente do fazer e da \n\nconstru\u00e7\u00e3o, abre-se, cada vez mais, para o dizer da experi\u00eancia dos homens e do \n\nmundo. \n\nJo\u00e3o Cabral de Melo Neto inaugurou um novo modo de fazer poesia em \n\nnossa literatura brasileira. A ess\u00eancia de sua atividade po\u00e9tica mostra a tentativa de \n\ndesvendar os elementos concretos da realidade. Em sua poesia, percebemos a \n\nhesita\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o do ?eu?, e um olhar voltado ao universo dos objetos, das \n\npaisagens, dos fatos sociais, mas sem apelo ao sentimentalismo. A obra de Cabral \n\nse mostra como um monumento p\u00e9treo cerebralmente constru\u00eddo, negando todo tipo \n\nde excesso ou de sentimentalidade.  \n\nAntonio Candido, em seu texto Poesia ao norte, publicado na Revista \n\nCol\u00f3quio/Letras\n5\n n.157-158 (2000, p 18), diz que, Cabral ?[...] como Mallarm\u00e9 [...] se \n\natirou na busca da poesia pura?, e ainda afirma n\u00e3o saber se Cabral alcan\u00e7ar\u00e1 as \n\nestrelas ou se ficar\u00e1 pelos escolhos, apesar de ?[...] toda pureza implicar uma \n\ndesumaniza\u00e7\u00e3o. \u00c9 o problema da pureza ressecando a vida?. Candido tamb\u00e9m diz \n\nque o erro da poesia cabralina \u00e9 bastar-se em si mesma, ?[...] que o vago fio \n\ndiscursivo \u00e9 apenas o ziguezague associativo por meio do qual o poeta vai \n\nconstruindo solidamente as imagens que s\u00e3o, ao mesmo tempo, os elementos \n\nsignificativos e arcabou\u00e7o do poema.? (IDEM). \n\nJ\u00e1 Benedito Nunes, no livro ?Jo\u00e3o Cabral: a m\u00e1quina do poema? demonstra \n\nque: \n\nOs poemas de Pedra do sono constituem fases diversas de um s\u00f3 e mesmo \nestado po\u00e9tico. A pr\u00f3pria monotonia de seus t\u00edtulos \u2013 ?Poema?, ?Poema no \n\n                                                \n5\nA essa revista tive acesso pelo site \n\nhttp://coloquio.gulbenkian.pt/bib/sirius.exe/issueContentDisplay?n=157&amp;&amp;o=r Visitado no dia 23 de \njulho de 2009.  \n\nhttp://coloquio.gulbenkian.pt/bib/sirius.exe/issueContentDisplay?n=157&amp;&amp;o=r\n\n\n 38 \n\ndeserto?, ?Noturno?, ?Poema da desintoxica\u00e7\u00e3o?, ?A poesia andando?, etc. \u2013 \nindica a repeti\u00e7\u00e3o de uma experi\u00eancia cujos aspectos se sucedem como \nvis\u00f5es encadeadas que visitam e fascinam o esp\u00edrito adormecido. S\u00e3o as \nfaces de um mundo on\u00edrico composto de palavras-chave, de fragmentos da \ninf\u00e2ncia, de desejos reminiscentes, que ligam o vis\u00edvel ao invis\u00edvel, e onde \ntudo se faz em movimento de v\u00f4o. Voam os pensamentos, a poesia e os \nobjetos. (NUNES, 2007, p. 24). \n\n?Solid\u00e3o, recife, estrela?. Elementos que comp\u00f5em a ep\u00edgrafe podem ser \n\npensados como alegorias modernas da poesia e indicam a rela\u00e7\u00e3o interna da obra. \n\nA agonia da solid\u00e3o, a dureza do recife, da rocha \u00e0 flor do mar, sentimento que se \n\nsolidifica aliado ao brilho, \u00e0 luz da estrela. \n\nPedra do sono \u00e9 composta por vinte nove poemas, com versos que n\u00e3o \n\nseguem as normas da versifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 m\u00e9trica e/ou ao ritmo, s\u00e3o versos livres. \n\nE apresentam uma rima toante\n6\n ou imperfeita, ou seja, em que somente as \u00faltimas \n\nvogais, ap\u00f3s a \u00faltima vogal t\u00f4nica, cont\u00eam sons semelhantes. Citamos como \n\nexemplo o poema ?Os olhos?: \n\nTodos os olhos olharam: \no fantasma no alto da escada, \nos pesadelos, o guerreiro morto, \na girl a forca o amor. \nJuntos os peitos bateram \ne os olhos todos fugiram. \n \n(Os olhos ainda est\u00e3o muito l\u00facidos). (MELO NETO, 1994, p. 43). \n\nOs versos, na maioria, s\u00e3o brancos. O som ou as rimas apresentam figuras \n\nde harmonia ou de efeito sonoro: como alitera\u00e7\u00f5es e asson\u00e2ncias, como no poema \n\ncitado acima. A musicalidade, nesse poema, torna a express\u00e3o mais harmoniosa ou \n\ntocante, e f\u00e1cil de ser repetida, al\u00e9m de sugerir uma argumenta\u00e7\u00e3o e indicar o modo \n\nde leitura do poema. De acordo com Olivier Reboul (2004, p. 113), as figuras s\u00e3o: \n\n?[...] um recurso de estilo que permite expressar-se de modo simultaneamente livre e \n\ncodificado.? \n\nMesmo n\u00e3o seguindo as normas de versifica\u00e7\u00e3o, na poesia de Cabral, h\u00e1 o \n\nrigor da forma. A disciplina e o rigor utilizados na constru\u00e7\u00e3o po\u00e9tica de Jo\u00e3o Cabral \n\nde Melo Neto comprovam a sua consci\u00eancia (oriunda de Mallarm\u00e9 e tamb\u00e9m \n\ntrabalhada por Drummond) de que poesia se faz, n\u00e3o com ideias ou sentimentos, \n\nmas sim com palavras. E assim, ele se colocava contra a mentalidade rom\u00e2ntica, \n\n                                                \n6\n Rima toante \u00e9 limitada \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o de vogais a partir da s\u00edlaba t\u00f4nica. Utilizada pelos poetas \n\ntrovadores, foi rapidamente vencida pela rima consoante que passa a ser uma rima comum das \nl\u00ednguas modernas. \n\n\n\n 39 \n\nque preconizava ser o poema uma forma de express\u00e3o da subjetividade do autor. A \n\npoesia cabralina demonstra e afirma que a poesia \u00e9, antes de tudo, um exerc\u00edcio de \n\nlinguagem, que exige do poeta um imenso labor e um permanente estado de tens\u00e3o.  \n\nOs poemas apresentam imagens on\u00edricas, ou seja, imagens de fatos \n\n?inconscientes? \n7\nprovenientes do Sonho, no Sono. E de acordo com Jo\u00e3o Alexandre \n\nBarbosa (2001, p. 19), ?[...] a domin\u00e2ncia do livro \u00e9 de imagens on\u00edricas que, por \n\ncerto, revelam a presen\u00e7a de tra\u00e7os surrealistas na obra, sobretudo os vindos de um \n\npermanente contato com as artes pl\u00e1sticas, \u00e9 o tratamento dado a essas mesmas \n\nimagens.?  \n\nEntretanto se pensarmos na obra Pedra do sono a partir da leitura de ?O \n\nsopro indistinto da imagem? em O s\u00edtio do estrangeiro, de Pierre F\u00e9dida, \n\npercebemos que essas imagens on\u00edricas n\u00e3o est\u00e3o apenas relacionadas \u00e0 liga\u00e7\u00e3o \n\nde Cabral com as artes pl\u00e1sticas, como comenta Jo\u00e3o Alexandre Barbosa, mas ao \n\nsonho, \u00e0 palavra-imagem colhida no sonho, no sono.  \n\nO sonho \u00e9 nada. \u00c9 por isso que a \u00fanica estranha e invis\u00edvel mat\u00e9ria de \nsuporte que ao mesmo tempo produz esta emana\u00e7\u00e3o de apar\u00eancias vis\u00edveis \nque s\u00e3o as imagens (estas conservando a qualidade sensorial) e que \napenas disp\u00f5em de ?realidade? ao ser comparada a outra coisa, j\u00e1 que ser\u00e1 \npercebida pela fala, ela dever\u00e1 nomear para desenhar ou dividir o que \npoder\u00e1 dela ser dito figur\u00e1vel. (F\u00c9DIDA, 1996, p. 192). \n\nO sonho pensa em imagem, substitui alucina\u00e7\u00f5es por pensamentos. E essa \n\nimagem \u00e9 o ensurdecimento da linguagem, o abismo da palavra. ?A imagem n\u00e3o \n\nreflete nem pensa nada, pois ela \u00e9 uma lembran\u00e7a encobridora de uma vis\u00e3o que, \n\nprivada de palavra, est\u00e1 desprovida de olhar.? (F\u00c9DIDA, 1996, p. 176). S\u00e3o \n\napar\u00eancias fantasmag\u00f3ricas. No sonho, o nome n\u00e3o nomeia, ele fica adormecido na \n\nvoz.  \n\nO prazer est\u00e9tico que a poesia cabralina pode provocar deriva, sobretudo, de \n\numa leitura racional e anal\u00edtica, n\u00e3o do envolvimento sentimentalista com o texto. \n\nEmbora Cabral n\u00e3o seja sentimentalista, n\u00e3o quer dizer que seu texto n\u00e3o nos \n\nenvolva emocionalmente. Ao analisar alguns poemas dessa obra, mostraremos \n\n                                                \n7\n Imagens que n\u00e3o s\u00e3o reais, mas n\u00e3o inconscientes, uma vez que com base na poesia apresentada \n\npor Cabral, n\u00e3o podemos afirmar que as imagens n\u00e3o sejam pensadas, calculadas. Usamos o termo \ninconsciente, pelo fato de as imagens estarem relacionadas ao sonho, da\u00ed inconsciente. \n\n\n\n 40 \n\ncomo se d\u00e1 a reflex\u00e3o po\u00e9tica de Cabral e a reflex\u00e3o sobre o ?Ser?, para tal, citamos \n\no primeiro poema da obra, a fim de pensarmos essa quest\u00e3o: \n\nPoema \nMeus olhos t\u00eam telesc\u00f3pios \nespiando a rua, \nespiando minha alma \nlonge de mim mil metros. \n \nMulheres v\u00e3o e v\u00eam nadando \nem rios invis\u00edveis. \nAutom\u00f3veis como peixes cegos \ncomp\u00f5em minhas vis\u00f5es mec\u00e2nicas. \n \nH\u00e1 vinte anos n\u00e3o digo a palavra \nque sempre espero de mim. \nFicarei indefinidamente contemplando \nmeu retrato eu morto. (MELO NETO, 1994, p. 43). \n\nObservamos que a rima do poema \u00e9 branca e o efeito sonoro se d\u00e1 com base \n\nna asson\u00e2ncia e pela alitera\u00e7\u00e3o das letras m, p, s, v. Cabral, atrav\u00e9s da alegoria, \n\nsubstitui o sentido pr\u00f3prio do discurso pelo sentido figurado, ou seja, troca palavras \n\nde sentido pr\u00f3prio por met\u00e1foras que, por serem continuadas, constituem-se em \n\nalegorias, conduzindo-nos na busca por algo, que parece perdido, apresentando a \n\nimagem do retrato, que parece evocar algo, que o poeta se v\u00ea no despertar \n\nconsciente. E nesse despertar, ele busca pela palavra, conforme aparece no nono \n\nverso: ?H\u00e1 vinte anos n\u00e3o digo a palavra/ que sempre espero de mim?. Nele, h\u00e1 a \n\nprocura pela palavra, que expresse o que o poeta tem diante si, e a falta de palavras \n\npara expressar, na impossibilidade de traduzir, o ?que espero de mim.?  \n\nO poema acontece ?[...] numa esp\u00e9cie de palco m\u00f3vel, de espa\u00e7o aberto e \n\nilimitado, entre a percep\u00e7\u00e3o sens\u00edvel e as lembran\u00e7as, entre o olho que v\u00ea e a \n\nmem\u00f3ria que evoca, nem o passado se distingue do presente nem o interior do \n\nexterior.? (NUNES, 2007, p. 24). A par desse poema, j\u00e1 podemos perceber que a \n\npedra do sono \u00e9 o objeto mediador entre o sonho e a poesia. \n\nOutro cr\u00edtico, Antonio Candido (2000, p.15) considera que ?[...] o ponto de \n\npartida de Jo\u00e3o Cabral s\u00e3o essas imagens on\u00edricas, livremente associadas ou \n\npescadas do sonho, sobre as quais o poeta age como organizador.? Para o autor, o \n\npoeta constr\u00f3i um mundo fechado para a sua emo\u00e7\u00e3o, a partir da escurid\u00e3o das \n\nvis\u00f5es on\u00edricas, e que esse processo conduz o poema a certo hermetismo e a \n\n\n\n 41 \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica da palavra. O cr\u00edtico ainda aponta para a despoetiza\u00e7\u00e3o do \n\npoema, na opini\u00e3o dele, Cabral mineraliza ou desertifica o campo emocional.  \n\nPedra do sono \u00e9 uma obra de um poeta extremamente consciente, que \nprocura construir um mundo fechado para a sua emo\u00e7\u00e3o, a partir da \nescurid\u00e3o das vis\u00f5es on\u00edricas. Os poemas que a comp\u00f5em s\u00e3o, \u00e9 o termo, \nconstru\u00eddos com rigor, dispondo-se os seus elementos segundo um crit\u00e9rio \nseletivo, em que se nota a ordena\u00e7\u00e3o rigorosa que o poeta imprime ao \nmaterial que lhe fornece sensibilidade. Disso j\u00e1 se depreenderam as duas \nprincipais caracter\u00edsticas desses poemas, tomados em si: hermetismo e \nvaloriza\u00e7\u00e3o por assim dizer pl\u00e1stica das palavras. (CANDIDO, 2000, p.15). \n\nPedra \u00e9 concreta e sono \u00e9 abstrato, elementos antag\u00f4nicos que comp\u00f5em e \n\nintrigam no t\u00edtulo. Mas em ?Considera\u00e7\u00f5es sobre o poeta dormindo? o poeta mesmo \n\nexplica sobre essa problem\u00e1tica do Sono, que se liga ao sonho, e da pedra que \n\nsignifica algo concreto, algo a qual o poeta se apega.  \n\nO que eu procurei, tentando assinalar o modo como o sonho enche a vida \ndo nosso tempo, foi apenas uma constata\u00e7\u00e3o que vejo como um dos \nargumentos para chegar ao fim que persigo. Refiro-me a isso que, como a \nobra de arte, o sonho \u00e9 uma coisa sobre a qual se pode exercer uma cr\u00edtica. \nO sonho \u00e9 como uma obra nossa. Uma obra nascida do sono, feita para \nnosso uso. O sonho \u00e9 uma coisa que pode ser evocada, que se evoca. Cuja \nexplora\u00e7\u00e3o fazemos atrav\u00e9s da mem\u00f3ria. Um poema que nos comover\u00e1 \ntodas as vezes que sobre n\u00f3s mesmos exercemos um esfor\u00e7o de \nreconstitui\u00e7\u00e3o. Porque \u00e9 preciso lembrar que o sonho \u00e9 uma obra cumprida, \numa obra em si. Que se assiste. Esta fabulosa experi\u00eancia pode ser \nevocada, narrada. Como a poesia, ou por outra, em virtude da poesia que \nela traz consigo, apenas por ser transmitida. (CABRAL, 1994, p. 686). \n\nPor\u00e9m, o que \u00e9 o Poema que Cabral nomeia? Esse t\u00edtulo n\u00e3o est\u00e1 \n\ndiretamente falando de poesia. Mas, em seu conjunto, percebemos que Cabral \n\ndiscorre sobre o poema, escrevendo-o em verso e estrofes (ainda que possa existir \n\nprosa po\u00e9tica institu\u00edda pelo uso de temas espec\u00edficos e de figuras de estilo pr\u00f3prias \n\nda poesia). Efetivamente, existe uma diferen\u00e7a entre poesia e poema. Este \u00faltimo \u00e9 \n\numa obra em verso com caracter\u00edsticas po\u00e9ticas, enquanto o poema \u00e9 um objeto \n\nliter\u00e1rio com exist\u00eancia material concreta, a poesia tem um car\u00e1ter imaterial e \n\ntranscendente. O enjambement, o \u00fanico crit\u00e9rio que distingue a poesia da prosa.  \n\nNo texto ?O fim do Poema?, Agamben tenta definir o instituto po\u00e9tico sem \n\nidentidade: o fim do poema.  Ele argumenta que ?A poesia n\u00e3o vive sem sen\u00e3o na \n\ntens\u00e3o e no contraste (e, portanto, tamb\u00e9m na poss\u00edvel interfer\u00eancia) entre o som e \n\no sentido, entre a s\u00e9rie semi\u00f3tica e a s\u00e9rie sem\u00e2ntica.? (2002a, p.142). \n\n\n\n 42 \n\nLendo o poema desta maneira: ?Meus olhos t\u00eam telesc\u00f3pios/ espiando a rua/, \n\nespiando minha alma/ longe de mim mil metros?, percebemos que a\u00ed ocorre o \n\nenjambement, que \u00e9 a parada, quando o verso n\u00e3o termina na linha, ou seja, \n\ntermina na linha seguinte, entre estas h\u00e1 uma pausa sem\u00e2ntica, porque o sentido \n\nainda n\u00e3o chegou ao fim.  \n\nA consci\u00eancia da import\u00e2ncia dessa oposi\u00e7\u00e3o entre a segmenta\u00e7\u00e3o m\u00e9trica \ne a sem\u00e2ntica levou alguns estudiosos a enunciarem a tese (por mim \ncompartilhada) de que a possibilidade do enjambement constitui o \u00fanico \ncrit\u00e9rio que permite distingue a poesia da prosa. Pois o que \u00e9 o \nenjambement sen\u00e3o a oposi\u00e7\u00e3o entre um limite sint\u00e1tico e um limite \nsint\u00e1tico, uma pausa sem\u00e2ntica? Portanto, ser\u00e1 chamado po\u00e9tico, o \ndiscurso no qual essa posi\u00e7\u00e3o for, pelo menos virtualmente, poss\u00edvel, e \nprosaico aquele no qual n\u00e3o puder haver lugar para ela. (AGAMBEN, \n2002a, p. 142) \n\nAlberto Pucheu\n8\n, lendo Agamben, diz ainda que o enjambement \u00e9 o lance que \n\nfaz o verso aparecer, e tornando-se o que \u00e9 em seu fim quando, na interrup\u00e7\u00e3o, \n\nganha seu distintivo, ou seja, \u00e9 no fim, que percebemos a totalidade do poema, \u00e9 no \n\nfim que conseguimos entender o que os poetas querem dizer desde o princ\u00edpio do \n\npoema, uma vez que \u00e9 no fim que o poeta retoma o que apresentou no in\u00edcio e n\u00f3s \n\ncompreendemos o texto. A pontua\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m limita o verso, fazendo com que \n\nnenhum sentido reste para al\u00e9m dele. Enfim todas essas possibilidades de sentido \n\nmoram dentro do limite do verso, como pot\u00eancias dele, e o enjambement \u00e9 uma \n\npossibilidade, que o poeta preferiu n\u00e3o cumprir. Assim ocorre com o verso, que ao \n\nchegar ao fim da linha, continua na pr\u00f3xima linha para completar seu sentido.  \n\nE o poema \u00e9 um organismo que se funda sobre a percep\u00e7\u00e3o de limites e \ntermina\u00e7\u00f5es, que definem, sem jamais coincidir completamente e quase em \noposta diverg\u00eancia - unidades sonoras (ou gr\u00e1ficas) e unidades sem\u00e2nticas \n(...) Podemos contar as s\u00edlabas e os acentos, verificar as sinalefas e as \ncesuras, classificar anomalias e regularidades: mas o verso \u00e9, em qualquer \ncaso, uma unidade que encontra o seu principium individuationis somente \nno fim, que se define s\u00f3 no ponto em que finda. Em outro trabalho, propus \ndar o nome de versura - do termo latino que indica o ponto no qual o arado \nfaz a volta, ao final do sulco - a esse tra\u00e7o essencial do verso que, talvez \nmesmo por ser t\u00e3o evidente, permaneceu inominado entre os modernos. \n(AGAMBEN, 2002a, p. 143). \n\nO autor, ao falar sobre a versura do enjambement, compara-o ao arar da \n\nterra, que, quando chega ao fim da verga, d\u00e1-se uma volta e continua numa \n\npr\u00f3xima. Ele diz que o fim do verso n\u00e3o deve ser confundido com a rima, mas que \n\nesta define uma pausa de continua\u00e7\u00e3o de sua possibilidade, ?[...] faltando onde era \n\n                                                \n8\n PUCHEU, Alberto. Do come\u00e7o ao fim do poema. In Boletim Pesquisa Nelic, n.9, 2009. \n\n\n\n 43 \n\nesperada, deixa as duas s\u00e9ries por um \u00e1timo interfericem numa apar\u00eancia de \n\ncoincid\u00eancia.? (Agamben, 2002a, p. 144). O verso \u00e9 a inst\u00e2ncia que se define pelo \n\nestado de suspens\u00e3o. Mas esse racioc\u00ednio de Agemben sobre ?uma unidade que \n\nencontra o seu principium individuationis somente no fim, que se define s\u00f3 no ponto \n\nem que finda? \u00e9 semelhante ao que Heidegger fala, quando define o Ser como um \n\nser-para-a-morte. \n\nEm ?Poema?, Cabral est\u00e1 refletindo o seu fazer po\u00e9tico. E ao escolher esse \n\nt\u00edtulo, j\u00e1 est\u00e1 tratando da problem\u00e1tica referente \u00e0 poesia, uma vez que este n\u00e3o \u00e9 \n\napenas um nome, como tantos outros, que marcam uma ascend\u00eancia humana, \n\npor\u00e9m um tra\u00e7o reflexivo na escrita po\u00e9tica de Cabral, que, nesse poema, atrav\u00e9s \n\ndas figuras de ret\u00f3rica, aborda a\u00e7\u00f5es e sensa\u00e7\u00f5es humanas.  \n\nInicialmente, observamos que as imagens que nos s\u00e3o apresentadas surgem \n\na partir da perspectiva de um ?eu? que contempla o mundo natural ou imaginado. A \n\nsensa\u00e7\u00e3o que nos passa \u00e9 de que esse ?eu? se encontra numa atitude \n\npermanentemente passiva diante do mundo, ele espia o que existe e o que n\u00e3o \n\nexiste. ?Meus olhos t\u00eam telesc\u00f3pio/ espiando a rua.? Ainda que os olhos estejam \n\nl\u00facidos, o que o poeta procura \u00e9 observar e ordenar as vis\u00f5es surrealistas. O meio \n\npara orden\u00e1-las \u00e9 proferir a palavra desconhecida que desde que veio ao mundo ?H\u00e1 \n\nvinte anos? n\u00e3o diz.  \n\nA palavra que ele pretende dizer \u00e9 aquela com a qual deseja dar sentido \u00e0s \n\nsuas emo\u00e7\u00f5es e vis\u00f5es alucinadas, permitindo-lhe compreender e vivificar o retrato \n\ndo seu eu morto, n\u00e3o nomeado. Mas essa palavra \u00e9 imposs\u00edvel, pois como j\u00e1 \n\napresentamos no in\u00edcio deste cap\u00edtulo, sobre Clarice ?[...] a linguagem n\u00e3o consegue \n\nexprimir o pensamento, ela apresenta um recorte da realidade. O pensamento \u00e9 \n\nformado pelos estere\u00f3tipos das coisas. Esses estere\u00f3tipos que s\u00e3o inconscientes \n\nestruturam a maneira como a linguagem ordena o fluxo das impress\u00f5es recebidas.\u201d \n\n(Conforme p. 14, deste trabalho). \n\nEm ?Poema? aparecem contrastadas vida e morte (contemplando/ o meu \n\nretrato eu morto), ao mesmo tempo, em que \u00e9 sujeito \u00e9 objeto (minha alma/ longe de \n\nmim mil metros); \u00e9 humano e mec\u00e2nico (Meus olhos t\u00eam telesc\u00f3pio/ minhas vis\u00f5es \n\nmec\u00e2nicas). A presen\u00e7a de ger\u00fandios nos remete \u00e0 ideia de a\u00e7\u00e3o duradoura, \n\n\n\n 44 \n\npersistente, minuciosa, tra\u00e7o que marca o fazer po\u00e9tico do autor. Ressaltamos ainda \n\nque o ?eu? se vale de olhos que ?t\u00eam telesc\u00f3pios? e que comp\u00f5em ?vis\u00f5es \n\nmec\u00e2nicas? do universo natural ou imaginado. Os olhos telesc\u00f3picos, ent\u00e3o, tornam \n\na realidade ou aproximam os objetos para mais pr\u00f3ximos, mais completos, mais \n\nvis\u00edveis, a ponto de ganharem corpo, isto \u00e9, a ponto de tornarem-se palp\u00e1veis, \n\nconcretos. \n\nVisualiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser confundida com vis\u00e3o, pois enquanto esta \u00e9 \napenas um dos sentidos da percep\u00e7\u00e3o humana, aquela se refere a uma \nforma de cria\u00e7\u00e3o po\u00e9tica, que implica na rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre percep\u00e7\u00e3o e \nimagina\u00e7\u00e3o. (SOARES, 1978, p. 46).  \n\nCabral, na tese apresentada ao Congresso de Poesia do Recife, \n\n?Considera\u00e7\u00f5es sobre o poeta dormindo?, em 1941, traz como ep\u00edgrafe o poema \n\n?Sono?, de Lewin: ?O sono, um mar onde nasce / Um mundo informe e absurdo, / \n\nVem molhar minha face: / Caio num ponto morto e surdo.? (MELO NETO, 1994, p. \n\n684). Embora Cabral inicialmente se espelhe em Willy Lewin e em Carlos Drummond \n\nde Andrade, depois, torna-se diferente deles. Cabral inclusive se encaminhou \n\njustamente pela trajet\u00f3ria negada por Lewin, a do poeta ?materialista?, ?em vig\u00edlia? e \n\nda ?clareza do racional?. Cabral n\u00e3o se identificava com a ?transcend\u00eancia? da \n\npoesia, tendo como ponto de partida a imagem como tal, criando um fato po\u00e9tico, \n\nPedra do sono. \n\nComo j\u00e1 comentamos sumariamente no in\u00edcio do cap\u00edtulo, Cabral tamb\u00e9m fala \n\nde poesia, em um de seus artigos sobre a Gera\u00e7\u00e3o de 45, no qual diz que os poetas \n\nmais jovens partem de um poeta mais antigo, com o prop\u00f3sito de definir um conceito \n\nde poesia, com base no qual realizar\u00e3o sua pr\u00f3pria poesia. \n\nPrimeiro, o jovem autor vai procurando-se entre os autores de seu tempo, \nidentificando-se primeiro com uma tend\u00eancia, depois com um pequeno \ngrupo j\u00e1 de orienta\u00e7\u00e3o bem definida, depois com o que ele considera o seu \nautor, at\u00e9 o dia em que possa dar a express\u00e3o ao que nele \u00e9 diferente \ndesse seu autor. \u00c9 ent\u00e3o nesse momento, em que depois da volta ao \nmundo se redescobre com uma nova consci\u00eancia, a consci\u00eancia que o \ndistingue, do que nele \u00e9 aut\u00eantico, consci\u00eancia formada a custa da \nelimina\u00e7\u00e3o de tudo o que ele pode localizar em outros, que o jovem autor \npensa ter desencavado aquele material especial\u00edssimo, exclusivo, com que \nconstruir a sua literatura. (MELO NETO, 1994, p. 727). \n\nNo poema ?Os olhos?, o ritmo se d\u00e1 pela asson\u00e2ncia e alitera\u00e7\u00e3o das \n\nconsoantes t, s, l, r, m, f. A rima \u00e9 formada pelos verbos olharam, bateram e fugiram. \n\n\n\n 45 \n\nEla \u00e9 considerada rima pobre, porque as palavras que rimam s\u00e3o da mesma classe \n\ngramatical.  \n\nOs olhos \nTodos os olhos olharam: \no fantasma no alto da escada, \nos pesadelos, o guerreiro morto, \na girl a forca o amor. \nJuntos os peitos bateram \ne os olhos todos fugiram. \n \n(Os olhos ainda est\u00e3o muito l\u00facidos). (MELO NETO, 1994, p. 43). \n\nNesse poema, como no primeiro, h\u00e1, inicialmente, um fato real sequenciado \n\nde um on\u00edrico, e finalizado por um real. Metaforicamente, o poema \u00e9 constru\u00eddo \n\ncomo se ele, consciente, dormisse, sonhasse, e acordasse. Na mesma dire\u00e7\u00e3o do \n\ntexto anterior (?O Poema?), ?Os olhos ainda est\u00e3o muito l\u00facidos?, esses olhos t\u00eam \n\ncondi\u00e7\u00f5es de precisar as imagens observadas, e tom\u00e1-las nos seus aspectos f\u00edsicos, \n\ngeogr\u00e1ficos, enfim, corporific\u00e1-las atrav\u00e9s do mesmo procedimento dos olhos \n\nmaqu\u00ednicos, ainda que perten\u00e7am ao campo da imagina\u00e7\u00e3o.  \n\n?Os olhos?, no poema, marcam a possibilidade de enxergar a realidade, com \n\nbase no que \u00e9 menos vis\u00edvel ao olho comum. Assim, mesmo que o eu n\u00e3o seja \n\nsujeito das a\u00e7\u00f5es observadas, \u00e9 ele que d\u00e1 a ver a realidade de forma l\u00facida. \u00c9 \n\nfigura real, que registra as imagens, as situa\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es concretas. Os \n\nfantasmas s\u00e3o imagens identificadas, n\u00e3o apenas conceitos abstratos. E \u00e9 o olho, \n\ncomo espelho, que reflete esse ?fantasma no alto da escada?.  \n\nJ\u00e1 no poema seguinte, h\u00e1 um eu l\u00edrico em busca da palavra-significado, que \n\nlhe permite construir a identidade de homem e de poeta. Mas, nessa \n\nimpossibilidade, nessa queixa da perda do controle do processo, o poeta pensa em \n\nse suicidar. Ilustramos o poema na sequ\u00eancia:  \n\nPoema deserto \nTodas as transforma\u00e7\u00f5es \ntodos os imprevistos \nse davam sem o meu consentimento. \n \nTodos os atentados \neram longe de minha rua. \nNem mesmo pelo telefone \nme jogavam uma bomba. \n \nAlgu\u00e9m multiplicava \nalgu\u00e9m tirava retratos; \nnunca seria dentro de meu quarto \n\n\n\n 46 \n\nonde nenhuma evid\u00eancia era prov\u00e1vel. \n \nHavia tamb\u00e9m algu\u00e9m que perguntava: \nPor que n\u00e3o um tiro de rev\u00f3lver \nou a sala subitamente \u00e0s escuras? \n \nEu me anulo me suicido, \npercorro longas dist\u00e2ncias inalteradas, \nte evito te executo  \na cada momento e em cada esquina. \n(MELO NETO, 1994, p. 43-44) \n \n\nAssim como no primeiro poema, neste tamb\u00e9m \u00e9 trabalhada a ideia de \n\ndistanciamento do ?eu?, e o surgimento de um ?eu? sem ess\u00eancia, sem possibilidade \n\nde ser capturado pelos dispositivos, seja c\u00e2mara fotogr\u00e1fica, seja o telefone, sejam \n\ntodas as transforma\u00e7\u00f5es do mundo, por isso \u00e9 que o eu me suicido \u00e9 uma alegoria \u2013 \n\nno sentido de Baudelaire lido por Benjamin \u2013 da morte do autor, que n\u00e3o ?consente? \n\nas a\u00e7\u00f5es de terceiros. No entanto, tais a\u00e7\u00f5es existem e o registro delas obedece a \n\nsequ\u00eancias temporais diversas, em lugares distintos, de diferentes modos, \n\npermitindo a narratividade do texto.  \n\nNos primeiros versos do poema, especificamente em: ?Todas as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, todos os imprevistos, se davam sem o meu consentimento?, temos \n\na impress\u00e3o de um controle rigoroso, e que os eventos saem desse controle, as \n\ncoisas acontecem mesmo sem o seu consentimento, ou seja, as coisas acontecem \n\nde acordo com as circunst\u00e2ncias. E esse controle excessivo pela linguagem, marca \n\na busca pela liberdade da poesia, na qual o poeta se anula, tenta sair do poema \n\npercorrendo ?longas dist\u00e2ncias inalteradas?, evitando e executando.  \n\nA pedra \u00e9 resistente e aparece contra a evanesc\u00eancia do sono e do sonho. \n\nEste terceiro ?Poema deserto? \u00e9 composto de dezoito versos, nos quais a letra ?T? \n\naparece vinte seis vezes, marcando uma batida contra a pedra bruta, o poema. \n\nCabral comp\u00f5e esse poema em torno das imagens da pedra do deserto (areia), do \n\nmineral, da secura solar do deserto e do vazio. A alegoria da pedra neste poema, \n\ncomo na obra Pedra do Sono, \u00e9 o gr\u00e3o de areia, \u00e9 poeira, que se move com o vento \n\nformado pela sonoridade das consoantes ?t, s, v, f?. Essa ventania encontra \n\nobst\u00e1culos, marcados pelas consoantes ?p, b?, que travam, obstruem a leitura.  \n\nContudo percebemos que a imagem \u00e9 elemento instrumental em Pedra do \n\nsono, que atrav\u00e9s do sono e do sonho, \u00e9 desmontada. Cabral se nutre da realidade \n\n\n\n 47 \n\nda mis\u00e9ria nordestina e com base nela, tece a experi\u00eancia do ser humano, n\u00e3o \n\natuando no abstrato nem no vazio.  \n\nO seu jejum no deserto que agu\u00e7ou a sua aten\u00e7\u00e3o extremou a sua \nsensibilidade e lhe proporcionou a vis\u00e3o em profundidade para chegar a ver, \nno nordestino do sert\u00e3o, o pr\u00f3prio ?a\u00e7o do seu osso?. A ver que a viagem do \nretirante, vindo da seca da caatinga calcinada, correspondia a uma tr\u00e1gica \nimigra\u00e7\u00e3o de uma mis\u00e9ria seca e arenosa para uma mis\u00e9ria \u00famida e \nenloda\u00e7ada. Ao mesmo tempo, por\u00e9m, nessa verifica\u00e7\u00e3o de uma realidade \nexterior dolorosa, que o levou a adotar uma nova tem\u00e1tica, n\u00e3o deixou o \npoeta de sentir a correspond\u00eancia do drama nordestino com o seu pr\u00f3prio \nsentimento da exist\u00eancia humana. (ESCOREL, 1973, p. 50). \n\nNo poema Os manequins, o ?eu? materializa-se nos manequins de seu quarto, \n\nmantendo-se, no entanto, na mesma atitude contemplativa. A narratividade persiste \n\nno texto, uma vez que \u00e9 vis\u00edvel a ideia de mudan\u00e7a, de transforma\u00e7\u00e3o. \n\nOs manequins \nOs sonhos cobrem-se de p\u00f3. \nUm \u00faltimo esfor\u00e7o de concentra\u00e7\u00e3o \nmorre no meu peito de homem enforcado. \nTenho no meu quarto manequins corcundas \nonde me reproduzo \ne me contemplo em sil\u00eancio. \n(MELO NETO, 1994, p. 44). \n\nO poema ?Os manequins? \u00e9 formado de seis versos, nos quais, os sonhos \n\ncobrem-se de p\u00f3, n\u00e3o h\u00e1 \u00eanfase de uma poss\u00edvel sa\u00edda. Cobrem-se de p\u00f3, porque \n\nforam esquecidos. E essa quest\u00e3o de serem esquecidos, e do esquecimento \n\nreaparecer\u00e1 em ?A perda da mem\u00f3ria? e em ?Inf\u00e2ncia?. Esses dois poemas \n\nenfatizam que s\u00f3 resta ao poeta se vincular ao sonho e aprofund\u00e1-lo na estrutura \n\npo\u00e9tica.  \n\nAfinal, o que s\u00e3o os manequins, ao substituir o humano pelo manequim, \n\nCabral estar\u00e1 negando o humano? Os manequins, e aqui pensamos simplesmente \n\nao que nos remete inicialmente, s\u00e3o caricaturas, espectro do humano, e nos fazem \n\nrepensar a sequ\u00eancia ?No mundo de Odradek: a obra frente \u00e0 mercadoria? do livro \n\nEst\u00e2ncias de Agamben, no qual o autor faz uma avalia\u00e7\u00e3o da religi\u00e3o capitalista, \n\ncom seu fetiche capitalista, cujo fetiche leva \u00e0 irrealidade. Criando uma analogia \u2013 \n\nno fetichismo, metonimicamente Cabral usa o boneco para tratar do humano. Desse \n\nmodo, n\u00e3o h\u00e1 o Ser, mas seu vest\u00edgio. E respondendo \u00e0 pergunta inicial, \n\ncompreendemos que, atrav\u00e9s de um procedimento aleg\u00f3rico moderno, no poema, \n\nCabral transforma o homem em fetiche, torna-o coisa. \n\n\n\n 48 \n\nAgamben comenta que j\u00e1 em Rilke havia essa preocupa\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a do \n\nestatuto das coisas, da apar\u00eancia de coisas, simulacros de vida, e essa \n\nfantasmagoriza\u00e7\u00e3o dos objetos. Os anjos, em Rilke, s\u00e3o as transforma\u00e7\u00f5es do \n\nvis\u00edvel em invis\u00edvel, s\u00e3o s\u00edmbolos da supera\u00e7\u00e3o do invis\u00edvel do objeto mercantilizado, \n\nele \u00e9 a figura que sucede ao mercador.  \n\nAl\u00e9m disso, Agamben fala de Baudelaire, nele, o fil\u00f3sofo percebe a grandeza \n\ndo poeta, que transforma a pr\u00f3pria obra de arte em mercadoria e fetiche. Baudelaire \n\nfaz isso a partir da ideia de que a poesia n\u00e3o tem outro fim sen\u00e3o ela mesma, \n\nimprimindo \u00e0 obra de arte o valor de troca que possui a mercadoria. Desse modo, \n\nele imp\u00f4s \u00e0 obra um car\u00e1ter de mercadoria absoluta, cujo valor seria a inutilidade, ou \n\nseja, o Improfan\u00e1vel. Sobre ele, Agamben (2007, p. 75)  afirma: \n\n[...] separou, tamb\u00e9m na obra de arte, o valor de uso do valor de troca, a \nsua autoridade tradicional da sua autenticidade. A partir da\u00ed, tem-se a sua \nimplac\u00e1vel pol\u00eamica contra toda interpreta\u00e7\u00e3o utilitarista da obra de arte e a \ninsist\u00eancia com que proclama que a poesia n\u00e3o tem outro fim sen\u00e3o ela \nmesma. A partir da\u00ed tamb\u00e9m, a sua insist\u00eancia no car\u00e1ter inapreens\u00edvel da \nexperi\u00eancia est\u00e9tica e a sua teoriza\u00e7\u00e3o do belo como epifania instant\u00e2nea e \nimpenetr\u00e1vel. A aura de uma intocabilidade g\u00e9lida, que come\u00e7a a partir \ndesse momento a envolver a obra de arte, \u00e9 o equivalente do car\u00e1ter \nfetichista que o valor de troca imprime \u00e0 mercadoria.  \n\nA li\u00e7\u00e3o que Baudelaire deixou \u00e0 poesia moderna \u00e9 que o \u00fanico modo de \n\nsuperar a mercadoria consiste em levar ao extremo suas contradi\u00e7\u00f5es, ?[...] uma \n\nmercadoria em que o valor de uso e o valor de troca se anulariam mutuamente, e \n\ncujo valor residiria, por esse motivo, na inutilidade, e cujo uso, na sua intocabilidade, \n\nn\u00e3o \u00e9 mais uma mercadoria.? (AGAMBEN, 2007, p.75). A poesia abolida como \n\nmercadoria devolve o objeto \u00e0 sua verdade, restituindo ao mundo sagrado o que o \n\nuso degradou e tornou profano, e assim tamb\u00e9m, atrav\u00e9s da transfigura\u00e7\u00e3o po\u00e9tica, \n\no objeto \u00e9 arrancado tanto da frui\u00e7\u00e3o quanto da acumula\u00e7\u00e3o, sendo restitu\u00eddo ao seu \n\nestatuto original. \n\nO estatuto original da poesia se serve da pr\u00f3pria descoberta da linguagem, \n\nque n\u00e3o s\u00f3 pela destrui\u00e7\u00e3o se consagra, mas pelo estranhamento se torna \n\ninapreens\u00edvel, e atrav\u00e9s da inteligibilidade e da autoridade, da mentira, da \n\nmercadoria se transforma em verdade. Esse \u00e9 o sentido da teoria da art pour l'art, o \n\nque, de modo algum, significa deleite da arte por si mesma, destrui\u00e7\u00e3o da arte pela \n\nobra da arte, todavia. \n\n\n\n 49 \n\nNo texto ?Beau Brummell ou a apropria\u00e7\u00e3o da irrealidade\u201d, (In Est\u00e2ncias), o \n\nfil\u00f3sofo comenta sobre o homem moderno que n\u00e3o tem consci\u00eancia dos objetos, ou \n\nmelhor, deste homem que estabelece uma nova rela\u00e7\u00e3o com as coisas. Ao \n\nperderem a sua inoc\u00eancia, os objetos se subtraem do uso, adquirindo sentimentos e \n\ninten\u00e7\u00f5es humanas.  \n\nA homens que haviam perdido a desenvoltura, o dandy, que transforma a \neleg\u00e2ncia em sup\u00e9rfluo na pr\u00f3pria raz\u00e3o de viver, ensina a possibilidade de \numa nova rela\u00e7\u00e3o com as coisas, que ultrapassa tanto o gozo do valor de \nuso quanto aquele da acumula\u00e7\u00e3o do valor de troca. (AGAMBEN, 2007, p. \n82). \n\nAgamben afirma que a obra de arte deve destruir e alienar a si pr\u00f3pria, a fim \n\nde  se tornar uma mercadoria absoluta, tamb\u00e9m o artista-dandy deve transformar-se \n\nem cad\u00e1ver vivo, tendendo constantemente para um outro, uma criatura \n\nessencialmente n\u00e3o-humana e anti-humana. Segundo ele, ?[...] depois de ter \n\ntransformado a obra em mercadoria, o artista joga agora tamb\u00e9m sobre si a m\u00e1scara \n\ndesumana da mercadoria e abandona a imagem tradicional do humano.? \n\n(AGAMBEN, 2007, p. 86). A arte moderna glorifica o homem, tornando-o objeto. E \n\nao denunciar essa desumaniza\u00e7\u00e3o, a poesia moderna sinaliza que n\u00e3o h\u00e1 nem \n\nhomens nem deuses. E se o centro de gravidade da arte nunca residiu na esfera \n\nhumana, desmascara a ideologia humanit\u00e1ria. \n\nDesse modo, podemos perceber que ?Os manequins? s\u00e3o fetiches, e que o \n\npoeta transforma o homem em coisa, corcunda; o poeta se reproduz e se contempla \n\nem sil\u00eancio.  \n\nE ao pensarmos na coisa a que o poema nos remete, vemos que para \n\nHeidegger, ?Todas as obras t\u00eam este car\u00e1ter de coisa (Das Dinghaf). O que seriam \n\nsem ele?? (Heidegger, 2007, p. 13). Como a obra de arte est\u00e1 imbricada desse \n\ncar\u00e1ter de coisa, que para o fil\u00f3sofo, \u00e9 alegoria, porque ?[...] a obra d\u00e1 publicamente \n\na conhecer outra coisa, revela-nos outra coisa? (Idem). A alegoria e o s\u00edmbolo \n\ncaracterizam a obra de arte, \u00e9 o coisal da obra. \n\nHeidegger afirma que o homem n\u00e3o \u00e9 uma coisa, pois coisa \u00e9 inanimada na \n\nNatureza e no uso. As verdadeiras coisas s\u00e3o: a pedra, o outeiro, o peda\u00e7o de \n\nmadeira ?[...] a coisa \u00e9 como todos julgam saber, aquilo em torno do qual est\u00e3o \n\nreunidas as propriedades.? (Heidegger, 2007, p. 16). E no poema ?Os manequins?, o \n\n\n\n 50 \n\npoeta transforma o homem em fetiche, em coisa, em ser inanimado na Natureza e \n\nno uso, porque o manequim como coisa, boneco de vitrine, \u00e9 inanimado.  \n\nOs ?manequins corcundas?, nos quais Jo\u00e3o Cabral diz se ?reproduzir?, \n\nfuncionam, de fato, no poema, como espelhos do poeta. A sua tem\u00e1tica principal \u00e9 a \n\ncontempla\u00e7\u00e3o de si mesmo. Nele, o poeta atribui \u00e0 passagem do tempo a raz\u00e3o do \n\nestranhamento de sua pr\u00f3pria imagem. O poema manifesta o devir do que ali est\u00e1 \n\nsendo jogado, a vida do ser humano como experi\u00eancia de fronteiras.  \n\nNesse poema, vemos a palavra po\u00e9tica, antes de ser ve\u00edculo da ideia, produto \n\nda mente \u00e0 busca de compreens\u00e3o ou, ao contr\u00e1rio, puro fasc\u00ednio pela fus\u00e3o de \n\ndiferentes planos de experi\u00eancia, e ergue-se diante de n\u00f3s como enigma. Ela \u00e9 um \n\napelo, ou mais, uma intima\u00e7\u00e3o a ser, como disse Paul Val\u00e9ry da poesia de Mallarm\u00e9: \n\n?[...] essas palavras nos intimam a ser, mais do que nos excitam a compreender [...]? \n\nE Val\u00e9ry se pergunta: por que n\u00e3o consentir que o homem seja fonte de enigmas? E \n\nacrescenta: ?[...] a transmiss\u00e3o perfeita de pensamentos \u00e9 uma quimera e a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de um discurso em ideias tem por consequ\u00eancia a anula\u00e7\u00e3o total de \n\nsua forma.? (LINS, 2004, p. 492).  \n\nA imagem po\u00e9tica surge no lugar do que est\u00e1 para ser criado, isto \u00e9, em outro \n\nlugar. Na poesia, a imagem depende da palavra, lida e/ou ouvida, das pausas, das \n\nresson\u00e2ncias, dos ritmos. Mas h\u00e1 um invis\u00edvel e um inaud\u00edvel pr\u00f3prios a essa \n\nimagem, uma aus\u00eancia que \u00e9 fonte de renova\u00e7\u00e3o dos significados, quando o leitor \n\nprocura olhar e escutar aquilo que escapa \u00e0 vis\u00e3o e \u00e0 audi\u00e7\u00e3o de todos os dias. \n\n(NANCY, 2003, p. 24-31). \n9\n \n\nPoesia \u00e9 pensamento, \u00e9 sensa\u00e7\u00e3o, e seu modo de operar \u00e9 o do afetar \u2013 e \n\nn\u00e3o o de convencer, por meio de argumentos, o de conhecer, por interm\u00e9dio de \n\nconceitos, o de direcionar a a\u00e7\u00e3o por meio de normas e valores. Todos esses modos \n\nde operar entram na poesia como mat\u00e9ria a ser trabalhada. A dimens\u00e3o est\u00e9tica do \n\npoema, a objetividade de sensa\u00e7\u00e3o com que ele nos afeta \u00e9 primeira em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\n                                                \n9\n Como afirma Jean-Luc Nancy: ?Ce qui est distinct de l\u2018\u00eatre-l\u00e0, c\u2018est l\u2018\u00eatre-image: il n\u2018est pas ici mais \n\nl\u00e0-bas, au loin, dans un \u00e9loignement dont ? l\u2018absence\u2018 n\u2018est qu\u2018un nom h\u00e2tif. L\u2018absence du sujet imag\u00e9 \nn\u2018est rien d\u2018autre qu\u2018une pr\u00e9sence intense, recul\u00e9e en elle-m\u00eame, se rassemblant dans son intensit\u00e9?. \nE mais adiante: ?Nietzsche disait que ?nous avons l\u2018art afin de n\u2018\u00eatre pas coul\u00e9s au fond par la v\u00e9rit\u00e9\u2018. \nIl faut cependant pr\u00e9ciser que cela ne se fait pas sans que l\u2018art touche \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9. Ce n\u2018est pas comme \nun filet ou comme un \u00e9cran que l\u2018image se tient devant le fond. Nous ne coulons pas, mais le fond \nmonte \u00e0 nous dans l\u2018image?. (2003, p. 24- 31). \n\n\n\n 51 \n\ndimens\u00f5es, tamb\u00e9m nele presentes, da \u00e9tica, da ret\u00f3rica ou da cogni\u00e7\u00e3o. Mas a \n\npoesia tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 pura forma dada no sens\u00edvel, visualidade ou sonoridade \n\nimediatamente emp\u00edrica, em princ\u00edpio, redut\u00edvel a mero ornamento ou jogo de \n\npalavras.  \n\nO poema procura o sentido, mas esse sentido \u00e9 anterior \u00e0 rede de formas \nde conte\u00fado como significados expressos pela linguagem. O poema faz \nsentido, mas n\u00e3o tem sentido, isto \u00e9, n\u00e3o tem significados relativamente \nest\u00e1veis, contextualizados sem grande ambiguidade. O poema configura em \nritmo e som, mas tamb\u00e9m em significado e ideia, for\u00e7as anteriores \u00e0s \nlinguagens socialmente estabelecidas e institucionalizadas. Essa \nconfigura\u00e7\u00e3o se d\u00e1 com subst\u00e2ncias e formas da l\u00edngua escrita e falada, e \nde outras linguagens, mas \u00e9 linguagem ?em crise de significados?, se \nremete \u00e0quilo que \u00e9 sem forma, anterior \u00e0 linguagem e \u00e0 cultura, \u00e9 porque \nse prop\u00f5e a vivificar a linguagem e a cultura. \n\n10\n \n\nCabral \u00e9 poeta cuja poesia \u00e9 fortemente impregnada por tomadas de posi\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3ricas sobre o que seja poesia e qual sua fun\u00e7\u00e3o. Ele valoriza, contra as \n\nprodu\u00e7\u00f5es do inconsciente e o automatismo da escrita, os of\u00edcios da raz\u00e3o. O poeta \n\nconcebe a pr\u00f3pria linguagem po\u00e9tica, de modo espec\u00edfico, a linguagem fala de si \n\npr\u00f3pria, opondo-se \u00e0 representa\u00e7\u00e3o imitativa, atrav\u00e9s da qual, ele produz uma outra \n\nvers\u00e3o: a rela\u00e7\u00e3o entre a palavra e a coisa.  \n\nAnalisando os poemas de Cabral, apreendemos a rela\u00e7\u00e3o constru\u00edda entre a \n\nlinguagem po\u00e9tica e a realidade. E \u00e9 na linguagem que o poeta afirma o ser humano \n\ncomo destino e sempre retoma o c\u00e1lculo, o rigor e a inven\u00e7\u00e3o do mundo. A palavra \n\npo\u00e9tica n\u00e3o \u00e9 a coisa real, a nostalgia do nome ideal ou a concre\u00e7\u00e3o de um devir \n\nabstrato aberto ao tempo. O nome-coisa, em Cabral, produto do trabalho com a \n\nlinguagem, \u00e9 mais do que as coisas e os nomes do mundo natural ou social, \u00e9 fruto \n\ndo pensar. E como fruto do pensar est\u00e1 sujeito ao esquecimento, como podemos ver \n\nno poema ?Dentro da perda da mem\u00f3ria?: \n\nDentro da perda da mem\u00f3ria \nA Jos\u00e9 Guimar\u00e3es de Ara\u00fajo \n\nDentro da perda da mem\u00f3ria \numa mulher azul estava deitada \nque escondia entre os bra\u00e7os \ndesses p\u00e1ssaros fri\u00edssimos \nque a lua sopra alta noite \nnos ombros nus do retrato. \n \nE do retrato nasciam duas flores \n\n                                                \n10\n\n Winnicott: a poesia e a realidade. De Rog\u00e9rio Luz (Professor Visitante do Instituto de Artes \u2013 \nUERJ; Pesquisador do N-Imagem \u2013 ECO-UFRJ) in: http://pepsic.bvs-\npsi.org.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S151724302006000200003&amp;lng=es&amp;nrm=is \n\nhttp://pepsic.bvs-psi.org.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S151724302006000200003&amp;lng=es&amp;nrm=is\nhttp://pepsic.bvs-psi.org.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S151724302006000200003&amp;lng=es&amp;nrm=is\n\n\n 52 \n\n(dois olhos dois seios dois clarinetes) \nque em certas horas do dia \ncresciam prodigiosamente \npara que as bicicletas do meu desespero \ncorressem sobre seus cabelos. \n \nE nas bicicletas que eram poemas \nchegavam meus amigos alucinados. \nSentados em desordem aparente, \nei-los a engolir regularmente seus rel\u00f3gios \nenquanto o hierofante armando cavaleiro \nmovia inutilmente seu \u00fanico bra\u00e7o. \n(MELO NETO, 1994, p. 44-45). \n\nH\u00e1, neste poema, um procedimento surrealista de desorganiza\u00e7\u00e3o na \n\napresenta\u00e7\u00e3o das coisas, composto por dezoito versos, divididos em tr\u00eas estrofes, \n\nformados de uma s\u00e9tima, uma sextilha e um quinteto. Nessa forma de composi\u00e7\u00e3o, \n\nj\u00e1 observamos a perda da mem\u00f3ria, que \u00e9 marcada pela diminui\u00e7\u00e3o de um verso \n\nnas sequ\u00eancias das estrofes. Cabral percebe que o ser humano est\u00e1 naturalmente \n\nsujeito \u00e0 lei do esquecimento (da perda da mem\u00f3ria), e vive com este, em uma \n\neterna luta, pois necessita combat\u00ea-lo e, ao mesmo tempo, contar com ele.  \n\nA primeira estrofe do poema restringe a imagem da perda do tempo \n\ncronol\u00f3gico. Esse verso inicial introduz o leitor no ambiente atemporal e espacial do \n\npoema. Ambiente que a mem\u00f3ria do sujeito vai construindo pelas imagens, que \n\nbrotam e se ampliam. Na segunda, trata do retrato. E \u00e9 do retrato que nascem as \n\npossibilidades figurativas e tem\u00e1ticas (?E do retrato nasciam duas flores/ dois olhos \n\ndois seios dois clarinetes?), que mesclam a espontaneidade do discurso po\u00e9tico a \n\numa consci\u00eancia criadora, inventiva. A n\u00e3o exist\u00eancia de pontua\u00e7\u00e3o entre os signos, \n\nque aparecem dentro dos par\u00eanteses, implicam a representa\u00e7\u00e3o concretizada da \n\nimagem, que tem sua natureza na mem\u00f3ria, como signo do retrato. J\u00e1 na terceira, a \n\nimagem das ?bicicletas de meu desespero? retoma o sentido de um movimento e do \n\ntempo, incorporando na imagem a circularidade, os aros, cujo movimento \u00e9 marcado \n\npelo percurso de um tempo, tempo que se repete indefinidamente, maquinalmente. \n\nMas \u00e9 dentro da perda da mem\u00f3ria do sujeito po\u00e9tico, que o processo de \n\nsignifica\u00e7\u00e3o se representa como procura, como gesto, como caminho de ser dentro \n\nda linguagem. \n\nNa concep\u00e7\u00e3o de Benjamin (1987), a partir das no\u00e7\u00f5es de Marcel Proust, o \n\nprocesso de mem\u00f3ria nasce justamente de uma contradi\u00e7\u00e3o essencial entre a \n\nextin\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria e o desejo de salvar o passado do esquecimento. Proust \n\n\n\n 53 \n\nestaria convencido de que literatura e mem\u00f3ria est\u00e3o pr\u00f3ximas e que para um \n\nescritor, a realidade s\u00f3 se formaria, na mem\u00f3ria, um objeto como a flor apenas se \n\ntransformaria em uma flor verdadeira como objeto de mem\u00f3ria, estando, ent\u00e3o, \n\naberta \u00e0s dimens\u00f5es da vida do esquecimento.  \n\nSabemos que Poust n\u00e3o descreveu em sua obra uma vida como ela de fato \nfoi, e sim uma vida lembrada por quem a viveu. Por\u00e9m esse coment\u00e1rio \nainda \u00e9 difuso, e demasiadamente grosseiro. Pois o importante, para o autor \nque rememora, n\u00e3o \u00e9 o que ele viveu, mas o tecido de sua rememora\u00e7\u00e3o, o \ntrabalho de Pen\u00e9lope da reminisc\u00eancia. Ou seria prefer\u00edvel falar do trabalho \nde Pen\u00e9lope do esquecimento? A mem\u00f3ria involunt\u00e1ria de Proust, n\u00e3o est\u00e1 \nmais pr\u00f3xima do esquecimento que daquilo que em geral chamamos de \nreminisc\u00eancia? N\u00e3o seria esse trabalho de rememora\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, em \nque a recorda\u00e7\u00e3o \u00e9 trama e o esquecimento a urdidura, o oposto do \ntrabalho de Pen\u00e9lope, mais que sua c\u00f3pia? Pois aqui \u00e9 o dia que desfaz o \ntrabalho da noite. Cada manh\u00e3, ao acordarmos, em geral fracos e apenas \nsemiconscientes, seguramos em nossas m\u00e3os apenas algumas franjas da \ntape\u00e7aria da nossa exist\u00eancia vivida, tal como o esquecimento a teceu para \nn\u00f3s. Cada dia, com suas a\u00e7\u00f5es intencionais e, mais ainda, com suas \nreminisc\u00eancias intencionais, desfaz os fios, os ornamentos do olvido. Por \nisso, no final Proust transformou seus dias em noites para dedicar todas as \nsuas horas ao trabalho, sem ser perturbado, no quarto escuro, sob a luz \nartificial, no af\u00e3 de n\u00e3o deixar escapar nenhum de seus arabescos \nentrela\u00e7ados. (BENJAMIN, 1987, p. 37). \n\nProust, em uma tentativa de destruir essa concep\u00e7\u00e3o racional da mem\u00f3ria, \n\nentende que a vis\u00e3o n\u00e3o deve ser o sentido privilegiado e nem considerado o mais \n\ninteligente, reconhecendo que os sentidos considerados como ?inferiores? pelos \n\nantigos, por apresentarem defici\u00eancia de exatid\u00e3o, compensavam essa falha, com a \n\ndurabilidade de suas impress\u00f5es, sendo, portanto, extremamente importantes para a \n\nmem\u00f3ria. \n\nDesse modo, esses sentidos ?inferiores?, \u00e9 a alegoria \u00e0 mem\u00f3ria do corpo, e \u00e9 \n\nsomente por meio destes, que temos acesso a um passado distante. O que \n\ninicialmente era uma lembran\u00e7a do cotidiano (mem\u00f3ria volunt\u00e1ria), vai sendo \n\ndepurado de seus conte\u00fados habituais, para cair em esquecimento e se transformar \n\nem mem\u00f3ria involunt\u00e1ria, trazendo \u00e0 tona o conte\u00fado po\u00e9tico. \n\nTer\u00edamos, assim, dois tipos de mem\u00f3ria: a volunt\u00e1ria e a involunt\u00e1ria. A \n\nprimeira, tamb\u00e9m denominada mem\u00f3ria da intelig\u00eancia, era considerada in\u00fatil para a \n\nliteratura, por ser racionalmente dirigida e, dessa forma, n\u00e3o fornecer um retrato \n\nverdadeiro do passado. J\u00e1 a mem\u00f3ria involunt\u00e1ria n\u00e3o \u00e9 dirigida pela raz\u00e3o e n\u00e3o \n\ntenta invocar lembran\u00e7as, atrav\u00e9s de um esfor\u00e7o da vontade, sendo essencial \u00e0 \n\n\n\n 54 \n\npoesia.  Esse tipo de mem\u00f3ria pode aguardar sem pressa, at\u00e9 que depois de longos \n\nintervalos, algumas lembran\u00e7as surjam por vontade pr\u00f3pria. \n\nAo contr\u00e1rio dos objetivos imediatos a que a mem\u00f3ria volunt\u00e1ria tem de \n\nobedecer, a mem\u00f3ria involunt\u00e1ria utiliza os sentidos inferiores, sendo uma mem\u00f3ria \n\nem longo prazo, que abrange o tempo e a vida da pessoa, podendo ocorrer um \n\nlongo intervalo de tempo entre a percep\u00e7\u00e3o sensorial e a viv\u00eancia lembrada. Ela \n\npassa por um esquecimento longo e profundo. \n\nPortanto, conforme a leitura de Benjamin, no in\u00edcio do processo proustiano, h\u00e1 \n\numa mem\u00f3ria volunt\u00e1ria submetida a todos os objetivos cotidianos poss\u00edveis. Esta \n\nse despede de seus conte\u00fados assim que o valor utilit\u00e1rio deles se esgota, \n\ntransferindo-os para um esquecimento igualmente cotidiano. Para a poesia, essa \n\nmem\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 importante. Somente quando o esquecimento dura tempo suficiente \n\npara se tornar bastante profundo, \u00e9 que a mem\u00f3ria involunt\u00e1ria pode agir e resgatar \n\ndesse abismo, de maneira espont\u00e2nea, sentimentos ou sensa\u00e7\u00f5es jamais \n\npressentidas que n\u00e3o possuem a menor possibilidade de ocorrer e que por esse \n\nmotivo, s\u00e3o humanas e profundamente po\u00e9ticas. Podemos dizer que, portanto, em \n\nProust, existe uma po\u00e9tica do esquecimento, mas que, ao mesmo tempo, \u00e9 uma \n\npo\u00e9tica da lembran\u00e7a. \n\nEssa tem\u00e1tica da mem\u00f3ria, abordada por Benjamin na leitura de Proust, \n\naparece em alguns poemas de Jo\u00e3o Cabral, como em ?Dentro da perda da \n\nmem\u00f3ria?, em ?Noturno?, em ?Inf\u00e2ncia?. O pr\u00f3prio t\u00edtulo do poema, ?Dentro da perda \n\nda mem\u00f3ria?, j\u00e1 alude \u00e0 ideia de temporalidade, pois a mem\u00f3ria \u00e9 o ?lugar? onde \n\nregistramos tudo o que desejamos preservar da a\u00e7\u00e3o do tempo. A mem\u00f3ria \u00e9 sujeita \n\n\u00e0 a\u00e7\u00e3o do tempo. \n\nNeste poema, a palavra se desloca de sua natureza comum e se precipita no \n\nmundo criado, construindo um tempo discursivo no espa\u00e7o do verso, que rompe com \n\na l\u00f3gica da sequ\u00eancia encadeada pela natureza das palavras. Tudo isso provocado, \n\npela perda da mem\u00f3ria. A perda da mem\u00f3ria provoca a desordena\u00e7\u00e3o das figuras no \n\npoema, como aparece nos versos ?(dois olhos dois seios dois clarinetes) / que em \n\ncertas horas do dia/ cresciam prodigiosamente?. Essa desorganiza\u00e7\u00e3o do discurso \n\n\n\n 55 \n\ncorrobora a ideia de perda da mem\u00f3ria, e, paradoxalmente, o poema prima pela \n\nclareza e concretude.  \n\nNele Cabral arquiteta uma poesia que vai buscar, na liberdade criadora da \n\nmem\u00f3ria, as sensa\u00e7\u00f5es de um mundo que se apresenta como um enigma para o \n\nsujeito da percep\u00e7\u00e3o. H\u00e1 um mundo criado pela linguagem, que torna o sentido \n\namb\u00edguo e perturbador, porque, ao apontar para esse mundo criado pelo homem, \n\ncria um abismo num cen\u00e1rio de vazios, fragmentado por signos que se disseminam \n\nem imagens de uma mem\u00f3ria que se perde.  \n\nCabral tamb\u00e9m confere \u00e0 palavra po\u00e9tica visualidade e for\u00e7a m\u00edtica, \n\nrevelando sua presen\u00e7a primitiva e construtora de um olhar. Sem receio do caos, os \n\nversos do poema mergulham no mundo on\u00edrico, que prevalece no tempo m\u00edtico de \n\num dizer as coisas, trazendo, na palavra, a liberdade de ser, sua liberdade criadora. \n\nNeste poema, \u00e9 inquietante o ato de engolir o rel\u00f3gio, como se, com esse ato, \n\npoderia desconstruir o tempo, no qual, o poeta rememora. O inconsciente exerce \n\numa maior import\u00e2ncia do que o consciente, pois ele \u00e9 ?puro?, \u00e9 livre de qualquer \n\ninterfer\u00eancia. Os versos mergulham na l\u00f3gica do inconsciente e avan\u00e7am por figuras \n\ne gestos, que destituem nossa expectativa e invadem o abismo imag\u00e9tico de um \n\ndizer. O sujeito percorre um abismo sem\u00e2ntico, regulado por uma ordem on\u00edrica. A \n\naus\u00eancia \u00e9 o abismo do qual a poesia procura fugir. Mas seu caminho est\u00e1 aberto ao \n\ncaos, o abismo se torna o lugar do desejo, pois \u00e9 para dentro dele, da mem\u00f3ria \n\nrepresentada, que as imagens infalivelmente tendem a retornar.  \n\nNos poemas ?Dentro da perda da mem\u00f3ria? e ?Noturno?, as imagens s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas, a partir de um processo de sonol\u00eancia do ?eu?. As figuras, nesse \n\ncontexto, s\u00e3o dadas a ver, obedecendo a uma desordem t\u00edpica dos estados de \n\ninconsci\u00eancia, da falta ou desorganiza\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria.  \n\nNoturno \nO mar soprava sinos \nos sinos secavam as flores \nas flores eram cabe\u00e7as de santos. \n \nMinha mem\u00f3ria cheia de palavras \nmeus pensamentos procurando fantasmas \nmeus pesadelos atrasados de muitas noites. \n \nDe madrugada, meus pensamentos soltos \nvoaram como telegramas \n\n\n\n 56 \n\ne nas janelas acesas toda a noite \no retrato da morta \nfez esfor\u00e7os desesperados para fugir. \n(MELO NETO, 1994, p. 45). \n\nEsse poema \u00e9 composto de onze versos, distribu\u00eddos em tr\u00eas estrofes, \n\nformados de dois tercetos, e um quinteto. Na primeira estrofe, o ritmo se d\u00e1 pela \n\nretomada da \u00faltima palavra do verso, no segundo, pela repeti\u00e7\u00e3o dos pronomes \n\npossessivos, e na terceira estrofe, pelo encadeamento de ideias. ?Noturno? explora \n\npredominantemente o campo sem\u00e2ntico da noite e os estados e/ou situa\u00e7\u00f5es \n\nnoturnas. \n\nNa primeira estrofe do poema ?Noturno?, h\u00e1 tra\u00e7os surrealistas e do cubismo, \n\ncomo detectamos \u201co mar soprava sinos/ os sinos secavam as flores/ as flores eram \n\ncabe\u00e7as de santos.\u201d Na segunda estrofe do poema, aparece a tem\u00e1tica da mem\u00f3ria \n\n?Minha mem\u00f3ria cheia de palavras?, conforme apresentamos na an\u00e1lise do poema \n\n?Dentro da perda da mem\u00f3ria.? Nesta estrofe, h\u00e1 uma alegoria, que atrapalha a \n\nleitura ?meus pensamentos procurando fantasmas/ meus pesadelos atrasados de \n\nmuitas noites.? Nessa passagem, os pensamentos procuram os fantasmas, e os \n\npesadelos est\u00e3o atrasados, embora tudo se d\u00ea atrav\u00e9s do pensamento, at\u00e9 mesmo \n\no atraso dos pesadelos. E no seu fim, na \u00faltima estrofe, h\u00e1 uma imagem constru\u00edda, \n\num retrato, que tem como moldura a janela, mas nesse retrato, a morta faz esfor\u00e7os \n\npara sair, e isso acontece na madrugada, quando os pensamentos est\u00e3o soltos, e \n\nvoam como telegramas. \n\nNa sequ\u00eancia, h\u00e1 o ?Poema da desintoxica\u00e7\u00e3o?, que \u00e9 tido pela cr\u00edtica como o \n\nprimeiro da grande s\u00e9rie de metapoemas de Cabral: \n\nPOEMA DA DESINTOXICA\u00c7\u00c3O \nA Jarbas Pernambucano \n\nEm densas noites \ncom medo de tudo: \nde um anjo que \u00e9 cego \nde um anjo que \u00e9 mudo. \nRa\u00edzes de \u00e1rvores \nenla\u00e7am-me os sonhos \nno ar sem aves \nvagando tristonhos. \nEu penso o poema \nda face sonhada, \nmetade de flor \nmetade apagada. \nO poema inquieta \no papel e a sala. \nAnte a face sonhada \n\n\n\n 57 \n\no vazio se cala. \n\u00d3 face sonhada \nde um sil\u00eancio de lua, \nna noite da l\u00e2mpada \npressinto a tua. \n\u00d3 nascida manh\u00e3s \nque uma fada vai rindo, \nsou o vulto long\u00ednquo \nde um homem dormindo. \n(MELO NETO, 1994, p. 45-46). \n\nCabral dedica esse poema a um m\u00e9dico analista, que estudou o inconsciente, \n\nJarbas Pernambucano, que \u00e9 filho e sucessor de Ulysses Pernambucano, na Escola \n\nde Neuropsiquiatria, surgida em Pernambuco, na primeira metade do s\u00e9culo XX. \n\nEssa escola foi de grande import\u00e2ncia ao desenvolvimento das Neuroci\u00eancias no \n\nBrasil. Ulysses foi considerado reformador do Hospital da Tamarineira, acabando \n\ncom os calabou\u00e7os e camisas de for\u00e7a e teve papel importante na expans\u00e3o dos \n\nestudos cient\u00edficos sobre psicopatas em Pernambuco. Ele  sempre atuou em defesa \n\ndas minorias marginalizadas da sociedade, tais como, crian\u00e7as excepcionais, \n\ndoentes mentais, negros e adeptos de seitas africanas. E ao assumir essa posi\u00e7\u00e3o, \n\nfoi mal interpretado, sendo acusado de comunista, gerando conflitos e dificuldades \n\nnas a\u00e7\u00f5es administrativas da escola. Em decorr\u00eancia desses conflitos, houve uma \n\nredu\u00e7\u00e3o das verbas para manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do atendimento aos pacientes \n\nda Assist\u00eancia a Psicopatas. Ulisses, ent\u00e3o, chega ao seu limite. Em 8 de novembro \n\nde 1935, pede demiss\u00e3o do cargo de diretor da institui\u00e7\u00e3o que implantara. Seu filho, \n\nJarbas Pernambucano de Melo, aprovado em concurso com a Tese Estudo \n\nan\u00e1tomo-cl\u00ednico das atrofias cerebrais, sucede-o na cl\u00ednica. Jarbas Pernambucano \n\ncriou a Cl\u00ednica Neurol\u00f3gica da Enfermaria S\u00e3o Miguel do Hospital D. Pedro II.\n11\n\n \n\nVoltando \u00e0 an\u00e1lise do ?Poema da desintoxica\u00e7\u00e3o?, \u00e9 composto de vinte quatro \n\nversos, cuja rima \u00e9 intercalada. At\u00e9 o d\u00e9cimo segundo verso do poema, a cada \n\nquatro versos, \u00e9 conclu\u00edda uma ideia-imagem. Em sequ\u00eancia, at\u00e9 o verso dezesseis, \n\na cada dois versos, \u00e9 finalizada uma ideia. Al\u00e9m disso, a cada quatro versos, \n\ncompleta, apresentando uma imagem. \n\n                                                \n11\n\n Informa\u00e7\u00e3o obtida no site da Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco \nhttp://www.fundaj.gov.br/notitia/servlet/newstorm.ns.presentation.NavigationServlet?publicationCode=\n16&amp;pageCode=319&amp;textCode=4657&amp;date=currentDate e do site da Revista Movimento m\u00e9dico. N\u00b0 7. \nHist\u00f3ria da Medicina Pernambucana \nhttp://revista.cremepe.org.br/07/historia_da_medicina_pernambucana.php visitados dia 3 de agosto \nde 2009. \n\nhttp://www.fundaj.gov.br/notitia/servlet/newstorm.ns.presentation.NavigationServlet?publicationCode=16&amp;pageCode=319&amp;textCode=4657&amp;date=currentDate\nhttp://www.fundaj.gov.br/notitia/servlet/newstorm.ns.presentation.NavigationServlet?publicationCode=16&amp;pageCode=319&amp;textCode=4657&amp;date=currentDate\nhttp://revista.cremepe.org.br/07/historia_da_medicina_pernambucana.php\n\n\n 58 \n\nOs oito primeiros versos tratam da noite, dos sonhos, do medo. Neste poema, \n\npodemos extrair alguns versos que tratam do desvario noturno do eu, que aborda, \n\nmetaforicamente, o poema como um floril\u00e9gio, que, em sua metade, \u00e9 apagado. E \n\nsendo apagado, a folha est\u00e1 em branco, est\u00e1 vazia, mas um ?vazio que cala? ?ante a \n\nface sonhada?. O sonho de que tratam os primeiros versos \u00e9 o poema, que ao \n\namanhecer, no vig\u00e9simo primeiro verso, o eu se apresenta como Ser: ?sou o vulto \n\nlong\u00ednquo/ de um homem dormindo?. O Ser-a\u00ed \u00e9 apenas vulto, imagem distante. \n\nLigando os poemas, h\u00e1 ?Os sonhos cobrem-se de p\u00f3? (?Os manequins?), \n\ndepois ?O anjo da guarda esqueceu/ perguntas que n\u00e3o se respondem? (?Inf\u00e2ncia?) \n\n?em densas noites/ com medo de tudo? (Poema desintoxica\u00e7\u00e3o). No primeiro poema \n\ncitado, n\u00e3o aparece uma sa\u00edda, e completado pelo segundo, o qual diz que o anjo \n\ncego e mudo o esqueceu, desse modo, s\u00f3 resta ao poeta exercer sua capacidade \n\nreflexiva e po\u00e9tica como no ?Poema desintoxica\u00e7\u00e3o?. \n\nNeste poema, o poeta emerge da escurid\u00e3o, das formas evanescentes e \n\nvislumbra a flor, a face sonhada diante da qual o vazio se cala, cedendo espa\u00e7o \u00e0 \n\nmet\u00e1fora forma-flor-poema ?O poema inquieta/ o papel e a sala./ Ante a face \n\nsonhada /o vazio se cala./ \u00d3 face sonhada?. E neste instante de vida, a luz da \n\nmanh\u00e3 em sonho, ou imagina\u00e7\u00e3o aparece a fada. ?\u00d3 nascida manh\u00e3s/ que uma fada \n\nvai rindo,/ sou o vulto long\u00ednquo/ de um homem dormindo.? Nessa descri\u00e7\u00e3o do \n\nmundo interior do sonho, h\u00e1 uma zona sombria, escura, que assusta a crian\u00e7a. \n\nNa an\u00e1lise desses poemas, percebemos que a presen\u00e7a do Ser se d\u00e1 como \n\ntra\u00e7os, marcas, vest\u00edgios do que restou dele. Relembrando que, no primeiro poema, \n\naparece o retrato; no segundo, o fantasma; no terceiro, ele se anula, suicida-se; no \n\nquarto, aparece o fetiche do homem em manequim; no quinto e no sexto, aparece a \n\nperda da mem\u00f3ria; no s\u00e9timo, o vulto, ou seja, atrav\u00e9s da alegoria, o poeta trata da \n\nexist\u00eancia na poesia. Em fun\u00e7\u00e3o da impossibilidade de representar o que tem diante \n\nde si, ele alude \u00e0 morte. \n\nPedra do sono termina com ?O poema e a \u00e1gua?, no qual ?as vozes l\u00edquidas \n\ndo poema? convidam para um devaneio: \n\nO poema e a \u00e1gua \nAs vozes l\u00edquidas do poema  \nconvidam ao crime \n\n\n\n 59 \n\nao rev\u00f3lver. \n \nFalam para mim de ilhas \nque mesmo os sonhos \nn\u00e3o alcan\u00e7am. \n \nO livro aberto nos joelhos \no vento nos cabelos \nolho o mar. \n \nOs acontecimentos de \u00e1gua \np\u00f5em-se a se repetir \nna mem\u00f3ria. \n(MELO NETO, 1994, p. 55). \n\nAs vozes l\u00edquidas do poema convidam ao crime, ao rev\u00f3lver. Elas convidam \n\nao acontecimento do poema. Diferentemente dos poemas anteriores, neste, Cabral \n\nn\u00e3o fala da poesia, mas da feitura do poema como condi\u00e7\u00e3o de poesia. Embora \n\nreferindo-se \u00e0 \u00e1gua, o tema central \u00e9 a poesia que, de certo modo, est\u00e1 associada \u00e0 \n\nanula\u00e7\u00e3o do sujeito no processo insepar\u00e1vel ao trabalho po\u00e9tico: ?As vozes l\u00edquidas \n\ndo poema / convidam ao crime / ao revolver.? Essa imagem \u00e9 associada a uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o precedente que apareceu em ?Poema deserto?, nos versos ?Eu me \n\nanulo me suicido / percorro grandes dist\u00e2ncias inalteradas, / te evito te executo / a \n\ncada momento e em casa esquina?, em que  a ambiguidade do voc\u00e1bulo \"executo\", \n\nna sua alus\u00e3o \u00e0 ?morte\u2018 e ?produ\u00e7\u00e3o\u2018, pode nos conduzir a uma rela\u00e7\u00e3o mais direta \n\ncom a sua pr\u00e1tica discursiva. Por outro lado, essa anula\u00e7\u00e3o do sujeito est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 recusa do lirismo, imposta pela po\u00e9tica cabralina. \n\nConforme vimos, Jo\u00e3o Cabral escreveu sobre poesia na pr\u00f3pria poesia, mas \n\ntamb\u00e9m dissertou sobre ela. A consci\u00eancia de estar escrevendo poemas e \n\ndissertando sobre a experi\u00eancia po\u00e9tica parece ser \u00fanica, na poesia contempor\u00e2nea. \n\nApesar de n\u00e3o apresentarmos, nesta disserta\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise dos vinte e nove \n\npoemas que comp\u00f5em Pedra do sono, conv\u00e9m frisar que neles, somos remetidos a \n\nfiguras que se referem aos objetos e a\u00e7\u00f5es do homem, no mundo natural e h\u00e1 a \n\nnarratividade, ocorre mudan\u00e7a de estado durante o texto.  \n\nE ao tratar do que resta do homem, aborda uma problem\u00e1tica, que ceifou \n\nvidas nordestinas, transformando a regi\u00e3o nordeste numa vasta zona de mis\u00e9ria do \n\nHemisf\u00e9rio Sul, embora n\u00e3o estivesse inserida em nenhuma guerra. Um fen\u00f4meno \n\nda natureza e sua mais desastrosa consequ\u00eancia: a seca e seu peri\u00f3dico \n\nagravamento, diante da omiss\u00e3o humana.  \n\n\n\n 60 \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o de valores regionais na poesia de Cabral ?pode e deve ser \n\nfeita, mas pela porta estreita da linguagem de tradu\u00e7\u00e3o estrutural em que exist\u00eancia \n\ne discurso po\u00e9tico n\u00e3o se distanciem, para que o segundo n\u00e3o seja apenas adorno \n\ncolado ao seu objeto.? (BARBOSA, 1975, p.76). Ainda, segundo o autor, Jo\u00e3o Cabral \n\naprendeu que um escritor n\u00e3o pode se alienar e acusar a condi\u00e7\u00e3o miser\u00e1vel de seu \n\npovo, sem saber fazer uso da linguagem. A realidade carente, pobre, indigente e \n\nmendiga exige um verso pobre, ?desemplumado?.  \n\nNesse sentido, podemos perceber que nas tematiza\u00e7\u00f5es ?nada escapa a \n\nquem faz da linguagem da poesia um modo de chegar \u00e0 poesia da linguagem.?  \n\n(BARBOSA, 1975, p. 88).  Para ele, o tema n\u00e3o \u00e9 o mais importante, pois o embate \n\nocorrer\u00e1 com a linguagem com a qual ele fala do tema e n\u00e3o o que se traz para o \n\npoema, mas o que resulta de sua realiza\u00e7\u00e3o, que legitima seu exerc\u00edcio.  \n\nJ\u00e1 Lauro Escorel diz que o sonho \u00e9 mat\u00e9ria prima de Pedra do sono, que ?[...] \n\no que caracteriza esse livro \u00e9 o predom\u00ednio absoluto de met\u00e1foras l\u00edquidas, isto \u00e9, de \n\nexpress\u00f5es do inconsciente.? (ESCOREL, 1973, p. 17). Mas conv\u00e9m lembrar que \n\nCabral, em sua confer\u00eancia ?Considera\u00e7\u00f5es sobre o poeta dormindo\n12\n\n? diz que o \n\nsono \u00e9 fonte do poema, pois \u00e9 dele que nasce o sonho: \n\n[...] como a obra de arte, o sonho \u00e9 uma coisa sobre a qual se pode exercer \numa cr\u00edtica. O sonho \u00e9 uma obra nossa. Uma obra nascida do sono, feita \npara nosso uso. O sonho \u00e9 uma coisa que pode ser evocada, que se evoca. \nCuja explora\u00e7\u00e3o fazemos atrav\u00e9s da mem\u00f3ria. Um poema que nos \ncomover\u00e1 todas \u00e0s vezes que sobre n\u00f3s mesmos exercemos um esfor\u00e7o de \nreconstitui\u00e7\u00e3o. Porque \u00e9 preciso lembrar que o sonho \u00e9 uma obra cumprida, \numa obra em si. Que se assiste. Esta fabulosa experi\u00eancia pode ser \nevocada, narrada. Como a poesia, ou por outra, em virtude da poesia que \nela traz consigo, apenas pode ser transmitida.  \nAo contr\u00e1rio ao sonho, ao qual assistimos, o sono \u00e9 uma aventura que n\u00e3o \nse conta, que n\u00e3o pode ser documentada. (MELO NETO, 1994, p. 686). \n\nO autor assegura que o sono prepara a poesia de duas maneiras: uma pela \n\nabstra\u00e7\u00e3o do tempo, que reveste o pensamento efetivo, n\u00e3o mais ideal. E a outra, \n\npela ideia de morte, que o sono transmite ao poeta. Ele diz ainda que essa ideia de \n\nmorte \u00e9 um tema recorrente aos poetas modernos. \u00c9 pelo sono que se fundem \n\nsentimentos, vis\u00f5es e lembran\u00e7as.  \n\nPode-se dizer do sono que ele favorece a forma\u00e7\u00e3o de uma zona obscura \n(um tempo obscuro), onde essa fus\u00e3o desenvolve (os nossos sentidos \n\n                                                \n12\n\n In MELO NETO, 1994, p.683-688 \n\n\n\n 61 \n\noficiais adormecidos) e de onde subir\u00e3o mais tarde esses elementos que \nser\u00e3o os elementos do poema e que o poeta surpreender\u00e1 um dia sobre \nseu papel sem que os reconhe\u00e7a. [...] o sono n\u00e3o inspira uma poesia (a \npoesia moderna, por exemplo, como coisa que se d\u00e1 inegavelmente com o \nsonho, cuja mitologia \u00e9 a da pr\u00f3pria poesia moderna), no sentido em que o \npoeta se sirva dele como uma linguagem ao seu uso. Apenas a fecunda-a \ncom seu sopro noturno \u2013 o h\u00e1lito da pr\u00f3pria poesia em todas as \u00e9pocas. \n(MELO NETO, 1994, p. 688). \n\nMelo Neto comenta ainda que o poeta moderno n\u00e3o transcreve o sonho, \n\ntornando-o poesia, mas alimenta-a com o sopro noturno. O sono, como uma \n\noscila\u00e7\u00e3o para o eterno, na irrup\u00e7\u00e3o circular do eterno, restabelece no homem o \n\nequil\u00edbrio contra o mundo, e contra o tempo. Mesmo que em poesia tudo seja \n\nposs\u00edvel. E como diz Alberto Pucheu (2009), a poesia \u00e9 a possibilidade de toda a \n\ncria\u00e7\u00e3o, de todo e qualquer modo de escrita, de todo e qualquer modo de dizer, ela \n\n?[...] \u00e9 a passagem, enquanto o poema \u00e9 o passageiro?. O que determina o poema \u00e9 \n\no sil\u00eancio da linguagem, conforme mostra a cita\u00e7\u00e3o que segue. \n\nO poema leva a palavra ao limite da linguagem, ao seu ponto cego, ao seu \nnascimento, ao sil\u00eancio inerente a ela. Mais uma vez, na passagem \nmencionada, Kiarostami estava certo ao dizer que a incompreens\u00e3o faz \nparte da ess\u00eancia da poesia. Dizer que a linguagem se confunde com o \nsil\u00eancio \u00e9 dizer que a linguagem \u00e9 o pressuposto do homem, o que j\u00e1 est\u00e1 \nna origem e, portanto, seu pr\u00f3prio fundamento \u00e9 indiz\u00edvel, an\u00f4nimo, \nincompreens\u00edvel, j\u00e1 que diz\u00ea-lo \u00e9 diz\u00ea-lo obrigatoriamente na e a partir da \nlinguagem. A poesia incorpora esse indiz\u00edvel, esse an\u00f4nimo, esse \nincompreens\u00edvel [...] Ela, linguagem ou poesia, n\u00e3o tem fundamento, pois \u00e9 \nela que \u00e9 a origem, ainda que abissal. \u00c9 do sil\u00eancio da linguagem, de seu \nabismo, que o poema, sem precisar nome\u00e1-lo, jamais se afasta, \nrelembrando-o a cada instante, na cesura, no fim do verso, no \nenjambement, na versura, nas rimas dissolutas ou n\u00e3o-relacionadas, no fim \ndo poema... Ele \u00e9 o indiz\u00edvel de todo poema, que todo poema, enquanto \npoema, manifesta em si, como um belo rosto \u00e9 o \u00fanico lugar onde haveria \nverdadeiramente o sil\u00eancio. O poema \u00e9 um belo rosto que, com seus \ninstitutos po\u00e9ticos, se abre ao sil\u00eancio da linguagem ou \u00e0 linguagem \nenquanto sil\u00eancio que mostra a abertura para o ter lugar da linguagem \nenquanto linguagem, em que o homem habita. (PUCHEU, 2009, p. 26).  \n\nNo poema, usa como estrat\u00e9gia a linguagem que fala e se realiza como \n\nabertura ao sentido. Enquanto a poesia \u00e9 o estabelecimento do n\u00e3o-lugar de todos \n\nos lugares, ela \u00e9 a possibilidade da enuncia\u00e7\u00e3o:  \n\nA poesia n\u00e3o pode estar acorrentada ao poema enquanto g\u00eanero liter\u00e1rio, \nou melhor, ela n\u00e3o pode estar confundida com nenhum modo de escrita ou \nde fala que a requeira exclusivamente. Enquanto ideia da linguagem, a \npoesia \u00e9 o estabelecimento da dimens\u00e3o porosa de todo e qualquer poema, \nde toda e qualquer escrita, de toda e qualquer fala, de toda e qualquer \ntens\u00e3o entre o sentido e o som proferida pelos seres falantes, definindo-se \napenas a partir deste n\u00e3o-lugar de todos os lugares. A poesia \u00e9 a \npossibilidade de cria\u00e7\u00e3o de todo e qualquer modo de escrita, de todo e \nqualquer modo de dizer. Enquanto a poesia \u00e9 passagem, o poema \u00e9 \nsempre passageiro: ele passa, sendo levado pela passagem da poesia. Ele \n\n\n\n 62 \n\n\u00e9 sempre passado, e, mesmo que permane\u00e7a (como, de fato, permanece) \nenquanto presente e futuro, perdura exatamente por trazer em seus \nsignificantes a for\u00e7a maior de aniquilar seus sentidos estabelecidos em \nnome de outros que, sempre por se fazerem, se renovam. Clamando por \nessa abertura dos sentidos que v\u00ea em qualquer fechamento definitivo ou \nobjetiva\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que se queira como verdade um motivo de tristeza, a \npoesia implica a descria\u00e7\u00e3o presente em toda a cria\u00e7\u00e3o, a inoper\u00e2ncia \npresente em toda opera\u00e7\u00e3o, a inarticula\u00e7\u00e3o presente em toda articula\u00e7\u00e3o, o \ndesimpedimento presente em qualquer caminhar do sentido, a disposi\u00e7\u00e3o \nde tudo o que \u00e9 pass\u00edvel de se dizer, o infinito que se atualiza na finitude \ndos poemas, o inest\u00e9tico presente em toda est\u00e9tica. (PUCHEU, 2009, p. \n24). \n\nPedra do sono at\u00e9 pelo t\u00edtulo j\u00e1 causa estranhamento, h\u00e1 nele um objeto \n\nestranho (a pedra), que obstrui a leitura, embora seja esse mesmo objeto que nos \n\ninstigue a pensar. Como base nessa obra, podemos perceber que Jo\u00e3o Cabral de \n\nMelo Neto constr\u00f3i uma poesia sim\u00e9trica \u2013 entre a estrutura da linguagem e da \n\nrealidade representada \u2013 n\u00e3o-l\u00edrica, n\u00e3o-confessional, presa \u00e0 realidade e dirigida ao \n\nintelecto. Conforme j\u00e1 dito anteriormente (p. 35 deste trabalho), apesar de pertencer \n\ncronologicamente \u00e0 Gera\u00e7\u00e3o de 45, composta por nomes como: P\u00e9ricles da Silva \n\nRamos, Geraldo Vidigal, Ciro Pimentel entre outros, Jo\u00e3o Cabral n\u00e3o se enquadra \n\nesteticamente nesta gera\u00e7\u00e3o.  \n\nE de acordo com Benedito Nunes (1992, p. 280-281), os escritores escrevem, \n\nnos tempos de car\u00eancia, quando em ex\u00edlio, ?[...] marcados por uma dupla falta e por \n\numa dupla nega\u00e7\u00e3o?, impondo \u00e0 palavra a necessidade de nomear o sagrado. Mas \u00e9 \n\njustamente a car\u00eancia manifestada na voz dos escritores que os faz surgir, o que \n\ntamb\u00e9m justifica, no momento da maior retra\u00e7\u00e3o e do maior perigo, que o fil\u00f3sofo \n\npasse da especula\u00e7\u00e3o ao pensar, e se distinga como pensador, a sua vizinhan\u00e7a em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos literatos. \n\nEmbora n\u00e3o apresentemos, neste trabalho, a an\u00e1lise de todos os poemas que \n\ncomp\u00f5em a obra Pedra do sono, foi poss\u00edvel observar como se d\u00e1 o Ser na obra, do \n\nmesmo modo que analisamos essa quest\u00e3o em \u00c1gua viva.  \n\nNa obra de Clarice Lispector, percebemos que o pleno dom\u00ednio da linguagem \n\ninstaura o Ser na narrativa, \u00e9 a linguagem que gera a narrativa. ?O pr\u00f3ximo instante \n\n\u00e9 feito por mim? ou se faz sozinho? Fazemo-lo juntos com a respira\u00e7\u00e3o.? \n\n(LISPECTOR, 1998, p.9). Nesta avers\u00e3o de narrar, ou de contar a hist\u00f3ria, a \n\nnarrativa prossegue, \u00e0 medida que narra a impossibilidade de relatar o vis\u00edvel. A \n\nnarradora justifica a falta de ordem vis\u00edvel \u00e0 narrativa, comparando-a ao mundo: ?O \n\n\n\n 63 \n\nmundo n\u00e3o tem ordem vis\u00edvel e eu s\u00f3 tenho a ordem da respira\u00e7\u00e3o.? (LISPECTOR, \n\n1998, p 22).  \n\n?A transcend\u00eancia dentro de mim \u00e9 o it.? (LISPECTOR, 1998, p. 28). Atrav\u00e9s \n\ndo ?it?, a narradora se diz transcender dentro de si, e nesse momento, ela narra o \n\nmomento de consci\u00eancia. ?A minha \u00fanica salva\u00e7\u00e3o \u00e9 a alegria. Uma alegria atonal \n\ndentro do it essencial.? (LISPECTOR, 1998, p. 85). \u00c0 medida que a narradora \n\nremonta aos acontecimentos passados, ela ganha vida. Esses acontecimentos \n\ngeram outros, que produzem a vida liter\u00e1ria. Enquanto ela procura se decidir, seu \n\n?eu? vai se edificando atrav\u00e9s da linguagem, que \u00e9 a base do Ser, configurando e \n\ntransmutando o real e o ficcional em um \u00fanico universo.  \n\nA palavra leva \u00e0 salva\u00e7\u00e3o, assim como a linguagem, que gera a cura do Ser, \n\ntamb\u00e9m \u00e0 eterna d\u00favida existencial, ao eterno questionamento: ?O que sou neste \n\ninstante?? (LISPECTOR, 1998, p.79). Essa luta com a palavra \u00e9 que determina a \n\nrealidade da escritura. Na obra, h\u00e1 uma luta cont\u00ednua pelo dom\u00ednio da palavra, pela \n\nindividualidade da voz narrativa. \n\n\u00c1gua viva assim como Pedra do sono \u00e9 uma obra reflexiva, na qual Clarice \n\nLispector justifica o Ser, que \u00e9 a palavra  e  gera a linguagem, a tessitura de vida, o \n\ntexto. Neste, o desaparecimento da personagem demonstra a n\u00e3o recupera\u00e7\u00e3o do \n\nser em sua ang\u00fastia. \n\nEu sou assombrada pelos meus fantasmas, pelo que \u00e9 m\u00edtico e gigantesco: \na vida \u00e9 sobrenatural. E caminho segurando um guarda-chuva aberto sobre \ncorda tensa. Caminho at\u00e9 o limite do meu sonho grande. Vejo a f\u00faria dos \nimpulsos viscerais: v\u00edsceras torturadas me guiam. N\u00e3o gosto do que acabo \nde escrever \u2013 mas sou obrigada a aceitar o trecho todo porque ele me \naconteceu. E respeito muito o que me acontece. Minha ess\u00eancia \u00e9 \ninconsciente de si pr\u00f3pria e \u00e9 isso que cegamente me obede\u00e7o. [...] Eu \u00e9 \nque estou escutando o assovio no escuro. Eu que sou doente da condi\u00e7\u00e3o \nhumana. Eu me revolto: n\u00e3o quero mais ser gente. Quem? quem tem \nmiseric\u00f3rdia de n\u00f3s que sabemos sobre a vida e a morte quando um animal \nque eu profundamente invejo \u2013 \u00e9 inconsciente de sua condi\u00e7\u00e3o? Quem tem \npiedade de n\u00f3s? Somos uns abandonados? Uns entregues ao desespero? \nN\u00e3o, tem que haver um consolo poss\u00edvel. Juro: tem que haver. Eu n\u00e3o \ntenho \u00e9 coragem de dizer a verdade que n\u00f3s sabemos. H\u00e1 palavras \nproibidas [...] Ah viver \u00e9 t\u00e3o desconfort\u00e1vel. Tudo aperta: o corpo exige, o \nesp\u00edrito n\u00e3o p\u00e1ra, viver parece ter sono e n\u00e3o poder dormir \u2013 viver \u00e9 \ninc\u00f4modo. N\u00e3o se pode andar nu nem de corpo nem de esp\u00edrito. \n(LISPECTOR, 1998, p.27, 84-85 e 86). \n\nA consci\u00eancia do Ser se revela na voz da narradora. Na tessitura da pr\u00f3pria \n\nnarrativa. Essa narradora que apresenta e analisa seu texto, enquanto vive e projeta \n\n\n\n 64 \n\na narrativa. E \u00e9 atrav\u00e9s da linguagem que ela permanece no tempo. ?Tudo acaba \n\nmas o que te escrevo continua. O que \u00e9 bom, muito bom. O melhor ainda n\u00e3o foi \n\nescrito. O melhor est\u00e1 nas entrelinhas.? (LISPECTOR, 1998, p. 86). \n\nOlga de S\u00e1, em A escritura de Clarice Lispector (1979, p. 259), afirma: ?Mais \n\numa vez se constata que o paradoxo \u00e9 uma das chaves deste estilo, que mimetiza \n\nas contradi\u00e7\u00f5es do ser de linguagem.? Sobre o assunto, Agamben (2006, p.10-11) \n\nafirma que o homem \u00e9 o ser que possui o nexo entre a faculdade da linguagem e a \n\nfaculdade da morte, porque ele \u00e9 a figura mortal e falante, \u00e9 o lugar tenente do nada. \n\nPercebemos que em Clarice Lispector, por meio de uma ilus\u00e3o discursiva, h\u00e1 uma \n\nilus\u00e3o ficcional criada, que limita o Ser e o n\u00e3o-Ser, que promove a completude, \n\natrav\u00e9s da materializa\u00e7\u00e3o da linguagem. Assim, a autora provoca o agu\u00e7amento das \n\npercep\u00e7\u00f5es da realidade, que est\u00e1 a nossa volta. \u00c9 no limiar do \u00f3bvio, que se \n\napresenta a literatura e que se desautomatiza a vida. \n\nCom base nesse texto, entendemos que n\u00e3o apenas o Ser produz a \n\nlinguagem, mas a linguagem produz o Ser. O Ser \u00e9 na linguagem. E a palavra \u00e9 a \n\ness\u00eancia desse Ser, a mat\u00e9ria caoticamente narrada. \u00c9, nesse caos narrativo, que \n\npercebemos a rela\u00e7\u00e3o com a exist\u00eancia, no qual o eu - narrador, sem perder a \n\nconsci\u00eancia, expressa a fragmenta\u00e7\u00e3o da vida humana, na qual s\u00f3 a morte cala. \n\nEnfim, compreendemos que o Ser em \u00c1gua viva se d\u00e1 na linguagem, porque ele \u00e9 \n\ndiscurso, enunciado. \n\nDo mesmo modo, em Pedra do sono, o ser da poesia tamb\u00e9m se d\u00e1 na \n\nlinguagem, atrav\u00e9s do arranjo das figuras. E na conex\u00e3o da constela\u00e7\u00e3o das figuras, \n\ncaptamos o Ser do poema, que se manifesta como imagem, que d\u00e1 \u00e0 luz, mas n\u00e3o \n\ntem corpo, \u00e9 uma apari\u00e7\u00e3o, e sendo apari\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se tem como mat\u00e1-la.  \n\nA palavra po\u00e9tica \u00e9 o ato de express\u00e3o e de desoculta\u00e7\u00e3o do Ser, que se tece \n\nsob o paradigma da luz. Enfim, podemos perceber que o Ser, nos textos analisados, \n\n?[..] n\u00e3o remete a nada, nem a subst\u00e2ncia, nem a sujeito, nem mesmo a ser, mas a \n\num ser-para, um ser para o mundo, um ser para si, que produz a abertura, o arrojo, \n\no ser lan\u00e7ado para fora da exist\u00eancia?, conforme  as palavras de Antelo. (In. CASA \n\nNOVA; GLENADEL, 2005, p.195).  \n\n\n\n 65 \n\nLispector e Cabral abordam a problem\u00e1tica da exist\u00eancia, questionando a \n\nmaneira como cada ser \u00e9 e est\u00e1 no mundo, impl\u00edcito na linguagem, particularizando \n\num modo interpretativo. Assim, a compreens\u00e3o do Ser, presente nos textos, \u00e9 o que \n\ndistingue o homem como Dasein, isto \u00e9, como aquele Ente que existe \n\ncompreendendo o Ser e por isso, pode interpretar, de certa maneira, a si mesmo e \n\nao mundo. \n\n \n\n\n\n 66 \n\n  \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II: UM ACONTECIMENTO AL\u00c9M DA AMIZADE: \n\nCORRESPOND\u00caNCIAS ENTRE JO\u00c3O CABRAL DE MELO NETO E CLARICE \n\nLISPECTOR \n\nPensando a poesia como envio, neste segundo cap\u00edtulo, daremos \n\ncontinuidade \u00e0 discuss\u00e3o apresentada sumariamente, no primeiro cap\u00edtulo, assim \n\ncomo analisaremos a no\u00e7\u00e3o de ?amizade? e de ?acontecimento?. Para a discuss\u00e3o, \n\ntomaremos por base as no\u00e7\u00f5es trazidas por Derrida, Deleuze, Blanchot e Agamben \n\ne outros pensadores. Ent\u00e3o mostraremos a aproxima\u00e7\u00e3o que fizemos entre os \n\nautores, os quais, atrav\u00e9s de cartas, mantiveram uma discuss\u00e3o sobre suas \n\nprodu\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de terem cultivado v\u00ednculos de amizade.  \n\nCom base nas cartas trocadas entre Cabral e Lispector, encontramos \n\nsubs\u00eddios para a leitura de seus textos, uma vez que, nessas cartas, os autores \n\ndiscorrem acerca de sua produ\u00e7\u00e3o escrita, organiza\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o. Enfim, nessas \n\ncartas, revelam fragmentos de experi\u00eancias e circunst\u00e2ncias de escritura. \n\nJo\u00e3o Cabral e Clarice Lispector tem despertado a aten\u00e7\u00e3o da cr\u00edtica liter\u00e1ria, \n\nespecialmente a dedicada \u00e0 biografia de ambos. Todavia, conv\u00e9m salientar que em \n\nnosso trabalho n\u00e3o trataremos de sua biografia, embora ela perpasse o trabalho, \n\nmas aproximamos os autores atrav\u00e9s de sua bibliografia. E \u00e9 por meio da leitura das \n\ncorrespond\u00eancias trocadas entre os autores, que percebemos a rela\u00e7\u00e3o de amizade \n\nentre eles, que, em algumas correspond\u00eancias, discutem suas pr\u00f3prias produ\u00e7\u00f5es \n\nescritas.  \n\nA fim de desenvolver o trabalho proposto, inicialmente, lemos as cartas que \n\ncomp\u00f5em o trabalho de Teresa Monteiro. (LISPECTOR, 2002). De acordo com esse \n\nmaterial, a correspond\u00eancia entre ambos se deu de 13 de julho de 1941 a 13 de \n\nagosto de 1947. Conforme esse material, podemos perceber que a prof\u00edcua troca de \n\ncartas entre os autores ocorre em virtude das cont\u00ednuas viagens de Clarice, que \n\nrec\u00e9m-casada com o diplomata Maury Gurgel Valente, passa a viver em v\u00e1rias \n\n\n\n 67 \n\ncidades e pa\u00edses diferentes; e da insist\u00eancia de Cabral, que em quase todas as suas \n\ncartas, pede \u00e0 amiga que lhe responda. Ele faz isso, de forma criativa, \n\ndemonstrando amizade imensa, al\u00e9m de implorar por algumas linhas da autora. Em \n\numa carta, Melo Neto diz: ?Mande not\u00edcias de Vs. e da A veia no pulso. Todas as \n\nnot\u00edcias que possam caber em muitas folhas de papel. N\u00e3o fa\u00e7o as perguntas \n\nporque esse \u00e9 um bilhete. Mas conte, sem ser perguntada.? (LISPECTOR, 2002, p. \n\n237). Ainda com base na leitura dessas cartas, observamos que os autores \n\ncompartilham suas leituras. Inclusive Jo\u00e3o Cabral menciona livros para a amiga, \n\ncomo se fosse leitura em comum. \n\nVou lhe mandar um livro de sonetos do L\u00eado Ivo que publiquei e uma \nAntologia Pernambucana que organizei com os poemas do Joaquim \nCardozo. Conhece V. a poesia do Cardozo? Soube que j\u00e1 publicaram h\u00e1 \npouco, no Rio, suas poesias completas, arrancadas do autor, que nunca \npublicara livro, e baseadas em textos ?fixados e estabelecidos\u2018 pelo poeta e \npor mim, quando estava no Rio (O poeta n\u00e3o tinha c\u00f3pia de nenhum \npoema; e assim, meu trabalho foi: pedir aos amigos as vers\u00f5es que \npossu\u00edam e submet\u00ea-las \u00e0 mem\u00f3ria do poeta para que as corrigisse). \n(LISPECTOR, 2002, p. 183). \n\nOutros autores tamb\u00e9m comentam e trocam impress\u00f5es acerca das obras de \n\nLispector, como podemos observar com base em uma carta de L\u00facio Cardoso a \n\nClarice Lispector. No trecho de uma correspond\u00eancia, L\u00facio Cardoso, que \n\nnormalmente \u00e9 s\u00f3 elogio a Clarice, d\u00e1 uma opini\u00e3o negativa sobre O lustre, segundo \n\nromance da autora, de 1946. ?N\u00e3o li o seu livro, mas tive muita vontade disto. Gosto \n\ndo t\u00edtulo O lustre, mas n\u00e3o muito. Acho meio mansfieldiano e um tanto pobre para \n\npessoa t\u00e3o rica como voc\u00ea.? (LISPECTOR, 2002, p. 60). Coment\u00e1rio que provoca \n\numa longa resposta de Clarice, uma carta de quatro p\u00e1ginas, justificando-se: ?O \n\nlustre. Exatamente pelo que voc\u00ea n\u00e3o gostou, pela pobreza dele, \u00e9 que eu gosto. [...] \n\nPara as mesmas palavras d\u00e1-se essa ou aquela cor. Se eu estivesse lendo Proust \n\nalgu\u00e9m pensaria num lustre proustiano.? (LISPECTOR, 2002, p. 62).  \n\nNas cartas trocadas entre autores, podemos notar v\u00ednculos de amizade, uma \n\nvez que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 de obras que tratam em suas correspond\u00eancias, mas tamb\u00e9m de \n\nsua vida privada. Nesse intricado mundo de rela\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias, os escritores s\u00e3o \n\nmovidos pela paix\u00e3o \u00e0 leitura que deflagra sua pr\u00f3pria escrita liter\u00e1ria. Clarice faz e \n\ndiz, em sua literatura, que ?[...] h\u00e1 muita coisa a dizer que n\u00e3o sei como dizer. Faltam \n\nas palavras. Mas recuso-me a inventar novas: as que existem j\u00e1 devem dizer o que \n\nse consegue dizer e o que \u00e9 proibido.? (LISPECTOR, 1998, p. 27).  \n\n\n\n 68 \n\nPor interm\u00e9dio da leitura dessas cartas, verificamos que s\u00e3o arquivos que \n\nmarcam a rela\u00e7\u00e3o entre os dois autores. Al\u00e9m disso, permitem observar as \n\ncircunst\u00e2ncias dessa escrita, suas motiva\u00e7\u00f5es e inibi\u00e7\u00f5es. Essas cartas s\u00e3o tamb\u00e9m \n\npontes liter\u00e1rias existentes entre Jo\u00e3o Cabral e Clarice Lispector, que apontam \n\nvest\u00edgios, marcas da cumplicidade art\u00edstica que, al\u00e9m da amizade, os uniu. \n\nNesse espa\u00e7o dial\u00f3gico das correspond\u00eancias, lugar das confid\u00eancias, de \n\nexame da consci\u00eancia, espa\u00e7o de reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o na cotidianidade, a escrita que \n\nemerge revela medos, frustra\u00e7\u00f5es, anseios, projetos que movem os autores, bem \n\ncomo nos mostra algo \u00edntimo e inusitado de uma rela\u00e7\u00e3o que se constr\u00f3i em redes \n\nsociais. \n\nA dimens\u00e3o intersubjetiva da amizade faz do \u00e2mbito amistoso um lugar \nprivilegiado, para pensar a constitui\u00e7\u00e3o do eu dos indiv\u00edduos como a \nconstru\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se realiza de forma mon\u00e1rquica, mas de um eu que se \nelabora no espa\u00e7o intersubjetivo da amizade e da troca epistolar. Essa \ndin\u00e2mica (inter)subjetiva que caracteriza os la\u00e7os de amizade se manifesta \nde forma exemplar nas correspond\u00eancias, pois as cartas constituem-se um \ntipo peculiar de escritura que correlaciona, simultaneamente, o trabalho \nconsigo mesmo e a comunica\u00e7\u00e3o com outrem.? (IONTA, 2007, p. 18).  \n\nAs cartas trocadas entre Lispector e Cabral guardam a imediatez das \n\nsensa\u00e7\u00f5es e circunst\u00e2ncias em que enredam suas rela\u00e7\u00f5es de amizade. A amizade \n\ndesses autores tem nas cartas um lugar privilegiado e amistoso para pensar a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de um eu, que escreve na incerteza de um que l\u00ea, j\u00e1 que o ato de enviar \n\numa correspond\u00eancia, n\u00e3o garante a sua chegada ao destinat\u00e1rio, nem que este a \n\nleia. \n\nUm envio n\u00e3o constitui uma unidade, e n\u00e3o tem nada que o preceda. N\u00e3o \nemite sen\u00e3o remetendo. Tudo come\u00e7a no remeter, ou seja, n\u00e3o come\u00e7a. \nEssas pegadas, esses rastros, s\u00e3o remiss\u00f5es a um passado sem origem do \nsentido, remiss\u00f5es que n\u00e3o t\u00eam estrutura de representantes, nem de \nrepresenta\u00e7\u00f5es de significantes, nem de signos, nem de met\u00e1foras. As \nremiss\u00f5es do outro ao outro, as pegadas de diff\u00e8rance, n\u00e3o s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es \norigin\u00e1rias e transcendentais. S\u00e3o um envio, um destino (Geschick) que n\u00e3o \nest\u00e1 nunca seguro de se juntar, de se identificar, de se determinar. \n(KLINGER, 2007, p. 49). \n\nO envio \u00e9 p\u00f4r no caminho e denota tanto o poder que determina o acontecimento \n\nquanto o acontecimento efetivo. ?Pode-se adivinhar o futuro [...] mas n\u00e3o calcul\u00e1-lo. O \n\ndiscernimento fision\u00f4mico que capacita algu\u00e9m a ler toda uma face ou a resumir povos \n\ninteiros a partir do quadro de uma \u00e9poca [...] \u00e9 absolutamente distante de toda ?causa e \n\nefeito.\u2018? (INWOOD,  2002, p. 47). \n\n\n\n 69 \n\nO envio est\u00e1 relacionado ao destino do Dasein, quando este est\u00e1 na decis\u00e3o, \n\npode mudar o acontecimento, e fundar o destino, que se at\u00e9m na heran\u00e7a \n\ntransmitida. O Dasein pode escolher n\u00e3o enviar, mas n\u00e3o pode prever o que \n\nacontecer\u00e1 ap\u00f3s essa escolha, pois isso ser\u00e1 determinado na circunst\u00e2ncia. Jo\u00e3o \n\nCabral escreve, pede que Clarice Lispector responda-lhe, mas ele n\u00e3o tem como \n\nprever se isso vai acontecer, se obter\u00e1 retorno. \n\nAs cartas de Clarice Lispector e de Jo\u00e3o Cabral, al\u00e9m de revelarem \n\nacontecimentos, podem ser consideradas objeto de frui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, no qual o \n\nliter\u00e1rio e o extraliter\u00e1rio se alternam. Maria Lucia de Barros Camargo fala sobre a \n\ntroca de correspond\u00eancias entre escritores e situa que, em princ\u00edpio, emissor e \n\ndestinat\u00e1rio compartilham espa\u00e7os comuns de privacidade e segredo. Para ela, o \n\nteor das cartas ?[...] pessoais, escritas por um sujeito concreto e dirigidas a um \n\ndestinat\u00e1rio espec\u00edfico [...] ancora-se no real e nas circunst\u00e2ncias e quase sempre \n\ntrata da intimidade, tendo, por isso mesmo, um cunho \u00edntimo e, at\u00e9, confessional.? \n\n(CAMARGO, 2003, p. 223). Al\u00e9m disso, a pesquisadora observa que, ao sair do \n\nuniverso privado, ?[...] a carta assume tamb\u00e9m fun\u00e7\u00e3o documental: sua inser\u00e7\u00e3o na \n\nhist\u00f3ria, aliada ao car\u00e1ter de ?sinceridade\u2018 das confiss\u00f5es, assim a legitimam? (idem). \n\nAs ideias de Camargo v\u00eam ao encontro das de outro pesquisador, \u00cdtalo Moriconi: \n\n?Toda carta \u00e9 encena\u00e7\u00e3o, a pr\u00f3pria sinceridade na carta \u00e9 uma encena\u00e7\u00e3o.? \n\n(MORICONI, 2002, p. 272). Logo, podemos perceber que as cartas n\u00e3o revelam o \n\nreal, mas aquilo que os autores desejam revelar. \n\nAna Cristina Cesar tamb\u00e9m adverte que ?Escrever cartas \u00e9 mais misterioso \n\ndo que se pensa.? (CESAR, 1999, p. 202). \u00c9 dif\u00edcil n\u00e3o lermos as correspond\u00eancias \n\ntrocadas pelos autores com cautela, pois como C\u00e9sar afirma: ?quem se debru\u00e7ar \n\ncom mais aten\u00e7\u00e3o sobre essa pr\u00e1tica perceber\u00e1 suas tortuosidades. A limpidez da \n\nsinceridade nos engana, assim como engana a superf\u00edcie tranquila do eu? (idem). \n\nDas correspond\u00eancias trocadas \u00e9 poss\u00edvel extrair verdades fortes da vida, mais \n\ncru\u00e9is que qualquer inten\u00e7\u00e3o documental. \n\nAnalisando as correspond\u00eancias por esse vi\u00e9s, percebemos que elas s\u00e3o \n\nfontes documentais, lugar de foro confessional e biogr\u00e1fico, objeto de pesquisa \n\nfidedigna, retrato fiel de pares e \u00e9pocas e elemento legitimador. As cartas podem \n\nassumir a propriedade de uma armadilha discursiva, \u00e0 medida que se disp\u00f5em a \n\n\n\n 70 \n\nburlar a pr\u00f3pria autenticidade ao gosto do remetente, passando a entretecer \n\nconfiss\u00f5es ficcionais e fic\u00e7\u00f5es documentais, num flerte cont\u00ednuo entre a falsidade do \n\ndocumento e a veracidade da fic\u00e7\u00e3o. \n\nAfinal, a literatura nunca \u00e9 resultado somente de uma compet\u00eancia, seja ela \n\nlingu\u00edstica e/ou estil\u00edstica, a exemplo do que elege Barthes: ?[...] a literatura n\u00e3o \u00e9 \n\numa gra\u00e7a, \u00e9 o corpo dos projetos e das decis\u00f5es que levam um homem a se \n\nrealizar (isto \u00e9, de certo modo, a se essencializar) somente na palavra.? (BARTHES, \n\n2003, p. 35). \n\nE \u00e9 na leitura das cartas trocadas que encontramos um acontecimento, que \n\nse d\u00e1 apenas nelas. A cria\u00e7\u00e3o da Revista Antologia. Para entender o conceito de \n\nacontecimento, ancoramo-nos nas no\u00e7\u00f5es apresentadas por Deleuze, Derrida e \n\nHeidegger. Depois, retomamos de Giorgio Agamben, a discuss\u00e3o por ele \n\nempenhada acerca do programa de uma revista, que juntamente com Cl\u00e1udio \n\nRugafiori, ele planejava editar.  \n\nUm Acontecimento n\u00e3o \u00e9 somente [...] uma passagem da Natureza [...] O \nacontecimento produz-se em um caos, em uma multiplicidade ca\u00f3tica, com \na condi\u00e7\u00e3o de que intervenha uma esp\u00e9cie de crivo. (DELEUZE, 1991, p. \n132). \n\nGilles Deleuze atualizou as ideias de devir, acontecimento, singularidade, \n\nenfim conceitos que nos conduzem a transformar a n\u00f3s mesmos, estimulando-nos a \n\nproduzir espa\u00e7os de cria\u00e7\u00e3o e de produ\u00e7\u00e3o de acontecimentos-outros, ?[...] o tempo \n\ne o espa\u00e7o n\u00e3o s\u00e3o limites, mas coordenadas abstratas de todas as s\u00e9ries, elas \n\npr\u00f3prias em extens\u00e3o.? (DELEUZE, 1991, p. 133-134).  \n\nA teoria do Acontecimento elaborada por Deleuze pressup\u00f5e uma concep\u00e7\u00e3o \n\nins\u00f3lita do tempo. Em vez de um tempo homog\u00eaneo, linear, cumulativo ou circular, \n\nemerge uma arquitetura temporal turbulenta, plissada, labir\u00edntica, heterog\u00eanea. O \n\nacontecimento n\u00e3o est\u00e1 atrelado \u00e0 cadeia cont\u00ednua dos presentes, mas sugere uma \n\ntemporalidade paradoxal, at\u00f3pica, incorporal, sempre passada e por vir, em que a \n\ntriparti\u00e7\u00e3o diacr\u00f4nica se v\u00ea subvertida. A pr\u00f3pria filosofia \u00e9 pensada como \n\nAcontecimento: \"O tempo filos\u00f3fico \u00e9 assim um grandioso tempo de coexist\u00eancia, \n\nque n\u00e3o exclui o antes e o depois, mas os superp\u00f5e numa ordem estratigr\u00e1fica.\" \n\n\n\n 71 \n\nO conceito de acontecimento ocupa um lugar central na nova teoria da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o ajustada nos processos ?durante?. Deleuze parte dos est\u00f3icos e diz \n\nque para estes havia duas s\u00e9ries distintas: a dos seres (dos corpos) e a dos \n\nacontecimentos (dos incorpos). Sendo que esta \u00faltima \u00e9 a dos efeitos e dos \n\nresultados. Os acontecimentos, em sua impassibilidade, provocam algo nos corpos, \n\nmas n\u00e3o lhes alteram; os acontecimentos s\u00e3o, para os corpos, sua ?quase-causa?.  \n\nNo livro A l\u00f3gica do sentido, Deleuze atrela o acontecimento ao sentido, \u00e0  \n\nfala, do que se fala, e o que se fala, \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o, \u00e0 designa\u00e7\u00e3o e \u00e0 significa\u00e7\u00e3o, \n\nou seja, \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do acontecimento lingu\u00edstico, evento que parte da ?mistura dos \n\ncorpos? e atribui sentido. \n\nPara o autor, o sentido se forma a partir dos acontecimentos. N\u00e3o que o \n\nacontecimento tenha sentido, ele \u00e9 o sentido. Voltando \u00e0 revista, ela \u00e9 um  \n\nacontecimento. Da mesma forma, o evento n\u00e3o necessariamente tem de  ocorrer \n\npara ter sentido, ele \u00e9 o sentido. Assim, a revista que n\u00e3o se edita, \u00e9 um \n\nacontecimento, porque a circunst\u00e2ncia (as cartas) \u00e9 o acontecimento, da mesma \n\nforma que \u00e9 ?A carta Roubada?, de Edgar Allan Poe, um acontecimento citado por \n\nDeleuze. (1998). Desse modo, o texto \u00e9 a ?inst\u00e2ncia paradoxal?, que liga as duas \n\ns\u00e9ries (significado e significante), mas que n\u00e3o est\u00e1 em nenhuma delas.  \n\nO acontecimento \u00e9 uma ?verdade eterna?, distinta das diferentes ocorr\u00eancias \n\nsingulares. Estando acima das ocorr\u00eancias, diz Deleuze, o acontecimento \u00e9 um \n\nneutro, uma esp\u00e9cie de verbo no infinitivo. Situa-se num campo transcendental \n\nimpessoal e pr\u00e9-individual, que nada tem a ver com o campo emp\u00edrico.  \n\nAinda de acordo com Deleuze, as ocorr\u00eancias singulares podem ser \n\naprisionadas em sua efetua\u00e7\u00e3o moment\u00e2nea (quer dizer, no momento presente em \n\nque se encarnam no indiv\u00edduo); contudo, uma contra-efetua\u00e7\u00e3o (a revista que n\u00e3o \n\nacontece) libera o Acontecimento puro outra vez, fazendo sobrevoar, ficar livre. Por \n\nisso, o autor fala em acontecimento e ?Acontecimento?, sendo este \u00faltimo a inst\u00e2ncia \n\nde liga\u00e7\u00e3o (ou Uno) em que todos os acontecimentos se comunicam. Ele \u00e9 essa \n\npassagem de uma dimens\u00e3o para outra. Em s\u00edntese, a linguagem remete a um \n\nAcontecimento, a algo extraling\u00fc\u00edstico, que lhe permite a compreens\u00e3o do sentido. \u00c9 \n\na\u00ed que se localiza o sentido, no ?durante?.  \n\n\n\n 72 \n\nJacques Derrida n\u00e3o diverge da proposi\u00e7\u00e3o de acontecimento elaborada por \n\nDeleuze, ao se apoiar em Heidegger. Para Derrida, o Das Ereignis \n\n(evento/acontecimento) n\u00e3o \u00e9 uma nova entidade metaf\u00edsica, uma nova \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do ser. O acontecimento \u00e9 um momento de revela\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do \n\nqual, o ser adere \u00e0quilo que ele tem de pr\u00f3prio. \u00c9 o pr\u00f3prio ser que se releva a\u00ed, \n\nsendo, por isso, diferente dos demais acontecimentos hist\u00f3ricos ordin\u00e1rios. \n\nO ser, para Heidegger, tem lugar no movimento, que faz advir ele, a si \n\npr\u00f3prio, e que lhe acolhe. O acontecimento, em si mesmo, n\u00e3o se oferece ao pensar \n\na n\u00e3o ser sob a forma de uma midiatiza\u00e7\u00e3o e de uma determina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e \n\ncultural. Derrida invoca esse pressuposto para justificar a margem de \n\nindetermina\u00e7\u00e3o interpretativa que o acontecimento mesmo implica. Esse \n\npressuposto evidencia a dificuldade (que reaparece nas utiliza\u00e7\u00f5es repetitivas \n\nimpostas pela sua mediatiza\u00e7\u00e3o comunicacional) de apropria\u00e7\u00e3o efetiva do \n\nsignificado do acontecimento.  \n\nDerrida, em Ches cos\u2019\u00e8 la poesia?, aponta sobre o acontecimento, com base \n\nna reflex\u00e3o do que seja poesia, conforme cita\u00e7\u00e3o que segue: \n\nO po\u00e9tico, diga-se, seria o que voc\u00ea deseja apreender, por\u00e9m do outro, \ngra\u00e7as ao outro e sob ditado, de cor: imparare a mem\u00f3ria. N\u00e3o \u00e9 isso o \npoema, quando uma garantia \u00e9 dada, a vinda de um acontecimento, no \nmomento em que a travessia da estrada chamada tradu\u00e7\u00e3o torna-se t\u00e3o \nimprov\u00e1vel quanto um acidente, contudo intensamente sonhada, necess\u00e1ria \nna medida em que o que ela deixa sempre a desejar? Um reconhecimento \nvai nessa dire\u00e7\u00e3o e previne aqui o conhecimento: a sua ben\u00e7\u00e3o antes do \nsaber. (DERRIDA, 1992, p. 113-114). \n\nO autor fala de desmobilizar a cultura, embora alerte que ao fazer isso, n\u00e3o \n\npodemos nos esquecer das instru\u00e7\u00f5es, lembrando que ele se refere \u00e0 poesia. \n\nAcrescenta que o aprender de cor \u00e9 a burrice da poesia, a falta de intelig\u00eancia, a n\u00e3o \n\ncria\u00e7\u00e3o, que \u00e9 parte do poema. As instru\u00e7\u00f5es s\u00e3o relativas ao fato de se decorar, \n\ncopiar, enfim, dos atos relativos \u00e0 poesia.  \n\nDerrida formula a indetermina\u00e7\u00e3o, ao afirmar que ?O acontecimento \u00e9, antes \n\nde mais nada, o que eu n\u00e3o compreendo. Ou melhor: o acontecimento \u00e9, antes de \n\nmais, que eu n\u00e3o compreenda.?\n13\n\n Da\u00ed emanam, naturalmente, as dificuldades de \n\napropria\u00e7\u00e3o do major event e, consequentemente, a imprevisibilidade, a surpresa \n\n                                                \n13\n\nIn BORRADORI, Giovanna e MUGGIATI Roberto. Filosofia em tempos de terror di\u00e1logos com Habermas e \nDerrida. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor Ltda, 2004, p.100. \n\n\n\n 73 \n\nabsoluta, a pura e simples incompreens\u00e3o, o risco de engano, a novidade que n\u00e3o \n\nse poder\u00e1 antecipar, a singularidade pura e a perda de horizonte.  \n\nVoc\u00ea ouve a cat\u00e1strofe vir. Desde ent\u00e3o, impresso sobre o pr\u00f3prio tra\u00e7o, \nvindo do cora\u00e7\u00e3o, o desejo do mortal desperta em voc\u00ea o movimento \n(contradit\u00f3rio, est\u00e1 acompanhado?; dupla restri\u00e7\u00e3o, imposi\u00e7\u00e3o apor\u00e9tica) de \nproteger do esquecimento esta coisa que ao mesmo tempo se exp\u00f5e \u00e0 \nmorte e se protege \u2013 em uma palavra. (DERRIDA, 1992, p. 114). \n\nO dom do poema \u00e9 come\u00e7ar por onde termina. O corpo da letra, a busca ideal \n\nde toda arte \u00e9 a coincid\u00eancia entre o som e o sentido, mas isso n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, ou \n\nseja, na impossibilidade a sua possibilidade. E aqui temos como o acontecimento, \n\nque n\u00e3o se realiza, a revista que, na sua impossibilidade, desdobra-se em \n\npossibilidades. E assim, h\u00e1  o acontecimento, que n\u00e3o se realiza, e por isso, mais \n\nforte, a revista. \n\nA compreens\u00e3o de Acontecimento inserida por Heidegger \u00e9 de que o evento \n\nest\u00e1 al\u00e9m dos seres, n\u00e3o tem ocaso, \u00e9 puro movimento. Do mesmo modo, os \n\neventos da comunica\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o se deixam apanhar, pois se transformam a cada \n\ninstante, e apenas como acontecimento, temos acesso a eles.  \n\nJacques Derrida e Gilles Deleuze discutem ?[...] o sentido como \n\nacontecimento puro, algo ao mesmo tempo impass\u00edvel e gerador?, assim como \u00e9 a \n\nmorte, o amor e o pr\u00f3prio sil\u00eancio. Essa no\u00e7\u00e3o de acontecimento como gerador de \n\nsentido mostra que as interpreta\u00e7\u00f5es podem continuar diferentes diante de um \n\nmesmo acontecimento, porque o sentido se desloca no acontecimento e \u00e9 um dos \n\neixos das interroga\u00e7\u00f5es.  \n\nDerrida recoloca quest\u00f5es e analisa o cacoete da linguagem, como a \n\ncompuls\u00e3o de nomear e repetir. O autor entende a desconstru\u00e7\u00e3o como sendo o \n\npensamento da impossibilidade, que rompe com o car\u00e1ter totalizante das \n\nconstru\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas tradicionais. Ele desconfia de todo e qualquer fundamento, \n\nde toda regra para o bem pensar, de todo m\u00e9todo, pois o tra\u00e7o da desconstru\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\nestar ?entre?, \u00e9 ser uma passagem, e \u00e9 exatamente isto que torna poss\u00edvel tanto o \n\nrelacionamento com o outro quanto com as coisas, inclusive com a alteridade, que \n\nhabita em cada um de n\u00f3s. \n\n\n\n 74 \n\nA desconstru\u00e7\u00e3o \u00e9 indicada em seu texto como uma filosofia do \n\nacontecimento, assumindo o risco de estarmos sempre diante de um campo de \n\nfor\u00e7as e de tens\u00f5es, que t\u00eam lugar, ?mas nunca enquanto tal?, pois o acontecimento \n\n\u00e9 fugaz e se transforma. Impossibilidade e acontecimento formam um par \n\ninsepar\u00e1vel, lidando constantemente com o perigo, com o perigo de pensar aquilo \n\nque prov\u00e9m do imposs\u00edvel e que pensa o imposs\u00edvel. Trata-se daquilo que abre um \n\nprocesso inesgot\u00e1vel de interroga\u00e7\u00e3o, de retomada do acontecimento, de \n\npermanente abertura \u00e0s coisas e aos outros. \n\nDerrida, ao deixar de lado a cl\u00e1ssica refer\u00eancia ao signo, ao significante e ao \n\nsignificado, aponta para o rebatimento dos significantes uns sobre os outros, de \n\nonde o sentido surge como efeito. O sentido, no escrito, assim, acontece como \n\nrastro de presen\u00e7as, que n\u00e3o est\u00e3o mais l\u00e1, que prov\u00e9m da estranheza para com o \n\noutro, e onde a vida \u00e9 um ?rastro de rastros entre muitos rastros de rastros?. \n\nO autor observa que ?[...] a origem e a fun\u00e7\u00e3o da escrita \u00e9 colocada, de \n\nmaneira, de qualquer modo, n\u00e3o-cr\u00edtica, sob a autoridade do conceito de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o.? (DERRIDA, 1991, p. 352). Ele explica que o objetivo da escrita \u00e9 \n\ncomunicar, salientando que aquilo que se tem para comunicar s\u00e3o ?pensamentos?, \n\n?ideias?, isto \u00e9, representa\u00e7\u00f5es mentais, de modo que a escrita seria um meio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o.  \n\nA escrita, para ser o que \u00e9, n\u00e3o pode prescindir de uma estrutura leg\u00edvel e \n\nrepet\u00edvel, para al\u00e9m do desaparecimento do destinat\u00e1rio. Essa aus\u00eancia \u00e9 uma \n\nruptura radical com a presen\u00e7a, jamais sendo sua modifica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. O que tem \n\nque valer tamb\u00e9m para o remetente, isto \u00e9, o autor do texto: o escrito tem que poder \n\ncontinuar ?agindo?, tem que poder ser lido e relido, mesmo na aus\u00eancia do querer-\n\ndizer daquele que o escreveu. O texto escrito anuncia a aus\u00eancia do destinat\u00e1rio e \n\ndo remetente. Nas palavras po\u00e9ticas de L\u2019\u00e9criture et la diff\u00e9rence: \n\nS\u00f3 a aus\u00eancia pura \u2013 n\u00e3o a aus\u00eancia disto ou daquilo \u2013 mas a aus\u00eancia de \ntudo em que se anuncia toda a presen\u00e7a \u2013 pode inspirar, ou por outras \npalavras trabalhar, e depois fazer trabalhar. O livro puro est\u00e1 naturalmente \nvirado para o oriente dessa aus\u00eancia que \u00e9, aqu\u00e9m e al\u00e9m da genialidade \nde toda riqueza, o seu conte\u00fado pr\u00f3prio e primeiro (DERRIDA, 1995, p. 20). \n\nDiante da aus\u00eancia pura como elemento mais pr\u00f3prio ao texto, faz-se \n\nnecess\u00e1rio abandonar a no\u00e7\u00e3o de que o escrito estabelece um horizonte de \n\n\n\n 75 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre consci\u00eancias ou presen\u00e7as, deixando de lado toda a pretens\u00e3o \n\nque a comunica\u00e7\u00e3o escrita possa ser compreendida como transmiss\u00e3o lingu\u00edstico-\n\nsem\u00e2ntica da inten\u00e7\u00e3o de significa\u00e7\u00e3o. \n\nA escritura, para Derrida, designa o pr\u00f3prio funcionamento da l\u00edngua em \n\ngeral, na medida em que todo significante remete sempre a outro significante: ?o \n\n?significante do significante\u2018 n\u00e3o mais define a reduplica\u00e7\u00e3o acidental e a \n\nsecundariedade deca\u00edda [...] descreve, ao contr\u00e1rio, o movimento da linguagem.? \n\n(DERRIDA, 1973, p. 8). \n\nO escrito j\u00e1 est\u00e1 desde sempre em ruptura com o seu contexto de ?produ\u00e7\u00e3o? \n\n(seja ele hist\u00f3rico, s\u00f3cio-pol\u00edtico, acad\u00eamico, etc.), do mesmo modo que com o \n\ncontexto ao qual se destinava: \n\n[...] um signo escrito comporta uma for\u00e7a de ruptura com o seu contexto, \nquer dizer, o conjunto das presen\u00e7as que organizam o momento de sua \ninscri\u00e7\u00e3o. Esta for\u00e7a de ruptura n\u00e3o \u00e9 um predicado acidental, mas a pr\u00f3pria \nestrutura da escrita. [...] Nenhum contexto pode fechar-se sobre si. Nem \nnenhum c\u00f3digo, sendo o c\u00f3digo aqui simultaneamente a possibilidade e a \nimpossibilidade da escrita, da sua iterabilidade essencial \n(repeti\u00e7\u00e3o/alteridade). (DERRIDA, 1991, p. 358). \n\nNa leitura de Derrida, est\u00e1 impl\u00edcita a ideia de que, em toda marca, h\u00e1 \n\naus\u00eancia (do destinat\u00e1rio e tamb\u00e9m do emissor) e a iterabilidade. Esse apagamento \n\ne essa possibilidade de repeti\u00e7\u00e3o podem ser estendidos \u00e0 totalidade da \n\n?experi\u00eancia?, na medida em que esta n\u00e3o se separa da marca. A repeti\u00e7\u00e3o inscrita \n\nna iterabilidade \u00e9, na verdade, uma repeti\u00e7\u00e3o. Nela se delineia o territ\u00f3rio do outro, \n\nque, na sua re-petitio, instaura a novidade, justamente porque ?[...] n\u00e3o h\u00e1 \n\nincompatibilidade entre a repeti\u00e7\u00e3o e a novidade do que difere.? (DERRIDA, 2004, p. \n\n331). \n\nUm enunciado caracteriza-se exatamente pela possibilidade de repeti\u00e7\u00e3o na \n\nalteridade, de modo que arrasta consigo a for\u00e7a de ruptura com seu contexto. O \n\nescrito sustenta sempre a condi\u00e7\u00e3o de poder ser lido ou citado fora do contexto em \n\nque foi redigido, ainda que, por outro lado, toda leitura de algum modo transporte o \n\nleitor para esse contexto, fazendo-o participar dele. \n\n\u00c9 importante lembrar que o homem \u00e9 o \u00fanico animal que conta a sua pr\u00f3pria \n\nhist\u00f3ria, que est\u00e1 sempre se lembrando dos atos passados, recordando, passando \n\n\n\n 76 \n\nem revista a hist\u00f3ria do homem. Segundo Derrida (2002b), o homem \u00e9 um ?animal \n\nautobiogr\u00e1fico?, e esta autobiografia, a hist\u00f3ria de si, depois do pecado original, \n\ntorna-se confiss\u00e3o, testemunho de um erro inaugural, uma d\u00edvida estabelecida entre \n\ncriador e criatura. \n\nPercebemos, ent\u00e3o, que um acontecimento n\u00e3o precisa ocorrer para ter for\u00e7a, \n\nsua inten\u00e7\u00e3o j\u00e1 um evento, de modo que arrasta consigo a for\u00e7a de ruptura com seu \n\ncontexto. O escrito, nesse caso, as cartas, sustentam sempre a condi\u00e7\u00e3o de \n\npoderem ser lidas ou citadas fora do contexto em que foram redigidas e desdobram-\n\nse em possibilidades. Desse modo, temos a revista como o acontecimento, que n\u00e3o \n\nse realiza, e por isso, mais forte, porque como apresentamos anteriormente, a partir \n\nda leitura de Heidegger, o evento est\u00e1 al\u00e9m dos seres, n\u00e3o tem acaso, \u00e9 puro \n\nmovimento.  \n\nPara entendermos como se d\u00e1 a revista nas cartas, primeiramente, \n\napresentamos a revista como acontecimento, em seguida, explanamos sobre a \n\nrevista nas cartas, e para isso, tomamos por base Agamben, seu texto Programa \n\npara uma revista\n14\n\n em que ele diz: \n\nA revista, cujo programa \u00e9 aqui apresentado, faz uma reivindica\u00e7\u00e3o de \nautoridade na medida exata em que se torna consciente da pr\u00f3pria \nsitua\u00e7\u00e3o. Somente na medida em que se at\u00e9m a uma tal consci\u00eancia ela \npode aspirar, sem arrog\u00e2ncia \u2013 num tempo que se perdeu todo crit\u00e9rio que \nn\u00e3o seja ?aquilo que falam os jornais\u2018, e isto justamente quando ?aquilo que \nfalam os jornais\u2018 n\u00e3o tem nada mais a ver com a realidade. O ponto de vista \nque ela deseja adotar \u00e9, com efeito, t\u00e3o radical e originalmente hist\u00f3rico que \nela pode facilmente renunciar a qualquer perspectiva cronol\u00f3gica e incluir, \nali\u00e1s, entre os seus pr\u00f3prios deveres, uma ?destrui\u00e7\u00e3o\u2018 da historiografia \nliter\u00e1ria: o lugar que ela escolhe como morada vital n\u00e3o \u00e9 nem uma \ncontinuidade nem um novo in\u00edcio, mas uma interrup\u00e7\u00e3o e uma quebra, e \u00e9 a \nexperi\u00eancia desta quebra como evento hist\u00f3rico origin\u00e1rio que constitui \nprecisamente o fundamento de sua atualidade. (AGAMBEN, 2005, p. 161).  \n\nO lugar que a revista reivindica \u00e9 o que n\u00e3o cessa de acontecer, n\u00e3o h\u00e1 in\u00edcio \n\nvisto que tudo come\u00e7a pelo fim. Mais adiante, o autor tamb\u00e9m diz: ?[...] nada aqui se \n\nexauriu, pois nada ainda come\u00e7ou; n\u00e3o h\u00e1 in\u00edcio, porque tudo come\u00e7a pelo fim. [...], \n\ntodos os apelos ao novo recaem no passado, todas as desmistifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nmistificantes.? (AGAMBEN, 2005, p. 163). \n\n                                                \n14\n\nIn. Inf\u00e2ncia e Hist\u00f3ria. Belo Horizonte: UFMG, 2005. \n\n\n\n 77 \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o imp\u00f5e como tarefa \u00e0 revista ?A destrui\u00e7\u00e3o da destrui\u00e7\u00e3o, na \n\nqual a destrui\u00e7\u00e3o da transmissibilidade, que constitui o car\u00e1ter original da nossa \n\ncultura, seja trazida dialeticamente \u00e0 consci\u00eancia [...]? (AGAMBEN, 2005, p. 163), \n\npermitindo ver a estrutura categorizante. A posi\u00e7\u00e3o filol\u00f3gica estabelecida pela \n\nrevista \u00e9 a supera\u00e7\u00e3o dos ?[...] confins aos quais restringe uma estreita concep\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica. \u00c9 de fato, tal filologia que deve construir o \u00f3rg\u00e3o da sua destrui\u00e7\u00e3o da \n\ndestrui\u00e7\u00e3o.? (idem, p. 164). Ele explica sua posi\u00e7\u00e3o, afirmando que \u00e0 filologia \n\nreservou-se a tarefa de garantir a genuinidade e a continuidade da transmiss\u00e3o \n\ncultural. \n\nO autor diz ainda que as vanguardas liter\u00e1rias e art\u00edsticas s\u00e3o formas de \n\nfilologia e ?[...] s\u00e3o classificadas na hist\u00f3ria da arte e da literatura, enquanto estudos \n\nque s\u00e3o incontestavelmente obra de poesia continuam sendo atribu\u00eddos \u00e0s ci\u00eancias \n\nhumanas e filol\u00f3gicas.? (AGAMBEN, 2005, p. 164). \n\nEncontramos, em Agamben (2005, p. 165), a id\u00e9ia de que cabe \u00e0 filologia a \n\nelimina\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a ?[...] entre coisa a transmitir e ato da transmiss\u00e3o, entre \n\nescritura e autoridade.? Com base nessa ideia, o que podemos pensar de Cabral? \n\nUma vez que, \n\nA filologia \u00e9, essencial e historicamente, uma aufhebung \n(conserva\u00e7\u00e3o/supress\u00e3o) da mitologia, ela \u00e9 sempre um fabulari ex re (falar, \nconversar [a partir] das coisas). A ?rigidez m\u00edtica\u2018 do fragmento filol\u00f3gico \ndeve, por\u00e9m, ser criticamente animada, e o objeto constru\u00eddo em uma \nperspectiva cujas linhas convirjam na nossa pr\u00f3pria experi\u00eancia hist\u00f3rica. \u00c9 \nesta aufhebung da filologia que a revista se prop\u00f5e a realizar, de um ponto \nde vista em que, como ?mitologia cr\u00edtica\u2018, ela se identifica sem res\u00edduos com \na poesia. (AGAMBEN, 2005, p. 165-166). \n\nA revista deve ater-se no mesmo plano das disciplinas de cr\u00edtica-filol\u00f3gica e \n\nde poesia. E estas devem se colocar entre ?[...] a fratura da palavra que, na cultura \n\nocidental, divide poesia e filosofia?, fazendo da defasagem entre a verdade e a \n\ntransmissibilidade a sua experi\u00eancia central. ?E, nesta perspectiva, \u00e9 \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o, \n\nconsiderada como ato cr\u00edtico-po\u00e9tico por excel\u00eancia, que dever\u00e1 ser dada uma \n\naten\u00e7\u00e3o toda especial.? (AGAMBEN, 2005 p. 166). E a revista como \n\nconserva\u00e7\u00e3o/supress\u00e3o se identifica com a poesia.  \n\n\n\n 78 \n\nEm um projeto de revista deve estar impl\u00edcita a necessidade de revisar aquilo \n\nque a historiografia deixou como estabelecido, a saber, o lugar de cada escritor ou a \n\nest\u00e9tica, e uma cronologia. \n\n[...] est\u00e1 impl\u00edcito, al\u00e9m disso, no projeto ?filol\u00f3gico\u2018 da revista, que a \nconcep\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria que dominou o historicismo moderno deve ser \nsubmetido a uma revis\u00e3o. Chegou o momento de cessar de identificar a \nhist\u00f3ria com uma concep\u00e7\u00e3o vulgar do tempo como processo cont\u00ednuo \nlinear e infinito e, por isso mesmo, de tomar consci\u00eancia do fato de que \ncategorias hist\u00f3ricas e categorias temporais n\u00e3o s\u00e3o necessariamente a \nmesma coisa. N\u00e3o \u00e9 tarefa, mas sim condi\u00e7\u00e3o preliminar das tarefas que a \nrevista se prop\u00f5e, chegar a uma nova situa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre hist\u00f3ria e \ntempo, ou seja, alcan\u00e7ar, antes de mais nada, uma nova e mais origin\u00e1ria \nexperi\u00eancia da hist\u00f3ria e do tempo. (AGAMBEN, 2005, p. 167) \n\nA revista prop\u00f5e, desse modo, uma nova rela\u00e7\u00e3o e uma nova experi\u00eancia de \n\ntempo e hist\u00f3ria: pleno, partido, indivis\u00edvel, perfeito da experi\u00eancia humana concreta, \n\no tempo cairol\u00f3gico da hist\u00f3ria aut\u00eantica, a interrup\u00e7\u00e3o e a imediatez de uma \n\ndial\u00e9tica im\u00f3vel. A renova\u00e7\u00e3o da filologia atravessada por uma nova experi\u00eancia de \n\nhist\u00f3ria, uma vez que a revista estabelece um novo m\u00e9todo \u2013 a destrui\u00e7\u00e3o da \n\nhistoriografia liter\u00e1ria. \n\nApenas lembrando que o termo filologia descreve o estudo de uma l\u00edngua \n\njuntamente com a sua literatura e os contextos hist\u00f3ricos e culturais, que s\u00e3o \n\nindispens\u00e1veis a uma compreens\u00e3o das obras liter\u00e1rias e de outros textos \n\nculturalmente significativos. E Agamben diz que ?[...] \u00e9 na filologia e n\u00e3o na \n\nhistoriografia que se deve buscar o modelo de uma concep\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria que, em \n\nsua independ\u00eancia da cronologia, estabele\u00e7a simultaneamente uma libera\u00e7\u00e3o do \n\nmito de seu isolamento arquet\u00edpico [...]? A historicidade da filologia n\u00e3o pode ?[...] ser \n\ncompreendida num sentido exclusivamente diacr\u00f4nico, [...] ao contr\u00e1rio, como \n\n?sistema definido de correspond\u00eancia\u2018, representa, na mesma medida, uma \n\ntend\u00eancia presente e operante nas l\u00ednguas hist\u00f3ricas.? (AGAMBEN, 2005, p. 168). E \n\nao impedir o acesso ao mito, ela reconstitui a hist\u00f3ria. \n\nAlberto Pucheu diz que, a fim de lidarmos com o calor da literatura, temos que \n\nconhecer o ar, p\u00f4r em movimento os m\u00fasculos, abrir-nos ao trabalho de tornarmo-\n\nnos firmes, leves, flex\u00edveis e, portanto, senhores das articula\u00e7\u00f5es, dos cruzamentos, \n\ndos embates, das descosturas e das ligas, das sabedorias provenientes das idas \n\nsem temor \u00e0s artes fabulosas do escrever, saltando por sobre fechamentos e \n\nf\u00f3rmulas empobrecedoras, inv\u00e1lidas se diante de processos escriturais ricos e \n\n\n\n 79 \n\ncomplexos que em en\u00e9rgicos fazeres do pensamento-em-letra se conjuga, bem fora \n\ndas divis\u00f5es mi\u00fadas de territ\u00f3rios e g\u00eaneros textuais.  \n\nA revista que Jo\u00e3o Cabral almejava criar, aconteceu nas cartas, embora n\u00e3o \n\nda maneira como o autor desejara, mas os eventos n\u00e3o ocorrem como desejamos. \n\nO primeiro registro que encontramos sobre essa poss\u00edvel revista \u00e9 a carta, sem data, \n\ndestinada a Clarice Lispector, quando de suas primeiras tentativas de produzir a \n\ncole\u00e7\u00e3o ?O Livro Incons\u00fatil?, com o seu Psicologia da composi\u00e7\u00e3o, e comenta: \n\nS\u00f3 lamento \u00e9 n\u00e3o come\u00e7ar com alguma coisa sua (de Clarice). O pr\u00f3prio \nManuel Bandeira, de quem estou fazendo os versos de circunst\u00e2ncia, me \nhavia escrito: ?Se sua impressora come\u00e7a com Clarice, que melhor come\u00e7o \npode desejar?? Voc\u00ea h\u00e1 de compreender, portanto \u2013 apesar de que, por \nmeu lado, compreendo seu escr\u00fapulo \u2013 o que nela, i. \u00e9; em sua resposta, \nou em seu envelope vazio, [.] de desanimador. Agora, s\u00f3 me resta esperar \nque sua promessa se cumpra algum dia, e que seus belos romances \ndeixem tempo para essas coisas port\u00e1teis que pretendo imprimir. \n(LISPECTOR, 2002, p. 180). \n\nE continua:  \n\nEstou em entendimento com o Lauro Escorel \u2013 e este com o Antonio \nCandido, de S. Paulo \u2013 para fazermos uma revista trimestral, chamada \nANTOLOGIA (d\u00edstico: PLUS \u00c9LIRE QUE LIRE, Paul Val\u00e9ry). Ser\u00e1 uma \nrevista minorit\u00e1ria, de 200 exemplares, distribu\u00edda a pessoas escolhidas \npelos diretores. N\u00e3o ter\u00e1 programa formulado, n\u00e3o dar\u00e1 bola \u00e0 chamada \nvida liter\u00e1ria, n\u00e3o ter\u00e1 se\u00e7\u00f5es, nem de cinema, nem de livros, nem de nada. \nQualquer coisa fora do tempo e do espa\u00e7o \u2013 um pouco como n\u00f3s vivemos. \nO fim verdadeiro da revista ser\u00e1 o de come\u00e7ar a escolher o que presta de \ntodos n\u00f3s. Qualquer coisa como um balan\u00e7o de antes do fim de ano um \nbalan\u00e7o dos fevereiros que n\u00f3s todos somos. Que acha Voc\u00ea? Um \nmomento, pensei em fazer uma revista para os escritores brasileiros de fora \ndo Brasil. Mas um certo aspecto Itamaraty dessa ideia me fez deix\u00e1-la em \nquarentena. Gostaria que V. nos mandasse \u2013 se \u00e9 que o Lauro j\u00e1 n\u00e3o as \nsolicitou \u2013 suas sugest\u00f5es, e \u2013 coisa que seria \u00f3tima \u2013 que considerasse a \npossibilidade de figurar como um dos diretores (ali\u00e1s, em vez de diretores, \npod\u00edamos declarar: ESTA REVISTA \u00c9 PUBLICADA POR: a) b) c), etc.). O \ncargo n\u00e3o lhe daria grandes trabalhos nem a distrairia grandemente de seu \ntrabalho. Voc\u00ea compreender\u00e1 que numa revista chamada ANTOLOGIA o \ntrabalho de diretor \u00e9 um trabalho de escolhedor. Diga se quer ser um dos \nESCOLHEDORES. A revista ser\u00e1 impressa por mim, aproveitando minha \nm\u00e1quina e as del\u00edcias do c\u00e2mbio. Esperamos ter um n\u00famero pronto \u2013 no \nmais tardar \u2013 em mar\u00e7o. (LISPECTOR, 2002, p. 180). \n\nPrimeiramente, ele se refere, na carta para Clarice, ao coment\u00e1rio feito por \n\nManuel Bandeira sobre o iniciar com textos da autora. Isso parece contradit\u00f3rio, uma \n\nvez que, segundo a organiza\u00e7\u00e3o das cartas feita por Flora Sussekind e por Maria \n\nTereza Montero, Melo Neto primeiro escreve a Clarice e depois a Bandeira. \u00c9 na \n\ncarta de 17 de fevereiro de 1948, que ele comunica a Manuel Bandeira sobre a \n\nedi\u00e7\u00e3o da Antologia:  \n\n\n\n 80 \n\nEsta revista ser\u00e1 dirigida pelo Lauro Escorel, por mim e um outro. J\u00e1 est\u00e1 \nconvidado, para ser esse outro, o Ant\u00f4nio C\u00e2ndido de Mello e Souza. Mas \nat\u00e9 a \u00faltima carta que me escreveu o Lauro, o nosso professor n\u00e3o havia \nrespondido o convite. Para o primeiro n\u00famero j\u00e1 temos: a) um ensaio de \nAntonio Houaiss sobre o vocabul\u00e1rio de Carlos Drummond de Andrade; b) \n?El alejandrino en la poes\u00eda castellana del presente?, nota e antologia de um \nrapaz daqui; c) 25 tankas de Carles Riba, o melhor poeta catal\u00e3o vivo, \ntraduzidas por mim (sua pergunta sobre aqueles autores me fez criar \nvergonha. Comecei a ler e aprender a l\u00edngua do pa\u00eds e em sua literatura \ndescobri enormes coisas.). (S\u00dcSSEKIND, 2001, p. 60-61). \n\nSe, por um lado, Antonio Candido ainda n\u00e3o respondera se aceitava o convite \n\nde dividir a dire\u00e7\u00e3o com Cabral e Lauro Escorel, por outro, j\u00e1 havia colabora\u00e7\u00f5es \n\npara o primeiro n\u00famero. Como Antologia n\u00e3o saiu do espa\u00e7o da carta, ?[...] tr\u00eas \n\ndessas tankas\n15\n\n traduzidas ao portugu\u00eas foram publicadas no n\u00famero 16 da revista \n\nAriel, de Barcelona, em abril de 1948, com apresenta\u00e7\u00e3o de Joan Triad\u00fa intitulada \n\nBrasil i Catalunia?\n16\n\n. \n\nPodemos perceber, com base nas diversas cartas, que Cabral tem um grande \n\ninteresse em criar uma revista. E esse constante desejo de edi\u00e7\u00e3o fez com que ele \n\npensasse em recuperar um projeto anterior, com os amigos no Rio de Janeiro, como \n\nprop\u00f5e a Carlos Drummond de Andrade, em carta de 9 de outubro de 1948: ?Agora \n\nque posso imprimir de gra\u00e7a, por que n\u00e3o fazemos aquela revista que planejamos \u2013 \n\nvoc\u00ea, Vin\u00edcius e eu? \u2013 e para cuja discuss\u00e3o at\u00e9 nos reunimos uma tarde no M. da \n\nEduca\u00e7\u00e3o?? (S\u00dcSSEKIND, 2001, p. 228). \n\nMas a ideia novamente n\u00e3o vingou. E diante dessa ideia que n\u00e3o se \n\ndesenvolve, Cabral, em carta a Clarice, aos 15 de fevereiro de 1949, quando \n\ndivulgava suas tradu\u00e7\u00f5es de ?Quinze poetas catal\u00e3es? na Revista brasileira de \n\npoesia, comenta que ambicionava um ve\u00edculo mais espec\u00edfico, um peri\u00f3dico para \n\ndivulgar a cultura catal\u00e3 no Brasil:  \n\n[...] Tenho planejada agora, com alguns amigos catal\u00e3es, uma revista \nclandestina catal\u00e3 brasileira. N\u00e3o sei bem como ser\u00e1. Mas desde que a \npol\u00edcia fechou a que eles publicavam aqui, quero fazer alguma coisa de \npropaganda da cultura deles junto aos intelectuais brasileiros. (SOUSA, \n2000, p. 295)\n\n17\n. \n\n                                                \n15\n\n \"poema curto\" (tan - curto, breve; e ka - poema ou m\u00fascia) e \u00e9 formada por 31 s\u00edlabas (versos de 5 - 7 - 5 - 7 - \n7 s\u00edlabas respectivamente) \n16\n\n Projetos de peri\u00f3dicos de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto na Espanha. Prof. Dr. Ricardo Souza de Carvalho1 \n(USP). In: http://www.abralic.org.br/enc2007/anais/24/21.pdf, visitado dia 10 de maio de 2009. \n17\n\n SOUSA, Carlos Mendes de. Cartas de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto para Clarice Lispector. Col\u00f3quio/ Letras. \nPaisagem tipogr\u00e1fica. Homenagem a Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto (1920-1999). n. 157/158, Lisboa, jul-dez. 2000, \np. 282-300. In: Projetos de peri\u00f3dicos de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto na Espanha. Prof. Dr. Ricardo Souza de \nCarvalho (USP). In: http://www.abralic.org.br/enc2007/anais/24/21.pdf, visitado dia 10 de maio de 2009. \n\nhttp://www.abralic.org.br/enc2007/anais/24/21.pdf\nhttp://www.abralic.org.br/enc2007/anais/24/21.pdf\n\n\n 81 \n\nE de acordo com Ricardo de Souza Carvalho, a revista proibida era Algol\n18\n\n, \n\nque conheceu um \u00fanico n\u00famero nos fins de 1946. Entretanto Cabral serviu de \n\nrefer\u00eancia decisiva ao debater o papel social da obra de arte, mas sem abandonar a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica de um grupo de jovens, que em 1948, criou a revista Dau al \n\nSet (A S\u00e9tima Face do Dado), nome pelo qual ficou conhecido esse grupo de \n\nartistas de vanguarda, um dos mais importantes do p\u00f3s-guerra na Espanha. Os \n\nmembros fundadores foram Joan Brossa, poeta, criador do nome do grupo e da \n\nrevista, Arnau Puig, fil\u00f3sofo e os pintores Joan Pon\u00e7 (diretor da revista) e Antonio \n\nTapi\u00e8s, Modesto Cuixart e Joan- Josephe Tharrats (editor e impressor da revista) e \n\nJuan Eduardo Cirlot, pol\u00edgrafo.  \n\nEsse grupo era associado, no in\u00edcio, ao movimento Dada, passou pelo hiper-\n\nrealismo, surrealismo e pelo existencialismo, at\u00e9 convergir num estilo pr\u00f3prio, \n\nautoexclu\u00eddo do ambiente cultural do franquismo, e com pretens\u00f5es de agitar a \n\nsociedade catal\u00e3. Mas em 1954, o grupo acabou por se dissolver. Apesar dessa sua \n\ncurta exist\u00eancia, foi considerado a primeira grande refer\u00eancia da cultura de \n\nresist\u00eancia, do p\u00f3s-guerra c\u00edvil da Espanha.  \n\nEm 15 de setembro de 1949, outra vez, nas cartas, Cabral expressa a \n\nBandeira a promessa de um peri\u00f3dico: ?Tamb\u00e9m tenho em projeto uma revista: ?O \n\ncavalo de todas as cores\u2018, impressa por mim e dirigida pelo Alberto Serpa e por \n\nmim?. (S\u00dcSSEKIND, 2001, 104). Mas o po\u00e9tico t\u00edtulo ganhou corpo em seu primeiro \n\ne \u00fanico n\u00famero de janeiro de 1950, e ao que tudo indica, sugerido pelo texto em \n\nprosa do portugu\u00eas Jos\u00e9 R\u00e9gio, ?Poesia?, impresso nesse n\u00famero, que assim \n\ntermina: \n\nMas \u00e0 Poesia como Poesia, ao alado Cavalo furta-cores que, para se atirar \n\u00e0s estrelas, escava as ra\u00edzes e faz espichar tanto a \u00e1gua das fontes como a \ndos charcos, - n\u00e3o lhe ponham antolhos que lhe n\u00e3o pertencem! N\u00e3o lhe \nd\u00eaem r\u00e9deas que n\u00e3o aceita. Porque o seu tempo pr\u00f3prio \u00e9 a Eternidade, o \nseu espa\u00e7o a Imensid\u00e3o, o seu fim o Absoluto. (p. 32)\n\n19\n \n\n                                                \n18\n\n ALGOL \u00e9 um tipo de linguagem de programa\u00e7\u00e3o estruturada que explicita tr\u00eas sintaxes diferentes: uma sintaxe \nde refer\u00eancia, uma sintaxe de publica\u00e7\u00e3o e uma sintaxe de implementa\u00e7\u00e3o. O uso dessas tr\u00eas sintaxes distintas \npermitia usar palavras- chave diferentes e conven\u00e7\u00f5es para pontos decimais (ou v\u00edrgulas decimais) de acordo \ncom diferentes costumes nacionais. Nenhuma outra linguagem teve influ\u00eancia t\u00e3o importante nos projetos de \nnovas linguagens. As principais caracter\u00edsticas de Algol s\u00e3o: a clareza e a eleg\u00e2ncia da sua estrutura baseada \nnos blocos e o estilo de sua defini\u00e7\u00e3o, que usa uma linguagem metalingu\u00edstica para definir de forma concisa e \nrelativamente completa a sua sintaxe.  \n19\n\n O CAVALO DE TODAS AS CORES. Barcelona, 1950. O cavalo de todas as cores / dir. Alberto de Serpa e \nJo\u00e3o Cabral de Melo Neto. \u2013 N\u00ba 1 (Jan. 1950). \u2013 Barcelona: J.C.M. Neto, 1950. In \nhttp://bdigital.sib.uc.pt/bg4/UCBG-RB-17-26/UCBG-RB-17-26_item1/P4.html, visitado dia 8 de maio de 2009. \n\nhttp://bdigital.sib.uc.pt/bg4/UCBG-RB-17-26/UCBG-RB-17-26_item1/P4.html\n\n\n 82 \n\nA revista Cavalo de Todas as Cores recupera a proposta da Antologia \n\ncomentada nas cartas aos amigos: que era para ser uma revista trimestral de \n\n?tiragem limitada a duzentos exemplares?, apresenta uma sele\u00e7\u00e3o de textos, sem \n\nse\u00e7\u00f5es ou informa\u00e7\u00f5es atuais, com a presen\u00e7a de poemas e xilogravuras. Em uma \n\nparte dessa revista, h\u00e1 uma Poesia escrita por Jos\u00e9 R\u00e9gio 1 Cavalo de Todas as \n\nCores, o texto est\u00e1 escrito em prosa. V\u00e1rios autores colaboraram, entre brasileiros, \n\nportugueses, e espanh\u00f3is. O cavalo de todas as cores, raridade bibliogr\u00e1fica como \n\nos outros impressos de Cabral, desponta como testemunho de um per\u00edodo f\u00e9rtil em \n\natua\u00e7\u00f5es do autor no meio intelectual espanhol. Por\u00e9m com a transfer\u00eancia ao \n\nConsulado Geral de Londres, em 1950, interrompeu a sua impress\u00e3o de O cavalo de \n\ntodas as cores, bem como a dos exemplares do O livro incons\u00fatil, mas ele n\u00e3o \n\nabandonou a ideia de um peri\u00f3dico. \n\nAo ser nomeado primeiro-secret\u00e1rio da Embaixada brasileira em Madri, em \n\n1961, estimulou a cria\u00e7\u00e3o de uma revista que divulgasse a literatura e cultura \n\nbrasileiras na Espanha: a Revista de Cultura Brasile\u00f1a. Para dirigir essa revista, ele \n\nconvidou Angel Crespo. E essa escolha se deu, devido aos trabalhos de tradu\u00e7\u00e3o de \n\npoesia portuguesa e por dirigir importantes revistas liter\u00e1rias, como El p\u00e1jaro de paja \n\n(1950-1956) e Poes\u00eda de Espa\u00f1a (1960-1963). \n\nA Revista de Cultura Brasile\u00f1a, com tradu\u00e7\u00f5es e textos em espanhol, circulou \n\nde junho de 1962 a novembro de 1982, totalizando 52 n\u00fameros. Por\u00e9m, sua fase \n\nmais expressiva concentrou-se sob a dire\u00e7\u00e3o de Crespo, nos 30 primeiros n\u00fameros, \n\nde 1962 a 1970. Apesar de abarcar diversas \u00e1reas, a literatura tornou-se o foco \n\nprincipal, e a poesia, o g\u00eanero por excel\u00eancia. Apesar de n\u00e3o ter colaborado \n\ndiretamente com a revista, Cabral teve poemas traduzidos e estudos sobre a sua \n\nobra estampados em suas p\u00e1ginas. Entre todas as aspira\u00e7\u00f5es e projetos de \n\nperi\u00f3dicos que Cabral alentou na Espanha, o dirigido por Angel Crespo saiu melhor \n\ndo que a encomenda, nas cartas. \n\nCom base no que foi exposto neste cap\u00edtulo, antes de encerr\u00e1-lo, \u00e9 importante \n\nque respondamos \u00e0s seguintes quest\u00f5es: como a revista de Cabral, a Antologia, \n\npode funcionar como um acontecimento na perspectiva dos autores citados? Como \n\nesse evento, a Revista Antologia, atravessa a no\u00e7\u00e3o de acontecimento de Deleuze? \n\n\n\n 83 \n\nComo ela pode ser produtiva de uma nova mitologia, essa ci\u00eancia que Agamben \n\nquer revigorar?  \n\nComo apresentado, o acontecimento \u00e9 visto como uma rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que \n\nentram em jogo na hist\u00f3ria, obedecendo ao acaso da luta, aos riscos e \u00e0s vontades \n\nrenovadas. Se ele n\u00e3o necessariamente tem que ocorrer para ter sentido, porque ele \n\n\u00e9 o sentido, podemos afirmar que a Antologia, nome da revista que Cabral pretendia \n\neditar, \u00e9 um acontecimento, que cria uma tens\u00e3o entre o significado e o significante. \n\nA revista que n\u00e3o se edita \u00e9 um acontecimento, j\u00e1 que a circunst\u00e2ncia (as cartas) a \n\ntornam um acontecimento. As cartas s\u00e3o, de acordo com Derrida, a garantia dada \n\npara a vinda do acontecimento, \u00e9 o entre, o campo de for\u00e7a e de tens\u00e3o, \u00e9 o rastro \n\nda presen\u00e7a. As cartas, como escrita, continuam agindo na aus\u00eancia do escritor, do \n\nseu querer dizer/fazer no seu dito/feito. \n\nA Antologia (revista que n\u00e3o se edita) \u00e9 produtiva de uma nova mitologia, \n\nconforme Agamben, j\u00e1 que na conserva\u00e7\u00e3o e supress\u00e3o, fala a partir das coisas, da \n\nexperi\u00eancia. Ela estabelece uma nova experi\u00eancia de hist\u00f3ria, destruindo a \n\nhistoriografia liter\u00e1ria, o que fica claro, quando Cabral afirma criar uma revista com \n\n?os melhores textos nossos.? \n\nE \u00e9 nas cartas que um devir afirmativo universal permanece como o \n\nacontecimento, que persiste na hist\u00f3ria, cuja efetua\u00e7\u00e3o fulgura aqui e ali, mesmo \n\nque ofuscada e ef\u00eamera, marcada pelo devir reativo geral, que envolve o destino \n\nparticular dos homens. Esse acontecimento \u00e9 aberto, intempestivo, sem categorias \n\nfixas, pelo qual o sujeito torna-se diferente do que \u00e9, sendo ele mesmo. \n\nUm acontecimento \u00fanico e imprevis\u00edvel que se constitui por uma mec\u00e2nica, \n\nem que n\u00e3o h\u00e1 origem nem centro organizador e cada constituinte influencia o outro, \n\nsendo respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o do outro, garantindo a pr\u00f3pria exist\u00eancia gra\u00e7as a \n\num movimento renegociador e revivificante. \u00c9 a reatualiza\u00e7\u00e3o como um devir-sendo, \n\nque comp\u00f5e a contemporaneidade das experi\u00eancias e do se-fazer, como forma de \n\nautoconstitui\u00e7\u00e3o pela repeti\u00e7\u00e3o na diversidade. Uma agoridade sempre dada como a \n\nser constitu\u00edda e a ser inaugurada como origin\u00e1ria, ao mesmo tempo em que nega \n\ntal condi\u00e7\u00e3o. Um acontecimento que ao inv\u00e9s do ser ou n\u00e3o ser, formaria um ser n\u00e3o \n\n\n\n 84 \n\nsendo a partir de si, do sendo em si, diferindo-se por uma aus\u00eancia de semelhan\u00e7a, \n\nque sempre poder\u00e1 comportar. \n\n?\u00c9 certo que a vida se protege pela repeti\u00e7\u00e3o.? (DERRIDA, 2002a, p. 188), \n\nmas ao mesmo tempo n\u00e3o h\u00e1 uma vida primeiramente que viria a ser preservada. \n\nEsse processo da economia de morte seria o pr\u00f3prio acontecer da vida, seria a vida \n\nse fazendo, j\u00e1 que ela n\u00e3o existe sem a economia de morte, sem repeti\u00e7\u00e3o em \n\ndiferen\u00e7a, sem rastro.  \n\nA Revista Antologia se desdobra at\u00e9 a Revista Inimigo Rumor, editada \n\ninicialmente pelos poetas Carlito Azevedo e J\u00falio Casta\u00f1on Guimar\u00e3es, que usam \n\nda Carta para Justificar a sua cria\u00e7\u00e3o revista. Na resenha da edi\u00e7\u00e3o de estreia da \n\nrevista, que foi publicada em 14/06/1997, no extinto ?Jornal de Resenhas?, \n\nsuplemento dominical da Folha de S. Paulo, comentam acerca da Carta de Cabral \n\nenviada a Clarice Lispector. Acrescentam que propunha a cria\u00e7\u00e3o de uma revista \n\nliter\u00e1ria que se chamaria Antologia. Pela proposta do poeta, a revista n\u00e3o teria um \n\n?programa formulado?. Seria ?qualquer coisa como um balan\u00e7o de antes do fim do \n\nano?. Cabral mesmo se encarregaria de imprimir os textos em sua prensa manual. O \n\nprojeto n\u00e3o vingou. A carta de Cabral a Clarice, escrita numa \u00e9poca em que \n\nescritores t\u00e3o diferentes mantinham di\u00e1logo aberto e constante, reaparece agora nas \n\np\u00e1ginas da revista de poesia Inimigo Rumor. \n\nCertamente a proposta de Cabral agradou aos dois editores. Nesse primeiro \n\nn\u00famero, eles preferiram n\u00e3o escrever um editorial, no qual exporiam suas \n\npretens\u00f5es. Em cinco breves linhas, contentaram-se em anotar a origem do nome \n\nda revista (que prov\u00e9m do t\u00edtulo de um livro do poeta cubano Jos\u00e9 Lezama Lima, \n\nEnemigo Rumor) e dizer que ela se destina ?preponderantemente \u00e0 publica\u00e7\u00e3o de \n\npoemas e de textos cr\u00edticos ou documentais referentes \u00e0 poesia.? \n\nCom essa postura, os editores se abrem, de alguma forma, para a pluralidade \n\nde vozes que circulam, hoje, na poesia brasileira. A revista publica, numa primeira \n\nse\u00e7\u00e3o, poemas in\u00e9ditos de poetas j\u00e1 consolidados pela cr\u00edtica e p\u00fablico, como \n\nHaroldo de Campos, Sebasti\u00e3o Uch\u00f4a Leite, Francisco Alvim e Armando Freitas \n\nFilho, al\u00e9m de poemas de Ronald Polito.  \n\n\n\n 85 \n\nA revista, como pligue, sem um editorial, permite que imaginemos que na falta \n\nde um programa formulado, nas p\u00e1ginas da revista, eles aproveitam o n\u00e3o-programa \n\nde Cabral, o de fazer ?qualquer coisa fora do tempo e do espa\u00e7o - um pouco como \n\nn\u00f3s vivemos.? ?Inimigo Rumor?, que tem uma periodicidade quadrimestral, p\u00f5e em \n\ncircula\u00e7\u00e3o uma produ\u00e7\u00e3o intelectual que raramente encontra espa\u00e7o em outras \n\nrevistas do g\u00eanero. Os tr\u00eas textos acolhidos na se\u00e7\u00e3o de ensaios versam sobre \n\npoetas historicamente consagrados.  \n\nA revista traz tamb\u00e9m, al\u00e9m da carta de Cabral, tradu\u00e7\u00f5es de poemas de \n\nJos\u00e9 Lezama Lima, feitas pela poetisa Josely Vianna Baptista, e uma s\u00e9rie de \n\npoemas franceses, que vai de Val\u00e9ry ao contempor\u00e2neo Jacques Roubaud, \n\nconstando ainda uma se\u00e7\u00e3o de resenhas. Inimigo Rumor procura ser mais do que \n\num prazeroso espa\u00e7o de divulga\u00e7\u00e3o po\u00e9tica, mas, de fato, uma ?antologia? de textos \n\nque suscita o debate est\u00e9tico, pela sua pr\u00f3pria abertura e conforma\u00e7\u00e3o. Essa revista \n\nn\u00e3o apenas seleciona ?o melhor dos textos nossos?, como queria Cabral. \n\nNesta sequ\u00eancia do trabalho, pudemos perceber que as correspond\u00eancias \n\ntrocadas entre Clarice Lispector e Jo\u00e3o Cabral, distanciadas de seus atores, tornam-\n\nse documento, e al\u00e9m de ser uma pr\u00e1tica de escritura, um objeto trocado, um texto \n\nautogr\u00e1fico, um ato de escritura, em que entrou em cena: eu, ele e os outros. Essas \n\ncorrespond\u00eancias foram, entre outros meios, uma pr\u00e1tica de escritura que tornou \n\nposs\u00edvel a troca de experi\u00eancia, efetivando um saber compartilhado.  \n\nAs cartas foram imprescind\u00edveis e fundamentais para a compreens\u00e3o de envio \n\ne corroboraram o acontecimento da Revista Antologia. Foi gra\u00e7as \u00e0 leitura dessas \n\ncartas, que pudemos reconhecer a presen\u00e7a da hist\u00f3ria de amizade e de uma \n\ncumplicidade profissional, fundamentada na lealdade e no respeito entre Lispector e \n\nCabral. \n\n\n\n 86 \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III: VEST\u00cdGIOS DO SER \u2013 A COISA \n\nAo analisarmos o vest\u00edgio do ser (a coisa) em \u2013 a \u00e1gua-viva\n20\n\n e a pedra \u2013 \n\npresentes nos textos liter\u00e1rios \u00c1gua viva e Pedra do sono, somos arremessados ao \n\ntexto filos\u00f3fico A origem da obra de arte de Martin Heidegger. Na obra Heidegger \n\ndiscute sobre o ser e a linguagem, mas o que aqui nos faz pensar \u00e9 a frase em que \n\no fil\u00f3sofo diz: ?Todas as obras t\u00eam este car\u00e1ter de coisa (Das Dinghaf)? e ?O que \n\nseriam sem ele?? (HEIDEGGER, 2007, p 13). Observamos que as duas obras \n\nanalisadas, nesta disserta\u00e7\u00e3o, est\u00e3o, de certo modo, imbricadas desse car\u00e1ter de \n\ncoisa, e que se d\u00e3o a conhecer atrav\u00e9s de alegorias. \n\n\u00c1gua viva \u00e9 o pen\u00faltimo romance publicado pela escritora Clarice Lispector, \n\nem 1973, quando ela retornara, ao Brasil, em plena ditadura militar. Talvez, devido \n\n\u00e0s circunst\u00e2ncias, nesse texto, ela consolide quest\u00f5es que estiveram presentes ao \n\nlongo de toda sua obra, como o fasc\u00ednio pela ?coisa? (como aparece a barata em \n\nG.H., por exemplo). \u00c1gua-viva tamb\u00e9m \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o dada aos celenterados \n\nmarinhos providos de c\u00e9lulas urticantes e corpos gelatinosos e transparentes. Nem \n\nparecem animais, s\u00e3o desmembrados como coisas. Basta toc\u00e1-los, um simples \n\ncontato, mesmo que superficial, para que seja provocada uma sensa\u00e7\u00e3o de \n\nqueimadura. Essa ?coisa? manifestada no romance \u00c1gua viva, atrav\u00e9s do it, contudo, \n\npode ser parte da ess\u00eancia do homem, como sua parcela de inumanidade. Sobre a \n\nobra, vejamos a cita\u00e7\u00e3o que segue: \n\n\u00c0 falta de melhor palavra, fic\u00e7\u00e3o \u00e9 o nome equ\u00edvoco desse texto fronteiri\u00e7o \ninclassific\u00e1vel, que est\u00e1 no limite entre literatura e experi\u00eancia vivida. Fluido \nquanto \u00e0 mat\u00e9ria, \u00c1gua viva n\u00e3o tem outra hist\u00f3ria sen\u00e3o a do fluxo de uma \nmedita\u00e7\u00e3o erradia, apaixonada. (NUNES, 1995, p. 157). \n\nEsse ?romance?, que n\u00e3o apresenta caracter\u00edsticas de um romance, como j\u00e1 \n\nsalientamos no primeiro cap\u00edtulo deste trabalho, remete-nos constantemente \u00e0 \n\n                                                \n20\n\n Quando, no texto, n\u00f3s nos referirmos \u00e0 medusa, \u00e0 coisa, a palavra \u00e1gua-viva aparecer\u00e1 escrita \ndeste modo, iniciada com letra min\u00fascula, j\u00e1 quando nos referirmos \u00e0 obra, ser\u00e1 com letra mai\u00fascula. \n\n\n\n 87 \n\nimpossibilidade de representa\u00e7\u00e3o, posto que a artista pl\u00e1stica, personagem do livro, \n\nalmeja a liberdade de escrever ?distraidamente?, sem se preocupar em produzir \n\n?analogia? entre palavra e sentido. \n\nA coisa \u00e1gua viva, potencializada, queima, fere, neutraliza, mas tamb\u00e9m \n\nsugere uma unidade heterog\u00eanea, o it, que \u00e9 coisa e n\u00e3o-coisa, informe e \n\nirrepresent\u00e1vel. O it \u00e9 ess\u00eancia em \u00c1gua viva, indefin\u00edvel, na medida em que impede \n\na personagem narradora de dar forma ao pr\u00f3prio pensamento, dar linearidade e \n\norganiza\u00e7\u00e3o ao livro. Arrebatada pelo amor e pela liberdade, a narradora denota o \n\nseu pensamento incontrol\u00e1vel, libertando-o de sua forma, ao mesmo tempo em que \n\nexpressa sil\u00eancios, desertos, o seu it ou a sua ?desumanidade? interior.  \n\nA narradora-personagem tem conhecimento acerca das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nsignificante e significado, mas opta por desvincular o primeiro de seu sentido. A \n\nheterogeneidade, em \u00c1gua viva, est\u00e1 atrelada ao fato de que o pensamento \n\ntransbordante da narradora \u00e9 fruto de uma ess\u00eancia ?coisa?, inorg\u00e2nica, que desfaz \n\na sua individualidade: o it. O it \u00e9 o ?algo? impessoal que integra o indiv\u00edduo (corpo) \n\nao universo (n\u00e3o-corpo), como uma for\u00e7a dionis\u00edaca. \n\nMas h\u00e1 tamb\u00e9m o mist\u00e9rio do impessoal que \u00e9 o it: eu tenho o impessoal \ndentro de mim e n\u00e3o \u00e9 corrupto e apodrec\u00edvel pelo pessoal que \u00e0s vezes me \nencharca: mas seco-me ao sol e sou um impessoal de caro\u00e7o seco e \ngerminativo. (LISPECTOR, 1998, p. 28). \n\n\u00c9 este mist\u00e9rio do impessoal, o it, que permite, na obra de Clarice, a \n\namplia\u00e7\u00e3o do ?eu? que se integra com ?algo? ou com um ?outro?. Nesse sentido, o it \n\nenvolve a coisa, a n\u00e3o-coisa, e pode ser pensado como uma esp\u00e9cie de for\u00e7a \n\noculta, que devolve o n\u00e3o-corpo ao corpo da narradora. Essa for\u00e7a \u00e9 evocada, no \n\nromance, nas refer\u00eancias a Deus\n21\n\n (aus\u00eancia e presen\u00e7a), e tamb\u00e9m \u00e9 um meio de \n\nestar al\u00e9m da mat\u00e9ria, e pela afirma\u00e7\u00e3o desse contato com o todo, com o cosmos, \n\nna desintegra\u00e7\u00e3o de si, de seu pr\u00f3prio corpo. A narradora abole a no\u00e7\u00e3o de \n\ndivindade, e estabelece um outro tipo de devaneio, atrav\u00e9s da impessoalidade do it. \n\nA narradora afirma que ?O mundo n\u00e3o tem ordem vis\u00edvel e eu [ela] s\u00f3 tenho a \n\nordem da respira\u00e7\u00e3o.? (LISPECTOR, 1998, p. 22). Esse excerto permite observar  \n\n                                                \n21\n\n Este excerto comprova essa id\u00e9ia: ?Vou parar um pouco porque sei que o Deus \u00e9 o mundo. \u00c9 o que \nexiste. Eu rezo para o que existe? N\u00e3o \u00e9 perigoso aproximar-se do que existe. A prece profunda \u00e9 \numa medita\u00e7\u00e3o sobre o nada. \u00c9 o contato seco e el\u00e9trico consigo, um consigo pessoal.? \n(LISPECTOR,  1998, p. 28). \n\n\n\n 88 \n\nque ela est\u00e1 envolvida num caos c\u00f3smico, e s\u00f3 sua respira\u00e7\u00e3o, os cont\u00ednuos \n\npresentes possuem uma ordem. \n\nAl\u00e9m disso, essa obra estabelece tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o com o ato sexual, por \n\nmeio da duplicidade institu\u00edda pelo it. A personagem se dirige constantemente a um \n\n?voc\u00ea? de quem parece ter se desligado: ?Aleluia, grito eu, aleluia que se funde com \n\no mais escuro uivo humano da dor de separa\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 grito de felicidade diab\u00f3lica. \n\nPorque ningu\u00e9m me prende mais.? (LISPECTOR, 1998, p.9). Contudo, ainda que a \n\nnarradora afirme n\u00e3o amar mais aquele a quem escreve, ela deposita no amor, a \n\npossibilidade de aproximar corpo e n\u00e3o-corpo, mat\u00e9ria e cosmos, de encontrar o \n\nimpessoal ou o universal, pela perda da pr\u00f3pria individualidade expressa atrav\u00e9s it. \n\nS\u00f3 no ato do amor \u2014 pela l\u00edmpida abstra\u00e7\u00e3o da estrela do que se sente \u2013 \ncapta-se a inc\u00f3gnita do instante que \u00e9 duramente cristalina e vibrante no ar \ne a vida \u00e9 esse instante incont\u00e1vel, maior que o acontecimento em si: no \namor o instante de impessoal joia refulge no ar, gl\u00f3ria estranha de corpo, \nmat\u00e9ria sensibilizada pelo arrepio dos instantes \u2014 e o que se sente \u00e9 ao \nmesmo tempo em que imaterial t\u00e3o objetivo que acontece como fora do \ncorpo, faiscante no alto, alegria, alegria \u00e9 mat\u00e9ria de tempo e \u00e9 por \nexcel\u00eancia o instante. (LISPECTOR, 1998, p. 9-10). \n\nComo podemos ver, o amor \u00e9, em \u00c1gua viva, heterog\u00eaneo, encontro entre \n\ndois que passam a formar um \u00fanico, andr\u00f3gino, neutro it. Essa neutralidade \n\nencontrada em \u00c1gua viva, com base no it, que pode ser o componente ?coisa? do ser \n\nhumano, \u00e9 tamb\u00e9m a sua parcela de animalidade. A part\u00edcula que se refere em \n\nl\u00edngua inglesa aos objetos e aos animais, it, serve, no texto de Clarice Lispector, \n\npara simbolizar uma integra\u00e7\u00e3o do humano ao natural. Ao longo de \u00c1gua viva, o it \u00e9 \n\nusado para estabelecer uma compara\u00e7\u00e3o com os animais, dando-lhes vitalidade, \n\nembora, inicialmente, pud\u00e9ssemos pensado ser apenas objeto. O it \u00e9 que sugere o \n\nretorno ao natural, o respeito ao tempo espont\u00e2neo do cultivo, porque, como a \n\nnarradora mesmo diz: ?A natureza \u00e9 envolvente: ela me enovela toda e \u00e9 \n\nsexualmente viva, apenas isto: viva viva. Tamb\u00e9m eu estou truculentamente viva \u2014 \n\ne lambo o meu focinho como o tigre depois de ter devorado o veado.? (LISPECTOR, \n\n1998, p. 29).  \n\nClarice n\u00e3o escreve o texto seguindo uma forma, procura expressar o nada, o \n\nbranco, ao redor da palavra. E nesse esgotar do pensamento, ela reativa a sua \n\nescritura, fala, por interm\u00e9dio do sil\u00eancio, d\u00e1 pot\u00eancia ao seu texto, atrav\u00e9s do \n\nencontro entre forma e informe, org\u00e2nico e inorg\u00e2nico. Benedito Nunes, em O drama \n\n\n\n 89 \n\nda linguagem, escreve que esse ?fasc\u00ednio pela coisa? causa a n\u00e1usea sartriana, \n\nimpress\u00e3o de descoberta que o autor descreve da seguinte maneira:  \n\nManifestando-se como um mal-estar s\u00fabito e injustific\u00e1vel que do corpo se \napodera e do corpo se transmite \u00e0 consci\u00eancia, por uma esp\u00e9cie de \ncapta\u00e7\u00e3o m\u00e1gica emocional, a n\u00e1usea (mais primitiva do que a ang\u00fastia e \ncomo esta espor\u00e1dica) revela, sob a forma de um fasc\u00ednio da coisa, a \nconting\u00eancia do sujeito humano e o absoluto do ser que o circunda. Esse \nestado produz a suspens\u00e3o dos nexos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos que nos ligam ao \nmundo, e de injustific\u00e1vel que \u00e9, passa a constituir uma experi\u00eancia do \ncar\u00e1ter injustific\u00e1vel da exist\u00eancia em geral. (NUNES, 1989, p. 117). \n\nAo iniciar seu mon\u00f3logo, a narradora de \u00c1gua viva, anuncia um estilo de \n\nescrita: ?Aleluia, grito eu, aleluia que se funde com o mais escuro uivo humano da \n\ndor de separa\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 grito de felicidade diab\u00f3lica.? (LISPECTOR, 1998, p. 9). \n\nNesse primeiro par\u00e1grafo, a narradora afirma que a narrativa inaugura-se sob a \n\nreg\u00eancia do grito de aleluia, que se funde com o ?uivo humano de dor?. O uivo de dor \n\nda separa\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m grito de felicidade. Separa\u00e7\u00e3o e uni\u00e3o. Vida e morte, luz e \n\nsombra, cosmo e caos, humano e inumano, intelig\u00edvel e sens\u00edvel, tudo \u00e9 mat\u00e9ria de \n\nque fala a literatura clariciana. A inclina\u00e7\u00e3o ao racioc\u00ednio n\u00e3o \u00e9 abandonada pela \n\nnarradora, mas o plasma \u00e9 o alimento que nutre a forma de vida gerada pelo texto: a \n\ncoisa. Somente a partir da uni\u00e3o entre o racional e as faculdades sens\u00edveis \u00e9 que o \n\npr\u00f3ximo instante de que fala o texto pode vir a ser.  \n\n?N\u00e3o penso, mas sinto o it [...]? (LISPECTOR, 1998, p. 41-42) com base na \n\nlinguagem e de uma luta constante, a fim de compreender e criar novas palavras e \n\nnovos conceitos. A narradora diz: ?Tenho que falar porque falar salva. Mas n\u00e3o \n\ntenho nenhuma palavra a dizer.? (Lispector, 1998, p 90). E toda essa preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a palavra e a escrita \u00e9 assumida pela personagem narradora, que absorve a \n\nficcionalidade da narrativa. Ainda em outra sequ\u00eancia da narrativa, a narradora \n\nafirma: ?Eu n\u00e3o tenho enredo de vida? Sou inopinadamente fragment\u00e1ria. Sou aos \n\npoucos. Minha hist\u00f3ria \u00e9 viver. [...] Isto n\u00e3o \u00e9 hist\u00f3ria porque n\u00e3o conhe\u00e7o hist\u00f3ria \n\nassim, mas s\u00f3 sei ir dizendo e fazendo: \u00e9 hist\u00f3ria de instantes.? (LISPECTOR, 1998, \n\np. 78).  \n\nA radicaliza\u00e7\u00e3o desse pensamento \u00e9 a tentativa de chegar ao nada, de um \n\npensar-sentir, em que a no\u00e7\u00e3o de autor tamb\u00e9m desaparece, j\u00e1 que a narradora \u00e9 \n\nrepresentada por um ser impessoal (it), que existe apenas: \n\n\n\n 90 \n\nO verdadeiro pensamento parece sem autor. A beatitude come\u00e7a no \nmomento em que o pensar-sentir ultrapassou a necessidade de pensar do \nautor \u2013 este n\u00e3o precisa mais pensar e encontra-se agora perto da \ngrandeza do nada. Poderia dizer do ?tudo\u2018. (Lispector, 1998, p. 95).  \n\nEsse ser, criado ao longo do texto, desenvolve-se em fun\u00e7\u00e3o da arte, ?[...] um \n\nartif\u00edcio por meio do qual surge uma realidade delicad\u00edssima: a transfigura\u00e7\u00e3o do que \n\nme aconteceu [...]? (LISPECTOR, 1998, p 24-25) e a narradora ao mesmo tempo em \n\nque narra, deslumbra-se por aquilo que acaba sendo escrito: \n\nCada coisa tem um instante em que ela \u00e9. Quero apossar-me do \u00e9 da coisa. \nEsses instantes que decorrem no ar que respiro. (Lispector, 1998, p. 13). \n\n ?Rosa \u00e9 flor feminina que se d\u00e1 toda e tanto que para ela s\u00f3 resta a alegria \nde se ter dado. Seu perfume \u00e9 mist\u00e9rio doido. Quando profundamente \naspirada toca no fundo \u00edntimo do cora\u00e7\u00e3o e deixa o interior do corpo inteiro \nperfumado. O modo de ela se abrir em mulher \u00e9 bel\u00edssimo.? (Lispector, \n1998, p. 62). \n\n?Aquilo?, o it apresentado pela narradora n\u00e3o tem nome, mas se apresenta em \n\nsua materialidade de coisa, ou materialidade da Coisa. Clarice Lispector pensa a \n\nCoisa, mas os nomes n\u00e3o a alcan\u00e7am, ou seja, ela n\u00e3o encontra palavras para \n\nexpressar, porque esse it \u00e9 inomin\u00e1vel, \u00e9 neutro, e escapa de uma identifica\u00e7\u00e3o, de \n\num nome. O it tamb\u00e9m \u00e9 material do instante do tempo. It e Deus s\u00e3o, na obra, a \n\nfor\u00e7a da cria\u00e7\u00e3o e da cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria. E \u00e9 na ?dura escritura, nesse fazer da palavra \n\nque se pode captar a mat\u00e9ria prima que fica atr\u00e1s do pensamento.? (LISPECTOR, \n\n1998, p. 12). \n\nN\u00e3o gosto do que acabo de escrever \u2013 mas sou obrigada a aceitar o trecho \nporque ele me aconteceu. E respeito muito o que me aconte\u00e7o. Minha \ness\u00eancia \u00e9 inconsciente de si pr\u00f3pria e \u00e9 por isso que cegamente me \nobede\u00e7o. (LISPECTOR, 1998, p. 27).  \n\nAtrav\u00e9s do it, a narradora trata da origem e cria\u00e7\u00e3o, representa o figurativo do \n\ninomin\u00e1vel, o elemento puro. Ainda por meio deste it, a escrita de Clarice Lispector \n\nmira a ?coisa?, o ?inomin\u00e1vel?, o que n\u00e3o pode ser determinado pela palavra. E \n\ndessa forma a escrita persegue o instante ?inaugural? do ato de criar, do ato de \n\nescrever. De um escrever que flui, que corre e que escorre. ?Eu te digo: estou \n\ntentando captar a quarta dimens\u00e3o do instante-j\u00e1 que de t\u00e3o fugidio n\u00e3o \u00e9 mais \n\nporque agora tornou-se um novo instante-j\u00e1 que tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 mais.? (LISPECTOR, \n\n1998, p. 9).  \n\n\n\n 91 \n\nTal escrita leva a narradora a perseguir e a escrever o que \u00e9 da ordem do \n\nintervalo, da entrelinha, do interdito; a perseguir e a escrever o que ainda n\u00e3o \u00e9 \n\npalavra. ?Quero como poder pegar com a m\u00e3o a palavra. A palavra \u00e9 objeto?? \n\n(LISPECTOR, 1998, p. 12). Ela tamb\u00e9m busca o que est\u00e1 atr\u00e1s do que fica atr\u00e1s do \n\npensamento.  \n\n[...] escrever \u00e9 o modo de quem tem a palavra como isca: a palavra \npescando o que n\u00e3o \u00e9 palavra. Quando essa n\u00e3o-palavra \u2013 a entrelinha \n\u2013 morde a isca, alguma coisa se escreveu. Uma vez que se pescou a \nentrelinha, poder-se-ia com al\u00edvio jogar a palavra fora. Mas a\u00ed cessa a \nanalogia: a n\u00e3o-palavra, ao morder a isca, incorporou-a. O que salva \nent\u00e3o \u00e9 escrever distraidamente (LISPECTOR, 1998, p. 20). \n\nA narradora de \u00c1gua viva, portanto, persegue escrever o que n\u00e3o tem nome, \n\nou o que n\u00e3o cessa de n\u00e3o se escrever, o que \u00e9 da Coisa: \n\nCada coisa tem um instante em que ela \u00e9. Quero apossar-me do que \u00e9 da \ncoisa (LISPECTOR, 1998, p. 9). Ouve-me, ouve o sil\u00eancio. O que te falo \nnunca \u00e9 o que te falo e sim outra coisa. Capta essa coisa que me escapa e, \nno entanto, vivo dela e estou \u00e0 tona de brilhante escurid\u00e3o. Um instante me \nleva insensivelmente a outro e o tema atem\u00e1tico vai se desenrolando sem \nplano, mas geom\u00e9trico como as figuras sucessivas num caleidosc\u00f3pio. \n(LISPECTOR, 1998, p. 14).  \n\nA busca do que escapa, da entrelinha, do interdito, est\u00e1 aludindo ao gozo que \n\nse apresenta inserido, nesse campo central da Coisa. Numa escrita que ?se \n\nimprovisa?, a palavra almeja ser som, pintura, fotografia, coisa: \n\nE eis que percebo que quero para mim o substrato vibrante da palavra \nrepetida em canto gregoriano. Estou consciente de que tudo o que sei n\u00e3o \nposso dizer, s\u00f3 sei pintando ou pronunciando s\u00edlabas cegas de sentido. E se \ntenho que usar-te palavras, elas t\u00eam que fazer um sentido quase que s\u00f3 \ncorp\u00f3reo, estou em luta com a vibra\u00e7\u00e3o \u00faltima. (LISPECTOR, 1998, p. 11). \n\nA tentativa de apossar-se do que \u00c9 da Coisa diz respeito a uma busca do que \n\nseria da ordem de um imposs\u00edvel ?fora? da linguagem. Fora que s\u00f3 pode se \n\nmanifestar como furo, na pr\u00f3pria linguagem, ou como intervalo, como sil\u00eancio, como \n\nmorte. \n\nNesse fluir, nessa busca da palavra, do \u00c9 da Coisa, a narradora pede licen\u00e7a \n\npara morrer um pouco, embora n\u00e3o obtenha \u00eaxito: \n\nPenso que agora terei que pedir licen\u00e7a para morrer um pouco. Com licen\u00e7a \n\u2013 sim? N\u00e3o demoro. Obrigada. ...... N\u00e3o. N\u00e3o consegui morrer. Termino \naqui esta ?coisa-palavra? por um ato volunt\u00e1rio? Ainda n\u00e3o. (LISPECTOR, \n1998, p. 60).  \n\n\n\n 92 \n\nTenho um pouco de medo: medo ainda de me entregar pois o pr\u00f3ximo \ninstante \u00e9 o desconhecido. O pr\u00f3ximo instante \u00e9 feito por mim? Ou se faz \nsozinho? Fazemo-lo juntos com a respira\u00e7\u00e3o. E com uma desenvoltura de \ntoureiro na arena. (LISPECTOR, 1998, p. 9).  \n\nCom base nas cita\u00e7\u00f5es acima, observamos que a parte inicial da segunda \n\nestrofe responde ao que a narradora perguntara, no final do romance. O instante \u00e9 \n\nfeitos de respira\u00e7\u00f5es. N\u00e3o se define por quem, mas ele se faz, acontece, precipita-\n\nse. Nesse indiz\u00edvel, it, h\u00e1 corpos respirando, ou a busca do retorno da respira\u00e7\u00e3o, \n\npela respira\u00e7\u00e3o bucal. Uma respira\u00e7\u00e3o. Dois corpos: \n\nRespiro, respiro. O ar \u00e9 it [...]. Quando a pessoa j\u00e1 est\u00e1 sem respira\u00e7\u00e3o faz-\nse a respira\u00e7\u00e3o bucal: cola-se a boca na boca do outro e se respira. E a \noutra recome\u00e7a a respirar. Essa troca de aspira\u00e7\u00f5es \u00e9 uma das coisas mais \nbelas que j\u00e1 ouvi dizerem da vida. Na verdade a beleza deste boca a boca \nest\u00e1 me ofuscando. (LISPECTOR, 1998, p. 58-59). \n\n\u00c1gua viva \u00e9 um ser, uma coisa criada para queimar, e em momentos, pode \n\nnos atingir, causar ard\u00eancia, sujeito sem ess\u00eancia, definido em fun\u00e7\u00e3o do outro. A  \n\nescrita po\u00e9tica expressa uma for\u00e7a de sentimento, que pode nos angustiar, pois  a \n\ncada senten\u00e7a, h\u00e1 pausas e assim, antes de passarmos \u00e0 outra p\u00e1gina, paramos \n\npara respirar. Tomar f\u00f4lego ao mundo que vai se descortinando em palavras. \n\nDesse modo, podemos dizer que a palavra \u00e9 corpo, em \u00c1gua viva, e n\u00e3o d\u00e1 \n\nconta de dizer o que n\u00e3o tem nome, o it. Al\u00e9m disso, ambiciona esta dimens\u00e3o de \n\n?\u00e1gua viva da palavra?. ?Sim, quero a palavra \u00faltima que tamb\u00e9m \u00e9 t\u00e3o primeira que \n\nj\u00e1 se confunde com a parte intang\u00edvel do real.? (LISPECTOR, 1998, p. 12). Esse \n\naspecto \u00e9 perturbador para a narradora, pois como ela afirma: ?Estou lidando com a \n\nmat\u00e9ria-prima. Estou atr\u00e1s do que fica atr\u00e1s do pensamento.? (LISPECTOR, 1998, p. \n\n12).  \n\nSeu problema mais gritante, a arch\u00e9\n22\n\n de todas as coisas, \u00e9 a palavra. \n\nElemento incorp\u00f3reo, impalp\u00e1vel e imaterial, princ\u00edpio reverso \u00e0 \u00e1gua material de \n\nTales\n23\n\n. Por isso afirma e pergunta-se: ?Quero poder pegar a palavra com a m\u00e3o. A \n\n                                                \n22\n\narch\u00e9 (origem) seria um princ\u00edpio que deveria estar presente em todos os momentos da exist\u00eancia \nde todas as coisas; no in\u00edcio, no desenvolvimento e no fim de tudo. Princ\u00edpio pelo qual tudo vem a ser \n23\n\n Tales foi um dos fil\u00f3sofos que acreditava que as coisas t\u00eam por tr\u00e1s de si um princ\u00edpio f\u00edsico, \nmaterial, chamado arch\u00e9. Para Tales, o arch\u00e9 seria a \u00e1gua. Tales observou que o calor necessita de \n\u00e1gua, que o morto resseca, que a natureza \u00e9 \u00famida, que os germens s\u00e3o \u00famidos, que os alimentos \ncont\u00eam seiva, e concluiu que o princ\u00edpio de tudo era a \u00e1gua. Com essa afirma\u00e7\u00e3o, deduzimos que a \nexist\u00eancia singular n\u00e3o possui autonomia alguma, apenas algo acidental, uma modifica\u00e7\u00e3o. A \nexist\u00eancia singular \u00e9 passageira, modifica-se. A \u00e1gua \u00e9 um momento no todo em geral, um elemento. \n\n\n\n 93 \n\npalavra \u00e9 objeto?? (LISPECTOR, 1998, p. 12). Tal como a \u00e1gua, a linguagem agrega \n\nem si um significado de fluidez, n\u00e3o obstante, muito mais sutil que a mat\u00e9ria, criando \n\num entre-lugar inscrito por palavras retorcidas, num processo fluido e poroso. \n\nA narrativa de \u00c1gua viva deseja revelar e captar o instante. A descri\u00e7\u00e3o \n\nsubjetiva da personagem \u00e9 inscrita em um eu, que nega uma ess\u00eancia una e \n\nperfeita: ?Vou te falando e me arriscando \u00e0 desconex\u00e3o: sou subterraneamente \n\ninating\u00edvel pelo meu conhecimento. Escrevo-te porque n\u00e3o me entendo.? \n\n(LISPECTOR, 1998, p. 26). E o tempo \u00e9 marcado pelo instante-j\u00e1, n\u00e3o tendo \n\npassado/presente/futuro. \u00c9 um tempo marcado pela experi\u00eancia do instante-j\u00e1, que \n\nse alterna com o tempo ancestral. ?O instante-j\u00e1 \u00e9 um tempo fugidio intenso, feito de \n\nsensa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o t\u00eam compromisso com as sensa\u00e7\u00f5es que acompanham um \n\noutro instante.? (ZORZANELLI, 2005, p. 89). \n\nEnfim, nessa obra, Clarice Lispector desvenda a interioridade da personagem, \n\nrevelando uma percep\u00e7\u00e3o, que nos remete a uma an\u00e1lise das pessoas, das coisas, \n\ne dos fatos, sugerindo mergulharmos mais na profundidade do texto para \n\ncompreend\u00ea-lo. Sendo em forma de mon\u00f3logo, traz uma linguagem que n\u00e3o se \n\nperde no tempo; ao contr\u00e1rio, \u00e9 ricamente metaf\u00f3rica, em que coisas, a\u00e7\u00f5es e \n\nemo\u00e7\u00f5es do dia a dia se transformam em grandiosas digress\u00f5es indagadoras sobre \n\no sentido da exist\u00eancia e da vida. \n\nJ\u00e1 em Pedra do Sono, de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto, h\u00e1 a pedra, marca da \n\npo\u00e9tica cabralina, uma vez que o autor n\u00e3o obra a fartura. Ao contr\u00e1rio, ele \u00e9 um \n\npoeta contido, da secura, da palavra curta, da \u00e1gua pouca, da pedra. \u00c9 um poeta \n\nque d\u00e1 um novo rumo, uma nova vers\u00e3o \u00e0 poesia brasileira, se antes, ela era uma \n\npoesia derramada, comprida como um rio\n24\n\n, Cabral conseguiu cort\u00e1-la, det\u00ea-la, \n\nsec\u00e1-la, transformando-a em marca pr\u00f3pria, a marca da pedra. \n\nAl\u00e9m de ser uma marca na poesia, a pedra tamb\u00e9m \u00e9 a coisa que instiga e \n\nintriga os leitores, porque Cabral, diferentemente da maioria dos escritores que se \n\nvoltam para o mundo interior, foca-se ao mundo exterior. Mas o mundo exterior \n\n                                                                                                                                                   \nTales, com essa afirma\u00e7\u00e3o, queria descobrir um elemento f\u00edsico, que fosse constante em todas as \ncoisas, o princ\u00edpio unificador de todos os seres. \n24\n\n A palavra rio \u00e9 poliss\u00eamica, pois pode referir-se tanto ao poema, que leva esse nome, quanto a \numa corrente natural de \u00e1gua, que flui com continuidade (o curso de \u00e1gua). \n\n\n\n 94 \n\ntamb\u00e9m serve como reflexo do mundo interior, pois, quando ele escolhe falar de \n\nalgo, nessa escolha, h\u00e1 uma express\u00e3o, uma prefer\u00eancia pessoal, um crit\u00e9rio \n\nsubjetivo.  \n\nNessa obra, Jo\u00e3o Cabral nos d\u00e1 um exemplo persuasivo de volta \u00e0s pr\u00f3prias \n\ncoisas ?[...] como estrada real para apreender e transformar uma realidade que, \n\nopaca e renitente desafia sem cessar nossa intelig\u00eancia.? (BOSI, 1977, p. 521). \n\nEnfim, estreou sua preocupa\u00e7\u00e3o de desbastar a imagem de todo o sentimentalismo.  \n\nA pedra, em Cabral, \u00e9 a coisa que atravessa a leitura, que inquieta. N\u00e3o se \n\ntrata apenas de um mineral, conforme j\u00e1 esclarecemos, mas \u00e9 uma marca da poesia \n\nCabralina. Ela \u00e9 a coisa que permite, na obra, a amplia\u00e7\u00e3o do ?eu?, que se integra \n\ncom ?algo? ou com um ?outro?, assim como ocorre com o it, na obra de Lispector. \n\nNesse sentido, a pedra envolve a coisa, a n\u00e3o-coisa. Cabral, assim como Lispector, \n\nn\u00e3o escreve o texto seguindo uma forma, apesar de procurar expressar o nada, o \n\nbranco, ao redor da palavra.  \n\nJo\u00e3o Alexandre Barbosa, em seu texto ?Jo\u00e3o Cabral ou a educa\u00e7\u00e3o pela \n\npoesia? (1996, p. 239), comenta que j\u00e1 surge, no primeiro livro Pedra do Sono, ?a \n\npresen\u00e7a de textos em que a pr\u00f3pria opera\u00e7\u00e3o po\u00e9tica aparece tematizada.? E ao \n\nlermos Cabral, compreendemos que tudo pode ser poesia para o autor, o pr\u00f3prio \n\ntexto, ?Poema?, na sequ\u00eancia, ilustra essa ideia: \n\nPoema \nMeus olhos t\u00eam telesc\u00f3pios \nespiando a rua, \nespiando minha alma \nlonge de mim mil metros. \n \nMulheres v\u00e3o e v\u00eam nadando \nem rios invis\u00edveis. \nAutom\u00f3veis como peixes cegos \ncomp\u00f5em minhas vis\u00f5es mec\u00e2nicas. \n \nH\u00e1 vinte anos n\u00e3o digo a palavra \nque sempre espero de mim. \nFicarei indefinidamente contemplando \nmeu retrato eu morto. (MELO NETO, 1994, p. 43). \n\nNo primeiro verso desse poema, a voz narrativa se apresenta distante do que \n\nv\u00ea, negando qualquer liga\u00e7\u00e3o do eu que v\u00ea, e o espa\u00e7o entre o que essa voz v\u00ea e \n\nque \u00e9 formado pela imagem telesc\u00f3pica. Nesse poema, Cabral est\u00e1 refletindo o seu \n\nfazer po\u00e9tico. E ao escolher este t\u00edtulo, j\u00e1 trata da problem\u00e1tica referente \u00e0 poesia, \n\n\n\n 95 \n\numa vez que este n\u00e3o \u00e9 apenas um nome, como tantos outros, que marcam uma \n\nascend\u00eancia humana, mas \u00e9 um tra\u00e7o reflexivo na escrita po\u00e9tica do autor.  \n\nE isso tamb\u00e9m \u00e9 not\u00e1vel no poema ?O engenheiro?, no qual Cabral \u00e9 o \n\nengenheiro das palavras. Nele, ele pensa o mundo, um mundo justo  que nenhum \n\nv\u00e9u poderia encobrir.  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o desses aspectos, parece que Jo\u00e3o Cabral n\u00e3o desperdi\u00e7ava \n\npalavras, escrevia sem enfeites, tratava de um assunto, como qualquer assunto. E \n\nfoi, tamb\u00e9m, por escrever sem enfeites, que ele ficou conhecido como o poeta da \n\nraz\u00e3o. \n\nEm sua primeira fase, escreveu uma poesia voltada ao movimento surrealista, \n\nou seja, voltada \u00e0 atividade experimental, atrav\u00e9s da escrita maquinal e do sono \n\nprovocado ou hipn\u00f3tico; preocupado em explorar o inconsciente; o estudo \n\nsistem\u00e1tico dos sonhos, das coincid\u00eancias, dos fen\u00f4menos do acaso e da \n\npsican\u00e1lise. Por\u00e9m, passada essa primeira fase, ele se inclinou ao verso de sete \n\ns\u00edlabas, que \u00e9 o mais comum na poesia popular. E al\u00e9m da qualidade t\u00e9cnica \n\nreconhecida pela cr\u00edtica, h\u00e1 tamb\u00e9m, em sua poesia, um sentido social, a poesia \u00e9 \n\numa arte que se dirige \u00e0 sensibilidade. \n\nA poesia cabralina \u00e9 uma esp\u00e9cie de m\u00fasica popular sem m\u00fasica. Apesar de \n\nter vivido em meio \u00e0 exuber\u00e2ncia sonora dos ritmos pernambucanos, Jo\u00e3o Cabral de \n\nMelo Neto foi um poeta n\u00e3o-musical, avesso principalmente \u00e0 melodia e \u00e0 \n\nmusicalidade do verso. Atrav\u00e9s do rigoroso trabalho com a linguagem e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o, a dura poesia de Cabral \u00e9 feita de pedras e a palo seco, como o pr\u00f3prio \n\npoeta afirmava. E na ?pedra?, trilha um caminho de luta permanente contra as \n\ninjusti\u00e7as do mundo, sejam elas sociais ou de sintaxe, sempre com um \u00fanico \n\nobjetivo: o fazer. Ele buscava inspirar-se na aridez geogr\u00e1fica e humana do sert\u00e3o \n\npara se tornar tamb\u00e9m ela uma poesia seca e exterior, como podemos perceber no \n\nfragmento VII do poema ?Psicologia da Composi\u00e7\u00e3o?.  \n\n\u00c9 mineral o papel  \nonde escrever  \no verso; o verso  \nque \u00e9 poss\u00edvel n\u00e3o fazer.  \n \nS\u00e3o minerais  \nas flores e as plantas,  \n\n\n\n 96 \n\nas frutas, os bichos  \nquando em estado de palavra.  \n \n\u00c9 mineral  \na linha do horizonte, \nnossos nomes, essas coisas, \nfeitas de palavras. \n \n\u00c9 mineral, por fim,  \nqualquer livro:  \nque \u00e9 mineral a palavra  \nescrita, a fria natureza  \n \nda palavra escrita.  \n(Fragmento VII, do poema Psicologia da Composi\u00e7\u00e3o, MELO NETO, \n1994, p. 96). \n\nAssim s\u00e3o os poemas de Jo\u00e3o Cabral, poemas que usando e abusando da \n\npalavra, da coisa, pedra e/ou mineral, criam a pr\u00f3pria realidade, com base na  \n\nlinguagem. Ele apresenta uma poesia engajada com a sociedade, aprofundando-se, \n\nassim, na tem\u00e1tica social. Em sua poesia, dois tra\u00e7os s\u00e3o fundamentais. De um \n\nlado, Cabral conservava a rigorosa depend\u00eancia entre express\u00e3o l\u00edrica da \n\nsubjetividade e a sua localiza\u00e7\u00e3o num quadro de representa\u00e7\u00e3o objetiva e, por outro, \n\na cr\u00edtica social e hist\u00f3rica, cuja express\u00e3o vai da ironia ao sarcasmo, passando pelo \n\nhumor ocasional, extra\u00edda da pr\u00f3pria leitura dos objetos do poema, sem entrar por \n\numa ret\u00f3rica panflet\u00e1ria.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o de sentido entre poeta e objetos poss\u00edveis de poema em Pedra do \n\nsono se expande em composi\u00e7\u00f5es, que abarcam outras linguagens como em: \n\n?Andr\u00e9 Masson e Homenagem a Picasso?, conforme segue: \n\nHomenagem a Picasso \nO esquadro disfar\u00e7a o eclipse \nque os homens n\u00e3o querem ver \nN\u00e3o h\u00e1 m\u00fasica aparentemente  \nnos violinos fechados. \nApenas os recortes dos jornais di\u00e1rios  \nacenam para mim como o ju\u00edzo final. \n(MELO NETO, 1994, p. 53). \n\nDiante do quadro de Picasso, o que o poeta v\u00ea \u00e9 a disciplina da forma e o \n\nsil\u00eancio da composi\u00e7\u00e3o, dos violinos fechados. Esse poema \u00e9 composto de seis \n\nversos, que nos permitem ver o bin\u00f4mio constru\u00e7\u00e3o/destrui\u00e7\u00e3o da po\u00e9tica cabralina \n\nassociada a uma demanda da geometriza\u00e7\u00e3o, aludido nos versos do poema: ?O \n\nesquadro disfar\u00e7a o eclipse / que os homens n\u00e3o querem ver?, e esse sinal o \n\nensa\u00edsta Ant\u00f4nio C\u00e2ndido (no artigo de 1943, republicado na revista Col\u00f3quio/Letras \n\n\n\n 97 \n\n2000) interpretou como uma refer\u00eancia \u00e0 influ\u00eancia cubista, que complementou com \n\na surrealista, na obra do poeta nordestino. Ant\u00f4nio Candido (2000, p. 17) tamb\u00e9m \n\nobserva que nesse poema, Cabral despoetiza sua poesia ?[...] e fazendo uma \n\nnatureza-morta, ou qualquer outra composi\u00e7\u00e3o pict\u00f3rica.? \n\nA geometria, o rigor da forma e a leitura de Masson e Picasso, ao mesmo \n\ntempo que instituem em Cabral um projeto liter\u00e1rio moderno, s\u00e3o respons\u00e1veis por \n\numa forte tens\u00e3o entre a inconsist\u00eancia da linguagem e a necessidade de prender \n\nimagens em escritura. \n\n?O esquadro disfar\u00e7a o eclipse/ que os homens n\u00e3o querem ver.? Nesses \n\nversos, o poema alude a uma aus\u00eancia de luz, o eclipse, e afirma que isso os \n\nhomens n\u00e3o querem ver. Acrescenta que ?Apenas os recortes dos jornais di\u00e1rios/ \n\nacenam para mim como o ju\u00edzo final.? Com base nos dois \u00faltimos versos, \n\nobservamos que o poema est\u00e1 mostrando que est\u00e1 nos jornais aquilo que os \n\nhomens n\u00e3o querem ver/saber. \n\n?Homenagem a Picasso? agu\u00e7a a plasticidade da obra do pintor espanhol, \n\nenquanto o poema dedicado a Andr\u00e9 Masson (1896-1987) revela a simpatia de Jo\u00e3o \n\nCabral pelo aspecto construtivista e abstrato da t\u00e9cnica surrealista, atrav\u00e9s da \n\nalus\u00e3o a temas e aos modos de organiza\u00e7\u00e3o ?sint\u00e1tica? das telas do pintor dessa \n\ngera\u00e7\u00e3o. \n\nA Andr\u00e9 Masson \nCom peixes e cavalos son\u00e2mbulos \npintas a obscura metaf\u00edsica \ndo limbo. \n \nCavalos e peixes guerreiros \nfauna dentro da terra a nossos p\u00e9s \ncrian\u00e7as mortas que nos seguem \ndos sonhos. \n \nFormas primitivas fecham os olhos \nescafandros ocultam luzes frias; \ninvis\u00edveis na superf\u00edcie p\u00e1lpebras \nn\u00e3o batem. \n \nFriorentos corremos ao sol gelado \nde teu pa\u00eds de mina onde guardas \no alimento a qu\u00edmica o enxofre  \nda noite. \n(MELO NETO, 1994, p. 54). \n\n\n\n 98 \n\nCabral nomeia o poema supracitado de ?A Andr\u00e9 Masson, a quem o dedica.? \n\nInicialmente teve influ\u00eancia do cubismo, mas com a pintura do quadro Quatro \n\nElementos (1923), aproximou-se de Andr\u00e9 Breton e do grupo dos surrealistas. \n\nMasson fez experimentos com areia e desenhos autom\u00e1ticos, e por fim, passou a \n\npintar paisagens. \u00c9 nessas pinturas de paisagens e da tend\u00eancia surrealista, que o \n\npoeta se orienta para criar o poema. Nesse, especificamente no oitavo verso, Cabral \n\nfala da pedra, referindo-se a ela por  ?Formas primitivas?, e \u00e9 atrav\u00e9s dessa \n\nexpress\u00e3o, que o autor retoma a coisa. Sendo ela primitiva, encontra-se em seu \n\nestado bruto, ainda n\u00e3o est\u00e1 lapidada. A pedra s\u00f3 \u00e9 uma coisa ao ser percebida e \n\npensada pelo autor, porque: \n\nA coisa nunca pode ser separada de algu\u00e9m que a perceba, jamais pode \nser efetivamente em si, porque suas articula\u00e7\u00f5es s\u00e3o as mesmas que as da \nnossa exist\u00eancia e porque se p\u00f5e ao cabo de um olhar ou de uma \nexplora\u00e7\u00e3o sensorial que a investe de humanidade (LUIJPEN, 1973, p. 75). \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre poeta e objetos poss\u00edveis do poema quase sempre \n\napontam para as tens\u00f5es entre subjetividade e fuga dela, incorporando conte\u00fados \n\nde outras linguagens, como a pintura, conforme observamos nos poemas \n\n?Homenagem a Picasso? e ?A Andr\u00e9 Masson?.  \n\nMas essa tend\u00eancia n\u00e3o aparece apenas nos poemas citados, ela reaparece \n\nimpl\u00edcita em outros poemas combinando metaforicamente imagens on\u00edricas, que \n\nvisam ao ins\u00f3lito, como no caso do poema ?Espa\u00e7o Jornal?: \n\nEspa\u00e7o Jornal \nNo espa\u00e7o jornal \na sombra come a laranja \na laranja se atira no rio, \nn\u00e3o \u00e9 um rio, \u00e9 o mar \nque transborda de meu olho. \n \nNo espa\u00e7o jornal \nnascendo do rel\u00f3gio \nvejo m\u00e3os, n\u00e3o palavras, \nsonho alta noite a mulher \ntenho a mulher e o peixe. \n \nNo espa\u00e7o jornal \nesque\u00e7o o lar o mar \nperco a fome a mem\u00f3ria \nme suicido inutilmente \nno espa\u00e7o jornal. \n(MELO NETO, 1994, p. 54). \n \n\n\n\n 99 \n\nLendo esse poema, deparamo-nos com uma preocupa\u00e7\u00e3o pelo rigor formal, \n\nacentuada nos versos \u2013 ?No espa\u00e7o jornal / a sombra come a laranja / a laranja se \n\natira no rio, / n\u00e3o \u00e9 um rio, \u00e9 o mar / que transborda de meu olho. // No espa\u00e7o jornal \n\n/ nascendo do rel\u00f3gio / vejo m\u00e3os, n\u00e3o palavras, / sonho alta noite a mulher / tenho a \n\nmulher e o peixe\u201d \u2013 pelo uso da repeti\u00e7\u00e3o dos mesmos voc\u00e1bulos, no verso inicial \n\ndas  demais  estrofes, circularmente, encerrando todo o poema. \n\nAl\u00e9m disso, h\u00e1 uma tens\u00e3o entre subjetividade e fuga dela. ?[...] \u00e9 o poeta que \n\naprende com a linguagem do poema e \u00e9 o poema que aprende com a linguagem \n\ndos objetos da realidade, o poeta faz do poema um instrumento de aprendizagem.? \n\n(BARBOSA, 1996, p. 241). Em outra obra, A leitura do intervalo (1990), Jo\u00e3o \n\nAlexandre Barbosa (1990, p. 108) comenta ainda:  \n\nNestes poemas\n25\n\n, como em muitos outros, a linguagem da poesia encontra \nem outras linguagens os elementos necess\u00e1rios para que a transitividade \ndo poema resista ao difuso da comunica\u00e7\u00e3o verbal, vertebrando-se atrav\u00e9s \nde uma leitura interiorizada no pr\u00f3prio poema \u2013 o que n\u00e3o deixa de ser uma \nesp\u00e9cie de cr\u00edtica.  \n\nNesse sentido, como j\u00e1 apontamos na leitura feita de \u00c1gua viva, em que a \n\nautora \u00e9 constru\u00edda com a linguagem, mas tamb\u00e9m \u00e9 ela que cria a linguagem, ou \n\nseja, \u00e9 um caminho duplo. Ao mesmo tempo em que criam, s\u00e3o criados por ela. \n\nNesse sentido, como j\u00e1 apontamos na an\u00e1lise feita de \u00c1gua viva, em que a \n\nautora \u00e9 constru\u00edda com a linguagem, mas tamb\u00e9m \u00e9 ela que cria a linguagem, ou \n\nseja, \u00e9 um caminho duplo. Ao mesmo tempo em que uma cria, a outra \u00e9 criada por \n\nela. \n\nVoltando \u00e0 obra Pedra do sono, esta apresenta diversas fases do mesmo \n\nestado po\u00e9tico. Os t\u00edtulos dos poemas dessa obra indicam monotonia, repeti\u00e7\u00e3o de \n\nexperi\u00eancia, e se apresentam como vis\u00f5es de um dormente. As percep\u00e7\u00f5es \n\nsens\u00edveis e as lembran\u00e7as da inf\u00e2ncia, de desejos, ligam o vis\u00edvel do invis\u00edvel. A \n\nPedra do sono \u00e9 o objeto mediador do sonho e da poesia. \n\nOutro aspecto interessante de Cabral \u00e9 o fato de ele ter dimensionado grande \n\nparte da sua poesia para o Recife, o Sert\u00e3o, a regi\u00e3o severa da seca e da aridez. \n\nEm seus poemas, h\u00e1 uma reitera\u00e7\u00e3o da ideia de morte e de vida. Em alguns, mostra \n\n                                                \n25\n\n O Nesses poemas est\u00e1 se referindo aos poemas com os t\u00edtulos: Andr\u00e9 Masson e Homenagem a \nPicasso. \n\n\n\n 100 \n\no c\u00edclico, o hero\u00edsmo da luta contra a morte, morte essa que est\u00e1 na terra, na pedra, \n\nna palavra. Jo\u00e3o Cabral deixa claro que o sofrimento \u00e9 de toda a regi\u00e3o, por isso, \n\nat\u00e9 o rio seca, porque ?todos o matam?. \u00c9 o caso de ?O c\u00e3o sem plumas?, ou seja, o \n\npr\u00f3prio rio Capibaribe, que recolhe os detritos do Recife: \n\n\u00a7 Mas ele conhecia melhor \nos homens sem pluma. \nEstes \nsecam \nainda mais al\u00e9m \nde sua cali\u00e7a extrema; \nainda mais al\u00e9m \nde sua palha; \nmais al\u00e9m \nda palha de seu chap\u00e9u; \nmais al\u00e9m \nat\u00e9 \nda camisa que n\u00e3o t\u00eam; \nmuito mais al\u00e9m do nome \nmesmo escrito na folha \ndo papel mais seco \n \n\u00a7 Porque \u00e9 na \u00e1gua do rio \nque eles se perdem \n(lentamente \ne sem dente). \nAli se perdem \n(como uma agulha n\u00e3o se perde). \nAli se perdem \n(como um rel\u00f3gio n\u00e3o se quebra).  \n(Fragmento de O c\u00e3o sem plumas, in MELO NETO, 1994, p. 109). \n\nCom base nesse poema, observamos que na obra cabralina, a palavra \u00e9 dita \n\nno que diz, um fundamento circunstancial, que rebenta na poesia, atrav\u00e9s do \n\nelemento m\u00e9trico-musical, lugar de uma mem\u00f3ria e de uma repeti\u00e7\u00e3o. A tentativa \u00e9 \n\nde chegar a esse lugar informul\u00e1vel, que passa pelo corpo de quem escreve e pelo \n\ncorpo da escrita. O autor busca algo que existe, mas recusa-se \u00e0 significa\u00e7\u00e3o.  \n\nO poeta, ao tratar as palavras como coisas, ou como signos em sua \n\nmaterialidade, est\u00e1 violentando o poema e tirando-lhe de seu papel de \n\nentretenimento e de comunica\u00e7\u00e3o. O poema, assim, torna-se um outro, um objeto \n\nn\u00e3o identific\u00e1vel. E tem lugar no reencontro, o que, no entanto, s\u00f3 pode acontecer \n\npela travessia dos abismos da linguagem, atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o, um outro modo \n\nde dizer que arru\u00edna a representa\u00e7\u00e3o. Ele cria palavras-coisa, nas quais, ele amplia \n\na significa\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do que h\u00e1 de mais geral e abstrato no verso, como no \n\npoema ?A porta?. \n\n \n\n\n\n 101 \n\nA porta \nProcuravam a esquecida chuva \nde inverno em sua boca \nde onde algu\u00e9m soprara as \npalavras de fora do poema. \n \nComo interrogassem sobre a... (?) \na mulher falando no escuro: \nlevita\u00e7\u00f5es elefante at\u00e9-logo, \no sol na fronte n\u00e3o desaparecia. \n \nHouve por\u00e9m outro algu\u00e9m \n(deste s\u00f3 a cabe\u00e7a \ne o n\u00famero da casa) \nque se esqueceu entre o v\u00e9u e o assalto. \n(MELO NETO, 1994, p. 50). \n\nJo\u00e3o Cabral faz a poesia dentro do poema. O tema-t\u00edtulo ?A porta? funciona \n\ncomo met\u00e1fora. N\u00e3o discursa sobre o poema, o poema \u00e9 que faz refer\u00eancia ao poeta \n\ne aos seus temas. Em ?A porta? e ?Janelas?, percebemos a sua luta no sentido de \n\nbuscar a palavra exata, a imagem desvestida do v\u00e9u que a encobre. O poema ?A \n\nporta? \u00e9 o primeiro a evocar essa id\u00e9ia de procura.  \n\nO contraste entre escuro/sol, no poema, afirmam a ideia de tens\u00e3o, de luta do \n\npoeta, que procura ver as coisas encobertas entre o v\u00e9u e o assalto. J\u00e1 no in\u00edcio, no \n\nprimeiro quarteto, h\u00e1 uma figura que sugere a procura das palavras de fora do \n\npoema. Mas a palavra \u00e9 ainda v\u00e9u, que provoca o medo, mist\u00e9rio conforme v\u00e3o \n\naparecer no poema ?Janelas?, que confundem o real ao inv\u00e9s de revel\u00e1-lo. Com \n\nbase nessa met\u00e1fora, percebemos que \u00e9 preciso rasgar o v\u00e9u, abrir a fissura na \n\npedra, para dominar a palavra\u2013 a superf\u00edcie plana e opaca que impede a vis\u00e3o das \n\ncoisas que est\u00e3o por detr\u00e1s \u2013, \u00e9 preciso ultrapassar para se ter uma luz, para revelar \n\nas coisas obscuras, e vencer o sono para ver claramente o que o poema esconde. \n\nA porta, segundo Jean Chevalier e Alain Gheerbrant (1997, p. 734), ?[...] \n\nsimboliza o local de passagem entre dois estados, entre dois mundos, entre o \n\nconhecido e o desconhecido, a luz e as trevas, o tesouro e a pobreza extrema.? Por \n\noutro lado, esses autores lembram que a porta tem um valor din\u00e2mico, de travessia, \n\n?[...] pois n\u00e3o somente indica uma passagem, mas convida a atravess\u00e1-la?, para que \n\nsaiamos do ?dom\u00ednio profano para o dom\u00ednio sagrado?. (Ibidem, p.735) J\u00e1 a palavra \n\njanela, na sua simbologia, remete ?[...] ao oriente, ao sul e ao ocidente, que s\u00e3o as \n\ntr\u00eas esta\u00e7\u00f5es do Sol. [...] Enquanto abertura para o ar e para a luz, a janela \n\nsimboliza receptividade.? (Ibidem, p.511). Conforme os autores, tanto a porta quanto \n\n\n\n 102 \n\na janela s\u00e3o passagens e podemos afirmar que \u00e9 atrav\u00e9s delas, que a luz pode \n\npassar. Desse modo, percebemos que o poema alude a diferentes situa\u00e7\u00f5es \n\nhumanas: \n\nJanelas \nH\u00e1 um homem sonhando \nnuma praia; um outro \nque nunca sabe as datas; \nh\u00e1 um homem fugindo \nde uma \u00e1rvore; outro que perdeu \nseu barco ou seu chap\u00e9u; \nh\u00e1 um homem que \u00e9 soldado; \noutro que faz de avi\u00e3o; \noutro que vai esquecendo \nsua hora seu mist\u00e9rio \nseu medo da palavra v\u00e9u; \ne em forma de navio \nh\u00e1 ainda um que adormeceu.(MELO NETO, 1994, p. 50). \n\nO paralelismo sint\u00e1tico dos verbos sinaliza para um estado comum de todos \n\nos homens apresentados: encontram-se desnorteados, perdidos, ?sonhando?, \n\n?fugindo?, ?esquecendo? de alguma coisa. Portanto, todos eles procuram a luz, a \n\n?Janela?, que \u00e9 o t\u00edtulo do poema, apresentando a cada um a possibilidade de \n\nvisualizar a luz. \n\nNesses poemas, o conceito de abertura (a porta/a janela) sofre a \n\ncorrespond\u00eancia de uma radical simplifica\u00e7\u00e3o metaf\u00f3rica, que reflete sobre os \n\npr\u00f3prios conceitos de arquitetura do poema, que est\u00e1 para al\u00e9m da arquitetura. \n\nCom regra e esquadro, Cabral constr\u00f3i, de modo arquitetural, uma poesia \n\npl\u00e1stica, para ler e ver, com intelig\u00eancia e imagina\u00e7\u00e3o, uma geometrizante \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de signos. O poema \u00e9 constru\u00eddo como a tessitura da manh\u00e3. Na \n\nrela\u00e7\u00e3o homem/arquitetura, o homem \u00e9 quem organiza os elementos, cuida da \n\nest\u00e9tica. Tanto no poema ?A porta?, como em ?Janelas?. \n\nCabral n\u00e3o s\u00f3 pensa o espa\u00e7o onde o homem habita, estuda, trabalha ou se \n\nabstrai, mas pensa na palavra-coisa, que \u00e9 constru\u00edda pelo homem, para descrever \n\no inomin\u00e1vel. O autor testemunha, atrav\u00e9s da l\u00edngua, pela cria\u00e7\u00e3o de palavras-coisa, \n\no que est\u00e1 do lado do real, isto \u00e9, do inomin\u00e1vel. Al\u00e9m disso, o poeta trabalha com a \n\nl\u00edngua e marca-a com a linguagem da pedra.  \n\nEssa geometria de signos aproxima as palavras a uma objetiva\u00e7\u00e3o e \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de coisas, objetos, como casas, pr\u00e9dios, monumentos, pessoas, \n\n\n\n 103 \n\nmulheres, seu andar, seu mover-se sobre as pedras das ruas, dobrar as esquinas \n\nangulosas, para compreender, apreender e interpretar, dizer seu modo de ser. A \n\nescrita de Cabral parte do encontro do real, na medida em que os acontecimentos \n\nque permeiam sua po\u00e9tica tocam em quest\u00f5es imposs\u00edveis de simbolizar, a saber, \n\ncitamos ?Noturno?: \n\nNoturno  \nO mar soprava sinos \nos sinos secavam as flores \nas flores eram cabe\u00e7as de santos. \n \nMinha mem\u00f3ria cheia de palavras \nmeus pensamentos procurando fantasmas \nmeus pesadelos atrasados de muitas noites. \n \nDe madrugada, meus pensamentos soltos \nvoaram como telegramas \ne nas janelas acesas toda a noite \no retrato da morta \nfez esfor\u00e7os desesperados para fugir. \n(MELO NETO, 1994, p. 45). \n\nCabral, leitor de Mallarm\u00e9, faz reflex\u00f5es cr\u00edticas sobre sua pr\u00f3pria escrita, faz \n\numa dobra sobre a linguagem em si mesma, pondo em curso a c\u00e9lebre frase de \n\nMallarm\u00e9: ?N\u00e3o \u00e9 com ideias que se fazem versos... \u00c9 com palavras.? Cabral cerca o \n\nobjeto de modo que a ?[...] a linguagem alcan\u00e7a a objetividade quando descarta no \n\nque nela n\u00e3o \u00e9 apenas a forma.? (BARBOSA, 1975, p. 107).  \n\nSegundo Barbosa, Cabral, que tamb\u00e9m foi um leitor de Ponge, aprende com \n\neste o ?respeito pelo objeto?, por sua vez, explicado pelo ?[...] compromisso com a \n\nlinguagem da qual se serve o escritor.? (BARBOSA, 1975, p. 208.) Portanto, al\u00e9m de \n\nser um procedimento de linguagem, \u00e9 uma \u00e9tica com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s coisas que \n\naproxima, e de acordo com Peixoto (1983, p. 12-13): \n\nPara Cabral, a aten\u00e7\u00e3o aos objetos requer uma igual aten\u00e7\u00e3o \u00e0 linguagem, \ne o aproveitamento de discrep\u00e2ncias e surpresas que nela se escondem. \n[...] a poesia de Cabral esbo\u00e7a tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es entre um eu que se \nretrai e o mundo por ele observado. [...] a palavra po\u00e9tica, em seu esfor\u00e7o \nde captar o objeto e superar as discrep\u00e2ncias entre linguagem e realidade, \nluta com sua pr\u00f3pria insufici\u00eancia.  \n\nA cr\u00edtica, quando examina o papel do sil\u00eancio na obra cabralina, v\u00ea que \n\nCabral \u00e9 um ?embaixador do mundo mudo?, e isso tamb\u00e9m o aproxima de Ponge, \n\npara quem uma das miss\u00f5es do poeta \u00e9 dar voz \u00e0s coisas \u2013 \u00e9 atrav\u00e9s dos poetas \n\nque as coisas se exprimem. (PEIXOTO. 1983, p. 51). A autora acrescenta que  \n\n\n\n 104 \n\nPonge \u00e9 um poeta, para quem a linguagem \u00e9 mat\u00e9ria, ou seja, tanto ele quanto \n\nCabral t\u00eam uma concep\u00e7\u00e3o materialista da linguagem. Na vis\u00e3o deles, a poesia \u00e9, \n\nantes de tudo, uma quest\u00e3o de palavras, e cada uma delas tem peso, consist\u00eancia, \n\ntemperatura, como uma laranja, uma faca, uma pedra, ou o sol. \n\nPalavras-coisa comp\u00f5em o processo metaf\u00f3rico que \u00e9 retomado em toda a \n\nobra cabralina, demonstrando, com paci\u00eancia e obstina\u00e7\u00e3o, os objetos de sua \n\npo\u00e9tica, coisas que Cabral vai colocando como quem assenta tijolos. Palavras-coisa \n\nque de explica\u00e7\u00e3o em explica\u00e7\u00e3o, de figura em figura, aclaram-se na imagem do \n\nobjeto perseguido, at\u00e9 colocar-se diante do leitor o que se quer definir, embora o \n\npoeta n\u00e3o encontre palavras para tal. \n\nO trabalho po\u00e9tico de Jo\u00e3o Cabral rompe com o mito da inspira\u00e7\u00e3o do \n\nescritor, que geralmente est\u00e1 associado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do poema. A poesia n\u00e3o est\u00e1 no \n\nsentimento do poeta, nem na beleza dos fatos a que se refere, mas na organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo texto, ou seja, no rigor de sua constru\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 diante da perda da linguagem ou da insufici\u00eancia verbal, que surge o \n\nsil\u00eancio. Ele surge na escritura dos autores analisados em decorr\u00eancia da \n\nimpossibilidade de a palavra atingir o inexpressivo, ou seja, o que reside al\u00e9m dos \n\nsignificados. \n\nA linguagem n\u00e3o \u00e9 um conjunto de signos independentes, uniforme e liso, em \n\nque as coisas viriam refletir-se como num espelho, para a\u00ed enunciarem-se. \u00c9 antes \n\ncoisa opaca, misteriosa, cerrada sobre si mesma, fragmentada, que se mistura aqui \n\ne ali com as figuras do mundo e se imbrica com elas. A linguagem n\u00e3o \u00e9 um sistema \n\narbitr\u00e1rio, que est\u00e1 depositado no mundo e dele faz parte porque, ao mesmo tempo, \n\nas pr\u00f3prias coisas escondem e manifestam seu enigma como uma linguagem, e em \n\nvirtude de as palavras se proporem aos homens como coisas a decifrar.  \n\nA linguagem n\u00e3o mais se assemelha imediatamente \u00e0s coisas que ela \n\nnomeia, mas n\u00e3o est\u00e1 por isso separada do mundo; continua, sob uma outra forma, \n\na ser o lugar das revela\u00e7\u00f5es e a fazer parte do espa\u00e7o, onde a verdade, ao mesmo \n\ntempo, manifesta-se e se enuncia.  \n\n\n\n 105 \n\nTamb\u00e9m Clarice Lispector, em sua escritura, reflete sobre a linguagem, a \n\nvida, a morte e o pr\u00f3prio fazer liter\u00e1rio. Personagens e narradores muitas vezes se \n\nconfundem, embaralham-se, s\u00e3o a mesma pessoa e a mesma voz. Os confins se \n\nemaranham: a palavra n\u00e3o est\u00e1 mais sitiada; ela \u00e9 a pr\u00f3pria estrela da narrativa. \n\nAssim como em Cabral, \u00e9 a palavra que se torna o motor do poema. \n\nO processo de apreens\u00e3o do mundo pela palavra, tanto em Clarice Lispector \n\nquanto em Cabral, tendem a revestir-se de realidade com uma opacidade que fere e \n\nanestesia a nossa percep\u00e7\u00e3o, induzindo-nos a ver como \u00f3bvio, banal, algo que, em \n\nsua ess\u00eancia, \u00e9 aleg\u00f3rico e enigm\u00e1tico. Dentro desse universo, percebemos que a \n\nliteratura dos autores estudados constitui-se em elemento de transcend\u00eancia, um \n\nmeio de quebrar os condicionamentos limitadores do cotidiano e (re)instaurar o \n\nsentido das coisas. Ambos exploram as possibilidades da palavra criar um texto \n\nindependentemente da hist\u00f3ria, uma escritura em que a palavra se torna exist\u00eancia.  \n\nPara Heidegger, a linguagem \u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o da coisa em si, atrav\u00e9s da \n\npalavra e n\u00e3o uma objetiva\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a coisa apresentada n\u00e3o \u00e9 a coisa em si \n\nmesma, conforme nos mostra Nunes (1992, p. 119): ?Heidegger n\u00e3o pensa a \n\nlinguagem como objetiva\u00e7\u00e3o, mas como um dizer manifestante, como revela\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3pria Palavra.? A coisa em si existe independente da linguagem. A palavra, para o \n\nautor, atesta a si mesma e n\u00e3o necessita de um preenchimento vindo de fora dela, \n\ntal fato constitui-se na aleth\u00e9ia. \n\nEnfim, o voc\u00e1bulo ?pedra? em Cabral \u00e9 o que interrompe a leitura. E essa \n\npedra \u00e9 a palavra que secou. Ela \u00e9 o vest\u00edgio do Ser da palavra, \u00e9 a mat\u00e9ria-prima \n\nda poesia. E ao estabelecermos uma compara\u00e7\u00e3o com \u00c1gua viva, de Clarice \n\nLispector, essa palavra que secou equivale \u00e0quilo que deve ser jogado fora, para \n\n?pescar? a n\u00e3o-palavra, a n\u00e3o coisa, a mudez, o invis\u00edvel, porque ela \u00e9 apenas \n\nvest\u00edgio, \u00e9 o que restou do ser. \n\nO poeta caminha entre as palavras, ouvindo-as e fazendo-as falar, uma vez \n\nque, ?[...] a poesia funda ?pela palavra e na palavra\u2018, o que permanece? (NUNES, \n\n1992, p. 267), e o que permanece, e que \u00e9 dado ao poeta fundar. A poesia \u00e9 a ?[...] \n\nfunda\u00e7\u00e3o do ser pela palavra e na palavra. (idem, p. 268). \n\n\n\n 106 \n\nJ\u00e1 Marta Peixoto (1983, p. 10) comenta que Cabral evita fazer an\u00e1lise do eu e \n\nvolta-se para o mundo dos objetos, das coisas: \n\nA maior parte de seus poemas indagam um objeto externo \u2013 uma coisa, um \nanimal, uma pessoa, uma paisagem \u2013 criando descri\u00e7\u00f5es que se acrescem \nde valores simb\u00f3licos. Cabral, acreditando na efic\u00e1cia po\u00e9tica das palavras \nconcretas, fundamenta sua poesia naquela fun\u00e7\u00e3o da linguagem de Ezra \nPound chama phanopeia: ?o lan\u00e7ar de imagens na imagina\u00e7\u00e3o visual.? \n\nMelo Neto n\u00e3o revela um mundo, mas questiona sobre o mundo, atrav\u00e9s de \n\num eu, que se retrai diante desse mundo observado. Quando ele, Cabral, repete \n\nalguns termos, sua inten\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 redundar, mas sim  acumular novos significados. \n\nEnfim, estabelece semelhan\u00e7as entre a palavra e a coisa. \n\n\n\n 107 \n\n \n\n \n\n \n\nCONCLUS\u00c3O \n\nConcluindo esta disserta\u00e7\u00e3o, percebemos que ainda h\u00e1 tantas outras \n\npossibilidades a serem analisadas em \u00c1gua viva e Pedra do sono. Na Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, j\u00e1 h\u00e1 um trabalho de Simone Ribeiro da Costa Curi \n\n(2001, p. 126-150) sobre A escritura n\u00f4made em Clarice Lispector que, em um de \n\nseus cap\u00edtulos, compara Jo\u00e3o Cabral com Clarice Lispector. Nesse trabalho, Curi \n\ncompara o poema: O ovo de galinha, de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto, e o conto O ovo \n\ne a galinha, de Clarice Lispector. Segundo ela, esses dois textos refletem sobre a \n\npo\u00e9tica do olhar e encontram-se na fronteira entre a poesia e a prosa.  \n\nNeste trabalho, comparamos \u00c1gua viva e Pedra do sono, duas obras \n\npensadas por seus autores, que nos fazem repensar o mundo. Clarice Lispector, na \n\nobra analisada, pergunta constantemente pela funda\u00e7\u00e3o do mundo e do ser. Passar \n\n\"[...] para o outro lado da vida [...]\" (LISPCETOR, 1998, p. 19) \u00e9 iniciar outra vida, \n\nespa\u00e7o onde ocorre o parto do novo ser. A imagem do nascimento \u00e9 dominante em \n\ntoda a obra, nela, presencia-se o nascimento do sujeito e da escrita, pois a \n\nnarradora diz que o nascimento do ser e do mundo \"[...] n\u00e3o acontece em fatos \n\nreais, mas sim no dom\u00ednio de \u2013 de uma arte?\" (Idem) \"Sim\", responde o texto que \n\nsurge e narra o nascimento da arte. Na escrita de Clarice Lispector, encontramos \n\nsimultaneamente e ambivalente representa\u00e7\u00e3o e fuga da representa\u00e7\u00e3o, vazio e \n\ntra\u00e7o, forma e informe. A escritora produz um texto no qual a linguagem libera-se em \n\nfluxos cont\u00ednuos e desordenados, demonstrando a inten\u00e7\u00e3o de desvincular o \n\nsignificante do significado. \n\n\u00c1gua Viva \u00e9 uma reflex\u00e3o apaixonada sobre o ato de escrever, tendo como \n\nverdadeiro foco o cont\u00ednuo debate entre o escritor e sua voca\u00e7\u00e3o, entre o escritor e \n\nas palavras \u2013 ?[...] escrevo por profundamente querer falar. Embora escrever s\u00f3 \n\nesteja me dando a grande medida do sil\u00eancio.? (Ibidem, p. 12). \u00c9 somente atrav\u00e9s \n\nda escrita que a personagem-narradora conseguir\u00e1 aprender a captar o seu \u00e9: \n\n\n\n 108 \n\n?Quero escrever-te como quem aprende.? (Ibidem, p. 14). A escrita se d\u00e1 nesse \n\nlimiar de entrada para o ?\u00fatero do mundo?, em que a personagem-narradora \n\nnascer\u00e1. \n\nEntro lentamente na escrita assim como j\u00e1 entrei na pintura. \u00c9 um mundo \nemaranhado de cip\u00f3s, s\u00edlabas, madressilvas, cores e palavras \u2013 limiar de \nentrada de ancestral caverna que \u00e9 o \u00fatero do mundo e dele vou nascer. \n(LISPECTOR, 1998, p. 15). \n\nJo\u00e3o Cabral de Melo Neto, por sua vez, interroga-se sobre o lugar do poema \n\ne, contemplando o pr\u00f3prio fazer po\u00e9tico, oferece cada texto, como um gesto de \n\nreescrita do mundo. A disciplina e o rigor utilizados na constru\u00e7\u00e3o po\u00e9tica de Jo\u00e3o \n\nCabral de Melo Neto evidenciam a sua consci\u00eancia (oriunda de Mallarm\u00e9 e tamb\u00e9m \n\ntrabalhada por Drummond) de que poesia se faz, n\u00e3o com id\u00e9ias ou sentimentos, \n\nmas sim com palavras. \n\nPedra do sono, de Cabral, revela-se como um monumento p\u00e9treo, \n\ncerebralmente constru\u00eddo, renunciando a todo tipo de excesso ou de \n\nsentimentalidade, e apresenta elementos do surrealismo, a come\u00e7ar pelo t\u00edtulo \n\n(sono). Segundo o pr\u00f3prio poeta, o que pretendeu, nesse livro, foi \"compor um \n\nbuqu\u00ea? de imagens em cada poema. O sono e o sonho s\u00e3o temas frequentes e \n\nimportantes nessa obra. Mas o autor considera sua primeira obra como \"um livro \n\nfalso\", cujo rendimento art\u00edstico n\u00e3o o satisfez. \n\nNa poesia de Cabral, na concretude dos poemas, h\u00e1 um trabalho sobre a \n\nlinguagem que se oferece ao leitor/ouvinte e que n\u00e3o cessa de interagir com ele. E \n\nnesse sentido ligamos o refletir do poeta com os fundamentos heideggerianos, nos \n\nquais o fil\u00f3sofo comenta sobre a linguagem que n\u00e3o pode existir sem a poesia, e \n\nesta faz uso da palavra como instrumento fundante do ser. O ser e o sagrado s\u00e3o os \n\ndois elementos que distinguem o pensador do poeta: o primeiro fala do ser e o \n\nsegundo nomeia o sagrado. O que os poetas reproduzem, desvelado pela palavra, \u00e9 \n\no que fica para sempre: eis, ent\u00e3o, o car\u00e1ter sagrado da fun\u00e7\u00e3o da palavra.  \n\nLispector e Cabral empregam as palavras n\u00e3o com o seu sentido original, \n\nmas tentam dar a essas palavras um sentido diferente, recriado imagens que nos \n\nlevam a vivenciar outras sensa\u00e7\u00f5es, estimuladas por essa linguagem com que nos \n\ndeparamos. Os textos dos autores, a forma como tecem a mensagem, empregam as \n\npalavras, num entrela\u00e7ar que recria um universo imag\u00e9tico, conforme observamos \n\n\n\n 109 \n\nno decorrer da an\u00e1lise, coincidem com o pensamento de Heidegger, uma vez que \n\neles  mostram que a linguagem est\u00e1 al\u00e9m do que est\u00e1 escrito pela sequ\u00eancia das \n\npalavras. As sensa\u00e7\u00f5es que o texto po\u00e9tico \u00e9 capaz de transmitir fogem aos limites \n\nespacializados no texto. \n\nPara Heidegger, o poeta e o pensador est\u00e3o muito pr\u00f3ximos um do outro: as \n\natividades de ambos convergem. Nunes comenta sobre a rela\u00e7\u00e3o entre pensador e \n\npoeta, em Heidegger, ressaltando o papel da significa\u00e7\u00e3o. \n\nSe na arte a terra se torna terra, a poesia usa a palavra como palavra, sem \ngast\u00e1-la, liberando o seu poder de nomear ou de fundar o ser, como quer \nHeidegger, descobrindo-o no poema. O que distingue, ent\u00e3o, o poeta do \npensador, distin\u00e7\u00e3o radical em Heidegger, \u00e9 que a nomea\u00e7\u00e3o do poeta \nalcan\u00e7a o que excede a compreens\u00e3o do ser, em torno do qual o pensador \ngravita, e o que excede \u00e9 o sagrado (mat\u00e9ria dos mitos, mais primitivo do \nque o divino, que \u00e9 uma coisa que une os deuses, imortais), o indiz\u00edvel que \n\u00e9 estranho ao pensamento. (NUNES, 1992, p.125). \n\nPara Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto, escrever \u00e9 t\u00e3o importante quanto ler, por\u00e9m \n\no autor preferia ler a escrever. Ele tinha como diferencial a constru\u00e7\u00e3o de sua poesia \n\ne achava que ela precisava ser feita arquitetonicamente, tal como a flor: n\u00e3o \n\nnecessitava ser perfumada ou cheia de sentimentalismo, em virtude disso, ficou \n\nconhecido como o Engenheiro das Palavras, era contra a espontaneidade. \n\nCabral observa a pedra e retira dela as caracter\u00edsticas que s\u00e3o utilizadas na \n\nsua po\u00e9tica: a frieza, a impessoalidade, a economia e a sua ?carnadura concreta?, \n\nisto \u00e9, o desprezo pelo vago e pela diviniza\u00e7\u00e3o da linguagem concisa e crua. Enfim, \n\ncomo j\u00e1 dissemos, a pedra \u00e9, de certa forma, s\u00edmbolo da po\u00e9tica cabralina, uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas presentes em seus poemas. O poeta compara a \n\npedra com a palavra, porque elas se erguem altivamente contra o sil\u00eancio, criando, a \n\npartir de si uma nova realidade.  \n\n\n\n 110 \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS  \n\nABBAGNANO Nicola. Introdu\u00e7\u00e3o ao existencialismo. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2006.  \n\nADORNO, Theodor. M\u00ednima Moralia. (Tradu\u00e7\u00e3o Artur Mour\u00e3o). Lisboa (Portugal): Edi\u00e7\u00f5es 70 Ltda, \n2001. \n\nADORNO, Theodor W. ?L\u00edrica e sociedade?. In: BENJAMIM, Walter et alli. Textos escolhidos. S\u00e3o \nPaulo (SP): Abril Cultural, 1980.  \n\nIdem. Notas de Literatura I. (Tradu\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de Jorge M. B. de Almeida). S\u00e3o Paulo: Duas \nCidades, Ed 34, 2003. \n\nAGAMBEN, Giorgio.  Id\u00e9ia da Prosa. (Tradu\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Barrento). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Cotovia Ltda, \n1999. \n\nIdem. Lo que Queda de Auschwitz \u2013 El archuivo y el testigo, Homo Saccer III. Valencia: Pre-\nTextos, 2000. \n\nIdem. \"La fine del poema\", em Categorie italiane. Studi di poetica. Venezia: Marsflio. 1996, p.llS, \nversao para o portugu\u00eas deste ensaio, \"O fim do poema\", foi feita por Sergio Alcides e publicada em \nrevista Cacto, n. 1, Sao Paulo, 2002a. \n\nIdem. Estancias. Madri: Editora Nacional, 2002b. \n\nIdem. M\u00e9dios sin fin. Madrid: Ed Nacional, 2002c. \n\nIdem. Inf\u00e2ncia e Hist\u00f3ria. Belo Horizonte: UFMG, 2005 \n\nIdem. A linguagem e a morte: um semin\u00e1rio sobre o lugar da negatividade. (Tradu\u00e7\u00e3o: Henrique \nBurigo). Belo Horizonte (MG): UFMG, 2006. \n\nIdem.  Profana\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2007. \n\nANDRADE, Oswald. A utopia antropofagia. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Globo, Secretaria da Cultura do Estado \nde S\u00e3o Paulo, 1990. \n\nANTELO, Raul. A fic\u00e7\u00e3o p\u00f3s-significante. Florian\u00f3polis: Museu/arquivo da poesia manuscrita, 1998. \n\nIdem. Transgress\u00e3o &amp; modernidade. Ponta Grossa (PR): UEPG, 2001. \n\nA quest\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o na p\u00f3s-modernidade. In: COSTA, L\u00edgia Militz da. Representa\u00e7\u00e3o e \nteoria da literatura: dos gregos aos p\u00f3s-modernos. 2 ed. Cruz Alta (RS): UNICRUZ, 2001 \n\nARENDT Hannah. ?O que \u00e9 a filosofia da Existenz?. (In: ARENDT H. A dignidade da pol\u00edtica. 3.ed. \nRio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2002).  \n\nBACHELARD, Gaston. A po\u00e9tica do espa\u00e7o. (Tradu\u00e7\u00e3o: Ant\u00f4nio de P\u00e1dua Danesi). S\u00e3o Paulo (SP): \nMartins Fontes, 1998. \n\nIdem. A intui\u00e7\u00e3o do instante. (Tradu\u00e7 ?\u00e3o: Antonio de P\u00e1dua Danesi) Campinas (SP): Verus Editora, \n2007. \n\nBARBOSA, Jo\u00e3o Alexandre. A imita\u00e7\u00e3o da forma. S\u00e3o Paulo: Livraria Duas Cidades, 1975. \n\nIdem. A leitura do intervalo. S\u00e3o Paulo: Iluminuras, 1990. \n\nIdem. A biblioteca imagin\u00e1ria. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 1996. \n\nIdem. Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto. S\u00e3o Paulo: Publifolha, 2001. \n\nIdem. Alguma cr\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2002. \n\n\n\n 111 \n\nBARTHES, Roland. An\u00e1lise estrutural da narrativa. (Tradu\u00e7\u00e3o: Maria Z\u00e9lia Barbosa Pinto) 4. ed. \nPetr\u00f3polis (RJ): Vozes, 1976.  \n\nIdem. O rumor da l\u00edngua. S\u00e3o Paulo (SP): Brasiliense, 1988. \n\nIdem. O \u00f3bvio e o obtuso: ensaios cr\u00edticos III. (Tradu\u00e7\u00e3o de Lea Novaes). Rio de Janeiro (RJ): Nova \nFronteira, 1990. \n\nIdem. Cr\u00edtica e Verdade. (Tradu\u00e7\u00e3o de Leyla Perone Mois\u00e9s). 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo (SP): Perspectiva S. \nA., 2003. \n\nIdem. O prazer do texto. (Tradu\u00e7\u00e3o: J. Guinsburg). S\u00e3o Paulo (SP): Perspectiva, 2006. p. 77 \n\nBASTIDE, Roger. O sagrado selvagem e outros ensaios. (Tradu\u00e7\u00e3o: Doroth\u00e9e de Burchard). S\u00e3o \nPaulo: Companhia das Letras, 2006. \n\nBATAILLE, Georges. A parte maldita. A no\u00e7\u00e3o de despesa. Dire\u00e7\u00e3o de Jaime de Salom\u00e3o. Rio de \nJaneiro: Imago Editora Ltda, 1875. \n\nBECHARA, Eli Nazareth. Cabral: dois momentos no tecer da manh\u00e3. S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto: \nCentro de Publica\u00e7\u00f5es, Ibilce, UNESP, 1991. \n\nBENJAMIN, Walter, Idem. Rua de M\u00e3o \u00danica - Obras escolhidas II. S\u00e3o Paulo: Brasiliense Editora, \n1987 \n\nIdem. Origem do Drama Barroco Alem\u00e3o. (Tradu\u00e7\u00e3o de S\u00e9rgio Paulo Rouanet) S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1984. \n\nIdem. Charles Baudelaire Um l\u00edrico no auge do capitalismo. Volume III. Obras escolhidas. \n(Tradu\u00e7\u00e3o:Jos\u00e9 Martins Barbosa, Hemerson Alves Baptista) 1.ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1989. \n\nIdem. Paris, capital do s\u00e9culo XIX, em Walter Benjamin.(Tradu\u00e7\u00e3o Fl\u00e1vio Kothe) S\u00e3o Paulo; Atica. \n1991. \n\nIdem. Magia e t\u00e9cnica, arte e pol\u00edtica. Ensaios sobre a literatura e hist\u00f3ria da cultura. (Tradu\u00e7\u00e3o: \nS\u00e9rgio Paulo Rouanet) 7 ed. S\u00e3o Paulo (SP):  Brasiliense, 1994. \n\nBERARDINELLI, Alfonso. Da poesia \u00e0 prosa. (Tradu\u00e7\u00e3o: Maur\u00edcio Santana Dias). S\u00e3o Paulo: Cosac \nNaify, 2007. \n\nBERGSON, Henri. Mat\u00e9ria e mem\u00f3ria: ensaio sobre a rela\u00e7\u00e3o do corpo com o esp\u00edrito. (Tradu\u00e7\u00e3o \nPaulo Neves) 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo (SP): Martins Fontes, 1999. \n\nBLANCHOT, Maurice. L\u2019Entretien infini. Paris, Gallimard, 1969. \n\nIdem. O livro Por Vir. Lisboa: Rel\u00f3gio D\u2018\u00e1gua, 1984. \n\nIdem. O Espa\u00e7o Liter\u00e1rio. Rio de Janeiro: Rocco, 1987. \n\nIdem. A parte do fogo. (Tradu\u00e7\u00e3o: Ana Maria Scherer) Rio de Janeiro: Rocco, 1997. \n\nBONITZER, Pascal. El Campo ciego: ensayos sobre el realismo em el cine. Buenos Aires: Santiago \nArcos Editor, 2007. \n\nBORRADORI, Giovanna e MUGGIATI Roberto. Filosofia em tempos de terror di\u00e1logos com \nHabermas e Derrida. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor Ltda, 2004, p.100. \n\nBORELLI, Olga. Clarice Lispector esbo\u00e7o para um poss\u00edvel retrato. Rio de Janeiro: Nova \nFronteira, 1981. \n\nBOSI, Alfredo. Hist\u00f3ria concisa da literatura brasileira. 3 ed. S\u00e3o Paulo (SP): Cultrix, 1985. \n\nIdem. Hist\u00f3ria concisa da literatura brasileira. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1977. \n\nIdem. O ser e o tempo da poesia. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2000. \n\nBOSI, Alfredo. (org.). Leitura de poesia. S\u00e3o Paulo (SP): \u00c1tica, 1996. \n\nBR\u00dcSEKE, Franz Josef. A t\u00e9cnica e os riscos da modernidade. Florian\u00f3polis: Ed da UFSC, 2001. \n\nBUCK-MORS, Susan, Dial\u00e9tica do Olhar \u2013 Walter Benjamin e o Projeto das Passagens. Trad. Ana \nLuiza Andrade. Belo Horizonte/ Chapec\u00f3: UGMG/ARGOS, 2002. \n\nCAILLOIS, Roger. O mito e o homem. (Tradu\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Cailxto do Santos). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1972 \n\n\n\n 112 \n\nCALVINO, \u00cdtalo. Seis propostas para o pr\u00f3ximo mil\u00eanio. (Tradu\u00e7\u00e3o: Ivo Barroso). S\u00e3o Paulo (SP): \nCompanhia das Letras, 1990. \n\nCAMARGO, Maria Lucia de Barros e PEDROSA, C\u00e9lia (org). Poesia e Contemporaneidade: leituras \ndo presente. Chapec\u00f3, SC: Argos, 2001. \n\nCAMARGO, Maria Lucia de Barros. Atr\u00e1s dos olhos pardos: uma leitura da poesia de Ana Cristina \nCesar. Chapec\u00f3: Argos, 2003. \n\nCAMPOS, Augusto de. Poesia, antipoesia, antropofagia. S\u00e3o Paulo: Cortez &amp; Moraes, 1978a. \n\nCAMPOS, A de. PIGNATARI, D. CAMPOS, H. de. Teoria da poesia concreta. S\u00e3o Paulo SP): Duas \nCidades, 1975. \n\nCAMPOS, Haroldo de. Metalinguagem. Petr\u00f3polis: Editora Vozes, 1967 \n\nIdem. Verso reverso controverso. S\u00e3o Paulo: Editora Perspectiva, 1978b. \n\nCAMPOS, Maria do Carmo. A mat\u00e9ria prismada: o Brasil de longe e de perto &amp; outros ensaios. Porto \nAlegre: Mercado Aberto, 1999. \n\nCANDIDO, Antonio. Forma\u00e7\u00e3o da literatura brasileira: momentos decisivos. 6 ed. Belo Horizonte \n(MG): Itatiaia, 1981, v. 2. \n\nC\u00c2NDIDO, Ant\u00f4nio. No raiar de Clarice Lispector. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades, 1970. \n\nIdem. Literatura e sociedade.  S\u00e3o Paulo (SP): Nacional, 1973. \n\nIdem. Poesia ao norte. In. Col\u00f3quio/Letras. n. 157 \u2013 158, 2000, p.15 \n\nIdem. O observador Liter\u00e1rio. 3.ed. Rio de Janeiro: Ouro sobre o Azul, 2004. \n\nIdem. Notas de cr\u00edticas liter\u00e1rias: Poesia ao norte. Textos de interven\u00e7\u00e3o. Sele\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o e \nnotas de Vinicios Dantas. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades; Ed 34, 2002. \n\nCARONE, Modesto. A po\u00e9tica do sil\u00eancio. S\u00e3o Paulo: Editora Perspectiva, 1979. \n\nCARVALHO, Ricardo Sousa de. Projetos de peri\u00f3dicos de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto na \nEspanha. (USP). In: http://www.abralic.org.br/enc2007/anais/24/21.pdf, visitado dia 10 de maio de \n2009 \n\nCASA NOVA, Vera e GLENADEL, Paula (orgs). Viver com Barthes. Rio de Janeiro: 7Letras, 2005. \n\nCASTRO, Eduardo Viveiros de. A inconst\u00e2ncia da alma selvagem e outros ensaios de \nantropologia. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2002. \n\nCASTRO, S\u00edlvia. A revolu\u00e7\u00e3o da palavra. Petr\u00f3polis: Editora Vozes, 1978. \n\nCESAR, Ana Cristina. Cr\u00edtica e Tradu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1999. \n\nCHEVALIER, Jean e GHEERBRANT, Alain. Dicion\u00e1rio de S\u00edmbolos: (mitos, sonhos, costumes, \ngestos, formas, figuras, cores, n\u00fameros). (tradu\u00e7\u00e3o: Vera da Costa e Silva). 21.ed. Rio de Janeiro: \nJos\u00e9 Olympio, 1997.  \n\nCONNOR, Steven. Cultura P\u00f3s-Moderna: introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s teorias do Contempor\u00e2neo. (Tradu\u00e7\u00e3o Adail \nUbirajara Sobral e Maria Stela Gon\u00e7alves). 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo (SP): Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1996. \n\nCOMPAGNON, Antoine. Os cinco paradoxos da modernidade. (Tradu\u00e7\u00e3o: Cleonice P. Mour\u00e3o, \nConsuelo Fortes Santiago e Eunice D. Gal\u00e9ry). Belo Horizonte (MG): UFMG, 2003. \n\nIdem. O dem\u00f4nio da teoria: literatura e senso comum. (Tradu\u00e7\u00e3o: Cleonice Paes Barreto Mour\u00e3o e \nConsuelo Fortes Santiago) 3\u00aa Reimpress\u00e3o. Belo Horizonte (MG): UFMG, 2006. \n\nCORAZZA, Sandra e TADEU, Tomaz. Composi\u00e7\u00f5es. Belo Horizonte, MG: Aut\u00eantica, 2003. \n\nDELEUZE, Gilles. L\u00f3gica do sentido.S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1991. \n\nIdem. Conversa\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, 1992. \n\nIdem. A Dobra, Leibniz e o Barroco. S\u00e3o Paulo; Papirus, 2000. \n\nIdem.  A imagem \u2013Tempo. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1\u00aa reimpress\u00e3o, 2005 . \n\nIdem. Diferen\u00e7a e Repeti\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Graal, 2006. \n\nhttp://www.abralic.org.br/enc2007/anais/24/21.pdf\n\n\n 113 \n\nIdem. Cr\u00edtica e Cl\u00ednica. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, 2006. \n\nIdem. Francis Bacon: a l\u00f3gica da sensa\u00e7\u00e3o. (Tradu\u00e7\u00e3o: Roberto Machado et all). Rio de Janeiro: \nJorge Zahar, 2007 \n\nCURI, Simone. A Escritura N\u00f4made em Clarice Lispector. Chapec\u00f3: Argos,2001 \n\nDELEUZE, Gilles e GUATTARI, F\u00e9lix. Mil Plat\u00f4s. Capitalismo e Esquizofrenia. Rio de Janeiro: \nEditora 34,1997. \n\nDERRIDA, Jacques. Gramatologia. SP: Perspectiva, Ed. da USP, 1973. \n\nIdem. Margens da Filosofia. (Tradu\u00e7\u00e3o: Joaquim Torres Costa e Ant\u00f3nio M. Magalh\u00e3es) Campinas \n(SP): Papirus, 1991. \n\nIdem. Che cos\u00b4\u00e8 la poesia? in Points de Suspension. Paris: Galil\u00e9e, 1992. \n\nIdem. A Escritura e a Diferen\u00e7a. SP: Ed. Perspectiva, 1995. \n\nIdem. Env\u00edo. In: La deconstrucci\u00f3n en las fronteras de la filosof\u00eda. Barcelona: Paid\u00f3s, 1996 \n\nIdem. Mal de Arquivo- Uma impress\u00e3o Freudiana. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2001 \n\nIdem. A escrita e a diferen\u00e7a. (Tradu\u00e7\u00e3o Maria Beatriz M\u00e1rquez Nizza da Silva). 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo, \nSP: Perspectiva, 2002a. \n\nIdem. O animal que logo sou. (Tradu\u00e7\u00e3o: F\u00e1bio Landa). S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2002b. \n\nIdem.  Gramatologia. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2004. \n\nDERRIDA, Jacques e ROUDINESCO, Elisabeth. De que amanh\u00e3. (Tradu\u00e7\u00e3o: Antonio Carlos do \nSantos). Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed, 2004 \n\nDIDI-HUBUBERMAN, Georges. Gests D\u2019air et de Pierre: corps, parole, souffle, image. Paris: Aux \n\u00c9ditions de Minuit, 2005. \n\nEAGLETON, Terry. Teoria da Literatura: uma introdu\u00e7\u00e3o. (Tradu\u00e7\u00e3o: Waltensir Dutra). S\u00e3o Paulo \n(SP): Martins Fontes, 1997. \n\nIdem. As ilus\u00f5es do p\u00f3s-modernismo. (Tradu\u00e7\u00e3o: Elisabeth Barbosa) Rio de Janeiro: Jorge Zahar \nEditor, 1998. \n\nECO, Umberto. Interpreta\u00e7\u00e3o e Superinterpreta\u00e7\u00e3o. (Tradu\u00e7\u00e3o MF). S\u00e3o Paulo (SP): Martins \nFontes, 1993. \n\nIdem. A defini\u00e7\u00e3o da arte. (Tradu\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Mendes Ferreira). Rio de Janeiro (RJ): Elfos, 1995. \n\nESCOREL, Lauro. A pedra e o rio \u2013 Uma interpreta\u00e7\u00e3o da poesia de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto. Rio \nde Janeiro: Academia Brasileira de Letras, 1973. \n\nESPOSITO, Roberto. Immunitas: proteccion y negaci\u00f3n de La vida. Buenos Aires: Amorrurtu \neditores, sd. \n\nF\u00c9DIDA, Pierre. O s\u00edtio do estrangeiro. A situa\u00e7\u00e3o psicanal\u00edtica. (Trad. Eliana Leite, Martha \nGambini, M\u00f4nica Seincman). S\u00e3o Paulo: Escuta, 1996 \n\nFONSECA, Jos\u00e9 Paulo Moreira da. Dez fragmentos e um poema sobre a poesia de Jo\u00e3o Cabral. \nRio de Janeiro:Spala, 1979. \n\nFERREIRA, Aur\u00e9lio Buarque de Holanda. Novo dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. Rio de Janeiro \n(RJ): Nova Fronteira, 1986. \n\nFOUCAULT , Michel. As palavras e as coisas. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes,1981. \n\nIdem. O que \u00e9 um autor. Lisboa: Passagens, 1992 \n\nIdem. Um di\u00e1logo sobre os prazeres do sexo, Nietzsche, Freud e Marx, Theatrum Philosoficum. \n(Tradu\u00e7\u00e3o: Jorge de Lima Barreto e Maria Cristina Guimar\u00e3es Cupertino). S\u00e3o Paulo (SP): Landy, \n2000. \n\nIdem. Hist\u00f3ria da sexualidade I: a vontade de saber (Tradu\u00e7\u00e3o: Maria Thereza da Costa \nAlbuquerque e Jos\u00e9 Augusto Guilhon Albuquerque). 14 ed. Rio de Janeiro (RJ): Edi\u00e7\u00f5es Graal Ltda, \n2001. \n\n\n\n 114 \n\nIdem. Hist\u00f3ria da sexualidade II: o uso dos prazeres (Tradu\u00e7\u00e3o: Maria Thereza da Costa \nAlbuquerque e Jos\u00e9 Augusto Guilhon Albuquerque. 9 ed. Rio de Janeiro (RJ): Edi\u00e7\u00f5es Graal Ltda, \n2001. \n\nIdem. Hist\u00f3ria da sexualidade III: o cuidado de si. (Tradu\u00e7\u00e3o: Maria Thereza da Costa Albuquerque \ne Jos\u00e9 Augusto Guilhon Albuquerque). 9 ed. Rio de Janeiro (RJ): Edi\u00e7\u00f5es Graal Ltda, 2001. \n\nFRANCASTEL, Pierre, et all. Arte, arquitectura y estetica en el siglo XVIII. (Selecci\u00f3n, Traducci\u00f3n \ne Introduci\u00f3n de Juan Calatrava Escobar). Madrid (Espanha) Ediciones Akal, 1987. \n\nFRIEDRICH, Hugo. Estrutura da l\u00edrica moderna (da metade do s\u00e9culo XIX a meados do s\u00e9culo XX). \n(Tradu\u00e7\u00e3o:  Marise M. Curioni). S\u00e3o Paulo (SP): Duas Cidades, 1978. \n\nGANCHO, C\u00e2ndida Vilares. Como analisar narrativas. S\u00e3o Paulo (SP): \u00c1tica, 1998. \n\nGARCIA, Othon Moacir. A p\u00e1gina branca e o deserto. Rio de Janeiro: Revista da Livro, 1957. \n\nGILLES, Thomas Ransom. Hist\u00f3ria do Existencialismo e da Fenomenologia. Vol. II. S\u00e3o Paulo: \nEPU, Ed. Da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1975. \n\nGON\u00c7ALVES, Aguinaldo. Transi\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Iluminuras Produ\u00e7\u00f5es Editoriais \nLtda., 1989. \n\nGOTLIB, N\u00e1dia Battella. Uma vida que se conta. \u00c1tica, 1995. \n\nGULLAR, Ferreira. Cultura posta em quest\u00e3o. Rio de Janeiro: Editora Civiliza\u00e7\u00e3n Brasileira, 1965. \n\nIdem.  Vanguarda e subdesenvolvimento. Rio de Janeiro: Editora Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1969. \n\nHABERMAS, J\u00fcrgen. O discurso filos\u00f3fico da Modernidade: doze li\u00e7\u00f5es. (Tradu\u00e7\u00e3o Luiz S\u00e9rgio \nRepa e Rodnei Nascimento). S\u00e3o Paulo (SP): Martins Fontes, 2000. \n\nHARVEY, David. Condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna: uma pesquisa sobre as origens da Mudan\u00e7a Cultural. \n(Tradu\u00e7\u00e3o Adail Ubirajara Sobral e Maria Stela Gon\u00e7alves). 14\u00aa ed. S\u00e3o Paulo (SP): Edi\u00e7\u00f5es Loyola, \n2005. \n\nHEIDEGGER Martin. Ser e tempo. Parte I. (Tradu\u00e7\u00e3o: Maria de S\u00e1 Cavalcante) 4.ed. Petr\u00f3polis: \nVozes, 1993 \n\nIdem. Carta sobre o humanismo. S\u00e3o Paulo: Abril, 1984. \n\nIdem. Ser e Tempo. Parte II. (Tradu\u00e7\u00e3o: Maria de S\u00e1 Cavalcante) 5.ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1997 \n\nIdem. A caminho da linguagem. (Trau\u00e7\u00e3o: Maria de S\u00e1 Cavalcante Schuback) Petr\u00f3polis: Vozes, \n2003. \n\nIdem. A origem da obra de arte. (Tradu\u00e7\u00e3o:Maria da Concei\u00e7\u00e3o Costa). Lisboa (Portugal): Edi\u00e7\u00f5es \n70, 2007. \n\nIdem. Parm\u00eanides. (Tradu\u00e7\u00e3o S\u00e9rgio M\u00e1rio Wrublevski) Petr\u00f3polis (RJ): Vozes, 2008. \n\nHOLANDA. Sergio Buarque de. Cobra de vidro. S\u00e3o Paulo: Editora Perspectiva. 1978. \n\nHUSSERL Edmund. A id\u00e9ia de fenomenologia. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1986. \n\nHUTCHEON, Linda. Po\u00e9tica do p\u00f3s-modernismo: hist\u00f3ria, teoria, fic\u00e7\u00e3o. (tradu\u00e7\u00e3o Ricardo Cruz). \nRio de Janeiro (RJ): Imago, 1991. \n\nIANNACE, Ricardo. A Leitora Clarice Lispector. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, \n2001. \n\nIONTA, Mar\u00edlia. As cores da amizade: cartas de Anita Malfati, Oneyda Alvarenga, Henriqueta Lisboa \ne M\u00e1rio de Andrade. S\u00e3o Paulo: Annablume; Fadesp, 2007 \n\nINWOOD, Michael. Dicion\u00e1rio Heidegger. (Tradu\u00e7\u00e3o: Lu\u00edsa Buarque de Holanda; revis\u00e3o t\u00e9cnica \nM\u00e1rcia de S\u00e1 Cavalcante Schuback). Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed, 2002. \n\nJAMESON, Frederic. As sementes do tempo. (Tradu\u00e7\u00e3o: Jos\u00e9 Rubens Siqueira). S\u00e3o Paulo (SP): \n\u00c1tica, 1997 \n\nIdem. P\u00f3s-modernismo: a l\u00f3gica cultural do capitalismo tardio. (Tradu\u00e7\u00e3o: Maria Elisa Cevasco). 2. \ned.  S\u00e3o Paulo (SP): \u00c1tica, 2007. \n\n\n\n 115 \n\nJASPERS Karl. Filosofia da Exist\u00eancia. (Tradu\u00e7\u00e3o de Marco Aur\u00e9lio de Moura Matos). Rio de \nJaneiro, Imago Editora, 1973 \n\nIdem. Notas sobre Heidegger.Madrid: Mondadori, 1990.  \n\nIdem. Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento filos\u00f3fico. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2005. \n\nJESI, Furio. O mito. (Tradu\u00e7\u00e3o: Lemos de Azevedo). Lisboa: Editorial Presen\u00e7a Lda, 1973. \n\nJUNQUEIRA, Ivan. O encantador de serpentes. Rio de Janeiro: Editora Alhambra, 1987. \n\nKLINGER, Diana. Escritas de si, escritas do outro: o retorno do autor e da virada etnogr\u00e1fica: \nBernardo Carvalho, Fernando Vallejo, Whashington Cucurto, Jo\u00e3o Gilberto Noll, C\u00e9sar Aira, Silviano \nSantiago. Rio de Janeiro: 7 Letras, 2007 \n\nKRISTEVA, J\u00falia. Hist\u00f3ria da Linguagem. (Tradu\u00e7\u00e3o: Maria da Gra\u00e7a Barahona). Lisboa, Portugal: \nEdi\u00e7\u00f5es 70 LDA, SD. \n\nLACOUE-LABARTHE, Philippe. A imita\u00e7\u00e3o dos modernos: ensaio sobre arte e filosofia. \n(Organizadores: Virginia de Araujo Figueiredo e Jo\u00e3o Camilo Penna). S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2000. \n\nL\u00c9VINAS, Emmanuel. Humanismo do outro homem. (Tradu\u00e7\u00e3o: coordenador Pergentino S. \nPivatto). Petr\u00f3polis(RJ): Vozes, 1993. \n\nLIMA, Lu\u00eds Costa. Lira e antilira. Rio de Janeiro: Editora Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1968. \n\nLINK, Daniel. Como se l\u00ea e outras interven\u00e7\u00f5es cr\u00edticas. (Tradu\u00e7\u00e3o: Jorge Wolff) Chapec\u00f3 (SC): \nArgos, 2002. \n\nLINS, \u00c1lvaro. Os mortos de sobrecasaca. Rio de Janeiro: Ed. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1963. \n\nLINS, Vera. Livro simbolista, o livro a mais. In: Sussekind, Flora e Dias, T\u00e2nia. A historiografia \nliter\u00e1ria e as t\u00e9cnicas da escrita. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es Casa de Rui Barbosa/Vieira e Lent, 2004 \n\nLISPECTOR, Clarice. O Lustre. Rio de Janeiro: Agir, 1946.  \n\nIdem. Perto do Cora\u00e7\u00e3o Selvagem. Rio de Janeiro: A Noite, 1944.  \n\nIdem. La\u00e7os de fam\u00edlia. Rio de Janeiro: Francisco Alves, 1960.  \n\nIdem. A legi\u00e3o estrangeira. Rio de Janeiro: Editora do Autor, 1964.  \n\nIdem. A paix\u00e3o segundo G.H.. Rio de Janeiro: Editora do Autor, 1964.  \n\nIdem. A mulher que matou os peixes. Rio de Janeiro: Sabi\u00e1, 1969.  \n\nIdem. Felicidade clandestina. Rio de Janeiro: Sabi\u00e1, 1971.  \n\nIdem. Onde estivestes de note. Rio de Janeiro: Artenova, 1974.  \n\nIdem. De corpo inteiro. Rio de Janeiro: Artenova, 1975.  \n\nIdem. A hora da estrela. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1977.  \n\nIdem.  Um sopro de vida (pulsa\u00e7\u00f5es). Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1978.  \n\nIdem. A descoberta do mundo. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1987.  \n\nIdem. \u00c1gua Viva. Rio de Janeiro: Rocco, 1998. \n\nIdem. Correspond\u00eancias. Organiza\u00e7\u00e3o de Tereza Monteiro. Rio de Janeiro: Rocco, 2002. \n\nLOPES, Oscar. Ler e depois. Porto: Editora Inova, 1970. \n\nLUCAS, F\u00e1bio. O poeta e a m\u00eddia: Carlos Drummond de Andrade e Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto. \nS\u00e3o Paulo: Editora Senac, 2003. \n\nLUK\u00c1CS Georg. Existencialismo ou marxismo? S\u00e3o Paulo: Livraria Ci\u00eancias Humanas, 1979. \n\nLUDMER, Josefina. O corpo do delito: um manual. (Tradu\u00e7\u00e3o: Maria Antonieta Pereira). Belo \nHorizonte (MG): UFMG, 2002. \n\nLUIJPEN, Wilhelmus, A. M. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 fenomenologia existencial. S\u00e3o Paulo: EPU/EDUSP, 1973. \n\nLYOTARD, Jean-Franc\u00f3is. O inumano. 2.ed. (Tradu\u00e7\u00e3o Ana Cristina SEABRA e \nElisabetebAlexandre).Lisboa: Editorial Estampa Lda, 1989 \n\n\n\n 116 \n\nIdem. A condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna. (Tradu\u00e7\u00e3o Ricardo Correa Barbosa; p\u00f3sfacio: Silviano Santiago). 7\u00aa \ned, Rio de Janeiro (RJ): Jos\u00e9 Olympio, 2002. \n\nMAINGUENEAU, Dominique. Pragm\u00e1tica para o discurso liter\u00e1rio. (Tradu\u00e7\u00e3o: Marina Appenzeller) \nS\u00e3o Paulo (SP): Martins Fontes, 1996 \n\nMARTELO, Rosa Maria. Estrutura e transposi\u00e7\u00e3o. Porto: Funda\u00e7\u00e3o Eng. Antonio de Almeida. 1989. \n\nMELO NETO, Jo\u00e3o Cabral de. Obra Completa: volume \u00fanico. (Organiza\u00e7\u00e3o Marly de Oliveira). Rio \nde Janeiro: Nova Aguilar, 1994 \n\nIdem. A educa\u00e7\u00e3o pela pedra e depois. Rio de Janeiro (RJ): Nova Fronteira, 1997. \n\nMOIS\u00c9S, Leyla Perrone. Atlas Literaturas: escolha e valor na obra cr\u00edtica de escritores modernos. \nS\u00e3o Paulo (SP): Companhia das Letras, 1998 \n\nMOIS\u00c9S, Massaud. Guia pr\u00e1tico de an\u00e1lise liter\u00e1ria. S\u00e3o Paulo (SP): Cultrix, 1969. \n\nIdem. Dicion\u00e1rio de termos liter\u00e1rios. 12 ed. S\u00e3o Paulo (SP): Cultrix, 2004. \n\nMONTERO, Teresa. Eu sou uma pergunta: uma biografia de Clarice Lispector. Rio de Janeiro: \nRocco, 1999. \n\nMOREIRA, Maria Eunice. Na rede do tempo: hist\u00f3ria da literatura e fontes prim\u00e1rias \u2013 a contribui\u00e7\u00e3o \nde Joaquim Noberto. In Zilberman, Regina et al. As pedras e o arco: fontes prim\u00e1rias, teoria e hist\u00f3ria \nda literatura. Belo Horizonte (MG): Editora UFMG, 2004. \n\nMORICONI, \u00cdtalo. Introdu\u00e7\u00e3o. In: ABREU, Caio Fernando. Cartas. MORICONI, \u00cdtalo (Org.). Rio de \nJaneiro:Aeroplano, 2002. \n\nNANCY, Jean \u2013luc. Corpus. (Tradu\u00e7\u00e3o: Tom\u00e1s Maia). Lisboa: Passagens, 2000 \n\nIdem. Nancy. Au fond des images. Paris, Galil\u00e9e, 2003. \n\nIdem. La mirada del retrato. Buenos Aires; Amorrortu editores, 2006. \n\nNIETZSCHE, Friedrich. Assim falava Zaratustra.Curitiba: Hemus, 2002. \n\nNOVELLO. Nicolino. O ato criador de Clarice Lispector. Rio de Janeiro: Presen\u00e7a Bras\u00edlia INL, \n1987. \n\nNUNES, Benedito. O mundo imagin\u00e1rio de Clarice Lispector em 'O dorso do tigre'. S\u00e3o Paulo: \nPerspectiva, 1969a. \n\nIdem. O dorso do tigre. S\u00e3o Paulo: Editora Perspectiva, 1969b. \n\nIdem Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto. Petr\u00f3polis: Editora Vozes, 1971. \n\nIdem. Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto. Petr\u00f3polis: Editora Vozes, 1971. \n\nIdem. O drama da linguagem: uma leitura de Clarice Lispector. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1989. \n\nIdem. Passagem para o po\u00e9tico: filosofia e poesia em Heidegger. 2 ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1992 \n\nIdem. Uma leitura de Clarice Lispector. 2 ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1995 \n\nIdem. Jo\u00e3o Cabral: a m\u00e1quina do poema. (organiza\u00e7\u00e3o e pref\u00e1cio de Adalberto M\u00fcller). Bras\u00edlia: \nEditora da Universidade de Bras\u00edlia, 2007. \n\nPEIXOTO, Marta. Poesia com coisas: uma leitura de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto. S\u00e3o Paulo: Editora \nPerspectiva, 1983. \n\nPEIXOTO, Niobe Abreu. Jo\u00e3o Cabral e o poema dram\u00e1tico: Auto do Frade (poema para vozes). \nS\u00e3o Paulo: Annablume: Fadesp, 2001. \n\nPERNIOLA, Mario. O sex appeal do inorg\u00e2nico. (Tradu\u00e7\u00e3o: Nilson Moulin). S\u00e3o Paulo: Studio \nNobel, 2005. \n\nIdem. Enigmas: Eg\u00edpicio, barroco y neo-barroco em La sociedad y El art. (trad. Javier Garc\u00eda \nMelench\u00f3n) Murcia: Cendeac, 2006 \n\nPIGNATARI, D\u00e9cio. Semi\u00f3tica e literatura. S\u00e3o Paulo (SP): Perspectiva, 1974. \n\nIdem. Contracomunica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Perspectiva, 1971. \n\nhttp://br.geocities.com/claricegurgelvalente/livro_31.htm\nhttp://br.geocities.com/claricegurgelvalente/livro_31.htm\n\n\n 117 \n\nPOUND, Ezra. Abc da literatura. Trad. Augusto de Campos e Jos\u00e9 Paulo Paes. S\u00e3o Paulo (SP): \nCultrix, 1997. \n\nPUCHEU, Alberto. Do come\u00e7o ao fim do poema. In Boletim Pesquisa Nelic, n.9, 2009. \n\nRANCI\u00c8RE, Jacques. Pol\u00edticas da escrita. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, 1995. \n\nREBOUL, Olivier. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 ret\u00f3rica. Trad. Ivone Castilho Benedetti. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Martins \nFontes, 2004. \n\nREGUERRA, Nilze Maria de Azeredo. Clarice Lispector e a encena\u00e7\u00e3o da escritura em A via \ncrucis do corpo. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2006. \n\nS\u00c1, Olga de. A escritura de Clarice Lispector. Petr\u00f3polis: Vozes, 1979. \n\nIdem. Clarice Lispector: a travessia do oposto. 3.ed. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2004. \n\nSABATO, Ernesto. O escritor e seus fantasmas. (Tradu\u00e7\u00e3o: Pedro Maia Soares) S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 2003. \n\nSAMPAIO, Maria L\u00facia Pinheiro. A palavra na obra de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto. Assis: Separata \nda Revista de Letras, 1975. \n\nIdem. Processos ret\u00f3ricos na obra de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1980. \n\nSAMUEL, Rogel (et al). Manual de Teoria Liter\u00e1ria. 9\u00aa ed. Petr\u00f3polis (RJ): Vozes, 1997. \n\nSANT\u2018ANA, Affonso Romano. La\u00e7os de fam\u00edlia e Legi\u00e3o estrangeira em An\u00e1lise estrutural de \nromances brasileiros. Petr\u00f3polis: Vozes, 1973.  \n\nSANTOS, Jeana Laura da Cunha. A est\u00e9tica da melancolia em Clarice Lispector. Florian\u00f3polis: Ed \nda UFSC, 2000. \n\nSANTIAGO, Silviano. Uma literatura nos tr\u00f3picos: ensaios sobre depend\u00eancia cultural. 2.ed. Rio de \nJaneiro: Rocco, 2000. \n\nSARLO, Beatriz. Tempo presente: notas sobre a mudan\u00e7a de uma cultura. (Tradu\u00e7\u00e3o: Luis Carlos \nCabral) Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 2005. \n\nSARTRE, Jean Paul. O que \u00e9 Literatura? S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1989. \n\nIdem. O ser e o nada. Petr\u00f3polis: Vozes, 2003 (12 ed).  \n\nIdem. O existencialismo \u00e9 um humanismo. (In: SARTRE Jean-Paul, Os Pensadores, S\u00e3o Paulo, \n1978. \n\nSARTRE, Jean Paul e FERREIRA, Virg\u00edlio. O existencialismo \u00e9 um humanismo. (Tradu\u00e7\u00e3o: \nVerg\u00edlio Ferreira) 4. Ed. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a, 1986. \n\nSCH\u00dcLER, Donaldo. Teoria do Romance. S\u00e3o Paulo (SP): \u00c1tica, 2000. \n\nSILVA, V\u00edtor Manuel de Aguiar e. Teoria da literatura.  8.ed. Coimbra: Almedina, 1994. \n\nSOARES, Ang\u00e9lica Maria Santos. O poema, constru\u00e7\u00e3o \u00e0s avessas. Rio de Janeiro: Tempo \nBrasileiro, 1978. \n\nSOUSA, Carlos Mendes de. Cartas de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto para Clarice Lispector. Col\u00f3quio/ \nLetras. Paisagem tipogr\u00e1fica. Homenagem a Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto (1920- 1999). n. 157/158, \nLisboa, jul-dez. 2000, p. 282-300 \n\nSOUZA, Helton Gon\u00e7alves de. A poesia cr\u00edtica de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto. S\u00e3o Paulo: \nAnnablume, 1999. \n\nSTAIGER, Emil. Conceitos fundamentais da po\u00e9tica. Rio de Janeiro (RJ): Tempo Brasileiro, 1972. \n\nSTEINER, George. O rep\u00fadio \u00e0 palavra. In:__. Linguagem e Sil\u00eancio. S\u00e3o Paulo (RJ), Cia das \nLetras, 1988 \n\nS\u00dcSSEKIND, Flora. Literatura e vida liter\u00e1ria. Rio de Janeiro (RJ): Jorge Zahar, 1984. \n\nIdem. Tal Brasil, qual romance \u2013 uma ideologia e sua hist\u00f3ria: o naturalismo. Rio de Janeiro (RJ): \nAchiam\u00e9, 1984. \n\nIdem. A voz e a s\u00e9rie. Rio de Janeiro: Sette Letras; Belo Horizonte (MG): Ed. UFMG, 1998. \n\n\n\n 118 \n\nIdem. Correspond\u00eancia de Cabral com Bandeira e Drummond. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, \nFunda\u00e7\u00e3o Casa de Rui Barbosa, 2001. \n\nTARDE, Gabriel. Monadologia e sociologia e outros ensaios. (Tradu\u00e7\u00e3o: Paulo Neves). S\u00e3o Paulo: \nCosac Naify, 2007. \n\nTELES, Gilberto Mendon\u00e7a. A ret\u00f3rica do sil\u00eancio: teoria e pr\u00e1tica do texto liter\u00e1rio. S\u00e3o Paulo (SP): \nCultrix / Bras\u00edlia:INL, 1979. \n\nTEN\u00d3RIO, Waldecy. A bailadora andaluza: a explos\u00e3o do sagrado na poesia de Jo\u00e3o Cabral. \nS\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 1996. \n\nTODOROV, Tzvetan. Po\u00e9tica. Lisboa: Teorema, 1986. \n\nTROCAN, Lelia. Dial\u00e9tica do ser e do real na poesia francesa. (Tradu\u00e7\u00e3o: Andrea Perazzo Barbosa \nSouto, Daniele Marcelle Grannier, Francisco Elicio Cavalcante Pac\u00edfico). Bras\u00edlia: Editora da \nUniversidade de Bras\u00edlia, 2005. \n\nUNGARETTI, Giuseppe. Inven\u00e7\u00e3o da poesia moderna \u2013 li\u00e7\u00f5es de literatura no Brasil 1937-1942. \nTrad. Ant\u00f4nio L. de Almeida Prado. S\u00e3o Paulo (SP): \u00c1tica, 1996. \n\nVATTIMO Gianni. Introdu\u00e7\u00e3o a Heidegger. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1989.  \n\nVIRNO, Paolo. El recuerdo del presente: ensayo sobre el tiempo hist\u00f3rico. 1 ed. Buenos Aires: \nPaid\u00f3s, 2003. Modernariato (p.55 \u2013 64). \n\nZORZANELLI, Rafaela Teixeira. Esbo\u00e7os n\u00e3o acabados e vacilantes: despersonaliza\u00e7\u00e3o e \nexperi\u00eancia subjetiva na obra de Clarice Lispector. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2005"}]}}}