{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10580"}, {"@name": "filename", "#text": "15724_331641.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Lucimara da Cunha Santos \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFORMA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O PARA O DESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL: CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES PARA O \n\nDESENVOLVIMENTO PROFISSIONAL DE PROFESSORES DE \nCI\u00caNCIAS \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nTese submetida ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e \nTecnol\u00f3gica da Universidade Federal \nde Santa Catarina, como requisito para \na obten\u00e7\u00e3o de Grau de Doutor em \nEduca\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica. \nOrientadora: Profa. Dra.Rejane Maria \nGhisolfi da Silva \nCoorientadora: Profa. Dra.Maria \nArminda Pedrosa e Silva Carvalho \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis, SC \u2013 Brasil \n2014 \n\n \n\n\n\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor,\n atrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC.\n\nSantos, Lucimara da Cunha Santos\n   Forma\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel :\ncontribui\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento profissional de\nprofessores de ci\u00eancias / Lucimara da Cunha Santos Santos\n; orientadora, Rejane Maria Ghisolfi da Silva Silva ;\ncoorientadora, Maria Arminda Pedrosa Carvalho Pedrosa. -\nFlorian\u00f3polis, SC, 2014.\n   3  p.\n\n   Tese (doutorado) - Universidade Federal de Santa\nCatarina, Centro de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica.\n\n   Inclui refer\u00eancias \n\n   1. Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica. 2. Educa\u00e7\u00e3o em\nCi\u00eancias. 3. Forma\u00e7\u00e3o de professores. 4. Educa\u00e7\u00e3o para o\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. 5. Desenvolvimento\nprofissional de professores. I. Silva, Rejane Maria\nGhisolfi da Silva. II. Pedrosa, Maria Arminda Pedrosa\nCarvalho. III. Universidade Federal de Santa Catarina.\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica.\nIV. T\u00edtulo.\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA todos que lutam por um mundo melhor e  \nacreditam na Educa\u00e7\u00e3o como promotora de mudan\u00e7as... \n\n \nA todos que acreditam na consci\u00eancia cr\u00edtica e libertadora  \n\nque o conhecimento pode despertar nos sujeitos... \n \n\n\u00c0 minha m\u00e3e, Santa Lucy, \npor ter me ensinado a lutar pelos ideais e n\u00e3o desistir f\u00e1cil... \n\n \nAo meu pai, Sinval,in Memoriam... \n\n \n\u00c0 minha filha, Flora, \nluz de minha vida ... \n\n \nAo meu esposo, Paulo, \n\npela parceria cumplicidade e paci\u00eancia \n.\n\n\n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nSeria muito dif\u00edcil colocar o nome de todos para quem devo \nagradecimentos. Foram muitas as contribui\u00e7\u00f5es, na vida pessoal e \nprofissional. No entanto, destaco alguns agradecimentos que neste \nmomento s\u00e3o fundamentais.  \n\nPrimeiro, ao Universo que conspirou a meu favor e me colocou \nneste mund\u00e3o. \n\nSegundo, aos meus pais queridos, que em muito contribu\u00edram \npara com o que sou como ser humano; que me ensinaram princ\u00edpios \nfundamentais para o meu desenvolvimento, como humildade, \nhonestidade e perseveran\u00e7a. \n\n\u00c0 minha orientadora, professora Rejane, pela parceria, \ncolabora\u00e7\u00e3o, amizade e paci\u00eancia; e por ter acreditado no meu projeto \ninicial. \n\n\u00c0 minha coorientadora, professora Arminda, l\u00e1 do \u201cal\u00e9m mar\u201d, \nque prontamente me recebeu durante meu est\u00e1gio de doutorado \nsanduiche na Universidade de Coimbra em Portugal e que tanto \ncontribuiu para o enriquecimento deste trabalho, possibilitando a \ninclus\u00e3o dos professores de Ci\u00eancias de Portugal nesta pesquisa. \n\nAos colegas do PPPGECT, pela amizade e contribui\u00e7\u00f5es no \n\u00e2mbito das discuss\u00f5es proporcionadas pelos encontros durante as \natividades do programa. \n\nAos professores do PPPGECT: Carlos Alberto Marques, \ncoordenador, pelas orienta\u00e7\u00f5es acerca de quest\u00f5es administrativas do \nprograma, assim como pelas contribui\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es sobre este \ntrabalho; Dem\u00e9trio Delizoicov Neto, Jos\u00e9 Pinho Alves Filho e Frederico \nFirmo de Souza Cruz, pelas excelentes contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas durante a \nrealiza\u00e7\u00e3o de suas respectivas disciplinas do programa. \n\nAos colegas da UDESC, pelo apoio, colabora\u00e7\u00e3o e amizade, \nespecialmente ao grupo de professores da \u00e1rea de Ensino de Ci\u00eancias do \nCEAD e da FAED. \n\nAos professores do Departamento de Qu\u00edmica da Faculdade de \nCi\u00eancias e Tecnologia da UC em Portugal, pelo carinho e amizade \ndurante a minha estada por l\u00e1. \n\nAos professores de Ci\u00eancias, brasileiros e portugueses, sujeitos \ndesta investiga\u00e7\u00e3o, pela inestim\u00e1vel contribui\u00e7\u00e3o para a concretiza\u00e7\u00e3o \ndeste trabalho. \n\n \n\n\n\n \n\nAo CEAD, pelo apoio integral \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa no seu \nAmbiente Virtual de Aprendizagem, de onde foram coletados parte dos \ndados deste estudo. \n\n\u00c0 professora Sueli Am\u00e1lia de Andrade, pelo apoio incondicional \nao estabelecimento de parcerias entre a UDESC e a SME de \nFlorian\u00f3polis, na promo\u00e7\u00e3o de processos formativos. \n\n\u00c0s professoras Deisi Cord e Maeli Fa\u00e9, pelo apoio log\u00edstico do \nCentro de Educa\u00e7\u00e3o Continuada do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, para a \nrealiza\u00e7\u00e3o da pesquisa com os professores brasileiros. \n\nAo professor Jo\u00e3o Paulo Janicas, diretor do Centro de Forma\u00e7\u00e3o \nde Associa\u00e7\u00e3o de Escolas Nova \u00c1gora, pelo apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da \npesquisa com os professores portugueses. \n\n\u00c0 CAPES, por ter financiado o est\u00e1gio em Portugal, por \ninterm\u00e9dio do Programa Institucional de Bolsas de Doutorado \nSandu\u00edche no Exterior (PSDE). \n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n \n\nEm decorr\u00eancia dos debates ocorridos na d\u00e9cada de 1970 sobre as \nrela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia e sociedade, assim como com o \nsurgimento do movimento ambientalista e da educa\u00e7\u00e3o ambiental, \nespecialistas de diferentes \u00e1reas destacam a import\u00e2ncia de uma \neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de qualidade para todos os cidad\u00e3os, com vistas a \numa sociedade mais sustent\u00e1vel. Nesse sentido, este trabalho se \nfundamenta na ideia de que a forma\u00e7\u00e3o orientada para a Educa\u00e7\u00e3o para \no Desenvolvimento Sustent\u00e1vel contribui para o desenvolvimento \nprofissional de professores de Ci\u00eancias que atuam na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, \npois assim preparados podem advogar em favor de uma educa\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica de qualidade para todos os cidad\u00e3os, com vistas a uma \nsociedade mais sustent\u00e1vel. Dessa forma, tem como objetivo geral \ninvestigar as contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es de processos formativos \norientados para a Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, na \nforma\u00e7\u00e3o profissional de professores de Ci\u00eancias que atuam na \nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Para tanto, tem como objeto de estudo e reflex\u00e3o, duas \npropostas de forma\u00e7\u00e3o: o curso Forma\u00e7\u00e3o de Educadores/Professores \nem Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel realizado em \nFlorian\u00f3polis, Brasil; a oficina Educa\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel \u2013 Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Edublogues Clim\u00e1ntica realizada \nem Coimbra, Portugal. Os sujeitos da investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o professores \nbrasileiros de Ci\u00eancias licenciados em Qu\u00edmica e Biologia e professores \nportugueses de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais licenciados em Qu\u00edmica, \nBiologia, F\u00edsica e Geologia, que atuam na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica nos dois \npa\u00edses. De acordo com as fontes utilizadas para coletar os dados, \npesquisa documental e pesquisa emp\u00edrica, bem como com os \nprocedimentos adotados para organiz\u00e1-los, analis\u00e1-los e interpret\u00e1-los, \neste trabalho caracteriza-se como um estudo de dois casos. O tratamento \ndos dados foi realizado por meio da an\u00e1lise de conte\u00fado. As categorias \nde an\u00e1lise foram definidas considerando-se os dom\u00ednios de \nconhecimento e a\u00e7\u00e3o orientados para a Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, assim como a opini\u00e3o dos professores \nacerca da inclus\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel no ensino de Ci\u00eancias, bem como acerca da forma\u00e7\u00e3o da \nqual participaram. Dentro da categoria conhecimento orientado para a \nEduca\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel considerou-se as \nsubcategorias: problemas ambientais; sustentabilidade; desenvolvimento \nsustent\u00e1vel; e, Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \nResultados da pesquisa indicaram contribui\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio de \n\n\n\n \n\nconhecimentos orientados para a Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel. No entanto, foram identificadas limita\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio da \na\u00e7\u00e3o. Outros aspectos foram considerados relevantes: a import\u00e2ncia da \ninser\u00e7\u00e3o de conhecimentos orientados para a Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel no ensino de Ci\u00eancias; a import\u00e2ncia de \nprogramas e processos formativos para o desenvolvimento profissional \nde professores de Ci\u00eancias; a metodologia de oferta; e, as estrat\u00e9gias \ndid\u00e1ticas das duas propostas de forma\u00e7\u00e3o, que foram pontos de \ndestaque, pois favoreceram a participa\u00e7\u00e3o dos professores. \n \nPalavras-chave: Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Ensino de Ci\u00eancias. Forma\u00e7\u00e3o \n\nde professores.Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel.Desenvolvimento Profissional de \nProfessores. \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n \n\nAs a result of the discussions in the 1970s about the relationship \nbetween science, technology and society, as well as with the emergence \nof the environmental movement and environmental education, experts \nfrom different areas have highlighted the importance of the quality of \nscience education for all citizens, with the view to have a more \nsustainable society. In this sense, this work is basedon the idea that \ntargeted training for Education for Sustainable Development contributes \nto the professional development of science teachers who workin Basic \nEducation as well prepared can advocate for a scientific quality \neducation for all citizens with a view to a more sustainable society. \nThus, it is to investigate contributions and limitations of targete \ndtraining processes for Educationfor SustainableDevelopmentin the \nprofessional development of science teachers who workin Primary \nEducation. Therefore, it has as its object of study and reflection, two \nproposals fortraining-the training course of Educators/Teachers in \nEducation for Sustainable Development held in Florian\u00f3polis, Brazil; \nWorkshop Education for a Sustainable Development-Climate Change \nand Edublogues Climantic a held in Coimbra, Portugal. The subjects of \nthe investigation are Brazilian science teachers licensed in Chemistry \nand Biology and Portuguese teachers of Physical and Natural Sciences \ndegree in Chemistry, Biology, Physics and Geology involved in basic \neducation in the two countries respectively. According to the sources \nused to collect the data-desk research and empirical research, as well as \nthe procedures adopted to organize them, analyze the mand interpret \nthem, this work is characterized as astudy of two cases. The data was \nthrough the establishment of categories and subcategories of analysis \nconsidering the domains of knowledge and action - oriented for \nEducation for Sustainable Development, as well as the opinion of \nteachers on the inclusion guidelines of Education for Sustainable \nDevelopment in teaching of Science, and about the training attended. \nWithin the category knowledge oriented Education for Sustainable \nDevelopment was considered sub categories-environmental problems; \nsustainability; sustainable development; Education for Sustainable \nDevelopment. Survey results indicate contributions in the field of \nknowledge-oriented Education for Sustainable Development. However, \nlimitations in the field of action were identified. Other aspects were \nconsidered relevant: the importance of integrating knowledge oriented \nEducation for Sustainable Development in science teaching; the \nimportance of processes and training programs for the professional \n\n\n\n \n\ndevelopment of science teachers; the methodology of supply and the \nteaching strategies of the two proposals were training high lights, \nbecause it favored the participation of teachers. \n \nKeywords: Science Education. Science  Teaching. Teacher Training. \n\nEducation for Sustainable Development. Teacher \nProfessional Development. \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE QUADROS E TABELAS \n \n\nQuadro 2.1 \u2013 Os cinco objetivos da DNUEDS ..................................... 80 \nQuadro 3.1 \u2013 Etapas gerais da investiga\u00e7\u00e3o ........................................ 133 \nQuadro 3.2 \u2013 Quadro geral para an\u00e1lise dos registro do AVA-\n\nMoodle do curso de forma\u00e7\u00e3o brasileiro ........................ 137 \nQuadro 3.8 \u2013 Quadro geral de an\u00e1lise das entrevistas com os \n\nprofessores brasileiros.................................................... 139\nQuadro 3.18 \u2013 Quadro geral para an\u00e1lise dos registros dos resumos \n\ne do v\u00eddeo dos professores portugueses ......................... 141 \nQuadro 3.22 \u2013 Quadro geral de an\u00e1lise das entrevistas com os \n\nprofessores portugueses ................................................. 142 \nQuadro 4.1 \u2013 Conceitos-chave para a constru\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos orientados para a EDS ........................... 147 \nQuadro 4.2 \u2013 Projetos constru\u00eddos pelos professores brasileiros \n\ndurante o curso de forma\u00e7\u00e3o .......................................... 168 \nQuadro 4.3 \u2013 Edublogues produzidos pelosprofessores portugueses \n\ndurante a oficina de forma\u00e7\u00e3o ........................................ 186 \n \nTabela 3.1 \u2013 Perfil acad\u00eamico e profissional dos professores \n\nbrasileiros  ...................................................................... 130 \nTabela 3.2 \u2013 Perfil acad\u00eamico e profissional dos professores \n\nportugueses  ................................................................... 132\n  \n\n\n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................... 25 \n \n1 PROBLEM\u00c1TICA AMBIENTAL: RELA\u00c7\u00d5ES SOCIEDADE-\n\nNATUREZA, AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO ................ 34 \n1.1 CEN\u00c1RIO DE CRISE E DE TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES \n\nSOCIOCULTURAIS ....................................................................... 34 \n1.2 RELA\u00c7\u00d5ES SOCIEDADE-NATUREZA, AMBIENTE E \n\nDESENVOLVIMENTO .................................................................. 45 \n1.3 PROBLEM\u00c1TICA AMBIENTAL: \n\nINTERDISCIPLINARIDADE, TRANSDISCIPLINARIDADE \nE VIS\u00c3O SIST\u00caMICA .................................................................... 51 \n\n1.4 SUSTENTABILIDADE, DESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL E SOCIEDADES SUSTENT\u00c1VEIS: \nG\u00caNESE E EVOLU\u00c7\u00c3O DOS CONCEITOS ............................... 66 \n\n \n2 PROCESSOS FORMATIVOS ORIENTADOS PARA A \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O PARA O DESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL ............................................................................... 78 \n\n2.1 A DIMENS\u00c3O EDUCATIVA DO DESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL ............................................................................. 78 \n\n2.2 CARACTER\u00cdSTICAS DA EDUCA\u00c7\u00c3O PARA O \nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL E RELA\u00c7\u00d5ES COM \nOUTRAS ABORDAGENS: EDUCA\u00c7\u00c3O \nAMBIENTAL;CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA E SOCIEDADE .......... 86 \n\n2.2.1 A Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 uma \neduca\u00e7\u00e3o para os valores ............................................................... 89 \n\n2.2.2 A Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel promove \no pensamento complexo ................................................................. 89 \n\n2.2.3 A Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel possibilita \no pensamento cr\u00edtico ...................................................................... 91 \n\n2.2.4 A Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel estimula a \nparticipa\u00e7\u00e3o .................................................................................... 91 \n\n2.2.5 Outras Caracter\u00edsticas da Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel ........................................................ 92 \n\n2.3 FORMA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O PARA O \nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL: \nCONTRIBUI\u00c7\u00d5ES PARA O DESENVOLVIMENTO \nPROFISSIONAL DE PROFESSORES....................................... 96\n\n\n\n2.4 A EDUCA\u00c7\u00c3O PARA O DESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL NO CONTEXTO DO ENSINO DE \nCI\u00caNCIAS: CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES PARA OS PROCESSOS DE \nENSINO E APRENDIZAGEM ..................................................... 108 \n\n \n3 OP\u00c7\u00c3O METODOL\u00d3GICA: CAMINHOS \n\nPERCORRIDOS ............................................................................ 114\n3.1 CAMINHOS PERCORRIDOS ..................................................... 114 \n3.2 FORMA\u00c7\u00c3O DE EDUCADORES/PROFESSORES EM \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O PARA O DESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL ........................................................................... 116 \n\n3.2.1 Caracter\u00edsticas e Descri\u00e7\u00e3o Geral: p\u00fablico-alvo e \nmetodologia de oferta .................................................................. 119 \n\n3.2.2 Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica e Princ\u00edpios Orientadores.............. 120 \n3.2.3 Objetivos e Conte\u00fados ............................................................. 121 \n3.2.4 Metodologia e Estrat\u00e9gias Did\u00e1ticas ....................................... 123 \n3.3 EDUCA\u00c7\u00c3O PARA UM DESENVOLVIMENTO \n\nSUSTENT\u00c1VEL: MUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS E \nEDUBLOGUES CLIM\u00c1NTICA 124 \n\n3.3.1 Caracter\u00edsticas e Descri\u00e7\u00e3o Geral: p\u00fablico-alvo e \nmetodologia de oferta  ................................................................. 125 \n\n3.3.2 Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica e Princ\u00edpios Orientadores ............. 127 \n3.3.3 Objetivos e Conte\u00fados  ............................................................ 127 \n3.3.4 Metodologia e Estrat\u00e9gias Did\u00e1ticas ....................................... 128 \n3.4 SUJEITOS DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O: PROFESSORES DE \n\nCI\u00caNCIAS  .................................................................................... 129 \n3.4.1 Professores Brasileiros  ............................................................ 129 \n3.4.2 Professores Portugueses .......................................................... 131 \n3.5 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS PARA COLETA, \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O E APRESENTA\u00c7\u00c3O DOS DADOS .............. 132 \n3.5.1 Coleta, Organiza\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados do Caso \n\nBrasileiro ...................................................................................... 136 \n3.5.1.1 Dados coletados do Ambiente Virtual de Aprendizagem \n\n(AVA-Moodle) .............................................................................. 136 \n3.5.1.2 Dados coletados das entrevistas  ............................................. 137 \n3.5.2 Coleta, Organiza\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados do Caso \n\nPortugu\u00eas .................................................................................... 140 \n3.5.2.1 Dados coletados dos resumos e do v\u00eddeo  ............................... 140 \n3.5.2.2 Dados coletados das entrevistas  ............................................. 141\n3.6 PROCEDIMENTOS PARA AN\u00c1LISE E INTERPRETA\u00c7\u00c3O \n\nDOS DADOS ................................................................................ 143 \n\n\n\n4 AN\u00c1LISE E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS: \nEVID\u00caNCIAS DO ESTUDO ......................................................... 145 \n\n4.1 CONHECIMENTO E A\u00c7\u00c3O ORIENTADOS PARA A \nEDUCA\u00c7\u00c3O PARA O DESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL  .......................................................................... 145 \n\n4.1.1 Conhecimento Orientado para a Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel  ............................................................. 146 \n\n4.1.1.1 Problemas Ambientais  ............................................................ 148 \n4.1.1.2 Sustentabilidade e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel ......................... 149 \n4.1.1.3 Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel ............................ 151 \n4.1.2 A\u00e7\u00e3o Orientada para a Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel .......................................................................................... 152 \n4.2 OPINI\u00c3O DOS PROFESSORES ACERCA DA \n\nORIENTA\u00c7\u00c3O EDUCA\u00c7\u00c3O PARA O \nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL NO ENSINO DE \nCI\u00caNCIAS ..................................................................................... 153 \n\n4.3 OPINI\u00c3O DOS PROFESSORES ACERCA DO PROCESSO \nFORMATIVO DO QUAL PARTICIPARAM .............................. 155 \n\n4.4 AN\u00c1LISE, DISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DAS \nEVID\u00caNCIAS DO CASO BRASILEIRO ..................................... 155 \n\n4.4.1 Conhecimento orientado para a Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel ...................................................... 156 \n\n4.4.1.1 Problemas Ambientais ............................................................. 156 \n4.4.1.2 Sustentabilidade e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel ................... 159 \n4.4.1.3 Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel ...................... 164 \n4.4.2 A\u00e7\u00e3o Orientada para a Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel............................................................................................167 \n4.4.2.1 Ambiente X Lixo  .................................................................... 169 \n4.4.2.2 Associa\u00e7\u00e3o Amigos do Parque como instrumento de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o socioambiental ........................................................... 169 \n4.4.2.3 Onde foi parar o lixo que estava bem aqui?  ........................... 170 \n4.4.2.4 Revitaliza\u00e7\u00e3o e humaniza\u00e7\u00e3o da sala de professores da \n\nescola ............................................................................................. 170 \n4.4.2.5 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Autoestima ......................................... 170 \n4.4.3 Opini\u00e3o dos professores acerca da orienta\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o \n\npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel no Ensino de Ci\u00eancias  ... 174 \n4.4.4 Opini\u00e3o dos professores acerca do processo formativo do \n\nqual participaram ........................................................................ 176 \n4.5 AN\u00c1LISE, DISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DAS \n\nEVID\u00caNCIAS DO CASO PORTUGU\u00caS ..................................... 179 \n\n\n\n \n\n4.5.1 Conhecimento orientado para a Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel  ..................................................... 179 \n\n4.5.1.1 Problemas Ambientais  ........................................................... 179 \n4.5.1.2 Sustentabilidade e Desenvolvimento sustent\u00e1vel .................... 182 \n4.5.1.3 Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento sustent\u00e1vel ...................... 183 \n4.5.2 A\u00e7\u00e3o orientada para a Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel  ....................................................................................... 185 \n4.5.2.1 Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Biodiversidade nos edublogues ......... 187 \n4.5.2.2 A polui\u00e7\u00e3o do ar causada pelos gases de efeito estufa t\u00eam \n\nprovocado o aumento do efeito estufa ........................................... 187 \n4.5.2.3 Ci\u00eancias para o mundo \u2013 EDS e as  Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas ..... 188 \n4.5.2.4 Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, Ambiente e Sa\u00fade, Biodiversidade e \n\nRecursos da Natureza .................................................................... 188 \n4.5.3 A Opini\u00e3o dos professores acerca da orienta\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o \n\npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel no Ensino de Ci\u00eancias ... 191 \n4.5.4 Opini\u00e3o dos professores acerca do processo formativo do \n\nqual participaram ........................................................................ 193 \n \n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES E DISCUSS\u00d5ES FINAIS: \n\nCONTRIBUI\u00c7\u00d5ES E LIMITA\u00c7\u00d5ES DOS PROCESSOS \nFORMATIVOS ANALISADOS PARA O \nDESENVOLVIMENTO PROFISSIONAL DE \nPROFESSORES DE CI\u00caNCIAS .................................................. 199 \n\n5.1 CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES E LIMITA\u00c7\u00d5ES DO PROCESSO \nFORMATIVO BRASILEIRO ....................................................... 199 \n\n5.1.1 Conhecimentos orientados para a Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel ...................................................... 199\n\n5.1.2 A\u00e7\u00f5es orientadas para Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel .................................................................................... 203 \n\n5.2 CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES E LIMITA\u00c7\u00d5ES DO PROCESSO \nFORMATIVO PORTUGU\u00caS ....................................................... 207\n\n5.2.1 Conhecimentos orientados para a Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel ...................................................... 207 \n\n5.2.2 A\u00e7\u00f5es orientadas para Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel .................................................................................... 209\n\n5.3 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................ 218 \n \nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................ 216 \nANEXOS ............................................................................................ 225 \nAnexo A \u2013 An\u00e1lise Qualitativa - Registros dos professores brasileiros do \nAVA-Moodle do curso de forma\u00e7\u00e3o \n\n\n\nAnexo B - An\u00e1lise Qualitativa \u2013 Registros das entrevistas \nsemiestruturadas realizadas com os professores brasileiros \nAnexo C \u2013 An\u00e1lise Qualitativa - Resumos dos trabalhos dos professores \nportuguesespublicados na revista da S\u00e9rie Cadernos da Forma\u00e7\u00e3o, \napresenta\u00e7\u00f5es gravadas em v\u00eddeo para o \u201cTV Clim\u00e1ntica \nAnexo H - An\u00e1lise Qualitativa \u2013 Registros das entrevistas \nsemiestruturadas realizadas com os professores portugueses \n \nAP\u00caNDICES ...................................................................................... 329 \nAp\u00eandice A \u2013 Declara\u00e7\u00e3o dio Comit\u00ea de \u00c9tica da Universidade Federal \nde Santa Catarina \nAp\u00eandice B - Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) ou \nTermo de Declara\u00e7\u00e3o \nAp\u00eandice C - Question\u00e1rio para obten\u00e7\u00e3o de dados pessoais, acad\u00eamicos \ne profissionais dos professores participantes da pesquisa. \nAp\u00eandice D \u2013 Guia de entrevista emiestruturada com quest\u00f5es abertas \nAp\u00eandice E \u2013 Documento da UDESC de autoriza\u00e7\u00e3o para realizar a \npesquisa no AVA-Moodle do curso de forma\u00e7\u00e3o \nAp\u00eandice F \u2013 Agendamentos das entrevistas \u2013 Brasil e Portugal \nAp\u00eandice G \u2013 Atividades propostas pelo curso de forma\u00e7\u00e3o brasileiro  \nAp\u00eandice H - Atividades propostas pela oficina de forma\u00e7\u00e3o portuguesa \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n24 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  \n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o e a visibilidade dos problemas ambientais \nevidenciam as profundas assimetrias e os consequentes reflexos locais e \nglobais das mesmas. Assim sendo, \u00e9 consensual o reconhecimento da \nnecessidade de encontrar solu\u00e7\u00f5es que possam contribuir para qualificar \na vida nos diferentes espa\u00e7os geogr\u00e1ficos.  \n\nPesquisadores do mundo inteiro, bem como organiza\u00e7\u00f5es \ninternacionais (ONU, UNESCO, OCDE, UNECE)1t\u00eam realizado \nencontros e confer\u00eancias em diferentes pa\u00edses para tratar sobre o tema. \nS\u00e3o un\u00e2nimes os discursos que apontam a necessidade do compromisso \ncom a equidade social e a materializa\u00e7\u00e3o de uma cultura permeada por \nvalores que selem uma rela\u00e7\u00e3o mais solid\u00e1ria entre o homem e a \nnatureza. Tais encontros e confer\u00eancias resultaram em v\u00e1rios \ndocumentos, declara\u00e7\u00f5es e resolu\u00e7\u00f5es, que estabelecem metas e \nobjetivos a serem alcan\u00e7ados. \n\nCientes da necessidade de encontrar solu\u00e7\u00f5es para os problemas \nambientais, especialistas/educadores de diferentes \u00e1reas em todo o \nmundo t\u00eam demonstrado a import\u00e2ncia de uma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de \nqualidade para todos os cidad\u00e3os, com vistas a uma sociedade mais \nsustent\u00e1vel (ARMESTO, 1997; CAPRA, 2006a; ESPA\u00d1A; PRIETO, \n2009; FIGUEIREDO et al., 2004; FREITAS, 2004; PEDROSA, 2010; \nPRAIA et al., 2007; PRIETO e ESPA\u00d1A, 2010; REBELO, 2004; \nRODR\u00cdGUEZ; PIEDRA, 2010; TRIC\u00c1RICO et al., 2010; V\u00c1ZQUEZ-\nALONSO; MANASSERO-MAS, 2012a, 2012b). \n\nN\u00e3o obstante, tenhamos in\u00fameros esfor\u00e7os no campo da educa\u00e7\u00e3o \nrelat\u00f3rios e pesquisas da UNESCO, OCDE, UNECE, entre outras \ninstitui\u00e7\u00f5es internacionais, apontam que \"a maior parte da educa\u00e7\u00e3o \natual est\u00e1 muito aqu\u00e9m do que \u00e9 necess\u00e1rio\u201d para uma mudan\u00e7a de \npensamento e a\u00e7\u00e3o em prol de uma cultura para a sustentabilidade. \nDesse modo exige-se \u201cuma ' nova vis\u00e3o ' e ' uma forma mais profunda, \nmais ambiciosa de pensar sobre educa\u00e7\u00e3o\u201d (UNESCO, 2002), o que \nsignifica romper com o modelo que prioriza a competi\u00e7\u00e3o e o consumo \nsem ter o \u201ccuidado\u201d e a \u201cconserva\u00e7\u00e3o\u201d necess\u00e1ria \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vida. \nPara isso s\u00e3o necess\u00e1rias aprendizagens que ensinem a viver de forma \nsustent\u00e1vel, o que sem d\u00favida n\u00e3o significa apenas a inser\u00e7\u00e3o de mais \n\n                                                           \n1 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU); Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para \n\na Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO); Organiza\u00e7\u00e3o para a \nCoopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE); Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica \ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Europa (UNECE). \n\n\n\n26 \n\ndisciplinas no curr\u00edculo ou uma mudan\u00e7a curricular que contemple os \nconceitos de sustentabilidade, pois a mudan\u00e7a exigida \u00e9 mais profunda. \nEla est\u00e1 na ressignifica\u00e7\u00e3o dos processos de ensino e de aprendizagem \npor um vi\u00e9s mais relacional e ampliado do mundo.  \n\nIsso implica em uma mudan\u00e7a nos pensamentos e pr\u00e1ticas, o que \nse reflete nos programas e processos formativos nessa perspectiva de \nensino.  \n\nNesse sentido, algumas universidades t\u00eam se mobilizado na \nproposi\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de cursos e programas de forma\u00e7\u00e3o docente \nque visam n\u00e3o s\u00f3 a abordagem de conte\u00fados e conhecimentos te\u00f3ricos, \nmas, tamb\u00e9m, a qualifica\u00e7\u00e3o profissional dos professores. Desse modo, \ncomo professora da Universidade do Estado de Santa Catarina (UDESC) \ntenho me envolvido em a\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o de professores, \ninicialmente no Centro de Ci\u00eancias Tecnol\u00f3gicas (CCT) e nos \u00faltimos \ndez anos no Centro de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (CEAD). Para tanto, foi \nnecess\u00e1rio o enfrentamento de desafios e preocupa\u00e7\u00f5es, sobretudo, \nfrente \u00e0 necessidade da universidade possibilitar uma forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores adequada e comprometida com as demandas educacionais \ndo s\u00e9culo XXI, em especial, considerando-se a D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel.  \n\nConsidera-se que uma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de qualidade para \ntodos os cidad\u00e3os e a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente para as gera\u00e7\u00f5es do \npresente e futuras \u00e9 de vital import\u00e2ncia e um direito de todos. \nConstitui-se em uma atitude cr\u00edtica do cidad\u00e3o frente ao conhecimento \ncient\u00edfico produzido e com respeito ao modo como \u00e9 produzido, \nenquanto cultura para cidad\u00e3os em uma sociedade democr\u00e1tica. Nesse \nsentido, a forma\u00e7\u00e3o do professor precisa estar sintonizada com as \ndemandas impostas por uma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de qualidade, para \nassim, garantir um processo educativo coerente com tais demandas, \npromovendo o desenvolvimento profissional dos professores.  \n\nA UDESC, por interm\u00e9dio do CEAD, tem desenvolvido \nprogramas e projetos para a forma\u00e7\u00e3o de professores, destacando-se o \nprograma de extens\u00e3o \u201cForma\u00e7\u00e3o de Educadores/Professores em \nEduca\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d, cujas a\u00e7\u00f5es v\u00eam sendo \ndesenvolvidas desde 2005 em semin\u00e1rios, cursos e palestras. Das a\u00e7\u00f5es \ndeste programa, destaca-se o \u201cCurso Forma\u00e7\u00e3o de \nEducadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel\u201d, edi\u00e7\u00e3o 2011, realizado prioritariamente para professores \nde Ci\u00eancias da Natureza e de Geografia que atuam no ensino \nfundamental do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, em Santa Catarina, no \nBrasil.  \n\n\n\n27 \n\nEm decorr\u00eancia das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas no \u00e2mbito de tal \nprograma de extens\u00e3o, foi que se elaborou a proposta inicial apresentada \npara candidatura ao doutorado no PPGECT em 2009, para ingresso em \n2010. A partir de ent\u00e3o, a proposta e as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o foram \nreestruturadas e reformuladas, tendo em vista a revis\u00e3o de literatura \nempreendida entre 2011 e 2012, bem como o est\u00e1gio de doutorado \nrealizado na Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de \nCoimbra, em Portugal. \n\nO est\u00e1gio em Portugal foi realizado no per\u00edodo de agosto de 2012 \na janeiro de 2013, com financiamento do Programa Institucional de \nBolsas de Doutorado Sandu\u00edche no Exterior (PSDE), da Coordena\u00e7\u00e3o de \nAperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES). Neste per\u00edodo \nfoi poss\u00edvel conhecer um pouco do que tem sido realizado e produzido \nno \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o de professores de Ci\u00eancias com orienta\u00e7\u00e3o da \nEduca\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel nesse pa\u00eds, bem como \nem outros pa\u00edses da Comunidade Europeia. Destaca-se o Projeto \nClim\u00e1ntica, um projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que o Conselho de Meio \nAmbiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel desenvolve em colabora\u00e7\u00e3o \ncom o Conselho de Educa\u00e7\u00e3o da Xunta de Gal\u00edcia, na Espanha. Em \nPortugal e no \u00e2mbito do Projeto Clim\u00e1ntica, real\u00e7a-se a oficina \n\u201cEduca\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 Mudan\u00e7as \nClim\u00e1ticas e Edublogues Clim\u00e1ntica\u201d, realizada em 2009 para \nprofessores de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais que atuam no ensino b\u00e1sico \n(ensino fundamental) e no ensino secund\u00e1rio (ensino m\u00e9dio) da cidade \nde Coimbra, em Portugal. \n\nAssim, a investiga\u00e7\u00e3o se caracterizou como um estudo de caso, \nque envolveu dois cen\u00e1rios: Curso Forma\u00e7\u00e3o de Educadores/Professores \nem Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel; e, Oficina Educa\u00e7\u00e3o \npara um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e \nEdublogues Clim\u00e1ntica. \n\nTem-se como quest\u00e3o de pesquisa, que orienta essa investiga\u00e7\u00e3o:  \n \n? Quais s\u00e3o as contribui\u00e7\u00f5es e as limita\u00e7\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o \n\norientada para a Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel (EDS) para o desenvolvimento profissional de \nprofessores de Ci\u00eancias? \n\n \n \n\nA partir dessa quest\u00e3o tra\u00e7ou-se o seguinte objetivo geral:  \n \n\n\n\n28 \n\n? Analisar contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es de experi\u00eancias de \nforma\u00e7\u00e3o orientada para a EDS para o desenvolvimento \nprofissional de professores de Ci\u00eancias que atuam na \nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, no Brasil e em Portugal.  \n\n \nConsiderando-se a quest\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o, assim como o \n\nobjetivo geral, definiram-se os seguintes objetivos espec\u00edficos:  \n \n? Caracterizar as duas experi\u00eancias de processos formativos \n\norientados para a EDS, a brasileira e a portuguesa. \n? Identificar contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es dos dois processos \n\nformativos analisados. \n? Identificar evid\u00eancias que indiquem contribui\u00e7\u00f5es e \n\nlimita\u00e7\u00f5es dos dois processos formativos para o \ndesenvolvimento profissional de professores de Ci\u00eancias. \n\n? Analisar os projetos, a\u00e7\u00f5es e propostas elaboradas pelos \nprofessores a partir dos processos formativos do qual \nparticiparam, a luz das orienta\u00e7\u00f5es da abordagem EDS, assim \ncomo dos documentos dos dois processos formativos. \n\n? Analisar as opini\u00f5es dos professores acerca da inser\u00e7\u00e3o de \nconte\u00fados orientados para a EDS no ensino de Ci\u00eancias. \n\n? Analisar as opini\u00f5es dos professores acerca dos processos \nformativos do qual participaram. \n\n \nA defini\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dos objetivos teve como prop\u00f3sito a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de argumentos que apoiassem a seguinte tese: \n \n? A forma\u00e7\u00e3o orientada para a EDS pode contribuir para o \n\ndesenvolvimento profissional de professores de Ci\u00eancias que \natuam na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, pois permite advogar em favor de \numa educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de qualidade para todos os cidad\u00e3os \ncom vistas a uma sociedade mais sustent\u00e1vel. \n \n\nAssim sendo, a estrutura geral da tese foi organizada em cinco \ncap\u00edtulos. Os dois primeiros cap\u00edtulos referem-se \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o \nte\u00f3rica do estudo considerando-se a revis\u00e3o de literatura.  \n\nO Cap\u00edtulo 1, Problem\u00e1tica Ambiental: Rela\u00e7\u00f5es Sociedade-\nNatureza, Ambiente e Desenvolvimento, tem como objetivo, situar e \napresentar os fundamentos te\u00f3ricos para sustentar esta investiga\u00e7\u00e3o, bem \ncomo subsidiar a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados e das evid\u00eancias do \nestudo dos dois processos formativos analisados. Situar o contexto da \n\n\n\n29 \n\npesquisa no \u00e2mbito das discuss\u00f5es internacionais sobre as rela\u00e7\u00f5es \nsociedade-natureza, ambiente e desenvolvimento, considerando a \nproblem\u00e1tica ambiental evidenciada, principalmente, a partir da segunda \nmetade do s\u00e9culo XX; e, subsidiar a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados do \nestudo.  \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 1.1, Cen\u00e1rio de crise e de transforma\u00e7\u00f5es \nsocioculturais, apresenta-se o contexto hist\u00f3rico e cultural do qual \nemergiu a crise socioambiental, assim como diferentes percep\u00e7\u00f5es \nacerca das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas ao longo do processo civilizat\u00f3rio. \nNesse sentido, apresenta-se uma breve discuss\u00e3o te\u00f3rica acerca da crise, \nas causas e consequ\u00eancias dela. Para fundamentar a an\u00e1lise sobre as \nprincipais causas e consequ\u00eancias da crise ambiental, utilizou-se como \nprincipal refer\u00eancia os estudos realizados por Fritjof Capra, \napresentados em duas de suas importantes obras: O Ponto de Muta\u00e7\u00e3o \n(2001) e A Teia da Vida (2006b).  \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 1.2, Rela\u00e7\u00f5es sociedade-natureza, ambiente e \ndesenvolvimento, apresenta-se uma an\u00e1lise e uma reflex\u00e3o a fim de se \ncompreender os fundamentos e as bases dos processos de apropria\u00e7\u00e3o e \ngest\u00e3o dos recursos naturais, no qual as sociedades se desenvolveram. \nEsta an\u00e1lise e reflex\u00e3o t\u00eam como principal apoio os estudos de Enrique \nLeff, dos quais se destacam: Epistemologia Ambiental (2010) e A \nComplexidade Ambiental (2003).  \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 1.3, Problem\u00e1tica ambiental: interdisciplinaridade, \ntransdisciplinaridade e vis\u00e3o sist\u00eamica, apresenta-se uma reflex\u00e3o \nte\u00f3rica acerca da problem\u00e1tica ambiental. A reflex\u00e3o se firma sobre \ndiferentes percep\u00e7\u00f5es das causas e consequ\u00eancias em n\u00edvel local e \nglobal, e sobre o necess\u00e1rio concurso e integra\u00e7\u00e3o de diferentes \nconhecimentos para melhor compreender a complexidade na qual \nconfluem os processos naturais e sociais. Para tanto, utilizaram-se \nartigos da revis\u00e3o de literatura, assim como dos estudos de Leff (2003, \n2010) e de Capra (2001, 2006b) acerca dessas quest\u00f5es.  \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 1.4, Sustentabilidade, Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e \nSociedades Sustent\u00e1veis: g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o dos conceitos, apresenta-se \numa s\u00edntese do processo hist\u00f3rico do qual emergiu os conceitos de \nsustentabilidade, desenvolvimento sustent\u00e1vel e sociedade sustent\u00e1vel \ncomo resposta \u00e0 crise ambiental cada vez mais acentuada, que tem \ncolocado em risco a vida na Terra. Para tanto, utilizaram-se artigos \nconsultados na revis\u00e3o de literatura, bem como a contribui\u00e7\u00e3o de autores \ncomo Sachs (2008), Montibeller-Filho (2008) e Boff (2012), entre \noutros.  \n\n\n\n30 \n\nNo Cap\u00edtulo 2, Processos Formativos Orientados para a \nEduca\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, apresenta-se uma \ns\u00edntese das discuss\u00f5es acerca da dimens\u00e3o educativa do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. O objetivo do cap\u00edtulo foi fundamentar \nteoricamente os argumentos que conferem import\u00e2ncia \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es da \nEDS, destacando-se processos formativos para professores de Ci\u00eancias, \nassim como subsidiar a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados e das \nevid\u00eancias do estudo dos dois processos formativos com orienta\u00e7\u00f5es da \nEDS. Nesse sentido, apresentam-se as principais metas e objetivos da \nD\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel, assim como s\u00e3o discutidas as rela\u00e7\u00f5es e articula\u00e7\u00f5es da \nEDS com outras iniciativas \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; Ci\u00eancia, Tecnologia \ne Sociedade. Finalmente, se discutem aspectos referentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores de Ci\u00eancias orientada para a promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade e \ndo desenvolvimento sustent\u00e1vel. Sobre as poss\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es da \neduca\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel nesse processo e sobre os \nreflexos das tend\u00eancias e orienta\u00e7\u00f5es para o ensino de Ci\u00eancias no \n\u00e2mbito profissional dos professores de Ci\u00eancias.  \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 2.1, A dimens\u00e3o educativa do desenvolvimento \nsustent\u00e1vel, apresenta-se uma s\u00edntese das discuss\u00f5es acerca da dimens\u00e3o \neducativa do desenvolvimento sustent\u00e1vel, destacando-se a D\u00e9cada das \nNa\u00e7\u00f5es Unidas da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n(2002), objetivos, orienta\u00e7\u00f5es e articula\u00e7\u00f5es com outras iniciativas de \ncar\u00e1ter educativo, tais como: Educa\u00e7\u00e3o para Todos (1990), Educa\u00e7\u00e3o \nCient\u00edfica para Todos (1999), Objetivos de Desenvolvimento do Mil\u00eanio \n(2000) e D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Educa\u00e7\u00e3o para a Literacia \n(2003). Na constru\u00e7\u00e3o desta se\u00e7\u00e3o foram utilizados, principalmente, \ndocumentos, relat\u00f3rios e declara\u00e7\u00f5es da ONU, UNESCO e UNECE, \nassim como artigos da revis\u00e3o de literatura.  \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 2.2, Caracter\u00edsticas da Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel e rela\u00e7\u00f5es com outras abordagens: \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental; Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade, apresentam-se \nas caracter\u00edsticas centrais da EDS, assim como poss\u00edveis articula\u00e7\u00f5es e \nrela\u00e7\u00f5es com outras abordagens como Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e enfoque \nCi\u00eancia, Tecnologia e Sociedade.  \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 2.3, Forma\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel: contribui\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento profissional de \nprofessores, apresenta-se uma s\u00edntese das principais contribui\u00e7\u00f5es de \nprocessos formativos orientados para a EDS para o desenvolvimento \nprofissional de professores, a partir da revis\u00e3o de literatura, cujas \nprincipais refer\u00eancias consultadas s\u00e3o citadas no decorrer do texto.  \n\n\n\n31 \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 2.4, Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel no \ncontexto do ensino de Ci\u00eancias: contribui\u00e7\u00f5es para processos de ensino \n\ne aprendizagem, se discute e se reflete acerca de como o ensino de \nCi\u00eancias pode contribuir para a renova\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e possibilitar \numa melhor aprendizagem por parte dos estudantes.  Nesse sentido, se \ndiscute sobre o desafio que \u00e9 incorporar na pr\u00e1tica dos professores de \nCi\u00eancias e nos curr\u00edculos de programas de ensino formais e n\u00e3o formais, \nconhecimentos de Ci\u00eancia, Tecnologia e Sustentabilidade, de maneira \nque sejam relevantes para a forma\u00e7\u00e3o pretendida.  \n\nPara fundamentar as duas \u00faltimas se\u00e7\u00f5es, 2.3 e 2.4, destacam-se \nas contribui\u00e7\u00f5es do projeto CSCT da UNECE, Compet\u00eancias de \nprofessores em EDS \u2013 um quadro/modelo te\u00f3rico para integrar EDS nos \n\ncurr\u00edculos dos institutos de forma\u00e7\u00e3o de professores (SLEURS, 2008), \npublicado na forma de relat\u00f3rio, assim como artigos cient\u00edficos \npublicados em revistas especializadas citados no decorrer deste trabalho \ne referenciados ao final do mesmo. \n\nNo Cap\u00edtulo 3, Op\u00e7\u00e3o Metodol\u00f3gica: caminhos percorridos, \napresenta-se a op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica e os caminhos percorridos, a fim de \nresponder a quest\u00e3o investigativa, assim como atingir os objetivos \npropostos. Assim sendo, apresenta-se o objeto de estudo, os sujeitos da \ninvestiga\u00e7\u00e3o e os procedimentos e t\u00e9cnicas para obten\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, \napresenta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados do estudo dos dois casos. \nDescrevem-se os procedimentos metodol\u00f3gicos adotados na pesquisa a \npartir de sugest\u00f5es e refer\u00eancias de autores como Gil (2008), Bardin \n(2004) Trivi\u00f1os (1987), Creswell (1998), Andr\u00e9 (2005), Baxter; Jack \n(2008), Miles; Huberman (1984), Yin (2003), que refletem sobre \npesquisa qualitativa. \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 3.1, Caminhos percorridos, realiza-se uma reflex\u00e3o \nacerca das dificuldades em delimitar o foco da pesquisa, tendo em vista \nas limita\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 pesquisa qualitativa, em especial quando se \ntrata de estudos de caso e quando se tem uma grande quantidade de \ndados qualitativos. \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 3.2, Forma\u00e7\u00e3o de Educadores/Professores em \nEduca\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e na Se\u00e7\u00e3o 3.3, \nEduca\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 Mudan\u00e7as \n\nClim\u00e1ticas e Edublogues Clim\u00e1ntica, apresentam-se as caracter\u00edsticas \ndas duas propostas formativas: descri\u00e7\u00e3o geral; fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e \nprinc\u00edpios de forma\u00e7\u00e3o; objetivos e conte\u00fados; metodologia e estrat\u00e9gias \ndid\u00e1ticas.  \n\n\n\n32 \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 3.4, Sujeitos da Investiga\u00e7\u00e3o: professores de Ci\u00eancias, \napresenta-se o perfil acad\u00eamico e profissional dos sujeitos da \ninvestiga\u00e7\u00e3o: professores de Ci\u00eancias brasileiros e portugueses.  \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 3.5, Procedimentos metodol\u00f3gicos para coleta, \norganiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados, apresenta-se a estrutura geral da \ninvestiga\u00e7\u00e3o que se realizou em etapas e mediante m\u00faltiplas fontes de \ninforma\u00e7\u00e3o e evid\u00eancias - revis\u00e3o de literatura, pesquisa documental e \nestudo emp\u00edrico, assim como os procedimentos adotados para a coleta, \norganiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados para cada um dos casos, brasileiro \ne portugu\u00eas. \n\nPor \u00faltimo, na Se\u00e7\u00e3o 3.6, Procedimentos para an\u00e1lise e \ninterpreta\u00e7\u00e3o dos dados, apresentam-se os procedimentos anal\u00edticos e \ninterpretativos adotados e definidos a partir da estrutura geral da \npesquisa, assim como de acordo com a op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica do estudo \npela abordagem qualitativa do tipo estudo de caso, mais \nespecificamente, de dois casos: do curso Forma\u00e7\u00e3o de \nEducadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel, e; da oficina Educa\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel \u2013 Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Edublogues Clim\u00e1ntica.   \n\nO Cap\u00edtulo 4, An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados: evid\u00eancias \ndo estudo, comporta a s\u00edntese das an\u00e1lises realizadas a partir dos \ndiferentes registros dos professores, assim como os resultados e \ndiscuss\u00f5es dos dados do estudo dos dois casos, considerando-se as \ncategorias de an\u00e1lise: conhecimento e a\u00e7\u00e3o orientados para a Educa\u00e7\u00e3o \npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel; opini\u00e3o dos professores acerca da \ninclus\u00e3o de conte\u00fados orientados para a Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel no ensino de Ci\u00eancias; e, opini\u00e3o dos \nprofessores acerca do processo formativo do qual participaram. A \ncategoria conhecimentos, engloba as subcategorias: Problemas \nAmbientais, Sustentabilidade, Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Educa\u00e7\u00e3o \npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel.  \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 4.1, Conhecimento e a\u00e7\u00e3o orientados para a Educa\u00e7\u00e3o \npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, apresentam-se as defini\u00e7\u00f5es destes \ndois dom\u00ednios de compet\u00eancias que, de acordo com a literatura \nconsultada, s\u00e3o essenciais para abordagens orientadas para a Educa\u00e7\u00e3o \npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 4.2, Opini\u00e3o dos professores acerca da orienta\u00e7\u00e3o EDS \nno ensino de Ci\u00eancias, s\u00e3o colocadas as possibilidades de contribui\u00e7\u00f5es \nda orienta\u00e7\u00e3o EDS para o processo de ensino e aprendizagem de \nconte\u00fados de Ci\u00eancias, a partir da percep\u00e7\u00e3o e opini\u00e3o dos professores \nparticipantes da pesquisa. \n\n\n\n33 \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 4.3, Opini\u00e3o dos professores acerca do processo \nformativo do qual participaram, buscou-se identificar contribui\u00e7\u00f5es e \nlimita\u00e7\u00f5es dos processos de forma\u00e7\u00e3o analisados neste estudo, \nconsiderando-se tamb\u00e9m a percep\u00e7\u00e3o e opini\u00e3o dos professores \nparticipantes da pesquisa. \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 4.4, An\u00e1lise, discuss\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias \ndo caso brasileiro e na Se\u00e7\u00e3o 4.5, An\u00e1lise, discuss\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o \ndas evid\u00eancias do caso portugu\u00eas, s\u00e3o discutidos os resultados das \nan\u00e1lises a partir das evid\u00eancias de cada um dos casos estudados, \nbrasileiro e portugu\u00eas, a partir das categorias e subcategorias de an\u00e1lise \ndefinidas para o estudo de cada um dos casos.  \n\nNo Cap\u00edtulo 5, Considera\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es finais: contribui\u00e7\u00f5es e \nlimita\u00e7\u00f5es dos processos formativos analisados para o desenvolvimento \n\nprofissional de professores de ci\u00eancias, s\u00e3o apresentadas as \nconsidera\u00e7\u00f5es, discuss\u00f5es e encaminhamentos finais acerca do estudo \ndos dois casos, brasileiro e portugu\u00eas, a fim de identificar as evid\u00eancias \nque indicam contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es dos processos formativos \nanalisados, bem como perspectivas futuras.  \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 5.1, Contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es do processo formativo \nbrasileiro e na Se\u00e7\u00e3o 5.2, Contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es do processo \nformativo portugu\u00eas, apresentam-se as principais contribui\u00e7\u00f5es e \nlimita\u00e7\u00f5es identificadas no estudo dos dois casos, brasileiro e portugu\u00eas.  \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 5.3, Considera\u00e7\u00f5es finais, s\u00e3o colocadas as discuss\u00f5es \nfinais e uma s\u00edntese dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nPor \u00faltimo, as Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, cont\u00eam a rela\u00e7\u00e3o de \nautores que fundamentam esta investiga\u00e7\u00e3o e que foram citados no \ndecorrer do processo. A seguir est\u00e3o dispostos os Ap\u00eandices e Anexos \nque compuseram a coleta de dados e evid\u00eancias do estudo. \n\n  \n\n\n\n \n\n1 PROBLEM\u00c1TICA AMBIENTAL: RELA\u00c7\u00d5ES SOCIEDADE-\nNATUREZA, AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO \n\n \nEste cap\u00edtulo teve como prop\u00f3sito situar o contexto desta \n\npesquisa no \u00e2mbito das discuss\u00f5es acerca das rela\u00e7\u00f5es sociedade-\nnatureza, ambiente e desenvolvimento, haja vista a problem\u00e1tica \nambiental evidenciada, principalmente, a partir da segunda metade do \ns\u00e9culo XX, assim como subsidiar a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados dos \ndois casos deste estudo. Nesse sentido, neste cap\u00edtulo apresenta-se o \ncontexto hist\u00f3rico e cultural do qual emergiu a crise socioambiental, \nassim como diferentes percep\u00e7\u00f5es acerca das transforma\u00e7\u00f5es \nsocioculturais ocorridas ao longo do processo civilizat\u00f3rio. Tem-se, \ntamb\u00e9m, uma discuss\u00e3o te\u00f3rica acerca da crise socioambiental, as causas \ne consequ\u00eancias dela, bem como as rela\u00e7\u00f5es sociedade-natureza, \nambiente e desenvolvimento, al\u00e9m da g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o dos conceitos \nde sustentabilidade, desenvolvimento sustent\u00e1vel e sociedade \nsustent\u00e1vel. A reflex\u00e3o que se expressa neste cap\u00edtulo, se firma sobre \ndiferentes percep\u00e7\u00f5es das causas e consequ\u00eancias da problem\u00e1tica \nambiental, em n\u00edvel local e global, e sobre o necess\u00e1rio concurso e \nintegra\u00e7\u00e3o de diferentes \u00e1reas ou campos do saber para melhor \ncompreender a complexidade dos processos naturais e sociais de \ndiferentes ordens. \n\nO cap\u00edtulo est\u00e1 dividido em quatro se\u00e7\u00f5es: Se\u00e7\u00e3o 1.1, Cen\u00e1rio de \ncrise e de transforma\u00e7\u00f5es socioculturais; Se\u00e7\u00e3o 2, Rela\u00e7\u00f5es sociedade-\nnatureza, ambiente e desenvolvimento; Se\u00e7\u00e3o 3, Problem\u00e1tica \nambiental: interdisciplinaridade, transdisciplinaridade e vis\u00e3o sist\u00eamica; \nSe\u00e7\u00e3o 4, Sustentabilidade, Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Sociedades \nSustent\u00e1veis: g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o dos conceitos. \n \n1.1 CEN\u00c1RIO DE CRISE E DE TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES \n\nSOCIOCULTURAIS \n \nFritjof Capra, em 1981, quando escreveu o pref\u00e1cio de O Ponto de \n\nMuta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 havia descrito um cen\u00e1rio de crise, uma crise de percep\u00e7\u00e3o, \ntal qual a crise da f\u00edsica na d\u00e9cada de 1920. Para o autor a crise de \npercep\u00e7\u00e3o deriva do fato de se querer aplicar os conceitos de uma vis\u00e3o \nde mundo ultrapassada a realidades que n\u00e3o podem mais ser entendidas \ndessa forma. De acordo com esse entendimento, precisa-se de uma nova \nvis\u00e3o de realidade, uma mudan\u00e7a fundamental nos pensamentos, \npercep\u00e7\u00f5es e valores. Para Capra (2001) essa mudan\u00e7a j\u00e1 estava \n\n\n\n35 \n\natingindo o cl\u00edmax, o ponto m\u00e1ximo, o ponto em que o velho dar\u00e1 lugar \nao novo.  \n\nCaso essa mudan\u00e7a n\u00e3o ocorra, continuar-se-\u00e1 a assistir a extin\u00e7\u00e3o \nde esp\u00e9cies animais e vegetais, bem como de minerais essenciais \nencontrados em rochas e sedimentos em uma escala massiva. Para Capra \n(2006b, p. 23): \n\n \nA escassez dos recursos e a degrada\u00e7\u00e3o do meio \nambiente combina-se com popula\u00e7\u00f5es em r\u00e1pida \nexpans\u00e3o, o que leva ao colapso das comunidades \nlocais e \u00e0 viol\u00eancia \u00e9tnica e tribal que se tornou a \ncaracter\u00edstica mais importante da era p\u00f3s-guerra \nfria. Em \u00faltima an\u00e1lise, esses problemas precisam \nser vistos, exatamente, como diferentes facetas de \numa \u00fanica crise, que \u00e9, em grande m\u00e9dia, uma \ncrise de percep\u00e7\u00e3o. \n\n \nNesse sentido, os problemas est\u00e3o inter-relacionados e, portanto, \n\napresentam car\u00e1ter multidimensional e t\u00eam de ser analisados na \ntotalidade e complexidade, representando um enorme desafio para a \nci\u00eancia contempor\u00e2nea. Uma vis\u00e3o de mundo obsoleta e ultrapassada, \numa percep\u00e7\u00e3o da realidade inadequada para lidar com um mundo \nsuperpovoado e globalmente interligado, parece ter uma grande \ncontribui\u00e7\u00e3o para o processo de degrada\u00e7\u00e3o social e ambiental que ora \nse assiste. \n\nAo discutir sobre as ra\u00edzes da evolu\u00e7\u00e3o social e cultural, Capra \n(2001) buscou no Materialismo Hist\u00f3rico de Marx2 o entendimento de \nque as transforma\u00e7\u00f5es sociais e culturais n\u00e3o se situam numa mudan\u00e7a \nde ideias ou valores, mas, nos fatos econ\u00f4micos e tecnol\u00f3gicos. A \ndin\u00e2mica da mudan\u00e7a \u00e9 a de uma intera\u00e7\u00e3o \u201cdial\u00e9tica\u201d de opostos, e \nocorre devido a contradi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o intr\u00ednsecas a todas as coisas \n(CAPRA, 2001). Essa ideia tem origem na filosofia de Hegel, e foi \nadaptada por Marx para analisar a mudan\u00e7a social, assim como para \nexplicar os efeitos dos modos de produ\u00e7\u00e3o capitalista sobre as \n\n                                                           \n2 Materialismo hist\u00f3rico de Marx: \u00c9 uma abordagem metodol\u00f3gica aplicada ao \n\nestudo da sociedade, da economia e da hist\u00f3ria, e fundamenta-se nas ideias de \nKarl Marx \u2013 \u201cem toda \u00e9poca hist\u00f3rica, o modo de produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e de \ntroca predominante, e a organiza\u00e7\u00e3o social que dele necessariamente decorre, \nformam a base sobre a qual se ergue, a partir da qual pode ser explicada, a \nhist\u00f3ria pol\u00edtica e intelectual dessa \u00e9poca.\u201d (ENGELS, 1888 apud SANT\u2019 \nANNA, 2008, p. 34) \n\n\n\n36 \n\nforma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas e culturais, pois de cada modo de produ\u00e7\u00e3o \nderivam leis e condi\u00e7\u00f5es gerais que organizam as sociedades (CAPRA, \n2001). De acordo com o materialismo hist\u00f3rico de Marx, todas as \ntransforma\u00e7\u00f5es que ocorrem na sociedade prov\u00eam ou s\u00e3o determinadas, \nde ou por contradi\u00e7\u00f5es internas. Ele considerou que os princ\u00edpios \ncontradit\u00f3rios da organiza\u00e7\u00e3o social est\u00e3o consubstanciados nas classes \nsociais e que a luta de classes \u00e9 consequ\u00eancia da intera\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica, \nsendo sempre uma luta ideol\u00f3gica.  \n\nPara Capra (2001, p. 32) \u201ca concep\u00e7\u00e3o marxista da din\u00e2mica \ncultural, baseada na no\u00e7\u00e3o hegeliana de mudan\u00e7a r\u00edtmica recorrente, \nn\u00e3o difere, nesse aspecto dos modelos de Toynbee, Sorokin e do I \nChing3\u201d. No entanto, diverge significativamente destes modelos na \n\u00eanfase no conflito e na luta. A \u00eanfase dada \u00e0 luta na teoria Marxista \nacerca da evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, segundo Capra (2001) possui paralelo \ncom a \u00eanfase de Darwin na luta pela evolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, ou seja, a ideia \nda vida como uma luta constante pela exist\u00eancia. Tanto o modelo de \nSorokin quanto o do I Ching baseiam-se na ideia das flutua\u00e7\u00f5es c\u00edclicas \ncont\u00ednuas, no entanto o I Ching traz uma no\u00e7\u00e3o muito mais ampla sobre \nessas flutua\u00e7\u00f5es, sendo por isso o modelo preferido de Capra (2001) \npara analisar as transforma\u00e7\u00f5es sociais e culturais no mundo ocidental.  \n\nDe acordo com o modelo de Toynbee descrito por Capra (2001, \np. 24) \u201ca g\u00eanese de uma civiliza\u00e7\u00e3o consiste na transi\u00e7\u00e3o de uma \ncondi\u00e7\u00e3o est\u00e1tica para a atividade din\u00e2mica\u201d. Essa transi\u00e7\u00e3o pode \nocorrer de forma espont\u00e2nea, por interm\u00e9dio de uma civiliza\u00e7\u00e3o j\u00e1 \nexistente, ou ainda por interm\u00e9dio de uma ou mais civiliza\u00e7\u00f5es antigas.  \n\n \nToynbee v\u00ea o padr\u00e3o b\u00e1sico na g\u00eanese das \nciviliza\u00e7\u00f5es como um padr\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o a que \nchama \u201cdesafio-e-resposta\u201d. Um desafio do \nambiente natural ou social provoca uma resposta \ncriativa numa sociedade, ou num grupo social, a \nqual induz essa sociedade a entrar no processo de \nciviliza\u00e7\u00e3o. A civiliza\u00e7\u00e3o continua a crescer \nquando sua resposta bem sucedida ao desafio \ninicial gera um \u00edmpeto cultural que leva a \nsociedade para al\u00e9m de um estado de equil\u00edbrio, \nque ent\u00e3o se rompe e se apresenta como um novo \ndesafio. Desse modo, o padr\u00e3o inicial de desafio-\n\n                                                           \n3 Os modelos de Toynbee, Sorokin e do I Ching, s\u00e3o utilizados nos estudos e \nan\u00e1lises de Capra (2001) acerca das transforma\u00e7\u00f5es sociais e culturais das \nsociedades ocidentais. \n\n\n\n37 \n\ne-resposta \u00e9 repetido em sucessivas fases de \ncrescimento, pois cada resposta bem sucedida \nproduz um desequil\u00edbrio que requer novos ajustes \ncriativos (CAPRA, 2001, p. 24-5). \n \n\nParece que a ideia de um ritmo universal fundamental que se \nmanifesta por meio de recorr\u00eancias no crescimento cultural de sistemas \nsociais foi defendida por v\u00e1rios fil\u00f3sofos modernos e contempor\u00e2neos \ncomo Saint-Simon; Herbert Spencer; Hegel apud Capra (2001). De \nacordo com os estudos de Capra (2001) existem tr\u00eas transi\u00e7\u00f5es que ter\u00e3o \nreflexos em nossas vidas, afetando profundamente o nosso sistema \nsocial, econ\u00f4mico e pol\u00edtico: o decl\u00ednio do patriarcado; o decl\u00ednio da era \ndo combust\u00edvel f\u00f3ssil; e, uma mudan\u00e7a profunda na vis\u00e3o de realidade.   \n\nA primeira transi\u00e7\u00e3o, talvez a mais radical e profunda, seja o \ndecl\u00ednio do patriarcado, cuja periodicidade a ele associada \u00e9 de pelo \nmenos tr\u00eas mil anos, sendo dif\u00edcil entender o seu poder preponderante, \npois tem influenciado as ideias mais b\u00e1sicas sobre a natureza humana. A \nsegunda transi\u00e7\u00e3o nos ser\u00e1 imposta pelo decl\u00ednio dos combust\u00edveis \nf\u00f3sseis, pois o carv\u00e3o, o petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural t\u00eam sido as principais \nfontes energ\u00e9ticas e, de acordo com especialistas, estar\u00e3o esgotados por \nvolta do ano de 2300, sendo os efeitos desse decl\u00ednio j\u00e1 sentidos. A \nterceira transi\u00e7\u00e3o envolve uma mudan\u00e7a profunda no pensamento, \npercep\u00e7\u00e3o e valores que determinam uma vis\u00e3o da realidade. (CAPRA, \n2001)  \n\nA mudan\u00e7a faz parte de um processo mais amplo, que \u00e9 para \nCapra (2001, p. 29) \u201cuma flutua\u00e7\u00e3o notavelmente regular de sistemas de \nvalores, que pode ser apontado ao longo de toda a civiliza\u00e7\u00e3o ocidental e \nda maioria das outras culturas\u201d. Mudan\u00e7as flutuantes de valores e seus \nreflexos sociais no ocidente foram identificadas pelo soci\u00f3logo Pitirim \nSorokin numa grande obra em quatro volumes, escritos entre 1937 e \n1941, que de acordo com Capra (2001) sintetiza a hist\u00f3ria ocidental.  \n\nNa an\u00e1lise de Sorokin a crise que a civiliza\u00e7\u00e3o tem enfrentado n\u00e3o \n\u00e9 uma crise qualquer, mas, uma grande fase de transi\u00e7\u00e3o, como outras \nque j\u00e1 ocorreram em ciclos anteriores da hist\u00f3ria da humanidade, e as \nprofundas mudan\u00e7as culturais em curso n\u00e3o ocorrem frequentemente.  \n \n\nAs recorr\u00eancias r\u00edtmicas e os padr\u00f5es de ascens\u00e3o \ne decl\u00ednio que parecem dominar a evolu\u00e7\u00e3o \ncultural humana conspiraram de algum modo, \npara atingir ao mesmo tempo seus respectivos \npontos de invers\u00e3o. O decl\u00ednio do patriarcado, o \nfinal da era do combust\u00edvel f\u00f3ssil e a mudan\u00e7a de \n\n\n\n38 \n\nparadigma que ocorre no crep\u00fasculo da cultura \nsensualista, tudo est\u00e1 contribuindo para o mesmo \nprocesso global. A crise atual, portanto, n\u00e3o \u00e9 \napenas uma crise de indiv\u00edduos, governos, ou \ninstitui\u00e7\u00f5es sociais; \u00e9 uma transi\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es \nplanet\u00e1rias. Como indiv\u00edduos, como sociedade, \ncomo civiliza\u00e7\u00e3o e como ecossistema planet\u00e1rio, \nestamos chegando a um momento decisivo \n(CAPRA, 2001, p. 30). \n\n \nDe acordo com essa ideia de evolu\u00e7\u00e3o ou din\u00e2mica cultural, nessa \n\nfase de reavalia\u00e7\u00e3o e renascimento cultural, ser\u00e1 necess\u00e1rio um profundo \nreexame das principais premissas e valores culturais, assim como a \nrejei\u00e7\u00e3o de modelos conceituais superados e que n\u00e3o se sustentam mais, \nal\u00e9m do que ser\u00e1 necess\u00e1rio reconhecer conhecimentos e valores, que \nforam sendo descartados em per\u00edodos anteriores de hist\u00f3ria social e \ncultural. Em consequ\u00eancia de tal mudan\u00e7a, haver\u00e1 da mesma forma uma \nprofunda altera\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es sociais, bem como nas formas de \norganizar-se. \n\n \nO movimento \u00e9 natural, surge espontaneamente. \nPor essa raz\u00e3o, a transforma\u00e7\u00e3o do antigo torna-se \nf\u00e1cil. O antigo \u00e9 descartado e o novo \u00e9 \nintroduzido. Ambas as medidas se harmonizam \ncom o tempo, n\u00e3o resultando da\u00ed, portanto, \nnenhum dano (CAPRA, 2001, p. 31). \n\n \nDe acordo com Capra (2001) a ideia expressa no I Ching (O \n\nLivro das Muta\u00e7\u00f5es) constitui a base do pensamento chin\u00eas e revela \numa esp\u00e9cie de transi\u00e7\u00e3o cultural harmoniosa e pac\u00edfica, assim como \nconsidera que o yin e o yan4, s\u00e3o p\u00f3los extremos de um \u00fanico todo, \nnada \u00e9 apenas um ou outro. \u00c9 tudo uma oscila\u00e7\u00e3o entre esses dois \np\u00f3los, e a ordem natural \u00e9 o equil\u00edbrio din\u00e2mico entre os dois.  \n\n                                                           \n4 Para Capra (2001) estes dois termos tornaram-se populares no ocidente, mas, \nraramente s\u00e3o realmente entendidos na acep\u00e7\u00e3o chinesa. Na maioria das vezes, \nrefletem preconceitos culturais que distorcem o significado real. A frequente \nassocia\u00e7\u00e3o do yin com passividade e do yang com atividade \u00e9 muitas vezes \ncomplicada, e est\u00e1 longe de refletir o significado original dado pelos antigos \nchineses, ou seja, mulheres ou homens passam por fases yin e yang, e a \npersonalidade de cada indiv\u00edduo \u00e9 o resultado da intera\u00e7\u00e3o entre elementos \nfemininos e masculinos.  \n\n \n\n\n\n39 \n\nEssas duas a\u00e7\u00f5es, de acordo com Capra (2001) est\u00e3o intimamente \nrelacionadas com dois tipos de conhecimentos, ou ainda, dois tipos de \nconsci\u00eancia (propriedades caracter\u00edsticas da mente humana): m\u00e9todo \nintuitivo e m\u00e9todo racional, que por tradi\u00e7\u00e3o est\u00e3o associados \u00e0 religi\u00e3o \nou ao misticismo e a ci\u00eancia, respectivamente. Capra (2001) considera \nque embora a associa\u00e7\u00e3o do yin e do yang com a intui\u00e7\u00e3o e com a \nracionalidade n\u00e3o fa\u00e7a parte da terminologia chinesa original, s\u00e3o \nmodos complementares de funcionamento da mente humana, portanto, \nessa associa\u00e7\u00e3o \u00e9 usada em seus estudos. De acordo com as ideias deste \nautor, o conhecimento racional tende a ser fragmentado, pois \u00e9 linear, \nconcentrado e anal\u00edtico, por outro lado o conhecimento intuitivo tende a \nser integrador, pois \u00e9 n\u00e3o linear, sist\u00eamico e sintetizador.  \n\nPara Capra (2001), ao utilizar-se a simbologia chinesa como \nanalogia, percebe-se que a sociedade em geral tem favorecido \nsistematicamente o yang em detrimento do yin, ou seja: a racionalidade \nsobre a intui\u00e7\u00e3o; a ci\u00eancia sobre a espiritualidade; a competi\u00e7\u00e3o sobre a \ncoopera\u00e7\u00e3o; a explora\u00e7\u00e3o sobre a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Essa \u00eanfase \nexcessiva se reflete em desequil\u00edbrio de pensamentos e sentimentos, nos \nvalores, nas atitudes e nas estruturas sociais e pol\u00edticas, e parece estar \nna raiz da crise ou problem\u00e1tica ambiental que amea\u00e7a a sa\u00fade dos \nindiv\u00edduos, da sociedade e dos ecossistemas. \u201cDa\u00ed ser evidente que o \nconhecimento racional \u00e9 suscept\u00edvel de gerar atividade egoc\u00eantrica, ou \nyang, ao passo que a sabedoria intuitiva constitui a base da atividade \necol\u00f3gica, ou yin\u201d (CAPRA, 2001, p. 35). \n\nEsse desequil\u00edbrio resultou em um sistema de institui\u00e7\u00f5es \nacad\u00eamicas, pol\u00edticas e econ\u00f4micas que se apoiam mutuamente e que, \npara Capra (2001, p. 36): \u201cacabaram virtualmente cegas para o perigoso \ndesequil\u00edbrio do sistema de valores que motiva suas atividades\u201d. A \ncultura ocidental orgulha-se de ser cient\u00edfica e esta \u00e9poca \u00e9 conhecida \ncomo a \u201cEra Cient\u00edfica\u201d, dominada pelo pensamento racional, no qual o \nconhecimento cient\u00edfico \u00e9, na maioria das vezes, a \u00fanica forma aceita \nde conhecimento. N\u00e3o se reconhece que possa existir outro tipo de \nconhecimento ou consci\u00eancia intuitivo/a t\u00e3o v\u00e1lido e seguro como o \noutro. Essa atitude foi muito difundida e impregna o sistema \neducacional, assim como todas as institui\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas. H\u00e1 \nconsenso na academia de que a \u00eanfase dada ao pensamento racional \nprovocou a ruptura entre mente e corpo/mat\u00e9ria e esp\u00edrito, resultando \nem um afastamento do ser humano do meio natural ao consider\u00e1-lo \ncomo fonte de explora\u00e7\u00e3o para a manuten\u00e7\u00e3o de um estilo de vida, ou \nde uma cultura.  \n\n\n\n40 \n\n\u00c9 interessante a an\u00e1lise que Capra (2001) utilizou para explicar, \nem parte, a explora\u00e7\u00e3o da natureza, que, para ele, tem andado de m\u00e3os \ndadas com a explora\u00e7\u00e3o das mulheres. Por que ele diz isso? Porque as \nmulheres t\u00eam sido identificadas com a natureza desde os tempos mais \nremotos, e desde \u00e9pocas ditas pr\u00e9-patriarcais. \n\n \n[...] a Terra \u2013 tem sido vista como uma nutriente e \nben\u00e9vola m\u00e3e, mas tamb\u00e9m como uma f\u00eamea \nselvagem e incontrol\u00e1vel. Em eras pr\u00e9-patriarcais, \nseus numerosos aspectos foram identificados com \nas m\u00faltiplas manifesta\u00e7\u00f5es da Deusa. Sob o \npatriarcado, a imagem benigna da natureza \nconverteu-se numa imagem de passividade, ao \npasso que a vis\u00e3o de natureza como selvagem e \nperigosa deu origem \u00e0 ideia de que ela tinha que \nser dominada pelo homem. Com o surgimento da \nci\u00eancia newtoniana, finalmente, a natureza tornou-\nse um sistema mec\u00e2nico que podia ser manipulado \ne explorado, o que coincidiu com a manipula\u00e7\u00e3o e \na explora\u00e7\u00e3o das mulheres. Assim a antiga \nassocia\u00e7\u00e3o de mulher e natureza interliga a \nhist\u00f3ria das mulheres e a do meio ambiente e \u00e9 a \nfonte de um parentesco natural entre feminismo e \necologia que est\u00e1 se manifestando hoje em grau \ncrescente (CAPRA, 2001, p.37, 38). \n\n \nCarolyn Merchant, historiadora na \u00e1rea das ci\u00eancias na \n\nUniversidade da Calif\u00f3rnia, em Berkeley, nos Estados Unidos da \nAm\u00e9rica, corroborou com essa ideia, como se percebe no extrato de sua \nfala a seguir, que se extraiu de Capra (2001, p. 38): \n\n \nAo investigarmos as ra\u00edzes de nosso atual dilema \nambiental e suas conex\u00f5es com a ci\u00eancia, a \ntecnologia e a economia, cumpre-nos reexaminar \na forma\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o do mundo e de uma \nci\u00eancia que, ao reconceituar a realidade mais \ncomo uma m\u00e1quina do que como um organismo \nvivo, sancionou a domina\u00e7\u00e3o da natureza e das \nmulheres. T\u00eam que ser reavaliadas as \ncontribui\u00e7\u00f5es de tais \u2018patriarcas\u2019 da ci\u00eancia \nmoderna como Francis Bacon, Ren\u00e9 Descartes, \nThomas Hobbes e Isaac Newton. \n\n \n\n\n\n41 \n\nAssim sendo, a no\u00e7\u00e3o do homem como dominador da natureza e, \npor conseguinte, da mulher, bem como a certeza do papel superior da \nracionalidade humana, levou a atitudes profundamente antiecol\u00f3gicas. O \npensamento racional \u00e9 linear, enquanto a consci\u00eancia ecol\u00f3gica \u00e9 n\u00e3o \nlinear: \u201c[...] a consci\u00eancia ecol\u00f3gica somente surgir\u00e1, quando aliarmos \nao nosso conhecimento racional, uma intui\u00e7\u00e3o da natureza n\u00e3o linear de \nnosso meio ambiente\u201d (CAPRA, 2001, p.39). A intui\u00e7\u00e3o feminina, a \nsabedoria intuitiva t\u00edpica das culturas tradicionais n\u00e3o letradas, como \nmuitas culturas ind\u00edgenas no \u00e2mbito cultural ocidental, de acordo com \nos estudos de Capra (2001) foi totalmente negligenciada, desprezando-\nse conhecimentos milenares que passaram de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, \nmuitos dos quais podem ter se perdido.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel de se perceber que, modificou-se t\u00e3o drasticamente o \nambiente em que se vive durante a evolu\u00e7\u00e3o social e cultural da nossa \nciviliza\u00e7\u00e3o, que parece que se perdeu totalmente o contato com a origem \nbiol\u00f3gica e ecol\u00f3gica do ser humano, mais do que qualquer outra cultura \ne qualquer outra civiliza\u00e7\u00e3o que se tem not\u00edcias. Por\u00e9m, paradigmas \ncient\u00edficos v\u00e3o se modificando constantemente. Essas mudan\u00e7as \nparadigm\u00e1ticas est\u00e3o diretamente relacionadas ao olhar e \u00e0 viv\u00eancia do \nobservador. Assim sendo, a evolu\u00e7\u00e3o humana \u00e9 cont\u00ednua e din\u00e2mica, \npermitindo que sejam modificados valores, cren\u00e7as, conceitos e ideias \nsobre a realidade. \n\nPara Capra (2001) o progresso atual foi derivado \npredominantemente de uma racionalidade t\u00e9cnica e, assim sendo, \u00e9 uma \nevolu\u00e7\u00e3o unilateral que atingiu est\u00e1gios alarmantes, criando-se situa\u00e7\u00f5es \nparadoxais que beiram a insanidade. \n\n \nPodemos controlar os pousos suaves de \nespa\u00e7onaves em planetas distantes, mas somos \nincapazes de controlar a fuma\u00e7a poluente expelida \npor nossos autom\u00f3veis e nossas f\u00e1bricas. \nPropomos a instala\u00e7\u00e3o de comunidades ut\u00f3picas \nem gigantescas col\u00f4nias espaciais, mas n\u00e3o \npodemos administrar nossas cidades. [...] A \nci\u00eancia m\u00e9dica e a farmacologia est\u00e3o pondo em \nperigo nossa sa\u00fade, e o Departamento de Defesa \ntornou-se a maior amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a nacional. \nS\u00e3o esses os resultados da exagerada \u00eanfase dada \nao nosso lado yang, ou masculino \u2013 conhecimento \nracional, an\u00e1lise, expans\u00e3o -, e da neglig\u00eancia a \nque ficou sujeito o nosso lado yin, ou feminino \u2013 \n\n\n\n42 \n\nsabedoria intuitiva, s\u00edntese e consci\u00eancia \necol\u00f3gica (CAPRA, 2001, p. 39-40). \n\n \nNesse contexto, a excessiva autoafirma\u00e7\u00e3o (yang) manifesta-se \n\ncomo poder, controle e domina\u00e7\u00e3o pela for\u00e7a, que s\u00e3o os padr\u00f5es \npredominantes nessa sociedade. A promo\u00e7\u00e3o de um comportamento \ncompetitivo ao inv\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o parece ser uma das principais \nmanifesta\u00e7\u00f5es dessa tend\u00eancia autoafirmativa. Esse comportamento se \noriginou, de uma concep\u00e7\u00e3o equivocada da natureza defendida pelos \nchamados darwinistas sociais do s\u00e9culo XIX, que de acordo com Capra \n(2001, p. 42), acreditavam que a vida em sociedade \u00e9 uma luta pela \nexist\u00eancia regida pela \u201csobreviv\u00eancia dos mais aptos\u201d. Essa ideia \nencontrou paralelo com a \u201cluta de classes\u201d do materialismo hist\u00f3rico de \nMarx. A competi\u00e7\u00e3o passou a ser a for\u00e7a impulsora da economia. Esse \ncomportamento combinou-se com a explora\u00e7\u00e3o da natureza com o \nobjetivo de criar padr\u00f5es de consumo competitivos.  \n\nObserva-se que essa tend\u00eancia autoafirmativa continua crescendo \ne junto com ela a exig\u00eancia da submiss\u00e3o. No entanto, parece haver uma \ninvers\u00e3o na flutua\u00e7\u00e3o desse processo: \u201cO yang, tendo atingido seu \ncl\u00edmax, retira-se em favor do yin\u201d (CAPRA, 2001, p. 42). Pode-se \nconsiderar que as d\u00e9cadas de 1960 e 1970 produziram v\u00e1rios \nmovimentos filos\u00f3ficos, espirituais e pol\u00edticos que parecem caminhar no \nmesmo sentido. H\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o crescente com a ecologia. No \ncampo pol\u00edtico, o movimento antinuclear se levantou, ao mesmo tempo \nobservou-se uma significativa mudan\u00e7a de valores. Esses v\u00e1rios \nmovimentos formam a chamada \u201ccontracultura\u201d. A previs\u00e3o \u00e9 de que, \numa vez reconhecido o car\u00e1ter comum dos objetivos desses \nmovimentos, eles passem a fluir juntos e resultem em uma for\u00e7a \npoderosa de transforma\u00e7\u00e3o social, denominada por Capra (2001) \n\u201ccultura nascente\u201d, cuja ideia fundamenta-se no \u201cmodelo persuasivo de \nToynbee de din\u00e2mica cultural\u201d(CAPRA, (2001, p. 24). \n\nA partir do s\u00e9culo XX, a F\u00edsica passou por in\u00fameras revolu\u00e7\u00f5es \nconceituais, pois durante os s\u00e9culos XVII, XVIII e XIX, os f\u00edsicos \nutilizaram-se da concep\u00e7\u00e3o cartesiana ou mecanicista e reducionista para \ndesenvolver e refinar a estrutura conceitual da f\u00edsica cl\u00e1ssica, e \nacreditava-se que a mat\u00e9ria era a base de toda a exist\u00eancia. De uma \nmaneira geral, essa ideia levou as ci\u00eancias a pensarem que os fen\u00f4menos \ncomplexos seriam sempre entendidos quando reduzidos aos \ncomponentes b\u00e1sicos. Assim sendo, passou-se a adotar a concep\u00e7\u00e3o \nmecanicista e reducionista da f\u00edsica cl\u00e1ssica como modelos \u00e0s teorias \n\n\n\n43 \n\ndos diferentes campos de conhecimento, al\u00e9m do m\u00e9todo cient\u00edfico \ncomo \u00fanica forma de chegar \u00e0 verdade absoluta (m\u00e9todo de Descartes). \n\nNo entanto, no final do s\u00e9culo XIX, a f\u00edsica cl\u00e1ssica perdeu o \npapel de teoria fundamental dos fen\u00f4menos naturais. Com o \ndesenvolvimento dos conceitos da eletrodin\u00e2mica de Maxwell, assim \ncomo com o desenvolvimento do moderno pensamento evolucionista, as \nlimita\u00e7\u00f5es da vis\u00e3o cartesiana mecanicista e reducionista se revelaram. \nNesse sentido, existe consenso de que as teorias cient\u00edficas n\u00e3o \nfornecem uma descri\u00e7\u00e3o completa e definitiva da realidade ou da \nnatureza das coisas, s\u00e3o sempre aproxima\u00e7\u00f5es, al\u00e9m do que possuem \naplicabilidade limitada a pr\u00e9-determinadas condi\u00e7\u00f5es.  \n\nPara Capra (2001) a experi\u00eancia dos f\u00edsicos de terem de \nquestionar a base da estrutura conceitual da f\u00edsica cl\u00e1ssica foi marcante, \nsobretudo nas tr\u00eas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, fazendo-os \ndesenvolverem ideias profundas sobre a natureza da mat\u00e9ria. \n\nA f\u00edsica moderna foi marcada em seu in\u00edcio pela teoria da \nrelatividade, desenvolvida por Albert Einsten nas duas primeiras \nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX e pela teoria qu\u00e2ntica ou mec\u00e2nica qu\u00e2ntica, \ndesenvolvida durante as tr\u00eas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX pela \ncontribui\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios f\u00edsicos: Max Planck, Albert Einstein, Niels Bohr, \nRutherford, Louis De Broglie, Erwin Schr\u00f6dinger, Wolfgang Pauli, \nWerner Heisenberg, Paul Dirac, entre outros. \n\nA dualidade da mat\u00e9ria e o papel fundamental da probabilidade \ncolocaram em xeque a vis\u00e3o cl\u00e1ssica dos objetos s\u00f3lidos, que passaram a \nser definidos como padr\u00f5es ondulat\u00f3rios de probabilidades. As \npart\u00edculas subat\u00f4micas isoladamente parecem n\u00e3o ter nenhum \nsignificado, e somente podem ser entendidas como interconex\u00f5es ou \ncorrela\u00e7\u00f5es. Pela concep\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica do dualismo t\u00eam-se dois entes, \nsejam princ\u00edpios, subst\u00e2ncias ou realidades, que, enquanto opostos s\u00e3o \nirredut\u00edveis entre si, impedindo uma s\u00edntese final ou rec\u00edproca \nsubordina\u00e7\u00e3o (HART, 1996). \n\nNiels Bohr (1885-1962) introduziu a no\u00e7\u00e3o de \ncomplementaridade, segundo a qual, a imagem da part\u00edcula e a imagem \nda onda s\u00e3o duas descri\u00e7\u00f5es complementares de uma mesma realidade, \nonde ambas s\u00e3o necess\u00e1rias para se compreender a estrutura at\u00f4mica \ndentro dos limites do princ\u00edpio da incerteza. Werner Heisenberg(1901-\n1976), a partir de estudos envolvendo complexas rela\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas, \nenunciou o que ficou conhecido como o princ\u00edpio da incerteza: \u201cquanto \nmais certeza tivermos quanto \u00e0 posi\u00e7\u00e3o do el\u00e9tron, tanto menor ser\u00e1 a \nprecis\u00e3o com que podemos definir sua velocidade, e vice-versa\u201d. (LEE, \n1980, p. 9)  \n\n\n\n44 \n\nIsso significa que n\u00e3o se pode conhecer com exatid\u00e3o, em um \ndado instante, a posi\u00e7\u00e3o e a velocidade de um el\u00e9tron. Para Lee (1980), \nesse princ\u00edpio consiste em um conjunto de rela\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas que \ndeterminam a extens\u00e3o em que os conceitos cl\u00e1ssicos podem ser \naplicados aos fen\u00f4menos at\u00f4micos. \n\nA mudan\u00e7a no foco, dos objetos para as rela\u00e7\u00f5es, tem \nconsequ\u00eancias de longo alcance. Argumenta-se, inclusive, que as \nrela\u00e7\u00f5es devam fundamentar todas as defini\u00e7\u00f5es dadas aos conceitos, e \nque isso deveria ser ensinado \u00e0s crian\u00e7as no ensino fundamental \n(CAPRA, 2006a). Ao superar a vis\u00e3o cartesiana ou mecanicista e \nreducionista da f\u00edsica cl\u00e1ssica, para Capra (2001, p. 81), \u201c[...] a f\u00edsica \nmoderna n\u00e3o s\u00f3 invalidou o ideal cl\u00e1ssico de uma descri\u00e7\u00e3o objetiva da \nnatureza, mas tamb\u00e9m desafiou o mito da ci\u00eancia isenta de valores\u201d.  \n\nO novo \u201cparadigma ecol\u00f3gico emergente\u201d, de acordo com Capra \n(2006b, p. 25-6), ou, \u201cvis\u00e3o hol\u00edstica5\u201d, pode tamb\u00e9m ser chamado ou \ndenominado \u201cvis\u00e3o ecol\u00f3gica, se o termo \u2018ecol\u00f3gica\u2019 for empregado \nnum sentido muito mais amplo e mais profundo que o usual\u201d. A \npercep\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica profunda reconhece a interdepend\u00eancia \nfundamental de todos os fen\u00f4menos e o fato de que, enquanto indiv\u00edduos \ne sociedades, estamos todos encaixados nos processos c\u00edclicos da \nnatureza, pois, para Capra (2001), somos dependentes deles. \n\nOs dois termos, hol\u00edstico e ecol\u00f3gico, de acordo com Capra \n(2006b) s\u00e3o diferentes nos significados. Para ele, o termo ecol\u00f3gico \u00e9 \nmais apropriado para descrever o novo paradigma, pois est\u00e1 associado \ncom um movimento global conhecido como \u201cecologia profunda6\u201d. A \necologia profunda, de acordo com Capra (2001), questiona a vis\u00e3o de \nmundo e o modo de vida, dominantes nas sociedades modernas.  O \nquestionamento fundamenta-se na forma como os seres humanos (a \nsociedade), de uma maneira geral, se relacionam com a natureza.  \n\nNesse sentido, na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o apresenta-se uma breve \ndiscuss\u00e3o acerca da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza e como essa rela\u00e7\u00e3o se \nreflete no ambiente e no desenvolvimento das sociedades modernas, \n                                                           \n5Vis\u00e3o hol\u00edstica: A palavra hol\u00edstica deriva do grego holos, que significa inteiro \n\nou todo. Na vis\u00e3o hol\u00edstica, concebe-se o mundo como um todo integrado, n\u00e3o \ncomo partes desconectadas (CAPRA, 2001) \n\n6Ecologia profunda: Reconhece o valor intr\u00ednseco de todos os seres vivos e \nconcebe os seres humanos apenas como um fio particular na teia da vida, j\u00e1 a \nchamada \u201cecologia rasa\u201d \u00e9 antropoc\u00eantrica, ou centralizada no ser humano e \natribui um valor instrumental, ou de uso \u00e0 natureza. A distin\u00e7\u00e3o entre ecologia \nprofunda e ecologia rasa \u00e9 hoje amplamente aceita dentro do pensamento \nambientalista (CAPRA, 2006b, p. 25). \n\n\n\n45 \n\nconsiderando-se algumas das ideias de Leff (2010) acerca dessas \nrela\u00e7\u00f5es. \n \n1.2 RELA\u00c7\u00d5ES SOCIEDADE-NATUREZA, AMBIENTE E \n\nDESENVOLVIMENTO \n \n\nEnrique Leff (2010) realizou uma abordagem epistemol\u00f3gica \nacerca das rela\u00e7\u00f5es sociedade-natureza. Para este autor, o problema \u00e9 \nentender as indetermina\u00e7\u00f5es entre os processos reais e os processos de \nconhecimento, ou seja, compreender como a din\u00e2mica social determina \nas forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas e como a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \nse inscreve no \u201cprocesso de reprodu\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o\u201d do modo de \nprodu\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, os efeitos desse real imagin\u00e1rio e simb\u00f3lico sobre as \npr\u00e1ticas sociais, o real hist\u00f3rico. Nesse sentido, essa indetermina\u00e7\u00e3o \nproblematiza o entendimento da produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica enquanto geradora de \num efeito de conhecimento do real, ao mesmo tempo induz a uma \ntransforma\u00e7\u00e3o do real que \u00e9 consequ\u00eancia desse conhecimento: \u201cProp\u00f5e-\nse dessa forma um desdobramento do real, no qual o pensamento, as \nforma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas, a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, aparecem como parte \ndesse real\u201d (LEFF, 2010, p. 30). \n\n\u201cO estudo das pr\u00e1ticas sociais e dos processos simb\u00f3licos que \ncaracterizam a hist\u00f3ria n\u00e3o encontra um denominador comum no \ncomportamento social\u201d. (LEFF, 2010, p. 43). Este comportamento \nsocial, compreendido como as opera\u00e7\u00f5es adaptativas de indiv\u00edduos ou \nde popula\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas ao ambiente.  \n\nO modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, objeto do materialismo hist\u00f3rico, \n\u00e9 um modelo abstrato sobre o real, como se depreende de Leff (2010, p. \n47): \u201c[...] De cada modo de produ\u00e7\u00e3o derivam leis e condi\u00e7\u00f5es gerais \nque organizam uma forma\u00e7\u00e3o social, ou seja, as determina\u00e7\u00f5es que \npermitam conhecer as situa\u00e7\u00f5es concretas\u201d. \u00c9 importante perceber que \nessas determina\u00e7\u00f5es gerais s\u00e3o ajustadas \u00e0s diferentes condi\u00e7\u00f5es de \ndesenvolvimento e adapta\u00e7\u00e3o do modelo/modo de produ\u00e7\u00e3o ao meio \ngeogr\u00e1fico, assim como \u00e0 hist\u00f3ria cultural das diferentes forma\u00e7\u00f5es \nsociais que d\u00e3o especificidade \u00e0s leis gerais, como consequ\u00eancia da \narticula\u00e7\u00e3o com as determina\u00e7\u00f5es de outras forma\u00e7\u00f5es sociais.  \n\nA no\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o social n\u00e3o atribui conceitos novos para que \nse torne mais concreta a articula\u00e7\u00e3o entre as rela\u00e7\u00f5es sociais de \nprodu\u00e7\u00e3o e as forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas. Em decorr\u00eancia Leff (2010) \nacreditou ser insuficiente para se compreender os efeitos das estruturas \necol\u00f3gicas, da l\u00edngua e das rela\u00e7\u00f5es de parentesco na conforma\u00e7\u00e3o das \nculturas mais antigas (primitivas), assim como se compreendesse o \n\n\n\n46 \n\nprocesso de transforma\u00e7\u00e3o das sociedades pr\u00e9-capitalista, ou ainda para \nresolver o problema te\u00f3rico da transi\u00e7\u00e3o do modo ou modelo de \nprodu\u00e7\u00e3o capitalista, tendo em vista o processo de constru\u00e7\u00e3o de uma \nracionalidade ambiental geral, a constitui\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00f5es \nsocioambientais e o estabelecimento de unidades ambientais de \nprodu\u00e7\u00e3o. \n\nNesse sentido, de acordo com Leff (2001), para compreender a \narticula\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es sociais pr\u00e9-capitalistas ao modo de produ\u00e7\u00e3o \ncapitalista, n\u00e3o basta ajustar o conceito do modo de produ\u00e7\u00e3o ao de \nforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico social. O objetivo de integrar as diferentes \ninst\u00e2ncias que conformam o todo social e seus processos de \nreprodu\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o gerou um problema te\u00f3rico e metodol\u00f3gico \nque ainda n\u00e3o foi resolvido pelo Marxismo no que se refere \u00e0 articula\u00e7\u00e3o \ndos processos naturais com as estruturas sociais \u2013 produtivas, \nideol\u00f3gicas, jur\u00eddicas, pol\u00edticas \u2013 na caracteriza\u00e7\u00e3o dos modos de \nprodu\u00e7\u00e3o e das forma\u00e7\u00f5es econ\u00f4mico-sociais atuais (LEFF, 2010). \n\nO modo de produ\u00e7\u00e3o e as forma\u00e7\u00f5es econ\u00f4mico-sociais \nestabelecem rela\u00e7\u00f5es com a natureza atrav\u00e9s dos objetos e meios de \ntrabalho, e dos processos produtivos que ali se desenvolvem. Entretanto, \nde acordo com Leff (2010), existe dificuldade em compreender as \ndetermina\u00e7\u00f5es do meio na estrutura\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais e t\u00e9cnicas de \nprodu\u00e7\u00e3o, assim como para incorporar os processos ecol\u00f3gicos nos \nprocessos produtivos globais e no desenvolvimento das for\u00e7as \nprodutivas da sociedade.  \n\nEssa articula\u00e7\u00e3o manifesta-se em um complexo de pr\u00e1ticas, e, de \nacordo com Leff (2010, p. 49), \u201cao n\u00edvel produtivo e ao n\u00edvel \nsuperestrutural, como o efeito das lutas de classes que refletem atrav\u00e9s \ndos aparelhos de Estado a determina\u00e7\u00e3o exercida pelo modo de \nprodu\u00e7\u00e3o dominante\u201d. No modelo/modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, a \nreprodu\u00e7\u00e3o desse modelo vai depender das condi\u00e7\u00f5es dos diferentes \nmeios ecol\u00f3gicos e culturais e, desse modo, gera duas situa\u00e7\u00f5es: formas \ndesiguais de desenvolvimento, de acumula\u00e7\u00e3o de bens, de localiza\u00e7\u00e3o e \nde especializa\u00e7\u00e3o dos capitais em escala mundial; e, o efeito das lutas de \nclasses que transforma a lei absoluta do valor e do mercado e constitui \numa racionalidade alternativa (LEFF, 2010). \n\nDe acordo com a compreens\u00e3o defendida por Leff (2010, p. 49-\n50), natureza e sociedade s\u00e3o duas categorias ontol\u00f3gicas: \u201cn\u00e3o s\u00e3o nem \nconceitos nem objetos de nenhuma ci\u00eancia fundada\u201d. N\u00e3o constituem, \nportanto, os termos de uma articula\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, pois, cada ci\u00eancia \nfundamenta os conceitos nos quais absorve o natural e o social no seu \n\n\n\n47 \n\nobjeto de conhecimento. Essas categorias, natureza e sociedade, est\u00e3o \npresentes tanto no materialismo hist\u00f3rico quanto na ci\u00eancia biol\u00f3gica. \n\nNo materialismo hist\u00f3rico, os processos naturais est\u00e3o presentes \nna no\u00e7\u00e3o de objeto de trabalho e nos conceitos de valor e renda \ndiferencial, que os articulam com os processos de produ\u00e7\u00e3o;  na ci\u00eancia \nbiol\u00f3gica, os processos naturais s\u00e3o objetos de conhecimento enquanto \nfen\u00f4menos evolutivos e de desenvolvimento ontogen\u00e9tico (LEFF, \n2010). Assim sendo, de acordo com Leff (2001), a natureza \u00e9 afetada \npelas rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o, estes processos biol\u00f3gicos s\u00e3o \nsuperdeterminados pelos processos hist\u00f3ricos em que o homem ou a \nnatureza, ou ambos, se inserem. \n\nA partir do momento em que os processos naturais se \ntransformam em um processo geral, em objeto de uma ci\u00eancia (a \nevolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, a din\u00e2mica dos ecossistemas...), esses conte\u00fados \nbiol\u00f3gicos precisam incluir os efeitos das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o \nque os impactam e devem ser considerados nas determina\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\nhist\u00f3ricas espec\u00edficas, n\u00e3o apenas reduzidos em processos naturais ou \necol\u00f3gicos (LEFF, 2010). Nesse sentido, os recursos naturais e a for\u00e7a \nde trabalho n\u00e3o s\u00e3o entes naturais existentes, independentes do social, \ns\u00e3o o biol\u00f3gico determinado pelas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o \nde uma determinada estrutura social. \n\nA biossociologia, cujo objetivo principal \u00e9 analisar as formas de \nindetermina\u00e7\u00e3o entre a legalidade biol\u00f3gica e a legalidade social, para \nLeff (2010), surgiu da necessidade de fundar uma base te\u00f3rica e \nmetodol\u00f3gica para conduzir uma estrat\u00e9gia de ecodesenvolvimento7 a \npartir de uma epistemologia materialista, do reconhecimento de \nregi\u00f5es/esferas espec\u00edficas de materialidade do real e das respectivas \nci\u00eancias. Ela emergiu como uma estrat\u00e9gia epistemol\u00f3gica para pensar a \n                                                           \n7Ecodesenvolvimento: Este conceito foi introduzido por Maurice Strong (1972) \n\ne amplamente difundido pelo economista Ignacy Sachs (1974), que o \ndesenvolveu conceitualmente, definindo as cinco dimens\u00f5es da \nsustentabilidade - social, econ\u00f4mica, ecol\u00f3gica, espacial/geogr\u00e1fica e cultural. \nPara especialistas da economia ecol\u00f3gica existe uma rela\u00e7\u00e3o entre o conceito \nde desenvolvimento sustent\u00e1vel e o conceito de ecodesenvolvimento. No \necodesenvolvimento deve haver equil\u00edbrio entre economia, ecologia e \nsociedade para que haja desenvolvimento com justi\u00e7a social, assim como no \nDS. A constru\u00e7\u00e3o do conceito de ecodesenvolvimento parte da cr\u00edtica \u00e0 vis\u00e3o \neconomicista e ao desenvolvimentismo presentes nas sociedades modernas. O \ntermo \u201cecodesenvolvimento\u201d foi sendo substitu\u00eddo pelo termo \n\u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, havendo maior consenso na aceita\u00e7\u00e3o do \n\u00faltimo (MONTIBELLER-FILHO, 2008). \n\n\n\n48 \n\nproblem\u00e1tica te\u00f3rica da articula\u00e7\u00e3o biossocial a partir das condi\u00e7\u00f5es \nhist\u00f3ricas que produziram as crises ecol\u00f3gicas como efeito da crise do \ncapital. Entretanto, de acordo com Leff (2010) \u00e9 mais utilizada como \nestrat\u00e9gia metodol\u00f3gica para o estudo concreto de comunidades rurais e \npara a implementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de ecodesenvolvimento, do que \npropriamente como uma ci\u00eancia ou uma teoria geral da articula\u00e7\u00e3o das \nci\u00eancias. \n\nSendo assim, a biologia tendia a convergir para o ecol\u00f3gico e o \nmaterialismo hist\u00f3rico para a economia pol\u00edtica. Como consequ\u00eancia \ndisso, a separa\u00e7\u00e3o entre o biol\u00f3gico e o social. Tal pressuposto te\u00f3rico \npermitiu demarcar o terreno de uma teoria materialista do ambiente. \nPara Leff (2010), entretanto, n\u00e3o constitui uma teoria geral das rela\u00e7\u00f5es \nentre natureza e sociedade e nem um princ\u00edpio epistemol\u00f3gico para o \nestudo cient\u00edfico das sociedades primitivas e das sociedades \ncamponesas.  \n\nAssim sendo: \u201c[...] a articula\u00e7\u00e3o entre natureza e sociedade, entre \necologia e capital n\u00e3o poderia se estabelecer como uma rela\u00e7\u00e3o entre \ninterc\u00e2mbio ecol\u00f3gico/valor de uso e interc\u00e2mbio econ\u00f4mico/valor de \ntroca\u201d (LEFF, 2010, p. 53). Nesse sentido, todo modelo/modo de \nprodu\u00e7\u00e3o determina os processos ou rela\u00e7\u00f5es de interc\u00e2mbio material \ncom a natureza, assim como a energia humana atua como suporte da \nfor\u00e7a de trabalho. Entretanto, a materialidade hist\u00f3rica n\u00e3o se \nfundamenta no car\u00e1ter natural ou biol\u00f3gico, mas sim nas condi\u00e7\u00f5es \nsociais em que opera. \n\nLeff (2010) considerou que isso faz a an\u00e1lise da racionalidade da \nprodu\u00e7\u00e3o e de reprodu\u00e7\u00e3o social fundamentada no c\u00e1lculo energ\u00e9tico ter \nutilidade no planejamento de pr\u00e1ticas de ecodesenvolvimento. No \nentanto, seu alcance explicativo \u00e9 limitado, por ignorar os efeitos das \nestruturas materiais constitutivas da cultura, assim como do ecossistema \nnas pr\u00e1ticas de uso dos recursos materiais que determinam os fluxos de \nmat\u00e9ria e energia. \u201cA an\u00e1lise dos processos ecol\u00f3gicos, sociais e \nculturais, em termos de sua racionalidade energ\u00e9tica, surge da aplica\u00e7\u00e3o \na esses campos, dos princ\u00edpios da f\u00edsica, da entropia e da termodin\u00e2mica \nde sistemas abertos\u201d (LEFF, 2010, p. 53). Muitos dos princ\u00edpios da \ntermodin\u00e2mica e os balan\u00e7os de energia t\u00eam encontrado aplica\u00e7\u00e3o nos \ncampos da antropologia, da ecologia e da sociologia. \n\nPara Leff (2010) pretendeu-se, assim, fundar uma \u201cenerg\u00e9tica \nsocial\u201d a partir dos princ\u00edpios da energia como um paradigma \ntransdisciplinar, assim como uma subst\u00e2ncia material capaz de aplicar-\nse em v\u00e1rios campos emp\u00edricos. Houve tentativas em explicar o \nfuncionamento das \u201csociedades primitivas\u201d como, por exemplo, a \n\n\n\n49 \n\nevolu\u00e7\u00e3o das sociedades agr\u00edcolas para a sociedade industrializada, \natrav\u00e9s de um processo complexo de transforma\u00e7\u00e3o, o que implicaria na \nnecessidade de incrementar o consumo de energia para manter a coes\u00e3o \nsocial dentro das formas de poder cada vez mais complexas. A \nconceitualiza\u00e7\u00e3o do processo econ\u00f4mico como sendo um processo \nentr\u00f3pico, levou a uma cr\u00edtica radical sobre a teoria do crescimento \necon\u00f4mico e a tratar de fundamentar a economia na ecologia, por ser \nesta \u00faltima uma ci\u00eancia muito mais complexa, embora o prefixo eco \nacompanhe os dois termos: economia e ecologia (LEFF, 2010). \n\nTais argumentos mostram a irracionalidade energ\u00e9tica e ecol\u00f3gica \ndos princ\u00edpios mecanicistas/cartesianos nos quais se fundamenta a \nracionalidade econ\u00f4mica dominante e determinante das rela\u00e7\u00f5es \nnatureza-sociedade, entretanto, para Leff (2010), n\u00e3o d\u00e3o conta de \nexplicar a articula\u00e7\u00e3o da ordem econ\u00f4mica com os processos \n\u201cestruturadores ou desestruturadores\u201d do ambiente e das organiza\u00e7\u00f5es \nsociais e culturais. Dessa maneira, a explora\u00e7\u00e3o crescente da energia da \nfor\u00e7a de trabalho, assim como o desenvolvimento tecnol\u00f3gico \ncaracterizado pela tend\u00eancia exponencial no consumo de recursos \nnaturais, tem efeito na degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e na entropia \ncrescente da organiza\u00e7\u00e3o social e dos processos produtivos. \n\n \nSe o incremento do consumo das fontes n\u00e3o \nrenov\u00e1veis e da degrada\u00e7\u00e3o da energia fosse uma \nlei geral de evolu\u00e7\u00e3o cultural, da organiza\u00e7\u00e3o \nsocial e do desenvolvimento das for\u00e7as \nprodutivas, esta lei n\u00e3o poderia ser revertida pelos \nprinc\u00edpios \u00e9ticos e pelas normas morais postuladas \npelos paladinos do crescimento zero e da \neconomia estacion\u00e1ria para produzir uma \nmudan\u00e7a social e impedir a cat\u00e1strofe ecol\u00f3gica, \nainda se isso implicasse a inviabilidade da \nsobreviv\u00eancia do homem no planeta (LEFF, 2010, \np. 54). \n\n \nDessa forma, para Leff (2010), a maneira particular de articula\u00e7\u00e3o \n\ndas determina\u00e7\u00f5es (do ecossistema, da l\u00edngua, da cultura, do modo de \nprodu\u00e7\u00e3o) \u00e9 espec\u00edfica para cada forma\u00e7\u00e3o social. O ambiente, a hist\u00f3ria \ndas pr\u00e1ticas produtivas e sociais, os interc\u00e2mbios culturais na hist\u00f3ria, \ndeterminaram a capacidade produtiva dos ecossistemas, a divis\u00e3o do \ntrabalho, os n\u00edveis de autoconsumo e a produ\u00e7\u00e3o de excedentes \ncomercializ\u00e1veis.  \n\n \n\n\n\n50 \n\n[...] a articula\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00f5es que explicam \nas rela\u00e7\u00f5es sociedade-natureza de uma forma\u00e7\u00e3o \ncultural, n\u00e3o pode limitar-se \u00e0 an\u00e1lise dos \ninterc\u00e2mbios energ\u00e9ticos nos processos produtivos \nou a um princ\u00edpio f\u00edsico generaliz\u00e1vel a partir dos \nprocessos biol\u00f3gicos at\u00e9 os processos hist\u00f3ricos. \nTampouco pode reduzir-se a um esquema formal \nque recorte a realidade em sistema arbitrariamente \nescolhidos (a tecnologia, a cultura, a economia, o \necossistema) sem uma integra\u00e7\u00e3o das disciplinas \necol\u00f3gicas e etnol\u00f3gicas que d\u00e3o conta de seus \nprocessos materiais (LEFF, 2010, p. 54, 55). \n\n \nNesse sentido, de acordo com Leff (2010), para entender a \n\nrela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza \u00e9 preciso compreender como se articulam os \nprocessos e potenciais da natureza (ecossistemas), com as estruturas \nsociais e formas de organiza\u00e7\u00e3o cultural que regulam os processos \nprodutivos, assim como com as condi\u00e7\u00f5es de acesso e apropria\u00e7\u00e3o da \nnatureza, articulados, por sua vez, com os impactos do modo de \nprodu\u00e7\u00e3o capitalista, ou de outras forma\u00e7\u00f5es sociais dominantes no \nambiente8. \n\nO potencial ambiental de uma determinada regi\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 \ndeterminado somente pela estrutura ecossist\u00eamica, mas, tamb\u00e9m, pelos \nprocessos produtivos e econ\u00f4micos que nela desenvolvem diferentes \nforma\u00e7\u00f5es sociais. As pr\u00e1ticas de uso dos recursos naturais dependem \ndo sistema de valores das comunidades, do significado cultural dos \nrecursos, da l\u00f3gica social e ecol\u00f3gica, bem como das pr\u00e1ticas produtivas \ne da capacidade para agregar a estas, conhecimentos cient\u00edficos e \nt\u00e9cnicos inovadores. Desse modo, a rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza \u00e9 \nentendida por Leff (2010) como uma rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, isto \u00e9, depende \nda articula\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos processos tecnol\u00f3gicos e culturais que \nespecificam as rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o de uma forma\u00e7\u00e3o social e \necon\u00f4mica, bem como a forma particular de desenvolvimento integrado, \nou de degrada\u00e7\u00e3o destrutiva das for\u00e7as produtivas. \n\n \n[...] a gest\u00e3o ambiental do desenvolvimento, \nfundada no potencial ecol\u00f3gico e na conserva\u00e7\u00e3o \nda diversidade de modos culturais de \naproveitamento de seus recursos, requer uma \ncaracteriza\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de uma \n\n                                                           \n8Ambiente: Entendido como um espa\u00e7o de m\u00faltiplas intera\u00e7\u00f5es e articula\u00e7\u00f5es - \n\nsociais, ecol\u00f3gicas, culturais, econ\u00f4micas, entre outras (LEFF, 2010).  \n\n\n\n51 \n\nforma\u00e7\u00e3o social. Esta estabelece-se atrav\u00e9s da \narticula\u00e7\u00e3o entre diversos processos ecol\u00f3gicos, \nculturais e hist\u00f3ricos, o que obriga a pensar nas \ncomplexas rela\u00e7\u00f5es entre cultura e inconsciente; \nentre ecologia, economia e cultura; entre \ndiferentes disciplinas antropol\u00f3gicas, como \nantropologia estrutural, antropologia cultural, \nantropologia ecol\u00f3gica (LEFF, 2010, p. 82). \n\n \nConsiderando-se as ideias espressas por Leff (2010), acerca das \n\ndetermina\u00e7\u00f5es da l\u00edngua sobre as rela\u00e7\u00f5es sociais de uma sociedade, \nbem como acerca das forma\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas de determinada organiza\u00e7\u00e3o \ncultural, geram efeitos na percep\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos; no \ncomportamento produtivo; nas motiva\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o para a \n(re) apropria\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio de recursos naturais e culturais; e na \nreorienta\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas e pol\u00edticas para um desenvolvimento \nsustent\u00e1vel, capaz de integrar sociedade, natureza e economia. \n\nPara Leff (2010, p. 82) \u201cA caracteriza\u00e7\u00e3o destes processos \nculturais n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a partir da observa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas vis\u00edveis, nem \n\u00e9 recuper\u00e1vel atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise superficial de suas manifesta\u00e7\u00f5es \ndiscursivas\u201d. Nesse sentido, \u00e9 preciso compreender as formas te\u00f3ricas de \narticula\u00e7\u00e3o entre diferentes ci\u00eancias e disciplinas no campo dos \nprocessos hist\u00f3ricos, econ\u00f4micos, etnol\u00f3gicos e ecol\u00f3gicos, para assim \ncompreender as complexas rela\u00e7\u00f5es de determina\u00e7\u00e3o e de causalidade, \nbem como as condi\u00e7\u00f5es que delimitam e caracterizam as rela\u00e7\u00f5es entre \num povo, a sua tecnologia e o uso dos seus recursos. \n\nDessa forma, na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o apresentam-se as diferentes \nvis\u00f5es acerca da problem\u00e1tica ambiental, al\u00e9m das possibilidades de \nsupera\u00e7\u00e3o, haja vista a conjun\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os dos mais diversos campos \ndo conhecimento, formal e n\u00e3o formal. \n \n1.3 PROBLEM\u00c1TICA AMBIENTAL: INTERDISCIPLINARIDADE, \n\nTRANSDISCIPLINARIDADE E VIS\u00c3O SIST\u00caMICA \n \n\nComo se discutiu na Se\u00e7\u00e3o 1.1, o planeta \u00e9 afetado por v\u00e1rios \nproblemas, muitos deles provocados por diversas a\u00e7\u00f5es humanas que se \nsucederam ao longo da hist\u00f3ria. Estes problemas afetam fauna, flora, \nsolo, \u00e1guas, ar e comprometem a qualidade de vida, destacam-se \nprogressivo esgotamento dos recursos naturais renov\u00e1veis e n\u00e3o \nrenov\u00e1veis; dificuldades para a diminui\u00e7\u00e3o e para a gest\u00e3o dos res\u00edduos \ngerados pelas ind\u00fastrias de bens de consumo, assim como pelos \n\n\n\n52 \n\nconsumidores desses bens (grandes lix\u00f5es a c\u00e9u aberto, aterros sanit\u00e1rios \ninadequados, polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, do ar e do solo); uma dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o \nna geobiodiversidade (extin\u00e7\u00e3o, ou ainda amea\u00e7a de extin\u00e7\u00e3o de \nesp\u00e9cies animais, vegetais e minerais), resultando no empobrecimento e \nesteriliza\u00e7\u00e3o do solo; o assoreamento de rios e c\u00f3rregos e a polui\u00e7\u00e3o dos \nmananciais de abastecimento de \u00e1gua; as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; a \ndiminui\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio.  \n\nAl\u00e9m desses exemplos, destacam-se outros que, muitas vezes, \nn\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o evidenciados como problema ambiental por estarem mais \nrelacionados com quest\u00f5es sociais e/ou econ\u00f4micas: a pobreza extrema \nde muitos em contraste com a riqueza e o desperd\u00edcio de poucos \n(assimetrias no consumo e exclus\u00e3o social); a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do \nsolo e em \u00e1reas de alto risco; os conflitos armados; o desrespeito aos \ndireitos humanos e \u00e0s minorias exclu\u00eddas; o aparecimento de muitas \ndoen\u00e7as relacionadas \u00e0 polui\u00e7\u00e3o e ao consumo de alimentos \ncontaminados, e muitos outros problemas.   \n\nA crise, conforme se discutiu, \u00e9 uma crise de percep\u00e7\u00e3o e foi \ngerada pela l\u00f3gica autocentrada da ci\u00eancia, assim como devido ao \nprocesso de racionaliza\u00e7\u00e3o da modernidade movida pelos imperativos da \nracionalidade econ\u00f4mica e instrumental dominantes. \n\n \n[...] O saber que emerge dessa crise no campo de \nexternalidade das ci\u00eancias se filtra entre as \nestruturas te\u00f3ricas e as malhas discursivas do \nconhecimento moderno; a partir dali, questiona os \nparadigmas estabelecidos, abrindo as portas para o \nsaber negado. O saber ambiental vai derrubando \ncertezas e abrindo os racioc\u00ednios fechados que \nexpulsam o ambiente dos c\u00edrculos conc\u00eantricos do \nconhecimento. A epistemologia ambiental \nconfronta o projeto positivista (universal, \nobjetivo) do conhecimento e deslinda as \nestrat\u00e9gias de poder que se entrela\u00e7am nos \nparadigmas cient\u00edficos e na racionalidade da \nmodernidade. Esta \u00e9 sua coer\u00eancia estrat\u00e9gica \n(LEFF, 2010, p. 13,14). \n\n \nPara Leff (2010), o saber ambiental problematiza as ci\u00eancias a \n\nfim de transform\u00e1-la. Contudo, n\u00e3o se integra a elas, mas, sim, as \nimpulsiona a reconstitu\u00edrem-se e a transformarem-se. Nesse sentido, \npara entender a problem\u00e1tica/crise ambiental, \u00e9 preciso compreender o \nprocesso hist\u00f3rico, social e cultural das civiliza\u00e7\u00f5es que precederam as \n\n\n\n53 \n\nsociedades ocidentais, de onde emerge a ci\u00eancia moderna e a revolu\u00e7\u00e3o \nindustrial. Para Capra (2001) a problem\u00e1tica ambiental surgiu de uma \ncrise de percep\u00e7\u00e3o, pois derivou do fato de querer se aplicar os conceitos \nde uma vis\u00e3o de mundo ultrapassada a realidades que n\u00e3o podem ser \nentendidas dessa forma. \n\nNo sentido de compreender essa crise, surgiram v\u00e1rios \nmovimentos ecologistas e ambientalistas, o que levou muitos setores da \nsociedade a perceber e tamb\u00e9m a denunciar os problemas relacionados \u00e0 \ndegrada\u00e7\u00e3o do ambiente, \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, \u00e0 crise de recursos naturais (\u00e1gua \npot\u00e1vel, combust\u00edveis f\u00f3sseis, alimentos), entre outros problemas a estes \nassociados citados no in\u00edcio desta se\u00e7\u00e3o. \n\nNo ano de 1962, com a publica\u00e7\u00e3o do livro \u201cPrimavera \nSilenciosa\u201d, Rachel Carson trouxe preocupa\u00e7\u00f5es socioambientais sem \nprecedentes para uma parcela da opini\u00e3o p\u00fablica mundial. Sua aten\u00e7\u00e3o \npara com a conserva\u00e7\u00e3o dos bens naturais e, tamb\u00e9m, para com os danos \nao ambiente, causados pelo uso indiscriminado de DDT9, impulsionou \nos Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA) \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o do uso destes \nprodutos em solo norte americano. A partir de ent\u00e3o, v\u00e1rios pa\u00edses \nadotaram medidas semelhantes. O seu livro e a sua participa\u00e7\u00e3o nos \nmovimentos ambientalistas, inspiraram a cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia de \nProte\u00e7\u00e3o Ambiental norte americana em 1970 pelo ent\u00e3o Presidente \nNixon, sendo oferecida a Medalha Presidencial da Liberdade \u00e0 autora. \n\nFoi mais ou menos nessa \u00e9poca que se estabeleceu a ocorr\u00eancia \nde uma rela\u00e7\u00e3o entre a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e as esferas econ\u00f4mica e \nsocial, com caracter\u00edsticas claramente mundiais, principalmente, a partir \ndas discuss\u00f5es do Clube de Roma10. Como resultado das reuni\u00f5es do \nclube, in\u00fameros relat\u00f3rios foram elaborados e divulgados, dentre os \nquais um que provocou bastante pol\u00eamica foi o relat\u00f3rio \u201cOs Limites do \nCrescimento\u201d ou Relat\u00f3rio Meadows (1972). Na conclus\u00e3o deste \nrelat\u00f3rio encontra-se em destaque que o Planeta Terra n\u00e3o suportaria o \ncrescimento populacional, tendo em vista a press\u00e3o exercida sobre os \nrecursos naturais e energ\u00e9ticos e ao avan\u00e7o da polui\u00e7\u00e3o, mesmo \nlevando-se em conta o desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico.  \n\n                                                           \n9DDT: Sigla do diclodifeniltricloroetano, primeiro pesticida moderno usado em \n\nlarga escala. A sigla que representa a f\u00f3rmula C14H9Cl5 \u00e9 oficialmente \ndenominada (IUPAC) 1,1,1\u2013tricloro -2,2-di(4-lorofenil) etano. \n\n10Clube de Roma: Era integrado por cientistas de v\u00e1rios pa\u00edses, especialmente da \nEuropa, al\u00e9m de pol\u00edticos, economistas e empres\u00e1rios que tinham como \nobjetivos discutir a quest\u00e3o ambiental em n\u00edvel mundial. \n\n\n\n54 \n\nMuitos dos alertas do Clube de Roma baseavam-se em desastres \nambientais marcantes j\u00e1 ocorridos ou em curso, como osmog11de \nLondres, em 1952, e o desastre de Minamata12, em 1956. \n\nA divulga\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio do Clube de Roma, assim como as \npress\u00f5es da sociedade por provid\u00eancias, fez com que a ONU come\u00e7asse \na ocupar-se da problem\u00e1tica ambiental, realizando na cidade de \nEstocolmo a Primeira Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Homem e \no Meio Ambiente (1972). O melhor resultado da confer\u00eancia foi a \nproposta de cria\u00e7\u00e3o do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio \nAmbiente (PNUMA). Essa confer\u00eancia ficou marcada pela forte \noposi\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses desenvolvidos e os pa\u00edses em desenvolvimento. \nSe de um lado os pa\u00edses desenvolvidos se preocupavam com os efeitos \nda degrada\u00e7\u00e3o do ambiente e propunham um freio no desenvolvimento, \nde outro os pa\u00edses em desenvolvimento argumentavam n\u00e3o poder \nconcordar com a proposta, questionando a legitimidade das \nrecomenda\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses desenvolvidos. \n\nNa sequ\u00eancia da Confer\u00eancia de Estocolmo, a ideia de um novo \nmodelo de desenvolvimento que visasse um equil\u00edbrio entre economia e \necologia come\u00e7ou a desenvolver-se formalmente em 1984, quando foi \ncriada a Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, \ncujo lema era \u201cuma agenda global para a mudan\u00e7a\u201d. Dos trabalhos desta \ncomiss\u00e3o resultou a Confer\u00eancia Mundial sobre a Conserva\u00e7\u00e3o e o \nDesenvolvimento (1986), em que a formaliza\u00e7\u00e3o do conceito de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel emergiu pela primeira vez como sin\u00f4nimo \nde ecodesenvolvimento. \n\nEm 1987 a Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e \nDesenvolvimento, coordenada pela Ministra da Noruega, Senhora Gro \nHarlem Brundtland, reafirmou o conceito de desenvolvimento \nsustent\u00e1vel no \u201cRelat\u00f3rio Brundtland\u201d, ou como ficou conhecido \u201cO \nNosso Futuro Comum\u201d, em que o compromisso de todos com o bem \nestar desta e das futuras gera\u00e7\u00f5es \u00e9 reafirmado: \u201co desenvolvimento \n                                                           \n11Smog: A palavra smog \u00e9 de origem inglesa e \u00e9 formada pela jun\u00e7\u00e3o da palavra \n\nsmoke (fuma\u00e7a) com a palavra fog (neblina, nevoeiro). De acordo com Vieira \n(2009) \u00e9 um fen\u00f4meno fotoqu\u00edmico que se forma nas grandes cidades onde a \npolui\u00e7\u00e3o do ar \u00e9 muito alta. O smog causa um efeito visual caracter\u00edstico, \nbastante vis\u00edvel aqui no Brasil em cidades como S\u00e3o Paulo e Porto Alegre, \nprincipalmente em dias muito quente e seco, condi\u00e7\u00f5es que favorecem a \nocorr\u00eancia do fen\u00f4meno. \n\n12Desastre de Minamata: Centenas de pessoas foram contaminadas pela \ningest\u00e3o de peixes e crust\u00e1ceos contaminados com o Merc\u00fario descartado por \numa ind\u00fastria na Baia de Minamata no Jap\u00e3o.  \n\n\n\n55 \n\nsustent\u00e1vel deve atender \u00e0s necessidades do presente sem comprometer \na possibilidade das gera\u00e7\u00f5es futuras terem tamb\u00e9m as suas necessidades \ngarantidas\u201d (BRUNDTLAND, 1987). \n\nEmbora o conhecimento cient\u00edfico tenha avan\u00e7ado e contribu\u00eddo \npara melhorar a qualidade de vida, ainda h\u00e1 influ\u00eancia da excessiva \n\u00eanfase dada ao pensamento racional (paradigma dominante), conforme \nse discutiu nas se\u00e7\u00f5es anteriores. Este pensamento pode ser sintetizado \nno c\u00e9lebre enunciado de Descartes, \u201cPenso, logo existo\u201d, paradigma este \nque produziu a ruptura entre corpo e mente, entre mat\u00e9ria e esp\u00edrito. Esta \ndivis\u00e3o parece ficar mais evidente na medida em que o ser humano foi \nse afastando do ambiente natural e vivendo cada vez mais em grandes \ncentros urbanos. Este pensamento impactou tanto o mundo ocidental, \nque tem mostrado nos efeitos o quanto ainda \u00e9 preciso super\u00e1-lo, ainda \nque, os modelos da mec\u00e2nica cl\u00e1ssica tenham impactado positivamente \na sociedade com o evento da revolu\u00e7\u00e3o industrial. \n\nEssa ideia levou a uma concep\u00e7\u00e3o de universo como um sistema \nmec\u00e2nico totalmente control\u00e1vel e ajust\u00e1vel por meio de equa\u00e7\u00f5es \nmatem\u00e1ticas (concep\u00e7\u00e3o cartesiana ou mecanicista), que ainda est\u00e1 na \nbase da maioria das ci\u00eancias e continua exercendo uma enorme \ninflu\u00eancia em v\u00e1rios aspectos de vida pr\u00e1tica, tais como: fragmenta\u00e7\u00e3o \ndas disciplinas acad\u00eamicas; tratamento do ambiente natural como \npeda\u00e7os separados a serem explorados por diferentes grupos de \ninteresse; tratamento dos org\u00e3os humanos separadamente, entre tantas \noutras influ\u00eancias. Para avan\u00e7ar na supera\u00e7\u00e3o dos velhos paradigmas e \ningressar na grande aventura de desbravar novos caminhos e construir \num conhecimento solid\u00e1rio \u00e9 preciso superar essa vis\u00e3o fragmentada de \nrealidade, substituindo-a por outra mais aberta e ampla (vis\u00e3o \nsist\u00eamica). \n\n\u00c9 preciso ter clareza de que a problem\u00e1tica ambiental n\u00e3o se \napresenta de forma isolada, assim como todos os outros problemas, \nsociais, pol\u00edticos, culturais. S\u00e3o sist\u00eamicos, est\u00e3o intimamente ligados \n(interligados e inter-relacionados) e, portanto, s\u00e3o interdependentes, por \nassim ser, n\u00e3o podem ser entendidos e muito menos resolvidos de forma \nfragmentada e reduzida. Para Capra (2001, p. 22): \u201cQuer falemos de \nc\u00e2ncer, criminalidade, polui\u00e7\u00e3o, energia nuclear, infla\u00e7\u00e3o ou escassez de \nenergia, a din\u00e2mica subjacente a esses problemas \u00e9 a mesma\u201d. \n\nDessa maneira, pode-se dizer que existe uma \u201cmultifacetada crise \ncultural\u201d e para entend\u00ea-la precisa-se utilizar perspectivas muito amplas \ne verificar a situa\u00e7\u00e3o no contexto da evolu\u00e7\u00e3o cultural humana. Nesse \nentendimento, de acordo com a compreens\u00e3o de Capra (2001) a crise \napresenta-se como um dos aspectos da transforma\u00e7\u00e3o/mudan\u00e7a em curso \n\n\n\n56 \n\nNesse sentido, pode-se entend\u00ea-la ou compreend\u00ea-la como parte de um \nprocesso social e cultural, que pode ou n\u00e3o convergir para a evolu\u00e7\u00e3o da \nhumanidade, a depender de a\u00e7\u00f5es individuais e coletivas. \n\nA crise ambiental, de acordo com Leff (2010) tem gerado \nmudan\u00e7as globais em muitos sistemas ou esferas socioambientais \ncomplexas que afetam as condi\u00e7\u00f5es de sustentabilidade do planeta, \ncoloca em risco a qualidade de vida de todos e evidencia a necessidade \nde se internalizar as bases ecol\u00f3gicas e os princ\u00edpios jur\u00eddicos e sociais \npara uma gest\u00e3o democr\u00e1tica e sustent\u00e1vel dos recursos naturais. De \nacordo com esse entendimento, esses processos est\u00e3o estreitamente \nvinculados ao conhecimento das rela\u00e7\u00f5es sociedade-natureza. Esses \nconhecimentos n\u00e3o apenas est\u00e3o associados a novos valores, mas, \ntamb\u00e9m, a princ\u00edpios epistemol\u00f3gicos e estrat\u00e9gias conceituais que \norientam a constru\u00e7\u00e3o de uma racionalidade produtiva sobre bases de \nsustentabilidade ecol\u00f3gica e de equidade/justi\u00e7a social.  \n\nDessa maneira, pode-se depreender que a quest\u00e3o ambiental \nproblematiza os paradigmas estabelecidos e demanda por novas \nmetodologias, capazes de orientar um processo de reconstru\u00e7\u00e3o do \nconhecimento que permita uma an\u00e1lise integrada da realidade. A crise \nambiental vem para problematizar os paradigmas dominantes que se \nestabeleceram ao longo do processo hist\u00f3rico social e cultural das \nciviliza\u00e7\u00f5es, assim como questionar a racionalidade econ\u00f4mica e \ntecnol\u00f3gica dominantes nas sociedades modernas.  \n\nPara Leff (2010) a problem\u00e1tica ambiental tem sido explicada a \npartir de uma variedade de perspectivas ideol\u00f3gicas. Por um lado, como \nresultado da press\u00e3o exercida pelo crescimento da popula\u00e7\u00e3o sobre os \nlimitados recursos do planeta e, por outro, como o efeito da acumula\u00e7\u00e3o \ndo capital e da maximiza\u00e7\u00e3o da taxa de lucro de curto prazo, que \ninduzem padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos de uso e ritmos de explora\u00e7\u00e3o da \nnatureza, assim como formas de consumo que t\u00eam esgotado as reservas \nde recursos naturais. \n\nExiste consenso de que uma das principais causas da problem\u00e1tica \nambiental foi o processo hist\u00f3rico do qual emerge a ci\u00eancia moderna e a \nrevolu\u00e7\u00e3o industrial. Esse processo se refletiu na distin\u00e7\u00e3o entre as \nci\u00eancias, no fracionamento do conhecimento e na compartimentaliza\u00e7\u00e3o \nda realidade em campos disciplinares confinados, cujo principal \nprop\u00f3sito foi de incrementar a efic\u00e1cia do saber cient\u00edfico e a efici\u00eancia \nda cadeia tecnol\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o. H\u00e1 tamb\u00e9m consenso de que para \nanalisar a quest\u00e3o ambiental precisa-se de uma vis\u00e3o mais ampla e \narticulada da realidade (vis\u00e3o sist\u00eamica), e a integra\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n57 \n\nconhecimentos pode favorecer a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais \n(muldisciplinaridade, interdisciplinaridade e transdisciplinaridade):  \n\n \nA problem\u00e1tica ambiental na qual confluem \nprocessos naturais e sociais de diferentes ordens \nde materialidade n\u00e3o pode ser compreendida em \nsua complexidade nem resolvida com efic\u00e1cia sem \no concurso e integra\u00e7\u00e3o de campos muito diversos \ndo saber (LEFF, 2010, p. 62). \n\n \nMesmo sendo tal afirma\u00e7\u00e3o incontest\u00e1vel na formula\u00e7\u00e3o geral, o \n\ncaminho te\u00f3rico e pr\u00e1tico utilizado, no sentido de diferenciar e \nconcretizar os n\u00edveis e as formas de integra\u00e7\u00e3o/articula\u00e7\u00e3o do \nconhecimento, n\u00e3o fica t\u00e3o claro, muito menos generaliz\u00e1vel, pois para \num caminho te\u00f3rico e pr\u00e1tico capaz de concretizar esta \nintegra\u00e7\u00e3o/articula\u00e7\u00e3o do conhecimento, de acordo com Leff (2010), \nfaz-se necess\u00e1rio atender a alguns crit\u00e9rios, como: explicar as causas \nhist\u00f3ricas da degrada\u00e7\u00e3o ambiental; diagnosticar a especificidade de \nsistemas socioambientais complexos; e, construir uma racionalidade \nprodutiva fundada no planejamento e na gest\u00e3o integrada dos recursos. \n\nOs processos hist\u00f3ricos e culturais que geraram a problem\u00e1tica \nambiental, de acordo com Leff (2010), transformaram as pr\u00e1ticas \nprodutivas e degradaram a produtividade dos ecossistemas, impactando \nas capacidades produtivas da popula\u00e7\u00e3o, a depend\u00eancia/reden\u00e7\u00e3o \ntecnol\u00f3gica e cultural, as formas de sujei\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica e as motiva\u00e7\u00f5es \npara a inova\u00e7\u00e3o produtiva.  \n\nA g\u00eanese da problem\u00e1tica ambiental segundo Leff (2010), d\u00e1-se \nnum processo hist\u00f3rico dominado pela expans\u00e3o do modelo de produ\u00e7\u00e3o \ncapitalista, pelos padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos produzidos por uma \nracionalidade econ\u00f4mica guiada pelo prop\u00f3sito de maximizar os lucros e \nos excedentes econ\u00f4micos, numa l\u00f3gica econ\u00f4mica mundial marcada \npela desigualdade entre na\u00e7\u00f5es e classes sociais, gerando efeitos \necon\u00f4micos, ecol\u00f3gicos e culturais desiguais sobre diferentes regi\u00f5es, \npopula\u00e7\u00f5es, classes e grupos sociais, bem como perspectivas \ndiferenciadas de an\u00e1lise. Nesse sentido, a problem\u00e1tica ambiental n\u00e3o \u00e9 \nideologicamente neutra e nem \u00e9 alheia a interesses econ\u00f4micos, \npol\u00edticos, culturais e sociais. \n\nPara Leff (2010, p. 64) \u201cas vis\u00f5es ecologistas e as solu\u00e7\u00f5es \nconservacionistas dos pa\u00edses do Norte resultam inadequadas e \ninsuficientes para compreender e resolver a problem\u00e1tica ambiental dos \npa\u00edses do Sul\u201d. O Brasil, por exemplo, possui uma diversidade cultural e \n\n\n\n58 \n\necol\u00f3gica muito grande, para c\u00e1 vieram pessoas de todos os continentes \ne ocuparam o extenso territ\u00f3rio nacional, antes habitado pelas \ncomunidades nativas/ind\u00edgenas. Esse contexto possibilita perspectivas \nde an\u00e1lise mais complexas e amplas sobre a rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza \npara pensar a articula\u00e7\u00e3o de processos ecol\u00f3gicos, tecnol\u00f3gicos e \nculturais que determinam o manejo integrado e sustent\u00e1vel dos recursos \ndo pa\u00eds. Para Leff (2010), todo o recurso te\u00f3rico para apreender e agir \nsobre os processos ambientais est\u00e1 associado a uma estrat\u00e9gia pr\u00e1tica \n(social, ecol\u00f3gica e tecnol\u00f3gica) de desenvolvimento e n\u00e3o se \nfundamenta em um \u00fanico princ\u00edpio geral. Portanto, precisa estar \narticulado e integrado ao contexto social, cultural, ecol\u00f3gico e \necon\u00f4mico local. \n\nAssim sendo, uma estrat\u00e9gia conceitual que apresente efeitos \nconcretos nas pr\u00e1ticas socioambientais, de acordo com Leff (2010), deve \ncombater os principais efeitos ideol\u00f3gicos e extremados do \nreducionismo ecologista e do funcionalismo sist\u00eamico. \u201cContra esses \nefeitos reducionistas e empiristas, erguem-se os princ\u00edpios \nepistemol\u00f3gicos que atribuem sua especificidade \u00e0s ci\u00eancias e \u00e0s formas \nde articula\u00e7\u00e3o da ordem hist\u00f3rica, simb\u00f3lica e biol\u00f3gica\u201d (LEFF, 2010, \np. 66). Assim sendo, os princ\u00edpios epistemol\u00f3gicos de cada ci\u00eancia se \napresentam como se estivessem em uma constante \u201cvigil\u00e2ncia \nepistemol\u00f3gica\u201d frente \u00e0s tend\u00eancias idealistas de dissolu\u00e7\u00e3o das \nci\u00eancias num campo unit\u00e1rio, assim como contra a redu\u00e7\u00e3o dos \ndiferentes n\u00edveis de materialidade do real. \n\nO objetivo de unificar os discursos cient\u00edficos a fim de torn\u00e1-los \nhomog\u00eaneos nas estruturas conceituais, conformou uma pr\u00e1tica \ninterdisciplinar fundamentada na TGS13. \n\n \n[...] Estes sistemas desconhecem a integridade \nconceitual de cada ci\u00eancia, a partir de onde \u00e9 \nposs\u00edvel pensar sua integra\u00e7\u00e3o com outros campos \ndo saber, sua articula\u00e7\u00e3o com outros processos \nmateriais (LEFF, 2010, p. 68). \n\n \nComo se sabe as ci\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o isentas das ideologias e \n\nvalores, assim sendo, est\u00e3o inseridas nos processos ideol\u00f3gicos e \ndiscursivos, n\u00e3o somente porque o cientista \u00e9 um sujeito ideol\u00f3gico, \nmas, porque as pr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos est\u00e3o vinculadas \n\n                                                           \n13TGS: A Teoria Geral dos Sistemas surgiu com os trabalhos do bi\u00f3logo \n\naustr\u00edaco Ludwig von Bertalanffy, publicados entre 1950 e 1968.  \n\n\n\n59 \n\n\u00e0s ideologias te\u00f3ricas da qual emergem as ci\u00eancias. Para Leff (2010) as \nideologias que se sobrep\u00f5em \u00e0 isonomia dos indiv\u00edduos/sujeitos \n(princ\u00edpio que fundamenta as sociedades democr\u00e1ticas) e diluem a \nespecificidade das ci\u00eancias em um campo unit\u00e1rio do conhecimento, \nparece possu\u00edrem a fun\u00e7\u00e3o de oculta\u00e7\u00e3o dos interesses em conflito, na \nlegalidade dos direitos individuais e na unidade do conhecimento sobre \numa realidade aparentemente uniforme. Desta forma, para este autor, \ntendem a ocultar/velar os processos econ\u00f4micos de explora\u00e7\u00e3o \nprovenientes das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o e das formas de poder que \nregem o processo de expans\u00e3o do capital econ\u00f4mico. Desta forma, \ntendem a explicar e resolver a problem\u00e1tica ambiental atrav\u00e9s da an\u00e1lise \nfuncional da sociedade, como um subsistema dentro do ecossistema \nglobal do planeta. \n\nAssim sendo, as diferentes percep\u00e7\u00f5es da crise ambiental e sobre \nas causas dela geram demandas de conhecimentos (te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos) \nde diferentes campos. A \u201ccrise ecol\u00f3gica\u201d vem conseguindo mobilizar \num grande processo ideol\u00f3gico e pol\u00edtico de produ\u00e7\u00e3o, apropria\u00e7\u00e3o e \nutiliza\u00e7\u00e3o de conceitos ambientais que, \u201cse reflete nas estrat\u00e9gias para o \naproveitamento e explora\u00e7\u00e3o dos recursos\u201d (LEFF, 2010, p. 70).  \n\nAl\u00e9m das explica\u00e7\u00f5es neomalthusianas14 da crise ambiental \nprovocada pela press\u00e3o exercida pelo aumento da popula\u00e7\u00e3o mundial, \noutras an\u00e1lises e estudos demonstraram que o esgotamento e escassez \ndos recursos t\u00eam entre as causas principais o modelo/padr\u00e3o de consumo \ndos pa\u00edses industrializados, assim como de grupos minorit\u00e1rios \nprivilegiados. Estudos demonstraram como as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas do \nsistema capitalista induzem uma explora\u00e7\u00e3o exponencial dos recursos \nnaturais e do consumo de energia com o objetivo de alcan\u00e7ar \nincrementos na taxa de lucro. Al\u00e9m disso, empresas multinacionais \ntransferem a sua polui\u00e7\u00e3o para os pa\u00edses subdesenvolvidos. A crise \nambiental parece ser o resultado do desconhecimento da entropia dos \nsistemas abertos, que de acordo com Leff (2003, p. 21) \u201cdesencadeou no \nimagin\u00e1rio economicista uma \u2018mania de crescimento\u2019, de uma produ\u00e7\u00e3o \nsem limites\u201d. Nesse sentido, a crise ambiental p\u00f5e fim neste projeto de \ncrescimento ilimitado. \n\n                                                           \n14Neomalthusianas: Thomas Malthus no s\u00e9culo XVIII desenvolveu a ideia de \n\nque o crescimento acelerado da popula\u00e7\u00e3o mundial seria respons\u00e1vel pela \nfome e pobreza no mundo. Os chamados neomalthusianos defendem que o \ncrescimento demogr\u00e1fico \u00e9 o respons\u00e1vel pelo avan\u00e7o da pobreza e da fome \nnos pa\u00edses pobres. \n\n\n\n60 \n\nNo campo educativo, de acordo com Leff (2010), h\u00e1 indicativos \nda necessidade de se analisar os impactos da problem\u00e1tica ambiental nas \ntransforma\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, nas transfer\u00eancias conceituais e na \ncircula\u00e7\u00e3o terminol\u00f3gica entre as diferentes disciplinas para explicar e \ndiagnosticar as transforma\u00e7\u00f5es socioambientais, bem como a maneira \ncomo os paradigmas disciplinares produzem e assimilam os conceitos e \ndemandas advindas da problem\u00e1tica ambiental. Dessa maneira, a \nexig\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o converteu os processos tecnol\u00f3gicos em objetos \nde integra\u00e7\u00e3o multidisciplinar do conhecimento cient\u00edfico e t\u00e9cnico, \nantes mesmo que a crise ambiental demandasse a participa\u00e7\u00e3o de \ndiferentes disciplinas para compreender e agir sobre um objeto pr\u00e1tico \ncomplexo, o ambiente (natural e f\u00edsico). \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es produtivas a partir da revolu\u00e7\u00e3o industrial \nlevaram a orienta\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias para a produ\u00e7\u00e3o, abrindo-se, assim, \num campo de estudos de prospec\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica orientada \npela demanda de conhecimentos do processo econ\u00f4mico, bem como \u00e0 \nresolu\u00e7\u00e3o dos problemas que este gera, abrindo caminhos para novos \ndesafios te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos que deu um grande impulso na \nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica contempor\u00e2nea. Para Leff (2010, p. \n71), \u201c[...] estes campos de integra\u00e7\u00e3o de conhecimentos, estas \nproblem\u00e1ticas nas quais confluem diversos saberes, n\u00e3o constituem \nobjetos cient\u00edficos interdisciplinares\u201d. Para ele, na maioria dos casos, \ntampouco produziram um trabalho te\u00f3rico interdisciplinar, definido \ncomo o interc\u00e2mbio de conhecimentos, resultando na transforma\u00e7\u00e3o dos \nparadigmas te\u00f3ricos das \u00e1reas espec\u00edficas envolvidas. \n\nIsso significa compreender que o problema da \ninterdisciplinaridade no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas da \nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimentos n\u00e3o deve se confundir com o surgimento de \num conjunto de conhecimentos, nem com diferentes saberes, t\u00e9cnicas e \ninstrumentos de an\u00e1lise que possibilitam uma pr\u00e1tica de \nexperimenta\u00e7\u00e3o. De acordo com Leff (2010), a hist\u00f3ria da ci\u00eancia tem \ndemonstrado a impossibilidade da generaliza\u00e7\u00e3o dos objetos cient\u00edficos \ne as \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos, assim como um m\u00e9todo \ntotalizante, geral e unificador.  \n\nA problem\u00e1tica ambiental emerge como um campo de \nproblematiza\u00e7\u00f5es. Desta forma, para Leff (2010) ocorre um processo \ndiferenciado de \u201cinternaliza\u00e7\u00e3o\u201d de princ\u00edpios, valores e conhecimentos \nambientais, dentro dos paradigmas tradicionais de cada ci\u00eancia. Por \nconseguinte, este processo tem gerado especialidades ou disciplinas \nambientais, m\u00e9todos anal\u00edticos, assim como novos instrumentos pr\u00e1ticos \n\n\n\n61 \n\npara normatizar e planejar o processo de desenvolvimento econ\u00f4mico \nsobre as bases ambientais e ecol\u00f3gicas.  \n\nNo entanto, de acordo com a compreens\u00e3o de Leff (2010, p. 74): \n\u201c[...] esta orienta\u00e7\u00e3o \u201cinterdisciplinar\u201d referente a objetivos ambientais e \necol\u00f3gicos n\u00e3o autoriza a constitui\u00e7\u00e3o de um novo objeto cient\u00edfico \u2013 o \nambiente \u2013 como dom\u00ednio generalizado das rela\u00e7\u00f5es sociedade-\nnatureza\u201d. Entretanto, parece ser  dif\u00edcil abandonar a tend\u00eancia de pensar \no ambiente como um campo de atra\u00e7\u00e3o e converg\u00eancias, de submiss\u00e3o \ndas ci\u00eancias diante de um objetivo de integra\u00e7\u00e3o de conhecimentos. \nAssim sendo, para Leff (2010) a problem\u00e1tica ambiental orientou \ndiversas especialidades/disciplinas cient\u00edficas, para a internaliza\u00e7\u00e3o em \nseus paradigmas, de um conjunto de efeitos cr\u00edticos e problemas pr\u00e1ticos \ndo, ou gerados pelo desenvolvimento econ\u00f4mico e social.  \n\nA transdisciplinaridade e os interc\u00e2mbios te\u00f3ricos, de acordo com \nLeff (2010) t\u00eam estado presentes no desenvolvimento das ci\u00eancias. Por \nexemplo, a ecologia importou conceitos da cibern\u00e9tica e da \ntermodin\u00e2mica para caracterizar os estados de equil\u00edbrio homeost\u00e1tico e \nequil\u00edbrio din\u00e2mico dos ecossistemas; da teoria da informa\u00e7\u00e3o, para \nestabelecer as rela\u00e7\u00f5es entre diversidade e estabilidade das comunidades \nbi\u00f3ticas; al\u00e9m de conceitos da economia para dar conta da produtividade \nbi\u00f3tica e agron\u00f4mica dos ecossistemas.  \n\nSegundo Leff (2010), processos transdisciplinares dessa natureza \ncaracterizam-se pelo interc\u00e2mbio de conceitos, no\u00e7\u00f5es e m\u00e9todos de \nestudo, assim como pela gera\u00e7\u00e3o de uma descentraliza\u00e7\u00e3o e \ndeslocamento dos objetos te\u00f3ricos das diferentes ci\u00eancias para a \nconstitui\u00e7\u00e3o de novos objetos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos de conhecimento. \nNesse sentido, a din\u00e2mica dos ecossistemas implica em se analisar os \nimpactos de fen\u00f4menos geof\u00edsicos e atmosf\u00e9ricos (cat\u00e1strofes naturais, \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas), assim como de certos processos sociais e \nculturais (modos de produ\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00f5es culturais, sistemas \npol\u00edticos) que afetam o comportamento dos diferentes ambientes \n(naturais e f\u00edsicos). Estes processos din\u00e2micos requerem, portanto, a \narticula\u00e7\u00e3o da ecologia com a geologia, geof\u00edsica, bioqu\u00edmica, \ngeoqu\u00edmica, antropologia, economia e hist\u00f3ria, entre outros campos de \nconhecimento na busca pela solu\u00e7\u00e3o para os problemas ambientais. \n\nPara Leff (2010), a transdisciplinaridade pode ser definida como \num processo de interc\u00e2mbio entre diversos campos e ramos do \nconhecimento cient\u00edfico, em que ocorre a transfer\u00eancia de m\u00e9todos, \nconceitos, termos e inclusive corpos te\u00f3ricos inteiros, que s\u00e3o \nincorporados e assimilados pela disciplina importadora, \u201cinduzindo um \n\n\n\n62 \n\nprocesso contradit\u00f3rio de avan\u00e7o/retrocesso do conhecimento, \ncaracter\u00edstico do desenvolvimento das ci\u00eancias\u201d (LEFF, 2010, p. 84). \n\n\u00c9 interessante tamb\u00e9m destacar que a no\u00e7\u00e3o de meio reaparece do \nespa\u00e7o de exclus\u00e3o como um conceito relativo e contextual ao processo \nde complementaridade e articula\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias. \u201c[...] o ambiente n\u00e3o \u00e9 \num objeto perdido no processo de diferencia\u00e7\u00e3o e especifica\u00e7\u00e3o das \nci\u00eancias, nem um espa\u00e7o reintegr\u00e1vel pelo interc\u00e2mbio interdisciplinar \ndos conhecimentos existentes\u201d (LEFF, 2010, p. 80).  \n\nDe acordo com Leff (2010), o conceito de meio surgiu de \nmaneira expl\u00edcita no campo da organiza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, importado por \nLamarck da mec\u00e2nica newtoniana. O meio aparece como o \u00e9ter, ou o \nfluido intermedi\u00e1rio entre dois corpos. Mais tarde se transformou no \nentorno, ou no ambiente conformado em um sistema de conex\u00f5es que \ncircundam e englobam os centros organizadores de certos processos \nmateriais (f\u00edsicos, biol\u00f3gicos, econ\u00f4micos, culturais). Para Leff (2010) \nessa concep\u00e7\u00e3o de meio foi absorvida pelo enfoque ou abordagem \nhol\u00edstica do pensamento ecologista atual e precedeu o conceito de \necossistema, objeto de estudo da ecologia, assim como tem estado \nassociada com as an\u00e1lises sist\u00eamicas aplicadas ao estudo das inter-\nrela\u00e7\u00f5es de um conjunto de objetos, vari\u00e1veis e processos.  \n\nIsto significa para Leff (2010), compreender o ambiente como a \nfalta insuper\u00e1vel do conhecimento, um vazio onde se encontra o desejo \nde saber, gerando uma tend\u00eancia para a completude das ci\u00eancias, para o \nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico e para a justi\u00e7a social. A busca de conhecimentos \ngerada pela problem\u00e1tica ambiental, assim como a necessidade de um \nmanejo integrado e sustent\u00e1vel dos recursos naturais, vai al\u00e9m da \nnecessidade de fundir as disciplinas cient\u00edficas existentes.  \n\nNesse sentido, de acordo com as ideias expressas por Leff (2010) \no ambiente, desde o espa\u00e7o de externalidade \u00e0 racionalidade cient\u00edfica e \nsocial dominantes, conduziu um processo de transforma\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e \nmetodol\u00f3gicas num conjunto de ci\u00eancias, a partir da necessidade de \ninternalizar nas estruturas conceituais e nos instrumentos de an\u00e1lise os \nefeitos socioambientais negativos que a racionalidade cient\u00edfica e social \ndominantes gerou. A configura\u00e7\u00e3o do ambiental como um campo \nproblem\u00e1tico do saber produz um conjunto de impactos sobre as \norienta\u00e7\u00f5es e aplica\u00e7\u00f5es das ci\u00eancias, abrindo-se, assim, nova \nperspectiva de an\u00e1lise sociol\u00f3gica de desenvolvimento do \nconhecimento. Sendo assim, para este autor, as estrat\u00e9gias \nepistemol\u00f3gicas para a articula\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias no campo ambiental, \nassim como os processos que visem a inter e a transdisciplinaridade de \nconhecimentos, propiciam uma explica\u00e7\u00e3o mais concreta dos problemas \n\n\n\n63 \n\nambientais, s\u00edntese de m\u00faltiplas determina\u00e7\u00f5es, gerada pela \nracionalidade econ\u00f4mica e instrumental da modernidade.  \n\nA complexidade das problem\u00e1ticas ambientais, para Leff (2010), \ncriou a necessidade de agregar um conjunto de conhecimentos oriundos \nde diversos campos do saber, gerando um processo de interc\u00e2mbio \nte\u00f3rico, metodol\u00f3gico, conceitual e terminol\u00f3gico. Assim sendo, o \nestudo destes interc\u00e2mbios te\u00f3ricos transformaram-se num trabalho \nnecess\u00e1rio para avaliar os efeitos de conhecimento e desconhecimento \nque esse processo transdisciplinar teve sobre a capacidade de diferentes \ndisciplinas para compreender e resolver os problemas concretos. \n\nPara Leff (2010), mesmo que a problem\u00e1tica ambiental exija a \nintegra\u00e7\u00e3o de conhecimentos e a retotaliza\u00e7\u00e3o do saber, as aproxima\u00e7\u00f5es \nsist\u00eamicas, hol\u00edsticas e interdisciplinares limitadas \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o do \nsaber dispon\u00edvel, n\u00e3o s\u00e3o suficientes. Ainda que a estrat\u00e9gia \nepistemol\u00f3gica da articula\u00e7\u00e3o de ci\u00eancias permita analisar os problemas \nte\u00f3ricos que decorre das rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia entre diferentes \nprocessos materiais, a problem\u00e1tica ambiental requer novos \nconhecimentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos para a sua compreens\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o.  \n\nA transposi\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica de conceitos e m\u00e9todos fora do campo \nte\u00f3rico onde produzem os efeitos de conhecimento e a efic\u00e1cia pr\u00e1tica, \nsegundo Leff (2010) gerou um uso ret\u00f3rico ou ideol\u00f3gico do discurso \ncient\u00edfico. Por outro lado, para este autor, em um sentido positivo, o \nprocesso transdisciplinar contribui para o desenvolvimento do \nconhecimento, considerando-se que os conceitos e metodologias \nimportadas de outras ci\u00eancias, assim como certas categorias filos\u00f3ficas e \ntermos t\u00e9cnicos, s\u00e3o reelaborados pela ci\u00eancia importadora at\u00e9 adquirir \num sentido pr\u00f3prio e novo. Para Leff (2010), os resultados positivos dos \ninterc\u00e2mbios de conceitos entre disciplinas cient\u00edficas e a internaliza\u00e7\u00e3o \ndo saber ambiental dentro dos paradigmas te\u00f3ricos podem contribuir \npara uma melhor compreens\u00e3o sobre a articula\u00e7\u00e3o dos processos \necossist\u00eamicos, geogr\u00e1ficos, econ\u00f4micos, culturais e sociais que \ncaracterizam uma problem\u00e1tica ambiental concreta. \n\nEssa perspectiva de an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es transdisciplinares abre \num amplo leque de estudos sobre interc\u00e2mbios realizados entre \ndiferentes \u00e1reas do conhecimento. De acordo com os estudos de Leff \n(2010), as quest\u00f5es ambientais tamb\u00e9m contribuem para o \nenriquecimento do pensamento e das categorias de an\u00e1lise do \nmaterialismo hist\u00f3rico sobre as causas da crise ecol\u00f3gica, assim como \nsobre as perspectivas ambientais para orientar a constru\u00e7\u00e3o de uma nova \nracionalidade produtiva.  \n\n\n\n64 \n\nNesse sentido, n\u00e3o apenas abre novas perspectivas para o estudo \ndos movimentos sociais, mas, tamb\u00e9m questiona e leva \u00e0 reelabora\u00e7\u00e3o \ndos conceitos fundamentais do materialismo hist\u00f3rico. Para Leff (2010) \nos interc\u00e2mbios transdisciplinares possibilitam compreender a \narticula\u00e7\u00e3o de processos que confluem na din\u00e2mica de sistemas \nsocioambientais complexos. \n\n \nA falta de bases epistemol\u00f3gicas s\u00f3lidas para \npensar as condi\u00e7\u00f5es de articula\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias e \ndos processos transdisciplinares, nos quais se \ndifundem e se retrabalham as no\u00e7\u00f5es, conceitos e \nm\u00e9todos das ci\u00eancias, gerou uma demanda de \nunifica\u00e7\u00e3o terminol\u00f3gica na tem\u00e1tica ambiental. \n[...] Esta demanda \u2013 que vem sendo divulgada e \nvulgarizada no discurso ambiental \u2013 desconhece a \nmaterialidade dos processos discursivos \n(cient\u00edficos e ideol\u00f3gicos) que determinaram a \nmultiplica\u00e7\u00e3o e inclusive a ambiguidade dos \nconceitos em suas fun\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas (por \nexemplo, a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel \nou sustentado, ou a polival\u00eancia dos conceitos de \nvalor, recurso e produtividade) (LEFF, 2010, p. \n86). \n\n \nAl\u00e9m disso, \u201csentam as bases te\u00f3ricas para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos pr\u00e1ticos interdisciplinares e de indicadores interprocessuais, \ncapazes de servir \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de um paradigma ambiental \nde desenvolvimento\u201d (LEFF, 2010, p. 88). \u00c9 certo que as aplica\u00e7\u00f5es \npr\u00e1ticas da ci\u00eancia e da tecnologia t\u00eam sido orientadas pelas demandas \nda racionalidade econ\u00f4mica dominante.  \n\nObserva-se que o desenvolvimento do conhecimento cient\u00edfico e \ntecnol\u00f3gico gerou um potencial inovador, fundamentado no \nconhecimento da natureza, em especial sobre o aproveitamento de fontes \nalternativas de energia (energia e\u00f3lica, energia solar, biog\u00e1s). Para Leff \n(2010) o desenho de novos produtos e processos, deu suporte a um \nprojeto civilizat\u00f3rio, assim como para uma estrat\u00e9gia de \ndesenvolvimento que incorpora as condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e o \npotencial ecol\u00f3gico e cultural de diferentes forma\u00e7\u00f5es sociais. Dessa \nmaneira, o planejamento do uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais requer \numa pol\u00edtica do conhecimento que contribua para a articula\u00e7\u00e3o das \nci\u00eancias e para a integra\u00e7\u00e3o de saberes das diferentes disciplinas que \ninterv\u00eam nestes processos e que induz um processo de produ\u00e7\u00e3o \n\n\n\n65 \n\ninterdisciplinar de conceitos pr\u00e1ticos. Isto requer reconhecer um \nprocesso interdisciplinar inserido num processo hist\u00f3rico, onde se geram \nas condi\u00e7\u00f5es para a emerg\u00eancia ou para o desuso de certas pr\u00e1ticas \nprodutivas, assim como das teorias, conceitos e termos que as sustentam \n(LEFF, 2010). \n\nComo se destacou, a problem\u00e1tica ambiental transformou-se no \nobjetivo de diversos estudos multi, trans e interdisciplinares. Dessa \nmaneira os enfoques sist\u00eamicos de an\u00e1lise contribuem para a \ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para resolu\u00e7\u00e3o de problemas, para \nassim caracterizar um conjunto de processos ou causas que geram ou \nque geraram um problema ambiental (LEFF, 2010).  \n\nOs problemas te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos propostos a partir da \nproblem\u00e1tica ambiental referem-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, especifica\u00e7\u00e3o e \narticula\u00e7\u00e3o de conceitos, e n\u00e3o \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de termos un\u00edvocos que, de \nacordo com Leff (2010), resultam ineficazes, visto o desconhecimento \ndos processos materiais e simb\u00f3licos que determinam uma situa\u00e7\u00e3o \nconcreta e motivam as a\u00e7\u00f5es que levam a transforma\u00e7\u00e3o de tal situa\u00e7\u00e3o.  \n\nPara Leff (2010), as pr\u00e1ticas interdisciplinares precisam ser \nentendidas como a sele\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis e dimens\u00f5es significativas para \napreender um problema a partir de enfoques diferenciados/disciplinares. \nPortanto, s\u00e3o necess\u00e1rias para o correto diagn\u00f3stico da articula\u00e7\u00e3o dos \nefeitos gerados pela converg\u00eancia de diferentes fen\u00f4menos naturais, de \nfatores tecnol\u00f3gicos, assim como de mecanismos econ\u00f4micos e de \ncondi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e institucionais acerca de uma determinada quest\u00e3o \nambiental.  \n\nNesse sentido, segundo Leff (2010) ganha import\u00e2ncia a an\u00e1lise \ndos significados diferenciados dos conceitos e termos, assim como estes \nse inscrevem nas estrat\u00e9gias dos discursos que atravessam as forma\u00e7\u00f5es \nte\u00f3ricas e ideol\u00f3gicas do ambientalismo e da sustentabilidade. A quest\u00e3o \nambiental produz efeitos desiguais na transforma\u00e7\u00e3o de diferentes \ndisciplinas e paradigmas cient\u00edficos, assim como na produ\u00e7\u00e3o, \nintegra\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos.  \n\nDe acordo com Leff (2010, p. 139) o saber ambiental emerge, \nproblematiza e reorienta o desenvolvimento do conhecimento em tr\u00eas \nn\u00edveis:  \n\n \na) A orienta\u00e7\u00e3o da pesquisa e da aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos cient\u00edficos e t\u00e9cnicos atrav\u00e9s das \npol\u00edticas cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas. \n\nb) A integra\u00e7\u00e3o interdisciplinar de especialidades \ndiversas e de um conjunto de saberes existentes \n\n\n\n66 \n\nem torno a um objeto de estudo de \nproblem\u00e1ticas comuns e a elabora\u00e7\u00e3o de um \nconhecimento integrado atrav\u00e9s de um m\u00e9todo \nde an\u00e1lise de sistemas complexos (GARCIA, \n1986). \n\nc) A problematiza\u00e7\u00e3o dos paradigmas te\u00f3ricos de \ndiferentes ci\u00eancias, propondo a reelabora\u00e7\u00e3o de \nseus conceitos, a emerg\u00eancia de novas \u00e1reas \ntem\u00e1ticas e a constitui\u00e7\u00e3o de novos objetos de \nconhecimento e disciplinas ambientais. \n\n \nDessa maneira, para Leff (2010) o \u201csaber ambiental\u201d gera \n\ndemandas que repercutem na orienta\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o \ndos conhecimentos que confluem das diversas ci\u00eancias em torno da \nquest\u00e3o essencial, a disputa e a coopera\u00e7\u00e3o dos diferentes grupos e \natores sociais envolvidos na preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o dos \nprocessos vitais. Se por um lado a problem\u00e1tica ambiental traz no seio \nas discuss\u00f5es pol\u00edticas quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o social, as pr\u00e1ticas e os \nvalores, por outro lado a diversidade e multiplicidade de concep\u00e7\u00f5es e \nde interesses representados e camuflados pelas diferentes orienta\u00e7\u00f5es \nte\u00f3ricas e discursos t\u00eam gerado o debate em um di\u00e1logo no qual \ndiferen\u00e7as irreconcili\u00e1veis est\u00e3o veladas/ocultas sob o mesmo termo \u2013 \nmeio ambiente. \n\nA distin\u00e7\u00e3o entre diferentes abordagens para e sobre as quest\u00f5es \nambientais, assim como as defini\u00e7\u00f5es dadas aos conceitos de \nsustentabilidade e desenvolvimento sustent\u00e1vel, passaram a ser \nimportantes, n\u00e3o somente para a academia, mas, tamb\u00e9m, para \ndiferentes dimens\u00f5es da sociedade (ecologia, economia, pol\u00edtica, \ncultura).  \n\nNesse sentido, na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o apresenta-se a g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o \ndos conceitos de sustentabilidade, desenvolvimento sustent\u00e1vel e \nsociedades sustent\u00e1veis, a fim de compreender como esses conceitos se \nrelacionam com a problem\u00e1tica ambiental, al\u00e9m de discutir as distintas \ncompreens\u00f5es acerca dos mesmos. \n\n \n \n\n1.4 SUSTENTABILIDADE, DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \nE SOCIEDADES SUSTENT\u00c1VEIS: G\u00caNESE E EVOLU\u00c7\u00c3O \nDOS CONCEITOS \n\n \nO substantivo sustentabilidade e o adjetivo sustent\u00e1vel, \n\njuntamente com o bin\u00f4mio desenvolvimento sustent\u00e1vel, s\u00e3o hoje \n\n\n\n67 \n\npalavras amplamente utilizadas na linguagem cient\u00edfica, t\u00e9cnica e \npol\u00edtica, por governos, empresas, diplomacia, m\u00eddia, entre outros. Dessa \nmaneira, diferentes vis\u00f5es, concep\u00e7\u00f5es e abordagens destes conceitos \nforam sendo desenvolvidas, principalmente, a partir da crise ambiental \nque se apresentou \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o p\u00f3s-revolu\u00e7\u00e3o industrial. \u201cSe a \nsustentabilidade \u00e9 a marca da crise de uma \u00e9poca, tal fato nos leva a \ninterrogar as origens de sua presen\u00e7a no tempo atual e a proje\u00e7\u00e3o para \num futuro sustent\u00e1vel poss\u00edvel\u201d (LEFF, 2003, p. 19).  \n\nComo se discutiu na se\u00e7\u00e3o anterior, diferentes \u00e1reas e disciplinas \ncient\u00edficas interpretam e compreendem a problem\u00e1tica ambiental de \nacordo com os objetos de conhecimento de cada uma, o que \nprovavelmente contribuiu para a generaliza\u00e7\u00e3o e vulgariza\u00e7\u00e3o do uso \ndos termos \u201csustentabilidade\u201d e \u201csustent\u00e1vel\u201d. Para Boff (2012, p. 9) \u201c\u00c9 \numa etiqueta que se procura colar nos produtos e nos processos de sua \nconfec\u00e7\u00e3o para agregar-lhes valor\u201d. Observa-se que muito daquilo que \nvem anunciado como sustent\u00e1vel, na maioria das vezes, n\u00e3o \u00e9, servindo \napenas para iludir o consumidor.  \n\nAssim sendo, uma an\u00e1lise cr\u00edtica sobre as bases te\u00f3ricas e \nconceituais que sustentam as diferentes concep\u00e7\u00f5es ou compreens\u00f5es \nacerca do que \u00e9 sustentabilidade, desenvolvimento sustent\u00e1vel e \nsociedades sustent\u00e1veis se faz necess\u00e1ria. A come\u00e7ar pelo significado \nsem\u00e2ntico e etmol\u00f3gico das palavras sustentabilidade e sustent\u00e1vel. \n\nDe acordo com as defini\u00e7\u00f5es encontradas nos dicion\u00e1rios, na raiz \nda palavra sustentabilidade e sustentar, est\u00e1 a palavra latina sustentare, \ncom o mesmo sentido da palavra em portugu\u00eas, sustentar. No sentido \npassivo, sustentar significa segurar por baixo, suportar, servir de escora, \nimpedir que caia, impedir a ru\u00edna e a queda. Por outro lado, no sentido \nativo, significa conservar, manter, proteger, nutrir, alimentar, fazer \nprosperar, subsistir, viver, conservar-se sempre \u00e0 mesma altura e \nconservar-se sempre bem. E a palavra sustent\u00e1vel \u00e9 um adjetivo que \nsignifica \u201cque se pode sustentar\u201d.  \n\nEmbora culturas e tradi\u00e7\u00f5es mais antigas tenham demonstrado \npreocupa\u00e7\u00f5es com a sustentabilidade dos recursos naturais, a hist\u00f3ria \ndemonstra que muitas sociedades previram algumas situa\u00e7\u00f5es e \nmudaram o curso da hist\u00f3ria, entretanto, outras desapareceram. Ao que \ntudo indica desenvolveu-se nos \u00faltimos dois s\u00e9culos um conhecimento \ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico que tem distinguido essa sociedade de outras \nque desapareceram no passado, n\u00e3o significa, por\u00e9m, que ficaremos \nilesos.  \n\n\u00c9 preciso reconhecer e considerar outras condi\u00e7\u00f5es, al\u00e9m da \nplena consci\u00eancia do impacto das a\u00e7\u00f5es humanas sobre o ambiente. O \n\n\n\n68 \n\nconceito de sustentabilidade que hoje se discute corresponde \u00e0 \nrecupera\u00e7\u00e3o das ideias dos povos ancestrais sobre a sua depend\u00eancia da \nnatureza, que tem limites e est\u00e1 suscet\u00edvel ao esgotamento, mais \nprecisamente ao que Siqueira (2009) chama \u201c\u00e9tica socioambiental\u201d. As \nsociedades primitivas e nativas tinham uma ideia bastante precisa sobre \na necessidade de manter o equil\u00edbrio dos ecossistemas, assim como \nsobre os limites dos recursos naturais. Viviam em contato muito \u00edntimo \ncom a natureza. Sendo dela dependentes, sabiam do seu esgotamento e \nde sua fragilidade.  \n\nO contexto a partir do qual nasceu e se elaborou o conceito de \nsustentabilidade possui uma trajet\u00f3ria de mais de 400 anos e tem origem \nna Silvicultura15. Mas, foi somente em 1560, na Prov\u00edncia da Sax\u00f4nia, \nna Alemanha, que se tem registro de ter havido pela primeira vez \npreocupa\u00e7\u00e3o com o uso racional das florestas de maneira que elas \npudessem se regenerar e se manter perenemente, surgindo nesse \ncontexto a palavra alem\u00e3 nachhaltigkeit, que traduzida para o portugu\u00eas \nsignifica sustentabilidade. Entretanto, de acordo com Boff (2012, p. 33): \n\u201c[...] foi somente em 1713, de novo na Sax\u00f4nia, com o Capit\u00e3o Hans \nCarl von Carlowitz, que a palavra \u2018sustentabilidade\u2019 se transformou num \nconceito estrat\u00e9gico\u201d.  \n\nNessa \u00e9poca Carlowitz escreveu um verdadeiro tratado em latim \nsobre a sustentabilidade das florestas. Anos depois, em 1795, Carl \nGeorg Ludwig Hartig escreveu o livro Anweisung zur taxation und \nbeschreibung der forste (Indica\u00e7\u00f5es para a avalia\u00e7\u00e3o e a descri\u00e7\u00e3o das \nflorestas), em que destacou como s\u00e1bia medida avaliar de forma mais \nexata poss\u00edvel o desmatamento, e usar as florestas de tal maneira que as \nfuturas gera\u00e7\u00f5es tenham as mesmas vantagens que a gera\u00e7\u00e3o atual \n(BOFF, 2012).  \n\nNesse per\u00edodo a preocupa\u00e7\u00e3o com a sustentabilidade das florestas \nfoi t\u00e3o intensa que se desenvolveu a nova ci\u00eancia, denominada \nsilvicultura. No tratado escrito por Hartig tem-se a concep\u00e7\u00e3o de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel expressa no Relat\u00f3rio Brundtland (1987), \ndo compromisso de todos para com o bem-estar dessa e das futuras \ngera\u00e7\u00f5es (princ\u00edpios trans e intergeracional) (BOFF, 2012).  \n\nAssim sendo, diferentes concep\u00e7\u00f5es ou vis\u00f5es surgiram acerca da \ndefini\u00e7\u00e3o destes termos, e os conceitos v\u00eam sendo amplamente \nutilizados no \u00e2mbito de diferentes abordagens te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas. \n                                                           \n15Silvicultura: Era o manejo das florestas em todo o mundo antigo e at\u00e9 a \n\nmodernidade. No s\u00e9culo XVIII, na Sax\u00f4nia e na Pr\u00fassia foram fundadas as \nprimeiras academias de silvicultura (BOFF, 2012). \n\n\n\n69 \n\nNesse sentido, \u00e9 importante apresentar algumas compreens\u00f5es acerca \ndestes conceitos, considerando-se a revis\u00e3o de literatura. \n\nDe acordo com as an\u00e1lises realizadas por Lima (2003a,b) existem \nduas vertentes que polarizam o debate sobre o conceito de \nsustentabilidade e de desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nA primeira vertente enfatiza o discurso oficial do \n\u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d. A partir dos desdobramentos da \nproposta da Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente (CMMAD, 1988) \nque para Lima (2003a,b) \u00e9 um discurso pragm\u00e1tico, que enfatiza a \ndimens\u00e3o tecnol\u00f3gica e econ\u00f4mica da sustentabilidade, e defende a \npossibilidade de articular crescimento econ\u00f4mico e preserva\u00e7\u00e3o \nambiental (economia e ecologia). De acordo com essa abordagem, o \nprocesso de transi\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel ser\u00e1 liderado \npela economia de mercado e por meio de tecnologias limpas, controle de \nnatalidade, assim como por processos produtivos e de consumo \necologicamente equilibrados.  \n\nA outra vertente apresenta uma proposta multidimensional de \nsustentabilidade que procura integrar as dimens\u00f5es sociais e individuais. \nEnfatiza a autonomia pol\u00edtica, a diversidade cultural, os valores \u00e9ticos de \nrespeito \u00e0 vida, assim como o combate as desigualdades sociais e \npol\u00edticas. Os defensores desta vertente preferem utilizar a express\u00e3o \n\u201cSociedade Sustent\u00e1vel\u201d, no entanto, n\u00e3o apresentam uma proposta clara \nde como se chegaria a essa sociedade. \n\nPara autores como Lobera (2008) existe grande dificuldade em \ndescrever e consensuar uma defini\u00e7\u00e3o para o conceito de \nsustentabilidade. Em suas an\u00e1lises, ele identificou mais de 300 \ndefini\u00e7\u00f5es para o termo, o que demonstra o quanto \u00e9 pl\u00e1stico. Assim \nsendo, ajusta-se em diferentes discursos. De acordo com Lobera(2008) \ns\u00e3o propostas tr\u00eas constru\u00e7\u00f5es ideais (categorias) que conteriam a \ngrande maioria de defini\u00e7\u00f5es dadas ao termo sustentabilidade: \ncrescimento sustent\u00e1vel; estado estacion\u00e1rio; e, conservacionismo \nbioecon\u00f4mico. \n\nNo crescimento sustent\u00e1vel o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 \nentendido como um crescimento sustentado, mantendo a expans\u00e3o da \nprodu\u00e7\u00e3o e do consumo, consolidando uma cultura da acumula\u00e7\u00e3o de \nbens materiais, subordinando a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades na cria\u00e7\u00e3o de \nmais riquezas para distribuir e refor\u00e7ar a depend\u00eancia em escala \nmundial. A inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \u00e9 considerada a garantia e a seguran\u00e7a \ncontra os epis\u00f3dios de escassez ou degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. O \ntermo desenvolvimento sustent\u00e1vel, dessa forma, viria para designar um \n\n\n\n70 \n\nprojeto de crescimento continuado, sustentado, que incorporaria \nregulamentos para compensar os custos sociais e ambientais.  \n\nNo estado estacion\u00e1rio o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 \nentendido como uma melhoria qualitativa, sem incremento energ\u00e9tico \nem escala f\u00edsica, estado estacion\u00e1rio ou crescimento zero. Na maioria \ndas vers\u00f5es, a interven\u00e7\u00e3o do Estado deveria garantir a satisfa\u00e7\u00e3o \ngeneralizada da maioria das necessidades mais b\u00e1sicas e uma transi\u00e7\u00e3o \npara uma pol\u00edtica energ\u00e9tica baseada exclusivamente em recursos \nrenov\u00e1veis.  \n\nNo conservacionismo bioecon\u00f4mico a sustentabilidade apenas \npoderia ser alcan\u00e7ada se abandonado o mito do \u201cdesenvolvimento\u201d, \nconsiderado como a causa da pobreza e da degrada\u00e7\u00e3o do ambiente. \nHaveria necessidade de uma economia mais integrada aos ciclos \nnaturais que atendesse \u00e0s necessidades humanas, complementada por \numa cultura de igualdade, com institui\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias.  \n\nPara Lobera (2008) estas tr\u00eas grandes categorias englobam a \nmaior parte das defini\u00e7\u00f5es propostas para o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. Para este autor a \u201csustentabilidade ativa,\u201d refere-se a uma \npr\u00e1tica de buscar e procurar as causas dos conflitos socioecol\u00f3gicos, e \nparticipar ativa e criativamente na solu\u00e7\u00e3o destes. Esta pr\u00e1tica enfatiza o \nsentido da a\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e cotidiana que pressup\u00f5e contribui\u00e7\u00e3o \nconsciente e criativa do cidad\u00e3o. Ele destaca que a busca de um est\u00e1gio, \nou de um desenvolvimento que seja sustent\u00e1vel, requer compreender o \nconflito socioecol\u00f3gico na perspectiva hist\u00f3rica, pois o centro do debate \nse encontra na \u201cnecessidade de compreender a g\u00eanese da ideologia do \nprogresso e do dom\u00ednio da natureza\u201d (LOBERA, 2008, p. 53).  \n\nA busca da sustentabilidade subentende a corre\u00e7\u00e3o das causas da \ninsustentabilidade, e, para tanto, a participa\u00e7\u00e3o consciente \u00e9 um dos \nimperativos. Neste processo, a educa\u00e7\u00e3o tem papel destacado, pois para \numa participa\u00e7\u00e3o ativa do cidad\u00e3o, o desenvolvimento de capacidades \npara buscar as informa\u00e7\u00f5es significativas e relevantes precisa ser \nfacilitado por interm\u00e9dio de diferentes mecanismos e estrat\u00e9gias: \ncomunica\u00e7\u00e3o, consulta, delibera\u00e7\u00e3o, tomada de decis\u00e3o e a\u00e7\u00e3o criativa, \nentre outros. A proposta de um modelo de desenvolvimento que leve em \nconta os princ\u00edpios fundamentais de sustentabilidade, embora de dif\u00edcil \nconcretiza\u00e7\u00e3o, parece ser uma alternativa vi\u00e1vel para a sociedade \ncontempor\u00e2nea.  \n\nA express\u00e3o ou termo \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d apareceu \nclaramente, e alcan\u00e7ou maior destaque e difus\u00e3o, na Agenda \n\n\n\n71 \n\n2116,aprovada na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente \ne Desenvolvimento (CNUMA)17, Confer\u00eancia ou C\u00fapula da Terra/Eco-\n92 (1992), a partir do Relat\u00f3rio Brundtland. O objetivo principal desta \nconfer\u00eancia foi buscar meios de conciliar o desenvolvimento \nsocioecon\u00f4mico com a conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas da \nTerra. Para Boff (2012, p. 35) \u201cA categoria \u2018desenvolvimento \nsustent\u00e1vel\u2019 adquiriu ent\u00e3o plena cidadania e passou a constituir o eixo \nde todas as discuss\u00f5es\u201d, da ONU e UNESCO, principalmente. \n\nA declara\u00e7\u00e3o ou carta do Rio de Janeiro mobilizou v\u00e1rios pa\u00edses, \nno entanto, os resultados apresentados no encontro Rio +5, em 1997, \ndemonstraram que houve poucos avan\u00e7os ou quase nenhum. Para \nanalistas e cr\u00edticos, ficava cada vez mais clara a contradi\u00e7\u00e3o existente \nentre os modos de produ\u00e7\u00e3o capitalistas e as din\u00e2micas dos \necossistemas.  \n\nAssim sendo, a ONU convocou, mais uma vez, seus membros \npara a Confer\u00eancia de Joanesburgo (2002)18, em que foram reafirmados \nos objetivos educacionais definidos no Programa Educa\u00e7\u00e3o para Todos \n(1990)19, Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica para Todos (1999)20 e Objetivos de \nDesenvolvimento do Mil\u00eanio (2000)21. \n                                                           \n16Agenda 21: A Agenda 21 \u00e9 um programa de a\u00e7\u00f5es recomendado para todos os \n\npa\u00edses nas suas diversas inst\u00e2ncias e setores para colocarem em pr\u00e1tica a partir \nda data de sua aprova\u00e7\u00e3o \u2013 14 de junho de 1992 e ao longo de todo s\u00e9culo 21. \nO cap\u00edtulo 36 \u2013 Promovendo a Educa\u00e7\u00e3o, a Conscientiza\u00e7\u00e3o P\u00fablica e a \nForma\u00e7\u00e3o-refere-se \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, e, prop\u00f5e um esfor\u00e7o global para fortalecer \natitudes, valores e a\u00e7\u00f5es que sejam ambientalmente saud\u00e1veis e que apoiem o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel por meio da promo\u00e7\u00e3o do ensino, da \nconscientiza\u00e7\u00e3o e do treinamento. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.onu.org.br/rio20/img/2012/01/ agenda21.pdf. Acesso em: 21 jun. \n2014. \n\n17Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento: \nConfer\u00eancia da Terra (1992). Eco \u2013 92 aconteceu em 1992 na cidade do Rio \nde Janeiro, no Brasil. \n\n18Confer\u00eancia de Joanesburgo: Tamb\u00e9m conhecida como Rio + 10, aconteceu \nem 2002 na cidade de Joanesburgo, na \u00c1frica do Sul. \n\n19Programa Educa\u00e7\u00e3o para Todos: Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.unesco.cv/index.php?option=com_ \ncontent&amp;view=article&amp;id=59&amp;Itemid=57. Acesso em: 17 jun. 2014. \n\n20Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica para Todos: Durante os anos de 1980 surgiu a ideia \npraticamente consensual de uma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para todos sob o t\u00edtulo \nScience for All, aderiram a ideia institui\u00e7\u00f5es como a UNESCO, a National \nScience Foundation (USA), o Science Research Council (Canad\u00e1) e a Royal \nSociety (GB). \n\nhttp://www.onu.org.br/rio20/img/2012/01/%20agenda21.pdf\nhttp://www.unesco.cv/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=59&amp;Itemid=57\nhttp://www.unesco.cv/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=59&amp;Itemid=57\n\n\n72 \n\nNesta confer\u00eancia, a UNESCO apresentou o relat\u00f3rio \u201cEduca\u00e7\u00e3o \npara a Sustentabilidade, do Rio a Joanesburgo: Li\u00e7\u00f5es aprendidas a \npartir de uma d\u00e9cada de compromissos\u201d. O relat\u00f3rio apresentou os \nresultados dos compromissos assumidos anteriormente. A confer\u00eancia \nterminou numa grande frustra\u00e7\u00e3o porque a quest\u00e3o fundamental, relativa \n\u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, foi referida de forma marginal, havendo o \npredom\u00ednio das decis\u00f5es unilaterais dos pa\u00edses ricos, apoiados por \ngrandes corpora\u00e7\u00f5es capitalistas.  \n\nO Programa Educa\u00e7\u00e3o para Todos nasceu em 1990, na sequ\u00eancia \nde uma Confer\u00eancia Mundial realizada na Tail\u00e2ndia, cujos objetivos de \nproporcionar educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e0 todas as crian\u00e7as e reduzir drasticamente \no analfabetismo entre os adultos at\u00e9 ao final da d\u00e9cada, foram \nreafirmados no F\u00f3rum Mundial da Educa\u00e7\u00e3o22, quando foram definidos \nos seis objetivos do Programa Educa\u00e7\u00e3o para Todos: 1) Desenvolver e \nmelhorar a prote\u00e7\u00e3o e a educa\u00e7\u00e3o da primeira inf\u00e2ncia, nomeadamente \ndas crian\u00e7as mais vulner\u00e1veis e desfavorecidas; 2) Proceder de forma \nque at\u00e9 2015 todas as crian\u00e7as tenham acesso a um ensino prim\u00e1rio \nobrigat\u00f3rio gratuito e de boa qualidade; 3) Responder \u00e0s necessidades \neducativas de todos os jovens e adultos, tendo por objetivo a aquisi\u00e7\u00e3o \nde compet\u00eancias necess\u00e1rias; 4) Melhorar em 50% os n\u00edveis de \nalfabetiza\u00e7\u00e3o dos adultos, at\u00e9 2015; 5) Eliminar a disparidade do g\u00eanero \nno acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria at\u00e9 2005 e instaurar a \nigualdade nesse dom\u00ednio em 2015; e, 6) Melhorar a qualidade da \neduca\u00e7\u00e3o.  \n\nNa Confer\u00eancia Mundial sobre Ci\u00eancia (CMC), realizada em \nBudapeste, em 1999, foi aprovada a Declara\u00e7\u00e3o sobre a Ci\u00eancia e o uso \ndo Saber Cient\u00edfico23, e se estabeleceu as agendas cient\u00edficas para os \npr\u00f3ximos anos (UNESCO; ICSU, 1999). Os argumentos para uma \n                                                                                                                           \n\nhttp://www.ordembiologos.pt/Arquivo/Pedro%20Reis1.htmlAcesso em 17 \njun. 2014 \n\n21Objetivos de Desenvolvimento do Mil\u00eanio: A declara\u00e7\u00e3o dos Objetivos de \nDesenvolvimento do Mil\u00eanio (ODM), foi aprovada pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas em \n2000 na cidade deNova York, nos EEUU, com a participa\u00e7\u00e3o de 191 pa\u00edses. \nDispon\u00edvel em: \nhttp://www.unric.org/html/portuguese/uninfo/DecdoMil.pdf.Acesso em: 26 \nset. 2012. \n\n22F\u00f3rum Mundial da Educa\u00e7\u00e3o: Ocorreu no ano 2000 na cidade de Dakar, no \nSenegal. \n\n23 Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.unesco.org/science/wcs/esp/declaracion_s.htm#preambulo. \nAcesso em: 26 set. 2012. \n\nhttp://www.ordembiologos.pt/Arquivo/Pedro%20Reis1.html\nhttp://www.unric.org/html/portuguese/uninfo/DecdoMil.pdf\nhttp://www.unesco.org/science/wcs/esp/declaracion_s.htm#preambulo\n\n\n73 \n\neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica mais alargada, ou \u201cEduca\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica para Todos\u201d, \nfoi de que as pessoas em geral necessitam de quatro condi\u00e7\u00f5es para seu \ndesenvolvimento pessoal e profissional: 1) a consci\u00eancia sobre as \neventuais implica\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas e ambientais de \ndeterminadas op\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e cient\u00edficas, como, por exemplo, a \nintrodu\u00e7\u00e3o de organismos geneticamente modificados nos processos de \nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, a utiliza\u00e7\u00e3o de horm\u00f4nios e antibi\u00f3ticos na \nagropecu\u00e1ria e na agroind\u00fastria, ou o uso de aterros sanit\u00e1rios para o \ndescarte do lixo urbano; 2) as compet\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos \nimpactos sociais e ambientais da ci\u00eancia e da tecnologia; 3) de conhecer \nas melhores formas de influenciar (de forma inteligente, respons\u00e1vel e \ndemocr\u00e1tica) as decis\u00f5es pol\u00edticas relativas a estes temas (tomada de \ndecis\u00e3o); 4) dos conhecimentos e as capacidades indispens\u00e1veis \u00e0 \ncompreens\u00e3o e \u00e0 an\u00e1lise cr\u00edtica das not\u00edcias sobre ci\u00eancia e tecnologia \ndivulgadas pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o (m\u00eddia). \n\nOs Objetivos de Desenvolvimento do Mil\u00eanio foram \nestabelecidos na Declara\u00e7\u00e3o Mil\u00eanio, que destacou valores fundamentais \npara o s\u00e9culo XXI e definiu os oito objetivos centrais do chamado Pacto \ndo Mil\u00eanio: 1) Acabar com a fome e a mis\u00e9ria; 2) Possibilitar o acesso \nde todos \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica; 3) Garantir a igualdade entre os sexos e a \nvaloriza\u00e7\u00e3o das mulheres; 4) Reduzir a mortalidade infantil; 5) Melhorar \na sa\u00fade das gestantes; 6) Combater a AIDS, a mal\u00e1ria e outras endemias \ne epidemias; 7) Promover a qualidade de vida, o respeito e a valoriza\u00e7\u00e3o \ndo meio ambiente como um bem de todos; e, 8) Trabalhar para o \ndesenvolvimento integral da sociedade.  \n\nPara muitos especialistas o saldo positivo de todas as \nconfer\u00eancias citadas foi, principalmente, o crescente renascimento da \nconsci\u00eancia ambiental dentro das sociedades capitalistas. Junto com \nisso, observa-se que os termos sustentabilidade, sustent\u00e1vel e \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, passaram a integrar muitos dos \ndocumentos oficiais dos governos, assim como usados pelos \nempres\u00e1rios nos diferentes discursos ambientalistas e tamb\u00e9m pela \nm\u00eddia.  \n\nNesse sentido, diferentes discursos e defini\u00e7\u00f5es acerca dos \nconceitos de sustentabilidade, sustent\u00e1vel e desenvolvimento sustent\u00e1vel \nt\u00eam emergido em distintas dimens\u00f5es da sociedade: ambiental, \necon\u00f4mica, pol\u00edtica e educativa, tornando-os poliss\u00eamicos (distintas \ncompreens\u00f5es) e amb\u00edguos (controversos). Uma grande pol\u00eamica \ninstala-se quando se discute o conceito e, consequente, defini\u00e7\u00e3o destes \ntermos. S\u00e3o v\u00e1rias as acep\u00e7\u00f5es dadas, assim sendo n\u00e3o apresentam um \n\u00fanico e consensual significado ou defini\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n74 \n\nComo j\u00e1 se destacou an\u00e1lises realizadas por Lima (2003a,b) \nidentificaram duas vertentes que polarizam o debate sobre o conceito de \nsustentabilidade e de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Outro estudo citado \nfoi desenvolvido por Lobera(2008) e s\u00e3o propostas tr\u00eas constru\u00e7\u00f5es \nideais (categorias) para a defini\u00e7\u00e3o de sustentabilidade. \n\nEm muitos casos, como destacou Silva e Mendes (2005), os \ntermos sustentabilidade e desenvolvimento sustent\u00e1vel s\u00e3o usados como \nsin\u00f4nimos em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, deve-se diferenci\u00e1-los, sen\u00e3o a \npalavra desenvolvimento seria completamente dispens\u00e1vel. Para \nUltramari a sustentabilidade \u00e9 algo de dif\u00edcil consecu\u00e7\u00e3o (um fim) e o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel um conceito que representa um processo \ncom vistas ao futuro (um meio) (SILVA; MENDES, 2005).  \n\nPara Gil-P\u00e9rez e Vilches (2006) a associa\u00e7\u00e3o dos termos \ndesenvolvimento e sustentabilidade, considerados contradit\u00f3rios e \namb\u00edguos, tem gerado uma oposi\u00e7\u00e3o frontal de alguns autores e \ncoletivos, que deve ser discutida a fundo, evitando-se que se converta \nem obst\u00e1culos para a\u00e7\u00f5es conjuntas. Para os autores, a ideia de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel parte do pressuposto que pode haver \ndesenvolvimento, melhoria qualitativa e desdobramento de \npotencialidades sem crescimento, ou seja, sem aumento/incremento \nquantitativo em escala f\u00edsica, sem a necessidade de maior quantidade de \nenergia nem de materiais, isto \u00e9, o crescimento n\u00e3o pode continuar \nindefinidamente em um mundo finito (estado estacion\u00e1rio).  \n\nOutra cr\u00edtica refere-se \u00e0 ideia de sustentabilidade em um universo \nregido pelo segundo princ\u00edpio da termodin\u00e2mica, e que caminha para o \ncolapso devido ao aumento de entropia at\u00e9 a morte t\u00e9rmica do universo. \nNesse sentido, nada \u00e9 sustent\u00e1vel indefinidamente e, supostamente, o sol \nse apagar\u00e1 um dia. Para Ram\u00f3n Folch \u201co desenvolvimento sustent\u00e1vel \nn\u00e3o \u00e9 nenhuma teoria, e muito menos uma verdade revelada [...], sim a \nexpress\u00e3o de um desejo razo\u00e1vel, de uma necessidade imperiosa: de \navan\u00e7ar progredindo, n\u00e3o de mover-se derrapando\u201d (GIL-P\u00c9REZ; \nVILCHES, 2006, p. 513). Os autores referem-se a uma sustentabilidade \n\u201cdentro de uma ordem\u201d, isto \u00e9, em um per\u00edodo de tempo determinado.  \n\nChaves e Rodrigues (2006) analisaram as concep\u00e7\u00f5es de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, abordando os limites de perspectivas \nenvolvidas para a concretiza\u00e7\u00e3o desta proposta de desenvolvimento. \nSegundo os autores, uma proposta vi\u00e1vel de desenvolvimento \nsustent\u00e1vel coloca em evid\u00eancia aspectos relacionados com quest\u00f5es \nambientais planet\u00e1rias e, ao mesmo tempo, aponta para as \ndetermina\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas que balizam o modelo de \ndesenvolvimento vigente.  \n\n\n\n75 \n\nPara Silva e Mendes (2005), ao discutir-se sobre o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, n\u00e3o se pode deixar de lado a \nsustentabilidade, sendo o contr\u00e1rio tamb\u00e9m verdadeiro. Em certas \nsitua\u00e7\u00f5es o uso dos dois termos como sin\u00f4nimos pode demonstrar falta \nde precau\u00e7\u00e3o do autor com a quest\u00e3o conceitual, ou ainda com \nposicionamentos ideol\u00f3gicos, filos\u00f3ficos e pol\u00edticos. Pensar e \nconcretizar a uni\u00e3o de discursos ambientalistas e econ\u00f4micos tornou-se \num consenso dial\u00e9tico, ou seja, objetivos distintos com interesses \ncomuns.  \n\nPara Montibeller-Filho (2008) o desenvolvimentosustent\u00e1vel \u00e9 \num conceito amplo que permite apropria\u00e7\u00f5es diferenciadas e \nideologizadas por segmentos sociais de interesse. O conceito de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel surge na ci\u00eancia e na pol\u00edtica social como \num paradigma de padr\u00e3o normativo na concep\u00e7\u00e3o Kuhniana, \u201c [...] \ncapaz de a\u00e7ambarcar (abarcar) a ess\u00eancia dos complexos fen\u00f4menos \nsociais da atualidade, em resposta \u00e0 crise paradigm\u00e1tica da ci\u00eancia at\u00e9 \nent\u00e3o estabelecida, cujas teorias n\u00e3o respondem \u00e0 complexidade \nreferida\u201d (MONTIBELLER-FILHO, 2008, p. 24).  \n\nSachs (2008) desenvolveu uma importante reflex\u00e3o acerca da \norigem do conceito de desenvolvimento que vale a pena referir, abrindo-\nse aqui um par\u00eantese, pois est\u00e1 relacionado \u00e0 compreens\u00e3o de \ndesenvolvimento expressa no relat\u00f3rio Brundtland, assim como a \ncompreens\u00e3o aqui entendida acerca do conceito de desenvolvimento \nsustent\u00e1vel, evitando-se, deste modo, entendimentos diversos. \n\n \n[...] a ideia de desenvolvimento implica a \nexpia\u00e7\u00e3o e a repara\u00e7\u00e3o de desigualdades passadas, \ncriando uma conex\u00e3o capaz de preencher o \nabismo civilizat\u00f3rio entre as antigas na\u00e7\u00f5es \nmetropolitanas e a sua antiga periferia colonial, \nentre as minorias ricas modernizadas e a maioria \nainda atrasada e exausta dos trabalhadores pobres. \nO desenvolvimento traz consigo a promessa de \ntudo \u2013 a modernidade inclusiva propiciada pela \nmudan\u00e7a estrutural (SACHS, 2008, p. 13).  \n\n \nPara Sachs (2008) h\u00e1 outra maneira de conceituar o \n\ndesenvolvimento em termos da apropria\u00e7\u00e3o efetiva das tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es de \ndireitos humanos: direitos pol\u00edticos, civis e c\u00edvicos; direitos econ\u00f4micos, \nsociais e culturais, dentre os quais destaca o direito ao trabalho digno; \ndireitos coletivos ao meio ambiente e ao desenvolvimento, \u00e0 igualdade, \n\u00e0 equidade e \u00e0 solidariedade. Segundo este entendimento, o crescimento, \n\n\n\n76 \n\nmesmo que acelerado, n\u00e3o \u00e9 o mesmo desenvolvimento se n\u00e3o ampliar o \nemprego, se n\u00e3o reduzir a pobreza e se n\u00e3o diminuir as desigualdades. \nEssencialmente, o conceito de desenvolvimento n\u00e3o tem como base a \ndeprecia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e dos recursos naturais, como tem \nacontecido no modelo de desenvolvimento que se estabeleceu no \nmundo.  \n\nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel acrescenta \u00e0 \ndimens\u00e3o da sustentabilidade ambiental, a dimens\u00e3o da sustentabilidade \nsocial. Isso se reflete em um duplo imperativo \u00e9tico de solidariedade \nsincr\u00f4nica com a gera\u00e7\u00e3o atual, e diacr\u00f4nica com as gera\u00e7\u00f5es futuras, \nassim como motiva a elimina\u00e7\u00e3o do crescimento selvagem obtido a um \ncusto socioambiental elevado.  \n\nPara Tric\u00e1rico et al. (2010), em virtude da \ncompreens\u00e3o/conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia planet\u00e1ria, \ne tendo em vista o chamamento da comunidade cient\u00edfica e de \ninstitui\u00e7\u00f5es mundiais, foram assumidas uma s\u00e9rie de estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o, \ndentre elas: assumir o conceito de sustentabilidade como uma ideia \ncentral e reguladora; adotar medidas t\u00e9cnico-cient\u00edficas; aplicar medidas \neducativas; propor medidas pol\u00edticas; e, de direitos humanos. Para que \nhaja desenvolvimento sustent\u00e1vel: as taxas de uso de recursos naturais \nn\u00e3o devem superar a taxa de regenera\u00e7\u00e3o destes e, no caso dos recursos \nn\u00e3o renov\u00e1veis, devem ser substitu\u00eddos pelos renov\u00e1veis; as taxas de \nemiss\u00e3o dos res\u00edduos gerados devem ser m\u00ednimas e inferiores \u00e0 \ncapacidade de regenera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas (TRIC\u00c1RICO et al., 2010, \np. 9). \n\nPara Vilches e Gil-P\u00e9rez (2011), al\u00e9m de crit\u00e9rios estritamente \nt\u00e9cnicos, \u00e9 preciso incluir outros crit\u00e9rios de natureza \u00e9tica, tais como: \npriorizar as tecnologias orientadas para a satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades \nb\u00e1sicas e que contribuam para a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades; aplica\u00e7\u00e3o do \nprinc\u00edpio da prud\u00eancia ou da cautela, para evitar o uso e aplica\u00e7\u00e3o \napressada de uma nova tecnologia sem ter havido estudos suficientes \nsobre suas repercuss\u00f5es no ambiente; desenhar e utilizar instrumentos de \navalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental, para prevenir os poss\u00edveis efeitos \nnegativos de tecnologias inadequadas e facilitar a tomada de decis\u00e3o em \ncada caso.  \n\nTrillo (2008) destacou a import\u00e2ncia de se utilizar a an\u00e1lise da \ninsustentabilidade atual como ponto de partida para a resolu\u00e7\u00e3o dos \nproblemas ambientais. Boff (2012) destacou pontos por ele considerados \ncr\u00edticos acerca da insustentabilidade da atual ordem socioecol\u00f3gica: a \ninsustentabilidade do sistema econ\u00f4mico-financeiro; a \ninsustentabilidade social da humanidade por causa da injusti\u00e7a mundial; \n\n\n\n77 \n\na crescente dizima\u00e7\u00e3o da biodiversidade (o antropoceno); a \ninsustentabilidade do Planeta Terra (a pegada ecol\u00f3gica); o aquecimento \nglobal; e, o risco do fim da esp\u00e9cie.  \n\nConsidera-se que \u00e9 imprescind\u00edvel incorporar a sustentabilidade \ncomo um objetivo-chave na forma\u00e7\u00e3o de futuros cidad\u00e3os, de modo a \ncontribuir para uma correta percep\u00e7\u00e3o do mundo, gerando atitudes e \ncomportamentos respons\u00e1veis para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas gerados \npela insustentabilidade do modelo de desenvolvimento que se tem.   \n\n\u00c9 importante considerar que o sentido do termo desenvolvimento \npode ir desde crescimento econ\u00f4mico at\u00e9 maiores rendimentos para os \npobres. Uma das cr\u00edticas aos textos sa\u00eddos da Confer\u00eancia do Rio, em \n1992 (Eco-92), reflete a press\u00e3o de setores econ\u00f4micos dominantes, \nfor\u00e7ando a ideia de que o crescimento econ\u00f4mico deve ser visto como \nparte da solu\u00e7\u00e3o e n\u00e3o como uma parte do problema, impondo a \nperspectiva de que qualquer esfor\u00e7o de desenvolvimento exige \ninstrumentos de crescimento (SANTOS; FREITAS, 2014). O Tratado de \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades Sustent\u00e1veis e Responsabilidade \nGlobal24 constituiu-se em uma alternativa \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es oficiais da \nEco 92 e defendeu o termo Sociedades Sustent\u00e1veis em alternativa ao \ntermo Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, e foi respons\u00e1vel pela \npopulariza\u00e7\u00e3o do termo Sociedades Sustent\u00e1veis, no entanto, n\u00e3o \ndiscorre de forma clara sobre como seriam estas ditas sociedades \nsustent\u00e1veis.  \n\nComo se discutiu, embora seja dif\u00edcil a mudan\u00e7a de vis\u00e3o de \nmundo que se incorporou no nosso modo de vida \u00e9 importante pensar \nem formas de supera\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo apresenta-\nse uma discuss\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica acerca da dimens\u00e3o educativa \ndo desenvolvimento sustent\u00e1vel a fim de justificar a import\u00e2ncia de \nincluir nos processos formativos de professores e de estudantes \norienta\u00e7\u00f5es da EDS. Pretendeu-se, tamb\u00e9m, apoiar teoricamente a \nan\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados dos dois casos deste estudo. \n\n \n  \n\n                                                           \n24 Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades Sustent\u00e1veis e \n\nResponsabilidade Global: Foi aprovado no f\u00f3rum das ONGs, realizado em \nparalelo com a Confer\u00eancia Eco-92. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mma.gov.br/port/sdi/ea/deds/pdfs/trat_ea.pdf. Acesso em: 17 jun. \n2014. \n\nhttp://www.mma.gov.br/port/sdi/ea/deds/pdfs/trat_ea.pdf\n\n\n \n\n2 PROCESSOS FORMATIVOS ORIENTADOS PARA A \nEDUCA\u00c7\u00c3O PARA O DESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL \n\n \nO objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 fundamentar teoricamente os \n\nargumentos que conferem import\u00e2ncia \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es da EDS nos \nprocessos formativos, destacando-se os associados aos professores de \nCi\u00eancias. Apresenta-se a dimens\u00e3o educativa do desenvolvimento \nsustent\u00e1vel, considerando-se: os princ\u00edpios e orienta\u00e7\u00f5es da D\u00e9cada das \nNa\u00e7\u00f5es Unidas da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e \narticula\u00e7\u00e3o com outras iniciativas de car\u00e1ter educativo; as caracter\u00edsticas \ncentrais da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, assim como \nrela\u00e7\u00f5es como outras abordagens (Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Ci\u00eancia, \nTecnologia e Sociedade); e, as orienta\u00e7\u00f5es da Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel no \u00e2mbito do ensino de Ci\u00eancias, assim \ncomo no \u00e2mbito de processos formativos (reorienta\u00e7\u00e3o curricular e \nforma\u00e7\u00e3o de professores).  \n\nO cap\u00edtulo est\u00e1 dividido em quatro se\u00e7\u00f5es conforme segue: Se\u00e7\u00e3o \n2.1, A Dimens\u00e3o Educativa do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel; Se\u00e7\u00e3o 2.2, \nCaracter\u00edsticas da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e \nrela\u00e7\u00f5es com outras abordagens: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Ci\u00eancia, \nTecnologia e Sociedade; Se\u00e7\u00e3o 2.3, Forma\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel: contribui\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento \nprofissional de professores; Se\u00e7\u00e3o 2.4, A Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel no Contexto do Ensino de Ci\u00eancias: \ncontribui\u00e7\u00f5es para os processos de ensino e aprendizagem. \n \n2.1 A DIMENS\u00c3O EDUCATIVA DO DESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL \n \n\nConforme discutido no Cap\u00edtulo 1, a identifica\u00e7\u00e3o e a visibilidade \ndos problemas ambientais, assim como o reconhecimento da \nnecessidade de encontrar solu\u00e7\u00f5es para eles, evidenciam as profundas \nassimetrias e os consequentes reflexos locais e globais de tais \nassimetrias. Embora os problemas mais destacados estejam relacionados \ncom a dimens\u00e3o ambiental/ecol\u00f3gica, est\u00e3o estreitamente interligados \ncom outras dimens\u00f5es, onde se incluem: a econ\u00f4mica, a pol\u00edtica e a \ncultural, principalmente.  \n\nH\u00e1 consenso na comunidade cient\u00edfica a respeito de que a maioria \ndos problemas decorre de um modelo de sociedade,  que se imp\u00f4s, mais \nespecificamente, de um modelo de desenvolvimento insustent\u00e1vel, \n\n\n\n79 \n\nacompanhado de uma desigual distribui\u00e7\u00e3o de riquezas. Embora se \nreconhe\u00e7a os avan\u00e7os em diversas \u00e1reas, como na medicina, na \nengenharia, na astronomia, na f\u00edsica, na qu\u00edmica, entre outras, que \nresultou no progresso e desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es, considera-se, por \noutro lado, que esses avan\u00e7os tiveram pouco impacto na melhoria das \ncondi\u00e7\u00f5es de vida da maioria das pessoas que habitam os pa\u00edses pobres \ndo globo terrestre e que vivem na mais extrema pobreza. Pesquisadores \ndo mundo inteiro t\u00eam chamado a aten\u00e7\u00e3o para uma r\u00e1pida diminui\u00e7\u00e3o na \nqualidade de vida dos povos, se medidas que minimizem os efeitos de \numa vis\u00e3o equivocada da realidade, n\u00e3o forem adotadas por todos os \npa\u00edses.  \n\nToda essa problem\u00e1tica tem gerado debates intensos, \nprincipalmente, a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, com as discuss\u00f5es \nsobre as implica\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia e da tecnologia na sociedade, assim \ncomo com as press\u00f5es do movimento ambientalista, na d\u00e9cada de 1980. \nNesse per\u00edodo surgiu a ideia praticamente consensual de que uma \neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para todos (Ci\u00eancia para Todos, Literacia Cient\u00edfica \nou Alfabetiza\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica) pode proporcionar aos cidad\u00e3os uma vis\u00e3o \nmais cr\u00edtica sobre a ci\u00eancia e a tecnologia, consequentemente, uma \nmelhor compreens\u00e3o sobre as implica\u00e7\u00f5es do desenvolvimento \ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico na sociedade. Seguindo a mesma tend\u00eancia, em \n1999, foi aprovada a declara\u00e7\u00e3o sobre ci\u00eancia e uso do saber cient\u00edfico, \ne, em 2000, se estabeleceram os oito Objetivos de Desenvolvimento do \nMil\u00eanio (Pacto ou Declara\u00e7\u00e3o do Mil\u00eanio), citados na Se\u00e7\u00e3o 1.4 do \nCap\u00edtulo 1. \n\nAs metas do Programa Ci\u00eancia para Todos, assim como dos \nObjetivos de Desenvolvimento do Mil\u00eanio, foram ampliadas em 2002 \ncom a aprova\u00e7\u00e3o da D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (DNUEDS) para o per\u00edodo de 2005 a \n2014 (ONU, 2002). A DNUEDS enfatizou o papel da educa\u00e7\u00e3o, \ncondi\u00e7\u00e3o sine qua non para o desenvolvimento sustent\u00e1vel (DS).  \n\nNesse sentido, foi elaborado pela UNESCO o Plano Internacional \nde Implanta\u00e7\u00e3o da D\u00e9cada (2005) para que todos os pa\u00edses membros da \nONU pudessem contribuir com o objetivo geral da d\u00e9cada: \n\n \n[...] integrar os valores inerentes ao \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel em todos os aspectos \nda aprendizagem com o intuito de fomentar \nmudan\u00e7as de comportamento que permitam criar \numa sociedade sustent\u00e1vel e mais justa para todos \n(UNESCO, 2005, p. 16). \n\n\n\n80 \n\n \nA DNUEDS enfatizou a import\u00e2ncia da aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos, compet\u00eancias, perspectivas e valores relacionados com \na sustentabilidade. O objetivo geral da DEDS \u00e9 traduzido em cinco \nobjetivos espec\u00edficos apresentados no Quadro 2.1. Esses objetivos s\u00e3o \nmuito gerais e abrangentes, assim sendo, devem se articular com outras \niniciativas, tanto em n\u00edvel local quanto global.  \n \n\nObjetivos \n1. Valorizar o papel que a educa\u00e7\u00e3o e a aprendizagem desempenham na busca \n\ncomum pelo DS. \n2. Facilitar os contatos, a cria\u00e7\u00e3o de redes, o interc\u00e2mbio e a intera\u00e7\u00e3o entre \n\nas partes envolvidas. \n3. Fornecer o espa\u00e7o e as oportunidades para aperfei\u00e7oar e promover o \n\nconceito de sustentabilidade e DS por meio de diferentes formas de \naprendizagem e de sensibiliza\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os. \n\n4. Fomentar a melhoria da qualidade do ensino e da aprendizagem no \u00e2mbito \nda EDS. \n\n5. Desenvolver estrat\u00e9gias, visando fortalecer a\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 inclus\u00e3o da \nEDS em todos os n\u00edveis de ensino. \n\nQuadro 2.1 \u2013Oscinco objetivos da DNUEDS \nFonte: Adaptado do Plano Internacional de Implementa\u00e7\u00e3o da D\u00e9cada (2005, \np.16) \n\n \nOs objetivos citados t\u00eam servido de subs\u00eddio para a\u00e7\u00f5es e \n\npol\u00edticas educacionais, em especial, na estrutura\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o de \ncurr\u00edculos (reorienta\u00e7\u00e3o curricular), bem como em programas de \nforma\u00e7\u00e3o de professores. Destaca-se a abordagem ou orienta\u00e7\u00e3o \nEduca\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (EDS), cuja proposta \ndesenvolveu-se, principalmente, a partir da formaliza\u00e7\u00e3o do conceito de \nDS, adquirindo sua pr\u00f3pria perspectiva com a proclama\u00e7\u00e3o da \nDNUEDS. \n\nComo discutido no Cap\u00edtulo 1, o conceito de desenvolvimento \nsustent\u00e1vel emergiu pela primeira vez como sin\u00f4nimo de \necodesenvolvimento na Confer\u00eancia Mundial sobre a Conserva\u00e7\u00e3o e o \nDesenvolvimento (1986), resultante dos trabalhos da Comiss\u00e3o Mundial \nsobre Meio Ambiente e Desenvolvimento. Esta comiss\u00e3o foi institu\u00edda \nem 1984 dando seguimento \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es da Primeira Confer\u00eancia das \nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Homem e o Meio Ambiente (1972), Confer\u00eancia \nde Estocolmo. Em 1987, a Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e \nDesenvolvimento, coordenada pela Ministra da Noruega, Gro Harlem \n\n\n\n81 \n\nBrundtland, reafirmou o conceito de DS no Relat\u00f3rio Brundtland, \nconforme se apresenta na Se\u00e7\u00e3o 1.4.  \n\nA partir do Relat\u00f3rio Brundtland o conceito de desenvolvimento \nsustent\u00e1vel alcan\u00e7ou maior destaque na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas \nsobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (1992). Nesta confer\u00eancia, foi \npriorizado o papel da educa\u00e7\u00e3o e a EDS, ou, como muitos preferem, \nEduca\u00e7\u00e3o para a Sustentabilidade (EpS) ou Educa\u00e7\u00e3o para Sociedades \nSustent\u00e1veis (ESS), parece ter tomado forma no Cap\u00edtulo 36 da Agenda \n21 \u2013 Promovendo a Educa\u00e7\u00e3o, a Conscientiza\u00e7\u00e3o P\u00fablica e a \nForma\u00e7\u00e3o, aprovada na Carta da Terra durante a realiza\u00e7\u00e3o da \nconfer\u00eancia, sob a designa\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o para o Ambiente e o \nDesenvolvimento. Isso, de alguma forma, para Freitas (2006) parece ter \nmarcado o \u201cnascimento\u201d dessa nova orienta\u00e7\u00e3o educativa, inicialmente, \nabrigada no seio da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA).  \n\nEmbora existam argumentos favor\u00e1veis \u00e0 abordagem EDS, outros \na criticam e preferem adotar o uso de outros termos para sua designa\u00e7\u00e3o. \nUma das cr\u00edticas aos textos sa\u00eddos da Confer\u00eancia do Rio em 1992 (Eco-\n92) refere-se \u00e0 press\u00e3o de setores econ\u00f4micos dominantes, que teriam \nfor\u00e7ado a ideia de que o crescimento econ\u00f4mico \u00e9 parte da solu\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \numa parte do problema, impondo a perspectiva de que qualquer esfor\u00e7o \nde desenvolvimento exige instrumentos de crescimento. Nesse sentido, \ncomo se discutiu na Se\u00e7\u00e3o 1.4 do Cap\u00edtulo 1, o Tratado de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental para Sociedades Sustent\u00e1veis e Responsabilidade Global, \naprovado no f\u00f3rum das Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONGs), \nrealizado em paralelo \u00e0 Confer\u00eancia Eco-92, defendeu o termo \nSociedades Sustent\u00e1veis, em alternativa ao termo Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel.  \n\nDe qualquer maneira, existe consenso de que para construir \nsociedades sustent\u00e1veis ou processos de desenvolvimento sustent\u00e1vel, \u00e9 \npreciso educar para a vida, educar para a cidadania, educar para a \nsolidariedade e educar para a sustentabilidade. Independentemente de \ncontrov\u00e9rsias e discuss\u00f5es acerca desta ou daquela designa\u00e7\u00e3o, a \ninstitui\u00e7\u00e3o da DNUEDS enfatiza o papel da educa\u00e7\u00e3o na busca comum \npelo DS.  \n\nA d\u00e9cada se articula a outras iniciativas internacionais inter-\nrelacionadas, e, portanto, \u00e9 essencial situ\u00e1-la no contexto dos esfor\u00e7os \nem que a comunidade mundial est\u00e1 envolvida, destacando-se: o \nPrograma Educa\u00e7\u00e3o para Todos, o Programa Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica para \nTodos e Objetivos de Desenvolvimento do Mil\u00eanio. Acrescenta-se a \nessas iniciativas a D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Educa\u00e7\u00e3o para a \nLiteracia, declarada em 2003 sob o slogan \u201cLiteracia \u00e9 Liberdade\u201d.  \n\n\n\n82 \n\nA D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Educa\u00e7\u00e3o para a Literacia situa-\nse no movimento de Educa\u00e7\u00e3o para Todos, no qual a literacia25 \u00e9 um \ndesafio que atravessa os seis objetivos da Educa\u00e7\u00e3o para Todos, citados \nna Se\u00e7\u00e3o 1.4 do Cap\u00edtulo 1, e, uma condi\u00e7\u00e3o para que eles sejam \natingidos. A D\u00e9cada da Literacia (DL) pretende incentivar o \ncomprometimento de todos os pa\u00edses na promo\u00e7\u00e3o de um ambiente \nliterato para todos. Numa l\u00f3gica de globaliza\u00e7\u00e3o, tal preocupa\u00e7\u00e3o aplica-\nse tanto aos pa\u00edses desenvolvidos como aqueles em vias de \ndesenvolvimento. \u00c9 preciso tamb\u00e9m levar em conta que o ensino, o \naumento da consci\u00eancia p\u00fablica e o treinamento est\u00e3o vinculados \nvirtualmente a todas as \u00e1reas do programa da Agenda 21. O Cap\u00edtulo 36 \nformulou propostas gerais, enquanto as sugest\u00f5es mais espec\u00edficas e \nrelacionadas com quest\u00f5es setoriais aparecem em outros cap\u00edtulos da \nAgenda.  \n\nA declara\u00e7\u00e3o e as recomenda\u00e7\u00f5es da Confer\u00eancia \nIntergovernamental de Tbilisi (1977)26 ofereceram tr\u00eas princ\u00edpios \nfundamentais para as propostas gerais do Cap\u00edtulo 36 da Agenda 21: 1) \nreorienta\u00e7\u00e3o do ensino no sentido do desenvolvimento sustent\u00e1vel; 2) \naumento da consci\u00eancia p\u00fablica acerca do desenvolvimento sustent\u00e1vel; \ne, 3) promo\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o e treinamento orientados para o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. O ensino, a conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica e o \ntreinamento, s\u00e3o reconhecidos como um processo pelo qual as \nsociedades podem desenvolver plenamente suas potencialidades \n(AGENDA 21, 1995). \n\nA reorienta\u00e7\u00e3o do ensino tem fundamental import\u00e2ncia na \npromo\u00e7\u00e3o do DS e pode favorecer a capacidade do cidad\u00e3o para abordar \nquest\u00f5es sobre ambiente, sustentabilidade e desenvolvimento. Estes \ntemas poder\u00e3o tornar o ensino eficaz e interessante, ao integrar-se em \ntodas as disciplinas, empregando m\u00e9todos formais e meios efetivos de \n                                                           \n25Literacia: Embora ultrapasse largamente a alfabetiza\u00e7\u00e3o, a literacia come\u00e7a \n\ncom ela, passando, depois para o progressivo dom\u00ednio de diferentes tipos de \ndiscurso e express\u00e3o de ideias e sentimentos no seio das comunidades \nhumanas. A falta de literacia, de uma maneira geral, \u00e9 vista, como um \nresultado do funcionamento de sistemas socioecon\u00f4micos e culturais injustos, \ne, a promo\u00e7\u00e3o da literacia apresenta-se como forma de combater tais \ninjusti\u00e7as. A literacia est\u00e1 relacionada \u00e0s pr\u00e1ticas sociais, pois est\u00e3o \ninterligadas \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais, institucionais e culturais e s\u00f3 podem ser \ncompreendidas quando situadas nos seus contextos social, cultural e hist\u00f3rico \n(SANTOS; FREITAS, 2014).  \n\n26 Confer\u00eancia Intergovernamental de Tbilisi: Sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \norganizada pela UNESCO e o PNUMA em 1977. \n\n\n\n83 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Aumentar a conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica acerca do DS a fim \nde sensibilizar o p\u00fablico sobre os problemas do ambiente e do \ndesenvolvimento, visando aumentar a participa\u00e7\u00e3o na busca de suas \nsolu\u00e7\u00f5es e fomentar o senso de corresponsabilidades em rela\u00e7\u00e3o ao \nambiente, assim como motiva\u00e7\u00e3o e dedica\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da \nsustentabilidade e do DS.  \n\nA promo\u00e7\u00e3o do treinamento e da forma\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos instrumentos \nmais importantes para desenvolver recursos humanos e facilitar a \ntransi\u00e7\u00e3o para um mundo mais sustent\u00e1vel. Tal instrumento deve ser \ndirigido a profiss\u00f5es determinadas e visar preencher lacunas no \u00e2mbito \nde conhecimentos e habilidades que ajudar\u00e3o os indiv\u00edduos a participar \nde atividades que envolvam quest\u00f5es ambientais e de desenvolvimento.  \n\nTodas as iniciativas acima citadas t\u00eam estreitas rela\u00e7\u00f5es e \narticula\u00e7\u00f5es com muitos aspectos da DNUESD,  apontam para impactos \nsimilares, entre eles: uma clara melhoria na qualidade de vida, \nparticularmente para os mais desfavorecidos e marginalizados; total \ncumprimento dos direitos humanos, incluindo igualdade de g\u00eanero, \nredu\u00e7\u00e3o da pobreza, democracia e cidadania ativa; e, a necessidade de \nestender a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e aumentar a sua qualidade.  \n\nNesse sentido, a DNUEDS pode ser um instrumento de \nmobiliza\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, uma rede de responsabilidades pela \nqual os governos, organiza\u00e7\u00f5es internacionais, sociedade civil, setor \nprivado e comunidades locais ao redor do mundo podem demonstrar seu \ncompromisso pr\u00e1tico de aprender a viver sustentavelmente.  \n\n \nA UNESCO far\u00e1 suas pr\u00f3prias contribui\u00e7\u00f5es \nprogram\u00e1ticas \u00e0 D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel n\u00e3o somente no \ncampo da Educa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m em outros \nsetores: Ci\u00eancias Naturais, Ci\u00eancias Sociais e \nHumanas, Cultura, Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n[...] (UNESCO, 2005, p. 10). \n\n \nO plano de implanta\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada enfatizou a import\u00e2ncia da \n\neduca\u00e7\u00e3o, em especial a forma\u00e7\u00e3o de professores, considerada \nindispens\u00e1vel para promover valores, atitudes, capacidades e \ncomportamentos essenciais para enfrentar os desafios do s\u00e9culo XXI, \ntais quais: \u201ca pobreza, o consumo desordenado, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \na decad\u00eancia urbana, o crescimento da popula\u00e7\u00e3o, desigualdades de \ng\u00eanero e ra\u00e7a, conflitos e viola\u00e7\u00e3o de direitos humanos\u201d (UNESCO, \n2005, p. 9). Segundo seus organizadores, o plano n\u00e3o deve ser assumido \n\n\n\n84 \n\ncomo prescritivo, mas sim, como um modo de fornecer globalmente \norienta\u00e7\u00f5es e conselhos, para que os parceiros possam contribuir com a \nd\u00e9cada, levando em conta os diferentes contextos sociais, econ\u00f4micos e \nambientais. \n\nA UNESCO, enquanto ag\u00eancia promotora, tem buscado meios \npara ajudar os Estados-Membros da ONU na concretiza\u00e7\u00e3o das metas \nestabelecidas para a DNUEDS, quais sejam: desenvolver recursos de \napoio ao ensino; mobilizar redes de professores; identificar e divulgar \nabordagens educativas inovadoras; e, desenvolver estruturas para \ndivulga\u00e7\u00e3o, monitoriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da DEDS. Uma iniciativa t\u00e3o \nampla como a DNUEDS requer estrat\u00e9gias que podem ser aplicadas a \ntodos os n\u00edveis e em todos os contextos e servem para desenvolver uma \nvis\u00e3o da EDS durante estes dez anos da d\u00e9cada.  \n\nAs estrat\u00e9gias apontadas s\u00e3o: i) a defesa e a promo\u00e7\u00e3o de uma \nnova vis\u00e3o de futuro e de desenvolvimento; ii) a consulta e a audi\u00e7\u00e3o \nrec\u00edproca; iii) o estabelecimento de parcerias e redes (stakeholders); iv) \na promo\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o e da capacidade empreendedora e criativa; v) a \ndinamiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o e da inova\u00e7\u00e3o; vi) a utiliza\u00e7\u00e3o de \ntecnologias da comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o (TICs); e, vii) a realiza\u00e7\u00e3o de \nadequado monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o (UNESCO, 2005). \n\nExemplo de um programa de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento da \nDNUEDS foi desenvolvido por Tilbury e Janousek (2006) e produziu \num relat\u00f3rio, ainda na fase inicial de sua implanta\u00e7\u00e3o. Nesse relat\u00f3rio \ns\u00e3o identificados sete programas abrangentes, que desenvolveram \nindicadores para avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento da DEDS em toda a \nEuropa, Am\u00e9rica do Norte e regi\u00e3o \u00c1sia-Pac\u00edfico.  \n\nA partir da an\u00e1lise dos dados coletados, foi poss\u00edvel identificar \nindicadores que apontam para as boas pr\u00e1ticas em EDS. O \ndesenvolvimento de indicadores de aprendizagem foi identificado como \num componente essencial no processo e progresso da EDS. Apesar do \nenfoque global da proposta de indicadores e das recomenda\u00e7\u00f5es \ndescritas no relat\u00f3rio de Tilbury e Janousek (2006), pode-se argumentar \nque as experi\u00eancias recentes com os indicadores de DS e de EDS ainda \ns\u00e3o limitadas por uma diversidade de motivos, seja pelas informa\u00e7\u00f5es \nresumidas e dispersas, ou pela natureza dos diferentes discursos acerca \ndo DS, discutidos no Cap\u00edtulo 1, al\u00e9m da dificuldade na \noperacionaliza\u00e7\u00e3o de elementos que possam ser medidos ou coletados.  \n\n\u00c9 importante destacar que os indicadores podem ser relevantes \npara mais de uma finalidade, na busca de atender a uma s\u00e9rie de \nnecessidades em rela\u00e7\u00e3o aos professores, aos alunos, \u00e0s institui\u00e7\u00f5es, e \nmesmo a um sistema, concentrando-se em orientar, por exemplo, as \n\n\n\n85 \n\npol\u00edticas de avalia\u00e7\u00e3o e de interven\u00e7\u00e3o, objetivando a melhoria de \nqualidade da forma\u00e7\u00e3o de professores, podendo interferir na melhoria na \nqualidade da educa\u00e7\u00e3o, com reflexos positivos na aprendizagem dos \nestudantes. \n\nPara autores como Freitas (2006) a DNUEDS tem se constitu\u00eddo \nem diferentes oportunidades, das quais merecem destaque: i) para \naprofundar a discuss\u00e3o te\u00f3rica e pr\u00e1tica acerca dos conceitos de \nsustentabilidade, desenvolvimento sustent\u00e1vel e sociedades sustent\u00e1veis; \nii) para promover intensa e proveitosa troca de olhares, com base na \nqual se possa ampliar a converg\u00eancia de a\u00e7\u00f5es, na constru\u00e7\u00e3o de um \nfuturo mais sustent\u00e1vel, a partir da valoriza\u00e7\u00e3o de diferentes di\u00e1logos; \niii) para promover abordagens que valorizem a inter, a multi e a \ntransdisciplinaridade, assim como a introdu\u00e7\u00e3o de novos conceitos e \nideias, a fim de superar a tradi\u00e7\u00e3o reducionista e mecanicista do \npensamento ocidental, e dessa forma promover uma ecologia de \nsaberes27; iv) para fortalecer movimentos c\u00edvicos/populares n\u00e3o \ninstrumentalizados pelo poder econ\u00f4mico, pol\u00edtico ou corporativo de \nqualquer natureza, que ajudem a constru\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio de livre \nexpress\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica nas decis\u00f5es que envolvam quest\u00f5es \nsociais e ambientais; v) para exigir do poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico, a \npresta\u00e7\u00e3o clara e p\u00fablica de contas, relativamente aos cumprimentos ou \ndescumprimentos dos compromissos assumidos; vi) para desenvolver a \nconsci\u00eancia p\u00fablica para a sustentabilidade e para uma sociedade mais \nequilibrada e justa; vii) para combater uma ideia de d\u00e9cada feita pela \nsequ\u00eancia de discursos, declara\u00e7\u00f5es gerais, celebra\u00e7\u00f5es formais e/ou \noportunidade de lucro, com fins aparentemente de justi\u00e7a social e \ncuidados com a natureza; viii) para criar amplas redes de partilha, \ndivulga\u00e7\u00e3o e debate de experi\u00eancias concretas, que possam ter um papel \nincentivador de outras que, assim, ir\u00e3o alimentando e retroalimentando a \nrede, e numa l\u00f3gica de din\u00e2micas n\u00e3o lineares de trocas de experi\u00eancias \ne conhecimentos; e, ix) para promover pesquisas e produzir \nconhecimento em contextos inter, multi e transdisciplinares, assim como \n                                                           \n27Ecologia de saberes: A ecologia de saberes assenta-se na ideia pragm\u00e1tica de \n\nque \u00e9 necess\u00e1ria uma reavalia\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es concretas na \nsociedade e na natureza que os diferentes conhecimentos proporcionam. \nCentra-se nas rela\u00e7\u00f5es entre saberes, nas hierarquias que se geram entre eles, \numa vez que nenhuma pr\u00e1tica concreta seria poss\u00edvel sem essas hierarquias. \nNo entanto, em vez de subscrever uma hierarquia \u00fanica, universal e abstrata \nentre os saberes, estabelece hierarquias em conformidade com o contexto, \u00e0 \nluz dos resultados concretos pretendidos ou atingidos pelas diferentes formas \nde saber (SANTOS, 2007). \n\n\n\n86 \n\nem contextos inter, multi e transculturais; para criar e/ou valorizar novos \ndom\u00ednios de a\u00e7\u00e3o profissional voltados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria e \npopular, e, para a organiza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica na tomada de \ndecis\u00f5es independentes de press\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas.  \n\nPor conseguinte, necessita-se de esfor\u00e7os especiais por parte das \ninstitui\u00e7\u00f5es formadoras para que desenvolvam programas de forma\u00e7\u00e3o \nde professores que visem motiv\u00e1-los a desenvolver a\u00e7\u00f5es educativas em \nconson\u00e2ncia com as orienta\u00e7\u00f5es e princ\u00edpios emanados da DNUEDS, \nbem como os auxilie no desenvolvimento de estrat\u00e9gias e pr\u00e1ticas \norientadas para a sustentabilidade e para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \nAbordagens e perspectivas assim orientadas podem beneficiar a \nparticipa\u00e7\u00e3o mais ativa dos sujeitos, seja individual ou coletivamente, \nindependente da atividade profissional que desempenhem.  \n\nNesse sentido, na se\u00e7\u00e3o seguinte apresentam-se as principais \ncaracter\u00edsticas da EDS, a fim de identific\u00e1-la, compreend\u00ea-la e \nrelacion\u00e1-la com outras abordagens como a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA) e \na abordagem das rela\u00e7\u00f5es Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade (CTS). \n \n2.2 CARACTER\u00cdSTICAS DA EDUCA\u00c7\u00c3O PARA O \n\nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL E RELA\u00c7\u00d5ES COM \nOUTRAS ABORDAGENS: EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL; \nCI\u00caNCIA, TECNOLOGIA E SOCIEDADE \n\n \nDurante os \u00faltimos dez anos, culminando em 2014, prazo final da \n\nDNUEDS, ocorreram importantes reuni\u00f5es internacionais que \ndebateram o seu andamento, aprovaram delibera\u00e7\u00f5es e documentos \nreferenciais, dando seguimento \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es aprovadas em 2002.  \n\nNa Declara\u00e7\u00e3o de Ahmedabad (2007)28 a EDS foi considerada \numa importante estrat\u00e9gia para o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es em prol de \numa sociedade mais justa e sustent\u00e1vel para todos: \n\n \n[...] A crise clim\u00e1tica, a perda da biodiversidade, o \naumento dos riscos para a sa\u00fade e a pobreza s\u00e3o \nindicadores de modelos de desenvolvimento e \nestilos de vida insustent\u00e1veis. Existem modelos e \nvis\u00f5es para um futuro sustent\u00e1vel que se necesita \nde a\u00e7\u00e3o urgente para convert\u00ea-los em realidade \n\n                                                           \n28Declara\u00e7\u00e3o de Ahmedabad: IV Confer\u00eancia Internacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, realizada em Ahmedabad, na \u00cdndia. Participaram do evento 1.200 \npessoas de 78 pa\u00edses que aprovaram a Declara\u00e7\u00e3o de Ahmedabad \n2007(UNESCO, 2007). \n\n\n\n87 \n\n(Traduzido e adaptado da Declara\u00e7\u00e3o de \nAhmedabad, 2007, p. 2). \n\n \nOs novos compromissos sendo assumidos, direitos humanos, \n\nequidade de g\u00eanero, justi\u00e7a social e ambiente saud\u00e1vel, precisam \nconverter-se em imperativos globais para que resultem os objetivos da \nd\u00e9cada.  \n\nNa Declara\u00e7\u00e3o de Bonn (2009)29reafirmaram-se e redefiniram-se \nos objetivos da DNUEDS. Uma das realiza\u00e7\u00f5es mais importantes desta \nConfer\u00eancia foi o advento da Declara\u00e7\u00e3o de Bonn que definiu os \nparadigmas para a Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\n \nA ess\u00eancia da EDS pressup\u00f5e que nossos modelos \ne pr\u00e1ticas atuais t\u00eam em car\u00e1ter de explora\u00e7\u00e3o \nabusiva, tanto sobre o meio ambiente como sobre \nas rela\u00e7\u00f5es sociais. Portanto, para vivermos \nplenamente um novo paradigma de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, as transforma\u00e7\u00f5es \ndevem ocorrer em dois n\u00edveis priorit\u00e1rios: \nsocial/cultural e ambiental. Essa capacidade de \ntransi\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos grandes objetivos da EDS. A \nno\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o considera a necessidade dessa \nadapta\u00e7\u00e3o para fazer frente \u00e0s novas realidades \nsocioecon\u00f4micas e ambientais. \u00c9 o conceito que \nchamamos: Educa\u00e7\u00e3o para Transi\u00e7\u00e3o (UNESCO, \n2009). \n\n \nDe acordo com a Declara\u00e7\u00e3o de Bonn (2009) a EDS contempla o \n\nfato de que, independentemente da grande diversidade de culturas e \nformas de vida, todas as pessoas pertencem \u00e0 fam\u00edlia humana e a uma \ncomunidade terrestre com um destino comum. Aos Quatro Pilares da \nAprendizagem: aprender a conhecer; aprender a fazer; aprender a \nconviver; aprender a ser - deve-se, prioritariamente, considerar um \nquinto imperativo, aprender a se transformar e a transformar a \nsociedade. Esse pilar reconhece que cada um de n\u00f3s atuando \nindividualmente e em conjunto, pode transformar o mundo e que a \n                                                           \n29Declara\u00e7\u00e3o de Bonn: Em 2009 a UNESCO promoveu em Bonn, na \n\nAlemanha, a Confer\u00eancia Mundial de Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel para avaliar resultados e tra\u00e7ar prioridades para a segunda parte da \nd\u00e9cada. Dispon\u00edvel em: http://www.peaunesco-sp.com.br/ano_inter/ \nano_energia/decada_do_desenvolvimento_sustentavel.pdf. Acesso em: 14 jun. \n2013. \n\nhttp://www.peaunesco-sp.com.br/ano_inter/%20ano_energia/decada_do_desenvolvimento_sustentavel.pdf\nhttp://www.peaunesco-sp.com.br/ano_inter/%20ano_energia/decada_do_desenvolvimento_sustentavel.pdf\n\n\n88 \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Qualidade fornece as ferramentas para a transforma\u00e7\u00e3o da \nsociedade. Nesta declara\u00e7\u00e3o se destaca a necessidade de fazer frente \u00e0s \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, pois al\u00e9m das grandes contribui\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia e \ntecnologia, ser\u00e1 necess\u00e1ria uma a\u00e7\u00e3o conjunta de toda a sociedade.  \n\nNa Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas Sobre o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel (2012)30, foi aprovada a resolu\u00e7\u00e3o \u201cO Futuro que \nQueremos\u201d. No documento s\u00e3o real\u00e7ados aspectos relacionados \u00e0 \neduca\u00e7\u00e3o e ao DS, dentre os quais: melhorar e qualificar os processos de \nforma\u00e7\u00e3o de professores em EDS; elaborar planos de estudos sobre \nsustentabilidade; elaborar programas que preparem os alunos para \ncarreiras em \u00e2mbitos relacionados com a sustentabilidade; usar de forma \nmais efetiva a tecnologia de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, com vistas \u00e0 \nmelhoria do ensino e da aprendizagem; promover maior coopera\u00e7\u00e3o e \nintegra\u00e7\u00e3o entre escolas, comunidades e autoridades para a promo\u00e7\u00e3o de \numa educa\u00e7\u00e3o de qualidade em todos os n\u00edveis (ONU, 2012).  \n\nO documento sublinhou a import\u00e2ncia de que os estados \nmembros da ONU promovam a conscientiza\u00e7\u00e3o sobre o DS entre os \njovens, divulgando os objetivos da DEDS, com a integra\u00e7\u00e3o da EDS de \nmaneira mais efetiva e ativa na educa\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m dos dez anos da \nd\u00e9cada. E, ainda, real\u00e7ou a import\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es educativas \nconsiderarem a possibilidade de adaptar boas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o \nambiental em seus centros e comunidades, com a participa\u00e7\u00e3o ativa de \nestudantes, professores e colaboradores locais, por interm\u00e9dio da EDS \ncomo componente integrado entre as disciplinas. O apoio \u00e0s institui\u00e7\u00f5es \neducativas superiores, no sentido de realizar investiga\u00e7\u00f5es e inova\u00e7\u00f5es \nque possibilitem desenvolver novos conhecimentos para concretizar os \nobjetivos locais e globais de DS, foi assumido por todos os pa\u00edses \nparticipantes desta confer\u00eancia.  \n\nO plano de implanta\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada destacou caracter\u00edsticas \ncentrais da EDS enquanto princ\u00edpios orientadores de a\u00e7\u00f5es educativas, \nespecialmente no \u00e2mbito de programas de forma\u00e7\u00e3o de professores. A \nseguir apresenta-se uma s\u00edntese das caracter\u00edsticas que conferem \u00e0 EDS \npertin\u00eancia e relev\u00e2ncia social e ambiental, assim como subs\u00eddio de \nan\u00e1lise e de interpreta\u00e7\u00e3o dos dados e evid\u00eancias dos dois casos deste \nestudo. \n \n\n                                                           \n30 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas Sobre o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: \n\nTamb\u00e9m conhecida como Rio + 20, realizou-se em 2012 na cidade do Rio de \nJaneiro, Brasil. \n\n\n\n89 \n\n2.2.1 A Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 uma \neduca\u00e7\u00e3o para os valores \n \nO plano da DNUEDS (2005) definiu a EDS como sendo, \n\nessencialmente, uma educa\u00e7\u00e3o sobre e para valores. Vale lembrar que \nvalor \u00e9 um conceito que tem sido investigado e conceituado em \ndiferentes \u00e1reas do conhecimento (Filosofia, Sociologia, Economia, \nPsicologia, Antropologia), portanto, \u00e9 um termo usado com diferentes \nsignificados. Numa perspectiva filos\u00f3fica mais geral, valor \u00e9 um \nprinc\u00edpio nem totalmente subjetivo, nem totalmente objetivo, mas, algo \ndeterminado pela intera\u00e7\u00e3o entre o sujeito e o objeto. Os valores re\u00fanem \nracionalidade e emotividade.  \n\nA falta ou crise de valores, \u00e9 sem d\u00favida, uma das causas da crise \nenfrentada por nossas sociedades, e coloca a educa\u00e7\u00e3o para os valores \nem um lugar central no processo educativo. A educa\u00e7\u00e3o para os valores, \nequilibrando raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o e colocando isso a servi\u00e7o da constru\u00e7\u00e3o \nde sociedades e formas de desenvolvimento mais sustent\u00e1veis, \u00e9 uma \ndas caracter\u00edsticas mais relevantes de EDS (UNESCO, 2005).  \n\n \nOs valores s\u00e3o uma importante parte da cultura da \ncomplexidade e da constru\u00e7\u00e3o do pensamento \ncr\u00edtico. A EDS est\u00e1 explicitamente baseada em \nvalores e racionalidade. A sua importante \nmensagem \u00e9 que, se partilharmos o valor de ter \nrespeito pelos outros seres humanos, devemos \npraticar este valor aceitando a exist\u00eancia de outros \nvalores (BREITING et al, 2005, p. 26, 27) \n\n \nQuestionar o modelo de desenvolvimento vigente e criar \n\ncondi\u00e7\u00f5es para formas de desenvolvimento mais sustent\u00e1veis, exige \nromper com valores, assim como construir novos valores. Desse modo, \nos valores n\u00e3o podem ser alvo de mera transmiss\u00e3o, e h\u00e1 evid\u00eancias que \ncertos tipos de comportamento de curto prazo n\u00e3o levam \nobrigatoriamente, \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de valores. Nesse sentido, aspectos como \nidentificar, explicitar, analisar, clarificar, discutir, alterar e partilhar \nvalores, s\u00e3o fundamentais para a constru\u00e7\u00e3o de sociedades e formas de \ndesenvolvimento mais sustent\u00e1veis (UNESCO, 2005).  \n \n2.2.2 A Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel promove o \n\npensamento complexo \n \n\n\n\n90 \n\nA EDS promove o pensamento complexo, e assim sendo, \u00e9 uma \neduca\u00e7\u00e3o da e para a complexidade31. A complexidade tem se tornando \numa das palavras-chave no \u00e2mbito das orienta\u00e7\u00f5es da EDS, mas, o seu \nsignificado e os desafios colocados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o est\u00e3o, ainda, \ninexplorados.  \n\nUma abordagem educativa fundamentada no pensamento \ncomplexo compreende e assume a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento como \num processo intrinsecamente ligado a cada pessoa e recusa a separa\u00e7\u00e3o \nentre sujeito (que conhece) e objeto (que \u00e9 conhecido). Conhecer um \nobjeto significa perturb\u00e1-lo, intervir nele, \u00e9 sempre algo que representa \numa intera\u00e7\u00e3o entre sujeito e objeto.  \n\n \n[...] Apreender a complexidade ambiental implica \num processo de desconstru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o do \npensamento; remete \u00e0s suas origens, \u00e0 \ncompreens\u00e3o de suas causas; a ver os \u201cerros\u201d da \nhist\u00f3ria que se arraigaram em certezas sobre o \nmundo com falsos fundamentos; a descobrir e \nreavivar o ser da complexidade que ficou no \n\u201cesquecimento\u201d com a cis\u00e3o entre o ser e o ente \n(Plat\u00e3o), do sujeito e do objeto (Descartes), para \napreender o mundo coisificando-o, objetivando-o, \nhomogeneizando-o (LEFF, 2003, p. 16). \n\n \nO pensamento complexo recusa as cl\u00e1ssicas separa\u00e7\u00f5es corpo-\n\nmente/raz\u00e3o-emo\u00e7\u00e3o. A complexidade inclui a ideia de sistemas e \nsubsistemas integrados no todo (vis\u00e3o holista) (CAPRA, 2006b). O \npensamento complexo recusa a redu\u00e7\u00e3o do todo \u00e0 mera soma das partes. \nO todo \u00e9 mais do que a soma das partes. Para Capra (2006b), a intera\u00e7\u00e3o \ndos elementos constituintes de um todo complexo faz emergir, a cada \nn\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o novas propriedades. Nem tudo o que emerge \u00e9 \ntotalmente previs\u00edvel e h\u00e1 variadas incertezas que t\u00eam que ser \n\n                                                           \n31Complexidade: Morin (2005, p. 35) come\u00e7ou por afirmar que \u201c\u00e0 primeira \n\nvista, a complexidade \u00e9 um fen\u00f4meno quantitativo, uma extrema quantidade \nde intera\u00e7\u00f5es e de interfer\u00eancias entre um n\u00famero muito grande de unidades\u201d \ne, logo acrescentou que, contudo, \u201ca complexidade n\u00e3o compreende apenas \nquantidades de unidades e intera\u00e7\u00f5es [\u2026] ela compreende tamb\u00e9m incertezas, \nindetermina\u00e7\u00f5es, fen\u00f4menos aleat\u00f3rios [\u2026] num certo sentido sempre tem \nrela\u00e7\u00e3o com o acaso [\u2026] est\u00e1, pois, ligada a certa mistura de ordem e \ndesordem\u201d. \n\n\n\n91 \n\nconsideradas. A complexidade remete \u00e0 ideia de recorr\u00eancia, \ncircularidade, ou seja, interdepend\u00eancia n\u00e3o linear entre causas e efeitos.  \n\nA racionalidade instrumental dominante \u201cdescobre a \ncomplexidade em seus limites, em sua negatividade, na aliena\u00e7\u00e3o e na \nincerteza do mundo economizado, arrastado por um processo \nincontrol\u00e1vel e insustent\u00e1vel de produ\u00e7\u00e3o\u201d (LEFF, 2003, p. 16). Nesse \nsentido, de acordo com Leff (2003) a cr\u00edtica radical das causas da \nproblem\u00e1tica ambiental problematiza a racionalidade cient\u00edfica, \nsurgindo, assim, novas possibilidades de constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o de \nconhecimentos para poder compreender a complexidade ambiental. \n \n2.2.3 A Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel possibilita o \n\npensamento cr\u00edtico \n \n\nA EDS como uma educa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, tem como fundamento a \npromo\u00e7\u00e3o do pensamento cr\u00edtico. Tal perspectiva ganhou for\u00e7a nas \npropostas formativas orientadas para a EDS, assim como a partir das \norienta\u00e7\u00f5es da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias.  \n \n\nPara serem cidad\u00e3os ativos e respons\u00e1veis, os \nalunos necessitam ser capazes de pensar por si \npr\u00f3prios, n\u00e3o aceitar sem pensar todos os tipos de \ninforma\u00e7\u00e3o e argumenta\u00e7\u00e3o, mas antes refletir, ir \npara al\u00e9m das assun\u00e7\u00f5es que suportam as variadas \nformas de conhecimento, opini\u00f5es, e formas de \nver as coisas (BREITING et al, 2005, p. 24). \n\n \nNuma sociedade organizada de acordo com um conjunto de \n\npressupostos hegem\u00f4nicos tidos como inquestion\u00e1veis, certos princ\u00edpios, \nformas de atua\u00e7\u00e3o e acontecimentos s\u00e3o aceitos sem questionamentos. \nBasta parar para pensar, que imediatamente se verifica como \u00e9 \nnecess\u00e1rio ser cr\u00edtico e contestar os pensamentos e vis\u00f5es dominantes, \naparentemente inquestion\u00e1veis. Compreender os diferentes tipos de \ndiscurso e suas l\u00f3gicas, no sentido de sujeit\u00e1-los a uma an\u00e1lise cr\u00edtica \u00e9 \nfundamental.  \n\n \n2.2.4 A Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel estimula a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \n \nA ideia de promo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o est\u00e1 vinculada com o ideal \n\nde democracia, e \u00e9 um de seus fundamentos. Para Breiting et al (2005, p. \n\n\n\n92 \n\n30, 31),\u201d participa\u00e7\u00e3o \u00e9 tomar parte, partilhar responsabilidades e estar \nenvolvido em a\u00e7\u00f5es conjuntas.\u201d Do ponto de vista do ensino e da \naprendizagem, para os autores a participa\u00e7\u00e3o cumpre um importante \npapel,  pois p\u00f5e os sujeitos no centro do processo de ensino e \naprendizagem e d\u00e1-lhes posse dela; promove motiva\u00e7\u00e3o para discutir, \nencontrar solu\u00e7\u00f5es e atuar em contextos sociais de forma coletiva e \ndemocr\u00e1tica. \n \n2.2.5 Outras Caracter\u00edsticas da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel \n \nA EDS pode contribuir para uma educa\u00e7\u00e3o de alta qualidade, \n\nevidenciando outras caracter\u00edsticas que s\u00e3o tamb\u00e9m importantes.  \nA EDS \u00e9 interdisciplinar \u2013 As abordagens orientadas para a EDS \n\nn\u00e3o podem ser circunscritas a uma disciplina e nem se tornar uma \nmat\u00e9ria, um conte\u00fado separado, mas sim uma perspectiva que deve \nimpregnar todo o curr\u00edculo.  \n\nA EDS possibilita o uso e a aplica\u00e7\u00e3o de diferentes estrat\u00e9gias e \nm\u00e9todos \u2013 A EDS possibilita o uso de diferentes estrat\u00e9gias did\u00e1ticas e \npedag\u00f3gicas, como por exemplo, aprendizagem por projetos, resolu\u00e7\u00e3o \nde problemas, estudo de caso, texto, arte, drama, debate, experi\u00eancias e \nexperimentos, entre outros,.  \n\nA EDS \u00e9 aplic\u00e1vel local e globalmente \u2013 Experi\u00eancias de ensino e \naprendizagem devem se integrar no cotidiano pessoal e profissional de \nestudantes e professores, isto \u00e9, estar relacionada com a vida local e \nreconhecer que a\u00e7\u00f5es locais podem ter efeitos globais, e devem abordar \ntanto problem\u00e1ticas locais como globais.  \n\nA EDS promove a aprendizagem ao longo da vida \u2013 Nesse \nsentido, se articula com outras iniciativas de cunho educativo, citadas \nanteriormente: Educa\u00e7\u00e3o para Todos, Educa\u00e7\u00e3o ou Literacia Cient\u00edfica e \nEduca\u00e7\u00e3o para a Literacia. \n\nA EDS envolve a educa\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o formal \u2013 como iniciativa \neducativa a EDS deve se envolver na educa\u00e7\u00e3o formal, assim como na \neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal ou informal (feiras e museus de ci\u00eancias, parques e \nreservas ambientais, entre outros).  \n\nNesse sentido, a EDS acaba por se construir sobre um leque \nvariado de perspectivas e contribui\u00e7\u00f5es provenientes de v\u00e1rios campos, \nincluindo os mais s\u00e9rios desafios que o mundo enfrenta, nomeadamente, \ndireitos humanos, paz e seguran\u00e7a, igualdade de g\u00eanero, diversidade \ncultural e compreens\u00e3o intercultural, sa\u00fade, governan\u00e7a, recursos \nnaturais, mudan\u00e7a clim\u00e1tica, desenvolvimento rural, agroecologia, \n\n\n\n93 \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o de desastres, redu\u00e7\u00e3o da \npobreza, responsabilidade corporativa e economia de mercado \n(UNESCO, 2005).  \n\n\u00c0s universidades e outras institui\u00e7\u00f5es cabe promover a \ninvestiga\u00e7\u00e3o e o ensino sobre e para a EDS, particularmente, uma \u00e1rea \nprivilegiada de investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento educacional. Tal a\u00e7\u00e3o \nexige n\u00e3o s\u00f3 reorienta\u00e7\u00f5es curriculares, mas, tamb\u00e9m, altera\u00e7\u00f5es \nmetodol\u00f3gicas que possibilitem o desenvolvimento de novos \nconhecimentos. As institui\u00e7\u00f5es, bem como os projetos de forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores, s\u00e3o fundamentais na promo\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as. Os \nprofessores t\u00eam que ser n\u00e3o s\u00f3 alertados para a import\u00e2ncia da EDS, \ncomo preparados para serem capazes de proceder a uma real integra\u00e7\u00e3o \nde conte\u00fados orientados para a EDS em curr\u00edculos e programas e no dia-\na-dia de suas atividades profissionais.  \n\nA EDS coloca como quest\u00e3o fundamental, transformar o \nambiente escolar, a fim de promover e consolidar experi\u00eancias baseadas \nna ideia da constru\u00e7\u00e3o de um novo tipo de escolas que considerem a \nEDS como parte central de sua miss\u00e3o e de seu plano educativo e o DS \ncomo princ\u00edpio essencial que orienta o planejamento de m\u00e9dio/longo \nprazo, assim como a organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do dia-a-dia da escola. S\u00e3o as \ndenominadas \u201cEscolas Sustent\u00e1veis\u201d (BREITING et al., 2005). \n\nEmbora a abordagem EDS seja posta nos documentos legais e \nprescritivos, essa orienta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se encontra em um contexto isolado, \npois est\u00e1 relacionada com outras abordagens, como a EA e a abordagem \ndas rela\u00e7\u00f5es CTS, na g\u00eanese e na ess\u00eancia de sua constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, \nespecialmente com a EA. De um ponto de vista mais formal, pode-se \nconsiderar que a EDS come\u00e7a a emergir, a partir do momento em que o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel foi assumido como meta global na \nAssembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas de 1987 (HOPKINS; \nMCKEOWN, 2002).  \n\nA EDS, ou ainda, como muitos preferem, Educa\u00e7\u00e3o para a \nSustentabilidade (EpS) ou Educa\u00e7\u00e3o para Sociedades Sustent\u00e1veis \n(ESS) parece tomar forma mais operativa no Cap\u00edtulo 36 da Agenda 21 \n\u2013 Promovendo a Educa\u00e7\u00e3o, a Conscientiza\u00e7\u00e3o P\u00fablica e a \nForma\u00e7\u00e3o,aprovada na Carta da Terra durante a realiza\u00e7\u00e3o da Eco-92, \nsob a designa\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o para o Ambiente e o Desenvolvimento. Isso, \nde alguma forma, parece marcar o \u201cnascimento\u201d dessa nova perspectiva \neducativa, inicialmente abrigada no seio da EA (FREITAS, 2004). \nDepois de 1992, de acordo com Freitas (2004)  essa nova perspectiva foi \nevoluindo e criando autonomia, sendo debatida em diversas reuni\u00f5es \ninternacionais; foi mantendo com a EA rela\u00e7\u00f5es envoltas em pol\u00eamicas, \n\n\n\n94 \n\nsobre \u00e1reas de abrang\u00eancia relativa, maior ou menor bondade de cada \numa das designa\u00e7\u00f5es, intencionalidade das propostas de cada uma das \nperspectivas, reducionismos de ambas, entre outras.  \n\n\u00c9 nessa l\u00f3gica que a Confer\u00eancia de Tessal\u00f4nica32 (1997) ou \n\u201cConfer\u00eancia Internacional sobre o Meio Ambiente e Sociedade: \nEduca\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a sustentabilidade\u201d tentou \nconsagrar a EDS como o resultado da evolu\u00e7\u00e3o l\u00f3gica da EA (SANTOS; \nFREITAS, 2014). As interrela\u00e7\u00f5es entre EDS e EA alimentaram \nin\u00fameros debates que incluem argumentos de natureza te\u00f3rica e pr\u00e1tica, \ne o fato da EDS ter, de certa forma, nascido ao abrigo da EA, torna o \ndebate mais acirrado e define v\u00e1rios cen\u00e1rios de entendimento das \ndesigna\u00e7\u00f5es para a nova abordagem.  \n\nNesse sentido, tr\u00eas anos ap\u00f3s a Confer\u00eancia de Tessal\u00f4nica, na \nReuni\u00e3o Internacional de Especialistas em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \nrealizada em Santiago de Compostela (na Galiza ou Gal\u00edcia, Espanha), \nessa tend\u00eancia apresenta-se claramente, na falta de consenso acerca das \ndesigna\u00e7\u00f5es para a nova abordagem proposta. Para Freitas (2004), isso \nse deve, em grande parte, ao fato de a EDS ter surgido como uma \nesp\u00e9cie de alargamento da EA, que, segundo alguns cr\u00edticos, apresenta \numa vis\u00e3o rom\u00e2ntica e reduzida da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza.  \n\nPara Vega-Marcote et al. (2009) a EDS dever\u00e1 ser sempre, e \nnecessariamente, ambiental e intercultural e estas n\u00e3o poder\u00e3o deixar de \nserem orientadas para a sustentabilidade. Essa afirma\u00e7\u00e3o reflete a ideia \nde que o recurso de adjetivos para qualificar o processo educativo se \njustifica, essencialmente, porque a realidade em que se vive faz sentir a \nnecessidade de tornar mais claro o \u00e2ngulo ou a intencionalidade que se \nenfatiza nessa ou naquela ideia. Para os autores, embora seja importante \nclarificar o sentido das designa\u00e7\u00f5es, especificamente as utilizadas para \nse referir a perspectivas de a\u00e7\u00e3o educativa que, de uma forma ou de \noutra, possam estar relacionadas, o mais importante \u00e9, sem d\u00favida, se \ntentar esclarecer a intencionalidade de cada uma dessas perspectivas e \nanalisar em que medida se complementam ou se articulam, ou se \ndesencontram ou, mesmo, se op\u00f5em.  \n\nPara Vilches et al. (2011) as zonas de tens\u00e3o entre a EA e a EDS \nconfigura-se em mal entendido que precisa ser desfeito, pois tem \nafetado, principalmente, os professores e traduzem-se, muitas vezes, em \ndesconhecimento e desinforma\u00e7\u00e3o. Os confrontos observados impedem \n                                                           \n32Confer\u00eancia de Tessal\u00f4nica: A Confer\u00eancia Internacional sobre o Meio \n\nAmbiente e Sociedade: Educa\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a \nsustentabilidade foi realizada na Gr\u00e9cia em 1997. \n\n\n\n95 \n\numa necess\u00e1ria converg\u00eancia de a\u00e7\u00f5es e de esfor\u00e7os que n\u00e3o se \njustificam, pois mesmo que involuntariamente, refor\u00e7am o efeito \ninibidor e desorientador dos que negam a gravidade dos problemas, de \nsuas causas e consequ\u00eancias e, de certa maneira, pretendem manter a \nqualquer custo os mesmos padr\u00f5es de consumo e de produ\u00e7\u00e3o atuais. \nPara os autores, \u00e9 injusto acusar de reducionista a EA, assim como \ntamb\u00e9m \u00e9 injusto acusar a EDS de pragm\u00e1tica e de estar a servi\u00e7o de um \ndesenvolvimento predador.  \n\nEm se tratando das rela\u00e7\u00f5es CTS, autores como Farias e Freitas \n(2007) defenderam uma abordagem integradora com a EA no \u00e2mbito do \nensino de Ci\u00eancias. Os autores situaram sua an\u00e1lise, na g\u00eanese destas \nduas abordagens, que ocorreu nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970. Nesse \nper\u00edodo, no cen\u00e1rio internacional se evidenciaram os problemas \nambientais causados em parte, pelos efeitos negativos do progresso \ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, no ambiente, o que provocou intenso debate, \ncomo se destacou no Cap\u00edtulo 1. As trajet\u00f3rias das abordagens CTS e \nEA, diferentemente da EDS e EA, \u201cforam constru\u00eddas de maneira \nrelativamente aut\u00f4nomas, criando-se espa\u00e7os, discursos e identidades \nque n\u00e3o s\u00e3o necessariamente coincidentes e, que por vezes, formam \nzonas de tens\u00e3o e de exclus\u00e3o\u201d (FARIAS; FREITAS, 2007, p. 1). Nesse \nsentido, para as autoras, as zonas de tens\u00e3o podem possibilitar um olhar \nsobre a incompletude do conhecimento, alertando sobre outras \npossibilidades para a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos escolares, incluindo \naqueles relacionados \u00e0s implica\u00e7\u00f5es sociais da ci\u00eancia e tecnologia, \nassim como aqueles relacionados ao ambiente e a sua sustentabilidade. \n\nConstruir um saber solid\u00e1rio parece n\u00e3o acontecer sem o \nafrontamento e o conflito com o saber hegem\u00f4nico estabelecido e \nenraizado na cultura escolar tradicional. Conciliar orienta\u00e7\u00f5es CTS, EA \ne EDS no \u00e2mbito do ensino de Ci\u00eancias configura-se em desafio. No \nentanto, tem que se ter em mente que estas abordagens pressup\u00f5em \nsempre perspectivas cr\u00edticas, tranformadoras e emancipat\u00f3rias do sujeito \nem suas rela\u00e7\u00f5es com outros sujeitos, assim como com o ambiente \nnatural e f\u00edsico. Para Vilches et al. (2011) entre a EA, o enfoque CTS e \nEDS n\u00e3o h\u00e1 oposi\u00e7\u00e3o, mas, muito pelo contr\u00e1rio, h\u00e1 muitos objetivos \ncomuns.  \n\nConstruir uma nova mentalidade, uma nova \u00e9tica e uma nova \npr\u00e1xis para alcan\u00e7ar um futuro sustent\u00e1vel a partir da converg\u00eancia \ndestas abordagens educativas nas tarefas de investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o \nem ci\u00eancias e inova\u00e7\u00f5es educativas parece ser um dos desafios para a \neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do s\u00e9culo XXI. Nesse sentido, na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o se \napresentam poss\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es de processos formativos orientados \n\n\n\n96 \n\npara a EDS no desenvolvimento profissional de professores de Ci\u00eancias, \na fim de justificar a import\u00e2ncia desta orienta\u00e7\u00e3o educativa para \npotencializar processos de ensino e aprendizagem de conte\u00fados de \nCi\u00eancias no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n \n2.3 FORMA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O PARA O DESENVOLVIMENTO \n\nSUSTENT\u00c1VEL: CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES PARA O \nDESENVOLVIMENTO PROFISSIONAL DE PROFESSORES \n\n \nEm se tratando de processos formativos orientados para a EDS, \n\nde acordo com Freitas (2004) existem, pelo menos, quatro princ\u00edpios \nque fundamentam o desenvolvimento de um quadro conceitual que \ninclua a EDS em programas de forma\u00e7\u00e3o de professores.  \n\nO primeiro princ\u00edpio diz respeito \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o dos \nprofessores para com suas responsabilidades em educar para a \nparticipa\u00e7\u00e3o ativa na sociedade e para a promo\u00e7\u00e3o da S e do DS. O \nsegundo refere-se \u00e0 reorienta\u00e7\u00e3o dos programas de forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores com a incorpora\u00e7\u00e3o de estudos integrados e/ou disciplinares \nde filosofia, sociologia e psicologia da educa\u00e7\u00e3o, assim como \nmetodologias de ensino, teoria curricular e estudos curriculares \naplicados, que possibilitem reorientar o ensino de diferentes conte\u00fados. \nO terceiro princ\u00edpio est\u00e1 mais especificamente voltado para os \nprofessores que querem se concentrar na EA, a quem dever\u00e1 ser \nassegurada a possibilidade de adquirir compet\u00eancias nessa \u00e1rea. O \nquarto princ\u00edpio est\u00e1 relacionado com as quest\u00f5es dos processos \nformativos, pois devem ser organizados de forma que os professores \nreflitam sobre os seus compromissos educativos e pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \nem resposta \u00e0s demandas educativas, e assim sendo, contribuir para o \ndesenvolvimento profissional dos professores. \n\nResultados de estudos de caso, investiga\u00e7\u00f5es e projetos que visam \nreorienta\u00e7\u00e3o curricular e forma\u00e7\u00e3o de professores numa perspectiva de \nSustentabilidade e DS foram publicados de diferentes maneiras: em \nm\u00eddia eletr\u00f4nica (e-books); em relat\u00f3rios; em artigos cient\u00edficos \npublicados em revistas especializadas; em artigos cient\u00edficos \norganizados e publicados em livros.  \n\nEm m\u00eddia eletr\u00f4nica e com o apoio da UNESCO e da UNECE \ndestacam-se os trabalhos de Holmberg e Samuelson (2006) e McKeow \n(2007), desenvolvidos para apoiar propostas de programas para a \nforma\u00e7\u00e3o de professores em EDS e compreendem in\u00fameros materiais \nmultim\u00eddias. \n\n\n\n97 \n\nEntre as v\u00e1rias experi\u00eancias no sentido de promover a \nreorienta\u00e7\u00e3o curricular, assim como a forma\u00e7\u00e3o de professores e a \ncria\u00e7\u00e3o de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es, pela sua abrang\u00eancia, car\u00e1ter inovador e \nqualidade do material, destaca-se o programa multim\u00eddia33 da UNESCO, \nTeaching and Learning for a Sustainable Future a Multimedia Teacher \n\nEducation Programme (2002). O programa \u00e9 composto por 27 m\u00f3dulos, \ncujas atividades s\u00e3o desenhadas para possibilitar que se compreenda o \nconceito de DS e temas a ele relacionados, divididos em quatro temas \ncentrais: i) curr\u00edculo (cinco m\u00f3dulos); ii) EDS em todo o curr\u00edculo \n(quatro m\u00f3dulos); iii) quest\u00f5es contempor\u00e2neas (dez m\u00f3dulos); iv) \nestrat\u00e9gias de ensino e aprendizagem (oito m\u00f3dulos). Todos os temas \nque comp\u00f5em os m\u00f3dulos fundamentam-se em processos de \naprendizagem experiencial e cooperativa, que fomenta a considera\u00e7\u00e3o, \ninterpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de diferentes tipos e formatos de dados. A \nreflex\u00e3o \u00e9 reconhecida e estimulada como base estruturante do \ndesenvolvimento profissional dos professores e para a cria\u00e7\u00e3o de novas \nrela\u00e7\u00f5es entre o ensinar e o aprender com base na reflex\u00e3o e na a\u00e7\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m dos materiais multim\u00eddia citados, destacam-se os resultados \ndo projeto CSCT apoiado pela UNECE, \u201cCompet\u00eancias de professores \nem EDS: um quadro/modelo te\u00f3rico para integrar EDS nos curr\u00edculos \ndos institutos de forma\u00e7\u00e3o de professores\u201d, (Competencies for EDS \nteachers:a framework to integrate ESD in the curriculum of teacher \n\ntraining institutesCurriculum, Sustainable Development, Competencies, \n\nTeachers Training)\u201d, publicado na forma de relat\u00f3rio ecoordenado por \nuniversidades de pa\u00edses da uni\u00e3o europeia (SLEURS, 2008). \n\nDestacam-se, ainda, artigos cient\u00edficos publicados em revistas \nespecializadas que podem inspirar propostas de investiga\u00e7\u00e3o e de a\u00e7\u00e3o \npara a inclus\u00e3o do tema sustentabilidade e desenvolvimento sustent\u00e1vel \nno \u00e2mbito dos curr\u00edculos escolares, bem como nos processos formativos \ndocentes e discentes (MARTINEZ AGUT et al., 2007; AZNAR \nMINGUET; BARR\u00d3N et al., 2010; FREIRE, 2007; FRISON et al., \n2009; MARTENS et al., 2010; MORAES-BOTON et al., 2010; \nTRIC\u00c1RICO et al., 2010; ULL, 2010). \n\nNo contexto da DNUEDS, h\u00e1 uma extensa literatura sobre o que \ndeve ser ensinado e aprendido em termos de conhecimentos, habilidades \ne valores (AZNAR MINGUET; ULL SOL\u00cdS, 2009; DELORS, 1998; \nMARTENS et al., 2010, MOGENSEN; SCHNACK, 2010; SLEURS, \n2008). Muitas das propostas para definir compet\u00eancias em termos de \n                                                           \n33 Dispon\u00edvel em: http://www.unesco.org/education/tlsf/. Acesso em: 23 mar. \n2014. \n\n\n\n98 \n\nconhecimentos e habilidades para a EDS foram influenciadas pelo \ntrabalho de Delors (1998).   \n\nAspectos espec\u00edficos do conhecimento de conte\u00fados para a EDS \ndizem respeito a quest\u00f5es como a incerteza, a complexidade e o risco, \npresentes nas sociedades contempor\u00e2neas, que conforme se discutiu no \nCap\u00edtulo 1, s\u00e3o a t\u00f4nica da modernidade. De acordo com o documento \nda UNESCO (2005), o conhecimento precisa estar orientado para a a\u00e7\u00e3o \ne fundamentar-se em valores, assim como ter em conta as dimens\u00f5es do \nespa\u00e7o(local/global) e do tempo (passado,presente e futuro). Tamb\u00e9m \u00e9 \npreciso considerar aspectos normativos, isto \u00e9, como agir no \nmundo;como cada um se comportaem rela\u00e7\u00e3o ao mundoe em rela\u00e7\u00e3o \naos outros;que valores morais est\u00e3o subjacentes ao comportamento \nhumano (vis\u00e3o de mundo). O pensamento reflexivo para a a\u00e7\u00e3o \u00e9 \nconsiderado um dos elementos fundamentais para a EDS. A reflex\u00e3o \nn\u00e3o \u00e9 apenas uma habilidade para atuar rotineiramente com situa\u00e7\u00f5es \nparticulares, ela \u00e9 \u00fatil tamb\u00e9m para lidar com as mudan\u00e7as, para \naprender com as experi\u00eancias e para pensar e agir criticamente \n(SLEURS, 2008). \n\nNo tocante \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novas rela\u00e7\u00f5es entre ensinar e aprender \nFreire (2007) chamou a aten\u00e7\u00e3o que a EDS implica em perspectivar uma \nnova orienta\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica letiva, enfatizando situa\u00e7\u00f5es de \naprendizagem ativas, experienciais, colaborativas e dirigidas para a \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas em n\u00edvel local, regional e global. Essa \nperspectiva requer um novo modo de pensar o ensino e a aprendizagem, \no que, certamente, influenciar\u00e1 nos programas de forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores.  \n\n \nOs programas de forma\u00e7\u00e3o de professores \nbaseados no paradigma da reflex\u00e3o e da a\u00e7\u00e3o \nenfatizam um modelo onde os professores s\u00e3o \nlevados a pensar sobre os problemas da sua \npr\u00e1tica, a prever uma solu\u00e7\u00e3o, a implement\u00e1-la, a \nrefletir sobre a\u00e7\u00e3o e a introduzir mudan\u00e7as, \nenvolvendo-se assim no ciclo de a\u00e7\u00e3o \u2013 reflex\u00e3o \u2013 \na\u00e7\u00e3o repensadas (FREIRE, 2007, p. 142). \n\n \nReorientar a educa\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao DS requer um novo modo \n\nde pensar e ver o mundo. Nesse sentido, para Freire (2007) a EDS est\u00e1 a \nemergir como um conceito din\u00e2mico, que engloba uma nova concep\u00e7\u00e3o \nde educa\u00e7\u00e3o que procura integrar todas as pessoas de modo a lev\u00e1-las a \nassumir responsabilidades com um futuro mais sustent\u00e1vel para todos. \n\n\n\n99 \n\nTorna-se, por isso, necess\u00e1rio educar para a sustentabilidade, e a Ci\u00eancia \nconstitui-se em um ve\u00edculo essencial. Todavia, questiona-se como \neducar para a sustentabilidade se os curr\u00edculos de forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores de Ci\u00eancias, embora assentados sobre uma base conceitual, \ninstrumental e t\u00e9cnica consistente e muito bem fundamentada, t\u00eam \npouca articula\u00e7\u00e3o com a problem\u00e1tica ambiental (LEAL; MARQUES, \n2008).  \n\nNesse sentido, Pedrosa (2010) argumentou sobre a import\u00e2ncia da \nreorienta\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos e dos programas de forma\u00e7\u00e3o de professores \nde Ci\u00eancias para neles integrar orienta\u00e7\u00f5es da EDS. Para tanto, \u00e9 \nfundamental o estabelecimento de parcerias entre as universidades e a \neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Para Pedrosa (2010, p. 256) \u201cEmbora tal orienta\u00e7\u00e3o \nrequeira contributos diversos, a sua concretiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \u00e0 \nrevelia dos professores e a sua efetiva\u00e7\u00e3o depende fortemente do seu \nempenho e envolvimento\u201d.  \n\nIsto requer a conjuga\u00e7\u00e3o de diversos fatores, incluindo \noportunidades de forma\u00e7\u00e3o que estimulem o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, bem \ncomo a recursos relevantes para a forma\u00e7\u00e3o pretendida e para a \nconstitui\u00e7\u00e3o profissional do professor (SILVA, 2003). Pedrosa (2010) \nanalisou dois programas de forma\u00e7\u00e3o continuada de professores de \nci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica de Portugal e argumentou favoravelmente \nacerca da inclus\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es da EDS nas pr\u00e1ticas docentes. De \nacordo com este estudo, a inclus\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es da EDS nas pr\u00e1ticas \ndos professores de ci\u00eancias, contribui para estimular e inovar o ensino, \nassim como valorizar e qualificar a atividade e a constitui\u00e7\u00e3o \nprofissional docente. \n\nNa mesma dire\u00e7\u00e3o Carletto et al. (2006) refletiram acerca da \ntem\u00e1tica Educa\u00e7\u00e3o e Sustentabilidade no \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores, bem como sobre quest\u00f5es relacionadas \u00e0s discuss\u00f5es e \npol\u00eamicas acerca do termo DS e a sua efetiva\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. Os autores \ndestacaram a pertin\u00eancia da problematiza\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ambientais \nfundamentadas na abordagem das rela\u00e7\u00f5es CTS e na Pedagogia de Paulo \nFreire.  \n\nEm seu artigo, discutiram e apontaram algumas limita\u00e7\u00f5es na \nefetiva\u00e7\u00e3o do DS, haja vista o modelo econ\u00f4mico vigente. Discutiram as \ndificuldades, no mundo capitalista, de se alcan\u00e7ar DS em termos de \nequidades, intrageracional (garantia de qualidade de vida a todos), \nintergeracional (garantia de recursos para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es) e \ninternacional (de todas as pessoas). Argumentaram que a forma \nfragmentada e descontextualizada com que os temas ambientais v\u00eam \nsendo tratados fortalece a reprodu\u00e7\u00e3o de uma generalizada percep\u00e7\u00e3o \n\n\n\n100 \n\nfragmentada da problem\u00e1tica ambiental, que dificulta propostas efetivas \nde interven\u00e7\u00e3o. Uma abordagem assim pretendida remete \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores e requer esfor\u00e7os para a constru\u00e7\u00e3o de uma percep\u00e7\u00e3o de \nsustentabilidade que busque ampliar a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica nos \nprocessos negociados de tomadas de decis\u00e3o (CARLETTO et al., 2006). \n\nDe acordo com estudos realizados por Frison e Del Pino (2010) a \narticula\u00e7\u00e3o entre os processos formativos de professores com quest\u00f5es \nambientais pode favorecer a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos e o \ndesenvolvimento de uma consci\u00eancia ambiental por parte dos \nenvolvidos, proporcionando uma melhor compreens\u00e3o da natureza \ncomplexa do ambiente. \u201cProduzir compreens\u00f5es acerca destes assuntos \ne atentar para as diversas quest\u00f5es que interferem na qualidade de vida \u00e9 \num dos desafios a ser enfrentado por todos os habitantes do planeta \nTerra\u201d (FRISON; DEL PINO, 2010, p.500).  \n\nAznar Minguet e Ull Sol\u00eds (2009) analisaram diferentes propostas \nespecificando os crit\u00e9rios que orientam o desenvolvimento de \nconhecimentos sobre sustentabilidade nos processos de forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores. A partir da racionalidade te\u00f3rica, pr\u00e1tica e \u00e9tica aplic\u00e1vel a \nEDS, eles propuseram um modelo de forma\u00e7\u00e3o por compet\u00eancias com \nbase nos resultados de inqu\u00e9ritos internos dirigidos a professores \nuniversit\u00e1rios e no estudo de investiga\u00e7\u00f5es afins em diferentes \ncontextos. O modelo proposto est\u00e1 centrado em tr\u00eas eixos \u201ccognitivo \n(conhecimento), metodol\u00f3gico (saber fazer) e atitudinal (saber ser e \nvalorar)\u201d (AZNAR MINGUET; ULL SOL\u00cdS, 2009, p. 220).  \n\nNessa mesma linha de investiga\u00e7\u00e3o, Ull Sol\u00eds et al. (2010) \nanalisaram as disposi\u00e7\u00f5es legais vigentes para verificar se as refer\u00eancias \nsobre a inclus\u00e3o de crit\u00e9rios de sustentabilidade se traduzem na \nelabora\u00e7\u00e3o de novos planos de estudo no \u00e2mbito das universidades \neuropeias. Eles tamb\u00e9m investigaram as atividades das redes de \ncolabora\u00e7\u00e3o existentes entre as universidades europeias para a \nintegra\u00e7\u00e3o da sustentabilidade nos curr\u00edculos das mesmas. Um dos \nobjetivos deste estudo foi de contribuir para valorar a\u00e7\u00f5es realizadas no \n\u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o superior no contexto da DEDS. Destaca-se tamb\u00e9m, \num estudo realizado por Martinez Agut et al. (2007) em que \nconsideraram a nova situa\u00e7\u00e3o socioambiental e as inova\u00e7\u00f5es educativas \npromovidas no processo de converg\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o superior europeia, \ncujo objetivo \u00e9 o desenvolvimento de compet\u00eancias para a \nsustentabilidade dos graduados, durante a sua forma\u00e7\u00e3o, que propicie o \ndesenvolvimento das atividades profissionais em diferentes contextos.  \n\nNo \u00e2mbito do Brasil, Moraes-Boton et al. (2010) desenvolveram \nestudos sobre a inclus\u00e3o de tem\u00e1ticas ambientais nos curr\u00edculos dos \n\n\n\n101 \n\ncursos de licenciatura em uma universidade federal. Os pesquisadores \ninvestigaram em que medida esta tem\u00e1tica est\u00e1 inserida na prepara\u00e7\u00e3o \nde professores em forma\u00e7\u00e3o, analisando os Projetos Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico \n(PPP) dos cursos de licenciatura da universidade. Esse estudo, ainda em \nandamento, revelou que o tema ambiental \u00e9 abordado de forma prec\u00e1ria \nnos curr\u00edculos dos cursos analisados, em conson\u00e2ncia com a realidade \nde v\u00e1rias universidades brasileiras, em que abordagens destas tem\u00e1ticas \ns\u00e3o realizadas por iniciativa pessoal de determinados e poucos \nprofessores.  \n\nPara Rebelo et al (2008) a forma\u00e7\u00e3o de professores de \nCi\u00eancias/Qu\u00edmica deve constituir-se em meio privilegiado para inova\u00e7\u00e3o \nno ensino, no sentido de promover aprendizagens significativas e \nrelevantes para as sociedades contempor\u00e2neas. No entanto, essa \nforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser isolada, pois a educa\u00e7\u00e3o e a aprendizagem, para e \npor meio do DS, desenvolve-se no \u00e2mbitode um processo social, \narticulando-se com a investiga\u00e7\u00e3o e com a aprendizagem (SLEURS, \n2008). Quest\u00f5es de sustentabilidade e de DS s\u00e3o complexas, exigem n\u00e3o \ns\u00f3 habilidades para resolver problemas como, tamb\u00e9m, altos n\u00edveisde \nexperi\u00eancia em uma ampla gama de dom\u00ednios de conhecimentos. \nEncontrar maneiras e poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es exige do solucionador de \nproblemas a compet\u00eancia para identificar e conectar as dimens\u00f5es \necol\u00f3gica, econ\u00f4mica e social do problema, al\u00e9m de considerar a cultura \nsubjacente a essas dimens\u00f5es. \n\nMuitos dos esfor\u00e7os para definir compet\u00eancias para a EDS foram \ninfluenciados pelo projeto \u201cDefini\u00e7\u00e3o e Sele\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias-Chave \n(The Definitions and Selection of Key Competencies)\u201d, DeSeCo (2005), \nfinanciado e coordenado pela OCDE, assim como pelo projeto CSCT \n(2008) financiado pela UNECE, e citado anteriormente. \n\nDesde a sua cria\u00e7\u00e3o em 1997, o projeto DeSeCo (2006) teve a \nparticipa\u00e7\u00e3o de um grande n\u00famero de especialistas de v\u00e1rias disciplinas \nacad\u00eamicas de diferentes pa\u00edses. Estudos no \u00e2mbito deste projeto \nidentificaram tr\u00eas categorias de compet\u00eancias: i) para o uso de \ndiferentes estrat\u00e9gias, ferramentas e tecnologias; ii) para agir de forma \naut\u00f4noma e individual; iii) para interagir em grupos socialmente e \nculturalmente heterog\u00eaneos.  \n\nNo presente estudo utiliza-se como refer\u00eancia o relat\u00f3rio \nproduzido a partir dos resultados do projeto CSCT citado. O projeto \nCSCT, foi proposto em 2003, como resposta ao apelo dos Ministros do \nAmbiente dos pa\u00edses da UNECE, para a inclus\u00e3o da EDS nos curr\u00edculos \ndo pr\u00e9-escolar ao ensino superior dos pa\u00edses que integram a Uni\u00e3o \nEuropeia. O projeto foi desenvolvido por meio de parcerias entre \n\n\n\n102 \n\nuniversidades e institutos de oito pa\u00edses (B\u00e9lgica, Ucr\u00e2nia, Alemanha, \nEspanha, Hungria, Noruega, Dinamarca e Su\u00e9cia) com apoio da \nUNECE.  \n\nA perspectiva de conhecimento adotada no projeto CSCT \u00e9 \nconstrutivista. Isto significa que os elementos de processamento de \ninforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o combinados com quest\u00f5es motivacionais, como \nvontade pessoal e autoaprendizagem. Se o objetivo principal da EDS \u00e9 o \ndesenvolvimento de atitudes, comportamentos e valores nos estudantes, \nos professores t\u00eam que se preocupar em desenvolver compet\u00eancias que \nlhes permitam encontrar caminhos e solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para tais \ndemandas de ensino e aprendizagem (SLEURS, 2008). No modelo de \nforma\u00e7\u00e3o por compet\u00eancias proposto pelo projeto CSCT s\u00e3o \nidentificados cinco dom\u00ednios ou categorias: i) conhecimento; ii) \npensamento complexo; iii) emo\u00e7\u00e3o; iv) \u00e9tica e valores; v) a\u00e7\u00e3o \n(SLEURS, 2008). \n\nA categoria conhecimento tem caracter\u00edsticas espec\u00edficas e abarca \nconhecimentos conceituais, conhecimentos factuais e conhecimentos \nrelacionados \u00e0 a\u00e7\u00e3o. Estes conhecimentos s\u00e3o orientados para a EDS e \nt\u00eam que estar relacionados com o tempo (passado, presente, futuro), \nbem como com o espa\u00e7o (local, global) e devem ser inter, trans, pluri ou \ninterdisciplinares. Os conhecimentos s\u00e3o constru\u00eddos individualmente e \nsocialmente, relacionados com as experi\u00eancias de cada um. Assim \nsendo, deve-se ter em conta a sua constru\u00e7\u00e3o social. Esta categoria, no \n\u00e2mbito da EDS, se refere a conhecimentos sobre quest\u00f5es e/ou \nproblemas socioambientais, tais como: as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (efeito \nestufa, camada de oz\u00f4nio); a pobreza extrema, a desertifica\u00e7\u00e3o \n(diminui\u00e7\u00e3o da geobiodiversidade), os conflitos armados, a \u00e1gua, entre \noutros. Conhecimentos sobre a ocorr\u00eancia e os tipos de problemas \nambientais; sobre as causas dos problemas ambientais; sobre as a\u00e7\u00f5es \nindividuais e coletivas na preven\u00e7\u00e3o de problemas ambientais; e, de ter \nvis\u00e3o pr\u00f3pria sobre Sustentabilidade e DS.Al\u00e9m destes assuntos, \u00e9 \npreciso compreender o significado da solidariedade inter e \nintrageracional e o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o e do risco.   \n\nA categoria pensamento complexo refere-se a uma vis\u00e3o cada vez \nmais consensual de que o pensamento anal\u00edtico e reducionista \u00e9 \ninsuficiente para resolver os problemas complexos atuais, o que exige \numa vis\u00e3o sist\u00eamica. Isso pode favorecer a compreens\u00e3o, \nconsequentemente, o ensino e a aprendizagem dos conceitos abordados \nno ensino das Ci\u00eancias: biol\u00f3gicos, qu\u00edmicos, f\u00edsicos, geogr\u00e1ficos, \necol\u00f3gicos, pol\u00edticos, econ\u00f4micos, social, psicol\u00f3gicos, entre outros.  \n\n\n\n103 \n\nA categoria emo\u00e7\u00e3o refere-se ao componente afetivo dos \nindiv\u00edduos. Somente muito recentemente a emo\u00e7\u00e3o foi sendo aceita e \ncompreendida como um componente afetivo insepar\u00e1vel do pensamento \nracional e, nesse sentido, da intelig\u00eancia. Emocionar-se no \u00e2mbito das \nci\u00eancias e das sociedades contempor\u00e2neas durante muito tempo foi e \nainda hoje \u00e9, em muitos casos, um tabu. Este sentimento, muitas vezes \npor desconhecimento, foi relacionado com fraqueza e desequil\u00edbrio \npsicol\u00f3gico, a ant\u00edtese da raz\u00e3o. As atitudes de pensar, refletir, valorar, \ntomar decis\u00f5es e agir est\u00e3o inseparavelmente ligadas com as emo\u00e7\u00f5es. \nCompet\u00eancia emocional \u00e9 indispens\u00e1vel para a EDS, e, a empatia e a \ncompaix\u00e3o t\u00eam papel fundamental para o desenvolvimento desta \ncompet\u00eancia.  \n\nA categoria etica e valores\u00e9 uma categoria relacionada com o \ncomportamento. Os valores s\u00e3o definidos como as cren\u00e7as, as atitudes \nou as convic\u00e7\u00f5es que se refletem no comportamento pessoal e s\u00e3o \ninfluenciados por uma variedade de fatores, tais como: ideologia; \nreligi\u00e3o; g\u00eanero; cultura; experi\u00eancias pessoais de vida. Individualmente \nou coletivamente, os valores determinamo que \u00e9 certo e o que \u00e9 errado, e \nfazer o que \u00e9 certo ou errado, \u00e9 o que deve ser entendido por \u00e9tica. \nComportar-se eticamente \u00e9 comportar-se de uma forma coerente como \nque \u00e9 certo ou moral. E o que \u00e9 certo ou moral? Esta \u00e9 uma quest\u00e3o \nmuito dif\u00edcil, pois parte da dificuldade de decidir moralmente sobre o \nque \u00e9 certo e o que \u00e9 errado e um comportamento \u00e9tico est\u00e1 em definir \nesta quest\u00e3o. Normas, \u00e9tica e valores, atitudes, cren\u00e7as e suposi\u00e7\u00f5es \nguiam a percep\u00e7\u00e3o e as a\u00e7\u00f5es no mundo influenciando o pensamento e \nos sentimentos. Um dos princ\u00edpios orientadores da EDS est\u00e1 relacionado \ncom a justi\u00e7a social e com o princ\u00edpio transgeracional, exemplo \nexcepcional de princ\u00edpios \u00e9ticos e de valores fundamentais para a \nconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade justa, sustent\u00e1vel e pac\u00edfica para o s\u00e9culo \nXXI.  \n\nA categoria a\u00e7\u00e3o, de acordo com a defini\u00e7\u00e3o do projeto CSCT \nrefere-se ao processo pelo qual as compet\u00eancias dos outros quatro \ndom\u00ednios fundem-se para permitir o trabalho colaborativo e em rede, \nque possibilita a cria\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de projetos significativos e \nrelevantes social e ambientalmente. Ao agir pode-se,aplicar o \nconhecimento adquirido, utilizar o pensamento complexo e a vis\u00e3o \nsist\u00eamica para entender a din\u00e2mica socioambiental; lidar com as \nemo\u00e7\u00f5es e estar ciente dos valores morais e \u00e9ticos que subjazem as \ndiferentes culturas. As a\u00e7\u00f5es, portanto, precisam de habilidades pr\u00e1ticas \ne de compet\u00eancias  na \u00e1rea da gest\u00e3o de projetos de coopera\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n104 \n\nNo entendimento do projeto CSCT, uma compet\u00eancia \u00e9 algo que \ncomporta conhecimentos, capacidades e atitudes e pode ser entendida \ncomo um saber em a\u00e7\u00e3o ou, um saber em uso. Trata-se, pois, de integrar \nsaberes, capacidades e atitudes, num mesmo quadro, orientado para a \na\u00e7\u00e3o. Nos discursos p\u00fablicos e algumas vezes tamb\u00e9m na literatura \nespecializada, h\u00e1 uma tend\u00eancia em usar termos como habilidade (skill), \nqualifica\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia, de forma imprecisa ou alternadamente, a \nfim de descrever o que as pessoas devem aprender ou, ser capaz de fazer \npara ter sucesso na escola, no local de trabalho ou na vida social. \n\nEmbora seja dif\u00edcil de definir, uma a\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser confundida \ncom um determinado comportamento. Embora os comportamentos \nsejam importantes, eles n\u00e3o podem ser confundidos com a\u00e7\u00f5es e a ideia \nde compet\u00eancia, num sentido de complexidade, n\u00e3o pode ser confundida \ncom a ideia comportamentalista e tecnicista que foi associada ao termo \nskill, que se refere a habilidades. Em primeiro lugar, uma a\u00e7\u00e3o pode \nenglobar e, engloba normalmente, v\u00e1rios comportamentos. Em segundo \nlugar, uma a\u00e7\u00e3o tem uma natureza continuada, ou seja, tem a ver com \nalgo que aprendemos a fazer no passado e seremos capazes de fazer no \nfuturo, mesmo que, entretanto, certos aspectos se alterem. \n\nFazer coisas ou aprender a fazer coisas n\u00e3o \u00e9 adquirir \ncompet\u00eancia para a a\u00e7\u00e3o (embora possa estar relacionado). Fazer coisas \npode ser simplesmente uma rotina comportamental que, de acordo com \nas leis do refor\u00e7o, rapidamente se extingue se deixar de ser refor\u00e7ada. \nUma a\u00e7\u00e3o inclui conhecimentos organizados e relacionados, valores, \nsentimentos, emo\u00e7\u00f5es e atitudes, formando um sistema complexo de \nnatureza continuada, ou seja, liga o que aprendemos a fazer no passado \ncom o que faremos no futuro e isso engloba, normalmente, v\u00e1rios \ncomportamentos. \n\nDe acordo com Sleurs (2008), desempenho competente ou a\u00e7\u00e3o \neficaz implicam para al\u00e9m da mobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos, \nhabilidades cognitivas e pr\u00e1ticas, componentes sociais e de \ncomportamento, tais como emo\u00e7\u00f5es, valores e motiva\u00e7\u00f5es. A \ncompet\u00eancia \u2013 numa perspectiva hol\u00edstica - n\u00e3o \u00e9, por conseguinte, \nreduzida apenas \u00e0 sua dimens\u00e3o cognitiva. As compet\u00eancias n\u00e3o existem \nindependentemente da a\u00e7\u00e3o e do contexto, o que implica em raz\u00f5es, \ninten\u00e7\u00f5es e metas, tanto individuais quanto coletivas. Compet\u00eancias s\u00e3o \ntamb\u00e9m constru\u00e7\u00f5es sociais baseadas em valores e em premissas \nideol\u00f3gicas. \n\nDe acordo com Jensen e Schnack (1994) o chamado modelo \neducativo de compet\u00eancia para a a\u00e7\u00e3o se apresenta particularmente \nadequado \u00e0 EDS, e fundamenta-se em tr\u00eas ideias-chave: 1) orienta-se \n\n\n\n105 \n\npara a a\u00e7\u00e3o e visa \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas; 2) a a\u00e7\u00e3o deve ser \nvolunt\u00e1ria e refletida; 3) a a\u00e7\u00e3o deve incluir a ideia de mudan\u00e7a e \norientar-se por uma vis\u00e3o sobre o futuro. Os autores definem quatro \ngrandes dimens\u00f5es do conhecimento orientado para a\u00e7\u00e3o em e para \nEDS: i) conhecimentos acerca das problem\u00e1ticas socioambientais; ii) \nconhecimentos acerca das causas das problem\u00e1ticas socioambientais; iii) \nconhecimentos sobre estrat\u00e9gias de mudan\u00e7a; iv) conhecimentos sobre \nalternativas e vis\u00f5es do mundo. \n\nOs conhecimentos sobre problem\u00e1ticas socioambientais, como o \npr\u00f3prio termo explica, s\u00e3o conhecimento acerca das consequ\u00eancias de \ncertos estilos de vida, de certas maneiras de atuar individual e \ncoletivamente no ambiente. Trata-se, portanto, de conhecimentos sobre \nproblemas ambientais e sociais; rela\u00e7\u00f5es ser-humano e natureza, \nsociedade e natureza; ser-humano e ser humano, entre outros \nconhecimentos. \n\nOs conhecimentos acerca das causas das problem\u00e1ticas \nsocioambientais se referem a conhecimentos que pertencem, \nessencialmente, aos dom\u00ednios social, cultural e econ\u00f4mico. S\u00e3o \nconhecimentos da ci\u00eancia e de outros saberes, especialmente, os \ntradicionais. Para esta categoria valem princ\u00edpios e valores e a pr\u00f3pria \nespiritualidade que t\u00eam, tamb\u00e9m, importantes contribui\u00e7\u00f5es na \nconstru\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre as causas dos problemas \nsocioambientais.  \n\nOs conhecimentos sobre estrat\u00e9gias de mudan\u00e7a re\u00fanem \nconhecimentos acerca de como controlar a sua pr\u00f3pria vida e mud\u00e1-la, \nsempre que necess\u00e1rio, assim como sobre como participar e como \ncontribuir para mudar a comunidade e sociedade em que se vive. Como \nestabelecer parcerias para promover mudan\u00e7as e como lidar com \nconflitos, assim como participar da an\u00e1lise de diverg\u00eancias e, de \nconverg\u00eancias. Trata-se, muitas vezes, de conhecimentos do \u00e2mbito \npsicol\u00f3gico, pol\u00edtico e sociol\u00f3gico, para al\u00e9m de conhecimentos \nescolares, conhecimentos sobre rela\u00e7\u00f5es humanas. \n\nOs conhecimentos sobre alternativas e vis\u00f5es do mundo, s\u00e3o \naqueles sobre poss\u00edveis alternativas para a vida futura (individual, \nfamiliar, comunit\u00e1ria, mundial), para as sociedades do futuro e para os \ntipos de desenvolvimento que elas poder\u00e3o adotar. Estes conhecimentos \nse inserem em dom\u00ednios muito diversificados, acerca de si e dos outros, \nda diversidade cultural do mundo hoje e no passado, das vis\u00f5es \ndominantes de desenvolvimento, das vis\u00f5es cr\u00edticas e das vis\u00f5es \nalternativas. Englobam conhecimentos sobre as diferentes possibilidades \nde utilizar a ci\u00eancia e a tecnologia, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas e ao ambiente \n\n\n\n106 \n\nn\u00e3o humano; sobre os valores das sociedades humanas e os direitos \nhumanos. \n\nNesse sentido, uma abordagem orientada para a EDS implica em \numa profunda remodela\u00e7\u00e3o curricular em todos os n\u00edveis de ensino, do \nfundamental ao superior. Mesmo que a EDS n\u00e3o se configure em uma \ndisciplina espec\u00edfica a ser ensinada, para a sua abordagem o professor \nter\u00e1 necessidades espec\u00edficas, tais como conhecimentos, habilidades e \ncompet\u00eancias, al\u00e9m de novos m\u00e9todos e estrat\u00e9gias de ensino que deve \nresultar na consequente aprendizagem dos estudantes em forma\u00e7\u00e3o.  \n\nO planejamento educacional n\u00e3o pode desconsiderar, nem deve \ndeixar de indicar, as metas de aprendizagem que precisam ser \nalcan\u00e7adas e as compet\u00eancias que os alunos precisam desenvolver. O \nPlano Internacional de Implanta\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada destacou o uso de \ndiferentes metodologias. Fatores como a idade, espa\u00e7o de aprendizagem, \ncontexto espec\u00edfico, cultura, etc. s\u00e3o importantes no processo de sele\u00e7\u00e3o \ne/ou adequa\u00e7\u00e3o de metodologias e atividades orientadas para a EDS. \n\nAs quest\u00f5es metodol\u00f3gicas assumem no contexto da EDS uma \nprimeira abordagem \u00e0s metodologias de educa\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o \neducativa. Estas problem\u00e1ticas t\u00eam um espa\u00e7o disciplinar espec\u00edfico, e, \nnesse sentido, a l\u00f3gica de abordagem das quest\u00f5es metodol\u00f3gicas, ou \nainda de m\u00e9todos mais adequados para a EDS, \u00e9, n\u00e3o s\u00f3 influenciada \npor este fator, mas ainda, pelo fato de numa l\u00f3gica de pensamento \ncomplexo, considerar-se que, tal como acontece com a ontologia e a \nepistemologia, as metodologias de ensino n\u00e3o podem ser separadas das \nquest\u00f5es onto-epistemol\u00f3gicas34.  \n\nAs metodologias de ensino s\u00e3o, antes de tudo, formas de \nperturba\u00e7\u00e3o m\u00fatua, de intera\u00e7\u00e3o comunicativa, de acoplamento \nsocioestrutural, e, como tal, subordinadas a concep\u00e7\u00f5es, princ\u00edpios e \ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias. Se a diversidade parece ser uma caracter\u00edstica \ndos sistemas vivos e n\u00e3o vivos, das sociedades e das culturas, as \nmetodologias de ensino precisam ser igualmente diversificadas e plurais. \nMesmo diversas e plurais, as metodologias de ensino n\u00e3o t\u00eam o seu \nsucesso garantido pelo fato de serem, supostamente as mais adequadas \nou corretamente implantadas e ser\u00e3o sempre caminhos e processos em \naberto (SANTOS; FREITAS, 2014). \n\n                                                           \n34 Quest\u00f5es onto-epistemol\u00f3gicas: Est\u00e3o relacionadas com quest\u00f5es ontol\u00f3gicas \n\n(natureza da realidade) e epistemol\u00f3gicas (como se pode entender essa \nrealidade), isto \u00e9, s\u00e3o quest\u00f5es ou problem\u00e1ticas relacionadas com a natureza \ndo conhecimento (SCHWANDT, 1994). \n\n\n\n107 \n\nA discuss\u00e3o sobre aspectos metodol\u00f3gicos da EDS \u00e9, em primeiro \nlugar, a discuss\u00e3o sobre o que \u00e9 realmente apreender. Para tanto, h\u00e1 que \nir mais al\u00e9m, do que, simplesmente, tomar partido entre os extremos das \nvelhas e simplistas dicotomias entre perspectivas educativas tradicionais \ne perspectivas mais abertas \u00e0s inova\u00e7\u00f5es \u2013 aprendizagem de recep\u00e7\u00e3o \nversus aprendizagem por descoberta e aprendizagem literal versus \naprendizagem significativa. Para Santos e Freitas (2014) embora se \ntenha consci\u00eancia da variedade de preocupa\u00e7\u00f5es e interesses que, \nnormalmente, est\u00e3o na base das delibera\u00e7\u00f5es internacionais sobre as \nquest\u00f5es ambientais e, at\u00e9 mesmo de algum grau de hipocrisia e/ou \ncontradi\u00e7\u00e3o que, por vezes, elas encerram. Entretanto, tais delibera\u00e7\u00f5es \nconstituem, por vezes, oportunidades para produzir avan\u00e7os importantes \nque podem potencializar a\u00e7\u00f5es.  \n\nUm dos avan\u00e7os que as perspectivas de Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel e de Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (EDS), \napesar de todas as contradi\u00e7\u00f5es e diverg\u00eancias conceituais que encerram, \n\u00e9 o reconhecimento de importantes quest\u00f5es, das quais: o car\u00e1ter global \ne interrelacionado da crise do mundo atual e a necessidade de supera\u00e7\u00e3o; \na necessidade de alterar os pressupostos do desenvolvimento numa \nl\u00f3gica de sustentabilidade; a perspectiva de futuro aberto, ou seja, ainda \nn\u00e3o totalmente definido; a necessidade de abrir o debate a todas as \nopini\u00f5es, para uma ampla participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica na discuss\u00e3o das pol\u00edticas \nde desenvolvimento; a import\u00e2ncia de equilibrar as componentes \nambiental/ecol\u00f3gica, social, cultural e econ\u00f4mica das pol\u00edticas de \ndesenvolvimento; a import\u00e2ncia de promover, tanto a justi\u00e7a ambiental, \nrespeitando a base geol\u00f3gica da Terra e os direitos de todos os seres \nvivos, como a justi\u00e7a social, assente no combate \u00e0 pobreza, pela \nequidade social e pela paz (SANTOS; FREITAS, 2014).  \n\nNesse sentido, na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o apresenta-se uma breve \ndiscuss\u00e3o acerca de poss\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es (limites e possibilidades) da \norienta\u00e7\u00e3o EDS no \u00e2mbito dos processos de ensino e de aprendizagem \nde conte\u00fados de Ci\u00eancias. \n \n  \n\n\n\n108 \n\n2.4 A EDUCA\u00c7\u00c3O PARA O DESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL NO CONTEXTO DO ENSINO DE CI\u00caNCIAS: \nCONTRIBUI\u00c7\u00d5ES PARA OS PROCESSOS DE ENSINO E \nAPRENDIZAGEM \n\n \nHoje \u00e9 praticamente consensual o entendimento de que a \n\neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 um direito de todos e deve orientar-se para a \nforma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os, n\u00e3o de cientistas. Nesse sentido, reconhece-se \nque a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, tal qual a educa\u00e7\u00e3o em geral, precisa \norientar-se no sentido de desenvolver conhecimentos que incluam \naqueles necess\u00e1rios \u00e0 compreens\u00e3o dos problemas que se colocam em \nnossa \u00e9poca, para que possa efetivamente contribuir na solu\u00e7\u00e3o, \nmitiga\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o dos mesmos. Nesse sentido, observa-se que tem \nhavido maior conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre as implica\u00e7\u00f5es sociais da \nci\u00eancia e da tecnologia, bem como sobre sustentabilidade e \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, que ao que tudo indica, deve-se em parte, \n\u00e0s reflex\u00f5es, propostas e orienta\u00e7\u00f5es advindas das investiga\u00e7\u00f5es em \nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, que t\u00eam contribu\u00eddo para inova\u00e7\u00f5es e \nrenova\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do ensino de Ci\u00eancias.  \n\nReflex\u00f5es desenvolvidas por investigadores em Educa\u00e7\u00e3o em \nCi\u00eancias e por organiza\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis e influentes nas pol\u00edticas \neducativas e cient\u00edficas em n\u00edvel mundial apontam para que se repense a \neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e, consequentemente, o ensino formal das ci\u00eancias, \nespecialmente na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, tendo como refer\u00eancia as orienta\u00e7\u00f5es \nde novas abordagens como EA, CTS e EDS. Essa tend\u00eancia pode ser \nobservada nas in\u00fameras publica\u00e7\u00f5es sobre o assunto, identificadas no \ndecorrer da revis\u00e3o de literatura (ARMESTO, 1997; D\u00cdAZ, 2002; D\u00cdAZ \net al., 2003; LUFFIEGO GARC\u00cdA; RABAD\u00c1N VERGARA, 2000; \nPAIX\u00c3O et. al, 2010; PEDROSA, 2010; REBELO, 2004; VILCHES et \nal., 2011).  \n\nDe maneira geral os autores citados, concordam que uma \neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de qualidade para todos, pode possibilitar uma \ncidadania cr\u00edtica e capaz de tomar decis\u00f5es respons\u00e1veis para a \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas complexos, bem como pode possibilitar a \nvaloriza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia frente aos objetivos de uma sociedade mais justa \ne sustent\u00e1vel para todos. Assim sendo, se pode enriquecer os programas \ne curr\u00edculos de Ci\u00eancias com conhecimentos te\u00f3ricos, metodologias e \nestrat\u00e9gias de ensino e de aprendizagem fundamentadas nas orienta\u00e7\u00f5es \nda EA, da abordagem das rela\u00e7\u00f5es CTS, assim como da EDS. \n\nConstruir conhecimentos acerca de problem\u00e1ticas ambientais, \nsustentabilidade e DS, pode contribuir efetivamente na solu\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n109 \n\nmitiga\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de problemas socioambientais. Dessa maneira \npode-se justificar a import\u00e2ncia de inserir conte\u00fados e tem\u00e1ticas \nrelacionadas a essas quest\u00f5es na educa\u00e7\u00e3o formal, mais especificamente \nno \u00e2mbito do ensino de Ci\u00eancias, o que requer uma vis\u00e3o \ntransdisciplinar e integrativa dos conhecimentos de temas espec\u00edficos e \nda educa\u00e7\u00e3o, pois, de acordo com os expertises, a sustentabilidade e o \nDS encontram-se vinculados \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades das gera\u00e7\u00f5es \natuais e futuras, carecendo de conhecimentos que assegurem tal \nobjetivo.  \n\nDe acordo com a literatura consultada, a import\u00e2ncia e \npertin\u00eancia de abordagens sobre assuntos relacionados \u00e0s problem\u00e1ticas \nambientais, a sustentabilidade e ao DS no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o formal, \nde uma maneira geral, fundamenta-se em quatro proposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas: 1) \nos sistemas de ensino constituem-se em for\u00e7a educacional importante \npara o enfrentamento das demandas e desafios do s\u00e9culo XXI; 2) a \nmaioria dos problemas ambientais, ocorrem da a\u00e7\u00e3o humana, decorrente \nde formas de viver, pensar e ver o mundo (concep\u00e7\u00f5es e vis\u00f5es de \nmundo); 3) o modelo de educa\u00e7\u00e3o tradicional de ontem, n\u00e3o se ajusta \u00e0s \nnecessidades de uma sociedade mais sustent\u00e1vel no futuro, reclamando \npor uma abordagem sist\u00eamica e participativa hoje; 4) as inova\u00e7\u00f5es \neducacionais com vistas a sustentabilidade e ao DS s\u00e3o uma prioridade \npara um futuro mais sustent\u00e1vel.  \n\nNesse sentido, no contexto da EDS h\u00e1 uma extensa literatura \nsobre o que deve ser ensinado e apreendido em termos de \nconhecimentos, habilidades e valores orientados para a EDS. A aten\u00e7\u00e3o \ndada aos valores destaca-se na maior parte da literatura (AZNAR \nMINGUET; ULL SOL\u00cdS, 2009; CAPELO et al., 2012; MARTENS et \nal., 2010; MOGENSEN; SCHNACK, 2010).   \n\nNo projeto CSCT, a EDS refere-se \u00e0capacidade humana de tomar \nparte na forma\u00e7\u00e3o da sociedade de uma forma informada, reflexiva e \nrespons\u00e1vel com vistas a um futuro sustent\u00e1vel. Portanto, quest\u00f5es com \nrespeito de como o futuro pode ser projetado com vistas a \nsustentabilidade e ao DS em n\u00edvel local, regional e global, s\u00e3o \nsistematicamente abordadas em \u00e1reas e atividades reais e concretas. O \nque significa aprender com base em situa\u00e7\u00f5es da vida real, sendo \nparticularmente relevante para o contexto do ensino de Ci\u00eancias, que \ndentre outras coisas, procura promover uma aprendizagem significativa \npor parte dos estudantes em forma\u00e7\u00e3o.  \n\nA EDS \u00e9 necessariamente, n\u00e3o uma disciplina ou um tema, mas \numa abordagem educativa. Portanto, precisa estruturar-se de acordo com \nas suas caracter\u00edsticas apresentadas na Se\u00e7\u00e3o 2.2: fundamentar-se em \n\n\n\n110 \n\nprinc\u00edpios e valores; ser interdisciplinar e hol\u00edstica; possibilitar o \npensamento complexo e a vis\u00e3o sist\u00eamica; ser cr\u00edtica; possibilitar o uso \ne a aplica\u00e7\u00e3o de diferentes metodologias recorrendo \u00e0 multiplicidade de \nm\u00e9todos e tecnologias; estimular os processos participativos para \ntomada de decis\u00e3o; ser aplic\u00e1vel e estar estreitamente relacionada \u00e0 vida \nlocal; promover a aprendizagem ao longo da vida; envolver a educa\u00e7\u00e3o \nformal, n\u00e3o formal ou informal; e, ser aplic\u00e1vel em distintos contextos \neducativos. \n\nAssim sendo, a orienta\u00e7\u00e3o EDS requer enfoques sist\u00eamicos e \nintegradores, coerentes com processos de resolu\u00e7\u00e3o de problemas \ncomplexos e que evidenciem interrela\u00e7\u00f5es entre sociedade, ambiente e \neconomia, bem como estimulem reflex\u00e3o cr\u00edtica e inova\u00e7\u00e3o. Tais \nenfoques est\u00e3o em acordo com o que se espera do ensino de Ci\u00eancias, no \nsentido de romper com a fragmenta\u00e7\u00e3o de conhecimentos e com a \nacriticidade, a partir de um modelo tradicional de educa\u00e7\u00e3o e de ci\u00eancia.  \n\nNo contexto da escola fundamental brasileira o ensino de \nCi\u00eancias tem se caracterizado por diferentes reformas, tend\u00eancias e \norienta\u00e7\u00f5es. A partir da d\u00e9cada de 1970, quando come\u00e7ou a ocorrer uma \ndemocratiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o fundamental p\u00fablica, houve um \ngrande aumento do p\u00fablico escolar, com consequentes e necess\u00e1rias \nmudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas docentes e nas estruturas educativas. Assim, \u201cse \nantes predominava um ensino voltado para formar cientistas, que \ndirecionou o ensino de ci\u00eancias e ainda est\u00e1 fortemente presente nele, \nhoje \u00e9 imperativo ter como pressuposto a meta de uma ci\u00eancia para \ntodos\u201d (DELIZOICOV et al., 2002, p. 34).  \n\nTodavia, embora o Brasil tenha avan\u00e7ado nas avalia\u00e7\u00f5es do \nPISA, sua coloca\u00e7\u00e3o encontra-se muito abaixo da m\u00e9dia desej\u00e1vel, na \n53o no ranking do exame, entre os 65 pa\u00edses avaliados, de acordo com o \nrelat\u00f3rio de 2009 o alcance da meta de uma ci\u00eancia para todos ainda \nparece estar longe. Entretanto, \u00e9 preciso considerar o contexto brasileiro, \npois apresenta diferen\u00e7as e caracter\u00edsticas que n\u00e3o s\u00e3o levadas em conta \nnessas avalia\u00e7\u00f5es, e, portanto, esses resultados devem ser olhados sob \ndiferentes \u00e2ngulos ou perspectivas. No entanto, estes \u00edndices s\u00e3o \nimportantes para alertar os governantes e os respons\u00e1veis pelos sistemas \neducativos brasileiros para necessidade de maiores investimentos na \neduca\u00e7\u00e3o como um todo. \n\nPara que o ensino de Ci\u00eancias contribua para a renova\u00e7\u00e3o da \neduca\u00e7\u00e3o deve possibilitar uma melhor aprendizagem por parte dos \nestudantes. Apresenta-se o desafio de incorporar na pr\u00e1tica dos \nprofessores de Ci\u00eancias e nos curr\u00edculos de programas de ensino formais \n\n\n\n111 \n\ne n\u00e3o formais conhecimentos de Ci\u00eancia, Tecnologia e Sustentabilidade \nque sejam relevantes para a forma\u00e7\u00e3o pretendida.  \n\nO relat\u00f3rio da UNESCO Harnessing Science to society \n(UNESCO; ICSU, 2002) destinado a governos e parceiros \ninternacionais, destaca um necess\u00e1rio e vigoroso est\u00edmulo a a\u00e7\u00f5es \ninterdisciplinares envolvendo as Ci\u00eancias Naturais e Sociais e refere-se \nem especial, \u00e0s mudan\u00e7as ambientais globais, \u00e0 compreens\u00e3o sobre \nsustentabilidade, e a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e gest\u00e3o de recursos \nnaturais.  \n\nNo \u00e2mbito da comunidade europeia, por recomenda\u00e7\u00e3o do \nParlamento e do Conselho Europeu, os 56 pa\u00edses da UNECE adotaram \nestrat\u00e9gias de EDS e no Relat\u00f3rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Comiss\u00e3o \nEcon\u00f4mica para a Europa (2009), recomendaram que, tanto a educa\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica formal, como a n\u00e3o formal, integrem abordagens e \nperspectivas de EDS nos curr\u00edculos.  \n\nNesse sentido, as implica\u00e7\u00f5es da inclus\u00e3o de conte\u00fados \nrelacionados \u00e0s problem\u00e1ticas ambientais, sustentabilidade e DS nos \ncurr\u00edculos e programas da educa\u00e7\u00e3o formal, s\u00e3o complexas e, ainda n\u00e3o \nmuito bem entendidas. O que se sabe, \u00e9 que para concretiza\u00e7\u00e3o de tal \nideia se exige uma vis\u00e3o integrada de sociedade, economia e ambiente, \nal\u00e9m de considerar a cultura subjacente. Trata-se de uma vis\u00e3o que \nreclama pelo contributo e confronto dos fundamentos filos\u00f3ficos, \u00e9ticos, \npol\u00edticos, culturais e pedag\u00f3gicos, que sustentam a sociedade que \nvivemos. Nessa dire\u00e7\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o pode contribuir com mudan\u00e7as de \npercep\u00e7\u00e3o e de valores.  \n\nDe acordo com a sugest\u00e3o de autores como (FIEN; TILBURY, \n2002; MCKEOWN, 2002; TILBURY; WORTMAN, 2004) algumas \ncaracter\u00edsticas s\u00e3o importantes para o desenvolvimento de metodologias, \nm\u00e9todos, ou estrat\u00e9gias did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas mais adequadas e \norientadas para a EDS, s\u00e3o essenciais e relacionam-se \u00e0s caracter\u00edsticas \nda EDS apresentadas na Se\u00e7\u00e3o 2.2.  \n\nDe acordo com Santos e Freitas (2014), s\u00e3o relevantes, portanto, \no uso de m\u00e9todos, atividades e t\u00e9cnicas de promo\u00e7\u00e3o do pensamento \ncr\u00edtico, como importantes expedientes metodol\u00f3gicos de reflex\u00e3o, \nconsidera\u00e7\u00e3o de alternativas, avalia\u00e7\u00e3o de compromissos e metas \nestabelecidas, assim como o seu grau de cumprimento. Estrat\u00e9gias e \natividades que possibilitem an\u00e1lises sist\u00eamicas como facilitadoras do \nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es e articula\u00e7\u00f5es entre as v\u00e1rias dimens\u00f5es de \nDS, ambiental, social, econ\u00f4mica, pol\u00edtica, cultural, entre outras. \nMetodologias que possibilitem o pensamento sistem\u00e1tico e complexo, \ncom estrat\u00e9gias e t\u00e9cnicas de abordagens que facilitem an\u00e1lises mais \n\n\n\n112 \n\nhol\u00edsticas e mais complexas da realidade. M\u00e9todos e atividades que \npossibilitem a participa\u00e7\u00e3o na tomada de decis\u00e3o, preparando os alunos \npara a coopera\u00e7\u00e3o e o envolvimento respons\u00e1vel em diferentes \ncontextos. Metodologias que viabilizem abordagens interculturais e, que \nfacilitem o estabelecimento de condi\u00e7\u00f5es de di\u00e1logo entre diferentes \nculturas e tipos de conhecimentos e de saberes (ecologia de saberes). \nM\u00e9todos e atividades de educa\u00e7\u00e3o pela arte, educa\u00e7\u00e3o l\u00fadica, que \nfavorecem a inter-rela\u00e7\u00e3o entre diferentes tipos de linguagem e \nexpress\u00e3o e a considera\u00e7\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es e sentimentos. Estudo de casos \ncomo meio de realizar diagn\u00f3sticos sobre a realidade, antecipar solu\u00e7\u00f5es \ne propor a\u00e7\u00f5es, assim como analisar valores, cren\u00e7as e atitudes. \nAtividades e t\u00e9cnicas centradas na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, assim como \nna metodologia de projetos. Atividades e t\u00e9cnicas centradas nos recursos \ntecnol\u00f3gicos, importantes na cria\u00e7\u00e3o de oportunidades de lidar com \nrealidade virtual e contato \u00e0 dist\u00e2ncia, assim como para o trabalho \ncolaborativo e em rede.  \n\nA inser\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e conceitos relacionados \u00e0 \nsustentabilidade, ao desenvolvimento sustent\u00e1vel e a problem\u00e1tica \nambiental, por meio da resolu\u00e7\u00e3o de problemas locais tem recebido \nespecial aten\u00e7\u00e3o nas escolas brasileiras. No entanto, deve ocorrer a partir \nde uma concep\u00e7\u00e3o sist\u00eamica, em que o problema a ser tratado seja \ncompreendido dentro de uma cadeia de causas e efeitos e, que as \nsolu\u00e7\u00f5es sejam buscadas n\u00e3o apenas atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es na esfera t\u00e9cnica e \nindividual, mas, sobretudo a partir de a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es coletivas. Dessa \nforma, para Santos e Freitas (2014), o processo educativo estar\u00e1 \npromovendo uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica cr\u00edtica e transformadora nos \neducandos, trazendo \u00e0 tona a discuss\u00e3o das verdadeiras causas da \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental e buscando solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis e coletivas para \nos problemas diagnosticados. \u00c9 por meio da an\u00e1lise e diagn\u00f3stico do \ncontexto socioambiental no qual o processo educativo se encontra \ninserido que alunos e professores tornam-se aptos a reconhecer as \nposs\u00edveis solu\u00e7\u00f5es, identificando alternativas de participa\u00e7\u00e3o do grupo e \nde a\u00e7\u00f5es concretas a serem realizadas. \n\nPara finalizar este cap\u00edtulo, \u00e9 importante destacar que embora a \neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenha todas as respostas para o enfrentamento das \nquest\u00f5es socioambientais e, por si s\u00f3, seja insuficiente, \u00e9 imprescind\u00edvel \npara o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es em prol da sustentabilidade e do DS. \nAssim sendo, considerando-se a quest\u00e3o que orientou esta pesquisa, \nassim como os seus objetivos, objeto de estudo e sujeitos envolvidos na \ninvestiga\u00e7\u00e3o, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo apresenta-se a op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica do \nestudo, as caracter\u00edsticas dos dois processos formativos investigados, os \n\n\n\n113 \n\nsujeitos da investiga\u00e7\u00e3o, assim como os procedimentos para a coleta, \norganiza\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias do estudo dos \ndois processos formativos, brasileiro e portugu\u00eas.  \n  \n\n\n\n3 OP\u00c7\u00c3O METODOL\u00d3GICA: CAMINHOS PERCORRIDOS \n \n\nNeste cap\u00edtulo apresenta-se a op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica e os caminhos \npercorridos a fim de atingir os objetivos propostos. Apresenta-se o \nobjeto de estudo, os sujeitos da investiga\u00e7\u00e3o e os procedimentos e \nt\u00e9cnicas para obten\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e \ninterpreta\u00e7\u00e3o dos dados do estudo de dois casos - do curso Forma\u00e7\u00e3o de \nEducadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel (Edi\u00e7\u00e3o 2011), realizado em Florian\u00f3polis, Brasil, e, da \noficina Educa\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: Mudan\u00e7as \nClim\u00e1ticas e Edublogues Clim\u00e1ntica, realizada em 2009, em Coimbra, \nPortugal.  \n\nEste cap\u00edtulo est\u00e1 dividido em cinco se\u00e7\u00f5es conforme segue: \nSe\u00e7\u00e3o 3.1, Caminhos percorridos; Se\u00e7\u00e3o 3.2, Forma\u00e7\u00e3o de \nEducadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel; Se\u00e7\u00e3o 3.3, Educa\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel: Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Edublogues Clim\u00e1ntica; Se\u00e7\u00e3o 3.4, \nSujeitos da Investiga\u00e7\u00e3o: professores de Ci\u00eancias; Se\u00e7\u00e3o 3.5, \nProcedimentos metodol\u00f3gicos para coleta, organiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o \ndos dados; Se\u00e7\u00e3o 3.6, Procedimentos para an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos \ndados. \n\n \n3.1 CAMINHOS PERCORRIDOS \n\n \nA op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica do estudo foi pela abordagem qualitativa, \n\ndo tipo estudo de caso. O estudo de caso investiga profundamente e \nexaustivamente um ou mais objetos (poucos), permitindo o seu amplo e \ndetalhado conhecimento (GIL, 2008), ou seja, \u201c\u00e9 uma categoria de \npesquisa cujo objeto \u00e9 uma unidadeque se analisa aprofundadamente\u201d \n(TRIVI\u00d1OS, 1987, p. 133).  \n\nAcrescenta-se que o estudo de caso orienta a reflex\u00e3o sobre uma \ncena, evento ou situa\u00e7\u00e3o, produzindo uma an\u00e1lise cr\u00edtica que leva o \npesquisador \u00e0 tomada de decis\u00f5es e/ou \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \ntransformadoras. Creswell (1998) sugeriu a terminologia sistema \nlimitado ao se referir ao caso, visto que se define tempo e espa\u00e7o \nmaterializando-se em um evento, atividade ou grupo de indiv\u00edduos. \nTodavia, embora \u201climitada\u201d n\u00e3o significa isolada, pois deve ser parte de \num todo e ser significativa. \n\nAndr\u00e9 (2005) apontou quatro caracter\u00edsticas que configuram um \nestudo de caso: particularidade, descri\u00e7\u00e3o, heur\u00edstica e indu\u00e7\u00e3o. A \nparticularidade \u00e9 assumida no estudo de uma situa\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, um \n\n\n\n115 \n\nfen\u00f4meno particular. Descri\u00e7\u00e3o \u00e9 o detalhamento pormenorizado da \nsitua\u00e7\u00e3o investigada. A heur\u00edstica trata da compreens\u00e3o que se tem sobre \na situa\u00e7\u00e3o em estudo, que pode \u201crevelar a descoberta de novos \nsignificados, estender a experi\u00eancia do leitor ou confirmar o j\u00e1 \nconhecido\u201d (ANDR\u00c9, 2005, p.18). Por fim, a l\u00f3gica indutiva que \npermeia alguns estudos de caso.  \n\nNeste sentido, nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es apresenta-se o objeto de \nestudo desta investiga\u00e7\u00e3o que se constitui das duas propostas formativas \npara professores de Ci\u00eancias: o curso Forma\u00e7\u00e3o de \nEducadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel e a oficina Educa\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\u2013 Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Edublogues Clim\u00e1ntica. Apresentam-se: os \nsujeitos da investiga\u00e7\u00e3o, professores de Ci\u00eancias brasileiros e \nportugueses; os procedimentos para coleta, organiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o \ndos dados de cada um dos dois casos estudados; e, por \u00faltimo os \nprocedimentos para an\u00e1lise, organiza\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o \ndos dados dos dois casos estudados.  \n\n \n  \n\n\n\n116 \n\n3.2 FORMA\u00c7\u00c3O DE EDUCADORES/PROFESSORES EM \nEDUCA\u00c7\u00c3O PARA O DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL  \n\n \nDe acordo com a an\u00e1lise dos documentos do curso Forma\u00e7\u00e3o de \n\nEducadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel (Edi\u00e7\u00e3o 2011) do ap\u00eandice G, o curso integra as a\u00e7\u00f5es \ndesenvolvidas no \u00e2mbito do programa de extens\u00e3o Forma\u00e7\u00e3o de \nEducadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel a Dist\u00e2ncia.  \n\nEste programa vem acontecendo desde 2005, sob a coordena\u00e7\u00e3o e \nexecu\u00e7\u00e3o do Centro de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (CEAD) da Universidade \ndo Estado de Santa Catarina (UDESC). De 2005 a 2008 com recursos de \neditais de extens\u00e3o da Pr\u00f3-Reitoria de Extens\u00e3o, Cultura e Comunidade \n(PROEX) da UDESC; de 2008 a 2010, com recursos do edital PROEX \n2007, MEC/SESU/DEPEM do Programa de Apoio \u00e0 Extens\u00e3o \nUniversit\u00e1ria (PROEXT) do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura (MEC); \nem 2011, com recursos do Edital MCT/CNPq no 49/2010 do Minist\u00e9rio \nda Ci\u00eancia e Tecnologia (MCT), do Conselho Nacional de \nDesenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq).  \n\nO Programa de Forma\u00e7\u00e3o de Educadores/Professores em \nEduca\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel a Dist\u00e2ncia insere-se no \n\u00e2mbito da D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (2005-2014). A d\u00e9cada, como j\u00e1 se \ndestacou no Cap\u00edtulo 1, visou promover uma ampla reorienta\u00e7\u00e3o de \ntodos os programas educativos das v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s da \nincorpora\u00e7\u00e3o de vertentes formativas que visassem o desenvolvimento \nde compet\u00eancias imprescind\u00edveis \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um futuro mais \nsustent\u00e1vel (UNESCO, 2005). \n\nO programa teve in\u00edcio em 2005, financiado pelo Programa de \nApoio a Extens\u00e3o, da Pr\u00f3-Reitoria de Extens\u00e3o, Cultura e Comunidade \n(PROEX) da Universidade do Estado de Santa Catarina (UDESC), \nassim como contou com a parceria da Universidade do Minho \n(UMINHO) de Portugal. Foi desenvolvido e implementado pelo Centro \nde Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (CEAD), da UDESC, a partir da integra\u00e7\u00e3o e \nconverg\u00eancia de interesses comuns dos professores da \u00e1rea de Ensino de \nCi\u00eancias do CEAD e da Universidade Portuguesa, e que tamb\u00e9m \natuavam no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Se de um lado o \nCEAD/UDESC tinha a possibilidade do ensino a dist\u00e2ncia para \nsensibilizar um n\u00famero maior de professores, do que no ensino \npresencial, de outro, a Universidade Portuguesa trazia em pauta as \ndiretrizes da D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Educa\u00e7\u00e3o para o \n\n\n\n117 \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel por interm\u00e9dio do apoio de um de seus \ndocentes. Inicialmente em colabora\u00e7\u00e3o com o Departamento de \nMetodologias de Educa\u00e7\u00e3o (DME) do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e \nPsicologia (IEP) da Universidade do Minho (UM), Portugal, no \u00e2mbito \ndo protocolo internacional de parceria existente entre as duas \nuniversidades.  \n\nO programa foi editado duas vezes, no per\u00edodo de 2005 a 2008, \ncom recursos de editais de extens\u00e3o da PROEX da UDESC em que foi \ndesenvolvida uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es. Entre 2005 e 2006 por interm\u00e9dio de \ntr\u00eas a\u00e7\u00f5es pontuais: i) realiza\u00e7\u00e3o do Primeiro Semin\u00e1rio de Extens\u00e3o em \nEDS e a forma\u00e7\u00e3o de educadores/professores a dist\u00e2ncia; ii) projeto de \nconstru\u00e7\u00e3o do curso piloto a dist\u00e2ncia para a forma\u00e7\u00e3o de \neducadores/professores em EDS; iii) desenvolvimento do M\u00f3dulo 1 do \ncurso a dist\u00e2ncia de forma\u00e7\u00e3o de educadores/professores em EDS. No \nper\u00edodo de 2006 a 2007 foram desenvolvidas as seguintes a\u00e7\u00f5es: i) \ndesenvolvimento do M\u00f3dulo 2 do curso a dist\u00e2ncia de forma\u00e7\u00e3o de \neducadores/professores em EDS; ii) desenvolvimento do M\u00f3dulo 3 do \ncurso a dist\u00e2ncia de forma\u00e7\u00e3o de educadores/professores em EDS; iii) \noferta do curso a dist\u00e2ncia de forma\u00e7\u00e3o de educadores/professores em \nEDS para uma turma piloto; iv)  palestra \u201cEcoauditorias nas \nUniversidades\u201d.  \n\nNo ano de 2007 o projeto piloto do curso a dist\u00e2ncia de forma\u00e7\u00e3o \nde educadores/professores em EDS foi inscrito para concorrer ao Edital \nPROEXT 2007 \u2013 MEC/SESu/DEPEM, sendo contemplado com \nrecursos deste edital e implementado em 2008 e 2009. Neste per\u00edodo \nforam apresentados resultados do programa em eventos nacionais e \ninternacionais, bem como apresentados e publicados resumos e artigo \ncompleto dos trabalhos desenvolvidos nesse per\u00edodo nos anais dos \neventos. Em 2005, no VIII Congresso Ibero-Americano de Extens\u00e3o \nUniversit\u00e1ria, em 2006, no V Congresso Ibero-Americano de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental e no 3o Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria, e, em 2009, no \nVI Congresso Brasileiro de Ensino Superior a Dist\u00e2ncia. \n\nEm 2010 um projeto revisado e reestruturado para um contexto \nmais espec\u00edfico de forma\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o concorreu e foi contemplado \npelo Edital MCT/CNPq no 49/2010, e no per\u00edodo de 2011 a 2012 e \ndesenvolveram-se as seguintes a\u00e7\u00f5es: i) oferta do Curso Forma\u00e7\u00e3o de \nEducadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel (Edi\u00e7\u00e3o 2011), prioritariamente para professores de Ci\u00eancias \nda Natureza e Geografia da rede p\u00fablica do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis; \n\n\n\n118 \n\nii) desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o do Portal OGUATA35 - Centro de \nRefer\u00eancia em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e para a Sustentabilidade, que \natualmente encontra-se em fase de constru\u00e7\u00e3o, que se fundamenta nos \nCentros Regionais de Especializa\u00e7\u00e3o (CREs36) em Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (EDS), uma das seis iniciativas lan\u00e7adas \npelo Instituto de Estudos Avan\u00e7ados da Universidade das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas37, em resposta ao desafio da EDS e da D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas para a EDS (DNUEDS).  \n\nAt\u00e9 a presente data participaram do programa, cerca de 350 \nprofessores e profissionais de diferentes \u00e1reas, que atuam na Educa\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica e na Educa\u00e7\u00e3o Superior no estado de Santa Catarina e em outros \nestados brasileiros, haja vista que o projeto piloto foi totalmente on-line. \nAl\u00e9m dos participantes, formandos do curso, houve a participa\u00e7\u00e3o de \nestudantes de gradua\u00e7\u00e3o (bolsistas de apoio) e professores da gradua\u00e7\u00e3o \ne da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o especialistas das \u00e1reas de Artes Pl\u00e1sticas, Pedagogia, \nBiologia, Qu\u00edmica, F\u00edsica e Geografia (professores tutores/formadores), \nque participaram de todo o processo de planejamento, organiza\u00e7\u00e3o e \nexecu\u00e7\u00e3o do programa de extens\u00e3o, no qual se insere o curso de \nforma\u00e7\u00e3o de professores orientado para a EDS. \n  \n\n                                                           \n35Portal OGUATA: Portal interativo que tem como objetivo a estrutura\u00e7\u00e3o de \n\num observat\u00f3rio em rede das pol\u00edticas p\u00fablicas de forma\u00e7\u00e3o de \neducadores/professores na perspectiva da sustentabilidade e do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, por meio da articula\u00e7\u00e3o permanente em todo o \npa\u00eds, atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o e da troca de informa\u00e7\u00f5es referentes ao tema, com \ndestaque inicial \u00e0 rede p\u00fablica do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis.  \n\n36CREs: Os eixos centrais da atividade dos CREs, s\u00e3o apontados nos materiais \nda Universidade das Na\u00e7\u00f5es Unidas: a) a governan\u00e7a, no sentido da gest\u00e3o e \nlideran\u00e7a que os CREs devem assumir; b) a colabora\u00e7\u00e3o, como princ\u00edpio \nb\u00e1sico para o envolvimento dos parceiros; c) a investiga\u00e7\u00e3o como processo \nalimentador e regulador das atividades do centro; d) a educa\u00e7\u00e3o \ntransformadora, baseada na renova\u00e7\u00e3o dos programas educativos e sistemas de \nforma\u00e7\u00e3o.  \n\n37 Dispon\u00edvel em: http://www.google.com/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=www.unu. \nedu%2F&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0CCEQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Funu\n.edu%2F&amp;ei=y85oT7-zOezfsQKK5q2gCQ&amp;usg=AFQjCNHbYpAAU3InS2 \nWKmsW-uP53NW0G1w&amp; cad=rja. Acesso em: 13 mar. 2014. \n\nhttp://www.google.com/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=www.unu.%20edu%2F&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0CCEQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Funu.edu%2F&amp;ei=y85oT7-zOezfsQKK5q2gCQ&amp;usg=AFQjCNHbYpAAU3InS2%20WKmsW-uP53NW0G1w&amp;%20cad=rja\nhttp://www.google.com/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=www.unu.%20edu%2F&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0CCEQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Funu.edu%2F&amp;ei=y85oT7-zOezfsQKK5q2gCQ&amp;usg=AFQjCNHbYpAAU3InS2%20WKmsW-uP53NW0G1w&amp;%20cad=rja\nhttp://www.google.com/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=www.unu.%20edu%2F&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0CCEQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Funu.edu%2F&amp;ei=y85oT7-zOezfsQKK5q2gCQ&amp;usg=AFQjCNHbYpAAU3InS2%20WKmsW-uP53NW0G1w&amp;%20cad=rja\nhttp://www.google.com/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=www.unu.%20edu%2F&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0CCEQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Funu.edu%2F&amp;ei=y85oT7-zOezfsQKK5q2gCQ&amp;usg=AFQjCNHbYpAAU3InS2%20WKmsW-uP53NW0G1w&amp;%20cad=rja\n\n\n119 \n\n3.2.1 Caracter\u00edsticas e Descri\u00e7\u00e3o Geral: p\u00fablico-alvo e metodologia \nde oferta  \n\n \nO curso de forma\u00e7\u00e3o de Educadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o \n\npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel aconteceu no per\u00edodo de agosto a \ndezembro de 2011, prioritariamente para professores de Ci\u00eancias da \nNatureza e Geografia da rede p\u00fablica municipal de Florian\u00f3polis, Santa \nCatarina, Brasil, que atuam, ou que atuavam nas s\u00e9ries finais do Ensino \nFundamental, conforme cronograma com a programa\u00e7\u00e3o do curso nos \ndocumentos constantes do Ap\u00eandice G. \n\nA execu\u00e7\u00e3o do curso foi realizada em colabora\u00e7\u00e3o e parceria, da \nUDESC, por interm\u00e9dio do CEAD e do N\u00facleo de Estudos Ambientais \n(NEA) do Centro de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o (FAED) com a Universidade \nFederal de Santa Catarina (UFSC), por interm\u00e9dio do Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica (PPGECT), assim \ncomo com a Secretaria Municipal de Florian\u00f3polis (SMF), por \ninterm\u00e9dio de seu Centro de Educa\u00e7\u00e3o Continuada (CEC) e respectivas \nUnidades Escolares (UID) e com apoio do edital MCT/CNPq no \n49/2010. O curso foi desenvolvido com o apoio das Tecnologias da \nInforma\u00e7\u00e3o e da Comunica\u00e7\u00e3o (TICs) como forma\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o, com \numa carga hor\u00e1ria de 90 horas distribu\u00eddas em atividades presenciais e a \ndist\u00e2ncia. Foi coordenado pelo Centro de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (CEAD) \nda Universidade do Estado de Santa Catarina (UDESC), com o apoio do \nCentro de Educa\u00e7\u00e3o Continuada (CEC) da Secretaria Municipal de \nEduca\u00e7\u00e3o de Florian\u00f3polis (SMEF). \n\nParticiparam do curso, efetivamente, 47 professores. A prioridade \nfoi dada para os professores de Ci\u00eancias da Natureza e de Geografia da \nrede p\u00fablica do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, embora o curso tenha \ndestinado vagas para estudantes de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, professores e \ngestores de institui\u00e7\u00f5es formais e n\u00e3o formais de ensino. Os inscritos no \ncurso foram divididos em quatro grupos, sendo que para cada um dos \ngrupos, havia um professor tutor/formador38 respons\u00e1vel pelo \ngerenciamento das atividades on line, assim como dando o apoio \n\n                                                           \n38Professor tutor/formador: Esta terminologia refere-se aos professores \n\nrespons\u00e1veis pelo planejamento e acompanhamento de todo o processo de \nforma\u00e7\u00e3o (presencial e a dist\u00e2ncia). Dos quatro professores, dois s\u00e3o da \u00e1rea \nde Biologia (um \u00e9 mestre e o outro \u00e9 doutor), o terceiro \u00e9 mestre em Qu\u00edmica \ne o quarto \u00e9 mestre em Geografia, sendo todos licenciados em cada uma das \n\u00e1reas, respectivamente. Tr\u00eas s\u00e3o docentes na UDESC e um \u00e9 professor da \nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica em escola p\u00fablica do estado de Santa Catarina. \n\n\n\n120 \n\npedag\u00f3gico necess\u00e1rio durante todo o processo de forma\u00e7\u00e3o que o curso \npossibilitou.  \n\n \n3.2.2 Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica e Princ\u00edpios Orientadores \n \n\nO curso de forma\u00e7\u00e3o Educadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o para \no Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (Edi\u00e7\u00e3o 2011), de acordo com a \napresenta\u00e7\u00e3o do mesmo nos documentos constantes no AVA-Moodle, se \nfundamenta nos seguintes princ\u00edpios orientadores: i) aprender fazendo e \nfazer aprendendo, cuja ideia \u00e9 de que a aprendizagem se baseia, em \nlarga medida, na a\u00e7\u00e3o, cujo apoio vem das mais recentes abordagens \nepistemol\u00f3gicas educativas, sustentadas por evid\u00eancias emp\u00edricas e \nte\u00f3ricas provenientes de dom\u00ednios diversos (DELORS, 1998; \nMATURANA; VARELA, 2002); ii) teorizando a pr\u00e1tica e praticando a \nteoria, que est\u00e1 em direta rela\u00e7\u00e3o com o princ\u00edpio anterior, se \nfundamenta na convic\u00e7\u00e3o de que toda pr\u00e1tica deve ter suporte: refletindo \na partir da a\u00e7\u00e3o e atuando a partir da reflex\u00e3o, \u00e9 um princ\u00edpio que \ncorresponde as unidades entre aprendizagem-a\u00e7\u00e3o e teoria-pr\u00e1tica que s\u00f3 \nse concretizam se apoiadas por uma capacidade auto e hetero reflexiva, \nconstantemente teorizada e aplicada, numa l\u00f3gica de retro-atividade; iv) \nconvergir divergindo e divergir convergindo, \u00e9 um princ\u00edpio relacionado \na constru\u00e7\u00e3o de consensos em \u00e2mbitos de diferentes culturas, \nsensibilidades e cren\u00e7as, que sejam congruentes com uma consci\u00eancia \nde sustentabilidade, cada vez mais avan\u00e7ada e respons\u00e1vel; v) pensar \nsentindo e sentir pensando, \u00e9 um princ\u00edpio que est\u00e1 em estreita rela\u00e7\u00e3o \ncom as emo\u00e7\u00f5es e sentimentos na tomada de decis\u00e3o em contextos \npessoais e sociais \u00e9, hoje, um princ\u00edpio largamente apoiado por recente \ninvestiga\u00e7\u00e3o neurobiol\u00f3gica; vi) comprometer-se \u00e9 transformar e \ntransformar \u00e9 comprometer-se, \u00e9 um princ\u00edpio que destaca a \nimport\u00e2ncia do comprometimento de todos e de cada um nos processos \nde transforma\u00e7\u00e3o social e cultural.  \n\nAponta para a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o, postula \numa forma\u00e7\u00e3o simultaneamente te\u00f3rica e pr\u00e1tica, apela ao \ndesenvolvimento constante da atividade reflexiva como aspecto \nessencial da aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um \nfuturo mais sustent\u00e1vel, procura criar condi\u00e7\u00f5es para que cada um \naprenda a construir converg\u00eancias a partir de diverg\u00eancias, faz apelo a \numa forma\u00e7\u00e3o que reconhece e valoriza o papel das emo\u00e7\u00f5es e dos \nsentimentos na aprendizagem, na tomada de decis\u00f5es e na a\u00e7\u00e3o, bem \ncomo procura desenvolver compet\u00eancias de comprometimento \n\n\n\n121 \n\nrespons\u00e1vel nas urgentes mudan\u00e7as que as sociedades contempor\u00e2neas \nreclamam.   \n \n3.2.3 Objetivos e Conte\u00fados  \n \n\nO curso de forma\u00e7\u00e3o de Educadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o \npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel - Edi\u00e7\u00e3o 2011, de acordo com os \nseus documentos constantes no AVA-Moodle sustenta-se numa nova \nperspectiva de educa\u00e7\u00e3o que permite preparar professores, alunos e \ndemais cidad\u00e3os para compreender a complexidade e interdepend\u00eancia, \ncausas e consequ\u00eancias da crise do mundo atual. Contempla, ainda, os \ngraves problemas, tais como a pobreza, o consumismo exarcebado, a \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, os conflitos armados e atos de terror, as infra\u00e7\u00f5es \naos direitos humanos, a discrimina\u00e7\u00e3o racial e/ou \u00e9tnica, o desrespeito \naos direitos das crian\u00e7as e das mulheres, etc. \n\nO curso de forma\u00e7\u00e3o de Educadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o \npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (Edi\u00e7\u00e3o 2011) defende uma nova \nvis\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o que permite aos educadores, planejadores e gestores \nde educa\u00e7\u00e3o adquirir novas e mais amplas compet\u00eancias de concep\u00e7\u00e3o, \nimplementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias e formas de organiza\u00e7\u00e3o \neducativas que, envolvendo uma ampla participa\u00e7\u00e3o das comunidades, \ncontribuam para a constru\u00e7\u00e3o de sociedades mais sustent\u00e1veis. Essa \nabordagem educativa pode contribuir, de forma decisiva, para a \nestabiliza\u00e7\u00e3o de novas significa\u00e7\u00f5es, valores, atitudes e \ncomportamentos, que definindo uma cultura (comum) da \nsustentabilidade, ajudem a superar a crise atual e a desenhar os \ncontornos de um futuro mais sustent\u00e1vel. \n\nO curso de forma\u00e7\u00e3o tem como objetivos: i) promover aos \neducadores/professores uma reflex\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica sobre os \naspectos referentes ao desenvolvimento sustent\u00e1vel e a import\u00e2ncia \ndeste debate nas pr\u00e1ticas educativas; ii) potencializar os processos de \nforma\u00e7\u00e3o de educadores/professores em EDS, bem como no uso e \naplica\u00e7\u00e3o das TICs; iii) discutir sobre as potencialidades das TICs nos \nprocessos de ensino e aprendizagem; iv) discutir sobre as diferentes \nconcep\u00e7\u00f5es (vis\u00f5es) que permeiam o conceito de desenvolvimento e de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel; v) discutir e analisar os aspectos hist\u00f3ricos \ne epistemol\u00f3gicos do conceito de \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d; vi) \npromover uma reflex\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o para novas \npr\u00e1ticas que levem a sustentabilidade ambiental contribuindo para a \nconstru\u00e7\u00e3o de sociedades sustent\u00e1veis; vii) possibilitar aos \neducadores/professores elementos metodol\u00f3gicos para a implementa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n122 \n\nde uma nova pr\u00e1tica pedag\u00f3gica com rela\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o socioambiental e \ntamb\u00e9m quanto ao uso das TICs nos processos de ensino e \naprendizagem, permitindo uma maior inser\u00e7\u00e3o das comunidades locais \nnesse processo; viii) contribuir para o surgimento de uma din\u00e2mica \ncont\u00ednua de Forma\u00e7\u00e3o de Educadores/Professores em EDS, a partir de \ndiferentes contextos, que leve \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma sociedade educada e \neducando ambientalmente; ix) apoiar e estimular processos educativos \nque apontem para transforma\u00e7\u00f5es \u00e9ticas e pol\u00edticas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \nconstru\u00e7\u00e3o da sustentabilidade socioambiental; x) fortalecer as \ninstitui\u00e7\u00f5es e seus sujeitos sociais para atuarem de forma aut\u00f4noma, \ncr\u00edtica e inovadora em processos formativos, ampliando o envolvimento \nda sociedade em a\u00e7\u00f5es socioambientais de car\u00e1ter pedag\u00f3gico. \n\nO objetivo de mais longo prazo do programa em que este curso \ninsere-se \u00e9 de promover um di\u00e1logo com programas e propostas de \nforma\u00e7\u00e3o de professores, como o programa multim\u00eddia da UNESCO \n(2002) e outros semelhantes, vir a constituir um programa multim\u00eddia \npara forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada de professores, educadores, \nplanejadores e gestores de educa\u00e7\u00e3o e autoridades de educa\u00e7\u00e3o formal e \nn\u00e3o formal de pa\u00edses de l\u00edngua oficial portuguesa que, com base num \ndesenho geral comum esteja adaptado \u00e0s diferentes realidades desses \npa\u00edses.  \n\nO conte\u00fado do curso de forma\u00e7\u00e3o estava organizado em tr\u00eas \nm\u00f3dulos. O primeiro m\u00f3dulo, A crise do mundo atual e a necessidade \nde promover um desenvolvimento sustent\u00e1vel, est\u00e1 dividido nas \nseguintes se\u00e7\u00f5es: 1) A dimens\u00e3o ambiental da crise do mundo atual, 2) \nAs outras dimens\u00f5es da crise, 3) As bases epistemol\u00f3gicas da crise, 4) \nDesenvolvimento sustent\u00e1vel. O segundo m\u00f3dulo, A educa\u00e7\u00e3o e a \nconstru\u00e7\u00e3o de um futuro sustent\u00e1vel, est\u00e1 dividido nas seguintes se\u00e7\u00f5es: \n1) A g\u00eanese e a ess\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel, 2) A D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (DNUEDS) e outras iniciativas \neducativas, 3) A reorienta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e formas de organiza\u00e7\u00e3o \nescolar. O terceiro m\u00f3dulo, Qualifica\u00e7\u00e3o dos processos de ensino-\naprendizagem, dividido nas seguintes se\u00e7\u00f5es: 1) Princ\u00edpios de \nqualifica\u00e7\u00e3o dos processos de ensino-aprendizagem, 2) Literacia, \ncompet\u00eancia para a a\u00e7\u00e3o e reorienta\u00e7\u00e3o curricular, 3) M\u00e9todos mais \nadequados \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel.   \n\n \n  \n\n\n\n123 \n\n3.2.4 Metodologia e Estrat\u00e9gias Did\u00e1ticas  \n \n\nA metodologia do curso de forma\u00e7\u00e3o haja vista a sua \ncaracter\u00edstica, parcialmente presencial, e na l\u00f3gica da educa\u00e7\u00e3o a \ndist\u00e2ncia, foi estruturada em uma combina\u00e7\u00e3o de atividades distribu\u00eddas \nnos tr\u00eas m\u00f3dulos acima referidos e disponibilizado no AVA- Moodle do \ncurso: i) duas atividades obrigat\u00f3rias (an\u00e1lise da pegada ecol\u00f3gica, \nreflex\u00e3o e compreens\u00e3o acerca dos problemas ambientais, assim como \nde conceitos estruturantes da EDS: desenvolvimento, sustentabilidade e \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel); ii) uma atividade reflexiva individual e \ncolaborativa que atravessa todo o curso (di\u00e1rio reflexivo e f\u00f3rum de \ndiscuss\u00e3o); iii) tr\u00eas atividades de pesquisa individual (de natureza \nfundamentalmente bibliogr\u00e1fica, centradas nos temas dos m\u00f3dulos); iv) \numa atividade obrigat\u00f3ria colaborativa (diagn\u00f3stico socioambiental e \nproposta de a\u00e7\u00e3o orientada para a EDS); v) opini\u00e3o dos professores \nparticipantes acerca do curso de forma\u00e7\u00e3o.  \n\nPara acessar o curso, os participantes foram cadastrados e \nreceberam login e senha pessoal e intransfer\u00edvel.  \n\nAs propostas de atividades do curso que se utilizou na an\u00e1lise \npodem ser consultadas no Ap\u00eandice G.  \n\nO AVA-Moodle do curso encontra-se abrigado em uma \nplataforma virtual desenvolvida para a educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia da \nuniversidade promotora do curso de forma\u00e7\u00e3o. Esta plataforma disp\u00f5e \nde uma s\u00e9rie de ferramentas e dispositivos de ensino e aprendizagem a \ndist\u00e2ncia.  \n\nDo total da carga hor\u00e1ria, 31% foram para as atividades \npresenciais que ocorreram mensalmente em cinco encontros - tr\u00eas de \nquatro horas; e, os dois \u00faltimos, de oito horas cada um.  \n\nO primeiro encontro presencial foi realizado em um audit\u00f3rio, e \ncontou com a presen\u00e7a de todos os professores. Seu objetivo foi \napresentar o curso e orientar os professores acerca do uso do AVA-\nMoodle. Neste encontro, foi proferida uma palestra de abertura sobre a \ng\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o da EDS.  \n\nPara o segundo e terceiro encontros os professores foram dividos \nem quatro grupos, sendo que para cada grupo havia uma professora \ntutora/formadora respons\u00e1vel pela orienta\u00e7\u00e3o e acompanhamento das \natividades previstas em cada encontro.  \n\nOs dois \u00faltimos encontros foram realizados no formato de \nsemin\u00e1rio, cujo objetivo principal foi socializar os projetos e propostas \nde a\u00e7\u00e3o desenvolvidas durante a realiza\u00e7\u00e3o do curso, que resultou em 17 \nprojetos. Para os encontros presenciais o curso contou com o apoio \n\n\n\n124 \n\nlog\u00edstico da secretaria municipal de educa\u00e7\u00e3o, que cedeu o espa\u00e7o e a \ninfraestrutura necess\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o dos encontros. O restante da \ncarga hor\u00e1ria, (69%) foi destinada para as atividades a dist\u00e2ncia no \nAVA-Moodle do curso, e com orienta\u00e7\u00e3o e acompanhamento dos \nprofessores tutor/formador.  \n\n \n3.3 EDUCA\u00c7\u00c3O PARA UM DESENVOLVIMENTO \n\nSUSTENT\u00c1VEL: MUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS E EDUBLOGUES \nCLIM\u00c1NTICA  \n\n \nA oficina de forma\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel \u2013 Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Edublogues Clim\u00e1ntica foi \nrealizada em 2009, na cidade de Coimbra em Portugal. De acordo com \nos documentos constantes no Ap\u00eandice H, a oficina de forma\u00e7\u00e3o foi \nrealizada com apoio institucional da UNESCO, Portugal, assim como do \nCentro de Forma\u00e7\u00e3o Nova \u00c1gora. A oficina foi resultante de parcerias \nque foram constituindo-se em n\u00edvel institucional, e insere-se no \u00e2mbito \ndo Projeto Clim\u00e1ntica. \n\nO \u201cClim\u00e1ntica\u201d \u00e9 um projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que o \nConselho de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel desenvolve \nem colabora\u00e7\u00e3o com o Conselho de Educa\u00e7\u00e3o da Xunta de Gal\u00edcia, na \nEspanha. De acordo com depoimento do diretor do projeto, o Clim\u00e1ntica \n\u00e9 um projeto em rede desenvolvido atrav\u00e9s de uma p\u00e1gina web site 2.0 e \ntem como voca\u00e7\u00e3o ser um projeto global, cujo fio condutor s\u00e3o as \n\u201cAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\u201d (S\u00d3\u00d1ORA, 2010). Pretende ter uma rede de \neducadores sem limite de fronteiras, em que se partilham conhecimentos \nsobre dados do clima e as consequ\u00eancias locais das Altera\u00e7\u00f5es \nClim\u00e1ticas. Deste modo, \u00e9 poss\u00edvel fazer atravessar a dif\u00edcil barreira \neducativa do local ao global, tal como analisar a tem\u00e1tica, Altera\u00e7\u00f5es \nClim\u00e1ticas, tornando-se poss\u00edvel tamb\u00e9m atuar localmente com mais \nefic\u00e1cia, atrav\u00e9s de uma vis\u00e3o das diferentes problem\u00e1ticas e das \nrespostas dadas noutras comunidades educativas.  \n\nPara atingir sua principal meta, Clim\u00e1ntica oferece semin\u00e1rios e \ncursos on-line para formar educadores. Estes podem, por sua vez, liderar \na adapta\u00e7\u00e3o de Clim\u00e1ntica a outros sistemas educativos. Para socializar \nestas experi\u00eancias piloto, de quatro em quatro anos, o projeto tem \nprevisto um congresso de professores. Coincidindo com o quarto ano do \nprojeto, nos dias 7 e 8 de Maio de 2010 aconteceu o primeiro congresso \ndo projeto, na cidade de Pontevedra, com a participa\u00e7\u00e3o de 800 \neducadores da Espanha e Portugal.  \n\n\n\n125 \n\nO Projeto Clim\u00e1ntica \u00e9 constitu\u00eddo por oito unidades did\u00e1ticas \nglobais, uma para cada problem\u00e1tica: 1. altera\u00e7\u00f5es ou mudan\u00e7as \nclim\u00e1ticas; 2. energia; 3. res\u00edduos; 4. ciclo da \u00e1gua; 5. biodiversidade; 6. \nterrit\u00f3rio; 7. meio rural; e, 8. meio urbano. Estas unidades did\u00e1ticas \nglobais alimentam todo o Projeto Clim\u00e1ntica, assim sendo, o conte\u00fado \nda web. A concep\u00e7\u00e3o do Clim\u00e1ntica inspirou-se na metodologia de \nprojetos, que tem origem em Kilpatrick (1921 apud S\u00f3\u00f1ora, 2010), e, no \nreferido projeto \u201cse concretizou atrav\u00e9s da incorpora\u00e7\u00e3o de elementos \npr\u00f3prios dos m\u00e9todos de an\u00e1lise de discurso em educa\u00e7\u00e3o ambiental [...] \nque radicam no construtivismo social\u201d (S\u00d3\u00d1ORA, 2010, p. 7). O \ndesenvolvimento do projeto, segundo seus idealizadores, \u00e9 fruto de \nintensa dedica\u00e7\u00e3o, e levada a cabo por diferentes profissionais \norganizados em quatro grupos de trabalho (GT): did\u00e1tica, edi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, \nmultim\u00eddia e assessoria cient\u00edfica. Estes GTs trabalham desde setembro \nde 2006, de maneira articulada, por meio de uma plataforma virtual \ncolaborativa/cooperativa, localizada na intranet do projeto. \n\nDe acordo com a metodologia do Clim\u00e1ntica, na primeira fase de \ndesenvolvimento, uma equipe produz a unidade did\u00e1tica global, e a \nseguir, desenvolve materiais did\u00e1ticos contextualizados, cujos modelos \ns\u00e3o inspirados nas experi\u00eancias educativas dos professores que \nfrequentaram cursos e oficinas de forma\u00e7\u00e3o, e que, com a assessoria da \nequipe do Clim\u00e1ntica, concordam em desenvolver experi\u00eancias-piloto. \nOs materiais produzidos s\u00e3o disponibilizados \u00e0s comunidades \neducativas por interm\u00e9dio do portal do Clim\u00e1ntica e de cursos de \nforma\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1ticos e semi-presenciais (S\u00d3\u00d1ORA, 2010). \n\nO Clim\u00e1ntica est\u00e1 fortemente consolidado na Galiza, e tem se \nexpandido por toda Espanha. Tem colabora\u00e7\u00e3o com Cuba e Portugal, e \nfoi recomendado para uso docente pela ONU, sendo considerado um \nmodelo de boas pr\u00e1ticas em EA pelo Escrit\u00f3rio Espanhol para Mudan\u00e7a \nClim\u00e1tica, assim como pela Organiza\u00e7\u00e3o de Al Gore na Espanha. Est\u00e1 \ninserido no projeto Interreg Climatlantic, que se encarregar\u00e1 da \neduca\u00e7\u00e3o para a mudan\u00e7a clim\u00e1tica dos governos regionais da Gr\u00e3-\nBretanha, Irlanda, Fran\u00e7a e o Eixo Atl\u00e2ntico com Gal\u00edcia e o Norte de \nPortugal, que lidera o projeto. \n\n \n3.3.1 Caracter\u00edsticas e Descri\u00e7\u00e3o Geral: p\u00fablico-alvo e metodologia \n\nde oferta  \n \n\nA oficina de forma\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel \u2013 Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Edublogues Clim\u00e1ntica integrou o \nPlano de Forma\u00e7\u00e3o do ano de 2009, do Centro de Forma\u00e7\u00e3o Nova \n\n\n\n126 \n\n\u00c1gora, constitu\u00eddo na cidade de Coimbra, Portugal, e aconteceu de 10 de \noutubro a 19 de dezembro de 2009.  \n\nA oficina contou com a participa\u00e7\u00e3o de professores de Ci\u00eancias \nF\u00edsicas e Naturais (Biologia, Geologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica) do Ensino \nB\u00e1sico (Ensino Fundamental) e do Ensino Secund\u00e1rio (Ensino M\u00e9dio) \nde Portugal. De acordo com os documentos da oficina de forma\u00e7\u00e3o \nconstante no Ap\u00eandice H, para al\u00e9m dos crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o geral, foi \ndada prefer\u00eancia aos docentes que atuam no 3o ciclo do ensino b\u00e1sico. \nImporta tamb\u00e9m que os candidatos estejam empenhados em dar \ncontinuidade nas suas escolas ao trabalho iniciado na a\u00e7\u00e3o e a \nfrequ\u00eancia a oficina exige compet\u00eancias de inform\u00e1tica na \u00f3tica do \nutilizador.  \n\nA oficina de forma\u00e7\u00e3o foi realizada com apoio institucional da \nUNESCO, Portugal, resultado de parcerias que foram constituindo-se, \nem n\u00edvel institucional, o projeto \u201cClim\u00e1ntica/Xunta da Galiza\u201d e o \n\u201cCentro de Forma\u00e7\u00e3o Nova \u00c1gora\u201d, em Coimbra. Al\u00e9m disso, houve o \napoio pedag\u00f3gico de uma equipe multidisciplinar de formadores, \nintegrada por professores da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da \nUniversidade de Coimbra e da Universidade de Aveiro, cujos perfis \nprofissionais representam diferentes \u00e1reas cient\u00edficas, uma professora do \nEnsino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio com experi\u00eancia em blogues educativos e o \nDiretor do projeto Clim\u00e1ntica.  \n\nA oficina apresentou 30 horas te\u00f3ricas que se desenvolveram ao \nlongo dos s\u00e1bados do primeiro trimestre, e de 30 horas pr\u00e1ticas que \nconsistiram na aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica nas aulas da metodologia do \nClim\u00e1ntica. Participaram da oficina efetivamente, dezoito professores, \nque apresentaram os resultados dos seus trabalhos desenvolvidos \ndurante a realiza\u00e7\u00e3o da oficina, no Simp\u00f3sio Pr\u00e1ticas de Educa\u00e7\u00e3o para \no Desenvolvimento Sustent\u00e1vel com Edublogues Clim\u00e1ntica39, que \naconteceu no dia 5 de junho de 2010, no Museu da Ci\u00eancia da \nUniversidade de Coimbra, em Coimbra, Portugal. \n\nDe acordo com a professora coordenadora da oficina, a realiza\u00e7\u00e3o \ndo simp\u00f3sio \u201cimp\u00f4s-se pela necessidade de se criarem condi\u00e7\u00f5es para se \ncontinuar a partilhar experi\u00eancias educativas iniciadas na oficina de \n\n                                                           \n39 Simp\u00f3sio Pr\u00e1ticas de Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel com \n\nEdublogues Clim\u00e1ntica: Evento organizado pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o e \nAssocia\u00e7\u00e3o de Escolas Nova \u00c1gora, com apoio do Museu da Ci\u00eancia da \nUniversidade de Coimbra e Comiss\u00e3o Nacional da UNESCO, no dia 05 de \njunho de 2010. \n\n\n\n127 \n\nforma\u00e7\u00e3o\u201d. O Simp\u00f3sio resultou na publica\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo40 com as \napresenta\u00e7\u00f5es dos resultados da oficina de forma\u00e7\u00e3o no portal do \nClim\u00e1ntica, assim como a publica\u00e7\u00e3o dos resumos de trabalhos dos \nprofessores participantes da oficina, na s\u00e9rie Cadernos da Forma\u00e7\u00e3o41, \nde n\u00famero tr\u00eas. \n \n3.3.2 Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica e Princ\u00edpios Orientadores  \n \n\nA oficina de forma\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel \u2013 Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Edublogues Clim\u00e1ntica enquadra-\nse em objetivos mais amplos, definidos internacionalmente, como as \noito Metas de Desenvolvimento do Mil\u00eanio, adotadas pelos estados \nmembros da UNESCO, em 2000. Pretende contribuir para que os \nprinc\u00edpios de DS sejam incorporados nas pr\u00e1ticas educativas, \nincentivando parcerias entre diferentes institui\u00e7\u00f5es, como preconizado \nno esquema internacional para a implementa\u00e7\u00e3o da DEDS.  \n\nPara a coordenadora da oficina de forma\u00e7\u00e3o, neste contexto \nrelevante para Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, assim como para e forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores, \u00e9 relevante considerar as recomenda\u00e7\u00f5es da UNESCO para \nestimular e concretizar as ideias inscritas no cap\u00edtulo 36 da Agenda 21, \nque visam \u201c[...] contribuir para que se desenvolva a consci\u00eancia p\u00fablica \nde sustentabilidade, enquadra imperativos de reorienta\u00e7\u00e3o dos \nprogramas educativos visando a implementa\u00e7\u00e3o da D\u00e9cada de Educa\u00e7\u00e3o \npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d (PEDROSA, 2010, p. 8). \n\n \n3.3.3 Objetivos e Conte\u00fados  \n\n \nA oficina de forma\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel \u2013 Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Edublogues Clim\u00e1ntica, de acordo \ncom documentos do Ap\u00eandice H, t\u00eam como objetivos: construir \nconhecimentos no \u00e2mbito dos conte\u00fados abordados e desenvolver \ncompet\u00eancias no contexto das atividades realizadas; transpor \nconhecimentos e compet\u00eancias para as pr\u00e1ticas letivas em contexto de \nescola; compreender os fundamentos did\u00e1ticos das atividades a elaborar \n\n                                                           \n40 As apresenta\u00e7\u00f5es gravadas em v\u00eddeo est\u00e3o dispon\u00edveis em: \n\nhttp://tv.climantica.org/entradas/195. \n41 S\u00e9rie Cadernos da Forma\u00e7\u00e3o: Revista de divuga\u00e7\u00e3o organizada pelo Centro \n\nde Forma\u00e7\u00e3o e Associa\u00e7\u00e3o de Escolas Nova \u00c1gora com apoio do Museu da \nCi\u00eancia da Universidade de Coimbra e Comiss\u00e3o Nacional da UNESCO. \n\nhttp://tv.climantica.org/entradas/195\n\n\n128 \n\npara a utiliza\u00e7\u00e3o em blogues; integrar a did\u00e1tica multim\u00eddia do projeto \nClim\u00e1ntica nas disciplinas lecionadas pelos formandos. \n\nOs conte\u00fados da oficina de forma\u00e7\u00e3o foram organizados em \nsess\u00f5es presenciais e n\u00e3o presenciais. A utiliza\u00e7\u00e3o de edublogues \nenquadrados no projeto Clim\u00e1ntica para a implementa\u00e7\u00e3o de aspectos \ninovadores preconizados tanto no Curr\u00edculo Nacional e nas Orienta\u00e7\u00f5es \nCurriculares para as Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais do Ensino B\u00e1sico, como \nnos programas de Biologia, Geologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica para o Ensino \nSecund\u00e1rio. \n\nAs sess\u00f5es presenciais foram assim distribu\u00eddas: Sess\u00e3o 1 - \nSustentabilidade e Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas nos Blogues e F\u00f3runs de \nClim\u00e1ntica (12 horas); Sess\u00e3o 2 - Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas: do Cosmos \u00e0 \nNanotecnologia na Procura de Solu\u00e7\u00f5es (4 horas); Sess\u00e3o 3 - Do Big \nBang ao Problema Ecol\u00f3gico: Aproxima\u00e7\u00e3o do Cosmos \u00e0 Problem\u00e1tica \nAmbiental (4 horas); Sess\u00e3o 4 - Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas, Biodiversidade e \nEvolu\u00e7\u00e3o (4 horas); Sess\u00e3o 5 - Recursos Energ\u00e9ticos, Consumo, \nRes\u00edduos e Compromissos para a Sustentabilidade (4 horas); Sess\u00e3o 6 - \nApresenta\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de recursos e estrat\u00e9gias para \nmonitoriza\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es, a realizar por cada professor-formando \nna sua atividade letiva (4 horas); Sess\u00e3o 7 - Apresenta\u00e7\u00e3o das atividades \nde transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica realizadas pelos professores-formandos e sua \ndiscuss\u00e3o com colegas e formadores; avalia\u00e7\u00e3o da oficina de forma\u00e7\u00e3o \npelos formandos (4 horas).  \n\nO trabalho como atividade n\u00e3o presencial foi desenvolvido com \ntarefas de consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos e de desenvolvimento de \ncompet\u00eancias realizadas entre as sess\u00f5es presenciais e atividades de \ntransposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica. \n\n \n3.3.4 Metodologia e Estrat\u00e9gias Did\u00e1ticas \n\n \nAs sess\u00f5es presenciais, em geral, te\u00f3rico-pr\u00e1ticas, com partes em \n\ngrande grupo, iniciadas pelos formadores atrav\u00e9s de interven\u00e7\u00f5es \ntem\u00e1ticas e que inclu\u00edram orienta\u00e7\u00f5es para a fase seguinte \u2013 trabalho em \npequenos grupos; este com a apresenta\u00e7\u00e3o das atividades desenvolvidas \npor cada grupo. \n\nNo \u00e2mbito de conhecimentos de inform\u00e1tica, o ponto de partida \nfoi o de um n\u00edvel b\u00e1sico de utilizador para se chegar a compreens\u00e3o de \nfundamentos educativos e did\u00e1ticos dos blogues, com vista \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de \natividades de ensino te\u00f3rico e pr\u00e1tico nos blogues, sua adapta\u00e7\u00e3o e \naplica\u00e7\u00e3o nas aulas. O trabalho n\u00e3o presencial implicou em desenhar e \naplicar atividades nos blogues, elaborar relat\u00f3rios-s\u00edntese das atividades \n\n\n\n129 \n\ndesenvolvidas e preparar as comunica\u00e7\u00f5es orais a apresentar na \u00faltima \nsess\u00e3o presencial. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o quantitativa na escala de 1 a 10, com base na an\u00e1lise \ndos seguintes aspectos: participa\u00e7\u00e3o nas sess\u00f5es, incluindo a assiduidade \ne pontualidade, e natureza das interven\u00e7\u00f5es (40%); e, atividades \nrealizadas, as quais devem abordar todas as tem\u00e1ticas tratadas nas \nsess\u00f5es presenciais e ser documentadas em relat\u00f3rio-s\u00edntese final (45%) \ne, apresentadas oralmente e discutidas na \u00faltima sess\u00e3o presencial \n(15%). \n\nA partir da apresenta\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio das duas propostas de \nforma\u00e7\u00e3o de professores de Ci\u00eancias, objeto deste estudo, na pr\u00f3xima \nse\u00e7\u00e3o apresentam-se os sujeitos participantes da pesquisa \u2013 professores \nde Ci\u00eancias brasileiros e portugueses. \n  \n3.4 SUJEITOS DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O: PROFESSORES DE CI\u00caNCIAS  \n\n \nO universo da pesquisa se constituiu de professores de Ci\u00eancias \n\nde um munic\u00edpio do estado de Santa Catarina, no Brasil, assim como de \num munic\u00edpio de Portugal que atuam na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica nos dois \npa\u00edses e participaram do curso \u201cForma\u00e7\u00e3o de Educadores/Professores \nem Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (Edi\u00e7\u00e3o 2011)\u201d e da \noficina, \u201cEduca\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 Mudan\u00e7as \nClim\u00e1ticas e Edublogues Clim\u00e1ntica\u201d, cuja caracteriza\u00e7\u00e3o apresenta-se \nnas se\u00e7\u00f5es 3.2 e 3.3, respectivamente.  \n\nOs professores concordaram em participar da pesquisa mediante a \nassinatura do termo de declara\u00e7\u00e3o constante no Ap\u00eandice B onde lhes \u00e9 \ngarantido anonimato, assim como pelo preenchimento do question\u00e1rio \nconstante no Ap\u00eandice C.  \n\nNa sequ\u00eancia apresenta-se o perfil acad\u00eamico e profissional dos \nprofessores a partir das informa\u00e7\u00f5es dos question\u00e1rios preenchidos e \ndevolvidos junto com a declara\u00e7\u00e3o assinada por eles \u2013 professores \nbrasileiros e professores portugueses. \n \n3.4.1 Professores Brasileiros  \n \n\nOs professores brasileiros foram selecionados de um grupo de \nparticipantes, formandos do curso \u201cForma\u00e7\u00e3o de \nEducadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel - Edi\u00e7\u00e3o 2011\u201d. De 47 professores que efetivamente \nparticiparam e conclu\u00edram o curso, dez, designados como professores A, \nB, C, D, E, F, G, H, I e J, concordaram em participar da pesquisa, sendo \n\n\n\n130 \n\nque destes, apenas seis concordaram em ser entrevistados (C, F, G, H, I \ne J). \n\nO contato inicial com os professores deu-se por meio do curso de \nforma\u00e7\u00e3o, haja vista a parceria estabelecida entre a UDESC e Secretaria \nde Educa\u00e7\u00e3o de Florian\u00f3polis para a oferta do curso para os professores \nda rede municipal p\u00fablica. Posteriormente, o contato foi efetivado \nmediante encaminhamento de e-mail com informa\u00e7\u00f5es sobre os \nobjetivos da pesquisa, assim como com o question\u00e1rio do Ap\u00eandice C e \na declara\u00e7\u00e3o do Ap\u00eandice B para ser assinada e devolvida junto com o \nquestion\u00e1rio preenchido. O objetivo da aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio foi \ndefinir o perfil acad\u00eamico e profissional dos professores participantes da \npesquisa. Na sequ\u00eancia ao retorno do e-mail, efetivou-se novo contato \npara o agendamento da entrevista conforme o cronograma com o \nagendamento das entrevistas do Ap\u00eandice F com aqueles professores \nque concordaram em ser entrevistados, pois como j\u00e1 se destacou \nsomente seis professores concordaram com a entrevista. \n\nUma s\u00edntese do perfil acad\u00eamico e profissional dos dez \nprofessores que inicialmente concordaram em participar da pesquisa se \napresenta na Tabela 3.1. \n\n \nTabela 3.1 \u2013 Perfil acad\u00eamico e profissional dos professores brasileiros \nparticipantes da pesquisa. \nProfessores Forma\u00e7\u00e3o Inicial  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Tempo de \n\nMagist\u00e9rio (anos) \n\nProfessor A Licenciado em Qu\u00edmica Especializa\u00e7\u00e3o 07 \nProfessor B Licenciado em Qu\u00edmica Especializa\u00e7\u00e3o 11 \nProfessor C Licenciado em Qu\u00edmica Especializa\u00e7\u00e3o 03 \nProfessor D Licenciado em Qu\u00edmica Mestrado 02 \nProfessor E Licenciado em Qu\u00edmica Mestrado 05 \nProfessor F Licenciado em Ci\u00eancias \n\nBiol\u00f3gicas \nEspecializa\u00e7\u00e3o 24 \n\nProfessor G Licenciado em Ci\u00eancias \nBiol\u00f3gicas \n\nMestrado 13 \n\nProfessor H Licenciado em Ci\u00eancias \nBiol\u00f3gicas \n\nN\u00e3o possui 06 \n\nProfessor I Licenciado em Ci\u00eancias \nBiol\u00f3gicas \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o 19 \n\nProfessor J Licenciado em Ci\u00eancias \nBiol\u00f3gicas \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o 07 \n\nFonte: Question\u00e1rio do Ap\u00eandice C \n \n\nTodos os professores participantes da pesquisa desenvolvem \natividades de ensino de Ci\u00eancias e/ou, de coordena\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito dos \n\n\n\n131 \n\nanos finais do Ensino Fundamental (1o ao 9o ano), bem como atuaram \nou atuam no Ensino M\u00e9dio (1o ao 3o ano) lecionando Qu\u00edmica ou \nBiologia, respectivamente. Dos dez professores, cinco, s\u00e3o licenciados \nem Qu\u00edmica e cinco s\u00e3o licenciados em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas. \n\nOs professores licenciados em Qu\u00edmica atuam indiretamente no \nensino de Ci\u00eancias para as s\u00e9ries finais do Ensino Fundamental, sendo \nrespons\u00e1veis pela coordena\u00e7\u00e3o do laborat\u00f3rio de ci\u00eancias, nas escolas \nem que trabalham e tamb\u00e9m pelas atividades experimentais \ndesenvolvidas na escola. De acordo com o depoimento dos professores, \no planejamento das atividades experimentais de ci\u00eancias \u00e9 desenvolvido \nem parceria com os docentes licenciados em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas que \natuam em sala de aula, especificamente no ensino de Ci\u00eancias. \n\n \n3.4.2 Professores Portugueses \n\n \nOs professores portugueses foram selecionados a partir de um \n\ngrupo de professores participantes da oficina de forma\u00e7\u00e3o \u201cEduca\u00e7\u00e3o \npara um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e \nEdublogues Clim\u00e1ntica\u201d, realizada em 2009, em Coimbra, Portugal. Dos \n18 professores que efetivamente participaram da oficina de forma\u00e7\u00e3o, \ncinco professores, designados como K, L, M, N, O, concordaram em \nparticipar deste estudo.  \n\nO contato inicial com os professores deu-se por interm\u00e9dio da \ncoordenadora da oficina de forma\u00e7\u00e3o. Posteriormente o contato foi \nefetivado mediante o encaminhamento de um e-mail com informa\u00e7\u00f5es \nsobre os objetivos da pesquisa, juntamente com o question\u00e1rio para \nobten\u00e7\u00e3o do perfil acad\u00eamico e profissional dos professores do \nAp\u00eandice C, assim como com a declara\u00e7\u00e3o do Ap\u00eandice B para ser \nassinada e devolvida junto com o question\u00e1rio preenchido. Na sequ\u00eancia \ndo retorno dos professores por e-mail, procedeu-se o agendamento das \nentrevistas. Uma s\u00edntese do perfil acad\u00eamico e profissional dos \nprofessores se apresenta na Tabela 3.2. \n\n\n\n132 \n\nLicenciado em \nEduca\u00e7\u00e3o \n\nProfessor N Licenciado em Biologia Gradua\u00e7\u00e3o 35 \nProfessor O Licenciado em Geologia Mestrado 06 \n\nFonte: Question\u00e1rio do ap\u00eandice C \n \n\nTodos os professores participantes da pesquisa desenvolvem \natividades de ensino na disciplina Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais (Biologia, \nF\u00edsica, Geografia e Qu\u00edmica) para os anos finais do Ensino B\u00e1sico (5o ao \n9o ano), que equivale ao Ensino Fundamental aqui no Brasil (5o ao 9o \nano), bem como atuaram ou atuam no Ensino Secund\u00e1rio (10o ao 12o \nano) lecionando Qu\u00edmica, F\u00edsica, Geologia e Biologia, respectivamente, \nque aqui no Brasil equivale ao Ensino M\u00e9dio (1o ao 3o ano). \n\nNa se\u00e7\u00e3o seguinte se apresentam os procedimentos \nmetodol\u00f3gicos utilizados para a coleta, organiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos \ndados e evid\u00eancias do estudo dos dois cen\u00e1rios apresentados. \n\n \n \n3.5 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS: COLETA, \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O E APRESENTA\u00c7\u00c3O DOS DADOS \n \nA constru\u00e7\u00e3o dos dados realizou-se a partir de m\u00faltiplas fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, pesquisa documental e estudo emp\u00edrico, embora a revis\u00e3o \nde literatura tenha precedido a redefini\u00e7\u00e3o e a reorienta\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \ne dos objetivos que motivaram este estudo.  \n\nO Quadro 3.1 representa a s\u00edntese das etapas que compuseram o \nprocesso de investiga\u00e7\u00e3o realizado. Este quadro serviu como norte para \na defini\u00e7\u00e3o dos procedimentos para a coleta, organiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o \ndos dados da pesquisa.  \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \nTabela 3.2 \u2013 Perfil acad\u00eamico e profissional dos professores portugueses \nparticipantes da pesquisa. \n\nProfessores Forma\u00e7\u00e3o Inicial P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Tempo de \n\nMagist\u00e9rio (anos) \n\nProfessor K Licenciado em Qu\u00edmica Mestrado 06 \nProfessor L Licenciado em Biologia Doutorado 01 \nProfessor M Bacharelado em \n\nEngenharia Qu\u00edmica \nGradua\u00e7\u00e3o 33 \n\n\n\n133 \n\n \nEtapa Processo \n\nInvestigativo \nDescri\u00e7\u00e3o \n\nI Revis\u00e3o de \nliteratura \n \n\nLevantamento, organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de artigos \npublicados em revistas nacionais e \ninternacionais. \nLevantamento, organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos \nresumos de disserta\u00e7\u00f5es e teses defendidas no \nper\u00edodo de 2000 a 2012. \nLevantamento, organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de \ndocumentos e relat\u00f3rios das duas propostas \nformativas e de organiza\u00e7\u00f5es nacionais e \ninternacionais. \n\nII Pesquisa \nDocumental \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o das duas propostas formativas, a \npartir da an\u00e1lise dos documentos das mesmas \u2013 \ncaracter\u00edstica e descri\u00e7\u00e3o geral; p\u00fablico-alvo e \nmetodologia de oferta; fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica; \nobjetivos e conte\u00fados; metodologias e \nestrat\u00e9gias did\u00e1ticas. \nCodifica\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o dos registros dos \nprofessores participantes do estudo a partir dos \ndocumentos das duas propostas de forma\u00e7\u00e3o. \n\nIII Estudo Emp\u00edrico Aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio para obten\u00e7\u00e3o de \ndados pessoais, profissionais e acad\u00eamicos dos \nprofessores participantes do estudo. \nRealiza\u00e7\u00e3o de entrevistas semiestruturadas com \nquest\u00f5es abertas. \n\nQuadro 3.1 \u2013 Etapas gerais da investiga\u00e7\u00e3o \n \nNo decorrer do processo de constru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento deste \n\ntrabalho as tr\u00eas etapas ocorreram em momentos distintos, mas n\u00e3o de \nforma isolada, pois houve a necessidade da articula\u00e7\u00e3o de forma \ncoerente, com as quest\u00f5es e objetivos do estudo.  \n\nA Revis\u00e3o de Literatura ou revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica de natureza \nanal\u00edtica e interpretativa e representada no Quadro 3.1, como etapa I, \nobjetivou clarificar os pressupostos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos, bem como \ndesenvolver um quadro te\u00f3rico no sentido de situar, justificar e \ncontextualizar este estudo, assim como subsidiar as an\u00e1lises e \nconclus\u00f5es do mesmo. A realiza\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o de literatura possibilitou \nreestruturar as quest\u00f5es e os objetivos inicialmente propostos, identificar \nas principais tend\u00eancias e estudos sobre a forma\u00e7\u00e3o de professores de \nCi\u00eancias, situar o trabalho no \u00e2mbito da pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n134 \n\nCi\u00eancias, bem como identificar as principais orienta\u00e7\u00f5es de perspectivas \nformativas apoiadas em orienta\u00e7\u00f5es da EDS.  \n\nA Pesquisa Documental de natureza anal\u00edtica e interpretativa, \nrepresentada no Quadro 3.1 como etapa II valeu-se de documentos das \nduas propostas de forma\u00e7\u00e3o de professores - Forma\u00e7\u00e3o de \nEducadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel e Educa\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 \nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Edublogues Clim\u00e1ntica, objetos de estudo desta \ninvestiga\u00e7\u00e3o. Para tanto, considerou-se: programas e planejamento; dos \ndois processos formativos investigados; registros das atividades \nrealizadas pelos professores durante a realiza\u00e7\u00e3o dos processos \nformativos; publica\u00e7\u00f5es e projetos produzidos a partir das propostas de \nforma\u00e7\u00e3o; projetos e a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelos professores durante e \nap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos dois processos formativos. Todos os documentos \nutilizados para a coleta de dados da pesquisa documental est\u00e3o descritos \nna caracteriza\u00e7\u00e3o dos dois processos formativos na Se\u00e7\u00e3o 3.2 e 3.3, \nrespectivamente, assim como podem ser consultados no Ap\u00eandice G, \npara a proposta brasileira e no Ap\u00eandice H, para a proposta portuguesa.  \n\nO Estudo Emp\u00edrico, de natureza emp\u00edrica e qualitativa \ninterpretativa, est\u00e1 representado pela etapa III do Quadro 3.1 e se \ndesenvolveu com o grupo professores de Ci\u00eancias brasileiros e \nportugueses, sujeitos da investiga\u00e7\u00e3o, cujo perfil acad\u00eamico e \nprofissional apresenta-se nas Tabelas 3.1 e 3.2, dentre os participantes \ndos dois processos formativos que concordaram em participar da \npesquisa, conforme descrito na se\u00e7\u00e3o anterior.  \n\nAssim sendo, considerando-se o objeto de estudo, os sujeitos da \ninvestiga\u00e7\u00e3o e a estrutura geral de pesquisa, se definiu os procedimentos \ne t\u00e9cnicas para a coleta, organiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados para \nposterior an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos mesmos. Para esta etapa da \npesquisa foram considerados autores como Gil (2008); Bardin (2004), \nMiles e Huberman (1984), para a pesquisa qualitativa, assim como as \norienta\u00e7\u00f5es de Yin (2003), para estudos de caso. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos fundamentou-se em cada um \ndos cen\u00e1rios analisados e de forma geral, seguiu as etapas da t\u00e9cnica de \nan\u00e1lise de conte\u00fado de Bardin (2004), procedendo a codifica\u00e7\u00e3o dos \ndados brutos, cria\u00e7\u00e3o de uma matriz de categorias ou unidades de \nregistro, constru\u00e7\u00e3o de quadros para a organiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos \ndados recolhidos. \n\nAplicada a este estudo, a codifica\u00e7\u00e3o teve como objetivo o \ntratamento do material, a partir de recortes dos dados em bruto de \nregistros coletados (unidades de registro). A codifica\u00e7\u00e3o \u00e9 para Holsti \n\n\n\n135 \n\n(1969 apud Bardin, 2004, p. 97) \u201co processo pelo qual os dados brutos \ns\u00e3o transformados sistematicamente e agregados em unidades, as quais \npermitem uma descri\u00e7\u00e3o exata das caracter\u00edsticas pertinentes do \nconte\u00fado\u201d. \n\nDefiniu-se a matriz de categorias ou unidades de registro a partir \nda revis\u00e3o de literatura, em que se considerou como refer\u00eancias os \nresultados do projeto: Compet\u00eancias de professores em EDS \u2013 um \nquadro/modelo te\u00f3rico para integrar EDS nos curr\u00edculos dos institutos \nde forma\u00e7\u00e3o de professores \u2013 CSCT (SLEURS, 2008), destacado no \nCap\u00edtulo 2, assim como os documentos das duas propostas de forma\u00e7\u00e3o \napresentadas e caracterizadas nas Se\u00e7\u00f5es 3.2 e 3.3, deste cap\u00edtulo. \n\nOs registros dos professores foram organizados considerando-se \nduas categorias de an\u00e1lise definidas do projeto CSCT: conhecimento e \na\u00e7\u00e3o, orientados para a EDS. A categoria, conhecimento, constituiu-se \ndas subcategorias: problemas ambientais; sustentabilidadee \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel; EDS.  \n\nAs demais categorias: opini\u00e3o dos professores acerca da EDS no \nensino de Ci\u00eancias; opini\u00e3o dos professores acerca do processo \nformativo realizado,  foram definidas a partir da an\u00e1lise dos documentos \ndas duas propostas de forma\u00e7\u00e3o, assim como no sentido de verificar as \nimpress\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es dos professores, sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o \ndo qual participaram (contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es), bem como acerca da \ninclus\u00e3o de conhecimentos, conte\u00fados, metodologias e estrat\u00e9gias de \nensino com orienta\u00e7\u00f5es da EDS no \u00e2mbito do ensino de Ci\u00eancias. \n\nPara a apresenta\u00e7\u00e3o dos dados da pesquisa construiu-se os \nquadros apresentados nos Anexos A, B, C, D de acordo com cada um \ndos casos e considerando-se as categorias e subcategorias acima \ndefinidas.  \n\nAs evid\u00eancias do estudo foram identificadas a partir de m\u00faltiplas \nfontes de informa\u00e7\u00e3o documental e emp\u00edrica: documentos e relat\u00f3rios \ndos dois processos formativos; publica\u00e7\u00f5es e projetos produzidos pelos \nprofessores durante e a partir dos processos formativos; registros de \natividades realizadas pelos professores durante e ap\u00f3s os processos \nformativos; projetos e a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelos professores durante e \nap\u00f3s os processos formativos; question\u00e1rio para defini\u00e7\u00e3o do perfil \nacad\u00eamico e profissional dos professores; e, entrevista semiestruturada \ncom quest\u00f5es do tipo aberta.  \n\nTodos os documentos e instrumentos utilizados para a coleta de \ndados podem ser consultados nos Ap\u00eandices e Anexos deste trabalho. \nNas subse\u00e7\u00f5es seguintes apresentam-se os procedimentos e t\u00e9cnicas para \na coleta, organiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados para cada um dos casos \n\n\n\n136 \n\nestudados: do curso Forma\u00e7\u00e3o de Educadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o \npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (caso brasileiro); e, da oficina, \nEduca\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 Mudan\u00e7as \nClim\u00e1ticas e Edublogues Clim\u00e1ntica (caso portugu\u00eas). \n \n3.5.1 Coleta, Organiza\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados do Caso \n\nBrasileiro \n \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o do banco de dados do caso brasileiro, a coleta \nde dados se deu por meio do question\u00e1rio do Ap\u00eandice C para a \nobten\u00e7\u00e3o do perfil acad\u00eamico e profissional dos professores (Tabela \n3.1).  \n\nEm seguida coletou-se os dados brutos do AVA-Moodle, \nconsiderando-se as atividades realizadas e postadas pelos docentes que \nse encontram no Ap\u00eandice G: Atividade 1 (c\u00e1lculo da pegada ecol\u00f3gica) \ne Atividade 2 (projeto EDS), assim como dos registros dos di\u00e1rios \nreflexivos e dos f\u00f3runs de discuss\u00e3o que podem ser consultados no \nAnexo A.  \n\nPara completar o banco de dados da pesquisa com os professores \nbrasileiros, realizaram-se as entrevistas semiestruturadas com quest\u00f5es \nabertas (guia de entrevistas do Ap\u00eandice D), aproximadamente, um ano \ne meio ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o do curso. As entrevistas foram gravadas em \n\u00e1udio, com dura\u00e7\u00e3o entre trinta minutos e uma hora e dez minutos. Em \nseguida, foram salvas em arquivo de computador e, posteriormente, \ntranscritas integralmente, conforme o Anexo B. \n\nPara a organiza\u00e7\u00e3o dos dados brutos utilizou-se de procedimentos \ndefinidos por Gil (2008) para pesquisa qualitativa, e na sequ\u00eancia, de \numa maneira geral, seguiu-se as etapas da t\u00e9cnica de An\u00e1lise de \nConte\u00fado de Bardin (2004). Aplicada neste estudo, a codifica\u00e7\u00e3o teve \ncomo objetivo o tratamento do material, a partir do recorte dos dados \nbrutos dos registros dos professores (unidades de registro). \n\nNa sequ\u00eancia, t\u00eam-se as etapas de coleta, organiza\u00e7\u00e3o e \napresenta\u00e7\u00e3o dos dados do caso brasileiro. Primeiro, os dados coletados \ndos registros dos professores no AVA-Moodle do curso, e, segundo, os \ndados coletados das entrevistas semiestruturadas com quest\u00f5es do tipo \naberta.  \n \n3.5.1.1 Dados coletados do Ambiente Virtual de Aprendizagem (AVA-\nMoodle) \n \n\n\n\n137 \n\nOs dados coletados do AVA-Moodle foram selecionados a partir \ndas atividades realizadas ao longo do curso e postadas pelos docentes: \ndos registros dos professores nos di\u00e1rios reflexivos (individuais) e nos \nf\u00f3runs de discuss\u00e3o (colaborativos); das atividades realizadas por eles \ndurante a realiza\u00e7\u00e3o do curso (c\u00e1lculo individual da pegada ecol\u00f3gica; \nreflex\u00e3o e compreens\u00e3o acerca dos conceitos de sustentabilidade, DS e \nEDS; a EDS na pr\u00e1tica; do diagn\u00f3stico socioambiental e da elabora\u00e7\u00e3o \nde uma proposta de a\u00e7\u00e3o). \n\nPara a organiza\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos do AVA do curso \nconsiderou-se as categorias: conhecimento e a\u00e7\u00e3o, orientados para EDS. \nNa categoria conhecimento, est\u00e3o as subcategorias: problemas \nambientais (PA), sustentabilidade (S) e desenvolvimento sustent\u00e1vel \n(DS), educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel (EDS). A outra \ncategoria, opini\u00e3o dos professores acerca do curso de forma\u00e7\u00e3o (OP), \nfoi definida a partir da an\u00e1lise dos documentos, no sentido de verificar \nas impress\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es dos professores sobre o processo de \nforma\u00e7\u00e3o do qual participaram.  \n\nNo Quadro 3.2 apresentam-se as categorias e subcategorias \nutilizadas na organiza\u00e7\u00e3o dos dados do AVA-Moodle. \n\n \nCategorias Fontes dos dados coletados \n\nPA Di\u00e1rios reflexivos; f\u00f3runs de discuss\u00e3o e atividade 1 (c\u00e1lculo \nindividual da pegada ecol\u00f3gica) \n\nS e DS Di\u00e1rios reflexivos; f\u00f3runs de discuss\u00e3o (concep\u00e7\u00e3o de S e DS) \nEDS Di\u00e1rios reflexivos; f\u00f3runs de discuss\u00e3o (concep\u00e7\u00e3o de EDS e \n\na EDS na pr\u00e1tica) \nA\u00e7\u00e3o Atividade 2 (diagn\u00f3stico socioambiental e projetos de a\u00e7\u00e3o) \nOP Di\u00e1rios reflexivos \n\nQuadro 3.2 \u2013 Registros do AVA-Moodle do curso de forma\u00e7\u00e3o \n \nA partir da defini\u00e7\u00e3o das categorias e subcategorias, assim como \n\ndas respectivas fontes dos dados a serem coletados, os registros do \nAVA-Moodle do curso de forma\u00e7\u00e3o foram organizados nos Quadros 3.3 \n(PA); 3.4 (S e DS); 3.5 (EDS), 3.6 (A\u00e7\u00e3o) e 3.7 (OP) do Anexo A, \ndentro de cada categoria e subcategoria de an\u00e1lise do Quadro 3.2. \n \n3.5.1.2 Dados coletados das entrevistas  \n\n \nAs entrevistas semiestruturadas com quest\u00f5es do tipo aberta, \n\nforam realizadas aproximadamente, um ano e meio ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o do \ncurso de forma\u00e7\u00e3o, entre julho a agosto de 2013, conforme cronograma \n\n\n\n138 \n\nde agendamento do Ap\u00eandice F. Para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, \nutilizou-se o guiade entrevistas do Ap\u00eandice D.  \n\nO contato inicial com os professores deu-se por interm\u00e9dio do \ncurso de forma\u00e7\u00e3o, e, posteriormente, foi efetivado mediante o \nencaminhamento de um e-mail com informa\u00e7\u00f5es sobre os objetivos da \npesquisa, assim como com o question\u00e1rio (Ap\u00eandice C) e a declara\u00e7\u00e3o \npara ser assinada e devolvida junto com o question\u00e1rio preenchido \n(Ap\u00eandice B). Dos dez professores da Tabela 3.1 que inicialmente \nconcordaram em participar da pesquisa, apenas seis concordaram em ser \nentrevistados (professores C, F, G, H, I e J). As entrevistas foram \ngravadas em \u00e1udio, com dura\u00e7\u00e3o entre trinta minutos \u00e0 uma hora e dez \nminutos. Em seguida, foram salvas em arquivo de computador para \nposterior transcri\u00e7\u00e3o. No Anexo B apresenta-se a transcri\u00e7\u00e3o integral das \nentrevistas com os professores brasileiros. \n\nPara a organiza\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos das entrevistas \nconsiderou-se a categoria conhecimento, e suas subcategorias problemas \nambientais (PA), sustentabilidade (S) e desenvolvimento sustent\u00e1vel \n(DS), educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel (EDS) e a categoria \na\u00e7\u00e3o.  \n\nAs demais categorias: opini\u00e3o dos professores acerca da \nforma\u00e7\u00e3o realizada (OP); opini\u00e3o dos professores acerca da EDS no \nensino de Ci\u00eancias (EDS e EC) foram definidas considerando-se as \nimpress\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es dos professores sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o \ndo qual participaram (contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es), bem como acerca da \ninclus\u00e3o de conhecimentos, conte\u00fados, metodologias e estrat\u00e9gias de \nensino com orienta\u00e7\u00f5es da EDS no \u00e2mbito do ensino de Ci\u00eancias. \n\nA partir da transcri\u00e7\u00e3o as entrevistas foram organizadas \nconsiderando-se as categorias e subcategorias definidas para esta fonte \nde dados conforme o Quadro 3.8.  \n  \n\n\n\n139 \n\nCategorias Quest\u00f5es da Entrevista \nPA O que voc\u00ea entende por problema ambiental? Cite exemplos. \n\nS e DS O que voc\u00ea entende por EDS? \nEDS O que voc\u00ea entende por S e DS? \nA\u00e7\u00e3o O projeto de interven\u00e7\u00e3o desenvolvido e apresentado no curso \n\nde forma\u00e7\u00e3o continuada em 2011, foi concretizado?  \nSe a resposta for sim: como foi desenvolvido? Quem esteve \nenvolvido? Que resultados foram obtidos? \nSe a resposta for n\u00e3o: por que n\u00e3o foi desenvolvido? Quais \ndificuldade/s ou obst\u00e1culo/s foi/foram encontrado/s? \n\nEDS e EC Voc\u00ea considera importante abordar conceitos e princ\u00edpios \nrelacionados a sustentabilidade e ao DS, bem como assuntos \nsobre problemas ambientais, no ensino de Ci\u00eancias da \nNatureza?  \n\nOP De acordo com o seu ponto de vista, o curso de forma\u00e7\u00e3o \ncontinuada em EDS da UDESC (2011), possibilitou ampliar \nseus conhecimentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos acerca dos \nconceitos de S e de DS, bem como sobre problemas \nambientais? \nDe acordo com o seu ponto de vista, o curso de forma\u00e7\u00e3o \ncontinuada em EDS da UDESC (2011), contribuiu ou \npossibilitou com/para mudan\u00e7a/s na/s sua/s pr\u00e1tica/s de \nensino de Ci\u00eancias da Natureza? \nSe a resposta for sim: que tipo de mudan\u00e7a/s ocorreu/am?  \nSe a resposta for n\u00e3o: que/quais dificuldade/s ou obst\u00e1culo/s \nfoi/foram encontrado/s? \n\nOP De acordo com o seu ponto de vista, como voc\u00ea avalia o \ncurso de forma\u00e7\u00e3o continuada em EDS da UDESC (2011), \nisto \u00e9, que aspectos voc\u00ea considerou que contribu\u00edram \npositivamente com a sua forma\u00e7\u00e3o, e o que voc\u00ea considerou \ncomo aspecto/s negativo/s?  \nDe acordo com o seu ponto de vista, como voc\u00ea avalia a \nmodalidade (presencial e a dist\u00e2ncia) do curso de forma\u00e7\u00e3o \ncontinuada em EDS da UDESC (2011), isto \u00e9, que aspecto/s \nvoc\u00ea considerou positivo/s, e tamb\u00e9m o/s negativo/s?  \n\nQuadro 3.8 \u2013 Entrevista semiestruturada com quest\u00f5es abertas \n \nPara a apresenta\u00e7\u00e3o dos dados coletados das entrevistas, os \n\nmesmos foram organizados nos Quadros: 3.9 (PA); 3.10 (S e DS); 3.11 \n(EDS); 3.12 (A\u00e7\u00e3o); 3.13 (EDS e EC); 3.14, 3.15, 3.16 e 3.17 (OP) do \nAnexo B, dentro das categorias e subcategorias de an\u00e1lise do Quadro \n3.8. \n\n \n  \n\n\n\n140 \n\n3.5.2 Coleta, Organiza\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados do Caso \nPortugu\u00eas \n \nPara o estudo do caso portugu\u00eas, a coleta de dados da pesquisa \n\ndocumental foi realizada a partir dos resumos de trabalhos produzidos \npelos professores e publicados na S\u00e9rie Cadernos da Forma\u00e7\u00e3o e de um \nv\u00eddeo contendo as apresenta\u00e7\u00f5es dos professores acerca dos resultados \nda oficina de forma\u00e7\u00e3o de acesso p\u00fablico no site do projeto Clim\u00e1ntica \ncitado na Se\u00e7\u00e3o 3.3. O acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es documentais foi \nviabilizado mediante contato com a coordenadora da oficina de \nforma\u00e7\u00e3o. \n\n Em outra etapa os dados foram recolhidos por meio da aplica\u00e7\u00e3o \nde um question\u00e1rio (Ap\u00eandice C) para a defini\u00e7\u00e3o do perfil acad\u00eamico e \nprofissional dos professores participantes da pesquisa, assim como \nmediante a realiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista semiestruturada com quest\u00f5es \ndo tipo aberta, de acordo com o guia ou protocolo do Ap\u00eandice D. \n\nNa sequ\u00eancia apresentam-se as etapas de coleta, organiza\u00e7\u00e3o e \napresenta\u00e7\u00e3o dos dados do caso portugu\u00eas. Primeiro, os dados coletados \ndos resumos dos trabalhos e do v\u00eddeo contendo as apresenta\u00e7\u00f5es dos \nprofessores e, segundo, os dados coletados das entrevistas \nsemiestruturadas com quest\u00f5es do tipo aberta. \n\n \n3.5.2.1 Dados coletados dos resumos e do v\u00eddeo  \n\n \nOs dados coletados foram selecionados a partir dos registros dos \n\nprofessores extra\u00eddos dos resumos de trabalhos produzidos pelos \nprofessores e publicados na revista Cadernos da Forma\u00e7\u00e3o, assim como \nde um v\u00eddeo contendo as apresenta\u00e7\u00f5es dos professores acerca dos \nresultados da oficina de forma\u00e7\u00e3o. Ambos, revista e v\u00eddeo, representam \numa s\u00edntese do que foi produzido a partir da oficina de forma\u00e7\u00e3o (Anexo \nC).  \n\nOs trabalhos cujos resumos est\u00e3o publicados na revista Cadernos \nda Forma\u00e7\u00e3o foram apresentados durante a realiza\u00e7\u00e3o do Simp\u00f3sio \nPr\u00e1ticas de Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel com \nEdublogues Clim\u00e1ntica, e, as apresenta\u00e7\u00f5es dos resultados da oficina \nforam gravadas durante a realiza\u00e7\u00e3o do citado simp\u00f3sio. Estas duas \nfontes de dados foram descritas na Se\u00e7\u00e3o 3.3. \n\nDa mesma forma como no caso brasileiro, na organiza\u00e7\u00e3o dos \ndados das fontes de informa\u00e7\u00e3o citadas para este caso foram \nconsideradas as categorias: conhecimento, com as subcategorias \nproblemas ambientais (PA), sustentabilidade (S) e desenvolvimento \n\n\n\n141 \n\nsustent\u00e1vel (DS), educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel (EDS); \ne a categoria a\u00e7\u00e3o. \n\nA outra categoria, foi definida a partir da an\u00e1lise dos documentos \nda oficina, no sentido de verificar as impress\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es dos \nprofessores sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o do qual participaram (OP). \n\nNo Quadro 3.18 est\u00e3o representada as categorias e subcategorias \nutilizadas na organiza\u00e7\u00e3o destas fontes documentais de dados. \n\n \nCategorias Fontes da Coleta de Dados \n\nPA Resumos e v\u00eddeo \nS e DS Resumos e v\u00eddeo \nEDS Resumos e v\u00eddeo \nA\u00e7\u00e3o Resumos e v\u00eddeo \nOP Resumos e v\u00eddeo \n\nQuadro 3.18 \u2013 Registros dos resumos e do v\u00eddeo \n \nA partir da defini\u00e7\u00e3o das categorias e subcategorias, assim como \n\nda defini\u00e7\u00e3o das respectivas fontes dos dados coletados, os registros dos \nprofessores foram organizados e est\u00e3o nos Quadros 3.19; 3.20; 3.21, do \nAnexo C considerando-se as categorias e subcategorias do Quadro 3.18.  \n\n \n3.5.2.2 Dados coletados das entrevistas  \n\n \nAs entrevistas semiestruturadas com quest\u00f5es do tipo aberta \n\nforam realizadas no per\u00edodo de dezembro de 2012 e janeiro de 2013, \nconforme cronograma de agendamento do Ap\u00eandice F. Os cinco \nprofessores portugueses, denominados K, L, M, N e O, foram \nselecionados a partir do grupo de dezoito professores participantes da \noficina de forma\u00e7\u00e3o, que concordaram em participar deste estudo. Para a \nrealiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, utilizou-se o guia ou protocolo constante no \nAp\u00eandice D. O contato inicial com os professores deu-se por interm\u00e9dio \nda coordenadora do curso e, posteriormente, foi efetivado mediante o \nencaminhamento de um e-mail com informa\u00e7\u00f5es sobre os objetivos da \npesquisa, assim como com o question\u00e1rio do Ap\u00eandice C e a declara\u00e7\u00e3o \ndo Ap\u00eandice B para ser assinada e devolvida junto com o question\u00e1rio \npreenchido. \n\nAs entrevistas foram gravadas em \u00e1udio, com uma dura\u00e7\u00e3o entre \ntrinta minutos \u00e0 uma hora e dez minutos. Em seguida, foram salvas em \narquivo de computador para posterior transcri\u00e7\u00e3o das mesmas. No \nAnexo D apresenta-se a transcri\u00e7\u00e3o integral das entrevistas com os \nprofessores portugueses.  \n\n\n\n142 \n\nPara a organiza\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos das entrevistas \nconsiderou-se as mesmas categorias: conhecimento, com as \nsubcategorias problemas ambientais (PA), sustentabilidade (S) e \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel (DS), educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel (EDS); e a categoria a\u00e7\u00e3o.  \n\nAs demais categorias: opini\u00e3o dos professores acerca da EDS no \nensino de Ci\u00eancias (EDS e EC); opini\u00e3o dos professores acerca da \nforma\u00e7\u00e3o realizada (OP), foram definidas a partir das impress\u00f5es e \npercep\u00e7\u00f5es dos professores sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o do qual \nparticiparam (contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es), bem como acerca da inclus\u00e3o \nde conhecimentos, conte\u00fados, metodologias e estrat\u00e9gias de ensino com \norienta\u00e7\u00f5es da EDS no \u00e2mbito do ensino de Ci\u00eancias. \n\nA partir da transcri\u00e7\u00e3o as entrevistas foram organizadas \nconsiderando-se as categorias e subcategorias relacionadas com as \nquest\u00f5es formuladas durante a entrevista, conforme se apresenta no \nQuadro 3.22. \n \n\nCategorias Quest\u00f5es Analisadas \nPA \n\n \nAborda problemas ambientais (locais e globais) no seu \nensino? Se a resposta for sim, solicitar a indica\u00e7\u00e3o dos \nproblemas abordados, de abordagens e estrat\u00e9gias utilizadas e \ndos materiais utilizados. \n\nS e DS Como voc\u00ea compreende a S e o DS? \nEDS Como voc\u00ea compreende a EDS? \nA\u00e7\u00e3o Os projetos desenvolvidos durante a realiza\u00e7\u00e3o da oficina de \n\nforma\u00e7\u00e3o tiveram continuidade? Se a resposta for n\u00e3o: por \nque n\u00e3o? Quais dificuldade/s ou obst\u00e1culo/s foi/foram \nencontrado/s? \n\nEDS e EC Considera importante abordar problemas ambientais locais e \nglobais, no ensino de Ci\u00eancias? Pedir para justificar a resposta \nutilizando exemplos. \n\nOP Durante a sua forma\u00e7\u00e3o (Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica Inicial, P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o, Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua), foram trabalhados aspectos \nte\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos para desenvolver abordagens de \nproblemas ambientais no ensino de Ci\u00eancias? Se a resposta \nfor sim, solicitar a indica\u00e7\u00e3o - dos aspectos te\u00f3ricos e \nmetodol\u00f3gicos abordados e de estrat\u00e9gias did\u00e1ticas sugeridas, \ndas dificuldades encontradas. \n\nQuadro 3.22 \u2013 Categorias e quest\u00f5es analisadas das entrevistas \n \n\nPara a apresenta\u00e7\u00e3o dos dados coletados das entrevistas eles \nforam organizados nos Quadros 3.23; 3.24; 3.25 e 3.26, do Anexo D, de \n\n\n\n143 \n\nacordo com as categorias e subcategorias de an\u00e1lise definidas para esta \nfonte de informa\u00e7\u00e3o.   \n\n \n3.6 PROCEDIMENTOS PARA AN\u00c1LISE E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS \n\nDADOS \n \nA an\u00e1lise tem como objetivo organizar e sumariar os dados de \n\nforma que possibilite o fornecimento de respostas \u00e0 problem\u00e1tica \nproposta. Nesse sentido, os processos de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o variam \nem fun\u00e7\u00e3o da natureza da pesquisa. Na presente investiga\u00e7\u00e3o, os \nprocedimentos anal\u00edticos e interpretativos dos dados seguiram uma \nsequ\u00eancia mais ou menos gen\u00e9rica, e foram definidos a partir da \nestrutura geral de pesquisa que se apresenta no Quadro 3.1, assim como \nde acordo com a op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica do estudo pela abordagem \nqualitativa do tipo estudo de caso, mais especificamente de dois \ncen\u00e1rios.  \n\nNa an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos, utilizou-se a \nt\u00e9cnica de An\u00e1lise de Conte\u00fado de Bardin (2004). Conforme se \napresenta na Se\u00e7\u00e3o anterior, a partir da codifica\u00e7\u00e3o e do estabelecimento \nda matriz de categorias e subcategorias, as evid\u00eancias foram dispostas \ndentro destas categorias e subcategorias mediante a constru\u00e7\u00e3o de \ntabelas e de quadros para a apresenta\u00e7\u00e3o dos dados. Dessa maneira, as \nan\u00e1lises realizaram-se de acordo com a avalia\u00e7\u00e3o das generaliza\u00e7\u00f5es \nobtidas, infer\u00eancias de rela\u00e7\u00f5es causais, triangula\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos \ndados e evid\u00eancias recolhidas.  \n\nDuas das categorias de an\u00e1lise est\u00e3o relacionadas a dois dom\u00ednios \nde compet\u00eancias \u2013 conhecimento e a\u00e7\u00e3o \u2013 que, neste caso, \nespecificamente, se referem a conhecimentos e a\u00e7\u00f5es orientados para a \nEDS. Essas categorias foram definidas a partir dos resultados do projeto \nCSCT42 referido no Cap\u00edtulo 2, e dos documentos das duas propostas \nformativas caracterizadas nas Se\u00e7\u00f5es 3.2 e 3.3.  \n\nDentro da categoria conhecimento se considerou as subcategorias \nque est\u00e3o relacionadas ao dom\u00ednio de conhecimentos orientados para a \nEDS: problemas ambientais (PA), sustentabilidade (S), desenvolvimento \n\n                                                           \n42Projetos CSCT: Os resultados do projeto CSCT (2008) foram publicados na \n\nforma de relat\u00f3rio (SLEURS 2008), que tem como fundamento os resultados \ndo projeto de pesquisa, \u201cUm Estudo Comparativosobre Eco-escola e seu \nProcesso de Desenvolvimento\u201d (MOGENSEN; MAYER, 2005), bem como os \nresultados do projeto DeSeCo (2005), \u201cDefini\u00e7\u00e3o e Sele\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias-\nChave\u201d, apoiado pela OCDE.  \n\n\n\n144 \n\nsustent\u00e1vel (DS), educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel (EDS). \nAs demais categorias, opini\u00e3o dos professores acerca da EDS no ensino \nde Ci\u00eancias (EDS e EC); opini\u00e3o dos professores acerca da forma\u00e7\u00e3o \nrealizada (OP), foram definidas a partir das impress\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es \ndos professores sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o do qual participaram \n(contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es), bem como acerca da inclus\u00e3o de \nconhecimentos, conte\u00fados, metodologias e estrat\u00e9gias de ensino com \norienta\u00e7\u00f5es da EDS no \u00e2mbito do ensino de Ci\u00eancias.  \n\nNesse sentido, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo apresenta-se a an\u00e1lise e \ninterpreta\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias do estudo dos dois casos. \n \n\n \n \n\n\n\n \n\n4 AN\u00c1LISE E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS: \nEVID\u00caNCIAS DO ESTUDO \n\n \nNeste cap\u00edtulo apresenta-se a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das \n\nevid\u00eancias dos dois casos estudados, do curso Forma\u00e7\u00e3o de \nEducadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel e da oficina Educa\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel \u2013 Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Edublogues Clim\u00e1ntica. Na \nan\u00e1lise se consideraram as categorias e subcategorias \u2013 conhecimento e \na\u00e7\u00e3o, orientados para a Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel; \nopini\u00e3o dos professores acerca da orienta\u00e7\u00e3o EDS no ensino de \nCi\u00eancias; e, opini\u00e3o dos professores acerca da forma\u00e7\u00e3o da qual \nparticiparam. Dentro da categoria conhecimentos orientados para a EDS, \nconsiderou-se as subcategorias, PA, S e DS, EDS, conforme explicitado \nno Cap\u00edtulo 3.  \n\nNesse sentido este cap\u00edtulo est\u00e1 organizado em quatro se\u00e7\u00f5es: \nSe\u00e7\u00e3o 4.1 - Conhecimento e A\u00e7\u00e3o orientados para a Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel; Se\u00e7\u00e3o 4.2 \u2013 Opini\u00e3o dos professores \nacerca da orienta\u00e7\u00e3o EDS no ensino de Ci\u00eancias; Se\u00e7\u00e3o 4.3 \u2013 Opini\u00e3o \ndos professores acerca do processo formativo do qual participaram; \nSe\u00e7\u00e3o 4.4 \u2013 An\u00e1lise, discuss\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias do caso \nbrasileiro; Se\u00e7\u00e3o 4.5 \u2013 An\u00e1lise, discuss\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias \ndo caso portugu\u00eas. \n \n4.1 CONHECIMENTO E A\u00c7\u00c3O ORIENTADOS PARA A \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O PARA O DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL  \n \n\nAs duas categorias, conhecimento e a\u00e7\u00e3o, orientados para a EDS, \ns\u00e3o dom\u00ednios de compet\u00eancias que, segundo a literatura consultada, s\u00e3o \nnecess\u00e1rios aos professores para uma atua\u00e7\u00e3o profissional de qualidade \ne sintonizada com as demandas que a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do s\u00e9culo XXI \ntem reclamado, com vistas a uma sociedade mais sustent\u00e1vel.  \n\nDe acordo com o projeto CSCT citado no Cap\u00edtulo 2 e no \nCap\u00edtulo 3 e que fundamentou em parte a defini\u00e7\u00e3o das categorias e \nsubcategorias de an\u00e1lise, a categoria conhecimento t\u00eam caracter\u00edsticas \nespec\u00edficas e deve abarcar: conhecimentos conceituais, conhecimentos \nfactuais e conhecimentos relacionados \u00e0 a\u00e7\u00e3o, todos orientados para a \nEDS. Al\u00e9m disso, os conhecimentos t\u00eam que estar relacionados com o \ntempo (passado, presente, futuro), bem como com o espa\u00e7o (local, \nglobal) e devem ser inter, trans, pluri ou interdisciplinares. Os \nconhecimentos s\u00e3o constru\u00eddos individual e socialmente, e est\u00e3o \n\n\n\n146 \n\nrelacionados com as experi\u00eancias de cada um, assim sendo, deve-se ter \nem conta a sua constru\u00e7\u00e3o social. \n\nO chamado modelo educativo de compet\u00eancia para a a\u00e7\u00e3o que \nfundamentou o projeto CSCT, a partir de seus resultados; foi \nconsiderado particularmente adequado \u00e0 propostas de forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores orientada para a EDS e, assenta-se em quatro ideias-chave: \norientar-se para a a\u00e7\u00e3o e visar a resolu\u00e7\u00e3o de problemas; a a\u00e7\u00e3o deve \nser volunt\u00e1ria e refletida; incluir a ideia de mudan\u00e7a; e, incluir uma \nvis\u00e3o de futuro (JENSEN; SCHNACK, 1994).  \n\nSe o objetivo principal da EDS \u00e9 o desenvolvimento nos \nestudantes de atitudes, comportamentos e valores, o conhecimento de \nque precisam deve orientar-se para a a\u00e7\u00e3o e envolver rela\u00e7\u00f5es \ninterdisciplinares entre o ambiente, as pessoas, a cultura e a sociedade. \n\nNas subse\u00e7\u00f5es seguintes, s\u00e3o apresentadas cada uma das \ncategorias e subcategorias: conhecimento (PA, Se DS, EDS) e a\u00e7\u00e3o; \nopini\u00e3o dos professores acerca da orienta\u00e7\u00e3o EDS no ensino de Ci\u00eancias \n(EDS e EC); opini\u00e3o dos professores acerca da forma\u00e7\u00e3o da qual \nparticiparam (OP). \n \n4.1.1 Conhecimento Orientado para a Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel  \n\n \nOs tipos deconhecimento aplicadopelos professores e que s\u00e3o \n\namplamente reconhecidos entre os pesquisadores da \u00e1rea de ensino, s\u00e3o \nusados para classificar as diferentes compet\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \ndimens\u00e3o do conhecimento conceitual no modelo de forma\u00e7\u00e3o adotado \nno projeto CSCT (2008), conhecimento do conte\u00fado espec\u00edfico \ndisciplinar, conhecimento pedag\u00f3gico geral e conhecimento pedag\u00f3gico \ndo conte\u00fado espec\u00edfico disciplinar.  \n\nO conhecimento do conte\u00fadoespec\u00edfico disciplinar engloba as \nteorias, princ\u00edpios e conceitos de uma determinada disciplina, que \naplicada \u00e0 EDS se refere aos conhecimentos sobre sustentabilidade e \nDS, assim como sobre a ocorr\u00eancia de problemas ambientais e sobre as \ninterrela\u00e7\u00f5es entre as causas e as consequ\u00eancias dos problemas. O \nconhecimento pedag\u00f3gico geral refere-se aos conhecimentos gerais \nsobre teorias e m\u00e9todos de ensino e est\u00e1 relacionado \u00e0 \u00e1rea da Did\u00e1tica. \nO conhecimento pedag\u00f3gico do conte\u00fado espec\u00edfico disciplinar est\u00e1 \nfundamentado na maneira como os professores relacionam seus \nconhecimentos pedag\u00f3gicos com os conhecimentos cient\u00edficos de forma \na transformar e representar os conceitos de determinada \u00e1rea de tal \nmaneira que fa\u00e7am sentido para os alunos.  \n\n\n\n147 \n\nNo modelo de forma\u00e7\u00e3o por compet\u00eancias proposto pelo projeto \nCSCT os tipos deconhecimentos aplicados e utilizados pelos \nprofessores, s\u00e3o usados para classificar as diferentes compet\u00eancias em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 dimens\u00e3o do conhecimento conceitual. Esta categoria no \n\u00e2mbito da EDS se refere aos conhecimentos sobre as problem\u00e1ticas \nambientais e sociais.  \n\nNo Quadro 4.1 apresentam-se os conceitos-chave que \nfundamentaram a defini\u00e7\u00e3o de conhecimentos orientados para a EDS \npropostos a partir dos resultados do projeto CSCT. \n\n \nConceitos-chave \n\n\u2022 Sobre a interdepend\u00eancia entre sociedade, economia e meio ambiente, do \nlocal ao global (rela\u00e7\u00f5es complexas e multicausais). \n\n\u2022 Sobre a cidadania (direitos e responsabilidades, participa\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o). \n\u2022 Sobre o princ\u00edpio transgeracional (necessidades e direitos das gera\u00e7\u00f5es \n\nfuturas).  \n\u2022 Sobre a diversidade (biol\u00f3gica, social, econ\u00f4mica e cultural).  \n\u2022 Sobre a qualidade de vida, a equidade e a justi\u00e7a.  \n\u2022 Sobre o desenvolvimento e a capacidade de sustenta\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nbiol\u00f3gicos.  \n\u2022 Sobre os princ\u00edpios da incerteza e da precau\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro 4.1 \u2013 Conceitos-chave para a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos orientados \npara a EDS \n\nFonte: Adaptado de SLEURS (2008) \n \n\nUma das ideias centrais da EDS \u00e9 ser localmente relevante e \nconstruir conhecimento local. Nesta l\u00f3gica, as escolas n\u00e3o s\u00e3o mais \ninstitui\u00e7\u00f5es separadas do mundo real, propondo conhecimento geral \nabstrato, mas, antes de tudo, tornaram-se institui\u00e7\u00f5es sociais ativas e \nrelevantes no desenvolvimento das comunidades nas quais se encontram \ninseridas. Aspectos espec\u00edficos do conhecimentode conte\u00fados para a \nEDS dizem respeito a quest\u00f5es como a incerteza, a complexidade e o \nrisco, presentes na sociedade contempor\u00e2nea.O conhecimento precisa \nestar orientado para a a\u00e7\u00e3o e contribuir para o desenvolvimento de \ncompet\u00eancias para a a\u00e7\u00e3o dos estudantes, assim como estar \nfundamentado em valores, e ter em conta as dimens\u00f5es do espa\u00e7o, local \nou global, e do tempo, passado, presente e futuro. Tamb\u00e9m \u00e9 preciso \nconsiderar aspectos normativos, isto \u00e9,como se age no mundo,como \u00e9 o \ncomportamento de cada um em rela\u00e7\u00e3o ao mundo e em rela\u00e7\u00e3o aos \noutros, que valores est\u00e3o subjacentes a este comportamento (SLEURS, \n2008).  \n\n\n\n148 \n\nNesse sentido, as propostas de forma\u00e7\u00e3o de professores \norientadas para a EDS devem oferecer subs\u00eddios te\u00f3ricos e \nmetodol\u00f3gicos acerca destes conhecimentos. Os pesquisadores do \nprojeto CSCT distinguiram quatro dimens\u00f5es de conhecimentos que as \npessoas, de uma maneira geral, precisam construir quando s\u00e3o \nmotivadas a encontrar solu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais: i) \nconhecimentos sobre a sustentabilidade e sobre a exist\u00eancia e ocorr\u00eancia \nde problemas ambientais; ii) conhecimentos sobre as rela\u00e7\u00f5es \nmulticausais dos problemas ambientais; iii) conhecimentos sobre as \npossibilidades diretas e indiretas para a a\u00e7\u00e3o; iv) desenvolvimento de \numa vis\u00e3o pr\u00f3pria sobre a sustentabilidade e desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. \n\nNesse sentido, na an\u00e1lise das evid\u00eancias de contribui\u00e7\u00f5es no \n\u00e2mbito de conhecimentos orientados para a EDS foram consideradas as \nsubcategorias: PA, S e DS, EDS.   \n \n4.1.1.1 Problemas Ambientais  \n \n\nA problem\u00e1tica ambiental43 ou crise ambiental, como j\u00e1 se \ndestacou na Se\u00e7\u00e3o 1.2, \u00e9 uma crise do conhecimento, de percep\u00e7\u00e3o e de \nvalores. Nesse sentido ela vem problematizar os paradigmas dominantes \nque se estabeleceram ao longo do processo hist\u00f3rico social e cultural das \nciviliza\u00e7\u00f5es, assim como questionar a racionalidade econ\u00f4mica e \ntecnol\u00f3gica dominantes nas sociedades modernas.  \n\nDe acordo com o projeto CSCT, para o desenvolvimento de \ncompet\u00eancias no dom\u00ednio de conhecimentos orientados para a EDS, os \nprofessores necessitam de conhecimentos sobre: a ocorr\u00eancia e tipos de \nproblemas ambientais; as rela\u00e7\u00f5es multicausais dos problemas \nambientais; os reflexos sociais e ambientais dos problemas; as a\u00e7\u00f5es \nindividuais e coletivas na preven\u00e7\u00e3o de problemas ambientais; uma \nvis\u00e3o pr\u00f3pria sobre Sustentabilidade e DS (SLEURS, 2008). \n\nOs principais problemas ambientais denunciados e citados na \nliteratura consultada foram os seguintes: polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica gerada \npelo intenso processo de industrializa\u00e7\u00e3o, que tem como principal fonte \nde energia a queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis (carv\u00e3o mineral, gasolina e \ndiesel); polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas (rios, lagos, mares e oceanos), provocada, \n\n                                                           \n43 Problem\u00e1tica ambiental: Para autores como Leff (2010) e Capra (2001) a \n\nproblem\u00e1tica ambiental foi gerada pela l\u00f3gica autocentrada na ci\u00eancia, assim \ncomo ao processo de racionaliza\u00e7\u00e3o da modernidade movida pelos \nimperativos da racionalidade econ\u00f4mica e tecnol\u00f3gica dominantes. \n\n\n\n149 \n\nprincipalmente, por despejos de esgotos e res\u00edduos gerados pela \nintensiva produ\u00e7\u00e3o para o consumo em massa; a polui\u00e7\u00e3o do solo, \nprovocada por contamina\u00e7\u00e3o (agrot\u00f3xicos, fertilizantes e produtos \nqu\u00edmicos) e descarte incorreto de res\u00edduos contaminantes; queimadas; \ndesmatamento; esgotamento do solo (perda da fertilidade para a \nagricultura); diminui\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies animais e vegetais; falta \nde \u00e1gua para o consumo humano, causada pelo uso irracional \n(desperd\u00edcio), contamina\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; acidentes \nnucleares que ocasionam contamina\u00e7\u00e3o do solo por centenas de anos. \nS\u00e3o exemplos, os acidentes nucleares de Chernobyl, em 1986, e na \nUsina Nuclear de Fukushima, no Jap\u00e3o, em 2011; aquecimento global, \ncausado pela grande quantidade de emiss\u00e3o de gases de efeito estufa; \ndiminui\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio, provocada pela emiss\u00e3o de \ndeterminados gases no meio ambiente, como, por exemplo, o CFC. \n\nNesse sentido, diferentes percep\u00e7\u00f5es acerca da problem\u00e1tica \nambiental s\u00e3o sentidas, assim como sobre suas causas, gerando \ndemandas de conhecimentos (te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos) de diferentes campos. \nA crise ecol\u00f3gica vem conseguindo mobilizar um grande processo \nideol\u00f3gico e pol\u00edtico de produ\u00e7\u00e3o, apropria\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de conceitos \nambientais (LEFF, 2010). Al\u00e9m das explica\u00e7\u00f5es neomalthusianas para a \ncrise ambiental, outras an\u00e1lises e estudos demonstraram que o \nesgotamento e escassez dos recursos t\u00eam como causas principais, o \nmodelo/padr\u00e3o de consumo dos pa\u00edses industrializados, assim como de \ngrupos minorit\u00e1rios privilegiados.  \n\nAssim sendo, h\u00e1 indicativos da necessidade de se analisar os \nimpactos da problem\u00e1tica ambiental nas transforma\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, \nnas transfer\u00eancias conceituais e na circula\u00e7\u00e3o terminol\u00f3gica entre as \ndiferentes disciplinas, para explicar e diagnosticar as transforma\u00e7\u00f5es \nsocioambientais, bem como a maneira como os paradigmas disciplinares \nproduzem e assimilam um conceito de ambiente ou de meio ambiente. \n\nComo j\u00e1 destacado, os pesquisadores do projeto CSCT \ndistinguiram quatro dimens\u00f5es de conhecimentos que as pessoas, de \numa maneira geral,precisam construir quando s\u00e3o motivadas a encontrar \nsolu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais, entre os quais, conhecimentos \nsobre sustentabilidade e desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n \n4.1.1.2 Sustentabilidade e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n \n\nO substantivo sustentabilidade e o adjetivo sustent\u00e1vel, \njuntamente com o bin\u00f4mio desenvolvimento sustent\u00e1vel, s\u00e3o hoje as \npalavras mais utilizadas na linguagem cient\u00edfica, t\u00e9cnica e pol\u00edtica, por \n\n\n\n150 \n\ngovernos, empresas, diplomacia, m\u00eddia, entre outros. Dessa maneira, \ndiferentes vis\u00f5es, concep\u00e7\u00f5es e abordagens destes conceitos foram \nsendo desenvolvidas, principalmente, a partir da crise ambiental que se \napresentou \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o p\u00f3s-revolu\u00e7\u00e3o industrial. Assim sendo, foram \nelaboradas diferentes interpreta\u00e7\u00f5es destes conceitos e incorporadas por \ndiferentes \u00e1reas e disciplinas cient\u00edficas, de acordo com os estudos e \nobjetos de conhecimento de cada uma, o que provavelmente contribuiu \npara a generaliza\u00e7\u00e3o e vulgariza\u00e7\u00e3o do uso destes termos. \n\nAssim sendo, diferentes concep\u00e7\u00f5es ou vis\u00f5es surgiram acerca da \ndefini\u00e7\u00e3o de sustentabilidade, e o conceito vem sendo amplamente \nutilizado no \u00e2mbito de diferentes abordagens te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas. \nComo j\u00e1 exposto, existem duas vertentes que polarizam o debate sobre o \nconceito de sustentabilidade. De um lado, a vertente que enfatiza o \ndiscurso oficial do desenvolvimento sustent\u00e1vel, a partir dos \ndesdobramentos da proposta da Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio \nAmbiente (CMMAD, 1988); a outra apresenta uma proposta \nmultidimensional de sustentabilidade, e nos seus discursos preferem \nutilizar a express\u00e3o sociedade sustent\u00e1vel.  \n\nPara Lobera (2008) existe uma grande dificuldade em descrever e \nconsensuar uma defini\u00e7\u00e3o para o conceito de sustentabilidade. Como se \ndestacou no Cap\u00edtulo 2, em suas an\u00e1lises foram identificadas mais de \n300 defini\u00e7\u00f5es para o termo, o que demonstra o quanto ele \u00e9 pl\u00e1stico, \nassim sendo pode ajustar-se em diferentes discursos. \n\nA express\u00e3o ou termo desenvolvimento sustent\u00e1vel apareceu \nclaramente e alcan\u00e7ou maior destaque e difus\u00e3o, na Agenda 21, \naprovada na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e \nDesenvolvimento (CNUMA) \u2013 Confer\u00eancia ou C\u00fapula da Terra (1992), \na partir do Relat\u00f3rio Brundtland (1987). Para Boff (2012, p. 35) \u201cA \ncategoria \u2018desenvolvimento sustent\u00e1vel\u2019 adquiriu ent\u00e3o plena cidadania \ne constituiu o eixo de todas as discuss\u00f5es, e aparece quase sempre nos \nprincipais documentos oficiais da ONU e UNESCO\u201d. \n\nComo o discurso do desenvolvimento sustent\u00e1vel tem por \nobjetivo gerar um consenso e uma solidariedade internacional acerca \ndos problemas ambientais globais, expresso no Relat\u00f3rio Brundtland, \npara Leff (2010) pode estar encobrindo interesses opostos aos de na\u00e7\u00f5es \ne grupos sociais, em rela\u00e7\u00e3o ao uso e manejo dos recursos naturais para \no benef\u00edcio das popula\u00e7\u00f5es majorit\u00e1rias e grupos marginalizados da \nsociedade.  \n\nNo entanto, \u00e9 preciso considerar que o conceito de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel acrescenta \u00e0 dimens\u00e3o da sustentabilidade \nambiental, a dimens\u00e3o da sustentabilidade social. Isso se reflete em um \n\n\n\n151 \n\nduplo imperativo \u00e9tico de solidariedade sincr\u00f4nica com a gera\u00e7\u00e3o atual \n(princ\u00edpio intrageracional), e, diacr\u00f4nica com as gera\u00e7\u00f5es futuras \n(princ\u00edpio transgeracional), assim como motiva a elimina\u00e7\u00e3o do \ncrescimento selvagem obtido a um custo socioambiental elevado \n(RELAT\u00d3RIO BRUNDTLAND, 1987; SACHS, 2008). \n \n4.1.1.3 Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n \n\nA institui\u00e7\u00e3o da DNUEDS, destacada no Cap\u00edtulo 2, enfatizou o \npapel da educa\u00e7\u00e3o na busca comum pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel e \nse constituiu em um conjunto de parcerias que procura reunir uma \ngrande diversidade de interesses e preocupa\u00e7\u00f5es, segundo o plano de \nimplanta\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada (UNESCO, 2005). A DNUEDS se articula a \noutras iniciativas internacionais inter-relacionadas. O processo relativo \naos Objetivos de Desenvolvimento do Mil\u00eanio (2000), o movimento de \nEduca\u00e7\u00e3o para Todos (1990), o movimento Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica ou \nLiteracia Cient\u00edfica para Todos (1999) e a D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da \nEduca\u00e7\u00e3o para a Literacia (2003), t\u00eam estreitas rela\u00e7\u00f5es com v\u00e1rios \naspectos da DNUESD (2005). \n\nDe acordo com as refer\u00eancias e documentos analisados, a EDS \ncontrariamente a perspectivas educativas tradicionais muito focadas na \naquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos espec\u00edficos, tem como pressuposto orientar-\nse para aprendizagens significativas que subsidiem as pessoas a integrar-\nse em diferentes situa\u00e7\u00f5es sociais e profissionais e que lhes possibilite \nconfrontar-se com os problemas complexos que os contextos \nsocioambientais apresentam e que, necessariamente, enfrentar\u00e3o e ter\u00e3o \nque tomar decis\u00f5es adequadas e respons\u00e1veis. A EDS refere-se \u00e0 \ncapacidade humana de tomar parte na forma\u00e7\u00e3o da sociedadede uma \nforma informada, reflexiva e respons\u00e1vel com vistas a um futuro \nsustent\u00e1vel (SLEURS, 2008).  \n\nPortanto, quest\u00f5es relacionadas a como o futuro pode ser \nprojetado com vistas \u00e0 sustentabilidade e ao DS em n\u00edvel local, regional \ne global, s\u00e3o sistematicamente abordadas em \u00e1reas e atividades reais e \nconcretas. O que significa aprender com base em situa\u00e7\u00f5es da vida real, \nsendo particularmente relevante para ocontexto do ensino de Ci\u00eancias, \nque dentre outras coisas, procura promover uma aprendizagem \nsignificativa por parte dos estudantes em forma\u00e7\u00e3o. \n\nPara analisar os registros dos professores, nesta subcategoria, \nutilizaram-se como refer\u00eancia as caracter\u00edsticas centrais da abordagem \nEDS definidas no Plano de Implanta\u00e7\u00e3o da DNUEDS (2005): se \nfundamenta em princ\u00edpios e valores; \u00e9 interdisciplinar e hol\u00edstica; \n\n\n\n152 \n\npossibilita o desenvolvimento do pensamento cr\u00edtico; possibilita o uso e \na aplica\u00e7\u00e3o de diferentes metodologias, recorrendo \u00e0 multiplicidade de \nm\u00e9todos e tecnologias; estimula os processos participativos para tomada \nde decis\u00e3o; \u00e9 aplic\u00e1vel e est\u00e1 estreitamente relacionada com a vida local; \npromove a aprendizagem ao longo da vida; envolve a educa\u00e7\u00e3o formal, \nn\u00e3o formal ou informal; e, \u00e9 aplic\u00e1vel em distintos contextos sociais e \neducativos (UNESCO, 2005). \n \n4.1.2 A\u00e7\u00e3o Orientada para a Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel \n\n \nPara esta segunda categoria de an\u00e1lise, adotou-se a defini\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto CSCT, que considerou o dom\u00ednio da a\u00e7\u00e3o orientada para a EDS, \ncomo oprocesso pelo qual as compet\u00eancias dos outros quatro dom\u00ednios \nidentificados no modelo por compet\u00eancias, conhecimento, vis\u00e3o \nsist\u00eamica, emo\u00e7\u00f5es, \u00e9tica e valores, se interrelacionam para permitir o \ntrabalho colaborativo e em rede, que deve resultar na cria\u00e7\u00e3o de projetos \nsignificativos e relevantes do ponto de vista socioambiental. \n\nAo agir o indiv\u00edduo deve ser capaz de aplicar o conhecimento, \nlidar com a complexidade socioambiental, lidar com as emo\u00e7\u00f5es e estar \nciente dos valores morais e \u00e9ticos de cada cultura. As a\u00e7\u00f5es, portanto, \nprecisam de habilidades pr\u00e1ticase de compet\u00eancias na \u00e1rea da gest\u00e3o de \nprojetos de coopera\u00e7\u00e3o.  \n\nA\u00e7\u00e3o orientada para a EDS \u00e9 um processo de desenvolvimento \nindividual e coletivo, baseado na participa\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel de todos e, \ntem objetivo educacional e transformador. A a\u00e7\u00e3o como processo \neducativo, incluia participa\u00e7\u00e3o ativa e criativa dos alunos e as atividades \ns\u00e3o direcionadas para a resolu\u00e7\u00e3o de um problema real existente.  \n\nUm t\u00f3pico adequado ao desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es orientadas \npara a EDS deve permitir aos alunos: \n\n \n[...] experi\u00eancias que evidenciem os conflitos de \ninteresses; discu\u00e7\u00f5es sobre poss\u00edveis mudan\u00e7as; o \nencontro de solu\u00e7\u00f5es por op\u00e7\u00f5es qualificadas; o \nenvolvimento e o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es que \nvisem a sustentabilidade e o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel; a reflex\u00e3o sobre suas a\u00e7\u00f5es para o \nDS; a capacidade para avaliar a a\u00e7\u00e3o (SLEURS, \n2008, p. 71).  \n\n \n\n\n\n153 \n\nA a\u00e7\u00e3o ocorre em diferentes n\u00edveis, individual, em sala de aula, \nna escola, na comunidade e na sociedade local e global. De acordo com \nSleurs (2008), existem diferentes defini\u00e7\u00f5es sobre o aprendizado \norientado para a a\u00e7\u00e3o: a aprendizagem com perguntas didaticamente \norganizadas, cujo objetivo \u00e9 o pr\u00f3prio processo de aprendizagem; a \naprendizagem atrav\u00e9s de quest\u00f5es e problemas existentes (reais), cujos \nobjetivos s\u00e3o o processo de aprendizagem em que os alunos t\u00eam a \nexperi\u00eancia de uma a\u00e7\u00e3o significativa e eficiente.  \n\nNo projeto CSCT o foco para a aprendizagem pela a\u00e7\u00e3o leva em \nconsidera\u00e7\u00e3o a segunda defini\u00e7\u00e3o. Exemplos deste tipo de aprendizado \norientado para a a\u00e7\u00e3o dos estudantes s\u00e3o ilustrados nos\u201ccrit\u00e9rios de \nqualidade para as escolas\u201d (ENSI, 2005)44. \n\nNa pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o apresentam-se as outras categorias, definidas \nno sentido de analisar, as impress\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es dos professores, \nsobre o processo de forma\u00e7\u00e3o do qual participaram, assim como acerca \nda inclus\u00e3o de conhecimentos, conte\u00fados, metodologias e estrat\u00e9gias de \nensino com orienta\u00e7\u00f5es da EDS, no \u00e2mbito do ensino de Ci\u00eancias - \nopini\u00e3o dos professores acerca da orienta\u00e7\u00e3o EDS no ensino de Ci\u00eancias \n(EDS e EC); opini\u00e3o dos professores acerca do processo de forma\u00e7\u00e3o do \nqual participaram (OP). \n \n4.2 OPINI\u00c3O DOS PROFESSORES ACERCA DA ORIENTA\u00c7\u00c3O \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O PARA O DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \nNO ENSINO DE CI\u00caNCIAS \n\n \nA forma\u00e7\u00e3o de professores de Ci\u00eancias e, o enriquecimento da \n\na\u00e7\u00e3o docente, de acordo com a literatura consultada desloca- se a partir \nde duas necessidades b\u00e1sicas: i) atualizar-se e ampliar os conhecimentos \ncient\u00edficos num mundo em constante e r\u00e1pida transforma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e \ntecnol\u00f3gica; ii) informar-se e envolver-se na discuss\u00e3o sobre as quest\u00f5es \neducacionais, uma vez que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel conceber um ensino de \nCi\u00eancias isolado do contexto educacional. \n\nA base pedag\u00f3gica do desenvolvimento profissional docente, para \nSelles (2002, p. 13): \u201cconstitui-se em um conjunto de subs\u00eddios te\u00f3rico-\nmetodol\u00f3gicos capazes de auxiliar a a\u00e7\u00e3o do professor na sala de aula e \ndentro da escola, na execu\u00e7\u00e3o de trabalhos com seus parceiros \n\n                                                           \n44ENSI: Quality Criteria for EDS-Schools: Guidelines to enhance the quality of \n\nEducation for Sustainable Development (Crit\u00e9rios de Qualidade para Escolas \nEDS: Orienta\u00e7\u00f5es para melhorara qualidade da Educa\u00e7\u00e3opara o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel) (BREITING et al, 2005). \n\n\n\n154 \n\ninstitucionais\u201d. Pedrosa (2010) destacou a import\u00e2ncia da reorienta\u00e7\u00e3o \ndos curr\u00edculos e dos programas de forma\u00e7\u00e3o de professores de Ci\u00eancias \npara neles integrar abordagens EDS. Para tanto o estabelecimento de \nparcerias entre as universidades e a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e9 fundamental. \n\u201cEmbora tal orienta\u00e7\u00e3o requeira contributos diversos, a sua \nconcretiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \u00e0 revelia dos professores e a sua efetiva\u00e7\u00e3o \ndepende fortemente do seu empenho e envolvimento\u201d (PEDROSA, \n2010, p. 256).  \n\nNo entanto, isto requer a conjuga\u00e7\u00e3o de diversos fatores, \nincluindo oportunidades de forma\u00e7\u00e3o que estimulem o acesso \u00e0 \ninforma\u00e7\u00e3o, bem como aos recursos relevantes para a forma\u00e7\u00e3o \npretendida. A educa\u00e7\u00e3o e a aprendizagem para, e, atrav\u00e9s do DS, deve \ndesenvolver-se no \u00e2mbito de um processo social articulando-se com a \nforma\u00e7\u00e3o, com a investiga\u00e7\u00e3o e com a aprendizagem (UNECE, 2008).  \n \n  \n\n\n\n155 \n\n4.3 OPINI\u00c3O DOS PROFESSORES ACERCA DO PROCESSO \nFORMATIVO DO QUAL PARTICIPARAM \n\n \nA forma\u00e7\u00e3o do professor \u00e9 um processo e a forma\u00e7\u00e3o inicial \u00e9 \n\napenas um marco numa trajet\u00f3ria de crescimento ao longo de toda a \nvida. Por isso, parece haver consenso de que \u00e9 imprescind\u00edvel ao \nprofessor em exerc\u00edcio, que disponha de um programa de forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \napenas como oportunidade de atualiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos, mas \ntamb\u00e9m como elemento \u201cdecodificador\u201d das pr\u00e1ticas vivenciadas no \ndia-a-dia de seu of\u00edcio (SELLES, 2002, p. 2). Al\u00e9m disso, reconhecer \nque o desenvolvimento profissional \u00e9 um processo continuado, \nrecorrente e inacabado, requerendo a\u00e7\u00f5es de efeito mais imediato e \noutras de mais longo prazo. \n\nAssim sendo, nas pr\u00f3ximas duas se\u00e7\u00f5es apresenta-se a an\u00e1lise, \ndiscuss\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados a partir das evid\u00eancias de cada um \ndos casos estudados: do curso Forma\u00e7\u00e3o de Educadores/Professores em \nEduca\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel realizado em \nFlorian\u00f3polis, Brasil; e, da oficina Educa\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel \u2013 Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Edublogues Clim\u00e1ntica, realizada \nem Coimbra, Portugal a fim de identificar contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es das \nduas propostas formativas.  \n\nNesse sentido, as contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es identificadas podem \nindicar caminhos e oferecer elementos importantes para a composi\u00e7\u00e3o \nde outros processos formativos semelhantes, assim como contribuir com \noutros estudos mais abrangentes. \n \n4.4 AN\u00c1LISE, DISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DAS \n\nEVID\u00caNCIAS DO CASO BRASILEIRO  \n \nA an\u00e1lise, discuss\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias do estudo do \n\ncurso Forma\u00e7\u00e3o de Educadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel se apresentam nas se\u00e7\u00f5es seguintes, \ndesignadas de acordo com as categorias e subcategorias de an\u00e1lise j\u00e1 \ndefinidas. \n  \n\n\n\n156 \n\n4.4.1 Conhecimento orientado para a Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \n \n\nComo destacado anteriormente, os tipos deconhecimento \nmobilizados pelos professores no seu exerc\u00edcio profissional s\u00e3o hoje \namplamente reconhecidos entre os pesquisadores da \u00e1rea de ensino, e no \nmodelo do projeto CSCT s\u00e3o usados para classificar as diferentes \ncompet\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o a diferentes dimens\u00f5es de conhecimentos. Para \nanalisar as evid\u00eancias nesta categoria consideraram-se as subcategorias, \nPA, S e DS, EDS, que se referem a conhecimentos orientados para a \nEDS, cuja an\u00e1lise apresenta- se a seguir. \n\n \n4.4.1.1 Problemas Ambientais \n \n\nA problem\u00e1tica ambiental ou crise ambiental, de acordo com a \nliteratura consultada, assim como pelas evid\u00eancias que se refletem em \nproblemas socioambientais, foi gerada pela l\u00f3gica autocentrada na \nci\u00eancia, assim como pelo processo de racionaliza\u00e7\u00e3o da modernidade \nmovida pelos imperativos da racionalidade econ\u00f4mica e tecnol\u00f3gica \ndominantes. A crise ambiental vem problematizar os paradigmas \ndominantes que se estabeleceram ao longo do processo hist\u00f3rico, social \ne cultural das civiliza\u00e7\u00f5es, assim como questionar a racionalidade \necon\u00f4mica e tecnol\u00f3gica dominantes nas sociedades modernas. \n\nOs problemas ambientais apontados pelos professores brasileiros \nno AVA-Moodle do curso foram: mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; aquecimento \nglobal; extin\u00e7\u00e3o de animais e vegetais; queima de combust\u00edveis; \nextra\u00e7\u00e3o de produtos dos vegetais; revolu\u00e7\u00e3o industrial; emiss\u00e3o de \ngases de efeito estufa; emiss\u00e3o de gases poluidores; descarte inadequado \ndo lixo; esgotamento dos recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis; desperd\u00edcio \nde energia; processos de produ\u00e7\u00e3o e modos de consumo; interesses \npol\u00edticos e econ\u00f4micos; falta de planejamento; explos\u00e3o demogr\u00e1fica.  \n\nA seguir, algumas falas dos entrevistados: \n \nA causa da degrada\u00e7\u00e3o tem origem na pr\u00e9-hist\u00f3ria, quando o homem \n\ndescobriu que podia melhorar o sabor dos alimentos com o uso do fogo ou \n\nquando atrav\u00e9s de extra\u00e7\u00e3o de medicamentos dos vegetais, o que naquela \n\n\u00e9poca levou a uma melhoria em sua qualidade vida. A causa da degrada\u00e7\u00e3o \n\ncome\u00e7a com a revolu\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas, a revolu\u00e7\u00e3o industrial. [...] (Prof B) \n \n\n[...] O consumo desenfreado de subst\u00e2ncias, materiais, energia, \n\nrecursos, refletem diretamente na gera\u00e7\u00e3o de problemas ambientais. Acredito \n\n\n\n157 \n\nque a busca por sua solu\u00e7\u00e3o, remedia\u00e7\u00e3o ou ainda (e preferencialmente) sua \n\npreven\u00e7\u00e3o, deva passar, inicialmente, por a\u00e7\u00f5es individuais mesmo, de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o/a\u00e7\u00e3o. \u00c9 not\u00f3ria e indiscut\u00edvel que grande parte da sociedade \n\nvive de forma dependente da ci\u00eancia e da tecnologia, sem muitas vezes \n\nproblematizar seu modo de produ\u00e7\u00e3o, os efeitos causados \u00e0 sa\u00fade e ao meio \n\nambiente e at\u00e9 mesmo suas reais necessidades de consumo. [...] (Prof E) \n \n[...] com a previs\u00e3o de 7 bilh\u00f5es de pessoas estimadas para 2011, a \n\nsuposi\u00e7\u00e3o de Malthus est\u00e1 de volta, agora com nova formula\u00e7\u00e3o \u201chaver\u00e1 \n\nespa\u00e7o, comida e energia capazes de sustentar n\u00e3o apenas tanta gente, mas \n\ntamb\u00e9m preservar nosso habitat natural? (Prof G) \n \nDe uma maneira geral, os professores identificaram os principais \n\nproblemas ambientais discutidos na atualidade, assim como os \nrelacionaram com diferentes causas, al\u00e9m do que consideraram \nimportante a a\u00e7\u00e3o individual em prol de um ambiente saud\u00e1vel para \ntodos. Os Professores B e E, relacionaram a crise ambiental com a \nrevolu\u00e7\u00e3o industrial e com a evolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica que se \nreflete no excessivo consumo de materiais e energia. O Professor G \nrelacionou a problem\u00e1tica ambiental com o aumento populacional, cuja \nideia se apoia na teoria de Malthus, referida no Cap\u00edtulo 1.  Nos \nextrados, observa-se que os professores  atribu\u00edram ao desenvolvimento \ndo conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico os impactos ambientais, \nrelacionando-os com os sistemas de produ\u00e7\u00e3o e consumo. \n\nOs conhecimentos que expressaram sobre a problem\u00e1tica \nambiental, est\u00e3o mais relacionados com a dimens\u00e3o ambiental do DS, \nembora, tenham indicado perceber o car\u00e1ter multidimensional da crise e \ndos problemas da contemporaneidade, suas principais ra\u00edzes e a \ninterrela\u00e7\u00e3o, principalmente, das dimens\u00f5es social, ecol\u00f3gica, \necon\u00f4mica e cultural, que comp\u00f5e o ambiente (natural e/ou urbanizado). \nOs professores evidenciaram possuir conhecimentos que usaram em \ndefesa de a\u00e7\u00f5es concretas, individuais e coletivas, para a minimiza\u00e7\u00e3o \ne/ou solu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais.  \n\nNas entrevistas, para esta categoria, se levou em conta as \nrespostas dos professores quando indagados sobre o que consideravam \nproblema ambiental.  \n\nApresenta-se a seguir alguns trechos recortados das respostas \ndadas pelos professores para esta quest\u00e3o. \n\n \n[...] a primeira coisa que eu penso \u00e9 alguma interfer\u00eancia no espa\u00e7o que \n\na gente vive, de qualquer ordem, ent\u00e3o, isso \u00e9 um problema ambiental que eu \n\nconsidero. [...] E de acordo com o tamanho da interfer\u00eancia, o significado da \n\n\n\n158 \n\ninterfer\u00eancia, ele vai ser o impactante negativamente, ou positivamente. Ent\u00e3o \n\nesse problema, ele \u00e9, tipo um chamar a aten\u00e7\u00e3o, olha, tem coisas que n\u00e3o est\u00e3o \n\ndentro do equil\u00edbrio que a gente gostaria..., o desequil\u00edbrio est\u00e1 muito grande. \n\nEnt\u00e3o isso eu considero um problema. (Prof G) \n \n[...] problemas ambientais, s\u00e3o aqueles que impactam o meio ambiente \n\nde forma r\u00e1pida e nem sempre poss\u00edvel de reverter. Eu entendo assim. (Prof C) \n \nOs recortes indicam que os professores consideraram a \n\nproblem\u00e1tica ambiental um fator de desequil\u00edbrio e desarmonia, al\u00e9m do \nque, a depender das atitudes das pessoas, \u00e9 poss\u00edvel contribuir para \naumentar ou para diminuir esse desequil\u00edbrio, essa desarmonia.  \n\nO Professor G sugere que os problemas ambientais s\u00e3o aqueles \nque causam algum tipo de interfer\u00eancia no ambiente e que isso causa um \ndesequil\u00edbrio. O Professor C reconheceu que, muitas vezes, os impactos \nambientais s\u00e3o irrevers\u00edveis ou de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o. \n\n \n[...] Bom, vou pegar um exemplo daqui mesmo do bairro,... [...] O \n\nbairro, foi, foi bem, bem conhecido, que foi plantado pinus e eucaliptos, acho \n\nque trinta anos atr\u00e1s, e se tornou um problema ambiental bem grande. [...] \n\nEnt\u00e3o esse \u00e9 um exemplo, mas tem v\u00e1rios outros: quest\u00e3o de saneamento; \n\nquest\u00e3o, de v\u00e1rios invasores, animais ex\u00f3ticos que n\u00e3o deveriam estar aqui, \n\ncomo o caramujo. Tudo isso \u00e9 um problema. (Prof H) \n \n[...] O descarte do meu res\u00edduo s\u00f3lido tamb\u00e9m, de que forma que eu \n\nfa\u00e7o isso, na minha casa, no meu condom\u00ednio, se isso pode ter um impacto mais \n\na frente, isso tamb\u00e9m \u00e9 um problema ambiental. Ent\u00e3o est\u00e1 relacionado com \n\ntodas as atitudes do nosso cotidiano. (Prof I) \n \nDe uma maneira geral, na an\u00e1lise das entrevistas observou-se que \n\nos professores identificaram os seguintes problemas ambientais: \npolui\u00e7\u00e3o dos rios (polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua); descarte inadequado de res\u00edduos de \ntodo o tipo; aterros sanit\u00e1rios; polui\u00e7\u00e3o do solo; polui\u00e7\u00e3o do ar; toda \ninterfer\u00eancia negativa no ambiente; o desequil\u00edbrio ambiental; a \npresen\u00e7a de animais dom\u00e9sticos em \u00e1reas de regenera\u00e7\u00e3o; o tr\u00e1fico de \nanimais silvestres; a press\u00e3o urbana nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental; \nplantio de plantas ex\u00f3ticas (eucaliptos e pinheiros) no lugar de plantas \nnativas da mata atl\u00e2ntica; falta de saneamento b\u00e1sico; invas\u00e3o de \nanimais ex\u00f3ticos (caramujos africanos); desperd\u00edcio de \u00e1gua e de \nenergia; esgoto lan\u00e7ado a c\u00e9u aberto; o uso excessivo de transportes que \nusam combust\u00edvel f\u00f3ssil (queima de combust\u00edvel); consumo excessivo \nde produtos embalados e industrializados; uso de agrot\u00f3xicos.  \n\n\n\n159 \n\nDestacam-se os recortes dos Professores H e I. O Professor H \nchamou a aten\u00e7\u00e3o para o problema do plantio de plantas ex\u00f3ticas em \nsubstitui\u00e7\u00e3o \u00e0s plantas nativas, com consequ\u00eancias dr\u00e1sticas como, por \nexemplo, a redu\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais e animais locais. O \nProfessor I chama a aten\u00e7\u00e3o para com quest\u00f5es relacionadas \u00e0s nossas \na\u00e7\u00f5es no dia a dia.  \n\nNa an\u00e1lise das falas dos professores, \u00e9 poss\u00edvel perceber que \ncompreendem como problemas ambientais aqueles que causam impacto \nou interfer\u00eancia no ambiente, e que muitas vezes, esse impacto, ou essa \ninterfer\u00eancia, \u00e9 irrevers\u00edvel ou de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o. Compreendem que a \nproblem\u00e1tica ambiental, mesmo que de forma indireta, est\u00e1 relacionada \ncom as atitudes individuais e coletivas, ou seja, \u00e0 forma como os \ncomportamentos se refletem no meio em que as sociedades vivem e se \ndesenvolvem, isto \u00e9, das rela\u00e7\u00f5es sociedade-natureza. \n\n \n \n\n4.4.1.2 Sustentabilidade e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n \nComo discutido no Cap\u00edtulo 1 e na Se\u00e7\u00e3o 4.1 do Cap\u00edtulo 4, \n\ndiferentes concep\u00e7\u00f5es ou vis\u00f5es surgiram acerca da defini\u00e7\u00e3o de \nsustentabilidade, e, de acordo com as an\u00e1lises realizadas existem duas \nvertentes que polarizam o debate: a vertente que enfatiza o discurso \noficial do desenvolvimento sustent\u00e1vel, que se expressa na defini\u00e7\u00e3o do \nRelat\u00f3rio Brundtland; e, a outra, procura integrar as dimens\u00f5es sociais e \nindividuais, e nos seus discursos prefere utilizar a express\u00e3o sociedade \nsustent\u00e1vel. \n\nNa an\u00e1lise dos registros no AVA-Moodle para esta subcategoria \ndestaca-se a fala do Professor E, que se colocou na condi\u00e7\u00e3o de \ndisseminador de conhecimentos para a constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o de \nsaberes dos estudantes.  \n\n \n[...] como educadores possu\u00edmos papel essencial na dissemina\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos, na constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o dos saberes de nossos educandos, \n\ne nesse sentido, a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica proporcionada pelo ensino das ci\u00eancias \n\ndeve contribuir com a reflex\u00e3o de quest\u00f5es atreladas ao meio ambiente e sua \n\nsustentabilidade. (Prof E)  \n \nO professor defendeu que o ensino de Ci\u00eancias pode promover ou \n\npropiciar reflex\u00f5es sobre ambiente e sustentabilidade. Para al\u00e9m da \ndissemina\u00e7\u00e3o de conhecimentos, acrescenta-se a necessidade de atitudes \nmais cr\u00edticas por parte dos estudantes, opondo-se \u00e0 ideia reducionista de \n\n\n\n160 \n\nsustentabilidade, na qual a natureza \u00e9 definida como externa e assume \numa posi\u00e7\u00e3o atrelada \u00e0 racionalidade cient\u00edfica e t\u00e9cnica/instrumental \ndominantes (LEFF, 2010). \n\n \n[...] crescer com responsabilidades, sem agredir o que est\u00e1 no entorno. \n\nUm desenvolvimento que procura melhorar alguma coisa, preocupado com as \n\nquest\u00f5es ambientais e sociais. (Prof C) \n \n[...] este no meu ponto de vista \u00e9 o que h\u00e1 de novo ou uma amplia\u00e7\u00e3o do \n\nque j\u00e1 existia, mas de forma sustent\u00e1vel, ou seja, utilizarmos os recursos de \n\nforma consciente e correta, para que as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m possam \n\nutilizar os mesmos. (Prof D) \n \nOs Professores C e D relacionaram sustentabilidade com \n\nresponsabilidade e conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental e social e, deram \nindicativos de que desenvolvimento n\u00e3o \u00e9 antag\u00f4nico aos cuidados com \no ambiente. Para o Professor C, o DS pressup\u00f5e responsabilidade \nambiental e social, assim como equil\u00edbrio na rela\u00e7\u00e3o sociedade e \nambiente. Para o Professor D, o DS pressup\u00f5e conscientiza\u00e7\u00e3o acerca da \ngest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos para essa e para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es.  \nNa fala do Professor D pode-se observar que o seu entendimento sobre o \nconceito de DS aproxima-se da defini\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio Brundtland \n(1987), que pressup\u00f5e solidariedade intrageracional (garantia de \nrecursos para todos) e intergeracional (garantia de recursos para as \npr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es). \n\nNesse sentido, deprende-se que entenderam que \u00e9 poss\u00edvel ter \numa cultura de sustentabilidade que esteja subjacente ao \ndesenvolvimento, provocando uma ruptura com a racionalidade \ninstrumental e t\u00e9cnica, presentes nas sociedades capitalistas. Nesse caso \no professor desempenha um papel fundamental na conscientiza\u00e7\u00e3o da \nnecessidade dos cuidados com o ambiente, para esta e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n \n\n[...] Acredito que esse conceito pode ser expresso em pelo menos dois \n\nvi\u00e9s, um abrange aspectos pol\u00edticos e \u00e9ticos e o outro se restringe ao \n\ngerenciamento dos recursos naturais, no tocante \u00e0 dimens\u00e3o t\u00e9cnica e \n\nnaturalista que se reduz ao tratamento de animais e vegetais, por mim \n\nconsiderado como sendo insuficiente para a abordagem das rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nseres humanos e a natureza [...]. (Prof. E) \n \nNo recorte do Professor E, verifica-se que ele destacou a \n\nnecessidade de ir al\u00e9m da vis\u00e3o reducionista at\u00e9 ent\u00e3o estabelecida na \nci\u00eancia e na sociedade, pois para ele, na an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es do ser \n\n\n\n161 \n\nhumano com a natureza, perspectivas estritamente t\u00e9cnicas e/ou \nnaturalistas s\u00e3o insuficientes para o tratamento das quest\u00f5es de \nsustentabilidade e DS. Ele sinalizou para a import\u00e2ncia de aspectos \npol\u00edticos e \u00e9ticos, assim como aqueles ligados \u00e0 gest\u00e3o dos recursos, \nenvolvidos, para uma correta percep\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental. De \nacordo com este professor, para compreender as rela\u00e7\u00f5es ser humano-\nnatureza \u00e9 preciso ir al\u00e9m da vis\u00e3o reducionista da ci\u00eancia tradicional. \nEle acena para um olhar mais abrangente, que de acordo com v\u00e1rios \nautores, uma vis\u00e3o sist\u00eamica que o pensamento complexo pode \nproporcionar.  \n\nA promo\u00e7\u00e3o do pensamento complexo \u00e9 considerada uma das \ncaracter\u00edsticas centrais da abordagem EDS, conforme destacado na \nSe\u00e7\u00e3o 2.2 do Cap\u00edtulo 2. O pensamento complexo n\u00e3o separa corpo-\nmente/raz\u00e3o-emo\u00e7\u00e3o e recusa a redu\u00e7\u00e3o do todo \u00e0 mera soma das partes. \nA complexidade inclui a ideia de sistemas e subsistemas integradose \nremete \u00e0 ideia de recorr\u00eancia, circularidade, interdepend\u00eancia n\u00e3o linear \nentre causas e efeitos (CAPRA, 2006b). A racionalidade instrumental \ndominante \u201cdescobre a complexidade em seus limites, em sua \nnegatividade, na aliena\u00e7\u00e3o e na incerteza do mundo economizado, \narrastado por um processo incontrol\u00e1vel e insustent\u00e1vel de produ\u00e7\u00e3o\u201d \n(LEFF, 2003, p. 16).  \n\nQuando indagados sobre como compreendiam os conceitos e \ndefini\u00e7\u00f5es dadas \u00e0 sustentabilidade e ao desenvolvimento sustent\u00e1vel os \nprofessores apontam a dificuldade de express\u00e1-los em defini\u00e7\u00f5es para \nque os alunos os compreendam. \n\n \n[...] parece um pouco longe da realidade na hora que a gente vai \n\nexplicar isso para os alunos, fica um pouco complicado. (Prof J) \n \nPara o Professor J, estes conceitos fogem ao alcance da realidade \n\nconcreta da sala de aula. Nesse sentido, percebe-se a complexidade \ndestes conceitos, que por serem entendidos e aplicados em diferentes \nesferas ou dimens\u00f5es, econ\u00f4micas, sociais, culturais, educativas, \npol\u00edticas e ideol\u00f3gicas, assumem diferentes nuances, como, por \nexemplo, \u201co discurso pol\u00edtico tende a privilegiar o sustent\u00e1vel, da \nmesma forma em que o pulveriza, em sentidos e significados diversos, \ntransformando-os em utopia contempor\u00e2nea\u201d (IRVING et al., 2005, p. \n7).  \n\nPor outro lado, o Professor G, entende que sustentabilidade e DS, \nna ess\u00eancia e origem, n\u00e3o diferem significativamente, no entanto, chama \n\n\n\n162 \n\naten\u00e7\u00e3o para o vi\u00e9s ideol\u00f3gico e pol\u00edtico dos que defendem este ou \naquele termo. \n\n \n[...] a sustentabilidade pela concep\u00e7\u00e3o do termo mesmo, n\u00e3o difere \n\nmuito de desenvolvimento sustent\u00e1vel no conjunto da informa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o eu \n\nacredito que tem muito mais a ver com as quest\u00f5es ideol\u00f3gicas e pol\u00edticas de \n\ngrupos de pessoas que defendem mais um termo, ou mais o outro, [...] E a\u00ed eu \n\npercebo que, esse conceito, ele \u00e9 reconstru\u00eddo a cada momento. Quando eu \n\nenvolvo um grupo social, uma sociedade espec\u00edfica, num tempo espec\u00edfico e \n\nnum lugar espec\u00edfico. [...] Ent\u00e3o eu relaciono, novamente, o conceito de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, essa vis\u00e3o de desenvolvimento que cada sociedade \n\ntem, e nesse tempo, que era diferente a 80 anos atr\u00e1s, a 100 anos atr\u00e1s. (Prof \nG) \n\n \nPara este professor, estes conceitos ainda est\u00e3o em constru\u00e7\u00e3o e \n\nassumem um car\u00e1ter hist\u00f3rico e temporal. Ram\u00f3n Folch refere-se a uma \nsustentabilidade \u201cdentro de uma ordem\u201d, isto \u00e9, em um per\u00edodo de \ntempo predeterminado (GIL-P\u00c9REZ; VILCHES, 2006, p. 513). Nesse \nsentido, dentro da ordem produ\u00e7\u00e3o e consumo, segundo eles, o \nmovimento \u00e9 c\u00edclico. Essa ideia se expressa no recorte da fala do \nProfessor C, abaixo. \n\n \n[...] Ent\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, consumo, se a gente vai falar de lixo, descarte, e \n\nque isso tudo vai voltar para a produ\u00e7\u00e3o, para o consumo, como um ciclo [...]  \n(Prof C) \n\n \n[...] para poder compreender esse conceito, eu penso que a gente \n\nprecisa fazer a rela\u00e7\u00e3o com outro conceito, que \u00e9 o conceito de equil\u00edbrio. \n\nEnt\u00e3o, o conceito de sustentabilidade est\u00e1 fortemente vinculado ao conceito de \n\nequil\u00edbrio. E a\u00ed quando eu penso em conceito de equil\u00edbrio, eu penso nos \n\ndiversos aspectos que eu preciso gerenciar para manter o equil\u00edbrio, para \n\nmanter a harmonia. (Prof G) \n \nDesta an\u00e1lise \u00e9 poss\u00edvel inferir que os professores evidenciaram \n\nque compreender que os problemas ambientais s\u00e3o fatores de \ndesequil\u00edbrio e que a sustentabilidade pressup\u00f5e equil\u00edbrio entre o que se \ntem dispon\u00edvel, e o que se consome. As suas falas revelaram a \ncompreens\u00e3o de que a sustentabilidade est\u00e1 relacionada com os \nconceitos de equil\u00edbrio, harmonia, ciclos, perdas e ganhos (equil\u00edbrio \ndin\u00e2mico). Para os professores o modo como se utiliza os recursos vai \ndeterminar se vai ser um desenvolvimento consciente ou n\u00e3o, assim \n\n\n\n163 \n\nsendo, est\u00e1 relacionado com as atitudes que se tem na preserva\u00e7\u00e3o dos \nrecursos naturais, isto \u00e9, com o comportamento que se tem.   \n\n \n[...] a gente costuma ver pelo aspecto de usar recursos da natureza, \n\nconscientemente [...] mas tu n\u00e3o queres esgotar aqueles recursos, de modo a \n\nn\u00e3o t\u00ea-los futuramente. Ent\u00e3o \u00e9 um desenvolvimento consciente. De que a gente \n\nn\u00e3o vai esgotar todas as possibilidades, que as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es v\u00e3o poder \n\ncontar ainda com esses recursos. (Prof H) \n \n[...] acho que \u00e9 isso, como diz o conceito mesmo se desenvolver \n\npensando nas gera\u00e7\u00f5es futuras na preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, para \n\nimpactar o m\u00ednimo poss\u00edvel. E isso est\u00e1 diretamente relacionado com as nossas \n\natitudes, mesmo em casa, numa empresa, [...]. Ent\u00e3o acho que \u00e9 mais ou menos \n\nisso que eu entendo por sustentabilidade. [...] (Prof I) \n \n[...] Ent\u00e3o uma gera\u00e7\u00e3o agora, n\u00e3o pode se desenvolver sem pensar na \n\ngera\u00e7\u00e3o futura, ent\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o futura quando tiver no seu momento, n\u00e3o pode \n\nherdar as perdas do passado. Desenvolver com sustentabilidade eu entendo \n\nassim. (Prof C) \n \nNa fala do Professor H, observou-se que ele relacionou o conceito \n\nde sustentabilidade e DS ao consumo consciente, j\u00e1 o Professor I \u00e0s \natitudes e comportamentos. Os recortes das falas dos professores, mais \numa vez refletem a compreens\u00e3o de Sustentabilidade e DS, expressa no \nRelat\u00f3rio Brundtland. \n\nNa an\u00e1lise das entrevistas, observou-se que os professores \napontaram as dificuldades pr\u00e1ticas para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade \nou um desenvolvimento, sustent\u00e1vel. Esta dificuldade tamb\u00e9m \u00e9 \napontada por v\u00e1rios autores citados nos dois primeiros cap\u00edtulos deste \ntrabalho, como por exemplo, Carletto et al (2006), que discutiram e \napontaram algumas limita\u00e7\u00f5es na efetiva\u00e7\u00e3o do DS, haja vista o modelo \necon\u00f4mico vigente, ou seja, as dificuldades, no mundo capitalista, de se \nalcan\u00e7ar DS em termos de equidades, intrageracional (garantia de \nqualidade de vida a todos), intergeracional (garantia de recursos para as \npr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es) e internacional (de todas as pessoas). \n\n \n[...] \u00c9 bem complexo. Como construir uma sociedade sustent\u00e1vel? N\u00e3o \n\nsei, eu costumo pensar nas atividades individuais, que cada pessoa pode fazer. \n\nComo cada pessoa pode contribuir. Passa obviamente pelas grandes empresas, \n\npelo governo, por essas quest\u00f5es, dos maiores para os menores. (Prof J) \n \n\n\n\n164 \n\nEmbora seja algo complexo, construir uma sociedade sustent\u00e1vel, \no professor J considerou importantes a\u00e7\u00f5es individuais e coletivas, assim \ncomo pol\u00edticas empresariais e governamentais de apoio. Para este \nprofessor, construir uma sociedade sustent\u00e1vel \u00e9 trabalho de todos, \nindiv\u00edduo e coletivo, assim como pol\u00edticas empresariais e \ngovernamentais de apoio. \n\nNa an\u00e1lise dos registros das entrevistas, assim como na an\u00e1lise \ndos registros no AVA do curso, observou-se que os professores \nexpressaram a mesma compreens\u00e3o do Relat\u00f3rio Brundtland acerca dos \nconceitos de S e de DS. Embora considerem os conceitos de dif\u00edcil \ncompreens\u00e3o, os professores demonstraram atrav\u00e9s de suas respostas, \nconhecimento ssobre sustentabilidade, bem como conhecimentos \nrelacionados aos limites dos recursos dispon\u00edveis e sobre a necessidade \nda conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do ambiente para que haja DS. \nExpressaram compreender que para haver DS \u00e9 preciso esfor\u00e7os para \num maior equil\u00edbrio entre sociedade, ambiente, e economia, al\u00e9m do \nque, perceberam que o DS pressup\u00f5e justi\u00e7a social, prud\u00eancia ecol\u00f3gica \ne viabilidade econ\u00f4mica para sua concretiza\u00e7\u00e3o. \n \n4.4.1.3 Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n \nOs registros no AVA-Moodle do curso revelaram que os \n\nprofessores compreenderam que a EDS n\u00e3o deve ser mais uma \ndisciplina, mas, sim, integrar-se nos curr\u00edculos escolares, e para tanto, \nrequer a coopera\u00e7\u00e3o de agentes educativos com fun\u00e7\u00f5es diversificadas \n(educa\u00e7\u00e3o para a coopera\u00e7\u00e3o e para a integra\u00e7\u00e3o/ interdisciplinaridade).  \n\n \n[...] Acho que quando pensei em EDS n\u00e3o inclu\u00ed as ci\u00eancias humanas e \n\nsociais, apenas as ci\u00eancias naturais, apesar de achar que todas est\u00e3o \n\ninterligadas. Mas n\u00e3o raramente lembro da EDS de forma fragmentada, vis\u00e3o \n\nessa que pretendo mudar com as leituras. [...] Acho que um direcionamento \n\npara EDS deve ser apoiado pela coopera\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, professores, \n\nfuncion\u00e1rios, comunidade e prefeitura. Deve fazer parte do Projeto Pol\u00edtico \n\nPedag\u00f3gico da escola. [...] (Prof D) \n \nNa fala do Professor D observou-se que ele evidenciou a \n\ncaracter\u00edstica interdisciplinar e transdisciplinar da orienta\u00e7\u00e3o EDS, pois \npara ele a EDS deve fazer parte do Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico (PPP) e \napoiar-se na coopera\u00e7\u00e3o dos envolvidos. Este professor tamb\u00e9m \nconsiderou a possibilidade de supera\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o fragmentada da \nrealidade objetiva e disciplinar do ensino tradicional, ainda fortemente \n\n\n\n165 \n\npresente nas escolas brasileiras, por interm\u00e9dio das leituras \nproporcionadas pelos conte\u00fados do curso. O professor compreendeu a \nEDS como uma educa\u00e7\u00e3o para a coopera\u00e7\u00e3o, pois destacou a \nimport\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o de todos os agentes envolvidos na escola \n(estudantes, professores, t\u00e9cnicos, pais e representantes do governo \nlocal, entre outros) nos processos educativos que envolvam as quest\u00f5es \nde sustentabilidade e DS. \n\n \nEduca\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel: educar para \n\nconscientizar, para provocar a criticidade e para definir responsabilidades. \n\n[...] Uma escola comprometida com a promo\u00e7\u00e3o da EDS deveria ter como eixo \n\ncentral da grade curricular o tema Desenvolvimento sustent\u00e1vel [...]. (Prof C) \n \n \n[...] que o ensino deva propiciar o pensar cr\u00edtico dos alunos, auxiliando \n\na melhor entender os processos de transforma\u00e7\u00f5es, e, que auxilie na aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde compet\u00eancias e saberes que favore\u00e7am na atua\u00e7\u00e3o em favor do meio \n\nambiente. (Prof D) \n \nDa fala do Professor C, expressa no recorte acima se destaca que \n\npara ele, a EDS \u00e9 uma educa\u00e7\u00e3o para a conscientiza\u00e7\u00e3o, para a \ncriticidade e para assumir responsabilidades. O Professor C considerou a \nEDS uma educa\u00e7\u00e3o para a conscientiza\u00e7\u00e3o e para a criticidade e o \nprofessor D considerou que o ensino deve propiciar o pensamento \ncr\u00edtico. Na an\u00e1lise dos registros das entrevistas, a forma\u00e7\u00e3o cr\u00edtica foi \numa preocupa\u00e7\u00e3o da maioria dos professores, corroborando com a ideia \nde um ensino cr\u00edtico, reflexivo e transformador, em conson\u00e2ncia com as \ncaracter\u00edsticas da EDS (UNESCO 2005), e de uma maneira mais \nabrangente, com as orienta\u00e7\u00f5es das investiga\u00e7\u00f5es em educa\u00e7\u00e3o em \nci\u00eancias.  \n\n \n\u00c9 na escola que podemos propor a\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis que n\u00e3o agridam o \n\nmeio ambiente e n\u00e3o prejudique o desenvolvimento vindouro, [...]. (Prof A) \n \n[...] Penso que uma Escola 100% sustent\u00e1vel \u00e9 quase imposs\u00edvel, mas \n\npodemos chegar bem pr\u00f3ximo de um espa\u00e7o de aprendizado e crescimento \n\nsendo bastante respons\u00e1veis com as futuras gera\u00e7\u00f5es, [...]. (Prof B) \n \nNos registros dos Professores A e B observou-se que \n\nconsideraram que a escola pode ser um ambiente solid\u00e1rio e respons\u00e1vel \npara com as gera\u00e7\u00f5es futuras. Defenderam que a escola pode constituir-\nse em ambiente prop\u00edcio para o ensino e a aprendizagem de quest\u00f5es \n\n\n\n166 \n\nrelacionadas ao ambiente e a sustentabilidade e, assim sendo, contribuir \npara a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais sustent\u00e1vel. Os professores \nperceberam que a escola constitui-se em um ambiente rico e prop\u00edcio \npara o desenvolvimento de atitudes e h\u00e1bitos mais comprometidos com \na conserva\u00e7\u00e3o e com a gest\u00e3o racional (sustent\u00e1vel) dos recursos de que \nse disp\u00f5e. Esta ideia se expressa na concep\u00e7\u00e3o das chamadas Escolas \nSustent\u00e1veis, cuja quest\u00e3o fundamental \u00e9 transformar o ambiente \nescolar, a fim de promover e consolidar experi\u00eancias baseadas na ideia \nda constru\u00e7\u00e3o de um novo tipo de escolas que considerem a EDS como \nparte central de sua miss\u00e3o e de seu plano educativo e o DS como \nprinc\u00edpio essencial que orienta o planejamento de m\u00e9dio/longo prazo, \nassim como a organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do dia-a-dia da escola. (BREITING \net al., 2005). \n\nAs quest\u00f5es \u00e9ticas articuladas nas situa\u00e7\u00f5es de ensino s\u00e3o \nimprescind\u00edveis para que se tenham princ\u00edpios de sustentabilidade que \napoiem as mudan\u00e7as necess\u00e1rias.  \n\n \n[...] Outra quest\u00e3o que eu busco trabalhar no meu dia a dia, \u00e9 \n\njustamente essa quest\u00e3o dos princ\u00edpios \u00e9ticos, muito vinculados ao processo de \n\ndesenvolvimento. [...] eu tenho adotado os princ\u00edpios da Carta da Terra. Eu \n\ntenho falado bastante, trabalhado bastante a quest\u00e3o da cidadania planet\u00e1ria. \n\nEsses conceitos que buscam esses valores, da solidariedade, da coopera\u00e7\u00e3o, da \n\ncoletividade, para entender esse novo modelo de desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nque a gente quer imprimir na nossa sociedade. (Prof G) \n \nO Professor G apontou para a import\u00e2ncia de promover princ\u00edpios \n\ne valores \u00e9ticos vinculados ao processo de desenvolvimento, no sentido \nde compreens\u00e3o do novo modelo de desenvolvimento que se quer \nimprimir na sociedade. Todavia, as quest\u00f5es \u00e9ticas possibilitam n\u00e3o s\u00f3 a \ncompreens\u00e3o, mas tamb\u00e9m, a\u00e7\u00f5es mais conscientes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \nquest\u00f5es ambientais. De acordo com Sleurs (2008), normas, \u00e9tica e \nvalores, atitudes, cren\u00e7as e suposi\u00e7\u00f5es guiam a percep\u00e7\u00e3o e as a\u00e7\u00f5es no \nmundo influenciando o pensamento e os sentimentos. De acordo com \neste autor, um dos princ\u00edpios orientadores da EDS est\u00e1 relacionado com \na justi\u00e7a social e com o princ\u00edpio transgeracional, exemplo excepcional \nde princ\u00edpios \u00e9ticos e de valores fundamentais para a constru\u00e7\u00e3o de uma \nsociedade justa, sustent\u00e1vel e pac\u00edfica para o s\u00e9culo XXI.  \n\nNo que se refere ao conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel no \nrecorte que expressa a fala do Professor H, observou-se que ele \nreconhece a rela\u00e7\u00e3o deste conceito com os aspectos econ\u00f4micos do \ndesenvolvimento. \n\n\n\n167 \n\n [...] o desenvolvimento sustent\u00e1vel tem um pouco a ver com a \neconomia, por isso que eu n\u00e3o gosto muito de falar em desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, porque nem sempre o meu objetivo \u00e9 desenvolver alguma coisa no \n\nsentido econ\u00f4mico. A sustentabilidade j\u00e1 deixa mais amplo, [...], por exemplo, a \n\ngente vai passar isso para os alunos, n\u00e3o com enfoque econ\u00f4mico, mas com o \n\nenfoque da preserva\u00e7\u00e3o e da conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. (Prof H) \n \nO Professor H relacionou o conceito de DS com a economia, \n\nenquanto a Sustentabilidade com a ecologia, assim sendo, considerou o \nconceito de Sustentabilidade mais amplo. De acordo com Lima (2003) \nexistem duas vertentes que polarizam o debate: a primeira, que enfatiza \no discurso oficial do Desenvolvimento Sustent\u00e1velque enfatiza a \ndimens\u00e3o tecnol\u00f3gica e econ\u00f4mica da sustentabilidade; a outra apresenta \numa proposta multidimensional de sustentabilidade que procura integrar \nas dimens\u00f5es sociais e individuais (coletivo e individual) e enfatiza a \nautonomia pol\u00edtica, a diversidade cultural, os valores \u00e9ticos de respeito \u00e0 \nvida, o combate \u00e0s desigualdades sociais e pol\u00edticas, e utilizam a \nexpress\u00e3o Sociedade Sustent\u00e1vel. \n\n \n4.4.2 A\u00e7\u00e3o Orientada para a Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel \n \n\nPara a segunda categoria de an\u00e1lise, considerou-se a defini\u00e7\u00e3o do \nprojeto CSCT no dom\u00ednio da a\u00e7\u00e3o orientada para a EDS.Ao agir deve-se \nser capaz de aplicar o conhecimento, lidar com a complexidade, lidar \ncom as emo\u00e7\u00f5ese estar cientedos valores morais e \u00e9ticos de cada cultura. \nA\u00e7\u00f5es precisam de habilidades pr\u00e1ticas e de compet\u00eancias na \u00e1rea da \ngest\u00e3o de projetos de coopera\u00e7\u00e3o. A\u00e7\u00e3o orientada para a EDS \u00e9 um \nprocesso de desenvolvimento individual e coletivo baseado na \nparticipa\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel de todos, tem objetivos educacional e \ntransformador. A a\u00e7\u00e3o como processo educativo, inclui a participa\u00e7\u00e3o \nativa e criativa dos alunos e as atividades s\u00e3o direcionadas para a \nresolu\u00e7\u00e3o de um problema real existente (SLEURS, 2008, p. 71). \n\nA a\u00e7\u00e3o ocorre em diferentes n\u00edveis, individual, em sala de aula, \nna escola, na comunidade e na sociedade local e global. Existem \ndiferentes defini\u00e7\u00f5es sobre o aprendizado orientado para a a\u00e7\u00e3o. No \nprojeto CSCT o foco para a aprendizagem pela a\u00e7\u00e3o leva em \nconsidera\u00e7\u00e3o a aprendizagem atrav\u00e9s de quest\u00f5es e problemas reais \nexistentes. \u00c9 um processo de aprendizagem em que os alunos t\u00eam a \nexperi\u00eancia de uma a\u00e7\u00e3o significativa e eficiente.  \n\n\n\n168 \n\nNa an\u00e1lise desta categoria, consideraram-se as propostas de a\u00e7\u00e3o \nem EDS que os professores desenvolveram durante o curso de \nforma\u00e7\u00e3o, apresentadas nos dois \u00faltimos encontros presenciais do \nmesmo, no semin\u00e1rio de socializa\u00e7\u00e3o dos projetos. Os projetos foram \ndesenvolvidos como uma das atividades pr\u00e1ticas do curso de forma\u00e7\u00e3o \n(Atividade 2 do Ap\u00eandice G) .  \n\nNo Quadro 4.2 apresentam-se os t\u00edtulos dos diferentes projetos \ndesenvolvidos pelos professores participantes da pesquisa. Alguns \nt\u00edtulos sofreram altera\u00e7\u00f5es, no sentido de preservar a identidade dos \nprofessores, e alguns termos foram substitu\u00eddos por sin\u00f4nimos. Os \nprofessores X, Y, K, W, Z e V n\u00e3o fazem parte desta pesquisa, no \nentanto, fizeram parte dos grupos que desenvolveram os projetos. \n\n \nProjetos \n\nProfessores T\u00edtulo dos Projetos \nA, X Ambiente x Lixo  \n\nB, F, I, Y, K, W Associa\u00e7\u00e3o Amigos do Parque como instrumento de \nmobiliza\u00e7\u00e3o socioambiental \n\nC, D, E, G Onde foi parar o lixo que estava bem aqui? \nH, Z, V, R Revitaliza\u00e7\u00e3o e humaniza\u00e7\u00e3o da sala de professores da \n\nescola \nJ, S Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e autoestima \n\nQuadro 4.2 \u2013 Projetos produzidos durante o curso de forma\u00e7\u00e3o \n  \n\n\n\n169 \n\nA Atividade 2 do Ap\u00eandice G consiste em um diagn\u00f3stico \nsocioambiental de um contexto no qual a escola est\u00e1 inserida, seguido de \numa proposta de a\u00e7\u00e3o para minimizar ou resolver o problema \nidentificado. Para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade, os professores constitu\u00edram \ngrupos formados por at\u00e9 seis docentes.  \n\nNa an\u00e1lise foram considerados os projetos no formato PDF que \nos professores postaram no AVA-Moodle do curso e que foram \napresentados em Power Point no Semin\u00e1rio de Socializa\u00e7\u00e3o dos \nmesmos no \u00faltimo encontro presencial do curso. Todos os projetos \napresentados pelos professores se fundamentaram no diagn\u00f3stico \nsocioambiental, etapa preliminar e obrigat\u00f3ria da atividade proposta.  \n\nA seguir apresenta-se a s\u00edntese do conte\u00fado de cada um dos \nprojetos produzidos pelos professores, destacando-se os principais \nobjetivos e metas de cada um.  \n\n \n4.4.2.1 Ambiente X Lixo  \n \n\nO objetivo geral deste projeto foi desenvolver a\u00e7\u00f5es educacionais \nna perspectiva da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel cujo \nfoco \u00e9 o tema lixo. Seus objetivos espec\u00edficos foram: vivenciar \ndiferentes situa\u00e7\u00f5es em que os educandos possam adquirir atitudes de \ncoopera\u00e7\u00e3o, de participa\u00e7\u00e3o e de responsabilidade; propiciar aulas \nexpositivas e dialogadas, pesquisas em grupo em sala de aula e em \nambiente colaborativo e informatizado (utilizando-se programas \naudiovisuais); identificar e registrar atrav\u00e9s de entrevista e levantamento \nde dados a cultura existente sobre o destino do lixo da comunidade \nlocal; e, orientar a comunidade local sobre o destino correto do lixo e \noportunizar \u00e0 mesma, conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental para o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n \n4.4.2.2 Associa\u00e7\u00e3o Amigos do Parque como instrumento de mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental \n \n\nEste projeto teve como objetivos estipulados na cria\u00e7\u00e3o do \nParque: de preservar o patrim\u00f4nio natural; aproveitar suas condi\u00e7\u00f5es \nnaturais e culturais para desenvolvimento de atividades educativas, de \nlazer e recrea\u00e7\u00e3o; e, servir de horto florestal. Os professores envolvidos \nt\u00eam como metas: criar a Associa\u00e7\u00e3o Amigos do Parque com o objetivo \nde tornar o parque reconhecido pelos moradores do entorno como uma \n\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o importante; promover atividades educativas e \n\n\n\n170 \n\nformativas para ajudar a melhorar as condi\u00e7\u00f5es socioambientais locais; \ne, promover a uni\u00e3o da comunidade local em torno de um bem comum.  \n\n \n4.4.2.3 Onde foi parar o lixo que estava bem aqui?  \n \n\nOs objetivos deste projeto foram: melhorar a gest\u00e3o dos res\u00edduos \nescolares e domiciliares; esclarecer os educandos e os moradores, sobre \nos problemas gerados pelo descarte inadequado dos res\u00edduos e sobre as \nposs\u00edveis consequ\u00eancias ao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica; provocar \nmudan\u00e7as que visem \u00e0 melhoria da qualidade de vida da comunidade; \ndiminuir os impactos ambientais negativos decorrentes do descarte \ninadequado dos res\u00edduos escolares e domiciliares. De acordo com os \nprofessores que propuseram este projeto, as propostas de a\u00e7\u00e3o poder\u00e3o \ncontribuir para solucionar os problemas causados pelo ac\u00famulo de lixo \nna escola que, de acordo com os professores, \u00e9 o espa\u00e7o social onde o \naluno dar\u00e1 sequ\u00eancia ao seu processo de socializa\u00e7\u00e3o junto com a \ncomunidade, exercendo um papel fundamental para a conserva\u00e7\u00e3o e \npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\n \n4.4.2.4 Revitaliza\u00e7\u00e3o e humaniza\u00e7\u00e3o da sala de professores da escola \n\n \nO objetivo do projeto foi tornar a sala de professores da escola, \n\num ambiente mais agrad\u00e1vel, mais sustent\u00e1vel e mais humano. A partir \ndo projeto piloto na sala de professores, implantar o mesmo projeto em \ntodos os ambientes da escola. Os professores pretendem: conquistar um \nambiente sustent\u00e1vel preparado para atender \u00e0s demandas dos \nprofissionais da escola; promover a sensibiliza\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o dos \nconceitos de sustentabilidade para os demais locais da escola; \ntransformar a sala de professores em um espa\u00e7o acolhedor e organizado; \ne, conscientizar professores e funcion\u00e1rios sobre a responsabilidade de \ntodos em manter um ambiente sustent\u00e1vel para viver com qualidade.  \n\n \n4.4.2.5 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Autoestima \n\n \nNeste projeto foi apresentada uma proposta de uma feira de \n\nobjetos l\u00fadico-did\u00e1ticos, fabricados com materiais reciclados por \nestudantes e professores da escola. A proposta apresentada pelos \nprofessores teve como objetivo a organiza\u00e7\u00e3o de uma feira, onde ser\u00e3o \nexpostos objetos l\u00fadico-did\u00e1ticos produzidos por alunos e professores da \nescola, a partir de materiais e res\u00edduos recolhidos pelos alunos e \nprofessores. O projeto pretendeu desenvolver atividades que promovam \n\n\n\n171 \n\na sustentabilidade, como por exemplo, a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais \nreciclados na escola. O objetivo \u00e9 despertar a consci\u00eancia ambiental e \nestimular a autoestima dos alunos; possibilitar aos participantes \ndiferentes pontos de vista, vis\u00e3o de mundo, com rela\u00e7\u00e3o ao mundo em \nque vivem, ao seu contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico. Essa perspectiva educativa \nvai ao encontro dos conceitos da Educa\u00e7\u00e3o Integral e Integrada, que \nnorteiam, em n\u00edvel federal, as principais pol\u00edticas p\u00fablicas para a \neduca\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds. \n\nNa an\u00e1lise dos projetos verificou-se que as propostas de a\u00e7\u00e3o dos \nprofessores indicaram a pretens\u00e3o de originar mudan\u00e7as, consideradas \nas problem\u00e1ticas locais, identificadas por interm\u00e9dio do diagn\u00f3stico \nsocioambiental preliminar. As propostas visaram integrar alunos, \nprofessores, funcion\u00e1rios e comunidades circundantes da escola, para \nque todos tenham participa\u00e7\u00e3o ativa. Nesse sentido, de maneira geral, as \na\u00e7\u00f5es propostas apresentaram coer\u00eancia com os objetivos e \ncaracter\u00edsticas da EDS destacadas no curso, e que est\u00e3o em acordo com \no Plano de Implanta\u00e7\u00e3o da DNUEDS (2005); com os resultados do \nprojeto CSCT, onde o foco para a aprendizagem pela a\u00e7\u00e3o leva em \nconsidera\u00e7\u00e3o a aprendizagem atrav\u00e9s de quest\u00f5es e problemas reais \nexistentes. Para Sleurs (2008), uma a\u00e7\u00e3o consiste em um processo de \naprendizagem em que os educandos t\u00eam a experi\u00eancia de uma a\u00e7\u00e3o \nsignificativa e eficiente.  \n\nNo entanto, mais evid\u00eancias precisavam ser analisadas, e para \ntanto, utilizou-se de entrevistas semiestruturada com quest\u00f5es abertas, \nentre as quais se destacam: A proposta de a\u00e7\u00e3o apresentada no final do \ncurso de forma\u00e7\u00e3o foi concretizada? Como foi desenvolvida? Quem \nesteve envolvido? Que resultados foram obtidos? Caso contr\u00e1rio, quais \nforam as dificuldades e empecilhos encontrados?  \n\nOs recortes a seguir apresentam as falas dos professores acerca \ndas quest\u00f5es acima e relacionadas \u00e0s a\u00e7\u00f5es previstas nos projetos \napresentados ao final do curso de forma\u00e7\u00e3o, conforme o Quadro 4.2. \nObservou-se que dos seis professores entrevistados, tr\u00eas, Professores F, \nG e C, responderam que desenvolveram parcialmente as propostas de \na\u00e7\u00e3o contidas nos projetos apresentados, conforme expressaram nos \nrecortes analisados.  \n\nDestacam-se os Professores G e C que fizeram parte do mesmo \ngrupo que prop\u00f4s o projeto \u201cOnde foi parar o lixo que estava bem \naqui?\u201d, e, nesse sentido, desenvolveram a\u00e7\u00f5es semelhantes, mas em \ndiferentes contextos, conforme demonstraram as falas destes dois \nprofessores. \n\n \n\n\n\n172 \n\n[...] \u00e9 como eu falei, algumas etapas eu consegui fazer l\u00e1 na escola, \n\nadaptando a realidade da minha escola. [...] Ent\u00e3o eu adaptei esse projeto, e a\u00ed \n\nn\u00f3s conseguimos realizar com algumas turmas. [...] e j\u00e1 ocorreram algumas \n\nmudan\u00e7as, mas o projeto em si, exatamente como ele est\u00e1 escrito a gente n\u00e3o \n\nconseguiu realizar. [...] Ent\u00e3o hoje a escola pede bem menos, copo, n\u00e9, que \n\nantes a prefeitura mandava bastante e agora se pede bem menos. [...] (Prof C) \n \n[...] no todo n\u00e3o, mas v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es a gente conseguiu dar sequ\u00eancia. \n\n[...] ele n\u00e3o saiu exatamente como a gente tinha planejado, porque o projeto \n\nfocava v\u00e1rias unidades escolares. Nessa \u00e9poca eu j\u00e1 n\u00e3o estava mais em sala \n\nde aula, [...]. Nas escolas tem o laborat\u00f3rio de ci\u00eancias e as colegas que \n\nparticiparam deste grupo, da Qu\u00edmica, estavam fazendo a\u00e7\u00f5es vinculadas a \n\nesse projeto. Ent\u00e3o n\u00e3o saiu exatamente como a gente previu, como a gente \n\nplanejou. Algumas a\u00e7\u00f5es aconteceram, mas n\u00e3o da maneira que a gente \n\nesperava. [...]. S\u00e3o a\u00e7\u00f5es pontuais que foram feitas em cada uma das escolas. \n(Prof G) \n\n \nEnt\u00e3o, o que n\u00f3s fizemos? No primeiro ano escolhemos uma turma \n\npiloto, e com essa turma foram realizadas atividades que envolviam sempre a \n\ncomunidade. [...] E isso continua, [...]. Ali\u00e1s, com a mesma turma, porque vai \n\nobrigar todos os alunos que est\u00e3o chegando, novos estudantes da comunidade, \n\na passarem por aquela turma. Ent\u00e3o v\u00e3o passar por essa experi\u00eancia, de \n\nestarem contribuindo com a comunidade, para trazer alguma melhoria. Algo \n\nque a gente pensa no futuropassar para outras escolas. (Prof F) \n \nO Professor F, que prop\u00f4s o projeto \u201cAssocia\u00e7\u00e3o Amigos do \n\nParque como instrumento de mobiliza\u00e7\u00e3o socioambiental\u201d, destacou que \ndesenvolveu parcialmente a proposta apresentada no curso com uma \nturma piloto. Este professor destacou que o trabalho continua, e, na \nmedida do poss\u00edvel, ele pretende ampliar e aplicar a experi\u00eancia em \noutras turmas da escola, assim como em outras escolas. Os Professores \nC e G declararam que o projeto n\u00e3o foi concretizado exatamente como \nfoi proposto, pois focava diferentes unidades escolares, haja vista que os \nprofessores participantes do grupo atuavam em diferentes escolas. O \nProfessor G destacou algumas a\u00e7\u00f5es pontuais desenvolvidas em \ndiferentes escolas, no entanto, como n\u00e3o exerce mais atividades em sala \nde aula perdeu um pouco o contato com os outros professores do seu \ngrupo.  \n\nDestaca-se o depoimento do Professor C, que conseguiu adaptar \nalgumas a\u00e7\u00f5es previstas \u00e0 realidade da escola onde trabalha, e aplicou o \nprojeto em algumas turmas. De acordo com o professor, o projeto j\u00e1 \nobteve resultados positivos, como por exemplo, a redu\u00e7\u00e3o no uso de \ncopos pl\u00e1sticos descart\u00e1veis. Desse modo pode-se considerar este \n\n\n\n173 \n\nresultado como um indicativo de que os educandos que participaram do \nprojeto desenvolveram a consci\u00eancia acerca do problema do descarte de \ncopos pl\u00e1sticos, nesse sentido, podem ser multiplicadores de a\u00e7\u00f5es \nsemelhantes. \n\nNo que refere-se aos professores que responderam que n\u00e3o \nconseguiram desenvolver nenhuma das a\u00e7\u00f5es propostas: Professor H \n(Revitaliza\u00e7\u00e3o e humaniza\u00e7\u00e3o da sala de professores da escola); \nProfessor I (Associa\u00e7\u00e3o Amigos do Parque como instrumento de \nmobiliza\u00e7\u00e3o socioambiental); e, Professor J (Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e \nAutoestima), as suas falas revelaram que ainda consideram a \npossibilidade de desenvolv\u00ea-las, mesmo que isoladamente.  \n\n \nN\u00e3o, n\u00e3o foi. [...] Porque, olha s\u00f3, de toda essa turma que fez, aqui do \n\ngrupo aqui da nossa escola, s\u00f3 eu permane\u00e7o. [...] Ent\u00e3o a nossa proposta era \n\nmelhorar o ambiente da sala dos professores, e, a partir da\u00ed expandir para \n\nescola toda. A gente est\u00e1 conseguindo fazer o contr\u00e1rio, est\u00e1 acontecendo na \n\nescola, mas na sala dos professores o problema continua. [...] Porque a gente \n\npensou num projeto que est\u00e1 dependendo da mudan\u00e7a da estrutura f\u00edsica [...]. \n\nMas isso ainda est\u00e1 nos sonhos, mas a ideia n\u00e3o morreu, a gente s\u00f3 espera que \n\na prefeitura finalmente fa\u00e7a essa reforma na escola, [...] ela j\u00e1 est\u00e1 melhor, \n\npois houve uma \u00e9poca que at\u00e9 era desagrad\u00e1vel ficar ali, est\u00e1 um pouquinho \n\nmelhor. Ainda tem que melhorar muito. (Prof H) \n \n[...] a gente esbarrou na burocracia. Documentos, que a pr\u00f3pria \n\nprefeitura, secretaria de meio ambiente, secretaria de educa\u00e7\u00e3o, eles n\u00e3o \n\ndisponibilizavam. Ent\u00e3o a gente j\u00e1 parou por a\u00ed, na burocracia, [...]. Mas isso \u00e9 \n\num sonho que gente ainda vai realizar, eu acho que ainda est\u00e1 em aberto, n\u00e3o \n\nfoi descartado, porque a gente sabe que vai ter um benef\u00edcio futuramente. (Prof \nI) \n\n \n[...] como eu sou auxiliar de ensino, eu n\u00e3o tenho uma turma. Eu n\u00e3o \n\nconsegui executar exatamente o projeto com toda a escola, como era previsto.  \n\nS\u00f3 que n\u00e3o deu certo. As vezes falta um pouco de apoio. A verdade \u00e9 que n\u00e3o se \n\nconcretizou (falta de tempo, cr\u00edticas dos colegas, etc). (Prof J) \n \nAssim, de acordo com as an\u00e1lises realizadas, as a\u00e7\u00f5es \n\ndesenvolvidas pelos Professores C, G, F, embora parciais, deram \nresultados positivos e envolveram a comunidade escolar. Os docentes \npretendem dar continuidade \u00e0s mesmas, ampliando a participa\u00e7\u00e3o da \ncomunidade escolar e de entorno, assim como a participa\u00e7\u00e3o de outras \nescolas. Ademais, os projetos desenvolvidos, ainda que parcialmente, \ntiveram como objetivo de mais longo prazo, contribuir para pol\u00edticas que \n\n\n\n174 \n\nvisem \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade e do DS nas escolas em que \natuam.  \n\nEntretanto, \u00e9 importante destacar que, embora tenha havido \nresultados animadores, todos os professores entrevistados relataram ter \nencontrado uma s\u00e9rie de dificuldades para implanta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \npropostas, desenvolvidas e apresentadas por eles, durante a realiza\u00e7\u00e3o \ndo curso: rotatividade dos professores, principalmente os de car\u00e1ter \ntempor\u00e1rio; burocracia de diferentes ordens; falta de apoio nas escolas, \ntanto por parte de colegas professores, como por parte da dire\u00e7\u00e3o e \ndemais gestores da educa\u00e7\u00e3o local; e, aus\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas \neficientes e articuladoras das a\u00e7\u00f5es isoladas. \n\nNa sequ\u00eancia, nas subse\u00e7\u00f5es seguintes, apresenta-se a an\u00e1lise das \nimpress\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es dos professores sobre a inclus\u00e3o de \nconhecimentos, conte\u00fados, metodologias e estrat\u00e9gias de ensino com \norienta\u00e7\u00f5es EDS, no \u00e2mbito do ensino de Ci\u00eancias, assim como sobre a \nopini\u00e3o dos professores acerca do processo de forma\u00e7\u00e3o do qual \nparticiparam.  \n\n \n4.4.3 Opini\u00e3o dos professores acerca da orienta\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel no Ensino de Ci\u00eancias  \n \nPara esta categoria considerou-se as respostas dos professores \n\ndurante a entrevista, quando questionados acerca da inclus\u00e3o de \nconhecimentos, conte\u00fados, metodologias e estrat\u00e9gias de ensino \norientadas para a EDS no ensino de Ci\u00eancias. \n\nOs recortes que expressam as falas dos Professores G, H e I, \ndemonstraram a import\u00e2ncia que conferem \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es da EDS, e \njustificam a inclus\u00e3o desta abordagem no \u00e2mbito do ensino de Ci\u00eancias.  \n\n \nCom certeza, e diria, em todas as \u00e1reas. N\u00e3o s\u00f3 na de Ci\u00eancias. Todas \n\nas \u00e1reas do conhecimento poderiam, deveriam estar vinculando essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o. (Prof G) \n \n[...] Eu penso que \u00e9 fundamental. N\u00e3o tem como ensinar ci\u00eancias \n\ndeixando esse aspecto de fora, isso permeia toda a nossa pr\u00e1tica. (Prof H) \n \n[...] Ent\u00e3o eu n\u00e3o tenho d\u00favida que se esses conceitos se forem bem \n\ntrabalhados possa at\u00e9 gerar uma mudan\u00e7a de atitude, um conhecimento \n\nmelhor, uma sensibiliza\u00e7\u00e3o. Eu acho que faz muito sentido. (Prof I) \n \nO Professor G considerou o car\u00e1ter interdisciplinar da EDS, pois, \n\npara ele, todas as disciplinas deveriam tratar sobre quest\u00f5es de \n\n\n\n175 \n\nSustentabilidade e de DS, enquanto o Professor H destacou que n\u00e3o h\u00e1 \ncomo ensinar Ci\u00eancias deixando as quest\u00f5es socioambientais de fora, \npois para ele, tais quest\u00f5es est\u00e3o inseridas na sua pr\u00e1tica. Para o \nProfessor I, abordagens orientadas para a EDS podem gerar mudan\u00e7as \nde atitudes, assim como possibilitar uma maior sensibiliza\u00e7\u00e3o dos \nindiv\u00edduos acerca das quest\u00f5es de sustentabilidade e DS. Nesse sentido, \no professor considerou que a EDS pode contribuir para com \ncomportamentos mais comprometidos com a sustentabilidade e com o \nDS por parte dos educandos. \n\nNa an\u00e1lise da fala do Professor F, observou-se que corrobora com \na literatura, onde especialistas e educadores de diferentes \u00e1reas em todo \no mundo t\u00eam demonstrado a import\u00e2ncia de uma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de \nqualidade para todos os cidad\u00e3os com vistas a uma sociedade mais \nsustent\u00e1vel. \n\n \n[...] No ensino de Ci\u00eancias da Natureza o que mais se enfoca s\u00e3o esses \n\nconceitos. [...] Ent\u00e3o se eu vou preparar um cidad\u00e3o para o meio social, ele \n\ntem que saber viver naquele meio. E saber viver naquele meio de uma maneira \n\nsustent\u00e1vel. [...] (Prof F) \n \nNesse sentido, o professor compreendeu que hoje \u00e9 praticamente \n\nconsensual o entendimento de que a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 um direito de \ntodos e deve orientar-se para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os e n\u00e3o de cientistas.  \n\nQuando questionados sobre a inser\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es e \nprinc\u00edpios da EDS no \u00e2mbito das escolas brasileiras, mais \nespecificamente no contexto do estado de Santa Catarina, os professores \nexpressaram suas opini\u00f5es conforme os recortes a seguir.  \n\n \nEu percebo que ela vem sendo inserida aos poucos, a passos de \n\ntartaruga, considerando-se que a gente j\u00e1 est\u00e1 no ano 2013, e que esse assunto \n\nveio muito a tona no fim da d\u00e9cada de 1990, eu acho que est\u00e1 meio devagar. \n(Prof H) \n\n \n[...] Mas o que eu penso sobre essas pol\u00edticas? Eu acho que elas ainda \n\ns\u00e3o um pouco ineficientes, at\u00e9 porque a gente n\u00e3o tem acesso a isso dentro do \n\ncurr\u00edculo, embora teoricamente esteja, mas na pr\u00e1tica ela n\u00e3o, n\u00e3o est\u00e1 t\u00e3o \n\ncontextualizada quanto deveria. (Prof J) \n \nOs Professores H e J apontaram dificuldades quanto \u00e0s pol\u00edticas e \n\ndiretrizes educacionais, pois, para eles, na maioria das vezes, acabam \npor n\u00e3o serem implantadas na pr\u00e1tica, ou na melhor das hip\u00f3teses \ndemoram demais. Nesse sentido, muitas pesquisas t\u00eam apontado para \n\n\n\n176 \n\nesse distanciamento entre os discursos te\u00f3ricos, muitas vezes, traduzidos \nem documentos prescritivos, na maioria das vezes, desconhecidos dos \nprofessores, assim como desconectados da realidade concreta das \nescolas, e, mais especificamente da sala de aula.  \n\n\u00c9 importante destacar outras dificuldades citadas pelos \nprofessores durante as entrevistas, para implantar mudan\u00e7as mais \nsignificativas nas suas pr\u00e1ticas: o excessivo conte\u00fado program\u00e1tico em \nrela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de horas destinadas \u00e0 disciplina Ci\u00eancias; o curr\u00edculo \nda escola excessivamente disciplinar e compartimentalizado; e, a falta \nde pol\u00edticas p\u00fablicas articuladas no \u00e2mbito da escola.  \n\nCabe considerar que todos os professores entrevistados, \nconsideraram que o curso de forma\u00e7\u00e3o contribuiu positivamente para \nsuas pr\u00e1ticas de ensino de Ci\u00eancias, pois permitiu refletir e discutir sobre \nos conceitos e defini\u00e7\u00f5es de sustentabilidade e de DS, possibilitando-\nlhes uma melhor compreens\u00e3o dos mesmos, al\u00e9m de vislumbrar a \nconstru\u00e7\u00e3o coletiva de uma sociedade mais sustent\u00e1vel, e perceber que a \nescola tem papel relevante nesse processo.  \n\n \n4.4.4 Opini\u00e3o dos professores acerca do processo formativo do qual \n\nparticiparam \n \n\nNa an\u00e1lise desta categoria, considerou-se a opini\u00e3o dos \nprofessores acerca do processo de forma\u00e7\u00e3o do qual participaram, cujos \nregistros foram obtidos do AVA-Moodle do curso e das entrevistas.  \n\nNa primeira fase da an\u00e1lise foram considerados os registros do \nAVA-Moodle conforme os recortes a seguir, que representam as falas \ndos professores acerca do processo formativo do qual participaram. \n\n \n[...] Como primeira impress\u00e3o do curso, pude perceber um ambiente \n\nprop\u00edcio criado entre professores, tutores e colegas de curso. [...] Gostei da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00f5es dadas pelas tutoras, principalmente da organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo Moodle e do passo-a-passo deixado na plataforma a fim de dominarmos o \n\nambiente de estudo. (Prof A)  \n \nEste foi meu primeiro curso a dist\u00e2ncia, gostei muito, achei muito \n\nproveitoso. Com ele pude aprimorar meus conhecimentos em EDS e obter \n\ncontatos que poder\u00e3o ser muito valiosos no futuro. A parte que mais gostei foi a \n\ndiscuss\u00e3o e a troca de informa\u00e7\u00f5es com os colegas. (Prof D) \n \nPara o Professor A, a organiza\u00e7\u00e3o do AVA-Moodle do curso \n\npreencheu os principais requisitos de um curso neste formato, o que \nparece ter facilitado a intera\u00e7\u00e3o e a troca de informa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias \n\n\n\n177 \n\nentre os envolvidos no processo formativo. As intera\u00e7\u00f5es produzidas nas \ncomunidades de aprendizagem s\u00e3o definidoras do tipo de comunica\u00e7\u00e3o e \nrela\u00e7\u00e3o social e afetiva que pode ou n\u00e3o, potencializar o processo \nformativo docente. Segundo Moraes (2002, p. 203) \u201cem qualquer \nsitua\u00e7\u00e3o de aprendizagem, a intera\u00e7\u00e3o entre os participantes \u00e9 de \nextrema import\u00e2ncia. \u00c9 por meio das intera\u00e7\u00f5es que se torna poss\u00edvel a \ntroca de experi\u00eancias, o estabelecimento de parcerias e a coopera\u00e7\u00e3o\u201d. \nDesse modo, o Professor D sinalizou que as intera\u00e7\u00f5es sociais que \nocorreram durante a forma\u00e7\u00e3o foi permeada pelo di\u00e1logo. \n\nNo tocante aos aspectos que necessitam ser revistos, de acordo \ncom as falas dos Professores C, D, E, destacam-se o cumprimento do \ncalend\u00e1rio previsto no in\u00edcio do curso, assim como o tempo previsto \npara a realiza\u00e7\u00e3o das atividades e amadurecimento das discuss\u00f5es sobre \no conte\u00fado te\u00f3rico e as atividades do curso. \n\n \n[...] No entanto, n\u00e3o interagimos o suficiente pelo Moodle para discutir \n\nas respostas dos question\u00e1rios e o tempo para debate dos projetos tamb\u00e9m foi \n\npouco. O ambiente \u00e9 muito f\u00e1cil de ser usado, mas ainda precisamos \n\namadurecer quanto ao envolvimento nas discuss\u00f5es atrav\u00e9s dos f\u00f3runs. A \n\ntutoria foi muito boa. O que considero que deixou a desejar foi a troca de data \n\nde uma aula, que n\u00e3o pude comparecer. (Prof C)  \n \n[...] Acho que o curso ficou a desejar nos encontros presenciais que no \n\nmeu ponto de vista faltou planejamento [...]. (Prof D) \n \n[...] Gostaria de solicitar/sugerir a publica\u00e7\u00e3o das bibliografias (se \n\nposs\u00edvel) utilizadas para que possamos ter acesso tamb\u00e9m a este material!!! \n\nAcredito que outras leituras favorecer\u00e3o ainda mais nossas reflex\u00f5es e \n\nforma\u00e7\u00e3o. [...]. (Prof E) \n \nO Professor D chamou a aten\u00e7\u00e3o para a falta de planejamento dos \n\nencontros presenciais, j\u00e1 o Professor E, sugeriu a indica\u00e7\u00e3o de \nbibliografias para o aprofundamento das discuss\u00f5es do curso, pois \nsegundo ele, as bibliografias das refer\u00eancias citadas nos textos do curso \nn\u00e3o foram localizadas por ele no AVA. Parece que os pontos destacados \nmerecem ser avaliados, pois se referem a aspectos importantes que \nnecessitam de revis\u00e3o para novas propostas formativas semelhantes. \n\nNa segunda fase da an\u00e1lise foram consideradas as respostas dos \nprofessores quando indagados sobre as contribui\u00e7\u00f5es do curso, isto \u00e9, \nsobre aspectos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos do curso que tenham \ncontribu\u00eddo para a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos orientados para a EDS, \nou ainda, se o curso contribuiu com mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas docentes. \n\n\n\n178 \n\n[...] Eu acho que mostrou a dire\u00e7\u00e3o onde buscar essas coisas, me abriu \n\nassim, alguns conhecimentos, alguns conceitos que antes eu n\u00e3o conhecia, ou \n\nsabia de forma equivocada. [...] (Prof C) \n \n[...] Eu sempre tento aproveitar o melhor poss\u00edvel os cursos que eu fa\u00e7o. \n\nAlguma coisa sempre a gente agrega. [...] A gente precisa refrescar a mem\u00f3ria, \n\nprecisa rever os conceitos que a gente j\u00e1 conhece porque muita coisa muda. \n\nEnt\u00e3o, nesse aspecto acho que foi muito v\u00e1lido. (Prof H) \n \n[...] foi bom, o aprofundamento do tema, acho que eu aprendi mais. [...] \n\nOs temas abordados, eu tamb\u00e9m achei muito interessante, acrescentou bastante \n\nem termos de informa\u00e7\u00f5es, conceitos. E a elabora\u00e7\u00e3o do trabalho em equipe \n\ntamb\u00e9m. A gente teve que discutir muito, isso tamb\u00e9m foi muito interessante. A \n\napresenta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, a gente teve que apresentar para o grupo. Eu acho que \n\nfoi um curso bastante v\u00e1lido. (Prof I) \n \n[...]Eu gostei muito daquela atividade da pegada. Eu n\u00e3o conhecia. \n\nAchei muito interessante, porque fez eu avaliar o meu dia a dia [...]. (Prof J) \n \n\nPara os Professores H, C e I, o curso possibilitou a constru\u00e7\u00e3o e \nreconstru\u00e7\u00e3o de conceitos e conhecimentos. Para o Professor C, tamb\u00e9m \nindicou caminhos e para o Professor J, o curso possibilitou a uma \nautocr\u00edtica. O Professor I considerou o processo de elabora\u00e7\u00e3o e de \napresenta\u00e7\u00e3o do trabalho em equipe um ponto de destaque que tamb\u00e9m \nmerece ser considerado e avaliado como positivo.  \n\n \n[...] hoje a escola pede bem menos, copos. Antes a prefeitura mandava \n\nbastante, hoje se pede bem menos. A gente nem v\u00ea mais aquela quantidade \n\nenorme de antigamente. Os nossos suportes j\u00e1 nem est\u00e3o mais sendo \u00fateis, \n\nporque s\u00e3o raros os momentos que se usa esse copo descart\u00e1vel. Ent\u00e3o esse eu \n\nacho que foi o grande resultado do trabalho. (Prof C) \n \nConforme se expressa no recorte acima, para o Professor C a \n\ngrande contribui\u00e7\u00e3o do curso foi o resultado do trabalho desenvolvido \npor interm\u00e9dio de algumas a\u00e7\u00f5es do projeto aplicado na sua escola. \nNesse sentido, conforme evidenciam os recortes, os professores \ndeclararam que o curso contribuiu em v\u00e1rios aspectos, possibilitando: \nrever conceitos e construir novos conceitos; refletir sobre as causas e \nconsequ\u00eancias da problem\u00e1tica ambiental; trocar experi\u00eancias; e, \npermitir a intera\u00e7\u00e3o entre os professores formadores/tutores e os \nprofessores cursistas. \n\n \n\n\n\n179 \n\nNo entanto, os professores destacaram aspectos negativos, que \ntamb\u00e9m foram citados nos registros do AVA-Moodle, entre eles, o \npouco tempo para um aprofundamento maior e para colocar em pr\u00e1tica \nos conhecimentos, bem como para refletir sobre a pr\u00e1tica.   \n\n \n[...] Eu sempre tive um p\u00e9 atr\u00e1s com educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia, at\u00e9 porque \n\neu tinha muito problema com inform\u00e1tica, com a tecnologia, [...]. J\u00e1 terminei o \n\nsegundo curso a dist\u00e2ncia [...] eu consegui porque sempre tinha pelo menos um \n\nencontro por m\u00eas, um encontro a cada 15 dias, o nosso era semanal. Porque eu \n\nsinto muita essa, como eu trabalhei toda essa quest\u00e3o [...], eu sinto muita \n\ndificuldade de n\u00e3o ter a presen\u00e7a, o contato para eu conseguir aprender. (Prof \nF) \n\n \n[...] Isso eu avalio tamb\u00e9m como importante. Se todos os cursos a \n\ndist\u00e2ncia pudessem ter, um ou dois, ou tr\u00eas encontros presenciais, [...]  Ent\u00e3o \n\nisso \u00e9 bem importante, essa estrat\u00e9gia de mesclar, presencial e a dist\u00e2ncia. \n\nPara mim foi um diferencial positivo do curso [...]. (Prof G) \n \n\nTodos os professores entrevistados ressaltaram que o modelo do \ncurso facilitou a participa\u00e7\u00e3o dos mesmos por interm\u00e9dio das atividades \non-line, o que contribuiu na pr\u00e1tica, para refor\u00e7ar habilidades no uso de \nestrat\u00e9gias e metodologias da educa\u00e7\u00e3o on-line, entre elas, chat, di\u00e1rio \nreflexivo, f\u00f3rum de discuss\u00e3o. Destaca-se o valor dado aos encontros \npresenciais, considerado por todos, imprescind\u00edveis e indispens\u00e1veis \npara processos formativos no formato do curso.  \n\n \n4.5 AN\u00c1LISE, DISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DAS \n\nEVID\u00caNCIAS DO CASO PORTUGU\u00caS  \n \n\nA an\u00e1lise, discuss\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias do caso \nportugu\u00eas, assim como foi para o caso brasileiro, se apresentam nas \nse\u00e7\u00f5es seguintes, designadas de acordo com as categorias e \nsubcategorias, definidas no Cap\u00edtulo 3. \n\n \n4.5.1 Conhecimento orientado para a Educa\u00e7\u00e3o para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel  \n \n\nPara analisar as evid\u00eancias para esta categoria, consideraram-se \nas subcategorias, PA, S e DS, EDS, cuja s\u00edntese da an\u00e1lise se apresenta a \nseguir. \n\n \n4.5.1.1 Problemas Ambientais  \n\n\n\n180 \n\nNa an\u00e1lise desta subcategoria foram considerados os resumos e as \napresenta\u00e7\u00f5es dos professores, publicados na Revista Cadernos da \nForma\u00e7\u00e3o e no site do Clim\u00e1ntica, respectivamente, de acordo com os \nregistros constantes do Anexo C. Na sequ\u00eancia apresentam-se os \nrecortes que expressam as falas dos professores e podem evidenciar \ncontribui\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito de conhecimentos sobre PA. \n\n \n[...] A esp\u00e9cie humana \u00e9 quem mais modifica o ambiente, usa e abusa do \n\nterrit\u00f3rio que circunda os cursos de \u00e1gua, infelizmente, muitas vezes, os danos \n\nmateriais s\u00e3o avultados devido a uma desadequada ac\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. [...] (Prof \nN) \n\n[...] \u00c9 indiscut\u00edvel que o acentuado crescimento econ\u00f4mico e social, \n\ntradicionalmente assinalado a partir da revolu\u00e7\u00e3o industrial, colocou \u00e0 \n\nHumanidade infindos problemas ambientais, relacionados com a explora\u00e7\u00e3o \n\ndesmesurada de recursos naturais ou, simplesmente, com os efeitos da intensa \n\natividade humana. [...] (Prof O) \n \nO Professor N considerou a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica como respons\u00e1vel \n\npelos danos ambientais, causados, principalmente, pelo manejo \ninadequado dos recursos, e citou os cursos de \u00e1gua como exemplo. Para \no Professor O, os principais problemas ambientais est\u00e3o relacionados \ncom diferentes causas. Ele destacou a intensa atividade humana, assim \ncomo a explora\u00e7\u00e3o desmedida dos recursos como os principais fatores \nque contribuem para a degrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n \n [...] As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas implicam altera\u00e7\u00f5es na biodiversidade, \n\nem diversos locais e n\u00edveis tr\u00f3ficos. Por exemplo, o aumento do aquecimento \n\nglobal, associado \u00e0 subida m\u00e9dia das \u00e1guas do mar, pode em zonas costeiras, \n\nprovocar saliniza\u00e7\u00e3o dos ecossistemas aqu\u00e1ticos de \u00e1gua doce. [...]  (Prof L) \n \n[...] A polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 uma das principais respons\u00e1veis pelo \n\nefeito estufa e est\u00e1 por detr\u00e1s dos in\u00fameros problemas ambientais que afligem \n\ntodos os cidad\u00e3os conscientes que habitam o nosso planeta. [...] \n\nSimultaneamente, o crescente n\u00famero de bens e servi\u00e7os que consumimos anula \n\nmuitas vezes os ganhos em efici\u00eancia conseguidos atrav\u00e9s da melhoria dos \n\nprocessos e tecnologias de produ\u00e7\u00e3o de energia, uma vez que vai aumentar o \n\nimpacto ambiental ao longo do respectivo ciclo de vida em termos de emiss\u00e3o \n\nde gases com efeito estufa. [...] (Prof M) \n \nOs Professores L e M evidenciaram compreender que os eventos \n\nque ocorrem, sejam eles naturais, ou n\u00e3o, est\u00e3o todos associados e \ninterligados, como por exemplo: o aumento do n\u00edvel dos oceanos e a \ntransforma\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica de ecossistemas aqu\u00e1ticos provocados pelo \n\n\n\n181 \n\naquecimento global ou efeito estufa; o aumento do efeito estufa \nprovocado pela polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica; as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas t\u00eam como \nconsequ\u00eancia altera\u00e7\u00f5es nos ecossistemas, com a possibilidade da \nextin\u00e7\u00e3o de muitas esp\u00e9cies animais, vegetais e minerais. \n\n \n[...] O ru\u00eddo raramente \u00e9 considerado factor de degrada\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade de vida. [...]. (Prof K) \n \nObservou-se que o Professor K destacou o ru\u00eddo como um \n\nimportante fator de degrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \nNa an\u00e1lise dos registros dos professores extra\u00eddos dos resumos e \n\ndas apresenta\u00e7\u00f5es dos mesmos acerca dos problemas ambientais, \ndestacam-se os seguintes: polui\u00e7\u00e3o sonora; explora\u00e7\u00e3o desmesurada de \nrecursos naturais; intensa atividade humana; descarte inadequado de \nres\u00edduos; altera\u00e7\u00f5es e perda de biodiversidade; ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e \nproblemas de ordenamento e zoneamento urbano; aquecimento global \nou efeito estufa; aumento do n\u00edvel das \u00e1guas do mar; saliniza\u00e7\u00e3o dos \necossistemas aqu\u00e1ticos de \u00e1gua doce; utiliza\u00e7\u00e3o de fontes de energia \nf\u00f3ssil; padr\u00f5es elevados de consumo; comportamentos inadequados; \ncrescimento populacional; desmatamento; e, doen\u00e7as epid\u00eamicas. \n\nNa an\u00e1lise das entrevistas, para esta subcategoria considerou-se \nas respostas dos professores quando indagados sobre se abordavam \nassuntos relacionados com a problem\u00e1tica ambiental e foi-lhes pedido \nexemplos dos problemas abordados. Apresentam-se a seguir alguns \ntrechos recortados das respostas dadas pelos Professores para esta \nquest\u00e3o. \n\n \n[...] Portanto, ali na zona da costa a polui\u00e7\u00e3o visual [...] Lembro-me de \n\nfalar com eles acerca dessa quest\u00e3o. Do aquecimento global, das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e das consequ\u00eancias das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. [...] Falamos tamb\u00e9m \n\ndas quest\u00f5es do efeito estufa, portanto, tudo muito associado. Que \n\nconsequ\u00eancias \u00e9 que traria para a regi\u00e3o dos alunos? (Prof L) \n \n[...] Por exemplo, atualmente com os novos programas s\u00e3o relacionados \n\ncom a \u00e1gua, composi\u00e7\u00e3o da atmosfera e as altera\u00e7\u00f5es que tem sofrido ao longo \n\ndos anos, e as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no oitavo ano. [...] (Prof M) \n \nOs Professores L e M consideraram as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas um \n\nproblema ambiental importante de ser abordado com os seus alunos, \npois possibilita refletir e discutir com os educandos, sobre as causas e os \nefeitos de tais altera\u00e7\u00f5es, por meio de exemplos reais e contextualizados. \nO Professor L considerou que os problemas ambientais ocorrem devido \n\n\n\n182 \n\na uma associa\u00e7\u00e3o de efeitos e causas, pois, est\u00e3o associados e \ninterligados, assim sendo, n\u00e3o podem ser tratados de forma isolada. \n\n \n[...] Olhe, por exemplo, um que eu abordo a n\u00edvel do oitavo ano - \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, que \u00e9 algo que aparece muito nas not\u00edcias. Ultimamente, \n\naquelas situa\u00e7\u00f5es na Austr\u00e1lia. Os inc\u00eandios em um extremo do pa\u00eds e as cheias \n\nno outro. Tento pegar muito estes assuntos. Aqui em Portugal, a n\u00e3o defini\u00e7\u00e3o, \n\npor exemplo, das esta\u00e7\u00f5es. [...] (Prof K) \n \n [...] a problem\u00e1tica do aquecimento global, o efeito estufa. Isto \u00e9, de \n\nque forma esses acontecimentos ambientais marcam o desenvolvimento dos \n\nseres vivos, o efeito da extin\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies [...]. (Prof O)  \n \nNa an\u00e1lise dos registros das entrevistas, observou-se que todos os \n\nprofessores consideraram que as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas t\u00eam provocado \n(causado) diferentes problemas ambientais que afetam a qualidade de \nvida. Os problemas ambientais citados pelos professores foram os \nseguintes: polui\u00e7\u00e3o visual; polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica; polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; \naquecimento global ou efeito estufa; altera\u00e7\u00f5es ou mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; \nextin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies; aumento do buraco de oz\u00f4nio; inc\u00eandios e cheias; \nexcesso de calor; e, excesso de chuva. Na an\u00e1lise, observou-se que todos \nos professores declararam abordar problem\u00e1ticas ambientais no ensino \nde Ci\u00eancias, e, de acordo com eles, depende do ano escolar \n(n\u00edvel/idade), assim como do conte\u00fado program\u00e1tico da disciplina e da \nestrutura e condi\u00e7\u00f5es de infraestrutura da escola. \n\n \n4.5.1.2 Sustentabilidade e Desenvolvimento sustent\u00e1vel \n \n\nOs recortes a seguir expressam a compreens\u00e3o dos professores \nacerca dos conceitos de S e DS. Os recortes foram extra\u00eddos dos \nresumos e das apresenta\u00e7\u00f5es publicados na Revista Cadernos da \nForma\u00e7\u00e3o e no site do Clim\u00e1ntica, respectivamente.  \n\n \n[...] Compreender a import\u00e2ncia de contribuir para a sustentabilidade \n\nda Terra; Compreender a import\u00e2ncia da gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos res\u00edduos [...] \n\nDe facto, o nosso destino comum depende de um modelo de desenvolvimento \n\nque v\u00e1 ao encontro das necessidades humanas, por\u00e9m deve ser estabelecido um \n\nequil\u00edbrio entre a natureza, a economia e a sociedade garantindo assim a \n\nqualidade de vida das gera\u00e7\u00f5es vindouras. [...] (Prof O) \n \nO Professor O expressou compreender e valorizar a gest\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel dos res\u00edduos, pois desse modo contribui-se para a \n\n\n\n183 \n\nsustentabilidade da Terra. De acordo com este professor para que haja \nDS \u00e9 preciso haver equil\u00edbrio entre natureza, economia e sociedade. \nEssa ideia de equil\u00edbrio est\u00e1 presente na maioria da literatura consultada \nsobre o conceito de Sustentabilidade e DS. \n\n \n[...] Torna-se urgente educar a esp\u00e9cie humana a adotar uma atitude \n\nconsciente para desempenhar um papel importante na defesa do meio ambiente \n\ne de um desenvolvimento sustent\u00e1vel, de modo a garantir condi\u00e7\u00f5es de \n\nqualidade de vida no presente, projetando-as para a preserva\u00e7\u00e3o da vida com \n\nqualidade nas futuras gera\u00e7\u00f5es. [...] Os recursos naturais, oferecidos pela \n\nTerra s\u00e3o a riqueza de todos que nela habitam, portanto a sua preserva\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\na solu\u00e7\u00e3o para a manuten\u00e7\u00e3o da vida na Terra. [...] (Prof N) \n \nPara o Professor N a Sustentabilidade e o DS pressup\u00f5em a \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da defesa do meio ambiente, o que \ngarantir\u00e1 a solidariedade intra e intergeracional do DS. Este professor \nconsiderou a import\u00e2ncia de educar para promover a defesa do meio \nambiente e do DS. Observou-se que os Professores N e O t\u00eam uma \ncomprees\u00e3o do conceito de DS semelhante a defini\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de \nBrundtland. \n\nNa an\u00e1lise das entrevistas para esta subcategoria considerou-se as \nrespostas dos professores quando indagados sobre, como compreendiam \na sustentabilidade e o DS.  \n\n \n[...] Acho que os alunos como jovens que s\u00e3o tem que ter uma \n\nperspectiva de n\u00e3o consumir tudo quanto existe no momento, mas deixar para \n\nas gera\u00e7\u00f5es futuras, porque n\u00e3o h\u00e1 sustento para tanta gente. [...] fazer uma \n\npesquisa sobre o berbig\u00e3o na Leiria de Aveiro.[...] sobre a sustentabilidade da \n\natividade de explora\u00e7\u00e3o do berbig\u00e3o na regi\u00e3o. [...]. (Prof N) \n \nO professor N indicou compreender a import\u00e2ncia da gest\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel dos recursos quando destacou a necessidade de avaliar a \nsustentabilidade da coleta do berbig\u00e3o na regi\u00e3o de Aveiro.  \n \n4.5.1.3 Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento sustent\u00e1vel \n \n\nO recorte do professor L representou uma s\u00edntese de um trabalho \ndesenvolvido por ele a partir da oficina de forma\u00e7\u00e3o. O trabalho de \npesquisa do professor teve por objetivo apresentar e discutir alternativas \nque, levando em conta os educandos, possibilite aos alunos \naprendizagens significativas.  \n\n \n\n\n\n184 \n\n[...] A din\u00e2mica dos ecossistemas integra-se em documentos oficiais do \n\nensino b\u00e1sico e requer explora\u00e7\u00e3o adequada, e. g., clarificando rela\u00e7\u00f5es com \n\ntemas actuais e relevantes, reclamando que, em forma\u00e7\u00e3o de professores de \n\nci\u00eancias, se desenvolvam atividades pertinentes numa perspectiva de Educa\u00e7\u00e3o \n\npara Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (EDS). Tais atividades, estimulando o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias, devem contribuir para que os formandos \n\ntomem consci\u00eancia do papel fundamental que podem e devem desempenhar em \n\nforma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os que inclua princ\u00edpios de sustentabilidade e pr\u00e1ticas \n\ncoerentes com eles. Assim, importa questionar modelos tradicionais de ensino, \n\ncentrados no professor e englobados no designado ensino por transmiss\u00e3o, \n\napresentar e discutir alternativas que, centrando-se nos alunos, promovam \n\naprendizagens significativas, pessoal e socialmente relevantes. [...] (Prof L) \n \nNa an\u00e1lise do recorte, observou-se que o professor questionou a \n\nefic\u00e1cia do ensino tradicional e sugeriu que, na forma\u00e7\u00e3o de professores \nde Ci\u00eancias se promovam atividades orientadas para a EDS, pois tais \natividades podem conscientizar para pr\u00e1ticas coerentes com os \nprinc\u00edpios de sustentabilidade, assim como favorecer a cidadania, \nconsiderando a EDS uma educa\u00e7\u00e3o para a cidadania e para a \nconscientiza\u00e7\u00e3o (UNESCO, 2005).  \n\n \n[...] Reconhecer que a natureza constitui um patrim\u00f4nio comum de \n\ntodos os cidad\u00e3os que tem que ser preservada; Promover e atentar a \n\nconsci\u00eancia ambiental nos alunos; Incentivar a aprendizagem de saberes e \n\nconceitos sobre Ambiente e estimular a criatividade e a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais de apoio \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; Reconhecer causas e \n\nconsequ\u00eancias do aquecimento global; Compreender a import\u00e2ncia de \n\ncontribuir para a sustentabilidade da Terra; Reconhecer a import\u00e2ncia dos \n\nrecursos naturais para a evolu\u00e7\u00e3o da sociedade; Desenvolver o interesse pelas \n\nquest\u00f5es de defesa ambiental; Identificar recursos naturais e as consequ\u00eancias \n\nda sua utiliza\u00e7\u00e3o excessiva; Compreender a import\u00e2ncia da gest\u00e3o sustent\u00e1vel \n\ndos res\u00edduos; Perceber os impactos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas na sa\u00fade e \n\nqualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es. [...] (Prof O) \n \nNa an\u00e1lise do recorte acima, percebe-se que o Professor O \n\nreconheceu o seu papel de disseminador de conhecimentos, pois o seu \ntrabalho teve como meta a promo\u00e7\u00e3o da EDS. Para este professor o uso \nde estrat\u00e9gias diferenciadas de ensino,  pode favorecer a aprendizagem \nde conte\u00fados de Ci\u00eancias, assim como a tomada de consci\u00eancia acerca \nda necessidade de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural comum a todos \ncomo garantia da qualidade de vida, concebendo A EDS como uma \neduca\u00e7\u00e3o para a tomada de consci\u00eancia. \n\n\n\n185 \n\nNa an\u00e1lise das entrevistas foram consideradas as respostas dos \nprofessores quando indagados sobre as poss\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es de \nabordagens orientadas para a EDS nas suas pr\u00e1ticas docentes. Destacam-\nse os recortes dos registros das entrevistas com os Professores L e O.  \n\n \n[...] A n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua eu acho que, naquela forma\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica da oficina clim\u00e1ntica, a transdisciplinaridade da abordagem EDS \n\n[...] E abordar conte\u00fados que s\u00e3o transversais as v\u00e1rias disciplinas, eu acho \n\nque isso foi muito importante, foi muito bem trabalhado nessa forma\u00e7\u00e3o. N\u00f3s \n\nprocuramos com o mesmo objetivo buscar assuntos por diferentes \u00e1reas das \n\nci\u00eancias, acho que foi bom, acho que se tem um resultado bom e que ajuda \n\nmuito no ensino das ci\u00eancias. [...] (Prof L) \n \n[...] E agarrar nesse tipo de recurso multim\u00e9dia e trabalhar na sala de \n\naula com os alunos com esses recursos, de forma a permitir que os alunos \n\ndesenvolvam determinadas compet\u00eancias que n\u00f3s pretendemos, neste caso, em \n\nEDS, com o aux\u00edlio destes recursos que eles acham interessantes. Portanto, \n\ntorna menos massiva do que uma aula expositiva. [...] (Prof O) \n \nPara o Professor L, a caracter\u00edstica transdisciplinar da orienta\u00e7\u00e3o \n\nEDS favorece o ensino de Ci\u00eancias. J\u00e1 o Professor O considerou os \nedublogues um recurso did\u00e1tico que estimula o processo de ensino e \naprendizagem de conte\u00fados cient\u00edficos, nesse sentido, torna os \nconte\u00fados de ci\u00eancias menos massivos. \n \n4.5.2 A\u00e7\u00e3o orientada para a Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel  \n \n\nPara esta categoria considerou-se as a\u00e7\u00f5es, os projetos e os \nedublogues desenvolvidos pelos professores a partir da oficina de \nforma\u00e7\u00e3o. Os recortes foram extra\u00eddos dos resumos publicados na S\u00e9rie \nCadernos da Forma\u00e7\u00e3o e do v\u00eddeo contendo as apresenta\u00e7\u00f5es dos \nprofessores.  \n\nOs resumos publicados representam uma s\u00edntese dos trabalhos \nproduzidos pelos professores a partir das contribui\u00e7\u00f5es da oficina de \nforma\u00e7\u00e3o.  \n\nO v\u00eddeo com as apresenta\u00e7\u00f5es foi gravado durante a realiza\u00e7\u00e3o do \nSimp\u00f3sio Pr\u00e1ticas de Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \ncom Edublogues Clim\u00e1ntica. Neste simp\u00f3sio os professores \napresentaram os blogues educativos ou edublogues desenvolvidos por \neles durante a oficina de forma\u00e7\u00e3o, assim como os trabalhos contidos \nnos resumos da Revista Cadernos da Forma\u00e7\u00e3o. O objetivo das \n\n\n\n186 \n\napresenta\u00e7\u00f5es dos professores foi mostrar os blogues que cada um \ndesenvolveu durante a realiza\u00e7\u00e3o da oficina, a fim de destacar aspectos \nimportantes no processo de concep\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o do blogue, bem como \ntrocar experi\u00eancias, conhecimentos e d\u00favidas. As apresenta\u00e7\u00f5es foram \nrealizadas para um p\u00fablico formado pelos professores participantes \n(formandos), coordenadora, professores formadores e representantes do \nCentro de Forma\u00e7\u00e3o e Associa\u00e7\u00e3o de Escolas Nova \u00c1gora, entre outros \nparticipantes.  \n\nTodos os registros das apresenta\u00e7\u00f5es dos edublogues podem ser \nconsultados no Anexo C. Os edublogues foram constru\u00eddos mediante a \nexecu\u00e7\u00e3o das quatro atividades contidas no Gui\u00e3o de Trabalho do \nAp\u00eandice H: 1) o que \u00e9 um edublogue; 2) uma visita did\u00e1tica; 3) \nconhecer o blogue guia; 4) oficina de blogues, e os conte\u00fados \nrelacionados ao tema central da oficina de forma\u00e7\u00e3o, \u201cEduca\u00e7\u00e3o para um \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel e Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas\u201d.  \n\nNo Quadro 4.3 apresenta-se o t\u00edtulo dos edublogues produzidos \npelos professores durante a realiza\u00e7\u00e3o da oficina de forma\u00e7\u00e3o. Os t\u00edtulos \nsofreram altera\u00e7\u00f5es, no sentido de preservar a identidade dos \nprofessores, e alguns termos foram substitu\u00eddos por sin\u00f4nimos. \n\n \nEdublogues \n\nProfessor T\u00edtulo dos edublogues \nK N\u00e3o h\u00e1 registro da apresenta\u00e7\u00e3o deste professor \nL Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Biodiversidade nos edublogues  \nM A polui\u00e7\u00e3o do ar e as consequentes mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\nt\u00eam provocado o aumento do efeito estufa \nN Ci\u00eancias para o mundo \u2013 EDS e Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \nO Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, Ambiente e Sa\u00fade, Biodiversidade e \n\nRecursos da Natureza \nQuadro 4.3 \u2013 Edublogues produzidos durante a oficina de forma\u00e7\u00e3o \n \n\nOs edublogues apresentados pelos professores foram analisados \nno sentido verificar contribui\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o, pois conforme \ndestacado no Cap\u00edtulo 2 e na Se\u00e7\u00e3o 4.1 do Cap\u00edtulo 4, a a\u00e7\u00e3o \u00e9 \nconsiderada essencial para as abordagens orientadas para a EDS. Essa \ncompet\u00eancia precisa de habilidades pr\u00e1ticas na \u00e1rea da gest\u00e3o de \nprojetos e de coopera\u00e7\u00e3o. As a\u00e7\u00f5es permitem experimentar interesses \nconflitantes e mudan\u00e7as, a aprender e a refletir com os erros (SLEURS, \n2008). Pesquisadores e educadores de \u00e1reas diferentes destacaram que a \naproxima\u00e7\u00e3o do processo educativo com o cotidiano dos alunos gera \ninteresse e propicia a compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre as diferentes \n\n\n\n187 \n\ndimens\u00f5es da sociedade, ambiental, ecol\u00f3gica, pol\u00edtica, econ\u00f4mica e \ncultural, entre outras. Ao inv\u00e9s de trabalhar conte\u00fados que, em sua \nmaioria, s\u00e3o abstratos e distantes da realidade emp\u00edrica dos alunos, o \neducador pode abordar, em seu cotidiano escolar, assuntos e problemas \nque afetem diretamente a escola e a comunidade na qual est\u00e1 inserida, \nou ainda, assuntos relacionados ao contexto dos estudantes. \n\nA seguir apresenta-se uma s\u00edntese da estrutura e conte\u00fado dos \nedublogues produzidos e apresentados pelos professores. \n\n \n4.5.2.1 Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Biodiversidade nos edublogues  \n \n\nEste edublogue teve como objetivos: construir e divulgar \nconhecimentos no \u00e2mbito dos conte\u00fados abordados nas sess\u00f5es da \noficina e desenvolver compet\u00eancias no contexto das atividades \nrealizadas; promover intera\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o acerca dos conte\u00fados \nincorporados e da tem\u00e1tica subjacente; servir como um instrumento de \navalia\u00e7\u00e3o enquanto formanda desta a\u00e7\u00e3o. O professor apresentou tr\u00eas \npublica\u00e7\u00f5es (post) no seu blogue: 1) Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e suas \nconsequ\u00eancias; 2) Altera\u00e7\u00f5es na atmosfera e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; 3) \nMetas de desenvolvimento do Mil\u00eanio e atividades educativas. \n\n \n4.5.2.2 A polui\u00e7\u00e3o do ar e as consequentes mudan\u00e7as clim\u00e1ticas t\u00eam \nprovocado o aumento do efeito estufa \n \n\nO objetivo deste edublogue foi: possibilitar a compreens\u00e3o da \ncomposi\u00e7\u00e3o da atmosfera; justificar a import\u00e2ncia de alguns gases da \natmosfera (N2, O2, H2O e CO2) face \u00e0 exist\u00eancia de vida na Terra; \nexplicar como alguns agentes naturais e a atividade humana provocam \naltera\u00e7\u00f5es na concentra\u00e7\u00e3o dos constituintes vestigiais da troposfera. O \nprofessor apresentou duas publica\u00e7\u00f5es no seu blogue: 1) A atmosfera a \npolui\u00e7\u00e3o; 2) O consumo dom\u00e9stico e o aquecimento global. \n \n  \n\n\n\n188 \n\n4.5.2.3 Ci\u00eancias para o mundo \u2013 EDS e Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \n \n\nEste edublogue teve como objetivo possibilitar a tomada de \nconsci\u00eancia do que s\u00e3o as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, os seus efeitos e como \npodem afetar o estilo de vida das sociedades atuais. O professor \napresentou duas publica\u00e7\u00f5es no seu blogue: 1) Aplica\u00e7\u00e3o da \nnanotecnologia na Medicina; 2) Coimbra tem mais encanto... ter\u00e1? \n \n4.5.2.4 Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, Ambiente e Sa\u00fade, Biodiversidade e \n\nRecursos da Natureza \n \n\nEste edublogue teve como objetivo central promover a Educa\u00e7\u00e3o \npara um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. A estrutura do blogue foi \nproposta de acordo com as atividades dentro e fora de sala de aula. De \nacordo com o professor, as disciplinas envolvidas na a\u00e7\u00e3o foram \nCi\u00eancias Naturais, L\u00edngua Portuguesa, Ingl\u00eas e Geografia. Os \notimizadores foram os alunos do 7o, 8o e 9o anos e os professores de \nCi\u00eancias Naturais. Os destinat\u00e1rios s\u00e3o formados por toda a comunidade \nescolar, e os meios de divulga\u00e7\u00e3o incluem cartazes elaborados pelos \nalunos, o envio de brochuras por e-mail, divulga\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es de \nconselho de turmas e de departamentos e divulga\u00e7\u00e3o no jornal da escola. \nO professor apresentou duas publica\u00e7\u00f5es: 1) Do Big Bang ao Problema \nEcol\u00f3gico - de um ponto negro a um ponto azul: geosfera, atmosfera e \nvida; 2) Sustentabilidade e Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas. \n\nDurante as apresenta\u00e7\u00f5es dos blogues os professores destacaram \na participa\u00e7\u00e3o dos seus alunos na constru\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o dos \nedublogues. Assim sendo, foi poss\u00edvel avaliar o alcance ou o impacto do \nprocesso formativo possibilitado pela oficina no \u00e2mbito da sala de aula, \nou ainda, no \u00e2mbito do processo de ensino e aprendizagem de conte\u00fados \nde Ci\u00eancias.  \n\n \n[...] at\u00e9 o momento embora n\u00e3o tenha conseguido a participa\u00e7\u00e3o de \n\nnenhum dos alunos inscritos no blogue tenho esperan\u00e7a que isso venha a \n\nacontecer em breve. [...] O meu objetivo \u00e9 conseguir que eles participem at\u00e9 o \n\nfinal do ano. Eu vou continuar escrevendo artigos e vou tentar motiv\u00e1-los a \n\nparticipar. (Prof M) \n \nO incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos alunos teve por base o tema 4 do \n\nprograma de Biologia e Geologia do 11o ano: \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e \n\nproblemas de ordenamento\u201d \u2013 Cap\u00edtulo 1; \u201cExplora\u00e7\u00e3o sustentada de recursos \n\ngeol\u00f3gicos\u201d \u2013 Cap\u00edtulo 3. [...] Os alunos foram solicitados a colaborar no \n\nprojeto, fazendo coment\u00e1rios aos artigos publicados pela professora; \n\n\n\n189 \n\nIndividualmente ou em grupo foi-lhes proposto tamb\u00e9m refletir sobre estes \n\ntemas, pesquisando sobre o impacto das atividades humanas nos ecossistemas; \n\nClube de Biologia Experimental e de Cultura Biol\u00f3gica; Televis\u00e3o corporativa \n\nexistente na escola. (Prof N) \n \nA Dinamiza\u00e7\u00e3o do blog \u00e9 feita pelos alunos, sobretudo na escola em \n\ncontexto de sala de aula. [...] Refletimos e agimos, atuamos em tempo real, \n\ndialogamos, trocamos conhecimento, expressamos as nossas opini\u00f5es e \n\nemo\u00e7\u00f5es, articulamos experi\u00eancias, partilhamos saberes e conclus\u00f5es, \n\nbrincamos, tivemos voz ativa. (Prof O) \n \n\u00c9 poss\u00edvel verificar que embora o professor M tenha relatado a \n\nn\u00e3o participa\u00e7\u00e3o dos seus alunos nas atividades do blogue desenvolvido \npor ele, manifestou interesse em continuar motivando seus alunos \u00e0 \nparticipa\u00e7\u00e3o. J\u00e1 os professores N e O destacaram como positiva a \nparticipa\u00e7\u00e3o dos seus alunos. \n\nA seguir apresentam-se os recortes que sintetizam as a\u00e7\u00f5es e \npropostas dos professores a partir das contribui\u00e7\u00f5es da oficina de \nforma\u00e7\u00e3o, extra\u00eddos dos resumos publicados na S\u00e9rie Cadernos da \nForma\u00e7\u00e3o. \n\n \n[...] \u00c9 necess\u00e1rio comparar os n\u00edveis de ru\u00eddo em diferentes zonas, \n\nconstruir a carta de ru\u00eddo da escola e utiliz\u00e1-la para, alertando para os perigos \n\nda polui\u00e7\u00e3o sonora, contribuir para um ambiente ac\u00fastico saud\u00e1vel. [...] O \n\ntrabalho foi desenvolvido em quatro etapas: fez-se uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, \n\nseguida da recolha de dados, com um son\u00f3metro, durante uma semana, em \n\nlocais e horas previamente escolhidos [...] Os valores obtidos em locais de \n\nperman\u00eancia de alunos s\u00e3o surpreendentemente elevados e requerem medidas \n\nurgentes de sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o escolar para a necessidade de os \n\nreduzir. (Prof K) \n \n[...] O objetivo da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho sobre o impacto da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da barragem Aguieira foi sensibilizar os alunos para quest\u00f5es \n\nambientais, para a perda da biodiversidade, para que, num futuro pr\u00f3ximo, \n\npossam participar em decis\u00f5es na \u00e1rea da sua resid\u00eancia ou em \u00e1reas mais \n\namplas. [...] (Prof N) \n \n[...] Surgiu, assim, a ideia de realizar o CSI Taveiro, com um primeiro \n\nv\u00eddeo de 6 minutos, onde procuramos alertar para comportamentos que n\u00e3o \n\nrespeitam o ambiente, cujos impactes t\u00eam repercuss\u00f5es severas nos \n\necossistemas que nos rodeiam e dos quais dependemos. [...] Neste primeiro \n\nfilme, pretendemos sensibilizar para as problem\u00e1ticas do despejo ilegal de \n\nelectrodom\u00e9sticos no meio ambiente. [...] Pretendemos dar continuidade a esta \n\n\n\n190 \n\natividade, realizando dois novos epis\u00f3dios que incidir\u00e3o sobre a polui\u00e7\u00e3o e a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas [...]. (Prof O) \n \nA partir da an\u00e1lise das a\u00e7\u00f5es relatadas pelos Professores K, N, O, \n\nse observam ind\u00edcios de contribui\u00e7\u00f5es da oficina de forma\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica \ndestes professores, assim como para a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos \nsobre altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, principalmente. As a\u00e7\u00f5es relatadas visam \u00e0 \nconscientiza\u00e7\u00e3o sobre as problem\u00e1ticas ambientais, assim como \nobjetivam transformar o ambiente escolar e seu entorno, contribuindo \ncom a melhoria da qualidade de vida de todos os envolvidos nas a\u00e7\u00f5es. \nPretendem dar continuidade \u00e0s a\u00e7\u00f5es, pois podem permitir a tomada de \nconsci\u00eancia de problem\u00e1ticas locais na escola e promover \ncomportamentos mais c\u00edvicos para minor\u00e1-los, assim como podem \npermitir aos alunos o exerc\u00edcio da cidadania, influenciando \ncomportamentos e inspirando a preserva\u00e7\u00e3o do planeta. \n\nDurante as entrevistas foi perguntado sobre os resultados pr\u00e1ticos \nda oficina de forma\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, se a metodologia dos edublogues \ncontinua sendo \u00fatil no \u00e2mbito profissional dos professores participantes \nda oficina.  \n\n \n[...] na a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o climantica eu acho que foi, que se notou a \n\nevolu\u00e7\u00e3o durante a forma\u00e7\u00e3o. E eu falo de mim pr\u00f3pria e vi colegas que \n\nestavam a dar aulas. [...] Mas, acho que foi aquela a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o que \n\ndespertou para uma nova forma de abordar os conte\u00fados de Ci\u00eancias. [...] . \n(Prof L) \n\n \n[...] No Edublogues Clim\u00e1ntica, apareceram temas bem interessantes. \n\nAtualmente, na escola sou a \u00fanica, das que, portanto, fomos tr\u00eas que fizeram, os \n\noutros dois j\u00e1 est\u00e3o reformados [...]. Os professores que est\u00e3o ainda l\u00e1, n\u00e3o \n\nfrequentaram, [...] eu este ano no blog do clim\u00e1ntica coloquei apenas um \n\ntrabalho relacionado com a sustentabilidade, que se quiser ver, pode ver [...] . \n(Prof N) \n\n \nPara o Professor L foi uma nova forma de abordar conte\u00fados de \n\nCi\u00eancias por estimular a curiosidade e a criatividade dos alunos que \npassam a se interessar mais pelas aulas de ci\u00eancias.  \n\n \n[...] eu tinha um blog, da minha escola, entretanto, \u00e9 muita coisa e n\u00e3o \n\ntenho atualizado, e penso que j\u00e1 me fecharam o blog de certeza por falta de \n\ncompar\u00eancia. Mas, mas volta e meia vou l\u00e1 (no site do Clim\u00e1ntica) ver o que \n\neles tem, porque de fato trabalham muito bem e eu gostei muito da forma\u00e7\u00e3o \n\nque eles fizeram. [...] (Prof M) \n\n\n\n191 \n\n \nDe acordo com o depoimento dos professores, embora nem todos \n\ntenham mantido as atividades dos edublogues, continuaram utilizando \nos materiais dispon\u00edveis no site do Clim\u00e1ntica. Durante as entrevistas os \nprofessores tamb\u00e9m relataram dificuldades para dar continuidade \u00e0s \natividades dos edublogues, como, contrato tempor\u00e1rio e desinteresse por \nparte dos alunos. Dos cinco professores entrevistados dois continuam a \nutilizar os edublogues desenvolvidos (Professores N, O), dois n\u00e3o \nutilizam mais (Professores L, M), e um dos professores (Professor K) \nn\u00e3o desenvolveu o seu edublogue, por ter apresentado problemas de \nsa\u00fade durante a elabora\u00e7\u00e3o do trabalho. \u00c9 poss\u00edvel verificar que embora \no Professor M tenha relatado a n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o de seus alunos nas \natividades do blogue desenvolvido por ele, manifestou interesse em \ncontinuar motivando os alunos \u00e0 participa\u00e7\u00e3o. J\u00e1 os professores N e O \ndestacaram como positiva a participa\u00e7\u00e3o de seus alunos.  \n \n4.5.3 Opini\u00e3o dos professores acerca da orienta\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel no Ensino de Ci\u00eancias \n \n\nPara esta categoria considerou-se os registros dos professores \nsobre a import\u00e2ncia da orienta\u00e7\u00e3o EDS no ensino de Ci\u00eancias a partir da \nan\u00e1lise do v\u00eddeo com as apresenta\u00e7\u00f5es dos professores. Destes registros \ndestacam-se os dos Professores L e M, que apontaram para o uso do \nblog como uma importante estrat\u00e9gia de ensino e de aprendizagem de \nconte\u00fados disciplinares, especialmente os de ci\u00eancias. \n\n \n[...] A elabora\u00e7\u00e3o de posts com informa\u00e7\u00e3o pertinente e \u00fatil para os \n\nleitores, com poss\u00edvel aplica\u00e7\u00e3o em pr\u00e1ticas letivas; Vencer barreiras de \n\norganiza\u00e7\u00e3o disciplinar tradicional; Desenvolver, testar e avaliar recursos \n\neducativos inovadores que numa perspectiva de EDS articulem conte\u00fados \n\ndisciplinares; Valorizar as dimens\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o pelas e sobre ci\u00eancias \n\nequilibradamente com a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias. [...] (Prof L) \n \n[...] As TICs s\u00e3o o \u201cve\u00edculo\u201d para facilitar o processo \n\nensino/aprendizagem nas escolas [...] Os edublogues podem ser a estrat\u00e9gia \n\npara se conseguir esse objetivo; Facilitam a rela\u00e7\u00e3o professor/aluno, tornando-\n\nse este \u00faltimo, um elemento mais ativo no processo, uma vez que, tem que \n\npesquisar, selecionar e analisar textos que possam dar respostas \u00e0s quest\u00f5es \n\nque coloca ou  lhe s\u00e3o colocadas em temas variados, desenvolvendo assim \n\ncompet\u00eancias. (Portanto, a minha ideia \u00e9 continuar utilizando essa ferramenta) \n\n[...] (Prof M) \n \n\n\n\n192 \n\nO Professor L destacou a import\u00e2ncia da orienta\u00e7\u00e3o EDS como \npossibilidade de supera\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o disciplinar tradicional, assim \ncomo facilitadora da integra\u00e7\u00e3o dos diferentes conte\u00fados disciplinares. \nO Professor M considerou que os edublogues podem facilitar o processo \nde ensino e aprendizagem, pois facilitam a rela\u00e7\u00e3o entre professor e \nalunos e estimulam a autoaprendizagem.  \n\n \n[...] Atrav\u00e9s dos edublogues cria-se uma cumplicidade, permite troca de \n\nexperi\u00eancias [...] O aluno torna-se mais ativo na aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento o \n\nque lhe permitir\u00e1 melhorar o seu processo de aprendizagem. Esta estrat\u00e9gia \n\nobriga o aluno a um trabalho de pesquisa, sele\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise que ao fim de \n\nalgum tempo revelar\u00e1 compet\u00eancias desenvolvidas [...] (Prof N) \n \nPara o Professor N os edublogues produzidos s\u00e3o facilitadores de \n\ntroca de experi\u00eancias e de autoaprendizagem. Em s\u00edntese, os professores \nconsideraram que a EDS pode ser \u00fatil na articula\u00e7\u00e3o de conhecimentos \nde Ci\u00eancias e que os edublogues podem facilitar o processo de ensino e \naprendizagem, assim como tornar o aluno mais ativo na constru\u00e7\u00e3o do \nseu conhecimento.  \n\nConsideraram-se, tamb\u00e9m, as respostas dos professores quando \ndurante as entrevistas foram indagados sobre se a orienta\u00e7\u00e3o EDS \ncontribui e se \u00e9 importante de ser inclu\u00edda no ensino de Ci\u00eancias.  \n\nDe acordo com a an\u00e1lise dos registros das respostas dos \nprofessores \u00e0 esta quest\u00e3o, observou-se que os Professores K e M, \nconsideraram que a import\u00e2ncia da orienta\u00e7\u00e3o EDS no ensino de \nCi\u00eancias se justifica, pela possibilidade de contextualiza\u00e7\u00e3o dos \nconte\u00fados, assim como para despertar o interesse e a curiosidade dos \nestudantes. \n\n \nSim, de forma a tentar contextualizar os conte\u00fados a lecionar. Nesse \n\nsentido eu acho importante. Para que os alunos se apercebam de que o que \n\naprendem na escola pode ser \u00fatil. Nem que seja para compreender muitas \n\ncoisas que ouvem na televis\u00e3o e formarem a sua pr\u00f3pria opini\u00e3o. (Prof K)  \n \nSim, claro \u00e9 fundamental. E at\u00e9 porque os alunos interessam-se muito \n\npor isso [...] A polui\u00e7\u00e3o, a industrializa\u00e7\u00e3o, portanto, n\u00f3s costumamos fazer \n\neste paralelo. Desde a revolu\u00e7\u00e3o industrial que as coisas, o clima tem vindo a \n\nmudar, portanto, fa\u00e7o sempre essa associa\u00e7\u00e3o, a industrializa\u00e7\u00e3o com as \n\nquest\u00f5es ambientais. (Prof M) \n \nPara o Professor K, a orienta\u00e7\u00e3o EDS no ensino de Ci\u00eancias pode \n\npossibilitar uma vis\u00e3o mais cr\u00edtica da realidade o que pode favorecer a \n\n\n\n193 \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica acerca dos impactos sociais e ambientais da \nci\u00eancia e da tecnologia (rela\u00e7\u00f5es CTS). O Professor M considerou \nimportante a abordagem hist\u00f3rica do processo social e cultural que \nculminou com as transforma\u00e7\u00f5es ambientais e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas ora \nem curso, principalmente com o evento da revolu\u00e7\u00e3o industrial.  \n\n \nEu considero importante e eu acho que \u00e9 uma lacuna que existe no \n\nsistema de ensino. [...] Mas eu considero muito importante, embora considere \n\ntamb\u00e9m que seja dif\u00edcil ou que n\u00e3o haja muitos recursos para introduzir estas \n\ntem\u00e1ticas aos alunos e para sensibiliz\u00e1-los para essas tem\u00e1ticas. (Prof L) \n \nSim, considero fundamental porque n\u00f3s em Ci\u00eancias, na Biologia e na \n\nGeologia, ensinamos as bases que s\u00e3o comuns a todas as ci\u00eancias e, portanto, \u00e9 \n\nmuito importante eles conseguirem transpor essas bases que nos dissemos para \n\na realidade, para outras situa\u00e7\u00f5es. [...] (Prof O) \n \nPara o Professor L, a falta de conhecimentos orientados para a \n\nEDS no ensino de Ci\u00eancias \u00e9 uma lacuna que existe no sistema de \nensino, embora tenha consci\u00eancia da falta de recursos para que esta ideia \nse concretize em a\u00e7\u00f5es. Para o Professor O, \u00e9 fundamental introduzir \nconhecimentos orientados para a EDS no ensino de Ci\u00eancias, pois \nfacilita a interdisciplinaridade dos conceitos e defini\u00e7\u00f5es comuns. Nesse \nsentido, todos os professores entrevistados concordaram sobre a \nimport\u00e2ncia da orienta\u00e7\u00e3o EDS no ensino de Ci\u00eancias. \n \n4.5.4 Opini\u00e3o dos professores acerca do processo formativo do qual \n\nparticiparam \n \n\nConforme se destacou no Cap\u00edtulo 3, a coleta de dados foi \nrealizada mediante diferentes fontes de evid\u00eancias. Nesse sentido, para \navaliar a opini\u00e3o dos professores acerca da oficina de forma\u00e7\u00e3o, foram \nconsiderados os registros do v\u00eddeo contendo as apresenta\u00e7\u00f5es dos \nprofessores durante a realiza\u00e7\u00e3o do Simp\u00f3sio Pr\u00e1ticas de Educa\u00e7\u00e3o para \no Desenvolvimento Sustent\u00e1vel com Edublogues Clim\u00e1ntica, cuja \ndescri\u00e7\u00e3o e coment\u00e1rios apresentam-se na Se\u00e7\u00e3o 3.3 do Cap\u00edtulo 3. \n\nNas apresenta\u00e7\u00f5es os professores apresentaram os edublogues \ndesenvolvidos durante a realiza\u00e7\u00e3o da oficina, assim como realizaram \numa avalia\u00e7\u00e3o acerca da oficina de forma\u00e7\u00e3o, em que consideraram os \nseguintes aspectos: aprecia\u00e7\u00e3o/avalia\u00e7\u00e3o global; perspectivas \nfuturas/implica\u00e7\u00f5es educativas, cujos recortes apresentam-se a seguir. \n\n \n\n\n\n194 \n\nRecurso did\u00e1tico multim\u00eddia muito interessante e de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o \n\npelos professores, que facilita a capta\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o dos alunos e a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da sua participa\u00e7\u00e3o [...] Permite incluir diferentes tipos de \n\nmateriais, devido \u00e0s suas diferentes op\u00e7\u00f5es de trabalho (v\u00eddeos, imagens, texto, \n\napresenta\u00e7\u00f5es, etc...) [...] Permite divulgar diferentes fontes de informa\u00e7\u00e3o [...] \n\nFacilita a interliga\u00e7\u00e3o entre problem\u00e1ticas ambientais, exerc\u00edcios de cidadania \n\ne educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, pois possibilita a reflex\u00e3o dos leitores acerca das \n\ntem\u00e1ticas e dos conte\u00fados subjacentes, com a introdu\u00e7\u00e3o de coment\u00e1rios e \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o dos f\u00f3runs. (Prof L) \n \nA tem\u00e1tica dessa oficina de forma\u00e7\u00e3o levou-me a refletir sobre quest\u00f5es \n\nambientais, e v\u00e3o servir seguramente, para motivar os meus alunos a pensarem \n\ntamb\u00e9m nestes assuntos, cada vez mais presentes no nosso cotidiano. [...] A \n\nestrat\u00e9gia utilizada no decorrer da a\u00e7\u00e3o forma\u00e7\u00e3o agradou-me porque, \n\nsemana, a semana, os conhecimentos adquiridos foram postos em pr\u00e1tica. [...]  \n(Prof M) \n\n \n[...] Foram desenvolvidas v\u00e1rias compet\u00eancias, tais como: a de registrar \n\no que se aprende; a de criar, publicar e partilhar; a de comunicar; a de \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o sobre as interven\u00e7\u00f5es de cada um. (Prof N) \n \nDe acordo com a an\u00e1lise dos recortes dos Professores L, M , N, \n\nobservou-se que para o Professor L os edublogues s\u00e3o um recurso \nmultim\u00eddia de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o por parte dos professores, por favorecer o \nprocesso participativo dos alunos assim como estimular discuss\u00f5es e \nreflex\u00f5es acerca de temas e conte\u00fados de interesse. Para o Professor M, \na tem\u00e1tica da oficina favoreceu a reflex\u00e3o sobre quest\u00f5es ambientais e \ntamb\u00e9m para motiv\u00e1-lo a refletir sobre tais quest\u00f5es com seus alunos, \nassim como possibilitou aplicar os conhecimentos adquiridos. O \nProfessor N destacou que a oficina favoreceu o desenvolvimento de \nv\u00e1rias compet\u00eancias, como, registrar, criar, publicar, partilhar e \ncomunicar, assim como de se responsabilizar. Sobre as perspectivas \nfuturas ou implica\u00e7\u00f5es educativas os professores consideraram a \nimport\u00e2ncia dos edublogues para dinamiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos e de \ninforma\u00e7\u00f5es pertinentes sobre a problem\u00e1tica ambiental, no sentido de \nenriquecimento dos conte\u00fados program\u00e1ticos e inova\u00e7\u00e3o nas atividades \nde ensino de Ci\u00eancias.  \n\nNa an\u00e1lise dos resumos dos trabalhos dos professores, \nidentificou-se um sobre os blogues desenvolvidos durante a realiza\u00e7\u00e3o \nda oficina. O objetivo deste trabalho foi analisar os resultados da oficina \nde forma\u00e7\u00e3o a partir da an\u00e1lise dos edublogues desenvolvidos. O recorte \n\n\n\n195 \n\ndo resumo do Professor L, destacado a seguir indica como foi a \nparticipa\u00e7\u00e3o dos alunos na produ\u00e7\u00e3o e na dinamiza\u00e7\u00e3o dos edublogues.  \n\n \n[...] Da an\u00e1lise destes blogues, geridos pelos professores-formandos e \n\nenvolvendo alunos, verifica-se: i) que os autores dos trabalhos publicados s\u00e3o, \n\nmaioritariamente, professores-formandos; ii) participa\u00e7\u00e3o reduzida dos alunos, \n\ntanto na produ\u00e7\u00e3o de trabalhos, como na din\u00e2mica dos blogues. Assim, importa \n\nencontrar formas de vencer aparentes barreiras \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos alunos na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de recursos inovadores, de modo a efetivamente promover \n\naprendizagens significativas e relevantes numa perspectiva EDS. (Prof L) \n \nEste professor considerou que a participa\u00e7\u00e3o dos alunos foi \n\nreduzida, sendo este um aspecto a ser avaliado para encontrar formas de \nsupera\u00e7\u00e3o. A conclus\u00e3o do Professor L corroborou com a declara\u00e7\u00e3o do \nProfessor M durante a apresenta\u00e7\u00e3o, acerca dos resultados do edublogue \ndesenvolvidos por ele, pois relatou a n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o de seus alunos nas \natividades do blogue. \n\n \n[...] Embora at\u00e9 ao momento n\u00e3o tenha conseguido a participa\u00e7\u00e3o de \n\nnenhum dos alunos inscritos no blogue, tenho esperan\u00e7a que isso venha a \n\nacontecer em breve. [...] O meu objetivo \u00e9 conseguir que eles participem at\u00e9 o \n\nfinal do ano \u00e9 conseguir, eu vou continuar escrevendo artigos e vou tentar \n\nmotiv\u00e1-los a participar. (Prof M) \n \n\u00c9 importante destacar que os Professores N e O destacaram a \n\nintensa participa\u00e7\u00e3o de seus alunos nos edublogues produzidos por eles.  \n \nOs edublogues utilizados com fins educacionais proporcionam a alguns \n\nalunos uma escrita mais cuidada para outros uma maior inactividade. A \n\ninterven\u00e7\u00e3o motivadora e esclarecedora do professor \u00e9 fundamental para \n\ndespertar a consci\u00eancia sobre a no\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia do blogue. [...] O \n\nprofessor \u201cM\u201d diz que os alunos n\u00e3o foram muito receptivos, mas julgo que \n\nagora, enfim, eles possam participar mais\u201d. (Prof N) \n \nRefletimos e agimos, atuamos em tempo real, dialogamos, trocamos \n\nconhecimento, expressamos as nossas opini\u00f5es e emo\u00e7\u00f5es, articulamos \n\nexperi\u00eancias, partilhamos saberes e conclus\u00f5es, brincamos, tivemos voz ativa. \n\n(Prof O) \n \nO Professor N, considerou positiva a participa\u00e7\u00e3o de seus alunos \n\nna produ\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o do seu edublogue, e incentivou o seu colega, \nProfessor M, cujos resultados com seus alunos n\u00e3o foram t\u00e3o positivos, \n\n\n\n196 \n\na continuar insistindo, haja vista a import\u00e2ncia dos edublogues para fins \neducativos. \n\nPara esta categoria considerou-se ainda, as respostas dos \nprofessores quando indagados sobre as contribui\u00e7\u00f5es da oficina de \nforma\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, os aspectos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos da oficina que \ncontribu\u00edram para a constru\u00e7\u00e3o de conhecimento e a\u00e7\u00e3o orientados para \na EDS, ou ainda, se a oficina de forma\u00e7\u00e3o contribuiu com mudan\u00e7as nas \nsuas pr\u00e1ticas docentes.  \n\nOs recortes a seguir demonstram a opini\u00e3o dos professores acerca \nda import\u00e2ncia de possibilitar novas aprendizagens aos professores por \ninterm\u00e9dio de propostas semelhantes \u00e0 oficina de forma\u00e7\u00e3o. \n\n \n[...] Acho que a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos professores seria uma das \n\nferramentas que ajudaria muito na abordagem dessas tem\u00e1ticas. Acho que o \n\ncontacto dos professores do ensino b\u00e1sico ou secund\u00e1rio com professores \n\nuniversit\u00e1rios, que abordem, e, portanto, que falem destas quest\u00f5es seria muito \n\nimportante. E isso viu-se na a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o que n\u00f3s tivemos com a oficina, \n\nportanto, na a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o clim\u00e1ntica eu acho que foi, que se notou a \n\nevolu\u00e7\u00e3o do nosso trabalho [...] (Prof L) \n \n[...] Havia sempre trabalho em grupo. [...] depois discut\u00edamos e \n\nmostr\u00e1vamos uns aos outros os trabalhos uns dos outros, portanto foi muito, foi \n\nmuito frutuoso o trabalho que fizemos. Portanto, era uma oficina mesmo, era \n\numa oficina de forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o era s\u00f3 teoria, era mesmo aprender a fazer e \n\ncomo \u00e9 que se fazia. Havia coisas que n\u00f3s n\u00e3o sab\u00edamos. [...] (Prof M) \n \nO Professor L considerou que a forma\u00e7\u00e3o de professores \n\norientada para a EDS pode favorecer a abordagens de conte\u00fados de \nCi\u00eancias por parte dos professores formandos nos seus \u00e2mbitos \nprofissionais. Para o professor a intera\u00e7\u00e3o de professores universit\u00e1rios \nespecialistas neste tipo de abordagem com os professores do ensino \nb\u00e1sico (fundamental) ou secund\u00e1rio (m\u00e9dio) \u00e9 muito importante, o que \npara ele foi um fator bastante positivo para a efic\u00e1cia do processo \nformativo do qual participou. Para o Professor M a intera\u00e7\u00e3o e a troca de \nexperi\u00eancias com os colegas, assim como o aprender a fazer foram os \npontos positivos da oficina de forma\u00e7\u00e3o.  \n\nSobre as dificuldades para abordagens que levem em conta \nconhecimento e a\u00e7\u00e3o, orientados para EDS em sala de aula, os \nprofessores fizeram alguns coment\u00e1rios, dos quais, destacam-se os dos \nProfessores K, L, N. \n\n \n\n\n\n197 \n\nTempo, acima de tudo tempo. [...] E, e, \u00e0s vezes um bocadinho tamb\u00e9m, \n\nsentir-me desanimada, porque essas prepara\u00e7\u00f5es d\u00e3o-nos muito trabalho, pois, \n\nn\u00f3s temos cada vez menos tempo. Cada vez passamos mais tempo na, na escola \n\na dar aulas, e em reuni\u00f5es, na parte burocr\u00e1tica, do ensino, que tamb\u00e9m tem \n\nvindo a aumentar muito, e as vezes n\u00e3o conseguimos cativar tanto os alunos \n\ncomo gostar\u00edamos, porque eles demonstram realmente muito pouco interesse \n\npor tudo que nos tentamos, ... Cada vez mais \u00e9 dif\u00edcil cativar os alunos [...]. \n(Prof K) \n\n \nAs maiores dificuldades? Eu penso que a maior dificuldade de todas \u00e9 \n\nmesmo o tempo para estar com os alunos. Al\u00e9m dos programas serem extensos, \n\nexiste um reduzido n\u00famero de horas, especialmente no ensino b\u00e1sico, para \n\nestar com os alunos. (Prof L) \n \n[...] Portanto, as principais dificuldades, pois, o tempo para pesquisas. \n\nE, ou n\u00f3s disponibilizamos o tempo da aula, recorrendo \u00e0 computadores. \n\nAtualmente tamb\u00e9m os computadores port\u00e1teis da escola tamb\u00e9m j\u00e1 est\u00e3o um \n\nbocado danificados e em desuso, porque j\u00e1 tem alguns anos. (Prof N)  \n \nOs professores citaram o pouco tempo como um fator limitante, \n\nal\u00e9m de terem citado a quantidade de conte\u00fados dos programas de \nensino de Ci\u00eancias, muitos dos quais repetitivos e desarticulados. Para o \nProfessor M, embora a escola em que atua lhe ofere\u00e7a todas as \ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o desenvolvimento de suas atividades de \nensino de Ci\u00eancias, cita a limita\u00e7\u00e3o do conte\u00fado propriamente dito, do \nqual n\u00e3o se pode fugir. \n\n \n[...] Acho que somos privilegiadas de trabalhar naquela escola, [...] e, \n\nportanto, n\u00f3s n\u00e3o, n\u00e3o temos problemas, normalmente n\u00e3o, n\u00e3o sinto \n\ndificuldades. Portanto, eu penso que sou privilegiada nesse sentido. \u00c9 evidente, \n\na \u00fanica limita\u00e7\u00e3o \u00e9 n\u00e3o poder..., s\u00f3 posso abordar determinados assuntos que \n\ntem que ver com os programas, n\u00e3o posso fugir muito daquilo. Mas, mas \u00e9 uma \n\nlimita\u00e7\u00e3o, de qualquer modo, n\u00e3o \u00e9. (Prof M) \n \nDe uma maneira geral as principais dificuldades mencionadas por \n\ntodos os professores foi em primeiro lugar o pouco tempo dispon\u00edvel \npara o desenvolvimento dos extensos programas da disciplina de \nCi\u00eancias. Em seguida, as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas dos estudantes, a \ninfraestrutura prec\u00e1ria da escola e a falta de interesse dos estudantes, \nforam as principais dificuldades apontadas pelos professores \nentrevistados. Durante a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas todos os professores \nrelataram que a reforma da educa\u00e7\u00e3o em Portugal, ocorrida \nrecentemente, tem trazido uma s\u00e9rie de limita\u00e7\u00f5es para o ensino de \n\n\n\n198 \n\nCi\u00eancia. Citaram, por exemplo, o aumento no n\u00famero de alunos por \nturma, que sobrecarrega o docente e resulta na diminui\u00e7\u00e3o da qualidade \ndo ensino e da aprendizagem, prejudicando principalmente as atividades \nexperimentais e pr\u00e1ticas. \n\n \n \n\n\n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES E DISCUSS\u00d5ES FINAIS: \nCONTRIBUI\u00c7\u00d5ES E LIMITA\u00c7\u00d5ES DOS PROCESSOS \nFORMATIVOS ANALISADOS PARA O DESENVOLVIMENTO \nPROFISSIONAL DE PROFESSORES DE CI\u00caNCIAS \n\n \nNeste \u00faltimo cap\u00edtulo apresentam-se as considera\u00e7\u00f5es, discuss\u00f5es \n\ne encaminhamentos finais acerca do estudo dos dois casos: do curso \nForma\u00e7\u00e3o de Educadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel e da oficina Educa\u00e7\u00e3o para um \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas eEdublogues \n\nClim\u00e1ntica. Para organizar a apresenta\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es do estudo foi \nconsiderada a quest\u00e3o central da investiga\u00e7\u00e3o: Quais s\u00e3o as \ncontribui\u00e7\u00f5es e as limita\u00e7\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o orientada para a Educa\u00e7\u00e3o \n\npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para o desenvolvimento \nprofissional de professores de Ci\u00eancias?   \n\nAssim sendo, considerando-se os dois casos estudados, assim \ncomo as quest\u00f5es que orientam esta investiga\u00e7\u00e3o apresentam-se as \nprincipais conclus\u00f5es, considera\u00e7\u00f5es, discuss\u00f5es e encaminhamentos \nfinais deste estudo nas seguintes se\u00e7\u00f5es: Se\u00e7\u00e3o 5.1 - Contribui\u00e7\u00f5es e \nlimita\u00e7\u00f5es do processo formativo brasileiro; Se\u00e7\u00e3o 5.2 \u2013 Contribui\u00e7\u00f5es e \nlimita\u00e7\u00f5es do processo formativo portugu\u00eas; Se\u00e7\u00e3o 5.3 \u2013Considera\u00e7\u00f5es \nfinais. \n\n \n \n5.1 CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES E LIMITA\u00c7\u00d5ES DO PROCESSO \n\nFORMATIVO BRASILEIRO \n \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es identificadas a partir das evid\u00eancias \ndo estudo do caso brasileiro foram organizadas considerando-se as \ncategorias: conhecimento e a\u00e7\u00e3o orientados para a EDS. Nesse sentido, \napresenta-se uma s\u00edntese de ind\u00edcios de poss\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es do curso \nbrasileiro na constru\u00e7\u00e3o de conceitos e defini\u00e7\u00f5es, assim como as \nlimita\u00e7\u00f5es do processo formativo analisado. \n\n \n5.1.1 Conhecimentos orientados para a Educa\u00e7\u00e3o para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \n \nAs evid\u00eancias de que os professores constru\u00edram conceitos e \n\ndefini\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito de conhecimento orientado para a EDS, se \nexpressaram por meio dos registros no AVA-Moodle do curso, assim \ncomo por meio dos registros das entrevistas. As contribui\u00e7\u00f5es \n\n\n\n200 \n\nidentificadas referem-se a conhecimentos relacionados com problemas \nambientais, sustentabilidade e DS, assim como sobre EDS. Nesse \nsentido, os professores demonstraram a sua compreens\u00e3o acerca destes \nconhecimentos na realiza\u00e7\u00e3o das atividades do curso, nas discuss\u00f5es dos \nf\u00f3runs e nos di\u00e1rios, conforme se analisou na Se\u00e7\u00e3o 4.4 do Cap\u00edtulo 4. \n\nDe uma maneira geral, para os professores participantes da \npesquisa os problemas ambientais s\u00e3o eventos que se caracterizam pelo \nimpacto ou interfer\u00eancia que causam no ambiente e, muitas vezes, s\u00e3o \nirrevers\u00edveis ou de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o. Nesse sentido consideraram a \nproblem\u00e1tica ambiental um fator de desequil\u00edbrio e desarmonia, e, a \ndepender das atitudes se pode contribuir para aumentar ou para diminuir \nesse desequil\u00edbrio, essa desarmonia.  \n\nNos exemplos em que os professores discutiram e que foram \nextra\u00eddos do AVA do curso, a maioria dos PA citados est\u00e3o relacionados \naos exemplos discutidos no M\u00f3dulo 1 do curso brasileiro - A crise do \nmundo atual e a necessidade de promover um desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. Foram citados: aquecimento global ou efeito estufa; redu\u00e7\u00e3o \nda geobiodiversidade; diminui\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio; esgotamento \ndos recursos naturais; assimetrias no crescimento populacional; a \npersist\u00eancia da pobreza extrema; a cont\u00ednua viola\u00e7\u00e3o da democracia e \ndos direitos humanos; aumento dos conflitos e da viol\u00eancia.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos exemplos citados durante a entrevista, destacam-\nse problemas locais e contextualizados, que ocorrem na escola ou no \nespa\u00e7o onde ela est\u00e1 inserida. Nesse sentido, os professores brasileiros \nidentificaram os principais problemas ambientais, assim como os \nrelacionaram com diferentes fatores ou causas, multifatoriais ou \nmulticausais, e com o contexto local e global. \n\n Os professores atribu\u00edram ao desenvolvimento do conhecimento \ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico os impactos ambientais, relacionando-os com os \nsistemas de produ\u00e7\u00e3o e consumo guiados pela racionalidade econ\u00f4mica \ne tecnol\u00f3gica dominantes. Os conhecimentos que expressaram sobre a \nproblem\u00e1tica ambiental est\u00e3o mais relacionados com a dimens\u00e3o \necol\u00f3gica dos problemas, embora evidenciassem perceber o car\u00e1ter \nmultidimensional dos mesmos, as principais ra\u00edzes e as interrela\u00e7\u00f5es das \ndimens\u00f5es que comp\u00f5em o ambiente, natural e/ou urbanizado e social, \nem sua perspectiva ecol\u00f3gica, econ\u00f4mica e cultural, principalmente.  \n\nTanto os registros no AVA-Moodle do curso, assim como os das \nentrevistas, revelaram que os professores possu\u00edam conhecimentos sobre \nPA que usaram em defesa de a\u00e7\u00f5es concretas, individuais e coletivas \npara a minimiza\u00e7\u00e3o e/ou solu\u00e7\u00e3o dos problemas por eles identificados. \n\n\n\n201 \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos conhecimentos sobre sustentabilidade e DS, de \numa maneira geral os professores relacionaram Sustentabilidade com \nresponsabilidade e conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental e social. Deram \nindicativos de que desenvolvimento econ\u00f4mico n\u00e3o \u00e9 antag\u00f4nico aos \ncuidados com o ambiente. Para os professores o conceito de \nSustentabilidade \u00e9 complexo e dif\u00edcil de explicar para os alunos por \nparecer muito distante da realidade. Os professores indicaram \ncompreender que os problemas ambientais s\u00e3o fatores de desequil\u00edbrio e \nque a sustentabilidade pressup\u00f5e equil\u00edbrio entre o que se tem \ndispon\u00edvel, e o que se consome. Suas falas revelaram a compreens\u00e3o de \nque a sustentabilidade est\u00e1 relacionada com o conceito de equil\u00edbrio, de \nharmonia, de ciclos, de perdas e ganhos, configurando o equil\u00edbrio \ndin\u00e2mico. Indicaram compreender a natureza complexa de uma \ndefini\u00e7\u00e3o exata para os conceitos de S e DS. Consideraram que toda a \ndiscuss\u00e3o e pol\u00eamica que as defini\u00e7\u00f5es dadas aos conceitos, envolvem \nquest\u00f5es ideol\u00f3gicas, pol\u00edticas e culturais de grupos de interesse. \nCompreenderam o car\u00e1ter poliss\u00eamico e amb\u00edguo dos conceitos de S e \nDS, assim como o car\u00e1ter hist\u00f3rico e temporal dos mesmos.  \n\nPara os professores o DS pressup\u00f5e responsabilidade \nsociambiental, assim como equil\u00edbrio na rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza, \nambiente e desenvolvimento. Para os professores o DS pressup\u00f5e \nconscientiza\u00e7\u00e3o acerca da gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos para essa e \npara as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es (princ\u00edpio intra e intergeracional do DS). \nNesse sentido, entenderam que \u00e9 poss\u00edvel ter uma cultura de \nsustentabilidade que esteja subjacente ao desenvolvimento, provocando \numa ruptura com a racionalidade instrumental e t\u00e9cnica, presentes nas \nsociedades capitalistas. Nesse caso, os professores desempenham um \npapel fundamental na conscientiza\u00e7\u00e3o da necessidade dos cuidados com \no ambiente.  \n\nDe uma maneira geral, a fala dos professores revelou o \nentendimento do conceito de DS do Relat\u00f3rio Brundtland (1987), que \npressup\u00f5e solidariedade intrageracional (garantia de recursos para a \ngera\u00e7\u00e3o presente) e intergeracional (garantia de recursos para as \npr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es). No entanto, acharam a ideia de dif\u00edcil concretiza\u00e7\u00e3o \nse n\u00e3o houver mudan\u00e7a de atitudes e de comportamentos, tanto em n\u00edvel \nindividual quanto no coletivo, no sentido de reduzir os impactos \nnegativos do sistema produtivo. \n\nOs professores relacionaram o conceito de S e DS ao consumo e \n\u00e0s atitudes conscientes. Para eles, embora seja algo complexo construir \numa sociedade sustent\u00e1vel, consideraram importantes as a\u00e7\u00f5es \nindividuais e coletivas, assim como as pol\u00edticas empresariais e \n\n\n\n202 \n\ngovernamentais de apoio. Embora considerassem os conceitos de dif\u00edcil \ncompreens\u00e3o, os professores demonstraram, atrav\u00e9s de suas respostas, \nconhecimentossobre sustentabilidade, bem como conhecimentos \nrelacionados aos limites dos recursos dispon\u00edveis e sobre a necessidade \nda conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do ambiente para que haja S e DS. \nCompreendem que para haver DS \u00e9 preciso esfor\u00e7os para um maior \nequil\u00edbrio entre sociedade, ambiente, e economia, al\u00e9m do que, \npercebem que o DS pressup\u00f5e justi\u00e7a social, prud\u00eancia ecol\u00f3gica e \nviabilidade econ\u00f4mica para sua concretiza\u00e7\u00e3o. \n\nOs registros no AVA-Moodle do curso revelaram que os \nprofessores compreendem que a EDS n\u00e3o deve ser mais uma disciplina, \nmas, sim, integrar-se nos curr\u00edculos escolares, e para tanto, requer \ncoopera\u00e7\u00e3o de agentes educativos com fun\u00e7\u00f5es diversificadas. Nesse \nsentido, compreendem a EDS como uma educa\u00e7\u00e3o inter e \ntransdiciplinar.  \n\nPara os professores a EDS deve fazer parte do Projeto Pol\u00edtico \nPedag\u00f3gico da escola e apoiar-se na coopera\u00e7\u00e3o dos envolvidos \n(estudantes, professores, t\u00e9cnicos, pais e representantes do governo \nlocal, entre outros) nos processos educativos que envolvam quest\u00f5es de \nsustentabilidade e de DS. (A EDS \u00e9 uma educa\u00e7\u00e3o para a coopera\u00e7\u00e3o e \npara estimular os processos participativos para a tomada de decis\u00e3o).  \n\nSegundo os professores \u00e9 poss\u00edvel superar a vis\u00e3o fragmentada da \nrealidade objetiva e disciplinar do ensino tradicional de Ci\u00eancias, ainda \nfortemente presente nas escolas brasileiras, por interm\u00e9dio de novas \nleituras proporcionadas por processos formativos semelhantes ao curso. \n(A EDS \u00e9 uma educa\u00e7\u00e3o para a complexidade e fundamenta-se numa \nvis\u00e3o sist\u00eamica da realidade).  \n\nA forma\u00e7\u00e3o cr\u00edtica tamb\u00e9m \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o dos professores, \npois consideraram que o ensino orientado para a EDS propicia o \npensamento cr\u00edtico, assim como a tomada de consci\u00eancia, corroborando \na ideia de um ensino cr\u00edtico, reflexivo e transformador t\u00e3o necess\u00e1rio \npara o desenvolvimento do conhecimento cient\u00edfico (A EDS como uma \neduca\u00e7\u00e3o que possibilita o pensamento cr\u00edtico; A EDS como uma \n\neduca\u00e7\u00e3o para a conscientiza\u00e7\u00e3o).  \nDefenderam que a escola pode constituir-se em ambiente prop\u00edcio \n\npara o ensino e a aprendizagem de quest\u00f5es relacionadas ao ambiente e \n\u00e0 sustentabilidade e, assim sendo, contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de uma \nsociedade mais sustent\u00e1vel. Os professores demonstraram perceber a \nescola como um ambiente rico e prop\u00edcio para o desenvolvimento de \natitudes, comportamentos e h\u00e1bitos mais comprometidos com a \nconserva\u00e7\u00e3o e com a gest\u00e3o racional, sustent\u00e1vel, dos recursos de que se \n\n\n\n203 \n\ndisp\u00f5e. Demonstraram perceber a import\u00e2ncia de promover princ\u00edpios e \nvalores \u00e9ticos vinculados ao processo de desenvolvimento, que resgate a \nsolidariedade e a coopera\u00e7\u00e3o, nos processos educativos por eles \ncoordenados. (A EDS como uma educa\u00e7\u00e3o para a solidariedade e para \na coopera\u00e7\u00e3o, uma educa\u00e7\u00e3o para os valores). \n\nDestacaram que o DS est\u00e1 mais relacionado com a economia, \nenquanto a Sustentabilidade com a ecologia, e, nesse sentido o conceito \nde Sustentabilidade \u00e9 mais adequado quando aplicado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Para \nos professores EDS significa ensinar conhecimentos de ci\u00eancias para \nconscientizar as pessoas sobre a necessidade de transforma\u00e7\u00e3o de uma \nsociedade insustent\u00e1vel para uma mais sustent\u00e1vel. Demonstraram \nperceber a import\u00e2ncia de promover princ\u00edpios e valores \u00e9ticos \nvinculados ao processo de desenvolvimento, que resgate a solidariedade \ne a coopera\u00e7\u00e3o, nos processos educativos por eles coordenados. Nesse \nsentido, considera-se ter havido contribui\u00e7\u00f5es importantes do curso de \nForma\u00e7\u00e3o de Educadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel no \u00e2mbito de conhecimentos orientados \npara a EDS, destacando-se, aqueles sobre problem\u00e1ticas ambientais, \nsustentabilidade, desenvolvimento sustent\u00e1vel, assim como sobre a \nabordagem EDS.  \n\nNesse sentido, o curso possibilitou a constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o de \nconceitos e conhecimentos, indicou caminhos e possibilitou a reflex\u00e3o e \na autocr\u00edtica acerca de a\u00e7\u00f5es individuais e coletivas. O processo de \nelabora\u00e7\u00e3o e de apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho em equipe foi um ponto de \ndestaque que tamb\u00e9m merece ser considerado e avaliado como positivo. \nAssim sendo, o curso contribuiu em v\u00e1rios aspectos, tais como, a \npossibilidade de: rever e construir conceitos; refletir sobre as causas e \nconsequ\u00eancias da problem\u00e1tica ambiental; troca de experi\u00eancias e \nintera\u00e7\u00e3o entre os professores formadores/tutores e os professores \ncursistas.  \n\nDentre as limita\u00e7\u00f5es identificadas na an\u00e1lise, destacam-se \naspectos que necessitam ser revistos e foram citados como aspectos \nnegativos que podem ter limitado, de algum modo, o processo formativo \navaliado. O tempo previsto para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades para um \nmaior amadurecimento e aprofundamento acerca dos conte\u00fados do curso \ne para colocar em pr\u00e1tica os conhecimentos, bem como para refletir \nsobre a pr\u00e1tica, foi o que mereceu maior destaque neste aspecto \nlimitante do processo. \n \n5.1.2 A\u00e7\u00f5es orientadas para Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel \n\n\n\n204 \n\n \nAs evid\u00eancias das contribui\u00e7\u00f5es do curso de forma\u00e7\u00e3o no \n\ndesenvolvimento de a\u00e7\u00f5es orientadas para a EDS se explicitam nas \ndiferentes propostas de a\u00e7\u00e3o que os docentes constru\u00edram durante a \nrealiza\u00e7\u00e3o do curso e apresentaram ao final do mesmo.  \n\nConforme se apresentou no Cap\u00edtulo 4, as a\u00e7\u00f5es visam originar \nmudan\u00e7as, consideradas as problem\u00e1ticas locais, percebidas por \ninterm\u00e9dio do diagn\u00f3stico socioambiental preliminar realizado por eles. \nDe uma maneira geral, as propostas visaram integrar alunos, \nprofessores, funcion\u00e1rios e comunidades circundantes da escola, para \nque todos passem a participar de forma ativa no processo. Nesse sentido, \nde maneira geral, as a\u00e7\u00f5es propostas apresentaram coer\u00eancia com os \nobjetivos e caracter\u00edsticas da EDS destacadas no curso, assim como no \nPlano de Implanta\u00e7\u00e3o da DNUEDS (UNESCO, 2005).  \n\nDos seis professores entrevistados, tr\u00eas desenvolveram \nparcialmente as propostas de a\u00e7\u00e3o contidas nos projetos apresentados. \nEstes professores destacaram atividades e propostas piloto, \ndesenvolvidas em a\u00e7\u00f5es pontuais ou parciais. Estes tr\u00eas professores \npretendem dar continuidade \u00e0s a\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias piloto \ndesenvolvidas; e, ampliar as experi\u00eancias para outras turmas de alunos e \nescolas da rede p\u00fablica do munic\u00edpio em que atuam, haja vista que dois \ndestes professores trabalham como coordenadores e articuladores de \nprojetos e a\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do ensino de Ci\u00eancias e de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental nos munic\u00edpios em que atuam.   \n\nOs professores destacaram dificuldades para a concretiza\u00e7\u00e3o \nintegral das a\u00e7\u00f5es previstas nos projetos desenvolvidos, pois declararam \nque n\u00e3o foram desenvolvidos exatamente como foram propostos. Dentre \nas limita\u00e7\u00f5es, destaca-se o fato dos professores atuarem em diferentes \nunidades escolares, sendo este um fator dificultante para a concretiza\u00e7\u00e3o \ndas a\u00e7\u00f5es propostas. Destacaram que a\u00e7\u00f5es pontuais foram \ndesenvolvidas em diferentes escolas. Para tanto, tiveram que adaptar as \na\u00e7\u00f5es previstas \u00e0 realidade da escola onde trabalham. Nesse sentido, \ndemonstraram criativadade e vontade.  \n\nOs professores que n\u00e3o conseguiram desenvolver nenhuma das \na\u00e7\u00f5es propostas, ainda consideraram a possibilidade de desenvolv\u00ea-las, \nmesmo que isoladamente.  \n\nAs a\u00e7\u00f5es realizadas, embora parciais, deram resultados positivos \ne envolveram a comunidade escolar. Al\u00e9m disso, os docentes pretendem \ndar continuidade \u00e0s mesmas, ampliando a participa\u00e7\u00e3o da comunidade \nescolar e de entorno, assim como a participa\u00e7\u00e3o de outras escolas. Al\u00e9m \ndisso, os projetos desenvolvidos, ainda que parcialmente, tiveram como \n\n\n\n205 \n\nobjetivo de mais longo prazo, contribuir para pol\u00edticas que visem \u00e0 \npromo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade e do DS no \u00e2mbito escolar e da \ncomunidade de entorno.  \n\n\u00c9 importante destacar que embora com resultados animadores, \ntodos os professores entrevistados relataram ter encontrado uma s\u00e9rie de \ndificuldades para implanta\u00e7\u00e3o das propostas desenvolvidas durante o \ncurso no \u00e2mbito escolar, como: rotatividade dos professores, \nprincipalmente os de car\u00e1ter tempor\u00e1rio; burocracia de diferentes \nordens; falta de apoio nas escolas, tanto por parte de colegas \nprofessores, como por parte da dire\u00e7\u00e3o e demais gestores da educa\u00e7\u00e3o; \ne, aus\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas eficientes e articuladoras de a\u00e7\u00f5es \npontuais e isoladas que, na maioria das vezes, ocorrem por iniciativa de \num professor ou de poucos professores e em algumas escolas. \n\nAs dificuldades e limita\u00e7\u00f5es apontadas pelos professores para \ncolocar em pr\u00e1tica o aprendizado proporcionado pelo processo \nformativo do qual participaram podem subsidiar e encaminhar pesquisas \ne pol\u00edticas educacionais que visem suprir as principais defici\u00eancias \nestruturais identificadas na an\u00e1lise. Nesse sentido, \u00e9 preciso considerar \nque para os professores desenvolverem as suas atividades profissionais \ncom compet\u00eancia e qualidade, processos formativos por si s\u00f3 ter\u00e3o \npouco efeito se n\u00e3o estiverem articulados com pol\u00edticas educacionais \nmais amplas e inclusivas, tanto por parte de gestores da educa\u00e7\u00e3o, assim \ncomo por parte das institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores de Ci\u00eancias. \n\nNa opini\u00e3o dos professores um ensino de Ci\u00eancias que propicie \nreflex\u00f5es sobre ambiente, sustentabilidade e desenvolvimento, para al\u00e9m \nda dissemina\u00e7\u00e3o de conhecimentos, acrescenta-se a necessidade de \natitudes mais cr\u00edticas por parte dos estudantes. Os professores \ndemonstraram a import\u00e2ncia que conferem \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es da EDS, e \njustificaram a inclus\u00e3o desta abordagem no \u00e2mbito do ensino de \nCi\u00eancias, pois abordagens orientadas para a EDS podem gerar mudan\u00e7as \nde atitudes e comportamentos, assim como possibilitar uma maior \nsensibiliza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos acerca das quest\u00f5es de sustentabilidade e \nDS.  \n\nOs professores apontaram dificuldades quanto \u00e0s pol\u00edticas \neducacionais, pois, para eles, na maioria das vezes, acabam por n\u00e3o \nserem implantadas na pr\u00e1tica, ou na melhor das hip\u00f3teses demoram \ndemais. Muitas pesquisas t\u00eam apontado para esse distanciamento entre \nos discursos te\u00f3ricos, muitas vezes, traduzidos em documentos na \nmaioria das vezes desconhecidos dos professores, assim como \ndesconectados da realidade das escolas. Nesse sentido os programas de \n\n\n\n206 \n\nforma\u00e7\u00e3o permanente podem suprir esta lacuna existente entre teoria e \npr\u00e1tica, possibilitando uma melhor articula\u00e7\u00e3o do que dizem os \ndocumentos e os marcos legais com aquilo que os professores precisam \npara o seu pleno desenvolvimento profissional. \n\nNa opini\u00e3o dos professores entrevistados o curso contribuiu \npositivamente para suas pr\u00e1ticas de ensino de Ci\u00eancias, permitindo-lhes \nrefletir e discutir sobre os conceitos e defini\u00e7\u00f5es de sustentabilidade e de \nDS, possibilitando-lhes uma melhor compreens\u00e3o dos mesmos, al\u00e9m de \nvislumbrar a perspectiva de construir coletivamente uma sociedade mais \nsustent\u00e1vel, e perceber que a escola tem papel relevante nesse processo.  \n\nNa opini\u00e3o dos professores, de uma maneira geral, a organiza\u00e7\u00e3o \ndo AVA-Moodle do curso preencheu os principais requisitos de um \ncurso neste formato, o que favoreceu a intera\u00e7\u00e3o e a troca de \ninforma\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias entre os envolvidos no processo formativo. \nDesse modo sinalizaram que as intera\u00e7\u00f5es sociais que ocorreram durante \na forma\u00e7\u00e3o foi permeada pelo di\u00e1logo.  \n\nNa opini\u00e3o dos professores o modelo do curso facilitou a \nparticipa\u00e7\u00e3o dos mesmos por meio das atividades online,a dist\u00e2ncia, o \nque contribuiu na pr\u00e1tica, para refor\u00e7ar habilidades no uso de estrat\u00e9gias \ne metodologias da educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia, como, chat, di\u00e1rio reflexivo, \nf\u00f3rum de discuss\u00e3o. Destaca-se o valor dado aos encontros presenciais, \nconsiderados por todos, imprescind\u00edveis e indispens\u00e1veis para processos \nformativos no formato do curso. \n\nNo tocante aos aspectos que necessitam ser revistos e foram \ncitados como aspectos negativos destacam-se: o cumprimento do \ncalend\u00e1rio previsto no in\u00edcio do curso; o tempo previsto para a \nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades para um maior amadurecimento e \naprofundamento acerca dos conte\u00fados do curso e para colocar em \npr\u00e1tica os conhecimentos, bem como para refletir sobre a pr\u00e1tica; a falta \nde planejamento dos encontros presenciais; a indica\u00e7\u00e3o de bibliografias \npara o aprofundamento das discuss\u00f5es do curso. Nesse sentido, os \npontos destacados referem-se a aspectos importantes que necessitam \nrevis\u00e3o para novas propostas formativas semelhantes. \n\n\u00c9 importante destacar as dificuldades citadas pelos professores \npara implantar mudan\u00e7as mais significativas nas suas pr\u00e1ticas, como: \nexcessivo conte\u00fado program\u00e1tico em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de horas \ndestinadas \u00e0 disciplina Ci\u00eancias; curr\u00edculo da escola excessivamente \ndisciplinar e compartimentalizado; e, falta de pol\u00edticas p\u00fablicas \narticuladas no \u00e2mbito da escola. Dessa maneira, as limita\u00e7\u00f5es apontadas \nno estudo sugerem investimentos na promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es articuladadoras \npor parte das pol\u00edticas educacionais mais abrangentes, para que os \n\n\n\n207 \n\nprofessores n\u00e3o fiquem isolados nas suas atividades docentes e tenham o \napoio institucional necess\u00e1rio ao seu desenvolvimento profissional e \u00e0 \nqualifica\u00e7\u00e3o dos processos de ensino de Ci\u00eancias pelos quais s\u00e3o \nrespons\u00e1veis. \n \n5.2 CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES E LIMITA\u00c7\u00d5ES DO PROCESSO \n\nFORMATIVO PORTUGU\u00caS \n \n\nPara verificar as evid\u00eancias que indicam contribui\u00e7\u00f5es e \nlimita\u00e7\u00f5es do processo formativo para o desenvolvimento profissional \ndos professores de Ci\u00eancias portugueses considerou-se os resultados das \nan\u00e1lises apresentados na Se\u00e7\u00e3o 4.5 do Cap\u00edtulo 4.  \n\nNesse sentido, foi poss\u00edvel inferir que a participa\u00e7\u00e3o dos \nprofessores portugueses na oficina de forma\u00e7\u00e3o foi positiva, indicando \ncontribui\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio de conhecimentos sobre problemas \nambientais, sustentabilidade, desenvolvimento sustent\u00e1vel e EDS, assim \ncomo para o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es em EDS no \u00e2mbito profissional \ndos professores participantes do estudo. As contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es \nforam organizadas considerando-se as categorias e subcategorias de \nan\u00e1lise definidas no Cap\u00edtulo 3. \n\n \n5.2.1 Conhecimentos orientados para a Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \n \n\nNo \u00e2mbito de conhecimentos orientados para a EDS, as \nevid\u00eancias que indicam contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es da oficina de \nforma\u00e7\u00e3o se expressam por meio dos resumos e do v\u00eddeo contendo os \nregistros dos professores portugueses, assim como por meio dos \nregistros das entrevistas semiestruturadas com quest\u00f5es do tipo aberta. \n\nApresenta-se a seguir as principais contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es \nidentificadas na an\u00e1lise considerando-se as subcategorias, PA, S, DS e \nEDS, no \u00e2mbito de conhecimentos orientados para a EDS.  \n\nOs problemas ambientais destacados pelos professores est\u00e3o \nrelacionados com diferentes causas. Eles destacaram a intensa atividade \nhumana, assim como a explora\u00e7\u00e3o desmedida dos recursos como os \nprincipais fatores que contribuem para a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \nConsideraram a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica como respons\u00e1vel pelos danos \nambientais, causados, principalmente, pelo manejo inadequado dos \nrecursos. Compreenderam que os eventos est\u00e3o todos associados e \ninterligados: o aumento do n\u00edvel dos oceanos e a transforma\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica \nde ecossistemas aqu\u00e1ticos associados ao aquecimento global ou efeito \n\n\n\n208 \n\nestufa; o aumento do efeito estufa associado ao aumento da polui\u00e7\u00e3o \natmosf\u00e9rica. Evidenciaram compreender que as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \nt\u00eam como consequ\u00eancia altera\u00e7\u00f5es nos ecossistemas, com a \npossibilidade da extin\u00e7\u00e3o de muitas esp\u00e9cies animais, vegetais e \nminerais. \n\nOutra quest\u00e3o a se considerar acerca dos principais PA apontados \npelos professores \u00e9 o fato da oficina de forma\u00e7\u00e3o ter como eixo ou fio \ncondutor, o tema mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e aquecimento global, o que, de \ncerta maneira, explica a maioria dos PA citados pelos professores \nestarem relacionados a estes problemas. \n\nNo que tange aos conhecimentos sobre Sustentabilidade e \nDesenvolvimento sustent\u00e1vel os professores compreenderam e \nvalorizaram a gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos res\u00edduos, por considerarem que \ndesse modo \u00e9 poss\u00edvel contribuir para a sustentabilidade da Terra. De \nacordo com os professores para que haja DS \u00e9 preciso haver equil\u00edbrio \nentre \u2013 natureza, economia e sociedade. \n\nConsideraram a import\u00e2ncia de educar para promover a defesa do \nmeio ambiente e do DS. Para os professores a S e o DS pressup\u00f5em a \nconscientiza\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da defesa do meio ambiente, o que \ngarantir\u00e1 a solidariedade intra e intergeracional do DS. De uma maneira \ngeral expressaram o mesmo entendimento sobre sustentabilidade e \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel do Relat\u00f3rio Brundtland. \n\nConsideraram que o ensino orientado para EDS pode auxiliar na \nsupera\u00e7\u00e3o do paradigma do ensino tradicional, que se caracteriza por \numa vis\u00e3o instrumental e t\u00e9cnica do processo de ensino e aprendizagem \ndos conte\u00fados de Ci\u00eancias. Assim sendo, pode auxiliar na supera\u00e7\u00e3o de \nmodelos tradicionais de ensino centrados no professor, o designado \nensino por transmiss\u00e3o, para um ensino que, centrando-se nos alunos e \nnas suas necessidades formativas, promovam aprendizagens \nsignificativas pessoal e socialmente relevantes (a EDS como uma \neduca\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o). Consideraram a EDS importante para a \nforma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os conscientes e informados (a EDS como uma \neduca\u00e7\u00e3o para a conscientiza\u00e7\u00e3o e para a cidadania) \n\nReconheceram o papel que desempenham na dissemina\u00e7\u00e3o de \nconhecimentos, pois os edublogues produzidos por eles tiveram como \nmeta a promo\u00e7\u00e3o da EDS. Nesse sentido, para os professores, o uso do \nblog como estrat\u00e9gia de ensino pode favorecer a aprendizagem de \nconte\u00fados de Ci\u00eancias, assim como a tomada de consci\u00eancia acerca da \nnecessidade de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural comum a todos como \ngarantia da qualidade de vida. (A EDS como uma educa\u00e7\u00e3o para a \ntomada de consci\u00eancia) \n\n\n\n209 \n\nConsideraram que a caracter\u00edstica transdisciplinar da orienta\u00e7\u00e3o \nEDS pode favorecer o ensino de Ci\u00eancias. Para os professores a \ntransdisciplinaridade das diferentes \u00e1reas das ci\u00eancias favorece o ensino \norientado para a EDS, e que a concep\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos \nedublogues favorecem a articula\u00e7\u00e3o de conhecimentos e o processo de \nrela\u00e7\u00f5es que se estabelecem (alunos, professores, escola e mundo). Para \nos professores os edublogues representaram um recurso did\u00e1tico capaz \nde estimular o processo de ensino e aprendizagem de conte\u00fados \ncient\u00edficos, tornando os conte\u00fados de ci\u00eancias menos massivos.  \n\nAssim sendo, considerando-se as discuss\u00f5es e conclus\u00f5es acerca \ndas contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es da oficina de forma\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o \ne reconstru\u00e7\u00e3o de conhecimentos orientados para a EDS foi poss\u00edvel \nidentificar contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas na constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o \nde conhecimentos sobre PA, S, DS e EDS. \n\n \n5.2.2 A\u00e7\u00f5es orientadas para Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel \n \n\nAs evid\u00eancias de contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es da oficina de \nforma\u00e7\u00e3o para a\u00e7\u00f5es orientadas para EDS se explicitaram nas diferentes \npropostas, projetos de a\u00e7\u00e3o e edublogues (Quadro 4.3) que os docentes \nportugueses produziram durante e ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da oficina, \nconforme se apresentou e se analisou na Se\u00e7\u00e3o 4.5 do Cap\u00edtulo 4. As \nan\u00e1lises realizadas indicaram a participa\u00e7\u00e3o de alunos na constru\u00e7\u00e3o e \ndinamiza\u00e7\u00e3o dos edublogues. Assim sendo, p\u00f4de-se avaliar o alcance ou \no impacto do processo formativo possibilitado pela oficina no \u00e2mbito da \nsala de aula, ou ainda, no \u00e2mbito do processo de ensino e aprendizagem \nde conte\u00fados de Ci\u00eancias.  \n\nAs a\u00e7\u00f5es relatadas visaram \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o sobre as \nproblem\u00e1ticas ambientais, assim como objetivaram transformar o \nambiente escolar e seu entorno, contribuindo com a melhoria da \nqualidade de vida de todos os envolvidos nas a\u00e7\u00f5es. Os entrevistados \ndemonstraram pretender dar continuidade a estas a\u00e7\u00f5es, pois podem \npermitir a tomada de consci\u00eancia de problem\u00e1ticas locais na escola e \npromover comportamentos mais c\u00edvicos para minor\u00e1-las, assim como \npodem permitir aos alunos o exerc\u00edcio da cidadania, influenciando \ncomportamentos e inspirando a preserva\u00e7\u00e3o do planeta.  \n\nDe acordo com os professores portugueses, os edublogues s\u00e3o \nrecursos que possibilitam uma nova forma de abordar conte\u00fados de \nCi\u00eancias por estimular a curiosidade e a criatividade dos alunos que \npassam a se interessar mais pelas aulas de ci\u00eancias. Embora nem todos \n\n\n\n210 \n\nmantenham as atividades dos edublogues desenvolvidos a partir da \noficina de forma\u00e7\u00e3o, continuaram utilizando os materiais dispon\u00edveis no \nsite do Projeto Clim\u00e1ntica.  \n\nOs professores consideraram que os edublogues podem facilitar o \nprocesso de ensino e aprendizagem, pois facilitam a rela\u00e7\u00e3o entre \nprofessor e alunos e estimulam a autoaprendizagem. Apontaram para o \nuso do blog como uma importante estrat\u00e9gia de ensino e de \naprendizagem de conte\u00fados disciplinares, especialmente os de ci\u00eancias.  \nPara os professores os edublogues produzidos s\u00e3o facilitadores de troca \nde experi\u00eancias e de autoaprendizagem. Os professores consideraram \nque as orienta\u00e7\u00f5es da EDS podem ser \u00fateis na articula\u00e7\u00e3o de \nconhecimentos de Ci\u00eancias e os edublogues podem facilitar o processo \nde ensino e de aprendizagem, assim como tornar o aluno mais ativo na \nconstru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento. \n\nAssim como se observou na an\u00e1lise do caso brasileiro, os \nprofessores portugueses relataram dificuldades para dar continuidade \u00e0s \natividades dos edublogues, como, contrato tempor\u00e1rio e desinteresse por \nparte dos alunos. Dos cinco professores entrevistados dois continuaram \na utilizar os edublogues desenvolvidos, dois n\u00e3o utilizam mais, e um dos \nprofessores n\u00e3o desenvolveu o seu edublogue, por ter apresentado \nproblemas de sa\u00fade durante a elabora\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\nPara os professores a import\u00e2ncia da orienta\u00e7\u00e3o EDS no ensino \nde Ci\u00eancias se justifica pela possibilidade de contextualiza\u00e7\u00e3o dos \nconte\u00fados, assim como para despertar o interesse e a curiosidade dos \nestudantes. A orienta\u00e7\u00e3o EDS no ensino de Ci\u00eancias pode possibilitar \numa vis\u00e3o mais cr\u00edtica da realidade o que pode favorecer a \nconscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica acerca dos impactos sociais e ambientais da \nci\u00eancia e da tecnologia, assim como abordagens hist\u00f3ricas do processo \nsocial e cultural que culminou com as transforma\u00e7\u00f5es ambientais e \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas ora em curso. \n\nNo entanto, apontaram limita\u00e7\u00f5es, haja vista os escassos recursos \ndid\u00e1ticos para introduzir tais temas no ensino de Ci\u00eancias, embora todos \nos professores tenham concordado sobre a import\u00e2ncia da orienta\u00e7\u00e3o \nEDS para o ensino de Ci\u00eancias. De acordo com os professores entre as \nprincipais dificuldades, o pouco tempo dispon\u00edvel para o \ndesenvolvimento dos extensos programas da disciplina de Ci\u00eancias se \ndestacou. Em seguida, citaram as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas dos \nestudantes, a infraestrutura prec\u00e1ria da escola e a falta de interesse dos \nestudantes, como as principais dificuldades.  \n\nTodos os professores relataram que a reforma da educa\u00e7\u00e3o, \nocorrida recentemente em Portugal, tem trazido uma s\u00e9rie de limita\u00e7\u00f5es \n\n\n\n211 \n\npara o ensino de Ci\u00eancias. Citaram, por exemplo, o aumento no n\u00famero \nde alunos por turma, que sobrecarrega o docente e resulta na diminui\u00e7\u00e3o \nda qualidade do ensino e da aprendizagem, prejudicando, \nprincipalmente, as atividades experimentais e pr\u00e1ticas. Pode-se apontar \nesta situa\u00e7\u00e3o como um fator limitante. \n\nDe acordo com os professores a tem\u00e1tica da oficina favoreceu a \nreflex\u00e3o sobre quest\u00f5es ambientais, assim como a pr\u00e1tica docente. Sobre \nas perspectivas futuras ou implica\u00e7\u00f5es educativas os professores \nconsideraram a import\u00e2ncia dos edublogues para a dinamiza\u00e7\u00e3o de \nconhecimentos e de informa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre a problem\u00e1tica \nambiental, no sentido de enriquecimento dos conte\u00fados program\u00e1ticos e \ninova\u00e7\u00e3o nas atividades de ensino de Ci\u00eancias. Os professores \nconsideraram que a oficina possibilitou novas aprendizagens. Para os \nprofessores os edublogues s\u00e3o um recurso multim\u00eddia de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o, \npor favorecer o processo participativo dos alunos assim como promover \ndiscuss\u00f5es e reflex\u00f5es acerca de temas e conte\u00fados de interesse. A \ntem\u00e1tica da oficina favoreceu a reflex\u00e3o sobre quest\u00f5es ambientais e \npara motiv\u00e1-los a refletir sobre tais quest\u00f5es com seus alunos, assim \ncomo possibilitou aplicar os conhecimentos adquiridos. Destacaram que \na oficina favoreceu o desenvolvimento de v\u00e1rias compet\u00eancias, entre \nelas: registrar, criar, publicar, partilhar e comunicar, assim como se \nresponsabilizar.  \n\nOs professores destacaram a import\u00e2ncia de possibilitar novas \naprendizagens por interm\u00e9dio de propostas semelhantes a da oficina de \nforma\u00e7\u00e3o. A intera\u00e7\u00e3o e a troca de experi\u00eancias com os colegas, assim \ncomo o aprender a fazer, foram os pontos positivos da oficina de \nforma\u00e7\u00e3o. Consideraram que a forma\u00e7\u00e3o de professores orientada para a \nEDS pode favorecer o desenvolvimento desta abordagem por parte dos \nprofessores formandos nos seus \u00e2mbitos profissionais. A intera\u00e7\u00e3o de \nprofessores universit\u00e1rios especialistas neste tipo de abordagem com os \nprofessores do ensino b\u00e1sico (fundamental) ou secund\u00e1rio (m\u00e9dio) \u00e9 \nmuito importante, o que foi considerado um fator bastante positivo para \na efic\u00e1cia do processo formativo do qual participaram. \n\nPara os professores, a import\u00e2ncia da orienta\u00e7\u00e3o EDS se \nfundamenta na possibilidade de supera\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o disciplinar \ntradicional e como facilitadora da integra\u00e7\u00e3o dos diferentes conte\u00fados \ndisciplinares. Os professores consideraram que a EDS pode ser \u00fatil na \narticula\u00e7\u00e3o de conhecimentos da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, e, para eles, a \norienta\u00e7\u00e3o EDS no ensino de Ci\u00eancias pode possibilitar uma vis\u00e3o mais \ncr\u00edtica da realidade o que pode favorecer a conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica \nacerca dos impactos sociais e ambientais da ci\u00eancia e da tecnologia. \n\n\n\n212 \n\nAssim como os professores brasileiros, os professores \nportugueses tamb\u00e9m citaram o pouco tempo como um fator limitante, \nal\u00e9m de tamb\u00e9m terem citado a quantidade de conte\u00fados dos programas \nde ensino de Ci\u00eancias, muitos dos quais repetitivos e desarticulados.  \n\n \n5.3 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nA fim de concluir este estudo \u00e9 importante destacar aspectos \nsignificativos de cada um dos processos formativos analisados, a fim de \nse chegar a uma s\u00edntese das poss\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es de \nprocessos formativos orientados para a EDS no desenvolvimento \nprofissional de professores de Ci\u00eancias.  \n\nDestacam-se os princ\u00edpios e os fundamentos das duas propostas \nde forma\u00e7\u00e3o que se inserem na DNUEDS e est\u00e3o vinculadas a \nprogramas institucionais mais amplos para a forma\u00e7\u00e3o de professores.  \n\nAs duas propostas visam: a conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica de \nsustentabilidade; uma ampla reorienta\u00e7\u00e3o dos programas e processos \nformativos a fim de incorporar conhecimentos orientados para a EDS; \ncontribuir para que os princ\u00edpios do DS sejam incorporados nas pr\u00e1ticas \ndos professores de Ci\u00eancias, incentivando parcerias e colabora\u00e7\u00e3o entre \ndiferentes institui\u00e7\u00f5es formais e n\u00e3o formais, como preconiza o Plano \nInternacional da UNESCO (2005). Nesse sentido, as parcerias e \ncolabora\u00e7\u00f5es institucionais estabelecidas foram fundamentais para a \nefetiva\u00e7\u00e3o e a concretiza\u00e7\u00e3o das duas propostas analisadas.  \n\nNos dois processos formativos identificaram-se rela\u00e7\u00f5es, \narticula\u00e7\u00f5es e parcerias colaborativas, das universidades (UDESC/BR e \nUC/PT) com os centros de articula\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e fomento a programas e \npropostas de forma\u00e7\u00e3o de professores da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, Centro de \nEduca\u00e7\u00e3o Continuada e Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de Escolas, \nno Brasil e em Portugal, respectivamente, e ainda com as unidades de \nensino nas quais os docentes desenvolvem as suas atividades \nprofissionais.  \n\nDestacam-se em ambas as propostas a equipe de professores, \nintegrada por docentes de diferentes \u00e1reas cient\u00edficas que atuam nas \ninstitui\u00e7\u00f5es envolvidas e que participaram na constru\u00e7\u00e3o, \nacompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o dos processos formativos analisados.  \n\nAs parcerias institucionais podem ser consideradas fatores \ndeterminantes para potencializar os resultados de processos formativos \npara professores. Nesse sentido a intera\u00e7\u00e3o de professores universit\u00e1rios \nespecialistas neste tipo de abordagem com os professores do ensino \n\n\n\n213 \n\nb\u00e1sico (fundamental) e ensino secund\u00e1rio (m\u00e9dio) foi um fator positivo \npara a efic\u00e1cia dos processos formativos analisados.  \n\nOutro aspecto que aproxima as duas propostas analisadas, refere-\nse ao p\u00fablico para o qual se destinou, professores de Ci\u00eancias que atuam \nna educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil e em Portugal. A metodologia de oferta, \npresencial e a dist\u00e2ncia, bem como as estrat\u00e9gias did\u00e1ticas das duas \npropostas, contribu\u00edram em v\u00e1rios aspectos para a constru\u00e7\u00e3o de \nconhecimento e a\u00e7\u00e3o orientados para a EDS. \n\nUm aspecto relevante \u00e9 a flexibilidade de propostas de forma\u00e7\u00e3o \napoiadas em modelos pedag\u00f3gicos h\u00edbridos (presencial e a dist\u00e2ncia). \nEste modelo possibilita maior participa\u00e7\u00e3o dos professores, haja vista \nque parte das atividades s\u00e3o desenvolvidas via ambiente virtual de \naprendizagem. Outro aspecto \u00e9 a possibilidade de desenvolver \nhabilidades no uso de m\u00eddias interativas para trocar informa\u00e7\u00f5es e \ninteragir com colegas professores e com os professores formadores, \nassim como acessar informa\u00e7\u00f5es e construir conhecimentos.  \n\nO processo formativo brasileiro tem como objetivo preparar \nprofessores, alunos e demais cidad\u00e3os para compreender a \ncomplexidade e interdepend\u00eancia, causas e consequ\u00eancias da crise do \nmundo atual. Nesse sentido, foi poss\u00edvel identificar contribui\u00e7\u00f5es \nte\u00f3ricas na constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre PA, S, DS \ne EDS, possibilitando aos professores uma melhor compreens\u00e3o acerca \ndestes conceitos. O curso contribuiu em v\u00e1rios aspectos, oferecendo \npossibilidades de: rever e construir conceitos; refletir sobre as causas e \nconsequ\u00eancias da problem\u00e1tica ambiental; e, troca de experi\u00eancias e \nintera\u00e7\u00e3o entre os professores formadores/tutores e os professores \ncursistas. O processo de elabora\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do \ntrabalho em equipe foi um ponto de destaque e merece ser considerado, \nassim como o modelo do curso (presencial e a dist\u00e2ncia) que facilitou a \nparticipa\u00e7\u00e3o dos professores por meio das atividades online. Os \nencontros presenciais foram considerados imprescind\u00edveis e \nindispens\u00e1veis para processos formativos de professores. \n\nO processo formativo portugu\u00eas tem como objetivos: construir \nconhecimentos no \u00e2mbito dos conte\u00fados abordados e desenvolver \ncompet\u00eancias no contexto das atividades realizadas; transpor \nconhecimentos e compet\u00eancias para as pr\u00e1ticas letivas em contexto de \nescola; compreender os fundamentos did\u00e1ticos das atividades a elaborar \npara a utiliza\u00e7\u00e3o em blogues; integrar a did\u00e1tica multim\u00eddia do projeto \nClim\u00e1ntica nas disciplinas lecionadas pelos formandos. Nesse sentido, \nse identificaram contribui\u00e7\u00f5es na pr\u00e1tica docente dos professores, assim \ncomo na constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre PA, S, DS e EDS por \n\n\n\n214 \n\ninterm\u00e9dio da constru\u00e7\u00e3o dos blogues. A tem\u00e1tica da oficina favoreceu a \nreflex\u00e3o sobre quest\u00f5es ambientais, especialmente sobre aquecimento \nglobal e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, assim como sobre a pr\u00e1tica docente. Os \nedublogues podem ser importantes ferramentas para dinamiza\u00e7\u00e3o de \nconhecimentos e de informa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre a problem\u00e1tica \nambiental, no sentido de enriquecimento dos conte\u00fados program\u00e1ticos e \ninova\u00e7\u00e3o nas atividades de ensino de Ci\u00eancias. A oficina possibilitou \nnovas aprendizagens e a intera\u00e7\u00e3o e a troca de experi\u00eancias com os \ncolegas, assim como o aprender a fazer foram os pontos positivos deste \nprocesso formativo.  \n\nEmbora na an\u00e1lise das duas propostas de forma\u00e7\u00e3o tenham sido \nencontradas evid\u00eancias de contribui\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito de conhecimento e \na\u00e7\u00e3o orientados para a EDS, tamb\u00e9m foram evidenciadas limita\u00e7\u00f5es \npontuadas para cada um dos casos analisados. Al\u00e9m das limita\u00e7\u00f5es \npontuadas para cada caso, algumas limita\u00e7\u00f5es foram identificadas nos \ndois casos e referem-se a dificuldades para implanta\u00e7\u00e3o das propostas \ndesenvolvidas no curso e na oficina de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito escolar que \ndecorrem por diferentes motivos: contrato tempor\u00e1rio dos professores \nque n\u00e3o conseguem dar continuidade as a\u00e7\u00f5es; desinteresse por parte \ndos alunos; pouco tempo dispon\u00edvel para o desenvolvimento dos \nextensos programas da disciplina de Ci\u00eancias; e, condi\u00e7\u00f5es \nsocioecon\u00f4micas dos estudantes e infraestrutura prec\u00e1ria das escolas. \nOutras dificuldades identificadas referem-se \u00e0s pol\u00edticas educacionais de \nforma\u00e7\u00e3o.  \n\nPara os professores a falta de conhecimentos orientados para a \nEDS no ensino de Ci\u00eancias \u00e9 uma lacuna que existe no sistema de \nensino, embora tenham consci\u00eancia da falta de recursos para que esta \nideia se concretize em a\u00e7\u00f5es. Para os professores \u00e9 fundamental \nintroduzir conhecimentos orientados para a EDS no ensino de Ci\u00eancias, \npois facilita a interdisciplinaridade dos conceitos e defini\u00e7\u00f5es comuns. \nNesse sentido programas de forma\u00e7\u00e3o permanente podem suprir lacunas \nexistentes entre teoria e pr\u00e1tica, possibilitando uma melhor articula\u00e7\u00e3o \ndo que dizem os documentos e marcos legais com aquilo que os \nprofessores precisam para o seu pleno desenvolvimento profissional. \n\nFinalmente, considera-se que, embora algumas limita\u00e7\u00f5es tenham \nsido apontadas no estudo,  h\u00e1 evid\u00eancias que corroboram, no sentido de \nque as duas propostas de forma\u00e7\u00e3o analisadas contribu\u00edram para a \nelabora\u00e7\u00e3o e reelabora\u00e7\u00e3o de conhecimentos, conceitos e de a\u00e7\u00f5es \npr\u00e1ticas com orienta\u00e7\u00f5es da abordagem EDS. Desse modo, p\u00f4de-se \ninferir que as duas propostas de forma\u00e7\u00e3o contribu\u00edram para o \ndesenvolvimento profissional de professores de Ci\u00eancias que atuam na \n\n\n\n215 \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.  Dessa maneira, professores assim preparados podem \nadvogar em favor de uma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de qualidade para todos os \ncidad\u00e3os com vistas a uma sociedade mais sustent\u00e1vel. \n\n\u00c9 importante destacar que este estudo pode contribuir no sentido \nde subsidiar novas propostas da UDESC e de outras institui\u00e7\u00f5es que \nvisem a forma\u00e7\u00e3o de professores de Ci\u00eancias no \u00e2mbito dos pa\u00edses \niberoamericanos, assim como nos pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa; e, \ncontribuir para a reestrutura\u00e7\u00e3o e a reorienta\u00e7\u00e3o das duas propostas \nanalisadas, brasileira e portuguesa, considerando-se os resultados deste \nestudo. Por fim, este estudo pode contribuir com o desenvolvimento de \nindicadores para o monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o da DNUEDS no \u00e2mbito \ndo Brasil e de Portugal.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \nAGENDA 21. Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e \nDesenvolvimento (1992: Rio deJaneiro). Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento: de acordo com a \nResolu\u00e7\u00e3o.JP! 44/228 da Assembl\u00e9ia Geral da ONU, de 22-12-89, \nestabelece uma abordagem equilibrada e integrada das quest\u00f5es relativas \na meio ambiente e desenvolvimento: a Agenda 21 - Bras\u00edlia: C\u00e2mara \ndos Deputados, Coordena\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00f5es, 1995. 472p. - (S\u00e9rie a\u00e7\u00e3o \nparlamentar; n. 56). \n\nANDR\u00c9, M.E.D.A. Estudo de Caso em Pesquisa e avalia\u00e7\u00e3o \neducacional.Bras\u00edlia: Liber Livro, 2005. \n\nARMESTO, J.A.M. Education cientifica y sociedade sustentable. \nBoletin Proyecto Principal de Educaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe, n. 44, p. 37-43, 1997. \n\nAZNAR MINGUET, P.; ULL SOL\u00cdS, M.A. La formaci\u00f3n de \ncompetencias b\u00e1sicas para el desarrollo sostenible: el papel de la \nuniversidad. Revista de Educaci\u00f3n, n. ext., p. 219-237, 2009.  \n\nBARDIN, L. An\u00e1lise de Conte\u00fado.3.ed.Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2004. \n\nBARR\u00d3N, \u00c1.; NAVARRETE, A.; FERRER-BALAS, Didactica y \nSostenibilizaci\u00f3n curricular en las universidades espa\u00f1olas. \u00bf Ha hegado \nla hora de actuar. Rev Eureka Ense\u00f1 Divul Cien., v. 7, n. ext., p. 388-\n399, 2010. \n\nBAXTER, P. e JACK S. (2008). Qualitative case study methodology: \nStudy design and implementation for novice researchers. The \nQualitative Report, 13(4), 544-559. Retrieved from \nhttp://www.nova.edu/ssss/QR/QR13-4/baxter.pdf  \n \n\nBOFF, L. Sustentabilidade: o que \u00e9 \u2013 o que n\u00e3o \u00e9. Petr\u00f3polis, RJ: \nVozes, 2012. \n\nBREITING, S.; MAYER, M.; MOGENSEN, F. Quality Criteria for \nESD-Schools: Guidelines to Enhance the Quality of Education for \nSustainable Development. \u00c1ustria: Austrian Federal Ministry of \nEducation, Science and Culture, 2005. \n\nBRUNDTLAND, G,H. Our Common Future.Word Commission on \n\n\n\n217 \n\nenvironment and development, Oxford University Press: Oxford, 1987.  \n\nCAPELO, A.; SANTOS, M.C.; PEDROSA, M.A. Education for \nSustainable Development Indicators, Competences and Science \nEducation. In: GON\u00c7ALVES, F. et. al. (Orgs), Umweltbildung, \nUmweltkommunikation und Nachhaltigkeit - Environmental \nEducation, Communication and Sustainability.Frankfurt: Peter Lang \n2012. p. 99-123. \n\nCAPRA, F. (Coord.). Alfabetiza\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica: a educa\u00e7\u00e3o das \ncrian\u00e7as para um mundo sustent\u00e1vel. 2.ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Carmem \nFischer. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2006(a). \n\nCAPRA, F. A Teia da Vida: Uma nova compreens\u00e3o cient\u00edfica dos \nsistemas vivos. 11. ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Newton Roberval Eichemberg. S\u00e3o \nPaulo: Cultriz, 2006(b). \n\nCAPRA, F. O Ponto de Muta\u00e7\u00e3o: a ci\u00eancia, a sociedade e a cultura \nemergente. 22. ed. Tradu\u00e7\u00e3o de \u00c1lvaro Cabral. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2001. \n\nCARLETTO, M.R.; LISINGEN, I.Von; DELIZOICOV, D. \nContribui\u00e7\u00f5es a uma Educa\u00e7\u00e3o para a Sustentabilidade. I Congresso \nIberoamericano de Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Inova\u00e7\u00e3o CTS \n+. Anais: M\u00e9xico, p. 1-15, 2006. \n\nCHAVES, M.P.S.R.; RODRIGUES, D.C.B. Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel: limites e perspectivas no debate contempor\u00e2neo. \nIntera\u00e7\u00f5es,v. 8, n. 13, p. 99-106, 2006. \n\nDELIZOICOV, D.; ANGOTTI, J.A.P.; PERNANBUCO, M.M. Ensino \nde Ci\u00eancias:fundamentos e m\u00e9todos. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. \n\nDELORS, J. et al. Educa\u00e7\u00e3o um Tesouro a Descobrir. Relat\u00f3rio para a \nUNESCO da Comiss\u00e3o Internacional sobre Educa\u00e7\u00e3o para o S\u00e9culo \nXXI. Tradu\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Carlos Eufr\u00e1zio. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1998. \n\nDESECO/OCDE.Definitions and Selection of \nCompetencies.Theoretical and Conceptual Foundations. 2006.  \n\nD\u00cdAZ, M.J.M. Ense\u00f1anza de las ciencias \u00bfPara qu\u00e9? Revista Eletr\u00f3nica \nde Ense\u00f1anza de la Ciencias, v. 1, n. 2, p. 57-63, 2002. \n\nD\u00cdAZ, J.A.A.; ALONSO, A.V; MAS, M.A.M. Papel de la educaci\u00f3n \nCTS en una alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica para todas las \npersonas. Revista Eletr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de la Ciencias, v. 2, n. 2, \np. 80-111, 2003. \n\n\n\n218 \n\nSANT\u2019 ANNA, S (Org.). Pref\u00e1cio ao Manifesto do Partido Comunista \n(1888). Por Friedrich Engels. Trad. Pietro Nassetti, 2008.  \n\nESPA\u00d1A, E.; PRIETO, T. Educar para la sostenibilidad: el contexto de \nlos problemas sociocient\u00edficos. Rev Eureka Ense\u00f1 Divul Cien, v. 6, n. \n3, p. 345-354, 2009. \n\nFARIAS, C.R.O.; FREITAS, D. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Rela\u00e7\u00f5es CTS: \numa perspectiva integradora. Ci\u00eancia e Ensino,n. esp., v. 1, 2007. \n\nFIEN, J; TILBURY, D.The global challenge of sustainability. In: \nTILBURY, D. et al. (Eds) Education and sustainability: responding to \nthe global challenge. Gland and Cambridge: CEC/IUCN, 2002. p. 1-12. \n\nFIGUEIREDO, O.; ALMEIDA, P.; C\u00c9SAR, M.O papel das \nmetaci\u00eancias na promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. Revista Eletr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de la Ciencias, v. 3, n. \n3, p. 320-338, 2004. \n\nFREIRE, A.M. Educa\u00e7\u00e3o para a Sustentabilidade: Implica\u00e7\u00f5es para o \nCurr\u00edculo Escolar e para a Forma\u00e7\u00e3o de Professores. Pesquisa em \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental,v. 2, n. 1, p. 141-154, 2007. \n\nFREITAS, M.J.C.C. A D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel: do que n\u00e3o deve ser ao que pode ser. In: PNUMA, \nPerspectivas de la Educaci\u00f3n Ambiental em Iberoam\u00e9rica. \nConferencias del V Congresso Iberoamericano de Educaci\u00f3n \nAmbiental, Joinville, Brasil, 5 al 8 de Abril de 2006, p. 134. \n\nFREITAS, M.J.C.C. A educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a \nforma\u00e7\u00e3o deeducadores/professores.  Perspectiva, Florian\u00f3polis, v. 22, \nn. 02, p. 547-575, jul./dez. 2004. \n\nFRISON, M.D.; DEL PINO, J.C. Processos Formativos de Professores \nde Qu\u00edmica Articulados a Quest\u00f5es Ambientais. Revista Eletr\u00f4nica de \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, v. 24, p. 490-502, jan./jul. 2010. \n\nFRISON, M.D.; DEL PINO, J.C.; CERETTA, J.P. Algumas quest\u00f5es \nambientais permeando a constru\u00e7\u00e3o de propostas de inova\u00e7\u00e3o curricular \npara o Ensino de Qu\u00edmica, Revista Eletr\u00f4nica de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental, v. 23, p. 1-18, 2009. \n\nGIL, A.C. M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Pesquisa Social. 6. ed. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 2008. \n\nGIL-P\u00c9REZ, D.; VILCHES, A. Algunos obst\u00e1culos e incomprensiones \n\n\n\n219 \n\nen torno a la sostenibilidad. Rev. Eureka. Ense\u00f1.Divul.Cien., v. 3, n. 3, \np. 507-516, 2006. \n\nHART, W.D. Dualism. In: GUTTENPLAN, S. (Org.). A Companion to \nthe Philosophy of Mind, Blackwell, Oxford, 1996. p. 265-7. \n\nHOLMBERG, J.; SAMUELSSON, B. E., (Eds).Drivers and Barriers for \nImplementing Sustainable Development in Higher Education G\u00f6teborg \nWorkshop.Education for Sustainable Development in Action, \nTechnical Paper n. 3. Coordination of UN Priorities in Education / UN \nDESD/UNESCO  Place de Fontenoy Paris, France, 2006. \n\nHOPKINS, C.; MCKEOWN, R. Education for sustainable development: \nan international perspective. In: TILBURY, D. et al. (Eds) Education \nand Sustainability: responding to the Global Challenge. Switzerland, \nGland and Cambridge: CEC/ IUCN, 2002, p. 13-24. \n\nIRVING, M.A.; BURSZTYN, I.; SANCHO, A.P.; MELO, G.M. \nRevisitando significados em sustentabilidade no planejamento tur\u00edstico. \nCaderno Virtual de Turismo. Instituto Virtual de Turismo, Rio de \nJaneiro, n.18, dez. 2005. p.1-7. \n\nJENSEN, B.B.; SCHNACK, K. Action and Competence as Key \nConcepts in Critical Pedagogy, Studies in Educational Theory and \nCurriculum, v. 12 (Copenhagen, The Royal Danish School of \nEducational Studies), 1994. \n\nLEAL, A.L.; MARQUES, C.A. O Conhecimento Qu\u00edmico e a Quest\u00e3o \nAmbiental na Forma\u00e7\u00e3o Docente. Qu\u00edmica Nova na Escola, n. 29, p. \n30-33, ago. 2008. \n\nLEE, J. D. Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica: um novo texto conciso. Tradu\u00e7\u00e3o de \nJuergen H. Maar da 3a edi\u00e7\u00e3o inglesa. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1980. \n\nLEFF, E. Epistemologia Ambiental. 5.ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Sandra \nValenzuela. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2010. \n\nLEFF, E. (Coord.). A Complexidade Ambiental. Tradu\u00e7\u00e3o de Eliete \nWolff. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003. \n\nLIMA, G.F.C. Educa\u00e7\u00e3o, sustentabilidade e democracia: explitando a \ndiversidade de projetos pol\u00edtico-pedag\u00f3gicos. Desenvolvimento e Meio \nAmbiente, n. 20, p. 69-75, 2003 (a). \n\nLIMA, G.F.C. O discurso da sustentabilidade e suas implica\u00e7\u00f5es para a \neduca\u00e7\u00e3o.Ambiente e Sociedade, v. VI, n. 2, 2003 (b). \n\n\n\n220 \n\nLOBERA, J. Insostenibilidad: aproximaci\u00f3n al conflicto socioecol\u00f3gico. \nRevista CTS, v. 4, n. 11, p. 53-80, 2008. \n\nLUFFIEGO GARCIA, M.; RABAD\u00c1N VERGARA, J.M. La evoluci\u00f3n \ndel concepto de sostenibilidad y su introduci\u00f3n en la ense\u00f1anza. Revista \nEletr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de la Ciencias, Espa\u00f1a, v. 18, n. 3, p. 473-\n486, 2000. \n\nMARTENS, P.; ROORDA, N.; C\u00d6RVERS, R. Sustainability, Science, \nand Higher Education: The Need for New Paradigms. Sustainability, n. \n5, v. 3,  2010. \n\nMARTINEZ AGUT, P.M.; AZNAR MINGUET, P.; ULL SOL\u00cdS, M.A; \nPI\u00d1ERO, A. Promoci\u00f3n de la sostenibilidad en los curriculos de la \nense\u00f1anza superior desde el punto de vista del profesorado: un modelo \nde formaci\u00f3n por competencias. Educatio Siglo XXI, n. 25, p. 187-208, \n2007. \n\nMcKEOWN, R. (Ed.) Good Practices in Education for Sustainable \nDevelopment: Teacher Education Institutions. Education for \nSustainable Development in Action.Good Practices n. 1. Section for \nDESD Coordination (ED/UNP/DESD) UNESCO, Place de Fontenoy, \nParis, France, 2007. \n\nMEADOWS, D. Limites do crescimento:um relat\u00f3rio para o Projeto do \nClube de Roma sobre o dilema da humanidade. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, \n1972. (atualizado e ampliado em 2004).  \n\nMILES, M. B. e HUBERMAN, A. M. Qualitative data analysis: An \nexpanded source book (2nd ed.). Thousand Oaks, CA: Sage, 1994.  \n \nMOGENSEN, F.; SCHNACK, K.The action competence approach and \n\u201cnew\u201d discourses of education for sustainable development, competence \nand quality criteria.Environmental Education Research, v. 16, n. 1, p. \n59\u201374, 2010. \n\nMOGENSEN, F.; MAYER, M. Eco-Schools: Trends and Divergences-\nA Comparative Study on Eco-School Development  Processes in 13 \nCountries. Vienna/Austria: Publisher: Austrian Federal Ministry of \nEducation, Science and Culture, 2005. \n\nMONTIBELLER-FILHO, G. O Mito do Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel: Meio Ambientee custos sociais no moderno sistema \nprodutor  de mercadoras. 3.ed. Florian\u00f3polis: UFSC, 2008. \n\n\n\n221 \n\nMORAES, M.C. (Org). Educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia: fundamentos e pr\u00e1ticas. \nCampinas, SP: Unicamp / Nied, 2002. \n\nMORAES-BOTON, J; COSTA, R. G. A; TERRAZZAN, E. A.; \nKURZMANN, S. M. O meio ambiente como conforma\u00e7\u00e3o curricular na \nforma\u00e7\u00e3o docente.  Ensaio Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. v. 12, \nn. 3, p. 41-50, 2010.  \n\nMORIN, E. Os sete saberes necess\u00e1rios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do futuro. S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 2005. \n\nOECD.Definitions and Selection of Competencies: Executive Sumary. \nParis: OCDE, 2005. \n\nONU. Declara\u00e7\u00e3o do Mil\u00e9nio. 2000. \n\nONU. Decenio de las Naciones Unidas de la Educaci\u00f3n para el \nDesarrollo Sostenible (2005-2014), 2002. \n\nONU. Resolu\u00e7\u00e3o El Futuro que Queremos. 2012. \n\nPAIX\u00c3O, F.; CENTENO, C.; QUINA, J.; MARQUES, V.; \nCLEMENTE, A. Investigar e Inovar na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias para um \nFuturo Sustent\u00e1vel. Revista Eureka sobre Ense\u00f1anza y Divulgaci\u00f3n \nde las Ciencias,v. 7, n. ext., p. 230-246, 2010.  \n\nPEDROSA, M.A. Ci\u00eancias, Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Forma\u00e7\u00e3o de \nProfessores para Desenvolvimento Sustent\u00e1vel.Revista Eureka sobre \nEnse\u00f1anza y Divulgaci\u00f3n de las Ciencias, n. ext., v. 7, p. 346-362, \n2010. \n\nPRAIA, J.; GIL P\u00c9REZ, D.; VILCHES, A. O papel da natureza da \nci\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o para a cidadania. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 13, n. 2, \np. 141-156, 2007 \n\nPRIETO, T.; ESPA\u00d1A, E. Educar para la sostenibilidad. Un problema \ndel que podemos hacernos cargo. Rev Eureka Ense\u00f1 Divul Cien, v. 7, \nn. ext., p. 216-229, 2010. \n\nREBELO, I.S. Desenvolvimento de um Modelo de Forma\u00e7\u00e3o:Um \nEstudo na Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores de Qu\u00edmica.2004. 503 f. \nTese (Doutorado) Universidade de Aveiro, Aveiro, Portugal, 2004. \n\nREBELO, I.S.; MARTINS, I.P.; PEDROSA, M.A. Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua \nde Professores para uma Orienta\u00e7\u00e3o CTS do Ensino de Qu\u00edmica: Um \nEstudo de Caso. Qu\u00edmica Nova na Escola, n. 27, p. 30-33, 2008. \n\n\n\n222 \n\nRODR\u00cdGUEZ, R.P.; PIEDRA, J.B. Educando para un futuro sostenible: \nuna aportaci\u00f3n desde las clases de ciencias de la ESO. Rev. Eureka \nEnse\u00f1. Divul. Cien., v. 7, n. ext., p. 316-329, 2010. \n\nSACHS, I. Desenvolvimento Includente, Sustent\u00e1vel, Sustentado. \nRio de Janeiro: Garamond, 2008. \n\nSANTOS, B.S. Para al\u00e9m do pensamento abissal: das linhas globais a \numa ecologia de saberes. Revista Cr\u00edtica de Ci\u00eancias Sociais, v. 68, p. \n03-46, 2007. \n\nSANTOS, L.C.; FREITAS, M. Educa\u00e7\u00e3o para a Sustentabilidade. 1.ed. \nFlorian\u00f3polis: UDESC: UAB: CEAD, 2014. \n\nSCHWANDT, T.A. Construtivist, interpretivist approaches to human \ninquiry. In DENZIN, N.K.; LINCOLN, Y.S. Handbook of qualitative \nresearch.Thousand Oaks: SAGE, 1994. \n\nSELLES, S.E. Forma\u00e7\u00e3o Continuada e Desenvolvimento Profissional de \nProfessores de Ci\u00eancias: Anota\u00e7\u00f5es de um projeto. Ensaio - Pesquisa \nem Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias,v. 2, n. 2, 2002. \n\nSILVA, C.L.; MENDES, J.T.G. (Org.). Reflex\u00f5es sobre o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel: Agentes e intera\u00e7\u00f5es sob a \u00f3tica \nmultidisciplinar. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2005. \n\nSILVA, R.M.G. Constitui\u00e7\u00e3o de Professores Universit\u00e1rios de \nDisciplinas Sobre Ensino de Qu\u00edmica. 2003. 245 f. Tese (Doutorado)\u2013 \nUniversidade Metodista de Piracicaba, Piracicada, 2003. \n\nSIQUEIRA, J.C. \u00c9tica Socioambiental. Rio de Janeiro: PUC, 2009.  \n\nSLEURS, W. (Ed.).CSCT - Competencies for ESD (Education for \nSustainable Development) teachers.A framework to integrate ESD in \nthe curriculum of teacher training institutes.Brussels: UNECE, 2008.  \n\nS\u00d3\u00d1ORA, F. Clim\u00e1ntica, educa\u00e7\u00e3o ambiental para as altera\u00e7\u00f5es \nclim\u00e1ticas. S\u00e9rie Cadernos da Forma\u00e7\u00e3o, n. 3, p. 6-7, 2010. \n\nTILBURY, D.; JANOUSEK, S. Development of a National Approach \nto Monitoring, Assessment and Reporting on the Decade of \nEducation for Sustainable Development: Summarising Documented \nExperiences on the Development of ESD Indicators and Networking \nwith Expert Groups on ESD Indicators(Relat\u00f3rio). Sydney: Australian \nResearch Institute of Education for Sustainability and Australian \nGovernment Department of the Environment and Water Resources, \n\n\n\n223 \n\n2006. \n\nTILBURY, D.; WORTMAN, D. Engaging people in \nsustainability.Commission on Education and Communication (CEC) \nIUCN \u2013 The World Conservation Union.Gland Switzerland and \nCambridge, UK, 2004. \n\nTRIC\u00c1RICO, H. et al. Competencias b\u00e1sicas. Una competencia b\u00e1sica \npara toda la ciudadan\u00eda: la capacitaci\u00f3n para participar en la construci\u00f3n \nde un futuro sostenible. In: Congresso Iberoamericano de Educaci\u00f3n, \nAnais... Buenos Aires, Argentina, 2010. \n\nTRILLO, J.A.P. La insostenibilidad como punto de partida del \ndesarrollo sostenible. Revista CTS. v. 4, n. 11, p. 81-94, 2008. \n\nTRIVI\u00d1OS, A.N.S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em Ci\u00eancias Sociais: a \npesquisa qualitativa em educa\u00e7\u00e3o \u2013 o positivismo, a fenomenologia, o \nmarxismo. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1987. \n\nULL, M.A.; MARTINEZ AGUT, M. P..; PI\u00d1ERO, A.; AZNAR \nMINGUET, P Analisis de la introducci\u00f3n de la sostenibilidad em la \nense\u00f1anza superior em Europa: compromissos institucionales y \npropuestas curriculares. Rev. Eureka Ense\u00f1.Divul., v. 7, n. ext., p. 413-\n432, 2010. \n\nUNECE.United Nations - Report Economic Commission for Europe. \n2009. \n\nUNESCO/UNECE. Good Practices in Education for Sustainable \nDevelopment in the UNECE region. Education for Sustainable \nDevelopment in Action. Good Practices n. 2. Section for DESD \nCoordination (ED/UNP/DESD). Paris: Place de Fontenoy, 2007. \n\nUNESCO.United Nations Educational.Scientific and Cultural \nOrganization Educating for a Sustainable Future. A \nTransdisciplinary Vision for Concerted Action EPD- \n97/CONF.401/CLD.1. 1997.  \n\nUNESCO.Declara\u00e7\u00e3o Mundial sobre Educa\u00e7\u00e3o para Todos: \nSatisfa\u00e7\u00e3o das Necessidades B\u00e1sicas de Aprendizagem, 1998. \n\nUNESCO. Declaracion sobre la Ciencia y el uso del Saber Cientifico. \n1999. \n\nUNESCO.Harnessing Science to Society: Analytical Report. 2002. \n\nUNESCO. United Nations Decade of Education for Sustainable \n\n\n\n224 \n\nDevelopment  2005-2014. International Implementation Schemen \n2005. \n\nUNESCO. D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, 2005-2014. Documento Final do Plano \nInternacional de Implementa\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, 2005. \n\nUNESCO. La Declaraci\u00f3n de Ahmedabad: Uma Llamada a la Acci\u00f3n. \n2007. \n\nUNESCO. Declara\u00e7\u00e3o de Boon. 2009. \n\nUNESCO. Teaching and Learning for a Sustainable Future a \nMultimedia Teacher Education Programme. 2002.   \n\nV\u00c1ZQUEZ-ALONSO, \u00c1.; MANASSERO-MAS, M.A. La selecci\u00f3n de \ncontenidos para ense\u00f1ar a naturaleza de la ciencia y tecnologia (parte 1): \nuna revisi\u00f3n de las aportaciones de la investigaci\u00f3n did\u00e1ctica. Revista \nEureka sobre Ense\u00f1anza y Divulgaci\u00f3n de las Ciencias,v. 9, n. 1, p. \n2-31, 2012(a). \n\nV\u00c1ZQUEZ-ALONSO, \u00c1.; MANASSERO-MAS, M.A. La selecci\u00f3n de \ncontenidos para ense\u00f1ar a naturaleza de la ciencia y tecnologia (parte 2): \nuna revisi\u00f3n desde los curr\u00edculos de ciencias y la competencia PISA. \nRevista Eureka sobre Ense\u00f1anza y Divulgaci\u00f3n de las Ciencias,v. 9, \nn. 1, p. 32-53, 2012 (b). \n\nVEGA-MARCOTE, P.; FREITAS, M.; \u00c1LVAREZ, P.; FLEURI, R. \nEducaci\u00f3n Ambiental e Intercultural para la sostenibilidad: fundamentos \ny praxis. Utop\u00eda y Praxis Latinoamericana, n. 44, p. 25 -38, 2009. \n\nVIEIRA, N. R. Polui\u00e7\u00e3o do Ar: indicadores ambientais. Editora \nSaraiva, 2009. \n\nVILCHES, A.; GIL-P\u00c9REZ, D. El antropoceno como oportunidad para \nreorientar el comportamiento humano y construir un futuro sostenible. \nRevista Eletr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias, v. 10, n. 3, p. 394-\n419, 2011. \n\nVILCHES, A.; GIL-P\u00c9REZ, D.; PRAIA, J. De CTS a CTSA: Educa\u00e7\u00e3o \npor um Futuro Sustent\u00e1vel. In: AULER, D.; SANTOS, W.L.P. (Orgs). \nCTS e Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica: Desafios Tend\u00eancias e Resultados de \nPesquisa. Bras\u00edlia: UnB, 2011. p. 161-184. \n\nYIN, R.K. Case study research: Design and methods.3. ed. Thousand \nOaks, CA: Sage, 2003. \n\n\n\n225 \n\n \n \n\n \n\nANEXO A \n \n \n \n\nAN\u00c1LISE QUALITATIVA \n \n \n \n \n\nRegistros dos professores brasileiros do AVA-Moodle do \ncurso Forma\u00e7\u00e3o de Educadores/Professores em Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \n \nFontes de Informa\u00e7\u00e3o: Di\u00e1rios reflexivos e f\u00f3runs de discuss\u00e3o \n \n1) Perfil do professor \n2)Concep\u00e7\u00e3o/Compreens\u00e3o sobre D, S, DS e EDS  \n3)C\u00e1lculo da pegada ecol\u00f3gica \n4) Problemas ambientais \n5)Avalia\u00e7\u00e3o do curso EDS \n  \n\nhttp://www.moodle.udesc.br/mod/journal/view.php?id=20012\n\n\n226 \n\n  \n\n\n\n227 \n\nQuadro 3.3: Problemas ambientais \nProfessor Registros Analisados \nA N\u00e3o houve registro no AVA \nB A causa da degrada\u00e7\u00e3o tem origem na pr\u00e9-hist\u00f3ria, quando o \n\nhomem descobriu que podia melhorar o sabor dos alimentos com \no uso do fogo ou quando atrav\u00e9s de extra\u00e7\u00e3o de medicamentos \ndos vegetais, o que naquela \u00e9poca levou a uma melhoria em sua \nqualidade vida. A causa da degrada\u00e7\u00e3o come\u00e7a com a revolu\u00e7\u00e3o \ndas m\u00e1quinas, a revolu\u00e7\u00e3o industrial. \nDesde ent\u00e3o, as descobertas na ci\u00eancia avan\u00e7aram e muito, ao \nponto de estarmos hoje refletindo onde pode afetar, o que \npodemos fazer para termos qualidade de vida sem degrada\u00e7\u00f5es e \noutros questionamentos acerca dos cuidados com o crescimento \nsustent\u00e1vel. \nPenso que os problemas ambientais hoje existentes n\u00e3o se d\u00e3o \npelo fato de tanto avan\u00e7o na ci\u00eancia, mas sim pelos interesses \necon\u00f4micos, pol\u00edticos e da falta de um planejamento da \nsociedade como um todo. \nA ci\u00eancia tem o seu papel que \u00e9 o de fomentar qualidade de vida, \nresta a n\u00f3s sabermos lidar com esses avan\u00e7os.  \nAquecimento Global - S\u00e3o muitos os eventos naturais que \nfazem o clima mudar, como os ventos, a temperatura, a \nevapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar, a quantidade de sol, as diferentes \nvegeta\u00e7\u00f5es, entre outras. Mas nada se compara e discute-se mais, \natualmente, que a a\u00e7\u00e3o do homem nas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, \ncomo o aquecimento global. \nOs primeiros sinais do aquecimento da Terra j\u00e1 come\u00e7am a \naparecer, as geleiras veem diminuindo, o n\u00edvel dos mares \nsubindo, muitas regi\u00f5es secas e sem plantas, o que pode levar a \noutras conseq\u00fc\u00eancias, entre elas a extin\u00e7\u00e3o de certas esp\u00e9cies \nanimais e vegetais. \nO homem construiu f\u00e1bricas, motores e tantas outrasinven\u00e7\u00f5es \nque utilizam combust\u00edveis, como gasolina, \u00f3leo e carv\u00e3o, ou seja, \ncombust\u00edveis f\u00f3sseis. O progresso n\u00e3o parou mais e os poluentes \ndo ar est\u00e3o deixando o planeta mais quente e o maior respons\u00e1vel \n\u00e9 o g\u00e1s carb\u00f4nico (CO2). \nAlgumas atitudes podemos tomar em nossa comunidade para \nreduzir esse fen\u00f4meno como produzir menos lixo, economizar \n\u00e1gua, economizar energia, separar o lixo e envi\u00e1-lo a reciclagem, \nusar transporte p\u00fablico ou bicicleta e estarmos por dentro do \nassunto, para que possamos fazer escolhas em favor da qualidade \nde vida. \n\nC Quando ouvimos falar de aquecimento global, nos parece algo \ndistante e de responsabilidade apenas das grandes ind\u00fastrias \npoluidoras da atmosfera. Mas quando paro para refletir sobre este \ntema e o que a minha comunidade e eu podemos fazer, percebo \nque pequenas mudan\u00e7as de atitude contribuem para melhorar o \n\n\n\n228 \n\nnosso relacionamento com o meio ambiente. \nO simples fato de separar os res\u00edduos produzidos em casa \ndiariamente, destinando-os para a reciclagem, ajuda a diminuir a \nquantidade de lixo que \"espera\" para ser decomposto. Outras \natitudes simples tamb\u00e9m podem contribuir para a n\u00e3o emiss\u00e3o de \ngases poluidores, como por exemplo a troca de l\u00e2mpadas comuns \npor l\u00e2mpadas frias. Al\u00e9m da substitui\u00e7\u00e3o do carro pelos passeios \na p\u00e9 ou de bicicleta. \nDesta forma, cada indiv\u00edduo aumenta a sua contribui\u00e7\u00e3o para um \nambiente mais saud\u00e1vel para todos. \nParticipo como professora em uma oficina de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental na escola em que trabalho. Percebo que na teoria, a \nmaioria dos estudantes compreende a import\u00e2ncia das suas \natitudes para com o meio ambiente. No entanto, apresentam \ndificuldades de colocar em pr\u00e1tica essas atitudes. \nA cultura do \"n\u00e3o cuidar\" ainda \u00e9 forte na minha comunidade. J\u00e1 \nhavia relatado no M\u00f3dulo 1 a minha preocupa\u00e7\u00e3o quanto a \nquantidade de lixo que os pr\u00f3prios moradores depositam nas \nruas, e dentro da escola n\u00e3o \u00e9 diferente. Tenho trabalhado \ninsistentemente essa quest\u00e3o com meus alunos e ainda vejo \npoucos resultados. \n\nD Eu como qu\u00edmica tenho por muitas vezes me deparado com um \nconceito nomeado de \u201cQu\u00edmica Verde\u201d, ou seja, a mesma tem a \npreocupa\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de tecnologias e processos \nincapazes de causar polui\u00e7\u00f5es. Claro que, eu como uma \nprofissional sou for\u00e7ada a desenvolver estas tecnologias, mas a\u00ed \nparo e me pergunto e como cidad\u00e3 o que tenho feito? O m\u00ednimo \nque tenho feito \u00e9 verificar o catalisador do meu carro, para saber \nse ainda esta em funcionamento. Separo todo o lixo seco do \nmolhado em casa. Evito o desperd\u00edcio de energia el\u00e9trica. E \ntrabalho a educa\u00e7\u00e3o ambiental com meus alunos. Mas tenho \nconsci\u00eancia de que poderia fazer muito mais, para contribuir com \num desenvolvimento sustent\u00e1vel. Se algu\u00e9m quiser ler mais sobre \n\u201cQu\u00edmica Verde\u201d \nnos preocupamos tanto com os recurso renov\u00e1veis e os n\u00e3o \nrenov\u00e1veis...o que ir\u00e1 acontecer quando se esgotar? \nAcho que o ser humano s\u00f3 ir\u00e1 se preocupar quando tiver que \nachar outros meios para a manuneta\u00e7\u00e3o das atividades que usam \nestes recursos. \n\nE Indiscut\u00edvel a import\u00e2ncia da \u00e1gua, para a manuten\u00e7\u00e3o da vida do \ne no planeta, por\u00e9m durante a leitura do texto 1, no trecho que \nfala sobre os recursos naturais, senti falta, e acho que podemos \ndiscutir mais a respeito, da utiliza\u00e7\u00e3o e do poss\u00edvel esgotamento \nde recursos naturais N\u00e3o Renov\u00e1veis, como os combust\u00edveis \nf\u00f3sseis e os min\u00e9rios, por exemplo. Lembrando que os Recursos \nNaturais N\u00e3o Renov\u00e1veis s\u00e3o todos aqueles que n\u00e3o podem ser \nproduzidos, renovados, ou regenerados. Encontram-se na \n\n\n\n229 \n\nnatureza em quantidade limitada, e com o consumo acelerado \ndesses elementos, pelos seres humanos, podem ser extintos.  \nRefletindo a respeito da tem\u00e1tica em quest\u00e3o, assim como \napontado pela Elo\u00edsa, acredito que a ponta do iceberg seja \nmesmo o consumismo. O consumo desenfreado de subst\u00e2ncias, \nmateriais, energia, recursos, (...) refletem diretamente na gera\u00e7\u00e3o \nde problemas ambientais. Acredito que a busca por sua solu\u00e7\u00e3o, \nremedia\u00e7\u00e3o ou ainda (e preferencialmente) sua preven\u00e7\u00e3o, deva \npassar, inicialmente, por a\u00e7\u00f5es individuais mesmo, de \nconscientiza\u00e7\u00e3o/a\u00e7\u00e3o. \n\u00c9 not\u00f3ria e indiscut\u00edvel que grande parte da sociedade vive de \nforma dependente da ci\u00eancia e da tecnologia, sem muitas vezes \nproblematizar seu modo de produ\u00e7\u00e3o, os efeitos causados \u00e0 sa\u00fade \ne ao meio ambiente e at\u00e9 mesmo suas reais necessidades de \nconsumo.  \nAcho que como educadores possu\u00edmos papel essencial na \ndissemina\u00e7\u00e3o de conhecimentos, na constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o \ndos saberes de nossos educandos, e nesse sentido a forma\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica proporcionada pelo ensino das ci\u00eancias deve contribuir \ncom a reflex\u00e3o de quest\u00f5es atreladas ao meio ambiente e sua \nsustentabilidade. \nTomando consci\u00eancia de nosso papel na sociedade podemos, sim, \ncolaborar e favorecer com o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es \nsustent\u00e1veis! \n\nF Como  o texto aborda, o n\u00famero de pessoas nestes \u00faltimos \ns\u00e9culos n\u00e3o para de crescer, o que faz com que todos os recursos \nnaturais, renov\u00e1veis ou n\u00e3o, sejam mais intensamente explorados. \nA come\u00e7ar pelas moradias. Aumenta o n\u00famero de \u00e1reas \ndevastadas(florestas) para a constru\u00e7\u00e3o de novas comunidades. \nAs novas ind\u00fastrias e o com\u00e9rcio chegam junto, poluindo ainda \nmais o ar com produtos como o CFC, g\u00e1s que destr\u00f3i a camada \nde oz\u00f4nio. O solo \u00e9 intensamente explorado para a retirada de \nareia, brita, argamassa, para essas moradias. O n\u00famero de \nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos tamb\u00e9m precisa crescer e a utiliza\u00e7\u00e3o de \nagrot\u00f3xicos na lavoura contribui para o aumento na polui\u00e7\u00e3o dos \nrios, nasxentes, solo e ar. \nO aumento no consumo de carne tamb\u00e9m faz com que o \"pasto\" \ntorne-se inf\u00e9rtil, enfim, gerando problemas. A competitividade \npela m\u00e3o-de-obra qualificada tamb\u00e9m aumenta, gerando \nproblemas emocionais e socias e abalando o psicol\u00f3gico das \npessoas menos qualificadas para o mercado de trabalho e gerando \ncrise econ\u00f4mica, desigualdades sociais! \nNo meio deste caos, claro que o terrorismo social aumenta:\u00e9 crise \nna educa\u00e7\u00e3o, na sa\u00fade e na seguran\u00e7a, ent\u00e3o, nem se fala. E o que \nser\u00e1 das futuras gera\u00e7\u00f5es? \nO aquecimento(ou efeito estufa) \u00e9, de fato, um fen\u00f4meno \nimportante para a Terra. O problema s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es do homem na \n\n\n\n230 \n\nlibera\u00e7\u00e3o de gases que desregulam o clima. Ent\u00e3o, em primeiro \nlugar, trabalharia e esse problema em sala, com os alunos que, \npor sua vez, levariam esse conhecimento para suas casa e, po fim, \npara a comunidade. Quanto a mim, diretamente, procuraria andar \nmais de transporte coletivo e menos de carro, para diminuir o \n\u00edndice de mon\u00f3xido de carbono, um dos gases respons\u00e1veis pelo \naquecimento, tamb\u00e9m o insentivo ao com\u00e9rcio local na utiliza\u00e7\u00e3o \nde filtros nas chamin\u00e9s, atrav\u00e9s de palestras, tornando o ar menos \naquecido e menos polu\u00eddo, contribuindo, inclusive, para a \ndiminui\u00e7\u00e3o do n\u00ba de doen\u00e7as respirat\u00f3rias que tanto acometem no \ninverno. \n\nG \"a coisa mais importante da pr\u00e9-hist\u00f3ria foi o homem perceber \nque era capaz de usar a natureza para mudar o ambiente e a \npr\u00f3pria vida\" (F\u00edsico Desmonde Bernat, 2005). \nRefletindo sobre os conceitos CIENCIAS e TECNOLOGIA e \nrelacionado com a hist\u00f3ria da humanidade, tenho certeza que \nsempre houve ci\u00eancia e tecnologia, independente do per\u00edodo \nhist\u00f3rico que os homens vivem. O que muda constantemente \u00e9 a \nrela\u00e7\u00e3o que os homens estabelecem com este conhecimento. \nUm ponto importante, na hist\u00f3ria da humanidade, para reflex\u00e3o, \nfoi \u00e0 previs\u00e3o de Thomas Malthus, que ao final do s\u00e9culo XVIII \nafirmou que o crescimento populacional era insustent\u00e1vel. \nSegundo ele a produ\u00e7\u00e3o de alimentos seria incapaz de \nacompanhar a explos\u00e3o demogr\u00e1fica. O que Malthus n\u00e3o previu \nfoi o engenho inovador do ser humano, que revolucionou \nt\u00e9cnicas agr\u00edcolas e m\u00e9dicas, ou seja, a sua capacidade de mudar \nsua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente. Na minha avalia\u00e7\u00e3o continua sendo \na mesma coisa apontada por Bernart na pr\u00e9 hist\u00f3ria, s\u00f3 com \nimpacto muitas vezes maior. \nNo entanto, com a previs\u00e3o de 7 bilh\u00f5es de pessoas estimadas \npara 2011, a suposi\u00e7\u00e3o de Malthus est\u00e1 de volta, agora com nova \nformula\u00e7\u00e3o \u201chaver\u00e1 espa\u00e7o, comida e energia capazes de \nsustentar n\u00e3o apenas tanta gente, mas tamb\u00e9m preservar nosso \nhabitat natural?\u201d \nCom a perspectiva de sermos 10 bilh\u00f5es at\u00e9 o s\u00e9culo XXII, \noutras mudan\u00e7as s\u00e3o necess\u00e1rias, neste per\u00edodo denominado \nantropoceno, e principalmente relacionados \u00e0 ci\u00eancia e a \ntecnologia. \nSe conseguirmos avan\u00e7os na ci\u00eancia e na tecnologia o homem \npersistir\u00e1 como esp\u00e9cie, caso contr\u00e1rio o Planeta Terra entrar\u00e1 \nnum novo per\u00edodo geol\u00f3gico, sem os seres humanos. \nFontes: \nRevista \u00c9poca Edi\u00e7\u00e3o verde, 06 de junho de 2011. \nRevista Isto \u00c9, 8 de junho de 2011. \n\nH N\u00e3o registrou \nI Um dos  aspectos que identificam  a crise do mundo atual est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 complexidade  das quest\u00f5es demogr\u00e1ficas e a \n\n\n\n231 \n\n \n  \n\nmaior parte desse crescimento ocorre em cidades de pa\u00edses \npobres ou em desenvolvimento, sob prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es \nambientais \u2013 polui\u00e7\u00e3o, falta de saneamento, condi\u00e7\u00f5es \ninadequadas de moradia-,entre outros problemas.  \nA maioria dos seis bilh\u00f5es de pessoas vive hoje em cidades em \ncondi\u00e7\u00f5es estressantes de qualidade ambiental. A falta de \ninforma\u00e7\u00e3o ou a  incapacidade de utilizar a informa\u00e7\u00e3o para o \nplanejamento familiar, leva a uma situa\u00e7\u00e3o complexa que \nfavorece ainda mais o cen\u00e1rio ca\u00f3tico da quest\u00e3o demogr\u00e1fica, \nporque aumenta a press\u00e3o sobre os recursos naturais,produz \nexclus\u00e3o social comprometendo a qualidade de vida no planeta.  \nCada um de n\u00f3s contribui em maior ou menor grau para o \naquecimento global e agir localmente pode colaborar para \nminimizar causas e efeitos:economizar energia el\u00e9trica e \u00e1gua, \nreduzir o consumo e a produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, apoiar as iniciativas \nde reciclagem, usar o carro racionalmente, proteger a vegeta\u00e7\u00e3o e \nplantar \u00e1rvores s\u00e3o atitudes que podem reduzir nossas emiss\u00f5es \nde gases-estufa (principalmente o di\u00f3xido de carbono). Na \npr\u00e1tica n\u00e3o s\u00e3o atitudes t\u00e3o simples quanto parecem, mas \ndespertam a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9tica e ambientalista promovendo o \ndesenvolvimento humano. O aquecimento global pode se tornar a \ngrande oportunidade para que a humanidade mostre sua \ncapacidade de transforma\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o. \n\nJ O que eu/minha comunidade podemos fazer para ajudar no \ncombate ao aquecimento global mesmo sabendo que \"se as \nemiss\u00f5es de CO2 fossem eliminadas a Terra continuaria a \naquecer\"???Me desanimei lendo isso, mas... \n\"Houve um inc\u00eandio na floresta e enquanto todos os bichos \ncorriam apavorados, um pequeno beija-flor ia do rio para o \ninc\u00eandio levando gotinhas de \u00e1gua em seu bico.  \nO le\u00e3o, vendo aquilo, perguntou para o beija-flor:  \n- \u00d4 beija-flor, voc\u00ea acha que vai conseguir apagar o inc\u00eandio \nsozinho?  \nE o beija-flor respondeu:  \n- Eu n\u00e3o sei se vou conseguir, mas estou fazendo a minha parte.\" \n[Par\u00e1bola do beija-flor] \nEsta \u00e9 a minha resposta e a mensagem que procuro passar aos \nalunos para que estes repassem aos seus pais e estes aos seus \namigos... \n\n\n\n232 \n\n \n\n\n\n233 \n\nQuadro 3.4: Sustentabilidade e DS \nProfessor Registros Analisados \nA \u00c9 na escola que podemos propor propostas ecologicamente \n\nsustent\u00e1veis que n\u00e3o agride o meio ambiente, n\u00e3o prejudica o \ndesenvolvimento vindouro, ou seja, \u00e9 uma forma de desenvolver sem \ncriar problemas que possam atrapalhar e/ou impedir o \ndesenvolvimento das pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es; produzir ao inv\u00e9s de \nconsumir e gastar. S\u00f3 assim ser\u00e1 poss\u00edvel difundir o conceito e \naplic\u00e1-lo. \n\"Temos consci\u00eancia de que as iniciativas da escola s\u00e3o fundamentais \npara promover a conscientiza\u00e7\u00e3o dos alunos, os futuros adultos que \ntomar\u00e3o conta do planeta\", afirma Neide Nogueira. \n\nB Desenvolvimento sustent\u00e1vel - Procurar qualidade de vida \u00e9 o anseio \nde todos n\u00f3s, de alguns vai al\u00e9m, como ambi\u00e7\u00e3o em bens materiais, \npor exemplo. Saber extrair do meio em que vivemos os objetos \nnecess\u00e1rios para o nosso bem estar sem prejudicar danificar, \nprincipalmente, o meio ambiente \u00e9 viver de forma sustent\u00e1vel, ou \nseja, sempre teremos onde buscar mat\u00e9ria-prima para nossa \nevolu\u00e7\u00e3o. \n\nC Desenvolvimento sustent\u00e1vel: crescer com responsabilidades, sem \nagredir o que est\u00e1 no entorno. Um desenvolvimento que procura \nmelhorar alguma coisa preocupado com as quest\u00f5es ambientais e \nsociais. \n\nD Desenvolvimento sustent\u00e1vel \u2013 este no meu ponto de vista \u00e9 o que \nh\u00e1 de novo ou uma amplia\u00e7\u00e3o do que j\u00e1 existia, mas de forma \nsustent\u00e1vel, ou seja, utilizarmos os recursos de forma consciente e \ncorreta, para que as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m possam utilizar os \nmesmos.  \n\nE Acho que sou um pouco cr\u00edtica, e muitas vezes sonhadora, pois acho \nque muitos de meus desejos n\u00e3o passam de utopia, afinal alcan\u00e7ar o \ndesenvolvimento sustentavel ainda \u00e9 algo muito complexo... \nDesenvolvimento sustent\u00e1vel: minha concep\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada \ncom a percep\u00e7\u00e3o de Paula Br\u00fcgger (1999), que ao comentar sobre o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, aponta a ambiguidade do termo, \nmuitas vezes utilizado como forma de remediar o quadro da atual \ncrise ambiental planet\u00e1ria. Acredito que esse conceito pode ser \nexpresso em pelo menos dois vieses, onde um abrange aspectos \npol\u00edticos e \u00e9ticos e o outro se restringe ao gerenciamento dos \nrecursos naturais, no tocante \u00e0 dimens\u00e3o t\u00e9cnica e naturalista que se \nreduz ao tratamento de animais e vegetais, por mim considerado \ncomo sendo insuficiente para a abordagem das rela\u00e7\u00f5es entre os \nseres humanos e a natureza. Acredito que para se atingir o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 preciso ir al\u00e9m da preocupa\u00e7\u00e3o com \nas necessidades das gera\u00e7\u00f5es futuras (como expresso no Relat\u00f3rio \nBrundtland), tornando-se necess\u00e1rio pensar num desenvolvimento \nsustent\u00e1vel do qu\u00ea e para quem. No meu entendimento, o progresso \nbaseado somente na ci\u00eancia e na tecnologia deve ser repensado, \n\n\n\n234 \n\n \n\nassim como os processos que levam \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \ne concomitantemente, revisando os conceitos de \u00e9tica, ci\u00eancia, \ntecnologia, educa\u00e7\u00e3o e pol\u00edtica, que estar\u00e3o envolvidos \nnecessariamente em todo processo de desenvolvimento. \npara mim o desenvolvimento sustentavel ser\u00e1 uma realidade possivel \nquando n\u00f3s, seres humanos, passarmos a nos enxergar como parte \nconstituinte do meio ambiente, n\u00e3o apenas nos preocuparmos com \nsua explora\u00e7\u00e3o, o percebendo como fonte de recursos para nossa \nsobreviv\u00eancia. \nEduca-se pela a\u00e7\u00e3o, e a comunidade do Campeche tem dado muitos \nexemplos disto, pois al\u00e9m dos cuidados com os meios f\u00edsico e \nbi\u00f3tico, \u00e9 tamb\u00e9m a comunidade que mais separa os res\u00edduos \nrecicl\u00e1veis dos org\u00e2nicos em toda a ilha!!! \n\nF Temos um desenvolvimento sustent\u00e1vel quando usamos a \nferramenta do conhecimento(sobre preserva\u00e7\u00e3o ambiental, por \nexemplo) e promovemos a\u00e7\u00f5es que n\u00e3o prejudiquem estes recursos \nno desenvolvimento de uma na\u00e7\u00e3o! \n\nG Ao acrescentar o adjetivo sustent\u00e1vel ao desenvolvimento, traz a luz \nalguns conceitos que v\u00e3o para al\u00e9m da sustentabilidade econ\u00f4mica. \nDeve-se considerar tamb\u00e9m quest\u00f5es sociais e ambientais. \nMas para quem mesmo estamos querendo sustentabilidade de \nrecursos , afim de promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel? \nAcredito que express\u00e3o sustentabilidade n\u00e3o deveria estar \nacompanhada da express\u00e3o desenvolvimento (com car\u00e1ter de \ncrescimento) \n\u00c9 preciso considerar a sustentabilidade econ\u00f4mica, mas n\u00e3o em \npreval\u00eancia do desenvolvimento. Precisamos de cidades sustent\u00e1veis \ne n\u00e3o de desenvolvimento (crescimento) sustent\u00e1vel \n\nH Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 um conceito sist\u00eamico, que engloba \ndesenvolvimento ambiental, econ\u00f4mico e s\u00f3cio-pol\u00edtico. Por \nabranger diversas \u00e1reas, a maioria concorda que seu conceito \npermanece mal definido. Penso que, por ser altamente din\u00e2mico \n(assim como as sociedades), est\u00e1 em permanente constru\u00e7\u00e3o. \n\nI Desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 quando h\u00e1 crescimento econ\u00f4mico, \nsocial, tecnol\u00f3gico,etc sem comprometer ou exaurir os recursos \nnaturais.Pressup\u00f5e tamb\u00e9m usar os avan\u00e7os da ci\u00eancia e tecnologia \npara garantir a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo necess\u00e1rios \u00e0 nossa \nsobreviv\u00eancia,mas levando em conta a garantia de que n\u00e3o \ncomprometa o equil\u00edbrio dos sistemas naturais. \n\nJ Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: \u00c9 uma forma\u00e7\u00e3o de \ndesenvolvimento mundial que trata de aspectos ambientais. Tem por \nbase a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades da sociedade atual, buscando \ncriticidade no sentido de conhecer o que realmente \u00e9 necess\u00e1rio, e \ntratando da garantia dos direitos ecol\u00f3gicas das gera\u00e7\u00f5es futuras, \npara que os vindouros possam tamb\u00e9m usufruir e cuidar do mesmo \npratim\u00f4nio que n\u00f3s dispomos, com qualidade e sa\u00fade. \n\n\n\n235 \n\n \n \n  \n\n\n\n236 \n\nQuadro 3.5: Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \nProfessor Registros Analisados \nA Temos consci\u00eancia de que as iniciativas da escola s\u00e3o \n\nfundamentais para promover a conscientiza\u00e7\u00e3o dos alunos, os \nfuturos adultos que tomar\u00e3o conta do planeta\", afirma Neide \nNogueira. \nPr\u00e1ticas cotidianas que deve estar integrada na escola \nsustent\u00e1vel: \n\u2022 Reaproveitamento da \u00e1gua da chuva; essa \u00e1gua pode ser \nutilizada nas hortas(contribuindo com uma alimenta\u00e7\u00e3o \nsaud\u00e1vel) e para a limpeza em geral; \n\u2022 Placas que podem capitar a luz solar transformando-a em \nenergia el\u00e9trica;  \n\u2022 Sele\u00e7\u00e3o dos materiais recicl\u00e1veis; \n\u2022 Espa\u00e7o verde, parque ecol\u00f3gico para que os alunos pudessem \nusar para recrea\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo os professores para aplicar as \nsuas aulas relacionando a pr\u00e1tica com a teoria. \nE assim n\u00e3o seria somente um sonho e sim uma realidade uma \nescola contribuindo com o verdadeiro exerc\u00edcio de cidadania. \n\nB Educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel - \u00c9 ter o \ndiscernimento de que cada um de n\u00f3s pode ser um membro ativo \ne um defensor do meio ambiente. S\u00f3 atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o \n seremos capazes de formarmos ideias e mudarmos outras \npessoas atrav\u00e9s do conhecimento da necessidade da preserva\u00e7\u00e3o \ndo que o planeta nos oferece. \nPenso que uma Escola 100% sustent\u00e1vel \u00e9 quase que imposs\u00edvel, \nmas podemos chegar bem pr\u00f3ximo de um espa\u00e7o de aprendizado \ne crescimento sendo bastante respons\u00e1veis com as futuras \ngera\u00e7\u00f5es, ou seja, respeitando o meio ambiente.  \nA \u00e1gua utilizada para limpezas e ajardinamentos poderia vir pela \ncapta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva, deixando a \u00e1gua tratada apenas para \nbeber e fazer preparar de alimentos. Os alimentos poderiam vir \nde hortas organizadas entre todos os envolvidos no processo, \ndiretores, coordenadores, professores, alunos e funcion\u00e1rios da \nEscola.  \nA Escola deveria possuir muita \u00e1rea verde, onde os alunos \npudessem inclusive usar para recrea\u00e7\u00e3o e os professores \naproveitar o espa\u00e7o para aulas ao livre, evitando consumo de \nenergia el\u00e9trica nas salas de aula. As salas de aula devem possuir \nbastantes janelas, evitando o uso de ilumina\u00e7\u00e3o e ventiladores ou \nares-condicionados e caso tenham necessidade do uso da energia \nel\u00e9trica, que seja proveniente da capta\u00e7\u00e3o por placas de energia \nsolar. \n\nC Educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel: educar para \n\n\n\n237 \n\nconscientizar, para provocar a criticidade e para definir \nresponsabilidades.  \nImplementa\u00e7\u00e3o da EDS - Tamb\u00e9m acho que a grande dificuldade \n\u00e9 integrar todas as esferas que envolvem a educa\u00e7\u00e3o. Nossas \natividades s\u00e3o muito pontuais e nem sempre tem o \nreconhecimento da comunidade escolar. Acredito que com o \ntempo e com a insist\u00eancia do nosso trabalho, conseguiremos \nbons resultados.  \nQuando penso em EDS n\u00e3o consigo desligar da Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental. Ent\u00e3o, ao refletir sobre algum espa\u00e7o educativo da \nminha comunidade, me remeti imediatamente ao Projeto \nTAMAR. Penso que as atividades do Projeto e a forma como \nrecebem e orientam os visitantes, acabam promovendo a EDS.  \nDurante uma visita temos a oportunidade de pensar a respeito das \nnossas atitudes com o meio ambiente marinho. Temas como \npolui\u00e7\u00e3o, consumo exagerado, prote\u00e7\u00e3o dos animais, a pesca \nrespeitando o defeso de cada esp\u00e9cie de peixe, o uso da \u00e1gua do \nmar nas piscinas entre outros, nos permitem refletir de forma \ncr\u00edtica e nos fazem mudar algumas a\u00e7\u00f5es. \nUma escola comprometida com a promo\u00e7\u00e3o da EDS deveria ter \ncomo eixo central da grade curricular o tema \"Desenvolvimento \nsustent\u00e1vel\". Todas as disciplinas deveriam estar interligadas \ncom um objetivo comum, pois assim as a\u00e7\u00f5es promovidas pela \nescola n\u00e3o seriam isoladas e teriam um maior envolvimento dos \nalunos e da comunidade. \nEsta escola deveria ensinar na pr\u00e1tica, promovendo a\u00e7\u00f5es \nsustent\u00e1veis como a capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva, uso de energia \nsolar, coleta seletiva, oficinas de reciclagem... \nNa minha escola muitas coisas s\u00e3o feitas, mas nem sempre toda a \ncomunidade escolar participa ou tem conhecimento do que est\u00e1 \nsendo feito. No momento, estamos fazendo or\u00e7amentos para a \nconstru\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva. No entanto, isso n\u00e3o \u00e9 \num projeto de escola, os alunos n\u00e3o est\u00e3o envolvidos no \nprocesso, apenas ver\u00e3o o produto final. \nA horta escolar por vezes, \u00e9 uma atividade pontual, quando \ndeveria ser o eixo norteador das atividades de uma turma. Vejo \nque tenho muito a contribuir, mas a descontinuidade dos \nprofissionais da escola \u00e9 um grande empecilho para o \ndesenvolvimento de algumas atividades. Enquanto os projetos \nn\u00e3o forem da escola, n\u00e3o ser\u00e1 de nenhum estudante. \nPalavras chave: responsabilidade, envolvimento, atitude, \norganiza\u00e7\u00e3o e vontade. \n\nD \u00c9 uma vis\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o que busca pelo equil\u00edbrio e o respeito \nde utilizar os recursos sem compromet\u00ea-los.  \nAp\u00f3s ler a Se\u00e7\u00e3o 1 pude verificar que mencionei somente o \n\n\n\n238 \n\nrespeito aos recursos naturais, n\u00e3o lembrando dos respeito que \ntemos que ter uns aos outros e pela diferen\u00e7a e diversidade. Acho \nque quando pensei em EDS n\u00e3o inclu\u00ed as ci\u00eancias humanas e \nsociais, apenas as ci\u00eancias natutais, apesar de achar que todas \nest\u00e3o interligadas. Mas n\u00e3o raramente lembro de EDS de forma \nfragmentada, vis\u00e3o essa que pretendo mudar com as leituras.  \nEmbora haja consenso nos objetivos da EDS, sua implementa\u00e7\u00e3o \nna escola difere de escola para escola. De acordo com as \ndiferentes condi\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e ambientais em que a \nescola est\u00e1 inserida. Acho que um direcionamento para EDS \ndeve ser apoiado pela coopera\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, professores, \nfuncion\u00e1rios, comunidade e prefeitura, deve fazer parte do PPP \nda escola. Acho que a minha escola n\u00e3o promove a EDS e sim \npequenas a\u00e7\u00f5es de DS, mas como j\u00e1 havia mencinado tenho me \nempenhado para desenvolver a EDS, mas \"uma andorinha s\u00f3 n\u00e3o \nfaz ver\u00e3o\".  \nAceitar a incerteza quanto ao futuro, mas tamb\u00e9m a possibilidade \nde prever algumas possibilidades de futuro e decidir qual delas \nnos vamos esfor\u00e7ar por construir s\u00e3o aspectos centrais da EDS.\u201d \nEnt\u00e3o uma EDS come\u00e7a com a nossa maneira de encarar o \nfuturo.  \nPalavras chave:Respeito a diferen\u00e7a;Energias \nrenov\u00e1veis;Consumo consciente;Reciclagem; Qualidade de vida \n\nE \u00c9 aquela que \u00e9 desenvolvida de forma interdisciplinar, que \nprioriza a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, favorecendo a proposi\u00e7\u00e3o de \na\u00e7\u00f5es em prol do meio ambiente, por\u00e9m s\u00f3 favorecer\u00e1 o DS \nquanto trabalhada de forma hol\u00edstica, com a abordagem de \ndiferentes variaveis (sociais, politicas, economicas, hist\u00f3ricas, \nfilos\u00f3ficas, etc.) \nAcredito que alguns dos pressupostos apresentados para uma \neduca\u00e7\u00e3o voltada ao desenvolvimento sustent\u00e1vel podem ser \nassociadas aos ideais da proposta educacional de Paulo Freire. \nInicialmente pela cr\u00edtica a uma educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, dado que suas \nreflex\u00f5es privilegiam uma pr\u00e1tica baseada na dialogicidade e \nproblematiza\u00e7\u00e3o.  \nNo meu entendimento, a EDS visa a busca pelo \"in\u00e9dito vi\u00e1vel\", \na sensibiliza\u00e7\u00e3o dos sujeitos na busca do novo conhecimento, \nsuperando assim, a \"consci\u00eancia m\u00e1xima poss\u00edvel\", pois \u00e9 \npreciso ir al\u00e9m da pr\u00e1xis desenvolvida nas escolas atuais quando \nse almeja a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cr\u00edticos e conscientes de seu \npapel na sociedade. \nJulgo que o conhecimento se constr\u00f3i a partir da intera\u00e7\u00e3o entre \no sujeito e o objeto, sendo que o sujeito n\u00e3o \u00e9 neutro e que \npr\u00e1ticas educacionais baseadas no uso de temas geradores - dado \nque trabalham com situa\u00e7\u00f5es significativas para o educando -, e \n\n\n\n239 \n\ncom processos de investiga\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica - por serem situa\u00e7\u00f5es \nsignificativas da realidade cuja a qual o aluno encontra-se \ninserido - s\u00e3o de grande valia ao desenvolvimento da EDS. \nComo freireana que sou, hoje decidi dialogar com a concep\u00e7\u00e3o \nde educa\u00e7\u00e3o de Paulo Freire. Tamb\u00e9m como apontado no \ncoment\u00e1rio que postei anteriormente, acredito que a perspectiva \nfreireana de educa\u00e7\u00e3o nos d\u00e1 aportes para o trabalho com a EDS. \nA se\u00e7\u00e3o 3 deste m\u00f3dulo refere-se ent\u00e3o aspectos relacionados \ncom metodologias que auxiliem na promo\u00e7\u00e3o da EDS, e entendo \nque as pr\u00e1ticas freirenas enquadram-se no t\u00f3pico \"Aprendizagem \nbaseada em problemas e trabalho de projetos\" pois sua em \nconcep\u00e7\u00e3o libertadora de ensino, os conhecimentos s\u00e3o \nproblematizados atrav\u00e9s de processos dial\u00f3gicos em torno de um \ntema gerador. \nOs temas geradores s\u00e3o definidos a partir de situa\u00e7\u00f5es \nlocalmente vividas pelos discentes, estando sempre associados ao \nambiente, j\u00e1 que o compreendo de maneira hol\u00edstica - como o \ntodo. \nNa concep\u00e7\u00e3o freireana de educa\u00e7\u00e3o, os temas geradores \nresultam de um processo conhecido como investiga\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, \nque ocorre em cinco etapas. Estas se resumem em: o \nlevantamento preliminar das condi\u00e7\u00f5es da comunidade, que se \nd\u00e1 atrav\u00e9s da realidade vivenciada pelo aluno, partindo ent\u00e3o \npara a escolha das situa\u00e7\u00f5es significativas, chamadas de \ncodifica\u00e7\u00e3o; j\u00e1o terceiro passo \u00e9 conhecido como descodifica\u00e7\u00e3o \nem que, atrav\u00e9s de di\u00e1logos no local da investiga\u00e7\u00e3o, chega-se a \ndefini\u00e7\u00e3o dos temas geradores; a quarta etapa, conhecida como \nredu\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, consiste na elabora\u00e7\u00e3o do programa a ser \ntrabalhado na pr\u00f3xima etapa, onde s\u00e3o selecionados os \nconhecimentos necess\u00e1rios \u00e0 compreens\u00e3o dos temas que foram \ndefinidos na terceira etapa; por fim, a quinta etapa consiste no \ntrabalho em sala de aula propriamente dito, realizado somente \nap\u00f3s a conclus\u00e3o dos quatro passos anteriores e do material \ndid\u00e1tico elaborado. Vale destacar que todo processo \u00e9 dial\u00f3gico, \ncoletivo e problematizador. \nAcredito, ent\u00e3o, que o ensino deva propiciar o pensar cr\u00edtico dos \nalunos, auxiliando a melhor entender os processos de \ntransforma\u00e7\u00f5es, e que PF auxilie na aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias e \nsaberes que favore\u00e7am na atua\u00e7\u00e3o em favor do meio ambiente. \nAcredito que se quest\u00f5es sociais b\u00e1sicas como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \nalimenta\u00e7\u00e3o continuarem sendo direito de todos apenas no papel, \ndificilmente atingiremos o t\u00e3o almejado desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. Dif\u00edcil pensar em reciclar, reutilizar,economizar, \nquanto nem ao menos se tem o essencial para sobreviver... \nCom rela\u00e7\u00e3o aspalavras chave: Consumo consciente, igualdade \n\n\n\n240 \n\nsocial, educa\u00e7\u00e3o PARA o ambiente. \nF Minha escola tem um percentual grande de alunos em um \n\npequeno espa\u00e7o, o que faz me dar a impress\u00e3o de confinamento, \nimagine, ent\u00e3o, o que crian\u00e7as e adolescentes sentem, passando a \nmaior parte do tempo na escola. Pior ainda \u00e9 perceber que isto \nparece n\u00e3o ating\u00ed-los, pois quando se pergunta se gostam de \nestudar, a resposta \u00e9 n\u00e3o, mas quando esta pergunta \u00e9 direcionada \nsomente ao lugar escola, a resposta \u00e9: gostam! Tem aulas de \ndan\u00e7a, futebol, capoeira,...Isto me faz ter certeza que o problema \nest\u00e1 no sistema, como j\u00e1 sabemos, mas, o que fazer? Como \ndeixar as aulas atrativas, quando n\u00e3o temos recursos na escola \ncom que eles est\u00e3o acostumados todos os dias(t\u00e9cnologia), e ao \ncontr\u00e1rio, continuamos no quadro e giz, quadro branco, quando \nj\u00e1 poder\u00edams estar, pelo menos, na lousa digital? N\u00e3o tem horta \npara eles perceberem de perto oo crescimento das plantas, o \ndesenvolvimento das sementes; n\u00e3o tem minhoc\u00e1rio para que \neles visualizassem de perto a import\u00e2ncia desse invertebrado ou \nse utilizassem do que plantassem para fazer sua merenda escolar, \nnem laborat\u00f3rio de ci\u00eancias( n\u00e3o adianta um microsc\u00f3pio para \nlevar \u00e0 sala e montar, para, em 45 min., achar que uma sala \nlotada conseguiria visualizar).  \nQue bom seria a escola dos meus sonhos: alunos satisfeitos com \num ensino mais promissor, baseado n\u00e3o no crescimento(ac\u00famulo \nde informa\u00e7\u00f5es), mas no desenvolvimento, onde n\u00e3o \naprendessem s\u00f3 conte\u00fados nas mais variadas disciplinas, mas a \naltera\u00e7\u00e3o em sua estrutura,em seu modo de ver e tentar modificar \no  mundo com o que se aprendeu, colocando em pr\u00e1tica a\u00e7\u00f5es e \nassim, conseguindo prepar\u00e1-los para uma sociedade \nmais sustent\u00e1vel, preocupados com o desenvolvimento mas \ntamb\u00e9m com os recursos que dispomos e como us\u00e1-los da melhor \nforma poss\u00edvel.  \nPalavra chave:Crescimento,Desenvolvimento, Sustentabilidade. \n\nG EDS \nQuando relaciono este pensamento \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, percebo a \nimport\u00e2ncia de trabalhar quest\u00f5es relacionadas a etimologia das \npalavras. Cada express\u00e3o usada por n\u00f3s tem um peso da \u00e9poca \nque foi criada. Mudar o conceito de desenvolvimento que se \ntinha significa mudan\u00e7a de paradigma.  \nAcredito que proporcionar esta quebra ou ruptura \u00e9 papel \nprimordial da educa\u00e7\u00e3o para sustentabilidade. \nAinda tenho d\u00favidas entre o uso da express\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento sustent\u00e1vel e Educa\u00e7\u00e3o para sustentabilidade. \nN\u00e3o tenho clareza sobre a diferen\u00e7a e ou aplicabilidade entre \nestes dois conceitos. \nEscola Sustent\u00e1vel \n\n\n\n241 \n\nNa institui\u00e7\u00e3o em que trabalho, temos um programa de educa\u00e7\u00e3o \nambiental, mas penso que a EDS ainda est\u00e1 longe de ser \nimplementada. Muitas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o tomadas de forma isoladas e \nsem conex\u00e3o entre os envolvidos com educa\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio. \nTemos v\u00e1rios programas municipais, mas que s\u00e3o desarticulados \ne ficam restritas as suas institui\u00e7\u00f5es. N\u00e3o h\u00e1 intersetorialidade. \nAs vezes que conseguimos realizar alguma atividade em \nconjunto s\u00e3o porque as pessoas envolvidas tomam um esfor\u00e7o \npara que isso aconte\u00e7a, pois por conta da institui\u00e7\u00e3o a integra\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o existe. \nAcredito que a principal dificuldade esta na gest\u00e3o da cidade, das \ninstitui\u00e7\u00f5es. Os gestores n\u00e3o sabem o que significa \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. E quando sabem, por muitas vezes \nn\u00e3o respondem aos princ\u00edpios da sustentabilidade para tomar \nsuas decis\u00f5es.  \nPenso que somente com a ruptura do modelo de educa\u00e7\u00e3o que \ntemos conseguiremos ultrapassar as dificuldades encontradas. \nMe sinto bem, pq estou fazendo parte dessa nova educa\u00e7\u00e3o.... \n COMO IMAGINO A ESCOLA IDEALpenso que a minha \nescola ideal seria aquela:  \n\n? que todos s\u00e3o ensinantes e aprendentes \n? que os princ\u00edpios b\u00e1sicos das rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o a coopera\u00e7\u00e3o e o \n\nrespeito \n? que os ensinamentos s\u00e3o para a vida real \n? que princ\u00edpios como a inclus\u00e3o e a educa\u00e7\u00e3o integral s\u00e3o os eixos \n\ndo trabalho pedag\u00f3gico \n? que os professores s\u00e3o professores de todos e n\u00e3o de turmas \n? que os alunos s\u00e3o agrupados por centro de interesses e conjunto \n\nde compet\u00eancias e ou habilidades a serem desenvolvidas \n? que n\u00e3o fossem agrupados por anos/s\u00e9ries ou por idades \n\nminha escola ainda: \n? teria espa\u00e7os amplos \n? n\u00e3o teria muros \n? estaria integrada a comunidade e aos demais servi\u00e7os sociais do \n\nterrit\u00f3rio a que pertence \n? teria \u00e1reas verdes, livres e espa\u00e7os para a reflex\u00e3o e a descoberta, \n\nainda espa\u00e7os para aprecia\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e pr\u00e1tica de movimento e \nliberdade corporal. \nPALAVRAS CHAVE:  \nAMBIENTE, SERES VIVOS, VIDA, RELA\u00c7\u00d5ES e \u00c9TICA \n\nH Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel caracteriza-se por \num processo cont\u00ednuo e, parte do pressuposto de que, a \nprepara\u00e7\u00e3o para as mudan\u00e7as necess\u00e1rias depende da \n\"compreens\u00e3o coletiva\" da natureza sist\u00eamica das crises que \n\n\n\n242 \n\namea\u00e7am o futuro do planeta. O \"movimento\" reconhece a \nEduca\u00e7\u00e3o como central na forma\u00e7\u00e3o de valores e na a\u00e7\u00e3o social, \ncapaz de promover a forma\u00e7\u00e3o de sociedades socialmente justas \ne ambientalmente equilibradas. \n*o termo evolu\u00e7\u00e3o associado \u00e0 desenvolvimento difere do termo \nbiol\u00f3gico, o que tb costuma gerar bastante discuss\u00e3o. \nA escola dos meus sonhos \u00e9 uma escola EDS, porqu\u00ea a \nSustentabilidade como geradora de toda a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica foi \numa escolha coletiva e amadurecida. Uma escola preocupada \ncom a sustentabilidade do planeta, onde todas as \u00e1reas \nconvergem para um interesse comum e, este, permeia todos os \ndemais \"assuntos\" (pra n\u00e3o dizer conte\u00fados, pois a escola dos \nmeus sonhos n\u00e3o seria conteudista), como sugere o termo \n\"transversal\". As gavetas das disciplinas seriam abertas e, \nfinalmente, os conceitos e conte\u00fados conversariam, se \nentenderiam e seriam compreendidos por todos. Afinal, na vida, \nest\u00e1 tudo misturado, mas precisa encontrar o equil\u00edbrio, a \nharmonia.  \nPalavras-chave: Educa\u00e7\u00e3o, Sustentabilidade, Transversalidade, \nEquil\u00edbrio, Coletividade \nNotinha: \nEsta pode ser a escola onde trabalho em 2012!!! \nN\u00e3o estou sonhando t\u00e3o longe, quanto pode parecer... \nEste ano, nossa equipe pedag\u00f3gica prop\u00f4s pensarmos num \n\"Projeto de Escola\", um ponto para onde confluissem todos os \ninteresses. .. Houve muita diverg\u00eancia e o coletivo n\u00e3o chegou a \num \"denominador comum\". v\u00e1rios \"Temas\" foram sugeridos, \ncomo \"Cidadania\", \"Valores\"; Propus \"Sustentabilidade\" . A \nideia est\u00e1 sendo amadurecida. Estamos \nconstruindo/desconstruindo/reconstruindo nosso Projeto Pol\u00edtico \nPedag\u00f3gico e, neste processo, refletindo acerca deste \"Projeto de \nEscola\" , a escola que queremos. \n\nI Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 uma \neduca\u00e7\u00e3o voltada para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os conscientes dos \nproblemas causados pelo desperd\u00edcio em uma sociedade \nconsumista. Preocupa-se com a forma\u00e7\u00e3o de valores \u00e9ticos desde \na inf\u00e2ncia para formar adultos respons\u00e1veis que exer\u00e7am a \ncidadania ambiental em todos os aspectos da sua vida. \nEscola sustent\u00e1vel/EDS \nMinha vis\u00e3o de uma escola EDS seria aquela que se preocupa \ncom o bem-estar de todos que a frequentam e com a integridade \ndo espa\u00e7o escolar. Imagino, ent\u00e3o, que esta escola \nse comprometeria com a forma\u00e7\u00e3o dos professores e funcion\u00e1rios \nno sentido de implementar mudan\u00e7as significativas e que todos \nvivenciassem cotidianamente essa realidade: separa\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n243 \n\nres\u00edduos, desperd\u00edcio zero, humaniza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, \nalimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, higiene em todos os ambientes. \nA realidade atual mostra-nos uma escola degradada em muitos \nsentidos, desde a quest\u00e3o humana at\u00e9 problemas estruturais, \nresultado de d\u00e9cadas sem a preocupa\u00e7\u00e3o com o que \u00e9 mais \nimportante para uma EDS: informa\u00e7\u00e3o, cidadania, respeito, \nmudan\u00e7a e di\u00e1logo. \nEu e meus colegas de profiss\u00e3o poder\u00edamos amenizar esta \nsitua\u00e7\u00e3o come\u00e7ando pela nossa forma\u00e7\u00e3o, com foco para essa \ntend\u00eancia mundial que \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade de vida \ne do ambiente. Uma escola com tantos problemas conseguiria \ntransformar-se em outra, aquela a que me referi no in\u00edcio do \ntexto? Acredito que sim, desde que haja na escola pessoas \npreocupadas com a sua forma\u00e7\u00e3o, que trabalhem juntas e que \nolhem ao seu redor com senso cr\u00edtico para perceber que estamos \nvivendo um novo tempo,  comprometido com um novo estilo de \nvida que pensa antes de consumir e antes de descartar. \n\nJ Educa\u00e7\u00e3o Para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: \nTrata de uma modalidade de educa\u00e7\u00e3o voltada para a criticidade, \npara a criatividade e para o amor ao meio ambiente e \u00e0 natureza, \nno sentido da sustentabilidade e da \u00e9tica. \nEDS: A escola deve ser \u00e9tica, com a educa\u00e7\u00e3o voltada para \nprinc\u00edpios ecol\u00f3gicos e de amor \u00e0 natureza, formadora de \ncidad\u00e3os cr\u00edticos e operativos na sociedade, capazes de fazer \nescolhas, analisando os aspectos positivos e negativos em que \nsuas esolhas implicam. Quanto aos atributos f\u00edsicos, teria que ter \nsistema de reaproveitamento de \u00e1gua, economia de energia, \nenergia solar e e\u00f3lica, esquema de separa\u00e7\u00e3o do lixo, oficinas de \nreutiliza\u00e7\u00e3o, reaproveitamento, reciclagem e remanufatura de \nmaterais, horta escolar. \nA forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os. O quanto a educa\u00e7\u00e3o atual est\u00e1 \npreocupada com isso? Muito pouco, eu acredito.  \nb) o que deveria ser feito para mudar as coisas num sentido \ndesejado;  \nInvestimentos na forma\u00e7\u00e3o dos professores e nas estruturas \nconceitual e f\u00edsica das escolas. \nc) o que voc\u00ea deveria mudar na sua atua\u00e7\u00e3o para contribuir para \ntal des\u00edgnio;  \nEstou investindo na minha forma\u00e7\u00e3o profissional. Acredito que \neste \u00e9 um ponto importante a ser ressalvado. \nd) o que os outros deveriam alterar na sua atua\u00e7\u00e3o;  \nAcho que os profissionais da educa\u00e7\u00e3o estariam dispostos \u00e0 \nmudan\u00e7a e \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o dos estudos e investimento de esfor\u00e7os \nno sentido da sustentabilidade caso isso fosse uma verdade \nglobalizada. Falta conhecimento e divulga\u00e7\u00e3o deste para que \n\n\n\n244 \n\n \n \n \n  \n\npossamos todos viver a realidade de uma educa\u00e7\u00e3o para a \nsustentabilidade. \ne) outras condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 mudan\u00e7a.  \nMudan\u00e7a nas leis educacionais e at\u00e9 no ECA. \n\n\n\n245 \n\n \n \n\n \n \n \n \n\nQuadro 3.7: Opini\u00e3o dos professores sobre o curso de forma\u00e7\u00e3o \nProfessor Registros Analisados \nA E esse curso \u00e9 de grande import\u00e2ncia para eu auxiliar os \n\nprofessores na elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos. \nB Como primeira impress\u00e3o do Curso, pude perceber um ambiente \n\nprop\u00edcio que ser\u00e1 criado entre professores, tutores e colegas de \ncurso. Penso que podemos extrair e muito do pessoal que \nencaminhar\u00e1 o curso, assim como das discurs\u00f5es que teremos \natrav\u00e9s dos f\u00f3runs. Gostei da organiza\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00f5es dadas \npelas tutoras, principalmente da organiza\u00e7\u00e3o do moodle e do \npasso-a-passo deixado na plataforma afim de dominarmos o \nambiente de estudo. \n\nC Considero que as atividades propostas foram bem elaboradas e \ntodos se dedicaram no cumprimento. No entanto, n\u00e3o \ninteragimos o suficiente pelo moodle para discutir as respostas \ndos question\u00e1rios e o tempo para debate dos projetos tamb\u00e9m foi \npouco. O ambiente \u00e9 muito f\u00e1cil de ser usado, mas ainda \nprecisamos amadurecer quanto ao envolvimento nas discuss\u00f5es \natrav\u00e9s dos f\u00f3runs. A tutoria foi muito boa. \nO que considero que deixou a desejar foi a troca de data de uma \n\nQuadro 3.6: A\u00e7\u00f5es em e para EDS (projetos digitalizados e anexados) \n\nProfessor Registros Analisados (t\u00edtulo dos projetos) \nA Meio Ambiente X Lixo (Florian\u00f3polis) \nB Associa\u00e7\u00e3o Amigos do Parque Ambiental dos Sabi\u00e1s (AAPAS) \n\ncomo instrumento de mobiliza\u00e7\u00e3o socioambiental \nC Cad\u00ea o lixo que estava bem aqui... \nD Cad\u00ea o lixo que estava bem aqui... \nE Cad\u00ea o lixo que estava bem aqui... \nF Associa\u00e7\u00e3o Amigos do Parque Ambiental dos Sabi\u00e1s (AAPAS) \n\ncomo instrumento de mobiliza\u00e7\u00e3o socioambiental \nG Cad\u00ea o lixo que estava bem aqui... \nH Revitaliza\u00e7\u00e3o e humaniza\u00e7\u00e3o da sala dos professores da EBM \n\nMaria Concei\u00e7\u00e3o Nunes \nI Associa\u00e7\u00e3o Amigos do Parque Ambiental dos Sabi\u00e1s (AAPAS) \n\ncomo instrumento de mobiliza\u00e7\u00e3o socioambiental \nJ Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e autoestima: proposta para uma feira de \n\nobjetos l\u00fadico-did\u00e1ticos fabricados com materiais reciclados por \nestudantes e professores da escola \n\n\n\n246 \n\naula, que devido a minha p\u00f3s, n\u00e3o pude comparecer. Quando me \ninscrevi no curso tomei cuidado para n\u00e3o entrar em algo que n\u00e3o \ncolidisse com outro compromisso, s\u00f3 que esta altera\u00e7\u00e3o de data \nnos prejudicou, visto que n\u00e3o tivemos a oportunidade de repor a \naula. Fizemos os estudos somente pelo ambiente, mas considero \na intera\u00e7\u00e3o presencial muito importante. \nAgrade\u00e7o a oportunidade de realizar o curso. \n\nD Este foi meu primeiro curso a dist\u00e2ncia, gostei muito, achei \nmuito proveitoso. \nCom ele pude aprimorar meus conhecimentos em EDS e obter \ncontatos que poderam ser muito valiosos no futuro. \nA parte que mais gostei foi a discuss\u00e3o e a troca de informa\u00e7\u00f5es \ncom os colegas.  \nAcho que o curso ficou a desejar nos encontros presenciais que \nno meu ponto de vista faltou planejamento e as vezes nossas \nd\u00favidas eram respondidas com agressividade, por algumas das \ntutoras. \n\nE Acesso todos os dias o ambiente e acabo esquecendo de fazer \nobserva\u00e7\u00f5es no meu di\u00e1rio!!! Tenho acompanhado as discuss\u00f5es \ne feito as leituras dos textos sugeridos diariamente. \n28.08 - Postei a seguinte mensagem no f\u00f3rum de d\u00favidas \"Tenho \nfeito as leituras do material do curso e sentido vontade de \naprofundar meus estudos, buscando apoio em novos textos. \nPor\u00e9m tenho encontrado dificuldades para encontrar os \nreferenciais utilizados nas se\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que os mesmos s\u00e3o citados \nao longo dos textos e n\u00e3o s\u00e3o posteriormente referenciados. \nGostaria de solicitar/sugerir a publica\u00e7\u00e3o das bibliografias (se \nposs\u00edvel for) utilizadas para que possamos ter acesso tamb\u00e9m a \neste material!!!Acredito que outras leituras favorecer\u00e3o ainda \nmais nossas reflex\u00f5es e forma\u00e7\u00e3o.\" Por ter ficado com receio de \nser mal interpretada decidi excluir a mensagem... \n24, 25, 26 e 27.08 - Esqueci de fazer postagens no di\u00e1rio!!! \nPor\u00e9m todos os dias acessei o ambiente, lendo as postagens dos \ncolegas de turma, me posicionando em algumas delas. Tamb\u00e9m \nneste per\u00edodo iniciei as leituras no m\u00f3dulo 1 e tenho feito \nalgumas reflex\u00f5es a respeito do exposto. \u00c9 poss\u00edvel perceber que \nmuito vem ao encontro de alguns pressupostos que possuo, de \nleitura e posicionamentos que defendi ao longo de meu \nmestrado. Muito interessante isso!!! \n\nF N\u00e3o registrou \nG Pensando em minha comunidade lembro a Creche do meu filho. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s iniciativas promovidas por esta unidade muitas \ndelas levam em considera\u00e7\u00e3o v\u00e1rios aspectos relacionados \u00e0 \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. Meu filho demonstra v\u00e1rias atitudes que \ndemonstram isso, no entanto penso algumas das dificuldades \nest\u00e3o relacionadas com o envolvimento da comunidade e com a \nintera\u00e7\u00e3o entre as pessoas. Est\u00e3o sempre aqu\u00e9m do desejado.  \n\n\n\n247 \n\nPenso que as dificuldades poderiam ser ultrapassadas \npromovendo cursos como este para os profissionais desta \nunidade. Sei que este curso foi oferecido tb a estes \nprofissionais.Como esta creche pertence a rede que trabalho, \nposso dizer que a interfer\u00eancia dos assessores , que tiverem uma \nforma\u00e7\u00e3o adequada em EDS, resultara numa grande diferen\u00e7a. \n\nH Tenho que confessar que cheguei a titubiar em rela\u00e7\u00e3o ao curso. \nSobretudo, considerando as duas aulas presenciais, que \nfrustraram minhas espectativas. Mesmo assim, sa\u00ed da segunda \naula com entusiasmo pra continuar, por causa do projeto que \nmeu grupo est\u00e1 pensando pra nossa escola. Domingo \u00e0 noite \nrecebi a triste not\u00edcia do falecimento do meu av\u00f4 e n\u00e3o tive mais \n\u00e2nimo pra estudar nesta semana em que estive afastada do \ntrabalho.  \n   \nContudo, hoje, domingo \u00e0 noite, 11/09, lendo os textos (que \ngostei muito, por sinal \u2013 conhe\u00e7o a maioria dos autores citados, \nsenti falta das refer\u00eancias ao final de cada se\u00e7\u00e3o, n\u00e3o vi se est\u00e3o \nem outro lugar), pensando nos \u201cPara Refletir\u201d que deixei de \nfazer, espiando os f\u00f3runs dos meus colegas, renasceu a vontade \nde continuar, de fazer parte das discuss\u00f5es. Por exemplo, quando \nolhei no f\u00f3rum do Igor o coment\u00e1rio de outra colega, a Gabriela, \neu queria ter dito aquelas coisas rssrs \n   \nRefleti um pouco mais sobre minha pegada e sobre \n\u201ccontradi\u00e7\u00f5es\u201d, lembrando uma conversa com a Marlene e o \n\u00faltimo coment\u00e1rio sobre Pegada Ecol\u00f3gica da Isabel. Enfim, \nacho que fui (finalmente) fisgada! Agora eu quero continuar. \nPerceb\u00ed, ainda que um pouco tarde, que \u00e9 fundamental dedicar \nmais tempo ao estudo no ambiente. \u00c9 dif\u00edcil administrar esse \ntempo trabalhando 40 horas e sem hora-atividade, mas \u00e9 um \nesfor\u00e7o necess\u00e1rio. Lamento pela pequena participa\u00e7\u00e3o nessa \nfase inicial do curso, comprometo-me a alimentar essa \ndisposi\u00e7\u00e3o, daqui pra frente, contribuindo mais para o meu \naprendizado e o do outro, seja no estudo dos pr\u00f3ximos m\u00f3dulos, \nseja participando mais dos pr\u00f3ximos f\u00f3runs de reflex\u00e3o e, \nsobretudo, no projeto que nosso grupo ir\u00e1 propor.  \nAbra\u00e7os \nGostei da maioria das atividades propostas, achei que o ambiente \nfoi organizado de modo a favorecer a interatividade; o conte\u00fado \ndo curso \u00e9 de boa qualidade, por\u00e9m, n\u00e3o apresentar as \nrefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas foi uma falta grave! At\u00e9 agora estou \ncuriosa por saber se o Capra citado \u00e9 o Fritjof Capra (que eu \nadoro, desde que o descobr\u00ed no primeiro ano de gradua\u00e7\u00e3o); \nafinal, \u00e9 o autor de o Tao da F\u00edsica, Ponto de Muta\u00e7\u00e3o, Sabedoria \nIncomum, etc??ou outro autor com o mesmo sobrenome???  \nQuanto a tutoria, gostei bastante, por\u00e9m algumas vezes, senti \n\n\n\n248 \n\naquela press\u00e3o por prazo e penso que poderia haver maior \nflexibilidade e que os m\u00f3dulos poderiam ter ficado dispon\u00edveis \npor mais tempo; o m\u00f3dulo III, por exemplo, poderia ter ficado \ndispon\u00edvel at\u00e9 a v\u00e9spera do encerramento do curso, dia 1\u00b0/12, \npois culminou com nosso final de ano letivo, quando temos \nmuito trabalho pra fechar, relat\u00f3rios, enfim; acabei n\u00e3o \nconseguindo ler o textos do \u00faltimo m\u00f3dulo, em fun\u00e7\u00e3o dessa \ncorreria na reta final.  \nEste ano, fiz tamb\u00e9m o curso EaD da UFSC \"Um mundo \u00e0 Beira \nMar\" e eles foram bem mais compreensivos conosco quanto a \nisso, esticaram prazos, enfim, foram flex\u00edveis diante das nossas \nnecessidades de professor de rede p\u00fablica de ensino! Penso ser \nreflexo disso, a desist\u00eancia de cerca de metade dos participantes. \nDigo isso, baseada numa avalia\u00e7\u00e3o visual, isto \u00e9, observei um \naudit\u00f3rio lotado na aula inaugural e quase pela metade no \nencerramento. Penso que esse \u00e9 um dado que voc\u00eas devem \nconsiderar, pra que ajustes sejam feitos para os pr\u00f3ximos cursos \nem EaD que a UDESC vier a oferecer! \nNo mais, s\u00f3 tenho a agradecer a toda a equipe do curso, aos \ncolegas de grupo e, tamb\u00e9m, aos demais colegas de nossa U.E., \nque contribuiram bastante com ideias e sugest\u00f5es para o nosso \nprojeto e, certamente, este apoio dispensado por todos \u00e9 o que \npermitir\u00e1 que o projeto saia do papel e seja concretizado, tal qual \no idealizamos ou at\u00e9 melhor!! \nSuperobrigada \n\nI N\u00e3o registrou \nJ N\u00e3o registrou. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n249 \n\nANEXO B \n \n\nAN\u00c1LISE QUALITATIVA \n \n\nREGISTROS DAS ENTREVISTAS/TRANSCRI\u00c7\u00d5ES \nPROFESSORES BRASILEIROS \n\n \nQuadro 3.9: Problemas ambientais (O que voc\u00ea entende por problema \nambiental? cite exemplos) \nProfessor Respostas Analisadas \nC Bom, aquilo que agride o MA de uma forma r\u00e1pida e que \u00e9 dif\u00edcil \n\nde ser, de ser sanado, digamos assim, instantaneamente. Ent\u00e3o, \npolui\u00e7\u00e3o de um rio, \u00e9 um problema ambiental, ent\u00e3o, rapidamente \numa empresa, uma ind\u00fastria pode jogar res\u00edduos ali dentro \ndaquele/daquela \u00e1gua, e vai demorar muito pra se, voltar ao \nnormal, ou nem vai voltar ao normal, n\u00e9. Ent\u00e3o problemas \nambientais, assim, que eu acho que, s\u00e3o aqueles que impactam o \nMA de forma r\u00e1pida e nem sempre poss\u00edvel de reverter, eu \nentendo assim. \n\nF A\u00ed vai depender muito da quest\u00e3o local eu acho da\u00ed. Voc\u00ea tem \nque pensar global mas agir local, n\u00e9. O que \u00e9 que em S\u00e3o Jos\u00e9, \npor exemplo, ou no meu bairro, n\u00e9, eu vejo como problema pra \neu poder preservar ou tornar aquilo como um DS. Deixa eu \npensar... A quest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos, n\u00e9. A gente sabe que \ntem que fazer a separa\u00e7\u00e3o do lixo. A gente sabe que \u00e9 errado \nencaminhar tudo para um local, que esse local, que \u00e9 o aterro \nsanit\u00e1rio um dia, n\u00e9, vai lotar, que eu vou ter que procurar outro, \nque aquele local onde era o aterro, n\u00e9 sanit\u00e1rio, vai trazer s\u00e9rios \ndanos aquele local por que? Por causa dos gases, n\u00e9. E esses \ngases tanto afetam o solo mesmo com todo o preparo, como se eu \nfor construir alguma coisa acima dele, vai prejudicar os seres, \nent\u00e3o, eu acho que a EA, tanto para as crian\u00e7as, como para os \nadultos, \u00e9 conseguir mostrar que ele t\u00e1 fazendo parte daquele \nmeio, e que ele vai ter que ter algumas atitudes no seu dia-a-dia \nque possam contribuir pra que aquele local se torne sustent\u00e1vel \ncomo ele. Que n\u00e3o, n\u00e9, a quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o do ar, a quest\u00e3o da \npolui\u00e7\u00e3o do solo, a quest\u00e3o, voc\u00ea estava falando, n\u00e9, comigo hoje \nali dentro. A quest\u00e3o, h\u00e1, porque os antigos sabiam como cuidar, \ntinham a\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis. Tinham a\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis porque eles \nentendiam que o que eles comiam, que o que eles utilizavam pro \ndia-a-dia vinha da natureza. Ent\u00e3o, eles tinham que preservar \naquilo. Eles usavam, mas usavam pra eles, n\u00e9, eles tiravam, \nretiravam as coisas da natureza. Sim, o ser humano sempre \nprecisou do meio, da natureza, do local aonde que ele se \nencontra, mas ter esse olhar de, poxa, as pessoas que vem depois \nde mim tamb\u00e9m v\u00e3o precisar, n\u00e9. Ent\u00e3o eu preciso preservar e \n\n\n\n250 \n\nretirar dessa natureza s\u00f3 os recursos que me forem necess\u00e1rios \npara que as outras gera\u00e7\u00f5es tenham tamb\u00e9m. \n\nG Ent\u00e3o, pensando nesse todo, \u00e9, tentar fazer um foco, de dizer, \u00f3, \nproblema ambiental (PA), a primeira coisa que eu penso, \u00e9 \nalguma, \u00e9, interfer\u00eancia no espa\u00e7o que a gente vive, de qualquer \nordem, ent\u00e3o, isso \u00e9 um PA que eu considero. Ent\u00e3o \u00e9 uma \ninterfer\u00eancia naquele espa\u00e7o. E de acordo com o tamanho da \ninterfer\u00eancia, o significado da interfer\u00eancia, ele vai ser o \nimpactante negativamente, ou positivamente. Ent\u00e3o esse \nproblema, ele \u00e9, tipo um chamar a aten\u00e7\u00e3o, olha, tem coisas que \nn\u00e3o est\u00e3o dentro do equil\u00edbrio que a gente gostaria que tivesse, o \ndesequil\u00edbrio ta muito grande. Ent\u00e3o isso eu considero um \nproblema. Ent\u00e3o por exemplo, \u00e9, a presen\u00e7a de animais \ndom\u00e9sticos dentro de \u00e1reas de regenera\u00e7\u00e3o, eu considero um \nproblema, n\u00e9, parece um problema pequenininho. O tr\u00e1fico de \nanimais silvestres de um local pra outro, eu considero um \nproblema, significativo, n\u00e9. A interfer\u00eancia dos aspectos urbanos, \nn\u00e9, nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, n\u00e9, nas \u00e1reas que s\u00e3o definidas \ncomo \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o a nossa press\u00e3o, nossa press\u00e3o, \nn\u00e9. Ent\u00e3o, por exemplo, aqui em Fpolis n\u00f3s temos v\u00e1rias \nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, a esta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, por exemplo, ela \nsofre uma press\u00e3o enorme do sistema urbano ali em volta do \nmanguezal, ali do Jo\u00e3o Paulo. Ent\u00e3o isso \u00e9 um PA. N\u00e3o \nnecessariamente a popula\u00e7\u00e3o ta dentro do manguezal, destruindo \nfisicamente o manguezal, mas toda a press\u00e3o que ela faz e que ela \ndecorre da sua vida, da sua conviv\u00eancia, \u00e9 um PA. Ent\u00e3o eu \npreciso refletir sobre essa postura, essa coloca\u00e7\u00e3o, onde n\u00f3s \nestamos, o que que n\u00f3s estamos fazendo, n\u00e9,  com. E isso no fim \nme remete toda a quest\u00e3o da palavra equil\u00edbrio, que \u00e9 tentar, n\u00e9, \ndeixar dentro do, n\u00e9 do impactos mais negativos, n\u00e9, tentar \nminimizar esses impactos negativos e transformar em cada vez \nmais positivos pra todos, tanto pra quest\u00e3o ambiental, qto pra \nquest\u00e3o social e econ\u00f4mica, n\u00e9. Que afinal de todos n\u00f3s somos \nambiente tamb\u00e9m, n\u00e9, n\u00e3o a parte. \n\nH Bom, vou pegar um exemplo daqui mesmo do bairro, do Rio \nVermelho. O bairro, foi, foi bem, bem conhecido, n\u00e9, que foi \nplantado pinus e eucaliptos, acho que trinta anos atr\u00e1s, e se \ntornou um problema ambiental bem grande. Ent\u00e3o, hoje, tentando \ncorrigir esse problema, uma grande \u00e1rea aqui do bairro foi \ntransformada em parque, no Parque Nacional, e, t\u00e3o, est\u00e3o \ntentando, n\u00e9 a retirada dessas plantas ex\u00f3ticas e, a reconstitui\u00e7\u00e3o \ndo ambiente natural. Ent\u00e3o, esse \u00e9 um exemplo, mas tem v\u00e1rios \noutros, n\u00e9: quest\u00e3o de saneamento; quest\u00e3o,de v\u00e1rios invasores, \nanimais ex\u00f3ticos que n\u00e3o deveriam ta aqui, como o caramujo. \nTudo isso \u00e9 um problema. \n\nI Eu acho que qdo as, as nossas atitudes, ou de uma empresa, de \numa institui\u00e7\u00e3o, ela... Qdo isso desencadeia algum efeito \n\n\n\n251 \n\nnegativo no MA, na qualidade de vida das pessoas, eu acho que \na\u00ed tem um PA. A gente pode at\u00e9, em rela\u00e7\u00e3o aos recursos..., a \n\u00e1gua por exemplo, n\u00e9, por exemplo a \u00e1gua, n\u00e9. \u00c9, at\u00e9 o \ndesperd\u00edcio de \u00e1gua, seja numa resid\u00eancia, ou numa tubula\u00e7\u00e3o da \nrede da CASAN. Numa comunidade, o esgoto lan\u00e7ado de \nqualquer jeito, ou a c\u00e9u aberto, ou na rede pluvial, ou ent\u00e3o num \nrio. \u00c9..., eu acho que tudo isso a gente pode citar como PA. \nOutras coisas, tamb\u00e9m relacionados aos recursos que eu uso, o \nautom\u00f3vel, inv\u00e9s de, de um transporte p\u00fablico, desperd\u00edcio \ndentro de casa, de energia, de \u00e1gua, \u00e9..., consumo de produtos, de \nembalagens que poderiam ser evitadas, por exemplo, n\u00e9. O \ndescarte do meu res\u00edduo s\u00f3lido tamb\u00e9m, de que forma que eu \nfa\u00e7o isso, na minha casa, no meu condom\u00ednio, se isso pode te um \nimpacto mais a frente, isso tamb\u00e9m \u00e9 um PA. Ent\u00e3o t\u00e1 \nrelacionado com todas as, as atitudes do nosso cotidiano. \n\nJ Bom, a gente ouve falar, n\u00e9, na televis\u00e3o, por exemplo, que um \ngrande meio de transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, uma empresa, \nvamos dizer, de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, n\u00e9, e ai eles contaminam o \nsolo pelo uso demasiado de agrot\u00f3xicos, por exemplo, n\u00e9, mas \nn\u00e3o se restringe a isso, n\u00e9, \u00e9 muito mais abrangente, n\u00e9.  \nEu costumo citar o exemplo das pragas, que os meus professores \nsempre diziam, n\u00e9, a, a praga do milho, a praga do, enfim, esses \npequenos insetos, que v\u00e3o... e acabam consumindo. Mas eles s\u00e3o \nfruto da nossa a\u00e7\u00e3o humana, n\u00e9, ent\u00e3o eu acredito que os PA, eles \nsempre adv\u00e9m de uma a\u00e7\u00e3o humana, e...,eles, eles n\u00e3o ocorrem \nde forma natural. \u00c9 porque a gente pensa, assim, por exemplo, a \numa tsunami, a \u00e9 um PA, mas, ou ele veio de decorr\u00eancia de \nalgum abuso do ser humano com rela\u00e7\u00e3o ao MA, ou ent\u00e3o ele \u00e9 \nalgo completamente natural, que pertence, que faz parte de um \nciclo. \n\n \n  \n\n\n\n252 \n\n  \n\n\n\n253 \n\n \nQuadro 3.10: Conhecimentos sobre sustentabilidade e DS (O que \nvoc\u00ea entende por sustentabilidade e por DS?) \nProfessor Respostas Analisadas \nC S: Na minha compreens\u00e3o, \u00e9 como um ciclo, a, um ciclo. A \n\nsustentabilidade como alguma coisa que consegue, que se \nsustenta entre si. Ent\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, consumo, se a gente vai falar \nde lixo, descarte, e que isso tudo vai voltar pra produ\u00e7\u00e3o, pro \nconsumo, como um ciclo, que n\u00e3o se perde muita coisa, ent\u00e3o, \num ambiente, uma forma de vida, que consegue se sustentar \nneste ciclo. \u00c9 assim que eu entendo. \nDS: O desenvolvimento, da\u00ed j\u00e1 entra. \u00c9 que eu, particularmente \nacho, assim, estranho o termo. O desenvolver, a gente pode \npensar em tudo, economicamente, v\u00e1rios tipos de \ndesenvolvimento, n\u00e9. Sendo sustent\u00e1vel ele deveria participar \ndesse ciclo, como eu te falei. Ent\u00e3o desenvolver sem, sem muitas \nperdas, n\u00e9, sem o uso de muitos recursos, e que consiga atingir o \nseu objetivo, e a\u00ed como \u00e9 desenvolvimento, isso tem que ta \nsempre melhorando, sempre, desenvolver quer dizermelhorar, \nn\u00e9, sempre evoluir, mas sem ter perdas, sem ter danos no que \nficou pr\u00e1 tr\u00e1s. Ent\u00e3o, uma gera\u00e7\u00e3o agora n\u00e3o pode, n\u00e3o pode \ndesenvolver sem pensar na gera\u00e7\u00e3o futura, ent\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o futura \nqdo tiver no seu, no seu momento, n\u00e3o pode herdar as perdas do \npassado. Ent\u00e3o desenvolver com sustentabilidade, eu entendo \nassim. \nVoc\u00ea acha que S e DS s\u00e3o duas coisas diferentes? \n\u00c9 o DS abrange o termo da sustentabilidade, n\u00e9, s\u00e3o diferentes. \nS\u00e3o dois conceitos. \n\nF N\u00f3s fizemos inclusive um plano de a\u00e7\u00e3o ano passado aqui, com \nai se eu tivesse o material j\u00e1 tinha te trazido aqui. Um curso em \nrela\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis, A\u00e7\u00f5es para um Meio Ambiente \nSustent\u00e1vel. E nessas a\u00e7\u00f5es para um Meio Ambiente Sustent\u00e1vel \nLucimara, a gente come\u00e7ou a trabalhar com os nossos \nprofessores a quest\u00e3o do ser em primeiro lugar. Voc\u00ea chegar \nnuma escola, n\u00e3o ter boa comunica\u00e7\u00e3o com os seus, n\u00e3o fazer \nuso da troca, n\u00e3o ter um trabalho interdisciplinar exatamente por \nn\u00e3o ter esse aconchego no nosso segundo lar, que a escola pra \ngente acaba sendo isso, muito menos tendo aquele trato \nagrad\u00e1vel com o aluno. Ent\u00e3o o primeiro momento que n\u00f3s \nfizemos enquanto curso de a\u00e7\u00f5es para o MA sustent\u00e1vel era \nexatamente trabalhar essa harmonia do ser, n\u00e9. E entender, pra \nda\u00ed esse professor entender que essa harmonia do ser \u00e9 \nimprescind\u00edvel, j\u00e1 que esse ser faz parte daquele meio. E se ele \nfaz parte daquele meio ele tem que melhorar, se melhorar, em \nprimeiro lugar para melhorar o meio em que ele est\u00e1, como um \ntodo. Ent\u00e3o que o meio n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a natureza, como muitos \nenxergam, como eles enxergam, mas \u00e9 a natureza em rela\u00e7\u00e3o a \n\n\n\n254 \n\nesse ser, a esse ser humano que pertence aquele local. Ent\u00e3o pr\u00e1 \nmim, isso seria estar articulando a sustentabilidade no local. \nEstar trabalhando o ser, como \u00e9 que eu ajo, n\u00e9, como que \u00e9 a \nquest\u00e3o hist\u00f3rica, a minha cultura local, para eu poder, dentro \ndessa minha a\u00e7\u00e3o tar percebendo o que \u00e9 certo e o que errado em \nrela\u00e7\u00e3o ao meio em que eu estou. \nDS \nEu acho que o DS, hoje, partindo da premissa n\u00e9, de como se \nencontra o BR, o nosso pa\u00eds em si, o nosso local, o nosso S\u00e3o \nJos\u00e9. O crescimento em rela\u00e7\u00e3o a com\u00e9rcio e a pessoas \u00e9 t\u00e3o \ngrande, que n\u00f3s temos que entender que, se eu sou um ser \nsustent\u00e1vel, fa\u00e7o parte daquele espa\u00e7o e preciso preserv\u00e1-lo eu \nvou conseguir ter esse crescimento que \u00e9 preciso sim, n\u00f3s \nvivemos n\u00e9, numa era a\u00ed de tecnologia e a gente sabe que isso \nn\u00e3o vai parar. Mas at\u00e9 que ponto eu posso aliar essa tecnologia, \nesse crescimento exagerado das pessoas, com a preserva\u00e7\u00e3o do \nmeio em que eu estou inserida, n\u00e9. Lembrando que esse meio \nque eu estou inserida, se eu n\u00e3o cuidar, da qual eu fa\u00e7o parte, \ntudo que eu tenho de recursos naturais ao redor vai me faltar por \ncausa dessa a\u00e7\u00e3o, desse desenvolvimento insustent\u00e1vel que a \ngente vive, n\u00e9. Ent\u00e3o pr\u00e1 mim DS \u00e9, lembrar que eu fa\u00e7o parte \ndaquele meio e que eu vou precisar e que eu vou necessitar, eu e \nos meus posteriores, do que est\u00e1 al\u00ed, ent\u00e3o eu tenho que preservar \nde alguma maneira. Utilizar, mas utilizar desses recursos de \nmaneira adequada, Para DS \u00e9 isso, eu vou precisar do meio em \nque estou, eu vou precisar de tudo que est\u00e1 ao meu redor, \ninclusive do que a natureza me oferece, mas saber usar, usufruir \ndesse meio. \n \n\nG Sustentabilidade \nEnt\u00e3o, esse conceito, n\u00e9. Primeiro eu entendo que \u00e9 um conceito, \nn\u00e3o \u00e9. Que n\u00e3o \u00e9 um conte\u00fado, n\u00e3o \u00e9 uma palavra em si. \nPrimeiro eu entendo que \u00e9 um conceito, ent\u00e3o sendo um \nconceito, \u00e9 um conjunto de outras quest\u00f5es que envolve pra \ngente ter um entendimento de um todo. Ent\u00e3o esse conceito est\u00e1 \nrelacionado, \u00e9, \u00e0s trocas que n\u00f3s fazemos com o espa\u00e7o que a \ngente vive. Ent\u00e3o, esse \u00e9 o meu entendimento de \nsustentabilidade, ent\u00e3o. E pra gente poder ter, compreender esse \nconceito, a gente, eu penso que a gente precisa ter a rela\u00e7\u00e3o com \noutro conceito, que \u00e9 o conceito de equil\u00edbrio. Ent\u00e3o, o conceito \nde sustentabilidade est\u00e1 fortemente vinculado ao conceito de \nequil\u00edbrio. E a\u00ed, qdo eu penso em conceito de equil\u00edbrio, eu \npenso nos diversos aspectos que eu preciso manter o equil\u00edbrio, \nmanter a harmonia, n\u00e9. Equil\u00edbrio, equil\u00edbrio no sentido de \nharmonia, de ter uma integra\u00e7\u00e3o entre todos esses aspectos. \nEnt\u00e3o se a gente pudesse comparar o conceito de \nsustentabilidade, n\u00e9 envolvendo dois elementos, como por \n\n\n\n255 \n\nexemplo, uma balan\u00e7a de pratos, \u00e9 f\u00e1cil manter o equil\u00edbrio. S\u00f3 \nque a sustentabilidade, que envolve o conceito de \nsustentabilidade n\u00e3o s\u00e3o dois pratos, s\u00e3o quatro, seis, oito, dez, \nmuitos pratos para equilibrar, e a\u00ed, \u00e9 essa intera\u00e7\u00e3o entre esses \ndiversos pratos dessa balan\u00e7a \u00e9 que faz com que a gente tenha \nesse entendimento de sustentabilidade. \nDS \nEu tenho trabalhado bastante esse entendimento, n\u00e9, e essa \ncompreens\u00e3o do que seja sustentabilidade, do que seja DS, do \nque seja desenvolvimento sustentado, sociedades para o \ndesenvolvimento sustentado, sociedades sustent\u00e1veis. E assim, \nno fim dessa discuss\u00e3o, n\u00e3o no fim, mas no andar dessa \ndiscuss\u00e3o, eu percebo que as diferen\u00e7as nos termos, elas est\u00e3o \nmuito mais voltadas a algumas quest\u00f5es ideol\u00f3gicas, quest\u00f5es \nmais pol\u00edticas, n\u00e9. Mas, pela concep\u00e7\u00e3o do termo mesmo, ela n\u00e3o \ndifere muito, de, a sustentabilidade do DS, n\u00e9, no conjunto da \ninforma\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o eu acredito que tem muito mais a ver com as \nquest\u00f5es ideol\u00f3gicas, pol\u00edticas, de grupos de pessoas que \ndefendem mais um termo, ou mais o outro, n\u00e9. Ent\u00e3o, e da \nmesma forma como eu busco o conceito de sustentabilidade a \ntodo momento, eu busco tamb\u00e9m o conceito de \ndesenvolvimento, n\u00e9. O que que a nossa sociedade compreende \ncomo desenvolvimento. E a\u00ed eu percebo que, esse conceito, ele \u00e9 \nreconstru\u00eddo a cada momento. Qdo eu envolvo um grupo social, \numa sociedade espec\u00edfica, num tempo espec\u00edfico e num lugar \nespec\u00edfico. Ent\u00e3o, qdo eu trabalho, tento desenvolver esse \nconceito de DS com uma sociedade que tem uma organiza\u00e7\u00e3o \ndiferente, que n\u00e3o um modelo capitalista, eu vou ter uma \nconstru\u00e7\u00e3o de um outro conceito. Ent\u00e3o eu relaciono, \nnovamente, o conceito de DS, essa vis\u00e3o de desenvolvimento \nque cada sociedade tem, e nesse tempo, que era diferente, a 80 \nanos atr\u00e1s, a 100 anos atr\u00e1s. Ent\u00e3o eu procuro trabalhar nesse \nsentido. Ent\u00e3o dessa forma, eu compreendo que o conceito de \nDS passa pelas rela\u00e7\u00f5es que n\u00f3s desenvolvemos, n\u00e9, e o \nentendimento que a nossa sociedade tem da pr\u00f3pria palavra, de-\nsen-vol-vi-men-to, que a nossa pr\u00f3pria sociedade tem com \nrela\u00e7\u00e3o ao conceito de desenvolvimento. Ent\u00e3o, de acordo com \nas press\u00f5es que a nossa sociedade vai sofrendo, a gente vai ter \nque caminhar mais por um aspecto, econ\u00f4mico como relev\u00e2ncia, \nou mais um aspecto social como relev\u00e2ncia, ou mais um aspecto \nambiental. Lembra dos pratos? Ent\u00e3o de acordo com a nossa \nsociedade, um prato vai ta um pouquinho mais acima, outro mais \nabaixo. Nesse sentido eu compreendo o DS.  \n\nH Sustentabilidade e DS \n\u00c9, eu acho que a gente tem concep\u00e7\u00f5es, n\u00e9, a partir daquilo que a \ngente estuda, que a gente capta, daqui e dali, a gente forma \nalgumas concep\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o, eu n\u00e3o vou te dizer que eu tenho \n\n\n\n256 \n\num, um conceito pronto, fixo sobre o que \u00e9 DS ou \nsustentabilidade. Mas a gente costuma ver pelo aspecto de, usar \nrecursos da natureza, n\u00e9, conscientemente, tem um fim lucrativo, \nmas tu n\u00e3o quer esgotar aqueles recursos, de modo a n\u00e3o t\u00ea-los \nfuturamente, ent\u00e3o \u00e9 um desenvolvimento consciente, n\u00e9. De que \na gente n\u00e3o vai esgotar todas as possibilidades, que as pr\u00f3ximas \ngera\u00e7\u00f5es v\u00e3o poder contar ainda com esses recursos. \nE voc\u00ea acha que sustentabilidade e DS s\u00e3o a mesma coisa? \nN\u00e3o, o DS tem um pouco a ver com a economia, n\u00e9, por isso que \neu n\u00e3o gosto muito de falar em DS, porque nem sempre o meu \nobjetivo \u00e9 desenvolver alguma coisa no sentido econ\u00f4mico, n\u00e9, e \na sustentabilidade j\u00e1 deixa mais amplo, pode abordar o DS, mas \ntamb\u00e9m tem a ver, na parte educativa, por exemplo, que a gente \nvai passar isso pra os alunos, n\u00e3o com enfoque econ\u00f4mico, mas \ncom o enfoque da preserva\u00e7\u00e3o, da preserva\u00e7\u00e3o e da conserva\u00e7\u00e3o \ndos recursos naturais. \n\nI S \n\u00c9, eu acho que, sustentabilidade de um jeito bem simples, n\u00e9. \u00c9, \n\u00e9, como, \u00e9 que eu vou... Bom, continuar se desenvolvendo, \ndesenvolvendo n\u00e9, consumindo, por exemplo, s\u00f3 que pensando \nnas consequ\u00eancias do que a gente faz, do que a gente consome, \nn\u00e9. Ent\u00e3o eu acho que qdo a gente conhece a gente tem \ncondi\u00e7\u00f5es de, de imaginar o que que vai acontecer, n\u00e9. Ent\u00e3o \nacho que \u00e9 isso, como diz o conceito mesmo, n\u00e9, se desenvolver \npensando nas gera\u00e7\u00f5es futuras, n\u00e9, na preserva\u00e7\u00e3o dos recursos \nnaturais, pra impactar o m\u00ednimo poss\u00edvel, n\u00e9. E isso est\u00e1 \ndiretamente relacionado com as nossas atitudes, mesmo em casa, \nnuma empresa, qualquer institui\u00e7\u00e3o gera algum impacto, ent\u00e3o \nconscientemente pensar a respeito disso e pensar nas \nconsequ\u00eancias, tentar minimizar esses impactos, n\u00e9. Ent\u00e3o acho \nque \u00e9 mais ou menos isso que eu entendo por sustentabilidade. \nDS \nA\u00ed eu acredito assim, que, \u00e9..., nos pa\u00edses mundialmente, a gente \nt\u00e1 desenvolvendo, a popula\u00e7\u00e3o t\u00e1 aumentando, isso requer mais \nrecursos, industrializa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento da ci\u00eancia, \ntecnologia, e isso desencadeia tamb\u00e9m um esgotamento dos \nrecursos. Ent\u00e3o pensar nesse desenvolvimento, continuar dessa \nforma, mas tentando diminuir o impacto sobre os recursos \nnaturais, pra gente continuar, \u00e9..., progredindo ou \ndesenvolvendo. Eu acho que isso \u00e9 o DS, n\u00e9. \nEDS \n\nJ S \nEsse conceito..., ele \u00e9 bem complexo, n\u00e9. Eu entendo S como \numa maneira da gente usar os bens naturais, mas maneira, de \nmaneira que possa sobrar, n\u00e9 esses recursos pras gera\u00e7\u00f5es \nfuturas. Ele parece... um pouco longe da nossa realidade, n\u00e9, na \nhora que a gente vai explicar isso pros alunos fica um pouco \n\n\n\n257 \n\ncomplicado. Mas eu costumava explicar pra eles, assim, que era \ncomo as empresas, algumas empresas fazem correto. Por \nexemplo, a Faber Castell, eles mandaram um e-mail pr\u00e1 n\u00f3s uma \nvez explicando como \u00e9 que eles agiam, n\u00e9. Ent\u00e3o eles faziam o \nuso de materiais e reflorestavam algumas \u00e1reas pra qdo essas \n\u00e1rvores j\u00e1 estivessem adequadas pro corte e pro consumo. Ent\u00e3o \neles nunca exauriam completamente o meio, eles sempre \ndeixavam algo para o futuro. Eu acredito que seja mais ou menos \nisso. \nDS \nA\u00ed \u00e9 quest\u00e3o de economia, sociedade, n\u00e9. Como construir uma \nsociedade sustent\u00e1vel? \u00c9 bem complexo tamb\u00e9m, n\u00e9: como \nconstruir uma sociedade sustent\u00e1vel? N\u00e3o sei, eu costumo pensar \nnas atividades individuais, n\u00e9, que cada pessoa pode fazer, como \ncada pessoa pode contribuir, n\u00e9. Passa obviamente pelas grandes \nempresas, n\u00e9, pelo governo, n\u00e9, por essas quest\u00f5es, dos maiores \npara os menores, n\u00e9. Mas eu... n\u00e3o, eu acho que n\u00e3o sei explicar \nbem assim como \u00e9 uma sociedade sustent\u00e1vel. \n\n \n  \n\n\n\n258 \n\n  \n\n\n\n259 \n\nQuadro 3.11: Conhecimentos sobre EDS (O que voc\u00ea entende por \nEDS?) \nProfessor Respostas Analisadas \nC Sim, muito importante, eu vejo que, assim, v\u00e1rios termos, at\u00e9 \n\ncomo a gente tava falando antes, a quest\u00e3o curricular, n\u00e9. O DS \ntem que t\u00e1 inclu\u00eddo nesses diversos temas que s\u00e3o estudados. Por \nexemplo, l\u00e1 na escola n\u00f3s trabalhamos muito com a horta \nescolar, ent\u00e3o \u00e9 um tema que, a\u00ed a gente reaproveita res\u00edduos \ns\u00f3lidos da cozinha, da cozinha, pra usar na composteira, pra usar \nna horta, Ent\u00e3o v\u00e1rios outros conceitos s\u00e3o trabalhados ali, \nmatem\u00e1tica, portugu\u00eas, ci\u00eancias, n\u00e9, hist\u00f3ria. Ent\u00e3o, tudo, tudo \nisso est\u00e1 integrado. Ent\u00e3o \u00e9 muito importante incluir esses temas. \n\nF Na verdade, os tr\u00eas (sustentabilidade, DS e EDS) est\u00e3o \nvinculados um ao outro. Exatamente fazer com que esse \nadolescente, ou esse adulto, no caso de quem j\u00e1 faz forma\u00e7\u00e3o \npara formadores possa se perceber no seu meio, que ele vai ter \nque preservar aquele meio para que o desenvolvimento n\u00e3o seja \ninsustent\u00e1vel, n\u00e9. A quest\u00e3o de, por exemplo, enquanto ser \nsustent\u00e1vel, caminhar mais para poluir menos o ar, n\u00e9; tomar um \nbanho mais r\u00e1pido para diminuir o gasto de \u00e1gua. Acho que s\u00e3o \nas pequenas a\u00e7\u00f5es do nosso dia-a-dia que v\u00e3o fazer uma grande \ndiferen\u00e7a. \n \n\nG Outra quest\u00e3o que eu busco trabalhar no meu dia a dia, \u00e9 \njustamente esta quest\u00e3o dos princ\u00edpios \u00e9ticos, muito vinculados \nao processo de desenvolvimento. Ent\u00e3o, quais s\u00e3o os nossos \nprinc\u00edpios hoje? N\u00e9, os princ\u00edpios, ent\u00e3o, eu tenho adotado, \u00e9, os \nprinc\u00edpios da Carta da Terra, n\u00e9, eu tenho falado bastante, \ntrabalhado bastante a quest\u00e3o da cidadania planet\u00e1ria, n\u00e9, esses \nconceitos que buscam esses valores, da solidariedade, da \ncoopera\u00e7\u00e3o, da coletividade, pra entende esse novo modelo de \nDS que a gente quer imprimir na nossa sociedade. \n\nH Eu percebo que ela vem sendo inserido, aos poucos, a passos de \ntartaruga, considerando que a gente j\u00e1 ta no ano 2013, e que esse \nassunto veio muito a tona no fim da d\u00e9cada de 90, eu acho que ta \nmeio devagar. Mas t\u00e1 acontecendo, aos poucos na escola, ta \nchegando, ta incorporando no curr\u00edculo e no PPP da escola. A \nnossa escola, por exemplo, tem tr\u00eas projetos de MA, todos \ninterligados. E, interligados, na medida do poss\u00edvel com projeto \nde sa\u00fade na escola, tamb\u00e9m. Ent\u00e3o a gente considera tudo uma \ncoisa s\u00f3, MA, qualidade de vida e sa\u00fade, ta tudo interligado. \n\nI Eu acho que \u00e9 dar subs\u00eddios, conhecimento pra as pessoas se \nconscientizarem, ou se sensibilizarem a sua volta sobre tudo que \nacontece, tudo que a gente faz, tudo que a gente consome, tudo \nque a gente produz, e pensar se isso pode ter alguma \nconsequ\u00eancia negativa, n\u00e9. Ent\u00e3o eu acho que EDS \u00e9 isso, dar a \nconsci\u00eancia, sensibilizar a pessoa, \u00e9..., atrav\u00e9s de dados, atrav\u00e9s \n\n\n\n260 \n\nde pesquisas. Eu acho que \u00e9 isso. \nJ Me marcou bastante eu ter ouvido o trabalho dos outros colegas \n\nque apresentaram, e eu vi que cada escola age de uma \ndeterminada maneira, ou agiu, pelo menos na constru\u00e7\u00e3o do seu \nprojeto pra trabalhar a EDS. Ent\u00e3o eu vi uma que eu achei \ninteressante, que era n\u00e3o s\u00f3 mostrar pros alunos os lixeiros, os \ndiversos lixeiros com as cores, mas fazer trabalhos a respeito \ndisso, pros pr\u00f3prios alunos come\u00e7arem, n\u00e9, a, a respeitar, a saber \nonde cada um, onde coloca cada lixo. Eu vi uma que eu achei \nlegal tamb\u00e9m, que foi a da constru\u00e7\u00e3o de uma sala de professores \nque tivesse o menor impacto de ru\u00eddos, ali na na Osvaldo \nMachado que foi a escola que eu trabalho, que tivesse um \nambiente gostoso, que tivesse ar condicionado, quer dizer..., \nembora o ar condicionado, n\u00e9, polua de certa maneira o ambiente \ne consuma energia. Mas eu me entendo tamb\u00e9m, que a vida das \npessoas, n\u00e9, tamb\u00e9m faz parte....n\u00e3o adianta s\u00f3 pensar do corpo \npra fora, a gente precisa pensar tamb\u00e9m como est\u00e1 o ser humano, \ncomo ele vive. Mas o que eu penso sobre essas pol\u00edticas, n\u00e9. Eu \nacho que elas ainda s\u00e3o um pouco ineficientes, at\u00e9 porque a \ngente n\u00e3o tem acesso a isso dentro do curr\u00edculo, embora \nteoricamente esteja, n\u00e9, mas na pr\u00e1tica ela n\u00e3o, n\u00e3o est\u00e1 t\u00e3o \ncontextualizada quanto deveria. \n\n \n  \n\n\n\n261 \n\n \nQuadro 3.12: A\u00e7\u00e3o em EDS (O projeto de interven\u00e7\u00e3o desenvolvido e \napresentado no curso de forma\u00e7\u00e3o continuada em EDS da UDESC (2011), foi \nconcretizado? - Se a resposta for sim: como foi desenvolvido? Quem esteve \nenvolvido? Que resultados foram obtidos?Se a resposta for n\u00e3o: por que n\u00e3o \nfoi desenvolvido? Quais dificuldade/s ou obst\u00e1culo/s foi/foram encontrado/s?) \nProfessor Respostas Analisadas \nC Pois \u00e9. Esse projeto n\u00f3s fizemos, ent\u00e3o, era pra escola l\u00e1 de \n\nCanasvieiras, n\u00e9, que uma das colegas trabalhava l\u00e1. Ela acabou \nsaindo, da escola, e o trabalho n\u00e3o foi concretizado. Da\u00ed \u00e9 como \neu falei, algumas etapas eu consegui fazer l\u00e1 na escola, \nadaptando \u00e0 minha realidade, da minha escola, n\u00e9. Porque como \na gente fez todo levantamento em rela\u00e7\u00e3o a problem\u00e1tica daquela \nescola, n\u00e9, ent\u00e3o eu tive que adaptar. Porque, assim..., os \nproblemas s\u00e3o bem parecidos, n\u00e9, que a gente at\u00e9 colocou, a \nquest\u00e3o..., depois do recreio aquela quantidade de lixo. Ent\u00e3o eu \nadaptei esse projeto, e a\u00ed n\u00f3s conseguimos realizar, e com \nalgumas turmas. O que \u00e9 uma coisa assim, que eu acho uma pena \nque n\u00e3o \u00e9 com a escola inteira, n\u00e3o \u00e9 com todos os profissionais, \nn\u00e9, como a gente gostaria. Ent\u00e3o com algumas turmas a gente \nconseguiu, e j\u00e1 teve algumas mudan\u00e7as, mas o projeto em si, \nexatamente como ele t\u00e1 escrito a gente n\u00e3o conseguiu realizar. \nQuem esteve envolvido \nEu, juntamente com as professoras de terceiro e quinto ano, os \nprofissionais da limpeza e da cozinha, eles participaram, assim, \nde uma forma, mais na sensibiliza\u00e7\u00e3o que as crian\u00e7as fizeram \ncom eles, n\u00e9. E tamb\u00e9m, junto com a gente, um t\u00e9cnico da \nSEPAGRO, que nos d\u00e1 aux\u00edlio, l\u00e1 na horta escolar, ent\u00e3o, ent\u00e3o \na gente tem... A prefeitura paga esse profissional pra nos da \naux\u00edlio nos trabalhos da horta, e ele, ent\u00e3o foi junto com ele que \na gente fez essa adapta\u00e7\u00e3o. \nResultados obtidos \nOlha s\u00f3, n\u00f3s fizemos... Resumindo mais ou menos como \u00e9 que a \ngente colocou em pr\u00e1tica o projeto. Os alunos fizeram... Primeiro \na gente fez uma sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre o que que \u00e9 res\u00edduo, n\u00e9, que \ntipo de res\u00edduo existe, o que que... pr\u00e1 ver o que que eles \nconheciam, n\u00e9. Da\u00ed a gente viu que eles conheciam mais do que \na gente imaginava. A partir disso os alunos fizeram ent\u00e3o \npesquisa com os profissionais da escola, cada grupo escolheu um \nprofissional pra entrevistar na escola, pra saber o que que os \nprofissionais entendiam da nossa escola. Ent\u00e3o eles perguntaram \nse o lixo na nossa escola era todo reciclado, era todo separado, \npr\u00e1 onde que iam, os, as cascas de frutas e os restos de comida, \npra ver se os profissionais conheciam, n\u00e9. A\u00ed depois eles \nretornaram pr\u00e1 escola, pra, pro laborat\u00f3rio pra gente conversar \nsobre esses resultados, e n\u00f3s percebemos que as pessoas acham \nque sabem o que que tava acontecendo na escola, e n\u00e3o sabiam, \n\n\n\n262 \n\nn\u00e9, que as crian\u00e7as mesmo viram, n\u00e3o, mas todo o papel da \nescola n\u00e3o \u00e9 reciclado, a gente recicla uma parte, n\u00e9. Nem todo o \nlixo \u00e9 separado, eles mesmos viram, na sala dos professores n\u00e3o \nse separa, como \u00e9 que eles t\u00e3o dizendo que separa, sabe. Ent\u00e3o \neles come\u00e7aram a perceber, que os profissionais, \u00e9, eles falavam \numa coisa, mas n\u00e3o era o que acontecia. Ent\u00e3o a partir disso, eles \nfizeram cartazes, n\u00e9, pra colocar na escola, pra explicar como \u00e9 \nque deveria ser feito. Ent\u00e3o, novas lixeiras foram compradas pra \nescola, tamb\u00e9m. A composteira, ent\u00e3o eles reativaram a \ncomposteira da escola, que \u00e9 uma coisa, que \u00e9 bem dif\u00edcil de \nfazer, que se come\u00e7a e nem sempre se termina, ent\u00e3o eles \nreativaram a composteira da escola. Essas turmas, n\u00e9, essas \nturmas. E uma turma do quinto ano, eles, o que eles achavam \nque tava encomodando muito, era a quest\u00e3o dos copos pl\u00e1sticos, \nque a prefeitura d\u00e1, pra escola, os copinhos descart\u00e1veis. Ent\u00e3o, \nas vezes tinha uma vitamina, um caf\u00e9, era servido naquele copo \npl\u00e1stico, e acabava se misturando com os restos de comida ali no \nlixo, ou jogavam pelo p\u00e1tio, n\u00e9. Ent\u00e3o o que que eles queriam \nfazer, era o suportezinho pra descarte desse copo, pra que ele \nficasse todo encaixadinho, e a\u00ed o pessoal da limpeza tinha como \nrecolher e botar no dia da coleta seletiva, n\u00e9. Ent\u00e3o eles fizeram \ncom garrafa PET , fizeram os... Foi bem legal, todo mundo \ncome\u00e7ou a colocar ali, eles mesmos concientizaram o pessoal da \nlimpeza, ent\u00e3o eles conversaram como \u00e9 que ia ser, ent\u00e3o no dia \nda coleta seletiva eles recolhiam, pra, pra levar l\u00e1 pra frente da \nescola. E o que que eu observo que surgiu assim, como um \nefeito, \u00e9 que, a administra\u00e7\u00e3o da escola resolveu diminuir o \npedido de, de copos pra escola, que n\u00e3o tinha necessidade \ndaquela quantidade de copos que tava indo fora. Porque ali \nficava visual, assim, n\u00e9, o quanto de copo tava indo por dia, pro \nlixo. As crian\u00e7as iam l\u00e1 tomar \u00e1gua, pediam copo, iam l\u00e1 \ntomavam \u00e1gua e jogavam fora. Ent\u00e3o hoje a escola pede bem \nmenos, copo, n\u00e9, que antes a prefeitura mandava bastante e agora \nse pede bem menos, a gente nem v\u00ea, tanto que os nossos suportes \nj\u00e1 nem t\u00e3o l\u00e1 mais, porque n\u00e3o tem necessidade, \u00e9 assim, s\u00e3o \nraros os momentos que, que se usa esse copo descart\u00e1vel. Ent\u00e3o \nesse eu acho que foi o grande, o grande resultado do trabalho. \n\nF Foi, foi concretizado, como eu j\u00e1 tava te falando agorinha. \nEu acompanhei um ano, porque depois eu sa\u00ed da escola e vim \npara a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, n\u00e9. E nesse um ano que eu \nacompanhei, logo depois que n\u00f3s sa\u00edmos do curso, que o curso \nacabou. N\u00f3s colocamos em pr\u00e1tica com a escola do lado. Como \nn\u00f3s trabalhamos num ambiente que n\u00f3s n\u00e3o temos alunos em \nsala de aula, n\u00e9. As outras viv\u00eancias que eu falei inclusive, era \ndo col\u00e9gio Vilson Klainubing, porque ali a gente n\u00e3o tem aluno. \nMas pra colocar o projeto, n\u00e9 da EAD que n\u00f3s fizemos, n\u00f3s \ntrabalhamos com o col\u00e9gio Santa Teresinha, n\u00e9. Ent\u00e3o, o que n\u00f3s \n\n\n\n263 \n\nfizemos? No primeiro ano n\u00f3s escolhemos uma turma, uma \nturma piloto de quarto ano, e com essa turma foram realizadas \natividades que envolviam sempre a comunidade. Quais s\u00e3o os \nproblemas que eles, eles levantavam na sua comunidade. Depois \nde levantados os problemas n\u00f3s fomos at\u00e9 a comunidade com \neles pra vermos o entorno, se aquele problema realmente existia. \nExistia o problema, t\u00e1 e da\u00ed ent\u00e3o o que n\u00f3s vamos fazer, n\u00e9? A\u00ed \nprocuramos trazer solu\u00e7\u00f5es pros problemas. Montamos no final \ndaquele ano (2012) um documento com os problemas e com as \nposs\u00edveis solu\u00e7\u00f5es e levamos \u00e0 C\u00e2mara de Vereadores. Da qual \nn\u00f3s tivemos uma grande surpresa que logo no in\u00edcio do outro ano \n(2013) muitas das coisas que a gente pediu como o asfaltamento, \nruas largas que n\u00e3o tinham para as crian\u00e7as irem at\u00e9 a escola, \nforam conseguidos com esse documento que foi montado atrav\u00e9s \ndo projeto que foi feito. E isso continua, eu tou hoje na secretaria \nda educa\u00e7\u00e3o, mas eu vejo tanto a Simone, n\u00e9, que voc\u00ea j\u00e1 \nentrevistou qto a C\u00edntia, muito empenhadas nisso. Agora eles \nest\u00e3o com outra turma, ent\u00e3o. Ali\u00e1s, com a mesma turma, porque \nda\u00ed o que que acontece. Vai obrigar todos os alunos que t\u00e3o \nchegando, novos estudantes da comunidade passarem por aquela \nturma, ent\u00e3o v\u00e3o passar por essa experi\u00eancia, de tarem \ncontribuindo com a comunidade pra trazer alguma melhoria. \nAlgo que a gente pensa no futuro em tar passar passando para \noutras escolas. \n\nG Ent\u00e3o assim, no todo n\u00e3o, no todo n\u00e3o, mas v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es a gente \nconseguiu dar, d\u00e1 sequ\u00eancia.  \nAssim, a gente n\u00e3o, ele n\u00e3o saiu exatamente como a gente tinha \nplanejado, porque ele era, e como ele focava v\u00e1rias unidades, \nent\u00e3o nessa \u00e9poca eu j\u00e1 n\u00e3o estava mais em sala, eu trabalhava \ncom a coordena\u00e7\u00e3o de ci\u00eancias, e as pessoas daqui, a Cristiane, a \nCristine, a Fran, a J\u00falia, a Rafaela e a Ta\u00edza, elas s\u00e3o professoras \ncoordenadoras de, professoras auxiliares de laborat\u00f3rio de \nci\u00eancias. Ent\u00e3o nessas escolas tem o laborat\u00f3rio, e elas tavam \nfazendo a\u00e7\u00f5es vinculadas a esse projeto. Ent\u00e3o n\u00e3o saiu \nexatamente como a gente previu, como a gente planejou, ent\u00e3o \nassim, algumas a\u00e7\u00f5es, elas acabaram acontecendo, mas n\u00e3o da \nmaneira que a gente esperava. E em fun\u00e7\u00e3o de eu sair da, da \neduca\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, eu vir para FLORAN. Eu vim pra FLORAN \nem fevereiro de 2012. Ent\u00e3o eu fiz esse curso em final de 2011. \nEnt\u00e3o a gente come\u00e7ou, e, com a demanda de trabalho que acaba \ntendo um outro, um outro foco, eu acabei me distanciando das \nmeninas. Mesmo assim, o ano passado todo eu ainda tive \nencontro com elas, a gente ainda tinha, n\u00e9, forma\u00e7\u00f5es. Mas de \nfato, assim, dizer que se concretizou o projeto, na minha \navalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o, t\u00e1. Ent\u00e3o isso \u00e9 uma coisa que, que a gente \npoderia reavivar. Que eu, na verdade, \u00e9, acho que seria \ninteressante..., pensar nessa ideia enquanto um, um projeto de \n\n\n\n264 \n\nrede, n\u00e9, e n\u00e3o de escola, n\u00e9, de ter uma diretriz de rede, n\u00e9, \ncomo foi a, a quest\u00e3o dos laborat\u00f3rios de ci\u00eancia. Qdo eu assumi, \nqdo eu fui pra coordena\u00e7\u00e3o de ci\u00eancias em 2008, 2004, 2005..., \neu fui pra coordena\u00e7\u00e3o, e a\u00ed eu assumi o projeto do laborat\u00f3rio \nde ci\u00eancia, cada escola tinha o seu laborat\u00f3rio, a sua demanda, o \nseu projeto, a sua... O que que eu, eu fiz enquanto projeto de \nlaborat\u00f3rio de ci\u00eancias? Gente, n\u00e3o pode ser assim, vamos ter \numa linha de trabalho. Ent\u00e3o a gente extinguiu os projetos das \nescolas e criou um projeto pra rede. E a\u00ed, a partir desse projeto a \ngente criou princ\u00edpios comuns pra todos. Da mesma forma eu \npenso que essa estrat\u00e9gia poderia ser trabalhada. Mas a\u00ed tem o \nsetor de EA, espec\u00edfico da educa\u00e7\u00e3o, e eu me afastei, ent\u00e3o \nacabei, que n\u00e3o, n\u00e3o... Ent\u00e3o a minha inten\u00e7\u00e3o qdo eu tava \nfazendo o curso, e qdo eu ainda era da educa\u00e7\u00e3o, era justamente \nessa, pensar nesse projeto enquanto estrat\u00e9gia pra todas as \nescolas, como \u00e9 o Programa do Horta Escolar, por exemplo, que \n\u00e9 um programa de rede, e as escolas aderem ao programa. E a\u00ed \npra aderir o programa tem uma s\u00e9rie de passos, n\u00e9: tem forma\u00e7\u00e3o \ncontinuada, tem acompanhamento, tem relat\u00f3rio, tem isso e tem \naquilo. Ent\u00e3o qdo a gente sentou pra escrever o projeto para o \ncurso, era, essa era a minha inten\u00e7\u00e3o, mas as coisas mudam e a \ngente vai caminhando conforme as mudan\u00e7as da vida, ent\u00e3o, \nassim de fato, eu acho que \u00e9 poss\u00edvel retomar. S\u00e3o a\u00e7\u00f5es \npontuais que foram feita em cada escola. \n \nN\u00e3o, n\u00e3o temos nenhuma resposta dessas, eu pelo menos n\u00e3o \ntenho. De repente, de forma isolada as meninas pode ser que \ntenham algumas a\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas, isso. Mas, enquanto \nprograma, assim, que a gente tinha inten\u00e7\u00e3o de fazer, n\u00e3o, n\u00e3o \nfoi. \n12) Se a resposta \u00e0 quest\u00e3o 10 for n\u00e3o: por que n\u00e3o foi \ndesenvolvido? Quais dificuldade/s ou obst\u00e1culo/s foi/foram \nencontrado/s? \nEnt\u00e3o..., \u00e9, a\u00ed foi porque eu sa\u00ed do setor, eu mudei, e a\u00ed a \narticula\u00e7\u00e3o parou, n\u00e9. A\u00ed, ent\u00e3o, na verdade eu posso at\u00e9 retomar \nessa articula\u00e7\u00e3o agora, n\u00e9, vou ver, vou esperar um pouco, \ndepois vou conversar com a Sueli sobre essa possibilidade.  \n\u00c9, n\u00e3o. Como n\u00f3s temos do, do programa, \u00e9, como n\u00f3s j\u00e1 temos, \no Horta Escolar, j\u00e1 tem a Escola do Mar, j\u00e1 tem v\u00e1rios programas \nde EA, poderia focar um s\u00f3 pra res\u00edduos, e a\u00ed, seria, n\u00e9 dessa \nforma. Teria que ter, teria que ter um, um... algu\u00e9m puxar a \ncorda, porque ta tudo muito solto. Porque n\u00f3s temos uma lei \nmunicipal que obriga, nos obriga a fazer coleta seletiva em todas \nas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, n\u00e9. A gente n\u00e3o consegue cumprir essa \nlei. Ent\u00e3o, ent\u00e3o assim, isso ta muito solto. Ent\u00e3o teria que ter \numa ger\u00eancia mesmo, ger\u00eancia enquanto, de gerenciamento, de \ndizer, olha, n\u00f3s vamos puxar a corda e vamos fazer isso, \n\n\n\n265 \n\nessa/esse \u00e9 o eixo de trabalho. E assim, na verdade, na minha \navalia\u00e7\u00e3o, a quest\u00e3o desse olhar externo pra, pra secretaria de \neduca\u00e7\u00e3o e pras escolas, eu vejo que tem muitos trabalhos \nexcelentes em rela\u00e7\u00e3o aos res\u00edduos, nas escolas, s\u00f3 que como ele \nt\u00e1 solto, cada unidade faz, muito fragmentado, tu n\u00e3o consegue \nvisualizar o todo. Diferente do programa dos laborat\u00f3rios, da \nHorta Escolar e da Escola do Mar, que s\u00e3o programas da \nsecretaria, na verdade elas/eles n\u00e3o nasceram na secretaria. O \nque que a secretaria fez? A secretaria organizou eles, a secretaria \nassumiu. E isso \u00e9 o bom da gest\u00e3o, n\u00e9, que voc\u00ea acaba \narticulando, compartilhando todas as a\u00e7\u00f5es que tem, mas voc\u00ea \nmostra pras pessoas aquele fio condutor, aquela conectivadade \ndo todo com as partes, n\u00e9, n\u00e3o fica uma coisa solta. \n\nH N\u00e3o, n\u00e3o foi.  \nPorque, olha s\u00f3, de toda essa turma que fez, aqui do grupo aqui \nda nossa escola, s\u00f3 eu permane\u00e7o na escola. O Igor pediu \nremo\u00e7\u00e3o, a Karine t\u00e1 de licen\u00e7a pra fazer p\u00f3s e a Steale tamb\u00e9m \npediu remo\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o fiquei eu, o Igor \u00e9 professor de Ci\u00eancias, a \nSteale, Geografia e Karine Orientadora Educacional, e eu \nLaborat\u00f3rio de Ci\u00eancias. Ent\u00e3o assim..., esse projeto que agente \nprop\u00f4s \u00e9 meio idealizado, a gente sonha com isso. Na verdade, \nn\u00e9, a gente tinha que colocar, um dos itens era colocar a \nviabilidade na pr\u00e1tica, se era poss\u00edvel ou n\u00e3o. N\u00f3s temos uma \npromessa de que a nossa escola vai receber uma reforma, e \ndentro do plano da reforma, dar essas ideias que a gente colocou \naqui. Mais pra isso a gente precisa, n\u00e9, que a prefeitura \nfinalmente libere esse dinheiro e fa\u00e7a aquilo que tem que fazer. \nEnt\u00e3o a nossa proposta era melhor o ambiente da sala dos \nprofessores, parti da sala dos professores, n\u00e9, e, a partir da\u00ed se \nexpandir pra escola toda. A gente t\u00e1 conseguindo meio que fazer \no contr\u00e1rio, t\u00e1 na escola, j\u00e1 ta acontecendo na escola, mas na sala \ndos professores o problema continua. Um exemplo, voltamos de \nf\u00e9rias agora, j\u00e1 tinha colocado l\u00e1, desde o ano, desde que eu \ncheguei aqui que eu tento fazer o pessoal separar o org\u00e2nico do \ninorg\u00e2nico, pelo menos, porque a gente tem composteira, \ntrabalha com os alunos, faz compostagem, um bald\u00e3o grande, e \na\u00ed fui e comprei um pequeninho pra botar em cima da pia, gente, \no org\u00e2nico aqui, escrevi: lixo org\u00e2nico. A\u00ed teve um ano que eu \nme irritei, porque eu abria o balde grande tinha tudo misturado, e \na\u00ed eu escrevi: \u201cs\u00f3 org\u00e2nico p\u00f4\u201d. Um cartazinho bem mau \neducado. Mesmo assim n\u00e3o adiantou. Sempre fa\u00e7o essas falas. \nDa\u00ed agora depois das f\u00e9rias, eu chego al\u00ed a poucos dias, cad\u00ea o/a \nlixeirinha do org\u00e2nico que eu comprei, com o meu dinheirinho, \nainda falei assim, n\u00e9, sumiram. A gente faz compostagem, ha, \nha..., a gente faz, e s\u00f3 juntar com o que j\u00e1 sai da cozinha. O \npessoal da limpeza j\u00e1 tava habituado a pegar e levar pra l\u00e1, em \nvez de misturar com o outro lixo. N\u00e3o, os professores n\u00e3o se \n\n\n\n266 \n\neducam. E mesmo qdo tem ali o sestinho pra org\u00e2nico, tu olha no \noutro lado, do papel e das outras coisas, tu v\u00ea tamb\u00e9m, casca de \nbanana, de tudo, assim. A\u00ed, sabe... Tem horas, assim, que d\u00e1 uma \ntristeza, porque parece que tu t\u00e1 chovendo no molhado. Tu te \ncansa, e depois tu ainda paga, e tu \u00e9 a ecochata da escola, \u00e9, \naquela que t\u00e1 sempre cobrando esse tipo de coisa, n\u00e9. E, enfim, \neu tava com uma esperan\u00e7a enorme, poque agora o diretor deu \numa oportunidade maravilhosa, na \u00faltima reuni\u00e3o pedag\u00f3gica, da \ngente mostrar os espa\u00e7os da escola. Os professores, todos os \nprofessores tiveram oficina aqui, oficina na biblioteca, oficina na \nsala informatizada, pra conhecer os ambientes da escola, e \nentender como que ele pode usar, n\u00e9. E, e horta, e depois \ninclusive teve uma oficina na horta, foi come\u00e7ado uma \ncomposteira com eles. E eu achei que a partir dali a coisa ia \nfinalmente, e pra minha grande decep\u00e7\u00e3o, porque a gente vive se \ndecepcionando, n\u00e9, eu chego ali (sala dos professores): cad\u00ea o \nsestinho do org\u00e2nico? Ai, l\u00e1 vou eu tentar providenciar um outro, \nfazer cartazinho, ficar falando, tudo de novo. Eles tiveram a \noportunidade, eles j\u00e1 entenderam tudo, falta o h\u00e1bito, colocar na \npr\u00e1tica aquilo que j\u00e1 t\u00e1 sabendo. \u00c9 imposs\u00edvel que n\u00e3o saiba, \nentendeu. Porque n\u00e3o \u00e9 porque, nem a, t\u00e1 subtendido, n\u00e3o foi \nfalado mesmo, claramente, pro grupo junto, mas enfim. \n \nPorque a gente pensou num projeto que t\u00e1 dependendo da \nmudan\u00e7a da estrutura f\u00edsica (vai e mostra o espa\u00e7o em frente a \nsala do laborat\u00f3rio, em que est\u00e1vamos). Ent\u00e3o a ideia era ter um \nlugar pra socializar mesmo, entre os professores, mas ter \ntamb\u00e9m, um outro, que fosse pra dar aquela relaxada, aquela \ndescansadinha, e a gente viajou na ideia das redes , dos  pufs, n\u00e9. \nMas isso ainda t\u00e1 nos sonhos, mas a ideia n\u00e3o morreu, a gente s\u00f3 \nconta que a prefeitura finalmente, n\u00e9, fa\u00e7a essa reforma na \nescola, porque a gente vai poder contar com aquela salinha da \nsecretaria, tamb\u00e9m. Mas ela j\u00e1 t\u00e1 melhor agora, teve, teve uma \n\u00e9poca que at\u00e9 era desagrad\u00e1vel ficar ali, mas, t\u00e1 um pouquinho \nmelhor. \n\nI A gente ficou bem animado qdo a gente elaborou o projeto, \nporque \u201cO Parque Ambiental dos Sabi\u00e1s\u201d, \u00e9 o \u00fanico parque \nambiental do munic\u00edpio, n\u00e9. Ent\u00e3o a gente tinha interesse de \nformar essa Associa\u00e7\u00e3o Amigos do Parque Ambiental Sabi\u00e1s, \npr\u00e1 gente conseguir recursos paa a manuten\u00e7\u00e3o do parque, \nconseguir um plano de manejo para o parque, e a gente esbarrou \nna burocracia. Documentos, que a pr\u00f3pria prefeitura, secretaria \nde MA, secretaria de educa\u00e7\u00e3o, eles n\u00e3o disponibilizavam. Ent\u00e3o \na gente j\u00e1 parou por a\u00ed, na burocracia, ent\u00e3o a gente n\u00e3o levou o \nprojeto adiante, mas a gente tava bem animado no in\u00edcio, e a \ngente achava que ia conseguir..., facilidades, \u00e9..., pra poder \nmobilizar a comunidade em torno do parque e fazer umas \n\n\n\n267 \n\nmelhorias no parque, infelizmente a gente n\u00e3o conseguiu. \n \nFoi a burocracia, a falta de apoio, falta de documenta\u00e7\u00e3o sobre o \nparque na pr\u00f3pria funda\u00e7\u00e3o do MA, acho que esses foram..., e \ntamb\u00e9m, por outro lado falta de tempo, porque n\u00f3s temos outros \nprojetos que a gente desenvolve na escola, com todas as escolas \nda rede, ent\u00e3o a gente tem uma equipe pequena, ent\u00e3o a gente \nn\u00e3o conseguiu dar.... Mas isso \u00e9 um sonho que gente ainda vai \nrealizar, eu acho..., ainda est\u00e1 em aberto, n\u00e3o foi descartado \nporque a gente sabe que vai ter um benef\u00edcio futuramente. \n\nJ N\u00e3o. \n\u00c9 porque, na verdade esse projeto aqui, eu tinha trabalhado um \nprojeto bem parecido com esse, no munic\u00edpio de Imbituba, e foi \nsuper legal, porque deu super certo. E a\u00ed, eu como sou auxiliar de \nensino aqui, eu n\u00e3o tenho uma turma, sabe, e eu n\u00e3o consegui \nexecutar exatamente o projeto com toda a escola, como era o \nnosso. A\u00ed o que aconteceu \u00e9 o seguinte... Outra coisa que me \nchocou um pouco tamb\u00e9m, \u00e9 porque assim, eu, sem ter a no\u00e7\u00e3o \ndo que era certo e errado, eu falei em a gente usar materiais \nreciclados, mas eu ca\u00ed na bobagem, por n\u00e3o ter pensado mesmo, \nassim, de falar que a gente ia usar EVA e papel novo, sem ser \npapel reciclado. Ent\u00e3o, na verdade o meu projeto, ele foi furado, \nsabe, porque eu n\u00e3o tive a consci\u00eancia. Eu precisei ir apresentar, \npros meus outros colegas me confrontarem, pra eu entender, \npuxa, \u00e9 verdade. Porque, acho que eu n\u00e3o vou saber achar aqui \nagora, mas, tem uma parte que eu falo. At\u00e9 depois eu fique \nlendo, assim, meu Deus como \u00e9 que, que eu cometi esse erro, n\u00e9. \nMas depois eu li e fiquei chateada comigo mesma, por ter feito \naquilo, sabe. Era assim, a gente pretendia fazer uma feira, ent\u00e3o, \nera por exemplo assim, a gente pegava essa latinha aqui, que \npoderia ser essa aqui uma do projeto. E a gente ia pegar essa \nlatinha, a gente ia transformar essa latinha, usando tecido, cola, \nEVA, era a minha ideia na \u00e9poca, n\u00e9..., lantejoula, e uma por\u00e7\u00e3o \nde coisa. S\u00f3 que qdo as meninas come\u00e7aram a falar, pra mim \nelas disseram assim: como que tu usa EVA? Mas que absurdo. E \neu: \u00e9 mesmo. Eu n\u00e3o pensei na toxidade, n\u00e9. Eu entrei em p\u00e2nico \ncomigo mesma. Digo, nossa, como a gente \u00e9 inocente as vezes, \npra planejar as coisas. E a\u00ed, na verdade ele surgiu, porque eu fui a \num shopping em Tubar\u00e3o passear, e tava uma feira de exposi\u00e7\u00e3o, \nda Pedagogia da UNISUL de Tubar\u00e3o, e eu achei lindo os \nmateriais que elas produziram com aquelas garrafinhas PET \npequenininhas, elas fizeram cofrinho, tudo. E eu trabalhei da\u00ed, \npegando a ideia, assim olhando e resgatando aquela ideia pra \nmim, eu trabalhei em Imbituba isso, porque eu trabalhava com \num projeto de acelera\u00e7\u00e3o de alunos. E eles eram de uma \ncomunidade super complicada, sabe, e bastante prostitui\u00e7\u00e3o, \nsabe, descaso dos pais, ai..., \u00e9 bem complicado, e eu achei que \n\n\n\n268 \n\nisso fosse favorecer muito o desenvolvimento dos alunos, e de \nfato, assim, eles adoraram participar, e fizeram um trabalho \n\u00f3timo, foi muito bom. E a\u00ed eu disse, poxa vamos usar isso a\u00ed de \nnovo, n\u00e9. Porque a gente tem o bosque, que, que tem que ser \nconservado, tem que ser cuidado, n\u00e9, tem que ser visto como \nbons olhos, n\u00e9, como, a comunidade \u00e9 que t\u00e1 se importando em \nconservar, n\u00e9, em preservar o meio ambiente. Ent\u00e3o vamos fazer \nisso, vamos usar os materiais reciclados e vamo construir \nbrinquedinhos, \u00e9..., pra serem usados em sala, sabe, na leitura pra \ncontar historinha pros alunos, maquete, sei l\u00e1, pensei em um \nmonte de coisas, milh\u00f5es de coisa. S\u00f3 que n\u00e3o, n\u00e3o deu certo, \nporque a gente recolhia, ia pra uma aula, eu n\u00e3o podia assumir, \nque eu tenho um aluno especial. A\u00ed o aluno estava em sala, a\u00ed as \ncoisas foram desandando. As vezes falta um pouquinho de apoio \n\u00e9 verdade, n\u00e9. Mas, a verdade \u00e9 que n\u00e3o se concretizou (falta de \ntempo, cr\u00edticas dos colegas). \n\n \n  \n\n\n\n269 \n\n \nQuadro 3.13: A EDS e o ensino de Ci\u00eancias da Natureza (Voc\u00ea considera \nimportante abordar conceitos e princ\u00edpios relacionados a sustentabilidade e \nao DS, bem como assuntos sobre problemas ambientais, no ensino de \nCi\u00eancias da Natureza? Justificar) \nProfessor Respostas Analisadas \nC Sim. Sim, principalmente. At\u00e9 porque relaciona o corpo \n\nhumano, a gente precisa desse entendimento. A quest\u00e3o \nambiental, os animais e tudo mais, ent\u00e3o, \u00e9 important\u00edssimo \nisso, a rela\u00e7\u00e3o. \n\nF N\u00e3o acho. Eu tenho certeza, n\u00e9. \u00c9 fundamental. No ensino de \nCN, o que mais enfoca s\u00e3o esses conceitos. Eu acho que, fugir \num pouquinho da, n\u00e9, da quest\u00e3o do livro did\u00e1tico, da quest\u00e3o \ndo excesso de informa\u00e7\u00f5es, que eles tamb\u00e9m aprendem no \nsegundo grau e depois quando forem realmente pensar no que \neles v\u00e3o querer seguir, e fazer com que o ensino de quinta a \noitava seja o que deveria ser, n\u00e9, que \u00e9 preparar o cidad\u00e3o para \no meio social. Ent\u00e3o se eu vou preparar um cidad\u00e3o para o \nmeio social ele tem que saber viver naquele meio. E saber \nviver naquele meio de uma maneira sustent\u00e1vel, que a gente \ntanto precisa nos dias de hoje. \n\nG Com certeza, e diria, em todas as \u00e1reas. N\u00e3o s\u00f3 na de CN, n\u00e9, \nent\u00e3o todas as \u00e1reas do conhecimento poderiam, deveriam \nestar vinculando essa informa\u00e7\u00e3o. \n\nH Eu penso que \u00e9 fundamental. N\u00e3o tem como ensinar ci\u00eancias \ndeixando esse aspecto de fora, isso permeia toda a nossa \npr\u00e1tica. \n\nI Eu acho... Eu n\u00e3o tenho d\u00favida que \u00e9 importante falar de \nconceitos, de termos, de princ\u00edpios tamb\u00e9m, discutir princ\u00edpios, \ntamb\u00e9m. Mas eu acho que \u00e9 importante tamb\u00e9m discutir, \u00e9..., o \nque que, por exemplo, um aluno, um estudante, ele tem de \nconhecimento a respeito do assunto, pra a partir da\u00ed, trabalhar \nesses princ\u00edpios, conceitos novos, pr\u00e1 ver os conhecimentos \npr\u00e9vios deles, porque as vezes eles sabem muitas coisas, mas \neles nem imaginam que aquilo tem import\u00e2ncia, ou que aquilo \nseja uma, uma verdade mesmo, n\u00e9, at\u00e9 cientificamente, \ntamb\u00e9m. Ent\u00e3o eu n\u00e3o tenho d\u00favida que se esses conceitos se \nforem bem trabalhados possa at\u00e9 gerar uma mudan\u00e7a de \natitude, uma, um conhecimento melhor, uma sensibiliza\u00e7\u00e3o. Eu \nacho que faz muito sentido. \n\nJ Eu acho importante e os livros did\u00e1ticos trazem bastante \ninforma\u00e7\u00f5es, e at\u00e9 da pro professor apenas utilizar aquelas \ninforma\u00e7\u00f5es que o pr\u00f3prio livro traz, ou ent\u00e3o acrescentar mais \nalgumas com pesquisa. \n\n \n  \n\n\n\n270 \n\n  \n\n\n\n271 \n\n \nQuadro 3.14: Contribui\u00e7\u00f5es do curso de forma\u00e7\u00e3o (- De acordo com o seu \nponto de vista, o curso de forma\u00e7\u00e3o continuada em EDS da UDESC (2011), \npossibilitou ampliar seus conhecimentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos acerca \ndos conceitos de S e de DS, bem como sobre problemas ambientais? \nProfessor Respostas Analisadas \nC Sim, sim, porque eu, particularmente conhecia muito pouco, \n\nmais do que era falado na m\u00eddia, do que a parte te\u00f3rica, n\u00e9. \nEnt\u00e3o eu acredito que, que foi. Porque como o curso, ele \u00e9 \nr\u00e1pido, n\u00e9, ele serviu, ele serviu assim pra me mostrar onde \nbuscar essas informa\u00e7\u00f5es, n\u00e9. A gente n\u00e3o, n\u00e3o tem a \noportunidade de aprofundar muito, mas ele serviu pra isso. Eu \nacho que, que mostrou a dire\u00e7\u00e3o onde buscar essas coisas, me \nabriu assim, alguns conhecimentos, alguns conceitos que antes \neu n\u00e3o conhecia, ou sabia de forma equivocada, n\u00e9. Ent\u00e3o eu \nacho que pr\u00e1 isso sim, talvez pouco tempo pr\u00e1 aprofundar \nmais, pr\u00e1 por mais em pr\u00e1tica, n\u00e9. Como assim se a gente \ntivesse tempo de por em pr\u00e1tica, voltar, n\u00e9, e discutir isso. O \nque que deu certo?, o que que deu errado? que a\u00e7\u00f5es que a \ngente tem que mudar? Isso seria melhor \nEu acho assim, que a quest\u00e3o de mateiral, a gente teve bastante \nacesso a materiais pra leitura, n\u00e9. Isso eu considero positivo. \n\nF Possibilitou. Eu sempre tive um p\u00e9 atr\u00e1s com EAD, at\u00e9 porque \neu tinha muito problema com inform\u00e1tica, com a tecnologia. O \nmeu era quest\u00e3o de livros, eu sempre fui uma pessoa que vivia \nenterrada em biblioteca, e eu sempre gostei, n\u00e9, de ler livros, \nde ficar na biblioteca, de fazer pesquisa. Ent\u00e3o, eu tive muita \nrecusa, isso era, n\u00e9, quest\u00e3o minha, qto a informatiza\u00e7\u00e3o, mas \ndepois que eu peguei o embalo, agora t\u00e1 indo embora, n\u00e9. J\u00e1 \nterminei o segundo curso a dist\u00e2ncia, mas eu confesso que eu \ntinha bastante p\u00e9 atr\u00e1s, achava que eu n\u00e3o teria como ter um \nentendimento. Mas esse curso a dist\u00e2ncia, tanto o realizado por \nvoc\u00eas, como o que eu fiz agora, na neuroci\u00eancias, eu consegui \nporque sempre tinha pelo menos um encontro por m\u00eas, um \nencontro a cada 15 dias, o nosso era semanal. Porque eu sinto \nmuita essa, como eu trabalhei toda essa quest\u00e3o na naturologia, \neu sinto muita dificuldade de n\u00e3o ter a presen\u00e7a, o contato pra \neu conseguir aprender. Ent\u00e3o eu acho que mesmo na EAD que \nvoc\u00eas promovem, a import\u00e2ncia de ter um, ou outro encontro \u00e9 \nfundamental. Acho que isso tem que ter, pra criar at\u00e9 um elo, \npra motivar a pessoa. Ha vou l\u00e1, vou fazer pesquisa. A \ncontinuar. Eu acho fundamental. \n \n\nG Com certeza, tanto \u00e9 que eu fiz o curso duas vezes. \u00c9, eu fiz o \ncurso, \u00e9, eu fiz duas vezes o curso. Foi muito bom, tanto que \neu fiz novamente porque eu tava em outro momento. Ent\u00e3o no \nprimeiro momento eu fiz mais assim, pra conhecimento te\u00f3rico \n\n\n\n272 \n\nmesmo, n\u00e9. E a\u00ed, no segundo momento que eu fiz, eu j\u00e1 tinha \noutra inten\u00e7\u00e3o, com o curso. Isso foi super bom pra mim. E \nvoc\u00ea, e voc\u00ea sabe que eu tenho, eu tenho percebido ao longo \ndo meu trabalho. Como agora o meu foco de trabalho \u00e9 \neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal, n\u00e9, que eu to na, na FLORAN aqui, \nent\u00e3o o meu foco de trabalho \u00e9 n\u00e3o formal, eu percebo que \nesses cursos que a gente vai buscar, depende muito do, do \nnosso pr\u00e9 conhecimento, do nosso estado de esp\u00edrito daquele \nmomento. Ent\u00e3o as vezes voc\u00ea pode fazer o mesmo curso tr\u00eas, \nquatro vezes, que cada vez que voc\u00ea fizer vai ser uma outra \nrela\u00e7\u00e3o que voc\u00ea vai estabelecer, ent\u00e3o, assim, as vezes o \nassunto \u00e9 o mesmo, o palestrante \u00e9 o mesmo, mas voc\u00ea teve \nalgum outro contato que despertou pra alguma outra coisa. \nEnt\u00e3o nesse sentido, \u00e9, eu acho importante, n\u00e9, a gente poder \ndestacar isso. As vezes, a \u00e9 essa tem\u00e1tica, j\u00e1 fiz esse curso, essa \ntem\u00e1tica. Ent\u00e3o, as vezes, ai, n\u00e3o, as vezes muda o palestrante, \nent\u00e3o isso \u00e9 importante. Quem tiver, quem, n\u00e9, na forma\u00e7\u00e3o \ncontinuada, quem tiver oportunidade, de poder vivenciar \ndiferentes experi\u00eancias, eu acho isso fant\u00e1stico.  \nIsso eu avalio tamb\u00e9m como importante. Se todos os cursos a \ndist\u00e2ncia pudessem ter, um ou dois, ou tr\u00eas encontros \npresenciais, claro que dependendo da carga do curso, \u00e9 \nsignificativo para quem ta fazendo o curso, n\u00e9. Ent\u00e3o isso \u00e9 \nbem importante, essa estrat\u00e9gia de mesclar, semi-presencial \nque a gente chama, n\u00e9, semi-presencial? Eu acho bem, isso pra \nmim foi um, um diferencial positivo no curso, da primeira pra \nsegunda vers\u00e3o. \n\nH Creio que sim tamb\u00e9m. Eu sempre tento aproveitar o melhor \nposs\u00edvel os cursos que eu fa\u00e7o, n\u00e9, ent\u00e3o alguma coisa sempre \na gente agrega. Por mais que eu poderia te dizer, assim, a mais \neu j\u00e1 venho de uma forma\u00e7\u00e3o em biologia, tamb\u00e9m sou \nbacharel e nada do curso foi novidade. Mais a gente.... depois, \neu por exemplo, o ano que vem faz dez anos que eu j\u00e1 estou na \nprofiss\u00e3o. A gente precisa ta refrescando a mem\u00f3ria, a gente \nprecisa ta revendo os conceitos que a gente j\u00e1 conhece, at\u00e9 \nporque muita coisa t\u00e1 sempre mudando, n\u00e9. Ent\u00e3o, nesse \naspecto acho que foi muito v\u00e1lido. \n\nI Eu acho que o curso trouxe. A primeira coisa que me chamou \naten\u00e7\u00e3o foi o n\u00edvel dos participantes. Eu achei um n\u00edvel alto. \nAs pessoas pareciam muito comprometidas, pessoal esperiente \nna \u00e1rea. Depois, eu gostei do grupo formador, e tamb\u00e9m eu j\u00e1 \nconhecia o ensino a dist\u00e2ncia atrav\u00e9s do Moodle, n\u00e9, eu gosto \nbastante, eu acho bem interessante. \u00c9, ao longo do curso, \ntamb\u00e9m, os temas abordados, eu tamb\u00e9m achei muito \ninteressante, acrescentou bastante em termos de informa\u00e7\u00f5es, \nconceitos. E a elabora\u00e7\u00e3o do trabalho em equipe tamb\u00e9m, que \na gente teve que discutir muito, isso tamb\u00e9m foi muito \n\n\n\n273 \n\ninteressante. A apresenta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, a gente teve que \napresentar para o grupo. Eu acho que foi um curso bastante \nv\u00e1lido, talvez eu tenha algumas coloca\u00e7\u00f5es, assim..., pra fazer \nque poderiam melhorar, n\u00e9, para, para os pr\u00f3ximos. Mas o \nmais importante, do meu ponto de vista, eu acho que foi bem \npositivo, o mais importante foi,alcan\u00e7ou o objetivo. \n\nJ Eu acredito sim que contribuiu, e se eu n\u00e3o aprendi, ou deixei \nde levar algum conhecimento, foi por culpa minha, n\u00e3o por \nculpa do curso. Porque foi tudo muito bem explicado, foi \nmuito dialogado os assuntos, n\u00e9. Foram cobrados as nossas, as \nrespostas, n\u00e9, as atividades. Ent\u00e3o assim, se falhou alguma \nparte o conhecimento, foi porque eu n\u00e3o me dediquei o \nsuficiente, ou porque eu estava com a aten\u00e7\u00e3o voltada pra outra \ncoisa, mas n\u00e3o que o curso tivesse falhado. At\u00e9 o material, eu \nsalvei algumas coisas. Eu gostei muito daquela atividade da \npegada. Eu n\u00e3o conhecia, e achei muito interessante, porque \nfez eu, avaliar o meu dia a dia, desde a hora que eu saia de \ncasa, se eu pegava carro, se eu pegava \u00f4nibus, o quanto eu \npoluia, o quanto eu era respons\u00e1vel, n\u00e9, pela polui\u00e7\u00e3o do meio, \nassim. \n\n \n  \n\n\n\n274 \n\n  \n\n\n\n275 \n\n \nQuadro 3.15: De acordo com o seu ponto de vista, o curso de forma\u00e7\u00e3o \ncontinuada em EDS da UDESC (2011), contribuiu ou possibilitou com/para \nmudan\u00e7a/s na/s sua/s pr\u00e1tica/s de ensino de Ci\u00eancias da Natureza?- Se a \nresposta for sim: que tipo de mudan\u00e7a/s ocorreu/am? - Se a resposta for \nn\u00e3o: que/quais dificuldade/s ou obst\u00e1culo/s foi/foram encontrado/s? \nProfessor Respostas Analisadas \nC Ent\u00e3o hoje a escola pede bem menos, copo, n\u00e9, que antes a \n\nprefeitura mandava bastante e agora se pede bem menos, a \ngente nem v\u00ea, tanto que os nossos suportes j\u00e1 nem t\u00e3o l\u00e1 mais, \nporque n\u00e3o tem necessidade, \u00e9 assim, s\u00e3o raros os momentos \nque, que se usa esse copo descart\u00e1vel. Ent\u00e3o esse eu acho que \nfoi o grande, o grande resultado do trabalho. \n\nF N\u00e3o que modificou, mas faz sempre a gente refletir.  \n\u00c9 como se fosse sempre... Como se fosse n\u00e3o, porque \u00e9 uma \nreciclagem, n\u00e9. Muitas vezes em sala de aula \u00e9 tanto atributo, \u00e9 \ntanta coisa pro professor, se sufoca tanto, que se voc\u00ea n\u00e3o tiver \numa reciclagem, uma educa\u00e7\u00e3o, uma forma\u00e7\u00e3o continuada, um \ncurso como esse, voc\u00ea acaba deixando que aquela... Que aquilo \nmorra dentro de voc\u00ea. Que voc\u00ea n\u00e3o tenha mais vontade de tar \nrealizando. Ha, a escola n\u00e3o faz, mas ningu\u00e9m acompanha, \nent\u00e3o eu vou deixar de praticar os projetos tamb\u00e9m. Isso acaba, \no curso acaba deixando vir a tona o que realmente voc\u00ea tem \nvontade de fazer. \n\nG A resposta \u00e9 sim. \nEnt\u00e3o, essa quest\u00e3o da, da metodologia diferenciada, de usar \ndiferentes estrat\u00e9gias, diferentes possibilidades, n\u00e9, de ter essa \ninterlocu\u00e7\u00e3o maior, dessa troca maior entre o professor e o \naluno, n\u00e9, ent\u00e3o isso foi significativo pra mim. \n\nH Creio que sim tamb\u00e9m. Eu sempre tento aproveitar o melhor \nposs\u00edvel os cursos que eu fa\u00e7o, n\u00e9, ent\u00e3o alguma coisa sempre \na gente agrega. Por mais que eu poderia te dizer, assim, a mais \neu j\u00e1 venho de uma forma\u00e7\u00e3o em biologia, tamb\u00e9m sou \nbacharel e nada do curso foi novidade. Mais a gente.... depois, \neu por exemplo, o ano que vem faz dez anos que eu j\u00e1 estou na \nprofiss\u00e3o. A gente precisa ta refrescando a mem\u00f3ria, a gente \nprecisa ta revendo os conceitos que a gente j\u00e1 conhece, at\u00e9 \nporque muita coisa t\u00e1 sempre mudando, n\u00e9. Ent\u00e3o, nesse \naspecto acho que foi muito v\u00e1lido. \nOlha, eu penso que sim. Sim, tanto de modo geral, dentro \ndesses projetos de, de MA que j\u00e1 tem na escola, quanto aqui na \nparte experimental tamb\u00e9m. Certos cuidados que eu j\u00e1 tinha eu \npenso que eu fui aprimorando, n\u00e9. Quest\u00e3o da dispensa do, dos \nexperimentos, antes eu n\u00e3o sabia muito bem o que fazer, agora \neu sei que dependendo das subst\u00e2ncias que foram usadas, eu \nposso levar para a composteira, como o \u00f3leo de cozinha, n\u00e9. S\u00f3 \nn\u00e3o subst\u00e2ncias qu\u00edmicas muito t\u00f3xicas, que a\u00ed a gente tem que \n\n\n\n276 \n\nrecolher e dar um destino adequado, levar pra universidade e \nconfiar que vai ser feito o que \u00e9 certo. V\u00e1rias coisas, assim por \nexemplo. Por exemplo, a gente naquele ano tinha na escola s\u00f3 \no projeto PHE, que \u00e9 o programa educando com a horta \nescolar, que \u00e9 um projeto de n\u00edvel nacional que tamb\u00e9ma as \nescolas entraram por ades\u00e3o. Depois a gente j\u00e1 no ano \nseguinte, nesse mesmo ano de 2011, a gente come\u00e7ou uma \nparceria com a pol\u00edcia ambiental, ent\u00e3o a gente tem tamb\u00e9m o \nprojeto protetor ambiental, que eu tamb\u00e9m sou articuladora. E \nparece que nunca t\u00e1 suficiente, ent\u00e3o esse ano chegou mais um \noutro projeto pra agregar, pra ajudar, que \u00e9 um projeto de \npermacultura. Ent\u00e3o esse ano a gente t\u00e1 voltando toda aquela \nnossa pr\u00e1tica, e agregando aos conceitos da permacultura. Que \n\u00e9 a harmonia, que \u00e9 o equil\u00edbrio, que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o cuidado pelo \ncuidado, mas ter o envolvimento, n\u00e9. Ent\u00e3o t\u00e1 bem bacana \ntamb\u00e9m, e isso \u00e9 bem, da pra perceber nos alunos que faz \ndiferen\u00e7a. Que n\u00e3o \u00e9 tu fica falando os conceitos, e dizer \nporque que se faz assim e n\u00e3o assado, que \u00e9 errado, mas tem \nmais um envolvimento enquanto ser humano mesmo, n\u00e9. A \nquest\u00e3o da roda, a quest\u00e3o de trabalhar em harmonia. Eu to \ntrabalhando o projeto com uma turminha que era muito..., que \ntinha muito problema de comportamento, assim, de brigar \nentre eles, se baterem o tempo todo. Ent\u00e3o  eu falei, nessa, \nnessa oficina que a gente fez para os professores, que agora \ncom a ideia da permacultura eu tava rezando o mantra, o \nmantra da paz e harmonia, porque \u00e9 duas e tr\u00eas, eles \ncome\u00e7avam a brigar. Eu, \u00f4pa gente, a gente t\u00e1 no nosso projeto \nque envolve o que: paz e harmonia, vamo fica em equil\u00edbrio \ncom a natureza. Voc\u00ea acha o que, que essa planta aqui fica \nfeliz se a gente brigar perto dela, se trombar e cair em cima \ndela? A\u00ed eu come\u00e7o a falar umas coisas assim sabe. Mas eu \nvejo que faz efeito, porque de vez em quando eu vejo eles, \nfalando entre eles, paz e harmonia. Um quer brigar e outro j\u00e1, \nn\u00e3o n\u00f3s temos que trabalhar em paz e harmonia. Ent\u00e3o s\u00f3 vai \nsomando. \n\nI Eu acho que sim.  \nPorque o tema S eu come\u00e7ei a abordar mais com os alunos. Por \nexemplo, eu pesquisei mais sobre o assunto tamb\u00e9m, porque eu \nvi tamb\u00e9m que eu precisava me aprofundar mais no tema, n\u00e9. \nEnt\u00e3o eu acho que nesse sentido, foi bom, o aprofundamento \ndo tema, acho que eu aprendi mais. \n\nJ Eu n\u00e3o tava mais na sala como professora, n\u00e9. Mas ele sempre \ncontribui, n\u00e9, porque as vezes a gente passa uma informa\u00e7\u00e3o \npra algum colega.  \nO professor de Ci\u00eancias com quem eu trabalhei o ano passado, \nera uma pessoa muito aberta, assim, as novidades, n\u00e9, e \ninclusive n\u00f3s chegamos a conversar sobre a pegada, que foi \n\n\n\n277 \n\numa coisa que eu achei muito, muito interessante. Ele tamb\u00e9m \nn\u00e3o conhecia, ele n\u00e3o sabia. Mas a gente n\u00e3o chegou a \ntrabalhar nada. Por falha minha talvez, n\u00e9, porque n\u00e3o, n\u00e3o abri \nos conte\u00fados pros meus colegas. Mas a minha fun\u00e7\u00e3o, ela \u00e9 \numa fun\u00e7\u00e3o que exige, embora seja uma fun\u00e7\u00e3o aparentemente \nbastante f\u00e1cil. Porque eu tenho uma aluna que \u00e9 um amor de \npessoa, n\u00e9. Eu trabalho s\u00f3 com ela, exclusivamente com ela. \nMas eu tenho que adaptar todos os materiais, de todos os \nprofessores, e isso me restringe bastante o tempo, n\u00e9, as vezes \nde pensar em alguma atividade. \u00c9 uma desculpinha \nesfarrapada, mas no momento \u00e9 a desculpa que ta me fazendo \nrealmente n\u00e3o participar mais. \n\n \n  \n\n\n\n278 \n\n  \n\n\n\n279 \n\n \nQuadro 3.16: Avalia\u00e7\u00e3o do curso de forma\u00e7\u00e3o (De acordo com o seu ponto \nde vista, como voc\u00ea avalia o curso de forma\u00e7\u00e3o continuada em EDS da \nUDESC (2011), isto \u00e9, que aspectos voc\u00ea considerou que contribu\u00edram \npositivamente com a sua forma\u00e7\u00e3o, e o que voc\u00ea considerou como aspecto/s \nnegativo/s? \nProfessor Respostas Analisadas \nC \u00c9 como eu falei. Como eu n\u00e3o tinha conhecimento, de..., \n\nassim, dos conceitos, n\u00e9, foi a oportunidade deu conhecer, \ndiscutir tamb\u00e9m com alguns colegas o que que eles entendiam, \nn\u00e9, e tentar buscar um pouco disso pra a minha pr\u00e1tica. Que eu \nn\u00e3o tive na minha forma\u00e7\u00e3o inicial, em nenhum momento. \nEnt\u00e3o, at\u00e9 havia assim, a possibilidade de fazer cursos de \nextens\u00e3o na universidade, mas nem sempre fechava, hor\u00e1rios \nessas coisas desse tipo. Agora, na, na minha grade curricular \nmesmo eu n\u00e3o tive. Ent\u00e3o pr\u00e1 mim foi essa grande \noportunidade, at\u00e9 que me despertou o interesse pra fazer outros \ncursos. Depois fiz o curso de EA na FLORAN, n\u00e9, tamb\u00e9m, \nque \u00e9 uma parte mais pr\u00e1tica, do que que se pode fazer. Ent\u00e3o \nnesse sentido acho que foi bem positivo. \nSugest\u00e3o: \nEu acho que \u00e9 isso. Acho que \u00e9 bem v\u00e1lido, assim. At\u00e9 a \noportunidade da gente fazer esse curso, n\u00e9. Que a prefeitura \nnem sempre nos disponibiliza, assim. Como foi em um hor\u00e1rio \nacess\u00edvel, pra n\u00f3s ficou melhor, n\u00e9. Porque as vezes a gente \ntem esses cursos, a durante o dia, da\u00ed a gente t\u00e1 trabalhando, \nnem sempre a gente consegue libera\u00e7\u00e3o, n\u00e9. Ent\u00e3o, eu acho \nat\u00e9..., assim a gente poderia ter mais, n\u00e9, pra mais pessoas \nfazerem esse tipo de curso. Porque eu acho bem v\u00e1lido, n\u00e9, \nassim, \u00e9 um momento de troca. Nas nossas forma\u00e7\u00f5es, as vezes \na gente n\u00e3o tem tempo desse momento, assim, de troca de \nexperi\u00eancias, n\u00e9, e eu acho que pr\u00e1 isso foi bem importante, e \npodia ter mais, mais ou uma continuidade. \n\nF Ent\u00e3o, a troca. Na verdade uma acaba levando a outra, n\u00e9, as \nquest\u00f5es. Mas, a quest\u00e3o da troca, principalmente, porque por \nser tema transversal de EA, permite essa abertura maior, n\u00e9, da \ntroca. E eu acho que a troca \u00e9 muito enriquecedora. Por mais \nque uma escola tenha uma viv\u00eancia numa comunidade \ntotalmente diferente da outra, mas o olhar de fora, do outro, \npode tar te ajudando a trazer solu\u00e7\u00f5es pro problema daquela \ncomunidade. Ent\u00e3o essa troca \u00e9 muito enriquecedora. \n\u00c9 aquilo que eu j\u00e1 te falei. A \u00fanica coisa que eu acho, que o \ncurso poderia ter mais encontro presencial, acho que pelo \nmenos quinzenal, n\u00e9. E essa quest\u00e3o do ser mais pr\u00f3ximo, mas \na quest\u00e3o do ser quinzenal, j\u00e1 por si v\u00e3o ser. Ent\u00e3o, eu acho \nque esse contato \u00e9 fundamental. Principalmente nessa quest\u00e3o \nda EA que a gente trabalha hoje, n\u00e9, enquanto ser sustent\u00e1vel \n\n\n\n280 \n\nG Ent\u00e3o, \u00e9, eu avalio positivamente, n\u00e9. Bem legal o curso. E o \nque mais eu gostei assim, foi aquela, o confronto entre as \ndiferentes concep\u00e7\u00f5es, do que que \u00e9 EA, do que que \u00e9 a EAD, \ndo que que \u00e9 esse entendimento que a gente tem, n\u00e9. Ent\u00e3o, \nporque que esses, esses conceitos... Isso foi pra mim mais \nlegal, assim, de voc\u00ea..., lembro at\u00e9 que a gente teve, teve uma \natividade que a gente teve que comparar os conceitos, n\u00e9, \nbuscar porque que esses autores falam isso, porque que os \noutros falam isso. Ent\u00e3o, buscou um pouquinho os elementos \nda hist\u00f3ria para construir esse conceito, eu acho que isso foi o \nponto m\u00e1ximo, assim pra mim, que ficou mais marcante, que \u00e9 \no que eu mais me lembro do curso, n\u00e9, da quest\u00e3o te\u00f3rica al\u00ed, \nn\u00e9, de constru\u00e7\u00e3o de conceito mesmo. Isso \u00e9 o que mais me \nchamou aten\u00e7\u00e3o, e que, que mais me marcou, assim. Tanto \u00e9 \nque me levaram a fazer isso com outros conceitos, come\u00e7o a \nperceber..., p\u00f4, mas, porque que isso \u00e9 assim e tal? Ent\u00e3o, isso \nfoi o que mais me chamou aten\u00e7\u00e3o no curso. \naspecto/s negativo/s?  \nEu n\u00e3o sei se teve, tiveram aspectos negativos. Eu acho que \ntem alguns aspectos, que eram necess\u00e1rio alguma ressalva, \nassim, mas de dizer, assim, a o curso foi negativo nesse \naspecto ou naquele, eu n\u00e3o, n\u00e3o considerei, assim..., nenhum. \nA quest\u00e3o mais de, de organiza\u00e7\u00e3o geral, assim, algum \ndetalhezinho, que no dia a dia acontece que merecia uma \nressalva, mas que n\u00e3o foi negativo, porque isso acontece com a \ngente no dia-a-dia. Ent\u00e3o eu n\u00e3o avalio que teve aspectos \nnegativos no curso. \nSugest\u00e3o: \nEnt\u00e3o, eu quero \u00e9 agradecer a oportunidade de poder ta \ncontribuindo com a tua pesquisa, n\u00e9 Lucimara, e, e dizer que, o \nque eu acho importante, assim, pra Florian\u00f3polis, n\u00e9, n\u00e3o sei \nqual a dimens\u00e3o... Mais, a possibilidade, de, e eu n\u00e3o sei como \n\u00e9 que a gente faz acontecer isso, porque isso j\u00e1, j\u00e1 \u00e9 um tempo \nque eu tenho essa vontade. De ter um grupo de estudo dessas \nquest\u00f5es, dentro da cidade, dentro de Fpolis, n\u00e9, mais, na \nsecretaria, mais especificamente na secretaria municipal de \neduca\u00e7\u00e3o, n\u00e9. E a\u00ed, porque a gente acaba muito trabalhando, \ndando conta do dia-a-dia, do servi\u00e7o, e do servi\u00e7o, do servi\u00e7o, \nfaz forma\u00e7\u00e3o continuada, mas faz forma\u00e7\u00e3o continuada com \numa tem\u00e1tica espec\u00edfica, n\u00e9. E eu, eu acho que n\u00f3s ter\u00edamos \nenquanto profissionais, ter um grupo de, de estudos n\u00e9, e \naberto, assim, a hoje n\u00f3s vamos discutir tal coisa, hoje n\u00f3s \nvamos conversar sobre tal assunto, mas isso \u00e9 mais um desejo \nmeu, do que, n\u00e9. Ent\u00e3o, agora na abrang\u00eancia do trabalho que \neu to fazendo, to tentando criar um f\u00f3rum de discuss\u00e3o \nespec\u00edfico da EA, n\u00e9, para o munic\u00edpio. Ent\u00e3o eu to muito \nainda no in\u00edcio, n\u00e9, nessa ideia, de cadastrar as institui\u00e7\u00f5es que \n\n\n\n281 \n\nfazem EA. Ent\u00e3o, a ideia \u00e9 ter esse grupo de discuss\u00e3o, n\u00e9, um \nf\u00f3rum permanente de discuss\u00e3o da tem\u00e1tica. Ent\u00e3o a ideia, \nenquanto EA, que \u00e9 o que eu to focando agora, pra depois \nampliar pra educa\u00e7\u00e3o como um todo, \u00e9 a gente poder primeiro \nmapear quem \u00e9 que faz EA aqui no munic\u00edpio, n\u00e9. E a\u00ed, n\u00e3o \u00e9 \neduca\u00e7\u00e3o ambiental, stricto, mas a formal e a n\u00e3o formal, n\u00e9. \nEnt\u00e3o mapear essas institui\u00e7\u00f5es, tanto p\u00fablica, quanto \nprivadas, como ONGs, n\u00e9, tentar mapear isso, e a partir desse \ncontato, dessas institui\u00e7\u00f5es, dessas pessoas, \u00e9 formar esse \nf\u00f3rum. E a partir desse f\u00f3rum, n\u00f3s criarmos alguns \ninstrumentos de discuss\u00e3o, ent\u00e3o, um, um workshop anual, n\u00e9, \na, uma cria\u00e7\u00e3o de uma agenda ambiental municipal, n\u00e9, que as \npessoas possam se cadastrar. Ent\u00e3o se cadastram na agenda, \nent\u00e3o assim, \u00f3, n\u00e3o que gente vai ter uma agenda \u00fanica, mas \nassim, eu vou, eu vou naquela agenda, e cadastro os meus \neventos, eu publico. E a\u00ed, a\u00ed, a partir, \u00e9, a partir do momento, a \npartir do momento que se estabelecesse esse f\u00f3rum, a gente \npudesse perceber: olha, \u00e9 importante esse f\u00f3rum, f\u00f3rum \npermanente?;esse f\u00f3rum pode se tornar um comit\u00ea?; esse, \ncomit\u00ea, ou um, ou um conselho, n\u00e9. Ent\u00e3o, que n\u00f3s temos o, o \nconselho, o..., municipal, n\u00e9, de MA. Ent\u00e3o, a\u00ed nesse, nesse \nsentido, que eu to tentando congregar essas pessoas, n\u00e9, a \ngente se conectar mesmo, pra poder organizar. Ent\u00e3o isso \u00e9 \numa ideia que eu to tendo, n\u00e9, na verdade eu j\u00e1 tenho essa ideia \na bastante tempo, mas agora que surgiu oportunidade de eu \nestar aqui na FLORAN podendo articular isso, n\u00e9. Ent\u00e3o a \ngente t\u00e1 caminhando pra isso. E a\u00ed, criar instrumentos, n\u00e9, \nent\u00e3o, por exemplo, a UDESC mesmo tem a r\u00e1dio UDESC, de \nrepente, esse grupo poderia ter uma inser\u00e7\u00e3o na r\u00e1dio, falando, \n\u00f3..., as discuss\u00f5es que est\u00e3o acontecendo, participe, e tal..., \nalguma coisa nesse sentido. \n\nH Eu penso que essa parte de poder pensar junto, \npreparar/elaborar projetos juntos e socializar as ideias, isso foi \nlegal. \naspecto/s negativo/s?  \nN\u00e3o, n\u00e3o, n\u00e3o te diaria negativo, eu acho que tudo foi positivo. \n\u00c9 que pra gente que j\u00e1 \u00e9 da \u00e1rea, \u00e9, n\u00e3o tinha muita novidade. \nEu ouvia muito os colegas comentando, assim, ai o que que eu \nt\u00f4 fazendo aqui, eu j\u00e1 sei tudo isso, n\u00e9. Mas como eu te falei a \ngente j\u00e1 sabe tudo isso, mas nunca \u00e9 demais relembrar, e \nsempre vai ter alguma ideia nova, alguma coisa que agente vai \npoder agregar, aproveitar. \nSugest\u00e3o: \nEu n\u00e3o sei se eu t\u00f4 com a cabe\u00e7a meio cansada, com essa \nest\u00f3ria a\u00ed, do/da inscri\u00e7\u00e3o pro mestrado. N\u00e3o, eu penso que \u00e9 \npositivo e que deveria ter mais oportunidades pra gente, sabe, \nque pelo menos uma vez por ano, o ideal seria todo o semestre \n\n\n\n282 \n\nn\u00f3s termos oportunidade. N\u00e3o a t\u00edtulo de convoca\u00e7\u00e3o, porque \nda\u00ed vai muita gente contra a vontade, n\u00e9, na marra, e fica l\u00e1 n\u00e3o \nquerendo faze. Mas por ades\u00e3o, quem tem interesse em \ncontinuar a sua forma\u00e7\u00e3o, e sempre procura melhorar. Eu acho \nque precisa ter mais oportunidades dessas, todo o ano. E bem \nassim mesmo, mesclando presencial e a dist\u00e2ncia, sabe. Que a \ngente tenha, porque a gente tem pouco tempo. Eu lembro que \neu tinha bastante dificuldade, eu n\u00e3o conseguia fazer, todo o \ndia chegar em casa e l\u00ea um pouquinho os artigos e fazer os \nexerc\u00edcios, deixava pro fim de semana. Ent\u00e3o o meu domingo \nera l\u00ea tudo e mandar, e postar no blog, e trocar ideia com os \ncolegas por ali, era o domingo que eu tinha pra isso, sabe. Mas \na\u00ed foi muito importante a gente ter aqueles momentos \n(presenciais) l\u00e1, que eu acho que era uma vez por m\u00eas, onde a \ngente se encontrava, trocava ideias. Aquelas ideias ficam na \ncabe\u00e7a, ent\u00e3o, dentro desse contexto mesmo, nesse formato \nque voc\u00eas prepararam, acho que ficou bem interessante, \nmesclando o presencial e a dist\u00e2ncia. E, s\u00f3 presencial tamb\u00e9m, \na gente as vezes t\u00e1 cansado, n\u00e9. A, as vezes oferecem no \ns\u00e1bado, poxa vida, a gente trabalha de segunda a sexta, e ainda \ntem que ter pique pra no s\u00e1bado passar o dia inteiro, n\u00e9. Ent\u00e3o \nfoi uma oportunidade muito boa. \n\nI Eu gostei muito da participa\u00e7\u00e3o do professor M\u00e1rio, eu acho \nque ele trouxe alguns conceitos que eu nunca tinha escutado \nsobre o assunto, ele deu alguns exemplos pr\u00e1ticos, tamb\u00e9m, de \ntrabalhos envolvendo S que me chamaram muito aten\u00e7\u00e3o. \nEnt\u00e3o eu acho que qdo tem essa possibilidade de trazer \nexperi\u00eancias de fora, especialmente experi\u00eancias pr\u00e1ticas em \neduca\u00e7\u00e3o, com esse tema, eu acho que \u00e9 muito enriquecedor. \nEnt\u00e3o, eu acho que eu sugeriria isso, n\u00e9, mais atividades \npr\u00e1ticas, informa\u00e7\u00f5es novas, pessoas que possam contar \nexperi\u00eancias novas sobre o assunto, experi\u00eancias com \u00eaxito, \nn\u00e9, que a gente possa se espelhar para fazer tamb\u00e9m. \nOutra coisa que eu achei interessante Lucimara, \u00e9 que eu e \nmeus amigos, a gente comentou, que o grupo que tava \norganizando, tava muito bem entrozado. Isso foi percept\u00edvel, \nn\u00e3o teve nenhuma falha, tava tudo bem combinado. O pessoal \nsabia o que queria, do grupo. E foi bem, a combina\u00e7\u00e3o dos \ndetalhes, mudan\u00e7as, tamb\u00e9m, n\u00e3o teve problema nenhum. \nEnt\u00e3o, acho que o grupo tamb\u00e9m tava preparado pra fazer o \ncurso, pra dar o curso, n\u00e9. Como eu falei era um grupo bom, \num grupo que exigia tamb\u00e9m. Ent\u00e3o eu acho que foi bacana, \nassim, deram conta. \nAspecto negativo: \nEu acho que, eu n\u00e3o, n\u00e3o vou me lembrar muito dos detalhes, \nn\u00e9, mas eu acho que, a finaliza\u00e7\u00e3o, al\u00ed, qdo, na apresenta\u00e7\u00e3o \ndos trabalhos, eu achei interessante, mas se tivesse uma..., \n\n\n\n283 \n\naprofundar mais aquela parte no final, n\u00e9. Acho que foi pouco \ntempo pra apresentar tantos trabalhos enriquecedores. Aquele \ndia que a gente foi apresentando foi um dia muito interessante, \nporque muita experi\u00eancia nova, e todo mundo falando, e eu \nacho que poderia..., aquele momento poderia ser maior, assim, \ndado um espa\u00e7o maior pra gente aprofundar mais a \napresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos que tavam num n\u00edvel alto, eu achei, \nn\u00e9. Ent\u00e3o eu acho que s\u00f3 isso mesmo. \n\nJ Os encontros presenciais, eles sempre s\u00e3o \u00f3timos, porque eles \ns\u00e3o completamente diferentes daquela aprendizagem que a \ngente tem ali na frente do computador, n\u00e9. Que \u00e9, praticamente \na gente que tenta se mediar no aprendizado, \u00e9, uma n\u00e9, \u00e9 uma \nrela\u00e7\u00e3o muito forte, assim, o aluno com o material de leitura \nque ele tem. Da\u00ed tem as interven\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m dos tutores, que \ntamb\u00e9m \u00e9 legal, mas as vezes a gente n\u00e3o sabe se expressar \nbem, n\u00e9, pelo, pelo computador, ent\u00e3o, a gente precisa desse \ncontato. Eu gostei, a gente teve palestras. Teve a palestra do \nprofessor M\u00e1rio. Eu adorei a palestra dele, foi muito boa, \nassim, bem.... Uma pessoa muito, uma pessoa bem aberta, \nassim, com todo aquele conhecimento que ele tinha, uma \npessoa t\u00e3o simples, n\u00e9. Gostei muito. O que mais que eu posso \ndizer: a os f\u00f3runs, adoro os f\u00f3runs. E ainda mais quando as \npessoas come\u00e7am, a uma falar uma coisa, outra falar outra, eu \nacho super bacana. Com rela\u00e7\u00e3o aos conte\u00fados, eu gosto, eu \ngostei muito da parte que ficou bem especificado al\u00ed: o que \u00e9, e \ncomo \u00e9, porque os textos ficaram bem objetivos, ent\u00e3o eu \ngostei bastante tamb\u00e9m. Eu achei muito bom o dia de \napresentar, todo mundo apresentar os seus projetos, eu achei \naquilo \u00f3timo. \nAspectos Negativos: \nEu, eu fiquei muito envergonhada por ter levado, no dia, o meu \nprojeto, eu fiz no linux, e l\u00e1 era windows. Ele ficou todo \ndesconfigurado. Eu fiquei muito chateada. \n\n \n  \n\n\n\n284 \n\n  \n\n\n\n285 \n\n \nQuadro 3.17: De acordo com o seu ponto de vista, como voc\u00ea avalia a \nmodalidade (presencial e a dist\u00e2ncia) do curso de forma\u00e7\u00e3o continuada em \nEDS da UDESC (2011), isto \u00e9, que aspecto/s voc\u00ea considerou positivo/s, e \ntamb\u00e9m o/s negativo/s?) \nProfessor Respostas Analisadas \nC Eu acho assim, que a quest\u00e3o de mateiral, a gente teve bastante \n\nacesso a materiais pra leitura, n\u00e9. Isso eu considero positivo. \nOs encontros presenciais tamb\u00e9m foram positivos. O que... \ncomo eu falei, assim, a quest\u00e3o do pouco tempo presencial, \nacabam que as discuss\u00f5es, as vezes, nos f\u00f3runs, n\u00e9, n\u00e3o sejam \nt\u00e3o aprofundadas. Que eu ainda considero que um encontro \npresencial, tu consegue discutir muito mais, e aprofundar \nmuito mais os conceitos, do que a dist\u00e2ncia, ent\u00e3o, eu acho \nque, que isso, pr\u00e1 mim... Eu acho que eu, entendendo a EAD, \nainda, n\u00e9. J\u00e1 fiz v\u00e1rios cursos, e tamb\u00e9m acho que muitos \nacabam ficando assim, muito superficiais em fun\u00e7\u00e3o do pouco \ntempo pra gente discutir presencialmente. Apesar de ter que \nfazer isso no f\u00f3rum, eu ainda tenho dificuldade, eu acho que \nconversando a gente consegue ir mais do que num f\u00f3rum. \nEnt\u00e3o, o que eu acho \u00e9 isso, \u00e9 o pouco tempo, n\u00e9, pra gente \naprofundar mais as discuss\u00f5es, mas a quest\u00e3o de material ou os \nencontros que a gente teve foram muito produtivos. \n\nF Exatamente o que n\u00f3s, n\u00e9, j\u00e1 conversamos a momentos atr\u00e1s. \nEu acho que ter um contato presencial \u00e9 fundamental. A \nquest\u00e3o do dia que a gente apresentou os projetos, por \nexemplo, n\u00e9. Qta troca houve e qto aprendizado houve por \nescutar e ter conhecimento do projeto do outro. E qtas ideias \nv\u00eam dessa troca. Ent\u00e3o, eu acho que por mais voc\u00ea possa fazer \na troca, entrar em contato tamb\u00e9m, n\u00e9, pela informatiza\u00e7\u00e3o, \nmas o presencial tr\u00e1s muito disso. De voc\u00ea fazer aquela troca \ndo grupo. E eu acho que isso \u00e9 fundamental para o \naprendizado. \nN\u00e3o, eu n\u00e3o vi nenhum aspecto negativo. Eu s\u00f3... S\u00f3 essa \nquest\u00e3o do, que eu acho que poderia ter mais encontros \npresenciais, pelo menos quinzenal, sabe, que d\u00ea tempo de,  \nali eu j\u00e1 tava, ai, sentido saudades da turma, aquela coisa do \ncontato. A \u00fanica coisa. \n\nG Dentro dessas modalidades de EAD, o que eu acho, assim, \nimportante destacar, que ela tem muito mais aspectos \npositivos, do que negativos, n\u00e9. Esse \u00e9 o primeiro ponto que eu \ndestaco. A partir do momento que eu conheci a modalidade \nEAD, eu fiquei f\u00e3, n\u00e9. Eu, eu tenho desenvolvido algumas \ncoisas, inclusive eu j\u00e1 atuei na prefeitura como tutora por conta \nde conhecer a modalidade, ent\u00e3o, a partir do momento que eu \nconheci, eu disse, bom isso \u00e9 legal, eu posso contribuir \ntamb\u00e9m. Ent\u00e3o eu j\u00e1 fui at\u00e9 tutora de, de cursos na nossa \n\n\n\n286 \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada, que n\u00f3s temos um m\u00f3dulo de EAD \ntamb\u00e9m na educa\u00e7\u00e3o continuada, e eu j\u00e1 trabalhei, inclusive. E, \neu acho que a \u00fanica resalva que eu fa\u00e7o \u00e9 a possibilidade de ser \na modalidade semi presencial, acho que seria s\u00f3 essa ressalva, \nque eu acho importante. Mas claro que tem que ver com o \nobjetivo do curso, ent\u00e3o, se \u00e9 um curso de 20 horas, n\u00e3o tem \ncomo fazer presencial, \u00e9 um curso mais curto, \u00e9 uma coisa \nmais, mais pontual. Ent\u00e3o isso, isso que eu avalio. Eu prefiro \ncursos um pouco mais extensos com a modalilidade semi \npresencial, do que cursos mais curtos s\u00f3 a dist\u00e2ncia. \u00c9 a minha \nprefer\u00eancia, enquanto pessoa pra fazer forma\u00e7\u00e3o continuada, \nn\u00e9. Ent\u00e3o, mas tem pessoas que preferem a outra, n\u00e9, ent\u00e3o \u00e9 \ns\u00f3 essa ressalva que eu acho, assim, que seria. Eu acho que \u00e9 \nmais proveitoso, tem como a gente promover mais trocas, n\u00e9, \nporque as pessoas ainda t\u00eam uma certa dificuldade de se \nexpressar. Por que? Perceba, a sala de aula, qdo eu to \npresencialmente na sala de aula, eu to ali fisicamente, se eu \nn\u00e3o quizer dar a minha opini\u00e3o, eu fico ali, to presente na aula \ne tal, tudo bem. Numa sala de EAD, eu s\u00f3 vou aparecer se eu \nder a minha opini\u00e3o, e o que faz o sentido do curso \u00e9 eu poder \nopinar. S\u00f3 que tem pessoas que t\u00eam dificuldade de se expor, e \na\u00ed acabam n\u00e3o opinando e parece que a pessoa n\u00e3o ta \nenvolvida com o curso, mas na verdade ela t\u00e1 t\u00e3o envolvida, \nt\u00e3o presente, mas ela n\u00e3o consegue se exp\u00f4r porque ela tem \nalguns medos, a n\u00e3o sei digitar, ou n\u00e3o sei escrever, ou n\u00e3o sei \nme expressar direito e tal, ou prefere n\u00e3o se colocar. Ent\u00e3o isso \neu acho que \u00e9 uma quest\u00e3o muito mais do trabalho, \u00e9 pra, pra a \nacolhida desse estudante na sala EAD, do que, e a\u00ed, a, a \npresen\u00e7a, o semi presencial d\u00e1 esse valor. Porque se voce faz \num evento de abertura e mostra, olha, n\u00f3s somos, n\u00f3s que \nestamos do outro lado, temos um rosto, somos pessoas, ent\u00e3o \nisso eu acho legal. Outro exemplo de uma estrat\u00e9gia que eu \nacho legal, \u00e9 a possibilidade das pessoas colocarem l\u00e1 a sua \nimagem, as vezes, a editar o perfil, ai eu n\u00e3o... bota uma \nborboletinha, bota..., ent\u00e3o, a import\u00e2ncia de ter a imagem da \npessoa ali, n\u00e9. Ent\u00e3o isso eu acho uma quest\u00e3o que eu destaco, \nassim, como valor do EAD, pra poder justamente fazer essa \naproxima\u00e7\u00e3o, pra ter esse car\u00e1ter de pessoalidade, olha, s\u00e3o \npessoas, s\u00e3o seres humanos, n\u00e3o \u00e9 uma m\u00e1quina respondendo \npra voc\u00ea, n\u00e3o, \u00e9.... O tutor que ta l\u00e1 tem todo uma vida \ntamb\u00e9m, n\u00e9. Ent\u00e3o, isso eu acho que, que \u00e9 legal, assim, s\u00e3o \npontos que, que eu faria assim, destaque pra gente pensar em \nalgumas possibilidades de, de melhoria, assim, n\u00e9. Da gente \npoder ter uma acolhida melhor, a pessoa se sentir melhor. Mas, \nna minha avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma possibilidade de forma\u00e7\u00e3o \ncontinuada, excelente. Eu avalio que a gente poderia ter mais \nforma\u00e7\u00f5es em EAD dessa forma, n\u00e9, semi presencial, n\u00e9. \u00c9, \n\n\n\n287 \n\nent\u00e3o, assim, essa quest\u00e3o, claro que, que pra quem promove o \ncurso \u00e9 mais desgastante. Porque voc\u00ea ficar seis meses com um \ncurso, uma plataforma em aberto, e, ou ficar dois meses com \ntr\u00eas turmas em aberto, \u00e9 diferente, n\u00e9, a abrang\u00eancia \u00e9 maior, e \ntal, mas eu avalio que a qualidade \u00e9 melhor. Ent\u00e3o \u00e9 prefer\u00edvel \nter uma plataforma, atender menos alunos em seis meses, do \nque ter aqueles 500 alunos durante aquele per\u00edodo curto e tal, e \na gente n\u00e3o tem como avaliar o retorno depois, n\u00e9. Ent\u00e3o n\u00e3o \nsabemos como \u00e9 que o nosso objetivo foi alcan\u00e7ado. \n\nH Eu achei interessante que um grupo da escola tenha participado \ne n\u00e3o uma pessoa, apesar de hoje eu tar sozinha. Duas pessoas, \numa pessoa que retorna, entendeu,ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma pessoa \ngritando numa escola, n\u00e9, tipo, clamando no deserto. E \ntamb\u00e9m acho que \u00e9 bem importante essa mescla, presencial e a \ndist\u00e2ncia, n\u00e3o ser s\u00f3 a dist\u00e2ncia. Eu nunca fiz nenhum curso s\u00f3 \na dist\u00e2ncia, mas eu creio que eu ficaria perdida. Porque a gente \ntem que ter os momentos de encontro, pra socializar, pra \ndebater as dificuldades que ta tendo na constru\u00e7\u00e3o do projeto \ntal, n\u00e9. E \u00e9 sempre melhor pensar com mais pessoas do que \nsozinho.Ent\u00e3o nesses aspectos acho que foi bem importante, \nfoi bem legal. \n\nI Eu acho que os encontros presenciais, eles t\u00eam um destaque \nmaior realmente, n\u00e9. Eu achei muito positivo por causa da \ntroca de experi\u00eancias das pessoas do grupo, achei muito bacana \nmesmo. E a parte, do, das atividades, as orienta\u00e7\u00f5es online, eu \ntamb\u00e9m gostei, porque a, a pessoa que ficou respons\u00e1vel pelo \nmeu grupo, ela foi muito presente, sempre qdo eu tinha alguma \nd\u00favida, a resposta era imediata, eu achei isso muito positivo, \neu senti que eu tava mesmo, \u00e9, com algu\u00e9m do meu lado, al\u00ed, \npra, pra tirar as minhas d\u00favidas. Uma pessoa agrad\u00e1vel e que \nescarecia realmente tudo, foi a Lidiane, n\u00e9. Eu acho que a \npresencial, traz muito mais, rende mais, n\u00e9. S\u00f3 que eu acho que \no trabalho, o curso no geral, eu acho que ele foi positivo, \nporque, justamente a gente teve a possibilidade de ter o \nencontro presencial, mas a gente n\u00e3o ficou sozinho tamb\u00e9m, \nn\u00e9. A parte de pesquisa, de trabalho, de tirar d\u00favida, sempre \ntinha algu\u00e9m al\u00ed presente. Ent\u00e3o eu acho que foi completo \nnesse sentido. Talvez se fosse s\u00f3 online n\u00e3o tido \u00eaxito.  \n\nJ A, eu gostei bastante, e eu gosto muito da plataforma, o \nMoodle, eu gosto muito dessa plataforma. Eu fiz um curso, \nagora, pela UNB. Eles diziam tamb\u00e9m que era Moodle, mas \nera um formato bem diferente, bem diferenciado, assim, \ncomplicado de achar as informa\u00e7\u00f5es. E eu achei esse f\u00e1cil. No \ncomecinho eu tive um pouquinho de dificuldade, porque cada \nvez que a gente vai fazer um curso novo, o Moodle t\u00e1 \ndiferente, n\u00e9. Eu tinha feito um curso pela UFSC, que foi bem \nbom, eu achei bem f\u00e1cil. Dai, foi a primeira vez que eu tive \n\n\n\n288 \n\ncontato..., com o Moodle, foi em 2010 eu acho, 2009, 2010. \nDa\u00ed depois eu fiz esse da UDESC que eu tamb\u00e9m gostei muito. \nNo come\u00e7o eu senti dificuldade, mas depois eu consegui pegar \nbem. E eu gosto disso, de texto, bastante leitura de texto, e \ndepois responder as perguntas, sabe, \u00e9, como fala?... Peguntas \nque s\u00e3o discurssivas, n\u00e9, que n\u00e3o s\u00e3o objetivas. Eu, as vezes eu \nme sinto mais a vontade pra falar, ou pra escrever, do que \napontar respostas certas. Ent\u00e3o eu gostei muito, eu gosto muito \ndisso. \n\n \n  \n\n\n\n289 \n\nANEXO C \n \n\nAN\u00c1LISE QUALITATIVA - PORTUGAL \nRESUMOS DOS TRABALHOS PUBLICADOS \n\n \nQuadro 3.19: Resumos dos trabalhos publicados na revista Cadernos da \nForma\u00e7\u00e3o \nProfessor Registros Analisados  \nK \n \n\nT\u00edtulo: O Ru\u00eddo e a nossa Escola. Constru\u00e7\u00e3o de uma Carta de \nRu\u00eddo  \nResumo: \nO ru\u00eddo raramente \u00e9 considerado factor de degrada\u00e7\u00e3o da \nqualidade de vida. As escolas, como espa\u00e7os de ensino e \naprendizagem, deveriam privilegiar o sil\u00eancio. Os alunos falam \ncada vez mais alto e, simultaneamente, o professor v\u00ea-se \nobrigado a falar ainda mais alto. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 agravada por \nedif\u00edcios acusticamente deficientes, com paredes falsas ou baixas \ne com janelas internas. O isolamento deficiente das janelas n\u00e3o \natenua o som do recreio e interfere nas aulas. Dadas as \nconsequ\u00eancias negativas da exposi\u00e7\u00e3o do ser humano ao ru\u00eddo \n(Armengol et al e Par\u00eds &amp; Hevia), \u00e9 necess\u00e1rio sensibilizar e \neducar. A quest\u00e3o que se imp\u00f5em: a nossa escola \u00e9 ruidosa? \u00c9 \nnecess\u00e1rio comparar os n\u00edveis de ru\u00eddo em diferentes zonas, \nconstruir a carta de ru\u00eddo da escola e utiliz\u00e1-la para, alertando \npara os perigos da polui\u00e7\u00e3o sonora, contribuir para um ambiente \nac\u00fastico saud\u00e1vel. Pretende-se, igualmente, desenvolver \ncoopera\u00e7\u00e3o utilizando de trabalho de grupo em atividades de \ninvestiga\u00e7\u00e3o que, incluindo inter-rela\u00e7\u00f5es CTS, promovam uma \nparticipa\u00e7\u00e3o activa na sociedade, desenvolvam esp\u00edrito cr\u00edtico, \natitudes de respeito pelo ambiente e contribuam para \nimplementar medidas minimizadoras de ru\u00eddo. O trabalho foi \ndesenvolvido em quatro etapas: fez-se uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, \nseguida da recolha de dados, com um son\u00f3metro, durante uma \nsemana, em locais e horas previamente escolhidos e elaborou-se \na tabela de registo de dados: trataram-se e analisaram-se os \ndados, constru\u00ed-se a carta de ru\u00eddo, com base em Santos et al \n(2008), e elaboraram-se conclus\u00f5es que se utilizaram na \nelabora\u00e7\u00e3o de um documento de divulga\u00e7\u00e3o. Os valores obtidos \nem locais de perman\u00eancia de alunos s\u00e3o surpreendentemente \nelevados e requerem medidas urgentes de sensibiliza\u00e7\u00e3o da \npopula\u00e7\u00e3o escolar para a necessidade de os reduzir. A divulga\u00e7\u00e3o \ndeste trabalho vai permitir a tomada de consci\u00eancia deste \nproblema na nossa escola e de comportamentos mais c\u00edvicos \npara os minorar. \n\nL \n \n\nT\u00edtulo: Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e Biodiversidade nos Blogues da \nOficina de Forma\u00e7\u00e3o \n\n\n\n290 \n\nResumo: \nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas implicam altera\u00e7\u00f5es na biodiversidade, \nem diversos locais e n\u00edveis tr\u00f3ficos. Por exemplo, o aumento do \naquecimento global, associado \u00e0 subida m\u00e9dia das \u00e1guas do mar, \npode, em zonas costeiras, provocar saliniza\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \naqu\u00e1ticos de \u00e1gua doce. A din\u00e2mica dos ecossistemas integra-se \nem documentos oficiais do ensino b\u00e1sico e requer explora\u00e7\u00e3o \nadequada, e. g., clarificando rela\u00e7\u00f5es com temas actuais e \nrelevantes, reclamando que, em forma\u00e7\u00e3o de professores de \nci\u00eancias, se desenvolvam atividades pertinentes numa \nperspectiva de Educa\u00e7\u00e3o para Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n(EDS). Tais atividades, estimulando o desenvolvimento de \ncompet\u00eancias, devem contribuir para que os formandos tomem \nconsci\u00eancia do papel fundamental que podem, e devem, \ndesempenhar em forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os que inclua princ\u00edpios de \nsustentabilidade e pr\u00e1ticas coerentes com eles. Assim, importa \nquestionar modelos tradicionais de ensino, centrados no \nprofessor e englobados no designado ensino por transmiss\u00e3o, \napresentar e discutir alternativas que, centrando-se nos alunos, \npromovam aprendizagens significativas, pessoal e socialmente \nrelevantes. Na comunica\u00e7\u00e3o a que este resumo se refere \napresenta-se uma an\u00e1lise dos blogues associados \u00e0 oficina de \nforma\u00e7\u00e3o \u201cEduca\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 \nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Edublogues Clim\u00e1ntica\u201d que relacionam, \nde algum modo, altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e biodiversidade. Da \nan\u00e1lise destes blogues, geridos pelos professores-formandos e \nenvolvendo alunos, verifica-se: i) que os autores dos trabalhos \npublicados s\u00e3o, maioritariamente, professores-formandos; ii) \nparticipa\u00e7\u00e3o reduzida dos alunos, tanto na produ\u00e7\u00e3o de trabalhos, \ncomo na din\u00e2mica dos blogues. Assim, importa encontrar formas \nde vencer aparentes barreiras \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos alunos na \nimplementa\u00e7\u00e3o de recursos inovadores, de modo a efetivamente \npromover aprendizagens significativas e relevantes numa \nperspectiva EDS. \n\nM \n \n\nN\u00e3o tem resumo publicado \n\nN \n \n\nT\u00edtulo: Aguieira e o Tesouro Afundado \nResumo: \nOs recursos naturais, oferecidos pela Terra, s\u00e3o a riqueza de \ntodos quanto nela habitam, portanto a sua preserva\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a \nsolu\u00e7\u00e3o para a manuten\u00e7\u00e3o da vida na Terra. O objetivo da \nrealiza\u00e7\u00e3o do trabalho sobre o impacto da constru\u00e7\u00e3o da \nbarragem Aguieira foi sensibilizar os alunos para quest\u00f5es \nambientais, para a perda da biodiversidade, para que, num futuro \npr\u00f3ximo, possam participar em decis\u00f5es na \u00e1rea da sua \nresid\u00eancia ou em \u00e1reas mais amplas. O trabalho enquadra-se no \ntema \u201cGeologia, problema e materiais do quotidiano, cap\u00edtulo 1- \n\n\n\n291 \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e problemas de Ordenamento\u201d da sequ\u00eancia \nprogram\u00e1tica da disciplina de Biologia e Geologia do d\u00e9cimo \nprimeiro ano. Os planos de bacias hidrogr\u00e1ficas permitem avaliar \ne se necess\u00e1rio intervir no armazenamento de \u00e1gua em \nalbufeiras. A barragem de Aguieira, escolhida como uma \ninterven\u00e7\u00e3o na rede hidrogr\u00e1fica, situa-se no distrito de Coimbra \ne \u00e9 alimentada pelas \u00e1guas do rio Mondego e rio D\u00e3o. A sua \nconstru\u00e7\u00e3o levou as aldeias Foz-do-D\u00e3o e Breda, pertencentes \naos concelhos de Penacova e Mort\u00e1gua, respectivamente, \nficassem submersas. A metodologia utilizada, para a elabora\u00e7\u00e3o \ndo trabalho, consistiu na pesquisa, sele\u00e7\u00e3o e tratamento de \ninforma\u00e7\u00e3o, colhda na internet, sbre o impacto da constru\u00e7\u00e3o da \nbarragem nos habitantes das aldeias submersas, na fauna e flora \nda regi\u00e3o. A esp\u00e9cie humana \u00e9 quem mais modifica o ambiente, \nusa e abusa do territ\u00f3rio que circunda os cursos de \u00e1gua, \ninfelizmente, muitas vezes, os danos materiais s\u00e3o avultados \ndevido a uma desadequada ac\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nO \n \n\nT\u00edtulo: CSI Taveiro \nResumo: \n\u00c9 indiscut\u00edvel que o acentuado crescimento econ\u00f4mico e social, \ntradicionalmente assinalado a partir da revolu\u00e7\u00e3o industrial, \ncolocou \u00e0 Humanidade infindos problemas ambientais, \nrelacionados com a explora\u00e7\u00e3o desmesurada de recursos naturais \nou, simplesmente, com os efeitos da intensa atividade humana. A \nnossa pegada global excede 30% da capacidade que o mundo \ntem de se regenerar, o que torna evidente que o nosso consumo \nnegligente est\u00e1 a esgotar o capital natural do planeta. Surgiu, \nassim, a ideia de realizar o CSI Taveiro, com um primeiro v\u00eddeo \nde 6 minutos, onde procuramos alertar para comportamentos que \nn\u00e3o respeitam o ambiente, cujos impactes t\u00eam repercuss\u00f5es \nseveras nos ecossistemas que nos rodeiam e dos quais \ndependemos. Neste primeiro filme, pretendemos sensibilizar \npara as problem\u00e1ticas do despejo ilegal de eletrodom\u00e9sticos no \nmeio ambiente. A metodologia utilizada na execu\u00e7\u00e3o deste \ntrabalho consistiu na recolha de informa\u00e7\u00e3o na internet sobre a \ntem\u00e1tica em quest\u00e3o e na capta\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de imagem e v\u00eddeo, \ncom recurso a software de edi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo e \u00e1udio, de f\u00e1cil \nusabilidade. Pretendemos dar continuidade a esta atividade, \nrealizando dois novos epis\u00f3dios que incidir\u00e3o sobre a polui\u00e7\u00e3o \nautom\u00f3vel e a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, tendo por \ncerto que os filmes centrar-se-\u00e3o nas investiga\u00e7\u00f5es do grupo de \ncientistas forenses do departamento de crimes ambientais da \nEscola de Taveiro. De facto, o nosso destino comum depende de \num modelo de desenvolvimento que v\u00e1 ao encontro das \nnecessidades humanas, por\u00e9m deve ser estabelecido um \nequil\u00edbrio entre a natureza, a economia e a sociedade garantindo, \nassim, a qualidade de vida das gera\u00e7\u00f5es vindouras. Com o CSI \n\n\n\n292 \n\nTaveiro, os alunos pretendem exercer a sua cidadania, \ninfluenciando comportamentos e inspirando a luta da \npreserva\u00e7\u00e3o do planeta. Porque s\u00f3 temos uma Terra. \n\n \n \n  \n\n\n\n293 \n\nAN\u00c1LISE QUALITATIVA - PORTUGAL \nAPRESENTA\u00c7\u00d5ES \u2013 TV CLIM\u00c1NTICA \n\n \nQuadro 3.20: Avalia\u00e7\u00e3o da oficina de forma\u00e7\u00e3o \u2013 TV Clim\u00e1ntica \n\nProfessor Registros Analisados \nK \n \n\nN\u00e3o h\u00e1 registro da apresenta\u00e7\u00e3o deste professor \n\nL \n \n\nAprecia\u00e7\u00e3o/Avalia\u00e7\u00e3o Global \nRecurso did\u00e1tico multim\u00eddia muito interessante e de f\u00e1cil \nutiliza\u00e7\u00e3o pelos professores, que facilita a capta\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o \ndos alunos e a valoriza\u00e7\u00e3o da sua participa\u00e7\u00e3o; Permite incluir \ndiferentes tipos de materiais, devido \u00e0s suas diferentes op\u00e7\u00f5es \nde trabalho (v\u00eddeos, imagens, texto, apresenta\u00e7\u00f5es, etc...); \nPermite divulgar diferentes fontes de informa\u00e7\u00e3o onde os \nleitores, nomeadamente os alunos, possam aprofundar os seus \nconhecimentos, promovendo, assim, a literacia cient\u00edfica; \nFacilita a interliga\u00e7\u00e3o entre problem\u00e1ticas ambientais, \nexerc\u00edcios de cidadania e educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, pois possibilita a \nreflex\u00e3o dos leitores acerca das tem\u00e1ticas e dos conte\u00fados \nsubjacentes, com a introdu\u00e7\u00e3o de coment\u00e1rios e dinamiza\u00e7\u00e3o \ndos f\u00f3runs. \nPerspectivas futuras/implica\u00e7\u00f5es educativas \nA elabora\u00e7\u00e3o de posts com informa\u00e7\u00e3o pertinente e \u00fatil para os \nleitores, com poss\u00edvel aplica\u00e7\u00e3o em pr\u00e1ticas letivas...; Vencer \nbarreiras de organiza\u00e7\u00e3o disciplinar tradicional; Desenvolver, \ntestar e avaliar recursos educativos inovadores que, numa \nperspectiva de EDS, articulem conte\u00fados disciplinares; \nValorizar as dimens\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o pelas e sobre ci\u00eancias, \nequilibradamente com a educa\u00e7\u00e3o emci\u00eancias \n\nM \n \n\nAprecia\u00e7\u00e3o/Avalia\u00e7\u00e3o Global \nA tem\u00e1tica dessa oficina de forma\u00e7\u00e3o,levou-me a refletir sobre \nquest\u00f5es ambientais, e v\u00e3o servir seguramente, para motivar os \nmeus alunos a pensarem tamb\u00e9m nestes assuntos, cada vez \nmais presentes no nosso cotidiano. \nEmbora at\u00e9 ao momento n\u00e3o tenha conseguido a participa\u00e7\u00e3o \nde nenhum dos alunos inscritos no blogue, tenho esperan\u00e7a que \nisso venha a acontecer em breve. \n(\u201cO meu objetivo \u00e9 conseguir que eles participem at\u00e9 o final do \nano \u00e9 conseguir, eu vou continuar escrevendo artigos e vou \ntentar motiv\u00e1-los a participar \nA estrat\u00e9gia utilizada no decorrer da a\u00e7\u00e3oforma\u00e7\u00e3o agradou-me \nporque, semana, a semana, os conhecimentos adquiridos foram \npostos em pr\u00e1tica. \nQuero por isso aproveitar a oportunidade para agradecer a \ntodos os formadores que nos proporcionaram esta nova \n\u201cferramenta\u201d de trabalho que me proponho continuar a utilizar \n\n\n\n294 \n\ncom meus os alunos. \nPerspectivas futuras/implica\u00e7\u00f5es educativas \nAs TICs s\u00e3o o \u201cve\u00edculo\u201d para facilitar o processo \nensino/aprendizagemnas escolas; Os edublogues podem ser a \nestrat\u00e9gia para se conseguir esse objetivo; Facilitam a rela\u00e7\u00e3o \nprofessor/aluno, tornando-se este \u00faltimo, um elemento mais \nativo no processo, uma vez que tem que pesquisar, selecionar e \nanalisar textos, que possam dar respostas \u00e0s quest\u00f5es que \ncoloca ou  lhe s\u00e3o colocadas em temas variados, desenvolvendo \nassim compet\u00eancias. \n(Portanto, a minha ideia \u00e9 continuar utilizando essa ferramenta \n\nN \n \n\nAprecia\u00e7\u00e3o/Avalia\u00e7\u00e3o Geral: \n-O computador faz j\u00e1 parte do nosso quotidiano pela in\u00fameras \npotencialidades que p\u00f5e ao nosso dispor, mas, por si s\u00f3 n\u00e3o \ngarante que o aluno aprenda melhor os conte\u00fados lecionados \nem sala de aula. \n-Mas como pode esta m\u00e1quina ajudar no processo ensino-\naprendizagem? \n- Os edublogues utilizados com fins educacionais \nproporcionam a alguns alunos uma escrita mais cuidada para \noutros uma maior inactividade. A interven\u00e7\u00e3o motivadora e \nesclarecedora do professor \u00e9 fundamental para despertar a \nconsci\u00eancia sobre a no\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia do blogue. \n\u201cA professora diz que os alunos n\u00e3o foram muito receptivos, \nmas julgo que agora, enfim, ... eles possam participar mais\u201d. \n- Numa primeira fase aprendemos como \u00e9 organizado um \nblogue e numa segunda fase como se trabalha num blogue. \n- Foram desenvolvidas v\u00e1rias compet\u00eancias, tais como: a de \nregistrar o que se aprende; a de criar, publicar e partilhar; a de \ncomunicar; a de responsabiliza\u00e7\u00e3o sobre as interven\u00e7\u00f5es de \ncada um. \nPerspectivas futuras/implica\u00e7\u00f5es educativas \nNa Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento a utiliza\u00e7\u00e3o \ndas (TIC) \u00e9 incentivo para melhorar a qualidade do processo de \nensino e aprendizagem; As novas aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas em \nrede, s\u00e3o ferramentas importantes no desenvolvimento das TIC \nnas escolas, mas nem sempre estas ferramentas est\u00e3o em boas \ncondi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o; Os edublogues distinguem-se dos \noutros blogues por serem um recurso e uma estrat\u00e9gia \npedag\u00f3gica. Atrav\u00e9s dos edublogues cria-se uma certa \ncumplicidade, permite troca de experi\u00eancias; O aluno torna-se \nmais ativo na aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento o que lhe permitir\u00e1 \nmelhorar o seu processo de aprendizagem. Esta estrat\u00e9gia \nobriga o aluno a um trabalho de pesquisa, sele\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise que \nao fim de algum tempo revelar\u00e1 compet\u00eancias desenvolvidas; \nEste recurso pedag\u00f3gico proporciona uma viagem ao mundo da \ninforma\u00e7\u00e3o via internet, quer disponibilizada pelo professor ou \n\n\n\n295 \n\npor liga\u00e7\u00f5es \u00e0s diversas categorias existentes no blogue. \nO \n \n\nRefletimos e agimos, atuamos em tempo real, dialogamos, \ntrocamos conhecimento, expressamos as nossas opini\u00f5es e \nemo\u00e7\u00f5es, articulamos experi\u00eancias, partilhamos saberes e \nconclus\u00f5es, brincamos, tivemos voz ativa. \n\n \n  \n\n\n\n296 \n\n  \n\n\n\n297 \n\nAN\u00c1LISE QUALITATIVA - PORTUGAL \nEDUBLOGUES APRESENTADOS \n\n \nQuadro 3.23: A\u00e7\u00e3o em, e, para EDS \u2013 S\u00edntese das presenta\u00e7\u00f5es dos \nedublogues desenvolvidos pelos professores durante a oficina de forma\u00e7\u00e3o \n(TV Clim\u00e1ntica). \nProfessor Registros Analisados  \nK N\u00e3o h\u00e1 registro da apresenta\u00e7\u00e3o deste professor  \nL Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e Biodiversidade nos Blogues da \n\nOficina de Forma\u00e7\u00e3o \nObjetivos do Blogue: Construir e divulgar conhecimentos no \n\u00e2mbito dos conte\u00fados abordados nas sess\u00f5es e desenvolver \ncompet\u00eancias no contexto das atividades realizadas; Promover \nintera\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o acerca dos conte\u00fados incorporados e da \ntem\u00e1tica subjacente; Servir como um instrumento de avalia\u00e7\u00e3o \nenquanto formanda desta a\u00e7\u00e3o. \nPost 1: Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e suas consequ\u00eancias \nPost 2: Altera\u00e7\u00f5es na atmosfera e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \nPost 3: Metas de desenvolvimento do Mil\u00eanio e atividades \neducativas \n\nM POST 1:A Atmosfera e a Polui\u00e7\u00e3o \nTem\u00e1tica: A polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e as consequentes altera\u00e7\u00f5es \nclim\u00e1ticas t\u00eam provocado o aumento do aquecimento global. \nObjetivos: compreender a composi\u00e7\u00e3o da atmosfera; justificar \na import\u00e2ncia de alguns gases da atmosfera (N2, O2, H2O e \nCO2) face \u00e0 exist\u00eancia de vida na Terra; explicar como alguns \nagentes naturais e a atividade humana provocam altera\u00e7\u00f5es na \nconcentra\u00e7\u00e3o dos constituintes vestigiais da troposfera. \n- A atmosfera de um planeta \u00e9 dos raros recursos naturais que \u00e9 \ncompartilhado pelo mundo inteiro. Assim quando pensamos \nque o que se passa do \u201coutro lado do Mundo\u201d, em termos \nambientais, n\u00e3o nos diz respeito, \u00e9 um engano! Os efeitos \nnegativos sobre a atmosfera s\u00e3o globalmente sentidos. \n- A polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 uma das principais respons\u00e1veis \npelo efeito estufa e est\u00e1 por detr\u00e1s dos in\u00fameros problemas \nambientais que afligem todos os cidad\u00e3os conscientes que \nhabitam o nosso planeta. \nSer\u00e1 que as novas gera\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispostas a mudar este \nestado da situa\u00e7\u00e3o ambiental atual? \n \nPOST 2: O Consumo Dom\u00e9stico e o Aquecimento Global \nTem\u00e1tica: A influ\u00eancia que os consumidores dom\u00e9sticos t\u00eam \nna polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica que tem provocado o aquecimento \nglobal. \nObjetivos: Compreender que a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes f\u00f3sseis de \nenergia contribui para o aumento da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica; \nAnalisar dados relativos a estimativas de consumo energ\u00e9tico \n\n\n\n298 \n\nnas principais atividades humanas e reconhecer a necessidade \nde utiliza\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis de energia. \nOs consumidores portugueses utilizam basicamente duas fontes \nde energia: \n- Eletricidade produzida por centrais hidrel\u00e9tricas e t\u00e9rmicas; \n- Combust\u00edveis como o butano, propano, g\u00e1s natural, petr\u00f3leo. \nPublica\u00e7\u00f5es/Artigos: \n- A utiliza\u00e7\u00e3o destas fontes de energia vai contribuir para \nimpactos negativos no ambiente com a produ\u00e7\u00e3o de gases, \ncomo o CO2 e outras fontes de polui\u00e7\u00e3o que aumentam o efeito \nde estufa. \n- Outro aspecto tamb\u00e9m negativo, da utiliza\u00e7\u00e3o destes tipos de \ncombust\u00edveis, tem a ver com a depend\u00eancia que passamos a ter \ncom os mercados internacionais, dado que n\u00e3o somos \nprodutores. \n- A poupan\u00e7a energ\u00e9tica dever\u00e1 minimizar as perdas \ndesperd\u00edcios de energia. Assim deve existir uma preocupa\u00e7\u00e3o \nde isolamento t\u00e9rmico das habita\u00e7\u00f5es, resultando na: redu\u00e7\u00e3o \ndas cotas mensais; prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente; promo\u00e7\u00e3o de \numa maior efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o de recursos. \n- No \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica formal, h\u00e1 que se ter em \nconta os padr\u00f5es de consumo e a compreens\u00e3o e \ncomportamento das fam\u00edlias. Estes comportamentos est\u00e3o \nrelacionados com os seguintes fatores que determinam o \nconsumo: o aumento de rendimento que, que poder\u00e1 levar a um \nmaior consumismo; as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que podem \nacelerar uma melhor utiliza\u00e7\u00e3o fontes renov\u00e1veis de energia.  \n- Simultaneamente, o crescente n\u00famero de bens e servi\u00e7os que \nconsumimos anula muitas vezes os ganhos em efici\u00eancia \nconseguidos atrav\u00e9s da melhoria dos processos e tecnologias de \nprodu\u00e7\u00e3o de energia, uma vez que vai aumentar o impacto \nambiental ao longo do respectivo ciclo de vida em termos de \nemiss\u00e3o de gases com efeito estufa. \n\nN PROJETO DO BLOG:Ci\u00eancias para o mundo \nContempor\u00e2neo \u2013 \nPorqu\u00ea? (DS, Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas); Como? (Reflex\u00e3o sobre a \na\u00e7\u00e3o-Ver com olhos de VER); Onde? (ESCOLA-Alertando os \nalunos para a realidade do mundo contempor\u00e2neo). \nEduca\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas./Porqu\u00ea? \n - A quest\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas est\u00e1 hoje na ordem do dia \ne a n\u00edvel mundial. Contudo, a maioria das pessoas interroga-se \nsobre o que efetivamente se est\u00e1 a passar e quais os riscos \nenvolvidos. Tomar consci\u00eancia do que s\u00e3o as altera\u00e7\u00f5es \nclim\u00e1ticas, os seus efeitos e como podem afetar o estilo de vida \ndas sociedades atuais \u00e9 um dever das popula\u00e7\u00e3o mundial. \n- A popula\u00e7\u00e3o mundial continua a crescer e a Terra n\u00e3o tem \n\n\n\n299 \n\ncapacidade de resposta na produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Torna-se \npois urgente educar, a esp\u00e9cie humana a adotar uma atitude \nconsciente para desempenhar um papel importante na defesa do \nmeio ambiente e de DS de modo a garantir condi\u00e7\u00f5es de \nqualidade de vida no presente, projetando-as, para a \npreserva\u00e7\u00e3o da vida com qualidade nas futuras gera\u00e7\u00f5es. \nParticipa\u00e7\u00e3o dos Alunos: \nO incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos alunos teve por base o Tema 4 \ndo programa de Biologia e Geologia do 11o ano: \u201cOcupa\u00e7\u00e3o \nAntr\u00f3pica e problemas de ordenamento\u201d \u2013 Cap\u00edtulo 1; \n\u201cExplora\u00e7\u00e3o sustentada de recursos geol\u00f3gicos\u201d \u2013 Cap\u00edtulo 3 \nOs alunos foram solicitados a colaborar no projeto, fazendo \ncoment\u00e1rios aos artigos publicados pela professora; \nIndividualmente ou em grupo foi-lhes proposto tamb\u00e9m refletir \nsobre estes temas, pesquisando sobre o impacto das atividades \nhumanas nos ecossistemas; Clube de Biologia Experimental e \nde Cultura Biol\u00f3gica; Televis\u00e3o corporativa existente na escola. \nOrganiza\u00e7\u00e3o do blogue \nCategorias: Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; aquecimento global; \nci\u00eancia; desenvolvimento, desfloresta\u00e7\u00e3o, eco-tecnologia; \nespa\u00e7o; evolu\u00e7\u00e3o; filmes; modos de interven\u00e7\u00e3o; \nnanotecnologia; polui\u00e7\u00e3o; pr\u00e1ticas; pr\u00e1ticas agr\u00edcolas; recursos \nh\u00eddricos; recursos n\u00e3o renov\u00e1veis; recursos renov\u00e1veis; sa\u00fade. \nEstrutura do blog: \nComunica\u00e7\u00e3o Social (jornais e TV); Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel (DS, Portal das Energias Renov\u00e1veis); Evolu\u00e7\u00e3o \n(Darwin, Evolu\u00e7\u00e3o da Esp\u00e9cie Humana, Understanding \nEvolution; Jogos; Museus e Parques; Projecto Clim\u00e1ntica (A \nEuropa e o Clima, Clim\u00e1ntica, Escola de Soure, Escola Quinta \ndas Flores, Universidade de Aveiro, Universidade de Coimbra); \nPublica\u00e7\u00f5es (National Geographic, Science, Science et Vie, \nScientific American, Super Interessante); Hiperliga\u00e7\u00f5es \n(Ambiente, Astrof\u00edsica, Biologia, Clima). \nPOSTS PUBLICADOS: \nDurante a a\u00e7\u00e3o as professoras do grupo inicial (dois) \nrecolheram material para a elabora\u00e7\u00e3o do post e posteriormente \ncada uma reformulou e apresentou o seu post, que se encontram \npublicados nos blogs das respectivas escolas Dom Duarte e \nQuinta das Flores. \nPost 01: O desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico da \nsociedade em que vivemos t\u00eam consequ\u00eancias ambientais e \nsociais.  \n1. Aplica\u00e7\u00e3o da nanotecnologia na Medicina \nObjetivos: Conhecer a nano tecnologia como ci\u00eancia que \nmanipula a mat\u00e9ria ao n\u00edvel do \u00e1tomo; Reconhecer a \nimport\u00e2ncia da nanotecnologia nas Ci\u00eancias da Vida \n(Diagn\u00f3stico r\u00e1pido de doen\u00e7as, Introdu\u00e7\u00e3o de drogas \n\n\n\n300 \n\ninteligentes, Nanomedicina na cura do cancro) \n-Vida &amp; Sa\u00fade \u2013 A grande import\u00e2ncia da \u201cpequena\u201d ci\u00eancia \n-Nanotecnologia \u2013 O que \u00e9?, Aplica\u00e7\u00f5es \n-Do infinitamente pequeno ao infinitamente grande \n2. Coimbra tem mais encanto... ter\u00e1? \nObjetivos: Conhecer a realidade das altera\u00e7\u00f5es na \nbiodiversidade causada pela esp\u00e9cie humana na cidade. \n-Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, biodiversidade e evolu\u00e7\u00e3o \n-Ter\u00e1 Coimbra algum encanto se a biodiversidade do Rio \nMondego e da Mata Nacional do Choupal se perderem? \n(\u201cPensar globalmente, mas agir localmente\u201d) \n-Um bem estar ou um bem ter? (Ao recebermos a Terra nas \nnossas m\u00e3os, recebemos como heran\u00e7a um enorme capital de \nrecursos: \u00e1gua pot\u00e1vel, terreno cultiv\u00e1vel, plantas, animais, ar, \nenergia, clima. E n\u00f3s, em vez de nos contentarmos em viver \ndos juros, estamos a gastar o pr\u00f3prio capital a um ritmo \nelevad\u00edssimo. \n-Ver com os olhos de VER \n\nO BLOG \nO objetivo central: \nPromover a Educa\u00e7\u00e3o para um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \nTem\u00e1ticas: \nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas, Ambiente e Sa\u00fade, Biodiversidade e \nRecursos Naturais. \nObjetivos Gerais: \nPromover a intera\u00e7\u00e3o das TIC em contexto escolar e \ndesenvolver din\u00e2micas adequadas \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \norientada para a inova\u00e7\u00e3o; Elevar o papel do aluno na \nconstru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento; Desenvolver recursos \neducativos inovadores; Favorecer a intera\u00e7\u00e3o entre os alunos, a \ncapacidade de comunicar e colaborar com os outros; Dar \nocasi\u00e3o aos alunos para melhorar a sua compreens\u00e3o ao colocar \nperguntas aos colegas ou a responder a perguntas colocadas \npelo professor ou por outros colegas; Conferir aos alunos a \noportunidade de comparar o seu n\u00edvel de conhecimento e \ncompreens\u00e3o com seus pares; Desenvolver o pensamento \naut\u00f4nomo; Fomentar nos alunos a reflex\u00e3o, o debate, a \npesquisa, a an\u00e1lise e a s\u00edntese sobre um determinado tema; \nIncentivar o gosto pela aprendizagem, pelo conhecimento; \nEstimular a criatividade; Abrir a aula \u00e0 comunidade escolar; \nDar visibilidade ao trabalho escolar; Possibilitar a \ninterdisciplinaridade; Avaliar a aprendizagem dos alunos. \nObjetivos Espec\u00edficos: \nReconhecer que a Natureza constitui um patrim\u00f4nio comum de \ntodos os cidad\u00e3os que tem que ser preservada; Promover e \natentar a consci\u00eancia ambiental nos alunos; Incentivar a \naprendizagem de saberes e conceitos sobre Ambiente e \n\n\n\n301 \n\nestimular a criatividade e a elabora\u00e7\u00e3o de materiais de apoio \u00e0 \ndivulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; Reconhecer causas e consequ\u00eancias \ndo aquecimento global; Compreender a import\u00e2ncia de \ncontribuir para a sustentabilidade da Terra; Reconhecer a \nimport\u00e2ncia dos recursos naturais para a evolu\u00e7\u00e3o da \nsociedade; Desenvolver o interesse pelas quest\u00f5es de defesa \nambiental; Identificar recursos naturais e as consequ\u00eancias da \nsua utiliza\u00e7\u00e3o excessiva; Compreender a import\u00e2ncia da gest\u00e3o \nsustent\u00e1vel dos res\u00edduos; Perceber os impactos das altera\u00e7\u00f5es \nclim\u00e1ticas na sa\u00fade e qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es. \nDinamiza\u00e7\u00e3o do blog: \n\u00c9 feita pelos alunos, sobretudo na escola, em contexto de sala \nde aula. \nDescri\u00e7\u00e3o do blogue: \nDisciplinas (Ci\u00eancias Naturais, L\u00edngua Portuguesa, Ingl\u00eas e \nGeografia);Otimizadores (Alunos do 7o, 8o e 9o anos, \nProfessores de  Ci\u00eancias Naturais); Destinat\u00e1rios (Toda a \ncomunidade escolar); Meios de divulga\u00e7\u00e3o (Cartazes \nelaborados pelos alunos, Envio de brochuras por e-mail, \nDivulga\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es de conselho de turmas e de \ndepartamentos, Divulga\u00e7\u00e3o no jornal da escola). \nCategorias: \nAtividades dentro e fora de sala de aula; Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas; \nAmbiente, Sa\u00fade e Qualidade de Vida, Biodiversidade, \nContributos dos Alunos, CS Taveiro, Energias, Iniciativas \nAmbientais na Escola, Not\u00edcias, O Universo e o Planeta Terra, \nRecursos Naturais, Sabias que, Sauda\u00e7\u00f5es, S\u00f3 para descontrair, \nV\u00eddeos. \nDescri\u00e7\u00e3o de dois post publicados no blog: \nPost 1: \nTem\u00e1tica: \nDo Big Bang ao Problema Ecol\u00f3gico \u2013 de um ponto negro a \num ponto azul: geosfera, atmosfera e vida \nObjetivos: \nCompreender que a Terra pertence a um sistema planet\u00e1rio \ndependente do sol; Conhecer as condi\u00e7\u00f5es da Terra que \npermitem a exist\u00eancia de vida; Reconhecer a Astronomia como \numa Ci\u00eancia; Identificar a Ci\u00eancia como uma atividade \nhumana, fortemente dependente de fatores sociais; Discutir a \nimport\u00e2ncia do avan\u00e7o do conhecimento cient\u00edfico e \ntecnol\u00f3gico no conhecimento sobre o Universo, o Sistema \nSolar e a Terra; Reconhecimento de que novas ideias \ngeralmente encontram oposi\u00e7\u00e3o de outros indiv\u00edduos e grupos \npor raz\u00f5es sociais, pol\u00edticas ou religiosas. \nPost 2: \nSustentabilidade e Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas \nObjetivos: \n\n\n\n302 \n\nFomentar a consci\u00eancia ambiental nos alunos. \nAvalia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos alunos: \nRecolha e organiza\u00e7\u00e3o de pesquisas; Capacidade cr\u00edtica e \ninterventiva; Aplica\u00e7\u00e3o de saberes ou compet\u00eancias \nprovenientes de outras \u00e1reas do saber; Conhecimentos de fatos \ne conceitos; Compreens\u00e3o dos conte\u00fados; Dom\u00ednio das t\u00e9cnicas \ndo blog; Autonomia; Sentido de responsabilidade; \nInteresse/Empenho. \nDescri\u00e7\u00e3o de dois post publicados por alunos no blog \n(atividade solicitada pela professora): \nAs doen\u00e7as que poder\u00e3o surgir com as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \nMenos 6000 Camelos \nF\u00f3runs: A professora fez dois \nTem\u00e1tica: Consumo e Res\u00edduos \n1. Assunto: O que fazes pelo ambiente? \nObjetivos: Promover a consci\u00eancia ambiental nos alunos \nConte\u00fados: \nEste ser\u00e1 o primeiro tema do nosso f\u00f3rum. Quero saber o que \nvoc\u00eas fazem no di-a-dia pelo ambiente. Coisas t\u00e3o simples \ncomo fazer reciclagem, ou reutilizar sacos de pl\u00e1stico. Partilha \naqui tuas iniciativas, porque todos juntos podemos fazer a \ndiferen\u00e7a!  \n2. Assunto: O Natal est\u00e1 \u00e0 espreita... o que poderemos fazer \npara tornar esta \u00e9poca \u201cmais verde\u201d?  \nObjetivos: Promover a consci\u00eancia ambiental nos alunos \nConte\u00fados: \nAproveitar este espa\u00e7o para sugerir alternativas ecol\u00f3gicas para \na \u00e9poca natal\u00edcia. Por exemplo, ser\u00e1 que temos alternativas na \nescolha dos presentes? Das decora\u00e7\u00f5es de Natal? Ser\u00e1 que \nenviar e-mails poder\u00e1 ajudar o ambiente? E os alimentos da \nceia de Natal tamb\u00e9m poder\u00e3o ser \u201cecol\u00f3gicos\u201d? Vamos l\u00e1 a \npuxar pela vossa sabedoria e imagina\u00e7\u00e3o !! \n\n  \n\n\n\n303 \n\nANEXO D \n \n\nAN\u00c1LISE QUALITATIVA - PORTUGAL \nENTREVISTAS SEMIESTRUTURADAS \n\n \nQuadro 3.23 - Quest\u00e3o da entrevista: Aborda problemas ambientais \n(locais e globais) no seu ensino? Se a resposta for sim, solicitar a \nindica\u00e7\u00e3o dos problemas abordados, de abordagens e estrat\u00e9gias \nutilizadas e dos materiais utilizados. \nProfessor Respostas Analisadas \n\n \nK Sim. Agora sim, mais, realmente no b\u00e1sico. Por qu\u00ea? Mas, isso \n\n\u00e9 mais uma quest\u00e3o de tempo. N\u00f3s, no ensino secund\u00e1rio \nestamos a preparar alunos para o exame nacional. Temos um \nprograma muito extenso, que tamb\u00e9m n\u00e3o nos d\u00e1 muita espa\u00e7o \nde manobra, pra as vezes investir tanto como dev\u00edamos na \ncontextualiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados. No ensino b\u00e1sico temos um \nbocadinho mais margem de manobra. E por isso, pra mim \ncusta mais fazer coisas, acho eu, mais interessantes at\u00e9, e mais \nem prol de uma literacia cient\u00edfica, n\u00e9... de puxar um \nbucadinho por eles. Infelizmente, c\u00e1, pelo menos em PT, o \nensino secund\u00e1rio \u00e9 muito focado pra quase treinar alunos pra \no exame nacional, mas \u00e9 assim que est\u00e3o as coisas, \u00e9 assim que \nest\u00e1 o sistema. \nAspectos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos e estrat\u00e9gias did\u00e1ticas: \nPortanto, tento, se calhar, as vezes, introduzir o assunto, por \nexemplo, muito com filmes. As vezes pequenos clips, at\u00e9 do \nyou tube. Eu acho que o do you tube, explorando um \nbocadinho temos l\u00e1 muito material \u00fatil que nos pode permitir \nintroduzir o tema. Introduzir o tema do debate, por exemplo. E \ndepois tentar levar um bocadinho a discuss\u00e3o, n\u00e9, do esp\u00edrito \ncr\u00edtico dos alunos, e depois a\u00ed sim, tentar, as vezes alguns \nconte\u00fados te\u00f3ricos, \u00e9 mais \u00fatil ser s\u00f3 depois desta discuss\u00e3o, \noutros, por exemplo, \u00e9 mais \u00fatil ser antes. Por exemplo, os dois \nexemplos que eu dei a um bocadinho. Em termos de clima, por \nexemplo, normalmente fa\u00e7o antes, essa discuss\u00e3o antes de dar \nos conte\u00fados. Em termos, por exemplo, da fibra \u00f3tica, j\u00e1 falei \nobviamente, depois de explicar a parte f\u00edsica, n\u00e3o \u00e9, envolvida, \npois tento adaptar tamb\u00e9m \u00e0 situa\u00e7\u00e3o. Mas por meio de filmes \ne por simula\u00e7\u00f5es, coisas mais interativas, que \u00e9 o que nesse \nmomento os cativa mais. \nMateriais: \nPortanto, os livros did\u00e1ticos/manuais. Obviamente, temos \nmanuais de diferentes, de diversas editoras. Depois, por \nexemplo, uso tamb\u00e9m, bastante, por exemplo, qu\u00edmica e f\u00edsica \nem ??? c\u00e1 acho que s\u00e3o livros.... H\u00e1 alguns livros que \n\n\n\n304 \n\nexploram um bocadinho, a, a parte cient\u00edfico, mas t\u00e9cnicos, s\u00f3 \nas vezes, para relembrar alguma coisa para mim. N\u00e3o tenho o \nh\u00e1bito de buscar textos para os alunos. Acho, acho que n\u00e3o \u00e9 \npor a\u00ed que os conseguimos cativ\u00e1-los, pois hoje em dia, fogem \num bocadinho das ci\u00eancias, da complexidade. Portanto, coisas \nassim, mais, at\u00e9 pequenos cartoons. Coisas que, que os possam \ndespertar, digamos assim, quebrar as vezes um bocadinho, o \nm\u00e9todo expositivo, n\u00e3o \u00e9, que as vezes tem mesmo que ser nas \nci\u00eancias experimentais.  \nTextos de apoio, assim tamb\u00e9m n\u00e3o costumo usar muito, tento \nseguir o manual, porque acho que quanto mais material eles \ntiverem, mais se perdem no estudo. Porque eles tamb\u00e9m n\u00e3o \ns\u00e3o muito organizados hoje em dia, s\u00e3o muito pouco \naut\u00f4nomos para estruturar o estudo. \nDificuldades que voc\u00ea tem encontrado para desenvolver \nessas abordagens? \nTempo, acima de tudo tempo. Pronto, em termos, de, de essas \nhabilidades tecnol\u00f3gicas, realmente nos \u00faltimos dois anos, em \nPT, cresceu muito. Agora praticamente todas as escolas t\u00eam \nprojetores, t\u00eam quadros interativos, t\u00eam internet nas salas, \nporque a dois anos era muito complicado fazer qualquer coisas \nem termos de simula\u00e7\u00f5es, \u00e9, que envolvessem projetores e \ninform\u00e1tica. Nos \u00faltimos dois, pelo menos, em todas as escolas \nque eu tenho passado, as coisas l\u00e1 evolu\u00edram muito, portanto, \nisso \u00e9 foi um dos problemas que foi resolvido. Na minha \nopini\u00e3o. Se investiu bastante e com sucesso. Agora, realmente \n\u00e9 o tempo. E, e, as vezes um bocadinho tamb\u00e9m, sentir-me \ndesanimada, porque essas prepara\u00e7\u00f5es d\u00e3o-nos muito trabalho, \nn\u00e9, que n\u00f3s temos cada vez menos tempo. Cada vez passamos \nmais tempo na, na escola a dar aulas, e em reuni\u00f5es, na parte \nburocr\u00e1tica, do ensino, que tamb\u00e9m tem vindo a aumentar \nmuito, e as vezes n\u00e3o conseguimos cativar tanto os alunos \ncomo gostar\u00edamos, porque eles demonstram realmente muito \npouco interesse por tudo que nos tentamos, ... Cada vez mais \u00e9 \ndif\u00edcil cativar os alunos, se antes qualquer coisinha fora, \ndiferente na aula cativava os alunos, agora n\u00e3o. Eles n\u00e3o \nacham nada interessante, n\u00e3o acham, e..., portanto, n\u00e3o, \u00e9 \nmuito dif\u00edcil cativ\u00e1-los. N\u00e3o sei se consigo explicar muito bem, \nmas noto, tenho cada vez mais dificuldade em cativar os \nalunos, cada vez mais. Eles t\u00eam cada vez ...os interesses s\u00e3o \nfocados, focados, mesmo para..., acho que jogos de \ncomputador e mais nada.  \nAt\u00e9 mesmo a parte experimental, n\u00e3o \u00e9 de qu\u00edmica e f\u00edsica. Eu \nlembro, n\u00e3o \u00e9, quando eu comecei... eles adoravam as \nexperi\u00eancias, ir para o laborat\u00f3rio era uma alegria, eles \ngostavam. E agora \u00e9 tudo uma \u201cseca\u201d, eles dizem que \u00e9 tudo \n\u201cseca\u201d. Est\u00e3o sempre a dizer isso: \u00e9 tudo uma \u201cseca\u201d. Portanto, \n\n\n\n305 \n\ntorna-se tamb\u00e9m, n\u00e9, desanima um bocadinho, quando n\u00f3s \nmesmos investimos o nosso tempo pessoal n\u00e9, at\u00e9 mesmo a \nnossa fam\u00edlia, a tentar preparar essas coisas. E a pesquisar, e a \nprocurar,... h\u00e1 muitas coisas realmente, n\u00e9... as vezes a pessoa \nperde muito tempo, a pesquisar, a procurar, a adaptar aula, e \ndepois, sente que, n\u00e9, que n\u00e3o surtiu o efeito desejado, que \neles, n\u00e3o, n\u00e3o ligaram, que eles n\u00e3o demonstram grande \ninteresse. Nos \u00faltimos anos, \u00e9 quase mais isso que eu sinto, \npois, obviamente eu associava ao tempo, mas mais no \nsecund\u00e1rio, por causa do exame nacional, que temos uma \npress\u00e3o muito grande para treinar quase os alunos pra o exame \nnacional. \n\nL Sim, sim. Procuro sempre que os alunos compreendam o \nporque, ou a aplicabilidade daquilo que estamos a estudar e \nporque que eles tem que estudar determinado assunto. Qual a \naplicabilidade que ter\u00e1 no seu dia-a-dia, no seu cotidiano, e \nporque que aquilo \u00e9 \u00fatil. Para lhe chamar tamb\u00e9m a aten\u00e7\u00e3o e \nincentiv\u00e1-los, cativ\u00e1-los.  \nProblemas abordados: \nDepende das tem\u00e1ticas, depende do ano de escolaridade para \npoder abordar determinadas tem\u00e1ticas. H\u00e1 anos de escolaridade \nque nos permitem abordar estes assuntos muito mais \nfacilmente, com, com mais facilidade. No entanto, assim \nagora... assuntos que eu tenha abordado. Lembro-me de falar \ncom eles sobre quest\u00f5es de polui\u00e7\u00e3o nos locais de resid\u00eancia, \nporque eu n\u00e3o, eu n\u00e3o, nunca dei aulas. Dei na Figueira e dei a \nuns 50 Km da Figueira. Portanto, ali na zona da costa, que \nproblemas \u00e9 que eles encontravam a n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o visual, o \nque que eles sabiam, o que conheciam . Lembro-me de falar \ncom eles acerca dessa quest\u00e3o do, do, do aquecimento global, \ndas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, e das, das consequ\u00eancias das \naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Lembro-me de abordar esses assuntos, \nporque houve disponibilidade e possibilidade pra isso. Que \noutros? Falamos tamb\u00e9m das quest\u00f5es do efeito estufa, \nportanto, tudo muito associado..., portanto, que consequ\u00eancias \n\u00e9 que traria, para a regi\u00e3o deles? Por que eles perguntavam \nmuito, o ano passado por acaso abordavam muito isso, que \nera..., ent\u00e3o, se, se houvesse um, um avan\u00e7o, uma subida no \nn\u00edvel do mar, o que que aconteceria aqui \u00e0 nossa terra, e \nportanto, abord\u00e1vamos quest\u00f5es nesse, desse, mais desses \nconte\u00fados. \nEstrat\u00e9gias e materiais utilizados: \nEu procurava fazer, normalmente utilizava, portanto, estamos a \nfalar de estrat\u00e9gias, de, de metodologias de sala de aula. Eu \nutilizava, ...normalmente lan\u00e7ava, lan\u00e7ava uma quest\u00e3o pra \neles resolverem, pra eles pesquisarem, os alunos pesquisarem e \nperceberem do que que se estava a falar para depois lhes dar a \n\n\n\n306 \n\ninforma\u00e7\u00e3o que eu queria que eles retivessem. Mas primeiro \nabordava-os de uma maneira, lan\u00e7ando quest\u00f5es de in\u00edcio de \naula, embora utilizasse muito power point para expor \ndeterminados conceitos. Mas depois abordava atrav\u00e9s de \nquest\u00f5es, de saber a opini\u00e3o deles, saber at\u00e9 certos \npreconceitos que eles poderiam ter em rela\u00e7\u00e3o a determinado \nassunto e eu queria esclarec\u00ea-los em rela\u00e7\u00e3o a isso, e depois no \nfinal dava-lhes aquilo que eu queriaque eles retivessem \nenquanto conte\u00fados. Era, era assim que, que eu abordava, eles \ntamb\u00e9m eram de s\u00e9timo ano, portanto, eram muito novinhos, \nera, \u00e9 dif\u00edcil. \nMateriais utilizados: \nFichas de trabalho, utilizava fichas de trabalho. As vezes \nutilizava, pedia-lhes para fazerem pesquisas sobre, sobre um \nassunto que eu colocasse, mas era essencialmente atrav\u00e9s das \nfichas de trabalho e da sua resolu\u00e7\u00e3o que depois conseguia \nfaz\u00ea-los chegar aos conte\u00fados que eu queria que eles \nsoubessem, ou que tinha, que eu tinha que depois avaliar no \nfinal n\u00e3o \u00e9, pois temos que fazer a avalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9.  \n(Manual do Aluno e o caderno de atividades e fichas de \ntrabalho.) \nDificuldades: \nComo disse a pouco, depende do ano de escolaridade que se \napanha, e dos conte\u00fados que em cada ano de escolaridade nos \ntemos para abordar. Existe, por exemplo, o oitavo ano, que \u00e9 \nmuito mais f\u00e1cil de abordar quest\u00f5es de problem\u00e1ticas \nambientais. No entanto, procuramos sempre com um \nbocadinho aqui, um bocadinho ali abordar estas quest\u00f5es. As \nmaiores dificuldades? Eu penso que a maior dificuldade de \ntodas \u00e9 mesmo o tempo para estar com os alunos. Al\u00e9m dos \nprogramas serem extensos, existe um reduzido n\u00famero de \nhoras, especialmente no ensino b\u00e1sico, para estar com os \nalunos. Eu, eu tinha cada turma, uma vez por semana. Muito \npouco tempo, durante hora e meia, portanto, muito pouco para \ntrabalhar tantos conte\u00fados, portanto, um manual inteiro para \ntrabalhar, e pouco tempo dispon\u00edvel para inserir qualquer coisa \nde novo (...) \nExiste uma quest\u00e3o, que \u00e9..., depende dos alunos e depende das \nturmas no seu todo. Porque eu por acaso tinha duas turmas \nmuito distintas \u2013 uma que n\u00e3o era t\u00e3o boa a n\u00edvel de, de \naproveitamento, mas que se interessava muito mais por estas \nquest\u00f5es e por quest\u00f5es, que, que pra eles fizessem mais \nsentido no dia-a-dia. Enquanto tinha outra turma, cujo \naproveitamento era melhor, e estes alunos queriam era tirar \nmuito boas notas, queriam saber todos os conte\u00fados, para \ndepois chegarem ao final do ano, e ao final dos anos seguintes, \ne terem muito boas notas pra atingirem aquele objetivo \n\n\n\n307 \n\nacad\u00eamico. E isto depois \u00e9, \u00e9 dif\u00edcil nestes alunos, inserir-lhes \nideias que est\u00e3o fora do programa, porque eles est\u00e3o muito \nfocados em tirar boas notas, em aprender aqueles conte\u00fados e \ndepois questionam muito o professor, de porque que est\u00e1 a \nensinar aquilo, se, se tem outras coisas para ensinar. E com \nestes alunos \u00e9 preciso ter algum cuidado porque h\u00e1 muita \ninflu\u00eancia dos pais, e depois podemos ter problemas, portanto, \na n\u00edvel, estou a falar a n\u00edvel de escola...depende dos alunos \ntamb\u00e9m, depende da disponibilidade dos alunos pra \naprenderem estas coisas. \nOs conte\u00fados program\u00e1ticos obrigat\u00f3rios s\u00e3o conte\u00fados muito \nseccionados. Muitas vezes passa-se de, de um tema, de um \ntema... por exemplo, eu lembro-me do s\u00e9timo ano, nos \nabord\u00e1vamos o sistema solar e depois, o nosso objetivo era \ncondi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia na Terra, e depois pass\u00e1vamos \npara biodiversidade. E a\u00ed, n\u00f3s t\u00ednhamos que fazer..., ou o \nprofessor faz um encadeamento muito bom da, da, da \nsequ\u00eancia de conte\u00fados, ou aquilo pra os alunos vai parecer \ncompartimentos. N\u00e3o, n\u00e3o tem fio condutor. Porque aquilo, \nque o professor tinha que buscar a quest\u00e3o da vida, a quest\u00e3o \nda biosfera, e dentro da biosfera a biodiversidade, e a \ndiversidade, e n\u00e3o sei se todos os professores fazem esse tipo \nde coisa. \nUtiliza livro did\u00e1tico (Manual): \nEssencialmente o manual do aluno e o caderno de atividades, e \ndepois eu dava fichas de trabalho. E usava muito o \nmanual/livro e o caderno de atividades, porque achava que..., \nachava e continuo a achar que, a partir do momento em que os \npais e os alunos s\u00e3o obrigados a adotar um determinado livro, e \na comprar um determinado manual, acho que o professor tem \nque fazer um esfor\u00e7o pra utilizar esse livro, e n\u00e3o ficar em casa \nna estante. E eu procurei sempre, apesar de que meus colegas \ndisseram-me logo que o livro adotado na escola n\u00e3o era bom, \ne, e realmente n\u00e3o era um livro que puxasse, muito pelo aluno, \nmas eu tinha que usar os materiais que os alunos tinham \ndispon\u00edveis. E depois depende, se n\u00f3s estamos a trabalhar com \nalunos da cidade, que se calhar t\u00eam mais possibilidades \necon\u00f4micas, ou alunos de uma aldeia, que tem menos \npossibilidades econ\u00f4micas, e o acesso, por exemplo, \u00e0 internet, \nque, que nesta altura, \u00e9, \u00e9 muito importante para as quest\u00f5es de \npesquisa, e pra lhes abrirem os horizontes, n\u00e9. Nem todos, nem \ntodos t\u00eam acesso, e, portanto, n\u00f3s temos, os professores, acho \nque t\u00eam que ter algum cuidado nesse aspecto. De utilizar os \nmateriais dispon\u00edveis, de utilizar..., fazer experi\u00eancias na, na \nsala de aula, portanto, nos laborat\u00f3rios, para os alunos verem \ncomo as coisas funcionam. \nPorque n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil pra um professor que j\u00e1 tem bastante tempo \n\n\n\n308 \n\nde carreira, portanto, que j\u00e1, j\u00e1 se formou a muito tempo, e que \natualmente, e daquilo que eu sei, n\u00e3o h\u00e1 muitas forma\u00e7\u00f5es \ncont\u00ednuas, e, e muito menos h\u00e1 poucas gratuitas, e eu acho que \nos professores n\u00e3o se t\u00eam, e eu tamb\u00e9m conheci pouco, pronto, \nn\u00e3o tenho um conhecimento geral pra dizer isso, n\u00e3o \u00e9. Mas \ndaquilo que eu conhe\u00e7o, acho que, os professores tamb\u00e9m n\u00e3o \nt\u00eam tempo pra, pra se formarem, pra se reformarem, pronto. E \neu acho que seria importante haver mais forma\u00e7\u00f5es para que os \nprofessores tenham ferramentas que os ajudem a abordar mais \nfacilmente o que est\u00e1 naquele manual/livro did\u00e1tico, e acho \nque isso \u00e9 muito dif\u00edcil atualmente, muito mais com muitos \nalunos como atualmente existem nas turmas, n\u00e9, \u00e9 muito mais. \n\nM Sim, sempre que se proporciona eu procuro alertar pra essas \nsitua\u00e7\u00f5es. Portanto, porque estou motivada, e \u00e9 tamb\u00e9m um \nassunto que os alunos gostam de. At\u00e9 para relacionar, para eles \nterem a no\u00e7\u00e3o de que o que est\u00e3o a aprender est\u00e1 relacionado \ncom o que acontece no dia-a-dia, n\u00e3o \u00e9 aprender s\u00f3 por \naprender. Portanto, tamb\u00e9m com esse, com esse objetivo \u00e9 bom \nfazer este relacionamento, para eles perceberem que de fato as \ncoisas n\u00e3o acontecem por acaso, n\u00e3o \u00e9. \nProblemas abordados: \nTem a ver mais com o programa. N\u00f3s, n\u00f3s temos, por \nexemplo, no ensino secund\u00e1rio, eles t\u00eam, n\u00f3s temos um \nprograma que tem que ser cumprido porque eles t\u00eam no final \ntem o exame, portanto, n\u00f3s n\u00e3o podemos fugir muito do \nprograma, mas, normalmente falamos na \u00e1gua, falamos na \ncomposi\u00e7\u00e3o da atmosfera, nas v\u00e1rias camadas, portanto no \nd\u00e9cimo ano. No d\u00e9cimo primeiro, falamos na \u00e1gua e no b\u00e1sico \nfalamos tamb\u00e9m na, na reciclagem, na reciclagem dos \nmateriais, e, portanto, na utiliza\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m na, na quest\u00e3o da \npolui\u00e7\u00e3o e das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, eles t\u00eam, eles t\u00eam mesmo \num cap\u00edtulo que fala nas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, e, portanto, o \nque, que a isso est\u00e1 associado, e, portanto sempre que se \nquestiona os assuntos, n\u00f3s n\u00e3o podemos fugir muito desses \nassuntos, porque temos que cumprir o programa. No b\u00e1sico, \npodemos, como s\u00e3o, s\u00e3o tr\u00eas anos, n\u00f3s, por exemplo, se no \ns\u00e9timo ano n\u00e3o cumprirmos o programa, depois isso fica \nregistrado, depois conclu\u00edmos no oitavo e no nono, portanto, \ntemos tr\u00eas anos para dar determinados conte\u00fados, n\u00e3o tem que \nser todos dados. Portanto, no secund\u00e1rio j\u00e1 n\u00e3o, temos no \nd\u00e9cimo ano tem que ser dado aqueles conte\u00fados porque eles \nt\u00eam exame no final do ano, que depois vai lhes dar acesso \u00e0 \nuniversidade  e depois ainda tem o d\u00e9cimo segundo ano, a\u00ed j\u00e1 \nn\u00e3o tem exame, mas a mat\u00e9ria que vem (...) exame \u00e9 as \ndisciplinas, tem exame depois a matem\u00e1tica, o portugu\u00eas, que \ns\u00e3o as nucleares. Mas, no d\u00e9cimo primeiro tem a f\u00edsica, a \nbiologia. As quest\u00f5es, as disciplinas mais vocacionadas pra, \n\n\n\n309 \n\npra \u00e1rea que eles querem estudar n\u00e3o \u00e9. E, portanto, fazem no \nd\u00e9cimo primeiro ano \u00e9 que tem exame dessas disciplinas que \ncontemplam os conte\u00fados do d\u00e9cimo e d\u00e9cimo primeiro ano, \nportanto, n\u00f3s n\u00e3o podemos fugir muito desse tipo. Por \nexemplo, os assuntos genericamente, atualmente com os novos \nprogramas s\u00e3o esses, relacionados com a \u00e1gua, composi\u00e7\u00e3o da \natmosfera e as altera\u00e7\u00f5es que tem sofrido ao longo dos anos, e \nas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no oitavo ano. Falamos tamb\u00e9m em \nenergia, falamos nas energias renov\u00e1veis e, portanto, porque a \nutiliza\u00e7\u00e3o das, das fontes de energia renov\u00e1veis. N\u00e3o s\u00e3o as \nenergias renov\u00e1veis, n\u00e3o se pode dizer energias renov\u00e1veis \n(...), s\u00e3o as fontes \u00e9 que s\u00e3o renov\u00e1veis. A gente tem mania de \ndizer as energias renov\u00e1veis, mas n\u00e3o, as fontes \u00e9 que s\u00e3o \nrenov\u00e1veis. Das fontes renov\u00e1veis de energia falamos tamb\u00e9m \nno oitavo ano,e, portanto, naquela sequ\u00eancia, da, da polui\u00e7\u00e3o, \nde evitar a polui\u00e7\u00e3o, e, portanto, eles est\u00e3o no oitavo ano eles \nj\u00e1 est\u00e3o motivados pra esse assunto.  \nEstrat\u00e9gias e materiais utilizados: \nEu procuro na internet sempre, coisas atualizadas, procuro \nestando atualizada, artigos de jornal, tamb\u00e9m. Tento sempre \natualizar-me, procurar sempre coisas que est\u00e3o a acontecer, \nporque infelizmente acontece e est\u00e1 sempre a acontecer coisas \nm\u00e1s tamb\u00e9m, neste caso. Procuro sempre ir, ir utilizando estes \ntipos de coisas, l\u00e1 est\u00e1, pra tentar ligar \u00e0s quest\u00f5es do dia-a-dia, \npra eles verem que de fato, tem que haver esta liga\u00e7\u00e3o, n\u00f3s n\u00e3o \nestamos a estudar as coisas por acaso, porque temos que andar \nna escola, n\u00e3o \u00e9? Tem que ter uma liga\u00e7\u00e3o com, com a vida \ndi\u00e1ria, com o dia-a-dia, e portanto, sempre, at\u00e9 pra eles, tentar \nque eles se motivem mais, a\u00ed \u00e9 um bocado isso. \nDificuldades: \nN\u00e3o, n\u00e3o tenho. Antes pelo contr\u00e1rio, os alunos ficam mais \nmotivados. Em termos de, de procura de, de materiais n\u00e3o \u00e9 \ndif\u00edcil, e a escola tamb\u00e9m colabora sempre que poss\u00edvel. Acho \nque somos privilegiadas de trabalhar naquela escola, e a Dra \nArminda, se calhar j\u00e1 lhe disse isso (...) e, portanto, n\u00f3s n\u00e3o, \nn\u00e3o temos problemas, normalmente n\u00e3o, n\u00e3o sinto \ndificuldades. Portanto, eu penso que sou privilegiada nesse \nsentido. \u00c9 evidente, a \u00fanica limita\u00e7\u00e3o, \u00e9, \u00e9 n\u00e3o poder..., s\u00f3 \nposso abordar determinados assuntos que tem que ver com os \nprogramas, n\u00e3o \u00e9, que eu vou lecionar, portanto, n\u00e3o posso \nfugir muito daquilo. Mas, mas \u00e9 uma limita\u00e7\u00e3o, de qualquer \nmodo, n\u00e3o \u00e9. \n\nN Sim.  \nProblemas abordados: \nA uns anos, foi, depois da clim\u00e1ntica sim, quando foi, pois. \nHouve tamb\u00e9m um ano de inverno muito rigoroso em que eles \nfizeram, os alunos que tinha, pois era d\u00e9cimo primeiro. \n\n\n\n310 \n\nFizeram, tiraram imagens, portanto, por exemplo, em Pinela, \nem que junto \u00e0 igreja houve derrocada, portanto, praticamente \nficou junto ao alicerce da igreja. Eles fizeram trabalhos. \nFizeram aqui no Mondego, em que havia, na Ponta do Nau a \nacumula\u00e7\u00e3o de detritos, e que depois transbordaram. Portanto, \neles andavam por a\u00ed, o grupo de alunos fazia. A gente espera \nmuito dos alunos... \nEstrat\u00e9gias e materiais utilizados: \nNormalmente, ou dou uma introdu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, ou dou t\u00f3picos, \nem que eles depois ir\u00e3o pesquisar e, depois serem eles depois a \ntrabalhar esses mesmos t\u00f3picos. \n\n \nOs materiais utilizados s\u00e3o: v\u00eddeos, power point. Este ano os \nalunos j\u00e1 fizeram, mas quer dizer, eles n\u00e3o conseguiram, \nportanto,atingir o objetivo que eu pretendia, que era. No in\u00edcio \ndo ano, portanto, n\u00f3s no d\u00e9cimo ano come\u00e7amos com a \nGeologia. E eu sugeri que fizessem um trabalho sobre, \nportanto, recursos, exato, o efeito... j\u00e1 n\u00e3o sei, gora n\u00e3o me \nlembro, como \u00e9 que era o tema exatamente, eu sei que apenas \num aluno conseguiu atingir aquilo que eu pretendia de fato. \nPorque era relacionado com o estudo, h\u00e1, j\u00e1 sei. Era sobre o \nsistema biosfera, e, portanto, eles n\u00e3o conseguiram \nminimamente atingir o objetivo que eu pretendia. Portanto, eu \nsei que tamb\u00e9m n\u00e3o lhes forneci grande material. Quis lhes dar \numa certa liberdade a ver at\u00e9 que ponto eles eram capazes de \nencontrar o assunto e relacionar com aquilo que t\u00ednhamos dado \nna aula. N\u00e3o foram capazes, portanto, eram novos, portanto, \nn\u00e3o tavam habituados minimamente a trabalhar assim, e, \nportanto, n\u00e3o foi aquilo que eu esperava na realidade. \nDificuldades: \nAs dificuldades, fundamentalmente, uma vez que estou na \nEscola Dom Duarte. A Dom Duarte apanha popula\u00e7\u00f5es que \nv\u00eaem de Pinela, portanto, aqui s\u00e3o territ\u00f3rios..., e s\u00e3o, \nnormalmente, alunos de camada social baixa, e que perdem \nmuito tempo em transportes. Portanto, as principais \ndificuldades, pois, o tempo para pesquisas. E, ou n\u00f3s \ndisponibilizamos o tempo da aula, recorrendo \u00e0 computadores. \nAtualmente tamb\u00e9m os computadores port\u00e1teis da escola \ntamb\u00e9m j\u00e1 est\u00e3o um bocado danificados e em desuso, porque \nj\u00e1 tem alguns anos. Algumas vezes eles pr\u00f3prios trazem o \nport\u00e1til pr\u00f3prio, e fazem a\u00ed a sua investiga\u00e7\u00e3o. \n\nO Sempre, sempre, portanto, eu recebo, ali\u00e1s, pelo e-mail tenho \nNews Letter. Recebo uma News letter do, do Ci\u00eancia Hoje, ou \nseja, que compilam v\u00e1rios artigos cient\u00edficos que v\u00e3o saindo da \n\u00e1rea da Biologia, do Ambiente, da Geologia, e por a\u00ed  a fora, e \nportanto, foi sempre a minha preocupa\u00e7\u00e3o em levar esses \ntextos para a sala de aula, textos, v\u00eddeos, o que for saindo, e \n\n\n\n311 \n\ntrabalhar com os alunos nesse sentido. Portanto, tento de \nalguma forma enquadrar na mat\u00e9ria que n\u00f3s estamos a dar, \nporque, \u00e9 a tal hist\u00f3ria, os programas s\u00e3o complexos, s\u00e3o \nenormes, e n\u00f3s temos que de alguma forma conseguir cumprir \nos programas que nos exigem do minist\u00e9rio, mas ao mesmo \ntempo eu tento conciliar os programas com esse tipo de, de \ntrabalhos. Levo para a sala de aula os textos os v\u00eddeos por a\u00ed a \nfora, para trabalhar com eles, pois acho que \u00e9 fundamental. \nProblemas abordados: \nPortanto, na minha disciplina em si eu abordo, por exemplo, \nmuito da \u00e1rea da Geologia, portanto, os cismos, os vulc\u00f5es, por \na\u00ed a fora. Depois, a problem\u00e1tica do aquecimento global, o \nefeito estufa e, portanto. Isto \u00e9, de que forma \u00e9 que esses \nacontecimentos ambientais marcam o desenvolvimento dos \nseres vivos, n\u00e3o \u00e9, portanto, o efeito sobre a extin\u00e7\u00e3o das \nesp\u00e9cies, por a\u00ed a fora. Relativamente ao ambiente, \u00e9 mais \nassim, a geologia, a tect\u00f4nica de placas, e depois, \u00e9 mais \nrelacionados com esses efeitos climat\u00e9ricos, portanto, efeito \nestufa, aquecimento global, o buraco de oz\u00f4nio. Acho que \u00e9 \nmais ou menos essas, a polui\u00e7\u00e3o obviamente, relacionados \u00e0 \nesses fen\u00f4menos, portanto, s\u00e3o estes os temas basicamente que \neu abordo, costumo abordar. \nEstrat\u00e9gias e materiais utilizados: \nNormalmente utilizo muito o v\u00eddeo, o v\u00eddeo. Tento arranjar \nsempre alguns v\u00eddeos, ou not\u00edcias mesmo tento gravar o \nnotici\u00e1rio se for uma cat\u00e1strofe. Por exemplo, se estamos a \nfalar de cat\u00e1strofe, alguma coisa que aconteceu recentemente, \ntento sempre arranjar a not\u00edcia pra eles verem a not\u00edcia mesmo \ndo notici\u00e1rio, tanto em v\u00eddeo, no formato de v\u00eddeo, portanto \nprivilegio isso. Normalmente tamb\u00e9m arranjo textos, not\u00edcias \ndos jornais, pra eles fazerem um coment\u00e1rio da not\u00edcia, se \nverem ali erros cient\u00edficos, se n\u00e3o verem erros cient\u00edficos, por \na\u00ed a fora. Portanto, fundamentalmente \u00e9 o v\u00eddeo, ou atividade \nexperimentais se for um tipo de tem\u00e1tica que permita que se \nfa\u00e7a atividades experimentais nesse sentido. Normalmente, \nv\u00eddeo, e elaboro v\u00eddeos com eles, eles pr\u00f3prios fazem v\u00eddeos \npara, pra divulgar na escola. Ainda o ano passado fizemos uma \ns\u00e9rie de v\u00eddeos sobre a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \npolui\u00e7\u00e3o dos solos. E foram os pr\u00f3prios alunos que fizeram os \nv\u00eddeos, portanto, em jeito de notici\u00e1rio, portanto, eles fingiam \nque eram rep\u00f3rter, e iam \u00e0s zonas. Eu estava a dar aulas em \nPalhares, que \u00e9 aqui na regi\u00e3o de Coimbra. Portanto, tinha \ndeterminadas zonas daquela regi\u00e3o, iam filmar problemas \nambientais que eles vissem na localidade. Eles assumiam o \npapel de rep\u00f3rter e filmavam e depois foi divulgado na escola \nesses v\u00eddeos que eles fizeram. Normalmente \u00e9 isso, privilegio \nos v\u00eddeos. \n\n\n\n312 \n\nDificuldades: \nEu, eu felizmente, pelas escolas que eu tenho passado isso tem \nsido poss\u00edvel. (...) H\u00e1 cada vez mais programas que s\u00e3o \ninternacionais. Ou seja, que n\u00f3s associamos as nossas escolas \naqui, a programas que est\u00e3o se desenvolvendo por toda a \nEuropa, e as escolas trabalham em parceria. Pronto, eu acho \nque sim, cada vez mais parcerias, pelo menos eu n\u00e3o tenho tido \nproblema nenhum, muito pelo contr\u00e1rio, s\u00e3o extremamente \nreceptivas a esse tipo de trabalho. \nO que \u00e9 fundamental \u00e9 que se cumpra o programa. \n\n \n  \n\n\n\n313 \n\n \nQuadro 3.24: Quest\u00e3o da entrevista: A EDS e o ensino de Ci\u00eancias da \nNatureza (Voc\u00ea considera importante abordar conceitos e princ\u00edpios \nrelacionados a sustentabilidade e ao DS, bem como assuntos sobre \nproblemas ambientais, no ensino de Ci\u00eancias da Natureza? Justificar) \nConsidera importante abordar problemas atuais, locais e globais, no ensino \nde Ci\u00eancias? Pedir para justificar a resposta utilizando exemplos. \nProfessor Respostas Analisadas \nK Sim, de forma a tentar contextualizar, n\u00e3o \u00e9, os conte\u00fados a \n\nlecionar. Nesse sentido eu acho importante. Para que os alunos \nse apercebam realmente, que o que aprendem na escola pode \nser \u00fatil. Nem que seja para compreender muitas coisas que \nouvem, at\u00e9 mesmo na televis\u00e3o, e formarem a sua pr\u00f3pria \nopini\u00e3o. \nExemplos: \nOlhe, por exemplo, um que eu abordo l\u00e1, por exemplo, a n\u00edvel \ndo oitavo ano, altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, que \u00e9 algo que aparece \nmuito, por exemplo, nas not\u00edcias. At\u00e9, ultimamente, aquelas \nsitua\u00e7\u00f5es na Austr\u00e1lia. Os inc\u00eandios, n\u00e9 em um extremo do \npa\u00eds, e as cheias no outro. Tento pegar muito nestes assuntos... \nAt\u00e9 agora aqui em PT, n\u00e9. Estes extremos de clima. A n\u00e3o \ndefini\u00e7\u00e3o, por exemplo, das, das, das esta\u00e7\u00f5es. \u00c9 mais, as vezes \nnesse campo. Depois, por exemplo, ainda agora, esta semana, \nacho que, tanto a n\u00edvel deste primeiro ano, por exemplo, demos \nfibras \u00f3ticas... que agora tem se falado muito. Portanto, \nalgumas empresas como a e-mel, etc, tem divulgado muito na \nrapidez da comunica\u00e7\u00e3o da internet pelas fibras \u00f3ticas, \nportanto, tento pegar entre coisas que eles conseguem ver, \nessencialmente na televis\u00e3o porque, \u00e9 aquilo que eles tamb\u00e9m, \nn\u00e9 investem mais o tempo deles, o tempo de laser, que \ninfelizmente tamb\u00e9m, \u00e9 muito s\u00f3 televis\u00e3o e jogos de \ncomputador. Portanto, para que eles possam ver, e que possam \ncompreender e associar \u00e0 teoria. S\u00e3o dois exemplos que me \nlembro que usei bem recentemente. \n\nL Eu considero importante e eu acho que \u00e9 uma lacuna que existe \nno sistema de ensino. Acho que atualmente com os conte\u00fados \nque, que tem que ser abordados e toda a obrigatoriedade de se \nfazer, um, um..., uma planifica\u00e7\u00e3o anual \u00e9 dif\u00edcil, os \nprofessores, ou melhor, os professores est\u00e3o muito agarrados ao \nprograma, aquilo que tem que dar, e d\u00e3o pouca import\u00e2ncia a \nisto. Mas eu considero muito importante, embora considere \ntamb\u00e9m que seja dif\u00edcil, ou que n\u00e3o haja muitos recursos para \nintroduzir estas tem\u00e1ticas aos alunos e para sensibiliz\u00e1-los pra \nessas mesmas, pra essas mesmas tem\u00e1ticas. \nExemplos: \nAqui (Coimbra) eu, eu pegaria no meu trabalho de \ndoutoramento, e, e...e trabalharia a quest\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es \n\n\n\n314 \n\nclim\u00e1ticas e da, da possibilidade de existir uma saliniza\u00e7\u00e3o das \n\u00e1guas das lagoas costeiras perto da zona Figueira da Foz, \nportanto que \u00e9 uma zona aqui pr\u00f3xima. Daria para trabalhar \nfazer s\u00edtios de estudos com os alunos, fazer experi\u00eancias em \nlaborat\u00f3rio, ou tentar fazer com que os alunos fizessem alguma \npesquisa sobre o assunto, portanto que eles fossem aut\u00f4nomos, \ne dele pr\u00f3prios pesquisarem sobre um determinado assunto, \nmas se calhar eu pegava por a\u00ed. \n\nM Sim, claro \u00e9 fundamental. E at\u00e9 porque os alunos t\u00e3o muito, \ninteressam-se muito por isso, e gostam de perceber porque que \nas coisas acontecem e relacion\u00e1-las. \u00c9 um assunto que lhes \ninteressa muito, e, portanto, n\u00f3s na minha \u00e1rea n\u00f3s sempre que \npodemos falamos nessas quest\u00f5es ambientais que, que acabam \npor ser influenciadas. A polui\u00e7\u00e3o, a industrializa\u00e7\u00e3o, portanto, \nn\u00f3s costumamos fazer este paralelo, n\u00e9. Desde a revolu\u00e7\u00e3o \nindustrial, que as coisas, o clima tem vindo a mudar, portanto, \nfa\u00e7o sempre essa associa\u00e7\u00e3o, a industrializa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es \nambientais. E, portanto esta vaga de sismos, e de tsunamis, e de \nsei l\u00e1 o que tem acontecido ultimamente, tamb\u00e9m, acaba por se \nassociar a polui\u00e7\u00e3o, e portanto, eles tem muito, gostam muito \nde associar isso, e est\u00e3o muito ligados a esse tipo de quest\u00f5es. \nPortanto, j\u00e1 agora tamb\u00e9m no oitavo ano, estou a dar no oitavo \nano, h\u00e1 um cap\u00edtulo que se fala exatamente nas altera\u00e7\u00f5es \nclim\u00e1ticas. Portanto, eles v\u00e3o dar o clima na Geografia e depois \nna F\u00edsico-Qu\u00edmicas v\u00e3o dar as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e tentar \nperceber porque que est\u00e3o estas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, e isso \ntem a ver com o MA. \nExemplos: \nNo d\u00e9cimo primeiro ano n\u00f3s vamos falar na \u00e1gua, e vamos \nfalar exatamente nas quest\u00f5es da \u00e1gua, na, na polui\u00e7\u00e3o. \nFalamos tamb\u00e9m j\u00e1 no, no d\u00e9cimo ano eles falam na \ncomposi\u00e7\u00e3o da atmosfera, e,portanto, tem a ver com as \natividades nas grandes cidades que est\u00e3o mais polu\u00eddas. \nPortanto, a composi\u00e7\u00e3o da atmosfera, as v\u00e1rias camadas s\u00e3o \ndiferentes em fun\u00e7\u00e3o da maior ou menor polui\u00e7\u00e3o, portanto tem \nzonas mais industrializadas, com mais popula\u00e7\u00e3o, h\u00e1 sempre \nn\u00edveis maiores de poluentes na atmosfera, e,portanto, n\u00f3s \nfalamos muito nesse, quer no d\u00e9cimo, quer d\u00e9cimo primeiro, e \nat\u00e9 no ensino b\u00e1sico.  \n(Parada para falar sobre o ensino no BR e em PT) \nPortanto, quer no ensino fundamental, quer no b\u00e1sico, no \nfundamental ou no b\u00e1sico, ent\u00e3o, n\u00f3s abordamos muito esse \ntipo de quest\u00f5es, sempre relacionadas com a qu\u00edmica, mais com \na qu\u00edmica, porque s\u00e3o, s\u00e3o processos mais qu\u00edmicos em termos \nda polui\u00e7\u00e3o, e portanto, eles est\u00e3o muito atentos. E os \nprogramas refletem muito essa tend\u00eancia, infeliz tend\u00eancia n\u00e3o \n\u00e9, do aumento da polui\u00e7\u00e3o, e, portanto, na \u00e1gua, tamb\u00e9m se fala \n\n\n\n315 \n\nna quest\u00e3o da \u00e1gua sempre, e portanto eles est\u00e3o muito \nmotivados pra isso. \n\nN Claro que sim, sem d\u00favida. Acho que os alunos, como jovens \nque s\u00e3o, tem que ter uma perspectiva de n\u00e3o consumir tudo \nquanto existe no momento, mas deixar para as gera\u00e7\u00f5es futuras, \nn\u00e3o \u00e9, porque se n\u00f3s..., n\u00e3o h\u00e1 sustento para tanta gente.  \nExemplos:  \nCom os alunos, portanto, portanto, os recursos naturais, os \nrecursos renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis, problemas das \u00e1guas, \nportanto, que cada vez t\u00e3o, devido a a\u00e7\u00e3o do homem, cada vez \nt\u00e3o mais, a pot\u00e1vel \u00e9 cada vez menos, portanto, mais ou menos \nnesse sentido. \n\nO Sim, considero fundamental porque n\u00f3s em Ci\u00eancias, n\u00e3o \u00e9, na \nBiologia e na Geologia que nos chamamos aqui, ensinamos, \nportanto, as bases, que s\u00e3o comuns a todas as ci\u00eancias e, \nportanto, \u00e9 muito importante eles conseguirem transpor essas \nbases que nos dissemos para a realidade, para outras situa\u00e7\u00f5es. \nE da\u00ed a pertin\u00eancia de abordar esses acontecimentos, n\u00e3o \u00e9, \nnaturais, que acontecem regularmente pelo mundo todo, da\u00ed a \npertin\u00eancia deles abordarem em sala de aula, por forma a eles \nconseguirem fazer uma liga\u00e7\u00e3o entre o que estudam e a \nrealidade, e aprofundar os seus conhecimentos e verem que \nefetivamente n\u00f3s abordamos esses conte\u00fados em sala de aula \nporque eles s\u00e3o imprescind\u00edveis de serem abordados, n\u00e3o \u00e9, \npara o aprofundamento de conhecimentos. \nExemplos:  \nPortanto, na minha disciplina em si eu abordo, por exemplo, \nmuito da \u00e1rea da Geologia, portanto, os cismos, os vulc\u00f5es, por \na\u00ed a fora. Depois, a problem\u00e1tica do aquecimento global, o \nefeito estufa e, portanto. Isto \u00e9, de que forma \u00e9 que esses \nacontecimentos ambientais marcam o desenvolvimento dos \nseres vivos, n\u00e3o \u00e9, portanto, o efeito sobre a extin\u00e7\u00e3o das \nesp\u00e9cies, por a\u00ed a fora. Relativamente ao ambiente, \u00e9 mais \nassim, a geologia, a tect\u00f4nica de placas, e depois, \u00e9 mais \nrelacionados com esses efeitos climat\u00e9ricos, portanto, efeito \nestufa, aquecimento global, o buraco de oz\u00f4nio. Acho que \u00e9 \nmais ou menos essas, a polui\u00e7\u00e3o obviamente, relacionados \u00e0 \nesses fen\u00f4menos, portanto, s\u00e3o estes os temas basicamente que \neu abordo, costumo abordar. \n\n  \n\n\n\n316 \n\n  \n\n\n\n317 \n\n \nQuadro 3.25: Quest\u00e3o da entrevista: Avalia\u00e7\u00e3o da oficina de forma\u00e7\u00e3o (De \nacordo com o seu ponto de vista, como voc\u00ea avalia a oficina de forma\u00e7\u00e3o, \nisto \u00e9, que aspectos voc\u00ea considerou que contribu\u00edram positivamente com a \nsua forma\u00e7\u00e3o, e o que voc\u00ea considerou como aspecto/s negativo/s? Durante \na sua forma\u00e7\u00e3o (Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica Inicial, P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, Forma\u00e7\u00e3o \nCont\u00ednua), foram trabalhados aspectos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos para \ndesenvolver abordagens de problemas atuais, locais e globais, em ensino de \nCi\u00eancias? Se a resposta for sim, solicitar a indica\u00e7\u00e3o: a) Do programa ou \nprogramas em que esta forma\u00e7\u00e3o ocorreu; b) Dos aspectos te\u00f3ricos e \nmetodol\u00f3gicos abordados; c) De estrat\u00e9gias did\u00e1ticas sugeridas. \nProfessor Respostas Analisadas \nK Na minha forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em termos de licenciatura, n\u00e3o. \n\nDepois em termos de mestrado, sim. E algumas das forma\u00e7\u00f5es \ntamb\u00e9m que fiz, em termos de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, tamb\u00e9m. \nMas a inicial mesmo, n\u00e3o. Eu acho que isso realmente n\u00e3o \u00e9 \nexplorado no curso base. \nPrograma ou programas em que esta forma\u00e7\u00e3o ocorreu: \nMestrado, portanto, mestrado em ensino de qu\u00edmica e f\u00edsica. \nE depois, na forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua? \nPortanto, fiz algumas forma\u00e7\u00f5es, altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, em \ntermos de tecnologias da informa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m... A gente \nsempre procura, realmente a usar exemplos mais atuais e do \ndia-a-dia. Pelo menos os formadores tiveram essa preocupa\u00e7\u00e3o. \nMais nesse campo. \nE voc\u00ea pode citar o t\u00edtulo dessa forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua?  \nA de edublogues foi da forma\u00e7\u00e3o clim\u00e1ntica, n\u00e3o lhe sei dizer, \nassim, o nome exato. Mas \u00e9 da clim\u00e1ntica, que a Dra Arminda \nat\u00e9 estava associada, agora assim de c\u00f3r n\u00e3o sei dizer o nome, e \nportanto, a outra era mesmo quadros interativos. E depois, em \ntermos de aplica\u00e7\u00f5es nas ci\u00eancias... e depois o conte\u00fado, \nusaram, usava-se v\u00e1rios, simula\u00e7\u00f5es de contextos, que, que \ninseria, portanto, situa\u00e7\u00f5es atuais. Mas o nome em si, tamb\u00e9m \nn\u00e3o, n\u00e3o demonstrava logo que teria essa, essa orienta\u00e7\u00e3o. Foi \numa op\u00e7\u00e3o do formador, que teve essa preocupa\u00e7\u00e3o.  \nVoc\u00ea costuma, voc\u00ea falou que est\u00e1 trabalhando com qual \nano? 10, 11?? \nPortanto, o ensino b\u00e1sico \u00e9 7o e 8o e 9o ano, e depois tem 10o, \n11o e ensino profissional. \n\nL A n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, eu acho que, naquela forma\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfica da clim\u00e1ntica, a transdisciplinaridade da abordagem \nEDS, entre, portanto entre as diferentes disciplinas. E abordar \nconte\u00fados que s\u00e3o transversais \u00e0s v\u00e1rias disciplinas, acho que \nisso foi muito importante, foi muito bem trabalhado nessa \nforma\u00e7\u00e3o, onde n\u00f3s procuramos com o mesmo objetivo ir \nbuscar assuntos por diferentes \u00e1reas das ci\u00eancias, acho que foi... \ne depois juntando isto tudo, acho, acho que se tem um resultado \n\n\n\n318 \n\nbom e que ajuda muito no ensino das ci\u00eancias. \nM Oficinas Edublogues Clim\u00e1ntica. Naquela forma\u00e7\u00e3o, oficina. \n\nNa forma\u00e7\u00e3o inicial n\u00e3o tinha e na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o n\u00e3o. Ainda \nhoje, volta e meia quando preciso de qualquer coisa, vou l\u00e1, \nvejo, artigos que h\u00e1 quando quero abordar qualquer assunto. E \neles tem sempre as coisas atualizadas. Eu tinha, eu tinha um \nblog, da minha escola, mas entretanto, \u00e9 muita coisa e n\u00e3o \ntenho atualizado, e penso que j\u00e1 me fecharam o blog de certeza \npor falta de compar\u00eancia. Mas, mas volta e meia vou l\u00e1 ver o \nque que eles tem porque eles de fato trabalham muito bem e eu \ngostei muito da forma\u00e7\u00e3o que eles fizeram. \nPograma ou programas em que esta forma\u00e7\u00e3o ocorreu: \nOficinas Edublogues Clim\u00e1ntica. Naquela forma\u00e7\u00e3o, oficina. \nAspectos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos abordados: \nAquilo eram v\u00e1rios m\u00f3dulos e, portanto, havia nas \u00e1reas da \nqu\u00edmica, da biologia, da geologia. Havia, havia v\u00e1rias vertentes \nque foram sendo abordadas ao longo da forma\u00e7\u00e3o com \nespecificidades muito diferentes, mas nas v\u00e1rias \u00e1reas das \nci\u00eancias. E agora assim, os nomes, portanto eu sei que era \nbiologia, geologia, qu\u00edmica, acho que eram cinco formadores, \nn\u00e3o me lembro, agora n\u00e3o me ocorre assim mais nenhuma. \nTodas as \u00e1reas abordavam e todos. Gostei imenso de todos eles, \ncada um com as suas caracter\u00edsticas n\u00e3o \u00e9, mas, mas era gente \nmuito, muito preparada que nos conseguiu entusiasmar para \ncontinuarmos a estudar esses tipos de quest\u00f5es.  \nHavia sempre trabalho de grupo. N\u00f3s faz\u00edamos sempre, \nqualquer, aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. \u00cdamos procurar, fazer p\u00f4steres para \ndepois pormos nos blogs. E portanto, coisas sempre atualizadas \ne depois discut\u00edamos e mostr\u00e1vamos uns aos outros, os \ntrabalhos uns dos outros, portanto foi muito, foi muito frutuoso \no trabalho que n\u00f3s fizemos. Portanto, era uma oficina mesmo, \naquilo era um oficina de forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o era s\u00f3, nem era s\u00f3 \nte\u00f3rico, era mesmo aprender a fazer e como \u00e9 que se fazia. \nHavia coisas que n\u00f3s n\u00e3o sab\u00edamos. A gente sabe trabalhar com \ncomputador, mas h\u00e1 coisas que, aprendemos ali muita coisa e \nat\u00e9 em termos de, de consultas de sites que s\u00e3o considerados \nseguros e bons e que tem. E a gente sabe que na internet nem \ntudo presta, n\u00e3o \u00e9? E, portanto, n\u00f3s aprendemos ali tamb\u00e9m a \nconsultar alguns s\u00edtios bem, bem mais seguros e com qualidade. \nEstrat\u00e9gias did\u00e1ticas sugeridas: \nN\u00f3s, n\u00f3s ped\u00edamos tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o dos programas, \nped\u00edamos aos meninos para fazerem, ou escreverem artigos, \nportanto sobre qualquer assunto que fosse e que viesse a \nprop\u00f3sito, ou por que tinha acontecido, ou porque que viesse a \nprop\u00f3sito em termos dos conte\u00fados did\u00e1ticos. Eles \nconsultarem, fazerem trabalhos e apresentarem aos colegas. \nPortanto, e depois, dava-lhes tamb\u00e9m o site da clim\u00e1ntica para \n\n\n\n319 \n\neles consultarem e verem. Havia um que era para eles verem a \npegada ecol\u00f3gica, para eles consultarem para eles verem, (...) \nmais para os mi\u00fados mais pequenos do b\u00e1sico. E, portanto, \nsempre que \u00e9 poss\u00edvel n\u00f3s procuramos, fazermos com que, e a \nescola tem condi\u00e7\u00f5es pra isso, porque n\u00f3s temos salas de \ninform\u00e1tica. Ainda hoje eu estive com um grupo do oitavo ano \nnuma outra atividade, eles est\u00e3o a fazer trabalhos de grupo. \nV\u00e3o consultar sites na internet, portanto levam os \ncomputadores para a sala, ou eu requisito da escola, port\u00e1teis, \nest\u00e3o ligados \u00e0 internet. E, portanto,claro, que h\u00e1 sempre \naqueles que n\u00e3o aproveitam, mas a maioria. At\u00e9 para eles se \nhabituarem a selecionar, eu dei-lhes alguns sites, portanto, n\u00e3o \ntem a ver com as quest\u00f5es clim\u00e1ticas, mas \u00e9 o mesmo tipo de \ntrabalho que sempre que poss\u00edvel n\u00f3s tentamos fazer. \n\nN Na forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica n\u00e3o, que eu me lembre, j\u00e1 foi a trinta e \nmuitos anos. N\u00e3o. Quando comecei a dar aulas, tive, portanto, \napareceu um programa novo que era a Ecologia. Que eu tive \nque preparar sozinha, era a \u00fanica professora na escola, tive que \nme documentar. Portanto, n\u00e3o vivia aqui em Coimbra, portanto, \nvivia em Coimbra, mas dava aulas em Tomar, e aproveitava os \nfins de semana para vir aqui \u00e0s livrarias, porque Tomar n\u00e3o \ntinha livrarias compat\u00edveis pra ter essa documenta\u00e7\u00e3o. Comprei \nimensos livros na altura. Fui lendo, pronto, e durante alguns \nanos, n\u00e3o sei se tr\u00eas, quatro, dei Ecologia. N\u00e3o sei se conhece o \nlivro, que \u00e9 Fundamentos da Ecologia do Odum, que era \nfundamentalmente a base, depois \u00e9 que come\u00e7aram a aparecer \nlivros feitos por professores nacionais, porque primeiro n\u00e3o, \nn\u00e3o havia nada, haviam estrangeiros, franceses, c\u00e1 alguns \ncomprei, portanto, digamos que foi uma auto-forma\u00e7\u00e3o, mas, \nn\u00e3o havia prepara\u00e7\u00e3o. N\u00e3o havia, n\u00e3o existia e eu n\u00e3o fiz P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o.  \nDepois come\u00e7aram a surgir a\u00e7\u00f5es, portanto feitas por \nprofessores universit\u00e1rios em que reuniam, portanto um grupo \nde professores do secund\u00e1rio e levavam-nos at\u00e9 determinados \ns\u00edtios. Por exemplo, me lembro uma que foi feita na Los\u00e3, e a\u00ed \ncolh\u00edamos, portanto, esp\u00e9cies animais e vegetais l\u00e1 no riacho, e \ndepois iriam para o laborat\u00f3rio, foi assim um trabalho mais \npr\u00e1tico, porque de resto n\u00e3o, n\u00e3o t\u00ednhamos nada. \nNo Edublogues Clim\u00e1ntica, apareceram temas bem \ninteressantes. Atualmente, na escola sou a \u00fanica, das que, \nportanto, fomos tr\u00eas que fizeram, os outros dois j\u00e1 est\u00e3o \nreformados, sou s\u00f3 eu. Os professores que est\u00e3o ainda l\u00e1, e no \nensino, quando j\u00e1 l\u00e1 estava na altura, n\u00e3o frequentaram, mas \ntamb\u00e9m n\u00e3o querem participar, em por nada no blog, porque \nacham que d\u00e1 trabalho, pronto, a perspectiva \u00e9 essa. Portanto, \neu este ano no blog da clim\u00e1ntica coloquei apenas um trabalho \ntamb\u00e9m relacionado com a sustentabilidade, que se quiser ver, \n\n\n\n320 \n\npode ver, relacionado com o Natal. Anteriormente, portanto, \nn\u00e3o era com a sustentabilidade. Os outros dois trabalhos do ano \npassado foram feitos com base no Luiz Ascher que morreu, que \nera um geneticista molecular. Pronto, estes eram os \u00fanicos \ntrabalhos. Este ano, estou a tentar aliciar mais os alunos, \nporque, a clim\u00e1ntica faz um congresso virtual l\u00e1 pra \nmaio/junho, n\u00e3o sei se tem conhecimento disso. Nos outros \nanos, pelo menos \u00e0 dois anos, que foi a primeira vez que n\u00f3s \npudemos participar, eu tinha somente d\u00e9cimo segundo ano, e os \nexames coincidiam com o acampamento, portanto, n\u00e3o \nconsegui levar os alunos. Eles participaram, mandaram os \ntrabalhos, mas n\u00e3o pudemos ir. Este ano eu queria levar os \nalunos, mas tou com algumas dificuldades porque os alunos s\u00e3o \npouco participativos, portanto a\u00ed esbarra com o tema.  \n(...) N\u00e3o sei se receberam da Clim\u00e1ntica, um encontro que vai \nhaver dia 16 de fevereiro (2013), portanto, o professor??, o \nFrancisco at\u00e9 disse que era interessante, at\u00e9 sugeriu que \nf\u00f4ssemos, por exemplo, nos reun\u00edssemos num carro e que \nf\u00f4ssemos que era apenas duas horas de caminho, e que era \ninteressante. Porque eles este ano est\u00e3o a alargar o tema, al\u00e9m \nde s\u00f3 sustentabilidade, ser tamb\u00e9m, mar e sa\u00fade. Eu j\u00e1 tentei \ncom uma aluna, que nunca foi minha aluna, mas, mas \u00e9 uma \naluna que gosta de, de escrever e de investigar, j\u00e1 lhe propuz de \ncerto modo, assim, um bocado assim no ar ainda, fazer alguma \ncoisa sobre, portanto \u201cO Berbig\u00e3o na Leiria de Aveiro\u201d. (...), \nsobre a sustentabilidade dessa atividade. (...) E Aveiro, n\u00e3o sei \nse conhece, tem a leiria, onde apanham o berbig\u00e3o. E o \nberbig\u00e3o pode ser facilmente contaminado, n\u00e3o \u00e9, portanto, a \nalturas do ano, as dioxinas, fundamentalmente. Portanto, eu \ndisse a essa aluna para ver se ela pensava fazer um trabalho \nsobre isso. Eu de fato j\u00e1 tinha olhado na net. Porque claro para \nos meus alunos que s\u00e3o do d\u00e9cimo ano, eu tenho que os \norientar melhor, n\u00e3o \u00e9?. Portanto, n\u00e3o lhes posso dizer assim, \nfaz, s\u00e3o mais novinhos, portanto, estou a pensar fazer aquela \nmodalidade web quest, portanto, em que dava o tema, j\u00e1 com os \nsites pra eles poderem consultar e tentar fazer alguma coisa. A \nver se eles se dedicam mais a esses aspectos. Porque, a n\u00edvel \ndos programas de, da Biologia, portanto, c\u00e1 em PT, eu noto que \nh\u00e1 uma repeti\u00e7\u00e3o dos temas, e, pouco a pouco eles ficam \nsaturados - \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o, \u00e9 recursos, e, portanto, aquilo fica \nassim tudo muito no ar, e poderia ser no caso, mais concreto. \nPortanto, h\u00e1 uma satura\u00e7\u00e3o. \nEu costumo fazer no d\u00e9cimo segundo ano, na \u00faltima unidade, \nque \u00e9 preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o, sim, a \u00faltima \u00e9 sim. \nNormalmente s\u00e3o os alunos que preparam esse tema. E fazem \napresenta\u00e7\u00f5es. Dou-lhes, portanto o tempo da aula, algum extra \nque eles eventualmente precisam, e s\u00e3o eles normalmente que \n\n\n\n321 \n\nd\u00e3o. Mas, raramente aparece alguma coisa muito fora do \nnormal. Por acaso, h\u00e1 dois anos quando isso aconteceu, at\u00e9, um \ndos casos que me lembro, foi da agricultura, sobre a \nagricultura, em que um grupo de alunos fez um v\u00eddeo, v\u00eddeo \nesse em que eles, digamos se vestiram como camponeses e \nforam para o quintal de uma das alunas e fizeram uma \ngrava\u00e7\u00e3o, portanto, um v\u00eddeo, e fazendo ao mesmo tempo \ncomo o \u201cjornal biosfera\u201d, esse foi um dos trabalhos que n\u00f3s \nmandamos para a clim\u00e1ntica. Outro que fizeram, e que depois \nn\u00e3o mandei, que era sobre a explos\u00e3o demogr\u00e1fica, fizeram tipo \nteatro na aula. Portanto, h\u00e1 dois anos eu tinha os alunos que \neram capazes de, de se abrir mais.  \nHouve v\u00e1rios professores, mas j\u00e1 tenho andado a\u00ed a ver muitas \nvezes no blog internacional, e da uma sensa\u00e7\u00e3o que fizeram, \nmas n\u00e3o deram continuidade. Mesmo nesse congresso virtual, \nh\u00e1 dois anos, porque o ano passado, pois n\u00e3o participei, a \u00fanica \nescola que participou foi a minha, com os meus alunos. E como \nn\u00e3o pudemos ir, fizemos um v\u00eddeo pra eles depois, no dia da \napresenta\u00e7\u00e3o no congresso, PT estar apresentado. \n\nO Portanto, quer dizer, foi um pouco de tudo, ou seja, eu sou \nlicenciada em Geologia, portanto, tive algumas, algumas \nunidades curriculares que abordaram algumas destas tem\u00e1ticas. \nMuitas delas... n\u00e3o foi como forma de n\u00f3s, isto \u00e9, para \nadquirirmos compet\u00eancias para ensinar em sala de aula, n\u00e3o foi \nesse o intuito, mas foi, l\u00e1 est\u00e1, n\u00f3s adquirimos o tal \nconhecimento, as compet\u00eancias. Mas, e depois, mais tarde fiz \numa p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em recursos florestais e ambiente, l\u00e1 est\u00e1, \nque abordei tamb\u00e9m muito desta tem\u00e1tica. E depois fiz tamb\u00e9m \numa, uma forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua que, os edublogues, os \nedublogues clim\u00e1ntica em forma\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. E a\u00ed sim a abordagem, portanto, nesta forma\u00e7\u00e3o \ncont\u00ednua, o objetivo essencial era n\u00f3s adquirirmos essas \ncompet\u00eancias necess\u00e1rias para trabalhar em sala de aula com os \nalunos. Enquanto na licenciatura e na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que eu fiz, \no objetivo n\u00e3o era esse afinal, portanto nessa forma\u00e7\u00e3o \ncont\u00ednua dos edublogues, o objetivo era mesmo esse, adquirir \nas compet\u00eancias para trabalhar estes temas com os alunos em \nsala de aula. \nPrograma ou programas em que esta forma\u00e7\u00e3o ocorreu: \nEdublogues Clim\u00e1ntica. Tamb\u00e9m fiz uma outra forma\u00e7\u00e3o, uma \noutra forma\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m abord\u00e1vamos temas relacionados \ncom o ambiente, agora, no momento n\u00e3o me lembro do nome \nespec\u00edfico.  (...) J\u00e1 fiz h\u00e1 alguns anos, j\u00e1 n\u00e3o me recordo muito \nbem. No entanto, nessa forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o trabalhamos efetivamente \ncom os alunos, enquanto que no clim\u00e2ntica, trabalhamos parte \nda forma\u00e7\u00e3o. \nAspectos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos abordados: \n\n\n\n322 \n\nO objetivo era trabalhar com os alunos mesmo, portanto, eu \ntive que trabalhar com os alunos para obter o certificado de \nforma\u00e7\u00e3o, os outros n\u00e3o era assim, portanto aprendemos... \nEstrat\u00e9gias did\u00e1ticas sugeridas: \nRela\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados abordados com atividades pr\u00e1ticas de \nensino. \n\n \n  \n\n\n\n323 \n\nQuadro 3.26: Outras quest\u00f5es \n\nProfessor Respostas Analisadas \nK N\u00e3o tenho mais quest\u00f5es. Se entender necess\u00e1rio, por \n\nfavor,acrescente aspectos que ainda n\u00e3o abordou e \nconsidera importantes para clarificar o seu pensamento ou \nas suas pr\u00e1ticas docentes. \nOlhe, s\u00f3 se for uma situa\u00e7\u00e3o que tem a partir deste ano, e que, \ninfelizmente ir\u00e1 se agravar no pr\u00f3ximo ano, que tamb\u00e9m \u00e9 a \ndimens\u00e3o das turmas, e que eu tamb\u00e9m j\u00e1 come\u00e7o a sentir. \u00c9 \nmuito complicado tamb\u00e9m fazer todas essas estrat\u00e9gias em \nturmas de 30 alunos, n\u00e3o \u00e9? E o ensino de ci\u00eancias tamb\u00e9m se \ntorna muito complicado em turmas com um n\u00famero elevado de \nalunos. Porque, agora, se n\u00f3s antes t\u00ednhamos, portanto a divis\u00e3o \ndas turmas, para parte experimental, j\u00e1 h\u00e1 escolas que n\u00e3o est\u00e3o \na fazer isso. E ter 20 alunos num laborat\u00f3rio, \u00e9 muito \ncomplicado. E, eu acho que em termos de ci\u00eancias, \nespecificamente, esse vai ser um desafio que esta a aparecer \neste ano, e que vai aparecer nos pr\u00f3ximos anos, pelo menos em \nPT, infelizmente, devido \u00e0s novas reestrutura\u00e7\u00f5es do ensino. \nN\u00e3o sei se \u00e9 relevante para o estudo que est\u00e1 a fazer, mas \u00e9 \ntamb\u00e9m um ponto, que este ano comecei a sentir um \nbocadinho, e acredito que pra o ano, as coisas ainda ser\u00e3o \nbastante piores, e mais especificamente para as ci\u00eancias. \nPorque n\u00f3s realmente precisamos de uma, n\u00e3o \u00e9, de um apoio, \nde uma presen\u00e7a... qdo est\u00e1 a realizar uma atividade \nexperimental, que se calhar, outras disciplinas n\u00e3o \n\nL N\u00e3o tenho mais quest\u00f5es. Se entender necess\u00e1rio, por favor \nacrescente aspectos que ainda n\u00e3o abordou e considera \nimportantes para clarificar o seu pensamento ou as suas \npr\u00e1ticas docentes. \nEu acho que aquilo que ainda eu agora falei. Acho que a \nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos professores seria uma das ferramentas \nque ajudaria muito na abordagem destas tem\u00e1ticas. Acho que o \ncontacto dos professores do ensino b\u00e1sico ou secund\u00e1rio com \nprofessores universit\u00e1rios, que abordem, e, portanto, que falem \ndestas quest\u00f5es seria muito importante. E isso viu-se na a\u00e7\u00e3o de \nforma\u00e7\u00e3o que n\u00f3s tivemos com a Doutora Arminda e portanto, \nna a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o climantica eu acho que foi, que se notou a \nevolu\u00e7\u00e3o durante a forma\u00e7\u00e3o. E eu falo de mim pr\u00f3pria e vi \ncolegas que estavam a dar aulas. Eles formaram os blogs, eles \ncontinuaram a utilizar o blog enquanto ferramenta para o \nensino. Mas, acho que foi aquela a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o que \ndespertou aqueles professores para uma nova forma de abordar \nos conte\u00fados de Ci\u00eancias. N\u00e3o quer dizer que fossemtodos, \nporque h\u00e1 muitos professores que s\u00e3o auto didatas  e que j\u00e1 \nconhecem muito essas ferramentas, mas eu acho que houve \n\n\n\n324 \n\nalguns que se surprenderam de forma positiva. Portanto, acho \nque a forma\u00e7\u00e3o dos professores \u00e9, mas la est\u00e1, forma\u00e7\u00e3o sem, \ncomo \u00e9 que eu ia te explicar. Forma\u00e7\u00e3o sem deixar transparecer \npara o professor que n\u00f3s estamos a querer lhe ensinar. A \nforma\u00e7\u00e3o tem que querer ajudar e n\u00e3o ser tipo, ser. Que o \nprofessor n\u00e3o se sinta minorizado por quem est\u00e1 a formar. \nPorque, por exemplo, um professor com vinte anos de carreira \nser abordado por uma pessoa com menos tempo de carreira e \ncom outro tipo de forma\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso saber abordar aquele \nprofessor saber transmitir-lhe que a forma\u00e7\u00e3o est\u00e1 ali para o \najudar e n\u00e3o para o avaliar, isso eu acho que \u00e9 importante, \nporque a motiva\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica \u00e9 fundamental pra o professor \nasceder a essas forma\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas. E depois \u00e9 preciso que o \nensino permita essa disponibilidade de tempoaos professores, \nque eu acho que neste momento \u00e9 uma classe que est\u00e1 a ser \ndesrespeitada em Portugal.  \nDificuldades: \nDepende do ano de escolaridade que se apanha, e dos \nconte\u00fados que em cada ano de escolaridade n\u00f3s temos para \nabordar. Existe, por exemplo, o oitavo ano que \u00e9 muito mais \nf\u00e1cil de abordar quest\u00f5es de problem\u00e1ticas ambientais, no \nentanto, procuramos sempre, com um bocadinho aqui, um \nbocadinho ali, abordar essas quest\u00f5es. As maiores dificuldades, \neu penso que a maior dificuldade de todas \u00e9 mesmo o tempo \ndispon\u00edvel para estar com os alunos. Acho cada vez mais \u00e9 \ndif\u00edcil ter tempo para trabalhar com os alunos esses assuntos, \nporque al\u00e9m dos programas serem extensos existe um reduzido \nn\u00famero de horas, especialmente no ensino b\u00e1sico para estar \ncom os alunos. Eu tinha cada turma uma vez por semana. \nMuito pouco tempo, durante uma hora e meia, portanto, muito \npouco para trabalhar tantos conte\u00fados, portanto, um manual \ninteiro para trabalhar e pouco tempo dispon\u00edvel para inserir \nqualquer coisa de novo. Existe uma quest\u00e3o que \u00e9, depende dos \nalunos e depende das turmas no seu todo. Porque, eu por acaso \ntinha duas turmas muito distintas. Uma que n\u00e3o era t\u00e3o boa a \nn\u00edvel de aproveitamento, mas que se interessava muito mais por \nestas quest\u00f5es e por quest\u00f5es que para eles fizesse mais sentido \nno dia a dia, enquanto tinha outra turma cujo aproveitamento \nera melhor, e esses alunos queriam era tirar muito boas notas, \nqueriam saber todos os conte\u00fados para depois chegarem ao \nfinal do ano e ao final dos anos seguintes e terem muito boas \nnotas para atingirem aquele objetivo acad\u00eamico. E isto depois \u00e9 \ndif\u00edcil nestes alunos inserir-lhes ideias que est\u00e3o fora do \nprograma, porque eles est\u00e3o muito focados em tirar boas notas, \naprender aqueles conte\u00fadose depois questionam muito o \nprofessor, do porque que est\u00e1 a ensinar aquilo se tem outras \ncoisas para ensinar. E com esses alunos \u00e9 preciso ter algum \n\n\n\n325 \n\ncuidado porque h\u00e1 muita influ\u00eancia dos pais. E depois podemos \nter problemas tanto a n\u00edvel de escola. Depende dos alunos \ntamb\u00e9m. Depende da disponibilidade dos alunos para aprender \nessas coisas. S\u00e3o conte\u00fados muito seccionados. \n\nM N\u00e3o tenho mais quest\u00f5es. Se entender necess\u00e1rio, por favor \nacrescente aspectos que ainda n\u00e3o abordou e considera \nimportantes para clarificar o seu pensamento ou as suas \npr\u00e1ticas docentes. \nN\u00f3s, n\u00f3s, o nosso processo de ensino, n\u00f3s podemos falar ou \nn\u00e3o falar, ou falar mais, portanto, h\u00e1 muita gente, mesmo na \nescola n\u00f3s temos colegas, h\u00e1 pessoas que est\u00e3o mais \nvocacionadas para abordar esse assunto, h\u00e1 outras que est\u00e3o \nmenos, e portanto, fazem aquilo assim um bocado... Mas isso \u00e9 \num risco que se ocorre em qualquer profiss\u00e3o, eu n\u00e3o estou a \ndizer que eu fa\u00e7a melhor que os outros, ou que outros fa\u00e7am \npior que eu, podem at\u00e9 fazer melhor que eu, mas isso, n\u00e3o \ntenho, n\u00e3o h\u00e1 assim nada que eu possa acrescentar mais pra \nal\u00e9m disso. Quer dizer, n\u00f3s ali na escola, n\u00f3s temos de fato \ncondi\u00e7\u00f5es. Tenta-se sempre que as coisas sejam feitas a n\u00edvel \ndo grupo, mas as vezes isso n\u00e3o acontece. Mas, procuramos, \ntemos tamb\u00e9m muito apoio da universidade, como n\u00f3s temos \nest\u00e1gio l\u00e1 na escola, a universidade sempre que precisamos de \numa palestra sobre um assunto, temos sempre a facilidade de \ncontactar com os professores da universidade, e eles est\u00e3o \nsempre dispon\u00edveis, porque no fundo n\u00f3s tamb\u00e9m estamos \ndispon\u00edveis para a universidade, e eles t\u00eam que colaborar \ntamb\u00e9m sempre conosco. \u00c9 uma troca que tem funcionado \nbem, portanto, n\u00e3o tenho mais nada para dizer, para dizer.  \nVoc\u00eas conseguem trabalhar os problemas integradamente \ncom outras \u00e1reas? \nSim, sim, at\u00e9 porque, antes de tudo no ensino b\u00e1sico, por \nexemplo, eles d\u00e3o as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, n\u00f3s temos que \ntrabalhar com a professora de geografia, quando no d\u00e9cimo ano \na biologia, eles d\u00e3o as forma\u00e7\u00f5es, na geologia, as placas \ntect\u00f4nicas, portanto, eles falam nisso. Portanto, n\u00f3s depois \nquando falamos na, h\u00e1 assuntos, portanto, do programa que n\u00f3s \ntentamos fazer, n\u00f3s chamamos interdisciplinaridade. \nProcuramos fazer, embora \u00e0s vezes, as coisas n\u00e3o, n\u00e3o, podiam \nfuncionar melhor. Mas, procuramos sempre fazer, at\u00e9 porque o \ngrupo de ci\u00eancias naturais pertence ao nosso departamento, e \nn\u00f3s sempre que poss\u00edvel, no in\u00edcio do ano tentamos, alias \nprevemos sempre nas planifica\u00e7\u00f5es de in\u00edcio do ano, temos \nsempre, com quem \u00e9 que vamos fazer interdisciplinaridade, \npara al\u00e9m de Portugu\u00eas, que \u00e9 \u00f3bvio, n\u00f3s, no nosso caso, na \nMatem\u00e1tica, tamb\u00e9m porque, eles tem que saber alguma coisa \nda Matem\u00e1tica na F\u00edsica-Qu\u00edmica. E depois, nas \u00e1rea da \nGeografia, porque eles quando abordam o clima, sobretudo na \n\n\n\n326 \n\nGeologia tamb\u00e9m, porque eles d\u00e3o, h\u00e1 coisas que se falam na \nGeologia, ent\u00e3o sobretudo nessas duas \u00e1reas, nessas \u00e1reas da \nGeografia por causa do clima, das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e na \nBiologia, Geologia.  \nDificuldades: \n\u00c9 dif\u00edcil, \u00e9 dif\u00edcil coordenar, porque as pessoas est\u00e3o habituadas \na trabalhar na sua \u00e1rea, na sua \u00e1rea, e \u00e9 dif\u00edcil, embora, e \nmesmo os programas contemplam que se fa\u00e7a isso, e alias \u00e9 \nobrigat\u00f3rio e, n\u00f3s tentarmos pelo menos fazer \ninterdisciplinaridade com disciplinas afins, mas tamb\u00e9m h\u00e1 \nprogramas que n\u00e3o est\u00e3o, quer dizer, h\u00e1 coisas que n\u00f3s \nprecisamos na F\u00edsica que eles tenham aprendido na Matem\u00e1tica \nque depois s\u00f3 v\u00e3o dar mais a frente, ou o contr\u00e1rio tamb\u00e9m. \nPortanto, as vezes, o que que acontece quando n\u00e3o se faz esta \ninterdisciplinaridade, n\u00f3s temos que ensinar coisas de \ntrigonometria, da Matem\u00e1tica, n\u00f3s precisamos, os alunos \nprecisam de saber e eles depois s\u00f3 v\u00e3o dar. Os pr\u00f3prios \nprogramas n\u00e3o est\u00e3o coordenados de forma a que facilitem a \ninterdisciplinaridade. Eles est\u00e3o a falar agora de que v\u00e3o alterar \nos programas, n\u00e3o sei como \u00e9 que isto est\u00e1, mas t\u00e1 previsto \ndaqui a mais uns tempos, n\u00e3o sei pelo menos a ver se \ncontemplam isso para facilitar mais esses tipos de quest\u00f5es.  \nFacilita muito trabalhar com projetos, portanto, se eu estou a \ndar o clima, vou repetir coisas que eles j\u00e1 deram? No fundo \u00e9 \ns\u00f3 sintonizar, porque h\u00e1 termos que se utiliza na Geografia, que \nn\u00f3s n\u00e3o utilizamos para eles saberem de que estamos a falar da \nmesma coisa, n\u00e3o \u00e9?. Portanto, no fundo conv\u00e9m sempre haver \nessa, essa interdisciplinaridade pra eles perceberem de que \nestamos a falar da mesma coisa. Mas as vezes isso pode ser \nbom. Porque, as vezes nos perdemos, entre aspas, aulas, a dar \ncoisas, que se calhar podiam ter sido dadas na Geografia, e, \nportanto, \u00e9 uma quest\u00e3o, se o projeto estiver bem encadeado, \nn\u00e3o \u00e9? As vezes a dificuldade est\u00e1 em encadear bem as coisas. \nPorque as vezes poupa-se tempo n\u00e3o \u00e9? E se calhar, facilita. \u00c9 \numa quest\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o. Mas aqui tamb\u00e9m h\u00e1 muita \ndificuldade em implementar a interdisciplinaridade, p\u00f5e-se, as \nvezes p\u00f5e-se no papel, mas nem sempre se cumpre, porque n\u00e3o \n\u00e9 f\u00e1cil.  \n\nN N\u00e3o tenho mais quest\u00f5es. Se entender necess\u00e1rio, por favor \nacrescente aspectos que aina n\u00e3o abordou e considera \nimportantes para clarificar o seu pensamento ou as suas \npr\u00e1ticas docentes. \nSeria talvez \u00fatil fazer mesmo que fosse pequenas simula\u00e7\u00f5es \nem laborat\u00f3rio para eles terem mais, uma no\u00e7\u00e3o mais, mais \nrigorosa talvez, daquilo que acontece na natureza. Este ano, at\u00e9 \nnem sei se n\u00e3o foi num site brasileiro que eu encontrei, ou se \nfoi num ingl\u00eas, j\u00e1 n\u00e3o me lembro. Que era fazer uma infus\u00e3o e \n\n\n\n327 \n\ncoloc\u00e1-la depois com uma gota de petr\u00f3leo pra ver qual era o \nefeito do petr\u00f3leo sobre os microorganismos, portanto, \nmicroorganismos e protozo\u00e1rios. Ver se havia uma morte \nsignificativa, e, portanto, depois alargar isso para o mar, para os \noceanos e rios. Mas acabei por n\u00e3o fazer, mas acho que havia \nde haver uma parte mais pr\u00e1tica, de maneira que os alunos \ntomassem mais consci\u00eancia, porque s\u00f3 teoria, eles acabam por \nn\u00e3o interiorizar.  \nDificuldades encontradas para desenvolver essa abordagem \n(Problemas locais e globais). \nAs dificuldades, fundamentalmente, uma vez que estou na \nEscola Dom Duarte. A Dom Duarte apanha popula\u00e7\u00f5es que \nv\u00eaem de Pinela, portanto, aqui s\u00e3o territ\u00f3rios..., e s\u00e3o, \nnormalmente, alunos de camada social baixa, e que perdem \nmuito tempo em transportes. Portanto, as principais \ndificuldades, pois, o tempo para pesquisas. E, ou n\u00f3s \ndisponibilizamos o tempo da aula, recorrendo \u00e0 computadores. \nAtualmente tamb\u00e9m os computadores port\u00e1teis da escola \ntamb\u00e9m j\u00e1 est\u00e3o um bocado danificados e em desuso, porque j\u00e1 \ntem alguns anos. Algumas vezes eles pr\u00f3prios trazem o port\u00e1til \npr\u00f3prio, e fazem a\u00ed a sua investiga\u00e7\u00e3o. \n\nO N\u00e3o tenho mais quest\u00f5es. Se entender necess\u00e1rio, por \nfavor,acrescente aspectos que ainda n\u00e3o abordou e \nconsidera importantes para clarificar o seu pensamento ou \nas suas pr\u00e1ticas docentes. \nAcho que o fundamental foi abordado. As perguntas que me fez \nacho que estavam muito bem orientadas, portanto foi tudo \nabordado nesse sentido. O que eu acho, a minha opini\u00e3o \nrelativamente a isso, \u00e9 que, agora, mais relativamente aos \nrecursos que n\u00f3s utilizamos, vai de encontro ao que eu acabei \nde dizer a pouco. Eu acho que para despertar o interesse dos \nalunos para estas tem\u00e1ticas e, uma vez que tamos numa era, n\u00e9, \naudiovisual e muita multim\u00eddia, eu acho muito importante nos \nagarrarmos em recursos que os alunos gostam, com o que \ngostam de trabalhar, e tamb\u00e9m, a\u00ed vai um pouco de encontro \ncom a tal forma\u00e7\u00e3o que eu fiz dos blogues. Portanto, eles \ngostam de estar no computador, gostam de blogues, gostam de \ndinamizar essas atividades. E agarrar nesse tipo de recurso \nmultim\u00e9dia, e trabalhar na sala de aula com os alunos com \nesses recursos, de forma, portanto, a, a permitir que os alunos \ndesenvolvam determinadas compet\u00eancias que n\u00f3s pretendemos, \nneste caso, EDS, com o aux\u00edlio destes recursos que eles acham \ninteressantes. Portanto, torna menos massiva do que uma aula \nexpositiva. Eu se for para uma sala de aula e unicamente ficar \nali a falar sobre a ...polui\u00e7\u00e3o, de uma s\u00e9rie destas quest\u00f5es, quer \ndizer, ... quer dizer...os alunos acabam por mais n\u00e3o nos ouvir. \nAgora se n\u00f3s abordarmos de outra forma, eu acho, eu acho que \n\n\n\n328 \n\n\u00e9 mais interessante. Uma das coisas que eu tamb\u00e9m n\u00e3o disse, \nal\u00e9m do v\u00eddeo, dos v\u00eddeos em disciplinas, eu tamb\u00e9m utilizo \nfilmes, por exemplo, o Avatar, filmes conhecidos, pra \ndesconstruir os filmes com eles em sala de aula.(...) Utilizo \nmuito esses recursos multim\u00eddia, porque eu acho que lhes \ncaptam a aten\u00e7\u00e3o, e eles acham efetivamente engra\u00e7ados.  \n\n \n  \n\n\n\n \n\nAP\u00caNDICE A \n \n \n \n \n\n \n  \n\n\n\n330 \n\n  \n\n\n\n331 \n\nAP\u00caNDICE B \n \n\n \n  \n\n\n\n332 \n\n  \n\n\n\n333 \n\nAP\u00caNDICE C \n \n\n \n  \n\n\n\n334 \n\n \n\n \n  \n\n\n\n335 \n\n \n  \n\n\n\n336 \n\nAP\u00caNDICE D \n \n\n \n  \n\n\n\n337 \n\n \n \n  \n\n\n\n338 \n\nAP\u00caNDICE E \n \n\n \n  \n\n\n\n339 \n\nAP\u00caNDICE F \n \n\n \n \n  \n\n\n\n340 \n\nAP\u00caNDICE G \n \n\n \n \n  \n\n\n\n341 \n\n \n  \n\n\n\n342 \n\n \n  \n\n\n\n343 \n\n \n  \n\n\n\n344 \n\n \n  \n\n\n\n345 \n\n \n \n  \n\n\n\n346 \n\nAP\u00caNDICE H \n \n\nDOCUMENTOS E ATIVIDADES DA OFICINA DE FORMA\u00c7\u00c3O \nEM EDS PORTUGAL \n\n \n\n \n  \n\n\n\n347 \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\n\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page"}]}}}