{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24417"}, {"@name": "filename", "#text": "8798_301939.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\n \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\n \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINSULARES SANTAS CATARINA:  \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O TERRITORIAL, V\u00cdNCULOS DE PERTENCIMENTOS \n\nE DISCURSOS DA DESINTEGRA\u00c7\u00c3O (1950-1970) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANDR\u00c9 SOUZA MARTINELLO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIANOPOLIS/SC   \n\n2012  \n\n \n\n\n\n 1 \n\n \n\n \n\nANDR\u00c9 SOUZA MARTINELLO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINSULARES SANTAS CATARINA:  \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O TERRITORIAL, V\u00cdNCULOS DE PERTENCIMENTOS \n\nE DISCURSOS DA DESINTEGRA\u00c7\u00c3O (1950-1970) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como \n\nrequisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de Mestre em Hist\u00f3ria pelo \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nHist\u00f3ria da Universidade Federal de \n\nSanta Catarina \n\n \n\nLinha de pesquisa: Migra\u00e7\u00f5es, \n\nConstru\u00e7\u00f5es Socioculturais e Meio \n\nambiente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 2 \n\n \n\n \n\nBanca examinadora: \n\n \n\nDr. Marcos F\u00e1bio F. Montysuma/UFSC  \n\n \n\nDr. Pedro Martins/UDESC \n\n \n\nDra. Cristina Scheibe Wolff/UFSC \n\n \n\nDr. Paulo Pinheiro Machado/UFSC  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nN\u00c3O NOS DEVEMOS DEIXAR ENGANAR \n\nPOR UM PARADOXO CURIOSO, EMBORA \n\nCOMPREENS\u00cdVEL: AS NA\u00c7\u00d5ES MODERNAS, \n\nCOM TODA A SUA PARAFERN\u00c1LIA, GERALMENTE \n\nAFIRMAM SER O OPOSTO DO NOVO, OU SEJA \n\nESTAR ENRAIZADAS NA MAIS REMOTA \n\nANTIGUIDADE, E O OPOSTO DO CONSTRU\u00cdDO, \n\nOU SEJA, SER COMUNIDADES HUMANAS, \u2018NATURAIS\u2019 \n\nO BASTANTE PARA N\u00c3O NECESSITAREM DE \n\nDEFINI\u00c7\u00d5ES QUE N\u00c3O A DEFESA DOS \n\nPR\u00d3PRIOS INTERESSES. \n\n    ERIC HOBSBAW. \n\n \n \n\nFIZEMOS A IT\u00c1LIA, AGORA TEMOS QUE FAZER OS ITALIANOS \n\n    MASSIMO d\u2019AZEGLIO.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMARTINELLO, Andr\u00e9 Souza. Insulares Santas Catarina: constru\u00e7\u00e3o territorial, \n\nv\u00ednculos de pertencimentos e discursos da desintegra\u00e7\u00e3o (1950-1970). Florian\u00f3polis, \n\n2012. 126p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nHist\u00f3ria, Universidade Federal de Santa Catarina/UFSC.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus dois irm\u00e3os:  \n\nRodrigo e F\u00e1bio, \n\nF\u00e1bio e Rodrigo.  \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 para voc\u00eas. \n\n(Nunca havia reparado que o nome dos dois d\u00e1 uma boa dupla sertaneja!) \n\n \n\n\n\n 4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n\u00c9 tratado, nesta disserta\u00e7\u00e3o, como o meio foi mobilizado por indiv\u00edduos e por discursos \n\ndo aparato estatal para se reportarem aos aspectos socioculturais de Santa Catarina. As \n\npessoas quando se referiam, atrav\u00e9s da imprensa, aos seus lugares de vida, \n\nreivindicaram obras, estradas e melhorias, representando v\u00ednculos e construindo \n\npertencimento a uma comunidade ainda muito pouco imaginada como coesa. Mesmo \n\nque o discurso governamental reconhecesse n\u00e3o haver um territ\u00f3rio efetivamente \n\nintegrado, algumas pessoas afirmavam desejar pertencer a terras catarinenses e \n\ndemandavam a presen\u00e7a do Estado. Esse, por sua vez, refor\u00e7ava, particularmente entre \n\nas d\u00e9cadas de 1950-70, a ideia de que atrav\u00e9s de estradas e redes de comunica\u00e7\u00e3o, Santa \n\nCatarina iria definitivamente estar integrada e n\u00e3o mais seriam apenas ilhas, as quais, \n\nt\u00e3o pouco, eram conhecidas, n\u00e3o havendo nem intera\u00e7\u00e3o entre variadas partes. \n\nMobilizaram-se met\u00e1foras espaciais para dizer das dificuldades de Santa Catarina \n\nencontrar-se a e o seu povo se reconhecer. At\u00e9 mesmo a n\u00e3o exist\u00eancia de uma literatura \n\npr\u00f3pria, de editora de livros e meios de comunica\u00e7\u00e3o reca\u00eda culpa sobre o meio natural. \n\nBacias hidrogr\u00e1ficas, relevos, serras, montanhas, clima, florestas e entre outros \n\nelementos da natureza: ind\u00edgenas. A natureza foi tratada como um dos principais \n\nagentes e atores respons\u00e1veis pelo moroso e contradit\u00f3rio processo de inven\u00e7\u00e3o de \n\nunidade territorial catarinense. Atrav\u00e9s de fontes como: cartas enviadas \u00e0s revistas, \n\nreportagens, textos jornal\u00edsticos e relat\u00f3rios de governos, trata-se nessa pesquisa, do \n\nfortalecimento do pertencimento catarinense, em paralelo ao processo de constru\u00e7\u00e3o de \n\nrodovias e das expectativas da chegada de estradas. Mesmo que \u00e0s redes atribuiu-se as \n\nsolu\u00e7\u00f5es ao problema das dualidades catarinenses, o elemento \u201cexterior\u201d tamb\u00e9m \n\nrepercutiu no momento em que mais se buscava a integra\u00e7\u00e3o dos catarinenses consigo \n\nmesmos, buscando escapar da forte influ\u00eancia que representavam os Estados vizinhos, \n\nParan\u00e1 e Rio Grande do Sul. A natureza foi tratada como empecilho e, portanto, deveria \n\nter sido superada, permitindo a abertura de caminhos que dessem novos destinos ao \n\nespa\u00e7o e as suas gentes.  \n\n \n\n \n\nPalavras-chave:  \n\nintegra\u00e7\u00e3o catarinense; constru\u00e7\u00e3o territorial; estradas; hist\u00f3ria do espa\u00e7o         \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT  \n\n \n\nIn this dissertation I deal with how the environment was used by individuals and by the \n\nState in reference to sociocultural aspects of Santa Catarina. When referring to their life \n\nplaces through the press, claiming for works, roads and improvements, representing \n\nrelationships and building belonging to a community still little imagined as cohesive. \n\nAlthough the government discourse did recognize there was no effectively-integrated \n\nterritory, some people claimed wishing to belong to Santa Catarina lands and demanded \n\nthe presence of the State. Particularly in the period 1950-70, the State reinforced the \n\nidea that through roads and communication networks, Santa Catarina would definitely \n\nbe integrated and would not be just a handful of badly-known and poor-articulated \n\nislands. Spatial metaphors were used to tell about the difficulties of Santa Catarina in \n\nfinding itself, as well as its people to recognize themselves. Even the absence of a \n\nliterature, of a book editor and media were fault of the environment. Watersheds, \n\nmontains, forests and others natural elements: Indians. Nature was treated as one of the \n\nmain actors responsible for the slow and contradictory process of invention of a \n\nterritorial unity. In our research we dealt with the strengthening of a Catarinense feeling \n\nof belonging, in parallel to the process of road construction and the expectation of their \n\narrival, through the use of such sources as: letters sent to journals, journalistic texts, and \n\ngovernment reports. Altough it has been atributed to the networks the solution to the \n\nproblem of Santa Catarina dualities, the \u201couter\u201d element also spilt at the moment in \n\nwhich it was most sought integration of Santa Catarina people with themselves, seeking \n\nto scape the strong influence of neighboring provinces, Paran\u00e1 e Rio Grande do Sul. \n\nNature was treated as obstacle and should therefore be overcome, allowing the opening \n\nof roads which gave way to new destinations to space and its people. \n\n \n\nKeywords: Catarinense integration; territorial construction; roads; spatial history.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 6 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  \nIntegrar para Criar: estradas no processo de integra\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o   08 \n\nComunidade/s imaginada/s, v\u00ednculos territoriais e pertencimentos   19 \n\n \n\n \n\nCapitulo 01 \n\nSENTIDOS E PERTENCIMENTOS:  \n\nidealiza\u00e7\u00f5es e cr\u00edticas dos espa\u00e7os em que se vive \n\n(S\u00edntese Geral)         29 \n\n \n\n1.1 Opini\u00f5es de Pertencimento?  \nV\u00ednculos com Santa Catarina, ideias para um exemplo da discuss\u00e3o dos  \n\nv\u00ednculos, consci\u00eancias e apegos ao espa\u00e7o vivido     30 \n\n1.2 Estranhar a m\u00eddia como informante (ou fonte) imparcial   36  \n1.3 Santa Catarina, \u2018um modelo que deu certo\u2019 ou \u2018o Nordeste do sul\u2019 ?  \n\nOpini\u00f5es em cartas de leitores \u00e0 revista Vis\u00e3o em 1969 e 1970, a respeito da  \n\ndualidade catarinense: \u2018pioneira\u2019 versus \u2018perif\u00e9rica\u2019    45 \n\n1.4 Ofensas causadas por not\u00edcias; cartas que cont\u00eam a defesa do lugar \n ao qual se pertence e respostas \u00e0s reportagens que as revistas cont\u00eam  58 \n\n \n\nCapitulo 02 \n\nA SANTA CATARINA ENTRE LUGARES \n\n(S\u00edntese Geral)         61 \n\n \n\n2.1 Imprensados por falta de imprensa pr\u00f3pria. Catarinenses retratados \n\nna imprensa e a imprensa como retrato (do meio) de Santa Catarina  62 \n\n \n\nCapitulo 03 \n\nARQUIP\u00c9LAGOS EM SANTA CATARINA:  \n\nquebra-cabe\u00e7a na montagem do territ\u00f3rio  \n\n(S\u00edntese Geral)         81 \n\n \n\n3.1 Meio descont\u00ednuo: estradas desarticuladas e o que n\u00e3o \ndeve confinar esp\u00edritos        82 \n\n3.2 N\u00e3o s\u00f3 a natureza do meio, mas as \u2018pessoas naturais\u2019:  \n\u201cind\u00edgenas empecilhos\u201d de colonizadores      98 \n\n3.3 Redes contra as dualidades: litoral e interior.  \nAs met\u00e1foras espaciais e as solu\u00e7\u00f5es ao integrar     102 \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS       113 \n\n \n\nREFERENCIAS         119 \n\n \n\nANEXOS          126 \n\n  \n\n \n\n\n\n 7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE GRAVURAS, TABELA E QUADRO \n\n \n\n \n\n \n\nGRAVURA 1: Propaganda de um banco (Big).  \n\n(Revista Vis\u00e3o em 1967, 14 de dezembro, p.17)      25 \n\n \n\n \n\nTABELA 01. Revistas Vis\u00e3o, Veja, Realidade; e, Jornal O\u2019Estado  \n\n(1965-1976) sistematiza\u00e7\u00e3o das fontes de Imprensa ordenadas por data  28 \n\n \n\n \n\nGRAVURA 2: Propaganda do canal de TV Coligadas.  \n\n(Extra\u00edda da Revista Realidade, n.52. Suplemento especial de julho de 1970, p.326)  77 \n\n \n\n \n\nQUADRO 01. Retirado do relat\u00f3rio do ano de 1911 ao governador.  \n\nCustos das obras e manuten\u00e7\u00f5es das tr\u00eas principais estradas ligando litoral ao interior  88 \n\n \n       \n \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 8 \n\n \n  \n\n  \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  \n \n\n \n\nIntegrar para Criar: estradas no processo de integra\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAp\u00f3s responder a pergunta de um professor que me questionou sobre quais temas \n\ntratava nesta disserta\u00e7\u00e3o, ele exclamou: - \u201cDe fato, Santa Catarina \u00e9 um pouco um \n\nEstado tamp\u00e3o\u201d. Tal afirma\u00e7\u00e3o parece semelhante \u00e0 justificativa da cria\u00e7\u00e3o\n1\n da \n\nProv\u00edncia do Paran\u00e1, mas, provavelmente, geraria pol\u00eamica e profundo ressentimento \n\nentre aqueles\n2\n que buscaram defender e construir identidades catarinenses. Acredito que \n\nmuitos pol\u00edticos, escritores e folcloristas n\u00e3o gostariam de, ainda hoje, registrar falas \n\nque compreendessem Santa Catarina como um espa\u00e7o passageiro, ef\u00eamero entre os \n\nlugares e regi\u00e3o \u201cv\u00e1cuo\u201d, menos significante do que Paran\u00e1 e Rio Grande do Sul, at\u00e9 \n\npor que, o que o legitima, em parte, alguns dos poderes exercidos por defensores de \n\numa particularidade catarinense, \u00e9 a exist\u00eancia desse territ\u00f3rio. Houve, em determinadas \n\ncircunst\u00e2ncias,\n3\n certo temor em n\u00e3o superar a fragmenta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio catarinense. \n\nQuando um governador do Estado fez constar ao poder legislativo em seu discurso \n\nanual que se deveria levar, \u00e0s popula\u00e7\u00f5es das divisas com o Paran\u00e1 e Rio Grande do \n\nSul, o esp\u00edrito do ser catarinense, \u00e9 porque tal sentimento de perten\u00e7a n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o r\u00edgido \n\nquanto se esperava, al\u00e9m de enfatizar \u201ca exist\u00eancia\u201d de uma comunidade catarinense, \n\nrefor\u00e7ando a manuten\u00e7\u00e3o de influ\u00eancia e posse do espa\u00e7o apropriado.   \n\n No presente trabalho, abordo situa\u00e7\u00f5es em que se demonstram as constantes \n\ntentativas de v\u00e1rios atores sociais alcan\u00e7arem uma representa\u00e7\u00e3o homog\u00eanea, interna e \n\npr\u00f3pria de Santa Catarina. Por outro lado, atrav\u00e9s de alguns ind\u00edcios, busquei \n\ninterpretar, uma ideia de unidade federativa menos influente, tendo uma capital com \n\n                                                 \n1\n Como lembra o historiador Gilmar Arruda (2008), a \u201cemancipa\u00e7\u00e3o\u201d da Prov\u00edncia do Paran\u00e1 em 1850 \n\nocorre principalmente por interesse em ter al\u00e9m de Santa Catarina mais uma prov\u00edncia entre Rio Grande \n\ndo Sul e S\u00e3o Paulo, esses \u00faltimos mais favor\u00e1veis ao Imp\u00e9rio, enquanto sulriograndenses reivindicavam: \n\n\u201cA historiografia aponta, quase que consensualmente, como motivo para o desmembramento da prov\u00edncia \n\ndo Paran\u00e1, uma estrat\u00e9gia do Partido Conservador, ent\u00e3o no poder, para impedir ou mesmo criar uma \n\nbarreira para as crescentes insatisfa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas no sul do pa\u00eds, especialmente no Rio Grande do Sul.\u201d \n\nARRUDA, Gilmar. \u201cRios, navega\u00e7\u00e3o, ferrovias e a constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio do Paran\u00e1.\u201d In: __ (Org). A \n\nnatureza dos rios: hist\u00f3ria, mem\u00f3ria e territ\u00f3rios. Curitiba: Editora UFPR, 2008. pp. 95-136. p.99  \n2\n SERPA, \u00c9lio Cantal\u00edcio. \u201cA identidade catarinense nos discursos do Instituo Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de \n\nSanta Catarina.\u201d Revista de Ci\u00eancias Humanas, Florian\u00f3polis, v.14, n.20. p.63-79, 1996. Centro de \n\nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas/CFH-UFSC.  \n3\n Em situa\u00e7\u00f5es de risco perda de \u00e1reas, muitas vezes, a solu\u00e7\u00e3o fora descrita com a necessidade de \n\ntransferir a capital do litoral para o interior. Ver, por exemplo: ATHAN\u00c1ZIO, En\u00e9as. \u201cO Estado do \n\nIgua\u00e7u e a mudan\u00e7a da capital.\u201d Revista Blumenau em Cadernos, Tomo XXXIII. Nov/Dez de 1992 pp. \n\n423-424, n\u00ba11-12. Blumenau.   \n\n\n\n 9 \n\ndificuldade de se impor e seu territ\u00f3rio visto, desfavoravelmente, localizado entre os \n\nmaiores Estados do sul do Pa\u00eds. Nessa pesquisa, proponho a compreens\u00e3o de como, \n\nparticularmente na d\u00e9cada de 1950, repercutindo nas seguintes, 1960-70, emerge a \n\nnecessidade de moderna integra\u00e7\u00e3o que se esperava bem sucedida na supera\u00e7\u00e3o de \n\ncaracter\u00edsticas que eram tratadas como percal\u00e7os ou impedimentos da conex\u00e3o dos \n\nlugares. Descreveu-se um imenso mar de ilhas, cobrindo a representa\u00e7\u00e3o da cartografia \n\ncatarinense, cuja origem \u00e9 atribu\u00edda, principalmente, ao quadro natural. Entre os \n\nprincipais fatores que geraram a sua desintegra\u00e7\u00e3o, foram apontados os fatores f\u00edsicos, e \n\numa das formas de alcan\u00e7ar a sua integra\u00e7\u00e3o seria por meio de redes \u201ctecnol\u00f3gicas\u201d \n\nmodernas.  \n\nPlanejou-se que as ilhas catarinenses fossem conectadas. As rodovias teriam \n\npapel preponderante nesse processo, com destaque \u00e0quelas do sentido leste-oeste, pois \n\nas rodovias (federais) norte-sul, assim como a Ferrovia S\u00e3o Paulo \u2013 Rio Grande \n\ncontribu\u00edam \u00e0 desintegra\u00e7\u00e3o. Atribu\u00edam-se, tamb\u00e9m, \u00e0s redes, expectativas, como o \n\npapel de fazer os catarinenses se encontrarem uns com os outros e, at\u00e9 mesmo, \n\ndescobrirem-se catarinenses. Variadas a\u00e7\u00f5es se tornariam \u00e1geis pela constru\u00e7\u00e3o das \n\nestradas num substrato historicamente retratado como relativamente pequeno, mas com \n\numa geografia naturalmente repleta de dificuldades. Mesmo parecendo, num primeiro \n\nolhar, algo impr\u00f3prio ou de dif\u00edcil convencimento, defendo a tese de que, em Santa \n\nCatarina, estradas e identidades est\u00e3o imbricadas em um processo muito comum e \n\nmenos estranho do que se poderia supor. Busco a demonstra\u00e7\u00e3o de que, tanto pelos \n\npoderes p\u00fablicos estaduais, como para moradores de diferentes regi\u00f5es de Santa \n\nCatarina, \u201cboas estradas\u201d eram caminhos que parecia levar ao encontro da identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos catarinenses, com uma imagem, de pertencerem a uma sociedade comum. \n\nPessoas chegaram a escrever cartas \u00e0 imprensa escrita, entre a d\u00e9cada de 1960 e \n\n70, reclamando ao Estado a exist\u00eancia de estradas que, em certo sentido, \u201cdesilhassem\u201d \n\nsuas regi\u00f5es. Por outro lado, considero importante mencionar, aquela interpreta\u00e7\u00e3o que \n\nconsidera as redes de telefonia catarinense, antes do que as estradas, o papel de \n\npromover as expectativas da integra\u00e7\u00e3o, como se o telefone pudesse ser o principal \n\nagente desse processo: \u201c[...] pode-se afirmar que a rede telef\u00f4nica intermunicipal foi o \n\nprimeiro sistema de comunica\u00e7\u00e3o organizado em funda\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o estadual e do \n\n\n\n 10 \n\nfortalecimento da um poder estadual.\u201d\n4\n Certamente, a telefonia desempenhou seu papel, \n\npor\u00e9m, limitado, pois at\u00e9 fins da d\u00e9cada de 1980 e in\u00edcio da de 90, as linhas telef\u00f4nicas \n\nainda eram de valor elevado, o que diminu\u00eda significativamente a capacidade de \n\nmassifica\u00e7\u00e3o e de utiliza\u00e7\u00e3o desse tipo de rede, conforme indicam as pesquisas \n\nrealizadas por Andr\u00e9 Luiz Santos\n5\n, nas quais \u00e9 demonstrada a baixa capilaridade de \n\ntelefonia residencial at\u00e9 a d\u00e9cada de 1960 em v\u00e1rios centros urbanos. Em uma das cartas \n\nutilizadas para essa pesquisa, identifiquei cr\u00edticas \u00e0 telefonia, at\u00e9 mesmo piora dessa \n\nrede quando o Estado resolveu encamp\u00e1-la, tal como questionou um morador de \n\nChapec\u00f3: \u201cE o telefone entre as cidades e vilas que a iniciativa particular havia criado? \n\nEm alguns lugares simplesmente desapareceu depois da emcampa\u00e7\u00e3o [sic] pela CTB \n\n[Companhia Telef\u00f4nica Brasileira].\u201d\n6\n     \n\n Defendo a interpreta\u00e7\u00e3o de que a constru\u00e7\u00e3o territorial de Santa Catarina se \n\nefetivou por for\u00e7a de investimentos simb\u00f3licos e materiais no sistema rodovi\u00e1rio. \n\nForjaram-se tentativas de identidades paralelamente aos planos que davam novos \n\ndestinos aos espa\u00e7os. Acredito que na longa dura\u00e7\u00e3o temporal, a integra\u00e7\u00e3o territorial \n\najuda a compor uma comunidade imaginada catarinense, posto que a ideia de integra\u00e7\u00e3o \n\nforjou-se, paralelamente, a busca da identidade nos projetos de governo. Mas, tamb\u00e9m, \n\nalgumas escolhas, dificuldades e mesmo contradi\u00e7\u00f5es do que se buscava para a \n\nintegra\u00e7\u00e3o via redes \u2013 como o caso das telecomunica\u00e7\u00f5es e programa\u00e7\u00e3o de TV \u2013 \n\nresultaram justamente no que se buscava evitar: influ\u00eancia externa vinda dos Estados \n\nvizinhos. A instala\u00e7\u00e3o de uma rede de televis\u00e3o vinda do Rio Grande do Sul na d\u00e9cada \n\nde 1970, com \u201cconiv\u00eancia\u201d e apoio estatal representou, no meu modo de ver, um \n\nfracasso na tentativa de catarinenses criarem suas pr\u00f3prias redes de integra\u00e7\u00e3o, como se \n\napregoava.    \n\n O per\u00edodo em que trato essa pesquisa e ao qual mais me dediquei, a fim de \n\nconhecer a massa documental analisada, \u00e9 o de forte busca por uma id\u00e9ia de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o. Cronologicamente, o per\u00edodo \u00e9 semelhante, para n\u00e3o dizer o mesmo, do \n\ncorte temporal realizado por Reinaldo L. Lohn na disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \u201cCampos de \n\n                                                 \n4\n SANTOS, Andr\u00e9 Luiz. \u201cDin\u00e2mica territorial da rede telef\u00f4nica em Santa Catarina: 1927 a 1960.\u201d In: \n\nDIAS, Leila Christina; SILVEIRA, Rog\u00e9rio L. Lima da (Orgs). Redes, sociedades e territ\u00f3rios. 2.ed. \n\nSanta Cruz do Sul (RS): EDUNISC, 2007, p.177-196 (cap.08). cita\u00e7\u00e3o p.177.  \n5\n Ibidem \n\n6\n Revista Vis\u00e3o, 25/04/1970, p.13. carta de Luiz Roberto Barichello (Chapec\u00f3/SC).  \n\n\n\n 11 \n\natraso, campos modernos\u201d.\n7\n Enquanto Lohn compreende a r\u00e1pida urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\nautorit\u00e1ria implanta\u00e7\u00e3o de pactos e projetos de submiss\u00e3o do campo \u00e0 cidade, via \n\npropostas da extens\u00e3o rural, aqui \u00e9 avaliada como a natureza tornou-se empecilho para a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma \u201cSanta Catarina imaginada\u201d. Um conjunto de vias, entroncamentos \n\ne capacidade de maior locomo\u00e7\u00e3o automotiva \u00e9 que reduziriam o papel dos aspectos \n\nf\u00edsicos, considerados como principais respons\u00e1veis pela dispers\u00e3o. Certamente, n\u00e3o foi \n\no discurso oficial do aparato estatal o \u00fanico a desejar rodovias e seus asfaltos como \n\npanac\u00e9ia para uma Santa Catarina que se desejava menos perif\u00e9rica do que se \n\nconstatava. Muitos reivindicaram em cartas presentes, nas p\u00e1ginas de revistas como \n\nVis\u00e3o e Veja, por exemplo, que as boas estradas chegassem a suas regi\u00f5es. Nessas cartas \n\npercebi que aqueles que escreviam, interpretavam a n\u00e3o exist\u00eancia de estradas, como \n\ndesaten\u00e7\u00e3o e abandono p\u00fablico de toda a sua regi\u00e3o e sin\u00f4nimo de pobreza ou \n\ninferioridade frente \u00e0s regi\u00f5es que privilegiadamente possu\u00edam boas estradas, com \n\nlongos trechos asfaltados. Compartilho da express\u00e3o: \u201cO discurso sobre os lugares, \n\nrevelador da consci\u00eancia do espa\u00e7o.\u201d\n8\n \u00c9 o que busquei tratar no primeiro capitulo.  \n\nA natureza tratada como um empecilho, menos intenso, entretanto, \u00e9 no discurso \n\ngovernamental, se comparado, por exemplo, com a carta de um padre que atuava numa \n\npar\u00f3quia em Itaja\u00ed, o qual declarava, em 1969, a necessidade de derrubar matas, pois \n\nenxergava como atraso a elevada densidade de verde presente, com florestas cobrindo \n\nSanta Catarina. Em uma declara\u00e7\u00e3o, frontalmente oposta ao movimento socioambiental \n\nconservacionista, em g\u00eanese naquele momento, a perman\u00eancia de matas era encarada \n\ncomo sin\u00f4nimo de n\u00e3o civiliza\u00e7\u00e3o e, o mesmo padre solicitava das autoridades, pressa \n\nna constru\u00e7\u00e3o de estradas para tirar Santa Catarina de uma condi\u00e7\u00e3o tal qual o nordeste \n\nera para o Brasil! \u201cA rela\u00e7\u00e3o dos homens com a natureza implica n\u00edveis de percep\u00e7\u00e3o do \n\nmeio que os abriga.\u201d\n9\n Estou tratando do final de um per\u00edodo em que o desflorestamento \n\n\u00e9 quase predominantemente visto como progresso e a natureza mais um empecilho do \n\nque um beneficio. Acredito que, a partir da metade da d\u00e9cada de 1970, encaminha-se \n\nmaior ocorr\u00eancia das mais contundentes cr\u00edticas ao modelo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\n                                                 \n7\n LOHN, Reinaldo Lindolfo. \u201cCampos de atraso, campos modernos: discursos da extens\u00e3o rural em Santa \n\nCatarina (1956-1975).\u201d Florian\u00f3polis, 1997. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) \u2013 Curso de P\u00f3s \n\nGradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, CFH, Universidade Federal de Santa Catarina/UFSC.  \n8\n MORAES, Antonio Carlos Robert. \u201cA quest\u00e3o do sujeito na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\u201d In:__. Ideologias \n\nGeogr\u00e1ficas. Espa\u00e7o, Cultura e Pol\u00edtica no Brasil. 5ed. S\u00e3o Paulo:Annablume, 2005, pp.15-26. p.25.   \n9\n MORAES, Antonio Carlos Robert. \u201cGeografia e consci\u00eancia do espa\u00e7o\u201d. In:__. Ideologias \n\nGeogr\u00e1ficas. Op.cit. pp.27-35 (cap.02), p.27.  \n\n\n\n 12 \n\npraticado no Brasil, entretanto, a \u00e9poca referida, nessa pesquisa, \u00e9 anterior\n10\n\n ao que \n\nobservou Maria Bernadete Ramos Flores a respeito da emers\u00e3o de sensibilidades \n\nambientais mais afloradas e de preserva\u00e7\u00e3o rom\u00e2ntica (buc\u00f3lica) e seletiva, \n\npredominante na atualidade. Nas fontes, consultadas por mim, s\u00e3o poucas as opini\u00f5es \n\npreservacionistas, embora existentes.  \n\n Motivou-me, atrav\u00e9s desta pesquisa, compreender, por que, afinal, indiv\u00edduos e \n\naparato estatal voltaram seus discursos para o meio f\u00edsico/natural, utilizando-se de \n\nmet\u00e1foras espaciais para dizer da inexist\u00eancia de uma comunidade catarinense? Por que \n\natribui-se ao meio natural a desintegra\u00e7\u00e3o de Santa Catarina? A necessidade de \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de uma unidade discursiva tornou o inimigo, durante larga hist\u00f3ria da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estradas, o pr\u00f3prio espa\u00e7o considerado catarinense. Mas, tamb\u00e9m, foi \n\nencarado como problema na implanta\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio catarinense integrado, a \n\npopula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, embora essa fora localizada dentro de um quadro natural, junto aos \n\ndemais empecilhos como rios, clima, cadeias de serras, montanhas e densas florestas. A \n\nhistoriadora Luisa Tombini Wittmann compreendeu como a implementa\u00e7\u00e3o de estradas \n\ne caminhos foi um dos importantes e fortes mecanismos para submeter aos \n\ncolonizadores as popula\u00e7\u00f5es que viviam antes da chegada dos brancos: \u201cA solu\u00e7\u00e3o da \n\nquest\u00e3o ind\u00edgena viria atrav\u00e9s da transforma\u00e7\u00e3o da selva em morada do moderno. A \n\nmata receberia estradas que, rasgando o verde, permitiriam a subjuga\u00e7\u00e3o dos chamados \n\nselvagens. A vitoria de uma outra cultura mudaria os \u00edndios.\u201d\n11\n\n   \n\n  Uma das import\u00e2ncias atribu\u00eddas \u00e0s redes era fazer contatar as diferen\u00e7as \n\nculturais internas, superando a natureza que tornava a integra\u00e7\u00e3o dif\u00edcil e lenta. Quando \n\nperguntei a respeito das estradas, em depoimento de um dos principais assessores de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas catarinenses, no que se refere ao planejamento rural, o ex-secret\u00e1rio \n\nde agricultura e abastecimento, Glauco Olinger\n12\n\n, argumentou que para iniciar o tema \n\ndas estradas catarinenses, era necess\u00e1rio, antes, falar da coloniza\u00e7\u00e3o. Para o ex-t\u00e9cnico \n\ndo quadro governamental, grande parte das estradas abertas em Santa Catarina \u00e9 \n\nresultado das a\u00e7\u00f5es de variados grupos migrantes e a\u00e7\u00f5es de col\u00f4nias inteiras, que, \n\ndesde o processo de fixa\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o, atuaram na constru\u00e7\u00e3o de caminhos, com \n\n                                                 \n10\n\n FLORES, Maria B. Ramos. \u201cA inquieta\u00e7\u00e3o dos sentidos.\u201d In: __. A farra do boi: palavras, sentidos, \n\nfic\u00e7\u00f5es. 2.ed. Florian\u00f3polis: Ed.da UFSC, 1998. p.51-79.   \n11\n\n WITTMANN, Luisa Tombini. O vapor e o botoque: imigrantes alem\u00e3es e \u00edndios Xokleng no Vale do \n\nItaja\u00ed/SC (1850-1926). Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas, 2007. p.61. \n12\n\n Glauco Olinger atuou como secret\u00e1rio em v\u00e1rios governos, inclusive na esfera federal (ver, por \n\nexemplo, Revista Vis\u00e3o 17/09/1979, p.56), principalmente durante anos 1950, 60 e 70 no contexto da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, via \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Verde.\u201d Entrevista realizada na Epagri: 25 setembro de 2011.  \n\n\n\n 13 \n\nestrat\u00e9gias de escoamentos da produ\u00e7\u00e3o e derrubada de matas para dar passagem \u00e0s suas \n\nnecessidades e interesses.\n13\n\n Realizo interpreta\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria a essa da coloniza\u00e7\u00e3o igual a \n\nestradas. N\u00e3o compreendo como, em alguns discursos, entre eles o governamental, \u00e9 \n\ndefendido o m\u00e9rito das estradas aos imigrantes colonizadores, mas tamb\u00e9m atribuem a \n\nesse tipo de ocupa\u00e7\u00e3o como sendo uma das causas da forma\u00e7\u00e3o de ilhas culturais \n\nisoladas.  \n\nAcredito que, boa parte da coloniza\u00e7\u00e3o e atra\u00e7\u00e3o de fluxos de imigrantes, assim \n\ncomo a localiza\u00e7\u00e3o e sede das col\u00f4nias projetadas em Santa Catarina foram \n\nconsideradas como fatores de comunica\u00e7\u00e3o. Desejava-se do povoamento via imigrantes \n\npreferencialmente aceitos para: o apoio de comunica\u00e7\u00e3o entre vilas existentes, aberturas \n\nde estradas e o dom\u00ednio territorial. N\u00e3o h\u00e1 como negar que os imigrantes tiveram papel \n\nimportante em v\u00e1rias frentes de constru\u00e7\u00e3o e melhoria de caminhos, entretanto, boa \n\nparte dos planejamentos de estradas atrelava a necessidade de fixa\u00e7\u00e3o de n\u00facleos \n\ncoloniais, fazendo parte de um mesmo projeto, tanto a manuten\u00e7\u00e3o de bons caminhos \n\ncomo a exist\u00eancia de moradores permanentes. Al\u00e9m do mais, a forma\u00e7\u00e3o de n\u00facleos \n\ncoloniais visava \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o da terra e nisso estava impl\u00edcito a abertura de caminhos. \n\nAcredito ser parte da coloniza\u00e7\u00e3o em terras catarinenses, resultado da vontade de \n\nprojetos de integra\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o as estradas serem \u201cbenesses\u201d edificadas por imigrantes \n\nvirtuosos. A coloniza\u00e7\u00e3o foi estimulada tamb\u00e9m, como mecanismo de integrar regi\u00f5es. \n\nEm parte, \u00e9 como resultado do diagn\u00f3stico da desintegra\u00e7\u00e3o que se passa a valorizar e \n\ncriar n\u00facleos coloniais; estou, portanto, de acordo com a interpreta\u00e7\u00e3o de Paulo Pinheiro \n\nMachado, quando entende que a cria\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de v\u00e1rias col\u00f4nias teve, entre outros \n\nfins, a inten\u00e7\u00e3o de auxiliar em \u201capoios log\u00edsticos\u201d na realiza\u00e7\u00e3o de deslocamentos. Para \n\nesse autor, a coloniza\u00e7\u00e3o em Santa Catarina, atrav\u00e9s da venda de terras aos imigrantes \n\neuropeus, foi dirigida com a finalidade de promo\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria da Prov\u00edncia: \n\n\u201cO governo dirigiu a coloniza\u00e7\u00e3o para a subida da serra, entre outras raz\u00f5es, para a \n\nexpuls\u00e3o de ind\u00edgenas, a manuten\u00e7\u00e3o de estradas e a conseq\u00fcente conserva\u00e7\u00e3o de \n\ncaminhos de com\u00e9rcio entre o planalto e o litoral.\u201d\n14\n\n A coloniza\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m resultado \n\n                                                 \n13\n\n Jamund\u00e1 parece estar de acordo com essa interpreta\u00e7\u00e3o para Blumenau: \u201cE se admita a contribui\u00e7\u00e3o \n\nsignificante da rede de estradas vicinais, principalmente, a da Bacia do Itaja\u00ed, conservada pelos \n\npropriet\u00e1rios na extens\u00e3o da testada dos seus lotes. E tal reconhecimento nacional aconteceu na d\u00e9cada de \n\n[19]40. E as estradas estaduais da malha catarinense foram quem asseguraram o pesado tr\u00e2nsito entre S\u00e3o \n\nPaulo e Rio Grande do Sul, exatamente, no per\u00edodo no qual a navega\u00e7\u00e3o de cabotagem esteve amea\u00e7ada \n\npelos submarinos nazistas.\u201d JAMUND\u00c1, Theobaldo Costa. \u201cAo redor do Dr. Blumenau.\u201d Revista \n\nBlumenau em Cadernos, Tomo XXXIII. Nov/Dez de 1992 pp.417-420. n\u00ba11-12. Blumenau.  \n14\n\n MACHADO, Paulo Pinheiro. \u201cA pol\u00edtica de terras em Santa Catarina: posse, propriedade e legitima\u00e7\u00e3o \n\nno Planalto Serrano e Meio-oeste no final do Imp\u00e9rio e in\u00edcio da Rep\u00fablica (1854-1912).\u201d In: Anais do \n\n\n\n 14 \n\ndos interesses de fazer existir estradas em Santa Catarina; os caminhos e projetos vi\u00e1rios \n\ngeraram a coloniza\u00e7\u00e3o que, por sua vez, resultaria em integra\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 ponto comum na literatura de forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da \u201clog\u00edstica\u201d\n15\n\n em Santa \n\nCatarina, que a vontade de \u201csuperar\u201d o meio natural tamb\u00e9m necessitou de organiza\u00e7\u00e3o \n\ne for\u00e7as n\u00e3o desprez\u00edveis, mas o que pergunto aqui \u00e9: ao longo das tentativas e discursos \n\nde se fazer melhores estradas chegarem aos mais remotos lugares, possibilitar \u00e0s \n\npessoas ligarem-se umas \u00e0s outras e a implementar formas modernas de comunica\u00e7\u00e3o, \n\nassim nesses processos de cria\u00e7\u00e3o de redes, foram estabelecendo-se e fortalecendo \n\nv\u00ednculos dos catarinenses com suas terras? Penso que sim, embora com paradoxos, \n\nfrustra\u00e7\u00f5es de projetos e lentid\u00e3o, as pessoas de diferentes \u00e1reas de Santa Catarina se \n\nsentiram mais conectadas nessa comunidade imaginada catarinense, projetada pelo \n\naparato estatal, desejada por intelectuais e pol\u00edticos de diferentes vertentes. N\u00e3o \u00e9 que as \n\ndiferen\u00e7as foram esquecidas, mas algumas delas (como as dist\u00e2ncias) foram \n\nsensivelmente reduzidas: \u201cA descri\u00e7\u00e3o das distancias comprovava, entre outras coisas, a \n\nluta que o homem travava contra o espa\u00e7o que, por vezes, era encarado mesmo como \n\num inimigo que precisava ser vencido.\u201d\n16\n\n Busco responder nessa disserta\u00e7\u00e3o, como \n\npessoas, e institui\u00e7\u00f5es apresentaram percep\u00e7\u00f5es de espa\u00e7os, reverberando \u201cv\u00ednculos \n\ncatarinenses\u201d, durante os projetos de moderniza\u00e7\u00e3o do integrar-se e do locomover-se.  \n\nAcredito que o que poderia ser considerado \u201csimples fato\u201d de as pessoas \n\npassarem a reivindicar melhor e maior presen\u00e7a do Estado catarinense em suas regi\u00f5es \n\n(qualificadas como \u201cesquecidas e abandonadas\u201d) \u00e9 um importante ind\u00edcio de como elas \n\npassaram a desejar \u2013 projetando express\u00f5es \u2013 como se sentindo pertencentes \u00e0 Santa \n\nCatarina. Assim como, tamb\u00e9m, notei que aquelas pessoas escreveram \u00e0s revistas, \n\nsolicitando que falassem bem de suas cidades ou as classificassem corretamente em uma \n\ndeterminada regi\u00e3o, acabavam por reivindicar v\u00ednculos mais fortes com o espa\u00e7o local, \n\nou seja, de pertencimento \u00e0 comunidade de menor por\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o munic\u00edpio, a \n\ncidade, a regi\u00e3o; essa \u00faltima quase sempre relacionada \u00e0 \u00e1rea de uma bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nEntretanto, mesmo as cartas que cobravam da imprensa um \u201cbom retrato\u201d da sua cidade, \n\nalgumas delas falavam das boas posi\u00e7\u00f5es em que se encontrava sua cidade dentro do \n\nconjunto maior: o Estado de Santa Catarina. Encontrei situa\u00e7\u00f5es em que as pessoas \n\n                                                                                                                                               \nXXVI Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo : ANPUH, 2011. v. 1. p. 1-16.   p.06, dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.snh2011.anpuh.org/resources/anais/14/1300573491_ARQUIVO_PoliticadeterrasSC.pdf  \n15\n\n A obra mais atual e completa a respeito da primeira estrada de maior envergadura em SC \u00e9 o livro: \n\nBR\u00dcGGEMANN. Adelson Andr\u00e9. Ao poente da Serra Geral: a abertura de um caminho entre as \n\ncapitanias de Santa Catarina e S\u00e3o Paulo no final do s\u00e9culo XVIII. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 2008.   \n16\n\n BR\u00dcGGMENAN, Adelson Andr\u00e9. Ao poente da Serra Geral. Op.cit. p.58.   \n\nhttp://www.snh2011.anpuh.org/resources/anais/14/1300573491_ARQUIVO_PoliticadeterrasSC.pdf\n\n\n 15 \n\nescreveram, dizendo do desejo de verem suas regi\u00f5es melhor inseridas na imagem de \n\numa Santa Catarina bem sucedida e de bem-estar social, imagens t\u00e3o comuns e \n\nconstantes nos discursos governamentais. Assim, s\u00e3o enfocadas, atrav\u00e9s desta pesquisa, \n\nduas tem\u00e1ticas principais:  \n\na) representa\u00e7\u00f5es de apego e perten\u00e7a \u00e0 comunidade, discursos de v\u00ednculos espaciais, \n\nsentimentos de defesa do lugar e reivindica\u00e7\u00e3o de pertencimento;  \n\nb) junto de um processo de integra\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1rio, implanta\u00e7\u00e3o de redes e desejo (do \n\naparato estatal, intelectuais e folcloristas) de uma identidade catarinense homog\u00eanea.  \n\n \u00c9 preciso lembrar, ainda, que a ideia de integra\u00e7\u00e3o catarinense n\u00e3o \u00e9 \n\nnecessariamente nova nas propostas de governo e em suas representa\u00e7\u00f5es a respeito de \n\nseu territ\u00f3rio, mesmo no s\u00e9culo XX. Alguns estudos j\u00e1 focaram o tema. Hermetes Reis \n\nde Ara\u00fajo apresenta\n17\n\n como na Primeira Rep\u00fablica, parcela da elite pol\u00edtica catarinense \n\nvinculou como bem sucedida suas a\u00e7\u00f5es se mantivesse \u00edntegro seu territ\u00f3rio, desejando \n\nevitar as influ\u00eancias expansionistas das prov\u00edncias vizinhas e vontade de impor a capital \n\ncomo cabe\u00e7a polarizadora, efetiva de todo Estado. A busca por uma homogeneidade \n\npassou a ser tema de parte da elite. Num momento seguinte, j\u00e1 nos anos do \n\nnacionalismo do Estado Novo (1936-45), a integra\u00e7\u00e3o passa a ser vista dentro do \n\nconjunto da Na\u00e7\u00e3o, sendo que as diferentes \u00e1reas de coloniza\u00e7\u00e3o catarinense deveriam \n\nintegrar-se por meio da l\u00edngua portuguesa. A heterogeneidade interna deveria ser dilu\u00edda \n\nem busca pela homogeneidade do Pa\u00eds.\n18\n\n Atribui-se maior brasilidade \u00e0s v\u00e1rias parcelas \n\npopulacionais do litoral catarinense, investindo-se no \u201cresgate\u201d da cultura de origem \n\nlusa como uma das principais contribui\u00e7\u00f5es da coloniza\u00e7\u00e3o a\u00e7oriano-madeirense na \n\ncosta de Santa Catarina, que deveriam inspirar na brasilidade, os demais catarinenses.\n19\n\n  \n\n Parto da ideia de que por volta do governo de Jorge Lacerda (1956-58) \n\nintensifica-se a n\u00e3o mais aceita\u00e7\u00e3o (ou continuidade) da desintegra\u00e7\u00e3o catarinense. Ao \n\nmenos nos relat\u00f3rios de governo, a partir da\u00ed, as ilhas de culturas ou ilhas econ\u00f4micas \n\ncomo afirmavam, deveriam ser ligadas entre si, ordenadas pela ilha capital. Grande \n\nparte das redes passou a ser representada como fatores de maior integra\u00e7\u00e3o, ou seja: \n\nrodovias, r\u00e1dios, televis\u00e3o, telefonia. Nesse governo, realiza-se o primeiro \n\nLevantamento Aerofogr\u00e1fico de Santa Catarina, com o objetivo de auxiliar na expans\u00e3o \n\n                                                 \n17\n\n ARA\u00daJO, Hermetes Reis de. \u201cO discurso da integra\u00e7\u00e3o\u201d. In__. \u201cA inven\u00e7\u00e3o do litoral. Reformas \n\nUrbanas e Reajustamento Social em Florian\u00f3polis na Primeira Rep\u00fablica.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nHist\u00f3ria) PUC/SP, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, 1989. pp.92-109 (top.II, cap.03).   \n18\n\n CAMPOS, Cynthia Machado. \u201cDiversidade e Integra\u00e7\u00e3o\u201d. In:__. Santa Catarina, 1930: da \n\ndegeneresc\u00eancia \u00e0 regenera\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2008 (cap.02) pp.59-104.  \n19\n\n FLORES, Bernadete. Ramos. \u201cA inven\u00e7\u00e3o da a\u00e7orianidade.\u201d In: __. A farra do boi. Op.cit.  \n\n\n\n 16 \n\ndas estradas e nos estudos das bacias hidrogr\u00e1ficas. \u00c9 conclu\u00edda, tamb\u00e9m, a primeira \n\nrodovia estadual asfaltada, entre Blumenau e Itaja\u00ed, assim como reformada a estrada \n\nDona Francisca, regi\u00e3o que liga Joinville a S\u00e3o Bento do Sul. Observam-se nesses dois \n\ncasos, o investimento em estradas no sentido \u201chorizontal\u201d (leste-oeste). As \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es da cria\u00e7\u00e3o de uma homogeneidade, em Santa Catarina, articulada ao \n\npapel de estradas, toma maior vigor e evid\u00eancia na d\u00e9cada do P\u00f3s-Segunda Guerra. O \n\ngoverno de Jorge Lacerda \u00e9 um dos que mais marcam essa tend\u00eancia de associar \n\nconstru\u00e7\u00f5es de estradas com integra\u00e7\u00e3o cultural catarinense, enquanto se percebe, \n\ntamb\u00e9m, em alguns de seus antecessores, a pr\u00e1tica de projetos rodovi\u00e1rios bastante \n\npredominantes no discurso dos feitos do governo.               \n\nPercebo no discurso governamental, em est\u00e1gio ap\u00f3s certas redes implantadas e \n\nconex\u00f5es realizadas, sejam rodovias abertas, asfaltos em v\u00e1rios lugares, que se passou a \n\nvalorizar a identidade de Santa Catarina como plural, heterog\u00eanea e at\u00e9 mesmo \n\nmiscigenada. Houve governadores que buscaram resgatar, como se nas profundezas \n\nestivesse, o \u201chomem do Contestado\u201d.\n20\n\n Embora n\u00e3o seja o per\u00edodo que cobre essa \n\npesquisa, a ideia de uma Santa Catarina como um mosaico \u00e9tnico democr\u00e1tico e que \n\ntodos t\u00eam voz e vez, \u00e9 utilizada por parte da elite catarinense que pertencia ao governo \n\nmilitar da \u00faltima ditadura e que mobiliza um discurso de governo popular\n21\n\n na \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o. Vale n\u00e3o esquecer que a elite econ\u00f4mica pol\u00edtica catarinense atuou \n\nfortemente em rede quando desejava atingir seus objetivos. Embora o discurso \n\npredominante fosse o da necessidade da rede tecnol\u00f3gica, por isso, moderna, para \n\nintegrar o territ\u00f3rio, os governantes em Santa Catarina n\u00e3o eram desintegrados \n\nsocialmente. Como Patr\u00edcia Zumblick S. May demonstrou em sua pesquisa que, tanto \n\npara apoiar e implantar o golpe de 1964, quanto em seguida auxiliando ao torn\u00e1-lo \n\njustific\u00e1vel, o empresariado\n22\n\n esteve intimamente influenciando a pol\u00edtica formal e \n\n                                                 \n20\n\n AURAS, Marli. Poder Olig\u00e1rquico Catarinense: da Guerra aos \u201cfan\u00e1ticos\u201d do Contestado \u00e0 \u201cOp\u00e7\u00e3o \n\nPelos Pequenos\u201d. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) PUC/SP, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o \n\nPaulo, 1991. \n21\n\n SERPA, \u00c9lio Op.cit. p.74-75: \u201c[...] o Governador do Estado Espiridi\u00e3o Amim publica um texto em que, \n\nprimeiramente, reconhece que a ocupa\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o do Estado de Santa Catarina proporcionou a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um mosaico rico sob os enfoques culturais, \u00e9tnico e econ\u00f4mico.\u201d \u201cEspiridi\u00e3o Amim n\u00e3o \n\nestava interessado em discutir problemas de concentra\u00e7\u00e3o da renda, da propriedade que eram e s\u00e3o \n\nquest\u00f5es cruciais no Estad. No, entendo, o fato do povo despontar no cen\u00e1rios pol\u00edtico como aquele que \n\npode escolher atrav\u00e9s do voto seu representante m\u00e1ximo, fez com que se engendrasse proposta do t\u00edpico \n\ncatarinense, \u201co jagun\u00e7o do contestado\u201d, mas que seriam nominados como \u201cpequenos\u2019, portanto, deveriam \n\nser tutelados por pessoas e \u00f3rg\u00e3os esclarecidos, que lhes apontariam o que fazer e como fazer.\u201d   \n22\n\n MAY, Patr\u00edcia Zumblick Santos. \u201cRedes pol\u00edtico-empresariais de Santa Catarina (1961-1970).\u201d \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) Curso de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, CFH, 1998 Universidade Federal de \n\nSanta Catarina/UFSC.  \n\n\n\n 17 \n\ninstitucional. Assim como as diferentes redes conservadoras que mais disputavam e \n\nsegmentavam o poder em Santa Catarina, divididas entre PSD e UDN, no momento de \n\nfechamento democr\u00e1tico, uniram-se e se articularam em redes s\u00f3cio-pol\u00edticas de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de privil\u00e9gios e influ\u00eancia. N\u00e3o apenas a elite, mas relativa parcela da \n\npopula\u00e7\u00e3o se mantinha em contatos e trocas comerciais, entre regi\u00f5es de longas \n\ndistancias. \n\n Seria fundamental perceber e enfatizar como havia sim contatos, influ\u00eancias e \n\nmobilidades internas em Santa Catarina, n\u00e3o necessariamente por uma \u00fanica forma de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Uma pesquisa de mestrado instigante demonstra como se formou, em \n\nItaja\u00ed, demandas por embarca\u00e7\u00f5es em fins do s\u00e9culo XIX e primeira metade do XX, \n\ndesencadeando, em consequ\u00eancia, uma \u201cprotoind\u00fastria\u201d, com fases mais artesanais ou \n\nmais complexas de produ\u00e7\u00e3o. O com\u00e9rcio entre portos catarinenses (S\u00e3o Francisco do \n\nSul, Itaja\u00ed, Florian\u00f3polis e Laguna) gerou necessidade de embarca\u00e7\u00f5es, sendo que \n\nalguns estaleiros chegaram a vender barcos de madeira, n\u00e3o apenas em Itaja\u00ed, mas \n\ntamb\u00e9m em outros munic\u00edpios da regi\u00e3o. A professora Joana Maria Pedro apresenta, em \n\nsua cuidadosa disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, como a constru\u00e7\u00e3o naval itajaiense surgiu em \n\nreposta \u00e0s atividades econ\u00f4micas desenvolvidas e ao mercado local. Demandavam-se \n\nembarca\u00e7\u00f5es para a efetua\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio, inclusive, quando Itaja\u00ed passou, ap\u00f3s a \n\nSegunda Guerra, a comercializar mais com portos nacionais, entre eles destaque ao Rio \n\nde Janeiro, ao qual se deveu a diminui\u00e7\u00e3o das trocas com portos catarinenses, \n\nnecessitando-se, para tanto, maiores e mais bem estruturadas embarca\u00e7\u00f5es. A ind\u00fastria \n\nde Itaja\u00ed, que era especializada na produ\u00e7\u00e3o quase artesanal de barcos em madeira, n\u00e3o \n\nconseguiu acompanhar o aumento da complexidade da demanda, como as embarca\u00e7\u00f5es \n\nem a\u00e7o. At\u00e9 os anos 1930, a ind\u00fastria naval \u201c[...] apenas do uso de m\u00e9todos que \n\npoderiam ser considerados rudimentares, conseguiram satisfazer a demanda do mercado \n\nque at\u00e9 este per\u00edodo fora pouco exigente.\u201d\n23\n\n Em paralelo \u00e0s novas demandas de um \n\nmercado em transforma\u00e7\u00e3o, as rodovias tamb\u00e9m passavam a ocupar o papel central \n\ncomo meio de transporte em detrimento da navega\u00e7\u00e3o. As melhorias de estradas de \n\nrodagem, sobretudo nos anos 1930 e 40, principalmente pelos investimentos realizados \n\nno governo de Nereu Ramos (1935-45), corroborou com a decad\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o \n\nnaval. Em muitos casos, como por exemplo, entre Blumenau e Itaja\u00ed, segundo \n\n                                                 \n23\n\n PEDRO, Joana Maria. \u201cO Desenvolvimento da Constru\u00e7\u00e3o Naval em Itaja\u00ed, Santa Catarina, uma \n\nresposta ao Mercado local, 1900 a 1950.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria), 1979, Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, UFSC, Florian\u00f3polis. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. p.III  \n\n\n\n 18 \n\ndemonstra Joana Pedro, o custo pelo transporte fluvial se torna mais elevado e \n\ndispendioso do que o deslocamento rodovi\u00e1rio, sendo esse cada vez mais utilizado:  \n\no desaparecimento do comercio com os portos do Estado, tem entre \n\nsuas causas, a concorr\u00eancia do transporte rodovi\u00e1rio. Os custos \n\noperacionais das embarca\u00e7\u00f5es tornavam caros os fretes, e em vista da \n\npequena dist\u00e2ncia. N\u00e3o conseguiam concorrer com o transporte \n\nrodovi\u00e1rio; \u00e0 medida que a rede vi\u00e1ria se desenvolvia.\n24\n\n \n\n \n\nO impacto rodovi\u00e1rio, n\u00e3o se limitou \u00e0s proximidades das regi\u00f5es litor\u00e2neas \n\ncatarinenses, nem apenas \u00e0s embarca\u00e7\u00f5es em madeira produzidas em Itaja\u00ed; cito um \n\nexemplo para o Extremo-Oeste, mesmo que aproximadamente quase duas d\u00e9cadas ap\u00f3s \n\no litoral. Ao que parece na regi\u00e3o do rio Uruguai: \u201cA partir dos anos 1960 [sic] com a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do sistema rodovi\u00e1rio, o uso de balsas vai diminuir.\u201d\n25\n\n Outro importante \n\nind\u00edcio da maior utiliza\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis e op\u00e7\u00e3o pelo rodoviarismo \u00e9 a amplia\u00e7\u00e3o da \n\nquantidade de combust\u00edvel trazido do Rio de Janeiro via porto de Itaja\u00ed. Se, durante a \n\nGuerra, os escassos e caros derivados de petr\u00f3leo favoreceram o transporte mar\u00edtimo, \n\nfindo o conflito, o automobilismo passa a ser mais empregado, o que aumenta o volume \n\nde entrada de combust\u00edvel em Itaja\u00ed: \u201cA partir de 1947, a gasolina passou a encabe\u00e7ar a \n\nlista de importa\u00e7\u00f5es.\u201d\n26\n\n Portanto, havia outras maneiras de realiza\u00e7\u00e3o de deslocamentos \n\ndentro de Santa Catarina, muitas vezes, associavam-se v\u00e1rios meios para se chegar a um \n\ndeterminado local, parte do trajeto em carro\u00e7as, trens, barcos e autom\u00f3veis. \n\nO caso do discurso governamental de Santa Catarina, seja da d\u00e9cada de 1940 e a \n\npartir de 50, chama a aten\u00e7\u00e3o por tratar a natureza como met\u00e1fora para falar do social. \n\nReferia-se ao que se compreendia territ\u00f3rio catarinense, com express\u00e3o: ilhas de cultura \n\ne ilhas econ\u00f4micas: \u201cA interliga\u00e7\u00e3o entre as ilhas econ\u00f4micas do Estado proporcionar\u00e1 a \n\neste, a maior unidade e coes\u00e3o econ\u00f4mica.\u201d\n27\n\n N\u00e3o bastasse a pr\u00f3pria capital estar \n\nlocalizada em uma por\u00e7\u00e3o de terra cercada por \u00e1gua, governadores representavam o \n\nconjunto catarinense formado como uma reuni\u00e3o de ilhas, para dizer do isolamento, \n\nindepend\u00eancia e mesmo pouco contato das regi\u00f5es umas com as outras. Talvez, por \n\nserem as diferen\u00e7as imposs\u00edveis de esquecer no dia-a-dia \u2013 como parece que requer a \n\nperpetua\u00e7\u00e3o do sentimento nacional \u2013 que o Estado entendeu como necess\u00e1rio forjar \n\n                                                 \n24\n\n PEDRO, Joana Maria. Op.cit. p.14.  \n25\n\n BRANCHER, Ana \u201cHist\u00f3ria na literatura, hist\u00f3ria e literatura.\u201d In:__ (Org). Hist\u00f3ria em Santa \n\nCatarina: estudos contempor\u00e2neos. 2.ed. Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas, 2004, pp.199-210. \n\ncita\u00e7\u00e3o  p.203.   \n26\n\n PEDRO, Joana Maria. Op.cit. p.18. \n27\n\n Estado de Santa Catarina, Mensagem apresentada \u00e0 Assembl\u00e9ia Legislativa, em 19 de abril de \n\n1949, pelo governador em exerc\u00edcio, Jos\u00e9 Boabaid. Florian\u00f3polis, Imprensa Oficial do Estado, p.63.   \n\n\n\n 19 \n\nestradas e meios de integra\u00e7\u00e3o para, enfim, fazer esquecer as diferen\u00e7as e enfatizar \n\npossibilidades de encontros.    \n\n \n\nComunidade/s imaginada/s, v\u00ednculos territoriais e pertencimentos  \n\n \n\nTem sido interpretado, como exemplo de constru\u00e7\u00f5es sociais, as marca\u00e7\u00f5es de \n\nfronteiras, delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, classifica\u00e7\u00f5es de regi\u00f5es e locais de influ\u00eancia e poder. \n\nMuitas vezes, as delimita\u00e7\u00f5es s\u00e3o arbitr\u00e1rias na constitui\u00e7\u00e3o do que se define como \n\nterrit\u00f3rios, seja (Estado) nacional \u2013 um Pa\u00eds \u2013 ou em outras escalas. Antonio Carlos \n\nRobert Moraes\n28\n\n aponta a necessidade de aplica\u00e7\u00e3o de abordagens cr\u00edticas nos estudos e \n\nan\u00e1lises dos regionalismos, no Brasil, que enfoquem uma perspectiva interdisciplinar. \n\nEsse mesmo autor entende que as formas espaciais s\u00e3o produtos hist\u00f3ricos.\n29\n\n    \n\nParece ponto pac\u00edfico e mesmo classifica\u00e7\u00f5es conceituais, tratar e partir do \n\npressuposto de que o estabelecimento de fronteiras, espa\u00e7os de influ\u00eancias, posse \n\nEstatal e suas linhas demarcat\u00f3rias, de in\u00edcio e fim de dom\u00ednio s\u00e3o espacializa\u00e7\u00e3o de \n\npoder que se constituem, imp\u00f5em ou se legitimam. Muitas vezes, demarca\u00e7\u00f5es, \n\ndelimita\u00e7\u00f5es e jurisdi\u00e7\u00e3o, realizadas pelo pr\u00f3prio Estado, carregaram consigo constante \n\nfric\u00e7\u00e3o, concorr\u00eancia e necessidade de legitima\u00e7\u00e3o, num claro processo de inven\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Benedict Anderson\n30\n\n, faz parte das genealogias nacionais, mecanismos \n\nde constru\u00e7\u00e3o de esquecimentos. Geralmente, nessas genealogias da na\u00e7\u00e3o, s\u00e3o \n\nselecionados aspectos, interpretados como estando na base do que \u201corigina\u201d \n\ndeterminada na\u00e7\u00e3o. Ideias que podem passar por conceitos s\u00f3lidos, ou como se mesmo \n\nestivessem presentes na realidade; s\u00e3o, antes de tudo, constru\u00e7\u00f5es sociais. Seja a na\u00e7\u00e3o, \n\na regi\u00e3o, o territ\u00f3rio, a fronteira. Como disse Lucien Febvre: \u201cA tese da fronteira \n\npredestinada n\u00e3o resiste, de fato, nem ao estudo do passado nem \u00e0 observa\u00e7\u00e3o do \n\npresente.\u201d\n31\n\n \n\nO sentimento nacional tem conseguido maiores ades\u00f5es do que mobilizado \n\nintelectuais para o estudo do nacionalismo. Benedict Anderson considera que o debate e \n\na compreens\u00e3o a respeito da na\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi um tema refletido pelo marxismo, nem \n\n                                                 \n28\n\n MORAES, Antonio Carlos Robert. \u201cPref\u00e1cio\u201d. In: HEIDRICH, \u00c1lvaro Luiz. \u201cAl\u00e9m do latif\u00fandio: \n\ngeografia do interesse econ\u00f4mico ga\u00facho.\u201d Porto Alegre: Ed.Universidade/UFRGS, 2000. pp.09-10.   \n29\n\n MORAES, Antonio Carlos Robert. \u201cA quest\u00e3o do sujeito na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\u201d Op.cit. p.15.    \n30\n\n ANDERSON, Benedict. Comunidades Imaginadas. Reflex\u00f5es sobre a origem e a expans\u00e3o do \n\nnacionalismo. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2005. \n31\n\n FEBVRE, Lucien. \u201cO Reno: hist\u00f3ria, mitos e realidades\u201d. Trad. de Eliana Aguiar. Rio de Janeiro: \n\nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2000. p.235. \n\n\n\n 20 \n\nobjeto das ci\u00eancias sociais de maneira geral. Para o autor da obra \u201cComunidades \n\nImaginadas\u201d, a interpreta\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio que possibilita a coes\u00e3o para a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o nacional, deveria buscar por interpreta\u00e7\u00f5es que passassem por perguntas, \n\ntais como: quais artefatos culturais provocam ades\u00e3o profunda das pessoas \u00e0 id\u00e9ia de \n\nna\u00e7\u00e3o? Como entender o imagin\u00e1rio de pertencer \u00e0 comunidade? A introdu\u00e7\u00e3o de \n\nquest\u00f5es como estas, tornou o autor e sua obra conhecida, devido, tamb\u00e9m, a \n\ninexist\u00eancia de aprofundamento de abordagens que discutissem atentamente o \n\nnacionalismo. Como o pr\u00f3prio Benedict Anderson explica a respeito desse sil\u00eancio, \n\ndiferente das constantes preocupa\u00e7\u00f5es e estudos do liberalismo, comunismo, \n\ncapitalismo, socialismo, pouca aten\u00e7\u00e3o foi direcionada a esse Outro ismo, talvez, porque \n\nenvolva situa\u00e7\u00f5es menos \u201cmateriais\u201d e mais subjetivas: \n\n[...] ao contr\u00e1rio do que se passa com a maior parte dos outros \u2018ismos\u2019, \n\no nacionalismo nunca produziu os seus pr\u00f3prios pensadores de monta: \n\nn\u00e3o h\u00e1 um Hobbes, um Tocqueville, um Marx ou um Weber do \n\nnacionalismo. Este \u2018vazio\u2019 facilmente d\u00e1 origem a uma certa \n\ncondescend\u00eancia por parte dos intelectuais poliglotas e cosmopolitas.\n32\n\n \n\n  \n\nPode dizer-se que a intensifica\u00e7\u00e3o do que se convencionou nominar Globaliza\u00e7\u00e3o, tenha \n\nacentuado\n33\n\n sobremaneira os estudos a respeito da na\u00e7\u00e3o e as suas variadas poss\u00edveis \n\ninterfaces. Como afirmou Octavio Ianni: \u201cEste \u00e9 um mundo em que a na\u00e7\u00e3o come\u00e7a a \n\nparecer prov\u00edncia [...].\u201d\n34\n\n \n\n  A obra de Philippe Poutignat e Jocelyne Streiff Fenart pode ser considerada uma \n\ntentativa de articula\u00e7\u00e3o de discuss\u00e3o do nacionalismo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 etnicidade. No livro \n\n\u201cTeorias da Etnicidade\u201d, os autores comentam a literatura a respeito de sentimentos de \n\nformar um povo, partilhado por membros com potencial de lealdade e solidariedade \n\ndentro de uma fronteira, e entendem que assim como a na\u00e7\u00e3o, a discuss\u00e3o da etnicidade \n\n\u00e9 recente, toma corpo no final da d\u00e9cada de 1960. Entretanto, os v\u00ednculos \u00e9tnicos \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o aqueles que concorrem com o sentimento nacional e at\u00e9 mesmo, h\u00e1 quem \n\nacredite que a etnicidade desempenha um papel fundamental, pois \u201c[...] chegou a \n\nconcorrer com a classe (a unidade que engloba os indiv\u00edduos definidos por sua posi\u00e7\u00e3o \n\ncomum dentro do circuito da produ\u00e7\u00e3o) como categoria fundamental de diferencia\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n32\n\n ANDERSON, Benedict. Comunidades Imaginadas. Op.cit. p.24.   \n33\n\n \u201c[...] o Estado-na\u00e7\u00e3o n\u00e3o desaparece com a consolida\u00e7\u00e3o do processo de globaliza\u00e7\u00e3o. Estou \n\nconvencido de que seu papel \u00e9 fundamental em diversos setores, como o monop\u00f3lio da for\u00e7a. N\u00e3o creio \n\nque a discuss\u00e3o sobre identidade nacional se esgotou.\u201d ORTIZ, Renato. Um outro territ\u00f3rio: ensaios \n\nsobre a mundializa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Olho d\u2019\u00c1gua, 2005, p. 12.    \n34\n\n IANNI,Octavio. A sociedade global. 12.ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2005. p.153.  \n\n\n\n 21 \n\nsocial.\u201d\n35\n\n Por outro lado, como bem lembra Otto Bauer, \u201cSeria in\u00fatil perguntar se a \n\nclasse d\u00e1 origem a uma comunh\u00e3o mais intensa de car\u00e1ter do que a na\u00e7\u00e3o ou vice-versa. \n\nN\u00e3o h\u00e1 nenhum padr\u00e3o objetivo capaz de medir a intensidade dessas comunh\u00f5es.\u201d\n36\n\n \n\nPara Eric Hobsbawn: \u201c[...] a etnia \u00e9 um modo de encher os espa\u00e7os vazios do \n\nnacionalismo.\u201d\n37\n\n     \n\n Os autores de \u201cTeorias da Etnicidade\u201d est\u00e3o de acordo com a ideia de que a \n\nna\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se constitui por uma constante: a do esquecimento. No dia-a-dia da \n\nna\u00e7\u00e3o, mais conv\u00e9m esquecer as in\u00fameras diferen\u00e7as do que apenas enfatizar as \n\nsemelhan\u00e7as. Ou seja, o n\u00e3o dito a respeito das diversidades no interior da na\u00e7\u00e3o, mais \n\ncontribui para sua coes\u00e3o do que seu inverso. Assim como Benedict Anderson atribui a \n\nRenan, no ano de 1882, a frase: \u201cA ess\u00eancia de uma na\u00e7\u00e3o \u00e9 que todos os indiv\u00edduos \n\ntenham coisas em comum e esque\u00e7am muitas das coisas que s\u00e3o diferentes\u201d\n38\n\n, Philippe \n\nPoutignat e Jocelyne Streiff Fenart tra\u00e7am a mesma refer\u00eancia para chegar \u00e0 conclus\u00e3o: \n\nesquecimento das diferen\u00e7as \u00e9 essencial para fundar sentimento de perten\u00e7a.    \n\n Durval Muniz de Albuquerque Junior\n39\n\n entendeu a identidade nacional ou \n\nregional como uma constru\u00e7\u00e3o mental; trata-se, para ele, de conceitos sint\u00e9ticos e \n\nabstratos que procuram dar conta de uma generaliza\u00e7\u00e3o intelectual e das variedades de \n\nexperi\u00eancias afetivas. No Brasil, por exemplo, segundo Albuquerque Junior, ao longo \n\ndo tempo, a ideia de na\u00e7\u00e3o passou pelo (convencimento do) regional. \u00c9 parte da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da nacionalidade brasileira o confronto, as disputas e mesmo competi\u00e7\u00f5es \n\nfriccionadas entre as regi\u00f5es, para dizer e impor o que \u00e9 nacional. Albuquerque Junior \n\nlocaliza no tempo a maior desproporcionalidade e embate entre regi\u00f5es para efetivar o \n\nque \u00e9 nacional no/do Brasil. O corte marcante, segundo aquele historiador, \u00e9 percebido a \n\npartir da Rep\u00fablica com a derrubada do Imp\u00e9rio \u2013 em uma clara refer\u00eancia a \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea do Pa\u00eds sobre outras \u2013 disfar\u00e7ou-se certo regionalismo em \n\nnacionalismo, criando-se a nacionalidade em bases regionais que competem entre si: \n\n\u201cUm regionalismo que, ap\u00f3s a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, passa a se expressar cada vez \n\nmais sob o disfarce do nacionalismo. S\u00e3o vis\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es regionais que buscam \n\n                                                 \n35\n\n POUTIGNAT, Philippe; FENART, Jocelyne Streiff. \u201cTeorias da Etnicidade. Seguido de grupos \n\n\u00e9tnicos e suas fronteiras de Fredrik Barth.\u201d. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Editora da UNESP, 1998. p.26.    \n36\n\n BAUER, Otto. \u201cA Na\u00e7\u00e3o\u201d. In: BALAKRISHNAN, Gopal (Org). Um mapa da quest\u00e3o nacional. Rio \n\nde Janeiro: Contraponto, 2000. pp.45-83. p.47  \n37\n\n HOBSBAWM, Eric. \u201cEtnia e Nacionalismo na Europa hoje.\u201d In: BALAKRISHNAN, Gopal (Org). Um \n\nmapa da quest\u00e3o nacional. Rio de Janeiro: Contraponto, 2000. pp.271-282. p.274. \n38\n\n ANDERSON, Benedict. Comunidades Imaginadas. Op.cit, p.261.   \n39\n\n ALBUQUERQUE JUNIOR, Durval Muniz de. A inven\u00e7\u00e3o do nordeste e outras artes. Recife: \n\nFJN/Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, Ed. Massangana; S\u00e3o Paulo: Cortez, 1999. p.27.  \n\n\n\n 22 \n\nse impor como nacionais, e cujo embate \u00e9 um dado fundamental na hist\u00f3ria do pa\u00eds.\u201d\n40\n\n \n\nPenso que Ruben Oliven est\u00e1 de acordo com essa constata\u00e7\u00e3o da sobreposi\u00e7\u00e3o ou \n\ninser\u00e7\u00e3o de um regionalismo na na\u00e7\u00e3o com o advento da primeira Rep\u00fablica, pois \n\nentende que:  \n\nProvavelmente em decorr\u00eancia das transforma\u00e7\u00f5es sociais que \n\nestavam ocorrendo, constata-se que durante a Rep\u00fablica Velha \n\nse acentua a tend\u00eancia de pensar a organiza\u00e7\u00e3o da sociedade e \n\ndo Estado no Brasil e de discutir a quest\u00e3o da nacionalidade e \n\nda regi\u00e3o em nosso Pa\u00eds.\n41\n\n  \n\n \n\nN\u00e3o foi sempre que a regi\u00e3o se tornou refer\u00eancia para o nacional; isso quer dizer \n\nque se pode entender a din\u00e2mica do nacional-regional n\u00e3o como constante, uniforme, \n\nmuito menos \u201chomog\u00eanea\u201d, havendo v\u00e1rias rupturas\n42\n\n e descontinuidades. Costuma-se \n\natribuir as diversidades entre regi\u00f5es \u2013 diferentes umas das outras \u2013 \u00e0 capacidade de \n\ntornar fr\u00e1gil e pouco \u201cconsistente\u201d da nacionalidade brasileira, j\u00e1 que o regional teve \n\npapel decisivo na constitui\u00e7\u00e3o das perten\u00e7as ao nacional. Na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica que \n\nfiz sobre o tema, acredito ter encontrado em Milton Santos e Maria Laura Silveira uma \n\nfrase expressiva da fric\u00e7\u00e3o regional-nacional ou a dinamicidade da diversidade no \n\nBrasil, quando afirmaram: \u201cA hist\u00f3ria do territ\u00f3rio brasileiro \u00e9 a um s\u00f3 tempo, una e \n\ndiversa, pois \u00e9 tamb\u00e9m a soma e a s\u00edntese das hist\u00f3rias de suas regi\u00f5es.\u201d\n43\n\n  \n\n Se a na\u00e7\u00e3o \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o, junto do forjar sentimento de pertencimento a ela, a \n\nregi\u00e3o tamb\u00e9m o \u00e9. Em um estudo de largo f\u00f4lego, Durval Muniz Albuquerque Junior \n\nbuscou historicizar como uma regi\u00e3o foi institu\u00edda como tal ao longo do tempo. A \n\ncome\u00e7ar por nome\u00e1-la. O Nordeste do Brasil nem sempre existiu, argumenta Durval; era \n\nchamado, at\u00e9 a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, de Norte. Havia uma divis\u00e3o regional do \n\nBrasil que se baseava em descri\u00e7\u00f5es naturalistas. Diversidade dos biomas e do meio \n\nnatural.\n44\n\n As diferen\u00e7as regionais eram vistas como diferen\u00e7as naturais. A seca foi quem \n\n                                                 \n40\n\n ALBUQUERQUE JUNIOR, Durval Muniz de. op.cit, p. 52.   \n41\n\n OLIVEN, Ruben George. \u201cA parte e o todo: a diversidade cultural no Brasil-Na\u00e7\u00e3o.\u201d Petr\u00f3polis (RJ): \n\nVozes, 1992. p. 31.  \n42\n\n \u201cA proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica no Brasil iniciou um processo de descentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e \n\nadministrativa que significou o fortalecimento do regionalismo. A Rep\u00fablica Nova, iniciada com a \n\nRevolu\u00e7\u00e3o de 1930, reverte essa tend\u00eancia e acentua uma crescente centraliza\u00e7\u00e3o nos mais variados \n\nn\u00edveis. \u00c9 a partir desse per\u00edodo que um aparelho do Estado mais forte \u00e9 criado e que o poder se desloca \n\ncrescentemente do \u00e2mbito regional para o nacional.\u201d OLIVEN, Ruben George. \u201cGilberto Freyre e a \n\nquest\u00e3o regional\u201d. In: AXT, G\u00fcnter; SCH\u00dcLER, Fernando (Org). \u201cInt\u00e9rpretes do Brasil.\u201d Porto Alegre: \n\nArtes e Of\u00edcios, 2004. pp.192-201, p.192.    \n43\n\n SANTOS, Milton; SILVEIRA, Maria Laura. O Brasil: territ\u00f3rio e sociedade no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. \n\n 6 edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Record, 2004. p.23.  \n44\n\n Ao que observou Durval Muniz de Albuquerque J\u00fanior (1999, p.41): \u201cO antigo regionalismo, inscrito \n\nno interior da forma\u00e7\u00e3o discursiva naturalista, considerava as diferen\u00e7as entre os espa\u00e7os do pa\u00eds como \n\num reflexo imediato da natureza, do meio e da ra\u00e7a. As varia\u00e7\u00f5es do clima, da vegeta\u00e7\u00e3o, de composi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 23 \n\ndeu certa primeira \u201ccoes\u00e3o\u201d \u00e0 id\u00e9ia de uma espacializa\u00e7\u00e3o do que viria a ser o nordeste: \n\n\u201cA seca foi decisiva para se pensar o Nordeste como um recorte inclusive \u2018natural\u2019, \n\nclim\u00e1tico, um meio homog\u00eaneo que, portanto, teria originado uma sociedade tamb\u00e9m \n\nhomog\u00eanea.\u201d\n45\n\n Em sua tese, Durval entende que n\u00e3o \u00e9 que se descobriu, ao longo do \n\ntempo, o nordeste como uma regi\u00e3o, mas se regionalizou uma parte do Brasil ao torn\u00e1-la \n\no nordeste.   \n\n Aqui, pretendo fazer uma primeira constata\u00e7\u00e3o. Se a seca passou a agregar e \n\nauxiliou na funda\u00e7\u00e3o de uma ideia de regi\u00e3o, em Santa Catarina foram principalmente \n\n\u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas (rios) e o relevo, apontados como os respons\u00e1veis por, \n\njustamente, dificultarem a coes\u00e3o, em \u00faltima inst\u00e2ncia, impedindo a constitui\u00e7\u00e3o \n\nregional. A pergunta de fundo dessa pesquisa questiona, afinal, por que vozes \n\nautorizadas que classificam, nomeiam e permitem que aflore o que \u00e9 visto como uma \n\nregi\u00e3o, recorrerem a caracter\u00edsticas do ambiente natural para dizer e justificar projetos e \n\ninterven\u00e7\u00f5es que visavam \u00e0 integra\u00e7\u00e3o? Fatores naturais est\u00e3o longe de serem aceitos e \n\napontados como \u201ccausadores\u201d ou potenciais de nacionalismo (seja como resultado: \n\nnacionalidade; ou interpreta\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o), contudo, muitas vezes, destina-se ao meio \n\nnatural a n\u00e3o \u201crepercuss\u00e3o\u201d de sentimento nacional. O meio natural \u00e9 interpretado como \n\nempecilho e barreira \u00e0 determinada constru\u00e7\u00e3o de uma comunidade imaginada, mas \n\npode ser tamb\u00e9m elemento mobilizador e gerador de sensa\u00e7\u00e3o de semelhan\u00e7a, como \n\nexemplo tem-se a seca e o nordeste enquanto regi\u00e3o. Se a natureza ou o biol\u00f3gico n\u00e3o \u00e9 \n\nfator causador do nacionalismo, ao ambiente natural \u00e9 atribu\u00edda culpa e adjetivos como \n\nse fosse um ator social. Ou seja, se o sentimento de pertencer \u00e0 determinada \n\ncomunidade n\u00e3o pode ser atribu\u00eddo \u00e0 ess\u00eancia via aspectos f\u00edsicos (a natureza n\u00e3o gera o \n\nsentimento nacional), a ela s\u00e3o atribu\u00eddos pap\u00e9is de impedir que sentimentos, afetos ou \n\nvalor ocorram, esse \u00e9 o caso de Santa Catarina.   \n\nArgumento que apesar das mais long\u00ednquas tentativas, a integra\u00e7\u00e3o e coes\u00e3o \n\ncatarinense efetivou-se lentamente e, contraditoriamente, a partir do estabelecimento de \n\nredes de estradas e comunica\u00e7\u00e3o. O que em linguagem e interpreta\u00e7\u00e3o de epopeia, seria: \n\nsupera\u00e7\u00e3o da natureza. Embora o discurso rodovi\u00e1rio tenha enfatizado a import\u00e2ncia dos \n\ncaminhos para a conex\u00e3o territorial, defendo, aqui, que se buscou al\u00e9m de fazer circular \n\n                                                                                                                                               \nracial da popula\u00e7\u00e3o explicavam as diferen\u00e7as de costumes, h\u00e1bitos, pr\u00e1ticas sociais e pol\u00edticas. \n\nExplicavam a psicologia, enfim, dos diferentes tipos regionais. As grandes dist\u00e2ncias, a defici\u00eancia nos \n\nmeios de transporte e comunica\u00e7\u00e3o, o baixo \u00edndice de migra\u00e7\u00f5es internas entre Norte e Sul, tornavam \n\nestes espa\u00e7os completamente desconhecidos entre si, verdadeiros mundos separados e diferentes [...].\u201d     \n45\n\n ALBUQUERQUE JUNIOR, Durval Muniz de. op.cit, p. 121.   \n\n\n\n 24 \n\nmercadorias e responder demandas econ\u00f4micas, mas uma forma de Santa Catarina \n\n\u201cparticularizar-se\u201d no mundo. Em paralelo a esse processo de regionaliza\u00e7\u00e3o e do \n\nencontro dos catarinenses no Brasil, foi preciso fazer encontrar (e caracterizar) os \n\ncatarinenses consigo mesmos. Construir o seu espa\u00e7o, atribuindo significados nesse \n\nprocesso que buscava a supera\u00e7\u00e3o da natureza, dos relevos, das cadeias de montanhas e \n\ntudo o mais que parecia ter tornado isolados e imprensados, entre outros, dois conjuntos \n\nda na\u00e7\u00e3o. Ao adjetivar e atribuir novos destinos e identidades aos espa\u00e7os catarinenses, \n\nprocurou-se novas identidades para si mesmos, como bem expressou o historiador: \n\n\u201cPensar uma nova identidade para seu espa\u00e7o era pensar uma nova identidade para si \n\npr\u00f3prios.\u201d\n46\n\n             \n\nMas, para al\u00e9m do discurso do Estado, o que diziam (algumas) pessoas a \n\nrespeito das estradas, caminhos e formas de \u201crodar\u201d e se deslocar por partes de Santa \n\nCatarina? O que relataram as pessoas sobre estradas nas quais desejavam passar, dos \n\nlugares nos quais queriam chegar? Alguns indiv\u00edduos mandaram cartas, publicadas em \n\nrevistas e nelas, escreveram avalia\u00e7\u00f5es, \u201csolidarizam-se\u201d umas com as opini\u00f5es das \n\noutras, divergiram e demonstraram em opini\u00f5es publicadas nas p\u00e1ginas de revista (de \n\ncircula\u00e7\u00e3o nacional), expressando o que elas percebiam de seus habitats. Afinal, \u201cAs \n\npessoas identificam-se com a \u00e1rea onde moravam desde crian\u00e7as, a \u00e1rea para onde \n\nmigram, com a \u00e1rea onde trabalham e onde tem amigos.\u201d\n47\n\n N\u00e3o cabe aqui, neste estudo, \n\napontar nem como ou os porqu\u00eas  de as pessoas constitu\u00edrem tamb\u00e9m discursos dos seus \n\nespa\u00e7os. Abordo (Cap\u00edtulo 1), justamente, nas viradas das d\u00e9cadas de 1960 para 1970, \n\nopini\u00f5es de como as pessoas conceberam seus meios socioambientais, construindo \n\nideias, cr\u00edticas ou refor\u00e7ando representa\u00e7\u00f5es muito semelhantes \u00e0s utilizadas pelo \n\naparato Estatal. Trata-se de como as pessoas captaram as suas maneiras e interpretaram \n\numa (ou mais de uma) Santa Catarina imaginada. Al\u00e9m de representarem, tamb\u00e9m, de \n\nalgum modo, a natureza, tra\u00e7ando opini\u00f5es a respeito de como a entendiam, contr\u00e1rias \n\nao progresso. \n\nEntre outras informa\u00e7\u00f5es presentes na m\u00eddia e revistas das d\u00e9cadas de 1950, 60 e \n\n70, chamou-me a aten\u00e7\u00e3o, particularmente, a que apresenta a instala\u00e7\u00e3o de novas \n\nag\u00eancias de um banco no sul do Brasil, contudo, Santa Catarina ficava de fora. Na \n\n                                                 \n46\n\nALBUQUERQUE JUNIOR, Durval Muniz de. Op.cit, p.79.  \n47\n\n CLAVAL, Paul. \u201cUma, ou algumas abordagem(ns) na geografia humana.\u201d In: SERPA, \u00c2ngelo (Org). \n\n\u201cEspa\u00e7os Culturais: viv\u00eancias, imagina\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00f5es.\u201d Salvador: EdUFBA, 2008. pp.13-29. p.17.  \n\n\n\n 25 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de um desenho e \u201cmapa\u201d, aparece certo \u201cvazio\u201d entre o Paran\u00e1 e o Rio \n\nGrande do Sul:  \n\n \n\nGRAVURA 1. Propaganda de um banco. \n\n48\n \n\nEmbora, tr\u00eas estados do sul representados na propaganda, em Santa Catarina n\u00e3o se instalava ag\u00eancia \n\ndesse banco. Havia refer\u00eancia \u00e0s capitais do Paran\u00e1 e do Rio Grande do Sul, e um \u201cvazio\u201d no espa\u00e7o \n\ncatarinense. Algumas men\u00e7\u00f5es ao sul n\u00e3o inclu\u00edam necessariamente, Santa Catarina.  \n\n  \n  N\u00e3o pretendo fazer uma an\u00e1lise de poss\u00edveis imagens que essa propaganda \n\npossa despertar, mas, aqui, fa\u00e7o uso dela para demonstrar alguns discursos \u201cdos vazios\u201d \n\na respeito de Santa Catarina que a tratavam como \u201cimprensada\u201d entre o Paran\u00e1 e o Rio \n\nGrande do Sul (Capitulo 2). Essa propaganda me pareceu n\u00e3o apenas uma met\u00e1fora, \n\nmas tamb\u00e9m resultado da din\u00e2mica de atra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e capacidade de n\u00e3o \n\npolariza\u00e7\u00e3o de Santa Catarina, refor\u00e7ando a id\u00e9ia de periferiza\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia no sul. \n\nEntretanto, essa disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o pretende \u201cdiagnosticar\u201d ou apresentar causas ou \n\n                                                 \n48\n\n Propaganda publicada na Revista Vis\u00e3o em 1967, 14 de dezembro, p.17  \n\n\n\n 26 \n\nexplica\u00e7\u00f5es que levem a entender e registrar Santa Catarina como perif\u00e9rica em \n\ndeterminadas circunst\u00e2ncias. O foco est\u00e1 em apontar como o governo do Estado exerceu \n\no poder justamente para escapar dessa \u00e1rea de influ\u00eancia entre os dois Estados do Sul. \n\nUma historiadora j\u00e1 interpretou a \u201cretirada\u201d de Florian\u00f3polis \u201cdesse vazio perif\u00e9rico\u201d, \n\nquando a capital passou a ter acesso \u00e0s rodovias, recebendo fluxos e modifica\u00e7\u00f5es no \n\nsentido de uma urbaniza\u00e7\u00e3o avassaladoramente transformadora, resultado de uma \n\nconex\u00e3o que antes parecia ser menos importante: \n\nEste cen\u00e1rio come\u00e7ou a mudar a partir da d\u00e9cada de 1960, A \n\nconstru\u00e7\u00e3o da litor\u00e2nea BR-101 despertou a regi\u00e3o para um manancial \n\ninexplorado \u2013 a ind\u00fastria sem chamin\u00e9s do turismo. Suas praias atraem, \n\npara o veraneio, ga\u00fachos, paulistas, uruguaios, argentinos, e a ilha se \n\ntransformou no \u2018Para\u00edso internacional\u2019. A inaugura\u00e7\u00e3o de uma nova \n\nponte, em 1972, [sic] foi completada por vias expressas, facilitando o \n\ntransito que as ruas estreitas e tortuosas da antiga cidade j\u00e1 n\u00e3o \n\ncomportam mais.\n49\n\n       \n\n \n\n  \u00c9 poss\u00edvel observar, atrav\u00e9s dos planos de via\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o de estradas e \n\nado\u00e7\u00e3o de um discurso que culpabilizava o meio e a natureza, como o Governo Estadual \n\nedificou uma Santa Catarina integrada. A diversidade interna, as dificuldades de contato \n\ne comunica\u00e7\u00e3o entre as regi\u00f5es e o deslocamento ao (e atra\u00e7\u00e3o que representava) Paran\u00e1 \n\ne Rio Grande do Sul foram algumas das caracter\u00edsticas que o governo do Estado de \n\nSanta Catarina pensava ser necess\u00e1rio superar. A \u201ccoloca\u00e7\u00e3o\u201d ou inser\u00e7\u00e3o de Santa \n\nCatarina no (\u201crico\u201d) sul do Brasil foi posterior, ao que parecia triunfo conquistado pelo \n\ndois Estados vizinhos.  \n\nSigo o referencial da constitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de um territ\u00f3rio, propondo dialogar \n\ncom literaturas discursivas a respeito de espa\u00e7os, regionalismos e forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\nno Brasil, mas tamb\u00e9m de abordagens e da forma\u00e7\u00e3o de Santa Catarina, mobilizando \n\nfontes de documentos estatais (como relat\u00f3rios do poder executivo). Opini\u00f5es de \n\nindiv\u00edduos mediadas pela imprensa, peri\u00f3dicos (jornais, revistas) e m\u00eddia de maneira \n\ngeral, para a compreens\u00e3o das met\u00e1foras espaciais (capitulo 3) e discursos da \n\nespacialidade e cultura (cap\u00edtulo 2). Gostaria, de um \u00e2ngulo pragm\u00e1tico, que esse estudo \n\nfosse colocado entre aqueles que contestam etnocentrismos.            \n\nPenso que em Santa Catarina, a integra\u00e7\u00e3o como elemento da identidade \u2013 \n\nconfunde-se com a constitui\u00e7\u00e3o territorial e inser\u00e7\u00e3o nacional \u2013 trata-se de um processo \n\ncom contradi\u00e7\u00f5es, embates e, principalmente, mobiliza\u00e7\u00e3o (elei\u00e7\u00e3o) de caracter\u00edsticas \n\n                                                 \n49\n\n FLORES, Bernadete Ramos. A farra do boi. Op.cit, p.63. (foi lembrado pelo membro da banca \n\navaliadora dessa disserta\u00e7\u00e3o, Prof. Dr. Pedro Martins, que a ponte foi inaugurada no ano de 1976.)  \n\n\n\n 27 \n\ndos aspectos f\u00edsicos e naturais do seu estrato, como forma de garantir e legitimar a\u00e7\u00f5es \n\ndo governo estadual. O governo estadual, ao territ\u00f3rio, atribuiu pap\u00e9is e caracter\u00edsticas, \n\ndando aten\u00e7\u00e3o ao mesmo, visando superar o que era interpretado como fragmento. Em \n\nbusca da cria\u00e7\u00e3o de uma unidade federativa chamada catarinense, elegeu-se a natureza \n\ncomo forma de perpetuar a integra\u00e7\u00e3o social. \n\nQuando utilizo a express\u00e3o: meio, entendo como um ambiente em que est\u00e1 \n\npresente a natureza (espa\u00e7o/meio natural) e a sociedade (espa\u00e7o/meio transformado). O \n\nsubstrato da natureza e da sociedade \u00e9 o meio que condiciona e possibilita \u2013 ou prop\u00f5e e \n\nimp\u00f5e \u2013 certas caracter\u00edsticas e formas. O meio \u00e9 o espa\u00e7o como um palco em que se \n\nrealiza a natureza e a sociedade, no qual se manifestam a vida biol\u00f3gica e cultural.         \n\n \n\nFontes \n\nAs fontes consultadas s\u00e3o duas principais. 1) M\u00eddia imprensa: revistas de \n\ncircula\u00e7\u00e3o nacional, como Vis\u00e3o, Realidade e Veja e jornal de circula\u00e7\u00e3o local, \n\nO\u2019Estado (de Florian\u00f3polis). O tratamento e discuss\u00e3o te\u00f3rica a respeito da imprensa e \n\nhist\u00f3ria s\u00e3o realizados dentro do primeiro cap\u00edtulo. As demais fontes utilizadas, quando \n\npara compreender e acessar o discurso governamental, tratam-se principalmente de 2) \n\nMensagens do Governo (poder executivo), relat\u00f3rios de Presidentes de Prov\u00edncia, \n\nPlanos e Projetos (rodo)vi\u00e1rios. Essas s\u00e3o as \u201cfontes\u201d, as quais, pode afirmar-se serem \n\nas mais convencionais, mas, aqui, nessa pesquisa, s\u00e3o tratadas e abordadas em algumas \n\ncircunst\u00e2ncias, junto com a imprensa escrita. Realizei, ainda, uma 3) entrevista com \n\nautoridade governamental \u00e0 \u00e9poca (anos 1960, 70) da secretaria de agricultura e \n\nabastecimento, Sr. Glauco Olinger. O ordenamento das revistas utilizadas ajuda a \n\nvisualizar as principais fontes da imprensa consultada, presentes na tabela a seguir.  \n\n \n\n   \n\n\n\n 28 \n\nTABELA 1  \n\nRevistas Vis\u00e3o, Veja, Realidade, jornal O\u2019Estado  (1965-1976) * \n\n \n\n \n\nEd. \n\n \n\nData \n\n \n\nReportagem, Entrevista, Cartas e/ou Conte\u00fado (T\u00edtulo) \n\n \n\nP\u00e1g. \n\n \n\nOcorr\u00eancia \n\n \n\nAnexo  \n\n \n\nTexto  \n 05/11/1965 Santa Catarina mostra o que faz (reportagem) Revista Vis\u00e3o 41-42 (se\u00e7\u00e3o: feiras) X X \nVol.31 n\u00ba13 05/10/1967 Joinville (carta de Cristiano Pereira) Revista Vis\u00e3o 03 (se\u00e7\u00e3o: cartas) X X \n 14/12/1967 Propaganda Banco BiG (agora tamb\u00e9m no Sul) Revista Vis\u00e3o 17 (se\u00e7\u00e3o: publicidade)  X \nn\u00ba43 02/07/1969 O Desafio dos Sulistas (reportagem) Revista Veja 61 (se\u00e7\u00e3o: interestadual)  X \n 29/08/1969 Piau\u00ed do Sul (carta Mansueto Tr\u00e9ss) Revista Vis\u00e3o 14 (se\u00e7\u00e3o: cartas)   \n 07/11/1969 Santa Catarina (carta de An\u00e1rio Jaehn) Revista Vis\u00e3o 07-08 (se\u00e7\u00e3o cartas) X X \n 28/02/1970 Santa Catarina (carta Jair Freccia) Revista Vis\u00e3o 10 (se\u00e7\u00e3o cartas) X X \n 25/04/1970 Santa Catarina (carta de Luiz R. Barichello) Revista Vis\u00e3o 12-14 (se\u00e7\u00e3o cartas) X X \n 25/04/1970 Santa Catarina (carta de Almiro Piseta) Revista Vis\u00e3o 15-16 (se\u00e7\u00e3o cartas) X X \n\n 25/04/1970 Santa Catarina (carta de Arno Keffer) Revista Vis\u00e3o 16 (se\u00e7\u00e3o cartas) X X \n\nn\u00ba52  Julho 1970 Propaganda TV Coligadas (Mercado de SC...) Revista Realidade 326 (se\u00e7\u00e3o: publicidade)  X \n\n 14/02/1971 Santa Catarina (Entre dois rumos) Revista Vis\u00e3o 94-96 (se\u00e7\u00e3o: economia)  X \n\nn\u00ba390 25/02/1976 Santa Catarina (A Arena chama) Revista Veja 23 (se\u00e7\u00e3o: pol\u00edtica) X X \nn\u00ba392 10/03/1976 Arena (carta de C\u00e9sar Murilo Jacques) Revista Veja 10 (se\u00e7\u00e3o cartas)  X \nn\u00ba395 31/03/1976 Prefeitos (carta Ant\u00f4nio Carlos Pereira) Revista Veja 10 (se\u00e7\u00e3o cartas)  X \n 19/04/1976 Santa Catarina (Encurtar dist\u00e2ncias) Revista Vis\u00e3o  60 (se\u00e7\u00e3o: pol\u00edtica)  X \n 17/05/1976 Santa Catarina (carta Jos\u00e9 Paulo Arantes) Revista Vis\u00e3o 05 (se\u00e7\u00e3o: cartas)  X \n 06/12/1976 Santa Catarina (carta Vilmar Lana, Geraldo Lana...)  Revista Vis\u00e3o  (se\u00e7\u00e3o: cartas)  X \n 05/09/1977 Folclore brasileiro s\u00f3 para turista ver? Revista Vis\u00e3o 84-8 (se\u00e7\u00e3o: cultura)  X \n 17/09/1979 A reabilita\u00e7\u00e3o do boi (produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola) Revista Vis\u00e3o 56-8 (se\u00e7\u00e3o: economia)    \nn\u00ba17.745 04/08/1974 \u2018Ga\u00fachos\u2019, Jornal O Estado (Florian\u00f3polis/SC). 16 (se\u00e7\u00e3o: reportagem)  X \n\n* Tabela demonstra quais temas est\u00e3o em anexo dessa disserta\u00e7\u00e3o e quais est\u00e3o quase integralmente dentro dos cap\u00edtulos tamb\u00e9m. Agrade\u00e7o a \n\ncolega Cintia Lima Cresc\u00eancio que inspirou e ajudou a organizar essa tabela.  \n\n\n\n 29 \n\nI \n\nSENTIDOS E PERTENCIMENTOS:  \n\nidealiza\u00e7\u00f5es e cr\u00edticas dos espa\u00e7os em que se vive \n\n \n\nCapitulo 01, s\u00edntese Geral: \n\nEste cap\u00edtulo apresenta v\u00ednculos, discursos e sentidos de pertencimento que indiv\u00edduos \n\nrealizaram com Santa Catarina. Tratando-se de cartas publicadas em p\u00e1ginas de revista \n\nde circula\u00e7\u00e3o nacional na passagem das d\u00e9cadas de 1960 e 70. Abordo aqui, \n\npertencimentos, representa\u00e7\u00f5es de afetos, v\u00ednculos com espa\u00e7o e ideias que autores de \n\ncartas realizaram acerca do territ\u00f3rio catarinense, de aspectos da infraestrutura e \n\nmaterialidades nem sempre existentes em seus locais de vida. A imprensa e not\u00edcias \n\nveiculadas em revistas s\u00e3o tamb\u00e9m, aqui, analisadas juntamente com cartas publicadas \n\nem p\u00e1ginas de revistas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 30 \n\n1.1 Opini\u00f5es de Pertencimento? V\u00ednculos com Santa Catarina, ideias para um \n\nexemplo da discuss\u00e3o de v\u00ednculos, consci\u00eancias e apegos ao espa\u00e7o vivido \n\n  \n\n Ao viverem em sociedade, as pessoas se relacionam umas com as outras. \n\nCompartilham cultura, estabelecem regras de conv\u00edvio. Seguem ou descumprem tabus, \n\ntradi\u00e7\u00f5es e normas que podem refor\u00e7ar ou diminuir a coes\u00e3o entre os indiv\u00edduos. Os \n\nseres humanos s\u00e3o sociais. Contudo, al\u00e9m de relacionar-se entre si, possuem rela\u00e7\u00f5es \n\ncom plantas, bichos e meio natural circundante. Em parte \u00e9 resultado do di\u00e1logo que a \n\nnatureza oferece e possibilita; grupos sociais modificam os meios em que vivem \n\n(cultura), assim como s\u00e3o influenciados pelas circunst\u00e2ncias impostas pela natureza. \n\nAl\u00e9m de se relacionarem entre si (sociabilidades), os indiv\u00edduos se relacionam com o \n\nmeio (territorialidades) ou o ambiente que constitui seu habitat. Questiono: \u00e9 poss\u00edvel \n\nperceber como a comunidade imaginada Santa Catarina comp\u00f5e imagin\u00e1rios diversos? \n\nApresento, atrav\u00e9s das cartas, como moradores do Litoral n\u00e3o representavam a mesma \n\nSanta Catarina dos moradores do Meio e Extremo-Oeste. O que as pessoas dizem de um \n\ndeterminado meio que as hospeda \u00e9 tema de fundo dessa capitulo, quando indiv\u00edduos, \n\nao se expressarem em cartas, manifestaram opini\u00f5es sobre as a\u00e7\u00f5es (ou n\u00e3o a\u00e7\u00f5es) de \n\ngovernos em suas regi\u00f5es. \n\nSe \u00e9 que h\u00e1 possibilidades de entender e registrar representa\u00e7\u00f5es que \n\ngenericamente se denomina, aqui, do meio, pretende-se apontar como as pessoas, ao \n\nfalarem de aspectos e caracter\u00edsticas de onde vivem, descreveram-nos, e realizam \u2013 \n\nmesmo que n\u00e3o sendo essa a inten\u00e7\u00e3o \u2013 avalia\u00e7\u00f5es, demonstrando v\u00ednculos e \n\nafetividades com determinado espa\u00e7o cotidiano de moradia e exist\u00eancia. Segundo \n\nMilton Santos,\n50\n\n as percep\u00e7\u00f5es que os indiv\u00edduos tecem, a respeito do meio em que se \n\nsocializam, \u00e9 parte do objeto de estudo de v\u00e1rias disciplinas e refletem uma infinidade \n\nde possibilidades de sentimentos e interpreta\u00e7\u00f5es. O que nas palavras de Maria Isaura \n\nPereira de Queiros, sobre as rela\u00e7\u00f5es das pessoas com seus entornos, fica o dito: \u201c[...] os \n\nespa\u00e7os s\u00e3o sempre insepar\u00e1veis da percep\u00e7\u00e3o que os capta; apresentam-se, ent\u00e3o, como \n\nextremamente vari\u00e1veis, j\u00e1 que s\u00e3o diversas as perspectivas que permitem tomadas de \n\nconsci\u00eancia.\u201d\n51\n\n    \n\n                                                 \n50\n\n SANTOS, Milton. \u201cA Geografia da Percep\u00e7\u00e3o e do Comportamento.\u201d In:__. \u201cPor uma Geografia \n\nNova: Da Cr\u00edtica da Geografia a uma Geografia Cr\u00edtica.\u201d S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, 2002. pp. 91-97 (cap.06). p.91 \n51\n\n QUEIROS, Maria Isaura Pereira de. \u201cO sitiante tradicional e a percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\u201d. In__. \u201cO \n\ncampesinato brasileiro: ensaios sobre civiliza\u00e7\u00e3o e grupos r\u00fasticos no Brasil.\u201d Petr\u00f3polis (RJ): Vozes; \n\nS\u00e3o Paulo: Ed. da USP, 1973. (estudos brasileiros). pp.48-71.  p.69. \n\n\n\n 31 \n\n No caso de Santa Catarina, por exemplo, indiv\u00edduos, ao enviarem cartas com \n\nopini\u00f5es do que consideravam a \u201crealidade catarinense\u201d, acabavam por fazer \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es da natureza; do que era considerado \u201cgrau de progresso\u201d e riqueza dessa \n\nunidade federativa do Pa\u00eds. Observa-se, em algumas dessas cartas, descri\u00e7\u00f5es que \n\napontavam caracter\u00edsticas de atraso; desigualdades internas; descaso dos governos. \n\nAlguns autores de cartas mobilizavam a no\u00e7\u00e3o de serem bairristas para bem dizer de sua \n\nterra, entendida como um modelo bem sucedido e certo exemplo de um peda\u00e7o do \n\nBrasil que deu certo; outros tamb\u00e9m se diziam bairristas para sugerir a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e \n\nbarganhar maior presen\u00e7a (e investimento) do Estado. Esses ressaltavam que as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de suas regi\u00f5es ainda eram muito prec\u00e1rias, afirmando que a Santa Catarina \n\nem que moravam n\u00e3o era t\u00e3o pr\u00f3spera, assim como outros diziam ao contr\u00e1rio. \n\nPessoas escreveram, seja para convidar jornalistas ou redatores respons\u00e1veis a \n\nconhecer e ver do que se falava em texto, ou solicitavam que as informa\u00e7\u00f5es \u201cfossem\u201d \n\ncorrigidas. Como o caso de um autor de uma carta que assinava como sendo \n\nrepresentante de uma comiss\u00e3o, solicitando aos donos da revista que lembrassem do \n\nerro de sua reportagem, anunciando que havia ocorrido falta grave ao considerar \n\nJoinville como parte ou pertencente ao Vale do Itaja\u00ed. Muitos autores das cartas \n\naproveitavam para elogiar \u201ca grandeza\u201d da revista ou cham\u00e1-la de \u201cnot\u00e1vel\u201d, porque o \n\nsemanal fazia constantes arruma\u00e7\u00f5es e pedidos de desculpas em edi\u00e7\u00f5es posteriores a \n\nrespeito de algum tema publicado (\u201cerroneamente\u201d).  \n\nSolicitamos, penhoradamente, corrigir este lament\u00e1vel engano \n\ne, apelando para o esp\u00edrito de grande desenvoltura realista, j\u00e1 por tantas \n\nvezes demonstrado por Vis\u00e3o, permitimo-nos convidar o seu rep\u00f3rter \n\npara vir a Joinville, para, junto com o signat\u00e1rio, visitar S\u00e3o Francisco \n\ndo Sul, p\u00f4rto natural norte-catarinense, e interar-se dos detalhes \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 corre\u00e7\u00e3o do engano. \n\n   Joinville, SC. Cristiano da Costa Pereira.\n52\n\n \n\nComiss\u00e3o do Lion\u2019s Clube de Joinville Pr\u00f3 Porto de S\u00e3o Francisco do \n\nSul \n\n    \n\n Ver, na imprensa, a cidade localizada numa regi\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 considerada a sua \u00e9 \n\num fator que levou o autor do trecho acima a emitir uma solicita\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis \n\npela revista a confirma\u00e7\u00e3o de que Joinville pertencia \u00e0 regi\u00e3o Norte-catarinense e n\u00e3o \n\nVale do Itaja\u00ed, como havia sido escrito numa reportagem na Vis\u00e3o. Abaixo do final \n\ndessa carta publicada, s\u00e3o escritas tr\u00eas palavras na revista: \u201cVis\u00e3o realmente errou.\u201d\n53\n\n \n\nNem sempre, nas revistas, era admitido o erro ou se pareciam \u201chumildes\u201d, \n\n                                                 \n52\n\n Revista Vis\u00e3o, 05 de outubro de 1967, p.03 (Joinville). \n53\n\n It\u00e1lico no original (o it\u00e1lico aparece como resposta ou escrita da voz \u201cda revista\u201d). \n\n\n\n 32 \n\ndemonstrando seus \u201cerros\u201d (mesmo assim, alguns leitores elogiavam as revistas quando \n\nsolicitavam algo). Algumas vezes, a resposta n\u00e3o estava de acordo com a ideia enviada \n\npor um leitor. \n\nO ge\u00f3grafo Milton Santos\n54\n\n lembra que as representa\u00e7\u00f5es de um determinado \n\nespa\u00e7o n\u00e3o devem ser homogeneizadas como se fossem as mesmas para todos. As \n\nperspectivas economicistas tendiam a generalizar, ao que Milton Santos acusou de \n\nreducionistas (e mesmo viol\u00eancia \u00e0 diversidade): \u201cSe o espa\u00e7o n\u00e3o significa a mesma \n\ncoisa para todos, trat\u00e1-lo como se ele fosse dotado de uma representa\u00e7\u00e3o comum \n\nsignificaria uma esp\u00e9cie de viol\u00eancia contra o indiv\u00edduo e, consequentemente, as \n\nsolu\u00e7\u00f5es fundamentadas nessa \u00f3tica seguramente n\u00e3o seriam aplic\u00e1veis.\u201d\n55\n\n Concordo \n\nque, para problematizar como pessoas vivem e interagem com espa\u00e7os, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nperceber e deixar falar o indiv\u00edduo, afinal, \u201c[...] a qualidade do espa\u00e7o \u00e9 vari\u00e1vel,\u201d\n56\n\n este \n\nn\u00e3o \u00e9 qualitativamente avaliado de maneira \u00fanica.   \n\n Em v\u00e1rias cartas ou trechos delas, publicadas em p\u00e1ginas de revistas, percebi a \n\nvontade de alguns \u201cufanistas\u201d de falar e tornar p\u00fablico opini\u00f5es, de como o estado de \n\nSanta Catarina deveria ser melhorado ou sua boa imagem preservada. Entendo que as \n\npessoas manifestam consci\u00eancias dos espa\u00e7os os quais pertencem. A minha hip\u00f3tese \u00e9 \n\nde que as consci\u00eancias dos espa\u00e7os s\u00e3o bastante amplas e diversas, embora existam \n\nopini\u00f5es semelhantes, partilhadas e mesmo comuns; as opini\u00f5es divergem, mas tamb\u00e9m \n\nse somam, inclusive no que se refere a met\u00e1foras espaciais, que tratarei com maior \n\naten\u00e7\u00e3o no \u00faltimo capitulo. Concordo com Paul Claval, quando afirma \u201c[...] que os \n\nlugares n\u00e3o t\u00eam somente uma forma e uma cor, uma racionalidade funcional e \n\necon\u00f4mica. Eles est\u00e3o carregados de sentido para aqueles que habitam ou que os \n\nfrequentam\u201d\n57\n\n Em trechos de cartas aqui tratadas, tanto indiv\u00edduos criticam \n\ndesigualdade da espacialidade a qual est\u00e3o sujeitos, como aferem qualidades, valores, \n\ns\u00edmbolos e caracter\u00edsticas aos espa\u00e7os; nomeiam-nos; classificam-nos; descrevem-nos e \n\nlocalizam \u00e1reas com caracter\u00edsticas bem diferentes uma das outras. Afinal, diversas \n\npopula\u00e7\u00f5es e componentes de uma mesma prov\u00edncia n\u00e3o a vivem da mesma maneira.\n58\n\n \n\nOs lugares s\u00e3o repletos de sentidos que as pessoas lhes atribuem e vivem. Se as imagens \n\npossuem conte\u00fado simb\u00f3lico, os espa\u00e7os tamb\u00e9m.  \n\n                                                 \n54\n\n SANTOS, Milton. Ibidem. \n55\n\n SANTOS, Milton. Ibidem.  \n56\n\n QUEIROS, Maria Isaura Pereira de. op.cit. p.70. \n57\n\n CLAVAL, Paul. \u201cA geografia cultural\u201d. Tradu\u00e7\u00e3o de Luiz F. Pimenta e Maragareth de Castro A. \n\nPimenta. 3\u00aaed. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2007. p.55 \n58\n\n Ibidem.  \n\n\n\n 33 \n\n N\u00e3o busco, aqui, o entendimento, o motivo (e os porqu\u00eas) de as pessoas \n\nenviarem cartas a revistas como Vis\u00e3o e Veja, para exigirem melhorias do que \n\nobservavam e registravam como necess\u00e1ria mudan\u00e7a. N\u00e3o \u00e9 minha motiva\u00e7\u00e3o ou \n\ninteresse analisar o que levou as pessoas a enviar suas opini\u00f5es para as revistas que \n\ndiziam ler. Muitas vezes, as opini\u00f5es eram escritas e remetidas \u00e0 revista como uma \n\nesp\u00e9cie de resposta a um determinado debate de opini\u00f5es, \u201cofensas\u201d e ressentimentos; \n\nassim \u00e9 o que afirmavam alguns dos autores das cartas. Justificavam no trecho das \n\ncartas dos Outros, publicados na revista, se concordavam ou n\u00e3o, para dizer das \n\nmotiva\u00e7\u00f5es que os levaram a escrever as suas pr\u00f3prias opini\u00f5es e as postarem. A \n\nimprensa parecia ser vista e talvez fora, mesmo assim, utilizada como um canal de \n\ndi\u00e1logo, possibilidade de expressar-se e comunicar \u00e0 coletividade letrada, realizada \n\natrav\u00e9s de opini\u00e3o de indiv\u00edduos que pareciam interagir e trocar opini\u00f5es entre si. A \n\nproposta aqui \u00e9 observar, atrav\u00e9s de trechos de cartas, como os indiv\u00edduos constituem \n\nafetos, apegos, defesa do lugar, opini\u00f5es, v\u00ednculos e rela\u00e7\u00f5es com a comunidade a qual \n\nse dizem pertencer. Utilizo dessas cartas para perceber como eram adjetivadas \u201cas \n\nsociedades e o meio catarinense\u201d, particularmente da localidade e regi\u00e3o pela qual os \n\nautores das cartas olhavam o mundo. Essas cartas possibilitam conex\u00f5es e debates sobre \n\nv\u00e1rios temas. Seja a identidade nacional, regionalismos, discursos de constitui\u00e7\u00e3o de \n\npertencimento, representa\u00e7\u00e3o de comunidades imaginadas como coesas e partilhando \n\npassado e futuro comuns. Valho-me delas (sendo fontes) para compreender o momento \n\nem que as pessoas emitiram opini\u00f5es de onde viviam e, muitas vezes, analisando esses \n\nescritos, os quais podem trazer compreens\u00f5es de como elas defendiam seus meios, \n\ndescreviam parcelas de suas vidas e se sentiam parte de um espa\u00e7o que desejavam: \n\nmelhor.  \n\n Penso tornar-se poss\u00edvel dialogar essas fontes, a partir da id\u00e9ia de comunidade \n\nimaginada catarinense, claramente inspirado na abordagem de Benedict Anderson.\n59\n\n \n\nAqui, entendo que n\u00e3o havia uma \u00fanica Santa Catarina, mas representa\u00e7\u00f5es t\u00e3o d\u00edspares \n\ne contradit\u00f3rias que os autores das cartas pareciam estar falando de \u201cunidade \n\nfederativa\u201d, diferente uma da outra, mesmo se referindo a mesma. Havia sim, v\u00e1rias \n\nSantas Catarinas e os autores das cartas acreditavam e afirmavam isso, pelo menos \n\nhavia duas que se contrastavam: uma do interior e a outra do litoral, conforme ser\u00e1 \n\nabordado. H\u00e1, inclusive, afloramento de certo regionalismo interno que apontava o \n\n                                                 \n59\n\n ANDERSON, Benedict. Comunidades imaginadas. Reflex\u00f5es sobre a origem e a expans\u00e3o do \n\nnacionalismo. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2005.  \n\n\n\n 34 \n\n\u201cOeste esquecido\u201d. Assim como os moradores da regi\u00e3o litor\u00e2nea que pareciam n\u00e3o \n\nfazerem parte de uma comunidade que inclu\u00eda o (Meio e o Extremo) Oeste. Segundo \n\nopini\u00e3o presente nas cartas de moradores que se diziam do \u201cMeio-oeste\u201d ou Oeste \n\ncatarinense (\u201cCentro-Oeste\u201d aparece em uma carta), essa era uma regi\u00e3o esquecida para \n\nas pessoas que de l\u00e1 escreviam as cartas. Principalmente, abandonada dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos e do recebimento de a\u00e7\u00f5es que o Estado deveria oferecer e, na opini\u00e3o de \n\nalguns, oferecia o Estado, mas de maneira desigual ao longo de seu territ\u00f3rio. Sem \n\nestradas de qualidade, nem educa\u00e7\u00e3o ou sa\u00fade, pelas cartas, as pessoas diziam perceber \n\ncomo era desigual a situa\u00e7\u00e3o entre os catarinenses de diferentes partes.  \n\n Algumas pessoas se sentiam ofendidas com determinados temas ou abordagens \n\nque algum texto das p\u00e1ginas da revista veiculava sobre \u201csua\u201d regi\u00e3o. A pr\u00f3pria \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de um munic\u00edpio ou cidade de regi\u00e3o diferente a que o leitor se sentia \n\npertencendo \u2013 \u201cdiferente\u201d de sua classifica\u00e7\u00e3o de quais munic\u00edpios inclu\u00eda ou fazia parte \n\numa regi\u00e3o \u2013 era motivo para escreverem para a reda\u00e7\u00e3o da revista, muitas vezes \n\nsolicitando que sua carta fosse publicada. \n\nA respeito de v\u00ednculos de pertencimento, eram publicadas atrav\u00e9s da revista, \n\nreportagens que demonstravam competi\u00e7\u00e3o entre regi\u00f5es; como no caso das duas \n\ncidades, Blumenau e Joinville que competiam em v\u00e1rias \u00e1reas, mesmo que cooperassem \n\npara realizar um evento, como uma feira. Pode-se dizer que, de alguma forma, a \n\nimprensa contribuiu para a valoriza\u00e7\u00e3o de sentimentos de perten\u00e7a e v\u00ednculos com \n\nalguns espa\u00e7os, quando retratavam essas competi\u00e7\u00f5es entre lugares. \n\n Na edi\u00e7\u00e3o de 05 de novembro de 1965, na mat\u00e9ria intitulada: \u201cSanta Catarina \n\nmostra o que faz\u201d, a revista Vis\u00e3o descrevia atra\u00e7\u00f5es, exposi\u00e7\u00f5es e o que ocorreria na IV \n\nFeira de Amostras de Santa Catarina/FAMOSC em Blumenau. Organizada por \n\niniciativa de associa\u00e7\u00f5es comerciais e industriais das cidades em que ocorria \n\nintercaladamente, ano em Joinville ano em Blumenau, a feira contava com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios outros munic\u00edpios. Entretanto, mesmo com hist\u00f3rico\n60\n\n escrito \n\npela revista, a respeito da parceria entre as duas cidades para a efetiva\u00e7\u00e3o da feira, o \n\nevento mais demonstrava competi\u00e7\u00e3o entre as duas do que, propriamente, apoio m\u00fatuo. \n\nLocalizadas em regi\u00f5es diferentes, a reportagem atribu\u00eda a pr\u00f3pria concorr\u00eancia entre as \n\n                                                 \n60\n\n \u201cA feira foi oficializada em maio de 1957 e realizou-se pela primeira vez em Joinville, com 67 \n\nexpositores, de 8 a 30 de novembro de 1958. A II FAMOSC, com 83 expositores, tamb\u00e9m se realizou em \n\nJoinville, de 11 a 20 de novembro de 1960. Logo ap\u00f3s, as associa\u00e7\u00f5es comerciais e industriais das duas \n\ncidades firmarem um acordo pelo qual a feira se realizaria de dois em dois anos, alternadamente em \n\nBlumenau e Joinville. Contudo, Blumenau n\u00e3o p\u00f4de realizar a III FAMOSC em 1962, e em 1963 a \n\nexposi\u00e7\u00e3o foi promovida por Joinville.\u201d Revista Vis\u00e3o 05 de novembro de 1965, p.41.  \n\n\n\n 35 \n\nduas cidades \u201cl\u00edderes\u201d, como fator que permitiu criarem, em associa\u00e7\u00e3o, uma \u00fanica \n\nfeira: \n\n[...] a disputa entre Blumenau e Joinville pela lideran\u00e7a no Estado \u00e9 \n\nantiga e permanece. Ambas pr\u00e0ticamente se equivalem em potencial \n\nindustrial e, somadas, representam o grosso da produ\u00e7\u00e3o do Estado. Foi \n\npor isso que resolveram associar-se na promo\u00e7\u00e3o da FAMOSC.\n61\n\n \n\n              \n\nO car\u00e1ter competitivo entre as duas cidades, na busca da conquista da lideran\u00e7a \n\nestadual, pode gerar f\u00e9rteis reflex\u00f5es do regionalismo em Santa Catarina, bem como o \n\nprocesso de identifica\u00e7\u00e3o das pessoas com essas circunst\u00e2ncias e pertencimento das \n\nregi\u00f5es. Algumas pessoas em determinadas situa\u00e7\u00f5es buscam evidenciar que pertenciam \n\na regi\u00f5es diferentes e, \u00e0s vezes, em concorr\u00eancia. Com a visibilidade do aparente \n\n\u201csucesso\u201d de uma regi\u00e3o, torna mais evidente o esfor\u00e7o de demonstrar v\u00ednculo com o \n\nlocal \u201cbem-sucedido\u201d. Tal rela\u00e7\u00e3o de pertencimento pode ser encontrada at\u00e9 mesmo \n\nnessa competi\u00e7\u00e3o entre as duas cidades de Santa Catarina, pois, para realizar a amostra \n\nde 1965, segundo informava a revista Vis\u00e3o, Blumenau construiu um novo pavilh\u00e3o de \n\nfeiras \u201c[...] e, segundo coment\u00e1rios que circulava no dia da inaugura\u00e7\u00e3o, alguns \n\nempres\u00e1rios de Joinville j\u00e1 haviam declarado que construiriam um pavilh\u00e3o ainda maior \n\nem sua cidade para a V FAMOSC, a realizar-se em 1967.\u201d\n62\n\n Estar localizado num \n\nmesmo Estado, pertencendo a uma mesma unidade federativa do Pa\u00eds, n\u00e3o garante que \n\nn\u00e3o exista nem ocorra disputas, concorr\u00eancias e mesmo n\u00e3o t\u00e3o harm\u00f4nicos sejam os \n\nv\u00ednculos de pertencimento.  \n\nNo caso de Joinville e Blumenau, Luiz Felipe Falc\u00e3o j\u00e1 registrou que, \n\nhistoricamente, h\u00e1 aspectos culturais diversos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da etnia.  \n\nParticularmente no que se refere \u00e0 influ\u00eancia religiosa e rela\u00e7\u00e3o com o Estado de origem \n\ndos imigrantes, desde a \u00e9poca da coloniza\u00e7\u00e3o:  \n\n[...] a popula\u00e7\u00e3o de Blumenau parece mais aguerrida na defesa da \n\nidentidade \u00e9tnica do que a de outros munic\u00edpios catarinenses, como \n\nJoinville. A explica\u00e7\u00e3o disto pode estar no fato de que a igreja luterana \n\nde Blumenau filiou-se ao Conselho Superior da Igreja Prussiana, que \n\nvinculava o luteranismo com o germanismo, enquanto que a de Joinville \n\nassociou-se \u00e0 Igreja da Baviera, mais liberal. Al\u00e9m disso, a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o da erva-mate atraiu para Joinville, j\u00e1 no s\u00e9culo passado, \n\nmuitos capitalistas de outras origens \u00e9tnica provenientes do Paran\u00e1, os \n\nquais fixaram-se na cidade e passaram a interferir em todas as \n\natividades ali desenvolvidas.\n63\n\n \n\n        \n\n                                                 \n61\n\n Revista Vis\u00e3o 05 de novembro de 1965, p.41.  \n62\n\n Ibidem \n63\n\n FALC\u00c3O, Luiz Felipe. Entre o ontem e amanh\u00e3: diferen\u00e7a cultural, tens\u00f5es sociais e separatismo em \n\nSanta Catarina no s\u00e9culo XX. Itaja\u00ed (SC): Editora da UNIVALI, 2000. p.108 (nota numero 12).   \n\n\n\n 36 \n\n Tamb\u00e9m houve caso de autores de cartas que convidavam outros leitores a \n\nvisitarem a sua regi\u00e3o, a conferirem, pessoalmente, o grau do (\u201cn\u00e3o\u201d) progresso. Como \n\nfez, de maneira sat\u00edrica e buscando afirmar que a \u201criqueza\u201d e investimento do Estado de \n\nSanta Catarina n\u00e3o se observava em outras regi\u00f5es, como no Meio-oeste, Arno Keffer, \n\nde Joa\u00e7aba, convidou o morador de Tubar\u00e3o, Jair Freccia a mudar sua opini\u00e3o, indo \n\npessoalmente at\u00e9 sua cidade. Contudo, faz um alerta ao morador de Tubar\u00e3o para que se \n\nprecavesse dos problemas existentes no Meio-Oeste: \n\nConvida [sic] \u00eale todos para que visitem o nosso Estado, para \n\nmostrar in loco o que afirma. Mas cuidado para n\u00e3o virem ao Centro-\n\nOeste em dias de chuva, pois ningu\u00e9m sabe se retornar\u00e3o com vida em \n\nseus ve\u00edculos. O melhor seria a viagem de helic\u00f3ptero, para percorrerem \n\nvia a\u00e9rea a nossa regi\u00e3o. \n\nJoa\u00e7aba/SC, Arno Keffer.\n64\n\n     \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o focadas as d\u00e9cadas de 1960 e 70 e \u00e9 justamente na virada de \n\nd\u00e9cada, entre os anos de 1969 e 1970 que mais se analisa as publica\u00e7\u00f5es de cartas a \n\nrespeito de Santa Catarina nas p\u00e1ginas da Revista Vis\u00e3o. Antes de entrar propriamente \n\nna discuss\u00e3o dessas cartas, faz-se uma ressalva dos limites e possibilidades de utiliza\u00e7\u00e3o \n\nda imprensa na compreens\u00e3o hist\u00f3rica, ou melhor, no tratamento desses textos como \n\ndocumentos para a interpreta\u00e7\u00e3o do passado. As pessoas disseram \u201ccoisas\u201d a respeito da \n\n\u201cbase territorial\u201d de que fazem parte, mediadas pela imprensa. Algumas dessas opini\u00f5es \n\ns\u00e3o agora tratadas para o entendimento das representa\u00e7\u00f5es em determinado tempo, sobre \n\num espa\u00e7o; para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio apontar as cr\u00edticas e o car\u00e1ter hist\u00f3rico da imprensa \n\ncomo meio de pesquisa.   \n\n \n\n1.2 Estranhar a m\u00eddia como informante (ou fonte) imparcial \n\n \n\nOpini\u00f5es, fatos e eventos podem tornar-se not\u00edcias veiculadas na imprensa \n\nquando, ap\u00f3s selecionadas, ditas como: \u201crelevante\u201d. Jornais, m\u00eddia e meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, de maneira geral, priorizam, elegem e autorizam ou n\u00e3o a exist\u00eancia de \n\nfatos poss\u00edveis de publica\u00e7\u00e3o; assim como as manchetes de capas de jornais e outras \n\nformas de divulga\u00e7\u00e3o que tendem a refletir jogos de interesse, poder e, em situa\u00e7\u00f5es e \n\ncontextos, abordar e permitir determinados temas, mas, noutros, silenciar ou nada dizer \n\na respeito das mesmas quest\u00f5es, debates ou opini\u00f5es. Caso relevante e esclarecedor, \n\n                                                 \n64\n\n Revista Vis\u00e3o, 25 de abril de 1970, p.16 (cartas). \n\n\n\n 37 \n\ndescrito pelo historiador ingl\u00eas Edward Palmer Thompson\n65\n\n, quando encontra not\u00edcias \n\nde fatos que h\u00e1 muito ocorriam, mas apenas em um momento \u2013 em determinada \n\nconjuntura \u2013 passaram a ser publicados e divulgados na imprensa. Thompson afirma \n\nque a m\u00eddia \u201ctorna-se\u201d sens\u00edvel a permitir que algum caso se torne public\u00e1vel e \n\n\u201cmerecido\u201d de tornar-se not\u00edcia, quando reflete interesses pol\u00edticos, seja dos \n\npropriet\u00e1rios dos jornais, dos leitores ou de seus anunciantes.  \n\nNo exemplo que aponta o historiador, mulheres casadas eram comercializadas \n\nno mercado local ingl\u00eas, desde pelo menos 1790, mas somente no final do s\u00e9culo \n\nseguinte \u00e9 que a imprensa passou a tornar essa pr\u00e1tica ou costume algo corrente em seus \n\njornais. O que antes n\u00e3o era noticiado passou a ser:  \n\nO costume foi pouco noticiado, porque n\u00e3o era considerado digno de \n\nregistro, a menos que alguma circunst\u00e2ncia adicional (c\u00f4mica, \n\ndram\u00e1tica, tr\u00e1gica, escandalosa) lhe conferisse interesse. Esse sil\u00eancio \n\npode ter acontecido por v\u00e1rios motivos: ignor\u00e2ncia polida (a dist\u00e2ncia \n\nentre a cultura do p\u00fablico de jornais e dos pobres), indiferen\u00e7a a um \n\ncostume t\u00e3o comum que n\u00e3o exigia coment\u00e1rios, ou avers\u00e3o.\n66\n\n   \n\n \n\nSegundo esse mesmo historiador, com o aumento de certo conservadorismo ou da \n\npopulariza\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de costumes entre as classes sociais, o que antes era \n\nrealizado e praticado naturalmente em determinada comunidade e grupo social, passou a \n\nser visto como anormal e estranho. Num claro exemplo de circularidade cultural entre as \n\nclasses, Thompson explicou: \u201cAs vendas de esposas tornaram-se dignas de men\u00e7\u00e3o na \n\nimprensa junto com o reflorescimento evang\u00e9lico, que, ao elevar o limiar da toler\u00e2ncia \n\nda classe m\u00e9dia, redefiniu uma quest\u00e3o de \u2018ignor\u00e2ncia\u2019 popular como uma quest\u00e3o de \n\nesc\u00e2ndalo p\u00fablico.\u201d\n67\n\n  \n\n \u00c9 poss\u00edvel perceber, portanto, rupturas e mudan\u00e7as que levaram os jornais a \n\ntamb\u00e9m noticiarem o que antes fora silenciado e n\u00e3o visto como digno de nota, afinal, \n\n\u201cDurante grande parte do s\u00e9culo XVIII, por\u00e9m, os jornais n\u00e3o se prestavam a veicular \n\ncoment\u00e1rios sociais ou dom\u00e9sticos desse tipo.\u201d\n68\n\n Ainda sobre o tema, em uma \n\nperspectiva hist\u00f3rica, perguntou Thompson: \u201cPois quando foi que a venda de esposas se \n\ntornou vis\u00edvel a um p\u00fablico refinado ou de classe m\u00e9dia, sendo assim digna de uma nota \n\nna imprensa?\u201d\n69\n\n Explica o autor: \u201cA resposta deve estar relaciona com mudan\u00e7as \n\n                                                 \n65\n\n THOMPOSON, Edward P. Costumes em Comum. Estudos sobre a cultura popular tradicional. S\u00e3o \n\nPaulo: Companhia das Letras, 1998.  \n66\n\n THOMPOSON, Edward P. Costumes em Comum. Op.cit. p.310. \n67\n\n THOMPOSON, Ibidem. \n68\n\n THOMPOSON, Ibidem.  \n69\n\n THOMPOSON, P. \u201cCostumes em Comum\u201d, op.cit. p.309. \n\n\n\n 38 \n\nindistintas na consci\u00eancia social, nos padr\u00f5es morais e nos valores das not\u00edcias. A \n\npr\u00e1tica se tornou tema de reportagem e coment\u00e1rios mais freq\u00fcentes no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXIX.\u201d\n70\n\n As consequ\u00eancias e contexto de aumento da intoler\u00e2ncia e divulga\u00e7\u00e3o na \n\nimprensa escrita a respeito do tema, permitiram a Thompson afirmar que, entre as \n\nmudan\u00e7as, o tom de desaprova\u00e7\u00e3o passou a representar costumes que deveriam ser \n\nproibidos ou repreendidos, o que at\u00e9 ent\u00e3o era, no m\u00e1ximo, escrito e presente na \n\nimprensa como parte de tantas outras pr\u00e1ticas ditas: vulgares, c\u00f4micas ou banais. A \n\nimprensa passou a tornar s\u00e9ria not\u00edcia que fora durante muito tempo desimportante (que \n\nnem veiculada ou noticiada era).  \n\nO pr\u00f3prio jornal pode ser tamb\u00e9m \u201cref\u00e9m\u201d e limitado a traduzir seus interesses \n\nde classe a qual representa. \u00c9 tamb\u00e9m essa reprodu\u00e7\u00e3o de interesse de classe que se \n\ndeve a exist\u00eancia do poder e influ\u00eancia de alguns jornais, segundo entende Pierre \n\nBourdieu: \u201cUm jornal deixa de ser dominante quando seu poder de deformar o espa\u00e7o \u00e0 \n\nsua volta diminui e ele j\u00e1 n\u00e3o dita a lei.\u201d\n71\n\n Essa discuss\u00e3o realizada sob a inspira\u00e7\u00e3o de \n\nThompson e Bourdieu n\u00e3o visa mapear no tempo como e de quais formas Santa \n\nCatarina fora retratada na imprensa de circula\u00e7\u00e3o nacional e regional, ou o que em \n\ndeterminada \u00e9poca foi silenciado e noutra noticiado algum tema em especifico. \n\nTampouco se pretende compreender quando as opini\u00f5es de catarinenses \u2013 ou demais \n\nleitores \u2013 a respeito de sua terra ou de outros Estados foram aceitas e, possivelmente, \n\nsofreram modifica\u00e7\u00f5es nas p\u00e1ginas de revistas. Apresento, aqui, o tratamento das fontes \n\ne exemplos descritos por Thompson, justamente para desnaturalizar a ideia de que a \n\nimprensa tudo abarca ou que torna not\u00edcia o que \u00e9 evidente ou que \u201caconteceu\u201d. \n\nThompson alerta para o caso em que mesmo ocorrendo \u00e0 venda e circula\u00e7\u00e3o de \n\nmulheres nos mercados e feiras, apenas foi retratada e tornada not\u00edcia com as mudan\u00e7as \n\nsociais, interesses e inten\u00e7\u00f5es representados pelo pr\u00f3prio jornal. E tamb\u00e9m pela \n\nmudan\u00e7a de costumes que passou a tornar menos toler\u00e1vel o que antes as sensibilidades \n\ntratavam como natural.  \n\nH\u00e1 um hist\u00f3rico processo de rupturas e mudan\u00e7as que tornam fatos, notici\u00e1veis. \n\nUm aspecto que pode ilustrar o car\u00e1ter fiel \u00e0 parcialidade da m\u00eddia \u00e9 observado em \n\nSanta Catarina, quando jornais de circula\u00e7\u00e3o estadual n\u00e3o divulgaram not\u00edcias contr\u00e1rias \n\n                                                 \n70\n\n THOMPOSON, P. \u201cCostumes em Comum\u201d, op.cit. p.310. \n71\n\n BOURDIEU, Pierre. \u201cSobre a televis\u00e3o.\u201d Tradu\u00e7\u00e3o Maria L\u00facia Machado. Rio de Janeiro: Jorge Zahar \n\nEd, 1997. p.60.  \n\n\n\n 39 \n\nao Partido do Governo ditatorial \u2013 Arena\n72\n\n \u2013 sendo a imprensa de fora de Santa Catarina \n\n(como a do Rio Grande do Sul) quem passou a noticiar casos em que funcion\u00e1rios \n\np\u00fablicos do Estado catarinense eram pressionados a se filiarem ao partido do governo \n\nmilitar e \u201ccontribu\u00edrem financeiramente\u201d com o mesmo. Um leitor da Revista Veja de \n\nmar\u00e7o de 1976, tem um trecho de sua carta publicada nessa revista, afirmando que s\u00f3 \n\nconseguia ler as den\u00fancias contra o governo (principalmente da Arena catarinense) e \n\ndemais not\u00edcias de car\u00e1ter pol\u00edtico na imprensa do Estado vizinho. Nas palavras do autor \n\nda carta, era necess\u00e1rio ler jornais do Rio Grande do Sul para se informar sobre as \n\nden\u00fancias que n\u00e3o apareciam nas p\u00e1ginas dos jornais de Santa Catarina, pois, segundo \n\ndescreveu na carta, a imprensa catarinense ocupava lugares de poder dentro do pr\u00f3prio \n\ngoverno estadual. \n\nA coopta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica parecia ser um dos motivos da aus\u00eancia das not\u00edcias \n\n(tratadas como se fossem inexistentes) a respeito do que ocorria em Santa Catarina: \n\n\u201c[...] todas as not\u00edcias pol\u00edticas sobre o meu Estado t\u00eam que ser lidas nos jornais do \n\nvizinho Rio Grande do Sul. A imprensa de Santa Catarina bandeou-se para o pal\u00e1cio \n\nBarriga Verde t\u00e3o logo o governo ali se instalou.\u201d\n73\n\n O que parece ter motivado o autor \n\ndesse trecho da carta a escrever sua opini\u00e3o fora a reportagem da pr\u00f3pria revista Veja, \n\nde 25 de fevereiro de 1976, que apresentava texto do tema da n\u00e3o veicula\u00e7\u00e3o na m\u00eddia \n\ncatarinense de temas contra o governo. A reportagem registrou \u201c[...] vinha se \n\nacumulando em Florian\u00f3polis queixas de professores e de outros funcion\u00e1rios, que se \n\ndiziam pressionados a entrar na Arena para n\u00e3o perderem seus cargos.\u201d\n74\n\n \n\nNessa reportagem, intitulada \u201cA Arena chama\u201d, tamb\u00e9m continha: \u201cDesde \n\nnovembro circulam pelo Pal\u00e1cio Barriga Verde, sede do governo de Santa Catarina, \n\nrumores de que a Arena estaria arrebanhando mais ou menos \u00e0 for\u00e7a, junto aos \n\nfuncion\u00e1rios p\u00fablicos estaduais, novos contingentes para suas fileiras.\u201d\n75\n\n N\u00e3o fosse o \n\nsil\u00eancio das not\u00edcias apenas da corrup\u00e7\u00e3o, partidariza\u00e7\u00e3o, patrulhamento e apropria\u00e7\u00e3o \n\ndo governo n\u00e3o democr\u00e1tico, a imprensa local ou de circula\u00e7\u00e3o Estadual n\u00e3o \n\ndenunciava, nem parecia averiguar casos como esses em Santa Catarina. A imprensa \n\nlocal, al\u00e9m de governista e filiada \u00e0 Arena, ajudava a abafar as den\u00fancias, pois foram \n\ntratadas como desimportantes, at\u00e9 que a not\u00edcia das press\u00f5es para a filia\u00e7\u00e3o no partido \n\ndo governo fosse veiculada na imprensa sul rio-grandense: \u201cA principio, porta-vozes do \n\n                                                 \n72\n\n Sigla: Alian\u00e7a Renovadora Nacional/Arena \n73\n\n Carta (intitulada: \u201cArena\u201d) de C\u00e9sar Murilo Jacques, Revista Veja n\u00ba392, 10 de mar\u00e7o de 1976, p.10.   \n74\n\n Santa Catarina. A Arena chama. Revista Veja n\u00ba390, 25 de fevereiro de 1976, p.23 \n75\n\n Ibidem.  \n\n\n\n 40 \n\ngoverno apontaram o caso como t\u00edpica intriga da oposi\u00e7\u00e3o. Mas, na semana passada, as \n\nacusa\u00e7\u00f5es chegaram \u00e0s manchetes de dois jornais ga\u00fachos, Correio do Povo e Folha da \n\nManh\u00e3, sem receber desmentidos oficiais.\u201d\n76\n\n  \n\n Esse exemplo pode auxiliar na demonstra\u00e7\u00e3o e evid\u00eancia da (farsa ou falsa) \n\nimparcialidade jornal\u00edstica. Por outro lado \u2013 e talvez o mais importante \u2013 assim como h\u00e1 \n\na possibilidade de o espectador em frente \u00e0 televis\u00e3o mudar e escolher o canal e \n\nprograma\u00e7\u00e3o a que assiste, alternando as informa\u00e7\u00f5es e escolhendo o que prefere ver no \n\nque lhe \u00e9 oferecido ou, em \u00faltima an\u00e1lise, optar pelo bot\u00e3o de desligar o aparelho, o \n\nleitor de peri\u00f3dicos \u00e9 tamb\u00e9m um agente em potencial, portanto, cr\u00edtico e n\u00e3o apenas \n\npassivo\n77\n\n dos sil\u00eancios e engajamentos da imprensa. Como fez, por exemplo, o autor do \n\ntrecho da carta j\u00e1 citada, C\u00e9sar Murilo Jacques, que elogiou a reportagem da revista de \n\ncircula\u00e7\u00e3o nacional, pois apresentava tema n\u00e3o abordado na imprensa estadual (e de \n\nocorr\u00eancia estadual). O leitor e autor da carta enaltecia a revista e apresentou \n\ncoment\u00e1rio cr\u00edtico \u00e0 imprensa, afirmando do governo catarinense: \u201cSr. diretor: A not\u00edcia \n\ndivulgada sob o t\u00edtulo \u2018A Arena chama\u2019 (Veja n\u00ba390, de 25-2-1976) \u00e9 bem o triste \n\nretrato de um governador que desde o in\u00edcio primou pela mediocridade, exumando \n\ncad\u00e1veres pol\u00edticos e colocando-os nas diversas secretarias.\u201d\n78\n\n. Acredito que o autor \n\ndessa carta n\u00e3o foi apenas um leitor em busca do que se noticiava no \u201cexterior \n\ncatarinense\u201d, mas tamb\u00e9m um agente realizando manifesta\u00e7\u00e3o de sua opini\u00e3o e \n\nrefor\u00e7ando a imprensa nacional como canal para noticiar temas locais, censurados. \n\nPenso que esse caso \u00e9 um bom exemplo de que a not\u00edcia \u00e9 uma esp\u00e9cie de constru\u00e7\u00e3o \n\nsocial conflitiva, pois envolta ao manipular informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o divulgadas e, portanto, n\u00e3o \n\nas noticiar significa algo como tornar acontecimentos: \u201cfatos que n\u00e3o ocorriam\u201d, \n\ndesimportantes, inexistentes.    \n\nQuando foi \u201ctornada p\u00fablica\u201d, nas p\u00e1ginas dos jornais, a condi\u00e7\u00e3o da imprensa \n\n(marrom) de Santa Catarina, o governo mudou de posi\u00e7\u00e3o e passou a justificar a \n\ninflu\u00eancia e press\u00e3o que realizava para que funcion\u00e1rios ingressassem em seu partido. A \n\nimprensa pode at\u00e9 exercer um papel de press\u00e3o social e de controle, contudo, se \n\n                                                 \n76\n\n Santa Catarina. A Arena chama. Revista Veja n\u00ba390, ibidem. \n77\n\n \u201c\u00c9 preciso relativizar a manipula\u00e7\u00e3o sofrida por leitores, ouvintes, telespectadores, por parte dos \n\n\u2018maquiav\u00e9licos\u2019 donos dos meio de comunica\u00e7\u00e3o. Prova disso \u00e9 o constante acompanhamento feito pelas \n\nempresas da rea\u00e7\u00e3o dos consumidores em rela\u00e7\u00e3o aos seus produtos. No caso da televis\u00e3o, por exemplo, \n\nroteiros de novelas chagam a ser mudados se as pesquisas com os telespectadores assim o indicam.\u201d \n\nCRUZ, Dulce M\u00e1rcia. \u201cA RBS em Santa Catarina: Estrat\u00e9gias pol\u00edticas, econ\u00f4micas e culturais na \n\nconquista do mercado televisivo regional.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Sociologia Pol\u00edtica) CFH. 1994, \n\nUFSC, Florian\u00f3polis, p.05.   \n78\n\n Carta (intitulada: \u201cArena\u201d) de C\u00e9sar Murilo Jacques, Revista Veja n\u00ba392, op.cit, p.12 \n\n\n\n 41 \n\npensarmos que essa caracter\u00edstica a configura, estaremos sendo, no m\u00ednimo, ing\u00eanuos. \n\nA m\u00eddia, como possuidora de enorme capacidade de sele\u00e7\u00f5es do que \u00e9 ou n\u00e3o \n\n\u201cnotici\u00e1vel\u201d, negocia formas de apropriar-se da realidade dos eventos. Manipula \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es dos fatos e noticia com engajamentos mais vis\u00edveis ou escamoteados. A \n\nreportagem da revista Veja entendia que as rea\u00e7\u00f5es \u00e0 publica\u00e7\u00e3o na imprensa (nacional) \n\ndesse fato (em Santa Catarina) foram abafadas por parte do governo, embora o pr\u00f3prio \n\ndiscurso governamental tenha mudado de vers\u00f5es, logo ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o das den\u00fancias \n\nem jornais ga\u00fachos sobre as press\u00f5es para filia\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o salarial. A Arena \n\npassou a entender como leg\u00edtimo, pelo pr\u00f3prio governo catarinense, a ideia de que \n\nfuncion\u00e1rios se filiassem a ela, justificando que constava no estatuto do partido a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o do funcionalismo ao partido. Tentou legitimar a press\u00e3o:  \n\nEm vez de desmentir a campanha de contribui\u00e7\u00f5es, como no in\u00edcio, o \n\ngoverno passou a admiti-la como um ato leg\u00edtimo \u2013 pois o \n\n\u2018chamamento\u2019 est\u00e1 previsto nos estatutos da Arena, segundo oficio do \n\ntesoureiro. Tranq\u00fcilo, o secret\u00e1rio da Casa Civil do governador Konder \n\nReis, Paulo da Costa Ramos, negava qualquer press\u00e3o pol\u00edtica. \u2018Muitos \n\nfuncion\u00e1rios\u2019, diz ele, \u2018at\u00e9 se recusaram a contribuir\u2019.\n79\n\n  \n\n   \nO secretario da casa civil interpreta a press\u00e3o como um \u201cchamamento\u201d e se \n\nutiliza daqueles que n\u00e3o desejavam \u201ccontribuir\u201d com a Arena para dizer da liberdade e \n\nflexibilidade dessa contribui\u00e7\u00e3o. A demora em reconhecer esse \u201cchamamento\u201d ou a \n\nrecusa em torn\u00e1-lo public\u00e1vel e notici\u00e1vel, permitiu-me acreditar que n\u00e3o parecia t\u00e3o \n\ns\u00f3bria e tranquila essa press\u00e3o da Arena. Al\u00e9m do mais, se n\u00e3o fosse real esse press\u00e3o, \n\nn\u00e3o justificava o governo silenciar ou n\u00e3o desmentir esse chamamento. Passou a \n\nreconhecer a press\u00e3o que fazia, apenas ap\u00f3s a visibilidade e vulto que a not\u00edcia tomou.  \n\nDe casos como esse, deve ficar-se, como bem sintetizou a historiadora T\u00e2nia \n\nRegina de Luca, com os recortes e sele\u00e7\u00f5es que os operadores das m\u00eddias realizam e \n\nimp\u00f5em: \u201c[...] a imprensa peri\u00f3dica seleciona, ordena, estrutura e narra, de uma \n\ndeterminada forma, aquilo que se elegeu como digno de chegar at\u00e9 o p\u00fablico.\u201d\n80\n\n Por \n\nisso, enfatizo, n\u00e3o pretendo problematizar o hist\u00f3rico das not\u00edcias silenciadas ou \n\npresentes na imprensa, nem observar as mudan\u00e7as, rupturas ou continuidades nas \n\nformas de noticiar, aparecer e fazer refer\u00eancia a Santa Catarina. Tampouco desejo \n\npensar essas not\u00edcias como um texto desinteressado e vazio de tens\u00f5es, projetos e \n\n                                                 \n79\n\n Santa Catarina. A Arena chama. Revista Veja n\u00ba390, op.cit, p.23.  \n80\n\n LUCA, T\u00e2nia Regina de. \u201cHist\u00f3ria dos, nos e por meio dos peri\u00f3dicos.\u201d In: PINSKY, Carla Bassanezi \n\n(Organizadora). \u201cFontes Hist\u00f3ricas.\u201d 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2006. pp.111-153, p.139. \n\n\n\n 42 \n\ndespretensioso.\n81\n\n N\u00e3o estou aqui propriamente buscando a compreens\u00e3o de quais \n\nmotiva\u00e7\u00f5es possivelmente possam ter tornado Santa Catarina \u201ctemas\u201d e not\u00edcias da \n\nm\u00eddia; embora n\u00e3o seja aqui a problem\u00e1tica seguida ou proposta, estou de acordo com a \n\nafirma\u00e7\u00e3o da historiadora T\u00e2nia Regina de Luca: \u201cO pesquisador dos jornais e revistas \n\ntrabalha com o que se tornou not\u00edcia, o que por si s\u00f3 j\u00e1 abarca um espectro de quest\u00f5es, \n\npois ser\u00e1 preciso dar conta das motiva\u00e7\u00f5es que levaram \u00e0 decis\u00e3o de dar publicidade a \n\nalguma coisa.\u201d\n82\n\n             \n\nPierre Bourdieu\n83\n\n afirma que a ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os midi\u00e1ticos, sejam \n\ntelevisivos, imprensa ou multim\u00eddia, de maneira geral, podem dar a sensa\u00e7\u00e3o de que s\u00e3o \n\ninstitui\u00e7\u00f5es verdadeiramente abertas, democr\u00e1ticas e de f\u00e1cil acesso, construindo assim, \n\ncerto estatuto de participa\u00e7\u00e3o da \u201copini\u00e3o p\u00fablica\u201d na pr\u00f3pria divulga\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e not\u00edcias. Entendo que muitas cartas de leitores \u2013 inclusive aquelas que \n\ncriticam o pr\u00f3prio ve\u00edculo que publica tais opini\u00f5es \u2013 presentes nas se\u00e7\u00f5es de revistas, \n\ns\u00e3o maneiras dessas pr\u00f3prias m\u00eddias (se auto-) constru\u00edrem na ideia, imagem e \n\ninstitu\u00edrem como leg\u00edtimos representantes da verdade (dos fatos). Ou seja, aqui nesse \n\ntrabalho, parto do pressuposto de que as opini\u00f5es de leitores e de indiv\u00edduos, \n\ngeralmente, quando aceitas para publica\u00e7\u00e3o e colocadas nas edi\u00e7\u00f5es das revistas, s\u00e3o \n\nutilizadas como forma de incentivar a leitura das demais pessoas, mas tamb\u00e9m como \n\numa maneira de causar impress\u00f5es e apresentar a pr\u00f3pria revista como aquela que \u00e9 feita \n\npelos e para seus leitores ou conjunto amplo da sociedade.  \n\nComo se estivesse aberta a uma constru\u00e7\u00e3o coletiva e universal, apresentando \n\numa imagem de si mesma como plural e democr\u00e1tica, penso que as cartas selecionadas \n\n(tanto os trechos de quais s\u00e3o publicadas e as arquivadas/eliminadas sem publica\u00e7\u00e3o), o \n\nordenamento, posicionamento delas no corpo do texto e as cr\u00edticas, elogios ou \n\ncoment\u00e1rios de leitores, s\u00e3o utilizados pelo pr\u00f3prio jornal (e m\u00eddias em geral) visando \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma autoimagem de mural participativo coletivo. A ideia de revista como \n\nrepresentante e meio de divulga\u00e7\u00e3o de pensamentos, diversidade, confrontos e debates \n\nque podem ser direcionados, at\u00e9 mesmo pelas opini\u00f5es de leitores, s\u00e3o permitidas pela \n\nm\u00eddia quando busca constituir uma imagem ver\u00eddica sobre si mesma. A imprensa se \n\n                                                 \n81\n\n \u201cDevemos levar em conta que as cartas publicadas devem ser tratadas pelos pesquisadores de maneira \n\ndiversa das n\u00e3o publicadas, pois, ao passarem da esfera privada para a p\u00fablica, desempenham uma outra \n\nfun\u00e7\u00e3o, a de formar id\u00e9ias, a de construir imagens [...].\u201d Afirmou a historiadora ALVES, D\u00e9bora \n\nBendochi. \u201cColhedores de Caf\u00e9. Cartas de imigrantes alem\u00e3es publicadas nos jornais da Tur\u00edngia.\u201d \n\nBerlim: WVB, 2006, p.10.  \n82\n\n LUCA, T\u00e2nia Regina de. op.cit, p.140.  \n83\n\n BOURDIEU, Pierre. \u201cSobre a televis\u00e3o.\u201d Op.cit. \n\n\n\n 43 \n\nutiliza das cartas de leitores para construir um cen\u00e1rio de arena livre e combate entre \n\ndiverg\u00eancias, como se estivesse sendo fiel mediadora de debate, pretensamente \n\nchamado de \u201cp\u00fablico\u201d.  \n\n Quando convidado a falar num canal de televis\u00e3o e a respeito da televis\u00e3o, Pierre \n\nBourdieu utilizou-se dessa \u201cliberdade\u201d, entre aspas, conforme parece ter dito, \n\njustamente para refletir que esse canal de voz \u00e9 seletivo, editado, autorizado e retratado \n\ncomo livre, embora controlado e capaz de eleger o que deve e pode ser dito. Esse autor \n\ncome\u00e7a dizendo que a pr\u00f3pria ideia de um \u00edndice\n84\n\n de popularidade \u2013 a audi\u00eancia \u2013 ou \n\ntamb\u00e9m chamada presen\u00e7a de um p\u00fablico cativo que bem aceita e frequenta \n\ndeterminado programa ou canal televisivo \u00e9, para ele, um exemplo de que se pode criar, \n\nao longo do tempo, um p\u00fablico com interesse em determinada produ\u00e7\u00e3o, mesmo que \n\nn\u00e3o seja da expectativa daquele. Torna-se alto o \u00edndice de audi\u00eancia ou por falta de \n\nop\u00e7\u00e3o ou por costume aceitado por determinada programa\u00e7\u00e3o. Outra cr\u00edtica vinda de \n\nBourdieu est\u00e1 na velocidade e sensa\u00e7\u00e3o de urg\u00eancia que pede a televis\u00e3o e que vai \n\ncontra e oposto ao pensamento e reflex\u00e3o que exigem tempo e dedica\u00e7\u00e3o. Para \n\nBourdieu, a televis\u00e3o \u00e9 um sintoma do fast-food cultural, banaliza\u00e7\u00e3o do pensamento, \n\nporque \u00e9 um alimento cultural pr\u00e9-digerido, pr\u00e9-pensado. Para esse autor, \u00e9 preciso \n\nrelativizar o papel da m\u00eddia eletr\u00f4nica, denunciar seu papel menos cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nm\u00eddia imprensa e demonstrar seu poder, por vezes coercitivo, de inven\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o \n\ne constru\u00e7\u00e3o de imagens do real \u2013 inclusive a pr\u00f3pria imagem \u2013 neutra e imparcial.  \n\nNa sua cr\u00edtica, Bordieu afirmou que a televis\u00e3o atua como uma marionete, assim \n\ncomo as demais institui\u00e7\u00f5es e formas de comunica\u00e7\u00e3o de grande parte da m\u00eddia, \n\nconforme ele afirmou: \n\nA televis\u00e3o \u00e9 um universo em que se tem a impress\u00e3o de que os agentes \n\nsociais, tendo as apar\u00eancias da import\u00e2ncia, da liberdade, da autonomia, \n\ne mesmo por vezes uma aura extraordin\u00e1ria, s\u00e3o marionetes de uma \n\nnecessidade que \u00e9 preciso descrever, de uma estrutura que \u00e9 preciso \n\ntornar manifesta e trazer \u00e0 luz.\n85\n\n \n\n \n\nInspirado e influenciado por Bourdieu, entendo que a imprensa, mesmo que desejando \n\ndemonstrar a necessidade de trazer \u00e0 tona, fazer emergir temas e dar \u201cluz \u00e0 escurid\u00e3o\u201d, \n\nantes, realiza coberturas e noticia mais do que lhe interessa \u2013 seja pelo \u00edndice de \n\nconsumidores de not\u00edcia, pela publicidade ou pelo ganho na forma de \u201cnoticiar\u201d a \n\n                                                 \n84\n\n Para Pierre Bourdieu (1997, op.cit, p.96): \u201cO \u00edndice de audi\u00eancia \u00e9 a san\u00e7\u00e3o do mercado, da economia, \n\nisto \u00e9, de uma legalidade externa e puramente comercial, e a submiss\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias desse instrumento \n\nde marketing \u00e9 o equivalente exato em mat\u00e9ria de cultura do que \u00e9 a demagogia orientada pelas pesquisas \n\nde opini\u00e3o em mat\u00e9ria de pol\u00edtica.\u201d   \n85\n\n BOURDIEU, Pierre. op.cit. p.54. \n\n\n\n 44 \n\nnot\u00edcia \u2013 do que propriamente os temas relevantes em si ou por si mesmos. As not\u00edcias \n\ns\u00e3o parte de um processo de inven\u00e7\u00e3o e de formas de ganho. H\u00e1 um jogo de trocas e de \n\nmercados que fazem com que as not\u00edcias tomem relev\u00e2ncia. Os jornais escolhem os \n\nrumos e as formas de notici\u00e1-las.  \n\n A reflex\u00e3o e opini\u00e3o realizadas por Bourdieu a respeito da televis\u00e3o considero \n\nposs\u00edvel de ampliar e mesmo ser levada \u00e0s outras m\u00eddias, como revistas, jornais e \n\ndemais textos, constru\u00e7\u00f5es jornal\u00edsticas e interpretativas de not\u00edcias, de informa\u00e7\u00f5es e \n\n\u201cverdades\u201d dos acontecimentos. O autor franc\u00eas entende que as sele\u00e7\u00f5es do que \u00e9 \n\npensado como not\u00edcia, pode ser vista tamb\u00e9m como uma manipula\u00e7\u00e3o. Sobre esses que \n\ndet\u00eam monop\u00f3lio e poder em grande escala sobre difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, diz:  \n\nNossos apresentadores de jornais televisivos, nossos animadores de \n\ndebates, nossos comentaristas esportivos tornaram-se pequenos \n\ndiretores de consci\u00eancia que se fazem, sem ter de for\u00e7ar muito, os porta-\n\nvozes de uma moral tipicamente pequeno-burguesa, que dizem \u2018o que \n\nse deve pensar\u2019 [...]. \n86\n\n \n\n \n\nSinteticamente, Bourdieu lembra: \u201cOra, a m\u00eddia n\u00e3o cessa de intervir para enunciar \n\nvereditos.\u201d\n87\n\n \n\n S\u00e3o alguns desses vereditos publicados, possibilitados, permitidos, selecionados, \n\nrecortados e mediados pela m\u00eddia utilizados, aqui, tamb\u00e9m como fonte para o \n\nentendimento dos pensamentos e reflex\u00f5es dos indiv\u00edduos. Mesmo que n\u00e3o esteja \n\npresente ao longo do corpo dos textos e dos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos, estou baseando-me \n\nnesses autores citados numa tentativa de di\u00e1logo, visando lembrar que as cartas de \n\nleitores aqui tratadas, as informa\u00e7\u00f5es tornadas not\u00edcias e os textos jornal\u00edsticos \n\nrepresentam interesses, disputas e fric\u00e7\u00f5es, al\u00e9m do mais, falam de determinado lugar \n\nsocial, como bem dizia Thompson a respeito da imprensa inglesa no s\u00e9culo XVIII: \n\n\u201cNem se pode deduzir a \u2018opini\u00e3o p\u00fablica\u2019 diretamente da imprensa, pois essa era escrita \n\npelas e para as camadas m\u00e9dias.\u201d\n88\n\n Essa afirma\u00e7\u00e3o de Thompson parece ser ainda \n\nposs\u00edvel de aplicar, atualmente, inclusive na imprensa nos dias de hoje, em Santa \n\nCatarina e no Brasil, de maneira geral.      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n86\n\n BOURDIEU, Pierre. op.cit, p.65 \n87\n\n BOURDIEU, Pierre. op.cit, p.83.  \n88\n\n THOMPOSON, P. \u201cCostumes em Comum\u201d, op.cit. p.83 \n\n\n\n 45 \n\n1.3 Santa Catarina, \u2018um modelo que deu certo\u2019 ou \u2018o Nordeste do sul\u2019 ? \n\nOpini\u00f5es em cartas de leitores \u00e0 revista Vis\u00e3o em 1969 e 1970, a respeito de \n\numa dualidade catarinense: \u2018pioneira\u2019 versus \u2018perif\u00e9rica\u2019  \n\n \n\nComo Santa Catarina se insere e constitui membro da na\u00e7\u00e3o, se \u00e9 que h\u00e1 uma \n\nmaneira pr\u00f3pria ou peculiar a cada Estado de fazer parte do Pa\u00eds? Talvez, o que \n\npossivelmente torna uma \u201cunidade Federativa\u201d ou espa\u00e7o do territ\u00f3rio nacional pr\u00f3prio \n\nou t\u00edpico de Santa Catarina foi durante at\u00e9 \u00e9poca recente, n\u00e3o possuir seu territ\u00f3rio \n\nintegrado. Haveria alguma maneira ou mesmo tend\u00eancia do Estado catarinense de se \n\n\u201cencaixar\u201d e se relacionar com as demais partes do Pa\u00eds? Pergunta e preocupa\u00e7\u00e3o \n\nsemelhantes a essa foi formulada, tanto pelo pr\u00f3prio poder Estatal, quanto por \n\nintelectuais e literatos em Santa Catarina, como acreditou Victor Ant\u00f4nio Peluso J\u00fanior, \n\nhaver uma forma de ser catarinense poss\u00edvel de agregar-se socialmente:  \n\nComo Estado Federado, seu povo faz parte da na\u00e7\u00e3o brasileira, mas no \n\n\u00e2mbito regional deve ele diferenciar-se, por seus tra\u00e7os culturais \n\npr\u00f3prios, dos habitantes das demais unidades da Federa\u00e7\u00e3o. \u00c9 a isto que \n\nchamamos IDENTIDADE CATARINENSE, dando o nome \n\nCATARINENSISMO \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o desses v\u00ednculos comunit\u00e1rios, e de \n\nCATARINIZA\u00c7\u00c3O aos processos de atra\u00e7\u00e3o, para o seio da \n\ncomunidade, da parte do povo que se encontra dela afastado.\n89\n\n    \n \n\n A preocupa\u00e7\u00e3o em catarinizar indiv\u00edduos ou trazer os que se encontravam \n\n\u201cafastados\u201d desse pertencimento, n\u00e3o aparece necessariamente nos discursos e \n\nmensagens de governo como um problema, o de ampliar catarinensismo(s). Mas ao \n\ndesejar e planejar uma integra\u00e7\u00e3o, e pensar a capital como centro difusor e \u201cc\u00e9rebro\u201d \n\ndispersor da homogeneidade catarinense, havia uma preocupa\u00e7\u00e3o; talvez, n\u00e3o em \n\nefetivar totalmente uma coes\u00e3o, mas evitar, ao menos, fragmenta\u00e7\u00f5es. A pergunta de \n\nfundo que perpassa essa disserta\u00e7\u00e3o, influenciado por atitude de estranhamento \n\nquestiona: afinal, quais ferramentas foram mobilizadas para o que \u201cune\u201d Santa Catarina \n\ne faz existir na comunidade imaginada Brasil, se est\u00e1 correto o pressuposto de que a \n\n\u201c[...] regi\u00e3o \u00e9 autodenominada pela vontade e pelo interesse em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade \n\nterritorial maior.\u201d\n90\n\n O que pessoas j\u00e1 manifestaram quando escreverem em p\u00e1ginas de \n\nrevista, o que tornava Santa Catarina particular em rela\u00e7\u00e3o aos demais Estados?  \n\n                                                 \n89\n\n PELUSO J\u00daNIOR, Victor Ant\u00f4nio. \u201cAspectos geogr\u00e1ficos de Santa Catarina.\u201d Florian\u00f3polis: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Catarinense de Cultura/FCC; Editora da UFSC, 1991. p.269  \n90\n\n HEIDRICH, \u00c1lvaro Luiz. \u201cAl\u00e9m do latif\u00fandio: geografia do interesse econ\u00f4mico ga\u00facho.\u201d Porto \n\nAlegre: Ed.Universidade/UFRGS, 2000.  \n\n \n\n\n\n 46 \n\n\u00c9 poss\u00edvel encontrar discursos a respeito de Santa Catarina que a retratavam \n\ncomo diferente dos \u201cOutros\u201d espa\u00e7os da na\u00e7\u00e3o (principalmente daquele \u201cBrasil \n\nsubdesenvolvido\u201d). Como se o Brasil desenvolvido houvesse e Santa Catarina, al\u00e9m de \n\nparte dele, teria um crescimento econ\u00f4mico de menor diferen\u00e7a social e por \n\nconsequ\u00eancia, mais equilibrado. Para alguns autores de cartas aqui tratadas, Santa \n\nCatarina era representada como peculiar dentro do Pa\u00eds. Quando autores de algumas \n\ncartas falavam da peculiaridade catarinense, era para positivar e tornar sin\u00f4nimo do que \n\nse entendia como pioneira. Mas, houve, por outro lado, quem descrevesse Santa \n\nCatarina algo como, \u201cprimo pobre\u201d do sul brasileiro, \u201co nordeste meridional\u201d, ou \n\natrasada e estagnada assim como as demais regi\u00f5es pobres da na\u00e7\u00e3o.  \n\nEmbora, hoje, predomine e seja imagem difundida, a ideia que passam de Santa \n\nCatarina, inserida no contexto nacional como \u00e9 a de: um modelo, um exemplo de \n\npeda\u00e7o do Brasil \u201cque deu certo\u201d, Europa brasileira; outras representa\u00e7\u00f5es positivadas \n\ntiveram, ao longo de suas inven\u00e7\u00f5es, processos de disc\u00f3rdia e debates, mobilizados por \n\nagentes pol\u00edticos da burocracia e do aparato Estatal para maquiar a\u00e7\u00f5es e justificar \n\noutras. Indiv\u00edduos \u201ccomuns\u201d e pessoas desconhecidas resolveram escrever opini\u00f5es em \n\ncartas e mandar para revistas, desejando a publica\u00e7\u00e3o de suas ideias e, a partir delas, \n\nacredito que podemos encontrar representa\u00e7\u00f5es desse espa\u00e7o. N\u00e3o quero negar \n\npeculiaridades regionais e aspectos pr\u00f3prios da forma\u00e7\u00e3o social que caracterizam \n\ndeterminadas particularidades de regi\u00f5es do sul brasileiro, mas busco apontar como \n\nalguns discursos foram mobilizados na tentativa de homogeneizar uma Santa Catarina \n\ndiferente dos problemas existentes na na\u00e7\u00e3o, configurando uma linha e fronteira entre \n\nser ou n\u00e3o, Brasil.  \n\nEm alguns momentos, \u00e9 a recusa da na\u00e7\u00e3o, apela-se para quest\u00f5es pr\u00f3prias, \n\nafirmando um \u201cPa\u00eds diferente\u201d, constituindo regionalismo. Tanto em termos de \n\npropagandas tur\u00edsticas ou para interpretar a qualidade de vida, o Estado n\u00e3o deixa de \n\nutilizar-se da ideia de que a coloniza\u00e7\u00e3o foi diferente do Brasil. De que a vida \n\ncomunit\u00e1ria \u00e9 harmoniosa, porque amparada no apoio m\u00fatuo e na fam\u00edlia. Por outro \n\nlado, a contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 na\u00e7\u00e3o se daria, por exemplo, com discursos tais: aqui \u201csabe-se\u201d \n\nfazer melhor do que nas demais regi\u00f5es do Pa\u00eds. Express\u00f5es e imagem de que o povo de \n\nSanta Catarina trabalha, \u00e9 ordeiro, pac\u00edfico, onde todos t\u00eam acesso aos servi\u00e7os e \n\nrecursos de um bem-estar n\u00e3o existente no Brasil de maneira geral e da ideologia do \n\nfazerem por si mesmos, vencendo as dificuldades e, assim, diferenciando-se dos Outros \n\nbrasileiros, os de fora daqui. Em certo sentido, \u00e9 como se \u201ca garra\u201d dos brasileiros de \n\n\n\n 47 \n\nSanta Catarina os tornassem melhores do que os \u201cbrasileiros dos Outros lugares.\u201d Trata-\n\nse de uma apologia muito pr\u00f3xima a ideia da implementa\u00e7\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o pelos \n\n\u201ccolonizadores brancos\u201d, como Arlene Renk descreveu, por exemplo, no Oeste \n\ncatarinense. A epopeia em que muitos imigrantes se auto atribu\u00edram em pap\u00e9is de \n\nmodernizadores. \u201cA ideia do pioneirismo est\u00e1 acoplada \u00e0 de conquistador, de \n\ndesbravador, aquele que venceu a natureza in\u00f3spita e com seu trabalho plantou o \n\nprogresso, que s\u00f3 pode ser associado aos de origem, como uma das suas virtudes \n\n\u00e9tnicas.\u201d\n91\n\n Tenho a sensa\u00e7\u00e3o de que se reproduzem discursos de que o aparato Estatal \n\ncorresponde \u00e0s expectativas dos indiv\u00edduos que s\u00e3o suficientemente corajosos para \n\nbuscarem, por si mesmo (e via mercado), o que o Estado n\u00e3o precisa oferecer. \n\nEm s\u00edntese, \u00e9 como se Santa Catarina tivesse mais a ensinar do que aprender \n\ncom a na\u00e7\u00e3o, mais contribui\u00e7\u00e3o como Estado \u201cdesenvolvido\u201d do que participa\u00e7\u00e3o do \n\ndebate e rumo nacional; diferenciar-se do Brasil, do que se mostrar parte integrante dos \n\nprocessos da na\u00e7\u00e3o. Exemplo pode ser encontrado nos pronunciamentos de \n\nrepresentantes do aparato-Estatal, como parece ter afirmado um secret\u00e1rio do governo \n\ndo Estado, quando expressa a ideia de n\u00e3o haver uma regi\u00e3o catarinense como o \n\nnordeste, referindo-se \u00e0 pobreza daquela parte do Brasil \u2013 e, talvez, com inten\u00e7\u00e3o de se \n\ndistanciar dela \u2013 querendo apresentar o progresso catarinense como sendo bem-\n\nsucedido. Uma voz autorizada, representante da administra\u00e7\u00e3o das contas e da economia \n\ndo governo catarinense se utiliza do nordeste brasileiro para falar da distribui\u00e7\u00e3o de \n\nriqueza e equidade, pois: \u201cSanta Catarina \u00e9 um \u2018Estado sem nordestes\u2019, segundo a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do economista Ivan Mattos, Secret\u00e1rio da Fazenda. O desenvolvimento \n\ncatarinense \u00e9 homog\u00eaneo\u201d.\n92\n\n A afirma\u00e7\u00e3o do agente do aparato Estatal, publicada na \n\nrevista Vis\u00e3o em uma reportagem que inclu\u00eda outras informa\u00e7\u00f5es e caracteriza\u00e7\u00e3o que \n\nn\u00e3o demonstravam, necessariamente, essa homogeneiza\u00e7\u00e3o catarinense, como parece ter \n\nafirmado o Secret\u00e1rio da Fazenda de ent\u00e3o.  \n\nSegundo o mesmo texto dessa revista, a descri\u00e7\u00e3o era a de uma regi\u00e3o n\u00e3o t\u00e3o \n\ndesenvolvida como queria o agente representante do poder Estatal, inclusive no que se \n\nrefere a n\u00e3o liga\u00e7\u00e3o de redes de comunica\u00e7\u00e3o, transporte, eletricidade; Santa Catarina \n\nera mais uma esp\u00e9cie de nordeste do sul, do que propriamente o \u201ct\u00edpico\u201d sul de sucesso. \n\nContrariando a fala institucional, a mat\u00e9ria continha: \n\n                                                 \n91\n\n RENK, Arlene. Narrativas da diferen\u00e7a. Chapec\u00f3: Argos, 2004. p.33. \n92\n\n Revista Vis\u00e3o, 14/02/1971, p.94. \n\n\n\n 48 \n\nDos tr\u00eas Estados do Sul, Santa Catarina \u00e9 o mais carente de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es, transportes e eletricidade. Com exce\u00e7\u00e3o de Blumenau \u2013 \n\ncentro Industrial do Vale do Itaja\u00ed \u2013, que tem comunica\u00e7\u00e3o imediata \n\ncom o Norte e o Sul, o resto est\u00e1 quase mergulhado em sil\u00eancio. Mesmo \n\npara falar com outras cidades catarinenses, a demora \u00e9 de v\u00e1rias horas.\n93\n\n  \n\n  \n\n  As heterogeneidades internas, presentes na economia e no dia-a-dia das \n\nlocalidades catarinenses foram comumente tratadas nos documentos e discursos \n\nEstatais, visando super\u00e1-las. V\u00e1rias diferen\u00e7as dentro da \u201ccomunidade catarinense\u201d \n\napareceram no discurso do Governo Estadual como negativas. Contudo, do ponto de \n\nvista da consci\u00eancia do espa\u00e7o, observando a opini\u00e3o das pessoas, nem todos os \n\nindiv\u00edduos pareciam acreditar na diversidade catarinense. A percep\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as \n\ninternas entre localidade ou regi\u00f5es pode ser relacionada \u00e0s diferentes interpreta\u00e7\u00f5es \n\nfeitas por algumas pessoas, como se observa em cartas de v\u00e1rios leitores que as \n\nencaminharam \u00e0 revista Vis\u00e3o. Alguns se diziam pertencentes a regi\u00f5es diferentes \n\n(internamente) dentro de Santa Catarina, como se abordar\u00e1 \u00e0 frente.  \n\nPublicadas na revista, nos anos de 1969 e 1970, as cartas, suponho, constitu\u00edram-\n\nse de dois grupos de leitores, a partir de uma primeira enviada por um padre de Itaja\u00ed. \n\nAqueles que tendiam homogeneizar uma imagem positiva catarinense (ufanistas), \n\nfalavam contra o que havia expressado o padre, enquanto outros (pessimistas) \n\napontavam as diferen\u00e7as, demonstrando os problemas e aspectos \u201cmenos positivos\u201d. A \n\ndiferen\u00e7a interna em Santa Catarina era ressaltada pela diferencia\u00e7\u00e3o social e certa \n\nexclus\u00e3o econ\u00f4mica que algumas pessoas diziam viver.  \n\nHavia opini\u00f5es que se contradiziam; para alguns, havia um espa\u00e7o catarinense \n\nrealmente desenvolvido, mas n\u00e3o era necessariamente nesse \u201cbom\u201d lugar aonde viviam, \n\npois, se havia um espa\u00e7o catarinense \u201crico\u201d, pioneiro e desenvolvido, esse era o dos \n\n\u201cOutros\u201d e n\u00e3o \u201cdaqui\u201d (leia-se, extremo ou meio-oeste). Nas opini\u00f5es dos autores das \n\ncartas de: Chapec\u00f3, Joa\u00e7aba e estudante natural de Itapiranga eram os habitantes das \n\nregi\u00f5es litor\u00e2neas que gozavam de servi\u00e7os e recebimento de a\u00e7\u00f5es do Estado em Santa \n\nCatarina. O imposto recolhido de todos, diziam, n\u00e3o chegava ao Oeste. Entendiam viver \n\nnum espa\u00e7o pouco integrado, ainda muito pobre ou, pelo menos, atrasado no \n\nrecebimento e oferecimento de servi\u00e7os b\u00e1sicos e de bem-estar. Sem uma \n\nhomogeneidade do que seria Santa Catarina, o oposto, portanto, do que afirmaria o \n\nsecret\u00e1rio da Fazenda de que pessoas que moravam em terras catarinenses (e se diziam \n\ncatarinenses) enxergavam (e viviam) em Santa Catarina, alguns nordestes.  \n\n                                                 \n93\n\n Ibidem (Revista Vis\u00e3o, 14/02/1971, p.94) \n\n\n\n 49 \n\nEm carta publicada na revista Vis\u00e3o, um padre que atendia \u00e0 par\u00f3quia de Itaja\u00ed \n\nhavia escrito \u2013 menos de dois anos antes daquela afirma\u00e7\u00e3o de Ivan Mattos, secret\u00e1rio \n\nda Fazenda \u2013 que Santa Catarina era o \u201cPiau\u00ed do Sul\u201d. O primeiro par\u00e1grafo da carta e \n\nda opini\u00e3o do padre Mansueto Tr\u00e9ss \u00e9 citado a seguir, pois sua caracteriza\u00e7\u00e3o da \u201cSanta \n\nCatarina nordestina\u201d desencadeou outras cartas e opini\u00f5es que foram, seguidamente, \n\npublicadas nas p\u00e1ginas da revista. O padre manifestava sua opini\u00e3o no magazine de \n\ncircula\u00e7\u00e3o nacional para dizer que considerava Santa Catarina o nordeste do Sul do \n\nBrasil e o mais pobre dos tr\u00eas Estados meridionais; contrastando aos dois vizinhos, o \n\nterrit\u00f3rio catarinense \u00e9 descrito como localizado entre dois Estados pr\u00f3speros. \n\nCome\u00e7ava a carta como se fosse uma esp\u00e9cie de di\u00e1logo que o autor da mesma estava \n\nrealizando com o diretor da revista.  \n\nDestaquei em negrito algumas express\u00f5es do primeiro par\u00e1grafo da carta, pois a \n\nideia de regi\u00f5es catarinenses ilhadas umas das outras fora justamente \u00e0 express\u00e3o que o \n\ngoverno do Estado tamb\u00e9m realizava, ao menos, desde a d\u00e9cada de 1940 com objetivo \n\nde \u201cdesilh\u00e1-las\u201d, atrav\u00e9s de amplia\u00e7\u00e3o e melhorias dos sistemas vi\u00e1rios. A id\u00e9ia de \n\natraso passa por essas regi\u00f5es n\u00e3o se conectarem ou estarem ligadas por comunica\u00e7\u00f5es \n\nmuito prec\u00e1rias, caminhos quase intransit\u00e1veis e de pouca facilidade de circula\u00e7\u00e3o:      \n\nPiau\u00ed do Sul \n\nCreio que o senhor conhece o Estado de Santa Catarina. \u00c9 um \n\npequeno Estado da Federa\u00e7\u00e3o, encravado entre o Progresso do Paran\u00e1 e \n\ndo Rio Grande do Sul. H\u00e1 cidades onde o progresso se faz sentir, mas \n\ns\u00e3o pequenas: Blumenau e Joinville, ali\u00e1s, ilhadas como o resto do \n\nEstado... H\u00e1 quem diga, e j\u00e1 se torna perigosamente prov\u00e9rbio, que \n\nSanta Catarina \u00e9 o Piau\u00ed do Sul. N\u00e3o conhe\u00e7o tal Estado, mas o sentido \n\n\u00e9 pejorativo na voz do povo. O certo \u00e9 que Santa Catarina \u00e9 um Estado \n\ndesconhecido pelas autoridades federais. Estas aparecem de \u2018jato\u2019 e no \n\nmais das vezes para homenagens. H\u00e1 belos discursos, promessas, e \n\npontifica a palavra m\u00e1gica \u2018Revolu\u00e7\u00e3o\u2019, mas esta ainda n\u00e3o atingiu \n\nSanta Catarina \u2013 a revolu\u00e7\u00e3o do progresso. \n\nItaja\u00ed, SC. Pe. Mansueto Tr\u00e9ss. Diretor do Col\u00e9gio Salesiano Itaja\u00ed.\n94\n\n       \n\n \n\n  O padre apontava sua opini\u00e3o, verificando Santa Catarina encravada entre os \n\nprogressos dos estados fronteiri\u00e7os Paran\u00e1 e Rio Grande do Sul, os quais parecia \n\nconhecer ou, ao menos, reproduzia a fama de ambos. Para o padre, as duas \u00fanicas \n\ncidades catarinenses \u2013 pequenas, ele dizia \u2013 em que o progresso tamb\u00e9m aparecia (por \n\nisso, elas estavam ilhadas em um espa\u00e7o de atraso), nenhuma dessas duas era a capital \n\ndo Estado. Criticando o que denominava revolu\u00e7\u00e3o (refer\u00eancia ao Golpe Militar de \n\n                                                 \n94\n\n Revista Vis\u00e3o, 29/08/1969, p.14. (destaques em negritos feito por mim).       \n\n \n\n\n\n 50 \n\n1964) que n\u00e3o havia \u201crevolucionado\u201d, na opini\u00e3o dele, nem a tecnologia, muito menos a \n\npol\u00edtica, o autor manifestava a ideia \u2013 como se aborda no terceiro cap\u00edtulo \u2013 da \n\nnecessidade de transformar mais a natureza. Segundo o padre, o meio natural \n\npredominava excessivamente em Santa Catarina e essa presen\u00e7a do verde e matas era \n\nsinon\u00edmia de atraso, oposto \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o. O \u201cEstado nordestino do sul do Pa\u00eds\u201d, na \n\nopini\u00e3o assinada de Manssueto Tr\u00e9ss, causou querelas presentes em v\u00e1rias respostas \n\npublicadas na mesma revista em sua se\u00e7\u00e3o de cartas das v\u00e1rias edi\u00e7\u00f5es seguintes.  \n\nDe fato, ao falar de uma Santa Catarina como um ou o maior nordeste do Brasil \n\nmeridional, o padre lan\u00e7ava sua opini\u00e3o que foi encarada como provoca\u00e7\u00f5es, as quais \n\nobtiveram respostas das pessoas, encaminhadas \u00e0 revista, concordando ou discordando, \n\nbem como mobilizando identidades de pertencimento e v\u00ednculo com o espa\u00e7o, \n\ndemonstrando sentimentos de ser catarinense. Cartas foram escritas e nenhum de seus \n\nautores deixou de expor suas ideias e opini\u00f5es sobre estar de acordo ou contrariando \n\nessa da \u201cpobre\u201d catarina.   \n\nA revista Vis\u00e3o tamb\u00e9m publicou a opini\u00e3o do leitor que estudava em \n\nBotucatu/SP e havia passado, quando em f\u00e9rias, pelo interior catarinense e visto \n\npobreza. Segundo denunciava esse leitor, era necess\u00e1rio tirar a cortina de uma imagem \n\ndo progresso local e apontar outros problemas al\u00e9m dos j\u00e1 citados, em carta, pelo padre. \n\nO estudante tamb\u00e9m solicitava que o padre continuasse os estudos e as pesquisas e \n\nfizesse outros textos-den\u00fancias do atraso e pobreza. Afirma que encontrou um quadro \n\nlastim\u00e1vel e de subdesenvolvimento. Em oposto ao discurso oficial, \u201cde um Estado sem \n\nnordestes\u201d, o autor da carta abaixo lan\u00e7a seu depoimento e escreve, confirmando a ideia \n\ndo Piau\u00ed do sul. Se para o padre a \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o havia chegado a Santa Catarina, para \n\no estudante o progresso tamb\u00e9m n\u00e3o:   \n\n    Santa Catarina \nFalar de Santa Catarina parece que soa bem, as paisagens \n\ncobertas com tap\u00eates verdejantes, povo acolhedor, etc. Tudo isso se \n\nquisermos falar pelo lado po\u00e9tico.  \n\nAbrimos as cortinas e vemos que atr\u00e1s de tudo isso n\u00e3o \n\nencontramos nada, a n\u00e3o ser atraso e mis\u00e9ria em pauta. Ali\u00e1s, a carta do \n\nPadre Mansueto Tr\u00e9ss me incentivou a respond\u00ea-la, querendo frisar os \n\nproblemas ainda mais, al\u00e9m de citar outros.  \n\nNas f\u00e9rias de julho passei pelos vales do Peixe e Uruguai. \n\nComo sou estudante de agronomia e oriundo do munic\u00edpio de \n\nItapiranga, situado vale do Uruguai, analisei o progresso e o \n\ndesenvolvimento sob o meu ponto de vista. Progresso, nota zero. Ali\u00e1s, \n\no progresso ainda n\u00e3o atingiu o Estado, exceto duas ou tr\u00eas cidades. \n\nIniciativa n\u00e3o h\u00e1 por parte de ningu\u00e9m. As estradas parece que foram \n\nsulcadas pelas intemp\u00e9ries e entregues \u00e0s mesmas. E as condi\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n 51 \n\nensino?... Tudo parece que est\u00e1 entregue ao destino. N\u00e3o h\u00e1 \u00e2nimo. N\u00e3o \n\nh\u00e1 nada. \u00c9 simplesmente lastim\u00e1vel. [...]  \n\nAs autoridades governamentais se queixam de que n\u00e3o h\u00e1 \n\ndinheiro. E os impostos? Discursos, recep\u00e7\u00f5es, n\u00e3o resolvem. Precisa \n\na\u00e7\u00e3o. \n\nO Padre Mansueto Tr\u00e9ss deveria, se poss\u00edvel, publicar um \n\nartigo, com dados reais do Estado, que atinja os meio pol\u00edticos e \u00eastes \n\nrefletissem e tomassem atitudes. \n\nPrecisamos melhorar para t\u00earmos o Estado melhor. \n\nBotucatu, SP. An\u00e1rio Jaehn.\n95\n\n \n\n \n\nEntre outras cartas, esse trecho acima faz parte de v\u00e1rias opini\u00f5es \n\ndesencadeadas, publicadas entre agosto de 1969 e abril de 1970, em que leitores se \n\nsentiram inspirados \u00e0 opini\u00e3o da Santa Catarina interpretada pelo padre Mansueto Tr\u00e9ss; \n\nemitiam opini\u00e3o, discordavam ou concordavam entre si. Mesmo que n\u00e3o concordassem \n\nna imagem que tinham de Santa Catarina, essas cartas demonstram haver diferen\u00e7as \n\nquanto aos servi\u00e7os, qualidade ou \u201cprogresso catarinense\u201d, variando tamb\u00e9m, de acordo \n\ncom a regi\u00e3o em que moravam ou conheciam. O trecho acima citado refor\u00e7ou a opini\u00e3o \n\ne demonstrava concord\u00e2ncia com o que afirmava o padre de Itaja\u00ed, por\u00e9m, de maneira \n\ndiferente, outros leitores apontavam que n\u00e3o viviam em uma Santa Catarina atrasada, \n\ncomo acreditavam o estudante e o padre. \n\n Foi um leitor do munic\u00edpio de Tubar\u00e3o/SC quem parece ter sido mais tocado ou \n\ndecepcionado com as opini\u00f5es que retratavam a imagem do atraso. Percebe-se certo \n\nv\u00ednculo e apego com uma Santa Catarina imaginada como ideal e bem-sucedida. \n\nIniciava a carta com um tom de \u201cdesabafo\u201d e revela\u00e7\u00e3o de afetividade ou orgulho, \n\nconforme escreveu:   Santa Catarina \n\n Feriu profundamente meu orgulho de catarinense a leitura de \nduas cartas publicadas nessa prestigiosa revista (29-8-1969 e 7-11-\n\n1969), onde na primeira o Padre Mansueto Tress faz cr\u00edticas com \n\npalavras bastante indevidas (nada pr\u00f3prias de uma pessoa culta), \n\natacando a terra que lhe abriga e sua popula\u00e7\u00e3o. \n\n Algo deve t\u00ea-lo ferido profundamente, para jogar-se cegamente \n\ne com palavras inver\u00eddicas contra tudo e contra todos. \n\n J\u00e1 o estudante de Botucatu (Vis\u00e3o, 7-11-1969), ao se solidarizar \n\ncom o primeiro, tenho certeza, nada conhece ou nada quer conhecer, de \n\nnosso Estado.  \n\n Diz \u00eale que em nosso Estado s\u00f3 h\u00e1 atraso e mis\u00e9ria. \n\n Esquece que Santa Catarina est\u00e1 pondo em pr\u00e1tica um sistema \n\nde ensino, pioneiro no Brasil, dos mais modernos e eficazes conhecidos \n\nat\u00e9 hoje, servindo de mod\u00ealo a outros Estados, inclusive outros pa\u00edses. \n\nTubar\u00e3o, SC. Jair Freccia.\n 96\n\n \n\n \n\n                                                 \n95\n\n Revista Vis\u00e3o, 07/11/1969, p.07-08.    \n96\n\n Revista Vis\u00e3o, 28/02/1970 p.10 (destaques em negritos feitos por mim). \n\n\n\n 52 \n\nO autor da carta, de Tubar\u00e3o, elencou o que parecia ver como o \u201coutro lado\u201d do que, \n\nnem o padre, nem o estudante haviam mencionado. Apresentava os pontos positivos, \n\ndescrevendo \u2013 diferente das duas cartas anteriores \u2013 aspectos de Santa Catarina, n\u00e3o \n\ncomo um nordeste do Brasil, mas como modelo a ser seguido. Recusando a id\u00e9ia de \n\nproblemas, o autor acreditava num pioneirismo de progresso. A industrializa\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\ndesses exemplos do que foi bem-sucedido em Santa Catarina e que o autor da carta, para \n\ndizer do bom desempenho catarinense, refere-se a outros temas: \n\n Santa Catarina \u00e9 o Estado que ocupa um dos primeiros lugares \n\nno sistema educacional brasileiro (ver relat\u00f3rio do Minist\u00e9rio de \n\nEduca\u00e7\u00e3o). \n\n Possu\u00edmos uma universidade-mod\u00ealo e mais bem equipada do \n\nBrasil.  \n\n No setor econ\u00f4mico n\u00e3o estamos tal mal como dizem. \n\n A industrializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o atingiu s\u00f2mente duas ou tr\u00eas cidades. \n\nTemos na regi\u00e3o serrana de Lajes as maiores f\u00e1bricas de papel e papel\u00e3o \n\ndo Brasil. [...]  \n\n Damo-nos o luxo de produzir energia el\u00e9trica para suprir um \n\ngrande parque fabril em ascens\u00e3o e ainda fornecer energia para S\u00e3o \n\nPaulo, Paran\u00e1 e Rio Grande do Sul. \n\n Est\u00e1 localizada em Tubar\u00e3o (Sul de Santa Catarina) a maior \n\nusina termel\u00e9trica do Brasil e em constru\u00e7\u00e3o uma outra unidade. \u00c9 \n\nnosso Estado o \u00fanico produtor de carv\u00e3o sider\u00fargico.  \n\n Diz que as autoridades governamentais se queixam de que n\u00e3o \n\nh\u00e1 dinheiro. Desejo cientific\u00e1-lo de que para orgulho dos catarinenses \n\nfoi criado o Fundesc (Fundo de Desenvolvimento de Santa Catarina). \u00c9 \n\no Estado pioneiro e que se d\u00e1 o luxo de dispensar 10% do ICM para \n\nque seja aplicado em novas ind\u00fastrias e amplia\u00e7\u00e3o das atuais. \u00c9 um \n\nsistema de incentivos fiscais pioneiro e que j\u00e1 est\u00e1 sendo copiado por \n\noutros Estados (Rio Grande do Sul, Paran\u00e1, etc.) [...] \n\n Portanto, poder\u00e3o verificar que Santa Catarina n\u00e3o \u00e9 o que \n\npintaram os missivistas. \n\n Poderia escrever p\u00e1ginas e mais p\u00e1ginas, mas n\u00e3o quero me \n\nalongar mais. \n\n N\u00f3s, catarinenses, estamos de bra\u00e7os abertos para receb\u00ea-los, \n\nonde poder\u00e3o verificar in loco o que afirmei. \n\n Solicito \u00e0 Vis\u00e3o o obs\u00e9quio de publicar esta carta, a fim de que \n\nos que n\u00e3o conhecem Santa Catarina n\u00e3o fiquem com esta p\u00e9ssima \n\nimagem.\n97\n\n \n\n \n\n Como se pode absorver do trecho da carta acima, os pontos de vista a respeito do \n\nprogresso e da ideia de uma \u201cboa posi\u00e7\u00e3o\u201d ocupada por Santa Catarina no Pa\u00eds, \u00e9 \n\nrelativo a interpreta\u00e7\u00f5es diversas. Para al\u00e9m do paradoxo ou contradi\u00e7\u00e3o entre uma \n\nSanta Catarina do progresso ou a Santa Catarina do atraso, \u00e9 interessante observar que, \n\njustamente, aqueles ufanistas que apontavam os aspectos \u201cpositivos\u201d e \u201cexemplares\u201d de \n\nSanta Catarina eram, tamb\u00e9m, aqueles que pareciam se preocupar com a imagem do \n\n                                                 \n97\n\n Revista Vis\u00e3o, 28/02/1970 Ibidem (negritos feitos por mim).  \n\n\n\n 53 \n\nEstado, como consta no trecho acima citado. Assim como esse autor da carta exprimiu, \n\npercebe-se a utiliza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o da ideia de \u201cmodelo\u201d e pioneirismo para se referir \n\naos aspectos positivos de Santa Catarina. \n\nMuitas vezes, quando se quer apontar as condi\u00e7\u00f5es sociais positivas, refere-se \u00e0 \n\nexist\u00eancia de uma forma peculiar catarinense que serve como modelo diferente da \n\nHist\u00f3ria e do processo de desenvolvimento do Pa\u00eds. Ou de que, em Santa Catarina, h\u00e1 \n\nmodelos a serem exportados para as demais unidades da Federa\u00e7\u00e3o, como se \n\ndeterminadas pr\u00e1ticas, n\u00e3o realizadas e existentes no Brasil, fossem aplicadas e \n\nocorressem, em Santa Catarina, de maneira bem-sucedida, servindo, se n\u00e3o como um \n\nexemplo a ser inspirado, copiado e valorizado pelos Outros, ao menos para dizer-se: \n\ndiferente. Geralmente, tais caracter\u00edsticas possuem a tend\u00eancia de selecionar \n\ndeterminadas peculiaridades como se fossem apenas catarinenses, retratadas como \n\nmelhores ao que se identifica no restante do Pa\u00eds. \n\nPor\u00e9m, diferente dos pontos positivos levantados pelo morador de Tubar\u00e3o, \n\noutro leitor, agora do Oeste-catarinense, discorda, dizendo que nem via o bem estar \n\nsocial descrito por aquele, pois o pioneirismo e o sucesso catarinenses estavam longe de \n\nsua cidade. Dentre os autores das cartas, um do Extremo-Oeste e outro do Meio-Oeste, \n\ntiveram opini\u00f5es publicadas na revista Vis\u00e3o e apontavam muitas discord\u00e2ncias em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao que pronunciava o leitor anterior (do munic\u00edpio de Tubar\u00e3o). N\u00e3o eram todos \n\nque diziam viver nesse Estado \u201cpr\u00f3spero\u201d, que na descri\u00e7\u00e3o \u00faltima, era com bem-estar, \n\nindustrializado e desenvolvido. Na mesma se\u00e7\u00e3o de cartas publicaram-se opini\u00f5es em \n\nconcord\u00e2ncia com as do padre que via Santa Catarina como o Piau\u00ed do Sul, em rela\u00e7\u00e3o \n\naos problemas sociais e o atraso; poucos compactuaram com o leitor que escreveu os \n\naspectos positivos e se demonstrou preocupado com a \u201cp\u00e9ssima\u201d imagem catarinense \n\nque a revista divulgava, atrav\u00e9s das cartas publicadas.  \n\nAs opini\u00f5es diziam, justamente, de uma dualidade econ\u00f4mico-social, em haver \n\nduas Santas Catarina: uma mais desenvolvida e outra com enormes dificuldades \n\necon\u00f4mico-sociais. O trecho da carta de um leitor, abaixo citado, mobiliza um discurso \n\nde esquecimento de sua regi\u00e3o (interior catarinense), dizendo que n\u00e3o observava tantos \n\nservi\u00e7os, nem exist\u00eancia da possibilidade de forma\u00e7\u00e3o educacional de qualidade, como \n\ndescrevia o leitor de Tubar\u00e3o, na \u00faltima cita\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m do mais, dizia, a universidade \n\nmais pr\u00f3xima estava a 400 quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia. Para o autor da carta abaixo, os \n\nservi\u00e7os e bem-estar est\u00e3o concentrados espacialmente no litoral, por isso havia mais \n\nSanta Catarina a melhorar e desenvolver outras \u00e1reas, do que propriamente \u201cexportar\u201d \n\n\n\n 54 \n\num modelo de desenvolvimento social bem distribu\u00eddo. O autor da carta afirma haver \n\nduas regi\u00f5es \u201copostas\u201d: \n\n    Santa Catarina \n Acabo de ler em sua conceituada Revista Vis\u00e3o de 28 de \n\nfevereiro a carta do Sr. Jair Freccia, residente em Tubar\u00e3o e meu \n\nconterr\u00e2neo.  \n\n O missivista se revolta conta o Padre Mansueto Tress e contra \n\num estudante de Botucatu, porque os mesmos, em cartas anteriores \n\nendere\u00e7adas a essa mesma revista, revelaram um pouco da real situa\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado de Santa Catarina. \n\n In\u00fatil dizer que estou inteiramente a favor do sacerdote e do \n\nestudante. Conv\u00e9m saber que h\u00e1 duas Santa Catarinas: a do litoral e a \n\ndo Oeste da BR-2,*[sic] esta, a Santa Catarina esquecida das \n\nautoridades do Gov\u00earno do Estado, onde vive uma gente sofrida que h\u00e1 \n\nmuito guarda um Gov\u00earno que fa\u00e7a por ela um pouco do que gozam os \n\nhabitantes de Tubar\u00e3o. \n\n Se h\u00e1 um sistema de ensino pioneiro neste Estado, desconhe\u00e7o-\n\no, e como eu a maioria dos catarinenses. O certo \u00e9 que o Oeste \n\ncatarinense n\u00e3o tem sequer professores prim\u00e1rios e os poucos existentes \n\ns\u00e3o muito mal pagos e bastante desassistidos. Professor, por aqui, \n\nprecisa ser her\u00f3i.  \n\nChapec\u00f3, SC. Luis Roberto Barichello.\n98\n\n  \n\n   \n\n  \u00c9 a Santa Catarina dividida em duas que parece existir para aqueles que \n\nargumentavam n\u00e3o ser homog\u00eaneo o desenvolvimento: uma regi\u00e3o rica e assistida pelos \n\ngovernos e outra abandonada, pobre e sem acesso aos equipamentos p\u00fablicos. Tamb\u00e9m \n\nse encontra na mesma edi\u00e7\u00e3o da revista Vis\u00e3o, a opini\u00e3o do leitor da carta acima, o qual \n\nconcordava com os exemplos de boas situa\u00e7\u00f5es e peculiaridades \u201cpositivas\u201d de Santa \n\nCatarina.  \n\nCriticando o leitor estudante de agronomia em Botucatu/SP, a carta a seguir \n\ncont\u00e9m, entre outras coisas, a inten\u00e7\u00e3o de deslegitimar a opini\u00e3o do estudante por \n\nconsider\u00e1-la apenas observa\u00e7\u00e3o sem n\u00fameros, nem estat\u00edsticas ou informa\u00e7\u00f5es oficiais \n\ndo governo. O leitor que assina a carta diz ser catarinense, mas a cidade registrada era \n\ndos Estados Unidos, o que parece uma estrat\u00e9gia sua, para buscar mais credibilidade \n\npara sua opini\u00e3o. Segundo escreveu, ele entendia como importante refor\u00e7ar o \n\npioneirismo catarinense, pois havia aspectos os quais ele entendia serem modelos de \n\nSanta Catarina e n\u00e3o deveriam ser esquecidos ou tornados algo insignificante. \n\nAfirmando que as apar\u00eancias enganam, defendia o ponto de vista de que havia riquezas \n\nem Santa Catarina que deveriam ser mostradas por informa\u00e7\u00f5es institucionais \n\nreconhecidas e n\u00e3o por observa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas e olhares dos indiv\u00edduos. \n\n                                                 \n98\n\n Revista Vis\u00e3o, 25/04/1970, pp. 12-14. BR-2 teve nome alterado, trata-se da rodovia Federal BR-116.*  \n\n\n\n 55 \n\n  Em disputa, entre os autores das cartas estavam formas de descrever Santa \n\nCatarina. Mais do que enviar opini\u00f5es ou demonstra\u00e7\u00e3o de sentimentos de \n\npertencimento, pode entender-se certa competi\u00e7\u00e3o em tornar mais leg\u00edtima ou real a sua \n\nforma de ver e relatar \u201cverdadeiramente\u201d as \u201ccondi\u00e7\u00f5es em Santa Catarina\u201d. Quando se \n\nconcordava com uma opini\u00e3o, o autor de uma carta dizia associar-se \u00e0 voz do \n\nconterr\u00e2neo. Tamb\u00e9m havia aqueles que se diziam ofendidos, tentando convencer, \n\ndeslegitimando a forma com que o outro argumentou sua ideia. Geralmente, esses \n\ndiziam ser necess\u00e1rio, recuperar, destacar e mesmo proteger a imagem catarinense:    \n\nUno minha voz de catarinense \u00e0 voz altaneira do Sr. Jair Freccia \n\n(Vis\u00e3o, 28-2-1970), na refuta\u00e7\u00e3o inarred\u00e1vel do que foi insinuado pelo \n\nmalicioso estudante-agr\u00f4nomo An\u00e1rio, de Botucatu (Vis\u00e3o, 7-22-1969).  \n\nPrezado amigo An\u00e1rio, deixe-me dizer a verdade. Voc\u00ea n\u00e3o \n\nsabe nada do seu e do nosso Estado. Ademais, que m\u00e9todo \u00e9 esse \n\nempregado por voc\u00ea, para vender id\u00e9ias comunistas? Voc\u00ea passou as \n\nf\u00e9rias em Santa Catarina e constatou a pobreza e n\u00e3o-progresso in loco. \n\nSeu An\u00e1rio, esse m\u00e9todo latino j\u00e1 caiu de moda at\u00e9 na missa. O homem \n\nculto de hoje deve falar por estat\u00edsticas, como bem provou o meu \n\namigo, o Sr. Jair. Voc\u00ea passa por Santa Catarina e v\u00ea, como viajante \n\ndelicado, a falta de estradas; como estudante de agronomia, descobre \n\nfalhas no minif\u00fandio desamparado; como irritado professor, d\u00e1 nota \n\nzero em progresso ao Estado de Santa Catarina. Mas, Seu An\u00e1rio, isso \n\nest\u00e1 tudo errado! Por favor, constate as estat\u00edsticas. Telefone ao \n\nMinist\u00e9rio dos Transportes, da Educa\u00e7\u00e3o, ou que sei eu. Dados escritos, \n\nSeu An\u00e1rio, com letra e tinta de tipografia, assinados com firma oficial \n\ne reconhecida. O que se v\u00ea na realidade n\u00e3o conta; as apar\u00eancias \n\nenganam.  \n\nSeu An\u00e1rio, perdoe-me o tom sincero. E deixe-me dizer a \n\n\u00faltima verdade. Enquanto houver denodados apologetas como o meu \n\namigo, o Sr. Jair, v\u00e3o ser\u00e1 o esf\u00f4r\u00e7o de todos os An\u00e1rios. A imagem \n\npioneira de Santa Catarina n\u00e3o ser\u00e1 desmentida.  \n\nPittsburg,/PA, EUA. Almiro Piseta.\n99\n\n               \n \n\nAnalisando essas opini\u00f5es presentes, na se\u00e7\u00e3o das cartas publicadas na revista \n\nVis\u00e3o, encontram-se diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre elas, predominando duas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es: a de que Santa Catarina era mais atrasada em rela\u00e7\u00e3o aos demais Estados \n\ndo sul do Pa\u00eds, afinal n\u00e3o havia infraestrutura rodovi\u00e1ria, nem facilidade de \n\ndeslocamento, comunica\u00e7\u00e3o. Predominavam as condi\u00e7\u00f5es de ensino e precariedade nos \n\nservi\u00e7os. Acesso a tratamento de sa\u00fade, quando existente, foi apontado como \n\nconcentrado nos centros urbanos pr\u00f3ximos ao litoral. E eram mais \u201cabandonadas\u201d ou \n\ncarentes o Meio-Oeste e o Extremo-Oeste, segundo reafirmavam autores de cartas, \n\nresidentes nessas regi\u00f5es. Essas condi\u00e7\u00f5es foram descritas por uma estudiosa da regi\u00e3o \n\nOeste catarinense, a antrop\u00f3loga Arlene Renk, de Chapec\u00f3, diz: \u201cO ensino superior e os \n\n                                                 \n99\n\n Revista Vis\u00e3o, 25/04/1970, pp.12-16. (negritos meus). \n\n\n\n 56 \n\nservi\u00e7os m\u00e9dicos mais especializados eram buscados em Curitiba ou Porto Alegre, por \n\nserem cidades mais pr\u00f3ximas do que Florian\u00f3polis. As emissoras de r\u00e1dios sintonizadas \n\neram de Porto Alegre.\u201d\n100\n\n   \n\nPor outro lado, havia aqueles leitores que opinavam que Santa Catarina \n\napresentava \u00edndice e aspectos muito mais desenvolvidos que outros Estados e regi\u00f5es do \n\nPa\u00eds; contudo, evitavam fazer compara\u00e7\u00f5es com Estados vizinhos ou com outros do \n\nPa\u00eds. Al\u00e9m de express\u00f5es como \u201cpioneira\u201d e \u201cmodelo\u201d, alguns autores das cartas diziam \n\nda Santa Catarina industrializada, rica, de maneira que apontavam aspectos positivos, \n\nsendo que, para os mais otimistas, a caracter\u00edstica de atraso era apenas descri\u00e7\u00e3o err\u00f4nea \n\nda realidade, que \u201catrapalhava\u201d na imagem de Santa Catarina. Geralmente, quando \n\ncitavam os casos e situa\u00e7\u00f5es da Santa Catarina, eram expostos \u201cmodelos\u201d bem \n\nsucedidos e a partir de constata\u00e7\u00f5es selecionadas, ampliando refer\u00eancias (econ\u00f4micas) \n\npara todo o Estado. \n\nComo lembrou o leitor Arno Keffer, de Joa\u00e7aba/SC, a seguir citado, escreveu \n\nque o autor de uma carta que vivia com otimismo a realidade catarinense, selecionou \n\naspectos e generalizava em uma abrang\u00eancia n\u00e3o realizada. Combatendo e se colocando \n\nem oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 id\u00e9ia de que havia uma educa\u00e7\u00e3o acess\u00edvel e de qualidade em Santa \n\nCatarina, em sua carta, o autor do trecho a seguir citado, afirma que sua regi\u00e3o \n\napresentava v\u00e1rios problemas sociais e que a vida n\u00e3o era nada boa. Realiza cr\u00edticas \n\n\u00e0queles autores das cartas que fizeram refer\u00eancias aos aspectos positivos, localizados \n\napenas em determinados espa\u00e7os, n\u00e3o cobrindo uma \u201ctotalidade catarinense\u201d. Assim \n\npercebeu um autor da carta, ao dizer que quando se aponta os fatores positivos, o autor \n\nde outra carta (Jair, de Tubar\u00e3o/SC) elogia apenas alguns lugares e aspectos. Acusava \n\nessa sele\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e dizia que da sua regi\u00e3o seria dif\u00edcil selecionar aspectos positivos, \n\npois at\u00e9 mesmo o autor da carta j\u00e1 havia escolhido ou eleito o que era mais conveniente \n\nmencionar: \n\n[...] no setor econ\u00f4mico, \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o em Lages, Itaja\u00ed, Joinville, \n\nTubar\u00e3o, etc., e \u00e0s faculdades e universidades de Florian\u00f3polis, \n\nBlumenau, etc. Vejam os senhores: [o autor da carta,] mencionou \n\ns\u00f2mente as cidades situadas no Sul, na serra e no litoral do Estado, \n\nparecendo desconhecer totalmente a exist\u00eancia do Centro-Oeste, onde a \n\nsitua\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 nada boa. Ou as cidades que, por infelicidade, se situam \n\nnesta regi\u00e3o n\u00e3o pertencem ao Estado de Santa Catarina? Pertencem, \n\nsim, e com muito orgulho, por sinal. [...] Tenho quase certeza que o Sr. \n\nJair desconhece totalmente a situa\u00e7\u00e3o atual de nossa regi\u00e3o, t\u00e3o \n\nabandonada pelos pod\u00eares estaduais. Se talvez vier a conhec\u00ea-la, creio \n\n                                                 \n100\n\n RENK, Arlene. Narrativas da diferen\u00e7a. Op.cit. p.38. \n\n\n\n 57 \n\nque certamente mudar\u00e1 de opini\u00e3o s\u00f4bre o nosso Estado que, analisando \n\ncom frieza e no todo, se encontra em condi\u00e7\u00f5es lament\u00e1veis. \n\nJoa\u00e7aba/SC Arno Keffer.\n101\n\n \n\n \n\nNo trecho acima, o autor do texto sugere que sua regi\u00e3o deveria ser tratada como parte \n\nintegrante de Santa Catarina e n\u00e3o um lugar \u00e0 parte. E acusa \u00e0queles defensores de um \n\n\u201cbom modelo\u201d catarinense de progresso, apenas escolherem setores para falar bem.   \n\nNa opini\u00e3o dos leitores, publicada na se\u00e7\u00e3o de cartas da revista Vis\u00e3o, observa-\n\nse como n\u00e3o havia apenas uma forma de interpretar Santa Catarina. Segundo as \n\ndiferentes opini\u00f5es, havia problemas que a caracterizavam ent\u00e3o como um \u201cPiau\u00ed do \n\nSul\u201d. Mas, para outros, era tamb\u00e9m desenvolvida, com modelos e aspectos a serem \n\nimitados e seguidos, se n\u00e3o pela na\u00e7\u00e3o, por outras regi\u00f5es da pr\u00f3pria Santa Catarina. \n\nPara os que viam Santa Catarina como um modelo, parecia ser uma ofensa compar\u00e1-la a \n\num Estado nordestino. Mesmo que o padre de Itaja\u00ed tenha dito que a caracter\u00edstica pobre \n\ne subdesenvolvida de Santa Catarina abrangia a maior parte do que era territ\u00f3rio \n\ncatarinense, pois, para ele, apenas duas cidades configuravam ilhas de riqueza e \n\nestruturas (Blumenau e Joinville) em um predom\u00ednio de atraso, os leitores do Meio-\n\nOeste e Extremo-Oeste catarinense apontavam como piores e mais defasadas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es nas suas regi\u00f5es e denunciavam a concentra\u00e7\u00e3o de recursos, investimentos e \n\ninfraestruturas em apenas algumas partes e espa\u00e7os catarinenses. A Santa Catarina que \n\ndeu certo se concentrava e se espacializava em determinados lugares do territ\u00f3rio, sendo \n\na maioria do espa\u00e7o catarinense, para alguns autores das cartas, como afirmava o padre: \n\no Piau\u00ed do sul, inclusive a capital, Florian\u00f3polis. \n\nDessas m\u00faltiplas opini\u00f5es n\u00e3o brotaram apenas acordos e concilia\u00e7\u00f5es, mas \n\ntamb\u00e9m diversidades de se dizer e se orgulhar como sendo de Santa Catarina, seja pelos \n\nolhos daqueles que se descreviam no desafio de viver em regi\u00f5es \u201cesquecidas\u201d, seja por \n\nrepresentarem o viver num lugar de sucesso e progresso. Havia materialmente \n\ndiferen\u00e7as e dificuldades vividas diferentemente. A Santa Catarina imaginada como \n\nduas: a do progresso, bem-sucedida, europeia e realizada; e a do atraso, pobre, com \n\npoucas estradas, sem riqueza, nem variedades de ind\u00fastrias. Essa era esquecida ou \n\nsilenciada em sua exist\u00eancia. Invis\u00edvel aos olhos de alguns, particularmente aos olhos \n\ndos moradores do litoral, queixavam-se alguns nas cartas, o interior mesmo podre, era \n\ntamb\u00e9m Santa Catarina.                                \n\n                                                 \n101\n\n Revista Vis\u00e3o, 25/04/1970, p.16.   \n\n  \n\n\n\n 58 \n\n1.4 Ofensas causadas por not\u00edcias; cartas que cont\u00e9m a defesa do lugar ao qual \n\nse pertence e respostas \u00e0s reportagens que as revistas cont\u00eam   \n\n \n\n Nas cartas aqui tratadas (citadas), todas, ap\u00f3s a primeira enviada pelo padre, \n\ncontinham refer\u00eancias entre si \u2013 leitores das opini\u00f5es uns dos outros \u2013 e, nelas, \n\ndeclaravam o sentimento de ofensa pelos temas presentes no que os Outros escreveram. \n\nHouve, tamb\u00e9m, cartas que foram publicadas, mas em resposta \u00e0 pr\u00f3pria reportagem de \n\ntextos elaborados pelas revistas; n\u00e3o s\u00f3 escritas em respostas \u201chorizontais\u201d entre si, mas \n\nautores de cartas, motivados a demonstrar contrariedade ou n\u00e3o satisfa\u00e7\u00e3o com o que \n\nhavia sido escrito, seja sobre seu Estado ou sua localidade (regi\u00e3o, munic\u00edpio); dizendo \n\nque  uma afirma\u00e7\u00e3o, contida na \u201cVeja n.392 de 10/03/1976, efetivamente, n\u00e3o retrata a \n\nverdade.\u201d\n102\n\n O autor da carta expunha que a  publica\u00e7\u00e3o da revista havia errado. Sobre o \n\npanorama das elei\u00e7\u00f5es que ocorreriam em novembro do ano de 1978, em carta \n\npublicada no final de mar\u00e7o de 1976, buscava argumentar-se como sendo a cidade \n\nmaior e mais importante de Santa Catarina, diferente daquela apontada pela revista. O \n\nautor dessa carta desejava que os jornalistas da revista parassem de tratar outra cidade \n\nque n\u00e3o a sua como a mais destacada do Estado. Pois, segundo argumento de for\u00e7a \n\npol\u00edtica, n\u00famero de eleitores e econ\u00f4mico \u2013 de retorno de impostos: \n\nBlumenau n\u00e3o \u00e9 a cidade mais importante de Santa Catarina e sob \n\nv\u00e1rios aspectos perde para a lideran\u00e7a de Joinville, que, por exemplo, \n\narrecada cerca de 30 milh\u00f5es de cruzeiros de ICM por m\u00eas, enquanto \n\nBlumenau arrecada somente 16/18 milh\u00f5es. Joinville possui ainda o \n\nmaior parque industrial do Estado, sendo respons\u00e1vel por 21% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o industrial catarinense, enquanto Blumenau produz apenas \n\n13%. Finalmente Joinville tem 85 000 votantes e seu prefeito Pedro Ivo \n\nFigueiredo Campos \u00e9 igualmente forte candidato ao governo do Estado \n\nem 1978. \n\nJoinville/SC Antonio Carlos Pereira.\n103\n\n            \n\n \n\nMais de uma d\u00e9cada anterior a essa da carta acima, antes mesmo de a revista \n\nVeja existir, a competi\u00e7\u00e3o entre essas duas cidades catarinenses aparece constantemente \n\nentre os v\u00ednculos que alguns insistiam em demonstrar como pertencentes. Nas cartas, \n\ncidades eram defendidas, seja como forma de diferencia\u00e7\u00e3o ou maneira de se dizer de \n\nqual lugar \u201crealmente\u201d pertencia, como no exemplo a seguir. Em outubro de 1967, foi \n\npublicada uma carta na revista Vis\u00e3o, cujo autor afirmava haver distin\u00e7\u00e3o entre as duas \n\nimportantes cidades, dizendo, enfaticamente, o pertencimento a regi\u00f5es diferentes: \u201cA \n\n\u00e1rea norte-catarinense nada, absolutamente nada, tem a ver com o Vale do Itaja\u00ed, pois \n\n                                                 \n102\n\n Revista Veja n.395, 31/03/1976, p.10 (cartas) \n103\n\n Ibidem. \n\n\n\n 59 \n\ns\u00e3o zonas bem distintas.\u201d\n104\n\n Havia, realmente, pelo autor dessa carta, certa vontade e \n\ndesejo de se diferenciar e mais do que isso, que fossem reconhecidas como \u00e1reas n\u00e3o \n\nsemelhantes, constituindo um v\u00ednculo de pertencimento local. Afirmava, na tentativa de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do pertencimento ao regional: \u201cO esfor\u00e7o dos norte-catarinenses n\u00e3o pode \n\nser relegado e, muito menos, desprezadas as suas reivindica\u00e7\u00f5es.\u201d\n105\n\n Entre os esfor\u00e7os \n\nou reivindica\u00e7\u00f5es, est\u00e1 a de terem sua regi\u00e3o institu\u00edda e reconhecida como o Norte \n\ncatarinense e \u201clideran\u00e7a\u201d de Joinville nesse contexto, mas tamb\u00e9m maior influ\u00eancia na \n\nesfera e n\u00edvel estadual, reconhecida pela revista de circula\u00e7\u00e3o nacional. \n\n Tr\u00eas pessoas assinam uma carta, na qual se diziam desgostosos com as \n\ninforma\u00e7\u00f5es de outra carta que havia sido publicada pela revista Vis\u00e3o, pois afirmavam \n\nque nela constava, erroneamente, a informa\u00e7\u00e3o de que, em Santa Catarina, um ou outro \n\nmunic\u00edpio era servido de (ou possu\u00eda) redes de esgoto.\n106\n\n Contudo, nem sempre havia s\u00f3 \n\nreclama\u00e7\u00f5es. Menos como refor\u00e7o de \u201csentimento pertencimento\u201d e, talvez, mais como \n\ns\u00e1tira e cr\u00edtica, h\u00e1 um caso de uma carta, cujo autor concordava com a an\u00e1lise da \n\nbaix\u00edssima cobertura (ou inexist\u00eancia) de redes de esgoto em \u00e1reas urbanas catarinenses. \n\nRefor\u00e7ando a reportagem da revista Vis\u00e3o, que indicava haver apenas duas cidades em \n\nSanta Catarina com redes de esgoto, antigas e superadas:  \n\nNa edi\u00e7\u00e3o de 22 de mar\u00e7o do corrente ano, essa tradicional e \n\nprestigiosa revista, sob o t\u00edtulo \u2018Santa Catarina sem saneamento\u2019, \n\npublica a informa\u00e7\u00e3o de que, neste Estado, somente duas cidades \u2013 \n\nFlorian\u00f3polis e Lages \u2013 possuem rede de esgotos, e assim mesmo \n\ntotalmente superadas. A titulo de colabora\u00e7\u00e3o, ocorre-me informar que \n\nesta cidade \u2013 Laguna \u2013 tamb\u00e9m \u00e9 dotada de uma rede de esgotos, h\u00e1 \n\nmais de cinq\u00fcenta anos, nas mesmas condi\u00e7\u00f5es das cidades \n\nmencionadas anteriormente. As cidades catarinenses servidas de \n\nesgotos, portanto, s\u00e3o tr\u00eas e n\u00e3o duas... \n\nLaguna/SC, Jos\u00e9 Paulo Arantes.\n107\n\n \n\n  Nesse caso, como em outros, n\u00e3o apenas eram manifestadas rea\u00e7\u00f5es negativas ao \n\nque a imprensa havia publicado. Quando havia concord\u00e2ncia com textos cr\u00edticos e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es que demonstravam n\u00e3o tanto a face \u201cdesenvolvida\u201d de Santa Catarina, \n\npessoas enviaram cartas e dizem como estavam de acordo com a imprensa, fazendo at\u00e9 \n\n\u201cressalvas\u201d ou eram mencionadas coisas que pareciam ser at\u00e9 piores ao que era \n\n                                                 \n104\n\n Revista Vis\u00e3o, 05 de outubro de 1967, op.cit. p.03. autor da carta: Cristiano da Costa Pereira, Joinville.  \n105\n\n Ibidem. \n106\n\n \u201cCom muito desgosto lemos na se\u00e7\u00e3o \u2018Cartas\u2019 (Vis\u00e3o, 17-5-76) a informa\u00e7\u00e3o de que o Estado de Santa \n\nCatarina possui rede de esgotos somente em tr\u00eas cidades: Florian\u00f3polis, Lages e Laguna. Isso n\u00e3o \u00e9 \n\nverdade, pois a maioria das cidades catarinenses est\u00e1 servida por redes de esgotos at\u00e9 avan\u00e7adas \n\ntecnologicamente.\u201d Blumenau/SC, Vilmar Lana, Geraldo Hening e Jaime Juncn Kaus. Revista Vis\u00e3o, 06 \n\nde dezembro de 1976, (cartas).  \n107\n\n Revista Vis\u00e3o, 17 de maio de 1976, p.05 (cartas).  \n\n\n\n 60 \n\nretratado na revista. Nem todas as respostas \u00e0s mat\u00e9rias eram de pessoas que se diziam \n\nofendidas; nem todas demonstravam tamb\u00e9m esse \u201cv\u00ednculo\u201d ao pertencer \u00e0 comunidade \n\nimaginada catarinense; algumas apontavam como n\u00e3o se tratando de uma sociedade \n\ntotalmente pioneira, bem-sucedida ou com tanto progresso como queriam aqueles que \n\nacreditavam na boa imagem do Estado do progresso. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 61 \n\nCAP\u00cdTULO II \n\n  \n\nA SANTA CATARINA ENTRE LUGARES \n\n \n\nCapitulo 02, s\u00edntese geral: \n\nTrata-se, neste cap\u00edtulo, de casos interpretados, em determinado momento, como \n\nresultado e retrato da circunst\u00e2ncia geogr\u00e1fica de Santa Catarina. Seja pela sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, onde parecia \u201cimprensada\u201d entre Paran\u00e1 e o Rio Grande do Sul, seja \n\ninternamente, pela exist\u00eancia de muita diversidade. Como se pretende discutir, o meio \u00e9 \n\nmobilizado como justificativa e mesmo interpreta\u00e7\u00e3o para dizer da n\u00e3o exist\u00eancia de \n\numa imprensa catarinense e o que isso acarretou, segundo um autor, em impactos na \n\nliteratura e na produ\u00e7\u00e3o/difus\u00e3o cultural catarinense. Por outro lado, ainda utilizando-se \n\nda imprensa de circula\u00e7\u00e3o nacional como fonte, como no cap\u00edtulo anterior, apresenta-se, \n\naqui, o caso da cria\u00e7\u00e3o de um Canal televisivo pelo qual era buscado, justamente, \n\nultrapassar a condi\u00e7\u00e3o que se dizia dos catarinenses \u201cimprensados\u201d entre paranaenses e \n\nga\u00fachos, um canal que \u201ccoligaria\u201d as diferen\u00e7as e seria um mecanismo da integra\u00e7\u00e3o \n\ndos catarinenses.         \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 62 \n\n2.1 Imprensados por falta de imprensa pr\u00f3pria. Catarinenses retratados na \n\nimprensa e a imprensa como retrato (do meio) de Santa Catarina \n\n \n\n \n\n O reconhecimento da exist\u00eancia e identifica\u00e7\u00e3o de manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e \n\nreservat\u00f3rio de sentidos particulares e pr\u00f3prios a Santa Catarina, foi considerado com \n\nmenos desconfian\u00e7a e mais com enaltecimento, principalmente por aqueles analistas \n\npreocupados com a preserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da identidade catarinense, tais como \n\nVictor A. Peluso Junior, Franklin Cascaes, Nereu Correa, entre outros. N\u00e3o se trata aqui \n\nde interpretar a n\u00e3o exist\u00eancia de culturas, s\u00edmbolos e rituais em Santa Catarina \n\nrealizados por indiv\u00edduos e grupos sociais, mas de entender as falas como a n\u00e3o \n\nabrang\u00eancia ou compartilhamento comum de v\u00e1rias caracter\u00edsticas e costumes. Mesmo \n\nn\u00e3o existindo uma \u201cabrang\u00eancia\u201d relativamente \u201chomog\u00eanea\u201d entre o que seria t\u00edpico ou \n\npr\u00f3prio dos catarinenses, trataram-se grupos \u00e9tnicos (descendentes de a\u00e7orianos) como \n\ndeposit\u00e1rios\n108\n\n de tradi\u00e7\u00f5es, essencializando: a linguagem, \u201co folclore\u201d e costumes que \n\ndeveriam ser preservados como aut\u00eanticos.   \n\n  A diversidade regional de Santa Catarina fez com que alguns observadores \n\nidentificassem, apenas em algumas partes e locais, demonstra\u00e7\u00f5es e exemplos do que \n\nseria e faria parte (configuraria) a cultura catarinense. Entendo que alguns indiv\u00edduos \n\nacabavam selecionando manifesta\u00e7\u00f5es que, para eles, caracterizariam uma \n\n\u201cparticularidade\u201d dos catarinenses, contudo havia dificuldades em encontrar essas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais n\u00e3o mais do que imersas em localidades.   \n\n Determinadas pr\u00e1ticas e rituais \u201cfolcl\u00f3ricos\u201d, por exemplo, foram percebidos e \n\ndescritos com certa circunscri\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00f5es estritas a certas regi\u00f5es de Santa \n\nCatarina. A restri\u00e7\u00e3o localizada \u201cda cultura\u201d foi considerada um dos motivos \u2013 n\u00e3o \n\ndispers\u00e3o dos mesmos significados e compartilhamento de costumes semelhantes \u2013 da \n\ndificuldade de exist\u00eancia e legitima\u00e7\u00e3o da identidade catarinense. Aqueles que \n\nenalteciam, conseguiram apenas selecionar regi\u00f5es e grupos com suas manifesta\u00e7\u00f5es \n\nfolcl\u00f3ricas, e deles constru\u00edam generaliza\u00e7\u00f5es ao apontar como cultura de toda Santa \n\nCatarina. Para existir ou caracterizar o que daria forma e identidade de ser dos \n\ncatarinenses, alguns pensavam ser necess\u00e1rio elementos que pudessem agregar sentidos \n\ncomuns e representar o que configuraria como algo peculiar, \u201craro\u201d ou pr\u00f3prio a esse \n\npovo. Havia dificuldades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o \u201cdos catarinenses uns com os \n\n                                                 \n108\n\n HOBSBAWM, Eric. \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o: A Inven\u00e7\u00e3o das Tradi\u00e7\u00f5es.\u201d In: HOBSBAWM, Eric; RANGER, \n\nTerence (Orgs). A inven\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1997, (pp. 09-23). p.15.  \n\n\n\n 63 \n\noutros\u201d e alguns se preocupavam ainda com o pouco restante da cultura catarinense; o \n\nresqu\u00edcio corria o risco de ser descaracterizado ou esquecido. Como no trecho a seguir \n\ncitado, reportagem da revista Vis\u00e3o de setembro do ano 1977, por um lado havia a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de uma forma de ser e exist\u00eancia da cultura catarinense, localizada no (ou \n\nresultante do) litoral \u2013 \u201cpr\u00e1ticas culturais do litoral catarinense\u201d \u2013 enquanto, por outro, \n\nparecia haver cr\u00edtica \u00e0 a\u00e7\u00e3o Estatal que era vista como conivente em n\u00e3o proteger a \n\ncultura de Santa Catarina. Como expressou, na d\u00e9cada de 1970, segundo afirmava a \n\nreportagem de uma revista, as \u201c[...] manifesta\u00e7\u00f5es aut\u00eanticas v\u00e3o sendo esquecidas, \n\ncomo nota Franklin Cascaes a respeito das tradi\u00e7\u00f5es a\u00e7orianas no litoral catarinense.\u201d\n109\n\n \n\nPara Franklin Cascaes, as institui\u00e7\u00f5es Estatais auxiliavam mais nas mudan\u00e7as do que \n\nnas possibilidades de promo\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es a\u00e7orianas na \u00e1rea de influ\u00eancia litor\u00e2nea. \n\nTr\u00eas d\u00e9cadas antes desta reportagem da revista Vis\u00e3o, num artigo publicado em Porto \n\nAlegre, um autor argumentava como a cultura catarinense parecia t\u00e3o diversa e \n\ndiferenciada, como era o seu meio. \n\n Intitulado: \u201cO panorama da literatura catarinense\u201d, publicado em 1949 na \n\nrevista da Editora Globo, chamada \u201cProv\u00edncia de S\u00e3o Pedro\u201d, perguntou no seu artigo: \n\nh\u00e1 uma literatura catarinense? Escrevia o autor \u2013 Nereu Corr\u00eaa \u2013 \u201ccomo poderia eu \n\nescrever uma literatura que na realidade n\u00e3o existe?\u201d\n110\n\n Esse autor, quando se referiu \u00e0 \n\nn\u00e3o exist\u00eancia de uma literatura pr\u00f3pria a Santa Catarina, dizia haver \u201cdefici\u00eancias do \n\nmeio\u201d. Sendo os principais problemas: n\u00e3o ocorr\u00eancia de muitas editoras que \n\npossibilitassem ou viabilizassem a publica\u00e7\u00e3o de livros, textos e ideias produzidas e \n\nconcebidas em Santa Catarina. J\u00e1 Celestino Sachet interpreta certa subalternidade \n\ncultural, at\u00e9 mesmo com o movimento modernista (Semana de 1922) que repercute, em \n\nSanta Catarina, com demora, j\u00e1 que apenas ap\u00f3s a Segunda-Guerra \u00e9 que jovens (do \n\nGrupo O Sul) travam debates nos jornais e publicam obras liter\u00e1rias inovadoras para o \n\nque vinha sendo feito at\u00e9 ent\u00e3o. \n\nEntretanto, h\u00e1 limita\u00e7\u00f5es desses interpretes da literatura catarinense, \n\nprincipalmente quando entendem que se produzido obra fora ou se escreveram sobre \n\nliteratura que n\u00e3o retratasse Santa Catarina, essa n\u00e3o seria uma literatura catarinense. \n\nSachet, por exemplo, desconsiderou completamente a relev\u00e2ncia do poeta catarinense \n\nCruz e Souza, pois o entende como autor de tem\u00e1ticas universais, tornando-se \n\n                                                 \n109\n\n Revista Vis\u00e3o, 05/09/1977, p.87.   \n110\n\n CORR\u00caA, Nereu. \u201cO Panorama atual de Literatura catarinense.\u201d Revista Prov\u00edncia de S\u00e3o Pedro \n\nn\u00ba13 Porto Alegre: Editora Globo, 1949. pp.28-35. p.28 \n\n\n\n 64 \n\nreconhecido ap\u00f3s sua sa\u00edda de Santa Catarina. Como se n\u00e3o devendo repercutir em sua \n\nterra natal a produ\u00e7\u00e3o realizada, afirmou Sachet: \u201cSua vida liter\u00e1ria e seus livros n\u00e3o \n\nnasceram aqui. Nada h\u00e1 que o vincule a qualquer dos grandes temas de nosso \n\nEstado.\u201d\n111\n\n Sachet naturaliza a ideia, em uma atitude determinista, de que por ter \n\nencontrado sucesso fora de Santa Catarina, o poeta seria menos catarinense, afirmando \n\nde Cruz e Souza: \u201cA tem\u00e1tica do poeta negro \u2013 os conflitos de uma alma negra, dentro \n\nde um emparedado negro a enfrentar uma sociedade e um destino adverso \u2013 \u00e9 a do \n\nhomem dentro de um contexto universal.\u201d\n112\n\n Nem o maior poeta catarinense fora \n\nconsiderado obra natural dessa terra para an\u00e1lises como essas de Sachet, que \n\ndesconsiderou catarinenses que publicaram e viveram fora, ou nesse caso, parece um \n\npretexto para n\u00e3o incluir o poeta negro na intelectualidade catarinense.    \n\nNereu Corr\u00eaa realiza uma interpreta\u00e7\u00e3o semelhante no seu artigo, na qual aponta \n\no panorama de uma literatura n\u00e3o realizada ou inexistente. Segundo sua interpreta\u00e7\u00e3o, \n\nos nomes das letras/autores existentes em Santa Catarina, ou eram quase autodidatas ou \n\nhaviam estudado fora do Estado e, muitas vezes, fora tamb\u00e9m publicavam \u2013 e moravam \n\nou haviam morado fora \u2013 e, al\u00e9m do mais, mesmo algumas obras de fic\u00e7\u00e3o de autores \n\ncatarinenses tratavam de \u201coutras realidades\u201d que n\u00e3o a catarinense.\n113\n\n        \n\nHavia um segundo fator que, nas palavras de Corr\u00eaa, impedia o florescimento da \n\nliteratura catarinense: \u201c[...] nos escasseavam os meios de impress\u00e3o para os nossos \n\nlivros, estiolando-se, assim, as melhores iniciativas no sentido de viabilizar o trabalho \n\ndas letras na prov\u00edncia.\u201d\n114\n\n Ainda para o autor do artigo, \u201cPanorama atual da literatura \n\ncatarinense\u201d, a falta de editoras importantes \u2013 em Santa Catarina, diferente de outros \n\nEstados que as possu\u00edam \u2013 n\u00e3o possibilitava motiva\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento da \n\nliteratura catarinense: \u201cSem possibilidade de imprimir e divulgar o que escreve, poucas \n\ns\u00e3o as voca\u00e7\u00f5es que perseveram na tarefa de produzir.\u201d\n115\n\n A mesma tese da n\u00e3o \n\nexist\u00eancia de editoras, como influ\u00eancia ao \u201cp\u00edfio resultado da literatura catarinense\u201d, foi \n\ntamb\u00e9m apontada por Celestino Sachet. Em um texto produzido para confer\u00eancias \n\nrealizadas em v\u00e1rios munic\u00edpios catarinenses, no ano de 1969 \u2013 e publicado no ano \n\nseguinte \u2013 em cursos que buscavam difundir \u201cFundamentos da Cultura Catarinense\u201d, \n\n                                                 \n111\n\n SACHET, Celestino. \u201cFundamentos da Literatura Catarinense\u201d. In: CORR\u00caA, Carlos Humberto \n\n(Org). Fundamentos da cultura catarinense. Rio de Janeiro: Editora Laudes, 1970. pp. 77-111. p.89.  \n112\n\nSACHET, Celestino. Ibidem. \n113\n\n \u201c[...] das poucas obras que conhe\u00e7o dos nossos ficcionistas nenhuma existe que apresente certa liga\u00e7\u00e3o \n\ncom o meio.\u201d (CORR\u00caA, 1949, p.35).   \n114\n\n CORR\u00caA, Nereu. Op.cit. p.29.  \n115\n\n Ibidem  \n\n\n\n 65 \n\nSachet entendia que apenas uma editora em funcionamento, na \u00e9poca, voltada ao \n\np\u00fablico universit\u00e1rio, restringia sobremaneira a amplia\u00e7\u00e3o e avan\u00e7o da literatura \n\nproduzida em terras catarinenses, comparando com o Rio Grande do Sul; Interroga ele: \n\n\u201c[...] h\u00e1 o drama da edi\u00e7\u00e3o. Em Santa Catarina, afora a imprensa da Universidade \n\nFederal, n\u00e3o se disp\u00f5e de nenhuma editora. E ningu\u00e9m ignora o seu papel no \n\nlan\u00e7amento de escritores regionais. Haveria um \u00c9rico Ver\u00edssimo, n\u00e3o houvesse uma \n\nEditora Globo?\u201d.\n116\n\n      \n\nSomado ao fato de n\u00e3o haver meios de impress\u00e3o de textos, diz Nereu Corr\u00eaa, \n\nn\u00e3o havia, em todo Estado de Santa Catarina, jornal que remunerasse os seus \n\ncolaboradores.\n117\n\n Mas, o que o Nereu Corr\u00eaa apontava como primeiro fator da \n\npenumbra ou germe n\u00e3o fecundado da literatura catarinense, referia-se a n\u00e3o exist\u00eancia \n\nde institui\u00e7\u00f5es escolares ou do saber, como faculdades. \u00c9 o que ele entendia como falta \n\nde impulso dos movimentos de cria\u00e7\u00e3o e de renova\u00e7\u00e3o nos caminhos da arte. Era \n\ntamb\u00e9m a falta do \u201cmagist\u00e9rio superior\u201d at\u00e9 mesmo em Florian\u00f3polis, segundo \n\nescreveu, o fator base que dificultava as reflex\u00f5es e surgimento de literatura catarinense, \n\nao que denominou de problema na forma\u00e7\u00e3o cultural na capital: \n\nO primeiro desses fat\u00f4res est\u00e1 ligado \u00e0 nossa forma\u00e7\u00e3o cultural. \n\nFlorian\u00f3polis, como sede do pensamento catarinense, sempre se \n\nressentiu de meio que lhe permitissem criar um ambiente prop\u00edcio ao \n\ndesenvolvimento das atividades do esp\u00edrito. At\u00e9 h\u00e1 poucos anos n\u00e3o \n\npossu\u00edamos, ali, j\u00e1 n\u00e3o falo em uma faculdade de filosofia, de que \n\ns\u00f2mente agora se est\u00e1 cogitando, mas nem mesmo de quaisquer outras \n\nescolas de graus superior, que \u00e9, geralmente, de onde saem os germes \n\ndos movimentos da arte.\n118\n\n \n\n \n\nContinua o autor, descrevendo que tanto na imprensa como na literatura catarinense, (ou \n\nsua inexist\u00eancia) em consequ\u00eancia da dificuldade de forma\u00e7\u00e3o intelectual, completa, \n\nregular e institucionalizada em Santa Catarina, surge a incapacidade dos \n\nflorianopolitanos de contribuir, desenvolver e difundir um pensamento pr\u00f3prio aos \n\ncatarinenses, ou ao menos de reproduzir ou copiar escolas e inova\u00e7\u00f5es ocorridas em \n\noutras circunst\u00e2ncias. \n\n O autor prop\u00f5e apontar e sintetizar elementos que possam, al\u00e9m de compreender \n\nos principais motivos causadores do baixo desenvolvimento da literatura catarinense, \n\noutros aspectos caracter\u00edsticos da elevada diversidade das regi\u00f5es. Para isso, argumenta \n\n                                                 \n116\n\n SACHET, Celestino. Op.cit. p. 110.  \n117\n\n \u201cAjunte-se a \u00easse fato [falta de editoras] a inexist\u00eancia, no Estado, de um \u00fanico jornal que remunere os \n\nseus colaboradores, e teremos a\u00ed, um dos fat\u00f4res que mais tem contribu\u00eddo, para a pasmaceira intelectual \n\nem que vivemos.\u201d CORR\u00caA, Nereu. Op.cit. p.29 \n118\n\n Ibidem \n\n\n\n 66 \n\nque o meio ajuda a explicar a dificuldade de se estabelecer uma imprensa catarinense. \n\nCelestino Sachet realizou a mesma interpreta\u00e7\u00e3o. Atribuiu \u00e0s \u201cilhas\u201d catarinenses a \n\nculpa pela n\u00e3o repercuss\u00e3o da literatura, mas, para Sachet, que foi professor de \n\nLiteratura Catarinense em n\u00edvel universit\u00e1rio, o momento (entre 1960 e 70) era de \n\npotencial tomada de consci\u00eancia que poderia gerar literatura, caso alguns fatores de \n\nimpedimento fossem resolvidos. Sachet entende que o processo de integra\u00e7\u00e3o estava \n\nocorrendo de fato e, para falar da literatura, em artigo intitulado: \u201cFundamentos da \n\nLiteratura Catarinense\u201d, realiza compreens\u00e3o de cunho geogr\u00e1fico. Trata com met\u00e1foras \n\nespaciais para dizer da necessidade de integrar Santa Catarina e em seguida resultar em \n\ncria\u00e7\u00e3o ou \u201csedimenta\u00e7\u00e3o espiritual\u201d das ilhas dispersas e carentes de pontes que \n\nfizessem ligar as rela\u00e7\u00f5es: \u201cDentro dos limites pol\u00edticos do Estado, \u2018ilhas\u2019 geogr\u00e1ficas \n\naguardam as pontes e as BRs para se comunicaram.\u201d\n119\n\n E o autor descreve o \n\narquip\u00e9lago, tal como concordava Nereu Corr\u00eaa, explica Sachet:  \n\nTemos, primeiro, a \u201cilha\u201d da plan\u00edcie litor\u00e2nea. Ao seu lado, a \u201cilha\u201d \n\ndas serras. Logo depois, a \u201cilha\u201d dos campos gerais cortados por um \n\nvale. O Vale do Rio do Peixe. Depois, ao norte, temos novamente a \n\n\u201cilha\u201d das serras. E novamente a \u201cilha\u201d do Vale do Itaja\u00ed. No extremo \n\nsudoeste, a \u201cilha\u201d da Serra Geral.  \n\nDiante destas \u201cilhas\u201d todas, existe uma realidade conhecida \n\ncomo \u201cespa\u00e7o catarinense\u201d? Ou existe um arquip\u00e9lago, bastante \n\ndiferenciado, a que chamam de \u201cterrit\u00f3rio catarinense\u201d?\n120\n\n       \n\n  \n\nPara Nereu Corr\u00eaa, os catarinenses n\u00e3o compartilhavam de um elemento \n\ncomum. Era uma sociedade caracterizada por panorama cultural diverso ou faces \n\ndiferentes, divididas em tr\u00eas regi\u00f5es distintas. Entre essas tr\u00eas ele inclu\u00eda o Oeste como \n\nparte das caracter\u00edsticas de Lages, sendo as tr\u00eas: Planalto (regi\u00e3o da Serra); Vale do \n\nItaja\u00ed e Litoral. O autor faz ressalva ao aspecto mais difundido e propagado da imagem \n\ncatarinense, como sendo aquela caricaturada em um eurodescendente germ\u00e2nico. Corr\u00eaa \n\nafirma que a figura de alem\u00e3es, como sendo caracter\u00edstica dos indiv\u00edduos catarinenses, \n\nera limitada, pois havia outros grupos, aspectos e caracter\u00edsticas imposs\u00edveis de \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o do ser catarinense. Corr\u00eaa, talvez ainda influenciado pela campanha \n\nnacionalista dos anos 1930/40, afirmava ser um estere\u00f3tipo mais reproduzido e \n\nreconhecido como o \u201ct\u00edpico\u201d. Questionando se havia maneira ou forma de ser dos \n\ncatarinenses, questionou, teriam os catarinenses alguma personalidade? Disse ele:  \n\nNada mais falso, pois, do que \u00easse tipo louro que a ignor\u00e2ncia \n\nconsagrou como sendo t\u00ecpicamente nosso. Fora daqui, e at\u00e9 mesmo \n\n                                                 \n119\n\n SACHET, Celestino. Op.cit. p.81. \n120\n\n SACHET, Celestino. Op. cit. p.81-82 (destaque em negrito feito por mim) \n\n\n\n 67 \n\nentre intelectuais de renome, acredita-se que todo o barriga-verde \u00e9 \n\nlouro, tem olhos azuis e sabe falar alem\u00e3o. Acaso n\u00e3o estar\u00e1 a\u00ed uma das \n\nprovas do quanto somos incaracter\u00edsticos como personalidade? \n121\n\n \n\n \n\n O que Corr\u00eaa faz com seu texto \u00e9 mostrar regi\u00f5es em Santa Catarina, elegendo o \n\nque ele denominava \u201cpersonalidades pr\u00f3prias\u201d; que n\u00e3o significava a personalidade total \n\ncatarinense e sim, localismos. \u00c9 tamb\u00e9m uma espacializa\u00e7\u00e3o das identidades ou do que \n\nele denominou panorama de Santa Catarina na seguinte regionaliza\u00e7\u00e3o que n\u00e3o possu\u00eda, \n\nnecessariamente, afinidade entre si. Era, para o autor, esse meio bastante segmentado, \n\ndiferenciado que caracterizava, tamb\u00e9m, o n\u00e3o surgimento de uma imprensa pr\u00f3pria a \n\nSanta Catarina: \n\nNa regi\u00e3o serrana o tropeiro paulista implantou a civiliza\u00e7\u00e3o do couro \u2013 \n\ncomo dizia Capistrano de Abreu \u2013 tangendo para ali as primeiras \n\ncabe\u00e7as que mais tarde haviam de povoar os latif\u00fandios das futuras \n\nest\u00e2ncias. Para o Vale do Itaja\u00ed levou o n\u00f3rdico a civiliza\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00e1quina, erguendo, \u00e0s margens do Itaja\u00ed-a\u00e7u, o maior parque industrial \n\ndo Estado e emprestando \u00e0 paisagem nativa um matiz acentuadamente \n\neuropeu, o que se manifesta at\u00e9 mesmo no estilo da casa colonial de \n\ntelhados altos e pontiagudos como setas, pr\u00f3prio para climas glaciais e \n\nque aqui s\u00f3 se explica como sobreviv\u00eancia de fundo sentimental ou \n\nsaudosista. No litoral \u00e9 o madeirense e o a\u00e7oriano dividindo a sua tarefa \n\nentre a gleba e o mar e engendrando um estilo de vida que n\u00e3o encontra \n\ns\u00edmile nos dois anteriores.\n122\n\n  \n\n \n\nCorr\u00eaa, nesse trecho citado, relaciona fluxos demogr\u00e1ficos diversos ligados ao \n\nmovimento de coloniza\u00e7\u00e3o/migra\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e dom\u00ednio de determinadas \u00e1reas \n\n(estratos f\u00edsicos) e regi\u00f5es que configuram, segundo, uma Santa Catarina com tr\u00eas \n\nparticularidades e aspectos marcantes.  \n\nPara Corr\u00eaa, assim como os catarinenses n\u00e3o compartilhavam de uma literatura \n\npr\u00f3pria, aparentavam tamb\u00e9m, nessas tr\u00eas classifica\u00e7\u00f5es da cita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o compartilharem \n\nde refer\u00eancias e bases culturais. Cada grupo de origem diversa: tropeiros paulistas, \n\nn\u00f3rdico/europeu e a\u00e7oriano/madeirense/portugu\u00eas realizavam cada qual sua pr\u00f3pria, \n\nespec\u00edfica e limitada (a si mesmos) Santa Catarina. A n\u00e3o ser express\u00f5es comuns como \n\na de \u201cBarriga-verde\u201d, essas regi\u00f5es e grupos nos esquemas e classifica\u00e7\u00f5es de regi\u00f5es \n\ncomo feita por Corr\u00eaa, n\u00e3o davam margem a muitos motivos e aspectos de coes\u00e3o ou \n\nrefer\u00eancias de forma\u00e7\u00e3o de sentimentos de pertencimento mais abrangentes que o estrito \n\nlocal. Duas d\u00e9cadas depois de Corr\u00eaa, Sachet \u00e9 mais otimista, pois enxerga a ocorr\u00eancia \n\ndo processo de conex\u00e3o de redes que estavam sendo implementadas. A \u201cliga\u00e7\u00e3o\u201d entre \n\n                                                 \n121\n\n CORR\u00caA, Nereu. Op.cit. p.32 \n122\n\n Ibidem \n\n\n\n 68 \n\nas insularidades deveria ser tal como foi a liga\u00e7\u00e3o nos anos 1920 da capital \u2013 Ilha de \n\nSanta Catarina \u2013 com o Continente: \u201c\u00c9 bem verdade que entre estas \u2018ilhas\u2019 todas h\u00e1 um \n\nprocesso de integra\u00e7\u00e3o em marcha. Mas que come\u00e7ar\u00e1 a solidificar-se apenas quando a \n\nBR-101, no sentido vertical, e a BR-282, no sentido horizontal, puderem exercer o \n\nmesmo papel da ponte Herc\u00edlio Luz no processo de integra\u00e7\u00e3o entre Florian\u00f3polis e \n\no Estreito.\u201d\n123\n\n   \n\nPoderia haver at\u00e9 mesmo uma bandeira comum, um hino e a mesma capital do \n\nEstado, contudo n\u00e3o compartilhariam, necessariamente, de uma mesma cultura. Menos \n\nainda, pareciam compartilhar um mesmo espa\u00e7o de contatos constantes. \u00c9 no contexto \n\nque se percebe Santa Catarina, n\u00e3o como um territ\u00f3rio coeso, nem unificado/integrado \n\ne, nem mesmo os seus habitantes fazendo partilha do mesmo folclore, de uma literatura \n\npr\u00f3pria e nem do espa\u00e7o catarinense, que se torna um problema: a quest\u00e3o da \n\ndesintegra\u00e7\u00e3o de Santa Catarina, ou melhor, de sua n\u00e3o exist\u00eancia enquanto entidade ou \n\nelemento territorial efetivo, afetivo e pr\u00e1tico. N\u00e3o era um espa\u00e7o representado como \n\ncoeso, mas \u00e1reas desmembradas.  \n\nPara Corr\u00eaa, Santa Catarina n\u00e3o existia nem como uma face, nem como um \n\nterrit\u00f3rio propriamente articulado e associado entre si. Referindo a regionaliza\u00e7\u00e3o \n\nanterior (dos tr\u00eas panoramas) e concluindo essa classifica\u00e7\u00e3o, diz do espa\u00e7o e dos \n\nindiv\u00edduos catarinenses: \u201cN\u00e3o h\u00e1, como se v\u00ea, um \u2018facies\u2019 absorvente na paisagem \n\ncatarinense, mas uma natureza multif\u00e1ria quer sob o aspecto f\u00edsico, como sob o social e \n\npsicol\u00f3gico.\u201d\n124\n\n  \n\nO que separa \u2013 al\u00e9m do tempo \u2013 e diferencia aspectos presentes no artigo de \n\nNereu Corr\u00eaa, publicado em Porto Alegre, do trecho da reportagem da revista Vis\u00e3o, de \n\n05 de setembro de 1977, \u00e9 a emerg\u00eancia da necessidade de \u201cproteger\u201d a cultura \n\ncatarinense. Se para Corr\u00eaa ela mal existia, pelo menos no panorama da literatura, para \n\nFranklin Cascaes ela deveria ser cuidada, pois nascera fr\u00e1gil e pouco consistente. O que \n\ntamb\u00e9m separa um olhar dos anos 1970 era a necessidade que pareceu ter resultado \u00e0 \n\nresposta da necessidade emergencial da ideia de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura de Santa Catarina, \n\ncomo resultado de um processo de inven\u00e7\u00e3o e de afirma\u00e7\u00e3o de identidades, que poderia \n\nser condensada em uma express\u00e3o como \u201cinventidade\u201d. Essas situa\u00e7\u00f5es e processos \n\n                                                 \n123\n\n SACHET, Celestino. Op. cit. p.82. (destaques em negrito feito por mim).   \n124\n\n Ibidem. \n\n\n\n 69 \n\nparecem fazer parte daquilo que Durval Muniz de Albuquerque Junior\n125\n\n conclama \u00e0 \n\nescrita e pesquisa hist\u00f3rica, denunciando as falas, discursos e cria\u00e7\u00f5es de sentidos da \n\nregi\u00e3o e de inven\u00e7\u00e3o do regionalismo. Albuquerque Junior afirma que n\u00e3o basta ampliar \n\na an\u00e1lise, abandonando os v\u00edcios de pensar a hist\u00f3ria regional como se de fato ela \n\nexistisse; \u00e9 preciso entender criticamente os processos de cria\u00e7\u00e3o dos limites e de \n\nentendimento do que \u00e9 interior ou exterior \u00e0 regi\u00e3o e suspeitar da pr\u00f3pria \n\nhomogeneidade regional. Esse historiador aponta como o Estado \u00e9 capaz de constituir \n\neventos hist\u00f3ricos, apresentando um rosto e uma face de inventividade, uma soma de \n\nelementos, de genealogias que formam: \u201co rosto frankestaniano do regional\u201d.\n126\n\n \n\nVejamos como era apontada, na revista Vis\u00e3o de setembro de 1977, a expans\u00e3o de \n\nelementos e pr\u00e1ticas culturais que, no Rio Grande do Sul, n\u00e3o pareciam ser autorizadas \n\nou em acordo pac\u00edfico de que eram ga\u00fachas. Mesmo assim, \u201ceram exportadas\u201d para \n\nal\u00e9m e ao norte do territ\u00f3rio rio-grandense, cobrindo, de ponta a ponta, o territ\u00f3rio \n\ncatarinense: \n\n\u00c9 o caso, da exporta\u00e7\u00e3o dos modelos de conserva\u00e7\u00e3o do folclore \n\nga\u00facho para Santa Catarina. Mesmo considerando as restri\u00e7\u00f5es feitas \n\npelos estudiosos ao estado atual do folclore ga\u00facho, o Rio Grande do \n\nSul criou a mais importante estrutura de defesa de suas manifesta\u00e7\u00f5es \n\npopulares: os centros de tradi\u00e7\u00e3o ga\u00facha. Iniciativa das comunidades, \n\nsem a orienta\u00e7\u00e3o do Estado, esses organismos contam com associados \n\nque fazem pesquisas e repetem as dan\u00e7as, os cantos, as lendas ga\u00fachas. \n\nPois os CTGs passaram para Santa Catarina, via regi\u00e3o pecu\u00e1ria do \n\nOeste, e j\u00e1 se v\u00eaem desfiles de cavaleiros e folguedos ga\u00fachos at\u00e9 em \n\nFlorian\u00f3polis.\n127\n\n  \n\n \n\n O problema da cultura catarinense passa a ser a \u201cinvas\u00e3o\u201d e \u201ccoloniza\u00e7\u00e3o\u201d por \n\naspectos e costumes do Rio Grande do Sul em dire\u00e7\u00e3o a Santa Catarina. Do Paran\u00e1 \u00e9 \n\nmenos ou quase inexistente a refer\u00eancia de invas\u00e3o cultural, embora em uma \n\nreportagem a respeito da cria\u00e7\u00e3o da TV Coligadas (mais \u00e0 frente tratada), era \n\ninformado, atrav\u00e9s da revista, sobre a influ\u00eancia econ\u00f4mica e pol\u00edtica dos Estados \n\nvizinhos: \u201cPara Santa Catarina, ga\u00fachos e paranaenses representam uma esp\u00e9cie de \n\n\u2018imperialistas\u2019 [...].\u201d\n128\n\n Celestino Sachet tamb\u00e9m acredita ser expansiva sobre as \n\nfronteiras catarinenses quando trata dos estados vizinhos: \u201cDesta forma, o norte de \n\nnosso Estado \u00e9 o sul do Paran\u00e1. O sul de Santa Catarina \u00e9 o norte do Rio Grande do Sul. \n\n                                                 \n125\n\n ALBUQUERQUE JUNIOR, Durval Muniz. \u201cO Objeto em Fuga: algumas reflex\u00f5es em torno do \n\nconceito de regi\u00e3o.\u201d Revista Fronteiras. Dourados/MS, v. 10/17, p. 55-67, 2008. \n126\n\n ALBUQUERQUE JUNIOR, Durval Muniz. Op.cit, 2008, p.65.   \n127\n\n Revista Vis\u00e3o, 05/09/1977, p.87 \n128\n\n Revista Veja n.43, 02/07/1969, p.61 (reportagem: \u201cO Desafio dos Sulistas\u201d). \n\n\n\n 70 \n\nO extremo oeste se mistura, \u00e9tnica e geograficamente com aqueles dois irm\u00e3os \n\ngulosos.\u201d\n129\n\n   \n\nEntendo, sem ironia, que os CTG\u2019s podem ser representados, justamente, como \n\nelemento cultural advindo do \u201cexterior\u201d e que se repercute desde o Extremo-Oeste at\u00e9 o \n\nLitoral de Santa Catarina, quase um elemento \u201cintegrador\u201d e comum, que reverbera em \n\nv\u00e1rias localidades e regi\u00f5es do territ\u00f3rio. Se parecia n\u00e3o ser identificado, no artigo \n\n\u201cPanorama da Literatura Catarinense\u201d de Nereu Corr\u00eaa, uma pr\u00e1tica cultural que \n\nexistisse em todo o Estado, os \u201cCentros das Tradi\u00e7\u00f5es Ga\u00fachas\u201d podem ser lidos como \n\numa esp\u00e9cie de maior coes\u00e3o e agrega\u00e7\u00e3o em torno dessas institui\u00e7\u00f5es. Em todo Estado \n\n\u2013 reclamava-se \u2013 n\u00e3o havia os mesmos costumes ou folguedos, n\u00e3o eram os a\u00e7orianos \n\nmobilizados no interior, nem o Vale do Itaja\u00ed germ\u00e2nico inspirador do folclore que \n\nchegava tamb\u00e9m no litoral. Entretanto, os CTGs acabam sendo essa ag\u00eancia de uma \n\nidentidade, cobrindo quase completamente a totalidade espacial e que \u00e9 em parte \n\nresultado do pr\u00f3prio movimento de \u201cdesterritorializa\u00e7\u00e3o sulriograndense\u201d (fixa\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cimigrantes\u201d ga\u00fachos em Santa Catarina) e da ades\u00e3o de catarinenses ao CTGs: \n\nEm Santa Catarina, o tradicionalismo ga\u00facho tem se mostrado \n\ncomo alternativa \u00e0quelas pessoas que desejam preservar algumas \n\nrefer\u00eancias culturais ou mesmo como uma forma de rea\u00e7\u00e3o a uma \n\nposs\u00edvel sociedade global, da qual o movimento tenta excluir-se \n\nsimultaneamente reivindicando para si, o suporte real de uma cultura \n\nregionalista.\n130\n\n \n\n \n\nO que passou a se espacializar do Oeste a Florian\u00f3polis foram redes dos centros \n\nde difus\u00e3o do gauchismo, na express\u00e3o da sigla: CTGs. A adapta\u00e7\u00e3o, trocas, reinven\u00e7\u00e3o \n\ne hibridiza\u00e7\u00e3o demonstram o quanto \u00e0 cultura pode ser vista com dinamicidade. \n\nSegundo texto da imprensa, as institui\u00e7\u00f5es do folclore catarinense bem entendiam as \n\nrela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e \u00edntimas que determinadas regi\u00f5es de Santa Catarina possu\u00edam com \n\no Rio Grande do Sul. Entre outras trocas e contatos, lembra-se aqui a coloniza\u00e7\u00e3o vinda, \n\nparticularmente, da metade norte do Estado ga\u00facho para o Extremo-Oeste catarinense; \n\ngrupos do que se costuma nominar de \u00edtalo-ga\u00fachos, germano-ga\u00fachos, ou seja, \n\ndescendentes de imigrantes e colonos que, em movimento de expans\u00e3o de fronteira e \n\nacesso \u00e0s novas propriedades rurais, movimentaram-se em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Santa Catarina e \n\nParan\u00e1. Mas, anterior a esse movimento, no Planalto catarinense e Meio-Oeste (os \n\n                                                 \n129\n\n SACHET, Celestino. Op. cit. p. 81.  \n130\n\n CAMPOS, Emerson C\u00e9sar de. \u201cO Catarinense de Bombacha: Movimento Tradicionalista Ga\u00facho em \n\nSanta Catarina (1959-1997)\u201d. Florian\u00f3polis, 1999. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) CFH, Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da UFSC/Universidade Federal de Santa Catarina. p.74.   \n\n\n\n 71 \n\ncampos gerais de cima da serra), regi\u00e3o historicamente marcada pelo caminho das \n\ntropas, possu\u00edam tamb\u00e9m antigos contatos e v\u00ednculos com o Rio Grande do Sul. \n\nEstou de acordo com a interpreta\u00e7\u00e3o de Emerson C\u00e9sar de Campos, para quem a \n\npr\u00f3pria identidade h\u00edbrida, \u201cflex\u00edvel\u201d e m\u00faltipla\n131\n\n dos catarinenses favoreceu a \n\nrepercuss\u00e3o e afinidade dos movimentos de exalta\u00e7\u00e3o do gauchismo. Para esse \n\nhistoriador, trata-se de uma busca de renova\u00e7\u00e3o de necessidade de tradi\u00e7\u00f5es com regras \n\ne valores hierarquizados, al\u00e9m de significar uma forma de possuir um apelo regional. \n\nPor\u00e9m, para alguns folcloristas, parecia restar uma ess\u00eancia de Santa Catarina, talvez \n\n\u201cmais pura\u201d, mais densa e \u201cprofundamente catarinense\u201d e com menor contato com os \n\ndois Estados vizinhos, como pareciam pensar alguns defensores da cultura catarinense. \n\nEm parte, como alteridade aos ga\u00fachos, buscou-se encontrar o que configura os \n\ncatarinenses. Em oposto a esse movimento de \u201cinvas\u00e3o\u201d de CTGs e predom\u00ednio \n\ncobrindo boa parte das regi\u00f5es do Estado, a busca foi a de encontrar o que haveria de \n\ncomum aos catarinenses que n\u00e3o fosse cultura \u201cde fora\u201d. \n\nSe para Euclides da Cunha a ver\u00eddica e mais intensa brasilidade estava no \n\ninterior, no \u201cBrasil profundo\u201d,\n132\n\n em que o sertanejo seria o exemplo do forte e da n\u00e3o \n\ndecad\u00eancia existente no litoral brasileiro, para alguns protetores da cultura e folcloristas \n\nem Santa Catarina, o catarinense que \u201crestava\u201d, enquanto peculiar e menos influente aos \n\n\u201cga\u00fachos\u201d que os catarinenses do interior, (dos Campos de cima da serra ou do \n\nExtremo-Oeste) estava no Litoral. Essa era a cultura catarinense que deveria ser \n\nprotegida. Alguns identificavam um catarinensismo, como parecia acreditar existir \n\nVictor A. Peluso J\u00fanior. Para esse autor, o maior v\u00ednculo, sensa\u00e7\u00e3o de pertencimento e \n\ninflu\u00eancia do catarinensismo estaria em seu maior grau em Florian\u00f3polis e, a partir da \n\ncapital dispersava-se ao interior sem maiores ades\u00f5es, afinidades e intensidade do \n\nsentimento de pertencimento: \u201cA manifesta\u00e7\u00e3o do sentimento varia muito de um lugar \n\npara o outro.\u201d\n133\n\n Peluso J\u00fanior assim identificava a dispers\u00e3o do catarinensismo: \n\nA intensidade deste sentimento nas popula\u00e7\u00f5es das diversas regi\u00f5es do \n\nEstado, como nos pareceu, pode assim ser resumida: \n\n a \u2013 o sentimento de catarinensismo \u00e9 forte na capital \n\n(Florian\u00f3polis) e em toda a microrregi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis; \n\n b \u2013 o catarinensismo perde for\u00e7a a partir dessa regi\u00e3o central \n\npara a periferia, isto \u00e9, \u00e0 medida que o pesquisador se afasta da capital, \n\n                                                 \n131\n\n \u201cAssim a configura\u00e7\u00e3o cultural complexa, h\u00edbrida, presente em Santa Catarina na sua diversidade \n\ncultural, se mostrou perme\u00e1vel ao tradicionalismo, que se configura num fen\u00f4meno s\u00f3cio-cultural \n\nrelevante a se considerar as implica\u00e7\u00f5es a que se encontra ligado.\u201d CAMPOS, Emerson C. Op.cit. p.113.    \n132\n\n OLIVEIRA, Ricardo de. \u201cEuclides da Cunha, Os Sert\u00f5es e a inven\u00e7\u00e3o de um Brasil profundo\u201d. \n\nRevista Brasileira de Hist\u00f3ria, S\u00e3o Paulo, v.22 n\u00ba44. pp.511-537, 2002. \n133\n\n PELUSO J\u00daNIOR, Victor Ant\u00f4nio. Op.cit. p.270.  \n\n\n\n 72 \n\nalcan\u00e7ando seus n\u00edveis mais baixos nas \u00e1reas que se encontram mais a \n\noeste no territ\u00f3rio do Estado, e nas que se localizam pr\u00f3ximas aos \n\nEstados do Paran\u00e1 e Rio Grande do Sul; \n\n c \u2013 a forma comum e mais evidente da intensidade dos la\u00e7os \n\nque unem a comunidade catarinense \u00e9 a rea\u00e7\u00e3o manifestada ante a \n\nfun\u00e7\u00e3o de capital exercida por Florian\u00f3polis, podendo, assim, esta \n\nfun\u00e7\u00e3o de Florian\u00f3polis servir de indicador do grau de \n\ncatarinensismo.\n134\n\n \n\n  \n\nMesmo que Fraklin Cascaes n\u00e3o fale ou utilize, necessariamente, a express\u00e3o \n\ncatarinensismo, sugiro que seja feita a reflex\u00e3o de que  ela se sobrep\u00f5e  \u00e0s \u00e1reas e \n\nterrit\u00f3rio que ele pregava, os quais deveriam proteger o folclore e costumes \u201ct\u00edpicos\u201d ou \n\npr\u00f3prios de Santa Catarina. Conservar a cultura do litoral, vista como a cultura \n\ncatarinense, era fundamental, conforme Franklin Cascaes, contrapondo-se aos folclores \n\nde outras regi\u00f5es de Santa Catarina que pareciam estar influenciados pelos costumes \n\nga\u00fachos: \n\nA Comiss\u00e3o Catarinense de Folclore acha corretas essas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es, \u2018pois todos os trabalhadores das regi\u00f5es de pecu\u00e1ria s\u00e3o \n\nconsiderados ga\u00fachos e no Oeste catarinense, com a acultura\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nnatural que existam centros de tradi\u00e7\u00e3o campeiras.\u2019 J\u00e1 o professor \n\nFranklin Cascaes, diretor do Museu de Antropologia da Universidade de \n\nSanta Catarina, diz amargurado: \u2018Este \u00e9 um Estado muito pobre de \n\nesp\u00edrito. Se a cultura ga\u00facha se sobrep\u00f5e \u00e0 nossa \u00e9 porque a nossa est\u00e1 \n\nlargada ao deus-dar\u00e1\u2019. E outro folclorista, Doral\u00e9cio Soares, autor de \n\nAspectos do folclore catarinense, considera v\u00e1lida a instala\u00e7\u00e3o de CTGs \n\nna zona serrana, mas jamais no litoral, que nada tem a ver com \n\npecu\u00e1ria.\n135\n\n  \n\n \n\nMas, diferente do que parecia ser a opini\u00e3o dos folcloristas, de acordo com o exposto na \n\nrevista, os CTGs espalharam-se do interior ao litoral de Santa Catarina, como h\u00e1, por \n\nexemplo, atualmente, o CTG \u201cOs Praianos\u201d \u2013 que em seu portal\n136\n\n oficial (site) na \n\ninternet diz ter sido fundado em: 15/10/1972 \u2013 muito pr\u00f3ximo \u00e0 capital, localizado em \n\nS\u00e3o Jos\u00e9, munic\u00edpio da regi\u00e3o metropolitana de Florian\u00f3polis; por ironia, justamente a \n\nregi\u00e3o em que Victor A. Peluso J\u00fanior definia como maior facilidade de ocorr\u00eancia e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do sentimento e viv\u00eancia em comunidade do catarinensismo.  \n\nEntre as an\u00e1lises do que escreveu Corr\u00eaa nos anos 1940 e o que observou nos \n\nanos 1970 \u00e0 revista Vis\u00e3o, s\u00e3o comuns diagn\u00f3sticos da n\u00e3o exist\u00eancia de elementos da \n\ncultura catarinense, disseminadas em todo territ\u00f3rio. Como dizia o autor do \u201cPanorama \n\n                                                 \n134\n\n Ibidem.  \n135\n\n Revista Vis\u00e3o, 05/09/1977, p.05. \n136\n\n Portal http://www.ctgospraianos.com.br/index2.php no t\u00f3pico \u2018Hist\u00f3ria\u2019 desse CTG, consta: \u201cEm \n\n1972, meados do m\u00eas de junho, acontecia a funda\u00e7\u00e3o do CTG, que recebeu a denomina\u00e7\u00e3o de Os \n\nPraianos.\u201d \n\nhttp://www.ctgospraianos.com.br/index2.php\n\n\n 73 \n\natual da literatura catarinense\u201d, n\u00e3o havia costumes comuns, por\u00e9m, inversamente, nos \n\nanos 1970, catarinenses pareciam compartilhar e assistir \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o dos CTG\u2019s em \n\ngrande parte do seu territ\u00f3rio. Mas, entre esses dois aspectos e momentos, o que se pode \n\nobservar e apontar \u00e9 a emerg\u00eancia de interesses, projetos, discursos e inten\u00e7\u00e3o de \n\nintegra\u00e7\u00e3o, principalmente do aparato Estatal. A governamentalidade buscava fundar e \n\nfazer integrar um espa\u00e7o de Santa Catarina e, para isso, era necess\u00e1rio coes\u00e3o e \n\nefetiva\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es, imagens e pr\u00e1ticas de integra\u00e7\u00e3o. Na interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nCelestino Sachet, ao empreender o processo de constru\u00e7\u00e3o de estradas e infraestrutura \n\nem redes, exp\u00f4s: \u201cOs primeiros passos est\u00e3o sendo dados. A BR 101 fazendo a liga\u00e7\u00e3o \n\nnorte-sul; a BR 282 conectando leste-oeste; a Embratel cobrindo todo o Estado, atrav\u00e9s \n\ndas ondas da TV-Coligadas de Blumenau e da TV-Cultura de Florian\u00f3polis; iniciaram o \n\nprocesso de cimenta\u00e7\u00e3o entre as diversas \u2018ilhas\u2019.\u201d\n137\n\n   \n\nDiscursos e obras que tornassem Santa Catarina n\u00e3o mais apenas uma ideia, mas \n\num territ\u00f3rio mais amplo, mesmo que isso custasse admitir a presen\u00e7a de elementos \n\nexteriores para \u201cauxiliar\u201d, dar sentidos e contrapor-se. A constru\u00e7\u00e3o de estradas, como \n\nse abordar\u00e1 no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, esteve envolvida tamb\u00e9m no processo de constitui\u00e7\u00e3o \n\nde sentidos dados a Santa Catarina, de forjar e fortalecer identidades de uma \n\ncomunidade imaginada. Projetaram-se novos destinos ao espa\u00e7o, pois eram desejados \n\nnovos destinos \u00e0 sociedade. O historiador Walter Fernando Piazza parecia tecer uma \n\nideia objetiva de que as estradas n\u00e3o bastavam nesse processo de integra\u00e7\u00e3o; elas \n\npoderiam ser o meio, mas n\u00e3o o fim. Para Piazza, era igualmente necess\u00e1rio o \n\nreconhecimento e a partilha de uma cultura representada como a comum. O autor \n\napresenta a opini\u00e3o de que a economia integrada n\u00e3o resultava, necessariamente, em \n\numa comunidade homog\u00eanea: \u201cE s\u00f3 teremos a integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica-social, t\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria, t\u00e3o almejada, do nosso Estado, quando o Estado de Santa Catarina, de leste a \n\noeste e de norte ao sul, pensar em termos da sua Hist\u00f3ria e da sua Cultura.\u201d\n138\n\n  \n\nA busca de interesse Estatal pela integra\u00e7\u00e3o e possibilidades que pudessem \n\nconferir uma uni\u00e3o de identidades em torno dos sentidos em ser catarinense foi, em \n\nparte, trunfo da governamentalidade, embora n\u00e3o bem sucedida na pr\u00e1tica. Algumas \n\npessoas, mesmo n\u00e3o vivendo em uma Santa Catarina com espa\u00e7o poss\u00edvel de ser \n\ncompartilhado, porque pouco integrado de uma identidade n\u00e3o acessada por todos, nem \n\n                                                 \n137\n\n SACHET, Celestino. Op.cit. p.111. (destaques em negritos feito por mim).  \n138\n\n PIAZZA, Walter Fernando. \u201cElementos b\u00e1sicos da hist\u00f3ria catarinense.\u201d In: CORREA, Carlos \n\nHumberto (Org). Fundamentos da Cultura Catarinense. Rio de Janeiro: editora Laudes, 1970. 21-48.  \n\n\n\n 74 \n\nre(unida) em redes de estradas e comunica\u00e7\u00e3o, mesmo assim e mesmo criticando as \n\ndificuldades de efetiva\u00e7\u00e3o de uma Santa Catarina comum a todos os catarinenses, \n\nalgumas pessoas se sentiam e diziam ser catarinenses e criticavam as disparidades \n\nregionais internas e a concentra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, de equipamentos e recursos/capital, \n\naplicados apenas numa (parte) dela, conforme j\u00e1 foi tratado no primeiro cap\u00edtulo.  \n\nNessa constru\u00e7\u00e3o social, indiv\u00edduos tamb\u00e9m compuseram v\u00ednculos territoriais, \n\nsensa\u00e7\u00f5es de pertencimento, discursos regionalistas e criando imagens, representando e \n\ndescrevendo, como visto, atrav\u00e9s das cartas no cap\u00edtulo anterior. Vale aqui mencionar \n\nque os autores daquelas cartas viam Santa Catarina, a partir de onde moravam e \n\nrelatavam diferen\u00e7as internas, mas se diziam catarinenses. Na imprensa, nos anos 1960 \n\ne 1970, a presen\u00e7a de ga\u00fachos em Santa Catarina n\u00e3o foi totalmente tratada como algo \n\nnatural e noticiado sem fric\u00e7\u00f5es; a \u201cdesterritorializa\u00e7\u00e3o\u201d ga\u00facha e suas re-\n\nterritorializa\u00e7\u00f5es chegaram a ser apontadas como n\u00e3o necessariamente positivas. Por \n\nexemplo, o diretor respons\u00e1vel pela Institui\u00e7\u00e3o estadual de terras e propriedades \n\nagr\u00edcolas de Santa Catarina se justificava e parecia querer dar a impress\u00e3o de que havia \n\n\u201ccerto controle\u201d e fiscaliza\u00e7\u00e3o da passagem de colonos ga\u00fachos pelo territ\u00f3rio \n\ncatarinense. O presidente do instituto estadual de terras buscou \u201cdesmentir\u201d e apontar \n\ncomo inver\u00eddico o fluxo demogr\u00e1fico vindo do Rio Grande do Sul, de acordo com o que \n\nfoi publicado num jornal de circula\u00e7\u00e3o estadual em 1974: \u201cSegundo explicou o Sr. \n\nH\u00e9lio M\u00e1rio Guerreiro n\u00e3o procedem as not\u00edcias de que est\u00e1 havendo uma grande \n\ndemanda de colonos ga\u00fachos para se fixarem no Estado.\u201d\n139\n\n Tornou-se not\u00edcia a \n\ninforma\u00e7\u00e3o de que o presidente do Instituto de Reforma Agr\u00e1ria de Santa \n\nCatarina/IRASC minimizava a elevada presen\u00e7a de ga\u00fachos, pois afirmava ser \n\npassageira e tempor\u00e1ria a vinda daqueles colonos sulriograndenses. \n\nFoi dito estarem os ga\u00fachos, apenas, de passagem provis\u00f3ria por Santa Catarina \n\ne n\u00e3o em fixa\u00e7\u00e3o. Assim, ao menos explicava o presidente do IRASC, em rela\u00e7\u00e3o ao \n\n\u201cproblema\u201d da presen\u00e7a e fluxo de pessoas vindas do Rio Grande do Sul: \n\n- O que est\u00e1 havendo atualmente \u00e9 que os colonos ga\u00fachos \n\nsimplesmente est\u00e3o passando pelo Estado \u00e0 procura de novas terras \n\nnos Estados de Mato Grosso e Goi\u00e1s principalmente. N\u00e3o existe a \n\npossibilidade de colonos de outros Estados se radicarem em Santa \n\nCatarina, em primeiro lugar porque aqui n\u00e3o existe terra suficiente \n\npara isso e, em segundo, principalmente, desestimula a imigra\u00e7\u00e3o de \n\noutros estados para c\u00e1, concluiu o Sr. H\u00e9lio Guerreiro.\n140\n\n \n\n  \n\n                                                 \n139\n\n Jornal O ESTADO, Florian\u00f3polis, 04/08/1974, p.16. \n140\n\n Ibidem \n\n\n\n 75 \n\nO triunfo da integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi total. A repercuss\u00e3o de CTGs ao longo do \n\nterrit\u00f3rio catarinense ao que parece, representa certa predomin\u00e2ncia, com aspectos de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de que era do Rio Grande do Sul, portanto, vindo de fora de Santa Catarina. \n\nOs CTGs se espraiaram e manifestaram presen\u00e7a em v\u00e1rias \u201cilhas\u201d catarinenses sendo, \n\ntalvez, at\u00e9 um exemplo bem sucedido de \u201cintegra\u00e7\u00e3o\u201d, mesmo que n\u00e3o fosse \n\nnecessariamente catarinense. Acredito que a proposta de integra\u00e7\u00e3o Estatal triunfou com \n\nas redes de estradas, menos em telecomunica\u00e7\u00e3o, pois essas foram influenciadas pela \n\npresen\u00e7a de agentes externos. O surgimento da empresa TV Coligadas \u00e9 emblem\u00e1tico, \n\npois sendo de Blumenau e objetivando dar cobertura \u00e0 programa\u00e7\u00e3o televisiva para todo \n\no territ\u00f3rio de Santa Catarina e produzida por catarinenses, fora \u201cencampada\u201d e perdera \n\nf\u00f4lego com a chegada do grupo de comunica\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul, a filiada da \n\nRede Globo, denominada: Rede Brasil Sul/ RBS-TV. \n\nAssim, at\u00e9 mesmo as redes de telecomunica\u00e7\u00e3o ou de estradas, quando \n\nimplantadas \u2013 e ainda com a a\u00e7\u00e3o da \u201cconcorr\u00eancia\u201d vinda do Rio Grande do Sul, como \n\no grupo de comunica\u00e7\u00e3o/televisiva \u2013 essas redes de integra\u00e7\u00e3o, em certo sentido, \n\ntamb\u00e9m auxiliaram no dispersar, tornando fugidia a cultura e identidade catarinenses. \n\nNos anos 1960 e 70, o governador, segundo reportagem da revista Veja de 1969, n\u00e3o \n\ntinha um canal televisivo ou rede de televis\u00e3o como meio de atingir todos os lares do \n\nterrit\u00f3rio. Mesmo quarenta anos ap\u00f3s, \u201cA Bandeira Konker\u201d, a tal \u201c\u00e9pica\u201d presen\u00e7a do \n\ngovernador do Estado e parte de seu aparato em dire\u00e7\u00e3o a Outra Santa Catarina rec\u00e9m \n\n\u201canexada\u201d (chamada Extremo-Oeste), o dom\u00ednio e constitui\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o \n\nefetivamente catarinense n\u00e3o se consolidou ou teve r\u00e1pido processo de integra\u00e7\u00e3o. A \n\ninven\u00e7\u00e3o de tentativas de tornar uma Santa Catarina \u00edntegra e coesa \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o \n\nque perpassou o s\u00e9culo XX, inclusive no que se refere ao estabelecimento de suas \n\nfronteiras simb\u00f3licas.  \n\n\u00c9 interessante notar, por exemplo, como Florian\u00f3polis n\u00e3o possu\u00eda um canal de \n\ntelevis\u00e3o que oferecesse cobertura de uma rede de programa\u00e7\u00e3o \u00fanica e ampla a todo o \n\nEstado de Santa Catarina no final da d\u00e9cada de 1960. Grande parte dos catarinenses se \n\nligava \u00e0 programa\u00e7\u00e3o televisiva do Paran\u00e1 e outros tantos a do Rio Grande do Sul; \n\ndizia-se que o pr\u00f3prio governador do Estado tinha de se deslocar para as duas capitais \n\ndesses Estados, caso quisesse realizar um pronunciamento para toda Santa Catarina via \n\ntelevis\u00e3o. Quando se observa, em uma revista de circula\u00e7\u00e3o nacional no final de d\u00e9cada \n\nde 1960 a reportagem, na qual s\u00e3o enfatizados os desafios dos catarinenses na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de um canal pr\u00f3prio de televis\u00e3o, v\u00ea-se a proposta sendo implantada por \n\n\n\n 76 \n\numa emissora de Blumenau, Na se\u00e7\u00e3o Interestadual de uma reportagem da revista Veja \n\nintitulada: \u201cO desafio dos sulistas\u201d, referia-se \u00e0 dificuldade de exist\u00eancia de uma mesma \n\nprograma\u00e7\u00e3o: \n\nA partir do dia 19 de julho, o Governador de Santa Catarina vai \n\nter uma despesa a menos: quando quiser dirigir-se aos catarinenses \n\natrav\u00e9s da TV, n\u00e3o precisar\u00e1 mais viajar a Porto Alegre e Curitiba, \n\ncapitais vizinhas, para falar pelas emissoras locais de televis\u00e3o, cujo \n\nalcance divide ao meio seu Estado. Bastar\u00e1 ir a Blumenau, a segunda \n\ncidade do Estado, que se prepara para inaugurar a primeira emissora \n\ncatarinense: a TV Coligadas.\n141\n\n  \n\n \n\nVale enfatizar alguns depoimentos apontados atrav\u00e9s da mat\u00e9ria da revista, onde \n\ncatarinenses se diziam \u201cimprensados\u201d entre \u201cos canais\u201d de televis\u00e3o e as programa\u00e7\u00f5es \n\ndos canais televisivos do Paran\u00e1 e Rio Grande do Sul, estados vizinhos:   \n\nSegundo o advogado Wilson Freitas Melro, presidente da nova TV, ser\u00e1 \n\no grande dia para Santa Catarina, cujos l\u00edderes n\u00e3o suportam mais o \n\ndom\u00ednio das televis\u00f5es ga\u00fachas e paranaenses sobre o p\u00fablico \n\ncatarinense. Especialmente \u00e0s quintas-feiras, dia do programa \u2018O \n\nGrande Desafio\u2019, quando as TVs de Porto Alegre e Curitiba dividem o \n\nv\u00eddeo ao meio e transmitem simultaneamente, atrav\u00e9s do sistema de \n\nmicroondas da Embratel, uma s\u00e9rie de pequenas disputas culturais e \n\nesportivas. \u2018E n\u00f3s ficamos imprensados entre os dois\u2019, protestam os \n\ncatarinenses.\n142\n\n  \n\n \n\n\u00c9 curioso notar como esse canal de TV se representava qual mecanismo e parte \n\nde uma ideia de integra\u00e7\u00e3o. \u201cA \u2018emissora da integra\u00e7\u00e3o catarinense\u2019 entrou no ar em \n\nfase experimental \u00e0s 16 horas do dia primeiro de setembro de 1969. A primeira \n\nreportagem cobriu a chegada de Vera Fischer a Blumenau, ap\u00f3s ter conquistado o t\u00edtulo \n\nde Miss Brasil\u201d\n143\n\n N\u00e3o apenas em dizeres, mas a programa\u00e7\u00e3o desse canal chegou a \n\nseguir objetivo de cumprir um papel de integrar catarinenses, pela programa\u00e7\u00e3o da TV: \n\nAinda aos domingos, o p\u00fablico adulto contava com \u2018Munic\u00edpios em \n\nRevista\u2019, produzido e apresentado por T\u00e9lvio Maestri. Em forma de \n\ndocument\u00e1rio com material produzido nos pr\u00f3prios munic\u00edpios, por \n\nmuito tempo o programa serviu para integrar regi\u00f5es catarinenses. \n\n O programa \u2018Munic\u00edpios em Revista\u2019 deu origem a um projeto \n\nambicioso que se chamou \u2018Show da Integra\u00e7\u00e3o\u2019 e era apresentado aos \n\ndomingos em hor\u00e1rio nobre, das sete \u00e0s nove da noite. A produ\u00e7\u00e3o de \n\nNestyor Fedrizzi e J. Moraes obedecia ao comendo de Irany Macedo, \n\ndiretor art\u00edstico da emissora.\n144\n\n   \n\n                                                 \n141\n\n Reportagem: \u201cO Desafio dos sulistas\u201d, Interestadual, Revista Veja n\u00ba43, 02/07/1969, p.61.  \n142\n\n Ibidem. (destaques em negrito feito por mim) \n143\n\n CRUZ, Dulve. M\u00e1rcia. \u201cA RBS em Santa Catarina: estrat\u00e9gias pol\u00edticas, econ\u00f4micas e culturais na \n\nconquista do mercado televisivo regional.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sociologia Pol\u00edtica) UFSC, \n\nCFH, 1999. Florian\u00f3polis, p.43. \n144\n\n SEVERO, Antunes; GOMES, Marco Aur\u00e9lio. \u201cTV COLIGADAS\u201d. In:__ (Orgs). Mem\u00f3ria da \n\nRadiofus\u00e3o catarinense. Florian\u00f3polis: Editora Insular, 2009 (apoio Acaert). pp.210-213. Cita\u00e7\u00e3o, p.211.   \n\n\n\n 77 \n\n  Na propaganda publicada na revista Realidade, passava-se a ideia de que as \n\npropagandas a serem veiculadas nesse canal atingiriam todo o territ\u00f3rio catarinense (na \n\npropaganda aparece uma esp\u00e9cie de \u201cmapa\u201d, representando Santa Catarina), por isso os \n\ninteressados, aos anunciarem no canal, teriam \u201ca faca e o queijo\u201d para atingir todos os \n\nconsumidores catarinenses. Contudo, o que chama a aten\u00e7\u00e3o, nessa propaganda, \u00e9 a \n\nfrase que faz parte do final da publicidade logo abaixo do nome dessa esta\u00e7\u00e3o de TV: \n\n\u201cA emissora da integra\u00e7\u00e3o catarinense\u201d.\n145\n\n \n\n146\n \n\nGRAVURA 02: Propagando do canal televisivo que se auto-representava como \u201ca emissora de integra\u00e7\u00e3o \n\ncatarinense\u201d. Publicidade na Revista Realidade, n.52 (suplemento especial de) julho de 1970, p.326.    \n\n                                                 \n145\n\n Propaganda Publicada na revista Realidade (suplemento especial de) julho de 1970, n.52, p.326.   \n146\n\n Ibidem.  \n\n\n\n 78 \n\n \n\nO pr\u00f3prio nome desse canal televisivo pode ser visto como parte desse esfor\u00e7o \n\nde \u201ccoligar\u201d o car\u00e1ter fragment\u00e1rio e \u201cdispers\u00e3o\u201d em Santa Catarina. Tal como um \n\ngovernante na d\u00e9cada de 1950 havia apontado, como veremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, a \n\ndif\u00edcil integra\u00e7\u00e3o, como problema a ser superado em Santa Catarina, tamb\u00e9m resultava \n\ndo impacto que os estados paranaenses e ga\u00fachos faziam aos catarinenses. Governantes \n\nviram que era necess\u00e1ria a efetiva\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o catarinense, o que durante boa parte \n\ndo s\u00e9culo XX fora meta de pol\u00edticas p\u00fablicas do Estado. Temas do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.    \n\nUma d\u00e9cada ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da empresa televisiva TV Coligadas, o grupo de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o RBS, origin\u00e1rio do Rio Grande do Sul instalava-se em Florian\u00f3polis com \n\no nome de TV Catarinense, colocando em pr\u00e1tica o plano de formar uma \u00fanica rede que \n\ncobrisse completamente Santa Catarina. Embora, a TV Coligadas tivesse sido a primeira \n\nretransmissora da programa\u00e7\u00e3o da TV Globo em Santa Catarina, a sua capacidade de \n\ntransmiss\u00e3o do sinal atingia apenas 2/3 da cobertura total do territ\u00f3rio catarinense; o \n\nsinal da TV Coligadas e, por conseguinte, o da Rede Globo chegava em p\u00e9ssima \n\nqualidade. Como havia a retransmissora da TV Tupi pela TV Cultura de Florian\u00f3polis, \n\neste era o canal mais assistido na capital:  \n\nA falta de cobertura era uma reclama\u00e7\u00e3o antiga da Globo e teria \n\nmotivado a quebra do contrato com a TV Coligadas. Naquela \u00e9poca o \n\nsinal partia de Blumenau sem transmissores potentes o suficiente para \n\nlevar imagem de qualidade at\u00e9 a capital catarinense. Tanto assim que \n\nFlorian\u00f3polis era a \u00fanica capital brasileira onde a TV Tupi tinha \n\naudi\u00eancia superior.\n147\n\n  \n\n \n\nNa pesquisa de Dulce M\u00e1rcia Cruz, l\u00ea-se: \u201cNuma exce\u00e7\u00e3o em todo Pa\u00eds, a Rede \n\nGlobo perdia em audi\u00eancia justamente na capital do Estado, Florian\u00f3polis, para a TV \n\nCultura, inaugurada [sic] em 1970.\u201d\n148\n\n Ao que parece, essa foi uma das caracter\u00edsticas \n\nque fez com que a RBS, que j\u00e1 era repetidora da Globo no Rio Grande do Sul, \n\nconseguisse forte apoio dela\n149\n\n na concess\u00e3o do sinal em Santa Catarina, pois acreditava \n\nque reverteria o quadro, prometendo ultrapassar a influ\u00eancia exercida pela Tupi na \n\ncapital e se imporia, logo em seguida, com maior firmeza, no interior.     \n\n                                                 \n147\n\n KURTH, Estela Doris. \u201cA contribui\u00e7\u00e3o das afiliadas na forma\u00e7\u00e3o das redes nacionais de televis\u00e3o no \n\nBrasil: o caso da RBS/Rede Globo em Santa Catarina.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) UFSC, \n\nCFH, 2006, Florian\u00f3polis. p.125. \n148\n\n CRUZ, Dulce M\u00e1rcia. \u201cA RBS em Santa Catarina\u201d. Op. Cit. p.44.  \n149\n\n \u201cA falta de qualidade do sinal da TV Coligadas, em Florian\u00f3polis, teria sido um dos argumentos da \n\nRede Globo para repassar o direito de transmiss\u00e3o ao concorrente do Estado vizinho.\u201d KURTH, Estela \n\nDoris.  Op.cit. p.113. \n\n\n\n 79 \n\n A RBS se mobilizou em Bras\u00edlia desde, ao menos, 1976; afinal, estava (assim \n\ncomo a pr\u00f3pria Rede Globo) em conson\u00e2ncia com a proposta de integra\u00e7\u00e3o nacional \n\npromovida pela geopol\u00edtica da ditadura, em que militares tentaram a unifica\u00e7\u00e3o das \n\ncomunica\u00e7\u00f5es do Pa\u00eds o m\u00e1ximo poss\u00edvel. O grupo ga\u00facho consegue a promessa do \n\ngovernador Antonio C. Konder Reis de que ele n\u00e3o vetaria a concess\u00e3o da RBS, caso \n\nviesse decis\u00e3o de Bras\u00edlia. A RBS n\u00e3o mediu esfor\u00e7os para se instalar em Santa \n\nCatarina, adotando um discurso competente, baseado em aparato tecnol\u00f3gico moderno, \n\nempresa capitalizada e administra\u00e7\u00e3o empresarial como poucos detinham at\u00e9, ent\u00e3o, em \n\nSanta Catarina. A hist\u00f3rica divis\u00e3o e segmenta\u00e7\u00e3o de disputas entre parcelas da elite \n\ncatarinense, tamb\u00e9m se fez item favor\u00e1vel \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da RBS, pois somente perto do \n\nfinal do processo de concorr\u00eancia \u00e0 concess\u00e3o da TV, unificaram-se os grupos dos \n\ncanais, TV Coligadas e TV Cultura. \u201cEm Bras\u00edlia, Mauricio Sirotsky teria argumentado: \n\nse eles n\u00e3o conseguem se unir para lutar pela concess\u00e3o, imagina como ser\u00e1 se \n\nganharem o canal.\u201d\n150\n\n \n\n A TV Coligadas estava relacionada \u00e0 fam\u00edlia Konder Bornhausen. Tanto que \n\nJorge Bornhausen vende sua cota de propriedade/participa\u00e7\u00e3o nesse canal, quando \n\npercebe que sua ascens\u00e3o pol\u00edtica poderia ser restringida, se dependesse da interpreta\u00e7\u00e3o \n\nque dariam ao seu envolvimento direto com meio de comunica\u00e7\u00e3o. Em Florian\u00f3polis, \n\nera a TV Cultura ligada \u00e0 fam\u00edlia Ramos e foi, em parte, pela competi\u00e7\u00e3o entre \n\noligarquias que a RBS apresentou, como alternativa, maior disposi\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o de \n\nnovas tecnologias e investimento na expans\u00e3o de sua rede e da Globo. A RBS vence o \n\nprocesso e, em menos de dois anos, ap\u00f3s iniciar a sua transmiss\u00e3o em Florian\u00f3polis, \n\nadquire um canal em Joinvile; a TV Coligadas em Blumenau e um canal em Chapec\u00f3. \n\nEm quatro anos a RBS constituiu e implantou a primeira \n\nrede regional de televis\u00e3o de Santa Catarina, com emissora em \n\nFlorian\u00f3polis, Joinville, Blumenau e Chapec\u00f3. Literalmente, chegou, \n\nentrou e se instalou em quase todos os 350.000 domic\u00edlios com TV do \n\nEstado, amparada pela programa\u00e7\u00e3o da Rede Globo, a l\u00edder de \n\naudi\u00eancia em todo o Pa\u00eds. Isso alterou profundamente o quadro de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no mercado televisivo catarinense.\n151\n\n  \n\n \n\nA boa transmiss\u00e3o e a qualidade do sinal permitiram a forma\u00e7\u00e3o de uma rede \n\ntelevisiva que cobrisse a totalidade do Estado. Com a chegada desse grupo \n\nsulriograndense em Santa Catarina ocorre a integra\u00e7\u00e3o de programa\u00e7\u00e3o da TV, \n\n                                                 \n150\n\n CRUZ, Dulce M\u00e1rcia. Op.cit. p.65  \n151\n\n SEVERO, Antunes; GOMES, Marco Aur\u00e9lio. \u201cRBS TV\u201d. In:__ (Orgs). Mem\u00f3ria da Radiofus\u00e3o \n\ncatarinense. Florian\u00f3polis: Editora Insular, 2009 (apoio Acaert). pp.214-215. Cita\u00e7\u00e3o, p.214.   \n\n\n\n 80 \n\ntransmitindo igualmente, para todas as regi\u00f5es, uma programa\u00e7\u00e3o homog\u00eanea, \n\nretransmitindo a programa\u00e7\u00e3o da TV Globo. Situa\u00e7\u00e3o que considero paradoxal nas \n\npol\u00edticas de coes\u00e3o territorial, se levado em conta que era atribu\u00eddo, tamb\u00e9m, \u00e0 rede \n\ntelevisiva, o papel de integrar, sendo implantado por um grupo de um Estado que tanto \n\nbuscava escapar da influ\u00eancia e dom\u00ednio dos estados vizinhos. Algu\u00e9m poderia \n\nargumentar que Santa Catarina estava sendo mais uma vez imprensada por meio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o vindo do Rio Grande do Sul. Mas dessa vez, era tal institui\u00e7\u00e3o quem \n\nparecia estar colocando em pr\u00e1tica uma esp\u00e9cie de integra\u00e7\u00e3o, assim como v\u00e1rios CTGs \n\nconseguiram presen\u00e7a constante em v\u00e1rias \u201cilhas\u201d catarinenses, a empresa de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o RBS mais ainda. A programa\u00e7\u00e3o cobrindo toda Santa Catarina, pelo \n\nmenos via a retransmissora da Rede Globo no Estado, deu-se por um grupo externo. Se \n\na proposta havia sido a de catarinenses se integraram por redes promovidas pelos \n\npr\u00f3prios catarinenses, pode dizer-se que esse projeto fracassou.        \n\nN\u00e3o \u00e9 proposta, nesta pesquisa, a compreens\u00e3o dos \u201cinsucessos\u201d ou o hist\u00f3rico \n\nda durabilidade do canal televisivo TV Coligadas de Blumenau, que pouco conseguiu \n\nconcorrer, com os privil\u00e9gios e capitais da RBS, mas demonstrar como caracter\u00edstica \n\nrelevante, evidenciando o dif\u00edcil e longo processo de institui\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o \n\ncatarinense. A concess\u00e3o dada pelo Estado, ao grupo privado de comunica\u00e7\u00e3o do Rio \n\nGrande do Sul, tornou dificultosa a concorr\u00eancia para os canais que aqui existiam na \n\nexplora\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o televisivo catarinense e, refor\u00e7a essa lenta contradi\u00e7\u00e3o da \n\nintegra\u00e7\u00e3o em Santa Catarina. Portanto, quem liderou o processo de distribui\u00e7\u00e3o de \n\nsinal de um canal televisivo para todos os catarinense foi um grupo econ\u00f4mico n\u00e3o \n\ncatarinense, al\u00e9m de a TV Coligadas (que dizia ser: \u201cA emissora da integra\u00e7\u00e3o \n\ncatarinense\u201d) ter sido literalmente encampada pelo canal sulriograndense.   \n\nA integra\u00e7\u00e3o, ou melhor, a constitui\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos territoriais em Santa \n\nCatarina fez-se de contradi\u00e7\u00f5es, embates e, principalmente, mobiliza\u00e7\u00e3o (elei\u00e7\u00e3o) de \n\ncaracter\u00edsticas dos aspectos f\u00edsicos e naturais do seu estrato como forma de garantir e \n\nlegitimar a\u00e7\u00f5es do governo Estadual, o qual atribuiu ao territ\u00f3rio pap\u00e9is e \n\ncaracter\u00edsticas, dando \u201caten\u00e7\u00e3o\u201d ao mesmo, visando superar o que era interpretado como \n\nempecilho, mas n\u00e3o conseguiu planejar uma rede tecnol\u00f3gica, como a televisiva. Em \n\nbusca da cria\u00e7\u00e3o de uma unidade federativa chamada catarinense, elegeu-se a natureza \n\ncomo forma de perpetuar a integra\u00e7\u00e3o social, de acordo com o que se argumenta no \n\ncap\u00edtulo a seguir.   \n\n \n\n\n\n 81 \n\n \n\nIII \n\n \n\nARQUIP\u00c9LAGOS EM SANTA CATARINA:  \n\n quebra-cabe\u00e7a  na montagem do territ\u00f3rio  \n\n  \n\n \n\nCapitulo 03, s\u00edntese geral: \n\n \n\nS\u00e3o problematizadas, neste cap\u00edtulo, as refer\u00eancias em mensagens e relat\u00f3rios do \n\ngoverno estadual (poder executivo) os aspectos do meio natural. Destaca-se, mais \n\nespecificamente, a respeito de estradas e falas acerca da constru\u00e7\u00e3o de rodovias. Aqui se \n\nprop\u00f5e tratar como a geografia teve centralidade e papel fundamental \u2013 ao menos no \n\ndiscurso \u2013 das justificativas de alguns projetos e mesmo na abordagem de atua\u00e7\u00e3o no \n\nterrit\u00f3rio, ou melhor, de sua constru\u00e7\u00e3o. \u00c0s redes, atribui-se o papel de integrar o que \n\nera visto como naturalmente disperso. Foram feitas avalia\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e se \n\nplanejava, a partir do final dos anos 1940, com maior vigor nos anos 1950, 60 e 70, um \n\nnovo destino ao espa\u00e7o catarinense: que ele fosse integrado. Ao buscar novos sentidos \n\nao espa\u00e7o de Santa Catarina, tamb\u00e9m se pretendia a constru\u00e7\u00e3o de um novo sentido aos \n\ncatarinenses e faz\u00ea-los identificados com uma comunidade imaginada e com espa\u00e7o \n\nal\u00e9m do local. Nos planos estaduais de interven\u00e7\u00e3o, as pessoas deveriam encontrar-se \n\numas com as outras, fundando-se certo pertencimento ao ser catarinense. O inserir-se na \n\nna\u00e7\u00e3o entre as linhas mestras de planos de governo da d\u00e9cada de 1950, por exemplo, \n\nconstava que os catarinenses n\u00e3o mais tivessem como maior (ou \u00fanica) possibilidade os \n\ncaminhos de \u201cfuga\u201d em dire\u00e7\u00e3o ao Paran\u00e1 e/ou Rio Grande do Sul. O destino das \n\nestradas deveria ser o pr\u00f3prio meio catarinense, por isto, dizia-se, era preciso conex\u00f5es \n\ndos caminhos. A rede emerge como panac\u00e9ia \u00e0 integra\u00e7\u00e3o. Articular o que era visto \n\ncomo car\u00e1ter insular das partes foi proposto, como se um jogo de pe\u00e7as diferentes fosse \n\no territ\u00f3rio catarinense (quebra-cabe\u00e7as). A montagem das pe\u00e7as resultaria, segundo a \n\nleitura estatal, no fim do confinamento das pessoas ao local ou a redu\u00e7\u00e3o da constante \n\nbusca de se deslocarem para os estados vizinhos.         \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 82 \n\n \n\n3.1 Meio descont\u00ednuo: estradas desarticuladas e o que n\u00e3o deve confinar \nesp\u00edritos  \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, faz-se refer\u00eancia \u00e0s estradas, caminhos e rodovias, sem focar, \n\nnecessariamente, na cronologia ou no hist\u00f3rico de aberturas, melhoramentos e \n\nconstru\u00e7\u00f5es de formas de \u201cpassagem\u201d, particularmente, automotivas. Antes, por\u00e9m \n\nverificam-se como as vias de liga\u00e7\u00e3o e redes, acerca de determinado espa\u00e7o podem \n\nrefletir tanto caracter\u00edsticas naturais impostas (relevo, por exemplo) como, tamb\u00e9m, \n\ntemas mais amplos do que estradas. O que genericamente e previamente se denomina, \n\naqui, de \u201cdiscurso\u201d do aparato institucional-Estatal de Santa Catarina sobre os caminhos \n\ne vias de comunica\u00e7\u00e3o; esses \u201cdiscursos das estradas\u201d falam tamb\u00e9m de outros temas. \n\nSeja a respeito do povo e povoamento, de v\u00ednculos de pertencimento, particularidades \n\nregionais da sociedade, da natureza e das (im)possibilidades de circula\u00e7\u00e3o e do fazer \n\ndeslocar. \n\n Algumas das representa\u00e7\u00f5es, como aquela da cria\u00e7\u00e3o de uma homogeneidade em \n\nSanta Catarina, articulada ao papel de estradas, toma maior vigor e evid\u00eancia nas \n\nd\u00e9cadas do P\u00f3s-Segunda Guerra. O governo de Jorge Lacerda \u00e9 um dos que marcam \n\nessa tend\u00eancia de associar constru\u00e7\u00f5es de estradas com integra\u00e7\u00e3o cultural catarinense, \n\nenquanto tamb\u00e9m se percebe, em v\u00e1rios de seus antecessores, a pr\u00e1tica de discursos \n\nrodoviaristas predominantes no que \u00e9 selecionado dos feitos da cada governo.    \n\nN\u00e3o \u00e9 que antes dos anos 1950 n\u00e3o houvesse propostas rodovi\u00e1rias de \n\nintegra\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o passavam necessariamente (ou fortemente) pelo discurso de evitar a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o. Contudo, tal constata\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o estanque. A partir da d\u00e9cada de 1950, \n\n\u00e9 mais constante o discurso da necessidade de \u201cencurtar dist\u00e2ncias\u201d entre os \n\ncatarinenses, proporcionando-lhes o conhecimento m\u00fatuo, atrav\u00e9s da conex\u00e3o entre as \n\npessoas das diferentes localidades. Tamb\u00e9m se dizia como necess\u00e1rio diminuir as \n\ndist\u00e2ncias f\u00edsicas e long\u00ednquas, visando \u00e0 facilita\u00e7\u00e3o de trocas comerciais e aporte \n\necon\u00f4mico a um transporte de menor custo. Encurtar as separa\u00e7\u00f5es entre as diferentes \n\nidentidades catarinenses e aumentar o com\u00e9rcio interno era apregoado. Nos planos do \n\ngoverno da d\u00e9cada de 1950, esse tema recebe maior dedica\u00e7\u00e3o. Contudo, isso n\u00e3o quer \n\ndizer que os planos rodovi\u00e1rios anteriores a esse per\u00edodo limitavam-se, apenas, a \n\nfacilitar as possibilidades de fazer circular. Mas, at\u00e9 os anos antes da d\u00e9cada de 1940, a \n\nmaior parte dos discursos sobre estradas refletia mais o problema \u201cnatural\u201d do meio e da \n\npopula\u00e7\u00e3o que nele se encontrava, com inten\u00e7\u00e3o de fortalecer fronteiras e a import\u00e2ncia \n\n\n\n 83 \n\ndas estradas no abastecimento e circula\u00e7\u00e3o. No P\u00f3s-Guerra, os discursos econ\u00f4micos se \n\nassociam com maior intensidade \u00e0 id\u00e9ia de coes\u00e3o e fortalecimento de uma identidade, \n\nconstituindo, com maior vigor, um discurso regionalista catarinense.  \n\nTanto s\u00e3o mais marcantes as obras rodovi\u00e1rias na d\u00e9cada de 1950 que, na \n\nMensagem \u00e0 Assembl\u00e9ia do ano de 1957, o governador acreditava: \u201cNunca se \n\ndestinaram, como agora, tantos recursos, em Santa Catarina, ao setor rodovi\u00e1rio.\u201d\n152\n\n \n\nQuem visitar, hoje em dia, o portal (site) da comunica\u00e7\u00e3o social do governo do Estado \n\nde Santa Catarina encontrar\u00e1, no hist\u00f3rico dos feitos dos governadores, a refer\u00eancia de \n\nque no governo de Jorge Lacerda ocorreu \u201c[...] a primeira rodovia asfaltada feita com \n\nrecursos estaduais, ligando Itaja\u00ed a Blumenau.\u201d\n153\n\n \n\nEm textos governamentais, como: diagn\u00f3sticos das condi\u00e7\u00f5es de via\u00e7\u00e3o, \n\npropostas de novas estradas, planos (rodo)vi\u00e1rios, projetos de execu\u00e7\u00e3o de obras e \n\nprepara\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o de governos em \u2013 se \u00e9 que assim se poderia nome\u00e1-las \u2013 \n\n\u201cestradas catarinenses\u201d, quase a imensa maioria desses discursos tocou, de alguma \n\nforma ou se expressou em temas que foram considerados:  \n\na) entraves para a circula\u00e7\u00e3o (comunica\u00e7\u00e3o ou contatos); \n\nb) diferen\u00e7as (diversidade) vistas como negativas.  \n\nTamb\u00e9m houve situa\u00e7\u00e3o em que determinada \u00e1rea demonstrava menor interesse \n\nimediato do aparato estatal, justificando deix\u00e1-la em momento de \u201cespera\u201d para \n\nfuturamente ser mais conhecida, mapeada, \u201cdesbravada\u201d. Ainda na \u00e9poca da Prov\u00edncia, \n\npor exemplo, relat\u00f3rio do s\u00e9culo XIX j\u00e1 mencionava as vertentes de rios pouco \n\nnaveg\u00e1veis e menor aten\u00e7\u00e3o por parte do governo provincial em utiliz\u00e1-los para a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, ao menos os rios que corriam em dire\u00e7\u00e3o ao litoral. No mesmo par\u00e1grafo \n\nde um documento de mar\u00e7o de 1884, informava-se que o sert\u00e3o, al\u00e9m de ser \n\ndesconhecido, motivo pelo qual justificava deix\u00e1-lo provisoriamente \u201cintocado\u201d, dizia \n\ntamb\u00e9m das margens desses rios do interior, habitados por popula\u00e7\u00e3o considerada t\u00e3o \n\nselvagem quanto \u00e0 natureza:  \n\nOs Rios desta Prov\u00edncia, que vem da Serra desaguar no \n\nOcceano, s\u00e3o de t\u00e3o pouca exten\u00e7\u00e3o, que se n\u00e3o offerecem \n\ncomo objectos de interesse para a navega\u00e7\u00e3o interior; os que \n\ncorrem para o lado do Uruguay s\u00e3o, por emquanto, em raz\u00e3o de \n\nserem as suas margens, ou dezertas, ou povoadas de Selvagens, \n\n                                                 \n152\n\n Mensagem apresentada \u00e0 Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado, 15 de novembro de 1957, pVIII. \n\nGovernador Jorge Lacerda.   \n153\n\n Portal oficial do Governo do Estado de Santa Catarina, \u201cGovernadores de SC\u201d: http://www.sc.gov.br/  \n\nhttp://www.sc.gov.br/\n\n\n 84 \n\nde muita pouca importancia para nos occuparmos d\u2019elles \n\nagora.\n154\n\n  \n\n \n\nO Estado se permite autorizar e elencar fun\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias, escolhendo \u00e1reas \n\nconsideradas estrat\u00e9gicas e o que n\u00e3o lhe compete realizar. O Estado institui a si mesmo \n\na responsabilidade de ordenamento, delimita\u00e7\u00e3o e coloca\u00e7\u00e3o de determinadas l\u00f3gicas \n\nem funcionamento, constituindo, em muitas circunst\u00e2ncias, territ\u00f3rios. O aparato estatal \n\nespacializa suas a\u00e7\u00f5es, e as formas de deslocamento, em Santa Catarina, s\u00e3o um bom \n\nexemplo de como o Estado estabelece dom\u00ednio e gest\u00e3o de uma determinada \n\nabrang\u00eancia a qual se imp\u00f4s. Como argumentou Marlon Salomon, nem sempre as \n\nestradas fizeram parte dos projetos de governos. Salomon recorre ao momento em que, \n\nsegundo ele, \u00e9 poss\u00edvel visualizar quando as estradas passaram a fazer parte, \n\nefetivamente, das a\u00e7\u00f5es governamentais em Santa Catarina. \u00c9 no tempo do Brasil \n\nCol\u00f4nia, quando o Estado portugu\u00eas toma para si a fun\u00e7\u00e3o de fazer caminhos chegarem \n\na lugares, com inten\u00e7\u00e3o de exercer melhor dom\u00ednios e controlar. Em determina \n\nconjuntura \u201c[...] as vias de comunica\u00e7\u00e3o se tornam uma preocupa\u00e7\u00e3o do poder.\u201d\n155\n\n \n\nComo tamb\u00e9m compreendeu Adelson Andr\u00e9 Br\u00fcggemann: \u201c[...] houve sobretudo uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o cada vez maior pela posse dessas terras; talvez, por isso, a necessidade de \n\nabrir-se um caminho.\u201d\n156\n\n Mais ainda em tempos j\u00e1 da p\u00f3s-Independ\u00eancia, quando se \n\nbusca unir lugares e efetivar trocas de produtos e com\u00e9rcio, a partir da\u00ed, as estradas ter\u00e3o \n\nfun\u00e7\u00f5es cada vez mais destacadas no conjunto das necessidades gerais ou da vida \n\nmaterial.        \n\nIndependente do nome que queiramos dar ou de como aparece nas fontes \n\nconsultadas, o que se denomina aqui de: fatores f\u00edsicos (ou meio natural) \u2013 relevo, \n\nflorestas, montanhas, rios, bacias hidrogr\u00e1ficas \u2013 exerceram certas condicionantes na \n\nvida e no deslocamento efetivo das pessoas \u201cem terras\u201d catarinenses. \u201cEra preciso \n\nultrapassar a barreira natural que a Serra impunha aos que habitavam o litoral da \n\ncapitania de Santa Catarina.\u201d\n157\n\n Ou ainda: \u201c[...] uma topografia que deve ser vencida \n\npara que os fluxos entre as povoa\u00e7\u00f5es se constituam efetivamente.\u201d\n158\n\n Como abordado \n\nno primeiro cap\u00edtulo dessa disserta\u00e7\u00e3o acerca das cartas nas p\u00e1ginas de revistas, pessoas \n\n                                                 \n154\n\n Relat\u00f3rio Provincia Santa Catarina, Presidente Soares D\u2019Andrea. 01 de mar\u00e7o de 1840, p.32. \n155\n\n SALOMON, Marlon. \u201cO Saber do Espa\u00e7o. Ensaios sobre a geografica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em Santa \n\nCatarina no s\u00e9culo XIX.\u201d Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria) 2002, UFSC, CFH. Florian\u00f3polis, p. 228.  \n156\n\n BR\u00dcGGEMANN, Adelson Andr\u00e9. Ao poente da Serra Geral: a abertura de um caminho entre as \n\ncapitanias de Santa Catarina e S\u00e3o Paulo no final do s\u00e9culo XVIII. Florian\u00f3polis: Ed. UFSC, 2008, p.60.  \n157\n\n BR\u00dcGGEMANN, Adelson Andr\u00e9. Op.cit. p.52.  \n158\n\n SALOMON, Marlon. Op.cit. p.235.  \n\n\n\n 85 \n\nconstituem v\u00ednculos e tecem representa\u00e7\u00f5es do meio. Entretanto, nem tudo s\u00e3o \n\nexpress\u00f5es de imagin\u00e1rios. Mais do que uma mera fic\u00e7\u00e3o, um conjunto de serras e \n\ncadeias de montanhas significou, para quem por ela desejou transitar, um maior \n\ndesempenho de energia humana, mec\u00e2nica ou animal na \u201cempreitada\u201d depositada.  \n\nObservando fontes t\u00e3o convencionais para a pesquisa da Hist\u00f3ria Pol\u00edtica, como \n\nmensagens e relat\u00f3rios de governo, por exemplo, pode perceber-se como o pr\u00f3prio \n\ndiscurso governamental atribui adjetiva\u00e7\u00f5es subjetivas ao espa\u00e7o que governa: \u201cA \n\ndescontinuidade geogr\u00e1fica confinou os homens, mas n\u00e3o deve confinar os esp\u00edritos.\u201d\n159\n\n \n\nAssim afirmou o governador no ano de 1956, na interpreta\u00e7\u00e3o da geografia f\u00edsica \n\ncatarinense: uma esp\u00e9cie de pris\u00e3o do homem; ao Estado caberia libertar pessoas como \n\nse realmente elas vivessem confinadas. Ora, essa \u00e9 uma interpreta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o como \n\num agente, um ator com consequ\u00eancias intang\u00edveis, para n\u00e3o dizer m\u00edsticas. Se n\u00e3o \n\nhavia \u201cuma continuidade geogr\u00e1fica\u201d que libertasse os homens, tornava-se necess\u00e1rio \n\noutro agente \u201ccombater\u201d os condicionamentos que acarretavam em confinamentos. \n\nEntretanto, embora se observe constru\u00e7\u00f5es de significados, sentidos e aspectos \n\nrelacionais, estabelecidos entre as pessoas (e institui\u00e7\u00f5es) com o espa\u00e7o, n\u00e3o se trata \n\napenas de representa\u00e7\u00f5es.  \n\nO meio, como as florestas, a natureza das rochas, a n\u00e3o navegabilidade de \n\ntrechos de um mesmo rio e o grau \u00edngreme de uma serra, significaram organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial adicional, apropria\u00e7\u00e3o de determinadas t\u00e9cnicas e, at\u00e9 mesmo, maneiras mais \n\ncomplexas de evitar impedimentos de circula\u00e7\u00e3o. Se o desenvolvimento da tecnologia \u00e9 \n\numa grande promessa de aux\u00edlio \u00e0s supera\u00e7\u00f5es, ela n\u00e3o se realiza por completo. Nos \n\ntextos institucionais como as mensagens e relat\u00f3rios governamentais, tradicionais, \n\nconhecidos de historiadores ou historicamente utilizados como fontes por historiadores \n\nmais convencionais, h\u00e1 uma perman\u00eancia no s\u00e9culo XX a respeito das estradas em \n\nSanta Catarina. \u00c9 a de que o meio torna caro e dispendioso o processo de fazer com que \n\nhaja melhoramentos nas possibilidades em aumentar a locomo\u00e7\u00e3o de \u2013 como se dizia \u2013 \n\nvalores e pessoas. As estradas em Santa Catarina aparecem t\u00e3o regularmente e \n\nconstantemente nas mensagens de governo que alguns discursos apontam como um dos \n\ntemas que n\u00e3o podem ficar de fora de qualquer discuss\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n160\n\n \n\nDuas historiadoras, quando analisaram documentos como essas mensagens dos \n\n                                                 \n159\n\n Estado de Santa Catarina, Mensagem apresentada \u00e0 Assembl\u00e9ia Legislativa pelo Governador Jorge \n\nLacerda em 15 de abril de 1956, p.09.  \n160\n\n Adolfo Konder. Programa de governo lido no banquete de 18 de setembro de 1926, Florian\u00f3polis. \n\nImprensa Oficial, 1926, p.08.  \n\n\n\n 86 \n\ngovernos em Santa Catarina, tamb\u00e9m observaram a intensa refer\u00eancia aos caminhos e \n\nestradas: \u201cA an\u00e1lise dos relat\u00f3rios das autoridades catarinenses referente ao s\u00e9culo XIX \n\ne in\u00edcios do s\u00e9culo XX permitiu perceber que a liga\u00e7\u00e3o no sentido leste-oeste foi uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o constante.\u201d\n161\n\n  \n\nNas falas de pol\u00edticos, as estradas catarinenses ou a via\u00e7\u00e3o, era tema que \n\ntranscendia o tempo e os governos, as pr\u00f3prias mensagens afirmavam isso. Em 1911, \n\num relat\u00f3rio das finan\u00e7as e obras p\u00fablicas dava o exemplo da estrada do Estreito \n\n(Florian\u00f3polis) a Lages, segundo o qual, a capitania de Santa Catarina apresentou, em \n\n1816, plano para abertura dessa estrada.\n162\n\n A partir dessa data, conforme consta no \n\nrelat\u00f3rio, ininterruptamente durante quase cem anos, nos anais do Congresso e em todas \n\nas mensagens e relat\u00f3rios do poder executivo estadual, havia alguma men\u00e7\u00e3o a respeito \n\ndas obras dessa estrada. Quando findada uma constru\u00e7\u00e3o, outras entravam em pauta. \n\nMas o que permanece em maior longevidade \u00e9 a constata\u00e7\u00e3o da necessidade das vias \n\npara a supera\u00e7\u00e3o do meio.            \n\nPude encontrar v\u00e1rios exemplos das dificuldades de abertura, edifica\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o/conserva\u00e7\u00e3o de estradas em temporalidades e momentos hist\u00f3ricos \n\ndiversos. Alguns fatores eram apontados por exigirem muito mais demandas para o \n\n\u201ccontrole\u201d do meio. Na pr\u00e1tica, a constru\u00e7\u00e3o de estradas foi realizada, rasgando o que \n\nhavia pelo caminho: rochas, barrancos, morros, florestas. Alguns desses meios naturais \n\nforam tratados como se naquele local n\u00e3o vivessem pessoas. Ou, as pessoas que l\u00e1 \n\nviviam n\u00e3o foram tratadas como gente, conforme se abordar\u00e1 num t\u00f3pico espec\u00edfico \n\ndeste cap\u00edtulo.  \n\nAs circunst\u00e2ncias para a exist\u00eancia e perpetua\u00e7\u00e3o das estradas eram vari\u00e1veis. \n\nParecia mais favor\u00e1vel, dependendo por quais terrenos as estradas atravessariam. H\u00e1 \n\ncerta estabilidade quanto \u00e0 presen\u00e7a nas mensagens do governo, das maneiras de referir-\n\nse a estradas. Repetiram-se, anos a fio, ideias semelhantes, particularmente quanto ao \n\ncusto geogr\u00e1fico. Pode dizer-se sobre as estradas, que menos importante \u00e9 a data em que \n\ndeterminado diagn\u00f3stico foi escrito, pois sentidos muito an\u00e1logos permanecem em \n\nv\u00e1rias \u00e9pocas. Em documentos de momentos diversos est\u00e1 presente e expresso de \n\nmaneira similar \u2013 embora variando os termos ou as palavras aplicadas \u2013 o predom\u00ednio \n\n                                                 \n161\n\n H\u00dcBENER, Laura Machado; BARRETO, Maria Theresinha Sobierajski. \u201cContribui\u00e7\u00e3o para o \n\nestudo da integra\u00e7\u00e3o catarinense.\u201d [S. l.]: s.n., 1988?] N\u00e3o paginado.  \n162\n\n Secretaria Geral dos Neg\u00f3cios do Estado de S. Catarina. Relat\u00f3rio Apresentado ao Coronel Vidal \n\nJos\u00e9 de Oliveira Ramos governador do Estado por Caetano Vieira da Costa, secretario geral. Em 30 \n\nde junho de 1911, Florian\u00f3polis, Typ. a vapor da Livraria Moderna, p.91 (Estradas de Rodagem).  \n\n\n\n 87 \n\nde constata\u00e7\u00f5es como: \u201c[...] a fei\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e a forma\u00e7\u00e3o tel\u00farica do territ\u00f3rio \n\ncatarinense tornam altamente onerosos os custos dos empreendimentos rodovi\u00e1rios.\u201d\n163\n\n  \n\nA \u201cescolha precoce\u201d do rodoviarismo em oposi\u00e7\u00e3o ao semiabandono do \n\ntransporte ferrovi\u00e1rio em Santa Catarina se deve, em grande parte, aos fatores f\u00edsicos. \n\nEsta \u00e9, pelo menos, a maioria das justificativas, presentes nas falas dos governos para a \n\nbaixa presen\u00e7a de ferrovias em territ\u00f3rio catarinense. Inclusive, um grande projeto \n\nferrovi\u00e1rio logo no inicio da Rep\u00fablica foi proposto, ligando Florian\u00f3polis a Lages. \n\nMesmo sendo desejo do governante coronel Vidal Ramos, o plano n\u00e3o foi efetivado, \n\ntamb\u00e9m pelos elevados\n164\n\n custos que representavam a obra em dire\u00e7\u00e3o a Serra Geral, \n\nassim como a expectativa de baixa retorno do capital investido. No que se refere aos \n\nrios e \u00e0 navegabilidade dos mesmos \u00e9 um fato, a for\u00e7a do ambiente em detrimento das \n\nfun\u00e7\u00f5es que se desejou destinar ao espa\u00e7o. Nem tudo foi possibilismo em Santa \n\nCatarina. Ao se comparar \u201cpre\u00e7os\u201d da conserva\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas principais trechos \n\n(leste/oeste) do in\u00edcio do s\u00e9culo XX \u2013 aquelas em que alguns documentos constam \n\ncomo: \u201cestradas de penetra\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 que deveriam fugir dos tra\u00e7ados longitudinais \n\n(norte/sul), pois buscava \u201c[...] recorrer \u00e0s estradas de rodagem para comunicar o sert\u00e3o \n\ncom o litoral\u201d\n165\n\n, observa-se que na transforma\u00e7\u00e3o do meio, h\u00e1 custos vari\u00e1veis. Nem \n\ntodos os mais \u201celevados pre\u00e7os\u201d eram devidos \u00e0 extens\u00e3o ou \u00e0 quantidade de \n\nquil\u00f4metros de uma estrada. Os custos poderiam ser mais vari\u00e1veis pelos fatores locais \n\naos quais se abriga uma estrada, do que dependentes apenas de sua extens\u00e3o. O pre\u00e7o \n\nrelativo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da estrada levava em conta, tanto o tamanho total (dist\u00e2ncia), bem \n\ncomo a natureza dos terrenos. Poderia ser menos custoso, por exemplo, dependendo de \n\nqual meio ela percorresse. Como se afirmou, sobre aquela que foi considerada uma das \n\nmais curtas, por\u00e9m mais caras estradas catarinenses, a do Rio do Rastro, encravada na \n\nserra geral: \u201c\u00c9 essa estrada de rodagem de mais dispendiosa conserva\u00e7\u00e3o no Estado, \n\nrelativamente ao seu curto percurso de 28 quil\u00f4metros.\u201d\n166\n\n \n\n                                                 \n163\n\n Estado de Santa Catarina A\u00e7\u00e3o Catarinense de Desenvolvimento ano 2. Mensagem apresentada \u00e0 \n\nAssembl\u00e9ia Legislativa na sess\u00e3o de 17 de abril de 1973 pelo Governador Colombo M. Salles. p.173. \n164\n\n H\u00e1 uma pequena monografia que trata exclusivamente do projeto ferrovi\u00e1rio entre Florian\u00f3polis a \n\nLages n\u00e3o realizado: PHILIPPSEN, Reges Miguel. \u201cFerrovia Estreito a Lages: Quando a modernidade \n\nn\u00e3o sai do papel. O projeto ferrovi\u00e1rio frustrado durante o governo Vidal Jos\u00e9 de Oliveira Ramos (1888-\n\n1914).\u201d Trabalho monogr\u00e1fico de Conclus\u00e3o de Curso (TCC em Hist\u00f3ria), UDESC, FAED, 2010   \n165\n\n Estado de Santa Catarina, Mensagem apresentada ao Congresso Representativo, 29 de julho de \n\n1927, pelo governador Adolpho Konder. p.84.   \n166\n\n Estado de Santa Catarina, Secretaria geral dos neg\u00f3cios do Estado. Relat\u00f3rio apresentado ao Coronel \n\nVidal Jos\u00e9 de Oliveira Ramos, Governador do Estado, pelo Tenente-Coronel Caetano Vieira Costa, \n\nsecretario geral. Em 30 de julho de 1911, p. 93. \n\n\n\n 88 \n\nAo espa\u00e7o s\u00e3o atribu\u00eddos valores econ\u00f4micos, como se v\u00ea nesse exemplo, n\u00e3o \n\napenas valores sentimentais ou afetivos. Nas cadeias de montanhas mais \u00edngremes em \n\nque as rochas dificultavam e muito as aparentes \u201csimples abertura de matas\u201d para fazer \n\nas estradas, o capital econ\u00f4mico disponibilizado em recursos para tornar trafeg\u00e1vel era \n\nmaior quanto maior a dureza da rocha. Entre as tr\u00eas: a) Dona Francisca (Joinville-S\u00e3o \n\nBento); b) Florian\u00f3polis-Lages; c) Serra do Rio do Rastro (Lauro Muller-S\u00e3o Joaquim); \n\nessa \u00faltima foi descrita com agudo valor necess\u00e1rio para torn\u00e1-la realmente uma estrada. \n\nNa compara\u00e7\u00e3o de tornar esses tr\u00eas caminhos em realmente: estradas, pode evidenciar-\n\nse o quanto transformar o meio foi diferencialmente mais custoso em um caso, do que \n\nem outros. Era a transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o que limitava quais as estradas seriam as mais \n\nfavor\u00e1veis, tanto na sua constru\u00e7\u00e3o quanto na sua trafegabilidade. Informou um \n\nrelat\u00f3rio governamental dos desiguais valores: \u201c[...] verifica-se que, durante o ano de \n\n1911, o custo da conserva\u00e7\u00e3o, por quil\u00f4metro, das tr\u00eas estradas de rodagem que galgam \n\na serra, foi:\u201d\n167\n\n   \n\nDe Lages (em 230 km) .... 141$247,9 \n\nDe D. Francisca (em 157 km) .... 245$458,94 \n\nDo Rio do Rastro (em 28 km) .... 428$571,12 \nQUADRO 01. Retirado do relat\u00f3rio do ano de 1911 ao governador. Refer\u00eancia, ver nota rodap\u00e9 n.166 \n\n \n\nDessas tr\u00eas principais estradas que \u201cgalgavam\u201d a serra, uma apenas foi \n\nconsiderada bem conservada, a estrada Dona Francisca. Porventura e ironicamente era \n\ntamb\u00e9m essa a estrada que o governo reclamava disputar com o vizinho, Paran\u00e1, o \n\ndom\u00ednio.\n168\n\n As demais eram descritas como pouco conservadas e at\u00e9 mesmo perigosas.  \n\nConstavam, no documento governamental de 1911, algumas explica\u00e7\u00f5es e \n\njustificativas do elevado diferencial de custos entre as tr\u00eas estradas em dire\u00e7\u00e3o ao \n\ninterior. O pr\u00f3prio autor desse relat\u00f3rio parece amenizar (ou relativizar) a ideia de \n\nchamar a liga\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios de Lauro M\u00fcller com S\u00e3o Joaquim de estrada, posto \n\nque quase imposs\u00edvel torn\u00e1-la trafeg\u00e1vel. A constata\u00e7\u00e3o de que muitas picadas eram \n\nformalmente chamadas de estradas ocorreria constantemente, mesmo em relat\u00f3rios do \n\npoder p\u00fablico.\n169\n\n A Rio do Rastro \u00e9 um exemplo que possibilita afirmar que nem todas \n\n                                                 \n167\n\n Ibidem \n168\n\n Ibidem. Dessa Estrada D. Francisco \u2013 de Joinville ao Rio Negro no documento dizia-se do seguinte \n\nconstrangimento: \u201cEssa estrada acha-se perfeitamente conservada, apezar dos embara\u00e7os que \u00e1 boa \n\nexecu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os tem procurado crear o governo do Estado do Paran\u00e1, na zona contestada.\u201d    \n169\n\n \u201cMas, nessa mat\u00e9ria de via\u00e7\u00e3o, foi sacrificada a qualidade em proveito da quantidade, de forma a n\u00e3o \n\npossuirmos, de facto, estradas e sim caminhos, salvo raras excep\u00e7\u00f5es, e estes nem sempre bons com \n\ntempo bom e intransitaveis sempre nas \u00e9pocas chuvosas.\u201d Estado de Santa Catarina, Mensagem \n\napresentada ao Congresso Representativo, a 22 de julho de 1927 pelo governado Adolpho Konder, p.82.  \n\n\n\n 89 \n\nas prioridades sociais conseguiram vencer o que o espa\u00e7o as apresentava: \u201c[...] com a \n\ndif\u00edcil conserva\u00e7\u00e3o da estrada, que embora denominada de rodagem ainda n\u00e3o \n\npossibilita o tr\u00e1fego de ve\u00edculos, como explora\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de transportes.\u201d\n170\n\n Da \n\nSerra do Rio do Rastro se dizia: o principal empecilho a tornar a estrada trafeg\u00e1vel \u00e9 o \n\nmeio. Havia pedras no caminho. Numa \u00e9poca em que se denominava de Serra do Mar o \n\nque hoje se considera Serra Geral, reclamava-se dos custos, do baixo retorno das a\u00e7\u00f5es \n\nde abertura e manuten\u00e7\u00e3o: \n\nDispendios\u00edssima foi j\u00e1 a sua constru\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 natureza do \n\nterreno, pois transp\u00f5e a serra do mar exactamente n\u2019um dos seus mais \n\nelevados pontos e em plena rocha, que entretanto n\u00e3o tem a precisa \n\ncohes\u00e3o para impedir os desmoronamentos, que s\u00e3o alli constantes.\n171\n\n \n\n  \n\nOutro exemplo poderia ser aquele da umidade ou excessiva pluviosidade. Seriam \n\nfatores clim\u00e1ticos, justificativas v\u00e1lidas para atraso de obras ou a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de \n\naberturas de novas vias e adequa\u00e7\u00e3o de outras para os automotores? Pode dizer-se que \n\ntamb\u00e9m o fator clima foi apontado, tanto pelo poder p\u00fablico como pelos indiv\u00edduos e, \n\nobservando discursos de ambos, entende-se o qu\u00e3o lento e demorado foi o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estradas em Santa Catarina. Ao menos nos relatos das a\u00e7\u00f5es do governo, \n\nentre os problemas apontados nas obras, sim, a natureza \u00e9 um empecilho e o excesso de \n\nchuva possui capacidade \u201cretardadora\u201d \u00e0s a\u00e7\u00f5es e obras:   \n\nRevela ainda notar que o tempo, factor de import\u00e2ncia capital \n\nem servi\u00e7os dessa natureza, n\u00e3o nos tem sido favor\u00e1vel. Basta dizer que, \n\ndos 365 dias decorridos de 1\u00ba de maio do anno findo at\u00e9 30 de abril do \n\ncorrente anno, 162 dias foram de chuva. Nesse per\u00edodo, tivemos \n\ndiversas enchentes que attingiram a propor\u00e7\u00f5es raramente observadas, \n\ndamnificando grandemente as estradas.\n172\n\n \n\n \n\nO ge\u00f3grafo Victor Antonio Peluso J\u00fanior lembra que \u201cEm 1940, as estradas de \n\nrodagem eram de \u2018terra melhorada\u2019, mas a maior parte delas se tornava intransit\u00e1vel \n\ncom qualquer chuva.\u201d\n173\n\n Desde a g\u00eanese do processo de coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia, \n\nautoridades e observadores descreviam as intemp\u00e9ries como inimigas dos caminhos, \n\ncomo analisou um historiador:  \n\nN\u00e3o temos nesta prov\u00edncia estradas normais e regulares. Os \n\ncaminhos que mant\u00e9m com dificuldade as comunica\u00e7\u00f5es do interior \n\ncom o litoral e ligam entre si os munic\u00edpios da Prov\u00edncia, desaparecem \n\n                                                 \n170\n\n Ibidem. \n171\n\n Ibidem. (destaque em negritos feitos por mim)  \n172\n\n Estado de Santa Catarina, Mensagem apresentada \u00e0 Assembl\u00e9ia Legislativa 29 julho de 1928, por \n\nAdolpho Konder, p.80.  \n173\n\n PELUSO J\u00daNIOR, Victor Ant\u00f4nio. Aspectos geogr\u00e1ficos de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Catarinense de Cultura/FCC; Editora da UFSC, 1991. p.275.   \n\n\n\n 90 \n\nno tempo das chuvas, e com grave preju\u00edzo de todos os interesses, fica \n\nmuitas vezes interrompido seu tr\u00e2nsito.\n174\n\n  \n\n \n\nOs problemas advindos das chuvas s\u00e3o uma constante nas estradas em Santa \n\nCatarina, como escreveram em cartas e enviaram \u00e0s revistas alguns catarinenses. N\u00e3o s\u00f3 \n\no discurso Estatal, mas os transeuntes frequentadores das estradas apontavam o fator \n\nclima como um problema e responsabilizavam o governo pela m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o ou \n\ninexist\u00eancia de formas b\u00e1sicas ou m\u00ednimas de circula\u00e7\u00e3o. O coment\u00e1rio publicado em \n\nnovembro de 1969 na revista Vis\u00e3o \u00e9 ilustrativo: \u201cAs estradas parece que foram \n\nsulcadas pelas intemp\u00e9ries e entregues \u00e0s mesmas.\u201d\n175\n\n Um morador de Chapec\u00f3 teve \n\nsua carta publicada na revista Vis\u00e3o em abril de 1970 e, reclamando das estradas, \n\ndescreveu as condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego:  \n\nQuanto ao sistema rodovi\u00e1rio, quem disser que Santa Catarina \n\nest\u00e1 bem servida \u00e9 porque nunca saiu de Florian\u00f3polis ou de Tubar\u00e3o \n\npara ir at\u00e9 Joa\u00e7aba, Videira, Ca\u00e7ador ou Chapec\u00f3. Quem viajar em \n\ntempo seco ter\u00e1 a respira\u00e7\u00e3o sufocada pela poeira, e aqu\u00eale que viajar \n\nem tempo chuvoso estar\u00e1 vivendo uma de suas maiores aventuras.\n176\n\n  \n\n \n\nUm morador de Joa\u00e7aba concordava com a an\u00e1lise acima e ressaltava que se era certo \n\nque em Santa Catarina havia 31.180 quil\u00f4metros de estradas de rodagem, \u201cMas estradas \n\nem condi\u00e7\u00e3o de tr\u00e1fego em qualquer tempo se reduzem, no m\u00e1ximo, a 50% deste total. \n\nEstradas asfaltadas s\u00e3o somente para deputados irem visitar seus parentes, cabos \n\neleitorais e as praias nos fins-de-semana.\u201d\n177\n\n \n\n \u00c9 importante registrar, como interpretava o morador de Joa\u00e7aba a respeito das \n\nestradas de sua regi\u00e3o, pois, como se trata de uma carta publicada em abril de 1970, as \n\npalavras do autor da carta podem sugerir o quanto foi morosa e mesmo retardat\u00e1ria a \n\npresen\u00e7a de estruturas vi\u00e1rias m\u00ednimas para deslocamentos. Lembra que, mesmo sendo \n\numa regi\u00e3o relativamente pujante e conhecida pelo destaque no setor agr\u00edcola e \n\nindustrial, o asfalto era desconhecido e as boas estradas inexistentes:   \n\nNo Centro-Oeste, produtor por excel\u00eancia de madeira, \n\nm\u00e1quinas agr\u00edcolas, produtos agropastoris, de marcas e renome, como, \n\npor exemplo, a Sadia, Confian\u00e7a, Chapec\u00f3, conhecidos e consumidos \n\nem todo o Brasil, mais de 70% da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o conhece o asfalto, as \n\nestradas s\u00e3o de p\u00e9ssima qualidade, e nos dias de chuva quase que \n\ninstintivamente os motoristas encostam os seus caminh\u00f5es e ficam a ver \n\n                                                 \n174\n\n SALOMON, Marlon. Op.cit. p. 236.  \n175\n\n Revista Vis\u00e3o, 07 de novembro de 1969, p.07. (cartas), autor An\u00e1rio Jaehn. op.cit.  \n176\n\n Revista Vis\u00e3o, 25 de abril de 1970, p.13. (cartas), autor Luiz Roberto Barrichello. op.cit. \n177\n\n Revista Vis\u00e3o, 25 de abril de 1970, p.16 (cartas), autor Arno Keffer .op.cit.  \n\n\n\n 91 \n\n\u2018a banda passar\u2019, onerando da\u00ed o pre\u00e7o da mercadoria quando chega ao \n\ncentro consumidor.\n178\n\n \n\n    \n\nPode dizer-se que as obras de melhoramento das estradas no Meio-Oeste e Extremo \n\nOeste ocorreram efetivamente apenas no p\u00f3s d\u00e9cada de 1960. Um dos planejadores e \n\ngerentes de projetos do governo de ent\u00e3o, Alcides Abreu chegou a afirmar: \u201cO Oeste \n\nn\u00e3o existia em 1960! O Oeste em 1960 era um munic\u00edpio, Chapec\u00f3, de 14 mil km\u00b2. Hoje \n\n\u00e9 o segundo maior col\u00e9gio eleitoral do Estado.\u201d\n179\n\n \n\nObservando os relat\u00f3rios do governo estadual, percebe-se a busca em assegurar \n\nrecursos financeiros para a manuten\u00e7\u00e3o de estradas, estabelecendo o funcionamento e a \n\nforma\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es especificamente voltadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das rodovias. \n\nA no\u00e7\u00e3o de \u2018obras p\u00fablicas\u2019 se introduz sub-repticiamente em \n\nSanta Catarina na d\u00e9cada de 1830. Vagarosamente, ela vai se \n\ndisseminar e se tornar uma secretaria importante da prov\u00edncia. Vemos \n\nque a partir de ent\u00e3o, os olhos do poder se voltam para a superf\u00edcie geral \n\ndo territ\u00f3rio: os engenheiros passaram a ser respons\u00e1veis pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o de trapiches que facilitem a carga e descarga dos navios que \n\natracam no porto, pela constru\u00e7\u00e3o de canais que liguem rios a lagos e \n\ncriem novas liga\u00e7\u00f5es e, sobretudo, pela proje\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e \n\naperfei\u00e7oamento das estradas. Em 1838, inicia-se o estudo para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma estrada que ligue o litoral \u00e0 vila de Lages.\n180\n\n      \n  \n\nEm 1926, \u00e9 criada pelo governo estadual, a Inspetoria de Estradas e Rodagens de Minas, \n\npara tornar mais independente \u2013 segundo o discurso institucional \u2013 e eficiente a \n\nreconstru\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de estradas. No ano seguinte, 1927, \u00e9 criada a \n\nCaixa de Via\u00e7\u00e3o, visando, com ela, \u00e0 arrecada\u00e7\u00e3o de fundos destinados, \n\nespecificamente, \u00e0s estradas. Assim, s\u00e3o recolhidos valores, com impostos em: \n\ntransmiss\u00e3o de propriedade e via\u00e7\u00e3o terrestre/tr\u00e2nsito.\n181\n\n         \n\n Tanto s\u00e3o tratados como empecilhos de comunica\u00e7\u00e3o alguns dos fatores f\u00edsico-\n\nambientais que projetos de coloniza\u00e7\u00e3o em Santa Catarina foram colocados em pr\u00e1tica, \n\nbaseando-se, entre outros, na ideia de possibilitar maior facilita\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o por \n\nestradas. Ao que tudo indica, havia um entrela\u00e7amento ou mesmo enredo, quando se \n\ntratava de termos como: estradas, coloniza\u00e7\u00e3o, agricultura, abastecimento, apropria\u00e7\u00e3o e \n\nconquista (dom\u00ednio) do espa\u00e7o. S\u00e3o partes de uma mesma engrenagem e n\u00e3o devem ser \n\n                                                 \n178\n\n Ibidem. \n179\n\n Depoimento de Alcides Abreu em 09/10/2002 \u00e0 Valesca Menezes Marques. MARQUES, Valesca M. \n\n\u201cAs associa\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios e a regionaliza\u00e7\u00e3o do Estado de Santa Catarina\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem Geografia) UFSC, CFH. 2003, Florian\u00f3polis, p.129.   \n180\n\n SALOMON, Marlon. Op.cit. p.223.  \n181\n\n Estado de Santa Catarina, Mensagem apresentada \u00e0 Assembl\u00e9ia Legislativa 29 julho de 1928, por \n\nAdolpho Konder, p.78.  \n\n\n\n 92 \n\nencarados setorialmente ou \u201cindependente\u201d de uma mesma pol\u00edtica. Como a cria\u00e7\u00e3o, no \n\nano de 1918, da Diretoria de Terras, Coloniza\u00e7\u00e3o e Agricultura, institui\u00e7\u00e3o que, at\u00e9 ser \n\ndesmembrada, estava subordinada \u00e0 Diretoria de Via\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas desde o ano \n\nanterior \u2013 1917 \u2013 quando essa \u00faltima havia sido criada.\n182\n\n Antes do desmembramento \n\ninstitucional entre essas duas diretorias, estradas e coloniza\u00e7\u00e3o fizeram parte da mesma \n\npol\u00edtica e permaneceram assim, mesmo com administradores espec\u00edficos para cada fim.  \n\nAlgumas das t\u00e3o famosas col\u00f4nias de imigrantes europeus, criadas em pontos \n\nespec\u00edficos do sul do Brasil, foram pensadas como estrat\u00e9gicas para contato entre as \n\ndualidades: litoral e interior e, tamb\u00e9m, como garantidor de dom\u00ednio do espa\u00e7o nas \n\nhist\u00f3ricas disputas na macrorregi\u00e3o da bacia do rio da Prata. Logo em uma das \n\nprimeiras comunidades rurais\n183\n\n germ\u00e2nica estabelecida, buscou-se o progressivo \n\ncontato entre espa\u00e7os. Assim ao menos entendeu Giralda Seyferth.\n184\n\n Pode recorrer-se \n\nao fator locacional como chave para a compreens\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias em \n\ndeterminados pontos em Santa Catarina: \u201c[...] a coloniza\u00e7\u00e3o com imigrantes surgia \n\ncomo solu\u00e7\u00e3o para povoar [com brancos] o territ\u00f3rio, especialmente em algumas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas que pudessem assegurar a comunica\u00e7\u00e3o por terra com o planalto \n\natravessando a Serra do Mar.\u201d\n185\n\n Demonstrava-se interesse e preocupa\u00e7\u00e3o em tornar os \n\ncaminhos trafeg\u00e1veis com apoios m\u00ednimos e essenciais, por isso da concess\u00e3o de terras \n\npr\u00f3ximas aos caminhos e coloniza\u00e7\u00e3o nessas estradas.  \n\nPor que se deve conceder terras pr\u00f3ximas de caminhos de passagem? \n\nPorque assim os \u2018caminhantes\u2019 podem achar casas para se abrigar e \n\ncanoas para o transporte, quando necess\u00e1rio. Esse fato \u00e9 extremamente \n\nimportante, porque a pr\u00f3pria possibilidade de se utilizar um caminho, \n\nest\u00e1 na exist\u00eancia de um pouso no seu percurso. Se a estrada est\u00e1 \n\nabandonada e n\u00e3o \u00e9 utilizada, \u00e9 porque ela n\u00e3o serve como rota \n\ncomercial, e ela n\u00e3o \u00e9 utilizada pelos comerciantes, porque n\u00e3o h\u00e1 ao \n\nlongo de suas extens\u00f5es um lugar em que se possa pernoitar ou que \n\nsirva de abrigo.\n186\n\n \n\n    \n\n                                                 \n182\n\n Lei n.1208 de 21 de outubro de 1918 instaurou a diretoria de Terras, Coloniza\u00e7\u00e3o e Agricultura, \n\ndesmembrando-a da Diretoria de Via\u00e7\u00e3o e Obras Publicas. Ver: Relat\u00f3rio apresentado ao Hercilio \n\nPedro da Luz por Adolpho Konder, secretaria da Fazenda, Via\u00e7\u00e3o, Obras Publicas e Agricultura, em 1 \n\nde maio de 1919. p.111.  \n183\n\n SEYFERTH, Giralda. \u201cColoniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia, campesinato e diferencia\u00e7\u00e3o cultural no Vale do Itaja\u00ed \n\n(SC).\u201d In: GODOI, Emilia Pietrafesa de; MENEZES, Marilda Aparecida de; MARIN, Rosa Acevedo \n\n(Orgs). \u201cDiversidade do campesinato: express\u00f5es e categorias. Constru\u00e7\u00f5es identit\u00e1rias e \n\nsociabilidades\u201d, vol 01. 2009, pp.275-295. p.275.    \n184\n\n Como registrou Giralda Seyferth, Ibidem: \u201cA funda\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, em 1829, marcou o \n\nin\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o estrangeira em Santa Catarina. Naquele n\u00facleo, situado no caminho do sert\u00e3o que \n\nconduzia cargueiros \u00e0 Vila de Lages, no planalto, 146 fam\u00edlias alem\u00e3s e 112 soldados da mesma origem, \n\n[...] receberam lotes de terras para cultivo.\u201d  \n185\n\n Ibidem.    \n186\n\n SALOMON, Marlon. Op. cit. p.156.  \n\n\n\n 93 \n\nVale mencionar que a abertura de estradas, como um dos impulsos importantes \n\npara a cria\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias, n\u00e3o parece ter sido exclusividade catarinense. Como relata \n\nPaulo Pinheiro Machado, em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado publicada em livro, \n\nimportantes concess\u00f5es de terras para a cria\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias tamb\u00e9m fizeram parte da \n\nproposta de integra\u00e7\u00e3o de algumas regi\u00f5es do Rio Grande do Sul: \u201cAs col\u00f4nias \n\nprovinciais foram fundadas em regi\u00f5es mais distantes \u2013 onde ainda havia terras p\u00fablicas \n\ncom o objetivo de dirigir a ocupa\u00e7\u00e3o territorial no sentido da integra\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria da \n\nProv\u00edncia.\u201d\n187\n\n \n\nEm Santa Catarina, no final dos anos 1940 j\u00e1 eram quatro as estradas \n\nconsideradas de \u201cpenetra\u00e7\u00e3o no interior\u201d; todas serviriam de liga\u00e7\u00e3o com os portos\n188\n\n de \n\nS\u00e3o Francisco do Sul, Itaja\u00ed, Florian\u00f3polis e Laguna, este era o prop\u00f3sito. Contudo, \n\nainda demoraria para  Santa Catarina possuir rodovias minimamente integradas entre si \n\nou, pelo menos, estradas com m\u00ednimas possibilidades de uso. Nas pol\u00edticas de governos \n\n\u201cA frequ\u00eancia com que a interliga\u00e7\u00e3o litoral-planalto foi apontada como priorit\u00e1ria \n\nevidencia a forma\u00e7\u00e3o de um ide\u00e1rio ao longo do tempo.\u201d\n189\n\n Pode-se dizer que at\u00e9 \n\nmesmo partes do litoral tamb\u00e9m foram caracterizadas por certas zonas de isolamento em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais regi\u00f5es. Ao menos essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida para o s\u00e9culo XIX e parte \n\ndo XX, como constatou Paulo Pinheiro Machado: \u201cEm Santa Catarina, no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX, v\u00e1rias comunidades litor\u00e2neas viviam em maior isolamento que a popula\u00e7\u00e3o \n\ndo planalto.\u201d\n190\n\n     \n\nContrastando com o que vem sendo at\u00e9 aqui argumentado, vale registrar que \n\nnem s\u00f3 como negativo foi o retrato do meio. A pr\u00f3pria palavra natureza aparecia, \n\nmesmo que raramente, atribuindo-lhe a responsabilidade de propiciar o bem-estar da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Apontou-se, em mensagens do governo, que esse era um Estado rico nos \n\nvariados recursos que poderia oferecer. Em termos objetivos, a natureza elogiada era \n\naquela que \u201capresentava\u201d produtos com os quais o aparato estatal poderia bem arrecadar \n\nimpostos, por exemplo. A natureza tinha tamb\u00e9m o seu valor. Por mais que ela pudesse \n\nser descrita predominantemente como um fardo para a comunica\u00e7\u00e3o \u201cnatural\u201d do \n\n                                                 \n187\n\n MACHADO, Paulo Pinheiro. Pol\u00edtica de coloniza\u00e7\u00e3o no Imp\u00e9rio. Porto Alegre: Ed. da \n\nUniversidade/UFRGS, 1999. pp.24-25 \n188\n\n A Mensagem apresentada a Assembl\u00e9ia Legislativa, por Jos\u00e9 Boabaid, em 19 de abril de 1949, p.68, \n\napontava: \u201cFez-se necess\u00e1rio, ainda, a revis\u00e3o do plano rodovi\u00e1rio do Estado, bem como a imediata \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o de, pelo menos, quatro estradas de penetra\u00e7\u00e3o que, partindo dos portos principais \u2013 S\u00e3o \n\nFrancisco do Sul, Itaja\u00ed, Florian\u00f3polis e Laguna, se dirijam ao interior do Estado.\u201d     \n189\n\n H\u00dcBENER, Laura Machado; BARRETO, Maria Theresinha Sobierajski. Op.cit.  \n190\n\n MACHADO, Paulo Pinheiro. \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o\u201d. In__. Lideran\u00e7as do Contestado: a forma\u00e7\u00e3o e a atua\u00e7\u00e3o \n\ndas chefias caboclas (1912-1916). Campinas (SP): Editora da Unicamp, 2002. pp.23-55, p.35.  \n\n\n\n 94 \n\nterrit\u00f3rio, fora tamb\u00e9m positivada nas mat\u00e9rias-primas que oferecia e extrato de \n\nviv\u00eancia para tipos de pessoas e reprodu\u00e7\u00e3o de animais. Tanto a respeito dos ervais, dos \n\ncampos favor\u00e1veis \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o de gado e mesmo do clima favor\u00e1vel \u00e0 agricultura \n\ntemperada, s\u00e3o esses os tr\u00eas\n191\n\n principais elementos positivados que a natureza \n\npermitia tornar peculiares e lucrativos: \u201cConstitui, na realidade, um alto privil\u00e9gio da \n\nnatureza a excepcional potencialidade econ\u00f4mica de Santa Catarina.\u201d\n192\n\n  \n\nPor outro lado, j\u00e1 nos projetos de moderniza\u00e7\u00e3o conservadora do campo, idos da \n\nd\u00e9cada de 1960 e 70, \u00e9 a agricultura que ser\u00e1 apontada como tamb\u00e9m tendo dificuldades \n\nde se impor numa racionaliza\u00e7\u00e3o mais produtiva, devido ao relevo. Na \u00e9poca de \n\nfechamento pol\u00edtico da \u00faltima ditadura civil-militar, no relat\u00f3rio do governo Colombo \n\nM. Salles, consta que o problema da safra agr\u00edcola do ano de 1972 deveu-se \u00e0s \n\nadversidades clim\u00e1ticas, mas, \u201c[...] acima de tudo, aos grandes obst\u00e1culos \u00e0 \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura gerada pela defeituosa estrutura fundi\u00e1ria e a acidentada \n\ntopografia da Santa Catarina.\u201d\n193\n\n No discurso do governo, \u00e9 ressaltado que havia \n\nEstados do Pa\u00eds mais bem dotados \u00e0 produtividade agr\u00edcola; do ponto de vista \n\ngeogr\u00e1fico e financeiro possu\u00edam amenidades que aqui n\u00e3o eram encontradas. N\u00e3o \n\nestava na sociedade, mas no meio natural, segundo interpreta\u00e7\u00e3o do governo na \u00e9poca, \n\nos impedimentos para a amplia\u00e7\u00e3o da produtividade agr\u00edcola catarinense. Na busca t\u00e3o \n\npr\u00f3pria das caracter\u00edsticas de moderniza\u00e7\u00e3o conservadora do rural, de atingir produ\u00e7\u00e3o \n\nexponencial agr\u00edcola ao m\u00e1ximo, a natureza se torna mais uma vez: impedimento.          \n\nA op\u00e7\u00e3o, logo nos anos 1920, pelo rodoviarismo em Santa Catarina, tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nse deve unicamente ou basicamente, aos fatores geogr\u00e1ficos ou com inten\u00e7\u00e3o de \n\nintegra\u00e7\u00e3o. Somam-se v\u00e1rios fatores. Entre outros, a inspira\u00e7\u00e3o do que se representava \n\ncomo realidade dos Estados Unidos. A ideia da m\u00e1quina para um indiv\u00edduo, a \n\nnecessidade de adequa\u00e7\u00e3o das estradas e o impacto do crescimento industrial para \n\nsatisfazer ambas (seja produzir autom\u00f3veis ou realizar obras), tornavam o Pa\u00eds da \n\nAm\u00e9rica Norte uma refer\u00eancia \u2013 ou A refer\u00eancia \u2013 de uma grande na\u00e7\u00e3o, sin\u00f4nimo de \n\ngigantismo industrial, desejo de reprodu\u00e7\u00e3o das elites locais. A modernidade que o \n\nautom\u00f3vel representou e a centralidade que desempenhou nas decis\u00f5es de alocar \n\n                                                 \n191\n\n \u201cAs suas florestas, densas e homog\u00eaneas, em grande parte ainda por explorar, os hervaes riquissimos, \n\nmuitos ainda em ser, as campinas serranas, onde se aclimataria o gado mais fino e exigente, as suas \u2018terras \n\nde plantas\u2019, abertas \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o de todas as culturas da zona temperada, apresentam possibilidades \n\nmagn\u00edfica [...]\u201d. Adolpho Konder. \u201cPrograma de Governo\u201d lido no banquete de 18 de setembro de 1926, \n\nem Florian\u00f3polis. Imprensa Oficial, Florian\u00f3polis, 1926, p.67  \n192\n\n Ibidem. \n193\n\n Estado de Santa Catarina A\u00e7\u00e3o Catarinense de Desenvolvimento ano 3. Mensagem apresentada \u00e0 \n\nAssembl\u00e9ia Legislativa na sess\u00e3o de 29 de abril de 1974 pelo Governador Colombo M. Salles. p.139.  \n\n\n\n 95 \n\nrecursos, capitais, discursos e prefer\u00eancias pelo rodoviarismo n\u00e3o deve ser subestimado. \n\nAl\u00e9m da possibilidade de liberdade do indiv\u00edduo, diferente do transporte ferrovi\u00e1rio, \n\npossivelmente interpretado como \u201cpartilhado\u201d ou mais r\u00edgido na express\u00e3o do desejo \n\nindividual de locomo\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, enfatiza-se que n\u00e3o s\u00f3 a \u201csupera\u00e7\u00e3o da natureza\u201d, o desejo de integra\u00e7\u00e3o \n\nou racionalidade puramente \u201cecon\u00f4mica\u201d envolveu a implanta\u00e7\u00e3o de um sistema \n\nautomobil\u00edstico em Santa Catarina. Embora, o foco desta pesquisa esteja na \n\ncompreens\u00e3o dos discursos sobre as estradas, os quais se referem \u00e0s redes e ao meio, \u00e0 \n\nmodernidade que passou a ser representada pela utiliza\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel, favorecendo a \n\nideia de que as rodovias eram a melhor op\u00e7\u00e3o \u00e0 integra\u00e7\u00e3o catarinense. Contudo, eu \n\ngostaria de evitar cair na monoexplica\u00e7\u00e3o. Por isto, n\u00e3o deve ser apenas aceitar a tese de \n\nque foi o meio f\u00edsico quem definiu unicamente as caracter\u00edsticas de estradas em Santa \n\nCatarina. O Plano Rodovi\u00e1rio Catarinense, publicado em 1936 e republicado em 1939, \n\nao explicar os tra\u00e7ados e orienta\u00e7\u00f5es das dire\u00e7\u00f5es/sentidos das estradas em Santa \n\nCatarina, fala em \u201cdiversidade de determina\u00e7\u00f5es.\u201d\n194\n\n Mesmo que fontes mais gen\u00e9ricas \n\nconsultadas apontem para o meio como fator de explica\u00e7\u00e3o, \u00e9 v\u00e1lido relacionar a \n\ninflu\u00eancia que outros centros pol\u00edticos e econ\u00f4micos desempenharam na op\u00e7\u00e3o pelo \n\nrodoviarismo.  \n\nA refer\u00eancia aos Estados Unidos, em n\u00edvel internacional, como padr\u00e3o \n\nrodovi\u00e1rio bem-sucedido \u00e9 mencionado com maior vigor a partir do governo de \n\nAdolpho Konder nos anos 1920. Dentro do Pa\u00eds, o destaque e inspira\u00e7\u00e3o \u00e9 S\u00e3o Paulo. \n\nNa mensagem governamental, em 1929, no mesmo ano em que \u00e9 realizada a t\u00e3o descrita \n\nprimeira\n195\n\n viagem de um governador at\u00e9 o Extremo-Oeste catarinense e fronteira com a \n\nArgentina, era afirmado, pelo relat\u00f3rio, a necessidade do constante melhoramento da \n\n                                                 \n194\n\n Plano Rodovi\u00e1rio Catarinense. Trabalho apresentado ao 6 Congresso Nacional de Rodagem, pelo \n\nEngenheiro Civil Haroldo Paranhos Pederneiras, diretor de Estradas de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, \n\nImprensa Oficial do Estado, 1936. p.07.  \n195\n\n \u201cAs v\u00e9speras da Revolu\u00e7\u00e3o de 30, entre 24 de abril e 16 de maio de 1929, o governador de Santa \n\nCatarina empreendeu um p\u00e9riplo \u2013 \u2018marcha arrojada e corajosa\u2019 \u2013 pelas \u00e1reas de fronteiras, a oeste do \n\nestado, beirando divisas com o Rio Grande do Sul e atingindo os limites com a Argentina. No trajeto de \n\nvolta, a Bandeira percorreu a estrada estrat\u00e9gica, cortando terras, ora catarinenses, ora paranaenses. Eram \n\nregi\u00f5es que n\u00e3o se integravam completamente ao territ\u00f3rio brasileiro, situadas em terras contestadas, em \n\nmeio \u00e0s querelas sobre as quest\u00f5es de limites nacionais, entre Brasil e Argentina, e estaduais, entre Santa \n\nCatarina e Paran\u00e1. Para garantir a posse e a integra\u00e7\u00e3o definitiva, o governo do estado de Santa Catarina \n\nimplementava uma pol\u00edtica de povoamento ou re-povoamento, que arrastava desde fins do s\u00e9culo XIX, \n\ncom imigrantes de origem italiana e alem\u00e3, procedente do Rio Grande do Sul.\u201d FLORES, Maria \n\nBernadete Ramos; SERPA, \u00c9lio Cantal\u00edcio. \u201cA hermen\u00eautica do vazio: fronteira, regi\u00e3o e brasilidade na \n\nviagem do governador ao Oeste de Santa Catarina.\u201d In: A viagem de 1929: Oeste de Santa Catarina, \n\ndocumentos e leituras. Chapec\u00f3: Argos, Centro de Mem\u00f3ria do Oeste de Santa Catarina/CEOM, 2005. pp. \n\n129-153. p.129  \n\n\n\n 96 \n\nqualidade da rede rodovi\u00e1ria. Ocorriam \u201c[...] exig\u00eancias cada vez mais apuradas do \n\nautomobilismo, que j\u00e1 entrou definitivamente em nossos h\u00e1bitos, at\u00e9 mesmo nos das \n\npopula\u00e7\u00f5es das regi\u00f5es mais distantes.\u201d\n196\n\n O fato \u00e9 que, desde o in\u00edcio desse governo, a \n\n\u00eanfase do discursivo do transporte e do deslocamento \u00e9 atribu\u00edda quase que totalmente \n\nao autom\u00f3vel. O encantamento e mesmo a impress\u00e3o de modernidade reca\u00eda nos \n\nexemplos das estradas em outros contextos e se desejava traz\u00ea-las a Santa Catarina. \n\nO programa de governo de Adolpho Konder de 1926 \u00e9 emblem\u00e1tico da intensa \n\nexpectativa e positiva\u00e7\u00e3o representada no autom\u00f3vel. Em discurso publicado e lido num \n\nbanquete em setembro de 1926 em Florian\u00f3polis, Adolpho Konder enfatiza que mesmo \n\naqueles Pa\u00edses que possu\u00edam extensos e bem organizados sistemas ferrovi\u00e1rios, estavam \n\nsendo implantadas longas estradas para autom\u00f3veis. Aos Pa\u00edses de m\u00edngua ferrovia, \n\ninterpretava o governador de ent\u00e3o, mais do que alternativa, impunha-se como solu\u00e7\u00e3o o \n\ntransporte em estradas de rodagem. O governador dizia assumir-se inspirado no lema \n\nestadunidense de manter a Am\u00e9rica sobre rodas e que bem caberia a Santa Catarina \n\nadaptar-se a essa tend\u00eancia, como forma de resolver os seus problemas de transporte. \n\nInspirava ainda ao governador catarinense, o que havia realizado Washington Lu\u00eds \n\nquando fora governador do Estado de S\u00e3o Paulo, pois: \u201c[...] ligou, por meio de estradas \n\nde rodagem, impecavelmente constru\u00eddas, os pontos cardeais do grande Estado \u00e0 sua \n\nmajestosa Capital.\u201d\n197\n\n Adolpho Konder dizia acreditar que Washington Lu\u00eds, na \n\npresid\u00eancia da Rep\u00fablica, reproduziria a toda a na\u00e7\u00e3o brasileira, sistema rodovi\u00e1rio \n\nmoderno e eficiente ao que havia sido implantado em S\u00e3o Paulo.                  \n\n Dez anos antes, em mensagem do governador de ent\u00e3o, tamb\u00e9m havia refer\u00eancia \n\n\u00e0 modernidade norte-americana, mas para afirmar \u201co quanto humanit\u00e1rio\u201d era a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de presidi\u00e1rios na constru\u00e7\u00e3o de estradas. Desejando tornar a popula\u00e7\u00e3o \n\ncarcer\u00e1ria em m\u00e3o-de-obra na constru\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de estradas da Ilha de Santa \n\nCatarina, remeteu-se e era tomado, como exemplo, os Estados Unidos, sendo refer\u00eancia \n\nno tratamento de presos que se dizia ser largamente usados na manuten\u00e7\u00e3o de estradas. \n\nEm resposta \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o da secretaria de interior e justi\u00e7a do Estado de Santa Catarina, \n\nfoi escrito, em 1919, um parecer favor\u00e1vel \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de detentos na constru\u00e7\u00e3o de \n\nestradas de rodagem: \u201cEstou, assim, de acordo quanto aos meios de dar \u00e0 pena, entre \n\n                                                 \n196\n\n Mensagem \u00e1 Assembl\u00e9ia Legislativa, 11 de agosto de 1929, Adolpho Konder, Presidente do Estado. \n\np.88.  \n197\n\n Adolpho Konder. Programa de governo. Lido no banquete de 18 de setembro de 1926, em \n\nFlorian\u00f3polis. Imprensa Oficial, p.52.  \n\n\n\n 97 \n\nn\u00f3s, um car\u00e1ter mais l\u00f3gico e mais humano.\u201d\n 198\n\n Assim escreveu o chefe de pol\u00edcia, Gil \n\nCosta, dando como exemplo bem-sucedido da pr\u00e1tica e uso \u201cdos apenados\u201d na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estradas de rodagem nos Estados Unidos, S\u00e3o Paulo e Minas Gerais. \n\nAutorizado pela autoridade policial, o trabalho de presidi\u00e1rios na manuten\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o de estradas era legalmente e moralmente aceito, segundo consta no \n\nrelat\u00f3rio\n199\n\n apresentado ao governador em 1919. A capital poderia contar com os \n\napenados para fazer melhoramentos de suas estradas de rodagem no interior da Ilha. \n\nO discurso do rodoviarismo parece ter sido implantado em Santa Catarina \u2013 ao \n\nmenos nos fazem acreditar alguns documentos \u2013 antes da esfera nacional, como \u00e9 \n\nrecorrente atribui\u00e7\u00e3o dessa meta por Juscelino Kubitschek. Por outro lado, se S\u00e3o Paulo \n\naparece como refer\u00eancia de Adolpho Konder de um plano rodovi\u00e1rio bem realizado, \n\ntalvez seja exagero atribuir a decis\u00e3o do sistema vi\u00e1rio pelo presidente mineiro. H\u00e1, no \n\nBrasil, excessivo peso da escolha do rodoviarismo atribu\u00eddo ao governo do Presidente \n\nJK, o maior e grande respons\u00e1vel pela (mono)op\u00e7\u00e3o em estradas de rodagem para \n\nve\u00edculos automotores. Como os livros did\u00e1ticos de hist\u00f3ria do Brasil ainda continuam a \n\nmostrar, JK favoreceu aos interesses de empresas automobil\u00edsticas e n\u00e3o promoveu \n\noutros sistemas de transportes em paralelo. Em Santa Catarina, a op\u00e7\u00e3o ocorreu (no \n\nm\u00ednimo) tr\u00eas d\u00e9cadas antes da presid\u00eancia de JK. Em um estudo de constru\u00e7\u00e3o de \n\nestradas catarinenses da d\u00e9cada de 1930, o autor reclamava que Santa Catarina haveria \n\nde implantar os projetos e plano vi\u00e1rio isoladamente, pois n\u00e3o havia tal interesse na \n\nesfera federal. No Plano Rodovi\u00e1rio Catarinense afirmava-se n\u00e3o existir um sistema \n\nrodovi\u00e1rio brasileiro, nem um projeto para tal.\n200\n\n Pode dizer-se que o rodoviarismo \n\ntriunfa em Santa Catarina como valor de modernidade e caminho para a integra\u00e7\u00e3o, \n\nsendo implantado \u2013 ao menos \u00e9 o que consta nos discursos \u2013 antes da esfera nacional.  \n\nA elite local no aparelho burocr\u00e1tico administrativo tem, nos governos de \n\nWashington Luis, a refer\u00eancia principal de articulador das rodovias, sin\u00f4nimo de \n\nprogresso. Um bom exemplo est\u00e1 na afirma\u00e7\u00e3o do engenheiro autor\n201\n\n do Plano \n\n                                                 \n198\n\n Relat\u00f3rio apresentado ao Sr. Herc\u00edlio Pedro da Luz, pelo Sr. Adolpho Konder, secretario da Fazenda, \n\nVia\u00e7\u00e3o, Obras Publicas e Agricultura, em 01 de maio de 1919. Imp.Gab. d Republica, Florian\u00f3polis, \n\n1919, p.124.  \n199\n\n Ibidem \n200\n\n Plano Rodovi\u00e1rio Catarinense. Trabalho apresentado ao 6 Congresso Nacional de Estradas de \n\nRodagem, pelo Engenheiro Civil Haroldo Paranhos Pederneiras, diretor de Estradas de Santa Catarina. \n\nFlorian\u00f3polis, Imprensa Oficial do Estado, 1936. p.05.  Op.cit. p.05. \n201\n\n \u201cRessente-se o plano projetado da falta de coordena\u00e7\u00e3o \u00edntima com o sistema rodovi\u00e1rio nacional, \n\nporque ainda n\u00e3o foi organizado o plano geral brasileiro, o que obriga os Estados a cuidarem, isolados, \n\ndentro das possibilidades e vantagens regionais, da realiza\u00e7\u00e3o das respectivas r\u00eades de via\u00e7\u00e3o-de-\n\nrodagem, circunscritas aos limites dos seus territ\u00f3rios.\u201d Plano Rodovi\u00e1rio Catarinense. 1936, Ibidem.  \n\n\n\n 98 \n\nRodovi\u00e1rio Catarinense, quando afirmou, em 1936, n\u00e3o haver um projeto rodovi\u00e1rio \n\nnacional, de maneira que cabia a cada unidade da federa\u00e7\u00e3o, a execu\u00e7\u00e3o de suas \n\nestradas, sem diretamente fazer parte de um conjunto maior de estradas e sistema \n\nrodovi\u00e1rio nacional interligado. A refer\u00eancia \u00e9 a dos projetos de Washington Lu\u00eds, \n\ngovernador altamente rodoviarista, afinal, ele foi autor de lemas como \u201cGovernar \u00e9 abrir \n\nestradas.\u201d N\u00e3o seria mais apropriado v\u00ea-lo como o iniciador dos grandes projetos de \n\ncaminhos automotores, antes, portanto, do presidente mineiro, construtor de Bras\u00edlia? \n\nNo caso de Santa Catarina, diz-se da refer\u00eancia paulista como sendo inspiradora da elite \n\ngovernante catarinense.  \n\nEm parte, parece v\u00e1lido afirmar que havia nas mensagens de governo \n\npredom\u00ednio de \u201ccerto consenso\u201d. Ficavam de lado algumas disputas ou cr\u00edticas mais \n\ndiretas a antecessores de governos ou inimigos pol\u00edticos no que se refere \u00e0 concep\u00e7\u00e3o e \n\nnecessidades das estradas. Quase n\u00e3o est\u00e3o presentes nas mensagens e relat\u00f3rios de \n\ngoverno projetos opostos ou divergentes. Embora, tema altamente pol\u00edtico, as estradas \n\nparecem ser relacionadas a aspectos mais t\u00e9cnicos e necessidades a serem resolvidas, \n\nindependente da prefer\u00eancia pol\u00edtica dos que ocupavam o poder. Se havia algum \n\nconsenso entre grupos e oligarquias que disputavam o poder em Santa Catarina, a \n\nnecessidade de estradas que resultariam em integra\u00e7\u00e3o pode ser vista como um \n\nexemplo.   \n\nAntes de adentrar nos anos 1950 e na integra\u00e7\u00e3o via redes de \u201csupera\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza\u201d, faz-se uma men\u00e7\u00e3o de quando o problema para \u201cos transeuntes\u201d n\u00e3o estava \n\nno meio, mas em pessoas. A seguir, abordo como alguns governantes trataram \u201cos \n\naut\u00f3ctones\u201d, segundo aparecem em algumas mensagens do governo e, depois desse \n\nt\u00f3pico, dedico-me a respeito de destinos atribu\u00eddos e desejados aos espa\u00e7os da \n\ncomunidade imaginada catarinense e sua liga\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria. \n\n \n\n3.2  N\u00e3o s\u00f3 a natureza do meio, mas as \u2018pessoas naturais\u2019: \u201cind\u00edgenas \nempecilhos\u201d de colonizadores \n\n \n\nN\u00e3o estou de acordo com a id\u00e9ia de que \u201csimples\u201d vazio demogr\u00e1fico possa ser \n\naplicado a todas as pol\u00edticas do governo. Certamente, houve constantes tentativas de \n\nesvaziar a presen\u00e7a ind\u00edgena em variados espa\u00e7os. Ainda que muitas \u00e1reas fossem \n\ntratadas como imensas florestas vazias, o Estado demonstrava tamb\u00e9m saber da \n\nexist\u00eancia de moradores ancestrais em muitos lugares. Luisa Tombini Wittann notou \n\n\n\n 99 \n\ncomo \u201cA viol\u00eancia contra os \u00edndios estava na base da coloniza\u00e7\u00e3o.\n202\n\n\u201d Essa historiadora \n\nrealizou farta pesquisa que demonstra como o aparato estatal chegou a conhecer e a \n\ntravar planos em detrimento da reprodu\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cultural dos ind\u00edgenas, inclusive com \n\na\u00e7\u00f5es diretas contra tais popula\u00e7\u00f5es, vindas de governantes. Ali\u00e1s, nem todos os l\u00edderes \n\nde governos atuaram com apoio e favorecimento aos colonos que desejavam retirar \n\ngrupos ind\u00edgenas da proximidade de suas terras. O governo de Alfredo Taunay n\u00e3o \n\ncompactuou com a\u00e7\u00f5es contra as popula\u00e7\u00f5es nativas. Contudo, a maior parte dos \n\ngovernantes n\u00e3o agia como Taunay e, a abertura de estradas era um dos caminhos\n203\n\n \n\npara alterar os lugares de vida dos ind\u00edgenas.  \n\nA ideia de vazio demogr\u00e1fico, mesmo quando os espa\u00e7os s\u00e3o habitados por \n\nind\u00edgenas, n\u00e3o pode ser aplicada diretamente nas an\u00e1lises de todos os relat\u00f3rios e \n\nmensagens dos governos em Santa Catarina. Isto por que, no come\u00e7o do s\u00e9culo XX, \n\nquando havia refer\u00eancia em documentos oficiais aos aut\u00f3ctones, geralmente era para \n\ndescrever a necessidade de catequiza\u00e7\u00e3o de ind\u00edgenas e cria\u00e7\u00e3o de \u201caldeamentos\u201d como \n\nforma de pacifica\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio de pensar como vazios n\u00e3o habitados, \u00e9 demonstrado \n\npelos textos do governo que se tratava, muitas vezes, da presen\u00e7a dos ind\u00edgenas como \n\nproblema. \u201cA viol\u00eancia dos chamados ca\u00e7adores de bugres marca a hist\u00f3ria \n\ncatarinense.\u201d\n204\n\n As express\u00f5es usadas demonstram qual o posicionamento que o aparato \n\ngovernamental seguia. Se houvesse muitos ind\u00edgenas em determinada regi\u00e3o ou \n\nlocalidade, poderia ser descrita como \u201cinfestada de silv\u00edcolas\u201d. Quando se tratava das \n\nestradas e interesses de circula\u00e7\u00e3o, principalmente de colonizadores, as mensagens de \n\ngoverno deixaram claro que tratavam os ind\u00edgenas como se houvessem invadido \u00e1reas e \n\nespa\u00e7os, impedindo caminhos de serem constru\u00eddos ou percorridos. Os grupos ind\u00edgenas \n\neram tratados como entraves \u00e0 circula\u00e7\u00e3o, e a op\u00e7\u00e3o seguida foi a de realizar prote\u00e7\u00e3o \n\naos colonizadores. \u201cEm 1836, \u00e9 criada na prov\u00edncia de Santa Catarina, uma Companhia \n\nde Pedestres com o objetivo de, entre outros, \u2018proteger, auxiliar e defender os moradores \n\nde qualquer assalto do gentio, malfeitores e fugitivos\u2019 [...]\u201d.\n205\n\n Os ind\u00edgenas foram \n\ncolocados entre os bandidos, como pertencentes aos grupos que amea\u00e7avam as a\u00e7\u00f5es \n\ndos brancos colonizadores.    \n\n                                                 \n202\n\n WITTMANN, Luisa Tombini. O vapor e o botoque: imigrantes alem\u00e3es e \u00edndios Xokleng no Vale di \n\nItaja\u00ed/SC (1850-1926). Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas, 2007. p.61.  \n203\n\n \u201cO presidente Coutinho, destarte, chega \u00e0 conclus\u00e3o de que a melhor op\u00e7\u00e3o seria abrir picadas nas \n\ncol\u00f4nias. Os caminhos deveriam ser percorridos diariamente pelos poucos homens das tropas, que, assim, \n\nteriam alguma condi\u00e7\u00e3o de proteger os imigrantes dos \u00edndios\u201d. WITTMANN, Luisa T. Op.cit. p.46.  \n204\n\n WITTMANN, Luisa Tombini. Op.cit. p.49. \n205\n\n SALOMON, Marlon. Op.cit. p.250.  \n\n\n\n 100 \n\nAs pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o do governo declaravam proteger a vida de quem \n\ndesejasse passar pelas estradas, mesmo que fosse necess\u00e1rio, para isso, \u201catacar\u201d \n\nsilv\u00edcolas ou n\u00e3o-civilizados, conforme os relat\u00f3rios do governo no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXX. Os ind\u00edgenas n\u00e3o eram vistos como pessoas pelas a\u00e7\u00f5es Estatais.\n206\n\n Os projetos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o aos ind\u00edgenas, buscavam, acima de tudo, confinar essa popula\u00e7\u00e3o: \u201c[...] os \n\nconfinamentos ind\u00edgenas ter\u00e3o a fun\u00e7\u00e3o de isolar estes grupos com intuito de torn\u00e1-los \n\nd\u00f3ceis para a vida em sociedade. Durante anos se far\u00e1 o elogio a esta \u2018pacifica\u00e7\u00e3o\u2019.\u201d\n207\n\n \n\n A longa pol\u00edtica de integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio de Santa Catarina esteve associada e \n\ncolocada em pr\u00e1tica, paralelamente, \u00e0 prefer\u00eancia pelo embranquecimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o. E a governamentalidade favorecia e instrumentalizava o aparato Estatal em \n\nfavor do imigrante colonizador: \u201cDesde que foram criadas, as companhias de pedestres \n\ntinham a fun\u00e7\u00e3o de afastar os ind\u00edgenas para este interior desconhecido do qual n\u00e3o \n\ndeveriam sair. [...] empurr\u00e1-los para dentro deste espa\u00e7o e n\u00e3o permitir que a vida \n\nerrante dele se afastasse.\u201d\n208\n\n Dos brancos, esperava-se o papel de fazerem a integra\u00e7\u00e3o \n\ndo litoral-interior. A coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia em Santa Catarina foi mais do que a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um campesinato com acesso \u00e0s pequenas e m\u00e9dias propriedades de terras. \n\nUma das primeiras comunidades rurais germ\u00e2nicas pode bem exemplificar como \n\nesperava-se, em consequ\u00eancia da coloniza\u00e7\u00e3o, a integra\u00e7\u00e3o, assim se planejou: \n\nA localiza\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, por sua vez, revela a inten\u00e7\u00e3o \n\nde povoamento, partindo de um ponto estrat\u00e9gico, pois veio a \n\nconcretizar antigo projeto de instala\u00e7\u00e3o de um povoado que tornasse \n\nseguro o caminho para o planalto, amea\u00e7ado por temidas incurs\u00f5es \n\nind\u00edgenas.\n209\n\n  \n\n \n\nPercebe-se, ao analisar mensagem dos governos catarinenses que, ao defender \n\ninteresses de circula\u00e7\u00e3o e livre acesso dos colonizadores, torna os habitantes aut\u00f3ctones \n\naqueles que deveriam ficar reservados a espa\u00e7os nos quais n\u00e3o passassem estradas, nem \n\n\u201cpessoas\u201d. Aos ind\u00edgenas \u00e9 atribu\u00eddo o papel de tornarem inoportuno o deslocamento de \n\nvalores e de propriet\u00e1rios desses valores.   \n\nAo tratar algumas popula\u00e7\u00f5es aut\u00f3ctones como intrusas e estranhas, o \n\nposicionamento governamental opta por l\u00f3gicas que queriam naturalizar-se e se impor \n\ncomo dominantes, sendo que uma territorialidade colocou-se \u00e0quela existente \n\npreteritamente. Numa esp\u00e9cie de \u201creclama\u00e7\u00e3o\u201d, conforme consta no relat\u00f3rio do \n\n                                                 \n206\n\n MACHADO, Paulo P. \u201cBugres, Tropeiro e Birivas\u201d. In:__. \u201cLideran\u00e7as do Contestado\u201d op.cit. p. 58.   \n207\n\n SALOMON, Marlon. Op.cit. p.259.  \n208\n\n SALOMON, Marlon. Op.cit. p.255.  \n209\n\n SEYFERTH, Giralda. op.cit. p.276.  \n\n\n\n 101 \n\ngovernante, apresentado no ano de 1916, defendia claramente o lado dos colonizadores, \n\nquando dizia: \u201c\u00c9 sabido que em Blumenau e outros pontos os selv\u00edcolas inquietam os \n\ncolonos, destroem as suas propriedades quando n\u00e3o os atacam, massacrando-os.\u201d\n210\n\n \n\nEmbora, no mesmo documento tenha afirmado que \u201cTorna-se, pois, imposs\u00edvel a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de colonos nas regi\u00f5es frequentadas pelos \u00edndios.\u201d\n211\n\n, sabe-se de n\u00e3o \n\nautodetermina\u00e7\u00e3o ou respeitado limite da \u201cterritorialidade aut\u00f3ctone\u201d, mas sobreposi\u00e7\u00e3o \n\nou imposi\u00e7\u00e3o da coloniza\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os de vida das culturas ind\u00edgenas.     \n\n Atrav\u00e9s dos muitos relat\u00f3rios da Presid\u00eancia da Prov\u00edncia e Mensagens do \n\nGoverno, percebe-se que n\u00e3o h\u00e1 a preocupa\u00e7\u00e3o em esconder que ind\u00edgenas e a natureza \n\npareciam um empecilho que deveria ser conhecido, domesticado e \u201cpacificado\u201d em \n\nfavor de certa liberdade de ir e vir. As inten\u00e7\u00f5es de tornar as estradas mais transit\u00e1veis \n\nse imp\u00f5em junto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio de Santa Catarina. No come\u00e7o do s\u00e9culo XX, \n\naos viajantes, colonizadores e comerciantes atribu\u00eda-se positiva\u00e7\u00f5es, como a de levarem \n\nprogresso material \u00e0s regi\u00f5es de matas, enquanto que, aos ind\u00edgenas, era fomentada a \n\nid\u00e9ia de que atacavam aqueles que passavam pelas estradas. Segundo a busca, ao que o \n\ndiscurso oficial chamava de \u201cOrdem P\u00fablica\u201d, planejava-se, em consequ\u00eancia da \n\npresen\u00e7a de \u00edndios pr\u00f3ximos das estradas, a catequiza\u00e7\u00e3o e o que se denominava de \n\npromo\u00e7\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o.  \n\nPelos textos dos governos, n\u00e3o eram tratadas como consequ\u00eancias negativas os \n\nmodos de vidas dos ind\u00edgenas radicalmente alterados, mas vitimizavam \u00e0quelas pessoas \n\nque se utilizavam de caminhos e estradas. As \u201ctribos ind\u00edgenas\u201d que ainda existiam em \n\nSanta Catarina passaram a ser tratadas sistematicamente como empecilho, como se pode \n\napreender do relat\u00f3rio do governo de 1904:     \n\nOs ataques feitos ultimamente pelos selvicolas aos viajantes nas \n\nestradas de Blumenau a Curitybanos, Estreito a Lages e Curitybanos ao \n\nRio Negro e cujas deploraveis conseq\u00fc\u00eancias deveis conhecer pelas \n\npublica\u00e7\u00f5es feitas nos jornaes e a que allude o Relat\u00f3rio do sr. \n\nSecretario Geral, devem naturalmente ter robustecido o pensamento de \n\ncuidarmos da catechese dos nossos selvagens. \n\n Os meio empregados at\u00e9 hoje para afugental-os da proximidade \n\ndas estradas e dos logares povoados, n\u00e3o attendem de vez os interesses \n\nda seguran\u00e7a dos viajantes, nem garantem a tranq\u00fcillidade d\u2019aquelles \n\nque, afrontando todos os perigos, v\u00e3o pelo interior das nossas mattas \n\nelaborando o nosso progresso material, pelo que torna-se indispens\u00e1vel \n\n                                                 \n210\n\n Mensagem do Governo de Santa Catarina, governador Felippe Schmidt. 14 de agosto de 1916, p.76. \n211\n\n Ibidem \n\n\n\n 102 \n\npromover a civilisa\u00e7\u00e3o nas tribus de selvagens que ainda existem no \n\nEstado.\n212\n\n  \n\n \n\n     No \u201cPlano Rodovi\u00e1rio Catarinense\u201d\n213\n\n de 1936, j\u00e1 n\u00e3o havia mais qualquer \n\nmen\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de popula\u00e7\u00f5es aut\u00f3ctones ao longo das estradas catarinenses. Talvez, \n\nseja poss\u00edvel pensar como sintom\u00e1tico da capacidade de elimina\u00e7\u00e3o de \u201centraves\u201d, a \n\nbem-sucedida \u201cciviliza\u00e7\u00e3o nas tribos\u201d, pois, nos anos 1930, o engenheiro diretor de \n\nEstradas de Santa Catarina, Haroldo Paranhos Pederneira n\u00e3o faz, no Plano Rodovi\u00e1rio \n\ncitado, qualquer refer\u00eancia \u00e0 exist\u00eancia de comunidades ind\u00edgenas como problemas \u00e0s \n\nestradas ou circula\u00e7\u00e3o. Antes da primeira metade do s\u00e9culo XX, o meio passa a ser o \n\nprincipal empecilho e n\u00e3o mais apenas os povos n\u00e3o brancos.  \n\n \n\n3.3 Redes contra as dualidades: litoral e interior. As met\u00e1foras espaciais e as \n\nsolu\u00e7\u00f5es ao integrar  \n\n \n\nSugiro que, no caso de Santa Catarina, o discurso institucional foi relativamente \n\nf\u00e9rtil e mesmo propagador, ao longo prazo, de met\u00e1foras espaciais.\n214\n\n Acredito que o \n\ngoverno estadual mobiliza s\u00edmbolos e inventa tradi\u00e7\u00f5es\n215\n\n para atuar na constitui\u00e7\u00e3o de \n\numa consci\u00eancia, como se existisse uma parte catarinense do Pa\u00eds, que n\u00e3o sendo coesa, \n\ndeveria ser integrada em si mesma. Fez parte da inven\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio catarinense um \n\ndiscurso governamental de refer\u00eancias a aspectos geogr\u00e1ficos. Essa geografiza\u00e7\u00e3o\n216\n\n \n\npode ser entendida tanto pela fun\u00e7\u00e3o que \u00e9 atribu\u00edda ao espa\u00e7o, quanto ao que permite \n\nque o constitua como pol\u00edtica.   \n\n                                                 \n212\n\n Mensagem apresentada ao Congresso Representativo em 24 de julho de 1904, pelo Vice-\n\nGovernador Vidal Jos\u00e9 de Oliveira Ramos. Estado de Santa Catarina, p.15-16.    \n213\n\n Plano Rodovi\u00e1rio Catarinense, trabalho apresentado ao 6\u00ba Congresso Nacional de Estradas de \n\nRodagem, pelo Engenheiro Civil Haroldo Paranhos Pederneiras, diretor de Estadas de Santa Catarina. \n\nFlorian\u00f3polis, Imprensa Oficial do Estado, 1936.    \n214\n\n Entendendo por met\u00e1foras espaciais como sugere R. Haesbaert: \u201c\u00c9 esse o verdadeiro milagre \n\nimpetrado pela identidade territorial: soldar ideologicamente (recorrendo a met\u00e1foras espaciais) o que est\u00e1 \n\nobjetiva e hierarquicamente separado.\u201d HAESBAERT, Rog\u00e9rio. \u201c\u2018Ga\u00fachos\u2019 e Baianos no \u2018novo\u2019 \n\nnordeste: entre a globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a reinven\u00e7\u00e3o das identidades territoriais.\u201d In: CASTRO, In\u00e1 \n\nElias de; GOMES, Paulo C\u00e9sar da Costa; CORR\u00caA, Roberto Lobato (Orgs). Brasil: quest\u00f5es atuais da \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1996. pp.367-415. p.403. E por ideologias \n\ngeogr\u00e1ficas como Antonio Carlos R. Moraes: \u201cAs ideologias geogr\u00e1ficas alimentam tanto as concep\u00e7\u00f5es \n\nque regem as pol\u00edticas territoriais dos Estados, quanto a autoconsci\u00eancia que os diferentes grupos sociais \n\nconstroem a respeito de seu espa\u00e7o e da sua rela\u00e7\u00e3o com ele. S\u00e3o a subst\u00e2ncia das representa\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas acerca dos lugares, que impulsionam sua transforma\u00e7\u00e3o ou o acomodamento nele. Exprimem, \n\nenfim, localiza\u00e7\u00f5es e identidades, mat\u00e9rias-primas da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\u201d MORAES, Antonio Carlos Robert. \n\nIdeologias geogr\u00e1ficas.5\u00aaed. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2005. \n215\n\n \u201c[...] as tradi\u00e7\u00f5es ocupam um lugar diametralmente oposto \u00e0s conven\u00e7\u00f5es ou rotinas pragm\u00e1ticas.\u201d \n\nHOBSBAWN, Edic. \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o: A Inven\u00e7\u00e3o das Tradi\u00e7\u00f5es\u201d. Op.cit. p.11.   \n216\n\n SALOMON, Marlon. Op.cit. p.15 e p.188.  \n\n\n\n 103 \n\nIntegrar e efetivar a coes\u00e3o do espa\u00e7o parecia ser como produto para o \n\nfortalecimento dos dom\u00ednios territoriais do Estado. Percebe-se, no entendimento de \n\ngovernantes, que a integra\u00e7\u00e3o resultaria a partir da exist\u00eancia de maior quantidade de \n\nboas estradas, redes de comunica\u00e7\u00e3o, presen\u00e7a de s\u00edmbolos e poderes do Estado e da \n\nideia de progresso que cimentaria a homogeneiza\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 preciso lembrar, antes, que se remeter \u00e0 natureza para justificar a\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4mico-sociais n\u00e3o \u00e9 restrito ou \u201cprivil\u00e9gio\u201d que ocorre apenas em Santa Catarina. \n\nV\u00e1rios autores apontam como havendo, historicamente, uma supervaloriza\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza no Brasil, tanto para se referir \u00e0s limita\u00e7\u00f5es e potencialidades da mesma, \n\nquanto para tentar explicar as din\u00e2micas sociais. Como abordou In\u00e1 de Castro\n217\n\n, a \n\nrespeito das diferen\u00e7as espaciais e regionais do Brasil, muitas vezes a natureza \u00e9 \n\npolitizada, pois utilizada para interpretar problemas sociais como se fossem mero \n\nresultado do meio: \u201cNo Brasil as diferencia\u00e7\u00f5es f\u00edsicas no meio geogr\u00e1fico, \n\nnaturalmente esperadas numa extens\u00e3o territorial t\u00e3o grande, algumas vezes disfar\u00e7am \n\nou confundem outras diferen\u00e7as.\u201d\n218\n\n \n\nComo em Santa Catarina \u201ca natureza\u201d n\u00e3o era interpretada como facilitadora de \n\numa regi\u00e3o homog\u00eanea, \u00e0s redes \u00e9 atribu\u00eddo o papel que faria constituir a t\u00e3o buscada \n\nhomogeneidade. Superando a natureza ou \u00edndole de uma realidade geof\u00edsica n\u00e3o \n\nintegradora, um dos relat\u00f3rios e mensagens de governo mais emblem\u00e1ticos, \n\ndescrevendo a necessidade de integra\u00e7\u00e3o e o problema do meio foi o do ano de 1956. \n\nEm tal documento \u00e9 apontada a dificuldade de comunica\u00e7\u00e3o interna, a necessidade de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de contatos entre os pr\u00f3prios catarinenses; nele, argumentava-se como os \n\ncatarinenses n\u00e3o se sentiam ligados \u00e0 capital ou outras cidades do territ\u00f3rio, estando \n\nrestritos \u00e0 localidade em que moravam. Igualmente aos \u201cde fora\u201d de Santa Catarina, \u201cos \n\ndaqui\u201d tamb\u00e9m consideravam apropriado o deslocamento aos Estados fronteiri\u00e7os ao \n\ncatarinense, do que locomover-se internamente. \n\nPor\u00e9m, como se tem tentado mostrar, neste cap\u00edtulo, n\u00e3o se limitou apenas aos \n\nanos 1950 os discursos da busca pela integra\u00e7\u00e3o catarinense e culpabilidade que reca\u00eda \n\nno meio. \u00c9 uma perman\u00eancia de dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia para longa. Pode notar-se, por exemplo, \n\nem um relat\u00f3rio governamental do final da d\u00e9cada de 1970, como a met\u00e1fora espacial \u00e9 \n\nmobilizada quando se refere aos transportes: \u201cA exist\u00eancia de relevo bastante \n\n                                                 \n217\n\n CASTRO, In\u00e1 Elias de. \u201cO mito da necessidade. Discursos e pr\u00e1tica do regionalismo nordestino.\u201d \n\nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1992. p.16   \n218\n\n Ibidem \n\n\n\n 104 \n\nacidentado e a constitui\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica do Estado de Santa Catarina s\u00e3o vari\u00e1veis \n\nrestritivas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de uma eficiente malha rodovi\u00e1ria.\u201d\n219\n\n    \n\nA consequ\u00eancia da prefer\u00eancia e constante deslocamento dos catarinenses para \n\nfora de seu territ\u00f3rio \u2013 era afirmado no discurso do governo estadual \u2013 contribu\u00eda mais \n\ncom a economia e o progresso dos outros, do que \u00e0 economia interna. Aos aspectos da \n\ngeografia f\u00edsica se atribu\u00eda a dificuldade para as trocas econ\u00f4micas e mesmo \n\ndificuldades de influ\u00eancia e dom\u00ednio do pr\u00f3prio governo.  \n\nA primeira condi\u00e7\u00e3o apontada como empecilho \u00e0 integra\u00e7\u00e3o se devia \u00e0 \n\nexist\u00eancia de duas vertentes opostas dos rios e bacias hidrogr\u00e1ficas. Parte do territ\u00f3rio \n\ncatarinense, os rios tomam, em dire\u00e7\u00e3o oeste, sentido denominado vertente do interior, \n\nao qual as cadeias de montanhas e planalto fazem as bacias hidrogr\u00e1ficas percorrerem o \n\nsentido leste-oeste, tendo como dire\u00e7\u00e3o o Rio Uruguai e a bacia do Prata. Em oposto, h\u00e1 \n\nas vertentes do litoral, em que os rios se deslocam no sentido oeste-leste e des\u00e1guam no \n\noceano Atl\u00e2ntico. As condi\u00e7\u00f5es opostas dos rios \u2013 foi \u00e0 base de discursos \u2013 que \n\napontavam como dificuldade de integra\u00e7\u00e3o (como navega\u00e7\u00e3o), contato e comunica\u00e7\u00e3o. \n\nAo meio natural s\u00e3o atribu\u00eddas caracter\u00edsticas e responsabilidades, como a culpa pela \n\nn\u00e3o unidade que impunha dificuldades aos deslocamentos entre pessoas: \n\nSanta Catarina exerce jurisdi\u00e7\u00e3o s\u00f4bre as terras altas a oeste da \n\nSerra Geral \u2013 parte do planalto meridional brasileiro \u2013 com seus rios \n\nque drenam as \u00e1guas em dire\u00e7\u00e3o aos Estados do Rio Grande do Sul e \n\nParan\u00e1. Abaixo da Serra Geral, vales paralelos dominados por unidades \n\nabruptas, cortam a vasta regi\u00e3o em pequenas unidades que se ligam nas \n\nproximidades da costa.\n220\n\n \n\n \n\nNo dizer do governador, o meio f\u00edsico \u2013 valorado como negativo e obst\u00e1culo \u2013 \n\ndeterminava uma m\u00e1 log\u00edstica de contatos entre as diferentes partes que conformavam a \n\ncomunidade imaginada catarinense. Para o governo estadual, a fragmenta\u00e7\u00e3o territorial \n\ncaracterizava Santa Catarina como um \u201clugar de passagem\u201d, favorecendo o oposto da \n\ncoes\u00e3o. Segundo o discurso do governo da \u00e9poca, os maiores favorecidos dessa \n\ngeografia f\u00edsica catarinense eram os Estados do Paran\u00e1 e do Rio Grande do Sul. O \n\nresultado acreditava o governo, eram os problemas econ\u00f4micos (menor arrecada\u00e7\u00e3o) em \n\nSanta Catarina. Caracter\u00edsticas do seu meio natural e do comportamento das pessoas, \n\nn\u00e3o acarretavam situa\u00e7\u00f5es positivas:  \n\n                                                 \n219\n\n Estado de Santa Catarina. Plano de A\u00e7\u00e3o (Transportes). Governo de Jorge Konder Bornhausen, \n\n1979. Sem pagina\u00e7\u00e3o.   \n220\n\n Estado de Santa Catarina, Mensagem do governador Jorge Lacerda \u00e0 Assembl\u00e9ia Legislativa, em \n\n15 de abril de 1956, p.08.  \n\n\n\n 105 \n\nOs problemas econ\u00f4micos e sociais com que se defrontam [Santa \n\nCatarina] derivam, em sua maior parte, da pequena percentagem dos \n\ninvestimentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 renda territorial. Este fen\u00f4meno decorre, em \n\nparte, da falta de unidade que se observa na vida social e econ\u00f4mica \n\ndo Estado de Santa Catarina, como conseq\u00fc\u00eancia de fatos f\u00edsicos e \n\nhumanos relacionados \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo.\n221\n\n \n\n \n\nEssa era a principal justificativa para o que o governo estadual apontasse como \n\nnecess\u00e1ria a interven\u00e7\u00e3o, ultrapassando aspectos f\u00edsicos. A a\u00e7\u00e3o estatal deveria resultar, \n\nobrigatoriamente, na integra\u00e7\u00e3o de Santa Catarina. A an\u00e1lise \u2013 ou ideologia geogr\u00e1fica \u2013 \n\ndifundia a diversidade f\u00edsica do ambiente natural (um mosaico) que conformava o \n\nespa\u00e7o catarinense, inclusive com \u201cbarreiras\u201d naturais que necessitavam supera\u00e7\u00e3o. \n\nDizia-se de Santa Catarina que, ao inv\u00e9s de unificada em sua geografia possu\u00eda desafios \n\nimpostos pelo quadro natural, assim como foram tamb\u00e9m \u00e0s estradas federais, que \n\npassavam pelo Estado, apontadas como mais um fator de dispers\u00e3o do que de uni\u00e3o, \n\nsegundo a mensagem do governo estadual de 1956.   \n\nA presen\u00e7a da na\u00e7\u00e3o \u00e9 retratada de maneira a contribuir para a dispers\u00e3o e n\u00e3o \u00e0 \n\ncoes\u00e3o interna. Sejam os estados vizinhos, vistos como competidores e as estradas sob \n\njurisdi\u00e7\u00e3o e responsabilidade do governo federal que chegavam e reca\u00edam em Santa \n\nCatarina, \u201ccortando-a\u201d e ajudando a fragmentar ainda mais o que era atribu\u00eddo \u00e0 \n\nnatureza ter realizado, dividindo: \n\nS\u00e3o esses os fatores f\u00edsicos que condicionam o complexo \n\ncultural e econ\u00f4mico da comunidade catarinense. Por outro lado, \n\nagravado \u00easse problema, temos as estradas federais, que reduzem Santa \n\nCatarina a mero corredor dos inter\u00easses dos Estados vizinhos.\n222\n\n \n\n \n\n\u00c9 importante mencionar que na d\u00e9cada anterior, anos 1940, tamb\u00e9m se fazia \n\nrela\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a das estradas federais como imposi\u00e7\u00e3o negativa \u00e0 integra\u00e7\u00e3o \n\ncatarinense. Literalmente, dizia-se que as estradas da na\u00e7\u00e3o \u201ccortavam\u201d Santa Catarina. \n\nContra as dilacera\u00e7\u00f5es causadas pelas estradas federais e o que se pensava como \n\nconsequ\u00eancia negativa, de tornar o territ\u00f3rio catarinense mero lugar/corredor de \n\npassagem, solu\u00e7\u00f5es foram apresentadas e, entre elas, destacam-se projetos de \u201c[...] \n\nrodovias-troncos, modernas e amplas, visariam compensar a desagrega\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\nde Santa Catarina acentuada pelas rodovias federais, orientadas no sentido norte-sul e \n\npela inexist\u00eancia de interliga\u00e7\u00e3o entre as diversas linhas ferrovi\u00e1rias.\u201d\n223\n\n A mensagem \n\n                                                 \n221\n\n Ibidem (destaques em negrito feitos por mim)  \n222\n\n Ibidem (destaques em negrito feitos por mim) \n223\n\n Estado de Santa Catarina, Mensagem apresentada \u00e0 Assembl\u00e9ia Legislativa, em 19 de abril de 1949, \n\npelo governador em exerc\u00edcio, Jos\u00e9 Boabaid. Florian\u00f3polis, Imprensa Oficial do Estado, p.63. (Secretaria \n\nde Via\u00e7\u00e3o, Obras P\u00fablicas e Agricultura).   \n\n\n\n 106 \n\ndo governador, no final dos anos 1940, dizia da necessidade de projetar rodovias no \n\nsentido (leste-oeste) e em dire\u00e7\u00e3o ao interior para competir com as estradas federais. \n\nO governo do Estado instituiu discursos a respeito das estradas federais e condi\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica do espa\u00e7o que deveriam ser geridas ou, melhor, alteradas, por a\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio \n\ngoverno. Muitas vezes, indiv\u00edduos e governo estadual compartilhavam met\u00e1foras \n\nespaciais. A necessidade de estradas para a supera\u00e7\u00e3o da \u201ccondi\u00e7\u00e3o da natureza\u201d \u00e9 um \n\nexemplo. Como se observa no trecho de uma carta publicada na revista Vis\u00e3o, \n\nreclamava-se do pr\u00f3prio governo uma a\u00e7\u00e3o mais atuante no sentindo de integra\u00e7\u00e3o em \n\nSanta Catarina. Ao menos se percebe cr\u00edtica do que era visto como n\u00e3o presen\u00e7a de boas \n\nestradas e rodovias. Aos governos s\u00e3o atribu\u00eddas falhas, justamente, por n\u00e3o realizarem \n\nobras \u2013 estradas \u2013 que deveriam substituir florestas e o verde, assim dizia o autor de \n\numa carta. Na se\u00e7\u00e3o de cartas de 29 de agosto de 1969, Mansueto Tr\u00e9ss, padre diretor \n\nde uma escola em Itaja\u00ed (j\u00e1 mencionado no primeiro cap\u00edtulo), havia enviado suas \n\nopini\u00f5es a respeito do que ele denominava atraso de Santa Catarina, pois a natureza e o \n\nverde das matas ainda predominavam. Dizia o padre que aspectos como a presen\u00e7a \n\nflorestal pareciam sin\u00f4nimo de n\u00e3o-progresso, mas de estagna\u00e7\u00e3o. Caracterizando como \n\ndiferente \u2013 mais pobre \u2013 dos outros dois Estados do Sul, na carta, o padre enfatizava n\u00e3o \n\nocorrer progresso, pois se percebia a falta de bons transportes. Al\u00e9m da cobertura \n\nvegetal (ainda) existente, para ele, Santa Catarina (\u201cum Estado primitivo\u201d ou \u201cEstado \n\nverde\u201d) era literalmente um imenso parque preservado. Em sua carta, o padre, contudo, \n\nn\u00e3o aponta que a melhoria dos servi\u00e7os e demandas vinha dos catarinenses ou, de que \n\nos benef\u00edcios seriam retornados \u00e0s pessoas que ali moravam. Utiliza-se, justamente, dos \n\nque v\u00eam de fora, de outros Estados com melhores estradas (paulistas, paranaenses) para \n\ndizer do atraso catarinense e pela necessidade de obras e melhoramentos:   \n\nQuem vem a Santa Catarina promete n\u00e3o voltar mais. Gostam de quase \n\ntudo, a simpatia do povo (todo brasileiro \u00e9 simp\u00e1tico), a vida campestre, \n\nmas vem o mais fat\u00eddico... voc\u00eas n\u00e3o t\u00eam estradas, gente! Os paulistas \n\nassustam-se, pois n\u00e3o conseguem prosseguir de carro... assim os \n\nga\u00fachos e paranaenses. Santa Catarina at\u00e9 parece um parque \n\nnacional onde o homem n\u00e3o deve meter a m\u00e3o para n\u00e3o sujar o \n\nverde das matas e campos \u2013 o encantamento das praias de \n\nesmeralda de t\u00f4da encosta do Estado barriga verde. J\u00e1 foram feitas \n\nmuitas reportagens onde aparece a ponte de Florian\u00f3polis, as praias, \n\ndunas e s\u00f3... inexor\u00e1velmente s\u00f3 isso. Belezas e mais belezas, como n\u00e3o \n\nh\u00e1 em outros Estados. At\u00e9 Miss Brasil agora \u00e9 de Santa Catarina para \n\naumentar a poesia do Estado verde.  \n\nItaja\u00ed, SC. Pe. Mansueto Tr\u00e9ss.\n224\n\n \n\n \n\n                                                 \n224\n\n Revista Vis\u00e3o, 29/08/1969, p.14. (destaques em negrito, feito por mim)      \n\n\n\n 107 \n\n Ainda, continuando sua declara\u00e7\u00e3o, esse padre aponta como negativa a presen\u00e7a \n\nde matas e, pejorativamente, chama Santa Catarina de (ou em) \u201cEstado verde\u201d. Em \n\noposto \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o est\u00e1, para ele, a natureza. Sugere a necessidade de sobrepor \n\nf\u00e1bricas, estradas, col\u00e9gios, trabalho ao natural.  \n\nA verdade \u00e9 que um Estado primitivo \u2013 sem estradas e o mais \n\ninteressante \u00e9 que h\u00e1 taxas rodovi\u00e1rias... Como entender isso? Com tudo \n\nisso continuo acreditando no futuro. H\u00e1 imensas possibilidades, n\u00e3o s\u00f3 \n\nbelezas tur\u00edsticas, embora sejam fontes de riqueza. Precisamos de \n\nestradas, f\u00e1bricas, col\u00e9gios, e de um ideal de trabalho digno para os \n\nhomens de hoje e para o Brasil de amanh\u00e3.\n225\n\n  \n\n    \n\nOpini\u00f5es como essa podem servir de exemplo de uma consci\u00eancia e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, mas tamb\u00e9m de ideologia geogr\u00e1fica, muito pr\u00f3xima \u00e0 \n\nmobilizada pelo discurso do governo. Ambas (Estado e indiv\u00edduos) elegem aspectos \n\nf\u00edsicos e da natureza para tecer caracter\u00edsticas sociais e legitimar a\u00e7\u00f5es, visando \u00e0 \n\naltera\u00e7\u00e3o desse predom\u00ednio do verde que, existente e dominante, era entendido como \n\nsin\u00f4nimo de atraso, letargia e necessidade de ultrapass\u00e1-lo. O progresso foi durante \n\nmuito tempo representado como oposto \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de florestas.     \n\n\u00c9 importante lembrar que, tanto as met\u00e1foras espaciais presentes nas mensagens \n\ndo governo executivo, principalmente p\u00f3s d\u00e9cada de 1950, quanto as cartas de leitores \n\n\u00e0s revistas nos anos 1960-70, fazem refer\u00eancia a um panorama de um territ\u00f3rio em parte \n\nsuperado nas d\u00e9cadas seguintes, modificando o que era visto como imposi\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza. Afinal, \u201cA d\u00e9cada de 1970 marcou a revolu\u00e7\u00e3o do transporte rodovi\u00e1rio em \n\nSanta Catarina.\u201d\n226\n\n No come\u00e7o dos anos 1970, segundo uma revista: \u201cSanta Catarina \n\nprocura desesperadamente o caminho do desenvolvimento acelerado, mas, para chegar \n\nat\u00e9 \u00eale, ter\u00e1 de abrir muitas picadas na selva do atrasado.\u201d\n227\n\n  \n\nProjetou-se, inicialmente, a conclus\u00e3o da estrutura da rodovia litor\u00e2nea (BR-101) \n\npara, em seguida, alocar capitais e investimentos federais na rodovia que era descrita \n\ncomo a da integra\u00e7\u00e3o. A imprensa assim noticiou, a respeito das obras dessas estradas: \n\n\u201cA conclus\u00e3o da BR-101 \u2013 a estrada interestadual litor\u00e2nea \u2013 est\u00e1 prevista para breve e \n\npermitir\u00e1 que recursos e esfor\u00e7os do Governo Federal sejam transferidos para a BR-282 \n\n\u2013 a Estrada da Integra\u00e7\u00e3o.\u201d\n228\n\n Como a pesquisadora C\u00e9cile Raud\n229\n\n bem demonstrou a \n\n                                                 \n225\n\n Ibidem. (carta de Mansueto Tr\u00e9ss) \n226\n\n PELUSO JUNIOR, op,cit, p.276.   \n227\n\n Revista Vis\u00e3o, 14 de fevereiro de 1971, p.95.(Santa Catarina entre dois rumos) op.cit.  \n228\n\n Ibidem. Revista Vis\u00e3o, 14/02/1971 p.95.  \n\n\n\n 108 \n\nrespeito da presen\u00e7a das estradas de rodagem, constru\u00eddas e melhoradas nos anos 1970, \n\nessa foi a principal d\u00e9cada de obras de \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d do rodoviarismo catarinense:  \n\nNa \u00e1rea das rodovias, com efeito, havia car\u00eancias e falta de integra\u00e7\u00e3o \n\nregional, que s\u00f3 seriam superadas na d\u00e9cada de 70. No que toca a Santa \n\nCatarina, a BR-101, rodovia longitudinal que liga o Rio Grande do Sul, \n\nSanta Catarina e o Paran\u00e1 ao restante do Brasil pelo Litoral, somente foi \n\nconclu\u00edda em 1971. O transporte rodovi\u00e1rio do Oeste e Vale do Rio do \n\nPeixe para o Litoral era prec\u00e1rio e somente em 1975 \u00e9 que ocorreu a \n\nverdadeira integra\u00e7\u00e3o com \u00e1reas litor\u00e2neas, mediante o asfaltamento do \n\ntrecho da BR-116 (S\u00e3o Miguel do Oeste) e da BR-282, que se \n\ncompletou com a BR-470.\n230\n\n \n\n \n\nAs redes rodovi\u00e1rias implementadas exerceram o papel de superar o que era \n\nvisto, historicamente, (negativamente) como desintegra\u00e7\u00e3o causada pela natureza, em \n\numa l\u00f3gica que buscava o dom\u00ednio dos lugares e acessos aos recursos, afinal, \u201cJ\u00e1 disse \n\num presidente brasileiro: governar \u00e9 construir estradas. A frase traduz em mito a \n\nconcep\u00e7\u00e3o das elites governamentais: o pa\u00eds visto como espa\u00e7o (e n\u00e3o como na\u00e7\u00e3o), e \n\num espa\u00e7o que deve ser conquistado e explorado.\u201d\n231\n\n Justamente, buscando melhoria\n232\n\n \n\ndo sistema de transportes em Santa Catarina, no ano de 1976, dizia-se que \u201c[...] h\u00e1 o \n\ndesejo comum que o Estado ven\u00e7a rapidamente as barreiras que v\u00eam retardando seu \n\ndesenvolvimento.\u201d\n233\n\n Para tanto, \u201c[...] o lema para a a\u00e7\u00e3o do governador Konder Reis \n\nser\u00e1: \u2018Governar \u00e9 encurtar dist\u00e2ncias\u2019.\u201d\n234\n\n  \n\nQuando as conex\u00f5es entre lugares come\u00e7am a ser mais estabelecidas via redes \n\nde estradas e comunica\u00e7\u00e3o, coloca-se em um segundo plano a desvantagem da natureza \n\nou dos \u201cproblemas\u201d causados pelos aspectos geof\u00edsicos de Santa Catarina, quando ent\u00e3o \n\nas desvantagens passam a ser cada vez mais atribu\u00eddas \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o catarinense entre o \n\nParan\u00e1 e Rio Grande do Sul.\n235\n\n Com maior n\u00famero de estradas e melhoria de outras, a \n\n                                                                                                                                               \n229\n\n RAUD, C\u00e9cile. \u201cInd\u00fastria, territ\u00f3rio e meio ambiente no Brasil: perspectivas da industrializa\u00e7\u00e3o \n\ndescentralizada a partir da experi\u00eancia catarinense.\u201d Florian\u00f3polis: Editora da UFSC; Blumenau: Ed. da \n\nFURB, 1999. p.107 \n230\n\n Ibidem \n231\n\n MORAES, Antonio Carlos Robert. \u201cTerrit\u00f3rio e Hist\u00f3ria no Brasil.\u201d 2\u00aaed. op.cit, p.137-138 \n232\n\n A melhoria era parte do pr\u00f3prio discurso do governo do Estado, que optou pelo transporte rodovi\u00e1rio \n\ncomo o principal, se n\u00e3o \u00fanica, forma de transportes, pois na imprensa aparecia o programa rodovi\u00e1rio \n\ncomo uma das principais metas do governo Konder Reis, e no tri\u00eanio 1976-78, \u201c[...] prev\u00ea a implanta\u00e7\u00e3o \n\nde 904 km de estradas novas e pavimenta\u00e7\u00e3o de 1.540 km.\u201d (Revista Vis\u00e3o 19/04/1976, p.60). Segundo \n\nPeluso Junior (1991, p.276), \u201cO progresso rodovi\u00e1rio influiu, negativamente, sobre os transportes: \n\nmar\u00edtimo e ferrovi\u00e1rio. Os portos de Florian\u00f3polis e Laguna foram desativados; a Rede Ferrovi\u00e1ria \n\nFederal S.A. no Sul, antiga Estrada de Ferro D. Tereza Cristina, passou a transporte especializado em \n\ncarv\u00e3o, n\u00e3o recebendo passageiros nem carga geral; a Estrada de Ferro Santa Catarina, de Itaja\u00ed a \n\nTrombudo Central, deixou de circular.\u201d       \n233\n\n Revista Vis\u00e3o, 19 de abril de 1976, p.60.   \n234\n\n Ibidem  \n235\n\n Diminui progressivamente o papel da natureza que era atribu\u00eddo empecilho \u00e0 integra\u00e7\u00e3o. A fronteira \n\ncom Estados paranaense e ga\u00facho enfatiza-se cada vez mais, como uma dificuldade. H\u00e1 mudan\u00e7a no \n\n\n\n 109 \n\nnatureza deixa de ser vista como um empecilho principal, mas a concorr\u00eancia com o \n\nEstado ao norte e ao sul: \u201cEspremido entre Paran\u00e1 e Rio Grande do Sul, duas economias \n\nde influ\u00eancia marcante sobre o ritmo de seu pr\u00f3prio desenvolvimento, Santa Catarina \n\nsofre, tradicionalmente, as desvantagens dessa coloca\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica.\u201d\n236\n\n \n\nConforme alguns autores do regionalismo no Brasil compreendem que, em \n\ndeterminadas \u00e9pocas, foram os meios naturais apontados e mesmo eleitos como \n\ndiferenciadores das regi\u00f5es do Brasil. Ao longo do s\u00e9culo XX, deixa de ser a natureza, \n\nmas a sociedade, o principal fator elencado para apontar as diferen\u00e7as entre o que s\u00e3o \n\nretratadas como regi\u00f5es diferentes. Como entendeu Milton Santos e Maria Laura \n\nSilveira, quando analisaram o processo de moderniza\u00e7\u00e3o brasileira: \u201c[...] as diferen\u00e7as \n\nregionais passam a ser sociais e n\u00e3o mais naturais.\u201d\n237\n\n \n\nNo caso de Santa Catarina, os problemas de integra\u00e7\u00e3o retratados como de \n\nordem natural ou resultado do estrato f\u00edsico, passam a ser vistos como menores, ao \n\nlongo da promo\u00e7\u00e3o de redes de comunica\u00e7\u00e3o. Afinal, \u201cA popula\u00e7\u00e3o catarinense, que \n\nvivia em grupos isolados, cada um em sua \u00e1rea, come\u00e7ou, com a constru\u00e7\u00e3o de estradas \n\nde rodagem, a intercomunicar-se.\u201d\n238\n\n Contudo, o ambiente natural n\u00e3o deixou de ser \n\nrepresentado como empecilho quando ent\u00e3o foi \u201csuperado\u201d (mesmo que parcialmente). \n\nNo s\u00e9culo XX, o meio se tornou uma met\u00e1fora espacial quando o governo do estado \n\ncatarinense buscou a efetiva\u00e7\u00e3o do controle mais atento e r\u00edgido do espa\u00e7o. Superou-se \n\ncerto afastamento do poder \u2013 localizado em Florian\u00f3polis \u2013 que caracterizava \n\ndeterminadas partes de Santa Catarina. Ainda na mensagem do ano de 1956, aqui j\u00e1 \n\nlargamente citada, o governador apontava que, mesmo tendo a sua tradicional capital \n\npol\u00edtica, o Estado de Santa Catarina n\u00e3o possu\u00eda uma \u201ccapital econ\u00f4mica\u201d, que era \n\nidentificada em capitais dos dois outros Estados, segundo constata\u00e7\u00e3o do governante: \n\nTodos sentem que Curitiba e Porto Alegre s\u00e3o, de certo modo, as nossas \n\ncapitais econ\u00f4micas. A desarticula\u00e7\u00e3o dos interesses catarinenses, as \n\ndire\u00e7\u00f5es divergentes dos fluxos de bens e capitais, o esfacelamento \n\ngeoecon\u00f4mico \u00e9, na realidade, os principais fatores da reduzida taxa de \n\ninvestimentos que se verifica em nosso Estado.\n239\n\n \n\n          \n\nA busca de servi\u00e7os fora de Santa Catarina pode ser confirmada pelo autor de \n\numa carta publicada na revista Vis\u00e3o. A justificativa para se deslocar a Curitiba, S\u00e3o \n\n                                                                                                                                               \nenfoque, que tira a carga da natureza e passa para a sociedade, semelhante ao que observou Durval Muniz \n\nde Albuquerque J\u00fanior (1999, p.41) op.cit.  \n236\n\n Revista Vis\u00e3o, 19 de abril de 1976, p.60.    \n237\n\n SANTOS, Milton; SILVEIRA, Maria Laura. \u201cO Brasil\u201d op.cit, 2004. p.52 \n238\n\n PELUSO J\u00daNIOR, Victor Ant\u00f4nio. op.cit, p.277. \n239\n\n Mensagem do governo estadual, em 15 de abril de 1956, p.08.   \n\n\n\n 110 \n\nPaulo ou Porto Alegre, devia-se \u2013 segundo o autor \u2013 \u00e0s p\u00e9ssimas qualidades das estradas \n\ndentro de Santa Catarina, \u00e0 falta de servi\u00e7os p\u00fablicos e outras necessidades que n\u00e3o \n\nchegavam (ou cobriam oferta) a toda Santa Catarina. Quando demandavam servi\u00e7os \n\nespecializados e melhores formas de deslocamento, recorria-se ao Paran\u00e1 e ao Rio \n\nGrande do Sul. Segundo afirmava o governador Jorge Lacerda, as capitais dos Estados \n\nfronteiri\u00e7os pareciam mesmo as capitais geoecon\u00f4micas de Santa Catarina e tal \n\npolariza\u00e7\u00e3o desses dois centros urbanos ajudava na fragmenta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e da \n\nidentidade catarinense. Publicado na se\u00e7\u00e3o cartas da revista Vis\u00e3o de 25 de abril de \n\n1970, o leitor de Chapec\u00f3, Luiz Roberto Barichello escreveu da necessidade de \n\ndeslocamento para acessar servi\u00e7os n\u00e3o existentes em sua regi\u00e3o e, para tanto, a capital \n\ncatarinense n\u00e3o era mencionada nem frequentada para resolver certos problemas:  \n\nSejam testemunhas do que afirmo todos os catarinenses que, pare tratar \n\nda pr\u00f3pria sa\u00fade, se dirigem para S\u00e3o Paulo, Curitiba ou P\u00f4rto Alegre. \n\nO oeste catarinense j\u00e1 est\u00eave a ponto de querer anexar-se ao Sudoeste \n\ndo Paran\u00e1 para formar o Estado de Nova Igua\u00e7u e evitar o sistema de \n\nespolia\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria desta regi\u00e3o em beneficio da zona litor\u00e2nea \n\n[catarinense]. Amo o meu Estado, e justamente por \u00easse motivo prefiro \n\nser realista a ser bairrista.\n240\n\n  \n\n      \nUma abordagem cr\u00edtica a respeito da constitui\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio de Santa Catarina \n\ndeve, necessariamente, levar em conta a cria\u00e7\u00e3o do seu espa\u00e7o jur\u00eddico-administrativo \n\ncomo uma constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. A artificialidade da forma\u00e7\u00e3o territorial catarinense \u00e9 \n\nobserv\u00e1vel no hist\u00f3rico e moroso processo de tentativas de homogeneiza\u00e7\u00e3o e \n\nunifica\u00e7\u00e3o de suas partes. Dificuldades reconhecidas e apontadas pelo discurso do \n\npr\u00f3prio governo estadual. Aparentemente, o que na atualidade pode ser interpretado \n\ncomo sendo Santa Catarina \u2013 de maneira positivista \u2013 com fronteiras estabelecidas por \n\nlimites naturais, comunidade com caracter\u00edstica comum e territ\u00f3rio homog\u00eaneo e \n\nintegrado \u00e9, antes de tudo, resultado de esfor\u00e7os do governo estadual em aglutinar o \n\nespa\u00e7o que fora constantemente apontado como n\u00e3o coeso. O espa\u00e7o constru\u00eddo e \n\ndelimitado como sendo catarinense \u00e9 curioso exemplo de inven\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria de um \n\nterrit\u00f3rio. A inven\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o catarinense como existente e reconhecido pelas pessoas \n\nfoi um triunfo das redes ap\u00f3s a segunda metade do s\u00e9culo XX.   \n\nEstudiosos do nacionalismo v\u00eam apontando que, para a consolida\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito \n\n(e comunh\u00e3o) da na\u00e7\u00e3o e do sentimento nacional, membros devem portar identifica\u00e7\u00f5es \n\nem comum e, ao mesmo tempo, esquecer, particularmente, as diferen\u00e7as. O processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma na\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um fato que ocorre por si mesmo, mas sim um cont\u00ednuo \n\n                                                 \n240\n\n Revista Vis\u00e3o, 25/04/1970, p.14 (cartas), autor Luis Roberto Barichello \n\n\n\n 111 \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o. \u201cA mem\u00f3ria fundadora da unidade nacional \u00e9, ao mesmo tempo \n\ne necessariamente, esquecimento das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o desta unidade: a viol\u00eancia \n\ne o arbitr\u00e1rio originais e a multiplicidade das origens \u00e9tnicas.\u201d\n241\n\n Entende-se o Estado \n\ncomo um indutor e transmissor de sentimentos de pertencimento e fortalecedor da id\u00e9ia \n\nde comunidade imaginada, que o conv\u00e9m fazer esquecer as diferen\u00e7as, promovendo em \n\ncontrapartida a valoriza\u00e7\u00e3o (e cria\u00e7\u00e3o) das \u201csemelhan\u00e7as\u201d, porque \u00e9 menos nas \n\ndiferen\u00e7as que se consegue assentar sentimentos de partilha, vincula\u00e7\u00e3o e identidade.  \n\nEm Santa Catarina, as diferen\u00e7as foram enfatizadas, no que era f\u00edsico e natural. \n\nA busca da constru\u00e7\u00e3o de uma comunidade imaginada tratou de utilizar das ideologias \n\ngeogr\u00e1ficas (culpando ao meio natural, para o problema da n\u00e3o integra\u00e7\u00e3o), constituindo \n\ndom\u00ednio de um espa\u00e7o, buscando tornar mais unido e melhorando o controle: \n\n Mas, n\u00e3o \u00e9 apenas sob o aspecto material que essa unidade se torna \nimprescind\u00edvel: urge tamb\u00e9m, integrar a consci\u00eancia do \u2018hinterland\u2019 na \n\nvida pol\u00edtica e cultural da capital do Estado. As v\u00e1rias ilhas de cultura \n\nque pontilham a nossa carta geogr\u00e1fica, as diversidades, por vezes, \n\nmarcantes, que caracterizam os v\u00e1rios grupos humanos espalhados \n\npelo territ\u00f3rio catarinense s\u00e3o fatores significantes, que d\u00e3o \n\ncolorido e riqueza \u00e0 vida de um povo. Mas nada justifica que esses \n\nagrupamentos vivam isolados, \u00e0 margem dos interesses pol\u00edticos, \n\necon\u00f4micos e culturais, que partindo do centro devem irradiar-se \n\npela periferia [...].\n242\n\n \n\n \n\nTalvez, na contemporaneidade, as diferen\u00e7as internas e regionais em Santa \n\nCatarina pare\u00e7am menos acentuadas e mais sutis do que j\u00e1 foram no passado. H\u00e1 quem \n\npense seu territ\u00f3rio como coeso e uniforme, haja vista que pode ser pensado como \n\ndiminuto e pequeno \u2013 e, portanto, de r\u00e1pida integra\u00e7\u00e3o \u2013 em compara\u00e7\u00e3o aos demais \n\nEstados do Pa\u00eds. Analisando discursos de governos do Estado, compreende-se que h\u00e1 de \n\nse romper com certa naturaliza\u00e7\u00e3o de que o espa\u00e7o catarinense n\u00e3o fora constru\u00eddo \n\nhistoricamente. Elementos que hoje possam parecer comuns e partilhados entre \n\ncatarinenses, em outras \u00e9pocas n\u00e3o os foram. \n\nN\u00e3o se compreende o territ\u00f3rio como uma forma pronta e congelada, mas longo \n\ne constante resultado de apropria\u00e7\u00f5es, imposi\u00e7\u00e3o e sociabilidades de conflito. O \n\nterrit\u00f3rio \u00e9 construtor de identidades\n243\n\n, como tamb\u00e9m resultado da cultura. Assim como \n\na na\u00e7\u00e3o, \u201c[...] o territ\u00f3rio \u00e9 um espa\u00e7o social, que n\u00e3o pode existir sem uma sociedade \n\n                                                 \n241\n\n POUTIGNAT, Philippe; STREIFF-FENART, Jocelyne. Teorias da etnicidade. op.cit. p.36. \n242\n\n Mensagem do governo estadual, em 15 de abril de 1956, p.08. (destaques em negrito feitos por mim)  \n243\n\n HAESBAERT, Rog\u00e9rio. \u201cConcep\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rio para entender a Desterritorializa\u00e7\u00e3o\u201d. Revista \n\nTerrit\u00f3rio territ\u00f3rios, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \u2013 PPGEO/UFF-AGB. Nit\u00e9rio, 2002, \n\npp.17-38, p. 23. \n\n\n\n 112 \n\nque o crie e qualifique, logo inexiste como realidade puramente natural, sendo \n\nconstru\u00eddo com base na apropria\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o dos meios criados pela \n\nnatureza.\u201d\n244\n\n Do ponto de vista conceitual, vale registrar, as no\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rio foram \n\ncolocadas em pr\u00e1tica por uma governamentalidade, como diria Michel Foucault\n245\n\n, a \n\ncapacidade (ou \u201ccerta mentalidade\u201d) que o pr\u00f3prio governo busca impor e legitimar a si \n\nmesmo, classificando o que deve ou n\u00e3o ser suas a\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias, configurando ao \n\naparato Estatal direito de instituir seus pr\u00f3prios poderes como, por exemplo, controlar e \n\ndelimitar territ\u00f3rios. No caso de Santa Catarina, o meio natural foi uma caracter\u00edstica \n\nque o governo se autodelega como necess\u00e1rio de suprimir os efeitos, pois a vontade de \n\ngovernar a homogeneidade tornava efetiva as a\u00e7\u00f5es e o dom\u00ednio de um territ\u00f3rio. Pelo \n\ndiscurso do ordenamento e da culpabiliza\u00e7\u00e3o do meio, o Estado se utiliza de met\u00e1foras \n\nespaciais para efetivar o territ\u00f3rio catarinense que, afinal, n\u00e3o existia por si mesmo. \n\nComo se \u201ctodos os governantes\u201d concordassem: era necess\u00e1rio integr\u00e1-lo para o criar.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n244\n\n MORAES, Antonio Carlos Robert. \u201cBases da Forma\u00e7\u00e3o Territorial do Brasil: o territ\u00f3rio colonial \n\nno \u2018longo do s\u00e9culo XVI.\u201d S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2000, p.18 \n245\n\n FOUCAULT, Michel. \u201cA governamentalidade.\u201d In:__. \u201cMicrofisica do poder.\u201d Rio de Janeiro: Graal, \n\n1979. pp.277-293.  \n\n\n\n 113 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n O diagn\u00f3stico da exist\u00eancia de ilhas, a partir dos que viam as \u201cdispersas\u201d regi\u00f5es \n\ncatarinenses foi uma das maneiras do aparato Estatal analisar seu dom\u00ednio, \n\nrepresentando como algo pr\u00f3ximo ao que havia sido feito da integra\u00e7\u00e3o com a Ponte \n\nHerc\u00edlio Luz, nos anos 1920, entre a Ilha de Santa Catarina e o Continente. Essa an\u00e1lise \n\nda presen\u00e7a de ilhas refor\u00e7ava a ideia de que havia sim, uma capital dos catarinenses e, \n\ncomo as demais partes que formam esse mosaico ou insularidades, fazia-se necess\u00e1rio \n\naguardar que as redes, particularmente, as estradas, fariam o que j\u00e1 fora feito na capital. \n\n\u201cConectariam\u201d as pessoas de diferentes partes. Inclusive, dessa (e outras) met\u00e1fora \n\nespacial, partilhava-se entre an\u00e1lises de governantes, indiv\u00edduos e intelectuais. Acredito \n\nque as redes de estradas forjaram como resultado, n\u00e3o uma identidade, mas permitiram \n\nmaiores contatos entre as ilhas, antes, \u201cdispersas\u201d. Mas deve ser dito que, anteriormente \n\naos anos 1950, 60 e 70, muitas pessoas circulavam pelo territ\u00f3rio catarinense, eram \n\ntranseuntes e percorriam vastas \u00e1reas. Afinal, por aqui tamb\u00e9m houve tropeiros, \n\nvendeiros, \u201cmercadores\u201d ou fam\u00edlias inteiras que se deslocavam, mudando\n246\n\n de regi\u00e3o. \n\nLogo no come\u00e7o da Rep\u00fablica, por exemplo: \n\nA Revolu\u00e7\u00e3o Federalista de 1893 fez com que fam\u00edlias inteiras \n\ndo litoral de Santa Catarina corressem para as margens do Pelotas, do \n\nCanoas e do Uruguai. Encontramos ainda recentemente, nas margens do \n\nUruguai, no munic\u00edpio e Conc\u00f3rdia, uma fam\u00edlia que, em 1893, mudou-\n\nse inteiramente, de S\u00e3o Jos\u00e9 para essa regi\u00e3o, por causa das \n\npersegui\u00e7\u00f5es que foram feitas contra aqueles que n\u00e3o eram adeptos do \n\nflorianismo.\n247\n\n \n\n \n\nEra poss\u00edvel, por lombo de mulas, via fluvial e at\u00e9 mesmo por estradas de trem, \n\nlocomover-se de uma forma ou de outra por espa\u00e7os variados. Entre Itaja\u00ed e Blumenau, \n\na navega\u00e7\u00e3o de cabotagem foi uma constante, desenvolvendo uma pequena ind\u00fastria de \n\nbarcos de madeira; j\u00e1 no rio Uruguai, atrav\u00e9s de balsas tamb\u00e9m navegava-se. \n\nEntretanto, todas as formas de locomo\u00e7\u00e3o e movimento em Santa Catarina n\u00e3o eram \n\n\u201ccompletas\u201d e foram vistas como contribuintes para dilacerar, como se dizia da ferrovia \n\n                                                 \n246\n\n \u201cEm 1820 incorpora-se Lages e o seu t\u00earmo \u00e0 capitania de Santa Catarina. Mas, o catarinense j\u00e1 tinha \n\navan\u00e7ado. O catarinense, mesmo o do litoral, j\u00e1 tinha chegado, talvez, \u00e0s barrancas do Uruguai. S\u00e3o dados \n\nque temos colhido e podemos dizer, por exemplo, em fun\u00e7\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Farroupilha, que teve um \n\npapel bastante importante no Sul do Estado e na \u00e1rea de Lages. A Revolu\u00e7\u00e3o Farroupilha f\u00eaz com que no \n\nm\u00e9dio e no extremo-oeste de Santa Catarina se fixassem fam\u00edlias do Rio Grande do Sul e da \u00e1rea \n\nlitor\u00e2nea de Santa Catarina.\u201d PIAZZA, Walter F. Op.cit. p.45.   \n247\n\n PIAZZA, Walter F. Op.cit. p.46. \n\n\n\n 114 \n\nS\u00e3o Paulo-Rio Grande. A na\u00e7\u00e3o vista como aquela que tamb\u00e9m compartimentava, pois \n\nas estradas federais foram interpretadas como auxiliadoras no tornar Santa Catarina \n\nlugar de passagem. Tamb\u00e9m, as redes de comunica\u00e7\u00e3o, at\u00e9 fins de 1979, como a \n\nprograma\u00e7\u00e3o televisiva n\u00e3o atingiam a totalidade do chamado espa\u00e7o catarinense. \n\nAcredito que ocorre ruptura dos mares de \u201cilhas\u201d catarinenses com a d\u00e9cada de 1970. \n\nCertamente, anterior a isso, o deslocamento a\u00e9reo seria outro exemplo de integra\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o fosse o elevado valor e nada ordin\u00e1rio meio de transporte em avi\u00e3o.  \n\nAo compreender que pelos rios que existiam em Santa Catarina, apenas o \n\ndeslocamento regional e local ocorreriam, n\u00e3o se indo, portanto, muito longe, devido \n\naos fatores naturais que impediam a navega\u00e7\u00e3o; \u00e9 por terra que a conex\u00e3o entre lugares \n\nse daria. E as popula\u00e7\u00f5es que houvesse no caminho, como grupos ind\u00edgenas, deveriam \n\ndeixar de ser \u201cpercal\u00e7os\u201d a liberdade de ir e vir. E, assim, investiu nessa proposta o \n\nEstado.  \n\nE como a espera por boas estradas e por aquela Santa Catarina \u201ct\u00e3o rica\u201d e \n\n\u201cpr\u00f3spera\u201d demorava, segundo reclamavam muitos moradores do Meio-Oeste e \n\nExtremo-Oeste. No Litoral, tamb\u00e9m se reclamou; ora, se era nas proximidades dos \n\ncentros urbanos e industriais que deveria haver estradas melhores, por que o Estado \n\nparecia t\u00e3o vagaroso em tirar Santa Catarina daquela situa\u00e7\u00e3o de atraso? Perguntou o \n\npadre. Ele cobrava das autoridades asfalto e n\u00e3o manuten\u00e7\u00e3o de florestas e matas. Era \n\nreivindicando a imagem de progresso e da moderniza\u00e7\u00e3o que muitos afirmavam que \n\nsuas regi\u00f5es pertenciam a Santa Catarina e se consideravam catarinenses, embora \n\nafirmassem que a entrada de Santa Catarina no contexto do \u201cbom padr\u00e3o\u201d do sul do \n\nBrasil, parecia mais lenta.  \n\nPercebi, em v\u00e1rias fontes, um jogo de dualidades para tentar escrever Santa \n\nCatarina: a do litoral e a do interior; a Santa Catarina rica e a esquecida. E dentro do \n\nconjunto dos tr\u00eas Estados do sul, a dualidade era outra: os ricos, os dois grandes \n\nvizinhos e a Santa Catarina imprensada e presa entre duas prosperidades. O \n\ndeslocamento interno sempre existiu, mas era tanto mais dif\u00edcil percorrer as Serras \n\nGeral e do Mar, que fez com que muitos seguissem por caminhos que chegavam aos \n\nestados vizinhos. O Estado buscou impor novas redes que ent\u00e3o ligassem as pessoas \u00e0s \n\npartes pr\u00f3prias de Santa Catarina, mantendo-as dentro do territ\u00f3rio. Particularmente, \n\nredes nas dire\u00e7\u00f5es horizontais como a \u201crodovia da integra\u00e7\u00e3o\u201d, a BR-282. Antes das \n\nredes de estradas ao interior, eram v\u00e1rios os meios de transportes associados para se \n\nchegar a algum local. Em \u201clongos\u201d trechos e dist\u00e2ncias se demorava a chegar, vencer o \n\n\n\n 115 \n\nespa\u00e7o entre o Vale do Itaja\u00ed e a capital, por exemplo, era demorado, segundo lembrou \n\num estudioso da \u201cliteratura catarinense\u201d, retirando exemplo de uma obra\n248\n\n de literatura \n\nde viagem. Para dizer como se representou uma Santa Catarina ilhada em si mesmo, \n\nSachet registrou:  \n\n[...] uma viagem entre Florian\u00f3polis e Blumenau realizava-se dentro do \n\nseguinte cronograma de execu\u00e7\u00e3o via mar\u00edtima e fluvial: Sa\u00edda de \n\nFlorian\u00f3polis, 8 horas; chegada em Itaja\u00ed, 17 horas; pernoite; sa\u00edda de \n\nItaja\u00ed, 7 horas (do dia seguinte); chegada em Gaspar, 14 horas; chegada \n\nem Blumenau, 16 horas. (Ufa, dois dias!).\n249\n\n \n\n  \n\nO trajeto que, hoje, realiza-se por estradas em duas horas (ou menos), h\u00e1 d\u00e9cadas atr\u00e1s, \n\nprecisava-se de dois dias.  \n\nAcredito que ao longo do per\u00edodo dos projetos de integra\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria, as \n\npessoas fortaleceram v\u00ednculos com a sensa\u00e7\u00e3o de pertencimento a Santa Catarina. A \n\nespera pelo asfalto, o desejo de se sentir parte integrante e pertencente (reivindicavam \n\npara si) da \u201cSanta Catarina que deu certo\u201d fez com que alguns agissem com palavras, \n\ndenunciando que nem todas as \u00e1reas \u201ceram de riquezas\u201d e que tamb\u00e9m estavam \n\ncansados de aguardar a chegada dessa modernidade \u201cbem sucedida\u201d. J\u00e1 aqueles que \n\nviam e diziam viver aquela Santa Catarina imaginada como pioneira e modelo, \n\nescreveram para manifestar que havia uma imagem bem sucedida a ser preservada. \n\nAssim argumentei e acredito que as pessoas fortaleceram v\u00ednculos com espa\u00e7os ao \n\ndefenderem seus lugares de moradia e/ou nascimento. Competiram entre si, como \n\nBlumenau e Joinville, para demonstrar qual a mais importante, influente e rica cidade \n\ndo Estado. Mesmo que o apelo, muitas vezes, tenha sido ao local, havia desejo de ver \n\nsua regi\u00e3o bem colocada dentro de um contexto catarinense. A integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi \n\nrealizada totalmente pelos catarinenses, assim como, tamb\u00e9m n\u00e3o se encontrou dentro \n\nde Santa Catarina movimentos ou culturas da \u201cess\u00eancia dessa gente\u201d, embora tenha sido \n\nbuscado (sem o encontro) o prot\u00f3tipo catarinense, a ser replicado em todas as regi\u00f5es.         \n\nAntes de se interpretar como bem-sucedida a constitui\u00e7\u00e3o territorial da \n\ncomunidade imaginada catarinense, n\u00e3o se deve esquecer eventos e processos, tal como \n\naquele da \u00e1rea que fora contestada pelo Paran\u00e1. O caso do lit\u00edgio de \u00e1reas entre as ent\u00e3o \n\nProv\u00edncias de Santa Catarina e do Paran\u00e1 revelam, al\u00e9m de apenas apar\u00eancia contratual \n\npac\u00edfica do estabelecimento de fronteira, a caracter\u00edstica dessa constru\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o \n\nde limites e linhas do territ\u00f3rio. As fronteiras entre os dois estados vizinhos foram \n\n                                                 \n248\n\n SACHET, Celestino Op.cit. p.103: menciona o livro escrito em 1902 do austriaco C\u00f4nego J\u00e1como \n\nVicenzi, publicada em Niter\u00f3i (RJ), intitulado: \u201cUma Viagem ao Estado de Santa Catarina\u201d.  \n249\n\n SACHET, Celestino. Op.cit. p.104.  \n\n\n\n 116 \n\nreconhecidas em outubro de 1916, no Rio de Janeiro, quando, no Pal\u00e1cio do Catete, foi \n\nassinada, por governantes dos dois Estados, a conven\u00e7\u00e3o dos limites entre Paran\u00e1 e \n\nSanta Catarina.  \n\n\u00c9 tamb\u00e9m representativa da institui\u00e7\u00e3o territorial catarinense, a viagem do \n\ngovernador Adolfo Konder ao extremo-oeste catarinense. O ano de 1929 ficou marcado \n\nna forma\u00e7\u00e3o territorial catarinense e nas pol\u00edticas de dom\u00ednio e constru\u00e7\u00e3o de fronteiras \n\npelo aparato Estatal pela viagem do governador de ent\u00e3o; considerado o primeiro \n\ngovernador a percorrer a regi\u00e3o, ap\u00f3s, incorporada ao territ\u00f3rio catarinense. A viagem \n\ndo litoral at\u00e9 o interior (passando por \u00e1reas de limites, divisas e fronteiras), tal \n\ndeslocamento, quase todo ele por autom\u00f3vel, visava \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio com a \n\npresen\u00e7a do Estado e, em consequ\u00eancia uma delimita\u00e7\u00e3o da fronteira identit\u00e1ria e f\u00edsica \n\ndo poder, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao Paran\u00e1, ao Rio Grande do Sul, mas tamb\u00e9m \n\ncom a Argentina. Tal a\u00e7\u00e3o governamental, em movimento de conquista territorial, n\u00e3o \n\nsignificou necessariamente uma integra\u00e7\u00e3o efetiva e completa do espa\u00e7o catarinense, \n\napenas um esbo\u00e7o de integra\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o, no sentido da constru\u00e7\u00e3o ou inven\u00e7\u00e3o \n\nde um espa\u00e7o catarinense delimitado e relativamente controlado. Sendo, oficialmente, o \n\nprimeiro chefe do executivo estadual a estar pessoalmente naquelas \u00e1reas, essa presen\u00e7a \n\n\u201c\u00e9pica\u201d do governo estadual ficou registrada na cultura pol\u00edtica como a bandeira \n\nKonder, o que \u00e9 ilustrativo da nomea\u00e7\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o aos sentidos atribu\u00eddos no Brasil ao \n\nbandeirante,\n250\n\n como conquista, dom\u00ednio e reconhecimento, agente do alargamento de \n\n(novas) fronteiras e possibilidades de apropria\u00e7\u00e3o. \n\nMesmo com tal presen\u00e7a f\u00edsica do governador, em 1929, n\u00e3o foi garantido o \n\nresultado de efetivo e consequente dom\u00ednio dessa \u00e1rea para Santa Catarina, pois, na \n\nSegunda Guerra ocorreu a interven\u00e7\u00e3o do governo federal quando, no Estado Novo, em \n\n1943, \u00e9 institu\u00eddo no Extremo-Oeste catarinense e paranaense (\u00e1reas que fizeram parte \n\ndo lit\u00edgio da regi\u00e3o Contestada), o territ\u00f3rio federal do Igua\u00e7u. Esse seria mais um caso \n\nde que a \u201cna\u00e7\u00e3o chega\u201d em Santa Catarina para causar o que era entendido na \n\nlinguagem institucional/Estatal como: fragmenta\u00e7\u00e3o. Na constitui\u00e7\u00e3o de 1946, j\u00e1 p\u00f3s-\n\nditadura Vargas, o territ\u00f3rio do Igua\u00e7u \u00e9 dissolvido e as fronteiras retornam \u00e0s suas \n\n\u201cmarca\u00e7\u00f5es originais\u201d, acordadas em 1916. Tanto limitada foi \u00e0 presen\u00e7a do governador \n\n(da bandeira Konder) naquele final da d\u00e9cada de 1920 que, nos anos 1960 e 70, outro \n\n                                                 \n250\n\n \u201cAssim, o processo de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o exprime-se num tipo social especifico \u2013 o bandeirante \u2013 \n\nao qual corresponderia um tipo de organiza\u00e7\u00e3o social tamb\u00e9m peculiar: a bandeira, s\u00edntese da motiva\u00e7\u00e3o \n\nexpansionista fundante do Brasil.\u201d MORAES, Antonio Carlos Robert. \u201cBases da Forma\u00e7\u00e3o Territorial \n\ndo Brasil: o territ\u00f3rio colonial no \u2018longo do s\u00e9culo XVI.\u201d S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2000, p.25 \n\n\n\n 117 \n\ngovernador catarinense, segundo reportagem da revista Veja de 1969, n\u00e3o tinha um \n\ncanal televisivo ou rede de transmiss\u00e3o por TV para se comunicar e atingir todos os \n\nlares do territ\u00f3rio. Mesmo quarenta anos ap\u00f3s a \u201c\u00e9pica\u201d presen\u00e7a/bandeira do \n\ngovernador do Estado e parte de seu aparato em dire\u00e7\u00e3o \u00e0quela Santa Catarina rec\u00e9m \n\n\u201canexada\u201d, o dom\u00ednio e a constitui\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o efetivamente catarinense n\u00e3o se \n\nconsolidou ou teve r\u00e1pido processo de integra\u00e7\u00e3o.  \n\nA inven\u00e7\u00e3o de tentativas de uma Santa Catarina com espa\u00e7o integrado e coeso \u00e9 \n\numa constru\u00e7\u00e3o que perpassou o s\u00e9culo XX, inclusive no que se refere ao \n\nestabelecimento de suas fronteiras. A integra\u00e7\u00e3o pelas rodovias foi um processo lento, \n\nmoroso, com organiza\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o financeira e burocr\u00e1tica do Estado, inclusive, com \n\nmuito investimento de discurso e utiliza\u00e7\u00e3o de met\u00e1foras espaciais. N\u00e3o faltam \n\nexemplos que demonstram e refor\u00e7am o car\u00e1ter inventivo do espa\u00e7o apropriado e \n\ntornado catarinense; o pr\u00f3prio discurso do governo estadual atribui e lan\u00e7a ao territ\u00f3rio \n\ncaracter\u00edsticas e adjetivos que demonstram essa constru\u00e7\u00e3o. Tratando o meio f\u00edsico \n\ncomo problema, apontando como resultado da natureza: a n\u00e3o unifica\u00e7\u00e3o, nem coes\u00e3o e \n\ndificuldades do dom\u00ednio e atua\u00e7\u00e3o estatal. Propostas e pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o \n\ncatarinense tomam relev\u00e2ncia e destaque em meados da d\u00e9cada de 1950, sendo tratado \n\ncomo necessidade de ordena\u00e7\u00e3o, a partir de um centro de dispers\u00e3o de controle do \n\npoder, localizado na capital, Florian\u00f3polis, embora ela mesma tratada como n\u00e3o capaz \n\nde exercer desejada condi\u00e7\u00e3o de influ\u00eancia e polariza\u00e7\u00e3o. Buscava-se colocar fim ao \n\nque era visto como excessivas fragmenta\u00e7\u00f5es, as tais ilhas culturais e ilhas econ\u00f4micas. \n\n Outro sintoma ou demarca\u00e7\u00e3o de que a cria\u00e7\u00e3o de uma territorialidade \n\ncatarinense integrada necessitou elevada aten\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es, pode ser encontrado no \n\nexemplo da demorada cria\u00e7\u00e3o de um canal televisivo pr\u00f3prio de Santa Catarina, que \n\natingisse e cobrisse todo o territ\u00f3rio catarinense. O que desperta a curiosidade, a \n\nrespeito desse tema \u00e9 que, al\u00e9m de inexistente a rede de comunica\u00e7\u00e3o televisiva comum \n\na todos catarinenses, a instala\u00e7\u00e3o da primeira TV foi iniciada em Blumenau. O pr\u00f3prio \n\nnome desse canal (TV Coligadas) revela como havia a sensa\u00e7\u00e3o de que a \u201ccultura \n\ncatarinense\u201d se fragmentava, tal como seu territ\u00f3rio (devido principalmente ao meio \n\nnatural). N\u00e3o considero insignificante ou mera publicidade a express\u00e3o que aparecia \n\nnuma propaganda desse canal televisivo: \u201cA emissora da integra\u00e7\u00e3o catarinense.\u201d\n251\n\n \n\n                                                 \n251\n\n Revista Realidade (editora Abril), julho de 1970, n\u00famero 53. p.326 \n\n\n\n 118 \n\n A revista Veja apresentou como um dos desafios dos catarinenses, a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de um canal pr\u00f3prio de televis\u00e3o. Do meu ponto de vista, o desafio, nesse \n\ncaso, n\u00e3o foi vencido, pois, dessas redes de comunica\u00e7\u00e3o, foi um grupo econ\u00f4mico com \n\nsede em Porto Alegre quem efetivou esta integra\u00e7\u00e3o, ou seja, o Grupo Rede Brasil \n\nSul/RBS implantou uma s\u00f3lida e efetiva rede de telecomunica\u00e7\u00f5es, muito pr\u00f3xima de \n\num \u201cmonop\u00f3lio de audi\u00eancia\u201d que envolve in\u00fameras r\u00e1dios, jornais e programa\u00e7\u00e3o \n\ntelevisiva, al\u00e9m de transmissora (\u201creprogramadora\u201d) parceira da Rede Globo de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es. Parte da elite catarinense que encarou como muito necess\u00e1rio a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o, paradoxalmente, n\u00e3o colocou em pr\u00e1tica o dom\u00ednio pr\u00f3prio de \n\ntodas as redes de comunica\u00e7\u00e3o, sendo at\u00e9 submissa a influencia do Rio Grande do Sul, \n\npor exemplo, e de for\u00e7as da \u201cna\u00e7\u00e3o\u201d, vindas \u201cde cima\u201d e aceitas por catarinenses, \n\nmesmo que causando fragmenta\u00e7\u00f5es.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 119 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \nALBUQUERQUE JUNIOR, Durval Muniz de. A inven\u00e7\u00e3o do nordeste e outras artes. Recife: \n\nFJN, Ed. Massangana; S\u00e3o Paulo: Cortez, 1999. \n\n \n\nALBUQUERQUE JUNIOR, Durval Muniz. \u201cO Objeto em Fuga: algumas reflex\u00f5es em torno \n\ndo conceito de regi\u00e3o.\u201d Revista Fronteiras. Dourados/MS, v. 10/17, p. 55-67, 2008. \n\n \n\nANDERSON, Benedict. Comunidades imaginadas. Reflex\u00f5es sobre a origem e a expans\u00e3o do \n\nnacionalismo. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2005.  \n\n \n\nANDERSON, Benedict. \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o\u201d. In: BALAKRISHNAN, Gopal (Org). \u201cUm mapa da \n\nquest\u00e3o nacional\u201d. Rio de Janeiro: Contraponto, 2000. pp. 07-22 \n\n \n\nALVES, D\u00e9bora Bendochi. \u201cColhedores de Caf\u00e9. Cartas de imigrantes alem\u00e3es publicadas nos \n\njornais da Tur\u00edngia.\u201d Berlim: WVB, 2006. \n\n \n\nARA\u00daJO, Hermetes Reis de. \u201cO discurso da integra\u00e7\u00e3o\u201d. In__. \u201cA inven\u00e7\u00e3o do litoral. \n\nReformas Urbanas e Reajustamento Social em Florian\u00f3polis na Primeira Rep\u00fablica.\u201d \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) PUC/SP, 1989. Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o \n\nPaulo. \n\n \n\nARRUDA. Gilmar. \u201cRios, navega\u00e7\u00e3o, ferrovias e a constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio do Paran\u00e1.\u201d In:__ \n\n(Org). A Natureza dos Rios: hist\u00f3ria, mem\u00f3ria e territ\u00f3rios. Curitiba: Editora da UFPR, 2008. \n\npp.95-136.   \n\n \n\nATHAN\u00c1ZIO, En\u00e9as. \u201cO Estado do Igua\u00e7u e a mudan\u00e7a da capital.\u201d Revista Blumenau em \n\nCadernos, Tomo XXXIII. Nov/Dez de 1992 pp. 423-424, n\u00ba11-12. Blumenau.   \n\n \n\nAURAS, Marli. \u201cPoder Olig\u00e1rquico Catarinense: da Guerra aos \u2018fan\u00e1ticos\u2019 do Contestado \u00e0 \n\n\u2018Op\u00e7\u00e3o Pelos Pequenos\u2019.\u201d Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) PUC/SP, 1991, Pontif\u00edcia \n\nUniversidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nBARBOSA, Aurora M. Putton. \u201cIntegra\u00e7\u00e3o regional de Santa Catarina: a Rodovia BR 282\u201d. \n\nTrabalho monogr\u00e1fico de Conclus\u00e3o de Curso (TCC em Geografia), UDESC, FAED, 2010, \n\nFlorian\u00f3polis. \n\n  \n\nBAUER, Otto. \u201cA Na\u00e7\u00e3o\u201d. In: In: BALAKRISHNAN, Gopal (Org). \u201cUm mapa da quest\u00e3o \n\nnacional\u201d. Rio de Janeiro: Contraponto, 2000. pp.45-83. \n\n \n\nBOURDIEU, Pierre. \u201cSobre a televis\u00e3o.\u201d Tradu\u00e7\u00e3o Maria L\u00facia Machado. Rio de Janeiro: \n\nJorge Zahar Ed, 1997. \n\n \n\nBOURDIEU, Pierre. \u201cA identidade e a representa\u00e7\u00e3o: elementos para uma reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre \n\na identidade da regi\u00e3o.\u201d In:__. O poder simb\u00f3lico. 6.ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003. \n\npp.107-132.  \n\n \n\nBRANCHER, Ana. \u201cHist\u00f3ria na literatura, hist\u00f3ria e literatura.\u201d In:__ (Org). Hist\u00f3ria em Santa \n\nCatarina: estudos contempor\u00e2neos. 2.ed. Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas, 2004, pp.199-\n\n210. \n\n \n\nBRAUDEL, Fernand. Civiliza\u00e7\u00e3o material economia e capitalismo: s\u00e9culos XV-XVIII. \n\n(volume 3) S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1996.  \n\n\n\n 120 \n\n \n\nBR\u00dcGGEMANN. Adelson Andr\u00e9. Ao poente da Serra Geral: a abertura de um caminho entre \n\nas capitanias de Santa Catarina e S\u00e3o Paulo no final do s\u00e9culo XVIII. Florian\u00f3polis: Editora da \n\nUFSC, 2008.   \n\n \n\nCAMPOS, Cynthia Machado. \u201cDiversidade e integra\u00e7\u00e3o.\u201d In:__. Santa Catarina, 1930: da \n\ndegeneresc\u00eancia \u00e0 regenera\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2008. pp.59-104 (capitulo 2).  \n\n \n\nCAMPOS, Emerson C\u00e9sar de. \u201cO Catarinense de Bombacha: Movimento Tradicionalista \n\nGa\u00facho em Santa Catarina (1959-1997)\u201d. 1999. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria), CFH, \n\nUFSC. Florian\u00f3polis. \n\n \n\nCARDOSO, Ciro Flamarion. \u201cRepensando a constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\u201d. In:__. Um historiador \n\nfala de teoria e metodologia: ensaios. Bauru (SP): Edusc, 2005. pp.37-52.  (capitulo 2) \n\n \n\nCASTRO, In\u00e1 Elias de. O mito da necessidade. Discurso a pr\u00e1tica do regionalismo nordestino. \n\nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1992.   \n\n \n\nCLAVAL, Paul. A geografia cultural. Tradu\u00e7\u00e3o de Luiz F. Pimenta e Maragareth de Castro A. \n\nPimenta. 3\u00aaed. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2007. \n\n \n\nCLAVAL, Paul. \u201cUma, ou algumas abordagem(ns) na geografia humana.\u201d In: SERPA, \u00c2ngelo \n\n(Org). Espa\u00e7os Culturais: viv\u00eancias, imagina\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00f5es. Salvador: EdUFBA, 2008. \n\npp.13-29. \n\n \n\nCORR\u00caA, Nereu. \u201cO Panorama atual de Literatura catarinense.\u201d Revista Prov\u00edncia de S\u00e3o \n\nPedro n\u00ba13 Porto Alegre: Editora Globo, 1949. pp.28-35.  \n\n \n\nCRUZ, Dulce M\u00e1rcia. \u201cA RBS em Santa Catarina: Estrat\u00e9gias pol\u00edticas, econ\u00f4micas e culturais \n\nna conquista do mercado televisivo regional.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Sociologia Pol\u00edtica) \n\nCFH. 1994, UFSC, Florian\u00f3polis. \n\n \n\nDALLABRIDA, Norberto. \u201cA perspectiva hist\u00f3rica de Cabral em \u2018Hist\u00f3ria de Santa Catarina\u2019.\u201d \n\nRevista Blumenau em Cadernos tomo XXXIII agosto 1992 pp.240-247. n\u00ba8, Blumenau.   \n\n \n\nFALC\u00c3O, Luiz Felipe. Entre o ontem e amanh\u00e3: diferen\u00e7a cultural, tens\u00f5es sociais e \n\nseparatismo em Santa Catarina no s\u00e9culo XX. Itaja\u00ed (SC): Editora da UNIVALI, 2000. \n\n \n\nFEBVRE, Lucien. O Reno: hist\u00f3ria, mitos e realidades. Tradu\u00e7\u00e3o Eliana Aguiar. Rio de \n\nJaneiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2000. \n\n \n\nFLORES, Maria Bernadete Ramos; SERPA, \u00c9lio Cantal\u00edcio. \u201cA hermen\u00eautica do vazio: \n\nfronteira, regi\u00e3o e brasilidade na viagem do governador ao Oeste de Santa Catarina.\u201d In: A \n\nviagem de 1929: Oeste de Santa Catarina, documentos e leituras. Chapec\u00f3: Argos, Centro de \n\nMem\u00f3ria do Oeste de Santa Catarina/CEOM, 2005. pp. 129-153. \n\n \n\nFLORES, Bernadete Ramos. A farra do boi: palavras, sentidos, fic\u00e7\u00f5es. 2.ed. Florian\u00f3polis: \n\nEd. da UFSC, 1998.   \n\n \n\nFOUCAULT, Michel. \u201cA governamentalidade.\u201d In:__. Microfisica do poder. Rio de Janeiro: \n\nGraal, 1979. pp.277-293.  \n\n \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. \u201c\u2018Ga\u00fachos\u2019 e Baianos no \u2018novo\u2019 nordeste: entre a globaliza\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica e a reinven\u00e7\u00e3o das identidades territoriais.\u201d In: CASTRO, In\u00e1 Elias de; GOMES, \n\n\n\n 121 \n\nPaulo C\u00e9sar da Costa; CORR\u00caA, Roberto Lobato (Orgs). Brasil: quest\u00f5es atuais da \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1996. pp.367-415.  \n\n \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. \u201cConcep\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rio para entender a Desterritorializa\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nRevista Territ\u00f3rio territ\u00f3rios, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \u2013 PPGEO/UFF-\n\nAGB. Nit\u00e9rio, 2002, pp.17-38, \n\n \n\nHEIDRICH, \u00c1lvaro Luiz. Al\u00e9m do latif\u00fandio: geografia do interesse econ\u00f4mico ga\u00facho. Porto \n\nAlegre: Ed.Universidade/UFRGS, 2000.  \n\n \n\nHEIDRICH, \u00c1lvaro Luiz. \u201cAspectos culturais e ideol\u00f3gicos da constru\u00e7\u00e3o da regionalidade \n\nga\u00facha.\u201d In: VERDUM, Roberto; BASSO, Luis Alberto e SUERTEGARAY, Dirce Maria \n\nAntunes (organizadores). Rio Grande do Sul: paisagens e territ\u00f3rios em transforma\u00e7\u00e3o. Porto \n\nAlegre: Editora da UFRGS, 2004. pp.215-232. \n\n \n\nHOBSBAWM, Eric. \u201cEtnia e Nacionalismo na Europa hoje.\u201d In: BALAKRISHNAN, Gopal \n\n(Org). Um mapa da quest\u00e3o nacional. Rio de Janeiro: Contraponto, 2000. pp.271-282. \n\n \n\nHOBSBAWM, Eric. \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o: A Inven\u00e7\u00e3o das Tradi\u00e7\u00f5es.\u201d In: HOBSBAWM, Eric; \n\nRANGER, Terence (Orgs). A inven\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1997, pp. \n\n09-23. \n\n \n\nHOLANDA, S\u00e9rgio Buarque, Caminhos e Fronteiras. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n\n1994.  \n\n \n\nH\u00dcBENER, Laura Machado; BARRETO, Maria Theresinha Sobierajski. \u201cContribui\u00e7\u00e3o para \n\no estudo da integra\u00e7\u00e3o catarinense.\u201d [S. l.]: s.n., 1988?] N\u00e3o paginado. \n\n \n\nIANNI, Octavio. A sociedade global. 12.ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2005. \n\n \n\nJAMUND\u00c1, Theobaldo Costa. \u201cAo redor do Dr. Blumenau.\u201d Revista Blumenau em Cadernos, \n\nTomo XXXIII. Nov/Dez de 1992 pp.417-420. n\u00ba11-12. Blumenau. \n\n \n\nJEAN, Bruno. \u201cLe d\u00e9veloppement territorial: um nouveau regard sur l\u00eas r\u00e9gions du Qu\u00e9bec.\u201d \n\nRecherches sociographiques, volume XLVII, n. 3, septembre-d\u00e9cembre 2006. pp.465-474. \n\n \n\nKURTH, Estela Doris. \u201cA contribui\u00e7\u00e3o das afiliadas na forma\u00e7\u00e3o das redes nacionais de \n\ntelevis\u00e3o no Brasil: o caso da RBS/Rede Globo em Santa Catarina.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nHist\u00f3ria) CFH, UFSC. 2006, Florian\u00f3polis. \n\n \n\nLAGO, Paulo Fernando. \u201cA terra e o homem\u201d. In: SANTOS, S\u00edlvio Coelho dos (Org). Santa \n\nCatarina no s\u00e9culo XX: ensaios e mem\u00f3ria fotogr\u00e1fica. Florian\u00f3polis: Ed.UFSC/FCC Edi\u00e7\u00f5es, \n\n2000. pp.62-90.   \n\n \n\nLOHN, Reinaldo Lindolfo. \u201cCampos de atraso, campos modernos: discursos da extens\u00e3o rural \n\nem Santa Catarina (1956-1975).\u201d Florian\u00f3polis, 1997. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) \u2013 \n\nCurso de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, CFH, Universidade Federal de Santa Catarina/UFSC. \n\n \n\nLUCA, T\u00e2nia Regina de. \u201cHist\u00f3ria dos, nos e por meio dos peri\u00f3dicos.\u201d In: PINSKY, Carla \n\nBassanezi (Organizadora). Fontes Hist\u00f3ricas. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2006. \n\npp.111-153. \n\n \n\nMACHADO, Paulo Pinheiro. \u201cA pol\u00edtica de terras em Santa Catarina: posse, propriedade e \n\nlegitima\u00e7\u00e3o no Planalto Serrano e Meio-oeste no final do Imp\u00e9rio e in\u00edcio da Rep\u00fablica (1854-\n\n\n\n 122 \n\n1912).\u201d In: Anais do XXVI Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: ANPUH, 2011. \nhttp://www.snh2011.anpuh.org/resources/anais/14/1300573491_ARQUIVO_PoliticadeterrasSC.pdf  \n \n\nMACHADO, Paulo Pinheiro. Lideran\u00e7as do Contestado: a forma\u00e7\u00e3o e a atua\u00e7\u00e3o das chefias \n\ncaboclas (1912-1916). Campinas (SP): Editora da Unicamp, 2004. \n\n \n\nMACHADO, Paulo Pinheiro. Pol\u00edtica de coloniza\u00e7\u00e3o no Imp\u00e9rio. Porto Alegre: Ed. da \n\nUniversidade/UFRGS, 1999. \n\n \n\nMAGNANINI, Ruth L. da Cruz. \u201cAs cidades de Santa Catarina: base econ\u00f4mica e classifica\u00e7\u00e3o \n\nfuncional.\u201d Revista Brasileira de Geografia. Rio de Janeiro: 33, (1), pp. 85\u2013121, 1971. \n\n \n\nMAIA, Jo\u00e3o M. Ehlert. A terra como inven\u00e7\u00e3o: o espa\u00e7o no pensamento social brasileiro. Rio \n\nde Janeiro: Jorge Zahar Ed, 2008.  \n\n \n\nMAMIGONIAN, Armen. \u201cVida regional em Santa Catarina.\u201d Revista Orienta\u00e7\u00e3o \u2013 Instituto \n\nde Geografia da Universidade de S\u00e3o Paulo/IG USP, 1966. pp.35-38.   \n\n \n\nMARQUES, Valesca Menezes. \u201cAs associa\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios e a regionaliza\u00e7\u00e3o do Estado de \n\nSanta Catarina.\u201d Universidade Federal de Santa Catarina/UFSC, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias \n\nHumanas/CFH, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geografia, Florian\u00f3polis, 2003.  \n\n \n\nMARTINELLO, Andr\u00e9 Souza. Resenha do livro \u201cA inven\u00e7\u00e3o do Nordeste e outras artes\u201d de \n\nDurval M. de Albuquerque Junior. Revista Territ\u00f3rios e Fronteiras, Cuiab\u00e1, v. 5, n. 1, jul-\n\ndez., 2011. http://www.ppghis.com/territorios&amp;fronteiras/index.php/v03n02/article/view/115/108  \n \n\nMARTINELLO, Andr\u00e9 Souza; CARVALHO, Ely Bergo de. \u201cJaponeses em Santa Catarina: \n\netnicidade e moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\u201d In: CARNEIRO, Maria Luiza Tucci; TAKEUCHI, Marcia \n\nYumi. (Org.). Imigrantes japoneses no Brasil. Trajet\u00f3ria, imagin\u00e1rio e mem\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora a USP / edUSP, 2010. pp. 97-121. \n\n \n\nMARTINELLO, Andr\u00e9 Souza; CARVALHO, Ely Bergo de. \u201cColoniza\u00e7\u00e3o japonesa em Santa \n\nCatarina: metamorfoses na imigra\u00e7\u00e3o tutelada\u201d Revista Hist\u00f3ria Unisinos Vol. 15 N\u00ba 3 - \n\nsetembro/dezembro de 2011 pp.453-465, S\u00e3o Leopoldo (RS). doi: 10.4013/htu.2011.153.13 \n\nhttp://www.unisinos.br/revistas/index.php/historia/article/view/htu.2011.153.13/613       \n\n \n\nMARTINELLO, Andr\u00e9 Souza. Resenha: Cidades e Sert\u00f5es: entre hist\u00f3ria e a mem\u00f3ria. Campo-\n\nTerrit\u00f3rio: Revista de Geografia Agr\u00e1ria (Uberl\u00e2ndia), v.4, n. 8, p. 212-216, ago. 2009. \n\nhttp://www.seer.ufu.br/index.php/campoterritorio/article/view/11951   \n\n \n\nMARTINELO, Andr\u00e9 S.; KLUG, Jo\u00e3o. \u201cA cria\u00e7\u00e3o do N\u00facleo Rio Novo e os imigrantes \n\njaponeses em Itaja\u00ed.\u201d Blumenau em Cadernos (Blumenau), v. XLVIII, p. 58-72, 2007. \n\n   \n\nMASSEY, Dorenn; KEYNES, Milton. \u201cFilosofia e Pol\u00edtica da espacialidade: algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es.\u201d Niter\u00f3i (RJ) GEOgraphia, UFF Vol. 6, N\u00ba 12 (2004), pp. 07-23. \n\nMAY, Patr\u00edcia Zumblick Santos. \u201cRedes pol\u00edtico-empresariais de Santa Catarina (1961-1970).\u201d \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) Curso de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, CFH, 1998 Universidade \n\nFederal de Santa Catarina/UFSC. \n\n \n\nMEIRINHO, Jali. \u201cA Designa\u00e7\u00e3o Barriga-Verde\u201d. Revista da Academia catarinense de \n\nletras, n\u00ba21. pp.45-54.  \n\n \n\nMORAES, Antonio Carlos Robert. Bases da Forma\u00e7\u00e3o Territorial do Brasil: o territ\u00f3rio \n\ncolonial no \u2018longo do s\u00e9culo XVI\u2019. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2000a. \n\nhttp://www.snh2011.anpuh.org/resources/anais/14/1300573491_ARQUIVO_PoliticadeterrasSC.pdf\nhttp://www.ppghis.com/territorios&amp;fronteiras/index.php/v03n02/article/view/115/108\nhttp://www.unisinos.br/revistas/index.php/historia/article/view/htu.2011.153.13/613\nhttp://www.seer.ufu.br/index.php/campoterritorio/article/view/11951\n\n\n 123 \n\n \n\nMORAES, Antonio Carlos Robert. \u201cPref\u00e1cio\u201d. In: HEIDRICH, \u00c1lvaro Luiz. Al\u00e9m do \n\nlatif\u00fandio: geografia do interesse econ\u00f4mico ga\u00facho. Porto Alegre: Ed.Universidade/UFRGS, \n\n2000b. pp.09-10.   \n\n \n\nMORAES, Antonio Carlos Robert. Territ\u00f3rio e Hist\u00f3ria no Brasil. 2\u00aaed. S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume, 2005a. \n\n \n\nMORAES, Antonio Carlos Robert. Ideologias geogr\u00e1ficas.5\u00aaed. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2005b.    \n\n \n\nMORAES, Antonio Carlos Robert. Geografia: pequena hist\u00f3ria cr\u00edtica. 21\u00aaed. S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume, 2007.  \n\n \n\nMORAES, Antonio Carlos Robert. Geografia hist\u00f3rica do Brasil: cinco ensaios, uma proposta \n\ne uma cr\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. \n\n \n\nOLIVEN, Ruben George. A parte e todo: a diversidade cultural no Brasil-Na\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis \n\n(RJ): Vozes, 1992.  \n\n \n\nOLIVEN, Ruben George. \u201c\u00c1 la recherche d\u00eas origines perdues. Le mouvement traditionaliste \n\nga\u00fahco au Br\u00e9sil\u201d. \u00c9tudes Rurales n\u00ba 163-164, julliet-d\u00e9cembre 2002. \u00c9tudes des hautes \n\n\u00e9tudes en scientes sociales. pp.145-166.  \n\n \n\nOLIVEN, Ruben George. \u201cGilberto Freyre e a quest\u00e3o regional\u201d. In: AXT, G\u00fcnter; SCH\u00dcLER, \n\nFernando (Org). Int\u00e9rpretes do Brasil. Porto Alegre: Artes e Of\u00edcios, 2004. pp.192-201. \n\n \n\nOLIVEIRA, L\u00facia Lippi. Americanos: representa\u00e7\u00e3o da identidade nacional no Brasil e nos \n\nEUA. Belo Horizonte: Ed.UFMG, 2000.  \n\n \n\nOLIVEIRA, Ricardo de. \u201cEuclides da Cunha, Os Sert\u00f5es e a inven\u00e7\u00e3o de um Brasil profundo.\u201d. \n\nRevista brasileira de Hist\u00f3ria, S\u00e3o Paulo, v.22, n\u00ba44, pp.511-537, 2002.  \n\n \n\nORTIZ, Renato. Um outro territ\u00f3rio: ensaios sobre a mundializa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Olho \n\nd\u2019\u00c1gua, 2005. \n\n \n\nPEDERNEIRAS, Haroldo Paranhos. Plano Rodovi\u00e1rio Catarinense. Trabalho apresentado \n\nao 6 Congresso Nacional de Estradas de Rodagem. Florian\u00f3polis: Imprensa Oficial do \n\nEstado, 1936. (republicado em 1939, com mapas) \n\n \n\nPEDRO, Joana Maria. \u201cO Desenvolvimento da Constru\u00e7\u00e3o Naval em Itaja\u00ed, Santa Catarina, \n\numa resposta ao Mercado local, 1900 a 1950.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria), 1979, \n\nUFSC, CFH. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. Florian\u00f3polis.  \n\n \n\nPELUSO J\u00daNIOR, Victor Ant\u00f4nio. Aspectos geogr\u00e1ficos de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Catarinense de Cultura/FCC; Editora da UFSC, 1991.  \n\n \n\nPHILIPPSEN, Reges Miguel. \u201cFerrovia Estreito a Lages: Quando a modernidade n\u00e3o sai do \n\npapel. O projeto ferrovi\u00e1rio frustrado durante o governo Vidal Jos\u00e9 de Oliveira Ramos (1888-\n\n1914).\u201d Trabalho monogr\u00e1fico de Conclus\u00e3o de Curso (TCC em Hist\u00f3ria), UDESC, FAED, \n\n2010. Florian\u00f3polis.  \n\n \n\nPIAZZA, Walter Fernando. \u201cElementos b\u00e1sicos da hist\u00f3ria catarinense.\u201d In: CORREA, Carlos \n\nHumberto (Org). Fundamentos da Cultura Catarinense. Rio de Janeiro: editora Laudes, \n\n1970. pp. 21-48. \n\n \n\n\n\n 124 \n\nPOUTIGNAT, Philippe; STREIFF-FENART, Jocelyne. Teorias da etnicidade. Seguido de \n\nGrupos \u00e9tnicos e suas fronteiras de Fredrik Barth. S\u00e3o Paulo: Editora da UNESP, 1998.  \n\n \n\nQUEIROZ, Maria Isaura Pereira de. \u201cO sitiante tradicional e a percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\u201d. In__. O \n\ncampesinato brasileiro: ensaios sobre civiliza\u00e7\u00e3o e grupos r\u00fasticos no Brasil. Petr\u00f3polis (RJ): \n\nVozes; S\u00e3o Paulo: Ed. da USP, 1973. (estudos brasileiros). pp.48-71.  \n\n \n\nRAUD, C\u00e9cile. Ind\u00fastria, territ\u00f3rio e meio ambiente no Brasil: perspectivas da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o descentralizada a partir da experi\u00eancia catarinense. Florian\u00f3polis: Editora da \n\nUFSC; Blumenau: Ed. da FURB, 1999.  \n\n \n\nRENAUX HERING, Maria Luiza. Coloniza\u00e7\u00e3o e ind\u00fastria no vale do Itaja\u00ed: o Modelo \n\nCatarinense de Desenvolvimento. Blumenau (SC): Editora da FURB, 1987. \n\n \n\nRENK, Arlene. \u201cO conhecimento do territ\u00f3rio: a Bandeira de Konder.\u201d In: A viagem de 1929: \n\nOeste de Santa Catarina, documentos e leituras. Chapec\u00f3: Argos, Centro de Mem\u00f3ria do Oeste \n\nde Santa Catarina/CEOM, 2005. pp. 109-127. \n\n \n\nRENK, Arlene. Narrativas da diferen\u00e7a. Chapec\u00f3 (SC): Argos, 2004.    \n\n \n\nSACHET, Celestino. \u201cFundamentos da Literatura Catarinense\u201d. In: CORR\u00caA, Carlos Humberto \n\n(Org). Fundamentos da cultura catarinense. Rio de Janeiro: Editora Laudes, 1970. pp. 77-\n\n111. \n\n \n\nSALOMON, Marlon. \u201cO saber do espa\u00e7o. Ensaio sobre a geografiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em Santa \n\nCatarina no s\u00e9culo XIX.\u201d Universidade Federal de Santa Catarina/UFSC, Centro de \n\nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas/CFH, Tese Doutorado em Hist\u00f3ria, 2002. Florian\u00f3polis,  \n\n \n\nSANTOS, Andr\u00e9 Luiz. \u201cDin\u00e2mica territorial da rede telef\u00f4nica em Santa Catarina: 1927 a \n\n1960.\u201d In: DIAS, Leila Christina; SILVEIRA, Rog\u00e9rio L. Lima da. (Orgs). Redes, sociedades e \n\nterrit\u00f3rios. 2.ed. Santa Cruz do Sul (RS): EDUNISC, 2007, p.177-196 (cap.08). \n\n \n\nSANTOS, Milton. \u201cA Geografia da Percep\u00e7\u00e3o e do Comportamento.\u201d In:__. \u201cPor uma \n\nGeografia Nova: Da Cr\u00edtica da Geografia a uma Geografia Cr\u00edtica.\u201d S\u00e3o Paulo: Editora da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2002. pp. 91-97 (cap.06). \n\n \n\nSANTOS, Milton; SILVEIRA, Maria Laura. O Brasil: territ\u00f3rio e sociedade no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXXI. 6\u00aa ed. Rio de Janeiro: Record, 2004.  \n\n \n\nSERPA, \u00c9lio Cantal\u00edcio. \u201cA identidade catarinense nos discursos do Instituto Hist\u00f3rico e \n\nGeogr\u00e1fico de Santa Catarina.\u201d Revista de Ci\u00eancias Humanas, UFSC/CFH. V.14, n.20. \n\nFlorian\u00f3polis, 1996. pp.63-79.  \n\n \n\nSEVERO, Antunes; GOMES, Marco Aur\u00e9lio (Organizadores). Mem\u00f3ria da Radiofus\u00e3o \n\ncatarinense. Florian\u00f3polis: Editora Insular, 2009. (Apoio Acaert). \n\n \n\nSEYFERTH, Giralda. \u201cColoniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia, campesinato e diferencia\u00e7\u00e3o cultural no Vale do \n\nItaja\u00ed (SC).\u201d In: GODOI, Emilia Pietrafesa de; MENEZES, Marilda Aparecida de; MARIN, \n\nRosa Acevedo (Orgs). \u201cDiversidade do campesinato: express\u00f5es e categorias. Constru\u00e7\u00f5es \n\nidentit\u00e1rias e sociabilidades\u201d, vol 01. 2009, pp.275-295. \n\n \n\nSILVA, Etienne Luiz. \u201cDesenvolvimento econ\u00f4mico perif\u00e9rico e forma\u00e7\u00e3o da rede urbana de \n\nSanta Catarina.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) em Planejamento Urbano e Regional. \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul/UFRGS, Porto Alegre, junho de 1978.  \n\n \n\n\n\n 125 \n\nSILVA, Jo\u00e3o Francisco da. Estrada Dona Francisca. Florian\u00f3polis: Governo do Estado, 2002.  \n\n \n\nSINGER, Paul. \u201cBlumenau\u201d. In: ___. Desenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o urbana: an\u00e1lise da \n\nevolu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de S\u00e3o Paulo, Blumenau, Porto Alegre, Belo Horizonte e Recife. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora Nacional e Editora da USP, 1968. pp.81-140.  \n\n \n\nTERNES, Apolin\u00e1rio; VICENZI, Herculano. Dona Francisca. Imperial Estrada da Serra. \n\nJoinville: Editorial Letra d\u2019\u00e1gua, 2002.  \n\n \n\nWITTMANN, Luisa Tombini. O vapor e o botoque: imigrantes alem\u00e3es e \u00edndios Xokleng no \n\nVale do Itaja\u00ed/SC (1850-1926). Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas, 2007. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 126 \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 127 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 128 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 129 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 130 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 131 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 132 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 133 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 134 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 135 \n\n \n\n \n\n\n\n 136 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 137 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 138 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 139 \n\n \n\n \n\n\n\n 140"}]}}}