{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12205"}, {"@name": "filename", "#text": "17774_artigo%20Imagem%20Brasileira%204%20pp%20203-208.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FORMA E MAT\u00c9RIA: A ESCULTURA BARROCA DE \nSANTO EST\u00caV\u00c3O DO MUSEU DE SANTA MARIA DE LAMAS, PORTUGAL \n\nCAROLINA BARATA*, \nANT\u00d3NIO JO\u00c3O CRUZ **, JORGELINA CARBALLO *, \n\nMARIA EDUARDA ARA\u00daJO', V\u00cdTOR TEIXEIRA * \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \nDa colec\u00e7\u00e3o de arte sacra do Museu de Santa Maria de Lamas, no norte de Portugal, \n\nque tem vindo a ser tratada na Escola das Artes da Universidade Cat\u00f3lica, no Porto, faz parte uma \nescultura sobre madeira, de vulto pleno, dourada e policromada, com 115 cm de altura, que representa \nSanto Est\u00eav\u00e3o de p\u00e9, em posi\u00e7\u00e3o frontal, com ligeiro avan\u00e7o do p\u00e9 direito, que se vislumbra sob \na orla da alva (Fig. 1). De autor desconhecido e hist\u00f3ria custodiai incerta e sem registros, esta \nimagem exibe linhas formais e compositivas enquadr\u00e1veis na produ\u00e7\u00e3o da imagin\u00e1ria portuguesa da \nprimeira metade de Setecentos. Apresenta tra\u00e7os pouco eruditos em termos formais e o estatismo \ne rigidez da pose revelam uma tend\u00eancia popularizante na execu\u00e7\u00e3o do suporte. Fisionomicamente \na indument\u00e1ria domina a anatomia, cujas formas submergem na rigidez da representa\u00e7\u00e3o da \ndalm\u00e1tica (veste lit\u00fargica dos di\u00e1conos). O car\u00e1cter hirto \u00e9 contrariado apenas pela coloca\u00e7\u00e3o dos \nmembros superiores de forma a sustentarem a estola dos di\u00e1conos, o livro (Evangeli\u00e1rio) e as \npedras (recolhidas em parte da dalm\u00e1tica, dobrada para o efeito), instrumento do mart\u00edrio do santo. \nA reduzida din\u00e2mica na figura\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia cuidadosa e regral dos atributos (pedras, livro \naberto, indument\u00e1ria) revelam atitude pouco imaginativa por parte do autor, mas iconograficamente \na escultura cumpre a sua fun\u00e7\u00e3o lit\u00fargica e devocional. De registar, no car\u00e1cter menos erudito da \nimagem, a n\u00e3o ocorr\u00eancia do atributo definidor da categoria dos m\u00e1rtires \u2014 a palma. \n\nPelo contr\u00e1rio, o revestimento crom\u00e1tico, especialmente nas zonas de estofado, onde \nforam utilizadas as t\u00e9cnicas de esgrafitado e puncionado, revela uma relativa qualidade est\u00e9tica. \nOs gal\u00f5es e a gola da dalm\u00e1tica apresentam enrolamentos fitom\u00f3rficos esgrafitados sobre fundo \nvermelho (a cor dos santos m\u00e1rtires), assim como a estola. A zona central da dalm\u00e1tica exibe \nmotivos florais e fitom\u00f3rficos esgrafitados sobre fundo laranja e na alva predominam motivos florais \nesgrafitados e puncionados sobre fundo branco. O reverso da gola e da parte central da dalm\u00e1tica \napresenta pintura lisa, sem qualquer decora\u00e7\u00e3o, possivelmente devido ao facto de este lado n\u00e3o ser \nhabitualmente vis\u00edvel. \n\nA obra apresentava um estado de conserva\u00e7\u00e3o sofr\u00edvel ao n\u00edvel da estrutura, evidenciando \ndiversas fracturas, marcas de podrid\u00e3o e ataque de insectos xil\u00f3fagos. Ao n\u00edvel da policromia, \nexistiam v\u00e1rias zonas em destacamento, para al\u00e9m da ocorr\u00eancia de lacunas que, no entanto, n\u00e3o \nultrapassavam cerca de 10% da \u00e1rea total. Toda a superf\u00edcie estava coberta por uma camada de \nverniz muito escurecido. \u00c0 vista desarmada, foram detectados repintes sobre a zona de carna\u00e7\u00e3o e \nsobre o livro. \n\nCom o objectivo de contribuir para o conhecimento dos materiais e das t\u00e9cnicas usadas \nna escultura policromada barroca portuguesa, aspectos sobre os quais \u00e9 ainda muito reduzida a \ninforma\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, aproveitou-se a oportunidade proporcionada pelo tratamento desta imagem \npara se proceder ao seu estudo. Al\u00e9m das observa\u00e7\u00f5es efectuadas durante a interven\u00e7\u00e3o de \nconserva\u00e7\u00e3o, recorreu-se a m\u00e9todos de an\u00e1lise qu\u00edmica e f\u00edsica. Este trabalho integra-se num \nprojecto de estudo que, do ponto de vista dos materiais e das t\u00e9cnicas, pretende comparar a \nprodu\u00e7\u00e3o popular e a produ\u00e7\u00e3o erudita da escultura sobre madeira, do norte de Portugal, durante o \n\nFoto; Paulo Pinto \n\nFigura 1 - A imagem de Santo Est\u00eav\u00e3o do Museu de \nSanta Maria de Lamas \n\n* Escola das Artes, Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa \ncbarata@porto.ucp.pt , \n\n** Departamento de Arte, Conserva\u00e7\u00e3o e Restauro, \nEscola Superior de Tecnologia de Tomar, Portugal \n\n*** Departamento de Qu\u00edmica e Bioqu\u00edmica, Faculdade de \nCi\u00eancias da Universidade de Lisboa. \n\n203 \n\n\n\nFigura 2 - Radiografia frontal \n\n' ALVES, N.M.F. A arte da talha no Porto na \u00e9poca barroca \u2014Artistas \ne clientela, materiais e t\u00e9cnicas. C\u00e2mara Municipal do Porto: Porto, \n1989. \n\n\u00faltimo quartel do s\u00e9culo XVII e a primeira metade do s\u00e9culo XVIII. \n\nParte Experimental \nA escultura foi radiografada com uma ampola de raios X port\u00e1til da marca Yxlon, modelo \n\nSmart 160 E/0,4, e pel\u00edcula Agfa 3JSY D, D7. A exposi\u00e7\u00e3o, a 3m de dist\u00e2ncia, foi de 60s com \ncorrente de 6mA e tens\u00e3o de 75 kV. \n\nPara identifica\u00e7\u00e3o dos elementos qu\u00edmicos com n\u00famero at\u00f3mico igual ou superior ao \ndo Ca, utilizou-se um espectr\u00f3metro port\u00e1til de fluoresc\u00eancia de raios X dispersivo de energias \n(EDXRF), constitu\u00eddo por um tubo de raios X com \u00e2nodo de Ag e janela de Be, um detector de Si-PIN \nda marca Amptek, termoelectricamente refrigerado, com uma \u00e1rea efectiva de 7mm 2 , e um sistema \nmulticanal MCA Pocket 8000A da mesma marca. Foi empregue a tens\u00e3o de 25kV, corrente de 9mA \ne tempo de aquisi\u00e7\u00e3o de 100s. A resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 de 180eV. \n\nForam recolhidas amostras transversais da policromia que foram inclu\u00eddas em resina \nacr\u00edlica Tecnovit 4004, as quais foram observadas por microscopia \u00f3ptica de reflex\u00e3o com e sem luz \npolarizada (PLM e OM, respectivamente) a diferentes amplia\u00e7\u00f5es (100x e 200x). Foi empregue um \nmicrosc\u00f3pio binocular da marca Olympus, modelo BX41, com sistema \u00f3ptico corrigido ao infinito, \nequipado com uma c\u00e2mara fotogr\u00e1fica digital da mesma marca, modelo C-4040 Zoom. O erro do \nmicr\u00f3metro ocular do microsc\u00f3pio \u00e9 de 5pm. \n\nPara algumas amostras de policromia, obtiveram-se espectros de infravermelho com \ntransformada de Fourier (FTIR), entre 4000 e 450cm -', num espectr\u00f3metro da marca Mattson \nSattelite. Os espectros, com acumula\u00e7\u00e3o de 100 varrimentos, foram obtidos para pastilhas feitas \ncom KBr e t\u00eam uma resolu\u00e7\u00e3o de 2 em -1 . Para se testar a presen\u00e7a de carbonatos na camada de \nprepara\u00e7\u00e3o, procedeu-se tamb\u00e9m \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de teste microqu\u00edmico que consistiu na aplica\u00e7\u00e3o \nde solu\u00e7\u00e3o de HNO3 5%, \u00e0 gota, sobre as amostras estratigr\u00e1ficas e acompanhamento da reac\u00e7\u00e3o \natrav\u00e9s do microsc\u00f3pio. \n\nPara a identifica\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie vegetal, amostras de madeira foram montadas em \nb\u00e1lsamo do Canad\u00e1 e observadas por OM com luz transmitida. \n\nResultados \nSuporte \nAtrav\u00e9s da radiografia (Fig. 2), verificou-se que a obra foi entalhada num s\u00f3 bloco de \n\nmadeira, com a excep\u00e7\u00e3o de algumas extremidades, como a ponta do p\u00e9 e alguns dedos das m\u00e3os, \nque correspondem a pequenos elementos colados, j\u00e1 que n\u00e3o foram detectadas assemblagens. N\u00e3o \nsendo vis\u00edveis descontinuidades no revestimento crom\u00e1tico, tais elementos s\u00e3o originais. A base \nquadrangular em que se apoia o santo n\u00e3o faz parte do bloco de madeira principal, estando ligada \na este atrav\u00e9s de dois espig\u00f5es met\u00e1licos \u2014 que est\u00e3o na origem de algumas fissuras na imagem. \nA base n\u00e3o deve ser original, pois a sua decora\u00e7\u00e3o \u2014 um marmoreado vermelho e branco \u2014 \u00e9 de \nqualidade muita inferior \u00e0 da decora\u00e7\u00e3o da imagem. \n\nA base \u00e9 de castanho, madeira que mereceu a prefer\u00eancia de entalhadores e imagin\u00e1rios \nportugueses da regi\u00e3o norte de Portugal'. As duas amostras retiradas da figura do santo n\u00e3o \npermitiram a identifica\u00e7\u00e3o da madeira do bloco principal, mas sugerem ser de uma \u00e1rvore de fruto. \nEmbora a variedade de madeiras utilizadas fosse vasta, a madeira de \u00e1rvores de fruto era pouco \nusada e estava habitualmente limitada a esculturas de pequena dimens\u00e3o. \n\nPrepara\u00e7\u00e3o branca \nOs cortes estratigr\u00e1ficos, por OM, revelaram uma camada de prepara\u00e7\u00e3o branca de \n\ngranulometria regular que, segundo a espectroscopia FTIR, \u00e9 constitu\u00edda essencialmente por gesso \n\n204 \n\n\n\n103x \n\nFoto: Carolina Barata \n\nna forma de sulfato de c\u00e1lcio diidratado (CaSO4 .2H 20). Embora j\u00e1 tenham sido detectadas algumas \nprepara\u00e7\u00f5es de cr\u00e9 (carbonato de c\u00e1lcio, CaCO 3)2 , em Portugal, de acordo corri as an\u00e1lises' e as \nfontes documentais\u2022, a prepara\u00e7\u00e3o das esculturas costuma ser de gesso. De acordo com estas \nfontes, a prepara\u00e7\u00e3o era constitu\u00edda por uma camada de gesso grosso e, sobre esta, uma de \ngesso fino, cada uma das quais aplicada em v\u00e1rias dem\u00e3os. A camada superior era de sulfato de \nc\u00e1lcio dihidratado, enquanto a inferior poderia ser de sulfato de c\u00e1lcio anidro (CaSO 4), hemiidratado \n(CaSO42H 20) ou dihidratado 4,5 . Nas amostras analisadas, por\u00e9m, nem por OM foi detectada qualquer \ndiferencia\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica, nem atrav\u00e9s dos espectros de FTIR foi detectado o gesso anidro ou \nhemihidratado. Isto sugere que n\u00e3o foram seguidas as recomenda\u00e7\u00f5es escritas respeitantes ao \nn\u00famero de camadas da prepara\u00e7\u00e3o, ainda que tamb\u00e9m se possa p\u00f4r a hip\u00f3tese de as amostras n\u00e3o \nterem inclu\u00eddo a totalidade das camadas, faltando a mais interna. \n\nOs testes microqu\u00edmicos revelaram a presen\u00e7a de carbonatos na camada de prepara\u00e7\u00e3o, \nainda que em concentra\u00e7\u00e3o reduzida. Considerando que \u00e9 pouco prov\u00e1vel a mistura de gesso e cr\u00e9 \nna mesma camada, este resultado pode significar a adi\u00e7\u00e3o ao gesso de uma por\u00e7\u00e3o de branco de \nchumbo (carbonato b\u00e1sico de chumbo, 2PbCO 3 .Pb(OH) 2), com a inten\u00e7\u00e3o de aumentar a opacidade \ndo material e reduzir o n\u00famero de camadas necess\u00e1rias. Esta hip\u00f3tese \u00e9 suportada pela opacidade \ndas camadas de prepara\u00e7\u00e3o observadas por OM, superior ao que \u00e9 caracter\u00edstico do gesso. \n\nBolo arm\u00e9nio \nSalvo nas zonas de carna\u00e7\u00e3o e de cabelos, os cortes estratigr\u00e1ficos observados por OM \n\nmostraram a exist\u00eancia de duas camadas alaranjadas, com aspecto homog\u00e9neo e granulornetria fina, \nimediatamente sobre a camada branca da prepara\u00e7\u00e3o. Nas zonas de estofado, as duas camadas \nt\u00eam igual tom e a folha de ouro est\u00e1 imediatamente sobre a camada superior. Os espectros de \nEDXRF, obtidos na camada crom\u00e1tica superficial, independentemente da cor e sem esta ser devida \na pigmentos de ferro, mostram picos intensos deste elemento, o qual, portanto, deve fazer parte \ndo principal constituinte das camadas alaranjadas subjacentes. Por isso, estas s\u00e3o interpretadas \ncomo sendo de bolo arm\u00e9nio (mistura de argila e \u00f3xidos de ferro). Fora das zonas de estofado, \nisto \u00e9, nas zonas de pintura lisa do reverso, nomeadamente na gola de cor vermelha e na zona \ncentral da dalm\u00e1tica de cor laranja, a camada superior do bolo \u00e9 mais amarelada (Fig. 3). Nestas \nzonas n\u00e3o foi detectada camada de ouro, nem \u00e0 vista desarmada, nem por OM, pelo que o uso \ndo bolo amarelo deve estar relacionado com tal situa\u00e7\u00e3o. Este, apesar de ter menor qualidade do \nque o bolo vermelho e n\u00e3o se adequar a uma zona de ouro brunido', al\u00e9m de eventualmente ser \nmenos dispendioso, pode ter a vantagem de proporcionar uma cor mais semelhante \u00e0 do ouro, de \nforma a que a camada crom\u00e1tica superficial, aplicada imediatamente por cima, possa exibir uma cor \nsemelhante \u00e0 da zona de estofado da superf\u00edcie frontal. \n\nSegundo um tratado do in\u00edcio do s\u00e9culo XVII, o ouro brunido devia assentar sobre duas \ncamadas de bolo comum e duas camadas de bolo fino 3 , portanto, sobre quatro camadas, e n\u00e3o \nsobre duas como se observa nesta obra. \n\nCarna\u00e7\u00e3o \nAtrav\u00e9s de uma amostra recolhida na tonsura, por OM, verificou-se que a camada \n\nde carna\u00e7\u00e3o, aplicada directamente sobre a prepara\u00e7\u00e3o, \u00e9 constitu\u00edda por uma matriz branca, \ncompacta e opaca, onde surgem part\u00edculas brancas transparentes e part\u00edculas vermelhas, ambas \ncom granulometria variada. O espectro de EDXRF mostra que o Pb \u00e9 o elemento majorit\u00e1rio, pelo \nque, tal como se esperava, a matriz \u00e9 de branco de chumbo. Embora seja vis\u00edvel no espectro um \npico de Fe, este elemento n\u00e3o parece estar relacionado com o pigmento vermelho, o qual, segundo \na OM, deve ser o m\u00ednio - (Pb304 ). O espectro d\u00e1 conta ainda da presen\u00e7a de Zn, que se verificou ser \n\nFigura 3 - Corte estratigr\u00e1fico da zona vermelha da \ndalm\u00e1tica no reverso: \n\n1) prepara\u00e7\u00e3o \n2) bolo arm\u00e9nio laranja \n3) bolo arm\u00e9nio amarelo \n\n4)vermelh\u00e3o \n\nSERCK-DEWAIDE, M. Les techniques utilis\u00e9es dans rad baroque \nreligieux des XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles au Portugal, - en Espagne \net en Belgique. In Seruya, A.I. (ed.). Policromia.. A escultura \npolicromada religiosa dos s\u00e9culos XVII e XVIII. Instituto Portugu\u00eas \nde Conserva\u00e7\u00e3o e Restauro: Lisboa, 2002, p.119-155. \n\nNUNES, F. Arte da pintura, symmetria e perspectiva. Lisboa, \n1615. \nCARDOSO, I. P. 18th century church altarpieces in the Algarve, \n\nPortugal: a comparison of the historical documents to the results of \nthe microscopical analysis. Infocus. 2006; 41(4): p.64-86. \n\nSOUZA, L. A. C. Evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia de policromia nas \nesculturas em Minas Gerais no s\u00e9culo XVIII. Universidade Federal \nde Minas Gerais: Belo Horizonte, 1996. \n\n205 \n\n\n\n160 \n\n120 \n\n2. 4 \t6 \t10 12 14 1$ 1$ 20 \nE / ketV \n\nFigura 4 - Espectro de EDXRF obtido na zona onde foi \nrecolhida a amostra da Fig. 3 \n\ndevido a um repinte \u00e0 base de branco de zinco (Zn0), e de Ca. Atendendo \u00e0 espessura da camada \nde carna\u00e7\u00e3o, que varia entre 100 e 140pm, o pico do Ca n\u00e3o tem origem na camada de prepara\u00e7\u00e3o, \nque est\u00e1 para al\u00e9m do alcance do feixe de raios X, mas deve estar relacionado com o pigmento \nbranco transparente. O espectro de FTIR, ao apresentar picos que podem ser atribu\u00eddos \u00e0. calcite, \nsugere que o branco transparente \u00e9 cr\u00e9. Trata-se de um pigmento que, como carga, era adicionado \nao branco de chumbo por raz\u00f5es econ\u00f3micas 4 . Neste contexto, o Fe deve ser uma impureza de um \ndos pigmentos mencionados. \n\nCabelo \nNa zona do cabelo, de acordo com a OM, existem duas camadas de cor castanha sobre \n\na prepara\u00e7\u00e3o, cada uma com cerca de 25pm de espessura. A inferior, com uma granulometria \nn\u00e3o percept\u00edvel, tem tom castanho-escuro provavelmente resultante de mistura de um pigmento \ncastanho com um pigmento preto. A camada superficial corresponde a um repinte. Tem cor mais \nclara e \u00e9 constitu\u00edda por uma matriz de tom castanho-avermelhado com part\u00edculas dispersas de \num pigmento vermelho que, por OM, parece ser vermelh\u00e3o. No espectro de EDXRF surgem o Fe \ne o Pb como elementos majorit\u00e1rios, al\u00e9m do Ca, Mn e, com picos ainda menos intensos, Hg e Ba. \nTendo em considera\u00e7\u00e3o a fina espessura das camadas, qualquer um dos elementos pode estar em \nqualquer uma das duas camadas. No entanto, a conjuga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o elementar com a MO \nsugere que, al\u00e9m de outros pigmentos, na camada original foi empregue umbra (Fe 203+Mn02) e \nna camada superior vermelh\u00e3o (HgS) e m\u00ednio \u2014 pigmento cuja presen\u00e7a tamb\u00e9m \u00e9 sugerida pelo \nespectro de FTIR. \n\nDalm\u00e1tica \nA cor vermelha da dalm\u00e1tica, como se verificou por OM e PLM, \u00e9 devida a uma camada \n\nfina (entre 10 e 25pm), homog\u00e9nea e compacta de um pigmento vermelho que parece ser vermelh\u00e3o. \nNa zona estofada, nomeadamente na zona lateral da gola, assenta sobre folha de ouro que, como \nse disse, est\u00e1 aplicada sobre duas camadas de bolo arm\u00e9nio. Na zona central do reverso, sem \ndecora\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi encontrado nenhum vest\u00edgio de folha met\u00e1lica e a camada superficial vermelha \nassenta directamente sobre duas camadas de bolo da arm\u00e9nia, sendo que neste caso a superior tem \numa cor mais amarelada, como j\u00e1 foi referido (Fig. 3). No espectro de EDXRF, obtido nesta zona, o \npico mais intenso \u00e9 do Hg, havendo tamb\u00e9m picos de Pb, Fe e, com menor intensidade, Ca (Fig. 4). \nO Hg confirma a identifica\u00e7\u00e3o do vermelh\u00e3o, mas a origem do Pb n\u00e3o \u00e9 clara. Em princ\u00edpio, poderia \nser devido, quer a m\u00ednio, adicionado ao vermelh\u00e3o por ser muito menos dispendioso do que este [1], \nquer a branco de chumbo. No entanto, por OM n\u00e3o foi detectada qualquer mistura nas camadas de \nvermelh\u00e3o. O Fe pode ser atribu\u00eddo \u00e0s camadas de bolo arm\u00e9nio, tal como o Ca. \n\nNas zonas laranja da dalm\u00e1tica, quer \u00e0 frente, quer no reverso, a camada superficial \n\u00e9 fina (entre 10 e 20pm) e apresenta uma matriz cor de laranja de granulometria muito fina, com \ngr\u00e3os avermelhados, de maior dimens\u00e3o, dispersos. De forma semelhante ao que se observou nas \nzonas vermelhas, esta camada superficial assenta sobre uma folha de ouro nas zonas de estofado \ne directamente sobre as camadas de bolo arm\u00e9nio na zona do reverso sem decora\u00e7\u00e3o (Fig. 5). Nos \nespectros de EDXRF, os picos mais intensos s\u00e3o de As, Pb e Fe e os menos intensos de Ca (Fig. 6). \nNa zona de estofado, como elemento principal surge tamb\u00e9m o Au, devido \u00e0 folha met\u00e1lica. O Fe e \no Ca, como na zona vermelha, devem corresponder \u00e0s camadas de bolo arm\u00e9nio. \n\nO As sugere que o pigmento da matriz laranja \u00e9 o realgar (As,S,), podendo o Pb ser devido \n\u00e0s part\u00edculas vermelhas dispersas nessa matriz que, assim, ser\u00e3o de m\u00ednio. Os pigmentos de As, de \nacordo com v\u00e1rios tratados, tinham problemas de secagem e, por isso, deviam ser usados com um \nsecante, sendo o m\u00ednio precisamente um dos recomendados'. O realgar, que eventualmente pode \n\n206 \n\n\n\n63 - ata \n\ncorresponder ao jalde queimado dos tratados, no entanto, \u00e9 um pigmento raro e num conjunto de \n161 obras portuguesas executadas entre a Idade M\u00e9dia e 1900, n\u00e3o foi identificado em nenhuma'. \nO outro pigmento de ars\u00e9nio \u2014 o ouropigmento (As 2 S 3 ), de cor amarela, designado nos tratados \npor jalde \u2014, embora n\u00e3o t\u00e3o raro, \u00e9 tamb\u00e9m pouco frequente, tendo sido detectado apenas em \n10 das 161 obras mencionadas, sete das quais de um mesmo conjunto de esculturas do s\u00e9culo \nXVIII'. Dado o inusitado da situa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 a tentar caracterizar-se o pigmento cor de laranja o mais \npormenorizadamente poss\u00edvel, designadamente atrav\u00e9s de difractometria de raios X. Os primeiros \nresultados obtidos, embora pare\u00e7am mostrar a presen\u00e7a de sulfuretos de ars\u00e9nio, sugerem, no \nentanto, que a composi\u00e7\u00e3o \u00e9 mais complexa, ainda que n\u00e3o esteja esclarecida. \n\nDe qualquer forma, qualquer que seja o material respons\u00e1vel pela cor laranja, o As faz \nparte da sua composi\u00e7\u00e3o e, portanto, foi usado nesta escultura um pigmento raro, extremamente \nt\u00f3xico (a tal ponto que n\u00e3o h\u00e1 marcas de insectos xil\u00f3fagos nas zonas onde surge) e, possivelmente, \ncom propriedades pict\u00f3ricas que n\u00e3o eram satisfat\u00f3rias \u2014 devido \u00e0s dificuldades de secagem e \na possibilidade de escurecimento, problemas comuns aos sulfuretos de ars\u00e9nio, j\u00e1 mencionados \nnos antigos tratados. O que levou ao uso deste pigmento, ainda para mais numa \u00e1rea t\u00e3o vasta da \nimagem? De onde prov\u00e9m? Estas s\u00e3o algumas das quest\u00f5es que est\u00e3o por esclarecer. \n\nAinda a respeito da dalm\u00e1tica deve notar-se que n\u00e3o existe camada de branco de chumbo \nentre a folha de ouro e a camada crom\u00e1tica superficial, ao contr\u00e1rio do que era recomendado'''. No \nentanto, o reduzido n\u00famero de estudos publicados n\u00e3o permite saber se este afastamento entre a \nteoria e a pr\u00e1tica \u00e9 ou n\u00e3o \u00e9 comum. \n\nAlva \nPor OM e PLM, verificou-se que na zona da alva, sobre a folha de ouro (e as camadas de \n\nbolo arm\u00e9nio que lhe est\u00e3o subjacentes), foi aplicada uma camada branca e opaca, com part\u00edculas \ndispersas, transparentes, de granulometria variada, tal como na camada de carna\u00e7\u00e3o. No espectro \nde EDXRF os picos mais intensos s\u00e3o de Pb, os de intensidade m\u00e9dia de Au e Fe e os menos \nintensos de Ca. Tal como noutras zonas, o Au deve-se \u00e0 folha met\u00e1lica e o Fe e o Ca \u00e0s camadas de \nbolo arm\u00e9nio. O Pb d\u00e1 conta do uso de branco de chumbo na camada branca. Nesta camada deve \nter origem tamb\u00e9m algum Ca, concretamente nas part\u00edculas transparentes que funcionam como \ncarga adicionada ao branco de chumbo. \n\nConclus\u00e3o \nA maior parte dos materiais identificados na escultura de Santo Est\u00eav\u00e3o \u2014 nomeadamente \n\no gesso, o bolo arm\u00e9nio, a folha de ouro, o branco de chumbo, a umbra, o m\u00ednio e o vermelh\u00e3o \u2014 est\u00e1 \nde acordo com o que se poderia esperar encontrar numa escultura da primeira metade do s\u00e9culo \nXVIII. No entanto, a madeira de \u00e1rvore de fruto n\u00e3o \u00e9 comum em esculturas de grande dimens\u00e3o \ncomo esta e, sobretudo, \u00e9 situa\u00e7\u00e3o rar\u00edssima o uso de um pigmento de ars\u00e9nio com cor de laranja. \n\nDetectaram-se v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es que podem resultar de uma tentativa de controlo de \ncustos, como a aus\u00eancia de decora\u00e7\u00e3o nalgumas zonas do reverso da escultura; tamb\u00e9m no \nreverso, a substitui\u00e7\u00e3o do efeito crom\u00e1tico proporcionado pela folha de ouro pela cor do bolo da \narm\u00e9nia amarelo; nas zonas de estofado, o uso de duas camadas de bolo da arm\u00e9nia, em vez de \nquatro, e a aus\u00eancia de camada de branco de chumbo entre a folha de ouro e a camada crom\u00e1tica \nsuperficial; nas camadas branca e de carna\u00e7\u00e3o, o uso de branco de chumbo com uma carga de \nc\u00e1lcio; e, eventualmente, a diminui\u00e7\u00e3o da espessura da prepara\u00e7\u00e3o de gesso devido \u00e0 adi\u00e7\u00e3o de \numa pequena concentra\u00e7\u00e3o de branco de chumbo e consequente aumento da opacidade. O seu \nreal significado, no entanto, s\u00f3 poder\u00e1 ser minimamente avaliado quando houver mais informa\u00e7\u00e3o \ndispon\u00edvel sobre outras obras da mesma regi\u00e3o e da mesma \u00e9poca. \n\nFigura 5 - Corte estratigr\u00e1fico da zona cor de laranja da \ndalm\u00e1tica no reverso: \n\n1) prepara\u00e7\u00e3o \n2) bolo arm\u00e9nio laranja \n3) bolo arm\u00e9nio amarelo \n\n4) pigmento laranja de ars\u00e9nio e m\u00ednio \n\nE CRUZ, A. J. A cor e a subst\u00e2ncia: sobre alguns pigmentos \nmencionados em antigos tratados portugueses de pintura \u2014\npigmentos amarelos. Anis \u2014 Revista do Instituto de Hist\u00f3ria da Arte \nda Faculdade de Letras de Lisboa. 2007; 6: no prelo. \n\n207 \n\n\n\nFe \n\n474NM \n2 \t4 \t6 \n\nPb \n\nAs \n\n*1 0' %14 \t44+14  \u2022 \" - \t\u2022 \u2022 \u2022 \t\u2022 \n8 \t10 12 14 46 18 20 \n\nAs+Pb \n\nFe  \n\nI \n\u2022 \n\nAgradecimentos \nEste trabalho foi apoiado pelo Programa Operacional Ci\u00eancia e Inova\u00e7\u00e3o 2010 (POCI 2010), co-\nfinanciado pelo Governo Portugu\u00eas e pela Uni\u00e3o Europeia, atrav\u00e9s do Fundo Europeu para o \nDesenvolvimento Regional (FEDER). Agradece-se igualmente a Susana Ferreira, conservadora do \nMuseu de Santa Maria de Lamas, pelas informa\u00e7\u00f5es prestadas, a Paulo Pinto, aluno da Escola \ndas Artes da Universidade Cat\u00f3lica, que tratou a escultura e disponibilizou as informa\u00e7\u00f5es e a \ndocumenta\u00e7\u00e3o que obteve, e a Lu\u00eds Bravo, que efectuou a radiografia. \n\nFigura 6 - Espectro de EDXRF obtido na zona onde foi \nrecolhida a amostra da Fig. 5 \n\n208 \n\n\n\tPage 1\n\tPage 2\n\tPage 3\n\tPage 4\n\tPage 5\n\tPage 6"}]}}}