{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17836"}, {"@name": "filename", "#text": "24642_Fl%c3%a1via%20Antunes%20Souza.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE \n\nFACULDADE DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIAS CONT\u00c1BEIS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\nMESTRADO EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                          \n\nFL\u00c1VIA ANTUNES SOUZA \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA POL\u00cdTICA P\u00daBLICA DE \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL NOS INSTITUTOS \n\nFEDERAIS: UMA AN\u00c1LISE DA EXPERI\u00caNCIA DO \n\nINSTITUTO FEDERAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O, CI\u00caNCIA E \n\nTECNOLOGIA DO RIO DE JANEIRO (IFRJ) \n\n \n\nOrientador: \n\n   Prof. Dr. Frederico Lustosa da Costa \n\n \n\n \n\n        Orientador: Frederico Lustosa da Costa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNiter\u00f3i, RJ \n\n2014 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nFL\u00c1VIA ANTUNES SOUZA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA POL\u00cdTICA P\u00daBLICA DE EDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL NOS \n\nINSTITUTOS FEDERAIS: UMA AN\u00c1LISE DA EXPERI\u00caNCIA DO INSTITUTO \n\nFEDERAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O, CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA DO RIO DE JANEIRO \n\n(IFRJ) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da Faculdade de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias Cont\u00e1beis da \n\nUniversidade Federal Fluminense, como \n\nrequisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \n\nem Administra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: \n\nProf. Dr. Frederico Lustosa da Costa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNiter\u00f3i, RJ \n\n2014 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAo Deus eterno, por me permitir alcan\u00e7ar lugares inimagin\u00e1veis, reconhecendo tudo o que fez, \n\ntudo o que faz e, principalmente, por tudo que ainda far\u00e1 por mim. \n\n \n\nAos meus pais, exemplo de luta e dignidade pela busca de ideais melhores para os seus filhos. \n\n \n\nAo meu irm\u00e3o, por tudo que representa na minha vida. \n\n \n\nAo amigo Hudson Santos, pela presen\u00e7a constante ao longo deste trabalho, representando o \n\nmelhor significado de amigo para toda hora. \n\n \n\nAos amigos Alberto Alvar\u00e3es, Alexandra Rocha, Ana Cl\u00e1udia Fontes, Morgana Leal, Luiz \n\nFelipe Sant\u2019anna e Rosemary Aquino, pela ajuda nas etapas que se fizeram necess\u00e1rias. \n\n \n\n\u00c0 pedagoga Maria de F\u00e1tima Portilho, por me apresentar boa parte do referencial em educa\u00e7\u00e3o \n\nque comp\u00f5em esta obra. \n\n \n\nAos meus colegas de mestrado pela agrad\u00e1vel companhia, sobretudo \u00e0 Rosane Aurore, por \n\ntodas as vezes que ergueu suas m\u00e3os aos c\u00e9us em meu favor. \n\n \n\nAo professor Frederico Lustosa da Costa, por compartilhar experi\u00eancias e ensinamentos, e por \n\ntoda paci\u00eancia a mim dispensada. \n\n \n\n\u00c0 coordena\u00e7\u00e3o do Mestrado e sua equipe, sempre dispon\u00edveis e sol\u00edcitos em todos os \n\nmomentos em que precisei de apoio. \n\n \n\nAos colegas do IFRJ que contribu\u00edram sobremaneira para que esta experi\u00eancia tivesse \u00eaxito, \n\nprincipalmente Ingride Fonseca e Diana Castro, que me auxiliaram no processo seletivo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nA presente pesquisa analisa a avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o profissional no \u00e2mbito \n\ndos Institutos Federais, a partir da a\u00e7\u00e3o resultante da experi\u00eancia do Instituto Federal de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio de Janeiro (IFRJ). Realizou-se uma pesquisa do tipo \n\nqualitativa, por meio de categorias de an\u00e1lise que se assemelham ao modelo proposto por \n\nBardin (2006). A coleta de dados constituiu-se de um levantamento da situa\u00e7\u00e3o profissional e \n\nde continuidade dos estudos por parte dos egressos do IFRJ, no per\u00edodo de 2009 a 2013, com o \n\nuso de estat\u00edstica descritiva. Tamb\u00e9m se valeu de entrevistas com roteiro semiestruturado, que \n\ncontou com a participa\u00e7\u00e3o de diferentes gestores; e de uma an\u00e1lise de fontes documentais, que \n\nconsiderou o arcabou\u00e7o normativo relativo aos Institutos Federais. A abordagem te\u00f3rica \n\nprivilegiou o campo das pol\u00edticas p\u00fablicas; as metodologias de avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica e o \n\npercurso hist\u00f3rico das pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o, com destaque para a educa\u00e7\u00e3o profissional. Os \n\nresultados obtidos nos question\u00e1rios dos ex-alunos fornecem elementos para compreender os \n\ncaminhos por eles trilhados ap\u00f3s a conclus\u00e3o dos cursos t\u00e9cnicos. J\u00e1 as an\u00e1lises provenientes \n\ndas entrevistas com os gestores puderam confirmar, complementar e esclarecer hip\u00f3teses \n\nsuscitadas durante a investiga\u00e7\u00e3o. Neste sentido, o estudo apontou lacunas no monitoramento e \n\nacompanhamento da pol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o profissional nos Institutos Federais, \n\nlimitando as possibilidades de incremento na forma\u00e7\u00e3o profissional e nos aspectos de gest\u00e3o. \n\n \n\nPalavras-chave: Pol\u00edticas P\u00fablicas. Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas. Educa\u00e7\u00e3o Profissional e \n\nTecnol\u00f3gica. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis research analyzes the evaluation of public policy for professional education within the \n\nFederal Institutes, from the resulting action of the experience of the Federal Institute of \n\nEducation, Science and Technology of Rio de Janeiro (IFRJ). We performed a qualitative \n\nresearch, through analysis of categories that are similar to the model proposed by Bardin \n\n(2006). Data collection consisted of a survey of occupational status and subsequent studies by \n\nIFRJ alumni, from 2009 to 2013, using descriptive statistics. It also drew upon semi-structured \n\ninterviews, with the participation of different managers; and an analysis of documentary \n\nsources, which considered the normative framework on the Federal Institutes. The theoretical \n\napproach favored the field of public policies; the evaluation methodologies of public policies \n\nand outline the history of educational policies, especially of professional education. Results \n\nobtained from alumni questionnaires provide elements to understand the paths they trod upon \n\ncompletion of technical courses. The analyses of the interviews with managers were able to \n\nconfirm, complement and clarify hypotheses raised during the investigation. In this sense, the \n\nstudy pointed out gaps in monitoring and tracking of public policy for professional education in \n\nthe Federal Institutes, limiting growth opportunities in vocational training and management \n\naspects of the institution. \n\n \n\n \n\nKeywords: Public Policy. Public Policies Evaluation. Professional and Technological \n\nEducation.  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1: Reordenamento da rede federal de educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica .................... 51 \n\nFigura 2: Mapa da rede federal de educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica .................................... 53 \n\nFigura 3: Linha do tempo do IFRJ ............................................................................................. 56 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1: Identifica\u00e7\u00e3o dos sujeitos .......................................................................................... 20 \n\nQuadro 2: Exemplifica\u00e7\u00e3o da estrutura de categorias e subcategorias de an\u00e1lise ...................... 21 \n\nQuadro 3: Tipos de escassez de m\u00e3o de obra ............................................................................. 46 \n\nQuadro 4: Cursos oferecidos pelo IFRJ ...................................................................................... 57 \n\nQuadro 5: Estrutura de categorias e subcategorias de an\u00e1lise .................................................... 80 \n\nQuadro 6: Documentos relativos \u00e0 concep\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais .................................... 106 \n\nQuadro 7: Documentos relativos ao funcionamento do IFRJ .................................................. 107 \n\nQuadro 8: Roteiro do question\u00e1rio dos egressos ...................................................................... 108 \n\nQuadro 9: Roteiro de entrevista com os gestores ..................................................................... 113 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Distribui\u00e7\u00e3o dos egressos por curso .......................................................................... 61 \n\nGr\u00e1fico 2: Modalidade de curso t\u00e9cnico ..................................................................................... 62 \n\nGr\u00e1fico 3: Op\u00e7\u00e3o por realizar o curso t\u00e9cnico dissociado do ensino m\u00e9dio .............................. 62 \n\nGr\u00e1fico 4: Ano de conclus\u00e3o do curso t\u00e9cnico ........................................................................... 63 \n\nGr\u00e1fico 5: Campus de realiza\u00e7\u00e3o do curso t\u00e9cnico..................................................................... 64 \n\nGr\u00e1fico 6: Faixa et\u00e1ria dos egressos ........................................................................................... 64 \n\nGr\u00e1fico 7: N\u00edvel de renda familiar .............................................................................................. 65 \n\nGr\u00e1fico 8: N\u00edvel de escolaridade paterno ................................................................................... 66 \n\nGr\u00e1fico 9: N\u00edvel de escolaridade materno .................................................................................. 66 \n\nGr\u00e1fico 10: Tipo de institui\u00e7\u00e3o onde cursou o ensino fundamental ........................................... 67 \n\nGr\u00e1fico 11: Motiva\u00e7\u00e3o para a escolha do ensino t\u00e9cnico ........................................................... 68 \n\nGr\u00e1fico 12: Motiva\u00e7\u00e3o para estudar no IFRJ.............................................................................. 68 \n\nGr\u00e1fico 13: Condi\u00e7\u00f5es encontradas no IFRJ - Aulas pr\u00e1ticas .................................................... 69 \n\nGr\u00e1fico 14: Condi\u00e7\u00f5es encontradas no IFRJ - Aulas te\u00f3ricas .................................................... 70 \n\nGr\u00e1fico 15: Condi\u00e7\u00f5es encontradas no IFRJ \u2013 Corpo docente ................................................... 70 \n\nGr\u00e1fico 16: Condi\u00e7\u00f5es encontradas no IFRJ \u2013 Infraestrutura .................................................... 71 \n\nGr\u00e1fico 17: Avalia\u00e7\u00e3o geral do curso t\u00e9cnico realizado ............................................................. 72 \n\nGr\u00e1fico 18: Egressos que cursam/cursaram o n\u00edvel superior ..................................................... 72 \n\nGr\u00e1fico 19: Tipo de institui\u00e7\u00e3o de ensino superior e forma de acesso ....................................... 73 \n\nGr\u00e1fico 20: Principal raz\u00e3o para realizar o curso de n\u00edvel superior ........................................... 74 \n\nGr\u00e1fico 21: Situa\u00e7\u00e3o profissional ............................................................................................... 74 \n\nGr\u00e1fico 22: Raz\u00e3o para n\u00e3o atuar ou n\u00e3o ter permanecido na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o ....................... 75 \n\nGr\u00e1fico 23: Avalia\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio recebido perante a m\u00e9dia da categoria profissional............... 76 \n\nGr\u00e1fico 24: Proximidade entre resid\u00eancia e local de trabalho .................................................... 76 \n\nGr\u00e1fico 25: Tipo de empregador ................................................................................................ 77 \n\nGr\u00e1fico 26: Forma de ingresso no mundo do trabalho ............................................................... 78 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................... 12 \n\nObjetivos ..................................................................................................................................... 16 \n\nAspectos metodol\u00f3gicos ............................................................................................................. 17 \n\nEstrutura da disserta\u00e7\u00e3o .............................................................................................................. 22 \n\n \n\n2. REFLEX\u00d5ES SOBRE O CAMPO DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS ................................ 23 \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas enquanto \u00e1rea do conhecimento ............................................................... 23 \n\nAn\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas ................................................................................... 27 \n\n \n\n3. POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DE EDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL NO BRASIL ................ 32 \n\n \n\nO contexto da educa\u00e7\u00e3o para o trabalho no Brasil ..................................................................... 32 \n\nDesafios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional na contemporaneidade........................................................... 44 \n\n \n\n4. A CONCEP\u00c7\u00c3O DO NOVO MODELO DE EDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL: OS \n\nINSTITUTOS FEDERAIS ...................................................................................................... 50 \n\nBreve hist\u00f3rico dos Institutos Federais de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia ............................. 50 \n\nO Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia Tecnologia do Rio de Janeiro (IFRJ) ....................... 55 \n\n \n\n5. DISCURSO E PR\u00c1TICA DA EDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSSIONAL NO IFRJ .................... 60 \n\nPerfil dos egressos do IFRJ no per\u00edodo de 2009 a 2013 ............................................................. 60 \n\nA percep\u00e7\u00e3o dos gestores acerca da pol\u00edtica p\u00fablica no IFRJ .................................................... 79 \n\n \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................................... 97 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS ..................................................................................................................... 101 \n\n \n\nANEXOS  .............................................................................................................................. 106 \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nA pol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o profissional se apresenta como uma das maiores \n\nprioridades governamentais nos \u00faltimos tempos. Entretanto, a concep\u00e7\u00e3o de ensino \n\nprofissionalizante ainda demonstra caracter\u00edsticas de um modelo de desenvolvimento que \n\nacaba por ampliar o desequil\u00edbrio entre a educa\u00e7\u00e3o profissional e as demandas dos setores \n\nprodutivos. \n\nA ideia de que o ensino t\u00e9cnico profissional estaria orientado \u00e0s classes menos \n\nfavorecidas dificultou sobremaneira o seu desenvolvimento ao longo do tempo. Somente a \n\npartir da segunda metade do s\u00e9culo passado houve uma mudan\u00e7a de orienta\u00e7\u00e3o e esse tipo de \n\nensino tornou-se uma modalidade essencial no quadro das ofertas de educa\u00e7\u00e3o (NISKIER, \n\n2010). Com efeito, a educa\u00e7\u00e3o profissional configurou-se em um dos pilares que sustentar\u00e3o o \n\ndesenvolvimento do Pa\u00eds, assumindo o desafio de transformar aspectos da estrutura social \n\nvigente. Romanelli (2010, p. 29) lembra que: \n\n \n\n[...] quando uma sociedade decide \u2013 como muitas o fizeram ultimamente \u2013 \n\ntransformar seu sistema educativo \u201celitista\u201d em um sistema que sirva a maioria e, \n\nainda, utiliz\u00e1-lo como instrumento de desenvolvimento nacional, ela se v\u00ea a bra\u00e7os \n\ncom uma s\u00e9rie de novos e desconhecidos problemas. \n \n\nBuscando avan\u00e7ar nessa dire\u00e7\u00e3o, o governo brasileiro implementou, a partir de 29 de \n\ndezembro de 2008, os Institutos Federais de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia, destinados ao \n\ndesenvolvimento de saberes t\u00e9cnico por meio da oferta de forma\u00e7\u00e3o profissionalizante. Essas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es s\u00e3o autarquias federais nascidas da uni\u00e3o dos Centros Federais de Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica (CEFET), das escolas t\u00e9cnicas federais, das agrot\u00e9cnicas e daquelas vinculadas \n\n\u00e0s universidades federais, aproveitando o potencial instalado de cada uma destas unidades na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um projeto integrado de ensino, pesquisa e extens\u00e3o em segmentos que \n\nenglobam desde o ensino m\u00e9dio e t\u00e9cnico at\u00e9 a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato e stricto sensu. \n\nOs Institutos Federais representam a materializa\u00e7\u00e3o de um projeto que busca inserir a \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica no seio da sociedade, entrela\u00e7ando cultura, trabalho, \n\nci\u00eancia e tecnologia. Ao mesmo tempo, assumem o compromisso de realizar a interioriza\u00e7\u00e3o \n\nda oferta educacional, em sintonia com os arranjos produtivos locais e, ainda, incorporando \n\nsetores sociais historicamente alijados dos processos de desenvolvimento e moderniza\u00e7\u00e3o do \n\nBrasil (MACHADO, 2011).  \n\n\n\n13 \n\n \n\n \n\n \n\nNo documento intitulado \u201cConcep\u00e7\u00e3o e diretrizes: Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nCi\u00eancia e Tecnologia\u201d, publicado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC), os Institutos Federais \n\ns\u00e3o considerados como agentes colaboradores das iniciativas governamentais, preconizando a \n\ninstaura\u00e7\u00e3o de um \u201cobservat\u00f3rio de pol\u00edticas p\u00fablicas em cada de suas unidades enquanto \n\nespa\u00e7o fundamental para o desenvolvimento de seu trabalho\u201d (BRASIL, 2008a, p. 22). Essa \n\ndiretriz justifica a necessidade de estudos constantes sobre a a\u00e7\u00e3o dessas organiza\u00e7\u00f5es junto \n\nao poder p\u00fablico e \u00e0 sociedade, de forma a avaliar os resultados obtidos ao longo de sua \n\ntrajet\u00f3ria. \n\nPesquisas recentes j\u00e1 apontam algumas incongru\u00eancias entre a finalidade da pol\u00edtica \n\np\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o profissional, no que diz respeito \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de profissionais no mercado \n\nde trabalho, e seu alinhamento com as pol\u00edticas de desenvolvimento (SILVA e TEIXEIRA, \n\n2013; DIAS e CARDOSO, 2013; GOMES, 2011; e MACHADO, 2011). Em sua an\u00e1lise sobre \n\na expans\u00e3o da rede federal de ensino, Gomes (2011, p. 243), por exemplo, afirma que \u201c\u00e9 \n\npouco prov\u00e1vel que aquela estrutura d\u00ea uma contribui\u00e7\u00e3o substantiva para que o Brasil supere \n\nos desafios que se apresentam \u00e0 qualidade da sua for\u00e7a de trabalho\u201d. O mesmo autor segue, \n\nainda, apontando o problema da escassez de m\u00e3o de obra como um dos principais desafios \u00e0 \n\n\u00e1rea:   \n\n[...] caso o governo n\u00e3o tome imediatamente as medidas cab\u00edveis para elevar \n\na oferta de vagas no sistema de forma\u00e7\u00e3o profissional, a economia se \n\nressentir\u00e1 muito mais com a escassez de m\u00e3o de obra qualificada, pois, tudo \n\nleva a crer que haver\u00e1 um desequil\u00edbrio ainda mais protuberante entre a sua \n\noferta e a sua procura (GOMES, 2011, p. 372). \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es acerca desses problemas e de outras quest\u00f5es na gest\u00e3o dos Institutos \n\nFederais ainda s\u00e3o imprecisas e baseadas, principalmente, no senso comum e na observa\u00e7\u00e3o \n\nemp\u00edrica n\u00e3o estruturada. A realiza\u00e7\u00e3o de um estudo dessa natureza pode suscitar \n\nreorienta\u00e7\u00f5es nas diretrizes de forma a entender o papel destas institui\u00e7\u00f5es enquanto \n\ncontribuinte para o desenvolvimento pleno do Brasil. Tal perspectiva encontra-se alinhada ao \n\npensamento de Trevisan e Van Bellen (2008, p. 534), no que diz respeito \u00e0s pesquisas \n\nacad\u00eamicas na \u00e1rea:  \n\n \n\n[...] essa nova gera\u00e7\u00e3o de estudos deve seguir na dire\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento de tipologias anal\u00edticas, e concentrar-se na \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis que causam impactos sobre os resultados das \n\npol\u00edticas. Isso implica na supera\u00e7\u00e3o da dicotomia dos estudos em se \n\nanalisar sucessos ou fracassos para um est\u00e1gio onde se enfatize o melhor \n\nentendimento dos pr\u00f3prios resultados.  \n \n\nA compreens\u00e3o acerca da atua\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais torna a ser fragilizada pelo \n\nfato de existirem poucas a\u00e7\u00f5es em termos de avalia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o profissional, limitando \n\ncompara\u00e7\u00f5es dessa natureza na esfera p\u00fablica. Destacam-se, pontualmente, duas iniciativas \n\nfeitas nesta \u00e1rea: um estudo encomendado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, \n\nque abordou alguns aspectos relacionados aos cursos de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos; e a \n\npesquisa nacional de egressos, feita pelo MEC/SETEC em 2007. Entretanto, o Conselho de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Social foi categ\u00f3rico em afirmar que n\u00e3o h\u00e1 uma sistem\u00e1tica \n\nestruturada para acompanhamento destes dados (CDES, 2008).  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre institui\u00e7\u00f5es formadoras, saberes profissionais e pr\u00e1ticas profissionais \n\nrespondem a diversas motiva\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas, culturais e educacionais, por \n\nvezes contradit\u00f3rias entre si (MACHADO, 2011). Compreender a din\u00e2mica destes fatores no \n\ncotidiano da educa\u00e7\u00e3o profissional pode indicar os caminhos mais adequados a serem \n\npercorridos para atingir o sucesso na sua implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica. \n\nPara Oliveira (2006, p. 190) as pol\u00edticas p\u00fablicas necessitam de bons planejadores, \n\ncom mentes privilegiadas e \u201cvis\u00e3o de futuro\u201d para fazer planos corretos que levem aos \n\nresultados calculados. Da\u00ed emerge a necessidade de se conhecer os efeitos advindos da \n\nexecu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica em a\u00e7\u00e3o nos Institutos Federais, como ponto de partida para se \n\navaliar a contribui\u00e7\u00e3o do novo modelo de educa\u00e7\u00e3o proposto. \n\nEm virtude das limita\u00e7\u00f5es de tempo e de escopo para realizar uma pesquisa desse \n\nporte em todos os Institutos Federais, estabeleceu-se o Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia \n\ne Tecnologia (IFRJ) como unidade de observa\u00e7\u00e3o para o fen\u00f4meno em an\u00e1lise. O cen\u00e1rio \n\nfluminense merece relev\u00e2ncia, por exemplo, pelas evid\u00eancias apontadas por Niskier (2010, p. \n\n4), que deixam claras as necessidades de incremento e de estudos acerca da forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e tecnol\u00f3gica: o 1\u00ba Semin\u00e1rio de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional para um Novo Tempo, \n\npromovido pelo Centro de Integra\u00e7\u00e3o Empresa-Escola (CIEE/Rio), aliado ao SENAC/Rio, \n\nque apontava o tema da escassez de pessoal qualificado como foco principal, sugerindo uma \n\nurgente necessidade de atendimento \u00e0 demanda das novas empresas que se instalar\u00e3o no \n\nEstado do Rio de Janeiro nos pr\u00f3ximos anos; o investimento de 110 bilh\u00f5es de reais previsto \n\npara o Estado do Rio de Janeiro nos pr\u00f3ximos anos, que se depara com o problema \n\nfundamental da falta de recursos humanos de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para dar suporte a essa \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\nestrutura; os empreendimentos como a expans\u00e3o da Siderurgia, exemplificada pela instala\u00e7\u00e3o \n\nda Companhia Siderurgia do Atl\u00e2ntico (CSA); o p\u00f3lo petroqu\u00edmico da Petrobras, a ser \n\ninstalado no entorno de Itabora\u00ed; as obras do Arco Rodovi\u00e1rio; dentre tantos outros \n\ninvestimentos previstos para o Estado nos pr\u00f3ximos anos, sem a quantidade necess\u00e1ria de \n\npessoal especializado. \n\nCorroborando com o estudo de Niskier, pesquisas da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da \n\nInd\u00fastria (CNI) e da Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Rio de Janeiro (FIRJAN), tamb\u00e9m \n\ndemonstram que o Rio de Janeiro (RJ) seria o Estado com maior crescimento econ\u00f4mico, com \n\num PIB que cresceria cerca de R$ 1.755 milh\u00f5es. Isso ratifica relev\u00e2ncia da pesquisa em uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o localizada no RJ, bem como a expressividade de seus resultados perante a \n\nconjuntura nacional. A mesma pesquisa fez uma previs\u00e3o dos impactos no crescimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o e na cria\u00e7\u00e3o de novos postos de trabalho e, outra vez, o Estado do Rio de Janeiro \n\nteve destaque, com uma previs\u00e3o de acr\u00e9scimo de 8.732 vagas na ind\u00fastria (FIRJAN, 2008). \n\nPara corrigir esse desn\u00edvel, cogita-se a importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra estrangeira caso \n\nmedidas mais expressivas n\u00e3o sejam tomadas para resolver essa quest\u00e3o, o que parece uma \n\na\u00e7\u00e3o inadmiss\u00edvel diante realidade econ\u00f4mica do Pa\u00eds. Niskier (2010, p. 18) pondera sobre o \n\nassunto, argumentando que: \n\n \n\nn\u00e3o podemos nos conformar com o argumento de que, se faltarem brasileiros, \n\nimportaremos t\u00e9cnicos de outros pa\u00edses. N\u00e3o \u00e9 ideia aceit\u00e1vel e vai contra a \n\nesperan\u00e7a de milhares de jovens que est\u00e3o (ou deveriam estar) freq\u00fcentando \n\nescolas de n\u00edvel m\u00e9dio. \n\n \n\nA contribui\u00e7\u00e3o do IFRJ no sentido de atenuar esse desequil\u00edbrio na oferta de pessoal \n\nqualificado ainda n\u00e3o pode ser aferida adequadamente, pois as pesquisas com egressos e \n\ngestores n\u00e3o constituem uma pr\u00e1tica consolidada na institui\u00e7\u00e3o. Portanto, um estudo dessa \n\nnatureza pode fornecer subs\u00eddios para a constru\u00e7\u00e3o de novas propostas de implementa\u00e7\u00e3o, \n\navalia\u00e7\u00e3o e monitoramento do desempenho de pol\u00edticas p\u00fablicas, considerando que a maioria \n\ndos estudos nessa \u00e1rea concentra-se basicamente nos processos de forma\u00e7\u00e3o de agenda e \n\nformula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas. (RAMOS e SCHABBACH, 2012).  \n\nSup\u00f5e-se que, apesar de todo o investimento material e intelectual empregado na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do novo modelo de educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica, ainda persiste uma lacuna \n\nquanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica nessas institui\u00e7\u00f5es, suscitando eventuais falhas que \n\nlimitam aferir a efetiva contribui\u00e7\u00e3o destes agentes p\u00fablicos. Acredita-se, ainda, que uma \n\narticula\u00e7\u00e3o mais estruturada entre os diferentes atores envolvidos nesse processo \u2013 governo, \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, estudantes, trabalhadores e mercado - pode contribuir para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\npropostas mais eficazes para a solu\u00e7\u00e3o de alguns dos problemas que o Brasil enfrenta na \n\nforma\u00e7\u00e3o de profissionais t\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio devidamente qualificados. \n\nO estudo assume uma relev\u00e2ncia no sentido de que os resultados da pesquisa poder\u00e3o \n\ncontribuir para preencher uma lacuna existente nos estudos acad\u00eamicos acerca da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre pol\u00edticas p\u00fablicas, educa\u00e7\u00e3o profissional e o mundo do trabalho. Al\u00e9m disso, almeja-se \n\nfornecer subs\u00eddios capazes de apontar alguns direcionamentos que influenciem positivamente \n\no desenvolvimento econ\u00f4mico e social do Pa\u00eds, com retorno que tragam benef\u00edcios diretos \u00e0 \n\nsociedade. \n\n \n\n \n\nObjetivos \n\nO presente trabalho se prop\u00f5e a avaliar os resultados advindos da a\u00e7\u00e3o do Instituto \n\nFederal na forma\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel t\u00e9cnico no Rio de Janeiro, a partir da ocupa\u00e7\u00e3o de \n\nseus egressos e da percep\u00e7\u00e3o dos gestores do Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e \n\nTecnologia do Rio de Janeiro (IFRJ). Para dar conta desse desafio de pesquisa, formulou-se a \n\nseguinte quest\u00e3o: Como avaliar a a\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais, enquanto uma iniciativa \n\nda pol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica, a partir dos resultados \n\nobtidos com egressos e da percep\u00e7\u00e3o dos seus gestores? \n\nPara responder a essa quest\u00e3o, procedeu-se ao mapeamento de perfil e dos aspectos \n\nprofissionais e educacionais dos egressos do IFRJ, no per\u00edodo de 2009 a 2013. A seguir, \n\nforam realizadas entrevistas com um grupo com gestores dos campi, da pr\u00f3-reitoria de ensino \n\nm\u00e9dio e t\u00e9cnico do IFRJ e da coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional e Tecnol\u00f3gica (SETEC), do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC), complementando a \n\nobserva\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno sob a \u00f3tica dos diferentes atores envolvidos. E para incremento das \n\nreflex\u00f5es, procedeu-se ao exame do arcabou\u00e7o normativo de cria\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais e, \n\ntamb\u00e9m, dos documentos relativos \u00e0 gest\u00e3o do IFRJ, conjugando-se os preceitos legais com \n\nos achados da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nPara alcan\u00e7ar o objetivo geral, que \u00e9 identificar elementos que contribuam para avaliar \n\na a\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais enquanto uma pol\u00edtica p\u00fablica, a partir da observa\u00e7\u00e3o dos \n\negressos e da percep\u00e7\u00e3o dos gestores, esta pesquisa tamb\u00e9m considera os seguintes objetivos \n\nespec\u00edficos: \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\na) Formular um balan\u00e7o sobre as discuss\u00f5es acerca da educa\u00e7\u00e3o profissional e \n\ntecnol\u00f3gica e da avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil; \n\nb) Construir um quadro informativo sobre os egressos do IFRJ no per\u00edodo de 2009 a \n\n2013, a partir de uma amostra representativa; \n\nc) Conhecer a percep\u00e7\u00e3o dos dirigentes sobre os aspectos de gest\u00e3o dos Institutos \n\nFederais enquanto uma pol\u00edtica p\u00fablica; \n\nd) Verificar o modo pelo qual o IFRJ realiza a avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica por ele \n\nimplementada. \n\n   \n\nA fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica se apoiou, fundamentalmente, na literatura sobre as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, enquanto \u00e1rea de estudo das ci\u00eancias sociais; nos estudos sobre pol\u00edtica p\u00fablica de \n\neduca\u00e7\u00e3o no Brasil, com foco na educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica; e nas metodologias de \n\navalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, como forma de compreender o cen\u00e1rio e os direcionamentos \n\nnecess\u00e1rios ao segmento, permitindo uma an\u00e1lise cr\u00edtica do objeto em investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  \n\nAspectos metodol\u00f3gicos \n\n \n\nA metodologia cumpre o papel de sistematizar as reflex\u00f5es acerca de uma determinada \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, e a sua escolha deve ser adequada \u00e0 natureza do fen\u00f4meno objeto de estudo.  \n\nTrata-se de uma parte de extrema import\u00e2ncia na pesquisa acad\u00eamica, pois \u00e9 a partir dela que \n\nos t\u00f3picos gerais de cientificidade (validade, confiabilidade e aplica\u00e7\u00e3o) poder\u00e3o ser \n\ndevidamente avaliados (VIEIRA, 2004). \n\nOptou-se por realizar uma pesquisa do tipo qualitativa, que possibilita descri\u00e7\u00f5es ricas \n\ne bem fundamentadas, proporcionando explica\u00e7\u00f5es sobre contextos locais identific\u00e1veis; e \n\ntamb\u00e9m por permitir que o pesquisador revisite concep\u00e7\u00f5es iniciais, conduzindo-o, \n\neventualmente, a uma \u201cadequa\u00e7\u00e3o da estrutura te\u00f3rica ao estudo do fen\u00f4meno administrativo \n\ne organizacional que deseja\u201d (Vieira, 2004, p. 18). Essa perspectiva \u00e9 apropriada para \n\ncompreender a din\u00e2mica dos espa\u00e7os geogr\u00e1ficos ocupados pelo IFRJ, bem como o \n\ndesenvolvimento peculiar de cada campus em sua realidade local. \n\nA sele\u00e7\u00e3o dos sujeitos dessa pesquisa considerou aqueles que pudessem representar os \n\ndiferentes atores envolvidos na execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica, em concord\u00e2ncia com o \n\npensamento de Ramos e Schabbach (2012, p. 1291) sobre a necessidade de que as avalia\u00e7\u00f5es \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas incorporarem, de forma aberta, \u201ctodos os atores envolvidos e mapear \n\nsuas percep\u00e7\u00f5es, devolvendo-lhes as informa\u00e7\u00f5es recebidas\u201d.  \n\nA pesquisa de campo se desenvolveu no \u00e2mbito do Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nCi\u00eancia e Tecnologia do Rio de Janeiro e no MEC/SETEC, sendo segmentada em duas \n\ngrandes etapas. Este procedimento possibilitou a combina\u00e7\u00e3o de coletas e de tratamentos de \n\ndados diferenciados, permitindo melhor adequa\u00e7\u00e3o dos instrumentos ao perfil dos grupos \n\nselecionados.  \n\nA primeira etapa contemplou o mapeamento dos egressos do per\u00edodo de 2009 a 2013, \n\npor meio do uso de estat\u00edstica descritiva. Este tipo de estat\u00edstica tem como principal objetivo \n\n\u201cresumir as informa\u00e7\u00f5es contidas em um vetor que as carregam por meio de tabelas, gr\u00e1ficos \n\ne medidas (resumos num\u00e9ricos)\u201d, fornecendo descri\u00e7\u00e3o de dados objetiva, simples e precisa, \n\nque facilitem a compreens\u00e3o e, posteriormente, a reprodu\u00e7\u00e3o de resultados (OLIVEIRA, \n\n2011, p. 107). \n\nA coleta de dados foi realizada por meio da aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios com perguntas \n\nfechadas, contendo ao todo 22 itens a serem respondidos. Dada a quantidade expressiva de \n\nsujeitos selecionados para essa etapa, optou-se por este tipo de perguntas para as respostas \n\npudessem ser analisadas com maior celeridade. \n\nA popula\u00e7\u00e3o deste estudo foi obtida por meio dos sistemas de registro acad\u00eamico do \n\nIFRJ, onde foram identificados 826 ex-alunos na condi\u00e7\u00e3o de \u201cconcluintes\u201d. Todos foram \n\nconvidados a preencher o question\u00e1rio, obtendo-se um total de 94 respostas, no per\u00edodo de 05 \n\na 20 de maio de 2014. O c\u00e1lculo amostral feito para este estudo apontou que seria necess\u00e1rio \n\num m\u00ednimo de 87 representa\u00e7\u00f5es, considerando uma margem de erro de 10% e um n\u00edvel de \n\nconfian\u00e7a de 95%. \n\n Inicialmente um teste piloto foi aplicado e participaram dessa fase um egresso que j\u00e1 \n\nestava empregado ap\u00f3s a conclus\u00e3o do curso e um egresso que ainda n\u00e3o estava trabalhando, \n\ne ambos levaram um tempo m\u00e9dio de 4 minutos para as respostas. Os dois sujeitos sugeriram \n\najustes nas perguntas, de modo que as op\u00e7\u00f5es de respostas pudessem contemplar outras \n\ncondi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis ap\u00f3s o desligamento da institui\u00e7\u00e3o. \n\nOs question\u00e1rios foram gerenciados por um software livre chamado \u201cLimeSurvey\n1\n\u201d, \n\nque \u00e9 administrado pelo IFRJ e disponibilizado a todos os docentes e discentes da institui\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n1\n\n  O Limesurvey \u00e9 um software livre desenvolvido com o objetivo de preparar, publicar e coletar respostas \n\nde question\u00e1rios. Uma vez criado um question\u00e1rio, ele pode ser publicado Online (quest\u00e3o por quest\u00e3o, grupo a \n\ngrupo de quest\u00f5es ou tudo em uma \u00fanica p\u00e1gina de question\u00e1rios). O Limesurvey permite definir como as \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\nque desejam desenvolver pesquisas. O link da pesquisa foi encaminhado por email, a partir de \n\numa rela\u00e7\u00e3o de endere\u00e7os eletr\u00f4nicos cadastrados nos sistemas de gest\u00e3o acad\u00eamica da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disto, houve apoio de algumas coordena\u00e7\u00f5es de est\u00e1gios que forneceram \n\nseus cadastros locais e tamb\u00e9m de coordenadores de cursos que se dispuseram a notificar os \n\negressos a partir de seus contatos pessoais.  \n\nJ\u00e1 a segunda fase contemplou o grupo de gestores do IFRJ e um representante do \n\nMEC/SETEC, visto que o uso desta tipologia qualitativa permite \u201cdescrever a complexidade \n\nde determinado problema, analisar a intera\u00e7\u00e3o de certas vari\u00e1veis, compreender e classificar \n\nprocessos din\u00e2micos vividos por grupos sociais\u201d (RICHARDSON et al., 1999, p. 80). Elegeu-\n\nse como forma de coleta de dados a entrevista semiestruturada, considerando que \u201c\u00e9 a mais \n\nadequada quando desejamos que as informa\u00e7\u00f5es coletadas sejam fruto de associa\u00e7\u00f5es que o \n\nentrevistado faz, emergindo, assim, de forma mais livre (MANZINI, 1991. p. 154). \n\nA implementa\u00e7\u00e3o destas entrevistas foi precedida pela elabora\u00e7\u00e3o de um roteiro, que \n\ntamb\u00e9m foi validado por meio de um teste piloto, aplicado a dois profissionais ocupantes de \n\ncargos de dire\u00e7\u00e3o, oriundos de campi distintos. Posteriormente, foram feitos ajustes de forma \n\na contemplar as quest\u00f5es que surgiram durante a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. Conforme Flick \n\n(2009, p. 149), trata-se de observar quest\u00f5es \u201ccontroladas pela teoria e direcionadas para as \n\nhip\u00f3teses\u201d, ou seja, permitir o confronto entre teoria, pressupostos e objetivos de pesquisa. \n\nFinalizada a prepara\u00e7\u00e3o do instrumento de entrevista, foram realizadas visitas aos campi \n\nda institui\u00e7\u00e3o e \u00e0 reitoria, para a coleta dos relatos com os diretores gerais e com o \n\nrepresentante da pr\u00f3-reitoria de ensino m\u00e9dio e t\u00e9cnico, respectivamente. A seguir, foi feito \n\ncontato telef\u00f4nico com o MEC/SETEC e as perguntas foram respondidas via skype, de forma \n\na otimizar a agenda do entrevistado. Ao todo foram realizadas 6 entrevistas, ressaltando-se \n\nque dos 11 campi que comp\u00f5e a institui\u00e7\u00e3o, um funciona como museu de ci\u00eancias, n\u00e3o \n\npossuindo alunos em cursos regulares; e outro oferece apenas cursos de n\u00edvel superior, n\u00e3o se \n\nconstituindo em objeto de pesquisa para esse estudo. \n\nAs entrevistas duraram, aproximadamente, 45 minutos, seguindo um roteiro \n\npreviamente estruturado. Entretanto, durante a sua realiza\u00e7\u00e3o foram feitas perguntas \n\ncomplementares com o intuito de aprofundar novas quest\u00f5es trazidas pelos entrevistados. \n\n                                                                                                                                                         \nquest\u00f5es ser\u00e3o mostradas e variar o formato dos question\u00e1rios por meio de um sistema de padr\u00f5es (templates). \n\nFornece ainda uma an\u00e1lise estat\u00edstica b\u00e1sica sobre os resultados dos question\u00e1rios. O LimeSurvey possui a \n\ncapacidade de gerar Tokens individualizados (chaves), de forma que apenas a pessoa que receber um token \n\npoder\u00e1 acessar o question\u00e1rio. Tokens s\u00e3o informa\u00e7\u00f5es enviadas para a lista de pessoas, que voc\u00ea quer convidar \n\npara participar de um question\u00e1rio, de forma a permitir maior controle do question\u00e1rio disponibilizado pela \n\nInternet. \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\nTodas as entrevistas foram transcritas literalmente e submetidas aos participantes para as \n\ndevidas confer\u00eancias e ajustes, caso desejassem. Apenas dois sujeitos complementaram as \n\ninforma\u00e7\u00f5es j\u00e1 disponibilizadas e todos concordaram com a utiliza\u00e7\u00e3o desses materiais. \n\nComplementando estas etapas, o trabalho se apoiou em uma coleta de dados \n\nsecund\u00e1rios, provenientes de pesquisas em livros, publica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas em geral, meios \n\neletr\u00f4nicos, entre outros, de forma a contemplar a teoria que baseia o estudo. Tamb\u00e9m foi \n\nrealizado o levantamento de dados referentes aos Institutos Federais e ao IFRJ, \n\nespecificamente, assim como diferentes publica\u00e7\u00f5es na \u00e1rea. Valeu-se, ainda, de uma revis\u00e3o \n\nte\u00f3rica, com as an\u00e1lises que nasceram de procedimentos (metodol\u00f3gicos) reavaliados sobre o \n\nmaterial emp\u00edrico levantado, com uma discuss\u00e3o de resultados cotejada com a literatura. \n\nO m\u00e9todo utilizado para tratamento e an\u00e1lise de dados foi a an\u00e1lise de conte\u00fado \n\nproposta por Bardin (2006, p. 38), que pode ser entendida como \u201cum conjunto de t\u00e9cnicas de \n\nan\u00e1lise das comunica\u00e7\u00f5es, que utiliza procedimentos sistem\u00e1ticos e objetivos de descri\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados das mensagens (...). De acordo com a autora, a an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 composta por \n\netapas como a pr\u00e9-an\u00e1lise, a explora\u00e7\u00e3o do material e o tratamentos dos resultados, \n\ninfer\u00eancias e a interpreta\u00e7\u00e3o. \n\nO trabalho foi organizado a partir da elabora\u00e7\u00e3o de uma tabela com identifica\u00e7\u00e3o por \n\n\u00e1rea, de forma a viabilizar a compara\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es dos atores envolvidos. Assim, foi \n\nmantido o sigilo acerca dos autores dos relatos, n\u00e3o sendo poss\u00edvel reconhecer a identidade \n\ndos entrevistados. \n\nQuadro 1: Identifica\u00e7\u00e3o dos sujeitos \n\n\u00c1rea Numera\u00e7\u00e3o Sujeito \n\nCampus 1 Diretor 1 \n\nCampus 2 Diretor 2 \n\nCampus 3 Diretor 3 \n\nCampus 4 Diretor 4 \n\nPr\u00f3-reitoria  5 PROET \n\nMEC/SETEC 6 MEC/SETEC \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da pesquisadora (2014). \n\n \n\nA pr\u00e9-an\u00e1lise foi feita ap\u00f3s a transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas e da sele\u00e7\u00e3o dos documentos \n\nelencados para an\u00e1lise. Para isto, recorreu-se \u00e0 leitura flutuante que, segundo Bardin (2006), \u00e9 \n\no momento no qual se faz uma leitura geral do texto, seguida de repeti\u00e7\u00f5es dessa leitura, para \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\nintensificar e emergir hip\u00f3teses. O mesmo procedimento permitiu a demarca\u00e7\u00e3o dos pontos \n\nimportantes identificados na fala dos entrevistados, al\u00e9m do exame das fontes documentais, \n\noportunizando a indexa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria aos objetivos de pesquisa.  \n\nJ\u00e1 a explora\u00e7\u00e3o do material contou com uma codifica\u00e7\u00e3o, no sentido de transformar os \n\ndados brutos, por meio de recortes, agrega\u00e7\u00e3o e enumera\u00e7\u00e3o, permitindo uma representa\u00e7\u00e3o \n\ndo conte\u00fado ou da sua express\u00e3o (BARDIN, 2006). Este procedimento deu lugar \u00e0s \u201cunidades \n\nde an\u00e1lise\u201d, que podem ser obtidas por sele\u00e7\u00e3o de palavras, express\u00e3o, frases ou par\u00e1grafos. \n\nOs aspectos destacados foram agrupados de acordo com a semelhan\u00e7a, e inseridos em uma \n\nnova planilha, para fins de organiza\u00e7\u00e3o das reflex\u00f5es. \n\nA fase do tratamento de dados, infer\u00eancia e interpreta\u00e7\u00e3o contou com uma \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o dessas unidades de an\u00e1lise, que serviu de base para a cria\u00e7\u00e3o das \u201ccategorias \n\nde an\u00e1lise\u201d. Franco (2012, p. 63) lembra que \u201ca categoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o de classifica\u00e7\u00e3o \n\nde elementos constitutivos de um conjunto, por diferencia\u00e7\u00e3o seguida de um reagrupamento \n\nbaseado em analogias, a partir de crit\u00e9rios definidos.\u201d Esta categoriza\u00e7\u00e3o foi feita a partir de \n\numa estrutura composta por categorias tem\u00e1ticas que emergiram das falas dos sujeitos, de \n\nacordo com a proposta da grade aberta (BARDIN, 2006).  \n\nA forma\u00e7\u00e3o das categorias que emergiram das falas dos sujeitos entrevistados culminou \n\nna elabora\u00e7\u00e3o das respectivas \u201csubcategorias\u201d, mediante a conex\u00e3o que os relatos \n\nestabeleciam entre si. Esta organiza\u00e7\u00e3o procurou examinar a relev\u00e2ncia e pertin\u00eancia dos \n\nachados perante o objeto de estudo, produzindo reflex\u00f5es que foram alinhadas ao referencial \n\nte\u00f3rico que sustenta essa pesquisa, e agrupadas conforme a seguir: \n\n \n\nQuadro 2: Exemplifica\u00e7\u00e3o da estrutura de categorias e subcategorias de an\u00e1lise \n\nItem Categoria Subcategoria \n\n1 Categoria A \n\nSubcategoria A1 \n\nSubcategoria A2 \n\nSubcategoria A3 \n\n2 Categoria B \nSubcategoria B1 \n\nSubcategoria B2 \n\n3 Categoria C \n\nSubcategoria C1 \n\nSubcategoria C2 \n\nSubcategoria C3 \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da pesquisadora, 2014. \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\nEstrutura da disserta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA estrutura da disserta\u00e7\u00e3o apresenta em seu primeiro cap\u00edtulo uma introdu\u00e7\u00e3o ao \n\nestudo proposto, contextualizando-se o tema de pesquisa e a quest\u00e3o norteadora da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, com seus respectivos objetivos e suposi\u00e7\u00f5es. \n\nJ\u00e1 o segundo cap\u00edtulo traz uma reflex\u00e3o sobre as pol\u00edtica p\u00fablicas enquanto campo do \n\nconhecimento, examinando as concep\u00e7\u00f5es em torno desta \u00e1rea para, a seguir, discorrer sobre a \n\navalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas e sua aplicabilidade. \n\nO terceiro cap\u00edtulo busca descrever a pol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o profissional no \n\nBrasil, contendo se\u00e7\u00f5es que fazem um balan\u00e7o geral do movimento educacional brasileiro, \n\ncom foco na educa\u00e7\u00e3o profissional tecnol\u00f3gica e, tamb\u00e9m, discutindo sobre os desafios \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o para o trabalho na contemporaneidade.  \n\nO quarto cap\u00edtulo observa a educa\u00e7\u00e3o profissional no Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nCi\u00eancia e Tecnologia (IFRJ), em partes que realizam um resgate hist\u00f3rico dos Institutos \n\nFederais dentro da rede de educa\u00e7\u00e3o federal; e a constitui\u00e7\u00e3o do IFRJ na linha do tempo, para \n\na compreens\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o em sua totalidade. \n\nO quinto cap\u00edtulo tece um olhar espec\u00edfico sobre a realidade do IFRJ, a partir do \n\nmapeamento de perfil, de aspectos educacionais e profissionais de seus egressos, al\u00e9m de \n\nsistematizar as percep\u00e7\u00f5es de seus gestores sobre a pol\u00edtica p\u00fablica implementada pela \n\ninstitui\u00e7\u00e3o.  \n\nPor \u00faltimo, o sexto cap\u00edtulo abarca as considera\u00e7\u00f5es finais, realizando uma s\u00edntese dos \n\nachados de pesquisa \u00e0 luz dos objetivos estabelecidos e das teorias utilizadas como \n\nreferencial, com recomenda\u00e7\u00f5es para futuras pesquisas. \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\n2. REFLEX\u00d5ES SOBRE O CAMPO DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \n\n \n\n As pol\u00edticas p\u00fablicas enquanto \u00e1rea do conhecimento \n\n \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas assumiram grande import\u00e2ncia nas \u00faltimas d\u00e9cadas, sobretudo \n\npela necessidade de redu\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos; pelas novas vis\u00f5es acerca do papel dos \n\ngovernos e, principalmente, pela necessidade de formar coaliz\u00f5es pol\u00edticas capazes de \n\nequacionar a quest\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico e a inclus\u00e3o social da popula\u00e7\u00e3o \n\n(SOUZA, 2006).  \n\nPara a compreens\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas em sua totalidade, parte-se do entendimento \n\nque o Estado - enquanto o fen\u00f4meno social do s\u00e9culo XX (MULLER e SUREL, 2002) \u00e9 uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, administrativa e jur\u00eddica formada pela exist\u00eancia de um povo em um \n\nterrit\u00f3rio fixo e submetido a uma soberania, o qual utiliza se utiliza dessas pol\u00edticas como um \n\ninstrumento para realizar as interven\u00e7\u00f5es governamentais (BASSI e SILVA, 2012). O \n\nentendimento sobre o potencial de transforma\u00e7\u00e3o do Estado na realidade n\u00e3o consiste em \n\napenas em refletir sobre a sua legitimidade, mas em \u201cidentificar os modelos de rela\u00e7\u00e3o \n\nexistente entre os atores p\u00fablicos e privados e em compreender como a\u00e7\u00e3o p\u00fablica recobre as \n\ndin\u00e2micas imprecisas e evolutivas da fronteira entre Estado e sociedade\u201d (MULLER e \n\nSUREL, 2002, p. 7). \n\nA formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 um mecanismo usado para intervir na realidade e \n\nsuscitar altera\u00e7\u00f5es na sociedade com objetivo de resolver o problema identificado. Neste \n\ncontexto \u00e9 importante destacar as pol\u00edticas p\u00fablicas entendidas como programas de a\u00e7\u00f5es, \n\nrepresentam a realiza\u00e7\u00e3o concreta de decis\u00f5es, o meio usado por um macro-ator em sua \n\nvontade de modificar comportamentos mediante a troca das regras do jogo operante at\u00e9 ent\u00e3o \n\n(MACHADO, 2012). \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas possuem o car\u00e1ter de benef\u00edcios \u00e0 sociedade fornecidos pelo \n\ngoverno, que mesmo deixando de adotar alguma a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, acaba por exercer a referida \n\npol\u00edtica, devido \u00e0 responsabilidade por seus atos perante aos diferentes organismos e agentes \n\nda sociedade a ele relacionados (HOFLING, 2001). O seu escopo de atua\u00e7\u00e3o deve ser \n\nobservado sobre o aspecto da esfera da pol\u00edtica (politics) e da a\u00e7\u00e3o p\u00fablica (policies), onde a \n\nprimeira faz men\u00e7\u00e3o ao mundo da pol\u00edtica e da sociedade civil, enquanto a outra designa a \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\natividade pol\u00edtica em geral. Frey (2000, p. 216-217) explica o significado de cada uma dessas \n\ndimens\u00f5es: \n\n(i) a dimens\u00e3o institucional \u2018polity\u2019 se refere \u00e0 ordem do sistema pol\u00edtico, \n\ndelineada pelo sistema jur\u00eddico, e \u00e0 estrutura institucional do sistema \n\npol\u00edtico-administrativo; (ii) no quadro da dimens\u00e3o processual \u2018politics\u2019 tem-\n\nse em vista o processo pol\u00edtico, freq\u00fcentemente de car\u00e1ter conflituoso, no \n\nque diz respeito \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o de objetivos, aos conte\u00fados e \u00e0s decis\u00f5es de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o; (iii) a dimens\u00e3o material \u2018policy' refere-se aos conte\u00fados \n\nconcretos, isto \u00e9, \u00e0 configura\u00e7\u00e3o dos programas pol\u00edticos, aos problemas \n\nt\u00e9cnicos e ao conte\u00fado material das decis\u00f5es pol\u00edticas. \n\nDe acordo com Bassi e Silva (2012) a demanda para uma a\u00e7\u00e3o p\u00fablica pode ser \n\nmotivada por fatores como desejo, interesse, necessidade, sobreviv\u00eancia e ideologia, oriundo \n\ndos diferentes atores envolvidos na atividade pol\u00edtica. E a din\u00e2mica desses elementos culmina \n\nem um processo decis\u00f3rio pode ser realizado a partir de seis abordagens distintas, conforme \n\ndestaca Monteiro (2009, p. 22): \n\na) estagistas, onde o processo decis\u00f3rio \u00e9 visto como dividido em uma s\u00e9rie de \n\nsequ\u00eancias; \n\nb) pluralistas-elitistas, na qual a base explicativa encontra-se na estrutura do poder e sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o entre os membros da elite formuladora da pol\u00edtica; \n\nc) neo-marxistas, onde instrumentos da an\u00e1lise marxista s\u00e3o incorporados ao processo \n\ndecis\u00f3rio nas sociedades capitalistas; \n\nd) sub-sist\u00eamicas, onde a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \u00e9 realizada com base em \u201credes\u201d, \n\n\u201ccomunidades\u201de \u201csub-sistemas\u201d; \n\ne) discursivas, que analisam o processo pol\u00edtico em termos de linguagem e comunica\u00e7\u00e3o; \n\nf) institucionalistas, que examinam o funcionamento real das institui\u00e7\u00f5es para explicar o \n\nprocesso decis\u00f3rio. \n\nSegundo Souza (2006), os estudos sobre pol\u00edticas p\u00fablicas nascem com uma sub\u00e1rea \n\nda Ci\u00eancia Pol\u00edtica, com base em democracias est\u00e1veis, sobre aquilo que o Estado faz ou \n\ndeixa de fazer, e que se torna pass\u00edvel de ser formulado cientificamente. Neste sentido, s\u00e3o \n\nconsiderados como precursores desse debate quatro grandes estudiosos, tidos como os \u201cpais\u201d \n\nfundadores da pol\u00edtica p\u00fablica.  \n\nO primeiro estudo cl\u00e1ssico remete aos trabalhos de H. Laswell (1936), que prop\u00f5e a \n\nan\u00e1lise das pol\u00edticas p\u00fablicas (policy analisys) como forma de conciliar conhecimento \n\ncient\u00edfico e o empirismo do governo. A base do seu trabalho pressup\u00f5e o di\u00e1logo entre \n\ncientistas sociais, grupos de interesse e governo. \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\nO segundo estudo, de autoria de H. Simon (1957), introduz um debate sobre a \n\nracionalidade limitada dos decisores p\u00fablicos (policy makers). Na sua concep\u00e7\u00e3o, a limita\u00e7\u00e3o \n\ndesta racionalidade decorre de problemas de informa\u00e7\u00e3o e tempo para decis\u00f5es, no \u00e2mbito da \n\ngest\u00e3o. Entretanto, essas dificuldades que podem ser maximizadas pela cria\u00e7\u00e3o de estruturas \n\ncapazes de moldar o comportamento dos atores com vistas aos resultados esperados.  \n\nO terceiro estudo, de C. Lindblon (1959), acrescenta \u00e0s propostas de Laswell e Simon \n\noutras vari\u00e1veis de an\u00e1lise e formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, considerando que as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas necessitam incorporar novos elementos a sua formula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, para al\u00e9m das \n\nquest\u00f5es da racionalidade. \n\nO quarto estudo, realizado por D. Easton (1965), procurar definir a pol\u00edtica p\u00fablica \n\ncomo um sistema onde interagem a formula\u00e7\u00e3o, os resultados e o ambiente. De acordo com \n\neste te\u00f3rico, os resultados e efeitos da pol\u00edtica p\u00fablica s\u00e3o influenciados pelos inputs que \n\nrecebem da m\u00eddia, do governo e dos grupos de interesse. \n\nEm estudo mais contempor\u00e2neos, sobretudo feito por estudiosos brasileiros, o conceito \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas recebe novas abordagens, que ratificam e complementam estas \n\ndefini\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas. Saravia (2006, p. 28), por exemplo, entende a pol\u00edtica p\u00fablica como um \n\n\u201cfluxo de decis\u00f5es p\u00fablicas, orientado a manter o equil\u00edbrio social ou a introduzir \n\ndesequil\u00edbrios destinados a modificar essa realidade\u201d. Tem-se como princ\u00edpios norteadores a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da democracia, justi\u00e7a social manuten\u00e7\u00e3o do poder e felicidade das pessoas no \n\nespa\u00e7o pol\u00edtico-social. \n\nJ\u00e1 a vis\u00e3o de Secchi (2010, p. 6), considera que uma pol\u00edtica p\u00fablica pode ser definida \n\ncomo uma diretriz elaborada para enfrentar um problema p\u00fablico, que tem como pano de \n\nfundo a resposta a um determinado problema e a sua intencionalidade p\u00fablica. Nas palavras \n\ndesse autor, o problema p\u00fablico aqui contextualizado assume um car\u00e1ter de \u201csitua\u00e7\u00e3o atual \n\nindesejada e uma situa\u00e7\u00e3o ideal poss\u00edvel\u201d, percebida pela sociedade ou por um grupo de \n\npessoas espec\u00edfico. Essa situa\u00e7\u00e3o, a qual Rua (1998) descreve como um \u201cestado de coisas\u201d, \n\ngeralmente se transforma em um problema pol\u00edtico quando, ent\u00e3o, mobiliza a a\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nSegundo a defini\u00e7\u00e3o de Monteiro (2009, p. 13), a pol\u00edtica p\u00fablica consiste em um \n\nplano ou curso de a\u00e7\u00e3o que o Estado, de maneira sistem\u00e1tica, procura lidar com temas e \n\nproblemas considerados relevantes em determinadas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o (econ\u00f4mica, sa\u00fade, \n\neduca\u00e7\u00e3o, transporte, habita\u00e7\u00e3o, etc.) e que se constituem em objetos de sua leg\u00edtima \n\ninterven\u00e7\u00e3o.  \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas passam a configurar as agendas governamentais por meio de uma \n\netapa de formula\u00e7\u00e3o de alternativas, onde os diferentes atores colocam suas prefer\u00eancias e \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\ninteresses, estabelecendo alian\u00e7as entre si num jogo de disputas nas diversas arenas pol\u00edticas; \n\ne tamb\u00e9m pela fase da implementa\u00e7\u00e3o, onde h\u00e1 um conjunto de a\u00e7\u00f5es realizadas por grupos \n\nou indiv\u00edduos de natureza p\u00fablica ou privada (RUA, 1998). Cabe destaque aos apontamentos \n\nfeitos por Saravia (2006, p. 31): \n\n \n\na) institucional: a pol\u00edtica \u00e9 elaborada ou decidida por autoridade formal \n\nlegalmente constitu\u00edda no \u00e2mbito da sua compet\u00eancia e \u00e9 coletivamente \n\nvinculante; b) decis\u00f3rio: a pol\u00edtica \u00e9 um conjunto ou seq\u00fc\u00eancia de decis\u00f5es, \n\nrelativo \u00e0 escolha de fins e/ou meios, de longo ou curto alcance, numa situa\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica e como resposta a problemas e necessidades; c) comportamental, \n\nimplica a\u00e7\u00e3o ou ina\u00e7\u00e3o, fazer ou n\u00e3o fazer nada; mas uma pol\u00edtica \u00e9, acima de \n\ntudo, um curso de a\u00e7\u00e3o e n\u00e3o apenas uma decis\u00e3o singular; d) causal: s\u00e3o os \n\nprodutos de a\u00e7\u00f5es que t\u00eam efeitos no sistema pol\u00edtico e social. \n\n \n\nO desenvolvimento das pol\u00edticas p\u00fablicas ocorre por meio de um ciclo, tamb\u00e9m \n\nconhecido como processo de elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas (policy-making process), que \u00e9 \n\num esquema de visualiza\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o que organiza a vida de uma pol\u00edtica p\u00fablica em \n\nfases seq\u00fcenciais e interdependentes (SECCHI, 2010).  \n\nSegundo Saravia (2006, p. 32) o ciclo da pol\u00edtica p\u00fablica \u00e9 regido por etapas como (a) \n\na agenda, que \u00e9 a inclus\u00e3o de determinado pleito ou necessidade na agenda social; a \n\nelabora\u00e7\u00e3o, que consiste na identifica\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o de um problema atual ou potencial, a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis alternativas para sua solu\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o de custos e efeitos e o \n\nestabelecimento de prioridades; (b) a formula\u00e7\u00e3o, que inclui a sele\u00e7\u00e3o e especifica\u00e7\u00e3o das \n\nalternativas consideradas mais convenientes, definindo seus objetivos; (c) a implementa\u00e7\u00e3o, \n\nconstitu\u00edda pelo planejamento e organiza\u00e7\u00e3o do aparelho administrativo e dos recursos \n\nhumanos, financeiros, materiais e tecnol\u00f3gicos necess\u00e1rios; (d) a execu\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o conjunto \n\nde a\u00e7\u00f5es destinado a atingir os objetivos estabelecidos pela pol\u00edtica; (e) o acompanhamento, \n\nque \u00e9 o processo sistem\u00e1tico de supervis\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das atividades; (f) a avalia\u00e7\u00e3o, que \n\nconsiste na mensura\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, a posteriori, dos efeitos produzidos na sociedade pelas \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nCom base na met\u00e1fora do ciclo de vida dos organismos, Secchi (2010, p. 53) \n\nacrescenta ao ciclo das pol\u00edticas p\u00fablicas a fase de \u201cextin\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica\u201d, entendendo \n\nque uma pol\u00edtica se encerra quando o problema que a originou \u00e9 resolvido; quando programas, \n\nleis ou a\u00e7\u00f5es que motivaram a pol\u00edtica s\u00e3o percebidos como ineficazes; ou quando o \n\nproblema, embora n\u00e3o resolvido, perdeu progressivamente a sua import\u00e2ncia. Cabe ressaltar \n\nque, normalmente, tais pol\u00edticas s\u00e3o substitu\u00eddas por outras. \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\nFrey (2000, p. 226) faz um contraponto \u00e0s tradicionais divis\u00f5es do ciclo pol\u00edtico, \n\nafirmando que as subdivis\u00f5es presentes em diversos trabalhos \u201cse diferenciam apenas \n\ngradualmente\u201d, tendo em comum \u201cas fases da formula\u00e7\u00e3o, da implementa\u00e7\u00e3o e do controle \n\ndos impactos das pol\u00edticas\u201d. Complementa o autor: \n\n \n\nDo ponto de vista anal\u00edtico, uma subdivis\u00e3o um pouco mais sofisticada \n\nparece pertinente. Proponho distinguir entre as seguintes fases: percep\u00e7\u00e3o e \n\ndefini\u00e7\u00e3o de problemas, \u2018agenda-setting\u2019, elabora\u00e7\u00e3o de programas e \n\ndecis\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e, finalmente, a avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e \n\na eventual corre\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o (FREY, 200, p. 226, grifo do autor). \n \n\nNa vis\u00e3o de Cunha (2006) \u00e9 importante destacar a diferencia\u00e7\u00e3o entre avalia\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoramento ou acompanhamento, visto que o acompanhamento ou monitoramento \u00e9 uma \n\natividade gerencial interna realizada durante o per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o, ao passo que a avalia\u00e7\u00e3o \n\npode ser realizada antes, durante e depois da implementa\u00e7\u00e3o, centrando-se nos resultados \n\nadvindos do programa. Ainda sobre implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, Lustosa da Costa e \n\nPeci (2002, p. 3) tecem uma importante considera\u00e7\u00e3o:  \n\na perspectiva da gest\u00e3o integrada das pol\u00edticas p\u00fablicas, ou gest\u00e3o em rede, \n\nparte do pressuposto que existem problemas que n\u00e3o podem ser \n\nadequadamente resolvidos se examinados numa perspectiva puramente \n\nsetorial. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio que se some \u00e0 capacidade de identifica\u00e7\u00e3o e \n\nmensura\u00e7\u00e3o dos objetivos dos programas a compet\u00eancia institucional capaz \n\nde integrar decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es pulverizadas por m\u00faltiplos atores p\u00fablicos e \n\nprivados, operantes em diferentes n\u00edveis de governo e comprometidos com \n\ninteresses setoriais diversificados. \n\n \n\nAn\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas apresenta-se como um dos principais instrumentos da \n\nmoderna da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, onde o acompanhamento da a\u00e7\u00e3o estatal passa a ser uma \n\nnecessidade constante para o bom desempenho das atividades do governo. Tem como \n\nprincipais finalidades subsidiar o planejamento, a formula\u00e7\u00e3o, a implementa\u00e7\u00e3o, as \n\nreformula\u00e7\u00f5es e os ajustes que se fizerem necess\u00e1rios nas interven\u00e7\u00f5es governamentais, com \n\ndestaque ao aspecto qualitativo atribu\u00eddos aos resultados aferidos (CUNHA, 2006). \n\nA administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica intensificou o interesse pela avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\npelos programas governamentais, enfocando quest\u00f5es como efetividade, efici\u00eancia, \n\naccountability e desempenho da gest\u00e3o p\u00fablica, como forma de corrigir erros, verificar \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\naspectos positivos e negativos das interven\u00e7\u00f5es e promover o cont\u00ednuo aperfei\u00e7oamento das \n\na\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. (SILVEIRA et al., 2013). A crescente valoriza\u00e7\u00e3o dessa avalia\u00e7\u00e3o pode ser \n\nconstatada por propostas metodol\u00f3gicas elaboradas por diferentes organismos internacionais \n\ncomo as Organiza\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), o Banco Mundial (World Bank), o Banco \n\nInteramericano de Desenvolvimento (BID), a Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e o \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), a Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para Am\u00e9rica Latina e Caribe \n\n(Cepal) e o Centro Latino-Americano de Administra\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento (Clad). \n\n(RAMOS e SCHABBACH, 2012).  \n\nDe acordo com Holanda (2003, p. 2), o ato de avaliar, em seu sentido lato, significa \n\n\u201cjulgar, estimar, medir, classificar, ordenar, ponderar, aferir, ou analisar criticamente o m\u00e9rito, \n\no valor, a import\u00e2ncia, a relev\u00e2ncia ou a utilidade de algo ou algu\u00e9m\u201d. Em outras palavras, o \n\nmesmo autor adota uma defini\u00e7\u00e3o operacional de avalia\u00e7\u00e3o, entendendo-a como: \n\n \n\num procedimento sistem\u00e1tico de levantamento e an\u00e1lise de dados visando \n\nidentificar os resultados, efeitos ou impactos de um programa ou projeto e \n\naferir a sua relev\u00e2ncia, sustentabilidade, efici\u00eancia e efic\u00e1cia, em confronto \n\ncom os objetivos estabelecidos quando de sua concep\u00e7\u00e3o ou formula\u00e7\u00e3o \n\n(HOLANDA, 2003, p. 3). \n \n\nEm linhas gerais, Ramos e Schabbach (2012, p. 1274) afirmam que os estudos de \n\navalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas buscam responder quest\u00f5es como \u201cem que medida os objetivos \n\npropostos na formula\u00e7\u00e3o do programa-projeto s\u00e3o ou foram alcan\u00e7ados?\u201d, \u201ccomo o programa \n\nfunciona?\u201d, \u201cquais os motivos que levam ou levaram a atingir ou n\u00e3o os resultados?\u201d. Tais \n\ninquieta\u00e7\u00f5es sugerem uma reflex\u00e3o mais apuradas dos aspectos de condu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e \n\nabrem espa\u00e7o para investiga\u00e7\u00f5es mais precisas sobre as a\u00e7\u00f5es em curso, buscando aprimorar \n\nas pr\u00e1ticas institucionais. \n\nOs objetivos de uma avalia\u00e7\u00e3o podem ser identificados a partir da lista dos \u201c6 Ps\u201d \n\ninstitu\u00edda por Holanda (2003, p. 3): 1) produto, 2) pessoal, 3) performance ou desempenho, 4) \n\nprojeto ou proposta, 5) programa (ou plano) e 6) pol\u00edtica. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o pode ser realizada por meio de um processo a ser desenvolvido em n\u00edveis \n\ne enfoques diferenciados, que pressup\u00f5e um modelo de avalia\u00e7\u00e3o - quadro de refer\u00eancias que \n\nbusca resgatar a l\u00f3gica subjacente \u00e0 interven\u00e7\u00e3o, programa ou projeto que \u00e9 objeto de \n\navalia\u00e7\u00e3o. Os modelos propostos por Holanda (2003, p. 4) seguem a seguinte estrutura: \n\n \n\n1) o modelo baseado em objetivos, quando estes est\u00e3o claramente definidos e \n\nconstituem par\u00e2metros expl\u00edcitos para o trabalho de avalia\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\n2) o modelo voltado para a tomada de decis\u00e3o (ou orientado para a gest\u00e3o), ou \n\nseja, para obter informa\u00e7\u00f5es que permitam a tomada de decis\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nfuturo do programa; \n\n3) o modelo livre de objetivos (goal free model), quando o avaliador se \n\ndebru\u00e7a sobre os resultados efetivamente alcan\u00e7ados, independente do que \n\nestabeleciam os objetivos iniciais; \n\n4) o modelo transacional ou orientado para os participantes, dentro do qual o \n\navaliador \u00e9 um observador participante e estabelece uma intera\u00e7\u00e3o entre \n\navaliador e avaliados; esse modelo \u00e9 usado principalmente em monitoramento \n\ne avalia\u00e7\u00e3o de processos; \n\n5) o modelo do contradit\u00f3rio (\u201cadversary oriented\u201d ou \u201cadvocacy oriented\u201d), \n\nquando deliberadamente se pretende chegar \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o contrastando pontos \n\nde vista divergentes, como em um j\u00fari; \n\n6) o modelo de discrep\u00e2ncias, utilizado em programas e projetos que se \n\nrealizam em ambientes complexos, quando n\u00e3o se pode estabelecer \n\npreviamente rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito entre vari\u00e1veis; neste caso a avalia\u00e7\u00e3o \n\ntem como objetivo exatamente definir essas rela\u00e7\u00f5es, comparando os \n\nresultados obtidos com os padr\u00f5es tempor\u00e1rios e tentativos estabelecidos \n\ninicialmente. \n \n\nAs avalia\u00e7\u00f5es podem ser realizadas, ainda, mediante diferentes pontos de vista. De \n\nacordo com Cohen e Franco (2004, p. 9), os crit\u00e9rios mais comuns s\u00e3o:  \n\na) quanto o agente que as realiza: nessa classifica\u00e7\u00e3o encontram-se a avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna, realizada por pessoal especializado, externo \u00e0 institui\u00e7\u00e3o; e a avalia\u00e7\u00e3o interna, \n\nrealizada dentro da institui\u00e7\u00e3o, com a participa\u00e7\u00e3o das pessoas envolvidas no programa; a \n\navalia\u00e7\u00e3o mista, que combina os estilos anteriores; a avalia\u00e7\u00e3o participativa, que prev\u00ea a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos benefici\u00e1rios das a\u00e7\u00f5es em todas as fases do projeto; \n\nb) quanto \u00e0 natureza da avalia\u00e7\u00e3o: nesse caso existe a avalia\u00e7\u00e3o formativa, relativa \u00e0 \n\nan\u00e1lise e produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre as etapas de implementa\u00e7\u00e3o; a avalia\u00e7\u00e3o somativa, \n\nrelacionada \u00e0 an\u00e1lise de produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre as etapas posteriores;  \n\nc) quanto ao momento da realiza\u00e7\u00e3o: constitu\u00edda pela avalia\u00e7\u00e3o ex-ante, realizada no \n\ncome\u00e7o do programa, com vista \u00e0 decis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o, tendo como base o diagn\u00f3stico \n\npara aloca\u00e7\u00e3o de recursos de acordo com os objetivos propostos; e a avalia\u00e7\u00e3o ex-post, \n\nrealizada durante a execu\u00e7\u00e3o de um programa ou ao seu final, quando as decis\u00f5es s\u00e3o \n\nbaseadas nos resultados alcan\u00e7ados. \n\nd) quanto ao tipo de problema ou perguntas que a avalia\u00e7\u00e3o responde: nessa etapa \n\nexiste a avalia\u00e7\u00e3o de processos, destinada a identificar as dificuldades que ocorreram durante \n\no processo, efetuando as corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias; e avalia\u00e7\u00e3o de impactos ou resultados, que \n\nbusca responder se o programa funcionou ou n\u00e3o. \n\nFaria (2005, p. 101) afirma que \u00e9 poss\u00edvel distinguir pelo menos quatro tipos de uso \n\ndas avalia\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas: (a) instrumental, que destaca o uso para a tomada de \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\ndecis\u00e3o dependendo n\u00e3o apenas da qualidade da avalia\u00e7\u00e3o, mas da adequada divulga\u00e7\u00e3o, \n\ninteligibilidade e factualidade das recomenda\u00e7\u00f5es propostas; (b) conceitual, direcionado aos \n\nt\u00e9cnicos locais do programa, a quem n\u00e3o \u00e9 atribu\u00eddo poder de decis\u00e3o; (c) instrumento de \n\npersuas\u00e3o, quando utilizada para mobilizar o apoio para a posi\u00e7\u00e3o de que os decisores j\u00e1 \n\npossuem sobre as mudan\u00e7as necess\u00e1rias; (d) esclarecimento, que visa acarretar impacto sobre \n\nos formadores de opini\u00e3o e redes de profissionais, via ac\u00famulo de conhecimentos. \n\nPara dar conta dessa necessidade de monitoramento das pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 necess\u00e1rio \n\npropor modelos e metodologias de avalia\u00e7\u00e3o, o que se constitui em uma etapa fundamental \n\npara eventuais corre\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica ou mesmo a extin\u00e7\u00e3o e inicio de um novo ciclo, conforme \n\nexplica Frey (2000, p. 228) \n\nNa fase da avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e da corre\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o \u2018evaluation\u2019, \n\napreciam-se os programas j\u00e1 implementados no tocante aos seus impactos \n\nefetivos. Trata-se de indagar os d\u00e9ficits de impacto e os efeitos colaterais \n\nindesejados para poder deduzir conseq\u00fc\u00eancias para a\u00e7\u00f5es e programas \n\nfuturos. \n\n \n\nCom o prop\u00f3sito de conduzir os tomadores de decis\u00e3o no curso de suas a\u00e7\u00f5es, a \n\navalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas deve observar alguns fatores cruciais na execu\u00e7\u00e3o de seu \n\nprocesso. Assim, Lustosa da Costa e Castanhar (2003, p. 973) indicam, com base no manual \n\nda UNICEF, o uso de crit\u00e9rios como efici\u00eancia, efic\u00e1cia, impacto (ou efetividade), \n\nsustentabilidade, an\u00e1lise custo-efetividade, satisfa\u00e7\u00e3o do benefici\u00e1rio, defini\u00e7\u00e3o de \n\nindicadores e a padroniza\u00e7\u00e3o como elementos para a constru\u00e7\u00e3o dessas avalia\u00e7\u00f5es. Os \n\nmesmos te\u00f3ricos destacam, ainda, as seguintes metodologias para fins anal\u00edticos:  \n\na) avalia\u00e7\u00e3o de metas: tipo tradicional que tem como prop\u00f3sito medir o grau de \u00eaxito \n\nque um programa obt\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o ao alcance das metas estabelecidas. Trata-se de uma \n\navalia\u00e7\u00e3o que requer a conclus\u00e3o do programa; \n\nb) avalia\u00e7\u00e3o de impactos: procura identificar os efeitos produzidos sobre uma \n\npopula\u00e7\u00e3o-alvo de um programa social, buscando verificar se os resultados finais que se \n\nesperavam foram igualmente alcan\u00e7ados; \n\nc) avalia\u00e7\u00e3o de processos: investiga de forma sistem\u00e1tica o desenvolvimento de um \n\nprograma com o prop\u00f3sito de detectar poss\u00edveis defeitos e barreiras \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o, \n\ngerando dados importantes para a sua reprograma\u00e7\u00e3o; \n\nd) avalia\u00e7\u00e3o de resultados: busca identificar resultados imediatos, resultados de m\u00e9dio \n\nprazo e resultados de longo prazo, sugerindo-se o uso de indicadores para aferi\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos. \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\nDiante do exposto, fica evidente que o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas n\u00e3o s\u00e3o uma op\u00e7\u00e3o dos gestores, mas sim uma necessidade frentes aos problemas \n\np\u00fablicos. Neste sentido, a metodologia de avalia\u00e7\u00e3o de processo parece adequada detectar \n\nposs\u00edveis defeitos na elabora\u00e7\u00e3o dos procedimentos e gerar dados importantes para a \n\nreprograma\u00e7\u00e3o, introduzindo mudan\u00e7as no seu conte\u00fado durante a pr\u00f3pria execu\u00e7\u00e3o \n\n(LUSTOSA DA COSTA e CASTANHAR, 2003).  \n\nPartindo-se para o caso espec\u00edfico das avalia\u00e7\u00f5es na educa\u00e7\u00e3o profissional, h\u00e1 \n\niniciativas pontuais que buscam iniciar um acompanhamento nesta \u00e1rea. \u00c9 o caso, por \n\nexemplo, da um estudo encomendado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, que \n\nabordou apenas aspectos relacionados aos cursos de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos; e da \n\npesquisa nacional de egressos, feita pelo MEC/SETEC. Entretanto, o Conselho de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \u00e9 categ\u00f3rico em afirmar que n\u00e3o h\u00e1 uma sistem\u00e1tica \n\nestruturada para acompanhamento destes dados. (CDES, 2008).  \n\nEm sua declara\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es e diretrizes, os Institutos Federais se intitulam como \n\nagentes colaboradores das iniciativas governamentais, preconizando a instaura\u00e7\u00e3o de um \n\n\u201cobservat\u00f3rio de pol\u00edticas p\u00fablicas em cada de suas unidades enquanto espa\u00e7o fundamental \n\npara o desenvolvimento de seu trabalho\u201d (BRASIL, 2008a, p. 22). Logo, tal perspectiva \n\njustifica a necessidade de estudos constantes sobre a a\u00e7\u00e3o dessas organiza\u00e7\u00f5es junto ao poder \n\np\u00fablico e \u00e0 sociedade, de forma a avaliar os resultados obtidos ao longo de sua trajet\u00f3ria. \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\n3. POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DE EDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL NO BRASIL \n\n \n\nO contexto da educa\u00e7\u00e3o para o trabalho no Brasil \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 marcada por grandes dificuldades e limita\u00e7\u00f5es, sobretudo \n\nimpulsionadas pelas condi\u00e7\u00f5es socioeducativas que, historicamente, caracterizaram o modelo \n\nde ensino praticado no pa\u00eds. Pensar a educa\u00e7\u00e3o profissional brasileira, portanto, \u00e9 refletir \n\nsobre uma realidade complexa, atrelada a um contexto de desn\u00edveis provocados pela forma\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rico-cultural do pa\u00eds. E estabelecer uma reconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da educa\u00e7\u00e3o no e para o \n\ntrabalho no Brasil significa deparar-se com dificuldades provocadas pela tradi\u00e7\u00e3o \n\nhistoriogr\u00e1fica de pesquisa, que privilegiou a educa\u00e7\u00e3o proporcionada nos espa\u00e7os escolares; \n\ne pelo interesse no ensino superior, em detrimento do profissional (MANFREDI, 2002).  \n\nEssa orienta\u00e7\u00e3o precisa, ent\u00e3o, considerar como essencial a rela\u00e7\u00e3o existente entre a \n\nexpans\u00e3o do ensino \u00e0 luz de uma realidade moldada pela heran\u00e7a cultural e a evolu\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica e estrutura\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico, de forma a conceber um pensamento cr\u00edtico \n\nacerca dessa identidade educacional: \n\n \n\n[...] cada fase da hist\u00f3ria do ensino brasileiro vai refletir a interliga\u00e7\u00e3o desses \n\nfatores: a heran\u00e7a cultural, atuando sobre os valores procurados na escola pela \n\ndemanda social de educa\u00e7\u00e3o, e o poder pol\u00edtico, refletindo o jogo antag\u00f4nico de \n\nfor\u00e7as conservadoras e modernizadoras, com o predom\u00ednio das primeiras, acabam \n\npor orientar a expans\u00e3o do ensino e por controlar a organiza\u00e7\u00e3o do sistema \n\neducacional de forma bastante defasada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s novas e crescentes \n\nnecessidades do desenvolvimento econ\u00f4mico, este cada vez mais carente de recursos \n\nhumanos (ROMANELLI, 2010, p.19). \n \n\nManfredi (2002) faz um balan\u00e7o das primeiras concep\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas acerca das \n\npr\u00e1ticas educativas para o trabalho no Brasil, que remetem \u00e0 chegada dos portugueses no \n\nBrasil, onde as tarefas executadas pelos ind\u00edgenas se fundiam com as pr\u00e1ticas cotidianas de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o e conviv\u00eancia que ocorriam no interior nas tribos. A aprendizagem acontecia \n\nmediante a observa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o direta nas atividades de ca\u00e7a, pesca, colheita, plantio, \n\nconstru\u00e7\u00e3o e confec\u00e7\u00e3o de objetos; atribuindo aos \u00edndios o t\u00edtulo de precursores do ensino de \n\nartes e of\u00edcios no Brasil. \n\nOs primeiros s\u00e9culos de coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa foram marcados pelo segmento da \n\nagroind\u00fastria a\u00e7ucareira, com predom\u00ednio do sistema escravocrata de produ\u00e7\u00e3o que utilizava a \n\nm\u00e3o de obra ind\u00edgena e negra, e que eram dirigidos por uma minoria de empregados livres \n\ncom maior qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Os col\u00e9gios e resid\u00eancias dos jesu\u00edtas se constitu\u00edam nos \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\nprimeiros n\u00facleos de forma\u00e7\u00e3o profissional, apesar de o engenho prevalecer como o principal \n\ncentro de prepara\u00e7\u00e3o informal para o trabalho. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es escravocratas vigentes no Brasil, que sobreviveu por mais de tr\u00eas s\u00e9culos, \n\ninibiam a associa\u00e7\u00e3o dos ditos \u201ctrabalhadores livres\u201d, que n\u00e3o queriam ser confundidos com \n\nos escravos for\u00e7osamente empregados nos diferentes of\u00edcios. Tal condi\u00e7\u00e3o levou \u00e0 \n\ninterven\u00e7\u00e3o do Estado para o atendimento das necessidades de m\u00e3o de obra, o qual lan\u00e7ou \n\nm\u00e3o de uma convoca\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de sujeitos que, social e politicamente, n\u00e3o tinham \n\ncondi\u00e7\u00f5es de imprimir quaisquer resist\u00eancias (NASCIMENTO, 2007). Da\u00ed a concep\u00e7\u00e3o de \n\nque o trabalho era uma atividade marginal e destinada aos \u201cmiser\u00e1veis e desvalidos da \n\nfortuna\u201d, influenciando as estrat\u00e9gias de educa\u00e7\u00e3o em geral e a fomentando a dicotomia entre \n\no trabalho manual e intelectual. \n\nCom a transfer\u00eancia da Corte portuguesa para o Rio de Janeiro, iniciaram-se as \n\natividades voltadas \u00e0 ind\u00fastria para subsidiar o com\u00e9rcio de interesse da metr\u00f3pole, o que \n\ngestou a forma\u00e7\u00e3o do Estado Nacional e a constitui\u00e7\u00e3o do aparelho educacional escolar. \n\nAssim, as primeiras institui\u00e7\u00f5es fundadas ocupavam-se do ensino superior para o exerc\u00edcio de \n\nfun\u00e7\u00f5es qualificadas no Ex\u00e9rcito e na administra\u00e7\u00e3o do Estado, ao passo que os ensinos \n\nprim\u00e1rio e secund\u00e1rio serviam como base preparat\u00f3ria \u00e0 Universidade. \n\nO ensino secund\u00e1rio era ministrado em poucos estabelecimentos e, paralelamente \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o do sistema escolar p\u00fablico, o Estado buscava desenvolver um tipo apartado de \n\nensino com o objetivo de promover a for\u00e7a de trabalho diretamente ligada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. As \n\niniciativas de educa\u00e7\u00e3o profissional durante o Imp\u00e9rio eram oriundas de associa\u00e7\u00f5es civis; das \n\nesferas estatais e, por vezes, da combina\u00e7\u00e3o entre ambas, mediante transfer\u00eancias de recursos \n\nfinanceiros. Surgem, ent\u00e3o, as academias militares, entidades filantr\u00f3picas e os liceus de artes \n\ne of\u00edcios como as principais institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o profissional. \n\nNascimento (2007) afirma que essas iniciativas voltadas para o ensino de of\u00edcios eram \n\nembasadas em uma verdadeira legitima\u00e7\u00e3o de ideologias oriundas do Estado e da sociedade \n\ncivil, incutindo a ideia de que o trabalho era uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para evitar prolifera\u00e7\u00e3o \n\nde ideias \u201cesdr\u00faxulas\u201d, contr\u00e1rias \u00e0 ordem pol\u00edtica; propiciar a cria\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas, que \n\ngerariam mais empregos; favorecer aos pr\u00f3prios trabalhadores em raz\u00e3o do recebimento de \n\nsal\u00e1rios; e viver em uma sociedade livre de trabalho escravo. \n\nOs anos finais do Imp\u00e9rio e as primeiras d\u00e9cadas de implanta\u00e7\u00e3o do projeto pol\u00edtico \n\nrepublicano foram marcados pela extin\u00e7\u00e3o da escravatura e pela consolida\u00e7\u00e3o da imigra\u00e7\u00e3o e \n\nda economia cafeeira, projetando um sistema educacional destinado a dar conta dos novos \n\nprocessos industriais e do crescimento urbano em voga. As institui\u00e7\u00f5es de ensino artesanal e \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\nmanufatureiro deram lugar \u00e0s redes de escolas dos governos estaduais e federal, onde os \n\nindiv\u00edduos pertencentes aos setores populares urbanos transformavam-se em trabalhadores \n\nassalariados. \n\nLogo ap\u00f3s a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, surgiram novas manifesta\u00e7\u00f5es oriundas dos \n\noper\u00e1rios das oficinas, que manifestavam preocupa\u00e7\u00f5es quanto ao tempo livre para absor\u00e7\u00e3o \n\nda educa\u00e7\u00e3o familiar; a garantia ao ensino prim\u00e1rio; pagamento aos aprendizes para \n\ncomplemento do sal\u00e1rio dos pais; dentre outras quest\u00f5es que, influenciaram a elabora\u00e7\u00e3o de \n\num decreto que limitou o emprego de menores nas f\u00e1bricas da capital federal. Os \n\ntrabalhadores, ent\u00e3o, passam a protagonizam as conquistas desse tempo, respondendo ao \n\ndesenvolvimento do modelo industrial capitalista da ocasi\u00e3o. \n\nA pol\u00edtica educacional do Estado Novo legitimou a separa\u00e7\u00e3o entre o trabalho manual \n\ne o intelectual, instaurando um regime de divis\u00e3o social do trabalho e a estrutura escolar onde \n\no ensino secund\u00e1rio era destinado \u00e0s elites e os ramos profissionais \u00e0s classes menos \n\nfavorecidas. Corroboram esse discurso, as coloca\u00e7\u00f5es de Romanelli (2010, p. 162) acerca do \n\ndesinteresse pela forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica: \n\n \n\nprimeiramente, a heran\u00e7a cultura que resultou do transplante da cultura \n\nletrada da civiliza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia para o Novo Mundo; depois, o passado \n\ncolonial que criou a ordem social escravocrata e estigmatizou o trabalho \n\nmanual e as profiss\u00f5es t\u00e9cnicas; finalmente, a forma como se introduziu a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, sobretudo a nossa forma que acabou instituindo uma nova \n\nmodalidade de transplante cultural \u2013 o da tecnologia criada nos centros de \n\nirradia\u00e7\u00e3o da cultura ocidental. Essa nova forma de transplante vem \n\ncontribuindo substancialmente para que as chamadas regi\u00f5es perif\u00e9ricas \n\ncontinuem em estado de depend\u00eancia cultural, por causa de obst\u00e1culos que \n\naquele representa para a cria\u00e7\u00e3o de uma tecnologia local. (...) Acrescente-se \n\na isso o aumento de depend\u00eancia econ\u00f4mica que a importa\u00e7\u00e3o dessa \n\ntecnologia acarreta ao pa\u00eds.  \n\n \n\nDada a implementa\u00e7\u00e3o do capitalismo industrial nacional, aliado \u00e0 Lei Org\u00e2nica do \n\nEnsino Industrial, cresce a demanda por oper\u00e1rios qualificados e quadros t\u00e9cnicos \n\nespecializados. Manfredi (2002) afirma que o modelo constru\u00eddo combinou o cerceamento e o \n\nenquadramento de trabalhadores a uma pol\u00edtica de convencimento e de disputas de hegemonia \n\nno campo ideol\u00f3gico, favorecendo a cria\u00e7\u00e3o de um sistema paralelo ao p\u00fablico, organizado e \n\ndirigido pelos sindicatos patronais (Sistema \u201cS\u201d).  \n\nO Estado Novo beneficiou a articula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que favoreciam os interesses dos \n\nsetores empresariais privados, em detrimento dos grupos populares. O sistema passou a ter \n\numa configura\u00e7\u00e3o que considerava o ensino m\u00e9dio, para jovens de 12 anos ou mais, com \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\ncinco ramos de atividade: o ensino secund\u00e1rio, para formar os dirigentes que seguiriam para o \n\nensino superior; o ensino agr\u00edcola, para o setor prim\u00e1rio; o ensino industrial, para o setor \n\nsecund\u00e1rio; o ensino comercial, para o setor terci\u00e1rio; e o ensino normal, para a forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores para o ensino prim\u00e1rio.  \n\nNa fase que sucedeu o Estado Novo, no per\u00edodo de 1945 a 1964, o Estado continuou \n\nsendo o grande protagonista dos investimentos do empresariado industrial, mantendo-se a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o sindical e o aparelho burocr\u00e1tico estatal. Iniciou-se a internacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\neconomia brasileira, particularmente nas \u00e1reas de infraestrutura e energia, onde o Plano de \n\nMetas do Governo Kubitschek (1956-1961) foi o marco fundamental desse per\u00edodo \n\n(WINCKLER e SANTAGADA, 2012). Foram continuadas as pr\u00e1ticas escolares dualistas, \n\nque concebiam, de um lado, a educa\u00e7\u00e3o escolar acad\u00eamico-generalista e, de outro lado, a \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional.  \n\nContudo, mudan\u00e7as introduzidas pelo padr\u00e3o capitalista de acumula\u00e7\u00e3o do per\u00edodo \n\ngeravam novas demandas de educa\u00e7\u00e3o para o trabalho, que j\u00e1 demonstravam a necessidade de \n\nsuprir d\u00e9ficits de educa\u00e7\u00e3o fundamental, m\u00e9dia e profissionalizante, bem como fazer frente \u00e0s \n\nexig\u00eancias de uma nova institucionalidade de internacionaliza\u00e7\u00e3o da economia e de amplia\u00e7\u00e3o \n\ndos direitos sociais. A promulga\u00e7\u00e3o da Lei de Diretrizes e Bases em 1961 garantia maior \n\nflexibilidade na passagem entre o ensino profissionalizante e o secund\u00e1rio. Essa perspectiva \n\ntecnicista fortaleceu o Sistema \u201cS\u201d e as iniciativas que concediam incentivos fiscais para que \n\nas pr\u00f3prias empresas desenvolvessem seus projetos de educa\u00e7\u00e3o profissional (MANFREDI, \n\n2002). \n\nO mesmo dispositivo legal indica, ainda, a preocupa\u00e7\u00e3o do governo em concatenar a \n\nempresa no processo de qualifica\u00e7\u00e3o, o que evidencia as limita\u00e7\u00f5es do sistema de ensino na \n\noferta de educa\u00e7\u00e3o profissional, bem como as dificuldades na aloca\u00e7\u00e3o de recursos estatais \n\npara essa finalidade. Tal fato \u00e9 justificado pela necessidade do Estado satisfazer as \n\nnecessidades de consumo da popula\u00e7\u00e3o com produtos de fabrica\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e tamb\u00e9m por n\u00e3o \n\nser poss\u00edvel contar com um processo de importa\u00e7\u00e3o no ritmo desejado (ROMANELLI, 2010). \n\nA vers\u00e3o democr\u00e1tica de desenvolvimento esgotou-se com a consuma\u00e7\u00e3o do Golpe de \n\n1964, que aprofundou a moderniza\u00e7\u00e3o conversadora sob a forma ditatorial, com destaque para \n\numa tentativa frustrada de imposi\u00e7\u00e3o do modelo de ensino profissionalizante obrigat\u00f3rio (Lei \n\nn. 5.692, de 1971), ocorrida no per\u00edodo posterior, a fase do Milagre Econ\u00f4mico (1968-1974). \n\nOs Planos Nacionais de Desenvolvimento Econ\u00f4mico decorrentes, que promulgavam \n\ninvestimentos em transportes, petroqu\u00edmica e comunica\u00e7\u00f5es, j\u00e1 exigiam uma rearticula\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional. Como novidade, tem-se a vincula\u00e7\u00e3o entre ensino de gradua\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-\n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\ngradua\u00e7\u00e3o e ensino m\u00e9dio ao mundo do trabalho, com exig\u00eancias de atualiza\u00e7\u00e3o profissional e \n\nest\u00edmulo \u00e0 pesquisa (WINCKLER e SANTAGADA, 2012). \n\nEm 1990 notava-se uma redefini\u00e7\u00e3o do pensamento acerca do capital humano e novas \n\nconcep\u00e7\u00f5es como qualidade total, compet\u00eancias, empregabilidade, empreendedorismo, dentre \n\noutras s\u00e3o incorporadas ao cotidiano educacional (FRIGOTTO e CIAVATTA, 2011). Sobre \n\nesse aspecto, os autores tecem cr\u00edticas em virtude do individualismo e da competi\u00e7\u00e3o \n\ndesenfreada que tal movimento fomentava, provocando uma procura ostensiva por cursos \n\nbreves e fragmentados, com foco principal na prepara\u00e7\u00e3o para o trabalho simples. Mais uma \n\nvez, observa-se a destina\u00e7\u00e3o do trabalho complexo a uma minoria mais abastada. \n\nOs anos 90 foram marcados pela nova Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o (Lei \n\n9.393/96), onde todas as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas se ajustaram \u00e0s novas diretrizes \n\neducacionais estabelecidas. Tal reforma \u00e9 fruto de um processo hist\u00f3rico de disputas pol\u00edtico-\n\nideol\u00f3gicas empreendidas na sociedade brasileira (MANFREDI, 2002). V\u00e1rios projetos de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o do ensino m\u00e9dio foram objetos de debate nessa \u00e9poca, com destaque \u00e0s \n\nproposi\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e do Minist\u00e9rio do Trabalho, al\u00e9m de institui\u00e7\u00f5es de \n\npesquisa, Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais (ONG\u2019s) e entidades do movimento popular e \n\nsindical. \n\nO novo projeto teve como base o diagn\u00f3stico cr\u00edtico das condi\u00e7\u00f5es e car\u00eancias da \n\neduca\u00e7\u00e3o em geral e do ensino profissional em particular e, a partir dessas an\u00e1lises, construiu-\n\nse um plano voltado n\u00e3o somente para os trabalhadores com um contrato formal de trabalho, \n\nmas principalmente para os desempregados precariamente escolarizados ou deslocados pelas \n\nmudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas e reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva (MANFREDI, 2002). Sobre isso, chama a \n\naten\u00e7\u00e3o o seguinte trecho da LDB:  \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o profissional integrada \u00e0s diferentes formas de educa\u00e7\u00e3o, ao \n\ntrabalho, \u00e0 ci\u00eancia e \u00e0 tecnologia, conduz ao permanente desenvolvimento de \n\naptid\u00f5es para a vida produtiva. O aluno matriculado ou egresso do ensino \n\nfundamental, m\u00e9dio e superior, bem como o trabalhador em geral, jovem ou \n\nadulto, contar\u00e1 com a possibilidade de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional \n\n(BRASIL, 1996). \n\n \n\nAlinhada aos objetivos dessa educa\u00e7\u00e3o profissional preconizada pela LDB, a reforma \n\ninstitu\u00edda nos ensino m\u00e9dio e profissionalizante pelo governo Fernando Henrique Cardoso, \n\nanunciava como seu objetivo priorit\u00e1rio a melhoria de oferta educacional e a adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nnovas demandas econ\u00f4micas e sociais da globaliza\u00e7\u00e3o, que impunha novos padr\u00f5es de \n\nprodutividade e competitividade. Faria et al. (2008) acrescenta a essa fase a prepara\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\nt\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio; a qualifica\u00e7\u00e3o, a capacita\u00e7\u00e3o e a atualiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica permanente \n\nde profissionais atuantes ou fora do mercado de trabalho, de forma a proporcionar constante \n\natualiza\u00e7\u00e3o; e o aprimoramento das habilidades para aprimorar a atua\u00e7\u00e3o profissional, \n\ncaracterizando uma orienta\u00e7\u00e3o voltada para as novas exig\u00eancias do modelo econ\u00f4mico \n\nvigente. \n\nNa mudan\u00e7a proposta, o ensino m\u00e9dio teria uma \u00fanica trajet\u00f3ria, articulando \n\ncompet\u00eancias para a cidadania e para o trabalho sem ser profissionalizante, ou seja, \n\npreparando \u201cpara a vida\u201d. A educa\u00e7\u00e3o profissional passa a ter car\u00e1ter complementar, \n\nconduzindo aptid\u00f5es para a vida produtiva dos alunos egressos do ensino fundamental, m\u00e9dio \n\ne superior (MANFREDI, 2002). A discuss\u00e3o em torno da reforma da educa\u00e7\u00e3o ocorrida no \n\nGoverno Fernando Henrique Cardoso tem reflexos ainda vigentes nas pr\u00e1ticas educacionais \n\nempregadas atualmente. Em que pese a import\u00e2ncia de quaisquer modelos adotados, Arruda \n\n(2011, p. 127) adverte para uma necessidade de reflex\u00e3o acerca dessas mudan\u00e7as: \n\n \n\no desafio que se apresenta para o campo da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 como introduzir \n\nmodifica\u00e7\u00f5es no sistema de ensino de forma que ele cumpra o duplo papel \n\nde formar para o trabalho e para a cidadania, mas sob bases diversas \n\ndaquelas que nortearam o projeto moderno de educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNo ano de 2002, as elei\u00e7\u00f5es presidenciais registravam, pela primeira vez na hist\u00f3ria do \n\nPa\u00eds, a elei\u00e7\u00e3o de um presidente com origem nas camadas mais pobres da popula\u00e7\u00e3o: Luiz \n\nIn\u00e1cio Lula da Silva, que ascende ao poder com uma proposta educacional denominada \u201cUm \n\nEscola do Tamanho do Brasil\u201d. Essa perspectiva indicava uma educa\u00e7\u00e3o a ser tratada como \n\nprioridade do novo governo e com uma a\u00e7\u00e3o mais relevante na transforma\u00e7\u00e3o da realidade \n\necon\u00f4mica e social do povo brasileiro (LIB\u00c2NEO et al., 2011). No campo da educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, a atual pol\u00edtica visa atingir os seguintes objetivos: \n\na) construir uma rede p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o profissional; \n\nb) articular a pol\u00edtica nacional de forma\u00e7\u00e3o profissional com a pol\u00edtica nacional de \n\ngera\u00e7\u00e3o de emprego, trabalho e renda; \n\nc) mobilizar cons\u00f3rcio de financiamento para a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional de \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional; \n\nd) fortalecer a rede de escolas t\u00e9cnicas federais e Centros Federais de Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica. \n\nEssa constata\u00e7\u00e3o de incremento \u00e0 rede federal de ensino abre caminhos para que as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o profissional sejam observadas com foco na cria\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\nInstitutos Federais de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia enquanto, como forma de avaliar as \n\niniciativas p\u00fablicas para a forma\u00e7\u00e3o de pessoal de n\u00edvel t\u00e9cnico especializado. \n\nPara sustentar seu desenvolvimento frente aos novos desafios capitalistas, as \n\nsociedades latinas, em geral, se depararam com a necessidade de incrementar seus \n\nconhecimentos e ideias, apaziguando os anseios das massas sobre a ostenta\u00e7\u00e3o de uma \n\ncompeti\u00e7\u00e3o de mercado que permitisse o sucesso individual; fato esse impulsionado por \n\ndemandas dos organismos financeiros internacionais (FRIGOTTO e CIAVATTA, 2011). \n\nDirecionando-se essa reflex\u00e3o para o caso brasileiro, Nosella (2008, p. 166) traz novas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre esses movimentos educacionais brasileiros, ao organiz\u00e1-los a partir de \n\ntr\u00eas grandes marcos: \n\n1\u00ba: A Escola Brasileira Republicana (1889 - 1930), que priorizou democratizar o \n\nensino prim\u00e1rio. A proposta teve \u00eaxito no sentido de universalizar no Brasil uma rede de \n\nensino prim\u00e1rio, p\u00fablico, gratuito e laico; entretanto o sistema foi insens\u00edvel \u00e0s nuances do \n\nmundo do trabalho. Destaca-se a dualidade existente na organiza\u00e7\u00e3o social da \u00e9poca, que \n\ntransitava entre formas extrativistas e arcaicas de produ\u00e7\u00e3o e as formas industriais modernas. \n\nPortanto, essa era uma escola que exigia grandes investimentos no sentido de transformar o \n\nhomem rural \u00e0 luz de novas exig\u00eancias laborais, levando \u00e0 conclus\u00e3o de que a precariedade \n\ndessa reforma se deve, portanto, \u00e0 ambiguidade produtiva daquela sociedade. \n\nSobre tal escola \u00e9 poss\u00edvel observar, ainda, um elitismo contradit\u00f3rio \u00e0 inten\u00e7\u00e3o de \n\nalfabetizar as massas populares, e um alinhamento aos protagonistas pol\u00edticos da Rep\u00fablica \n\n(neste caso, a Rep\u00fablica Francesa), o que pode ser constatado pela cria\u00e7\u00e3o de Escolas \n\nNormais, destinada a um p\u00fablico socialmente distinto; e \u00e0 ministra\u00e7\u00e3o da l\u00edngua francesa \n\ncomo uma das disciplinas mais importantes da ocasi\u00e3o. \u00c9 importante ressaltar que os \n\neducadores daquele tempo imprimiram certo rigor e seriedade aos estudos, n\u00e3o permitindo o \n\nrebaixamento da qualidade necess\u00e1ria ao ensino elementar. A exclus\u00e3o social, por \n\nconseguinte, n\u00e3o pode ser atribu\u00edda especificamente a essas exig\u00eancias, mas sim \u00e0 pr\u00f3pria \n\nsociedade dicot\u00f4mica imbu\u00edda em sua dualidade republicana.  \n\nUm das principais iniciativas desse per\u00edodo foi Escola Normalista, cuja estrutura \n\ndid\u00e1tica e f\u00edsica davam ind\u00edcios de que a proposta de educa\u00e7\u00e3o populista n\u00e3o estava ali \n\ncontemplada.  Nosella (2008, p. 172) afirma que \u201ca antiga Escola Normal vivia e reproduzia \n\num clima cultural marcado por uma profunda ruptura com o trabalho, n\u00e3o apenas o trabalho \n\nprodutivo bra\u00e7al (que ignorava), mas at\u00e9 mesmo o pr\u00f3prio trabalho industrial moderno...\u201d \n\n2\u00ba: A Escola Brasileira Populista e Corporativa (1930 \u2013 1990): o esp\u00edrito populista foi \n\na t\u00f4nica da pol\u00edtica do Brasil do s\u00e9culo XX, visto que \u201c\u00e9 a cl\u00e1ssica forma pol\u00edtica que se \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\nimp\u00f5e quando a consci\u00eancia coletiva denuncia as fortes diferen\u00e7as sociais, sem que de fato a \n\nvontade pol\u00edtica dirigente pretenda super\u00e1-las.\u201d (NOSELLA, 2008, p. 172). Tal pensamento \n\nabre espa\u00e7o para uma pol\u00edtica educacional que procurava conciliar as escolas mais simpl\u00f3rias \n\ne aquelas de excel\u00eancia, indicando os caminhos que as unia ao mundo do trabalho. O mesmo \n\nautor estabelece cinco grandes marcas desse sistema no ensino brasileiro: \n\na) o populismo obscureceu o conceito e a pr\u00e1tica de trabalho intelectual: ao abarcar \n\nos menos favorecidos, criava-se o mito de um sujeito sofrido e desqualificado, onde o \n\ntrabalhador foge do esfor\u00e7o bra\u00e7al em troca de um diploma. A escola acabava por reduzir seu \n\nrigor cient\u00edfico, transformando-se um modo de assist\u00eancia social; \n\nb) o populismo, ao enaltecer o basismo, contribuiu no afrouxamento do rigor do \n\ntrabalho escolar: os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o passaram a ser considerados autorit\u00e1rios e os \n\neducadores acabavam praticando avalia\u00e7\u00f5es sem crit\u00e9rios mais precisos. Com esse vi\u00e9s de \n\natendimento \u00e0 clientela, ocorreu uma queda na qualidade de ensino; \n\nc) o populismo disfar\u00e7a, pela equival\u00eancia burocr\u00e1tica, a dicotomia entre o ensino \n\nprofissionalizante e o ensino secund\u00e1rio: multiplicavam-se modalidades de ensino com turnos \n\ne hor\u00e1rios incompat\u00edveis com o trabalho intelectual necess\u00e1rio, inclusive os cursos noturnos. \n\nIsto culminou numa escola unit\u00e1ria de apar\u00eancias, que n\u00e3o fornecia as bases capazes de \n\npermitir o acesso ao ensino superior; \n\nd) a cultura popular foi fortemente escolarizada pelo populismo e tamb\u00e9m pelo \n\ncorporativismo: ocorreu o atendimento \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional, t\u00e9cnica e humanista por meio \n\nde modelos noturnos e prec\u00e1rios. A exig\u00eancia de diplomas passou a ser uma pr\u00e1tica de \n\nmercado, gerando a oferta de cursos de baixa qualidade; \n\ne) a pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o dos professores e dos outros profissionais da educa\u00e7\u00e3o traz \n\nas marcas do populismo e do corporativismo educacionais: havia uma infinidade de cursos \n\npara forma\u00e7\u00e3o de professores, nos mais diversos tipos de habilita\u00e7\u00e3o. Com isso, o Estado \n\ndeixou uma marca negativa no sistema escolar brasileiro. \n\nOs aspectos supracitados denotam uma s\u00e9ria deformidade no sistema educacional \n\nbrasileiro, que pode ser observada pela busca desenfreada por diplomas para garantir certo \n\ngrau de empregabilidade no mundo moderno. De certa forma, esses efeitos populistas ainda \n\npersistem na realidade das institui\u00e7\u00f5es de ensino e organiza\u00e7\u00f5es empresariais, e suas \n\nconsequ\u00eancias geram cada vez mais o empobrecimento da educa\u00e7\u00e3o e fomentam o utilitarimo \n\npresente na rela\u00e7\u00e3o ensino-aprendizagem, sendo um dos caminhos para explicar as demandas \n\nsazonais por determinados cursos em detrimentos de outros, gerando o esvaziamento de \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\nalgumas categoriais profissionais, e tamb\u00e9m a baixa atua\u00e7\u00e3o profissional ap\u00f3s a conclus\u00e3o dos \n\ncursos t\u00e9cnicos.  \n\n3\u00ba: A Escola Brasileira do Final do S\u00e9culo: os debates sobre a baixa qualidade no \n\nensino tem sido a indica\u00e7\u00e3o mais expressiva das cr\u00edticas ao movimento populista que \n\ncaracterizaram a educa\u00e7\u00e3o brasileira nos \u00faltimos tempos. Para a supera\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica, \n\nNosella (2008, p. 180) indica caminhos como um sistema escolar descentralizado, articulado \n\nentre as esferas de governo; uma distin\u00e7\u00e3o rigorosa entre a organiza\u00e7\u00e3o da escola obrigat\u00f3ria \n\n(at\u00e9 14 anos), p\u00f3s-obrigat\u00f3ria, pr\u00e9-profissional e profissional; a flexibiliza\u00e7\u00e3o do conceito de \n\n\u201cescola unit\u00e1ria\u201d, permitindo a compensa\u00e7\u00e3o de eventuais car\u00eancias; repensar, sem tabus \n\nideol\u00f3gicos, os sistemas supletivos e hor\u00e1rios noturnos, de forma a atuar com a qualidade \n\nesperada; o resgate da qualidade na forma\u00e7\u00e3o do profissional da educa\u00e7\u00e3o, que perdeu a sua \n\nidentidade no populismo educacional; e m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de qualidade, que integrem as \n\navalia\u00e7\u00f5es externas realizadas pelo governo com as avalia\u00e7\u00f5es internas realizadas pela escola.  \n\nEm semelhante an\u00e1lise sobre os movimentos essenciais que marcam a conjuntura \n\nhist\u00f3rica das pol\u00edticas educacionais no Brasil, Ciavatta (2002, p. 96) estabelece, de maneira \n\nsimplificada, tr\u00eas marcos fundamentais que caracterizaram essa trajet\u00f3ria:  \n\n \n\n??? as pol\u00edticas e os planos educacionais que expressam a \ninten\u00e7\u00e3o de abranger as quest\u00f5es educacionais como um todo;  \n\n???? as pol\u00edticas que se caracterizam por um projeto de educa\u00e7\u00e3o \ncom \u00eanfase na prepara\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e  \n\n????? as pol\u00edticas mais fragment\u00e1rias, que podem cobrir um ou outro \naspecto, mas que fazem parte das chamadas pol\u00edticas sociais. \n\n \n\nFrigotto e Ciavatta (2011) tamb\u00e9m acrescentam mais apontamentos aos marcos \n\nhist\u00f3ricos da pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Os autores destacam que as reformas \n\neducacionais no Brasil se deram a partir de um movimento submisso \u00e0 ideologia do capital \n\nhumano, reduzindo a educa\u00e7\u00e3o a um fetiche mercantil e alinhado \u00e0 ideia de pleno emprego. \n\nComo embate a esse pensamento, organiza\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e sindicais constitu\u00edram, na d\u00e9cada \n\nde 1980, o F\u00f3rum Nacional em Defesa da Escola P\u00fablica gratuita, laica, universal e unit\u00e1ria, \n\nonde surge a concep\u00e7\u00e3o opositora \u00e0 vis\u00e3o tecnicista: a educa\u00e7\u00e3o polit\u00e9cnica, a qual representa \n\numa abordagem cient\u00edfica de diferentes t\u00e9cnicas necess\u00e1rias ao trabalho moderno  \n\nEm 2002 o Brasil passa por um novo momento hist\u00f3rico a partir da elei\u00e7\u00e3o do \n\nPresidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, cuja base social e ideol\u00f3gica sugeriam a instaura\u00e7\u00e3o de \n\num governo desenvolvimentista e modernizante. Entretanto, Frigotto e Ciavatta (2011) \n\nobservam que, do ponto de vista das medidas pol\u00edticas capazes de garantir autonomia e \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\nsoberania \u00e0 na\u00e7\u00e3o, a proposta de governo n\u00e3o rompe com os modelos praticados por Fernando \n\nHenrique Cardoso e que se perpetua no governo de Dilma Rousseff, refletindo um modelo de \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional alicer\u00e7ado em demandas do neodesenvolvimentismo.  \n\nManfredi (2002) destaca que as concep\u00e7\u00f5es sobre essa \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o adotam uma \n\nperspectiva compensat\u00f3ria e assistencialista, dedicada os pobres. S\u00e3o centradas na \n\nracionalidade t\u00e9cnico-instrumental, que postulam uma educa\u00e7\u00e3o direcionada \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nmudan\u00e7as e inova\u00e7\u00f5es do sistema produtivo; al\u00e9m de estar voltada \u00e0 ideia de tecnologia, numa \n\nperspectiva de forma\u00e7\u00e3o de trabalhadores. \n\nObserva-se, portanto, uma estrutura de rela\u00e7\u00f5es sociais e classista que reafirmam as \n\ndesigualdades no acesso aos bens e servi\u00e7os produzidos no \u00e2mbito da sociedade, com \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das marcas escravocrata e de coloniza\u00e7\u00e3o que corroboravam o preconceito e \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o do trabalho manual e t\u00e9cnico (FRIGOTTO e CIAVATTA, 2011). Essa \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica pode explicar as motiva\u00e7\u00f5es subjacentes \u00e0s escolhas de egressos \n\npara um caminho voltado \u00e0 busca por um n\u00edvel superior em detrimento do exerc\u00edcio \n\nprofissional para o qual foram habilitados. \n\nA lei 9.394, de 20 de dezembro de 1997, que reunifica os n\u00edveis e modalidades \n\neducacionais da na\u00e7\u00e3o, acabava por gerar uma situa\u00e7\u00e3o de ambiguidade que congregava \n\norienta\u00e7\u00f5es de organismo internacionais e expectativas dos setores sociais ao incorporar a \n\ndefesa por uma eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade e, ainda, abarcando demandas dos setores \n\nempresariais e do Sistema S\n2\n.  \n\nFrigotto (2002) afirma que as formula\u00e7\u00f5es e propostas dos educadores para a LDB e, \n\nposteriormente para o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o compat\u00edveis com a pol\u00edtica de \n\najustes e, por esse motivo, foram combatidas e rejeitadas, e todas as decis\u00f5es fundamentais \n\nforam sendo tomadas, aos poucos, pelo poder executivo mediante a edi\u00e7\u00e3o de medidas \n\nprovis\u00f3rias, decretos-leis e portarias; sendo considerada um ex post que n\u00e3o poderia dificultar \n\nou afrontar as decis\u00f5es j\u00e1 tomadas.  \n\n Dentre as iniciativas advindas da pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o brasileira, algumas a\u00e7\u00f5es legais \n\natuaram de forma expressiva no \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o profissional. O primeiro decreto dessa \n\nnatureza, o Decreto n. 2.208/97, foi emitido pelo governo Fernando Henrique Cardoso (FHC), \n\ne teve como principal caracter\u00edstica a fragmenta\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o geral e profissional. O \n\n                                                 \n2\n  O Sistema S \u00e9 formado por organiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es todas referentes ao setor produtivo, tais como \n\nind\u00fastrias, com\u00e9rcio, agricultura, transporte e cooperativas que tem como objetivo, melhorar e promover o bem \n\nestar de seus funcion\u00e1rios, na sa\u00fade e no lazer, por exemplo, como tamb\u00e9m a disponibilizar uma boa educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. As institui\u00e7\u00f5es do Sistema S n\u00e3o s\u00e3o p\u00fablicas, mas recebem subs\u00eddios do governo. S\u00e3o varias as \n\norganiza\u00e7\u00f5es que comp\u00f5e o sistema S, algumas delas s\u00e3o subordinadas \u00e0 Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria, \n\noutras a Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio, etc. \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\nsegundo decreto (Decreto n. 5.154/04), emitido no governo Lula, manteve as mesmas \n\ncondi\u00e7\u00f5es anteriores, incluindo a concomit\u00e2ncia e os cursos subsequentes, e teve como o \n\ndiferencial a articula\u00e7\u00e3o entre ensino m\u00e9dio com a educa\u00e7\u00e3o profissional e t\u00e9cnica, retomando \n\na modalidade integrada, anteriormente proibida no governo FHC. \n\nA reintegra\u00e7\u00e3o entre ensino m\u00e9dio e profissional, que objetivava a forma\u00e7\u00e3o \n\nintegradora de quest\u00f5es pol\u00edticas, culturais, cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas e humanit\u00e1rias, gerou \n\npol\u00eamica no \u00e2mbito acad\u00eamico, e reacendeu a luta por uma escola democr\u00e1tica que superasse \n\na separa\u00e7\u00e3o entre cultura geral e cultura t\u00e9cnica, dando lugar \u00e0 politecnia.  \n\nA partir desse debate, o Decreto n. 5.840, de 13 de julho de 2006, institui o Programa \n\nNacional de Integra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na Modalidade de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \n\n(PROEJA), cuja base repousa n\u00e3o somente sobre orienta\u00e7\u00f5es constantes da LDB, mas, \n\nsobretudo na defesa por uma pol\u00edtica capaz de romper com cursos supletivos, integrando-se \n\nao sistema regular de ensino  \n\nEm 5 de outubro de 1999, as Diretrizes Curriculares Nacionais (DCN) para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional de N\u00edvel T\u00e9cnico, em conjunto com a Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CEB n. 04/99, \n\nintroduzem a esse debate a no\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias gerais como forma de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nexig\u00eancias de mercado, acrescentando-se a separa\u00e7\u00e3o entre ensino m\u00e9dio e educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. Em resposta a esta iniciativa, um grupo de professores e gestores de institui\u00e7\u00f5es \n\nde educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica reabrem a discuss\u00e3o e estudos sobre uma nova vers\u00e3o \n\ndessas diretrizes, visando \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de uma forma\u00e7\u00e3o humana. O debate acerca desse \n\ntrabalho ainda n\u00e3o foi esgotado, entretanto Frigotto e Ciavatta (2011, p. 628) declaram que  \n\n \n\no desfecho pol\u00edtico do texto final das [Diretrizes Curriculares Nacionais] \n\nDCN para a [Educa\u00e7\u00e3o Profissional Tecnol\u00f3gica] ainda n\u00e3o \u00e9 previs\u00edvel, \n\ndiante da disputa posta como ideologia da funcionalidade da educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional para o mercado sustentada pelo empresariado, o que sup\u00f5e \n\norienta\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-pedag\u00f3gicas de maior clareza, por parte do MEC, \n\nquanto ao lugar do ensino m\u00e9dio e da educa\u00e7\u00e3o profissional dos jovens e dos \n\ntrabalhadores (detalhamento da pesquisadora). \n \n\nVale ressaltar que esses autores reiteram uma concep\u00e7\u00e3o na qual caberia ao Estado \n\nassumir a responsabilidade por um projeto de educa\u00e7\u00e3o para a toda popula\u00e7\u00e3o, o qual deve ser \n\nsustentado por \u201cuma educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de qualidade, universalizada, p\u00fablica, gratuita e \n\nobrigat\u00f3ria\u201d.  \n\nA discuss\u00e3o sobre a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (pr\u00e9-escolar, fundamental e m\u00e9dio) tornou-se, \n\nent\u00e3o, um pressuposto para o ensino de qualidade em quaisquer das esferas educacionais, e a \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\nesse respeito o Brasil ainda se depara com um contexto de incongru\u00eancias quanto \u00e0 sua oferta \n\ngeneralizada, ainda que o tema seja uma garantia constitucional, como pode ser visto no texto \n\nconstitucional a seguir: \n\n \n\nArt. 205. A educa\u00e7\u00e3o, direito de todos e dever do Estado e da fam\u00edlia, ser\u00e1 \n\npromovida e incentivada com a colabora\u00e7\u00e3o da sociedade, visando ao pleno \n\ndesenvolvimento da pessoa, seu preparo para o exerc\u00edcio da cidadania e sua \n\nqualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho (BRASIL, 1988). \n \n\nCabe destacar que as altera\u00e7\u00f5es nas emendas constitucionais (Lei n. 12.061/09) \n\nacabam por retirar o termo \u201cobrigatoriedade\u201d do texto legal, descompromissando o Estado \n\ncom a universaliza\u00e7\u00e3o desse direito. \n\n Frigotto (2002, p. 59) observa que a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil tem investimentos \n\np\u00edfios, em compara\u00e7\u00e3o aos valores praticados nos pa\u00edses com os quais devemos competir, e a \n\nrespeito dela h\u00e1 uma vis\u00e3o de servi\u00e7o prestado ou adquirido no mercado ou na filantropia. \n\nCorroboram esse pensamento as campanhas de governo do tipo \u201cadote uma escola\u201d, \u201camigo \n\nda escola\u201d, \u201cvoluntariado\u201d, evidenciando a substitui\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas efetivas por \n\nbenesses populares.  \n\nContinua o autor afirmando que a pol\u00edtica de ensino, em seus diferentes n\u00edveis, tem \n\ncomo eixo definidor uma avalia\u00e7\u00e3o e concep\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gicas pautadas na liberdade de \n\nmercado. Ao se adotar como desej\u00e1veis as compet\u00eancias indicadas pelo empresariado, \n\nreduziu-se a dimens\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o humana e social da educa\u00e7\u00e3o a um \u201cfator econ\u00f4mico\u201d. \n\nEsse aspecto denuncia um equ\u00edvoco conceitual ao compreender que essa adapta\u00e7\u00e3o de \n\nmercado a que a escola se submete, do ponto de vista do estudante, j\u00e1 estar\u00e1 ultrapassada em \n\num curto espa\u00e7o de tempo. Isso significa que no momento de inser\u00e7\u00e3o do estudante no mundo \n\ndo trabalho a forma\u00e7\u00e3o j\u00e1 pode estar defasada, dada a din\u00e2mica t\u00edpica do mercado.  \n\nA disputa por uma educa\u00e7\u00e3o que eleve a popula\u00e7\u00e3o ao um novo patamar mostra-se \n\numa discuss\u00e3o recorrente nos Planos Nacionais de Educa\u00e7\u00e3o, tanto no documento refer\u00eancia \n\npara o per\u00edodo 2001 \u2013 2010; quanto naquele relativo ao per\u00edodo 2011 \u2013 2020. Isto demonstra \n\nque o pensamento conservador continua norteando as bases do processo de constru\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o nacional. Ciavatta (2002) faz uma an\u00e1lise hist\u00f3rica acerca dos planos nacionais de \n\neduca\u00e7\u00e3o, indicando que esses ora adquirem o sentido de lei e se aproximam de pol\u00edticas \n\neducacionais em constru\u00e7\u00e3o, nas d\u00e9cadas de 20 e 30; ora s\u00e3o tidos como uma fase do \n\nplanejamento governamental e revelam a rela\u00e7\u00e3o entre a educa\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, por volta da d\u00e9cada de 40. \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\nFrigotto e Ciavatta (2011) ressaltam algumas quest\u00f5es oriundas de uma an\u00e1lise feita \n\npor pesquisadores de todo o pa\u00eds no III Semin\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o Brasileira, organizado pelo \n\nCentro de Estudos Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade (CEDES), no per\u00edodo de 28/02 a 01/03/2011, sobre \n\no Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (2011 \u2013 2020). Assim, merecem destaques os apontamentos \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s metas para o ensino m\u00e9dio:  \n\n \n\nelas reiteram as demandas de universaliza\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica como \n\nresponsabilidade do Estado, mas consideram que o limite estabelecido dos 4 \n\naos 17 anos nega o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o aos que est\u00e3o fora dessa faixa et\u00e1ria; \n\nreivindicam a constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica curricular guiada pelo princ\u00edpio da \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre trabalho, ci\u00eancia e cultura; prop\u00f5em excluir o Exame \n\nNacional de Ensino M\u00e9dio (ENEM) como crit\u00e9rio de acesso ao ensino \n\nsuperior, pelo seu poder de modela\u00e7\u00e3o do ensino m\u00e9dio (MORAES, 2011 \n\napud FRIGOTTO e CIAVATTA, 2011, p. 631). \n \n\n \n\nDesafios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional na contemporaneidade  \n\n \n\n \n\nApesar de todos esses esfor\u00e7os observados na hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o profissional \n\nbrasileira, permanece chama a aten\u00e7\u00e3o a met\u00e1fora do \u201capag\u00e3o educacional\u201d, utilizada em \n\nmomentos e expans\u00e3o da economia para explicitar a falta de m\u00e3o de obra qualificada para \n\npreencher os diferentes setores da economia. Sobre esse assunto, Frigotto e Ciavatta (2011, p. \n\n632) fazem uma compara\u00e7\u00e3o relativa a um enigma, que pode ser decifrado ao se  \n\n \n\nanalisar o pensamento social cr\u00edtico, as determina\u00e7\u00f5es e media\u00e7\u00f5es que \n\ndemonstram que a classe dominante brasileira foi definindo, ao longo do \n\ns\u00e9culo XX, um projeto societ\u00e1rio de capitalismo dependente, associando-se \n\nde forma subordinada aos centros hegem\u00f4nicos do grande capital e dos \n\norganismo internacionais, que representam seus interesses. \n \n\nOs autores afirmam que os entraves pol\u00edticos do ensino m\u00e9dio e no plano mais amplo \n\nda educa\u00e7\u00e3o se devem \u00e0 op\u00e7\u00e3o por um projeto desenvolvimentista de car\u00e1ter modernizador. O \n\nque h\u00e1 de novidade em rela\u00e7\u00e3o ao governo contempor\u00e2neo \u00e9 a \u00eanfase dada \u00e0s pol\u00edticas de \n\nal\u00edvio \u00e0 pobreza e ao atendimento a demandas reprimidas no campo educacional, ocasionadas \n\npelo deslocamento de recursos p\u00fablicos para os setores privados. \n\nConstata-se que as pol\u00edticas p\u00fablicas de ensino m\u00e9dio, em suas diversas modalidades, \n\nv\u00eam sendo moldadas por perspectivas pedag\u00f3gicas sustentadas pelo pensamento empresarial \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\ndominamente na atualidade, com uma orienta\u00e7\u00e3o fragmentada das demandas de mercado. As \n\nafirma\u00e7\u00f5es de Machado (2011, p. 4) trazem uma importante reflex\u00e3o para essa discuss\u00e3o:  \n\n \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre institui\u00e7\u00f5es formadoras, saberes profissionais e pr\u00e1ticas \n\nprofissionais s\u00e3o, portanto, complexas e multidimensionais, pois respondem \n\na diversas motiva\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas, culturais e \n\neducacionais, por vezes contradit\u00f3rias entre si. \n\n \n\nSegundo Ciavatta (2002), as pol\u00edticas e planos educacionais, implementados em n\u00edvel \n\nde Estado, acompanham as vicissitudes da sociedade brasileira na fal\u00eancia de n\u00e3o consolidar, \n\nat\u00e9 hoje, uma sociedade democr\u00e1tica; e de n\u00e3o incorporar amplos setores populares a um \n\nprojeto superior de pa\u00eds. Entretanto, os apontamentos de Machado (2011, p. 9) fazem um \n\ncontraponto a essa afirma\u00e7\u00e3o, ao observar que novos projetos governamentais, como a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais, preconizam a constru\u00e7\u00e3o de saberes a partir da \n\n\u201ccontribui\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais democr\u00e1tica, inclusiva e equilibrada social \n\ne ambientalmente; \u00e0 conquista do desenvolvimento local e regional sustent\u00e1vel e \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o \n\nde um pa\u00eds mais soberano e aut\u00f4nomo na produ\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e tecnologia.\u201d \n\nFrigotto e Ciavatta (2011) explicam que aspectos como \u00eanfase em resultados, parcerias \n\np\u00fablico-privadas, sistemas de avalia\u00e7\u00e3o, certifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o demonstra\u00e7\u00f5es claras do \n\natendimento \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es internacionais para a educa\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses de capitalismo \n\ndependente, ou seja, uma vis\u00e3o que pode ser considerada neoliberal. Por sua vez, a concep\u00e7\u00e3o \n\ndo MEC para os Institutos Federais, dentro do amplo contexto de pol\u00edtica p\u00fablica de \n\neduca\u00e7\u00e3o, prev\u00ea um alinhamento mais pr\u00f3ximo \u00e0 sociedade local e \u00e0s realidades econ\u00f4micas \n\nde um mundo em transforma\u00e7\u00e3o. \n\nA partir da compreens\u00e3o de que o processo educacional se d\u00e1 com base em estruturas \n\nsociais constituintes de uma dada realidade, salta aos olhos as influ\u00eancias que teorias e \n\nideologias exercem sobre o plano conjuntural do objeto em estudo e, sendo necess\u00e1rio \n\nconhecer a apresentar a pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o profissional no Brasil como forma de \n\ncompreender as estruturas subjacentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio oferecida pelos \n\nInstitutos Federais. \n\nLogo, o debate cr\u00edtico acerca da educa\u00e7\u00e3o profissional carece de uma reflex\u00e3o que \n\nincorpore as ra\u00edzes culturais, os percursos hist\u00f3ricos que estruturam os movimentos e \n\nconstru\u00e7\u00f5es educacionais, bem como o contexto de desenvolvimento econ\u00f4mico e social, \n\nnuma perspectiva que conjugue esses diferentes aspectos na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que \n\natendam de maneira mais adequada \u00e0s necessidades reais da sociedade.  \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\nNeste contexto, a discuss\u00e3o sobre a escassez da m\u00e3o de obra no Brasil surge como um \n\ndos principais desafios \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional a partir do crescimento econ\u00f4mico \n\ndemonstrado na d\u00e9cada de 2000, colocando em quest\u00e3o o trabalho qualificado e a quantidade \n\nsuficiente de pessoal capaz de conta dessa demanda de expans\u00e3o. Parte desse problema \u00e9 \n\nprovocada pela precariedade na articula\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edticas p\u00fablicas e a forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, frente \u00e0s exig\u00eancias de um cen\u00e1rio de economia do conhecimento:  \n\n \n\nPortanto, ainda que a pol\u00edtica econ\u00f4mica restritiva fosse a principal \n\nrespons\u00e1vel pela retra\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho, a escassez de m\u00e3o-de-obra \n\nqualificada \u2013 fruto do desequil\u00edbrio entre a acelera\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\ndos meios de produ\u00e7\u00e3o e a deprecia\u00e7\u00e3o dos sistemas educacional e de \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional \u2013 j\u00e1 se manifestava enquanto uma amea\u00e7a \n\ntendencialmente presente na economia brasileira (GOMES, 2011, p. 335). \n \n\nO Secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica do Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nMEC na ocasi\u00e3o, Eliezer Pacheco, em um artigo publicado no site do MEC, atribui essa \n\ncondi\u00e7\u00e3o \u00e0s decis\u00f5es pol\u00edticas dos governos anteriores, que limitaram a oferta de cursos \n\nt\u00e9cnicos. Os atuais direcionamentos parecem apontar uma tend\u00eancia \u00e0 revers\u00e3o desse quadro: \n\n \n\nJ\u00e1 foram entregues \u00e0 popula\u00e7\u00e3o 214 novas escolas, campus dos Institutos \n\nFederais de educa\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e tecnologia. Hoje, s\u00e3o 401 campi em \n\nfuncionamento com 300 mil matr\u00edculas apenas de cursos t\u00e9cnicos. Em 2002, \n\neram 77 mil. Um crescimento de 389% no per\u00edodo. Outras 201 escolas ser\u00e3o \n\nentregues nos pr\u00f3ximos quatro anos, em todas as unidades da federa\u00e7\u00e3o \n\n(PACHECO, 2011, p. 1). \n \n\nEm pesquisa eletr\u00f4nica realizada por Lustri (2011) sobre o tema \u201cfalta de qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional\u201d, foram encontrados cerca de 11.000 registros que, em sua maioria, detectavam \n\ndificuldades no campo organizacional e social provocadas pela defici\u00eancia da m\u00e3o de obra \n\ndispon\u00edvel no mercado. Nesse aspecto, Nascimento et al. (2012) afirmam que diversos \n\npormenores dificultam a compreens\u00e3o do que se configura a chamada \u201cescassez de m\u00e3o de \n\nobra qualificada\u201d e, com bases em abordagens conjunturais, sistematizam os tipos mais \n\nfreq\u00fcentes de situa\u00e7\u00f5es relacionadas ao problema: \n\n \n\nQuadro 3: Tipos de escassez de m\u00e3o de obra \n\nQuantitativa ? \u00c9 muito pequeno o n\u00famero de pessoas com as credenciais e \n\ncom as compet\u00eancias essenciais que j\u00e1 n\u00e3o as esteja \n\nempregando. \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\n? \u00c9 necess\u00e1rio um longo tempo de treinamento para a aquisi\u00e7\u00e3o \n\ndessas compet\u00eancias. \n\nQualitativa ? H\u00e1 suficiente gente com as credenciais m\u00ednimas para ocupar as \n\nvagas abertas, mas elas carecem de algumas das compet\u00eancias, \n\nhabilidades e atitudes vistas como relevantes para as fun\u00e7\u00f5es \n\ndemandadas. \n\n? A situa\u00e7\u00e3o torna-se mais cr\u00edtica se for longo o tempo necess\u00e1rio \n\nde treinamento para a aquisi\u00e7\u00e3o dessas compet\u00eancias, mas, em \n\ngeral, s\u00e3o problemas minimizados com forma\u00e7\u00e3o continuada \n\n(inclusive em servi\u00e7o), tempo de experi\u00eancia e at\u00e9 mesmo com \n\nredu\u00e7\u00e3o de algumas das exig\u00eancias iniciais para o posto de \n\ntrabalho. \n\nEspecialidades \n\nespec\u00edfica \n\n? A oferta \u00e9 insuficiente apenas em \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n\nRegional ? Ocorrem quando as vagas oferecidas est\u00e3o em localidades \n\ndiversas das quais se encontram os poss\u00edveis postulantes. \n\n? A mobilidade, quer seja dos empregados, quer seja dos \n\ntrabalhadores, \u00e9 reduzida no curto prazo. \n\nExperi\u00eancia ? H\u00e1 suficiente gente com as credenciais m\u00ednimas para ocupar as \n\nvagas abertas. \n\n? Os poss\u00edveis candidatos carecem do n\u00edvel de experi\u00eancia \n\ndesejado. \n\nChoque de oferta Tipo 1: redu\u00e7\u00e3o da oferta por mudan\u00e7as nas prefer\u00eancias dos agentes \n\n? H\u00e1 suficiente gente com as credenciais m\u00ednimas e compet\u00eancias \n\nt\u00e9cnicas. \n\n? Sob as condi\u00e7\u00f5es correntes de mercado, potenciais postulantes \n\nn\u00e3o se mostram interessados nas vagas dispon\u00edveis. \n\nTipo 2: fluxo de sa\u00edda suplantam em muito os de entrada no mercado \n\n? H\u00e1 queda repentina na oferta devido a um movimento at\u00edpico \n\nde desligamentos (por exemplo, aposentadorias), sem que \n\nnovos fluxos de entrada ocorram na mesma propor\u00e7\u00e3o, \n\ncomprometendo a demanda de reposi\u00e7\u00e3o. \n\nInforma\u00e7\u00f5es ? H\u00e1 suficiente gente com as credenciais m\u00ednimas e compet\u00eancias \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\nincompletas t\u00e9cnicas demandadas para as vagas dispon\u00edveis. \n\n? Potenciais postulantes n\u00e3o disp\u00f5em de informa\u00e7\u00f5es sobre as \n\nvagas para seu perfil, enquanto as firmas, por sua vez, carecem \n\nde informa\u00e7\u00f5es sobre onde encontr\u00e1-los. \n\nFonte: Adaptado de Nascimento et al., 2012. \n\n \n\n Ainda que essa escassez de m\u00e3o de obra seja um debate recorrente no Brasil, Gomes \n\n(2011) explica que h\u00e1 uma diverg\u00eancia de opini\u00f5es entre os diferentes entes governamentais \n\nsobre o assunto, onde os discursos contr\u00e1rios a essa tese s\u00e3o provenientes, em sua maioria, de \n\nestudiosos e/ou profissionais aliados \u00e0s bases governistas da situa\u00e7\u00e3o. Entretanto, os \n\ninvestimentos em iniciativas p\u00fablicas como o Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Nacional \n\nde Petr\u00f3leo e G\u00e1s (PROMINP)\n3\n e o Programa Nacional de Acesso ao Ensino T\u00e9cnico e \n\nEmprego (PRONATEC)\n4\n deixam claras as incoer\u00eancias desses argumentos. Ademais, as \n\nestat\u00edsticas produzidas por entidades como o SINE, Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica (IBGE), Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), confirmam, categoricamente, a \n\nproposi\u00e7\u00e3o dessa crise:  \n\n \n\n(...) aqueles que, de fato, produzem a riqueza acreditam na exist\u00eancia do \n\nproblema, enquanto que alguns dos que teorizam sobre ela insinuam ou \n\ndizem abertamente que ele n\u00e3o passa de uma formula\u00e7\u00e3o de cunho \n\nideol\u00f3gico. Portanto, o mercado est\u00e1 dizendo que a qualifica\u00e7\u00e3o resignada da \n\nfor\u00e7a de trabalho brasileira provocou a instaura\u00e7\u00e3o de uma crise estrutural da \n\nm\u00e3o-de-obra qualificada (GOMES, 2011, p. 389). \n \n\nNascimento et al. (2012) consideram que as falhas de mercado t\u00eam grande potencial na \n\na\u00e7\u00e3o dos agentes econ\u00f4micos, tendendo a prolongar cen\u00e1rios de escassez ou excesso de for\u00e7a de \n\ntrabalho qualificada. Contudo, observam que os caminhos de ajuste n\u00e3o passam apenas pelos \n\nincentivos sinalizados pelo mecanismo de pre\u00e7os, mas principalmente por est\u00edmulos e solu\u00e7\u00f5es \n\nque devem emanar do poder p\u00fablico.  \n\nAssim, os mesmos autores apontam poss\u00edveis direcionamentos para a solu\u00e7\u00e3o do problema \n\ndentre os quais cabe destacar a capacita\u00e7\u00e3o e o treinamento, a amplia\u00e7\u00e3o da oferta por meio da \n\n                                                 \n3\n  O PROMINP \u00e9 um programa coordenado pelo Minist\u00e9rio de Minas e pela PETROBRAS que tem o \n\nobjetivo de maximizar a participa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria nacional fornecedora de bens e servi\u00e7os, em bases \n\ncompetitivas e sustent\u00e1veis, na implanta\u00e7\u00e3o de projetos de investimentos do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural no \n\nBrasil e no exterior. (PROMINP, 2003) \n4\n  O PRONATEC \u00e9 um conjunto de a\u00e7\u00f5es que visam a ampliar a oferta de vagas na educa\u00e7\u00e3o profissional \n\nbrasileira, melhorando as condi\u00e7\u00f5es de inser\u00e7\u00e3o no mundo do trabalho. Tem como objetivo expandir, interiorizar \n\ne democratizar a oferta de cursos t\u00e9cnicos e profissionais de n\u00edvel m\u00e9dio, e de cursos de forma\u00e7\u00e3o inicial e \n\ncontinuada para trabalhadores. (MEC, 2011) \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\nexpans\u00e3o educacional, e os investimentos na qualidade da educa\u00e7\u00e3o, o que remete \u00e0 \n\nresponsabilidade do governo em prover instrumentos educacionais mais eficazes na consecu\u00e7\u00e3o \n\ndesses objetivos. \n\nA partir dessas considera\u00e7\u00f5es, o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o para o dec\u00eanio 2001 \u2013 \n\n2010 (PNE \u2013 2001/2010), correspondente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o dos IFs, aparece como uma unidade de \n\nobserva\u00e7\u00e3o adequada, por conjugar os elementos da pol\u00edtica p\u00fablica em um contexto voltando \n\nao atendimentos das necessidades de forma\u00e7\u00e3o educacional que dar\u00e3o suporte ao \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds. \n\nEm seu artigo 7\u00ba, o documento discorre sobre diretrizes que prop\u00f5em uma revis\u00e3o do \n\nensino m\u00e9dio, considerando que \u201ca oferta de educa\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 responsabilidade \n\nigualmente compartilhada entre o setor educacional, o Minist\u00e9rio do Trabalho, secretarias do \n\ntrabalho, servi\u00e7os sociais do com\u00e9rcio, da agricultura e da ind\u00fastria e os sistemas nacionais de \n\naprendizagem\u201d. No entanto, os objetivos e metas demonstram baixa articula\u00e7\u00e3o com as \n\ndemandas dos setores econ\u00f4micos e com a inser\u00e7\u00e3o de profissionais no mercado de trabalho. \n\nNesse cen\u00e1rio, os rec\u00e9m-criados Institutos Federais j\u00e1 nascem com a prerrogativa de \n\nexercer o papel de acredita\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias profissionais, conforme aponta \n\na Lei 11.892, de 29 de dezembro de 2008. A experi\u00eancia fluminense \u00e9 fruto da transforma\u00e7\u00e3o \n\ndo ent\u00e3o Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica de Qu\u00edmica de Nil\u00f3polis \u2013 CEFET \n\nQu\u00edmica, integrado ao Col\u00e9gio Agr\u00edcola Nilo Pe\u00e7anha, que pertencia \u00e0 Unidade Federal \n\nFluminense (UFF). A cria\u00e7\u00e3o do Instituto \u00e9 parte de um processo de expans\u00e3o que ampliou \n\num Centro Federal com duas unidades, transformando-o em um Instituto Federal com 11 \n\ncampi: \n\nO modelo dos Institutos Federais surge como uma autarquia de regime \n\nespecial de base educacional human\u00edstico-t\u00e9cnico-cient\u00edfica. \u00c9 uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o que articula a educa\u00e7\u00e3o superior, b\u00e1sica e profissional, \n\npluricurricular e multicampi, especializada na oferta de educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e tecnol\u00f3gica em diferentes n\u00edveis e modalidades de ensino. \n\nMais que se definirem por institui\u00e7\u00f5es que ofertam a educa\u00e7\u00e3o superior, \n\nb\u00e1sica e profissional, pluricurriculares e multicampi, essas institui\u00e7\u00f5es \n\nconsolidam seu papel social visceralmente vinculado \u00e0 oferta do ato \n\neducativo que elege como princ\u00edpio a primazia do bem social (BRASIL, \n\n2008a, p.21). \n \n\nCom base nesse referencial te\u00f3rico, a investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica busca identificar o modo \n\ncomo os Institutos Federais avaliam a pol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica \n\ne como as informa\u00e7\u00f5es obtidas juntos aos egressos e gestores podem suscitar crit\u00e9rio para a \n\nefetiva implementa\u00e7\u00e3o de um acompanhamento na \u00e1rea. \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\n4. A CONCEP\u00c7\u00c3O DO NOVO MODELO DE EDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL: OS \n\nINSTITUTOS FEDERAIS \n\n \n\n \n\nBreve hist\u00f3rico dos Institutos Federais de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia \n\n \n\nOs Institutos Federais de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia s\u00e3o uma cria\u00e7\u00e3o do \n\nMinist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o que formam um novo modelo de institui\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o profissional \n\ne tecnol\u00f3gica, estruturado a partir do potencial instalado dos Centros Federais de Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gicas (CEFET), das escolas t\u00e9cnicas federais, das agrot\u00e9cnicas e daquelas vinculadas \n\n\u00e0s universidades federais. A lei 11.892, de 28 de dezembro de 2008 estabelece a seguinte \n\nconcep\u00e7\u00e3o para estas novas institui\u00e7\u00f5es: \n\nOs Institutos Federais s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o superior, b\u00e1sica e \n\nprofissional, pluricurriculares e multicampi, especializados na oferta \n\nde educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica nas diferentes modalidades \n\nde ensino, com base na conjuga\u00e7\u00e3o de conhecimentos t\u00e9cnicos e \n\ntecnol\u00f3gicos com as suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, nos termos desta Lei \n\n(BRASIL, 2008b, p. 36). \n\n A referida lei descreve, tamb\u00e9m, as finalidades e caracter\u00edsticas dos Institutos \n\nFederais, o que pode servir como ponto de partida para a avalia\u00e7\u00e3o destas institui\u00e7\u00f5es \n\nenquanto uma pol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica: \n\nArt. 6\u00ba  Os Institutos Federais t\u00eam por finalidades e caracter\u00edsticas: \n\nI - ofertar educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica, em todos os seus \n\nn\u00edveis e modalidades, formando e qualificando cidad\u00e3os com vistas \n\nna atua\u00e7\u00e3o profissional nos diversos setores da economia, com \n\n\u00eanfase no desenvolvimento socioecon\u00f4mico local, regional e \n\nnacional; \n\nII - desenvolver a educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica como \n\nprocesso educativo e investigativo de gera\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de \n\nsolu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e tecnol\u00f3gicas \u00e0s demandas sociais e \n\npeculiaridades regionais; \n\nIII - promover a integra\u00e7\u00e3o e a verticaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional e educa\u00e7\u00e3o superior, otimizando a infra-\n\nestrutura f\u00edsica, os quadros de pessoal e os recursos de gest\u00e3o; \n\nIV - orientar sua oferta formativa em benef\u00edcio da consolida\u00e7\u00e3o e \n\nfortalecimento dos arranjos produtivos, sociais e culturais locais, \n\nidentificados com base no mapeamento das potencialidades de \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico e cultural no \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o do \n\nInstituto Federal; \n\nV - constituir-se em centro de excel\u00eancia na oferta do ensino de \n\nci\u00eancias, em geral, e de ci\u00eancias aplicadas, em particular, \n\nestimulando o desenvolvimento de esp\u00edrito cr\u00edtico, voltado \u00e0 \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica; \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\nVI - qualificar-se como centro de refer\u00eancia no apoio \u00e0 oferta do \n\nensino de ci\u00eancias nas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de ensino, oferecendo \n\ncapacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e atualiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica aos docentes das redes \n\np\u00fablicas de ensino; \n\nVII - desenvolver programas de extens\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e \n\ntecnol\u00f3gica; \n\nVIII - realizar e estimular a pesquisa aplicada, a produ\u00e7\u00e3o cultural, o \n\nempreendedorismo, o cooperativismo e o desenvolvimento cient\u00edfico \n\ne tecnol\u00f3gico; \n\nIX - promover a produ\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento e a transfer\u00eancia de \n\ntecnologias sociais, notadamente as voltadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente. \n\n  \n\nComo pode ser observado, o seu foco de atua\u00e7\u00e3o \u00e9 estruturado com base na justi\u00e7a \n\nsocial, na equidade, na competitividade econ\u00f4mica e na gera\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, \n\nbuscando responder \u00e0s demandas crescentes por forma\u00e7\u00e3o profissional, por difus\u00e3o de \n\nconhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos e de suporte aos arranjos produtivos locais \n\n(BRASIL, 2008a, p.5). A figura abaixo ilustra a linha do tempo da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o \n\nCi\u00eancia e tecnologia no contexto das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o profissional no Brasil. \n\n \n\nFigura 1: Reordenamento da rede federal de educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica \n\n \nFonte: http://redefederal.mec.gov.br/reordenamento \n\n \n\nDe acordo com o Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (PDE), Machado (2011, p. \n\n354) tece uma concep\u00e7\u00e3o sobre os Institutos Federais, definindo-os como \n\n \n\n[...] institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, profissional e superior, \n\nconstitu\u00eddas por um conjunto de campus localizados em \n\nmicrorregi\u00f5es, determinadas a promover a sustentabilidade ambiental, \n\nfortalecer os arranjos produtivos locais, sociais, culturais e \n\neducacionais, e apoiar o desenvolvimento local e a socializa\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologias, dentre outras finalidades. \n \n\nA implementa\u00e7\u00e3o da rede dos Institutos Federais sempre esteve relacionada ao \n\nhttp://redefederal.mec.gov.br/reordenamento\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nconjunto de pol\u00edticas p\u00fablicas para a educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica vigente, significando que sua \n\ntrajet\u00f3ria incorpora a ideia de expans\u00e3o da rede federal de educa\u00e7\u00e3o profissional e \n\ntecnol\u00f3gica; as medidas de coopera\u00e7\u00e3o entre estados e munic\u00edpios no que tange \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o \n\nda oferta de cursos t\u00e9cnicos, incluindo a modalidade de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia; e as pol\u00edticas \n\nde apoio \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da titula\u00e7\u00e3o dos profissionais docentes. Essa vis\u00e3o reafirma o \n\ncompromisso da institui\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o humana e cidad\u00e3 que precede \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o para \n\no exerc\u00edcio de atividades laborais (BRASIL, 2008a). \n\nOs Institutos Federais, portanto, dialogam efetivamente com as pol\u00edticas sociais e \n\necon\u00f4micas, com destaque para aquelas de enfoque local e regional, considerando-se que a \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica orienta seus processos de forma\u00e7\u00e3o com base nas \n\npremissas de \u201cintegra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia, tecnologia, cultura e conhecimentos \n\nespec\u00edficos e do desenvolvimento da capacidade de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica como dimens\u00f5es \n\nessenciais \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da autonomia e dos saberes\u201d, necess\u00e1rios \u00e0s atividades profissionais \n\n(BRASIL, 2008a, p. 9). \n\nA compress\u00e3o do atual governo quanto ao papel da educa\u00e7\u00e3o profissional e \n\ntecnol\u00f3gica no Brasil em seu contexto social caracterizam aos Institutos Federais como uma \n\na\u00e7\u00e3o concreta de pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais nesse campo. Objetiva-se, ent\u00e3o, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um projeto progressista que busca a supera\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o althusseriana\n5\n de \n\ninstitui\u00e7\u00e3o escolar enquanto mero aparelho ideol\u00f3gico de Estado, e a incorpora\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes ideologias que assegurem as condi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio da cidadania (BRASIL, \n\n2008a). \n\nSob a dimens\u00e3o institucional, os Institutos Federais assumem a forma de autarquia de \n\nregime especial, articulando a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, profissional e superior por meio de uma \n\nestrutura pluricurricular e multicampi, oferecendo o ensino em diferentes n\u00edvel e modalidades. \n\nAssumem, ainda, o papel representativo de incubador das pol\u00edticas sociais ao construir uma \n\nrede de saberes que congrega cultura, trabalho, ci\u00eancia e tecnologia na sociedade brasileira. \n\n \n\nAo estabelecer como um dos crit\u00e9rios na defini\u00e7\u00e3o das cidades-polo a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o territorial equilibrada das novas unidades, a cobertura do maior \n\nn\u00famero poss\u00edvel de mesorregi\u00f5es e a sintonia com os arranjos produtivos \n\nsociais e culturais locais, reafirma-se o prop\u00f3sito de consolidar o \n\ncomprometimento da educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica com o \n\ndesenvolvimento local e regional (BRASIL, 2008a, p. 17). \n \n\n                                                 \n5\n  A vis\u00e3o althusseriana reflete o pensamento do fil\u00f3sofo franc\u00eas Louis Althusser acerca dos Aparelhos \n\nIdeol\u00f3gicos de Estado, que funcionam por meio da ideologia unificada das classes dominantes. Nessa \n\nperspectiva o Estado de outros aparelhos de Estado tais como igrejas, escolas, sistema pol\u00edticos para reafirmar \n\nseu poderia e submeter a classe dominada a seus des\u00edgnios. (BRASIL, 2008a) \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\nA rede ent\u00e3o se expande com a nova concep\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica que instituiu os Institutos \n\nFederais, ampliando a abrang\u00eancia para atender as mesorregi\u00f5es como preconizado nas \n\nconcep\u00e7\u00f5es e diretrizes do MEC para os Institutos (BRASIL, 2008a). A institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\npresente em todas as unidades da federa\u00e7\u00e3o, com uma pluralidade de institutos e campi que \n\npermeiam a v\u00e1rias regi\u00f5es dos Estados. A figura a seguir ilustra a dimens\u00e3o de alcance da \n\nrede. \n\n \n\nFigura 2: Mapa da rede federal de educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica \n\n \nFonte: http://redefederal.mec.gov.br/reordenamento \n\n \n\nAinda sob a perspectiva da pol\u00edtica p\u00fablica, os Institutos Federais devem ser \n\nconsiderados um bem p\u00fablico, respondendo \u00e0 necessidade de institucionaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e tecnol\u00f3gica que se estabelece no compromisso de pensar a igualdade social, \n\npol\u00edtica geogr\u00e1fica e cultural e na articula\u00e7\u00e3o com outras pol\u00edticas como de trabalho e renda, \n\ndesenvolvimento setorial, ambiental, social e mesmo educacional em seu escopo \n\nmacroecon\u00f4mico. Os objetivos estabelecidos na lei 11.892, de 28 de dezembro de 2008 \n\nreafirmam essas caracter\u00edsticas: \n\n \n\nI - ministrar educa\u00e7\u00e3o profissional t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio, prioritariamente \n\nna forma de cursos integrados, para os concluintes do ensino fundamental e \n\npara o p\u00fablico da educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos; \n\nhttp://redefederal.mec.gov.br/reordenamento\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nII - ministrar cursos de forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada de trabalhadores, \n\nobjetivando a capacita\u00e7\u00e3o, o aperfei\u00e7oamento, a especializa\u00e7\u00e3o e a \n\natualiza\u00e7\u00e3o de profissionais, em todos os n\u00edveis de escolaridade, nas \u00e1reas da \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica; \n\nIII - realizar pesquisas aplicadas, estimulando o desenvolvimento de \n\nsolu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e tecnol\u00f3gicas, estendendo seus benef\u00edcios \u00e0 comunidade; \n\nIV - desenvolver atividades de extens\u00e3o de acordo com os princ\u00edpios e \n\nfinalidades da educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica, em articula\u00e7\u00e3o com o \n\nmundo do trabalho e os segmentos sociais, e com \u00eanfase na produ\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvimento e difus\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos; \n\nV - estimular e apoiar processos educativos que levem \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de trabalho \n\ne renda e \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o na perspectiva do desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f4mico local e regional; e \n\nVI - ministrar em n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o superior: \n\na) cursos superiores de tecnologia visando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de profissionais para \n\nos diferentes setores da economia; \n\nb) cursos de licenciatura, bem como programas especiais de forma\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica, com vistas na forma\u00e7\u00e3o de professores para a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, \n\nsobretudo nas \u00e1reas de ci\u00eancias e matem\u00e1tica, e para a educa\u00e7\u00e3o profissional; \n\nc) cursos de bacharelado e engenharia, visando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de profissionais \n\npara os diferentes setores da economia e \u00e1reas do conhecimento; \n\nd) cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu de aperfei\u00e7oamento e especializa\u00e7\u00e3o, \n\nvisando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de especialistas nas diferentes \u00e1reas do conhecimento; e  \n\ne) cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o stricto sensu de mestrado e doutorado, que \n\ncontribuam para promover o estabelecimento de bases s\u00f3lidas em educa\u00e7\u00e3o, \n\nci\u00eancia e tecnologia, com vistas no processo de gera\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica. \n\nArt. 8o No desenvolvimento da sua a\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, o Instituto Federal, em \n\ncada exerc\u00edcio, dever\u00e1 garantir o m\u00ednimo de 50% (cinq\u00fcenta por cento) de \n\nsuas vagas para atender aos objetivos definidos no inciso I do caput do art. \n\n7o desta Lei, e o m\u00ednimo de 20% (vinte por cento) de suas vagas para \n\natender ao previsto na al\u00ednea b do inciso VI do caput do citado art. 7o. \n\n\u00a7 1o O cumprimento dos percentuais referidos no caput dever\u00e1 observar o \n\nconceito de aluno-equivalente, conforme regulamenta\u00e7\u00e3o a ser expedida pelo \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7 2o Nas regi\u00f5es em que as demandas sociais pela forma\u00e7\u00e3o em n\u00edvel \n\nsuperior justificarem, o Conselho Superior do Instituto Federal poder\u00e1, com \n\nanu\u00eancia do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, autorizar o ajuste da oferta desse n\u00edvel \n\nde ensino, sem preju\u00edzo do \u00edndice definido no caput deste artigo, para \n\natender aos objetivos definidos no inciso I do caput do art. 7o desta \n \n\nDesta forma, os Institutos Federais assumem o papel de agentes colaboradores das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas nas regi\u00f5es em que atuam, estabelecendo uma conex\u00e3o entre governo e \n\ncomunidade local, criando oportunidades e redistribui\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios sociais capazes de \n\ndiminuir as desigualdades sociais. Cabe ressaltar que ao estabelecer esse compromisso, a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o exerce uma fun\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o na realidade social, ao incorporar setores sociais \n\nhistoricamente alijados do processo de moderniza\u00e7\u00e3o do Brasil. Assim, esse novo desenho de \n\npol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica legitima a import\u00e2ncia de sua natureza \n\np\u00fablica a reafirma a educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica como instrumento de resgate da \n\ncidadania e transforma\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica. \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\nO Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia Tecnologia do Rio de Janeiro (IFRJ) \n\n \n\nA origem do Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio de Janeiro \n\n(IFRJ) remonta \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n\u00ba 4.126, que criou a Escola T\u00e9cnica de Qu\u00edmica, a \n\nqual oferecia o curso T\u00e9cnico em Qu\u00edmica Industrial (CTQI) previsto no Decreto 8.673 de 03 \n\nde fevereiro de 1942. Na ocasi\u00e3o o curso funcionou das depend\u00eancias da Escola Nacional de \n\nQu\u00edmica da Universidade do Brasil, atual Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ). \n\nPosteriormente, houve a transfer\u00eancia dessa Escola para as depend\u00eancias da Escola T\u00e9cnica \n\nNacional (ETN), onde atualmente funciona o Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Celso \n\nSuckow da Fonseca (CEFET-RJ). \n\nCom a promulga\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 3.552, de 16 de fevereiro de 1956, segunda Lei \n\nOrg\u00e2nica do Ensino Industrial, o CTQI adquiriu condi\u00e7\u00e3o de autarquia e passou a se chamar \n\nEscola T\u00e9cnica de Qu\u00edmica (ETQ); posteriormente, Escola T\u00e9cnica Federal de Qu\u00edmica \n\n(ETFQ) e, finalmente, Escola T\u00e9cnica Federal de Qu\u00edmica do Rio de Janeiro (ETFQ-RJ) em \n\n1985, ap\u00f3s a conquista de sua sede pr\u00f3pria. A essa altura, a institui\u00e7\u00e3o j\u00e1 havia lan\u00e7ado o \n\nCurso T\u00e9cnico em Alimentos (1981), seguindo na oferta de mais um novo curso, o Curso \n\nT\u00e9cnico em Biotecnologia (1988), alinhando-se \u00e0s crescentes demandas do mercado por \n\ncursos t\u00e9cnicos qualificados. Nessa \u00e9poca, ocorreu a cria\u00e7\u00e3o da Unidade Descentralizada de \n\nEnsino de Nil\u00f3polis (UNED), que oferecia os Cursos T\u00e9cnicos de Qu\u00edmica e de Saneamento \n\n(IFRJ 2008a, 2008b). \n\nEm 8 de dezembro de 1994 \u00e9 promulgada a Lei 8.948, na qual todas as escolas \n\nt\u00e9cnicas federais passaram \u00e0 categoria de CEFET, e das demais escolas agrot\u00e9cnicas federais. \n\nAssim, a EFTQ-RJ se transforma no Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica de Qu\u00edmica de \n\nNil\u00f3polis \u2013 RJ, mudando a sua sede para esse munic\u00edpio.  \n\nCom base na Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, Lei n\u00ba 9.394/96, no \n\nDecreto n\u00ba 2.208/97 e na Portaria MEC 646/97, as institui\u00e7\u00f5es federais de educa\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica passam a manter o ensino m\u00e9dio desde que as matr\u00edculas fossem independentes \n\ndo ensino profissional (fim do ensino integrado).  \n\nEm outubro de 2004 os Decretos n\u00ba 5.224 e n\u00ba 5.225, que organizam os CEFETs como \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior, os autoriza a oferecer Cursos Superiores de Tecnologia (CST) \n\ne Licenciaturas. Logo ap\u00f3s, a publica\u00e7\u00e3o do Decreto n\u00ba 5.773, de 9 de maio de 2006, que \n\nestruturou o sistema de educa\u00e7\u00e3o superior, o CEFET passa a ser legitimado como uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o federal de ensino superior, com oferta de educa\u00e7\u00e3o profissional em todos os n\u00edveis. \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\nA partir do Decreto n\u00ba 5.154 de 2004 o CEFET de Qu\u00edmica de Nil\u00f3polis/RJ passa a \n\noferecer o ensino m\u00e9dio integrado ao t\u00e9cnico. No mesmo ano, o Decreto 5.478, de 24 de \n\njunho de 2005, o MEC instituiu o Programa de Integra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \n\n(PROEJA), levando para a institui\u00e7\u00e3o a ofertas cursos nessa modalidade. \n\nO Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio de Janeiro (IFRJ), \n\nfundado em 29 de dezembro de 2008 \u00e9, portanto, uma cria\u00e7\u00e3o decorrente da transforma\u00e7\u00e3o do \n\nCentro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica de Qu\u00edmica de Nil\u00f3polis (CEFET Qu\u00edmica) e da \n\njun\u00e7\u00e3o com o Col\u00e9gio Agr\u00edcola Nilo Pe\u00e7anha, que pertencia \u00e0 Universidade Federal \n\nFluminense (UFF). A figura a seguir demonstra, de forma resumida, a trajet\u00f3ria da institui\u00e7\u00e3o \n\nao longo do tempo. \n\n \n\nFigura 3: Linha do tempo do IFRJ \n\n \n\nFonte: http://pesquisa.ifrj.edu.br/index.php?sid=25487 \n\n \n\nObedecendo a uma perspectiva de expans\u00e3o no Estado do Rio de Janeiro, o Plano de \n\nDesenvolvimento Institucional (PDI) do IFRJ demonstra, ainda, que em 2005 houve a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo N\u00facleo Avan\u00e7ado de Arraial do Cabo, em um projeto apoiado pela prefeitura local. Em \n\nseguida, em 2006, houve a implementa\u00e7\u00e3o do N\u00facleo Avan\u00e7ado de Duque de Caxias, com \n\nvistas ao atendimento ao p\u00f3lo petroqu\u00edmico instalado na regi\u00e3o. Logo ap\u00f3s, em 2007, foi \n\ncriada a Unidade de Paracambi e, em 2008, as Unidades de Volta Redonda e S\u00e3o Gon\u00e7alo, \n\ncujo foco era voltado, principalmente, para as voca\u00e7\u00f5es regionais desses munic\u00edpios nos \n\nsetores industrial e de log\u00edstica de portos, respectivamente. Em 2009 fica estabelecida uma \n\nUnidade em Realengo, regi\u00e3o metropolitana do Rio de Janeiro, para forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de \n\nsa\u00fade (IFRJ, 2008b). \n\nhttp://pesquisa.ifrj.edu.br/index.php?sid=25487\n\n\n57 \n\n \n\n \n\nO IFRJ atua especialmente na forma\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel m\u00e9dio, mas seu escopo \n\nabrange, tamb\u00e9m, a gradua\u00e7\u00e3o e a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (stricto e lato sensu), contemplando um \n\ntrabalho voltado para ensino, pesquisa e extens\u00e3o. Isto demonstra a capacidade da estrutural \n\nda institui\u00e7\u00e3o em responder \u00e0s demandas sociais por meio de pol\u00edticas p\u00fablicas oriundas do \n\nMinist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o. A miss\u00e3o declarada no PDI \u00e9: \n\n \n\nPromover a forma\u00e7\u00e3o profissional e humana, por meio de uma educa\u00e7\u00e3o \n\ninclusiva e de qualidade, contribuindo para o desenvolvimento do pa\u00eds nos \n\ncampos educacional, cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico, ambiental, econ\u00f4mico, social e \n\ncultural. (IFRJ, 2008a) \n\n \n\nA perspectiva de alinhamento do IFRJ \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas pode ser constatada em \n\nexemplos como a amplia\u00e7\u00e3o das vagas p\u00fablicas e gratuitas previstas do Plano de \n\nDesenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, a ades\u00e3o do Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (ENEM), a \n\nades\u00e3o ao Plano Nacional de Forma\u00e7\u00e3o dos Professores de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\n6\n, a forma\u00e7\u00e3o de \n\nEspecialistas em PROEJA. Al\u00e9m disso, o IFRJ tem como princ\u00edpio norteador a \n\nterritorialidade destacado pelo Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, ao prever a cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovos campi em diferentes munic\u00edpios do Rio de Janeiro. \n\nAssim, o desenho institucional culminou em uma estrutura presente em diversas \n\nlocalidades do Estado do Rio de Janeiro, com dois campi instalados na capital do Rio de \n\nJaneiro (Maracan\u00e3, Realengo), quatro campi no Sul Fluminense (Volta Redonda, Pinheiral, \n\nPaulo de Frontin e Paracambi); quatro campi na regi\u00e3o metropolitana (Nil\u00f3polis, Mesquita, \n\nS\u00e3o Gon\u00e7alo e Duque de Caxias) e um campi na Regi\u00e3o dos Lagos (Arraial do Cabo), \n\ntotalizando onze unidades de ensino. Com base no Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o de 2012 do IFRJ, \n\nsubmetido ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), o quadro a seguir apresenta os cursos \n\noferecidos pela institui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuadro 4: Cursos oferecidos pelo IFRJ \n\nCampus T\u00e9cnico Gradua\u00e7\u00e3o P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nArraial do Cabo ? Meio Ambiente \n\n? Manuten\u00e7\u00e3o  \n\n? Suporte em \nInform\u00e1tica *** \n\n? Inform\u00e1tica \n\n \n\n \n\n---------- \n\n \n\n \n\n---------- \n\n                                                 \n6\n  O Plano Nacional de Forma\u00e7\u00e3o dos Professores da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o conjunta do MEC, das \n\nInstitui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas de Educa\u00e7\u00e3o Superior (IPES) e das Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o dos Estados e Munic\u00edpios, no \n\n\u00e2mbito do PDE \u2013 Plano de Metas Compromisso Todos pela Educa\u00e7\u00e3o \u2013 visando assegurar a forma\u00e7\u00e3o exigida na \n\nLDB, por interm\u00e9dio de um programa de forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada dos educadores. \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\nCampus T\u00e9cnico Gradua\u00e7\u00e3o P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nDuque de Caxias ? Manuten\u00e7\u00e3o e \nSuporte em \n\nInform\u00e1tica *** \n\n? Petr\u00f3leo e G\u00e1s \n\n? Pol\u00edmeros \n\n? Qu\u00edmica \n\n? Seguran\u00e7a do \nTrabalho \n\n? Licenciatura em \nQu\u00edmica \n\n \n\n \n\n---------- \n\nMesquita  \n\n \n\n---------- \n\n \n\n \n\n---------- \n\n? Especializa\u00e7\u00e3o em \nEduca\u00e7\u00e3o e \n\nDivulga\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica \n\nNil\u00f3polis ? Controle Ambiental \n\n? Manuten\u00e7\u00e3o e \nSuporte em \n\nInform\u00e1tica *** \n\n? Qu\u00edmica \n\n? Bacharelado em \nQu\u00edmica \n\n? CST em Gest\u00e3o da \nProdu\u00e7\u00e3o Industrial \n\n? CST em Produ\u00e7\u00e3o \nCultural \n\n? Licenciatura em F\u00edsica \n\n? Licenciatura em \nQu\u00edmica \n\n? Licenciatura em \nMatem\u00e1tica \n\n? Especializa\u00e7\u00e3o em \nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens \n\ne Adultos \n\n? Especializa\u00e7\u00e3o em \nGest\u00e3o Ambiental \n\n? Especializa\u00e7\u00e3o em \nLinguagens \n\nArt\u00edsticas, Cultura e \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\n? Mestrado \nProfissional em \n\nEnsino de Ci\u00eancias \n\n \n\nParacambi ? Eletrot\u00e9cnica \n\n? Mec\u00e2nica \n\n? Licenciatura em \nMatem\u00e1tica \n\n---------- \n\nPaulo de Frontin ? Inform\u00e1tica para \nInternet \n\n---------- ---------- \n\nPinheiral ? Agente Comunit\u00e1rio \nde Sa\u00fade ** \n\n? Agroind\u00fastria *** \n\n? Agropecu\u00e1ria \n\n? Inform\u00e1tica \n\n? Lazer ** \n\n? Meio Ambiente \n\n? Secretariado \n\n? Servi\u00e7os P\u00fablicos ** \n \n\n \n\n---------- \n\n \n\n---------- \n\nRealengo  \n\n---------- \n? Bacharelado em \n\nFarm\u00e1cia \n\n? Bacharelado em \nFisioterapia \n\n? Bacharelado em \nTerapia Ocupacional \n\n \n\n---------- \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\nCampus T\u00e9cnico Gradua\u00e7\u00e3o P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\n \n\nRio de Janeiro \n\n(Maracan\u00e3) \n? Alimentos \n\n? Biotecnologia \n\n? Farm\u00e1cia \n\n? Manuten\u00e7\u00e3o e \nSuporte em \n\nInform\u00e1tica (EJA) \n\n? Meio Ambiente \n\n? Qu\u00edmica \n\n? Bacharelado em \nBiologia \n\n? CST em Gest\u00e3o \nAmbiental \n\n? CST em Processos \nQu\u00edmicos \n\n? Especializa\u00e7\u00e3o em \nEnsino de Ci\u00eancias \n\n? Especializa\u00e7\u00e3o \nSeguran\u00e7a Alimentar \n\n? Mestrado \nProfissional em \n\nCi\u00eancia e Tecnologia \n\nde Alimentos \n\n \n\nS\u00e3o Gon\u00e7alo ? Seguran\u00e7a do \nTrabalho \n\n? Qu\u00edmica \n \n\n \n\n---------- \n? Especializa\u00e7\u00e3o em \n\nEnsino de Hist\u00f3rias e \n\nCulturas Africanas e \n\nAfro-Brasileiras \n\nVolta Redonda ? Eletrot\u00e9cnica \n\n? Automa\u00e7\u00e3o Industrial \n\n? Metrologia. \n\n \n\nCST em Processos \n\nQu\u00edmicos \n\n? Especializa\u00e7\u00e3o em \nEnsino de Ci\u00eancias e \n\nMatem\u00e1tica \n\nFonte: relat\u00f3rio de gest\u00e3o do IFRJ (2012). \n\n \n\nPela tabela demonstrada, \u00e9 poss\u00edvel identificar que os cursos pesquisados nesse \n\ntrabalho est\u00e3o presentes em onze campi distintos, localizados em diversas partes do Estado \n\n(capital, regi\u00e3o metropolitana e sul fluminense), o que permite a interpreta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos, \n\ntamb\u00e9m, sob as diferentes perspectivas regionais.  \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\n5. DISCURSO E PR\u00c1TICA DA EDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSSIONAL NO IFRJ \n\n \n\nO presente cap\u00edtulo objetiva apresentar e analisar os dados coletados ao longo desta \n\ntrajet\u00f3ria, obedecendo-se aos pressupostos da pesquisa qualitativa. Por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nferramentas como question\u00e1rios fechados e entrevistas semiestruturadas, bem como de \n\nregistros documentais e preceitos legais, foram estabelecidas categorias anal\u00edticas que \n\npudessem sistematizar as tem\u00e1ticas que emergiram da participa\u00e7\u00e3o dos entrevistados.  \n\n \n\n \n\nPerfil dos egressos do IFRJ no per\u00edodo de 2009 a 2013 \n\n \n\nCom objetivo de buscar evid\u00eancias que retratassem o alinhamento das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o profissional ao mundo do trabalho, optou-se por mapear o perfil e a \n\ntrajet\u00f3ria profissional e educacional dos egressos do IFRJ. Adotando-se como ponto de \n\npartida um levantamento com aos concluintes do per\u00edodo de 2009 a 2013, procedeu-se \u00e0 \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o pelos respectivos cursos e campus. As investiga\u00e7\u00f5es foram conjugadas em tr\u00eas \n\nblocos distintos, que agrupam quest\u00f5es semelhantes em se\u00e7\u00f5es denominadas \u201cperfil\u201d, \n\n\u201ceduca\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cmundo do trabalho\u201d. \n\nA abordagem inicial estratifica os egressos por \u00e1reas profissionais, onde \u00e9 poss\u00edvel \n\nperceber que a institui\u00e7\u00e3o oferta um cat\u00e1logo de cursos t\u00e9cnico bastante diversificado, \n\nabrangendo os setores prim\u00e1rio, secund\u00e1rio e terci\u00e1rio da economia. A aus\u00eancia de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de alguns cursos, bem como a participa\u00e7\u00e3o de apenas um estudante dos cursos \n\nt\u00e9cnicos de automa\u00e7\u00e3o industrial, biotecnologia, controle ambiental, eletrot\u00e9cnica e farm\u00e1cia; \n\npodem significar uma fragilidade maior na rela\u00e7\u00e3o com os egressos desses cursos. O destaque \n\nno curso de pol\u00edmeros deve-se a disponibiliza\u00e7\u00e3o de contato dos ex-estudantes feita \n\ndiretamente pela dire\u00e7\u00e3o do campus. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Distribui\u00e7\u00e3o dos egressos por curso\n7\n \n\n \n\nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\nConforme demonstrado na figura acima, a participa\u00e7\u00e3o dos 94 egressos que \n\nresponderam ao question\u00e1rio permitiu uma representa\u00e7\u00e3o de 16 profiss\u00f5es diferentes, \n\nfornecendo condi\u00e7\u00f5es de ampliar o escopo de an\u00e1lise da pesquisa para al\u00e9m de um segmento \n\nou categoria profissional. Houve, portanto, a representa\u00e7\u00e3o de todos os eixos profissionais, \n\nconstantes do Cat\u00e1logo Nacional de Cursos t\u00e9cnicos que s\u00e3o ofertados no IFRJ. Destacou-se o \n\neixo \u201ccontrole e processos industriais\u201d, com a forte participa\u00e7\u00e3o do curso T\u00e9cnico em \n\nPol\u00edmero, e tamb\u00e9m do curso T\u00e9cnico em Qu\u00edmica, que \u00e9 um dos mais tradicionais da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e tem egressos em dois campi Nil\u00f3polis e Rio de Janeiro e \u00e9 ofertado tamb\u00e9m nos \n\ncampi S\u00e3o Gon\u00e7alo e Duque de Caxias, enquanto o curso T\u00e9cnico em Pol\u00edmeros \u00e9 ofertado \n\napenas no Campus Duque de Caxias. A seguir, os egressos responderam sobre a modalidade \n\nde articula\u00e7\u00e3o dos cursos t\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio aqui apresentados.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n7\n  At\u00e9 a data de encerramento da coleta de dados n\u00e3o houve respostas dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos de \n\nAgente Comunit\u00e1rio de Sa\u00fade, Agroind\u00fastria, Alimentos, Inform\u00e1tica para internet, Lazer, Mec\u00e2nica, Metrologia \n\ne Vendas. \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 2: Modalidade de curso t\u00e9cnico \n\n \n\nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n Os cursos integrados evidenciam uma predomin\u00e2ncia de 47% da amostra, seguido dos \n\ncursos subsequentes e concomitantes, que obtiveram uma representa\u00e7\u00e3o de 32%. Este \n\nresultado remete ao compromisso estabelecido na concep\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais de \n\nfornecer uma capacita\u00e7\u00e3o profissional atrelada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o integral do indiv\u00edduo. \n\nAprofundando esse debate, a quest\u00e3o a seguir investiga, apenas com os egressos dos cursos \n\nintegrados o interesse espec\u00edfico pelo ensino t\u00e9cnico. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 3: Op\u00e7\u00e3o por realizar o curso t\u00e9cnico dissociado do ensino m\u00e9dio \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nCom uma amostra significativa de 72%, os egressos reafirmam o interesse pela \n\nforma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel t\u00e9cnico, refutando a ideia de que uma consider\u00e1vel parcela de estudantes \n\nestaria em busca apenas do grau de ensino m\u00e9dio. A seguir, a pesquisa examinou a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos egressos participantes por ano de conclus\u00e3o dos cursos. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4: Ano de conclus\u00e3o do curso t\u00e9cnico \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n Novamente os dados evidenciam uma distribui\u00e7\u00e3o diversificada, permitindo a \n\nobserva\u00e7\u00e3o em todos os anos de funcionamento da institui\u00e7\u00e3o em seu novo formato (Instituto \n\nFederal). A predomin\u00e2ncia de respostas referentes ao ano de 2013, um total de 26%, sugere \n\nque as informa\u00e7\u00f5es recentes de cadastro estariam mais atualizadas. H\u00e1 ainda outras respostas, \n\ncom 4% de respondentes que aponta a conclus\u00e3o no ano de 2014. Entretanto, parece haver um \n\nequ\u00edvoco nesta data em fun\u00e7\u00e3o do atrasado provocado pela greve, pois os cursos encerrados \n\nno in\u00edcio deste ano civil referem-se ao ano letivo de 2013. Posteriormente, buscou-se verificar \n\nem que campus os respondentes realizaram seus cursos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 5: Campus de realiza\u00e7\u00e3o do curso t\u00e9cnico\n8\n \n\n \n\nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n A amostra demonstra a participa\u00e7\u00e3o de quase todos os campi do IFRJ que ofertam \n\ncursos t\u00e9cnicos, excetuando-se apenas o campus Paulo de Frontin, que n\u00e3o obteve respostas. \n\nA predomin\u00e2ncia de 53% de participa\u00e7\u00f5es no campus Duque de Caxias se justifica por sua \n\nextens\u00e3o f\u00edsica e pelo controle mais eficiente das informa\u00e7\u00f5es cadastrais, o que permitiu o \n\nenvio desta pesquisa para uma maior quantidade de emails v\u00e1lidos. A abordagem subsequente \n\nobjetivou verificar a concentra\u00e7\u00e3o et\u00e1ria predominante entre os egressos da institui\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 6: Faixa et\u00e1ria dos egressos \n\nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n                                                 \n8\n  N\u00e3o foram considerados nesta quest\u00e3o o campus Realengo, em virtude de ofertar apenas o ensino \n\nsuperior; e o campus Mesquita, que funciona como museu de ci\u00eancia e n\u00e3o possui alunos em cursos regulares. \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\n \n\n As informa\u00e7\u00f5es demonstram que h\u00e1 uma grande concentra\u00e7\u00e3o do p\u00fablico juvenil, com \n\npredomin\u00e2ncia dos indiv\u00edduos considerados adultos jovens (41% entre 18 e 21 anos, seguido \n\nde 31% entre 22 e 25 anos). Esta constata\u00e7\u00e3o sugere uma correla\u00e7\u00e3o com os cursos na \n\nmodalidade integrada, onde normalmente os estudantes encontram-se na faixa et\u00e1ria regular \n\ndo ensino m\u00e9dio. A partir destes levantamentos preliminares, buscou-se investigar a \n\ninflu\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas dos egressos do IFRJ. Assim, a quest\u00e3o a seguir \n\ndemonstra o n\u00edvel de renda familiar, considerando o somat\u00f3rio dos rendimentos de todos os \n\nindiv\u00edduos que contribuem com a renda mensal. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 7: N\u00edvel de renda familiar \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n  \n\nDe acordo com o gr\u00e1fico, a maior parte dos egressos (39%) gozam de uma renda \n\nfamiliar entre 1 e 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos, algo em torno de R$ 724,01 a R$ 2.172,00. Na \n\nsequ\u00eancia, a faixa com segunda maior concentra\u00e7\u00e3o tem um valor entre R$ 2.172,01 a \n\n4.344,00 (3 a 6 sal\u00e1rios m\u00ednimos). Isto indica que a institui\u00e7\u00e3o tem alcan\u00e7ado os sujeitos das \n\ncamadas mais populares da sociedade, cumprindo a sua miss\u00e3o de fomentar o \n\ndesenvolvimento e o crescimento do pa\u00eds por meio da educa\u00e7\u00e3o. Ainda dentro da perspectiva \n\nsocioecon\u00f4mica, procedeu-se a uma observa\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de escolaridade dos pais dos \n\negressos, considerando a possibilidade de influ\u00eancia que as condi\u00e7\u00f5es familiares exercem \n\nsobre a trajet\u00f3ria educacional dos indiv\u00edduos. Assim, o gr\u00e1fico a seguir demonstra a \n\nescolaridade paterna. \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 8: N\u00edvel de escolaridade paterno \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n A maior concentra\u00e7\u00e3o de respostas se deu nas escolaridades que correspondem ao \n\n\u201cn\u00edvel fundamental incompleto\u201d e \u201cn\u00edvel m\u00e9dio completo\u201d, com um percentual de 24% cada. \n\nEste \u00edndice aponta uma eleva\u00e7\u00e3o no n\u00edvel educacional familiar, sugerindo uma \n\ncorrespond\u00eancia com a oportunidade gerada pela amplia\u00e7\u00e3o das ofertas da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nEm seguida, observa-se a escolaridade materna.  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 9: N\u00edvel de escolaridade materno \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\nA escolaridade materna apresenta uma maior concentra\u00e7\u00e3o de mulheres que \n\nconclu\u00edram o ensino m\u00e9dio (38%), seguida daquelas que possuem o ensino fundamental \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\nincompleto (20%). A condi\u00e7\u00e3o dos egressos, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o familiar, sugere \n\nelevadas possibilidades de melhoria do n\u00edvel educacional familiar no m\u00e9dio prazo. \n\nPermanecendo nas observa\u00e7\u00f5es pregressas, a abordagem a seguir procurar conhecer o tipo de \n\ninstitui\u00e7\u00e3o onde os egressos cursaram a maior parte do ensino fundamental  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 10: Tipo de institui\u00e7\u00e3o onde cursou o ensino fundamental \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\nConforme demonstrado, uma parcela ligeiramente maior de egressos, um total de 53%, \n\nrealizou o ensino fundamental em institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, evidenciando que a institui\u00e7\u00e3o \n\nabrange, em sua maioria, os indiv\u00edduos que recorrem \u00e0 gratuidade do ensino para a sua \n\nforma\u00e7\u00e3o educacional. E ainda de acordo com essa perspectiva financiamento p\u00fablico da \n\neduca\u00e7\u00e3o, a quest\u00e3o a seguir buscou examinar as motiva\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 escolha pela \n\nforma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 11: Motiva\u00e7\u00e3o para a escolha do ensino t\u00e9cnico \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n A maior parte dos egressos, um total de 36%, expressa o desejo de exercer uma \n\nprofiss\u00e3o de n\u00edvel t\u00e9cnico, de acordo com as suas afinidades. J\u00e1 a segunda parcela de maior \n\nexpressividade demonstra que 26% dos sujeitos buscavam obter uma prepara\u00e7\u00e3o para o n\u00edvel \n\nsuperior na \u00e1rea, onde os conhecimentos adquiridos tendem a ser utilizados e aperfei\u00e7oados \n\nno curto e m\u00e9dio prazo. Dentro da concep\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o profissional, a observa\u00e7\u00e3o seguinte \n\nbusca compreender as motiva\u00e7\u00f5es subjacentes \u00e0 escolha do IFRJ para realiza\u00e7\u00e3o do curso \n\nt\u00e9cnico.  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 12: Motiva\u00e7\u00e3o para estudar no IFRJ \n\nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nCom uma significativa representa\u00e7\u00e3o de 61%, os egressos demonstram que a \n\nqualidade do ensino oferecido \u00e9 a principal raz\u00e3o para a escolha pela institui\u00e7\u00e3o, evidenciando \n\na concep\u00e7\u00e3o de um referencial de excel\u00eancia percebido pela sociedade. Al\u00e9m disto, outros \n\n17% de egressos citam a oportunidade de realizar um curso t\u00e9cnico. Em conson\u00e2ncia com as \n\nobserva\u00e7\u00f5es acerca da institui\u00e7\u00e3o, foram investigadas as condi\u00e7\u00f5es encontradas no IFRJ, \n\ncomo forma de identificar a percep\u00e7\u00e3o dos egressos frente \u00e0 estrutura disponibilizada para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do processo de ensino. Assim, a abordagem a seguir tra\u00e7a uma avalia\u00e7\u00e3o sobre as \n\naulas pr\u00e1ticas ministradas no curso, por meio de uma escala onde de 1 representa a nota \n\nm\u00ednima e 5 a nota m\u00e1xima para o item.  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 13: Condi\u00e7\u00f5es encontradas no IFRJ - Aulas pr\u00e1ticas \n\nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n As respostas obtidas demonstram uma proximidade entre os diferentes n\u00edveis, \n\nsobretudo com o predom\u00ednio de avalia\u00e7\u00f5es positivas, que concentram uma maioria de \n\nrespostas (20%) para as notas m\u00e1ximas, igualadas \u00e0s amostras de outros 21% com nota m\u00e9dia. \n\nA semelhan\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o deste gr\u00e1fico indica a necessidade de uma investiga\u00e7\u00e3o mais \n\naprofundada sobre as quest\u00f5es de pr\u00e1ticas ensino e de infraestrutura encontradas na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Ainda seguindo na observa\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, o gr\u00e1fico a seguir apresenta a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndos egressos acerca das aulas te\u00f3ricas ministradas na institui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 14: Condi\u00e7\u00f5es encontradas no IFRJ - Aulas te\u00f3ricas \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n O somat\u00f3rio de 54% de respostas para a nota 5, seguida de 34% de respostas para a \n\nnota 4, representam uma aprova\u00e7\u00e3o de 88% dos egressos quanto \u00e0s aulas te\u00f3ricas recebidas na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Tal \u00edndice sugere um ensino de qualidade, refletido por meio de bases s\u00f3lidas de \n\nconhecimento cient\u00edfico desenvolvido no IFRJ. Desdobrando-se a observa\u00e7\u00e3o sobre os \n\nconte\u00fados ministrados nas aulas, a avalia\u00e7\u00e3o seguinte busca conhecer a percep\u00e7\u00e3o dos \n\negressos acerca do corpo docente, em geral.  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 15: Condi\u00e7\u00f5es encontradas no IFRJ \u2013 Corpo docente \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\n Novamente a amostra evidencia uma percep\u00e7\u00e3o positiva, onde 63% dos egressos \n\navaliam o corpo docente com a nota m\u00e1xima, acrescidos de outros 24% de respostas que se \n\nconcentraram imediatamente ap\u00f3s o maior grau. Em geral, 87% dos egressos demonstram sua \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o pelo n\u00edvel dos professores que os conduziram na forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, a abordagem seguinte examina a infraestrutura encontrada pelos egressos \n\nna institui\u00e7\u00e3o, o que contempla a parte das instala\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 16: Condi\u00e7\u00f5es encontradas no IFRJ \u2013 Infraestrutura \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n Em geral, o gr\u00e1fico demonstra que as instala\u00e7\u00f5es recebem uma avalia\u00e7\u00e3o considerada \n\nboa, com concentra\u00e7\u00f5es de respostas entre os n\u00edveis 3 (36%) e 4 (27%). As demais respostam \n\nsugerem uma observa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica por campus, buscando examinar pontualmente as \n\neventuais dificuldades. Para concatenar a observa\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es encontradas, examinou-se \n\nde maneira global, a opini\u00e3o pelos egressos sobre os cursos t\u00e9cnicos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 17: Avalia\u00e7\u00e3o geral do curso t\u00e9cnico realizado \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n Uma amostra de 50% dos egressos emitiu nota m\u00e1xima para o curso t\u00e9cnico, \n\nacrescentando-se a essa parcela mais 24% de respostas imediatamente abaixo da nota \n\nm\u00e1xima. Em geral, h\u00e1 uma demonstra\u00e7\u00e3o de que o curso \u00e9 percebido em n\u00edveis de excel\u00eancia \n\nperante o seu p\u00fablico discente. A abordagem a seguir busca identificar a inser\u00e7\u00e3o dos egressos \n\nno ensino superior, aproveitando o ensejo para investigar a perman\u00eancia dos sujeitos na \u00e1rea \n\nde forma\u00e7\u00e3o do curso t\u00e9cnico. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 18: Egressos que cursam/cursaram o n\u00edvel superior \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\n Como pode ser visto, a maior parte dos egressos que responderam a quest\u00e3o ainda n\u00e3o \n\ningressou no ensino superior (40%). Com rela\u00e7\u00e3o aqueles que cursaram ou ainda cursam uma \n\nforma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel superior, h\u00e1 um total de 34% que permanece na mesma \u00e1rea do curso \n\nt\u00e9cnico realizado no IFRJ, em conson\u00e2ncia com a voca\u00e7\u00e3o profissional discutida \n\nanteriormente. Desdobrando-se as constata\u00e7\u00f5es sobre o ensino superior, buscou-se conhecer o \n\ntipo de institui\u00e7\u00e3o predominante na absor\u00e7\u00e3o dos egressos para continuidade dos estudos. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 19: Tipo de institui\u00e7\u00e3o de ensino superior e forma de acesso \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es apontam uma amostra significativa de 76% de egressos estudando em \n\nuniversidades p\u00fablicas, a ainda uma parcela de 7% que usufrui de financiamento para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos estudos. Sobre os motivos que levaram os estudantes a buscar esta forma\u00e7\u00e3o de \n\nn\u00edvel superior, o gr\u00e1fico a seguir faz um demonstra\u00e7\u00e3o das principais raz\u00f5es para realizar a \n\ngradua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\n Gr\u00e1fico 20: Principal raz\u00e3o para realizar o curso de n\u00edvel superior \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n Mais da metade dos egressos (54%) afirma que o aprimoramento profissional foi a \n\nprincipal raz\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o do curso de n\u00edvel superior, seguida da busca por melhoria \n\nsalarial (22%). A falta de oportunidades de emprego na \u00e1rea n\u00e3o apresenta resultados com \n\ngrande relev\u00e2ncia neste quesito. Ap\u00f3s o panorama acerca das condi\u00e7\u00f5es educacionais, \n\nprocurou-se obter informa\u00e7\u00f5es de como ocorre a inser\u00e7\u00e3o dos egressos no mundo. O primeiro \n\nquestionamento busca descrever a situa\u00e7\u00e3o profissional na atualidade. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 21: Situa\u00e7\u00e3o profissional \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n Conforme demonstrado, quase metade dos egressos j\u00e1 teve alguma passagem pela \u00e1rea \n\nprofissional, considerando aqueles que trabalham na \u00e1rea (29%); os que est\u00e3o em uma \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\nocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o relacionada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, mas j\u00e1 atuaram (4%); e tamb\u00e9m aqueles que \n\nest\u00e3o desempregados, mas j\u00e1 atuaram na \u00e1rea (15%). Investigando-se especificamente o grupo \n\nde indiv\u00edduos que afirmaram nunca ter atuado ou n\u00e3o ter permanecido na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, o \n\ngr\u00e1fico abaixo apresenta as principais raz\u00f5es para esta situa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 22: Raz\u00e3o para n\u00e3o atuar ou n\u00e3o ter permanecido na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n De acordo com as informa\u00e7\u00f5es apresentadas, mais da metade (51%) dos egressos \n\nafirma que o principal motivo para n\u00e3o atuar ou n\u00e3o ter permanecido na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o foi \n\na falta de oportunidades de trabalho no ramo, seguido de uma pequena parcela de 14% de \n\nindiv\u00edduos que n\u00e3o se identificaram com a profiss\u00e3o, na pr\u00e1tica. Ademais, o percentual de \n\n\u201coutras respostas\u201d insere novas situa\u00e7\u00f5es como: \n\n \nOptei por realizar uma gradua\u00e7\u00e3o. \n\nFazendo faculdade \n\nOutras oportunidades \n\nN\u00e3o consegui fazer est\u00e1gio e n\u00e3o peguei o diploma \n\nOptei por n\u00e3o trabalhar para concluir a gradua\u00e7\u00e3o \n\nA falta da oportunidade para quem n\u00e3o tem experi\u00eancia em carteira. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos aspectos profissionais daqueles egressos que afirmaram trabalhar ou j\u00e1 \n\nterem trabalhado na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o a observa\u00e7\u00e3o a seguir buscou perceber a avalia\u00e7\u00e3o que \n\nesses indiv\u00edduos fazem do sal\u00e1rio recebido, perante a m\u00e9dia da categoria profissional. \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 23: Avalia\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio recebido perante a m\u00e9dia da categoria profissional\n9\n \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\nOs egressos que estavam trabalhando ou aqueles que j\u00e1 trabalharam na \u00e1rea \n\nconsideraram que recebem ou receberam um bom sal\u00e1rio (60%), se comparado \u00e0 m\u00e9dia \n\nsalarial da categoria. H\u00e1 outros 29% que afirmam receber ou ter recebido um sal\u00e1rio regular. \n\nAinda sobre a atua\u00e7\u00e3o profissional, buscou-se identificar elementos acerca do deslocamento \n\ngeogr\u00e1fico dos indiv\u00edduos que atuam ou atuaram profissionalmente.  \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 24: Proximidade entre resid\u00eancia e local de trabalho \n\nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n                                                 \n9\n  A categoria \u201cruim\u201d n\u00e3o obteve respostas nesse quesito. \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\n As informa\u00e7\u00f5es demonstram que a maior parte dos egressos (35%) tiveram que se \n\ndeslocar dos munic\u00edpios onde residem para exercer a profiss\u00e3o. Entretanto, a soma dos \n\nindiv\u00edduos que trabalham ou trabalharam no mesmo munic\u00edpio onde residem (27%); e que \n\ntrabalham ou trabalharam em um munic\u00edpio pr\u00f3ximo \u00e0s suas resid\u00eancias (27%), um total de \n\n54%, sugere que a oferta de cursos est\u00e1 coerente com as demandas dos setores produtivos do \n\nentorno. Para conhecer os segmentos empresariais que mais est\u00e3o empregando egressos \n\noriundos do IFRJ, o item a seguir identificou o tipo de empresa onde os indiv\u00edduos exercem \n\nou j\u00e1 exerceram as suas atividades profissionais. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 25: Tipo de empregador \n\n \n\nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n A iniciativa privada se apresenta como o setor que mais emprega os egressos, com \n\npredom\u00ednio de 60% de respostas neste item. Apenas 3% dos egressos exercem atividades \n\nprofissionais em ambiente pr\u00f3prio, apontando necessidades para o fomento dos aspectos de \n\nempreendedorismo na institui\u00e7\u00e3o. A inser\u00e7\u00e3o dos egressos tamb\u00e9m foi observada pela \u00f3tica de \n\nentrada no mundo do trabalho, compreendendo a forma pela qual os indiv\u00edduos tiveram \n\nacesso \u00e0s suas ocupa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 26: Forma de ingresso no mundo do trabalho \n\n \nFonte: pesquisa com egressos realizada pela pesquisadora (2014) \n\n \n\n As informa\u00e7\u00f5es apresentadas indicam uma diversidade de formas de ingresso, com \n\npredomin\u00e2ncia daquela ocorrida por meio de processo seletivo (31%). A indica\u00e7\u00e3o de \n\nprofissionais e a efetiva\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio tamb\u00e9m indicam parcelas significativas, com amostras \n\nequivalentes a 26% em cada um deste item. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dessas an\u00e1lises, buscou-se \n\nexaminar as informa\u00e7\u00f5es gerenciadas pela institui\u00e7\u00e3o, como forma de confrontar o cen\u00e1rio \n\nidentificado juntamente com os dados oficiais. Entretanto, os relat\u00f3rios produzidos n\u00e3o \n\nevidenciavam, de forma clara, os n\u00fameros necess\u00e1rios a essa an\u00e1lise. \n\nA instru\u00e7\u00e3o emitida para obter o n\u00famero de concluintes \u00e9 considerar, de maneira \n\nindireta, o indicador de \u201csemin\u00e1rios de est\u00e1gio\u201d\n10\n\n, constante dos relat\u00f3rios de est\u00e1gio e \n\negressos produzidos pela COIEE. Entretanto, os relat\u00f3rios encontrados apresentavam \n\ninforma\u00e7\u00f5es incompletas, restando apenas a possibilidade coletar esses dados junto \u00e0s \n\nsecretarias dos campi. Por\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 garantias de que estes setores fa\u00e7am um \n\nacompanhamento eficaz e padronizado acerca destas informa\u00e7\u00f5es. \n\nAs constata\u00e7\u00f5es observadas, bem como a dificuldade na obten\u00e7\u00e3o desses dados, \n\nevidenciam uma falha de monitoramento da pol\u00edtica p\u00fablica por parte da institui\u00e7\u00e3o, \n\nconfigurando-se na necessidade de \u201cconstituir sistemas de informa\u00e7\u00f5es, de acessibilidade \n\ngarantida e atendendo \u00e0s peculiaridades dos programas, garantindo um m\u00ednimo de \n\nfactiblidade \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o\u201d (RAMOS e SCHABBACH, 2012, p. 1290). \n\n                                                 \n10\n\n  O semin\u00e1rio de est\u00e1gio corresponde a fase final de conclus\u00e3o dos cursos, onde os alunos concluintes \n\napresentam, em forma de banca acad\u00eamica, o resultado da experi\u00eancia obtida no programa de est\u00e1gio, e \u00e9 \n\ncondi\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria para a obten\u00e7\u00e3o do grau de t\u00e9cnico no IFRJ. \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\n Os relat\u00f3rios de est\u00e1gios e egressos combinavam itens de avalia\u00e7\u00e3o diferenciados entre \n\nos campi, n\u00e3o existindo uma uniformidade nas quest\u00f5es apresentadas. O aspecto mais \n\nrecorrente e que merece destaque por sua relev\u00e2ncia \u00e9 a quantidade de oportunidades de \n\nempregos que foram viabilizadas por meio da institui\u00e7\u00e3o. Neste aspecto, o ano de 2011 \n\nindicou uma m\u00e9dia de 10% de ofertas para T\u00e9cnico em Pol\u00edmeros no campus Duque de \n\nCaxias; 60% de ofertas para T\u00e9cnicos em Qu\u00edmica no campus Maracan\u00e3; 70% de ofertas para \n\nT\u00e9cnico em Qu\u00edmica no campus Nil\u00f3polis; n\u00e3o havendo informa\u00e7\u00f5es acerca dos demais \n\ncampi. No ano de 2012 as vagas de emprego mantiveram os mesmo \u00edndices nos campi Duque \n\nde Caxias, Maracan\u00e3 e Nil\u00f3polis (sugerindo eventuais inconsist\u00eancias desses documentos); \n\nacrescentando-se, ainda, cerca de 60% de ofertas para T\u00e9cnicos em Eletrot\u00e9cnica no campus \n\nParacambi e nenhuma oferta para os T\u00e9cnicos em Qu\u00edmica do campus S\u00e3o Gon\u00e7alo. Sobre o \n\ncampus Volta Redonda o relat\u00f3rio n\u00e3o disponibilizava informa\u00e7\u00f5es. \n\n Por essas observa\u00e7\u00f5es preliminares, observa-se uma fragilidade em termos de \n\nconfiabilidade dos dados apresentados, sendo necess\u00e1rio consultar outras fontes para \n\nconfirmar as informa\u00e7\u00f5es encontradas. Neste sentido, recorreu-se aos relat\u00f3rios de gest\u00e3o do \n\nIFRJ, em busca de informa\u00e7\u00f5es que pudesse contribuir com reflex\u00f5es acerca dos indicadores \n\nde egressos.  \n\n Novamente os dados identificados n\u00e3o permitiram precisar o n\u00famero de egressos da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, e ainda havia uma varia\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \u00e0 medida que as s\u00e9ries hist\u00f3rias eram \n\nrepetidas nos documentos produzidos nos anos subsequentes. Essa dificuldade remete \u00e0 \n\npreval\u00eancia de n\u00e3o controlar as vari\u00e1veis antecedentes, processuais e de resultados, \n\nproduzindo infer\u00eancias esp\u00farias (RAMOS e SCHABBACH, 2012, p. 1290). \n\n Com base em todas essas considera\u00e7\u00f5es, os resultados desta pesquisa de egressos, em \n\nseus diferentes itens e resultados, tornar\u00e3o a ser discutidos nas an\u00e1lises que se seguem. O \n\nobjetivo principal deste resgate \u00e9 complementar as reflex\u00f5es acerca das categorias anal\u00edticas \n\nestabelecidas e, tamb\u00e9m, com vistas a comparar as percep\u00e7\u00f5es dos diferentes atores \n\nenvolvidos no processo da educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica. \n\n \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o dos gestores acerca da pol\u00edtica p\u00fablica no IFRJ \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise das fontes documentais e orais teve como objetivo sistematizar as conjecturas \n\nacerca dos diferentes elementos colhidos nos percurso investigativos delineados para este \n\nestudo, valendo-se dos pressupostos da pesquisa qualitativa.  \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\nAs categorias de an\u00e1lises foram formuladas com base nos relatos dos entrevistados e \n\nnas fontes documentais. O roteiro utilizado como referencial oportunizou interpreta\u00e7\u00e3o a \n\npartir da de cada sujeito envolvido, destacando-se, ainda, o contexto observado em cada uma \n\ndas posi\u00e7\u00f5es ocupadas e nas atividades que os entrevistados estavam envolvidos. \n\nEm uma observa\u00e7\u00e3o mais espec\u00edfica, essa an\u00e1lise buscou examinar o alinhamento dos \n\nIFRJ em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas para os Institutos Federais, identificando elementos que \n\npermitiram aferir os impactos relativos \u00e0 gest\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuadro 5: Estrutura de categorias e subcategorias de an\u00e1lise \n\nItem Categoria Subcategoria \n\n1 \nArticula\u00e7\u00e3o entre os atores da pol\u00edtica de \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica \n\n? Governo \n\n? Sociedade \n\n? Organiza\u00e7\u00f5es \n\n2 \nAspectos de avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica de \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica \n\n? Acompanhamento e \n\nmonitoramento da pol\u00edtica \n\np\u00fablica \n\n? Aspectos da pol\u00edtica de \n\ndesenvolvimento \n\n3 \nElementos da educa\u00e7\u00e3o profissional e \n\ntecnol\u00f3gica \n\n? Egressos \n\n? Docentes \n\n? Infraestrutura \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da pesquisadora, 2014. \n\n \n\nA seguir ser\u00e3o apresentadas as reflex\u00f5es sobre as categorias descritas no quadro \n\nsupracitado, considerando as informa\u00e7\u00f5es obtidas a partir das subcategorias que comp\u00f5em o \n\ntema. \n\n \n\n \n\n1\u00ba Categoria: Articula\u00e7\u00e3o entre os principais atores envolvidos na pol\u00edtica  \n\n \n\n \n\nEssa categoria trata de discutir os aspectos de articula\u00e7\u00e3o entre os principais atores \n\nenvolvidos na pol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o profissional, a partir de reflex\u00f5es sobre as \n\nintera\u00e7\u00f5es realizadas entre governo, sociedade e organiza\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\nGoverno \n\n \n\nNa subcategoria \u201cgoverno\u201d buscou-se examinar as conex\u00f5es estabelecidas entre a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e os aspectos de integra\u00e7\u00e3o com as orienta\u00e7\u00f5es governamentais. Para dar in\u00edcio a \n\nestas considera\u00e7\u00f5es, \u00e9 importante observar o texto constitucional. \n\n \n\nArt. 214. A lei estabelecer\u00e1 o plano nacional de educa\u00e7\u00e3o, de dura\u00e7\u00e3o \n\ndecenal, com o objetivo de articular o sistema nacional de educa\u00e7\u00e3o em \n\nregime de colabora\u00e7\u00e3o e definir diretrizes, objetivos, metas e estrat\u00e9gias de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o para assegurar a manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino \n\nem seus diversos n\u00edveis, etapas e modalidades por meio de a\u00e7\u00f5es integradas \n\ndos poderes p\u00fablicos das diferentes esferas federativas que conduzam a:  \n\n \n\nI - erradica\u00e7\u00e3o do analfabetismo; \n\nII - universaliza\u00e7\u00e3o do atendimento escolar; \n\nIII - melhoria da qualidade do ensino; \n\nIV - forma\u00e7\u00e3o para o trabalho; \n\nV - promo\u00e7\u00e3o human\u00edstica, cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica do Pa\u00eds. \n\nVI - estabelecimento de meta de aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos em educa\u00e7\u00e3o \n\ncomo propor\u00e7\u00e3o do produto interno bruto. (Inclu\u00eddo pela Emenda \n\nConstitucional n\u00ba 59, de 2009) \n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal preconiza em suas orienta\u00e7\u00f5es uma articula\u00e7\u00e3o no sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o com uma sistem\u00e1tica de implementa\u00e7\u00e3o que, dentre outros objetivos, visam \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\nintegrada do poder p\u00fablico com vistas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o para o trabalho. Neste sentido, a principal \n\nsubordina\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais se d\u00e1, fundamentalmente, pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o sendo verificados, no \u00e2mbito da institui\u00e7\u00e3o, aspectos mais evidentes de articula\u00e7\u00e3o com \n\noutras \u00e1reas ministeriais.  \n\n \n\nOs atores envolvidos n\u00e3o sabem nem com quem eles est\u00e3o \n\narticulados. Eu te digo que hoje as pessoas, os profissionais de \n\neduca\u00e7\u00e3o, sejam eles professores ou t\u00e9cnicos administrativos, s\u00f3 se \n\nv\u00eaem ligados a dois minist\u00e9rios: primeiro, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \n\nque apresenta as pol\u00edticas daquela administra\u00e7\u00e3o e; segundo, o \n\nMinist\u00e9rio do Planejamento, porque trata de pessoas. Esquecendo-se \n\nque, dependendo da sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, voc\u00ea tem vincula\u00e7\u00e3o com \n\noutros segmentos (Entrevista, Diretor 2). \n\n \n\nDe acordo com Lustosa e Peci (2000, p. 2), o Brasil se defronta com problemas \u2013  \n\nagravados por fatores como sua grande dimens\u00e3o territorial, diversidade e contrastes regional \n\nque \u201ctranscendem o campo da especializa\u00e7\u00e3o ou da compartimentaliza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica num s\u00f3 \n\nminist\u00e9rio ou organiza\u00e7\u00e3o, inserindo-se nos dom\u00ednios da interdisciplinaridade e da a\u00e7\u00e3o \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Emendas/Emc/emc59.htm#art4\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Emendas/Emc/emc59.htm#art4\n\n\n82 \n\n \n\n \n\ninterinstitucional\u201d. Neste sentido, a pr\u00f3-reitoria de ensino m\u00e9dio e t\u00e9cnico da institui\u00e7\u00e3o \n\npercebe a necessidade uma a\u00e7\u00e3o mais espec\u00edfica da institui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\no nosso papel \u00e9 tentar forjar, dentro do MEC, essas articula\u00e7\u00f5es com \n\nos outros minist\u00e9rios (Entrevista, PROET). \n\n \n\nExaminando a mesma situa\u00e7\u00e3o a partir da posi\u00e7\u00e3o dos outros minist\u00e9rios, os efeitos \n\ndessa desarticula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m podem ser percebidos ao se observar a condu\u00e7\u00e3o de algumas \n\niniciativas que, por suas caracter\u00edsticas e especificidades, lograriam mais \u00eaxito mediante uma \n\na\u00e7\u00e3o conjunta com o MEC. \n\n(...) a gente teve na [Pr\u00f3-reitoria de Extens\u00e3o] uma forte integra\u00e7\u00e3o \n\ncom o Minist\u00e9rio da Cultura, provavelmente pela rela\u00e7\u00e3o buscada l\u00e1, \n\nmas n\u00e3o h\u00e1 nenhuma pol\u00edtica. O Minist\u00e9rio da Cultura possui uma \n\nescola t\u00e9cnica, voc\u00ea sabia? A Escola Nacional de Circo. \n\nSimplesmente, \u00e9 prov\u00e1vel que eles nem saibam da exist\u00eancia do \n\ncat\u00e1logo nacional de cursos t\u00e9cnicos, do MEC. S\u00e3o raros os \n\nprogramas que envolvem outros minist\u00e9rios (Entrevista, PROET). \n\n \n\nOs efeitos provocados por uma eventual desarticula\u00e7\u00e3o podem ocasionar, ainda, \n\ndesn\u00edveis em termos de planejamento estrat\u00e9gico nos Institutos Federais, apontando lacunas \n\nrelativas \u00e0 identidade institucional. \n\n \n\n(...) ent\u00e3o, n\u00e3o d\u00e1 para um Instituto Federal cumprir a sua miss\u00e3o se \n\nele n\u00e3o compreender a regi\u00e3o na qual est\u00e1 inserido, e isso se d\u00e1 por \n\nmeio de articula\u00e7\u00f5es institucionais (Entrevista, MEC/SETEC). \n\n  \n\nSobre o ponto de vista da integra\u00e7\u00e3o entre os diferentes n\u00edveis de governo, \u00e9 poss\u00edvel \n\nidentificar no Plano Plurianual 2011-2015 direcionamentos no sentido de diminuir a dist\u00e2ncia \n\nentre a oferta de cursos t\u00e9cnicos profissionalizantes na rede p\u00fablica de ensino, conforme pode \n\nser observado em uma das metas elencadas no documento. \n\n \n\nAmpliar progressivamente, em regime de colabora\u00e7\u00e3o entre a Uni\u00e3o, \n\nos Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios, o investimento \n\np\u00fablico em educa\u00e7\u00e3o, em termos de percentual do Produto Interno \n\nBruto do pa\u00eds, de forma a alcan\u00e7ar a meta do PNE 2011-2020 \n\n(BRASIL, 2010) \n\n  \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\nEm conson\u00e2ncia com este objetivo estrat\u00e9gico, os Institutos Federais parecem dar os \n\nprimeiros passos ao implementar projetos que demandam parcerias entre as diferentes \n\ninst\u00e2ncias governamentais, como \u00e9 o caso do PRONATEC.  \n\n(...) ocupamos esse espa\u00e7o (com implementa\u00e7\u00e3o do PRONATEC) \n\npela fal\u00eancia das redes estaduais e municipais, pelo d\u00e9ficit de m\u00e3o-\n\nde-obra (Entrevista, PROET). \n\n \n\nO mesmo documento aponta direcionamentos no sentido a considerar, por exemplo, a \n\nrede estadual para fomentos da educa\u00e7\u00e3o profissional, conforme pode ser observado na \n\niniciativa estrat\u00e9gia que enfatiza o \u201cfomento \u00e0 expans\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o das redes estaduais de \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica\u201d (BRASIL, 2010). No \u00e2mbito municipal, onde as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino t\u00e9cnico n\u00e3o s\u00e3o expressivas (numericamente) em nenhum dos \n\nsegmentos da educa\u00e7\u00e3o profissional, a integra\u00e7\u00e3o com o Instituto Federal ainda n\u00e3o \u00e9 \n\npercebida de maneira eficaz, limitando iniciativas que poderiam trazer benef\u00edcios imediatos \u00e0 \n\nsociedade. \n\n(...) ningu\u00e9m reconhece o IFRJ, e a gente n\u00e3o tem apoio nenhum da \n\nprefeitura nesse sentido. Eles querem que a gente fa\u00e7a cursos \n\nPRONATEC, querem, querem, querem... oferecem at\u00e9 lugares da \n\npr\u00f3pria prefeitura em outros espa\u00e7os, mas n\u00e3o querem nos ajudar \n\n(Entrevista, Diretor 4). \n\nO MEC entende isso, entende esse conceito (autonomia) e faz a \n\ngest\u00e3o da rede federal \u00e0 luz desse conceito de que os campi tem que \n\npossuir autonomia administrativa e capacidade de decis\u00e3o para as \n\ncoisas que lhes s\u00e3o peculiares (Entrevista, MEC/SETEC). \n\nEnt\u00e3o assim, a amea\u00e7a foi \u00e0 ades\u00e3o (PRONATEC), e o governo tem \n\nse metido sim na quest\u00e3o dos cursos t\u00e9cnicos, havendo interfer\u00eancia \n\nna autonomia da institui\u00e7\u00e3o (Entrevista, PROET). \n\nPor isso at\u00e9 que os Institutos Federais foram constitu\u00eddos como um \n\nmodelo de gest\u00e3o que est\u00e1 dentro de uma certa l\u00f3gica de gest\u00e3o \n\np\u00fablica de autonomia e esses campus, n\u00e3o s\u00f3 no processo eleitoral, \n\nmas no modelo de gest\u00e3o, consigam decidir sobre a amplia\u00e7\u00e3o \n\nrecursos, prioridades de investimentos, etc (Entrevista, \n\nMEC/SETEC). \n\nNesse sentido, os Institutos Federais devem ser considerados como \n\num bem p\u00fablico e, como tal, pensados em fun\u00e7\u00e3o da sociedade como \n\num todo na perspectiva de sua transforma\u00e7\u00e3o. Os Institutos Federais \n\nrespondem \u00e0 necessidade da institucionaliza\u00e7\u00e3o definitiva da \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica como pol\u00edtica p\u00fablica. \n\n(BRASIL, 2008, p. 22) \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\nNessa categoria foram encontrados elementos sobre a rela\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais \n\ncom o Governo Federal, formulador da pol\u00edtica, e com os governos locais, estado e munic\u00edpio. \n\nH\u00e1 refer\u00eancias \u00e0 expans\u00e3o da rede federal e \u00e0s dificuldades de articula\u00e7\u00e3o com os diversos \n\natores local com destaque para as prefeituras, tem\u00e1tica j\u00e1 apontada Lustosa da Costa e Peci \n\n(2000).  \n\nA observa\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos com egressos pode suscitar informa\u00e7\u00f5es acerca \n\ndessas vari\u00e1veis, quando demonstrou a distribui\u00e7\u00e3o dos egressos por campus, examinando a \n\npredomin\u00e2ncia da oferta profissional nas diferentes regi\u00f5es do Estado; e a proximidade entre \n\nresid\u00eancia e local de trabalho, permitindo verificar as condi\u00e7\u00f5es de absor\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra \n\nno entorno destas unidades. Desta forma, a consta\u00e7\u00e3o abre caminhos para aferir a seguinte \n\nfinalidade estabelecida pela Lei de Cria\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais (lei 11.892, de 28 de \n\ndezembro de 2009). \n\nIV - orientar sua oferta formativa em benef\u00edcio da consolida\u00e7\u00e3o e \n\nfortalecimento dos arranjos produtivos, sociais e culturais locais, \n\nidentificados com base no mapeamento das potencialidades de \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico e cultural no \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o do \n\nInstituto Federal; \n\n \n\nSociedade \n\n \n\nNa subcategoria \u201csociedade\u201d despontaram os discursos sobre as conex\u00f5es que a \n\npol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica estabelece com os sujeitos submetidos \n\n\u00e0 a\u00e7\u00e3o do Estado, observando-se as influ\u00eancias m\u00fatuas que ambos agentes exercem sobre esta \n\n\u00e1rea. \n\nSe for defens\u00e1vel que as pol\u00edticas para a educa\u00e7\u00e3o profissional e \n\ntecnol\u00f3gica devem ter como preceitos os interesses da sociedade, e \n\nse for defens\u00e1vel tamb\u00e9m que \u00e9 fun\u00e7\u00e3o prec\u00edpua dos Institutos \n\nFederais atuar a favor dos arranjos produtivos, sociais e culturais \n\nlocais, qualquer que seja a esfera delimitada para atua\u00e7\u00e3o dos \n\nInstitutos Federais, a rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica e democr\u00e1tica de seu fazer \n\npedag\u00f3gico possibilitar\u00e1 ganhos sociais expressivos e a supera\u00e7\u00e3o de \n\ncontradi\u00e7\u00f5es existentes (BRASIL, 2008, p. 37). \n\nO IFRJ, at\u00e9 2013, se consolidar\u00e1 como institui\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia em \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional, cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, integrando as a\u00e7\u00f5es \n\nde ensino, pesquisa e extens\u00e3o, com \u00eanfase na dissemina\u00e7\u00e3o da \n\ncultura inovadora e em conson\u00e2ncia com as demandas da sociedade \n\n(IFRJ, 2008, p. 30). \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\nO Plano Plurianual do Governo Federal para os anos de 2012 a 2015 manifesta \n\nclaramente uma pretens\u00e3o para a pol\u00edtica, que se reproduz nos documentos relativos a cria\u00e7\u00e3o \n\nda rede federal. \n\nExpandir, interiorizar, democratizar e qualificar a oferta de cursos de \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica, considerando os arranjos \n\nprodutivos, sociais, culturais, locais e regionais, a necessidade de \n\namplia\u00e7\u00e3o das oportunidades educacionais dos trabalhadores e os \n\ninteresses e necessidades das popula\u00e7\u00f5es do campo, ind\u00edgenas, \n\nquilombolas, afrodescendentes, das mulheres de baixa renda e das \n\npessoas com defici\u00eancia (PPA, 2011) \n\n \n\nO MEC percebe os Institutos Federais como um \u201cmodelo \u00e9 uma expectativa de \n\npol\u00edtica p\u00fablica tanto na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, quanto na \u00e1rea do desenvolvimento. (Entrevista, \n\nMEC/SETEC). No documento \u201cConcep\u00e7\u00f5es e Diretrizes\u201d, elaborado sobre os Institutos \n\nFederais, essa premissa aparece de maneira bastante expressiva e mostra-se conectada \u00e0s \n\ndemandas sociais. \n\nAo estabelecer como um dos crit\u00e9rios na defini\u00e7\u00e3o das cidades-p\u00f3lo \n\na distribui\u00e7\u00e3o territorial equilibrada das novas unidades, a cobertura \n\ndo maior n\u00famero poss\u00edvel de mesorregi\u00f5es e a sintonia com os \n\narranjos produtivos sociais e culturais locais, reafirma-se o prop\u00f3sito \n\nde consolidar o comprometimento da educa\u00e7\u00e3o profissional e \n\ntecnol\u00f3gica com o desenvolvimento local e regional (BRASIL, \n\n2008). \n\n \n\nAs primeiras impress\u00f5es a respeito deste assunto sugerem que houve um incremento \n\nnas localidades que receberam campus da institui\u00e7\u00e3o, ainda que tais efeitos n\u00e3o tenham sido \n\naferidos institucionalmente. \n\nEnfim, h\u00e1 uma avalia\u00e7\u00e3o ainda que n\u00e3o sistematizada, mas \n\npreliminarmente positiva da chegada desses campi, nessas escolas. \n\nSem contar que eram regi\u00f5es sem atendimento de educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. Ent\u00e3o, eu acho que essa extens\u00e3o regional [...], do meu \n\nponto de vista, foi uma decis\u00e3o acertada do governo (Entrevista, \n\nMEC/SETEC). \n\n Neste contexto, a concep\u00e7\u00e3o de arranjos produtivos locais\n11\n\n, que tamb\u00e9m aparece como \n\numa prerrogativa, ocupa um lugar de destaque no desenvolvimento esperado para a a\u00e7\u00e3o dos \n\nInstitutos Federais. \n\n                                                 \n11\n\n  Os arranjos produtivos locais (APL) \u201cs\u00e3o aglomera\u00e7\u00f5es de empresas localizadas em um mesmo \n\nterrit\u00f3rio, que apresentam especializa\u00e7\u00e3o produtiva e mant\u00eam algum v\u00ednculo de articula\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nO MEC sempre orientou que a oferta de cursos fosse alinhada com \n\nos arranjos locais. Sempre foi uma prerrogativa, uma orienta\u00e7\u00e3o que \n\no minist\u00e9rio deu. Eu acho que est\u00e1 de acordo como o projeto de \n\nexpans\u00e3o dos Institutos Federais e o alinhamento com o \n\ndesenvolvimento regional, com as pol\u00edticas de desenvolvimento \n\nregional, que n\u00e3o s\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es do instituto, mas que o instituto \n\npode ser uma pol\u00edtica p\u00fablica que pode contribuir bastante nesse \n\nprojeto (Entrevista, MEC/SETEC). \n\nEntretanto, a gest\u00e3o demonstra dificuldades em abarcar esse conceito, devido a \n\nlimita\u00e7\u00f5es para mapear as necessidades regionais. \n\n\u00c9 muito f\u00e1cil dizer que voc\u00ea tem que olhar os arranjos produtivos, \n\nque voc\u00ea tem que compreender os processos todos, mas n\u00e3o h\u00e1 \n\nempresa que fa\u00e7a isso. N\u00e3o h\u00e1 empresas que conseguem fazer essa \n\nan\u00e1lise de conjuntura como um todo, e as que fazem cobram \n\ncar\u00edssimo. Isso vale ouro. N\u00e3o vale s\u00f3 para voc\u00ea abrir uma escola, \n\nvale tamb\u00e9m para abrir uma empresa (Entrevista, PROET). \n\n \n\n \n\n Os apontamentos feitos por Ciavatta (2002, p. 95) chamam a aten\u00e7\u00e3o para o fato de \n\nque as pol\u00edticas e planos educacionais, implementados em n\u00edvel de Estado, acompanham as \n\nvicissitudes da sociedade brasileira na fal\u00eancia de n\u00e3o consolidar, at\u00e9 hoje, uma sociedade \n\ndemocr\u00e1tica; e de n\u00e3o incorporar amplos setores populares a um projeto superior de pa\u00eds.  \n\nPor este motivo, as informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas obtidas com os egressos, tais como \n\nfaixa et\u00e1ria, renda familiar, escolaridade dos respons\u00e1veis, tipo de financiamento do ensino \n\nfundamental e do superior podem ajudar compreender se a institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 atuando de acordo \n\ncom as necessidades sociais no que tange \u00e0 articula\u00e7\u00e3o com pol\u00edticas de fomento \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais, de trabalho e de renda nos ambientes onde atua, listados como obrigat\u00f3rios no \n\ndocumento de \u201cConcep\u00e7\u00f5es de Diretrizes dos Institutos Federais\u201d. \n\n \n\nEssas institui\u00e7\u00f5es passariam a se ocupar, de forma substantiva, de \n\num trabalho mais contributivo,intrinsecamente voltado para o \n\ndesenvolvimento local e regional, apreendendo desenvolvimento \n\nlocal eregional como a melhoria do padr\u00e3o de vida da popula\u00e7\u00e3o de \n\nregi\u00f5es geograficamente delimitadas. (BRASIL, 2008, p. 16) \n\n \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es \n\n \n\n A subcategoria \u201corganiza\u00e7\u00f5es\u201d tece um olhar sobre a interlocu\u00e7\u00e3o estabelecida entre a \n\npol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o profissional e os setores produtivos, numa perspectiva de \n\n                                                                                                                                                         \ncoopera\u00e7\u00e3o e aprendizagem entre si e com outros atores locais, tais como governo, associa\u00e7\u00f5es empresariais, \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, ensino e pesquisa.\u201d (SEBRAE, 2002) \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\ncompreender como os diferentes fatores da rela\u00e7\u00e3o ensino-aprendizagem est\u00e3o alinhados \u00e0s \n\npeculiaridades do mundo do trabalho. Sobre as propostas de cria\u00e7\u00e3o de cursos t\u00e9cnicos \n\nobteve-se: \n\n (...) ent\u00e3o o cara quer abrir o curso [...], a gente tem l\u00e1 o relat\u00f3rio da \n\nFIRJAN, um estudo 2010/2015 de prospec\u00e7\u00e3o das \u00e1reas que est\u00e3o \n\nem desenvolvimento. Ent\u00e3o voc\u00ea pode abrir o curso, mas essa \u00e9 a \n\nvis\u00e3o da ind\u00fastria. A\u00ed voc\u00ea vai \u00e0 Secretaria de Estado e \n\nDesenvolvimento e n\u00e3o t\u00eam, ou se t\u00eam s\u00e3o flu\u00eddos n\u00e3o e s\u00e3o \n\ncl\u00e1ssicos [...] a gente tenta fazer, mas n\u00e3o \u00e9 profissional, \u00e9 emp\u00edrico \n\n(Entrevista, PROET). \n\nFoi feito nesta unidade um estudo de mercado de empregabilidade, \n\ns\u00f3 que isso n\u00e3o \u00e9 feito uma nova avalia\u00e7\u00e3o do mercado, e por isso, e \n\nalgumas vezes, os cursos ficam defasados perante o empregador \n\n(Entrevista, Diretor 2). \n\nEu penso que hoje o nosso curr\u00edculo \u00e9 desatualizado com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmercado (Entrevista, Diretor 3). \n\n \n\nOutro aspecto de relev\u00e2ncia do debate organizacional traz o sistema sindical como um \n\ndos protagonistas na oferta de educa\u00e7\u00e3o profissional, como pode ser observado meta \n\nestrat\u00e9gica n.3, elencada no Plano Nacional da Educa\u00e7\u00e3o 2011-2020.  \n\nFomentar a expans\u00e3o da oferta de matr\u00edculas gratuitas de \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio por parte das \n\nentidades privadas de forma\u00e7\u00e3o profissional vinculadas ao \n\nsistema sindical, de forma concomitante ao ensino m\u00e9dio p\u00fablico. \n\n(BRASIL, 2010)  \n\n \n\nDe fato, o MEC parece ver com bons olhos a integra\u00e7\u00e3o do sistema p\u00fablico e privado \n\nno processo de ensino, ensejando uma parceria que insere os Institutos Federais no bojo dos \n\nsetores produtivos. \n\n(...) o instituto tem que estar presente quando tiver a oportunidade \n\n[...] n\u00e3o vejo nenhum problema e se ter um servidor do Instituto \n\nFederal como um integrante do conselho do SENAI, por exemplo. \n\nEu acho extremanente salutar, por exemplo, que exista um professor \n\ntamb\u00e9m do SENAI, no conselho superior de um Instituto Federal. Eu \n\nacho que essas articula\u00e7\u00f5es t\u00eam que existir, espero aqui cada vez \n\nmais os institutos da \u201crealidade\u201d (Entrevista, MEC/SETEC). \n\n \n\nEssa postura do Minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o resgata as cr\u00edticas quanto \u00e0 l\u00f3gica do capital \n\ndominante, feitas por Frigotto (2002), Frigotto e Ciavatta (2011) e Manfredi (2002). A forma \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nde entrada no mundo do trabalho parece difusa e n\u00e3o estruturada da melhor maneira indicada \n\npara se pensar uma oferta de curso t\u00e9cnico. A intera\u00e7\u00e3o com o mundo do trabalho parece \n\nrestrita e limitada \u00e0s constru\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas. \n\nEnt\u00e3o eu diria que nossa rela\u00e7\u00e3o com o mundo do trabalho hoje, \n\nrigorosamente falando, \u00e9 pelas empresas que s\u00e3o conveniadas com a \n\ngente. Que por sua vez, t\u00eam uma forma voraz de observar isso \n\n(Entrevista, PROET). \n\nExiste um discurso muito belo, por isso \u00e9 at\u00e9 eu evito entrar nesses \n\ngrandes discursos, porque ele est\u00e1 pouco associado \u00e0 pr\u00e1tica. A \n\ngente dialoga pouco com o mercado; a gente tem que dialogar mais \n\n(Entrevista, Diretor 3). \n\nEnt\u00e3o, a gente tem que olhar o mundo de trabalho, olhar o mercado \n\nde trabalho, e teria que ser mais rigoroso nas realiza\u00e7\u00f5es, mas pra \n\nisso precisaria estar com os professores ligados no que est\u00e1 \n\nacontecendo no trabalho, e n\u00e3o somente na pesquisa e na \n\nuniversidade (Entrevista, PROET). \n\n \n\n O relato do representante do MEC parece admitir essa dist\u00e2ncia com o mundo do \n\ntrabalho e eventuais equ\u00edvocos nestas propostas, ampliando a constata\u00e7\u00e3o para al\u00e9m de um \n\nacontecimento isolado. \n\nEu acho que no caso do RJ, tirando os casos em que a oferta de \n\ncursos n\u00e3o se deu equivocadamente, n\u00e3o foi feito um bom \n\nmapeamento dos arranjos produtivos, das demandas do mercado de \n\ntrabalho para oferta do curso; errou-se na oferta precipitada dos \n\ncursos. Aconteceu na rede e bastante, at\u00e9 (Entrevista, MEC/SETEC). \n\n \n\n Frigotto (2002, p. 59) observa que as pol\u00edticas de ensino, em seus diferentes n\u00edveis, \n\ntem como eixo definidor uma avalia\u00e7\u00e3o e concep\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gicas pautadas na liberdade de \n\nmercado e que tende \u00e0 reduzir a dimens\u00e3o humana e social da educa\u00e7\u00e3o a um \u201cfator \n\necon\u00f4mico\u201d. Portanto, informa\u00e7\u00f5es obtidas com egressos a respeito da motiva\u00e7\u00e3o para cursar \n\no ensino t\u00e9cnico, as necessidades de se obter o grau de ensino m\u00e9dio, a atua\u00e7\u00e3o profissional \n\nno ramo de forma\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o geral do curso realizado, entre outros aspectos podem \n\najudar a construir crit\u00e9rios para que a institui\u00e7\u00e3o perceba sua inclina\u00e7\u00e3o em atender ao \n\ndisposto em sua concep\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nOs Institutos Federais reservam aos protagonistas do processo \n\neducativo, al\u00e9m do incontest\u00e1vel papel de lidar com o conhecimento \n\ncient\u00edfico-tecnol\u00f3gico, uma pr\u00e1xis que revela os lugares ocupados \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\npor cada indiv\u00edduo no tecido social, que traz \u00e0 tona as diferentes \n\nconcep\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas e assegura aos sujeitos as condi\u00e7\u00f5es de \n\ninterpretar essa sociedade e exercer sua cidadania na perspectiva de \n\num pa\u00eds fundado na justi\u00e7a, na eq\u00fcidade e na solidariedade \n\n(BRASIL, 2008a). \n\n \n\n \n\n2\u00aa Categoria: Aspectos de avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica \n\n \n\nAcompanhamento e monitoramento da pol\u00edtica p\u00fablica \n\n \n\n Esta subcategoria tem como objetivo descrever os aspectos de acompanhamento e \n\nmonitoramento da pol\u00edtica p\u00fablica, percorrendo os elementos que configuram aspectos \n\nobserv\u00e1veis \u00e0 an\u00e1lise cr\u00edtica da a\u00e7\u00e3o dos institutos. A necessidade de uma avalia\u00e7\u00e3o mais \n\nestruturada dificulta a realiza\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos sobre as algumas das a\u00e7\u00f5es conduzidas pela \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, como pode ser observado, por exemplo, no caso da inser\u00e7\u00e3o dos egressos no \n\nmundo do trabalho. \n\nO problema n\u00e3o \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o que a gente d\u00e1 (para os alunos), \u00e9 \n\nalguma depois dela, que a gente n\u00e3o consegue identificar e trabalhar. \n\nE essas pesquisas que a gente come\u00e7a a fazer, s\u00e3o pra mim, muito \n\nsimpl\u00f3rias perto do que a gente precisa fazer (Entrevista, Diretor 1). \n\n\u00c0s vezes a gente escreve sobre n\u00f3s mesmos como se fossemos a pior \n\ncoisa do mundo [...] talvez fa\u00e7a parte do processo que a gente \n\nadotou. N\u00e3o tem nenhum indicador que diga que estamos formando \n\npior que est\u00e1vamos formando (Entrevista, PROET). \n\n \n\nAs avalia\u00e7\u00f5es realizadas acerca dos aspectos do mundo do trabalho poderiam ser feitas \n\nde modo integrado, para que as informa\u00e7\u00f5es laborais pudessem subsidiar os estudos e \n\navalia\u00e7\u00f5es necess\u00e1rios \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de cursos. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 registro de que \n\ntais estudos, de responsabilidade do Minist\u00e9rio do Trabalho e Renda, est\u00e3o sendo \n\naproveitados para essa finalidade. \n\nOfertar informa\u00e7\u00f5es integradas das \u00e1reas referentes ao mundo do \n\ntrabalho que apoiem e orientem a elabora\u00e7\u00e3o, monitoramento e \n\navalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n  \n\nQuando perguntados sobre as pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o, os entrevistados responderam: \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\n(...) n\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 feito (avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica). N\u00e3o h\u00e1 nenhuma \n\nregra a ser seguida. A gente apresenta relat\u00f3rios que s\u00e3o constantes \n\nh\u00e1 40 anos atr\u00e1s, que n\u00e3o mudam. S\u00e3o as mesmas informa\u00e7\u00f5es \n\n(Entrevista, Diretor 2). \n\nAvalia\u00e7\u00e3o s\u00f3 vem quando a gente olha pelos dados do relat\u00f3rio de \n\ngest\u00e3o, tudo em \u201ccaixinhas\u201d. At\u00e9 porque para voc\u00ea fazer essa \n\navalia\u00e7\u00e3o, tem que criar as vari\u00e1veis que voc\u00ea vai avaliar, como voc\u00ea \n\nconduz isso? (Entrevista, PROET). \n\nN\u00e3o sei se o instituto tem feito (avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica), mas \n\nn\u00f3s aqui j\u00e1 estamos muito tempo sem fazer. Localmente isso n\u00e3o \u00e9 \n\nfeito. No m\u00e1ximo, em n\u00edvel de reitoria, que me parece tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nestar sendo feito (Diretor 1). \n\nN\u00e3o tem (avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica), o MEC n\u00e3o tem avalia\u00e7\u00e3o. \n\nVoc\u00ea quer uma avalia\u00e7\u00e3o perfeita? A do Tribunal de Contas da \n\nUni\u00e3o. \u00c9 a \u00fanica avalia\u00e7\u00e3o que fizemos, e s\u00e3o eles que fazem \n\n(Entrevista, PROET). \n\nAs novas institui\u00e7\u00f5es (IF's), por outro lado, n\u00e3o desenvolveram \n\nmaturidade de olhar para o egresso como um indicador para a \n\nmelhoria na gest\u00e3o; est\u00e3o ainda muito imaturos, precisando evoluir \n\nna an\u00e1lise dos egressos. Mas no caso dos campi mais no interior, que \n\nest\u00e3o instalados em \u00e1reas de voca\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, e que abrem cursos \n\nnessas \u00e1reas, o impacto \u00e9 imediato. Numa cidade como o Rio de \n\nJaneiro \u00e9 dif\u00edcil mapear isso (Entrevista, MEC/SETEC). \n\nEu acho, inclusive, que \u00e9 muito dif\u00edcil hoje (fazer uma avalia\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica p\u00fablica), porque que n\u00e3o tem um perfil claramente definido \n\npara fazer uma avalia\u00e7\u00e3o de uma vari\u00e1vel. A n\u00e3o ser que voc\u00ea pegue \n\nos objetivos descritos na lei do Instituto e tente criar isso como \n\nalgum mecanismo de avalia\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o muito gen\u00e9ricos (Entrevista, \n\nPROET). \n\n \n\nPelos relatos acima fica caracterizada a aus\u00eancia de avalia\u00e7\u00e3o por parte do IFRJ e \n\ntamb\u00e9m o reconhecimento do MEC de que esta \u00e9 uma defici\u00eancia na rede federal. Esta falha \n\ntorna-se cr\u00edtica, pois contraria uma nas iniciativas estrat\u00e9gicas do Plano Plurianual: \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de estudos, avalia\u00e7\u00f5es de impacto e an\u00e1lise do papel do \n\nEstado na promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica, \n\nlevantamentos estat\u00edstico-educacionais e habilita\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es \n\nprivadas para fins de expans\u00e3o da oferta gratuita de cursos de \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional e acesso a programa de financiamento \n\nestudantil. (BRASIL, 2010)  \n\n \n\n Esta desconex\u00e3o aponta uma falha na a\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais, uma vez que pelos \n\ndocumentos n\u00e3o h\u00e1 conflito quanto \u00e0 necessidade de avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica. O \n\ndocumento \u201cConcep\u00e7\u00f5es e Diretrizes\u201d do MEC, por exemplo, preconiza a avalia\u00e7\u00e3o: \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\nEnquanto pol\u00edtica p\u00fablica, os Institutos Federais assumem o papel de \n\nagentes colaboradores na estrutura\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas para a \n\nregi\u00e3o que polarizam, estabelecendo uma intera\u00e7\u00e3o mais direta junto \n\nao poder p\u00fablico e \u00e0s comunidades locais. Nesse sentido, cada \n\nInstituto Federal dever\u00e1 dispor de um observat\u00f3rio de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas enquanto espa\u00e7o fundamental para o desenvolvimento do \n\nseu trabalho (BRASIL, 2008a, p. 22). \n\n \n\n Segundo Ramos e Schabbach (2012, p. 1274) os estudos de avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas buscam responder quest\u00f5es como \u201cem que medida os objetivos propostos na \n\nformula\u00e7\u00e3o do programa-projeto s\u00e3o ou foram alcan\u00e7ados?\u201d, \u201ccomo o programa funciona?\u201d, \n\n\u201cquais os motivos que levam ou levaram a atingir ou n\u00e3o os resultados?\u201d. Considerando estas \n\ncoloca\u00e7\u00f5es, as informa\u00e7\u00f5es obtidas com egresso contribuem para verificar a finalidade \n\nprec\u00edpua de educa\u00e7\u00e3o profissional em prover profissionais qualificados aos setores produtivos \n\nda economia, podendo ser utilizadas as vari\u00e1veis relativas ao grau de empregabilidade, \u00e0 \n\ninser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, aos setores que mais absorvem as forma\u00e7\u00f5es profissionais \n\noferecidas, os n\u00edveis salariais das categorias, os tipo de empregados, dentre outras fontes \n\ncapazes de fornecer elementos para interpretar esta rela\u00e7\u00e3o externa \u00e0 institui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAspectos da pol\u00edtica de desenvolvimento \n\n \n\n Nesta categoria \u00e9 abordada a rela\u00e7\u00e3o entre a pol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o profissional \n\ne, por conseguinte, a rede federal, com o desenvolvimento das regi\u00f5es onde se instalam os \n\ninstitutos. O relato do representante do MEC e a meta estrat\u00e9gica do Plano Plurianual \n\ndemonstram como frentes de trabalho a amplia\u00e7\u00e3o das ofertas de vagas no \u00e2mbito da \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica  \n\n(...) ent\u00e3o, s\u00f3 para se ter um par\u00e2metro de compara\u00e7\u00e3o, o \n\nPRONATEC estabeleceu uma meta de 8 milh\u00f5es de vagas em 2 ou 3 \n\nanos, isso d\u00e1 uma ideia do tamanho do d\u00e9ficit de forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional que o pa\u00eds tem (Entrevista, MEC/SETEC). \n\n \n\nOferecer 8 milh\u00f5es de vagas para a educa\u00e7\u00e3o profissional e \n\ntecnol\u00f3gica, com a concess\u00e3o de 4 milh\u00f5es de bolsas a estudantes do \n\nensino m\u00e9dio da rede p\u00fablica, inclusive da educa\u00e7\u00e3o de jovens e \n\nadultos, trabalhadores e benefici\u00e1rios dos programas federais de \n\ntransfer\u00eancia de renda (BRASIL, 2010)  \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\nEssas evid\u00eancias ratificam que h\u00e1 um esfor\u00e7o para amplia\u00e7\u00e3o da oferta de educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, no qual os Institutos Federais s\u00e3o os protagonistas. A materializa\u00e7\u00e3o desta \n\npol\u00edtica p\u00fablica de amplia\u00e7\u00e3o, com vistas \u00e0 uma acelera\u00e7\u00e3o das matr\u00edculas, pode ser \n\nrepresentada pelo PRONATEC. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 consenso no IFRJ sobre o papel deste \n\nprograma para a rede federal: \n\nPara mim o PRONATEC abre possibilidade. Ent\u00e3o, lancei m\u00e3o \n\ndessa pol\u00edtica p\u00fablica para popular o meu campus. Para mim \u00e9 isso. \n\nE trazendo mais pol\u00edticas p\u00fablicas (Entrevista, Diretor 3). \n\n \n\nEnt\u00e3o, as pol\u00edticas do MEC hoje est\u00e3o resumidas numa frase assim: \n\n\u201ctudo \u00e9 PRONATEC!\u201d N\u00e3o sei agora com essa mudan\u00e7a de \n\ngoverno. A vis\u00e3o de PRONATEC \u00e9 uma vis\u00e3o eleitoral (Entrevista, \n\nPROET). \n\n \n\nO que a gente recomenda \u00e9 que dentro da l\u00f3gica ofertante-\n\ndemandante, que a lei do PRONATEC preconiza, \u00e9 que os Institutos \n\nFederais devem procurar parceiros locais para mapear em uma \n\nescala maior as demandas mais deficit\u00e1rias (Entrevista, \n\nMEC/SETEC). \n\n \n\n\u00c9, ningu\u00e9m reconhece o IFRJ, e a gente n\u00e3o tem apoio nenhum da \n\nprefeitura nesse sentido. Eles querem que a gente fa\u00e7a cursos \n\nPRONATEC, querem, querem, querem...(Entrevista, Diretor 4) \n\n \n\n Nesta categoria foram abordados os aspectos institucionais, de acompanhamento e \n\nmonitoramento da pol\u00edtica p\u00fablica e de desenvolvimento, que juntos puderam fornecer \n\nelementos para compreens\u00e3o de como a institui\u00e7\u00e3o avalia as suas pr\u00e1ticas. A avalia\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica p\u00fablica \u00e9 etapa fundamental na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e por isso se constitui em um \n\nproblema n\u00e3o resolvido no objetivo em investiga\u00e7\u00e3o, negligenciando a relev\u00e2ncia deste \n\ninstrumento na gest\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas aconselhado pelos estudiosos do tema (FREY, \n\n2000; HOLANDA, 2003; LUSTOSA DA COSTA e CASTANHAR, 2004; RAMOS e \n\nSCHABBACH, 2012). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\n3\u00aa Categoria: Elementos da educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica \n\n \n\nEgressos  \n\n \n\n O acompanhamento dos egressos se mostrou com elemento fundamental para a \n\navalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica, por\u00e9m os resultados \n\nsinalizam um das maiores fragilidades na presente investiga\u00e7\u00e3o. Somam-se a isto as \n\ndefici\u00eancias de informa\u00e7\u00e3o sobre aos alunos formados identificadas nos relat\u00f3rios de gest\u00e3o \n\nnos diversos anos, bem como nos relat\u00f3rios da coordena\u00e7\u00e3o de est\u00e1gios e egressos.  Estas \n\naus\u00eancias tornaram imperiosa a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios junto aos ex-alunos. O fato n\u00e3o \n\nparece ser novo ou sequer restrito ao IFRJ, pois os entrevistados reconheceram as limita\u00e7\u00f5es \n\nno acompanhamento dos egressos: \n\nAs novas institui\u00e7\u00f5es (IF's), por outro lado, n\u00e3o desenvolveram a \n\nmaturidade de olhar para o egresso como um indicador para \n\nmelhorias na gest\u00e3o, elas ainda est\u00e3o muito imaturas, precisando \n\nevoluir na an\u00e1lise dos egressos (Entrevista, MEC/SETEC). \n\n \n\nO aluno evadido ou egresso, a caracter\u00edstica \u00e9 j\u00e1 estar fora da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, perceber esse cara \u00e9 muito dif\u00edcil. Voc\u00ea pode ter uma \n\npol\u00edtica agressiva de imediato, mas daqui a pouco se ele n\u00e3o tiver \n\ncompromisso com aquilo fica dif\u00edcil (Entrevista, PROET). \n\n \n\nBem, a gente tem informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s dos concursos p\u00fablicos, da \n\nempregabilidade desses \u201cgarotos\u201d (Diretor 2). \n\n \n\nApesar de n\u00e3o haver um acompanhamento sistematizado, h\u00e1 esfor\u00e7os como uma base \n\nde dados constru\u00edda pela coordena\u00e7\u00e3o geral de integra\u00e7\u00e3o empresa-escola e, ainda, promo\u00e7\u00e3o \n\nde eventos que buscam aproximar os ex-alunos. Al\u00e9m disto, h\u00e1 um n\u00edvel de conhecimento n\u00e3o \n\nestruturado sobre o destino de alguns poucos egressos. \n\n(...) esse cara se for bem formado, o mundo \u00e9 dele. O aluno \u00e9 nosso, \n\nmas o egresso \u00e9 do mundo, a vida \u00e9 dele. Quanto melhor eu formar \n\nesse cara, mais a vida vai se abrir para ele (Entrevista, PROET). \n\n \n\nA gente hoje tem conseguido colocar muitos dos nossos egressos no \n\nmercado de trabalho, mais aqueles com um n\u00edvel de maturidade \n\nmaior, que j\u00e1 est\u00e3o no mercado, que est\u00e3o fazendo o curso para \n\npoder melhorar a sua situa\u00e7\u00e3o no mercado (Entrevista, Diretor 1). \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\n  \n\nA dificuldade em conseguir estabelecer contato com sujeitos que j\u00e1 se desligaram da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o se manifestou, inclusive, na presente pesquisa, quando da coleta de dados por \n\nmeios dos question\u00e1rios eletr\u00f4nicos. Estas evid\u00eancias ilustram a dificuldades em se \n\nestabelecer um posicionamento acerca da contribui\u00e7\u00e3o do IFRJ para suprimento do mercado \n\nde trabalho no Estado, sobretudo pouco contribuiu para refutar ou confirmar os argumentos de \n\nNiskier (2010); Gomes (2011); Nascimento et al. (2012) entre outros. \n\n \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o dos Docentes \n\n \n\n Os docentes exercem um papel substancial na execu\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o profissional e \n\ntecnol\u00f3gica e, portanto, a sua a\u00e7\u00e3o pode influenciar no direcionamento da trajet\u00f3ria \n\nprofissional e acad\u00eamica estudantes. No \u00e2mbito do IFRJ h\u00e1 percep\u00e7\u00f5es variadas sobre o fazer \n\npedag\u00f3gico desses profissionais.  \n\neles (docentes) apostam todas as fichas deles na prepara\u00e7\u00e3o desse \n\naluno para o mercado de trabalho e n\u00e3o na prepara\u00e7\u00e3o desse aluno \n\npara a vida, como cidad\u00e3o, como sabendo onde que ele quer estar, \n\nqual o posicionamento que ele deve tomar, etc (Entrevista, Diretor \n\n4). \n\n \n\nO meu campus \u00e9 formando por um corpo docente onde 30% \u00e9 ex-\n\naluno formados pela institui\u00e7\u00e3o. Um campus que tem basicamente \n\n83%, 87%, esse n\u00famero fugiu agora, mas \u00e9 acima de 80% e abaixo \n\nde 90%, com n\u00edvel stricto sensu (Diretor 2). \n\n \n\nEu entendo que a escola t\u00e9cnica, obviamente ela tem que formar um \n\nprofissional, um bom profissional para o mercado de trabalho, que \n\ndeve ser preparado para isso. S\u00f3 que n\u00f3s n\u00e3o somos uma escola \n\nt\u00e9cnica, n\u00f3s somos um Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancias e \n\nTecnologia. A gente tem a obriga\u00e7\u00e3o, temos o curso m\u00e9dio e t\u00e9cnico \n\nintegrado ao ensino m\u00e9dio (Entrevista, Diretor 4). \n\n \n\n(...) hoje n\u00f3s temos 20% de professores pr\u00f3ximos da aposentadoria, \n\ne quase 60% dos professores s\u00e3o novos. Quem \u00e9 o professor do \n\nInstituto Federal hoje? Quem \u00e9 esse cara hoje? Qual \u00e9 a vis\u00e3o que \n\nele tem? Eu n\u00e3o arrisco dizer quem \u00e9 esse cara hoje... (Entrevista, \n\nPROET). \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n Ademais, o perfil dos novos professores pode contribuir para o distanciamento do \n\naluno com o mundo do trabalho. \n\nNosso corpo docente est\u00e1 se tornando um corpo docente acad\u00eamico, \n\nas pessoas n\u00e3o conhecem muito o trabalho tamb\u00e9m, elas mesmas \n\nt\u00eam dificuldades. Tanto que a gente tinha uma proposta de fazer \n\nest\u00e1gio de professores em empresas (Entrevista, PROET). \n\n  \n\nPor fim, pode-se observar nesta subcategoria preocupa\u00e7\u00f5es com a mudan\u00e7a no perfil \n\ndos docentes, pela predomin\u00e2ncia de acad\u00eamicos, com pouca viv\u00eancia no mundo do trabalho, \n\no que corrobora a constata\u00e7\u00e3o de que \u201cos docentes para as disciplinas do curr\u00edculo voltadas \n\npara a profissionaliza\u00e7\u00e3o, historicamente, as iniciativas de implanta\u00e7\u00e3o de programas de \n\nforma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica que se estabeleceram em diferentes per\u00edodos, foram fragmentadas e n\u00e3o \n\ntrouxeram resposta satisfat\u00f3ria como se fazia necess\u00e1rio (...)\u201d (BRASIL, 2008, p.30). \n\n \n\nInfraestrutura \n\n \n\n Nesta subcategoria est\u00e3o expressos exemplos de entraves que restringem o pleno \n\nfuncionamento da estrutura dos campi do IFRJ. Estes problemas demonstram as falhas de \n\nplanejamento na implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, que uma avalia\u00e7\u00e3o poderia ajudar a solucionar. \n\nOs relatos extra\u00eddos das entrevistas ilustram esta situa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nO que acaba acontecendo nesta unidade \u00e9 a falta de espa\u00e7o para ter \n\num \u201cespa\u00e7o de conviv\u00eancia\u201d entre eles (alunos). Eles vivem hoje \n\nmuitos focados dentro dos laborat\u00f3rios, n\u00e3o interagem fora dele. O \n\nlado humano est\u00e1 se perdendo (Entrevista, Diretor 2). \n\n \n\n \n\nA gente tem alguns problemas ali no campus em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ninfraestrutura, mas o pior deles \u00e9 a quest\u00e3o da rede el\u00e9trica. [...] a \n\ngente tem um laborat\u00f3rio com m\u00e1quinas que n\u00e3o podem ser ligadas \n\nexatamente porque precisamos de muita amperagem (e a rede) \n\nexplode se ligar. Tem ali equipamentos que talvez, na Am\u00e9rica \n\nLatina, s\u00f3 n\u00f3s e a UFRJ temos (Entrevista, Diretor 4). \n\n \n\n \n\n(...) \u00e9 uma coisa paradoxal eu ter (no campus) um equipamento de \n\nR$ 1.000.000,00 e n\u00e3o ter um Bico de Bunsen\n12\n\n , que custa R$ \n\n                                                 \n12\n\n  O bico de Bunsen \u00e9 um dispositivo usado para efetuar aquecimento de solu\u00e7\u00f5es em laborat\u00f3rio. Este \n\nqueimador \u00e9 formado por um tubo com orif\u00edcios laterais, na base, por onde entra o ar, o qual se vai misturar com \n\no g\u00e1s que entra atrav\u00e9s do tubo de borracha. \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\n50,00. Se a base ele n\u00e3o for boa, o final n\u00e3o vai ser legal (Entrevista, \n\nDiretor 1). \n\n \n\n(...) voc\u00ea compra um cromot\u00f3grafo gasoso e n\u00e3o tem uma rede de \n\ng\u00e1s, voc\u00ea compra as capelas e ainda n\u00e3o fez, entendeu? (Entrevista, \n\nDiretor 4). \n\n \n\nA nossa escola, em termos de estrutura, \u00e9 muito superior, \n\nequipad\u00edssima. [..] os laborat\u00f3rios parecem de engenheira, tem gente \n\nat\u00e9 falando que eles foram feitos esperando um curso de engenharia; \n\nlaborat\u00f3rios sofisticados (Entrevista, PROET). \n\n \n\n \n\n A concep\u00e7\u00e3o dos institutos sobre esta categoria afirma que qualquer que seja a \n\nproposta dentro dessa perspectiva, sem d\u00favidas, ela vem facilitada pela infraestrutura \n\nexistente na rede federal de forma\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica. Entretanto, os relatos \n\ndemonstram um desalinho a esta premissa, que deve ser considerada como elemento \n\nfundamental na avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\n \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nO objetivo do presente trabalho foi identificar aspectos relevantes para a avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nInstitutos Federais enquanto uma pol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o profissional, a partir das \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas no mapeamento com egressos e no levantamento de percep\u00e7\u00e3o dos \n\ngestores do IFRJ e do representante do MEC/SETEC. A concep\u00e7\u00e3o inicial considera essas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es como resultantes do novo modelo que a rede federal de educa\u00e7\u00e3o profissional e \n\ntecnol\u00f3gica assumiu em sua \u00faltima reformula\u00e7\u00e3o, concebida durante o governo de Luiz In\u00e1cio \n\nLula da Silva. \n\nO Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio de Janeiro foi o \n\nprincipal campo emp\u00edrico para as observa\u00e7\u00f5es sobre a rede federal de educa\u00e7\u00e3o profissional e \n\ntecnol\u00f3gica nesta pesquisa. Contudo, a participa\u00e7\u00e3o de um representante do MEC/SETEC \n\ncomo sujeito integrante do rol de entrevistados permitiu elaborar considera\u00e7\u00f5es mais \n\nabrangentes sobre essa pol\u00edtica p\u00fablica. \n\nA lei 11.982, de 29 de dezembro de 2008, a qual \u201cinstitui a Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional, Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica, cria os Institutos Federais de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e \n\nTecnologia, e d\u00e1 outras provid\u00eancias\u201d; coloca todos os membros desta rede nivelados em \n\ntermos de igualdade de direitos e obriga\u00e7\u00f5es, conformando-os em um sistema educacional \n\nfederal. Por esta diretriz, os achados dessa pesquisa ajudam a indicar caminhos para a \n\navalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas tanto no IFRJ, quanto para as demais institui\u00e7\u00f5es integrantes \n\ndessa rede. \n\nOs estudos realizados neste trabalho evidenciam a aus\u00eancia de avalia\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional, existindo apenas estudos pontuais do Instituto Brasileiro de Geografia \n\ne Estat\u00edstica, que abordou apenas aspectos relacionados aos cursos de educa\u00e7\u00e3o de jovens e \n\nadultos; e da pesquisa nacional de egressos, feita pelo MEC/SETEC em 2007.  \n\nA principal lacuna encontrada na pesquisa se refere ao aspecto de monitoramento, \n\nvisto que a avalia\u00e7\u00e3o necessita dessas informa\u00e7\u00f5es para realizar o julgamento que lhe cambe \n\nquanto \u00e0 efici\u00eancia, efic\u00e1cia e efetividade dos programas. Essa etapa \u00e9 fundamental para o \n\ndimensionamento das metas, dos caminhos de interven\u00e7\u00e3o e das m\u00e9tricas essenciais \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o. (RAMOS e SCHABBACH, 2012). A avalia\u00e7\u00e3o vai al\u00e9m, no sentido de verificar se \n\no plano originalmente tra\u00e7ado est\u00e1 produzindo as transforma\u00e7\u00f5es esperadas. \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\n \n\nA pesquisa tamb\u00e9m permitiu concluir que os Institutos Federais n\u00e3o realizam \n\nquaisquer tipos de avalia\u00e7\u00e3o institucional no \u00e2mbito dessa pol\u00edtica, carecendo de formaliza\u00e7\u00e3o \n\nquanto aos procedimentos de planejamento, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o desses entes p\u00fablicos, \n\nno sentido de responder efetivamente \u00e0s demandas sociais e institucionais. \n\nEm termos de referenciais para a avalia\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais, observou-se que a \n\ncria\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para esta avalia\u00e7\u00e3o deve estabelecer como ponto de partida os preceitos \n\nlegais listados na lei de cria\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais. Neste sentido, os relatos podem \n\ncontribuir com a cria\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para praticamente todos os itens obrigat\u00f3rios listados na \n\nreferida lei (lei 11.892). \n\n O levantamento com os egressos merece destaque por oferecer algumas infer\u00eancias \n\nainda in\u00e9ditas sobre os ex-alunos da institui\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m merece \u00eanfase pelo fato de \n\nsistematizar um modelo de pesquisa que pode ser prontamente apropriado pelo IFRJ, \n\ngarantindo um car\u00e1ter de aplicabilidade imediata dos resultados da pesquisa. Dentre os \n\nprincipais achados fornecidos pela pesquisa com egressos, \u00e9 interessante ressaltar alguns \n\nelementos resultantes, que se contrap\u00f5em \u00e0s opini\u00f5es do senso comum sobre estes ex-alunos: \n\na) a maioria j\u00e1 teve alguma atua\u00e7\u00e3o profissional na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o (54%); \n\nb) os sujeitos oriundos da modalidade integrada confirmaram o interesse em realizar o \n\num curso t\u00e9cnico, ainda que este n\u00e3o estivesse ao ensino m\u00e9dio (72%); \n\nc) mais da metade goza de uma renda familiar que os mant\u00e9m em classes sociais mais \n\nmodestas (39%); \n\nd) a escolaridade dos respons\u00e1veis, em sua maior parte, se mant\u00e9m entre os n\u00edveis \n\nfundamental e m\u00e9dio (escolaridade paterna entre 24% nos n\u00edveis fundamental incompleto e \n\nn\u00edvel m\u00e9dio completo, cada; e escolaridade materna entre 38% com ensino m\u00e9dio); \n\nd) as institui\u00e7\u00f5es onde os egressos conclu\u00edram o primeiro ciclo da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e9, \n\nem sua maioria, pertencente ao quadro da rede p\u00fablica de ensino (53%); \n\ne) a maior parte que declarou n\u00e3o estar trabalhando afirma n\u00e3o ter encontrado vagas na \n\n\u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o (51%); \n\nf) boa parte dos indiv\u00edduos empregados est\u00e1 trabalhando pr\u00f3ximos de suas resid\u00eancias \n\n(54%). \n\nA an\u00e1lise documental, conjugada com os relatos das entrevistas com os gestores, \n\nrevelou uma verifica\u00e7\u00e3o de lacunas na elabora\u00e7\u00e3o de propostas de cursos t\u00e9cnicos. As \n\ndificuldades foram admitidas pela pr\u00f3-reitoria de ensino m\u00e9dio e t\u00e9cnico e confirmadas pelo \n\nrepresentante do MEC/SETEC, que admitiu a repeti\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno em praticamente toda a \n\nrede de educa\u00e7\u00e3o profissional. \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos gestores, os principais apontamentos identificados recaem sobre \n\ninexist\u00eancia de uma avalia\u00e7\u00e3o sistematizada das pol\u00edticas p\u00fablicas no \u00e2mbito da institui\u00e7\u00e3o. \n\nTodos os sujeitos entrevistados foram un\u00e2nimes em afirmar desconhecer quaisquer tipos de \n\nacompanhamento com vistas a estimar os efeitos das iniciativas de educa\u00e7\u00e3o profissional. \n\nAl\u00e9m disto, a constata\u00e7\u00e3o pode encontrar eco nas defici\u00eancias de acompanhamento de \n\negressos, na infraestrutura, na adequa\u00e7\u00e3o e planejamento do corpo docente, dentre outras \n\nquest\u00f5es que requerem elementos factuais para a avalia\u00e7\u00e3o das suas a\u00e7\u00f5es. Cabe lembrar que \n\ndetectar aus\u00eancia no campo emp\u00edrico tamb\u00e9m \u00e9 uma forma de se reproduzir achados de \n\npesquisa, cumprindo-se a miss\u00e3o do fazer cient\u00edfico e investigativo.  \n\nComo indica\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o para os Institutos Federais, sugere-se uma metodologia, \n\nquanto ao agente que avalia, do tipo interna, a ser realizada por servidores efetivos do IFRJ. J\u00e1 \n\nquanto \u00e0 natureza, entende-se como \u00fatil a avalia\u00e7\u00e3o somativa, que est\u00e1 relacionada \u00e0 an\u00e1lise e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a etapa de implementa\u00e7\u00e3o. A observa\u00e7\u00e3o a partir deste \u00e2ngulo \n\nparece apropriada por considerar essa pol\u00edtica p\u00fablica como uma a\u00e7\u00e3o j\u00e1 em curso na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, permitindo verificar a sua efetividade. Em rela\u00e7\u00e3o ao momento da avalia\u00e7\u00e3o, tem-\n\nse a possibilidade de realiz\u00e1-la como ex-post, a partir de a\u00e7\u00f5es j\u00e1 em execu\u00e7\u00e3o, baseando-se \n\nnos resultados esperados, versus resultados alcan\u00e7ados. \n\nA metodologia de avalia\u00e7\u00e3o de processo \u00e9 a mais apropriada para o momento \n\nvivenciado pela institui\u00e7\u00e3o, sendo indicada, fundamentalmente, pelo fato de n\u00e3o se limitar aos \n\naspectos quantitativos de impactos, mas buscar avaliar a pol\u00edtica como vistas a melhorar sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o ou mesmo a reformula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. Por meio dela \u00e9 poss\u00edvel detectar eventuais \n\ndefeitos na elabora\u00e7\u00e3o dos procedimentos e gerar dados importantes para a reprograma\u00e7\u00e3o, \n\nintroduzindo mudan\u00e7as no seu conte\u00fado durante a pr\u00f3pria execu\u00e7\u00e3o (Lustosa e Castanhar, \n\n2003). Isto permitir\u00e1 que a constitui\u00e7\u00e3o, os benef\u00edcios entregues, as diferen\u00e7as entre os \n\nobjetivos e sua realiza\u00e7\u00e3o, dentre outros aspectos importantes sejam identificados no projeto \n\nproposto com a cria\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais. \n\nCom o amadurecimento das pr\u00e1ticas de acompanhamento e monitoramento no \u00e2mbito \n\ndo instituto, sugere-se uma posterior avalia\u00e7\u00e3o de impacto, visto que sua aferi\u00e7\u00e3o exige \n\nmodelos quantitativos e econom\u00e9tricos para as an\u00e1lises; e uma avalia\u00e7\u00e3o de resultados, para \n\nverificar em que medida o programa alcan\u00e7ou os objetivos e quais foram seus efeitos e \n\nconseq\u00fc\u00eancias. Mas por estarem associada a objetivos gerais e metas, e pelo fato desses \n\nelementos n\u00e3o estarem totalmente claros dentro da institui\u00e7\u00e3o, sugere-se cautela no uso desses \n\ninstrumentos. \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\n \n\nPortanto, espera-se que este estudo possa contribuir para o campo das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, no sentido de se estabelecer as discuss\u00f5es sobre a cria\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios e de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de indicadores \u00fateis \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais, e em certa medida, \u00e0 rede \n\nfederal de educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica no qual est\u00e1 inserido. Recomenda-se que novos \n\nestudos possam concentrar esfor\u00e7os em avaliar os indicadores de evas\u00e3o, cujos altos \u00edndices \n\nchamam a aten\u00e7\u00e3o para aspectos ainda n\u00e3o tratados efetivamente como um problema p\u00fablico \n\nda educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica. \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS  \n\nARRUDA, Maria da Concei\u00e7\u00e3o Calmon. A rela\u00e7\u00e3o trabalho/educa\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio \n\ncontempor\u00e2neo. In: Trabalho, qualifica\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas p\u00fablicas. Rio de Janeiro: 7Letras, \n\n2011. \n\nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise de Conte\u00fado, Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70. (Obra original publicada em \n\n1977), 2006. \n\nBASSI, Nadia Solange Schmidt; SILVA, Christian Luiz da. Pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\ndesenvolvimento local. In Christian Luiz da Silva. (Org.). Pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\ndesenvolvimento local: instrumentos e proposi\u00e7\u00f5es para o Brasil. Petr\u00f3polis: Vozes, 2012. \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 9394/96 de 20 de dezembro de1996. Estabelece as Diretrizes Bases \n\nda Educa\u00e7\u00e3o Nacional. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, v.134, n. 248, 22 dez. 1996. \n\n_________. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Concep\u00e7\u00e3o e diretrizes: Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nCi\u00eancia e Tecnologia. Bras\u00edlia: MEC/SETEC, 2008a. \n\n_________. LEI 11.892, de 29 de dezembro de 2008. Institui a Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional, Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica, cria os Institutos Federais de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e \n\nTecnologia, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 2008b. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Lei/L11892.htm. Acesso em \n\n14/02/2013.  \n\n_________. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Plano Nacional para o Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \n\npara o dec\u00eanio 2011 a 2020. Bras\u00edlia, 2010. \n\n_________. Projeto de Lei n\u00ba 103/2012  \u2013Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o 2011/2020.  Enviado \n\nao Congresso Nacional no dia 15 de dezembro de 2010 e aprovado na Comiss\u00e3o de \n\nConstitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania (CCJ) no dia 25 de setembro de 2013 \u2013  Dispon\u00edvel em:  \n\n<http://portal.mec gov.br/index.php?option=com_content&amp;id=16478&amp;Itemid=1107>.  Acesso  \n\nem:  20/11/ 2013 \n\n_________. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil: texto compilado. Bras\u00edlia, 5 de \n\noutubro de 1988. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/ConstituicaoCompilado.htm. Acesso em \n\n14/02/2013.  \n\n_________. Decreto-Lei 4.127 de fevereiro de 1942. Estabelece as bases de organiza\u00e7\u00e3o da \n\nrede federal de estabelecimentos de ensino industrial. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www2.camara.gov.br/legin/fed/declei/1940-1949/decreto-lei-4127-25-fevereiro-1942-\n\n414123-publicacaooriginal-1-pe.html Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o - Se\u00e7\u00e3o 1 - 27/02/1942, P\u00e1gina \n\n2957 (Publica\u00e7\u00e3o Original). Acesso em 14/02/2013. \n\n_________. LEI N\u00ba 3.552 - DE 16 DE FEVEREIRO DE 1959. Disp\u00f5e sobre nova \n\norganiza\u00e7\u00e3o escolar e administrativa dos estabelecimentos de ensino industrial do Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www010.dataprev.gov.br/sislex/paginas/42/1959/3552.htm. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/ConstituicaoCompilado.htm\nhttp://www2.camara.gov.br/legin/fed/declei/1940-1949/decreto-lei-4127-25-fevereiro-1942-414123-publicacaooriginal-1-pe.html\nhttp://www2.camara.gov.br/legin/fed/declei/1940-1949/decreto-lei-4127-25-fevereiro-1942-414123-publicacaooriginal-1-pe.html\nhttp://www010.dataprev.gov.br/sislex/paginas/42/1959/3552.htm\n\n\n102 \n\n \n\n \n\n \n\n_________. Pol\u00edticas p\u00fablicas para a educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica. Bras\u00edlia: \n\nMEC/SETEC, 2004. \n\nCIAVATTA, Maria. A constru\u00e7\u00e3o da democracria p\u00f3s-ditadura militar. In: F\u00c1VERO, Osmar;  \n\nSEMERARO, Giovanni (orgs.). Democracia e constru\u00e7\u00e3o do p\u00fablico no pensamento \n\neducacional brasileiro. Petr\u00f3polis: Vozes, 2002.   \n\nCDES. As desigualdades da escolariza\u00e7\u00e3o no Brasil. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Conselho de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Social. CDES. Observat\u00f3rio de Equidades. Bras\u00edlia, 2008. \n\nCOHEN, Ernesto; FRANCO, Rolando. Avalia\u00e7\u00e3o de projetos sociais. Petr\u00f3polis: Vozes, \n\n2004. \n\nCUNHA, Carla da. Avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e programas governamentais: tend\u00eancias \n\nrecentes e experi\u00eancias no Brasil. Trabalho elaborado durante o curso \"The Theory and \n\nOperation of a Modern National Economy\", ministrado na George Washington University, no \n\n\u00e2mbito do Programa Minerva, em 2006. Digitalizado. \n\nDIAS, Cleidson N. e CARDOSO, Fl\u00e1vio M.C.B. Rela\u00e7\u00f5es interorganizacionais para o \n\ndesenvolvimento regional: a pol\u00edtica de expans\u00e3o da rede de educa\u00e7\u00e3o profissional cientifica \n\ne tecnol\u00f3gica. 8th Iberoamerican Academy Conference. S\u00e3o Paulo, dezembro, 2013. \n\nEASTON, D. A Framework for Political Analysis. Englewood Cliffs: Prentice Hall, 1965. \n\nFARIA, Carlos Aur\u00e9lio Pimenta de. A pol\u00edtica de avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Revista \n\nBrasileira de Ci\u00eancias Sociais, vol. 20, n\u00ba 59, outubro/2005. \n\nFARIA, Lia Ciomar Macedo de et al. Uma reflex\u00e3o sobre o Trabalho e a Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional no Brasil. EDUTEC - Revista Cient\u00edfica Digital da Faetec, Ano I, v.01, n\u00ba.01, \n\n2008. \n\nFIRJAN, Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Rio de Janeiro. Avalia\u00e7\u00e3o dos Impactos \n\nLog\u00edsticos e Socioecon\u00f4micos da Implanta\u00e7\u00e3o do Arco Metropolitano do Rio de Janeiro. \n\nEstudos Para o desenvolvimento do Estado do Rio de Janeiro, n\u00ba 3,julho de 2008. \n\nFLICK, Uwe.  Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa qualitativa. 3a ed., J. E. Costa, Trad. S\u00e3o Paulo: \n\nArtmed, 2009. (Obra original publicada em 1995)  \n\nFRANCO, Maria Am\u00e9lia do Ros\u00e1rio Santoro. A metodologia de pesquisa educacional como \n\nconstrutora da pr\u00e1xis investigativa. Nuances: estudos sobre educa\u00e7\u00e3o, Ano IX, v. 09/10, p. \n\n189-208, jan./jun. e jul./dez. 2003. \n\nFREY, Klaus. Pol\u00edticas p\u00fablicas: um debate conceitual e reflex\u00f5es referentes \u00e0 pr\u00e1tica da \n\nan\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. Planejamento e Pol\u00edticas P\u00fablicas, Bras\u00edlia, n. 21, p. \n\n211-259, jun. 2000. \n\nFRIGOTTO, Gaud\u00eancio. Educa\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica no Brasil. In: F\u00c1VERO, \n\nOsmar; SEMERARO, Giovanni (orgs.). Democracia e constru\u00e7\u00e3o do p\u00fablico no pensamento \n\neducacional brasileiro. Petr\u00f3polis: Vozes, 2002.   \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\n \n\nFRIGOTTO, Gaud\u00eancio; CIAVATTA, Maria. Perspectivas sociais e pol\u00edticas da forma\u00e7\u00e3o \n\nde n\u00edvel m\u00e9dio: avan\u00e7os e entraves nas suas modalidades. Educ. Soc., Campinas, v. 32, n. \n\n116, p. 619-638, jul.-set. 2011. \n\nGODOY, Arlida Schmidt. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa qualitativa e suas possibilidades. Revista \n\nBrasileira de Administra\u00e7\u00e3o (RAE), S\u00e3o Paulo, v. 35, n. 2, p. 57-63. Mar/Abr. 1995. \n\nGOMES, Carlos Antonio. A qualifica\u00e7\u00e3o resignada. A m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho \n\ncomo um problema estrutural do desenvolvimento. Tese de Doutorado. Universidade Estadual \n\nde Campinas, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. Campinas, SP, 2011. \n\nHOFLING, Eloisa de Mattos. Estado e pol\u00edticas (p\u00fablicas) sociais. In: Cadernos Cedes, ano \n\nXXI, n\u00ba 55, novembro, 2001. \n\nHOLANDA, Ant\u00f4nio Nilson Craveiro. Avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas: conceitos b\u00e1sicos, o \n\ncaso do ProInfo e a experi\u00eancia brasileira. VII Congreso Internacional del CLAD sobre La \n\nReforma del Estado y de La Administraci\u00f3n P\u00fablica. Panam\u00e1, 28-31 Oct, 2003. \n\nIFRJ - Instituto Federal do Rio de Janeiro. PDI \u2013 Plano de Desenvolvimento Institucional. \n\n2009 \u2013 2013. Rio de Janeiro, Julho de 2009a. \n\n_________. Projeto Pedag\u00f3gico Institucional (PPI). Rio de Janeiro, julho/2009b \n\n_________. Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o do Exerc\u00edcio de 2010. \n\nLASWELL, H.D. Politics: Who Gets What, When, How. Cleveland, Meridian Books. \n\n1936/1958. \n\nLIB\u00c2NEO, Jos\u00e9 Carlos et al. Educa\u00e7\u00e3o escolar: pol\u00edticas, estrutura e organiza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: Cortez, 2011. \n\nLINDBLOM, Charles E. The Science of Muddling Through. Public Administration Review \n\n19: 78-88. 1959. \n\nLINDBLOM, Charles E. Still Muddling, Not Yet Through, Public Administation Review 39: \n\n517-526. 1979. \n\nLUSTOSA DA COSTA, Frederico; CASTANHAR, J. C. Avalia\u00e7\u00e3o de programas p\u00fablicos: \n\ndesafios conceituais e metodol\u00f3gicos. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. \n\n37, p. 969-992, 2003. \n\nLUSTOSA DA COSTA, Frederico; PECI, Alketa. Redes para implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas: obst\u00e1culos e condi\u00e7\u00f5es de funcionamento. In: XXVI Encontro da ANPAD - \n\nENANPAD, 2002, Salvador. Anais do XXVI Encontro da ANPAD, 2002.  \n\nLUSTRI, Denise. Apag\u00e3o de m\u00e3o de obra: cr\u00f4nica de uma morte anunciada. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.rh.com.br/Portal/Mudanca/Artigo/4935/apagao-de-mao-de-obra-cronica-de-uma-\n\nmorte-anunciada.html. Acesso em 05 de maio de 2013. \n\nMACHADO, Luc\u00edlia R S. Saberes profissionais nos planos de desenvolvimento de Institutos \n\nFederais de Educa\u00e7\u00e3o. Cadernos de Pesquisa. v.41 n\u00ba. 143 mai/ago. 2011. p. 352-375. \n\nhttp://www.rh.com.br/Portal/Mudanca/Artigo/4935/apagao-de-mao-de-obra-cronica-de-uma-morte-anunciada.html\nhttp://www.rh.com.br/Portal/Mudanca/Artigo/4935/apagao-de-mao-de-obra-cronica-de-uma-morte-anunciada.html\n\n\n104 \n\n \n\n \n\n \n\nMACHADO. Carlos J. S. (Org). Ci\u00eancias, pol\u00edticas p\u00fablicas e sociedade sustent\u00e1vel. Rio de \n\njaneiro: E-papares, 2012. \n\nMANFREDI, Silvia Maria. Educa\u00e7\u00e3o profissional no Brasil. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. \n\nMANZINI, Eduardo Jos\u00e9. A entrevista na pesquisa social. Did\u00e1tica, S\u00e3o Paulo, v. 26/27, p. \n\n149-158, 1990/1991. \n\nMONTEIRO, Geraldo. Formula\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Pol\u00edticas P\u00fablicas. Rio de Janeiro: FGV \n\nManagement \u2013 Cursos de educa\u00e7\u00e3o continuada, 2009. \n\nMULLER, Pierre; SUREL, Yves. A an\u00e1lise das pol\u00edticas p\u00fablicas. Pelotas: Educat, 2002. \n\nNASCIMENTO, Osvaldo Vieira do. Cem anos de ensino profissional no Brasil. Curitiba: \n\nEditora IBPEX, 2007. \n\nNASCIMENTO, Paulo A. Meyer M. et al. Breves notas sobre escassez de m\u00e3o de obra, \n\neduca\u00e7\u00e3o e produtividade no trabalho. In Radar: tecnologia, produ\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio exterior. \n\nInstituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada. Diretoria de Estudos e Pol\u00edticas Setoriais, de \n\nInova\u00e7\u00e3o, Regula\u00e7\u00e3o e Infraestrutura. - n. 1 (abr. 2009) - Bras\u00edlia: Ipea, 2012. \n\nNISKIER, Arnaldo. A hora da educa\u00e7\u00e3o profissional. CIEE. Rio de Janeiro: Editora Europa, \n\n2010. \n\nNOSELLA, Paolo. A escola brasileira no final de s\u00e9culo: um balan\u00e7o. In: FRIGOTTO, \n\nGaud\u00eancio. (org.). Educa\u00e7\u00e3o e crise do trabalho: perspectivas de final de s\u00e9culo. Petr\u00f3polis: \n\nVozes, 2008. \n\nOLIVEIRA, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Puppim, Repensando pol\u00edticas p\u00fablicas: por que falhamos no \n\nplanejamento?  In: MARTINS, Paulo Em\u00edlio; PERANTI, Oct\u00e1vio Penna (orgs). Estado e \n\ngest\u00e3o p\u00fablica: vis\u00f5es do Brasil contempor\u00e2neo. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2006.  \n\nOLIVEIRA, Magno Alves de. Probabilidade e estat\u00edstica: um curso introdut\u00f3rio. Bras\u00edlia: \n\nEditoria IFB, 2011. \n\nPACHECO, Eliezer. A escassez de m\u00e3o de obra no Brasil. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://portal.mec.gov.br/index.php?id=14428&amp;option=com_content&amp;view=article. Acesso em \n\n30 de maio de 2013.  \n\nRAMOS, Mar\u00edlia Patta; SCHABBACH, Let\u00edcia Maria. O estado da arte da avalia\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro, 46 (5): 1271-294, \n\nset/out. 2012. \n\nRICHARDSON, Robert Jarry et al. Pesquisa social: m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. 3\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas, 1999.  \n\nROMANELLI, Ota\u00edza de Oliveira. Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Rio de Janeiro: Vozes, \n\n2010. \n\nhttp://portal.mec.gov.br/index.php?id=14428&amp;option=com_content&amp;view=article\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\nRUA, Maria das Gra\u00e7as. An\u00e1lise de pol\u00edtica p\u00fablicas: conceitos b\u00e1sicos In: RUA, Maria das \n\nGra\u00e7as; VALADAO, Maria Izabel. O Estudo da Pol\u00edtica: T\u00f3picos Selecionados. Ed. Bras\u00edlia: \n\nParalelo 15, 1998  \n\nSARAVIA, Enrique. O conceito de pol\u00edticas p\u00fablicas. In: SARAVIA, Enrique; FERRAREZI, \n\nElisabete (Org.) Pol\u00edticas p\u00fablicas: colet\u00e2nea. v. 2. Bras\u00edlia: ENAP, 2006. \n\nSEBRAE. Subs\u00eddios para a Identifica\u00e7\u00e3o de Clusters no Brasil. Rio de Janeiro: SEBRAE, \n\n2002. \n\nSECCHI, Leonardo. Pol\u00edticas P\u00fablicas: Conceitos, Esquemas de An\u00e1lise, Casos Pr\u00e1ticos. S\u00e3o \n\nPaulo: Cengage Learning, 2010. 133p.  \n\nSILVA, Hudson S. e TEIXEIRA, Maria G.C. The articulation of regional development and \n\nthe environment in the brazilian policy for professional and technological education. 8th \n\nIberoamerican Academy Conference. S\u00e3o Paulo, dezembro, 2013. \n\nSILVEIRA, Suely de F\u00e1tima et al. Pol\u00edticas p\u00fablicas: monitorar e avaliar para qu\u00ea? In \n\nFERREIRA, Marco Aur\u00e9lio Marques (Org.); ABRANTES, Luiz Ant\u00f4nio (Org.). Pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, gest\u00e3o e sociedade. Vi\u00e7osa: Triunfal Editora, 2013. \n\nSOUZA, Celina. Pol\u00edticas P\u00fablicas: uma revis\u00e3o da literatura. Sociologias, Porto Alegre, \n\nano 8, n\u00ba 16, jul/dez 2006, p. 20-45. \n\nSIMON, Herbert. Comportamento Administrativo. Rio de Janeiro: USAID. 1957. \n\nTREVISAN, Andrei Pittol; VAN BELLEN, Hans Michael. Avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas: \n\numa revis\u00e3o te\u00f3rica de um campo em constru\u00e7\u00e3o. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, 2008, \n\nvol.42, n.3, p. 529-550. \n\nVIEIRA, Marcelo Milano Falc\u00e3o. Por uma boa pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o. In VIEIRA, \n\nMarcelo Milano Falc\u00e3o; ZOUAIN, D\u00e9borah Morais (Orgs.). Pesquisa qualitativa em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2004. \n\nWINCKLER, Carlos Roberto; SANTAGADA, Salvatore. A educa\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel \n\nt\u00e9cnico no Brasil: transi\u00e7\u00e3o para um novo modelo? Indic. Econ. FEE, Porto Alegre, v. 39, n. \n\n3, p. 97-110, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\nAnexo I \n\nQuadro 6: Documentos relativos \u00e0 concep\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais \n\nDocumento Autoria Objetivos de an\u00e1lise \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal \u2013 \n\n\u201cDa Educa\u00e7\u00e3o, da \n\nCultura e do Desporto\u201d \n\nPresid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica / Casa \n\nCivil \n\nConhecer as instru\u00e7\u00f5es normativas acerca da \n\neduca\u00e7\u00e3o no Brasil. \n\nLei de Diretrizes e Bases \n\nda Educa\u00e7\u00e3o Nacional  \n\nPresid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica /  \n\nCasa Civil \n\nCompreender as premissas do governo federal \n\npara pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o no Brasil. \n\nLegisla\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional (leis, \n\ndecretos e pareceres) \n\nPresid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica / Casa \n\nCivil \n\nMinist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\nConhecer as orienta\u00e7\u00f5es do governo federal \n\nespec\u00edficas para a pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. \n\nPlano Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o para o dec\u00eanio \n\n2011-2020  \n\n(PNE - 2011/2020) \n\nMinist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\nIdentificar a conex\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica de \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional no planejamento macro \n\nda educa\u00e7\u00e3o no Brasil. \n\nPlano Plurianual do \n\nGoverno Federal \n\n(2012 \u2013 2015) \n\nMinist\u00e9rio do \n\nPlanejamento, \n\nOr\u00e7amento e \n\nGest\u00e3o \n\nIdentificar os objetivos e metas para a \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional no per\u00edodo de 2012 a \n\n2015. \n\nInstituto Federal \u2013 \n\nConcep\u00e7\u00e3o e Diretrizes \n\nMinist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o  \n\nConhecer as concep\u00e7\u00f5es e diretrizes que \n\nfundamentam a cria\u00e7\u00e3o dos Institutos \n\nFederais. \n\nLei de Cria\u00e7\u00e3o dos \n\nInstitutos Federais \n\n (Lei 11.892/08) \n\nPresid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica / Casa \n\nCivil \n\nExaminar a constitui\u00e7\u00e3o legal dos Institutos \n\nFederais. \n\nPremissas para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional e \n\nTecnol\u00f3gica \n\nMEC/SETEC Compreender as orienta\u00e7\u00f5es para a educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e tecnol\u00f3gica. \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo II \n\nQuadro 7: Documentos relativos ao funcionamento do IFRJ \n\nDocumento Autoria Objetivo de an\u00e1lise \n\nPlano de \n\nDesenvolvimento \n\nInstitucional (PDI) \n\nInstituto Federal \n\nde Educa\u00e7\u00e3o, \n\nCi\u00eancia e \n\nTecnologia do \n\nRio de Janeiro \n\nObservar o alinhamento entre as estrat\u00e9gias do \n\nIFRJ e as orienta\u00e7\u00f5es para a pol\u00edtica p\u00fablica \n\nde educa\u00e7\u00e3o profissional preconizada pelo \n\nMEC para os Institutos Federais. \n\nProjeto Pol\u00edtico \n\nPedag\u00f3gico (PPI) \n\nInstituto Federal \n\nde Educa\u00e7\u00e3o, \n\nCi\u00eancia e \n\nTecnologia do \n\nRio de Janeiro \n\nVerificar aspectos das diretrizes pedag\u00f3gicas \n\ndo IFRJ que contribuam para o cumprimento \n\ndos compromissos assumidos pelos Institutos \n\nFederais na forma\u00e7\u00e3o de profissionais de n\u00edvel \n\nt\u00e9cnico, no \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o do quadro de \n\nm\u00e3o de obra para as atividades econ\u00f4micas. \n\nRelat\u00f3rios de Gest\u00e3o \n\n(Exerc\u00edcios de 2010 a \n\n2013) \n\nPr\u00f3-reitoria de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o do \n\nIFRJ \n\nIdentificar os indicadores e os resultados \n\nobtidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 oferta de educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional de n\u00edvel t\u00e9cnico e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofissionais no per\u00edodo de 2009 a 2012. \n\nRelat\u00f3rios de Est\u00e1gio e \n\nEgressos \n\nCoordena\u00e7\u00e3o \n\nGeral de Est\u00e1gio \n\ndo IFRJ \n\nExaminar os dados relativos \u00e0 inser\u00e7\u00e3o dos \n\negressos no mundo do trabalho e demais \n\ninforma\u00e7\u00f5es relevantes para a observa\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados obtidos pela institui\u00e7\u00e3o nessa \u00e1rea. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\nAnexo III \n\nRoteiro do question\u00e1rio com egressos \n\nQuadro 8: Roteiro do question\u00e1rio dos egressos \n\nBLOCO 1: PERFIL \n\nPerguntas Objetivos de an\u00e1lise * \n\n?? Qual foi o curso t\u00e9cnico que voc\u00ea \n\nestudou no IFRJ? \n\n(   ) Agente Comunit\u00e1rio de Sa\u00fade \n\n(   ) Agroind\u00fastria \n\n(   ) Agropecu\u00e1ria \n\n(   ) Automa\u00e7\u00e3o industrial \n\n(   ) Biotecnologia \n\n(   ) Controle Ambiental \n\n(   ) Eletrot\u00e9cnica \n\n(   ) Farm\u00e1cia \n\n(   ) Inform\u00e1tica \n\n(   ) Inform\u00e1tica para Internet \n\n(   ) Lazer \n\n(   ) Manuten\u00e7\u00e3o e Suporte \u00e0 Microinform\u00e1tica \n\n(   ) Mec\u00e2nica \n\n(   ) Meio Ambiente \n\n(   ) Metrologia \n\n(   ) Petr\u00f3leo e G\u00e1s \n\n(   ) Pol\u00edmeros \n\n(   ) Qu\u00edmica \n\n(   ) Secretariado \n\n(   ) Seguran\u00e7a do Trabalho \n\n(   ) Servi\u00e7os P\u00fablicos \n\n(   ) Vendas \n\n(   ) Pl\u00e1sticos \n\nIdentificar a curso t\u00e9cnico para \n\nagrupamento das informa\u00e7\u00f5es por categoria \n\nprofissional. \n\n?? Qual foi a modalidade de ensino do \n\ncurso t\u00e9cnico que voc\u00ea realizou? \n\n( ) Integrado (curso t\u00e9cnico e ensino m\u00e9dio \n\nrealizados ao mesmo tempo, no IFRJ) \n\n( ) Concomitante (curso t\u00e9cnico e ensino m\u00e9dio \n\nrealizado do mesmo tempo, em \n\ninstitui\u00e7\u00f5es/cursos diferentes) \n\n( ) Subsequente/p\u00f3s-m\u00e9dio (apenas o curso \n\nt\u00e9cnico)  \n\nConhecer a modalidade de ensino para, \n\nposteriormente, verificar se h\u00e1 demanda \n\nreal pelo curso t\u00e9cnico ou simplemente a \n\nnecessidade de realizar a forma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel \n\nt\u00e9cnico. \n\n?? Em que no voc\u00ea concluiu o curso \n\nt\u00e9cnico? \n\n(   ) 2009 \n\n(   ) 2010 \n\n(   ) 2011 \n\n(   ) 2012 \n\n(   ) 2013 \n\n(   ) Outros \n\nExtratificar as informa\u00e7\u00f5es por ano de \n\nconclusao \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n?? Qual foi o campus onde voc\u00ea realizou o \n\ncurso t\u00e9cnico? \n\n(   ) Arraial do Cado \n\n(   ) Duque de Caxias \n\n(   ) Engenheiro Paulo de Frontin \n\n(   ) Maracan\u00e3 \n\n(   ) Nil\u00f3polis \n\n(   ) Paracambi \n\n(   ) Pinheiral \n\n(   ) Rio de Janeiro (Maracan\u00e3) \n\n(   ) S\u00e3o Gon\u00e7alo \n\n(   ) Volta Redonda \n\nIdentificar o campus para agrupamento das \n\ninforma\u00e7\u00f5es por localidade. \n\n?? Qual o n\u00edvel de renda total das pessoas \n\nque residem com voc\u00ea? (somat\u00f3rio dos \n\nrecebimentos de todas as pessoas que \n\ncontribuem com a renda mensal) \n\n(   ) Nenhuma renda \n\n(   ) At\u00e9 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo (R$ 724,00) \n\n(   ) Entre 1 a 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos (R$ 724,01 a \n\nR$ 2.172,00) \n\n(   ) Entre 3 a 6 sal\u00e1rios m\u00ednimos (R$ 2.172,01 a \n\n4.344,00) \n\n(   ) Entre 6 a 9 sal\u00e1rios m\u00ednimos (R$ 4.344,01 a \n\nR$ 6.516,00) \n\n(   ) Entre 9 a 12 sal\u00e1rios m\u00ednimos (R$ 6.516,01 \n\na 8.688,00) \n\n(   ) Entre 12 e 15 sal\u00e1rios m\u00ednimos (R4 \n\n8.688,01 a 10.860,00) \n\n(   ) Acima de 15 sal\u00e1rios m\u00ednimos (R$ acima \n\nde R$ 10.860,00) \n\nConhecer as classes sociais que os egressos \n\nfazem parte. \n\n?? Qual a sua faixa et\u00e1ria? \n\n(   ) Menor de 18 anos \n\n(   ) Entre 18 e 21 anos \n\n(   ) Entre 22 e 25 anos \n\n(   ) Entre 26 e 30 anos \n\n(   ) Entre 31 e 35 anos \n\n(   ) Entre 36 e 40 anos \n\n(   ) Entre 41 e 45 anos \n\n(   ) Acima de 46 anos \n\n(   ) Acima de 51 anos \n\nIdentificar a faixa et\u00e1ria com maior ou \n\nmenor absor\u00e7\u00e3o de egressos o mundo do \n\ntrabalho. \n\n?? Qual \u00e9 o n\u00edvel de escolaridade do seu \n\npai? \n\n(   ) Analfabeto \n\n(   ) N\u00edvel fundamental incompleto \n\n(   ) N\u00edvel fundamental completo \n\n(   ) N\u00edvel m\u00e9dio/t\u00e9cnico incompleto \n\n(   ) N\u00edvel m\u00e9dio/t\u00e9cnico completo \n\n(   ) Gradua\u00e7\u00e3o incompleta \n\n(   ) Gradua\u00e7\u00e3o completa \n\nPerceber a influ\u00eancia da estrutura \n\neducacional familiar. \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\n(   ) P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o incompleta \n\n(   ) P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o completa \n\n?? Qual \u00e9 o n\u00edvel de escolaridade da sua \n\nm\u00e3e? \n\n(   ) Analfabeta \n\n(   ) N\u00edvel fundamental incompleto \n\n(   ) N\u00edvel fundamental completo \n\n(   ) N\u00edvel m\u00e9dio/t\u00e9cnico incompleto \n\n(   ) N\u00edvel m\u00e9dio/t\u00e9cnico completo \n\n(   ) Gradua\u00e7\u00e3o incompleta \n\n(   ) Gradua\u00e7\u00e3o completa \n\n(   ) P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o incompleta \n\n(   ) P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o completa \n\nPerceber a influ\u00eancia da estrutura \n\neducacional familiar. \n\n?? Em que tipo de institui\u00e7\u00e3o voc\u00ea cursos a \n\nmaior parte do ensino fundamental? \n\n(   ) Institui\u00e7\u00e3o particular \n\n(   ) Institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nIdentificar a influ\u00eancia da  forma\u00e7\u00e3o \n\nanterior no ingressos dos estudantes na rede \n\nfederal de ensino. \n\nBLOCO 2: EDUCA\u00c7\u00c3O  \n\n??? O que o motivou a buscar uma \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel t\u00e9cnico? \n\n(   )  O desejo de exercer uma profiss\u00e3o de n\u00edvel \n\nt\u00e9cnico, de acordo com as minhas afinidades.  \n\n(  ) A necessidade de exercer uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\nremunerada.  \n\n(   ) Obter uma prepara\u00e7\u00e3o para o n\u00edvel superior \n\nna \u00e1rea. \n\n(   ) A falta de op\u00e7\u00e3o para minha forma\u00e7\u00e3o \n\neduicacional naquela ocasi\u00e3o. \n\n(   ) Outros  \n\nConhecer a origem da demanda por cursos \n\nt\u00e9cnicos. \n\n??? Qual foi a principal raz\u00e3o que o levou a \n\nestudar no IFRJ? \n\n(   ) A proximidade do campus com a minha \n\nresid\u00eancia. \n\n(   ) A qualidade do ensino oferecido. \n\n(   ) A gratuidade \n\n(  ) A oportunidade de realizar um curso \n\nt\u00e9cnico. \n\n(   ) Outros \n\nApontar os poss\u00edveis aspectos culturais,  \n\nsociais e econ\u00f4micos envolvidos na escolha \n\npela institui\u00e7\u00e3o. \n\n??? Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es encontrada no \n\nIFRJ, avalie os aspectos abaixo, \n\nconsiderando \"1\" para a nota m\u00ednima e \n\n\"5\" para a nota m\u00e1xima: \n\n 1 2 3 4 5 \n\nAulas pr\u00e1ticas      \n\nAulas te\u00f3ricas      \n\nCorpo docente      \n\nInfraestrutura      \n\nCurso t\u00e9cnico      \n \n\nIdentificar se a estrutura oferecida pela \n\ninstitui\u00e7\u00e3o permite uma forma\u00e7\u00e3o adequada \n\nao exerc\u00edcio profissional.  \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\n??? Voc\u00ea cursou ou est\u00e1 cursando alguma \n\nforma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel superior? \n\n(  ) Sim, na mesma \u00e1rea do curso t\u00e9cnico em \n\nque sou formado.  \n\n(   ) Sim, em uma \u00e1rea diferente do curso \n\nt\u00e9cnico em que sou formado.  \n\n(   ) N\u00e3o.   \n\nVerificar se ocorreu a continuidade dos \n\nestudos, examinando as condi\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas. \n\n??? O curso superior que voc\u00ea \n\nestuda/estudou est\u00e1 relacionado \u00e0 \u00e1rea \n\nda sua forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica? ** \n\n(  ) Totalmente relacionada \u00e0 minha forma\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica.  \n\n(   ) Parcialmente relacionada \u00e0 minha forma\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica.  \n\n (   ) Nada relacionado \u00e0 minha forma\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica.   \n\nIdentificar se houve continuidade na \u00e1rea \n\nde forma\u00e7\u00e3o. \n\n??? Qual \u00e9 o tipo de institui\u00e7\u00e3o de ensino \n\nsuperior voc\u00ea cursa/cursou a sua \n\ngradua\u00e7\u00e3o? ** \n\n(  ) Institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica.  \n\n( )Institui\u00e7\u00e3o privada, por meio de recursos \n\nfinanceiros pr\u00f3prios.  \n\n(  ) Institui\u00e7\u00e3o privada, por meio do \n\nrecebimento de bolsa. \n\nIdentificar o tipo de institui\u00e7\u00e3o que mais \n\ntem absorvido os egressos. \n\n??? Qual foi a principal raz\u00e3o da sua \n\nescolha pela gradua\u00e7\u00e3o? ** \n\n(   ) Aprimoramento profissional.  \n\n(   ) Melhoria salarial.  \n\n(   ) Falta de oportunidade de trabalho.  \n\n(   ) Op\u00e7\u00e3o pessoal.   \n\n(   ) Outros \n\nConhecer as motiva\u00e7\u00f5es para continuidade \n\ndos estudos. \n\nBLOCO 3: MUNDO DO TRABALHO \n\n??? Qual \u00e9 a sua situa\u00e7\u00e3o profissional no \n\nmomento? \n\n(   ) Empregado na minha \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica.  \n\n(   ) Empregado em uma ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nrelacionada a minha \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, \n\nmas J\u00c1 ATUEI como t\u00e9cnico.  \n\n(   ) Empregado em uma ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nrelacionada a minha \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e \n\nNUNCA ATUEI como t\u00e9cnico.  \n\n(   ) Desempregado, mas j\u00e1 atuei na \u00e1rea.  \n\n(   ) Desempregado, mas nunca atuei na \u00e1rea.  \n\n(   ) Nunca trabalhei. \n\nConhecer o destino dos egressos ap\u00f3s a \n\nconclus\u00e3o do curso t\u00e9cnico. \n\n??? Como voc\u00ea avalia o sal\u00e1rio recebido \n\ncomo t\u00e9cnico, considerando a m\u00e9dia \n\nsalarial da sua categoria profissional? \n\nPerceber o grau de satisfa\u00e7\u00e3o com a \n\nremunera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n(   ) Excelente  \n\n(   ) Bom  \n\n(   ) Regular  \n\n(   ) Ruim   \n\n??? A localidade onde voc\u00ea \n\ntrabalha/trabalhou como t\u00e9cnico fica \n\npr\u00f3xima a sua resid\u00eancia? \n\n(  ) Sim, trabalho no mesmo munic\u00edpio onde \n\nmoro.  \n\n( ) Sim, trabalho em um munic\u00edpio pr\u00f3ximo a \n\nminha resid\u00eancia.  \n\n( ) N\u00e3o, trabalho em um munic\u00edpio distante da \n\nminha resid\u00eancia.  \n\n(   ) N\u00e3o, trabalho em outro Estado.  \n\n(   ) N\u00e3o, trabalho em outro Pa\u00eds.   \n\nIdentificar aspectos regionais. \n\n??? Em que tipo de organiza\u00e7\u00e3o voc\u00ea \n\nexerce/exerceu as suas atividades \n\nprofissionais como t\u00e9cnico? \n\n(   ) Empresa privada.  \n\n(   ) Empresa p\u00fablica.  \n\n(   ) Empresa pr\u00f3pria.  \n\n(   ) Atividade aut\u00f4noma.   \n\nObservar os setores que mais tem \n\nabsorvidos egressos da institui\u00e7\u00e3o. \n\n??? De que forma voc\u00ea ingressou na \n\norganiza\u00e7\u00e3o em que trabalha/trabalhou \n\ncomo t\u00e9cnico? \n\n(  ) Processo seletivo.  \n\n(   ) Indica\u00e7\u00e3o.  \n\n(   ) Efetiva\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio.  \n\n(   ) Concurso p\u00fablico.  \n\n(   ) Trabalho em atividade aut\u00f4noma.   \n\nConhecer a forma como os egressos se \n\ninserem nas organiza\u00e7\u00f5es. \n\n??? Qual foi o principal motivo de n\u00e3o ter \n\natuado ou n\u00e3o ter permanecido \n\nprofissionalmente na sua \u00e1rea de \n\nforma\u00e7\u00e3o? *** \n\n(   ) Insatisfa\u00e7\u00e3o com o sal\u00e1rio oferecido na \n\n\u00e1rea.  \n\n(   ) Falta de vagas de trabalho da \u00e1rea.  \n\n( ) N\u00e3o me identifiquei com a profiss\u00e3o.  \n\n( ) Nunca tive a inten\u00e7\u00e3o de atuar na \u00e1rea.  \n\n(   ) Outros:    \n\nInvestigar os motivos por n\u00e3o exercer a \n\nprofiss\u00e3o. \n\n*Os \u201cobjetivos de an\u00e1lise\u201d n\u00e3o integraram o question\u00e1rio encaminhado aos egressos, sendo listados apenas neste \n\nanexo de forma a propiciar ao leitor uma maior compreens\u00e3o acerca das perguntas elaboradas. \n\n**Pergunta destinada apenas aos sujeitos que declaram estar cursando o n\u00edvel superior. \n\n*** Pergunta destinada apenas aos sujeitos que declaram n\u00e3o estar trabalhando ou nunca terem atuado na \u00e1rea de \n\nforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\nAnexo IV \n\nRoteiro da entrevista com os gestores (diretores gerais dos campi, pr\u00f3-reitor de ensino m\u00e9dio \n\ne t\u00e9cnico e representando do MEC/SETEC) \n\nQuadro 9: Roteiro de entrevista com os gestores dos campi \n\nPerguntas Objetivos de an\u00e1lise \n\n1. Como ocorre a articula\u00e7\u00e3o entre as \n\npropostas de ensino e o mundo do \n\ntrabalho? \n\nPerceber a conjun\u00e7\u00e3o das premissas \n\npedag\u00f3gicas com as demandas dos setores \n\nprodutivos. \n\n2. Como acontece a integra\u00e7\u00e3o entre as \n\npol\u00edticas oriundas do MEC/SETEC e \n\nas pr\u00e1ticas do IFRJ? \n\nPerceber o n\u00edvel de influ\u00eancia das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o profissional no \n\ncotidiano dos insitutos federais. \n\n3. Qual a sua percep\u00e7\u00e3o acerca do \n\natendimento \u00e0 demanda de \n\nprofissionais de n\u00edvel t\u00e9cnico no \n\nmercado? \n\nApontar os direcionamentos capazes de \n\ncontribuir para as expectativas de \n\ndesenvolvimento no Estado. \n\n4. A regi\u00e3o onde o campus est\u00e1 inserido \n\noferece condi\u00e7\u00f5es de absor\u00e7\u00e3o dos \n\nprofissionais formados pela \n\ninstitui\u00e7\u00e3o? \n\nCompreender aspectos regionais que \n\nimpactam o cotidiano da institui\u00e7\u00e3o e dos \n\nestudantes na localidade onde campus est\u00e1 \n\ninserido. \n\n5. Os cursos oferecidos est\u00e3o de acordo \n\ncom as necessidades dos setores \n\necon\u00f4micos do entorno? \n\nEntender as necessidades do arranjo \n\nprodutivo local e a vis\u00e3o do gestor sobre a \n\naplica\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o profissional \n\ndesenvolvida. \n\n6. A institui\u00e7\u00e3o oferece a estrutura \n\nnecess\u00e1ria \u00e0 adequada forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional oferecida? \n\nApontar aspectos estruturais que impactam na \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos conhecimentos necess\u00e1rios \u00e0s \n\natividades profissionais. \n\n7. O corpo docente do curso est\u00e1 \n\nadequamente alinhando aos objetivos \n\nde forma\u00e7\u00e3o de profissionais de n\u00edvel \n\nt\u00e9cnico? \n\nAvaliar se os objetivos de forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional s\u00e3o condizentes com as \n\nnecessidades de mercado. \n\n8. Como ocorreu a decis\u00e3o sobre a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos cursos \n\noferecidos? \n\nConhecer a concep\u00e7\u00e3o dos cursos de n\u00edvel \n\nt\u00e9cnico ofertados no campus. \n\n9. Qual a sua percep\u00e7\u00e3o sobre a \n\namplia\u00e7\u00e3o de ofertas de forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional de n\u00edvel t\u00e9cnico no \n\n\u00e2mbito do campus? \n\nIdentificar poss\u00edveis frentes de atua\u00e7\u00e3o do \n\ncampus perante \u00e0s necessidades dos setores \n\nprodutivos. \n\n10. Quais s\u00e3o os instrumentos e \n\nindicadores utilizados pelo IFRJ para \n\no monitoramento da pol\u00edtica p\u00fablica? \n\nIdentificar aspectos de monitoramento da \n\npol\u00edtica p\u00fablica. \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\n11. Quais os principais desafios identifica \n\ndos na condu\u00e7\u00e3o de uma prosposta de \n\nforma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel t\u00e9cnico? \n\nPerceber a compreens\u00e3o do gestor acerca da \n\nconjuntura da forma\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel \n\nt\u00e9cnico. \n\n12. Como voc\u00ea avalia a integra\u00e7\u00e3o entre \n\nsociedade, escola e o mundo do \n\ntrabalho no \u00e2mbito dos IF\u2019s? \n\nCompreender a articula\u00e7\u00e3o entre o governo, \n\nsociedade civil e organiza\u00e7\u00f5es."}]}}}