{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12530"}, {"@name": "filename", "#text": "18198_ulfc103878_tm_Ana_Rita_Pires.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE\u00a0DE\u00a0LISBOA\u00a0\n\nFACULDADE\u00a0DE\u00a0CI\u00caNCIAS\u00a0\n\nDEPARTAMENTO\u00a0DE\u00a0GEOLOGIA\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nMORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0\n\nDA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Monteiro\u00a0Pires\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nMESTRADO\u00a0EM\u00a0GEOLOGIA\u00a0DO\u00a0AMBIENTE,\u00a0RISCOS\u00a0\n\nGEOL\u00d3GICOS\u00a0E\u00a0ORDENAMENTO\u00a0DO\u00a0TERRIT\u00d3RIO\u00a0\n\n\u00a0\n\n2011\u00a0\n\n\n\nUNIVERSIDADE\u00a0DE\u00a0LISBOA\u00a0\n\nFACULDADE\u00a0DE\u00a0CI\u00caNCIAS\u00a0\n\nDEPARTAMENTO\u00a0DE\u00a0GEOLOGIA\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nMORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0\n\nDA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Monteiro\u00a0Pires\u00a0\n\n\u00a0\n\nMESTRADO\u00a0EM\u00a0GEOLOGIA\u00a0DO\u00a0AMBIENTE,\u00a0RISCOS\u00a0\n\nGEOL\u00d3GICOS\u00a0E\u00a0ORDENAMENTO\u00a0DO\u00a0TERRIT\u00d3RIO\u00a0\n\n\u00a0\n\nDisserta\u00e7\u00e3o\u00a0orientada\u00a0por:\u00a0Professora\u00a0Doutora\u00a0Maria\u00a0da\u00a0\n\nConcei\u00e7\u00e3o\u00a0Pombo\u00a0de\u00a0Freitas\u00a0\n\n\u00a0\n\n2011\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAos\u00a0SETE\u00a0da\u00a0minha\u00a0vida\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAqui nesta praia onde \nN\u00e3o h\u00e1 nenhum vest\u00edgio de impureza, \n\nAqui onde h\u00e1 somente \n\nOndas tombando ininterruptamente,  \n\nPuro espa\u00e7o elucida unidade, \n\nAqui o tempo apaixonadamente,  \n\nEncontra a pr\u00f3pria liberdade. \n\n \n\nSophia\u00a0de\u00a0Mello\u00a0Breyner\u00a0Andresen\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0\u00cdndice\u00a0 1\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0\n\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0Figuras\u00a0...........................................................................................................................\u00a05\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0Tabelas\u00a0.........................................................................................................................\u00a011\u00a0\n\nResumo\u00a0........................................................................................................................................\u00a013\u00a0\n\nAbstract\u00a0.......................................................................................................................................\u00a015\u00a0\n\nAgradecimentos\u00a0..........................................................................................................................\u00a017\u00a0\n\n1.\u00a0 Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0...........................................................................................................................\u00a021\u00a0\n\n2.\u00a0 Objectivos\u00a0............................................................................................................................\u00a025\u00a0\n\n3.\u00a0 Enquadramentos\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0em\u00a0estudo\u00a0..................................................................................\u00a027\u00a0\n\n3.1.\u00a0 Enquadramento\u00a0geogr\u00e1fico\u00a0e\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0gerais\u00a0...................................................\u00a027\u00a0\n\n3.2.\u00a0 Enquadramento\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0.........................................................................................\u00a033\u00a0\n\n3.3.\u00a0 Plataforma\u00a0continental\u00a0...............................................................................................\u00a035\u00a0\n\n3.4.\u00a0 Enquadramento\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0...........................................................................................\u00a037\u00a0\n\n3.4.1.\u00a0 Agentes\u00a0clim\u00e1ticos\u00a0...............................................................................................\u00a037\u00a0\n\n3.4.1.1.\u00a0 Temperatura\u00a0................................................................................................\u00a038\u00a0\n\n3.4.1.2.\u00a0 Vento\u00a0...........................................................................................................\u00a039\u00a0\n\n3.4.1.3.\u00a0 Precipita\u00e7\u00e3o\u00a0.................................................................................................\u00a041\u00a0\n\n3.4.1.4.\u00a0 Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0clim\u00e1tica\u00a0.................................................................................\u00a042\u00a0\n\n3.4.2.\u00a0 Agentes\u00a0oce\u00e2nicos\u00a0...............................................................................................\u00a043\u00a0\n\n3.4.2.1.\u00a0 Mar\u00e9s\u00a0...........................................................................................................\u00a044\u00a0\n\n3.4.2.2.\u00a0 Agita\u00e7\u00e3o\u00a0mar\u00edtima\u00a0.......................................................................................\u00a045\u00a0\n\n4.\u00a0 Metodologia\u00a0........................................................................................................................\u00a051\u00a0\n\n4.1.\u00a0 Qualidade\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0.......................................................................................................\u00a052\u00a0\n\n4.1.1.\u00a0 Corpo\u00a0lagunar\u00a0......................................................................................................\u00a053\u00a0\n\n4.1.2.\u00a0 Barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0mar\u00a0...........................................................................................\u00a054\u00a0\n\n4.2.\u00a0 Velocidade\u00a0de\u00a0correntes\u00a0.............................................................................................\u00a055\u00a0\n\n4.3.\u00a0 Eros\u00e3o\u00a0das\u00a0margens\u00a0do\u00a0canal\u00a0......................................................................................\u00a055\u00a0\n\n4.4.\u00a0 Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0...................................................................................\u00a056\u00a0\n\n4.5.\u00a0 Batimetria\u00a0....................................................................................................................\u00a057\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0\u00cdndice\u00a0 2\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.6.\u00a0 Topografia\u00a0...................................................................................................................\u00a057\u00a0\n\n4.6.1.\u00a0 Processamento\u00a0dos\u00a0dados\u00a0...................................................................................\u00a060\u00a0\n\n5.\u00a0 Resultados\u00a0e\u00a0discuss\u00e3o\u00a0........................................................................................................\u00a063\u00a0\n\n5.1.\u00a0 Barreira\u00a0........................................................................................................................\u00a063\u00a0\n\n5.2.\u00a0 Barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0..............................................................................................................\u00a065\u00a0\n\n5.2.1.\u00a0 Monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0no\u00a0ano\u00a0de\u00a02009\u00a0.............\u00a070\u00a0\n\n5.3.\u00a0 Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0...........................................................................\u00a075\u00a0\n\nSalinidade\u00a0e\u00a0condutividade\u00a0.........................................................................................\u00a077\u00a0\n\nOxig\u00e9nio\u00a0Dissolvido\u00a0(O.D.)\u00a0...........................................................................................\u00a078\u00a0\n\npH\u00a0................................................................................................................................\u00a079\u00a0\n\nEh\u00a0.................................................................................................................................\u00a080\u00a0\n\nTemperatura\u00a0................................................................................................................\u00a081\u00a0\n\nTurbidez\u00a0.......................................................................................................................\u00a082\u00a0\n\n5.3.1.\u00a0 Antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(26.02.2009)\u00a0...............................\u00a083\u00a0\n\n5.3.2.\u00a0 Durante\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(9\u00a0e\u00a010.03.2009)\u00a0........................\u00a088\u00a0\n\n5.3.3.\u00a0 Ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(11.03.2009\u00a0a\u00a020.03.2009)\u00a0.............\u00a095\u00a0\n\n5.3.4.\u00a0 Ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(09.04.2009\u00a0a\u00a023.03.2010)\u00a0.....\u00a099\u00a0\n\n5.3.5.\u00a0 Discuss\u00e3o\u00a0dos\u00a0resultados\u00a0..................................................................................\u00a0112\u00a0\n\n5.4.\u00a0 Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0.................................................................................\u00a0129\u00a0\n\n5.4.1.\u00a0 Situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta\u00a0...................................................................................\u00a0131\u00a0\n\n5.4.2.\u00a0 Situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0fechada\u00a0.................................................................................\u00a0140\u00a0\n\n5.5.\u00a0 Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0...........................................................................\u00a0142\u00a0\n\n5.5.1.\u00a0 Diferen\u00e7as\u00a0entre\u00a0MDEs\u00a0......................................................................................\u00a0157\u00a0\n\n5.5.2.\u00a0 Perfis\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0............................................................................................\u00a0167\u00a0\n\n5.5.3.\u00a0 Estabilidade\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0..........................................................................\u00a0174\u00a0\n\n5.6.\u00a0 Efici\u00eancia\u00a0e\u00a0longevidade\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0...............................................................\u00a0184\u00a0\n\n6.\u00a0 Conclus\u00f5es\u00a0........................................................................................................................\u00a0189\u00a0\n\nRefer\u00eancias\u00a0bibliogr\u00e1ficas\u00a0.........................................................................................................\u00a0195\u00a0\n\nAnexo\u00a0I\u00a0?\u00a0Registo\u00a0Fotogr\u00e1fico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.i\u00a0\n\nAnexo\u00a0II\u00a0?\u00a0Monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026ix\u00a0\n\nAnexo\u00a0III\u00a0?\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.\u2026\u2026...xv\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0\u00cdndice\u00a0 3\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0IV\u00a0?\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026xxxv\u00a0\n\nAnexo\u00a0V\u00a0\u2013\u00a0Levantamento\u00a0topo?hidrogr\u00e1fico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026xliii\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0\u00cdndice\u00a0de\u00a0Figuras\u00a0 5\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0Figuras\u00a0\nFigura\u00a03?1:\u00a0A\u00a0?\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0arco\u00a0litoral\u00a0Tr\u00f3ia?Sines\u00a0em\u00a0Portugal\u00a0Continental;\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0no\u00a0arco\u00a0litoral\u00a0Tr\u00f3ia?Sines;\u00a0C\u00a0\u2013\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0e\u00a0sistemas\u00a0\n\nfluviais\u00a0afluentes.\u00a0........................................................................................................................\u00a028\u00a0\n\nFigura\u00a03?2:\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0Modelo\u00a0evolutivo\u00a0de\u00a0uma\u00a0laguna:\u00a01\u00a0\u2013\u00a0estado\u00a0juvenil,\u00a02\u00a0?\u00a0estado\u00a0interm\u00e9dio,\u00a03\u00a0\u2013\u00a0\n\nestado\u00a0maturo\u00a0(adaptado\u00a0de\u00a0Zenkovitch,\u00a01959);\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Po\u00e7os\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0\n\nsegmentados\u00a0por\u00a0c\u00faspides\u00a0arenosas\u00a0bem\u00a0desenvolvidas\u00a0com\u00a0zona\u00a0de\u00a0sombra\u00a0a\u00a0sul................\u00a029\u00a0\n\nFigura\u00a03?3:\u00a0Modelo\u00a0Digital\u00a0de\u00a0Eleva\u00e7\u00e3o\u00a0(MDE)\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0efectuado\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0\n\nlevantamento\u00a0batim\u00e9trico\u00a0eleborado\u00a0pelo\u00a0INAG\u00a0em\u00a02002,\u00a0obtido\u00a0no\u00a0ArcMap,\u00a0sobre\u00a0a\u00a0World\u00a0\n\nImagery?ESRI\u00a02011,\u00a0utilizando\u00a0a\u00a0krigagem\u00a0como\u00a0m\u00e9todo\u00a0de\u00a0interpola\u00e7\u00e3o\u00a0espacial.\u00a0.................\u00a032\u00a0\n\nFigura\u00a03?4:\u00a0Modelo\u00a0Digital\u00a0de\u00a0Eleva\u00e7\u00e3o\u00a0(MDE)\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0efectuado\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0topo?batim\u00e9trica\u00a0adquirida\u00a0nos\u00a0dias\u00a025\u00a0e\u00a026\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009,\u00a0obtido\u00a0no\u00a0\n\nArcMap,\u00a0sobre\u00a0a\u00a0World\u00a0Imagery?ESRI\u00a02011,\u00a0utilizando\u00a0a\u00a0krigagem\u00a0como\u00a0m\u00e9todo\u00a0de\u00a0\n\ninterpola\u00e7\u00e3o\u00a0espacial.\u00a0.................................................................................................................\u00a032\u00a0\n\nFigura\u00a03?5:\u00a0Enquadramento\u00a0geol\u00f3gico\u00a0da\u00a0bacia\u00a0hidrogr\u00e1fica\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0\n\nadaptado\u00a0da\u00a0folha\u00a07\u00a0da\u00a0Carta\u00a0Geol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0\u00e0\u00a0escala\u00a01/200\u00a0000,\u00a0S.G.P.\u00a0.......................\u00a033\u00a0\n\nFigura\u00a03?6:\u00a0Corte\u00a0geol\u00f3gico\u00a0esquem\u00e1tico\u00a0(A?B),\u00a0adaptado\u00a0da\u00a0folha\u00a07\u00a0da\u00a0Carta\u00a0Geol\u00f3gica\u00a0de\u00a0\n\nPortugal\u00a0\u00e0\u00a0escala\u00a01/200\u00a0000,\u00a0S.G.P.\u00a0.............................................................................................\u00a035\u00a0\n\nFigura\u00a03?7:\u00a0Mapa\u00a0batim\u00e9trico\u00a0da\u00a0plataforma\u00a0continental\u00a0com\u00a0a\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0principais\u00a0\n\nunidades\u00a0geomorfol\u00f3gicas\u00a0(adaptado\u00a0de\u00a0Vanney\u00a0&amp;\u00a0Mougenout,\u00a01981).\u00a0...................................\u00a036\u00a0\n\nFigura\u00a03?8:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0di\u00e1ria\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0m\u00e1xima\u00a0e\u00a0m\u00ednima\u00a0do\u00a0ar,\u00a0bem\u00a0como\u00a0o\u00a0registo\u00a0da\u00a0\n\ntemperatura\u00a0do\u00a0ar\u00a0\u00e0s\u00a012h\u00a0de\u00a0cada\u00a0dia,\u00a0registada\u00a0pela\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0meteorol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0desde\u00a0\n\nJaneiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0..............................................................................................\u00a038\u00a0\n\nFigura\u00a03?9:\u00a0Regime\u00a0de\u00a0ventos\u00a0registado\u00a0pela\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0meteorol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0durante\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a0\n\n2009.\u00a0............................................................................................................................................\u00a040\u00a0\n\nFigura\u00a03?10:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0temperaturas\u00a0m\u00e9dias\u00a0mensais\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0\n\nJaneiro\u00a0de\u00a02009\u00a0e\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010,\u00a0referentes\u00a0ao\u00a0posto\u00a0udom\u00e9trico\u00a0de\u00a0Monte\u00a0Velho\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nmeteorol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0respectivamente.\u00a0.................................................................................\u00a041\u00a0\n\nFigura\u00a03?11:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0registada\u00a0pelo\u00a0mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0entre\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0\n\nde\u00a02009\u00a0e\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0..........................................................................................................\u00a045\u00a0\n\nFigura\u00a03?12:\u00a0Dados\u00a0de\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0largo\u00a0referentes\u00a0\u00e0s\u00a0alturas\u00a0m\u00e9dias\u00a0di\u00e1rias\u00a0das\u00a0ondas\u00a0\n\nregistados\u00a0pela\u00a0b\u00f3ia\u00a0ond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a0\n\n2010.\u00a0............................................................................................................................................\u00a048\u00a0\n\nFigura\u00a03?13:\u00a0Dados\u00a0de\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0largo\u00a0referentes\u00a0aos\u00a0per\u00edodos\u00a0m\u00e9dios\u00a0di\u00e1rios\u00a0das\u00a0ondas\u00a0\n\nregistados\u00a0pela\u00a0b\u00f3ia\u00a0ond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a0\n\n2010.\u00a0............................................................................................................................................\u00a049\u00a0\n\nFigura\u00a03?14:\u00a0Dados\u00a0de\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0largo\u00a0referentes\u00a0\u00e0\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0m\u00e9dia\u00a0di\u00e1ria\u00a0das\u00a0ondas\u00a0\n\nregistadas\u00a0pela\u00a0b\u00f3ia\u00a0ond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a0\n\n2010.\u00a0............................................................................................................................................\u00a049\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0\u00cdndice\u00a0de\u00a0Figuras\u00a0 6\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04?1:\u00a0MDE\u00a0da\u00a01\u00aaCampanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0efectuado\u00a0utilizando\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0\n\nTIN;\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0IDW;\u00a0e\u00a0C\u00a0\u2013\u00a0Krigagem\u00a0como\u00a0m\u00e9todo\u00a0de\u00a0interpola\u00e7\u00e3o\u00a0espacial.\u00a0.....................................\u00a060\u00a0\n\nFigura\u00a04?2:\u00a0Representa\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0com\u00a0os\u00a0respectivos\u00a0pontos\u00a0utilizados\u00a0para\u00a0a\u00a0interpola\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0novos\u00a0pontos,\u00a0sob\u00a0o\u00a0MDE\u00a0da\u00a04\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0(27\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009).\u00a0..................\u00a061\u00a0\n\nFigura\u00a05?1:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0transversais\u00a0\u00e0\u00a0barreira\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0\n\nefectuados\u00a0durante\u00a0os\u00a0dias\u00a025\u00a0e\u00a026\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0e\u00a0diferencia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0diferentes\u00a0zonas\u00a0\n\nda\u00a0barreira\u00a0com\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0distintas.\u00a0...................................................................................\u00a063\u00a0\n\nFigura\u00a05?2:\u00a0Perfis\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0transversais\u00a0\u00e0\u00a0barreira\u00a0efectuados\u00a0nos\u00a0dias\u00a025\u00a0e\u00a026\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0\n\nde\u00a02009,\u00a0com\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0aproximadamente\u00a0WNW?ESE,\u00a0sobreelevados\u00a05x,\u00a0sendo\u00a0o\u00a0perfil\u00a0A,\u00a0o\u00a0\n\nperfil\u00a0mais\u00a0a\u00a0N\u00a0e\u00a0o\u00a0perfil\u00a0D,\u00a0o\u00a0perfil\u00a0mais\u00a0a\u00a0S.\u00a0..............................................................................\u00a064\u00a0\n\nFigura\u00a05?3:\u00a0Perfil\u00a0longitudinal\u00a0\u00e0\u00a0barreira\u00a0imediatamente\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9,\u00a0sobreelevado\u00a05X;\u00a0posi\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0estacas\u00a0numeradas\u00a0para\u00a0a\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0taxa\u00a0de\u00a0\n\neros\u00e3o\u00a0das\u00a0margens\u00a0do\u00a0canal\u00a0e\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a01\u00a0hora\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial.\u00a0As\u00a0\n\nestacas\u00a0SNRSUL\u00a0e\u00a0SNRNORTE\u00a0correspondem\u00a0ao\u00a0limite\u00a0do\u00a0canal\u00a0inicial\u00a0pela\u00a0qual\u00a0come\u00e7aram\u00a0a\u00a0\n\nescoar\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0aprisionadas.\u00a0.....................................................................................................\u00a071\u00a0\n\nFigura\u00a05?4:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0leitura\u00a0de\u00a0estacas\u00a0graduadas,\u00a0\n\nesta\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0e\u00a0DGPS\u00a0e\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0registada\u00a0pelo\u00a0mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0durante\u00a0os\u00a0dias\u00a09\u00a0\n\ne\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\u00a0..............................................................................................................\u00a074\u00a0\n\nFigura\u00a05?5:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0velocidade\u00a0superficial\u00a0de\u00a0fluxo\u00a0na\u00a0barra\u00a0(valores\u00a0negativos\u00a0indicam\u00a0o\u00a0\n\nsentido\u00a0laguna?mar\u00a0e\u00a0valores\u00a0positivos\u00a0o\u00a0sentido\u00a0mar?laguna),\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\nmedida\u00a0com\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0total,\u00a0da\u00a0taxa\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0da\u00a0margem\u00a0N\u00a0e\u00a0S\u00a0do\u00a0canal,\u00a0da\u00a0largura\u00a0do\u00a0canal\u00a0e\u00a0\n\nda\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0registada\u00a0pelo\u00a0mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0durante\u00a0os\u00a0dias\u00a09\u00a0e\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\n\n\u00a0.....................................................................................................................................................\u00a074\u00a0\n\nFigura\u00a05?6:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0amostragem\u00a0para\u00a0a\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0qualidade\u00a0da\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0e\u00a0diferencia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0diferentes\u00a0zonas\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicas\u00a0do\u00a0\n\ncorpo\u00a0aquoso,\u00a0realizada\u00a0em\u00a0ArcMap.\u00a0.........................................................................................\u00a076\u00a0\n\nFigura\u00a05?7:\u00a0Profundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0da\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0de\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0\n\nde\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0representativas\u00a0da\u00a0m\u00e1xima\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0profundidades\u00a0de\u00a0\n\ncada\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0amostragem,\u00a0registadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA1\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a0\n\n26\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009.\u00a0............................................................................................................\u00a086\u00a0\n\nFigura\u00a05?8:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0\n\ndurante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA1\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a026\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009,\u00a012\u00a0dias\u00a0antes\u00a0da\u00a0\n\nabertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0...........................................................................................\u00a087\u00a0\n\nFigura\u00a05?9:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0(salinidade,\u00a0condutividade,\u00a0O.D.,\u00a0\n\nsatura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.,\u00a0temperatura,\u00a0pH\u00a0e\u00a0Eh)\u00a0na\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0no\u00a0mar\u00a0e\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0\n\nregistada\u00a0pela\u00a0b\u00f3ia\u00a0ond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0durante\u00a0os\u00a0dias\u00a09\u00a0e\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\u00a0.................\u00a092\u00a0\n\nFigura\u00a05?10:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a02\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0\n\nSanto\u00a0Andr\u00e9\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA2\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a02\u00a0horas\u00a0\n\nap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0...............................................................................\u00a093\u00a0\n\nFigura\u00a05?11:\u00a0Profundidade\u00a0m\u00e1xima\u00a0da\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0de\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0\n\nde\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0representativa\u00a0da\u00a0m\u00e1xima\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0respectiva\u00a0profundidade\u00a0da\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0\u00cdndice\u00a0de\u00a0Figuras\u00a0 7\u00a0\n\n\u00a0\n\nesta\u00e7\u00e3o\u00a02,\u00a0registada\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA2\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\n\n\u00a0.....................................................................................................................................................\u00a093\u00a0\n\nFigura\u00a05?12:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0\n\ndurante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA3\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a01\u00a0dia\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0\n\nabertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0...........................................................................................\u00a094\u00a0\n\nFigura\u00a05?13:\u00a0Profundidade\u00a0m\u00e1xima\u00a0da\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0de\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0\n\nde\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0representativa\u00a0da\u00a0m\u00e1xima\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0respectiva\u00a0profundidade\u00a0da\u00a0\n\nesta\u00e7\u00e3o\u00a03,\u00a0registada\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA3\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\n\n\u00a0.....................................................................................................................................................\u00a094\u00a0\n\nFigura\u00a05?14:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0\n\ndurante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA4\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a011\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a02\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0\n\nabertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0...........................................................................................\u00a097\u00a0\n\nFigura\u00a05?15:\u00a0Profundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0da\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0de\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0da\u00a0\n\nLagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0representativas\u00a0da\u00a0m\u00e1xima\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0\n\nprofundidades\u00a0de\u00a0cada\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0amostragem,\u00a0registadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA4\u00a0\n\nrealizada\u00a0no\u00a0dia\u00a011\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\u00a0.......................................................................................\u00a098\u00a0\n\nFigura\u00a05?16:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0\n\ndurante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA5\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a020\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a011\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0\n\nabertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0...........................................................................................\u00a098\u00a0\n\nFigura\u00a05?17:\u00a0Profundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0da\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0de\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0da\u00a0\n\nLagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0representativas\u00a0da\u00a0m\u00e1xima\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0\n\nprofundidades\u00a0de\u00a0cada\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0amostragem,\u00a0registadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA5\u00a0\n\nrealizada\u00a0no\u00a0dia\u00a020\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\u00a0.......................................................................................\u00a099\u00a0\n\nFigura\u00a05?18:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0\n\ndurante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA6\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009,\u00a03\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0\n\nencerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0.................................................................................\u00a0102\u00a0\n\nFigura\u00a05?19:\u00a0Profundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0da\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0de\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0da\u00a0\n\nLagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0representativas\u00a0da\u00a0m\u00e1xima\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0\n\nprofundidades\u00a0de\u00a0cada\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0amostragem,\u00a0registadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA6\u00a0\n\nrealizada\u00a0no\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009.\u00a0..........................................................................................\u00a0103\u00a0\n\nFigura\u00a05?20:\u00a0Profundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0da\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0de\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0da\u00a0\n\nLagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0representativas\u00a0da\u00a0m\u00e1xima\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0\n\nprofundidades\u00a0de\u00a0cada\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0amostragem,\u00a0registadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA7\u00a0\n\nrealizada\u00a0no\u00a0dia\u00a010\u00a0de\u00a0Julho\u00a0de\u00a02009.\u00a0.......................................................................................\u00a0104\u00a0\n\nFigura\u00a05?21:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0\n\ndurante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA7\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a010\u00a0de\u00a0Julho\u00a0de\u00a02009,\u00a095\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0\n\nencerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0.................................................................................\u00a0104\u00a0\n\nFigura\u00a05?22:\u00a0Profundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0da\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0de\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0da\u00a0\n\nLagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0representativas\u00a0da\u00a0m\u00e1xima\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0\n\nprofundidades\u00a0de\u00a0cada\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0amostragem,\u00a0registadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA8\u00a0\n\nrealizada\u00a0no\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Novembro\u00a0de\u00a02009.\u00a0................................................................................\u00a0107\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0\u00cdndice\u00a0de\u00a0Figuras\u00a0 8\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?23:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0\n\ndurante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA8\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Novembro\u00a0de\u00a02009,\u00a0217\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0\n\nencerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0.................................................................................\u00a0107\u00a0\n\nFigura\u00a05?24:\u00a0Profundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0da\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0de\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0da\u00a0\n\nLagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0representativas\u00a0da\u00a0m\u00e1xima\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0\n\nprofundidades\u00a0de\u00a0cada\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0amostragem,\u00a0registadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA9\u00a0\n\nrealizada\u00a0no\u00a0dia\u00a023\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0.....................................................................................\u00a0111\u00a0\n\nFigura\u00a05?25:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0\n\ndurante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA9\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a023\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010,\u00a0351\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0\n\nencerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0.................................................................................\u00a0111\u00a0\n\nFigura\u00a05?26:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0(\u2030)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0campanha\u00a0\n\nSA1\u00a0(26.02.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0..................................................................\u00a0113\u00a0\n\nFigura\u00a05?27:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0(%)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\n\ncampanha\u00a0SA1\u00a0(26.02.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0.................................................\u00a0113\u00a0\n\nFigura\u00a05?28:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0(\u2030)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0campanha\u00a0\n\nSA3\u00a0(10.03.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0..................................................................\u00a0115\u00a0\n\nFigura\u00a05?29:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0(%)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\n\ncampanha\u00a0SA3\u00a0(10.03.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0.................................................\u00a0115\u00a0\n\nFigura\u00a05?30:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0(\u2030)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0campanha\u00a0\n\nSA4\u00a0(11.03.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0..................................................................\u00a0116\u00a0\n\nFigura\u00a05?31:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0(%)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\n\ncampanha\u00a0SA4\u00a0(11.03.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0.................................................\u00a0116\u00a0\n\nFigura\u00a05?32:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0(\u2030)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0campanha\u00a0\n\nSA5\u00a0(20.03.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0..................................................................\u00a0118\u00a0\n\nFigura\u00a05?33:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0(%)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\n\ncampanha\u00a0SA5\u00a0(20.03.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0.................................................\u00a0118\u00a0\n\nFigura\u00a05?34:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0(\u2030)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0campanha\u00a0\n\nSA6\u00a0(09.04.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0..................................................................\u00a0119\u00a0\n\nFigura\u00a05?35:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0(%)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\n\ncampanha\u00a0SA6\u00a0(09.04.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0.................................................\u00a0119\u00a0\n\nFigura\u00a05?36:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0(\u2030)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0campanha\u00a0\n\nSA7\u00a0(10.07.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0..................................................................\u00a0120\u00a0\n\nFigura\u00a05?37:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0(%)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\n\ncampanha\u00a0SA7\u00a0(10.07.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0.................................................\u00a0121\u00a0\n\nFigura\u00a05?38:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0(\u2030)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0campanha\u00a0\n\nSA8\u00a0(09.11.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0..................................................................\u00a0121\u00a0\n\nFigura\u00a05?39:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0(%)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\n\ncampanha\u00a0SA8\u00a0(09.11.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0.................................................\u00a0122\u00a0\n\nFigura\u00a05?40:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0(\u2030)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0campanha\u00a0\n\nSA9\u00a0(23.03.2010),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0..................................................................\u00a0123\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0\u00cdndice\u00a0de\u00a0Figuras\u00a0 9\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?41:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0(%)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\n\ncampanha\u00a0SA9\u00a0(23.03.2010),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0.................................................\u00a0123\u00a0\n\nFigura\u00a05?42:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0nas\u00a0diferentes\u00a0campanhas\u00a0\n\nefectuadas\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0em\u00a0aus\u00eancia\u00a0e\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0nas\u00a0distintas\u00a0\n\nzonas\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0Note?se\u00a0que\u00a0o\u00a0eixo\u00a0horizontal\u00a0correspondente\u00a0\u00e0s\u00a0datas\u00a0das\u00a0campanhas\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0\n\nencontra\u00a0\u00e0\u00a0escala,\u00a0havendo\u00a0uma\u00a0escala\u00a0desde\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0\n\nda\u00a0barra\u00a0e\u00a0outra\u00a0desde\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0at\u00e9\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0..................................................\u00a0126\u00a0\n\nFigura\u00a05?43:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0nas\u00a0diferentes\u00a0\n\ncampanhas\u00a0efectuadas\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0em\u00a0aus\u00eancia\u00a0e\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0\n\nnas\u00a0distintas\u00a0zonas\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0Note?se\u00a0que\u00a0o\u00a0eixo\u00a0horizontal\u00a0correspondente\u00a0\u00e0s\u00a0datas\u00a0das\u00a0\n\ncampanhas\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0encontra\u00a0\u00e0\u00a0escala,\u00a0havendo\u00a0uma\u00a0escala\u00a0desde\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0\n\nencerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0e\u00a0outra\u00a0desde\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0at\u00e9\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0..............\u00a0127\u00a0\n\nFigura\u00a05?44:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0pH\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0nas\u00a0diferentes\u00a0campanhas\u00a0\n\nefectuadas\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0em\u00a0aus\u00eancia\u00a0e\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0nas\u00a0distintas\u00a0\n\nzonas\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0Note?se\u00a0que\u00a0o\u00a0eixo\u00a0horizontal\u00a0correspondente\u00a0\u00e0s\u00a0datas\u00a0das\u00a0campanhas\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0\n\nencontra\u00a0\u00e0\u00a0escala,\u00a0havendo\u00a0uma\u00a0escala\u00a0desde\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0\n\nda\u00a0barra\u00a0e\u00a0outra\u00a0desde\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0at\u00e9\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0..................................................\u00a0127\u00a0\n\nFigura\u00a05?45:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0nas\u00a0diferentes\u00a0campanhas\u00a0\n\nefectuadas\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0em\u00a0aus\u00eancia\u00a0e\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0nas\u00a0distintas\u00a0\n\nzonas\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0Note?se\u00a0que\u00a0o\u00a0eixo\u00a0horizontal\u00a0correspondente\u00a0\u00e0s\u00a0datas\u00a0das\u00a0campanhas\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0\n\nencontra\u00a0\u00e0\u00a0escala,\u00a0havendo\u00a0uma\u00a0escala\u00a0desde\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0\n\nda\u00a0barra\u00a0e\u00a0outra\u00a0desde\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0at\u00e9\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0..................................................\u00a0128\u00a0\n\nFigura\u00a05?46:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0profundidades\u00a0nas\u00a0diferentes\u00a0campanhas\u00a0efectuadas\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0\n\nSanto\u00a0Andr\u00e9\u00a0em\u00a0aus\u00eancia\u00a0e\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0nas\u00a0distintas\u00a0zonas\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0Note?se\u00a0\n\nque\u00a0o\u00a0eixo\u00a0horizontal\u00a0correspondente\u00a0\u00e0s\u00a0datas\u00a0das\u00a0campanhas\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0encontra\u00a0\u00e0\u00a0escala,\u00a0\n\nhavendo\u00a0uma\u00a0escala\u00a0desde\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0e\u00a0outra\u00a0\n\ndesde\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0at\u00e9\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0.............................................................................\u00a0128\u00a0\n\nFigura\u00a05?47:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0medido\u00a0com\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0e\u00a0com\u00a0o\u00a01\u00ba\u00a0\n\ntransdutor\u00a0de\u00a0press\u00e3o\u00a0e\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0registada\u00a0pelo\u00a0mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0de\u00a09\u00a0a\u00a013\u00a0de\u00a0\n\nMar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0................................................................................\u00a0132\u00a0\n\nFigura\u00a05?48:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0medido\u00a0com\u00a0o\u00a01\u00ba\u00a0e\u00a02\u00ba\u00a0transdutor\u00a0de\u00a0\n\npress\u00e3o\u00a0e\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0registada\u00a0pelo\u00a0mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0de\u00a013\u00a0a\u00a020\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0\n\nna\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0.........................................................................................................\u00a0133\u00a0\n\nFigura\u00a05?49:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0medido\u00a0com\u00a0o\u00a01\u00ba\u00a0e\u00a02\u00ba\u00a0transdutor\u00a0de\u00a0\n\npress\u00e3o\u00a0e\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0registada\u00a0pelo\u00a0mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0de\u00a021\u00a0a\u00a031\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0\n\nna\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0.........................................................................................................\u00a0134\u00a0\n\nFigura\u00a05?50:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0medido\u00a0com\u00a0o\u00a01\u00ba\u00a0e\u00a02\u00ba\u00a0transdutor\u00a0de\u00a0\n\npress\u00e3o\u00a0e\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0registada\u00a0pelo\u00a0mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0de\u00a031\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0a\u00a09\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a0\n\n2009\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0................................................................................................\u00a0135\u00a0\n\nFigura\u00a05?51:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0dura\u00e7\u00f5es\u00a0das\u00a0enchentes\u00a0e\u00a0das\u00a0vazantes\u00a0lagunares\u00a0entre\u00a0os\u00a0dias\u00a010\u00a0de\u00a0\n\nMar\u00e7o\u00a0e\u00a05\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0.............................................................\u00a0136\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0\u00cdndice\u00a0de\u00a0Figuras\u00a0 10\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?52:\u00a0Dados\u00a0obtidos\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0lagunar\u00a0para\u00a0as\u00a04\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0campo\u00a0\n\nrealizadas\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9:\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0Dura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0enchente\u00a0e\u00a0\n\nvazante\u00a0lagunar;\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Velocidades\u00a0m\u00e9dias\u00a0no\u00a0canal\u00a0para\u00a0a\u00a0enchente\u00a0e\u00a0vazante;\u00a0C\u00a0\u2013\u00a0Prismas\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0calculados\u00a0durante\u00a0a\u00a0enchente\u00a0e\u00a0vazante.\u00a0......................................................................\u00a0139\u00a0\n\nFigura\u00a05?53:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0m\u00e9dia\u00a0mensal\u00a0registada\u00a0pela\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0meteorol\u00f3gica\u00a0de\u00a0\n\nSines\u00a0e\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar,\u00a0desde\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010\u00a0para\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0\n\nde\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0.........................................................................................................................\u00a0141\u00a0\n\nFigura\u00a05?54:Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0mensal\u00a0registada\u00a0pelo\u00a0posto\u00a0udom\u00e9trico\u00a0de\u00a0Monte\u00a0Velho\u00a0\n\ne\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar,\u00a0desde\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02010\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0\n\nSanto\u00a0Andr\u00e9.\u00a0..............................................................................................................................\u00a0142\u00a0\n\nFigura\u00a05?55:\u00a0Modelos\u00a0digitais\u00a0de\u00a0eleva\u00e7\u00e3o\u00a0constru\u00eddos\u00a0em\u00a0ArcMap\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0krigagem,\u00a0\n\nutilizando\u00a0a\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0altim\u00e9trica\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0mais\u00a0pr\u00f3xima\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0\n\nAndr\u00e9,\u00a0da\u00a01\u00aa\u00a0\u00e0\u00a06\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo.\u00a0...................................................................................\u00a0149\u00a0\n\nFigura\u00a05?56:\u00a0Modelos\u00a0digitais\u00a0de\u00a0eleva\u00e7\u00e3o\u00a0constru\u00eddos\u00a0em\u00a0ArcMap\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0krigagem,\u00a0\n\nutilizando\u00a0a\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0altim\u00e9trica\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0mais\u00a0pr\u00f3xima\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0\n\nAndr\u00e9,\u00a0da\u00a07\u00aa\u00a0\u00e0\u00a012\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo.\u00a0.................................................................................\u00a0151\u00a0\n\nFigura\u00a05?57:\u00a0Modelos\u00a0digitais\u00a0de\u00a0eleva\u00e7\u00e3o\u00a0constru\u00eddos\u00a0em\u00a0ArcMap\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0krigagem,\u00a0\n\nutilizando\u00a0a\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0altim\u00e9trica\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0mais\u00a0pr\u00f3xima\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0\n\nAndr\u00e9,\u00a0da\u00a013\u00aa\u00a0\u00e0\u00a017\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo.\u00a0...............................................................................\u00a0153\u00a0\n\nFigura\u00a05?58:\u00a0Agentes\u00a0oce\u00e2nicos\u00a0entre\u00a01\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0e\u00a014\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009.\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0Amplitude\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\nm\u00e1xima\u00a0di\u00e1ria\u00a0(mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0Sines);\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Altura\u00a0m\u00e9dia\u00a0di\u00e1ria\u00a0das\u00a0ondas\u00a0ao\u00a0largo\u00a0(B\u00f3ia\u00a0\n\nond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines);\u00a0C\u00a0\u2013\u00a0Direc\u00e7\u00e3o\u00a0m\u00e9dia\u00a0di\u00e1ria\u00a0das\u00a0ondas\u00a0ao\u00a0largo\u00a0(B\u00f3ia\u00a0ond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines).\u00a0\n\nOs\u00a0dados\u00a0a\u00a0azul\u00a0indicam\u00a0a\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0fechada\u00a0e\u00a0os\u00a0dados\u00a0a\u00a0verde\u00a0a\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0\n\naberta.\u00a0.......................................................................................................................................\u00a0155\u00a0\n\nFigura\u00a05?59:\u00a0Altura\u00a0m\u00e9dia\u00a0di\u00e1ria\u00a0das\u00a0ondas\u00a0ao\u00a0largo\u00a0registadas\u00a0pela\u00a0b\u00f3ia\u00a0ond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0\n\ndurante:\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0Per\u00edodo\u00a0de\u00a0Ver\u00e3o\u00a0(Maio\u00a0a\u00a0Outubro\u00a0de\u00a02009);\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Per\u00edodo\u00a0de\u00a0Inverno\u00a0(Outubro\u00a0de\u00a0\n\n2009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010).\u00a0............................................................................................................\u00a0156\u00a0\n\nFigura\u00a05?60:\u00a0Cartas\u00a0de\u00a0diferen\u00e7as\u00a0entre\u00a0os\u00a0MDEs\u00a0de\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0campo\u00a0sucessivas\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0\n\nmais\u00a0pr\u00f3xima\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0desde\u00a0a\u00a01\u00aa\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a07\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0\n\ncampo.\u00a0.......................................................................................................................................\u00a0161\u00a0\n\nFigura\u00a05?61:\u00a0Cartas\u00a0de\u00a0diferen\u00e7as\u00a0entre\u00a0os\u00a0MDEs\u00a0de\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0campo\u00a0sucessivas\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0\n\nmais\u00a0pr\u00f3xima\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0desde\u00a0a\u00a07\u00aa\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a013\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0\n\ncampo.\u00a0.......................................................................................................................................\u00a0163\u00a0\n\nFigura\u00a05?62:\u00a0Cartas\u00a0de\u00a0diferen\u00e7as\u00a0entre\u00a0os\u00a0MDEs\u00a0de\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0campo\u00a0sucessivas\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0\n\nmais\u00a0pr\u00f3xima\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0desde\u00a0a\u00a013\u00aa\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a017\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0\n\ncampo.\u00a0.......................................................................................................................................\u00a0165\u00a0\n\nFigura\u00a05?63:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0perfil\u00a0transversal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0desde\u00a0\n\nantes\u00a0da\u00a0sua\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0seu\u00a0fecho\u00a0natural\u00a0(25\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a08\u00a0de\u00a0Maio\u00a0\n\nde\u00a02009).\u00a0...................................................................................................................................\u00a0171\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0\u00cdndice\u00a0de\u00a0Tabelas\u00a0 11\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?64:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0perfil\u00a0longitudinal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0desde\u00a0\n\nantes\u00a0da\u00a0sua\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0seu\u00a0fecho\u00a0natural\u00a0(25\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a08\u00a0de\u00a0Maio\u00a0\n\nde\u00a02009).\u00a0...................................................................................................................................\u00a0171\u00a0\n\nFigura\u00a05?65:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0perfil\u00a0transversal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0durante\u00a0a\u00a0\n\n\u00e9poca\u00a0de\u00a0Ver\u00e3o\u00a0(8\u00a0de\u00a0Maio\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a014\u00a0de\u00a0Outubro\u00a0de\u00a02009)\u00a0e\u00a0o\u00a0perfil\u00a0realizado\u00a0antes\u00a0da\u00a0\n\nabertura\u00a0artificial\u00a0(25.02.2009).\u00a0................................................................................................\u00a0172\u00a0\n\nFigura\u00a05?66:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0perfil\u00a0longitudinal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0durante\u00a0\n\na\u00a0\u00e9poca\u00a0de\u00a0Ver\u00e3o\u00a0(8\u00a0de\u00a0Maio\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a014\u00a0de\u00a0Outubro\u00a0de\u00a02009)\u00a0e\u00a0o\u00a0perfil\u00a0realizado\u00a0antes\u00a0da\u00a0\n\nabertura\u00a0artificial\u00a0(25.02.2009).\u00a0................................................................................................\u00a0172\u00a0\n\nFigura\u00a05?67:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0perfil\u00a0transversal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0durante\u00a0a\u00a0\n\n\u00e9poca\u00a0invernosa\u00a0(14\u00a0de\u00a0Outubro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a017\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010)\u00a0e\u00a0o\u00a0perfil\u00a0realizado\u00a0antes\u00a0da\u00a0\n\nabertura\u00a0artificial\u00a0(25.02.2009).\u00a0................................................................................................\u00a0173\u00a0\n\nFigura\u00a05?68:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0perfil\u00a0longitudinal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0durante\u00a0\n\na\u00a0\u00e9poca\u00a0invernosa\u00a0(14\u00a0de\u00a0Outubro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a017\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010)\u00a0e\u00a0o\u00a0perfil\u00a0realizado\u00a0antes\u00a0da\u00a0\n\nabertura\u00a0artificial\u00a0(25.02.2009).\u00a0................................................................................................\u00a0173\u00a0\n\nFigura\u00a05?69:\u00a0Gr\u00e1fico\u00a0logar\u00edtmico\u00a0que\u00a0correlaciona\u00a0o\u00a0prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0medido\u00a0em\u00a0p\u00e9s\u00a0c\u00fabicos\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\n\u00e1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0canal\u00a0medida\u00a0em\u00a0p\u00e9s\u00a0quadrados\u00a0e\u00a0respectiva\u00a0representa\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\n\nvalores\u00a0obtidos\u00a0para\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0durante\u00a0as\u00a0campanhas\u00a0realizadas\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nbarra\u00a0aberta,\u00a0com\u00a0\u00e1reas\u00a0m\u00ednimas\u00a0de\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0medidas\u00a0abaixo\u00a0do\u00a0NMM\u00a0(c\u00edrculos\u00a0a\u00a0cinzento)\u00a0e\u00a0\n\n\u00e1reas\u00a0m\u00ednimas\u00a0de\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0medidas\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0cota\u00a0m\u00e9dia\u00a0(c\u00edrculos\u00a0a\u00a0preto),\u00a0juntamente\u00a0com\u00a0as\u00a0\n\nequa\u00e7\u00f5es\u00a0propostas\u00a0por\u00a0O\u2019Brien\u00a0(1969)\u00a0e\u00a0Jarrett\u00a0(1976).\u00a0........................................................\u00a0178\u00a0\n\nFigura\u00a05?70:\u00a0Perfil\u00a0transversal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0realizado\u00a0durante\u00a0a\u00a04\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0\n\n(27.03.2009)\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0\u00e1reas\u00a0m\u00ednimas\u00a0de\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0canal\u00a0medidas\u00a0abaixo\u00a0do\u00a0NMM\u00a0e\u00a0\n\nabaixo\u00a0da\u00a0altura\u00a0m\u00e9dia\u00a0a\u00a0que\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0oce\u00e2nica\u00a0entrou\u00a0na\u00a0laguna\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0enchente\u00a0\n\n(4h20m).\u00a0....................................................................................................................................\u00a0179\u00a0\n\nFigura\u00a05?71:\u00a0Prismas\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0medidas\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0altura\u00a0m\u00e9dia\u00a0\n\ndurante\u00a0a\u00a0vazante\u00a0e\u00a0a\u00a0enchente\u00a0para\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0durante\u00a0as\u00a04\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0\n\ncampo\u00a0realizadas\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta.\u00a0.......................................................................\u00a0182\u00a0\n\nFigura\u00a05?72:\u00a0Gr\u00e1fico\u00a0que\u00a0correlaciona\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0os\u00a0dias\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta\u00a0\n\npara\u00a0os\u00a0anos\u00a0compreendidos\u00a0entre\u00a01998\u00a0e\u00a02011\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0(adaptado\u00a0de\u00a0Cruces\u00a0\n\net\u00a0al.\u00a02009).\u00a0...............................................................................................................................\u00a0186\u00a0\n\nFigura\u00a05?73:\u00a0Gr\u00e1fico\u00a0que\u00a0correlaciona\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0a\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nregistada\u00a0durante\u00a0o\u00a0ano\u00a0lagunar,\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0compreendido\u00a0entre\u00a01999\u00a0e\u00a02010\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0\n\nde\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0.........................................................................................................................\u00a0186\u00a0\n\n\u00a0\u00cdndice\u00a0de\u00a0Tabelas\u00a0\nTabela\u00a03?1:\u00a0Temperaturas\u00a0m\u00ednimas,\u00a0m\u00e1ximas\u00a0e\u00a0m\u00e9dias\u00a0mensais\u00a0registadas\u00a0pela\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nmeteorol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Sines\u00a0no\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0................................\u00a039\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0\u00cdndice\u00a0de\u00a0Tabelas\u00a0 12\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a03?2:\u00a0Frequ\u00eancia\u00a0F\u00a0(%)\u00a0e\u00a0velocidade\u00a0m\u00e9dia\u00a0Vm\u00a0(km/h)\u00a0de\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0do\u00a0vento\u00a0para\u00a0cada\u00a0\n\num\u00a0dos\u00a0rumos\u00a0principais\u00a0e\u00a0de\u00a0calmas\u00a0(C)\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010,\u00a0\n\nregistados\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0meteorol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Sines.\u00a0..........................................................................\u00a041\u00a0\n\nTabela\u00a03?3:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0(mm)\u00a0do\u00a0posto\u00a0udom\u00e9trico\u00a0de\u00a0Monte\u00a0Velho\u00a0durante\u00a0o\u00a0\n\nano\u00a0de\u00a02009\u00a0e\u00a0os\u00a0tr\u00eas\u00a0primeiros\u00a0meses\u00a0de\u00a02010.\u00a0.......................................................................\u00a042\u00a0\n\nTabela\u00a03?4:\u00a0Crit\u00e9rios\u00a0para\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0clima\u00a0(SMN,\u00a01950).\u00a0...............................................\u00a043\u00a0\n\nTabela\u00a03?5:\u00a0Dados\u00a0de\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0(altura,\u00a0per\u00edodo\u00a0e\u00a0direc\u00e7\u00e3o)\u00a0registados\u00a0pela\u00a0b\u00f3ia\u00a0ond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0\n\nSines,\u00a0durante\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a02009.\u00a0.....................................................................................................\u00a047\u00a0\n\nTabela\u00a04?1:\u00a0Pontos\u00a0de\u00a0refer\u00eancia\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0......................................................\u00a051\u00a0\n\nTabela\u00a04?2:\u00a0Campanhas\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0tarefas\u00a0\n\nrealizadas.\u00a0....................................................................................................................................\u00a052\u00a0\n\nTabela\u00a04?3:\u00a0Vari\u00e1veis\u00a0medidas,\u00a0equipamento\u00a0utilizado\u00a0e\u00a0m\u00e9todos\u00a0de\u00a0an\u00e1lise\u00a0usados\u00a0na\u00a0medi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua.....................................................................................\u00a053\u00a0\n\nTabela\u00a04?4:\u00a0Campanhas\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0qualidade\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\namostragem.\u00a0...............................................................................................................................\u00a054\u00a0\n\nTabela\u00a05?1:\u00a0Compila\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0aberturas\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0desde\u00a01680\u00a0\n\nat\u00e9\u00a02011.\u00a0.....................................................................................................................................\u00a066\u00a0\n\nTabela\u00a05?2:\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0proposta\u00a0por\u00a0Cowardin\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1985).\u00a0...........................\u00a078\u00a0\n\nTabela\u00a05?3:\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0ambientes\u00a0consoante\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0pH,\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0proposta\u00a0\n\nde\u00a0Teodorovich.\u00a0..........................................................................................................................\u00a080\u00a0\n\nTabela\u00a05?4:\u00a0Valores\u00a0de\u00a0V\u00a0e\u00a0velocidades\u00a0m\u00e9dias\u00a0de\u00a0enchente\u00a0e\u00a0vazante\u00a0calculados\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0\n\nf\u00f3rmulas\u00a0emp\u00edricas\u00a0para\u00a0as\u00a04\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0campo\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta\u00a0para\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0\n\nde\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0.........................................................................................................................\u00a0138\u00a0\n\nTabela\u00a05?5:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0mensal,\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0\n\ndesde\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010\u00a0para\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0..................................\u00a0141\u00a0\n\nTabela\u00a05?6:\u00a0Volumes\u00a0totais,\u00a0de\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0eros\u00e3o\u00a0calculados\u00a0para\u00a0cada\u00a0MDE\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0\n\ndiferen\u00e7as\u00a0entre\u00a0levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0sucessivos,\u00a0durante\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a0\n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0Note?se\u00a0que\u00a0a\u00a0\u00faltima\u00a0diferen\u00e7a\u00a0de\u00a0volume\u00a0\n\ncorresponde\u00a0\u00e0\u00a0diferen\u00e7a\u00a0entre\u00a0a\u00a0primeira\u00a0campanha\u00a0(SA1)\u00a0e\u00a0a\u00a0\u00faltima\u00a0campanha\u00a0(SA17).\u00a0......\u00a0159\u00a0\n\nTabela\u00a05?7:\u00a0Valores\u00a0de\u00a0prismas\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0canal\u00a0da\u00a0barra\u00a0medidos\u00a0\n\nabaixo\u00a0do\u00a0NMM\u00a0durante\u00a0a\u00a0vazante\u00a0e\u00a0a\u00a0enchente\u00a0para\u00a0todas\u00a0as\u00a0campanhas\u00a0realizadas\u00a0em\u00a0\n\nsitua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta,\u00a0assim\u00a0como\u00a0os\u00a0valores\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0medidos\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0\n\naltura\u00a0m\u00e9dia.\u00a0As\u00a0datas\u00a0sublinhadas\u00a0a\u00a0cinzento\u00a0correspondem\u00a0\u00e0s\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0campo\u00a0\n\nrealizadas\u00a0em\u00a0mar\u00e9s\u00a0vivas.\u00a0........................................................................................................\u00a0177\u00a0\n\nTabela\u00a05?8:\u00a0Valores\u00a0e\u00a0sentidos\u00a0de\u00a0deriva\u00a0litoral\u00a0residual\u00a0obtidos\u00a0por\u00a0Gama\u00a0(2004),\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0\n\ndois\u00a0modelos\u00a0matem\u00e1ticos\u00a0distintos.\u00a0.......................................................................................\u00a0183\u00a0\n\nTabela\u00a05?9:\u00a0Valores\u00a0obtidos\u00a0para\u00a0a\u00a0raz\u00e3o\u00a0de\u00a0Bruun\u00a0(1978)\u00a0utilizando\u00a0para\u00a0a\u00a0deriva\u00a0litoral\u00a0os\u00a0\n\nvalores\u00a0obtidos\u00a0por\u00a0Gama\u00a0(2004),\u00a0durante\u00a0as\u00a04\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0campo.\u00a0..................................\u00a0184\u00a0\n\nTabela\u00a05?10:\u00a0Representa\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0ano\u00a0lagunar,\u00a0respectiva\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\nlagunar\u00a0e\u00a0dias\u00a0de\u00a0barra\u00a0activa\u00a0para\u00a0os\u00a0diferentes\u00a0anos\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0(1998\u00a0a\u00a02011)\u00a0\n\n(adaptado\u00a0de\u00a0Cruces\u00a0et\u00a0al.\u00a02009).\u00a0.............................................................................................\u00a0187\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Resumo\u00a0 13\u00a0\n\n\u00a0\n\nResumo\u00a0\n\u00a0\n\nNa\u00a0presente\u00a0disserta\u00e7\u00e3o\u00a0procedeu?se\u00a0ao\u00a0estudo,\u00a0a\u00a0micro\u00a0escala\u00a0temporal,\u00a0do\u00a0ambiente\u00a0\n\nlagunar\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9,\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 situa\u00a0 no\u00a0 arco\u00a0 litoral\u00a0 Tr\u00f3ia?Sines\u00a0 na\u00a0 costa\u00a0 oeste\u00a0\n\nPortuguesa.\u00a0 Os\u00a0 ambientes\u00a0 costeiros,\u00a0 nomeadamente\u00a0 aqueles\u00a0 que\u00a0 t\u00eam\u00a0 barras\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0\n\nassociadas,\u00a0encontram?se\u00a0sujeitos\u00a0a\u00a0uma\u00a0constante\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0hidrodin\u00e2micas\u00a0e\u00a0\n\nsedimentares\u00a0 e,\u00a0 consequentemente,\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 r\u00e1pida\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 morfol\u00f3gica.\u00a0 Anualmente\u00a0 \u00e9\u00a0\n\naberta,\u00a0de\u00a0modo\u00a0artificial,\u00a0uma\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0na\u00a0barreira\u00a0que\u00a0isola\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0do\u00a0\n\noceano,\u00a0com\u00a0o\u00a0intuito\u00a0de\u00a0renovar\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0melhorar\u00a0a\u00a0sua\u00a0qualidade\u00a0ambiental\u00a0e\u00a0todo\u00a0\n\no\u00a0ecossistema\u00a0que\u00a0lhe\u00a0est\u00e1\u00a0associado.\u00a0Desta\u00a0forma,\u00a0o\u00a0principal\u00a0objectivo\u00a0deste\u00a0trabalho\u00a0foi\u00a0a\u00a0\n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0comportamento\u00a0morfodin\u00e2mico\u00a0desta\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0desde\u00a0o\u00a0momento\u00a0da\u00a0\n\nabertura\u00a0artificial,\u00a0a\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0seu\u00a0encerramento\u00a0natural,\u00a0a\u00a06\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a0\n\n2009,\u00a0 e\u00a0 posterior\u00a0 recupera\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 barreira\u00a0 arenosa\u00a0 at\u00e9\u00a0 \u00e0\u00a0 reabertura\u00a0 a\u00a0 Mar\u00e7o\u00a0 de\u00a0 2010,\u00a0\n\ncompletando\u00a0um\u00a0ciclo\u00a0completo\u00a0de\u00a0vida.\u00a0\n\nPara\u00a0a\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0deste\u00a0sistema\u00a0costeiro\u00a0foram,\u00a0ent\u00e3o,\u00a0realizadas\u00a0um\u00a0total\u00a0de\u00a018\u00a0\n\ncampanhas\u00a0de\u00a0campo,\u00a0durante\u00a0aproximadamente\u00a0um\u00a0ano,\u00a0desde\u00a025\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a023\u00a0\n\nde\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0\u00a0\n\nCom\u00a0 a\u00a0 finalidade\u00a0 de\u00a0 acompanhar\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 modifica\u00e7\u00f5es\u00a0 morfol\u00f3gicas\u00a0 ocorridas\u00a0 no\u00a0\n\nsistema\u00a0 barreira\u00a0 /\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9,\u00a0 realizaram?se\u00a0 levantamentos\u00a0 topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 antes\u00a0 e\u00a0\n\ndurante\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra,\u00a0durante\u00a0a\u00a0sua\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0natural,\u00a0\n\ncom\u00a0recurso\u00a0 a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0e\u00a0DGPS\u00a0e\u00a0 levantamentos\u00a0batim\u00e9tricos\u00a0no\u00a0canal\u00a0 da\u00a0barra\u00a0e\u00a0nos\u00a0\n\nfundos\u00a0 oce\u00e2nicos\u00a0 e\u00a0 lagunares\u00a0 adjacentes,\u00a0 antes,\u00a0 durante\u00a0 e\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0 abertura\u00a0 artificial,\u00a0 com\u00a0\n\nsonda\u00a0ac\u00fastica\u00a0e\u00a0DGPS.\u00a0Durante\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0foram\u00a0monitorizadas\u00a0as\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicas\u00a0no\u00a0canal\u00a0da\u00a0barra\u00a0e\u00a0no\u00a0mar,\u00a0a\u00a0velocidade\u00a0superficial\u00a0de\u00a0fluxo,\u00a0a\u00a0\n\ntaxa\u00a0 de\u00a0 eros\u00e3o\u00a0 das\u00a0 margens\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 da\u00a0 cota\u00a0 do\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar.\u00a0 A\u00a0\n\nan\u00e1lise\u00a0 da\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 demonstra\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 intenso\u00a0 fluxo\u00a0 da\u00a0 descarga\u00a0 inicial\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0\n\nsalobras\u00a0promove\u00a0o\u00a0alargamento\u00a0e\u00a0aprofundamento\u00a0do\u00a0canal\u00a0e\u00a0o\u00a0transporte\u00a0de\u00a0quantidade\u00a0\n\napreci\u00e1vel\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0que\u00a0se\u00a0v\u00e3o\u00a0depositar\u00a0na\u00a0embocadura\u00a0do\u00a0canal,\u00a0formando\u00a0um\u00a0delta\u00a0\n\nde\u00a0vazante\u00a0que,\u00a0posteriormente,\u00a0se\u00a0encosta\u00a0a\u00a0terra\u00a0e\u00a0adquire\u00a0a\u00a0din\u00e2mica\u00a0e\u00a0configura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\numa\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 espalho.\u00a0 Esta,\u00a0 por\u00a0 sua\u00a0 vez,\u00a0 desenvolve?se\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 cont\u00ednuo\u00a0 crescimento\u00a0\n\npromove,\u00a0novamente,\u00a0o\u00a0 isolamento\u00a0da\u00a0 laguna\u00a0com\u00a0o\u00a0oceano.\u00a0Estas\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0ocorrem\u00a0sem\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Resumo\u00a0 14\u00a0\n\n\u00a0\n\ndivaga\u00e7\u00e3o\u00a0apreci\u00e1vel\u00a0do\u00a0canal,\u00a0o\u00a0que\u00a0demonstra\u00a0a\u00a0predomin\u00e2ncia\u00a0dos\u00a0processos\u00a0transversais\u00a0\n\nno\u00a0transporte\u00a0sedimentar.\u00a0\u00a0\n\nForam,\u00a0 igualmente,\u00a0 analisadas\u00a0 as\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0 do\u00a0 corpo\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0\n\nlagunar\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0avaliar\u00a0a\u00a0sua\u00a0interac\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0o\u00a0mar,\u00a0a\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0espa\u00e7o\u00a0\n\nlagunar\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0mar\u00e9s\u00a0e\u00a0de\u00a0compreender\u00a0as\u00a0suas\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0sazonais.\u00a0Em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nbarra\u00a0fechada,\u00a0onde\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0\u00e9\u00a0elevada,\u00a0o\u00a0corpo\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0tem\u00a0\n\ntend\u00eancia\u00a0 a\u00a0 estratificar,\u00a0 evidenciando\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 fortemente\u00a0 condicionada\u00a0 pelos\u00a0 agentes\u00a0\n\nmeteorol\u00f3gicos\u00a0da\u00a0regi\u00e3o.\u00a0Por\u00a0outro\u00a0 lado,\u00a0em\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta,\u00a0a\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0\n\nfortemente\u00a0 condicionada\u00a0 pela\u00a0 mar\u00e9\u00a0 oce\u00e2nica,\u00a0 tende\u00a0 a\u00a0 homogeneizar\u00a0 com\u00a0 velocidades\u00a0 de\u00a0\n\nrenova\u00e7\u00e3o\u00a0discrepantes\u00a0nos\u00a0diversos\u00a0corpos\u00a0existentes\u00a0no\u00a0seu\u00a0interior,\u00a0que\u00a0apresentam\u00a0maior\u00a0\n\nou\u00a0menor\u00a0confinamento.\u00a0\n\nEstudou?se\u00a0o\u00a0comportamento\u00a0morfodin\u00e2mico\u00a0desta\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0ef\u00e9mera,\u00a0as\u00a0suas\u00a0\n\nrela\u00e7\u00f5es\u00a0com\u00a0os\u00a0agentes\u00a0for\u00e7adores\u00a0que\u00a0condicionam\u00a0a\u00a0efici\u00eancia\u00a0e\u00a0longevidade\u00a0da\u00a0barra\u00a0e\u00a0as\u00a0\n\nimplica\u00e7\u00f5es\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 abertura\u00a0 artificial,\u00a0 podendo,\u00a0 os\u00a0 resultados\u00a0 aqui\u00a0 apresentados,\u00a0 ser\u00a0\n\nextrapolados\u00a0 e\u00a0 utilizados\u00a0 noutros\u00a0 sistemas\u00a0 lagunares.\u00a0 O\u00a0 conhecimento\u00a0 da\u00a0 estabilidade\u00a0 das\u00a0\n\nbarras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\u00e9\u00a0extremamente\u00a0necess\u00e1rio\u00a0e\u00a0implica\u00a0um\u00a0estudo\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0constante,\u00a0\n\nde\u00a0modo\u00a0a\u00a0compreender\u00a0o\u00a0seu\u00a0funcionamento.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nPalavras?chave:\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9,\u00a0 abertura\u00a0 artificial,\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 ef\u00e9mera,\u00a0\n\nmorfodin\u00e2mica\u00a0da\u00a0barra,\u00a0qualidade\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Abstract\u00a0 15\u00a0\n\n\u00a0\n\nAbstract\u00a0\n\u00a0\n\nIn\u00a0this\u00a0dissertation\u00a0it\u00a0is\u00a0presented\u00a0a\u00a0study,\u00a0at\u00a0micro\u00a0time\u00a0scale,\u00a0of\u00a0the\u00a0environment\u00a0of\u00a0\n\nthe\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0 lagoon,\u00a0which\u00a0 is\u00a0 located\u00a0 in\u00a0the\u00a0Tr\u00f3ia?Sines\u00a0 littoral\u00a0arc\u00a0on\u00a0the\u00a0west\u00a0coast\u00a0of\u00a0\n\nPortugal.\u00a0Coastal\u00a0environments,\u00a0particularly\u00a0those\u00a0with\u00a0associated\u00a0tidal\u00a0inlets,\u00a0are\u00a0subject\u00a0to\u00a0\n\nconstant\u00a0 sedimentary\u00a0 and\u00a0 hydrodynamics\u00a0 changing\u00a0 conditions\u00a0 and\u00a0 rapid\u00a0 morphological\u00a0\n\nevolution.\u00a0 The\u00a0 barrier\u00a0 that\u00a0 separates\u00a0 the\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 lagoon\u00a0 from\u00a0 the\u00a0 ocean\u00a0 is\u00a0 breached\u00a0\n\nartificially\u00a0through\u00a0a\u00a0tidal\u00a0inlet\u00a0in\u00a0order\u00a0to\u00a0promote\u00a0water\u00a0exchange\u00a0and\u00a0improve\u00a0the\u00a0lagoonal\u00a0\n\nenvironment\u00a0and\u00a0ecosystems\u00a0quality.\u00a0Thus,\u00a0the\u00a0main\u00a0objective\u00a0of\u00a0this\u00a0work\u00a0was\u00a0to\u00a0characterize\u00a0\n\nthe\u00a0morphodynamic\u00a0behavior\u00a0of\u00a0the\u00a0tidal\u00a0inlet\u00a0from\u00a0the\u00a0moment\u00a0of\u00a0the\u00a0artificial\u00a0opening\u00a0on\u00a0\n\nMarch\u00a09,\u00a02009\u00a0until\u00a0its\u00a0natural\u00a0closure\u00a0on\u00a0April\u00a06,\u00a02009,\u00a0and\u00a0subsequent\u00a0recovery\u00a0of\u00a0the\u00a0sandy\u00a0\n\nbarrier\u00a0until\u00a0the\u00a0reopening\u00a0on\u00a0March\u00a02010,\u00a0completing\u00a0one\u00a0live\u00a0cycle.\u00a0\n\nAiming\u00a0a\u00a0detailed\u00a0study\u00a0of\u00a0this\u00a0coastal\u00a0environment,\u00a0a\u00a0monitoring\u00a0plan\u00a0was\u00a0carried\u00a0out\u00a0\n\nwith\u00a018\u00a0field\u00a0campaigns,\u00a0during\u00a0almost\u00a0a\u00a0year,\u00a0from\u00a0February\u00a025,\u00a02009\u00a0to\u00a0March\u00a023,\u00a02010.\u00a0\n\nIn\u00a0 order\u00a0 to\u00a0 analyze\u00a0 the\u00a0 morphodynamic\u00a0 evolution\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 barrier/tidal\u00a0 inlet,\u00a0 topo?\n\nbathymetric\u00a0surveys,\u00a0before\u00a0and\u00a0during\u00a0the\u00a0artificial\u00a0breaching,\u00a0during\u00a0its\u00a0evolution\u00a0and\u00a0after\u00a0\n\nthe\u00a0 natural\u00a0 closure,\u00a0 were\u00a0 performed\u00a0 using\u00a0 a\u00a0 total\u00a0 station\u00a0 and\u00a0 a\u00a0 DGPS.\u00a0 Bathymetric\u00a0 surveys\u00a0\n\nwere\u00a0 also\u00a0 carried\u00a0 out\u00a0 in\u00a0 the\u00a0 lagoon/inlet\u00a0 area\u00a0 and\u00a0 adjacent\u00a0 nearshore,\u00a0 before,\u00a0 during\u00a0 and\u00a0\n\nimmediately\u00a0after\u00a0the\u00a0inlet\u00a0breaching,\u00a0with\u00a0an\u00a0echo?sounder\u00a0and\u00a0a\u00a0DGPS.\u00a0During\u00a0the\u00a0artificial\u00a0\n\nbreaching,\u00a0the\u00a0physical\u00a0and\u00a0chemical\u00a0water\u00a0parameters\u00a0in\u00a0the\u00a0inlet\u00a0channel\u00a0and\u00a0in\u00a0the\u00a0sea,\u00a0the\u00a0\n\ncurrent\u00a0velocities,\u00a0the\u00a0erosion\u00a0rate\u00a0of\u00a0the\u00a0channel\u00a0and\u00a0the\u00a0variations\u00a0of\u00a0lagoonal\u00a0water\u00a0level\u00a0\n\nwere\u00a0monitored.\u00a0The\u00a0inlet\u00a0evolution\u00a0demonstrated\u00a0that\u00a0the\u00a0initial\u00a0flux\u00a0of\u00a0the\u00a0brackish\u00a0water\u00a0\n\npromotes\u00a0the\u00a0extension\u00a0and\u00a0deepening\u00a0of\u00a0the\u00a0channel\u00a0and\u00a0a\u00a0significant\u00a0sediment\u00a0transport,\u00a0\n\nthat\u00a0 will\u00a0 form\u00a0 an\u00a0 ebb\u00a0 delta\u00a0 facing\u00a0 the\u00a0 channel,\u00a0 which\u00a0 presented\u00a0 shoreward\u00a0 migration\u00a0 and\u00a0\n\npartly\u00a0 changed\u00a0 into\u00a0 a\u00a0 linear\u00a0 swash?bar.\u00a0 The\u00a0 swash?bar\u00a0 further\u00a0 extended\u00a0 and\u00a0 accreted\u00a0\n\nsignificantly,\u00a0approaching\u00a0the\u00a0coast\u00a0and\u00a0 isolating\u00a0the\u00a0 lagoon\u00a0from\u00a0the\u00a0ocean.\u00a0These\u00a0changes\u00a0\n\noccur\u00a0 without\u00a0 appreciable\u00a0 longshore\u00a0 migration,\u00a0 essentially\u00a0 through\u00a0 wave?driven\u00a0 cross?shore\u00a0\n\nsediment\u00a0transfer.\u00a0\n\nThe\u00a0physical\u00a0and\u00a0chemical\u00a0lagoonal\u00a0water\u00a0parameters\u00a0were\u00a0also\u00a0analyzed\u00a0to\u00a0evaluate\u00a0\n\ntheir\u00a0interaction\u00a0with\u00a0the\u00a0sea,\u00a0the\u00a0renewal\u00a0capacity\u00a0as\u00a0a\u00a0function\u00a0of\u00a0the\u00a0tidal\u00a0and\u00a0their\u00a0seasonal\u00a0\n\nvariations.\u00a0In\u00a0the\u00a0closed?inlet\u00a0situation,\u00a0the\u00a0lagoon\u00a0water\u00a0level\u00a0is\u00a0high,\u00a0the\u00a0lagoon\u00a0water\u00a0body\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Abstract\u00a0 16\u00a0\n\n\u00a0\n\ntends\u00a0to\u00a0stratify,\u00a0showing\u00a0an\u00a0evolution\u00a0affected\u00a0by\u00a0meteorological\u00a0conditions.\u00a0In\u00a0the\u00a0open?inlet\u00a0\n\ncondition,\u00a0 the\u00a0 water\u00a0 is\u00a0 affected\u00a0 by\u00a0 ocean\u00a0 tides\u00a0 and\u00a0 tends\u00a0 to\u00a0 homogenize\u00a0 with\u00a0 different\u00a0\n\nrenewal\u00a0speeds\u00a0in\u00a0its\u00a0different\u00a0bodies,\u00a0which\u00a0are\u00a0more\u00a0or\u00a0less\u00a0confined.\u00a0\n\nWe\u00a0 studied\u00a0 this\u00a0 ephemeral\u00a0 tidal\u00a0 inlet\u00a0 morphodynamics\u00a0 behavior,\u00a0 their\u00a0 relationships\u00a0\n\nwith\u00a0 agents\u00a0 that\u00a0 affect\u00a0 the\u00a0 tidal\u00a0 inlet\u00a0 efficiency\u00a0 and\u00a0 longevity,\u00a0 and\u00a0 the\u00a0 implications\u00a0 of\u00a0 the\u00a0\n\nartificially\u00a0 breaching.\u00a0 The\u00a0 results\u00a0 can\u00a0 be\u00a0 extrapolated\u00a0 and\u00a0 used\u00a0 in\u00a0 other\u00a0 lagoonal\u00a0 systems.\u00a0\n\nKnowledge\u00a0of\u00a0the\u00a0tidal\u00a0inlet\u00a0stability\u00a0is\u00a0necessary\u00a0and\u00a0requires\u00a0a\u00a0constant\u00a0monitoring\u00a0plan\u00a0in\u00a0\n\norder\u00a0to\u00a0understand\u00a0its\u00a0functioning.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nKeywords:\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 Lagoon,\u00a0 artificial\u00a0 opening,\u00a0 ephemeral\u00a0 tidal\u00a0 inlet,\u00a0\n\nmorphodynamics,\u00a0water\u00a0quality\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Agradecimentos\u00a0 17\u00a0\n\n\u00a0\n\nAgradecimentos\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0desta\u00a0tese\u00a0n\u00e3o\u00a0teria\u00a0sido\u00a0poss\u00edvel\u00a0sem\u00a0a\u00a0minha\u00a0participa\u00e7\u00e3o\u00a0como\u00a0Bolseira\u00a0\n\nde\u00a0 Investiga\u00e7\u00e3o\u00a0 Cient\u00edfica\u00a0 no\u00a0 projecto\u00a0 DETI\u00a0 (Dynamics\u00a0 of\u00a0 Ephemeral\u00a0 Tidal\u00a0 Inlets),\u00a0 que\u00a0 me\u00a0\n\nfacultou\u00a0todos\u00a0os\u00a0meios\u00a0necess\u00e1rios\u00a0para\u00a0a\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0diversas\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0campo\u00a0e\u00a0do\u00a0\n\ntrabalho\u00a0de\u00a0gabinete.\u00a0\n\nSem\u00a0d\u00favida\u00a0que\u00a0a\u00a0coopera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0apoio\u00a0de\u00a0diversas\u00a0pessoas\u00a0e\u00a0institui\u00e7\u00f5es\u00a0foi\u00a0crucial\u00a0\n\npara\u00a0 a\u00a0 concretiza\u00e7\u00e3o\u00a0 desta\u00a0 disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 e,\u00a0 por\u00a0 isso,\u00a0 gostaria\u00a0 de\u00a0 expressar\u00a0 o\u00a0 meu\u00a0 sincero\u00a0\n\nagradecimento\u00a0a\u00a0todos\u00a0aqueles\u00a0que\u00a0de\u00a0alguma\u00a0forma\u00a0contribu\u00edram\u00a0para\u00a0a\u00a0sua\u00a0concretiza\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nesperando\u00a0n\u00e3o\u00a0esquecer\u00a0ningu\u00e9m.\u00a0\n\nEm\u00a0primeiro\u00a0lugar,\u00a0queria\u00a0agradecer\u00a0\u00e0\u00a0Professora\u00a0Concei\u00e7\u00e3o\u00a0Freitas,\u00a0orientadora\u00a0desta\u00a0\n\ntese\u00a0de\u00a0mestrado,\u00a0por\u00a0ser\u00a0uma\u00a0inspira\u00e7\u00e3o\u00a0constante\u00a0e\u00a0por\u00a0me\u00a0ter\u00a0transmitido\u00a0o\u00a0gosto\u00a0pela\u00a0\u00e1rea\u00a0\n\nda\u00a0Geologia\u00a0Costeira.\u00a0A\u00a0sua\u00a0dedica\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0exig\u00eancia,\u00a0bem\u00a0como\u00a0os\u00a0seus\u00a0ensinamentos\u00a0e\u00a0revis\u00e3o\u00a0\n\ncuidada\u00a0foram\u00a0fundamentais\u00a0para\u00a0o\u00a0enriquecimento\u00a0deste\u00a0trabalho.\u00a0Obrigada\u00a0por\u00a0me\u00a0dar\u00a0toda\u00a0\n\na\u00a0liberdade\u00a0nas\u00a0escolhas\u00a0e\u00a0caminhos\u00a0a\u00a0seguir.\u00a0\u00a0\n\nAo\u00a0Professor\u00a0C\u00e9sar\u00a0Andrade\u00a0pela\u00a0valiosa\u00a0experi\u00eancia\u00a0e\u00a0sabedoria\u00a0e\u00a0apoio\u00a0cient\u00edfico\u00a0que\u00a0\n\nme\u00a0proporcionou\u00a0uma\u00a0cont\u00ednua\u00a0aprendizagem\u00a0e\u00a0pelo\u00a0contagiante\u00a0entusiasmo\u00a0que\u00a0me\u00a0levou\u00a0a\u00a0\n\nexperi\u00eancias\u00a0profissionais\u00a0extremamente\u00a0gratificantes.\u00a0Assim\u00a0como\u00a0ao\u00a0Professor\u00a0Rui\u00a0Taborda\u00a0a\u00a0\n\nconstante\u00a0disponibilidade\u00a0para\u00a0me\u00a0tirar\u00a0d\u00favidas\u00a0e\u00a0sugerir\u00a0diversas\u00a0reflex\u00f5es\u00a0que\u00a0foram\u00a0fruto\u00a0de\u00a0\n\ndiversificadas\u00a0discuss\u00f5es,\u00a0contribuindo\u00a0para\u00a0o\u00a0melhoramento\u00a0deste\u00a0trabalho.\u00a0\n\n\u00c0\u00a0 Administra\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Porto\u00a0 de\u00a0 Sines\u00a0 pela\u00a0 ced\u00eancia\u00a0 dos\u00a0 dados\u00a0 referentes\u00a0 \u00e0\u00a0 esta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nmeteorol\u00f3gica,\u00a0\u00e0\u00a0b\u00f3ia\u00a0ond\u00f3grafo\u00a0e\u00a0ao\u00a0mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0bem\u00a0como\u00a0\u00e0\u00a0CCDR\u00a0Alentejo\u00a0pela\u00a0\n\nced\u00eancia\u00a0dos\u00a0dados\u00a0do\u00a0posto\u00a0udom\u00e9trico\u00a0de\u00a0Monte\u00a0Velho.\u00a0Agrade\u00e7o\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\u00e0\u00a0Arquitecta\u00a0Ana\u00a0\n\nVidal\u00a0do\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Conserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Natureza\u00a0e\u00a0Biodiversidade\u00a0(Reserva\u00a0Natural\u00a0das\u00a0Lagoas\u00a0de\u00a0\n\nSanto\u00a0Andr\u00e9\u00a0e\u00a0da\u00a0Sancha)\u00a0pelo\u00a0apoio\u00a0prestado\u00a0no\u00a0desenrolar\u00a0deste\u00a0projecto\u00a0e\u00a0ao\u00a0Sr.\u00a0Jo\u00e3o\u00a0pelas\u00a0\n\nviagens\u00a0 divertidas\u00a0 e\u00a0 activas\u00a0 no\u00a0 seu\u00a0 barco\u00a0 que\u00a0 permitiram\u00a0 realizar\u00a0 in\u00fameras\u00a0 campanhas\u00a0 de\u00a0\n\ncampo,\u00a0juntamente\u00a0com\u00a0as\u00a0suas\u00a0gaivotas\u00a0de\u00a0estima\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nQueria\u00a0agradecer\u00a0a\u00a0todos\u00a0aqueles\u00a0que\u00a0comigo\u00a0participaram\u00a0nas\u00a0in\u00fameras\u00a0campanhas\u00a0\n\nde\u00a0 campo,\u00a0 percorrendo\u00a0 incans\u00e1veis\u00a0 quil\u00f3metros\u00a0 na\u00a0 praia\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 em\u00a0 dias\u00a0 de\u00a0 sol\u00a0 e\u00a0\n\nchuva,\u00a0como\u00a0foi\u00a0o\u00a0caso\u00a0do\u00a0Tiago\u00a0Silva,\u00a0Marco\u00a0Alves,\u00a0Cristiano\u00a0Ribeiro,\u00a0Frederico\u00a0Ribeiro,\u00a0Miguel\u00a0\n\nAbreu,\u00a0Regina\u00a0Alves.\u00a0Agradecendo\u00a0igualmente\u00a0a\u00a0pura\u00a0amizade\u00a0da\u00a0Regina.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Agradecimentos\u00a0 18\u00a0\n\n\u00a0\n\nQueria\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 expressar\u00a0 o\u00a0 meu\u00a0 sincero\u00a0 agradecimento\u00a0 ao\u00a0 excelente\u00a0 grupo\u00a0 de\u00a0\n\ntrabalho\u00a0na\u00a0qual\u00a0estou\u00a0inserida,\u00a0o\u00a0ProCost,\u00a0dos\u00a0quais\u00a0fazem\u00a0parte\u00a0Anabela\u00a0Cruces,\u00a0Alexandra\u00a0\n\nOliveira,\u00a0Pedro\u00a0Costa,\u00a0Rute\u00a0Ramos,\u00a0Sandra\u00a0Moreira,\u00a0T\u00e2nia\u00a0Ferreira,\u00a0Tiago\u00a0Silva\u00a0e\u00a0Vera\u00a0Lopes.\u00a0\n\nPara\u00a0 al\u00e9m\u00a0 da\u00a0 participa\u00e7\u00e3o\u00a0 nas\u00a0 campanhas\u00a0 de\u00a0 campo,\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 incans\u00e1vel\u00a0 boa\u00a0 disposi\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nincentivo\u00a0constante\u00a0e\u00a0ajuda\u00a0permanente\u00a0permitiram\u00a0que\u00a0crescesse\u00a0pessoal\u00a0e\u00a0cientificamente\u00a0\n\nnum\u00a0 ambiente\u00a0 motivador\u00a0 e\u00a0 super\u00a0 animado,\u00a0 onde\u00a0 a\u00a0 palavra\u00a0 companheirismo\u00a0 sobressai.\u00a0 Em\u00a0\n\nespecial,\u00a0gostaria\u00a0de\u00a0agradecer\u00a0\u00e0\u00a0Anabela\u00a0pelas\u00a0longas\u00a0discuss\u00f5es\u00a0e\u00a0conversas\u00a0sobre\u00a0todos\u00a0os\u00a0\n\ntemas,\u00a0 do\u00a0 qual\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 conhecimento\u00a0 cient\u00edfico\u00a0 \u00e9\u00a0 bastante\u00a0 proveitoso\u00a0 e\u00a0 \u00e0\u00a0 Rute\u00a0 pelo\u00a0\n\nacompanhamento\u00a0em\u00a0todo\u00a0este\u00a0meu\u00a0percurso,\u00a0partilhando\u00a0comigo\u00a0todos\u00a0os\u00a0meus\u00a0devaneios\u00a0e\u00a0\n\nmedos,\u00a0tornando?se\u00a0uma\u00a0amiga\u00a0sempre\u00a0pronta\u00a0a\u00a0ajudar.\u00a0\u00a0\n\n\u00c0s\u00a0 meninas\u00a0 do\u00a0 Latex,\u00a0 em\u00a0 especial\u00a0 \u00e0\u00a0 Ana\u00a0 Maria\u00a0 Silva\u00a0 pela\u00a0 ajuda\u00a0 sobre\u00a0 temas\u00a0 de\u00a0\n\noceanografia\u00a0 e\u00a0 pelo\u00a0 fornecimento\u00a0 de\u00a0 explica\u00e7\u00f5es\u00a0 e\u00a0 programas\u00a0 de\u00a0 MatLab\u00a0 que\u00a0 foram\u00a0\n\nimprescind\u00edveis\u00a0para\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0deste\u00a0trabalho.\u00a0\u00c0\u00a0M\u00f3nica\u00a0Ribeiro,\u00a0colega\u00a0de\u00a0mestrado,\u00a0pelo\u00a0\n\nacompanhamento\u00a0total\u00a0durante\u00a0esta\u00a0etapa\u00a0e\u00a0pela\u00a0amizade\u00a0e\u00a0incentivo.\u00a0\n\nAos\u00a0 meus\u00a0 amigos\u00a0 da\u00a0 \u201cmargem\u00a0 sul\u201d\u00a0 pelos\u00a0 divertidos\u00a0 momentos\u00a0 de\u00a0 descontrac\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\namizade.\u00a0\u00a0\n\n\u00c0\u00a0Felipa\u00a0Oliveira,\u00a0Filipa\u00a0Mesquita,\u00a0Sara\u00a0Cust\u00f3ias\u00a0e\u00a0Sofia\u00a0Gomes\u00a0pela\u00a0longa\u00a0amizade\u00a0e\u00a0\n\ncumplicidade\u00a0e\u00a0por\u00a0saber\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0sempre\u00a0sempre\u00a0l\u00e1,\u00a0num\u00a0apoio\u00a0absoluto\u00a0sem\u00a0nunca\u00a0pedir\u00a0\n\nnada\u00a0em\u00a0troca.\u00a0\n\nA\u00a0todos\u00a0os\u00a0meus\u00a0amigos,\u00a0em\u00a0especial\u00a0ao\u00a0Andr\u00e9\u00a0Vinhas\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0In\u00eas\u00a0Andrade\u00a0por\u00a0serem\u00a0os\u00a0\n\namigos\u00a0 que\u00a0 qualquer\u00a0 pessoa\u00a0 gostaria\u00a0 de\u00a0 ter,\u00a0 partilhando\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 experi\u00eancias,\u00a0\n\nalegrias/tristezas\u00a0e\u00a0apoiando\u00a0sempre\u00a0numa\u00a0amizade\u00a0incondicional.\u00a0\n\nE\u00a0 por\u00a0 \u00faltimo,\u00a0 quero\u00a0 agradecer\u00a0 aos\u00a0 pilares\u00a0 da\u00a0 minha\u00a0 vida,\u00a0 \u00e0\u00a0 minha\u00a0 fam\u00edlia\u00a0 toda,\u00a0\n\nprincipalmente\u00a0aos\u00a0meus\u00a0av\u00f3s,\u00a0tios\u00a0e\u00a0primos\u00a0sem\u00a0os\u00a0quais\u00a0eu\u00a0n\u00e3o\u00a0existiria\u00a0hoje\u00a0como\u00a0pessoa\u00a0\n\nque\u00a0sou.\u00a0O\u00a0mais\u00a0profundo\u00a0e\u00a0sincero\u00a0agradecimento\u00a0aos\u00a0meus\u00a0pais,\u00a0\u00e0s\u00a0minhas\u00a0 irm\u00e3s\u00a0S\u00f3nia\u00a0e\u00a0\n\nCatarina,\u00a0ao\u00a0meu\u00a0cunhado\u00a0Paulo,\u00a0ao\u00a0meu\u00a0namorado\u00a0Noel\u00a0e\u00a0ao\u00a0meu\u00a0mais\u00a0que\u00a0tudo\u00a0sobrinho\u00a0\n\nTom\u00e1s.\u00a0 A\u00a0 todos\u00a0 voc\u00eas\u00a0 dedico\u00a0 a\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 desta\u00a0 tese.\u00a0 As\u00a0 suas\u00a0 constantes\u00a0 preocupa\u00e7\u00f5es\u00a0 e\u00a0\n\ninteresses\u00a0 no\u00a0 sucesso\u00a0 do\u00a0 meu\u00a0 trabalho,\u00a0 o\u00a0 amor\u00a0 e\u00a0 apoio\u00a0 permanente,\u00a0 por\u00a0 tudo\u00a0 aquilo\u00a0 que\u00a0\n\ndificilmente\u00a0 consigo\u00a0 expressar\u00a0 por\u00a0 palavras.\u00a0 Aos\u00a0 meus\u00a0 pais\u00a0 que\u00a0 me\u00a0 ensinaram\u00a0 e\u00a0 me\u00a0 darem\u00a0\n\ntudo\u00a0e\u00a0dos\u00a0quais\u00a0me\u00a0orgulho\u00a0por\u00a0serem\u00a0quem\u00a0s\u00e3o.\u00a0Por\u00a0largarem\u00a0tudo\u00a0pela\u00a0nossa\u00a0felicidade\u00a0e\u00a0\n\npela\u00a0concretiza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0nossos\u00a0sonhos\u00a0S\u00e3o\u00a0a\u00a0minha\u00a0inspira\u00e7\u00e3o!\u00a0\u00c0\u00a0S\u00f3nia,\u00a0Catarina\u00a0e\u00a0Paulo\u00a0por\u00a0\n\nestarem\u00a0 sempre\u00a0 comigo,\u00a0 por\u00a0 sermos\u00a0 insepar\u00e1veis\u00a0 e\u00a0 por\u00a0 tudo\u00a0 aquilo\u00a0 que\u00a0 sabem.\u00a0 Ao\u00a0 meu\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Agradecimentos\u00a0 19\u00a0\n\n\u00a0\n\npequeno\u00a0Tom\u00e1s\u00a0que,\u00a0apesar\u00a0de\u00a0ainda\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0aperceber,\u00a0enche?me\u00a0de\u00a0felicidade\u00a0todos\u00a0os\u00a0dias,\u00a0\n\nsendo\u00a0a\u00a0minha\u00a0estrelinha\u00a0especial.\u00a0Ao\u00a0Noel\u00a0por\u00a0tudo,\u00a0pela\u00a0ajuda\u00a0preciosa\u00a0na\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nmuitas\u00a0 imagens,\u00a0 por\u00a0 ser\u00a0 uma\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 constante,\u00a0 por\u00a0 me\u00a0 acompanhar\u00a0 nos\u00a0 bons\u00a0 e\u00a0 maus\u00a0\n\nmomentos\u00a0e\u00a0por\u00a0tudo\u00a0aquilo\u00a0que\u00a0uma\u00a0vida\u00a0vivida\u00a0a\u00a0dois\u00a0implica.\u00a0\n\nObrigada\u00a0a\u00a0todos!\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0 21\u00a0\n\n\u00a0\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0trabalho\u00a0apresentado\u00a0nesta\u00a0disserta\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0desenvolvido\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0projecto\u00a0DETI\u00a0\n\n(Dynamics\u00a0 of\u00a0 Ephemeral\u00a0 Tidal\u00a0 Inlets),\u00a0 financiado\u00a0 pela\u00a0 FCT\u00a0 (PTDC/MAR/65585/2006),\u00a0 cujo\u00a0\n\nprincipal\u00a0 objectivo\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 rela\u00e7\u00f5es\u00a0 entre\u00a0 prisma\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 e\u00a0\n\npar\u00e2metros\u00a0 morfol\u00f3gicos\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 sistematiza\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 transforma\u00e7\u00f5es\u00a0 morfodin\u00e2micas\u00a0\n\nexperimentadas\u00a0por\u00a0sistemas\u00a0de\u00a0barreira/barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0divagantes\u00a0e\u00a0n\u00e3o?divagantes\u00a0durante\u00a0\n\num\u00a0 ciclo\u00a0 de\u00a0 vida\u00a0 completo,\u00a0 utilizando\u00a0 uma\u00a0 metodologia\u00a0 multidisciplinar\u00a0 assente\u00a0 na\u00a0\n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0dados\u00a0de\u00a0campo\u00a0em\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0de\u00a0pequena\u00a0dimens\u00e3o\u00a0e\u00a0\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0 r\u00e1pida.\u00a0 As\u00a0 \u00e1reas?piloto\u00a0 deste\u00a0 projecto\u00a0 s\u00e3o\u00a0 as\u00a0 lagunas\u00a0 de\u00a0 Albufeira\u00a0 e\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9;\u00a0\n\ncontudo,\u00a0apenas\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0foi\u00a0abordada\u00a0durante\u00a0esta\u00a0disserta\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nAs\u00a0 zonas\u00a0 costeiras\u00a0 s\u00e3o,\u00a0 sem\u00a0 d\u00favida,\u00a0 os\u00a0 lugares\u00a0 de\u00a0 mais\u00a0 r\u00e1pida\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 na\u00a0 terra\u00a0 e\u00a0\n\nexplicar\u00a0as\u00a0suas\u00a0modifica\u00e7\u00f5es\u00a0constantes,\u00a0est\u00e1\u00a0a\u00a0tornar?se\u00a0um\u00a0factor\u00a0cada\u00a0vez\u00a0mais\u00a0importante\u00a0\n\ne\u00a0imprescind\u00edvel\u00a0a\u00a0fim\u00a0de\u00a0gerir\u00a0os\u00a0recursos\u00a0costeiros\u00a0de\u00a0forma\u00a0sustent\u00e1vel.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0 lagunas\u00a0costeiras\u00a0ocorrem\u00a0em\u00a0cerca\u00a0de\u00a012\u00a0%\u00a0da\u00a0extens\u00e3o\u00a0do\u00a0 litoral\u00a0mundial.\u00a0Um\u00a0\n\ninvent\u00e1rio\u00a0 efectuado\u00a0 pela\u00a0 UNESCO\u00a0 lista\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 450\u00a0 lagunas\u00a0 (em\u00a0 mar\u00e9\u00a0 alta\u00a0 a\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0m\u00ednima\u00a0\u00e9\u00a01\u00a0km\n2\n)\u00a0na\u00a0costa\u00a0de\u00a0todo\u00a0o\u00a0mundo\u00a0(Bird,\u00a02008).\u00a0Segundo\u00a0Freitas\u00a0&amp;\u00a0Ferreira\u00a0\n\n(2004),\u00a0 as\u00a0 lagunas\u00a0 costeiras\u00a0 s\u00e3o\u00a0 zonas\u00a0 deprimidas,\u00a0 abaixo\u00a0 do\u00a0 n\u00edvel\u00a0 m\u00e9dio\u00a0 do\u00a0 preia?mar\u00a0 de\u00a0\n\n\u00e1guas\u00a0vivas,\u00a0com\u00a0comunica\u00e7\u00e3o\u00a0ef\u00e9mera\u00a0ou\u00a0permanente\u00a0com\u00a0o\u00a0mar,\u00a0do\u00a0qual\u00a0est\u00e3o\u00a0protegidas\u00a0\n\npor\u00a0um\u00a0tipo\u00a0qualquer\u00a0de\u00a0barreira.\u00a0S\u00e3o,\u00a0pois,\u00a0ambientes\u00a0din\u00e2micos\u00a0de\u00a0grande\u00a0valor\u00a0econ\u00f3mico,\u00a0\n\necol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 beleza\u00a0 paisag\u00edstica\u00a0 ineg\u00e1vel\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 desenvolvem\u00a0 na\u00a0 interface\u00a0 dos\u00a0 sistemas\u00a0\n\nhidrol\u00f3gicos\u00a0continental\u00a0e\u00a0marinho.\u00a0Estas\u00a0massas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0costeiras\u00a0s\u00e3o\u00a0bastante\u00a0importantes\u00a0\n\npois\u00a0 fornecem\u00a0 um\u00a0 ambiente\u00a0 com\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 \u00fanicas\u00a0 que\u00a0 est\u00e3o\u00a0 sujeitas\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 r\u00e1pida\u00a0\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0morfol\u00f3gica\u00a0e\u00a0a\u00a0uma\u00a0grande\u00a0variedade\u00a0de\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0sedimentares\u00a0e\u00a0hidrodin\u00e2micas,\u00a0\n\nrepresentando,\u00a0por\u00a0isso,\u00a0um\u00a0ambiente\u00a0de\u00a0enorme\u00a0\u201cstress\u201d\u00a0devido\u00a0\u00e0s\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0extremas\u00a0que\u00a0\n\na\u00ed\u00a0prevalecem.\u00a0\n\nEm\u00a0 Portugal\u00a0 continental,\u00a0 existem\u00a0 diversas\u00a0 lagunas\u00a0 costeiras,\u00a0 como\u00a0 por\u00a0 exemplo\u00a0 a\u00a0\n\nLagoa\u00a0de\u00a0\u00d3bidos,\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Albufeira,\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Melides\u00a0e\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0que\u00a0t\u00eam\u00a0\n\nvindo\u00a0 a\u00a0 ser\u00a0 alvos\u00a0 de\u00a0 estudo\u00a0 desde\u00a0 h\u00e1\u00a0 muito\u00a0 tempo\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 diferentes\u00a0 escalas\u00a0 temporais\u00a0 por\u00a0\n\ndiversos\u00a0 autores.\u00a0 Apesar\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 diversidade,\u00a0 quer\u00a0 nas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 fisiogr\u00e1ficas\u00a0 quer\u00a0 na\u00a0\n\npress\u00e3o\u00a0 sobre\u00a0 elas\u00a0 exercida\u00a0 por\u00a0 parte\u00a0 do\u00a0 Homem,\u00a0 todas\u00a0 estas\u00a0 lagunas\u00a0 t\u00eam\u00a0 em\u00a0 comum\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0 22\u00a0\n\n\u00a0\n\nproblemas\u00a0 ambientais\u00a0 com\u00a0 causas\u00a0 diversas,\u00a0 principalmente\u00a0 o\u00a0 assoreamento\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 polui\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n(Freitas,\u00a01995).\u00a0Os\u00a0estudos\u00a0destes\u00a0sistemas\u00a0costeiros\u00a0s\u00e3o\u00a0ainda\u00a0insuficientes\u00a0para\u00a0o\u00a0completo\u00a0\n\nconhecimento\u00a0da\u00a0complexidade\u00a0que\u00a0os\u00a0caracteriza,\u00a0pelo\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a0extrema\u00a0utilidade\u00a0avaliar\u00a0e\u00a0\n\ncompreender\u00a0 correctamente\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 processos\u00a0 que\u00a0 lhe\u00a0 est\u00e3o\u00a0 associados,\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\nconcretiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0gest\u00e3o\u00a0e\u00a0uso\u00a0sustent\u00e1veis.\u00a0\n\nPor\u00a0estas\u00a0raz\u00f5es,\u00a0esta\u00a0disserta\u00e7\u00e3o\u00a0centra?se\u00a0no\u00a0estudo\u00a0do\u00a0ambiente\u00a0lagunar\u00a0de\u00a0Santo\u00a0\n\nAndr\u00e9,\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 escala\u00a0 micro?temporal,\u00a0 onde\u00a0 se\u00a0 investigam\u00a0 os\u00a0 fen\u00f3menos,\u00a0 processos\u00a0 e\u00a0\n\ntransforma\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0curta\u00a0dura\u00e7\u00e3o.\u00a0A\u00a0laguna\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0encontra?se\u00a0situada\u00a0num\u00a0contexto\u00a0\n\nmesotidal,\u00a0de\u00a0alta\u00a0energia,\u00a0dominado\u00a0pelas\u00a0ondas.\u00a0Este\u00a0sistema\u00a0lagunar\u00a0encontra?se\u00a0isolado\u00a0do\u00a0\n\noceano\u00a0por\u00a0 um\u00a0cord\u00e3o\u00a0arenoso\u00a0de\u00a0 largura\u00a0e\u00a0desenvolvimento\u00a0 vari\u00e1veis,\u00a0sendo,\u00a0em\u00a0geral,\u00a0a\u00a0\n\nliga\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0mar\u00a0estabelecida\u00a0artificialmente\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0pequeno\u00a0canal\u00a0(barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\u00a0que\u00a0\n\npermanece\u00a0 aberto\u00a0 durante\u00a0 aproximadamente\u00a0 um\u00a0 m\u00eas.\u00a0 Segundo\u00a0 Escoffier\u00a0 (1977),\u00a0 algumas\u00a0\n\nbarras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0s\u00e3o\u00a0permanentes\u00a0e\u00a0mant\u00eam?se\u00a0abertas\u00a0com\u00a0pequenas\u00a0modifica\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0outras\u00a0\n\ns\u00e3o\u00a0tempor\u00e1rias/ef\u00e9meras,\u00a0sendo\u00a0fechadas\u00a0por\u00a0for\u00e7as\u00a0naturais,\u00a0como\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0caso\u00a0desta\u00a0laguna.\u00a0\n\nEsta\u00a0 abertura,\u00a0 embora\u00a0 sazonal,\u00a0 \u00e9\u00a0 de\u00a0 extrema\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 para\u00a0 este\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 ambiente,\u00a0 pois\u00a0\n\npossibilita\u00a0 uma\u00a0 manuten\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 qualidades\u00a0 f\u00edsico?qu\u00edmicas\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 da\u00a0 laguna\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0\n\necossistema\u00a0 que\u00a0 lhe\u00a0 est\u00e1\u00a0 associado,\u00a0 permitindo\u00a0 a\u00a0 manuten\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 n\u00edveis\u00a0 de\u00a0 salinidade,\u00a0\n\ntemperatura\u00a0 e\u00a0 nutrientes\u00a0 necess\u00e1rios\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 reprodu\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 crescimento\u00a0 de\u00a0 v\u00e1rias\u00a0 esp\u00e9cies,\u00a0\n\nimpedindo\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 eutrofiza\u00e7\u00e3o.\u00a0 A\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 desta\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 processo\u00a0 bastante\u00a0\n\ncomplexo,\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 desenvolve\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 do\u00a0 tempo\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 etapas,\u00a0\n\npromovendo\u00a0uma\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0modifica\u00e7\u00f5es\u00a0no\u00a0sistema\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0litoral\u00a0pr\u00f3ximo.\u00a0\u00a0\n\nEstes\u00a0 procedimentos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 bastante\u00a0 comuns\u00a0 nas\u00a0 lagunas\u00a0 do\u00a0 litoral\u00a0 Portugu\u00eas,\u00a0 mas\u00a0\n\nnormalmente\u00a0s\u00e3o\u00a0efectuados\u00a0sem\u00a0serem\u00a0baseados\u00a0em\u00a0estudos\u00a0cient\u00edficos,\u00a0nomeadamente\u00a0no\u00a0\n\nque\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0aos\u00a0factores\u00a0hidrodin\u00e2micos\u00a0e\u00a0morfodin\u00e2micos,\u00a0n\u00e3o\u00a0resultando,\u00a0muitas\u00a0vezes,\u00a0\n\nnuma\u00a0op\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0gest\u00e3o\u00a0bem\u00a0sucedida.\u00a0As\u00a0abordagens\u00a0efectuadas,\u00a0totalmente\u00a0dispersas\u00a0e\u00a0sem\u00a0\n\numa\u00a0sistematiza\u00e7\u00e3o\u00a0correcta\u00a0dos\u00a0dados,\u00a0s\u00e3o\u00a0claramente\u00a0insuficientes\u00a0para\u00a0o\u00a0conhecimento\u00a0da\u00a0\n\ninterdepend\u00eancia\u00a0 existente\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0 lagunas\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 mar,\u00a0 as\u00a0 trocas\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 n\u00edveis\u00a0\n\nhidrodin\u00e2micos,\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0controlados\u00a0pelo\u00a0sistema\u00a0 litoral\u00a0e\u00a0principalmente\u00a0pela\u00a0efici\u00eancia\u00a0da\u00a0\n\nvida\u00a0\u00fatil\u00a0das\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0Neste\u00a0sentido,\u00a0uma\u00a0abordagem\u00a0de\u00a0escala\u00a0temporal\u00a0curta\u00a0destes\u00a0\n\nsistemas\u00a0 extremamente\u00a0 vulner\u00e1veis\u00a0 \u00e9\u00a0 de\u00a0 crucial\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 compreens\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\n\nfen\u00f3menos\u00a0 actuais\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 que\u00a0 a\u00ed\u00a0 operam,\u00a0 pois\u00a0 serve\u00a0 de\u00a0 base\u00a0 para\u00a0 interpretar\u00a0 os\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0 23\u00a0\n\n\u00a0\n\nacontecimentos\u00a0do\u00a0passado\u00a0e\u00a0para\u00a0responder\u00a0de\u00a0forma\u00a0mais\u00a0eficiente\u00a0a\u00a0quest\u00f5es\u00a0que\u00a0possam\u00a0\n\nocorrer\u00a0no\u00a0futuro.\u00a0\n\nAssim,\u00a0nesta\u00a0disserta\u00e7\u00e3o\u00a0ser\u00e1\u00a0apresentado,\u00a0no\u00a0Cap\u00edtulo\u00a01,\u00a0uma\u00a0pequena\u00a0introdu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\ntema\u00a0abordado\u00a0durante\u00a0este\u00a0trabalho\u00a0e\u00a0no\u00a0Cap\u00edtulo\u00a02\u00a0os\u00a0principais\u00a0objectivos.\u00a0Com\u00a0o\u00a0Cap\u00edtulo\u00a0\n\n3\u00a0 pretende?se\u00a0 apresentar\u00a0 um\u00a0 breve\u00a0 enquadramento\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea\u00a0 em\u00a0 estudo\u00a0 \u2013\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0\n\nAndr\u00e9\u00a0 \u2013\u00a0 sob\u00a0 o\u00a0 ponto\u00a0 de\u00a0 vista\u00a0 geogr\u00e1fico,\u00a0 das\u00a0 suas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 principais,\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0\n\nclimatol\u00f3gico.\u00a0Segue?se\u00a0o\u00a0Cap\u00edtulo\u00a04\u00a0onde\u00a0se\u00a0descrevem\u00a0as\u00a0metodologias\u00a0utilizadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0\n\nrealiza\u00e7\u00e3o\u00a0 deste\u00a0 estudo,\u00a0 tanto\u00a0 a\u00a0 n\u00edvel\u00a0 do\u00a0 trabalho\u00a0 de\u00a0 campo,\u00a0 como\u00a0 posterior\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 e\u00a0\n\ninterpreta\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0gabinete.\u00a0No\u00a0Cap\u00edtulo\u00a05\u00a0apresentam?se\u00a0todos\u00a0os\u00a0resultados\u00a0obtidos\u00a0durante\u00a0\n\num\u00a0ano\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0(25\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a023\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010)\u00a0neste\u00a0sistema\u00a0\n\nlagunar,\u00a0no\u00a0que\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0\u00e0s\u00a0modifica\u00e7\u00f5es\u00a0ocorridas\u00a0pela\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\na\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0seu\u00a0fecho\u00a0natural\u00a0a\u00a06\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009\u00a0e\u00a0posterior\u00a0recupera\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nat\u00e9\u00a0nova\u00a0reabertura.\u00a0Explicam?se\u00a0e\u00a0interpretam?se\u00a0os\u00a0resultados\u00a0obtidos\u00a0com:\u00a0a\u00a0qualidade\u00a0da\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 dos\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua;\u00a0 as\u00a0 modifica\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nmorfodin\u00e2micas\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 levantamentos\u00a0 topo?batim\u00e9tricos,\u00a0 da\u00a0 medi\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0\n\nvelocidades\u00a0 superficiais\u00a0 de\u00a0 fluxo,\u00a0 do\u00a0 c\u00e1lculo\u00a0 da\u00a0 taxa\u00a0 de\u00a0 eros\u00e3o\u00a0 das\u00a0 margens\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 e\u00a0 do\u00a0\n\ncontrolo\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0 lagunar;\u00a0e\u00a0a\u00a0resposta\u00a0da\u00a0costa\u00a0e\u00a0da\u00a0 laguna\u00a0\u00e0s\u00a0aberturas\u00a0\n\nartificiais.\u00a0Para\u00a0finalizar,\u00a0s\u00e3o\u00a0apresentadas\u00a0as\u00a0principais\u00a0conclus\u00f5es\u00a0no\u00a0Cap\u00edtulo\u00a06.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Objectivos\u00a0 25\u00a0\n\n\u00a0\n\n2. Objectivos\u00a0\n\u00a0\n\nAs\u00a0 lagunas\u00a0 costeiras\u00a0 s\u00e3o\u00a0 ambientes\u00a0 din\u00e2micos\u00a0 com\u00a0 elevado\u00a0 valor\u00a0 ecol\u00f3gico,\u00a0\n\necon\u00f3mico,\u00a0 cultural\u00a0 e\u00a0 social\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 qualidade\u00a0 ambiental\u00a0 \u00e9\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 actividade\u00a0\n\n(essencialmente\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 e\u00a0 longevidade)\u00a0 de\u00a0 barras\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9.\u00a0 Apesar\u00a0 da\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0\n\ndessas\u00a0 vias\u00a0 de\u00a0 troca\u00a0 de\u00a0 massa\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 oceano,\u00a0 o\u00a0 conhecimento\u00a0 cient\u00edfico\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0\n\nestabilidade,\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0transforma\u00e7\u00f5es\u00a0morfodin\u00e2micas\u00a0sazonais,\u00a0dimens\u00f5es,\u00a0geometria\u00a0e\u00a0\n\nefici\u00eancia,\u00a0 assenta\u00a0 em\u00a0 observa\u00e7\u00f5es\u00a0 n\u00e3o\u00a0 sistem\u00e1ticas,\u00a0 qualitativas\u00a0 e\u00a0 modelos\u00a0 emp\u00edricos\u00a0 de\u00a0\n\nfuncionamento.\u00a0Em\u00a0Portugal,\u00a0vulgarizam?se\u00a0as\u00a0opera\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0de\u00a0barras\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0determinadas\u00a0pelas\u00a0autoridades\u00a0com\u00a0 jurisdi\u00e7\u00e3o\u00a0sobre\u00a0o\u00a0 litoral,\u00a0mas\u00a0s\u00e3o\u00a0efectuadas\u00a0na\u00a0\n\naus\u00eancia\u00a0 de\u00a0 fundamenta\u00e7\u00e3o\u00a0 cient\u00edfica,\u00a0 nomeadamente\u00a0 sobre\u00a0 as\u00a0 condicionantes\u00a0 morfo\u00a0 e\u00a0\n\nhidrodin\u00e2micas\u00a0e\u00a0sedimentares\u00a0que\u00a0lhe\u00a0regulam\u00a0a\u00a0efic\u00e1cia\u00a0e\u00a0impactos,\u00a0pelo\u00a0que\u00a0nem\u00a0sempre\u00a0\n\ns\u00e3o\u00a0bem\u00a0sucedidas.\u00a0\n\nDeste\u00a0modo,\u00a0o\u00a0estudo\u00a0aqui\u00a0apresentado\u00a0tem\u00a0como\u00a0principal\u00a0objectivo\u00a0a\u00a0compreens\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0morfodin\u00e2mica\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0(n\u00e3o?divagante)\u00a0no\u00a0contexto\u00a0do\u00a0\n\ntro\u00e7o\u00a0litoral\u00a0em\u00a0que\u00a0est\u00e1\u00a0inserido,\u00a0caracterizando\u00a0e\u00a0quantificando\u00a0as\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0entre\u00a0prisma\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 morfol\u00f3gicos\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 e\u00a0 sistematizando\u00a0 as\u00a0 transforma\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nmorfodin\u00e2micas\u00a0experimentadas\u00a0pelo\u00a0sistema\u00a0barreira/barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0durante\u00a0um\u00a0ciclo\u00a0de\u00a0vida\u00a0\n\ncompleto.\u00a0 Pretende?se\u00a0 caracterizar\u00a0 as\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 sofridas\u00a0 por\u00a0 esta\u00a0 desde\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 abertura\u00a0\n\nartificial\u00a0 at\u00e9\u00a0 \u00e0\u00a0 sua\u00a0 recupera\u00e7\u00e3o\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 o\u00a0 encerramento\u00a0 natural,\u00a0 durante\u00a0 um\u00a0 ciclo\u00a0 anual\u00a0 de\u00a0\n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0Insere?se\u00a0num\u00a0objectivo\u00a0mais\u00a0vasto\u00a0que\u00a0inclui\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0import\u00e2ncia\u00a0dos\u00a0\n\nfactores\u00a0 for\u00e7adores\u00a0 no\u00a0 comportamento\u00a0 evolutivo\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 desta\u00a0 na\u00a0\n\nqualidade\u00a0do\u00a0hidrossoma\u00a0lagunar.\u00a0\n\nO\u00a0 programa\u00a0 de\u00a0 monitoriza\u00e7\u00e3o,\u00a0 que\u00a0 decorreu\u00a0 entre\u00a0 Fevereiro\u00a0 de\u00a0 2009\u00a0 e\u00a0 Mar\u00e7o\u00a0 de\u00a0\n\n2010,\u00a0incluiu\u00a0componentes\u00a0referentes\u00a0\u00e0\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0\n\nleitura\u00a0 directa\u00a0 de\u00a0 estacas\u00a0 graduadas,\u00a0 esta\u00e7\u00e3o\u00a0 total\u00a0 e\u00a0 DGPS;\u00a0 determina\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 velocidade\u00a0\n\nsuperficial\u00a0de\u00a0fluxo\u00a0no\u00a0canal\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0durante\u00a0as\u00a0primeiras\u00a048\u00a0horas\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0\n\nartificial;\u00a0medi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0taxa\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0das\u00a0margens\u00a0do\u00a0canal\u00a0da\u00a0barra\u00a0neste\u00a0intervalo\u00a0de\u00a0tempo;\u00a0\n\ne\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 morfol\u00f3gica\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 levantamentos\u00a0 topo?\n\nbatim\u00e9tricos\u00a0com\u00a0posterior\u00a0processamento\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0cartogr\u00e1fica\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0ferramentas\u00a0\n\ncomputacionais\u00a0(SIGs).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0geogr\u00e1fico\u00a0e\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0gerais\u00a0 27\u00a0\n\n\u00a0\n\n3. Enquadramentos\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0em\u00a0estudo\u00a0\n\u00a0\n\n3.1. Enquadramento\u00a0geogr\u00e1fico\u00a0e\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0gerais\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 constitui\u00a0 um\u00a0 sistema\u00a0 lagunar\u00a0 localizado\u00a0 na\u00a0 costa\u00a0 ocidental\u00a0\n\nportuguesa,\u00a0no\u00a0arco\u00a0 litoral\u00a0de\u00a0Tr\u00f3ia?Sines,\u00a0 litoral\u00a0SW\u00a0alentejano,\u00a0cerca\u00a0de\u00a017\u00a0km\u00a0a\u00a0norte\u00a0de\u00a0\n\nSines\u00a0e\u00a080\u00a0km\u00a0a\u00a0sul\u00a0de\u00a0Lisboa\u00a0(Figura\u00a03?1\u00a0A\u00a0e\u00a0B).\u00a0Pertence\u00a0ao\u00a0concelho\u00a0de\u00a0Santiago\u00a0do\u00a0Cac\u00e9m\u00a0e\u00a0\n\ndistrito\u00a0de\u00a0Set\u00fabal.\u00a0O\u00a0arco\u00a0Tr\u00f3ia?Sines\u00a0constitui\u00a0um\u00a0tro\u00e7o\u00a0litoral\u00a0arenoso\u00a0que\u00a0se\u00a0estende\u00a0por\u00a0\n\ncerca\u00a0de\u00a065\u00a0km\u00a0desde\u00a0o\u00a0estu\u00e1rio\u00a0do\u00a0Sado,\u00a0a\u00a0norte,\u00a0ao\u00a0Cabo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0a\u00a0sul\u00a0(Figura\u00a03?1\u00a0B),\u00a0sendo\u00a0\n\na\u00a0sua\u00a0largura\u00a0vari\u00e1vel\u00a0entre\u00a0os\u00a060\u00a0e\u00a0180\u00a0m.\u00a0Este\u00a0arco\u00a0encontra?se\u00a0limitado\u00a0a\u00a0norte\u00a0pela\u00a0Serra\u00a0da\u00a0\n\nArr\u00e1bida\u00a0que\u00a0constitui\u00a0uma\u00a0barreira\u00a0f\u00edsica,\u00a0continental,\u00a0orientada\u00a0segundo\u00a0WSW?ENE\u00a0por\u00a0cerca\u00a0\n\nde\u00a025\u00a0km\u00a0de\u00a0extens\u00e3o;\u00a0e\u00a0a\u00a0oeste\u00a0pela\u00a0plataforma\u00a0continental\u00a0com\u00a010\u00a0a\u00a025\u00a0km\u00a0de\u00a0largura,\u00a0na\u00a0\n\nqual\u00a0 se\u00a0 entalha\u00a0 o\u00a0 canh\u00e3o\u00a0 submarino\u00a0 de\u00a0 Set\u00fabal\u00a0 que\u00a0 dista\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 6\u00a0 km\u00a0 da\u00a0 linha\u00a0 de\u00a0 costa\u00a0\n\n(Gama,\u00a01996\u00a0e\u00a02004).\u00a0A\u00a0cobertura\u00a0topogr\u00e1fica\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0e\u00a0parte\u00a0da\u00a0sua\u00a0bacia\u00a0hidrogr\u00e1fica\u00a0\u00e9\u00a0\n\nefectuada\u00a0 pela\u00a0 Carta\u00a0 Militar\u00a0 de\u00a0 Portugal\u00a0 n\u00ba\u00a0 505\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 (1988),\u00a0 \u00e0\u00a0 escala\u00a0 1/25\u00a0 000,\u00a0\n\neditada\u00a0 pelos\u00a0 Servi\u00e7os\u00a0 Cartogr\u00e1ficos\u00a0 do\u00a0 Ex\u00e9rcito.\u00a0 Juntamente\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 Lagoa\u00a0 da\u00a0 Sancha,\u00a0 foi\u00a0\n\nclassificada\u00a0como\u00a0\u00c1rea\u00a0Protegida,\u00a0formando\u00a0a\u00a0Reserva\u00a0Natural\u00a0das\u00a0Lagoas\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0e\u00a0da\u00a0\n\nSancha,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 Decreto?Lei\u00a0 n\u00ba10/2000,\u00a0 de\u00a0 22\u00a0 de\u00a0 Agosto.\u00a0 Esta\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 teve\u00a0 como\u00a0\n\nprincipal\u00a0objectivo\u00a0a\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0elevado\u00a0valor\u00a0ecol\u00f3gico\u00a0destas\u00a0duas\u00a0zonas\u00a0h\u00famidas\u00a0e\u00a0das\u00a0\n\nsuas\u00a0 \u00e1reas\u00a0 envolventes,\u00a0 nomeadamente\u00a0 o\u00a0 complexo\u00a0 dunar,\u00a0 a\u00a0 faixa\u00a0 mar\u00edtima\u00a0 adjacente\u00a0 que\u00a0\n\nalberga\u00a0uma\u00a0fauna\u00a0marinha\u00a0caracter\u00edstica\u00a0e\u00a0enquanto\u00a0\u00e1reas\u00a0 importantes\u00a0para\u00a0a\u00a0reprodu\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\ninvernada\u00a0e\u00a0migra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0aves\u00a0(ICNB,\u00a02005).\u00a0\n\nO\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 lagunar\u00a0 encontra?se\u00a0 isolado\u00a0 do\u00a0 oceano\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 extenso\u00a0 cord\u00e3o\u00a0 arenoso,\u00a0\n\nformando\u00a0 uma\u00a0 barreira\u00a0 cont\u00ednua\u00a0 ancorada\u00a0 em\u00a0 terra\u00a0 por\u00a0 ambas\u00a0 as\u00a0 extremidades,\u00a0 com\u00a0 uma\u00a0\n\norienta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a0N15\u00b0E.\u00a0Esta\u00a0barreira\u00a0soldada\u00a0pode\u00a0ocasionalmente\u00a0romper\u00a0de\u00a0\n\nforma\u00a0 natural\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 galgamentos\u00a0 que\u00a0 t\u00eam\u00a0 lugar\u00a0 em\u00a0 \u00e9pocas\u00a0 de\u00a0 temporal;\u00a0 contudo,\u00a0 a\u00a0\n\nperiodicidade\u00a0 desses\u00a0 acontecimentos\u00a0 \u00e9\u00a0 incompat\u00edvel\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 necessidade\u00a0 de\u00a0 renova\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nmassa\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0pelo\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0aberta\u00a0artificial\u00a0e\u00a0regularmente\u00a0 desde\u00a0o\u00a0s\u00e9c.\u00a0XVII\u00a0uma\u00a0barra\u00a0 de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0(Cruces,\u00a02001),\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0promover\u00a0a\u00a0requalifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0espa\u00e7o\u00a0lagunar.\u00a0Normalmente,\u00a0a\u00a0\n\nabertura\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 \u00e9\u00a0 executada\u00a0 com\u00a0 periodicidade\u00a0 anual\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 Equin\u00f3cio\u00a0 da\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0geogr\u00e1fico\u00a0e\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0gerais\u00a0 28\u00a0\n\n\u00a0\n\nPrimavera,\u00a0quando\u00a0o\u00a0desn\u00edvel\u00a0entre\u00a0as\u00a0cotas\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0no\u00a0interior\u00a0da\u00a0laguna\u00a0e\u00a0do\u00a0baixa?\n\nmar\u00a0no\u00a0oceano\u00a0\u00e9\u00a0m\u00e1ximo\u00a0(mar\u00e9s\u00a0vivas).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0laguna\u00a0em\u00a0estudo\u00a0apresenta\u00a0uma\u00a0morfologia\u00a0bastante\u00a0complexa,\u00a0sendo\u00a0constitu\u00edda\u00a0\n\npor\u00a0um\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0principal\u00a0e\u00a0por\u00a0outros\u00a0dois\u00a0corpos\u00a0de\u00a0menores\u00a0dimens\u00f5es\u00a0(Figura\u00a03?1\u00a0C).\u00a0\n\nO\u00a0corpo\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0principal,\u00a0de\u00a0dimens\u00f5es\u00a0m\u00e1ximas\u00a0de\u00a02\u00a0km\u00a0na\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0N?S\u00a0e\u00a01,5\u00a0km\u00a0na\u00a0\n\ndirec\u00e7\u00e3o\u00a0E?W,\u00a0ostenta\u00a0o\u00a0 maior\u00a0fetch,\u00a0 de\u00a02,5\u00a0km\u00a0 na\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0NW?SE\u00a0 (Cruces,\u00a02001).\u00a0 Os\u00a0dois\u00a0\n\nprolongamentos\u00a0 secund\u00e1rios,\u00a0 alongados\u00a0 na\u00a0 direc\u00e7\u00e3o\u00a0 N?S,\u00a0 s\u00e3o\u00a0 localmente\u00a0 designados\u00a0 por\u00a0\n\n\u201cPo\u00e7os\u201d\u00a0 e\u00a0 comunicam\u00a0 entre\u00a0 si\u00a0 e\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 corpo\u00a0 principal\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 canais\u00a0 estreitos\u00a0 e\u00a0 pouco\u00a0\n\nprofundos,\u00a0o\u00a0que\u00a0lhes\u00a0confere\u00a0um\u00a0certo\u00a0confinamento.\u00a0O\u00a0maior\u00a0destes\u00a0estende?se\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0\n\nface\u00a0interna\u00a0da\u00a0barreira\u00a0(a\u00a0W)\u00a0e\u00a0subdivide?se\u00a0no\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Ortig\u00e3o,\u00a0Po\u00e7o\u00a0da\u00a0Zimbreira,\u00a0Po\u00e7o\u00a0dos\u00a0\n\nCani\u00e7os\u00a0e\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Parral,\u00a0enquanto\u00a0o\u00a0de\u00a0menores\u00a0dimens\u00f5es\u00a0se\u00a0localiza\u00a0mais\u00a0no\u00a0interior\u00a0(a\u00a0E)\u00a0e\u00a0\n\nsubdivide?se\u00a0 no\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 dos\u00a0 Alguidares\u00a0 e\u00a0 no\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Pinheiro\u00a0 (Figura\u00a0 3?1\u00a0 C).\u00a0 Os\u00a0 dois\u00a0 corpos\u00a0\n\nFigura\u00a03?1:\u00a0A\u00a0?\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0arco\u00a0litoral\u00a0Tr\u00f3ia?Sines\u00a0em\u00a0Portugal\u00a0Continental;\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0no\u00a0\narco\u00a0litoral\u00a0Tr\u00f3ia?Sines;\u00a0C\u00a0\u2013 Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0e\u00a0sistemas\u00a0fluviais\u00a0afluentes.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0geogr\u00e1fico\u00a0e\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0gerais\u00a0 29\u00a0\n\n\u00a0\n\nalongados\u00a0 apresentam?se\u00a0 segmentados\u00a0 por\u00a0 c\u00faspides\u00a0 arenosas\u00a0 bem\u00a0 desenvolvidas\u00a0 que\u00a0\n\nseparam\u00a0tro\u00e7os\u00a0de\u00a0forma\u00a0elipsoidal\u00a0(Figura\u00a03?2\u00a0B).\u00a0As\u00a0c\u00faspides\u00a0s\u00e3o\u00a0assim\u00e9tricas,\u00a0com\u00a0zonas\u00a0de\u00a0\n\nsombra\u00a0 a\u00a0 sul,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 indica\u00a0 predomin\u00e2ncia\u00a0 de\u00a0 ventos\u00a0 do\u00a0 quadrante\u00a0 norte\u00a0 (Cruces,\u00a0 2001),\u00a0\n\npodendo\u00a0 ser\u00a0 comprovado,\u00a0 igualmente,\u00a0 no\u00a0 item\u00a0 3.4.1.2.\u00a0 do\u00a0 cap\u00edtulo\u00a0 3.\u00a0 Este\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0\n\nacumula\u00e7\u00f5es\u00a0 arenosas\u00a0 j\u00e1\u00a0 foi\u00a0 descrito\u00a0 por\u00a0 v\u00e1rios\u00a0 autores\u00a0 (e.g.\u00a0 Price,\u00a0 1947;\u00a0 Fisher,\u00a0 1955;\u00a0\n\nZenkovich,\u00a0 1959;\u00a0 Barnes,\u00a0 1980;\u00a0 Bird,\u00a0 1994,\u00a0 2008).\u00a0 Quando\u00a0 uma\u00a0 barreira\u00a0 se\u00a0 desenvolve\u00a0 e\u00a0\n\nencerra\u00a0uma\u00a0laguna,\u00a0as\u00a0ondas\u00a0do\u00a0mar\u00a0s\u00e3o\u00a0inexistentes\u00a0e\u00a0os\u00a0efeitos\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0as\u00a0mudan\u00e7as\u00a0\n\ndo\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0s\u00e3o\u00a0reduzidos\u00a0(Bird,\u00a02008).\u00a0Em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0fechada,\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0vento\u00a0\n\nsobre\u00a0o\u00a0corpo\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0gera\u00a0ondas\u00a0e\u00a0correntes\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0relacionadas\u00a0com\u00a0a\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0\n\nfor\u00e7a\u00a0dos\u00a0ventos\u00a0locais.\u00a0Estas\u00a0ondas\u00a0e\u00a0correntes\u00a0transportam\u00a0material\u00a0ao\u00a0longo\u00a0das\u00a0margens\u00a0\n\nlagunares,\u00a0depositando?o\u00a0em\u00a0zonas\u00a0com\u00a0pequenas\u00a0irregularidades,\u00a0formando\u00a0c\u00faspides.\u00a0Com\u00a0o\u00a0\n\nseu\u00a0 crescimento,\u00a0 criam?se\u00a0 zonas\u00a0 de\u00a0 sombra\u00a0 que\u00a0 protegem\u00a0 a\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 costeira\u00a0 adjacente\u00a0 das\u00a0\n\nondas\u00a0predominantes;\u00a0contudo,\u00a0ventos\u00a0de\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0contr\u00e1ria\u00a0podem\u00a0transportar\u00a0sedimentos\u00a0\n\npara\u00a0dentro\u00a0dessa\u00a0zona.\u00a0Quanto\u00a0menor\u00a0a\u00a0diferen\u00e7a\u00a0entre\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0ondas\u00a0nas\u00a0duas\u00a0direc\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nopostas,\u00a0 mais\u00a0 rapidamente\u00a0 as\u00a0 c\u00faspides\u00a0 se\u00a0 tornam\u00a0 sim\u00e9tricas.\u00a0 O\u00a0 cont\u00ednuo\u00a0 desenvolvimento\u00a0\n\ndestas\u00a0formas\u00a0de\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0o\u00a0interior\u00a0do\u00a0espa\u00e7o\u00a0lagunar\u00a0pode\u00a0transformar\u00a0uma\u00a0laguna\u00a0\n\ninicialmente\u00a0comprida\u00a0e\u00a0estreita\u00a0numa\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0pequenos\u00a0corpos\u00a0lagunares\u00a0arredondados\u00a0ou\u00a0\n\novais\u00a0ligados\u00a0por\u00a0canais\u00a0estreitos\u00a0que\u00a0em\u00a0fases\u00a0mais\u00a0avan\u00e7adas\u00a0podem\u00a0ficar\u00a0completamente\u00a0\n\nisolados\u00a0(Figura\u00a03?2\u00a0A).\u00a0Este\u00a0processo\u00a0foi,\u00a0igualmente,\u00a0descrito\u00a0por\u00a0Freitas\u00a0(1995)\u00a0para\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0\n\nde\u00a0Albufeira,\u00a0e\u00a0por\u00a0Cruces\u00a0(2001)\u00a0para\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Melides\u00a0e\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0Figura\u00a03?2:\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0Modelo\u00a0evolutivo\u00a0de\u00a0uma\u00a0laguna:\u00a01\u00a0\u2013\u00a0estado\u00a0juvenil,\u00a02\u00a0?\u00a0estado\u00a0interm\u00e9dio,\u00a03\u00a0\u2013\u00a0estado\u00a0maturo\u00a0(adaptado\u00a0\nde\u00a0Zenkovitch,\u00a01959);\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Po\u00e7os\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0segmentados\u00a0por\u00a0c\u00faspides\u00a0arenosas\u00a0bem\u00a0desenvolvidas\u00a0com\u00a0\n\nzona\u00a0de\u00a0sombra\u00a0a\u00a0sul.\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0geogr\u00e1fico\u00a0e\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0gerais\u00a0 30\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0\u00e9\u00a0alimentada\u00a0por\u00a0uma\u00a0rede\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0com\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0\n\naproximadamente\u00a0145\u00a0km\n2\n,\u00a0dispondo\u00a0de\u00a0uma\u00a0bacia\u00a0hidrogr\u00e1fica\u00a0com\u00a0forma\u00a0aproximadamente\u00a0\n\ntriangular,\u00a0limitada\u00a0a\u00a0N\u00a0pela\u00a0bacia\u00a0hidrogr\u00e1fica\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Melides,\u00a0a\u00a0E\u00a0pela\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Sado\u00a0e\u00a0a\u00a0S\u00a0\n\npela\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 da\u00a0 Sancha\u00a0 (Cruces,\u00a0 2001).\u00a0 Os\u00a0 principais\u00a0 tribut\u00e1rios\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0\n\nnascem\u00a0 na\u00a0 Serra\u00a0 de\u00a0 Gr\u00e2ndola\u00a0 e\u00a0 s\u00e3o,\u00a0 de\u00a0 N\u00a0 para\u00a0 S,\u00a0 as\u00a0 ribeiras\u00a0 da\u00a0 Cascalheira,\u00a0 da\u00a0 Ponte,\u00a0 do\u00a0\n\nForneco,\u00a0 do\u00a0 Azinhal\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 Badoca\u00a0 (Figura\u00a0 3?1\u00a0 C).\u00a0 Contudo,\u00a0 a\u00a0 conflu\u00eancia\u00a0 das\u00a0 \u00e1guas\u00a0 para\u00a0 o\u00a0\n\nespelho\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0faz?se\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0dois\u00a0vales:\u00a0o\u00a0vale\u00a0da\u00a0ribeira\u00a0da\u00a0Cascalheira,\u00a0situado\u00a0a\u00a0\n\nnorte\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 vale\u00a0 que\u00a0 recolhe\u00a0 as\u00a0 \u00e1guas\u00a0 provenientes\u00a0 dos\u00a0 outros\u00a0 quatro\u00a0 cursos\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 a\u00a0 sul\u00a0\n\n(Figura\u00a03?1\u00a0C).\u00a0\n\nA\u00a0\u00e1rea\u00a0molhada\u00a0ocupada\u00a0por\u00a0esta\u00a0laguna\u00a0varia\u00a0no\u00a0espa\u00e7o\u00a0e\u00a0no\u00a0tempo\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\ncota\u00a0 do\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar,\u00a0 abrangendo\u00a0 entre\u00a0 1,7\u00a0 e\u00a0 2,5\u00a0 km\n2\n.\u00a0 A\u00a0 cota\u00a0 do\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0\n\nlagunar\u00a0 depende,\u00a0 em\u00a0 situa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 barra\u00a0 aberta,\u00a0 da\u00a0 propaga\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 mar\u00e9\u00a0 dentro\u00a0 do\u00a0 espa\u00e7o\u00a0\n\nlagunar\u00a0e\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0fechada,\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o,\u00a0da\u00a0evapora\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0dos\u00a0galgamentos\u00a0da\u00a0\n\nbarreira\u00a0 arenosa.\u00a0 Actualmente\u00a0 existem\u00a0 tr\u00eas\u00a0 levantamentos\u00a0 batim\u00e9tricos\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0\n\nAndr\u00e9:\u00a0um\u00a0levantamento\u00a0das\u00a0profundidades\u00a0da\u00a0laguna\u00a0efectuado\u00a0com\u00a0o\u00a0aux\u00edlio\u00a0de\u00a0uma\u00a0sonda\u00a0\n\nac\u00fastica\u00a0 digital\u00a0 em\u00a0 Fevereiro\u00a0 de\u00a0 1985\u00a0 (Cancela\u00a0 da\u00a0 Fonseca,\u00a0 1989);\u00a0 um\u00a0 levantamento\u00a0\n\nbatim\u00e9trico\u00a0realizado\u00a0pelo\u00a0INAG\u00a0entre\u00a017\u00a0de\u00a0Maio\u00a0e\u00a012\u00a0de\u00a0Julho\u00a0de\u00a02002\u00a0(Figura\u00a03?3),\u00a0seguindo\u00a0\n\na\u00a0metodologia\u00a0estipulada\u00a0para\u00a0a\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0batim\u00e9trica\u00a0das\u00a0massas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0(Mariano\u00a0et\u00a0\n\nal.,\u00a02002,\u00a0in\u00a0Mariano\u00a0et\u00a0al.,\u00a02004);\u00a0e\u00a0um\u00a0levantamento\u00a0topo?batim\u00e9trico\u00a0(Figura\u00a03?4),\u00a0onde\u00a0a\u00a0\n\nbatimetria\u00a0 foi\u00a0 efectuada\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 equipa\u00a0 da\u00a0 Universidade\u00a0 do\u00a0 Algarve,\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 levantamentos\u00a0\n\ntopo?batim\u00e9tricos\u00a0da\u00a0zona\u00a0da\u00a0barreira\u00a0e\u00a0nas\u00a0margens\u00a0da\u00a0laguna\u00a0foram\u00a0realizados\u00a0pelo\u00a0Centro\u00a0\n\nde\u00a0Geologia\u00a0da\u00a0FCUL\u00a0(no\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0projecto\u00a0DETI),\u00a0nos\u00a0dias\u00a025\u00a0e\u00a026\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0(ver\u00a0\n\nitem\u00a04.5\u00a0do\u00a0cap\u00edtulo\u00a04).\u00a0Segundo\u00a0este\u00a0\u00faltimo\u00a0e\u00a0mais\u00a0recente\u00a0levantamento\u00a0topo?batim\u00e9trico,\u00a0\u00e9\u00a0\n\nposs\u00edvel\u00a0verificar\u00a0que\u00a0no\u00a0sector\u00a0mais\u00a0a\u00a0NW\u00a0se\u00a0desenvolve\u00a0para\u00a0sul\u00a0o\u00a0canal\u00a0principal\u00a0a\u00a0uma\u00a0cota\u00a0\n\nde\u00a0aproximadamente\u00a0?3\u00a0m\u00a0NMM,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0qual\u00a0se\u00a0efectua\u00a0a\u00a0maior\u00a0parte\u00a0do\u00a0escoamento\u00a0das\u00a0\n\n\u00e1guas\u00a0quando\u00a0a\u00a0comunica\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0o\u00a0mar\u00a0\u00e9\u00a0estabelecida\u00a0e\u00a0para\u00a0norte\u00a0um\u00a0canal\u00a0secund\u00e1rio\u00a0mais\u00a0\n\nestreito\u00a0 e\u00a0 menos\u00a0 profundo,\u00a0 com\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 ?1,5\u00a0 m\u00a0 NMM\u00a0 (Figura\u00a0 3?4).\u00a0 Estes\u00a0 dois\u00a0 canais\u00a0\n\ncontornam\u00a0duas\u00a0pequenas\u00a0ilhas\u00a0que\u00a0ficam\u00a0submersas\u00a0quando\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0\n\n\u00e9\u00a0bastante\u00a0elevada.\u00a0O\u00a0restante\u00a0espa\u00e7o\u00a0 lagunar\u00a0apresenta?se\u00a0relativamente\u00a0homog\u00e9neo\u00a0com\u00a0\n\ncotas\u00a0m\u00ednimas\u00a0de\u00a0?1\u00a0m\u00a0relativamente\u00a0ao\u00a0NMM.\u00a0Os\u00a0Po\u00e7os\u00a0apresentam\u00a0um\u00a0decr\u00e9scimo\u00a0das\u00a0suas\u00a0\n\nprofundidades\u00a0\u00e0\u00a0medida\u00a0que\u00a0se\u00a0afastam\u00a0do\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0principal,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0apresentam\u00a0um\u00a0\n\ngradiente\u00a0 para\u00a0 sul,\u00a0 \u00e0\u00a0 excep\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Pinheiro\u00a0 que\u00a0 ostenta\u00a0 cotas\u00a0 m\u00ednimas\u00a0 de\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0geogr\u00e1fico\u00a0e\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0gerais\u00a0 31\u00a0\n\n\u00a0\n\naproximadamente\u00a0 ?2,5\u00a0 m\u00a0 NMM,\u00a0 sendo\u00a0 o\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 mais\u00a0 profundo\u00a0 (Figura\u00a0 3?4).\u00a0 A\u00a0 profundidade\u00a0\n\nm\u00e1xima\u00a0 da\u00a0 laguna\u00a0 coincide,\u00a0 portanto,\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 canal\u00a0 principal\u00a0 e\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Pinheiro,\u00a0\n\npodendo\u00a0alcan\u00e7ar\u00a06\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade.\u00a0A\u00a0t\u00edtulo\u00a0de\u00a0exemplo,\u00a0no\u00a0dia\u00a025\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0\n\ncota\u00a0 do\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 encontrava?se\u00a0 a\u00a0 2,85\u00a0 m\u00a0 NMM,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 significa\u00a0 que\u00a0 as\u00a0\n\nprofundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0observadas\u00a0foram\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a05,85\u00a0m\u00a0no\u00a0canal\u00a0principal\u00a0e\u00a0\n\n5,35\u00a0m\u00a0no\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Pinheiro,\u00a0enquanto\u00a0no\u00a0restante\u00a0espa\u00e7o\u00a0lagunar\u00a0as\u00a0profundidades\u00a0rondavam\u00a0\n\nos\u00a02/3\u00a0m.\u00a0Visualizando\u00a0a\u00a0batimetria\u00a0efectuada\u00a0em\u00a02002\u00a0pelo\u00a0INAG\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0verificar\u00a0que\u00a0o\u00a0\n\nespa\u00e7o\u00a0lagunar\u00a0se\u00a0encontrava\u00a0muito\u00a0mais\u00a0homog\u00e9neo\u00a0com\u00a0o\u00a0canal\u00a0principal\u00a0muito\u00a0mais\u00a0bem\u00a0\n\ndefinido\u00a0com\u00a0um\u00a0tra\u00e7ado\u00a0suave\u00a0desde\u00a0a\u00a0zona\u00a0vestibular\u00a0at\u00e9\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0do\u00a0Po\u00e7o\u00a0dos\u00a0Alguidares,\u00a0\n\nrevelando\u00a0menores\u00a0profundidades\u00a0que\u00a0as\u00a0encontradas\u00a0em\u00a02009\u00a0(Figura\u00a03?3).\u00a0O\u00a0canal\u00a0principal\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0excedia\u00a0os\u00a0?2\u00a0m\u00a0NMM\u00a0de\u00a0cota\u00a0m\u00ednima\u00a0e\u00a0o\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0principal\u00a0variava\u00a0entre\u00a00,5\u00a0e\u00a01\u00a0m\u00a0\n\nNMM,\u00a0 enquanto\u00a0 os\u00a0 Po\u00e7os\u00a0 da\u00a0 laguna\u00a0 apresentavam\u00a0 aproximadamente\u00a0 as\u00a0 mesmas\u00a0\n\nprofundidades.\u00a0 Estas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 foram\u00a0 igualmente\u00a0 encontradas\u00a0 por\u00a0 Cancela\u00a0 da\u00a0 Fonseca\u00a0\n\n(1989)\u00a0e\u00a0Matos\u00a0(1991).\u00a0O\u00a0primeiro\u00a0autor\u00a0descreve\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0canal\u00a0cerca\u00a0de\u00a02\u00a0m\u00a0mais\u00a0\n\nprofundo\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 restante\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 lagunar,\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encontra\u00a0 com\u00a0 profundidades\u00a0 quase\u00a0\n\nconstantes\u00a0a\u00a0montante\u00a0das\u00a0duas\u00a0 ilhas\u00a0e\u00a0o\u00a0registo\u00a0das\u00a0maiores\u00a0profundidades\u00a0na\u00a0zona\u00a0onde\u00a0\n\nnormalmente\u00a0se\u00a0efectua\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0no\u00a0segundo\u00a0sistema\u00a0de\u00a0Po\u00e7os\u00a0laterais.\u00a0\n\nO\u00a0segundo\u00a0autor,\u00a0que\u00a0efectuou\u00a0um\u00a0registo\u00a0das\u00a0profundidades\u00a0da\u00a0 laguna,\u00a0descreve\u00a0que\u00a0esta\u00a0\n\ncorresponde\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 plana,\u00a0 apenas\u00a0 sulcada\u00a0 por\u00a0 dois\u00a0 canais\u00a0 que\u00a0 contornam\u00a0 o\u00a0 eixo\u00a0\n\nformado\u00a0 pelas\u00a0 duas\u00a0 ilhas,\u00a0 tendo\u00a0 o\u00a0 canal\u00a0 principal\u00a0 uma\u00a0 profundidade\u00a0 m\u00e1xima\u00a0 de\u00a0 4\u00a0 m\u00a0 e\u00a0 o\u00a0\n\nsecund\u00e1rio\u00a0 uma\u00a0 profundidade\u00a0 de\u00a0 1,5\u00a0 m.\u00a0 Revela,\u00a0 ainda,\u00a0 que\u00a0 quando\u00a0 se\u00a0 verificam\u00a0 as\u00a0\n\nprofundidades\u00a0 m\u00e1ximas\u00a0 de\u00a0 4\u00a0 m\u00a0 no\u00a0 canal\u00a0 sul\u00a0 e\u00a0 no\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Pinheiro,\u00a0 os\u00a0 restantes\u00a0 Po\u00e7os\u00a0\n\napresentam\u00a0 profundidades\u00a0 m\u00e1ximas\u00a0 de\u00a0 2?2,5\u00a0 m,\u00a0 semelhantes\u00a0 \u00e0s\u00a0 observadas\u00a0 no\u00a0 centro\u00a0 da\u00a0\n\nlaguna.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0geogr\u00e1fico\u00a0e\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0gerais\u00a0 32\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a03?4:\u00a0Modelo\u00a0Digital\u00a0de\u00a0Eleva\u00e7\u00e3o\u00a0(MDE)\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0efectuado\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0topo?batim\u00e9trica\u00a0adquirida\u00a0nos\u00a0dias\u00a025\u00a0e\u00a026\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009,\u00a0obtido\u00a0no\u00a0ArcMap,\u00a0\nsobre\u00a0a\u00a0World\u00a0Imagery?ESRI\u00a02011,\u00a0utilizando\u00a0a\u00a0krigagem\u00a0como\u00a0m\u00e9todo\u00a0de\u00a0interpola\u00e7\u00e3o\u00a0espacial.\u00a0\n\nFigura\u00a03?3:\u00a0Modelo\u00a0Digital\u00a0de\u00a0Eleva\u00e7\u00e3o\u00a0(MDE)\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0efectuado\u00a0atrav\u00e9s\u00a0\ndo\u00a0levantamento\u00a0batim\u00e9trico\u00a0eleborado\u00a0pelo\u00a0INAG\u00a0em\u00a02002,\u00a0obtido\u00a0no\u00a0ArcMap,\u00a0sobre\u00a0a\u00a0\nWorld\u00a0Imagery?ESRI\u00a02011,\u00a0utilizando\u00a0a\u00a0krigagem\u00a0como\u00a0m\u00e9todo\u00a0de\u00a0interpola\u00e7\u00e3o\u00a0espacial.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0 33\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a03?5:\u00a0Enquadramento\u00a0geol\u00f3gico\u00a0da\u00a0bacia\u00a0hidrogr\u00e1fica\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0adaptado\u00a0da\u00a0folha\u00a0\n7\u00a0da\u00a0Carta\u00a0Geol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0\u00e0\u00a0escala\u00a01/200\u00a0000,\u00a0S.G.P.\u00a0\n\n3.2. Enquadramento\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0substrato\u00a0geol\u00f3gico\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00eddo\u00a0essencialmente\u00a0\n\npor\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0Cenoz\u00f3ico,\u00a0embora\u00a0a\u00a0sua\u00a0bacia\u00a0hidrogr\u00e1fica\u00a0englobe\u00a0terrenos\u00a0que\u00a0v\u00e3o\u00a0desde\u00a0\n\no\u00a0Paleoz\u00f3ico\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0Quatern\u00e1rio\u00a0(Figura\u00a03?5).\u00a0\n\nAs\u00a0 forma\u00e7\u00f5es\u00a0 paleoz\u00f3icas,\u00a0 localizadas\u00a0 no\u00a0 bordo\u00a0 Este\u00a0 da\u00a0 bacia\u00a0 hidrogr\u00e1fica,\u00a0\n\nrepresentam\u00a0as\u00a0litologias\u00a0de\u00a0idade\u00a0mais\u00a0antiga,\u00a0compreendidas\u00a0entre\u00a0o\u00a0Dev\u00f3nico\u00a0superior\u00a0e\u00a0o\u00a0\n\nCarb\u00f3nico\u00a0 (Oliveira,\u00a0 1984).\u00a0 Estes\u00a0 terrenos\u00a0 englobam\u00a0 a\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Filito?Quartz\u00edtica\u00a0 de\u00a0 idade\u00a0\n\nFameniana\u00a0e\u00a0o\u00a0Complexo\u00a0Vulcano?Sedimentar\u00a0do\u00a0Tournaisiano?Viseano\u00a0superior,\u00a0pertencentes\u00a0\n\n\u00e0\u00a0Faixa\u00a0Piritosa\u00a0Ib\u00e9rica.\u00a0A\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Filito?Quartz\u00edtica\u00a0\u00e9\u00a0essencialmente\u00a0constitu\u00edda\u00a0por\u00a0filitos,\u00a0\n\nsiltitos,\u00a0 quartzitos\u00a0 e\u00a0 quartzovaques,\u00a0 enquanto\u00a0 o\u00a0 Complexo\u00a0 Vulcano?Sedimentar\u00a0 apresenta\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0 34\u00a0\n\n\u00a0\n\ngrande\u00a0 variedade\u00a0 litol\u00f3gica\u00a0 com\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 laterais\u00a0 (e.g.\u00a0 rochas\u00a0 vulc\u00e2nicas\u00a0 \u00e1cidas\u00a0 e\u00a0 b\u00e1sicas,\u00a0\n\njaspes,\u00a0chertes,\u00a0xistos\u00a0negros,\u00a0xistos\u00a0borra\u00a0de\u00a0vinho,\u00a0tufitos,\u00a0quartzitos,\u00a0xistos\u00a0argilosos,\u00a0siltitos\u00a0\n\ne\u00a0 quartzovaques)\u00a0 (Oliveira,\u00a0 1984).\u00a0 Para\u00a0 al\u00e9m\u00a0 destas,\u00a0 as\u00a0 linhas\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 que\u00a0 drenam\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\nLagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 passam\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 M\u00e9rtola\u00a0 (Viseano\u00a0 superior)\u00a0 que\u00a0\n\ncorresponde\u00a0a\u00a0uma\u00a0sequ\u00eancia\u00a0turbid\u00edtica\u00a0constitu\u00edda\u00a0por\u00a0intercala\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0grauvaques,\u00a0pelitos\u00a0\n\ne\u00a0 alguns\u00a0 conglomerados\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Mira\u00a0 (Namuriano)\u00a0 que\u00a0 \u00e0\u00a0 semelhan\u00e7a\u00a0 da\u00a0 anterior\u00a0\n\napresenta\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0turbid\u00edticas,\u00a0sendo\u00a0a\u00a0caracter\u00edstica\u00a0mais\u00a0marcante\u00a0a\u00a0domin\u00e2ncia\u00a0de\u00a0\n\nturbiditos\u00a0finamente\u00a0estratificados\u00a0com\u00a0baixa\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0areia/argila\u00a0(Oliveira,\u00a01984).\u00a0\n\nO\u00a0 Mesoz\u00f3ico\u00a0 existente\u00a0 nesta\u00a0 \u00e1rea\u00a0 inclui?se\u00a0 na\u00a0 denominada\u00a0 Bacia\u00a0 Sedimentar\u00a0 de\u00a0\n\nSantiago\u00a0do\u00a0Cac\u00e9m.\u00a0Nesta\u00a0bacia,\u00a0a\u00a0sucess\u00e3o\u00a0inicia?se\u00a0com\u00a0os\u00a0Arenitos\u00a0de\u00a0Silves\u00a0(Tri\u00e1ssico),\u00a0que\u00a0\n\nassentam\u00a0em\u00a0discord\u00e2ncia\u00a0sobre\u00a0as\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0Paleoz\u00f3icas,\u00a0sucedendo?lhe\u00a0o\u00a0Complexo\u00a0margo?\n\ncarbonatado\u00a0de\u00a0Silves\u00a0(Figura\u00a03?5\u00a0e\u00a03?6),\u00a0de\u00a0idade\u00a0que\u00a0pode\u00a0ir\u00a0do\u00a0Tri\u00e1ssico\u00a0ao\u00a0Jur\u00e1ssico\u00a0inferior\u00a0\n\n?\u00a0Hetangiano\u00a0(juntos\u00a0constituem\u00a0o\u00a0denominado\u00a0Gr\u00e9s\u00a0de\u00a0Silves,\u00a0descrito\u00a0por\u00a0Palain,\u00a01976\u00a0e\u00a0o\u00a0\n\nactual\u00a0grupo\u00a0do\u00a0\u201cGr\u00e9s\u00a0de\u00a0Silves\u201d\u00a0de\u00a0Rocha,\u00a01996).\u00a0Sobre\u00a0o\u00a0complexo\u00a0anteriormente\u00a0referido\u00a0\n\nsobrep\u00f5e?se\u00a0uma\u00a0s\u00e9rie\u00a0vulcano?sedimentar\u00a0de\u00a0natureza\u00a0b\u00e1sica\u00a0(Figura\u00a03?5\u00a0e\u00a03?6).\u00a0Seguem?se\u00a0\n\nforma\u00e7\u00f5es\u00a0 do\u00a0 Jur\u00e1ssico\u00a0 inferior\u00a0 a\u00a0 superior,\u00a0 constitu\u00eddas\u00a0 essencialmente\u00a0 por\u00a0 material\u00a0\n\ncarbonatado,\u00a0margas,\u00a0argilas\u00a0e\u00a0conglomerados,\u00a0com\u00a0raras\u00a0rochas\u00a0vulc\u00e2nicas,\u00a0algumas\u00a0das\u00a0quais\u00a0\n\nassociadas,\u00a0muito\u00a0possivelmente,\u00a0ao\u00a0Maci\u00e7o\u00a0\u00cdgneo\u00a0de\u00a0Sines\u00a0(Oliveira,\u00a01984).\u00a0\n\nNo\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 refere\u00a0 aos\u00a0 terrenos\u00a0 de\u00a0 idade\u00a0 cenoz\u00f3ica,\u00a0 surgem\u00a0 apenas\u00a0 forma\u00e7\u00f5es\u00a0 do\u00a0\n\nPlioc\u00e9nico\u00a0\u00e0\u00a0actualidade,\u00a0n\u00e3o\u00a0aflorando\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0bacia\u00a0hidrogr\u00e1fica\u00a0grande\u00a0parte\u00a0do\u00a0Terci\u00e1rio\u00a0\n\n(Figura\u00a0 3?5).\u00a0 O\u00a0 Plio?Plistoc\u00e9nico\u00a0 \u00e9\u00a0 caracterizado\u00a0 essencialmente\u00a0 pela\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 material\u00a0\n\ndetr\u00edtico\u00a0de\u00a0origem\u00a0fluvial\u00a0e\u00a0fluvio?marinha\u00a0(Silva\u00a0e\u00a0Fraga,\u00a01980?81).\u00a0Estes\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0assentam\u00a0\n\nem\u00a0discontinuidade\u00a0sobre\u00a0as\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0carbonatadas\u00a0jur\u00e1ssicas,\u00a0sendo\u00a0constitu\u00eddas,\u00a0em\u00a0regra,\u00a0\n\npor\u00a0 areias\u00a0 alaranjadas\u00a0 e\u00a0 avermelhadas\u00a0 e\u00a0 grandes\u00a0 calhaus\u00a0 rolados,\u00a0 de\u00a0 origem\u00a0 diversa\u00a0 (e.g.\u00a0\n\nseixos\u00a0 de\u00a0 quartzo,\u00a0 xisto,\u00a0 arenitos\u00a0 vermelhos\u00a0 do\u00a0 Tri\u00e1ssico),\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 argilas\u00a0 e\u00a0 concre\u00e7\u00f5es\u00a0\n\ncarbonatadas\u00a0(Oliveira,\u00a01984;\u00a0Inverno\u00a0et\u00a0al.,\u00a01993).\u00a0\u00a0\n\nPor\u00a0\u00faltimo,\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0quatern\u00e1rios\u00a0encontram?se\u00a0representados\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo\u00a0\n\npor\u00a0 antigas\u00a0 praias,\u00a0 terra\u00e7os\u00a0 fluviais,\u00a0 dunas\u00a0 consolidadas\u00a0 e\u00a0 tufos\u00a0 calc\u00e1rios\u00a0 (Oliveira,\u00a0 1984)\u00a0\n\n(Figura\u00a0 3?5\u00a0 e\u00a0 3?6).\u00a0 Observam?se,\u00a0 igualmente,\u00a0 dunas\u00a0 de\u00a0 areias\u00a0 m\u00e9dias\u00a0 a\u00a0 finas,\u00a0 atribu\u00eddas\u00a0 ao\u00a0\n\nHoloc\u00e9nico,\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0areia\u00a0de\u00a0praia\u00a0constitu\u00eddas\u00a0por\u00a0areias\u00a0finas\u00a0a\u00a0muito\u00a0grosseiras\u00a0com\u00a0\n\nfragmentos\u00a0de\u00a0conchas\u00a0e\u00a0aluvi\u00f5es\u00a0modernos\u00a0(Oliveira,\u00a01984).\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Plataforma\u00a0continental\u00a0 35\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a03?6:\u00a0Corte\u00a0geol\u00f3gico\u00a0esquem\u00e1tico\u00a0(A?B),\u00a0adaptado\u00a0da\u00a0folha\u00a07\u00a0da\u00a0Carta\u00a0Geol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0\u00e0\u00a0escala\u00a0\n1/200\u00a0000,\u00a0S.G.P.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.3. Plataforma\u00a0continental\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 plataforma\u00a0 continental\u00a0 \u00e9\u00a0 denominada\u00a0 por\u00a0 Plataforma\u00a0 Continental\u00a0 do\u00a0 Norte\u00a0\n\nAlentejano\u00a0(Vanney\u00a0&amp;\u00a0Mougenout,\u00a01981\u00a0e\u00a0Quevauviller\u00a0&amp;\u00a0Moita,\u00a01986)\u00a0e\u00a0\u00e9\u00a0enquadrada\u00a0a\u00a0N\u00a0\n\npela\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Arr\u00e1bida,\u00a0a\u00a0NE\u00a0pela\u00a0restinga\u00a0de\u00a0Tr\u00f3ia,\u00a0a\u00a0E\u00a0pela\u00a0costa\u00a0da\u00a0Gal\u00e9\u00a0e\u00a0a\u00a0SE\u00a0pelo\u00a0maci\u00e7o\u00a0\n\nsubvulc\u00e2nico\u00a0 de\u00a0 Sines\u00a0 (Cruces,\u00a0 2001).\u00a0 As\u00a0 suas\u00a0 grandes\u00a0 unidades\u00a0 morfol\u00f3gicas\u00a0 (Figura\u00a0 3?7)\u00a0\n\ndescritas\u00a0por\u00a0Quevauviller\u00a0&amp;\u00a0Moita\u00a0(1986)\u00a0s\u00e3o:\u00a0\n\n\u00a0\n\n? o\u00a0delta\u00a0submarino\u00a0do\u00a0estu\u00e1rio\u00a0do\u00a0Sado,\u00a0posicionado\u00a0na\u00a0sua\u00a0embocadura;\u00a0\u00a0\n\n? o\u00a0 canh\u00e3o\u00a0 submarino\u00a0 de\u00a0 Set\u00fabal\u00a0 (acidente\u00a0 morfol\u00f3gico\u00a0 mais\u00a0 importante\u00a0 desta\u00a0\n\nplataforma),\u00a0cuja\u00a0cabeceira\u00a0se\u00a0situa\u00a0a\u00a0cerca\u00a0de\u00a070\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade\u00a0e\u00a0a\u00a0cerca\u00a0de\u00a06\u00a0km\u00a0do\u00a0\n\nlitoral\u00a0na\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0antiga\u00a0embocadura\u00a0da\u00a0ribeira\u00a0da\u00a0Comporta\u00a0(Moreira,\u00a01985),\u00a0dividindo\u00a0a\u00a0\n\nplataforma\u00a0continental\u00a0em\u00a0dois\u00a0sectores\u00a0(sector\u00a0sul\u00a0e\u00a0sector\u00a0norte);\u00a0\u00a0\n\n? o\u00a0canh\u00e3o\u00a0submarino\u00a0de\u00a0Sesimbra\u00a0de\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0geral\u00a0NE?SW\u00a0que,\u00a0juntamente\u00a0com\u00a0\n\no\u00a0canh\u00e3o\u00a0de\u00a0Lisboa,\u00a0constitui\u00a0um\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0da\u00a0margem\u00a0direita\u00a0do\u00a0canh\u00e3o\u00a0de\u00a0Set\u00fabal;\u00a0\u00a0\n\n? outros\u00a0 tr\u00eas\u00a0 sectores\u00a0 resultantes\u00a0 da\u00a0 segmenta\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 plataforma\u00a0 pelos\u00a0 vales\u00a0\n\nsubmarinos:\u00a0uma\u00a0margem\u00a0estreita\u00a0adjacente\u00a0ao\u00a0bordo\u00a0sul\u00a0da\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Arr\u00e1bida\u00a0com\u00a0declives\u00a0\n\nfortes\u00a0(A);\u00a0a\u00a0plataforma\u00a0ligeiramente\u00a0inclinada\u00a0entre\u00a0o\u00a0delta\u00a0submarino\u00a0do\u00a0estu\u00e1rio\u00a0do\u00a0Sado\u00a0e\u00a0o\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Plataforma\u00a0continental\u00a0 36\u00a0\n\n\u00a0\n\ncanh\u00e3o\u00a0de\u00a0Set\u00fabal\u00a0(B);\u00a0e\u00a0a\u00a0plataforma\u00a0a\u00a0sul\u00a0do\u00a0canh\u00e3o\u00a0de\u00a0Set\u00fabal\u00a0com\u00a0largura\u00a0entre\u00a0os\u00a015\u00a0e\u00a020\u00a0\n\nkm\u00a0(C),\u00a0limitada\u00a0a\u00a0oeste\u00a0pela\u00a0ruptura\u00a0de\u00a0declive\u00a0da\u00a0is\u00f3bata\u00a0dos\u00a0200\u00a0m\u00a0(Cruces,\u00a02001\u00a0e\u00a0Gama,\u00a0\n\n1996,\u00a02004).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a03?7:\u00a0Mapa\u00a0batim\u00e9trico\u00a0da\u00a0plataforma\u00a0continental\u00a0com\u00a0a\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0principais\u00a0unidades\u00a0\ngeomorfol\u00f3gicas\u00a0(adaptado\u00a0de\u00a0Vanney\u00a0&amp;\u00a0Mougenout,\u00a01981).\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0 37\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.4. Enquadramento\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0\n\u00a0\n\nOs\u00a0 agentes\u00a0 clim\u00e1ticos,\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 temperatura,\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o,\u00a0 evapora\u00e7\u00e3o,\u00a0 vento\u00a0 e\u00a0\n\nagita\u00e7\u00e3o\u00a0 mar\u00edtima\u00a0 condicionam\u00a0 fortemente\u00a0 os\u00a0 ambientes\u00a0 lagunares\u00a0 costeiros,\u00a0 induzindo\u00a0\n\nmodifica\u00e7\u00f5es\u00a0peri\u00f3dicas\u00a0nomeadamente\u00a0nos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0do\u00a0corpo\u00a0aquoso,\u00a0no\u00a0\n\nvolume\u00a0das\u00a0contribui\u00e7\u00f5es\u00a0externas\u00a0de\u00a0materiais\u00a0das\u00a0bacias\u00a0hidrogr\u00e1ficas\u00a0e\u00a0nas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0\n\ndo\u00a0clima\u00a0de\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0(Freitas,\u00a01995;\u00a0Cruces,\u00a02001).\u00a0\n\nO\u00a0clima\u00a0da\u00a0Reserva,\u00a0onde\u00a0se\u00a0enquadra\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0\u00e9\u00a0 influenciado\u00a0pelo\u00a0\n\nregime\u00a0de\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0atmosf\u00e9rica\u00a0que\u00a0afecta\u00a0a\u00a0globalidade\u00a0da\u00a0faixa\u00a0costeira\u00a0do\u00a0sul\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0\n\ncontinental,\u00a0ao\u00a0qual\u00a0se\u00a0associam\u00a0factores\u00a0regionais\u00a0como\u00a0a\u00a0proximidade\u00a0ao\u00a0Atl\u00e2ntico,\u00a0assim\u00a0\n\ncomo\u00a0factores\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0de\u00a0\u00edndole\u00a0local\u00a0(Beja,\u00a02005).\u00a0A\u00a0faixa\u00a0litoral\u00a0alentejana\u00a0onde\u00a0se\u00a0situa\u00a0\n\na\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 possui\u00a0 um\u00a0 clima\u00a0 mediterr\u00e2nico\u00a0 com\u00a0 forte\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 marinha\u00a0\n\nmoderadora\u00a0(Bernardo,\u00a01990).\u00a0\n\nO\u00a0 clima\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 dada\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 deve\u00a0 ser\u00a0 caracterizado\u00a0 por\u00a0 interm\u00e9dio\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 normal\u00a0\n\nclim\u00e1tica\u00a0 que\u00a0 consiste\u00a0 em\u00a0 valores\u00a0 m\u00e9dios\u00a0 mensais\u00a0 de\u00a0 diversas\u00a0 esta\u00e7\u00f5es\u00a0 meteorol\u00f3gicas\u00a0\n\ncalculados\u00a0para\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a030\u00a0anos\u00a0de\u00a0observa\u00e7\u00f5es\u00a0(Miranda,\u00a02001).\u00a0Contudo,\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0aqui\u00a0\n\napresentada\u00a0corresponde\u00a0exclusivamente\u00a0ao\u00a0per\u00edodo\u00a0em\u00a0estudo\u00a0(Janeiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a0\n\n2010),\u00a0mais\u00a0propriamente\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a02009,\u00a0sendo\u00a0posteriormente\u00a0comparado\u00a0com\u00a0descri\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nefectuadas\u00a0por\u00a0outros\u00a0autores\u00a0com\u00a0s\u00e9ries\u00a0de\u00a0dados\u00a0cont\u00ednuas\u00a0durante\u00a0diversos\u00a0anos.\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.4.1. Agentes\u00a0clim\u00e1ticos\u00a0\n\u00a0\n\nPara\u00a0 a\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 clim\u00e1tica\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea\u00a0 em\u00a0 estudo\u00a0 e\u00a0 no\u00a0 per\u00edodo\u00a0 correspondente\u00a0 a\u00a0\n\nJaneiro\u00a0de\u00a02009\u00a0\u2013\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010\u00a0analisaram?se\u00a0dados\u00a0fornecidos\u00a0pela\u00a0Administra\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Porto\u00a0\n\nde\u00a0 Sines\u00a0 (APS)\u00a0 e\u00a0 pela\u00a0 CCDR\u00a0 Alentejo,\u00a0 referentes\u00a0 \u00e0\u00a0 esta\u00e7\u00e3o\u00a0 meteorol\u00f3gica\u00a0 de\u00a0 Sines\u00a0\n\n(temperatura\u00a0 e\u00a0 vento)\u00a0 e\u00a0 ao\u00a0 posto\u00a0 udom\u00e9trico\u00a0 de\u00a0 Monte\u00a0 Velho\u00a0 (precipita\u00e7\u00e3o),\u00a0\n\nrespectivamente.\u00a0O\u00a0posto\u00a0udom\u00e9trico\u00a0de\u00a0Monte\u00a0Velho\u00a0situa?se\u00a0dentro\u00a0da\u00a0bacia\u00a0hidrogr\u00e1fica\u00a0da\u00a0\n\nLagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0e\u00a0juntamente\u00a0com\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Sines\u00a0traduzem\u00a0o\u00a0quadro\u00a0clim\u00e1tico\u00a0da\u00a0\n\nfaixa\u00a0mais\u00a0junto\u00a0ao\u00a0mar\u00a0e\u00a0de\u00a0menor\u00a0altitude,\u00a0apesar\u00a0desta\u00a0\u00faltima\u00a0se\u00a0encontrar\u00a0mais\u00a0afastada,\u00a0\n\npodendo\u00a0apresentar\u00a0ligeiras\u00a0diferen\u00e7as\u00a0do\u00a0clima\u00a0registado\u00a0na\u00a0laguna.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0 38\u00a0\n\n\u00a0\n\n0\n2\n4\n6\n8\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n26\n28\n30\n32\n34\n\n0\n1\n?0\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n1\n?0\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n1\n?0\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n?0\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n2\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n2\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n2\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n1\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n1\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n1\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n1\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n1\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n0\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n0\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n9\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n9\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n8\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n8\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n8\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n8\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n8\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n8\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n7\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n7\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n7\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n7\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n7\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n7\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n6\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n6\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n6\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n0\n5\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n5\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n5\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n0\n7\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n7\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n7\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\nTe\nm\np\ne\nra\ntu\nra\n\u00a0d\no\n\u00a0a\nr\u00a0\n(?\nC\n)\n\nData\n\nMeio?dia\nM\u00e1xima\nM\u00ednima\n\nVer\u00e3o Outono InvernoInverno Primavera\n\n3.4.1.1. Temperatura\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 Figura\u00a0 3?8\u00a0 representa\u00a0 a\u00a0 varia\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 valores\u00a0 di\u00e1rios\u00a0 m\u00e1ximos\u00a0 e\u00a0 m\u00ednimos\u00a0 da\u00a0\n\ntemperatura\u00a0 do\u00a0 ar,\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 o\u00a0 valor\u00a0 da\u00a0 temperatura\u00a0 medido\u00a0 ao\u00a0 meio?dia.\u00a0 Estes\u00a0 registos\u00a0\n\nrevelam\u00a0que\u00a0as\u00a0temperaturas\u00a0oscilam\u00a0com\u00a0regularidade\u00a0durante\u00a0todo\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0an\u00e1lise,\u00a0\n\nobservando?se\u00a0temperaturas\u00a0m\u00e1ximas\u00a0absolutas\u00a0superiores\u00a0a\u00a030\u00a0?C\u00a0durante\u00a0o\u00a0Ver\u00e3o\u00a0de\u00a02009,\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0se\u00a0verificando\u00a0temperaturas\u00a0inferiores\u00a0a\u00a015\u00a0?C,\u00a0as\u00a0m\u00ednimas\u00a0absolutas,\u00a0de\u00a01\u00a0?C,\u00a0ocorreram\u00a0\n\ndurante\u00a0o\u00a0Inverno\u00a0de\u00a02009,\u00a0rondando\u00a0os\u00a015\u00a0?C\u00a0de\u00a0m\u00e1xima\u00a0(Figura\u00a03?8).\u00a0Na\u00a0Primavera\u00a0de\u00a02009\u00a0\n\nregistaram?se\u00a0maiores\u00a0amplitudes\u00a0t\u00e9rmicas\u00a0(aproximadamente\u00a0entre\u00a0os\u00a013\u00a0e\u00a0os\u00a025\u00a0?C,\u00a0medidas\u00a0\n\nao\u00a0 meio?dia),\u00a0 comparativamente\u00a0 \u00e0s\u00a0 registadas\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 Outono,\u00a0 onde\u00a0 as\u00a0 temperaturas\u00a0\n\nmedidas\u00a0ao\u00a0meio?dia\u00a0oscilavam\u00a0aproximadamente\u00a0entre\u00a0os\u00a015\u00a0e\u00a0os\u00a021\u00a0?C\u00a0(Figura\u00a03?8).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0temperatura\u00a0m\u00e9dia\u00a0anual\u00a0do\u00a0ar\u00a0registada\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Sines\u00a0no\u00a0ano\u00a0de\u00a02009\u00a0foi\u00a0de\u00a0\n\n16,2\u00a0?C,\u00a0verificando?se\u00a0os\u00a0valores\u00a0mais\u00a0baixos\u00a0nos\u00a0meses\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0e\u00a0Fevereiro\u00a0e\u00a0os\u00a0valores\u00a0\n\nmais\u00a0altos\u00a0nos\u00a0meses\u00a0entre\u00a0Junho\u00a0e\u00a0Outubro\u00a0(Tabela\u00a03?1\u00a0e\u00a0Figura\u00a03?10).\u00a0A\u00a0amplitude\u00a0m\u00e1xima\u00a0\n\nde\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0anual\u00a0(ano\u00a0de\u00a02009),\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0a\u00a0diferen\u00e7a\u00a0entre\u00a0a\u00a0m\u00e1xima\u00a0do\u00a0m\u00eas\u00a0mais\u00a0quente\u00a0\n\n(23,6\u00a0 ?C\u00a0 em\u00a0 Junho)\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 m\u00ednima\u00a0 do\u00a0 m\u00eas\u00a0 mais\u00a0 frio\u00a0 (5,9\u00a0 ?C\u00a0 em\u00a0 Janeiro)\u00a0 foi\u00a0 de\u00a0 17,7\u00a0 ?C\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\namplitude\u00a0m\u00e9dia\u00a0da\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0anual,\u00a0isto\u00a0\u00e9,\u00a0a\u00a0diferen\u00e7a\u00a0entre\u00a0a\u00a0m\u00e9dia\u00a0do\u00a0m\u00eas\u00a0mais\u00a0quente\u00a0(19,3\u00a0\n\n?C\u00a0em\u00a0Junho)\u00a0e\u00a0do\u00a0m\u00eas\u00a0mais\u00a0frio\u00a0(11,6\u00a0?C\u00a0em\u00a0Janeiro)\u00a0foi\u00a0de\u00a07,7\u00a0?C\u00a0(Tabela\u00a03?1).\u00a0\n\nFigura\u00a03?8:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0di\u00e1ria\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0m\u00e1xima\u00a0e\u00a0m\u00ednima\u00a0do\u00a0ar,\u00a0bem\u00a0como\u00a0o\u00a0registo\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0do\u00a0ar\u00a0\u00e0s\u00a012h\u00a0de\u00a0\ncada\u00a0dia,\u00a0registada\u00a0pela\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0meteorol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0desde\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0 39\u00a0\n\n\u00a0\n\nM\u00eas M\u00ednima M\u00e1xima M\u00e9dia\n\nJaneiro\u00a02009 5.9 14.7 11.6\n\nFevereiro\u00a02009 10.1 14.5 12.6\n\nMar\u00e7o\u00a02009 11.4 18.0 14.6\n\nAbril\u00a02009 12.2 17.9 13.7\n\nMaio\u00a02009 14.3 21.2 16.4\n\nJunho\u00a02009 16.6 23.6 19.3\n\nJulho\u00a02009 17.6 21.3 19.1\n\nAgosto\u00a02009 17.6 21.1 19.0\n\nSetembro\u00a02009 17.4 21.4 19.1\n\nOutubro\u00a02009 17.8 22.8 19.2\n\nNovembro\u00a02009 13.4 19.0 15.9\n\nDezembro\u00a02009 7.5 16.5 13.8\n\nJaneiro\u00a02010 7.7 15.7 12.8\n\nFevereiro\u00a02010 7.1 16.2 13.0\n\nMar\u00e7o\u00a02010 9.6 17.5 14.0\n\nM\u00e9dia\u00a0ano\u00a02009 13.5 19.3 16.2\n\nComparativamente\u00a0 ao\u00a0 estudo\u00a0 efectuado\u00a0 por\u00a0 Cancela\u00a0 da\u00a0 Fonseca\u00a0 (1989),\u00a0 Bernardo\u00a0\n\n(1990),\u00a0Matos\u00a0(1991)\u00a0e\u00a0Cruces\u00a0(2001)\u00a0com\u00a0s\u00e9ries\u00a0de\u00a0registos\u00a0das\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0meteorol\u00f3gicas\u00a0de\u00a0\n\nMonte\u00a0Velho,\u00a0Santiago\u00a0do\u00a0Cac\u00e9m\u00a0e\u00a0Sines,\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a02009\u00a0foi\u00a0um\u00a0ano\u00a0t\u00edpico\u00a0relativamente\u00a0\u00e0\u00a0\n\ntemperatura\u00a0 do\u00a0 ar.\u00a0 Contudo,\u00a0 a\u00a0 amplitude\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 anual\u00a0 foi\u00a0 ligeiramente\u00a0 inferior\u00a0\n\ncomparativamente\u00a0aos\u00a0valores\u00a0encontrados\u00a0por\u00a0Cruces\u00a0(2001),\u00a0entre\u00a09,1\u00a0e\u00a010\u00a0?C\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0descrita\u00a0\n\npor\u00a0Bernardo\u00a0(1990),\u00a0cerca\u00a0de\u00a08,5\u00a0?C.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.4.1.2. Vento\u00a0\n\u00a0\n\nOs\u00a0 rumos\u00a0 m\u00e9dios\u00a0 dos\u00a0 ventos,\u00a0 respeitantes\u00a0 ao\u00a0 ano\u00a0 de\u00a0 2009,\u00a0 indicam\u00a0 uma\u00a0 clara\u00a0\n\npredomin\u00e2ncia\u00a0dos\u00a0ventos\u00a0de\u00a0N\u00a0e\u00a0NW,\u00a0apresentando\u00a0uma\u00a0frequ\u00eancia\u00a0relativa\u00a0de\u00a0quase\u00a060\u00a0%\u00a0\n\n(Figura\u00a03?9);\u00a0todos\u00a0os\u00a0outros\u00a0rumos\u00a0apresentaram\u00a0frequ\u00eancias\u00a0inferiores\u00a0a\u00a010\u00a0%\u00a0(Figura\u00a03?9).\u00a0Os\u00a0\n\nventos\u00a0 do\u00a0 quadrante\u00a0 SW\u00a0 apenas\u00a0 interv\u00eam\u00a0 no\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 Inverno.\u00a0 As\u00a0 velocidades\u00a0 m\u00e9dias\u00a0\n\nforam\u00a0 superiores\u00a0 a\u00a0 20\u00a0 km/h\u00a0 nos\u00a0 rumos\u00a0 de\u00a0 N,\u00a0 NW,\u00a0 S\u00a0 e\u00a0 SW\u00a0 (Tabela\u00a0 3?2).\u00a0 A\u00a0 frequ\u00eancia\u00a0 das\u00a0\n\ncalmarias\u00a0(velocidades\u00a0inferiores\u00a0a\u00a01\u00a0km/h)\u00a0n\u00e3o\u00a0ultrapassou\u00a01\u00a0%.\u00a0\u00a0\n\nTabela\u00a03?1:\u00a0Temperaturas\u00a0m\u00ednimas,\u00a0m\u00e1ximas\u00a0e\u00a0m\u00e9dias\u00a0mensais\u00a0\nregistadas\u00a0pela\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0meteorol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Sines\u00a0no\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0\n\nde\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0 40\u00a0\n\n\u00a0\n\nEntre\u00a0 Fevereiro\u00a0 e\u00a0 Setembro\u00a0 de\u00a0 2009,\u00a0 os\u00a0 ventos\u00a0 de\u00a0 N\u00a0 e\u00a0 NW\u00a0 adquiriram\u00a0 crucial\u00a0\n\nimport\u00e2ncia,\u00a0 com\u00a0 frequ\u00eancias\u00a0 a\u00a0 atingirem\u00a0 os\u00a0 55,9\u00a0 %\u00a0 em\u00a0 Julho,\u00a0 enquanto\u00a0 nos\u00a0 meses\u00a0 de\u00a0\n\nDezembro\u00a0de\u00a02009\u00a0e\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02010,\u00a0predominam\u00a0os\u00a0rumos\u00a0de\u00a0SE\u00a0e\u00a0SW,\u00a0respectivamente.\u00a0\n\nOs\u00a0rumos\u00a0de\u00a0S\u00a0e\u00a0SW\u00a0atingem\u00a0a\u00a0sua\u00a0velocidade\u00a0m\u00e9dia\u00a0m\u00e1xima\u00a0nos\u00a0meses\u00a0de\u00a0Outono\u00a0e\u00a0Inverno,\u00a0\n\nvariando\u00a0entre\u00a0os\u00a016,8\u00a0e\u00a031,8\u00a0km/h,\u00a0\u00e0\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0m\u00eas\u00a0de\u00a0Novembro,\u00a0onde\u00a0os\u00a0ventos\u00a0com\u00a0\n\nrumos\u00a0de\u00a0N\u00a0atingem\u00a0velocidades\u00a0m\u00e9dias\u00a0m\u00e1ximas\u00a0de\u00a044\u00a0km/h\u00a0(Tabela\u00a03?2).\u00a0A\u00a0velocidade\u00a0m\u00e9dia\u00a0\n\nanual\u00a0dos\u00a0ventos\u00a0no\u00a0ano\u00a0de\u00a02009\u00a0foi\u00a0de\u00a015,4\u00a0km/h.\u00a0\n\nSegundo\u00a0Gomes\u00a0(1992)\u00a0no\u00a0arco\u00a0litoral\u00a0Tr\u00f3ia?Sines\u00a0predominam\u00a0os\u00a0ventos\u00a0do\u00a0quadrante\u00a0\n\nNorte\u00a0(N\u00a0e\u00a0NW),\u00a0como\u00a0\u00e9\u00a0t\u00edpico\u00a0da\u00a0faixa\u00a0costeira\u00a0ocidental\u00a0e\u00a0como\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0verificar\u00a0durante\u00a0\n\no\u00a0ano\u00a0de\u00a02009.\u00a0O\u00a0mesmo\u00a0autor\u00a0descreve\u00a0que\u00a0os\u00a0ventos\u00a0de\u00a0W,\u00a0SW\u00a0e\u00a0S\u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0que\u00a0se\u00a0seguem\u00a0em\u00a0\n\ntermos\u00a0de\u00a0domin\u00e2ncia;\u00a0contudo,\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0meteorol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Sines\u00a0registou,\u00a0durante\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a0\n\n2009,\u00a0uma\u00a0maior\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0dos\u00a0ventos\u00a0de\u00a0SW,\u00a0S\u00a0e\u00a0SE.\u00a0O\u00a0rumo\u00a0e\u00a0a\u00a0velocidade\u00a0do\u00a0vento\u00a0variam\u00a0\n\nao\u00a0longo\u00a0do\u00a0ano,\u00a0verificando?se,\u00a0no\u00a0per\u00edodo\u00a0entre\u00a0Abril\u00a0e\u00a0Setembro,\u00a0um\u00a0acentuar\u00a0dos\u00a0ventos\u00a0\n\ndo\u00a0quadrante\u00a0N\u00a0e\u00a0nos\u00a0meses\u00a0de\u00a0Junho,\u00a0Julho\u00a0e\u00a0Agosto\u00a0os\u00a0ventos\u00a0do\u00a0sector\u00a0oriental\u00a0quase\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\nse\u00a0fazem\u00a0sentir\u00a0(Gama,\u00a02004).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a03?9:\u00a0Regime\u00a0de\u00a0ventos\u00a0registado\u00a0pela\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0meteorol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0durante\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0 41\u00a0\n\n\u00a0\n\nC\n\nM\u00eas Vm F Vm F Vm F Vm F Vm F Vm F Vm F Vm F F\n\nJaneiro\u00a02009 19.3 17.9 13.3 13.6 10.1 4.5 9.5 5.0 26.6 11.9 22.2 18.7 20.0 9.0 27.0 19.3 0.1\n\nFevereiro\u00a02009 14.7 28.3 12.7 12.3 10.2 7.5 8.5 9.6 17.7 4.7 23.4 12.5 19.9 6.9 17.4 17.6 0.6\n\nMar\u00e7o\u00a02009 20.9 31.1 12.3 8.7 17.8 9.5 13.2 13.3 10.1 4.5 13.6 4.1 11.6 6.0 25.8 22.8 0.2\n\nAbril\u00a02009 18.5 25.4 10.7 6.2 5.4 1.0 6.9 1.1 13.3 1.4 17.8 6.5 17.3 12.1 22.5 46.1 0.1\n\nMaio\u00a02009 20.0 25.8 14.4 4.2 15.9 3.7 13.2 9.3 17.5 12.3 15.5 9.3 10.0 4.4 20.7 30.8 0.2\n\nJunho\u00a02009 16.9 20.2 11.3 3.4 7.7 1.7 8.3 5.9 16.9 13.7 14.7 9.4 13.1 15.1 15.6 30.5 0.2\n\nJulho\u00a02009 17.9 31.7 9.8 2.1 3.7 0.3 7.7 1.7 15.0 4.8 13.3 2.3 9.1 1.2 22.4 55.9 0.0\n\nAgosto\u00a02009 15.1 29.3 4.2 1.6 6.3 0.3 9.0 6.1 9.1 7.5 6.4 1.9 7.5 4.0 20.8 49.0 0.4\n\nSetembro\u00a02009 65.6 30.5 11.9 4.9 8.6 3.4 8.0 11.1 7.2 10.6 7.3 4.4 8.6 4.3 17.7 30.2 0.7\n\nOutubro\u00a02009 11.0 21.6 10.2 6.7 5.7 2.7 9.1 17.8 16.8 18.7 19.1 11.2 11.4 6.4 14.2 14.3 0.7\n\nNovembro\u00a02009 44.0 34.4 12.3 16.2 7.7 1.9 11.9 11.7 25.2 15.0 18.9 6.7 18.9 4.7 21.7 9.3 0.0\n\nDezembro\u00a02009 16.1 18.7 13.7 15.5 12.0 8.9 15.4 24.6 25.6 13.9 22.7 5.1 16.7 5.1 21.3 8.1 0.1\n\nJaneiro\u00a02010 22.8 21.2 17.3 15.5 17.8 4.1 15.4 12.1 24.3 16.6 26.7 11.0 25.0 8.9 23.4 10.6 0.0\n\nFevereiro\u00a02010 20.8 6.4 15.6 8.1 18.7 13.9 18.4 13.5 31.8 11.2 30.7 21.3 23.2 12.9 25.3 12.6 0.1\n\nMar\u00e7o\u00a02010 16.8 22.0 14.0 13.7 14.8 9.1 17.5 13.7 25.2 14.5 19.5 8.6 18.7 8.6 19.8 9.4 0.5\n\nTotal\u00a02009 22.7 24.9 12.5 7.9 12.7 4.0 11.6 9.1 20.3 10.0 21.0 9.3 16.1 7.2 21.1 27.5 0.3\n\nSW W NWN NE E SE S\n\n9\n\n11\n\n13\n\n15\n\n17\n\n19\n\n21\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\nTe\nm\np\ne\nra\ntu\nra\n\u00a0(\n\u00b0C\n)\n\nP\nre\nci\np\nit\na\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0(\nm\nm\n)\n\nM\u00eas\nPrecipita\u00e7\u00e3o\nTemperatura\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.4.1.3. Precipita\u00e7\u00e3o\u00a0\n\u00a0\n\nDurante\u00a0 o\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 observar\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 maiores\u00a0 concentra\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0\n\nprecipita\u00e7\u00e3o\u00a0ocorrem\u00a0nos\u00a0meses\u00a0de\u00a0Dezembro\u00a0de\u00a02009,\u00a0Janeiro,\u00a0Fevereiro\u00a0e\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010,\u00a0\n\ncom\u00a0precipita\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0variam\u00a0entre\u00a0110,7\u00a0e\u00a0210,2\u00a0mm\u00a0(Tabela\u00a03?3).\u00a0Os\u00a0meses\u00a0com\u00a0valores\u00a0\n\nm\u00ednimos\u00a0de\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0Julho,\u00a0Agosto\u00a0e\u00a0Setembro\u00a0de\u00a02009,\u00a0associados\u00a0a\u00a0temperaturas\u00a0\n\nm\u00e9dias\u00a0mensais\u00a0mais\u00a0elevadas,\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a019\u00a0\u00b0C\u00a0(Figura\u00a03?10).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a03?2:\u00a0Frequ\u00eancia\u00a0F\u00a0(%)\u00a0e\u00a0velocidade\u00a0m\u00e9dia\u00a0Vm\u00a0(km/h)\u00a0de\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0do\u00a0vento\u00a0para\u00a0cada\u00a0um\u00a0dos\u00a0rumos\u00a0principais\u00a0\ne\u00a0de\u00a0calmas\u00a0(C)\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010,\u00a0registados\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0meteorol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Sines.\u00a0\n\nFigura\u00a03?10:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0temperaturas\u00a0m\u00e9dias\u00a0mensais\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02009\u00a0e\u00a0Mar\u00e7o\u00a0\nde\u00a02010,\u00a0referentes\u00a0ao\u00a0posto\u00a0udom\u00e9trico\u00a0de\u00a0Monte\u00a0Velho\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0meteorol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0respectivamente.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0 42\u00a0\n\n\u00a0\n\nM\u00eas Precipita\u00e7\u00e3o\u00a0(mm)\n\nJaneiro\u00a02009 102.8\n\nFevereiro\u00a02009 76.6\n\nMar\u00e7o\u00a02009 9.2\n\nAbril\u00a02009 50.1\n\nMaio\u00a02009 2.8\n\nJunho\u00a02009 8.3\n\nJulho\u00a02009 0.0\n\nAgosto\u00a02009 0.0\n\nSetembro\u00a02009 2.2\n\nOutubro\u00a02009 26.5\n\nNovembro\u00a02009 57.4\n\nDezembro\u00a02009 210.2 546.1\n\nJaneiro\u00a02010 138.6\n\nFevereiro\u00a02010 150.1\n\nMar\u00e7o\u00a02010 110.7\n\nO\u00a0somat\u00f3rio\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0ano\u00a0de\u00a02009\u00a0foi\u00a0de\u00a0546,1\u00a0mm,\u00a0valor\u00a0da\u00a0mesma\u00a0ordem\u00a0\n\nde\u00a0grandeza\u00a0dos\u00a0apresentados\u00a0por\u00a0Bernardo\u00a0(1990)\u00a0para\u00a0a\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0dados\u00a0entre\u00a01973\u00a0e\u00a01978\u00a0e\u00a0\n\nCruces\u00a0 (2001)\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 s\u00e9rie\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 de\u00a0 1990\u00a0 a\u00a0 2001\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 esta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Monte\u00a0 Velho\u00a0\n\n(precipita\u00e7\u00e3o\u00a0m\u00e9dia\u00a0anual\u00a0de\u00a0514,1\u00a0mm\u00a0e\u00a0523\u00a0mm,\u00a0respectivamente).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.4.1.4. Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0clim\u00e1tica\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0clima\u00a0de\u00a0determinada\u00a0regi\u00e3o\u00a0pode\u00a0ser\u00a0classificado\u00a0com\u00a0base\u00a0em\u00a0diversos\u00a0crit\u00e9rios,\u00a0\n\npodendo\u00a0utilizar?se\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0m\u00e9dia\u00a0anual\u00a0do\u00a0ar,\u00a0a\u00a0amplitude\u00a0m\u00e9dia\u00a0da\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0anual\u00a0da\u00a0\n\ntemperatura\u00a0do\u00a0ar\u00a0e\u00a0a\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0anual\u00a0(S.M.N.,\u00a01950).\u00a0Face\u00a0aos\u00a0valores\u00a0apresentados\u00a0(ano\u00a0\n\nde\u00a0 2009),\u00a0 o\u00a0 clima\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 estudada\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0 definido\u00a0 como\u00a0 temperado\u00a0 oce\u00e2nico\u00a0 e\u00a0\n\nmoderadamente\u00a0chuvoso\u00a0(Tabela\u00a03?4).\u00a0Esta\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0igualmente\u00a0obtida\u00a0por\u00a0Cancela\u00a0da\u00a0\n\nFonseca\u00a0(1989),\u00a0Bernardo\u00a0(1990)\u00a0e\u00a0Cruces\u00a0(2001)\u00a0em\u00a0estudos\u00a0anteriores\u00a0para\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0sistema\u00a0\n\ncosteiro.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a03?3:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0(mm)\u00a0do\u00a0posto\u00a0udom\u00e9trico\u00a0de\u00a0Monte\u00a0\nVelho\u00a0durante\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a02009\u00a0e\u00a0os\u00a0tr\u00eas\u00a0primeiros\u00a0meses\u00a0de\u00a02010.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0 43\u00a0\n\n\u00a0\n\nClassifica\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Precipita\u00e7\u00e3o\u00a0anual Classifica\u00e7\u00e3o\n\n>\u00a020\u00a0\u00b0C quente >\u00a020\u00a0\u00b0C continental&lt;\u00a0125\u00a0mm des\u00e9rtico\n\n10\u00a0?\u00a020\u00a0\u00b0C temperado 10\u00a0?\u00a020\u00a0\u00b0C moderado 125\u00a0?\u00a0250\u00a0mm \u00e1rido\n\n0\u00a0?\u00a010\u00a0\u00b0C frio&lt;\u00a010\u00a0\u00b0C oce\u00e2nico 250\u00a0?\u00a0500\u00a0mm semi?\u00e1rido\n\n<\u00a00\u00a0\u00b0C glacial 500\u00a0?\u00a01000\u00a0mm moderadamente\u00a0chuvoso\n\n1000\u00a0?\u00a02000\u00a0mm chuvoso\n\n>\u00a02000\u00a0mm\u00a0 excessivamente\u00a0chuvoso\n\nTemperatura\u00a0\n\nm\u00e9dia\u00a0anual\n\nAmplitude\u00a0m\u00e9dia\u00a0\n\nda\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0anual\u00a0\n\nda\u00a0temperatura\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nExistem\u00a0 diversos\u00a0 sistemas\u00a0 de\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 clim\u00e1tica,\u00a0 sendo\u00a0 a\u00a0 mais\u00a0 conhecida\u00a0 a\u00a0\n\nclassifica\u00e7\u00e3o\u00a0proposta\u00a0por\u00a0K\u00d6ppen,\u00a0que\u00a0define\u00a05\u00a0regi\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0principais\u00a0(designadas\u00a0pelas\u00a0\n\nletras\u00a0de\u00a0A\u00a0a\u00a0E)\u00a0e\u00a0diversas\u00a0sub?regi\u00f5es\u00a0(Miranda,\u00a02001).\u00a0Segundo\u00a0esta\u00a0classifica\u00e7\u00e3o,\u00a0o\u00a0clima\u00a0da\u00a0\n\nregi\u00e3o\u00a0 Estremadura?Ribatejo?Alto\u00a0 Alentejo,\u00a0 onde\u00a0 se\u00a0 insere\u00a0 a\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9,\u00a0 \u00e9\u00a0\n\ntemperado,\u00a0sem\u00a0quedas\u00a0regulares\u00a0de\u00a0neve,\u00a0com\u00a0Ver\u00e3o\u00a0seco\u00a0e\u00a0chuva\u00a0abundante\u00a0no\u00a0Inverno,\u00a0\n\ncorrespondendo\u00a0\u00e0\u00a0forma\u00a0clim\u00e1tica\u00a0Csb.\u00a0C\u00a0corresponde\u00a0ao\u00a0clima\u00a0mesot\u00e9rmico\u00a0(ou\u00a0temperado)\u00a0\n\nh\u00famido\u00a0?\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0m\u00e9dia\u00a0do\u00a0ar\u00a0no\u00a0m\u00eas\u00a0mais\u00a0frio\u00a0do\u00a0ano\u00a0est\u00e1\u00a0compreendida\u00a0entre\u00a00\u00a0e\u00a018\u00a0\n\n\u00b0C;\u00a0s\u00a0corresponde\u00a0\u00e0\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0seca\u00a0no\u00a0ver\u00e3o\u00a0\u2013\u00a0a\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0m\u00eas\u00a0mais\u00a0seco\u00a0do\u00a0\n\nsemestre\u00a0quente\u00a0\u00e9\u00a0inferior\u00a0a\u00a01/3\u00a0da\u00a0do\u00a0m\u00eas\u00a0mais\u00a0chuvoso\u00a0do\u00a0semestre\u00a0frio,\u00a0e\u00a0inferior\u00a0a\u00a040\u00a0mm;\u00a0\n\nb\u00a0corresponde\u00a0ao\u00a0ver\u00e3o\u00a0pouco\u00a0quente\u00a0mas\u00a0extenso\u00a0\u2013\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0m\u00e9dia\u00a0do\u00a0ar\u00a0no\u00a0m\u00eas\u00a0mais\u00a0\n\nquente\u00a0do\u00a0ano\u00a0\u00e9\u00a0inferior\u00a0a\u00a022\u00a0\u00b0C,\u00a0e\u00a0h\u00e1\u00a0mais\u00a0de\u00a0quatro\u00a0meses\u00a0em\u00a0que\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0m\u00e9dia\u00a0do\u00a0\n\nar\u00a0\u00e9\u00a0superior\u00a0a\u00a010\u00a0\u00b0C,\u00a0donde\u00a0resulta\u00a0que\u00a0a\u00a0semi?soma\u00a0das\u00a0temperaturas\u00a0m\u00e9dias\u00a0do\u00a0ar\u00a0em\u00a0Maio\u00a0\n\ne\u00a0Setembro\u00a0\u00e9\u00a0superior\u00a0a\u00a010\u00a0\u00b0C\u00a0(S.M.N.,\u00a01950).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.4.2. Agentes\u00a0oce\u00e2nicos\u00a0\n\u00a0\n\nOs\u00a0 agentes\u00a0 oce\u00e2nicos\u00a0 t\u00eam\u00a0 uma\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 fundamental\u00a0 na\u00a0 modela\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 litoral,\u00a0\n\nprincipalmente\u00a0 no\u00a0 que\u00a0 diz\u00a0 respeito\u00a0 \u00e0s\u00a0 transfer\u00eancias\u00a0 sedimentares\u00a0 (transversais\u00a0 e\u00a0\n\nlongilitorais),\u00a0complementadas\u00a0pela\u00a0intermit\u00eancia\u00a0das\u00a0mar\u00e9s.\u00a0\n\nNa\u00a0maior\u00a0parte\u00a0do\u00a0ano,\u00a0per\u00edodo\u00a0em\u00a0que\u00a0a\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0se\u00a0\n\nencontra\u00a0 encerrada,\u00a0 o\u00a0 efeito\u00a0 da\u00a0 mar\u00e9\u00a0 n\u00e3o\u00a0 se\u00a0 faz\u00a0 sentir\u00a0 no\u00a0 interior\u00a0 do\u00a0 sistema\u00a0 lagunar,\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nexcep\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0eventos\u00a0tempestivos,\u00a0quando\u00a0ocorre\u00a0galgamento\u00a0da\u00a0barreira\u00a0arenosa\u00a0por\u00a0ondas\u00a0\n\nTabela\u00a03?4:\u00a0Crit\u00e9rios\u00a0para\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0clima\u00a0(SMN,\u00a01950).\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0 44\u00a0\n\n\u00a0\n\nde\u00a0maior\u00a0altura,\u00a0induzindo\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0salina\u00a0no\u00a0espa\u00e7o\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0acr\u00e9scimo,\u00a0em\u00a0termos\u00a0\n\naltim\u00e9tricos\u00a0 do\u00a0 cord\u00e3o\u00a0 arenoso.\u00a0 Por\u00a0 outro\u00a0 lado,\u00a0 em\u00a0 per\u00edodos\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 se\u00a0\n\nencontra\u00a0activa,\u00a0as\u00a0correntes\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0s\u00e3o\u00a0respons\u00e1veis\u00a0por\u00a0importantes\u00a0trocas\u00a0entre\u00a0a\u00a0laguna\u00a0\n\ne\u00a0 o\u00a0 oceano,\u00a0 promovendo\u00a0 remobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 quantidade\u00a0 apreci\u00e1vel\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0\n\nvestibular\u00a0 das\u00a0 lagunas\u00a0 e\u00a0 modifica\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 f\u00edsico?qu\u00edmicas\u00a0 do\u00a0 corpo\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0\n\nlagunar\u00a0(Cruces,\u00a02001).\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0conhecimento\u00a0do\u00a0clima\u00a0de\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0mar\u00edtima\u00a0que\u00a0caracteriza\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0estudada\u00a0tem\u00a0\n\ncrucial\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 na\u00a0 compreens\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 morfol\u00f3gicos\u00a0 e\u00a0 sedimentares\u00a0 que\u00a0 ali\u00a0\n\noperam.\u00a0Segundo\u00a0Andrade\u00a0(1990),\u00a0as\u00a0ondas\u00a0s\u00e3o\u00a0o\u00a0principal\u00a0meio\u00a0de\u00a0transfer\u00eancia\u00a0de\u00a0energia\u00a0\n\npara\u00a0o\u00a0 litoral\u00a0e\u00a0dessa\u00a0transfer\u00eancia\u00a0resulta\u00a0tamb\u00e9m\u00a0o\u00a0transporte\u00a0de\u00a0volumes\u00a0apreci\u00e1veis\u00a0de\u00a0\n\nareia.\u00a0Segundo\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0autor,\u00a0a\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0mar\u00edtima\u00a0junto\u00a0\u00e0\u00a0costa\u00a0depende\u00a0do\u00a0estado\u00a0do\u00a0mar\u00a0\n\nao\u00a0 largo\u00a0 que,\u00a0 por\u00a0 sua\u00a0 vez,\u00a0 \u00e9\u00a0 determinado\u00a0 pela\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o,\u00a0 persist\u00eancia,\u00a0 dimens\u00f5es\u00a0 e\u00a0\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 \u00e1reas\u00a0 de\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 temporais,\u00a0 da\u00a0 batimetria\u00a0 junto\u00a0 ao\u00a0 litoral\u00a0 e\u00a0 da\u00a0\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 linha\u00a0 de\u00a0 costa,\u00a0 que\u00a0 \u00e9\u00a0 capaz\u00a0 de\u00a0 filtrar\u00a0 e\u00a0 difractar\u00a0 selectivamente\u00a0 alguns\u00a0\n\ncomponentes\u00a0de\u00a0espectro\u00a0direccional\u00a0incidente.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.4.2.1. Mar\u00e9s\u00a0\n\u00a0\n\nAo\u00a0longo\u00a0da\u00a0costa\u00a0oeste\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0continental,\u00a0as\u00a0mar\u00e9s\u00a0s\u00e3o\u00a0marcadamente\u00a0do\u00a0tipo\u00a0\n\nsemi?diurno\u00a0regular\u00a0(Instituto\u00a0Hidrogr\u00e1fico,\u00a02006),\u00a0isto\u00a0\u00e9,\u00a0com\u00a0dois\u00a0preia?mares\u00a0e\u00a0dois\u00a0baixa?\n\nmares\u00a0di\u00e1rios,\u00a0com\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a012\u00a0horas\u00a0e\u00a025\u00a0minutos.\u00a0Segundo\u00a0a\u00a0Carta\u00a0Hidrogr\u00e1fica\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0\n\nde\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 ao\u00a0 Cabo\u00a0 Sard\u00e3o,\u00a0 \u00e0\u00a0 escala\u00a0 1\u00a0 /\u00a0 75\u00a0 000\u00a0 (1995),\u00a0 o\u00a0 m\u00e1ximo\u00a0 preia?mar\u00a0 (PM)\u00a0\n\nregistado\u00a0pela\u00a0b\u00f3ia\u00a0de\u00a0Sines\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a03,8\u00a0m\u00a0(ZH),\u00a0com\u00a0PM\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0vivas\u00a0a\u00a0rondar\u00a0os\u00a03,3\u00a0m\u00a0(ZH)\u00a0e\u00a0\n\nem\u00a0\u00e1guas\u00a0mortas\u00a0os\u00a02,6\u00a0m\u00a0(ZH)\u00a0e\u00a0o\u00a0m\u00ednimo\u00a0baixa?mar\u00a0(BM)\u00a0atinge\u00a0os\u00a00,1m\u00a0(ZH),\u00a0com\u00a0BM\u00a0em\u00a0\n\n\u00e1guas\u00a0vivas\u00a0de\u00a01,3\u00a0m\u00a0(ZH)\u00a0e\u00a0em\u00a0\u00e1guas\u00a0mortas\u00a0de\u00a00,6\u00a0m\u00a0(ZH).\u00a0\u00a0\n\nDurante\u00a0 o\u00a0 per\u00edodo\u00a0 em\u00a0 estudo,\u00a0 o\u00a0 mar\u00e9grafo\u00a0 de\u00a0 Sines\u00a0 registou\u00a0 amplitudes\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0\n\nm\u00e1ximas\u00a0de\u00a03,68\u00a0m\u00a0e\u00a0m\u00ednimas\u00a0de\u00a00,64\u00a0m,\u00a0com\u00a0cota\u00a0m\u00e1xima\u00a0de\u00a04,29\u00a0m\u00a0?\u00a0ZH\u00a0(PM),\u00a0e\u00a0m\u00ednima\u00a0de\u00a0\n\n0,16\u00a0m\u00a0?\u00a0ZH\u00a0(BM)\u00a0(Figura\u00a03?11).\u00a0Esta\u00a0zona,\u00a0\u00e0\u00a0semelhan\u00e7a\u00a0da\u00a0restante\u00a0faixa\u00a0costeira\u00a0portuguesa,\u00a0\n\n\u00e9\u00a0do\u00a0tipo\u00a0mesotidal\u00a0(amplitudes\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0de\u00a02\u00a0a\u00a04\u00a0m)\u00a0segunda\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Davies\u00a0(1964)\u00a0e\u00a0\n\nmesotidal\u00a0elevado\u00a0(amplitudes\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0de\u00a02\u00a0a\u00a03,5\u00a0m)\u00a0segundo\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0modificada\u00a0de\u00a0\n\nDavies,\u00a0proposta\u00a0por\u00a0Hayes\u00a0(1979).\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0 45\u00a0\n\n\u00a0\n\n?2\n\n?1.5\n\n?1\n\n?0.5\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n0\n2\n?0\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n2\n?0\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n2\n?0\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n1\n?0\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n1\n?0\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n2\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n2\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n2\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n2\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n2\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n2\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n1\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n1\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n1\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n1\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n1\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n0\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n9\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n9\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n9\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n9\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n8\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n8\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n8\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n8\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n8\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n8\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n7\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n7\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n7\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n0\n6\n? 0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n6\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n6\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n0\n8\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n8\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n8\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\nA\nlt\nu\nra\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nData\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.4.2.2. Agita\u00e7\u00e3o\u00a0mar\u00edtima\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0costa\u00a0ocidental\u00a0portuguesa\u00a0est\u00e1\u00a0exposta\u00a0\u00e0\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0gerada\u00a0no\u00a0Atl\u00e2ntico\u00a0Norte\u00a0e,\u00a0\n\nconsequentemente,\u00a0 \u00e9\u00a0 caracterizada\u00a0 por\u00a0 componentes\u00a0 de\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 distantes\u00a0 com\u00a0 alturas\u00a0 e\u00a0\n\nper\u00edodos,\u00a0em\u00a0geral,\u00a0superiores\u00a0aos\u00a0que\u00a0ocorreriam\u00a0por\u00a0simples\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0vento\u00a0local.\u00a0A\u00a0altura\u00a0\n\ndas\u00a0ondas\u00a0\u00e9\u00a0superior\u00a0a\u00a01\u00a0m,\u00a0durante\u00a0cerca\u00a0de\u00a095\u00a0%\u00a0do\u00a0ano\u00a0e\u00a0superior\u00a0a\u00a04\u00a0m,\u00a0durante\u00a05\u00a0%\u00a0do\u00a0\n\nano\u00a0 (IH,\u00a0 2006).\u00a0 Segundo\u00a0 Pires\u00a0 (1985)\u00a0 e\u00a0 IH\u00a0 (2006),\u00a0 as\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 agita\u00e7\u00e3o\u00a0 mar\u00edtima\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0da\u00a0costa\u00a0Ocidental\u00a0s\u00e3o:\u00a0\n\n?\u00a0Mar\u00a0de\u00a0noroeste,\u00a0associado\u00a0a\u00a0ventos\u00a0dominantes\u00a0de\u00a0N\u00a0e\u00a0NW,\u00a0que\u00a0ocorre\u00a0em\u00a0cerca\u00a0de\u00a0\n\n80\u00a0 %\u00a0 do\u00a0 ano,\u00a0 correspondendo\u00a0 \u00e0s\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 agita\u00e7\u00e3o\u00a0 mais\u00a0 frequentes.\u00a0 No\u00a0 Inverno,\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nt\u00edpicos\u00a0estados\u00a0do\u00a0mar\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a02,5\u00a0m\u00a0 de\u00a0altura\u00a0e\u00a09\u00a0s\u00a0de\u00a0per\u00edodo,\u00a0a\u00a0 N\u00a0do\u00a0Cabo\u00a0 Raso,\u00a0\n\ndiminuindo\u00a0 ambos\u00a0 os\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 para\u00a0 S\u00a0 do\u00a0 Cabo\u00a0 Espichel\u00a0 (2\u00a0 m,\u00a0 8\u00a0 s).\u00a0 No\u00a0 Ver\u00e3o,\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\ncaracter\u00edsticos\u00a0os\u00a0estados\u00a0de\u00a0mar\u00a0com\u00a01\u00a0a\u00a01,5\u00a0m\u00a0de\u00a0altura\u00a0e\u00a07\u00a0a\u00a08\u00a0s\u00a0de\u00a0per\u00edodo.\u00a0\n\n?\u00a0 Mar\u00a0 de\u00a0 sudoeste,\u00a0 encontra?se\u00a0 associado\u00a0 a\u00a0 depress\u00f5es\u00a0 frontais\u00a0 junto\u00a0 \u00e0\u00a0 costa,\u00a0\n\nocorrendo\u00a0principalmente\u00a0no\u00a0Inverno,\u00a0com\u00a0altura\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a03\u00a0a\u00a04\u00a0m\u00a0e\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a09\u00a0a\u00a010\u00a0s,\u00a0\n\nmas\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0raro\u00a0atingirem\u00a0os\u00a07\u00a0m.\u00a0No\u00a0Ver\u00e3o,\u00a0o\u00a0mar\u00a0de\u00a0SW\u00a0\u00e9\u00a0pouco\u00a0frequente,\u00a0n\u00e3o\u00a0excedendo\u00a0\n\nos\u00a03\u00a0m\u00a0de\u00a0altura.\u00a0\n\n?\u00a0Temporal\u00a0de\u00a0oeste\u00a0ocorre\u00a0quando\u00a0a\u00a0frente\u00a0polar\u00a0desce\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0s\u00a0latitudes\u00a0de\u00a0Portugal,\u00a0\n\nformando\u00a0no\u00a0Atl\u00e2ntico\u00a0Norte\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0ventos\u00a0de\u00a0SW.\u00a0\u00c9\u00a0caracter\u00edstico\u00a0do\u00a0per\u00edodo\u00a0\n\nFigura\u00a03?11:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0registada\u00a0pelo\u00a0mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0entre\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02009\u00a0e\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0 46\u00a0\n\n\u00a0\n\nde\u00a0Inverno,\u00a0ocorrendo\u00a0cerca\u00a0de\u00a0uma\u00a0vez\u00a0por\u00a0ano,\u00a0num\u00a0per\u00edodo\u00a0que\u00a0pode\u00a0durar\u00a08\u00a0dias\u00a0ou\u00a0mais.\u00a0\n\nEste\u00a0tipo\u00a0de\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0gera\u00a0uma\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0mar\u00edtima\u00a0que\u00a0normalmente\u00a0atinge\u00a0os\u00a07\u00a0e\u00a08\u00a0m\u00a0de\u00a0\n\naltura\u00a0com\u00a0per\u00edodos\u00a0da\u00a0ordem\u00a0dos\u00a016\u00a0s.\u00a0\n\n?\u00a0Mar\u00a0de\u00a0fora,\u00a0que\u00a0ocorre\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0vento\u00a0fraco\u00a0ou\u00a0dos\u00a0quadrantes\u00a0de\u00a0terra,\u00a0\n\npromove\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0proveniente\u00a0de\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0distante\u00a0com\u00a0diferentes\u00a0direc\u00e7\u00f5es,\u00a0sendo\u00a0\n\nas\u00a0mais\u00a0frequentes\u00a0de\u00a0NW\u00a0e\u00a0W.\u00a0A\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0mar\u00edtima\u00a0nestas\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0tem\u00a0caracteristicamente\u00a0\n\n1,5\u00a0a\u00a02\u00a0m\u00a0de\u00a0altura\u00a0e\u00a0cerca\u00a0de\u00a014\u00a0s\u00a0de\u00a0per\u00edodo.\u00a0\n\n?\u00a0Mar\u00a0banzeiro,\u00a0que\u00a0se\u00a0encontra\u00a0associado\u00a0a\u00a0ventos\u00a0fracos\u00a0ou\u00a0do\u00a0quadrante\u00a0de\u00a0terra.\u00a0A\u00a0\n\nagita\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0geralmente\u00a0de\u00a0NW\u00a0ou\u00a0WNW\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a00,5\u00a0m\u00a0de\u00a0altura,\u00a0ocorrendo\u00a0em\u00a04\u00a0%\u00a0do\u00a0\n\nano\u00a0na\u00a0parte\u00a0N\u00a0e\u00a010\u00a0%\u00a0do\u00a0ano\u00a0na\u00a0parte\u00a0S\u00a0da\u00a0costa\u00a0ocidental.\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0 arco\u00a0 litoral\u00a0 Tr\u00f3ia?Sines\u00a0 apresenta\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 geomorfol\u00f3gicas\u00a0 e\u00a0 fisiogr\u00e1ficas\u00a0\n\nbastante\u00a0peculiares,\u00a0promovendo\u00a0a\u00a0refrac\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0actuante\u00a0ao\u00a0largo,\u00a0podendo\u00a0esta\u00a0\n\natingir\u00a0o\u00a0litoral\u00a0com\u00a0direc\u00e7\u00f5es\u00a0completamente\u00a0distintas\u00a0das\u00a0iniciais\u00a0(Cruces,\u00a02001).\u00a0\u00a0\n\nAbecassis\u00a0 (1987\u00a0 e\u00a0 1994)\u00a0 defende\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 arco\u00a0 litoral\u00a0 Tr\u00f3ia?Sines\u00a0 um\u00a0 modelo\u00a0 de\u00a0\n\ncircula\u00e7\u00e3o\u00a0 sedimentar\u00a0 aberto,\u00a0 com\u00a0 transfer\u00eancias\u00a0 sedimentares\u00a0 longilitorais\u00a0 de\u00a0 reduzida\u00a0\n\nmagnitude,\u00a0 sendo\u00a0 as\u00a0 trocas\u00a0 transversais\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 praia\u00a0 emersa\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 fundos\u00a0 adjacentes\u00a0 as\u00a0\n\nprincipais\u00a0 respons\u00e1veis\u00a0 pelo\u00a0 transporte\u00a0 sedimentar.\u00a0 O\u00a0 mesmo\u00a0 autor\u00a0 refere\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 ondas\u00a0\n\natingem\u00a0as\u00a0praias\u00a0com\u00a0direc\u00e7\u00f5es\u00a0praticamente\u00a0perpendiculares\u00a0\u00e0\u00a0linha\u00a0de\u00a0costa,\u00a0resultando\u00a0um\u00a0\n\ntransporte\u00a0longilitoral\u00a0praticamente\u00a0nulo.\u00a0A\u00a0presen\u00e7a\u00a0do\u00a0Cabo\u00a0Espichel\u00a0e\u00a0a\u00a0configura\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\n\nfundos\u00a0promovem\u00a0uma\u00a0rota\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0rumo\u00a0da\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0 incidente\u00a0ao\u00a0 largo,\u00a0de\u00a0forma\u00a0que\u00a0os\u00a0\n\nrumos\u00a0 incidentes\u00a0no\u00a0sector\u00a0norte\u00a0do\u00a0arco\u00a0atingem\u00a0a\u00a0costa\u00a0com\u00a0direc\u00e7\u00f5es\u00a0entre\u00a0sul\u00a0e\u00a0oeste\u00a0\n\n(Silveira,\u00a0 2006).\u00a0 Este\u00a0 regime\u00a0 provoca\u00a0 no\u00a0 tro\u00e7o\u00a0 superior\u00a0 transporte\u00a0 sedimentar\u00a0 de\u00a0 sul\u00a0 para\u00a0\n\nnorte,\u00a0que\u00a0se\u00a0vai\u00a0atenuando\u00a0\u00e0\u00a0medida\u00a0que\u00a0se\u00a0caminha\u00a0para\u00a0sul\u00a0at\u00e9\u00a0atingir\u00a0um\u00a0certo\u00a0ponto,\u00a0cuja\u00a0\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o\u00a0 pode\u00a0 oscilar\u00a0 no\u00a0 tempo\u00a0 (Gomes,\u00a0 1992),\u00a0 onde\u00a0 o\u00a0 transporte\u00a0 \u00e9\u00a0 praticamente\u00a0 nulo,\u00a0\n\npredominando\u00a0os\u00a0transportes\u00a0transversais\u00a0(Cruces,\u00a02001).\u00a0A\u00a0sul\u00a0deste\u00a0ponto,\u00a0os\u00a0rumos\u00a0de\u00a0largo\u00a0\n\natingem\u00a0a\u00a0costa\u00a0praticamente\u00a0inalterados.\u00a0Assim,\u00a0o\u00a0efeito\u00a0de\u00a0abrigo\u00a0induzido\u00a0pela\u00a0presen\u00e7a\u00a0do\u00a0\n\nCabo\u00a0Espichel\u00a0juntamente\u00a0com\u00a0a\u00a0batimetria,\u00a0provocam\u00a0uma\u00a0incid\u00eancia\u00a0quase\u00a0perpendicular\u00a0da\u00a0\n\nagita\u00e7\u00e3o\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 central\u00a0 do\u00a0 arco,\u00a0 onde\u00a0 o\u00a0 transporte\u00a0 s\u00f3lido\u00a0 longilitoral\u00a0 ser\u00e1\u00a0 praticamente\u00a0\n\ninexistente,\u00a0 no\u00a0sector\u00a0norte\u00a0ocorre\u00a0essencialmente\u00a0transporte\u00a0para\u00a0norte\u00a0e\u00a0no\u00a0tro\u00e7o\u00a0sul\u00a0do\u00a0\n\narco\u00a0 ocorre\u00a0 transporte\u00a0 direccionado\u00a0 para\u00a0 sul.\u00a0 Segundo\u00a0 Silveira\u00a0 (2006),\u00a0 o\u00a0 transporte\u00a0 de\u00a0\n\nsedimentos\u00a0para\u00a0norte\u00a0est\u00e1\u00a0patente\u00a0na\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0verificada\u00a0na\u00a0ponta\u00a0de\u00a0Tr\u00f3ia\u00a0e\u00a0no\u00a0banco\u00a0do\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0 47\u00a0\n\n\u00a0\n\nAltura\u00a0(m)&lt;\u00a01\u00a0m 1?2\u00a0m\u00a0 2?3\u00a0m\u00a0 3?4\u00a0m >\u00a04\u00a0m M\u00e9dia\u00a0(m)\n\nFrequ\u00eancia\u00a0(%)\u00a0ano\u00a02009 20.2 53.0 16.6 6.0 4.3 1.73\n\nPer\u00edodo\u00a0(s)&lt;\u00a05\u00a0s 5?7\u00a0s 7?9\u00a0s >\u00a09\u00a0s M\u00e9dia\u00a0(s)\n\nFrequ\u00eancia\u00a0(%)\u00a0ano\u00a02009 11.7 45.2 30.7 12.5 6.90\n\nDirec\u00e7\u00e3o N NE E SE S SW W NW M\u00e9dia\n\nFrequ\u00eancia\u00a0(%)\u00a0ano\u00a02009 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.47 19.57 79.96 NW\n\nCambalh\u00e3o,\u00a0 contudo,\u00a0 o\u00a0 transporte\u00a0 sedimentar\u00a0 para\u00a0 sul,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 tem\u00a0 express\u00e3o\u00a0 no\u00a0 padr\u00e3o\u00a0\n\nevolutivo\u00a0 do\u00a0 tro\u00e7o\u00a0 sul\u00a0 do\u00a0 arco,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 havendo\u00a0 evid\u00eancias\u00a0 de\u00a0 acumula\u00e7\u00e3o.\u00a0 Em\u00a0 suma,\u00a0\n\nindependentemente\u00a0 do\u00a0 rumo\u00a0 de\u00a0 agita\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 largo,\u00a0 a\u00a0 zona\u00a0 terminal\u00a0 da\u00a0 restinga\u00a0 de\u00a0 Tr\u00f3ia\u00a0\n\napresenta\u00a0 transporte\u00a0 sedimentar\u00a0 para\u00a0 norte\u00a0 e\u00a0 no\u00a0 restante\u00a0 tro\u00e7o\u00a0 do\u00a0 arco,\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 ondula\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndominante\u00a0de\u00a0N\u00a0durante\u00a0a\u00a0maior\u00a0parte\u00a0ano,\u00a0o\u00a0transporte\u00a0 longitudinal\u00a0\u00e9\u00a0praticamente\u00a0nulo,\u00a0\n\ndominando\u00a0as\u00a0trocas\u00a0transversais\u00a0(Abecassis,\u00a01987).\u00a0\n\nUm\u00a0 estudo\u00a0 recente\u00a0 efectuado\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 arco\u00a0 litoral\u00a0 Tr\u00f3ia?Sines\u00a0 (Jacob\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2009)\u00a0\n\nconfirma\u00a0a\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0que\u00a0o\u00a0efeito\u00a0de\u00a0abrigo\u00a0do\u00a0Cabo\u00a0Espichel,\u00a0bem\u00a0como\u00a0a\u00a0 influ\u00eancia\u00a0do\u00a0\n\ncanh\u00e3o\u00a0submarino\u00a0de\u00a0Set\u00fabal\u00a0induzem\u00a0sobre\u00a0a\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0dominante\u00a0de\u00a0NW?WNW.\u00a0Aqueles\u00a0\n\nautores\u00a0 referem,\u00a0 ainda,\u00a0 que\u00a0 quando\u00a0 ocorrem\u00a0 ondas\u00a0 com\u00a0 direc\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 SW,\u00a0 estes\u00a0 efeitos\u00a0\n\ndeixam\u00a0de\u00a0existir\u00a0e\u00a0o\u00a0todo\u00a0o\u00a0arco\u00a0fica\u00a0directamente\u00a0expostos\u00a0\u00e0s\u00a0ondas\u00a0incidentes.\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnalisando\u00a0os\u00a0dados\u00a0de\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0mar\u00edtima\u00a0registados\u00a0pela\u00a0b\u00f3ia\u00a0ond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines\u00a0a\u00a0\n\ncada\u00a010\u00a0minutos\u00a0(dados\u00a0ao\u00a0largo),\u00a0verificou?se\u00a0que,\u00a0durante\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a02009,\u00a053\u00a0%\u00a0da\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nocorreu\u00a0com\u00a0alturas\u00a0entre\u00a01\u00a0e\u00a02\u00a0m\u00a0e\u00a045\u00a0%\u00a0com\u00a0per\u00edodo\u00a0entre\u00a05\u00a0e\u00a07\u00a0segundos\u00a0e\u00a031\u00a0%\u00a0entre\u00a07\u00a0e\u00a09\u00a0\n\nsegundos\u00a0(Tabela\u00a03?5).\u00a0A\u00a0gama\u00a0de\u00a0direc\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0frequentes\u00a0da\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0mar\u00edtima\u00a0ao\u00a0largo\u00a0foi\u00a0\n\nde\u00a0NW\u00a0e\u00a0W,\u00a0sendo\u00a0praticamente\u00a0nulas\u00a0as\u00a0ocorr\u00eancias\u00a0de\u00a0ondas\u00a0ao\u00a0largo\u00a0com\u00a0direc\u00e7\u00f5es\u00a0entre\u00a0\n\nW\u00a0e\u00a0S\u00a0(Tabela\u00a03?5).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a03?5:\u00a0Dados\u00a0de\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0(altura,\u00a0per\u00edodo\u00a0e\u00a0direc\u00e7\u00e3o)\u00a0registados\u00a0pela\u00a0b\u00f3ia\u00a0ond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0durante\u00a0o\u00a0ano\u00a0\nde\u00a02009.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0 48\u00a0\n\n\u00a0\n\n0.0\n0.5\n1.0\n1.5\n2.0\n2.5\n3.0\n3.5\n4.0\n4.5\n5.0\n5.5\n\n0\n1\n?0\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n6\n?0\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n1\n?0\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n5\n?0\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n2\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n7\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n1\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n6\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n1\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n6\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n1\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n5\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n0\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n5\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n0\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n4\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n9\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n3\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n8\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n3\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n8\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n2\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n7\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n2\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n7\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n6\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n0\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n5\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n2\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n7\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\nA\nlt\nu\nra\n\u00a0(\nm\n)\n\nData\n\nConstatou?se\u00a0que\u00a0os\u00a0valores\u00a0m\u00e1ximos\u00a0da\u00a0altura\u00a0m\u00e9dia\u00a0di\u00e1ria\u00a0das\u00a0ondas\u00a0foram\u00a0atingidos\u00a0\n\nnos\u00a0meses\u00a0de\u00a0Inverno\u00a0(Janeiro\u00a0e\u00a0Novembro\u00a0de\u00a02009\u00a0e\u00a0Janeiro\u00a0e\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02010),\u00a0atingindo\u00a0\n\n5,20\u00a0m\u00a0e\u00a012\u00a0s\u00a0de\u00a0per\u00edodo\u00a0m\u00e9dio\u00a0di\u00e1rio,\u00a0com\u00a0rumos\u00a0m\u00e9dios\u00a0di\u00e1rios\u00a0de\u00a0noroeste\u00a0e\u00a0oeste,\u00a0no\u00a0m\u00eas\u00a0\n\nde\u00a0 Janeiro\u00a0 de\u00a0 2009\u00a0 (Figura\u00a0 3?12\u00a0 e\u00a0 3?13).\u00a0 A\u00a0 altura\u00a0 da\u00a0 onda\u00a0 m\u00e1xima\u00a0 observada,\u00a0 de\u00a0 7,87\u00a0 m,\u00a0\n\nocorreu\u00a0no\u00a0dia\u00a025\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02009,\u00a0por\u00a0volta\u00a0das\u00a022h30,\u00a0com\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a011,7\u00a0s.\u00a0A\u00a0m\u00e9dia\u00a0\n\nda\u00a0 altura\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 per\u00edodo\u00a0 das\u00a0 ondas\u00a0 obtida\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 ano\u00a0 de\u00a0 2009\u00a0 foi\u00a0 de\u00a0 1,73\u00a0 m\u00a0 e\u00a0 6,9\u00a0 s,\u00a0\n\nrespectivamente\u00a0(Tabela\u00a03?5).\u00a0A\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0m\u00e9dia\u00a0das\u00a0ondas\u00a0ao\u00a0largo\u00a0foi\u00a0de\u00a0NW\u00a0(Figura\u00a03?14).\u00a0\n\nTal\u00a0 como\u00a0 verificado\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 ano\u00a0 de\u00a0 2009\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 Costa\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2001,\u00a0 in\u00a0\n\nGama,\u00a02004),\u00a0o\u00a0clima\u00a0de\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0mar\u00edtima\u00a0de\u00a0Sines\u00a0caracteriza?se\u00a0por\u00a050\u00a0%\u00a0das\u00a0observa\u00e7\u00f5es\u00a0\n\ncorresponderem\u00a0a\u00a0alturas\u00a0de\u00a0onda\u00a0entre\u00a01\u00a0e\u00a02\u00a0m,\u00a0perfazendo\u00a0cerca\u00a0de\u00a072\u00a0%\u00a0juntamente\u00a0com\u00a0\n\nas\u00a0ondas\u00a0com\u00a0alturas\u00a0inferiores\u00a0a\u00a01\u00a0m.\u00a0Os\u00a0per\u00edodos\u00a0m\u00e9dios\u00a0apontam\u00a0para\u00a0uma\u00a0predomin\u00e2ncia\u00a0\n\nda\u00a0classe\u00a0dos\u00a05\u00a0aos\u00a09\u00a0s\u00a0(68\u00a0%)\u00a0e\u00a0a\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0m\u00e9dia\u00a0da\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0claramente\u00a0do\u00a0octante\u00a0NW\u00a0ao\u00a0\n\nlongo\u00a0do\u00a0ano,\u00a0havendo\u00a0um\u00a0aumento\u00a0da\u00a0import\u00e2ncia\u00a0dos\u00a0octantes\u00a0de\u00a0W\u00a0e\u00a0SW\u00a0essencialmente\u00a0\n\nno\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0\u201cInverno\u00a0mar\u00edtimo\u201d\u00a0(per\u00edodo\u00a0compreendido\u00a0entre\u00a0Outubro\u00a0e\u00a0Mar\u00e7o).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a03?12:\u00a0Dados\u00a0de\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0largo\u00a0referentes\u00a0\u00e0s\u00a0alturas\u00a0m\u00e9dias\u00a0di\u00e1rias\u00a0das\u00a0ondas\u00a0registados\u00a0pela\u00a0b\u00f3ia\u00a0\nond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Enquadramento\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0 49\u00a0\n\n\u00a0\n\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\n10\n11\n12\n13\n\n0\n1\n?0\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n6\n?0\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n1\n?0\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n5\n?0\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n2\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n7\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n1\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n6\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n1\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n6\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n1\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n5\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n0\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n5\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n0\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n4\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n9\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n3\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n8\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n3\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n8\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n2\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n7\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n2\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n7\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n6\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n0\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n5\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n2\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n7\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\nP\ne\nr\u00ed\no\nd\no\n\u00a0(\ns)\n\nData\n\n180.0\n\n202.5\n\n225.0\n\n247.5\n\n270.0\n\n292.5\n\n315.0\n\n337.5\n\n360.0\n\n2\n2\n?1\n2\n?2\n0\n0\n8\n\n0\n1\n?0\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n1\n?0\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n1\n?0\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n?0\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n2\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n2\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n2\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n1\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n1\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n1\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n1\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n1\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n0\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n0\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n9\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n9\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n8\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n8\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n8\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n8\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n8\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n8\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n7\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n7\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n7\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n7\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n7\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n7\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n6\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n6\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n6\n? 0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n0\n5\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n5\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n5\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n0\n7\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n7\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n7\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\nD\nir\ne\nc\u00e7\n\u00e3\no\n\u00a0(\n\u00b0)\n\nData\n\nN\n\nSW\n\nS\n\nW\n\nNW\n\nFigura\u00a03?13:\u00a0Dados\u00a0de\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0largo\u00a0referentes\u00a0aos\u00a0per\u00edodos\u00a0m\u00e9dios\u00a0di\u00e1rios\u00a0das\u00a0ondas\u00a0registados\u00a0pela\u00a0b\u00f3ia\u00a0\nond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a03?14:\u00a0Dados\u00a0de\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0largo\u00a0referentes\u00a0\u00e0\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0m\u00e9dia\u00a0di\u00e1ria\u00a0das\u00a0ondas\u00a0registadas\u00a0pela\u00a0b\u00f3ia\u00a0\nond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Metodologia\u00a0 51\u00a0\n\n\u00a0\n\nRefer\u00eancia X_datum_73 Y_datum_73 X_ED50 Y_ED50 Z\u00a0(NNM) ZH\n\nDETI1 ?58247.629 ?172453.193 517894.611 4218577.016 5.81 7.81\n\nDETI2 ?58244.309 ?172455.316 517897.948 4218574.921 5.58 7.58\n\nDETI3 ?58267.080 ?172363.150 517874.327 4218666.836 8.99 10.99\n\nNacional UTM\n\n4. Metodologia\u00a0\n\u00a0\n\nPara\u00a0a\u00a0concretiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0objectivo\u00a0anteriormente\u00a0exposto\u00a0efectuou?se\u00a0a\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndeste\u00a0 sistema\u00a0 costeiro\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 18\u00a0 campanhas\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0\n\ndesde\u00a025\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a023\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0Os\u00a0trabalhos\u00a0de\u00a0campo\u00a0efectuados\u00a0\n\ncompreenderam\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0da\u00a0qualidade\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0registo\u00a0de\u00a0\n\npar\u00e2metros\u00a0 f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0 feito\u00a0 em\u00a0 esta\u00e7\u00f5es\u00a0 previamente\u00a0 estabelecidas;\u00a0 levantamentos\u00a0\n\nbatim\u00e9tricos\u00a0 no\u00a0 interior\u00a0 da\u00a0 laguna\u00a0 e\u00a0 na\u00a0 zona\u00a0 litoral\u00a0 adjacente;\u00a0 levantamentos\u00a0 topo?\n\nhidrogr\u00e1ficos\u00a0 nas\u00a0 margens\u00a0 da\u00a0 laguna,\u00a0 na\u00a0 barreira\u00a0 arenosa\u00a0 e\u00a0 na\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9;\u00a0 medi\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nvelocidade\u00a0de\u00a0correntes\u00a0no\u00a0canal\u00a0da\u00a0barra;\u00a0controlo\u00a0da\u00a0eros\u00e3o\u00a0das\u00a0margens\u00a0do\u00a0canal\u00a0da\u00a0barra\u00a0\n\nde\u00a0 mar\u00e9\u00a0 pelo\u00a0 forte\u00a0 fluxo\u00a0 de\u00a0 descarga\u00a0 inicial\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0 abertura\u00a0 da\u00a0 barra;\u00a0 monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\n\npar\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0do\u00a0mar\u00a0durante\u00a0as\u00a0primeiras\u00a024\u00a0horas\u00a0\n\nap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0mesma;\u00a0e\u00a0controlo\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0espelho\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0quer\u00a0em\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0\n\nbarra\u00a0aberta,\u00a0quer\u00a0em\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0barra\u00a0fechada.\u00a0Para\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0levantamentos\u00a0topo?\n\nbatim\u00e9tricos\u00a0foi\u00a0indispens\u00e1vel\u00a0cotar,\u00a0previamente\u00a0no\u00a0terreno,\u00a0pontos\u00a0de\u00a0refer\u00eancia\u00a0(Tabela\u00a04?\n\n1),\u00a0 cuja\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 se\u00a0 encontra\u00a0 representada\u00a0 na\u00a0 Figura\u00a0 1\u00a0 do\u00a0 Anexo\u00a0 V.\u00a0 Para\u00a0 uma\u00a0 melhor\u00a0\n\nvisualiza\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 tarefas\u00a0 realizadas\u00a0 em\u00a0 cada\u00a0 campanha\u00a0 de\u00a0 campo,\u00a0 a\u00a0 Tabela\u00a0 4?2\u00a0 cont\u00e9m\u00a0 a\u00a0\n\ns\u00edntese\u00a0dos\u00a0trabalhos\u00a0efectuados.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a04?1:\u00a0Pontos\u00a0de\u00a0refer\u00eancia\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Metodologia\u00a0 52\u00a0\n\n\u00a0\n\nBARREIRA\nQUALIDADE\u00a0\n\nDA\u00a0\u00c1GUA\nBATIMETRIA\n\nTOPOGRAFIA\u00a0\n\nMARGENS\nTOPOGRAFIA\n\nQUALIDADE\u00a0\n\nDA\u00a0\u00c1GUA\nTOPOGRAFIA BATIMETRIA\n\nQUALIDADE\u00a0\n\nDA\u00a0\u00c1GUA\n\nDia 1 2\nCorrent\u00f3metro\u00a0\n\n(ADCP)\nFlutuadores\n\n25?02?2009 x x\n\n26?02?2009 SA1 x x x x\n\n27?02?2009 x\n\n09?03?2009 SA2 x x x x x x\n\n10?03?2009 SA3 x x x x x x\n\n11?03?2009 SA4 x x x x x\n\nCampanha\u00a03 20?03?2009 SA5 x x x x x x\n\nCampanha\u00a04 27?03?2009 x x x x\n\nCampanha\u00a05 03?04?2009 x x x x\n\nCampanha\u00a06 09?04?2009 SA6 x x x\n\nCampanha\u00a07 08?05?2009 x\n\nCampanha\u00a08 05?06?2009 x\n\nCampanha\u00a09 10?07?2009 SA7 x\n\nCampanha\u00a010 14?08?2009 x\n\nCampanha\u00a011 09?09?2009 x\n\nCampanha\u00a012 14?10?2009 x\n\nCampanha\u00a013 09?11?2009 SA8 x\n\nCampanha\u00a014 14?12?2009 x\n\nCampanha\u00a015 19?01?2010 x\n\nCampanha\u00a016 18?02?2010 x\n\nCampanha\u00a017 17?03?2010 x\n\nCampanha\u00a018 23?03?2010 SA9\n\nEncerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(6\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009)\n\nCampanha\u00a02\n\nAbertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(9\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0\u00e0s\u00a016h20m)\n\nCampanha\u00a01\n\nLAGUNA BARRA MAR\n\nTRANSDUTOR VELOCIDADE\u00a0CORRENTE\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.1. Qualidade\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 qualidade\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 foi\u00a0 avaliada\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 registo\u00a0 de\u00a0 diversos\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 f\u00edsico?\n\nqu\u00edmicos:\u00a0 temperatura\u00a0 (?C),\u00a0 salinidade\u00a0 (\u2030),\u00a0 condutividade\u00a0 (mS/cm),\u00a0 satura\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 oxig\u00e9nio\u00a0\n\ndissolvido\u00a0(%),\u00a0oxig\u00e9nio\u00a0dissolvido\u00a0(mg/L),\u00a0pH,\u00a0Eh\u00a0(mV),\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0 luz\u00a0(Disco\u00a0de\u00a0Sechi)\u00a0e\u00a0\n\nturbidez\u00a0(NTU).\u00a0Os\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0foram\u00a0medidos\u00a0no\u00a0corpo\u00a0 lagunar,\u00a0na\u00a0\n\nbarra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0no\u00a0mar,\u00a0com\u00a0o\u00a0intuito\u00a0de\u00a0avaliar\u00a0a\u00a0interac\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0sistema\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0o\u00a0mar\u00a0\n\ne\u00a0a\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0mar\u00e9s.\u00a0Na\u00a0Tabela\u00a04?3\u00a0figura\u00a0o\u00a0\n\nequipamento\u00a0utilizado\u00a0e\u00a0o\u00a0m\u00e9todo\u00a0de\u00a0an\u00e1lise\u00a0relativo\u00a0a\u00a0cada\u00a0par\u00e2metro\u00a0analisado.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a04?2:\u00a0Campanhas\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0tarefas\u00a0realizadas.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Metodologia\u00a0 53\u00a0\n\n\u00a0\n\nPar\u00e2metros\u00a0(Unidades) Equipamento/M\u00e9todo Local\u00a0de\u00a0an\u00e1lise\n\nTemperatura\u00a0(\u00b0C)\n\nSalinidade\u00a0(\u2030)\n\nCondutividade\u00a0(mS/cm)\n\nOxig\u00e9nio\u00a0dissolvido\u00a0(mg/L)\n\nSatura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0(%)\n\npH\n\nEh\u00a0(mV)\nin\u00a0situ \u00a0(mas\u00a0ap\u00f3s\u00a0recolha\u00a0com\u00a0\n\ngarrafa\u00a0Van\u00a0Dorn)\n\nPenetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0(m) Disco\u00a0de\u00a0Secchi\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nTurbidez\u00a0(NTU) Turbid\u00edmetro\u00a0TPS\u00a0WP?88\nin\u00a0situ\n\nWTW\u00a0Oxi\u00a0197i\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nEl\u00e9ctrodo\u00a0Cell\u00a0Ox\u00a0325\n\nWTW\u00a0Ph\u00a0197i\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\npH\u00a0electrode\u00a0SenTix\u00a041\u00a0\n\nEl\u00e9ctrodo\u00a0SenTix\u00a0ORP\n\nCondutiv\u00edmetro\u00a0WTW\u00a0LF191\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nCondutiv\u00edmetro\u00a0WTW\u00a0cond\u00a0197i\u00a0\n\nEl\u00e9ctrodo\u00a0LA\u00a01/T\n\nin\u00a0situ\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.1.1. Corpo\u00a0lagunar\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 da\u00a0 qualidade\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 do\u00a0 corpo\u00a0 lagunar\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 foi\u00a0\n\nefectuada\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 registo\u00a0 de\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 f\u00edsico?qu\u00edmicos,\u00a0 durante\u00a0 aproximadamente\u00a0 um\u00a0\n\nano\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0(26\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a023\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010),\u00a0com\u00a0o\u00a0 intuito\u00a0de\u00a0\n\navaliar\u00a0a\u00a0sua\u00a0interac\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0o\u00a0mar,\u00a0a\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndas\u00a0mar\u00e9s\u00a0e\u00a0de\u00a0compreender\u00a0as\u00a0suas\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0sazonais.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0medi\u00e7\u00f5es\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0no\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0foram\u00a0efectuadas\u00a0em\u00a025\u00a0\n\nesta\u00e7\u00f5es\u00a0previamente\u00a0estabelecidas\u00a0na\u00a0 laguna,\u00a0durante\u00a09\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0campo\u00a0(SA1\u00a0a\u00a0SA9)\u00a0\n\n(Tabela\u00a04?2\u00a0e\u00a04?4).\u00a0A\u00a0rede\u00a0de\u00a0amostragem\u00a0foi\u00a0a\u00a0mesma\u00a0que\u00a0a\u00a0utilizada\u00a0por\u00a0Cruces\u00a0(2001),\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\nacr\u00e9scimo\u00a0de\u00a0algumas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0em\u00a0determinados\u00a0locais\u00a0(Figura\u00a05?6).\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0an\u00e1lise\u00a0da\u00a0qualidade\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0laguna\u00a0foi\u00a0realizada\u00a0in\u00a0situ\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0uma\u00a0pequena\u00a0\n\nembarca\u00e7\u00e3o,\u00a0coincidindo\u00a0com\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0preia?mar\u00a0diurno\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta,\u00a0de\u00a0\n\nmodo\u00a0 a\u00a0 possibilitar\u00a0 a\u00a0 navega\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 embarca\u00e7\u00e3o\u00a0 no\u00a0 interior\u00a0 do\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 lagunar.\u00a0 Contudo,\u00a0 a\u00a0\n\nreduzida\u00a0 espessura\u00a0 de\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 registada\u00a0 durante\u00a0 algumas\u00a0 campanhas\u00a0 de\u00a0 campo,\u00a0\n\nimpossibilitou\u00a0o\u00a0acesso\u00a0a\u00a0determinados\u00a0pontos\u00a0de\u00a0amostragem.\u00a0Em\u00a0cada\u00a0esta\u00e7\u00e3o,\u00a0as\u00a0medi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nforam\u00a0efectuadas\u00a0desde\u00a0a\u00a0superf\u00edcie\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0e\u00a0sempre\u00a0que\u00a0poss\u00edvel\u00a0em\u00a0perfis\u00a0verticais\u00a0\n\ncom\u00a0an\u00e1lises\u00a0de\u00a0meio\u00a0em\u00a0meio\u00a0metro.\u00a0\n\nTabela\u00a04?3:\u00a0Vari\u00e1veis\u00a0medidas,\u00a0equipamento\u00a0utilizado\u00a0e\u00a0m\u00e9todos\u00a0de\u00a0an\u00e1lise\u00a0usados\u00a0na\u00a0\nmedi\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Metodologia\u00a0 54\u00a0\n\n\u00a0\n\nCampanha Data Barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9 Esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0amostragem\n\nSA1 26?02?2009 Fechada 1,2,3,4,5,7,8,9,10,13,15,16,17\n\nSA2 09?03?2009 Aberta 2\n\nSA3 10?03?2009 Aberta 2,3,7A,11,14,16,16A,\n\nSA4 11?03?2009 Aberta 2,3,7,7A,9,9A,10,11,13,16,\n\nSA5 20?03?2009 Aberta B,2,3,4,7,8,11,16,\n\nSA6 09?04?2009 Fechada B,2,3,5,7,8,9,9A,10,10A,11,13,13A,14,16\n\nSA7 10?07?2009 Fechada B,2,3,4,4A,5,7,8,9,9A,10,11,13,13A,14,16\n\nSA8 09?11?2009 Fechada B,2,3,4,5,7,8,9,10,13,15,16,17,19\n\nSA9 23?03?2009 Fechada B,2,4,7,8,9,10,13,15,17,22,23\n\nForam,\u00a0 portanto,\u00a0 realizadas\u00a0 9\u00a0 campanhas\u00a0 de\u00a0 campo,\u00a0 quatro\u00a0 em\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 barra\u00a0\n\naberta,\u00a0 SA2\u00a0 a\u00a0 SA5,\u00a0 e\u00a0 cinco\u00a0 em\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 barra\u00a0 fechada,\u00a0 SA1\u00a0 e\u00a0 SA6\u00a0 a\u00a0 SA9\u00a0 (Tabela\u00a0 4?4).\u00a0 A\u00a0\n\nprimeira\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0(SA1)\u00a0foi\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a026\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0com\u00a0o\u00a0intuito\u00a0\n\nde\u00a0analisar\u00a0a\u00a0qualidade\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0\n\nDurante\u00a0 as\u00a0 campanhas\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 nem\u00a0 sempre\u00a0 foi\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 registar\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0\n\npar\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua:\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0SA2\u00a0(09.03.2009)\u00a0e\u00a0SA3\u00a0(10.03.2009)\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0foram\u00a0analisados\u00a0os\u00a0par\u00e2metros\u00a0pH\u00a0e\u00a0Eh,\u00a0e\u00a0a\u00a0turbidez\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0medida\u00a0com\u00a0o\u00a0turbid\u00edmetro\u00a0\n\ns\u00f3\u00a0 foi\u00a0 registada\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 da\u00a0 campanha\u00a0 efectuada\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 o\u00a0 encerramento\u00a0 natural\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0(SA6\u00a0\u2013\u00a009.04.2009).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.1.2. Barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0mar\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 observa\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 qualidade\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 na\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 e\u00a0 no\u00a0 mar\u00a0 foi\u00a0 efectuada\u00a0 em\u00a0\n\nper\u00edodo\u00a0diurno\u00a0e\u00a0nocturno,\u00a0durante\u00a0cerca\u00a0de\u00a027\u00a0horas.\u00a0As\u00a0medi\u00e7\u00f5es\u00a0efectuaram?se\u00a0de\u00a0hora\u00a0em\u00a0\n\nhora,\u00a0com\u00a0in\u00edcio\u00a0\u00e0s\u00a015h25m\u00a0do\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a0uma\u00a0hora\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0\n\nda\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0finalizando?se\u00a0\u00e0s\u00a018h00m\u00a0do\u00a0dia\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\u00a0A\u00a0leitura\u00a0dos\u00a0diversos\u00a0\n\npar\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0foi\u00a0efectuada\u00a0in\u00a0situ,\u00a0mas\u00a0ap\u00f3s\u00a0recolha\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0com\u00a0um\u00a0recipiente\u00a0\n\na\u00a0partir\u00a0da\u00a0margem\u00a0norte\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0na\u00a0praia\u00a0pr\u00f3xima\u00a0(Figura\u00a01\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0I).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a04?4:\u00a0Campanhas\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0qualidade\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\namostragem.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Metodologia\u00a0 55\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.2. Velocidade\u00a0de\u00a0correntes\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 medi\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 velocidade\u00a0 superficial\u00a0 do\u00a0 fluxo\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 na\u00a0 barra\u00a0 foi\u00a0 realizada\u00a0 com\u00a0\n\nrecurso\u00a0a\u00a0flutuadores,\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0utilizadas\u00a0laranjas\u00a0para\u00a0este\u00a0efeito.\u00a0Para\u00a0tal,\u00a0foram\u00a0lan\u00e7ados\u00a0\n\nos\u00a0flutuadores\u00a0para\u00a0o\u00a0centro\u00a0do\u00a0canal\u00a0(Figura\u00a02\u00a0\u2013\u00a0 Anexo\u00a0 I),\u00a0medindo?se\u00a0o\u00a0tempo\u00a0que\u00a0estes\u00a0\n\ndemoravam\u00a0a\u00a0percorrer\u00a0uma\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0conhecida\u00a0(geralmente\u00a0uma\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0de\u00a025\u00a0ou\u00a050\u00a0m),\u00a0\n\npreviamente\u00a0 marcada\u00a0 no\u00a0 terreno.\u00a0 A\u00a0 monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 velocidade\u00a0 da\u00a0 corrente\u00a0 foi\u00a0 efectuada\u00a0\n\nimediatamente\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0a\u00a0cada\u00a030\u00a0minutos,\u00a0com\u00a0in\u00edcio\u00a0\u00e0s\u00a0\n\n16h30m\u00a0do\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0e\u00a0terminando\u00a0\u00e0s\u00a018h30m\u00a0do\u00a0dia\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a0\n\ncompletando\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a026\u00a0horas.\u00a0\n\nOs\u00a0 dados\u00a0 recolhidos\u00a0 no\u00a0 campo\u00a0 foram\u00a0 posteriormente\u00a0 utilizados\u00a0 para\u00a0 calcular\u00a0 as\u00a0\n\nvelocidades\u00a0de\u00a0fluxo\u00a0no\u00a0canal\u00a0atrav\u00e9s\u00a0na\u00a0express\u00e3o:\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nt\n\nd\nv ? \u00a0\n\n\u00a0\n\nonde\u00a0 v \u00e9\u00a0a\u00a0velocidade\u00a0expressa\u00a0em\u00a0m/s,\u00a0 d a\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0medida\u00a0em\u00a0metros\u00a0(m)\u00a0e\u00a0 t \u00a0o\u00a0\n\ntempo\u00a0expresso\u00a0em\u00a0segundos\u00a0(s).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.3. Eros\u00e3o\u00a0das\u00a0margens\u00a0do\u00a0canal\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0taxa\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0das\u00a0margens\u00a0do\u00a0canal\u00a0da\u00a0barra,\u00a0pelo\u00a0forte\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0descarga\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0\n\nabertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0foi\u00a0estimada\u00a0na\u00a0margem\u00a0sul\u00a0e\u00a0norte\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0\n\nPara\u00a0o\u00a0efeito,\u00a0foram\u00a0colocadas\u00a030\u00a0estacas\u00a0num\u00a0perfil\u00a0perpendicular\u00a0\u00e0\u00a0barra,\u00a0distanciadas\u00a0de\u00a05\u00a0\n\nem\u00a0 5\u00a0 metros\u00a0 (Figura\u00a0 3\u00a0 A\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 I).\u00a0 As\u00a0 estacas\u00a0 numeradas\u00a0 de\u00a0 1\u00a0 a\u00a0 19\u00a0 ficaram\u00a0 situadas\u00a0 na\u00a0\n\nmargem\u00a0sul\u00a0do\u00a0canal\u00a0e\u00a0as\u00a0estacas\u00a0numeradas\u00a0de\u00a020\u00a0a\u00a030\u00a0ficaram\u00a0colocadas\u00a0na\u00a0margem\u00a0norte.\u00a0\n\nAquando\u00a0da\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra,\u00a0o\u00a0canal\u00a0situava?se\u00a0entre\u00a0as\u00a0estacas\u00a0SNRSUL\u00a0e\u00a0SNRNORTE\u00a0(ver\u00a0\n\nitem\u00a05.2.1\u00a0do\u00a0cap\u00edtulo\u00a05),\u00a0distanciando\u00a0cerca\u00a0de\u00a014\u00a0m\u00a0entre\u00a0elas.\u00a0Quando\u00a0ocorria\u00a0a\u00a0queda\u00a0de\u00a0\n\numa\u00a0 estaca\u00a0 (Figura\u00a0 3\u00a0 B\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 I)\u00a0 registava?se\u00a0 o\u00a0 n\u00famero\u00a0 da\u00a0 estaca\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 hora\u00a0 exacta.\u00a0\n\nPosteriormente,\u00a0com\u00a0os\u00a0dados\u00a0recolhidos\u00a0no\u00a0campo,\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0calcular\u00a0a\u00a0taxa\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0para\u00a0\n\ncada\u00a0margem,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0express\u00e3o:\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Metodologia\u00a0 56\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n?\n?\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nonde\u00a0T\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0taxa\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0expressa\u00a0em\u00a0m/h,\u00a0?x\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0entre\u00a0estacas\u00a0expressa\u00a0\n\nem\u00a0m\u00a0e\u00a0?t\u00a0a\u00a0diferen\u00e7a\u00a0de\u00a0tempo\u00a0entre\u00a0a\u00a0queda\u00a0de\u00a0cada\u00a0estaca\u00a0em\u00a0horas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.4. Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0\n\u00a0\n\nAs\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar,\u00a0como\u00a0consequ\u00eancia\u00a0da\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0para\u00a0o\u00a0interior\u00a0da\u00a0laguna,\u00a0foram\u00a0acompanhadas\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0leituras\u00a0efectuadas\u00a0\n\nde\u00a0meia\u00a0em\u00a0meia\u00a0hora\u00a0em\u00a0estacas\u00a0graduadas,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0(Zeiss\u00a0Re50)\u00a0e\u00a0DGPS\u00a0\n\n(Leica\u00a0GPS900),\u00a0durante\u00a0as\u00a0primeiras\u00a024\u00a0horas\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(Figura\u00a04\u00a0\u2013\u00a0\n\nAnexo\u00a0I).\u00a0A\u00a0medi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0estacas\u00a0graduadas\u00a0teve\u00a0in\u00edcio\u00a0\n\n\u00e0s\u00a016h30m\u00a0do\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a0finalizando?se\u00a0no\u00a0dia\u00a0seguinte\u00a0por\u00a0volta\u00a0das\u00a019h00m.\u00a0A\u00a0\n\nmedi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0com\u00a0recurso\u00a0\u00e0\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0teve\u00a0in\u00edcio\u00a0\u00e0s\u00a015h00m\u00a0\n\ndo\u00a0 dia\u00a0 9\u00a0 de\u00a0 Mar\u00e7o\u00a0 de\u00a0 2009,\u00a0 terminando\u00a0 \u00e0s\u00a0 18h00m\u00a0 do\u00a0 dia\u00a0 10\u00a0 de\u00a0 Mar\u00e7o.\u00a0 Por\u00a0 \u00faltimo,\u00a0 o\u00a0\n\nacompanhamento\u00a0efectuado\u00a0pelo\u00a0DGPS\u00a0efectuou?se\u00a0desde\u00a0as\u00a012h30m\u00a0do\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0at\u00e9\u00a0\n\n\u00e0s\u00a012h00m\u00a0do\u00a0dia\u00a0seguinte.\u00a0\n\nMonitorizaram?se\u00a0igualmente,\u00a0de\u00a0forma\u00a0cont\u00ednua\u00a0as\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0espelho\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0lagunar,\u00a0na\u00a0zona\u00a0vestibular\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0Dados\u00a0do\u00a0plano\u00a0lagunar\u00a0entre\u00a010\u00a0de\u00a0\n\nMar\u00e7o\u00a0 e\u00a0 9\u00a0 de\u00a0 Abril\u00a0 de\u00a0 2009\u00a0 foram\u00a0 obtidos\u00a0 com\u00a0 um\u00a0 transdutor\u00a0 de\u00a0 press\u00e3o\u00a0 LevelTROLL\u00a0 500\u00a0\n\n(transdutor\u00a01)\u00a0e\u00a0entre\u00a020\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0e\u00a09\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009\u00a0foram\u00a0obtidos\u00a0com\u00a0o\u00a0transdutor\u00a01\u00a0e\u00a0\n\ncom\u00a0 um\u00a0 transdutor\u00a0 de\u00a0 press\u00e3o\u00a0 MiniTROLL\u00a0 (transdutor\u00a0 2).\u00a0 Estes\u00a0 equipamentos\u00a0 foram\u00a0\n\nposicionados\u00a0junto\u00a0\u00e0\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a016\u00a0e\u00a0junto\u00a0\u00e0\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a02,\u00a0respectivamente\u00a0(Figura\u00a01\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0IV).\u00a0\n\nO\u00a0acompanhamento\u00a0das\u00a0flutua\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0espelho\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar,\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0\n\nfechada,\u00a0foi\u00a0obtido\u00a0por\u00a0medi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0com\u00a0recurso\u00a0ao\u00a0DGPS\u00a0RTK\u00a0\n\n(Leica\u00a0GPS900)\u00a0em\u00a0cada\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0de\u00a0levantamentos\u00a0topohidrogr\u00e1ficos\u00a0(Tabela\u00a04?\n\n2).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Metodologia\u00a0 57\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.5. Batimetria\u00a0\n\u00a0\n\nEfectuaram?se\u00a0 tr\u00eas\u00a0 campanhas\u00a0 hidrogr\u00e1ficas\u00a0 levadas\u00a0 a\u00a0 cabo\u00a0 pelo\u00a0 Centro\u00a0 de\u00a0\n\nInvestiga\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 Ambientes\u00a0 Costeiros\u00a0 e\u00a0 Marinhos\u00a0 da\u00a0 Universidade\u00a0 do\u00a0 Algarve\u00a0\n\n(CIACOMAR/CIMA/UALG),\u00a0 antes,\u00a0 durante\u00a0 e\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0 abertura\u00a0 artificial\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9.\u00a0 A\u00a0\n\ncampanha\u00a0realizada\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0foi\u00a0efectuada\u00a0nos\u00a0dias\u00a026\u00a0e\u00a027\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a0\n\n2009\u00a0e\u00a0teve\u00a0como\u00a0principal\u00a0objectivo\u00a0o\u00a0 levantamento\u00a0da\u00a0batimetria\u00a0no\u00a0 interior\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0no\u00a0\n\nprimeiro\u00a0dia\u00a0e\u00a0o\u00a0levantamento\u00a0da\u00a0batimetria\u00a0na\u00a0zona\u00a0costeira\u00a0adjacente\u00a0(mar)\u00a0no\u00a0segundo\u00a0dia.\u00a0\n\nA\u00a0segunda\u00a0campanha\u00a0realizou?se\u00a0no\u00a0dia\u00a011\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0(2\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra)\u00a0\n\ne,\u00a0devido\u00a0\u00e0s\u00a0fortes\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0verificadas\u00a0em\u00a0preia?mar\u00a0e\u00a0ao\u00a0campo\u00a0de\u00a0correntes\u00a0\n\ngerado\u00a0na\u00a0embocadura,\u00a0as\u00a0medi\u00e7\u00f5es\u00a0confinaram?se\u00a0ao\u00a0delta\u00a0de\u00a0enchente\u00a0e\u00a0ao\u00a0canal\u00a0principal\u00a0\n\nda\u00a0barra,\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0efectuando\u00a0medi\u00e7\u00f5es\u00a0no\u00a0delta\u00a0de\u00a0vazante.\u00a0A\u00a0terceira\u00a0campanha\u00a0foi\u00a0realizada\u00a0\n\nno\u00a0dia\u00a020\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0(11\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra)\u00a0e\u00a0efectuou?se\u00a0o\u00a0levantamento\u00a0\n\nbatim\u00e9trico\u00a0do\u00a0canal\u00a0da\u00a0barra,\u00a0do\u00a0delta\u00a0de\u00a0enchente\u00a0e\u00a0dos\u00a0fundos\u00a0lagunares\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0do\u00a0delta.\u00a0\u00a0\n\nTodos\u00a0 os\u00a0 levantamentos\u00a0 batim\u00e9tricos\u00a0 foram\u00a0 realizados\u00a0 com\u00a0 recurso\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 esta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nbase\u00a0de\u00a0DGPS\u00a0RTK\u00a0colocada\u00a0num\u00a0ponto\u00a0de\u00a0refer\u00eancia\u00a0(Figura\u00a05\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0I)\u00a0e\u00a0com\u00a0uma\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nm\u00f3vel\u00a0 acoplada\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 eco?sonda\u00a0 (Figura\u00a0 5\u00a0 B\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 I),\u00a0 onde\u00a0 se\u00a0 procedeu\u00a0 \u00e0\u00a0 inser\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\n\noffsets\u00a0verticais\u00a0da\u00a0altura\u00a0da\u00a0antena\u00a0e\u00a0posi\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0transdutor\u00a0relativo\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0livre\u00a0do\u00a0plano\u00a0\n\nde\u00a0\u00e1gua\u00a0no\u00a0software\u00a0Hypack\u00ae\u00a02008\u00a0(Coastal\u00a0Oceanography\u00a0Inc.).\u00a0Atrav\u00e9s\u00a0deste\u00a0software,\u00a0o\u00a0GPS\u00a0\n\ne\u00a0a\u00a0eco?sonda\u00a0foram\u00a0sincronizados\u00a0a\u00a01\u00a0Hz,\u00a0permitindo\u00a0a\u00a0correc\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0em\u00a0tempo\u00a0real\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nnavega\u00e7\u00e3o\u00a0 assistida\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 dos\u00a0 transectos\u00a0 previamente\u00a0 planeados\u00a0 (Pacheco\u00a0 e\u00a0 Almeida,\u00a0\n\n2009).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.6. Topografia\u00a0\n\u00a0\n\nCom\u00a0o\u00a0intuito\u00a0de\u00a0analisar\u00a0o\u00a0comportamento\u00a0sazonal\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0bem\u00a0como\u00a0o\u00a0\n\nacompanhamento\u00a0 da\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 posterior\u00a0 de\u00a0 recupera\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 cord\u00e3o\u00a0 arenoso\u00a0 na\u00a0 posi\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\n\u201ccicatriz\u201d\u00a0 da\u00a0 barra,\u00a0 foram\u00a0 efectuados\u00a0 levantamentos\u00a0 topogr\u00e1ficos\u00a0 de\u00a0 alta\u00a0 precis\u00e3o.\u00a0 Foram\u00a0\n\nrealizados\u00a0levantamentos\u00a0na\u00a0barreira/barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0nas\u00a0zonas\u00a0adjacentes\u00a0antes\u00a0e\u00a0durante\u00a0a\u00a0\n\nabertura\u00a0 artificial\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 (a\u00a0 9\u00a0 de\u00a0 Mar\u00e7o\u00a0 de\u00a0 2009),\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\nencerramento\u00a0natural\u00a0(a\u00a06\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009)\u00a0e,\u00a0posteriormente\u00a0at\u00e9\u00a0completar\u00a0um\u00a0ciclo\u00a0anual.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Metodologia\u00a0 58\u00a0\n\n\u00a0\n\nExecutaram?se\u00a0 um\u00a0 total\u00a0 de\u00a0 dezassete\u00a0 campanhas\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 espa\u00e7adas\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 semana\u00a0 em\u00a0\n\nsitua\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 barra\u00a0 aberta\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 m\u00eas\u00a0 em\u00a0 situa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 barra\u00a0 fechada,\u00a0 durante\u00a0 doze\u00a0 meses\u00a0\n\nconsecutivos\u00a0(de\u00a025\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a017\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010).\u00a0\u00a0\n\nToda\u00a0a\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0topogr\u00e1fica\u00a0foi\u00a0conseguida\u00a0com\u00a0recurso\u00a0a\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a0Total\u00a0(Zeiss\u00a0Re50\u00a0\n\ne\u00a0 Leica\u00a0 TC4\u00a0 700)\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 DGPS\u00a0 RTK\u00a0 (Leica\u00a0 GPS900)\u00a0 (Figura\u00a0 6\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 I),\u00a0 utilizando\u00a0 pontos\u00a0 de\u00a0\n\nrefer\u00eancia\u00a0 previamente\u00a0 cotados\u00a0 no\u00a0 campo\u00a0 (Tabela\u00a0 4?1).\u00a0 Uma\u00a0 vez\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 esta\u00e7\u00e3o\u00a0 total\u00a0 foi\u00a0\n\nutilizada\u00a0na\u00a0medida\u00a0de\u00a0\u00e2ngulos\u00a0e\u00a0dist\u00e2ncias,\u00a0o\u00a0processamento\u00a0dos\u00a0dados\u00a0recolhidos\u00a0foi\u00a0feito\u00a0\n\nrecorrendo\u00a0 ao\u00a0 programa\u00a0 MatLab\u00a0 R2007a,\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 do\u00a0 qual\u00a0 se\u00a0 obtiveram\u00a0 valores\u00a0 das\u00a0\n\ncoordenadas\u00a0de\u00a0cada\u00a0ponto\u00a0medido\u00a0e\u00a0a\u00a0correspondente\u00a0cota\u00a0absoluta.\u00a0\u00a0\n\n\u00c9\u00a0de\u00a0referir\u00a0que\u00a0no\u00a0decurso\u00a0da\u00a0primeira\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0(25\u00a0a\u00a027\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a0\n\n2009),\u00a0 o\u00a0 levantamento\u00a0 das\u00a0 margens\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 foi\u00a0 realizado\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 outro\u00a0 DGPS\u00a0 RTK\u00a0\n\n(Leica\u00a0 GRX\u00a0 1200),\u00a0 tendo?se\u00a0 efectuado\u00a0 v\u00e1rios\u00a0 perfis\u00a0 na\u00a0 \u00e1rea\u00a0 envolvente\u00a0 ao\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0\n\nlagunar.\u00a0A\u00a0topo?batimetria\u00a0medida\u00a0durante\u00a0estes\u00a0dias\u00a0(12\u00a0dias\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9)\u00a0 foi\u00a0 realizada\u00a0 com\u00a0 intuito\u00a0 de\u00a0 estabelecer\u00a0 a\u00a0 topografia\u00a0 de\u00a0 refer\u00eancia\u00a0 a\u00a0 ser\u00a0 utilizada\u00a0\n\nposteriormente\u00a0no\u00a0modelo\u00a0hidrodin\u00e2mico\u00a0a\u00a0desenvolver\u00a0no\u00a0LNEC.\u00a0\n\nJuntamente\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 levantamentos\u00a0 batim\u00e9tricos,\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 altim\u00e9trica\u00a0 foi\u00a0\n\nprocessada\u00a0 em\u00a0 ambiente\u00a0 ArcMap,\u00a0 tendo\u00a0 sido\u00a0 constru\u00eddos\u00a0 17\u00a0 Modelos\u00a0 Digitais\u00a0 de\u00a0 Eleva\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n(MDEs),\u00a0utilizando\u00a0a\u00a0krigagem\u00a0como\u00a0m\u00e9todo\u00a0de\u00a0interpola\u00e7\u00e3o\u00a0espacial.\u00a0Apesar\u00a0de\u00a0terem\u00a0sido\u00a0\n\ntestados\u00a0outros\u00a0m\u00e9todos\u00a0de\u00a0interpola\u00e7\u00e3o\u00a0espacial,\u00a0como\u00a0a\u00a0TIN\u00a0(Triangular\u00a0Irregular\u00a0Networks),\u00a0\n\nonde\u00a0cada\u00a0ponto\u00a0\u00e9\u00a0ligado\u00a0por\u00a0uma\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0arestas\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0formar\u00a0uma\u00a0malha\u00a0de\u00a0tri\u00e2ngulos\u00a0\n\ncont\u00edguos,\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 IDW\u00a0 (inverso\u00a0 da\u00a0 pot\u00eancia\u00a0 da\u00a0 dist\u00e2ncia),\u00a0 onde\u00a0 a\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 de\u00a0 cada\u00a0 uma\u00a0 das\u00a0\n\namostras\u00a0 no\u00a0 valor\u00a0 estimado\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 ponto\u00a0 \u00e9\u00a0 determinada\u00a0 pelo\u00a0 inverso\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 dist\u00e2ncia\u00a0 ao\u00a0\n\nponto\u00a0 elevada\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 pot\u00eancia\u00a0 da\u00a0 dist\u00e2ncia,\u00a0 a\u00a0 krigagem\u00a0 foi\u00a0 o\u00a0 m\u00e9todo\u00a0 que\u00a0 demonstrou\u00a0\n\nsuperf\u00edcies\u00a0de\u00a0interpola\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0suavizadas\u00a0e\u00a0realistas.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0TIN\u00a0\u00e9\u00a0bastante\u00a0eficaz\u00a0e\u00a0demonstra\u00a0superf\u00edcies\u00a0de\u00a0 interpola\u00e7\u00e3o\u00a0muito\u00a0\n\napelativas,\u00a0podendo\u00a0ser\u00a0um\u00a0m\u00e9todo\u00a0de\u00a0interpola\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0com\u00a0bastante\u00a0potencial\u00a0para\u00a0este\u00a0\n\nestudo;\u00a0 contudo,\u00a0 em\u00a0 zonas\u00a0 com\u00a0 menos\u00a0 pontos,\u00a0 a\u00a0 representa\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 topogr\u00e1fica\u00a0\n\nafasta?se\u00a0da\u00a0realidade\u00a0observada\u00a0em\u00a0campo\u00a0(Figura\u00a04?1\u00a0A).\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0IDW\u00a0implementa\u00a0explicitamente\u00a0o\u00a0pressuposto\u00a0de\u00a0que\u00a0as\u00a0coisas\u00a0mais\u00a0pr\u00f3ximas\u00a0entre\u00a0\n\nsi\u00a0s\u00e3o\u00a0mais\u00a0parecidas\u00a0do\u00a0que\u00a0as\u00a0mais\u00a0distantes\u00a0e\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0m\u00e9todo\u00a0interpolador\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0exacto,\u00a0ou\u00a0\n\nseja,\u00a0 poucas\u00a0 decis\u00f5es\u00a0 podem\u00a0 ser\u00a0 tomadas\u00a0 acerca\u00a0 dos\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 do\u00a0 modelo.\u00a0 Pode\u00a0 ser\u00a0\n\nadequado\u00a0para\u00a0uma\u00a0visualiza\u00e7\u00e3o\u00a0ou\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0preliminar\u00a0da\u00a0superf\u00edcie,\u00a0contudo,\u00a0tal\u00a0como\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Metodologia\u00a0 59\u00a0\n\n\u00a0\n\nacontece\u00a0com\u00a0os\u00a0dados\u00a0topo?batim\u00e9tricos\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0pode\u00a0produzir\u00a0um\u00a0efeito\u00a0\n\nde\u00a0\u201cbulls\u00a0eyes\u201d\u00a0ao\u00a0redor\u00a0da\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0determinados\u00a0pontos\u00a0(Figura\u00a04?1\u00a0B).\u00a0Este\u00a0m\u00e9todo\u00a0\n\nfuncionaria\u00a0melhor\u00a0se\u00a0os\u00a0pontos\u00a0amostrais\u00a0estivessem\u00a0igualmente\u00a0distribu\u00eddos\u00a0pela\u00a0\u00e1rea,\u00a0sem\u00a0\n\nestarem\u00a0concentrados\u00a0em\u00a0determinados\u00a0locais,\u00a0tal\u00a0como\u00a0acontece\u00a0neste\u00a0trabalho.\u00a0\u00a0\n\nPor\u00a0 sua\u00a0 vez,\u00a0 a\u00a0 krigagem\u00a0 pressup\u00f5e\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 m\u00e9dias\u00a0 locais\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00e3o\u00a0 necessariamente\u00a0\n\npr\u00f3ximas\u00a0da\u00a0m\u00e9dia\u00a0da\u00a0popula\u00e7\u00e3o,\u00a0usando?se\u00a0apenas\u00a0os\u00a0pontos\u00a0vizinhos\u00a0para\u00a0a\u00a0estima\u00e7\u00e3o.\u00a0A\u00a0\n\nkrigagem\u00a0resolve\u00a0de\u00a0forma\u00a0mais\u00a0eficiente\u00a0estas\u00a0defici\u00eancias\u00a0porque,\u00a0grosso\u00a0modo,\u00a0depende\u00a0de\u00a0\n\nmodelos\u00a0matem\u00e1ticos\u00a0e\u00a0estat\u00edsticos.\u00a0Al\u00e9m\u00a0disto,\u00a0se\u00a0conhecermos\u00a0a\u00a0natureza\u00a0dos\u00a0dados\u00a0e\u00a0o\u00a0tipo\u00a0\n\nde\u00a0 amostragem,\u00a0 \u00e9\u00a0 pass\u00edvel\u00a0 de\u00a0 se\u00a0 ajustar\u00a0 uma\u00a0 curva\u00a0 te\u00f3rica\u00a0 ao\u00a0 variograma\u00a0 experimental,\u00a0\n\nseleccionando\u00a0de\u00a0forma\u00a0criteriosa\u00a0os\u00a0par\u00e2metros\u00a0inerentes,\u00a0diminuindo,\u00a0desta\u00a0forma,\u00a0os\u00a0erros\u00a0\n\nde\u00a0interpola\u00e7\u00e3o.\u00a0\u00c9,\u00a0portanto,\u00a0um\u00a0m\u00e9todo\u00a0cujos\u00a0valores\u00a0nos\u00a0locais\u00a0amostrados\u00a0s\u00e3o\u00a0reproduzidos\u00a0\n\ncom\u00a0 maior\u00a0 precis\u00e3o,\u00a0 tendendo\u00a0 a\u00a0 fornecer\u00a0 uma\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 cont\u00ednua\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 suavizados,\u00a0\n\nminimizando\u00a0 os\u00a0 contrastes\u00a0 (Figura\u00a0 4?1\u00a0 C).\u00a0 Elabora\u00a0 superf\u00edcies\u00a0 de\u00a0 interpola\u00e7\u00e3o\u00a0 mais\u00a0 realistas\u00a0\n\npara\u00a0este\u00a0caso\u00a0concreto.\u00a0Contudo,\u00a0existem\u00a0sempre\u00a0erros\u00a0associados\u00a0que,\u00a0na\u00a0maioria\u00a0dos\u00a0casos,\u00a0\n\nprov\u00eam\u00a0 do\u00a0 limitado\u00a0 n\u00famero\u00a0 de\u00a0 pontos\u00a0 em\u00a0 determinadas\u00a0 zonas,\u00a0 ou\u00a0 seja,\u00a0 em\u00a0 zonas\u00a0 cujo\u00a0\n\nlevantamento\u00a0 topo?batim\u00e9trico\u00a0 n\u00e3o\u00a0 foi\u00a0 bem\u00a0 executado.\u00a0 Este\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 problemas\u00a0 acarreta\u00a0 a\u00a0\n\ninterpola\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0pontos,\u00a0principalmente\u00a0na\u00a0zona\u00a0do\u00a0canal\u00a0onde\u00a0as\u00a0fortes\u00a0correntes\u00a0de\u00a0mar\u00e9s\u00a0\n\nimpossibilitaram\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0levantamentos,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0pormenorizada\u00a0dos\u00a0dados\u00a0\n\nexistentes\u00a0nessas\u00a0zonas\u00a0e\u00a0de\u00a0fotografias\u00a0tiradas\u00a0nos\u00a0dias\u00a0dos\u00a0pr\u00f3prios\u00a0levantamentos.\u00a0\n\nAssim,\u00a0 para\u00a0 uma\u00a0 melhor\u00a0 interpola\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 dados\u00a0 na\u00a0 constru\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 cada\u00a0 MDE,\u00a0 aos\u00a0\n\ndados\u00a0 altim\u00e9tricos\u00a0 de\u00a0 determinada\u00a0 campanha\u00a0 juntou?se\u00a0 a\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 topo?batim\u00e9trica\u00a0 da\u00a0\n\ncampanha\u00a0anterior\u00a0das\u00a0zonas\u00a0sem\u00a0grandes\u00a0modifica\u00e7\u00f5es\u00a0morfol\u00f3gicas\u00a0e\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0coincidissem\u00a0\n\ncom\u00a0a\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0adquirida\u00a0durante\u00a0a\u00a0respectiva\u00a0campanha.\u00a0Devido\u00a0essencialmente\u00a0\u00e0s\u00a0fortes\u00a0\n\ncorrentes\u00a0e\u00a0grandes\u00a0profundidades\u00a0registadas\u00a0no\u00a0canal\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0foi,\u00a0por\u00a0vezes,\u00a0dif\u00edcil\u00a0\n\nrealizar\u00a0levantamentos\u00a0nestas\u00a0\u00e1reas,\u00a0pelo\u00a0que\u00a0foi\u00a0necess\u00e1rio\u00a0efectuar\u00a0interpola\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0pontos\u00a0\n\nnas\u00a0campanhas\u00a0realizadas\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta.\u00a0\n\nCom\u00a0base\u00a0nos\u00a0MDEs\u00a0criados,\u00a0realizaram?se\u00a0perfis\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0longitudinais\u00a0(direc\u00e7\u00e3o\u00a0\n\naproximadamente\u00a0NNE?SSW)\u00a0e\u00a0transversais\u00a0(direc\u00e7\u00e3o\u00a0aproximadamente\u00a0ESE?WNW)\u00a0\u00e0\u00a0barreira.\u00a0\n\nAs\u00a0 cartas\u00a0 de\u00a0 diferen\u00e7as\u00a0 foram\u00a0 efectuadas\u00a0 utilizando\u00a0 os\u00a0 pares\u00a0 de\u00a0 levantamentos\u00a0\n\nsucessivos\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0mais\u00a0pr\u00f3xima\u00a0do\u00a0canal\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(MDEs),\u00a0atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0ferramentas\u00a0do\u00a0raster\u00a0\n\ncalculator\u00a0do\u00a0programa\u00a0ArcGis.\u00a0A\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0efectuada\u00a0para\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0comum\u00a0a\u00a0todos\u00a0os\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Metodologia\u00a0 60\u00a0\n\n\u00a0\n\nA B C\n\nMDEs\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0manter\u00a0constante\u00a0um\u00a0dom\u00ednio\u00a0global\u00a0e\u00a0n\u00e3o\u00a0retirar\u00a0significado\u00a0\u00e0\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ne\u00a0mapeamento\u00a0das\u00a0diferen\u00e7as\u00a0volum\u00e9tricas\u00a0e\u00a0morfol\u00f3gicas\u00a0do\u00a0sistema.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.6.1. Processamento\u00a0dos\u00a0dados\u00a0\n\u00a0\n\nComo\u00a0j\u00e1\u00a0foi\u00a0referido\u00a0anteriormente,\u00a0para\u00a0uma\u00a0melhor\u00a0interpola\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0dados\u00a0e\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\nobten\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0resultados\u00a0mais\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0da\u00a0realidade\u00a0observada\u00a0em\u00a0campo,\u00a0foram\u00a0efectuadas\u00a0\n\ninterpola\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0pontos\u00a0em\u00a0todas\u00a0as\u00a0campanhas\u00a0realizadas\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta\u00a0(da\u00a02\u00aa\u00a0\n\n\u00e0\u00a05\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo).\u00a0\u00a0\n\nAssim,\u00a0utilizando\u00a0o\u00a0ArcMap\u00a0para\u00a0esse\u00a0efeito,\u00a0tra\u00e7aram?se\u00a0perfis\u00a0em\u00a0cada\u00a0campanha\u00a0em\u00a0\n\nzonas\u00a0 com\u00a0 falta\u00a0 de\u00a0 dados,\u00a0 mas\u00a0 que\u00a0 passavam\u00a0 simultaneamente\u00a0 por\u00a0 pontos\u00a0 adquiridos\u00a0 no\u00a0\n\nterreno.\u00a0A\u00a0partir\u00a0dessas\u00a0 linhas\u00a0criadas\u00a0definiram?se\u00a0pontos\u00a0espa\u00e7ados\u00a0de\u00a010\u00a0 em\u00a010\u00a0 metros,\u00a0\n\npontos\u00a0esses\u00a0que\u00a0tinham\u00a0associado\u00a0uma\u00a0coordenada\u00a0X\u00a0e\u00a0Y\u00a0e\u00a0cuja\u00a0cota\u00a0foi\u00a0interpolada\u00a0atrav\u00e9s\u00a0\n\ndos\u00a0 dados\u00a0 j\u00e1\u00a0 existentes.\u00a0 Exportaram?se\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 Excel\u00a0 os\u00a0 pontos\u00a0 adquiridos\u00a0 no\u00a0 campo\u00a0 que\u00a0\n\npassavam\u00a0pelos\u00a0perfis\u00a0anteriormente\u00a0criados\u00a0e\u00a0definiu?se\u00a0a\u00a0linha\u00a0de\u00a0tend\u00eancia\u00a0que\u00a0melhor\u00a0se\u00a0\n\najustava\u00a0\u00e0\u00a0realidade\u00a0observada\u00a0em\u00a0campo.\u00a0A\u00a0partir\u00a0da\u00a0equa\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0recta,\u00a0obtiveram?se\u00a0valores\u00a0\n\ndas\u00a0 cotas\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 pontos\u00a0 interpolados,\u00a0 juntando?se\u00a0 assim\u00a0 estes\u00a0 \u00e0\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 cada\u00a0\n\ncampanha.\u00a0\n\nFigura\u00a04?1:\u00a0MDE\u00a0da\u00a01\u00aaCampanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0efectuado\u00a0utilizando\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0TIN;\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0IDW;\u00a0e\u00a0C\u00a0\u2013\u00a0Krigagem\u00a0\ncomo\u00a0m\u00e9todo\u00a0de\u00a0interpola\u00e7\u00e3o\u00a0espacial.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Metodologia\u00a0 61\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04?2:\u00a0Representa\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0com\u00a0os\u00a0respectivos\u00a0pontos\u00a0utilizados\u00a0para\u00a0a\u00a0interpola\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\nnovos\u00a0pontos,\u00a0sob\u00a0o\u00a0MDE\u00a0da\u00a04\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0(27\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009).\u00a0\n\nA\u00a0 t\u00edtulo\u00a0 de\u00a0 exemplo,\u00a0 na\u00a0 quarta\u00a0 campanha\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 (27\u00a0 de\u00a0 Mar\u00e7o\u00a0 de\u00a0 2009)\u00a0 foram\u00a0\n\ninterpolados\u00a0 pontos\u00a0 em\u00a0 v\u00e1rios\u00a0 perfis\u00a0 no\u00a0 centro\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 (Figura\u00a0 4?2).\u00a0 Para\u00a0 cada\u00a0 perfil\u00a0\n\nutilizaram?se\u00a0os\u00a0pontos\u00a0j\u00e1\u00a0existentes\u00a0do\u00a0levantamento\u00a0topo?hidrogr\u00e1fico\u00a0(representados\u00a0com\u00a0\n\nbolas\u00a0da\u00a0mesma\u00a0cor\u00a0do\u00a0perfil)\u00a0e\u00a0exportaram?se\u00a0para\u00a0o\u00a0Excel\u00a0com\u00a0o\u00a0intuito\u00a0de\u00a0definir\u00a0a\u00a0equa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0recta\u00a0a\u00a0ser\u00a0utilizada,\u00a0posteriormente,\u00a0para\u00a0cada\u00a0perfil.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Barreira\u00a0 63\u00a0\n\n\u00a0\n\n5. Resultados\u00a0e\u00a0discuss\u00e3o\u00a0\n\u00a0\n\n5.1. Barreira\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0laguna\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0encontra?se\u00a0separada\u00a0do\u00a0oceano\u00a0Atl\u00e2ntico\u00a0por\u00a0uma\u00a0extensa\u00a0\n\nbarreira\u00a0arenosa\u00a0cont\u00ednua\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0cerca\u00a0de\u00a04\u00a0km,\u00a0entre\u00a0a\u00a0praia\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0a\u00a0norte,\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\npraia\u00a0de\u00a0Monte\u00a0Velho,\u00a0a\u00a0sul.\u00a0A\u00a0zona\u00a0mais\u00a0a\u00a0sul\u00a0desta\u00a0barreira\u00a0arenosa\u00a0apresenta?se\u00a0escalonada\u00a0\n\npor\u00a0bermas\u00a0m\u00faltiplas\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0duna\u00a0frontal\u00a0embrion\u00e1ria\u00a0que\u00a0se\u00a0encontra\u00a0fortemente\u00a0vegetada,\u00a0\n\nassistindo?se\u00a0 progressivamente\u00a0 ao\u00a0 desaparecimento\u00a0 da\u00a0 continuidade\u00a0 dessa\u00a0 duna\u00a0 \u00e0\u00a0 medida\u00a0\n\nque\u00a0caminhamos\u00a0para\u00a0N\u00a0(Figura\u00a05?1,\u00a0rect\u00e2ngulo\u00a0laranja).\u00a0O\u00a0sector\u00a0mais\u00a0a\u00a0norte,\u00a0em\u00a0que\u00a0a\u00a0praia\u00a0\n\n\u00e9\u00a0 menos\u00a0 robusta,\u00a0 apresenta\u00a0 edif\u00edcios\u00a0 dunares\u00a0 menos\u00a0 desenvolvidos\u00a0 e\u00a0 pouco\u00a0 vegetados,\u00a0\n\nexibindo\u00a0estruturas\u00a0alongadas\u00a0de\u00a0galgamento\u00a0(Figura\u00a05?1,\u00a0rect\u00e2ngulo\u00a0verde).\u00a0A\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0\n\nestas\u00a0duas\u00a0zonas\u00a0faz?se\u00a0aproximadamente\u00a0no\u00a0alinhamento\u00a0do\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Ortig\u00e3o.\u00a0A\u00a0extens\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nbarreira\u00a0que\u00a0anualmente\u00a0\u00e9\u00a0afectada\u00a0pela\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(zona\u00a0da\u00a0praia\u00a0de\u00a0Santo\u00a0\n\nAndr\u00e9)\u00a0tem\u00a0uma\u00a0extens\u00e3o\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a0250\u00a0m\u00a0(Figura\u00a05?1,\u00a0rect\u00e2ngulo\u00a0azul),\u00a0estando\u00a0\n\nsujeita\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 rejuvenescimento\u00a0 geomorfol\u00f3gico\u00a0 frequente,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 lhe\u00a0 confere\u00a0 um\u00a0 perfil\u00a0\n\nextremamente\u00a0simples.\u00a0Com\u00a0o\u00a0intuito\u00a0de\u00a0visualizar\u00a0a\u00a0morfologia\u00a0da\u00a0barreira\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0\n\nda\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9,\u00a0 foram\u00a0 realizados\u00a0 quatro\u00a0 perfis\u00a0 transversais\u00a0 \u00e0\u00a0 barreira\u00a0 (durante\u00a0 a\u00a0 1\u00aa\u00a0\n\ncampanha\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 \u2013\u00a0 25\u00a0 e\u00a0 26\u00a0 de\u00a0\n\nFevereiro\u00a0 de\u00a0 2009),\u00a0 com\u00a0 uma\u00a0\n\norienta\u00e7\u00e3o\u00a0 aproximadamente\u00a0\n\nWNW?ESE\u00a0(Figura\u00a05?1).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?1:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0\ntransversais\u00a0\u00e0\u00a0barreira\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0\nefectuados\u00a0durante\u00a0os\u00a0dias\u00a025\u00a0e\u00a026\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0\nde\u00a02009\u00a0e\u00a0diferencia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0diferentes\u00a0zonas\u00a0da\u00a0\n\nbarreira\u00a0com\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0distintas.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Barreira\u00a0 64\u00a0\n\n\u00a0\n\n?2\n?1\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 110 120 130 140 150 160 170 180 190 200 210 220\n\nC\no\nta\n\u00a0m\n\n\u00a0(\nN\nM\nM\n)\n\nDist\u00e2ncia\u00a0 (m)\n\n?2\n?1\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 110 120 130 140 150 160 170 180 190 200 210 220\n\nC\no\nta\n\u00a0m\n\n\u00a0(\nN\nM\nM\n)\n\nDist\u00e2ncia\u00a0 (m)\n\nFace\u00a0de\u00a0praia 1\u00aa\u00a0\nBerma\n\n2\u00aa\u00a0Berma\n\nFace\u00a0de\u00a0praia 1\u00aa\u00a0Berma 2\u00aa\u00a0Berma\n\nWNW ESE\nA\n\nB\n\n?2\n?1\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 110 120 130 140 150 160 170 180 190 200 210 220\n\nC\no\nta\n\u00a0m\n\n\u00a0(\nN\nM\nM\n)\n\nDist\u00e2ncia\u00a0 (m)\n\n?2\n?1\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 110 120 130 140 150 160 170 180 190 200 210 220\n\nC\no\nta\n\u00a0m\n\n\u00a0(\nN\nM\nM\n)\n\nDist\u00e2ncia\u00a0 (m)\n\nPraia\u00a0lagunar\n\nFace\u00a0de\u00a0praia\n\nFace\u00a0de\u00a0\n\npraia\n\n1\u00aa\u00a0Berma\n\n1\u00aa\u00a0Berma\n\n2\u00aa\u00a0Berma\n\nDuna\u00a0frontal\n\nC\n\nD\n\nOs\u00a0 perfis\u00a0 mostram\u00a0 uma\u00a0 face\u00a0 de\u00a0 praia\u00a0 muito\u00a0 inclinada\u00a0 (cerca\u00a0 de\u00a0 6\u00b0\u00a0 de\u00a0 inclina\u00e7\u00e3o),\u00a0\n\nadjacentes\u00a0a\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0duas\u00a0bermas,\u00a0nos\u00a0perfis\u00a0mais\u00a0a\u00a0N\u00a0(A\u00a0a\u00a0C),\u00a0constituindo\u00a0a\u00a0segunda\u00a0\n\nberma\u00a0o\u00a0raso\u00a0de\u00a0barreira\u00a0(Figura\u00a05?2).\u00a0No\u00a0perfil\u00a0mais\u00a0a\u00a0sul\u00a0(Perfil\u00a0D),\u00a0a\u00a0berma\u00a0confina\u00a0com\u00a0uma\u00a0\n\nduna\u00a0 frontal\u00a0 que\u00a0 termina\u00a0 a\u00a0 E\u00a0 numa\u00a0 praia\u00a0 lagunar\u00a0 (Figura\u00a0 5?2).\u00a0 A\u00a0 primeira\u00a0 crista\u00a0 de\u00a0 berma\u00a0\n\nencontra?se\u00a0aproximadamente\u00a0a\u00a0uma\u00a0cota\u00a0de\u00a03,7\u00a0m\u00a0(NMM)\u00a0nos\u00a0perfis\u00a0A\u00a0e\u00a0D,\u00a0mas\u00a0mais\u00a0baixa\u00a0\n\nnos\u00a0perfis\u00a0B\u00a0e\u00a0C\u00a0(3\u00a0m\u00a0NMM)\u00a0e\u00a0a\u00a0segunda\u00a0crista\u00a0de\u00a0berma\u00a0varia\u00a0entre\u00a04,7\u00a0m\u00a0(NMM)\u00a0no\u00a0perfil\u00a0B\u00a0e\u00a0\n\n6,3\u00a0m\u00a0(NMM)\u00a0no\u00a0perfil\u00a0A\u00a0(Figura\u00a05?2).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?2:\u00a0Perfis\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0transversais\u00a0\u00e0\u00a0barreira\u00a0efectuados\u00a0nos\u00a0dias\u00a025\u00a0e\u00a026\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009,\u00a0com\u00a0\ndirec\u00e7\u00e3o\u00a0aproximadamente\u00a0WNW?ESE,\u00a0sobreelevados\u00a05x,\u00a0sendo\u00a0o\u00a0perfil\u00a0A,\u00a0o\u00a0perfil\u00a0mais\u00a0a\u00a0N\u00a0e\u00a0o\u00a0perfil\u00a0D,\u00a0o\u00a0\n\nperfil\u00a0mais\u00a0a\u00a0S.\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0 65\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.2. Barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0barreira\u00a0arenosa\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0pode\u00a0esporadicamente\u00a0romper\u00a0de\u00a0forma\u00a0\n\nnatural\u00a0 durante\u00a0 temporais\u00a0 violentos,\u00a0associados\u00a0 a\u00a0 cotas\u00a0 de\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 bastante\u00a0\n\nelevadas.\u00a0Todavia,\u00a0a\u00a0periodicidade\u00a0destes\u00a0eventos\u00a0n\u00e3o\u00a0permite\u00a0uma\u00a0eficaz\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0massa\u00a0\n\nde\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 manuten\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 n\u00edveis\u00a0 que\u00a0 possibilitem\u00a0 a\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 agr\u00edcola\u00a0 das\u00a0 terras\u00a0\n\nh\u00famidas\u00a0 adjacentes.\u00a0 Segundo\u00a0 Freitas\u00a0 (1995)\u00a0 e\u00a0 Cruces\u00a0 (2001),\u00a0 v\u00e1rios\u00a0 autores\u00a0 (Barnes,\u00a0 1980;\u00a0\n\nCacela\u00a0da\u00a0Fonseca,\u00a01989;\u00a0Bernardo,\u00a01990)\u00a0salientam\u00a0a\u00a0import\u00e2ncia\u00a0do\u00a0processo\u00a0de\u00a0interc\u00e2mbio\u00a0\n\nentre\u00a0os\u00a0sistemas\u00a0lagunares\u00a0e\u00a0o\u00a0mar\u00a0no\u00a0controle\u00a0da\u00a0eutrofiza\u00e7\u00e3o,\u00a0travando\u00a0o\u00a0processo\u00a0natural\u00a0\n\nde\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0um\u00a0sistema\u00a0l\u00edmnico,\u00a0com\u00a0r\u00e1pida\u00a0transforma\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0p\u00e2ntano.\u00a0Deste\u00a0modo,\u00a0\u00e9\u00a0\n\nimportante\u00a0o\u00a0estabelecimento\u00a0tempor\u00e1rio\u00a0da\u00a0comunica\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0laguna\u00a0e\u00a0o\u00a0oceano,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0\n\nda\u00a0 abertura\u00a0 artificial\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 na\u00a0 barreira.\u00a0 Desde\u00a0 a\u00a0 \u00e9poca\u00a0 pr\u00e9?colonial\u00a0 que,\u00a0\n\nalgumas\u00a0lagunas\u00a0costeiras\u00a0do\u00a0litoral\u00a0de\u00a0Long\u00a0Island\u00a0(E.U.A.),\u00a0como\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Mecox\u00a0e\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0\n\nde\u00a0Georgica,\u00a0em\u00a0Nova\u00a0Iorque,\u00a0s\u00e3o\u00a0abertas\u00a0manualmente,\u00a0criando\u00a0temporariamente\u00a0uma\u00a0barra\u00a0\n\nde\u00a0mar\u00e9\u00a0artificial\u00a0transversal\u00a0\u00e0\u00a0barreira\u00a0(Bokuniewicz\u00a0et\u00a0al.,\u00a02011).\u00a0Os\u00a0mesmos\u00a0autores\u00a0referem\u00a0\n\nque\u00a0estas\u00a0opera\u00e7\u00f5es\u00a0s\u00e3o\u00a0efectuadas\u00a0para\u00a0reduzir\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0no\u00a0interior\u00a0da\u00a0laguna\u00a0e\u00a0evitar\u00a0\n\ninunda\u00e7\u00f5es\u00a0nas\u00a0propriedades\u00a0pr\u00f3ximas,\u00a0permitindo,\u00a0do\u00a0mesmo\u00a0modo,\u00a0a\u00a0 introdu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\nsalgada\u00a0no\u00a0seu\u00a0interior\u00a0e\u00a0controlar\u00a0a\u00a0pesca\u00a0local.\u00a0\n\nA\u00a0 abertura\u00a0 artificial\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 \u00e9\u00a0 executada\u00a0 com\u00a0\n\nperiodicidade\u00a0anual,\u00a0no\u00a0equin\u00f3cio\u00a0da\u00a0Primavera,\u00a0quando\u00a0o\u00a0desn\u00edvel\u00a0entre\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0a\u00a0estofa\u00a0do\u00a0baixa?mar\u00a0\u00e9\u00a0m\u00e1ximo,\u00a0permitindo\u00a0o\u00a0escoamento\u00a0de\u00a0grande\u00a0parte\u00a0da\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0salobra\u00a0aprisionada.\u00a0Antigamente,\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0era\u00a0efectuada\u00a0\u00e0\u00a0custa\u00a0da\u00a0\n\nfor\u00e7a\u00a0humana\u00a0e\u00a0animal\u00a0(Figura\u00a07\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0I);\u00a0actualmente,\u00a0utilizam?se\u00a0meios\u00a0mec\u00e2nicos\u00a0para\u00a0\n\nesse\u00a0fim\u00a0(Figura\u00a08\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0I),\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0areia\u00a0do\u00a0lado\u00a0interno\u00a0da\u00a0barreira.\u00a0\n\n\u00a0A\u00a0opera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0corresponde,\u00a0assim,\u00a0\u00e0\u00a0escava\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0\n\nvala\u00a0 transversal\u00a0 \u00e0\u00a0 barreira,\u00a0 na\u00a0 zona\u00a0 mais\u00a0 estreita\u00a0 e\u00a0 baixa\u00a0 da\u00a0 praia,\u00a0 com\u00a0 cota\u00a0 de\u00a0 rasto\u00a0\n\nescassamente\u00a0 inferior\u00a0 \u00e0\u00a0 do\u00a0 espelho\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 (Pires\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2009).\u00a0 Os\u00a0 trabalhos\u00a0 de\u00a0\n\nabertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0 iniciam?se\u00a0com\u00a0a\u00a0escava\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0vala\u00a0desde\u00a0o\u00a0raso\u00a0 lagunar\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0oceano,\u00a0\n\ndeixando\u00a0um\u00a0pequeno\u00a0dique\u00a0no\u00a0interior\u00a0que\u00a0inibe\u00a0a\u00a0escorr\u00eancia\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0lagunares\u00a0(Figura\u00a09\u00a0\n\nA\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0 I).\u00a0A\u00a0 liga\u00e7\u00e3o,\u00a0propriamente\u00a0dita,\u00a0entre\u00a0a\u00a0 laguna\u00a0e\u00a0o\u00a0mar\u00a0d\u00e1?se\u00a0finalmente\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\nrompimento\u00a0desse\u00a0dique,\u00a0permitindo,\u00a0assim,\u00a0a\u00a0 liberta\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0 lagunares\u00a0(Figura\u00a09\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0\n\nAnexo\u00a0 I).\u00a0 As\u00a0 fortes\u00a0 correntes\u00a0 registadas\u00a0 na\u00a0 primeira\u00a0 descarga\u00a0 s\u00e3o\u00a0 respons\u00e1veis\u00a0 pelo\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0 66\u00a0\n\n\u00a0\n\n~1680 artificial ? ? Devia\u00a0ser\u00a0aberta\u00a0com\u00a0licen\u00e7a\u00a0camar\u00e1ria\nPadre\u00a0Ant\u00f3nio\u00a0Macedo\u00a0e\u00a0\n\nSilva,\u00a01869\n\n~1747 artificial Mar\u00e7o 6,\u00a07\u00a0e\u00a08\u00a0meses\n\n\"\u2026este\u00a0se\u00a0rompe\u00a0quasi\u00a0todos\u00a0os\u00a0annos,\u00a0\u00e0\u00a0custa\u00a0de\u00a0\n\ngrande\u00a0trabalho,\u00a0e\u00a0despeza\u00a0dos\u00a0moradores,\u00a0no\u00a0mez\u00a0de\u00a0\n\nMar\u00e7o,\u2026fica\u00a0huma\u00a0barra\u00a0capaz\u00a0de\u00a0entrarem,\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0\n\nbarcas\u00a0do\u00a0alto,\u00a0mas\u00a0ainda\u00a0navios\u00a0de\u00a0alto\u00a0b\u00f3rdo;\u00a0\u2026\"\n\nPadre\u00a0Luiz\u00a0Cardoso,\u00a01747\n\n~1758 artificial Primavera ?\n\"\u2026\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0homens\u00a0e\u00a0bois\u00a0lhe\u00a0abrem\u00a0um\u00a0med\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nareia\u00a0que\u00a0h\u00e1\u00a0entre\u00a0ella\u00a0e\u00a0o\u00a0mar\u2026\"\n\nPinheiro\u00a0da\u00a0Silva\u00a0in\u00a0\n\nMem\u00f3rias\u00a0Paroquiais\u00a0\n\n(Santo\u00a0Andr\u00e9),\u00a01758\n\nfins\u00a0s\u00e9c.\u00a0\n\nXVIII\n\nnatural\u00a0\n\nartificial\n? ?\n\n\"\u2026\u00a0do\u00a0Oceano,\u00a0do\u00a0qual\u00a0s\u00f3\u00a0se\u00a0divide\u00a0por\u00a0um\u00a0grosso\u00a0\n\nmedo\u00a0de\u00a0areia\u00a0q'o\u00a0pezo\u00a0das\u00a0aguas\u00a0hu'as\u00a0vezes\u00a0rompe,\u00a0\n\noutras\u00a0os\u00a0Lavradores,\u00a0quando\u00a0ella\u00a0lhe\u00a0submerge\u00a0seus\u00a0\n\ncampos\u00a0vizinhos,\u2026\"\n\nMurzello\u00a0(fins\u00a0s\u00e9c.\u00a0XVIII),\u00a0in\u00a0\n\nMem\u00f3rias\u00a0sobre\u00a0a\u00a0antiga\u00a0\n\nMirobriga,\u00a01931\n\n1760/67\nN\u00e3o\u00a0\n\nocorreu\n? ? ?\n\nSantiago?Verea\u00e7\u00f5es\u00a0desde\u00a0\n\n30?9?1761\u00a0a\u00a07?3?1768\u00a0in\u00a0\n\nAgropromotora,\u00a01984\u00a0\n\n1768 artificial ? ?\n\n\u201ctoda\u00a0suja\u00a0de\u00a0lismo\u201d,\u00a0principio\u00a0de\u00a0corrup\u00e7\u00e3o,\u00a0com\u00a0\n\nalgum\u00a0cheiro.\u00a0Resolveu\u00a0a\u00a0cam\u00e2ra\u00a0proceder\u00a0\u00e0\u00a0\n\nabertura\u2026\"\n\nSantiago?Verea\u00e7\u00f5es\u00a0desde\u00a0\n\n30?9?1761\u00a0a\u00a07?3?1768\u00a0in\u00a0\n\nAgropromotora,\u00a01984\u00a0\n\n1811 artificial ? ?\nfoi\u00a0deliberado\u00a0que\u00a0\"fosse\u00a0ao\u00a0mar\u00a0a\u00a0alagoa\u00a0do\u00a0\n\nConcelho\"\n\nSantiago?Verea\u00e7\u00f5es\u00a0desde\u00a0\n\n1?10?1808\u00a0a\u00a06?6?1818\u00a0in\u00a0\n\nAgropromotora,\u00a01984\u00a0\n\n~1822 artificial ? ?\n\n\"\u2026\u00a0que\u00a0anualmente\u00a0he\u00a0precizo\u00a0rompela\u00a0para\u00a0se\u00a0\n\nesvaziar\u00a0no\u00a0Oceano,\u00a0\u2026\u00a0ficando\u00a0em\u00a0consequencia\u00a0disto\u00a0\n\nhuma\u00a0suficiente\u00a0Barra\u00a0para\u00a0poderem\u00a0entrar\u00a0Barcos\u00a0do\u00a0\n\nAlto:\u2026\"\n\nJos\u00e9\u00a0Joaquim\u00a0Leal,\u00a01822\n\n1830 artificial ? ?\n\npor\u00a0delibera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a024?2?1830,\u00a0imp\u00f4s\u00a0a\u00a0C\u00e2mara\u00a0que\u00a0\n\nse\u00a0\"avisassem\u00a0todos\u00a0os\u00a0propriet\u00e1rios\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0\n\nque\u00a0t\u00eam\u00a0terras\u00a0debaixo\u00a0da\u00a0lagoa\u00a0e\u00a0mais\u00a0peritos\u00a0para\u00a0\n\nconcorrerem\u00a0\u00e0\u00a0C\u00e2mara,\u00a0no\u00a0dia\u00a027\u00a0de\u00a0Fevereiro,\u00a0a\u00a0fim\u00a0\n\nde\u00a0se\u00a0tractar\u00a0a\u00a0aberta\u00a0da\u00a0lagoa\"\n\nDelibera\u00e7\u00e3o\u00a0camar\u00e1ria\u00a0de\u00a0\n\n24?2?1830\u00a0in\u00a0\n\nAgropromotora,\u00a01984\u00a0\n\nData\u00a0da\u00a0\n\nAbertura\n\nDias\u00a0barra\u00a0\n\naberta\nObserva\u00e7\u00f5es Refer\u00eancia\u00a0bibliogr\u00e1ficaAno Abertura\n\nalargamento\u00a0e\u00a0aprofundamento\u00a0desse\u00a0sulco\u00a0previamente\u00a0rasgado,\u00a0originando?se\u00a0uma\u00a0barra\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0 \u00fanica,\u00a0 que\u00a0 evolui\u00a0 naturalmente,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 diferentes\u00a0 est\u00e1dios,\u00a0 at\u00e9\u00a0\n\nfechar\u00a0pouco\u00a0tempo\u00a0depois.\u00a0Segundo\u00a0Cruces\u00a0(2001)\u00a0o\u00a0forte\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0escoamento\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0\n\naprisionadas\u00a0 \u00e9\u00a0 respons\u00e1vel\u00a0 pelo\u00a0 transporte\u00a0 de\u00a0 grande\u00a0 quantidade\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 e\u00a0 de\u00a0\n\nnutrientes,\u00a0 contribuindo\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 significativa\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 enriquecimento\u00a0 das\u00a0 zonas\u00a0 marinhas\u00a0\n\nadjacentes\u00a0 (Figura\u00a0 10\u00a0 A\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 I).\u00a0 A\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 apresenta,\u00a0 portanto,\u00a0 uma\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nmorfol\u00f3gica\u00a0 bastante\u00a0 r\u00e1pida\u00a0 e\u00a0 encontra?se\u00a0 sujeita\u00a0 a\u00a0 constantes\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 das\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nhidrodin\u00e2micas\u00a0e\u00a0sedimentares.\u00a0\n\nA\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0de\u00a0enxugo\u00a0dos\u00a0terrenos\u00a0alagados\u00a0nas\u00a0\n\nmargens\u00a0lagunares\u00a0para\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0agr\u00edcola\u00a0(pastagem)\u00a0tem\u00a0obrigado\u00a0a\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0proceder\u00a0\u00e0\u00a0\n\nabertura\u00a0de\u00a0uma\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0a\u00a0fim\u00a0de\u00a0restabelecer\u00a0a\u00a0comunica\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0meio\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0o\u00a0\n\noceano.\u00a0Este\u00a0fen\u00f3meno,\u00a0anterior\u00a0a\u00a01680,\u00a0foi\u00a0compilado\u00a0por\u00a0Cruces\u00a0(2001)\u00a0e\u00a0actualizado\u00a0por\u00a0\n\nn\u00f3s\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 registo\u00a0 sistem\u00e1tico\u00a0 das\u00a0 aberturas\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 per\u00edodos\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 barra\u00a0\n\npermaneceu\u00a0aberta\u00a0(Tabela\u00a05?1\u00a0a\u00a05?1d).\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a05?1:\u00a0Compila\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0aberturas\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0desde\u00a01680\u00a0at\u00e9\u00a02011.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0 67\u00a0\n\n\u00a0\n\n~1850\nnatural\u00a0\n\nartificial\n? ?\n\n\"\u2026\u00a0do\u00a0mar,\u00a0com\u00a0quem\u00a0todos\u00a0os\u00a0annos\u00a0se\u00a0communica\u00a0\n\nnatural\u00a0ou\u00a0artificialmente,\u00a0\u2026\"\n\nPaulo\u00a0Perestrello\u00a0da\u00a0\n\nCamara,\u00a01850\n\n~1860 artificial\nMar\u00e7o\u00a0ou\u00a0\n\nAbril\n\n\"\u2026esgotamento\u00a0praticado\u00a0por\u00a0uma\u00a0abertura\u00a0que\u00a0se\u00a0\n\nfaz\u00a0no\u00a0med\u00e3o\u00a0de\u00a0areia\u00a0que\u00a0a\u00a0separa\u00a0do\u00a0mar,\u2026\"\u00a0? \u00a0a\u00a0\n\nlargura\u00a0do\u00a0cord\u00e3o\u00a0deve\u00a0ser\u00a0aproximadamente\u00a030\u00a0m:\u00a0\n\n\"\u2026o\u00a0mar\u00a0a\u00a0uns\u00a0trinta\u00a0metros\u00a0de\u00a0dist\u00e2ncia\u2026\"\n\nRelat\u00f3rio\u00a0sobre\u00a0a\u00a0cultura\u00a0do\u00a0\n\narroz,\u00a01860\n\n~1862 artificial Mar\u00e7o\n\n\"A\u00a0lag\u00f4a\u00a0n\u00e3o\u00a0p\u00f3de\u00a0ser\u00a0aberta\u00a0antes\u00a0de\u00a015\u00a0de\u00a0mar\u00e7o\u00a0de\u00a0\n\ncada\u00a0anno,\u2026\u00a0\u00a0permitido\u00a0aos\u00a0propriet\u00e1rios\u2026para\u00a0a\u00a0\n\nconservar\u00a0aberta\u00a0at\u00e9\u00a015\u00a0de\u00a0maio.\"\n\nPadre\u00a0Ant\u00f3nio\u00a0Macedo\u00a0e\u00a0\n\nSilva,\u00a01869\n\n~1866\nnatural\u00a0\n\nartificial\n? ?\n\n\"\u00c9\u00a0todos\u00a0os\u00a0annos\u00a0sangrada\u00a0no\u00a0mar,\u00a0ou\u00a0pela\u00a0mesma\u00a0\n\nfor\u00e7a\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0quando\u00a0est\u00e1\u00a0muito\u00a0cheia,\u00a0ou\u00a0pelos\u00a0\n\ntrabalhos\u00a0dos\u00a0propriet\u00e1rios\u00a0das\u00a0Lezirias\u00a0e\u00a0pa\u00faes\u00a0\n\nproximos,\u00a0mandando\u00a0romper\u00a0o\u00a0med\u00e3o,\u00a0\u2026\"\n\nPadre\u00a0Ant\u00f3nio\u00a0Macedo\u00a0e\u00a0\n\nSilva,\u00a01866\n\n~1872 artificial ? ?\n\n\"\u2026a\u00a0descarga\u00a0d'esta\u00a0lag\u00f4a\u00a0faz?se\u00a0por\u00a0meio\u00a0de\u00a0um\u00a0canal\u00a0\n\naberto\u00a0artificialmente\u2026bem\u00a0depressa\u00a0obstru\u00eddo\u00a0pelas\u00a0\n\nareias\u00a0que\u00a0os\u00a0ventos\u00a0e\u00a0as\u00a0vagas\u00a0arrojam\u00a0para\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0\n\ncanal.\"\n\nRibeiro,\u00a01872\n\n~1873 artificial ? ?\n\n\"\u2026\u00a0dividida\u00a0do\u00a0Oceano\u00a0por\u00a0uma\u00a0lingua\u00a0de\u00a0areia\u2026que\u00a0\n\nse\u00a0arromba\u00a0todos\u00a0os\u00a0annos,\u00a0fazendo\u00a0desaguar\u00a0a\u00a0\n\nlagoa\u2026\"\n\nPinho\u00a0Leal,\u00a01873\n\n~1877 ? ? ?\n\"\u2026separada\u00a0do\u00a0Oceano\u00a0por\u00a0um\u00a0bra\u00e7o\u00a0de\u00a0areia,\u00a0que\u00a0se\u00a0\n\nrompe\u00a0todos\u00a0os\u00a0annos\u2026\"\n\nManoel\u00a0Pinheiro\u00a0Chagas,\u00a0\n\n1877\n\n~1943 artificial ? ?\n\n\"A\u00a0descarga\u00a0para\u00a0o\u00a0Oceano\u00a0executa?se\u00a0por\u00a0um\u00a0canal\u00a0\n\naberto\u00a0artificialmente,\u00a0mas\u00a0o\u00a0trabalho\u00a0do\u00a0Homem\u00a0\u00e9\u00a0\n\ninsano\u00a0porque\u00a0constantemente\u00a0as\u00a0areias\u00a0tentam\u00a0\n\nobstru\u00ed?lo.\"\n\nJos\u00e9\u00a0de\u00a0Oliveira\u00a0Bol\u00e9o,\u00a01943\n\n~1945?\nnatural\u00a0\n\nartificial\n? ?\n\n\"\u2026acabando\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0por\u00a0escoar?se\u00a0naturalmente\u00a0\n\npara\u00a0o\u00a0mar\u00a0ou\u00a0tendo\u00a0que\u00a0ser\u00a0feitas\u00a0escoar\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0\n\ncortes\u00a0na\u00a0duna,\u00a0por\u00a0trabalhos\u00a0dos\u00a0propriet\u00e1rios\u2026\"\n\nGrande\u00a0Enciclop\u00e9dia\u00a0\n\nPortuguesa\u00a0e\u00a0Brasileira,\u00a0\n\n~1945\n\n~1952 artificial ? ? s\u00f3\u00a0comunica\u00a0com\u00a0o\u00a0mar\u00a0artificialmente\nMinist\u00e9rio\u00a0da\u00a0Marinha,\u00a0\n\n1952\n\n~1967 artificial fim\u00a0de\u00a0Abril 15?30\u00a0dias\n\n\"\u2026\u00e9\u00a0aberta,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0por\u00a0ano,\u00a0regra\u00a0geral\u00a0no\u00a0fim\u00a0da\u00a0\n\n\u00e9poca\u00a0das\u00a0chuvas,\u00a0ou\u00a0seja\u00a0no\u00a0fim\u00a0de\u00a0Abril\u2026a\u00a0lagoa\u00a0\n\npermanece\u00a0aberta\u00a0entre\u00a015\u00a0a\u00a030\u00a0dias\u2026\u00a0O\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0\n\nencerramento\u00a0compreende\u00a0cerca\u00a0de\u00a020\u00a0dias\u2026\"\n\nSchroeder?Lanz\u00a0et\u00a0al .,\u00a01967\n\n1977\nProv\u00e1vel\u00a0\n\nartificial\nFevereiro ? ? Agropromotora,\u00a01984\u00a0\n\nartificial Maio ? ? Cancela\u00a0da\u00a0Fonseca,1989\u00a0e\n\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca\u00a0et\u00a0al. ,\u00a0\n\n1993\n\nProv\u00e1vel Maio ? ? Agropomotora,1984\n\nartificial Maio/Junho ? ?\n\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca,1989\u00a0e\u00a0\n\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca\u00a0et\u00a0al .,\u00a0\n\n1993\n\nN\u00e3o\u00a0\n\nocorreu\n? ? Informa\u00e7\u00e3o\u00a0C\u00e2mara\u00a0Municipal\u00a0de\u00a0Santiago\u00a0do\u00a0Cac\u00e9m Costa\u00a0et\u00a0al. ,\u00a01985\n\nartificial Maio ? Abertura\u00a0registada Agropromotora,\u00a01984\n\nartificial Abril/Maio ? Abertura\u00a0verificada Agropromotora,\u00a01984\n\nartificial Maio/Junho ? ?\n\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca,1989\u00a0e\u00a0\n\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca\u00a0et\u00a0al. ,\u00a0\n\n1993\n\nartificial Abril ? ? Agropromotora,\u00a01984\n\nN\u00e3o\u00a0\n\nocorreu\n? ? ?\n\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca,1989\u00a0e\u00a0\n\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca\u00a0et\u00a0al .,\u00a0\n\n1993\n\nartificial ? ? Aberta\u00a0por\u00a0per\u00edodos\u00a0curtos Agropromotora,\u00a01984\n\nN\u00e3o\u00a0\n\nocorreu\n? ? ?\n\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca,1989\u00a0e\u00a0\n\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca\u00a0et\u00a0al. ,\u00a0\n\n1993\n\nartificial ? ? Aberta\u00a0por\u00a0per\u00edodos\u00a0curtos Agropromotora,\u00a01984\n\n1978\n\n1979\n\nAno Abertura\n\n1980\n\n1981\n\n1982\n\nData\u00a0da\u00a0\n\nAbertura\n\nDias\u00a0barra\u00a0\n\naberta\nObserva\u00e7\u00f5es Refer\u00eancia\u00a0bibliogr\u00e1fica\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a05?1a:\u00a0Continua\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0compila\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0aberturas\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0desde\u00a01680\u00a0at\u00e9\u00a0\n2011.\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0 68\u00a0\n\n\u00a0\n\nartificial Julho ?\nN\u00e3o\u00a0resultou,\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0insignificante,\u00a0conduzindo\u00a0a\u00a0\n\nextrema\u00a0degrada\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0Ver\u00e3o\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca,1989\u00a0e\n\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca\u00a0et\u00a0al. ,\u00a0\n\n1993\n\nartificial P\u00f3s\u00a0Maio ? ? Agropromotora,\u00a01984\n\nartificial Mar\u00e7o ? Pouco\u00a0prolongada\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca\u00a0et\u00a0al. ,\u00a0\n\n1987\u00a0e\u00a0Costa\u00a0et\u00a0al .,\u00a01985\n\nartificial ? 15\u00a0dias ? Bernardo,\u00a01990\n\nartificial ? 15\u00a0dias\n\nCanal\u00a0pouco\u00a0profundo;\u00a0n\u00e3o\u00a0ficou\u00a0sujeita\u00a0a\u00a0um\u00a0\n\nverdadeiro\u00a0regime\u00a0de\u00a0mar\u00e9s.\u00a0Substitui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\nlagunar\u00a0gradual\u00a0sem\u00a0ocorrer\u00a0\"lavagem\u00a0de\u00a0fundo\".\u00a0Sem\u00a0\n\nremo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0grande\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0e\u00a0\n\nmacr\u00f3fitos.\u00a0Em\u00a0Julho?Agosto\u00a0ocorre\u00a0crise\u00a0distr\u00f3fica\u00a0\n\ncom\u00a0grande\u00a0incremento\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0\n\nabertura.\n\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca,\u00a01989\n\nartificial ? ?\nCosta\u00a0et\u00a0al. ,\u00a01985\u00a0e\u00a0\n\nBernardo,\u00a01990\n\nartificial ? ?\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca\u00a0et\u00a0al. ,\u00a0\n\n1993\n\nartificial Mar\u00e7o/Abril ? ? Bernardo\u00a0et\u00a0al. ,\u00a01985\n\nartificial 7\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o +\u00a022\u00a0dias 29\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0ainda\u00a0aberta Bernardo\u00a0et\u00a0al. ,\u00a01985\n\nartificial Mar\u00e7o ?\nElevada\u00a0exporta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0nutrientes,\u00a0grande\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\nCosta\u00a0et\u00a0al. ,\u00a01985\n\nartificial ? 30\u00a0a\u00a045\u00a0dias\n\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0canal\u00a0profundo,\u00a0ficando\u00a0sujeita\u00a0ao\u00a0\n\nregime\u00a0de\u00a0mar\u00e9s\u00a0com\u00a0grande\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0macr\u00f3fitas\u00a0\n\ne\u00a0detritos\u00a0para\u00a0o\u00a0exterior\n\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca,\u00a01989\n\nartificial ? ? ?\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca\u00a0et\u00a0al. ,\u00a0\n\n1993\n\nartificial ? ? ?\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca\u00a0et\u00a0al. ,\u00a0\n\n1993\n\nartificial ? 30\u00a0a\u00a045\u00a0dias\n\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0canal\u00a0profundo,\u00a0ficando\u00a0sujeita\u00a0ao\u00a0\n\nregime\u00a0de\u00a0mar\u00e9s;\u00a0com\u00a0grande\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0macr\u00f3fitas\u00a0\n\ne\u00a0detritos\u00a0para\u00a0o\u00a0exterior\n\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca,\u00a01989\n\nartificial 4\u00a0de\u00a0Abril ? ? Bernardo,\u00a01990\u00a0e\u00a0\n\nartificial ? ?\nAntes\u00a0da\u00a0abertura,\u00a0intensa\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o;\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0\n\nabertura\u00a0intensa\u00a0mortalidade\u00a0de\u00a0peixes\n\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca,\u00a01989\u00a0\n\nBernardo,\u00a01990\n\nartificial ? ? ?\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca\u00a0et\u00a0al. ,\u00a0\n\n1993\n\nartificial 24\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o 30\u00a0a\u00a045\u00a0dias\n\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0canal\u00a0profundo,\u00a0ficando\u00a0sujeita\u00a0ao\u00a0\n\nregime\u00a0de\u00a0mar\u00e9s\u00a0com\u00a0grande\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0macr\u00f3fitas\u00a0\n\ne\u00a0detritos\u00a0para\u00a0o\u00a0exterior\n\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca,\u00a01989\n\nartificial ? ?\nEstratificada\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura,\u00a0mas\u00a0menos\u00a0que\u00a0no\u00a0\n\nano\u00a0anterior\nBernardo,\u00a01990\n\nartificial ? ? ?\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca\u00a0et\u00a0al. ,\u00a0\n\n1993\n\nartificial\n13\u00a0ou\u00a014\u00a0\n\nMar\u00e7o\n30\u00a0a\u00a045\u00a0dias\n\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0canal\u00a0profundo,\u00a0ficando\u00a0sujeita\u00a0ao\u00a0\n\nregime\u00a0de\u00a0mar\u00e9s\u00a0com\u00a0grande\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0macr\u00f3fitas\u00a0\n\ne\u00a0detritos\u00a0para\u00a0o\u00a0exterior\n\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca,\u00a01989\n\n1989 artificial 28\u00a0de\u00a0Abril 20\u00a0dias\n\nAberta\u00a0pelas\u00a013h00m\u00a0durante\u00a0o\u00a0B.M.,\u00a0o\u00a0canal\u00a0inicial\u00a0\n\ncom\u00a0cerca\u00a0de\u00a02,5\u00a0m\u00a0ficou\u00a0com\u00a020\u00a0m.\u00a0Encerrou\u00a0a\u00a018\u00a0de\u00a0\n\nMaio\n\nMatos,\u00a01991\n\n1990 ? ? ? \"\u2026n\u00e3o\u00a0comunica\u00a0usualmente\u00a0com\u00a0o\u00a0mar.\"\nMinist\u00e9rio\u00a0de\u00a0Defesa\u00a0\n\nNacional\u00a0?\u00a0Marinha,\u00a01990\n\n1992 artificial ? 1\u00a0dia\n\nPequena\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0laguna\u00a0no\u00a0fim\u00a0do\u00a0\n\nInverno;\u00a0n\u00e3o\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0estabelecer\u00a0uma\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndur\u00e1vel\u00a0com\u00a0o\u00a0mar.\u00a0O\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0ficou\u00a0mais\u00a0\n\nelevado\u00a0do\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0habitual\u00a0durante\u00a0a\u00a0Primavera\u00a0e\u00a0o\u00a0\n\nVer\u00e3o\n\nCatry,\u00a01993\n\n1983\n\n1984\n\n1985\n\n1986\n\n1987\n\n1988\n\nAno Abertura\nData\u00a0da\u00a0\n\nAbertura\n\nDias\u00a0barra\u00a0\n\naberta\nObserva\u00e7\u00f5es Refer\u00eancia\u00a0bibliogr\u00e1fica\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a05?1b:\u00a0Continua\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0compila\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0aberturas\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0desde\u00a01680\u00a0at\u00e9\u00a0\n2011.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0 69\u00a0\n\n\u00a0\n\nartificial 2\u00a0de\u00a0Abril ? ?\nD\u00e1rio\u00a0Cardoso\u00a0(informa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nverbal)\n\nnatural\n27/28\u00a0\n\nDezembro\n?\n\nInforma\u00e7\u00e3o\u00a0dada\u00a0pelos\u00a0\n\nPescadores\u00a0locais\n\n1998 artificial 24\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o 27\u00a0dias\n\nAbriu\u00a0pelas\u00a013h00m.\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0canal\u00a0profundo\u00a0\n\ncom\u00a0cerca\u00a0de\u00a0100\u00a0m\u00a0de\u00a0largura\u00a0(inicialmente\u00a0com\u00a03\u00a0\n\nm)\u00a0ficando\u00a0sujeita\u00a0ao\u00a0regime\u00a0de\u00a0mar\u00e9s\u00a0com\u00a0\n\nrenova\u00e7\u00e3o\u00a0completa\u00a0da\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua.\u00a0Encerrou\u00a0dia\u00a0\n\n20\u00a0de\u00a0Abril\u00a0.\u00a0Mortalidade\u00a0de\u00a0peixes.\n\nCruces,\u00a02001\n\n28\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o 2\u00a0dias\n\nAbriu\u00a0pelas\u00a015h30m.\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0canal\u00a0pouco\u00a0\n\nprofundo\u00a0com\u00a0~50\u00a0m\u00a0de\u00a0largura.\u00a0Sem\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncompleta\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar,\u00a0entrada\u00a0de\u00a0cunha\u00a0salina\u00a0\n\njunto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0do\u00a0canal\u00a0de\u00a0enchente.\u00a0Encerrou\u00a0na\u00a0\n\nmadrugada\u00a0de\u00a031\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\n\n13\u00a0de\u00a0Abril horas reabertura\n\n14\u00a0de\u00a0Abril\u00a0\n\n(2x)\nhoras reaberturas\n\n2000 artificial 5\u00a0de\u00a0Abril 2\u00a0dias\n\nAbriu\u00a0pelas\u00a019h30m.\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0canal\u00a0pouco\u00a0\n\nprofundo\u00a0com\u00a0~30\u00a0m\u00a0de\u00a0largura.\u00a0Sem\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncompleta\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar.\u00a0Encerrou\u00a0dia\u00a07\u00a0de\u00a0Abril\u00a0\n\npelas\u00a018h\u00a0durante\u00a0o\u00a0P.M.\n\nCruces,\u00a02001\n\nAbriu\u00a0pelas\u00a07h30m.\u00a0Velocidade\u00a0de\u00a0escoamento\u00a0muito\u00a0\n\nelevada\u00a0conduzindo\u00a0\u00e0\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0canal\u00a0\n\nprofundo\u00a0e\u00a0bastante\u00a0largo\u00a0(no\u00a0dia\u00a0seguinte\u00a0tinha\u00a0\n\ncerca\u00a0de\u00a0200\u00a0m\u00a0\u2013\u00a0estimativa\u00a0visual).\u00a0No\u00a0oceano\u00a0\n\nobservava?se\u00a0uma\u00a0pluma\u00a0turbida\u00a0de\u00a0enormes\u00a0\n\ndimens\u00f5es.\u00a0No\u00a0final\u00a0do\u00a0dia,\u00a0pelas\u00a018h\u00a0s\u00f3\u00a0tinha\u00a0\n\nentrado\u00a0\u00e1gua\u00a0salgada\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a02\u00a0(zona\u00a0\n\nvestibular).\n\nNo\u00a0dia\u00a0seguinte\u00a0a\u00a0cunha\u00a0salina\u00a0tinha\u00a0atingido\u00a0todo\u00a0o\u00a0\n\ncorpo\u00a0lagunar\u00a0principal,\u00a0excepto\u00a0as\u00a0zonas\u00a0das\u00a0\n\nconflu\u00eancias\u00a0dos\u00a0afluentes\u00a0(Cascalheira\u00a0e\u00a0afluentes\u00a0\n\nsul)\u00a0e\u00a0os\u00a0Po\u00e7os,\u00a0que\u00a0mantinham\u00a0\u00e1gua\u00a0doce/salobra\u00a0\u00e0\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0(corpo\u00a0lagunar\u00a0principal)\u00a0ou\u00a0na\u00a0totalidade\u00a0\n\ndo\u00a0perfil\u00a0(Po\u00e7os).\u00a0\n\nN\u00e3o\u00a0houve\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0completa\u00a0da\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0\n\nexcepto\u00a0no\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0principal:\u00a0doze\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0\n\nencerramento\u00a0os\u00a0Po\u00e7os\u00a0apresentavam\u00a0\u00e1guas\u00a0doces\u00a0\n\nou\u00a0salobras\u00a0com\u00a0maior\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0nos\u00a0Po\u00e7os\u00a0dos\u00a0\n\nAlguidares,\u00a0Ortig\u00e3o\u00a0e\u00a0em\u00a0menor\u00a0escala\u00a0no\u00a0do\u00a0\n\nPinheiro.\u00a0Aos\u00a0Po\u00e7os\u00a0mais\u00a0interiores\u00a0n\u00e3o\u00a0chegou\u00a0a\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0salgada.\u00a0Encerrou\u00a0dia\u00a015\u00a0de\u00a0Abril\n\n2002 artificial 28\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o 10\u00a0dias\n\nN\u00e3o\u00a0se\u00a0formou\u00a0um\u00a0canal\u00a0muito\u00a0largo\u00a0e\u00a0n\u00e3o\u00a0ocorreu\u00a0\n\nrenova\u00e7\u00e3o\u00a0completa\u00a0do\u00a0corpo\u00a0aquoso.\u00a0Em\u00a0campanha\u00a0\n\nde\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0efectuada\u00a011\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0\n\nencerramento\u00a0da\u00a0barra\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0apresentava\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0salobras\u00a0e\u00a0nos\u00a0Po\u00e7os\u00a0mais\u00a0internos\u00a0\n\n(Pinheiro\u00a0e\u00a0Ortig\u00e3o)\u00a0permanecia\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0an\u00f3xico\u00a0\n\njunto\u00a0ao\u00a0fundo.\u00a0Encerrou\u00a0dia\u00a07\u00a0de\u00a0Abril.\n\nDados\u00a0in\u00e9ditos\u00a0cedidos\u00a0por\u00a0\n\nCruces\n\n2003 artificial 18\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o 82\u00a0dias\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0canal\u00a0muito\u00a0largo\u00a0e\u00a0profundo.\u00a0\n\nEncerrou\u00a0dia\u00a08\u00a0de\u00a0Junho.\n\nDados\u00a0in\u00e9ditos\u00a0cedidos\u00a0por\u00a0\n\nCruces\n\n2004 artificial 5\u00a0de\u00a0Abril 25\u00a0dias\n\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0canal\u00a0largo\u00a0e\u00a0profundo\u00a0com\u00a0largura\u00a0\n\naproximada\u00a0entre\u00a060?70\u00a0m\u00a0(estimativa\u00a0visual).\u00a0Boa\u00a0\n\nrenova\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0principal,\u00a0pois\u00a0em\u00a0Agosto\u00a0\n\na\u00a0\u00e1gua\u00a0tinha\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0salinas\u00a0id\u00eanticas\u00a0\u00e0s\u00a0da\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0marinha.\u00a0Encerrou\u00a0dia\u00a030\u00a0de\u00a0Abril.\n\nDados\u00a0in\u00e9ditos\u00a0cedidos\u00a0por\u00a0\n\nCruces\n\n2005 artificial 7\u00a0de\u00a0Abril 15\u00a0dias\n\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0canal\u00a0largo\u00a0e\u00a0profundo\u00a0com\u00a0largura\u00a0\n\naproximada\u00a0de\u00a050\u00a0m\u00a0(estimativa\u00a0visual).\u00a0Encerrou\u00a0dia\u00a0\n\n22\u00a0de\u00a0Abril.\n\nDados\u00a0in\u00e9ditos\u00a0cedidos\u00a0por\u00a0\n\nCruces\n\n1997\n\n1999 artificial\n\nAno Abertura\n\nCruces,\u00a02001\n\nDados\u00a0in\u00e9ditos\u00a0cedidos\u00a0por\u00a0\n\nCruces\n2001 artificial\n\n12\u00a0de\u00a0\n\nFevereiro\n62\u00a0dias\n\nData\u00a0da\u00a0\n\nAbertura\n\nDias\u00a0barra\u00a0\n\naberta\nObserva\u00e7\u00f5es Refer\u00eancia\u00a0bibliogr\u00e1fica\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a05?1c:\u00a0Continua\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0compila\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0aberturas\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0desde\u00a01680\u00a0at\u00e9\u00a0\n2011.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0 70\u00a0\n\n\u00a0\n\n2006 artificial 28\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o 42\u00a0dias Encerrou\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Maio.\nDados\u00a0in\u00e9ditos\u00a0cedidos\u00a0por\u00a0\n\nCruces\n\n2007 artificial 18\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o 52\u00a0dias\n\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0um\u00a0canal\u00a0largo\u00a0e\u00a0profundo\u00a0com\u00a0largura\u00a0\n\naproximada\u00a0de\u00a0100\u00a0m\u00a0(estimativa\u00a0visual).\u00a0Encerrou\u00a0\n\ndia\u00a09\u00a0de\u00a0Maio.\n\nDados\u00a0in\u00e9ditos\u00a0cedidos\u00a0por\u00a0\n\nCruces\n\n2008 artificial 4\u00a0de\u00a0Abril 5\u00a0dias Encerrou\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Abril.\nDados\u00a0in\u00e9ditos\u00a0cedidos\u00a0por\u00a0\n\nCruces\n\n2009 artificial 9\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o 28\u00a0dias\n\nAbriu\u00a0pelas\u00a016h20m.\u00a0Velocidade\u00a0de\u00a0escoamento\u00a0\n\nmuito\u00a0elevada\u00a0conduzindo\u00a0\u00e0\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0canal\u00a0\n\nprofundo\u00a0\u00a0e\u00a0\u00a0largo\u00a0(com\u00a0?1,5\u00a0m\u00a0NMM\u00a0e\u00a0cerca\u00a0de\u00a050\u00a0m\u00a0\n\nde\u00a0largura\u00a0dois\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura,\u00a0aumentanto\u00a0\n\npara\u00a0110\u00a0m\u00a025\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura).\u00a0Ao\u00a0fim\u00a0de\u00a048\u00a0\n\nhoras\u00a0assistiu?se\u00a0\u00e0\u00a0completa\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0corpo\u00a0\n\nlagunar\u00a0principal\u00a0\u00e0\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0mais\u00a0a\u00a0\n\nmontante\u00a0que\u00a0apresentou\u00a0uma\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0\n\nlenta.\u00a0O\u00a0Po\u00e7o\u00a0dos\u00a0Alguidares\u00a0acompanhou\u00a0o\u00a0ritmo\u00a0do\u00a0\n\ncorpo\u00a0principal;\u00a0no\u00a0entanto\u00a0a\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\nmarinha\u00a0no\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Ortig\u00e3o\u00a0foi\u00a0bastante\u00a0mais\u00a0lenta.\u00a0\n\nEncerrou\u00a0dia\u00a06\u00a0de\u00a0Abril.\n\nPires,\u00a02011\n\n2010 artificial 28\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o 72\u00a0dias\n\nAbriu\u00a0pelas\u00a07h30m.\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0canal\u00a0largo\u00a0e\u00a0\n\nprofundo\u00a0com\u00a0largura\u00a0de\u00a055\u00a0m\u00a0(no\u00a0dia\u00a0seguinte).\u00a0\n\nEncerrou\u00a0dia\u00a06\u00a0de\u00a0Junho.\n\nDados\u00a0in\u00e9ditos\n\n2011 artificial 18\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o 56\u00a0dias Encerrou\u00a0dia\u00a013\u00a0de\u00a0Maio Dados\u00a0in\u00e9ditos\n\nAno Abertura\nData\u00a0da\u00a0\n\nAbertura\n\nDias\u00a0barra\u00a0\n\naberta\nObserva\u00e7\u00f5es Refer\u00eancia\u00a0bibliogr\u00e1fica\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n?\u00a0\u2013\u00a0aus\u00eancia\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.2.1. Monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0no\u00a0ano\u00a0de\u00a02009\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0foi\u00a0realizada\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\naux\u00edlio\u00a0de\u00a0meios\u00a0mec\u00e2nicos\u00a0no\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0(Figura\u00a010\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0I),\u00a0por\u00a0volta\u00a0das\u00a0\n\n16h20m.\u00a0Antecedeu\u00a0amplitudes\u00a0m\u00e1ximas\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0de\u00a03,3\u00a0m\u00a0(11.03.2009)\u00a0com\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0NW\u00a0\n\ne\u00a0 com\u00a0 ondula\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 ordem\u00a0 dos\u00a0 1,22?1,89\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 altura\u00a0 (Porto\u00a0 de\u00a0 Sines).\u00a0 O\u00a0 encerramento\u00a0\n\nnatural\u00a0ocorreu\u00a0a\u00a06\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009,\u00a0ficando\u00a0o\u00a0canal\u00a0activo\u00a0durante\u00a0aproximadamente\u00a0um\u00a0m\u00eas\u00a0\n\n(28\u00a0dias).\u00a0\u00a0\n\nDurante\u00a0 as\u00a0 primeiras\u00a0 24\u00a0 horas\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0 abertura\u00a0 artificial\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9,\u00a0 foram\u00a0\n\nefectuadas\u00a0 diversas\u00a0 medi\u00e7\u00f5es\u00a0 na\u00a0 barra\u00a0 que\u00a0 permitiram\u00a0 caracterizar\u00a0 e\u00a0 acompanhar\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0\n\nevolu\u00e7\u00e3o,\u00a0entre\u00a0as\u00a0quais\u00a0se\u00a0destacam\u00a0a\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0fluxo,\u00a0a\u00a0taxa\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0das\u00a0margens\u00a0do\u00a0\n\ncanal\u00a0e\u00a0a\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0(medi\u00e7\u00f5es\u00a0estas\u00a0efectuadas\u00a0a\u00a0cada\u00a030\u00a0\n\nminutos).\u00a0\n\nTabela\u00a05?1d:\u00a0Continua\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Compila\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0aberturas\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0desde\u00a01680\u00a0at\u00e9\u00a0\n2011.\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0 71\u00a0\n\n\u00a0\n\nPerfil\u00a0longitudinal\u00a0\u00e0\u00a0barreira\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\nEstacas\u00a0numeradas\nSNRSUL\nSNRNORTE\nSec\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barra\u00a01\u00a0hora\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\n\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\n10\n\n?1\n7\n2\n8\n0\n0\n\n?1\n7\n2\n7\n9\n0\n\n?1\n7\n2\n7\n8\n0\n\n?1\n7\n2\n7\n7\n0\n\n?1\n7\n2\n7\n6\n0\n\n?1\n7\n2\n7\n5\n0\n\n?1\n7\n2\n7\n4\n0\n\n?1\n7\n2\n7\n3\n0\n\n?1\n7\n2\n7\n2\n0\n\n?1\n7\n2\n7\n1\n0\n\n?1\n7\n2\n7\n0\n0\n\n?1\n7\n2\n6\n9\n0\n\n?1\n7\n2\n6\n8\n0\n\n?1\n7\n2\n6\n7\n0\n\n?1\n7\n2\n6\n6\n0\n\n?1\n7\n2\n6\n5\n0\n\n?1\n7\n2\n6\n4\n0\n\n?1\n7\n2\n6\n3\n0\n\n?1\n7\n2\n6\n2\n0\n\n?1\n7\n2\n6\n1\n0\n\n?1\n7\n2\n6\n0\n0\n\n?1\n7\n2\n5\n9\n0\n\n?1\n7\n2\n5\n8\n0\n\n?1\n7\n2\n5\n7\n0\n\n?1\n7\n2\n5\n6\n0\n\n?1\n7\n2\n5\n5\n0\n\n?1\n7\n2\n5\n4\n0\n\n?1\n7\n2\n5\n3\n0\n\n?1\n7\n2\n5\n2\n0\n\n?1\n7\n2\n5\n1\n0\n\n?1\n7\n2\n5\n0\n0\n\n?1\n7\n2\n4\n9\n0\n\n?1\n7\n2\n4\n8\n0\n\n?1\n7\n2\n4\n7\n0\n\nC\no\nta\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nDist\u00e2ncia\u00a0(m)\n\nSSW NNE\n\nE\nst\na\nca\n\u00a01\n\nE\nst\na\nca\n\u00a03\n0\n\nE\nst\na\nca\n\u00a01\n9\n\nE\nst\na\nca\n\u00a02\n0\n\nImediatamente\u00a0 antes\u00a0 da\u00a0 abertura\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 (15h09m),\u00a0 o\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 no\u00a0\n\ninterior\u00a0da\u00a0laguna\u00a0encontrava?se\u00a0a\u00a0uma\u00a0cota\u00a0de\u00a02,75\u00a0m\u00a0(NMM),\u00a0valor\u00a0medido\u00a0com\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ntotal\u00a0(Figura\u00a05?4\u00a0e\u00a0Tabela\u00a01\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0II).\u00a0A\u00a0partir\u00a0do\u00a0momento\u00a0em\u00a0que\u00a0se\u00a0estabelece\u00a0a\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nentre\u00a0a\u00a0laguna\u00a0e\u00a0o\u00a0mar,\u00a0a\u00a0cont\u00ednua\u00a0descida\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica,\u00a0permite\u00a0que\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0espelho\u00a0\n\nde\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 diminua,\u00a0 concomitantemente\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 aumento\u00a0 da\u00a0 velocidade\u00a0 de\u00a0\n\nescoamento,\u00a0verificando?se\u00a0uma\u00a0descida\u00a0mais\u00a0acentuada\u00a0na\u00a0altura\u00a0da\u00a0invers\u00e3o\u00a0da\u00a0mar\u00e9.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0iniciou?se\u00a0com\u00a0o\u00a0escoamento\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0lagunares\u00a0atrav\u00e9s\u00a0\n\nde\u00a0 um\u00a0 canal\u00a0 com\u00a0 uma\u00a0 largura\u00a0 de\u00a0 aproximadamente\u00a0 13,5\u00a0 m\u00a0 (entre\u00a0 as\u00a0 estacas\u00a0 SNRSUL\u00a0 e\u00a0\n\nSNRNORTE),\u00a0o\u00a0qual\u00a0foi\u00a0rapidamente\u00a0alargado\u00a0e\u00a0aprofundado\u00a0devido\u00a0ao\u00a0forte\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0vazante\u00a0\n\n(Figura\u00a05?3).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nDurante\u00a0 a\u00a0 primeira\u00a0 vazante\u00a0 lagunar,\u00a0 que\u00a0 durou\u00a0 aproximadamente\u00a0 19\u00a0 horas\u00a0 e\u00a0 meia\u00a0\n\n(desde\u00a0 a\u00a0 abertura\u00a0 \u00e0s\u00a0 16h20m\u00a0 do\u00a0 dia\u00a0 9\u00a0 de\u00a0 Mar\u00e7o\u00a0 at\u00e9\u00a0 \u00e0s\u00a0 12h00m\u00a0 do\u00a0 dia\u00a0 10\u00a0 de\u00a0 Mar\u00e7o),\u00a0 a\u00a0\n\nvelocidade\u00a0de\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0atingiu\u00a0a\u00a0sua\u00a0velocidade\u00a0m\u00e1xima\u00a0\u00e0s\u00a021h30m\u00a0(6\u00a0m/s),\u00a0sendo\u00a0que\u00a0no\u00a0\n\npico\u00a0do\u00a0baixa?mar\u00a0(?1,13\u00a0m\u00a0(NMM)\u00a0\u00e0s\u00a019h20m?19h45m,\u00a0Porto\u00a0de\u00a0Sines)\u00a0a\u00a0velocidade\u00a0registada\u00a0\n\nfoi\u00a0de\u00a05\u00a0m/s\u00a0(Figura\u00a05?5\u00a0e\u00a0Tabela\u00a02\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0II),\u00a0apresentando\u00a0nesta\u00a0altura\u00a0um\u00a0desn\u00edvel\u00a0de\u00a03,79\u00a0\n\nm\u00a0entre\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0espelho\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0(2,66\u00a0m\u00a0NMM)\u00a0e\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0(?1,13\u00a0m\u00a0NMM).\u00a0\n\nApenas\u00a0duas\u00a0horas\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0escoamento,\u00a0a\u00a0taxa\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0na\u00a0margem\u00a0N\u00a0atingiu\u00a0cerca\u00a0\n\nde\u00a05,49\u00a0m/h\u00a0(18h34m\u00a0do\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o),\u00a0enquanto\u00a0na\u00a0margem\u00a0S,\u00a0esta\u00a0foi\u00a0praticamente\u00a0nula\u00a0\n\nFigura\u00a05?3:\u00a0Perfil\u00a0longitudinal\u00a0\u00e0\u00a0barreira\u00a0imediatamente\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0sobreelevado\u00a05X;\u00a0\nposi\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0estacas\u00a0numeradas\u00a0para\u00a0a\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0taxa\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0das\u00a0margens\u00a0do\u00a0canal\u00a0e\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\n1\u00a0hora\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial.\u00a0As\u00a0estacas\u00a0SNRSUL\u00a0e\u00a0SNRNORTE\u00a0correspondem\u00a0ao\u00a0limite\u00a0do\u00a0canal\u00a0inicial\u00a0pela\u00a0qual\u00a0\ncome\u00e7aram\u00a0a\u00a0escoar\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0aprisionadas.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0 72\u00a0\n\n\u00a0\n\n(Figura\u00a0 5?5\u00a0 e\u00a0 Tabela\u00a0 3\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 II),\u00a0 apresentando\u00a0 o\u00a0 canal,\u00a0 nesta\u00a0 altura,\u00a0 uma\u00a0 largura\u00a0 de\u00a0\n\naproximadamente\u00a017,4\u00a0m\u00a0(Figura\u00a05?5\u00a0e\u00a0Tabela\u00a04\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0II).\u00a0\u00a0\n\nNeste\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 descarga\u00a0 inicial,\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 fluxo\u00a0 est\u00e1\u00a0 visivelmente\u00a0 turbulento,\u00a0\n\nobserva?se\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0estacion\u00e1rias\u00a0(Figura\u00a011\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0I)\u00a0t\u00edpicas\u00a0de\u00a0alto\u00a0regime\u00a0de\u00a0\n\nfluxo\u00a0ou\u00a0regime\u00a0de\u00a0fluxo\u00a0superior,\u00a0originando\u00a0formas\u00a0de\u00a0leito\u00a0do\u00a0tipo\u00a0anti?duna\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a0\n\n60\u00a0cm\u00a0de\u00a0altura,\u00a0alternando\u00a0em\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0energ\u00e9ticas\u00a0ainda\u00a0mais\u00a0elevadas\u00a0com\u00a0rebenta\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0\n\nsentido\u00a0contr\u00e1rio\u00a0ao\u00a0do\u00a0fluxo\u00a0(depress\u00f5es/eleva\u00e7\u00f5es).\u00a0Esta\u00a0rebenta\u00e7\u00e3o\u00a0cinge?se\u00a0inicialmente\u00a0\u00e0\u00a0\n\nboca\u00a0da\u00a0barra\u00a0mas,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0tempo\u00a0e\u00a0com\u00a0o\u00a0aumento\u00a0da\u00a0velocidade,\u00a0a\u00a0rebenta\u00e7\u00e3o\u00a0migra\u00a0\n\npara\u00a0montante.\u00a0\n\nA\u00a0 monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 realizada\u00a0 na\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Georgica\u00a0 (Nova\u00a0 Iorque,\u00a0 E.U.A.)\u00a0 em\u00a0 2008\u00a0 por\u00a0\n\nBokuniewicz\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2011)\u00a0demonstra\u00a0que\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0foi\u00a0\n\nfortemente\u00a0ejectada,\u00a0atingindo\u00a0uma\u00a0velocidade\u00a0de\u00a03,7\u00a0m/s,\u00a0decrescendo\u00a0para\u00a00,5\u00a0m/s\u00a0em\u00a021\u00a0\n\nhoras\u00a0e\u00a0para\u00a00,13\u00a0m/s\u00a0em\u00a046\u00a0horas.\u00a0Estas\u00a0velocidades\u00a0s\u00e3o\u00a0substancialmente\u00a0mais\u00a0pequenas\u00a0\n\nque\u00a0as\u00a0encontradas\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0devido,\u00a0essencialmente,\u00a0\u00e0\u00a0dimens\u00e3o\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0\n\nGeorgica\u00a0(aproximadamente\u00a01,73\u00a0km\n2\n),\u00a0podendo\u00a0ser\u00a0comprovado\u00a0pela\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0opera\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0abertura\u00a0que\u00a0durou\u00a0cerca\u00a0de\u00a02\u00a0horas,\u00a0onde\u00a0foi\u00a0escavada\u00a0uma\u00a0vala\u00a0com\u00a0aproximadamente\u00a06\u00a0\n\nm\u00a0de\u00a0largura\u00a0com\u00a0a\u00a0ajuda\u00a0de\u00a0uma\u00a0retroescavadora,\u00a0enquanto\u00a0em\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0esta\u00a0opera\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndemorou\u00a0 aproximadamente\u00a0 uma\u00a0 semana.\u00a0 Na\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Mecox,\u00a0 Smith\u00a0 and\u00a0 Zarillo\u00a0 (1988,\u00a0 in\u00a0\n\nBokuniewicz\u00a0et\u00a0al.,\u00a02011)\u00a0mediram\u00a0velocidades\u00a0superficiais\u00a0de\u00a0correntes\u00a0a\u00a0atingirem\u00a0os\u00a02,7\u00a0m/s\u00a0\n\ndois\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0sua\u00a0abertura\u00a0artificial.\u00a0\n\nCom\u00a0o\u00a0aumento\u00a0da\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0escoamento\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar,\u00a0as\u00a0taxas\u00a0de\u00a0\n\neros\u00e3o\u00a0 das\u00a0 margens,\u00a0 tanto\u00a0 a\u00a0 norte\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 sul,\u00a0 aumentaram\u00a0 para\u00a0 5,77\u00a0 m/h\u00a0 e\u00a0 1,27\u00a0 m/h\u00a0\n\n(21h00m/22h00m\u00a0do\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o),\u00a0respectivamente\u00a0(Figura\u00a05?5\u00a0E\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0II).\u00a0A\u00a0\n\nm\u00e1xima\u00a0taxa\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0registada\u00a0na\u00a0margem\u00a0S\u00a0d\u00e1?se\u00a0por\u00a0volta\u00a0das\u00a022h54m\u00a0onde\u00a0se\u00a0atingiram\u00a0\n\nvalores\u00a0 na\u00a0 ordem\u00a0 dos\u00a0 4,69\u00a0 m/h,\u00a0 enquanto\u00a0 a\u00a0 margem\u00a0 N\u00a0 ostentava\u00a0 uma\u00a0 ligeira\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\napresentando\u00a0valores\u00a0de\u00a04,17\u00a0m/h\u00a0(22h04m).\u00a0Neste\u00a0momento,\u00a0o\u00a0canal\u00a0atingiu\u00a0uma\u00a0largura\u00a0de\u00a0\n\naproximadamente\u00a037,3\u00a0m\u00a0(Figura\u00a05?5\u00a0e\u00a0Tabela\u00a04\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0II).\u00a0\n\nPor\u00a0volta\u00a0das\u00a000h25m/00h30m\u00a0as\u00a0ondas\u00a0do\u00a0mar\u00a0come\u00e7aram\u00a0a\u00a0entrar\u00a0na\u00a0barra,\u00a0mas\u00a0as\u00a0\n\nvelocidades\u00a0elevadas\u00a0do\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0sa\u00edda\u00a0n\u00e3o\u00a0permitiram\u00a0a\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0oce\u00e2nica\u00a0no\u00a0interior\u00a0\n\nda\u00a0 laguna.\u00a0 Uma\u00a0 hora\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 ser\u00a0 atingido\u00a0 o\u00a0 pico\u00a0 do\u00a0 preia?mar\u00a0 oce\u00e2nico\u00a0 (1,73\u00a0 m\u00a0 (NMM)\u00a0 \u00e0s\u00a0\n\n01h24m?01h54m,\u00a0Porto\u00a0de\u00a0Sines),\u00a0o\u00a0fluxo\u00a0atinge\u00a0uma\u00a0velocidade\u00a0m\u00ednima\u00a0de\u00a00,57\u00a0m/s\u00a0(Figura\u00a0\n\n5?5\u00a0e\u00a0Tabela\u00a02\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0II).\u00a0Por\u00a0volta\u00a0das\u00a007h17m\u00a0a\u00a0largura\u00a0do\u00a0canal\u00a0atingiu\u00a0cerca\u00a0de\u00a047,3\u00a0m\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0 73\u00a0\n\n\u00a0\n\n(Figura\u00a0 5?5\u00a0 e\u00a0 Tabela\u00a0 4\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 II).\u00a0 Ap\u00f3s\u00a0 o\u00a0 preia?mar\u00a0 e\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 cont\u00ednua\u00a0 descida\u00a0 da\u00a0 mar\u00e9\u00a0\n\noce\u00e2nica,\u00a0 a\u00a0 velocidade\u00a0 superficial\u00a0 de\u00a0 fluxo\u00a0 torna\u00a0 a\u00a0 aumentar,\u00a0 atingindo\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 velocidade\u00a0\n\nm\u00e1xima\u00a0(4,31\u00a0m/s)\u00a0no\u00a0pico\u00a0do\u00a0baixa?mar\u00a0(?1,41\u00a0m\u00a0(NMM)\u00a0\u00e0s\u00a008h00m,\u00a0Porto\u00a0de\u00a0Sines).\u00a0\n\nA\u00a0cont\u00ednua\u00a0descida\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0induziu\u00a0uma\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0at\u00e9\u00a0aos\u00a0\n\n0,73\u00a0 m\u00a0 (NMM),\u00a0 medida\u00a0 nas\u00a0 estacas\u00a0 graduadas,\u00a0 0,78\u00a0 m\u00a0 (NMM),\u00a0 medida\u00a0 pela\u00a0 esta\u00e7\u00e3o\u00a0 total\u00a0\n\n(11h00m\u00a0de\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o)\u00a0e\u00a00,79\u00a0m\u00a0(NMM),\u00a0medida\u00a0pelo\u00a0DGPS\u00a0(11h16m)\u00a0(Figura\u00a05?4\u00a0e\u00a0Tabela\u00a01\u00a0\n\n\u2013\u00a0Anexo\u00a0II).\u00a0As\u00a0medi\u00e7\u00f5es\u00a0efectuadas\u00a0com\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0diferem\u00a00,05\u00a0m\u00a0da\u00a0leitura\u00a0directa\u00a0das\u00a0\n\nestacas\u00a0graduadas\u00a0e\u00a00,01\u00a0m\u00a0da\u00a0medi\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0o\u00a0DGPS.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0invers\u00e3o\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0proporcionou\u00a0uma\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0\n\nescoamento\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar,\u00a0e\u00a0por\u00a0volta\u00a0das\u00a012h00m\u00a0do\u00a0dia\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0d\u00e1?se\u00a0a\u00a0invers\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\nsentido\u00a0 do\u00a0 fluxo\u00a0 (com\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 3\u00a0 horas\u00a0 e\u00a0 meia\u00a0 de\u00a0 desfasamento\u00a0 do\u00a0 preia?mar\u00a0 oce\u00e2nico),\u00a0\n\nindicando\u00a0que,\u00a0pela\u00a0primeira\u00a0vez\u00a0desde\u00a0a\u00a0sua\u00a0abertura,\u00a0estava\u00a0a\u00a0ocorrer\u00a0a\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\nmarinha\u00a0para\u00a0o\u00a0interior\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0Esta\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0durou\u00a0cerca\u00a0de\u00a03h30m\u00a0(at\u00e9\u00a0\u00e0s\u00a015h30m\u00a0\n\ndo\u00a0mesmo\u00a0dia),\u00a0altura\u00a0em\u00a0que\u00a0ocorreu\u00a0a\u00a0segunda\u00a0vazante\u00a0lagunar,\u00a0com\u00a0uma\u00a0velocidade\u00a0m\u00e9dia\u00a0\n\nde\u00a0aproximadamente\u00a02,9\u00a0m/s,\u00a0chegando\u00a0ainda\u00a0a\u00a0atingir\u00a0os\u00a05\u00a0m/s\u00a0no\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0vazante\u00a0(Figura\u00a05?\n\n5).\u00a0A\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0no\u00a0interior\u00a0da\u00a0laguna\u00a0provocou,\u00a0por\u00a0conseguinte,\u00a0a\u00a0subida\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0\n\nplano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0at\u00e9\u00a0aos\u00a01,33\u00a0m\u00a0(NMM)\u00a0(valor\u00a0medido\u00a0\u00e0s\u00a015h30m\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0leitura\u00a0das\u00a0\n\nestacas\u00a0graduadas)\u00a0e\u00a01,40\u00a0m\u00a0(NMM)\u00a0(valor\u00a0medido\u00a0\u00e0s\u00a014h00m\u00a0com\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0total).\u00a0Ap\u00f3s\u00a0este\u00a0\n\nper\u00edodo,\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0voltou\u00a0a\u00a0diminuir\u00a0at\u00e9\u00a0cerca\u00a0de\u00a01,08\u00a0m\u00a0(NMM)\u00a0\u00e0s\u00a0\n\n18h00m,\u00a0altura\u00a0em\u00a0que\u00a0se\u00a0realizou\u00a0a\u00a0\u00faltima\u00a0medi\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0e\u00a0at\u00e9\u00a0aos\u00a00,84\u00a0m\u00a0\n\n(NMM)\u00a0por\u00a0volta\u00a0das\u00a019h10m,\u00a0altura\u00a0em\u00a0que\u00a0se\u00a0realizou\u00a0a\u00a0\u00faltima\u00a0leitura\u00a0da\u00a0estaca\u00a0graduada\u00a0\n\n(Figura\u00a05?4\u00a0e\u00a0Tabela\u00a01\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0II).\u00a0\n\nEm\u00a0geral,\u00a0as\u00a0medi\u00e7\u00f5es\u00a0das\u00a0cotas\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0DGPS\u00a0estiveram\u00a0\n\nem\u00a0concord\u00e2ncia\u00a0com\u00a0as\u00a0medi\u00e7\u00f5es\u00a0efectuadas\u00a0com\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0total,\u00a0diferindo\u00a0em\u00a0m\u00e9dia\u00a0cerca\u00a0\n\nde\u00a0 0,01\u00a0 m.\u00a0 Contudo,\u00a0 as\u00a0 medi\u00e7\u00f5es\u00a0 realizadas\u00a0 pela\u00a0 leitura\u00a0 directa\u00a0 de\u00a0 estacas\u00a0 graduadas\u00a0\n\nrevelaram\u00a0valores\u00a0cerca\u00a0de\u00a00,08\u00a0m\u00a0abaixo\u00a0dos\u00a0valores\u00a0medidos\u00a0pelos\u00a0outros\u00a0dois\u00a0m\u00e9todos.\u00a0Este\u00a0\n\nerro\u00a0 pode\u00a0 estar\u00a0 associado\u00a0 \u00e0\u00a0 falta\u00a0 de\u00a0 rigor\u00a0 ao\u00a0 pintar\u00a0 a\u00a0 escala\u00a0 nas\u00a0 estacas\u00a0 de\u00a0 madeira;\u00a0 \u00e0\u00a0\n\ndiversidade\u00a0de\u00a0pessoas\u00a0que\u00a0realizaram\u00a0esta\u00a0tarefa,\u00a0n\u00e3o\u00a0sendo\u00a0sempre\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0operador\u00a0a\u00a0\n\nfazer\u00a0a\u00a0leitura;\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0permitia\u00a0uma\u00a0correcta\u00a0leitura\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0nas\u00a0\n\nestacas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0 74\u00a0\n\n\u00a0\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n?7\n?6\n?5\n?4\n?3\n?2\n?1\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:2\n4\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n5\n:3\n6\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n6\n:4\n8\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n8\n:0\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:1\n2\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n0\n:2\n4\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n1\n:3\n6\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n2\n:4\n8\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n0\n:0\n0\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n1\n:1\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n2\n:2\n4\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n3\n:3\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n4\n:4\n8\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n6\n:0\n0\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n7\n:1\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n8\n:2\n4\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:3\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n0\n:4\n8\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:0\n0\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n3\n:1\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:2\n4\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n5\n:3\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n6\n:4\n8\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n8\n:0\n0\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:1\n2\n\nL\na\nrg\nu\nra\n\u00a0d\no\n\u00a0c\na\nn\na\nl\u00a0\n(m\n\n)\n\nV\ne\nlo\nci\nd\na\nd\ne\n\u00a0s\nu\np\ne\nrf\nic\nia\nl\u00a0\nd\ne\n\u00a0f\nlu\nx\no\n\u00a0(\nm\n/\ns)\n\nT\na\nx\na\n\u00a0d\ne\n\u00a0e\nro\ns\u00e3\no\n\u00a0(\nm\n/\nh\n)\n\nC\no\nta\n\u00a0d\no\n\u00a0p\nla\nn\no\n\u00a0d\ne\n\u00a0\u00e1\ng\nu\na\n\u00a0l\na\ng\nu\nn\na\nr\u00a0\n(m\n\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nData\n\nVelocidade\u00a0de\u00a0fluxo Taxa\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0da\u00a0margem\u00a0N Taxa\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0da\u00a0margem\u00a0S\n\nCota\u00a0Plano\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0(Esta\u00e7\u00e3o\u00a0 Total) Mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0(Porto\u00a0Sines) Largura\u00a0canal\u00a0(m)\n\nFigura\u00a05?4:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0leitura\u00a0de\u00a0estacas\u00a0graduadas,\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0e\u00a0\nDGPS\u00a0e\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0registada\u00a0pelo\u00a0mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0durante\u00a0os\u00a0dias\u00a09\u00a0e\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\n?1.5\n\n?1.0\n\n?0.5\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:0\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n3\n:1\n2\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:2\n4\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n5\n:3\n6\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n6\n:4\n8\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n8\n:0\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:1\n2\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n0\n:2\n4\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n1\n:3\n6\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n2\n:4\n8\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n0\n:0\n0\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n1\n:1\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n2\n:2\n4\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n3\n:3\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n4\n:4\n8\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n6\n:0\n0\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n7\n:1\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n8\n:2\n4\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:3\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n0\n:4\n8\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:0\n0\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n3\n:1\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:2\n4\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n5\n:3\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n6\n:4\n8\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n8\n:0\n0\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:1\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n0\n:2\n4\n\nC\no\nta\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nData\n\nEstacas\u00a0graduadas\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a0Total\nDGPS\nMar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0(Porto\u00a0Sines)\nAbertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?5:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0velocidade\u00a0superficial\u00a0de\u00a0fluxo\u00a0na\u00a0barra\u00a0(valores\u00a0negativos\u00a0indicam\u00a0o\u00a0sentido\u00a0laguna?mar\u00a0e\u00a0valores\u00a0\npositivos\u00a0o\u00a0sentido\u00a0mar?laguna),\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0medida\u00a0com\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0total,\u00a0da\u00a0taxa\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0da\u00a0margem\u00a0N\u00a0e\u00a0S\u00a0do\u00a0\ncanal,\u00a0da\u00a0largura\u00a0do\u00a0canal\u00a0e\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0registada\u00a0pelo\u00a0mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0durante\u00a0os\u00a0dias\u00a09\u00a0e\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 75\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.3. Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico\u00adqu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\u00a0\n\nAs\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 f\u00edsico?qu\u00edmicas\u00a0 do\u00a0 corpo\u00a0 aquoso\u00a0 lagunar\u00a0 s\u00e3o\u00a0 essencialmente\u00a0\n\ncontroladas\u00a0 pelos\u00a0 factores\u00a0 clim\u00e1ticos\u00a0 e\u00a0 pelas\u00a0 trocas\u00a0 estabelecidas\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 \u00e1gua\u00a0 do\u00a0 mar\u00a0 em\u00a0\n\nper\u00edodo\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta\u00a0ou\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0galgamentos\u00a0oce\u00e2nicos\u00a0da\u00a0barreira\u00a0arenosa.\u00a0Para\u00a0al\u00e9m\u00a0\n\nda\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0que,\u00a0directamente\u00a0ou\u00a0atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0 linhas\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0promove\u00a0a\u00a0 introdu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0 doce\u00a0 no\u00a0 sistema,\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 a\u00a0 temperatura,\u00a0 com\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 directa\u00a0 na\u00a0 evapora\u00e7\u00e3o,\u00a0 e\u00a0 o\u00a0\n\nvento,\u00a0que\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0sobre\u00a0a\u00a0superf\u00edcie\u00a0da\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0promove\u00a0a\u00a0mistura\u00a0da\u00a0coluna\u00a0\n\nde\u00a0\u00e1gua,\u00a0desempenham\u00a0um\u00a0papel\u00a0importante\u00a0nas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicas\u00a0do\u00a0corpo\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0lagunar,\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0assim\u00a0marcadamente\u00a0sazonais.\u00a0\n\nMackenzie\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (1995)\u00a0 referem\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 maior\u00a0 parte\u00a0 das\u00a0 lagunas\u00a0 costeiras\u00a0 com\u00a0\n\nprofundidades\u00a0 superiores\u00a0 a\u00a0 2\u00a0 m\u00a0 encontram?se\u00a0 estratificadas\u00a0 a\u00a0 maior\u00a0 parte\u00a0 do\u00a0 ano,\u00a0\n\ndesenvolvendo\u00a0 uma\u00a0 zona\u00a0 superficial\u00a0 menos\u00a0 densa\u00a0 denominada\u00a0 de\u00a0 Epilimnion\u00a0 e\u00a0 uma\u00a0 zona\u00a0\n\ninferior\u00a0mais\u00a0densa\u00a0constitu\u00edndo\u00a0o\u00a0Hipolomnion.\u00a0Estas\u00a0zonas\u00a0encontram?se\u00a0separadas\u00a0por\u00a0uma\u00a0\n\nzona\u00a0 de\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 \u2013\u00a0 Metalimnion\u00a0 \u2013\u00a0 onde\u00a0 se\u00a0 registam\u00a0 as\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 bruscas\u00a0 dos\u00a0 par\u00e2metros\u00a0\n\nf\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua.\u00a0\n\n\u00a0As\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 barra\u00a0 fechada\u00a0 favorecem\u00a0 normalmente\u00a0 o\u00a0 desenvolvimento\u00a0 de\u00a0\n\nestratifica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0com\u00a0express\u00e3o\u00a0na\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?\n\nqu\u00edmicos.\u00a0Contudo,\u00a0se\u00a0a\u00a0profundidade\u00a0for\u00a0reduzida\u00a0ou\u00a0se\u00a0ocorrerem\u00a0ventos\u00a0intensos,\u00a0podem\u00a0\n\ndesencadear?se\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0turbul\u00eancia\u00a0suficientes\u00a0para\u00a0induzir\u00a0a\u00a0homogeneiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0coluna\u00a0\n\nde\u00a0 \u00e1gua\u00a0 (Freitas\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2002).\u00a0 Com\u00a0 a\u00a0 barra\u00a0 aberta,\u00a0 a\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 \u00e9\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 geral\u00a0\n\nhomogeneizada.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9,\u00a0 devido\u00a0 \u00e0\u00a0 sua\u00a0 complexa\u00a0 morfologia\u00a0 com\u00a0 um\u00a0 corpo\u00a0 lagunar\u00a0\n\nprincipal,\u00a0uma\u00a0faixa\u00a0mais\u00a0pr\u00f3xima\u00a0dos\u00a0principais\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0e\u00a0zonas\u00a0confinadas,\u00a0apresenta\u00a0um\u00a0\n\npadr\u00e3o\u00a0 evolutivo\u00a0 dependente\u00a0 da\u00a0 posi\u00e7\u00e3o\u00a0 dentro\u00a0 do\u00a0 sistema.\u00a0 Assim,\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 Cruces\u00a0\n\n(2001),\u00a0 foi\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 diferenciar\u00a0 no\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 lagunar\u00a0 tr\u00eas\u00a0 zonas\u00a0 principais:\u00a0 o\u00a0 corpo\u00a0 lagunar\u00a0\n\nprincipal\u00a0(Zona\u00a0 I),\u00a0a\u00a0 zona\u00a0com\u00a0 maior\u00a0 influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0 II)\u00a0e\u00a0a\u00a0 zona\u00a0dos\u00a0Po\u00e7os\u00a0\n\n(Zona\u00a0III)\u00a0(Figura\u00a05?6),\u00a0porque,\u00a0embora\u00a0fa\u00e7am\u00a0parte\u00a0do\u00a0mesmo\u00a0sistema\u00a0 lagunar,\u00a0apresentam\u00a0\n\num\u00a0comportamento\u00a0diferenciado,\u00a0com\u00a0zonas\u00a0de\u00a0maior\u00a0influ\u00eancia\u00a0marinha\u00a0(Zona\u00a0I),\u00a0continental\u00a0\n\n(Zona\u00a0 II)\u00a0ou\u00a0com\u00a0maior\u00a0grau\u00a0de\u00a0confinamento\u00a0(Zona\u00a0 III);\u00a0os\u00a0Po\u00e7os\u00a0da\u00a0Zona\u00a0 IIIA\u00a0apresentam,\u00a0\n\nembora\u00a0que\u00a0deficiente,\u00a0comunica\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0Zona\u00a0I\u00a0e\u00a0II\u00a0e\u00a0os\u00a0Po\u00e7os\u00a0da\u00a0Zona\u00a0IIIB\u00a0n\u00e3o\u00a0comunicam\u00a0\n\ncom\u00a0a\u00a0Zona\u00a0I\u00a0e\u00a0II\u00a0e\u00a0comunicam\u00a0deficientemente\u00a0com\u00a0a\u00a0Zona\u00a0IIIA.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 76\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?6:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0amostragem\u00a0para\u00a0a\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0qualidade\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0\ndiferencia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0diferentes\u00a0zonas\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicas\u00a0do\u00a0corpo\u00a0aquoso,\u00a0realizada\u00a0\n\nem\u00a0ArcMap.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 77\u00a0\n\n\u00a0\n\nSalinidade\u00a0e\u00a0condutividade\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0salinidade\u00a0\u00e9\u00a0definida\u00a0como\u00a0a\u00a0massa\u00a0total\u00a0de\u00a0sais\u00a0dissolvidos\u00a0por\u00a0kilograma\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\ndepois\u00a0de\u00a0todo\u00a0o\u00a0carbonato\u00a0ter\u00a0sido\u00a0convertido\u00a0em\u00a0\u00f3xido,\u00a0todos\u00a0os\u00a0brometos\u00a0e\u00a0iodetos\u00a0terem\u00a0\n\nsido\u00a0 substitu\u00eddos\u00a0 pelo\u00a0 cloro\u00a0 e\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 mat\u00e9ria\u00a0 org\u00e2nica\u00a0 ter\u00a0 sido\u00a0 oxidada\u00a0 (Ivanoff,\u00a0 1972,\u00a0 in\u00a0\n\nCruces,\u00a0 2001).\u00a0 \u00c9\u00a0 um\u00a0 par\u00e2metro\u00a0 que\u00a0 n\u00e3o\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0 medido,\u00a0 mas\u00a0 \u00e9\u00a0 deduzido\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0\n\nclorinidade\u00a0ou\u00a0da\u00a0condutividade\u00a0el\u00e9ctrica.\u00a0A\u00a0condutividade\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0constitui\u00a0uma\u00a0medida\u00a0da\u00a0\n\ncapacidade\u00a0de\u00a0determinada\u00a0solu\u00e7\u00e3o\u00a0conduzir\u00a0a\u00a0corrente\u00a0el\u00e9ctrica,\u00a0dependendo\u00a0do\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0\n\ni\u00f5es\u00a0por\u00a0unidade\u00a0de\u00a0volume\u00a0da\u00a0solu\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0representa\u00a0o\u00a0somat\u00f3rio\u00a0das\u00a0contribui\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0todos\u00a0\n\nos\u00a0i\u00f5es\u00a0presentes\u00a0(Willard\u00a0\u00a0et\u00a0al.,\u00a01974,\u00a0in\u00a0Matos,\u00a01991).\u00a0\n\nO\u00a0par\u00e2metro\u00a0salinidade\u00a0\u00e9\u00a0bastante\u00a0importante,\u00a0sendo\u00a0utilizado\u00a0por\u00a0v\u00e1rios\u00a0autores\u00a0para\u00a0\n\nclassificar\u00a0os\u00a0diversos\u00a0dom\u00ednios\u00a0ambientais\u00a0nos\u00a0sistemas\u00a0lagunares.\u00a0De\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0salinidade\u00a0\n\n\u00e0\u00a0 superf\u00edcie,\u00a0 Barnes\u00a0 (1980)\u00a0 considera\u00a0 quatro\u00a0 zonas\u00a0 fundamentais,\u00a0 podendo,\u00a0 cada\u00a0 corpo\u00a0\n\nlagunar,\u00a0possuir\u00a0desde\u00a0uma,\u00a0no\u00a0caso\u00a0de\u00a0lagunas\u00a0de\u00a0pequena\u00a0a\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o,\u00a0at\u00e9\u00a0tr\u00eas\u00a0dessas\u00a0\n\nzonas,\u00a0no\u00a0caso\u00a0de\u00a0lagunas\u00a0de\u00a0maiores\u00a0dimens\u00f5es,\u00a0embora\u00a0que\u00a0esporadicamente:\u00a0\n\n\u00a0\n\n?\u00a0Zona\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0doce;\u00a0\n\n?\u00a0Zona\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0salobra;\u00a0\n\n?\u00a0Zona\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0mar;\u00a0\n\n?\u00a0Zona\u00a0hipersalina.\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0temporal\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0\u00e9\u00a0controlada\u00a0pela\u00a0precipita\u00e7\u00e3o,\u00a0pela\u00a0temperatura\u00a0e\u00a0\n\npela\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0oce\u00e2nica\u00a0na\u00a0laguna\u00a0(quer\u00a0por\u00a0galgamentos\u00a0da\u00a0barreira\u00a0arenosa,\u00a0quer\u00a0pela\u00a0\n\nbarra\u00a0de\u00a0mar\u00e9).\u00a0Os\u00a0dois\u00a0primeiros\u00a0factores\u00a0est\u00e3o\u00a0directamente\u00a0relacionados\u00a0com\u00a0as\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nmeteorol\u00f3gicas\u00a0da\u00a0regi\u00e3o,\u00a0em\u00a0que\u00a0o\u00a0aumento\u00a0da\u00a0temperatura,\u00a0em\u00a0\u00e9pocas\u00a0secas,\u00a0promove\u00a0os\u00a0\n\nfen\u00f3menos\u00a0 de\u00a0 evapora\u00e7\u00e3o,\u00a0 favorecendo\u00a0 o\u00a0 aumento\u00a0 da\u00a0 salinidade;\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 aumento\u00a0 da\u00a0\n\nprecipita\u00e7\u00e3o,\u00a0em\u00a0\u00e9pocas\u00a0invernosas,\u00a0provoca\u00a0adi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0doce,\u00a0induzindo\u00a0a\u00a0sua\u00a0diminui\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0 entrada\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 oce\u00e2nica\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 dos\u00a0 galgamentos\u00a0 do\u00a0 cord\u00e3o\u00a0 arenoso\u00a0 ou\u00a0 pela\u00a0 abertura\u00a0\n\nartificial\u00a0ou\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0favorecem\u00a0o\u00a0aumento\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0no\u00a0corpo\u00a0lagunar,\u00a0\n\nsendo\u00a0este\u00a0aumento\u00a0tanto\u00a0maior\u00a0quanto\u00a0maior\u00a0for\u00a0o\u00a0volume\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0salgada\u00a0misturada\u00a0no\u00a0\n\nsistema.\u00a0A\u00a0conjuga\u00e7\u00e3o\u00a0destes\u00a0factores\u00a0pode\u00a0ser\u00a0respons\u00e1vel\u00a0pela\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 78\u00a0\n\n\u00a0\n\nSalinidade\u00a0(\u2030)\n\n>40\n\n30\u00a0?\u00a040\n\nPolihalina 18\u00a0?\u00a030\n\nMesohalina 5\u00a0?\u00a018\n\nOligohalina 0.5\u00a0?\u00a05\n\n0\u00a0?\u00a00.5Doce\n\nSalobra\n\nEuhalina\n\nHiperhalina\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\nExistem\u00a0diversas\u00a0classifica\u00e7\u00f5es\u00a0para\u00a0a\u00a0salinidade;\u00a0contudo,\u00a0considerando\u00a0o\u00a0teor\u00a0em\u00a0sais\u00a0\n\ndissolvidos\u00a0 (salinidade),\u00a0 \u00e9\u00a0 utilizada\u00a0 a\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 proposta\u00a0 por\u00a0 Cowardin\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (1985)\u00a0 para\u00a0\n\nambientes\u00a0estuarinos\u00a0e\u00a0lagunares\u00a0(Tabela\u00a05?2),\u00a0igualmente\u00a0utilizada\u00a0por\u00a0Cruces\u00a0(2001).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nOxig\u00e9nio\u00a0Dissolvido\u00a0(O.D.)\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0oxig\u00e9nio\u00a0dissolvido\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0das\u00a0vari\u00e1veis\u00a0mais\u00a0 importantes\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\ndetermina\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 qu\u00edmicas\u00a0 e\u00a0 biol\u00f3gicas\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 sendo\u00a0 essencial\u00a0 ao\u00a0\n\nmetabolismo\u00a0respirat\u00f3rio\u00a0da\u00a0maior\u00a0parte\u00a0dos\u00a0organismos\u00a0aqu\u00e1ticos.\u00a0A\u00a0din\u00e2mica\u00a0da\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndo\u00a0oxig\u00e9nio\u00a0\u00e9\u00a0marcada\u00a0por\u00a0um\u00a0equil\u00edbrio\u00a0entre\u00a0as\u00a0entradas\u00a0da\u00a0atmosfera\u00a0e\u00a0da\u00a0fotoss\u00edntese\u00a0e\u00a0as\u00a0\n\nperdas\u00a0 devidas\u00a0 \u00e0s\u00a0 oxida\u00e7\u00f5es\u00a0 qu\u00edmicas\u00a0 e\u00a0 bi\u00f3ticas\u00a0 (Wetzel,\u00a0 1993).\u00a0 A\u00a0 presen\u00e7a/aus\u00eancia\u00a0 de\u00a0\n\norganismos\u00a0 fotossint\u00e9ticos,\u00a0 a\u00a0 capacidade\u00a0 de\u00a0 penetra\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 luz,\u00a0 a\u00a0 turbul\u00eancia\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 a\u00a0\n\nquantidade\u00a0 de\u00a0 mat\u00e9ria\u00a0 org\u00e2nica\u00a0 em\u00a0 decomposi\u00e7\u00e3o,\u00a0 a\u00a0 temperatura\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 salinidade\u00a0 s\u00e3o\u00a0 os\u00a0\n\nprincipais\u00a0factores\u00a0que\u00a0controlam\u00a0a\u00a0quantidade\u00a0deste\u00a0par\u00e2metro\u00a0na\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0(Cruces,\u00a0\n\n2001).\u00a0Segundo\u00a0Beer\u00a0(1983),\u00a0in\u00a0Freitas\u00a0(1995),\u00a0a\u00a0percentagem\u00a0de\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0pode\u00a0ser\u00a0\n\ncalculada\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 conhecimento\u00a0 do\u00a0 valor\u00a0 do\u00a0 O.D.\u00a0 medido\u00a0 (DO)\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nsatura\u00e7\u00e3o\u00a0(DOs),\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0express\u00e3o:\u00a0\n\n\u00a0\n\n% \u00e7\u00e3  100\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a05?2:\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0\nproposta\u00a0por\u00a0Cowardin\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1985).\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 79\u00a0\n\n\u00a0\n\nAssim,\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0pode\u00a0estar\u00a0em\u00a0equil\u00edbrio\u00a0com\u00a0a\u00a0atmosfera,\u00a0definindo?se\u00a0como\u00a0saturada\u00a0\n\n(valores\u00a0 pr\u00f3ximos\u00a0 de\u00a0 100\u00a0 %),\u00a0 sobressaturada\u00a0 quando\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 s\u00e3o\u00a0 superiores\u00a0 a\u00a0 100\u00a0 %,\u00a0 e\u00a0\n\nsubsaturada\u00a0se\u00a0as\u00a0percentagens\u00a0obtidas\u00a0forem\u00a0inferiores\u00a0a\u00a0100\u00a0%.\u00a0\n\nO\u00a0teor\u00a0de\u00a0oxig\u00e9nio\u00a0dissolvido\u00a0\u00e9,\u00a0igualmente,\u00a0vari\u00e1vel\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0ano\u00a0e\u00a0na\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua.\u00a0 Em\u00a0 corpos\u00a0 aquosos\u00a0 estratificados,\u00a0 registam?se,\u00a0 normalmente,\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 mais\u00a0\n\nbaixos\u00a0no\u00a0hipolimnion\u00a0do\u00a0que\u00a0no\u00a0epilimnion\u00a0e\u00a0no\u00a0metalimnion,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0mais\u00a0 junto\u00a0\u00e0\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 oxig\u00e9nio\u00a0 \u00e9\u00a0 compensado\u00a0 pelos\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0 circula\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 de\u00a0\n\nfotoss\u00edntese.\u00a0 A\u00a0 perda\u00a0 de\u00a0 oxig\u00e9nio\u00a0 verificada\u00a0 no\u00a0 hipolimnion\u00a0 d\u00e1?se\u00a0 essencialmente\u00a0 pela\u00a0\n\noxida\u00e7\u00e3o\u00a0biol\u00f3gica\u00a0da\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica.\u00a0Embora\u00a0a\u00a0respira\u00e7\u00e3o\u00a0vegetal\u00a0e\u00a0animal\u00a0possa\u00a0consumir\u00a0\n\ngrandes\u00a0 quantidades\u00a0 de\u00a0 O.D.,\u00a0 o\u00a0 maior\u00a0 consumo\u00a0 \u00e9\u00a0 feito\u00a0 pela\u00a0 decomposi\u00e7\u00e3o\u00a0 bacteriana\u00a0 da\u00a0\n\nmat\u00e9ria\u00a0 org\u00e2nica\u00a0 que\u00a0 sofre\u00a0 decomposi\u00e7\u00e3o\u00a0 (Wetzel,\u00a0 1993).\u00a0 A\u00a0 decomposi\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 macr\u00f3fitas\u00a0\n\nap\u00f3s\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0crescimento,\u00a0no\u00a0fim\u00a0do\u00a0Ver\u00e3o\u00a0quando\u00a0as\u00a0temperaturas\u00a0s\u00e3o\u00a0ainda\u00a0elevadas,\u00a0\n\npode\u00a0ser\u00a0t\u00e3o\u00a0 intensa\u00a0que\u00a0provoca\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0conte\u00fado\u00a0de\u00a0oxig\u00e9nio\u00a0at\u00e9\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0da\u00a0anoxia\u00a0\n\n(Wetzel,\u00a01993).\u00a0A\u00a0zona\u00a0de\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0massa\u00a0aquosa\u00a0superior\u00a0oxigenada\u00a0e\u00a0a\u00a0inferior\u00a0que\u00a0\n\npode\u00a0 ser\u00a0 an\u00f3xica\u00a0 denomina?se\u00a0 oxiclina\u00a0 (Cruces,\u00a0 2001).\u00a0 A\u00a0 actividade\u00a0 biol\u00f3gica\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 gases\u00a0\n\nresultantes\u00a0do\u00a0processo\u00a0respira\u00e7\u00e3o/fotoss\u00edntese\u00a0induzem\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0di\u00e1rias\u00a0nos\u00a0n\u00edveis\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0e\u00a0\n\nconsequentemente\u00a0no\u00a0pH\u00a0(Barnes,\u00a01980).\u00a0\n\n\u00a0\n\npH\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0 pH\u00a0 representa\u00a0 a\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 i\u00f5es\u00a0 hidrog\u00e9nio\u00a0 (H\n+\n)\u00a0 presentes\u00a0 numa\u00a0 solu\u00e7\u00e3o;\u00a0\n\ncontudo,\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 quantidade\u00a0 \u00e9\u00a0 em\u00a0 n\u00famero\u00a0 bastante\u00a0 reduzido,\u00a0 pelo\u00a0 que\u00a0 \u00e9\u00a0 definido\u00a0 como\u00a0 o\u00a0\n\nsim\u00e9trico\u00a0do\u00a0logaritmo\u00a0decimal\u00a0da\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0hidrogeni\u00f5es,\u00a0expresso\u00a0em\u00a0mol/L\u00a0(Chang,\u00a0\n\n1994,\u00a0in\u00a0Abreu\u00a0et\u00a0al.,\u00a02010):\u00a0\n\n log \u00a0\n\n\u00a0\n\nAs\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0pH\u00a0s\u00e3o,\u00a0de\u00a0um\u00a0modo\u00a0geral,\u00a0consequ\u00eancia\u00a0da\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0CO2\u00a0na\u00a0\u00e1gua,\u00a0\n\numa\u00a0 vez\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 interac\u00e7\u00e3o\u00a0 desta\u00a0 mol\u00e9cula\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 \u00e1gua\u00a0 vai\u00a0 originar\u00a0 um\u00a0 \u00e1cido\u00a0 fraco\u00a0 \u2013\u00a0 \u00e1cido\u00a0\n\ncarb\u00f3nico\u00a0(H2C03)\u00a0\u2013\u00a0que\u00a0se\u00a0decomp\u00f5e\u00a0rapidamente\u00a0em\u00a0hidrog\u00e9nio\u00a0(H\n+\n)\u00a0e\u00a0bicarbonato\u00a0(HCO3\n\n?\n).\u00a0\n\nO\u00a0 di\u00f3xido\u00a0 de\u00a0 carbono\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0 proveniente\u00a0 da\u00a0 atmosfera,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 dissolu\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 CO2\u00a0\n\natmosf\u00e9rico\u00a0 pela\u00a0 chuva,\u00a0 da\u00a0 altera\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 rochas,\u00a0 da\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 organismos\u00a0 ou\u00a0 mesmo\u00a0 da\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 80\u00a0\n\n\u00a0\n\nAmbiente pH\n\nFortemente\u00a0alcalino >\u00a09\n\nAlcalino 9\u00a0\u2013\u00a08\n\nFracamente\u00a0alcalino 8\u00a0\u2013\u00a07.2\n\nNeutro 7.2\u00a0\u2013\u00a06.6\n\nLigeiramente\u00a0\u00e1cido 6.6\u00a0\u2013\u00a05.5\n\n\u00c1cido 5.5\u00a0\u2013\u00a02.1\n\ndecomposi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica\u00a0(Cruces,\u00a02001).\u00a0O\u00a0processo\u00a0de\u00a0fotoss\u00edntese\u00a0efectuado\u00a0pelas\u00a0\n\nplantas\u00a0aqu\u00e1ticas\u00a0ou\u00a0outros\u00a0organismos\u00a0fotossint\u00e9ticos\u00a0promove\u00a0um\u00a0aumento\u00a0dos\u00a0n\u00edveis\u00a0de\u00a0\n\npH,\u00a0pois\u00a0s\u00e3o\u00a0utilizadas\u00a0grandes\u00a0quantidades\u00a0de\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono.\u00a0Da\u00ed\u00a0que,\u00a0durante\u00a0o\u00a0dia,\u00a0\n\nquando\u00a0a\u00a0fotoss\u00edntese\u00a0atinge\u00a0o\u00a0seu\u00a0m\u00e1ximo,\u00a0o\u00a0pH\u00a0pode\u00a0assumir\u00a0n\u00edveis\u00a0mais\u00a0altos,\u00a0enquanto\u00a0\n\ndurante\u00a0a\u00a0noite,\u00a0o\u00a0pH\u00a0atinge\u00a0valores\u00a0mais\u00a0baixos.\u00a0O\u00a0processo\u00a0de\u00a0decomposi\u00e7\u00e3o\u00a0faz\u00a0baixar\u00a0o\u00a0pH,\u00a0\n\npois\u00a0ocorre\u00a0aumento\u00a0das\u00a0concentra\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0CO2.\u00a0\n\nAtrav\u00e9s\u00a0do\u00a0pH\u00a0s\u00e3o\u00a0distinguidos\u00a0v\u00e1rios\u00a0tipos\u00a0de\u00a0ambientes,\u00a0pelo\u00a0que,\u00a0na\u00a0representa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0 dados,\u00a0 utilizou?se\u00a0 a\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 proposta\u00a0 por\u00a0 Teodorovich\u00a0 (Tabela\u00a0 5?3),\u00a0 j\u00e1\u00a0 usada\u00a0 por\u00a0\n\nFreitas\u00a0(1989;\u00a01995)\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0\u00d3bidos\u00a0e\u00a0Albufeira,\u00a0respectivamente,\u00a0por\u00a0Matos\u00a0(1991)\u00a0na\u00a0\n\nLagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0e\u00a0por\u00a0Cruces\u00a0(2001)\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Melides\u00a0e\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nEh\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0Eh\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0par\u00e2metro\u00a0que\u00a0mede\u00a0a\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0um\u00a0determinado\u00a0ambiente\u00a0fornecer\u00a0\n\nelectr\u00f5es\u00a0a\u00a0um\u00a0agente\u00a0oxidante\u00a0(reduzindo?o)\u00a0ou\u00a0em\u00a0retirar\u00a0electr\u00f5es\u00a0a\u00a0um\u00a0agente\u00a0redutor\u00a0\n\n(oxidando?o),\u00a0tal\u00a0como\u00a0o\u00a0pH\u00a0de\u00a0um\u00a0ambiente\u00a0mede\u00a0a\u00a0sua\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0fornecer\u00a0hidrogeni\u00f5es\u00a0\n\na\u00a0uma\u00a0base\u00a0ou\u00a0de\u00a0os\u00a0retirar\u00a0a\u00a0um\u00a0\u00e1cido\u00a0(Krauskopf\u00a0&amp;\u00a0Bird,\u00a01995,\u00a0in\u00a0Cruces,\u00a02001).\u00a0A\u00a0mat\u00e9ria\u00a0\n\norg\u00e2nica\u00a0 funciona\u00a0 como\u00a0 forte\u00a0 redutor,\u00a0 uma\u00a0 vez\u00a0 que\u00a0 reduz\u00a0 o\u00a0 oxig\u00e9nio\u00a0 e\u00a0 liberta\u00a0 CO2.\u00a0 Num\u00a0\n\nambiente,\u00a0 quando\u00a0 o\u00a0 oxig\u00e9nio\u00a0 \u00e9\u00a0 inexistente\u00a0 ou\u00a0 foi\u00a0 totalmente\u00a0 consumido,\u00a0 a\u00a0 oxida\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nmat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica\u00a0d\u00e1?se\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0reac\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0representam\u00a0estados\u00a0de\u00a0Eh\u00a0\n\nmais\u00a0 baixos.\u00a0 \u00c0\u00a0 medida\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 oxig\u00e9nio\u00a0 se\u00a0 aproxima\u00a0 de\u00a0 zero\u00a0 e\u00a0 surgem\u00a0 as\u00a0\n\nTabela\u00a05?3:\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0ambientes\u00a0\nconsoante\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0pH,\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0\n\nproposta\u00a0de\u00a0Teodorovich.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 81\u00a0\n\n\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0anoxia,\u00a0o\u00a0Eh\u00a0diminui\u00a0bruscamente\u00a0(Wetzel,\u00a01993).\u00a0Assim,\u00a0a\u00a0disponibilidade\u00a0de\u00a0\n\noxig\u00e9nio\u00a0dissolvido\u00a0\u00e9\u00a0directamente\u00a0proporcional\u00a0aos\u00a0valores\u00a0de\u00a0Eh.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nTemperatura\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 temperatura\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 corpo\u00a0 aquoso\u00a0 lagunar\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 par\u00e2metro\u00a0 f\u00edsico\u00a0 que\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0\n\nconsiderado\u00a0como\u00a0um\u00a0balan\u00e7o\u00a0t\u00e9rmico\u00a0entre\u00a0os\u00a0fen\u00f3menos\u00a0de\u00a0radia\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0difus\u00e3o\u00a0da\u00a0massa\u00a0\n\nde\u00a0\u00e1gua.\u00a0A\u00a0maior\u00a0fonte\u00a0de\u00a0calor\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0radia\u00e7\u00e3o\u00a0solar\u00a0absorvida\u00a0directamente\u00a0pela\u00a0\u00e1gua,\u00a0existindo\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0 alguma\u00a0 transfer\u00eancia\u00a0 de\u00a0 calor\u00a0 do\u00a0 ar\u00a0 atmosf\u00e9rico\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 sedimentos;\u00a0 contudo,\u00a0 em\u00a0\n\nprofundidades\u00a0reduzidas,\u00a0esta\u00a0transfer\u00eancia\u00a0\u00e9\u00a0diminuta\u00a0quando\u00a0comparada\u00a0com\u00a0a\u00a0absor\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndirecta\u00a0 (Wetzel,\u00a0 1993).\u00a0 Os\u00a0 sistemas\u00a0 lagunares\u00a0 perdem\u00a0 algum\u00a0 calor\u00a0 por\u00a0 condu\u00e7\u00e3o\u00a0 espec\u00edfica\u00a0\n\npara\u00a0a\u00a0atmosfera\u00a0e,\u00a0em\u00a0menor\u00a0quantidade,\u00a0para\u00a0os\u00a0sedimentos,\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0por\u00a0evapora\u00e7\u00e3o;\u00a0\n\nno\u00a0 entanto,\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 condutividade\u00a0 t\u00e9rmica\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 \u00e9\u00a0 bastante\u00a0 baixa,\u00a0 a\u00a0 perda\u00a0 de\u00a0 calor\u00a0 \u00e9\u00a0\n\npredominantemente\u00a0um\u00a0fen\u00f3meno\u00a0de\u00a0superf\u00edcie,\u00a0restrito\u00a0aos\u00a0primeiros\u00a0cent\u00edmetros\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\n(Freitas,\u00a01995).\u00a0A\u00a0reten\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0calor\u00a0est\u00e1\u00a0ligada\u00a0a\u00a0factores\u00a0que\u00a0influenciam\u00a0a\u00a0sua\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndentro\u00a0 do\u00a0 sistema,\u00a0 como\u00a0 o\u00a0 trabalho\u00a0 f\u00edsico\u00a0 realizado\u00a0 pela\u00a0 energia\u00a0 e\u00f3lica,\u00a0 correntes\u00a0 e\u00a0 outros\u00a0\n\nmovimentos\u00a0da\u00a0\u00e1gua,\u00a0morfometria\u00a0da\u00a0bacia\u00a0e\u00a0perdas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0pelo\u00a0sistema\u00a0(Wetzel,\u00a01993).\u00a0A\u00a0\n\nabsor\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0luminosa\u00a0aumenta\u00a0de\u00a0modo\u00a0not\u00f3rio\u00a0com\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica\u00a0\n\ndissolvida.\u00a0\n\nQuando\u00a0 as\u00a0 diferen\u00e7as\u00a0 de\u00a0 temperatura\u00a0 geram\u00a0 camadas\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 com\u00a0 diferentes\u00a0\n\ndensidades,\u00a0 formando\u00a0 uma\u00a0 barreira\u00a0 f\u00edsica\u00a0 que\u00a0 impede\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 misturem,\u00a0 o\u00a0 calor\u00a0 n\u00e3o\u00a0 se\u00a0\n\ndistribui\u00a0 uniformemente\u00a0 na\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 criando\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 t\u00e9rmica.\u00a0\n\nQuando\u00a0 existe\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 t\u00e9rmica,\u00a0 denomina?se\u00a0 termoclina\u00a0 \u00e0\u00a0 zona\u00a0 de\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0\n\nmassa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0superficial\u00a0e\u00a0a\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0mais\u00a0profunda.\u00a0\n\nOs\u00a0 perfis\u00a0 verticais\u00a0 de\u00a0 temperatura\u00a0 experimentam\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0 sazonais\u00a0 consoante\u00a0 as\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0 meteorol\u00f3gicas\u00a0 verificadas\u00a0 nas\u00a0 diferentes\u00a0 esta\u00e7\u00f5es\u00a0 do\u00a0 ano\u00a0 que\u00a0 ostentam\u00a0\n\ntemperaturas\u00a0do\u00a0ar\u00a0vari\u00e1veis,\u00a0sendo\u00a0mais\u00a0elevadas\u00a0durante\u00a0o\u00a0Ver\u00e3o\u00a0e\u00a0mais\u00a0baixas\u00a0no\u00a0Inverno.\u00a0\n\nNo\u00a0 per\u00edodo\u00a0 mais\u00a0 quente\u00a0 do\u00a0 ano,\u00a0 a\u00a0 camada\u00a0 superficial\u00a0 da\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 adquire\u00a0 uma\u00a0\n\ntemperatura\u00a0nitidamente\u00a0superior\u00a0relativamente\u00a0\u00e0\u00a0subjacente\u00a0e,\u00a0consequentemente,\u00a0formam?\n\nse\u00a0 correntes\u00a0 de\u00a0 convec\u00e7\u00e3o\u00a0 na\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 superior\u00a0 que,\u00a0 no\u00a0 entanto,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 provocam\u00a0 a\u00a0\n\nmistura\u00a0com\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0mais\u00a0fria.\u00a0Estabelece?se,\u00a0portanto,\u00a0um\u00a0gradiente\u00a0de\u00a0temperatura\u00a0desde\u00a0a\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 82\u00a0\n\n\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0do\u00a0corpo\u00a0de\u00a0\u00e1gua.\u00a0Da\u00ed\u00a0que,\u00a0segundo\u00a0Wetzel\u00a0(1993),\u00a0durante\u00a0o\u00a0Ver\u00e3o\u00a0o\u00a0\n\nperfil\u00a0vertical\u00a0t\u00edpico\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0\u00e9\u00a0caracterizado\u00a0pela\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0estrato\u00a0superior\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0mais\u00a0ou\u00a0menos\u00a0uniformemente\u00a0aquecida\u00a0que\u00a0circula,\u00a0bastante\u00a0turbulenta\u00a0(epilimnion),\u00a0\n\nflutuando\u00a0 sobre\u00a0 uma\u00a0 camada\u00a0 mais\u00a0 fria\u00a0 e\u00a0 relativamente\u00a0 inalterada\u00a0 (hipolimnion).\u00a0 O\u00a0 estrato\u00a0\n\nentre\u00a0o\u00a0epilimnion\u00a0e\u00a0o\u00a0hipolimnion\u00a0(metalimnion)\u00a0caracteriza?se\u00a0por\u00a0uma\u00a0forte\u00a0descontinuidade\u00a0\n\nt\u00e9rmica.\u00a0 No\u00a0 fim\u00a0 do\u00a0 Ver\u00e3o,\u00a0 as\u00a0 descidas\u00a0 da\u00a0 temperatura\u00a0 do\u00a0 ar\u00a0 t\u00eam\u00a0 como\u00a0 consequ\u00eancia\u00a0 um\u00a0\n\narrefecimento\u00a0 das\u00a0 \u00e1guas,\u00a0 verificando?se\u00a0 uma\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 no\u00a0 estrato\u00a0 de\u00a0 descontinuidade\u00a0\n\nt\u00e9rmica,\u00a0 que\u00a0 vai\u00a0 progressivamente\u00a0 descendo\u00a0 em\u00a0 profundidade\u00a0 at\u00e9\u00a0 se\u00a0 desvanecer\u00a0\n\ncompletamente,\u00a0promovendo\u00a0a\u00a0mistura\u00a0de\u00a0toda\u00a0a\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0pelo\u00a0que\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0do\u00a0\n\nepilimnion\u00a0 decresce\u00a0 at\u00e9\u00a0 um\u00a0 valor\u00a0 pr\u00f3ximo\u00a0 da\u00a0 existente\u00a0 no\u00a0 hipolimnion.\u00a0 Durante\u00a0 o\u00a0 per\u00edodo\u00a0\n\ninvernoso,\u00a0\u00e9\u00a0t\u00edpico\u00a0observar?se\u00a0uma\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0t\u00e9rmica\u00a0invertida,\u00a0em\u00a0que\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0mais\u00a0fria\u00a0\n\nse\u00a0sobrep\u00f5e\u00a0\u00e0\u00a0\u00e1gua\u00a0mais\u00a0quente.\u00a0Com\u00a0o\u00a0cont\u00ednuo\u00a0aquecimento\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0do\u00a0ar\u00a0com\u00a0a\u00a0\n\nchegada\u00a0 da\u00a0 Primavera,\u00a0 come\u00e7am\u00a0 a\u00a0 gerar?se,\u00a0 novamente,\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nestratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 t\u00e9rmica\u00a0 com\u00a0 temperaturas\u00a0 mais\u00a0 elevadas\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie.\u00a0 Naturalmente\u00a0 cada\u00a0\n\nsistema\u00a0 possui\u00a0 um\u00a0 padr\u00e3o\u00a0 espec\u00edfico\u00a0 de\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 suas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 e\u00a0\n\nparticularidades.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTurbidez\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0turbidez\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0par\u00e2metro\u00a0f\u00edsico\u00a0que\u00a0avalia\u00a0a\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0num\u00a0\n\ncorpo\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0pode\u00a0ser\u00a0registada\u00a0recorrendo\u00a0a\u00a0um\u00a0turbid\u00edmetro\u00a0ou\u00a0a\u00a0um\u00a0disco\u00a0de\u00a0Sechi.\u00a0O\u00a0\n\naumento\u00a0da\u00a0turbidez\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0pode\u00a0ser\u00a0devido\u00a0ao\u00a0aumento\u00a0de\u00a0part\u00edculas\u00a0s\u00f3lidas\u00a0em\u00a0suspens\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0natureza\u00a0variada,\u00a0que\u00a0dificultam\u00a0a\u00a0passagem\u00a0de\u00a0luz.\u00a0A\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0abundante\u00a0\n\njunto\u00a0 ao\u00a0 fundo\u00a0 pode,\u00a0 tamb\u00e9m,\u00a0 ser\u00a0 um\u00a0 factor\u00a0 limitador\u00a0 da\u00a0 propaga\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 luz\u00a0 na\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0\n\n\u00e1gua,\u00a0interferindo\u00a0nos\u00a0valores\u00a0de\u00a0turbidez.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 83\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0estudo\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0\u00e9\u00a0bastante\u00a0importante\u00a0e\u00a0necess\u00e1rio\u00a0\n\npara\u00a0 a\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 e\u00a0 controlo\u00a0 do\u00a0 estado\u00a0 das\u00a0 massas\u00a0 de\u00a0\u00e1gua\u00a0 superficiais\u00a0 (Rios,\u00a0 Lagos,\u00a0 \u00c1guas\u00a0 de\u00a0\n\nTransi\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0\u00c1guas\u00a0Costeiras)\u00a0e\u00a0subterr\u00e2neas.\u00a0A\u00a0Directiva\u00a0Quadro\u00a0da\u00a0\u00c1gua\u00a0(DQA),\u00a0no\u00a0anexo\u00a0V,\u00a0\n\ndefine\u00a0elementos\u00a0de\u00a0qualidade\u00a0para\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0estado\u00a0ecol\u00f3gico\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0superficiais\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 indicadores\u00a0 de\u00a0 qualidade\u00a0 biol\u00f3gica,\u00a0 hidromorfol\u00f3gica\u00a0 e\u00a0 f\u00edsico?qu\u00edmica\u00a0 (como\u00a0 por\u00a0\n\nexemplo:\u00a0as\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0t\u00e9rmicas,\u00a0as\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0oxigena\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0transpar\u00eancia,\u00a0a\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0as\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0 relativas\u00a0 aos\u00a0 nutrientes\u00a0 para\u00a0 \u00c1guas\u00a0 de\u00a0 Transi\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 Costeiras).\u00a0 S\u00e3o,\u00a0 pois,\u00a0\n\nestabelecidas\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 hidromorfol\u00f3gicas\u00a0 e\u00a0 f\u00edsico?qu\u00edmicas\u00a0 espec\u00edficas\u00a0 que\u00a0 representem\u00a0 os\u00a0\n\nvalores\u00a0dos\u00a0elementos\u00a0de\u00a0qualidade\u00a0para\u00a0cada\u00a0tipo\u00a0de\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0superficial\u00a0num\u00a0estado\u00a0\n\necol\u00f3gico\u00a0 que\u00a0 varia\u00a0 entre\u00a0 Excelente,\u00a0 Bom\u00a0 e\u00a0 Razo\u00e1vel\u00a0 (Decreto?Lei\u00a0 n\u00ba77/2006).\u00a0 Para\u00a0 a\u00a0\n\nconserva\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0ecossistemas\u00a0aqu\u00e1ticos,\u00a0o\u00a0quadro\u00a0normativo\u00a0da\u00a0DQA\u00a0imp\u00f5e\u00a0frequ\u00eancias\u00a0de\u00a0\n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0 tenham\u00a0 em\u00a0 conta\u00a0 a\u00a0 variabilidade\u00a0 dos\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 resultante\u00a0 tanto\u00a0 das\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0 naturais\u00a0 como\u00a0 das\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 antropog\u00e9nicas.\u00a0 Os\u00a0 momentos\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0seleccionados\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0minimizar\u00a0o\u00a0impacte\u00a0das\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0sazonais\u00a0nos\u00a0\n\nresultados,\u00a0garantindo\u00a0assim\u00a0que\u00a0estes\u00a0reflictam\u00a0as\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0registadas\u00a0na\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0\n\nem\u00a0 resultado\u00a0 de\u00a0 press\u00f5es\u00a0 antropog\u00e9nicas.\u00a0 Para\u00a0 atingir\u00a0 esse\u00a0 objectivo\u00a0 deve?se,\u00a0 quando\u00a0\n\nnecess\u00e1rio,\u00a0realizar\u00a0a\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0suplementar\u00a0em\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0diferentes\u00a0do\u00a0ano\u00a0(Decreto?lei\u00a0\n\nn\u00ba\u00a077/2006).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.3.1. Antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(26.02.2009)\u00a0\n\u00a0\n\nDurante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a026\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0(Campanha\u00a0SA1)\u00a0foram\u00a0avaliadas\u00a013\u00a0\n\nesta\u00e7\u00f5es\u00a0 (Tabela\u00a0 4?4)\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 cota\u00a0 do\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 era\u00a0 de\u00a0 2,73\u00a0 m\u00a0 (NMM).\u00a0 As\u00a0\n\nprofundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0registadas\u00a0foram,\u00a0ent\u00e3o,\u00a0obtidas\u00a0no\u00a0canal\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a02)\u00a0e\u00a0no\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0\n\nPinheiro\u00a0 (esta\u00e7\u00e3o\u00a0 13),\u00a0 com\u00a0 3,90\u00a0 e\u00a0 4,0\u00a0 m,\u00a0 respectivamente.\u00a0 As\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 m\u00e1ximas\u00a0 de\u00a0\n\npenetra\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 luz\u00a0 n\u00e3o\u00a0 ultrapassaram\u00a0 os\u00a0 2,6\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 profundidade\u00a0 nas\u00a0 esta\u00e7\u00f5es\u00a0 observadas,\u00a0\n\ncoincidindo\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 fundo\u00a0 lagunar\u00a0 apenas\u00a0 nas\u00a0 esta\u00e7\u00f5es\u00a0 4\u00a0 e\u00a0 10\u00a0 (Figura\u00a0 5?7).\u00a0 As\u00a0 zonas\u00a0 com\u00a0\n\nprofundidades\u00a0mais\u00a0elevadas,\u00a0como\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0caso\u00a0dos\u00a0Po\u00e7os\u00a0do\u00a0Pinheiro\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a013)\u00a0e\u00a0da\u00a0Zimbreira\u00a0\n\n(esta\u00e7\u00e3o\u00a017)\u00a0e\u00a0o\u00a0canal\u00a0principal\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a02),\u00a0a\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0ficou\u00a0reduzida\u00a0aos\u00a0primeiros\u00a0\n\nmetros\u00a0 da\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 indicando\u00a0 haver\u00a0 maior\u00a0 turbidez\u00a0 junto\u00a0 ao\u00a0 fundo\u00a0 devido,\u00a0\n\nessencialmente,\u00a0a\u00a0uma\u00a0maior\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0part\u00edculas\u00a0em\u00a0suspens\u00e3o\u00a0na\u00a0\u00e1gua\u00a0(Figura\u00a05?7).\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 84\u00a0\n\n\u00a0\n\nAntes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009),\u00a0a\u00a0laguna\u00a0continha\u00a0uma\u00a0\n\nmassa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 estratificada,\u00a0 encontrando?se\u00a0 diferen\u00e7as\u00a0 entre\u00a0 o\u00a0 corpo\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0\n\nprincipal\u00a0e\u00a0a\u00a0zona\u00a0dos\u00a0po\u00e7os\u00a0(Figura\u00a05?8).\u00a0No\u00a0corpo\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0principal\u00a0(Zona\u00a0I),\u00a0a\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0com\u00a0a\u00a0diferencia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0tr\u00eas\u00a0zonas\u00a0de\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0distintas\u00a0(epilimnion,\u00a0\n\nmetalimnion\u00a0e\u00a0hipolimnion)\u00a0s\u00f3\u00a0foi\u00a0detect\u00e1vel\u00a0em\u00a0locais\u00a0onde\u00a0a\u00a0profundidade\u00a0ultrapassou\u00a0os\u00a02,8\u00a0\n\nm\u00a0 (esta\u00e7\u00e3o\u00a0 2\u00a0 e\u00a0 8).\u00a0 A\u00a0 zona\u00a0 mais\u00a0 superficial\u00a0 (epilimnion),\u00a0 at\u00e9\u00a0 aos\u00a0 2,5?3\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 profundidade,\u00a0\n\napresentava?se\u00a0homog\u00e9nea\u00a0com\u00a0salinidades\u00a0e\u00a0condutividades\u00a0entre\u00a06,5\u00a0e\u00a06,8\u00a0\u2030\u00a0e\u00a011,2\u00a0e\u00a011,6\u00a0\n\nmS/cm,\u00a0 respectivamente\u00a0 (\u00e1gua\u00a0 mesohalina),\u00a0 com\u00a0 O.D.\u00a0 a\u00a0 variar\u00a0 entre\u00a0 8,70\u00a0 e\u00a0 10,19\u00a0 mg/L,\u00a0 a\u00a0\n\nsatura\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 O.D.\u00a0 entre\u00a0 85\u00a0 e\u00a0 98,2\u00a0 %\u00a0 (subsaturada\u00a0 a\u00a0 saturada)\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 pH\u00a0 com\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0\n\nambientes\u00a0alcalinos\u00a0(8,50\u00a0e\u00a08,63)\u00a0(Figura\u00a05?8\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0Entre\u00a0os\u00a02,5\u00a0e\u00a0os\u00a03,5\u00a0m\u00a0de\u00a0\n\nprofundidade\u00a0\u00e9\u00a0vis\u00edvel\u00a0um\u00a0patamar\u00a0que\u00a0se\u00a0caracteriza\u00a0por\u00a0modifica\u00e7\u00f5es\u00a0bruscas\u00a0dos\u00a0referidos\u00a0\n\npar\u00e2metros\u00a0(metalimnion),\u00a0estando\u00a0muito\u00a0bem\u00a0definido\u00a0pela\u00a0oxiclina.\u00a0Neste\u00a0estrato,\u00a0passa?se\u00a0\n\npara\u00a0valores\u00a0de\u00a09,7\u00a0\u2030\u00a0e\u00a016,6\u00a0mS/cm\u00a0de\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0condutividade,\u00a0respectivamente\u00a0(\u00e1gua\u00a0\n\nmesohalina)\u00a0e\u00a0uma\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0acentuada\u00a0no\u00a0O.D.\u00a0e\u00a0na\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.,\u00a0atingindo\u00a0valores\u00a0\n\npr\u00f3ximos\u00a0da\u00a0anoxia\u00a0(0,25\u00a0mg/L\u00a0e\u00a02,4\u00a0%,\u00a0respectivamente)\u00a0(Figura\u00a05?8\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0O\u00a0\n\npH\u00a0 desce\u00a0 para\u00a0 valores\u00a0 t\u00edpicos\u00a0 de\u00a0 ambientes\u00a0 fracamente\u00a0 alcalinos\u00a0 (7,48).\u00a0 Apenas\u00a0 no\u00a0 canal\u00a0\n\n(esta\u00e7\u00e3o\u00a02),\u00a0onde\u00a0a\u00a0profundidade\u00a0atingida\u00a0\u00e9\u00a0m\u00e1xima,\u00a0\u00e9\u00a0vis\u00edvel\u00a0o\u00a0hipolimnion\u00a0com\u00a0valores\u00a0de\u00a0\n\nsatura\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 e\u00a0 O.D.\u00a0 de\u00a0 1,3\u00a0 %\u00a0 e\u00a0 0,12\u00a0 mg/L,\u00a0 respectivamente\u00a0 e\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 pH\u00a0 de\u00a0 7,38,\u00a0\n\ncoincidindo\u00a0com\u00a0o\u00a0baixo\u00a0potencial\u00a0redoX\u00a0(Eh)\u00a0que\u00a0varia\u00a0de\u00a0163,6\u00a0(aos\u00a02,5\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade\u00a0\n\nna\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a01)\u00a0a\u00a067,3\u00a0mV\u00a0(aos\u00a03,9\u00a0m\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a02)\u00a0(Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0\n\nAs\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a05\u00a0e\u00a07,\u00a0situadas\u00a0na\u00a0faixa\u00a0com\u00a0maior\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios,\u00a0apresentaram\u00a0\n\num\u00a0comportamento\u00a0an\u00e1logo\u00a0\u00e0s\u00a0do\u00a0corpo\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0principal\u00a0com\u00a0menor\u00a0profundidade.\u00a0A\u00a0coluna\u00a0\n\nde\u00a0 \u00e1gua\u00a0 encontrava?se\u00a0 homog\u00e9nea,\u00a0 com\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 salinidade\u00a0 e\u00a0 condutividade\u00a0 t\u00edpicos\u00a0 de\u00a0\n\n\u00e1guas\u00a0 mesohalinas\u00a0 (6,3\u00a0 e\u00a06,6\u00a0 \u2030\u00a0 e\u00a0 11,0\u00a0 e\u00a0 11,5\u00a0 mS/cm,\u00a0 respectivamente),\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 e\u00a0\n\nsatura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0de\u00a08,10?9,80\u00a0mg/L\u00a0e\u00a080,5?91\u00a0%,\u00a0respectivamente\u00a0e\u00a0valores\u00a0de\u00a0pH\u00a0t\u00edpicos\u00a0de\u00a0\n\nambientes\u00a0alcalinos,\u00a0entre\u00a0os\u00a08,13\u00a0e\u00a08,50\u00a0(Figura\u00a05?8\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0\n\nO\u00a0comportamento\u00a0nos\u00a0po\u00e7os\u00a0\u00e9\u00a0ligeiramente\u00a0divergente,\u00a0revelando\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0que\u00a0\n\ndependem\u00a0da\u00a0maior\u00a0ou\u00a0menor\u00a0conex\u00e3o\u00a0com\u00a0o\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0principal.\u00a0Os\u00a0Po\u00e7os\u00a0do\u00a0Ortig\u00e3o\u00a0\n\n(esta\u00e7\u00e3o\u00a09),\u00a0 dos\u00a0Alguidares\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a010)\u00a0e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0do\u00a0Pinheiro\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a013)\u00a0 reflectem\u00a0uma\u00a0\n\nmaior\u00a0influ\u00eancia\u00a0de\u00a0trocas\u00a0estabelecidas\u00a0com\u00a0o\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0principal,\u00a0como\u00a0consequ\u00eancia\u00a0da\u00a0\n\nsua\u00a0maior\u00a0proximidade.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0o\u00a0estrato\u00a0superficial\u00a0que\u00a0existia\u00a0nos\u00a0po\u00e7os\u00a0era\u00a0de\u00a0menor\u00a0\n\nespessura\u00a0(1,5?2\u00a0m)\u00a0do\u00a0que\u00a0o\u00a0verificado\u00a0na\u00a0Zona\u00a0I\u00a0(Figura\u00a05?8).\u00a0Esta\u00a0menor\u00a0espessura\u00a0pode\u00a0ter\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 85\u00a0\n\n\u00a0\n\nsido\u00a0 consequ\u00eancia\u00a0 de\u00a0 estes,\u00a0 por\u00a0 constitu\u00edrem\u00a0 zonas\u00a0 confinadas,\u00a0 se\u00a0 encontrarem\u00a0 mais\u00a0\n\nprotegidos\u00a0do\u00a0vento,\u00a0facto\u00a0que\u00a0inibe\u00a0uma\u00a0maior\u00a0turbul\u00eancia\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0superficiais\u00a0e,\u00a0por\u00a0sua\u00a0\n\nvez,\u00a0a\u00a0homogeneiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua.\u00a0At\u00e9\u00a0aos\u00a02\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade\u00a0esta\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\napresentava\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0an\u00e1logas\u00a0\u00e0s\u00a0encontradas\u00a0no\u00a0estrato\u00a0superficial\u00a0do\u00a0corpo\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\nprincipal,\u00a0com\u00a0salinidades\u00a0e\u00a0condutividades\u00a0t\u00edpicas\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0mesohalinos\u00a0(6,6\u00a0?\u00a06,9\u00a0\u2030\u00a0e\u00a0\n\n11,4?11,9\u00a0mS/cm,\u00a0respectivamente),\u00a0O.D.\u00a0e\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0t\u00edpicas\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0subsaturadas\u00a0a\u00a0\n\nsaturadas\u00a0 (8,16?9,90\u00a0 mg/L\u00a0 e\u00a0 80?98,8\u00a0 %,\u00a0 respectivamente),\u00a0 pH\u00a0 alcalinos\u00a0 (8,31?8,50)\u00a0 e\u00a0 Eh\u00a0 de\u00a0\n\nambientes\u00a0oxidantes\u00a0(124,7?114,2\u00a0mV\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a026,6\u00a0mV\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo;\u00a01,5\u00a0m)\u00a0(Tabela\u00a03\u00a0\n\n\u2013\u00a0Anexo\u00a0 III).\u00a0 A\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0que\u00a0separava\u00a0a\u00a0zona\u00a0mais\u00a0superficial\u00a0da\u00a0zona\u00a0mais\u00a0profunda\u00a0\n\n(metalimnion),\u00a0bem\u00a0marcada\u00a0pela\u00a0haloclina\u00a0e\u00a0oxclina,\u00a0caracterizava?se\u00a0por\u00a0uma\u00a0descida\u00a0brusca\u00a0\n\nnos\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 O.D.,\u00a0 satura\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 e\u00a0 pH\u00a0 e\u00a0 uma\u00a0 subida\u00a0 nos\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 salinidade\u00a0 e\u00a0\n\ncondutividade.\u00a0Assim,\u00a0no\u00a0hipolimnion,\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0atingiu\u00a0valores\u00a0de\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0condutividade\u00a0que\u00a0\n\nvariavam\u00a0entre\u00a09,3\u00a0e\u00a014,5\u00a0\u2030\u00a0e\u00a0entre\u00a015,8\u00a0e\u00a024,2\u00a0mS/cm,\u00a0respectivamente,\u00a0valores\u00a0baixos\u00a0de\u00a0\n\nO.D.\u00a0(anoxia)\u00a0e\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0(0,28?0,05\u00a0mg/L\u00a0e\u00a02,9?0,4\u00a0%,\u00a0respectivamente)\u00a0e\u00a0valores\u00a0de\u00a0\n\npH\u00a0que\u00a0passavam\u00a0de\u00a0fracamente\u00a0alcalinos\u00a0para\u00a0neutros\u00a0(7,24?7,38\u00a0para\u00a07,17?6,98),\u00a0coincidindo\u00a0\n\ncom\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 Eh\u00a0 bastante\u00a0 reduzidos,\u00a0 caracter\u00edsticos\u00a0 de\u00a0 ambientes\u00a0 redutores\u00a0 (?225\u00a0 a\u00a0 ?322\u00a0\n\nmV)\u00a0(Figura\u00a05?8\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0\n\nOs\u00a0 Po\u00e7os\u00a0 da\u00a0 Zimbreira\u00a0 (esta\u00e7\u00e3o\u00a0 17)\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 Cani\u00e7os\u00a0 (esta\u00e7\u00e3o\u00a0 15),\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encontram\u00a0\n\nainda\u00a0 mais\u00a0 afastados\u00a0 do\u00a0 corpo\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 principal,\u00a0 apresentavam\u00a0 uma\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0\n\nrelativamente\u00a0homog\u00e9nea\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0condutividade\u00a0(9,1?10,5\u00a0\n\n\u2030\u00a0e\u00a015,6?17,8\u00a0mS/cm,\u00a0respectivamente),\u00a0que,\u00a0apesar\u00a0de\u00a0serem\u00a0valores\u00a0mais\u00a0elevados\u00a0que\u00a0os\u00a0\n\ndescritos\u00a0anteriormente,\u00a0continuam\u00a0a\u00a0ser\u00a0caracter\u00edsticos\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0mesohalinas\u00a0(Figura\u00a05?8\u00a0e\u00a0\n\nTabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0Por\u00a0sua\u00a0vez,\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0e\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.,\u00a0reflectiam?se\u00a0num\u00a0\n\nperfil\u00a0vertical\u00a0estratificado,\u00a0com\u00a0valores\u00a0mais\u00a0elevados\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0(7,10?9,50\u00a0mg/L,\u00a068?93\u00a0%,\u00a0\n\nrespectivamente)\u00a0e\u00a0mais\u00a0baixos\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0em\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0claramente\u00a0an\u00f3xicas\u00a0(0,50\u00a0mg/L\u00a0\n\ne\u00a05,3\u00a0%,\u00a0respectivamente).\u00a0Deste\u00a0modo,\u00a0o\u00a0epilimnion\u00a0encontrava?se\u00a0subsaturado\u00a0a\u00a0saturado\u00a0e\u00a0\n\no\u00a0 hipolimnion\u00a0 subsaturado,\u00a0 em\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 extrema\u00a0 anoxia.\u00a0 Note?se\u00a0 que\u00a0 foi\u00a0 no\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 dos\u00a0\n\nCani\u00e7os\u00a0que\u00a0se\u00a0encontraram\u00a0os\u00a0valores\u00a0mais\u00a0baixos\u00a0de\u00a0pH,\u00a0t\u00edpicos\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0fracamente\u00a0\n\nalcalinos\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 (7,57)\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 ambientes\u00a0 neutros\u00a0 junto\u00a0 ao\u00a0 fundo\u00a0 (7,17).\u00a0 Os\u00a0 valores\u00a0 mais\u00a0\n\nelevados\u00a0 de\u00a0 pH\u00a0 encontraram?se,\u00a0 portanto,\u00a0 na\u00a0 Zona\u00a0 I\u00a0 e\u00a0 nas\u00a0 \u00e1reas\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encontravam\u00a0 em\u00a0\n\ncontacto\u00a0directo\u00a0com\u00a0esta\u00a0(Zona\u00a0II\u00a0e\u00a0Zona\u00a0IIIA),\u00a0enquanto\u00a0nas\u00a0zonas\u00a0mais\u00a0afastadas\u00a0do\u00a0corpo\u00a0\n\nprincipal\u00a0(Zona\u00a0IIIB),\u00a0os\u00a0n\u00edveis\u00a0de\u00a0pH\u00a0chegaram\u00a0a\u00a0atingir\u00a0valores\u00a0t\u00edpicos\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0neutros.\u00a0O\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 86\u00a0\n\n\u00a0\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n1 2 3 4 5 7 8 9 10 13 15 16 17\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nEsta\u00e7\u00f5es\n\nPenetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Luz\u00a0(Disco\u00a0de\u00a0Sechi)\n\nProfundidade\n\npotencial\u00a0redox\u00a0(Eh)\u00a0variou\u00a0entre\u00a051,5\u00a0e\u00a0117,2\u00a0mV\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a028,5\u00a0e\u00a0117,1\u00a0mV\u00a0no\u00a0fundo\u00a0\n\n(Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0\n\nA\u00a0temperatura\u00a0de\u00a0toda\u00a0a\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0era\u00a0bastante\u00a0homog\u00e9nea,\u00a0sendo\u00a0mais\u00a0\n\nelevada\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0(entre\u00a014\u00a0e\u00a015,3\u00a0\u00b0C),\u00a0essencialmente\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0temperatura\u00a0atmosf\u00e9rica,\u00a0e\u00a0\n\nligeiramente\u00a0mais\u00a0baixa\u00a0em\u00a0profundidade,\u00a0entre\u00a013,7\u00a0e\u00a015,2\u00a0\u00b0C\u00a0(Figura\u00a05?8\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0\n\nIII).\u00a0Estes\u00a0perfis\u00a0verticais\u00a0de\u00a0temperatura\u00a0s\u00e3o\u00a0t\u00edpicos\u00a0da\u00a0Primavera,\u00a0com\u00a0o\u00a0cont\u00ednuo\u00a0aumento\u00a0da\u00a0\n\ntemperatura\u00a0 do\u00a0 ar\u00a0 que\u00a0 promove\u00a0 o\u00a0 in\u00edcio\u00a0 da\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 t\u00e9rmica,\u00a0 revelando\u00a0\n\ntemperaturas\u00a0mais\u00a0elevadas\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0nos\u00a0Po\u00e7os\u00a0do\u00a0Ortig\u00e3o\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a09)\u00a0e\u00a0da\u00a0\n\nZimbreira\u00a0 (esta\u00e7\u00e3o\u00a0 17),\u00a0 a\u00a0 temperatura\u00a0 \u00e9\u00a0 mais\u00a0 elevada\u00a0 em\u00a0 profundidade,\u00a0 visto\u00a0 que\u00a0 as\u00a0\n\ntemperaturas\u00a0 atmosf\u00e9ricas\u00a0 mais\u00a0 baixas\u00a0 promoveram\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 arrefecimento\u00a0 enquanto\u00a0 em\u00a0\n\nprofundidade\u00a0se\u00a0mantiveram\u00a0as\u00a0temperaturas\u00a0ligeiramente\u00a0superiores.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?7:\u00a0Profundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0da\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0de\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0\nAndr\u00e9,\u00a0representativas\u00a0da\u00a0m\u00e1xima\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0profundidades\u00a0de\u00a0cada\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\namostragem,\u00a0registadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA1\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a026\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 87\u00a0\n\n\u00a0\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n13.5 14.0 14.5 15.0 15.5 16.0\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nTemperatura\u00a0(\u00b0C)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n0 3 6 9 12 15 18\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nSalinidade\u00a0(\u2030)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n0 5 10 15 20 25 30\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nCondutividade\u00a0(mS/cm)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n0 2 4 6 8 10 12\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0(mg/L)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n0 20 40 60 80 100 120\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0(%)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n6.5 7.0 7.5 8.0 8.5 9.0 9.5\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\npH\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?8:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0\nde\u00a0campo\u00a0SA1\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a026\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009,\u00a012\u00a0dias\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 88\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.3.2. Durante\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(9\u00a0e\u00a010.03.2009)\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0ocorreu\u00a0no\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a0\n\n2009,\u00a0por\u00a0volta\u00a0das\u00a016h20m.\u00a0Durante\u00a0a\u00a0abertura\u00a0efectuou?se\u00a0a\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0\n\nda\u00a0 \u00e1gua\u00a0 na\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 e\u00a0 no\u00a0 mar\u00a0 durante\u00a0 aproximadamente\u00a0 26\u00a0 horas\u00a0 e,\u00a0 sempre\u00a0 que\u00a0\n\nposs\u00edvel,\u00a0de\u00a0hora\u00a0a\u00a0hora\u00a0(Figura\u00a05?9\u00a0e\u00a0Tabela\u00a01\u00a0e\u00a02\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0\n\nDurante\u00a0 a\u00a0 primeira\u00a0 descarga\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar,\u00a0 que\u00a0 demorou\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 19h30m,\u00a0 a\u00a0\n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0 indicaram\u00a0 a\u00a0 sa\u00edda\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0 lagunares\u00a0 com\u00a0\n\nvalores\u00a0 de\u00a0 salinidade\u00a0 e\u00a0 condutividade\u00a0 na\u00a0 ordem\u00a0 dos\u00a0 5,9?6,4\u00a0 \u2030\u00a0 e\u00a0 10,5?11,3\u00a0 mS/cm,\u00a0\n\nrespectivamente\u00a0(Figura\u00a05?9\u00a0e\u00a0Tabela\u00a01\u00a0e\u00a02\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0Por\u00a0volta\u00a0das\u00a018h00m,\u00a0cerca\u00a0de\u00a01\u00a0hora\u00a0\n\ne\u00a040\u00a0minutos\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra,\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0tinha\u00a0valores\u00a0de\u00a0\n\nsalinidade\u00a0de\u00a06,4\u00a0\u2030,\u00a0condutividade\u00a0de\u00a011,33\u00a0mS/cm,\u00a0O.D.\u00a0de\u00a07,87\u00a0mg/L,\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0de\u00a0\n\n75,5\u00a0 %\u00a0 e\u00a0 pH\u00a0 de\u00a0 8.18\u00a0 (Tabela\u00a0 1\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 III).\u00a0 Estas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 (\u00e1guas\u00a0 mesohalinas,\u00a0\n\nsubsaturadas\u00a0e\u00a0alcalinas)\u00a0s\u00e3o\u00a0id\u00eanticas\u00a0\u00e0s\u00a0\u00e1guas\u00a0superficiais\u00a0do\u00a0corpo\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0principal\u00a0\n\n12\u00a0 dias\u00a0 antes\u00a0 da\u00a0 abertura\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 (26.02.2009),\u00a0 verificando?se,\u00a0 portanto,\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 primeira\u00a0\n\ndescarga\u00a0lagunar\u00a0corresponde\u00a0\u00e0\u00a0sa\u00edda\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0superficiais\u00a0aprisionadas\u00a0no\u00a0interior\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0\u00a0\n\nCerca\u00a0de\u00a02\u00a0horas\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra,\u00a0efectuaram?se\u00a0medi\u00e7\u00f5es\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0\n\nf\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 na\u00a0 esta\u00e7\u00e3o\u00a0 2,\u00a0 no\u00a0 canal\u00a0 principal\u00a0 (SA2),\u00a0 verificando?se\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 corpo\u00a0\n\naquoso\u00a0 se\u00a0 encontrava\u00a0 praticamente\u00a0 homog\u00e9neo\u00a0 (Figura\u00a0 5?10).\u00a0 A\u00a0 profundidade\u00a0 m\u00e1xima\u00a0\n\nobservada\u00a0 era\u00a0 de\u00a0 3,5\u00a0 m,\u00a0 aproximadamente\u00a0 menos\u00a0 0,4\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 (igualmente\u00a0\n\nverificado\u00a0pela\u00a0medi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0com\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0total;\u00a0ver\u00a0Tabela\u00a01\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0II),\u00a0\n\ncom\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 salinidade\u00a0 e\u00a0 condutividade\u00a0 de\u00a0 6,4?6,5\u00a0 \u2030\u00a0 e\u00a0 11,2\u00a0 mS/cm,\u00a0 respectivamente\u00a0\n\n(Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III),\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0registando\u00a0a\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0verificada\u00a012\u00a0dias\u00a0antes.\u00a0O\u00a0perfil\u00a0de\u00a0\n\noxig\u00e9nio\u00a0 revelou\u00a0 concentra\u00e7\u00f5es\u00a0 m\u00e1ximas\u00a0 entre\u00a0 1\u00a0 e\u00a0 2\u00a0 m\u00a0 (9,9?10,1\u00a0 mg/L\u00a0 e\u00a0 99?100\u00a0 %),\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0saturadas,\u00a0assistindo?se\u00a0a\u00a0ligeira\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0profundidade,\u00a0sendo\u00a0\n\nos\u00a0 valores\u00a0 junto\u00a0 ao\u00a0 fundo\u00a0 de\u00a0 8,9\u00a0 mg/L\u00a0 e\u00a0 87\u00a0 %\u00a0 (Figura\u00a0 5?10\u00a0 e\u00a0 Tabela\u00a0 3\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 III),\u00a0 n\u00e3o\u00a0 se\u00a0\n\nregistando\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 an\u00f3xicos\u00a0 como\u00a0 na\u00a0 campanha\u00a0 anterior.\u00a0 Uma\u00a0 vez\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 \u00e1gua\u00a0 que\u00a0 saiu\u00a0\n\ninicialmente\u00a0corresponde\u00a0aos\u00a00,4\u00a0m\u00a0superficiais,\u00a0a\u00a0aus\u00eancia\u00a0dos\u00a0valores\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0de\u00a0zero\u00a0para\u00a0\n\no\u00a0oxig\u00e9nio\u00a0dissolvido\u00a0e\u00a0os\u00a0valores\u00a0mais\u00a0elevados\u00a0de\u00a0salinidade\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0dever\u00e3o\u00a0ter\u00a0sido\u00a0\n\nconsequ\u00eancia\u00a0 da\u00a0 turbul\u00eancia\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 gerou\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 sa\u00edda\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 ou\u00a0 mesmo\u00a0 pela\u00a0 \u00e1gua\u00a0\n\nproveniente\u00a0 de\u00a0 montante\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encontrava\u00a0 mais\u00a0 oxigenada\u00a0 e\u00a0 menos\u00a0 salina\u00a0 (zona\u00a0 II)\u00a0 que\u00a0\n\npromoveu\u00a0 a\u00a0 mistura\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 resto\u00a0 da\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua.\u00a0 A\u00a0 temperatura\u00a0 variava\u00a0 de\u00a0 16\u00a0 ?C\u00a0 \u00e0\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 89\u00a0\n\n\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0 e\u00a0 14,5\u00a0 ?C\u00a0 junto\u00a0 ao\u00a0 fundo\u00a0 (Figura\u00a0 5?10)\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 da\u00a0 penetra\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 luz\u00a0 n\u00e3o\u00a0\n\nexcederam\u00a0os\u00a01,8\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade\u00a0(Figura\u00a05?11).\u00a0\n\nComo\u00a0 seria\u00a0 de\u00a0 esperar,\u00a0 a\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 desta\u00a0 descarga\u00a0 inicial\u00a0 fez?se\u00a0 sentir\u00a0 nas\u00a0 \u00e1guas\u00a0\n\noce\u00e2nicas\u00a0 da\u00a0 praia\u00a0 a\u00a0 N\u00a0 da\u00a0 barra,\u00a0 registando?se\u00a0 uma\u00a0 importante\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 salinidade,\u00a0\n\nprincipalmente\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 primeiro\u00a0 baixa?mar\u00a0 oce\u00e2nico\u00a0 (Figura\u00a0 5?9),\u00a0 que\u00a0 passou\u00a0 de\u00a0 35,3\u00a0 \u2030\u00a0\n\n(\u00e1guas\u00a0euhalinas)\u00a0para\u00a09,5\u00a0\u2030\u00a0(\u00e1guas\u00a0mesohalinas)\u00a0e\u00a0da\u00a0condutividade\u00a0que\u00a0desceu\u00a0de\u00a0valores\u00a0\n\nde\u00a054,2\u00a0mS/cm\u00a0para\u00a016,3\u00a0mS/cm\u00a0(Tabela\u00a02\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III),\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0preia?mar\u00a0oce\u00e2nico\u00a0(\u00e0s\u00a0\n\n19h48m\u00a009.03.2009,\u00a0Porto\u00a0de\u00a0Sines).\u00a0Durante\u00a0o\u00a0primeiro\u00a0preia?mar\u00a0oce\u00e2nico\u00a0que\u00a0se\u00a0seguiu\u00a0\u00e0\u00a0\n\nabertura\u00a0 artificial\u00a0 da\u00a0 barra,\u00a0 as\u00a0 elevadas\u00a0 velocidades\u00a0 de\u00a0 fluxo\u00a0 registadas\u00a0 no\u00a0 canal\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0\n\ninibiram\u00a0a\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0salina\u00a0no\u00a0sistema\u00a0lagunar,\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0verificando,\u00a0portanto,\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nnas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 na\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9.\u00a0 Contudo,\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 verificar\u00a0 que\u00a0 no\u00a0 mar,\u00a0 a\u00a0\n\nsalinidade\u00a0e\u00a0a\u00a0condutividade\u00a0tornam\u00a0a\u00a0subir\u00a0para\u00a0valores\u00a0caracter\u00edsticos\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0euhalinas\u00a0\n\n(35,4\u00a0\u2030\u00a0e\u00a055,1\u00a0mS/cm,\u00a0respectivamente)\u00a0e\u00a0que\u00a0no\u00a0baixa?mar\u00a0oce\u00e2nico\u00a0seguinte,\u00a0os\u00a0valores\u00a0\n\ndescem\u00a0para\u00a011,8\u00a0\u2030\u00a0e\u00a020\u00a0mS/cm\u00a0(\u00e1guas\u00a0mesohalinas)\u00a0(Figura\u00a05?9\u00a0e\u00a0Tabela\u00a02\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0\n\nPor\u00a0 volta\u00a0 das\u00a0 12h00m\u00a0 do\u00a0 dia\u00a0 10\u00a0 de\u00a0 Mar\u00e7o,\u00a0 ocorreu\u00a0 a\u00a0 invers\u00e3o\u00a0 do\u00a0 sentido\u00a0 de\u00a0\n\nescoamento,\u00a0embora\u00a0corresponda\u00a0ao\u00a0segundo\u00a0preia?mar\u00a0oce\u00e2nico\u00a0registado\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0\n\nda\u00a0barra,\u00a0foi\u00a0apenas\u00a0neste\u00a0per\u00edodo\u00a0que\u00a0se\u00a0assistiu\u00a0efectivamente\u00a0\u00e0\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0oce\u00e2nica\u00a0\n\nno\u00a0 sistema\u00a0 lagunar.\u00a0 Verificou?se,\u00a0 portanto,\u00a0 a\u00a0 entrada\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 salgada\u00a0 e\u00a0 l\u00edmpida\u00a0 do\u00a0 mar,\u00a0\n\nconduzindo\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 significativo\u00a0 aumento\u00a0 da\u00a0 salinidade\u00a0 (17,1\u00a0 \u2030),\u00a0 da\u00a0 condutividade\u00a0 (28,10\u00a0\n\nmS/cm),\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 (6,17\u00a0 mg/L)\u00a0 e\u00a0 satura\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 O.D.\u00a0 (65,4\u00a0 %)\u00a0 na\u00a0 \u00e1gua\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9.\u00a0 \u00c0s\u00a0\n\n15h00m\u00a0desse\u00a0mesmo\u00a0dia,\u00a0tr\u00eas\u00a0horas\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0invers\u00e3o\u00a0do\u00a0sentido\u00a0de\u00a0escoamento,\u00a0a\u00a0salinidade\u00a0\n\nna\u00a0barra\u00a0atingiu\u00a0valores\u00a0de\u00a035,0\u00a0\u2030\u00a0e\u00a0a\u00a0condutividade\u00a0aumentou\u00a0para\u00a053,90\u00a0mS/cm\u00a0(Figura\u00a05?9\u00a0\n\ne\u00a0 Tabela\u00a0 1\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 III),\u00a0 valores\u00a0 t\u00edpicos\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0 euhalinas.\u00a0 No\u00a0 entanto,\u00a0 a\u00a0 subida\u00a0 da\u00a0 mar\u00e9\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0contribuiu\u00a0para\u00a0a\u00a0recupera\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0no\u00a0mar\u00a0na\u00a0praia\u00a0a\u00a0N\u00a0da\u00a0barra\u00a0at\u00e9\u00a0valores\u00a0de\u00a0\n\npar\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0habituais\u00a0?\u00a0salinidade\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a035\u00a0\u2030\u00a0e\u00a0condutividade\u00a0de\u00a053,8\u00a0\n\nmS/cm\u00a0(Tabela\u00a02\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0\n\nCom\u00a0 o\u00a0 intuito\u00a0 de\u00a0 verificar\u00a0 a\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 desta\u00a0 primeira\u00a0 enchente\u00a0 na\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar,\u00a0\n\navaliaram?se\u00a07\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0(SA3),\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0a\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0efectuada\u00a0entre\u00a0as\u00a014h20m\u00a0e\u00a0as\u00a0\n\n16h00m\u00a0 do\u00a0 dia\u00a0 10\u00a0 de\u00a0 Mar\u00e7o\u00a0 (PM\u00a0 oce\u00e2nico,\u00a0 14h00m\u00a0 \u2013\u00a0 14h18m,\u00a0 Porto\u00a0 Sines).\u00a0 Durante\u00a0 esta\u00a0\n\ncampanha\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 foi\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 averiguar\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 vestibular\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 de\u00a0 enchente\u00a0\n\n(esta\u00e7\u00e3o\u00a0 2)\u00a0 apresentava\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 reveladoras\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 maior\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 marinha,\u00a0\n\nencontrando?se\u00a0homog\u00e9nea\u00a0em\u00a0toda\u00a0a\u00a0sua\u00a0profundidade,\u00a0com\u00a0valores\u00a0de\u00a0salinidade\u00a0de\u00a032,4?\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 90\u00a0\n\n\u00a0\n\n33\u00a0\u2030,\u00a0condutividade\u00a0de\u00a050,7?51,5\u00a0mS/cm,\u00a0O.D.\u00a0de\u00a08,25?8,50\u00a0mg/L\u00a0e\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0O.D.\u00a0de\u00a098,8?\n\n102\u00a0%\u00a0(Figura\u00a05?12\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0No\u00a0restante\u00a0espa\u00e7o\u00a0do\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0principal,\u00a0a\u00a0\n\nmassa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0(0\u00a0a\u00a00,5\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade)\u00a0revelou\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0 id\u00eanticas\u00a0\u00e0s\u00a0\n\nregistadas\u00a0em\u00a0barra\u00a0fechada,\u00a0\u00e1guas\u00a0mesohalinas\u00a0com\u00a0valores\u00a0de\u00a0salinidade\u00a0a\u00a0variar\u00a0entre\u00a06,0\u00a0e\u00a0\n\n9,0\u00a0\u2030\u00a0e\u00a0valores\u00a0de\u00a0condutividade\u00a0a\u00a0variar\u00a0entre\u00a010,4\u00a0e\u00a014,5\u00a0mS/cm\u00a0(Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0No\u00a0\n\nentanto,\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0(10,20?12,0\u00a0mg/L)\u00a0e\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0(125?131\u00a0%)\u00a0encontravam?se\u00a0\n\nligeiramente\u00a0superiores,\u00a0t\u00edpicos\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0sobressaturadas.\u00a0Em\u00a0profundidade\u00a0(abaixo\u00a0dos\u00a00,5\u00a0\n\nm),\u00a0 os\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0 registados\u00a0 aproximavam?se\u00a0 das\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 das\u00a0 \u00e1guas\u00a0\n\noce\u00e2nicas,\u00a0com\u00a0salinidades\u00a0a\u00a0variar\u00a0entre\u00a029\u00a0e\u00a032,9\u00a0\u2030\u00a0(polihalinas\u00a0a\u00a0euhalinas),\u00a0condutividade\u00a0\n\nentre\u00a0os\u00a047,0\u00a0e\u00a051,4\u00a0mS/cm,\u00a0O.D.\u00a0entre\u00a08,10\u00a0e\u00a09,10\u00a0mg/L\u00a0e\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0entre\u00a098\u00a0e\u00a0110\u00a0%\u00a0\n\n(saturada),\u00a0o\u00a0que\u00a0significa\u00a0que\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0oce\u00e2nica\u00a0entrou\u00a0e\u00a0removeu\u00a0o\u00a0estrato\u00a0inferior.\u00a0A\u00a0medi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0s\u00f3\u00a0foi\u00a0efectuada\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a03,\u00a0verificando?se\u00a0praticamente\u00a0o\u00a0\n\nfundo,\u00a0 pois\u00a0 apenas\u00a0 de\u00a0 registaram\u00a0 10\u00a0 cm\u00a0 de\u00a0 diferen\u00e7a\u00a0 entre\u00a0 o\u00a0 fundo\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 profundidade\u00a0 da\u00a0\n\npenetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0(Figura\u00a05?13).\u00a0O\u00a0perfil\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0tamb\u00e9m\u00a0se\u00a0encontrava\u00a0estratificado\u00a0\n\ncom\u00a0valores\u00a0mais\u00a0elevados\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0(17,7?19,4\u00a0?C)\u00a0e\u00a0\u00e1guas\u00a0mais\u00a0frias\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0(14,7?\n\n15,8\u00a0?C),\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0oce\u00e2nicas\u00a0(Figura\u00a05?12\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0na\u00a0\n\nregi\u00e3o\u00a0mais\u00a0 interna\u00a0do\u00a0corpo\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a07\u00a0\u2013\u00a0Zona\u00a0II),\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0f\u00edsico?\n\nqu\u00edmicas\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0s\u00e3o\u00a0indicadoras\u00a0de\u00a0um\u00a0grau\u00a0de\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0menos\u00a0eficiente,\u00a0apresentando\u00a0\n\nvalores\u00a0m\u00e1ximos\u00a0de\u00a025,7\u00a0\u2030\u00a0de\u00a0salinidade,\u00a041,2\u00a0mS/cm\u00a0de\u00a0condutividade,\u00a07,60\u00a0mg/L\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0e\u00a0\n\n89\u00a0%\u00a0de\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0(Figura\u00a05?12\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0\n\nQuando\u00a0se\u00a0d\u00e1\u00a0novamente\u00a0a\u00a0invers\u00e3o\u00a0no\u00a0sentido\u00a0de\u00a0escoamento\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0(a\u00a0partir\u00a0das\u00a0\n\n16h00m\u00a0do\u00a0dia\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o),\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0quando\u00a0o\u00a0fluxo\u00a0passa\u00a0a\u00a0ser\u00a0da\u00a0laguna\u00a0para\u00a0o\u00a0mar,\u00a0as\u00a0\n\n\u00e1guas\u00a0que\u00a0escoam\u00a0s\u00e3o\u00a0uma\u00a0mistura\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0oce\u00e2nica\u00a0com\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0lagunares,\u00a0pelo\u00a0que\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\nna\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0apresenta\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0interm\u00e9dias\u00a0das\u00a0duas.\u00a0Apesar\u00a0de\u00a0serem\u00a0poucas\u00a0as\u00a0\n\nmedi\u00e7\u00f5es\u00a0 efectuadas\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 segunda\u00a0 vazante,\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 verificar\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 salinidade,\u00a0 a\u00a0\n\ncondutividade,\u00a0o\u00a0O.D.\u00a0e\u00a0a\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0apresentavam\u00a0valores\u00a0de\u00a012,5\u00a0\u2030,\u00a021\u00a0mS/cm,\u00a07,93\u00a0\n\nmg/L\u00a0e\u00a083,1\u00a0%,\u00a0respectivamente\u00a0(Tabela\u00a01\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0Neste\u00a0processo,\u00a0verifica?se,\u00a0novamente,\u00a0\n\na\u00a0influ\u00eancia\u00a0destas\u00a0\u00e1guas\u00a0nas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0no\u00a0mar,\u00a0\n\nocorrendo\u00a0uma\u00a0descida\u00a0nos\u00a0valores\u00a0de\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0condutividade\u00a0para\u00a0valores\u00a0de\u00a023,0\u00a0\u2030\u00a0e\u00a0\n\n26,9\u00a0mS/cm,\u00a0respectivamente\u00a0(Figura\u00a05?9\u00a0e\u00a0Tabela\u00a02\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0\n\nDurante\u00a0 estas\u00a0 26\u00a0 horas\u00a0 de\u00a0 monitoriza\u00e7\u00e3o,\u00a0 a\u00a0 temperatura\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 oscilou\u00a0\n\nacompanhando,\u00a0essencialmente,\u00a0as\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0diurnas\u00a0e\u00a0nocturnas,\u00a0estando\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0lagunares\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 91\u00a0\n\n\u00a0\n\nna\u00a0zona\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0cerca\u00a0de\u00a01\u00a0?C\u00a0acima\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0oce\u00e2nicas.\u00a0Assim,\u00a0desde\u00a0a\u00a0abertura\u00a0\n\nartificial\u00a0 da\u00a0 barra,\u00a0 a\u00a0 temperatura\u00a0 das\u00a0 \u00e1guas\u00a0 foi\u00a0 diminuindo\u00a0 progressivamente,\u00a0 atingindo\u00a0 o\u00a0\n\nm\u00ednimo\u00a0 por\u00a0 volta\u00a0 das\u00a0 02h00m\u00a0 do\u00a0 dia\u00a0 10\u00a0 de\u00a0 Mar\u00e7o\u00a0 (14,3\u00a0 ?C\u00a0 na\u00a0 barra\u00a0 e\u00a0 13,8\u00a0 ?C\u00a0 no\u00a0 mar),\u00a0\n\nvoltando\u00a0a\u00a0aumentar\u00a0at\u00e9\u00a0sensivelmente\u00a0\u00e0s\u00a011h00m\u00a0(16,3\u00a0?C\u00a0na\u00a0barra\u00a0e\u00a015,6\u00a0?C\u00a0no\u00a0mar),\u00a0altura\u00a0\n\nem\u00a0que\u00a0ocorre\u00a0nova\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0oce\u00e2nica\u00a0dentro\u00a0da\u00a0laguna\u00a0(Figura\u00a05?\n\n9\u00a0e\u00a0Tabela\u00a01\u00a0e\u00a02\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0Quando\u00a0o\u00a0sentido\u00a0do\u00a0fluxo\u00a0volta\u00a0a\u00a0ser\u00a0da\u00a0laguna\u00a0para\u00a0o\u00a0oceano,\u00a0\u00e9\u00a0\n\nvis\u00edvel\u00a0um\u00a0novo\u00a0aumento\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0na\u00a0barra\u00a0e\u00a0no\u00a0mar,\u00a0atingindo\u00a0um\u00a0m\u00e1ximo\u00a0\n\nde\u00a018,3\u00a0?C\u00a0na\u00a0barra\u00a0e\u00a016,8\u00a0?C\u00a0no\u00a0mar,\u00a0por\u00a0volta\u00a0das\u00a017h00m\u00a0do\u00a0dia\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0(Tabela\u00a01\u00a0e\u00a02\u00a0\u2013\u00a0\n\nAnexo\u00a0III).\u00a0\n\nOs\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 pH\u00a0 na\u00a0 \u00e1gua\u00a0 do\u00a0 mar\u00a0 mantiveram?se\u00a0 aproximadamente\u00a0 constantes\u00a0 ao\u00a0\n\nlongo\u00a0do\u00a0tempo,\u00a0ocorrendo\u00a0uma\u00a0ligeira\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0pH\u00a0na\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0durante\u00a0o\u00a0\n\nsegundo\u00a0preia?mar,\u00a0passando\u00a0de\u00a0valores\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a08,2\u00a0para\u00a0cerca\u00a0de\u00a07,9\u00a0(Figura\u00a05?9\u00a0\n\ne\u00a0Tabela\u00a01\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0Os\u00a0valores\u00a0de\u00a0Eh\u00a0na\u00a0\u00e1gua\u00a0da\u00a0barra\u00a0registaram\u00a0um\u00a0progressivo\u00a0aumento,\u00a0\n\npassando\u00a0de\u00a0valores\u00a0iniciais\u00a0de\u00a0129\u00a0mV\u00a0(\u00e0s\u00a015h24m\u00a0no\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o)\u00a0para\u00a0255\u00a0mV\u00a0(\u00e0s\u00a018h30\u00a0\n\ndo\u00a0dia\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o),\u00a0ocorrendo\u00a0um\u00a0acompanhamento\u00a0desses\u00a0valores\u00a0nas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0da\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0do\u00a0mar,\u00a0\u00e0\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0segundo\u00a0baixa?mar\u00a0em\u00a0que\u00a0ocorre\u00a0uma\u00a0descida\u00a0brusca\u00a0para\u00a0101\u00a0\n\nmV\u00a0(Figura\u00a05?9\u00a0e\u00a0Tabela\u00a01\u00a0e\u00a02\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 92\u00a0\n\n\u00a0\n\n?2\n\n?1.5\n\n?1\n\n?0.5\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n4\n6\n8\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n26\n28\n30\n32\n34\n36\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:0\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n3\n:5\n5\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n5\n:5\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n7\n:4\n5\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:4\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n1\n:3\n6\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n3\n:3\n1\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n1\n:2\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n3\n:2\n1\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n5\n:1\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n7\n:1\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:0\n7\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n1\n:0\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:5\n7\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:5\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n6\n:4\n8\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n8\n:4\n3\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n0\n:3\n8\n\nM\na\nr\u00e9\n\u00a0o\nce\n\u00e2\nn\nci\na\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nS\na\nli\nn\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\n\u2030\n\n)\n\nData\n\n?2\n\n?1.5\n\n?1\n\n?0.5\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:0\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n3\n:5\n5\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n5\n:5\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n7\n:4\n5\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:4\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n1\n:3\n6\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n3\n:3\n1\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n1\n:2\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n3\n:2\n1\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n5\n:1\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n7\n:1\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:0\n7\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n1\n:0\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:5\n7\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:5\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n6\n:4\n8\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n8\n:4\n3\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n0\n:3\n8\n\nM\na\nr\u00e9\n\u00a0o\nce\n\u00e2\nn\nci\na\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nC\no\nn\nd\nu\nti\nv\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\nS\n/c\nm\n)\n\nData\n\n?2\n\n?1.5\n\n?1\n\n?0.5\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n4.0\n\n4.5\n\n5.0\n\n5.5\n\n6.0\n\n6.5\n\n7.0\n\n7.5\n\n8.0\n\n8.5\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:0\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n3\n:5\n5\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n5\n:5\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n7\n:4\n5\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:4\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n1\n:3\n6\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n3\n:3\n1\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n1\n:2\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n3\n:2\n1\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n5\n:1\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n7\n:1\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:0\n7\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n1\n:0\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:5\n7\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:5\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n6\n:4\n8\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n8\n:4\n3\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n0\n:3\n8\n\nM\na\nr\u00e9\n\u00a0o\nce\n\u00e2\nn\nci\na\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nO\n.D\n.\u00a0(\nm\ng\n/L\n)\n\nData\n\n?2\n\n?1.5\n\n?1\n\n?0.5\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n70\n\n75\n\n80\n\n85\n\n90\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:0\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n3\n:5\n5\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n5\n:5\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n7\n:4\n5\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:4\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n1\n:3\n6\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n3\n:3\n1\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n1\n:2\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n3\n:2\n1\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n5\n:1\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n7\n:1\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:0\n7\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n1\n:0\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:5\n7\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:5\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n6\n:4\n8\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n8\n:4\n3\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n0\n:3\n8\n\nM\na\nr\u00e9\n\u00a0o\nce\n\u00e2\nn\nci\na\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nS\na\ntu\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0d\ne\n\u00a0O\n.D\n.\u00a0(\n%\n)\n\nData\n\n?2\n\n?1.5\n\n?1\n\n?0.5\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n7.0\n\n7.2\n\n7.4\n\n7.6\n\n7.8\n\n8.0\n\n8.2\n\n8.4\n\n8.6\n\n8.8\n\n9.0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:0\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n3\n:5\n5\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n5\n:5\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n7\n:4\n5\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:4\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n1\n:3\n6\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n3\n:3\n1\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n1\n:2\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n3\n:2\n1\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n5\n:1\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n7\n:1\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:0\n7\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n1\n:0\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:5\n7\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:5\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n6\n:4\n8\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n8\n:4\n3\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n0\n:3\n8\n\nM\na\nr\u00e9\n\u00a0o\nce\n\u00e2\nn\nci\na\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\np\nH\n\nData\n\n?2\n\n?1.5\n\n?1\n\n?0.5\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n80\n90\n\n100\n110\n120\n130\n140\n150\n160\n170\n180\n190\n200\n210\n220\n230\n240\n250\n260\n270\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:0\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n3\n:5\n5\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n5\n:5\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n7\n:4\n5\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:4\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n1\n:3\n6\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n3\n:3\n1\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n1\n:2\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n3\n:2\n1\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n5\n:1\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n7\n:1\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:0\n7\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n1\n:0\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:5\n7\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:5\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n6\n:4\n8\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n8\n:4\n3\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n0\n:3\n8\n\nM\na\nr\u00e9\n\u00a0o\nce\n\u00e2\nn\nci\na\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nE\nh\n\u00a0(\nm\nV\n)\n\nData\n\nBarra\u00a0de\u00a0mar\u00e9 Mar Mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0(Porto\u00a0Sines)\n\n?2\n\n?1.5\n\n?1\n\n?0.5\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n13.0\n\n13.5\n\n14.0\n\n14.5\n\n15.0\n\n15.5\n\n16.0\n\n16.5\n\n17.0\n\n17.5\n\n18.0\n\n18.5\n\n19.0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:0\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n3\n:5\n5\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n5\n:5\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n7\n:4\n5\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:4\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n1\n:3\n6\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n3\n:3\n1\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n1\n:2\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n3\n:2\n1\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n5\n:1\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n7\n:1\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:0\n7\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n1\n:0\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:5\n7\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:5\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n6\n:4\n8\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n8\n:4\n3\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n0\n:3\n8\n\nM\na\nr\u00e9\n\u00a0o\nce\n\u00e2\nn\nci\na\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nTe\nm\np\ne\nra\ntu\nra\n\u00a0(\n\u00b0C\n)\n\nData\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?9:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0(salinidade,\u00a0condutividade,\u00a0O.D.,\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.,\u00a0temperatura,\u00a0\npH\u00a0e\u00a0Eh)\u00a0na\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0no\u00a0mar\u00a0e\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0registada\u00a0pela\u00a0b\u00f3ia\u00a0ond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0durante\u00a0os\u00a0dias\u00a09\u00a0e\u00a010\u00a0de\u00a0\n\nMar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 93\u00a0\n\n\u00a0\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n13.5 14.0 14.5 15.0 15.5 16.0 16.5\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nTemperatura\u00a0(\u00b0C)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n0 3 6 9 12 15 18\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nSalinidade\u00a0(\u2030)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n0 5 10 15 20 25 30\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nCondutividade\u00a0(mS/cm)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n0 2 4 6 8 10 12\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0(mg/L)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n0 20 40 60 80 100 120\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0(%)\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?10:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a02\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0durante\u00a0a\u00a0\ncampanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA2\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a02\u00a0horas\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0\n\nFigura\u00a05?11:\u00a0Profundidade\u00a0m\u00e1xima\u00a0da\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0\nde\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0\n\nrepresentativa\u00a0da\u00a0m\u00e1xima\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0respectiva\u00a0\nprofundidade\u00a0da\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a02,\u00a0registada\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0\n\nde\u00a0campo\u00a0SA2\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 94\u00a0\n\n\u00a0\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n12 14 16 18 20 22\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nTemperatura\u00a0(\u00b0C)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n0 5 10 15 20 25 30 35\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nSalinidade\u00a0(\u2030)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n0 10 20 30 40 50 60\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nCondutividade\u00a0(mS/cm)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0(mg/L)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n25 50 75 100 125 150 175 200\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0(%)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a02\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a02\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a02\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?12:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0\nde\u00a0campo\u00a0SA3\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a01\u00a0dia\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0\n\nFigura\u00a05?13:\u00a0Profundidade\u00a0m\u00e1xima\u00a0da\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0\nde\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0\n\nrepresentativa\u00a0da\u00a0m\u00e1xima\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0respectiva\u00a0\nprofundidade\u00a0da\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a03,\u00a0registada\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0\n\nde\u00a0campo\u00a0SA3\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 95\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.3.3. Ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(11.03.2009\u00a0a\u00a020.03.2009)\u00a0\n\u00a0\n\nNo\u00a0dia\u00a011\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a0dois\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0\n\nrealizou?se\u00a0 a\u00a0 monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 qualidade\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 deste\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 lagunar\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 registo\u00a0 dos\u00a0\n\ndiferentes\u00a0par\u00e2metros\u00a0em\u00a010\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0amostragem\u00a0(SA4).\u00a0Durante\u00a0esta\u00a0campanha\u00a0assistiu?\n\nse\u00a0 \u00e0\u00a0 completa\u00a0 renova\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 no\u00a0 interior\u00a0 do\u00a0 corpo\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 principal\u00a0\n\n(Zona\u00a0I\u00a0?\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a02,\u00a03,\u00a011\u00a0e\u00a016).\u00a0A\u00a0massa\u00a0aquosa\u00a0adquiriu\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0condutividade\u00a0id\u00eantica\u00a0\u00e0\u00a0\n\ndo\u00a0 oceano\u00a0 (35,1?35,8\u00a0 \u2030\u00a0 e\u00a0 54,0?55,1\u00a0 mS/cm,\u00a0 respectivamente)\u00a0 em\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 espessura,\u00a0\n\ncaracterizando?se\u00a0por\u00a0\u00e1guas\u00a0euhalinas\u00a0(Figura\u00a05?14\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0A\u00a0cont\u00ednua\u00a0entrada\u00a0\n\nde\u00a0 \u00e1gua\u00a0 salina\u00a0 oxigenada,\u00a0 promoveu\u00a0 a\u00a0 homogeneiza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 e\u00a0 um\u00a0 ligeiro\u00a0\n\nincremento\u00a0do\u00a0O.D.\u00a0e\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.,\u00a0revelando\u00a0valores\u00a0de\u00a08,30?8,60\u00a0mg/L\u00a0e\u00a0100,1?105\u00a0\n\n%\u00a0 (saturada),\u00a0 respectivamente\u00a0 (Tabela\u00a0 3\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 III).\u00a0 As\u00a0 temperaturas\u00a0 registadas\u00a0 variavam\u00a0\n\nentre\u00a014,6\u00a0e\u00a016,9\u00a0?C\u00a0e\u00a0o\u00a0pH\u00a0registava\u00a0valores\u00a0entre\u00a08,22\u00a0e\u00a08,30\u00a0(\u00e1guas\u00a0alcalinas)\u00a0(Figura\u00a05?14\u00a0e\u00a0\n\nTabela\u00a0 3\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 III),\u00a0 desaparecendo\u00a0 as\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 fracamente\u00a0 alcalinas\u00a0 registadas\u00a0 nas\u00a0\n\n\u00e1guas\u00a0do\u00a0fundo\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a02\u00a0e\u00a08).\u00a0O\u00a0Eh\u00a0variou\u00a0entre\u00a0178?207\u00a0\n\nmV\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 e\u00a0 200?212\u00a0 mV\u00a0 junto\u00a0 ao\u00a0 fundo\u00a0 (Tabela\u00a0 3\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 III),\u00a0 tendo?se\u00a0 verificado\u00a0\n\naumento\u00a0 deste\u00a0 par\u00e2metro\u00a0 quer\u00a0 nas\u00a0 \u00e1guas\u00a0 superficiais\u00a0 quer\u00a0 nas\u00a0 \u00e1guas\u00a0 do\u00a0 fundo,\u00a0\n\ncomparativamente\u00a0 aos\u00a0 valores\u00a0 registados\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 mesmos\u00a0 n\u00edveis\u00a0 na\u00a0 campanha\u00a0 anterior\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nabertura\u00a0da\u00a0barra.\u00a0O\u00a0car\u00e1cter\u00a0mais\u00a0oxidante\u00a0registado\u00a0na\u00a0presente\u00a0campanha\u00a0vem\u00a0igualmente\u00a0\n\nconfirmar\u00a0a\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0lagunares.\u00a0\n\nA\u00a0Zona\u00a0II\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a07\u00a0e\u00a07A),\u00a0embora\u00a0com\u00a0uma\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0ligeiramente\u00a0estratificada,\u00a0\n\napresentava\u00a0 semelhan\u00e7as\u00a0 ao\u00a0 corpo\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 principal\u00a0 (salinidade\u00a0 de\u00a0 27,9\u00a0 \u2030\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0e\u00a034,7\u00a0\u2030\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo;\u00a0condutividade\u00a0de\u00a043,6\u00a0mS/cm\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a053,4\u00a0mS/cm\u00a0\n\njunto\u00a0ao\u00a0fundo;\u00a0O.D.\u00a0entre\u00a07,80\u00a0e\u00a07,99\u00a0mg/L\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0e\u00a0entre\u00a08,0\u00a0e\u00a08,76\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie;\u00a0\n\nsatura\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 O.D.\u00a0 de\u00a0 99\u00a0 %\u00a0 junto\u00a0 ao\u00a0 fundo\u00a0 e\u00a0 entre\u00a0 103\u00a0 e\u00a0 112\u00a0 %\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 e\u00a0 pH\u00a0 mais\u00a0\n\nhomog\u00e9neo\u00a0a\u00a0variar\u00a0entre\u00a08,13\u00a0e\u00a08,22)\u00a0?\u00a0\u00e1guas\u00a0polihalinas\u00a0a\u00a0euhalinas,\u00a0saturadas\u00a0e\u00a0alcalinas\u00a0\n\n(Figura\u00a05?14\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0\n\nNo\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 dos\u00a0 Alguidares\u00a0 (esta\u00e7\u00e3o\u00a0 10),\u00a0 as\u00a0 modifica\u00e7\u00f5es\u00a0 verificadas\u00a0 nos\u00a0 par\u00e2metros\u00a0\n\nf\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0acompanharam,\u00a0de\u00a0certo\u00a0modo,\u00a0o\u00a0ritmo\u00a0do\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0principal\u00a0(Zona\u00a0I)\u00a0e\u00a0\n\nda\u00a0Zona\u00a0II\u00a0(temperatura:\u00a016,4\u00a0?C\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0e\u00a020,4\u00a0?C\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie;\u00a0salinidade:\u00a028,7\u00a0\u2030\u00a0\u00e0\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0 (polihalina)\u00a0 e\u00a0 34,6\u00a0 \u2030\u00a0 junto\u00a0 ao\u00a0 fundo\u00a0 (euhalina);\u00a0 condutividade:\u00a0 44,3\u00a0 mS/cm\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0e\u00a053,3\u00a0mS/cm\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo;\u00a0O.D.:\u00a07,70\u00a0mg/L\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a08,30\u00a0mg/L\u00a0no\u00a0fundo;\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 96\u00a0\n\n\u00a0\n\nsatura\u00e7\u00e3o\u00a0O.D.:\u00a0101,0\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0103,3\u00a0%\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0(saturada);\u00a0pH:\u00a08,16\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0\n\n8,22\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0(\u00e1gua\u00a0alcalina);\u00a0Eh:\u00a0144\u00a0mV\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie)\u00a0(Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0Contudo,\u00a0a\u00a0\n\nentrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0marinha\u00a0nos\u00a0Po\u00e7os\u00a0do\u00a0Ortig\u00e3o\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a09)\u00a0e\u00a0do\u00a0Pinheiro\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a013)\u00a0foi\u00a0muito\u00a0\n\nmais\u00a0lenta,\u00a0pelo\u00a0facto\u00a0de\u00a0estes\u00a0se\u00a0situarem\u00a0em\u00a0zonas\u00a0mais\u00a0confinadas.\u00a0A\u00a0\u00e1gua\u00a0encontrava?se\u00a0\n\nestratificada\u00a0com\u00a0valores\u00a0de\u00a0temperatura\u00a0mais\u00a0elevados\u00a0(19,6?20,7\u00a0?C),\u00a0valores\u00a0de\u00a0salinidade\u00a0\n\n(10?13,3\u00a0\u2030\u00a0?\u00a0mesohalinas),\u00a0condutividade\u00a0(17?22,4\u00a0mS/cm),\u00a0O.D.\u00a0(1?5,40\u00a0mg/L)\u00a0e\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nO.D.\u00a0(12,7?63\u00a0%\u00a0?\u00a0subsaturada)\u00a0mais\u00a0baixos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0(Figura\u00a05?14\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0Os\u00a0\n\nvalores\u00a0de\u00a0pH\u00a0variavam\u00a0entre\u00a07,21\u00a0e\u00a07,54,\u00a0caracter\u00edsticos\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0fracamente\u00a0alcalinos\u00a0e\u00a0\n\no\u00a0 Eh\u00a0 variava\u00a0 entre\u00a0 117\u00a0 e\u00a0 201\u00a0 mV.\u00a0 A\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 mais\u00a0 profunda\u00a0 registava\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0\n\ntemperatura\u00a0entre\u00a0os\u00a015,5\u00a0e\u00a017,5\u00a0?C,\u00a0valores\u00a0de\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0condutividade\u00a0entre\u00a019,9\u00a0e\u00a027,1\u00a0\n\n\u2030\u00a0(polihalinas)\u00a0e\u00a032,4\u00a0e\u00a047,4\u00a0mS/cm,\u00a0respectivamente\u00a0e\u00a0valores\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0e\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0\n\nentre\u00a02,60\u00a0e\u00a04,50\u00a0mg/L\u00a0e\u00a030\u00a0e\u00a054,1\u00a0%\u00a0(subsaturada),\u00a0respectivamente\u00a0(Figura\u00a05?14\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0\n\nAnexo\u00a0III).\u00a0O\u00a0pH\u00a0apresentava\u00a0valores\u00a0t\u00edpicos\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0neutros\u00a0e\u00a0alcalinos\u00a0(7,03?8,01)\u00a0e\u00a0o\u00a0Eh\u00a0\n\nvariava\u00a0entre\u00a0124\u00a0e\u00a0163mV\u00a0(Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0Estas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0sugerem\u00a0a\u00a0exporta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0massa\u00a0aquosa\u00a0superficial\u00a0das\u00a0zonas\u00a0confinadas\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0deixando\u00a0\n\n\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0as\u00a0anteriores\u00a0\u00e1guas\u00a0profundas,\u00a0an\u00f3xicas.\u00a0A\u00a0posterior\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0salina,\u00a0mais\u00a0\n\ndensa,\u00a0fez?se\u00a0preferencialmente\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo,\u00a0introduzindo\u00a0a\u00ed\u00a0oxig\u00e9nio.\u00a0Esta\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0bem\u00a0\n\nobservada\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a013,\u00a0onde\u00a0o\u00a0perfil\u00a0de\u00a0oxig\u00e9nio\u00a0estava\u00a0invertido\u00a0relativamente\u00a0ao\u00a0habitual\u00a0\n\n(Figura\u00a05?14).\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 turbidez\u00a0 era\u00a0 muito\u00a0 baixa\u00a0 em\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 esta\u00e7\u00f5es,\u00a0 visualizando?se\u00a0 sempre\u00a0 o\u00a0 fundo,\u00a0\n\nexcepto\u00a0no\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Pinheiro\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a013),\u00a0onde\u00a0a\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0solar\u00a0s\u00f3\u00a0alcan\u00e7ava\u00a0metade\u00a0\n\nda\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0(0,90\u00a0m)\u00a0(Figura\u00a05?15).\u00a0\n\nQuando\u00a0 a\u00a0 espessura\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 \u00e9\u00a0 pequena,\u00a0 os\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0 mistura\u00a0 s\u00e3o\u00a0 eficientes,\u00a0\n\npromovendo\u00a0a\u00a0homogeneiza\u00e7\u00e3o\u00a0completa\u00a0da\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0registando?se\u00a0no\u00a0fundo\u00a0valores\u00a0\n\nid\u00eanticos\u00a0aos\u00a0da\u00a0superf\u00edcie.\u00a0Durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a020\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0(SA5),\u00a0\n\n11\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra,\u00a0efectuaram?se\u00a0medi\u00e7\u00f5es\u00a0em\u00a08\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0Zona\u00a0I\u00a0e\u00a0II\u00a0\n\ne\u00a0a\u00a0profundidade\u00a0m\u00e1xima\u00a0atingida\u00a0foi\u00a0de\u00a01,75\u00a0m,\u00a0o\u00a0que\u00a0levou\u00a0\u00e0\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0 bastante\u00a0 homog\u00e9nea\u00a0 (Figura\u00a0 5?16),\u00a0 com\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 salinidade\u00a0 de\u00a0 31,0?33,3\u00a0 \u2030\u00a0 \u2013\u00a0\n\neuhalinas,\u00a0condutividade\u00a0de\u00a041,3?51,9\u00a0mS/cm,\u00a0O.D.\u00a0de\u00a06,90?14,0\u00a0mg/L\u00a0e\u00a0de\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0\n\nde\u00a086?181\u00a0%,\u00a0saturadas\u00a0a\u00a0sobressaturadas\u00a0(Figura\u00a05?16\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0A\u00a0temperatura\u00a0\n\nregistada\u00a0variou\u00a0entre\u00a019,3\u00a0?C\u00a0em\u00a0zonas\u00a0onde\u00a0a\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0n\u00e3o\u00a0excedeu\u00a0os\u00a00,2\u00a0m\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n11)\u00a0e\u00a015\u00a0?C\u00a0em\u00a0zonas\u00a0com\u00a0profundidades\u00a0mais\u00a0elevadas,\u00a0devendo?se\u00a0essencialmente\u00a0\u00e0\u00a0hora\u00a0a\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 97\u00a0\n\n\u00a0\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n14 16 18 20 22\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nTemperatura\u00a0(\u00b0C)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n6 11 16 21 26 31 36\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nSalinidade\u00a0(\u2030)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n0 10 20 30 40 50 60\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nCondutividade\u00a0(mS/cm)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n0 2 4 6 8 10\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0(mg/L)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n0 20 40 60 80 100 120 140\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0(%)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n6.5 7.0 7.5 8.0 8.5 9.0 9.5\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\npH\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\nque\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0foi\u00a0medida\u00a0em\u00a0 cada\u00a0esta\u00e7\u00e3o,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0as\u00a0temperaturas\u00a0mais\u00a0baixas\u00a0\n\nforam\u00a0obtidas\u00a0durante\u00a0amanh\u00e3\u00a0e\u00a0as\u00a0mais\u00a0altas\u00a0por\u00a0volta\u00a0das\u00a012h.\u00a0O\u00a0pH\u00a0revelou\u00a0valores\u00a0t\u00edpicos\u00a0\n\nde\u00a0ambientes\u00a0alcalinos\u00a0(8,14?8,50)\u00a0e\u00a0o\u00a0Eh\u00a0variou\u00a0entre\u00a0136mV\u00a0e\u00a0233mV.\u00a0A\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a07,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0\n\nque\u00a0se\u00a0encontra\u00a0mais\u00a0distante\u00a0do\u00a0canal\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0mais\u00a0pr\u00f3xima\u00a0das\u00a0descargas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0doce\u00a0\n\nprovenientes\u00a0 das\u00a0 ribeiras,\u00a0 registou\u00a0 valores\u00a0 mais\u00a0 baixos\u00a0 de\u00a0 salinidade\u00a0 (27,3\u00a0 \u2030,\u00a0 polihalina),\u00a0\n\npodendo\u00a0ser\u00a0reflexo\u00a0de\u00a0uma\u00a0ligeira\u00a0componente\u00a0de\u00a0mistura\u00a0com\u00a0\u00e1guas\u00a0doces\u00a0fluviais,\u00a0O.D.\u00a0de\u00a0\n\n5,10\u00a0 mg/L,\u00a0 satura\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 de\u00a0 63,7\u00a0 %\u00a0 (subsaturada),\u00a0 pH\u00a0 t\u00edpico\u00a0 de\u00a0 ambientes\u00a0 fracamente\u00a0\n\nalcalinos\u00a0(7,74)\u00a0e\u00a0de\u00a0Eh\u00a0de\u00a0181\u00a0mV.\u00a0A\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0solar\u00a0d\u00e1?se\u00a0em\u00a0toda\u00a0a\u00a0profundidade,\u00a0\n\nem\u00a0todas\u00a0as\u00a0esta\u00e7\u00f5es,\u00a0visualizando?se\u00a0sempre\u00a0o\u00a0fundo\u00a0(Figura\u00a05?17).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?14:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0\ncampo\u00a0SA4\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a011\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a02 dias ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 98\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?16:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0\nde\u00a0campo\u00a0SA5\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a020\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a011 dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0\n\n0.0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1.0\n\n1.2\n\n1.4\n\n1.6\n\n1.8\n\n2.0\n\n12 14 16 18 20\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nTemperatura\u00a0(\u00b0C)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\n0.0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1.0\n\n1.2\n\n1.4\n\n1.6\n\n1.8\n\n2.0\n\n22 24 26 28 30 32 34\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nSalinidade\u00a0(\u2030)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\n0.0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1.0\n\n1.2\n\n1.4\n\n1.6\n\n1.8\n\n2.0\n\n30 35 40 45 50 55\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nCondutividade\u00a0(mS/cm)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\n0.0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1.0\n\n1.2\n\n1.4\n\n1.6\n\n1.8\n\n2.0\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0(mg/L)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\n0.0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1.0\n\n1.2\n\n1.4\n\n1.6\n\n1.8\n\n2.0\n\n40 65 90 115 140 165 190\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0(%)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\n0.0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1.0\n\n1.2\n\n1.4\n\n1.6\n\n1.8\n\n2.0\n\n7.0 7.5 8.0 8.5 9.0\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\npH\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?15:\u00a0Profundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0da\u00a0\nobserva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0de\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0\nda\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0representativas\u00a0da\u00a0\nm\u00e1xima\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0\n\nprofundidades\u00a0de\u00a0cada\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0amostragem,\u00a0\nregistadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA4\u00a0\n\nrealizada\u00a0no\u00a0dia\u00a011\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 99\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.3.4. Ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(09.04.2009\u00a0a\u00a0\n23.03.2010)\u00a0\n\n\u00a0\n\nNo\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009\u00a0(SA6),\u00a0tr\u00eas\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0que\u00a0ocorreu\u00a0a\u00a06\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009\u00a0(28\u00a0dias\u00a0de\u00a0barra\u00a0activa),\u00a0efectuaram?se\u00a0medi\u00e7\u00f5es\u00a0em\u00a0\n\n15\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0a\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0n\u00e3o\u00a0excedia\u00a0os\u00a02\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 Zona\u00a0 I\u00a0 apresentava?se,\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 forma\u00a0 geral,\u00a0 homog\u00e9nea\u00a0 (Figura\u00a0 5?18)\u00a0 com\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0id\u00eanticas\u00a0\u00e0s\u00a0encontradas\u00a0na\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0mar:\u00a0temperatura\u00a0\u2013\u00a016,9\u00a0?C;\u00a0salinidade\u00a0\u2013\u00a0\n\n33,5\u00a0\u2030;\u00a0condutividade\u00a0\u2013\u00a052,1\u00a0mS/cm\u00a0(medi\u00e7\u00f5es\u00a0efectuadas\u00a0por\u00a0volta\u00a0das\u00a015h00m\u00a0do\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0\n\nAbril\u00a0de\u00a02009).\u00a0A\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0encontrava?se,\u00a0portanto,\u00a0com\u00a0valores\u00a0de\u00a0temperatura\u00a0que\u00a0\n\nvariavam\u00a0entre\u00a0os\u00a013,3\u00a0e\u00a0os\u00a018,3\u00a0?C;\u00a0euhalina,\u00a0com\u00a0valores\u00a0de\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0condutividade\u00a0a\u00a0\n\nvariar\u00a0entre\u00a031,4\u00a0e\u00a032,6\u00a0\u2030\u00a0e\u00a049,3\u00a0e\u00a051\u00a0mS/cm,\u00a0respectivamente;\u00a0alcalina,\u00a0com\u00a0valores\u00a0de\u00a0pH\u00a0\n\nentre\u00a08,17\u00a0e\u00a08,64;\u00a0oxidante\u00a0(Eh\u00a0entre\u00a0178\u00a0e\u00a0207\u00a0mV)\u00a0e\u00a0l\u00edmpida,\u00a0com\u00a0valores\u00a0de\u00a0turbidez\u00a0a\u00a0variar\u00a0\n\nentre\u00a0 0,8\u00a0 e\u00a0 3,0\u00a0 NTU\u00a0 (Figura\u00a0 5?18\u00a0 e\u00a0 Tabela\u00a0 3\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 III).\u00a0 A\u00a0 satura\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 O.D.\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 O.D.\u00a0\n\napresentavam\u00a0valores\u00a0que\u00a0variavam\u00a0entre\u00a057\u00a0e\u00a0104\u00a0%\u00a0e\u00a04,90\u00a0e\u00a08,30\u00a0mg/L,\u00a0respectivamente,\u00a0\n\nindicando\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0subsaturadas\u00a0a\u00a0saturadas.\u00a0\n\nA\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0correspondente\u00a0\u00e0\u00a0Zona\u00a0II\u00a0apresentava\u00a0valores\u00a0de\u00a0temperatura\u00a0entre\u00a0\n\n13,9\u00a0 e\u00a0 16,7\u00a0 ?C,\u00a0 salinidade\u00a0 t\u00edpica\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0 polihalinas\u00a0 a\u00a0 euhalinas\u00a0 (29,5\u00a0 a\u00a0 32,1\u00a0 \u2030),\u00a0\n\ncondutividade\u00a0a\u00a0variar\u00a0entre\u00a046,8\u00a0e\u00a050,4\u00a0mS/cm,\u00a0pH\u00a0t\u00edpico\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0alcalinos\u00a0(8,35\u00a0a\u00a08,56)\u00a0\n\ne\u00a0 O.D.\u00a0 e\u00a0 satura\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 a\u00a0 variar\u00a0 entre\u00a0 4,10\u00a0 e\u00a0 5,70\u00a0 mg/L\u00a0 e\u00a0 49\u00a0 e\u00a0 71\u00a0 %,\u00a0 respectivamente,\u00a0\n\ncaracter\u00edstico\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0 subsaturadas.\u00a0 O\u00a0 Eh\u00a0 variava\u00a0 entre\u00a0 199\u00a0 e\u00a0 202\u00a0 mV\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 turbidez\u00a0 era\u00a0\n\nFigura\u00a05?17:\u00a0Profundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0da\u00a0\nobserva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0de\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0\nda\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0representativas\u00a0da\u00a0\nm\u00e1xima\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0\n\nprofundidades\u00a0de\u00a0cada\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0amostragem,\u00a0\nregistadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA5\u00a0\n\nrealizada\u00a0no\u00a0dia\u00a020\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 100\u00a0\n\n\u00a0\n\nsubstancialmente\u00a0 mais\u00a0 elevada\u00a0 que\u00a0 no\u00a0 restante\u00a0 corpo\u00a0 lagunar\u00a0 (2,5?19\u00a0 NTU)\u00a0 (Figura\u00a0 5?18\u00a0 e\u00a0\n\nTabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0\n\nNas\u00a0zonas\u00a0mais\u00a0confinadas\u00a0(Zona\u00a0IIIA),\u00a0tanto\u00a0nos\u00a0po\u00e7os\u00a0a\u00a0oeste\u00a0(esta\u00e7\u00f5es\u00a09\u00a0e\u00a09A)\u00a0como\u00a0\n\nnos\u00a0po\u00e7os\u00a0a\u00a0este\u00a0(esta\u00e7\u00f5es\u00a010,\u00a010A,\u00a013\u00a0e\u00a013A),\u00a0a\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0encontrava?se\u00a0estratificada\u00a0\n\n(Figura\u00a0 5?18).\u00a0 A\u00a0 zona\u00a0 mais\u00a0 superficial,\u00a0 ou\u00a0 seja,\u00a0 os\u00a0 primeiros\u00a0 0,5?1\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 profundidade\u00a0\n\napresentava\u00a0\u00e1guas\u00a0com\u00a0temperaturas\u00a0na\u00a0ordem\u00a0dos\u00a015,7\u00a0a\u00a020,5\u00a0?C,\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0mesohalinas\u00a0\n\na\u00a0 polihalinas\u00a0 (salinidade:\u00a0 14,3?24,2\u00a0 \u2030,\u00a0 condutividade:\u00a0 23,9?39,5\u00a0 mS/cm),\u00a0 teores\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 e\u00a0\n\nsatura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0indicadores\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0subsaturadas\u00a0a\u00a0saturadas\u00a0(4,60?8,10\u00a0mg/L\u00a0e\u00a056?99\u00a0%,\u00a0\n\nrespectivamente),\u00a0alcalinas\u00a0(pH\u00a0a\u00a0variar\u00a0entre\u00a08,80\u00a0e\u00a08,35)\u00a0e\u00a0baixos\u00a0valores\u00a0de\u00a0turbidez\u00a0(1,3?5,4\u00a0\n\nNTU)\u00a0(Figura\u00a05?18\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0 III).\u00a0Em\u00a0profundidade\u00a0registava?se\u00a0um\u00a0 incremento\u00a0na\u00a0\n\ntemperatura\u00a0 (19,5?24\u00a0 ?C),\u00a0 excepto\u00a0 no\u00a0 canal\u00a0 da\u00a0 restinga\u00a0 do\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 dos\u00a0 Alguidares\u00a0 (10A)\u00a0 e\u00a0 na\u00a0\n\nentrada\u00a0do\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Pinheiro\u00a0(13A),\u00a0onde\u00a0se\u00a0verificava\u00a0uma\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0(14,7?\n\n15,9\u00a0?C).\u00a0Os\u00a0par\u00e2metros\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0da\u00a0condutividade\u00a0tamb\u00e9m\u00a0aumentavam\u00a0para\u00a0valores\u00a0\n\nentre\u00a0 18\u00a0 e\u00a0 30,9\u00a0 \u2030\u00a0 e\u00a0 28,5\u00a0 e\u00a0 48,5\u00a0 mS/cm,\u00a0 respectivamente,\u00a0 t\u00edpico\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0 polihalinas\u00a0 a\u00a0\n\neuhalinas\u00a0(Figura\u00a05?18\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0Relativamente\u00a0\u00e0\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0e\u00a0ao\u00a0O.D.,\u00a0as\u00a0\n\nzonas\u00a0confinadas\u00a0revelaram\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0opostas.\u00a0Enquanto\u00a0os\u00a0Po\u00e7os\u00a0a\u00a0leste\u00a0passavam\u00a0para\u00a0\n\nvalores\u00a0mais\u00a0baixos\u00a0(41\u00a0%\u00a0e\u00a03,4\u00a0mg/L,\u00a0respectivamente),\u00a0atingindo?se\u00a0mesmo\u00a0anoxia\u00a0no\u00a0Po\u00e7o\u00a0\n\ndo\u00a0 Pinheiro\u00a0 (0,5\u00a0 %\u00a0 e\u00a0 0,04\u00a0 mg/L),\u00a0 a\u00a0 oeste\u00a0 (Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Ortig\u00e3o)\u00a0 verificou?se\u00a0 um\u00a0 aumento\u00a0 dos\u00a0\n\nvalores\u00a0(129?210\u00a0%\u00a0e\u00a09,60?15,30\u00a0mg/L),\u00a0atingindo?se\u00a0concentra\u00e7\u00f5es\u00a0sobressaturadas\u00a0(Figura\u00a05?\n\n18\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0O\u00a0diferente\u00a0comportamento\u00a0neste\u00a0\u00faltimo\u00a0po\u00e7o\u00a0sugere\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0\n\nde\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0que\u00a0podem\u00a0ter\u00a0favorecido\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0de\u00a0 importante\u00a0comunidade\u00a0\n\nfitoplanct\u00f3nica\u00a0(respons\u00e1vel\u00a0pelos\u00a0elevados\u00a0teores\u00a0de\u00a0oxig\u00e9nio\u00a0diurnos\u00a0\u2013\u00a0fotoss\u00edntese)\u00a0mesmo\u00a0\n\njunto\u00a0ao\u00a0fundo,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0os\u00a0n\u00edveis\u00a0de\u00a0turbidez\u00a0eram\u00a0baixos\u00a0no\u00a0resto\u00a0da\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\n(1,3?2,6\u00a0 NTU)\u00a0 e\u00a0 ligeiramente\u00a0 mais\u00a0 elevados\u00a0 junto\u00a0 ao\u00a0 fundo\u00a0 (10\u00a0 NTU),\u00a0 permitindo,\u00a0 mesmo\u00a0\n\nassim,\u00a0 a\u00a0 penetra\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 luz\u00a0 solar\u00a0 em\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua.\u00a0 Pelo\u00a0 contr\u00e1rio,\u00a0 no\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0\n\nPinheiro,\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 mais\u00a0 elevados\u00a0 de\u00a0 turbidez\u00a0 ocorrem\u00a0 associados\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 aumento\u00a0 da\u00a0\n\ntemperatura,\u00a0salinidade/condutividade\u00a0e\u00a0a\u00a0uma\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0O.D.,\u00a0da\u00a0percentagem\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0e\u00a0\n\ndo\u00a0pH\u00a0(6,88\u00a0?\u00a0neutro).\u00a0A\u00a0aus\u00eancia\u00a0de\u00a0oxig\u00e9nio\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0deve?se\u00a0\u00e0\u00a0cont\u00ednua\u00a0degrada\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nmat\u00e9ria\u00a0 org\u00e2nica\u00a0 dos\u00a0 sedimentos\u00a0 vasosos\u00a0 e\u00a0 \u00e0\u00a0 reduzida\u00a0 taxa\u00a0 de\u00a0 renova\u00e7\u00e3o\u00a0 induzida\u00a0 pela\u00a0\n\nactividade\u00a0do\u00a0vento\u00a0na\u00a0superf\u00edcie\u00a0do\u00a0espelho\u00a0de\u00a0\u00e1gua.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 em\u00a0 profundidade\u00a0 do\u00a0 potencial\u00a0 redox\u00a0 (Eh)\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00e3o\u00a0 significativas,\u00a0\n\nencontrando?se\u00a0os\u00a0valores\u00a0dentro\u00a0da\u00a0mesma\u00a0ordem\u00a0de\u00a0grandeza\u00a0(187\u00a0a\u00a0243\u00a0mV).\u00a0A\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 101\u00a0\n\n\u00a0\n\nda\u00a0 luz\u00a0 solar\u00a0 d\u00e1?se\u00a0 em\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 em\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 esta\u00e7\u00f5es,\u00a0 revelando\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0\n\nturbidez\u00a0baixos\u00a0(0,8?4,2\u00a0NTU),\u00a0excepto\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a013,\u00a0onde\u00a0a\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0solar\u00a0n\u00e3o\u00a0foi\u00a0\n\npara\u00a0al\u00e9m\u00a0dos\u00a00,9\u00a0m,\u00a0em\u00a0concord\u00e2ncia\u00a0com\u00a0os\u00a0elevados\u00a0valores\u00a0de\u00a0turbidez\u00a0registados\u00a0pelo\u00a0\n\nturbid\u00edmetro\u00a0(11\u00a0NTU).\u00a0O\u00a0elevado\u00a0valor\u00a0de\u00a0turbidez\u00a0registado\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a07\u00a0(19\u00a0NTU)\u00a0deveu?se\u00a0\n\nao\u00a0facto\u00a0de\u00a0a\u00a0sonda\u00a0ter\u00a0 levantado\u00a0material\u00a0do\u00a0fundo,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0est\u00e1vamos\u00a0perante\u00a0uma\u00a0\n\ncoluna\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0bastante\u00a0pequena,\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0ultrapassava\u00a0os\u00a00,5\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade,\u00a0permitindo\u00a0\n\na\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0solar\u00a0em\u00a0toda\u00a0a\u00a0profundidade\u00a0(Figura\u00a05?19).\u00a0\n\nNa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0realizada\u00a0noventa\u00a0e\u00a0cinco\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0(SA7\u00a0\u2013\u00a0\n\n10.07.2009)\u00a0 efectuaram?se\u00a0 medi\u00e7\u00f5es\u00a0 em\u00a0 16\u00a0 esta\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 amostragem\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 profundidade\u00a0\n\nm\u00e1xima\u00a0 observada\u00a0 foi\u00a0 1,4\u00a0 m\u00a0 no\u00a0 canal\u00a0 principal\u00a0 (esta\u00e7\u00e3o\u00a0 2)\u00a0 e\u00a0 2,1\u00a0 m\u00a0 no\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Pinheiro\u00a0\n\n(esta\u00e7\u00e3o\u00a0 13)\u00a0 (Figura\u00a0 5?20).\u00a0 Durante\u00a0 esta\u00a0 campanha,\u00a0 a\u00a0 Zona\u00a0 I\u00a0 apresentava?se\u00a0 id\u00eantica\u00a0 \u00e0\u00a0\n\ncampanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0anterior,\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0registando\u00a0grandes\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0na\u00a0qualidade\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nZona\u00a0II\u00a0apresentava\u00a0um\u00a0comportamento\u00a0hom\u00f3logo\u00a0ao\u00a0do\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0principal.\u00a0A\u00a0massa\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0 encontrava?se\u00a0 homog\u00e9nea\u00a0 com\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 temperatura\u00a0 elevados\u00a0 (22,1?27,5\u00a0 ?C)\u00a0 e\u00a0\n\nsalinidade\u00a0 e\u00a0 condutividade\u00a0 ligeiramente\u00a0 mais\u00a0 baixos,\u00a0 mas\u00a0 ainda\u00a0 assim\u00a0 t\u00edpicas\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0\n\neuhalinas\u00a0 (30?31,7\u00a0 \u2030\u00a0 e\u00a0 46,6?48,6\u00a0 mS/cm),\u00a0 incluindo\u00a0 as\u00a0 esta\u00e7\u00f5es\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encontram\u00a0 mais\u00a0\n\nafastadas\u00a0da\u00a0zona\u00a0da\u00a0embocadura\u00a0(esta\u00e7\u00f5es\u00a05\u00a0e\u00a07)\u00a0(Figura\u00a05?21\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0A\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\napresentava?se\u00a0com\u00a0valores\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0e\u00a0percentagem\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0entre\u00a04,40\u00a0e\u00a014\u00a0mg/L\u00a0e\u00a0entre\u00a062\u00a0e\u00a0\n\n176\u00a0 %\u00a0 (subsaturada\u00a0 a\u00a0 sobressaturada),\u00a0 respectivamente,\u00a0 alcalina\u00a0 (pH\u00a0 entre\u00a0 8,59\u00a0 e\u00a0 8,95),\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nexcep\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a04A\u00a0que\u00a0possui\u00a0um\u00a0pH\u00a0fortemente\u00a0alcalino\u00a0(9,03)\u00a0(Figura\u00a05?21\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0\n\nAnexo\u00a0III)\u00a0e\u00a0l\u00edmpida\u00a0(1,5\u00a0e\u00a07,7\u00a0NTU),\u00a0visualizando?se\u00a0sempre\u00a0o\u00a0fundo\u00a0(Figura\u00a05?20).\u00a0As\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0\n\ndo\u00a0potencial\u00a0redox\u00a0(Eh)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0significativas\u00a0encontrando?se\u00a0os\u00a0valores\u00a0dentro\u00a0da\u00a0\n\nmesma\u00a0ordem\u00a0de\u00a0grandeza\u00a0(147?175\u00a0mV)\u00a0(Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0\n\nNa\u00a0entrada\u00a0do\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Ortig\u00e3o\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a09A)\u00a0e\u00a0no\u00a0pr\u00f3prio\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Ortig\u00e3o\u00a0(9),\u00a0a\u00a0massa\u00a0\n\nde\u00a0 \u00e1gua\u00a0 encontrava?se\u00a0 relativamente\u00a0 homog\u00e9nea,\u00a0 revelando\u00a0 uma\u00a0 renova\u00e7\u00e3o\u00a0 bastante\u00a0 mais\u00a0\n\nlenta\u00a0que\u00a0o\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0principal.\u00a0Apresentava\u00a0valores\u00a0de\u00a0temperatura\u00a0entre\u00a025,8\u00a0e\u00a028,2\u00a0?C,\u00a0\n\nvalores\u00a0de\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0condutividade\u00a0caracter\u00edsticos\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0polihalinas\u00a0(23,5?29,5\u00a0\u2030\u00a0e\u00a037,4?\n\n45,5\u00a0 mS/cm,\u00a0 respectivamente),\u00a0 satura\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 O.D.\u00a0 e\u00a0 O.D.\u00a0 indicadores\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0 saturadas\u00a0 a\u00a0\n\nsobressaturadas\u00a0 (92?136\u00a0 %\u00a0 e\u00a0 7,60?11,10\u00a0 mg/L,\u00a0 respectivamente)\u00a0 (Figura\u00a0 5?21\u00a0 e\u00a0 Tabela\u00a0 3\u00a0 \u2013\u00a0\n\nAnexo\u00a0 III)\u00a0 e\u00a0 pH\u00a0 indicador\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0 alcalinas\u00a0 (8,46?8,91).\u00a0 As\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 potencial\u00a0 redox\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0apresentavam\u00a0valores\u00a0da\u00a0mesma\u00a0ordem\u00a0de\u00a0grandeza\u00a0que\u00a0no\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0principal\u00a0\n\n(157?175\u00a0 mV).\u00a0 A\u00a0 penetra\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 luz\u00a0 solar\u00a0 dava?se\u00a0 em\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 (Figura\u00a0 5?20),\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 102\u00a0\n\n\u00a0\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n12 14 16 18 20 22 24\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nTemperatura\u00a0(\u00b0C)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n10 15 20 25 30 35\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nSalinidade\u00a0(\u2030)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n20 25 30 35 40 45 50 55\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nCondutividade\u00a0(mS/cm)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0(mg/L)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n0 30 60 90 120 150 180 210\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0(%)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n6.5 7.0 7.5 8.0 8.5 9.0\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\npH\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n0 5 10 15 20\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nTurbidez\u00a0(NTU)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013 Esta\u00e7\u00e3o\u00a013\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013\n\ncomprovando?se\u00a0 pela\u00a0 baixa\u00a0 turbidez\u00a0 registada\u00a0 (4,0?5,0\u00a0 NTU).\u00a0 A\u00a0 elevada\u00a0 turbidez\u00a0 registada\u00a0\n\njunto\u00a0 ao\u00a0 fundo\u00a0 na\u00a0 esta\u00e7\u00e3o\u00a0 9A\u00a0 (19\u00a0 NTU)\u00a0 dever\u00e1\u00a0 ter\u00a0 sido\u00a0 consequ\u00eancia\u00a0 do\u00a0 levantamento\u00a0 de\u00a0\n\nmaterial\u00a0 por\u00a0 parte\u00a0 do\u00a0 aparelho,\u00a0 uma\u00a0 vez\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 penetra\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 luz\u00a0 solar\u00a0 se\u00a0 d\u00e1\u00a0 em\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0\n\nprofundidade.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?18:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0\nSA6\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009,\u00a03\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 103\u00a0\n\n\u00a0\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n3 9 11 13\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nEsta\u00e7\u00f5es\n\nPenetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Luz\u00a0(Disco\u00a0de\u00a0Sechi)\n\nProfundidade\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nNo\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 dos\u00a0 Alguidares\u00a0 (esta\u00e7\u00e3o\u00a0 10),\u00a0 a\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 encontrava?se\u00a0 com\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0id\u00eanticas\u00a0\u00e0s\u00a0encontradas\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a09,\u00a0\u00e0\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0pH\u00a0que\u00a0era\u00a0indicador\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1guas\u00a0fortemente\u00a0alcalinas\u00a0(9,17).\u00a0Contudo,\u00a0no\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Pinheiro\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a013\u00a0e\u00a013A),\u00a0a\u00a0massa\u00a0\n\nde\u00a0 \u00e1gua\u00a0 encontrava?se\u00a0 ligeiramente\u00a0 distinta\u00a0 apresentando\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 temperatura\u00a0 que\u00a0\n\nvariavam\u00a0 entre\u00a0 26,1\u00a0 e\u00a0 27\u00a0 ?C\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 e\u00a0 entre\u00a0 25,5\u00a0 e\u00a0 25,6\u00a0 ?C\u00a0 no\u00a0 fundo,\u00a0 salinidades\u00a0 e\u00a0\n\ncondutividades\u00a0baixas,\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0polihalinas\u00a0(superf\u00edcie:\u00a020,9?22,9\u00a0\u2030\u00a0e\u00a026,6?33,7\u00a0\n\nmS/cm;\u00a0 fundo:\u00a0 21,2?25,6\u00a0 \u2030\u00a0 e\u00a0 34,1?39,8\u00a0 mS/cm,\u00a0 respectivamente),\u00a0 percentagem\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 e\u00a0\n\nO.D.\u00a0caracter\u00edsticos\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0subsaturadas\u00a0(superf\u00edcie:\u00a082?86\u00a0%\u00a0e\u00a05,70?6,20\u00a0mg/L;\u00a0fundo:\u00a040?55\u00a0\n\n%\u00a0e\u00a03,30?4,0\u00a0mg/L,\u00a0respectivamente)\u00a0e\u00a0pH\u00a0 indicadores\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0alcalinas\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0(8,07?\n\n8,09)\u00a0a\u00a0fracamente\u00a0alcalinas\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0(7,91?8,15)\u00a0(Figura\u00a05?21\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0A\u00a0\n\npenetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0solar\u00a0n\u00e3o\u00a0excedeu\u00a0os\u00a00,70\u00a0m\u00a0(Figura\u00a05?20),\u00a0com\u00a0valores\u00a0elevados\u00a0de\u00a0turbidez\u00a0\n\nde\u00a011\u00a0e\u00a010\u00a0NTU\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo.\u00a0As\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0em\u00a0profundidade\u00a0do\u00a0potencial\u00a0redox\u00a0(Eh)\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\nsignificativas,\u00a0encontrando?se\u00a0os\u00a0valores\u00a0dentro\u00a0da\u00a0mesma\u00a0ordem\u00a0de\u00a0grandeza\u00a0(193?222\u00a0mV).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?19:\u00a0Profundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0da\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0de\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0corpo\u00a0\naquoso\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0representativas\u00a0da\u00a0m\u00e1xima\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0\nrespectivas\u00a0profundidades\u00a0de\u00a0cada\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0amostragem,\u00a0registadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0\n\ncampanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA6\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 104\u00a0\n\n\u00a0\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\nB 2 3 4 4A 5 7 8 9 9A 10 11 13 13A 14 16\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nEsta\u00e7\u00f5es\n\nPenetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Luz\u00a0(Disco\u00a0de\u00a0Sechi)\n\nProfundidade\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n20 22 24 26 28 30\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nTemperatura\u00a0(\u00b0C)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n20 22 24 26 28 30 32 34\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nSalinidade\u00a0(\u2030)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n25 30 35 40 45 50 55\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nCondutividade\u00a0(mS/cm)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n0 5 10 15\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0\u00a0(mg/L)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n40 60 80 100 120 140 160 180\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0\u00a0(%)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n7.0 7.5 8.0 8.5 9.0 9.5\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\npH\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n0 5 10 15 20\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nTurbidez\u00a0(NTU)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\n\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\n\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013 Esta\u00e7\u00e3o\u00a013 Esta\u00e7\u00e3o\u00a013\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09A\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09A\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09A\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09A\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09A\n\n13A\n13A 13A\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09A\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013A\n\n13A\n\n13A\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a04\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0Figura\u00a05?21:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0\ncampo\u00a0SA7\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a010\u00a0de\u00a0Julho\u00a0de\u00a02009,\u00a095\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0\n\nFigura\u00a05?20:\u00a0Profundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0\nda\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0de\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0\ncorpo\u00a0aquoso\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0\nAndr\u00e9,\u00a0representativas\u00a0da\u00a0m\u00e1xima\u00a0\npenetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0\n\nprofundidades\u00a0de\u00a0cada\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\namostragem,\u00a0registadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0\ncampanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA7\u00a0realizada\u00a0\n\nno\u00a0dia\u00a010\u00a0de\u00a0Julho\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 105\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA8\u00a0foi\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Novembro\u00a0de\u00a02009\u00a0e\u00a0efectuaram?\n\nse\u00a0medi\u00e7\u00f5es\u00a0em\u00a014\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0amostragem,\u00a0encontrando?se\u00a0no\u00a0canal\u00a0principal\u00a0e\u00a0no\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0\n\nPinheiro\u00a0as\u00a0profundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0observadas,\u00a0com\u00a01,9\u00a0e\u00a02,1\u00a0m,\u00a0respectivamente\u00a0(Figura\u00a05?\n\n22).\u00a0Assim,\u00a0cerca\u00a0de\u00a07\u00a0meses\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\u00e9\u00a0vis\u00edvel\u00a0que\u00a0toda\u00a0\n\na\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 da\u00a0 laguna\u00a0 se\u00a0 encontrava\u00a0 homog\u00e9nea\u00a0 no\u00a0 que\u00a0 diz\u00a0 respeito\u00a0 aos\u00a0 par\u00e2metros\u00a0\n\nf\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0 em\u00a0 profundidade,\u00a0 \u00e0\u00a0 excep\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 Po\u00e7os\u00a0 do\u00a0 Ortig\u00e3o\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 Pinheiro\u00a0 que\u00a0 se\u00a0\n\nencontravam\u00a0 estratificados.\u00a0 No\u00a0 entanto,\u00a0 a\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 espacial\u00a0 dos\u00a0 diferentes\u00a0 par\u00e2metros\u00a0\n\nmanifestava?se\u00a0de\u00a0forma\u00a0distinta\u00a0nas\u00a0v\u00e1rias\u00a0zonas\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 Zona\u00a0 I\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 Zona\u00a0 II\u00a0 apresentavam\u00a0 as\u00a0 mesmas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 que\u00a0 na\u00a0 campanha\u00a0\n\nanterior,\u00a0com\u00a0salinidade\u00a0a\u00a0variar\u00a0entre\u00a030,0\u00a0e\u00a030,7\u00a0\u2030\u00a0(euhalina),\u00a0condutividade\u00a0entre\u00a047\u00a0e\u00a048,1\u00a0\n\nmS/cm,\u00a0 O.D.\u00a0 entre\u00a0 9,90\u00a0 e\u00a0 13,20\u00a0 mg/L,\u00a0 satura\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 O.D.\u00a0 entre\u00a0 101\u00a0 e\u00a0 139\u00a0 %\u00a0 (saturada\u00a0 a\u00a0\n\nsobressaturada),\u00a0pH\u00a0entre\u00a08,53\u00a0e\u00a08,81\u00a0(alcalino)\u00a0(Figura\u00a05?23\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III)\u00a0e\u00a0Eh\u00a0entre\u00a0\n\n160\u00a0e\u00a0227\u00a0mV.\u00a0A\u00a0temperatura\u00a0da\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0era,\u00a0como\u00a0seria\u00a0de\u00a0esperar,\u00a0mais\u00a0baixa\u00a0que\u00a0na\u00a0\n\ncampanha\u00a0anterior\u00a0(17,1?18,2\u00a0\u00b0C),\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0esta\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0foi\u00a0realizada\u00a0durante\u00a0\n\no\u00a0m\u00eas\u00a0de\u00a0Novembro\u00a0e\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0atmosf\u00e9rica\u00a0do\u00a0ar\u00a0era\u00a0substancialmente\u00a0mais\u00a0baixa\u00a0(ver\u00a0\n\nFigura\u00a03?8).\u00a0Apesar\u00a0dos\u00a0baixos\u00a0valores\u00a0de\u00a0turbidez\u00a0(5,6?7,7\u00a0NTU),\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0encontrava?se\u00a0muito\u00a0\n\nmenos\u00a0 l\u00edmpida,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 se\u00a0 visualizando\u00a0 o\u00a0 fundo\u00a0 no\u00a0 canal\u00a0 principal\u00a0 do\u00a0 corpo\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0\n\n(esta\u00e7\u00e3o\u00a02),\u00a0pois\u00a0a\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0fazia\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0dos\u00a01,3\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade\u00a0(Figura\u00a0\n\n5?22).\u00a0\n\nA\u00a0Zona\u00a0IIIA\u00a0ostentava\u00a0uma\u00a0menor\u00a0renova\u00e7\u00e3o,\u00a0com\u00a0valores\u00a0mais\u00a0baixos\u00a0que\u00a0no\u00a0corpo\u00a0\n\nlagunar\u00a0principal.\u00a0A\u00a0temperatura\u00a0variava\u00a0entre\u00a017,4\u00a0e\u00a018,5\u00a0\u00b0C\u00a0e\u00a0a\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0a\u00a0condutividade\u00a0\n\nencontravam?se\u00a0 t\u00edpicas\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0 polihalinas\u00a0 entre\u00a0 24,0\u00a0 e\u00a0 29,3\u00a0 \u2030\u00a0 e\u00a0 38,5\u00a0 e\u00a0 46,1\u00a0 mS/cm,\u00a0\n\nrespectivamente,\u00a0\u00e0\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a09A\u00a0que\u00a0em\u00a0profundidade\u00a0aumentava\u00a0para\u00a030,0\u00a0\u2030\u00a0e\u00a0\n\n47,1\u00a0mS/cm\u00a0caracter\u00edstica\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0euhalinas\u00a0(Figura\u00a05?23\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0O\u00a0perfil\u00a0de\u00a0\n\nO.D.\u00a0 e\u00a0 satura\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 O.D.\u00a0 encontrava?se\u00a0 estratificado\u00a0 apenas\u00a0 nos\u00a0 Po\u00e7os\u00a0 do\u00a0 Ortig\u00e3o\u00a0 e\u00a0 do\u00a0\n\nPinheiro,\u00a0 uma\u00a0 vez\u00a0 que\u00a0 no\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 dos\u00a0 Alguidares\u00a0 a\u00a0 profundidade\u00a0 n\u00e3o\u00a0 ultrapassava\u00a0 os\u00a0 0,5\u00a0 m.\u00a0\n\nAssim,\u00a0 o\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Ortig\u00e3o\u00a0 apresentava\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 9,20\u00a0 mg/L\u00a0 e\u00a0 96\u00a0 %\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie,\u00a0 atingindo\u00a0\n\nvalores\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0de\u00a0anoxia\u00a0 junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0(0,60\u00a0mg/L\u00a0e\u00a05\u00a0%),\u00a0o\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Pinheiro\u00a0continha\u00a0\n\nvalores\u00a0de\u00a016,5\u00a0mg/L\u00a0e\u00a0173\u00a0%\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a011\u00a0mg/L\u00a0e\u00a0115\u00a0%\u00a0 junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0e\u00a0o\u00a0Po\u00e7o\u00a0dos\u00a0\n\nAlguidares\u00a0 demonstrava\u00a0 valores\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 13\u00a0 e\u00a0 14\u00a0 mg/L\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 138\u00a0 e\u00a0 149\u00a0 %,\u00a0 t\u00edpicos\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0\n\nsobressaturadas\u00a0(Figura\u00a05?21\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0II).\u00a0Comparativamente\u00a0\u00e0\u00a0campanha\u00a0anterior\u00a0\n\nverifica?se,\u00a0 na\u00a0 generalidade,\u00a0 um\u00a0 aumento\u00a0 nos\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 e\u00a0 percentagem\u00a0 de\u00a0 O.D.,\u00a0 \u00e0\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 106\u00a0\n\n\u00a0\n\nexcep\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 destes\u00a0 valores\u00a0 junto\u00a0 ao\u00a0 fundo\u00a0 no\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Ortig\u00e3o.\u00a0 O\u00a0 perfil\u00a0 de\u00a0 pH\u00a0\n\nencontrava?se\u00a0homog\u00e9neo,\u00a0com\u00a0valores\u00a0a\u00a0variar\u00a0entre\u00a08,46\u00a0e\u00a08,70,\u00a0t\u00edpico\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0alcalinas,\u00a0\u00e0\u00a0\n\nexcep\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0entrada\u00a0do\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Ortig\u00e3o\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a09A)\u00a0e\u00a0do\u00a0respectivo\u00a0Po\u00e7o\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a09)\u00a0que\u00a0\n\napresentavam\u00a0perfis\u00a0estratificados\u00a0e\u00a0opostos.\u00a0A\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a09A\u00a0apresentava\u00a0valores\u00a0de\u00a07,91,\u00a0t\u00edpico\u00a0\n\nde\u00a0ambientes\u00a0fracamente\u00a0alcalinos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a08,66,\u00a0t\u00edpico\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0alcalinos\u00a0junto\u00a0ao\u00a0\n\nfundo\u00a0e\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a09\u00a0continha\u00a0valores\u00a0de\u00a0pH\u00a0t\u00edpico\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0alcalinos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0(8,15)\u00a0e\u00a0\n\nvalores\u00a0t\u00edpicos\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0fracamente\u00a0alcalinos\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0(7,90).\u00a0A\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0\n\ns\u00f3\u00a0se\u00a0fez\u00a0sentir\u00a0em\u00a0toda\u00a0a\u00a0profundidade\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a09A\u00a0e\u00a010,\u00a0apesar\u00a0dos\u00a0elevados\u00a0valores\u00a0de\u00a0\n\nturbidez\u00a0(6?25\u00a0NTU),\u00a0n\u00e3o\u00a0ultrapassando\u00a0os\u00a00,9\u00a0m\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a09\u00a0e\u00a013,\u00a0associados\u00a0aos\u00a0elevados\u00a0\n\nvalores\u00a0de\u00a0turbidez\u00a0(6,4\u00a0\u2013\u00a016,5\u00a0NTU)\u00a0(Figura\u00a05?22\u00a0e\u00a05?23).\u00a0\n\nA\u00a0Zona\u00a0IIIB,\u00a0n\u00e3o\u00a0foi\u00a0alvo\u00a0de\u00a0registo\u00a0em\u00a0todas\u00a0as\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0campo\u00a0decorridas\u00a0desde\u00a0\n\na\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0diminuta\u00a0profundidade\u00a0que\u00a0dificultou\u00a0o\u00a0acesso\u00a0\n\npor\u00a0 parte\u00a0 da\u00a0 embarca\u00e7\u00e3o,\u00a0 pelo\u00a0 que\u00a0 s\u00f3\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 comparar\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 campanha\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0\n\nrealizada\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0(26.02.2009).\u00a0\u00c9\u00a0not\u00f3rio\u00a0que\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0diminuta\u00a0profundidade\u00a0os\u00a0\n\nprocessos\u00a0de\u00a0evapora\u00e7\u00e3o\u00a0promoveram\u00a0um\u00a0ligeiro\u00a0aumento\u00a0na\u00a0salinidade,\u00a0condutividade\u00a0e\u00a0pH\u00a0e\u00a0\n\no\u00a0pr\u00f3prio\u00a0vento\u00a0que\u00a0gera\u00a0turbul\u00eancia\u00a0e\u00a0promove\u00a0entrada\u00a0de\u00a0oxig\u00e9nio\u00a0atmosf\u00e9rico\u00a0na\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0fez\u00a0aumentar\u00a0o\u00a0O.D.\u00a0e\u00a0a\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.,\u00a0 induzindo\u00a0a\u00a0homogeneiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0massa\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua.\u00a0 Contudo,\u00a0 os\u00a0 aumentos\u00a0 registados\u00a0 nestes\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 podem,\u00a0 igualmente,\u00a0 ser\u00a0\n\nindicadores\u00a0de\u00a0alguma\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0fruto\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9.\u00a0Os\u00a0valores\u00a0de\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0condutividade\u00a0apresentavam?se\u00a0t\u00edpicos\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0mesohalinas\u00a0\n\n(12,1\u00a0\u2030\u00a0e\u00a020,3\u00a0mS/cm)\u00a0\u00e0\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a015\u00a0que\u00a0apresentava\u00a0valores\u00a0t\u00edpicos\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0\n\npolihalinas\u00a0(21,9\u00a0\u2030\u00a0e\u00a035,5\u00a0mS/cm),\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0e\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0eram\u00a0caracter\u00edsticos\u00a0\n\nde\u00a0 \u00e1guas\u00a0 subsaturadas\u00a0 a\u00a0 saturadas\u00a0 (8,60?9,30\u00a0 mg/L\u00a0 e\u00a0 87,3?95\u00a0 %,\u00a0 respectivamente),\u00a0 o\u00a0 pH\u00a0\n\nregistava\u00a0valores\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0alcalinos\u00a0(8,32?8,43)\u00a0(Figura\u00a05?23\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III)\u00a0e\u00a0o\u00a0Eh\u00a0\n\nvariava\u00a0entre\u00a0107\u00a0e\u00a0152\u00a0mV.\u00a0A\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0solar\u00a0fazia?se\u00a0sentir\u00a0em\u00a0toda\u00a0a\u00a0profundidade\u00a0\n\nda\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0acompanhada\u00a0pelos\u00a0valores\u00a0baixos\u00a0de\u00a0turbidez\u00a0(1,2?3,7\u00a0NTU)\u00a0(Figura\u00a05?22\u00a0e\u00a0\n\n5?23).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 107\u00a0\n\n\u00a0\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\nB 2 3 4 5 7 8 9 9A 10 13 15 16 17 19\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nEsta\u00e7\u00f5es\n\nPenetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Luz\u00a0(Disco\u00a0de\u00a0Sechi)\n\nProfundidade\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n14 16 18 20\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nTemperatura\u00a0(\u00b0C)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n10 14 18 22 26 30\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nSalinidade\u00a0(\u2030)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n20 25 30 35 40 45 50\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nCondutividade\u00a0(mS/cm)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0(mg/L)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n0 25 50 75 100 125 150 175\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0(%)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n7.5 8.0 8.5 9.0\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\npH\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n0 5 10 15 20 25\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nTurbidez\u00a0(NTU)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a019\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a019\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a010\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a013\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09A\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a09\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a05?23:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0\n\ncampo\u00a0SA8\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Novembro\u00a0de\u00a02009,\u00a0217\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0\n\nFigura\u00a05?22:\u00a0Profundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0da\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0de\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0\nAndr\u00e9,\u00a0representativas\u00a0da\u00a0m\u00e1xima\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0profundidades\u00a0de\u00a0cada\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\namostragem,\u00a0registadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA8\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Novembro\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 108\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0\u00faltima\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo,\u00a0SA9,\u00a0(23.03.2010)\u00a0foi\u00a0efectuada\u00a0 imediatamente\u00a0antes\u00a0\n\nda\u00a0 reabertura\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 que\u00a0 ocorreu\u00a0 a\u00a0 28\u00a0 de\u00a0 Mar\u00e7o\u00a0 de\u00a0 2010,\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 uma\u00a0 \u00e9poca\u00a0\n\ninvernosa\u00a0 bastante\u00a0 pluviosa\u00a0 (ver\u00a0 Figura\u00a0 3?10)\u00a0 e\u00a0 fizeram?se\u00a0 registos\u00a0 em\u00a0 12\u00a0 esta\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0\n\namostragem.\u00a0 As\u00a0 profundidades\u00a0 eram\u00a0 substancialmente\u00a0 maiores\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 observadas\u00a0 na\u00a0\n\ncampanha\u00a0 de\u00a0 26\u00a0 de\u00a0 Fevereiro\u00a0 de\u00a0 2009\u00a0 (SA1),\u00a0 antes\u00a0 da\u00a0 abertura\u00a0 de\u00a0 2009,\u00a0 com\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0\n\nprofundidades\u00a0 m\u00e1ximas\u00a0 de\u00a0 5,50\u00a0 m\u00a0 no\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Pinheiro,\u00a0 5,40\u00a0 m\u00a0 no\u00a0 canal\u00a0 principal,\u00a0 5,20\u00a0 m\u00a0\n\njunto\u00a0\u00e0\u00a0antiga\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a05,0\u00a0m\u00a0no\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Zimbreira\u00a0(Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0A\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0luz\u00a0solar\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0fez\u00a0sentir\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0dos\u00a02\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade,\u00a0\u00e0\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0zona\u00a0mais\u00a0a\u00a0\n\nsul\u00a0do\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Parral\u00a0(esta\u00e7\u00e3o\u00a022\u00a0e\u00a023)\u00a0que,\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0reduzida\u00a0profundidade,\u00a0permitiu\u00a0a\u00a0\n\npenetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0em\u00a0toda\u00a0a\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0(Figura\u00a05?24).\u00a0Apesar\u00a0das\u00a0elevadas\u00a0profundidades,\u00a0\n\na\u00a0Zona\u00a0I\u00a0e\u00a0a\u00a0Zona\u00a0II\u00a0n\u00e3o\u00a0apresentavam\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0nos\u00a0perfis\u00a0da\u00a0temperatura,\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0\n\ncondutividade\u00a0 como\u00a0 era\u00a0 vis\u00edvel\u00a0 na\u00a0 campanha\u00a0 SA1,\u00a0 encontrando?se\u00a0 estratificados\u00a0 apenas\u00a0 os\u00a0\n\nperfis\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0e\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.,\u00a0enquanto\u00a0o\u00a0restante\u00a0espa\u00e7o\u00a0lagunar\u00a0revelava\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nem\u00a0todos\u00a0os\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0medidos\u00a0(Figura\u00a05?25).\u00a0Este\u00a0facto\u00a0deve?se\u00a0aos\u00a0ventos\u00a0\n\nfortes\u00a0 registados\u00a0 durante\u00a0 os\u00a0 meses\u00a0 iniciais\u00a0 de\u00a0 2010\u00a0 (ver\u00a0 Tabela\u00a0 3?2)\u00a0 que\u00a0 promoveram\u00a0 a\u00a0\n\nturbul\u00eancia\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0e,\u00a0consequentemente,\u00a0a\u00a0sua\u00a0homogeneiza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nO\u00a0 corpo\u00a0 lagunar\u00a0 principal\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 zona\u00a0 de\u00a0 maior\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 dos\u00a0 tribut\u00e1rios\u00a0 continham,\u00a0\n\nportanto,\u00a0 uma\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 homog\u00e9nea\u00a0 com\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 salinidade\u00a0 e\u00a0 condutividade\u00a0\n\nconsideravelmente\u00a0mais\u00a0baixos\u00a0e\u00a0a\u00a0variar\u00a0entre\u00a02,5\u00a0e\u00a03,6\u00a0\u2030\u00a0e\u00a04,5\u00a0e\u00a05,3\u00a0mS/cm,\u00a0t\u00edpica\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0\n\noligohalinas,\u00a0Eh\u00a0entre\u00a0231\u00a0e\u00a0252\u00a0mV\u00a0e\u00a0a\u00a0turbidez\u00a0entre\u00a01,5\u00a0e\u00a010,1\u00a0NTU\u00a0(Figura\u00a05?25\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0\n\nAnexo\u00a0 III).\u00a0 A\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 nos\u00a0 perfis\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 e\u00a0 satura\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0\n\nevidenciava\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0zona\u00a0superficial\u00a0(epilimnion)\u00a0at\u00e9\u00a0aos\u00a03?3,5\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade\u00a0\n\ncom\u00a0 valores\u00a0 t\u00edpicos\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0 subsaturadas\u00a0 a\u00a0 saturadas\u00a0 (8,10\u00a0 \u2013\u00a0 10,10\u00a0 mg/L\u00a0 e\u00a0 85?109\u00a0 %,\u00a0\n\nrespectivamente),\u00a0\u00e0\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a07\u00a0cuja\u00a0zona\u00a0superficial\u00a0n\u00e3o\u00a0ultrapassava\u00a0os\u00a02\u00a0m\u00a0de\u00a0\n\nprofundidade\u00a0e\u00a0os\u00a0valores\u00a0variavam\u00a0entre\u00a09,90\u00a0\u2013\u00a010\u00a0mg/L\u00a0e\u00a0106?108\u00a0%,\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0\n\nsaturadas\u00a0 (Figura\u00a0 5?25\u00a0 e\u00a0 Tabela\u00a0 3\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 III).\u00a0 A\u00a0 zona\u00a0 mais\u00a0 profunda\u00a0 \u00e9\u00a0 caracterizada\u00a0 por\u00a0\n\nmodifica\u00e7\u00f5es\u00a0 bruscas\u00a0 nos\u00a0 referidos\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 (metalimnion),\u00a0 estando\u00a0 bem\u00a0 definida\u00a0 pela\u00a0\n\noxiclina\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a08\u00a0e\u00a07,\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0chegando\u00a0a\u00a0visualizar\u00a0o\u00a0hipolimnion.\u00a0Neste\u00a0estrato,\u00a0assistiu?se\u00a0\n\n\u00e0\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 O.D.\u00a0 e\u00a0 satura\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 para\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 2,50?8,30\u00a0 mg/L\u00a0 e\u00a0 26?85,6\u00a0 %,\u00a0\n\nrespectivamente,\u00a0t\u00edpicos\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0subsaturadas.\u00a0O\u00a0pH\u00a0variou\u00a0entre\u00a08,23\u00a0e\u00a08,41\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie,\u00a0\n\nt\u00edpico\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0alcalinos\u00a0e\u00a07,85\u00a0e\u00a08,12\u00a0 junto\u00a0ao\u00a0fundo,\u00a0t\u00edpico\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0fracamente\u00a0\n\nalcalinos\u00a0a\u00a0alcalinos\u00a0(Figura\u00a05?25\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 109\u00a0\n\n\u00a0\n\nOs\u00a0Po\u00e7os\u00a0mais\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0e\u00a0com\u00a0maior\u00a0influ\u00eancia\u00a0do\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0principal\u00a0(Zona\u00a0IIIA)\u00a0\n\nrevelavam,\u00a0como\u00a0j\u00e1\u00a0foi\u00a0dito\u00a0anteriormente,\u00a0uma\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0estratificada,\u00a0no\u00a0entanto,\u00a0o\u00a0\n\nestrato\u00a0superior\u00a0era\u00a0de\u00a0menor\u00a0espessura\u00a0que\u00a0o\u00a0encontrado\u00a0na\u00a0Zona\u00a0I,\u00a0tal\u00a0como\u00a0se\u00a0verificou\u00a0na\u00a0\n\ncampanha\u00a0 SA1.\u00a0 Junto\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie,\u00a0 as\u00a0 temperaturas\u00a0 eram\u00a0 superiores,\u00a0 variando\u00a0 entre\u00a0 19,0\u00a0 e\u00a0\n\n19,5\u00a0 \u00b0C,\u00a0 diminuindo\u00a0 em\u00a0 profundidade\u00a0 at\u00e9\u00a0 aos\u00a0 14,8?16,4\u00a0 \u00b0C\u00a0 (aproximadamente\u00a0 aos\u00a0 4\u00a0 m\u00a0 de\u00a0\n\nprofundidade);\u00a0contudo,\u00a0as\u00a0elevadas\u00a0profundidades\u00a0observadas\u00a0no\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Pinheiro\u00a0(5,5\u00a0m),\u00a0\n\nrevelaram\u00a0um\u00a0ligeiro\u00a0aumento\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0(15,7\u00a0\u00b0C)\u00a0(Figura\u00a05?25\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III),\u00a0\n\npossivelmente\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0elevada\u00a0decomposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica\u00a0que\u00a0se\u00a0concentrava\u00a0junto\u00a0\n\nao\u00a0 fundo.\u00a0 Tal\u00a0 como\u00a0 na\u00a0 campanha\u00a0 SA1,\u00a0 os\u00a0 perfis\u00a0 verticais\u00a0 de\u00a0 temperatura\u00a0 revelavam\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0t\u00edpicos\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0na\u00a0passagem\u00a0da\u00a0Primavera\u00a0para\u00a0o\u00a0Ver\u00e3o.\u00a0At\u00e9\u00a0\n\naos\u00a0 3,5\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 profundidade\u00a0 (epilimnion),\u00a0 a\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 evidenciava\u00a0 salinidades\u00a0 e\u00a0\n\ncondutividades\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0 oligohalinas\u00a0 (2,5?3,4\u00a0 \u2030\u00a0 e\u00a0 4,5?6,2\u00a0 mS/cm,\u00a0\n\nrespectivamente),\u00a0tal\u00a0como\u00a0encontrado\u00a0nas\u00a0Zonas\u00a0I\u00a0e\u00a0II.\u00a0No\u00a0entando,\u00a0o\u00a0epilimnion\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0de\u00a0\n\nO.D.\u00a0 e\u00a0 satura\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 no\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Ortig\u00e3o\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 Pinheiro\u00a0 era\u00a0 mais\u00a0 reduzido,\u00a0 com\u00a0\n\nprofundidades\u00a0at\u00e9\u00a0aos\u00a01,5?2\u00a0m\u00a0e\u00a0no\u00a0Po\u00e7o\u00a0dos\u00a0Alguidares\u00a0o\u00a0estrato\u00a0superficial\u00a0desenvolvia?se\u00a0\n\nat\u00e9\u00a0aos\u00a03\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade,\u00a0revelando\u00a0valores\u00a0t\u00edpicos\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0saturadas\u00a0(8,70?10,20\u00a0mg/L\u00a0e\u00a0\n\n92\u00a0 e\u00a0 112\u00a0 %).\u00a0 O\u00a0 metalimnion,\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encontrava\u00a0 bem\u00a0 marcado\u00a0 pela\u00a0 oxiclina\u00a0 e\u00a0 haloclina,\u00a0\n\ncaracterizava?se\u00a0por\u00a0uma\u00a0descida\u00a0brusca\u00a0nos\u00a0valores\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0e\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0(0,12?0,33\u00a0\n\nmg/L\u00a0e\u00a01,2?3,3\u00a0%,\u00a0respectivamente)\u00a0e\u00a0uma\u00a0subida\u00a0nos\u00a0valores\u00a0de\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0condutividade,\u00a0\n\npassando\u00a0para\u00a0\u00e1guas\u00a0t\u00edpicas\u00a0mesohalinas\u00a0(5,0?17,6\u00a0\u2030\u00a0e\u00a09,0?29,4\u00a0mS/cm,\u00a0respectivamente).\u00a0O\u00a0\n\nhipolimnion,\u00a0 apenas\u00a0 vis\u00edvel\u00a0 no\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Pinheiro,\u00a0 apresentava\u00a0 uma\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 t\u00edpica\u00a0 de\u00a0\n\n\u00e1guas\u00a0polihalinas\u00a0e\u00a0subsaturadas,\u00a0atingindo\u00a0mesmo\u00a0valores\u00a0de\u00a0anoxia\u00a0(25,6\u00a0\u2030\u00a0e\u00a041,1\u00a0mS/cm;\u00a0\n\n0,03\u00a0mg/L\u00a0e\u00a00,3\u00a0%)\u00a0(Figura\u00a05?25\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0Tal\u00a0como\u00a0nas\u00a0Zonas\u00a0I\u00a0e\u00a0II,\u00a0o\u00a0pH\u00a0variava\u00a0\n\nde\u00a0valores\u00a0t\u00edpicos\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0alcalinos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0(8,31?8,48)\u00a0a\u00a0valores\u00a0t\u00edpicos\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0\n\nfracamente\u00a0alcalinos\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0(7,40?7,76).\u00a0O\u00a0perfil\u00a0de\u00a0turbidez\u00a0revelava?se\u00a0relativamente\u00a0\n\nhomog\u00e9neo\u00a0(1,2?4,0\u00a0NTU),\u00a0\u00e0\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0dois\u00a0picos\u00a0de\u00a0turbidez\u00a0verificados\u00a0aos\u00a04\u00a0m\u00a0no\u00a0Po\u00e7o\u00a0\n\ndo\u00a0Ortig\u00e3o\u00a0(70\u00a0NTU)\u00a0e\u00a0aos\u00a04,5\u00a0m\u00a0no\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Pinheiro\u00a0(13\u00a0NTU)\u00a0(Figura\u00a05?25\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0\n\nIII).\u00a0 A\u00a0 turbidez\u00a0 verificada\u00a0 junto\u00a0 ao\u00a0 fundo\u00a0 no\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Ortig\u00e3o\u00a0 ter\u00e1\u00a0 sido\u00a0 originada,\u00a0\n\npossivelmente,\u00a0pela\u00a0remobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0suspens\u00e3o\u00a0dos\u00a0sedimentos\u00a0por\u00a0parte\u00a0das\u00a0sondas.\u00a0\n\nOs\u00a0Po\u00e7os\u00a0que\u00a0se\u00a0encontram\u00a0mais\u00a0confinados\u00a0(Zona\u00a0IIIB)\u00a0apresentavam?se\u00a0igualmente\u00a0\n\nestratificados,\u00a0todavia,\u00a0no\u00a0que\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0ao\u00a0perfil\u00a0de\u00a0temperatura,\u00a0salinidade,\u00a0condutividade\u00a0\n\ne\u00a0turbidez,\u00a0o\u00a0estrato\u00a0superior\u00a0da\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0ostentava\u00a0profundidades\u00a0distintas\u00a0em\u00a0todas\u00a0as\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 110\u00a0\n\n\u00a0\n\nesta\u00e7\u00f5es.\u00a0Assim,\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a022\u00a0o\u00a0estrato\u00a0superior\u00a0estava\u00a0confinado\u00a0aos\u00a0primeiros\u00a00,5\u00a0m;\u00a0na\u00a0\n\nesta\u00e7\u00e3o\u00a023\u00a0aos\u00a0primeiros\u00a01,5\u00a0m;\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a015\u00a0a\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0superficial\u00a0estendia?se\u00a0at\u00e9\u00a0aos\u00a0\n\n2\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade\u00a0e\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a017,\u00a0o\u00a0epilimnion\u00a0encontrava?se\u00a0confinado\u00a0aos\u00a0primeiros\u00a02,5\u00a0\n\nm\u00a0 de\u00a0 profundidade.\u00a0 Devido\u00a0 \u00e0s\u00a0 reduzidas\u00a0 profundidades\u00a0 registadas\u00a0 nas\u00a0 duas\u00a0 primeiras\u00a0\n\nesta\u00e7\u00f5es,\u00a0 s\u00f3\u00a0 na\u00a0 esta\u00e7\u00e3o\u00a0 15\u00a0 e\u00a0 17\u00a0 \u00e9\u00a0 que\u00a0 foi\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 visualizar\u00a0 o\u00a0 hipolimnion.\u00a0 Deste\u00a0 modo,\u00a0 a\u00a0\n\nmassa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0superficial\u00a0exibia\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0t\u00edpicas\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0oligohalinas,\u00a0com\u00a0valores\u00a0de\u00a0\n\nsalinidade\u00a0e\u00a0condutividade\u00a0a\u00a0variar\u00a0entre\u00a02,9\u00a0e\u00a03,7\u00a0\u2030\u00a0e\u00a05,2\u00a0e\u00a06,8\u00a0mS/cm,\u00a0respectivamente,\u00a0\n\nvalores\u00a0de\u00a0temperatura\u00a0entre\u00a017,5\u00a0e\u00a019,8\u00a0\u00b0C\u00a0e\u00a0valores\u00a0de\u00a0turbidez\u00a0a\u00a0variar\u00a0entre\u00a01,1\u00a0e\u00a05,2\u00a0NTU\u00a0\n\n(Figura\u00a05?25\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0No\u00a0metalimnion\u00a0assistiu?se\u00a0\u00e0\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0\n\n(16,1?18,2\u00a0\u00b0C)\u00a0e\u00a0ao\u00a0aumento\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0condutividade\u00a0que\u00a0atingiram\u00a0valores\u00a0entre\u00a04,5\u00a0e\u00a0\n\n6,2\u00a0\u2030\u00a0e\u00a07,8\u00a0e\u00a010,7\u00a0mS/cm,\u00a0respectivamente,\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0mesohalinas\u00a0(Figura\u00a05?25\u00a0\n\ne\u00a0 Tabela\u00a0 3\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 III).\u00a0 O\u00a0 estrato\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 mais\u00a0 profundo,\u00a0 correspondente\u00a0 ao\u00a0 hipolimnion,\u00a0\n\natingiu\u00a0 temperaturas\u00a0 na\u00a0 ordem\u00a0 dos\u00a0 15,6\u00a0 \u00b0C,\u00a0 salinidades\u00a0 de\u00a0 10,3\u00a0 \u2030\u00a0 (\u00e1guas\u00a0 mesohalinas)\u00a0 e\u00a0\n\ncondutividades\u00a0com\u00a0valores\u00a0de\u00a017,6\u00a0mS/cm.\u00a0Os\u00a0valores\u00a0de\u00a0turbidez\u00a0tamb\u00e9m\u00a0aumentaram\u00a0em\u00a0\n\nprofundidade,\u00a0verificando?se\u00a0os\u00a0maiores\u00a0valores\u00a0aos\u00a02\u00a0m\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a023\u00a0(23\u00a0NTU),\u00a0aos\u00a01\u00a0m\u00a0na\u00a0\n\nesta\u00e7\u00e3o\u00a022\u00a0(15\u00a0NTU),\u00a0aos\u00a03,5\u00a0m\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a017\u00a0(28\u00a0NTU)\u00a0e\u00a0aos\u00a02,5\u00a0m\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a015\u00a0(22\u00a0NTU),\u00a0\n\ndiminuindo\u00a0 at\u00e9\u00a0 junto\u00a0 ao\u00a0 fundo\u00a0 nas\u00a0 duas\u00a0 \u00faltimas\u00a0 esta\u00e7\u00f5es\u00a0 (0,5\u00a0 NTU\u00a0 e\u00a0 15\u00a0 NTU,\u00a0\n\nrespectivamente).\u00a0Nos\u00a0perfis\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0e\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.,\u00a0o\u00a0estrato\u00a0superficial\u00a0restringe?se\u00a0aos\u00a0\n\nprimeiros\u00a00,5?1\u00a0m,\u00a0verificando?se\u00a0a\u00a0oxiclina\u00a0muito\u00a0bem\u00a0marcada\u00a0at\u00e9\u00a0aos\u00a02,5?3\u00a0m.\u00a0O\u00a0epilimnion\u00a0\n\nera,\u00a0 portanto,\u00a0 caracterizado\u00a0 por\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 e\u00a0 satura\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 t\u00edpico\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0\n\nsubsaturadas\u00a0 (7,50?8,50\u00a0 mg/L\u00a0 e\u00a0 81?91\u00a0 %,\u00a0 respectivamente),\u00a0 com\u00a0 valores\u00a0 mais\u00a0 baixos\u00a0 na\u00a0\n\nesta\u00e7\u00e3o\u00a022\u00a0(4,97?5,60\u00a0mg/L\u00a0e\u00a054,5?62\u00a0%),\u00a0descendo\u00a0bruscamente\u00a0para\u00a0valores\u00a0entre\u00a00,08\u00a0e\u00a00,53\u00a0\n\nmg/L\u00a0e\u00a01\u00a0e\u00a04,7\u00a0%\u00a0no\u00a0metalimnion,\u00a0chegando\u00a0a\u00a0atingir,\u00a0no\u00a0hipolimnion,\u00a0valores\u00a0muito\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0\n\nde\u00a0anoxia\u00a0(0,02?0,12\u00a0mg/L\u00a0e\u00a00,2\u00a0e\u00a01,2\u00a0%).\u00a0O\u00a0pH\u00a0variou\u00a0de\u00a0valores\u00a0t\u00edpicos\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0alcalinos\u00a0\n\na\u00a0fracamente\u00a0alcalinos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0(7,69?8,08)\u00a0para\u00a0valores\u00a0t\u00edpicos\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0fracamente\u00a0\n\nalcalinos\u00a0a\u00a0neutros\u00a0(7,55?6,88)\u00a0(Figura\u00a05?25\u00a0e\u00a0Tabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0III).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 111\u00a0\n\n\u00a0\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n2 7 8 9 10 13 15 17 22 23\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nEsta\u00e7\u00f5es\n\nPenetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Luz\u00a0(Disco\u00a0de\u00a0Sechi)\n\nProfundidade\n\n0.0\n\n1.0\n\n2.0\n\n3.0\n\n4.0\n\n5.0\n\n6.0\n\n12 14 16 18 20 22\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nTemperatura\u00a0(\u00b0C)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n1.0\n\n2.0\n\n3.0\n\n4.0\n\n5.0\n\n6.0\n\n0 5 10 15 20 25 30\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nSalinidade\u00a0(\u2030)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n1.0\n\n2.0\n\n3.0\n\n4.0\n\n5.0\n\n6.0\n\n0 5 10 15 20 25 30\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nCondutividade\u00a0(mS/cm)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n1.0\n\n2.0\n\n3.0\n\n4.0\n\n5.0\n\n6.0\n\n0 2 4 6 8 10 12\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0(mg/L)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n1.0\n\n2.0\n\n3.0\n\n4.0\n\n5.0\n\n6.0\n\n0 20 40 60 80 100 120\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nO.D.\u00a0(%)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n1.0\n\n2.0\n\n3.0\n\n4.0\n\n5.0\n\n6.0\n\n6.0 6.5 7.0 7.5 8.0 8.5 9.0\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\npH\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n0.0\n\n1.0\n\n2.0\n\n3.0\n\n4.0\n\n5.0\n\n6.0\n\n0 10 20 30 40 50 60 70\n\nP\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\nTurbidez\u00a0(NTU)\n\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I)\nZona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?25:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0\nde\u00a0campo\u00a0SA9\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a023\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010,\u00a0351\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0\n\nFigura\u00a05?24:\u00a0Profundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0da\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0disco\u00a0de\u00a0Sechi\u00a0no\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0\nrepresentativas\u00a0da\u00a0m\u00e1xima\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0profundidades\u00a0de\u00a0cada\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0amostragem,\u00a0\n\nregistadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0SA9\u00a0realizada\u00a0no\u00a0dia\u00a023\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 112\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.3.5. Discuss\u00e3o\u00a0dos\u00a0resultados\u00a0\n\u00a0\n\nAs\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0hidrol\u00f3gicas\u00a0do\u00a0corpo\u00a0aquoso\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0s\u00e3o\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\ndualidade\u00a0 barra\u00a0 aberta/barra\u00a0 fechada\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 sazonalidade\u00a0 da\u00a0 temperatura\u00a0 e\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nDurante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a026\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0a\u00a09\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0bastante\u00a0rara\u00a0(ver\u00a0\n\nFigura\u00a03?10),\u00a0pelo\u00a0que\u00a0a\u00a0influ\u00eancia\u00a0das\u00a0descargas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0doce\u00a0por\u00a0parte\u00a0do\u00a0sistema\u00a0fluvial\u00a0foi\u00a0\n\ndiminuta.\u00a0Assim,\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0do\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(9\u00a0de\u00a0\n\nMar\u00e7o\u00a0 2009\u00a0 pelas\u00a0 16h20m)\u00a0 resultaram\u00a0 das\u00a0 trocas\u00a0 estabelecidas\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 sistema\u00a0 marinho\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0do\u00a0canal\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0A\u00a0morfologia\u00a0complexa\u00a0desta\u00a0 laguna\u00a0\u00e9\u00a0respons\u00e1vel\u00a0pelo\u00a0ritmo\u00a0de\u00a0\n\nrenova\u00e7\u00e3o\u00a0diferenciado\u00a0observado\u00a0nas\u00a0diferentes\u00a0zonas.\u00a0No\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0barra\u00a0fechada,\u00a0em\u00a0que\u00a0\n\na\u00a0 permeabilidade\u00a0 da\u00a0 barreira\u00a0 \u00e9\u00a0 praticamente\u00a0 nula,\u00a0 o\u00a0 dinamismo\u00a0 lagunar\u00a0 depende\u00a0\n\nessencialmente\u00a0 da\u00a0 actividade\u00a0 fluvial,\u00a0 associada\u00a0 ao\u00a0 regime\u00a0 clim\u00e1tico.\u00a0 As\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0\n\nestratifica\u00e7\u00e3o\u00a0ocorrem\u00a0com\u00a0frequ\u00eancia\u00a0normalmente\u00a0no\u00a0fim\u00a0do\u00a0Outono/Inverno\u00a0variando,\u00a0no\u00a0\n\nentanto,\u00a0 de\u00a0 ano\u00a0 para\u00a0 ano\u00a0 a\u00a0 intensidade\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 suas\u00a0 consequ\u00eancias.\u00a0 Estas\u00a0 situa\u00e7\u00f5es\u00a0 foram\u00a0\n\nigualmente\u00a0registadas\u00a0em\u00a0diversos\u00a0estudos\u00a0efectuados\u00a0nesta\u00a0laguna\u00a0por\u00a0v\u00e1rios\u00a0autores,\u00a0como\u00a0\n\npor\u00a0exemplo\u00a0Bernardo\u00a0(1990),\u00a0Matos\u00a0(1991)\u00a0e\u00a0Cruces\u00a0(2001).\u00a0\n\nAntes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(Figura\u00a05?26\u00a0e\u00a0Figura\u00a05?27),\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0barra\u00a0fechada\u00a0e\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0elevado\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0(profundidade\u00a0m\u00e1xima\u00a04\u00a0m),\u00a0\n\nocorre\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0nas\u00a0zonas\u00a0mais\u00a0profundas\u00a0(canal\u00a0e\u00a0Po\u00e7os)\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0generalidade\u00a0dos\u00a0\n\npar\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0analisados.\u00a0Ao\u00a0aumento\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0em\u00a0profundidade\u00a0associa?se\u00a0\n\num\u00a0decr\u00e9scimo\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0e,\u00a0por\u00a0vezes,\u00a0do\u00a0oxig\u00e9nio\u00a0dissolvido,\u00a0podendo\u00a0mesmo\u00a0definir?\n\nse\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 an\u00f3xicas,\u00a0 localizadas\u00a0 junto\u00a0 ao\u00a0 fundo\u00a0 (Figura\u00a0 5?26\u00a0 e\u00a0 5?27).\u00a0 Nos\u00a0 locais\u00a0 de\u00a0 baixa\u00a0\n\nprofundidade,\u00a0 a\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 inibida\u00a0 ou\u00a0 destru\u00edda\u00a0 quando\u00a0 ocorre\u00a0 homogeneiza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nresultante\u00a0de\u00a0turbul\u00eancia\u00a0provocada\u00a0por\u00a0ventos\u00a0fortes.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 113\u00a0\n\n\u00a0\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n6.6\n\n9.7\n\n6.7\n\n6.6\n\n6.6\n\n6.6\n\n7.6\n\n9.5 6.7\n\n14.5\n\n10.5\n\n6.8\n\n10.3\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n6.6\n\n6.5\n\n6.6\n\n6.5\n\n6.4\n\n6.3\n\n6.5\n\n6.6 6.7\n\n6.7\n\n10.1\n\n6.6\n\n9.1\n\nCampanha\u00a0SA1\u00a0?\u00a026/02/2009\nSUPERF\u00cdCIE\n\nCampanha\u00a0SA1\u00a0?\u00a026/02/2009\nFUNDO\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n95\n\n1.3\n\n89\n\n97\n\n87\n\n85\n\n36\n\n1 81\n\n0.4\n\n68\n\n85\n\n5.3\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n97\n\n98.2\n\n92\n\n97\n\n97\n\n87\n\n98\n\n84 85\n\n96\n\n73\n\n91\n\n92.5\n\nCampanha\u00a0SA1\u00a0?\u00a026/02/2009\nSUPERF\u00cdCIE\n\nCampanha\u00a0SA1\u00a0?\u00a026/02/2009\nFUNDO\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?26:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0(\u2030)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0campanha\u00a0SA1\u00a0\n(26.02.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nFigura\u00a05?27:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0(%)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\ncampanha\u00a0SA1\u00a0(26.02.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 114\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0promoveu\u00a0a\u00a0exporta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0grande\u00a0volume\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0(cerca\u00a0\n\nde\u00a05x10\n6\n\u00a0m\n\n3\n\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0durante\u00a0a\u00a0primeira\u00a0vazante)\u00a0e,\u00a0em\u00a0menos\u00a0de\u00a024\u00a0horas\u00a0(dia\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0\u2013\u00a0\n\ncampanha\u00a0SA3),\u00a0assistiu?se\u00a0\u00e0\u00a0parcial\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0no\u00a0interior\u00a0do\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0\n\nprincipal,\u00a0 principalmente\u00a0 junto\u00a0 ao\u00a0 fundo\u00a0 e\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 principal\u00a0 de\u00a0\n\nescoamento\u00a0 (Figura\u00a05?28\u00a0e\u00a05?29).\u00a0As\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0da\u00a0massa\u00a0aquosa\u00a0permitem\u00a0dizer\u00a0que\u00a0 a\u00a0\n\nentrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0marinha\u00a0ocorreu\u00a0preferencialmente\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo,\u00a0induzindo\u00a0a\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0 massa\u00a0 aquosa\u00a0 e\u00a0 promovendo\u00a0 a\u00a0 exist\u00eancia\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 gradiente\u00a0 vertical\u00a0 e\u00a0 horizontal\u00a0 de\u00a0\n\nsalinidade,\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 acentuava\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 mais\u00a0 distante\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 (esta\u00e7\u00e3o\u00a0 7)\u00a0 (Figura\u00a0 5?28).\u00a0 A\u00a0\n\nestratifica\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0corpo\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0principal\u00a0deve?se\u00a0ao\u00a0facto\u00a0de\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0oce\u00e2nica\u00a0ser\u00a0mais\u00a0\n\ndensa\u00a0que\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0salobra,\u00a0pelo\u00a0que\u00a0esta,\u00a0ao\u00a0entrar\u00a0no\u00a0interior\u00a0da\u00a0laguna,\u00a0vai\u00a0posicionar?se\u00a0na\u00a0\n\nparte\u00a0 mais\u00a0 profunda\u00a0 da\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua.\u00a0 A\u00a0 reduzida\u00a0 cota\u00a0 do\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0\n\nimpossibilitou\u00a0 a\u00a0 entrada\u00a0 da\u00a0 embarca\u00e7\u00e3o\u00a0 nos\u00a0 Po\u00e7os,\u00a0 pelo\u00a0 que\u00a0 n\u00e3o\u00a0 se\u00a0 podem\u00a0 fazer\u00a0\n\nconsidera\u00e7\u00f5es\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 renova\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 nas\u00a0 zonas\u00a0 confinadas,\u00a0 um\u00a0 dia\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0\n\nabertura\u00a0da\u00a0barra.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0a\u00a0comunica\u00e7\u00e3o\u00a0destas\u00a0zonas\u00a0com\u00a0o\u00a0espa\u00e7o\u00a0lagunar\u00a0principal,\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 canais\u00a0 estreitos\u00a0 e\u00a0 pouco\u00a0 profundos,\u00a0 sugere\u00a0 trocas\u00a0 lentas\u00a0 com\u00a0 este,\u00a0 pelo\u00a0 que\u00a0 a\u00a0\n\nrenova\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0zonas\u00a0confinadas\u00a0poder\u00e1\u00a0ser\u00a0inferior\u00a0\u00e0\u00a0encontrada\u00a0na\u00a0Zona\u00a0II.\u00a0\u00a0\n\nAo\u00a0fim\u00a0de\u00a048\u00a0horas\u00a0(dia\u00a011\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0\u2013\u00a0campanha\u00a0SA4)\u00a0ap\u00f3s\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0\n\nda\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9,\u00a0 assistiu?se\u00a0 \u00e0\u00a0 completa\u00a0 renova\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 do\u00a0 corpo\u00a0 lagunar\u00a0\n\nprincipal\u00a0(Zona\u00a0I)\u00a0e\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0mais\u00a0a\u00a0montante\u00a0(Zona\u00a0II),\u00a0como\u00a0se\u00a0pode\u00a0visualizar\u00a0na\u00a0Figura\u00a05?30\u00a0\n\ne\u00a05?31.\u00a0Na\u00a0Zona\u00a0II,\u00a0os\u00a0valores\u00a0mais\u00a0baixos\u00a0de\u00a0salinidade\u00a0podem\u00a0ser\u00a0consequ\u00eancia\u00a0da\u00a0cont\u00ednua\u00a0\n\nmistura\u00a0 com\u00a0 \u00e1gua\u00a0 doce\u00a0 proveniente\u00a0 das\u00a0 ribeiras;\u00a0 contudo,\u00a0 os\u00a0 elevados\u00a0 valores\u00a0\n\ncomparativamente\u00a0aos\u00a0da\u00a0primeira\u00a0campanha,\u00a0sugerem\u00a0uma\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0igualmente\u00a0eficiente\u00a0\n\n(Figura\u00a05?30).\u00a0No\u00a0Po\u00e7o\u00a0dos\u00a0Alguidares\u00a0(menos\u00a0profundo\u00a0e\u00a0de\u00a0conex\u00e3o\u00a0mais\u00a0eficiente\u00a0com\u00a0a\u00a0\n\nZona\u00a0 I),\u00a0a\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0era\u00a0 j\u00e1\u00a0mais\u00a0acentuada,\u00a0enquanto\u00a0nos\u00a0Po\u00e7os\u00a0mais\u00a0profundos\u00a0(Ortig\u00e3o\u00a0e\u00a0\n\nPinheiro),\u00a0a\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0marinha,\u00a0circulando\u00a0preferencialmente\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo,\u00a0transferiu\u00a0\n\na\u00a0\u00e1gua\u00a0salobra\u00a0(menos\u00a0densa)\u00a0para\u00a0a\u00a0superf\u00edcie,\u00a0acentuando?se\u00a0a\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0halina\u00a0(Figura\u00a0\n\n5?30).\u00a0Tal\u00a0como\u00a0descrito\u00a0anteriormente,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0Cruces\u00a0(2001)\u00a0e\u00a0Freitas\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2002)\u00a0referem\u00a0\n\na\u00a0completa\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0no\u00a0interior\u00a0do\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0principal\u00a0em\u00a0menos\u00a0de\u00a0\n\n48\u00a0horas\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0De\u00a0maneira\u00a0semelhante\u00a0a\u00a0este\u00a0ano,\u00a0em\u00a0\n\n1998,\u00a0o\u00a0Po\u00e7o\u00a0dos\u00a0Alguidares\u00a0acompanhou\u00a0o\u00a0ritmo\u00a0do\u00a0corpo\u00a0principal,\u00a0sendo\u00a0a\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\nmarinha\u00a0no\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Ortig\u00e3o\u00a0bastante\u00a0mais\u00a0lenta.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 115\u00a0\n\n\u00a0\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n33\n\n32.4\n\n25.7\n\n30.4\n\n21.6 32.9\n31.5\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n32.4\n\n6.5\n\n6.5\n\n6\n\n21.6 6.7\n9\n\nCampanha\u00a0SA3\u00a0?\u00a010/03/2009\nSUPERF\u00cdCIE\n\nCampanha\u00a0SA3\u00a0?\u00a010/03/2009\nFUNDO\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n98.8\n\n98\n\n89\n\n103\n\n139 98\n102\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n102\n\n129.7\n\n188\n\n131\n\n139 125\n125.7\n\nCampanha\u00a0SA3\u00a0?\u00a010/03/2009\nSUPERF\u00cdCIE\n\nCampanha\u00a0SA3\u00a0?\u00a010/03/2009\nFUNDO\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?28:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0(\u2030)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\ncampanha\u00a0SA3\u00a0(10.03.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nFigura\u00a05?29:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0(%)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\ncampanha\u00a0SA3\u00a0(10.03.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 116\u00a0\n\n\u00a0\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n35.8\n\n35.3\n\n31.4\n\n34.7\n21.9\n\n30.7\n\n34.6\n\n35.3\n\n27.1\n\n35.8\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n35.8\n\n35.1\n\n27.9\n\n31.6\n10\n\n30.7\n\n28.7\n\n34.6\n\n13.3\n\n35.8\n\nCampanha\u00a0SA4\u00a0?\u00a011/03/2009\nSUPERF\u00cdCIE\n\nCampanha\u00a0SA4\u00a0?\u00a011/03/2009\nFUNDO\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n105\n\n103\n\n99\n\n99\n30\n\n116.8\n\n103.3\n\n102\n\n54.1\n\n100.1\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n104.1\n\n105\n\n112\n\n103\n63\n\n116.8\n\n101\n\n107\n\n12.7\n\n102.1\n\nCampanha\u00a0SA4\u00a0?\u00a011/03/2009\nSUPERF\u00cdCIE\n\nCampanha\u00a0SA4\u00a0?\u00a011/03/2009\nFUNDO\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?30:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0(\u2030)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\ncampanha\u00a0SA4\u00a0(11.03.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nFigura\u00a05?31:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0(%)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0\nna\u00a0campanha\u00a0SA4\u00a0(11.03.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 117\u00a0\n\n\u00a0\n\nAo\u00a0 fim\u00a0 de\u00a0 11\u00a0 dias\u00a0 (20\u00a0 de\u00a0 Mar\u00e7o\u00a0 2009\u00a0 \u2013\u00a0 campanha\u00a0 SA5),\u00a0 as\u00a0 trocas\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 sistema\u00a0\n\nmarinho\u00a0mantiveram\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0observadas\u00a0ap\u00f3s\u00a0as\u00a048\u00a0horas\u00a0na\u00a0Zona\u00a0I,\u00a0mantendo?se\u00a0a\u00a0\n\nmassa\u00a0 aquosa\u00a0 completamente\u00a0 homog\u00e9nea\u00a0 em\u00a0 termos\u00a0 de\u00a0 salinidade,\u00a0 quer\u00a0 horizontalmente,\u00a0\n\nquer\u00a0em\u00a0profundidade\u00a0(Figura\u00a05?32\u00a0e\u00a05?33).\u00a0Mais\u00a0uma\u00a0vez,\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0mais\u00a0a\u00a0montante\u00a0(Zona\u00a0II)\u00a0\n\nrevelava\u00a0 mistura\u00a0 com\u00a0 \u00e1gua\u00a0 doce,\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 devem\u00a0 ter\u00a0 mantido\u00a0 at\u00e9\u00a0 \u00e0\u00a0 data\u00a0 do\u00a0\n\nencerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(6\u00a0de\u00a0Abril\u00a02009).\u00a0\n\nTr\u00eas\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(9\u00a0de\u00a0Abril\u00a02009\u00a0\u2013\u00a0campanha\u00a0\n\nSA6),\u00a0 as\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 da\u00a0 Zona\u00a0 I\u00a0 mantiveram?se\u00a0 homog\u00e9neas\u00a0 e\u00a0 id\u00eanticas\u00a0 \u00e0s\u00a0 registadas\u00a0 na\u00a0\n\ncampanha\u00a0antes\u00a0do\u00a0encerramento\u00a0da\u00a0barra\u00a0(Figura\u00a05?34\u00a0e\u00a05?35).\u00a0Na\u00a0Zona\u00a0II,\u00a0verificou?se\u00a0uma\u00a0\n\nmenor\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 da\u00a0 entrada\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 doce\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 salinidade\u00a0 aproximaram?se\u00a0 dos\u00a0\n\nvalores\u00a0 observados\u00a0 na\u00a0 Zona\u00a0 I\u00a0 (Figura\u00a0 5?34).\u00a0 Nos\u00a0 Po\u00e7os\u00a0 mais\u00a0 profundos\u00a0 (Ortig\u00e3o\u00a0 e\u00a0 Pinheiro)\u00a0\n\nmanteve?se\u00a0a\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o,\u00a0apesar\u00a0de\u00a0ter\u00a0ocorrido\u00a0um\u00a0ligeiro\u00a0aumento\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0(Figura\u00a05?\n\n34),\u00a0indicador\u00a0de\u00a0cont\u00ednua,\u00a0mas\u00a0extremamente\u00a0lenta,\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0dessa\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua.\u00a0Importa\u00a0\n\nreal\u00e7ar\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 entrada\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 marinha,\u00a0 nestas\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 mais\u00a0 confinadas\u00a0 (principalmente\u00a0 no\u00a0\n\nPo\u00e7o\u00a0do\u00a0Pinheiro),\u00a0foi\u00a0respons\u00e1vel\u00a0pela\u00a0transfer\u00eancia\u00a0de\u00a0oxig\u00e9nio\u00a0para\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0mais\u00a0profundas\u00a0\n\n(Figura\u00a0 5?35).\u00a0 No\u00a0 entanto,\u00a0 este\u00a0 foi\u00a0 rapidamente\u00a0 consumido\u00a0 pela\u00a0 cont\u00ednua\u00a0 mineraliza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nmat\u00e9ria\u00a0 org\u00e2nica,\u00a0 iniciando?se\u00a0 a\u00a0 deple\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 oxig\u00e9nio\u00a0 dissolvido\u00a0 da\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 em\u00a0\n\ndirec\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 118\u00a0\n\n\u00a0\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n33.1\n\n33.3\n\n32.9\n\n32.2\n\n27.3\n\n32.8\n\n31\n\n32.8\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n32.3\n\n33.2\n\n32.9\n\n32.2\n\n27.3\n\n32.8\n\n31\n\n32.7\n\nCampanha\u00a0SA5\u00a0?\u00a020/03/2009\nSUPERF\u00cdCIE\n\nCampanha\u00a0SA5\u00a0?\u00a020/03/2009\nFUNDO\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n98\n\n98\n\n101\n\n86\n\n63.7\n\n99.7\n\n181\n\n97\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n99.1\n\n102\n\n101\n\n86\n\n63.7\n\n100.2\n\n181\n\n98\n\nCampanha\u00a0SA5\u00a0?\u00a020/03/2009\nSUPERF\u00cdCIE\n\nCampanha\u00a0SA5\u00a0?\u00a020/03/2009\nFUNDO\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?32:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0(\u2030)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\ncampanha\u00a0SA5\u00a0(20.03.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nFigura\u00a05?33:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0(%)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0\nna\u00a0campanha\u00a0SA5\u00a0(20.03.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 119\u00a0\n\n\u00a0\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n32.5\n\n32.5\n\n31.9\n\n32.1\n\n31.5\n\n32.6\n\n23.3\n\n29.9\n\n24.230.9\n\n32.6\n\n27.3\n\n27.9\n\n32 32.4\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n32.1\n\n32.3\n\n31.8\n\n32.1\n\n29.5\n\n31.4\n\n14.3\n\n19.9\n\n24.221.6\n\n32.5\n\n22.8\n\n23.5\n\n31.4 31.6\n\nCampanha\u00a0SA6\u00a0?\u00a009/04/2009\nSUPERF\u00cdCIE\n\nCampanha\u00a0SA6\u00a0?\u00a009/04/2009\nFUNDO\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n92\n\n92\n\n57\n\n49\n\n71\n\n72\n\n210\n\n138\n\n74 41\n\n62\n\n0.5\n\n42\n\n94 90\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n103\n\n102\n\n68\n\n49\n\n53\n\n73\n\n84\n\n88\n\n74 89\n\n71\n\n99\n\n77\n\n104 88\n\nCampanha\u00a0SA6\u00a0?\u00a009/04/2009\nSUPERF\u00cdCIE\n\nCampanha\u00a0SA6\u00a0?\u00a009/04/2009\nFUNDO\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?34:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0(\u2030)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\ncampanha\u00a0SA6\u00a0(09.04.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nFigura\u00a05?35:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0(%)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\ncampanha\u00a0SA6\u00a0(09.04.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 120\u00a0\n\n\u00a0\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n31.6\n\n31.7\n\n31.5\n\n30.6\n\n31.1\n31.1\n\n31.4\n\n31.3\n\n23.5\n\n29.5\n\n26.6\n\n31.4\n\n21.2\n\n25.2\n\n31.6 31.6\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n31.5\n\n31.7\n\n31.5\n\n30\n\n31.1\n31\n\n31.4\n\n31.3\n\n23.5\n\n28\n\n26.6\n\n31.3\n\n20.9\n\n22.9\n\n31.6 31.6\n\nCampanha\u00a0SA7\u00a0?\u00a010/07/2009\nSUPERF\u00cdCIE\n\nCampanha\u00a0SA7\u00a0?\u00a010/07/2009\nFUNDO\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nNoventa\u00a0e\u00a0cinco\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0da\u00a0barra\u00a0(Campanha\u00a0SA7\u00a0\u2013\u00a010.07.2009),\u00a0as\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0 das\u00a0 Zonas\u00a0 I\u00a0 e\u00a0 II\u00a0 mantiveram?se\u00a0 homog\u00e9neas\u00a0 com\u00a0 valores\u00a0 semelhantes\u00a0 aos\u00a0\n\nregistados\u00a0 na\u00a0 campanha\u00a0 anterior\u00a0 (Figura\u00a0 5?36\u00a0 e\u00a0 5?37).\u00a0 O\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Ortig\u00e3o\u00a0 encontrava?se\u00a0\n\nrelativamente\u00a0 homog\u00e9neo,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 revelando\u00a0 a\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 encontrada\u00a0 3\u00a0 dias\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 o\u00a0\n\nencerramento\u00a0 da\u00a0 barra,\u00a0 apresentando\u00a0 um\u00a0 aumento\u00a0 nos\u00a0 valores\u00a0 dos\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 f\u00edsico?\n\nqu\u00edmicos,\u00a0 indicador\u00a0 de\u00a0 cont\u00ednua\u00a0 renova\u00e7\u00e3o.\u00a0 Contudo,\u00a0 os\u00a0 Po\u00e7os\u00a0 a\u00a0 leste\u00a0 manifestaram\u00a0 uma\u00a0\n\nligeira\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 nos\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 salinidade,\u00a0 apresentando?se\u00a0 ligeiramente\u00a0 estratificados\u00a0\n\n(Figura\u00a05?36\u00a0e\u00a05?37).\u00a0\u00a0\n\nNo\u00a0 m\u00eas\u00a0 de\u00a0 Novembro\u00a0 (campanha\u00a0 SA8\u00a0 \u2013\u00a0 09.11.2009),\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 7\u00a0 meses\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 o\u00a0\n\nencerramento\u00a0da\u00a0barra,\u00a0a\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0permanecia\u00a0homog\u00e9nea\u00a0em\u00a0profundidade\u00a0\n\ncom\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 salinidade\u00a0 ligeiramente\u00a0 inferiores,\u00a0 indicando\u00a0 a\u00a0 entrada\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 doce\u00a0 no\u00a0\n\nsistema\u00a0 (Figura\u00a0 5?38).\u00a0 O\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Ortig\u00e3o\u00a0 ostentava\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 e\u00a0 satura\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0\n\npr\u00f3ximos\u00a0de\u00a0anoxia\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0(Figura\u00a05?39).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?36:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0(\u2030)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0campanha\u00a0\nSA7\u00a0(10.07.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 121\u00a0\n\n\u00a0\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n30.6\n\n30.6\n\n30.4\n\n30.5\n\n30.4\n\n30\n\n30.2\n\n27.5\n\n30\n\n29.3\n\n27.4\n\n21.9\n\n30.7\n\n12.1\n\n12.1\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n30.6\n\n30.6\n\n30.2\n\n30.5\n\n30.4\n\n30\n\n30.2\n\n24\n\n27\n\n29.3\n\n27.3\n\n21.9\n\n30.7\n\n12.1\n\n12.1\n\nCampanha\u00a0SA8\u00a0?\u00a009/11/2009\nSUPERF\u00cdCIE\n\nCampanha\u00a0SA8\u00a0?\u00a009/11/2009\nFUNDO\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n108\n\n76\n\n130\n\n62\n\n93\n86\n\n84\n\n99\n\n92\n\n136\n\n123\n\n79\n\n55\n\n40\n\n176 122\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n113\n\n97\n\n150\n\n63\n\n108\n87\n\n100\n\n110\n\n97\n\n134\n\n123\n\n92\n\n86\n\n82\n\n176 146\n\nCampanha\u00a0SA7\u00a0?\u00a010/07/2009\nSUPERF\u00cdCIE\n\nCampanha\u00a0SA7\u00a0?\u00a010/07/2009\nFUNDO\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?37:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0(%)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\ncampanha\u00a0SA7\u00a0(10.07.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nFigura\u00a05?38:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0(\u2030)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\ncampanha\u00a0SA8\u00a0(09.11.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 122\u00a0\n\n\u00a0\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n101\n\n109\n\n110\n\n128\n\n131\n\n135\n\n131\n\n5\n\n140\n\n138\n\n115\n\n87.5\n\n116\n\n87.3\n\n90\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n105\n\n110\n\n117\n\n133\n\n137\n\n139\n\n132\n\n96\n\n122\n\n149\n\n173\n\n87.5\n\n118\n\n89.3\n\n95\n\nCampanha\u00a0SA8\u00a0?\u00a009/11/2009\nSUPERF\u00cdCIE\n\nCampanha\u00a0SA8\u00a0?\u00a009/11/2009\nFUNDO\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0uma\u00a0\u00e9poca\u00a0 invernosa\u00a0bastante\u00a0pluviosa\u00a0(ver\u00a0Figura\u00a03?10)\u00a0com\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0\n\nsignificativa\u00a0 entrada\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 doce\u00a0 no\u00a0 sistema\u00a0 lagunar,\u00a0 assiste?se,\u00a0 na\u00a0 campanha\u00a0 efectuada\u00a0\n\nantes\u00a0da\u00a0reabertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0(SA9\u00a0\u2013\u00a023.03.2009),\u00a0a\u00a0um\u00a0decr\u00e9scimo\u00a0bastante\u00a0acentuado\u00a0nos\u00a0\n\nvalores\u00a0 de\u00a0 salinidade\u00a0 e\u00a0 condutividade\u00a0 (Figura\u00a0 5?40).\u00a0 A\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 era\u00a0\n\nvis\u00edvel\u00a0 em\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 e\u00a0 em\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 lagunar,\u00a0 \u00e0\u00a0 excep\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 salinidade\u00a0 e\u00a0\n\ncondutividade\u00a0da\u00a0Zona\u00a0I\u00a0que\u00a0se\u00a0manteve\u00a0homog\u00e9nea\u00a0em\u00a0profundidade\u00a0(Figura\u00a05?40\u00a0e\u00a05?41).\u00a0A\u00a0\n\nac\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 ventos\u00a0 fortes\u00a0 registados\u00a0 durante\u00a0 os\u00a0 meses\u00a0 iniciais\u00a0 de\u00a0 2010\u00a0 no\u00a0 corpo\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0\n\nprincipal\u00a0promoveram\u00a0a\u00a0sua\u00a0homogeneiza\u00e7\u00e3o,\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0elevada\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0fetch,\u00a0enquanto\u00a0nos\u00a0\n\nPo\u00e7os,\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 menor\u00a0 \u00e1rea\u00a0 inibiu\u00a0 a\u00a0 actua\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 vento\u00a0 e,\u00a0 por\u00a0 isso,\u00a0 a\u00a0 \u00e1gua\u00a0 encontrava?se\u00a0\n\nestratificada.\u00a0 \u00c0\u00a0 excep\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 dos\u00a0 Alguidares,\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 Po\u00e7os\u00a0 apresentavam\u00a0 valores\u00a0\n\npr\u00f3ximos\u00a0de\u00a0anoxia\u00a0 junto\u00a0ao\u00a0fundo,\u00a0 inferiores\u00a0aos\u00a0verificados\u00a0durante\u00a0a\u00a0primeira\u00a0campanha\u00a0\n\n(26.02.2009).\u00a0Estes\u00a0factos\u00a0revelaram\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0se\u00a0realizar\u00a0nova\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0para\u00a0a\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0toda\u00a0a\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0 lagunar,\u00a0porque,\u00a0apesar\u00a0de\u00a0uma\u00a0eficiente\u00a0\n\nabertura\u00a0na\u00a0qual\u00a0permitiu\u00a0a\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0no\u00a0interior\u00a0do\u00a0espa\u00e7o\u00a0lagunar,\u00a0ap\u00f3s\u00a0os\u00a0meses\u00a0\n\nde\u00a0Inverno\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicas\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0alteram?se\u00a0significativamente.\u00a0\n\nFigura\u00a05?39:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0(%)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\ncampanha\u00a0SA8\u00a0(09.11.2009),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 123\u00a0\n\n\u00a0\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n2.5\n\n2.5\n2.5\n\n2.6\n\n3.2\n\n5.3 2.9\n\n25.6\n\n6.6\n\n10.3\n\n4.5\n\n6.2\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n2.5\n\n2.5\n2.5\n\n2.5\n\n2.5\n\n2.6 2.5\n\n2.5\n\n3.3\n\n2.9\n\n3.6\n\n3.5\n\nCampanha\u00a0SA9\u00a0?\u00a023/03/2010\n\nSUPERF\u00cdCIE\n\nCampanha\u00a0SA9\u00a0?\u00a023/03/2010\n\nFUNDO\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n84\n\n77\n85\n\n33\n\n42\n\n3.3 24\n\n0.3\n\n1.2\n\n0.2\n\n4.7\n\n4\n\n517.0 517.5 518.0 518.5 519.0\n4214.5\n\n4215.0\n\n4215.5\n\n4216.0\n\n4216.5\n\n4217.0\n\n4217.5\n\n4218.0\n\n4218.5\n\n4219.0\n\n97.4\n\n101\n109\n\n108\n\n109\n\n98 101\n\n112\n\n86\n\n91\n\n62\n\n85\n\nCampanha\u00a0SA9\u00a0?\u00a023/03/2010\nSUPERF\u00cdCIE\n\nCampanha\u00a0SA9\u00a0?\u00a023/03/2010\nFUNDO\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?40:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0(\u2030)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0na\u00a0\ncampanha\u00a0SA9\u00a0(23.03.2010),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nFigura\u00a05?41:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0(%)\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0\nna\u00a0campanha\u00a0SA9\u00a0(23.03.2010),\u00a0nas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 124\u00a0\n\n\u00a0\n\nEm\u00a0suma,\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0em\u00a0que\u00a0a\u00a0barra\u00a0permaneceu\u00a0activa,\u00a0a\u00a0salinidade\u00a0manteve\u00a0\n\nvalores\u00a0entre\u00a030\u00a0e\u00a035\u00a0\u2030\u00a0na\u00a0Zona\u00a0 I\u00a0e\u00a0entre\u00a025\u00a0e\u00a032\u00a0\u2030\u00a0na\u00a0Zona\u00a0 II,\u00a0devido,\u00a0possivelmente,\u00a0\u00e0\u00a0\n\nmistura\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0doce.\u00a0Com\u00a0a\u00a0barra\u00a0fechada,\u00a0a\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0temporal\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0\u00e9\u00a0controlada\u00a0\n\npela\u00a0precipita\u00e7\u00e3o,\u00a0pela\u00a0temperatura\u00a0e\u00a0pela\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0galgamentos\u00a0oce\u00e2nicos.\u00a0Durante\u00a0este\u00a0\n\nano\u00a0 de\u00a0 monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 salinidade\u00a0 (Figura\u00a0 5?42)\u00a0 mantiveram?se\u00a0 relativamente\u00a0\n\nest\u00e1veis\u00a0 at\u00e9\u00a0 Novembro\u00a0 de\u00a0 2009,\u00a0 devido\u00a0 essencialmente\u00a0 \u00e0\u00a0 escassa\u00a0 pluviosidade\u00a0 registada\u00a0\n\ndurante\u00a0esse\u00a0per\u00edodo\u00a0(\u00e0\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0m\u00eas\u00a0de\u00a0Abril\u00a0em\u00a0que\u00a0ocorreu\u00a0alguma\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0\u2013\u00a0ver\u00a0\n\nFigura\u00a03?10),\u00a0decrescendo\u00a0acentuadamente\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00ed,\u00a0em\u00a0consequ\u00eancia\u00a0dos\u00a0meses\u00a0pluviosos\u00a0\n\nocorridos\u00a0durante\u00a0o\u00a0Inverno\u00a0(ver\u00a0Figura\u00a03?10).\u00a0N\u00e3o\u00a0foram,\u00a0igualmente,\u00a0vis\u00edveis\u00a0fen\u00f3menos\u00a0de\u00a0\n\ngalgamento\u00a0que\u00a0providenciassem\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0significativas\u00a0na\u00a0qualidade\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0da\u00a0laguna,\u00a0tal\u00a0\n\ncomo\u00a0registado\u00a0por\u00a0Bernardo\u00a0(1990)\u00a0em\u00a0Novembro\u00a0de\u00a01984,\u00a0por\u00a0Cancela\u00a0da\u00a0Fonseca\u00a0(1989)\u00a0e\u00a0\n\nBernardo\u00a0(1990)\u00a0em\u00a0Novembro/Dezembro\u00a0de\u00a01985\u00a0e\u00a0Janeiro/Fevereiro\u00a0de\u00a01986\u00a0e\u00a0por\u00a0Cruces\u00a0\n\n(2001)\u00a0durante\u00a0os\u00a0temporais\u00a0de\u00a0Setembro\u00a0de\u00a01998\u00a0e\u00a0entre\u00a0o\u00a0final\u00a0de\u00a0Dezembro\u00a0de\u00a01998\u00a0e\u00a0\n\nin\u00edcio\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a01999.\u00a0Desta\u00a0forma,\u00a0considerou?se\u00a0que\u00a0a\u00a0salinidade\u00a0evoluiu\u00a0condicionada\u00a0\n\nessencialmente\u00a0 pelas\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 atmosf\u00e9ricas.\u00a0 No\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Ortig\u00e3o\u00a0 as\u00a0 transforma\u00e7\u00f5es\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nsubstancialmente\u00a0 mais\u00a0 lentas,\u00a0 aumentando\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 salinidade\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 como\u00a0\n\nconsequ\u00eancia\u00a0da\u00a0mistura\u00a0com\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0salina\u00a0do\u00a0fundo,\u00a0mas\u00a0mantendo\u00a0sempre\u00a0valores\u00a0inferiores\u00a0\n\naos\u00a0da\u00a0restante\u00a0laguna,\u00a0revelando\u00a0uma\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0lenta\u00a0(Figura\u00a05?42).\u00a0Nos\u00a0meses\u00a0de\u00a0Ver\u00e3o,\u00a0\n\nas\u00a0elevadas\u00a0temperaturas\u00a0registadas,\u00a0os\u00a0processos\u00a0de\u00a0evapora\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0principalmente\u00a0a\u00a0cont\u00ednua\u00a0\n\nrenova\u00e7\u00e3o\u00a0proveniente\u00a0do\u00a0corpo\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0principal,\u00a0embora\u00a0bastante\u00a0lenta,\u00a0promoveram\u00a0um\u00a0\n\naumento\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0na\u00a0zona\u00a0dos\u00a0Po\u00e7os.\u00a0A\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Po\u00e7o\u00a0dos\u00a0Alguidares\u00a0mostra\u00a0fortes\u00a0\n\nafinidades\u00a0com\u00a0a\u00a0Zona\u00a0I,\u00a0mas\u00a0o\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0Pinheiro\u00a0e\u00a0do\u00a0Ortig\u00e3o\u00a0reagem\u00a0de\u00a0modo\u00a0bastante\u00a0mais\u00a0\n\nlento\u00a0\u00e0s\u00a0modifica\u00e7\u00f5es\u00a0ocorridas\u00a0(Figura\u00a05?42).\u00a0Os\u00a0Po\u00e7os\u00a0mais\u00a0a\u00a0sul,\u00a0Po\u00e7os\u00a0da\u00a0Zimbreira,\u00a0dos\u00a0\n\nCani\u00e7os\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 Parral,\u00a0 embora\u00a0 apenas\u00a0 com\u00a0 medi\u00e7\u00f5es\u00a0 efectuadas\u00a0 em\u00a0 barra\u00a0 fechada\u00a0 quando\u00a0 a\u00a0\n\ncota\u00a0 do\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 era\u00a0 elevada,\u00a0 apresentaram\u00a0 um\u00a0 comportamento\u00a0 particular,\u00a0\n\nregistando?se\u00a0 um\u00a0 gradiente\u00a0 crescente\u00a0 para\u00a0 S,\u00a0 reflexo\u00a0 da\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 mais\u00a0 doce\u00a0\n\nproveniente\u00a0 do\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Ortig\u00e3o\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 diminuta\u00a0 profundidade\u00a0 do\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Parral\u00a0 que\u00a0\n\nprovidenciou\u00a0os\u00a0processos\u00a0de\u00a0evapora\u00e7\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0teor\u00a0de\u00a0oxig\u00e9nio\u00a0dissolvido\u00a0\u00e9\u00a0tamb\u00e9m\u00a0bastante\u00a0vari\u00e1vel\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0ano\u00a0e\u00a0ao\u00a0longo\u00a0\n\nde\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 (Figura\u00a0 5?43).\u00a0 A\u00a0 abertura\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 promoveu\u00a0 a\u00a0\n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 corpo\u00a0 lagunar\u00a0 principal\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 Zona\u00a0 II\u00a0 com\u00a0 valores\u00a0 t\u00edpicos\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0\n\nsaturadas\u00a0(100\u00a0%),\u00a0encontrando?se\u00a0estratificadas\u00a0apenas\u00a0nas\u00a0campanhas\u00a0realizadas\u00a0antes\u00a0das\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 125\u00a0\n\n\u00a0\n\naberturas\u00a0artificiais,\u00a0atingindo\u00a0mesmo\u00a0valores\u00a0de\u00a0anoxia\u00a0 junto\u00a0ao\u00a0fundo.\u00a0Pelo\u00a0contr\u00e1rio,\u00a0nos\u00a0\n\nPo\u00e7os,\u00a0especialmente\u00a0no\u00a0Ortig\u00e3o\u00a0e\u00a0no\u00a0Pinheiro,\u00a0a\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0permaneceu\u00a0a\u00a0maior\u00a0parte\u00a0do\u00a0\n\ntempo\u00a0estratificada\u00a0(Figura\u00a05?43).\u00a0Cruces\u00a0(2001)\u00a0refere\u00a0v\u00e1rias\u00a0possibilidades\u00a0para\u00a0este\u00a0facto,\u00a0\n\ncomo\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 caso\u00a0 da\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 com\u00a0 elevado\u00a0 teor\u00a0 de\u00a0 mat\u00e9ria\u00a0 org\u00e2nica\u00a0 que\u00a0\n\npromovem\u00a0 o\u00a0 r\u00e1pido\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 na\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 a\u00a0 elevada\u00a0 profundidade\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0\n\nposi\u00e7\u00e3o\u00a0que,\u00a0por\u00a0ser\u00a0mais\u00a0confinada\u00a0com\u00a0trocas\u00a0deficientes\u00a0com\u00a0o\u00a0corpo\u00a0 lagunar\u00a0principal\u00a0e\u00a0\n\npor\u00a0se\u00a0encontrarem\u00a0protegidos\u00a0pelo\u00a0vento,\u00a0dificultam\u00a0a\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0oxig\u00e9nio\u00a0nas\u00a0\u00e1guas\u00a0mais\u00a0\n\nprofundas,\u00a0 podendo\u00a0 ocorrer\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 anoxia\u00a0 extrema.\u00a0 Todos\u00a0 os\u00a0 registos\u00a0 de\u00a0 O.D.\u00a0 e\u00a0\n\nsatura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0O.D.\u00a0foram\u00a0obtidos\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0diurno,\u00a0durante\u00a0o\u00a0qual\u00a0se\u00a0processava\u00a0a\u00a0\n\nactividade\u00a0fotossint\u00e9tica,\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0dispondo\u00a0de\u00a0registos\u00a0relativos\u00a0ao\u00a0per\u00edodo\u00a0nocturno.\u00a0Bernardo\u00a0\n\n(1990)\u00a0e\u00a0Cruces\u00a0(2001)\u00a0defendem\u00a0que\u00a0uma\u00a0das\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0destes\u00a0sistemas\u00a0aqu\u00e1ticos\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0\n\nos\u00a0valores\u00a0diurnos\u00a0extremamente\u00a0elevados\u00a0de\u00a0oxig\u00e9nio\u00a0correspondem\u00a0a\u00a0intensos\u00a0decr\u00e9scimos\u00a0\n\nnocturnos,\u00a0dando\u00a0origem\u00a0a\u00a0flutua\u00e7\u00f5es\u00a0di\u00e1rias\u00a0muito\u00a0marcadas.\u00a0\n\nOs\u00a0 maiores\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 turbidez\u00a0 encontram?se\u00a0 associados\u00a0 ao\u00a0 maior\u00a0 aporte\u00a0 fluvial\u00a0 de\u00a0\n\ncarga\u00a0s\u00f3lida\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0precipita\u00e7\u00e3o,\u00a0pelo\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0nas\u00a0campanhas\u00a0que\u00a0antecedem\u00a0as\u00a0\n\naberturas\u00a0da\u00a0barra\u00a0que\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0se\u00a0encontra\u00a0menos\u00a0l\u00edmpida,\u00a0com\u00a0elevados\u00a0valores\u00a0de\u00a0turbidez.\u00a0A\u00a0\n\nmaior\u00a0ou\u00a0menor\u00a0efici\u00eancia\u00a0da\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0controla\u00a0a\u00a0exporta\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0 lagunares\u00a0\n\nricas\u00a0em\u00a0fitopl\u00e2ncton\u00a0e\u00a0a\u00a0taxa\u00a0de\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0oce\u00e2nicas\u00a0l\u00edmpidas,\u00a0presenciando?se\u00a0a\u00a0\n\nqueda\u00a0 acentuada\u00a0 nos\u00a0 valores\u00a0 deste\u00a0 par\u00e2metro\u00a0 nas\u00a0 campanhas\u00a0 posteriores\u00a0 \u00e0\u00a0 abertura.\u00a0 \u00c9,\u00a0\n\nportanto,\u00a0 na\u00a0 Zona\u00a0 II\u00a0 e\u00a0 nos\u00a0 Po\u00e7os\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 verificam\u00a0 os\u00a0 mais\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 turbidez,\u00a0 devido\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nproximidade\u00a0da\u00a0Zona\u00a0II\u00a0aos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0e\u00a0ao\u00a0maior\u00a0confinamento\u00a0dos\u00a0Po\u00e7os,\u00a0que\u00a0propiciam\u00a0a\u00a0\n\nforma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0ricas\u00a0em\u00a0fitopl\u00e2ncton.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0 observa\u00e7\u00f5es\u00a0 da\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 temporal\u00a0 do\u00a0 pH\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 indicam\u00a0 a\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0\n\nvaria\u00e7\u00f5es\u00a0sazonais\u00a0com\u00a0valores\u00a0mais\u00a0elevados\u00a0durante\u00a0o\u00a0Ver\u00e3o,\u00a0associados,\u00a0possivelmente,\u00a0\u00e0s\u00a0\n\nelevadas\u00a0 taxas\u00a0 de\u00a0 fotoss\u00edntese,\u00a0 \u00e0\u00a0 excep\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Po\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Pinheiro\u00a0 que\u00a0 revelou\u00a0 uma\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\noposta\u00a0(Figura\u00a05?44).\u00a0Ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0pH\u00a0tendem\u00a0a\u00a0diminuir\u00a0\n\npara\u00a0 valores\u00a0 pr\u00f3ximos\u00a0 dos\u00a0 valores\u00a0 t\u00edpicos\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 do\u00a0 mar\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 mant\u00e9m?se\u00a0\n\npraticamente\u00a0homog\u00e9nea\u00a0e\u00a0alcalina\u00a0na\u00a0Zona\u00a0 I,\u00a0mas\u00a0as\u00a0zonas\u00a0mais\u00a0confinadas\u00a0permanecem,\u00a0\n\nnormalmente,\u00a0 com\u00a0 valores\u00a0 ainda\u00a0 mais\u00a0 baixos.\u00a0 Quando\u00a0 ocorre\u00a0 maior\u00a0 fluxo\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 fluvial\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nnot\u00f3ria\u00a0 uma\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 pH,\u00a0 verificando?se\u00a0 que\u00a0 na\u00a0 Zona\u00a0 II\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 pH\u00a0 s\u00e3o\u00a0 quase\u00a0\n\nsempre\u00a0inferiores,\u00a0o\u00a0que\u00a0reflecte,\u00a0muito\u00a0provavelmente,\u00a0a\u00a0influ\u00eancia\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0doce\u00a0no\u00a0sistema.\u00a0\n\nA\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 generalizada\u00a0 na\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 relativamente\u00a0 aos\u00a0 restantes\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 126\u00a0\n\n\u00a0\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\nS\na\nli\nn\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\n\u2030\n\n)\n\n2\n6\n?0\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\nS\na\nli\nn\nid\na\nd\ne\n\u00a0(\n\u2030\n\n)\n\n0\n9\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n3\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\nData\u00a0das\u00a0campanhas\n\nSuperf\u00edcie\n\nFundo\n\nAbertura\u00a0da\u00a0barra Encerramento\u00a0da\u00a0barra\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I) Zona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A) Po\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\npar\u00e2metros\u00a0 f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0 nos\u00a0 meses\u00a0 de\u00a0 Mar\u00e7o\u00a0 de\u00a0 2009\u00a0 e\u00a0 Mar\u00e7o\u00a0 de\u00a0 2010\u00a0 (antes\u00a0 das\u00a0\n\naberturas\u00a0artificiais),\u00a0promove,\u00a0igualmente,\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0nos\u00a0perfis\u00a0verticais\u00a0do\u00a0pH,\u00a0ajustando?\n\nse\u00a0aos\u00a0restantes\u00a0par\u00e2metros.\u00a0\n\nA\u00a0temperatura\u00a0superficial\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0reflecte\u00a0o\u00a0comportamento\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0\n\ndo\u00a0 ar,\u00a0 com\u00a0 valores\u00a0 m\u00e1ximos\u00a0 no\u00a0 Ver\u00e3o\u00a0 e\u00a0 m\u00ednimos\u00a0 em\u00a0 \u00e9pocas\u00a0 invernosas\u00a0 (Figura\u00a0 5?45).\u00a0 Por\u00a0\n\nnorma,\u00a0este\u00a0par\u00e2metro\u00a0\u00e9\u00a0bastante\u00a0homog\u00e9neo\u00a0em\u00a0todo\u00a0o\u00a0espa\u00e7o\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0em\u00a0profundidade,\u00a0\n\n\u00e0\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0momentos\u00a0imediatamente\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0em\u00a0que\u00a0a\u00a0entrada\u00a0\n\nde\u00a0\u00e1gua\u00a0oce\u00e2nica\u00a0mais\u00a0fria\u00a0 junto\u00a0ao\u00a0fundo,\u00a0promove\u00a0a\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0alturas\u00a0em\u00a0que\u00a0a\u00a0\n\nespessura\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\u00e9\u00a0elevada,\u00a0verificando?se\u00a0valores\u00a0mais\u00a0altos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0mais\u00a0baixos\u00a0junto\u00a0\n\nao\u00a0fundo\u00a0(Figura\u00a05?45\u00a0e\u00a05?46).\u00a0Uma\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0inversa\u00a0\u00e9\u00a0observada\u00a0quando\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0\n\natmosf\u00e9rica\u00a0 \u00e9\u00a0 mais\u00a0 baixa\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 temperatura\u00a0 junto\u00a0 ao\u00a0 fundo,\u00a0 refor\u00e7ando\u00a0 a\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 das\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0 t\u00e9rmicas\u00a0 do\u00a0 ar\u00a0 na\u00a0 parte\u00a0 superficial\u00a0 da\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 e\u00a0 \u00e0\u00a0 exist\u00eancia\u00a0 de\u00a0 mat\u00e9ria\u00a0\n\norg\u00e2nica\u00a0em\u00a0decomposi\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0pode\u00a0provocar\u00a0um\u00a0incremento\u00a0deste\u00a0par\u00e2metro.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?42:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0nas\u00a0diferentes\u00a0campanhas\u00a0efectuadas\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0\nSanto\u00a0Andr\u00e9\u00a0em\u00a0aus\u00eancia\u00a0e\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0nas\u00a0distintas\u00a0zonas\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0Note?se\u00a0que\u00a0o\u00a0eixo\u00a0horizontal\u00a0\ncorrespondente\u00a0\u00e0s\u00a0datas\u00a0das\u00a0campanhas\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0encontra\u00a0\u00e0\u00a0escala,\u00a0havendo\u00a0uma\u00a0escala\u00a0desde\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0at\u00e9\n\nao\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0e\u00a0outra\u00a0desde\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0at\u00e9\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 127\u00a0\n\n\u00a0\n\n0\n\n25\n\n50\n\n75\n\n100\n\n125\n\n150\n\n175\n\n200\n\n225\nS\na\ntu\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0d\ne\n\u00a0O\n.D\n.\u00a0(\n%\n)\n\n2\n6\n?0\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n\n25\n\n50\n\n75\n\n100\n\n125\n\n150\n\n175\n\n200\n\n225\n\nS\na\ntu\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0d\ne\n\u00a0O\n.D\n.\u00a0(\n%\n)\n\n0\n9\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n3\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\nData\u00a0das\u00a0campanhas\n\nFundo\n\nSuperf\u00edcie\n\n6.5\n6.8\n7.1\n7.4\n7.7\n8.0\n8.3\n8.6\n8.9\n9.2\n9.5\n\np\nH\n\n2\n6\n?0\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n6.5\n6.8\n7.1\n7.4\n7.7\n8.0\n8.3\n8.6\n8.9\n9.2\n9.5\n\np\nH\n\n0\n9\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n3\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\nData\u00a0das\u00a0campanhas\n\nSuperf\u00edcie\n\nFundo\n\nAbertura\u00a0da\u00a0barra Encerramento\u00a0da\u00a0barra\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I) Zona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A) Po\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\nAbertura\u00a0da\u00a0barra Encerramento\u00a0da\u00a0barra\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I) Zona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A) Po\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a05?44:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0pH\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0nas\u00a0diferentes\u00a0campanhas\u00a0efectuadas\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0\n\nAndr\u00e9\u00a0em\u00a0aus\u00eancia\u00a0e\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0nas\u00a0distintas\u00a0zonas\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0Note?se\u00a0que\u00a0o\u00a0eixo\u00a0horizontal\u00a0\ncorrespondente\u00a0\u00e0s\u00a0datas\u00a0das\u00a0campanhas\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0encontra\u00a0\u00e0\u00a0escala,\u00a0havendo\u00a0uma\u00a0escala\u00a0desde\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0at\u00e9\n\nao encerramento natural da barra e outra desde o encerramento at\u00e9 Mar\u00e7o de 2010.\n\nFigura\u00a05?43:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0O.D.\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0nas\u00a0diferentes\u00a0campanhas\u00a0efectuadas\u00a0na\u00a0\nLagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0em\u00a0aus\u00eancia\u00a0e\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0nas\u00a0distintas\u00a0zonas\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0Note?se\u00a0que\u00a0o\u00a0eixo\u00a0\nhorizontal\u00a0correspondente\u00a0\u00e0s\u00a0datas\u00a0das\u00a0campanhas\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0encontra\u00a0\u00e0\u00a0escala,\u00a0havendo\u00a0uma\u00a0escala\u00a0desde\u00a0Fevereiro\u00a0\n\nde\u00a02009\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0e\u00a0outra\u00a0desde\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0at\u00e9\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 128\u00a0\n\n\u00a0\n\n2\n6\n?0\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\nE\nsp\ne\nss\nu\nra\n\u00a0d\na\n\u00a0c\no\nlu\nn\na\n\u00a0d\ne\n\u00a0\u00e1\ng\nu\na\n\u00a0\n\n(m\n)\n\n0\n9\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n3\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\nData\u00a0das\u00a0campanhas\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n22\n\n24\n\n26\n\n28\n\n30\n\nTe\nm\np\ne\nra\ntu\nra\n\u00a0(\n\u00b0C\n)\n\n2\n6\n?0\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n22\n\n24\n\n26\n\n28\n\n30\n\nTe\nm\np\ne\nra\ntu\nra\n\u00a0(\n\u00b0C\n)\n\n0\n9\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n3\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\nData\u00a0das\u00a0campanhas\n\nFundo\n\nSuperf\u00edcie\n\nAbertura\u00a0da\u00a0barra Encerramento\u00a0da\u00a0barra\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I) Zona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A) Po\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\nAbertura\u00a0da\u00a0barra Encerramento\u00a0da\u00a0barra\nCorpo\u00a0Lagunar\u00a0Principal\u00a0(Zona\u00a0I) Zona\u00a0de\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0(Zona\u00a0II)\nPo\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0A) Po\u00e7os\u00a0(Zona\u00a0III\u00a0B)\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?45:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0nas\u00a0diferentes\u00a0campanhas\u00a0efectuadas\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0\nde\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0em\u00a0aus\u00eancia\u00a0e\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0nas\u00a0distintas\u00a0zonas\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0Note?se\u00a0que\u00a0o\u00a0eixo\u00a0\n\nhorizontal\u00a0correspondente\u00a0\u00e0s\u00a0datas\u00a0das\u00a0campanhas\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0encontra\u00a0\u00e0\u00a0escala,\u00a0havendo\u00a0uma\u00a0escala\u00a0desde\u00a0Fevereiro\u00a0\nde\u00a02009\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0e\u00a0outra\u00a0desde\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0at\u00e9\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0\n\nFigura\u00a05?46:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0profundidades\u00a0nas\u00a0diferentes\u00a0campanhas\u00a0efectuadas\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0em\u00a0\naus\u00eancia\u00a0e\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0nas\u00a0distintas\u00a0zonas\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0Note?se\u00a0que\u00a0o\u00a0eixo\u00a0horizontal\u00a0correspondente\u00a0\n\n\u00e0s\u00a0datas\u00a0das\u00a0campanhas\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0encontra\u00a0\u00e0\u00a0escala,\u00a0havendo\u00a0uma\u00a0escala\u00a0desde\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0\nencerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0e\u00a0outra\u00a0desde\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0at\u00e9\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 129\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.4. Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0factor\u00a0que\u00a0varia\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0tempo,\u00a0quer\u00a0em\u00a0\n\nsitua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta,\u00a0quer\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0fechada.\u00a0Em\u00a0per\u00edodo\u00a0em\u00a0que\u00a0a\u00a0laguna\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\ncomunica\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 oceano,\u00a0 a\u00a0 varia\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 cota\u00a0 do\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 \u00e9\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\n\ngalgamentos\u00a0oce\u00e2nicos\u00a0que\u00a0ocorrem\u00a0na\u00a0barreira\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0maior\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0mar\u00edtima,\u00a0da\u00a0\n\nmaior\u00a0ou\u00a0menor\u00a0pluviosidade\u00a0na\u00a0regi\u00e3o,\u00a0reflectindo?se\u00a0na\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0debitada\u00a0pelos\u00a0\n\nseus\u00a0 afluentes\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 temperatura\u00a0 que\u00a0 promove\u00a0 a\u00a0 evapora\u00e7\u00e3o.\u00a0 Os\u00a0 dois\u00a0 primeiros\u00a0 factores\u00a0\n\nconduzem\u00a0o\u00a0aumento\u00a0significativo\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0espelho\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar,\u00a0enquanto\u00a0as\u00a0elevadas\u00a0\n\ntemperaturas\u00a0 induzem\u00a0evapora\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0sistema,\u00a0e,\u00a0por\u00a0conseguinte,\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0no\u00a0espa\u00e7o\u00a0lagunar.\u00a0No\u00a0per\u00edodo\u00a0em\u00a0que\u00a0a\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0est\u00e1\u00a0activa,\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0\u00e9\u00a0controlada\u00a0pela\u00a0amplitude\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0e\u00a0pelo\u00a0crescente\u00a0assoreamento\u00a0da\u00a0\n\nbarra\u00a0 que\u00a0 vai\u00a0 minimizando\u00a0 a\u00a0 propaga\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 mar\u00e9\u00a0 dentro\u00a0 do\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 lagunar.\u00a0 Ap\u00f3s\u00a0 o\u00a0\n\nescoamento\u00a0inicial\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0lagunares\u00a0e\u00a0alcan\u00e7ado\u00a0o\u00a0equil\u00edbrio\u00a0potencial\u00a0entre\u00a0os\u00a0planos\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0oce\u00e2nico,\u00a0a\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0funciona\u00a0como\u00a0elemento\u00a0respons\u00e1vel\u00a0pelas\u00a0trocas\u00a0\n\nentre\u00a0 os\u00a0 dois\u00a0 sistemas,\u00a0 pela\u00a0 qual\u00a0 se\u00a0 propagar\u00e1\u00a0 a\u00a0 mar\u00e9\u00a0 oce\u00e2nica\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 interior\u00a0 da\u00a0 laguna\u00a0\n\n(Cruces,\u00a02001).\u00a0A\u00a0vazante\u00a0e\u00a0enchente\u00a0v\u00e3o\u00a0pois\u00a0influenciar\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0dentro\u00a0do\u00a0sistema\u00a0\n\nlagunar.\u00a0 Quando\u00a0 a\u00a0 mar\u00e9\u00a0 se\u00a0 propaga\u00a0 do\u00a0 oceano\u00a0 para\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 costeiras\u00a0 pouco\u00a0 profundas\u00a0 \u00e9\u00a0\n\ndistorcida.\u00a0Segundo\u00a0Boon\u00a0&amp;\u00a0Byrne\u00a0(1981,\u00a0in\u00a0Freitas,\u00a01995),\u00a0a\u00a0distor\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0varia\u00a0entre\u00a0dois\u00a0\n\nmembros\u00a0finais:\u00a0\n\n\u00a0\n\n? Distor\u00e7\u00e3o\u00a0sim\u00e9trica\u00a0\u2013\u00a0ocorre\u00a0quando\u00a0as\u00a0dura\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0enchente\u00a0 e\u00a0da\u00a0vazante\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\niguais,\u00a0mas\u00a0com\u00a0diferentes\u00a0m\u00e1ximos\u00a0e\u00a0m\u00ednimos;\u00a0\n\n? Distor\u00e7\u00e3o\u00a0antissim\u00e9trica\u00a0\u2013\u00a0ocorre\u00a0quando\u00a0as\u00a0dura\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0enchente\u00a0e\u00a0da\u00a0vazante\u00a0\n\ns\u00e3o\u00a0diferentes,\u00a0mas\u00a0com\u00a0m\u00e1ximos\u00a0e\u00a0m\u00ednimos\u00a0iguais.\u00a0\n\n\u00a0\n\nAs\u00a0principais\u00a0fontes\u00a0de\u00a0distor\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0no\u00a0espa\u00e7o\u00a0lagunar\u00a0s\u00e3o\u00a0o\u00a0atrito\u00a0de\u00a0fundo\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\ninterac\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 mar\u00e9\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 canais\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 bacia\u00a0 lagunar\u00a0 (Woodroffe,\u00a0 2002;\u00a0 Freitas\u00a0 &amp;\u00a0 Ferreira,\u00a0\n\n2004).\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0em\u00a0canais\u00a0pouco\u00a0profundos,\u00a0como\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0caso\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0em\u00a0\n\nque\u00a0 a\u00a0 cota\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 cota\u00a0 do\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 \u00e9\u00a0 superior\u00a0 \u00e0s\u00a0 cotas\u00a0 dos\u00a0 baixa?mar\u00a0\n\noce\u00e2nicos,\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0ter\u00e1\u00a0de\u00a0se\u00a0elevar\u00a0acima\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0para\u00a0\n\npoder\u00a0 atravessar\u00a0 o\u00a0 canal\u00a0 e\u00a0 propagar?se\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 interior,\u00a0 induzindo,\u00a0 por\u00a0 isso,\u00a0uma\u00a0 amplitude\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 130\u00a0\n\n\u00a0\n\ninferior\u00a0\u00e0\u00a0oce\u00e2nica.\u00a0Em\u00a0consequ\u00eancia,\u00a0as\u00a0vazantes\u00a0v\u00e3o\u00a0ser\u00a0mais\u00a0duradoras\u00a0que\u00a0as\u00a0enchentes.\u00a0O\u00a0\n\nefeito\u00a0desta\u00a0distor\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0particularmente\u00a0evidente\u00a0em\u00a0sistemas\u00a0costeiros\u00a0onde\u00a0a\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0no\u00a0 interior\u00a0do\u00a0espa\u00e7o\u00a0 lagunar\u00a0se\u00a0d\u00e1\u00a0apenas\u00a0por\u00a0um\u00a0pequeno\u00a0canal.\u00a0Segundo\u00a0\n\nRijn\u00a0 (1998),\u00a0 a\u00a0 deforma\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 mar\u00e9\u00a0 ir\u00e1,\u00a0 igualmente,\u00a0 afectar\u00a0 as\u00a0 velocidades\u00a0 da\u00a0 enchente\u00a0 e\u00a0\n\nvazante\u00a0no\u00a0canal\u00a0e,\u00a0consequentemente,\u00a0o\u00a0transporte\u00a0de\u00a0sedimentos.\u00a0Desta\u00a0forma,\u00a0a\u00a0enchente\u00a0\n\ne\u00a0a\u00a0vazante\u00a0s\u00e3o\u00a0normalmente\u00a0assim\u00e9tricas\u00a0na\u00a0sua\u00a0dura\u00e7\u00e3o,\u00a0amplitude\u00a0e\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0corrente\u00a0\n\n(Aubrey\u00a0 &amp;\u00a0 Friedrichs,\u00a0 1988,\u00a0 in\u00a0 Freitas,\u00a0 1995;\u00a0 Woodroffe,\u00a0 2002),\u00a0 originando\u00a0 sistemas\u00a0 com\u00a0\n\ndomin\u00e2ncia\u00a0de\u00a0enchente\u00a0ou\u00a0de\u00a0vazante.\u00a0Quando\u00a0os\u00a0ambientes\u00a0s\u00e3o\u00a0dominados\u00a0pela\u00a0vazante,\u00a0a\u00a0\n\ndura\u00e7\u00e3o\u00a0desta\u00a0\u00e9\u00a0inferior,\u00a0mas\u00a0com\u00a0velocidades\u00a0superiores,\u00a0tendo\u00a0a\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0ejectar\u00a0mais\u00a0\n\neficazmente\u00a0para\u00a0o\u00a0oceano\u00a0os\u00a0sedimentos\u00a0transportados\u00a0pela\u00a0enchente,\u00a0mantendo\u00a0os\u00a0canais\u00a0\n\nmais\u00a0 desobstru\u00eddos\u00a0 e\u00a0 est\u00e1veis.\u00a0 Por\u00a0 sua\u00a0 vez,\u00a0 a\u00a0 domin\u00e2ncia\u00a0 da\u00a0 enchente\u00a0 ocorre\u00a0 quando\u00a0 as\u00a0\n\nvelocidades\u00a0da\u00a0enchente\u00a0s\u00e3o\u00a0maiores,\u00a0mas\u00a0de\u00a0menor\u00a0dura\u00e7\u00e3o,\u00a0favorecendo\u00a0o\u00a0assoreamento\u00a0\n\ndos\u00a0canais\u00a0e\u00a0influenciando\u00a0a\u00a0sua\u00a0estabilidade\u00a0(Freitas,\u00a01995;\u00a0Cruces,\u00a02001\u00a0e\u00a0Freitas\u00a0&amp;\u00a0Ferreira,\u00a0\n\n2004).\u00a0A\u00a0embocadura\u00a0passa,\u00a0ent\u00e3o,\u00a0a\u00a0funcionar\u00a0como\u00a0armadilha\u00a0sedimentar\u00a0e\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\n\nvelocidades\u00a0 promove\u00a0 o\u00a0 assoreamento,\u00a0 reduzindo\u00a0 as\u00a0 profundidades\u00a0 e\u00a0 induzindo\u00a0 o\u00a0\n\nencerramento\u00a0 natural\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 (Cruces,\u00a0 2001).\u00a0 Segundo\u00a0 Woodroffe\u00a0 (2002),\u00a0 as\u00a0\n\nvelocidades\u00a0 das\u00a0 correntes\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 dependem\u00a0 da\u00a0 amplitude\u00a0 das\u00a0 mar\u00e9s\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 topografia\u00a0\n\nexistente\u00a0na\u00a0costa,\u00a0sendo\u00a0espect\u00e1vel\u00a0que\u00a0as\u00a0m\u00e1ximas\u00a0velocidades\u00a0ocorram\u00a0no\u00a0meio\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0ou\u00a0\n\nantes\u00a0e\u00a0depois\u00a0do\u00a0pico\u00a0da\u00a0mar\u00e9.\u00a0\n\nLincoln\u00a0 &amp;\u00a0 FitzGerald\u00a0 (1988,\u00a0 in\u00a0 Freitas,\u00a0 1995)\u00a0 prop\u00f5e\u00a0 medidas\u00a0 adimensionais\u00a0 (D\u00a0 e\u00a0 V)\u00a0\n\npara\u00a0uma\u00a0melhor\u00a0compreens\u00e3o\u00a0destes\u00a0processos\u00a0de\u00a0assimetria\u00a0de\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0velocidade:\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\u00e7\u00e3   \u00e7\u00e3   \n\u00e7\u00e3   \u00e7\u00e3   \n\n  100\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n        \n         \n\n 100\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAssim,\u00a0quando\u00a0a\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0enchente\u00a0\u00e9\u00a0superior\u00a0\u00e0\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0vazante,\u00a0D\u00a0\u00e9\u00a0positivo,\u00a0\n\nsendo\u00a0 negativo\u00a0 em\u00a0 situa\u00e7\u00e3o\u00a0 inversa\u00a0 e\u00a0 quando\u00a0 as\u00a0 velocidades\u00a0 de\u00a0 corrente\u00a0 na\u00a0 enchente\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nsuperiores\u00a0\u00e0s\u00a0velocidades\u00a0de\u00a0corrente\u00a0na\u00a0vazante,\u00a0V\u00a0\u00e9\u00a0positivo,\u00a0sendo\u00a0negativo\u00a0quando\u00a0ocorre\u00a0\n\ndomin\u00e2ncia\u00a0da\u00a0vazante.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 131\u00a0\n\n\u00a0\n\nDurante\u00a0este\u00a0ano\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0n\u00e3o\u00a0foram\u00a0realizadas\u00a0medi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0velocidades\u00a0no\u00a0\n\ncanal\u00a0ap\u00f3s\u00a0ter\u00a0sido\u00a0atingindo\u00a0o\u00a0equil\u00edbrio\u00a0entre\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0e\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0lagunar.\u00a0Apenas\u00a0se\u00a0\n\nefectuaram\u00a0 medi\u00e7\u00f5es\u00a0 aquando\u00a0 da\u00a0 abertura\u00a0 artificial\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9,\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 primeira\u00a0\n\nvazante\u00a0e\u00a0a\u00a0primeira\u00a0enchente.\u00a0Deste\u00a0modo,\u00a0foram\u00a0calculadas\u00a0velocidades\u00a0m\u00e9dias\u00a0de\u00a0enchente\u00a0\n\ne\u00a0vazante\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0de\u00a0Brunn\u00a0(1978,\u00a0in\u00a0Freitas,\u00a01995):\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n  /2\n\n       \u00e9,  \n  /2\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nonde\u00a0 ?\u00a0 corresponde\u00a0 ao\u00a0 prisma\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 medido\u00a0 em\u00a0 m\n3\n;\u00a0 M\u00a0 a\u00a0 deriva\u00a0 litoral\u00a0 total\u00a0\n\nexpressa\u00a0 em\u00a0 m\n3\n/ano,\u00a0 V\u00a0 a\u00a0 velocidade\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 durante\u00a0 \u00bd\u00a0 ciclo\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 em\u00a0 m/s,\u00a0 T/2\u00a0 o\u00a0 semi?\n\nper\u00edodo\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(s)\u00a0e\u00a0A\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0canal\u00a0expressa\u00a0em\u00a0m\n2\n.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.4.1. Situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta\u00a0\n\u00a0\n\nDurante\u00a0este\u00a0per\u00edodo\u00a0em\u00a0que\u00a0a\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0permaneceu\u00a0activa,\u00a0monitorizaram?se\u00a0\n\ncontinuamente\u00a0as\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar,\u00a0na\u00a0zona\u00a0vestibular\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0\n\nSanto\u00a0 Andr\u00e9,\u00a0 com\u00a0 recurso\u00a0 a\u00a0 dois\u00a0 transdutores\u00a0 de\u00a0 press\u00e3o\u00a0 (Figura\u00a0 2\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 IV),\u00a0 cuja\u00a0\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o\u00a0se\u00a0encontra\u00a0representada\u00a0na\u00a0Figura\u00a01\u00a0do\u00a0Anexo\u00a0IV.\u00a0\n\nQuando\u00a0\u00e9\u00a0efectuada\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0laguna,\u00a0as\u00a0cotas\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0come\u00e7am\u00a0a\u00a0variar\u00a0\n\nconsideravelmente,\u00a0devido\u00a0ao\u00a0escoamento\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0vinda\u00a0do\u00a0mar,\u00a0\n\nsendo\u00a0estas\u00a0oscila\u00e7\u00f5es\u00a0controladas\u00a0essencialmente\u00a0pela\u00a0amplitude\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0e\u00a0pelo\u00a0\n\nestado\u00a0de\u00a0assoreamento\u00a0da\u00a0barra.\u00a0Imediatamente\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0da\u00a0laguna\u00a0ao\u00a0mar,\u00a0o\u00a0seu\u00a0\n\nplano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0encontrava?se\u00a0a\u00a02,73\u00a0m\u00a0(NMM)\u00a0(Figura\u00a05?47).\u00a0A\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0a\u00a0\n\nMar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0foi\u00a0efectuada\u00a0cerca\u00a0de\u00a03\u00a0horas\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0m\u00e1ximo\u00a0do\u00a0preia?mar\u00a0oce\u00e2nico\u00a0(1,44\u00a0m\u00a0\n\n(NMM),\u00a013h30m\u00a009.03.2009,\u00a0Porto\u00a0de\u00a0Sines),\u00a0encontrando?se,\u00a0por\u00a0isso,\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0num\u00a0\n\nper\u00edodo\u00a0de\u00a0vazante.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 132\u00a0\n\n\u00a0\n\n?2.0\n\n?1.5\n\n?1.0\n\n?0.5\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n0\n:0\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n3\n:3\n6\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n7\n:1\n2\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n0\n:4\n8\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:2\n4\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n8\n:0\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n1\n:3\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n1\n:1\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n4\n:4\n8\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n8\n:2\n4\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:0\n0\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n5\n:3\n6\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:1\n2\n\n1\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n2\n:4\n8\n\n1\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n2\n:2\n4\n\n1\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n6\n:0\n0\n\n1\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:3\n6\n\n1\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n3\n:1\n2\n\n1\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n6\n:4\n8\n\n1\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n0\n:2\n4\n\n1\n2\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n0\n:0\n0\n\n1\n2\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n3\n:3\n6\n\n1\n2\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n7\n:1\n2\n\n1\n2\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n0\n:4\n8\n\n1\n2\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:2\n4\n\n1\n2\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n8\n:0\n0\n\n1\n2\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n1\n:3\n6\n\n1\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n1\n:1\n2\n\n1\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a0 0\n4\n:4\n8\n\n1\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n8\n:2\n4\n\n1\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:0\n0\n\nC\no\nta\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nData\n\nMar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica 1\u00ba\u00a0Transdutor Abertura\u00a0da\u00a0Barra\u00a0(09?03?2009) Cota\u00a0Plano\u00a0\u00e1gua\u00a0(Esta\u00e7\u00e3o\u00a0Total)\n\n\u00a0\n\nA\u00a0primeira\u00a0estofa\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0lagunar\u00a0(vazante),\u00a0que\u00a0demorou\u00a0cerca\u00a0de\u00a019\u00a0horas\u00a0e\u00a0meia,\u00a0\n\npromoveu\u00a0um\u00a0decr\u00e9scimo\u00a0acentuado\u00a0na\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0at\u00e9\u00a0um\u00a0m\u00ednimo\u00a0de\u00a00,78\u00a0\n\nm\u00a0(NMM)\u00a0\u00e0s\u00a011h00m\u00a0do\u00a0dia\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0(Figura\u00a05?47\u00a0e\u00a0Tabela\u00a01a\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0 IV).\u00a0A\u00a0\n\ninvers\u00e3o\u00a0do\u00a0sentido\u00a0do\u00a0fluxo,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0primeira\u00a0enchente\u00a0lagunar\u00a0s\u00f3\u00a0foi\u00a0sentida\u00a0\u00e0s\u00a0\n\n11h\u00a0 do\u00a0 dia\u00a0 10.03.2009\u00a0 na\u00a0 segunda\u00a0 enchente\u00a0 oce\u00e2nica\u00a0 e\u00a0 com\u00a0 desfasamento\u00a0 de\u00a0\n\naproximadamente\u00a0 3\u00a0 horas\u00a0 relativamente\u00a0 ao\u00a0 baixa?mar\u00a0 oce\u00e2nico\u00a0 (?1,41\u00a0 m\u00a0 (NMM)\u00a0 08h00m\u00a0\n\n10.03.2009,\u00a0Porto\u00a0de\u00a0Sines).\u00a0Este\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0enchente\u00a0permitiu\u00a0que\u00a0o\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0\n\natingisse\u00a0os\u00a01,41\u00a0m\u00a0(NMM),\u00a0inferior\u00a0\u00e0\u00a0cota\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica,\u00a0que\u00a0atingiu\u00a01,58\u00a0m\u00a0(Tabela\u00a01a\u00a0\u2013\u00a0\n\nAnexo\u00a0IV).\u00a0\u00a0\n\n\u00c9\u00a0vis\u00edvel\u00a0que\u00a0existe\u00a0um\u00a0patamar\u00a0nos\u00a0baixa?mar\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0lagunar,\u00a0entre\u00a0os\u00a0dias\u00a013\u00a0e\u00a020\u00a0\n\nde\u00a0 Mar\u00e7o,\u00a0 na\u00a0 qual\u00a0 a\u00a0 cota\u00a0 do\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 decresce\u00a0 muito\u00a0 lentamente,\u00a0 com\u00a0 uma\u00a0\n\nvelocidade\u00a0significativamente\u00a0menor\u00a0que\u00a0durante\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0vazante\u00a0(Figura\u00a05?47\u00a0e\u00a05?48).\u00a0Tal\u00a0\n\ndeve?se,\u00a0 possivelmente,\u00a0 \u00e0s\u00a0 configura\u00e7\u00f5es\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 ou\u00a0 dos\u00a0 fundos\u00a0 lagunares\u00a0 adjacentes\u00a0 que\u00a0\n\npromoveram,\u00a0durante\u00a0esse\u00a0per\u00edodo,\u00a0uma\u00a0menor\u00a0efici\u00eancia\u00a0no\u00a0escoamento\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0e,\u00a0\n\nconsequentemente,\u00a0a\u00a0velocidade\u00a0da\u00a0vazante\u00a0fazia?se\u00a0muito\u00a0lentamente.\u00a0Com\u00a0o\u00a0passar\u00a0dos\u00a0dias\u00a0\n\ne\u00a0com\u00a0o\u00a0aumento\u00a0do\u00a0assoreamento\u00a0do\u00a0canal,\u00a0a\u00a0efici\u00eancia\u00a0no\u00a0escoamento\u00a0vai\u00a0sendo\u00a0cada\u00a0vez\u00a0\n\nFigura\u00a05?47:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0medido\u00a0com\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0e\u00a0com\u00a0o\u00a01\u00ba\u00a0transdutor\u00a0de\u00a0\npress\u00e3o\u00a0e\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0registada\u00a0pelo\u00a0mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0de\u00a09\u00a0a\u00a013\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0\n\nAndr\u00e9.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 133\u00a0\n\n\u00a0\n\n?2.0\n\n?1.5\n\n?1.0\n\n?0.5\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n1\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n7\n:1\n2\n\n1\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n6\n:4\n8\n\n1\n4\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n2\n:2\n4\n\n1\n4\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:0\n0\n\n1\n4\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n1\n:3\n6\n\n1\n5\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n7\n:1\n2\n\n1\n5\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n6\n:4\n8\n\n1\n6\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n2\n:2\n4\n\n1\n6\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:0\n0\n\n1\n6\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n1\n:3\n6\n\n1\n7\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n7\n:1\n2\n\n1\n7\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n6\n:4\n8\n\n1\n8\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n2\n:2\n4\n\n1\n8\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:0\n0\n\n1\n8\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n1\n:3\n6\n\n1\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n7\n:1\n2\n\n1\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n6\n:4\n8\n\n2\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n2\n:2\n4\n\n2\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n2\n:0\n0\n\n2\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a02\n1\n:3\n6\n\nC\no\nta\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nData\n\nMar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica 1\u00ba\u00a0Transdutor 2\u00aa\u00a0Transdutor\n\nmenor\u00a0e,\u00a0naturalmente,\u00a0as\u00a0velocidades\u00a0de\u00a0vazante\u00a0v\u00e3o\u00a0sendo\u00a0tamb\u00e9m\u00a0menores.\u00a0Na\u00a0realidade,\u00a0\n\n\u00e9\u00a0vis\u00edvel\u00a0em\u00a0todo\u00a0o\u00a0registo\u00a0dos\u00a0transdutores\u00a0de\u00a0press\u00e3o\u00a0que\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0desce\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0uma\u00a0cota\u00a0que\u00a0varia\u00a0aproximadamente\u00a0entre\u00a00,47\u00a0e\u00a00,30\u00a0m,\u00a0cota\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0\n\nqual\u00a0 a\u00a0 mar\u00e9\u00a0 oce\u00e2nica\u00a0 come\u00e7a\u00a0 a\u00a0 entrar\u00a0 no\u00a0 interior\u00a0 da\u00a0 laguna\u00a0 (Figura\u00a0 5?47\u00a0 \u00e0\u00a0 5?50).\u00a0\n\nEfectivamente,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 cota\u00a0 m\u00ednima\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 mar\u00e9\u00a0 oce\u00e2nica\u00a0 ter\u00e1\u00a0 que\u00a0 atingir\u00a0 para\u00a0\n\nconseguir\u00a0entrar\u00a0no\u00a0interior\u00a0da\u00a0laguna,\u00a0mas\u00a0sim\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0\n\nque\u00a0se\u00a0igualem\u00a0os\u00a0n\u00edveis\u00a0e\u00a0o\u00a0potencial\u00a0hidr\u00e1ulico\u00a0seja\u00a0nulo.\u00a0\n\nDurante\u00a0os\u00a0quatro\u00a0primeiros\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0a\u00a0amplitude\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0lagunar\u00a0aumentou\u00a0at\u00e9\u00a01,13\u00a0m,\u00a0revelando\u00a0uma\u00a0amplitude\u00a0menor\u00a0que\u00a0a\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0\n\n(3,29\u00a0 m)\u00a0 e\u00a0 com\u00a0 um\u00a0 desfasamento\u00a0 de\u00a0 aproximadamente\u00a0 3\u00a0 horas\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 in\u00edcio\u00a0 da\u00a0 vazante\u00a0 e\u00a0\n\ncerca\u00a0de\u00a01\u00a0hora\u00a0e\u00a020\u00a0minutos\u00a0para\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0enchente\u00a0(Figura\u00a05?47\u00a0e\u00a0Tabela\u00a01a\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0IV).\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0este\u00a0per\u00edodo\u00a0e\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0coloca\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0segundo\u00a0transdutor,\u00a0a\u00a020\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0(Figura\u00a05?\n\n48),\u00a0em\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0mar\u00e9s\u00a0mortas,\u00a0a\u00a0amplitude\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0diminuiu\u00a0at\u00e9\u00a00,64\u00a0m\u00a0e\u00a0a\u00a0da\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0lagunar\u00a0at\u00e9\u00a00,23\u00a0m,\u00a0o\u00a0desfasamento\u00a0das\u00a0mar\u00e9s\u00a0atingiu\u00a0entre\u00a01\u00a0e\u00a02\u00a0horas\u00a0para\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0\n\nenchente\u00a0e\u00a0entre\u00a03\u00a0e\u00a04\u00a0horas\u00a0para\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0vazante\u00a0(Tabela\u00a01a\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0IV).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?48:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0medido\u00a0com\u00a0o\u00a01\u00ba\u00a0e\u00a02\u00ba\u00a0transdutor\u00a0de\u00a0press\u00e3o\u00a0e\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0\noce\u00e2nica\u00a0registada\u00a0pelo\u00a0mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0de\u00a013\u00a0a\u00a020\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 134\u00a0\n\n\u00a0\n\n?2.0\n\n?1.5\n\n?1.0\n\n?0.5\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n2\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n0\n:0\n0\n\n2\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:3\n6\n\n2\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:1\n2\n\n2\n2\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n4\n:4\n8\n\n2\n2\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:2\n4\n\n2\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n0\n:0\n0\n\n2\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:3\n6\n\n2\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:1\n2\n\n2\n4\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n4\n:4\n8\n\n2\n4\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:2\n4\n\n2\n5\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n0\n:0\n0\n\n2\n5\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:3\n6\n\n2\n5\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:1\n2\n\n2\n6\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n4\n:4\n8\n\n2\n6\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:2\n4\n\n2\n7\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n0\n:0\n0\n\n2\n7\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:3\n6\n\n2\n7\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:1\n2\n\n2\n8\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n4\n:4\n8\n\n2\n8\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:2\n4\n\n2\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n0\n:0\n0\n\n2\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:3\n6\n\n2\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:1\n2\n\n3\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n4\n:4\n8\n\n3\n0\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:2\n4\n\n3\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n0\n:0\n0\n\n3\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:3\n6\n\n3\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:1\n2\n\nC\no\nta\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nData\n\nMar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica 1\u00ba\u00a0Transdutor 2\u00ba\u00a0Transdutor\n\nA\u00a0coloca\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0segundo\u00a0transdutor\u00a0revelou\u00a0que,\u00a0at\u00e9\u00a0aproximadamente\u00a0ao\u00a0dia\u00a029\u00a0de\u00a0\n\nMar\u00e7o\u00a0(20\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9),\u00a0o\u00a0desfasamento\u00a0de\u00a0mar\u00e9s\u00a0entre\u00a0o\u00a01\u00ba\u00a0e\u00a0o\u00a02\u00ba\u00a0\n\ntransdutor\u00a0era\u00a0pequeno\u00a0com\u00a0apenas\u00a0alguns\u00a0minutos\u00a0de\u00a0diferen\u00e7a,\u00a0aproximadamente\u00a010\u00a0a\u00a020\u00a0\n\nminutos\u00a0para\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0vazante\u00a0e\u00a010\u00a0a\u00a040\u00a0minutos\u00a0para\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0enchente\u00a0(Figura\u00a05?49\u00a0e\u00a0\n\nTabela\u00a01b\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0IV).\u00a0Com\u00a0o\u00a0progressivo\u00a0assoreamento\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0o\u00a0escoamento\u00a0da\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0para\u00a0o\u00a0oceano\u00a0e\u00a0a\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0para\u00a0dentro\u00a0do\u00a0espa\u00e7o\u00a0lagunar\u00a0\n\nfoi?se\u00a0tornando\u00a0mais\u00a0dif\u00edcil.\u00a0Assim,\u00a0o\u00a0desfasamento\u00a0de\u00a0mar\u00e9s\u00a0entre\u00a0os\u00a0dois\u00a0transdutores\u00a0foi\u00a0\n\naumentando\u00a0 progressivamente,\u00a0 atingindo\u00a0 um\u00a0 m\u00e1ximo\u00a0 de\u00a0 2\u00a0 horas\u00a0 no\u00a0 dia\u00a0 anterior\u00a0 ao\u00a0\n\nencerramento\u00a0natural,\u00a0pois\u00a0o\u00a0segundo\u00a0transdutor\u00a0foi\u00a0colocado\u00a0mais\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\ne,\u00a0por\u00a0isso,\u00a0as\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0na\u00a0zona\u00a0do\u00a0transdutor\u00a01\u00a0eram\u00a0registadas\u00a0mais\u00a0tarde\u00a0(Figura\u00a05?\n\n50\u00a0e\u00a0Tabela\u00a01c\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0IV).\u00a0A\u00a0amplitude\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0registada\u00a0pelos\u00a0transdutores\u00a0foi\u00a0igualmente\u00a0\n\ndiminuindo\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 atenua\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 mar\u00e9\u00a0 oce\u00e2nica\u00a0 no\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 lagunar,\u00a0 atingindo\u00a0 poucos\u00a0\n\ncent\u00edmetros\u00a0no\u00a0dia\u00a0anterior\u00a0ao\u00a0encerramento\u00a0da\u00a0barra,\u00a0cerca\u00a0de\u00a00,02\u00a0m\u00a0(Tabela\u00a01c\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0IV).\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0espelho\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0tendeu\u00a0a\u00a0\n\nestabilizar\u00a0ligeiramente\u00a0abaixo\u00a0dos\u00a01\u00a0m\u00a0(Figura\u00a05?50).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?49:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0medido\u00a0com\u00a0o\u00a01\u00ba\u00a0e\u00a02\u00ba\u00a0transdutor\u00a0de\u00a0press\u00e3o\u00a0e\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0\noce\u00e2nica\u00a0registada\u00a0pelo\u00a0mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0de\u00a021\u00a0a\u00a031\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 135\u00a0\n\n\u00a0\n\n?2.0\n\n?1.5\n\n?1.0\n\n?0.5\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n3\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:2\n4\n\n0\n1\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n0\n:0\n0\n\n0\n1\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:3\n6\n\n0\n1\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:1\n2\n\n0\n2\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n4\n:4\n8\n\n0\n2\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:2\n4\n\n0\n3\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n0\n:0\n0\n\n0\n3\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:3\n6\n\n0\n3\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:1\n2\n\n0\n4\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n4\n:4\n8\n\n0\n4\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:2\n4\n\n0\n5\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n0\n:0\n0\n\n0\n5\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:3\n6\n\n0\n5\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:1\n2\n\n0\n6\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n4\n:4\n8\n\n0\n6\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:2\n4\n\n0\n7\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n0\n:0\n0\n\n0\n7\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:3\n6\n\n0\n7\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:1\n2\n\n0\n8\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n4\n:4\n8\n\n0\n8\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n4\n:2\n4\n\n0\n9\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n0\n:0\n0\n\n0\n9\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a00\n9\n:3\n6\n\n0\n9\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\u00a01\n9\n:1\n2\n\nC\no\nta\n(m\n\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nData\n\nMar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica 1\u00ba\u00a0Transdutor 2\u00ba\u00a0Transdutor Encerramento\u00a0(06?04?09)\n\n\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 destes\u00a0 resultados\u00a0 demonstrou,\u00a0 igualmente,\u00a0 a\u00a0 exist\u00eancia\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 sistema\u00a0\n\ndominado\u00a0pela\u00a0enchente,\u00a0onde\u00a0a\u00a0vazante\u00a0tem\u00a0uma\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a08\u00a0horas\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nenchente\u00a0cerca\u00a0de\u00a04\u00a0horas\u00a0(Figura\u00a05?51).\u00a0Esta\u00a0diferen\u00e7a\u00a0\u00e9\u00a0facilmente\u00a0explic\u00e1vel\u00a0pois\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\noce\u00e2nica\u00a0teve\u00a0que\u00a0ultrapassar\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0canal\u00a0da\u00a0barra\u00a0e,\u00a0posteriormente,\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0para\u00a0induzir\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0no\u00a0interior\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0Enquanto\u00a0no\u00a0oceano\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0come\u00e7a\u00a0a\u00a0\n\nsubir,\u00a0dentro\u00a0da\u00a0laguna\u00a0continua\u00a0a\u00a0descer\u00a0at\u00e9\u00a0que\u00a0a\u00a0cota\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0ultrapasse\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0\n\nplano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 e\u00a0 consiga\u00a0 entrar\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 interior.\u00a0 Desta\u00a0 forma,\u00a0 \u00e9\u00a0 provocado\u00a0 um\u00a0\n\natraso\u00a0consider\u00e1vel\u00a0no\u00a0 in\u00edcio\u00a0da\u00a0enchente\u00a0 lagunar.\u00a0Em\u00a0consequ\u00eancia\u00a0deste\u00a0desfasamento,\u00a0\u00e9\u00a0\n\nposs\u00edvel\u00a0distinguir\u00a0quatro\u00a0per\u00edodos\u00a0distintos\u00a0(Freitas,\u00a01995):\u00a0\n\n\u00a0\n\n1\u00a0?\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0sobe\u00a0no\u00a0mar\u00a0e\u00a0desce\u00a0na\u00a0laguna;\u00a0\n\n2\u00a0?\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0sobe\u00a0no\u00a0mar\u00a0e\u00a0na\u00a0laguna;\u00a0\n\n3\u00a0?\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0desce\u00a0no\u00a0mar\u00a0e\u00a0sobe\u00a0na\u00a0laguna;\u00a0\n\n4\u00a0?\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0desce\u00a0no\u00a0mar\u00a0e\u00a0na\u00a0laguna.\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?50:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0medido\u00a0com\u00a0o\u00a01\u00ba\u00a0e\u00a02\u00ba\u00a0transdutor\u00a0de\u00a0press\u00e3o\u00a0e\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0\noce\u00e2nica\u00a0registada\u00a0pelo\u00a0mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0de\u00a031\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0a\u00a09\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 136\u00a0\n\n\u00a0\n\n0:00\n\n1:00\n\n2:00\n\n3:00\n\n4:00\n\n5:00\n\n6:00\n\n7:00\n\n8:00\n\n9:00\n\nD\nu\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0(\nh\no\nra\ns)\n\nData Vazante Enchente\n\nA\u00a0passagem\u00a0do\u00a0per\u00edodo\u00a01\u00a0para\u00a0o\u00a02\u00a0e\u00a0do\u00a0per\u00edodo\u00a03\u00a0para\u00a0o\u00a04\u00a0surge\u00a0quando\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0\n\nplano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0do\u00a0oceano\u00a0s\u00e3o\u00a0iguais.\u00a0Nos\u00a0per\u00edodos\u00a01\u00a0e\u00a04\u00a0ocorre\u00a0um\u00a0declive\u00a0hidr\u00e1ulico\u00a0\n\nno\u00a0sentido\u00a0do\u00a0mar\u00a0e\u00a0o\u00a0sentido\u00a0oposto,\u00a0sentido\u00a0da\u00a0laguna,\u00a0ocorre\u00a0nos\u00a0per\u00edodos\u00a02\u00a0e\u00a03.\u00a0\n\nO\u00a0 c\u00e1lculo\u00a0 dos\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 D\u00a0 para\u00a0 este\u00a0 sistema\u00a0 lagunar\u00a0 comprova\u00a0 o\u00a0 dom\u00ednio\u00a0 da\u00a0\n\nenchente,\u00a0registando?se\u00a0um\u00a0valor\u00a0m\u00e1ximo\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a0?41\u00a0%\u00a0(Tabela\u00a02\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0IV).\u00a0\n\nVerifica?se\u00a0que\u00a0os\u00a0maiores\u00a0valores\u00a0de\u00a0D\u00a0ocorrem\u00a0em\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0mar\u00e9s\u00a0vivas\u00a0(Tabela\u00a02\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0\n\nIV)\u00a0e,\u00a0portanto,\u00a0h\u00e1\u00a0uma\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0directa\u00a0de\u00a0D\u00a0com\u00a0a\u00a0amplitude\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0Tal\u00a0como\u00a0Freitas\u00a0(1995)\u00a0\n\nregistou\u00a0para\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Albufeira,\u00a0o\u00a0valor\u00a0de\u00a0D\u00a0\u00e9\u00a0mais\u00a0negativo\u00a0em\u00a0mar\u00e9s\u00a0vivas,\u00a0quando\u00a0o\u00a0\n\ndesn\u00edvel\u00a0entre\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0espelho\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0a\u00a0cota\u00a0da\u00a0baixa?mar\u00a0\u00e9\u00a0maior.\u00a0Na\u00a0Figura\u00a05?52\u00a0\n\nA\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0verificar\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 maiores\u00a0diferen\u00e7as\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 dura\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 enchente\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 vazante\u00a0\n\nocorreram\u00a0nas\u00a0campanhas\u00a0realizadas\u00a0em\u00a0mar\u00e9s\u00a0vivas\u00a0(11\u00a0e\u00a027\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009),\u00a0enquanto\u00a0\n\nnas\u00a0campanhas\u00a0realizadas\u00a0em\u00a0mar\u00e9s\u00a0mortas,\u00a0principalmente\u00a0na\u00a0campanha\u00a0de\u00a020\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o,\u00a0a\u00a0\n\ndura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0vazante\u00a0tende\u00a0a\u00a0igualar\u00a0a\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0enchente,\u00a0sendo\u00a0aproximadamente\u00a06\u00a0horas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?51:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0dura\u00e7\u00f5es\u00a0das\u00a0enchentes\u00a0e\u00a0das\u00a0vazantes\u00a0lagunares\u00a0entre\u00a0os\u00a0dias\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0e\u00a05\u00a0de\u00a0Abril\u00a0\nde\u00a02009\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 137\u00a0\n\n\u00a0\n\nPara\u00a0os\u00a0c\u00e1lculos\u00a0das\u00a0velocidades\u00a0m\u00e9dias\u00a0de\u00a0enchente\u00a0e\u00a0vazante\u00a0no\u00a0canal\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0recorreu?se\u00a0\u00e0\u00a0express\u00e3o\u00a0de\u00a0Bruun\u00a0(1978).\u00a0Assim,\u00a0o\u00a0prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(?)\u00a0foi\u00a0obtido\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\nenchente\u00a0 e\u00a0 vazante\u00a0 (atrav\u00e9s\u00a0 dos\u00a0 levantamentos\u00a0 topo?batim\u00e9tricos\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 dados\u00a0 do\u00a0 1\u00ba\u00a0\n\ntransdutor\u00a0de\u00a0press\u00e3o),\u00a0para\u00a0T/2\u00a0foram\u00a0utilizadas\u00a0as\u00a0dura\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0enchente\u00a0e\u00a0vazante\u00a0medidas\u00a0\n\ncom\u00a0o\u00a01\u00ba\u00a0transdutor\u00a0de\u00a0press\u00e3o\u00a0e\u00a0para\u00a0A\u00a0foram\u00a0usadas\u00a0as\u00a0\u00e1reas\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0m\u00e9dia\u00a0durante\u00a0o\u00a0\n\nper\u00edodo\u00a0de\u00a0enchente\u00a0e\u00a0vazante,\u00a0respectivamente\u00a0(ver\u00a0item\u00a05.5.3\u00a0do\u00a0cap\u00edtulo\u00a05).\u00a0Estes\u00a0dados,\u00a0\n\nrepresentados\u00a0 na\u00a0 Tabela\u00a0 5?4,\u00a0 foram\u00a0 apenas\u00a0 registados\u00a0 durante\u00a0 as\u00a0 4\u00a0 campanhas\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0\n\nefectuadas\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta\u00a0(11,\u00a020\u00a0e\u00a027\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0e\u00a03\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009).\u00a0\u00a0\n\nComo\u00a0seria\u00a0de\u00a0esperar,\u00a0as\u00a0velocidades\u00a0de\u00a0enchente\u00a0s\u00e3o\u00a0superiores\u00a0\u00e0s\u00a0velocidades\u00a0de\u00a0\n\nvazante,\u00a0 verificando?se\u00a0 velocidades\u00a0 menores\u00a0 em\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9s\u00a0 mortas\u00a0 e\u00a0 velocidades\u00a0\n\nmais\u00a0 elevadas\u00a0 para\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9s\u00a0 vivas\u00a0 (Tabela\u00a0 5?4\u00a0 e\u00a0 Figura\u00a0 5?52\u00a0 B).\u00a0 As\u00a0 velocidades\u00a0\n\nm\u00e9dias\u00a0 da\u00a0 vazante\u00a0 variam\u00a0 entre\u00a0 0,47\u00a0 m/s\u00a0 em\u00a0 mar\u00e9s\u00a0 mortas\u00a0 e\u00a0 1,58\u00a0 m/s\u00a0 em\u00a0 mar\u00e9s\u00a0 vivas,\u00a0\n\nenquanto\u00a0 as\u00a0 velocidades\u00a0 m\u00e9dias\u00a0 de\u00a0 enchente\u00a0 variam\u00a0 entre\u00a0 0,54\u00a0 m/s\u00a0 e\u00a0 2,51\u00a0 m/s,\u00a0\n\nrespectivamente\u00a0(Tabela\u00a05?4\u00a0e\u00a0Figura\u00a05?52\u00a0B).\u00a0Os\u00a0c\u00e1lculos\u00a0dos\u00a0valores\u00a0de\u00a0V\u00a0para\u00a0este\u00a0sistema\u00a0\n\nlagunar\u00a0comprovam,\u00a0igualmente,\u00a0o\u00a0dom\u00ednio\u00a0da\u00a0enchente,\u00a0sendo\u00a0sempre\u00a0positivos,\u00a0variando\u00a0de\u00a0\n\naproximadamente\u00a07\u00a0e\u00a019\u00a0%\u00a0em\u00a0mar\u00e9s\u00a0mortas\u00a0e\u00a023\u00a0e\u00a027\u00a0%\u00a0em\u00a0mar\u00e9s\u00a0vivas\u00a0(Tabela\u00a05?4).\u00a0\n\nNa\u00a0realidade,\u00a0como\u00a0o\u00a0volume\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0que\u00a0entra\u00a0no\u00a0canal\u00a0durante\u00a0a\u00a0enchente\u00a0\u00e9\u00a0igual\u00a0\n\nao\u00a0volume\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0que\u00a0sai\u00a0durante\u00a0a\u00a0vazante\u00a0(Davis\u00a0Jr\u00a0&amp;\u00a0FitzGerald,\u00a02004),\u00a0e\u00a0como\u00a0a\u00a0enchente\u00a0\n\ne\u00a0a\u00a0vazante\u00a0apresentam\u00a0dura\u00e7\u00f5es\u00a0diferentes,\u00a0as\u00a0suas\u00a0velocidades\u00a0t\u00eam\u00a0de\u00a0ser\u00a0necessariamente\u00a0\n\ndistintas\u00a0 (Figura\u00a0 5?52).\u00a0 Na\u00a0 Figura\u00a0 5?52\u00a0 C\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 verificar\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 prismas\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\npraticamente\u00a0 id\u00eanticos\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 enchente\u00a0 e\u00a0 vazante,\u00a0 apresentando\u00a0 diferen\u00e7as\u00a0 bastante\u00a0\n\nsignificativas\u00a0 em\u00a0 situa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9s\u00a0 vivas\u00a0 e\u00a0 mar\u00e9s\u00a0 mortas.\u00a0 Em\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9s\u00a0 vivas\u00a0 o\u00a0\n\nprisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0variou,\u00a0no\u00a0ano\u00a0de\u00a02009,\u00a0entre\u00a02\u00a0e\u00a02,5x10\n6\n\u00a0m\n\n3\n,\u00a0sendo\u00a0\n\naproximadamente\u00a05\u00a0vezes\u00a0inferior\u00a0nos\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0mar\u00e9s\u00a0mortas,\u00a0cerca\u00a0de\u00a05x10\n5\n\u00a0m\n\n3\n\u00a0(Figura\u00a05?\n\n52\u00a0C).\u00a0\n\nEm\u00a0 suma,\u00a0 a\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 sistema\u00a0 lagunar\u00a0 com\u00a0 predomin\u00e2ncia\u00a0 da\u00a0\n\nenchente\u00a0(Figura\u00a05?52).\u00a0A\u00a0enchente,\u00a0com\u00a0maior\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0transporte\u00a0sedimentar\u00a0que\u00a0a\u00a0\n\nvazante\u00a0\u00e9,\u00a0ent\u00e3o,\u00a0respons\u00e1vel\u00a0pela\u00a0introdu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0areias\u00a0no\u00a0canal\u00a0e\u00a0no\u00a0interior\u00a0da\u00a0laguna,\u00a0sendo\u00a0\n\nque\u00a0s\u00f3\u00a0parte\u00a0dela\u00a0voltar\u00e1\u00a0a\u00a0sair\u00a0durante\u00a0a\u00a0vazante.\u00a0Tal\u00a0significa\u00a0que\u00a0os\u00a0volumes\u00a0de\u00a0sedimento\u00a0\n\ninjectados\u00a0 pela\u00a0 enchente\u00a0 e\u00a0 depositados\u00a0 nos\u00a0 fundos\u00a0 pr\u00f3ximos\u00a0 da\u00a0 embocadura\u00a0 excedem\u00a0 os\u00a0\n\nvolumes\u00a0 remobilizados\u00a0 e\u00a0 ejectados\u00a0 pela\u00a0 vazante\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 oceano.\u00a0 Tal\u00a0 \u00e9\u00a0 comprovado\u00a0 com\u00a0 o\u00a0\n\nc\u00e1lculo\u00a0 de\u00a0 volumes\u00a0 entre\u00a0 campanhas\u00a0 sucessivas,\u00a0 onde\u00a0 predominam\u00a0 os\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 138\u00a0\n\n\u00a0\n\nVazante Enchente Vazante Enchente Vazante Enchente Vazante Enchente\n\nCota\u00a0m\u00e9dia\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0(m) 0.95 0.92 0.42 0.40 0.84 0.93 0.50 0.50\n\nDura\u00e7\u00e3o\u00a0(h) 8:00 4:10 6:50 6:40 8:00 4:20 7:10 5:10\n\n\u00c1rea\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0m\u00e9dia\u00a0(m\n2\n) 81 79 42 41 57 62 35.00 35\n\nPrisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(m\n3\n) 2.37E+06 2.07E+06 4.84E+05 5.27E+05 2.60E+06 2.42E+06 6.41E+05 6.84E+05\n\nVelocidade\u00a0m\u00e9dia\u00a0(m/s) 1.02 1.75 0.47 0.54 1.58 2.51 0.71 1.05\n\nV\u00a0(%) 26.52 6.69 22.60 19.36\n\n11?03?2009 20?03?2009 27?03?2009 03?04?2009\n\nacumula\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0aos\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0(ver\u00a0item\u00a05.5.1\u00a0do\u00a0cap\u00edtulo\u00a05).\u00a0A\u00a0embocadura\u00a0funciona\u00a0\n\ncomo\u00a0armadilha\u00a0sedimentar\u00a0muito\u00a0eficiente\u00a0e\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0velocidades\u00a0no\u00a0canal\u00a0induz\u00a0o\u00a0\n\nassoreamento\u00a0 e\u00a0 reduz\u00a0 as\u00a0 profundidades,\u00a0 promovendo\u00a0 o\u00a0 fecho\u00a0 natural\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9,\u00a0\n\nimpedindo\u00a0o\u00a0contacto\u00a0entre\u00a0a\u00a0laguna\u00a0e\u00a0o\u00a0oceano.\u00a0\n\nA\u00a0domin\u00e2ncia\u00a0da\u00a0enchente\u00a0\u00e9,\u00a0naturalmente,\u00a0caracter\u00edstica\u00a0destes\u00a0sistemas\u00a0costeiros\u00a0e,\u00a0\n\ntal\u00a0como\u00a0demonstrado\u00a0aqui\u00a0neste\u00a0trabalho,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0Freitas\u00a0(1995)\u00a0e\u00a0Cruces\u00a0(2001)\u00a0revelam\u00a0\n\ndados\u00a0que\u00a0comprovam\u00a0a\u00a0predomin\u00e2ncia\u00a0da\u00a0enchente\u00a0para\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Albufeira\u00a0e\u00a0para\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0\n\nde\u00a0Melides\u00a0e\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0respectivamente.\u00a0Do\u00a0mesmo\u00a0modo,\u00a0Rijn\u00a0(1998)\u00a0defende\u00a0que\u00a0de\u00a0um\u00a0\n\nmodo\u00a0geral,\u00a0em\u00a0ciclos\u00a0mesotidais,\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0da\u00a0enchente\u00a0numa\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\u00e9\u00a0caracterizado\u00a0\n\npor\u00a0 uma\u00a0 elevada\u00a0 velocidade\u00a0 com\u00a0 curta\u00a0 dura\u00e7\u00e3o,\u00a0 enquanto\u00a0 no\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 vazante\u00a0 as\u00a0\n\nvelocidades\u00a0s\u00e3o\u00a0pequenas,\u00a0mas\u00a0de\u00a0elevada\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0e,\u00a0consequentemente,\u00a0 a\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0\n\ntransporte\u00a0induzido\u00a0pelas\u00a0correntes\u00a0de\u00a0enchente\u00a0\u00e9\u00a0maior\u00a0que\u00a0nas\u00a0correntes\u00a0de\u00a0vazante.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a05?4:\u00a0Valores\u00a0de\u00a0V\u00a0e\u00a0velocidades\u00a0m\u00e9dias\u00a0de\u00a0enchente\u00a0e\u00a0vazante\u00a0calculados\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0f\u00f3rmulas\u00a0emp\u00edricas\u00a0para\u00a0\nas\u00a04\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0campo\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta\u00a0para\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 139\u00a0\n\n\u00a0\n\n0.0\n\n0.3\n\n0.5\n\n0.8\n\n1.0\n\n1.3\n\n1.5\n\n1.8\n\n2.0\n\n2.3\n\n2.5\n\n11.03.2009 20.03.2009 27.03.2009 03.04.2009\n\nV\ne\nlo\nci\nd\na\nd\ne\n\u00a0(\nm\n/s\n)\n\nData\u00a0das\u00a0campanhas\nVazante Enchente\n\n0:00\n\n1:00\n\n2:00\n\n3:00\n\n4:00\n\n5:00\n\n6:00\n\n7:00\n\n8:00\n\n11.03.2009 20.03.2009 27.03.2009 03.04.2009\n\nD\nu\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0(\nh\n)\n\nData\u00a0das\u00a0campanhas\nVazante Enchente\n\n0.0E+00\n\n5.0E+05\n\n1.0E+06\n\n1.5E+06\n\n2.0E+06\n\n2.5E+06\n\n3.0E+06\n\n11.03.2009 20.03.2009 27.03.2009 03.04.2009\n\nP\nri\nsm\n\na\n\u00a0d\ne\n\u00a0m\na\nr\u00e9\n\u00a0(\nm\n\n3\n)\n\nData\u00a0das\u00a0campanhas\nVazante Enchente\n\nA\n\nB\n\nC\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?52:\u00a0Dados\u00a0obtidos\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0lagunar\u00a0para\u00a0as\u00a04\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0campo\u00a0\nrealizadas\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9:\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0Dura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0enchente\u00a0e\u00a0\nvazante\u00a0lagunar;\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Velocidades\u00a0m\u00e9dias\u00a0no\u00a0canal\u00a0para\u00a0a\u00a0enchente\u00a0e\u00a0vazante;\u00a0C\u00a0\u2013\u00a0Prismas\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0calculados\u00a0durante\u00a0a\u00a0enchente\u00a0e\u00a0vazante.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 140\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.4.2. Situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0fechada\u00a0\n\u00a0\n\nNo\u00a0per\u00edodo\u00a0em\u00a0que\u00a0a\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0esteve\u00a0fechada,\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0\n\nfoi\u00a0 monitorizada\u00a0 junto\u00a0 \u00e0\u00a0 barreira\u00a0 em\u00a0 cada\u00a0 campanha\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 varia\u00e7\u00e3o\u00a0 foi\u00a0\n\nessencialmente\u00a0 condicionada\u00a0 pelos\u00a0 agentes\u00a0 clim\u00e1ticos:\u00a0 a\u00a0 temperatura\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o.\u00a0 No\u00a0\n\nper\u00edodo\u00a0seguinte\u00a0ao\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0subiu\u00a0ligeiramente\u00a0\n\nessencialmente\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0zona\u00a0lagunar\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0galgamentos\u00a0oce\u00e2nicos\u00a0\n\nque\u00a0ocorreram\u00a0na\u00a0barreira\u00a0arenosa\u00a0recentemente\u00a0formada,\u00a0atingindo\u00a0cerca\u00a0de\u00a01,19\u00a0m\u00a0(NMM)\u00a0\n\nno\u00a0m\u00eas\u00a0de\u00a0Junho\u00a0(Tabela\u00a05?5).\u00a0Estes\u00a0galgamentos\u00a0oce\u00e2nicos\u00a0s\u00e3o\u00a0t\u00edpicos\u00a0durante\u00a0os\u00a0per\u00edodos\u00a0\n\nimediatamente\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0o\u00a0banco\u00a0que\u00a0se\u00a0solda\u00a0\u00e0\u00a0\n\npraia\u00a0 forma\u00a0 uma\u00a0 berma\u00a0 baixa\u00a0 que\u00a0 evolui\u00a0 essencialmente\u00a0 em\u00a0 altura,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 acre\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nsucessivas\u00a0l\u00e2minas\u00a0arenosas\u00a0depositadas\u00a0por\u00a0galgamentos\u00a0oce\u00e2nicos\u00a0(ver\u00a0item\u00a05.5.\u00a0do\u00a0cap\u00edtulo\u00a0\n\n5).\u00a0Efectivamente,\u00a0estes\u00a0galgamentos\u00a0oce\u00e2nicos\u00a0ocorrem\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0limite\u00a0da\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0ondas,\u00a0que\u00a0\n\nnos\u00a0meses\u00a0de\u00a0Ver\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0substancialmente\u00a0mais\u00a0baixas\u00a0que\u00a0nos\u00a0meses\u00a0de\u00a0Inverno.\u00a0A\u00a0partir\u00a0de\u00a0\n\ndeterminado\u00a0 n\u00edvel\u00a0 altim\u00e9trico\u00a0 estes\u00a0 galgamentos\u00a0 s\u00f3\u00a0 s\u00e3o\u00a0 conseguidos\u00a0 em\u00a0 ocasi\u00f5es\u00a0\n\nexcepcionais.\u00a0Desta\u00a0 forma,\u00a0 nos\u00a0 meses\u00a0 de\u00a0 Junho,\u00a0 Julho\u00a0 e\u00a0 Agosto,\u00a0 associado\u00a0a\u00a0 temperaturas\u00a0\n\nm\u00e9dias\u00a0 mensais\u00a0 m\u00e1ximas\u00a0 (cerca\u00a0 de\u00a0 19\u00a0 \u00b0C),\u00a0 a\u00a0 aus\u00eancia\u00a0 de\u00a0 galgamentos\u00a0 oce\u00e2nicos\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\npluviosidade\u00a0 fraca\u00a0 ou\u00a0 inexistente,\u00a0 o\u00a0 n\u00edvel\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 baixou\u00a0 ligeiramente\u00a0 (0,98\u00a0 m\u00a0 NMM)\u00a0 em\u00a0\n\nAgosto,\u00a0em\u00a0consequ\u00eancia\u00a0dos\u00a0processos\u00a0de\u00a0evapora\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0actuaram\u00a0sobre\u00a0o\u00a0espelho\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\nlagunar\u00a0(Tabela\u00a05?5\u00a0e\u00a0Figura\u00a05?53).\u00a0Contudo,\u00a0de\u00a0uma\u00a0forma\u00a0geral,\u00a0pode?se\u00a0afirmar\u00a0que\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0\n\nencerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0e\u00a0durante\u00a0os\u00a0meses\u00a0de\u00a0Ver\u00e3o\u00a0e\u00a0Outono\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\nlagunar\u00a0n\u00e3o\u00a0oscilou\u00a0significativamente,\u00a0apresentando?se\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0de\u00a01\u00a0m\u00a0(NMM).\u00a0A\u00a0partir\u00a0do\u00a0\n\nm\u00eas\u00a0de\u00a0Novembro\u00a0de\u00a02009,\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0subiu\u00a0consideravelmente\u00a0devido\u00a0\n\nessencialmente\u00a0\u00e0\u00a0elevada\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0(Figura\u00a05?54)\u00a0que\u00a0directamente\u00a0e\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0descarga\u00a0\n\npor\u00a0parte\u00a0dos\u00a0afluentes\u00a0foi\u00a0respons\u00e1vel\u00a0pela\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0para\u00a0dentro\u00a0do\u00a0sistema.\u00a0A\u00a0maior\u00a0\n\ndiferen\u00e7a\u00a0registada\u00a0(2,06\u00a0m)\u00a0foi\u00a0na\u00a0passagem\u00a0do\u00a0m\u00eas\u00a0de\u00a0Dezembro\u00a0de\u00a02009\u00a0para\u00a0o\u00a0m\u00eas\u00a0de\u00a0\n\nJaneiro\u00a0de\u00a02010,\u00a0em\u00a0concord\u00e2ncia\u00a0com\u00a0a\u00a0m\u00e1xima\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0observada,\u00a0cerca\u00a0de\u00a0210,2\u00a0mm\u00a0\n\nno\u00a0m\u00eas\u00a0de\u00a0Dezembro\u00a0(Tabela\u00a05?5\u00a0e\u00a0Figura\u00a05?54).\u00a0Antes\u00a0da\u00a0reabertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0em\u00a0\n\nMar\u00e7o\u00a0de\u00a02010,\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0encontrava?se\u00a0a\u00a04,69\u00a0m\u00a0(NMM)\u00a0cerca\u00a0de\u00a01,84\u00a0\n\nm\u00a0acima\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0registado\u00a0em\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009,\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0\n\nde\u00a0 2009\u00a0 (Tabela\u00a0 5?5).\u00a0 O\u00a0 elevado\u00a0 volume\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 armazenado\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 \u00e9poca\u00a0 invernosa\u00a0\n\nconduziu\u00a0a\u00a0que\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0no\u00a0ano\u00a0de\u00a02010,\u00a0fosse\u00a0bastante\u00a0eficiente;\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 141\u00a0\n\n\u00a0\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n22\n\n24\n\n0.0\n0.5\n1.0\n1.5\n2.0\n2.5\n3.0\n3.5\n4.0\n4.5\n5.0\n\nTe\nm\np\ne\nra\ntu\nra\n\u00a0(\n\u00b0C\n)\n\nC\no\nta\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nM\u00eas\n\nPlano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar Temperatura\u00a0m\u00e9dia\u00a0mensal\n\nM\u00ednima M\u00e1xima M\u00e9dia\n\nJaneiro\u00a02009 5.9 14.7 11.6 102.8\n\nFevereiro\u00a02009 10.1 14.5 12.6 76.6 2.73\n\nMar\u00e7o\u00a02009 11.4 18.0 14.6 9.2\n\nAbril\u00a02009 12.2 17.9 13.7 50.1 0.98\n\nMaio\u00a02009 14.3 21.2 16.4 2.8 1.13\n\nJunho\u00a02009 16.6 23.6 19.3 8.3 1.19\n\nJulho\u00a02009 17.6 21.3 19.1 0.0 1.06\n\nAgosto\u00a02009 17.6 21.1 19.0 0.0 0.98\n\nSetembro\u00a02009 17.4 21.4 19.1 2.2 1.17\n\nOutubro\u00a02009 17.8 22.8 19.2 26.5 1.04\n\nNovembro\u00a02009 13.4 19.0 15.9 57.4 1.36\n\nDezembro\u00a02009 7.5 16.5 13.8 210.2 1.63\n\nJaneiro\u00a02010 7.7 15.7 12.8 138.6 3.69\n\nFevereiro\u00a02010 7.1 16.2 13.0 150.1 3.78\n\nMar\u00e7o\u00a02010 9.6 17.5 14.0 110.7 4.69\n\nTemperatura\u00a0(\u00b0C)\n\nM\u00eas\nPrecipita\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n(mm)\n\nCota\u00a0do\u00a0plano\u00a0\n\nde\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0\n\n(m)\u00a0NMM\u00a0\n\ncontudo,\u00a0a\u00a0sua\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 j\u00e1\u00a0n\u00e3o\u00a0foi\u00a0alvo\u00a0de\u00a0estudo,\u00a0pelo\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0ser\u00e1\u00a0abordada\u00a0neste\u00a0\n\ntrabalho.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a05?5:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0mensal,\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0\ndesde\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010\u00a0para\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0\n\nFigura\u00a05?53:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0m\u00e9dia\u00a0mensal\u00a0registada\u00a0pela\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0meteorol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Sines\u00a0e\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0\nplano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar,\u00a0desde\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010\u00a0para\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 142\u00a0\n\n\u00a0\n\n0.0\n0.5\n1.0\n1.5\n2.0\n2.5\n3.0\n3.5\n4.0\n4.5\n5.0\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\nC\no\nta\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nP\nre\nci\np\nit\na\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0(\nm\nm\n)\n\nM\u00eas\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.5. Levantamentos\u00a0topo\u00adhidrogr\u00e1ficos\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 levantamentos\u00a0 topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 na\u00a0 zona\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 foi\u00a0\n\nefectuada\u00a0com\u00a0o\u00a0intuito\u00a0de\u00a0caracterizar\u00a0a\u00a0sua\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0morfol\u00f3gica\u00a0e\u00a0posterior\u00a0recupera\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nbarreira\u00a0arenosa.\u00a0\u00a0\n\nPara\u00a0 uma\u00a0 melhor\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 dos\u00a0 resultados\u00a0 obtidos,\u00a0 seleccionou?se\u00a0 um\u00a0 pol\u00edgono\u00a0\n\n(utilizando\u00a0o\u00a0ArcMap)\u00a0na\u00a0zona\u00a0onde\u00a0ocorreu\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0o\u00a0qual\u00a0se\u00a0\n\nusou\u00a0para\u00a0a\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0modelos\u00a0digitais\u00a0de\u00a0eleva\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0todas\u00a0as\u00a0campanhas\u00a0efectuadas.\u00a0\n\nSempre\u00a0que\u00a0poss\u00edvel,\u00a0o\u00a0levantamento\u00a0topogr\u00e1fico\u00a0abrangeu\u00a0toda\u00a0a\u00a0zona\u00a0do\u00a0pol\u00edgono,\u00a0contudo\u00a0\n\nnem\u00a0 sempre\u00a0 foi\u00a0 exequ\u00edvel,\u00a0 principalmente\u00a0 na\u00a0 zona\u00a0 do\u00a0 canal,\u00a0 devido\u00a0 \u00e0s\u00a0 fortes\u00a0 correntes\u00a0\n\nregistadas\u00a0que\u00a0impossibilitaram\u00a0a\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0levantamento\u00a0mais\u00a0minucioso.\u00a0Nas\u00a0regi\u00f5es\u00a0\n\nmais\u00a0exteriores,\u00a0a\u00a0falta\u00a0de\u00a0levantamentos\u00a0em\u00a0determinadas\u00a0campanhas,\u00a0exigiu\u00a0a\u00a0introdu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\npontos\u00a0 levantados\u00a0 em\u00a0 campanhas\u00a0 anteriores,\u00a0 pelo\u00a0 que\u00a0 essas\u00a0 \u00e1reas\u00a0 n\u00e3o\u00a0 correspondem\u00a0\n\nexactamente\u00a0 \u00e0\u00a0 realidade\u00a0 e,\u00a0 por\u00a0 sua\u00a0 vez,\u00a0 os\u00a0 volumes\u00a0 calculados\u00a0 para\u00a0 cada\u00a0 campanha\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\napenas\u00a0uma\u00a0aproxima\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nFigura\u00a05?54:Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0mensal\u00a0registada\u00a0pelo\u00a0posto\u00a0udom\u00e9trico\u00a0de\u00a0Monte\u00a0Velho\u00a0e\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0\nplano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar,\u00a0desde\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02010\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 143\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0processo\u00a0bastante\u00a0\n\ncomplexo\u00a0que\u00a0conduz\u00a0a\u00a0uma\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0no\u00a0sistema\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0no\u00a0sistema\u00a0litoral.\u00a0A\u00a0sua\u00a0\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0morfol\u00f3gica\u00a0processa?se\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0importantes\u00a0modifica\u00e7\u00f5es\u00a0nas\u00a0proximidades\u00a0do\u00a0\n\ncanal\u00a0pelo\u00a0transporte\u00a0significativo\u00a0de\u00a0areias,\u00a0mas\u00a0sem\u00a0divaga\u00e7\u00e3o\u00a0apreci\u00e1vel\u00a0do\u00a0canal.\u00a0Com\u00a0o\u00a0\n\nintuito\u00a0de\u00a0ilustrar\u00a0a\u00a0sequ\u00eancia\u00a0de\u00a0acontecimentos\u00a0e\u00a0processos\u00a0que\u00a0condicionaram\u00a0a\u00a0respectiva\u00a0\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0os\u00a0momentos\u00a0de\u00a0abertura\u00a0e\u00a0fecho,\u00a0constru\u00edram?se\u00a017\u00a0MDEs\u00a0(Figura\u00a05?55\u00a0a\u00a05?\n\n57).\u00a0\n\nAntes\u00a0 da\u00a0 abertura\u00a0 artificial\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 (25\u00a0 de\u00a0 Fevereiro\u00a0 de\u00a0 2009)\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0\n\nvisualizar\u00a0que\u00a0a\u00a0extens\u00e3o\u00a0da\u00a0barreira\u00a0que\u00a0anualmente\u00a0\u00e9\u00a0afectada\u00a0pela\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0 tem\u00a0 aproximadamente\u00a0 250\u00a0 m.\u00a0 Esta\u00a0 zona\u00a0 da\u00a0 praia\u00a0 \u00e9\u00a0 mais\u00a0 baixa\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 adjacentes,\u00a0\n\nrevelando\u00a0 uma\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 sub?horizontal\u00a0 delimitada\u00a0 por\u00a0 duas\u00a0 escarpas\u00a0 que\u00a0 correspondem\u00a0 a\u00a0\n\ntestemunhos\u00a0de\u00a0aberturas\u00a0precedentes\u00a0(Figura\u00a05?55).\u00a0A\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0ano\u00a0lagunar\u00a0(per\u00edodo\u00a0\n\nque\u00a0vai\u00a0desde\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0nova\u00a0reabertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\u00a0que\u00a0\n\nprecedeu\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0em\u00a02009,\u00a0aproximadamente\u00a0396\u00a0mm\u00a0(ver\u00a0item\u00a05.6\u00a0do\u00a0\n\ncap\u00edtulo\u00a05),\u00a0permitiu\u00a0que\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0atingisse\u00a0uma\u00a0cota\u00a0de\u00a02,73\u00a0m\u00a0(NMM).\u00a0Apesar\u00a0\n\nde\u00a0 n\u00e3o\u00a0 ter\u00a0 sido\u00a0 dos\u00a0 anos\u00a0 mais\u00a0 chuvosos,\u00a0 a\u00a0 acumula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 no\u00a0 interior\u00a0 da\u00a0 laguna\u00a0\n\npossibilitou\u00a0uma\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0bastante\u00a0eficiente.\u00a0\n\nA\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0no\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a0pelas\u00a016h20m,\u00a0ocorreu\u00a0num\u00a0per\u00edodo\u00a0\n\nde\u00a0mar\u00e9\u00a0vivas,\u00a0com\u00a0amplitudes\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0m\u00e1ximas\u00a0di\u00e1rias\u00a0de\u00a0cerca\u00a0de\u00a03\u00a0m,\u00a0com\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0NW\u00a0\n\ne\u00a0 altura\u00a0 de\u00a0 ondula\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 n\u00e3o\u00a0 exceder\u00a0 os\u00a0 2\u00a0 m\u00a0 (Porto\u00a0 de\u00a0 Sines)\u00a0 (Figura\u00a0 5?58).\u00a0 A\u00a0 opera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nabertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0iniciou?se,\u00a0como\u00a0j\u00e1\u00a0foi\u00a0referido\u00a0anteriormente,\u00a0com\u00a0a\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nsedimentos\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 aux\u00edlio\u00a0 de\u00a0 meios\u00a0 mec\u00e2nicos,\u00a0 nomeadamente\u00a0 girat\u00f3rias\u00a0 e\u00a0 p\u00e1s\u00a0 mec\u00e2nicas.\u00a0\n\nEstes\u00a0 sedimentos\u00a0 foram\u00a0 depositados\u00a0 nas\u00a0 respectivas\u00a0 margens,\u00a0 a\u00a0 curta\u00a0 dist\u00e2ncia,\u00a0 elevando\u00a0\n\nlocalmente\u00a0a\u00a0cota\u00a0da\u00a0berma\u00a0(Figura\u00a05?55).\u00a0Ap\u00f3s\u00a0o\u00a0estabelecimento\u00a0da\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0corpo\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0o\u00a0oceano,\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0acumulada\u00a0na\u00a0laguna\u00a0foi\u00a0violentamente\u00a0ejectada\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0\n\num\u00a0canal\u00a0estreito,\u00a0curto\u00a0e\u00a0rectil\u00edneo,\u00a0arrastando\u00a0consigo\u00a0grande\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0sedimentos.\u00a0O\u00a0\n\nescoamento\u00a0da\u00a0primeira\u00a0vazante\u00a0foi\u00a0ent\u00e3o\u00a0respons\u00e1vel\u00a0pelo\u00a0alargamento\u00a0e\u00a0aprofundamento\u00a0\n\ndo\u00a0sulco\u00a0previamente\u00a0rasgado,\u00a0para\u00a0modelar\u00a0um\u00a0canal\u00a0com\u00a0perfil\u00a0em\u00a0\u201cV\u201d,\u00a0sim\u00e9trico\u00a0e\u00a0com\u00a0um\u00a0\n\n\u00fanico\u00a0talvegue\u00a0(Figura\u00a05?55).\u00a0Ambas\u00a0as\u00a0margens\u00a0se\u00a0encontravam\u00a0bastante\u00a0escarpadas\u00a0como\u00a0\n\nconsequ\u00eancia\u00a0 da\u00a0 r\u00e1pida\u00a0 eros\u00e3o\u00a0 regressiva\u00a0 operada\u00a0 pelas\u00a0 correntes\u00a0 da\u00a0 vazante\u00a0 lagunar.\u00a0 Nas\u00a0\n\n19h30m\u00a0 que\u00a0 sucederam\u00a0 a\u00a0 abertura,\u00a0 a\u00a0 corrente\u00a0 de\u00a0 vazante\u00a0 promoveu\u00a0 eros\u00e3o\u00a0 nos\u00a0 fundos\u00a0\n\nlagunares\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0e\u00a0na\u00a0barreira,\u00a0tendo\u00a0estes\u00a0sedimentos\u00a0sido\u00a0transportados\u00a0para\u00a0os\u00a0fundos\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 144\u00a0\n\n\u00a0\n\nsubmarinos\u00a0adjacentes,\u00a0onde\u00a0se\u00a0depositaram\u00a0e\u00a0formaram\u00a0um\u00a0delta\u00a0de\u00a0vazante\u00a0localizado\u00a0no\u00a0\n\nenfiamento\u00a0da\u00a0embocadura\u00a0(Figura\u00a05?55)\u00a0(Pires\u00a0et\u00a0al.,\u00a02009,\u00a02010\u00a0e\u00a02011).\u00a0No\u00a0dia\u00a011\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0\n\nde\u00a0 2009,\u00a0 dois\u00a0 dias\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0 abertura,\u00a0 \u00e9\u00a0 vis\u00edvel\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 canal\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 se\u00a0 encontrava\u00a0\n\nencaixado\u00a0e\u00a0bem\u00a0definido\u00a0com\u00a0as\u00a0margens\u00a0bastante\u00a0escarpadas\u00a0(Figura\u00a011\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0I).\u00a0No\u00a0\n\ninterior\u00a0da\u00a0laguna\u00a0formou?se\u00a0um\u00a0delta\u00a0de\u00a0enchente,\u00a0mais\u00a0pequeno\u00a0que\u00a0o\u00a0delta\u00a0de\u00a0vazante,\u00a0a\u00a0\n\nfavor\u00a0da\u00a0actividade\u00a0das\u00a0correntes\u00a0de\u00a0enchente\u00a0(Figura\u00a05?55).\u00a0Estas\u00a0modifica\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0ocorrem\u00a0\n\ndurante\u00a0os\u00a0primeiros\u00a02?3\u00a0dias\u00a0correspondem\u00a0ao\u00a0Est\u00e1dio\u00a01\u00a0e\u00a0ao\u00a0Est\u00e1dio\u00a02\u00a0da\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0est\u00e1dios\u00a0\n\nevolutivos\u00a0estabelecidos\u00a0para\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0enumerado\u00a0por\u00a0Freitas\u00a0et\u00a0al.,\u00a01999,\u00a02002\u00a0\n\ne\u00a0 2006,\u00a0 Cruces\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2000\u00a0 e\u00a0 Cruces,\u00a0 2001,\u00a0 que\u00a0 descrevem,\u00a0 igualmente,\u00a0 o\u00a0 alargamento\u00a0 e\u00a0\n\naprofundamento\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 canal\u00a0 rectil\u00edneo,\u00a0 sim\u00e9trico\u00a0 e\u00a0 com\u00a0 acentuada\u00a0 forma\u00a0 em\u00a0 \u201cV\u201d\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\nforma\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 delta\u00a0 de\u00a0 vazante\u00a0 no\u00a0 enfiamento\u00a0 da\u00a0 embocadura.\u00a0 O\u00a0 Est\u00e1dio\u00a0 3\u00a0 descrito\u00a0 pelos\u00a0\n\nmesmos\u00a0autores\u00a0corresponde\u00a0\u00e0\u00a0aproxima\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0delta\u00a0de\u00a0vazante\u00a0\u00e0\u00a0praia\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0deforma\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\npassando\u00a0a\u00a0evidenciar\u00a0uma\u00a0forma\u00a0elipsoidal\u00a0com\u00a0o\u00a0eixo\u00a0maior\u00a0paralelo\u00a0\u00e0\u00a0 linha\u00a0de\u00a0costa,\u00a0ao\u00a0\n\ncrescimento\u00a0de\u00a0um\u00a0banco\u00a0de\u00a0areia\u00a0na\u00a0margem\u00a0sul\u00a0(barra\u00a0de\u00a0meandro\u00a0ligeiramente\u00a0encurvada,\u00a0\n\napontando\u00a0o\u00a0\u201cgancho\u201d\u00a0terminal\u00a0para\u00a0o\u00a0interior\u00a0lagunar)\u00a0e\u00a0eros\u00e3o\u00a0da\u00a0margem\u00a0norte\u00a0em\u00a0menos\u00a0\n\nde\u00a0uma\u00a0semana.\u00a0Este\u00a0est\u00e1dio\u00a0corresponder\u00e1\u00a0possivelmente\u00a0a\u00a0um\u00a0est\u00e1dio\u00a0interm\u00e9dio\u00a0entre\u00a0o\u00a0\n\nMDE\u00a0efectuado\u00a02\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0(11.03.2009)\u00a0e\u00a0o\u00a0MDE\u00a0efectuado\u00a011\u00a0\n\ndias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0(20.03.2009)\u00a0e,\u00a0por\u00a0isso,\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0inteiramente\u00a0vis\u00edvel.\u00a0Contudo,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\u00e9\u00a0\n\nposs\u00edvel\u00a0 que\u00a0 nem\u00a0 sempre\u00a0 ocorram\u00a0 os\u00a0 mesmos\u00a0 est\u00e1dios,\u00a0 pois\u00a0 existem\u00a0 v\u00e1rios\u00a0 factores\u00a0 que\u00a0\n\ninfluenciam\u00a0 as\u00a0diferentes\u00a0aberturas\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0pelo\u00a0que,\u00a0estas\u00a0modifica\u00e7\u00f5es\u00a0podem\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0ter\u00a0ocorrido\u00a0durante\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\nConsoante\u00a0as\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0hidrodin\u00e2micas\u00a0a\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0sujeitos,\u00a0os\u00a0deltas\u00a0de\u00a0enchente\u00a0e\u00a0\n\nde\u00a0 vazante\u00a0 apresentam\u00a0 configura\u00e7\u00f5es\u00a0 distintas.\u00a0 Hayes\u00a0 (1979)\u00a0 defende\u00a0 que\u00a0 em\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nmesotidais,\u00a0como\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0caso\u00a0aqui\u00a0apresentado,\u00a0os\u00a0deltas\u00a0de\u00a0vazante\u00a0encontram?se\u00a0mais\u00a0bem\u00a0\n\ndefinidos\u00a0que\u00a0os\u00a0deltas\u00a0de\u00a0enchente.\u00a0Todavia,\u00a0Rijn\u00a0(1998,\u00a0in\u00a0Cruces,\u00a02001)\u00a0refere\u00a0que\u00a0as\u00a0barras\u00a0\n\nde\u00a0mar\u00e9\u00a0nessas\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0s\u00e3o\u00a0geralmente\u00a0dominadas\u00a0pela\u00a0enchente\u00a0e\u00a0que\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0um\u00a0\n\ndelta\u00a0de\u00a0vazante\u00a0menos\u00a0desenvolvido\u00a0pode\u00a0advir\u00a0do\u00a0facto\u00a0de\u00a0estarmos\u00a0na\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0prismas\u00a0\n\nde\u00a0 mar\u00e9\u00a0 relativamente\u00a0 pequenos\u00a0 devido\u00a0 \u00e0s\u00a0 reduzidas\u00a0 \u00e1reas\u00a0 destes\u00a0 sistemas\u00a0 lagunares.\u00a0\n\nTodavia,\u00a0 a\u00a0 constante\u00a0 remodela\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 delta\u00a0 de\u00a0 vazante\u00a0 por\u00a0 parte\u00a0 da\u00a0 actividade\u00a0 das\u00a0 ondas,\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0pode\u00a0ser\u00a0um\u00a0factor\u00a0que\u00a0influenciar\u00e1\u00a0o\u00a0seu\u00a0tamanho\u00a0e\u00a0desenvolvimento.\u00a0\n\nOnze\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(20\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009)\u00a0constatou?se\u00a0o\u00a0\n\naumento\u00a0 da\u00a0 largura\u00a0 do\u00a0 canal,\u00a0 devido\u00a0 essencialmente\u00a0 ao\u00a0 desmantelamento\u00a0 das\u00a0 escarpas\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 145\u00a0\n\n\u00a0\n\nmarginais\u00a0 actuadas\u00a0 pelas\u00a0 ondas,\u00a0 tendo\u00a0 a\u00a0 sec\u00e7\u00e3o\u00a0 permanecido\u00a0 aproximadamente\u00a0 sim\u00e9trica,\u00a0\n\nembora\u00a0 o\u00a0 fundo\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 tenha\u00a0 perdido\u00a0 a\u00a0 forma\u00a0 em\u00a0 \u201cV\u201d,\u00a0 passando\u00a0 a\u00a0 ter\u00a0 uma\u00a0 forma\u00a0\n\naproximadamente\u00a0em\u00a0\u201cU\u201d.\u00a0Concomitantemente,\u00a0o\u00a0transporte\u00a0de\u00a0areias\u00a0 induzido\u00a0pela\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndas\u00a0ondas\u00a0aproximou\u00a0o\u00a0delta\u00a0de\u00a0vazante\u00a0\u00e0\u00a0face\u00a0de\u00a0praia\u00a0e,\u00a0na\u00a0margem\u00a0norte\u00a0da\u00a0barra,\u00a0aquela\u00a0\n\nestrutura\u00a0 adoptou\u00a0 a\u00a0 configura\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 din\u00e2mica\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 espalho\u00a0 (\u201cswash\u00a0 bar\u201d)\u00a0\n\nprogradante\u00a0(Pires\u00a0et\u00a0al.,\u00a02009,\u00a02010\u00a0e\u00a02011).\u00a0Em\u00a0consequ\u00eancia,\u00a0o\u00a0tro\u00e7o\u00a0exterior\u00a0do\u00a0canal\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0deflectiu\u00a0para\u00a0sul\u00a0(Figura\u00a05?55\u00a0e\u00a0Figura\u00a012\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0I).\u00a0O\u00a0Est\u00e1dio\u00a04\u00a0descrito\u00a0pelos\u00a0autores\u00a0\n\nacima\u00a0 indicados\u00a0 revela\u00a0 as\u00a0 mesmas\u00a0 transforma\u00e7\u00f5es:\u00a0 ao\u00a0 fim\u00a0 de\u00a0 aproximadamente\u00a0 duas\u00a0\n\nsemanas,\u00a0o\u00a0delta\u00a0de\u00a0vazante\u00a0encosta?se\u00a0a\u00a0terra,\u00a0sendo\u00a0remodelado\u00a0sob\u00a0a\u00a0forma\u00a0de\u00a0uma\u00a0barra\u00a0\n\nde\u00a0espalho,\u00a0induzindo\u00a0a\u00a0deflex\u00e3o\u00a0do\u00a0tro\u00e7o\u00a0terminal\u00a0do\u00a0canal.\u00a0Contudo,\u00a0estes\u00a0autores\u00a0salientam\u00a0\n\no\u00a0crescimento\u00a0desta\u00a0barra\u00a0de\u00a0espalho\u00a0na\u00a0margem\u00a0sul\u00a0do\u00a0canal\u00a0e,\u00a0por\u00a0conseguinte,\u00a0deflex\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\ncanal\u00a0para\u00a0norte.\u00a0Esta\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0exactamente\u00a0a\u00a0oposta\u00a0da\u00a0verificada\u00a0durante\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a02009,\u00a0\n\npois\u00a0 os\u00a0 est\u00e1dios\u00a0 descritos\u00a0 por\u00a0 estes\u00a0 autores\u00a0 correspondem\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 epis\u00f3dio\u00a0 espec\u00edfico\u00a0 das\u00a0\n\nobserva\u00e7\u00f5es\u00a0 efectuadas\u00a0 no\u00a0 ano\u00a0 de\u00a0 1998.\u00a0 A\u00a0 migra\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 delta\u00a0 de\u00a0 vazante\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 aproxima\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndeste\u00a0 \u00e0\u00a0 face\u00a0 de\u00a0 praia,\u00a0 encostando?se\u00a0 \u00e0\u00a0 margem\u00a0 norte\u00a0 ou\u00a0 sul\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 s\u00e3o\u00a0 reorganiza\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nmorfol\u00f3gicas\u00a0que\u00a0ocorrem\u00a0devido,\u00a0naturalmente,\u00a0a\u00a0diversos\u00a0factores.\u00a0Possivelmente,\u00a0o\u00a0 local\u00a0\n\nem\u00a0 que\u00a0 ocorre\u00a0 a\u00a0 abertura\u00a0 artificial\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9,\u00a0 a\u00a0 batimetria,\u00a0 a\u00a0 largura\u00a0 da\u00a0 barra,\u00a0 a\u00a0\n\nmorfologia\u00a0do\u00a0pr\u00f3prio\u00a0delta\u00a0de\u00a0vazante\u00a0durante\u00a0este\u00a0per\u00edodo\u00a0e\u00a0principalmente\u00a0as\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nagita\u00e7\u00e3o\u00a0mar\u00edtima\u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0factores\u00a0respons\u00e1veis\u00a0pela\u00a0desloca\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0delta\u00a0para\u00a0N\u00a0ou\u00a0para\u00a0S,\u00a0para\u00a0\n\nformar\u00a0a\u00a0barra\u00a0de\u00a0espalho.\u00a0Embora\u00a0n\u00e3o\u00a0existam,\u00a0efectivamente,\u00a0dados\u00a0sobre\u00a0a\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\n\nondas\u00a0neste\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0migra\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0delta\u00a0de\u00a0vazante,\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0das\u00a0direc\u00e7\u00f5es\u00a0m\u00e9dias\u00a0di\u00e1rias\u00a0\n\ndas\u00a0ondas\u00a0ao\u00a0largo\u00a0registadas\u00a0pela\u00a0b\u00f3ia\u00a0ond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0nos\u00a0dias\u00a0anteriores\u00a0e\u00a0posteriores,\u00a0\n\ndemonstra\u00a0uma\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0maioritariamente\u00a0de\u00a0NW\u00a0(Figura\u00a05?58\u00a0C).\u00a0\u00a0\n\nDezoito\u00a0 dias\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0 abertura\u00a0 (27\u00a0 de\u00a0 Mar\u00e7o\u00a0 de\u00a0 2009),\u00a0 em\u00a0 regime\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9s\u00a0 vivas,\u00a0 a\u00a0\n\ninterac\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0correntes\u00a0induzidas\u00a0pelas\u00a0ondas\u00a0e\u00a0mar\u00e9s\u00a0conduziu\u00a0\u00e0\u00a0remodela\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0canal\u00a0para\u00a0\n\numa\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0assim\u00e9trica,\u00a0com\u00a0o\u00a0talvegue\u00a0encostado\u00a0a\u00a0N\u00a0(Figura\u00a05?55).\u00a0A\u00a0cont\u00ednua\u00a0actividade\u00a0das\u00a0\n\nondas\u00a0e,\u00a0possivelmente,\u00a0alguma\u00a0deriva\u00a0litoral\u00a0s\u00e3o\u00a0respons\u00e1veis\u00a0pelo\u00a0crescimento\u00a0cont\u00ednuo\u00a0do\u00a0\n\nbanco\u00a0na\u00a0margem\u00a0norte\u00a0e\u00a0a\u00a0eros\u00e3o\u00a0da\u00a0margem\u00a0sul,\u00a0o\u00a0que\u00a0tem\u00a0como\u00a0consequ\u00eancia\u00a0a\u00a0extens\u00e3o\u00a0\n\ne\u00a0a\u00a0meandriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0canal,\u00a0que\u00a0se\u00a0v\u00e3o\u00a0acentuando\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0tempo\u00a0(Figura\u00a05?55\u00a0e\u00a0Figura\u00a012\u00a0\n\nB\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 I),\u00a0 induzindo\u00a0 um\u00a0 maior\u00a0 confinamento\u00a0 ao\u00a0 canal.\u00a0 Assim,\u00a0 vinte\u00a0 e\u00a0 cinco\u00a0 dias\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0\n\nabertura\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 (3\u00a0 de\u00a0 Abril\u00a0 de\u00a0 2009),\u00a0 observa?se\u00a0 grande\u00a0 desenvolvimento\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0\n\nespalho\u00a0(banco\u00a0da\u00a0margem\u00a0N)\u00a0que\u00a0cresceu\u00a0para\u00a0sul\u00a0no\u00a0enfiamento\u00a0da\u00a0barra\u00a0e,\u00a0em\u00a0paralelo,\u00a0o\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 146\u00a0\n\n\u00a0\n\nsegmento\u00a0externo\u00a0daquele\u00a0canal\u00a0deflectiu\u00a0ainda\u00a0mais\u00a0para\u00a0S,\u00a0tornando?se\u00a0mais\u00a0extenso\u00a0(Figura\u00a0\n\n5?55\u00a0 e\u00a0 Figura\u00a0 13\u00a0 A\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 I).\u00a0 O\u00a0 canal\u00a0 manteve\u00a0 a\u00a0 mesma\u00a0 configura\u00e7\u00e3o,\u00a0 mas\u00a0 mais\u00a0 sinuosa,\u00a0\n\naumentando\u00a0a\u00a0sua\u00a0largura.\u00a0O\u00a0desenvolvimento\u00a0da\u00a0meandriza\u00e7\u00e3o,\u00a0pelo\u00a0crescente\u00a0assoreamento\u00a0\n\nda\u00a0barra,\u00a0induziu\u00a0um\u00a0maior\u00a0confinamento\u00a0do\u00a0canal\u00a0de\u00a0escoamento,\u00a0minimizando\u00a0a\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0mar\u00e9\u00a0dentro\u00a0do\u00a0espa\u00e7o\u00a0lagunar.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0 cont\u00ednuo\u00a0 processo\u00a0 de\u00a0 modela\u00e7\u00e3o\u00a0 induzido\u00a0 pelas\u00a0 ondas,\u00a0 promoveu\u00a0 cada\u00a0 vez\u00a0 mais\u00a0\n\ndeposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0material\u00a0no\u00a0banco\u00a0da\u00a0margem\u00a0N\u00a0(em\u00a0altura\u00a0e\u00a0extens\u00e3o),\u00a0impedindo\u00a0que\u00a0o\u00a0fluxo\u00a0\n\nda\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0erodisse\u00a0essa\u00a0mesma\u00a0massa\u00a0de\u00a0areia.\u00a0Este\u00a0processo\u00a0conduziu,\u00a0portanto,\u00a0a\u00a0\n\nque\u00a0este\u00a0banco\u00a0se\u00a0soldasse\u00a0\u00e0\u00a0praia,\u00a0formando\u00a0uma\u00a0berma\u00a0baixa\u00a0e\u00a0curta,\u00a0articulada\u00a0numa\u00a0face\u00a0\n\nde\u00a0praia,\u00a0selando\u00a0novamente\u00a0o\u00a0contacto\u00a0entre\u00a0o\u00a0corpo\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0o\u00a0oceano\u00a0(Pires\u00a0et\u00a0al.,\u00a0\n\n2009,\u00a02010\u00a0e\u00a02011)\u00a0(Figura\u00a05?55\u00a0e\u00a0Figura\u00a013\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Anexo\u00a0I).\u00a0Assim,\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0 processou?se\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 natural\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 bloqueio\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 colmata\u00e7\u00e3o\u00a0 completa\u00a0 da\u00a0\n\nabertura\u00a0artificial,\u00a0ao\u00a0fim\u00a0de\u00a028\u00a0dias\u00a0(6\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009),\u00a0em\u00a0mar\u00e9s\u00a0vivas.\u00a0A\u00a0finaliza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\ncontacto\u00a0entre\u00a0a\u00a0laguna\u00a0e\u00a0o\u00a0oceano\u00a0\u00e9,\u00a0do\u00a0mesmo\u00a0modo,\u00a0descrito\u00a0no\u00a0Est\u00e1dio\u00a05\u00a0pelos\u00a0autores\u00a0\n\nreferidos\u00a0anteriormente:\u00a0o\u00a0cont\u00ednuo\u00a0crescimento\u00a0do\u00a0banco\u00a0da\u00a0margem\u00a0sul\u00a0do\u00a0canal\u00a0permitiu\u00a0\n\nque\u00a0 este\u00a0 rapidamente\u00a0 se\u00a0 soldasse\u00a0 \u00e0\u00a0 praia,\u00a0 formando\u00a0 uma\u00a0 berma\u00a0 baixa\u00a0 que,\u00a0 por\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0\n\nondas,\u00a0vai\u00a0continuamente\u00a0sofrendo\u00a0acre\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0e\u00a0deslocamento\u00a0para\u00a0o\u00a0interior\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0 o\u00a0 encerramento\u00a0 natural\u00a0 da\u00a0 barra,\u00a0 a\u00a0 nova\u00a0 barreira\u00a0 evolui\u00a0 essencialmente\u00a0 em\u00a0\n\naltura\u00a0e\u00a0deslocando?se\u00a0tamb\u00e9m\u00a0para\u00a0o\u00a0 interior\u00a0da\u00a0 laguna,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0acre\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sucessivas\u00a0\n\nl\u00e2minas\u00a0 arenosas\u00a0 depositadas\u00a0 por\u00a0 galgamentos\u00a0 oce\u00e2nicos,\u00a0 principalmente\u00a0 por\u00a0 ondas\u00a0 de\u00a0\n\nmaiores\u00a0dimens\u00f5es\u00a0durante\u00a0os\u00a0preia?mar\u00a0(Figura\u00a05?56\u00a0a\u00a05?57).\u00a0A\u00a0recupera\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barreira\u00a0quase\u00a0\n\nque\u00a0 n\u00e3o\u00a0 se\u00a0 fez\u00a0 sentir\u00a0 nos\u00a0 meses\u00a0 seguintes\u00a0 ao\u00a0 encerramento\u00a0 devido\u00a0 essencialmente\u00a0 \u00e0s\u00a0\n\nreduzidas\u00a0 alturas\u00a0 de\u00a0 ondas\u00a0 registadas\u00a0 durante\u00a0 este\u00a0 per\u00edodo\u00a0 (Figura\u00a0 5?59\u00a0 A),\u00a0 mantendo?se\u00a0 a\u00a0\n\nsec\u00e7\u00e3o\u00a0inalterada\u00a0de\u00a08\u00a0de\u00a0Maio\u00a0a\u00a014\u00a0de\u00a0Outubro\u00a0de\u00a02009\u00a0(Figura\u00a05?56).\u00a0Isto\u00a0acontece\u00a0porque\u00a0a\u00a0\n\nrecupera\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 barreira\u00a0 \u00e9\u00a0 mais\u00a0 r\u00e1pida\u00a0 quando\u00a0 as\u00a0 cotas\u00a0 s\u00e3o\u00a0 mais\u00a0 baixas\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0\n\ndeterminado\u00a0 n\u00edvel\u00a0 altim\u00e9trico\u00a0 os\u00a0 galgamentos\u00a0 oce\u00e2nicos\u00a0 s\u00f3\u00a0 ocorrem\u00a0 em\u00a0 situa\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nexcepcionais,\u00a0podendo?se\u00a0assistir\u00a0a\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0recupera\u00e7\u00e3o\u00a0reduzida\u00a0ou\u00a0mesmo\u00a0inexistente.\u00a0\n\nEfectivamente,\u00a0a\u00a0recupera\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barreira\u00a0arenosa,\u00a0em\u00a0termos\u00a0altim\u00e9tricos,\u00a0\u00e9\u00a0conseguida\u00a0at\u00e9\u00a0\n\nao\u00a0limite\u00a0da\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0ondas,\u00a0acompanhando\u00a0posteriormente\u00a0todas\u00a0as\u00a0modifica\u00e7\u00f5es\u00a0impostas\u00a0\n\nao\u00a0 perfil\u00a0 de\u00a0 praia\u00a0 pelos\u00a0 agentes\u00a0 oce\u00e2nicos.\u00a0 Os\u00a0 numerosos\u00a0 temporais,\u00a0 associados\u00a0 a\u00a0 maiores\u00a0\n\nalturas\u00a0de\u00a0onda\u00a0(Figura\u00a05?59\u00a0B),\u00a0que\u00a0se\u00a0sucederam\u00a0entre\u00a0Novembro\u00a0de\u00a02009\u00a0e\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02010\u00a0\n\n(sete\u00a0a\u00a0nove\u00a0meses\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento)\u00a0promoveram\u00a0o\u00a0preenchimento\u00a0significativo\u00a0e\u00a0r\u00e1pido\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 147\u00a0\n\n\u00a0\n\ndo\u00a0antigo\u00a0canal\u00a0(Figura\u00a05?57).\u00a0Estas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0mantiveram?se\u00a0inalteradas\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0reabertura\u00a0\n\nartificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0que\u00a0ocorreu\u00a0a\u00a028\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0\n\nApesar\u00a0das\u00a0diversas\u00a0modifica\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0contrariamente\u00a0ao\u00a0que\u00a0se\u00a0passa,\u00a0por\u00a0exemplo,\u00a0na\u00a0\n\nLagoa\u00a0de\u00a0Albufeira,\u00a0a\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0n\u00e3o\u00a0divaga,\u00a0indicando\u00a0que\u00a0os\u00a0\n\nprocessos\u00a0de\u00a0transporte\u00a0que\u00a0dominam\u00a0na\u00a0zona\u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0movimentos\u00a0transversais,\u00a0tendo\u00a0a\u00a0deriva\u00a0\n\nlitoral\u00a0um\u00a0papel\u00a0mais\u00a0secund\u00e1rio\u00a0e\u00a0menos\u00a0intenso.\u00a0De\u00a0facto,\u00a0Ranasinghe\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1999)\u00a0descreve\u00a0\n\ndois\u00a0poss\u00edveis\u00a0mecanismos\u00a0para\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0das\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9s:\u00a0um\u00a0governado\u00a0\n\npelo\u00a0transporte\u00a0longilitoral\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0(deriva\u00a0litoral),\u00a0o\u00a0outro\u00a0governado\u00a0pelo\u00a0transporte\u00a0\n\ntransversal\u00a0 de\u00a0 sedimentos.\u00a0 Estudos\u00a0 realizados\u00a0 na\u00a0 Austr\u00e1lia,\u00a0 mais\u00a0 propriamente\u00a0 na\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0\n\nWilson,\u00a0n\u00e3o\u00a0mostraram\u00a0significativo\u00a0enchimento\u00a0do\u00a0canal\u00a0ou\u00a0migra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0restinga,\u00a0como\u00a0teria\u00a0\n\nsido\u00a0 o\u00a0 caso\u00a0 se\u00a0 o\u00a0 canal\u00a0 fosse\u00a0 fechado\u00a0 devido\u00a0 essencialmente\u00a0 ao\u00a0 transporte\u00a0 longilitoral,\u00a0\n\ndefendendo\u00a0 que\u00a0 possivelmente\u00a0 os\u00a0 processos\u00a0 transversais\u00a0 s\u00e3o\u00a0 os\u00a0 respons\u00e1veis\u00a0 pelo\u00a0 fecho\u00a0\n\nnatural\u00a0desta\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(Ranasinghe\u00a0et\u00a0al.,\u00a01998\u00a0e\u00a0Ranasinghe\u00a0&amp;\u00a0Pattiaratchi,\u00a01999).\u00a0Os\u00a0\n\nmesmos\u00a0autores\u00a0defendem,\u00a0ainda,\u00a0que\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0tempestade\u00a0ou\u00a0eventos\u00a0de\u00a0alta\u00a0energia\u00a0\n\ngeralmente\u00a0resultam\u00a0no\u00a0prolongamento\u00a0da\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barra\u00a0aberta;\u00a0no\u00a0entanto,\u00a0se\u00a0o\u00a0evento\u00a0\n\nde\u00a0tempestade\u00a0ocorre\u00a0logo\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura,\u00a0associado\u00a0ao\u00a0enfraquecimento\u00a0das\u00a0correntes\u00a0de\u00a0\n\nvazante\u00a0na\u00a0entrada\u00a0no\u00a0canal,\u00a0resulta\u00a0um\u00a0r\u00e1pido\u00a0encerramento\u00a0na\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0Em\u00a0muitas\u00a0\n\nbarras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0naturais\u00a0(sem\u00a0qualquer\u00a0tipo\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o),\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0de\u00a0\n\nrestingas\u00a0de\u00a0areias\u00a0governam\u00a0a\u00a0migra\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0das\u00a0barras\u00a0costeiras\u00a0e\u00a0dos\u00a0seus\u00a0\n\ncanais\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(Tung\u00a0et\u00a0al.,\u00a02009).\u00a0A\u00a0migra\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0barras\u00a0e\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0de\u00a0restingas\u00a0\n\narenosas\u00a0 s\u00e3o\u00a0 bastante\u00a0 comuns\u00a0 em\u00a0 muitas\u00a0 zonas\u00a0 costeiras,\u00a0 onde\u00a0 as\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 agita\u00e7\u00e3o\u00a0\n\npromovem\u00a0o\u00a0transporte\u00a0sedimentar\u00a0longilitoral,\u00a0dominado\u00a0por\u00a0uma\u00a0direc\u00e7\u00e3o.\u00a0FitzGerald\u00a0(1988)\u00a0\n\nrefere\u00a0que,\u00a0de\u00a0um\u00a0modo\u00a0geral,\u00a0a\u00a0migra\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0barras\u00a0depende\u00a0de\u00a0diversos\u00a0factores,\u00a0incluindo\u00a0a\u00a0\n\nmagnitude\u00a0 da\u00a0 deriva\u00a0 litoral\u00a0 (em\u00a0 termos\u00a0 de\u00a0 quantidade\u00a0 sedimentar\u00a0 e\u00a0 clima\u00a0 de\u00a0 agita\u00e7\u00e3o),\u00a0 as\u00a0\n\nvelocidades\u00a0das\u00a0correntes\u00a0de\u00a0vazante\u00a0(dependendo\u00a0do\u00a0prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0da\u00a0profundidade\u00a0do\u00a0\n\ncanal)\u00a0e\u00a0a\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0banco\u00a0do\u00a0canal.\u00a0\n\nDe\u00a0facto,\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0o\u00a0transporte\u00a0sedimentar\u00a0transversal\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0principal\u00a0\n\nrespons\u00e1vel\u00a0pelo\u00a0encerramento\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0ocorre\u00a0migra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barra;\u00a0\n\ncontudo,\u00a0 existe\u00a0 algum\u00a0 transporte\u00a0 longilitoral\u00a0 associado\u00a0 ao\u00a0 desenvolvimento\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0\n\nespalho\u00a0que\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0seu\u00a0crescimento\u00a0promove\u00a0o\u00a0isolamento\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 149\u00a0\n\n\u00a0\n\n1\u00aa\u00a0Campanha\u00a0\u2013 25.02.2009\u00a0(12\u00a0dias\u00a0antes\u00a0da\u00a0\nabertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\n\n2\u00aa\u00a0Campanha\u00a0\u2013 11.03.2009\u00a0(2\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0\nartificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\n\n3\u00aa\u00a0Campanha\u00a0\u2013 20.03.2009\u00a0(11\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0\nartificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\n\n4\u00aa\u00a0Campanha\u00a0\u2013 27.03.2009\u00a0(18\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0\nartificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\n\n5\u00aa\u00a0Campanha\u00a0\u2013 03.04.2009\u00a0(25\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0\nartificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\n\n6\u00aa\u00a0Campanha\u00a0\u2013 09.04.2009\u00a0(3\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0\nnatural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?55:\u00a0Modelos\u00a0digitais\u00a0de\u00a0eleva\u00e7\u00e3o\u00a0constru\u00eddos\u00a0em\u00a0ArcMap\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0krigagem,\u00a0utilizando\u00a0a\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0altim\u00e9trica\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0mais\u00a0pr\u00f3xima\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0da\u00a01\u00aa\u00a0\u00e0\u00a06\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo.\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 151\u00a0\n\n\u00a0\n\n7\u00aa\u00a0Campanha\u00a0\u2013 08.05.2009\u00a0(32\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0\nnatural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\n\n8\u00aa\u00a0Campanha\u00a0\u2013 05.06.2009\u00a0(60\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0\nnatural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\n\n9\u00aa\u00a0Campanha\u00a0\u2013 10.07.2009\u00a0(95\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0\nnatural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\n\n10\u00aa\u00a0Campanha\u00a0\u2013 14.08.2009\u00a0(130\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0\nencerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\n\n11\u00aa\u00a0Campanha\u00a0\u2013 09.09.2009\u00a0(156\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0\nencerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\n\n12\u00aa\u00a0Campanha\u00a0\u2013 14.10.2009\u00a0(191\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0\nencerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?56:\u00a0Modelos\u00a0digitais\u00a0de\u00a0eleva\u00e7\u00e3o\u00a0constru\u00eddos\u00a0em\u00a0ArcMap\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0krigagem,\u00a0utilizando\u00a0a\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0altim\u00e9trica\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0mais\u00a0pr\u00f3xima\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0na\u00a0Lagoa de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0da\u00a07\u00aa\u00a0\u00e0\u00a012\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo.\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 153\u00a0\n\n\u00a0\n\n13\u00aa\u00a0Campanha\u00a0\u2013 09.11.2009\u00a0(217\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0\nencerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\n\n14\u00aa\u00a0Campanha\u00a0\u2013 14.12.2009\u00a0(252\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0\nencerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\n\n15\u00aa\u00a0Campanha\u00a0\u2013 19.01.2010\u00a0(288\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0\nencerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\n\n16\u00aa\u00a0Campanha\u00a0\u2013 18.02.2010\u00a0(318\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0\nencerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\n\n17\u00aa\u00a0Campanha\u00a0\u2013 17.03.2010\u00a0(351\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0\nencerramento\u00a0natural\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?57:\u00a0Modelos\u00a0digitais\u00a0de\u00a0eleva\u00e7\u00e3o\u00a0constru\u00eddos\u00a0em\u00a0ArcMap\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0krigagem,\u00a0utilizando\u00a0a\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0altim\u00e9trica\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0mais\u00a0pr\u00f3xima\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0da\u00a013\u00aa\u00a0\u00e0\u00a017\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo.\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 155\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0\n\nB\u00a0\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n3.5\n\n0\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n5\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n7\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n5\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n7\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n5\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n7\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n2\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n4\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n6\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n8\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n2\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n4\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\nA\nm\np\nli\ntu\nd\ne\n\u00a0(\nm\n)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n0\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n5\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n7\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n5\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n7\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n5\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n7\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n2\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n4\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n6\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n8\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n2\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n4\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\nA\nlt\nu\nra\n\u00a0(\nm\n)\n\n180.0\n\n202.5\n\n225.0\n\n247.5\n\n270.0\n\n292.5\n\n315.0\n\n337.5\n\n360.0\n\n0\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n5\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n7\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n5\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n7\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n3\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n5\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n7\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n9\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n1\n?0\n3\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n2\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n4\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n6\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n8\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n2\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n4\n?0\n4\n?2\n0\n0\n9\n\nA\nzi\nm\nu\nte\n\u00a0(\n\u00b0)\n\nData\n\nN\n\nSW\n\nS\n\nW\n\nNW\n\nC\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?58:\u00a0Agentes\u00a0oce\u00e2nicos\u00a0entre\u00a01\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0e\u00a014\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009.\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0Amplitude\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0m\u00e1xima\u00a0di\u00e1ria\u00a0\n(mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0Sines);\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Altura\u00a0m\u00e9dia\u00a0di\u00e1ria\u00a0das\u00a0ondas\u00a0ao\u00a0largo\u00a0(B\u00f3ia\u00a0ond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines);\u00a0C\u00a0\u2013\u00a0Direc\u00e7\u00e3o\u00a0m\u00e9dia\u00a0\n\ndi\u00e1ria\u00a0das\u00a0ondas\u00a0ao\u00a0largo\u00a0(B\u00f3ia\u00a0ond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines).\u00a0Os\u00a0dados\u00a0a\u00a0azul\u00a0indicam\u00a0a\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0fechada\u00a0e\u00a0os\u00a0dados\u00a0\na\u00a0verde\u00a0a\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 156\u00a0\n\n\u00a0\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n5.0\n\n0\n1\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n6\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n1\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n6\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n1\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n6\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n1\n?0\n5\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n5\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n5\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n5\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n0\n?0\n6\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n5\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n0\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n5\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n5\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n0\n?0\n7\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n4\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n4\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n9\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n4\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n9\n?0\n8\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n3\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n8\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n3\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n8\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n3\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n8\n?0\n9\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n3\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n8\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n3\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\nA\nlt\nu\nra\n\u00a0(\nm\n)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n5.0\n\n1\n5\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n5\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n3\n0\n?1\n0\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n4\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n4\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n9\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n4\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n9\n?1\n1\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n4\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n9\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n4\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n1\n9\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n4\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n2\n9\n?1\n2\n?2\n0\n0\n9\n\n0\n3\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n0\n8\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n3\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n8\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n3\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n8\n?0\n1\n?2\n0\n1\n0\n\n0\n2\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n0\n7\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n2\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n7\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n2\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n2\n7\n?0\n2\n?2\n0\n1\n0\n\n0\n4\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\n0\n9\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n4\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\n1\n9\n?0\n3\n?2\n0\n1\n0\n\nA\nlt\nu\nra\n\u00a0(\nm\n)\n\nData\n\nA\u00a0\n\nB\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?59:\u00a0Altura\u00a0m\u00e9dia\u00a0di\u00e1ria\u00a0das\u00a0ondas\u00a0ao\u00a0largo\u00a0registadas\u00a0pela\u00a0b\u00f3ia\u00a0ond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0durante:\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0Per\u00edodo\u00a0de\u00a0\nVer\u00e3o\u00a0(Maio\u00a0a\u00a0Outubro\u00a0de\u00a02009);\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Per\u00edodo\u00a0de\u00a0Inverno\u00a0(Outubro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010).\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 157\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.5.1. Diferen\u00e7as\u00a0entre\u00a0MDEs\u00a0\n\u00a0\n\nAs\u00a0cartas\u00a0de\u00a0diferen\u00e7as\u00a0entre\u00a0levantamentos\u00a0sucessivos\u00a0(Figura\u00a05?60\u00a0\u00e0\u00a05?62)\u00a0ilustram\u00a0os\u00a0\n\nprincipais\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0 eros\u00e3o\u00a0 e\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0 ocorreram\u00a0 durante\u00a0 este\u00a0 ano\u00a0 de\u00a0\n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0Na\u00a0Figura\u00a05?60,\u00a0a\u00a0carta\u00a0de\u00a0diferen\u00e7as\u00a0altim\u00e9tricas\u00a0entre\u00a0a\u00a01\u00aa\u00a0(25.02.2009)\u00a0e\u00a0a\u00a02\u00aa\u00a0\n\n(11.03.2009)\u00a0 campanha\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 demonstra\u00a0 principalmente\u00a0 a\u00a0 eros\u00e3o\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 de\u00a0\n\nescoamento\u00a0e\u00a0a\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0no\u00a0enfiamento\u00a0da\u00a0embocadura\u00a0(delta\u00a0de\u00a0vazante)\u00a0e\u00a0\n\nno\u00a0 interior\u00a0 lagunar\u00a0 (delta\u00a0 de\u00a0 enchente),\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 eleva\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 escarpas\u00a0 norte\u00a0 e\u00a0 sul\u00a0 do\u00a0\n\ncanal\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0areias\u00a0pela\u00a0maquinaria\u00a0aquando\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0\n\nbarra.\u00a0Apesar\u00a0da\u00a0intensa\u00a0actividade\u00a0erosiva\u00a0registada\u00a0na\u00a0zona\u00a0do\u00a0canal,\u00a0a\u00a0diferen\u00e7a\u00a0de\u00a0volume\u00a0\n\nentre\u00a0 estes\u00a0 dois\u00a0 MDEs\u00a0 sugere\u00a0 uma\u00a0 predomin\u00e2ncia\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0\n\naproximadamente\u00a0mais\u00a015600\u00a0m\n3\n\u00a0de\u00a0areia\u00a0na\u00a02\u00aa\u00a0campanha\u00a0(Tabela\u00a05?6).\u00a0Este\u00a0facto\u00a0deve?se,\u00a0\n\npossivelmente,\u00a0 a\u00a0 sedimentos\u00a0 que\u00a0 provieram\u00a0 de\u00a0 zonas\u00a0 mais\u00a0 interiores\u00a0 da\u00a0 laguna,\u00a0 n\u00e3o\u00a0\n\nabrangidas\u00a0pelos\u00a0MDEs,\u00a0aquando\u00a0da\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0ou\u00a0alguma\u00a0componente\u00a0transportada\u00a0\n\npela\u00a0deriva\u00a0litoral\u00a0e\u00a0pelos\u00a0transportes\u00a0transversais,\u00a0vindos,\u00a0portanto,\u00a0do\u00a0exterior\u00a0do\u00a0sistema.\u00a0\n\nPosteriormente,\u00a0 as\u00a0 diferen\u00e7as\u00a0 altim\u00e9tricas\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 2\u00aa\u00a0 (11.03.2009)\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 3\u00aa\u00a0 (20.03.2009)\u00a0\n\ncampanha\u00a0revelam\u00a0a\u00a0cont\u00ednua\u00a0eros\u00e3o\u00a0das\u00a0margens\u00a0do\u00a0canal,\u00a0que\u00a0promoveram\u00a0o\u00a0aumento\u00a0da\u00a0\n\nlargura\u00a0entre\u00a0as\u00a0escarpas,\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0do\u00a0delta\u00a0de\u00a0enchente\u00a0e\u00a0a\u00a0desloca\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0delta\u00a0de\u00a0\n\nvazante\u00a0para\u00a0a\u00a0praia,\u00a0encostando?se\u00a0do\u00a0lado\u00a0norte\u00a0do\u00a0canal\u00a0(Figura\u00a05?60).\u00a0Durante\u00a0este\u00a0per\u00edodo\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0ocorreu\u00a0predomin\u00e2ncia\u00a0dos\u00a0processos\u00a0de\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a0mais\u00a036800\u00a0m\n3\n\u00a0\n\nde\u00a0 areia\u00a0 na\u00a0 3\u00aa\u00a0 campanha\u00a0 (Tabela\u00a0 5?6).\u00a0 As\u00a0 maiores\u00a0 diferen\u00e7as\u00a0 est\u00e3o\u00a0 associadas\u00a0 ao\u00a0 delta\u00a0 de\u00a0\n\nenchente\u00a0 e\u00a0 ao\u00a0 banco\u00a0 de\u00a0 areia\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encostou\u00a0 na\u00a0 margem\u00a0 norte\u00a0 no\u00a0 canal,\u00a0 o\u00a0 que,\u00a0\n\npossivelmente,\u00a0 indica\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 sedimentos\u00a0 advieram\u00a0 da\u00a0 deriva\u00a0 litoral,\u00a0 sendo\u00a0 o\u00a0 transporte\u00a0 de\u00a0\n\nareias\u00a0induzido\u00a0pela\u00a0actividade\u00a0das\u00a0ondas,\u00a0uma\u00a0componente\u00a0com\u00a0bastante\u00a0import\u00e2ncia.\u00a0Estas\u00a0\n\ndiferen\u00e7as\u00a0 sugerem,\u00a0 de\u00a0 certa\u00a0 forma,\u00a0 a\u00a0 domin\u00e2ncia\u00a0 da\u00a0 enchente\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 capacidade\u00a0 de\u00a0\n\ntransporte\u00a0sedimentar\u00a0bastante\u00a0superior\u00a0\u00e0\u00a0da\u00a0vazante,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0toda\u00a0a\u00a0areia\u00a0que\u00a0atinge\u00a0o\u00a0\n\ncanal\u00a0 \u00e9\u00a0 transportada\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 interior\u00a0 lagunar\u00a0 e\u00a0 apenas\u00a0 parte\u00a0 dela\u00a0 \u00e9\u00a0 que\u00a0 volta\u00a0 a\u00a0 sair.\u00a0 A\u00a0\n\ncompara\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0campanhas\u00a0seguintes\u00a0(3\u00aa\u00a0a\u00a020.03.2009\u00a0e\u00a04\u00aa\u00a0a\u00a027.03.2009)\u00a0ilustra\u00a0a\u00a0cont\u00ednua\u00a0\n\neros\u00e3o\u00a0das\u00a0escarpas\u00a0do\u00a0canal\u00a0e\u00a0a\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0no\u00a0banco\u00a0de\u00a0areia\u00a0anteriormente\u00a0\n\nformado\u00a0 que\u00a0 come\u00e7ou\u00a0 a\u00a0 crescer\u00a0 do\u00a0 lado\u00a0 norte\u00a0 (Figura\u00a0 5?60),\u00a0 com\u00a0 um\u00a0 cont\u00ednuo\u00a0 ganho\u00a0 de\u00a0\n\nvolume\u00a0 de\u00a0 59000\u00a0 m\n3\u00a0\n(Tabela\u00a0 5?6).\u00a0 Da\u00a0 4\u00aa\u00a0 campanha\u00a0 (27.03.2009)\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 5\u00aa\u00a0 campanha\u00a0\n\n(03.04.2009)\u00a0 ocorre\u00a0 uma\u00a0 perca\u00a0 de\u00a0 12600\u00a0 m\n3\u00a0\nde\u00a0 areia\u00a0 dentro\u00a0 do\u00a0 sistema,\u00a0 representada\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 158\u00a0\n\n\u00a0\n\nessencialmente\u00a0por\u00a0eros\u00e3o\u00a0das\u00a0escarpas\u00a0do\u00a0canal\u00a0e\u00a0transporte\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0da\u00a0zona\u00a0mais\u00a0\n\noce\u00e2nica\u00a0 para\u00a0 junto\u00a0 da\u00a0 praia\u00a0 (Figura\u00a0 5?60).\u00a0 Embora\u00a0 n\u00e3o\u00a0 fosse\u00a0 o\u00a0 esperado,\u00a0 devido\u00a0 aos\u00a0\n\npermanentes\u00a0processos\u00a0de\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0operaram\u00a0nesta\u00a0altura,\u00a0o\u00a0valor\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0pode\u00a0\n\nser\u00a0facilmente\u00a0justificado\u00a0pela\u00a0falta\u00a0de\u00a0um\u00a0levantamento\u00a0topo?hidrogr\u00e1fico\u00a0mais\u00a0minucioso\u00a0na\u00a0\n\nparte\u00a0mais\u00a0oce\u00e2nica\u00a0durante\u00a0a\u00a05\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo,\u00a0devido\u00a0\u00e0s\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0mar,\u00a0pelo\u00a0que\u00a0a\u00a0\n\neros\u00e3o\u00a0 que\u00a0 a\u00ed\u00a0 \u00e9\u00a0 representada\u00a0 pode\u00a0 n\u00e3o\u00a0 corresponder\u00a0 \u00e0\u00a0 realidade.\u00a0 As\u00a0 cartas\u00a0 de\u00a0 diferen\u00e7as\u00a0\n\naltim\u00e9tricas\u00a0posteriores,\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0campanha\u00a0de\u00a0Setembro\u00a0(SA5?SA6\u00a0a\u00a0SA10?SA11),\u00a0revelam\u00a0uma\u00a0\n\nconstante\u00a0taxa\u00a0de\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0(Tabela\u00a05?6)\u00a0essencialmente\u00a0na\u00a0zona\u00a0da\u00a0barreira,\u00a0\n\ndevido\u00a0aos\u00a0agentes\u00a0oce\u00e2nicos\u00a0que\u00a0produziam\u00a0o\u00a0nivelamento\u00a0da\u00a0berma\u00a0baixa,\u00a0embora\u00a0pouco\u00a0\n\nsignificativas\u00a0entre\u00a0Maio\u00a0e\u00a0Outubro\u00a0(Figura\u00a05?60\u00a0e\u00a0Figura\u00a05?61).\u00a0A\u00a0partir\u00a0do\u00a0m\u00eas\u00a0de\u00a0Outubro\u00a0e\u00a0\n\nat\u00e9\u00a0 Janeiro\u00a0 de\u00a0 2010\u00a0 (SA11?SA12\u00a0 a\u00a0 SA14?SA15)\u00a0 a\u00a0 maior\u00a0 agita\u00e7\u00e3o\u00a0 mar\u00edtima\u00a0 registada\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nrespons\u00e1vel\u00a0 pela\u00a0 domin\u00e2ncia\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0 eros\u00e3o.\u00a0 Apesar\u00a0 dos\u00a0 diversos\u00a0 galgamentos\u00a0\n\noce\u00e2nicos\u00a0que\u00a0ocorreram\u00a0nesta\u00a0altura,\u00a0que\u00a0promoveram\u00a0a\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0na\u00a0parte\u00a0\n\nmais\u00a0interna\u00a0da\u00a0barreira\u00a0arenosa,\u00a0as\u00a0cartas\u00a0de\u00a0diferen\u00e7as\u00a0ilustram\u00a0a\u00a0eros\u00e3o\u00a0da\u00a0face\u00a0de\u00a0praia\u00a0\n\n(Figura\u00a05?61\u00a0e\u00a0Figura\u00a05?62)\u00a0t\u00edpica\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0de\u00a0praia\u00a0de\u00a0Inverno\u00a0(ver\u00a0item\u00a05.5.2\u00a0do\u00a0cap\u00edtulo\u00a05),\u00a0\n\natingindo\u00a0 uma\u00a0 diferen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 47900\u00a0 m\n3\n\u00a0 de\u00a0 areia\u00a0 da\u00a0 13\u00aa\u00a0 campanha\u00a0 (09.11.2009)\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 14\u00aa\u00a0\n\ncampanha\u00a0(14.12.2009)\u00a0(Tabela\u00a05?6).\u00a0A\u00a0partir\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0e\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0final\u00a0da\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0(Mar\u00e7o\u00a0\n\nde\u00a02010),\u00a0os\u00a0processos\u00a0de\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0voltam\u00a0a\u00a0dominar,\u00a0atingindo\u00a0uma\u00a0diferen\u00e7a\u00a0de\u00a022500\u00a0\n\nm\n3\n\u00a0 do\u00a0 m\u00eas\u00a0 de\u00a0 Fevereiro\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 m\u00eas\u00a0 de\u00a0 Mar\u00e7o\u00a0 (Tabela\u00a0 5?6).\u00a0 Desta\u00a0 forma,\u00a0 ao\u00a0 analisar\u00a0 as\u00a0\n\ndiferen\u00e7as\u00a0 altim\u00e9tricas\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 1\u00aa\u00a0 campanha\u00a0 realizada\u00a0 antes\u00a0 da\u00a0 abertura\u00a0 artificial\u00a0 de\u00a0 2009\u00a0\n\n(25.02.2009)\u00a0e\u00a0a\u00a017\u00aa\u00a0campanha\u00a0realizada\u00a0antes\u00a0da\u00a0reabertura\u00a0de\u00a02010\u00a0(17.03.2010),\u00a0verifica?se\u00a0\n\numa\u00a0 acumula\u00e7\u00e3o\u00a0 significativa\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 com\u00a0 aproximadamente\u00a0 mais\u00a0 127200\u00a0 m\n3\n,\u00a0\n\npodendo\u00a0 este\u00a0 valor\u00a0 n\u00e3o\u00a0 corresponder\u00a0 exactamente\u00a0 \u00e0\u00a0 realidade.\u00a0 Contudo,\u00a0 as\u00a0 opera\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0\n\nabertura\u00a0 acarretam\u00a0 sempre\u00a0 entrada\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 interior\u00a0 lagunar,\u00a0 uma\u00a0 vez\u00a0 que\u00a0 a\u00a0\n\nareia\u00a0 que\u00a0 proporciona\u00a0 o\u00a0 encerramento\u00a0 natural\u00a0 da\u00a0 barra,\u00a0 para\u00a0 al\u00e9m\u00a0 da\u00a0 que\u00a0 foi\u00a0 inicialmente\u00a0\n\nejectada\u00a0 das\u00a0 proximidades\u00a0 da\u00a0 barra,\u00a0 \u00e9\u00a0 essencialmente\u00a0 de\u00a0 origem\u00a0 externa\u00a0 ao\u00a0 sistema.\u00a0 Esta\u00a0\n\nacumula\u00e7\u00e3o\u00a0ocorre\u00a0principalmente\u00a0no\u00a0interior\u00a0da\u00a0laguna,\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0da\u00a0zona\u00a0onde\u00a0se\u00a0efectuou\u00a0a\u00a0\n\nabertura\u00a0artificial\u00a0(Figura\u00a05?62),\u00a0revelando\u00a0mais\u00a0uma\u00a0vez\u00a0a\u00a0efic\u00e1cia\u00a0da\u00a0enchente\u00a0em\u00a0transportar\u00a0\n\nsedimentos\u00a0para\u00a0o\u00a0interior\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0a\u00a0menor\u00a0efici\u00eancia\u00a0da\u00a0vazante\u00a0para\u00a0os\u00a0expulsar.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 159\u00a0\n\n\u00a0\n\nCampanha \u00c1rea\u00a0(m\n2\n) Volume\u00a0total\u00a0(m\n\n3\n) Acumula\u00e7\u00e3o\u00a0(m\n\n3\n) Eros\u00e3o\u00a0(m\n\n3\n)\n\nSA1 389512.5 3601291 49641 65254 SA2?SA1 15615\n\nSA2 389512.5 3616905 59960 96746 SA3?SA2 36786\n\nSA3 389512.5 3653691 24865 83793 SA4?SA3 58929\n\nSA4 389512.5 3712620 54360 41730 SA5?SA4 ?12630\n\nSA5 389512.5 3699990 21193 46223 SA6?SA5 25031\n\nSA6 389512.5 3725021 10497 30434 SA7?SA6 19935\n\nSA7 389512.5 3744957 11858 13475 SA8?SA7 1616\n\nSA8 389512.5 3746573 15516 26260 SA9?SA8 10746\n\nSA9 389512.5 3757319 11946 16072 SA10?SA9 4126\n\nSA10 389512.5 3761445 12437 27719 SA11?SA10 15282\n\nSA11 389512.5 3776727 26151 21400 SA12?SA11 ?4753\n\nSA12 389512.5 3771975 42493 27444 SA13?SA12 ?15047\n\nSA13 389512.5 3756927 59770 11892 SA14?SA13 ?47879\n\nSA14 389512.5 3709048 37689 32321 SA15?SA14 ?5368\n\nSA15 389512.5 3703680 23030 25299 SA16?SA15 2268\n\nSA16 389512.5 3705948 14187 36725 SA17?SA16 22538\n\nSA17 389512.5 3728486 41730 168924 SA1?SA17 127196\n\nDiferen\u00e7as\u00a0de\u00a0volume\u00a0(m\n3\n)\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a05?6:\u00a0Volumes\u00a0totais,\u00a0de\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0eros\u00e3o\u00a0calculados\u00a0para\u00a0cada\u00a0MDE\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0diferen\u00e7as\u00a0entre\u00a0\nlevantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0sucessivos,\u00a0durante\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0Note?\n\nse\u00a0que\u00a0a\u00a0\u00faltima\u00a0diferen\u00e7a\u00a0de\u00a0volume\u00a0corresponde\u00a0\u00e0\u00a0diferen\u00e7a\u00a0entre\u00a0a\u00a0primeira\u00a0campanha\u00a0(SA1)\u00a0e\u00a0a\u00a0\u00faltima\u00a0\ncampanha\u00a0(SA17).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 161\u00a0\n\n\u00a0\n\n1\u00aaCampanha\u00a0(25.02.2009)\u00a0? 2\u00aaCampanha\u00a0(11.03.2009) 2\u00aaCampanha\u00a0(11.03.2009)\u00a0? 3\u00aaCampanha\u00a0(20.03.2009) 3\u00aaCampanha\u00a0(20.03.2009)\u00a0? 4\u00aaCampanha\u00a0(27.03.2009)\n\n4\u00aaCampanha\u00a0(27.03.2009)\u00a0? 5\u00aaCampanha\u00a0(03.04.2009) 5\u00aaCampanha\u00a0(03.04.2009)\u00a0? 6\u00aaCampanha\u00a0(09.04.2009) 6\u00aaCampanha\u00a0(09.04.2009)\u00a0? 7\u00aaCampanha\u00a0(08.05.2009)\n\nA\ncu\nm\nu\nla\n\u00e7\u00e3\no\n\nE\nro\ns\u00e3\no\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?60:\u00a0Cartas\u00a0de\u00a0diferen\u00e7as\u00a0entre\u00a0os\u00a0MDEs\u00a0de\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0campo\u00a0sucessivas\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0mais\u00a0pr\u00f3xima\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0desde\u00a0a\u00a01\u00aa\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a07\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 163\u00a0\n\n\u00a0\n\n7\u00aaCampanha\u00a0(08.05.2009)\u00a0? 8\u00aaCampanha\u00a0(06.06.2009) 8\u00aaCampanha\u00a0(06.06.2009)\u00a0? 9\u00aaCampanha\u00a0(10.07.2009) 9\u00aaCampanha\u00a0(10.07.2009)\u00a0? 10\u00aaCampanha\u00a0(14.08.2009)\n\n10\u00aaCampanha\u00a0(14.08.2009)\u00a0? 11\u00aaCampanha\u00a0(09.09.2009) 11\u00aaCampanha\u00a0(09.09.2009)\u00a0? 12\u00aaCampanha\u00a0(14.10.2009) 12\u00aaCampanha\u00a0(14.10.2009)\u00a0? 13\u00aaCampanha\u00a0(09.11.2009)\n\nA\ncu\nm\nu\nla\n\u00e7\u00e3\no\n\nE\nro\ns\u00e3\no\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?61:\u00a0Cartas\u00a0de\u00a0diferen\u00e7as\u00a0entre\u00a0os\u00a0MDEs\u00a0de\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0campo\u00a0sucessivas\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0mais\u00a0pr\u00f3xima\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0desde\u00a0a\u00a07\u00aa\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a013\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 165\u00a0\n\n\u00a0\n\n13\u00aaCampanha\u00a0(09.11.2009)\u00a0? 14\u00aaCampanha\u00a0(14.12.2009) 14\u00aaCampanha\u00a0(14.12.2009)\u00a0? 15\u00aaCampanha\u00a0(19.01.2010) 15\u00aaCampanha\u00a0(19.01.2010)\u00a0? 16\u00aaCampanha\u00a0(18.02.2010)\n\n16\u00aaCampanha\u00a0(18.02.2010)\u00a0? 17\u00aaCampanha\u00a0(17.03.2010) 1\u00aaCampanha\u00a0(25.02.2009)\u00a0? 17\u00aaCampanha\u00a0(17.03.2010)\n\nA\ncu\nm\nu\nla\n\u00e7\u00e3\no\n\nE\nro\ns\u00e3\no\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?62:\u00a0Cartas\u00a0de\u00a0diferen\u00e7as\u00a0entre\u00a0os\u00a0MDEs\u00a0de\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0campo\u00a0sucessivas\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0mais\u00a0pr\u00f3xima\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0desde\u00a0a\u00a013\u00aa\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a017\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 167\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.5.2. Perfis\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0\n\u00a0\n\nCom\u00a0o\u00a0intuito\u00a0de\u00a0realizar\u00a0um\u00a0estudo\u00a0mais\u00a0pormenorizado\u00a0sobre\u00a0a\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0morfol\u00f3gica\u00a0\n\nda\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0desde\u00a0a\u00a0sua\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0at\u00e9\u00a0\n\n\u00e0\u00a0recupera\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barreira\u00a0imediatamente\u00a0antes\u00a0da\u00a0reabertura\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010,\u00a0efectuaram?\n\nse\u00a0dois\u00a0perfis\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0com\u00a0direc\u00e7\u00f5es\u00a0aproximadamente\u00a0NNE?SSW\u00a0(transversal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9)\u00a0e\u00a0WNW?ESE\u00a0(longitudinal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\u00a0(Figura\u00a02\u00a0?\u00a0Anexo\u00a0V).\u00a0Tendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0que\u00a0\n\nforam\u00a0 realizados\u00a0 17\u00a0 perfis\u00a0 para\u00a0 cada\u00a0 uma\u00a0 das\u00a0 direc\u00e7\u00f5es\u00a0 (Figuras\u00a0 3\u00a0 e\u00a0 4\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 V),\u00a0\n\ncorrespondentes\u00a0 a\u00a0 cada\u00a0 MDE,\u00a0 a\u00a0 elevada\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 impossibilitava\u00a0 uma\u00a0 clara\u00a0 visualiza\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\npelo\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 perfis\u00a0 foram\u00a0 divididos\u00a0 em\u00a0 tr\u00eas\u00a0 grupos:\u00a0 o\u00a0 primeiro\u00a0 grupo\u00a0 cont\u00e9m\u00a0 os\u00a0 perfis\u00a0\n\ntopogr\u00e1ficos\u00a0desde\u00a0a\u00a0campanha\u00a0que\u00a0antecedeu\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0seu\u00a0fecho\u00a0\n\nnatural\u00a0 (Figura\u00a0 5?63\u00a0 e\u00a0 5?64);\u00a0 o\u00a0 segundo\u00a0 grupo\u00a0 corresponde\u00a0 \u00e0s\u00a0 modifica\u00e7\u00f5es\u00a0 ocorridas\u00a0 nos\u00a0\n\nmeses\u00a0 de\u00a0 Ver\u00e3o\u00a0 (Figura\u00a0 5?65\u00a0 e\u00a0 5?66);\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 terceiro\u00a0 grupo\u00a0 cont\u00e9m\u00a0 a\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 referente\u00a0 \u00e0\u00a0\n\n\u00e9poca\u00a0invernosa\u00a0(Figura\u00a05?67\u00a0e\u00a05?68).\u00a0A\u00a0jun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0todos\u00a0os\u00a0perfis\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0realizados\u00a0na\u00a0\n\nbarra\u00a0de\u00a0mar\u00e9/barreira\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0durante\u00a0este\u00a0ano\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0pode\u00a0ser\u00a0\n\nvisualizada\u00a0nas\u00a0Figuras\u00a03\u00a0e\u00a04\u00a0do\u00a0Anexo\u00a0V.\u00a0\n\nOs\u00a0perfis\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0efectuados\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0(Figura\u00a05?63\u00a0e\u00a05?\n\n64;\u00a025.02.2009)\u00a0demonstram\u00a0a\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0refer\u00eancia,\u00a0sem\u00a0a\u00a0influ\u00eancia\u00a0da\u00a0maquinaria\u00a0pesada\u00a0\n\nutilizada\u00a0para\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0vala\u00a0que\u00a0permitiu\u00a0a\u00a0 liga\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0corpo\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0e\u00a0o\u00a0\n\noceano.\u00a0 \u00c9\u00a0 facilmente\u00a0 percept\u00edvel\u00a0 a\u00a0 extens\u00e3o\u00a0 de\u00a0 barreira\u00a0 que\u00a0 anualmente\u00a0 \u00e9\u00a0 afectada\u00a0 pela\u00a0\n\nabertura\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9,\u00a0 encontrando?se\u00a0 esta\u00a0 zona\u00a0 da\u00a0 praia\u00a0 mais\u00a0 baixa\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 zonas\u00a0\n\nadjacentes\u00a0 (cota\u00a0 m\u00e1xima\u00a0 de\u00a0 4,5\u00a0 m\u00a0 NMM),\u00a0 revelando\u00a0 uma\u00a0 barreira\u00a0 sub?horizontal\u00a0 com\u00a0\n\naproximadamente\u00a0250\u00a0m\u00a0de\u00a0extens\u00e3o\u00a0horizontal\u00a0delimitada\u00a0por\u00a0duas\u00a0escarpas\u00a0com\u00a0cota\u00a0de\u00a06\u00a0\n\nm\u00a0na\u00a0vertente\u00a0norte\u00a0e\u00a0cerca\u00a0de\u00a06,5\u00a0m\u00a0na\u00a0vertente\u00a0sul\u00a0(Figura\u00a05?63\u00a0e\u00a05?64;\u00a025.02.2009).\u00a0O\u00a0perfil\u00a0\n\nde\u00a0 praia\u00a0 \u00e9\u00a0 constitu\u00eddo\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 face\u00a0 de\u00a0 praia\u00a0 com\u00a0 uma\u00a0 inclina\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 aproximadamente\u00a0 6\u00b0\u00a0\n\nadjacente\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 duas\u00a0 bermas,\u00a0 com\u00a0 aproximadamente\u00a0 4\u00a0 e\u00a0 4,5\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 cota,\u00a0\n\nconstituindo\u00a0a\u00a0segunda\u00a0berma\u00a0o\u00a0raso\u00a0de\u00a0barreira\u00a0(Figura\u00a05?64;\u00a025.02.2009).\u00a0Os\u00a0trabalhos\u00a0de\u00a0\n\nremo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0areias\u00a0da\u00a0barreira\u00a0para\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra,\u00a0efectuados\u00a0pela\u00a0maquinaria,\u00a0\n\nforam\u00a0 respons\u00e1veis\u00a0 pela\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 dessas\u00a0 areias\u00a0 nas\u00a0 proximidades\u00a0 do\u00a0 canal,\u00a0 elevando\u00a0\n\nlocalmente\u00a0a\u00a0cota\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0da\u00a0berma\u00a0a\u00a0norte\u00a0em\u00a0cerca\u00a0de\u00a01,5\u00a0m\u00a0e\u00a0a\u00a0sul\u00a0em\u00a0cerca\u00a0de\u00a02\u00a0m\u00a0\n\n(Figura\u00a05?63;\u00a011.03.2009).\u00a0Dois\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura,\u00a0devido\u00a0ao\u00a0forte\u00a0fluxo\u00a0da\u00a0primeira\u00a0vazante,\u00a0\n\na\u00a0 largura\u00a0do\u00a0canal\u00a0tinha\u00a0aumentado\u00a0para\u00a050\u00a0m\u00a0e\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0talvegue\u00a0atingiu\u00a0 ?1,5\u00a0m\u00a0(NMM)\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 168\u00a0\n\n\u00a0\n\n(Figura\u00a05?63;\u00a011.03.2009).\u00a0No\u00a0perfil\u00a0topogr\u00e1fico\u00a0transversal\u00a0do\u00a0dia\u00a011\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0(Figura\u00a0\n\n5?64)\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0verificar\u00a0o\u00a0delta\u00a0de\u00a0vazante\u00a0com\u00a0cota\u00a0m\u00e1xima\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a0 ?1,5\u00a0m\u00a0\n\n(NMM)\u00a0e\u00a0o\u00a0delta\u00a0de\u00a0enchente\u00a0de\u00a0dimens\u00f5es\u00a0mais\u00a0reduzidas\u00a0com\u00a0uma\u00a0cota\u00a0de\u00a0cerca\u00a0de\u00a00\u00a0m\u00a0\n\n(NMM).\u00a0Onze\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura,\u00a0verificou?se\u00a0aumento\u00a0da\u00a0largura\u00a0do\u00a0canal\u00a0para\u00a0cerca\u00a0de\u00a080\u00a0\n\nm,\u00a0 devido\u00a0 ao\u00a0 cont\u00ednuo\u00a0 desmantelamento\u00a0 das\u00a0 escarpas\u00a0 provocado\u00a0 pela\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 ondas,\u00a0\n\nprincipalmente\u00a0durante\u00a0os\u00a0preia?mar\u00a0e\u00a0um\u00a0ligeiro\u00a0assoreamento\u00a0do\u00a0fundo,\u00a0que\u00a0elevou\u00a0as\u00a0cotas\u00a0\n\na\u00a0valores\u00a0de\u00a0?1\u00a0m\u00a0(NMM)\u00a0(Figura\u00a05?63;\u00a020.03.2009).\u00a0A\u00a0aproxima\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0delta\u00a0de\u00a0vazante\u00a0\u00e0\u00a0praia\u00a0\n\nprovocada\u00a0pelo\u00a0cont\u00ednuo\u00a0trabalho\u00a0das\u00a0ondas,\u00a0induziu\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0banco\u00a0na\u00a0margem\u00a0N\u00a0\n\ncom\u00a0 cota\u00a0 m\u00e1xima\u00a0 de\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 1\u00a0 m\u00a0 (NMM)\u00a0 (Figura\u00a0 5?64;\u00a0 20.03.2009).\u00a0 Dezoito\u00a0 dias\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0\n\nabertura,\u00a0a\u00a0interac\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0correntes\u00a0induzidas\u00a0pelas\u00a0ondas\u00a0e\u00a0mar\u00e9s\u00a0conduziu\u00a0\u00e0\u00a0remodela\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndo\u00a0canal\u00a0para\u00a0uma\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0assim\u00e9trica,\u00a0com\u00a0talvegue\u00a0encostado\u00a0a\u00a0norte\u00a0(?1\u00a0m\u00a0NMM)\u00a0e\u00a0menos\u00a0\n\nfundo\u00a0a\u00a0sul\u00a0(0\u00a0m\u00a0NMM)\u00a0(Figura\u00a05?63;\u00a027.03.2009).\u00a0Vinte\u00a0e\u00a0cinco\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura,\u00a0no\u00a0banco\u00a0\n\nda\u00a0 margem\u00a0 N\u00a0 constatou?se\u00a0 uma\u00a0 significativa\u00a0 acre\u00e7\u00e3o\u00a0 induzida\u00a0 pela\u00a0 actividade\u00a0 das\u00a0 ondas,\u00a0\n\nverificando?se\u00a0um\u00a0aumento\u00a0da\u00a0cota\u00a0da\u00a0sua\u00a0superf\u00edcie\u00a0em\u00a0cerca\u00a0de\u00a01,5\u00a0m,\u00a0passando\u00a0a\u00a02,5\u00a0m\u00a0\n\n(NMM)\u00a0(Figura\u00a05?64;\u00a003.04.2009).\u00a0O\u00a0canal\u00a0manteve\u00a0a\u00a0mesma\u00a0configura\u00e7\u00e3o,\u00a0aumentando\u00a0em\u00a0\n\nlargura\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 10\u00a0 m\u00a0 na\u00a0 margem\u00a0 N\u00a0 e\u00a0 aproximadamente\u00a0 20\u00a0 m\u00a0 na\u00a0 margem\u00a0 S\u00a0 (Figura\u00a0 5?63;\u00a0\n\n03.04.2009).\u00a0O\u00a0cont\u00ednuo\u00a0desenvolvimento\u00a0deste\u00a0banco\u00a0da\u00a0margem\u00a0N,\u00a0em\u00a0altura\u00a0e\u00a0extens\u00e3o,\u00a0\n\nconduziu\u00a0a\u00a0que\u00a0este\u00a0suspendesse\u00a0novamente\u00a0o\u00a0contacto\u00a0da\u00a0laguna\u00a0com\u00a0o\u00a0oceano\u00a0no\u00a0dia\u00a06\u00a0de\u00a0\n\nAbril\u00a0 de\u00a0 2009.\u00a0 Tr\u00eas\u00a0 dias\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 o\u00a0 encerramento\u00a0 natural,\u00a0 o\u00a0 antigo\u00a0 canal\u00a0 continuava\u00a0 com\u00a0 uma\u00a0\n\nsec\u00e7\u00e3o\u00a0assim\u00e9trica\u00a0com\u00a0a\u00a0zona\u00a0mais\u00a0profunda\u00a0a\u00a0N\u00a0(?0,5\u00a0m\u00a0NMM)\u00a0e\u00a0zona\u00a0menos\u00a0profunda\u00a0a\u00a0S\u00a0(1\u00a0\n\nm\u00a0 NMM)\u00a0 (Figura\u00a0 5?63;\u00a0 09.04.2009)\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 barreira\u00a0 apresentava\u00a0 uma\u00a0 cota\u00a0 m\u00e1xima\u00a0 de\u00a0 3,5\u00a0 m\u00a0\n\n(NMM),\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a07\u00b0\u00a0de\u00a0inclina\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0face\u00a0de\u00a0praia\u00a0(Figura\u00a05?64;\u00a009.04.2009).\u00a0Cerca\u00a0de\u00a0um\u00a0\n\nm\u00eas\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento,\u00a0observou?se\u00a0o\u00a0preenchimento\u00a0do\u00a0antigo\u00a0canal\u00a0em\u00a0cerca\u00a0de\u00a02\u00a0m\u00a0a\u00a0N\u00a0\n\ne\u00a0 0,5\u00a0 m\u00a0 a\u00a0 S,\u00a0 ficando\u00a0 com\u00a0 uma\u00a0 sec\u00e7\u00e3o\u00a0 aproximadamente\u00a0 sim\u00e9trica\u00a0 e\u00a0 nivelada\u00a0 (Figura\u00a0 5?65;\u00a0\n\n08.05.2009).\u00a0Na\u00a0barreira\u00a0arenosa\u00a0recentemente\u00a0formada\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0verificar\u00a0uma\u00a0acre\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0\n\ncerca\u00a0de\u00a01\u00a0m\u00a0(4,5\u00a0m\u00a0NMM)\u00a0(Figura\u00a05?66;\u00a008.05.2009)\u00a0e\u00a0um\u00a0ligeiro\u00a0aumento\u00a0da\u00a0inclina\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nface\u00a0 de\u00a0 praia\u00a0 (variando\u00a0 entre\u00a0 8\u00a0 e\u00a0 9\u00b0),\u00a0 mantendo?se\u00a0 estas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 praticamente\u00a0\n\ninalteradas\u00a0nos\u00a0cinco\u00a0meses\u00a0seguintes\u00a0(Figuras\u00a05?65\u00a0e\u00a05?66;\u00a008.05.2009\u00a0a\u00a014.10.2009).\u00a0\n\nSegundo\u00a0 os\u00a0 dados\u00a0 de\u00a0 agita\u00e7\u00e3o\u00a0 mar\u00edtima\u00a0 registados\u00a0 pela\u00a0 B\u00f3ia\u00a0 ond\u00f3grafo\u00a0 de\u00a0 Sines\u00a0\n\n(Figura\u00a05?59),\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0m\u00eas\u00a0de\u00a0Outubro\u00a0de\u00a02009\u00a0e\u00a0at\u00e9\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02010,\u00a0a\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0atingiu\u00a0\n\nalturas\u00a0mais\u00a0elevadas\u00a0que\u00a0nos\u00a0meses\u00a0de\u00a0Ver\u00e3o,\u00a0alcan\u00e7ando\u00a0uma\u00a0altura\u00a0m\u00e1xima\u00a0de\u00a0cerca\u00a0de\u00a07\u00a0\n\nm\u00a0 em\u00a0 Janeiro\u00a0 de\u00a0 2010.\u00a0 Durante\u00a0 estes\u00a0 meses\u00a0 de\u00a0 Inverno\u00a0 decorreram,\u00a0 portanto,\u00a0 numerosos\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 169\u00a0\n\n\u00a0\n\ntemporais,\u00a0 provocando\u00a0 a\u00a0 recupera\u00e7\u00e3o\u00a0 significativa\u00a0 da\u00a0 barreira\u00a0 arenosa\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 do\u00a0 antigo\u00a0\n\ncanal.\u00a0Esta\u00a0recupera\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0devida\u00a0\u00e0s\u00a0ondas\u00a0mais\u00a0altas\u00a0associadas\u00a0a\u00a0fases\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0mais\u00a0elevadas\u00a0\n\nque\u00a0podem\u00a0galgar\u00a0a\u00a0crista\u00a0da\u00a0berma,\u00a0depositando\u00a0ali\u00a0o\u00a0conte\u00fado\u00a0sedimentar\u00a0transportado\u00a0em\u00a0\n\nsuspens\u00e3o\u00a0(Andrade,\u00a01998).\u00a0Entre\u00a0Novembro\u00a0de\u00a02009\u00a0e\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02010\u00a0(sete\u00a0e\u00a0nove\u00a0meses\u00a0\n\nap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento)\u00a0verificou?se\u00a0o\u00a0preenchimento\u00a0significativo\u00a0e\u00a0r\u00e1pido\u00a0do\u00a0antigo\u00a0canal,\u00a0que\u00a0\n\natingiu\u00a0a\u00a0cota\u00a0de\u00a03\u00a0m\u00a0(NMM)\u00a0em\u00a0Dezembro\u00a0e\u00a04\u00a0m\u00a0(NMM)\u00a0em\u00a0Janeiro\u00a0(Figura\u00a05?67;\u00a009.11.2009\u00a0\n\na\u00a0 19.01.2010).\u00a0 Durante\u00a0 esta\u00a0 \u00e9poca\u00a0 de\u00a0 sucessivos\u00a0 temporais,\u00a0 na\u00a0 margem\u00a0 N\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 onde\u00a0\n\nsempre\u00a0existiu\u00a0uma\u00a0pequena\u00a0depress\u00e3o,\u00a0ocorreu\u00a0a\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0mar\u00a0para\u00a0o\u00a0interior\u00a0da\u00a0\n\nlaguna,\u00a0bem\u00a0vis\u00edvel\u00a0nos\u00a0meses\u00a0de\u00a0Novembro\u00a0e\u00a0Dezembro\u00a0de\u00a02009\u00a0(Figura\u00a05?67;\u00a009.11.2009\u00a0e\u00a0\n\n14.12.2009).\u00a0\u00a0\n\nRelativamente\u00a0ao\u00a0perfil\u00a0de\u00a0praia,\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0visualizar\u00a0a\u00a0migra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0face\u00a0de\u00a0praia\u00a0(por\u00a0\n\neros\u00e3o)\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 berma\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 interior\u00a0 da\u00a0 laguna\u00a0 (Figura\u00a0 5?68;\u00a0 09.11.2009\u00a0 a\u00a0 19.01.2010),\u00a0\n\ncomprovando\u00a0 a\u00a0 progressiva\u00a0 recupera\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 registado\u00a0 antes\u00a0 da\u00a0 abertura\u00a0 artificial\u00a0 da\u00a0\n\nbarra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0Esta\u00a0migra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0face\u00a0de\u00a0praia\u00a0ocorre\u00a0tipicamente\u00a0durante\u00a0o\u00a0Inverno,\u00a0associado\u00a0\n\na\u00a0epis\u00f3dios\u00a0de\u00a0maior\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0mar\u00edtima,\u00a0em\u00a0que\u00a0a\u00a0altura\u00a0das\u00a0ondas\u00a0incidentes\u00a0\u00e9\u00a0amplificada\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nsua\u00a0 declividade\u00a0 aumenta\u00a0 substancialmente,\u00a0 em\u00a0 resposta\u00a0 ao\u00a0 aumento\u00a0 da\u00a0 intensidade\u00a0 dos\u00a0\n\nventos\u00a0geradores.\u00a0Efectivamente,\u00a0o\u00a0perfil\u00a0de\u00a0praia\u00a0de\u00a0 Inverno\u00a0caracteriza?se\u00a0essencialmente\u00a0\n\npela\u00a0perda\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0da\u00a0praia\u00a0suba\u00e9rea\u00a0que\u00a0migram\u00a0para\u00a0a\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0submarina\u00a0do\u00a0perfil,\u00a0\n\npelo\u00a0 rebaixamento\u00a0 generalizado\u00a0 da\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 afectada\u00a0 pela\u00a0 rebenta\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 torna\u00a0 mais\u00a0\n\nextensa,\u00a0menos\u00a0inclinada\u00a0e\u00a0pouco\u00a0acidentada\u00a0e,\u00a0eventualmente,\u00a0pela\u00a0adi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0\u00e0\u00a0\n\npor\u00e7\u00e3o\u00a0 mais\u00a0 elevada\u00a0 da\u00a0 praia\u00a0 para\u00a0 formar\u00a0 uma\u00a0 berma\u00a0 de\u00a0 temporal\u00a0 (Andrade,\u00a0 1998).\u00a0 Deste\u00a0\n\nmodo,\u00a0 e\u00a0 segundo\u00a0 o\u00a0 mesmo\u00a0 autor,\u00a0 os\u00a0 eventos\u00a0 de\u00a0 temporal\u00a0 que\u00a0 t\u00eam\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0\n\nessencialmente\u00a0 erosivas\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 parte\u00a0 inferior\u00a0 da\u00a0 praia\u00a0 suba\u00e9rea,\u00a0 podem\u00a0 simultaneamente\u00a0\n\nconstruir\u00a0um\u00a0dep\u00f3sito\u00a0sobre\u00a0a\u00a0margem\u00a0externa\u00a0da\u00a0sua\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0superior,\u00a0contribuindo\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\namplifica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0altura\u00a0da\u00a0barreira\u00a0arenosa.\u00a0Por\u00a0sua\u00a0vez,\u00a0o\u00a0perfil\u00a0de\u00a0calmaria,\u00a0t\u00edpico\u00a0dos\u00a0meses\u00a0\n\nde\u00a0Ver\u00e3o,\u00a0caracteriza?se\u00a0por\u00a0um\u00a0fluxo\u00a0sedimentar\u00a0dirigido\u00a0preferencialmente\u00a0para\u00a0terra\u00a0e\u00a0por\u00a0\n\num\u00a0 efeito\u00a0 de\u00a0 reajustamento\u00a0 dos\u00a0 declives,\u00a0 sendo\u00a0 o\u00a0 excesso\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 acumulados\u00a0\n\ntemporariamente\u00a0na\u00a0praia\u00a0submarina\u00a0devolvido\u00a0\u00e0\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0intertidal\u00a0do\u00a0perfil\u00a0de\u00a0praia\u00a0(Andrade,\u00a0\n\n1998).\u00a0 De\u00a0 um\u00a0 modo\u00a0 geral,\u00a0 a\u00a0 eros\u00e3o\u00a0 ocorre\u00a0 rapidamente\u00a0 durante\u00a0 breves\u00a0 eventos\u00a0 de\u00a0\n\ntempestade,\u00a0enquanto\u00a0que\u00a0a\u00a0reposi\u00e7\u00e3o\u00a0sedimentar\u00a0em\u00a0\u00e9poca\u00a0de\u00a0calmaria\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0processo\u00a0mais\u00a0\n\nlento\u00a0que\u00a0se\u00a0estende\u00a0por\u00a0per\u00edodos\u00a0mais\u00a0longos\u00a0(Bird,\u00a02008).\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 170\u00a0\n\n\u00a0\n\nNo\u00a0 m\u00eas\u00a0 de\u00a0 Dezembro\u00a0 a\u00a0 inclina\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 face\u00a0 de\u00a0 praia\u00a0 era\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 6\u00b0,\u00a0 aumentando\u00a0\n\nligeiramente\u00a0 nos\u00a0 meses\u00a0 de\u00a0 Janeiro\u00a0 e\u00a0 Fevereiro\u00a0 de\u00a0 2010\u00a0 (9\u00b0).\u00a0 Na\u00a0 realidade,\u00a0 o\u00a0 transporte\u00a0 de\u00a0\n\nsedimentos\u00a0que\u00a0ocorre\u00a0transversalmente\u00a0ao\u00a0perfil\u00a0de\u00a0praia\u00a0e\u00a0a\u00a0assimetria\u00a0na\u00a0intensidade\u00a0do\u00a0\n\nespraio\u00a0e\u00a0da\u00a0ressaca\u00a0da\u00a0onda,\u00a0promovem\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0morfol\u00f3gicas\u00a0que\u00a0se\u00a0traduzem\u00a0na\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndo\u00a0declive\u00a0da\u00a0face\u00a0de\u00a0praia\u00a0(Rijn,\u00a01998).\u00a0Na\u00a0campanha\u00a0realizada\u00a0imediatamente\u00a0antes\u00a0da\u00a0nova\u00a0\n\nabertura\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 (17.03.2010)\u00a0 o\u00a0 declive\u00a0 da\u00a0 praia\u00a0 atingiu\u00a0 novamente\u00a0 os\u00a0 6\u00b0\u00a0 de\u00a0 inclina\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nVerifica?se,\u00a0 portanto,\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 inclina\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 face\u00a0 de\u00a0 praia\u00a0 na\u00a0 zona\u00a0 onde\u00a0 ocorre\u00a0 a\u00a0 abertura\u00a0 da\u00a0\n\nbarra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0n\u00e3o\u00a0diverge\u00a0significativamente\u00a0ao\u00a0longo\u00a0das\u00a0diferentes\u00a0\n\n\u00e9pocas\u00a0do\u00a0ano,\u00a0variando\u00a0aproximadamente\u00a0entre\u00a06\u00a0e\u00a09\u00b0.\u00a0A\u00a0partir\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02010,\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0\n\nvisualizar\u00a0um\u00a0ligeiro\u00a0aumento\u00a0na\u00a0cota\u00a0da\u00a0crista\u00a0da\u00a0berma\u00a0em\u00a0cerca\u00a0de\u00a00,5\u00a0m,\u00a0passando\u00a0a\u00a0atingir\u00a0\n\ncerca\u00a0de\u00a05,5\u00a0m\u00a0(NMM)\u00a0(Figura\u00a05?68;\u00a019.01.2010),\u00a0mais\u00a01\u00a0m\u00a0de\u00a0altura\u00a0quando\u00a0comparado\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\nperfil\u00a0de\u00a0praia\u00a0de\u00a025\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0(1\u00aa\u00a0Campanha).\u00a0Estas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0mantiveram?se\u00a0\n\ninalteradas\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0reabertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0em\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010\u00a0(Figura\u00a05?67\u00a0e\u00a05?68;\u00a0\n\n19.01.2010\u00a0a\u00a017.03.2010).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 171\u00a0\n\n\u00a0\n\n?6\n?5\n?4\n?3\n?2\n?1\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250 275 300 325 350 375 400\n\nC\no\nta\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nDistancia\u00a0horizontal\u00a0(m)\n\n(25.02.09)\n\n(11.03.09)\n\n(20.03.09)\n\n(27.03.09)\n\n(03.04.09)\n\n(09.04.09)\n\n(08.05.09)\n\nESEWNW\n\n?2\n?1\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250 275 300 325 350\n\nC\no\nta\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nDistancia\u00a0horizontal\u00a0(m)\n\n(25.02.09)\n\n(11.03.09)\n\n(20.03.09)\n\n(27.03.09)\n\n(03.04.09)\n\n(09.04.09)\n\n(08.05.09)\n\nSSENNW\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?63:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0perfil\u00a0transversal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0desde\u00a0antes\u00a0da\u00a0sua\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0seu\u00a0fecho\u00a0natural\u00a0(25\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a0\n2009\u00a0a\u00a08\u00a0de\u00a0Maio\u00a0de\u00a02009).\u00a0\n\nFigura\u00a05?64:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0perfil\u00a0longitudinal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0desde\u00a0antes\u00a0da\u00a0sua\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0seu\u00a0fecho\u00a0natural\u00a0(25\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a0\n2009\u00a0a\u00a08\u00a0de\u00a0Maio\u00a0de\u00a02009).\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 172\u00a0\n\n\u00a0\n\n?2\n?1\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250 275 300 325 350\n\nC\no\nta\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nDistancia\u00a0horizontal\u00a0(m)\n\n(25.02.09)\n\n(08.05.09)\n\n(05.06.09)\n\n(10.07.09)\n\n(14.08.09)\n\n(09.09.09)\n\n(14.10.09)\n\nSSENNW\n\n?6\n?5\n?4\n?3\n?2\n?1\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250 275 300 325 350 375 400\n\nC\no\nta\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nDistancia\u00a0horizontal\u00a0(m)\n\n(25.02.09)\n\n(08.05.09)\n\n(05.06.09)\n\n(10.07.09)\n\n(14.08.09)\n\n(09.09.09)\n\n(14.10.09)\n\nESEWNW\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?65:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0perfil\u00a0transversal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0durante\u00a0a\u00a0\u00e9poca\u00a0de\u00a0Ver\u00e3o\u00a0(8\u00a0de\u00a0Maio\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a014\u00a0de\u00a0Outubro\u00a0de\u00a02009)\u00a0e\u00a0o\u00a0perfil\u00a0\nrealizado\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0(25.02.2009).\u00a0\n\nFigura\u00a05?66:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0perfil\u00a0longitudinal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0durante\u00a0a\u00a0\u00e9poca\u00a0de\u00a0Ver\u00e3o\u00a0(8\u00a0de\u00a0Maio\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a014\u00a0de\u00a0Outubro\u00a0de\u00a02009)\u00a0e\u00a0o\u00a0perfil\u00a0\nrealizado antes da abertura artificial (25.02.2009).\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 173\u00a0\n\n\u00a0\n\n?2\n?1\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250 275 300 325 350\n\nC\no\nta\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nDistancia\u00a0horizontal\u00a0(m)\n\n(25.02.09)\n\n(14.10.09)\n\n(09.11.09)\n\n(14.12.09)\n\n(19.01.10)\n\n(18.02.10)\n\n(17.03.10)\n\nSSENNW\n\n?6\n?5\n?4\n?3\n?2\n?1\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250 275 300 325 350 375 400\n\nC\no\nta\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nDistancia\u00a0horizontal\u00a0(m)\n\n(25.02.09)\n\n(14.10.09)\n\n(09.11.09)\n\n(14.12.09)\n\n(19.01.10)\n\n(18.02.10)\n\n(17.03.10)\n\nESEWNW\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?67:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0perfil\u00a0transversal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0durante\u00a0a\u00a0\u00e9poca\u00a0invernosa\u00a0(14\u00a0de\u00a0Outubro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a017\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010)\u00a0e\u00a0o\u00a0perfil\u00a0\nrealizado\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0(25.02.2009).\n\nFigura\u00a05?68:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0perfil\u00a0longitudinal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0durante\u00a0a\u00a0\u00e9poca\u00a0invernosa\u00a0(14\u00a0de\u00a0Outubro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a017\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010)\u00a0e\u00a0o\u00a0\nperfil\u00a0realizado\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0(25.02.2009).\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 174\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.5.3. Estabilidade\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\u00a0\n\nAs\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0exibem\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0variadas\u00a0e\u00a0consistentes\u00a0que\u00a0t\u00eam\u00a0permitido\u00a0a\u00a0v\u00e1rios\u00a0\n\ninvestigadores\u00a0 formular\u00a0 diversos\u00a0 modelos\u00a0 preditivos.\u00a0 A\u00a0 estabilidade\u00a0 das\u00a0 barras\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0\n\ndepende\u00a0essencialmente\u00a0das\u00a0mar\u00e9s,\u00a0do\u00a0clima\u00a0de\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0mar\u00edtima,\u00a0do\u00a0transporte\u00a0sedimentar\u00a0\n\nlongilitoral\u00a0e\u00a0transversal,\u00a0de\u00a0descargas\u00a0fluviais\u00a0e\u00a0das\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0morfol\u00f3gicas\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0A\u00a0\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u00a0sobre\u00a0a\u00a0estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0tem\u00a0sido\u00a0limitada,\u00a0muitas\u00a0vezes\u00a0pela\u00a0falta\u00a0\n\nde\u00a0disponibilidade\u00a0de\u00a0dados\u00a0adequados\u00a0ou\u00a0mesmo\u00a0pela\u00a0defici\u00eancia\u00a0das\u00a0f\u00f3rmulas\u00a0j\u00e1\u00a0existentes\u00a0\n\nquando\u00a0aplicadas\u00a0a\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0algo\u00a0divergentes.\u00a0\n\nVariados\u00a0 autores\u00a0 t\u00eam\u00a0 proposto\u00a0 diversas\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 que\u00a0 correlacionam\u00a0 o\u00a0 volume\u00a0 de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0que\u00a0passa\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9)\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0mar\u00e9s\u00a0vivas\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\n\u00e1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barra\u00a0medida\u00a0abaixo\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0m\u00e9dio\u00a0do\u00a0mar.\u00a0Esta\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0expressa\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0da\u00a0equa\u00e7\u00e3o:\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nonde\u00a0A\u00a0corresponde\u00a0\u00e0\u00a0\u00e1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barra\u00a0medida\u00a0abaixo\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0m\u00e9dio\u00a0\n\ndo\u00a0mar\u00a0em\u00a0m\n2\n,\u00a0P\u00a0o\u00a0prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0medido\u00a0em\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0vivas\u00a0e\u00a0expresso\u00a0em\u00a0m\n\n3\n\u00a0e\u00a0C\u00a0\n\ne\u00a0n\u00a0s\u00e3o\u00a0constantes\u00a0determinadas\u00a0empiricamente\u00a0(Hughes,\u00a02002).\u00a0\n\nA\u00a0 primeira\u00a0 publica\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 conhece\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 \u00e1rea\u00a0 da\u00a0 sec\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 o\u00a0\n\nprisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0foi\u00a0efectuada\u00a0por\u00a0LeConte\u00a0(1905)\u00a0para\u00a0entradas\u00a0de\u00a0portos\u00a0na\u00a0costa\u00a0do\u00a0Pac\u00edfico.\u00a0\n\nEm\u00a01931,\u00a0O\u2019Brien\u00a0estabeleceu\u00a0outra\u00a0equa\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0esta\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0utilizando\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0na\u00a0\n\ncosta\u00a0 do\u00a0 Pac\u00edfico,\u00a0 sendo\u00a0 posteriormente\u00a0 reformulada\u00a0 em\u00a0 1969,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 introdu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nnovos\u00a0dados\u00a0que\u00a0inclu\u00edam\u00a0o\u00a0estudo\u00a0de\u00a028\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9:\u00a09\u00a0na\u00a0costa\u00a0Atl\u00e2ntica,\u00a018\u00a0na\u00a0costa\u00a0do\u00a0\n\nPac\u00edfico\u00a0e\u00a01\u00a0na\u00a0costa\u00a0do\u00a0Golfo.\u00a0Assim,\u00a0para\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0estabilizadas\u00a0por\u00a0dois\u00a0espor\u00f5es,\u00a0a\u00a0\n\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0a\u00a0m\u00ednima\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0pode\u00a0ser\u00a0dada\u00a0pela\u00a0express\u00e3o,\u00a0em\u00a0\n\np\u00e9s:\u00a0\n\n\u00a0\n\n4,69  10 , \u00a0 \u00a0 \u00a0 (O\u2019Brien,\u00a01931)\u00a0\n\n\u00a0\n\nPor\u00a0sua\u00a0vez,\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0sem\u00a0espor\u00f5es,\u00a0apresentam?se\u00a0melhor\u00a0representadas\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0linear,\u00a0em\u00a0p\u00e9s:\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 175\u00a0\n\n\u00a0\n\n2,0  10 \u00a0 \u00a0 \u00a0 (O\u2019Brien,\u00a01969)\u00a0\n\n\u00a0\n\nMais\u00a0tarde,\u00a0em\u00a01971,\u00a0Nayak\u00a0investigou\u00a0a\u00a0mesma\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0modela\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0\n\nduas\u00a0s\u00e9ries\u00a0de\u00a0testes:\u00a0(1)\u00a0sem\u00a0espor\u00f5es,\u00a0com\u00a0e\u00a0sem\u00a0ondas,\u00a0(2)\u00a0com\u00a0dois\u00a0espor\u00f5es\u00a0com\u00a0e\u00a0sem\u00a0\n\nondas.\u00a0Para\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0sem\u00a0espor\u00f5es,\u00a0a\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0podia\u00a0ser\u00a0obtida\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0express\u00e3o:\u00a0\n\n\u00a0\n\n1,89  10 \u00a0\n\n\u00a0\n\nOs\u00a0resultados\u00a0obtidos\u00a0por\u00a0este\u00a0autor\u00a0estavam\u00a0em\u00a0concord\u00e2ncia\u00a0com\u00a0os\u00a0desenvolvidos\u00a0\n\npor\u00a0O\u2019Brien,\u00a0tal\u00a0como\u00a0um\u00a0estudo\u00a0elaborado\u00a0por\u00a0Johnson\u00a0(1972)\u00a0com\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0na\u00a0costa\u00a0\n\ndo\u00a0Pac\u00edfico:\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n1,82  10 \u00a0\n\n\u00a0\n\nContudo,\u00a0a\u00a0maior\u00a0parte\u00a0destes\u00a0estudos\u00a0foram\u00a0realizados\u00a0com\u00a0dados\u00a0de\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\nna\u00a0costa\u00a0do\u00a0Pac\u00edfico.\u00a0Desta\u00a0forma,\u00a0Jarrett\u00a0(1976)\u00a0efectuou\u00a0um\u00a0estudo\u00a0mais\u00a0detalhado\u00a0atrav\u00e9s\u00a0\n\nde\u00a0dados\u00a0de\u00a059\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0localizadas\u00a0na\u00a0costa\u00a0Atl\u00e2ntica,\u00a024\u00a0na\u00a0costa\u00a0do\u00a0Golfo\u00a0e\u00a025\u00a0na\u00a0\n\ncosta\u00a0do\u00a0Pac\u00edfico.\u00a0Estas\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0foram\u00a0divididas\u00a0em\u00a0tr\u00eas\u00a0categorias\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0\n\nexist\u00eancia\u00a0de\u00a0dois\u00a0espor\u00f5es,\u00a0apenas\u00a0um\u00a0espor\u00e3o\u00a0e\u00a0sem\u00a0qualquer\u00a0tipo\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o.\u00a0Segundo\u00a0as\u00a0\n\nexpress\u00f5es\u00a0 propostas\u00a0 por\u00a0 Jarrett\u00a0 (1976)\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 variadas\u00a0 barras\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9,\u00a0 utilizou?se,\u00a0 neste\u00a0\n\ntrabalho,\u00a0aquela\u00a0que\u00a0seria\u00a0a\u00a0mais\u00a0apropriada\u00a0tendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0o\u00a0tipo\u00a0de\u00a0barra\u00a0aqui\u00a0em\u00a0causa.\u00a0\n\nAssim,\u00a0usou?se\u00a0a\u00a0express\u00e3o\u00a0baseada\u00a0num\u00a0estudo\u00a0de\u00a050\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0na\u00a0costa\u00a0do\u00a0Atl\u00e2ntico\u00a0\n\nsem\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0ou\u00a0protegidos\u00a0por\u00a0apenas\u00a0um\u00a0espor\u00e3o:\u00a0\n\n\u00a0\n\n5,37  10 , \u00a0 \u00a0 \u00a0 (unidade\u00a0em\u00a0p\u00e9s)\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0mesmo\u00a0autor\u00a0conclui\u00a0que\u00a0os\u00a0valores\u00a0obtidos\u00a0se\u00a0situam\u00a0com\u00a095\u00a0%\u00a0de\u00a0confian\u00e7a,\u00a0no\u00a0\n\nintervalo\u00a0entre\u00a0estas\u00a0duas\u00a0express\u00f5es,\u00a0igualmente\u00a0em\u00a0p\u00e9s:\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n4,86  10 , \u00a0\n\n\u00a0\n\n5,92  10 , \u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 176\u00a0\n\n\u00a0\n\nUma\u00a0vez\u00a0que\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0propostas\u00a0por\u00a0estes\u00a0autores\u00a0se\u00a0encontram\u00a0deduzidas\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\nunidade\u00a0em\u00a0p\u00e9s,\u00a0segundo\u00a0Jarrett\u00a0(1976)\u00a0a\u00a0convers\u00e3o\u00a0para\u00a0o\u00a0sistema\u00a0m\u00e9trico\u00a0pode\u00a0ser\u00a0obtido\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0das\u00a0express\u00f5es:\u00a0\u00a0\n\np\u00e9s\u00a0=\u00a00,3048\u00a0m\u00a0\n\np\u00e9s\u00a0quadrados\u00a0=\u00a00,0929\u00a0m\n2\n\u00a0\n\np\u00e9s\u00a0c\u00fabicos\u00a0=\u00a00,0283\u00a0m\n3\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nUtilizando\u00a0 os\u00a0 MDEs\u00a0 constru\u00eddos\u00a0 em\u00a0 situa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 barra\u00a0 aberta\u00a0 durante\u00a0 este\u00a0 ano\u00a0 de\u00a0\n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9,\u00a0 estimou?se\u00a0 o\u00a0 prisma\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 vazante\u00a0 e\u00a0\n\nenchente,\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 \u00e1rea\u00a0 m\u00ednima\u00a0 da\u00a0 sec\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 medida\u00a0 abaixo\u00a0 do\u00a0 NMM\u00a0\n\n(Tabela\u00a0 5?7).\u00a0 Uma\u00a0 vez\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 Nayak\u00a0 (1971)\u00a0 e\u00a0 Johnson\u00a0 (1972)\u00a0 s\u00e3o\u00a0 bastante\u00a0\n\nsemelhantes,\u00a0 diferindo\u00a0 muito\u00a0 ligeiramente\u00a0 da\u00a0 equa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 O\u2019Brien\u00a0 (1969),\u00a0 optou?se\u00a0 por\u00a0\n\nrepresentar\u00a0 graficamente\u00a0 estes\u00a0 valores\u00a0 obtidos\u00a0 apenas\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 propostas\u00a0 por\u00a0\n\nO\u2019Brien\u00a0 (1969)\u00a0 e\u00a0 Jarrett\u00a0 (1976).\u00a0 Assim,\u00a0 juntamente\u00a0 com\u00a0 estas\u00a0 duas\u00a0 \u00faltimas\u00a0 equa\u00e7\u00f5es,\u00a0\n\nprojectaram?se\u00a0os\u00a0dados\u00a0obtidos\u00a0num\u00a0gr\u00e1fico\u00a0logar\u00edtmico\u00a0com\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0eixo\u00a0\n\ndos\u00a0XX\u00a0e\u00a0o\u00a0prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0no\u00a0eixo\u00a0dos\u00a0YY,\u00a0com\u00a0a\u00a0unidade\u00a0em\u00a0p\u00e9s\u00a0(Figura\u00a05?69).\u00a0A\u00a0an\u00e1lise\u00a0dos\u00a0\n\nresultados\u00a0 obtidos\u00a0 sugere\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 adquiridos\u00a0 na\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 se\u00a0 afastam\u00a0\n\nsignificativamente\u00a0das\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0emp\u00edricas\u00a0obtidas\u00a0por\u00a0estes\u00a0autores,\u00a0revelando\u00a0que\u00a0o\u00a0prisma\u00a0\n\nde\u00a0 mar\u00e9\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 \u00e9\u00a0 maior\u00a0 do\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 esperado\u00a0 em\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0\u00a0 \u00e1rea\u00a0 m\u00ednima\u00a0 da\u00a0 sec\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nabaixo\u00a0 do\u00a0 NMM\u00a0 observada\u00a0 (Pires\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2011).\u00a0 Por\u00a0 outras\u00a0 palavras\u00a0 e\u00a0 segundo\u00a0 a\u00a0 equa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nproposta\u00a0por\u00a0Jarrett\u00a0(1976),\u00a0para\u00a0um\u00a0prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a02,60\u00a0x\u00a010\n6\n\u00a0m\n\n3\n\u00a0ou\u00a0\n\n9,18\u00a0x\u00a010\n7\u00a0\nFT\n\n3\n\u00a0(prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0obtido\u00a0durante\u00a0a\u00a0vazante\u00a0no\u00a0dia\u00a027\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009),\u00a0seria\u00a0\n\nespect\u00e1vel\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0de\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a0165\u00a0m\n2\n\u00a0ou\u00a01779\u00a0FT\n\n2\n,\u00a0o\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0acontece\u00a0\n\nna\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0pois\u00a0para\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0obt\u00e9m?se\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0cerca\u00a0de\u00a0\n\n24\u00a0m\n2\n\u00a0ou\u00a0255\u00a0FT\n\n2\n,\u00a0quase\u00a07\u00a0vezes\u00a0inferior.\u00a0\n\nNa\u00a0realidade,\u00a0no\u00a0caso\u00a0aqui\u00a0estudado,\u00a0a\u00a0maior\u00a0parte\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0desenvolve?se\u00a0\n\nacima\u00a0do\u00a0NMM.\u00a0Este\u00a0facto\u00a0resulta\u00a0provavelmente\u00a0das\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0e\u00a0da\u00a0pequena\u00a0dimens\u00e3o\u00a0\n\ndo\u00a0canal\u00a0e\u00a0da\u00a0laguna,\u00a0comparativamente\u00a0aos\u00a0grandes\u00a0sistemas\u00a0estudados\u00a0por\u00a0estes\u00a0autores,\u00a0\n\nonde\u00a0a\u00a0maioria\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0se\u00a0desenvolve\u00a0abaixo\u00a0no\u00a0NMM.\u00a0Al\u00e9m\u00a0disso,\u00a0os\u00a0prismas\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0estudados\u00a0por\u00a0Jarrett\u00a0e\u00a0O\u2019Brien\u00a0s\u00e3o\u00a0pelo\u00a0menos\u00a0uma\u00a0ordem\u00a0de\u00a0grandeza\u00a0maiores\u00a0que\u00a0os\u00a0\n\nde\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0(Pires\u00a0et\u00a0al.,\u00a02011).\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 177\u00a0\n\n\u00a0\n\nm\n2\n\np\u00e9s\n2\n\nm\n2\n\np\u00e9s\n2\n\nm\n3\n\np\u00e9s\n3\n\nm\n3\n\np\u00e9s\n3\n\n11.03.2009 20 218 20 218 2.37E+06 8.38E+07 2.07E+06 7.32E+07\n\n20.03.2009 16 168 16 168 4.84E+05 1.71E+07 5.27E+05 1.86E+07\n\n27.03.2009 24 255 24 255 2.60E+06 9.18E+07 2.42E+06 8.57E+07\n\n03.04.2009 7 74 7 74 6.41E+05 2.27E+07 6.84E+05 2.42E+07\n\nm\n2\n\np\u00e9s\n2\n\nm\n2\n\np\u00e9s\n2\n\nm\n3\n\np\u00e9s\n3\n\nm\n3\n\np\u00e9s\n3\n\n11.03.2009 81 872 79 850 2.37E+06 8.38E+07 2.07E+06 7.32E+07\n\n20.03.2009 42 452 41 441 4.84E+05 1.71E+07 5.27E+05 1.86E+07\n\n27.03.2009 57 614 62 667 2.60E+06 9.18E+07 2.42E+06 8.57E+07\n\n03.04.2009 35 377 35 377 6.41E+05 2.27E+07 6.84E+05 2.42E+07\n\nVazante Enchente\n\n\u00c1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nabaixo\u00a0do\u00a0NMM\n\n\u00c1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nabaixo\u00a0da\u00a0altura\u00a0m\u00e9dia\n\nPrisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\n\nPrisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\nEnchenteVazante\n\nVazante EnchenteVazante Enchente\n\nNa\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Mecox\u00a0(com\u00a0aproximadamente\u00a04\u00a0km\n2\n)\u00a0foi\u00a0obtido\u00a0um\u00a0prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0de\u00a0\n\naproximadamente\u00a0 1,12\u00a0 x\u00a0 10\n6\n\u00a0 m\n\n3\n\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 dois\u00a0 dias\u00a0 da\u00a0 abertura\u00a0 e,\u00a0 apesar\u00a0 de\u00a0 n\u00e3o\u00a0 terem\u00a0 sido\u00a0\n\nefectuadas\u00a0 medi\u00e7\u00f5es\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 \u00e1rea\u00a0 da\u00a0 sec\u00e7\u00e3o\u00a0 devido\u00a0 \u00e0s\u00a0 fortes\u00a0 correntes\u00a0 registadas\u00a0 no\u00a0 canal,\u00a0\n\nestimou?se\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0cerca\u00a0de\u00a025\u00a0m\n2\n\u00a0(Smith\u00a0and\u00a0Zarillo,\u00a01988,\u00a0in\u00a0Bokuniewicz\u00a0et\u00a0\n\nal.,\u00a02011).\u00a0Estes\u00a0valores\u00a0s\u00e3o\u00a0relativamente\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0dos\u00a0obtidos\u00a0para\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0\n\nsendo\u00a0ambas,\u00a0efectivamente,\u00a0sistemas\u00a0costeiros\u00a0de\u00a0dimens\u00f5es\u00a0relativamente\u00a0pequenas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0t\u00edtulo\u00a0de\u00a0exemplo,\u00a0o\u00a0perfil\u00a0transversal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0de\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0aproximadamente\u00a0\n\nNNW?SSE\u00a0(Figura\u00a05?70),\u00a0realizado\u00a0durante\u00a0a\u00a04\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0(27?03?2009),\u00a0demonstra\u00a0\n\nque,\u00a0durante\u00a0a\u00a0enchente\u00a0que\u00a0demorou\u00a04h20m,\u00a0o\u00a0prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0passou\u00a0pela\u00a0embocadura\u00a0\n\nentre\u00a0a\u00a0cota\u00a00,34\u00a0m\u00a0e\u00a01,4\u00a0m,\u00a0relativamente\u00a0ao\u00a0NMM.\u00a0Portanto,\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0desenvolveu?\n\nse\u00a0sempre\u00a0acima\u00a0do\u00a0NMM,\u00a0sendo\u00a0m\u00ednima\u00a0aquela\u00a0que\u00a0se\u00a0encontra\u00a0abaixo,\u00a0em\u00a0oposi\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0que\u00a0\n\nacontece\u00a0nos\u00a0sistemas\u00a0estudados\u00a0pelos\u00a0autores\u00a0acima\u00a0identificados,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0a\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0\n\nocorre\u00a0 acima\u00a0 do\u00a0 NMM\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0 considerada\u00a0 quase\u00a0 desprez\u00e1vel\u00a0 em\u00a0 compara\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 a\u00a0\n\nenorme\u00a0\u00e1rea\u00a0que\u00a0se\u00a0encontra\u00a0abaixo.\u00a0Nesta\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0a\u00a0oscila\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0 entre\u00a0 o\u00a0 preia?mar\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 baixa?mar\u00a0 traduz?se\u00a0 em\u00a0 diferen\u00e7as\u00a0 bastante\u00a0 consider\u00e1veis\u00a0 na\u00a0\n\nTabela\u00a05?7:\u00a0Valores\u00a0de\u00a0prismas\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0canal\u00a0da\u00a0barra\u00a0medidos\u00a0abaixo\u00a0do\u00a0NMM\u00a0\ndurante\u00a0a\u00a0vazante\u00a0e\u00a0a\u00a0enchente\u00a0para\u00a0todas\u00a0as\u00a0campanhas\u00a0realizadas\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta,\u00a0assim\u00a0como\u00a0os\u00a0\nvalores\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0medidos\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0altura\u00a0m\u00e9dia.\u00a0As\u00a0datas\u00a0sublinhadas\u00a0a\u00a0cinzento\u00a0correspondem\u00a0\n\n\u00e0s\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0campo\u00a0realizadas\u00a0em\u00a0mar\u00e9s\u00a0vivas.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 178\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.E+07\n\n1.E+08\n\n1.E+09\n\n1.E+10\n\n1.E+11\n\n1.E+01 1.E+02 1.E+03 1.E+04 1.E+05 1.E+06\n\nP\nri\nsm\n\na\n\u00a0d\ne\n\u00a0m\na\nr\u00e9\n\u00a0?\nP\n\u00a0(\np\n\u00e9\ns\u00a0\nc\u00fa\nb\nic\no\ns)\n\n\u00c1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0? A\u00a0(p\u00e9s\u00a0quadrados)\n\nO'Brien\u00a0(1969)\n\nJarrett\u00a0(1976)\u00a0\n\nJarrett\u00a0(1976)\u00a0? limites\u00a0de\u00a095\u00a0%\u00a0de\u00a0confi\u00e2ncia\n\nVazante\u00a0(11?03?2009)\n\nEnchente\u00a0(11?03?2009)\n\nVazante\u00a0(27?03?2009)\n\nEnchente\u00a0(27?03?2009)\n\nVazante\u00a0(20?03?2009)\n\nEnchente\u00a0(20?03?2009)\n\nVazante\u00a0(03?04?2009)\n\nEnchente (03?04?2009)\n\nMar\u00e9s\u00a0mortas\n\nMar\u00e9s\u00a0vivas\n\nsec\u00e7\u00e3o\u00a0ocupada\u00a0pela\u00a0\u00e1gua.\u00a0Durante\u00a0o\u00a0preia?mar\u00a0\u00e9\u00a0ocupada\u00a0a\u00a0totalidade\u00a0da\u00a0largura\u00a0da\u00a0barra,\u00a0\n\nfazendo?se\u00a0o\u00a0escoamento\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0uma\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0m\u00e1xima,\u00a0enquanto\u00a0durante\u00a0o\u00a0baixa?mar,\u00a0o\u00a0\n\nescoamento\u00a0faz?se\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0canal\u00a0mais\u00a0encaixado\u00a0e,\u00a0portanto\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0ocupada\u00a0\n\npela\u00a0 \u00e1gua\u00a0 \u00e9\u00a0 bastante\u00a0 inferior.\u00a0 Em\u00a0 barras\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 de\u00a0 maiores\u00a0 dimens\u00f5es,\u00a0 as\u00a0 larguras\u00a0 e\u00a0 as\u00a0\n\nprofundidades\u00a0das\u00a0barras\u00a0s\u00e3o\u00a0de\u00a0tal\u00a0modo\u00a0consider\u00e1veis\u00a0que\u00a0as\u00a0oscila\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nocupada\u00a0 pela\u00a0 \u00e1gua\u00a0 podem\u00a0 ser\u00a0 praticamente\u00a0 desprezadas,\u00a0 assumindo?se\u00a0 uma\u00a0 sec\u00e7\u00e3o\u00a0\n\npraticamente\u00a0constante.\u00a0Deste\u00a0modo,\u00a0e\u00a0tendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0que\u00a0a\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0aqui\u00a0estudada\u00a0\u00e9\u00a0\n\nsubstancialmente\u00a0 mais\u00a0 pequena,\u00a0 optou?se\u00a0 por\u00a0 considerar\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 \u00e1rea\u00a0 m\u00ednima\u00a0 da\u00a0 sec\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0\n\ncanal\u00a0da\u00a0barra\u00a0por\u00a0onde\u00a0escoa\u00a0o\u00a0prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0corresponde\u00a0\u00e0\u00a0\u00e1rea\u00a0desenvolvida\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0\n\naltura\u00a0m\u00e9dia.\u00a0Isto\u00a0significa\u00a0que,\u00a0na\u00a04\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo,\u00a0durante\u00a0as\u00a04h20m\u00a0de\u00a0enchente,\u00a0a\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0 oce\u00e2nica\u00a0 entrou\u00a0 na\u00a0 laguna\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 cota\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 de\u00a0 0,93\u00a0 m\u00a0 (NMM)\u00a0 (Tabela\u00a0 5?4),\u00a0\n\ncorrespondendo\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 sec\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 aproximadamente\u00a0 62\u00a0 m\n2\n,\u00a0 bastante\u00a0 maior\u00a0 em\u00a0\n\ncompara\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 24\u00a0 m\n2\n\u00a0 se\u00a0 a\u00a0 \u00e1rea\u00a0 m\u00ednima\u00a0 da\u00a0 sec\u00e7\u00e3o\u00a0 fosse\u00a0 considerada\u00a0 abaixo\u00a0 do\u00a0 NMM\u00a0\n\n(Tabela\u00a05?7).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a05?69:\u00a0Gr\u00e1fico\u00a0logar\u00edtmico\u00a0que\u00a0correlaciona\u00a0o\u00a0prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0medido\u00a0em\u00a0p\u00e9s\u00a0c\u00fabicos\u00a0e\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0da\u00a0\nsec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0canal\u00a0medida\u00a0em\u00a0p\u00e9s\u00a0quadrados\u00a0e\u00a0respectiva\u00a0representa\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0valores\u00a0obtidos\u00a0para\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0\nAndr\u00e9\u00a0durante\u00a0as\u00a0campanhas\u00a0realizadas\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta,\u00a0com\u00a0\u00e1reas\u00a0m\u00ednimas\u00a0de\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0medidas\u00a0\n\nabaixo\u00a0do\u00a0NMM\u00a0(c\u00edrculos\u00a0a\u00a0cinzento)\u00a0e\u00a0\u00e1reas\u00a0m\u00ednimas\u00a0de\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0medidas\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0cota\u00a0m\u00e9dia\u00a0(c\u00edrculos\u00a0a\u00a0preto),\u00a0\njuntamente\u00a0com\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0propostas\u00a0por\u00a0O\u2019Brien\u00a0(1969)\u00a0e\u00a0Jarrett\u00a0(1976).\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 179\u00a0\n\n\u00a0\n\n?1.0\n\n?0.8\n\n?0.6\n\n?0.4\n\n?0.2\n\n0.0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1.0\n\n1.2\n\n1.4\n\n1.6\n\n1.8\n\n2.0\n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40 45 50 55 60 65 70 75 80 85 90 95\n\nC\no\nta\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nDist\u00e2ncia\u00a0(m)\n\nNNW SSE\n\n\u00a0\n\nAssim,\u00a0 para\u00a0 cada\u00a0 campanha\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 determinou?se\u00a0 a\u00a0 \u00e1rea\u00a0 m\u00ednima\u00a0 da\u00a0 sec\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndesenvolvida\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0cota\u00a0m\u00e9dia\u00a0a\u00a0que\u00a0o\u00a0prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0passava\u00a0no\u00a0canal,\u00a0respectivamente\u00a0\n\ndurante\u00a0 a\u00a0 enchente\u00a0 e\u00a0 vazante\u00a0 e\u00a0 projectaram?se\u00a0 no\u00a0 gr\u00e1fico\u00a0 juntamente\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 dados\u00a0\n\nanteriores\u00a0 (Figura\u00a0 5?69).\u00a0 \u00c9\u00a0 vis\u00edvel\u00a0 que\u00a0 utilizando\u00a0 estes\u00a0 novos\u00a0 dados,\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 obtidos\u00a0\n\naproximam?se\u00a0consideravelmente\u00a0das\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0propostas\u00a0por\u00a0O\u2019Brien\u00a0(1969)\u00a0e\u00a0Jarrett\u00a0(1976),\u00a0\n\nsugerindo\u00a0que,\u00a0e\u00a0tal\u00a0como\u00a0descreve\u00a0Hughes\u00a0(2002),\u00a0os\u00a0resultados\u00a0obtidos\u00a0por\u00a0estes\u00a0autores\u00a0\n\ncontinuam\u00a0a\u00a0ser\u00a0a\u00a0melhor\u00a0previs\u00e3o\u00a0para\u00a0o\u00a0equil\u00edbrio\u00a0das\u00a0\u00e1reas\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0\n\nTodavia,\u00a0 para\u00a0 barras\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 de\u00a0 menores\u00a0 dimens\u00f5es\u00a0 e\u00a0 com\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 distintas,\u00a0 ser\u00e1\u00a0\n\nnecess\u00e1rio\u00a0adaptar\u00a0alguns\u00a0factores\u00a0consoante\u00a0o\u00a0tipo\u00a0de\u00a0barra\u00a0em\u00a0estudo,\u00a0como\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0caso\u00a0da\u00a0\n\nbarra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0\n\nCom\u00a0 o\u00a0 intuito\u00a0 de\u00a0 verificar\u00a0 o\u00a0 comportamento\u00a0 desta\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 situa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9s\u00a0\n\nmortas,\u00a0 efectuou?se\u00a0 o\u00a0 mesmo\u00a0 procedimento\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 resultados\u00a0 obtidos\u00a0 mostram\u00a0 as\u00a0 mesmas\u00a0\n\nconclus\u00f5es,\u00a0revelando\u00a0uma\u00a0concord\u00e2ncia\u00a0com\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0propostas\u00a0quando\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0\n\nda\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0considerada\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0cota\u00a0m\u00e9dia\u00a0(Figura\u00a05?69).\u00a0\n\nFigura\u00a05?70:\u00a0Perfil\u00a0transversal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0realizado\u00a0durante\u00a0a\u00a04\u00aa\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0(27.03.2009)\u00a0e\u00a0\nrespectivas\u00a0\u00e1reas\u00a0m\u00ednimas\u00a0de\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0canal\u00a0medidas\u00a0abaixo\u00a0do\u00a0NMM\u00a0e\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0altura\u00a0m\u00e9dia\u00a0a\u00a0que\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\noce\u00e2nica\u00a0entrou\u00a0na\u00a0laguna\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0enchente\u00a0(4h20m).\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 180\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00c9,\u00a0 igualmente,\u00a0 importante,\u00a0 perceber\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 dimens\u00f5es\u00a0 das\u00a0 barras\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nest\u00e1ticas,\u00a0podendo\u00a0o\u00a0canal\u00a0alargar\u00a0ou\u00a0ficar\u00a0mais\u00a0estreito\u00a0em\u00a0per\u00edodos\u00a0relativamente\u00a0curtos\u00a0em\u00a0\n\nresposta\u00a0\u00e0s\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0das\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0na\u00a0energia\u00a0da\u00a0ondula\u00e7\u00e3o,\u00a0efeitos\u00a0de\u00a0\n\ntempestade,\u00a0entre\u00a0outros.\u00a0Da\u00ed\u00a0que\u00a0os\u00a0prismas\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0possam\u00a0variar\u00a0mais\u00a0de\u00a030\u00a0%\u00a0de\u00a0mar\u00e9s\u00a0\n\nmortas\u00a0 para\u00a0 mar\u00e9s\u00a0 vivas,\u00a0 devido\u00a0 \u00e0s\u00a0 diferen\u00e7as\u00a0 de\u00a0 amplitude\u00a0 e,\u00a0 consequentemente,\u00a0 ocorre\u00a0\n\nvaria\u00e7\u00e3o\u00a0 no\u00a0 tamanho\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 devido\u00a0 \u00e0s\u00a0 diferentes\u00a0 fases\u00a0 (Davis\u00a0 Jr\u00a0 &amp;\u00a0 FitzGerald,\u00a0 2004).\u00a0 Do\u00a0\n\nmesmo\u00a0 modo,\u00a0 Bruun\u00a0 (1978)\u00a0 defende\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 estabilidade\u00a0 das\u00a0 barras\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 deve\u00a0 ser\u00a0\n\ninterpretada\u00a0 como\u00a0 uma\u00a0 estabilidade\u00a0 bastante\u00a0 din\u00e2mica,\u00a0 pois\u00a0 existem\u00a0 sempre\u00a0 ajustes\u00a0 de\u00a0\n\nacordo\u00a0com\u00a0as\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0sazonais,\u00a0incluindo\u00a0a\u00a0localiza\u00e7\u00e3o,\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0a\u00a0forma\u00a0do\u00a0canal.\u00a0A\u00a0Lagoa\u00a0\n\nde\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0excep\u00e7\u00e3o,\u00a0como\u00a0se\u00a0pode\u00a0visualizar\u00a0na\u00a0Figura\u00a05?71,\u00a0onde\u00a0os\u00a0prismas\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0mar\u00e9s\u00a0vivas\u00a0s\u00e3o\u00a0substancialmente\u00a0maiores\u00a0que\u00a0os\u00a0obtidos\u00a0em\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nde\u00a0 mar\u00e9s\u00a0 mortas,\u00a0 promovendo\u00a0 consequentemente\u00a0 \u00e1reas\u00a0 de\u00a0 sec\u00e7\u00e3o\u00a0 menores\u00a0 em\u00a0 mar\u00e9s\u00a0\n\nmortas.\u00a0Contudo,\u00a0\u00e9\u00a0vis\u00edvel\u00a0que\u00a0da\u00a0campanha\u00a0de\u00a011\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0para\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a027\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0\n\nde\u00a0 2009\u00a0 (ambas\u00a0 em\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9s\u00a0 vivas),\u00a0 a\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 sec\u00e7\u00e3o\u00a0 diminuiu\u00a0 de\u00a0\n\naproximadamente\u00a0 80\u00a0 m\n2\n\u00a0 para\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 60\u00a0 m\n\n2\n.\u00a0 Isto\u00a0 acontece\u00a0 devido\u00a0 ao\u00a0 progressivo\u00a0\n\nassoreamento\u00a0do\u00a0canal,\u00a0que\u00a0vai\u00a0promovendo\u00a0o\u00a0seu\u00a0encerramento\u00a0natural.\u00a0\u00a0\n\nNa\u00a0realidade,\u00a0a\u00a0 interac\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0as\u00a0 correntes\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0o\u00a0transporte\u00a0 induzido\u00a0pela\u00a0\n\nactividade\u00a0das\u00a0ondas\u00a0\u00e9\u00a0respons\u00e1vel\u00a0pela\u00a0configura\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0canal\u00a0 da\u00a0barra\u00a0(Bird,\u00a01994,\u00a02008),\u00a0\n\nintroduzindo\u00a0maior\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0no\u00a0canal\u00a0durante\u00a0a\u00a0enchente\u00a0e\u00a0desimpedindo?o\u00a0\n\ndurante\u00a0a\u00a0vazante,\u00a0devolvendo\u00a0sempre\u00a0ao\u00a0canal\u00a0de\u00a0escoamento\u00a0uma\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0compat\u00edvel\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\nprisma\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9.\u00a0 Da\u00ed\u00a0 adv\u00e9m\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 balan\u00e7o\u00a0 da\u00a0 capacidade\u00a0 de\u00a0 transporte\u00a0 sedimentar\u00a0 destas\u00a0\n\nfor\u00e7as\u00a0controlam\u00a0a\u00a0estabilidade\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0podendo\u00a0ser\u00a0vari\u00e1veis\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0tempo\u00a0\n\n(Cruces,\u00a02001).\u00a0Segundo\u00a0Hughes\u00a0(2002),\u00a0as\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0est\u00e1veis,\u00a0onde\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0se\u00a0\n\nmant\u00e9m\u00a0 relativamente\u00a0 constante,\u00a0 representam\u00a0 o\u00a0 balan\u00e7o\u00a0 din\u00e2mico\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0 correntes\u00a0 de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 sedimentos\u00a0 do\u00a0 litoral,\u00a0 pois\u00a0 os\u00a0 sedimentos\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 movem\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 da\u00a0 costa\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\ndepositados\u00a0dentro\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0as\u00a0correntes\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0transportam\u00a0estes\u00a0sedimentos\u00a0\n\npara\u00a0 o\u00a0 exterior\u00a0 do\u00a0 canal.\u00a0 Como\u00a0 descrito\u00a0 por\u00a0 Kraus\u00a0 (1998),\u00a0 diversos\u00a0 autores\u00a0 defendem\u00a0 que,\u00a0\n\npara\u00a0 o\u00a0 mesmo\u00a0 prisma\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9,\u00a0 em\u00a0 litorais\u00a0 com\u00a0 reduzido\u00a0 transporte\u00a0 sedimentar\u00a0 resultam\u00a0\n\nmaiores\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0sec\u00e7\u00e3o,\u00a0porque\u00a0menor\u00a0ser\u00e1\u00a0a\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0sedimento\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0depositado\u00a0no\u00a0\n\ninterior\u00a0 da\u00a0 barra,\u00a0 durante\u00a0 cada\u00a0 ciclo\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9.\u00a0 Rijn\u00a0 (1998)\u00a0 defende\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 estabilidade\u00a0 das\u00a0\n\nbarras\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 n\u00e3o\u00a0 implica\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 perman\u00eancia\u00a0 no\u00a0 mesmo\u00a0 local,\u00a0 assistindo?se,\u00a0 por\u00a0 vezes,\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nmigra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barra\u00a0na\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0transporte\u00a0longilitoral.\u00a0Se\u00a0as\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0n\u00e3o\u00a0conseguem\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 181\u00a0\n\n\u00a0\n\nacompanhar\u00a0 as\u00a0 taxas\u00a0 de\u00a0 migra\u00e7\u00e3o,\u00a0 o\u00a0 prisma\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 pode\u00a0 diminuir\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 canal\u00a0 estreitar,\u00a0\n\nacabando\u00a0 por\u00a0 encerrar\u00a0 naturalmente\u00a0 devido\u00a0 \u00e0\u00a0 deriva\u00a0 litoral.\u00a0 Em\u00a0 Portugal\u00a0 continental,\u00a0 isto\u00a0\n\nocorre\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Albufeira,\u00a0onde\u00a0a\u00a0barra\u00a0migra\u00a0essencialmente\u00a0para\u00a0sul\u00a0a\u00a0favor\u00a0da\u00a0deriva\u00a0\n\nlitoral\u00a0verificada\u00a0naquela\u00a0zona\u00a0do\u00a0arco\u00a0litoral\u00a0Trafaria?Espichel.\u00a0\n\nGoodwin\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1991,\u00a0in\u00a0Rijn,\u00a01998)\u00a0estabeleceu,\u00a0consoante\u00a0as\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0energ\u00e9ticas\u00a0\n\nde\u00a0cada\u00a0litoral,\u00a0o\u00a0prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0para\u00a0manter\u00a0a\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0permanentemente\u00a0\n\naberta\u00a0e\u00a0o\u00a0prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0qual\u00a0a\u00a0barra\u00a0pode\u00a0ocasionalmente\u00a0encerrar:\u00a0\n\n\u00a0\n\nBarra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0sempre\u00a0aberta:\u00a0\n\n\u00a0 Energia\u00a0baixa:\u00a0 \u00a0 prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0>\u00a00,5\u00a0x\u00a010\n6\n\u00a0m\n\n3\n\u00a0\n\n\u00a0 Energia\u00a0moderada:\u00a0 prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0>\u00a02\u00a0x\u00a010\n6\n\u00a0m\n\n3\n\u00a0\n\n\u00a0 Energia\u00a0elevada:\u00a0 prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0>\u00a010\u00a0x\u00a010\n6\n\u00a0m\n\n3\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nBarra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0ocasionalmente\u00a0fechada:\u00a0\n\n\u00a0 Energia\u00a0baixa:\u00a0 \u00a0 prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0<\u00a00,1\u00a0x\u00a010\n6\n\u00a0m\n\n3\n\u00a0\n\n\u00a0 Energia\u00a0moderada:\u00a0 prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0<\u00a00,5\u00a0x\u00a010\n6\n\u00a0m\n\n3\n\u00a0\n\n\u00a0 Energia\u00a0elevada:\u00a0 prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0<\u00a02\u00a0x\u00a010\n6\n\u00a0m\n\n3\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nNa\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0os\u00a0prismas\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0variam\u00a0aproximadamente\u00a0entre\u00a02,5\u00a0x\u00a0\n\n10\n6\n\u00a0 m\n\n3\n\u00a0 em\u00a0 mar\u00e9s\u00a0 vivas\u00a0 e\u00a0 5\u00a0 x\u00a0 10\n\n5\n\u00a0 m\n\n3\n\u00a0 em\u00a0 mar\u00e9s\u00a0 mortas\u00a0 (Figura\u00a0 5?71),\u00a0 indicando\u00a0 que,\u00a0 para\u00a0\n\nsitua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0mar\u00e9s\u00a0vivas\u00a0e\u00a0energia\u00a0moderada,\u00a0estamos\u00a0na\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0sempre\u00a0\n\nabertas,\u00a0enquanto\u00a0que\u00a0em\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0mar\u00e9s\u00a0mortas\u00a0e\u00a0energia\u00a0baixa,\u00a0os\u00a0prismas\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\nindicam\u00a0uma\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0que\u00a0pode\u00a0ocasionalmente\u00a0fechar.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 182\u00a0\n\n\u00a0\n\n0.0E+00\n\n5.0E+05\n\n1.0E+06\n\n1.5E+06\n\n2.0E+06\n\n2.5E+06\n\n3.0E+06\n\n11.03.2009 20.03.2009 27.03.2009 03.04.2009\n\nP\nri\nm\na\n\u00a0d\ne\n\u00a0m\na\nr\u00e9\n\u00a0(\nm\n\n3\n)\n\nData\u00a0das\u00a0campanhas\n\nPM?BM\u00a0(vazante)\n\nBM?PM\u00a0(enchente)\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n11.03.2009 20.03.2009 27.03.2009 03.04.2009\n\n\u00c1\nre\na\n\u00a0(\nm\n\n2\n)\n\nData\u00a0das\u00a0campanhas\n\n\u00c1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0altura\u00a0m\u00e9dia\u00a0\n(vazante)\n\u00c1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0altura\u00a0m\u00e9dia\u00a0\n(enchente)\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nDe\u00a0acordo\u00a0com\u00a0Escoffier\u00a0(1977)\u00a0e\u00a0Rijn\u00a0(1998),\u00a0Bruun\u00a0&amp;\u00a0Gerritsen\u00a0(1960),\u00a0Bruun\u00a0(1966,\u00a0\n\n1973\u00a0e\u00a01978)\u00a0propuseram\u00a0a\u00a0raz\u00e3o\u00a0?/Mt\u00a0como\u00a0medida\u00a0de\u00a0estabilidade\u00a0de\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0onde\u00a0\n\n?\u00a0corresponde\u00a0ao\u00a0prisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0Mt\u00a0\u00e0\u00a0deriva\u00a0litoral\u00a0anual.\u00a0Bruun\u00a0(1978)\u00a0observou\u00a0que:\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n?/Mt\u00a0>\u00a0150\u00a0?\u00a0o\u00a0canal\u00a0\u00e9\u00a0razoavelmente\u00a0est\u00e1vel,\u00a0tipicamente\u00a0dominado\u00a0pela\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0\n\ncom\u00a0boa\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0auto?limpeza;\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0pequenas\u00a0barras\u00a0ao\u00a0largo;\u00a0\n\n150\u00a0>\u00a0\u00a0?/Mt\u00a0>\u00a0100\u00a0?\u00a0o\u00a0canal\u00a0apresenta\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0menos\u00a0satisfat\u00f3rias\u00a0e\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nbarras\u00a0ao\u00a0largo\u00a0torna?se\u00a0mais\u00a0pronunciada;\u00a0\u00a0\n\nFigura\u00a05?71:\u00a0Prismas\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0medidas\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0altura\u00a0\nm\u00e9dia\u00a0durante\u00a0a\u00a0vazante\u00a0e\u00a0a\u00a0enchente\u00a0para\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0durante\u00a0as\u00a04\u00a0\n\ncampanhas\u00a0de\u00a0campo\u00a0realizadas\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 183\u00a0\n\n\u00a0\n\nRCPWAVE RSSAC\n\nQl\u00a0residual\u00a0(m\n3\n/ano) Ql\u00a0residual\u00a0(m\n\n3\n/ano)\n\nMalha\u00a0da\u00a0Costa 9.1\u00a0x\u00a010\n4\nSul 1.1\u00a0x\u00a010\n\n5\nSul\n\nComporta 5.5\u00a0x\u00a010\n4\nNorte 2.3\u00a0x\u00a010\n\n5\nNorte\n\nTorre 5.9\u00a0x\u00a010\n4\nNorte 2.6\u00a0x\u00a010\n\n5\nNorte\n\nRaposa 9.5\u00a0x\u00a010\n4\nSul 4.2\u00a0x\u00a010\n\n5\nNorte\n\nMelides 7.4\u00a0x\u00a010\n5\nSul 3.7\u00a0x\u00a010\n\n5\nNorte\n\nAreias\u00a0Brancas 1.3\u00a0x\u00a010\n6\nSul 1.7\u00a0x\u00a010\n\n5\nNorte\n\n100\u00a0 >\u00a0 ?/Mt\u00a0&lt;\u00a0 50\u00a0?\u00a0 o\u00a0 canal\u00a0 tem\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 estabilidade\u00a0 satisfat\u00f3ria\u00a0 a\u00a0 fraca\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\nestrutura\u00a0de\u00a0espalho\u00a0pode\u00a0ser\u00a0grande,\u00a0mas\u00a0normalmente\u00a0existe\u00a0um\u00a0canal\u00a0bem\u00a0definido\u00a0que\u00a0a\u00a0\n\natravessa;\u00a0\n\n50\u00a0>\u00a0?/Mt\u00a0<\u00a020\u00a0?\u00a0o\u00a0canal\u00a0\u00e9\u00a0relativamente\u00a0inst\u00e1vel,\u00a0sendo\u00a0normalmente\u00a0necess\u00e1rias\u00a0\n\ndragagens\u00a0e\u00a0estruturas,\u00a0pois\u00a0apresentam\u00a0configura\u00e7\u00f5es\u00a0em\u00a0constantes\u00a0mudan\u00e7as;\u00a0\n\n?/Mt\u00a0&lt;\u00a0 20\u00a0?\u00a0 o\u00a0 canal\u00a0 \u00e9\u00a0 inst\u00e1vel\u00a0 e\u00a0 pode\u00a0 fechar\u00a0 ocasionalmente\u00a0 durante\u00a0 eventos\u00a0 de\u00a0\n\nmaior\u00a0energia;\u00a0as\u00a0entradas\u00a0tornam?se\u00a0corredores\u00a0de\u00a0galgamento,\u00a0em\u00a0vez\u00a0de\u00a0canais\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\npermanentes.\u00a0\n\n\u00a0\n\nDurante\u00a0 este\u00a0 trabalho\u00a0 n\u00e3o\u00a0 foram\u00a0 calculados\u00a0 valores\u00a0 referentes\u00a0 \u00e0\u00a0 deriva\u00a0 litoral\u00a0 (Mt)\u00a0\n\npara\u00a0o\u00a0arco\u00a0litoral\u00a0Tr\u00f3ia?Sines\u00a0pelo\u00a0que,\u00a0para\u00a0o\u00a0c\u00e1lculo\u00a0da\u00a0raz\u00e3o\u00a0de\u00a0Bruun\u00a0(1978),\u00a0optou?se\u00a0por\u00a0\n\nutilizar\u00a0os\u00a0valores\u00a0obtidos\u00a0por\u00a0Gama\u00a0(2004).\u00a0Esta\u00a0autora\u00a0utilizou\u00a0dois\u00a0modelos\u00a0matem\u00e1ticos\u00a0\n\n(RCPWAVE\u00a0e\u00a0RSAAC)\u00a0e\u00a0obteve\u00a0valores\u00a0e\u00a0sentidos\u00a0de\u00a0derivas\u00a0distintos\u00a0(Tabela\u00a05?8).\u00a0A\u00a0segunda\u00a0\n\nmodela\u00e7\u00e3o\u00a0num\u00e9rica,\u00a0que\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0autora\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0que\u00a0se\u00a0aproxima\u00a0mais\u00a0das\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nconhecidas\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 arco\u00a0 litoral\u00a0 Tr\u00f3ia?Sines,\u00a0 permitiu?lhe\u00a0 obter\u00a0 valores\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 deriva\u00a0 litoral\u00a0\n\nresidual\u00a0na\u00a0ordem\u00a0dos\u00a010\n5\n\u00a0m\n\n3\n/ano,\u00a0variando\u00a0entre\u00a01,7\u00a0e\u00a04,2\u00a0x\u00a010\n\n5\n\u00a0m\n\n3\n/ano\u00a0para\u00a0Norte.\u00a0Segundo\u00a0\n\nCruces\u00a0(em\u00a0escrita),\u00a0estes\u00a0resultados\u00a0parecem\u00a0n\u00e3o\u00a0ser\u00a0concordantes\u00a0com\u00a0o\u00a0comportamento\u00a0\n\ndas\u00a0 barras\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 ef\u00e9meras\u00a0 das\u00a0 lagunas\u00a0 de\u00a0 Melides\u00a0 e\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9,\u00a0 que\u00a0 uma\u00a0 vez\u00a0 abertas\u00a0\n\nevoluem\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0seu\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0sem\u00a0divaga\u00e7\u00e3o\u00a0apreci\u00e1vel\u00a0do\u00a0canal.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a05?8:\u00a0Valores\u00a0e\u00a0sentidos\u00a0de\u00a0deriva\u00a0litoral\u00a0residual\u00a0obtidos\u00a0por\u00a0\nGama\u00a0(2004),\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0dois\u00a0modelos\u00a0matem\u00e1ticos\u00a0distintos.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Efici\u00eancia\u00a0e\u00a0longevidade\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0 184\u00a0\n\n\u00a0\n\nVazante Enchente Vazante Enchente Vazante Enchente Vazante Enchente\n\nPrisma\u00a0de\u00a0mar\u00e9 2.37E+06 2.07E+06 4.84E+05 5.27E+05 2.60E+06 2.42E+06 6.41E+05 6.84E+05\n\n?/Mt\u00a0para\u00a0Mt\u00a0=\u00a03,7\u00a0x\u00a010\n5\n\n6.4 5.6 1.3 1.4 7.0 6.6 1.7 1.8\n\n27?03?2009 03?04?200911?03?2009 20?03?2009\n\nUtilizando\u00a0os\u00a0valores\u00a0obtidos\u00a0por\u00a0Gama\u00a0(2004)\u00a0para\u00a0a\u00a0zona\u00a0de\u00a0Melides\u00a0(Lagoa\u00a0que\u00a0se\u00a0\n\nsitua\u00a0a\u00a0norte\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9),\u00a0obtemos\u00a0valores\u00a0de\u00a0raz\u00e3o\u00a0de\u00a0Bruun\u00a0(1978)\u00a0bastante\u00a0pequenos\u00a0\n\n(Tabela\u00a0 5?9),\u00a0 sendo\u00a0 o\u00a0 canal\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 classificado\u00a0 como\u00a0 inst\u00e1vel\u00a0 que\u00a0 pode\u00a0\n\nocasionalmente\u00a0fechar\u00a0durante\u00a0eventos\u00a0de\u00a0maior\u00a0energia.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.6. Efici\u00eancia\u00a0e\u00a0longevidade\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\u00a0\n\n\u00c9\u00a0imprescind\u00edvel\u00a0identificar\u00a0e\u00a0avaliar\u00a0a\u00a0import\u00e2ncia\u00a0relativa\u00a0dos\u00a0factores\u00a0que\u00a0controlam\u00a0\n\na\u00a0\u201cvida\u201d\u00a0de\u00a0uma\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0de\u00a0modo\u00a0gerir\u00a0com\u00a0maior\u00a0efic\u00e1cia\u00a0e\u00a0controlo\u00a0estes\u00a0sistemas\u00a0\n\ncosteiros\u00a0 de\u00a0 grande\u00a0 interesse.\u00a0 A\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 longevidade\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 s\u00e3o,\u00a0 pois,\u00a0\n\ncondicionadas\u00a0por\u00a0v\u00e1rios\u00a0factores\u00a0e\u00a0pela\u00a0sua\u00a0influ\u00eancia\u00a0no\u00a0momento\u00a0da\u00a0abertura,\u00a0salientando?\n\nse\u00a0a\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0mar\u00edtima,\u00a0a\u00a0amplitude\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0como\u00a0os\u00a0mais\u00a0\n\nimportantes\u00a0(Cruces\u00a0et\u00a0al.,\u00a02000,\u00a02009).\u00a0\n\nPor\u00a0estas\u00a0raz\u00f5es,\u00a0a\u00a0opera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0abertura,\u00a0que\u00a0dura\u00a0alguns\u00a0dias,\u00a0deve\u00a0ser\u00a0efectuado\u00a0\n\n(Freitas\u00a0et\u00a0al.,\u00a02000\u00a0e\u00a02011;\u00a0Freitas\u00a0&amp;\u00a0Ferreira,\u00a02004;\u00a0Cruces\u00a0et\u00a0al.,\u00a02009):\u00a0\n\n?\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 assegure\u00a0 um\u00a0 desn\u00edvel\u00a0 m\u00e1ximo\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0 estofas\u00a0 dos\u00a0 baixa?mar\u00a0\n\noce\u00e2nicos\u00a0e\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0no\u00a0interior\u00a0lagunar,\u00a0\u00a0maximizando\u00a0a\u00a0drenagem\u00a0do\u00a0prisma\u00a0\n\nlagunar\u00a0e,\u00a0por\u00a0isso,\u00a0a\u00a0conclus\u00e3o\u00a0da\u00a0obra\u00a0coincida\u00a0com\u00a0a\u00a0\u00e9poca\u00a0de\u00a0mar\u00e9s\u00a0vivas.\u00a0Deste\u00a0modo,\u00a0a\u00a0\n\nescolha\u00a0deve\u00a0incidir\u00a0nos\u00a0dias\u00a0de\u00a0lua\u00a0nova\u00a0ou\u00a0lua\u00a0cheia\u00a0(preferencialmente\u00a0os\u00a0primeiros)\u00a0ou\u00a0nos\u00a0\n\ndois\u00a0 dias\u00a0 subsequentes,\u00a0 pois\u00a0 correspondem\u00a0 \u00e0s\u00a0 cotas\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 m\u00ednimas\u00a0 (0,2\u00a0 a\u00a0 0,7\u00a0 m\u00a0 ZH\u00a0 no\u00a0\n\nlitoral\u00a0SW);\u00a0\n\n?\u00a0de\u00a0modo\u00a0que\u00a0coincida\u00a0com\u00a0\u00e9pocas\u00a0de\u00a0mar\u00a0calmo,\u00a0de\u00a0prefer\u00eancia\u00a0com\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\npequena\u00a0vaga\u00a0ou\u00a0altura\u00a0inferior\u00a0a\u00a01\u00a0m\u00a0e\u00a0em\u00a0regime\u00a0de\u00a0rebenta\u00e7\u00e3o\u00a0mergulhante;\u00a0\n\n?\u00a0quando\u00a0se\u00a0verificar\u00a0uma\u00a0cota\u00a0elevada\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar;\u00a0\n\nTabela\u00a05?9:\u00a0Valores\u00a0obtidos\u00a0para\u00a0a\u00a0raz\u00e3o\u00a0de\u00a0Bruun\u00a0(1978)\u00a0utilizando\u00a0para\u00a0a\u00a0deriva\u00a0litoral\u00a0os\u00a0valores\u00a0obtidos\u00a0por\u00a0\nGama\u00a0(2004),\u00a0durante\u00a0as\u00a04\u00a0campanhas\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Efici\u00eancia\u00a0e\u00a0longevidade\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0 185\u00a0\n\n\u00a0\n\n?\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0que\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0escoamento\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0se\u00a0inicie,\u00a0o\u00a0mais\u00a0tardar,\u00a0cerca\u00a0\n\nde\u00a02\u00a0horas\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0preia?mar\u00a0oce\u00e2nico.\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0conjuga\u00e7\u00e3o\u00a0favor\u00e1vel\u00a0destes\u00a0factores\u00a0 influenciar\u00e1,\u00a0pois,\u00a0o\u00a0sucesso\u00a0da\u00a0opera\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nabertura,\u00a0apesar\u00a0da\u00a0primeira\u00a0e\u00a0a\u00a0\u00faltima\u00a0condi\u00e7\u00e3o\u00a0serem\u00a0as\u00a0\u00fanicas\u00a0control\u00e1veis,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0as\u00a0\n\noutras\u00a0 duas\u00a0 dependem\u00a0 das\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas.\u00a0 Quando\u00a0 a\u00a0 abertura\u00a0 ocorre\u00a0 nas\u00a0 melhores\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es,\u00a0a\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0pode\u00a0permanecer\u00a0aberta\u00a0durante\u00a0um\u00a0m\u00eas\u00a0ou\u00a0mais.\u00a0Por\u00a0outro\u00a0lado,\u00a0\n\nse\u00a0 a\u00a0 abertura\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 for\u00a0 pouco\u00a0 eficiente,\u00a0 as\u00a0 correntes\u00a0 de\u00a0 vazante\u00a0 podem\u00a0 n\u00e3o\u00a0 ser\u00a0\n\nsuficientemente\u00a0intensas\u00a0para\u00a0contrabalan\u00e7ar\u00a0o\u00a0transporte\u00a0de\u00a0areias\u00a0induzido\u00a0pela\u00a0actividade\u00a0\n\ndas\u00a0 ondas,\u00a0 particularmente\u00a0 quando\u00a0 estas\u00a0 se\u00a0 apresentam\u00a0 com\u00a0 altura\u00a0 elevada\u00a0 e\u00a0 rebenta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nprogressiva,\u00a0 promovendo\u00a0 o\u00a0 encerramento\u00a0 em\u00a0 poucos\u00a0 dias\u00a0 ou\u00a0 mesmo\u00a0 em\u00a0 algumas\u00a0 horas\u00a0\n\n(Freitas\u00a0et\u00a0al.,\u00a02000,\u00a02002).\u00a0\n\nEstudos\u00a0efectuados\u00a0por\u00a0Cruces\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2000,\u00a02009)\u00a0 indicam\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\nlagunar\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 condicionante\u00a0 mais\u00a0 importante,\u00a0 pois\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 \u00fanica\u00a0 vari\u00e1vel\u00a0 independente\u00a0 das\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0 oceanogr\u00e1ficas,\u00a0 sendo\u00a0 essencialmente\u00a0 controlada\u00a0 pela\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 pela\u00a0\n\nmorfologia\u00a0da\u00a0bacia\u00a0lagunar.\u00a0\u00c9,\u00a0pois,\u00a0um\u00a0factor\u00a0que\u00a0define\u00a0a\u00a0condi\u00e7\u00e3o\u00a0inicial\u00a0e\u00a0que\u00a0varia\u00a0de\u00a0ano\u00a0\n\npara\u00a0 ano.\u00a0 A\u00a0 Figura\u00a0 5?72\u00a0 demonstra\u00a0 a\u00a0 correla\u00e7\u00e3o\u00a0 obtida\u00a0 por\u00a0 estes\u00a0 autores,\u00a0 desde\u00a0 1998\u00a0 at\u00e9\u00a0\n\n2009,\u00a0entre\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0e\u00a0os\u00a0dias\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta,\u00a0bem\u00a0\n\ncomo\u00a0os\u00a0anos\u00a0de\u00a02010\u00a0e\u00a02011\u00a0por\u00a0n\u00f3s\u00a0monitorizados.\u00a0Verifica?se,\u00a0pois,\u00a0uma\u00a0elevada\u00a0correla\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n(R\u00a0=\u00a00,71),\u00a0podendo\u00a0afirmar?se\u00a0que\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0desempenha,\u00a0realmente,\u00a0\n\num\u00a0papel\u00a0bastante\u00a0importante\u00a0no\u00a0que\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0\u00e0\u00a0efici\u00eancia\u00a0da\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0\n\nOs\u00a0dados\u00a0relativos\u00a0a\u00a02003\u00a0e\u00a02005/2006\u00a0desviam?se\u00a0da\u00a0linha\u00a0de\u00a0tend\u00eancia,\u00a0evidenciando\u00a0maior\u00a0\n\nn\u00famero\u00a0de\u00a0dias\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta\u00a0do\u00a0que\u00a0o\u00a0previsto.\u00a0Segundo\u00a0Cruces\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2009),\u00a0este\u00a0desvio\u00a0\n\npode\u00a0 ser\u00a0 justificado,\u00a0 no\u00a0 primeiro\u00a0 caso,\u00a0 porque\u00a0 a\u00a0 cota\u00a0 do\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 foi\u00a0\n\nsubestimada,\u00a0 j\u00e1\u00a0que\u00a0a\u00a0medi\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0feita\u00a038\u00a0dias\u00a0antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0e,\u00a0durante\u00a0esse\u00a0\n\nm\u00eas,\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0meteorol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Monte\u00a0Velho\u00a0registou\u00a0100\u00a0mm\u00a0de\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0e,\u00a0no\u00a0segundo\u00a0\n\ncaso,\u00a0 o\u00a0 aumento\u00a0 da\u00a0 longevidade\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 pode\u00a0 ter\u00a0 resultado\u00a0 da\u00a0 calma\u00a0 agita\u00e7\u00e3o\u00a0 mar\u00edtima\u00a0\n\nregistada\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra.\u00a0Em\u00a0contrapartida,\u00a0a\u00a0vida\u00a0\u00fatil\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0em\u00a0\n\n2001\u00a0foi\u00a0menor\u00a0do\u00a0que\u00a0a\u00a0prevista,\u00a0provavelmente\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0elevada\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0mar\u00edtima\u00a0que\u00a0se\u00a0\n\nfez\u00a0 sentir\u00a0 logo\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0 abertura\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 e\u00a0 mar\u00e9.\u00a0 A\u00a0 cota\u00a0 do\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 \u00e9,\u00a0\n\nnaturalmente,\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0quantidade\u00a0total\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0acumulada\u00a0no\u00a0interior\u00a0da\u00a0laguna\u00a0que,\u00a0por\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Efici\u00eancia\u00a0e\u00a0longevidade\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0 186\u00a0\n\n\u00a0\n\nR\u00b2\u00a0=\u00a00.7085\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n1.0 1.5 2.0 2.5 3.0 3.5 4.0 4.5 5.0 5.5\n\nD\nia\ns\u00a0\nd\ne\n\u00a0b\na\nrr\na\n\u00a0a\nb\ne\nrt\na\n\nCota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0(m)\u00a0NMM\n\n2003\n\n2007\n\n2006\n\n2009\n2004\n\n2005\n\n20022008\n\n2000 1999\n\n1998\n\n2010\n\n2001\n2011\n\nR\u00b2\u00a0=\u00a00.736\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n5.0\n\n5.5\n\n200 250 300 350 400 450 500 550 600 650 700 750 800\n\nC\no\nta\n\u00a0d\no\n\u00a0p\nla\nn\no\n\u00a0d\ne\n\u00a0\u00e1\ng\nu\na\n\u00a0la\ng\nu\nn\na\nr\u00a0\n\n(m\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o\u00a0(mm)\n\n2001\n2010\n\n2007\n\n2006\n\n2003\n\n2000\n\n2004\n\n2005\n\n2008\n\n2009\n\n1999\n\n2002\n\nsua\u00a0vez,\u00a0\u00e9\u00a0essencialmente\u00a0controlada\u00a0pela\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0registada\u00a0nesse\u00a0ano\u00a0lagunar\u00a0(Tabela\u00a05?\n\n10).\u00a0\u00a0\n\nNote?se\u00a0que,\u00a0segundo\u00a0Cruces\u00a0(2001)\u00a0a\u00a0abertura\u00a0n\u00e3o\u00a0eficiente\u00a0em\u00a01983,\u00a01992,\u00a01999\u00a0e\u00a0\n\n2000\u00a0deveu?se\u00a0\u00e0\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0ano\u00a0lagunar\u00a0ser\u00a0pr\u00f3xima\u00a0ou\u00a0inferior\u00a0a\u00a0400\u00a0mm\u00a0(Tabela\u00a05?10).\u00a0\n\nA\u00a0correla\u00e7\u00e3o\u00a0obtida\u00a0entre\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0a\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0registada\u00a0durante\u00a0o\u00a0\n\nano\u00a0 lagunar\u00a0foi\u00a0de\u00a00,74\u00a0(Figura\u00a05?73).\u00a0Estes\u00a0gr\u00e1ficos\u00a0de\u00a0correla\u00e7\u00e3o\u00a0(Figuras\u00a05?72\u00a0e\u00a05?73)\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\nbastante\u00a0 eficientes\u00a0 e\u00a0 permitem\u00a0 estimar\u00a0 os\u00a0 dias\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 permanece\u00a0 activa\u00a0 na\u00a0\n\nLagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9,\u00a0 em\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o\u00a0 registada\u00a0 durante\u00a0 esse\u00a0 ano\u00a0 lagunar\u00a0 e,\u00a0\n\nconsequentemente,\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05?72:\u00a0Gr\u00e1fico\u00a0que\u00a0correlaciona\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0os\u00a0dias\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta\u00a0para\u00a0os\u00a0\nanos\u00a0compreendidos\u00a0entre\u00a01998\u00a0e\u00a02011\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0(adaptado\u00a0de\u00a0Cruces\u00a0et\u00a0al.\u00a02009).\u00a0\n\nFigura\u00a05?73:\u00a0Gr\u00e1fico\u00a0que\u00a0correlaciona\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0a\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0registada\u00a0\ndurante\u00a0o\u00a0ano\u00a0lagunar,\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0compreendido\u00a0entre\u00a01999\u00a0e\u00a02010\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Efici\u00eancia\u00a0e\u00a0longevidade\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0 187\u00a0\n\n\u00a0\n\nAno\nDia\u00a0da\u00a0medi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nC.P.A.L.\nAbertura Encerramento\n\nDias\u00a0de\u00a0barra\u00a0\n\naberta\n\nCota\u00a0do\u00a0plano\u00a0\n\nde\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0\n\n(m)\u00a0NMM\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0ano\u00a0\n\nlagunar\u00a0(mm)\n\n1998 22?03?1998 24?03?1998 20?04?1998 27 2.88\n\n1999 19?03?1999 28?03?1999 30?03?1999 2 2.5 371.8\n\n2000 01?03?2000 05?04?2000 07?04?2000 2 2.247 410.3\n\n2001 09?02?2001 12?02?2001 15?04?2001 62 4.992 698.2\n\n2002 28?03?2002 28?03?2002 07?04?2002 10 2.452 372.3\n\n2003 08?02?2003 18?03?2003 08?06?2003 82 3.557 571.2\n\n2004 20?02?2004 05?04?2004 30?04?2004 25 2.612 337.2\n\n2005 04?04?2005 07?04?2005 22?04?2005 15 1.692 257.4\n\n2006 27?03?2006 28?03?2006 09?05?2006 42 2.782 602.5\n\n2007 16?03?2007 18?03?2007 09?05?2007 52 3.517 764.7\n\n2008 20?03?2008 04?04?2008 09?04?2008 5 2.188 392.3\n\n2009 09?03?2009 09?03?2009 06?04?2009 28 2.73 396.1\n\n2010 16?03?2010 28?03?2010 09?06?2010 73 4.69 730.7\n\n2011 17?03?2011 18?03?2011 13?05?2011 56 3.9\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0abertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0de\u00a02009\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0exemplo\u00a0de\u00a0sucesso,\u00a0tal\u00a0como\u00a0a\u00a0abertura\u00a0\n\nde\u00a01998\u00a0descrita\u00a0por\u00a0Cruces\u00a0(2001)\u00a0e\u00a0as\u00a0verificadas\u00a0nos\u00a0anos\u00a0de\u00a02010\u00a0e\u00a02011,\u00a0onde\u00a0estiveram\u00a0\n\nreunidas\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0favoreceram\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0manuten\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0com\u00a0\n\ndimens\u00f5es\u00a0consider\u00e1veis,\u00a0promovendo\u00a0o\u00a0processo\u00a0de\u00a0interc\u00e2mbio\u00a0entre\u00a0o\u00a0oceano\u00a0e\u00a0a\u00a0laguna.\u00a0\n\nA\u00a0 abertura\u00a0 de\u00a0 2009\u00a0 antecedeu\u00a0 amplitudes\u00a0 m\u00e1ximas\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 de\u00a0 3,3\u00a0 m\u00a0 (11.03.2009),\u00a0 com\u00a0\n\nondula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 pequena\u00a0 vaga\u00a0 (1,22?1,89)\u00a0 do\u00a0 quadrante\u00a0 de\u00a0 NW\u00a0 e,\u00a0 em\u00a0 menos\u00a0 de\u00a0 48h,\u00a0 foi\u00a0\n\nconseguida\u00a0 a\u00a0 renova\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar.\u00a0 Nos\u00a0 exemplos\u00a0 de\u00a0 aberturas\u00a0 de\u00a0 1999\u00a0 e\u00a0\n\n2000,\u00a0 a\u00a0 renova\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 corpo\u00a0 aquoso\u00a0 lagunar\u00a0 foi\u00a0 fraca\u00a0 ou\u00a0 inexistente\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 altura\u00a0 das\u00a0 ondas,\u00a0\n\naquando\u00a0da\u00a0abertura\u00a0e\u00a0nos\u00a0dias\u00a0que\u00a0lhe\u00a0sucederam\u00a0foram\u00a0superiores\u00a0a\u00a01\u00a0m\u00a0com\u00a0amplitudes\u00a0\n\nm\u00e1ximas\u00a0 inferiores\u00a0\u00e0s\u00a0verificadas\u00a0em\u00a0anos\u00a0de\u00a0sucesso\u00a0(Cruces,\u00a02001\u00a0e\u00a0Cruces\u00a0et\u00a0al.,\u00a02000\u00a0e\u00a0\n\n2009).\u00a0\n\nEm\u00a0 suma,\u00a0 os\u00a0 resultados\u00a0 de\u00a0 monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 sugerem\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 elevada\u00a0 ou\u00a0 baixa\u00a0 cota\u00a0 do\u00a0\n\nplano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar,\u00a0 resultantes\u00a0 de\u00a0 anos\u00a0 chuvosos\u00a0 ou\u00a0 secos,\u00a0 induz\u00a0 barras\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 com\u00a0\n\ncomportamentos\u00a0morfodin\u00e2micos\u00a0distintos.\u00a0\n\n \n \n\nTabela\u00a05?10:\u00a0Representa\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0ano\u00a0lagunar,\u00a0respectiva\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0e\u00a0dias\u00a0de\u00a0\nbarra\u00a0activa\u00a0para\u00a0os\u00a0diferentes\u00a0anos\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0(1998\u00a0a\u00a02011)\u00a0(adaptado\u00a0de\u00a0Cruces\u00a0et\u00a0al.\u00a02009).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n \n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Conclus\u00f5es\u00a0 189\u00a0\n\n\u00a0\n\n6. Conclus\u00f5es\u00a0\n\u00a0\n\nEste\u00a0 trabalho\u00a0 apresenta\u00a0 resultados\u00a0 in\u00e9ditos\u00a0 da\u00a0 monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0\n\nmorfol\u00f3gicas\u00a0de\u00a0uma\u00a0pequena\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0durante\u00a0um\u00a0ciclo\u00a0anual,\u00a0ilustrando\u00a0a\u00a0sequ\u00eancia\u00a0\n\nde\u00a0acontecimentos\u00a0e\u00a0processos\u00a0que\u00a0foram\u00a0induzidos\u00a0pela\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\nno\u00a0ano\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\nA\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 \u00e9\u00a0 uma\u00a0 laguna\u00a0 costeira\u00a0 do\u00a0 arco\u00a0 litoral\u00a0 Tr\u00f3ia?Sines\u00a0 que\u00a0 se\u00a0\n\nencontra\u00a0separada\u00a0do\u00a0oceano\u00a0por\u00a0uma\u00a0extensa\u00a0barreira\u00a0arenosa\u00a0ancorada\u00a0em\u00a0terra\u00a0em\u00a0ambas\u00a0\n\nas\u00a0extremidades.\u00a0Esta\u00a0laguna\u00a0apresenta\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0muito\u00a0pr\u00f3prias,\u00a0sendo\u00a0a\u00a0sua\u00a0morfologia\u00a0\n\nbastante\u00a0 complexa,\u00a0 constitu\u00edda\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 corpo\u00a0 lagunar\u00a0 principal\u00a0 e\u00a0 por\u00a0 outros\u00a0 dois\u00a0 corpos\u00a0\n\nalongados\u00a0na\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0N?S,\u00a0que\u00a0localmente\u00a0se\u00a0designam\u00a0\u201cPo\u00e7os\u201d.\u00a0Estes\u00a0dois\u00a0corpos\u00a0comunicam\u00a0\n\nentre\u00a0 si\u00a0 e\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 corpo\u00a0 lagunar\u00a0 principal\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 canais\u00a0 estreitos\u00a0 e\u00a0 pouco\u00a0 profundos,\u00a0\n\nconferindo?lhes\u00a0um\u00a0certo\u00a0confinamento.\u00a0A\u00a0sua\u00a0\u00e1rea\u00a0molhada\u00a0varia\u00a0consoante\u00a0a\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0 acumulada\u00a0 no\u00a0 seu\u00a0 interior,\u00a0 representada\u00a0 pela\u00a0 cota\u00a0 do\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar,\u00a0 em\u00a0\n\nconsequ\u00eancia\u00a0 da\u00a0 maior\u00a0 ou\u00a0 menor\u00a0 pluviosidade\u00a0 registada\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 ano\u00a0 lagunar.\u00a0 As\u00a0\n\nprofundidades\u00a0m\u00e1ximas\u00a0s\u00e3o\u00a0registadas\u00a0no\u00a0canal\u00a0principal,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0qual\u00a0se\u00a0efectua\u00a0a\u00a0maior\u00a0\n\nparte\u00a0do\u00a0escoamento\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0quando\u00a0a\u00a0comunica\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0o\u00a0mar\u00a0\u00e9\u00a0estabelecida\u00a0e\u00a0no\u00a0Po\u00e7o\u00a0do\u00a0\n\nPinheiro,\u00a0apresentando?se\u00a0o\u00a0restante\u00a0espa\u00e7o\u00a0lagunar\u00a0relativamente\u00a0homog\u00e9neo.\u00a0\n\n\u00c9\u00a0alimentada\u00a0por\u00a0uma\u00a0rede\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0com\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a0145\u00a0km\n2\n\u00a0\n\ne\u00a0os\u00a0seus\u00a0principais\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0nascem\u00a0na\u00a0Serra\u00a0de\u00a0Gr\u00e2ndola\u00a0e\u00a0s\u00e3o\u00a0a\u00a0ribeira\u00a0da\u00a0Cascalheira,\u00a0da\u00a0\n\nPonte,\u00a0do\u00a0Forneco,\u00a0do\u00a0Azinhal\u00a0e\u00a0da\u00a0Badoca.\u00a0Na\u00a0regi\u00e3o\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0o\u00a0substrato\u00a0\n\ngeol\u00f3gico\u00a0 \u00e9\u00a0 constitu\u00eddo\u00a0 essencialmente\u00a0 por\u00a0 forma\u00e7\u00f5es\u00a0 do\u00a0 Cenoz\u00f3ico,\u00a0 embora\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 bacia\u00a0\n\nhidrogr\u00e1fica\u00a0englobe\u00a0terrenos\u00a0que\u00a0v\u00e3o\u00a0desde\u00a0o\u00a0Paleoz\u00f3ico\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0Quatern\u00e1rio.\u00a0\n\nO\u00a0clima\u00a0desta\u00a0regi\u00e3o\u00a0pode\u00a0ser\u00a0definido\u00a0como\u00a0temperado\u00a0oce\u00e2nico\u00a0e\u00a0moderadamente\u00a0\n\nchuvoso,\u00a0sem\u00a0quedas\u00a0regulares\u00a0de\u00a0neve,\u00a0com\u00a0Ver\u00f5es\u00a0secos\u00a0e\u00a0chuvas\u00a0abundantes\u00a0durante\u00a0o\u00a0\n\nInverno,\u00a0correspondendo\u00a0\u00e0\u00a0zona\u00a0clim\u00e1tica\u00a0Csb.\u00a0Durante\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a02009,\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0m\u00e9dia\u00a0\n\nanual\u00a0registada\u00a0foi\u00a0de\u00a016,2\u00a0\u00b0C,\u00a0verificando?se\u00a0os\u00a0valores\u00a0mais\u00a0baixos\u00a0nos\u00a0meses\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0e\u00a0\n\nFevereiro\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 mais\u00a0 altos\u00a0 nos\u00a0 meses\u00a0 de\u00a0 Junho\u00a0 a\u00a0 Outubro;\u00a0 verifica?se\u00a0 a\u00a0 clara\u00a0\n\npredomin\u00e2ncia\u00a0dos\u00a0ventos\u00a0de\u00a0N\u00a0e\u00a0NW,\u00a0apresentando\u00a0uma\u00a0frequ\u00eancia\u00a0relativa\u00a0de\u00a0quase\u00a060\u00a0%\u00a0e\u00a0\n\no\u00a0somat\u00f3rio\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0de\u00a0cerca\u00a0de\u00a0546\u00a0mm.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Conclus\u00f5es\u00a0 190\u00a0\n\n\u00a0\n\nAo\u00a0longo\u00a0da\u00a0costa\u00a0oeste\u00a0de\u00a0Portugal,\u00a0tal\u00a0como\u00a0acontece\u00a0no\u00a0arco\u00a0litoral\u00a0onde\u00a0se\u00a0insere\u00a0a\u00a0\n\nLagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9,\u00a0 as\u00a0 mar\u00e9s\u00a0 s\u00e3o\u00a0 do\u00a0 tipo\u00a0 semi?diurno\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 tipo\u00a0 mesotidal\u00a0 elevado\u00a0 com\u00a0\n\namplitudes\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0a\u00a0variar\u00a0entre\u00a02\u00a0e\u00a03,5\u00a0m.\u00a0Durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0em\u00a0estudo,\u00a0o\u00a0mar\u00e9grafo\u00a0de\u00a0\n\nSines\u00a0registou\u00a0amplitudes\u00a0m\u00e1ximas\u00a0de\u00a03,68\u00a0m\u00a0e\u00a0m\u00ednimas\u00a0de\u00a00,64\u00a0m.\u00a0Nas\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nmar\u00edtima,\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 53\u00a0 %\u00a0 da\u00a0 ondula\u00e7\u00e3o\u00a0 ocorreu\u00a0 com\u00a0 alturas\u00a0 entre\u00a0 1\u00a0 e\u00a0 2\u00a0 m\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 gama\u00a0 de\u00a0\n\ndirec\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0frequentes,\u00a0ao\u00a0largo,\u00a0foi\u00a0de\u00a0NW\u00a0e\u00a0W,\u00a0sendo\u00a0praticamente\u00a0nulas\u00a0as\u00a0ocorr\u00eancias\u00a0\n\nde\u00a0 ondas\u00a0 com\u00a0 direc\u00e7\u00f5es\u00a0 entre\u00a0 W\u00a0 e\u00a0 S.\u00a0 Nos\u00a0 meses\u00a0 de\u00a0 Inverno,\u00a0 foram\u00a0 atingidos\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0\n\nm\u00e1ximos\u00a0da\u00a0altura\u00a0m\u00e9dia\u00a0di\u00e1ria\u00a0das\u00a0ondas,\u00a0com\u00a0rumos\u00a0m\u00e9dios\u00a0di\u00e1rios\u00a0de\u00a0noroeste\u00a0e\u00a0oeste.\u00a0\n\nO\u00a0cord\u00e3o\u00a0arenoso\u00a0que\u00a0isola\u00a0a\u00a0laguna\u00a0do\u00a0oceano\u00a0pode\u00a0ocasionalmente\u00a0romper\u00a0de\u00a0forma\u00a0\n\nnatural\u00a0e\u00a0formar\u00a0uma\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\u00fanica;\u00a0contudo,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0evitar\u00a0a\u00a0eutrofiza\u00e7\u00e3o\u00a0deste\u00a0\n\nsistema,\u00a0\u00e9\u00a0aberta\u00a0artificialmente\u00a0todos\u00a0os\u00a0anos\u00a0uma\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0que\u00a0permite\u00a0a\u00a0comunica\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0laguna\u00a0com\u00a0o\u00a0mar\u00a0e,\u00a0consequentemente,\u00a0a\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar.\u00a0A\u00a0abertura\u00a0\n\nartificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0a\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0foi\u00a0efectuada\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\naux\u00edlio\u00a0de\u00a0meios\u00a0mec\u00e2nicos\u00a0e\u00a0antecedeu\u00a0amplitudes\u00a0m\u00e1ximas\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0de\u00a03,3\u00a0m\u00a0com\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0NW\u00a0e\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0ordem\u00a0dos\u00a01,2?1,9\u00a0m\u00a0de\u00a0altura.\u00a0A\u00a0primeira\u00a0vazante\u00a0lagunar,\u00a0que\u00a0durou\u00a0\n\ncerca\u00a0de\u00a019\u00a0horas\u00a0e\u00a0meia,\u00a0promoveu\u00a0uma\u00a0descida\u00a0bastante\u00a0acentuada\u00a0na\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0que\u00a0desceu\u00a0de\u00a02,73\u00a0m\u00a0para\u00a0cerca\u00a0de\u00a00,78\u00a0m\u00a0e\u00a0a\u00a0velocidade\u00a0m\u00e1xima\u00a0atingida\u00a0foi\u00a0de\u00a0\n\n6\u00a0m/s.\u00a0A\u00a0primeira\u00a0enchente,\u00a0que\u00a0durou\u00a0cerca\u00a0de\u00a03\u00a0horas\u00a0e\u00a0meia,\u00a0s\u00f3\u00a0ocorreu\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0segundo\u00a0\n\npreia?mar\u00a0oce\u00e2nico,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0as\u00a0velocidades\u00a0elevadas\u00a0do\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0sa\u00edda\u00a0inibiram\u00a0a\u00a0entrada\u00a0\n\nde\u00a0 \u00e1gua\u00a0 oce\u00e2nica\u00a0 no\u00a0 interior\u00a0 da\u00a0 laguna.\u00a0 A\u00a0 entrada\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 na\u00a0 laguna\u00a0 ocorreu\u00a0 com\u00a0 uma\u00a0\n\nvelocidade\u00a0m\u00e9dia\u00a0de\u00a03\u00a0m/s,\u00a0chegando\u00a0a\u00a0atingir\u00a05\u00a0m/s\u00a0e\u00a0provocou\u00a0a\u00a0subida\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0que\u00a0atingiu\u00a0cerca\u00a0de\u00a01,33\u00a0m.\u00a0\n\nAs\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 f\u00edsico?qu\u00edmicas\u00a0 do\u00a0 corpo\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 s\u00e3o\u00a0 controladas\u00a0 pelos\u00a0\n\nfactores\u00a0clim\u00e1ticos\u00a0e\u00a0pelas\u00a0trocas\u00a0estabelecidas\u00a0com\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0mar,\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0dualidade\u00a0\n\nbarra\u00a0aberta/barra\u00a0fechada.\u00a0Todavia,\u00a0a\u00a0complexa\u00a0morfologia\u00a0desta\u00a0laguna\u00a0promove\u00a0um\u00a0padr\u00e3o\u00a0\n\nevolutivo\u00a0 dependente\u00a0 da\u00a0 posi\u00e7\u00e3o\u00a0 dentro\u00a0 do\u00a0 sistema,\u00a0 com\u00a0 comportamento\u00a0 diferenciado\u00a0 em\u00a0\n\nzonas\u00a0com\u00a0maior\u00a0influ\u00eancia\u00a0marinha,\u00a0continental\u00a0ou\u00a0com\u00a0maior\u00a0grau\u00a0de\u00a0confinamento,\u00a0como\u00a0\u00e9\u00a0\n\no\u00a0 caso\u00a0 dos\u00a0 Po\u00e7os.\u00a0 Em\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 barra\u00a0 fechada,\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 permeabilidade\u00a0 da\u00a0 barreira\u00a0 \u00e9\u00a0\n\npraticamente\u00a0 nula,\u00a0 o\u00a0 dinamismo\u00a0 lagunar\u00a0 depende\u00a0 essencialmente\u00a0 da\u00a0 actividade\u00a0 fluvial,\u00a0\n\nassociada\u00a0 ao\u00a0 regime\u00a0 clim\u00e1tico\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 encontra?se\u00a0 praticamente\u00a0 estratificada\u00a0 em\u00a0\n\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0generalidade\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0medidos.\u00a0Antes\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\nem\u00a02009,\u00a0verificou?se\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0nas\u00a0zonas\u00a0mais\u00a0profundas\u00a0(canal\u00a0e\u00a0Po\u00e7os)\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0aos\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Conclus\u00f5es\u00a0 191\u00a0\n\n\u00a0\n\npar\u00e2metros\u00a0 medidos.\u00a0 Em\u00a0 locais\u00a0 com\u00a0 menor\u00a0 profundidade,\u00a0 a\u00a0 turbul\u00eancia\u00a0 provocada\u00a0 pelos\u00a0\n\nventos\u00a0 fortes,\u00a0 promoveu\u00a0 a\u00a0 homogeneiza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 inibiu\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o.\u00a0 A\u00a0 salinidade\u00a0\n\naumentava\u00a0em\u00a0profundidade,\u00a0associando?se\u00a0um\u00a0decr\u00e9scimo\u00a0nos\u00a0valores\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0e\u00a0do\u00a0\n\noxig\u00e9nio\u00a0dissolvido,\u00a0chegando\u00a0a\u00a0existir\u00a0zonas\u00a0an\u00f3xicas,\u00a0localizadas\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo.\u00a0A\u00a0abertura\u00a0\n\nda\u00a0barra\u00a0promoveu\u00a0a\u00a0exporta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0grande\u00a0volume\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0e,\u00a0em\u00a0menos\u00a0de\u00a024\u00a0horas,\u00a0\n\nassistiu?se\u00a0 \u00e0\u00a0 parcial\u00a0 renova\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 no\u00a0 interior\u00a0 do\u00a0 corpo\u00a0 lagunar\u00a0 principal,\u00a0\n\nprincipalmente\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0canal\u00a0principal\u00a0de\u00a0escoamento\u00a0e\u00a0ao\u00a0\n\nfim\u00a0 de\u00a0 48\u00a0 horas\u00a0 verificou?se\u00a0 a\u00a0 completa\u00a0 renova\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 no\u00a0 corpo\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0\n\nprincipal\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 mais\u00a0 a\u00a0 montante.\u00a0 Nos\u00a0 Po\u00e7os\u00a0 menos\u00a0 profundos\u00a0 (Alguidares)\u00a0 e\u00a0 com\u00a0\n\nconex\u00e3o\u00a0mais\u00a0eficiente\u00a0com\u00a0o\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0principal,\u00a0a\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0massa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0fez?se\u00a0de\u00a0\n\nforma\u00a0mais\u00a0acentuada,\u00a0enquanto\u00a0nos\u00a0Po\u00e7os\u00a0mais\u00a0profundos\u00a0(Ortig\u00e3o\u00a0e\u00a0Pinheiro)\u00a0a\u00a0entrada\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0marinha\u00a0deu?se\u00a0muito\u00a0mais\u00a0lentamente\u00a0e\u00a0preferencialmente\u00a0junto\u00a0ao\u00a0fundo.\u00a0Assim,\u00a0ap\u00f3s\u00a0\n\numa\u00a0 abertura\u00a0 eficiente,\u00a0 a\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 nas\u00a0 Zonas\u00a0 I\u00a0 (corpo\u00a0 lagunar\u00a0 principal)\u00a0 e\u00a0 II\u00a0\n\n(perto\u00a0 da\u00a0 desembocadura\u00a0 dos\u00a0 rios)\u00a0 apresentava?se\u00a0 completamente\u00a0 homog\u00e9nea\u00a0 com\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0semelhantes\u00a0\u00e0s\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0oce\u00e2nica,\u00a0com\u00a0valores\u00a0de\u00a0salinidade\u00a0a\u00a0variar\u00a0entre\u00a030\u00a0e\u00a0\n\n35\u00a0\u2030\u00a0na\u00a0Zona\u00a0I\u00a0e\u00a0entre\u00a025\u00a0e\u00a032\u00a0\u2030\u00a0na\u00a0Zona\u00a0II\u00a0e\u00a0valores\u00a0de\u00a0percentagem\u00a0oxig\u00e9nio\u00a0dissolvido\u00a0\n\npr\u00f3ximos\u00a0de\u00a0100\u00a0%.\u00a0Ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0natural,\u00a0a\u00a06\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009,\u00a0e\u00a0at\u00e9\u00a0Novembro,\u00a0as\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0 da\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 mantiveram?se\u00a0 relativamente\u00a0 est\u00e1veis,\u00a0 devido\u00a0\n\nessencialmente\u00a0\u00e0\u00a0escassa\u00a0pluviosidade.\u00a0Contudo,\u00a0ap\u00f3s\u00a0uma\u00a0\u00e9poca\u00a0invernosa\u00a0bastante\u00a0pluviosa\u00a0\n\ncom\u00a0entrada\u00a0significativa\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0doce\u00a0no\u00a0sistema,\u00a0assistiu?se,\u00a0novamente,\u00a0\u00e0\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\ncoluna\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 \u00e0\u00a0 excep\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 salinidade\u00a0 cujos\u00a0 ventos\u00a0 fortes\u00a0 devem\u00a0 ter\u00a0 promovido\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0\n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0 cota\u00a0 do\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 varia\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 do\u00a0 tempo\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 diferenciado\u00a0\n\ndependendo\u00a0se\u00a0a\u00a0laguna\u00a0se\u00a0encontra\u00a0em\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0barra\u00a0aberta\u00a0ou\u00a0de\u00a0barra\u00a0fechada.\u00a0Em\u00a0\n\nsitua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0 barra\u00a0aberta\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0\u00e9\u00a0 controlada\u00a0pela\u00a0amplitude\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0e\u00a0pelo\u00a0crescente\u00a0assoreamento\u00a0da\u00a0barra\u00a0que\u00a0vai\u00a0minimizando\u00a0a\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0dentro\u00a0do\u00a0espa\u00e7o\u00a0lagunar.\u00a0Ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0verificou?se\u00a0um\u00a0desfasamento\u00a0entre\u00a0\n\na\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0e\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0lagunar\u00a0com\u00a0aproximadamente\u00a03\u00a0horas\u00a0para\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0vazante\u00a0e\u00a0\n\ncerca\u00a0de\u00a01\u00a0hora\u00a0e\u00a020\u00a0minutos\u00a0para\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0enchente.\u00a0Dados\u00a0de\u00a0dois\u00a0transdutores\u00a0de\u00a0press\u00e3o\u00a0\n\ncolocados\u00a0 na\u00a0 laguna,\u00a0 um\u00a0 mais\u00a0 perto\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 e\u00a0 outro\u00a0 um\u00a0 pouco\u00a0 mais\u00a0 afastado,\u00a0 revelam\u00a0\n\ndesfasamentos\u00a0na\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0no\u00a0interior\u00a0lagunar\u00a0que\u00a0inicialmente\u00a0eram\u00a0de\u00a010\u00a0a\u00a020\u00a0\n\nminutos\u00a0para\u00a0o\u00a0 in\u00edcio\u00a0da\u00a0vazante\u00a0e\u00a0de\u00a010\u00a0a\u00a040\u00a0minutos\u00a0para\u00a0o\u00a0 in\u00edcio\u00a0da\u00a0enchente,\u00a0passando\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Conclus\u00f5es\u00a0 192\u00a0\n\n\u00a0\n\npara\u00a0 desfasamentos\u00a0 significativamente\u00a0 maiores\u00a0 antes\u00a0 do\u00a0 encerramento\u00a0 natural\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 da\u00a0\n\nbarra,\u00a0chegando\u00a0a\u00a0atingir\u00a0um\u00a0m\u00e1ximo\u00a0de\u00a02\u00a0horas.\u00a0Os\u00a0resultados\u00a0revelaram\u00a0uma\u00a0amplitude\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0lagunar\u00a0sempre\u00a0inferior\u00a0\u00e0\u00a0amplitude\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0e\u00a0um\u00a0patamar\u00a0que\u00a0variou\u00a0entre\u00a0\n\n0,47\u00a0 e\u00a0 0,30\u00a0 m,\u00a0 abaixo\u00a0 do\u00a0 qual\u00a0 a\u00a0 cota\u00a0 do\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 n\u00e3o\u00a0 passa.\u00a0 A\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 dos\u00a0\n\nresultados\u00a0 demonstra,\u00a0 igualmente,\u00a0 um\u00a0 sistema\u00a0 claramente\u00a0 dominado\u00a0 pela\u00a0 enchente,\u00a0 com\u00a0\n\nvalores\u00a0m\u00e1ximos\u00a0de\u00a0D\u00a0de\u00a0?41\u00a0%\u00a0e\u00a0valores\u00a0de\u00a0V\u00a0a\u00a0variar\u00a0entre\u00a07\u00a0e\u00a019\u00a0%\u00a0em\u00a0mar\u00e9s\u00a0mortas\u00a0e\u00a0entre\u00a0\n\n23\u00a0 e\u00a0 27\u00a0 %\u00a0 em\u00a0 mar\u00e9s\u00a0 vivas.\u00a0 A\u00a0 enchente\u00a0 apresenta,\u00a0 portanto,\u00a0 uma\u00a0 maior\u00a0 capacidade\u00a0 de\u00a0\n\ntransporte\u00a0sedimentar\u00a0que\u00a0a\u00a0vazante,\u00a0devido\u00a0\u00e0s\u00a0suas\u00a0elevadas\u00a0velocidades,\u00a0sendo\u00a0respons\u00e1vel\u00a0\n\npela\u00a0introdu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0no\u00a0interior\u00a0da\u00a0laguna,\u00a0dos\u00a0quais\u00a0s\u00f3\u00a0parte\u00a0deles\u00a0voltar\u00e1\u00a0a\u00a0sair\u00a0\n\ndurante\u00a0a\u00a0vazante.\u00a0Em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barra\u00a0fechada,\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0variou\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nmaior\u00a0ou\u00a0menor\u00a0pluviosidade\u00a0registada.\u00a0Nos\u00a0meses\u00a0de\u00a0Ver\u00e3o\u00a0e\u00a0Outono,\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0 manteve?se\u00a0 aproximadamente\u00a0 constante\u00a0 e\u00a0 pr\u00f3ximo\u00a0 de\u00a0 1\u00a0 m\u00a0 (NMM)\u00a0 e\u00a0 nos\u00a0 meses\u00a0 de\u00a0\n\nInverno,\u00a0 associados\u00a0 a\u00a0 elevada\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o,\u00a0 a\u00a0 cota\u00a0 do\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar\u00a0 subiu\u00a0\n\nsubstancialmente,\u00a0atingido\u00a04,69\u00a0m\u00a0(NMM)\u00a0antes\u00a0da\u00a0reabertura\u00a0da\u00a0barra\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0\n\nA\u00a0 extens\u00e3o\u00a0 da\u00a0 barreira\u00a0 que\u00a0 anualmente\u00a0 \u00e9\u00a0 afectada\u00a0 pelas\u00a0 sucessivas\u00a0 aberturas,\u00a0\n\napresenta\u00a0 um\u00a0 perfil\u00a0 de\u00a0 praia\u00a0 bastante\u00a0 simples,\u00a0 devido\u00a0 ao\u00a0 constante\u00a0 rejuvenescimento\u00a0\n\ngeomorfol\u00f3gico.\u00a0A\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0processo\u00a0bastante\u00a0complexo\u00a0que\u00a0\n\nprovoca\u00a0 uma\u00a0 s\u00e9rie\u00a0 de\u00a0 modifica\u00e7\u00f5es\u00a0 no\u00a0 sistema\u00a0 lagunar\u00a0 e\u00a0 no\u00a0 sistema\u00a0 litoral.\u00a0 A\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nmorfol\u00f3gica\u00a0da\u00a0barra\u00a0processa?se\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0importantes\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0nas\u00a0proximidades\u00a0do\u00a0canal\u00a0\n\npelo\u00a0transporte\u00a0significativo\u00a0de\u00a0areias.\u00a0Neste\u00a0ano\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o,\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0que\u00a0sucedeu\u00a0a\u00a0\n\nabertura\u00a0 artificial\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 foi\u00a0 de\u00a0 curta\u00a0 dura\u00e7\u00e3o,\u00a0 mas\u00a0 extremamente\u00a0 din\u00e2mico\u00a0 em\u00a0\n\nreorganiza\u00e7\u00e3o\u00a0morfol\u00f3gica.\u00a0Foi\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0dominado\u00a0pela\u00a0corrente\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0materializou?se\u00a0\n\npela\u00a0 incis\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 canal\u00a0 linear\u00a0 que\u00a0 atingiu\u00a0 uma\u00a0 cota\u00a0 de\u00a0 ?1\u00a0 m\u00a0 (NMM)\u00a0 e,\u00a0 posteriormente,\u00a0\n\nmeandrizou.\u00a0Ocorreu,\u00a0igualmente,\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0delta\u00a0de\u00a0vazante\u00a0e\u00a0um\u00a0delta\u00a0de\u00a0enchente\u00a0\n\nno\u00a0enfiamento\u00a0da\u00a0embocadura,\u00a0sendo\u00a0o\u00a0segundo\u00a0menos\u00a0desenvolvido.\u00a0A\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0posterior\u00a0\n\nfoi\u00a0 dominada\u00a0 pela\u00a0 din\u00e2mica\u00a0 oce\u00e2nica\u00a0 (ondas\u00a0 e\u00a0 mar\u00e9s)\u00a0 e\u00a0 compreendeu\u00a0 dois\u00a0 epis\u00f3dios\u00a0\n\nprincipais.\u00a0 O\u00a0 primeiro,\u00a0 que\u00a0 foi\u00a0 cont\u00ednuo\u00a0 e\u00a0 ocorreu\u00a0 at\u00e9\u00a0 ao\u00a0 fecho\u00a0 natural\u00a0 da\u00a0 barra,\u00a0 incluiu\u00a0 a\u00a0\n\naproxima\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 remodela\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 delta\u00a0 de\u00a0 vazante\u00a0 para\u00a0 formar\u00a0 uma\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 espalho\u00a0\n\nprogradante\u00a0que\u00a0evoluiu\u00a0at\u00e9\u00a0se\u00a0soldar\u00a0\u00e0\u00a0praia,\u00a0encerrando\u00a0novamente\u00a0o\u00a0contacto\u00a0da\u00a0 laguna\u00a0\n\ncom\u00a0 o\u00a0 oceano.\u00a0 O\u00a0 segundo,\u00a0 ocorreu\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 o\u00a0 fecho\u00a0 natural\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 e\u00a0 foi\u00a0 intrinsecamente\u00a0\n\ndescont\u00ednuo\u00a0no\u00a0tempo,\u00a0sendo,\u00a0essencialmente,\u00a0dominado\u00a0por\u00a0acre\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sucessivas\u00a0l\u00e2minas\u00a0\n\nde\u00a0 areia\u00a0 na\u00a0 berma,\u00a0 promovidas\u00a0 pelos\u00a0 galgamentos\u00a0 oce\u00e2nicos\u00a0 durante\u00a0 as\u00a0 \u00e9pocas\u00a0 de\u00a0 maior\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Conclus\u00f5es\u00a0 193\u00a0\n\n\u00a0\n\nagita\u00e7\u00e3o\u00a0mar\u00edtima,\u00a0levando\u00a0ao\u00a0preenchimento\u00a0do\u00a0antigo\u00a0canal\u00a0e\u00a0agrada\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barreira\u00a0para\u00a0o\u00a0\n\nespa\u00e7o\u00a0lagunar.\u00a0Apesar\u00a0das\u00a0diversas\u00a0e\u00a0importantes\u00a0modifica\u00e7\u00f5es\u00a0morfol\u00f3gicas,\u00a0a\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\nevoluiu\u00a0 sem\u00a0 divaga\u00e7\u00e3o\u00a0 longilitoral\u00a0 apreci\u00e1vel,\u00a0 indicando\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0 transporte\u00a0\n\ntransversais\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 predominantes\u00a0 em\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 transporte\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0\n\nassociado\u00a0\u00e0\u00a0deriva\u00a0litoral,\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0secund\u00e1rio\u00a0e\u00a0de\u00a0menor\u00a0intensidade.\u00a0\n\nOs\u00a0 c\u00e1lculos\u00a0 de\u00a0 volumes\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 cartas\u00a0 de\u00a0 diferen\u00e7as\u00a0 efectuados\u00a0 entre\u00a0\n\nlevantamentos\u00a0 topogr\u00e1ficos\u00a0 sucessivos\u00a0 revelaram\u00a0 a\u00a0 predomin\u00e2ncia\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0\n\nacumula\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 aos\u00a0 de\u00a0 eros\u00e3o,\u00a0 pois\u00a0 os\u00a0 volumes\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 injectados\u00a0 pela\u00a0\n\nenchente\u00a0 e\u00a0 depositados\u00a0 nos\u00a0 fundos\u00a0 pr\u00f3ximos\u00a0 da\u00a0 embocadura\u00a0 excederam\u00a0 os\u00a0 volumes\u00a0\n\nremobilizados\u00a0 e\u00a0 ejectados\u00a0 pela\u00a0 vazante\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 oceano.\u00a0 Verificou?se\u00a0 uma\u00a0 acumula\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nsignificativa\u00a0de\u00a0cerca\u00a0de\u00a0127000\u00a0m\n3\n\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0entre\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0realizada\u00a0antes\u00a0\n\nda\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0de\u00a02009\u00a0e\u00a0a\u00a0campanha\u00a0de\u00a0campo\u00a0realizada\u00a0antes\u00a0da\u00a0reabertura\u00a0a\u00a0Mar\u00e7o\u00a0\n\nde\u00a02010.\u00a0\n\nDe\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 propostas\u00a0 por\u00a0 O\u2019Brien\u00a0 e\u00a0 Jarrett,\u00a0 o\u00a0 prisma\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 de\u00a0\n\nSanto\u00a0Andr\u00e9\u00a0\u00e9\u00a0maior\u00a0do\u00a0que\u00a0o\u00a0esperado\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0\u00e1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0observada.\u00a0No\u00a0\n\ncaso\u00a0aqui\u00a0estudado,\u00a0a\u00a0maior\u00a0parte\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0desenvolve?se\u00a0acima\u00a0no\u00a0n\u00edvel\u00a0m\u00e9dio\u00a0do\u00a0\n\nmar,\u00a0facto\u00a0que\u00a0resulta\u00a0das\u00a0pequenas\u00a0dimens\u00f5es\u00a0da\u00a0laguna\u00a0e\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0em\u00a0contraste\u00a0\n\ncom\u00a0 os\u00a0 enormes\u00a0 sistemas\u00a0 estudados\u00a0 por\u00a0 estes\u00a0 autores.\u00a0 Deste\u00a0 modo,\u00a0 ao\u00a0 utilizar?se\u00a0 a\u00a0 \u00e1rea\u00a0\n\nm\u00e9dia\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0vez\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0m\u00ednima\u00a0desenvolvida\u00a0abaixo\u00a0do\u00a0NMM,\u00a0verificou?se\u00a0que\u00a0os\u00a0\n\nvalores\u00a0obtidos\u00a0se\u00a0aproximam\u00a0consideravelmente\u00a0das\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0propostas\u00a0por\u00a0estes\u00a0autores.\u00a0\n\nNa\u00a0realidade,\u00a0para\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0de\u00a0menores\u00a0dimens\u00f5es\u00a0e\u00a0com\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0distintas,\u00a0\u00e9\u00a0\n\nnecess\u00e1rios\u00a0 adaptar\u00a0 alguns\u00a0 factores\u00a0 consoante\u00a0 o\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 barra\u00a0 em\u00a0 estudo;\u00a0 no\u00a0 entanto,\u00a0 os\u00a0\n\nresultados\u00a0obtidos\u00a0por\u00a0estes\u00a0autores\u00a0continuam\u00a0a\u00a0ser\u00a0a\u00a0melhor\u00a0previs\u00e3o\u00a0para\u00a0o\u00a0equil\u00edbrio\u00a0das\u00a0\n\n\u00e1reas\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0barras\u00a0de\u00a0mar\u00e9.\u00a0\n\nA\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 e\u00a0 longevidade\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 s\u00e3o\u00a0 controladas\u00a0 por\u00a0 diversos\u00a0 factores\u00a0\n\ncomo\u00a0a\u00a0agita\u00e7\u00e3o\u00a0mar\u00edtima,\u00a0a\u00a0amplitude\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0e\u00a0a\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar.\u00a0A\u00a0cota\u00a0do\u00a0\n\nplano\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 lagunar,\u00a0 condicionada\u00a0 pela\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o\u00a0 ocorrida\u00a0 no\u00a0 ano\u00a0 lagunar\u00a0 \u00e9,\u00a0 talvez,\u00a0 a\u00a0\n\ncondicionante\u00a0 mais\u00a0 importante\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 correla\u00e7\u00e3o\u00a0 deste\u00a0 factor\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 dias\u00a0 de\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0\n\nactiva,\u00a0entre\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a01998\u00a0e\u00a02011,\u00a0revelaram\u00a0um\u00a0valor\u00a0de\u00a0R\u00a0=\u00a00,71.\u00a0\n\nUma\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0relevante\u00a0deste\u00a0trabalho\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0compila\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0coerente\u00a0\n\nde\u00a0dados\u00a0objectivos\u00a0sobre\u00a0o\u00a0comportamento\u00a0 morfodin\u00e2mico\u00a0desta\u00a0barra\u00a0de\u00a0 mar\u00e9\u00a0ef\u00e9mera,\u00a0\n\ndas\u00a0suas\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0com\u00a0os\u00a0agentes\u00a0for\u00e7adores\u00a0que\u00a0lhes\u00a0governam\u00a0a\u00a0efici\u00eancia\u00a0e\u00a0a\u00a0longevidade\u00a0e\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Conclus\u00f5es\u00a0 194\u00a0\n\n\u00a0\n\ndos\u00a0impactos\u00a0em\u00a0termos\u00a0de\u00a0qualidade\u00a0ambiental,\u00a0elementos\u00a0de\u00a0utilidade\u00a0inquestion\u00e1vel\u00a0para\u00a0\n\nos\u00a0 organismos\u00a0 que\u00a0 tutelam\u00a0 estes\u00a0 espa\u00e7os\u00a0 e\u00a0 aos\u00a0 quais\u00a0 compete\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 gest\u00e3o\u00a0 e\u00a0 uso\u00a0 num\u00a0\n\ncontexto\u00a0 de\u00a0 sustentabilidade.\u00a0 Os\u00a0 resultados\u00a0 aqui\u00a0 apresentados\u00a0 s\u00e3o\u00a0 extrapol\u00e1veis\u00a0 e\u00a0\n\ndirectamente\u00a0utiliz\u00e1veis\u00a0em\u00a0numerosos\u00a0outros\u00a0sistemas\u00a0lagunares\u00a0portugueses.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Refer\u00eancias\u00a0bibliogr\u00e1ficas\u00a0 195\u00a0\n\n\u00a0\n\nRefer\u00eancias\u00a0bibliogr\u00e1ficas\u00a0\n\u00a0\n\nAbecassis,\u00a0F.\u00a0(1987)\u00a0\u2013\u00a0O\u00a0regime\u00a0aluvionar\u00a0da\u00a0costa\u00a0portuguesa\u00a0entre\u00a0Peniche\u00a0e\u00a0a\u00a0foz\u00a0do\u00a0Mira.\u00a0\n\nIngenium?Rev.\u00a0Ordem\u00a0Engenheiros,\u00a0pp.\u00a04?18;\u00a0\n\nAbecassis,\u00a0F.\u00a0(1994)\u00a0\u2013\u00a0Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0geral\u00a0geomorfol\u00f3gica\u00a0e\u00a0aluvionar\u00a0da\u00a0Costa\u00a0Continental\u00a0\n\nPortuguesa.\u00a0pp.\u00a09?24;\u00a0\n\nAbreu,\u00a0M.;\u00a0Alves,\u00a0M.;\u00a0Ribeiro,\u00a0C.;\u00a0Ribeiro,\u00a0F.\u00a0&amp;\u00a0Silva,\u00a0T.\u00a0(2009)\u00a0\u2013\u00a0Monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\nda\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0Relat\u00f3rio\u00a0da\u00a0disciplina\u00a0de\u00a0Projecto,\u00a0Faculdade\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0da\u00a0\n\nUniversidade\u00a0de\u00a0Lisboa.\u00a0Lisboa,\u00a070\u00a0p.;\u00a0\n\nAndrade,\u00a0C.\u00a0F.\u00a0(1990)\u00a0\u2013\u00a0O\u00a0ambiente\u00a0de\u00a0barreira\u00a0da\u00a0Ria\u00a0Formosa,\u00a0Algarve\u00a0?\u00a0Portugal.\u00a0Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\napresentada\u00a0 \u00e0\u00a0 Universidade\u00a0 de\u00a0 Lisboa\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 Doutor\u00a0 em\u00a0\n\nGeologia,\u00a0na\u00a0especialidade\u00a0de\u00a0Geologia\u00a0do\u00a0Ambiente.\u00a0Lisboa,\u00a0645\u00a0p.;\u00a0\n\nAndrade,\u00a0C.\u00a0(1998)\u00a0\u2013\u00a0Din\u00e2mica,\u00a0eros\u00e3o\u00a0e\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0zonas\u00a0de\u00a0praia.\u00a0Expo\u201998.\u00a0Lisboa,\u00a088\u00a0\n\np.;\u00a0\n\nBarnes,\u00a0R.\u00a0S.\u00a0K.\u00a0(1980)\u00a0\u2013\u00a0Coastal\u00a0lagoons.\u00a0Cambridge\u00a0University\u00a0Press,\u00a0106\u00a0p.;\u00a0\n\nBeja,\u00a0P.\u00a0(coord.);\u00a0Gordinho,\u00a0L.;\u00a0Porto,\u00a0M.;\u00a0Machado,\u00a0J.;\u00a0Santana,\u00a0J.;\u00a0Sim\u00f5es,\u00a0H.;\u00a0Carvalho,\u00a0C.;\u00a0\n\nBorralho,\u00a0R.\u00a0&amp;\u00a0Silva,\u00a0L.\u00a0(2005)\u00a0\u2013\u00a0Plano\u00a0de\u00a0Ordenamento\u00a0da\u00a0Reserva\u00a0Natural\u00a0das\u00a0Lagoas\u00a0\n\nde\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 Sancha.\u00a0 1\u00aa\u00a0 Fase\u00a0 \u2013\u00a0 Caracteriza\u00e7\u00e3o,\u00a0 Parte\u00a0 1:\u00a0 Estudos\u00a0 de\u00a0 Base\u00a0 \u2013\u00a0\n\nDescri\u00e7\u00e3o.\u00a0ERENA,\u00a0Ordenamento\u00a0e\u00a0Gest\u00e3o\u00a0de\u00a0Recursos\u00a0Naturais,\u00a0Lda,\u00a0129\u00a0p.;\u00a0\n\nBernardo,\u00a0 J.\u00a0 M.\u00a0 A.\u00a0 O.\u00a0 (1990)\u00a0 \u2013\u00a0 Din\u00e2mica\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 Lagoa\u00a0 Costeira\u00a0 Eutr\u00f3fica\u00a0 (Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0\n\nAndr\u00e9);\u00a0Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0apresentada\u00a0\u00e0\u00a0Faculdade\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0de\u00a0Lisboa\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\ngrau\u00a0de\u00a0Doutor.\u00a0Lisboa,\u00a0322\u00a0p.;\u00a0\n\nBird,\u00a0E.\u00a0C.\u00a0F.\u00a0(1994)\u00a0\u2013\u00a0Coastal\u00a0lagoon\u00a0processes.\u00a0Cap\u00edtulo\u00a02,\u00a0Physical\u00a0setting\u00a0and\u00a0geomorphology\u00a0\n\nof\u00a0coastal\u00a0lagoons.\u00a0In:\u00a0Bj\u00f6rn\u00a0Kjerfve\u00a0Ed.,\u00a0University\u00a0of\u00a0South\u00a0Carolina,\u00a0577\u00a0p.;\u00a0\n\nBird,\u00a0 E.\u00a0 (2008)\u00a0 \u2013\u00a0 Coastal\u00a0 Geomorphology,\u00a0 An\u00a0 Introduction.\u00a0 Second\u00a0 Edition.\u00a0 University\u00a0 of\u00a0\n\nMelboune,\u00a0Australia,\u00a0411\u00a0p.;\u00a0\n\nBokuniewicz,\u00a0 H.\u00a0 J.;\u00a0 Kraus,\u00a0 N.\u00a0 C.;\u00a0 Munger,\u00a0 S.;\u00a0 Slattery,\u00a0 M.\u00a0 &amp;\u00a0 Coffey,\u00a0 R.\u00a0 (2011)\u00a0 \u2013\u00a0 Monitoring\u00a0\n\nIncipient\u00a0Breaching\u00a0at\u00a0an\u00a0Artificial\u00a0Inlet:\u00a0Georgica\u00a0Pond,\u00a0New\u00a0York.In:\u00a0Roberts,\u00a0T.\u00a0M.;\u00a0\n\nRosati,\u00a0 J.\u00a0 D.\u00a0 &amp;\u00a0 Wand,\u00a0 P.\u00a0 (eds.),\u00a0 Proceedings,\u00a0 Symposium\u00a0 to\u00a0 Honoe\u00a0 Dr.\u00a0 Nicholas\u00a0 C.\u00a0\n\nKraus,\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Coastal\u00a0Research,\u00a0Special\u00a0Issue\u00a0No.\u00a059.\u00a0Florida,\u00a0pp.\u00a0111?117;\u00a0\n\nBruun,\u00a0P.\u00a0(1978)\u00a0\u2013\u00a0Stability\u00a0of\u00a0tidal\u00a0inlets.\u00a0Theory\u00a0and\u00a0Engineering.\u00a0Elsevier.\u00a0510\u00a0p.;\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Refer\u00eancias\u00a0bibliogr\u00e1ficas\u00a0 196\u00a0\n\n\u00a0\n\nCancela\u00a0da\u00a0Fonseca,\u00a0L.\u00a0M.\u00a0Q.\u00a0(1989)\u00a0\u2013\u00a0Estudo\u00a0da\u00a0 influ\u00eancia\u00a0da\u00a0\u201cabertura\u00a0ao\u00a0mar\u201d\u00a0sobre\u00a0um\u00a0\n\nsistema\u00a0 lagunar\u00a0 costeiro:\u00a0 a\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9.\u00a0 Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 apresentada\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nUniversidade\u00a0de\u00a0Lisboa\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0grau\u00a0de\u00a0Doutor\u00a0em\u00a0Biologia.\u00a0Lisboa,\u00a0355\u00a0p.;\u00a0\n\nCarta\u00a0 hidrogr\u00e1fica\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 St\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 ao\u00a0 Cabo\u00a0 Sard\u00e3o,\u00a0 \u00e0\u00a0 escala\u00a0 1/75\u00a0 000.2\u00aaEdi\u00e7\u00e3o?Maio\u00a0\n\n1995,\u00a0Instituto\u00a0Hidrogr\u00e1fico;\u00a0\n\nCruces,\u00a0 A.\u00a0 (2001)\u00a0 \u2013\u00a0 Estudo\u00a0 micro\u00a0 e\u00a0 meso?escala\u00a0 temporal\u00a0 dos\u00a0 sistemas\u00a0 lagunares\u00a0 do\u00a0 SW\u00a0\n\nalentejano\u00a0(Portugal)\u00a0\u2013\u00a0 lagoas\u00a0de\u00a0Melides\u00a0e\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0apresentada\u00a0\u00e0\u00a0\n\nUniversidade\u00a0de\u00a0Lisboa\u00a0para\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0grau\u00a0de\u00a0Mestre\u00a0em\u00a0Geologia\u00a0Econ\u00f3mica\u00a0e\u00a0do\u00a0\n\nAmbiente.\u00a0Lisboa,\u00a0228\u00a0p.;\u00a0\n\nCruces,\u00a0 A.;\u00a0 Freitas,\u00a0 M.\u00a0 C.\u00a0 &amp;\u00a0 Andrade,\u00a0 C.\u00a0 (2000)\u00a0 \u2013\u00a0 Morphodynamics\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 artificial\u00a0 inlets\u00a0 of\u00a0\n\nMelides\u00a0 and\u00a0 Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 lagoons.\u00a0 3\u00ba\u00a0 Simp\u00f3sio\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 Margem\u00a0 Continental\u00a0 Ib\u00e9rica\u00a0\n\nAtl\u00e2ntica,\u00a0Universidade\u00a0do\u00a0Algarve.\u00a0Faro,\u00a0pp.\u00a041?42;\u00a0\n\nCruces,\u00a0A.;\u00a0Freitas,\u00a0M.\u00a0C.\u00a0&amp;\u00a0Andrade,\u00a0C.\u00a0(2009)\u00a0\u2013\u00a0Morphodynamics\u00a0of\u00a0the\u00a0artificial\u00a0inlet\u00a0of\u00a0Santo\u00a0\n\nAndr\u00e9\u00a0 coastal\u00a0 lagoon\u00a0 (SW\u00a0 Portugal)\u00a0 \u2013\u00a0 Twelve\u00a0 years\u00a0 of\u00a0 monitoring.\u00a0 ).,\u00a0 6\u00ba\u00a0 Simposium\u00a0\n\nsobre\u00a0a\u00a0Margem\u00a0Ib\u00e9rica\u00a0Atl\u00e2ntica.\u00a0Oviedo,\u00a0pp.\u00a0233?236;\u00a0\n\nDavies,\u00a0J.\u00a0(1964)\u00a0\u2013\u00a0A\u00a0morphogenetic\u00a0approach\u00a0to\u00a0world\u00a0shorelines.\u00a0Zeit.\u00a0Geom.,\u00a0n\u00ba8,\u00a0pp.\u00a027?42;\u00a0\n\nDavis\u00a0Jr.,\u00a0R.\u00a0A.\u00a0&amp;\u00a0FitzGerald,\u00a0D.\u00a0M.\u00a0(2004)\u00a0\u2013\u00a0Beaches\u00a0and\u00a0Coasts.\u00a0Blackwell\u00a0Science\u00a0Lda.,\u00a0United\u00a0\n\nKingdom,\u00a0419\u00a0p.;\u00a0\n\nFitzGerald,\u00a0 D.\u00a0 M.\u00a0 (1988)\u00a0 \u2013\u00a0 Shoreline\u00a0 erosional?depositional\u00a0 processes\u00a0 associated\u00a0 with\u00a0 tidal\u00a0\n\ninlets.\u00a0 In:\u00a0 Hydrodynamics\u00a0 and\u00a0 Sediment\u00a0 Dynamics\u00a0 of\u00a0 Tidal\u00a0 Inlets.\u00a0 Lecture\u00a0 Notes\u00a0 on\u00a0\n\nCoastal\u00a0and\u00a0Estuarine\u00a0Studies\u00a029,\u00a0pp.\u00a0186?225;\u00a0\n\nFreitas,\u00a0 M.\u00a0 C.\u00a0 P.\u00a0 (1989)\u00a0 \u2013\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 \u00d3bidos\u00a0 \u2013\u00a0 morfossedimentogenese\u00a0 aplicada.\u00a0 Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\napresentada\u00a0\u00e0\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0Lisboa\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0grau\u00a0de\u00a0Mestre\u00a0em\u00a0Geologia\u00a0\n\nEcon\u00f3mica\u00a0e\u00a0Aplicada.\u00a0Lisboa,\u00a0239\u00a0p.;\u00a0\n\nFreitas,\u00a0 M.\u00a0 C.\u00a0 P.\u00a0 (1995)\u00a0 \u2013\u00a0 A\u00a0 Laguna\u00a0 de\u00a0 Albufeira\u00a0 (Pen\u00ednsula\u00a0 de\u00a0 Set\u00fabal),\u00a0 sedimentologia,\u00a0\n\nmorfologia\u00a0e\u00a0morfodin\u00e2mica.\u00a0Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0apresentada\u00a0\u00e0\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0Lisboa\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\nobten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0grau\u00a0de\u00a0Doutor\u00a0em\u00a0Geologia,\u00a0na\u00a0especialidade\u00a0de\u00a0Geologia\u00a0do\u00a0Ambiente.\u00a0\n\nLisboa,\u00a0337\u00a0p.;\u00a0\n\nFreitas,\u00a0M.\u00a0C.;\u00a0Andrade,\u00a0C.\u00a0&amp;\u00a0Cruces,\u00a0A.\u00a0(1999)\u00a0\u2013\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0\u2013\u00a0Din\u00e2mica\u00a0do\u00a0sistema\u00a0\n\nlagunar\u00a0 actual.\u00a0 Comportamento\u00a0 da\u00a0 barra,\u00a0 din\u00e2mica\u00a0 hidrol\u00f3gica\u00a0 e\u00a0 sedimentar\u00a0 da\u00a0\n\nlaguna.\u00a0 Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 Holoc\u00e9nica\u00a0 do\u00a0 sistema\u00a0 lagunar.\u00a0 Livro\u00a0 guia\u00a0 da\u00a0 visita\u00a0 de\u00a0 estudo\u00a0 ao\u00a0\n\nlitoral\u00a0 entre\u00a0 S.\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 e\u00a0 V.\u00a0 Nova\u00a0 de\u00a0 Mil\u00a0 Fontes\u00a0 do\u00a0 Semin\u00e1rio\u00a0 \u201cA\u00a0 zona\u00a0 costeira\u00a0 do\u00a0\n\nAlentejo\u201d,\u00a0EUROCOAST,\u00a07\u00a0p.;\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Refer\u00eancias\u00a0bibliogr\u00e1ficas\u00a0 197\u00a0\n\n\u00a0\n\nFreitas,\u00a0M.C.;\u00a0Cruces,\u00a0A.\u00a0&amp;\u00a0Andrade,\u00a0C.\u00a0(2000)\u00a0\u2013\u00a0As\u00a0lagunas\u00a0de\u00a0Melides\u00a0e\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9:\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ne\u00a0comportamento\u00a0morfodin\u00e2mico.\u00a0Associa\u00e7\u00e3o\u00a0Eurocoast\u00a0?\u00a0Portugal\u00a0\u201c\u00a0A\u00a0zona\u00a0costeira\u00a0\n\ndo\u00a0Alentejo\u201d,\u00a0pp.\u00a027?44;\u00a0\n\nFreitas,\u00a0M.\u00a0C.\u00a0P.;\u00a0Andrade,\u00a0C.\u00a0A.\u00a0F.\u00a0&amp;\u00a0Cruces,\u00a0A.\u00a0G.\u00a0(2002)\u00a0\u2013\u00a0Estudo\u00a0Integrado\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0lagunar\u00a0\n\nde\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0?\u00a0Monte\u00a0Velho.\u00a0Relat\u00f3rio\u00a0T\u00e9cnico.\u00a0Vol.\u00a0I\u00a0\u2013\u00a0Mem\u00f3ria\u00a0Descritiva\u00a0e\u00a0vol.\u00a0II\u00a0\u2013\u00a0\n\nAnexos.\u00a0CEGUL/DRA\u00a0\u2013\u00a0Alentejo.\u00a0Lisboa,\u00a052\u00a0p.;\u00a0\n\nFreitas,\u00a0M.\u00a0C.;\u00a0Andrade,\u00a0C.\u00a0&amp;\u00a0Cruces,\u00a0A.\u00a0(2011)\u00a0\u2013\u00a0Parecer\u00a0?\u00a0Abertura\u00a0Artificial\u00a0da\u00a0Barra\u00a0de\u00a0Mar\u00e9\u00a0\n\nda\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0Faculdade\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0da\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0Lisboa,\u00a0Centro\u00a0de\u00a0\n\nGeologia\u00a0do\u00a0Departamento\u00a0de\u00a0Geologia.\u00a0Laborat\u00f3rio\u00a0de\u00a0Processos\u00a0Costeiros.\u00a0Parecer\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0publicado.\u00a0Lisboa,\u00a07\u00a0p.;\u00a0\n\nFreitas,\u00a0M.C.;\u00a0Cruces,\u00a0A.\u00a0&amp;\u00a0Andrade,\u00a0C.\u00a0(2006)\u00a0\u2013\u00a0Dynamics\u00a0of\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0Coastal\u00a0Lagoon.\u00a0In\u00a0\n\nPortugal:\u00a0Coastal\u00a0Dynamics\u00a0\u2013\u00a0Din\u00e2mica\u00a0Litorais.\u00a0Publica\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0Associa\u00e7\u00e3o\u00a0Portuguesa\u00a0\n\nde\u00a0Geomorf\u00f3logos,\u00a0Vol.\u00a0IV.\u00a0Lisboa,\u00a0pp.\u00a073?80;\u00a0\n\nFreitas,\u00a0M.\u00a0C.\u00a0&amp;\u00a0T.\u00a0Ferreira\u00a0(2004)\u00a0\u2013\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Albufeira.\u00a0Geologia.\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Conserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nNatureza/\u00a0Centro\u00a0de\u00a0Zonas\u00a0H\u00famidas,\u00a0pp.\u00a011?52;\u00a0\n\nGama,\u00a0C.\u00a0(1996)\u00a0\u2013\u00a0Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0fen\u00f3meno\u00a0da\u00a0sobreeleva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0de\u00a0origem\u00a0\n\nmeteorol\u00f3gica\u00a0em\u00a0Portugal\u00a0Continental.\u00a0Efeito\u00a0amplificador\u00a0deste\u00a0fen\u00f3meno\u00a0sobre\u00a0as\u00a0\n\nvaria\u00e7\u00f5es\u00a0volum\u00e9tricas\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0nas\u00a0praias\u00a0da\u00a0Comporta,\u00a0S.\u00a0Torpes,\u00a0Odeceixe\u00a0e\u00a0\n\nArrifana.\u00a0Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0apresentada\u00a0\u00e0\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0Lisboa\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0grau\u00a0\n\nde\u00a0Mestre\u00a0em\u00a0Geologia\u00a0Din\u00e2mica\u00a0Externa.\u00a0Lisboa,\u00a0138\u00a0p.;\u00a0\n\nGama,\u00a0C.\u00a0(2004)\u00a0\u2013\u00a0Din\u00e2mica\u00a0de\u00a0Sistemas\u00a0Sedimentares\u00a0do\u00a0Litoral\u00a0Ocidental\u00a0Portugu\u00eas\u00a0a\u00a0Sul\u00a0do\u00a0\n\nCabo\u00a0Espichel.\u00a0Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0apresentada\u00a0\u00e0\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0\u00c9vora\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\ngrau\u00a0de\u00a0Doutor\u00a0em\u00a0Geologia.\u00a0\u00c9vora,\u00a0360\u00a0p.;\u00a0\n\nGomes,\u00a0 N.\u00a0 M.\u00a0 N.\u00a0 (1992)\u00a0 \u2013\u00a0 Din\u00e2mica\u00a0 dunar\u00a0 no\u00a0 arco\u00a0 Tr\u00f3ia?Sines\u00a0 (Portugal).\u00a0 Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\napresentada\u00a0\u00e0\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0Lisboa\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0grau\u00a0de\u00a0Mestre\u00a0em\u00a0Geologia\u00a0\n\nEcon\u00f3mica\u00a0e\u00a0Aplicada.\u00a0Lisboa,\u00a0121\u00a0p.;\u00a0\n\nHayes,\u00a0 M.\u00a0 O.\u00a0 (1979)\u00a0 \u2013\u00a0 Barrier\u00a0 island\u00a0 morphology\u00a0 as\u00a0 a\u00a0 function\u00a0 of\u00a0 tidal\u00a0 and\u00a0 wave\u00a0 regime\u00a0 in\u00a0\n\nBarrier\u00a0 islands\u00a0 from\u00a0 the\u00a0 Gulf\u00a0 of\u00a0 St.\u00a0 Lawrence\u00a0 to\u00a0 the\u00a0 Gulf\u00a0 of\u00a0 Mexico.\u00a0 Stephen\u00a0 P.\u00a0\n\nLeatherman\u00a0(eds),\u00a0Academic\u00a0Press,\u00a0pp.\u00a01?\u00a029;\u00a0\n\nHughes,\u00a0 S.\u00a0 A.\u00a0 (2002)\u00a0 \u2013\u00a0 Equilibrium\u00a0 Cross\u00a0 Sectional\u00a0 Area\u00a0 at\u00a0 Tidal\u00a0 Inlets.\u00a0 Journal\u00a0 of\u00a0 Coastal\u00a0\n\nResearch,\u00a018\u00a0(1),\u00a0West\u00a0Palm\u00a0Beach.\u00a0Florida,\u00a0pp.\u00a0160?174;\u00a0\n\nICNB\u00a0 (2005)\u00a0 \u2013\u00a0 \u00c1reas\u00a0 protegidas.\u00a0 Instituto\u00a0 da\u00a0 Conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Natureza\u00a0 e\u00a0 Biodiversidade.\u00a0\n\nAcess\u00edvel\u00a0online\u00a0em:\u00a0http://portal.icnb.pt,\u00a0consultado\u00a0em\u00a027.09.2010;\u00a0\n\nInstituto\u00a0Hidrogr\u00e1fico\u00a0(2006)\u00a0\u2013\u00a0Roteiro\u00a0da\u00a0Costa\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0Continental:\u00a0do\u00a0Cabo\u00a0Carvoeiro\u00a0ao\u00a0\n\nCabo\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Vicente.\u00a0Lisboa,\u00a070\u00a0p.;\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Refer\u00eancias\u00a0bibliogr\u00e1ficas\u00a0 198\u00a0\n\n\u00a0\n\nInverno,\u00a0C.;\u00a0Manuppella\u00a0G.;\u00a0Zbyszewski,\u00a0G.;\u00a0Pais,\u00a0J.\u00a0&amp;\u00a0Ribeiro,\u00a0M.L.\u00a0(1993)\u00a0\u2013\u00a0Not\u00edcia\u00a0Explicativa\u00a0\n\nda\u00a0Carta\u00a0Geol\u00f3gica\u00a01:50000\u00a042?C?\u00a0Santiago\u00a0do\u00a0Cac\u00e9m.\u00a0Servi\u00e7os\u00a0Geol\u00f3gicos\u00a0de\u00a0Portugal,\u00a0\n\nLisboa;\u00a0\n\nJacob,\u00a0 J.;\u00a0 Gama,\u00a0 C.;\u00a0 Salgado,\u00a0 R.;\u00a0 Liu,\u00a0 J.\u00a0 &amp;\u00a0 Silva,\u00a0 A.\u00a0 (2009)\u00a0 \u2013\u00a0 Shadowing\u00a0 effects\u00a0 on\u00a0 Beach\u00a0\n\nMorphodynamics\u00a0 during\u00a0 Storm\u00a0 Events\u00a0 on\u00a0 Tr\u00f3ia?Sines\u00a0 Embayed\u00a0 Coast,\u00a0 Southwest\u00a0\n\nPortugal.\u00a0 Journal\u00a0 of\u00a0 Coastal\u00a0 Research,\u00a0 SI\u00a0 56\u00a0 (Proceedings\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 10\nth\n\u00a0 International\u00a0\n\nCoastal\u00a0Symposium).\u00a0Lisbon,\u00a0Portugal,\u00a0pp.\u00a073?77;\u00a0\n\nJarrett,\u00a0J.T.\u00a0(1976)\u00a0\u2013\u00a0Tidal\u00a0prism\u00a0\u2013\u00a0inlet\u00a0area\u00a0relationships.\u00a0U.S.\u00a0Army\u00a0Coast.\u00a0Eng.\u00a0Res.\u00a0Center,\u00a0\n\nFort\u00a0Belvoir,\u00a0Virginia.\u00a032\u00a0p.;\u00a0\n\nJohnson,\u00a0 J.\u00a0 W.\u00a0 (1972)\u00a0 \u2013\u00a0 Tidal\u00a0 Inlets\u00a0 on\u00a0 the\u00a0 California,\u00a0 Oregon,\u00a0 and\u00a0 Washington\u00a0 Coasts.\u00a0\n\nTechnical\u00a0Report\u00a0HEL\u00a024?12,\u00a0Hydraulic\u00a0Engineering\u00a0Laboratory,\u00a0University\u00a0of\u00a0California\u00a0\n\nat\u00a0Berkeley.\u00a0California;\u00a0\n\nKrau,\u00a0N.\u00a0C.\u00a0(1998)\u00a0\u2013\u00a0Inlet\u00a0Cross?Section\u00a0Area\u00a0Calculated\u00a0by\u00a0Process?Based\u00a0Model.\u00a0Proceedings\u00a0\n\nof\u00a0 the\u00a0 26th\u00a0 International\u00a0 Coastal\u00a0 Engineering\u00a0 Conference.\u00a0 American\u00a0 Society\u00a0 of\u00a0 Civil\u00a0\n\nEngineers,\u00a0Vol.\u00a03.\u00a0New\u00a0York,\u00a0pp.\u00a03265?3278;\u00a0\n\nLeConte,\u00a0L.\u00a0J.\u00a0(1905)\u00a0\u2013\u00a0Discussion\u00a0of\u00a0Notes\u00a0on\u00a0the\u00a0Improvement\u00a0of\u00a0River\u00a0and\u00a0Harbor\u00a0Outlets\u00a0in\u00a0\n\nthe\u00a0United\u00a0States.\u00a0Papar\u00a0No.\u00a01009\u00a0by\u00a0D.\u00a0A.\u00a0Watts,\u00a0Transactions,\u00a0American\u00a0Society\u00a0of\u00a0\n\nCivil\u00a0Engineers,\u00a0LV,\u00a0pp.\u00a0306?308;\u00a0\n\nMackenzie,\u00a0F.\u00a0T.;\u00a0Vink,\u00a0S.;\u00a0Wollast,\u00a0R.\u00a0&amp;\u00a0Chou,\u00a0L.\u00a0(1995)\u00a0\u2013\u00a0Comparative\u00a0geochesmistry\u00a0of\u00a0marine\u00a0\n\nsaline\u00a0 lakes,\u00a0 cap\u00edtulo\u00a0 9\u00a0 In:\u00a0 Physics\u00a0 and\u00a0 chimistry\u00a0 of\u00a0 lakes,\u00a0 Second\u00a0 edition.\u00a0 Springer?\n\nVerlag,\u00a0334\u00a0p.;\u00a0\n\nMariano,\u00a0A.\u00a0C.;\u00a0\u00c1lvares,\u00a0M.\u00a0T.\u00a0&amp;\u00a0Pimenta,\u00a0M.\u00a0T\u00a0(2004)\u00a0\u2013\u00a0Monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0batim\u00e9trica\u00a0de\u00a0lagoas\u00a0\n\ncosteiras\u00a0\u2013\u00a0Albufeira\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0INAG/DSRH.\u00a0Lisboa,\u00a043\u00a0p.;\u00a0\n\nMatos,\u00a0 J.\u00a0 M.\u00a0 X.\u00a0 (1991)\u00a0 \u2013\u00a0 Contribui\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 estudo\u00a0 sedimentol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0 morfol\u00f3gico\u00a0 do\u00a0\n\nambiente\u00a0lagunar\u00a0de\u00a0Sto.\u00a0Andr\u00e9\u00a0(Portugal).\u00a0Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0apresentada\u00a0\u00e0\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0\n\nLisboa\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0grau\u00a0de\u00a0mestre\u00a0em\u00a0Geologia\u00a0Econ\u00f3mica\u00a0e\u00a0Aplicada.\u00a0Lisboa,\u00a0\n\n161\u00a0p.;\u00a0\n\nMiranda,\u00a0P.\u00a0M.\u00a0A.\u00a0(2001)\u00a0\u2013\u00a0Meteorologia\u00a0e\u00a0Ambiente.\u00a0Fundamentos\u00a0de\u00a0Meteorologia,\u00a0Clima\u00a0e\u00a0\n\nAmbiente\u00a0Atmosf\u00e9rico.\u00a0Universidade\u00a0Aberta.\u00a0Lisboa,\u00a0321\u00a0P.;\u00a0\n\nMoreira,\u00a0M.\u00a0E.\u00a0S.\u00a0A.\u00a0(1985)\u00a0\u2013\u00a0A\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0litoral\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0da\u00a0rede\u00a0hidrogr\u00e1fica.\u00a0O\u00a0\n\nexemplo\u00a0da\u00a0ribeira\u00a0da\u00a0Comporta.\u00a0Comunica\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a01\u00aa\u00a0Reuni\u00e3o\u00a0do\u00a0Quatern\u00e1rio\u00a0Ib\u00e9rico,\u00a0\n\nVol.\u00a0I.\u00a0Lisboa,\u00a0pp.\u00a0297?309;\u00a0\n\nNayak,\u00a0I.\u00a0V.\u00a0(1971)\u00a0\u2013\u00a0Tidal\u00a0Prism?Area\u00a0Relationship\u00a0in\u00a0a\u00a0Model\u00a0Inlet.\u00a0Techinal\u00a0Report\u00a0HEL\u00a024?1,\u00a0\n\nHydraulic\u00a0Engineering\u00a0Laboratory,\u00a0University\u00a0of\u00a0California\u00a0at\u00a0Berkeley.\u00a0California;\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Refer\u00eancias\u00a0bibliogr\u00e1ficas\u00a0 199\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u2019Brien,\u00a0M.\u00a0P.\u00a0(1931)\u00a0\u2013\u00a0Estuary\u00a0Tidal\u00a0Prisms\u00a0Related\u00a0to\u00a0Entrance\u00a0Areas.\u00a0Civil\u00a0Engineers,\u00a01(8),\u00a0pp.\u00a0\n\n738?739;\u00a0\n\nO\u2019Brien,\u00a0 M.\u00a0 P.\u00a0 (1969)\u00a0 \u2013\u00a0 Equilibrium\u00a0 Flow\u00a0 Areas\u00a0 of\u00a0 Inlets\u00a0 on\u00a0 Sandy\u00a0 Coasts.\u00a0 Journal\u00a0 of\u00a0 the\u00a0\n\nWaterways\u00a0and\u00a0Harbors\u00a0Division.\u00a0American\u00a0Society\u00a0of\u00a0Civil\u00a0Engineers,\u00a095\u00a0(WW1),\u00a0pp.\u00a0\n\n43?52;\u00a0\n\nOliveira,\u00a0 J.\u00a0 T.\u00a0 (Coord.),\u00a0 Andrade,\u00a0 A.\u00a0 S.,\u00a0 Antunes,\u00a0 M.\u00a0 T.,\u00a0 Ara\u00fajo,\u00a0 A.,\u00a0 Castro,\u00a0 P.,\u00a0 Carvalho,\u00a0 D.,\u00a0\n\nCarvalhosa,\u00a0A.,\u00a0Dias,\u00a0R.,\u00a0Feio,\u00a0m:,\u00a0Fonseca,\u00a0O.,\u00a0Martins,\u00a0L.T.,\u00a0Manuppella,\u00a0G.,\u00a0Marques,\u00a0\n\nB.,\u00a0Munh\u00e1,\u00a0J.,\u00a0Oliveira,\u00a0V.,\u00a0Pais,\u00a0J.,\u00a0Pi\u00e7arra,\u00a0J.\u00a0M.,\u00a0Ramalho,\u00a0M.,\u00a0Rocha,\u00a0R.,\u00a0Santos,\u00a0J.\u00a0F.,\u00a0\n\nSilva,\u00a0J.\u00a0B.,\u00a0Brum\u00a0da\u00a0Silveira,\u00a0A.\u00a0&amp;\u00a0Zbyszewski,\u00a0G.\u00a0(1984)\u00a0\u2013\u00a0Carta\u00a0Geol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Portugal,\u00a0\n\nescala\u00a01:200.000,\u00a0Folha\u00a08,\u00a0Serv.\u00a0Geol.\u00a0Port.,\u00a0Lisboa.,\u00a091\u00a0p.;\u00a0\n\nPacheco,\u00a0A.\u00a0&amp;\u00a0Almeida,\u00a0L.\u00a0P.\u00a0(2009)\u00a0\u2013\u00a0Relat\u00f3rio\u00a0Hidrogr\u00e1fico.\u00a0Centro\u00a0de\u00a0Investiga\u00e7\u00e3o\u00a0Marinha\u00a0e\u00a0\n\nAmbiental,\u00a0Universidade\u00a0do\u00a0Algarve,\u00a0CIACOMAR.\u00a0Olh\u00e3o,\u00a010\u00a0p.;\u00a0\n\nPalain,\u00a0C.\u00a0(1976)\u00a0\u2013\u00a0Une\u00a0s\u00e9rie\u00a0d\u00e9trique\u00a0terrig\u00e8ne\u00a0 le\u00a0 \u2018Gres\u00a0de\u00a0Silves\u2019:\u00a0Trias\u00a0et\u00a0Lias\u00a0 inf\u00e9rieur\u00a0du\u00a0\n\nPortugal.\u00a0Servi\u00e7os\u00a0Geol\u00f3gicos\u00a0de\u00a0Portugal,\u00a0Memoria\u00a0(Nova\u00a0S\u00e9rie)\u00a025,\u00a0pp.\u00a01?363;\u00a0\n\nPires,\u00a0R.;\u00a0Freitas,\u00a0M.\u00a0C.;\u00a0Andrade,\u00a0C.;\u00a0Ramos,\u00a0R.;\u00a0Ferreira,\u00a0\u00d3.;\u00a0Pacheco,\u00a0A.;\u00a0Nahon,\u00a0A.;\u00a0Antunes\u00a0\n\nC.;\u00a0Fortunato,\u00a0A.\u00a0B.;\u00a0Bertin,\u00a0X.;\u00a0Oliveira,\u00a0A.;\u00a0Taborda,\u00a0R.;\u00a0Cruces,\u00a0A.;\u00a0&amp;\u00a0Silva,\u00a0A.\u00a0(2009)\u00a0\u2013\u00a0\n\nMorfodin\u00e2mica\u00a0de\u00a0uma\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0ef\u00e9mera\u00a0(Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0SW\u00a0Portugal).,\u00a0\n\n6\u00ba\u00a0Simposium\u00a0sobre\u00a0a\u00a0Margem\u00a0Ib\u00e9rica\u00a0Atl\u00e2ntica.\u00a0Oviedo,\u00a0pp.\u00a0217?220;\u00a0\n\nPires,\u00a0 A.\u00a0 R.;\u00a0 Freitas,\u00a0 M.\u00a0 C.;\u00a0 Andrade,\u00a0 C.;\u00a0 Taborda,\u00a0 R.;\u00a0 Ramos,\u00a0 R.;\u00a0 Pacheco,\u00a0 A.;\u00a0 Ferreira,\u00a0 \u00d3.;\u00a0\n\nBezerra,\u00a0M.\u00a0&amp;\u00a0Cruces,\u00a0A.\u00a0(2011)\u00a0\u2013\u00a0Morphodynamics\u00a0of\u00a0na\u00a0ephemeral\u00a0tidal\u00a0inlet\u00a0during\u00a0a\u00a0\n\nlife\u00a0 cycle\u00a0 (Santo\u00a0 Andr\u00e9\u00a0 Lagoon,\u00a0 SW\u00a0 Portugal).\u00a0 Journal\u00a0 of\u00a0 Coastal\u00a0 Research,\u00a0 SI\u00a0 64\u00a0\n\n(Proceedings\u00a0of\u00a0the\u00a011th\u00a0International\u00a0Coastal\u00a0Symposium).\u00a0Szczecin,\u00a0Poland,\u00a0pp.\u00a01565?\n\n1569;\u00a0\n\nPires,\u00a0 A.\u00a0 R.;\u00a0 Ramos,\u00a0 R.;\u00a0 Freitas,\u00a0 M.\u00a0 C.;\u00a0 Taborda,\u00a0 R.;\u00a0 Andrade,\u00a0 C.;\u00a0 Cruces,\u00a0 A.;\u00a0 Ferreira,\u00a0 \u00d3.\u00a0 &amp;\u00a0\n\nPacheco,\u00a0 A.\u00a0 (2010)\u00a0 \u2013\u00a0 Morfodin\u00e2mica\u00a0 da\u00a0 barra\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 ef\u00e9mera\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 de\u00a0 Santo\u00a0\n\nAndr\u00e9\u00a0(SW\u00a0Portugal).\u00a0Livro\u00a0de\u00a0Resumos.\u00a0Coastal\u00a0Hope.\u00a0Lisboa,\u00a0pp.\u00a084?85;\u00a0\n\nPires,\u00a0 H.O.\u00a0 (1985)\u00a0 \u2013\u00a0 Alguns\u00a0 aspectos\u00a0 do\u00a0 clima\u00a0 de\u00a0 agita\u00e7\u00e3o\u00a0 mar\u00edtima\u00a0 de\u00a0 interesse\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\nnavega\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0costa\u00a0de\u00a0Portugal.\u00a0Instituto\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Meteorologia\u00a0e\u00a0Geof\u00edsica,\u00a030\u00a0p.;\u00a0\n\nQuevauviller,\u00a0 P.\u00a0 &amp;\u00a0 Moita,\u00a0 I.\u00a0 (1986)\u00a0 \u2013\u00a0 Histoire\u00a0 holocene\u00a0 d\u2019un\u00a0 systeme\u00a0 transgressif:\u00a0 la\u00a0 plate?\n\nforme\u00a0du\u00a0nord\u00a0Alentejo\u00a0(Portugal).\u00a0Bull.\u00a0Inst.\u00a0Geol.\u00a0Bassin\u00a0d\u2019Aquitaine.\u00a0Bordeaux,\u00a0pp.\u00a0\n\n85?95;\u00a0\n\nRanasinghe,\u00a0R.\u00a0&amp;\u00a0Pattiaratchi,\u00a0C.\u00a0(1999)\u00a0\u2013\u00a0The\u00a0seasonal\u00a0closure\u00a0of\u00a0tidal\u00a0inlets:\u00a0Wilson\u00a0Inlet\u00a0\u2013\u00a0a\u00a0\n\ncase\u00a0study.\u00a0Coastal\u00a0Engineering\u00a037,\u00a0pp.\u00a037?56;\u00a0\n\nRanasinghe,\u00a0 R.;\u00a0 Pattiaratchi,\u00a0 C.\u00a0 &amp;\u00a0 Masselink\u00a0 G.\u00a0 (1998)\u00a0 \u2013\u00a0 Seasonal\u00a0 Inlet\u00a0 Closure:\u00a0 Governing\u00a0\n\nProcesses.\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Coastal\u00a0Research,\u00a0Royal\u00a0Palm\u00a0Beach.\u00a0Florida,\u00a0pp.\u00a032?41;\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Refer\u00eancias\u00a0bibliogr\u00e1ficas\u00a0 200\u00a0\n\n\u00a0\n\nRanasinghe,\u00a0R.;\u00a0Pattiaratchi,\u00a0C.\u00a0&amp;\u00a0Masselink,\u00a0G.\u00a0(1999)\u00a0\u2013\u00a0A\u00a0morphodynamic\u00a0model\u00a0to\u00a0simulate\u00a0\n\nthe\u00a0seasonal\u00a0closure\u00a0of\u00a0tidal\u00a0inlets.\u00a0Coastal\u00a0Engineering\u00a037;\u00a0\n\nRijn,\u00a0L.\u00a0C.\u00a0V.\u00a0(1998)\u00a0\u2013\u00a0Principles\u00a0of\u00a0coastal\u00a0morphology.\u00a0Aqua\u00a0publications;\u00a0\n\nRocha,\u00a0R.\u00a0B.\u00a0(coord.);\u00a0Marques,\u00a0B.\u00a0L.;\u00a0Kullberg,\u00a0J.\u00a0C.;\u00a0Caetano,\u00a0P.\u00a0C.;\u00a0Lopes,\u00a0C.;\u00a0Soares,\u00a0A.\u00a0F.;\u00a0\n\nDuarte,\u00a0L.\u00a0V.;\u00a0Marques,\u00a0J.\u00a0F.\u00a0&amp;\u00a0Gomes,\u00a0C.\u00a0R.\u00a0(1996)\u00a0\u2013\u00a0The\u00a01\nst\n\u00a0and\u00a02\n\nnd\n\u00a0rifting\u00a0phases\u00a0of\u00a0the\u00a0\n\nLusitanian\u00a0 Basin:\u00a0 stratigraphy,\u00a0 sequence\u00a0 analysis\u00a0 and\u00a0 sedimentary\u00a0 evolution.\u00a0 Final\u00a0\n\nreport\u00a0C.\u00a0E.\u00a0C.\u00a0Proj.\u00a0MILUPOBAS,\u00a0Lisboa;\u00a0\n\nServi\u00e7o\u00a0 Meteorol\u00f3gico\u00a0 Nacional\u00a0 (1950)\u00a0 \u2013\u00a0 O\u00a0 clima\u00a0 de\u00a0 Portugal.\u00a0 Fasc\u00edculo\u00a0 VI.\u00a0 Estremadura,\u00a0\n\nRibatejo\u00a0e\u00a0Alto?Alentejo;\u00a0\n\nSilva,\u00a0 J.\u00a0 A.\u00a0 &amp;\u00a0 Fraga,\u00a0 R.\u00a0 (1980?81)\u00a0 \u2013\u00a0 Sedimentos\u00a0 Plio?Plistoc\u00e9nicos\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea\u00a0 da\u00a0 Sines.\u00a0\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0geol\u00f3gicageot\u00e9cnica\u00a0e\u00a0implica\u00e7\u00f5es\u00a0pr\u00e1ticas\u00a0no\u00a0dom\u00ednio\u00a0das\u00a0geoci\u00eancias\u00a0\n\naplicadas.\u00a0 Volume\u00a0 de\u00a0 homenagem\u00a0 ao\u00a0 professor\u00a0 doutor\u00a0 Carlos\u00a0 Teixeira,\u00a0 vol.\u00a0 XXII,\u00a0\n\nSociedade\u00a0Geol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Portugal.\u00a0Lisboa,\u00a0pp.\u00a0273?283;\u00a0\n\nSilveira,\u00a0T.\u00a0(2006)\u00a0\u2013\u00a0Din\u00e2mica\u00a0do\u00a0extremo\u00a0Noroeste\u00a0da\u00a0Pen\u00ednsula\u00a0de\u00a0Tr\u00f3ia\u00a0\u00e0\u00a0escala\u00a0do\u00a0ciclo\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9.\u00a0 Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 apresentada\u00a0 \u00e0\u00a0 Universidade\u00a0 de\u00a0 Lisboa\u00a0 para\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0\n\nMestre\u00a0em\u00a0Geologia\u00a0Econ\u00f3mica\u00a0e\u00a0Aplicada.\u00a0Lisboa,\u00a0142\u00a0p.;\u00a0\n\nTung,\u00a0T.\u00a0T.\u00a0;\u00a0Walstra,\u00a0D.\u00a0J.\u00a0R.;\u00a0Graaff,\u00a0J.\u00a0&amp;\u00a0Stive,\u00a0M.\u00a0J.\u00a0F.\u00a0(2009)\u00a0\u2013\u00a0Morphological\u00a0modeling\u00a0of\u00a0tidal\u00a0\n\ninlet\u00a0 migration\u00a0 and\u00a0 closure.\u00a0 Journal\u00a0 of\u00a0 Coastal\u00a0 Research.\u00a0 Proceedings\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 10\nth\n\u00a0\n\nInternational\u00a0Coastal\u00a0Symposium.\u00a0Lisboa,\u00a0pp.\u00a01080?1084;\u00a0\n\nVanney,\u00a0 J.\u00a0 R.\u00a0 &amp;\u00a0 Mougenout,\u00a0 D.\u00a0 (1981)\u00a0 \u2013\u00a0 La\u00a0 plate?forme\u00a0 continentale\u00a0 du\u00a0 Portugal\u00a0 et\u00a0 les\u00a0\n\nprovinces\u00a0adjacentes:\u00a0analyse\u00a0geomorphologique.\u00a0Mem\u00f3rias\u00a0dos\u00a0Servi\u00e7oes\u00a0Geol\u00f3gicos\u00a0\n\nde\u00a0Portugal,\u00a0n\u00ba28.\u00a0Direc\u00e7\u00e3o\u00a0Geral\u00a0de\u00a0Geologia\u00a0e\u00a0Minas.\u00a0Lisboa,\u00a086\u00a0p.;\u00a0\n\nWetzel,\u00a0 R.\u00a0 H.\u00a0 (1993)\u00a0 \u2013\u00a0 Limnologia\u00a0 (tradu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Maria\u00a0 Jos\u00e9\u00a0 Boavida).\u00a0 Funda\u00e7\u00e3o\u00a0 Calouste\u00a0\n\nGulbenkian,\u00a0919\u00a0p.;\u00a0\n\nWoodroffe,\u00a0 C.\u00a0 D.\u00a0 (2002)\u00a0 \u2013\u00a0 Coasts.\u00a0 Form,\u00a0 process\u00a0 and\u00a0 evolution.Cambridge\u00a0 University\u00a0 Press.\u00a0\n\n623\u00a0p.;\u00a0\n\nZenkovitch,\u00a0V.\u00a0P.\u00a0(1959)\u00a0\u2013\u00a0On\u00a0the\u00a0genesis\u00a0of\u00a0cuspate\u00a0spits\u00a0along\u00a0lagoon\u00a0shores.\u00a0Journ.\u00a0Geol.,\u00a0vol\u00a0\n\n67,\u00a0pp.\u00a0269?277.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Anexo\u00a0I\u00a0 i\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0I\u00a0\nRegisto\u00a0fotogr\u00e1fico\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Registo\u00a0fotogr\u00e1fico\u00a0 iii\u00a0\n\n\u00a0\n\nA B\n\nA\n\nB\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a01:\u00a0A\u00a0?\u00a0Recolha\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0com\u00a0a\u00a0ajuda\u00a0de\u00a0um\u00a0balde\u00a0para\u00a0posterior\u00a0medi\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0\nf\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua;\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0medi\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0ap\u00f3s\u00a0recolha\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0com\u00a0o\u00a0balde\u00a0(Foto\u00a0de\u00a0\n\nR.\u00a0Regala).\u00a0\n\nFigura\u00a02:\u00a0Flutuador\u00a0lan\u00e7ado\u00a0para\u00a0o\u00a0centro\u00a0do\u00a0canal\u00a0com\u00a0o\u00a0intuito\u00a0de\u00a0medir\u00a0a\u00a0velocidade\u00a0superficial\u00a0de\u00a0fluxo.\n\nFigura\u00a03:\u00a0A\u00a0?\u00a0Coloca\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0estacas\u00a0numeradas\u00a0num\u00a0perfil\u00a0perpendicular\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9;\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Queda\u00a0de\u00a0uma\u00a0estaca\u00a0\nna\u00a0margem\u00a0N\u00a0do\u00a0canal\u00a0(Foto\u00a0de\u00a0C.\u00a0Freitas).\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Registo\u00a0fotogr\u00e1fico\u00a0 iv\u00a0\n\n\u00a0\n\nA B C\n\nA B\n\nA B\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04:\u00a0Medi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0Estacas\u00a0graduadas\u00a0(Foto\u00a0de\u00a0C.\u00a0Andrade);\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0(Foto\u00a0de\u00a0C.\u00a0Freitas);\u00a0C\u00a0\u2013\u00a0DGPS\u00a0(Foto\u00a0de\u00a0C.\u00a0Freitas).\u00a0\n\nFigura\u00a05:\u00a0A\u00a0?\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a0base\u00a0de\u00a0DGPS\u00a0RTK\u00a0colocada\u00a0no\u00a0ponto\u00a0de\u00a0refer\u00eancia\u00a0DETI1\u00a0(Foto\u00a0de\u00a0C.\u00a0Freitas);\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a0\nm\u00f3vel\u00a0acoplada\u00a0a\u00a0uma\u00a0eco?sonda\u00a0na\u00a0embarca\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Universidade\u00a0do\u00a0Algarve\u00a0(Foto\u00a0de\u00a0R.\u00a0Regala).\u00a0\n\nFigura\u00a06:\u00a0Levantamento\u00a0topogr\u00e1fico\u00a0efectuado\u00a0com: A\u00a0? Esta\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0(Foto\u00a0de\u00a0C.\u00a0Freitas);\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0DGPS.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Registo\u00a0fotogr\u00e1fico\u00a0 v\u00a0\n\n\u00a0\n\nJ.\u00a0Boieiro\n\nDique\n\nMar N S\n\nLagoa\n\nA B\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a07:\u00a0Painel\u00a0de\u00a0azulejos\u00a0existente\u00a0na\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Caminhos\u00a0de\u00a0Ferro\u00a0de\u00a0Santiago\u00a0do\u00a0Cac\u00e9m,\u00a0com\u00a0a\u00a0\nrepresenta\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0processo\u00a0de\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0no\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0s\u00e9c.\u00a0XX\u00a0(Foto\u00a0de\u00a0A.\u00a0Cruces).\u00a0\n\nFigura\u00a08:\u00a0Opera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0em\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a0com\u00a0o\u00a0\naux\u00edlio\u00a0de\u00a0diversos\u00a0meios\u00a0mec\u00e2nicos\u00a0(Fotos\u00a0de\u00a0C.\u00a0Freitas).\u00a0\n\nFigura\u00a09:\u00a0A\u00a0?\u00a0Opera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9,\u00a0ainda\u00a0com\u00a0o\u00a0dique\u00a0a\u00a0\nestagnar\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0aprisionadas\u00a0no\u00a0interior\u00a0da\u00a0laguna\u00a0(Foto\u00a0de\u00a0J.\u00a0Boieiro);\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Rompimento\u00a0do\u00a0dique,\u00a0possibilitando\u00a0a\u00a0\n\nliberta\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0do\u00a0interior\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Registo\u00a0fotogr\u00e1fico\u00a0 vi\u00a0\n\n\u00a0\n\nA B\n\nS NMar\n\nMar\nMar\n\nA B\n\nLaguna\nLaguna\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a010:\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0Sa\u00edda\u00a0do\u00a0forte\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0escoamento\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0aprisionadas\u00a0imediatamente\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0do\u00a0dique,\u00a0\ntransportando\u00a0grande\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0e\u00a0nutrientes;\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Opera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\nno\u00a0dia\u00a09\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009\u00a0com\u00a0o\u00a0aux\u00edlio\u00a0de\u00a0meios\u00a0mec\u00e2nicos.\u00a0\n\nFigura\u00a011:\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0estacion\u00e1rias\u00a0devido\u00a0ao\u00a0forte\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0escoamento\u00a0inicial;\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Configura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\nbarra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0a\u00a011\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a0dois\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial,\u00a0em\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0enchente.\u00a0\n\nFigura\u00a012:\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0Configura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0no\u00a0dia\u00a020\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a011\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial,\u00a0em\u00a0\nper\u00edodo\u00a0de\u00a0vazante\u00a0(foto\u00a0de\u00a0C.\u00a0Freitas);\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Configura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0no\u00a0dia\u00a027\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009,\u00a018\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\n\na\u00a0abertura\u00a0artificial,\u00a0em\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0vazante.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Registo\u00a0fotogr\u00e1fico\u00a0 vii\u00a0\n\n\u00a0\n\nA B\n\nLaguna\n\nMar\n\nMar\n\nLaguna\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a013:\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0Configura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0a\u00a03\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009,\u00a025\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0abertura\u00a0artificial,\u00a0em\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0\nvazante\u00a0(Foto\u00a0de\u00a0C.Freitas);\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Configura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barreira\u00a0a\u00a09\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009,\u00a03\u00a0dias\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0encerramento\u00a0natural\u00a0\n\nda\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(Foto\u00a0de\u00a0C.\u00a0Freitas).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Anexo\u00a0II\u00a0 ix\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0II\u00a0\u00a0\nMonitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0 xi\u00a0\n\n\u00a0\n\nData/hora Cota Data/hora Cota Data/hora Cota\n\n09?03?2009\u00a016:30 2.73 09?03?2009\u00a015:09 2.75 09?03?2009\u00a012:32 2.73\n\n09?03?2009\u00a017:00 2.73 09?03?2009\u00a016:30 2.75 09?03?2009\u00a020:12 2.62\n\n09?03?2009\u00a017:30 2.73 09?03?2009\u00a017:00 2.72 09?03?2009\u00a020:35 2.66\n\n09?03?2009\u00a018:00 2.72 09?03?2009\u00a017:30 2.71 09?03?2009\u00a021:08 2.61\n\n09?03?2009\u00a018:30 2.71 09?03?2009\u00a018:00 2.72 09?03?2009\u00a021:46 2.57\n\n09?03?2009\u00a019:00 2.70 09?03?2009\u00a018:30 2.71 09?03?2009\u00a022:05 2.52\n\n09?03?2009\u00a019:30 2.68 09?03?2009\u00a019:00 2.64 09?03?2009\u00a022:40 2.45\n\n09?03?2009\u00a020:00 2.65 09?03?2009\u00a019:30 2.66 09?03?2009\u00a023:03 2.35\n\n09?03?2009\u00a020:30 2.63 09?03?2009\u00a020:00 2.67 09?03?2009\u00a023:33 2.26\n\n09?03?2009\u00a021:00 2.58 09?03?2009\u00a020:30 2.69 10?03?2009\u00a000:04 2.15\n\n09?03?2009\u00a021:30 2.53 09?03?2009\u00a021:00 2.64 10?03?2009\u00a000:38 2.07\n\n09?03?2009\u00a022:00 2.44 09?03?2009\u00a021:30 2.59 10?03?2009\u00a001:10 1.98\n\n09?03?2009\u00a022:30 2.43 09?03?2009\u00a022:00 2.55 10?03?2009\u00a001:43 1.94\n\n09?03?2009\u00a022:45 2.37 09?03?2009\u00a022:30 2.45 10?03?2009\u00a002:31 1.91\n\n09?03?2009\u00a023:00 2.27 09?03?2009\u00a023:00 2.36 10?03?2009\u00a003:06 1.88\n\n09?03?2009\u00a023:30 2.17 09?03?2009\u00a023:30 2.26 10?03?2009\u00a003:37 1.84\n\n10?03?2009\u00a000:00 2.09 10?03?2009\u00a000:00 2.15 10?03?2009\u00a004:07 1.78\n\n10?03?2009\u00a000:30 2.01 10?03?2009\u00a000:30 2.06 10?03?2009\u00a004:36 1.72\n\n10?03?2009\u00a001:00 1.95 10?03?2009\u00a001:00 2.03 10?03?2009\u00a005:07 1.67\n\n10?03?2009\u00a001:30 1.92 10?03?2009\u00a001:30 1.91 10?03?2009\u00a005:37 1.59\n\n10?03?2009\u00a002:00 1.86 10?03?2009\u00a002:00 1.97 10?03?2009\u00a006:11 1.53\n\n10?03?2009\u00a002:30 1.83 10?03?2009\u00a003:00 1.90 10?03?2009\u00a006:37 1.48\n\n10?03?2009\u00a003:00 1.79 10?03?2009\u00a003:30 1.85 10?03?2009\u00a007:11 1.42\n\n10?03?2009\u00a003:30 1.74 10?03?2009\u00a004:00 1.79 10?03?2009\u00a007:36 1.36\n\n10?03?2009\u00a004:00 1.68 10?03?2009\u00a004:30 1.73 10?03?2009\u00a008:05 1.30\n\n10?03?2009\u00a004:30 1.62 10?03?2009\u00a005:00 1.67 10?03?2009\u00a009:04 1.15\n\n10?03?2009\u00a005:00 1.57 10?03?2009\u00a005:30 1.62 10?03?2009\u00a009:35 1.05\n\n10?03?2009\u00a005:30 1.50 10?03?2009\u00a006:00 1.55 10?03?2009\u00a010:07 0.93\n\n10?03?2009\u00a006:00 1.44 10?03?2009\u00a006:30 1.49 10?03?2009\u00a010:33 0.86\n\n10?03?2009\u00a006:30 1.38 10?03?2009\u00a007:00 1.44 10?03?2009\u00a011:16 0.79\n\n10?03?2009\u00a007:00 1.33 10?03?2009\u00a007:30 1.36 10?03?2009\u00a011:28 0.83\n\n10?03?2009\u00a007:30 1.26 10?03?2009\u00a008:00 1.29 10?03?2009\u00a012:07 0.88\n\n10?03?2009\u00a008:00 1.18 10?03?2009\u00a008:30 1.19\n\n10?03?2009\u00a008:30 1.11 10?03?2009\u00a009:00 1.15\n\n10?03?2009\u00a009:00 1.00 10?03?2009\u00a009:30 1.01\n\n10?03?2009\u00a009:30 0.91 10?03?2009\u00a010:00 0.92\n\n10?03?2009\u00a010:00 0.83 10?03?2009\u00a010:30 0.84\n\n10?03?2009\u00a010:30 0.76 10?03?2009\u00a011:00 0.78\n\n10?03?2009\u00a011:00 0.73 10?03?2009\u00a011:30 0.78\n\n10?03?2009\u00a011:30 0.78 10?03?2009\u00a012:00 0.88\n\n10?03?2009\u00a013:00 1.11 10?03?2009\u00a012:30 0.93\n\n10?03?2009\u00a013:30 1.17 10?03?2009\u00a013:00 1.11\n\n10?03?2009\u00a014:00 1.25 10?03?2009\u00a013:30 1.21\n\n10?03?2009\u00a014:30 1.30 10?03?2009\u00a014:00 1.32\n\n10?03?2009\u00a015:00 1.32 10?03?2009\u00a014:30 1.40\n\n10?03?2009\u00a015:30 1.33 10?03?2009\u00a015:00 1.34\n\n10?03?2009\u00a016:00 1.31 10?03?2009\u00a015:30 1.35\n\n10?03?2009\u00a016:30 1.26 10?03?2009\u00a016:00 1.33\n\n10?03?2009\u00a017:00 1.18 10?03?2009\u00a016:31 1.28\n\n10?03?2009\u00a017:30 1.11 10?03?2009\u00a017:00 1.23\n\n10?03?2009\u00a017:47 1.07 10?03?2009\u00a017:30 1.16\n\n10?03?2009\u00a018:00 1.03 10?03?2009\u00a017:47 1.10\n\n10?03?2009\u00a018:30 0.95 10?03?2009\u00a018:00 1.08\n\n10?03?2009\u00a019:00 0.87\n\n10?03?2009\u00a019:10 0.84\n\nEstacas\u00a0graduadas Esta\u00e7\u00e3o\u00a0Total DGPS\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a01:\u00a0Monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0leitura\u00a0de\u00a0\nestacas\u00a0graduadas,\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0e\u00a0DGPS,\u00a0durante\u00a0os\u00a0dias\u00a09\u00a0e\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0 xii\u00a0\n\n\u00a0\n\nHora Dist\u00e2ncia\u00a0 Tempo\u00a0 Velocidade\u00a0de\u00a0fluxo\n\n(m) (Segundos) Laguna?Mar Mar?Laguna \u00a0(m/s)\n\n09?03?2009\u00a016:30 50 93 X ?0.54\n\n09?03?2009\u00a017:00 50 23 X ?2.17\n\n09?03?2009\u00a017:30 50 20 X ?2.50\n\n09?03?2009\u00a018:00 50 21 X ?2.38\n\n09?03?2009\u00a018:30 50 16 X ?3.13\n\n09?03?2009\u00a019:00 50 14 X ?3.57\n\n09?03?2009\u00a019:30 50 12 X ?4.17\n\n09?03?2009\u00a020:00 50 10 X ?5.00\n\n09?03?2009\u00a020:30 50 14 X ?3.57\n\n09?03?2009\u00a021:00 50 13 X ?3.85\n\n09?03?2009\u00a021:30 50 8.4 X ?5.95\n\n09?03?2009\u00a022:00 25 7.9 X ?3.16\n\n09?03?2009\u00a022:00 25 6.5 X ?3.85\n\n09?03?2009\u00a022:30 25 14 X ?1.79\n\n09?03?2009\u00a022:32 25 4.7 X ?5.32\n\n09?03?2009\u00a023:00 25 5.6 X ?4.46\n\n09?03?2009\u00a023:30 25 5.2 X ?4.81\n\n10?03?2009\u00a000:00 25 6.7 X ?3.73\n\n10?03?2009\u00a000:30 25 10.7 X ?2.34\n\n10?03?2009\u00a001:00 25 13 X ?1.92\n\n10?03?2009\u00a001:30 25 18 X ?1.39\n\n10?03?2009\u00a002:00 25 31.6 X ?0.79\n\n10?03?2009\u00a002:30 25 40 X ?0.63\n\n10?03?2009\u00a003:00 25 44 X ?0.57\n\n10?03?2009\u00a003:30 25 19 X ?1.32\n\n10?03?2009\u00a003:30 25 22 X ?1.14\n\n10?03?2009\u00a004:00 25 20.8 X ?1.20\n\n10?03?2009\u00a004:30 25 7.8 X ?3.21\n\n10?03?2009\u00a005:00 25 12 X ?2.08\n\n10?03?2009\u00a005:00 25 12.8 X ?1.95\n\n10?03?2009\u00a005:30 25 9 X ?2.78\n\n10?03?2009\u00a006:00 25 6.6 X ?3.79\n\n10?03?2009\u00a006:30 25 7.7 X ?3.25\n\n10?03?2009\u00a007:00 25 7.6 X ?3.29\n\n10?03?2009\u00a007:30 25 13.5 X ?1.85\n\n10?03?2009\u00a008:00 50 11.6 X ?4.31\n\n10?03?2009\u00a008:30 50 14.5 X ?3.45\n\n10?03?2009\u00a009:00 50 14.9 X ?3.36\n\n10?03?2009\u00a009:30 50 13.2 X ?3.79\n\n10?03?2009\u00a010:00 50 14.2 X ?3.52\n\n10?03?2009\u00a010:30 50 19 X ?2.63\n\n10?03?2009\u00a011:00 50 20.4 X ?2.45\n\n10?03?2009\u00a011:30 50 40.7 X ?1.23\n\n10?03?2009\u00a012:05 50 98.3 X 0.51\n\n10?03?2009\u00a012:30 50 38.5 X 1.30\n\n10?03?2009\u00a013:00 50 26.1 X 1.92\n\n10?03?2009\u00a013:30 50 29 X 1.72\n\n10?03?2009\u00a014:00 50 26.5 X 1.89\n\n10?03?2009\u00a014:30 50 24.6 X 2.03\n\n10?03?2009\u00a015:00 50 37 X 1.35\n\n10?03?2009\u00a015:30 50 0 0.00\n\n10?03?2009\u00a016:00 50 9.8 X ?5.10\n\n10?03?2009\u00a016:30 25 9.7 X ?2.58\n\n10?03?2009\u00a017:00 25 10.1 X ?2.48\n\n10?03?2009\u00a017:30 25 10.1 X ?2.48\n\n10?03?2009\u00a018:00 25 10 X ?2.50\n\n10?03?2009\u00a018:30 25 11 X ?2.27\n\nSentido\u00a0do\u00a0Fluxo\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a02:\u00a0Monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0velocidade\u00a0superficial\u00a0de\u00a0fluxo\u00a0na\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(os\u00a0valores\u00a0\nnegativos\u00a0indicam\u00a0o\u00a0sentido\u00a0laguna?mar\u00a0e\u00a0os\u00a0valores\u00a0positivos\u00a0indicam\u00a0o\u00a0sentido\u00a0mar?laguna),\u00a0\n\ndurante\u00a0os\u00a0dias\u00a09\u00a0e\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0abertura\u00a0artificial\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0 xiii\u00a0\n\n\u00a0\n\nData/hora Largura\u00a0canal\u00a0(m)\n\n09?03?2009\u00a017:59 14.2\n\n09?03?2009\u00a018:34 17.4\n\n09?03?2009\u00a020:00 22.4\n\n09?03?2009\u00a020:52 27.4\n\n09?03?2009\u00a021:50 32.3\n\n09?03?2009\u00a022:04 37.3\n\n09?03?2009\u00a022:54 42.3\n\n10?03?2009\u00a007:17 47.3\n\nData/hora Minutos Estaca Margem Dx Dt\nTaxa\u00a0eros\u00e3o\u00a0\n\n(m/min)\n\nTaxa\u00a0eros\u00e3o\u00a0\n\n(m/hora)\n\n09?03?2009\u00a017:59 1079 0 Norte 0.000 0.00\n\n09?03?2009\u00a018:34 1114 20 Norte 3.2 35 0.091 5.49\n\n09?03?2009\u00a020:00 1200 21 Norte 5 86 0.058 3.49\n\n09?03?2009\u00a020:52 1252 22 Norte 5 52 0.096 5.77\n\n09?03?2009\u00a022:04 1324 23 Norte 5 72 0.069 4.17\n\n09?03?2009\u00a017:59 1079 0 Sul 0.000 0.00\n\n09?03?2009\u00a021:50 1310 19 Sul 4.9 231 0.021 1.27\n\n09?03?2009\u00a022:54 1374 18 Sul 5 64 0.078 4.69\n\n10?03?2009\u00a007:17 437 17 Sul 5 503 0.010 0.60\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a04:\u00a0Monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0largura\u00a0do\u00a0canal\u00a0durante\u00a0os\u00a0dias\u00a09\u00a0e\u00a0\n10\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\nTabela\u00a03:\u00a0Monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0taxa\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0da\u00a0margem\u00a0norte\u00a0e\u00a0sul\u00a0do\u00a0canal\u00a0durante\u00a0os\u00a0dias\u00a09\u00a0\ne\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Anexo\u00a0III\u00a0 xv\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0III\u00a0\u00a0\nPar\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 xvii\u00a0\n\n\u00a0\n\nTemperatura Salinidade Condutividade O.D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a00.D. Eh\n\n\u00bac (\u2030) (Ms/cm) (mg/l) % mV\n\n09?03?2009\u00a015:24 17.8 6.4 11.26 5.22 54.8 7.91 129.1\n\n09?03?2009\u00a016:25 15.5 6.4 11.30 7.74 76.0 8.11 183.8\n\n09?03?2009\u00a017:00 15.9 6.4 11.32 8.11 73.5 8.21 184.0\n\n09?03?2009\u00a018:00 15.9 6.4 11.33 7.87 75.5 8.18 184.2\n\n09?03?2009\u00a019:00 15.6 6.4 11.36 7.07 74.0 8.18 200\n\n09?03?2009\u00a020:00 15.0 6.5 11.42 7.51 80.9 8.18 205\n\n09?03?2009\u00a021:00 15.5 6.4 11.35 7.17 68.6 8.20 205\n\n09?03?2009\u00a022:00 14.9 6.4 11.33 7.04 72.4 8.15 216\n\n09?03?2009\u00a023:00 15.2 6.4 11.43 5.65 58.4 8.26 215\n\n10?03?2009\u00a000:00 14.6 6.3 11.21 4.19 45.0 8.10 227\n\n10?03?2009\u00a001:00 15.2 6.4 11.27 5.90 60.2 8.03 224\n\n10?03?2009\u00a002:00 14.3 6.4 11.28 6.01 60.7 8.09 236\n\n10?03?2009\u00a003:00 14.9 6.3 11.22 5.88 59.7 7.98 239\n\n10?03?2009\u00a004:00 14.8 6.4 11.31 6.06 62.2 7.99 233\n\n10?03?2009\u00a005:00 14.6 6.3 11.21 5.70 58.0 7.99 236\n\n10?03?2009\u00a006:00 14.6 6.2 10.98 4.73 47.6 7.33 251\n\n10?03?2009\u00a007:00 14.2 6.1 10.95 5.93 56.5 7.86 220\n\n10?03?2009\u00a008:00 14.3 6.0 10.77 5.22 54.0 7.85 243\n\n10?03?2009\u00a009:00 14.8 6.0 10.73 5.51 55.9 7.92 245\n\n10?03?2009\u00a010:00 15.5 6.0 10.63 5.59 60.4 7.92 237\n\n10?03?2009\u00a011:00 16.3 5.9 10.52 6.75 69.5 8.02 224\n\n10?03?2009\u00a012:00 16.1 17.1 28.10 6.17 65.4 8.05 216\n\n10?03?2009\u00a013:00 15.1 34.4 53.30 5.45 52.9 8.15 224\n\n10?03?2009\u00a014:00 15.3 34.0 52.60 8.15 246\n\n10?03?2009\u00a015:00 15.2 35.0 53.90 8.16 249\n\n10?03?2009\u00a016:00 16.3 27.2 42.90 5.80 75.3 8.23 239\n\n10?03?2009\u00a017:00 18.3 12.0 20.10 7.07 85.7 8.22 219\n\n10?03?2009\u00a018:00 18.3 12.5 21.00 7.93 83.1 8.24 261\n\n10?03?2009\u00a018:30 17.5 17.0 28.00 6.55 77.7 8.24 255\n\nHora pH\n\nTemperatura Salinidade Condutividade O.D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a00.D. Eh\n\n\u00bac (\u2030) (Ms/cm) (mg/l) % mV\n\n09?03?2009\u00a015:24 15.3 35.3 54.2 7.23 66.0 8.30 87.4\n\n09?03?2009\u00a016:25 15.2 34.7 53.5 7.39 67.6 8.32 195.9\n\n09?03?2009\u00a017:00 14.9 34.9 53.8 7.10 71.2 8.16 185.3\n\n09?03?2009\u00a018:00 14.8 29.7 46.6 7.20 67.4 8.08 185.3\n\n09?03?2009\u00a019:00 15.0 10.7 18.3 6.60 68.0 8.14 101.0\n\n09?03?2009\u00a020:00 15.3 9.5 16.3 6.62 71.9 8.16 105.0\n\n09?03?2009\u00a021:00 14.4 14.2 23.8 6.65 65.5 8.16 188.4\n\n09?03?2009\u00a022:00 13.9 34.9 53.9 6.08 60.6 8.08 218\n\n09?03?2009\u00a023:00 13.8 35.4 55.1 5.65 67.4 8.13 217\n\n10?03?2009\u00a000:00 14.0 33.0 51.2 5.64 63.6 8.11 231\n\n10?03?2009\u00a001:00 14.1 25.0 40.0 5.06 56.7 8.13 231\n\n10?03?2009\u00a002:00 13.8 22.0 35.6 5.75 63.5 8.15 233\n\n10?03?2009\u00a003:00 14.5 19.0 31.1 6.03 65.7 8.08 226\n\n10?03?2009\u00a004:00 14.5 19.5 31.8 5.43 59.3 8.09 237\n\n10?03?2009\u00a005:00 14.6 14.9 24.9 6.05 64.5 8.06 227\n\n10?03?2009\u00a006:00 14.4 14.8 26.6 6.07 62.3 8.02 246\n\n10?03?2009\u00a007:00 13.9 26.8 42.5 5.40 61.4 8.02 234\n\n10?03?2009\u00a008:00 14.2 21.7 35.0 5.93 66.0 8.06 238\n\n10?03?2009\u00a009:00 15.0 11.8 20.0 6.25 67.3 8.04 231\n\n10?03?2009\u00a010:00 15.4 16.0 26.5 6.05 66.2 8.05 216\n\n10?03?2009\u00a011:00 15.6 21.9 35.3 6.48 69.9 8.05 220\n\n10?03?2009\u00a012:00 14.9 32.9 51.0 5.43 74.7 8.13 225\n\n10?03?2009\u00a013:00 14.7 34.6 53.4 5.37 66.4 8.15 230\n\n10?03?2009\u00a014:00 15.0 35.0 53.8 8.15 222\n\n10?03?2009\u00a015:00 15.6 33.4 52.4 8.18 248\n\n10?03?2009\u00a016:00 15.5 34.4 53.0 5.03 60.7 8.17 240\n\n10?03?2009\u00a017:00 16.8 24.7 39.4 6.27 75.2 8.20 221\n\n10?03?2009\u00a018:00 16.0 26.5 42.0 5.40 65.0 8.22 266\n\n10?03?2009\u00a018:30 16.6 23.0 36.9 6.11 70.0 8.20 239\n\nHora pH\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a01:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9,\u00a0durante\u00a0os\u00a0dias\u00a09\u00a0e\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o.\u00a0Os\u00a0\nregistos\u00a0sublinhados\u00a0foram\u00a0medidos\u00a045\u00a0minutos\u00a0ap\u00f3s\u00a0as\u00a016h00m,\u00a0por\u00a0indisponibilidade\u00a0da\u00a0sonda.\u00a0\n\nTabela\u00a02:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0no\u00a0mar,\u00a0durante\u00a0os\u00a0dias\u00a09\u00a0e\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o.\u00a0Os\u00a0registos\u00a0\nsublinhados\u00a0foram\u00a0medidos\u00a045\u00a0minutos\u00a0ap\u00f3s\u00a0as\u00a016h00m,\u00a0por\u00a0indisponibilidade\u00a0da\u00a0sonda.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 xviii\u00a0\n\n\u00a0\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 1 517818\n\nFundo 2.60m 4218360\n\nHora: 15:15\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n0.0 14.6 6.6 Mesohalina 11.3 9.90 97.0 8.58 Alcalino 1.8\n\n0.5 14.6 6.6 Mesohalina 11.3 10.00 98.0 8.59 Alcalino\n\n1.0 14.6 6.6 Mesohalina 11.3 9.90 97.0 8.59 Alcalino\n\n1.5 14.6 6.6 Mesohalina 11.3 9.80 96.0 8.60 Alcalino\n\n2.0 14.6 6.6 Mesohalina 11.3 9.90 97.0 8.59 Alcalino\n\n2.5 14.5 6.6 Mesohalina 11.3 9.70 95.0 8.59 Alcalino 163.6\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 2 517771\n\nFundo 3.90m 4217765\n\nHora: 8:30\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 14.0 6.5 Mesohalina 11.3 10.19 98.2 8.62 Alcalino 2.0\n\n0.5 14.0 6.6 Mesohalina 11.3 9.93 95.8 8.62 Alcalino\n\n1.0 14.1 6.5 Mesohalina 11.3 9.86 95.3 8.62 Alcalino\n\n1.5 14.1 6.5 Mesohalina 11.3 9.96 96.1 8.62 Alcalino\n\n2.0 14.1 6.5 Mesohalina 11.3 10.03 96.9 8.62 Alcalino\n\n2.5 14.0 6.5 Mesohalina 11.3 9.71 93.7 8.63 Alcalino\n\n3.0 14.0 6.5 Mesohalina 11.3 9.91 95.8 8.63 Alcalino\n\n3.5 13.9 8.1 Mesohalina 13.8 0.25 2.4 7.48 Fracamente\u00a0alcalino\n\n3.9 13.7 9.7 Mesohalina 16.6 0.12 1.3 7.38 Fracamente\u00a0alcalino 67.3\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 3 518179\n\nFundo 2.25m 4218126\n\nHora: 15:00\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 14.7 6.6 Mesohalina 11.3 9.40 92.0 8.51 Alcalino 2.0\n\n1.0 14.6 6.6 Mesohalina 11.3 9.10 90.0 8.52 Alcalino\n\n1.5 14.6 6.6 Mesohalina 11.3 9.20 90.0 8.54 Alcalino\n\n2.0 14.3 6.6 Mesohalina 11.3 9.10 88.0 8.57 Alcalino\n\n2.3 14.2 6.7 Mesohalina 11.5 9.20 89.0 8.56 Alcalino 158.4\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 4 518327\n\nFundo 2.15m 4217897\n\nHora: 14:40\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 15.0 6.5 Mesohalina 11.2 9.90 97.0 8.50 Alcalino 2.15\n\n0.5 15.0 6.5 Mesohalina 11.2 9.30 92.0 8.51 Alcalino\n\n1.0 15.0 6.5 Mesohalina 11.2 9.30 92.0 8.52 Alcalino\n\n1.5 14.9 6.6 Mesohalina 11.3 9.30 92.0 8.53 Alcalino\n\n2.0 14.6 6.6 Mesohalina 11.4 9.70 95.0 8.62 Alcalino\n\n2.2 14.4 6.6 Mesohalina 11.4 9.90 97.0 8.63 Alcalino 157.2\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 5 518836\n\nFundo 2.05m 4217523\n\nHora: 14:15\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 15.4 6.4 Mesohalina 11.1 9.80 97.0 8.45 Alcalino 1.8\n\n0.5 15.3 6.4 Mesohalina 11.1 9.60 95.0 8.47 Alcalino\n\n1.0 15.2 6.5 Mesohalina 11.2 9.70 96.0 8.48 Alcalino\n\n1.5 15.1 6.5 Mesohalina 11.2 9.70 96.0 8.50 Alcalino\n\n2.0 15.0 6.6 Mesohalina 11.5 8.80 87.0 8.51 Alcalino 159\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nCampanha\u00a0SA?1,\u00a0Data:\u00a0\u00a0\u00a026/02/2009\n\nSalinidade pH\n\npHSalinidade\n\npH\n\npH\n\nSalinidade\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a05:\u00a0Monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0do\u00a0corpo\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar,\u00a0desde\u00a026\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a0\n28\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 xix\u00a0\n\n\u00a0\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 7 518613\n\nFundo 2.5m 4216252\n\nHora: 13:15\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 15.3 6.3 Mesohalina 11.0 8.70 87.0 8.14 Alcalino 2.4\n\n0.5 15.3 6.3 Mesohalina 11.0 8.13 Alcalino\n\n1.0 15.3 6.4 Mesohalina 11.0 8.54 85.0 8.13 Alcalino\n\n1.5 15.3 6.4 Mesohalina 11.0 8.10 80.5 8.13 Alcalino\n\n2.0 15.2 6.4 Mesohalina 11.0 8.50 84.3 8.13 Alcalino\n\n2.5 15.2 6.6 Mesohalina 11.5 8.60 85.0 8.22 Alcalino 109\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 8 518539\n\nFundo 2.8m 4217139\n\nHora: 13:45\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 15.2 6.5 Mesohalina 11.3 9.90 98.0 8.56 Alcalino 2.6\n\n1.0 15.2 6.5 Mesohalina 11.3 9.70 95.5 8.58 Alcalino\n\n2.0 15.0 6.6 Mesohalina 11.4 9.30 92.0 8.59 Alcalino\n\n2.5 14.9 6.6 Mesohalina 11.4 9.60 94.0 8.60 Alcalino\n\n2.8 14.6 7.6 Mesohalina 12.9 3.70 36.0 7.95 Fracamente\u00a0alcalino 98.6\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 9 517475\n\nFundo 2.75m 4216925\n\nHora: 9:00\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 14.7 6.6 Mesohalina 11.4 8.57 84.0 8.40 Alcalino 124.7 1.8\n\n0.5 14.7 6.6 Mesohalina 11.4 8.55 84.0 8.39 Alcalino\n\n1.0 14.7 6.6 Mesohalina 11.4 8.30 81.0 8.39 Alcalino\n\n1.5 14.7 6.6 Mesohalina 11.4 8.16 80.0 8.39 Alcalino\n\n2.0 15.3 9.0 Mesohalina 15.3 2.87 28.0 7.38 Fracamente\u00a0alcalino\n\n2.5 15.6 9.3 Mesohalina 15.8 0.28 2.9 7.17 Neutro\n\n2.8 15.4 9.5 Mesohalina 16.1 0.10 1.0 7.14 Neutro ?225\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 10 518002\n\nFundo 2.05m 4216942\n\nHora: 11:50\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 15.0 6.7 Mesohalina 11.5 8.60 85.0 8.31 Alcalino 2.0\n\n0.5 15.0 6.7 Mesohalina 11.5 8.20 81.0 8.32 Alcalino\n\n1.0 15.0 6.7 Mesohalina 11.5 8.20 81.0 8.33 Alcalino\n\n1.5 15.0 6.7 Mesohalina 11.5 8.20 81.0 8.32 Alcalino 26.6\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 13 517932\n\nFundo 4.2m 4216432\n\nHora: 11:15\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 15.3 6.7 Mesohalina 11.5 9.70 96.0 8.48 Alcalino 114.2 1.8\n\n0.5 15.3 6.7 Mesohalina 11.5 9.90 98.8 8.50 Alcalino\n\n1.0 15.2 6.7 Mesohalina 11.5 9.50 94.0 8.48 Alcalino\n\n1.5 15.2 6.7 Mesohalina 11.5 8.48 Alcalino\n\n2.0 15.1 6.9 Mesohalina 11.9 8.90 88.0 8.40 Alcalino\n\n2.5 14.6 8.3 Mesohalina 14.3 0.15 1.4 8.42 Alcalino\n\n3.0 14.0 11.9 Mesohalina 20.1 0.11 1.1 7.24 Fracamente\u00a0alcalino\n\n3.5 13.8 14.0 Mesohalina 23.4 0.08 0.8 7.11 Neutro\n\n4.0 13.9 14.5 Mesohalina 24.2 0.05 0.4 6.98 Neutro ?322\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nSalinidade\n\nSalinidade\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\npH\n\nSalinidade pH\n\npH\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 xx\u00a0\n\n\u00a0\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 15 517392\n\nFundo 1.60m 4215631\n\nHora: 10:15\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 14.1 10.1 Mesohalina 17.1 7.50 73.0 7.57 Fracamente\u00a0alcalino 117.2 1.2\n\n1.0 14.1 10.1 Mesohalina 17.1 7.40 72.0 7.58 Fracamente\u00a0alcalino\n\n1.5 14.1 10.2 Mesohalina 17.3 7.20 70.0 7.58 Fracamente\u00a0alcalino\n\n1.6 14.1 10.5 Mesohalina 17.8 7.10 68.0 7.17 Neutro 117.1\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 16 518122\n\nFundo 2.70m 4217220\n\nHora: 12:00\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 14.5 6.6 Mesohalina 11.4 9.30 91.0 8.59 Alcalino 2.0\n\n1.0 14.5 6.6 Mesohalina 11.4 9.10 89.0 8.60 Alcalino\n\n2.0 14.5 6.6 Mesohalina 11.4 9.30 91.0 8.61 Alcalino\n\n2.5 14.5 6.6 Mesohalina 11.4 9.10 89.0 8.61 Alcalino\n\n2.7 14.5 6.8 Mesohalina 11.6 8.70 85.0 8.59 Alcalino 106\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 17 517348\n\nFundo 2.6m 4216420\n\nHora: 9;45\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0 14.4 9.1 Mesohalina 15.6 9.43 92.5 8.19 Alcalino 51.6 1.2\n\n0.5 14.7 9.1 Mesohalina 15.6 9.50 93.0 8.21 Alcalino\n\n1 14.7 9.1 Mesohalina 15.6 9.50 93.0 8.21 Alcalino\n\n1.5 14.7 9.2 Mesohalina 15.7 8.90 88.0 8.16 Alcalino\n\n2 15.0 9.8 Mesohalina 16.7 6.20 61.0 7.65 Fracamente\u00a0alcalino\n\n2.5 14.9 10.3 Mesohalina 17.1 0.50 5.3 7.16 Neutro 28.5\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\npH\n\nSalinidade\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade\n\npH\n\nEsta\u00e7\u00e3o 2\n\nFundo 2.7m\n\nHora: 18:30\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n0.0 16.0 6.4 Mesohalina 11.2 9.10 92.0 1.8\n\n0.5 16.0 6.5 Mesohalina 11.2 9.60 97.0\n\n1.0 15.5 6.5 Mesohalina 11.2 9.90 99.0\n\n2.0 15.2 6.5 Mesohalina 11.2 10.10 100.0\n\n3.0 14.7 6.5 Mesohalina 11.2 8.80 87.0\n\n3.5 14.5 6.5 Mesohalina 11.2 8.90 87.0\n\nCampanha\u00a0SA?2,\u00a0Data:\u00a0\u00a0\u00a009/03/2009\n\nSalinidade pH\n\nEsta\u00e7\u00e3o 2\n\nFundo 1.5m\n\nHora: 14:20\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n0.0 14.7 32.4 Euhalina 50.7 8.50 102.0\n\n1.0 14.6 32.8 Euhalina 51.3 8.39 100.1\n\n1.5 14.6 33.0 Euhalina 51.5 8.25 98.8\n\nCampanha\u00a0SA?3,\u00a0Data:\u00a0\u00a0\u00a010/03/2009\n\nSalinidade pH\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 xxi\u00a0\n\n\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 3\n\nFundo 1.55m\n\nHora: 16:00\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 19.4 6.5 Mesohalina 11.6 11.60 129.7 1.4\n\n0.5 16.0 29.0 Polihalina 47.0 9.10 110.0\n\n1.0 15.4 32.3 Euhalina 50.6 8.30 100.0\n\n1.5 15.3 32.4 Euhalina 50.6 8.10 98.0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 7A\n\nFundo 1.25m\n\nHora: 15:20\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 18.9 6.5 Mesohalina 11.3 17.00 188.0\n\n0.5 18.6 6.7 Mesohalina 11.6 14.60 162.0\n\n1.0 16.3 19.0 Polihalina 7.30 84.0\n\n1.3 15.8 25.7 Polihalina 41.2 7.60 89.0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 11\n\nFundo 0.9m\n\nHora: 15:45\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 18.8 6.0 Mesohalina 10.4 12.00 131.0\n\n0.5 15.9 30.1 Euhalina 47.1 8.70 107.0\n\n0.9 15.8 30.4 Euhalina 47.8 8.50 103.0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 14\n\nFundo&lt;0.5m\n\nHora: 14:35\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 17.7 21.6 Polihalina 35.6 11.80 139.0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 16\n\nFundo 2m\n\nHora: 14:50\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 19.1 6.7 Mesohalina 11.7 11.30 125.0\n\n0.5 15.1 32.3 Euhalina 50.6 8.30 100.0\n\n1.0 14.8 32.8 Euhalina 51.2 8.30 100.0\n\n2.0 14.7 32.9 Euhalina 51.4 8.18 98.0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 16A\n\nFundo 0.75m\n\nHora: 15:00\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 18.6 9.0 Mesohalina 14.5 10.20 125.7\n\n0.5 15.3 31.5 Euhalina 49.3 8.70 104.0\n\n0.8 15.3 31.5 Euhalina 49.3 8.50 102.0\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 2 517791\n\nFundo 2.50m 4217727\n\nHora: 15:00\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n0.0 14.6 35.8 Euhalina 55.0 8.60 104.1 8.22 Alcalino 2.0\n\n1.0 14.6 35.8 Euhalina 55.0 8.50 103.8 8.22 Alcalino\n\n2.0 14.6 35.8 Euhalina 55.1 8.60 105.0 8.22 Alcalino\n\nCoordenadas\n\nCampanha\u00a0SA?4,\u00a0Data:\u00a0\u00a0\u00a011/04/2009\n\nSalinidade pH\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 xxii\u00a0\n\n\u00a0\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 3 518070\n\nFundo 0.90m 4218170\n\nHora: 18:05\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 16.0 35.1 Euhalina 54.0 8.38 105.0 8.30 Alcalino 207 0.9\n\n0.9 15.9 35.3 Euhalina 54.2 8.30 103.0 8.27 Alcalino\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 7 518562\n\nFundo 0.75m 4216328\n\nHora: 17:15\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 20.0 27.9 Polihalina 43.6 8.70 112.0 8.22 Alcalino 173 0.75\n\n0.5 19.9 28.1 Polihalina 44.1 8.76 112.0 8.20 Alcalino\n\n0.8 18.5 31.4 Euhalina 48.9 7.80 99.0 8.13 Alcalino 203\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 7A 518679\n\nFundo 0.8m 4216913\n\nHora: 17:35\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 18.6 31.6 Euhalina 48.8 8.00 103.0 8.18 Alcalino\n\n0.8 16.6 34.7 Euhalina 53.4 7.99 99.0 8.20 Alcalino\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 9 517478\n\nFundo 1.5m 4216916\n\nHora: 15:25\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 19.8 10.0 Mesohalina 17.0 5.40 63.0 7.54 Fracamente\u00a0alcalino 201 1.5\n\n0.5 19.6 10.1 Mesohalina 17.0 5.10 58.2 7.54 Fracamente\u00a0alcalino\n\n1.0 15.9 19.9 Polihalina 32.4 3.50 39.6 7.58 Fracamente\u00a0alcalino\n\n1.5 15.5 21.9 Polihalina 35.4 2.60 30.0 7.03 Neutro 163\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 9A 517492\n\nFundo 0.4m 4217188\n\nHora:\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 19.5 30.7 Euhalina 48.2 8.97 116.8 8.43 Alcalino\n\nEsta\u00e7\u00e3o 10\n\nFundo 0.5m\n\nHora: 16:20\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 20.4 28.7 Polihalina 44.3 7.70 101.0 8.16 Alcalino 144\n\n0.5 16.4 34.6 Euhalina 53.3 8.30 103.3 8.22 Alcalino\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 11 518569\n\nFundo 0.75m 4217696\n\nHora: 17:50\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 16.9 35.1 Euhalina 54.0 8.38 105.0 8.30 Alcalino 207 0.75\n\n0.8 16.0 35.3 Euhalina 54.2 8.30 103.0 8.27 Alcalino\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 xxiii\u00a0\n\n\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 13\n\nFundo 1.8m\n\nHora:\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 20.7 13.3 Mesohalina 22.4 1.00 12.7 7.21 Fracamente\u00a0alcalino 117 0.9\n\n0.5 17.5 22.0 Polihalina 35.4 2.76 32.1 7.55 Fracamente\u00a0alcalino\n\n1.0 17.3 24.4 Polihalina 38.8 3.50 42.0 7.71 Fracamente\u00a0alcalino\n\n1.5 17.3 26.2 Polihalina 41.5 4.09 48.7 7.81 Fracamente\u00a0alcalino\n\n1.8 17.0 27.1 Polihalina 47.4 4.50 54.1 8.01 Alcalino 124\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 16 518192\n\nFundo 2.25m 4217278\n\nHora: 16:05\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 14.9 35.8 Euhalina 54.9 8.60 102.1 8.24 Alcalino 178 2.25\n\n1.0 14.8 35.8 Euhalina 55.0 8.60 102.0 8.30 Alcalino\n\n2.3 14.8 35.8 Euhalina 55.0 8.50 100.1 8.25 Alcalino 212\n\nCoordenadas\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o B 517786\n\nFundo 1.75m 4218297\n\nHora: 9:10\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n0.0 15.1 32.3 Euhalina 50.4 8.20 99.1 8.21 Alcalino 230 1.75\n\n1.0 15.0 33.0 Euhalina 51.5 8.00 97.0 8.22 Alcalino\n\n1.75 15.1 33.1 Euhalina 51.7 8.10 98.0 8.23 Alcalino\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 2 517781\n\nFundo 1.50m 4217793\n\nHora: 9:45\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 15.2 33.2 Euhalina 51.7 8.40 102.0 8.26 Alcalino 233 1.5\n\n1.0 15.2 33.3 Euhalina 51.9 8.54 103.7 8.25 Alcalino\n\n1.5 15.2 33.3 Euhalina 51.9 8.00 98.0 8.25 Alcalino\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 3 518180\n\nFundo 0.9m 4218169\n\nHora: 12:20\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 16.9 32.9 Euhalina 51.2 8.10 101.0 8.21 Alcalino 204 0.9\n\n0.9 16.7 32.9 Euhalina 51.2 8.10 101.0 8.22 Alcalino\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 4 518325\n\nFundo 0.6m 4217927\n\nHora: 12:10\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 17.2 32.2 Euhalina 50.2 6.90 86.0 8.14 Alcalino 136 0.60\n\n0.6 17.2 32.2 Euhalina 50.2 6.90 86.0 8.15 Alcalino\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 7 518642\n\nFundo 0.25m 4216370\n\nHora: 11:00\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 18.3 27.3 Polihalina 43.0 5.10 63.7 7.74 Fracamente\u00a0alcalino 181\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nCampanha\u00a0SA?5,\u00a0Data:\u00a0\u00a0\u00a020/03/2009\n\nSalinidade pH\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 xxiv\u00a0\n\n\u00a0\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 8 518537\n\nFundo 0.5m 4217139\n\nHora: 11:30\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 16.1 32.8 Euhalina 51.2 8.10 100.2 8.18 Alcalino 181 0.5\n\n0.5 16.1 32.8 Euhalina 51.2 8.10 99.7 8.21 Alcalino\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 11 518617\n\nFundo 0.2m 4217745\n\nHora: 11:45\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 19.3 31.0 Euhalina 41.3 14.00 181.0 8.50 Alcalino 205\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 16 518123\n\nFundo 1.25m 4217239\n\nHora: 10:30\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (m)\n\n0.0 15.4 32.7 Euhalina 51.1 8.03 98.0 8.19 Alcalino 203.0\n\n1.3 15.4 32.8 Euhalina 8.00 97.0 8.20 Alcalino\n\nCoordenadas\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o B 517956\n\nFundo 2.0m 4218233\n\nHora:\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n0.0 18.3 32.1 Euhalina 49.9 8.00 103.0 8.42 Alcalino 1.1\n\n1.0 17.2\n\n1.5 16.0\n\n2.0 15.7 32.5 Euhalina 50.8 7.60 92.0 8.46 Alcalino 1.8\n\nEsta\u00e7\u00e3o 2\n\nFundo 1.25m\n\nHora: 15:00\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 17.4 32.3 Euhalina 50.3 8.10 102.0 8.55 Alcalino 180 1.4\n\n1.0 15.8 32.5 Euhalina 50.6 7.50 93.0 8.60 Alcalino 1.6\n\n1.3 15.5 32.5 Euhalina 50.8 7.50 92.0 8.57 Alcalino 1.7\n\nEsta\u00e7\u00e3o 3\n\nFundo 0.75m\n\nHora: 9:15\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 14.1 31.8 Euhalina 49.9 5.80 68.0 8.29 Alcalino 178 1.2\n\n0.8 13.3 31.9 Euhalina 50.1 4.90 57.0 8.17 Alcalino 1.3\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.75\n\nEsta\u00e7\u00e3o 5\n\nFundo 0.2m\n\nHora: 9:50\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 13.9 32.1 Euhalina 50.4 4.10 49.0 8.54 Alcalino 199 2.5\n\nCoordenadas\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nCampanha\u00a0SA?6,\u00a0Data:\u00a0\u00a0\u00a009/04/2009\n\nSalinidade pH\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 xxv\u00a0\n\n\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 7\n\nFundo 0.5m\n\nHora: 10:30\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 15.6 29.5 Polihalina 46.8 4.40 53.0 8.35 Alcalino 202 5.1\n\n0.5 16.7 31.5 Euhalina 49.2 5.70 71.0 8.56 Alcalino 19.0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 8\n\nFundo 0.6m\n\nHora: 10:10\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 14.8 31.4 Euhalina 49.3 6.10 73.0 8.57 Alcalino 207 2.6\n\n0.5 15.1 32.5 Euhalina 50.8 6.30 76.0 8.57 Alcalino 0.8\n\n0.6 15.2 32.6 Euhalina 50.9 6.00 72.0 8.57 Alcalino 0.8\n\nEsta\u00e7\u00e3o 9\n\nFundo 1m\n\nHora: 13:20\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 18.2 14.3 Mesohalina 23.9 7.30 84.0 8.35 Alcalino 201 1.3\n\n0.5 17.9 14.5 Mesohalina 24.1 6.50 74.0 8.31 Alcalino 1.3\n\n0.8 19.5 18.0 Polihalina 28.5 12.20 150.0 8.49 Alcalino 2.6\n\n1.0 24.0 23.3 Polihalina 37.2 15.30 210.0 7.70 Fracamente\u00a0alcalino 187 10.0\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n1.0\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 9A 517510\n\nFundo 1m 4217185\n\nHora: 14:40\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 20.5 19.9 Polihalina 29.3 7.00 88.0 8.30 Alcalino 2.0\n\n0.5 21.5 29.8 Polihalina 46.5 9.60 129.0 8.53 Alcalino 2.2\n\n1.0 21.5 29.9 Polihalina 46.6 10.20 138.0 8.54 Alcalino 1.7\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 10 517970\n\nFundo 0.2 4216860\n\nHora: 11:50\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 17.0 24.2 Polihalina 39.5 6.10 74.0 8.08 Alcalino 243 4.2\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 10A 518189\n\nFundo 0.95m 4216903\n\nHora: 12:05\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 17.0 21.6 Polihalina 36.3 7.50 89.0 8.02 Alcalino 1.9\n\n0.3 15.7 29.4 Polihalina 45.9 4.60 56.0 8.27 Alcalino 1.7\n\n0.5 14.7 30.0 Euhalina 47.8 3.70 44.0 8.28 Alcalino 1.6\n\n0.9 14.9 30.9 Euhalina 48.5 3.40 41.0 8.35 Alcalino 1.4\n\nEsta\u00e7\u00e3o 11\n\nFundo 0.5m\n\nHora: 9:40\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 14.2 32.5 Euhalina 50.9 5.90 71.0 8.55 Alcalino 196 1.2\n\n0.5 14.7 32.6 Euhalina 51.0 5.20 62.0 8.54 Alcalino 1.2\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.5\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nCoordenadas\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 xxvi\u00a0\n\n\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 13\n\nFundo 2.00m\n\nHora: 11:15\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 18.3 22.8 Polihalina 36.7 8.10 99.0 8.23 Alcalino 202 4.2\n\n1.0 18.7 23.1 Polihalina 37.8 8.00 99.0 8.25 Alcalino 5.4\n\n1.5 19.7 25.8 Polihalina 39.8 5.30 6.5 7.97 Fracamente\u00a0alcalino 5.6\n\n1.8 21.0 27.5 Polihalina 43.3 1.10 15.0 7.58 Fracamente\u00a0alcalino 11.0\n\n2.0 20.5 27.3 Polihalina 43.5 0.04 0.5 6.88 Neutro 205 11.0\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.9\n\nUTM,\u00a0ED50\n\nEsta\u00e7\u00e3o 13A 517928\n\nFundo 0.8m 4216683\n\nHora: 11:40\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 17.9 23.5 Polihalina 37.7 6.40 77.0 8.05 Alcalino 3.1\n\n0.8 15.9 27.9 Polihalina 44.2 3.50 42.0 8.06 Alcalino 2.2\n\nEsta\u00e7\u00e3o 14\n\nFundo 0.75m\n\nHora: 13:00\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 17.4 31.4 Euhalina 49.3 8.30 104.0 8.64 Alcalino 190 1.8\n\n0.5 16.7 31.9 Euhalina 49.9 8.00 100.0 8.61 Alcalino 1.6\n\n0.8 16.7 32.0 Euhalina 49.9 7.60 94.0 8.61 Alcalino 1.5\n\nEsta\u00e7\u00e3o 16\n\nFundo 1.85m\n\nHora: 12:30\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 16.8 31.6 Euhalina 49.4 7.10 88.0 8.55 Alcalino 181 1.8\n\n0.5 16.5 31.8 Euhalina 49.6 7.10 88.0 8.59 Alcalino 2.0\n\n1.0 16.6 32.4 Euhalina 50.6 7.30 90.0 8.56 Alcalino 2.4\n\n1.5 16.6 32.4 Euhalina 50.6 7.10 88.0 8.57 Alcalino 2.2\n\n1.9 16.7 32.4 Euhalina 50.6 7.20 90.0 8.57 Alcalino 3.0\n\nCoordenadas\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nEsta\u00e7\u00e3o B\n\nFundo 1.0m\n\nHora: 15:00\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n0.0 24.5 31.5 Euhalina 48.5 9.40 113.0 8.80 Alcalino 149 3.0\n\n1.0 24.7 31.6 Euhalina 48.5 8.90 108.0 8.82 Alcalino 2.7\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n1.0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 2\n\nFundo 1.40m\n\nHora: 14:40\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 25.3 31.7 Euhalina 48.6 8.01 97.0 8.83 Alcalino 152 4.7\n\n1.4 25.3 31.7 Euhalina 48.6 6.30 76.0 8.80 Alcalino 3.8\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n1.4\n\nCampanha\u00a0SA?7,\u00a0Data:\u00a0\u00a010/07/2009\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 xxvii\u00a0\n\n\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 3\n\nFundo 0.90m\n\nHora: 15:15\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 25.6 31.5 Euhalina 48.3 12.30 150.0 8.94 Alcalino 154 3.2\n\n0.9 25.6 31.5 Euhalina 48.3 10.70 130.0 8.94 Alcalino 7.2\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.9\n\nEsta\u00e7\u00e3o 4\n\nFundo 0.6m\n\nHora: 9:50\n\nProfundidade Temp.Salinidade Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD pH Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 23.8 30.0 Euhalina 46.6 4.50 63.0 8.59 Alcalino 160 3.2\n\n0.6 23.9 30.6 Euhalina 47.3 4.40 62.0 3.5\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.6\n\nEsta\u00e7\u00e3o 4A\n\nFundo 0.75m\n\nHora: 10:00\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 23.8 31.1 Euhalina 48.1 7.70 108.0 9.02 Fortemente\u00a0alcalino 166 1.5\n\n0.5 23.9 31.1 Euhalina 48.1 7.40 105.0 1.7\n\n0.8 23.9 31.1 Euhalina 48.1 6.70 93.0 9.03 Fortemente\u00a0alcalino 3.0\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.75\n\nEsta\u00e7\u00e3o 5\n\nFundo 0.35m\n\nHora: 10:20\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 22.1 31.0 Euhalina 48.0 6.30 87.0 8.84 Alcalino 171 3.1\n\n0.4 22.9 31.1 Euhalina 48.2 6.20 86.0 3.1\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.35\n\nEsta\u00e7\u00e3o 7\n\nFundo 0.7m\n\nHora: 11:05\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 24.7 31.4 Euhalina 48.3 7.00 100.0 8.60 Alcalino 175 5.2\n\n0.7 24.8 31.4 Euhalina 48.3 5.90 84.0 8.61 Alcalino 5.2\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.7\n\nEsta\u00e7\u00e3o 8\n\nFundo 0.8m\n\nHora: 10:45\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 24.5 31.3 Euhalina 48.1 7.70 110.0 8.90 Alcalino 161 3.6\n\n0.8 24.6 31.3 Euhalina 48.1 6.90 99.0 8.90 Alcalino 3.6\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.8\n\nEsta\u00e7\u00e3o 9\n\nFundo 1.10m\n\nHora: 13:50\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 26.0 23.5 Polihalina 37.4 7.80 97.0 8.46 Alcalino 175 4.0\n\n1.0 25.8 23.5 Polihalina 37.4 7.60 92.0 8.49 Alcalino 173 5.0\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n1.1\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 xxviii\u00a0\n\n\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 9A\n\nFundo 1.25m\n\nHora: 14:15\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 28.2 28.0 Polihalina 43.4 10.40 134.0 8.82 Alcalino 157 4.3\n\n1.2 26.6 29.5 Polihalina 45.5 11.10 136.0 8.91 Alcalino 19.0\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n1.25\n\nEsta\u00e7\u00e3o 10\n\nFundo 0.4m\n\nHora: 12:25\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 25.8 26.6 Polihalina 41.7 10.10 123.0 9.17 Fortemente\u00a0alcalino 202 7.1\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.4\n\nEsta\u00e7\u00e3o 11\n\nFundo 0.8m\n\nHora: 10:30\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 24.5 31.3 Euhalina 48.2 6.40 92.0 8.80 Alcalino 2.2\n\n0.8 24.6 31.4 Euhalina 48.3 5.50 79.0 8.77 Alcalino 3.2\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.8\n\nEsta\u00e7\u00e3o 13\n\nFundo 2.1m\n\nHora: 12:00\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 26.1 20.9 Polihalina 33.7 6.20 86.0 8.07 Alcalino 222 6.8\n\n1.0 26.0 21.0 Polihalina 33.8 6.50 90.0 8.00 Alcalino 6.4\n\n2.0 25.5 21.2 Polihalina 34.1 4.00 55.0 7.91 Fracamente\u00a0alcalino 11.0\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.5\n\nEsta\u00e7\u00e3o 13A\n\nFundo 1.25m\n\nHora:\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 27.0 22.9 Polihalina 26.6 5.70 82.0 8.09 Alcalino 193 6.8\n\n0.5 26.5 23.9 Polihalina 38.1 6.30 78.0 6.2\n\n1.0 25.6 25.2 Polihalina 39.8 3.30 40.0 8.15 Alcalino 204 10.0\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.7\n\nEsta\u00e7\u00e3o 14\n\nFundo 0.3m\n\nHora: 14:25\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 27.5 31.6 Euhalina 48.3 14.00 176.0 8.93 Alcalino 147 6.2\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.3\n\nEsta\u00e7\u00e3o 16\n\nFundo 0.6m\n\nHora: 13:50\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 25.6 31.6 Euhalina 48.4 12.00 146.0 8.91 Alcalino 157 7.7\n\n0.6 25.6 31.6 Euhalina 48.4 10.00 122.0 8.95 Alcalino 2.5\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.6\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 xxix\u00a0\n\n\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00e3o B\n\nFundo 1.05m\n\nHora: 14:10\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n0.0 17.3 30.6 Euhalina 48.0 10.10 105.0 8.66 Alcalino 202 6.5\n\n1.1 17.1 30.6 Euhalina 48.0 9.90 101.0 8.61 Alcalino 220 7.2\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n1.05\n\nEsta\u00e7\u00e3o 2\n\nFundo 1.90m\n\nHora: 14:20\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 17.3 30.6 Euhalina 47.9 10.70 110.0 8.65 Alcalino 220 6.3\n\n1.9 17.2 30.6 Euhalina 47.9 10.50 109.0 8.58 Alcalino 227 5.6\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n1.3\n\nEsta\u00e7\u00e3o 3\n\nFundo 1.3m\n\nHora: 13:50\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 17.8 30.2 Euhalina 47.4 11.20 117.0 8.60 Alcalino 160 7.5\n\n1.3 17.8 30.4 Euhalina 47.6 10.60 110.0 8.53 Alcalino 206 6.7\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n1.3\n\nEsta\u00e7\u00e3o 4\n\nFundo 0.9m\n\nHora: 17:00\n\nProfundidade Temp.Salinidade Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD pH Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 18.1 30.5 Euhalina 47.7 12.60 133.0 8.81 Alcalino 7.4\n\n0.9 18.1 30.5 Euhalina 47.7 12.20 128.0 7.6\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.9\n\nEsta\u00e7\u00e3o 5\n\nFundo 0.3m\n\nHora: 16:50\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 18.2 30.4 Euhalina 47.6 13.00 137.0 8.74 Alcalino 7.7\n\n0.3 18.2 30.4 Euhalina 47.6 12.50 131.0 7.5\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.3\n\nEsta\u00e7\u00e3o 7\n\nFundo 0.7m\n\nHora: 16:25\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 18.2 30.0 Euhalina 47.0 13.20 139.0 8.65 Alcalino 5.7\n\n0.4 18.2 30.0 Euhalina 47.0 12.80 135.0 6.3\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.7\n\nEsta\u00e7\u00e3o 8\n\nFundo 1.1m\n\nHora: 16:40\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 17.6 30.2 Euhalina 47.3 12.70 132.0 8.66 Alcalino 7.4\n\n1.1 17.6 30.2 Euhalina 47.3 12.60 131.0 7.4\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n1.1\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nCampanha\u00a0SA?8,\u00a0Data:\u00a0\u00a009/11/2009\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 xxx\u00a0\n\n\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 9\n\nFundo 1.3m\n\nHora: 14:45\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 18.0 24.0 Polihalina 38.5 9.20 96.0 8.15 Alcalino 220 8.2\n\n0.5 17.8 24.3 Polihalina 38.9 8.60 87.0 8.1\n\n1.0 17.4 24.9 Polihalina 39.7 6.80 70.0 6.4\n\n1.3 17.9 27.5 Polihalina 43.5 0.60 5.0 7.90 Fracamente\u00a0alcalino 85 9.9\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.9\n\nEsta\u00e7\u00e3o 9A\n\nFundo 0.7m\n\nHora:\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 18.5 27.0 Polihalina 42.5 11.30 122.0 7.91 Fracamente\u00a0alcalino 190 6.0\n\n0.7 18.5 30.0 Euhalina 47.1 13.20 140.0 8.66 Alcalino 170 8.5\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.70\n\nEsta\u00e7\u00e3o 10\n\nFundo 0.5m\n\nHora: 15:40\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 18.4 29.3 Polihalina 46.1 14.00 149.0 8.70 Alcalino 220 14.1\n\n0.5 18.4 29.3 Polihalina 46.1 13.00 138.0 25.0\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.5\n\nEsta\u00e7\u00e3o 13\n\nFundo 2.1m\n\nHora: 15:50\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 18.0 27.3 Polihalina 43.3 16.50 173.0 8.65 Alcalino 230 16.5\n\n1.0 17.9 27.3 Polihalina 43.3 14.20 150.0 11.5\n\n1.5 17.7 27.4 Polihalina 43.4 11.70 122.0 9.5\n\n2.0 17.6 27.4 Polihalina 43.4 11.00 115.0 8.46 Alcalino 230 13.3\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.5\n\nEsta\u00e7\u00e3o 15\n\nFundo 0.4m\n\nHora: 10:30\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 16.0 21.9 Polihalina 35.5 8.60 87.5 8.43 Alcalino 152 1.2\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.4\n\nEsta\u00e7\u00e3o 16\n\nFundo 1.2m\n\nHora: 15:20\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 17.5 30.7 Euhalina 48.1 11.40 118.0 8.73 Alcalino 180 5.8\n\n1.2 17.4 30.7 Euhalina 48.1 11.20 116.0 8.74 Alcalino 207 5.9\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n1.2\n\nEsta\u00e7\u00e3o 17\n\nFundo 0.9m\n\nHora: 11:20\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 16.5 12.1 Mesohalina 20.4 8.76 89.3 8.41 Alcalino 147 1.5\n\n0.9 16.6 12.1 Mesohalina 20.4 8.64 87.3 8.39 Alcalino 3.7\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.9\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 xxxi\u00a0\n\n\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 19\n\nFundo 0.45m\n\nHora: 11:00\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 16.7 12.1 Mesohalina 20.4 9.30 95.0 8.35 Alcalino 107 1.5\n\n0.5 16.7 12.1 Mesohalina 20.4 8.90 90.0 8.32 Alcalino 146 2.1\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.45\n\nSalinidade pH\n\nEsta\u00e7\u00e3o B\n\nFundo 5.2m\n\nHora: 10:00\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n0.0 17.0 2.5 Oligohalina 4.5 9.38 97.4 8.23 Alcalino 231 1.7\n\n1.0 16.9 2.5 Oligohalina 4.5 9.30 96.0 1.6\n\n2.0 16.7 2.5 Oligohalina 4.5 8.90 91.6 1.6\n\n3.0 16.7 2.5 Oligohalina 4.5 8.90 92.2 1.5\n\n4.0 16.5 2.5 Oligohalina 4.5 8.30 85.6 1.8\n\n5.0 16.5 2.5 Oligohalina 4.5 8.20 84.0 8.12 Alcalino 241 2.0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 2\n\nFundo 5.4m\n\nHora: 10:30\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 17.5 2.5 Oligohalina 4.5 9.70 101.0 8.28 Alcalino 252 1.7\n\n1.0 17.1 2.5 Oligohalina 4.5 9.60 101.0 1.6\n\n2.0 17.0 2.5 Oligohalina 4.5 9.10 94.0 1.5\n\n3.0 16.9 2.5 Oligohalina 4.5 8.80 91.0 1.5\n\n4.0 16.7 2.5 Oligohalina 4.5 7.90 81.4 1.7\n\n5.0 16.5 2.5 Oligohalina 4.5 7.50 77.0 8.01 Alcalino 251 1.7\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n1.6\n\nEsta\u00e7\u00e3o 4\n\nFundo 2.60m\n\nHora: 16:45\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 18.5 2.5 Oligohalina 4.5 10.20 109.0 8.41 Alcalino 2.1\n\n2.0 17.4 2.5 Oligohalina 4.5 8.80 92.0 1.8\n\n2.6 17.4 2.5 Oligohalina 4.5 8.10 85.0 8.12 Alcalino 3.2\n\nEsta\u00e7\u00e3o 7\n\nFundo 4.1m\n\nHora: 15:45\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 18.7 2.5 Oligohalina 4.5 10.00 108.0 8.40 Alcalino 2.1\n\n2.0 18.2 2.5 Oligohalina 4.5 9.90 106.0 2.1\n\n3.0 17.6 2.5 Oligohalina 4.5 8.60 90.1 1.7\n\n3.5 17.2 2.5 Oligohalina 4.5 6.30 66.0 1.7\n\n4.0 17.0 2.6 Oligohalina 4.5 2.50 26.0 8.01 Alcalino 2.0\n\n4.1 16.7 2.6 Oligohalina 4.5 3.20 33.0 2.3\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.9\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nCampanha\u00a0SA?9,\u00a0Data:\u00a0\u00a0\u00a023/03/2010\n\nSalinidade pH\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 xxxii\u00a0\n\n\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 8\n\nFundo 4.2m\n\nHora: 16:15\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 18.6 2.5 Oligohalina 4.5 10.10 109.0 8.40 Alcalino 2.0\n\n0.5 18.6 2.5 Oligohalina 4.5 10.10 109.0 2.0\n\n1.0 18.6 2.5 Oligohalina 4.5 10.10 109.0 2.0\n\n1.5 18.6 2.5 Oligohalina 4.5 10.10 109.0 2.0\n\n2.0 18.2 2.5 Oligohalina 4.5 9.30 99.0 2.0\n\n3.0 17.9 2.5 Oligohalina 4.5 9.50 101.0 2.0\n\n3.5 17.5 2.5 Oligohalina 4.5 9.20 97.0 1.8\n\n4.0 17.1 2.6 Oligohalina 4.6 5.60 58.0 7.85 Fracamente\u00a0alcalino 1.7\n\n4.2 16.9 3.2 Oligohalina 5.3 4.10 42.0 10.1\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.9\n\nEsta\u00e7\u00e3o 9\n\nFundo 4m\n\nHora: 14:15\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 19.1 2.6 Oligohalina 4.5 9.10 98.0 8.31 Alcalino 1.8\n\n1.0 18.0 2.6 Oligohalina 4.5 8.70 92.0 1.7\n\n2.0 17.6 2.6 Oligohalina 4.5 7.50 78.0 1.7\n\n3.0 17.8 3.1 Oligohalina 5.5 4.60 49.0 1.1\n\n3.5 17.2 3.4 Oligohalina 6.2 2.70 28.0 7.53 Fracamente\u00a0alcalino 1.2\n\n4.0 16.4 5.3 Mesohalina 9.1 0.33 3.3 70.0\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.9\n\nEsta\u00e7\u00e3o 10\n\nFundo 3.8m\n\nHora: 15:30\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 19.0 2.5 Oligohalina 4.5 9.40 101.0 8.47 Alcalino 2.0\n\n1.0 18.3 2.5 Oligohalina 4.5 9.80 104.0 2.0\n\n2.0 17.7 2.5 Oligohalina 4.5 9.10 96.0 1.9\n\n3.0 17.2 2.6 Oligohalina 4.5 7.80 82.0 1.7\n\n3.5 16.1 2.8 Oligohalina 4.9 3.10 31.0 2.4\n\n3.8 15.8 2.9 Oligohalina 5.1 2.40 24.0 7.76 Fracamente\u00a0alcalino 3.0\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.9\n\nEsta\u00e7\u00e3o 13\n\nFundo 5.5m\n\nHora: 15:00\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 19.5 2.5 Oligohalina 4.5 10.20 112.0 8.48 Alcalino 2.0\n\n1.0 19.3 2.5 Oligohalina 4.5 10.20 112.0 8.41 Alcalino 2.0\n\n1.5 18.8 2.5 Oligohalina 4.5 9.90 107.0 2.0\n\n2.0 18.0 2.6 Oligohalina 4.5 7.30 77.0 8.20 Alcalino 2.0\n\n3.0 16.8 2.7 Oligohalina 4.7 5.70 59.0 7.76 Fracamente\u00a0alcalino 3.2\n\n3.5 15.7 2.7 Oligohalina 4.7 4.30 43.0 2.2\n\n4.0 14.8 5.0 Mesohalina 9.0 0.12 1.2 7.49 Fracamente\u00a0alcalino 2.7\n\n4.5 14.8 17.6 Mesohalina 29.4 0.09 0.8 13.0\n\n5.0 15.3 24.0 Polihalina 38.7 0.03 0.3 7.40 Fracamente\u00a0alcalino 4.0\n\n5.5 15.7 25.6 Polihalina 41.1 0.03 0.3 4.0\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n0.8\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Par\u00e2metros\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0 xxxiii\u00a0\n\n\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 15\n\nFundo 2.8m\n\nHora: 12:30\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 19.0 3.3 Oligohalina 5.8 7.90 86.0 7.98 Fracamente\u00a0alcalino 1.6\n\n1.0 19.0 3.4 Oligohalina 5.9 7.80 85.0 1.3\n\n2.0 18.6 3.5 Oligohalina 6.2 5.30 57.0 1.6\n\n2.5 17.0 6.2 Mesohalina 10.7 0.42 4.3 7.37 Fracamente\u00a0alcalino 22.0\n\n2.8 16.2 6.6 Mesohalina 11.5 0.12 1.2 7.55 Fracamente\u00a0alcalino 15.0\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n2.0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 17\n\nFundo 5.0m\n\nHora: 13:00\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 18.5 2.9 Oligohalina 5.2 8.50 91.0 8.08 Alcalino 1.3\n\n1.0 18.2 3.1 Oligohalina 5.3 8.20 87.0 8.03 Alcalino 1.2\n\n1.5 18.0 3.2 Oligohalina 5.5 7.20 71.0 1.1\n\n2.0 18.1 3.3 Oligohalina 5.7 6.10 65.0 7.73 Fracamente\u00a0alcalino 1.1\n\n2.5 17.5 3.7 Oligohalina 6.8 4.20 45.0 7.42 Fracamente\u00a0alcalino 1.5\n\n3.0 16.1 5.9 Mesohalina 10.2 0.08 1.0 7.43 Fracamente\u00a0alcalino 13.3\n\n3.5 15.8 6.1 Mesohalina 10.6 0.09 0.9 28.0\n\n4.0 15.6 6.2 Mesohalina 10.8 0.05 0.5 22.0\n\n4.5 15.6 6.5 Mesohalina 11.2 0.02 0.2 7.18 Neutro 17.0\n\n5.0 15.6 10.3 Mesohalina 17.6 0.02 0.2 0.5\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n1.8\n\nEsta\u00e7\u00e3o 22\n\nFundo 1.0m\n\nHora: 11:50\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 19.8 3.6 Oligohalina 6.3 5.60 62.0 7.69 Fracamente\u00a0alcalino 268 1.5\n\n0.5 19.6 3.6 Oligohalina 6.3 4.97 54.5 1.8\n\n1.0 18.2 4.5 Oligohalina 7.8 0.53 4.7 6.88 Neutro ?349 15.0\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n1.0\n\nEsta\u00e7\u00e3o 23\n\nFundo 2.0m\n\nHora: 12:00\n\nProfundidade Temp. Condutividade O.\u00a0D. Satura\u00e7\u00e3o\u00a0OD Eh Turbidez\u00a0\n\nm \u00b0C \u2030 classifica\u00e7\u00e3o mS/cm mg/L % classifica\u00e7\u00e3o \u00a0(mV) (NTU)\n\n0.0 19.5 3.5 Oligohalina 6.2 7.80 85.0 7.99 Fracamente\u00a0alcalino 2.7\n\n0.5 19.5 3.5 Oligohalina 6.2 7.80 85.0 2.5\n\n1.0 19.4 3.5 Oligohalina 6.2 7.50 81.0 5.2\n\n1.5 19.0 3.6 Oligohalina 6.4 4.00 43.0 20.0\n\n2.0 17.0 6.2 Mesohalina 10.5 0.39 4.0 7.29 Fracamente\u00a0alcalino 23.0\n\nTurbidez\u00a0(Disco\u00a0Secchi)\n\n1.8\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\nSalinidade pH\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Anexo\u00a0IV\u00a0 xxxv\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0IV\u00a0\u00a0\nCota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 xxxvii\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a01:\u00a0Representa\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0planta\u00a0da\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0transdutores\u00a0de\u00a0press\u00e3o\u00a0colocados\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0\nSanto\u00a0Andr\u00e9\u00a0entre\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0e\u00a09\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 xxxviii\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a02:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0medido\u00a0com\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0e\u00a0com\u00a0os\u00a0dois\u00a0transdutores\u00a0de\u00a0press\u00e3o\u00a0e\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0registada\u00a0pela\u00a0b\u00f3ia\u00a0ond\u00f3grafo\u00a0de\u00a0Sines,\u00a0de\u00a08\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0\nde\u00a02009\u00a0a\u00a010\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 xxxix\u00a0\n\n\u00a0\n\nData\u00a0/\u00a0Hora\nAmplitude\u00a0\n\n(m)\nData\u00a0/\u00a0Hora\n\nAmplitude\u00a0\n\n(m)\nData\u00a0/\u00a0Hora\n\nAmplitude\u00a0\n\n(m)\n\n10?03?2009\u00a008:00 ?1.41 Baixa?mar 3:40 10?03?2009\u00a011:40 0.86 Vazante\n\n10?03?2009\u00a014:18 1.58 Preia?mar 2.99 1:02 10?03?2009\u00a015:20 1.41 Enchente 0.54\n\n10?03?2009\u00a020:00 ?1.3 Baixa?mar 2.88 3:20 10?03?2009\u00a023:20 0.47 Vazante 0.93\n\n11?03?2009\u00a002:18 1.84 Preia?mar 3.14 1:42 11?03?2009\u00a004:00 1.45 Enchente 0.98\n\n11?03?2009\u00a008:42 ?1.46 Baixa?mar 3.3 3:18 11?03?2009\u00a012:00 0.45 Vazante 1.00\n\n11?03?2009\u00a014:48 1.68 Preia?mar 3.14 1:22 11?03?2009\u00a016:10 1.33 Enchente 0.88\n\n11?03?2009\u00a020:48 ?1.37 Baixa?mar 3.05 3:12 12?03?2009\u00a000:00 0.34 Vazante 0.99\n\n12?03?2009\u00a003:06 1.86 Preia?mar 3.23 1:24 12?03?2009\u00a004:30 1.47 Enchente 1.13\n\n12?03?2009\u00a009:06 ?1.43 Baixa?mar 3.29 2:54 12?03?2009\u00a012:00 0.34 Vazante 1.12\n\n13?03?2009\u00a003:42 1.75 Preia?mar ? 1:08 13?03?2009\u00a004:50 1.47 Enchente ?\n\n14?03?2009\u00a016:30 1.45 Preia?mar ? 1:20 14?03?2009\u00a017:50 1.31 Enchente ?\n\n14?03?2009\u00a022:24 ?1.08 Baixa?mar 2.53 3:26 15?03?2009\u00a001:50 0.33 Vazante 0.98\n\n15?03?2009\u00a004:54 1.38 Preia?mar 2.46 1:16 15?03?2009\u00a006:10 1.32 Enchente 0.99\n\n15?03?2009\u00a010:54 ?0.92 Baixa?mar 2.3 3:06 15?03?2009\u00a014:00 0.32 Vazante 1.00\n\n15?03?2009\u00a017:18 1.29 Preia?mar 2.21 1:12 15?03?2009\u00a018:30 1.17 Enchente 0.85\n\n15?03?2009\u00a023:18 ?0.85 Baixa?mar 2.14 3:22 16?03?2009\u00a002:40 0.33 Vazante 0.83\n\n16?03?2009\u00a005:30 1.13 Preia?mar 1.98 1:20 16?03?2009\u00a006:50 1.01 Enchente 0.67\n\n16?03?2009\u00a011:24 ?0.68 Baixa?mar 1.81 3:46 16?03?2009\u00a015:10 0.30 Vazante 0.70\n\n16?03?2009\u00a017:54 1.13 Preia?mar 1.81 1:16 16?03?2009\u00a019:10 0.97 Enchente 0.66\n\n16?03?2009\u00a023:42 ?0.59 Baixa?mar 1.72 4:08 17?03?2009\u00a003:50 0.31 Vazante 0.65\n\n17?03?2009\u00a006:06 0.94 Preia?mar 1.53 1:24 17?03?2009\u00a007:30 0.80 Enchente 0.49\n\n17?03?2009\u00a011:54 ?0.39 Baixa?mar 1.33 3:46 17?03?2009\u00a015:40 0.30 Vazante 0.50\n\n17?03?2009\u00a018:30 0.97 Preia?mar 1.36 1:40 17?03?2009\u00a020:10 0.87 Enchente 0.56\n\n18?03?2009\u00a000:42 ?0.34 Baixa?mar 1.31 2:08 18?03?2009\u00a002:50 0.32 Vazante 0.55\n\n18?03?2009\u00a007:18 0.73 Preia?mar 1.07 1:12 18?03?2009\u00a008:30 0.68 Enchente 0.35\n\n18?03?2009\u00a013:00 ?0.15 Baixa?mar 0.88 3:40 18?03?2009\u00a016:40 0.29 Vazante 0.38\n\n18?03?2009\u00a019:24 0.82 Preia?mar 0.97 1:46 18?03?2009\u00a021:10 0.74 Enchente 0.44\n\n19?03?2009\u00a001:42 ?0.12 Baixa?mar 0.94 2:38 19?03?2009\u00a004:20 0.31 Vazante 0.42\n\n19?03?2009\u00a008:36 0.6 Preia?mar 0.72 1:04 19?03?2009\u00a009:40 0.54 Enchente 0.23\n\n19?03?2009\u00a014:18 ?0.04 Baixa?mar 0.64 3:32 19?03?2009\u00a017:50 0.30 Vazante 0.24\n\n19?03?2009\u00a020:48 0.72 Preia?mar 0.76 2:02 19?03?2009\u00a022:50 0.65 Enchente 0.34\n\n20?03?2009\u00a004:18 ?0.21 Baixa?mar 0.93 1:22 20?03?2009\u00a005:40 0.30 Vazante 0.34\n\n20?03?2009\u00a010:12 0.56 Preia?mar 0.77 2:08 20?03?2009\u00a012:20 0.54 Enchente 0.24\n\nDesfasamento\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0\n\ne\u00a0transdutor\u00a02\nPico\u00a0(m)Pico\u00a0(m) Pico\u00a0(m)\n\nDesfasamento\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0\n\ne\u00a0transdutor\u00a01\n\nMar\u00e9\u00a0Oce\u00e2nica Mar\u00e9\u00a0lagunar\u00a0?\u00a0Transdutor\u00a01 Mar\u00e9\u00a0lagunar\u00a0?\u00a0Transdutor\u00a02Desfasamento\u00a0\n\nde\u00a0mar\u00e9s\u00a0entre\u00a0\n\ntransdutores\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a01a:\u00a0Registo\u00a0dos\u00a0picos,\u00a0amplitudes\u00a0e\u00a0desfasamentos\u00a0entre\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0e\u00a0os\u00a0dois\u00a0transdutores\u00a0de\u00a0press\u00e3o,\u00a0durante\u00a0os\u00a0dias\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0e\u00a06\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0\nSanto\u00a0Andr\u00e9.\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 xl\u00a0\n\n\u00a0\n\nData\u00a0/\u00a0Hora\nAmplitude\u00a0\n\n(m)\nData\u00a0/\u00a0Hora\n\nAmplitude\u00a0\n\n(m)\nData\u00a0/\u00a0Hora\n\nAmplitude\u00a0\n\n(m)\n\n20?03?2009\u00a016:36 ?0.15 Baixa?mar 0.71 2:34 20?03?2009\u00a019:10 0.32 Vazante 0.22 0:20 20?03?2009\u00a018:50 0.31 Vazante 2:14\n\n20?03?2009\u00a022:30 0.78 Preia?mar 0.93 2:10 21?03?2009\u00a000:40 0.71 Enchente 0.38 0:10 21?03?2009\u00a000:30 0.75 Enchente 0.44 2:00\n\n21?03?2009\u00a004:54 ?0.35 Baixa?mar 1.13 3:16 21?03?2009\u00a008:10 0.34 Vazante 0.37 0:10 21?03?2009\u00a008:00 0.34 Vazante 0.41 3:06\n\n21?03?2009\u00a011:24 0.7 Preia?mar 1.05 1:46 21?03?2009\u00a013:10 0.66 Enchente 0.31 0:40 21?03?2009\u00a012:30 0.68 Enchente 0.33 1:06\n\n21?03?2009\u00a017:18 ?0.3 Baixa?mar 1 2:32 21?03?2009\u00a019:50 0.33 Vazante 0.32 0:10 21?03?2009\u00a019:40 0.34 Vazante 0.34 2:22\n\n21?03?2009\u00a023:36 0.95 Preia?mar 1.25 2:14 22?03?2009\u00a001:50 0.87 Enchente 0.54 0:30 22?03?2009\u00a001:20 0.93 Enchente 0.59 1:44\n\n22?03?2009\u00a005:48 ?0.52 Baixa?mar 1.47 3:32 22?03?2009\u00a009:20 0.44 Vazante 0.42 0:20 22?03?2009\u00a009:00 0.44 Vazante 0.49 3:12\n\n22?03?2009\u00a012:00 0.85 Preia?mar 1.37 2:00 22?03?2009\u00a014:00 0.78 Enchente 0.33 1:00 22?03?2009\u00a013:00 0.81 Enchente 0.37 1:00\n\n22?03?2009\u00a018:24 ?0.52 Baixa?mar 1.37 2:26 22?03?2009\u00a020:50 0.35 Vazante 0.42 0:20 22?03?2009\u00a020:30 0.36 Vazante 0.45 2:06\n\n23?03?2009\u00a000:18 1.11 Preia?mar 1.63 1:52 23?03?2009\u00a002:10 0.92 Enchente 0.56 0:30 23?03?2009\u00a001:40 0.95 Enchente 0.59 1:22\n\n23?03?2009\u00a006:30 ?0.7 Baixa?mar 1.81 3:10 23?03?2009\u00a009:40 0.39 Vazante 0.53 0:10 23?03?2009\u00a009:50 0.39 Vazante 0.56 3:20\n\n23?03?2009\u00a012:42 1.08 Preia?mar 1.78 1:48 23?03?2009\u00a014:30 0.84 Enchente 0.45 0:10 23?03?2009\u00a014:40 0.86 Enchente 0.47 1:58\n\n23?03?2009\u00a018:42 ?0.63 Baixa?mar 1.71 2:58 23?03?2009\u00a021:40 0.32 Vazante 0.51 0:10 23?03?2009\u00a021:30 0.32 Vazante 0.54 2:48\n\n24?03?2009\u00a000:54 1.4 Preia?mar 2.03 1:46 24?03?2009\u00a002:40 1.06 Enchente 0.73 0:30 24?03?2009\u00a002:10 1.08 Enchente 0.75 1:16\n\n24?03?2009\u00a007:00 ?0.79 Baixa?mar 2.19 3:30 24?03?2009\u00a010:30 0.39 Vazante 0.66 0:10 24?03?2009\u00a010:20 0.40 Vazante 0.67 3:20\n\n24?03?2009\u00a013:18 1.33 Preia?mar 2.12 1:32 24?03?2009\u00a014:50 1.03 Enchente 0.63 0:10 24?03?2009\u00a014:40 1.07 Enchente 0.66 1:22\n\n26?03?2009\u00a014:30 1.6 Preia?mar ? 1:20 26?03?2009\u00a015:50 1.26 Enchente ? 0:10 26?03?2009\u00a015:40 1.29 Enchente ? 1:10\n\n26?03?2009\u00a020:24 ?1.1 Baixa?mar 2.7 3:06 26?03?2009\u00a023:30 0.33 Vazante 0.93 0:20 26?03?2009\u00a023:10 0.28 Vazante 1.01 2:46\n\n27?03?2009\u00a002:30 1.77 Preia?mar 2.87 1:30 27?03?2009\u00a004:00 1.45 Enchente 1.11 0:00 27?03?2009\u00a004:00 1.47 Enchente 1.19 1:30\n\n27?03?2009\u00a008:30 ?1.17 Baixa?mar 2.94 3:30 27?03?2009\u00a012:00 0.34 Vazante 1.10 0:20 27?03?2009\u00a011:40 0.31 Vazante 1.16 3:10\n\n27?03?2009\u00a015:00 1.7 Preia?mar 2.87 1:20 27?03?2009\u00a016:20 1.38 Enchente 1.03 0:10 27?03?2009\u00a016:10 1.42 Enchente 1.10 1:10\n\n27?03?2009\u00a021:00 ?1.15 Baixa?mar 2.85 2:50 27?03?2009\u00a023:50 0.30 Vazante 1.07 0:00 27?03?2009\u00a023:50 0.22 Vazante 1.19 2:50\n\n28?03?2009\u00a003:12 1.82 Preia?mar 2.97 1:18 28?03?2009\u00a004:30 1.50 Enchente 1.19 0:00 28?03?2009\u00a004:30 1.52 Enchente 1.30 1:18\n\n28?03?2009\u00a009:12 ?1.13 Baixa?mar 2.95 3:08 28?03?2009\u00a012:20 0.36 Vazante 1.14 0:20 28?03?2009\u00a012:00 0.28 Vazante 1.25 2:48\n\n28?03?2009\u00a015:30 1.74 Preia?mar 2.87 1:40 28?03?2009\u00a017:10 1.45 Enchente 1.09 0:10 28?03?2009\u00a017:00 1.48 Enchente 1.20 1:30\n\n28?03?2009\u00a021:36 ?1.18 Baixa?mar 2.92 3:04 29?03?2009\u00a000:40 0.42 Vazante 1.03 0:20 29?03?2009\u00a000:20 0.37 Vazante 1.10 2:44\n\nMar\u00e9\u00a0Oce\u00e2nica Desfasamento\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0\n\ne\u00a0transdutor\u00a01\n\nMar\u00e9\u00a0lagunar\u00a0?\u00a0Transdutor\u00a01 Desfasamento\u00a0\n\nde\u00a0mar\u00e9s\u00a0entre\u00a0\n\ntransdutores\n\nMar\u00e9\u00a0lagunar\u00a0?\u00a0Transdutor\u00a02 Desfasamento\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0\n\ne\u00a0transdutor\u00a02\nPico\u00a0(m) Pico\u00a0(m) Pico\u00a0(m)\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a01b:\u00a0Continua\u00e7\u00e3o\u00a0?\u00a0Registo\u00a0dos\u00a0picos,\u00a0amplitudes\u00a0e\u00a0desfasamentos\u00a0entre\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0e\u00a0os\u00a0dois\u00a0transdutores\u00a0de\u00a0press\u00e3o,\u00a0durante\u00a0os\u00a0dias\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0e\u00a06\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0\nde\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 xli\u00a0\n\n\u00a0\n\nData\u00a0/\u00a0Hora\nAmplitude\u00a0\n\n(m)\nData\u00a0/\u00a0Hora\n\nAmplitude\u00a0\n\n(m)\nData\u00a0/\u00a0Hora\n\nAmplitude\u00a0\n\n(m)\n\n29?03?2009\u00a004:54 1.69 Preia?mar 2.87 1:26 29?03?2009\u00a006:20 1.36 Enchente 0.94 1:00 29?03?2009\u00a005:20 1.38 Enchente 1.00 0:26\n\n29?03?2009\u00a010:48 ?1.16 Baixa?mar 2.85 3:12 29?03?2009\u00a014:00 0.41 Vazante 0.95 1:20 29?03?2009\u00a012:40 0.38 Vazante 1.00 1:52\n\n29?03?2009\u00a017:06 1.61 Preia?mar 2.77 1:44 29?03?2009\u00a018:50 1.36 Enchente 0.95 1:10 29?03?2009\u00a017:40 1.36 Enchente 0.98 0:34\n\n29?03?2009\u00a023:06 ?1.17 Baixa?mar 2.78 3:24 30?03?2009\u00a002:30 0.43 Vazante 0.93 1:30 30?03?2009\u00a001:00 0.41 Vazante 0.95 1:54\n\n30?03?2009\u00a005:18 1.51 Preia?mar 2.68 1:42 30?03?2009\u00a007:00 1.23 Enchente 0.80 1:00 30?03?2009\u00a006:00 1.26 Enchente 0.85 0:42\n\n30?03?2009\u00a011:30 ?1.04 Baixa?mar 2.55 3:10 30?03?2009\u00a014:40 0.42 Vazante 0.81 1:10 30?03?2009\u00a013:30 0.42 Vazante 0.84 2:00\n\n30?03?2009\u00a017:48 1.46 Preia?mar 2.5 1:42 30?03?2009\u00a019:30 1.19 Enchente 0.76 1:10 30?03?2009\u00a018:20 1.21 Enchente 0.78 0:32\n\n30?03?2009\u00a023:48 ?1.02 Baixa?mar 2.48 3:42 31?03?2009\u00a003:30 0.41 Vazante 0.77 1:20 31?03?2009\u00a002:10 0.42 Vazante 0.78 2:22\n\n31?03?2009\u00a006:24 1.31 Preia?mar 2.33 1:26 31?03?2009\u00a007:50 1.02 Enchente 0.61 1:10 31?03?2009\u00a006:40 1.06 Enchente 0.64 0:16\n\n31?03?2009\u00a012:06 ?0.82 Baixa?mar 2.13 3:24 31?03?2009\u00a015:30 0.35 Vazante 0.67 1:10 31?03?2009\u00a014:20 0.35 Vazante 0.71 2:14\n\n31?03?2009\u00a018:30 1.32 Preia?mar 2.14 2:00 31?03?2009\u00a020:30 1.03 Enchente 0.68 1:30 31?03?2009\u00a019:00 1.04 Enchente 0.69 0:30\n\n01?04?2009\u00a000:48 ?0.81 Baixa?mar 2.13 3:42 01?04?2009\u00a004:30 0.36 Vazante 0.66 1:20 01?04?2009\u00a003:10 0.36 Vazante 0.68 2:22\n\n01?04?2009\u00a007:06 1.09 Preia?mar 1.9 1:34 01?04?2009\u00a008:40 0.85 Enchente 0.48 1:10 01?04?2009\u00a007:30 0.87 Enchente 0.51 0:24\n\n01?04?2009\u00a013:06 ?0.61 Baixa?mar 1.7 3:24 01?04?2009\u00a016:30 0.30 Vazante 0.55 1:10 01?04?2009\u00a015:20 0.30 Vazante 0.57 2:14\n\n01?04?2009\u00a019:18 1.11 Preia?mar 1.72 2:12 01?04?2009\u00a021:30 0.89 Enchente 0.59 1:20 01?04?2009\u00a020:10 0.90 Enchente 0.60 0:52\n\n02?04?2009\u00a001:42 ?0.66 Baixa?mar 1.77 3:58 02?04?2009\u00a005:40 0.29 Vazante 0.59 1:20 02?04?2009\u00a004:20 0.30 Vazante 0.59 2:38\n\n02?04?2009\u00a008:24 0.83 Preia?mar 1.49 1:26 02?04?2009\u00a009:50 0.66 Enchente 0.37 1:10 02?04?2009\u00a008:40 0.68 Enchente 0.38 0:16\n\n02?04?2009\u00a014:06 ?0.46 Baixa?mar 1.29 3:14 02?04?2009\u00a017:20 0.30 Vazante 0.36 1:10 02?04?2009\u00a016:10 0.21 Vazante 0.46 2:04\n\n02?04?2009\u00a021:06 0.97 Preia?mar 1.43 1:44 02?04?2009\u00a022:50 0.78 Enchente 0.48 1:00 02?04?2009\u00a021:50 0.80 Enchente 0.58 0:44\n\n03?04?2009\u00a003:24 ?0.59 Baixa?mar 1.56 3:16 03?04?2009\u00a006:40 0.34 Vazante 0.44 1:00 03?04?2009\u00a005:40 0.35 Vazante 0.44 2:16\n\n03?04?2009\u00a009:54 0.72 Preia?mar 1.31 1:56 03?04?2009\u00a011:50 0.65 Enchente 0.31 0:50 03?04?2009\u00a011:00 0.67 Enchente 0.32 1:06\n\n03?04?2009\u00a015:42 ?0.43 Baixa?mar 1.15 3:18 03?04?2009\u00a019:00 0.36 Vazante 0.29 1:10 03?04?2009\u00a017:50 0.37 Vazante 0.30 2:08\n\n03?04?2009\u00a022:18 0.92 Preia?mar 1.35 2:22 04?04?2009\u00a000:40 0.71 Enchente 0.35 1:20 03?04?2009\u00a023:20 0.73 Enchente 0.35 1:02\n\n04?04?2009\u00a005:00 ?0.72 Baixa?mar 1.64 4:00 04?04?2009\u00a009:00 0.45 Vazante 0.26 1:20 04?04?2009\u00a007:40 0.46 Vazante 0.27 2:40\n\n04?04?2009\u00a011:42 0.81 Preia?mar 1.53 1:48 04?04?2009\u00a013:30 0.64 Enchente 0.18 1:30 04?04?2009\u00a012:00 0.65 Enchente 0.19 0:18\n\n04?04?2009\u00a017:30 ?0.55 Baixa?mar 1.36 2:40 04?04?2009\u00a020:10 0.47 Vazante 0.16 1:10 04?04?2009\u00a019:00 0.48 Vazante 0.16 1:30\n\n04?04?2009\u00a023:54 1.06 Preia?mar 1.61 2:06 05?04?2009\u00a002:00 0.76 Enchente 0.28 1:00 05?04?2009\u00a001:00 0.79 Enchente 0.30 1:06\n\n05?04?2009\u00a006:24 ?0.89 Baixa?mar 1.95 3:16 05?04?2009\u00a009:40 0.69 Vazante 0.06 1:10 05?04?2009\u00a008:30 0.70 Vazante 0.08 2:06\n\n05?04?2009\u00a012:18 1 Preia?mar 1.89 2:02 05?04?2009\u00a014:20 0.77 Enchente 0.07 2:00 05?04?2009\u00a012:20 0.80 Enchente 0.09 0:02\n\n05?04?2009\u00a018:48 ?0.73 Baixa?mar 1.73 1:12 05?04?2009\u00a020:00 0.74 Vazante 0.02 1:00 05?04?2009\u00a019:00 0.75 Vazante 0.04 0:12\n\n06?04?2009\u00a000:48 1.3 Preia?mar 2.03 3:32 06?04?2009\u00a004:20 0.84 Enchente 0.09 2:50 06?04?2009\u00a001:30 0.85 Enchente 0.09 0:42\n\nMar\u00e9\u00a0Oce\u00e2nica Desfasamento\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0\n\ne\u00a0transdutor\u00a01\n\nMar\u00e9\u00a0lagunar\u00a0?\u00a0Transdutor\u00a01 Desfasamento\u00a0\n\nde\u00a0mar\u00e9s\u00a0entre\u00a0\n\ntransdutores\n\nMar\u00e9\u00a0lagunar\u00a0?\u00a0Transdutor\u00a02 Desfasamento\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0\n\ne\u00a0transdutor\u00a02\nPico\u00a0(m) Pico\u00a0(m) Pico\u00a0(m)\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a01c:\u00a0Continua\u00e7\u00e3o\u00a0?\u00a0Registo\u00a0dos\u00a0picos,\u00a0amplitudes\u00a0e\u00a0desfasamentos\u00a0entre\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0oce\u00e2nica\u00a0e\u00a0os\u00a0dois\u00a0transdutores\u00a0de\u00a0press\u00e3o,\u00a0durante\u00a0os\u00a0dias\u00a010\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0e\u00a06\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009\u00a0na\u00a0\nLagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Cota\u00a0do\u00a0plano\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0lagunar\u00a0 xlii\u00a0\n\n\u00a0\n\nData\nDura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nVazante\u00a0(h)\n\nDura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nEnchente\u00a0(h)\nD\n\n10?03?2009 8:00 4:40 ?26.32\n\n11?03?2009 8:00 4:10 ?31.51\n\n12?03?2009 7:50 4:30 ?27.03\n\n15?03?2009 8:00 4:20 ?29.73\n\n15?03?2009 7:50 4:30 ?27.03\n\n16?03?2009 8:10 4:10 ?32.43\n\n16?03?2009 8:20 4:00 ?35.14\n\n17?03?2009 8:40 3:40 ?40.54\n\n17?03?2009 8:10 4:30 ?28.95\n\n18?03?2009 6:40 5:40 ?8.11\n\n18?03?2009 8:10 4:30 ?28.95\n\n19?03?2009 7:10 5:20 ?14.67\n\n19?03?2009 8:10 5:00 ?24.05\n\n20?03?2009 6:50 6:40 ?1.23\n\n20?03?2009 6:50 5:30 ?10.81\n\n21?03?2009 7:30 5:00 ?20.00\n\n21?03?2009 6:40 6:00 ?5.26\n\n22?03?2009 7:30 4:40 ?23.29\n\n22?03?2009 6:50 5:20 ?12.33\n\n23?03?2009 7:30 4:50 ?21.62\n\n23?03?2009 7:10 5:00 ?17.81\n\n24?03?2009 7:50 4:20 ?28.77\n\n26?03?2009 7:40 4:30 ?26.03\n\n27?03?2009 8:00 4:20 ?29.73\n\n27?03?2009 7:30 4:40 ?23.29\n\n28?03?2009 7:50 4:50 ?23.68\n\n29?03?2009 7:30 5:40 ?13.92\n\n29?03?2009 7:40 4:50 ?22.67\n\n30?03?2009 7:40 4:30 ?26.03\n\n30?03?2009 7:40 4:50 ?22.67\n\n31?03?2009 8:00 4:20 ?29.73\n\n31?03?2009 7:40 5:00 ?21.05\n\n01?04?2009 8:00 4:10 ?31.51\n\n01?04?2009 7:50 5:00 ?22.08\n\n02?04?2009 8:10 4:10 ?32.43\n\n02?04?2009 7:30 5:30 ?15.38\n\n03?04?2009 7:50 5:10 ?20.51\n\n03?04?2009 7:10 5:40 ?11.69\n\n04?04?2009 8:20 4:30 ?29.87\n\n04?04?2009 6:40 5:50 ?6.67\n\n05?04?2009 7:40 4:40 ?24.32\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a02:\u00a0Dura\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0enchentes\u00a0e\u00a0vazantes\u00a0lagunares\u00a0e\u00a0respectivo\u00a0D,\u00a0entre\u00a0os\u00a0dias\u00a010\u00a0\nde\u00a0Mar\u00e7o\u00a0e\u00a05\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02009\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Anexo\u00a0V\u00a0 xliii\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0V\u00a0\u00a0\nLevantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 xlv\u00a0\n\n\u00a0\n\nDETI\u00a01\n\nDETI\u00a02\n\nDETI\u00a03\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a01:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0pontos\u00a0de\u00a0refer\u00eancia\u00a0(DETIs)\u00a0cotados\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0e\u00a0fotografias\u00a0de\u00a0\npormenor\u00a0sobre\u00a0a\u00a0sua\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0exacta.\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 xlvi\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a02:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0de\u00a0direc\u00e7\u00f5es\u00a0NNE?SSW\u00a0e\u00a0WNW?ESSE\u00a0sobre\u00a0o\u00a0modelo\u00a0digital\u00a0de\u00a0\nterreno\u00a0da\u00a02\u00aa\u00a0campanha\u00a0(11.03.2009)\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9.\u00a0\n\n\n\n[MORFODIN\u00c2MICA\u00a0DA\u00a0BARRA\u00a0DE\u00a0MAR\u00c9\u00a0EF\u00c9MERA\u00a0DA\u00a0LAGOA\u00a0DE\u00a0SANTO\u00a0ANDR\u00c9]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAna\u00a0Rita\u00a0Pires\u00a0|\u00a0Levantamentos\u00a0topo?hidrogr\u00e1ficos\u00a0 xlvii\u00a0\n\n\u00a0\n\n?2\n?1\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250 275 300 325 350\n\nC\no\nta\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nDistancia\u00a0horizontal\u00a0(m)\n\n(25.02.09)\n(11.03.09)\n(20.03.09)\n(27.03.09)\n(03.04.09)\n(09.04.09)\n(08.05.09)\n(05.06.09)\n(10.07.09)\n(14.08.09)\n(09.09.09)\n(14.10.09)\n(09.11.09)\n(14.12.09)\n(19.01.10)\n(18.02.10)\n(17.03.10)\n\nSSENNW\n\n?6\n?5\n?4\n?3\n?2\n?1\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250 275 300 325 350 375 400\n\nC\no\nta\n\u00a0(\nm\n)\u00a0\nN\nM\nM\n\nDistancia\u00a0horizontal\u00a0(m)\n\n(25.02.09)\n(11.03.09)\n(20.03.09)\n(27.03.09)\n(03.04.09)\n(09.04.09)\n(08.05.09)\n(05.06.09)\n(10.07.09)\n(14.08.09)\n(09.09.09)\n(14.10.09)\n(09.11.09)\n(14.12.09)\n(19.01.10)\n(18.02.10)\n(17.03.10)\n\nESEWNW\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a03:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do perfil\u00a0transversal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0durante\u00a0um\u00a0ciclo\u00a0anual\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o,\u00a0desde\u00a025\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a017\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010.\u00a0\n\nFigura\u00a04: Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do perfil\u00a0longitudinal\u00a0\u00e0\u00a0barra\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Andr\u00e9\u00a0durante\u00a0um\u00a0ciclo\u00a0anual\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o,\u00a0desde\u00a025\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02009\u00a0a\u00a017\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010."}]}}}