{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08773"}, {"@name": "filename", "#text": "13647_000858648.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE LETRAS  \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM LETRAS \n\n\u00c1REA: ESTUDOS DE LITERATURA \n\nESPECIALIDADE: LITERATURA COMPARADA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA PO\u00c9TICA DA CI\u00caNCIA: UMA VERIFICA\u00c7\u00c3O ANAL\u00cdTICA EM TR\u00caS \n\nROMANCES DE DANIEL KEHLMANN  \n\n \n\n \n \n\n \n\nUBIRATAN MACHADO PINTO \n\n \n\nORIENTADOR: PROF. DR. MICHAEL KORFMANN \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2012 \n\n\n\nUBIRATAN MACHADO PINTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA PO\u00c9TICA DA CI\u00caNCIA: UMA VERIFICA\u00c7\u00c3O ANAL\u00cdTICA EM TR\u00caS \n\nROMANCES DE DANIEL KEHLMANN  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como requisito para obten\u00e7\u00e3o do grau \n\nde Mestre, pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Letras do \n\nInstituto de Letras da Universidade Federal do Rio Grande do \n\nSul. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Michael Korfmann \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2012 \n\n\n\nUBIRATAN MACHADO PINTO \n\n \n\n \n\nA PO\u00c9TICA DA CI\u00caNCIA: UMA VERIFICA\u00c7\u00c3O ANAL\u00cdTICA EM TR\u00caS \n\nROMANCES DE DANIEL KEHLMANN  \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como requisito \n\npara obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre, pelo \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Letras do \n\nInstituto de Letras da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAprovada em _____ de ____________ de 2012 \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA: \n\n \n\n \n\n___________________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Gerson Roberto Neumann (UFRGS) \n\n \n\n \n\n___________________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Johannes Doll (FACED/UFRGS) \n\n \n\n \n\n___________________________________________________________________ \n\nProf\na\n. Dr\n\na\n. Marcia Ivana de Lima e Silva (UFRGS) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos apreciadores de literatura alem\u00e3. \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 o resultado do interesse em especial por literatura \n\nalem\u00e3 contempor\u00e2nea, o que tornou extremamente instigante a pesquisa acerca dos romances \n\ndo escritor Daniel Kehlmann. De acordo com tal constata\u00e7\u00e3o, agrade\u00e7o especialmente a ele, o \n\nest\u00edmulo nevr\u00e1lgico de toda esta ilustre tarefa. Suas narrativas proporcionam ao leitor um \n\npasseio que transcende os limites da exist\u00eancia e deste mundo habitado por todos os seres \n\nvivos, percurso esse que faz uso da aptid\u00e3o f\u00edsica de poder ver como um dos elementos mais \n\nimportantes para a aprecia\u00e7\u00e3o de sua fic\u00e7\u00e3o. Como diz Alberto Caeiro, mestre supremo da \n\nl\u00edrica pessoana, \u00e9 preciso ver al\u00e9m da aldeia onde se vive e, vendo adiante, descobrir a \n\nvastid\u00e3o ilimitada desse mesmo lugar e do pr\u00f3prio ser, ou seja, a sua vis\u00e3o \u00e9 a medida de si \n\nmesmo, a medida do mundo (essa \u00faltima express\u00e3o \u00e9 t\u00edtulo de um dos romances de \n\nKehlmann): \u201cDa minha aldeia vejo quanto da terra se pode ver do Universo.../ Por isso a \n\nminha aldeia \u00e9 t\u00e3o grande como outra terra qualquer/ Porque eu sou do tamanho do que vejo/ \n\nE n\u00e3o do tamanho da minha altura...\u201d \n\n \n\nAl\u00e9m dessa reflex\u00e3o inicial, preciso agradecer tamb\u00e9m, com bastante apre\u00e7o, ao \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Letras da UFRGS, que viabilizou o estudo e aceitou a \n\nproposta deste meu trabalho acad\u00eamico. Nesse sentido, agrade\u00e7o ao secret\u00e1rio do PPG-Letras, \n\nJos\u00e9 Can\u00edsio Scher, que encaminhou \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o do curso os meus pedidos relacionados \u00e0 \n\nmatr\u00edcula, aos cr\u00e9ditos de disciplinas, intermediando solu\u00e7\u00f5es para os percal\u00e7os da burocracia \n\ninstitucional. Grato inclusive pela confian\u00e7a a mim dispensada por meu orientador, Prof. Dr. \n\nMichael Korfmann, por ter oportunizado o desafio de realizar esta estimulante e cautelosa \n\nan\u00e1lise sobre o referido autor e suas obras liter\u00e1rias.  \n\n \n\nCom muita admira\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio ainda exprimir minhas palavras de gratid\u00e3o pelo \n\nincentivo de colegas e amigos inestim\u00e1veis, dentre os quais cito Monique Fritscher, Jorge \n\nJankus, Jonas Stocker, Andr\u00e9 Fuzer, Eleisa Mathias, Gabriela Wondracek Linck, Marloren \n\nMiranda, Arthur Beltr\u00e3o Tell\u00f3, Jo\u00e3o Paulo Cyrino, Gustavo R\u00fcckert, Adriano Migliavacca, \n\nCristina Mielczarski dos Santos, Edna Hornes e Mois\u00e9s Spellmeier.  \n\n \n\nPor fim, agrade\u00e7o \u00e0 aten\u00e7\u00e3o afetuosa de uma mo\u00e7a muito especial: Natiele Kolosque.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBernard of Chartres used to compare us to [puny] dwarfs perched on \n\nthe shoulders of giants. He pointed out that we see more and farther \n\nthan our predecessors, not because we have keener vision or greater \n\nheight, but because we are lifted up and borne aloft on their gigantic \n\nstature.\n**\n\n (John of Salisbury) \n\n \n\n                                                             \n**\n\nVers\u00e3o em portugu\u00eas: Bernardo de Chartres costumou comparar-nos a [diminutos] an\u00f5es empoleirados nos \n\nombros de gigantes. Ele ressaltou que vemos mais e mais longe do que nossos predecessores, n\u00e3o porque temos \n\nvis\u00e3o mais agu\u00e7ada ou maior altura, mas porque estamos levantados e transportados em cima de sua estatura \n\ngigantesca (tradu\u00e7\u00e3o de fontes em l\u00edngua inglesa traduzidas pelo autor desta disserta\u00e7\u00e3o). \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nO foco desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 analisar os seguintes romances do escritor Daniel Kehlmann \n\n(1975): Beerholms Vorstellung (Espet\u00e1culo de Beerholm), de 1997, Mahlers Zeit (Tempo de \n\nMahler), de 1999, e Die Vermessung der Welt (A medida do mundo), de 2005. Tais obras s\u00e3o \n\nexaminadas sob a perspectiva da ci\u00eancia como refer\u00eancia externa, que, parcialmente \n\ncondizente com essa tem\u00e1tica, tamb\u00e9m define de modo especial a influ\u00eancia estrutural da \n\nconfigura\u00e7\u00e3o art\u00edstica desses textos. Em conson\u00e2ncia com a autorrefer\u00eancia liter\u00e1ria, e a \n\nrespeito do pr\u00f3prio trabalho de Kehlmann, essa referencialidade valoriza a singularidade de \n\nseus textos, mencionados repetidas vezes como sugest\u00f5es de leitura por uma lista \n\ninternacional de renomados autores. Em Beerholms Vorstellung, a narrativa gira em torno da \n\nespecula\u00e7\u00e3o da porosidade do real, em Mahlers Zeit, da termodin\u00e2mica como meio de \n\ninvestigar o tempo, e, em Die Vermessung der Welt, confronta-se o m\u00e9todo emp\u00edrico e \n\ninvestigativo de Alexander von Humboldt com as hip\u00f3teses matem\u00e1ticas de Carl Friedrich \n\nGauss. Assim, a ci\u00eancia enquanto referencialidade exterior e a ponderada implica\u00e7\u00e3o da \n\ntradi\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria como comunica\u00e7\u00e3o autorreferenciada formam um todo indissoci\u00e1vel. N\u00e3o se \n\ntrata, portanto, de detectar, em primeiro lugar, dados ou informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas nos romances \n\ncitados, mas de apresentar como se estabelecem e se sobressaem mutuamente, numa tens\u00e3o \n\nrec\u00edproca e indivis\u00edvel, a autorrefer\u00eancia e a refer\u00eancia externa. \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE: ci\u00eancia \u2013 literatura \u2013 mimese \u2013 hist\u00f3ria \u2013 Daniel Kehlmann \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nZUSAMMENFASSUNG \n\n \n\nIm Mittelpunkt der Arbeit stehen folgende Romane des Schriftstellers Daniel Kehlmann \n\n(1975): Beerholms Vorstellung (1997), Mahlers Zeit (1999) und Die Vermessung der Welt \n\n(2005). Diese werden in Hinsicht auf die Wissenschaft als Fremdreferenz  untersucht, die z.T. \n\nthematisch, aber auch ganz besonders strukturell Einfluss auf die Gestaltung der Romane \n\nnimmt. Diese Bezugnahme macht, zusammen mit der  literarischen Selbstreferenz, etwa in \n\nHinblick auf die von Kehlmann selbst immer wieder zitierten Anregungen durch eine Reihe \n\ninternational bekannter Autoren, die Eigenart seiner Texte aus. In Beerholms Vorstellung \n\ndreht sich die Erz\u00e4hlung um die  Porosit\u00e4t von Wirklichkeit, in Mahlers Zeit geht es um die \n\nThermodynamik als ein Mittel zur Erforschung der Zeit und Die Vermessung der Welt \n\nkonfrontiert die  investigativ-empirische Methode eines Alexander von Humboldt mit den \n\nabstrahierend mathematischen Hypothesen von Carl Friedrich Gauss. Die  Wissenschaft als \n\nFremdreferenz und die reflektierte Einbeziehung der literarische Tradition als \n\nselbstreferentielle Kommunikation bilden in den Romanen Kehlamnns ein untrennbares \n\nGanzes. Es geht daher in dieser Arbeit nicht in erster Linie um die wissenschaftlichen Daten \n\noder Theorien in den genannten Romanen, sondern darum, aufzuzeigen, wie sich \n\nSelbstreferenz und Fremdreferenz in einer wechselseitigen und unteilbaren Spannung \n\ngegenseitig bedingen und entwickeln.  \n\n \n\nSCHL\u00dcSSELW\u00d6RTER: Naturwissenschaft \u2013 Literatur \u2013 Mimesis \u2013 Historie \u2013 Daniel \n\nKehlmann \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................................ 10 \n\n \n\n1 INUMERABILIDADE E UNTERBRECHUNG..................................................................  26 \n\n1.1 O MUNDO DOS N\u00daMEROS .............................................................................................  28 \n\n1.2 MAGIA E SONHO .............................................................................................................  33 \n\n \n\n2 IMATERIALIDADE PASSAGEIRA ..................................................................................  42 \n\n2.1 TERMODIN\u00c2MICA ..........................................................................................................  45 \n\n2.2 TEMPORALIDADE ...........................................................................................................  47 \n\n \n\n3 O INCOGNOSC\u00cdVEL DESBRAVADO PELA RAZ\u00c3O ...................................................  58 \n\n3.1 G\u00caNIOS OPOSTOS ...........................................................................................................  60 \n\n3.2 REELABORA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA .......................................................................................  66 \n\n \n\nEP\u00cdLOGO ...............................................................................................................................  73 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  ..................................................................................  83 \n\n \n\n\u00cdNDICE DE IMAGENS ........................................................................................................  105 \n\n\n\n10 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nMeu tema \u00e9 o caos\n2\n. \n\n \n\nDaniel Kehlmann, em \u201cDer Spiegel\u201d (05/12/2005) \n\n \n\nEm sua obra Metalogicon (1159), o escritor John de Salisbury, que foi disc\u00edpulo do \n\nfil\u00f3sofo franc\u00eas neoplat\u00f4nico Bernardo de Chartres, cita seu mestre, referindo-se a uma das \n\nexpress\u00f5es que, posteriormente, torna-se eminente e diz respeito \u00e0 procura pelo conhecimento \n\nhumano. Originalmente escrita em l\u00edngua latina por Salisbury, o termo nanos gigantium \n\nhumeris insidentes (traduz\u00edvel como \u201can\u00f5es montados sobre os ombros de gigantes\u201d) \n\nrepercute atrav\u00e9s dos tempos, sendo retomado inclusive pelo cientista Isaac Newton em carta \n\nde 1676 ao seu rival intelectual, Robert Hooke. No entanto, a origem da ideia que estabelece o \n\npostulado de Chartres, mencionado por Salisbury, pode ser encontrada na mitologia grega: \n\nCed\u00e1lion, aprendiz que trabalha na forja de Hefesto, deus da tecnologia, dos artes\u00e3os, ferreiros \n\ne escultores, fora encarregado de ajudar \u00d3rion, gigante ca\u00e7ador que fora cegado por ter \n\nviolentado a filha de um rei, levando-o at\u00e9 onde o Sol nasce para que lhe fosse devolvida sua \n\nvis\u00e3o. Dessa forma, Ced\u00e1lion fora carregado nos ombros de \u00d3rion, indicando-lhe o caminho \n\nat\u00e9 o Leste. Ao chegar nesse ponto, H\u00e9lio, o deus do Sol, restabelece a vis\u00e3o do gigante. \n\nAssim, conforme as observa\u00e7\u00f5es acerca da renomada elocu\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel que se reflita acerca \n\nda evolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, trajet\u00f3ria amparada por descobertas cient\u00edficas que apontam sempre \n\npara uma perspectiva de sabedoria racionalmente sistematizada que vai al\u00e9m de toda e \n\nqualquer outra que tenha sido edificada por predecessores ou precursores desse ramo do \n\nsaber. Cabe lembrar ainda que o per\u00edodo da revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (entre os s\u00e9culos XVI e \n\nXVIII) justamente proporcionou aos estudos de vi\u00e9s cient\u00edfico maior autonomia e no\u00e7\u00e3o mais \n\npr\u00e1tica sobre fen\u00f4menos da natureza, diferenciando-se da filosofia. Em tempos de \n\nRenascimento e culto aos valores humanistas, o homem, tal como Ced\u00e1lion, amparado sobre \n\nos ombros do portentoso \u00d3rion, conduz seu pr\u00f3prio processo de transforma\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento, \u00e9 atrav\u00e9s dele que se entra em contato com o enigma do universo, como \n\nsugere o fil\u00f3sofo Alexandre Koyr\u00e9 (2006, p. 6):  \n\n \n\nPode-se dizer, aproximadamente, que essa revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e filos\u00f3fica \u2013 \u00e9 de \n\nfato imposs\u00edvel separar o aspecto filos\u00f3fico do puramente cient\u00edfico desse processo, \n\npois um e outro se mostram interdependentes e estreitamente unidos \u2013 causou a \n\n                                                             \n2\n Original: Mein Thema ist das Chaos (tradu\u00e7\u00f5es de fontes em l\u00edngua alem\u00e3 traduzidas pelo autor desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n11 \n \n\ndestrui\u00e7\u00e3o do Cosmos, ou seja, o desaparecimento dos conceitos v\u00e1lidos, filos\u00f3fica e \n\ncientificamente, da concep\u00e7\u00e3o do mundo como um todo finito, fechado e ordenado \n\nhierarquicamente [...] \n\n \n\nCom o foco evidentemente direcionado na infinitude c\u00f3smica, o ser humano parte de \n\npressupostos ainda mais audaciosos no que se refere \u00e0 ci\u00eancia, a ponto de ser essa \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o algo que ganha forte repercuss\u00e3o no per\u00edodo do Romantismo, \u00e9poca em que \n\nse estabelecem sistemas geom\u00e9tricos n\u00e3o euclidianos (as geometrias el\u00edptica e hiperb\u00f3lica), a \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma f\u00edsica objetiva, calcada na teoria da matem\u00e1tica do calor, na teoria ondulat\u00f3ria \n\nda luz, e no conceito de campo magn\u00e9tico, a proposi\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da conserva\u00e7\u00e3o da \n\nenergia, a introdu\u00e7\u00e3o da teoria at\u00f4mica na qu\u00edmica, o surgimento de uma teoria celular que \n\ntoma como ponto fundamental a c\u00e9lula como elemento inerente de animais e vegetais, as \n\ns\u00ednteses org\u00e2nicas, a descoberta de compostos org\u00e2nicos isolados a partir de plantas \n\n(alcal\u00f3ides como estricnina, coca\u00edna, morfina, etc), a organiza\u00e7\u00e3o de congressos cient\u00edficos, a \n\ninven\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina a vapor, do tel\u00e9grafo, do motor el\u00e9trico, do d\u00ednamo (aparelho gerador de \n\ncorrente cont\u00ednua que se converte de energia mec\u00e2nica para el\u00e9trica). Assim, o per\u00edodo \n\nromanticista tamb\u00e9m foi marcado por uma diferencia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cient\u00edficas. Inclusive o \n\nescritor e pensador alem\u00e3o Johann Wolfgang von Goethe, de acordo com o Romantismo \n\ncompreendido como a base epistemol\u00f3gica predominante em rela\u00e7\u00e3o ao modo de pensar no \n\ns\u00e9culo XIX, desempenha consider\u00e1veis incurs\u00f5es no campo das ci\u00eancias durante esse tempo, \n\nideias ajustadas ao foco na experi\u00eancia humana, como assinala Luiz Fernando Dias Duarte \n\n(2004, p. 11-12), referindo que o ilustre literato, segundo sua Farbenlehre (Doutrina das \n\nCores), escrito entre 1808 e 1810, posicionava-se \u201ccontra uma \u00f3tica que considerasse a luz e a \n\nforma\u00e7\u00e3o das cores como processos objetivos, universais, independentes da percep\u00e7\u00e3o \n\nhumana\u201d, o que aponta para a concep\u00e7\u00e3o sistematizada dessa sua proposta em conson\u00e2ncia \n\ncom a subjetividade do indiv\u00edduo acerca da percep\u00e7\u00e3o das cores. Em produ\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito \n\nliter\u00e1rio, Goethe tamb\u00e9m faz alus\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia: em Die Wahlverwandschaften (As afinidades \n\neletivas), de 1809, retrata os conflitos amorosos do casal Eduard e Charlotte, de modo que tal \n\ncontrovertida rela\u00e7\u00e3o entre eles seja explicada em compara\u00e7\u00e3o com elementos da qu\u00edmica, ou \n\nseja, segundo a descri\u00e7\u00e3o do comportamento de repuls\u00e3o e atra\u00e7\u00e3o de compostos qu\u00edmicos, \n\nque serve para determinar o destino desses personagens. Em sua obra Wilhelm Meisters \n\nWanderjahre (Os anos de viagens de Wilhelm Meister), publicado pela primeira vez em 1821, \n\nainda se observa o pensamento cient\u00edfico de Goethe, v\u00e1rios s\u00e3o os aforismos que ele utiliza \n\nnessa narrativa para refletir sobre pol\u00edtica, economia, moral, religi\u00e3o e, sobretudo, para falar \n\nda certa irrelev\u00e2ncia do ser humano no que tange aos avan\u00e7os da ci\u00eancia: \n\n\n\n12 \n \n\n  \n\nO homem em si mesmo, desde que ele se serve de seu senso sadio, \u00e9 o aparelho \n\nf\u00edsico maior e mais preciso que pode haver. E isso \u00e9 justamente o maior desastre da \nnova f\u00edsica, que, por assim dizer, segregou do ser humano os experimentos e apenas \n\nnaquilo que instrumentos artificiais mostram, conhecer a natureza, seguramente o \n\nque eles podem desempenhar, com isso limitar e querer justificar\n3\n. \n\n \n\nAssim, \u00e9 poss\u00edvel reconhecer que a vida e a cultura pertinente a vis\u00e3o de mundo \n\ninstilada nessa determinada fase hist\u00f3rica, indicam a simbiose entre homem e ci\u00eancia, ainda \n\nque tal liga\u00e7\u00e3o tenha sido dividida em duas epistemes distintas. Cabe, ent\u00e3o, fazer refer\u00eancia \u00e0 \n\nNaturphilosophie (filosofia ou ci\u00eancia da natureza), que justamente determina \u201ca oposi\u00e7\u00e3o \n\nentre uma pesquisa mais mediada, voltada para a natureza f\u00edsica externa, objetiva, e uma \n\noutra, imediata na consci\u00eancia e na subjetividade, voltada para os fen\u00f4menos espec\u00edficos do \n\nhumano\u201d (DUARTE, 2004, p. 13-14). Enquanto canal de diretrizes filos\u00f3ficas que nortearam \n\nprincipalmente o Romantismo na Alemanha, a Naturphilosophie teve como um dos seus \n\nprecursores mais influentes o fil\u00f3sofo alem\u00e3o Friedrich Wilhelm Joseph Schelling, que, como \n\nesclarece Maria Cristina dos Santos de Souza (2012, p. 33), concebe a natureza como \u201cuma \n\nunidade em nossa natureza singular, como est\u00e1 em tudo que alcan\u00e7ou uma individualidade e \n\numa determina\u00e7\u00e3o. A consci\u00eancia que se tem dela \u00e9 a que ela mesma lan\u00e7a atrav\u00e9s de n\u00f3s\u201d. \n\nPara Schelling, uma mente mais ativa alcan\u00e7a proporcionalmente um sentido mais agu\u00e7ado, \n\nsendo o contr\u00e1rio igualmente uma rela\u00e7\u00e3o rec\u00edproca: quanto menos ativo o sentido, menor \n\nser\u00e1 a energia an\u00edmica da mente. \u201cQuem \u00e9 de outra forma, v\u00ea tamb\u00e9m de outra forma, e quem \n\nv\u00ea de outra forma, \u00e9 tamb\u00e9m de outra forma. O homem livre sabe sozinho que \u00e9 um mundo \n\nfora dele; ao outro o mundo n\u00e3o \u00e9 nada, como um sonho do qual ele nunca acorda\u201d\n4\n. \n\n \n\nA conex\u00e3o entre o sentido, a capacidade de apreens\u00e3o acerca da realidade, e o esp\u00edrito, \n\nno qual reside a consci\u00eancia que valida as observa\u00e7\u00f5es que se cumprem mentalmente \u00e9 uma \n\ndas t\u00f4nicas da Naturphilosophie. O pensador Johann Gottfried Herder tamb\u00e9m foi uma figura \n\n                                                             \n3\n Original: Der Mensch an sich selbst, insofern er sich seiner gesunden Sinne bedient, ist der gr\u00f6\u00dfte und \n\ngenaueste physikalische Apparat, den es geben kann. Und das ist eben das gr\u00f6\u00dfte Unheil der neuern Physik, da\u00df \n\nman die Experimente gleichsam vom Menschen abgesondert hat und blo\u00df in dem, was k\u00fcnstliche Instrumente \n\nzeigen, die Natur erkennen, ja was sie leisten kann, dadurch beschr\u00e4nken und beweisen will. GOETHE, Johann \n\nWolfgang von. Wilhelm Meisters Wanderjahre. Dispon\u00edvel em:&lt;http://gutenberg.spiegel.de/buch/3679/71> \n4\n Original: Wer anders ist, schaut auch anders an, und wer anders anschaut, ist auch anders. Der freie Mensch \n\nallein wei\u00df, da\u00df eine Welt au\u00dfer ihm ist; dem andern ist sie nichts, als ein Traum, aus dem er niemals erwacht. \n\nSCHELLING, Friedrich Wilhelm Joseph. Ideen zu einer Philosophie der Natur als Einleitung in das Studium \n\ndieser Wissenschaft. Este trecho pode ser encontrado no seguinte endere\u00e7o abaixo: \n\n<http://www.zeno.org/Philosophie/M/Schelling,+Friedrich+Wilhelm+Joseph/Ideen+zu+einer+Philosophie+der+\nNatur/Zweites+Buch/4.+Erster+Ursprung+des+Begriffs+der+Materie+aus+der+Natur+der+Anschauung+und+d\n\nes+menschlichen+Geistes#N3265> \n\n\n\n13 \n \n\ninfluente para esse movimento filos\u00f3fico, sobretudo no que diz respeito \u00e0 pr\u00f3pria origem do \n\nRomantismo alem\u00e3o, refletindo acerca da intr\u00ednseca relev\u00e2ncia do g\u00eanio liter\u00e1rio em sintonia \n\nafinada com a l\u00edngua da na\u00e7\u00e3o. Vinculados a tal particularidade, seus escritos cient\u00edficos \n\najustam-se a essa ci\u00eancia da natureza, o que, a t\u00edtulo de exemplo, Herder evidencia ao \n\nconsiderar que a for\u00e7a de ordem vital, an\u00edmica e inerente aos seres vivos est\u00e1 em fus\u00e3o com a \n\norganicidade da mat\u00e9ria pela qual se sustenta esse vigor, essa energia advinda do pr\u00f3prio ser:   \n\n \n\nAssim queremos seguir o curso da natureza, ent\u00e3o \u00e9 evidente: \n\n1. Que for\u00e7a e org\u00e3o estejam, na verdade, intimamente ligados, mas n\u00e3o um e o \n\nmesmo. [...] \n\n2. Cada for\u00e7a opera em seu \u00f3rg\u00e3o harmonicamente; [...] \n\n3. Quando o inv\u00f3lucro \u00e9 eliminado, ent\u00e3o resta a for\u00e7a que de antem\u00e3o, embora em \n\numa condi\u00e7\u00e3o degradante e tamb\u00e9m org\u00e2nica, j\u00e1 existia em todo o caso antes desse \n\ninv\u00f3lucro. [...]\n5\n.  \n\n \n\nA proposta da Naturphilosophie preconizou essa uni\u00e3o entre mente e mat\u00e9ria, embora \n\na ci\u00eancia tenha enveredado-se por um caminho mais anal\u00edtico, c\u00e9tico, objetivando retirar a \n\nparcela de subjetividade face \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o da natureza em prol de um desenvolvimento de \n\nvi\u00e9s mais tecnol\u00f3gico e racional enquanto \u00e1rea de conhecimento. Constata-se, inclusive, a \n\nmudan\u00e7a de paradigmas que acentua ainda mais ao longo do tempo essa tend\u00eancia, mesmo \n\nque a ci\u00eancia sofra questionamentos no mundo, como comenta o cientista John Maddox: \n\n \n\n\u00c9 compreens\u00edvel que as pessoas questionem a ci\u00eancia, at\u00e9 suspeitem dela, pois \n\nmuitas descobertas, sobretudo depois da Segunda Guerra Mundial, acabaram se \n\nrevelando inc\u00f4modas e at\u00e9 mesmo perigosas para a sociedade. Por exemplo, as \n\narmas nucleares. Em outros campos, o desenvolvimento cient\u00edfico tornou o mundo \n\num lugar pouco rom\u00e2ntico para se viver. A maioria dos mist\u00e9rios que cercavam \n\nnossos av\u00f3s - doen\u00e7as, morte, astrologia - desapareceram. Enfim, a ci\u00eancia acabou \n\ncom a vis\u00e3o rom\u00e2ntica de um homem que luta contra a natureza com suas pr\u00f3prias \n\nm\u00e3os\n6\n. \n\n \n\nAinda que a ci\u00eancia tenha tornado-se um saber puramente objetivo e pragm\u00e1tico, \n\napartado da subjetividade e da mescla entre homem e alma, refor\u00e7ada pelo Romantismo, cabe \n\nregistrar tamb\u00e9m, referente agora ao in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a incompatibilidade entre arte e \n\n                                                             \n5\n Original: Wollen wir also dem Gange der Natur folgen, so ist offenbar: \n\n1. Da\u00df Kraft und Organ zwar innigst verbunden, nicht aber eins und dasselbe sei. [...] \n\n2. Jede Kraft wirkt ihrem Organ harmonisch; [...] \n\n3. Wenn die H\u00fclle wegf\u00e4llt, so bleibt die Kraft, die voraus, obwohl in einem niedrigern Zustande und ebenfalls \n\norganisch, dennoch vor dieser H\u00fclle schon existierte. [...] HERDER, Johann Gottfried. Ideen zur Philosophie der \n\nGeschichte der Menschheit (1784-1791). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.textlog.de/5586.html> \n6\n MADDOX, John. \u201cEntrevista com John Maddox: A ci\u00eancia acabou com o romantismo\u201d. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://super.abril.com.br/cotidiano/ciencia-acabou-romantismo-488187.shtml> \n\n\n\n14 \n \n\nci\u00eancia, pois havia, por um lado, a teoriza\u00e7\u00e3o da arte em geral, surrealismo, cubismo, \n\ndada\u00edsmo, construtivismo, correntes de pensamento esteticista que despontavam como novas \n\nformas de conceber a arte e a representa\u00e7\u00e3o do sujeito, das suas circunst\u00e2ncias existenciais, ao \n\npasso que, por outro lado, \u201ca maquina\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia n\u00e3o considerou o mesmo para todos os \n\n\u201cismos\u201d. Alguns se destinaram \u00e0 biologia e psicologia, os outros \u00e0 f\u00edsica e tecnologia\u201d\n7\n \n\n(BEYME, 2005, p. 256). No entanto, essa tend\u00eancia \u00e9 influente j\u00e1 na literatura do s\u00e9culo \n\nanterior, o que se pode exemplificar atrav\u00e9s da obra de Lewis Carroll (pseud\u00f4nimo de Charles \n\nDodgson), escritor influenciado por Charles Darwin. Pode-se dizer que a fonte de inspira\u00e7\u00e3o \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o de narrativas fant\u00e1sticas como a que Lewis Carroll produz \u00e9 obtida por vias \n\nda atmosfera cientificista de sua \u00e9poca, sendo Darwin uma refer\u00eancia importante: cientista \n\nrenomadamente conhecido por sua teoria da sele\u00e7\u00e3o natural e por sua profunda investiga\u00e7\u00e3o \n\nsobre a origem das esp\u00e9cies, personalidade hist\u00f3rica que revoluciona a ci\u00eancia, ao passo que \n\ntamb\u00e9m influencia caracteristicamente hist\u00f3rias ficcionais demarcadas por um tom mais \n\ncientificista, visto que a contribui\u00e7\u00e3o de Darwin, como explica Anne Chassagnol, \u201creinventa o \n\nidioma do reino das fadas, criando novas esp\u00e9cies liter\u00e1rias \u2013 o conto de fadas cient\u00edfico em \n\nque as fadas assumiam o papel de naturalistas\n8\n\u201d. A atmosfera darwiniana \u00e9 algo indiretamente \n\npresente na obra de Carroll, a refer\u00eancia a uma natureza mais selvagem, in\u00f3spita e incomum \n\napresenta-se em Alice no Pa\u00eds das Maravilhas de tal forma que parece ser uma possibilidade \n\nque a pr\u00f3pria natureza permite oferecer enquanto algo pertinente \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da vida. Sabe-se \n\nda hist\u00f3ria envolvendo a personagem Alice, que cai literalmente num mundo misterioso, \n\nencontrando seres antropom\u00f3rficos e at\u00e9 mesmo absurdos, o que causa nela in\u00fameras \n\nindaga\u00e7\u00f5es, uma vez que n\u00e3o se define claramente se o que ela est\u00e1 presenciando \u00e9 um sonho \n\nou n\u00e3o. Mesmo assim, ela parece ser uma figura ciente do que est\u00e1 acontecendo, ela mesma \n\nparece procurar a l\u00f3gica de tudo que est\u00e1 ocorrendo, a ponto de tentar calcular o quanto de \n\ndist\u00e2ncia ela vem caindo em um abismo que lhe causa a impress\u00e3o de atravessar o mundo do \n\nseu outro lado:  \n\n \n\nCaindo, caindo, caindo. Esta queda n\u00e3o acabaria nunca? \u201cQueria saber quantos \n\nquil\u00f4metros j\u00e1 desci nesse tempo todo!\u201d, disse em voz alta. \u201cDevo estar chegando \n\nperto do centro da terra. Deixe-me ver... devem ser uns seis mil quil\u00f4metros, por \n\na\u00ed...\u201d [...] \u201c...sim, a dist\u00e2ncia \u00e9 mais ou menos essa... mas queria saber qual a \n\n                                                             \n7\n Original: [...] die Beschw\u00f6rung der Wissenschaft nicht bei Allen Ismen das Gleiche meinte. Die einen zielten \n\nauf Biologie und Psychologie, die anderen auf Physik und Technik.  \n8\n Original: [\u2026] reinvent the idiom of fairyland by creating a new literary species \u2014 the scientific fairy tale in \n\nwhich fairies took the role of naturalists [\u2026] CHASSAGNOL, Anne. \u201cDarwin in Wonderland: Evolution, \nInvolution and Natural Selection in The Water Babies (1863)\u201d. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.miranda-\n\nejournal.eu/1/miranda/article.pdf?numero=1&amp;id_article=article_03-1089> \n\n\n\n15 \n \n\nLatitude e a Longitude em que estou!\u201d (Alice n\u00e3o tinha a menor id\u00e9ia do que fosse \n\nLatitude, muito menos Longitude, mas achou que eram belas palavras, formid\u00e1veis \n\nde dizer.) [...]\n9\n \n\n \n\nAlice \u00e9 a figura mais humanamente racional do mundo de fantasia que Carroll cria, \n\ndessa esfera de ilus\u00e3o calcada nas ideias cientificistas da \u00e9poca, como as que \u00c8mile Zola \n\ntamb\u00e9m utiliza para argumentar em prol do darwinismo, do evolucionismo, do determinismo \n\ncient\u00edfico para justificar principalmente a sua concep\u00e7\u00e3o romanesca de acordo com essas \n\ninflu\u00eancias naturalistas. Por isso, em sua obra O romance experimental (1880), ele reflete \n\nsobre os fatos e os mecanismos dos fatos oriundos da natureza, de forma que se possa \n\ndomin\u00e1-los segundo as circunst\u00e2ncias e o meio, sem perder de vista as leis da natureza, uma \n\nvez que, ao fim de tal opera\u00e7\u00e3o, \u201ch\u00e1 o conhecimento do homem \u2013 conhecimento cient\u00edfico \u2013 \n\nem sua a\u00e7\u00e3o social e individual\u201d (ZOLA, 1982, p. 32).  \n\n \n\nDiante de tais influ\u00eancias, de uma apreens\u00e3o de mundo voltada para a cientificidade do \n\nentendimento do homem at\u00e9 mesmo pelo vi\u00e9s da literatura, encontramos esses mesmos pontos \n\nde semelhan\u00e7a nas hist\u00f3rias ficcionais de Daniel Kehlmann, escritor que muito diz respeito ao \n\nnosso tempo contempor\u00e2neo. Considerado um dos grandes autores de l\u00edngua alem\u00e3 da \n\ncontemporaneidade, reconhecidamente premiado pelo conjunto de suas obras liter\u00e1rias, o \n\nescritor germano-austr\u00edaco produziu romances em que a inclina\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica das ci\u00eancias \n\nf\u00edsicas e naturais \u00e9 notavelmente acentuada, constituindo, assim, a sua po\u00e9tica segundo essa \n\nrefer\u00eancia intr\u00ednseca \u00e0 cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria do autor: Beerholms Vorstellung (Espet\u00e1culo de \n\nBeerholm), de 1997, Mahlers Zeit (Tempo de Mahler), de 1999 e Die Vermessung der Welt (A \n\nmedida do mundo), de 2005. Esse romance citado por \u00faltimo e outro, publicado em 2009 e \n\nintitulado como Ruhm (Fama), foram traduzidos por Sonali Bertuol para o portugu\u00eas. As tr\u00eas \n\nobras referidas em primeiro lugar constituem, ent\u00e3o, o corpus de an\u00e1lise deste trabalho. Fama \n\ne outro romance de Kehlmann intitulado Ich und Kaminski (Eu e Kaminski), de 2003, n\u00e3o se \n\nincluem neste trabalho por tratar o primeiro de uma ironiza\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o virtual, com \n\nhist\u00f3rias que problematizam o caos e o conflito das rela\u00e7\u00f5es humanas mediadas pelo meio \n\ncibern\u00e9tico; a segunda narrativa fala do encontro entre um velho pintor cego Manuel \n\nKaminski e um historiador e cr\u00edtico de arte Sebastian Z\u00f6llner. Esse personagem narra a sua \n\n                                                             \n9\n Original: Down, down, down. Would the fall NEVER come to an end! \u2018I wonder how many miles I\u2019ve fallen \n\nby this time?\u2019 she said aloud. \u2018I must be getting somewhere near the centre of the earth. Let me see: that would \n\nbe four thousand miles down, I think\u2026\u2019 [\u2026] \u2018\u2014 yes, that's about the right distance \u2014 but then I wonder what \n\nLatitude or Longitude I\u2019ve got to?\u2019 (Alice had no idea what Latitude was, or Longitude either, but thought they \nwere nice grand words to say.) [\u2026] CARROLL, Lewis. Alice\u2019s Adventures in Wonderland. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.gutenberg.org/files/11/11-pdf.pdf> \n\n\n\n16 \n \n\nconviv\u00eancia com Kaminski, tecendo sua biografia a fim de obter algum prest\u00edgio diante da \n\nm\u00eddia e dinheiro. Portanto, tais obras n\u00e3o se enquadram nesta proposta sobre literatura e \n\nci\u00eancia. Al\u00e9m disso, pode-se comentar que, da mesma forma como Fama, lan\u00e7ado no cinema \n\nrecentemente, sob dire\u00e7\u00e3o de Isabel Kleefeld, est\u00e1 sendo realizada atualmente uma adapta\u00e7\u00e3o \n\ncinematogr\u00e1fica baseada no romance A medida do mundo, como declara Peter Becker:  \n\n \n\nAtualmente est\u00e1 sendo filmado tr\u00eas livros dele. Um prazer do cinema t\u00e3o \n\nconcentrado na pr\u00f3pria obra provavelmente ainda n\u00e3o tem sido experimentado \n\nnenhum escritor alem\u00e3o vivo. Detlev Buck [ator e cineasta alem\u00e3o] filma em 3D, \u201cA \n\nmedida do mundo\u201d, o roteiro para a adapta\u00e7\u00e3o de seu best-seller foi concebido pelo \npr\u00f3prio Kehlmann junto com o diretor\n\n10\n. \n\n \n\nCom essa possibilidade de fazer a adapta\u00e7\u00e3o de um texto conforme a linguagem da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o f\u00edlmica, a hist\u00f3ria que Kehlmann nos conta poder\u00e1 ser apreciado por um \n\np\u00fablico ainda maior, alargando mais a repercuss\u00e3o de seu famoso romance A medida do \n\nmundo, fornecendo-nos uma janela, mais precisamente uma ampla imagem que nos permite \n\nver um outro tempo: \n\n \n\nDos ensaios, no entanto, no Teatro Renascen\u00e7a (realiza\u00e7\u00e3o: Torsten Fischer), uma \n\nsemana antes da estr\u00e9ia, ele [Daniel Kehlmann] ainda n\u00e3o tinha visto nada. [...] ele \n\nacompanhou parcialmente as rodagens do filme \u201cA medida...\u201d, de Detlev Buck, que, \n\nentre outros lugares, foi filmado em G\u00f6rlitz e em Klosterneuburg, em Viena, agora \n\nas cenas andinas seguem com Humboldt, no Equador. Al\u00e9m disso ele tamb\u00e9m \n\nescreve um novo romance. Mas por que \u201cA medida do mundo\u201d em 3D? \u201cOh, isso \u00e9 \n\n\u00f3timo, voc\u00ea olha atrav\u00e9s de uma janela em um outro tempo\u201d. Isso \u00e9 o que Kehlmann \ntamb\u00e9m ama na escrita e nas artes mais ousadas\n\n11\n. \n\n \n\nPor ser filho do diretor de televis\u00e3o Michael Kehlmann e da atriz Dagmar Mettler, \n\npode-se dizer que o jovem Kehlmann, nascido em 13 de janeiro de 1975, \u00e9 oriundo de uma \n\nfam\u00edlia que respira arte. Assim como seu av\u00f4, Eduard Kehlmann, que foi um escritor alem\u00e3o \n\nexpressionista, ele tamb\u00e9m trilha pelo caminho da escrita, percurso que iniciou aos 19 anos de \n\n                                                             \n10\n\n Original: Gerade wurden und werden von ihm drei B\u00fccher verfilmt. Eine so geballte Kinolust am eigenen \n\nWerk hat vermutlich noch kein lebender deutscher Schriftsteller erfahren. Detlev Buck dreht in 3D \u201eDie \n\nVermessung der Welt\u201c, das Drehbuch zur Adaption seines Weltbestsellers hat Kehlmann selber zusammen mit \n\ndem Regisseur verfasst. Trecho extra\u00eddo deste endere\u00e7o:&lt;http://www.tagesspiegel.de/kultur/literatur-das-\n\nfenster-zu-einer-anderen-zeit/6028638.html>  \n11\n\n Original: Von den Proben indes am Renaissance Theater (Regie: Torsten Fischer) hatte er eine Woche vor der \n\nPremiere noch nichts gesehen. [...] begleitete er teilweise die Dreharbeiten von Detlev Bucks \u201eVermessungs\u201c-\n\nFilm, der unter anderem in G\u00f6rlitz und Klosterneuburg bei Wien gedreht wurde, jetzt folgen noch die Anden -\n\nSzenen mit Humboldt in Ecuador. Au\u00dferdem schreibt er einen neuen Roman. Aber warum eigentlich \u201eDie \n\nVermessung der Welt\u201c in 3D? \u201eOh, es ist gro\u00dfartig, man schaut wie durch ein Fenster in eine andere Zeit.\u201c Das \nist es, was Kehlmann auch am Schreiben und in den k\u00fchnsten K\u00fcnsten liebt. Extra\u00eddo de: \n\n<http://www.tagesspiegel.de/kultur/literatur-das-fenster-zu-einer-anderen-zeit/6028638.html> \n\n\n\n17 \n \n\nidade, al\u00e9m de ter estudado Filosofia e German\u00edstica na Universidade de Viena. O cr\u00edtico \n\nliter\u00e1rio Oliver Ruf (2006, p. 61) justifica-nos isso com essa observa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nEm 1997, quando ele tinha apenas 22, ele lan\u00e7ou seu romance de estreia Beerholms \n\nVorstellung. Com dezenove anos, ele escreveu este romance, \u201cfortemente marcado \n\npelo sentimento de que a realidade n\u00e3o \u00e9 assim t\u00e3o real quanto ela nos parece\u201d, em \n\nque um f\u00e1ustico m\u00e1gico depois de desesperar-se com a infinitude do n\u00famero Pi \u00e9 \n\nlevado, primeiro, do seio da teologia para a magia, at\u00e9 que, no final, ele imaginou \n\ndesafiar a for\u00e7a da gravidade\n12\n\n. \n\n \n\nEstreante na literatura, o trabalho desse escritor \u00e9 delineado principalmente pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o de narrativas extensas, \u00e9 em sua prosa romanesca que se observa suas maiores \n\nreflex\u00f5es de ordem cient\u00edfica atreladas ao plano da fic\u00e7\u00e3o. Segundo essas circunst\u00e2ncias, \n\npode-se at\u00e9 mesmo afirmar que romances costumam sustentar hist\u00f3rias que levam leitores a \n\numa certa viagem atrav\u00e9s do tempo, enquanto eles adensam no plano da imagina\u00e7\u00e3o que \n\nquase invariavelmente a leitura da narrativa longa proporciona. No entanto, n\u00e3o apenas \u00e9 \n\ninstigante ter em m\u00e3os uma obra ficcional para cumprir a sua oportuna leitura, como tamb\u00e9m \n\nacaba sendo curioso o interesse por quem a escreveu, isto \u00e9, o escritor. Nesse ponto, \n\nperguntamo-nos: quem ele \u00e9, por que ele escreveu o texto desta ou daquela forma, o que \n\nmotivou que escrevesse esta ou aquela hist\u00f3ria? Um pouco mais al\u00e9m: qual seria a concep\u00e7\u00e3o \n\nde mundo do romancista, qual \u00e9 o seu interesse em exercer tal atividade desempenhada por \n\ninterm\u00e9dio da simbiose entre o intelecto e o exerc\u00edcio de t\u00e3o imaginativa criatividade?  \n\n \n\nCom esses questionamentos em mente, torna-se prop\u00edcio tratar da an\u00e1lise do processo \n\nde cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria de Daniel Kehlmann associado, em primeiro lugar, \u00e0 influ\u00eancia da ci\u00eancia, \n\nsendo esse o elemento central imprescind\u00edvel do universo ficcional do escritor. Al\u00e9m disso, \u00e9 \n\nextremamente relevante destacar a sua Weltanschauung, isto \u00e9, o seu modo de ver o mundo, \n\nno\u00e7\u00e3o essa calcada em contrastes humanos estabelecidos ficcionalmente em seus textos, em \n\nreflex\u00f5es do pr\u00f3prio autor acerca de seu trabalho liter\u00e1rio, em possibilidades de ressignificar a \n\nHist\u00f3ria atrav\u00e9s da literatura e de elaborar, enfim, a mimese do homem e do mundo tamb\u00e9m \n\nengendrada em suas produ\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias. Dentre os tr\u00eas romances de Kehlmann, citados \n\nanteriormente, toma-se como exemplifica\u00e7\u00e3o A medida do mundo para refor\u00e7ar esse \n\nargumento.  \n\n                                                             \n12\n\n Original: 1997, als er gerade einmal zweiundzwanzig Jahre alt war, erschien sein Deb\u00fct Beerholms \n\nVorstellung. Mit neunzehn hat er es verfasst, \u201estark gepr\u00e4gt von dem Gef\u00fchl, dass die Wirklichkeit lange nicht \n\nso real ist, wie sie uns vorkommt\u201c, ein Roman, in dem ein faustischer Zauberk\u00fcnstler von der Verzweiflung an \nder Unendlichkeit der Zahl Pi erst in den Scho\u00df der Theologie, dann zur Magie getrieben wird, bis er am Ende \n\nder Schwerkraft zu trotzen w\u00e4hnte.  \n\n\n\n18 \n \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 reelabora\u00e7\u00e3o do significado da Hist\u00f3ria, \u00e9 importante esclarecer \n\nque sua decorrente reinterpreta\u00e7\u00e3o estabelece-se por vias ficcionais. Nesse seu romance em \n\nquest\u00e3o, ao projetar na fic\u00e7\u00e3o a vida de dois grandes cientistas alem\u00e3es do s\u00e9culo XIX, o \n\nnaturalista Alexander von Humboldt e o matem\u00e1tico Carl Friedrich Gauss, Kehlmann ilustra a \n\nvida de dois protagonistas avessos a interpreta\u00e7\u00f5es de mundo ficcionalizadas segundo o uso \n\nda imagina\u00e7\u00e3o. Eis o paradoxo frente a certeza da vers\u00e3o oficial hist\u00f3rica. Al\u00e9m deste \n\nexemplo, \u00e9 evidente a influ\u00eancia do factual na elabora\u00e7\u00e3o do trabalho de cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria do \n\nautor. As obras desse escritor permitem que se tenha no\u00e7\u00e3o acerca do universo ficcional \n\nconstru\u00eddo por ele, de modo a nos fornecer o entendimento de que subverter o real \u00e9 uma de \n\nsuas principais finalidades enquanto escritor. Conforme tal reflex\u00e3o, torna-se pertinente \n\npensar sobre o ato de escrever e sobre o lugar ocupado por um narrador em romance. A \n\nrelev\u00e2ncia da literatura \u00e9 decorrente de tais observa\u00e7\u00f5es e para o autor isso ocupa um espa\u00e7o \n\nessencial em sua vida, da mesma forma como falar de hist\u00f3ria para ele se constitui como algo \n\npol\u00eamico e propulsor de um discurso que se forma com o prop\u00f3sito de repensar o passado. \n\nConforme tal articula\u00e7\u00e3o de pensamento sobre fatos de vi\u00e9s hist\u00f3rico, n\u00e3o se poderia deixar de \n\ncomentar o epis\u00f3dio ocorrido com Kehlmann durante um festival que celebrava a vida e a \n\nobra do dramaturgo alem\u00e3o Bertold Brecht. Na referida ocasi\u00e3o, ele proferiu um discurso \n\nintitulado \u201cDer gute Mensch von Augsburg\u201d (\u201cA boa pessoa de Augsburg\u201d) \u2013 alus\u00e3o \u00e0 obra \n\ndo teatro \u00e9pico de Bertold Brecht Der gute Mensch von Sezuan, (A boa pessoa de Sezuan) \u2013, \n\ncausando controv\u00e9rsias durante o evento. Dentre as suas palavras, destaquemos o seguinte \n\ntrecho:  \n\n \n\nMas Brecht foi de fato um poeta que queria ser um articulador, um H\u00f6lderlin que \n\nansiava ser Voltaire. Ele j\u00e1 sabia exatamente o que n\u00f3s sabemos agora, ele v\u00ea em seu \n\ntempo presente o que para n\u00f3s, olhando para tr\u00e1s, percebemos, e ele estava longe de \n\nignorar a verdadeira natureza de pessoas como Lenin, Stalin e Ulbricht, aos quais ele \n\ndeclarou sua devo\u00e7\u00e3o. [...] que se pode escrever can\u00e7\u00f5es de louvores para o ditador, \n\nsem, contudo, necessariamente ter de ser considerado como seguidor fiel, em suma, \nque n\u00e3o \u00e9 for\u00e7osamente uma contradi\u00e7\u00e3o apoiar a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e Moscou e, \n\nparalelamente, abandonar essa cidade para ir em dire\u00e7\u00e3o a Los Angeles, onde se \n\nalinha diariamente entre os vendedores das mentiras, como se diz num poema \n\nfamoso de Brecht\n13\n\n. \n\n                                                             \n13\n\n Original: Aber Brecht war nun einmal ein Dichter, der ein Wirkender sein wollte, ein H\u00f6lderlin, der sich \n\ndanach sehnte, Voltaire zu sein. Er wusste ja schon genau, was wir jetzt wissen, er sah bereits in seiner \n\nGegenwart, was uns zur\u00fcckblickend zu erkennen leichtf\u00e4llt, und er hatte durchaus eine Ahnung von der wahren \n\nNatur jener Lenins, Stalins und Ulbrichts, denen seine Ergebenheitsadressen galten. [...] dass man in der Tat \n\nLoblieder auf den Diktator verfassen d\u00fcrfe, ohne doch als dessen vollg\u00fcltiger Anh\u00e4nger gelten zu m\u00fcssen, kurz, \ndass es nicht unbedingt ein Widerspruch sei, die Sowjetunion zu unterst\u00fctzen und Moskau doch so schnell wie \n\nm\u00f6glich in Richtung jenes Los Angeles zu verlassen, wo man sich dann, wie es in einem ber\u00fchmten Gedicht \n\n\n\n19 \n \n\n \n\nEm entrevista com Christina Bylow, posterior ao festival, Kehlmann explica a \n\npol\u00eamica em torno do que havia dito naquela ocasi\u00e3o, a suposta afei\u00e7\u00e3o ao totalitarismo \n\nsovi\u00e9tico. O escritor explica que n\u00e3o era a formula\u00e7\u00e3o dele simpatizar com o assassinato em \n\nmassa de Stalin, que considera Brecht um dos maiores escritos de l\u00edngua alem\u00e3. O que ele fez \n\nquest\u00e3o de destacar \u00e9 que o mundo n\u00e3o se tornou do modo como Brecht intencionou, mesmo \n\nsendo o dramaturgo, segundo a sua avalia\u00e7\u00e3o, um criador de linguagem a ser colocado ao lado \n\nde Goethe, Lutero, H\u00f6lderlin. Al\u00e9m disso, Kehlmann comenta que o mais importante de seu \n\ndiscurso n\u00e3o seria falar que Brecht \u00e9 algo equivalentemente liter\u00e1rio a uma camiseta com a \n\nimagem de Che Guevara e, sim, dizer que suas teses devem ser levadas mais a s\u00e9rio, \u201csobre o \n\nqu\u00e3o incr\u00edvel \u00e9 que um homem como ele se colocou ao lado de assassinos. N\u00e3o para fazer \n\nacusa\u00e7\u00f5es sobre ele, mas porque isso diz tanto sobre o s\u00e9culo XX\u201d\n14\n\n. \n\n \n\n Outra quest\u00e3o que levantou o alarde do p\u00fablico teria sido em fun\u00e7\u00e3o de ser Bertold \n\nBrecht, segundo as palavras de Kehlmann, um simpatizante do sistema totalitarista, o que o \n\nescritor procura responder de maneira bastante l\u00facida, desmistificando interpreta\u00e7\u00f5es \n\ndistorcidas, entendimentos que pudessem indicar de maneira err\u00f4nea uma inclina\u00e7\u00e3o \n\nideol\u00f3gica alinhada com os regimes totalit\u00e1rios do s\u00e9culo XX. Na verdade, a inten\u00e7\u00e3o do \n\nautor, que depois ele mesmo explica mais adiante, era relembrar, rememorar os fatos, retirar a \n\npoeira sobre o passado, visto que se falava a respeito de Bertold Brecht, um artista que viveu \n\njustamente numa \u00e9poca hist\u00f3rica de grandes transforma\u00e7\u00f5es sociais. Assim, Kehlmann reflete \n\na respeito de questionamentos banais lan\u00e7ados aos escritores, os que sugerem que a literatura \n\ntalvez n\u00e3o tenha feito diferen\u00e7a frente a uma ideologia ditatorial por n\u00e3o ser algo que possa ter \n\ninfluenciado politicamente uma mudan\u00e7a de vi\u00e9s social, visto que alguns escritores do s\u00e9culo \n\nXX opuseram-se \u00e0 democracia, \u00e0 liberdade, sem que isso retire seus m\u00e9ritos em \u00e2mbito \n\nliter\u00e1rio, \u201cmas \u00e9 algo que se deve conservar na mem\u00f3ria. Precisamente como um aviso. \u00c9 \n\nimportante ver em que os outros estavam errados, e deve-se tamb\u00e9m ter a licen\u00e7a de expressar \n\nisso com todo o respeito por Brecht ou Neruda, por exemplo\u201d\n15\n\n. \n\n                                                                                                                                                                                              \nhei\u00dft, tagt\u00e4glich einreiht unter die Verk\u00e4ufer der L\u00fcgen. Esta informa\u00e7\u00e3o foi obtida atrav\u00e9s do jornal alem\u00e3o \n\nS\u00fcddeutsche Zeitung (p\u00e1gina 17, jul. 2008). \n14\n\n Original: [...] wie erstaunlich es ist, dass ein Mann wie er sich auf die Seite von M\u00f6rdern stellte. Nicht um ihm \n\nVorw\u00fcrfe zu machen, sondern weil es so viel \u00fcber das zwanzigste Jahrhundert erz\u00e4hlt. Extra\u00eddo de: \n\nhttp://www.berliner-zeitung.de/magazin/literatur---ich-lass--mich-ganz-gern-mal-von-einem-grossen-kuenstler-\n\nmanipulieren-,10809156,11909172.html> \n15\n\n Original: [...] aber es ist etwas, das man im Ged\u00e4chtnis behalten sollte. Eben als Warnung. Es ist wichtig, zu \n\nsehen, wo andere sich geirrt haben, und man muss das auch aussprechen d\u00fcrfen, bei aller Verehrung f\u00fcr Brecht \n\n\n\n20 \n \n\n \n\nA respeito da vida de escritores do s\u00e9culo XX, conv\u00e9m ainda falar da obra liter\u00e1ria de \n\nRobert Musil, Der Mann ohne Eigenschaften (O homem sem qualidades), escrita entre 1930 e \n\n1943. Ulrich \u00e9 o protagonista dessa extensa narrativa que faz itiner\u00e1rios n\u00e3o totalmente bem \n\nsucedidos pelas profiss\u00f5es de oficial militar, engenheiro e, por \u00faltimo, matem\u00e1tico, \n\nfornecendo, assim, ramos profissionais pertinentes a uma exatid\u00e3o e a uma rigidez belicista, \n\nda qual talvez possamos inferir a perspectiva panor\u00e2mica de meados dos anos 1900, marcada \n\npor guerras e \u00eanfase nas ci\u00eancias popularmente denominadas como \u201cduras\u201d, como a f\u00edsica, a \n\nqu\u00edmica, a matem\u00e1tica. Enquanto correm tramas secund\u00e1rias, as \u201ca\u00e7\u00f5es paralelas\u201d no romance \n\nde Musil, Ulrich, face \u00e0 procura da exatid\u00e3o dos n\u00fameros, escolhe, ao fim, a \u201crainha das \n\nci\u00eancias\u201d, como comenta Claus Hoheisel (2002, p. 86), ou seja, a matem\u00e1tica, ainda que \n\n\u201csejam apresentadas as grandes vantagens e desvantagens dessa ci\u00eancia, aqui em permanente \n\naltern\u00e2ncia, essencialmente de sua linguagem ir\u00f4nica\u201d\n16\n\n, a que se estabelece na narrativa, \n\nvisto que o pr\u00f3prio Musil era engenheiro e certamente algu\u00e9m bastante familiarizado com os \n\nn\u00fameros, fato que pode ter servido de inspira\u00e7\u00e3o para conceber as trajet\u00f3rias profissionais de \n\nUlrich, e disso \u00e9 aceit\u00e1vel prestar aten\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o de sua escrita em conformidade com \n\ntais circunst\u00e2ncias, de modo que seja igualmente cab\u00edvel concordar com o fil\u00f3sofo h\u00fangaro \n\nGeorg Luk\u00e1cs (1965, p. 78), que nos fala da necessidade de o escritor partir de sua pr\u00f3pria \n\nparcialidade de ponto de vista, todavia considerando-se que esse foco de vis\u00e3o resulte, por \n\nconsequ\u00eancia, na amplia\u00e7\u00e3o de seus horizontes, na perspectiva de ver ou observar a realidade \n\nde maneira diversificada, pois \u201cquanto mais uma concep\u00e7\u00e3o do mundo \u00e9 profunda, \n\ndiferenciada, nutrida de experi\u00eancias concretas, tanto mais plurifacetada pode se tornar a sua \n\nexpress\u00e3o compositiva\u201d.  \n\n \n\nPode-se pensar sobre a poss\u00edvel escolha n\u00e3o apenas de um protagonista, como Ulrich, \n\ne, sim, de dois, como \u00e9 o caso em A medida do mundo: Alexander von Humboldt, o \n\ndesbravador da natureza, aventurando-se nas Am\u00e9ricas entre o final do s\u00e9culo XVIII e \n\ncome\u00e7o do XIX, e o Carl Friedrich Gauss, g\u00eanio da matem\u00e1tica, absorto com as inc\u00f3gnitas \n\ndos n\u00fameros. Ambos os personagens est\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o de contraste, contr\u00e1rios entre si em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos prop\u00f3sitos de duas vidas, tanto na fic\u00e7\u00e3o quanto no que foi no plano real. Sem \n\nesquecer que h\u00e1 um narrador a tecer suas trajet\u00f3rias, a indicar um tipo de representa\u00e7\u00e3o \n\n                                                                                                                                                                                              \noder Neruda zum Beispiel. Extra\u00eddo de: http://www.berliner-zeitung.de/magazin/literatur---ich-lass--mich-ganz-\n\ngern-mal-von-einem-grossen-kuenstler-manipulieren-,10809156,11909172.html> \n16\n\n Original: [...] werden hier in st\u00e4ndig wechselnder, haupts\u00e4chlich ironischer Ausdrucksweise die gro\u00dfen Vor- \n\nund Nachteile dieser Wissenschaft aufgezeigt [...]  \n\n\n\n21 \n \n\nmim\u00e9tica mantida pelo romance, transformando sua vis\u00e3o potencialmente m\u00faltipla, oriunda \n\ndaquilo que ele reflete ou experiencia, em produto est\u00e9tico.  \n\n \n\nSegundo Adorno (2003, p. 57), o romance \u00e9 esse material est\u00e9tico pelo qual a \n\napresenta\u00e7\u00e3o das contrariedades humanas \u00e9 colocada em quest\u00e3o, o que nos sugere a ren\u00fancia \n\nde uma proposi\u00e7\u00e3o alinhada a um tipo de realismo que ludibria o seu v\u00ednculo com os grandes \n\ndilemas da sociedade, identificados de acordo com os desajustes internos vividos pelo \n\nindiv\u00edduo: \u201cSe o romance quiser permanecer fiel \u00e0 sua heran\u00e7a realista e dizer como \n\nrealmente as coisas s\u00e3o, ent\u00e3o ele tem de renunciar a um realismo que, na medida em que \n\nreproduz a fachada, apenas auxilia na produ\u00e7\u00e3o do engodo\u201d. Por decorr\u00eancia de tais \n\nobserva\u00e7\u00f5es, a reflex\u00e3o acerca da pr\u00e1tica da escrita que condensa a materialidade do artefato \n\noriundo da cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, isto \u00e9, a obra ficcional, \u00e9 poss\u00edvel pensarmos sobre a fic\u00e7\u00e3o por \n\ninterm\u00e9dio de uma chave de compreens\u00e3o ou de leitura que n\u00e3o nos fornece acesso direto ao \n\nreal ou \u00e0 realidade e, sim, que torne sua interpreta\u00e7\u00e3o como a possibilidade de relativizar o \n\nfact\u00edvel, de reelaborar a vers\u00e3o hist\u00f3rica e oficializada dos fatos, de tal forma que se possa \n\natingir at\u00e9 o \u00e1pice do que beira extrapolar os limites da imagina\u00e7\u00e3o no que tange escrever um \n\nromance:  \n\n \n\nO romancista se separou do povo e do que ele faz. A matriz do romance \u00e9 o \n\nindiv\u00edduo em sua solid\u00e3o, o homem que n\u00e3o pode mais falar exemplarmente sobre \n\nsuas preocupa\u00e7\u00f5es, a quem ningu\u00e9m pode dar conselhos, e que n\u00e3o sabe dar \nconselhos a ningu\u00e9m. Escrever um romance significa descrever a exist\u00eancia humana, \n\nlevando o incomensur\u00e1vel ao paroxismo. (BENJAMIN, 1987, p. 54) \n\n \n\n Relacionada \u00e0 inten\u00e7\u00e3o deste trabalho, a tarefa de Daniel Kehlmann orienta-se \n\nconforme essa descri\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia humana, com o acr\u00e9scimo da articula\u00e7\u00e3o do tempo \n\npassado, e com a ressalva de que exprimir \u201chistoricamente o passado n\u00e3o significa conhec\u00ea-lo \n\n\u201ccomo ele de fato foi\u201d. Significa apropriar-se de uma reminisc\u00eancia, tal como ela relampeja \n\nno momento de um perigo\u201d (idem, ibidem, p. 224). Assim, para corroborar com essa \n\nproposi\u00e7\u00e3o benjaminiana, torna-se tamb\u00e9m apropriado mencionar algumas argumenta\u00e7\u00f5es de \n\nAlfredo Bosi (2002, p. 33), as que nos levam a conceber a compreens\u00e3o da simultaneidade \n\nentre lembran\u00e7as e expectativas de acordo com as elabora\u00e7\u00f5es mentais firmadas pelo uso da \n\nmem\u00f3ria: \n\n \n\nQuem diz cultura diz processo temporal em toda a extens\u00e3o e compreens\u00e3o do termo \n\n\u201ctempo\u201d. A cultura, diferentemente da infra-estrutura material, pode, sempre que \n\nestimulada, entreter rela\u00e7\u00f5es vivas e estreitas com o passado, mesmo o mais remoto, \n\n\n\n22 \n \n\ngra\u00e7as ao dinamismo da mem\u00f3ria, e com o futuro, que j\u00e1 existe no desejo e na \n\nimagina\u00e7\u00e3o.  \n\nS\u00e3o rela\u00e7\u00f5es \u00e0s vezes dram\u00e1ticas de atra\u00e7\u00e3o e repuls\u00e3o entre o presente e o passado, \n\nentre o presente e o futuro, que marcam o ritmo afetivo e intelectual dos produtores \n\nde s\u00edmbolos. (BOSI, 2002, p. 33) \n\n \n\n Kehlmann confronta no \u00e2mbito da fic\u00e7\u00e3o a historicidade factual e a vers\u00e3o dessa \n\npr\u00f3pria historicidade advinda dos registros mantidos pela Hist\u00f3ria. Como referido neste texto, \n\ntal observa\u00e7\u00e3o vai justamente ao encontro das ideias que se comungam em prol de uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o memorial\u00edstica, mas fict\u00edcia acerca de homens ilustres da esfera das ci\u00eancias. Em \n\nconformidade com isso, o escritor produz os seus s\u00edmbolos conforme sua perspectiva autoral, \n\npertinentes ao percurso cronol\u00f3gico dos fatos sob a perspectiva hist\u00f3rica da Alemanha. Em \n\nconcord\u00e2ncia com tais considera\u00e7\u00f5es, \u00e9 relevante retomar, outra vez, Walter Benjamin (2006, \n\np. 512):  \n\n \n\nA hist\u00f3ria anterior [Vorgeschichte] e a hist\u00f3ria posterior [Nachgeschichte] de um \n\nfato hist\u00f3rico aparecem gra\u00e7as a sua apresenta\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica. Al\u00e9m disso: cada fato \n\nhist\u00f3rico apresentado dialeticamente se polariza, tornando-se um campo de for\u00e7as no \n\nqual se processa o confronto entre sua hist\u00f3ria anterior e sua hist\u00f3ria posterior. Ele \n\nse transforma neste campo de for\u00e7as quando a atualidade penetra nele. E assim o \n\nfato hist\u00f3rico se polariza em sua hist\u00f3ria anterior e posterior sempre de novo, e \n\nnunca da mesma maneira. Tal polariza\u00e7\u00e3o ocorre fora do fato, na pr\u00f3pria atualidade \n\n\u2013 como numa linha, dividida segundo o corte apol\u00edneo, em que a divis\u00e3o \u00e9 feita fora \n\nda linha. \n\n \n\nCertamente que se aplica tra\u00e7ar uma estreita liga\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o constru\u00edda em A \n\nmedida do mundo com os dados culturais referentes \u00e0 p\u00e1tria germ\u00e2nica, visto que tais \u00edndices \n\nhist\u00f3ricos s\u00e3o mimetizados, como igualmente se justifica segundo palavras de Bosi (ibidem, \n\np. 52), as que comentam que se \u201co conceito de historicidade da cultura se alarga e se \n\naprofunda, antigos mitos, s\u00edmbolos e valores, bem como as fantasias do inconsciente e os \n\nsonhos da utopia, entram no texto com o mesmo direito que a m\u00edmesis das coisas rentes ao \n\nautor\u201d. Na mesma dire\u00e7\u00e3o desses argumentos, vale dizer que \u00e9 importante frisar a composi\u00e7\u00e3o \n\nmim\u00e9tica desenvolvida pelo romancista a partir de seu trabalho liter\u00e1rio. Como mencionam \n\nG\u00fcnther Gebauer e Christoph Wulf (2004, p. 38), s\u00e3o nos processos mim\u00e9ticos que ocorre a \n\nadapta\u00e7\u00e3o do ser humano na edifica\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio mundo e daquele que n\u00e3o est\u00e1 ao seu \n\nalcance imediato, o que se representa no compasso de suas impress\u00f5es, de suas observa\u00e7\u00f5es e \n\nindaga\u00e7\u00f5es:  \n\n \n\nA mimese ocorre em um n\u00edvel abaixo das fronteiras de demarca\u00e7\u00e3o entre arte, \n\nci\u00eancia e vida. Ela leva ao ajuste, \u00e0s conex\u00f5es de vida concretizadas; Ela colabora na \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do mundo em imagens, e nos processos de simula\u00e7\u00e3o. Embora \n\n\n\n23 \n \n\ncontenha elementos racionais, a mimese afasta-se de investidas de fins racionais. \n\nNos processos mim\u00e9ticos, o homem adapta-se ao mundo. Eles possibilitam ao \n\nhomem de apanhar o mundo exterior no seu mundo interior, e de expressar este \n\n\u00faltimo. Eles criam uma proximidade aos objetos, e possibilitam assim uma forma \n\nprimitiva de entendimento. [...] A cria\u00e7\u00e3o mim\u00e9tica de uma extens\u00e3o simb\u00f3lica tem \n\nrela\u00e7\u00e3o com outros mundos; ela serve de intermedi\u00e1ria entre mundos e pessoas. \n\n(GEBAUER; WULF, 2004, p. 38) \n\n \n\nObserva-se que a mimese \u00e9 engendrada em fun\u00e7\u00e3o de estar relacionada com a esfera \n\ndo real, condicionada \u00e0 presen\u00e7a do outro, cujo ju\u00edzo acerca de dada representa\u00e7\u00e3o \u00e9 conferido \n\na partir de sua aprecia\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. Em conformidade com essas argumenta\u00e7\u00f5es, a subvers\u00e3o \n\nda realidade atrav\u00e9s do discurso liter\u00e1rio constitui-se como um recurso calcado nas paradoxais \n\ncircunst\u00e2ncias do meio social em que a humanidade se mant\u00e9m, nas apreens\u00f5es reflexivas do \n\nescritor que transp\u00f5e a um narrador a responsabilidade de apenas contar, narrar uma hist\u00f3ria, \n\nsendo aceitavelmente legitimado o acordo cultural entre o leitor e a obra que l\u00ea, \n\ndesarticulando o real, reorganizando-o na linguagem, na sua leitura. Eis o que se estabelece no \n\nuniverso ficcional de Daniel Kehlmann: os narradores desempenham pap\u00e9is de indispens\u00e1vel \n\nrelev\u00e2ncia, s\u00e3o eles que v\u00e3o conduzir-nos por caminhos que v\u00e3o al\u00e9m da linearidade textual, \n\ndesempenhando seus of\u00edcios de depoentes que relatam ao leitor suas vers\u00f5es acerca do que \n\nexperienciam, testemunham, ainda que, nesse terreno de folhas de papel, de p\u00e1ginas de livro, \n\nn\u00e3o seja totalmente confi\u00e1vel dar cr\u00e9ditos as suas verdades sustentadas pela narra\u00e7\u00e3o em si, \n\nacima de qualquer suspeita. Todavia essas mesmas verdades simplesmente podem ser de fato \n\nentendidas como ver\u00eddicas ou como algo regido por paradigmas da pr\u00f3pria fic\u00e7\u00e3o, \n\npertencentes \u00e0 dimens\u00e3o da mimese, como dito anteriormente: \n\n \n\n[...] o narrador diz algo, descreve como isso tinha sido, mas com base em \n\ndeterminados detalhes pode-se pressupor que isso poderia ter sido propriamente \n\nbastante diferente. A verdade n\u00e3o se pode descobrir porque ela se encontra presa na \n\nperspectiva do narrador. [...] Considero surpreendente que a maioria dos leitores \n\npassam por cima disso e n\u00e3o se questionam com isso. Quando apenas se l\u00ea de forma \n\nsuperficial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma, parece haver na minha literatura uma hist\u00f3ria linear e \n\nprecisamente controlada, mas quando se olha mais de perto, est\u00e1 a\u00ed algo muito \n\nincerto ou at\u00e9 mesmo estranho na hipot\u00e9tica realidade supostamente s\u00f3lida. \nExatamente como se experimenta isso \u00e0s vezes no sonho\n\n17\n.  \n\n \n\n                                                             \n17\n\n Original: [...] der Erz\u00e4hler erz\u00e4hlt etwas, beschreibt, wie es gewesen ist, aber anhand bestimmter Details kann \n\nman vermuten, dass das eigentlich ganz anders gewesen sein k\u00f6nnte. Die Wahrheit kann man aber nicht \n\nherausfinden, weil man in der Perspektive des Erz\u00e4hlers gefangen ist. [...] Ich finde es erstaunlich, dass die \n\nmeisten Leser \u00fcber so etwas hinweglesen und sich gar nicht dar\u00fcber wundern. Wenn man in Bezug auf die Form \n\nnur fl\u00fcchtig liest, scheint bei mir zwar eine klare und genau kontrollierte Geschichte zu sein, aber wenn man \ngenau hinschaut, ist da etwas sehr Unsicheres oder sogar Unheimliches in der scheinbar fest gef\u00fcgten \n\nWirklichkeit. Genau wie man das manchmal im Traum erlebt. (KEHLMANN, 2007, p. 170) \n\n\n\n24 \n \n\n O sonho, para Kehlmann, mostra-se relevante em fun\u00e7\u00e3o da sua atividade liter\u00e1ria. \u00c9 \n\natrav\u00e9s da imagina\u00e7\u00e3o de seus protagonistas, quando um ou outro est\u00e1 em transi\u00e7\u00e3o entre o \n\nsono e a vig\u00edlia, que se eleva a raz\u00e3o de narrar, especialmente pelo motivo de oportunizar que \n\ntamb\u00e9m seja constitu\u00edda, atrav\u00e9s do ato de criar narrativas ficcionais, a dimens\u00e3o ontol\u00f3gica \n\nrelativa \u00e0 exist\u00eancia de seus personagens. \u00c9 poss\u00edvel at\u00e9 mesmo perceber que os personagens \n\ncriados pelo escritor germano-austr\u00edaco s\u00e3o seres que carregam uma esperan\u00e7a que lhes \n\ndignificam a raz\u00e3o de serem representados no plano ficcional, o que motiva a composi\u00e7\u00e3o \n\nliter\u00e1ria de Kehlmann, eivada de otimismo a cada novo trabalho que ele come\u00e7a, embora \n\nciente de que o contr\u00e1rio tamb\u00e9m \u00e9 uma probabilidade que n\u00e3o se pode descartar:  \n\n \n\nAt\u00e9 um certo grau meus personagens s\u00e3o perdedores, mas ent\u00e3o eles levam suas \n\nvidas em suas pr\u00f3prias m\u00e3os. E meus personagens sempre t\u00eam uma chance. [...] \n\nCada nova perspectiva tem algo de otimista, e eu sou antes de tudo um homem \n\notimista. Entretanto, eu sou tamb\u00e9m ao mesmo tempo pessimista por precau\u00e7\u00e3o, \nporque, em tudo o que eu empreendo, calculo com o pior resultado poss\u00edvel. N\u00e3o \n\npor causa do meu temperamento, mas por escolha, porque muitas vezes as coisas \n\nresultam em algo muito melhor do que se espera. Em todo o caso, sou otimista de \n\ntemperamento\n18\n\n.  \n\n \n\n Daniel Kehlmann tem um olhar cl\u00ednico ciente da falibilidade, a que ele parece levar \n\nem considera\u00e7\u00e3o ao confabular seus romances, por\u00e9m o escritor apoia-se mais no otimismo. \n\nSua tend\u00eancia a encarar de forma otimista o seu processo de cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria \u00e9 tamb\u00e9m algo \n\nque os seus pr\u00f3prios personagens apresentam. A oportunidade que seus protagonistas t\u00eam \n\ndiante da vida \u00e9 propulsora de toda a vigorosa curiosidade sobre o universo, alimentada por \n\neles durante suas perip\u00e9cias, suas aventuras pelo mundo, suas indaga\u00e7\u00f5es sem respostas \n\ntotalmente satisfat\u00f3rias at\u00e9 mesmo perante a pr\u00f3pria inc\u00f3gnita da exist\u00eancia humana. E, assim \n\ncomo Kehlmann, todos os seus her\u00f3is equilibram-se sobre o fio condutor desembara\u00e7ado pela \n\nci\u00eancia, de relev\u00e2ncia altamente extraordin\u00e1ria, sendo Ced\u00e1lion e \u00d3rion os seres mitol\u00f3gicos \n\nemblem\u00e1ticos dessa met\u00e1fora\n19\n\n. Assim como o artefato criado pelo autor constituir-se como a \n\nobra liter\u00e1ria que resulta de sua atividade com a escrita, tamb\u00e9m a fabrica\u00e7\u00e3o de suas \n\n                                                             \n18\n\n Original: Bis zu einem Grad sind meine Figuren Verlierer, dann aber nehmen sie ihr Leben in die eigene \n\nHand. Und meine Figuren haben immer eine Chance. [...] Jede Offenheit hat doch etwas Optmistisches, und ich \n\nbin eigentlich auch eher ein optimistischer Mensch. Ich bin aber gleichzeitig auch Zweckpessimist, weil ich bei \n\nallem, was ich unternehme, mit einem m\u00f6glichst schlechten Ausgang rechne. Nicht aus Temperament, sondern \n\naus Entscheidung, weil es so meistens um Einiges besser kommt, als man erwartet. Vom Temperament her bin \n\nich auf jeden Fall Optimist. (KEHLMANN, 2007, p. 189-190) \n19\n\n De acordo com tais coment\u00e1rios, \u00e9 interessante conferir ap\u00eandices com imagens ilustrativas no final deste \ntrabalho, eles elucidam de maneira bastante evidente algumas articula\u00e7\u00f5es argumentativas presentes nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n25 \n \n\nnarrativas, a serem analisadas a seguir, \u00e9 baseada em arte-fato, ou seja, em fus\u00e3o entre fic\u00e7\u00e3o \n\ne realidade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n \n\n1 INUMERABILIDADE E UNTERBRECHUNG \n\n \n\nEu quero me tornar bem l\u00facido sobre algo, sobre uma \n\npossibilidade que tomou forma na dist\u00e2ncia, sobre uma \n\nirritante constela\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica, sobre duas paralelas que \n\nqueriam tocar-se em um infinito nebuloso...\n20\n\n  \n\n \n\nDaniel Kehlmann, Beerholms Vorstellung \n\n \n\nBeerholms Vorstellung (O espet\u00e1culo de Beerholm), de 1997, trata de um relato da \n\nvida do m\u00e1gico Arthur Beerholm. Sentado no terra\u00e7o de uma torre de televis\u00e3o, ele narra em \n\ndoze cap\u00edtulos a sua viv\u00eancia desde a inf\u00e2ncia e a sua inclina\u00e7\u00e3o para a magia: \u00f3rf\u00e3o desde \n\ncrian\u00e7a, o protagonista vai para um internato su\u00ed\u00e7o e \u00e9 l\u00e1 que aprende truques para jogos de \n\ncartas. Inspirado no mago Merlin, o sonho de Beerholm \u00e9 conceber m\u00e1gicas que possam \n\nalterar de fato a realidade. Atrav\u00e9s da leitura do primeiro romance escrito por Daniel \n\nKehlmann, confere-se que a pr\u00e1xis da escrita dele \u00e9 um trabalho engenhosamente imaginativo \n\ne amplamente aberto \u00e0 plurissignifica\u00e7\u00e3o, o que se constata pelo t\u00edtulo de seu Deb\u00fctroman, \n\numa vez que a palavra em alem\u00e3o Vorstellung denota diferentes significados, dentre os quais \n\nse pode destacar espet\u00e1culo, imagina\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o. A respeito de tal caracter\u00edstica, o \n\ncr\u00edtico Klaus Zeyringer (2008, p. 38) afirma o seguinte:  \n\n \n\nA realidade \u00e9 uma quest\u00e3o de perspectiva. Depende do olhar, que se lan\u00e7a sobre o \n\nmundo, sobre um acontecimento, sobre um momento, e do ponto de vista. O \n\nromance de estreia de Daniel Kehlmann, com seus 22 anos de idade, come\u00e7a \n\nprecisamente com o significado da perspectiva, tanto concreta quanto abstrata, na \n\nacep\u00e7\u00e3o amb\u00edgua do t\u00edtulo Beerholms Vorstellung: imagina\u00e7\u00e3o, intui\u00e7\u00e3o, cena de \n\npalco, apresenta\u00e7\u00e3o. Na vida do famoso m\u00e1gico Arthur Beerholm, que a narra em \n\nseu \u2013 a ele adequado \u2013 estilo levemente maneirista, levemente neur\u00f3tico, \nconfundem-se os limites entre realidade e magia, entre verdade e ilus\u00e3o ou \n\nmentira\n21\n\n. \n\n \n\n A perspectiva sobre a realidade n\u00e3o se firma de um modo un\u00edvoco de significa\u00e7\u00e3o \n\nnesse romance, sendo tal aspecto acerca da complexidade do mundo, no qual o real seria algo \n\nunicamente concreto e indiscutivelmente inequ\u00edvoco de outros sentidos, uma leitura que \u00e9 \n\n                                                             \n20\n\n Original: Ich m\u00f6chte mir wohl \u00fcber etwas klar werden, \u00fcber eine M\u00f6glichkeit, die in der Ferne Gestalt \n\nannahm, \u00fcber eine irritierende mathematische Konstellation, \u00fcber zwei Parallelen, die sich in einer nebligen \n\nUnendlichkeit ber\u00fchren wollten... (KEHLMANN, 2000, p. 42-43) \n21\n\n Original: Die Wirklichkeit ist eine Frage der Perspektive. Sie h\u00e4ngt vom Blick ab, den man auf die Welt, auf \n\nein Ereignis, auf einen Moment wirft, und vom Standpunkt. Der Deb\u00fctroman des 22-j\u00e4hrigen Daniel Kehlmann \n\nbeginnt eben mit der Bedeutung der Perspektive, und zwar sowohl konkret als auch abstrakt, im Sinne des \n\nmehrdeutigen Titels \u00bbBeerholms Vorstellung\u00ab: Imagination, Anschauung, B\u00fchnenauftritt, Pr\u00e4sentation. Im \n\nLeben des ber\u00fchmten Zauberk\u00fcnstlers Arthur Beerholm, das dieser in seinem \u2013 ihm angemessenen \u2013 leicht \nmanierierten, leicht neurotischen Stil erz\u00e4hlt, verschwimmen die Grenzen zwischen Realit\u00e4t und Magie, \n\nzwischen Wahrheit und Illusion oder Schwindel.  \n\n\n\n27 \n \n\norigin\u00e1ria da interpreta\u00e7\u00e3o feita pelo protagonista. Assim, um leitor que l\u00ea esse romance \n\ntamb\u00e9m pode perfeitamente observar o modo como ele pensa a respeito da realidade, o que \n\nMarkus Gasser (2008, p. 14-15), por sua vez, faz ao lan\u00e7ar o seu olhar de maneira anal\u00edtica na \n\npsicologia do personagem, a partir da qual se relativiza a divis\u00e3o entre o real e o m\u00e1gico, \n\njustificando o inusitado percurso de Arthur Beerholm: \n\n \n\n[...] Beerholms Vorstellung retrata os obscurecimentos ps\u00edquicos de uma pessoa \n\ncansada de sua exist\u00eancia, que fracassa nas rela\u00e7\u00f5es amorosas, nos estudos, e, \n\nconsequentemente, na vida, e camufla seu fracasso com fantasias de onipot\u00eancia. No \n\nentanto, essa interpreta\u00e7\u00e3o parece-se com aquelas cartas de baralho, em que um \nm\u00e1gico deixa seu p\u00fablico olhar de boa vontade, porque justamente essas n\u00e3o s\u00e3o as \n\naquelas que importam\n22\n\n. \n\n \n\nO protagonista l\u00ea a realidade pelo vi\u00e9s da m\u00e1gica, de forma que essa corrobore com a \n\nideia que designa as experi\u00eancias ilusionistas, as que prop\u00f5em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s leis da natureza. \n\nNesse sentido, \u00e9 feita a refer\u00eancia, em uma das ep\u00edgrafes da narrativa, a um certo Giovanni di \n\nVicentio, autor de \u00dcber die Kunst der T\u00e4uschung (Sobre a arte do ilusionismo): \n\n \n\nTal jogo requer reflex\u00e3o. Acreditar em um ilusionista \u00e9 o emblema da estupidez. A \n\nmesma coisa \u00e9 preservar a simples descren\u00e7a que ele sabe usar bem e manobrar \n\ncontra voc\u00ea. Portanto, lembre-se: desconfiar dele, isso \u00e9 a sabedoria dos tolos. \n\nTodavia, cuidado ainda para se preservar da desconfian\u00e7a, que \u00e9 a tolice dos s\u00e1bios. \nPorventura, de ambos surge a desordem. Independente do caminho que voc\u00ea \n\ntamb\u00e9m quer seguir: ganhar\u00e1 o ilusionista\n23\n\n. \n\n \n\nA outra cita\u00e7\u00e3o do frontisp\u00edcio do livro \u00e9 de Agrippa von Nettesheim, intelectual e \n\nescritor do s\u00e9culo XVI, versado em esoterismo renascentista. Da obra Von der Eitelkeit der \n\nWissenschaften (Da vaidade das ci\u00eancias), Kehlmann destaca a seguinte asser\u00e7\u00e3o: \u201cPortanto a \n\nmagia em si compreende toda a filosofia, f\u00edsica e matem\u00e1tica, bem como as for\u00e7as da f\u00e9 \n\nreligiosa\u201d\n24\n\n. Sem d\u00favida alguma, portanto, percebe-se que a arte de fazer m\u00e1gica associa-se \u00e0 \n\ncuriosidade pelo dom\u00ednio de pressupostos que dizem respeito ao espa\u00e7o, ao tempo, em termos \n\ncient\u00edficos, num\u00e9ricos. Eis o tema central desse romance. \n\n                                                             \n22\n\n Original: [...] \u00bbBeerholms Vorstellung\u00ab schilderte die psychischen Verd\u00fcsterungen eines Daseinsm\u00fcden, dem \n\nkeine Liebesbeziehung, kein Studium, eben kein Leben gelingt und der sein Scheitern mit Allmachtsphantasien \n\ncamoufliert. Doch gleicht diese Deutung jenen Karten, in die ein Magier sein Publikum bereitwillig blicken l\u00e4sst, \n\nda es auf sie gerade nicht ankommt.  \n23\n\n Original: Solch ein Spiel verlangt \u00dcberlegung. Einem Taschenspieler zu glauben ist Abzeichen der Dummheit. \n\nNicht anders aber der schlichte Unglaube, den er wohl zu nutzen und gegen dich zu kehren wei\u00df. Darum merke \n\ndir: Ihm zu mi\u00dftrauen, das ist die Weisheit der Toren. Jedoch selbst vor dem Mi\u00dftrauen noch Vorsicht zu \n\nbewahren, das ist die Torheit der Weisen. Denn aus beidem erw\u00e4chst Verwirrung. Welchen Weg du auch \n\neinschlagen willst: gewinnen wird der Taschenspieler. (KEHLMANN, 2000, p. 5) \n24\n\n Original: Derowegen begreift die Magie in sich die ganze Philosophiam, Physicam und Mathematicam, ferner \n\ndie Kr\u00e4fte des religi\u00f6sen Glaubens. (idem, ibidem, p. 5) \n\n\n\n28 \n \n\n \n\n1.1 O MUNDO DOS N\u00daMEROS \n\n \n\nAssim se estabelece a narrativa que retrata a vida do m\u00e1gico Arthur Beerholm: \u00e0 parte \n\no estudo de teologia sob forte orienta\u00e7\u00e3o religiosa, a do padre Fassbinder, o seu relato \n\nrecupera inicialmente a refer\u00eancia temporal do passado desse narrador, ou seja, a sua inf\u00e2ncia:  \n\n \n\nEm primevas lembran\u00e7as n\u00e3o se encontra m\u00e3e, n\u00e3o se encontra absolutamente \n\nnenhum ser humano. Todas as imagens nas esmaecidas primeiras p\u00e1ginas de minha \n\nmem\u00f3ria mostram somente eu; mas todas as coisas s\u00e3o ofuscadas pela minha \n\npresen\u00e7a, olham para mim, s\u00e3o por existem atrav\u00e9s de mim, para mim. A grama, o \n\nc\u00e9u, o amig\u00e1vel, manchado e sombreado  teto. Como se tivesse havido um tempo em \n\nque eu era a \u00fanica pessoa no mundo\n25\n\n. \n\n \n\n A partir da busca de seu autoconhecimento, independente de qualquer v\u00ednculo \n\nfamiliar, Arthur Beerholm apresenta suas lembran\u00e7as da inf\u00e2ncia de modo a enfatizar, desde \n\nos primeiros tempos de sua vida, a reflex\u00e3o sobre o sentido de estar no mundo, visto que o eu-\n\nnarrador entra em contato com o seu mundo imagin\u00e1rio, o que Daniel Kehlmann procura \n\nindicar com muita clareza. Em lugar algum, no transcorrer do romance, \u00e9 retratado o trajeto \n\ncontr\u00e1rio pela porta do sonho e, assim, o padre Fassbinder n\u00e3o desempenha um papel \n\ncoadjuvante para o desenvolvimento psicol\u00f3gico do protagonista. De acordo com essa \n\nperspectiva, Zeyringer (2008, p. 37), outra vez, reflete:  \n\n \n\nAquele Arthur Beerholm permanece por consequ\u00eancia nos espa\u00e7os de sua \n\nimagina\u00e7\u00e3o, conta, a partir de um pretendido ponto final em retrospectiva a sua vida, \n\nque ele ent\u00e3o transporta para a fic\u00e7\u00e3o nessa passagem. A partir dessa posi\u00e7\u00e3o na \n\ntransi\u00e7\u00e3o dos planos da imagina\u00e7\u00e3o, o final recebe sua ambiguidade e, ao mesmo \n\ntempo, sua plausibilidade. De tal modo, Kehlmann \u00e9 bem sucedido ao elaborar uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o que n\u00e3o parece ser admiss\u00edvel numa consequente narrativa realista em \nprimeira pessoa: que um \u201ceu\u201d descreva sua pr\u00f3pria morte\n\n26\n.  \n\n \n\nAinda que se comente o final da hist\u00f3ria, \u00e9 a retrospectiva que conserva e confunde em \n\nsi mesma a probabilidade de tudo ser, com base nesse relato ficcional, uma ilus\u00e3o ou um \n\n                                                             \n25\n\n Original: In einen fr\u00fchen Erinnerungen findet sich keine Mutter, findet sich \u00fcberhaupt kein menschlisches \n\nWesen. Alle Bilder auf den ersten verblassenden Seiten meines Ged\u00e4chtnisses zeigen blo\u00df mich; aber alle Dinge \n\nsind \u00fcberschattet von meiner Anwesenheit, blicken auf mich, sind durch mich, f\u00fcr mich. Das Gras, der Himmel, \n\ndie freundliche, schattengefleckte Zimmerdecke. Als h\u00e4tte es eine Zeit gegeben, in der ich der einzige Mensch \n\nauf der Welt war. (KEHLMANN, 2000, p. 8) \n26\n\n Original: Jener Arthur Beerholm bleibt folglich in den R\u00e4umen seiner Imagination, erz\u00e4hlt allerdings von \n\neinem vorgeblichen Endpunkt her im R\u00fcckblick sein Leben, das er dann eben in dieser Passage ins Fiktionale \n\nbef\u00f6rdert. Aus dieser Position im \u00dcbergang der Vorstellungsebenen erh\u00e4lt auch der Schluss seine Vieldeutigkeit, \nzugleich seine Plausibilit\u00e4t. Derart gelingt Kehlmann eine Beschreibung, die in konsequenter realistischer Ich-\n\nErz\u00e4hlung nicht zul\u00e4ssig scheint: dass ein Ich seinen eigenen Tod schildert.  \n\n\n\n29 \n \n\nagravante realmente fatal ao ilusionista. Seus questionamentos o propulsionam, logo ao \n\ncome\u00e7ar a etapa escolar, em dire\u00e7\u00e3o ao mundo da aparente exatid\u00e3o matem\u00e1tica, para o \n\nuniverso dos n\u00fameros: \n\n \n\nE como eu era como aluno? Med\u00edocre, extremamente med\u00edocre. Ou para ser preciso: \n\nbastante ruim em tudo, em matem\u00e1tica, pelo contr\u00e1rio, t\u00e3o bom que isso compensou \n\nas outras disciplinas. Mais tarde, quando n\u00e3o mais se tratou em f\u00edsica de gl\u00f3bulo ou \n\nalavanca idiotas, mas de \u00e1tomos, ondas e raios de luz, quando assim os n\u00fameros \n\ninfundiram as mat\u00e9rias e o s\u00f3lido aparente dissolveu-se em rela\u00e7\u00f5es mentais, \n\nmelhorou-se tamb\u00e9m aqui o meu desempenho\n27\n\n. \n\n \n\n Antes de determo-nos na influ\u00eancia dos n\u00fameros para o her\u00f3i de O espet\u00e1culo de \n\nBeerholm, falemos sobre a dimens\u00e3o on\u00edrica dessa narrativa: o sonho desempenha um papel \n\nfundamental nessa obra e vai ao encontro das especula\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas de Arthur \n\nSchopenhauer, fil\u00f3sofo alem\u00e3o que Kehlmann admira abertamente e que o influencia de modo \n\ndireto na concep\u00e7\u00e3o de suas narrativas ficcionais. Para ele, Schopenhauer \u00e9 o pensador mais \n\naperfei\u00e7oado enquanto prosador do s\u00e9culo XIX que, mesmo antes de Nietzsche e Heinrich \n\nHeine, deixou como heran\u00e7a escrita algumas das melhores declara\u00e7\u00f5es sobre m\u00fasica, al\u00e9m de \n\ntamb\u00e9m ter formulado as melhores considera\u00e7\u00f5es acerca de literatura e ser um profundo \n\nconhecedor sobre a indistin\u00e7\u00e3o entre sonho e realidade. O que Kehlmann explicita assim: \n\n\u201cUma frase dele, a que eu sempre retorno a ler, diz: \u2018O grande sonho \u00e9 interrompido por \n\nsonhos curtos e, enfim, isso \u00e9 tudo.\u2019 Esse \u00e9 um n\u00facleo da vis\u00e3o de mundo de meus livros. \n\nSonho e realidade n\u00e3o s\u00e3o distingu\u00edveis de forma confi\u00e1vel\u201d\n28\n\n.  \n\n \n\n Arthur Beerholm \u00e9 o m\u00e1gico que sustenta esse entremeio no plano da narrativa, \n\ncaracterizando os instantes intermedi\u00e1rios de vig\u00edlia e sono, de forma a sinalizar a ruptura com \n\na realidade, como Daniel Kehlmann afirma:  \n\n \n\n[...] em meus romances, sempre se tratou para mim do jogo com a realidade, a \n\nruptura da realidade. E eu digo isso bem abertamente, fez parte de minhas \n\nexperi\u00eancias mais constrangedoras como um escritor, que isso n\u00e3o \u00e9 simplesmente \n\ncompreendido na Alemanha. Em meu primeiro romance, por exemplo, o her\u00f3i est\u00e1 \n\n                                                             \n27\n\n Original: Und wie war ich als Sch\u00fcler? Mittelm\u00e4\u00dfig, h\u00f6chst mittelm\u00e4\u00dfig. Oder um genau zu sein: Ziemlich \n\nschlecht in allem, in Mathematik hingegen so gut, da\u00df manches andere ausgeglichen wurde. Sp\u00e4ter, als es in \n\nPhysik nicht mehr um bl\u00f6de K\u00fcgelchen oder Hebel ging, sondern um Atome, Wellen und Lichtstrahlen, als also \n\ndie Zahlen die Materie durchdrangen und das scheinbar Feste sich in geistige Relationen aufl\u00f6ste, verbesserten \n\nsich auch hier meine Leistungen. (KEHLMANN, 2000, p. 36-37) \n28\n\n Original: Ein Satz von ihm, auf den ich immer wieder zur\u00fcck komme, lautet: \u00bbDer gro\u00dfe Traum ist \nunterbrochen von kurzen Tr\u00e4umen und das ist am Ende alles\u00ab. Das ist ein Kern des Weltbildes meiner B\u00fccher. \n\nTraum und Wirklichkeit sind nicht zuverl\u00e4ssig unterscheidbar. (idem, 2007, p. 183)  \n\n\n\n30 \n \n\ndeitado em sua cama no final do primeiro ter\u00e7o dessa obra e, gradualmente, come\u00e7a \n\na sonhar\n29\n\n. \n \n\nEm conson\u00e2ncia com a perspectiva on\u00edrica, a lembran\u00e7a do protagonista acerca de seu \n\naprendizado face \u00e0s disciplinas escolares, encaminha o seu discurso para o questionamento da \n\ncomplexidade do mundo. Ele mesmo percebe-se caindo o tempo todo sobre penhascos, \n\ncorrim\u00e3o de escada, abismos sombrios ou clarificados, qualquer terreno ou pavimento onde \n\nele esteja parece ceder, tudo se revela fr\u00e1gil ao Arthur Beerholm, o ch\u00e3o movimenta-se em \n\ngiros, o que lhe d\u00e1 a sensa\u00e7\u00e3o de estar no ar, caindo rapidamente no solo. Em seguida, nota a \n\npresen\u00e7a dos insetos, do sol, extremamente colorido e apavorante. Ainda assim, a incerteza \n\nprevalece: \u201cTudo isso pode n\u00e3o ter ocorrido, pelo menos n\u00e3o na parte da minha vida que est\u00e1 \n\nna luz e na raz\u00e3o. Ela pertence \u00e0 face da noite, ao mundo dos sonhos, que encobre minha \n\nexist\u00eancia e a exist\u00eancia de cada um\u201d\n30\n\n. A apreens\u00e3o da natureza complexa da vida passa a \n\nconstituir-se de maneira racionalmente assegurada pela evolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, sob a \u00f3tica dos \n\nrigores matem\u00e1ticos que disp\u00f5em a leitura da realidade apreendida pelo personagem e a \n\nhipot\u00e9tica descoberta das regi\u00f5es geogr\u00e1ficas insond\u00e1veis a olho nu pelo ser humano:  \n\n \n\nTodo o mundo vis\u00edvel em sua variedade e complexidade com seu enorme invent\u00e1rio \n\nde pessoas, animais, c\u00e3es, agentes de seguros, crocodilos, flores, oceanos, s\u00f3is, \n\nplanetas e gal\u00e1xias, baseia-se em uma rede de n\u00fameros. A soma dos \u00e2ngulos de um \n\ntri\u00e2ngulo \u00e9 igual a de dois ret\u00e2ngulos; uma senten\u00e7a \u00e9 verdadeira ou \u00e9 a sua \ncontradi\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o \u00e9 um terceiro resultado; um corpo permanece em seu estado \n\nenquanto nenhuma for\u00e7a produz efeito sobre ele. Tudo isso \u00e9 verdade, no fundo \n\narenoso do mar entre peixes de olhos arregalados, nas plantas trepadeiras de folhas \n\nvermelhas da floresta e no meio das estrelas, apagando-se sem sentido, que ningu\u00e9m \n\nconhece. Uma inexor\u00e1vel mente l\u00facida preceitua a todas as coisas seus princ\u00edpios\n31\n\n. \n\n \n\n                                                             \n29\n\n Original: [...] in meinen Romanen ging es mir immer um das Spiel mit Wirklichkeit, das Brechen von \n\nWirklichkeit. Und, ich sage das jetzt ganz offen, es geh\u00f6rte zu meinen bedr\u00fcckendsten Erlebnissen als \nSchriftsteller, da\u00df so etwas in Deutschland einfach nicht verstanden wird. In meinem ersten Roman etwa liegt \n\nder Held am Ende des ersten Drittels in seinem Bett und beginnt allm\u00e4hlich zu tr\u00e4umen. (KEHLMANN, 2009, p. \n\n16) \n30\n\n Original: All das kann sich nicht ereignet haben, zumindest nicht in dem Teil meines Lebens, der im Licht \n\nliegt und in der Vernunft. Er geh\u00f6rt auf die Nachtseite, zur Traumwelt, die mein Dasein und jedes Dasein, \n\numwuchert. (idem, 2000, p. 10-11)  \n31\n\n Original: Die ganze sichtbare Welt in ihrer Vielfalt und Verschlungenheit mit ihrem ungeheuren Inventar an \n\nMenschen, Tieren, Hunden, Versicherungsagenten, Krokodilen, Blumen, Ozeanen, Sonnen, Planeten und \n\nGalaxien ruht auf einem Geflecht von Zahlen. Die Winkelsumme eines Dreiecks ist der zweier rechter gleich; \n\nein Satz ist wahr oder sein Widerspruch, nicht aber ein Dritter; ein K\u00f6rper verharrt in seinem Zustand, solange \n\nkeine Kraft auf ihn wirkt. All das trifft zu, auf dem sandigen Meeresgrund unter glotz\u00e4ugigen Fischen, bei den \nrotbl\u00e4ttrigen Schlingpflanzen des Urwalds und inmitten der sinnlos vergl\u00fchenden Sterne, die niemand kennt. \n\nAllen Dingen schreibt ein unerbittlich klarer Geist seine Gesetze vor. (idem, ibidem, p. 46) \n\n\n\n31 \n \n\nA \u201crede de n\u00fameros\u201d associa-se \u00e0 raz\u00e3o da vida em todas as esferas poss\u00edveis de \n\nexist\u00eancia do ser vivo. \u00c9 ela que matematiza, conforme o ponto de vista do narrador-\n\nprotagonista, a percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e o pensamento relacionado a essa no\u00e7\u00e3o espacial: \n\n \n\nO mundo invis\u00edvel das formas e o mundo vis\u00edvel sem formas fundem-se por um \n\nbreve, quase que real momento. O poder infinito da mente mostra-se durante um \n\nsegundo completamente indisfar\u00e7\u00e1vel. E com ele a verdade de que nenhuma coisa \n\nno mundo tem a for\u00e7a de resistir \u00e0 sua interna obrigatoriedade matem\u00e1tica\n32\n\n. \n\n \n\nEmbora sejam os princ\u00edpios matem\u00e1ticos calcados em exatid\u00e3o e certezas que \n\ngeralmente podem ser comprovadas mediantes c\u00e1lculos num\u00e9ricos, Arthur Beerholm, e m \n\ndi\u00e1logo com o leitor, refere-se \u00e0 geometria anal\u00edtica que aprendera na escola e a uma fun\u00e7\u00e3o \n\nalg\u00e9brica estabelecida atrav\u00e9s da opera\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica de divis\u00e3o por zero. Assim, chega-se, \n\npor um lado, a indefini\u00e7\u00e3o de um resultado (apontada por calculadoras eletr\u00f4nicas como \n\nerror), a precis\u00e3o com os n\u00fameros perde o seu firmamento l\u00f3gico ao lan\u00e7ar como divisor o \n\nn\u00famero zero. A imprecis\u00e3o justifica-se pela impossibilidade de escolher ou definir um n\u00famero \n\nque atribua algum valor claro e proveniente da divis\u00e3o de 1/0. Por outro lado, h\u00e1 uma outra \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o a respeito da solu\u00e7\u00e3o dessa inc\u00f3gnita num\u00e9rica, a de que o valor resultante seria \n\ndenominado de infinito, isto \u00e9, de algo inumer\u00e1vel, desprovido de limites, sem delimita\u00e7\u00f5es \n\nque indiquem come\u00e7o e final de quaisquer coordenadas de vi\u00e9s cient\u00edfico. \u00c9 esse infinito, \n\nrepresentado pelo s\u00edmbolo ?, o motivo a princ\u00edpio impl\u00edcito das especula\u00e7\u00f5es do protagonista: \n\n \n\nVoc\u00ea ainda se lembra de seu tempo de escola? Da geometria anal\u00edtica? Sem afli\u00e7\u00e3o, \n\neu n\u00e3o pretendo te aborrecer mais do que o necess\u00e1rio. Mas eu preciso descrever-te \n\numa determinada curva e suas estranhas proezas. Um exemplo simples: a fun\u00e7\u00e3o \n\ny=\n4\n/x. Coloquemos para x o quatro, obtemos... \u2013 correto: um. Por tr\u00eas recebemos \n\nquatro ter\u00e7os ou tamb\u00e9m 1,3 peri\u00f3dicos, um n\u00famero bobo, sem humor ou eleg\u00e2ncia. \n\nTomemos dois... \u2013 sim, resultado tamb\u00e9m dois. Um: resultado quatro. E zero?\n33\n\n  \n\n \n\nConsciente do problema decorrente da divis\u00e3o de 1/0, Arthur Beerholm exp\u00f5e em \n\nbreves pormenores essa insolubilidade num\u00e9rica, quest\u00e3o que se encontra circunscrita no \n\n                                                             \n32\n\n Original: Die unsichtbare Welt der Formen und die nur sichtbare Welt des Formlosen verschmelzen f\u00fcr einen \n\nkurzen, kaum wirklichen Moment. Die unendliche Macht des Geistes zeigt sich eine Sekunde lang ganz \n\nunverstellt. Und mit ihr die Wahrheit, da\u00df kein Ding in der Welt die Kraft hat, seiner inneren mathematischen \n\nPflicht zu widerstehen. (KEHLMANN, 2000, p. 46-47)  \n33\n\n Original: Erinnerst du dich noch an deine Schulzeit? An die analytische Geometrie? Keine Angst, ich habe \n\nnicht vor, dich mehr als n\u00f6tig zu langweilen. Aber ich mu\u00df dir eine bestimmte Kurve schildern und ihre \n\nseltsamen Erlebnisse. Ein einfaches Beispiel: die Funktion y=\n4\n/x. Setzen wir f\u00fcr x vier ein, bekommen wir ... \u2013 \n\nrichtig: eins. Bei drei erhalten wir vier Drittel oder auch 1,3 periodisch, eine dumme Zahl ohne Humor oder \nEleganz. Nehmen wir zwei... \u2013 jawohl, Ergebnis auch zwei. Eins: Ergebnis vier. Und null? (idem, ibidem, p. 62-\n\n63) \n\n\n\n32 \n \n\nplano da irresolu\u00e7\u00e3o, no campo naturalmente compreendido como ilimitado do pr\u00f3prio \n\ninfinito: \n\n \n\nPara o matem\u00e1tico \u00e9 f\u00e1cil: ele escreve com pena fina n.d. ao lado do c\u00e1lculo, n\u00e3o \n\ndefinido: a confiss\u00e3o de que sua ci\u00eancia salta fora dos eixos, quando ela tenta tocar \n\nespantos puros e a eternidade plena. E a geometria? Ela registra como cresce \n\ndevagar a curva em ambos os lados do sistema de coordenadas para, quanto mais \n\nperto ela chega do eixo, inclinar-se cada vez mais forte e, ent\u00e3o, nos \u00faltimos \n\nmil\u00edmetros, sobe para o alto da folha e para dentro do nada\n34\n\n.  \n\n \n\n A falta de delimita\u00e7\u00f5es alg\u00e9bricas e a resposta imprecisa de um c\u00e1lculo matem\u00e1tico \n\nproporcionam ainda mais questionamentos ao personagem. Ele menciona os n\u00fameros \n\nirracionais, os mesmos que representam a incomensurabilidade de qualquer segmento vetorial \n\ne correspondem ao valor de Pi, propor\u00e7\u00e3o num\u00e9rica tamb\u00e9m simbolizada pela letra grega \n\nmin\u00fascula ?. Assim, as reflex\u00f5es que ele traz \u00e0 tona de sua inf\u00e2ncia demonstram que a rigidez \n\nde limites aritm\u00e9ticos, o rigor talvez seguro dos n\u00fameros, todos esses aspectos dissolvem-se \n\nsegundo as suas conclus\u00f5es, tornando a interpreta\u00e7\u00e3o acerca da realidade como algo que n\u00e3o \n\nse pode medir com total garantia por conhecimentos engendrados numericamente. O \n\npersonagem demonstra, um tanto hesitante, o seu senso de questionamento diante da \n\ninfinitude de um valor num\u00e9rico em uma curva alg\u00e9brica, \u00e0 espreita inclusive da \n\nirracionalidade dos n\u00fameros, da medida n\u00e3o integralmente precisa de uma circunfer\u00eancia, da \n\nqual a rela\u00e7\u00e3o entre as grandezas de seu per\u00edmetro e di\u00e2metro resulta na propor\u00e7\u00e3o num\u00e9rica \n\nconhecida como Pi, a inc\u00f3gnita que persegue a humanidade desde os eg\u00edpcios do mundo \n\nantigo. No entanto, o protagonista cisma em procurar compreend\u00ea-la, mesmo sendo a sua \n\nsolu\u00e7\u00e3o dificilmente muito complexa:  \n\n \n\nFala-se de modo desleixado de Pi e pinta-se uma letra grega que parece como um \n\ncogumelo de esguelha, mas o que \u00e9 isso afinal? Sim, o que realmente...? [...] Isso \u00e9 \n\nchamado de \u201cvalores aproximativos\u201d; contudo, isso simplesmente significa que se \ntome outros n\u00fameros que ficam perto dos intang\u00edveis e parecem de fora um pouco \n\nsemelhantes. Mesmo assim, entre eles e ela [a propor\u00e7\u00e3o num\u00e9rica Pi] se situa uma \n\ninfinidade l\u00fagubre, cheia de algarismos que n\u00e3o pode ser superada. Pi, criado pela \n\nmente, esquiva-se da mente; ela n\u00e3o o alcan\u00e7a mais. Senhores professores, \n\nencobertos de p\u00f3 de giz, respondam-me! N\u00e3o \u00e9 \u00f3bvio como aqui, ainda antes de \n\ntudo, a toda a mat\u00e9ria revela-se algo de inquietante no mundo?\n35\n\n \n\n                                                             \n34\n\n Original: Der Mathematiker macht es sich leicht und schreibt mit d\u00fcnner Feder n.d. neben die Rechnung, nicht \n\ndefiniert: das Eingest\u00e4ndnis, da\u00df seine Wissenschaft aus den Fugen springt, wenn sie versucht, den puren \n\nSchrecken und die reine Ewigkeit zu ber\u00fchren. Und die Geometrie? Sie zeichnet auf, wie die Kurve auf beiden \n\nSeiten des Koordinatenkreuzes langsam ansteigt, um sich pl\u00f6tzlich, je n\u00e4her sie der Achse kommt, st\u00e4rker und \n\nst\u00e4rker zu neigen und dann, auf den letzten Millimetern, in die H\u00f6he zu schlie\u00dfen und \u00fcber die Blattkante hinaus \n\nins Nichts. (KEHLMANN, 2000, p. 63) \n35\n\n Original: Man spricht l\u00e4ssig von Pi und malt einen griechischen Buchstaben, der aussieht wie ein Fliegenpilz \n\nvon der Seite, aber was ist das eigentlich? Ja, was wirklich...? [...] Man spricht von \u00abN\u00e4herungswerten\u00bb; doch \n\n\n\n33 \n \n\n \n\nObserva-se ainda maiores inquieta\u00e7\u00f5es de mesma natureza apresentadas por \n\ninterm\u00e9dio do discurso do personagem, as que o ilusionista Beerholm continua a mencionar e \n\na destacar: a quase incompreens\u00edvel intangibilidade dos n\u00fameros e a irracionalidade \n\nparadoxalmente submersa na exatid\u00e3o num\u00e9rica. O relato a respeito dessa circunst\u00e2ncias \u00e9 \n\neivado de poeticidade, com uma imag\u00e9tica especialmente peculiar que valoriza a constru\u00e7\u00e3o \n\nficcional de Kehlmann: \n\n \n\nO que me acometeu, ent\u00e3o, no meu primeiro e cuidadoso trabalho com o mundo dos \n\nn\u00fameros, foi isto: que h\u00e1 algo estranho no interior dos algarismos, equa\u00e7\u00f5es e tra\u00e7os \n\nde fra\u00e7\u00e3o, brilhante e duros como a p\u00e9rola na carne de uma ostra sonolenta. Algo \n\nque evoca sentimentos como em algu\u00e9m que fica entre dois espelhos ou olha de um \n\nponto de vista elevado (de um terra\u00e7o, deste terra\u00e7o) na profundidade. Acredite em \n\nmim: h\u00e1 menos motivos para pesadelos do que a descoberta de que a semente da \n\nloucura est\u00e1 no cora\u00e7\u00e3o da matem\u00e1tica\n36\n\n.  \n\n \n\nCiente de seu estranhamento com o mundo dos n\u00fameros, Arthur Beerholm certifica-se \n\nda infinitude, em amplo sentido dessa palavra, de forma racional, de acordo com as d\u00favidas \n\nque lhe iam surgindo durante o percurso escolar.  \n\n \n\n1. 2 MAGIA E SONHO \n\n \n\nPor se tratar n\u00e3o apenas da complexidade dos n\u00fameros, como tamb\u00e9m de magia, as \n\nrefer\u00eancias mais importantes do romance s\u00e3o as figuras do mago Merlin e da ninfa Nimue \n\n(conhecida sobretudo por nomes como Senhora do Lago, fada Viviane, a mais importante \n\nsacerdotisa de Avalon, a ilha lend\u00e1ria do ciclo arturiano). Nesse aspecto, tais alus\u00f5es a essas \n\nentidades refor\u00e7am o argumento principal: dominar o que se escapa da realidade, das leis da \n\nnatureza. Se, por um lado, Merlin, o gr\u00e3o-dru\u00edda mitol\u00f3gico da magia, \u00e9 a personalidade que \n\nconhecia os mist\u00e9rios c\u00f3smicos universais, por outro lado, Nimue \u00e9 esse vulto das lendas do \n\nRei Artur que simboliza tudo o que adv\u00e9m da natureza terrena, mas isso em simbiose com o \n\n                                                                                                                                                                                              \ndas bedeutet schlicht, da\u00df man andere Zahlen nimmt, die in der N\u00e4he der Unber\u00fchrbaren liegen und ihr \u00e4u\u00dferlich \n\nein wenig \u00e4hnlich sehen. Dennnoch, zwischen ihnen und ihr liegt eine d\u00fcstere, ziffernerf\u00fcllte Unendlichkeit, die \n\nnicht \u00fcberwunden werden kann. Pi, vom Geist erschaffen, entzieht sich dem Geist; er kommt nicht mehr an sie \n\nheran. Ihr Professoren, umw\u00f6lkt von Kreidestaub, antwortet mir! Ist es nicht offen sichtbar, wie hier, noch vor \n\nallen Dingen, aller Materie schon etwas Beunruhigendes in die Welt tritt? (KEHLMANN, 2000, p. 64-65) \n36\n\n Original: Was mir ausffiel, damals, in meiner ersten und vorsichtigen Besch\u00e4ftigung mit der Zahlenwelt, war \n\njedenfalls das: Da\u00df es im Inneren der Ziffern, Gleichungen und Bruchstriche, schillernd und hart wie die Perle \n\nim Fleisch einer schl\u00e4frigen Auster, etwas Fremdes gibt. Etwas, bei dessen Betrachtung es einem zumute werden \n\nkann, wie jemandem, der zwischen zwei Spiegeln steht oder von einem hohen Aussichtspunkt (einer Terrasse, \ndieser Terrasse) in die Tiefe blickt. Glaub mir: Es gibt geringere Ursachen f\u00fcr Alptr\u00e4ume als die Entdeckung, \n\nda\u00df im Herz der Mathematik der Keim des Wahnsinns liegt. (idem, ibidem, p. 65-66)  \n\n\n\n34 \n \n\nsobrenatural ou permeado por essa for\u00e7a que excede as leis naturais, ajustando-se \u00e0 leitura de \n\nBeerholm, que retoma a sua m\u00edtica hist\u00f3ria. Como Markus Gasser (2008, p. 14) comenta, ela \n\n\u00e9 \u201ca substituta da totalidade de leitores que se v\u00ea for\u00e7ada a supor \u2013 pensando pela l\u00f3gica do \n\nromance -, ela mesma \u00e9 apenas uma inven\u00e7\u00e3o\u201d\n37\n\n. Conforme tal coment\u00e1rio, o epis\u00f3dio \n\nretratado na narrativa pode ser conferido assim:  \n\n \n\nEnt\u00e3o, um dia, foram Merlin e Nimue para uma gruta. E, j\u00e1 se sup\u00f5e, uma gruta \n\nm\u00e1gica; as lendas est\u00e3o cheias desses lugares cintilantes e sombrios. Nimue fez com \n\nque o homem velho entrasse na caverna (n\u00e3o realmente t\u00e3o velho segundo algumas \n\nfontes), embora ele soubesse \u2013 pois o que ele n\u00e3o sabia? \u2013 que isso traria o \ninfort\u00fanio. E a seguir ela falou uma palavra que selou a caverna: uma cortina de \n\npedra fechou-se em torno de Merlin e trancou-o para sempre no cora\u00e7\u00e3o da terra \n\nmacia e escura\n38\n\n. \n\n \n\nO desfecho desse evento condiz metaforicamente com o mist\u00e9rio todo procurado por \n\nArthur Beerholm para ser desvendado ou estar ao dispor de sua m\u00e1gica. Tais considera\u00e7\u00f5es \n\nconstituem suas recorda\u00e7\u00f5es, as que ele mesmo reitera mais uma vez, em s\u00edntese, da seguinte \n\nmaneira: \u201cuma grande parte da minha vida, o mais importante passa-se em um mundo \n\nabstrato, perto das figuras geom\u00e9tricas, n\u00fameros, combina\u00e7\u00f5es e do reino racional da f\u00e9\u201d\n39\n\n. \n\n \n\nPor se inspirar no mago Merlin, o desejo de Beerholm \u00e9 dominar a realidade, \n\nmodificando-a atrav\u00e9s da magia. A hist\u00f3ria se constitui, nesse sentido, por interm\u00e9dio do \n\nrelato desse narrador-protagonista que conta acerca de suas experi\u00eancias com o mundo da \n\nm\u00e1gica ilusionista, ao passo que envolve o leitor no ilusionismo de narrar at\u00e9 o fim, \n\narrematando a ambiguidade sem\u00e2ntica do t\u00edtulo, referida no come\u00e7o deste cap\u00edtulo, de modo a \n\nse alinhar, inclusive, com o que Umberto Eco (1985, p. 8) diz sobre o processo de composi\u00e7\u00e3o \n\nliter\u00e1ria, ou seja, que um \u201cnarrador n\u00e3o deve oferecer interpreta\u00e7\u00f5es de sua obra, caso \n\ncontr\u00e1rio n\u00e3o teria escrito um romance, que \u00e9 uma m\u00e1quina para gerar interpreta\u00e7\u00f5es\u201d. Em \n\nconformidade com a versatilidade do significado da palavra Vorstellung, pode-se entend\u00ea-la \n\ncomo espet\u00e1culo, por expressar o personagem o anseio pelo dom\u00ednio de elementos da \n\n                                                             \n37\n\n Original: [...] die Stellvertreterin der Leserschaft, die sich \u2013 aus der Logik des Romans gedacht \u2013 zu der \n\nAnnahme gezwungen sieht, selbst auch nur erfunden zu sein.  \n38\n\n Original: Nun eines Tages kamen Nimue und Merlin zu einer Grotte. Und zwar, man vermutet es schon, einer \n\nmagischen Grotte; die Legenden sind voll von diesen d\u00e4mmrigen, kristallglitzernden Orten. Nimue brachte den \n\nalten Mann (nicht ganz so alt nach machen Quellen) dazu, die H\u00f6hle zu betreten, wiewohl er wu\u00dfte \u2013 denn was \n\nwu\u00dfte er nicht? \u2013, da\u00df das Unheil bringen w\u00fcrde. Und dann sprach sie ein Wort, welches die H\u00f6hle versiegelte: \n\nEin steinerner Vorhang schlo\u00df sich um Merlin und sperrte ihn f\u00fcr immer ins Herz der weichen, dunklen Erde. \n\n(KEHLMANN, 2000, p. 177-178) \n39\n\n Original: [...] Ein gro\u00dfer Teil meines Lebens, der wichtigste wohl, spielt sich in einer abstrakten Welt ab, in \nder N\u00e4he von geometrischen Figuren, Zahlen, Kombinationen und dem k\u00fchlen Reich des Glaubens. (idem, \n\nibidem, p. 187) \n\n\n\n35 \n \n\nnatureza, de modo que possa manipul\u00e1-los em prol da realiza\u00e7\u00e3o de suas m\u00e1gicas, o que ele \n\nmesmo considera ter alcan\u00e7ado, chegando ao ju\u00edzo de que um m\u00e1gico como ele deveria ter \n\ncontrole total sobretudo do fogo, das coisas irreais, do que escapa de estar sob reg\u00eancia do \n\nmundo terrestre. Para isso, Arthur Beerholm utilizava certos recursos, os que corroboravam \n\ncom as suas ideias: \u201c[...] eu usei a singularidade da \u00f3tica (qual objeto \u00e9 mais not\u00e1vel do que \n\numa lente?) e \u2013 o mais preferido \u2013 as complica\u00e7\u00f5es, farpas e al\u00e7ap\u00f5es do pensamento puro\u201d\n40\n\n. \n\n \n\nOutra concep\u00e7\u00e3o referente ao sentido do t\u00edtulo deve-se pela ideia de imagina\u00e7\u00e3o, a que \n\njustamente se demarca pela indistin\u00e7\u00e3o que Beerholm percebe entre o sonho e a realidade, \n\nassegurando uma porosidade que decorre dessa imprecisa sensa\u00e7\u00e3o dele e uma narrativa \n\nmuito genialmente elaborada: \u201cEu sempre achei os limites entre o reino do sonho e do \n\npesadelo na minha fantasia e a assim chamada realidade porosos. Eu n\u00e3o sou capaz de fazer \n\ndistin\u00e7\u00f5es onde n\u00e3o vejo diferen\u00e7as ou onde vejo apenas diferen\u00e7as n\u00e3o muito confi\u00e1veis\u201d\n41\n\n.  \n\n \n\nPor \u00faltimo, a no\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o, partindo do entendimento de que a obra exp\u00f5e a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do m\u00e1gico, a que enfatiza a simbiose entre n\u00fameros e magia, que \n\nsobretudo potencializa os seus dilemas existenciais, a sua procura por respostas satisfat\u00f3rias a \n\nperguntas irrespond\u00edveis: \n\n \n\nE o espa\u00e7o. Essa estranha amplid\u00e3o sem mist\u00e9rio. Cada ponto l\u00e1 fora, onde for, seja \n\nt\u00e3o longe quanto poss\u00edvel, fica numa linha reta que parte de mim. Um halo \n\nmatem\u00e1tico estende-se de mim sobre o horizonte em um infinito sem sentido. \n\nIn\u00fameras curvas deslizam atrav\u00e9s do vazio e se encurvam em dire\u00e7\u00e3o a linhas que \n\nelas n\u00e3o alcan\u00e7am. Curiosa onipresen\u00e7a da geometria. E se nada oculta-se nela? Se \n\nn\u00e3o h\u00e1 nada para interpretar nisso? N\u00e3o, n\u00e3o pode ser um jogo vazio! Uma rede de \nn\u00fameros carrega o mundo e este sol, esta cidade, este c\u00e9u. Magia e matem\u00e1tica: elas \n\nse tocam em todo o lugar. Essa \u00e9 a minha \u00faltima palavra\n42\n\n. \n\n \n\n Evidencia-se, dessa maneira, o confronto entre a abstra\u00e7\u00e3o, intang\u00edvel a qualquer \n\nesclarecimento matem\u00e1tico, e o pensamento racionalizado, sustentado a partir de opera\u00e7\u00f5es \n\n                                                             \n40\n\n Original: [...] wandte ich die Seltsamkeiten der Optik an (welcher Gegenstand ist merkw\u00fcrdiger als eine \n\nLinse?) und \u2013 und das am liebsten \u2013 die Verwicklungen, Widerhaken und Fallt\u00fcren des reinen Denkens. \n\n(KEHLMANN, 2000, p. 208) \n41\n\n Original: Ich bin nicht imstande, Unterscheidungen zu machen, wo ich keine Unterschiede sehe oder nur \n\nh\u00f6chst unverl\u00e4\u00dfliche. (idem, ibidem, p. 221) \n42\n\n Original: Und der Raum. Diese seltsam geheimnislose Weite. Jeder einzelne Punkt da drau\u00dfen, wo auch \n\nimmer, so fern wie nur m\u00f6glich, liegt auf einer geraden Linie, die von mir ausgeht. Ein mathematischer \n\nStrahlenkranz erstreckt sich von mir \u00fcber den Horizont in eine sinnlose Unendlichkeit. Unz\u00e4hlbare Kurven \n\ngleiten durch die Leere und kr\u00fcmmen sich auf Linien zu, die sie nicht erreichen. Merkw\u00fcrdige Allgegenwart der \n\nGeometrie. Und wenn sich nun nichts in ihr verbirgt? Wenn es nichts darin abzulesen gibt? Nein, es darf kein \nleeres Spiel sein! Ein Netz aus Zahlen tr\u00e4gt die Welt und diese Sonne, diese Stadt, diesen Himmel. Magie und \n\nMathematik: Sie ber\u00fchren sich allerorten. Das soll mein letztes Wort sein. (idem, opus citatum, p. 276) \n\n\n\n36 \n \n\nnorteadas por aritm\u00e9tica, resultando, dessa tens\u00e3o, a j\u00e1 mencionada porosidade que interliga \n\nambas as possibilidades de tais formas de pensar, a permeabilidade que confere \u00e0 m\u00e1gica a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de sua import\u00e2ncia perante as outras ci\u00eancias. Ela \u00e9 o meio em que se manipula \n\nconcomitantemente com a finitude e o infinito relacionados ao enigma da matem\u00e1tica, da \n\nvida, em dimens\u00f5es factual e on\u00edrica, e da continuidade e descontinuidade do espa\u00e7o. A ilus\u00e3o \n\nque \u00e9 utilizada pelo m\u00e1gico Beerholm para fazer seus espet\u00e1culos ilusionistas \u00e9 a mesma que \n\nele pr\u00f3prio, enquanto narrador, emprega para narrar sua trajet\u00f3ria. N\u00e3o se encontra no \n\nromance uma conclus\u00e3o que demarque aquilo que \u00e9 ilus\u00f3rio daquilo que n\u00e3o \u00e9. A conjuntura \n\nficcional dessa narrativa joga com a imprecis\u00e3o e a exatid\u00e3o de c\u00e1lculos feitos por Beerholm \n\nna mesma ocasi\u00e3o de definir, conforme a altura do espa\u00e7o do terra\u00e7o onde escreve sua hist\u00f3ria \n\ne a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade, o tempo levado por um corpo que se lan\u00e7a de tal cume at\u00e9 o \n\nch\u00e3o, em queda livre. \u00c9 o declive vertiginoso de si mesmo que ele procura calcular, mesmo \n\nque o tempo mensurado n\u00e3o possibilite a determina\u00e7\u00e3o de um valor a ser manejado de acordo \n\ncom a lei da gravidade: \n\n \n\nExperimentos de queda tendem \u00e0 imprecis\u00e3o quando uma pessoa em queda os \n\nrealiza. Se bem me lembro, a f\u00f3rmula determina para a dist\u00e2ncia percorrida da queda \n\ns=\u00b9/2 gt\u00b2; a altura do meu terra\u00e7o \u00e9, assim afirma a placa vermelha na entrada, 243 \n\nmetros, portanto, uns duzentos e cinquenta. Estabelecemos: 250=\u00b9/210t\u00b2. Ou ainda: \n\nt=   . E isso resulta em cerca de sete. Sete, ent\u00e3o. Sete segundos. Voc\u00ea dir\u00e1 \n\nnovamente que a matem\u00e1tica e a vida s\u00e3o estranhas uma \u00e0 outra? Quando o corrim\u00e3o \n\nme solta, s\u00e3o esses sete segundos tudo o que resta para mim do mundo e do tempo, \ndo infinito. Cairei durante sete segundos\n\n43\n.  \n\n \n\nOs c\u00e1lculos que fornecem a dura\u00e7\u00e3o temporal de sua queda tamb\u00e9m refletem o modo \n\ncomo Beerholm atrela o sustent\u00e1culo da exatid\u00e3o num\u00e9rica a um instante de sua exist\u00eancia \n\npropensa a suas indaga\u00e7\u00f5es existenciais, como se n\u00e3o bastasse somente colocar a sua vida em \n\njogo sem nenhum artif\u00edcio ilusionista, como se fosse indispens\u00e1vel fazer uso da possibilidade \n\nde simplesmente desaparecer com o respaldo de sua m\u00e1gica: \n\n \n\nAssim, comprova-se tamb\u00e9m o desaparecimento final de Beerholm, seu \u00faltimo \n\ntruque como met\u00e1fora para a elementar for\u00e7a imagin\u00e1ria da atividade liter\u00e1ria: onde \n\nnada era, \u00e9 de repente algo que reivindica a realidade para si, todavia sem ser \n\n\u201crealidade\u201d, e \u2013 \u201csai o fantasma\u201d, denominado por Shakespeare \u2013 desaparece \n\n                                                             \n43\n\n Original: Fallexperimente tendieren zur Ungenauigkeit, wenn ein Fallender sie durchf\u00fchrt. Wenn ich mich \n\nrichtig erinnere, lautet die Formel f\u00fcr den zur\u00fcckgelegten Fallwegs s=\u00b9/2 gt\u00b2; die H\u00f6he meiner Aussichtsterrasse \nbetr\u00e4gt, so behauptet die rote Tafel am Eingang, 243 Meter, also etwa zweihundertf\u00fcnfzig. Setzen wir ein : 250 = \n\n\u00b9/210t\u00b2. Oder auch: t =    . Und das macht in etwa sieben. Sieben also. Sieben Sekunden. Wirst du noch einmal \nbehaupten, da\u00df Mathematik und Leben einander fremd sind? Wenn das Gel\u00e4nder mich losgelassen hat, sind \ndiese sieben Sekunden alles, was mir von der Welt und der Zeit, der unendllichen, noch bleibt. Ich werde sieben \n\nSekunden fallen. (KEHLMANN, 2000, p. 280) \n\n\n\n37 \n \n\nnovamente. Na profiss\u00e3o de Beerholm e de Kehlmann a f\u00f3rmula \u201co que era para \n\ncomprovar, que se rabisca na geometria sob um teorema comprovado, n\u00e3o significa \n\n\u201co que era para provar\u201d, mas \u201co que era para admirar\u201d\n44\n\n. \n\n \n\nO espet\u00e1culo de Beerholm \u00e9 uma obra liter\u00e1ria que faz jus ao prop\u00f3sito de seu pr\u00f3prio \n\nt\u00edtulo, aquele que \u201cdeve confundir as id\u00e9ias, nunca disciplin\u00e1-las\u201d (ECO, 1985, p. 9). Essa \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o incita a reflex\u00e3o sobre a ideia de escrever fic\u00e7\u00e3o, sobre a Unterbrechung que se \n\nfaz quando se elabora narrativas n\u00e3o necessariamente relacionadas ao plano real da vida e, \n\nparadoxalmente, eivadas de verossimilhan\u00e7a. O termo em alem\u00e3o \u00e9 significativo: temos o \n\nprefixo unter, o que est\u00e1 por baixo, abaixo, e Brechung, refra\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, por um lado, desvio, \n\nsegundo a f\u00edsica, da dire\u00e7\u00e3o de ondas de luz, calor e de som ao se propagarem de um meio \n\npara outro; por outro lado, conforme a abordagem discursiva da linguagem, aquilo que \u00e9 \n\nsubentendido, n\u00e3o explicitado no discurso \u2013 vale salientar tamb\u00e9m que a palavra Brechung \u00e9 \n\noriunda do verbo brechen, significando romper, quebrar, causar cis\u00e3o, uma ruptura. Assim, \n\nUnterbrechung significando interrup\u00e7\u00e3o, a incis\u00e3o principalmente da realidade, mantida \n\ncomo um hiato que serve como ponto de permeabilidade em rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio real e ao \n\nilus\u00f3rio no plano da imagina\u00e7\u00e3o: eis o ponto central no exerc\u00edcio de elabora\u00e7\u00e3o ficcional de \n\nKehlmann, conferido nesse romance.  \n\n \n\nDe acordo com o of\u00edcio de sua escrita, Daniel Kehlmann \u00e9 apontado como um escritor \n\nbem sucedido em livro organizado pelo cr\u00edtico liter\u00e1rio alem\u00e3o Gunther Nickel, coment\u00e1rio \n\nque esse mesmo organizador registra em pref\u00e1cio, recorrendo as palavras do escritor e \n\ndramaturgo su\u00ed\u00e7o Friedrich D\u00fcrrenmatt para acertadamente corroborar com esse fato. A \n\npassagem citada pelo cr\u00edtico pode ser conferida na obra de D\u00fcrrenmatt (1980, p. 58-59), \n\nLiteratur und Kunst: Essay und Reden:    \n\n \n\nO of\u00edcio de escrever torna-se poss\u00edvel apenas mediante o sucesso como profiss\u00e3o \n\nliberal; o sucesso, entretanto, nada enuncia sobre o valor de uma escrita [liter\u00e1ria], \n\nele sugere unicamente que o escritor produza uma mercadoria, que se pode vender: \nreconhecemos que essa circunst\u00e2ncia n\u00e3o seja satisfat\u00f3ria [ao escritor] seja admitida, \n\ncontudo \u00e9 sempre ainda a \u00fanica poss\u00edvel: o of\u00edcio de escrever como profiss\u00e3o liberal \n\n                                                             \n44\n\n Original: So erweist sich auch Beerholms finales Verschwinden, seine letzte Escamotage, als Metapher f\u00fcr \n\nelementare Bannkraft literarischen Tuns: Wo nichts war, ist pl\u00f6tzlich etwas, beansprucht Wirklichkeit f\u00fcr sich, \n\njedoch ohne \u00bbWirklichkeit\u00ab zu sein, und \u2013 \u00bbExit Ghost\u00ab hei\u00dft das bei Shakespeare \u2013 verschwindet wieder. In \n\nBeerholms und Kehlmanns Metier bedeutet die Formel \u00bbW.z.b.w.\u00ab, die man in der Geometrie unter einen \nbewiesenen Lehrsatz kritzelt, nicht \u00bbWas zu beweisen\u00ab, sondern \u00bbWas zu bewundern war.\u00ab (GASSER, 2008, p. \n\n15) \n\n\n\n38 \n \n\ndet\u00e9m na verdade uma ousadia com um desfecho injusto para muitos (e sem \n\ninst\u00e2ncia para alegar o recurso)\n45\n\n.   \n\n \n\nA repercuss\u00e3o reconhecidamente bem aceita do primeiro romance de Kehlmann \n\nresulta de muita dedica\u00e7\u00e3o. Sua \u201cousadia\u201d dribla os percal\u00e7os implicitamente mencionados \n\npor D\u00fcrrenmatt tais como a desconfian\u00e7a inicial da cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o a um jovem escritor, a \n\nhegemonia do que se entende como c\u00e2none liter\u00e1rio do Ocidente, que a m\u00eddia, o circuito \n\nacad\u00eamico e intelectual mant\u00eam. O desafio \u00e9 o de firmar uma proposta original no \u00e2mbito da \n\nliteratura, tentativa essa que, em geral, faz do escritor um suced\u00e2neo de autores predecessores \n\na ele, mas um sucessor aut\u00eantico dos que o antecedem, os que influenciam consideravelmente \n\na sua produ\u00e7\u00e3o no ramo da literatura. De certo modo, a ansiedade da influ\u00eancia, como Harold \n\nBloom declara, \u00e9 o fator sine qua non do processo de cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria. Sem d\u00favida que o \n\nponto de partida \u00e9 a inven\u00e7\u00e3o, a intensa atividade mental, os impulsos de inspira\u00e7\u00e3o para \n\nescrever fic\u00e7\u00e3o, para formar a composi\u00e7\u00e3o estrutural do texto ficcional que \u00e9 guiado por uma \n\nentidade que conta a hist\u00f3ria, trabalho que o escritor explica do seguinte modo: \n\n \n\nUm narrador opera com realidades. A partir do desejo de corrigir a existente \n\nrealidade segundo sua imagina\u00e7\u00e3o, ele inventa uma segunda, privada, que difere em \nalguns pontos \u00f3bvios e em muitos bem escondidos dessa primeira. O sonho \n\nprolongado, escreveu Schopenhauer, foi interrompido por sonhos breves, e isso \u00e9 \n\ntudo no fim; para um romancista, a hist\u00f3ria prolongada \u00e9 interrompida por hist\u00f3rias \n\nbreves de romances, e que o deixa nervoso, n\u00e3o \u00e9 aquela mescla, ou seja, a viola\u00e7\u00e3o \n\nde limites. Por exemplo, o encontro inesperado com uma m\u00e1quina bem real, \n\ndesenvolvida por algu\u00e9m, que ele, em diversos momentos, j\u00e1 tinha concebido como \n\na sua pr\u00f3pria inven\u00e7\u00e3o\n46\n\n.  \n\n \n\n \u00c9 no intervalo da concretude do real enquanto uma \u00e1rea t\u00eanue a permear as tais \n\n\u201crealidades\u201d mencionadas por Kehlmann que se constr\u00f3i O espet\u00e1culo de Beerholm. O autor \n\ntem plena consci\u00eancia dessa circunst\u00e2ncia constitu\u00edda como o fio condutor de sua ocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a escrita, a que ele mesmo articula n\u00e3o apenas para manter confundido o protagonista de \n\nsua narrativa em si pr\u00f3prio, mas tamb\u00e9m para ludibriar o leitor, e \u00e9 isso que ele espera \n\n                                                             \n45\n\n Original: Die Schriftstellerei wird erst durch den Erfolg als freier Beruf m\u00f6glich; der Erfolg sagt jedoch nichts \n\n\u00fcber den Wert einer Schriftstellerei aus, er deutet allein darauf hin, da\u00df der Schriftsteller eine Ware herstellt, die \n\nsich verkaufen l\u00e4\u00dft: Da\u00df dieser Umstand nicht befriedigt, sei zugegeben, doch ist er immer noch der einzig \n\nm\u00f6gliche: Die Schriftstellerei als freier Beruf bleibt zwar ein Wagnis mit ungerechtem Ausgang f\u00fcr viele (und \n\nohne Instanz, die Klage vorzubringen). (D\u00dcRRENMATT, 1980, p. 58-59) \n46\n\n Original: Ein Erz\u00e4hler operiert mit Wirklichkeiten. Aus dem Wunsch heraus, die vorhandene nach seiner \n\nVorstellung zu korrigieren, erfindet er eine zweite, private, die in einigen offensichtlichen Punkten und vielen \n\ngut vestecken von jener ersten abweicht. Der lange Traum, schrieb Schopenhauer, sei unterbrochen von kurzen, \n\nund das sei am Ende alles; f\u00fcr einen Erz\u00e4hler ist die lange Geschichte unterbrochen von kurzen, und was ihn \n\nnerv\u00f6s macht, ist nicht deren Vermischung, also jede Verletzung der Grenzen. Zum Beispiel die unerwartete \nKonfrontation mit einer sehr realen Maschine, entwickelt von jemandem, den er in manchen Augenblicken \n\nbereits f\u00fcr seine eigene Erfindung hielt. (KEHLMANN, 2005, p. 10) \n\n\n\n39 \n \n\nrealmente. Para Kehlmann, o protagonista fantasia uma personagem, imaginando-a segundo o \n\nseu desejo, at\u00e9 porque o t\u00edtulo do romance tende a sugerir essa perspectiva. Assim, Arthur \n\nBeerholm inventa-se como m\u00e1gico da mesma forma como o escritor o imaginou ao escrever a \n\nhist\u00f3ria do personagem, conduzindo-o de maneira imaginada na realidade que o livro oferece, \n\nna qual o sonho parece continuar sendo uma constante. O padre Fassbinder \u00e9, por tal raz\u00e3o, a \n\nfigura atuantemente emblem\u00e1tica, uma parte importante da narrativa que decorre dessa \n\natmosfera on\u00edrica em que o ilusionista parece estar situado. Tudo o que se passa com ele pode \n\nestar fazendo parte de um sonho, mas n\u00e3o h\u00e1 somente essa alternativa a ser conferida, \u00e9 \n\ntamb\u00e9m poss\u00edvel suspeitar-se de que o protagonista, enquanto um narrador que n\u00e3o merece de \n\nleitor algum plena confian\u00e7a acerca do que narra, uma vez que ele poderia estar tramando \n\ntruques e reviravoltas m\u00e1gicas continuamente durante a narrativa, pretende na verdade \n\nrealizar um grande show ilusionista, um teatro de pura magia: \u201cFrequentemente me \n\nperguntaram os leitores sobre esse trecho, mas os cr\u00edticos classificaram o livro, de forma \n\nelogiosa, como um romance de narra\u00e7\u00e3o realista. Eles tinham simplesmente ignorado esse \n\npassagem\u201d\n47\n\n. \n\n \n\nRotular o romance como uma narrativa realista talvez n\u00e3o seja adequado para um tipo \n\nde enredo que \u00e9 engendrado conforme a inquietante quest\u00e3o a respeito da indefini\u00e7\u00e3o entre o \n\nsonho e o seu oposto, isto \u00e9, o real, a realidade. Assim, a materializa\u00e7\u00e3o da Unterbrechung \n\ndesdobra-se na fic\u00e7\u00e3o de Daniel Kehlmann como um pacto filos\u00f3fico que celebra a \n\nWeltanschauung de um narrador obcecado de curiosidade pelo mundo. Pontos de vista sobre \n\no universo dos n\u00fameros, do tempo, da biologia, da f\u00edsica s\u00e3o assuntos recorrentes nos \n\nromances do autor, al\u00e9m de ser evidente a admira\u00e7\u00e3o de uma figura importante, o motivo \n\nnevr\u00e1lgico que assinala o prop\u00f3sito de Kehlmann, sua fonte inspiradora, Arthur \n\nSchopenhauer:  \n\n  \n\n[...] n\u00f3s temos sonhos; n\u00e3o poderia a vida inteira ser um longo sonho? \u2013 ou, com \n\nmais precis\u00e3o: existe um crit\u00e9rio seguro entre sonho e realidade? Entre fantasmas e \n\nobjetos reais? [...] tamb\u00e9m no sonho tudo se relaciona igualmente por si s\u00f3 segundo \na proposi\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio [da causalidade] em todas as suas formas, e essa liga\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3 rompe entre a vida e o sonho e entre os diversos sonhos. A resposta de Kant ainda \n\npoderia apenas dizer assim: o longo sonho (a vida) geralmente tem em si conex\u00e3o \n\n                                                             \n47\n\n Original: Man k\u00f6nnte auch vermuten, da\u00df der ja ohnehin nicht besonders verl\u00e4\u00dfliche erz\u00e4hlende Protagonist \n\ndurch solche Tricks und Wendungen seinen Bericht einer illusionistischen Show, einer B\u00fchnenvorstellung, \n\n\u00e4hnlich machen m\u00f6chte. Oder man k\u00f6nnte vermuten, da\u00df er den Leser innehalten lassen will wie Beerholm auf \n\nder T\u00fcrschwelle. Ich wurde von Lesern oft auf diese Passage angesprochen, die Rezensenten aber nannten das \nBuch, durchaus lobend, einen realistisch erz\u00e4hlten Roman. Sie hatten es einfach \u00fcberlesen. (KEHLMANN, 2009, \n\np. 18) \n\n\n\n40 \n \n\nsegundo a proposi\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio [da causalidade], mas n\u00e3o tem nenhuma liga\u00e7\u00e3o \n\ncom os sonhos curtos; embora cada um desses [sonhos curtos] tenha em si o pr\u00f3prio \n\nencadeamento: entre esses e aquele a ponte est\u00e1, pois, quebrada, e nisso distingue-se \n\nambos\n48\n\n. (SCHOPENHAUER, 1949, p. 19)  \n\n \n\nO conhecimento intuitivo acerca do mundo \u00e9 a t\u00f4nica do pensamento de Schopenhauer \n\nem Die Welt als Wille und Vorstellung (O mundo como vontade e representa\u00e7\u00e3o), a distin\u00e7\u00e3o \n\nentre sonho e realidade, experienciada pelo homem, interrompe a univocidade do real tal qual \n\nse costuma reconhecer como dado a priori, abrindo portas para horizontes interpretativos que \n\nultrapassam o ordin\u00e1rio da vida, que oferecem vis\u00f5es apenas percept\u00edveis para quem se \n\naventura pela experi\u00eancia da leitura no cosmo ca\u00f3tico da fic\u00e7\u00e3o. O alento de conceb\u00ea-lo \n\nproporciona ao Daniel Kehlmann ousadia para criar um locus \u00e0 parte, pelo qual a releitura do \n\npassado talvez seja mais ver\u00eddica do que nos dep\u00f5e a Hist\u00f3ria. Desde que o ser humano \n\ncome\u00e7ou a tomar consci\u00eancia de si, os fatos que ele presenciava, vivia, acabaram por serem \n\nhistoricizados com o respaldo da escrita, da linguagem, da cultura dos livros, que at\u00e9 ent\u00e3o \n\nrepresentavam um meio totalmente singularizado de infundir conhecimento sobre m\u00faltiplos \n\nsaberes, sobretudo acerca das infind\u00e1veis potencialidades que a mente humana vem utilizando \n\npara fundamentar as mais variadas filosofias, os mais divergentes estudos de psicologia e as \n\naventuras das ci\u00eancias em geral. Por isso, Jorge Luis Borges diz que um objeto como o livro \n\npode servir-nos como um prolongamento memorial\u00edstico, imaginativo, t\u00e3o pleno ele \u00e9 dos \n\nmais inumer\u00e1veis conte\u00fados de diversos campos do saber humano e que em geral dizem \n\nrespeito diretamente ou n\u00e3o ao pr\u00f3prio indiv\u00edduo, tudo o que adv\u00e9m de sua leitura, da qual \n\npode ser decorrente reflex\u00f5es intermin\u00e1veis e costumeiramente sintetizadas a longo prazo, \u00e9 \n\num trunfo adquirido pela humanidade. O livro, uma materializa\u00e7\u00e3o intelig\u00edvel, uma \n\nconcretude leg\u00edvel da historicidade dos fatos, atestada pela raz\u00e3o do homem, uma entidade \n\nsobrenatural que n\u00e3o delimita a diferen\u00e7a daquilo que \u00e9 passado e/ou sonho, confundindo-nos \n\ninvariavelmente:  \n\n \n\nEm C\u00e9sar e Cle\u00f3patra, de Shaw, quando se fala da Biblioteca de Alexandria, diz-se \n\nque ela \u00e9 a mem\u00f3ria da humanidade. Isso \u00e9 o livro. E \u00e9 algo mais, tamb\u00e9m: a \n\nimagina\u00e7\u00e3o. Que \u00e9 o nosso passado, se n\u00e3o uma s\u00e9rie de sonhos? Que diferen\u00e7a \n\npode haver entre recordar sonhos e recordar o passado? (BORGES, 1985, p. 5) \n\n                                                             \n48\n\n Original: [...] wir haben Tr\u00e4ume; ist nicht etwa das ganze Leben ein Traum? \u2013 oder bestimmter: gibt es ein \n\nsicheres Kriterium zwischen Traum und Wirklichkeit? zwischen Phantasmen und realen Objekten? [...] auch im \n\nTraume h\u00e4ngt alles Einzelne ebenfalls nach dem Satz vom Grunde in allen seinen Gestalten zusammen, und \n\ndieser Zusammenhang bricht blo\u00df ab zwischen dem Leben und dem Traume und zwischen den einzelnen \n\nTr\u00e4umen, Kants Antwort k\u00f6nnte daher nur noch so lauten: der lange Traum (das Leben) hat in sich \n\ndurchg\u00e4ngigen Zusammenhang gem\u00e4\u00df dem Satz vom Grunde, nicht aber mit den kurzen Tr\u00e4umen; obgleich \njeder von diesen in sich den selben Zusammenhang hat: zwischen diesen und jenem also ist jene Br\u00fccke \n\nabgebrochen und daran unterscheidet man beide.  \n\n\n\n41 \n \n\n \n\n Tal como Borges declara sobre a import\u00e2ncia do livro para o ser humano, pode-se \n\nrefletir que ele oferece essa garantia de registrar o passado hist\u00f3rico, \u00e9 com essa mem\u00f3ria que \n\nDaniel Kehlmann trabalha, enfim, como se estivesse sonhando de olhos abertos, retrocedendo \n\ne avan\u00e7ando no tempo, fa\u00e7anha realizada mediante a interpreta\u00e7\u00e3o textual do contexto em que \n\nseu personagem, Arthur Beerholm, vive e sonha. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n \n\n2 IMATERIALIDADE PASSAGEIRA \n\n \n\nA regra antiga, pensou ele. A natureza n\u00e3o tem lacunas. A \n\nregra mais antiga. Nenhuma articula\u00e7\u00e3o, nenhum salto. \n\nTudo repousa nisso. Todo mundo sabe disso. \n\nMas se houvessem? Se existissem? Saltos e rupturas, n\u00f3s \n\ncadentes na tela; se a rede for porosa? Leis, elas \nasseguram tudo, sem elas, n\u00f3s desaparecer\u00edamos no caos e \n\nna escurid\u00e3o...\n49\n\n  \n\n \n\nDaniel Kehlmann, Mahlers Zeit \n\n \n\n Em sua obra intitulada Mahlers Zeit (Tempo de Mahler), de 1999, Daniel Kehlmann \n\ndemarca a trajet\u00f3ria do jovem cientista David Mahler. G\u00eanio da aritm\u00e9tica em busca do \n\nmist\u00e9rio do tempo, o protagonista especula leis da termodin\u00e2mica com a finalidade de sondar \n\no t\u00eanue pulso cosmog\u00f4nico do mundo, a combina\u00e7\u00e3o de desordem e tempo, de modo a \n\nrelativizar todas as leis poss\u00edveis acerca da biologia e da f\u00edsica. O escritor estabelece nesse \n\nromance a tem\u00e1tica sobre a quest\u00e3o da inc\u00f3gnita do tempo. As cita\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias dessa \n\nnarrativa sugerem tal problem\u00e1tica a ser apreciada atrav\u00e9s de sua leitura: por um lado, o poeta \n\nirland\u00eas William Butler Yeats afirma que \u201co tempo \u00e9 extenso\u201d\n50\n\n; por outro, o astrof\u00edsico \n\nbrit\u00e2nico Arthur Eddington, em Das Weltbild der Physik (A concep\u00e7\u00e3o de mundo da f\u00edsica), \n\nde 1928, comenta a respeito das armadilhas da natureza, de sua imprevisibilidade, que \u201cn\u00e3o \n\ndevemos deixar-nos abater se novas descobertas revelam profundidades inesperadas. Talvez \n\num ou outro tamb\u00e9m gostaria de dizer que a natureza teria usado artimanhas desleais\u201d\n 51\n\n. \n\nAssim, a preponder\u00e2ncia da ci\u00eancia torna-se fundamental, uma vez que o protagonista dessa \n\nobra, David Mahler, \u00e9 um g\u00eanio da f\u00edsica que persegue de maneira indel\u00e9vel a solu\u00e7\u00e3o para o \n\nmist\u00e9rio temporal. Na \u00e9poca de lan\u00e7amento dessa obra, o jornalista Daniel-Dylan B\u00f6hmer \n\ncomentou elogiosamente que esse romance inicia com a refer\u00eancia de um problema da f\u00edsica \n\nte\u00f3rica, que seria sobre o fato de o tempo ter apenas uma dire\u00e7\u00e3o, o que Mahler n\u00e3o consegue \n\nsolucionar. Assim, Kehlmann privilegia esse conflito do homem com o tempo em sua hist\u00f3ria, \n\ne o seu protagonista \u00e9 uma pessoa que s\u00f3 poderia ser compreendida pelo seu rival laureado \n\ncom o Pr\u00eamio Nobel, o personagem Valentinov, \u00e9 moldado pelo escritor atrav\u00e9s de cortes de \n\n                                                             \n49\n\n Original: Die alte Regel, dachte er. Die Natur hat keine L\u00fccke. Die \u00e4lteste Regel. Keine Fugen, keine Spr\u00fcnge, \n\nnirgendwo. Darauf ruht alles. Das wei\u00df jeder. \n\nWenn aber doch? Wenn es sie gibt? Spr\u00fcnge und Risse, fallende Maschen im Gewebe; wenn das Netz l\u00f6chrig \n\nist? Gesetze, sie halten alles fest, ohne sie verschw\u00e4nden wir im Chaos und in der Dunkelheit... (KEHLMANN, \n\n2001, p. 24) \n50\n\n Original: Time is unwound. (idem, ibidem, p. 5)  \n51\n\n Original: Wir d\u00fcrfen uns nicht entmutigen lassen, wenn neue Entdeckungen unerwartete Tiefen enth\u00fcllen. \nVielleicht m\u00f6chte auch der eine oder andere behaupten, die Natur habe unlautere Kniffe angewandt. (idem, opus \n\ncitatum, p. 5) \n\n\n\n43 \n \n\npeda\u00e7os de sua realidade passada e presente e, assim, como Daniel-Dylan B\u00f6hmer declara, \n\n\u201centre estranhas experi\u00eancias de d\u00e9j\u00e0 vu e flashbacks perturbadores, o texto condensa-se em \n\num experimento narrativo e intelectual que leva adiante o autor com prazer pueril na \n\ncomplexidade da tarefa\n52\n\n\u201d. Tal aspecto deve-se ao trabalho de Kehlmann, a sua aptid\u00e3o \n\nimaginativa: \n\n \n\nIsto \u00e9 devido sobretudo a linguagem muito precisa de Kehlmann, cuja exatid\u00e3o e \n\nsimult\u00e2nea subjetividade mant\u00eam o fluxo da narrativa suspenso em um estranho \n\nequil\u00edbrio. Isso segura o enredo abstrato e apoia \u00e0 seriedade com que realiza \n\nKehlmann esse seu projeto, de modo que produza, como por si s\u00f3, efeitos complexos \ntocantes\n\n53\n. \n\n \n\nSem d\u00favida alguma que essa narrativa destaca-se como uma hist\u00f3ria de admir\u00e1vel \n\nenredo e de similar enlevo ficcional an\u00e1logo \u00e0 obra anterior, de modo que se pode conferir o \n\nestilo do escritor Daniel Kehlmann, um autor sempre interessado em transpor a dimens\u00e3o do \n\nreal em prol de hist\u00f3rias que procuram dialogar com o lado mais desconhecido da natureza e \n\ndo universo. Afinal, quem at\u00e9 agora cogitaria desconfiar da possibilidade de o tempo ser \n\nentendido como um fen\u00f4meno que se direciona para algum lado ou lugar no espa\u00e7o e de ter, \n\ninclusive, n\u00e3o apenas uma \u00fanica dire\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m, e talvez, outra rota espacial, quem \n\nsabe at\u00e9 sideral? Quem poderia utilizar essas hip\u00f3teses enquanto pontos de elementar \n\nimport\u00e2ncia no que tange engendrar hist\u00f3rias ficcionais, enquanto \u00edndices fict\u00edcios \n\nextremamente apropriados a estruturar a cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria de uma narrativa t\u00e3o inteligente \n\ncomo a que \u00e9 oferecida em Tempo de Mahler? Essas s\u00e3o algumas perguntas que podemos \n\nfazer a respeito dessa obra, uma vez que o inusitado constitui-se tamb\u00e9m como uma refer\u00eancia \n\nextremamente indispens\u00e1vel no que diz respeito ao trabalho liter\u00e1rio de Kehlmann como um \n\ntodo. Os epis\u00f3dios vividos pelos seus protagonistas nunca s\u00e3o aventuras apenas repletas de \n\nimprevisibilidade ou de situa\u00e7\u00f5es de algum perigo que decorra em alguma fatalidade. Na \n\nfic\u00e7\u00e3o do autor germano-austr\u00edaco, essas proezas sempre se edificam de forma muito mais \n\ndesafiadora, a fa\u00e7anha maior que \u00e9 colocada em jogo reside no uso da for\u00e7a da raz\u00e3o humana \n\n                                                             \n52\n\n Original: [...] zwischen verfremdeten D\u00e9j\u00e0-vu-Erlebnissen und verst\u00f6renden Flashbacks verdichtet sich der \n\nText zu einem erz\u00e4hlerischen und intellektuellen Experiment, das der Autor mit kindlicher Lust an der \n\nKomplexit\u00e4t der Aufgabe [...] Extra\u00eddo de&lt;http://www.spiegel.de/kultur/literatur/0,1518,94937,00.html> \n53\n\n Original: Das liegt vor allem an Kehlmanns \u00e4u\u00dferst pr\u00e4ziser Sprache, deren Genauigkeit und gleichzeitige \n\nSubjektivit\u00e4t den Fluss der Erz\u00e4hlung in einem seltsam schwebenden Gleichgewicht halten. Das tr\u00e4gt den \n\nabstrakten Plot und unterst\u00fctzt dabei die Ernsthaftigkeit, mit der Kehlmann das Projekt vorantreibt, so dass \n\ndessen Verfahren wie von selbst vielschichtige, anr\u00fchrende Effekte hervorbringt. Coment\u00e1rio tamb\u00e9m do \n\njornalista Daniel-Dylan B\u00f6hmer, retirado do endere\u00e7o j\u00e1 citado acima. \n\n\n\n44 \n \n\npara decodificar os mist\u00e9rios perseguidos por cientistas geniais e conscientes de suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es acerca da vida e do cosmo.  \n\n \n\nDe semelhante atmosfera intimista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s inquieta\u00e7\u00f5es de Arthur Beerholm, o \n\npersonagem principal do primeiro romance escrito por Kehlmann, Mahler, \u00e9 apresentado \n\ncomo algu\u00e9m inclinado para o mundo da exatid\u00e3o matem\u00e1tica, mas oscilando entre a procura \n\nde uma explica\u00e7\u00e3o racional para os fen\u00f4menos insond\u00e1veis da natureza e o devaneio do \n\npensamento:  \n\n \n\nUma estrutura reluzente dos n\u00fameros. Ela cresceu, formou novas superf\u00edcies de \ncristal, um sistema de beleza de vidro, e ele viu e entendeu. Ele [David Mahler] \n\nsabia que n\u00e3o podia se mover \u2013 o mundo l\u00e1 fora e tamb\u00e9m o quarto; at\u00e9 mesmo sua \n\ncama parecia vagar lentamente pelo espa\u00e7o. S\u00f3 ele n\u00e3o podia se mexer\n54\n\n.  \n\n \n\n\u00c9 essa mobiliza\u00e7\u00e3o cerebral de Mahler que sustenta a hist\u00f3ria, \u00e9 essa sua tenacidade de \n\ntentar capturar o intang\u00edvel que instaura essa aura at\u00e9 certo ponto delirante, at\u00e9 certo ponto \n\nconsciente dos problemas de ordem f\u00edsica que ele procura resolver. S\u00e3o aspectos esses que se \n\ndesdobram desde a inf\u00e2ncia at\u00e9 sua vida adulta, como comenta Markus Gasser (2008, p. 16):  \n\n \n\nO g\u00eanio da f\u00edsica David Mahler, em Tempo de Mahler, nunca pode saber se as \n\npersonagens estranhas que cruzam por seu caminho desde a inf\u00e2ncia \u2013 um menino \ncom uma delgada, escura sombra que retorna como um recepcionista adulto, uma \n\ninc\u00f4moda pequena mosca, at\u00e9 mesmo sua namorada K\u00e1tia \u2013, permanecem em seu \n\nlado ou no \u201coutro lado\u201d, se elas tendem a promover ou a evitar a aplica\u00e7\u00e3o de suas \n\nquatro formas de mundo, se elas s\u00e3o \u2013 m\u00edtica e religiosamente falando \u2013 \n\nmensageiras da luz ou das trevas. Amea\u00e7a uma metaf\u00edsica por tr\u00e1s da f\u00edsica? Ou \n\nMahler apenas imagina tudo isso?\n55\n\n \n\n \n\n \u00c0 parte a possibilidade de tudo n\u00e3o passar de fruto da sua imagina\u00e7\u00e3o, David Mahler \u00e9 \n\num cientista obstinadamente interessado pelas inc\u00f3gnitas da f\u00edsica, e prossegue o seu trabalho \n\ninvestigativo de forma extremamente dedicada. Tudo compreendido enquanto produto de pura \n\nmatem\u00e1tica, isso \u00e9 o que ele engendra sem grandes esfor\u00e7os, seus c\u00e1lculos seguiam um fluxo \n\npr\u00f3prio, seu trabalho seguia por si s\u00f3. N\u00fameros, conceitos, formas, todas essas fontes ainda \n\n                                                             \n54\n\n Original: Eine schimmernde Struktur von Zahlen. Sie wuchs, bildete neue Kristallfl\u00e4chen, ein System \n\ngl\u00e4serner Sch\u00f6nheit, und er sah zu und verstand. Er wu\u00dfte, da\u00df er sich nicht bewegen durfte \u2013 die Welt drau\u00dfen \n\nund auch das Zimmer; sogar sein Bett schien langsam durch den Raum zu treiben. Nur er durfte sich nicht \n\nr\u00fchren. (KEHLMANN, 2001, p. 8) \n55\n\n Original: Das Physikgenie David Mahler in \u00bbMahlers Zeit\u00ab kann nie wissen, ob die seltsamen Figuren, die \n\nihm von Kindheit an begegnen \u2013 ein Junge mit schmalem, schwarzem Schatten, der als ausgewachsener \n\nRezeptionist wiederkehrt, eine l\u00e4stige kleine Fliege, selbst seine Freundin Katja \u2013, auf seiner oder der \u00bbanderen \n\nSeiten\u00ab stehen, ob sie die Anwendung seiner vier Weltformen zu bef\u00f6rdern oder zu verhindern trachten, ob sie \u2013 \nreligi\u00f6s-mythisch gesprochen \u2013 Gesandte des Lichts oder der Finsternis sind. Droht hinter der Physik eine \n\nMetaphysik? Oder bildet sich Mahler etwa alles nur ein? \n\n\n\n45 \n \n\nn\u00e3o tinham adquirido uma raz\u00e3o de ser pelo entendimento de Mahler, al\u00e9m de o tempo \n\nmostrar-se como um elemento de investiga\u00e7\u00e3o misterioso em rela\u00e7\u00e3o as suas f\u00f3rmulas:  \n\n \n\nO tique-taque do rel\u00f3gio produziu o ritmo, ergueu uma estrutura pela qual \n\ndeslizavam f\u00f3rmulas, alinhavam-se, arranjavam-se. David ouviu como seus arquejos \n\nsaltavam em um f\u00f4lego, mas ele manteve os olhos fechados e ele n\u00e3o se mexeu. O \n\nrel\u00f3gio fazia tique-taque. Ent\u00e3o era esse tique-taque, sempre o mesmo palmo de \n\nsil\u00eancio sempre entre o mesmo som, n\u00e3o era mais acompanhamento, mas se tecera \n\nno interior dos pr\u00f3prios pensamentos; de repente parecia \u2013 compreens\u00edvel\n56\n\n. \n\n \n\n O jovem f\u00edsico procura apropriar-se das lacunas, dos \u00ednfimos e extremamente breves \n\nintervalos de um tempo silencioso. Parece que ele n\u00e3o presta aten\u00e7\u00e3o nos ru\u00eddos do tique-\n\ntaque e, sim, naquilo que \u00e9 negligenciado durante um hiato de segundo a outro, nesse abismo \n\nnum\u00e9rico de intang\u00edveis pequenas propor\u00e7\u00f5es que nenhuma medi\u00e7\u00e3o pode perfeitamente \n\nalcan\u00e7ar.  \n\n \n\n2.1 TERMODIN\u00c2MICA \n\n \n\nDavid Mahler debru\u00e7a-se sobre uma das quatro leis da termodin\u00e2mica (ramo da f\u00edsica \n\nque estuda causa e efeito de mudan\u00e7as principalmente de temperatura, press\u00e3o e de volume, \n\nsegundo uma sistematicidade f\u00edsica observ\u00e1vel de maneira macrosc\u00f3pica), ele investiga \n\nespecialmente a segunda lei, a que, grosso modo, indica a transforma\u00e7\u00e3o da energia cin\u00e9tica \n\nem energia t\u00e9rmica (sem ter a possibilidade de fazer esse processo de maneira inversa), da \n\ndefini\u00e7\u00e3o de uma dire\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter cronol\u00f3gico acerca de processos qu\u00edmicos e f\u00edsicos, que \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o ocorrem na ordem oposta, promovendo a entropia (o constante movimento \n\nmolecular em um sistema termodin\u00e2mico) que ir\u00e1 resultar em um equil\u00edbrio t\u00e9rmico\n57\n\n. Para a \n\nAstronomia, esse segundo princ\u00edpio termodin\u00e2mico serve de suporte te\u00f3rico para o estudo do \n\nuniverso, entendido como a totalidade de espa\u00e7o, tempo e de formas de mat\u00e9ria e energia. \n\n                                                             \n56\n\n Original: Ein Gebilde reiner Mathematik, zum ersten Mal in seinem Leben, nach so langer Arbeit, er mu\u00dfte \n\nnichts daf\u00fcr tun, es ging wie von selbst. Zahlen, die noch nicht ganz Zahlen waren, Begriffe, die ihre Bedeutung \n\nerst erhalten w\u00fcrden, Formen, noch nicht eingetreten in die Welt. Und das Ticken der Uhr erzeugte den \n\nRhythmus, spannte ein Ger\u00fcst auf, an dem Formeln entlangglitten, sich aufreihten, sich ordneten. David h\u00f6rte, \n\nwie seine Atemz\u00fcge in ein Keuchen \u00fcbergingen, aber er hielt die Augen geschlossen, und er bewegte sich nicht. \n\nDie Uhr tickte. Und dann war dieses Ticken, die immer gleiche Spanne von Stille zwischen dem immer gleichen \n\nLaut, nicht mehr Begleitung, sondern hatte sich ins Innere der Gedanken selbst geflochten; es schien pl\u00f6tzlich \u2013 \n\nverst\u00e4ndlich. (KEHLMANN, 2001, p. 10) \n57\n\n O argumento baseia-se nas ideias do f\u00edsico e matem\u00e1tico alem\u00e3o Rudolf Clausius, considerado um dos \nfundadores da ci\u00eancia da termodin\u00e2mica. Algumas informa\u00e7\u00f5es foram extra\u00eddas do seguinte endere\u00e7o: \n\n<http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k15164w/f384>. \n\n\n\n46 \n \n\nPortanto, o protagonista est\u00e1 propenso a sondar o desconhecido, pois se coloca a descobrir o \n\nindecifr\u00e1vel em termos de f\u00edsica:  \n\n \n\nDavid assustou-se. Ele congelou. Por um longo momento ele n\u00e3o sabia onde ele \n\nestava. Algo tinha acontecido. Como se fosse uma fratura que o atravessa, como se \n\ntivesse deixado uma parte dele; e de repente ele sentiu um movimento: algo veio at\u00e9 \n\nele. Antes dele, em cima da mesa estava uma pilha de trinta folhas detalhadas, \n\nrabiscadas em uma grande e tr\u00eamula escrita: coluna de n\u00fameros ligeiramente torta, \n\nrascunhos, curvas que ondulavam em amplos arcos sobre o papel, diagramas que \n\nn\u00e3o pareciam ter nenhum sentido, rotulados com sinais que ele precisara inventar; \nmas tudo isso foi, quando se compreende, de brilhante clareza perfeita\n\n58\n. \n\n \n\n Mahler tamb\u00e9m procura refutar a pr\u00f3pria lei destacada anteriormente e aponta que o \n\nmundo apresenta uma estrutura imperfeita, o que seria um erro de um planejador desatento, \n\ncolocando em evid\u00eancia provas de um plano falho, n\u00e3o bem executado, camuflado de modo \n\ndesarranjado. Para tanto, ele usa as quatro f\u00f3rmulas, as que rescindem a segunda lei da \n\ntermodin\u00e2mica e que, assim, prop\u00f5em, segundo as palavras de Markus Gasser (2008, p. 17), \n\n\u201c\u2018uma ruptura na inevitabilidade\u2019 da linearidade em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 morte, como testemunham ele \n\ne, mais tarde, seu melhor amigo, Marcel, seus d\u00e9j\u00e0 vus. Das consequ\u00eancias da sua descoberta \n\nele est\u00e1 inteiramente consciente, e quer, portanto, ficar desconhecido, an\u00f4nimo: em v\u00e3o\u201d\n59\n\n. \n\nRegulado por sua pr\u00f3pria mod\u00e9stia, o g\u00eanio da f\u00edsica vai aos poucos encontrando meios de \n\naprimorar suas pesquisas, servindo-se de sua escrivaninha para tal atividade, perto das \n\nrefer\u00eancias mais importantes da f\u00edsica, que preenchiam a sua estante: \u201cobras de Newton, \n\nBoltzmann, Zermelo, Mach, Einstein, Prigogine, Valentinov. Ao lado de dez anos dos \n\nfasc\u00edculos de f\u00edsica em cinco tomos encorpados de cole\u00e7\u00e3o que ele conhecia de cor\n60\n\n.\u201d \n\n  \n\n As especula\u00e7\u00f5es do personagem orientam-se para a sondagem do universo, al\u00e9m de \n\nisso ser estimulado pelo desejo de concorrer ao Nobel de F\u00edsica, ao Prix Science de Jeunesse, \n\n                                                             \n58\n\n Original: David erschrak. Er fror. F\u00fcr einen langen Moment wu\u00dfte er nicht, wo er sich befand. Etwas war \n\ngeschehen. Als w\u00e4re ein Ri\u00df durch ihn gegangen, als h\u00e4tte ein Teil von ihm ihn verlassen; und pl\u00f6tzlich sp\u00fcrte er \n\neine Bewegung: Etwas kam auf ihn zu. Vor ihm auf dem Tisch lag ein Sto\u00df von drei\u00dfig beschriebenen Bl\u00e4ttern, \n\nbekritzelt in einer gro\u00dfen, zittrigen Schrift: leicht schiefe Kolonnen von Zahlen, Skizzen, Kurven, die sich in \n\nweiten B\u00f6gen \u00fcber das Papier schl\u00e4ngelten, Diagramme, die keinen Sinn zu haben schienen, beschriftet mit \n\nZeichen, die er hatte erfinden m\u00fcssen; aber all das war, wenn man es begriff, von leuchtend perfekter Klarheit. \n\n(KEHLMANN, 2001, p. 15) \n59\n\n Original: [...] \u00bbeinen Ri\u00df in die Unausweichlichleit\u00ab der Linearit\u00e4t auf den Tod zu, wie ihm und sp\u00e4ter seinem \n\nbesten Freund Marcel seine d\u00e9j\u00e0 vus bezeugen. Der Konsequenzen seiner Entdeckung ist er sich vollauf bewusst, \n\nwill darum unerkannt, unentdeckt bleiben: vergebens.  \n60\n\n Original: Er ging zu seinem Schreibtisch zur\u00fcck. Im B\u00fccherregal dar\u00fcber standen aufgereiht die Werke von \nNewton, Boltzmann, Zermelo, Mach, Einstein, Prigogine, Valentinov. Daneben zehn Jahrg\u00e4nge der Facetten der \n\nPhysik in f\u00fcnf dicken Samelordnern, die er auswendig kannte. (idem, ibidem, p. 15) \n\n\n\n47 \n \n\npois a ambi\u00e7\u00e3o pelo reconhecimento \u00e9 not\u00f3ria, ainda que ele se mantenha discreto. E \n\ndireciona a sua aten\u00e7\u00e3o para a observa\u00e7\u00e3o do cosmos: \n\n \n\nAquelas estrelas \u2013 ele olhou para cima \u2013, cuja gravidade, engrandecidas muito \n\nfortemente, cai para dentro at\u00e9 que elas se aglomeram cada vez mais forte e sua \n\nmat\u00e9ria n\u00e3o encontra mais nenhuma sa\u00edda a n\u00e3o ser penetrar em si mesma. E elas \n\ncambaleiam pelo espa\u00e7o, deformam-no, distorcem o tempo para sugar a luz e toda a \n\nmat\u00e9ria em seu matem\u00e1tico nada. A regra n\u00e3o valeria em toda a parte. Ela poderia \n\nser suspensa\n61\n\n. \n\n \n\n Em di\u00e1logo um tanto conflituoso com o seu amigo Marcel, David Mahler explica-lhe o \n\nque ele chama de a \u201clei do tempo\u201d, embora seja sobrepujado pela ideia da derroga\u00e7\u00e3o de \n\nregras no campo da f\u00edsica:   \n\n \n\n\u201cMeu Deus\u201d, gritou David. \u201cDeixa esse absurdo! Quer que eu te explique ou n\u00e3o? \n\nTrata-se da segunda lei da termodin\u00e2mica. A lei do Tempo. A desordem em um \n\nsistema fechado s\u00f3 pode continuar a ser a mesma ou crescer. Isto significa que uma \n\nescrivaninha torna-se bagun\u00e7ada por si mesma, mas nunca mais ordenada. Que um \ng\u00e1s espalha-se por si s\u00f3 e nunca se concentra. Que o cosmo alarga-se e precisa \n\nesfriar-se. Que nenhuma m\u00e1quina de movimento perp\u00e9tuo pode ser constru\u00edda, \n\nnunca. Todos os processos do universo s\u00e3o c\u00edclicos \u2013 somente esse n\u00e3o. A segunda \n\nlei, essa \u00e9 a dire\u00e7\u00e3o de toda a evolu\u00e7\u00e3o do mundo. Esse \u00e9 o tempo\n62\n\n.\u201d \n\n \n\n Desta forma, torna-se mais claro o porqu\u00ea de a segunda lei da termodin\u00e2mica causar a \n\ncuriosidade do f\u00edsico. A principal raz\u00e3o de todo o seu trabalho \u00e9 o estudo do pr\u00f3prio tempo \n\nface ao progresso temporal do universo. Ele acaba por precisar de maquinaria espec\u00edfica para \n\nos seus experimentos (condensador de vapor, reator para captar energia, c\u00edclotron). E como o \n\npr\u00f3prio Mahler diz, apesar de considerar dif\u00edcil a descri\u00e7\u00e3o, \u201co tempo estaria disperso\u201d\n63\n\n.  \n\n \n\n2.2 TEMPORALIDADE \n\n \n\n                                                             \n61\n\n Original: Jene Sterne \u2013 er sah auf \u2013, deren Schwere, zu stark angewachsen, nach innen st\u00fcrtzt, bis sie sich \n\nballen und st\u00e4rker ballen und ihre Materie keinen Ausweg mehr findet als sich selbst zu durchdringen. Und sie \n\ntaumeln durch den Raum, verformen ihn, verzerren die Zeit um sich saugen, Licht und allen Stoff in ihr \n\nmathematisches Nichts. Die Regel gelte nicht \u00fcberall. Sie k\u00f6nnen aufgehoben werden. (KEHLMANN, 2001, p. \n\n25) \n62\n\n Original: \u00bbMein Gott!\u00ab rief David. \u00bb La\u00df doch diesen Unsinn! Soll ich es dir erkl\u00e4ren oder nicht? Es geht um \n\nden zweiten Hauptsatz der Thermodynamik. Das Gesetz der Zeit. Die Unordnung in einem geschlossenen \n\nSystem kann nur gleich bleiben oder wachsen. Das hei\u00dft, da\u00df ein Schreibtisch von selbst unordentlich wird, aber \n\nniemals ordentlicher. Da\u00df ein Gas sich von selbst nur ausbreitet und niemals konzentriert. Da\u00df das All sich \n\nausdehnen und abk\u00fchlen mu\u00df. Da\u00df kein Perpetuum Mobile gebaut werden kann, niemals. Alle Vorg\u00e4nge des \n\nUniversums sind zyklisch \u2013 nur dieser eine nicht. Das zweite Gesetz, das ist die Richtung aller Entwicklungen in \nder Welt. Das ist die Zeit.\u00ab (idem, ibidem, p. 31) \n63\n\n Original: Sie [die Zeit] w\u00fcrde verschwimmen. (idem, opus citatum, p. 32) \n\n\n\n48 \n \n\n A no\u00e7\u00e3o da temporalidade, tal como \u00e9 usualmente delimitada (passado, presente, \n\nfuturo), \u00e9 relativizada em fun\u00e7\u00e3o de um esclarecimento do protagonista, apoiado nas \n\nexperimenta\u00e7\u00f5es dele, relacionadas \u00e0quela lei da termodin\u00e2mica: \n\n \n\nDavid tentou explicar: n\u00e3o h\u00e1 o passado, ele acabou; n\u00e3o h\u00e1 o futuro porque ele \n\nainda n\u00e3o est\u00e1 l\u00e1; e o presente ainda n\u00e3o tem extens\u00e3o, certo? Mas algo que n\u00e3o tem \n\nextens\u00e3o, isto tamb\u00e9m n\u00e3o existe! Sem passado, assim, e sem futuro, e sem presente \n\n\u2013 onde est\u00e1 o tempo? Pois?\n64\n\n \n\n \n\n A indaga\u00e7\u00e3o de Mahler remete a uma c\u00e9lebre reflex\u00e3o de Santo Agostinho (1996, p. \n\n322), tamb\u00e9m acerca do tempo: \n\n \n\nQue \u00e9, pois, o tempo? Quem poder\u00e1 explic\u00e1-lo clara e brevemente? Quem o poder\u00e1 \n\napreender, mesmo s\u00f3 com o pensamento, para depois nos traduzir por palavras o seu \n\nconceito? E que assunto mais familiar e mais batido nas nossas conversas do que o \n\ntempo? Quando dele falamos, compreendemos o que dizemos. Compreendemos \n\ntamb\u00e9m o que nos dizem quando dele nos falam. O que \u00e9, por conseguinte, o tempo? \n\nSe ningu\u00e9m me perguntar, eu sei; se o quiser explicar a quem me fizer a pergunta, j\u00e1 \nn\u00e3o sei. \n\n \n\n Compreender o tempo e/ou at\u00e9 mesmo sab\u00ea-lo parece ser uma possibilidade que n\u00e3o \n\nse deixa dominar por nenhuma interven\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, a n\u00e3o ser de forma matematicamente \n\nmensur\u00e1vel, mas restando ainda como conceito restrito ao fluxo dos pensamentos, de uma \n\npercep\u00e7\u00e3o que tange ao espa\u00e7o, \u00e0 mat\u00e9ria. O fil\u00f3sofo franc\u00eas Gaston Bachelard (1979, p. 22-\n\n23) comenta sobre uma certa filosofia do pensamento cient\u00edfico, forma de pensar essa apoiada \n\nno uso exacerbado da raz\u00e3o, aquilo que ele chama de \u201cultra-racionalismo dial\u00e9tico\u201d, e no \n\npsicologismo que modela on\u00edrica e abstratamente a cientificidade desenvolvida desde h\u00e1 \n\nmuito tempo at\u00e9 os dias atuais e que, como contraponto, refere-se ao sonhar enquanto \n\nexperi\u00eancia noturna de cada indiv\u00edduo, entrando em sua interioridade ps\u00edquica, em sua \n\nprofundidade psicol\u00f3gica \u201cde acordo com as sedu\u00e7\u00f5es da libido, as tenta\u00e7\u00f5es do \u00edntimo, as \n\ncertezas vitais do realismo, a alegria da posse. N\u00e3o se poder\u00e1 conhecer bem a psicologia do \n\nesp\u00edrito cient\u00edfico enquanto n\u00e3o se tiver distinguido estas duas esp\u00e9cies de sonho\u201d.  \n\n \n\nEm separado a psicologia, pensar e aventurar-se no terreno dos sonhos podem ser \n\nentendidos como uma am\u00e1lgama que simboliza o ato cient\u00edfico realizado pelo cientista, \n\n                                                             \n64\n\n Original: David versuchte, es zu erkl\u00e4ren: Die Vergangenheit gibt es nicht, sie ist ja vorbei; die Zukunft gibt es \n\nnicht, weil sie noch nicht da ist; und die Gegenwart hat doch keine Ausdehnung, oder? Aber etwas, das keine \nAusdehnung hat, das gibt es doch auch nicht! Ohne Vergangenheit also und ohne Zukunft und ohne Gegenwart \u2013 \n\nwo ist die Zeit? Na? (KEHLMANN, 2001, p. 52) \n\n\n\n49 \n \n\nmesmo que se trate da an\u00e1lise de um fen\u00f4meno impalp\u00e1vel: o tempo dissolve-se do nada para \n\no mesmo nada como algo possivelmente calculado, entretanto imaterial. \u00c9 essa complexidade \n\nque Mahler pretende enfrentar, por\u00e9m tudo resta incerto, suas divaga\u00e7\u00f5es, seus c\u00e1lculos, suas \n\ntentativas de entender aquela lei f\u00edsica de maneira bastante diferente da que foi postulada por \n\ncientistas precedentes a ele, tudo isso vacila entre o terreno do del\u00edrio, do sonho, e da vig\u00edlia, \n\nda consci\u00eancia plena do que ele faz e pensa: \n\n \n\nDavid sentia como a febre aumentava, como o calor nele e o calor ao redor dele \n\nmisturavam-se a um sentimento alaranjado de irrealidade. Isso deve ser um sonho, \n\npensou ele; mas quando ele abriu os olhos, a\u00ed estava novamente o insuport\u00e1vel  \n\npresente forte do deserto, como uma press\u00e3o dolorosa contra sua consci\u00eancia, e ele \n\nfechou os olhos e largou-se de sua agonia e dos n\u00fameros crescentes grotescos que \n\nsubiam por sua mente\n65\n\n. \n\n \n\n Como comenta Klaus Zeyringer (2008, p. 42), o pr\u00f3prio desatino do f\u00edsico provoca \n\numa certa ruptura com o plano da realidade, circunst\u00e2ncia que o escritor Daniel Kehlmann \n\nsempre utiliza ao engendrar suas narrativas: h\u00e1 sempre alus\u00f5es ao on\u00edrico, \u00e0 desordem, como \n\nque pudessem determinar o modo como a realidade rotineira funciona, a maneira como as leis \n\ns\u00e3o empregadas nela. \u00c9 no sonho que David Mahler encontra as quatro f\u00f3rmulas que seriam \n\ncapazes de fazer com que o tempo invertesse a sua dire\u00e7\u00e3o, o que somente \u00e9 demonstr\u00e1vel \n\npela narrativa que salta para tr\u00e1s, rumo ao passado, como flashbacks. A instabilidade da \n\nrealidade tamb\u00e9m parece ser uma constante nessa obra, algumas vezes projetada como \n\nreflexos especulares. O espelho oferece uma c\u00f3pia contr\u00e1ria \u00e0 realidade, abrindo em segundo \n\nplano outra perspectiva: \n\n \n\nEm Daniel Kehlmann, os momentos entre o real e o irreal s\u00e3o sempre sustentados \n\npor uma hist\u00f3ria, por um conduto adequado e por uma rede de motivos que atribuem \n\ndesse modo \u00e0 fic\u00e7\u00e3o paralelamente aberta e fechada, ao mesmo tempo, suas \n\ncoordenadas narrativas. Em Tempo de Mahler, insetos, pombas, \u00f3culos, espelhos, \n\npo\u00e7as de \u00e1gua e nuvens constituem um denso motivo nevr\u00e1lgico \u2013 e num entremeio: \n\nentre claridade e escurid\u00e3o, chuva e sol, entre a ascens\u00e3o e queda, em uma ronda de \n\nmistura e dissolu\u00e7\u00e3o\n66\n\n. \n\n \n\n                                                             \n65\n\n Original: David sp\u00fcrte, wie das Fieber anstieg, wie die W\u00e4rme in ihm und die W\u00e4rme um ihn sich zu einem \n\norangefarbenen Gef\u00fchl von Unwirklichkeit mischten. Das mu\u00df ein Traum sein, dachte er; aber wenn er die \n\nAugen aufschlug, war da wieder die unertr\u00e4glich starke Gegenwart der W\u00fcste, wie ein schmerzender Druck \n\ngegen sein Bewu\u00dftsein, und er schlo\u00df die Augen und \u00fcberlie\u00df sich seiner \u00dcbelkeit und den ins Groteske \n\nwachsenden Zahlen, die durch seinen Geist kletterten. (KEHLMANN, 2001, p. 64) \n66\n\n Original: Gehalten sind die Momente zwischen Realem und Irrealem bei Daniel Kehlmann immer von einer \n\nGeschichte, von einem ad\u00e4quaten Duktus und von einem Motivnetz, die der auf diese Art zugleich offenen und \n\ngeschlossenen Fiktion ihre narrativen Koordinaten verleihen. In \u00bbMahlers Zeit\u00ab bilden Insekten, Tauben, Brillen, \n\nSpiegel, Wasserlachen, Wolken ein dichtes Motivgeflecht \u2013 und zwar in einem Dazwischen: zwischen Klarheit \nund Dunkelheit, Regen und Sonne, zwischen Aufstieg und Fall, in einem Reigen von Vermischung und \n\nAufl\u00f6sung.  \n\n\n\n50 \n \n\n A tens\u00e3o entre o irreal e o real \u00e9 a que justamente sustenta a ponte entre o mist\u00e9rio \n\nacerca do tempo e a impot\u00eancia para desvend\u00e1-lo, mesmo com toda a reflex\u00e3o especulativa \n\nque Mahler mant\u00e9m: \n\n \n\nE o que \u00e9 o tempo mais do que a persegui\u00e7\u00e3o de seu pr\u00f3prio curso? Aquela regra, \n\nque estipula que a desintegra\u00e7\u00e3o nos aproxima, como a todos, como a cada criatura; \n\nque assegura que o mundo se esvazia e projeta todos os s\u00f3is no frio at\u00e9 eles serem \n\napagados. Ent\u00e3o n\u00e3o haver\u00e1 mais nenhuma radia\u00e7\u00e3o, nenhuma luz, e no final ser\u00e1 \n\ngelada, para sempre. Haver\u00e1 ainda espa\u00e7o, mas nada mais ir\u00e1 preench\u00ea-lo, assim n\u00e3o \n\nhaver\u00e1 nenhum espa\u00e7o. N\u00e3o haver\u00e1 mais mudan\u00e7as; o tempo ter\u00e1 se fechado, sua \n\ngrande obra da destrui\u00e7\u00e3o est\u00e1 feita\n67\n\n. \n\n \n\n A observa\u00e7\u00e3o sobre o t\u00e9rmino do tempo acompanha a pr\u00f3pria ideia de finitude do \n\nmundo. Mesmo assim, o f\u00edsico continua elaborando a sua teoria baseada nesses aspectos. \n\nApesar da rivalidade intelectual com o personagem Valentinov, que \u201cfora premiado por ter \n\ndeterminado em um breve e reluzente logaritmo a extensa e procurada massa de repouso dos \n\nneutrinos, da mais desvairada part\u00edcula do mundo\u201d\n68\n\n, David Mahler segue produzindo suas \n\natividades, escrevendo artigo acad\u00eamico relacionado \u00e0 segunda lei da termodin\u00e2mica: \n\n \n\nEle [David] escreveu uma r\u00e9plica sobre processos t\u00e9rmicos em l\u00edquidos, que foi \n\npublicado nos Fasc\u00edculos de f\u00edsica. Na edi\u00e7\u00e3o seguinte, encontram-se tr\u00eas cartas de \n\nleitores. Um deles chamou o artigo de \u201cmuito interessante\u201d, um outro \u201cconfuso\u201d e o \nterceiro falou de \u201cuma cole\u00e7\u00e3o absurda de equ\u00edvocos e fantasia\u201d. David escreveu \n\numa resposta, mas o editor dos fasc\u00edculos, Ernst Grauwald, recusou-se a reproduzi-\n\nla\n69\n\n. \n\n \n\n Cr\u00edticas de diferentes pontos de vista sobressaltam o \u00e2nimo de Mahler, que em v\u00e3o \n\nqueria rebat\u00ea-las, mas fora impedido pela recusa de Grauwald. No entanto, a sua tese ganha \n\nnotoriedade no universo da f\u00edsica: \n\n \n\n                                                             \n67\n\n Original: Und was ist Zeit anderes als Verfolgung? Jene Regel, die vorschreibt, da\u00df der Zerfall uns n\u00e4herr\u00fcckt, \nwie allem, wie jedem Wesen; die behauptet, da\u00df die Welt sich verstr\u00f6mt und alle Sonnen in die K\u00e4lte flie\u00dfen, bis \n\nsie ausgebrannt sind. Dann wird es keine Strahlung mehr geben, kein Licht, und zum Ende wird es eisig sein, f\u00fcr \n\nimmer. Es wird noch Raum sein, aber nichts wird ihn mehr f\u00fcllen, also wird kein Raum sein. Es wird keine \n\nVer\u00e4nderung mehr geben; die Zeit wird sich geschlossen haben, ihr gro\u00dfes Werk der Zerst\u00f6rung ist getan. \n\n(KEHLMANN, 2001, p. 66) \n68\n\n Original: Valentinov hatte den Preis ungew\u00f6hnlich schnell bekommen, nachdem er in einem kurzen, \n\ngl\u00e4nzenden Logarithmus die lange gesuchte Ruhemasse des Neutrinos, des verwirrendsten Teilchens der Welt, \n\nbestimmt hatte. (idem, ibidem, p. 71) \n69\n\n Original: Er [David] schrieb einen Aufsatz \u00fcber thermische Prozesse in Fl\u00fcssigkeiten, der in den Facetten der \n\nPhysik ver\u00f6ffentlich wurde. In der n\u00e4chsten Ausgabe fanden sich drei Leserbriefe. Einer nannte den Artikel \n\n\u00bbhochinteressant\u00ab, einer \u00bbwirr\u00ab und der dritte sprach von \u00bbeiner sinnlosen Ansammlung von Gerede, Irrt\u00fcrmern \nund Phantasie\u00ab. David schrieb eine Replik, aber der Herausgeber der Facetten, Ernst Grauwald, weigerte sich, \n\nsie abzudrucken. (idem, opus citatum, p. 73) \n\n\n\n51 \n \n\nEle [David] escreveu por algumas semanas em sua tese, Processos termodin\u00e2micos \n\nac\u00edclicos, e foi aprovado com distin\u00e7\u00e3o. Desordem, perguntou ele no pref\u00e1cio \u2013 o \n\nque isso significa? E de onde vem a estreita conex\u00e3o da crescente desordem do \n\ntempo, uma liga\u00e7\u00e3o t\u00e3o indissol\u00favel, que se pode nomear \u2013 em toda necess\u00e1ria \n\ncautela \u2013 a espinha dorsal do mundo?\n70\n\n \n\n \n\n Helmut Krausser (2008, p. 55) argumenta sobre a trajet\u00f3ria de David Mahler em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao seu objetivo de desvendar os segredos da natureza, os que se projetam segundo a \n\nmatematiza\u00e7\u00e3o de seus elementos mais impalp\u00e1veis e das constata\u00e7\u00f5es procuradas pelo \n\nprotagonista, tarefa \u00e1rdua para ele, mas instigada pela sua pr\u00f3pria avidez de encontrar uma \n\nchave de interpreta\u00e7\u00e3o a respeito do mundo, do tempo e do universo que envolve a tudo como \n\nse fosse o pr\u00f3prio e insond\u00e1vel sistema termodin\u00e2mico que ele quisesse domar conforme o \n\nseu racioc\u00ednio: \n\n \n\nA segunda lei da termodin\u00e2mica, ou seja, a regra de que h\u00e1 desordem no universo e \n\na morte de cada um e do mundo como um todo \u00e9 inevit\u00e1vel, poderia ser suspensa \n\nEssa descoberta veio a ele em sonho e, depois de acordar, ele a traduz na linguagem \n\nda matem\u00e1tica e encontra quatro f\u00f3rmulas que foram colocadas em pr\u00e1tica em um \n\nlaborat\u00f3rio, e significariam o fim do tempo, como o conhecemos\n71\n\n.  \n\n \n\n O ensaio cient\u00edfico para perseguir algo predominantemente eivado de insolucion\u00e1vel \n\ndificuldade \u00e9 o desafio que o autor Daniel Kehlmann lan\u00e7a no jogo narrativo da hist\u00f3ria de \n\nDavid Mahler. O obcecado f\u00edsico, no entanto, sabe que seria uma ilus\u00e3o a possibilidade de \n\ndivulgarem suas f\u00f3rmulas, ningu\u00e9m concederia cr\u00e9ditos a sua exaustiva investiga\u00e7\u00e3o, uma vez \n\nque o \u201ctempo \u00e9 invenc\u00edvel\u201d\n72\n\n. E, diante de tais considera\u00e7\u00f5es, \u00e9 imposs\u00edvel n\u00e3o mencionar o \n\nnome de Albert Einstein. Consta nos arquivos da \u201cAssembl\u00e9ia N\u00f3rdica de Naturalistas\u201d, em \n\nGotemburgo (Su\u00e9cia), que, em julho de 1923, o f\u00edsico alem\u00e3o preparou uma confer\u00eancia \n\nintitulada Fundamental ideas and problems of the theory of relativity. Em tal ocasi\u00e3o, \n\nEinstein fala sobre a Teoria da Relatividade, apresentando, de acordo com ela, o conceito de \n\nespa\u00e7o-tempo como uma constitui\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica conjunta que, diferente das no\u00e7\u00f5es distintas \n\n                                                             \n70\n\n Original: Er [David] schrieb ein paar Wochen an seiner Dissertation, Azyklische thermodynamische Prozesse, \n\nund bestand mit Auszeichnung. Unordnung, fragte er im Vorwort \u2013 was hei\u00dft das? Und woher die feste \n\nVerbindung von wachsender Unordnung der Zeit, eine Verbindung so unaufl\u00f6slich, da\u00df man sie vielleicht \u2013 in \n\naller n\u00f6tigen Vorsicht \u2013 das Grundger\u00fcst der Welt nennen kann? (KEHLMANN, 2001, p. 74-75) \n71\n\n Original: Der zweite Hauptsatz der Thermodynamik, also die Regel, dass die Unordnung im Universum \n\ngnadenlos w\u00e4chst und der Tod, f\u00fcr jeden Einzelnen wie auch die Welt im Ganzen, unausweichlich ist, k\u00f6nne \n\naufgehoben werden. Diese Erkenntnis ist ihm Traum gekommen, nach dem Erwachen \u00fcbersetzt er sie in die \n\nSprache der Mathematik und findet zu vier Formeln, welche, in einem Labor in die Praxis umgesetzt, das Ende \n\nder Zeit, wie wir sie kennen, bedeuten w\u00fcrden.  \n72\n\n Original: Die Formeln k\u00f6nnen nicht ausgesprochen, nicht weitergegeben werden. Die Zeit ist unbesiegbar. \n\n(idem, ibidem, p. 56) \n\n\n\n52 \n \n\nde tempo e espa\u00e7o postuladas por Isaac Newton, leva em considera\u00e7\u00e3o a in\u00e9rcia como \n\npropriedade f\u00edsica n\u00e3o apenas da mat\u00e9ria, mas tamb\u00e9m da energia: \n\n \n\nO tempo \u00e9 absoluto, ou seja, independe da escolha da estrutura inerte particular; [o \n\ntempo] \u00e9 definido mais por caracter\u00edsticas do que logicamente por coisas \n\nnecess\u00e1rias, embora \u2013 como implicado pela mec\u00e2nica \u2013 isto n\u00e3o deva levar a \n\ncontradi\u00e7\u00f5es com a experi\u00eancia. Em cita\u00e7\u00e3o de trecho, a fraqueza l\u00f3gica desta \n\nexposi\u00e7\u00e3o do ponto de vista da estipula\u00e7\u00e3o de sentido \u00e9 a lacuna de um crit\u00e9rio \n\nexperimental para determinar se um ponto material \u00e9 for\u00e7a livre ou n\u00e3o; portanto, o \n\nconceito da estrutura inerte permanece bastante problem\u00e1tica\n73\n\n.  \n\n \n\n \u00c9 dessa interpreta\u00e7\u00e3o que adv\u00e9m a equival\u00eancia massa-energia, a associa\u00e7\u00e3o entre \n\nambos os elementos dessa defini\u00e7\u00e3o, da qual se estabelece a t\u00e3o aclamada f\u00f3rmula de \n\nEinstein: E = mc\u00b2 (sendo c a velocidade da luz no v\u00e1cuo). Assim, essas ideias acerca do \n\ntempo s\u00e3o refer\u00eancias fundamentais para o trabalho de David Mahler. Ainda sobre a sua tese, \n\no jovem f\u00edsico permanece refletindo a respeito de sua j\u00e1 manifestada busca: \n\n \n\n[...] Ou tomar um bal\u00e3o de vidro com uma divis\u00f3ria no meio: \u00e0 direita, um g\u00e1s, \u00e0 \n\nesquerda, um v\u00e1cuo. Quando se puxa para fora a parede, o g\u00e1s se espalha \n\nimediatamente por todo o espa\u00e7o interior do vidro. Tamb\u00e9m poderia permanecer no \n\nseu lado ou mudar completamente toda a quantidade para o outro lado; ambas \n\nalternativas seriam fisicamente poss\u00edveis \u2013 mas muito improv\u00e1veis. (Para as \n\nmol\u00e9culas de g\u00e1s n est\u00e1 a probabilidade de que isso aconte\u00e7a em (\n1\n/2)\n\nn\n, antes \n\nproduziria um macaco batendo uma m\u00e1quina de escrever, por acaso, todos os livros \n\nda humanidade.) O que fica assim entre ambos os estados, entre o g\u00e1s concentrado \nna metade do espa\u00e7o e o g\u00e1s disperso em todo o espa\u00e7o?  \n\nS\u00f3 o tempo\n74\n\n. \n\n \n\n Conjecturas tamb\u00e9m representam imprescind\u00edveis substratos da ess\u00eancia do trabalho \n\ndo cientista, do f\u00edsico Mahler.  \u00c9 de acordo com essa constata\u00e7\u00e3o que se reflete acerca d a \n\nci\u00eancia, o seu universo infind\u00e1vel pelo qual navegam o esp\u00edrito e a racionalidade humana em \n\nbusca de respostas, solu\u00e7\u00f5es, constituem-se maneiras de interpretar a natureza do mundo e do \n\nhomem como eles s\u00e3o: \n\n                                                             \n73\n\n Original: Time is absolute, i.e. independent of the choice of the particular inertial frame; it is defined by more \ncharacteristics than logically necessary, although \u2013 as implied by mechanics \u2013 this should not lead to \n\ncontradictions with experience. Note in passing that the logical weakness of this exposition from the point of \n\nview of the stipulation of meaning is the lack of an experimental criterion for whether a material point is \n\nforcefree or not; therefore the concept of the inertial frame remains rather problematical. Refer\u00eancia extra\u00edda do \n\nseguinte endere\u00e7o:&lt;http://www.nobelprize.org/nobel_prizes/physics/laureates/1921/einstein-lecture.pdf>. \n74\n\n Original: [...] Oder nehmen wir einen Glaskolben mit einer Trennwand in der Mitte: rechts ein Gas, links ein \n\nVakuum. Wenn man die Wand wegzieht, breitet sich das Gas sofort im ganzen Innenraum des Glases aus. Es \n\nk\u00f6nnte auch auf seiner Seite bleiben oder zur G\u00e4nze auf die andere wechseln; beides w\u00e4re physikalisch m\u00f6glich \n\n\u2013 aber zu unwahrscheinlich. (Bei n Gasmolek\u00fclen liegt die Wahrscheinlichkeit, da\u00df es passiert bei (\n1\n/2)\n\nn\n, eher \n\nw\u00fcrde ein auf eine Schreibmaschine einschlagender Affe zuf\u00e4llig alle B\u00fccher der Menschheit hervorbringen.) \n\nWas liegt also zwischen den beiden Zust\u00e4nden, zwischen dem in einer H\u00e4lfte des Raumes konzentrierten und \ndem im ganzen Raum verteilten Gas? \n\nNur die Zeit. (KEHLMANN, 2001, p. 75-76) \n\n\n\n53 \n \n\n \n\nA ci\u00eancia suscita um mundo, n\u00e3o mais por uma impuls\u00e3o m\u00e1gica imanente \u00e0 \n\nrealidade, e sim por uma impuls\u00e3o racional, imanente ao esp\u00edrito. Depois de ter \nformado, nos primeiros esfor\u00e7os do esp\u00edrito cient\u00edfico, uma raz\u00e3o \u00e0 imagem do \n\nmundo, a atividade espiritual da ci\u00eancia moderna empenha-se em construir um \n\nmundo \u00e0 imagem da raz\u00e3o. (BACHELARD, 1979, p. 96) \n\n \n\n A constru\u00e7\u00e3o do mundo que corresponda imageticamente \u00e0 racionalidade relaciona-se \n\ncom a forma com que o cientista formula suas hip\u00f3teses, ou seja, a abstra\u00e7\u00e3o oriunda de seus \n\npensamentos promove uma interpreta\u00e7\u00e3o concreta acerca do real, de modo a tornar essa \n\nobserva\u00e7\u00e3o como algo possivelmente associado a essa concretude decorrente da aplica\u00e7\u00e3o de \n\nsuas experimenta\u00e7\u00f5es, no terreno incerto das leis naturais e da variedade de circunst\u00e2ncias \n\nobservadas por ele, uma vez que \u201ca psicologia do cientista n\u00e3o somente oscila, em seu esfor\u00e7o \n\ncotidiano, entre a identidade das leis e a diversidade das coisas, mas tamb\u00e9m \u00e9 a respeito de \n\ncada tema que o pensamento cient\u00edfico se divide em de direito e de fato\u201d (idem, ibidem, p. \n\n97). \n\n \n\n Segundo a complexa tarefa cient\u00edfica calcada em pensamentos que derrubam \n\nlimita\u00e7\u00f5es de racioc\u00ednio e s\u00e3o elaborados de maneira cada vez mais sofisticada no que diz \n\nrespeito \u00e0 ci\u00eancia, o ponto crucial, a exemplo do desafio de Mahler, \u00e9 acerca do tempo, mais \n\nprecisamente apoiada em estudos da segunda lei termodin\u00e2mica e da Teoria da Relatividade, \n\no que pode proporcionar o exerc\u00edcio de lan\u00e7ar um olhar para o passado, revisando as \n\ninflu\u00eancias antecedentes das formula\u00e7\u00f5es de Einstein, advindas da astronomia de Newton, \n\ncontrastando manobras do pensamento cient\u00edfico :  \n\n \n\nDo ponto de vista astron\u00f4mico, a refundi\u00e7\u00e3o do sistema einsteiniano \u00e9 total. A \n\nastronomia relativista n\u00e3o sai de maneira alguma da astronomia newtoniana. O \n\nsistema de Newton era um sistema acabado. Corrigindo parcialmente a lei da \n\natra\u00e7\u00e3o, aperfei\u00e7oando a teoria das perturba\u00e7\u00f5es, havia numerosos meios para dar \nconta do ligeiro avan\u00e7o do peri\u00e9lio de Merc\u00fario bem como das outras anomalias. \n\n[...] O pensamento newtoniano era \u00e0 primeira vista um tipo maravilhosamente \n\nl\u00edmpido do pensamento fechado; dele n\u00e3o se podia sair a n\u00e3o ser por arrombamento. \n\n(idem, opus citatum, p. 111) \n\n \n\n Einstein com certeza deu muitos passos a frente de Newton, mostrando o qu\u00e3o \n\ncomplexo \u00e9 analisar um fen\u00f4meno temporal t\u00e3o impalp\u00e1vel. Como j\u00e1 se sabe, Mahler mostra-\n\nse como um indiv\u00edduo obcecado pela resolu\u00e7\u00e3o do tempo. Mark M. Anderson (2008, p. 59), \n\ncomenta e fornece um ponto de vista geral acerca de sua hist\u00f3ria, a que Daniel Kehlmann tece \n\nno romance Tempo de Mahler: \n\n\n\n54 \n \n\n \n\nNo segundo romance de Kehlmann, Tempo de Mahler, o mundo aparece como uma \n\nsuperf\u00edcie matem\u00e1tica, como espa\u00e7o abstrato de possibilidade para um protagonista \nque reflete constantemente sobre a rela\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7o e tempo. A fuma\u00e7a de um \n\ncigarro esmagado, a estrela no c\u00e9u, os sinais pelos quais se passa rapidamente na \n\nestrada \u2013 o mundo inteiro oculta o potencial para dissolv\u00ea-lo em f\u00f3rmulas \n\nmatem\u00e1ticas\n75\n\n.  \n\n \n\n A ci\u00eancia nessa obra n\u00e3o \u00e9 apenas um \u00edndice meramente pragm\u00e1tico do trabalho \n\nliter\u00e1rio de Kehlmann, como tamb\u00e9m pode ser entendida como uma filosofia fortemente \n\ndemarcada por destemidos e arrojados racioc\u00ednios do personagem principal, que explica a \n\ndilata\u00e7\u00e3o do tempo por causa do crescimento de sua desordem, fen\u00f4meno que ir\u00e1 determinar a \n\ndire\u00e7\u00e3o temporal, fazendo de um per\u00edodo moment\u00e2neo de uma hora, por exemplo, algo que \n\nnunca ser\u00e1 retrocedido, sempre acarretar\u00e1 em um estado de mundo in\u00e9dito, um panorama \n\ndelimitado a partir de um come\u00e7o at\u00e9 o final dessa esp\u00e9cie de entropia, que seria a morte de \n\nacordo com a linguagem da f\u00edsica:  \n\n \n\n[...] a lei da entropia \u00e9 uma estat\u00edstica. O g\u00e1s poderia mover-se. Um balde de \u00e1gua \nfria poderia de repente estar em ebuli\u00e7\u00e3o. Os cart\u00f5es poderiam ordenar-se e o \n\nmacaco escrever a Suma Teol\u00f3gica. O que o op\u00f5e a isso \u00e9 a probabilidade, e s\u00f3 ela; \n\nmas ser\u00e1 que suas leis s\u00e3o realmente assim insuper\u00e1veis? E por que, em suma, esta \n\ntend\u00eancia servil da natureza, este pleno consentimento \u00e0 lei? Por que antecipada e \u00e0s \n\nvezes suspensa de forma surpreendente, por que esta obedi\u00eancia intermitente, como \n\nse houvesse uma tropa de criaturas servis que se envolvem nisso, que, onde \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio, zelam pela imposi\u00e7\u00e3o das regras, preservam-nas da descoberta, \n\nmonitoram a progress\u00e3o do tempo e a inevitabilidade da morte?\n76\n\n \n\n \n\n Instaura-se em Tempo de Mahler a ruptura que ir\u00e1 acarretar na fus\u00e3o entre o irreal e o \n\nreal, na aboli\u00e7\u00e3o de regras que se estabelecem em conformidade com a forma revolucion\u00e1ria \n\nde pensar do pr\u00f3prio protagonista dessa obra, com a reflex\u00e3o que ele mesmo projeta deste \n\nmodo:  \n\n \n\n                                                             \n75\n\n Original: In Kehlmanns zweitem Roman \u00bbMahlers Zeit\u00ab erscheint die Welt als mathematische Fl\u00e4che, als \n\nabstrakter M\u00f6glichkeitsraum f\u00fcr einen Protagonisten, der immer wieder \u00fcber das Verh\u00e4ltnis zwischen Raum und \n\nZeit nachdenkt. Der Rauch einer zerdr\u00fcckten Zigarrete, die Sterne im Himmel, die vorbeirasenden Schilder auf \n\nder Autobahn \u2013 die ganze Welt birgt das Potenzial, sich ihm in mathematische Formeln aufzul\u00f6sen. \n\n(ANDERSON, 2008, p. 59) \n76\n\n Original: [...] Das Entropiegesetz ist ein statistisches. Das Gas k\u00f6nnte sich ballen. Ein Eimer kaltes Wasser \n\nk\u00f6nnte pl\u00f6tzlich sieden. Die Karten k\u00f6nnten sich ordnen und der Affe die Summa Theologica schreiben. Was \n\ndem entegegensteht, ist die Wahrscheinlichkeit, und nur sie; aber sollten ihre Gebote wirklich so un\u00fcberwindlich \n\nsein? Und woher \u00fcberhaupt diese sklavische Neigung der Natur, diese v\u00f6llige Einwilligung in die Vorschrift? \n\nWarum der vorauseilende und blo\u00df manchmal und \u00fcberraschend aussetzende Gehorsam, als g\u00e4be es eine Truppe \n\ndienender Wesen, die sich einmischen, die, wo es n\u00f6tig ist, f\u00fcr Durchsetzung der Regeln sorgen, sie vor \nEntdeckung bewahren, das Fortschreiten der  Zeit \u00fcberwachen und die Unausweichlichkeit des Todes? \n\n(KEHLMANN, 2001, p. 76-77)  \n\n\n\n55 \n \n\n\u201cA f\u00edsica\u201d, disse David, \u201cn\u00e3o conhece o tempo. O real, o ac\u00edclico, orientado do \n\npassado ao futuro. Ou: apenas atrav\u00e9s de uma \u00fanica formula\u00e7\u00e3o. A segunda lei da \n\ntermodin\u00e2mica. Ela diz que a desordem deve sempre crescer\u201d. Ele se levantou e deu \n\num passo atr\u00e1s dela\n77\n\n. \n\n \n\n David Mahler cogita equ\u00edvocos que a f\u00edsica teria cometido e n\u00e3o \u00e9 menos not\u00f3rio que \n\nesse campo do saber esteja em sintonia com o mundo dos n\u00fameros, principalmente com a \n\ngeometria, por ela proporcionar ideias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 posi\u00e7\u00e3o, \u00e0 simultaneidade, todas \n\nassimiladas em uma constitui\u00e7\u00e3o emp\u00edrica. Assim, a f\u00edsica baseia-se muito na geometria, \n\nproporcionando a essa \u00e1rea de conhecimento uma inclina\u00e7\u00e3o ainda mais intensa para a \n\nimport\u00e2ncia da mat\u00e9ria, da massa, enquanto dado totalmente relevante para a ci\u00eancia \n\nrelativista, o que imprime uma \u201coposi\u00e7\u00e3o muito n\u00edtida do esp\u00edrito novo ao esp\u00edrito antigo\u201d. \n\n(BACHELARD, 1979, p. 113) \n\n \n\n A perspectiva relativista de Einstein apresenta uma rela\u00e7\u00e3o bastante intr\u00ednseca com a \n\nci\u00eancia da geometria. A matematiza\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o dos processos f\u00edsicos \u00e9 uma forte \n\ntend\u00eancia nessa \u00e1rea cient\u00edfica. Diante dessa possibilidade, pode-se interpretar a velocidade \n\nque se une a no\u00e7\u00e3o de \u201cmomento cin\u00e9tico\u201d, a que tamb\u00e9m pode estar vinculada com a massa \n\nde um autom\u00f3vel, resultando disso duas no\u00e7\u00f5es que parecem estar interligadas, sustentadas \n\npor essa racionaliza\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica, como comenta Bachelard (ibidem, p. 115): \n\n \n\nO pr\u00f3prio momento cin\u00e9tico \u00e9 apenas um caso particular, mais figurado, dum \n\nmomento de ess\u00eancia mais alg\u00e9brica. \u00c9 assim que, diante das dificuldades m\u00faltiplas, \n\nBohr dizia recentemente que tudo o que diz respeito \u00e0 no\u00e7\u00e3o de velocidade encerra \n\numa certa obscuridade. A velocidade continua uma no\u00e7\u00e3o clara apenas para o senso \n\ncomum.  \n\n \n\n Parece obedecer a um certo v\u00ednculo de todos os fen\u00f4menos entre si a maneira como \n\nque se entende a ci\u00eancia, algo como uma rea\u00e7\u00e3o em cadeia a unir as manifesta\u00e7\u00f5es da \n\nnatureza que justamente ir\u00e3o denominar tais eventos sujeitos a a\u00e7\u00f5es do sentido humano, \n\ncientificamente analisados. A ideia a respeito de ci\u00eancia procura abarcar o universo como um \n\ntodo e a partir de tal acolhimento deduzir o sentido, o significado, a compreens\u00e3o racional que \n\ndele se possibilita extrair, ainda que qualquer no\u00e7\u00e3o racionalizada resulte em um modo de \n\nabstra\u00e7\u00e3o ou de reflex\u00e3o altamente complexa. No entanto, vislumbra-se um certo esteticismo \n\ncient\u00edfico, o que \u00e9 provavelmente percept\u00edvel, por exemplo, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o das \n\n                                                             \n77\n\n Original: \u00bbDie Physik\u00ab, sagte David, \u00bbkennt die Zeit nicht. Die wirkliche, die azyklische, die von der \n\nVergangenheit in die Zukunft gerichtete. Oder doch: aber nur durch eine einzige Formulierung. Den zweiten \nHauptsatz der Thermodynamik. Der sagt, da\u00df die Unordnung immer wachsen mu\u00df.\u00ab Er war aufgestanden und \n\nhinter sie getreten. (KEHLMANN, 2001, p. 107) \n\n\n\n56 \n \n\ndist\u00e2ncias quase sim\u00e9tricas entre as estrelas, das imagens da pr\u00f3pria Via L\u00e1ctea, que segue um \n\npadr\u00e3o morfol\u00f3gico espiralado. H\u00e1 no cerne da ci\u00eancia uma rec\u00f4ndita beleza, origin\u00e1ria da \n\naprecia\u00e7\u00e3o da natureza e do cosmo. Assim, esse mesmo tipo admira\u00e7\u00e3o \u00e9 encontrado na \n\nsimbologia num\u00e9rica, nas regras e f\u00f3rmulas qu\u00edmicas e f\u00edsicas: \n\n \n\nAssim, no pr\u00f3prio pormenor do c\u00e1lculo, vela uma esp\u00e9cie de consci\u00eancia da \n\ntotalidade. \u00c9 o ideal de totalidade inicial que se prolonga. Com a Relatividade, \nestamos bem longe do estado anal\u00edtico do pensamento newtoniano. \u00c9 do lado \n\nest\u00e9tico que encontraremos valores sint\u00e9ticos compar\u00e1veis aos s\u00edmbolos \n\nmatem\u00e1ticos. Lembrando-nos destes belos s\u00edmbolos matem\u00e1ticos em que se aliam o \n\nposs\u00edvel e o real, n\u00e3o podemos evocar as imagens mallarmeanas? [...] O que poderia \n\nser, no julgamento do Matem\u00e1tico, pode sempre ser realizado pelo F\u00edsico. O \n\nposs\u00edvel \u00e9 homog\u00eaneo ao Ser. (BACHERLARD, 1979, p. 118) \n\n \n\n\u201cUn coup de d\u00e9s jamais n'abolira le hasard\u201d\n78\n\n, \u00e9 assim que St\u00e9phane Mallarm\u00e9 intitula \n\no seu primeiro poema tipogr\u00e1fico. Certamente que a possibilidade do acaso \u00e9 algo presente, \n\nconstituindo-se como um fator que deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o no que tange realizar \n\nqualquer investiga\u00e7\u00e3o ou procedimento t\u00e3o acertadamente racional como aquele estabelecido \n\nnum lance de dados. A casualidade, o acidental \u00e9 um coeficiente de total relev\u00e2ncia na \n\nedifica\u00e7\u00e3o de conjecturas cient\u00edficas. Assim, o questionamento acerca do tempo \u00e9 uma \n\nrecorr\u00eancia engendrada em seu pr\u00f3prio aspecto intangivelmente casual e tematiza a hist\u00f3ria \n\ncomo um todo, ainda que seja improv\u00e1vel e/ou imposs\u00edvel desvendar a enigm\u00e1tica medida de \n\ndura\u00e7\u00e3o de tal fen\u00f4meno. Como argumenta Anderson (2008, p. 60): \n\n \n\nComo adulto, Mahler acredita ter descoberto um erro nos cosmos que possibilitaria \n\u201canular\u201d a segunda lei da termodin\u00e2mica que determina que a desordem num \n\nsistema fechado pode apenas permanecer sempre igual ou crescer. Por\u00e9m, conforme \n\nMahler, h\u00e1 sempre for\u00e7as invis\u00edveis em a\u00e7\u00e3o para impedir a divulga\u00e7\u00e3o de sua tese\n79\n\n.  \n\n \n\n A incerteza, enfim, prevalece mais do que as seguras constata\u00e7\u00f5es que procura \n\nengendrar David Mahler: \n\n \n\n\u201cQuatro longas f\u00f3rmulas\u201d, disse ele, \u201ce algumas explica\u00e7\u00f5es. Algumas instala\u00e7\u00f5es \n\nem um laborat\u00f3rio. Colocaria-se em movimento, e espalharia-se como ondula\u00e7\u00f5es \n\nna \u00e1gua. O tempo ficaria emba\u00e7ado. Voc\u00ea sabe, n\u00f3s sempre acreditamos que o \n\n                                                             \n78\n\n Tradu\u00e7\u00e3o: \u201cUm lance de dados jamais abolir\u00e1 o acaso\u201d. Refer\u00eancia extra\u00edda do seguinte endere\u00e7o: \n\n<http://writing.upenn.edu/library/Mallarme-Stephen_Coup_1914.pdf> \n79\n\n Original: Als Erwachsener glaubt Mahler, einen Irrtum im Kosmos entdeckt zu haben, der es m\u00f6glich machen \n\nw\u00fcrde, den zweiten Hauptsatz der Thermodynamik, nach dem die Unordnung in einem geschlossenen System \nimmer nur gleich bleiben oder wachsen kann \u00bbumzusto\u00dfen\u00ab. Unsichtbare Kr\u00e4fte sind aber seiner Auffassung \n\nnach immer dabei, das Bekanntwerden seiner These zu verhindern.  \n\n\n\n57 \n \n\nmundo f\u00edsico \u00e9 t\u00e3o seguro, t\u00e3o firme e planejado. E as leis s\u00e3o t\u00e3o confi\u00e1veis. Mas \n\nisso n\u00e3o \u00e9 verdade. Isso tudo \u00e9 muito fr\u00e1gil. Muito f\u00e1cil de danificar\n80\n\n.\u201d \n\n \n\n A aventura em busca da captura do tempo \u00e9 combalida pela fragilidade \u00e0 flor da pele \n\nque tal demanda apresenta, o elemento em investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 o ef\u00eamero, o que permanece \n\ntotalmente invenc\u00edvel a qualquer rastreamento racional ao longo de sua pr\u00f3pria e \n\ntranscendente evid\u00eancia, de sua imaterialidade passageira. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                             \n80\n\n Original: \u00bbVier l\u00e4ngere Formeln\u00ab, sagte er, \u00bbund ein paar Erl\u00e4uterungen dazu. Ein paar Aufbauten in einem \n\nLabor. Man w\u00fcrde es in Gang setzen, und es w\u00fcrde sich ausbreiten wie Wellen im Wasser. Die Zeit w\u00fcrde \n\nunscharf werden. Wei\u00dft du, wir glauben immer, die physische Welt ist so sicher, so fest und durchgeplant. Und \ndie Gesetze sind so verl\u00e4\u00dflich. Aber das stimmt nicht. Das ist alles sehr zerbrechlich. Sehr leicht zu \n\nbesch\u00e4digen.\u00ab (KEHLMANN, 2001, p. 108) \n\n\n\n58 \n \n\n3 O INCOGNOSC\u00cdVEL DESBRAVADO PELA RAZ\u00c3O  \n\n \n\nUm homem n\u00e3o podia avan\u00e7ar sem definir constantemente \n\na pr\u00f3pria posi\u00e7\u00e3o. Por menor que fosse, n\u00e3o se deixava \n\numa inc\u00f3gnita \u00e0 beira do caminho.  \n\n \n\nDaniel Kehlmann, A medida do mundo \n\n \n\nEscrito em 2005, Die Vermessung der Welt (A medida do mundo) \u00e9 um romance em \n\nque o narrador tece ficcionalmente a biografia de dois importantes cientistas alem\u00e3es do \n\ns\u00e9culo XIX: o naturalista Alexander von Humboldt e o matem\u00e1tico Carl Friedrich Gauss. Essa \n\nobra prestigia a vida dessas t\u00e3o c\u00e9lebres personalidades das ci\u00eancias, ficcionalizando suas \n\nhist\u00f3rias sem compromet\u00ea-las com os fatos hist\u00f3ricos pertinentes a eles. Um trabalho que se \n\nprop\u00f5e a violar limites, algo que, para Daniel Kehlmann, significa quebra: da cis\u00e3o com a \n\nrealidade, dada historicamente, o escritor transforma os fatos, reelabora trajet\u00f3rias factuais, \n\ncomo podemos observar nessa narrativa. O pr\u00f3prio Kehlmann relata que, quando comecou a \n\nescrever o seu romance sobre Gauss, Humboldt e a abrang\u00eancia de um mundo a ser \n\nquantificado por eles, sobre iluministas e monstros do mar, sobre a grandeza e a comicidade \n\nda cultura alem\u00e3, tornou-se para ele rapidamente claro que deveria inventar:  \n\n \n\nNarrar significa fazer um arco onde primeiramente n\u00e3o h\u00e1 um, atribuir aos \ndesdobramentos estrutura e coer\u00eancia exatamente l\u00e1, onde a realidade n\u00e3o oferece \n\nnada disso \u2013 n\u00e3o para dar ao mundo a apar\u00eancia de ordem, mas para dar a sua \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o aquela clareza capaz de tornar a representa\u00e7\u00e3o da desordem poss\u00edvel. \n\nQuando se quer escrever sobre o fato, que o cosmo \u00e9 ca\u00f3tico e recusa-se \u00e0 medi\u00e7\u00e3o, \n\ndeve-se tomar como importante a forma\n81\n\n.   \n\n \n\n O autor oferece aos leitores uma forma de representar o caos do mundo, deste universo \n\nque \u00e9 fonte de curiosidade de grandes cientistas, contempor\u00e2neos ao nosso tempo ou n\u00e3o, uma \n\namostra ficcional de como \u00e9 configurada a influ\u00eancia do saber cient\u00edfico na obra desse \n\nescritor, estabelecido literariamente, traz \u00e0 tona um questionamento que \u00e9 abordado por Dieter \n\nAlthaus (2006, p. 11), de acordo com a narrativa desse autor, destacando a aus\u00eancia da \n\ncontradi\u00e7\u00e3o entre o alinhamento cultural e as ci\u00eancias humanas, filosofia, ci\u00eancias naturais e \n\nengenharia, tornando-se o decisivo o di\u00e1logo que o romance estabelece segundo tais \n\ncircunst\u00e2ncias: \n\n                                                             \n81\n\n Original: Erz\u00e4hlen, das bedeutet, einen Bogen spannen, wo zun\u00e4chst keiner ist, den Entwicklungen Struktur \n\nund Folgerichtigkeit gerade dort verleihen, wo die Wirklichkeit nichts davon bietet \u2013 nicht um der Welt den \n\nAnschein von Ordnung, sondern um ihrer Abbildung jene Klarheit zu geben, die die Darstellung von Unordnung \nerst m\u00f6glich werden l\u00e4\u00dft. Gerade wenn man dar\u00fcber schreiben will, da\u00df der Kosmos chaotisch ist und sich der \n\nVermessung verweigert, mu\u00df man die Form wichtig nehmen. (KEHLMANN, 2005, p. 14-15) \n\n\n\n59 \n \n\n \n\nQual miss\u00e3o tem a ci\u00eancia? Como pode-se despertar em um ser humano jovem mais \n\ninteresse pelo tema das ci\u00eancias naturais? Como a cren\u00e7a no progresso transforma-se \nem submiss\u00e3o t\u00e9cnica? Onde est\u00e3o as restri\u00e7\u00f5es objetivas? Onde deve ser \n\nponderado? Onde deve triunfar a raz\u00e3o? Onde a dignidade humana estabelece seus \n\nlimites? N\u00e3o h\u00e1 previamente nenhuma resposta estipulada que seja universalmente \n\nv\u00e1lida\n82\n\n. \n\n \n\nUma resolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para as incertezas que pairam sobre o mundo n\u00e3o \u00e9 \n\ntotalmente definitiva face \u00e0s particularidades do universo ou ao que n\u00e3o se ajusta \n\nintegralmente a algo conceitualmente considerado como universal. S\u00e3o essas observa\u00e7\u00f5es que \n\nse costuram nessa narrativa de Kehlmann, A medida do mundo, especialmente interessante e \n\nvoltada para as quest\u00f5es cient\u00edficas, como se demonstra, por exemplo, com Gauss: \u201cEle falava \n\nsobre geometria diferencial. Era dif\u00edcil imaginar aonde iriam dar as investiga\u00e7\u00f5es sobre os \n\nespa\u00e7os curvos, ele pr\u00f3prio possu\u00eda apenas uma compreens\u00e3o rudimentar\u201d (KEHLMANN, \n\n2007, p. 12). A ideia de que o espa\u00e7o \u00e9 curvo fora mostrado por Gauss posteriormente, ainda \n\nque estivesse o matem\u00e1tico carregado de incertezas, com as quais ele tamb\u00e9m contava, visto \n\nque ele, atrav\u00e9s dessa hist\u00f3ria, passa a falar do acaso enquanto um advers\u00e1rio do \n\nconhecimento humano, algo que ele sempre tentou combater. Embora isso fosse um certo tipo \n\nde obst\u00e1culo para Gauss, ele, ao ver com maior proximidade a infinita rede de causalidade \n\nescondida atr\u00e1s de qualquer fato, poderia ainda recuar para ver revelados \u201cos grandes padr\u00f5es. \n\nLiberdade e acaso eram uma quest\u00e3o de dist\u00e2ncia m\u00e9dia, um problema de perspectiva\u201d (idem, \n\nibidem, p. 12). \n\n \n\nKehlmann nos apresenta, ent\u00e3o, Gauss e Humboldt. Dois personagens em busca de um \n\nentendimento mais profundo do mundo. A narrativa tamb\u00e9m exp\u00f5e a possibilidade de \n\nencontrar ordena\u00e7\u00e3o na desordem, algo que \u00e9 t\u00e3o somente pass\u00edvel de ser constitu\u00edda atrav\u00e9s \n\nda forma pela qual a representa\u00e7\u00e3o configura-se enquanto concretude, garantida pelo uso da \n\nlinguagem. \u00c9 esse o cosmo, o campo de atua\u00e7\u00e3o, espa\u00e7o infinito em que se engendra a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo escritor, o lugar imagin\u00e1rio da vontade de representar o inusitado, o avesso da vida, a \n\ninquieta\u00e7\u00e3o diante de inc\u00f3gnitas matem\u00e1ticas e metaf\u00edsicas. Italo Calvino (2008, p. 83-84), \n\nconcernente a essa quest\u00e3o do fazer liter\u00e1rio, refor\u00e7a o argumento no cap\u00edtulo intitulado \n\n\u201cExatid\u00e3o\u201d, da obra Seis propostas para o pr\u00f3ximo mil\u00eanio: li\u00e7\u00f5es americanas: \n\n                                                             \n82\n\n Original: Welche Aufgabe hat die Wissenschaft? Wie l\u00e4sst sich bei jungen Menschen mehr Interesse an \n\nnaturwissenschaftlichen Themen wecken? Wie wird aus Fortschrittsglauben Technikh\u00f6rigkeit? Wo sind \nSachzw\u00e4nge? Wo muss abgewogen werden? Wo muss die Vernunft siegen? Wo setzt die Menschenw\u00fcrde \n\nGrenzen? Es gibt keine von vornherein festzusetzende allgemeing\u00fcltige Antwort.  \n\n\n\n60 \n \n\n \n\nO gosto da composi\u00e7\u00e3o geometrizante, de que podemos tra\u00e7ar uma hist\u00f3ria na \n\nliteratura mundial a partir de Mallarm\u00e9, tem como fundo a oposi\u00e7\u00e3o ordem-\ndesordem, fundamental na ci\u00eancia contempor\u00e2nea. O universo desfaz-se numa \n\nnuvem de calor, irremediavelmente num abismo de entropia, mas no interior desse \n\nprocesso irrevers\u00edvel podem aparecer zonas de ordem, por\u00e7\u00f5es do existente que \n\ntendem para uma forma, pontos privilegiados nos quais podemos perceber um \n\ndesenho, uma perspectiva. A obra liter\u00e1ria \u00e9 uma dessas m\u00ednimas por\u00e7\u00f5es nas quais \n\no existente se cristaliza numa forma, adquire um sentido, que n\u00e3o \u00e9 fixo, nem \n\ndefinido, nem enrijecido numa imobilidade mineral, mas t\u00e3o vivo quanto um \n\norganismo.  \n\n \n\n A reflex\u00e3o de Calvino sugere-nos que o objeto representado, a fic\u00e7\u00e3o em si, \n\ndemarcada pela linguagem metaf\u00f3rica, filos\u00f3fica e po\u00e9tica, presta-se a veicular uma \n\nmensagem crucial, uma raz\u00e3o primordial de expressar o que se imprime no organismo vivo do \n\nsemanticismo textual, uma vez que a referida obra liter\u00e1ria adquire sua significa\u00e7\u00e3o mediante \n\na atividade de leitura. E o romance, por assim dizer, estabelece-se como canal de di\u00e1logo em \n\nque a representa\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada justamente para ser apreendida pela aten\u00e7\u00e3o do leitor. \n\nDaniel Kehlmann \u00e9 um autor consciente de tais manobras de racioc\u00ednio, visto que sua \n\nproposta prioriza, sobretudo, uma cis\u00e3o, ao passo que re\u00fane, no espa\u00e7o e no tempo, duas \n\npersonagens de imprescind\u00edvel relev\u00e2ncia para historiografia da ci\u00eancia. \n\n \n\n3.1 G\u00caNIOS OPOSTOS \n\n \n\nSegundo Bernhard Vogel (2006, p. 7), Kehlmann tematiza as trevas que se alargam \n\nentre saberes de diferentes perspectivas. A medida do mundo, de acordo com Kehlmann, uma \n\nnarrativa contempor\u00e2nea que n\u00e3o se desenvolve no tempo presente. Por isso, tem-se a \n\nimpress\u00e3o que o passado parece-nos atual. Nisso talvez resida a coragem do autor por instigar \n\numa prolongada e prov\u00e1vel discuss\u00e3o acerca do patriotismo alem\u00e3o, por tematizar o intervalo \n\nabismal entre a ci\u00eancia natural e a humana (filosofia, poesia, etc), por tratar de relatar uma \n\nhist\u00f3ria de dois g\u00eanios j\u00e1 amadurecidos pelo tempo, rumo ao envelhecer. O escritor concede \n\nfoco tamb\u00e9m \u00e0s dificuldades do di\u00e1logo cultural que vivencia Humboldt, not\u00f3rio quando ele, \n\n\u201cem uniforme de assessor de minera\u00e7\u00e3o prussiano em Macondo (cidade fict\u00edcia do universo \n\nficcional de Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez) e a bordo pelo rio Orinoco, n\u00e3o entende as pessoas que \n\nele encontra, e l\u00e1 elas tamb\u00e9m n\u00e3o conseguem compreend\u00ea-lo!\u201d\n83\n\n  \n\n \n\n                                                             \n83\n\n Original: [...] in preu\u00dfischer Bergbau-Assessoren-Uniform in Macondo und auf dem Orinoko, versteht die \n\nMenschen nicht, denen er begegnet, und die Menschen dort verstehen ihn nicht!  \n\n\n\n61 \n \n\n Al\u00e9m de tais aspectos, Humboldt era um g\u00eanio naturalista extremamente curioso, \n\nincans\u00e1vel com suas pesquisas, ele pr\u00f3prio faz uma experimenta\u00e7\u00e3o consigo mesmo, pedindo \n\no aux\u00edlio de um criado, que aplica em suas costas ventosas de sangria e faz cortes com \n\nescalpelo nelas e que coloca um peda\u00e7o de zinco nas feridas. Assim, o naturalista estuda o \n\nefeito da eletricidade: \u201cQuando um peda\u00e7o de prata tocou a segunda ferida, uma palpita\u00e7\u00e3o \n\ndolorida percorreu os m\u00fasculos de suas costas at\u00e9 a cabe\u00e7a. Com a m\u00e3o tr\u00eamula, ele anotou: \n\nmusculus cucularis, osso occipital, processos espinhosos da v\u00e9rtebra tor\u00e1cica\u201d \n\n(KEHLMANN, 2007, p. 29). \n\n \n\nInsaciavelmente motivado pela possibilidade de explorar o desconhecido, a viagem ao \n\n\u201cNovo Mundo\u201d estava nos planos de Humboldt. Goethe fora o primeiro a saber por ele \n\nmesmo que iria atravessar o Atl\u00e2ntico. Para tal empreitada, o cientista abastece-se de uma \n\ns\u00e9rie de equipamentos e instrumentos de medi\u00e7\u00e3o dos mais variados tipos:  \n\n \n\nHumboldt seguiu viagem para Salzburgo, onde adquiriu o mais caro arsenal de \n\naparelhos de medi\u00e7\u00e3o que algu\u00e9m j\u00e1 havia possu\u00eddo. Dois bar\u00f4metros para a press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, um hips\u00f4metro para medir a temperatura de ebuli\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, um \n\nteodolito para medi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas, um sextante de bolso dobr\u00e1vel, um \ninclin\u00f4metro para determinar a intensidade do magnetismo terrestre, um higr\u00f4metro \n\nde cabelo para a umidade do ar, um eudi\u00f4metro para determinar o teor de oxig\u00eanio \n\ndo ar, uma garrafa de Leyden para armazenamento de cargas el\u00e9tricas e um \n\ncian\u00f4metro para medir a intensidade do azul do c\u00e9u. (idem, ibidem, p. 33-34) \n\n \n\n Com esses materiais em m\u00e3os, o personagem cumpre sua viagem em dire\u00e7\u00e3o ao novo \n\ncontinente, cruzando o Tr\u00f3pico de C\u00e2ncer, deixando de lado at\u00e9 mesmo a disseca\u00e7\u00e3o de uma \n\nves\u00edcula natat\u00f3ria de um peixe para observar o Cruzeiro do Sul. \u201cAs constela\u00e7\u00f5es do novo \n\nhemisf\u00e9rio, apenas parcialmente registradas nos atlas celestes. A outra metade do c\u00e9u e da \n\nTerra\u201d (idem, ibidem, p. 44). \n\n \n\n\u00c9 assim que Humboldt inicia a sua aventura pela Am\u00e9rica do Sul acompanhado do \n\nbotanista franc\u00eas Aim\u00e9 Bonpland. Em terras ainda estrangeiras para eles, ambos os \n\npesquisadores da natureza, v\u00eaem-se cercados de uma vasta natureza ao seu redor e de \n\nreligiosos da Companhia de Jesus. Dentre tantos epis\u00f3dios vivenciados e narrados por \n\nKehlmann, chama a aten\u00e7\u00e3o um evento em que o grande desbravador alem\u00e3o atinge a regi\u00e3o \n\nonde fica a \u201cCaverna das Aves Noturnas\u201d, onde viviam os mortos: \n\n \n\nHumboldt retirou amostras da parede da caverna, mediu a temperatura, a press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica e a umidade e arrancou musgo das pedras. Um monge soltou um grito \n\n\n\n62 \n \n\nquando esmagou uma gigantesca lesma com a sand\u00e1lia. Eles tiveram de atravessar \n\num riacho com \u00e1gua at\u00e9 os joelhos, os p\u00e1ssaros voavam baixo sobre suas cabe\u00e7as. \n\nHumboldt tapou os ouvidos, os monges persignaram-se. (KEHLMANN, 2007, p. \n\n64) \n\n \n\nAtento aos sistemas fluviais dentro da floresta tropical e ao eclipse solar que estava \n\npor vir, o autor de Ansichten der Natur (Imagens da natureza), de 1808, e Kosmos \u2013 Entwurf \n\neiner physischen Weltbeschreibung (Cosmos \u2013 projeto de uma descri\u00e7\u00e3o f\u00edsica do mundo), \n\nconcebido entre 1845 e 1862, encontra muitos dados da natureza a serem convertidos em \n\nan\u00e1lise cient\u00edfica. Em carta a Immanuel Kant, ele declara que percebia o come\u00e7o do esbo\u00e7o da \n\nconcep\u00e7\u00e3o de uma nova ci\u00eancia a respeito da geografia f\u00edsica, a ponto de conferir com isso a \n\nocorr\u00eancia de uma vegeta\u00e7\u00e3o que se espalhava em regi\u00f5es do planeta de alturas distintas, mas \n\ncom temperaturas semelhantes, e as zonas clim\u00e1ticas acabavam por estender-se tanto na \n\nlatitude quanto na altitude: \u201cnum determinado ponto, a superf\u00edcie terrestre podia apresentar \n\ntodas as caracter\u00edsticas poss\u00edveis de um clima, desde o tropical at\u00e9 o \u00e1rtico. Unindo essas \n\nzonas por linhas, obtinha-se um mapa das grandes correntes clim\u00e1ticas\u201d (idem, ibidem, p. 69). \n\nPara o aventureiro alem\u00e3o, fazer o mapeamento geogr\u00e1fico da regi\u00e3o que tomara \n\nconhecimento pessoalmente era algo instigante e um avan\u00e7o significativo para as suas \n\npesquisas.  \n\n \n\nOutro detalhe interessante desse romance \u00e9 que o escritor decide n\u00e3o incorporar em \n\nsua narrativa a presen\u00e7a de Carlos Mont\u00fafar, militar que lutou pela liberta\u00e7\u00e3o do Equador no \n\ns\u00e9culo XIX , tendo acompanhado Humboldt em sua expedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica pela Am\u00e9rica do Sul. \n\nPormenor esse que o pr\u00f3prio autor comenta:  \n\n \n\nApenas partes muito pequenas da imensa dist\u00e2ncia Humboldt realmente percorreu \n\nsozinho com Bonpland. Mas meu Humboldt e meu Bonpland, eu sabia desde o \n\nprinc\u00edpio, passariam muito tempo em companhia um do outro. Meu Bonpland \n\naprenderia o que significava enfrentar a selva na companhia de um prussiano \n\nuniformizado, indestrut\u00edvel, permanentemente entusiasmado e lutar com cada \n\npiolho, cada pedra e cada buraco no ch\u00e3o interessavam. Consequentemente, \n\nprecisava desistir de Carlos Mont\u00fafar\n84\n\n. \n\n \n\nMesmo n\u00e3o fazendo refer\u00eancia a Mont\u00fafar no romance, Daniel Kehlmann atualiza \n\nliterariamente esse passado resgatado por interm\u00e9dio de uma personagem como Humboldt e \n\n                                                             \n84\n\n Original: Nur sehr kleine Teile der ungeheuren Distanz legte Humboldt tats\u00e4chlich alleine mit Bonpland \n\nzur\u00fcck. Mein Humboldt aber und mein Bonpland, das wu\u00dfte ich von Anfang an, w\u00fcrden sehr viel Zeit zu zweit \n\nverbringen. Mein Bonpland w\u00fcrde lernen, was es hie\u00df, sich in Gesellschaft eines uniformierten, \nunverw\u00fcstlichen, st\u00e4ndig begeisterten und an jeder Kopflaus, jedem Stein und jedem Erdloch interessierten \n\nPreu\u00dfen durch den Dschungel zu k\u00e4mpfen. Also mu\u00dfte ich auf Carlos Mont\u00fafar verzichten. (idem, 2005, p. 15) \n\n\n\n63 \n \n\npreenche a lacuna que divide a vis\u00e3o racional sobre a realidade e a reflex\u00e3o meramente \n\nsubjetiva a respeito da vida, amalgamando, dessa forma, essas duas perspectivas, como \n\nesclarece Roland Z. Burlisch (2006, p. 15), declarando que Daniel Kehlmann \u00e9 um autor \n\nbastante inteligente e um grande conhecedor de astronomia, f\u00edsica, matem\u00e1tica. Burlisch \n\ntamb\u00e9m cita palavras Adorno e Agrippa de Nettesheim, as que dizem mais ou menos que as \n\nci\u00eancias exatas derrubaram a magia e tornaram-se a sua pr\u00f3pria magia. Isso \u00e9 o que pode ser \n\nconferido nas hist\u00f3rias de Kehlmann porque suas narrativas ficcionais fazem de maneira \n\nextremamente sensata uma aprofundada men\u00e7\u00e3o a estrelas em colapso, a problemas de \n\ntermodin\u00e2mica, a \u00f3rbitas planet\u00e1rias, curvas alg\u00e9bricas, a magia da matem\u00e1tica. \u201cNingu\u00e9m \n\nainda descreveu t\u00e3o po\u00e9tica a frase de um \u00e2ngulo reto no semic\u00edrculo, as palavras quase \n\nacariciam o objeto. Isso se repara na Alemanha, em nenhum outro lugar mais \u00e9 t\u00e3o \n\ndepreciativo ouvir a respeito de matem\u00e1tica\u201d\n85\n\n.  \n\n \n\n A matem\u00e1tica \u00e9 um assunto recorrente nos romances de Kehlmann, sendo ela de \n\nextremo destaque em A medida do mundo. Gauss \u00e9 outro personagem do universo ficcional \n\ndo escritor que tamb\u00e9m se mostra como um ser aficcionado por n\u00fameros, sendo que se trata, \n\nnesse caso, de um cientista de grande prest\u00edgio, e o seu trabalho evolui r\u00e1pido, desde a \n\ndedu\u00e7\u00e3o da lei da reciprocidade quadr\u00e1tica at\u00e9 o esmiu\u00e7ar do enigma dos n\u00fameros primos. Ele \n\n\u00e0s vezes se deixava ficar \u00e0 vontade com seus pensamentos, refletindo se o que estava \n\nconjecturando era justo, se n\u00e3o estava extrapolando os limites de sua pr\u00f3pria sanidade. Gauss \n\nsabia que nos fundamentos da f\u00edsica havia regras que eram coincidentemente baseadas em \n\nn\u00fameros. Isso poderia ser visto com maior aten\u00e7\u00e3o, a similaridade entre eles, as conex\u00f5es de \n\natra\u00e7\u00e3o e repuls\u00e3o. No entanto, ele notava que algo nessa afinidade parecia n\u00e3o estar \n\ncompleta, \u201ccomo um esbo\u00e7o feito \u00e0s pressas, e mais uma vez ele pensou ter encontrado erros \n\nmal disfar\u00e7ados \u2013 como se, na esperan\u00e7a de que ningu\u00e9m notasse, Deus tivesse permitido um \n\ncerto desleixo\u201d (KEHLMANN, 2007, p. 78). \n\n \n\n Como sugere Daniel Kehlmann (2005, p. 9), a constru\u00e7\u00e3o de Gauss como personagem \n\nficcional baseou-se na liberdade de poder contar a hist\u00f3ria de algu\u00e9m que n\u00e3o iria colocar \n\nbarreiras para ser representado ficcionalmente. Inclusive o autor teve a oportunidade de visitar \n\num lugar que Gauss frequentara, ao passo que encerrava de escrever o seu romance: esse \n\n                                                             \n85\n\n Original: So poetisch hat noch niemand den Satz vom rechten Winkel im Halbkreis beschrieben, fast \nstreicheln die Worte den Gegenstand. Das f\u00e4llt auf in Deutschland, nirgendwo sonst ist so viel Absch\u00e4tziges \u00fcber \n\nMathematik zu h\u00f6ren. \n\n\n\n64 \n \n\nlugar era o observat\u00f3rio astron\u00f4mico de G\u00f6ttingen, que ainda nunca tinha entrado. O pr\u00f3prio \n\nGauss tinha vivido e trabalhado l\u00e1, e ele ficou muito surpreso por constatar que o homem que \n\nele retrata em seu romance era um g\u00eanio e havia frequentado aquele espa\u00e7o, al\u00e9m de ter sido \n\n\u201cum apaixonado frequentador de bord\u00e9is, um desinteressado pai de fam\u00edlia e um monstro de \n\nmau humor. Se ele fosse vivo ainda, nenhuma teoria est\u00e9tica engenhosa poderia ter protegido-\n\nme \u2013 n\u00e3o diante de uma acusa\u00e7\u00e3o de difama\u00e7\u00e3o, n\u00e3o diante de sua ira\u201d\n86\n\n.   \n\n \n\nAinda que suas atividades estivessem incompletas ou parcialmente interditadas no que \n\ndiz respeito a algo que n\u00e3o alcan\u00e7a entendimento pelo exerc\u00edcio da racionaliza\u00e7\u00e3o, parece que \n\na imperfei\u00e7\u00e3o de racioc\u00ednio delineia os pensamentos de Gauss, o \u201ccerto desleixo\u201d de car\u00e1ter \n\ndivino o conduz para as suas pr\u00f3prias descobertas em sua \u00e1rea profissional, o que \u00e9 \n\nidentificado da seguinte forma: \n\n \n\n[...] a t\u00e9cnica da triangula\u00e7\u00e3o: conhecendo-se um lado e dois \u00e2ngulos de um \ntri\u00e2ngulo, era poss\u00edvel determinar os outros lados e o \u00e2ngulo desconhecido. Assim, \n\nescolhia-se um tri\u00e2ngulo em algum lugar nesse mundo de Deus, media-se o lado ao \n\nqual o acesso era mais f\u00e1cil e, com aquele aparelho, determinava-se o \u00e2ngulo at\u00e9 o \n\nterceiro ponto. Ele ergueu o teodolito e o fez girar, assim e assim, e ent\u00e3o, assim, \n\ncom os dedos desajeitados como se fosse a primeira vez, para l\u00e1 e para c\u00e1. Depois, \n\njuntavam-se v\u00e1rios desses tri\u00e2ngulos. Naquele momento, um pesquisador prussiano \n\nestava fazendo o mesmo entre os seres fabulosos do Novo Mundo. (idem, 2007, p. \n\n79) \n\n \n\n Em simultaneidade de atua\u00e7\u00e3o, ambos os cientistas comungavam com o incognosc\u00edvel, \n\nque desbravavam pela raz\u00e3o, embora o fato de que tudo poderia ser uma enorme loucura \n\nestivesse sempre presente, principalmente para o matem\u00e1tico Gauss, que n\u00e3o compartilhava \n\nsuas ideias com nenhuma pessoa. Ele teimava em considerar o espa\u00e7o euclidiano uma fic\u00e7\u00e3o, \n\ncerto que estava de nunca ter sido demonstr\u00e1vel que duas paralelas n\u00e3o se tocavam, ainda que \n\nn\u00e3o fosse uma evid\u00eancia definitiva para ele, inclusive porque talvez n\u00e3o houvesse paralelas de \n\nfato. \u201cTalvez o espa\u00e7o tamb\u00e9m admitisse que, tendo-se uma linha e um ponto ao seu lado, \n\npudessem ser tra\u00e7adas infinitas e diferentes paralelas que passassem por esse ponto. Apenas \n\numa coisa era certa: o espa\u00e7o era enrugado, curvo e muito estranho\u201d (idem, ibidem, p. 85). \n\n \n\nTais aspectos acerca de todas essas investiga\u00e7\u00f5es sobre os mist\u00e9rios do universo e as \n\nfa\u00e7anhas cient\u00edficas no Novo Mundo valorizam o romance como um todo. Como um dos \n\n                                                             \n86\n\n Original: [...] ein passionierter Bordellbesucher, ein desinteressierter Familienvater und ein Monstrum an \nschlechter Laune. W\u00e4re er noch am Leben gewesen, so h\u00e4tte keine ausgefeilte \u00e4sthetische Theorie mich sch\u00fctzen \n\nk\u00f6nnen \u2013 nicht vor einer Verleumdungsklage, nicht vor seinem Zorn. (KEHLMANN, 2005, p. 9) \n\n\n\n65 \n \n\nautores mais lidos e apreciados atualmente desde o lan\u00e7amento do j\u00e1 best-seller A medida do \n\nmundo, Daniel Kehlmann revigora o prest\u00edgio da literatura alem\u00e3 devido \u00e0 repercuss\u00e3o de seu \n\nnome em muitos pa\u00edses que proporcionam aos leitores a oportunidade de ler sobre a hist\u00f3ria \n\nde imprescind\u00edveis figuras do universo das ci\u00eancias sob o vi\u00e9s n\u00e3o da realidade e, sim, da \n\ninven\u00e7\u00e3o romanesca:  \n\n \n\nNovamente Gauss e Humboldt. Kehlmann permite que seus personagens caminhem \n\npor linhas que se encontram ou n\u00e3o atrav\u00e9s do espa\u00e7o, suas figuras correm um \n\nmomento uma ao lado da outra, chegam \u00e0s vezes em algum lugar; as linhas de \n\nespa\u00e7o-tempo em quatro dimens\u00f5es do continuum espa\u00e7o-tempo de Hermann \nMinkowski. Esse estudioso de literatura por excel\u00eancia pode recitar de cor o Fausto, \n\nda primeira \u00e0 \u00faltima linha e para a teoria da relatividade, ele havia constru\u00eddo o \n\nesqueleto matem\u00e1tico. J\u00e1 a men\u00e7\u00e3o de seu nome supostamente causou a ira de \n\nAlbert Einstein\n87\n\n. \n\n \n\nHermann Minkowski foi um matem\u00e1tico alem\u00e3o que solucionou intrincados \n\nproblemas acerca da Teoria da Relatividade, concebida por Einstein, a partir de aprofundado \n\nconhecimento de geometria. Conforme Minkowski, ela poderia ser melhor esclarecida como \n\num espa\u00e7o de quatro dimens\u00f5es (\u201cespa\u00e7o-tempo de Minkowski\u201d): \n\n \n\nMeus senhores! Os pontos de vista de espa\u00e7o e tempo, que eu gostaria de apresentar \n\na voc\u00eas, surgiram a partir do solo da f\u00edsica experimental, e a\u00ed reside a sua for\u00e7a. Sua \ntend\u00eancia \u00e9 radical. Daqui para a frente, o espa\u00e7o por si s\u00f3, e o tempo por si s\u00f3, est\u00e3o \n\ncondenados a desvanecer-se em meras sombras, e apenas uma esp\u00e9cie de uni\u00e3o dos \n\ndois preservar\u00e1 uma realidade independente\n88\n\n.  \n\n \n\n A not\u00e1vel reinterpreta\u00e7\u00e3o relativ\u00edstica de Minkwoski \u00e9 resultante dos trabalhos do \n\nf\u00edsico te\u00f3rico, o que contribuiu para o aprimoramento das descobertas no ramo cient\u00edfico. \n\nAssim como ele, Carl Friedrich Gauss tamb\u00e9m anda lado a lado com a ci\u00eancia, e \u00e9 trazido de \n\nvolta ao presente, relembrado na fic\u00e7\u00e3o (bem como Alexander von Humboldt) enquanto \n\npersonagem de uma narrativa elegantemente ris\u00edvel para que o escritor Daniel Kehlmann \n\npudesse justamente retomar a hist\u00f3ria a respeito de suas contribui\u00e7\u00f5es. O que pode ser \n\n                                                             \n87\n\n Original: Schon wieder Gau\u00df und Humboldt. Kehlmann l\u00e4sst seine Figuren auf Linien durch den Raum \n\nwandeln, die treffen sich oder nicht, laufen eine Weile nebeneinander her, enden manchmal irgendwo; die \n\nRaum-Zeit-Linien im vierdimensionalen Raum-Zeit-Kontinuum des Hermann Minkowski. Dieser \n\nLiteraturkenner par excellence konnte den Faust auswendig deklamieren, von der ersten bis zur letzten Zeile, und \n\nder speziellen Relativit\u00e4tstheorie hatte er das mathematische Ger\u00fcst gezimmert. Schon das Nennen seines \n\nNamens soll Albert Einsteins Zorn erregt haben. (BULIRSCH, 2006, p. 16) \n88\n\n Original: Na \u201c80\na\n Assembl\u00e9ia de Cientistas Naturalistas\u201d, em 21 de setembro de 1928, Hermann Mikowski \n\ninicia o seu discurso, proferindo a seguinte declara\u00e7\u00e3o: \u201cM. H.! Die Anschauungen \u00fcber Raum und Zeit, die ich \n\nIhnen entwickeln m\u00f6chte, sind auf experimentell-physikalischem Boden erwachsen. Darin liegt ihre St\u00e4rke. Ihre \n\nTendenz ist eine radikale. Von Stund? an sollen Raum f\u00fcr sich und Zeit f\u00fcr sich v\u00f6llig zu Schatten herabsinken \nund nur noch eine Art Union der beiden soll Selbst\u00e4ndigkeit bewahren\u201d. Informa\u00e7\u00e3o extra\u00edda do seguinte \n\nendere\u00e7o:&lt;http://de.wikisource.org/wiki/Raum_und_Zeit_(Minkowski)>. \n\n\n\n66 \n \n\nentendido como uma homenagem ao empenho dessa personalidade not\u00f3ria do s\u00e9culo XIX \n\ncomo cientista matem\u00e1tico. \n\n \n\n3.2 REELABORA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA \n\n \n\nO romance de Kehlmann oferece o recorte ficcional da vida de duas personalidades \n\nalem\u00e3s sem tratar-se de ser uma narrativa hist\u00f3rica. O texto projeta o tipo de fic\u00e7\u00e3o que \n\ncontemporiza acontecimentos datados, at\u00e9 ent\u00e3o documentados apenas enquanto \u00edndices \n\nver\u00eddicos de realiza\u00e7\u00f5es da humanidade ao longo do tempo. Assim, evita-se reproduzir de \n\nmaneira extremamente veross\u00edmil os fatos: reinventa-se o acontecido. Portanto, pode-se ir ao \n\nencontro dessa acep\u00e7\u00e3o, examinando a ressignifica\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias factuais cristalizadas, \n\nvisto que a literatura contempor\u00e2nea tende a estar atrelada a rela\u00e7\u00f5es intertextuais que evocam \n\no passado, contemporizando o per\u00edodo hist\u00f3rico atual, isto \u00e9, permite o entendimento de que \n\n\u201co contexto social consiste em palavras e que cada novo texto \u00e9 escrito sobre um texto \n\nanterior\u201d (FOKKEMA, 1983, p. 71). \n\n \n\n Eis o m\u00e9rito da narrativa de Kehlmann: oferecer ao leitor n\u00e3o o reflexo do passado \n\npor interm\u00e9dio de \u201cespelhos\u201d e, sim, o influxo da atualidade que proporciona a reinterpreta\u00e7\u00e3o \n\nde circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas, expandidas por espelhos que n\u00e3o as refletem, pois servem de \n\nagora em diante como meros canais de passagem para dimens\u00f5es referentes ao imagin\u00e1rio do \n\nromance: \n\n \n\nO tempo prolongado e o tempo comprimido, o tempo est\u00e1tico e o tempo retr\u00f3grado, \n\nessas s\u00e3o as portas atrav\u00e9s das quais o fant\u00e1stico, o m\u00e1gico entra na obra de \n\nKehlmann. At\u00e9 mesmo em A Medida do Mundo. E que tipo de poder da imagina\u00e7\u00e3o \nprecisa um poeta para criar esses mundos e n\u00e3o deixar de fora a l\u00f3gica. Kehlmann \n\ntem esse poder de inven\u00e7\u00e3o. Os espelhos em suas narrativas, que de modo algum \n\nindicam o que frequentemente os espelhos em geral mostram, s\u00e3o janelas para \n\nmundos paralelos\n89\n\n. \n\n \n\nDesse modo, ilumina-se de forma minuciosa a rela\u00e7\u00e3o entre literatura e ci\u00eancia, \n\ndesdobrando o exame a respeito da fic\u00e7\u00e3o para al\u00e9m de sua fronteira ficcional, o que \u00e9 \n\nincitado pelo meticuloso trabalho de Humboldt segundo A medida do mundo: \u201cA doutrina de \n\n                                                             \n89\n\n Original: Die gedehnte Zeit und die komprimierte Zeit, die stehengebliebene Zeit und die r\u00fcckw\u00e4rts laufende \n\nZeit, das sind die Tore, durch die das Phantastische, Magische hereinbricht bei Kehlmann. Sogar in der \n\nVermessung der Welt. Und welche Kraft der Imagination braucht ein Dichter, um diese Welten zu schaffen und \n\ndabei die Logik nicht au\u00dfer acht zu lassen. Kehlmann hat diese Kraft der Erfindung. Die Spiegel in seinen \nErz\u00e4hlungen, die h\u00e4ufig gar nicht zeigen, was Spiegel sonst zeigen, Fenster sind sie in Parallelwelten. \n\n(BULIRSCH, 2006, p. 17) \n\n\n\n67 \n \n\nGalileu Galilei \u2018mede tudo o que \u00e9 mensur\u00e1vel e torna mensur\u00e1vel o que n\u00e3o o \u00e9\u2019 \u00e9 tamb\u00e9m a \n\ndoutrina de Humboldt. Ele \u00e9 obcecado por isso\n90\n\n\u201d. Tudo \u00e9 registrado ininterruptamente por \n\nele, desde as brilhantes flores vermelhas da eritrina, at\u00e9 pedras e insetos, e observa tamb\u00e9m os \n\n\u00edndios martirizados e aqueles que os oprimem. O Cosmos, uma de suas grandes obras, era o \n\nreflexo dele mesmo, um sujeito que utilizou toda a sua pr\u00f3pria fortuna para exibir os \n\nresultados de suas pesquisas.  \n\n \n\nAlexander von Humboldt \u00e9 o aventureiro que conduz a sua vida em dire\u00e7\u00e3o ao \n\ndesconhecido do mundo, colocando-se ao dispor dos abismos que encontra, restritos ao seu \n\npensamento e iminentes a cada passo que lan\u00e7a por matas fechadas ou cavernas de plena \n\nescurid\u00e3o e morcegos. \u00c9 nesse contexto que a refer\u00eancia \u00e0 ci\u00eancia \u00e9 examinada, al\u00e9m de \n\nobservar-se o contexto hist\u00f3rico referente \u00e0 obra A medida do mundo. \u00c9 assim que, durante a \n\nsua pr\u00e1xis de cientista, o personagem explica o que \u00e9 ci\u00eancia a um certo soldado que o \n\nacompanha:  \n\n \n\nMuitos seres voavam, disse o soldado, e ningu\u00e9m achava nada de mais. J\u00e1 uma \n\nmontanha se erguer, ningu\u00e9m nunca vira. \n\nOs seres humanos n\u00e3o voavam, disse Humboldt. Mesmo se ele visse, ele n\u00e3o \n\nacreditaria. \n\nE isso ent\u00e3o era ci\u00eancia? \n\nSim, disse Humboldt, exatamente isso era ci\u00eancia. (KEHLMANN, 2007, p. 121-\n122) \n\n \n\nPor outro lado, e de acordo com Uwe Wittstock (2008, p. 117-118), \u00e9 poss\u00edvel \n\ncompreender a confronta\u00e7\u00e3o de Humboldt e Gauss nessa narrativa de modo totalmente \n\nexemplar porque a obra faz a descri\u00e7\u00e3o do modo como a ci\u00eancia natural moderna extingue a \n\nno\u00e7\u00e3o de um cosmos penetr\u00e1vel, bem ordenado. Em vez disso, comprova que o homem vive \n\nem um mundo ca\u00f3tico, \u201cque contradiz suas categorias de pensamento, que ele se pode \n\nconsiderar apenas como o produto acidental de cegos processos biol\u00f3gicos e que resta a ele \n\n                                                             \n90\n\n Original: Das Credo des Galileo Galilei \u201eAlles Me\u00dfbare ist zu messen und das noch nicht Me\u00dfbare me\u00dfbar zu \n\nmachen\u201c ist auch das Credo Humboldts. Er ist wie besessen davon. Nichts entgeht diesem Humboldt, die \n\ngl\u00fchendroten Bl\u00fcten der Erythrina, des Korallenstrauches nicht, kein Stein, kein Insekt; er sieht alles, die \n\ngeschundenen Indios, ihre Unterdr\u00fccker. Tag und Nacht beobachtet er, notiert unaufh\u00f6rlich. Den \u201eKosmos\u201c, den \n\ner sp\u00e4ter schreibt, das war er selbst. Sein ganzes Verm\u00f6gen gibt er aus, um seine Forschungsergebnisse \n\npr\u00e4sentieren zu k\u00f6nnen, und steht am Ende fast mittellos da. So einer f\u00e4llt aus unserer Zeit heraus, wo das \u201eIch \ndenke, also bin ich\u201c des Ren\u00e9 Descartes l\u00e4ngst einem \u201eIch verdiene viel Geld, also bin ich\u201c gewichen ist. \n\n(BULIRSCH, 2006, p. 19) \n\n\n\n68 \n \n\nsomente pouca ou at\u00e9 mesmo mais nenhuma margem de tempo para um ref\u00fagio religioso\u201d\n91\n\n. \n\nAssim, Kehlmann questiona o indiv\u00edduo moderno, ironizando suas limita\u00e7\u00f5es, embora \n\nrelativizadas pelas trajet\u00f3rias distintas dos protagonistas, como sublinha Friedhelm Marx \n\n(2008, p. 172-173):   \n\n \n\n[...] por um lado, Alexander von Humboldt, que desde sua primeira viagem \n\nprossegue de forma indel\u00e9vel o sensoriamento remoto, coleta e classifica dados em \ntodo o mundo, por outro lado, seu contempor\u00e2neo Carl Friedrich Gau\u00df, que por suas \n\ndescobertas matem\u00e1ticas e astrol\u00f3gicas executa exclusivamente movimentos do \n\npensamento.  \n\nEstas formas divergentes de vida est\u00e3o conectadas atrav\u00e9s de um entusiasmo radical \n\npara a medi\u00e7\u00e3o, que procura avan\u00e7ar at\u00e9 o infinito para finalmente tornar-se \n\napanhado de incerteza e melancolia\n92\n\n. \n \n\n Com o foco narrativo mantido via discurso indireto, o not\u00f3rio contraste entre os perfis \n\nde ambos os cientistas retratados ironicamente no romance proporciona o embate intelectual \n\nentre fic\u00e7\u00e3o e realidade. O paradoxo de se ilustrar a vida de dois protagonistas avessos a \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es de mundo ficcionalizadas s\u00f3 com o esfor\u00e7o da imagina\u00e7\u00e3o \u00e9 evidente, uma vez \n\nque, por eles, o espa\u00e7o \u00e9 sondado ou em fun\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses matem\u00e1ticas, ou mediante \n\nclassifica\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas. Todos esses aspectos, contudo, sustenta de maneira bastante \n\nsatisfat\u00f3ria o jogo ir\u00f4nico do texto, pois Kehlmann liga com Humboldt e Gauss aspectos \n\ndiferentes entre si, sendo at\u00e9 mesmo relacionada a narrativa com o realismo m\u00e1gico das obras \n\nde Gabriel Garcia Marquez e Mario Vargas Llosa, enquanto se comenta a respeito da \n\naprendizagem do \u201cespa\u00e7o curvo\u201d, como Gauss, Riemann, Einstein e outros estruturaram com \n\nf\u00f3rmulas. \u00c9 por isso que parece ser mais adequado falar de Humboldt de forma um tanto \n\nisolada, pois destacar o papel de Gauss na ci\u00eancia matem\u00e1tica seria propriamente imposs\u00edvel \n\nse for tratado como algo diretamente vinculado \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do g\u00eanio naturalista, uma vez que \u201ca \n\nincompatibilidade da m\u00e1gica regi\u00e3o sul-americana com a racionalidade europ\u00e9ia, o problema \n\ndo universalismo, n\u00e3o se compara com a moderna refuta\u00e7\u00e3o da geometria cl\u00e1ssica\n93\n\n\u201d. Mesmo \n\nque as teorias de Gauss ou de Einstein sejam reconhecidas como universais, pois se debru\u00e7am \n\n                                                             \n91\n\n Original: [...] die seinen Denkkategorien widerspricht, da\u00df er sich nur als das zuf\u00e4llige Produkt blinder \n\nbiologischer Prozesse betrachten darf und da\u00df ihm nur wenig oder gar kein Spielraum mehr f\u00fcr eine religi\u00f6se \n\nZuflucht bleibt. \n92\n\n Original: [...] Auf der einen Seite Alexander von Humboldt, der seit seiner ersten Reise unausgesetzt \n\nFernerkundung betreibt, in aller Welt Daten sammelt und verzeichnet, auf der anderen Seite dessen Zeitgenosse \n\nCarl Friedrich Gau\u00df, der f\u00fcr seine mathematischen und astrologischen Entdeckungen ausschlie\u00dflich \n\nDenkbewegungen vollzieht. \n\nVerbunden sind diese divergenten Lebensformen durch einen radikalen Vermessungsenthusiasmus, der ins \n\nGrenzenlose vorzusto\u00dfen sucht, um schlie\u00dflich von Unbestimmtheit und Melancholie eingeholt zu werden.  \n93\n\n Original: [...] die Unvereinbarkeit des magischen s\u00fcdamerikanischen Raums mit europ\u00e4ischer Rationalit\u00e4t, das \nProblem also des Universalismus, ist nicht vergleichbar mit der modernen Wiederlegung der klassichen \n\nGeometrie [...] (ANDERSON, 2008, p. 64) \n\n\n\n69 \n \n\nsobre o cosmos inteiro, \u00e9 aceit\u00e1vel que se fa\u00e7a a contraposi\u00e7\u00e3o entre as teoriza\u00e7\u00f5es de um \n\nmatem\u00e1tico e as investiga\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas de um cientista aventureiro porque tal contraste parece \n\nfuncionar como um m\u00e9todo narrativo interessante.  \n\n \n\nDesse modo, correlacionam-se dados factuais e liter\u00e1rios em elogio a um tempo de \n\nrelevantes experimenta\u00e7\u00f5es das ci\u00eancias, que a narrativa representa de certa forma \n\ncomicamente, sendo genial e inteligente o romance, sucesso indiscut\u00edvel de p\u00fablico. Esses s\u00e3o \n\nos pontos de reflex\u00e3o inerentes a esse texto ficcional, atrav\u00e9s do qual \u00e9 poss\u00edvel reavaliar o \n\npercurso humano no compasso das descobertas cient\u00edficas e das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas \n\npromovidas pelo homem, assuntos recorrentes nas obras de Kehlmann. Tais aspectos \n\ncorroboram intertextualmente com a cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, visto que, segundo o cap\u00edtulo \n\n\u201cMultiplicidade\u201d da obra escrita por Italo Calvino (1990, p. 127), referida anteriormente, \u201co \n\ngrande desafio para a literatura \u00e9 o de saber tecer em conjunto os diversos saberes e os \n\ndiversos c\u00f3digos numa vis\u00e3o plural\u00edstica e multifacetada do mundo\u201d. Assim, costura-se essa \n\nrela\u00e7\u00e3o intertextual que pluraliza o texto, trazendo \u00e0 baila, por exemplo, concep\u00e7\u00f5es ou \n\nformas de pensar inerentes ao mundo das ci\u00eancias exatas, como explica Gaston Bachelard \n\n(1988, p. 14), argumentando que o racioc\u00ednio matem\u00e1tico \u201ctoma impulso com o aparecimento \n\ndas id\u00e9ias de transforma\u00e7\u00e3o, de correspond\u00eancia, de aplica\u00e7\u00e3o variada. Ora, n\u00e3o \u00e9 no jogo \n\ndial\u00e9tico que a extens\u00e3o atinge seu m\u00e1ximo e a transforma\u00e7\u00e3o une as formas mais estranhas?\u201d \n\nPara Bachelard, \u00e9 com essa articula\u00e7\u00e3o que se pode medir e exercer dom\u00ednio sobre a realidade \n\nmatem\u00e1tica. \n\n \n\n N\u00e3o seria poss\u00edvel arquitetar teorias acerca do que tange o nosso mundo e do \n\nque vai al\u00e9m dele sem a matem\u00e1tica para fornecer propor\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas, valores \n\naritm\u00e9ticos e medidas num\u00e9ricas que pudessem descrever sobretudo algo oriundo do universo. \n\nNesse sentido, a astronomia, j\u00e1 reconhecida como uma ci\u00eancia popular, representa um grande \n\npapel para o mundo das ci\u00eancias gra\u00e7as \u00e0 matem\u00e1tica e \u00e0 f\u00edsica, sendo Gauss, para este ramo \n\ndo saber, um extraordin\u00e1rio vision\u00e1rio do cosmo, ele mesmo calcula e anuncia dia, hora e \n\nlugar que um planeta voltaria a surgir no c\u00e9u, o que n\u00e3o ganhou cr\u00e9dito imediato das pessoas, \n\ns\u00f3 quando esse min\u00fasculo peda\u00e7o de rocha apareceu \u00e9 que ele ficou famoso. Por isso a \n\nastronomia era algo fascinante. \u201cReis interessavam-se por ela, generais acompanhavam sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o, pr\u00edncipes ofereciam pr\u00eamios para descobertas e os jornais falavam de Maskelyne, \n\nMason, Dixon e Piazzi como her\u00f3is\u201d (KEHLMANN, 2007, p. 127). \u00c9 de imaginar-se o \n\nsucesso de Gauss, ent\u00e3o, que contribuiu muito para a amplia\u00e7\u00e3o dos horizontes da \n\n\n\n70 \n \n\nmatem\u00e1tica, algu\u00e9m capaz de medir a dist\u00e2ncia de Ceres em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Terra, uma pequena \n\nesfera planet\u00e1ria. O matem\u00e1tico era versado nos enigmas da f\u00edsica, nos movimentos dos \n\nplanetas, como bem \u00e9 mostrado na narrativa: \n\n  \n\nA \u00f3rbita de um astro, ele disse para Johanna [que foi uma das esposas de Gauss], \n\nn\u00e3o era um movimento qualquer, mas o resultado necess\u00e1rio das influ\u00eancias que \n\ntodos os corpos exerciam sobre um \u00fanico corpo no vazio, portanto, a linha que se \n\nformava exatamente com a mesma curva no papel e no espa\u00e7o quando se lan\u00e7ava \n\num corpo em liberdade. O enigma da gravita\u00e7\u00e3o. A irresist\u00edvel atra\u00e7\u00e3o entre os \n\ncorpos. (KEHLMANN, 2007, p. 130) \n \n\n Apreender os percal\u00e7os astron\u00f4micos com respaldos matem\u00e1ticos s\u00e3o levados \u00e0 \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o que se refere \u00e0 historiografia da ci\u00eancia sob a perspectiva da literatura. \n\nKehlmann estabelece a fus\u00e3o entre literatura e ci\u00eancia, sendo essa \u00faltima at\u00e9 ent\u00e3o \n\ndeterminada a instaurar seu dom\u00ednio sobre a realidade ou o mundo exterior. O que pela \u00f3t ica \n\nliter\u00e1ria pode ser reelaborada do modo como observa Judith Grossmann (1982, p. 48): \n\n \n\nA arte e a arte liter\u00e1ria voltam-se para o mundo exterior j\u00e1 como trazido para o seu \ninterior, um outro territ\u00f3rio, o territ\u00f3rio liter\u00e1rio. As verdades da arte s\u00e3o ver dades \n\nde um universo pr\u00f3prio, inerentes \u00e0 sua maneira de representar o real, deslocando-o \n\npara um outro espa\u00e7o que compete, em termos de realidade, com o espa\u00e7o do real.  \n\n  \n\nAs refer\u00eancias exteriores ao romance de Kehlmann justamente se remetem tamb\u00e9m \u00e0 \n\nironia percept\u00edvel nas entrelinhas da narrativa, percebe-se a inten\u00e7\u00e3o de ironizar, como j\u00e1 se \n\nmencionou neste projeto, \u201cpode-se ver o intento ir\u00f4nico quer como uma evas\u00e3o moralmente \n\nsuspeita, quer como uma suspens\u00e3o saud\u00e1vel da certeza\u201d (HUTCHEON, 2000, p. 175). Al\u00e9m \n\nde meramente sugerir o ir\u00f4nico, tal prop\u00f3sito tamb\u00e9m serve de reflex\u00e3o para se repensar o \n\nhomem moderno de acordo com sua cultura, uma vez que n\u00e3o basta apenas medir o mundo, \u00e9 \n\npreciso observar que o ser humano mensura o espa\u00e7o, ao passo que toma conhecimento de \n\nsuas pr\u00f3prias medidas enquanto ser, ou seja, ele descobre seus limites, sua finitude: \n\n \n\nA cultura moderna pode pensar o homem porque pensa o finito a partir dele pr\u00f3prio. \n\nCompreende-se, nessas condi\u00e7\u00f5es, que o pensamento cl\u00e1ssico e todos os que o \nprocederam tenham podido falar do esp\u00edrito e do corpo, do ser humano, de seu lugar \n\nt\u00e3o limitado no universo, de todos os limites que medem seu conhecimento ou sua \n\nliberdade, mas que nenhum dentre eles jamais conheceu o homem tal como \u00e9 dado \n\nao saber moderno. (FOUCAULT, 1992, p. 334) \n\n \n\nO trabalho que envolve linguagem e reelabora\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria via literatura, como \u00e9 o \n\ncaso de A medida do mundo, produzindo interpreta\u00e7\u00f5es fict\u00edcias no \u00e2mbito da fic\u00e7\u00e3o, requer a \n\nrevis\u00e3o dos acontecimentos hist\u00f3ricos. Para tanto, procura-se, por exemplo, bibliotecas, \n\n\n\n71 \n \n\nespa\u00e7os de mem\u00f3ria que, nesse caso, conservam dados factuais fora do alcance mnem\u00f4nico \n\ndo homem. Acerca de mem\u00f3ria e olvido, Harald Weinrich (2001, p. 21), nesse sentido, \n\ncomenta o seguinte: \n\n \n\nSe em contrapartida [\u00e0 ideia de que a mem\u00f3ria constitui-se como um terreno \n\narenoso], com a ajuda dos velhos fil\u00f3sofos, imaginarmos a mem\u00f3ria como um \n\narmaz\u00e9m, estaremos tanto mais pr\u00f3ximo do esquecimento quanto mais fundo \n\ndescermos a esses por\u00f5es. L\u00e1 a lembran\u00e7a abissal passa imperceptivelmente para o \n\nesquecimento \u2013 ou volta a emergir dele. Mas esse fundo tamb\u00e9m pode ser a cova (de \n\num po\u00e7o), a funda cova do eu (Hegel), ou como o po\u00e7o do passado (T. Mann), ou \n\nabismo das olvidas eras (Tom\u00e1s Ribeiro). Mas talvez o esquecimento tamb\u00e9m seja \n\napenas, dito de forma mais trivial, um buraco na mem\u00f3ria, dentro do qual algo cai, \n\nou do qual algo cai.  \n\n \n\n Assim como o resgate de reminisc\u00eancias hist\u00f3ricas \u00e9 algo possibilitado pelo uso da \n\nmem\u00f3ria, essa recupera\u00e7\u00e3o de algo passado tamb\u00e9m se apresenta como uma possibilidade \n\nigualmente memorial\u00edstica para engendrar na literatura o encontro entre Humboldt e Gauss: \n\n \n\nMal-humorado, Gauss p\u00f4s de lado o guardanapo. Ele n\u00e3o havia gostado da comida, \n\nmas, como n\u00e3o podia reclamar, come\u00e7ou a falar mal da cidade [Nova Espanha]. \n\nComo algu\u00e9m podia viver ali?  \n\nTamb\u00e9m existiam vantagens, contestou Humboldt vagamente. \nQuais? \n\nHumboldt olhou para a toalha por alguns instantes. Ele estivera pensando, disse \n\nent\u00e3o, em cobrir a Terra com uma rede de esta\u00e7\u00f5es magn\u00e9ticas de observa\u00e7\u00e3o. Sua \n\ninten\u00e7\u00e3o era descobrir se no interior do planeta havia um, dois ou in\u00fameros \n\nmagnetos. Ele j\u00e1 ganhara a Royal Society, mas ainda precisava da ajuda do Pr\u00edncipe \n\ndos Matem\u00e1ticos! (KEHLMANN, 2007, p. 192) \n\n \n\n Pertencentes a mundos distintos, Humboldt e Gauss eram dois p\u00f3los em oposi\u00e7\u00e3o \n\nquanto ao estilo de vida, maneira de pensar e de interagir na \u00e9poca em que viviam. Em \n\ncontraste com o fato de ser o primeiro um aventureiro em busca de medi\u00e7\u00f5es concretas do \n\nespa\u00e7o, o segundo j\u00e1 era um g\u00eanio isolado que arquitetava medi\u00e7\u00f5es mentais para al\u00e9m da \n\nrealidade, comungando com c\u00e1lculos matem\u00e1ticos para estabelecer a medida infinita do \n\nuniverso. O filho do \u00faltimo cientista que fora referido, Eugen Gauss, no entanto, parece ser a \n\nam\u00e1lgama entre as personalidades contrastadas: \n\n \n\nEle [Eugen Gauss] encheu o cachimbo com seu \u00faltimo tabaco, foi para a proa e \n\nficou ali, com os olhos lacrimejando por causa do vento, at\u00e9 que algo come\u00e7ou a se \n\nesbo\u00e7ar em meio ao crep\u00fasculo, a princ\u00edpio indefinido e ainda n\u00e3o muito real, mas \n\ndepois cada vez mais n\u00edtido, e o capit\u00e3o riu e respondeu que n\u00e3o, dessa vez n\u00e3o era \n\numa quimera, nem um rel\u00e2mpago, era a Am\u00e9rica. (idem, ibidem, p. 269) \n\n \n\n\n\n72 \n \n\nO descendente de Gauss \u00e9 o personagem que decide aventurar-se no Novo Mundo e \n\narremata a hist\u00f3ria que projeta mundialmente, e com maior impacto, a literatura de Daniel \n\nKehlmann, recobrando o f\u00f4lego e o enlevo, anteriormente empalidecido com o passar dos \n\ntempos no s\u00e9culo XX, da fic\u00e7\u00e3o de l\u00edngua alem\u00e3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n \n\nEP\u00cdLOGO \n\n \n\n   Eu queria escrever como um historiador louco\n94\n\n. \n\n \n\nDaniel Kehlmann  \n\n \n\nAo analisar os tr\u00eas romances de Daniel Kehlmann (O espet\u00e1culo de Beerholm, Tempo \n\nde Mahler e A medida do mundo), torna-se pertinente perceber o estabelecimento da \n\narticula\u00e7\u00e3o entre \u00e9tica, est\u00e9tica e ci\u00eancia, relacionadas de um tal modo que possibilita \n\naveriguar que tais liga\u00e7\u00f5es entre esses ramos do conhecimento humano tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ncondizentes com o indiv\u00edduo contempor\u00e2neo, o que vive no s\u00e9culo XXI. A partir disso, parece \n\nser igualmente poss\u00edvel conjecturar um diagn\u00f3stico de nossa cultura, t\u00e3o apoiada nos avan\u00e7os \n\ntecnol\u00f3gicos e nas primorosas evolu\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia. O que se destaca face \u00e0 associa\u00e7\u00e3o entre \n\nas \u00e1reas do saber mencionadas acima \u00e9 a apreens\u00e3o da realidade que ser\u00e1 peculiarmente \n\ndiferente, visto que ela pode depender do tipo de poder que o ser humano exerce sobre ela. \n\nComo afirma J\u00fcrgen Habermas (1984, p. 47), a natureza j\u00e1 fora dominada pela cultura, mais \n\nespecificamente por m\u00e3os humanas, operando sobre a forma com que se pode moldar aquilo \n\nque chamamos convencionalmente de real ou de realidade, segundo uma sintonia intr\u00ednseca \n\nentre natureza e cultura, pela qual a natureza \u00e9 antropomorfizada por uma rede de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es, o que refletir\u00e1 em \u201cuma cultura que \u00e9 em certa medida naturalizada e \n\nmaterializada, e absorvida dentro do nexo objectivo de opera\u00e7\u00f5es de poderes an\u00f4nimos\u201d\n95\n\n. \n\n \n\n Segundo o dom\u00ednio sobre a natureza, a que, a priori, mantivera-se preservada da \n\ncuriosidade humana, pode-se dizer que tal circunst\u00e2ncia proporcionou ao indiv\u00edduo o ensejo \n\nde colocar-se a desvendar outros espa\u00e7os que estivessem amplamente al\u00e9m da atmosfera que \n\no cerca, algo fora de nosso c\u00e9u poderia ser sondado, e a ci\u00eancia investiu arduamente na \n\npossibilidade de conhecer o universo, de estar a par de outros planetas e esferas orbitais \n\ndiferentes da Terra. Assim, a vis\u00e3o do homem atreveu-se a transpor a sua pr\u00f3pria limita\u00e7\u00e3o de \n\nver, o ser humano poderia agora, ou desde muito tempo, visualizar de outras maneiras o que \n\nestaria aqu\u00e9m do seu alcance de vis\u00e3o. Em O espet\u00e1culo de Beerholm, por exemplo, o fato de \n\npoder ver, observar cientificamente a vida e a realidade, est\u00e1 associado com a magia, com o \n\nilusionismo de um m\u00e1gico que dialoga com o mundo real de forma totalmente inusitada. \n\n                                                             \n94\n\n Original: Ich wollte schreiben wie ein verr\u00fcckt gewordener Historiker. \n95\n\n Original: [\u2026] a culture that is to a certain extent naturalized and reified and absorbed into the objective nexus \n\nof operations of anonymous powers.  \n\n\n\n74 \n \n\nAssim, tal circunst\u00e2ncia, que imprime a t\u00f4nica ilusionista e racionalmente voltada para a \n\nmatematiza\u00e7\u00e3o de toda a problem\u00e1tica acerca das inc\u00f3gnitas da exist\u00eancia, que constitui o \n\ntema principal do primeiro de romance de Daniel Kehlmann, remete-nos ao fato de que a \n\npr\u00f3pria ci\u00eancia \u00e9 oriunda de um misticismo bastante antigo, de um ocultismo que se destacou \n\ncom maior propriedade na \u00e9poca renascentista:  \n\n \n\nO apego do homem renascentista \u00e0s ci\u00eancias ocultas \u00e9 um fato importante: impede a \n\nconfus\u00e3o entre humanismo e progressismo moderno. \u201cModerna\u201d \u00e9 antes a distin\u00e7\u00e3o \n\nn\u00edtida das atitudes diferentes do homem renascentista com respeito \u00e0 magia e \u00e0 \n\nastrologia: da\u00ed resulta compreens\u00e3o melhor do possibilismo e do conceito da \n\n\u201cFortuna\u201d, de tanta import\u00e2ncia ainda em Maquiavel. (CARPEAUX, 1961, p. 453) \n \n\nPara o pensador italiano, Maquiavel, a concep\u00e7\u00e3o de \u201cFortuna\u201d corresponde \u00e0 no\u00e7\u00e3o \n\nde ventura, sendo decorrente, por isso, a ideia de efemeridade, visto que, em fun\u00e7\u00e3o dessa tal \n\ntransitoriedade, uma situa\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel pode tornar-se favor\u00e1vel e vice-versa, al\u00e9m de o \n\ntermo \u201csorte\u201d possuir uma ambival\u00eancia sem\u00e2ntica que tanto pode ser sin\u00f4nimo de \n\nprosperidade, quanto de pen\u00faria. No entanto, \u00e0 parte a promessa de infort\u00fanio da deusa \n\nFortuna, o Renascimento, ber\u00e7o cultural de intelectuais, fil\u00f3sofos e homens fomentadores de \n\nsaberes vinculados a experi\u00eancias cient\u00edficas, \u00e9 um per\u00edodo da Hist\u00f3ria que propiciou o \n\nnascimento da ci\u00eancia, advinda curiosamente da cren\u00e7a em magias e do empirismo, \n\nentendimento cient\u00edfico fundamentado em percep\u00e7\u00f5es de causa e efeito decorrentes da \n\ncapacidade do sujeito observar no mundo. A caracteriza\u00e7\u00e3o desse tipo humano, muito \n\ncondizente com a cultura renascentista, \u00e9 a de um grande indiv\u00edduo, feito de primorosa \n\nunidade de corpo e alma, aberto a possibilidades sem limites, um misto de cavaleiro feudal e \n\nburgu\u00eas culto e enriquecido, um ser dedicado apenas ao aprimoramento de seu esp\u00edrito como \n\nse fosse uma arte essencialmente indispens\u00e1vel. Personalidades como Louren\u00e7o de M\u00e9dicis e \n\nC\u00e9sar B\u00f3rgia s\u00e3o refer\u00eancias que fazem jus a essas qualidades apontadas sobre o perfil \n\nrenascentista. Al\u00e9m disso, chama a aten\u00e7\u00e3o outro aspecto curioso do Quattrocento: \u201co \n\ninteresse pela magia e a avers\u00e3o \u00e0 astrologia. Porque a magia promete onipot\u00eancia ao \n\nindiv\u00edduo, enquanto a astrologia lhe limita a liberdade pelo determinismo das constela\u00e7\u00f5es \n\ncelestes\u201d (idem, ibidem, p. 426). \n\n \n\nArqu\u00e9tipo de modelo humano renascentista que tamb\u00e9m faz jus ao que est\u00e1 colocado \n\nem destaque nesta argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 Leonardo da Vinci, figura dotada de um alto grau de \n\nerudi\u00e7\u00e3o, entidade intelectual que manejava com diversas \u00e1reas do conhecimento humano, \n\n\n\n75 \n \n\nconsagradamente o homo universalis de todo um tempo que o mant\u00e9m vivo na mem\u00f3ria \n\ncultural da humanidade:  \n\n \n\nA tend\u00eancia contr\u00e1ria [ao absolutismo medieval], levando \u00e0 ci\u00eancia e t\u00e9cnica da \n\nburguesia, manifesta-se no empirismo. O precursor \u00e9 Leonardo da Vinci: o grande \n\nartista pl\u00e1stico n\u00e3o \u00e9 menor como pensador cient\u00edfico; e como escritor \u00e9 o \n\npredecessor imediato de Galileu. O s\u00e9culo de intervalo s\u00f3 se explica pelo fato de os \n\nescritos de Leonardo terem ficado escondidos nos arquivos. O lugar de Leonardo na \n\nevolu\u00e7\u00e3o do pensamento cient\u00edfico foi ocupado por Bacon, o empirista. Mas o \n\nempirismo tem, por mais estranho que pare\u00e7a, uma pr\u00e9-hist\u00f3ria m\u00edstica: o ponto de \npartida est\u00e1 na magia e cabala. (CARPEAUX, 1961, p. 590) \n\n \n\n Filosofia de tend\u00eancia esot\u00e9rica, que visa investigar a natureza divina de acordo com \n\nseus preceitos te\u00f3ricos, a cabala judaica \u00e9 uma das fontes propulsivas da instaura\u00e7\u00e3o da \n\nci\u00eancia como se conhece em tempos atuais, um saber desvinculado de aspectos religiosos e/ou \n\nm\u00edsticos. Assim, o fil\u00f3sofo e pol\u00edtico ingl\u00eas Francis Bacon instaurou a ci\u00eancia moderna, quase \n\nda mesma forma como tantos outros indiv\u00edduos fizeram, obcecados pelos enigmas do mundo \n\ne do espa\u00e7o c\u00f3smico, ainda que o primeiro passo para entrar em contato com essas dimens\u00f5es \n\nde certo modo desconhecidas tenham sido amparadas pelo costume de praticar magia que, no \n\ns\u00e9culo XVI, transforma-se em ci\u00eancia experimental. De acordo com isso, na Alemanha, \n\n\u201cParacelso, ocultista e fundador da farmacologia, ocupa lugar parecido. V\u00e1rias teorias \n\nocultistas, sobretudo a da correspond\u00eancia entre macrocosmo e microcosmo, serviram de \n\n\u2018hip\u00f3teses de trabalho\u2019 aos naturalistas [...]\u201d (idem, ibidem, p. 591) \n\n \n\nUm dos pioneiros que tamb\u00e9m contribuiu bastante para que uma nova perspectiva \n\ncient\u00edfica fosse ampliada \u00e9 o cientista Galileu Galilei, figura de import\u00e2ncia indispens\u00e1vel no \n\nque tange fazer refer\u00eancia \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Ele se consagrou como a personalidade \n\nrenascentista que, utilizando o perspicillum, primeiro instrumento cient\u00edfico de que se tem \n\nnot\u00edcia, abriu valorosos caminhos para o progresso dos estudos de ci\u00eancia, o que se edifica \n\nprincipalmente com conhecimentos de matem\u00e1tica e f\u00edsica, explorando-se todas as maneiras \n\nde superar os limites da natureza, como bem se observa com o coment\u00e1rio de Alexandre \n\nKoyr\u00e9 (2006, p. 81): \u201c[...] montanhas na Lua, novos \u2018planetas\u2019 no c\u00e9u, novas estrelas fixas em \n\nn\u00famero tremendo, coisas que nenhum olho humano havia jamais visto e que nenhuma mente \n\nhumana havia concebido anteriormente\u201d. Galileu conseguiu transpor a limita\u00e7\u00e3o que a \n\nnatureza havia estabelecido. Com esse astr\u00f4nomo italiano, o homem formou a sua experi\u00eancia \n\nfrente a fatos extraordin\u00e1rios no per\u00edodo do Renascimento, pelo qual ele acentuou a sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com o universo, indicando aquilo que \u00e9 ilimitado no ser humano, demonstrado pela \n\n\n\n76 \n \n\ncomunh\u00e3o entre ele e o espa\u00e7o ao seu redor, o que explica de certo modo certa inclina\u00e7\u00e3o pela \n\nmagia e a influ\u00eancia clerical de tend\u00eancia humanista enquanto frente intelectual propulsora do \n\naprimoramento da no\u00e7\u00e3o de antropocentrismo, aspectos sublinhados e refor\u00e7ados por \n\nCarpeaux (1961, p. 427) a partir das palavras do historiador su\u00ed\u00e7o Jacob Burckhardt: \n\n \n\n[Os humanistas] conquistam novas regi\u00f5es da alma, da paisagem, do planeta, para \n\nalargar o campo da experi\u00eancia humana, seguindo o alargamento geogr\u00e1fico das \natividades econ\u00f4micas. Ora, o Estado como obra de arte, o desenvolvimento do \n\nindiv\u00edduo, a revivifica\u00e7\u00e3o da Antiguidade e a descoberta de Homem e Mundo s\u00e3o, \n\nsegundo Burckhardt, os tra\u00e7os essenciais da Renascen\u00e7a. \n\n \n\nA \u00eanfase em representa\u00e7\u00f5es da natureza passa a ser dada a partir de uma concep\u00e7\u00e3o \n\nmais minuciosa de sua figura\u00e7\u00e3o, algo estabelecido atrav\u00e9s de m\u00e9todos cient\u00edficos \n\nrevolucion\u00e1rios, sendo relevante ainda a descri\u00e7\u00e3o de Burckhardt sobre o Renascimento, o \n\nque Arnold Hauser (1978, p. 334) tamb\u00e9m menciona, dizendo que o autor havia acentuado \n\nesse per\u00edodo sobre todo o naturalismo, embora assinale Hauser que os tra\u00e7os cient\u00edficos, \n\nmet\u00f3dicos e integrais desse \u00faltimo n\u00e3o tinham sido percebidos pelo historiador su\u00ed\u00e7o e seus \n\nseguidores, que os dados emp\u00edricos da realidade tinham sido observados mais \n\nconscientemente e com maior coer\u00eancia: \u201cn\u00e3o tinham visto, em uma palavra, que no \n\nRenascimento o feito not\u00e1vel n\u00e3o era que o artista fosse convertendo-se em observador da \n\nnatureza, sen\u00e3o que a obra de arte tivesse transformando-se em um \u2018estudo da natureza\u2019\u201d\n96\n\n.  \n\n \n\nFazer ci\u00eancia adquire amplitudes fundamentais em fun\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria relev\u00e2ncia \n\npara a \u00e9poca renascentista e mant\u00e9m-se desde ent\u00e3o como algo que se institui por interm\u00e9dio \n\nde uma adequada instrumentaliza\u00e7\u00e3o, a que realmente pudesse fornecer apoio \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas, na qual o meio sideral, que est\u00e1 sob o foco de uma an\u00e1lise consciente do cientista, \n\n\u00e9 um dado de extraordin\u00e1rias dimens\u00f5es que ele pr\u00f3prio sonda conforme as suas observa\u00e7\u00f5es \n\nacerca do que procura estudar isoladamente, como se vivesse em um mundo \u00e0 parte. Assim \u00e9 \n\nDavid Mahler, de Tempo de Mahler, g\u00eanio da f\u00edsica interessado nos fen\u00f4menos \n\ntermodin\u00e2micos e na enigm\u00e1tica no\u00e7\u00e3o do tempo. Portanto, como menciona o f\u00edsico \n\nestadunidense Thomas Kuhn (1998, p. 163): \n\n \n\nO mundo do cientista, devido \u00e0 experi\u00eancia da ra\u00e7a [humana], da cultura e, \n\nfinalmente, da profiss\u00e3o, contida no paradigma [da observa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica], veio a ser \n\n                                                             \n96\n\n Original: \u201cno han visto, en una palabra, que en el Renacimiento el hecho notable no era que el artista se fuese \nconvirtiendo en observador de la naturaleza, sino que la obra de arte se hubiera transformado en un \u2018estudio de la \n\nnaturaleza\u2019\u201d. \n\n\n\n77 \n \n\nhabitado por planetas e p\u00eandulos, condensadores e minerais compostos e outros \n\ncorpos do mesmo tipo. Comparadas com esses objetos da percep\u00e7\u00e3o, tanto as \n\nleituras de um medidor como as impress\u00f5es de retina s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es elaboradas \u00e0s \n\nquais a experi\u00eancia somente tem acesso direto quando o cientista, tendo em vista os \n\nobjetivos especiais de sua investiga\u00e7\u00e3o, providencia para que isso ocorra. (KUHN, \n\n1998, p. 163) \n\n \n\nO cientista, tal como os personagens Arthur Beerholm, David Mahler e os c\u00e9lebres \n\nAlexander von Humboldt e Carl Friedrich Gauss, \u00e9 a entidade que carrega consigo uma vis\u00e3o \n\nasseguradamente racional de mundo, ainda que eivada de incertezas, com a qual eleva a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de dados que colhem da natureza e/ou do cosmo a partir da capacidade fisiol\u00f3gica \n\nde ver, lan\u00e7ando com isso um olhar transcendente para as inc\u00f3gnitas universais, tais como o \n\nn\u00famero Pi (?), a apreens\u00e3o do tempo, a medida geogr\u00e1fica do Novo Mundo e os c\u00e1lculos \n\nastron\u00f4micos a respeito de uma \u00f3rbita planet\u00e1ria. Oriunda de todos os esfor\u00e7os que o sujeito \n\nversado em ci\u00eancia faz para extrair descobertas relevantes para a humanidade no que diz \n\nrespeito ao conhecimento objetivo e mais aprofundado da natureza, sem d\u00favida que a t\u00e9cnica \n\nresulta intensamente elaborada, decorrendo de como atua cientificamente esse profissional, e \n\ntorna-se intr\u00ednseca ao seu trabalho. Isso adv\u00e9m desde o tempo de Galileu, visto que, em \n\nconson\u00e2ncia com as modernas ci\u00eancias, havia uma perspectiva a respeito do mundo muito \n\nmais transcendental, refletindo-se na poss\u00edvel disposi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica daquelas. Para corroborar \n\ncom esse aspecto: \u201cA nova f\u00edsica tem um significado filos\u00f3fico, que interpreta a natureza e a \n\nsociedade em complementaridade com as ci\u00eancias naturais; a fisica moderna induziu, por \n\nassim dizer, a imagem mecanicista do mundo, pr\u00f3pria do s\u00e9culo XVII\u201d (HABERMAS, 1994, \n\np. 67). \n\n \n\n A ci\u00eancia enquanto sin\u00f4nimo de utilidade tecnicamente empregada de certa forma pela \n\nsociedade acompanha a ideia de se manter, na atualidade, em alian\u00e7a com a t\u00e9cnica, \n\ninterferindo inclusive em outras esferas do conhecimento humano, o que se exemplifica com a \n\nquest\u00e3o do direito natural, referida por Habermas. Ao longo dos s\u00e9culos, o contexto hist\u00f3rico \n\nsempre acaba sendo redefinido de acordo com as necessidades do meio social, ajustando-se \u00e0s \n\ninova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, o que influencia no modo como \u00e9 estruturada a cultura no Ocidente, \n\ncalcada justamente por tais aspectos. Constitui-se, por assim dizer, uma corrente cultural \n\ncapaz de abarcar tudo o que ganha exposi\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou conquista a aten\u00e7\u00e3o em propor\u00e7\u00f5es \n\nsociais. Melhor dizendo: h\u00e1 um Zeitgeist por tr\u00e1s de toda essa engrenagem que propulsiona o \n\nser humano em dire\u00e7\u00e3o ao futuro de seu apogeu enquanto criatura apta a domar os percal\u00e7os \n\ninsolucion\u00e1veis da natureza e do universo, a assegurar o sucedido bem-estar de sua vida em \n\n\n\n78 \n \n\ntodos os sentidos poss\u00edveis de sua exist\u00eancia. A cultura ocidental est\u00e1 estruturada dessa forma \n\nem raz\u00e3o de estar sustentada pela ci\u00eancia, pelo modo com que ela \u00e9 tecnicamente manejada \n\npor homens especializados dessa \u00e1rea. Em rela\u00e7\u00e3o ao Zeitgeist, cabe citar esta reflex\u00e3o de \n\nAnatol Rosenfeld (1996, p. 75-76): \n\n \n\nA hip\u00f3tese b\u00e1sica com que nos apoiamos \u00e9 a suposi\u00e7\u00e3o de que em cada fase \n\nhist\u00f3rica exista certo Zeitgeist, um esp\u00edrito unificador que se comunica a todas as \nmanifesta\u00e7\u00f5es de culturas em contato, naturalmente com varia\u00e7\u00f5es nacionais. \n\nFalamos nestas p\u00e1ginas de \u201ccultura ocidental\u201d, n\u00e3o tomando em conta as \n\ndiversifica\u00e7\u00f5es nacionais. Supomos, pois, que mesmo numa cultura muito complexa \n\ncomo a nossa, com alta especializa\u00e7\u00e3o e autonomia das v\u00e1rias esferas \u2013 tais como \n\nci\u00eancias, artes, filosofia \u2013 n\u00e3o s\u00f3 haja interdepend\u00eancia e m\u00fatua influ\u00eancia entre \n\nesses campos, mas, al\u00e9m disso, certa unidade de esp\u00edrito e sentimento de vida, que \n\nimpregna, em certa medida, todas estas atividades.  \n\n \n\n A associa\u00e7\u00e3o entre cultura e ci\u00eancia \u00e9 t\u00e3o condizente com a nossa realidade quanto ao \n\nque talvez possa propor a literatura. Narrativas, fic\u00e7\u00f5es que nada mais s\u00e3o do que produtos \n\nculturais, tornando ficcional, mas paradoxalmente veross\u00edmil, o reflexo da sociedade, \n\nfornecendo uma leitura acerca da trajet\u00f3ria humana de diversas formas de entendimento. Em \n\ngeral o ponto fulcral da inven\u00e7\u00e3o \u00e9 a recorr\u00eancia de n\u00f3s mesmos a ser retratada no \u00e2mbito da \n\nfic\u00e7\u00e3o, n\u00f3s enquanto portadores de uma historicidade ancestral de data imprecisa, personagens \n\nque fazem girar o mundo ao seu favor e que definem o rumo da hist\u00f3ria. Em conformidade \n\ncom essa reflex\u00e3o, \u00e9 not\u00f3rio que o distanciamento entre o humano e a natureza seja \n\ndelimitado pelo tamanho do di\u00e2metro de um abismo que os separa cada vez mais a cada \n\nrelance de olhar. A cidade, os centros metropolitanos, a vida urbana prepondera sobre um \n\nestilo de viver idealizado, tornando o homem um servi\u00e7al de uma ambi\u00e7\u00e3o pela posse de um \n\nespa\u00e7o a ser obtido em uma selva de pedra onde ele necessariamente n\u00e3o precisa descobrir, \n\nnem investigar o porqu\u00ea dos mist\u00e9rios de si mesmo, da natureza j\u00e1 afastada dele h\u00e1 muito \n\ntempo e do cosmo:    \n\n \n\nO homem, pelo menos o homem do nosso tempo, isto \u00e9, aquele que se encontra na \n\nvanguarda dos acontecimentos, est\u00e1 cercado de um mundo de a\u00e7o e cimento armado \n\ne vive quase sem contato com a natureza. Os seus contatos com ela s\u00e3o artificiais, \ngeralmente est\u00e9ticos ou saudosistas, visando a fins de repouso ou a atividades \n\nesportivas, t\u00edpicas, precisamente para o metropolitano. (idem, 1993, p. 144) \n\n \n\n Com isso, temos o romance A medida do mundo como contraponto, demarcando um \n\ncontraste que pode ser colocado em conson\u00e2ncia com essas palavras de Rosenfeld: ao retomar \n\na vida de um cientista explorador da natureza e de outro quase que totalmente avesso ao \n\nambiente exterior, Kehlmann projeta, por um lado, um estilo de vida em que a experi\u00eancia da \n\n\n\n79 \n \n\naventura era um fator elementar para o conhecimento do mundo como ele \u00e9 e, por outro lado, \n\num modo de viver apartado de grandes intera\u00e7\u00f5es sociais, em que bastava apenas conjecturar \n\nf\u00f3rmulas para, em tese, compreender o universo e suas dimens\u00f5es obscuras: \n\n \n\nEra o tempo depois de A medida do mundo ter sido o romance alem\u00e3o de maior \n\nsucesso internacional desde Perfume, de Patrick S\u00fcskind. O sutil engenho do livro \n\npublicado em 2005: Kehlmann conduz com o viajante de longa dist\u00e2ncia Alexander \n\nvon Humboldt e com o imobilizado matem\u00e1tico Carl Friedrich Gauss dois g\u00eanios \n\num contra o outro, que querem medir o universo, quer atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o de todo \n\no mundo externo, quer, entretanto, no caso de Gauss, apenas atrav\u00e9s da viagem no \n\nmundo interior da pr\u00f3pria cabe\u00e7a\n97\n\n. \n\n \n\n A repercuss\u00e3o de A medida do mundo foi internacionalmente bem acolhida. O \n\nconte\u00fado da hist\u00f3ria que \u00e9 contada prestigia as perip\u00e9cias cient\u00edficas de um per\u00edodo hist\u00f3rico \n\nantigo, na contram\u00e3o do tempo atual, s\u00e9culo XXI, sendo, por isso, plenamente identific\u00e1vel a \n\noposi\u00e7\u00e3o temporal, isto \u00e9, o di\u00e1logo de uma obra que se passa num instante hist\u00f3rico anterior \n\nao nosso com leitores do momento atual, podendo-se compreender, de acordo com isso, que \n\n\u201cfaz parte da consci\u00eancia hist\u00f3rica da modernidade a delimita\u00e7\u00e3o entre \u2018o tempo mais recente\u2019 \n\ne a \u2018\u00e9poca moderna\u2019: o presente como hist\u00f3ria contempor\u00e2nea desfruta de uma posi\u00e7\u00e3o de \n\ndestaque dentro do horizonte da \u00e9poca moderna\u201d (HABERMAS, 2000, p. 11). Hegel, citado \n\npelo discurso de Habermas, seria o fil\u00f3sofo capaz de entender o tempo que \u00e9 contempor\u00e2neo a \n\nn\u00f3s como algo mais recente dentro de uma no\u00e7\u00e3o temporal que compreende fatos hist\u00f3ricos \n\ndos mais antigos at\u00e9 os mais atuais. Assim, ele identifica o in\u00edcio do nosso presente hist\u00f3rico \n\ndefinido pelas revolu\u00e7\u00f5es do pensamento marcadas principalmente pelo Iluminismo e a \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Francesa, vetores de uma nova vis\u00e3o de mundo na transi\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XVIII para \n\no XIX. Conclui-se, ent\u00e3o, que a interpreta\u00e7\u00e3o mais adequada e an\u00e1loga \u00e0s ideias hegelianas \n\nrefere o seguinte: \u201cUm presente que se compreende, a partir do horizonte dos novos tempos, \n\ncomo a atualidade da \u00e9poca mais recente, tem de reconstituir a ruptura com o passado como \n\numa renova\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\u201d (idem, ibidem, p. 11).  \n\n \n\n Lan\u00e7ar-se para o futuro seria uma forma de buscar o ajuste humanista com o passado, \n\nde modo que tal restaura\u00e7\u00e3o resulte em uma fecunda assimila\u00e7\u00e3o cultural acerca do que j\u00e1 \n\n                                                             \n97\n\n Original extra\u00eddo de texto de Peter von Becker: Es war die Zeit, nachdem \u201eDie Vermessung der Welt\u201c zum \n\ninternational erfolgreichsten deutschen Roman seit Patrick S\u00fcskinds \u201eParfum\u201c geworden war. Der feine \n\nKunstgriff des 2005 erschienenen Buchs: Kehlmann f\u00fchrt mit dem fernreisenden Alexander von Humboldt und \n\ndem verhockten Mathematiker Carl Friedrich Gau\u00df zwei Genies gegeneinander, die das Universum entweder \n\ndurch die Erforschung des gesamten \u00e4u\u00dferen Kosmos oder aber, im Fall von Gau\u00df, nur durch die Reise in die \nInnenwelt des eigenen Kopfes ermessen wollen. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.tagesspiegel.de/kultur/literatur-\n\ndas-fenster-zu-einer-anderen-zeit/6028638.html> \n\n\n\n80 \n \n\npassou, com o prop\u00f3sito de compreender a atualiza\u00e7\u00e3o da recente \u00e9poca hist\u00f3rica que, de \n\nmaneira independente, coloca-se em constante reestrutura\u00e7\u00e3o. De certa forma, \u201creconstituir a \n\nruptura com o passado\u201d \u00e9 o que tamb\u00e9m pode ser interpretado atrav\u00e9s dos romances de Daniel \n\nKehlmann, a refer\u00eancia \u00e0 ci\u00eancia \u00e9 um modo de fazer alus\u00e3o a tempos muito remotos, em que, \n\npor exemplo, engendravam-se f\u00f3rmulas matem\u00e1ticas para calcular medidas de objetos e \n\nengatinhavam f\u00edsicos nas primeiras tentativas de saber o que havia no c\u00e9u \u00e0 noite que n\u00e3o \n\nservisse apenas de inspira\u00e7\u00e3o a algum poeta na constru\u00e7\u00e3o dos versos de suas met\u00e1foras. E o \n\nescritor entrega-se com afinco a sua cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, visto que para ele \u201ca escrita de romance \n\n\u00e9 o investigar a fundo da contradi\u00e7\u00e3o do ser humano e, assim, de sua exist\u00eancia alienada\u201d\n98\n\n. \n\n \n\n O aspecto est\u00e9tico da obra liter\u00e1ria \u00e9 fundamental face \u00e0 sondagem das incoer\u00eancias da \n\nexist\u00eancia que se cumpre ficcionalmente segundo as palavras de Kehlmann. Nesse sentido, \n\nessa incongru\u00eancia parece residir na referencialidade aos processos de vi\u00e9s cient\u00edfico \n\nreconfigurados por uma linguagem que, ent\u00e3o, elabora esteticamente a presentifica\u00e7\u00e3o de \n\nhistoricidade que ficou para tr\u00e1s e que vem \u00e0 tona at\u00e9 os dias atuais: \n\n \n\nPara Baudelaire a experi\u00eancia est\u00e9tica confundia-se, nesse momento, com a \n\nexperi\u00eancia hist\u00f3rica da modernidade. Na experi\u00eancia fundamental da modernidade \n\nest\u00e9tica, intensifica-se o problema da autofundamenta\u00e7\u00e3o, pois aqui o horizonte da \n\nexperi\u00eancia do tempo se reduz \u00e0 subjetividade descentrada, que se afasta das \n\nconven\u00e7\u00f5es cotidianas. [...] O presente n\u00e3o pode mais obter sua consci\u00eancia de si \n\ncom base na oposi\u00e7\u00e3o a uma \u00e9poca rejeitada e ultrapassada, a uma figura do \n\npassado. A atualidade s\u00f3 pode se constituir como o ponto de intersec\u00e7\u00e3o entre o \n\ntempo e a eternidade. (HABERMAS, 2000, p. 14) \n\n \n\n Como refere Habermas baseado no ponto de vista do poeta franc\u00eas, autor de As flores \n\ndo mal, a obra de arte moderna simboliza o sustent\u00e1culo de uma preserva\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica que se \n\nmant\u00e9m indel\u00e9vel atrav\u00e9s de um produto est\u00e9tico ao dispor de interesse p\u00fablico, sendo que, no \n\ncaso do objeto de estudo deste trabalho, a mat\u00e9ria em an\u00e1lise \u00e9 a fic\u00e7\u00e3o de Kehlmann. O que \n\nprevalece, nesse sentido, sobretudo em suas obras analisadas nesta disserta\u00e7\u00e3o, \u00e9 o forte apelo \n\n\u00e0 inspe\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, tornando prop\u00edcia a reflex\u00e3o sobre a evolu\u00e7\u00e3o e a consequente \n\ntecnicidade decorrente da ci\u00eancia intrinsecamente amalgamada com os modos de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista, como aponta Anatol Rosenfeld (1993, p. 153), comentando que a t\u00e9cnica moderna \n\napoiou-se nas ci\u00eancias naturais e desenvolveu-se segundo a l\u00f3gica capitalista: \u201cO enorme \n\npoder da t\u00e9cnica, sustentado por grandes capitais e aumentando por sua vez os capitais, reside \n\n                                                             \n98\n\n Original: [...] Romanschreiben ist das Ergr\u00fcnden der Widerspr\u00fcchlichkeit des Menschen, also seines \n\nentfremdeten Daseins. (KEHLMANN; KLEINSCHMIDT, 2009, p. 10) \n\n\n\n81 \n \n\nna sua efici\u00eancia extraordin\u00e1ria em produzir bens materiais \u2013 utilidades essenciais \u00e0 vida e ao \n\nconforto\u201d. Nesse sentido, Rosenfeld sugere que a t\u00e9cnica desempenha uma fun\u00e7\u00e3o criativa, \n\nagregando valores ao mundo material e \u00e9 ve\u00edculo tamb\u00e9m, por distribuir os objetos materiais \u00e0 \n\nsociedade.  \n\n \n\n Determinar a imbricada conex\u00e3o entre \u00e9tica, est\u00e9tica e ci\u00eancia resulta em uma \n\nmultidisciplinaridade cultural que abarca a complexidade de uma vis\u00e3o expandida no \n\nhorizonte da nossa compreens\u00e3o acerca da humanidade, interpondo-se m\u00faltiplas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es a respeito da mimese da realidade e da pr\u00f3pria realidade em si. Em \n\nconformidade com tais argumentos, a cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, particulariza-se de v\u00e1rias maneiras, o \n\nque Daniel Kehlmann projeta engenhosamente no conjunto de seus romances, embora a \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre arte (no amplo sentido da palavra), ci\u00eancia e \u00e9tica sejam colocadas em \n\noposi\u00e7\u00e3o uma a outra, tendo em vista o contraste entre o convite \u00e0 abstra\u00e7\u00e3o que prop\u00f5e a arte \n\nem geral, a vis\u00e3o est\u00e9tica decorrente dela, e a objetividade inerente \u00e0 ci\u00eancia e a \u00e9tica: \n\n \n\nH\u00e1 abstra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m na arte, mas trata-se de uma sele\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para ordenar, \n\nrevigorar e aprofundar o mundo sens\u00edvel, ao inv\u00e9s de, como na ci\u00eancia, elimin\u00e1-lo \n\nem favor da formula\u00e7\u00e3o abstrata das rela\u00e7\u00f5es gerais. De certa forma, pode-se dizer \n\nque a ci\u00eancia procura ordenar os nossos pensamentos a respeito de certas regi\u00f5es da \n\nrealidade; a \u00e9tica procura dar ordem \u00e0s nossas a\u00e7\u00f5es; ao passo que a arte visa impor \n\nordem \u00e0 nossa apreens\u00e3o do mundo sens\u00edvel. (ROSENFELD, 1993, p. 247-248) \n\n \n\n Kehlmann valoriza o hiato em quest\u00e3o, derivado das esferas do saber, mencionadas \n\npor Rosenfeld, em princ\u00edpio isoladas entre si. A \u201capreens\u00e3o do mundo sens\u00edvel\u201d presente nas \n\nnarrativas elaboradas pelo autor ordena-se a partir de aspectos oriundos de exatid\u00e3o cient\u00edfica \n\ne de modos de concep\u00e7\u00e3o de vida estruturados segundo uma conven\u00e7\u00e3o estipuladamente \n\nconsiderada judiciosa e moderada. Tal observa\u00e7\u00e3o motiva-nos a fazer intermin\u00e1veis reflex\u00f5es, \n\nas que questionam principalmente se ter\u00edamos realmente vencido todas as restri\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter \n\nincognosc\u00edvel para compreender de forma l\u00f3gica qual o motivo da exist\u00eancia humana, al\u00e9m \n\ndo fato de dominar as circunst\u00e2ncias cientificistas que fazem mover o mundo que \u00e9 habitado \n\npor n\u00f3s, se estar\u00edamos seguramente avan\u00e7ando, evoluindo no compasso da linha temporal \n\nilimitada em que a humanidade se renova, e tamb\u00e9m se essa evolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o teria, \n\nsimbolicamente, encaminhado nossa sensibilidade em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s trevas, recept\u00e1culo obscuro \n\nem que despej\u00e1ramos toda a nossa capacidade de sentir em prol de uma rigidez de \n\npensamento tecnicizado ao extremo, que coloca em detrimento a percep\u00e7\u00e3o sens\u00edvel do ser \n\nhumano, aquele que, principalmente, \u00e9 o explorador das dimens\u00f5es infinitas do cosmo. Eis \n\n\n\n82 \n \n\nque, diante de tais considera\u00e7\u00f5es, corroboro esses argumentos com o \u201cUltimatum\u201d, de \u00c1lvaro \n\nde Campos: \n\n \n\nAs cria\u00e7\u00f5es da civiliza\u00e7\u00e3o, que constituem o \u00abmeio\u00bb da sensibilidade, s\u00e3o a cultura, \n\no progresso cient\u00edfico, a altera\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas (dando \u00e0 express\u00e3o um \n\nsentido completo); [...] Temos, pois, que a uma certa altura da civiliza\u00e7\u00e3o h\u00e1 de \n\nhaver uma desadapta\u00e7\u00e3o da sensibilidade ao meio, que consiste dos seus est\u00edmulos \n\n\u2014 uma fal\u00eancia portanto. D\u00e1-se isso na nossa \u00e9poca, cuja incapacidade de criar \n\ngrandes valores deriva dessa desadapta\u00e7\u00e3o\n99\n\n. \n\n \n\n De certa forma, atrav\u00e9s da literatura de Daniel Kehlmann pode-se trazer \u00e0 tona a \n\ndiscuss\u00e3o suscitada por \u00c1lvaro de Campos: o fato de justamente ser poss\u00edvel ou n\u00e3o devolver \n\nao meio essa sensibilidade (est\u00e9tica, liter\u00e1ria, cient\u00edfica, etc), de modo que a cria\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cgrandes valores\u201d pudesse resultar dessa adapta\u00e7\u00e3o supostamente perdida. Para Kehlmann, o \n\ntrabalho com esse tipo de sensibilidade, a que \u00e9 talvez mais acentuada em artistas em geral, \n\napenas define e refor\u00e7a seu estilo de escrever e/ou de criar suas hist\u00f3rias, sempre vinculada \u00e0 \n\nrefer\u00eancia externa correspondente a tudo que \u00e9 investigado no \u00e2mbito da ci\u00eancia. Ele mesmo \n\nesclarece sobre isso:  \n\n \n\nMeu interesse pela matem\u00e1tica, pela magia dos n\u00fameros e pelo medir tem car\u00e1ter \n\npuramente liter\u00e1rio. No entanto, eu me esfor\u00e7o, claro, para que eu possa entender as \n\ncoisas dentro do conhecimento leigo que eu tenho, mas eu realmente n\u00e3o posso \n\nresponder a pergunta sobre de onde vem meu interesse nisso; isso pertence a uma \n\n\u00e1rea da criatividade, que \u00e9 e deve permanecer para a pr\u00f3pria pessoa um mist\u00e9rio\n100\n\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                             \n99\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://multipessoa.net/labirinto/obra-publica/10> \n100\n\n Original: Mein Interesse f\u00fcr Mathematik, f\u00fcr die Magie der Zahlen und f\u00fcr das Messen hat rein literarischen \n\nCharakter. Trotzdem bem\u00fche ich mich nat\u00fcrlich, dass die Dinge in meinem laienhaften Kenntnisstand verstehen \n\nkann, aber ich kann die Frage, woher mein Interesse daran kommt, wohl nicht wirklich beantworten; das geh\u00f6rt \nin einen Bereich der Kreativit\u00e4t, der f\u00fcr einen selbst ein Geheimnis ist und bleiben muss. (KEHLMANN, 2007, \n\np. 176) \n\n\n\n83 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nADORNO, Theodor W. \u201cA posi\u00e7\u00e3o do narrador no romance contempor\u00e2neo\u201d. In: _______. \n\nNotas de literatura I. Tradu\u00e7\u00e3o de Jorge de Almeida. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades; Ed. 34, 2003. \n\n \n\nAGOSTINHO, Santo. Confiss\u00f5es. Tradu\u00e7\u00e3o de J. Oliveira Santos e Ambr\u00f3sio de Pina. \n\nCole\u00e7\u00e3o Os Pensadores. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1996 \n\n \n\nALTHAUS, Dieter. \u201cAnsprache\u201d. In: R\u00dcTHER, G\u00fcnther (org.). Literaturapreis 2006. \n\nWeimar: Konrad-Adenauer-Stiftung, 2006. \n\n \n\nANDERSON, Mark M. \u201cDer vermessende Erz\u00e4hler. Mathematische Geheimnisse bei Daniel \n\nKehlmann\u201d. In: ARNOLD, Heinz Ludwig (org.). Text+Kritik. Zeitschrift f\u00fcr Literatur. \n\nM\u00fcnchen: Richard Boorberg, 2008. \n\n \n\nBACHELARD, Gaston. A filosofia do n\u00e3o; O novo esp\u00edrito cient\u00edfico; A po\u00e9tica do espa\u00e7o \n\n(cole\u00e7\u00e3o Os pensadores). Tradu\u00e7\u00e3o de Joaquim Jos\u00e9 Moura Ramos et al. S\u00e3o Paulo: Abril \n\nCultural, 1978. \n\n \n\n_______. O novo esp\u00edrito cient\u00edfico. Tradu\u00e7\u00e3o de Remberto Francisco Kuhnen. S\u00e3o Paulo: \n\nNova Cultural, 1988.  \n\n \n\nBECKER, Peter von. \u201cDas Fenster zum einer anderen Zeit\u201d. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.tagesspiegel.de/kultur/literatur-das-fenster-zu-einer-anderen-zeit/6028638.html> \n\nAcessado em 29 de janeiro de 2012. \n\n \n\nBENJAMIN, Walter. Magia e t\u00e9cnica, arte e pol\u00edtica. Ensaios sobre literatura e hist\u00f3ria da \n\ncultura. Tradu\u00e7\u00e3o de Sergio Paulo Rouanet. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1987. \n\n \n\n_______. Passagens. Belo Horizonte; S\u00e3o Paulo: Editora UFMG; Imprensa Oficial do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, 2006. \n\n \n\nBEYME, Klaus von. Das Zeitalter der Avantgarden. Kunst und Gesellschatf (1905-1955). \n\nM\u00fcnchen: C.H. Beck, 2005. \n\n\n\n84 \n \n\n \n\nB\u00d6HMER, Daniel-Dylan. \u201cDer Zusammenbruch der Zeit\u201d. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.spiegel.de/kultur/literatur/0,1518,94937,00.html> Acessado em: 18 de mar\u00e7o de  \n\n2012. \n\n \n\nBORGES, Jorge Luis. Jorge Luis Borges: cinco vis\u00f5es pessoais. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Rosinda \n\nRamos da Silva. Bras\u00edlia: Editora da Universidade de Bras\u00edlia, 1985.  \n\n \n\nBOSI, Alfredo. Literatura e resist\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2002. \n\n \n\nBULIRSCH, Roland Z. \u201cWeltfahrt als Dichtung\u201d. Laudatio. In: R\u00dcTHER, G\u00fcnther (Hg.). \n\nLiteraturpreis 2006. Weimar: Konrad-Adenauer-Stiftung e.V., 2006. \n\n \n\nBYLOW, CHRISTINA; KEHLMANN; Daniel. \u201cIch lass\u2019 mich ganz gern mal von einem \n\ngro\u00dfen K\u00fcnstler manipulieren\u201d. Entrevista para o Berliner Zeitung. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.berliner-zeitung.de/magazin/literatur---ich-lass--mich-ganz-gern-mal-von-\n\neinem-grossen-kuenstler-manipulieren-,10809156,11909172.html> Acessado em 17 de mar\u00e7o \n\nde 2012. \n\n \n\nCALVINO, Italo. Seis propostas para o pr\u00f3ximo mil\u00eanio: li\u00e7\u00f5es americanas. Tradu\u00e7\u00e3o de Ivo \n\nBarroso. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2008. \n\n \n\nCARROLL, Lewis. Alice\u2019s adventures in Wonderland. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.gutenberg.org/files/11/11-pdf.pdf> Acessado em 21 de maio de 2012. \n\n \n\nCHASSAGNOL, Anne. \u201cDarwin in Wonderland: Evolution, Involution and Natural Selection \n\nin The Water Babies (1863)\u201d. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.miranda-\n\nejournal.eu/1/miranda/article.pdf?numero=1&amp;id_article=article_03-1089> Acessado em 20 de \n\nmaio de 2012. \n\n \n\nCLAUSIUS, Rudolf. \u201cV. Ueber de bewegende Kraft der W\u00e4rme und die Gesetze, welche sich \n\ndaraus f\u00fcr die W\u00e4rmelehre selbst ableiten lassen\u201d. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k15164w/f384>. Acessado em 06 de mar\u00e7o de 2012. \n\n\n\n85 \n \n\n \n\nCARPEAUX, Otto Maria. Hist\u00f3ria da literatura ocidental. Vol. I-A. Rio de Janeiro: O \n\nCruzeiro, 1961.  \n\n \n\nDE SOUZA, Maria Cristina dos Santos. \u201cA Naturphilosophie como concep\u00e7\u00e3o de mundo do \n\nromantismo alem\u00e3o\u201d. AISTHE (revista da linha de Est\u00e9tica do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Filosofia da Universidade Federal do Rio de Janeiro), Rio de Janeiro, n\u00ba 5, p. 31-47, 2010. \n\n \n\nDUARTE, Luiz Fernando Dias. \u201cA puls\u00e3o rom\u00e2ntica e as ci\u00eancias humanas no ocidente\u201d. \n\nRevista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, vol. 19, n\u00ba. 55, p. 5-18, jun. 2004.  \n\n \n\nD\u00dcRRENMATT, Friedrich. Literatur und Kunst: Essay und Reden. Z\u00fcrich: Diogenes, 1980. \n\n \n\nECO, Umberto. P\u00f3s-escrito a O Nome da rosa. Tradu\u00e7\u00e3o de Letizia Zini Antunes e \u00c1lvaro \n\nLorencini. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1985. \n\n \n\nEINSTEIN, Albert. \u201cFundamental ideas and problems of the theory of relativity\u201d. Lecture \n\ndelivered to the Nordic Assembly of Naturalists at Gothenburg.  11 de julho de 1923. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.nobelprize.org/nobel_prizes/physics/laureates/1921/einstein-\n\nlecture.pdf>. Acessado em 6 de mar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nFOKKEMA, Douwe W. Hist\u00f3ria liter\u00e1ria, modernismo e p\u00f3s-modernismo. Tradu\u00e7\u00e3o de Abel \n\nBarros Baptista. Lisboa: Veja, 1983. \n\n \n\nFOUCAULT, Michel. As palavras e as coisas: uma arqueologia das ci\u00eancias humanas. \n\nTradu\u00e7\u00e3o de Salma Tannus Muchail. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1992. \n\n \n\nGASSER, Markus. \u201cDaniel Kehlmanns unheimliche Kunst\u201d. In: ARNOLD, Heinz Ludwig \n\n(org.). Text+Kritik. Zeitschrift f\u00fcr Literatur. M\u00fcnchen: Richard Boorberg, 2008. \n\n \n\nGEBAUER, G\u00fcnter; WULF, Christoph. Mimese na cultura: agir social, rituais e jogos, \n\nprodu\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas. Tradu\u00e7\u00e3o de Eduardo Triandopolis. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2004.  \n\n \n\n\n\n86 \n \n\nGOETHE, Johann Wolfgang von. Wilhelm Meisters Wanderjahre. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://gutenberg.spiegel.de/buch/3679/71> Acessado em 20 de maio de 2012. \n\n \n\nGROSSMANN, Judith. Temas de teoria da literatura. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1982. \n\n \n\nHABERMAS, J\u00fcrgen. The theory of communicative action. Tradu\u00e7\u00e3o de Thomas McCarthy. \n\nBoston: Beacon Press, 1984. \n\n \n\n_______. T\u00e9cnica e ci\u00eancia como ideologia. Tradu\u00e7\u00e3o de Artur Mor\u00e3o. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, \n\n1994. \n\n \n\n_______. O discurso filos\u00f3fico da modernidade. Tradu\u00e7\u00e3o de Luiz S\u00e9rgio Repa e Rodnei \n\nNascimento. S\u00e3o Paulo. Martins Fontes, 2000. \n\n \n\nHAUSER, Arnold. Historia social de la literatura y el arte. Barcelona: Guadarrama/Punto \n\nOmega, 1978. \n\n \n\nHERDER, Johann Gottfried. Ideen zur Philosophie der Geschichte der Menschheit (1784-\n\n1791). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.textlog.de/5586.html> Acessado em 20 de maio de 2012. \n\n \n\nHOHEISEL, Claus. Physik und verwandte Wissenschaften in Robert Musils Roman Der \n\nMann ohne Eigenschaften (dmoe). Ein Kommentar. 2002. 513 f.. Tese de doutorado \u2013 \n\nFaculdade de Ci\u00eancia da Cultura, Universidade T\u00e9cnica de Dortmund, Dortmund, 2002.  \n\n \n\nHUTCHEON, Linda. Teoria e pol\u00edtica da ironia. Tradu\u00e7\u00e3o de Julio Jeha. Belo Horizonte: Ed. \n\nUFMG, 2000. \n\n \n\nKEHLMANN, Daniel. Beerholms Vorstellung. Frankfurt am Main: Suhrkamp, 2000. \n\n \n\n_______. Mahlers Zeit. Frankfut am Main: Suhrkamp, 2001. \n\n \n\n_______. \u201cWo ist carlos Mont\u00fafar?\u201d In: _______. Wo ist Carlos Mont\u00fafar? \u00dcber B\u00fccher. \n\nReinbeck bei Hamburg: Rowohlt Taschenbuch, 2005. \n\n\n\n87 \n \n\n \n\n_______. \u201cIronie und Strenge\u201d In: _______. Wo ist Carlos Mont\u00fafar? \u00dcber B\u00fccher. Reinbeck \n\nbei Hamburg: Rowohlt Taschenbuch, 2005. \n\n \n\n_______. Die Vermessung der Welt. Reinbeck bei Hamburg: Rowohlt, 2005. \n\n \n\n_______. A medida do mundo. Tradu\u00e7\u00e3o de Sonali Bertuol. S\u00e3o Paulo: Companhia das \n\nLetras, 2007. \n\n \n\n_______. \u201cEin Gespr\u00e4ch mit Daniel Kehlmann\u201d. In: KASATY, Olga Olivia (org.). \n\nEntgrenzungen. Vierzehn Autorengespr\u00e4che \u00fcber Liebe, Leben und Literatur. M\u00fcnchen: \n\nRichard Boorberg, 2007.  \n\n \n\n_______. \u201cDer gute Mensch von Augsburg\u201d. S\u00fcddeutsche Zeitung, Munique, p\u00e1gina 17, jul. \n\n2008. \n\n \n\n_______. Diese sehr ernsten Scherze. Poetikvorlesungen. G\u00f6ttingen: Wallstein, 2009. \n\n \n\n_______; KLEINSCHMIDT, Sebastian. Requiem f\u00fcr einen Hund. Ein Gespr\u00e4ch. Berlin: \n\nMatthes &amp; Seitz Berlin, 2009. \n\n \n\nKOYR\u00c9, Alexandre. Do mundo fechado ao universo infinito. Tradu\u00e7\u00e3o de Donaldson M. \n\nGarschagen. Rio de Janeiro; S\u00e3o Paulo: Forense Universit\u00e1ria, 2006. \n\n \n\nKRAUSSER, Helmut. \u201cIch und Kehlmann. Und \u2018Mahlers Zeit\u2019\u201d. In: ARNOLD, Heinz \n\nLudwig (org.). Text+Kritik. Zeitschrift f\u00fcr Literatur. M\u00fcnchen: Richard Boorberg, 2008. \n\n \n\nKUHN, Thomas S. A estrutura das revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Tradu\u00e7\u00e3o de Beatriz Vianna Boeira \n\ne Nelson Boeira. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1998.  \n\n \n\nLUK\u00c1CS. Georg. \u201cNarrar ou descrever?\u201d Tradu\u00e7\u00e3o de Giseh Vianna Konder. In: _______. \n\nEnsaios s\u00f4bre literatura. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1965. \n\n \n\n\n\n88 \n \n\nMADDOX, John. \u201cEntrevista com John Maddox: A ci\u00eancia acabou com o romantismo\u201d. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://super.abril.com.br/cotidiano/ciencia-acabou-romantismo-\n\n488187.shtml> Acessado em 20 de maio de 2012. \n\n \n\nMALLARM\u00c9, St\u00e9phane. \u201cUn Coup de D\u00e9s Jamais N'Abolira Le Hasard\u201d. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://writing.upenn.edu/library/Mallarme-Stephen_Coup_1914.pdf> Acessado em 21 de \n\nmar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nMARX, Friedhelm. \u201c\u00abDie Vermessung der Welt\u00bb als historischer Roman\u201d. In: NICKEL, \n\nG\u00fcnther (org.). Daniel Kehlmanns \u00abDie Vermessung der Welt\u00bb - Materialen, Dokumente, \n\nInterpretationen. Hamburg: Rowohlt Taschenbuch, 2008.  \n\n \n\nMINKOWSKI, Hermann. \u201cRaum und Zeit\u201d. Vortrag, Gehalten auf der 80. Natur-Forscher-\n\nVersammlung zu K\u00f6ln. 21 de setembro de 1908. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://de.wikisource.org/wiki/Raum_und_Zeit_(Minkowski)> Acessado em: 07 de mar\u00e7o de \n\n2012. \n\n \n\nPESSOA, Fernando. \u201cUltimatum\u201d, de \u00c1lvaro de Campos. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://multipessoa.net/labirinto/obra-publica/10> Acessado em 10 de mar\u00e7o de 2012.  \n\n \n\nPREU\u00dfER, Heinz-Peter. \u201cZur Typologie der Zivilisationskritik. Was aus Daniel Kehlmann \n\nRoman \u00bbDie Vermessung der Welt\u00ab einen Bestseller werden lie\u00df\u201d. In: ARNOLD, Heinz \n\nLudwig (org.). Text+Kritik. Zeitschrift f\u00fcr Literatur. M\u00fcnchen: Richard Boorberg, 2008. \n\n \n\nRUF, Oliver. \u201cDer Weltvermesser\u201d. In. VOGEL, Bernhard (org.). Die politische Meinung, n\u00b0 \n\n439. Literaturpreis der Konrad-Adenauer-Stiftung. Sankt Augustin: A. Fromm, junho de \n\n2006, p. 61-64. \n\n \n\nROSENFELD, Anatol. Texto/Contexto I. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1993. \n\n \n\n_______. Texto/Contexto I. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1996. \n\n \n\n\n\n89 \n \n\nSALISBURY. John of. The Metalogicon of John of Salsibury: A Twelfth-Century Defense of \n\nthe Verbal and Logical Arts of the Trivium. Tradu\u00e7\u00e3o de Daniel D. McGarry. Beckerley; Los \n\nAngeles: University of California Press, 1995. \n\n \n\nSCHELLING, Friedrich Wilhelm Joseph. Ideen zu einer Philosophie der Natur als Einleitung \n\nin das Studium dieser Wissenschaft. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.zeno.org/Philosophie/M/Schelling,+Friedrich+Wilhelm+Joseph/Ideen+zu+einer\n\n+Philosophie+der+Natur/Zweites+Buch/4.+Erster+Ursprung+des+Begriffs+der+Materie+aus\n\n+der+Natur+der+Anschauung+und+des+menschlichen+Geistes#N3265> Acessado em 20 de \n\nmaio de 2012. \n\n \n\nSCHOPENHAUER, Arthur. Die Welt als Wille und Vorstellung. Wiesbaden: Eberhard \n\nBrodhaus, 1949.  \n\n \n\nVOGEL, Bernhard. \u201cBegr\u00fc\u00dfung\u201d  In: R\u00dcTHER, G\u00fcnther (org.). Literaturpreis 2006. \n\nWeimar: Konrad-Adenauer-Stiftung, 2006. \n\n \n\nWEINRICH, Harald. Lete: arte e cr\u00edtica do esquecimento. Tradu\u00e7\u00e3o de Lya Luft. Rio de \n\nJaneiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2001. \n\n \n\nWITTSTOCK, Uwe. \u201cDie Realit\u00e4t und ihre Risse. Laudatio zur Verleihung des Kleist-Preises \n\n2006 an Daniel Kehlmann\u201d. In: NICKEL, G\u00fcnther (org.). Daniel Kehlmanns \u00abDie \n\nVermessung der Welt\u00bb. Materialen, Dokumente, Interpretationen. Hamburg: Rowohlt \n\nTaschenbuch, 2008. \n\n \n\nZEYRINGER, Klaus. \u201cGewinnen wird die Erz\u00e4hlkunst. Ans\u00e4tze und Anf\u00e4nge von Daniel \n\nKehlmanns \u2018Gebrochenen Realismus\u2019\u201d. In: ARNOLD, Heinz Ludwig (org.). Text+Kritik. \n\nZeitschrift f\u00fcr Literatur. M\u00fcnchen: Richard Boorberg, 2008. \n\n \n\nZOLA, Emile. O romance experimental e o naturalismo no teatro. Tradu\u00e7\u00e3o de Italo Caroni e \n\nC\u00e9lia Berrettini. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1982. \n\n \n\n \n\n\n\n90 \n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o do gigante \u00d3rion e do servo Ced\u00e1lion em seu ombro \n\n \n\n \n\n \n\n Imagem de um manuscrito medieval enciclop\u00e9dico de autoria desconhecida que ilustra \n\na rela\u00e7\u00e3o entre \u00d3rion e o servo Ced\u00e1lion, que conduzia o gigante cego sobre seus ombros. De \n\nacordo com essa figura, pode-se indicar, metaforicamente, que tal representa\u00e7\u00e3o seja a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia ao longo do tempo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Der Gaukler (auch Der Zauberkuenstler) \n\n \n\n \n\n \n\n Esta pintura de Hieronymus Bosch descreve o ato de um ilusionista, Der Gaukler, o \n\nsaltimbanco, um artista de rua, ou mesmo Zauberkuenstler, m\u00e1gico, diante de uma pequeno \n\np\u00fablico, o que alude \u00e0 ep\u00edgrafe da obra Beerholms Vorstellung (comentada no cap\u00edtulo 1). A \n\nrefer\u00eancia \u00e0 m\u00e1gica associada \u00e0 ci\u00eancia \u00e9 um \u00edndice relevante nesse primeiro romance de \n\nDaniel Kehlmann. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 O mago Merlin \n\n \n\n \n\n \n\n Ainda em Beerholms Vorstellung, a figura do mago Merlin \u00e9 igualmente importante e \n\nrefer\u00eancia direta do protagonista Arthur Beerholm. Nesta imagem, o mago est\u00e1 ditando suas \n\nprofecias a um assistente, apontando a sua capacidade de ver al\u00e9m, mostra-se como um \n\nvision\u00e1rio medieval, resultando disso a compara\u00e7\u00e3o com o cientista, algu\u00e9m tamb\u00e9m curioso \n\npelos mist\u00e9rios do mundo e do universo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 A geometria euclidiana \n\n \n\n \n\n \n\n A pintura apresenta um grupo de cientistas ou interessados em geometria, analisando a \n\nmedida calculada por um compasso feita por Euclides de Alexandria. Em compara\u00e7\u00e3o com \n\nessa imagem, a matem\u00e1tica \u00e9 um dos pontos principais da constru\u00e7\u00e3o das narrativas de Daniel \n\nKehlmann. Assim, observa-se a rela\u00e7\u00e3o dos personagens de suas obras com o mundo dos \n\nn\u00fameros.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n94 \n \n\nAP\u00caNDICE E \u2013 O homem vitruviano \n\n \n\n \n\n \n\n Termo oriundo da obra Os dez livros da Arquitetura, do arquiteto romano Marco \n\nVitruvio Poli\u00e3o, o homem vitruviano corresponde ao ideal cl\u00e1ssico de beleza, \u00e9 o modelo \n\nantropoc\u00eantrico de corpo humano perfeito, fundamentado na matematiza\u00e7\u00e3o das propor\u00e7\u00f5es \n\nf\u00edsicas indicadas na figura. Essa representa\u00e7\u00e3o imag\u00e9tica \u00e9 de Leonardo da Vinci, c\u00e9lebre \n\npersonalidade renascentista e \u00edcone do universo das ci\u00eancias, sendo importante mencionar seu \n\nnome no que tange ter colocado em exposi\u00e7\u00e3o nesta disserta\u00e7\u00e3o a referencialidade \u00e0 ci\u00eancia \n\ncomo um todo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n95 \n \n\nAP\u00caNDICE F \u2013 O astr\u00f4nomo Cop\u00e9rnico conversando com Deus \n\n \n\n \n\n \n\n O t\u00edtulo da pintura chama-se \u201cAstr\u00f4nomo Cop\u00e9rnico: Conversa com Deus\u201d. Pintada \n\npor Jan Matejko, a imagem ilustra o astr\u00f4nomo Nicolau Cop\u00e9rnico junto de seus instrumentos \n\ncient\u00edficos e ao lado de uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de seu sistema helioc\u00eantrico. Em analogia \n\ncom os personagens dos romances de Daniel Kehlmann, Cop\u00e9rnico \u00e9 o prot\u00f3tipo de cientista \n\nque pode servir de inspira\u00e7\u00e3o aos seus suced\u00e2neos tais como os protagonistas Arthur \n\nBeerholm, David Mahler, Alexander von Humboldt e Carl Friedrich Gauss. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n \n\nAP\u00caNDICE G \u2013 Galileu Galilei ensina a ver no telesc\u00f3pio \n\n \n\n \n\n \n\n Afresco de Giuseppe Bertini, a imagem mostra uma parcela de nobres junto de um \n\ncomandante de Veneza que experimenta visualizar com o telesc\u00f3pio, ou perspicillum, \n\ninstrumento criado por Galileu Galilei. Ver mais adiante \u00e9 um dos objetivos de todo cientista, \n\nrelacionando-se tal aspecto com a obstina\u00e7\u00e3o dos personagens de Daniel Kehlmann para \n\nampliar o campo de vis\u00e3o e ver o que n\u00e3o se v\u00ea apenas com o alcance \u00f3tico dos olhos.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n \n\nAP\u00caNDICE H \u2013 O compasso geom\u00e9trico de Galileu Galilei \n\n \n\n \n\n \n\n A t\u00edtulo de exemplifica\u00e7\u00e3o de tipo de instrumento cient\u00edfico, o compasso geom\u00e9trico \n\nde Galileu Galilei, que permitia medir \u00e2ngulos e \u00e1reas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n \n\nAP\u00caNDICE I \u2013 A segunda lei da termodin\u00e2mica \n\n \n\n \n\n \n\n De acordo com a figura, pode-se observar que em (a) temos dois corpos separados, \n\ncom as respectivas temperaturas: corpo quente (TA) e corpo frio (TB &lt;TA). Ao colocarmos os \n\ndois corpos em contato num sistema isolado, indicado em (b), vemos que o calor \u00e9 transferido \n\ndo corpo quente para o corpo frio, a ponto de as temperaturas entre eles ficarem estabilizadas \n\ne atingirem o valor de equil\u00edbrio (TE), apontado em (c). Portanto, a decorr\u00eancia \u00e9 totalmente \n\nl\u00f3gica: TA > TE > TB. Traduzindo: de forma espont\u00e2nea, o calor somente \u00e9 transferido de um \n\ncorpo de temperatura mais alta para outro de temperatura mais baixa, o que explica em geral a \n\nsegunda lei da Termodin\u00e2mica. David Mahler, em Mahlers Zeit, \u00e9 o f\u00edsico que sonda esse \n\nprinc\u00edpio, de modo que essa sua investiga\u00e7\u00e3o leve em decorr\u00eancia indaga\u00e7\u00f5es acerca do \n\ntempo, como pode ser observado no cap\u00edtulo 2 desta disserta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n \n\nAP\u00caNDICE J \u2013 A curvatura do espa\u00e7o-tempo \n\n \n\n \n\n \n\n A figura indica uma analogia bidimensional da distor\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o-tempo com a \n\nTerra. Segundo a Teoria da Relatividade, a mat\u00e9ria altera a geometria do espa\u00e7o-tempo, e essa \n\ngeometria curvada pode ser interpretada como a gravidade. As linhas brancas n\u00e3o representam \n\na curvatura do espa\u00e7o, mas, em vez disso, representa o sistema de coordenadas imposta ao \n\nespa\u00e7o-tempo, que poderia ser retil\u00edneo em um espa\u00e7o-tempo plano. Esse tipo de estudo \n\ntamb\u00e9m \u00e9 outro aspecto que pode ser apreciado em Mahlers Zeit, o segundo romance de \n\nDaniel Kehlmann. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n \n\nAP\u00caNDICE K \u2013 A expedi\u00e7\u00e3o de Alexander von Humboldt nas Am\u00e9ricas \n\n \n\n \n\n \n\n Atrav\u00e9s da imagem, visualiza-se a rota de Alexander von Humboldt pelas Am\u00e9ricas a \n\npartir de um mapa da \u00e9poca em que ele viveu. No romance A medida do mundo, a sua viagem \n\nmar\u00edtima tamb\u00e9m \u00e9 narrada em conformidade com o dado hist\u00f3rico que esta figura apresenta.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n \n\nAP\u00caNDICE L \u2013 Alexander Von Humboldt e Aim\u00e9 Bonpland ao p\u00e9 do vulc\u00e3o \n\nChimborazo \n\n \n\n \n\n \n\n A pintura de Friedrich Georg Weitsch mostra Alexander von Humboldt (de p\u00e9 e ao \n\nlado a um nativo) e Aim\u00e9 Bonpland (sentado e perto de uma \u00e1rvore), cientistas aventureiros \n\npr\u00f3ximos do vulc\u00e3o Chimborazo, no Equador. A companhia do botanista Bonpland \u00e9 \n\npraticamente indissoci\u00e1vel do trabalho de Humboldt. A parceria entre ambos os cientistas \n\ntamb\u00e9m \u00e9 retratada em A medida do mundo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n \n\nAP\u00caNDICE M \u2013 A geografia das plantas \n\n \n\n \n\n \n\nPara exemplificar o trabalho de Humboldt e Bonpland, a figura apresenta a geografia \n\nda plantas em pa\u00edses tropicais, e \u00e9 uma pintura da Cordilheira dos Andes com tra\u00e7os que \n\ndemarcam medi\u00e7\u00f5es de latitude, datadas de 1799 a 1803, feitas por ambos os cientistas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n \n\nAP\u00caNDICE N \u2013 A inven\u00e7\u00e3o do heli\u00f3tropo \n\n \n\n \n\n \n\n A t\u00edtulo de curiosidade e a respeito de uma inven\u00e7\u00e3o de Carl Friedrich Gauss, o \n\nheli\u00f3tropo foi considerado a sua cria\u00e7\u00e3o e \u00e9 um aparelho utilizado para concentrar os raios \n\nsolares num ponto distante.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n \n\nAP\u00caNDICE O \u2013 Ceres \n\n \n\n \n\n \n\nO planeta an\u00e3o Ceres foi descoberto por Giuseppe Piazzi no s\u00e9culo XIX e o c\u00e1lculo de \n\nsua posi\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o sideral foi elaborado pelo Carl Friedrich Gauss. O referido epis\u00f3dio \n\npode ser averiguado em A medida do mundo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n \n\n\u00cdNDICE DE IMAGENS \n\n \n\nCapa: Universum (representa\u00e7\u00e3o do Universo em xilogravura de autor desconhecido usada \n\npelo astr\u00f4nomo franc\u00eas Nicolas Camille Flammarion na obra L'atmosph\u00e8re: m\u00e9t\u00e9orologie \n\npopulaire). Paris, 1888; descri\u00e7\u00e3o: \u201cUn missionaire du moyen \u00e2ge raconte qu'il avait trouv\u00e9 le \n\npoint o\u00f9 le ciel et la Terre se touchent\u2026\u201d\n**\n\n \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Flammarion_with_caption.jpg>.  \n\nAcessado em: 7 de mar\u00e7o de 2012. \n \n\nP\u00e1gina 90: AP\u00caNDICE A \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o do gigante \u00d3rion e do servo Ced\u00e1lion em seu ombro \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4a/Library_of_Congress%2C_Rosenwal\n\nd_4%2C_Bl._5r.jpg> \n\nAcessado em: 16 de mar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nP\u00e1gina 91: AP\u00caNDICE B \u2013 Der Gaukler (auch Der Zauberkuenstler); pintura de Hieronymus \n\nBosch \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.germanposters.de/bosch-hieronymus-der-gaukler--auch--der-\n\nzauberkuenstler--gross.html> \n\nAcessado em: 16 de mar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nP\u00e1gina 92: AP\u00caNDICE C \u2013 O mago Merlin \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/46/Merlin_%28illustration_from_middle\n\n_ages%29.jpg> \n\nAcessado em: 16 de mar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nP\u00e1gina 93: AP\u00caNDICE D \u2013 A geometria euclidiana; pintura de Raphael \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/81/Sanzio_01_Euclid.jpg> \n\nAcessado em: 16 de mar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nP\u00e1gina 94: AP\u00caNDICE E \u2013 O homem vitruviano \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/22/Da_Vinci_Vitruve_Luc_Viatour.jpg> \n\nAcessado em: 16 de mar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nP\u00e1gina 95: AP\u00caNDICE F \u2013 O astr\u00f4nomo Cop\u00e9rnico conversando com Deus \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.pinakoteka.zascianek.pl/Matejko/Images/Kopernik.jpg> \n\nAcessado em: 16 de mar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nP\u00e1gina 96: AP\u00caNDICE G \u2013 Galileu Galilei ensina a ver no telesc\u00f3pio; afresco de Giuseppe \n\nBertini \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.gabrielevanin.it/Bertini.jpg> \n\nAcessado em: 16 de mar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nP\u00e1gina 97: AP\u00caNDICE H \u2013 O compasso geom\u00e9trico de Galileu Galilei \n\n                                                             \n**\n\n tradu\u00e7\u00e3o: \u201cUm mission\u00e1rio medieval conta que ele descobriu o ponto onde o c\u00e9u e a terra encontram-se...\u201d \n\n\n\n106 \n \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/48/Galileo%27s_geometrical_and_milita\n\nry_compass_in_Putnam_Gallery%2C_2009-11-24.jpg> \n\nAcessado em: 16 de mar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nP\u00e1gina 98: AP\u00caNDICE I \u2013 A segunda lei da termodin\u00e2mica \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.mspc.eng.br/termo/termod0120.shtml> \n\nAcessado em: 16 de mar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nP\u00e1gina 99: AP\u00caNDICE J \u2013 A curvatura do espa\u00e7o-tempo \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/22/Spacetime_curvature.png> \n\nAcessado em: 16 de mar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nP\u00e1gina 100: AP\u00caNDICE K \u2013 A expedi\u00e7\u00e3o de Alexander von Humboldt nas Am\u00e9ricas  \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://redalyc.uaemex.mx/redalyc/html/500/50060218/pg_0007.jpg> \n\nAcessado em: 16 de mar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nP\u00e1gina 101: AP\u00caNDICE L \u2013 Alexander Von Humboldt e Aim\u00e9 Bonpland ao p\u00e9 do vulc\u00e3o \n\nChimborazo; pintura de Friedrich Georg Weitsch  \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/72/Humboldt-\n\nBonpland_Chimborazo.jpg> \n\nAcessado em: 16 de mar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nP\u00e1gina 102: AP\u00caNDICE M \u2013 A geografia das plantas \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.uni-\n\npotsdam.de/u/romanistik/humboldt/hin/hin19/bilder/700/knobloch1.jpg> \n\nAcessado em: 16 de mar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nP\u00e1gina 103: AP\u00caNDICE N \u2013 A inven\u00e7\u00e3o do heli\u00f3tropo \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.surveyhistory.org/images/heliotrope.JPG> \n\nAcessado em: 16 de mar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nP\u00e1gina 104: AP\u00caNDICE O \u2013 Ceres \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/de/Sistema_Solar_interior.JPG> \n\nAcessado em: 16 de mar\u00e7o de 2012."}]}}}