{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14675"}, {"@name": "filename", "#text": "21036_287538.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\nCENTRO S\u00d3CIO-ECON\u00d3MICO\n\nDEPARTAMENTO DE SERVI\u00c7O SOCIAL\n\nAUTORA: ALICE DOLOR PEREIRA\n\nPOSSIBILIDADES E LIMITES DO SERVI\u00c7O SOCIAL NA CASAN/ARFL:\n\nATENDIMENTO AOS FAMILIARES DE FUNCION\u00c1RIOS COM PROBLEMAS\n\nRELACIONADOS AO ABUSO DE DROGAS.\n\nFLORIAN\u00d3POLIS - SC\n2004\n\n\n\nALICE DOLOR PEREIRA\n\nPOSSIBILIDADES E LIMITES DO SERVI\u00c7O SOCIAL NA CASAN/ARFL:\n\nATENDIMENTO AOS FAMILIARES DE FUNCION\u00c1RIOS COM PROBLEMAS\n\nRELACIONADOS AO ABUSO DE DROGAS.\n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado ao\nDepartamento de Servi\u00e7o Social da Universidade\nFederal de Santa Catarina. para obten\u00e7\u00e3o do Titulo\nde Bacharel em Servi\u00e7o Social, sob orienta\u00e7\u00e3o da\nProfessora Jaira Freixiela Adamczyk.\n\n,//\nTer -gK \u00e1\t oa\nChefe o De o.\t Servi\u00e7o Social\n\n,CSE/UFSC\n\nDEPTO. SERVI\u00c7O SOCIAL\n\nDEFENDIDO E APROVADO\n\nEM:  t23 /)\u20222/ 0(-/\n\nFlorian\u00f3polis - SC\n\n2004\n\n\n\nALICE DOLOR PEREIRA\n\nPOSSIBILIDADES E LIMITES DO SERVI\u00c7O SOCIAL NA CASAN/ARFL:\n\nATENDIMENTO AOS FAMILIARES DE FUNCION\u00c1RIOS COM PROBLEMAS\n\nRELACIONADOS AO ABUSO DE DROGAS\n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso aprovado como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o\ndo titulo de Bacharel no Curso de Servi\u00e7o Social, do Departamento de Servi\u00e7o Social,\ndo Centro S\u00f3cio-Econ\u00f4mico, da Universidade Federal de Santa Catarina.\n\nProfessora Jaira Freixiela Adamczyk\n\n- Orienfa\u2014dor-\n\nProfessora K\u00e1tia de Macedo Rabelo\n\n- 1\u00b0 Examinador-\n\nAssistente Social Alzira Maria de Matos\n\n- 2\u00b0 Examinador -\n\nFlorian\u00f3polis, dezembro de 2004.\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\nA Deus, por ter me acompanhado e amparado nos momentos em que mais\n\nprecisei.\n\nAos meus pais. Em especial \u00e0 minha m\u00e3e, por estar presente em minha vida e\n\nlutar a cada dia para que, hoje, eu pudesse estar realizando um sonho tanto dela,\n\nquanto meu.\n\n\u00c0 minha irm\u00e3, pelos momentos de distra\u00e7\u00e3o e companhia.\n\nAo meu noivo, pela paci\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o.\n\n\u00c0 Assistente Social Alzira, pela confian\u00e7a e disponibilidade.\n\nA todos os funcion\u00e1rios da CASAN, que contribu\u00edram para minha forma\u00e7\u00e3o\n\nacad\u00eamica.\n\n\u00c0 minha orientadora, Profa . Jaira Freixiela Adamczyk, pelo aux\u00edlio na elabora\u00e7\u00e3o\n\ndeste trabalho.\n\n\u00c0s colegas, Jaqueline, Patr\u00edcia e Juliana, pela troca de experi\u00eancias ao longo\n\ndesta jornada acad\u00eamica.\n\nAos colegas de est\u00e1gios da Ouvidoria da Sa\u00fade \t SES, em especial a\n\nsupervisora Josiane.\n\nA todos que, de maneira direta ou indireta, contribu\u00edram para mais esta etapa\n\nconclu\u00edda.\n\nMuito obrigada!\n\n\n\nRESUMO\n\nPEREIRA, Alice Dolor. Possibilidades e limites do Sen./i\u00e7o Social na Casan/ARFL:\natendimento aos familiares de funcion\u00e1rios com problemas relacionados ao abuso de\ndrogas. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso do Servi\u00e7o Social. UFSC, Florian\u00f3polis, 2004.\n\nO presente trabalho de Conclus\u00e3o de Curso tem como objetivo conhecer as\npossibilidades e os limites da pr\u00e1tica profissional do assistente social na interven\u00e7\u00e3o\njunto aos familiares de funcion\u00e1rios com problemas relacionados ao uso abusivo de\ndrogas e propiciar aos que gerenciam a empresa subs\u00eddios para avalia\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o da\nproblem\u00e1tica. A motiva\u00e7\u00e3o para este estudo partiu da experi\u00eancia de est\u00e1gio\ndesenvolvida ra CASAN/ARFL \u2014 Companhia Catarinense de \u00c1guas e\nSaneamento/Ag\u00eancia Redioal de Florian\u00f3polis, no per\u00edodo de novembro de 2003 a\noutubro de 2004, desenvolvido no Servi\u00e7o Social. O trabalho est\u00e1 distribu\u00eddo em tr\u00eas\ncap\u00edtulos que abordam respectivamente: no primeiro cap\u00edtulo as drogas e seus\nconceitos, o contexto social das drogas, a fam\u00edlia, a co-depend\u00eancia: o segundo\ncap\u00edtulo por sua vez no mostra o contexto da Institui\u00e7\u00e3o. o Servi\u00e7o Social no contexto\nInstitucional, a contribui\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social a Preven\u00e7\u00e3o do Uso Abusivo de Drogas,\no Custo Beneficio de um Programa e para finalizar o terceiro capitulo trar\u00e1 a pesquisa e\nseus resultados.\n\nPalavras chaves: Drogas, Servi\u00e7o Social, Fam\u00edlia, Empresa.\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \t 06\n\n1 DROGAS E SEUS FATORES SOCIAIS\n\n1.1 As Drogas e suas Conceitua\u00e7\u00f5es \t \t \t 10\n\n1.2 Contexto Social e Hist\u00f3rico do Consumo de Subst\u00e2ncias\n\nPsicoativas\t 15\n\n1.3 Fatores d ... Risco Associado ao Abuso de Drogas \t 17\n\n1.4 O Abuso de Drogas na Fam\u00edlia\t ' \t 22\n\n1.5 A Co-depend\u00eancia \t 27\n\n2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA INSTITUI\u00c7\u00c3O E DA INTERVEN\u00c7\u00c3O\n\nPROFISSIONAL DO ASSISTENTE SOCIAL\n\n2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o: CASAN/ARF \t 33\n\n2.2 Servi\u00e7o Social no Contexto Institucional \t  \t 38\n\n2.3 A Contribui\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social \u00e0 Preven\u00e7\u00e3o do Abuso de\n\nDrogas \t \t \t 42\n\n2.4 Custo-beneficio de um Programa \t  \t 45\n\n3 CASAN/ARFL E A QUEST\u00c3O DAS DROGAS\n\n3.1 Procedimentos Metodol\u00f3gicos \t \t \t 50\n\n3.2 An\u00e1lise dos Dados \t \t 51\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \t  \t 58\n\nRECOMENDA\u00c7\u00d5ES \t  \t 61\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \t 62\n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nO presente trabalho \u00e9 parte dos requisitos para a conclus\u00e3o do curso de Servi\u00e7o\n\nSocial, bem como para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Assistente Social.\n\nEste estudo tem como base a experi\u00eancia do est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio,\n\nrealizado no per\u00edodo de novembro de 2003 \u00e0 outubro de 2004, no Servi\u00e7o Social da\n\nCompanhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento da Ag\u00eancia Regional de Florian\u00f3polis\n\n- CASAN/ARFL.\n\nA import\u00e2ncia de tal trabalho encontra-se na tentativa de fornecer uma maior\n\ncompreens\u00e3o sobre a atua\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social no atendimento aos familiares de\n\nfuncion\u00e1rios com problemas relacionados ao abuso de drogas.\n\nA depend\u00eancia e o abuso de subst\u00e2ncias psicoativas t t\u00eam sido assunto\n\namplamente discutido em todos os \u00e2mbitos da sociedade, inclusive nos meios de\n\ncomunica\u00e7\u00e3o, notadamente em fun\u00e7\u00e3o da magnitude de seus custos sociais. Suas\n\nconseq\u00fc\u00eancias perpassam todas as esferas sociais e in\u00fameros problemas se refletem\n\nno indiv\u00edduo, na fam\u00edlia e nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais de um modo geral, dentre as quais\n\nest\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es de trabalho.\n\nA problematiza\u00e7\u00e3o das implica\u00e7\u00f5es e possibilidades de interven\u00e7\u00e3o, no abuso e\n\ndepend\u00eancia de subst\u00e2ncias psieoativas, no local de trabalho, s\u00e3o recentes, apesar do\n\nproblema do consumo dessas subst\u00e2ncias ser antigo. De acordo com Bucher (1989),\n\nconsumir drogas corresponde a uma pr\u00e1tica humana milenar e universal. N\u00e3o existe\n\nDe acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade - OMS, substancias psicoaft,as s\u00e3o quaisquer sub,t\u00e1ncias. que\nintroduzidas no organismo vi\u2018,o, seja por via oral ou injet\u00e1vel , entram na corrente sangumea e atimiern Ocerein o,\n\nalterando seu equilibrio e modificando algumas de suas fun\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n7\n\nsociedade sem drogas. Por\u00e9m, o autor considera que o abuso e a depend\u00eancia de\n\nsubst\u00e2ncias psicoativas constituem pr\u00e1ticas recentes, surgidas a partir de evolu\u00e7\u00f5es\n\ncaracter\u00edsticas das sociedades modernas desde o in\u00edcio da industrializa\u00e7\u00e3o.\n\nNum breve hist\u00f3rico sobre o uso de drogas, a Revista Galileu (2003) nos informa\n\nque, em 2100 a C., os m\u00e9dicos sum\u00e9rios receitavam a cerveja para a cura de diversos\n\nmales, conforme inscri\u00e7\u00f5es e-m tabuletas de argila. Por volta de 1850 -1855, a coca\n\npassa a ser usada como uma forma de anestesia em opera\u00e7\u00f5es de garganta. Logo, em\n\n1898, a empresa farmac\u00eautica Bayer come\u00e7a a produ\u00e7\u00e3o comercial de hero\u00edna, usada\n\ncontra a tosse. J\u00e1 nos anos 70, o uso da coca\u00edna torna-se popular e passa a ser\n\nglamourizado.\n\nNa d\u00e9cada de 80, o uso de drogas associava-se a utopia hippie. Tratava-se, ali, de\n\nexplorar novos espa\u00e7os para a consci\u00eancia e a vida, de criar uma alternativa existencial\n\ndissociada dos padr\u00f5es morais e produtivos da sociedade industrial. O mundo, ent\u00e3o,\n\npassou a ser dividido entre \"caretas\" e \"n\u00e3o caretas\".\n\nNo entanto, esta divis\u00e3o, tal como surgiu originalmente, n\u00e3o se consolidou, j\u00e1 que\n\natualmente exige-se uma abordagem t\u00e9cnica. Deste modo, a depend\u00eancia qu\u00edmica,\n\nprecisa ser tratada como doen\u00e7a.\n\nAo longo dos anos, o consumo abusivo de drogas vem aumentando, tornando\n\nassim necess\u00e1rio que as empresas se preparem para o gerenciamento desta\n\nproblem\u00e1tica com a inten\u00e7\u00e3o de prevenir e tratar seus funcion\u00e1rios, pois, mesmo\n\nquando as drogas s\u00e3o usadas fora da jornada de trabalho, h\u00e1 repercuss\u00f5es no\n\nambiente de trabalho.\n\nCampana (1987) afirma que, al\u00e9m do absente\u00edsmo e acidentes de trabalho, o\n\nconsumo de drogas \u00e9 respons\u00e1vel pelos freq\u00fcentes atrasos (especialmente na\n\n\n\n8\n\nsegunda-feira), diminui\u00e7\u00e3o da qualidade de trabalho; perdas de material; excesso de\n\nhoras extras para manter o \u00edndice de produtividade: problemas de relacionamentos com\n\ncolegas e de insubordina\u00e7\u00e3o \u00e0s chefias e empr\u00e9stimos financeiros excessivos. Silva\n\n(2001) acrescenta tamb\u00e9m, \u00e0 lista de problemas causados pelo abuso e depend\u00eancia\n\nde subst\u00e2ncias psicoativas no trabalho, o seguinte: ferimentos; mutila\u00e7\u00e3o;\n\nincapacidades tempor\u00e1rias ou definitivas; exposi\u00e7\u00e3o indevida de outrem aos perigos:\n\nentre outros. O autor explica que esses problemas t\u00eam comprometido a sa\u00fade do\n\ntrabalhador e levado \u00e0 perdas sociais com reflexos econ\u00f3micos importantes.\n\nDesta maneira, a preven\u00e7\u00e3o \u00e0s drogas no mundo do trabalho, nas comunidades e\n\nna fam\u00edlia, \u00e9 uma faceta importante da responsabilidade social empresarial. Al\u00e9m de\n\naumentar os custos e reduzir a produtividade dos funcion\u00e1rios, o consumo de\n\nsubst\u00e2ncias psicoativas prejudica a sa\u00fade, a qualidade de vida e a seguran\u00e7a dos\n\nindiv\u00edduos. Sendo assim, este problema deve ser enfrentado tamb\u00e9m sob a \u00f3tica da\n\nresponsabilidade social.\n\nSegundo informe da Comiss\u00e3o da Seguridade Social e Fam\u00edlia da C\u00e2mara dos\n\nDeputados, aproximadamente 51% dos leitos em institui\u00e7\u00f5es psiqui\u00e1tricas, e 30% em\n\nhospitais cl\u00ednicos, s\u00e3o ocupados por internamentos em fun\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia de\n\nsubst\u00e2ncias psicoativas, gerando um d\u00e9ficit de USS 1 (um) bilh\u00e3o por m\u00eas no Brasil\n\n(MA\u00c7ANEIRO, 2002).\n\nDados estat\u00edsticos realizados pelo Grupo Interdisciplinar de Estudos de \u00c1lcool e\n\nDrogas - GREA - do Instituto de Psiquiatria do Hospital das Cl\u00ednicas. em S\u00e3o Paulo,\n\nadverte que, na mesma propor\u00e7\u00e3o que aumenta a procura por tratamento. cresce o\n\nn\u00famero de desist\u00eancias, que hoje chega a 70%. Tornando assim imprescind\u00edvel a\n\nbusca de um envolvimento da fam\u00edlia no processo de recupera\u00e7\u00e3o, visto que a mesma\n\n\n\nsofre muitas vezes de uma doen\u00e7a chamada de \"do-depend\u00eancia\", isto \u00e9, os familiares\n\nadoecem junto com o dependente, num circulo vicioso que alimenta e mant\u00e9m a\n\ndoen\u00e7a. Por isso, a fam\u00edlia deve participar da recupera\u00e7\u00e3o, para se tratar e tamb\u00e9m\n\nauxiliar seu familiar dependente ou usu\u00e1rio abusivo de drogas.\n\nN\u00e3o temos como pretens\u00e3o esgotar o assunto devido a sua abrang\u00eancia e\n\ncomplexidade. Assim sendo, para melhor entendimento das quest\u00f5es abordadas, este\n\ntrabalho est\u00e1 estruturado em tr\u00eas cap\u00edtulos que ser\u00e3o descritos a seguir.\n\nO primeiro cap\u00edtulo enfatiza a quest\u00e3o da droga, sendc que o primeiro item tratar\u00e1\n\nsobre a conceitualiza\u00e7\u00e3o e as teorias. Posteriormente, ser\u00e3o abordadas a\n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o social e hist\u00f3rica do abuso de subst\u00e2ncia psicoativa, os fatores de\n\nrisco; a quest\u00e3o da droga no ambiente familiar e a co-depend\u00eancia.\n\nNo segundo cap\u00edtulo, ser\u00e1 enfatizado a Companhia Catarinense de \u00c1guas e\n\nSaneamento/Ag\u00eancia Regional de Florian\u00f3polis - CASAN/ARFL. no qual ser\u00e1 abordado\n\no contexto pol\u00edtico, econ\u00f4mico e social da institui\u00e7\u00e3o. Este cap\u00edtulo tamb\u00e9m tratar\u00e1\n\nespecificamente do Servi\u00e7o Social nesta empresa, situando seu processo e suas\n\natividades desenvolvidas junto aos funcion\u00e1rios. Logo ap\u00f3s, ser\u00e1 abordada a\n\ncontribui\u00e7\u00e3o do profissional de Servi\u00e7o Social na preven\u00e7\u00e3o do abuso de drogas e os\n\ncustos e benef\u00edcios de um programa.\n\nNo terceiro capitulo, ser\u00e1 exposta \u00e0 parte pr\u00e1tica desta investiga\u00e7\u00e3o, onde\n\nestaremos apresentando a pesquisa realizada. Esta inicia-se com a apresenta\u00e7\u00e3o dos\n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos adotados, para, a seguir, descrevermos e interpretarmos\n\nos dados obtidos.\n\nFinalizamos este trabalho de conclus\u00e3o de curso com as considera\u00e7\u00f5es finais.\n\nnela pretendemos resgatar os pontos centrais deste trabalho, buscando levantar\n\n\n\n10\n\nalgumas quest\u00f5es que devem permanecer em discuss\u00e3o, para, em seguida,\n\napresentarmos algumas recomenda\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nII\n\n1 AS DROGAS E SEUS FATORES SOCIAS\n\nA luta contra a droga deve ser baseada numa concep\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica\nque respeite a VIDA sobre todas as coisas. A VIDA, assim com\nmai\u00fasculas e grifada, num conceito que abranja n\u00e3o s\u00f3 os seres\nhumanos, como tamb\u00e9m a natureza em geral, o meio ambiente e o\nespa\u00e7o inclusive, porque n\u00e3o temos o direito de converte-10 numa\nlixeira at\u00f3mica\" e nem em um campo de batalha para a \"guerra das\ngal\u00e1xias\". (KALINA et ai, 1999, p. 65).\n\n1.1 As Drogas e suas Conceitua\u00e7\u00f5es\n\nA defini\u00e7\u00e3o do termo droga, de acordo com Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade - OMS,\n\n\u00e9 toda e qualquer subst\u00e2ncia que, quando introduzida no organismo, provoca\n\naltera\u00e7\u00f5es do comportamento ou humor.\n\nDe acordo com Squio (2003, p.22), \"as drogas ou subst\u00e2ncias psicoativas s\u00e3o\n\naquelas que modificam o estado de consci\u00eancia do usu\u00e1rio e est\u00e3o ao alcance de\n\nqualquer ser humano\".\n\nAs drogas podem ser classificadas, do ponto de vista legal, como l\u00edcitas CU il\u00edcitas.\n\nPor\u00e9m, do ponto de vista da sa\u00fade, muitas subst\u00e2ncias legalizadas podem ser\n\nigualmente perigosas.\n\nFrente a este fato, vale citar Longenecker (1998, p. 2-3 apud SQUi0, 2003, p. 30),\n\nO abuso de drogas tem tamb\u00e9m urna conota\u00e7\u00e3o de preju\u00edzo \u00e0\nsociedade, mesmo quando a legalidade n\u00e3o est\u00e1 em quest\u00e3o. Por\nexemplo, o consumo do tabaco n\u00e3o \u00e9 ilegal, devido a um orada :so\naceita\u00e7\u00e3o descrito como domestica\u00e7\u00e3o. Isso quer dizer que o consumo\ndo tabaco foi admitido corno urna quest\u00e3o de escolha pessoal antes que\nsuas reais conseq\u00fc\u00eancias fossem inteiramente conhecidas. O seu abuso\nest\u00e1 t\u00e3o amplamente disseminado a esta altura que seria muito dif\u00edcil\naplicar restri\u00e7\u00f5es legais.\n\n\n\nDe acordo com Bucher (1992), a distin\u00e7\u00e3o entre drogas l\u00edcitas e il\u00edcitas \u00e9 muito\n\nrelativa, visto que depende totalmente do contexto cultural. Basta pensar no exemplo do\n\n\u00e1lcool, declarado ilegal nos pa\u00edses mu\u00e7ulmanos onde ao contr\u00e1rio, o haxixe \u00e9\n\namplamente tolerado.\n\nConsiderando a sua atua\u00e7\u00e3o no sistema nervoso central, as drogas podem ser\n\nclassificadas, segundo os pesquisadores do Centro Brasileiro de Informa\u00e7\u00e3o sobre\n\nDrogas Psicotr\u00f3picas CEBRID 3 , como:\n\n\u2022 Depressores da atividade do Sistema Nervoso Central. Exemplo: \u00e1lcool, son\u00edfero ou\n\nhipn\u00f3tico, ans,iol\u00edticos, opi\u00e1ceos ou opi\u00f3ides e solventes ou inalantes;\n\n\u2022 Estimulantes da atividade do Sistema Nervoso Central. Exemplo: anorex\u00edgenos ou\n\nanfetaminas e coca\u00edna;\n\n\u2022 Perturbadores da atividade do Sistema Nervoso Central. Sendo que estes podem\n\nser de origem:\n\n\u2022 Vegetal. Exemplo: mescalina, THC (originada da maconha), psilocibina\n\n(originada de determinados cogumelos) e o l\u00edrio;\n\n\u2022 Sint\u00e9tica: LSD - 25, \u00eaxtase e anticolin\u00e9rgicos.\n\nDe acordo com Masur (1986, p.16), \"\u00e9 importante lembrar que os psicotr\u00f3pios\n\ntamb\u00e9m atuam noutros sistemas do corpo que n\u00e3o o c\u00e9rebro, como por exemplo, o\n\ncora\u00e7\u00e3o, os intestinos, os vasos sang\u00fc\u00edneos\".\n\nSegundo a OMS, o uso de drogas deve ser classificado em:\n\n\u2022 Us:-) na vida: quando a pessoa fez uso de qualquer droga pelo menos- uma vez na\n\nvida;\n\nFOLHETOS INFORMATIVOS DO CEBRID, 1996. Disponivel em-&lt;littp . 2www saude infbricebrid btm--\n\nAcesso em- 10 jun. 2004.\n\n\n\n13\n\n\u2022 Uso no ano: quando a pessoa utilizou droga pelo menos urna vez nos doze meses\n\nque antecederam \u00e0 consulta;\n\n\u2022 Uso no m\u00eas ou recente: quando a pessoa utilizou drogas pelo menos uma vez nos\n\n30 dias que antecederam \u00e0 consulta;\n\n\u2022 Uso freq\u00fcente: quando a pessoa utilizou drogas seis ou mais vezes nos 30 dias que\n\nantecederam \u00e0 consulta.\n\nConforme Carlini et al. (2001), do Centro Brasileiro de Infwma\u00e7\u00f5es sobre Drogas\n\nPsicotr\u00f3picas do Departamento de Psicobiologia da Universidade Federal .de S\u00e3o Paulo\n\n\u2014 CEBRID/UNIFESP, em levantamento domiciliar sobre uso de drogas psicotr\u00f3picas\n\nenvolvendo 107 cidades com mais de 200 mil habitantes, tendo como popula\u00e7\u00e3o alvo\n\nindiv\u00edduos entre 12 e 65 anos de idade, observou-se que o \"uso na vida\" de \u00e1lcool foi de\n\n68,7%. J\u00e1 a estimativa de depend\u00eancia de \u00e1lcool no nosso pa\u00eds \u00e9 de 11,2%.\n\nA OMS recomenda, ainda, a seguinte classifica\u00e7\u00e3o para as pessoas que utilizam\n\nsubst\u00e2ncias psicoativas:\n\n\u2022 N\u00e3o-usu\u00e1rio: nunca utilizou drogas;\n\n\u2022 Usu\u00e1rio leve: utilizou drogas, mas no \u00faltimo m\u00eas o consumo n\u00e3o foi di\u00e1rio ou\n\nsemanal;\n\n\u2022 Usu\u00e1rio moderado: utilizou drogas semanalmente. mas n\u00e3o diariamente, no \u00faltimo\n\nm\u00eas;\n\n\u2022 Usu\u00e1rio pesado: utilizou drogas diariamente, no \u00faltimo m\u00eas.\n\nAl\u00e9m disso, a OMS considera rije o abuso de drogas n\u00e3o pode ser definido\n\napenas em fun\u00e7\u00e3o da quantidade e freq\u00fc\u00eancia de uso. Assim, uma pessoa somente\n\n\n\n14\n\nser\u00e1 considerada dependente se o seu padr\u00e3o de uso resultar em pelo menos tr\u00eas dos\n\nseguintes sintomas ou sinais, ao longo dos \u00faltimos doze meses:\n\n\u2022 Forte desejo ou compuls\u00e3o de conseguir drogas;\n\n\u2022 Dificuldades em controlar o uso, seja em termos de in\u00edcio, t\u00e9rmino ou quantidade de\n\nconsumo;\n\n\u2022 Uso de subst\u00e2ncias psico\u00e3tivas para atenuar sintomas de abstin\u00eancia, com plena\n\nconsci\u00eancia dessa pratica;\n\n\u2022 Estado fisiol\u00f3gico de abstin\u00eancia;\n\n\u2022 Evid\u00eancia de toler\u00e2ncia Ocorre quando o indiv\u00edduo necessita de doses maiores da\n\nsubst\u00e2ncia para alcan\u00e7ar os efeitos obtidos anteriormente com doses menores;\n\n\u2022 Estreitamento do repert\u00f3rio pessoal de consumo. Ocorre quando o indiv\u00edduo passa,\n\npor exemplo, a consumir drogas em ambientes inadequados, a qualquer hora, sem\n\nnenhum motivo especial;\n\n\u2022 Falta de interesse progressivo por outros prazeres e interesse crescente pelo uso de\n\ndrogas;\n\n\u2022 Insist\u00eancia no uso da subst\u00e2ncia psicoativa, apesar das manifesta\u00e7\u00f5es danosas\n\ncom provadamente decorrentes de seu uso;\n\n\u2022 Evid\u00eancia de que o retorno ao uso da subst\u00e2ncia, ap\u00f3s um per\u00edodo de abstin\u00eancia,\n\nleva a urna r\u00e1pida reinstala\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de consumo anterior.\n\nNo entanto, Laranjeira et al. (2002) nos alerta para o fato de que qualquer padr\u00e3o\n\nde consumo pode tra.'r problemas para o indiv\u00edduo. Uma vez que h\u00e1 pessoas que,\n\nmesmo bebendo eventualmente, s\u00e3o incapazes de controlar ou adequar seu modo de\n\nconsumo. Isto os pode levar a ter problemas scciais (brigas, faltas no emprego, etc.),\n\n\n\nf\u00edsicos (acidentes) e psicol\u00f3gicos. Nesses casos, considera-se que tais indiv\u00edduos\n\nfazem um abuso da subst\u00e2ncia psicoativa.\n\nA D\u00e9cima Revis\u00e3o da Classifica\u00e7\u00e3o Internacional de Doen\u00e7as - CID-10 - utiliza o\n\nseguinte crit\u00e9rio para detectar o abuso (uso nocivo) de subst\u00e2ncias: o diagn\u00f3stico\n\nrequer que um dano real tenha sido causado \u00e0 sa\u00fade f\u00edsica e mental do usu\u00e1rio. O fato\n\nde um padr\u00e3o de uso, ou uma subst\u00e2ncia em particular, n\u00e3o ser aprovado por outra\n\npessoa, pela cultura, ou por ter desencadeado resultados socialmente negativos, tais\n\ncomo pris\u00e3o ou brigas conjugais, n\u00e3o \u00e9 por si mesmo evid\u00eancia de abuso. O abuso\n\n(nocivo) n\u00e3o deve ser diagnosticado se a s\u00edndrome de depend\u00eancia, um transtorno\n\npsic\u00f3tico, ou outra forma espec\u00edfica de transtorno relacionado ao uso de drogas\n\nestiverem presentes.\n\nO Manual Diagn\u00f3stico e Estatistico dos Transtornos Mentais da Associa\u00e7\u00e3o Norte-\n\namericana de Psiquiatria - DSM IV (1995) aborda os problemas relacionados ao uso de\n\ndrogas baseando-se no modelo de doen\u00e7a. Classifica-os como \"Transtornos\n\nRelacionados ao \u00c1lcool\", subdividindo-os em dois grupos: transtornos por uso da\n\nsubstancia (depend\u00eancia e abuso) e transtornos induzidos por subst\u00e2ncia (intoxica\u00e7\u00e3o.\n\nabstin\u00eancia e etc.).\n\nAinda segundo o DSM IV. h\u00e1 diferen\u00e7a entre os crit\u00e9rios que definem a\n\ndepend\u00eancia e o abuso de subst\u00e2ncia. Na depend\u00eancia, h\u00e1 toler\u00e2ncia, abstin\u00eancia ou\n\num padr\u00e3o compulsivo. J\u00e1 no abuso, h\u00e1 apenas conseq\u00fc\u00eancias prejudiciais do uso\n\nrepetido.\n\nSegundo Bucher (1992, p. 02).\n\nN\u00e3o se torna um dependente quem quer; o engendramento de\ndrogadi\u00e7\u00e3o corresponde a um processo complexo onde interv\u00e9m, al\u00e9m\nda subst\u00e2ncia, o contexto sociocultural e econ\u00f4mico (com suas press\u00f5es\n\n\n\n16\n\ne condicionantes m\u00faltiplos) e a personalidade do usu\u00e1rio (com suas\nmotiva\u00e7\u00f5es pessoais, conscientes e inconscientes). Somente em casos\nde uma conflu\u00eancia desfavor\u00e1vel destes tr\u00eas fatores de equa\u00e7\u00e3o \u00e9 que\nse chega a estados de depend\u00eancia.\n\nA autora Masur (1991), nos alerta para o fato de que h\u00e1 uma dificuldade em se\n\ncategorizar o alco\u00f3latra, ou seja, o alcoolismo n\u00e3o pode ser arbitrariamente definido\n\ncomo um problema especifico da maioridade. A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 semelhante ao que ocorre\n\nquando se observa uma grada\u00e7\u00e3o de cores que varia do rosa ao vermelho. Exatamente\n\nem que ponto \u00e9 que o rosa se transforma em vermelho? Distinguir entre o rosa inicial e\n\no vermelho final n\u00e3o nos causa problemas. O dif\u00edcil \u00e9 distinguir o momento em que o\n\nrosa n\u00e3o \u00e9 mais rosa. Este \u00e9 o problema que ocorre quando pensamos se algu\u00e9m bebe\n\nnormalmente ou \u00e9 alco\u00f3latra. O problema reside exatamente em definir aqueles que\n\nn\u00e3o mostram sinais \u00f3bvios, ou seja, os que est\u00e3o na interfase entre o rosa e o\n\nvermelho.\n\n1.2 Contexto Social e Hist\u00f3rico do Consumo de Subst\u00e2ncias Psicoativas\n\nO uso de drogas n\u00e3o \u00e9 algo natural e tampouco nasceu de urna sociedade ou\n\ncultura especifica. Ao contr\u00e1rio, como j\u00e1 visto, h\u00e1 ind\u00edcios de consumo de drogas desde\n\nos prim\u00f3rdios da humanidade, ou seja, a humanidade sempre recorreu ao uso de\n\nsubst\u00e2ncias psicoativas com as mais variadas finalidades.\n\nSegundo Longenecker (1998, p. 5 apud WERLANG, 2001, p. 07) \"o interesse dos\n\nseres humanos pelas drogas \u00e9 t\u00e3o antigo quanto o interesse por si mesmo, o qual\n\nexiste desde que a nossa esp\u00e9cie surgiu pelo planeta\".\n\n\n\nAs subst\u00e2ncias psicoativas eram utilizadas, nas sociedades antigas,\n\nprincipalmente por sua fun\u00e7\u00e3o aliment\u00edcia, em festividades sociais (caso do vinho, nas\n\nciviliza\u00e7\u00f5es grega e romana), e ainda com fins terap\u00eauticos (caso da maconha, na\n\nChina, no segundo mil\u00eanio a.C. e do \u00f3pio, nas sociedades orientais). Al\u00e9m disso, em\n\nmuitas dessas sociedades, era atribu\u00eddo um grande valor cultural e mitol\u00f3gico ao\n\nconsumo e efeitos dessas sunt\u00e2ncias no organismo (BUCHER, 1989).\n\nCotrim (1999) coloca-nos que o primeiro registro da produ\u00e7\u00e3o de aluel vem a ser\n\num papiro eg\u00edpcio de 3.500 a.C.. Nele, descreve-se uma f\u00e1brica de cerveja. Por\u00e9m, h\u00e1\n\nevid\u00eancias de que a cerveja e o vinho j\u00e1 eram consumidos no ano 6.500 a.C., ou at\u00e9\n\nmesmo desde 9.000 a.C., segundo alguns pesquisadores.\n\nNessa perspectiva, Longnecker (2002) ressalta que, apesar do homem conhecer e\n\nconsumir algumas subst\u00e2ncias h\u00e1 milhares de anos, o uso excessivo e inadequado teve\n\nseu in\u00edcio somente por volta de 1500 d.C.. Antes disso, a disponibilidade de drogas era\n\nlimitada. os meios de preparos eram fr\u00e1geis e os custos, altos. Historicamente, a\n\nmesma droga pode apresentar uso e padr\u00f5es de consumo muito diferenciados.\n\nSegundo Ant\u00f3n (2000, p.40), \"o \u00e1lcool aparece aos olhos dos jovens como um rito\n\nde inicia\u00e7\u00e3o. A primeira bebedeira ou a licen\u00e7a dos pais para beber s\u00e3o vistas como um\n\nelemento da maturidade e de independ\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o aos adultos\".\n\nAtualmente, as drogas, principalmente o \u00e1lcool, desempenham um importante\n\npapel refor\u00e7ador da coes\u00e3o social, exemplo disso s\u00e3o as tradicionais festas regadas \u00e0\n\nbeb:da alco\u00f3lica. No entanto, \u00e9 importante ressaltarmos que as drogas. como nos\n\nlembra Squio (2003), estar\u00e3o sempre \u00e0 m\u00e3o das pessoas. N\u00e3o se pode mais esconder\n\na exist\u00eancia e a prolifera\u00e7\u00e3o de seu uso. Faz-se necess\u00e1rio, ent\u00e3o, um maior\n\n\n\n18\n\nconhecimento sobre o assunto para que as pessoas, de um modo geral, tenham a\n\nop\u00e7\u00e3o de n\u00e3o as aceitar, j\u00e1 que as drogas oferecem perigo \u00e0 integridade humana.\n\nPara se ter uma id\u00e9ia da prolifera\u00e7\u00e3o das drogas, Laranjeira et al. (2003) nos\n\ninforma que o consumo de subst\u00e2ncias psicoativas est\u00e1 presente em todos os pa\u00edses\n\ndo mundo. Mais da metade da popula\u00e7\u00e3o das Am\u00e9ricas e da Europa j\u00e1 experimentou\n\n\u00e1lcool alguma vez na vida e - cerca de um quarto \u00e9 fumante. O consumo de drogas\n\nil\u00edcitas atinge 4,2% dai popula\u00e7\u00e3o mundial. Sendo a maconha J, droga il\u00edcita mais\n\nconsumida, seguida pelas anfetaminas, coca\u00edna e opi\u00e1ceos.\n\n1.3 Fatores de Risco Associado ao Abuso de Drogas\n\nCom pertin\u00eancia a importantes fatores de riscos, a OMS considera como mais\n\npropensa ao uso, a pessoa: sem adequadas informa\u00e7\u00f5es sobre os efeitos das drogas.\n\ncom uma sa\u00fade debilitada; insatisfeita com sua qualidade de vida; com f\u00e1cil acesso \u00e0s\n\ndrogas.\n\nEm contrapartida, o sujeito com menor possibilidade de utilizar drogas seria\n\naquele: bem informado; com boa sa\u00fade; com qualidade de vida satisfat\u00f3ria: bem\n\nintegrado na fam\u00edlia e na sociedade; com dif\u00edcil acesso \u00e0s drogas.\n\nAnt\u00f3n (2000) explicita . que os fatores relacionados \u00e0 g\u00e9nese do consumo de\n\ndrogas pode estar relacionados aos seguintes fatores:\n\n\u2022 Pessoais (influ\u00eancias individuais): aumento da influ\u00eancia dos colegas e amigos,\n\nindiv\u00edduos com problemas de socializa\u00e7\u00e3o, com baixa auto-estima, ou ainda\n\n\n\nsuperestima\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 capacidade de evitar padr\u00f5es de uso de drogas abusivas\n\ne de conseq\u00fc\u00eancias destrutivas;\n\n\u2022 Ambiente imediato (micro-sociais): determinantes familiares e grupais:\n\n\u2022 Ambientais globais: como disponibilidade e f\u00e1cil acesso, publicidade das drogas\n\nlegais entre outros.\n\nO autor ainda ressalta crue estes fatores podem se relacionar entre si ou ocorrer\n\nisoladamente.\n\nJ\u00e1 para Marques (2004), em sua resenha do relat\u00f3rio sobre Neuroci\u00eancia e Drogas\n\nPsicotr\u00f3picas, em mar\u00e7o de 2004, os fatores de risco ambientais s\u00e3o os seguintes\n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de drogas; pobreza; mudan\u00e7as sociais; cultura do c\u00edrculo de amigos;\n\nprofiss\u00e3o; normas e atitudes culturais e pol\u00edticas sobre drogas. J\u00e1 os fatores de risco\n\nindividuais s\u00e3o: pr\u00e9-disposi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica; v\u00edtima de maus tratos quando crian\u00e7a;\n\ntranstornos da personalidade; problemas de ruptura familiar e depend\u00eancia; fracos\n\nresultados escolares; exclus\u00e3o social; depress\u00e3o e comportamento suicida.\n\nO autor tamb\u00e9m indica os fatores de prote\u00e7\u00e3o ambiental, que seriam: situa\u00e7\u00e3o\n\necon\u00f4mica; controle de situa\u00e7\u00f5es; apoio social; integra\u00e7\u00e3o social e acontecimentos\n\npositivos da vida. Como fatores de prote\u00e7\u00e3o individual, Marques (2004) aponta:\n\ncapacidade de resolu\u00e7\u00e3o de dificuldades; efic\u00e1cia; percep\u00e7\u00e3o dos riscos; otimismo;\n\ncomportamento favorecendo 3 sa\u00fade; capacidade de resist\u00eancia \u00e0 press\u00e3o social;\n\ncomportamento geral saud\u00e1vel; cultura do c\u00edrculo de amigos; profiss\u00e3o; normas e\n\natitudes culturais e pol\u00edticas sobre drogas.\n\nAlgumas caracter\u00edsticas, decorrentes do ambiente trabalho, t\u00eam sido consideradas\n\nfatores sociais desencadeadores do abuso e depend\u00eancia de subst\u00e2ncias psicoativas,\n\nprincipalmente no caso do alcoolismo. Como por exemplo: acesso f\u00e1cil ao \u00e1lcool;\n\n\n\n20\n\npress\u00e3o social para beber; ocupa\u00e7\u00f5es que promovem afastamento social e sexual; falta\n\nde supervis\u00e3o no trabalho; trabalhos que exigem alto ou baixo rendimento e ocupa\u00e7\u00f5es\n\nque submetem o trabalhador a constante estresse (CAMPANA, 1987).\n\nDrobes (2003 apud SQUIO, 2003) nos apresenta os fatores que podem levar ao\n\nconsumo de \u00e1lcool e tabaco:\n\n\u2022 Psicol\u00f3gicos \u2014 a impulsividade, a compulsividade e a ansiedade, entre outros. Ha\n\nnestes comportamentos uma base gen\u00e9tica capaz de predispor os indi duos ao\n\nconsumo;\n\n\u2022 Modelo familiar \u2014 repetir comportamento de familiares mais velhos (pai ou m\u00e3e,\n\nprincipalmente) que fumam ou bebem \u00e9 uma forte tend\u00eancia, independente de\n\nqualquer influ\u00eancia gen\u00e9tica;\n\n\u2022 Estados psicol\u00f3gicos tempor\u00e1rios \u2014 o \u00e1lcool e o tabaco s\u00e3o usados como uma auto-\n\nmedica\u00e7\u00e3o para aliviar tens\u00f5es ou regular estado de humor.\n\nExistem tamb\u00e9m diversos fatores psicossociais: empiricamente relacionados ao\n\nuso do \u00e1lcool e do tabaco, conhecidos como \"estressores psicossociais\". S\u00e3o eles:\n\nperda de emprego ou de um ente querido; suporte social prec\u00e1rio (pouco dinheiro);\n\ndificuldades de se relacionar socialmente (timidez ou vergonha); expectativas positivas\n\nquanto aos efeitos do consumo (achar que pode lhe causar alguma coisa boa, melhorar\n\nsua imagem no grupo, ou lhe fazer bem); uso de subst\u00e2ncias psicoativas corno\n\n\"lubrificantes sociais\", entre outros.\n\nEstes fatores apresentados n\u00e3o determinar, isoladamente o surgimento da\n\ndepend\u00eancia. Eles interagem de acordo com a maneira de ser, agir e sentir de cada\n\n\n\n21\n\npessoa, conforme a sua hist\u00f3ria do consumo de \u00e1lcool e cigarro, e isto que poder\u00e1 levar\n\nalguns \u00e0 depend\u00e8ncia.\n\nSeguindo o referencial de Rehfeld (1989), h\u00e1 investiga\u00e7\u00f5es que apontam para uma\n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre o ambiente de trabalho e o consumo de \u00e1lcool. Os seguintes aspectos\n\ns\u00e3o investigados como fatores de risco: as condi\u00e7\u00f5es materiais, a organiza\u00e7\u00e3o e a\n\nsitua\u00e7\u00e3o social no ambiente d\u00e8 trabalho.\n\nComo condi\u00e7\u00f5es materiais, o auto.- entende que os trabahos que exigem grande\n\nesfor\u00e7o f\u00edsico, os de regime de empreitadas e ainda aqueles que. apresentam\n\ndificuldades como poeira, calor e frio, envolvem circunst\u00e2ncias que podem elevar o\n\nconsumo de \u00e1lcool.\n\nSobre a organiza(;\u00e3o do trabalho, h\u00e1 estudos que revelam o aumento do consumo\n\nde \u00e1lcool em trabalhos de turnos noturnos e com folgas flutuantes. Por outro lado, as\n\npessoas conscientes de que essa forma de organiza\u00e7\u00e3o diminui sua produ\u00e7\u00e3o, evitam o\n\nconsumo de \u00e1lcool. Nos pa\u00edses onde h\u00e1 uma maior concorr\u00eancia profissional, a\n\ntend\u00eancia \u00e9 substituir o \u00e1lcool por rem\u00e9dios.\n\nPor \u00faltimo, a situa\u00e7\u00e3o social do trabalho pode contribuir para um aumento do\n\nconsumo de \u00e1lcool. Principalmente quando os trabalhadores s\u00e3o levados a um\n\nisolamento social, em locais onde h\u00e1 concorr\u00eancias e disputas, em casos de aus\u00eancias\n\nou reduzido reconhecimenzo de m\u00e9ritos e, tamb\u00e9m, nas perturba\u00e7\u00f5es interpessoais no\n\nlocal de trabalho. Ainda dentro da perspectiva social, coloca-se a situa\u00e7\u00e3o de\n\ndesemprego que, dependendo das dimens\u00f5es envolvidas, pode ser causadora de uma\n\neleva\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1lcool.\n\nUm outro fator abordado por Rehfeldt (1939) \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o do estresse e o consumo\n\ndo \u00e1lcool.\n\n\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao estresse, Rehfeldt (1989, p.12) explica que:\n\nO \u00e1lcool pode tanto assumir o papel de fuga como a defesa na supera\u00e7\u00e3o\ndo estresse. Conforme o grau, que o estresse representa, a rea\u00e7\u00e3o\nresultante tende a traduzir-se na intensidade com que o \u00e1lcool \u00e9\nconsumido, acabando o excessivo consumo por constituir-se em novo\nfator estressante, tanto devido aos resultados produzidos pelo pr\u00f3prio\nproduto, corno pelas rea\u00e7\u00f5es ao seu uso na forma de san\u00e7\u00f5es aplicadas\npela sociedade.\n\nVale ressaltar que, com base em dados da OMS (1985), referente a uma pesquisa\n\ndirenionada aos fatores ocupacionais estressantes relacion,:dos nos transtornos\n\nfisiol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos e de comportamento, entre 5% e 10% da popula\u00e7\u00e3o\n\ntrabalhadora apresentam problemas graves, sendo que o n\u00edvel de percentual mais\n\nelevado pertence aos grupos de maior idade.\n\nO estudo de Roberto et al. (2002) indica que o consumo de substancias\n\npsicoativas \u00e9 maior no setor operacional onde o trabalho \u00e9 mais pesado. de maior risco\n\ne com menor sal\u00e1rio. Al\u00e9m disso, o autor explica que as subst\u00e2ncias psicoativas s\u00e3o\n\nconsumidas como uma alternativa para os intervalos das jornadas, em fun\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico\n\ndentro do ambiente ce trabalho e tamb\u00e9m pela aus\u00eancia de limites impostas pela\n\nchefia.\n\nO uso de drogas pode ser ao mesmo tempo causa, conseq\u00fc\u00eancia de transtorno\n\nmental. ou simplesmente acontecer na presen\u00e7a de outro diagn\u00f3stico psiqui\u00e1trico,\n\nsendo conhecido como cornorbidade. Em geral, \u00e9 dif\u00edcil determinar se o problema \u00e9\n\nresultado do uso regular de drogas, \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia de seus efeitos ou faz parte da\n\ns\u00edndrome de abstin\u00eancia. Assi.n v\u00e1rios dist\u00farbios podem ser desencadeados pelo uso\n\nde drogas: depress\u00e3o, esquizofrenia, ansiedade, dist\u00farbios bipolares, de personalidade\n\nanti-social, de p\u00e2nico, fobias, psicoses, etc. No entanto isto n\u00e3o significa que, se a\n\n\n\npessoa n\u00e3o tivesse utilizado drogas, talvez esses dist\u00farbios n\u00e3o se manifestassem.\n\n(SQUIO, 2003).\n\nAs raz\u00f5es que levam algu\u00e9m a se tornar dependente qu\u00edmico ou usu\u00e1rio s\u00e3o\n\nbastante complexas e imposs\u00edveis de serem generalizadas. Isto \u00e9, cada caso \u00e9 uma\n\nsitua\u00e7\u00e3o particular. Segundo Ma\u00e7aneiro (2002), quanto mais os empregadores\n\ndesconhecerem o problema da depend\u00eancia de substancias e enraizarem preconceitos\n\nsobre essa doen\u00e7a, Mai:, esse problema ganhar\u00e1 es.,pa\u00e7o, fazendo com que se continue\n\ndesperdi\u00e7ando dinheiro, tempo e recursos humanos\n\n\u00c9 importante destacar que a consci\u00eancia dos fatores supracitados auxilia \u00e0 busca\n\npor melhores condi\u00e7\u00f5es, ou, pelo menos, leva o empregador a minimizar situa\u00e7\u00f5es\n\nadversas no local de trabalho, possibilitando o desenvolvimento de programas\n\nespec\u00edficos de preven\u00e7\u00e3o.\n\n1.4 O Abuso de Drogas na Fam\u00edlia\n\nPara entrar nesta discuss\u00e3o, faz-se necess\u00e1ria uma defini\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia. De\n\nacordo com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, fam\u00edlia consiste na uni\u00e3o est\u00e1vel entre o\n\nhomem e a mulher como entidade familiar, devendo a !ei facilitar sua convers\u00e3o em\n\ncasamento. J\u00e1 o termo \"entidade familiar\" refere-se \u00e0 comunidade formada por qualquer\n\ndos pais e seus descendentes. (CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL, artigo 226).\n\nAl\u00e9m desta defini\u00e7\u00e3o legal, existem outras, contudo, neste trabalho, utilizamos a\n\ndefini\u00e7\u00e3o de Mioto (1997, p.21), que anuncia fam\u00edlia como\n\n\n\n2.4\n\n... um n\u00facleo de pessoas que convivem em determinado lugar, durante\nuri lapso de tempo mais ou menos longo e que se acham unidas (ou n\u00e3o)\npor la\u00e7os consang\u00fc\u00edneos. Ele tem como tarefa primordial o cuidado e a\nprote\u00e7\u00e3o de seus membros, e se encontra clialeticamente articulado com\na estrutura na qual est\u00e1 inserida.\n\nSabidamente, a quest\u00e3o da droga reflete-se diretamente na fam\u00edlia, pois \u00e9 nela\n\nque, a princ\u00edpio, o ser humano desenvolve-se e constr\u00f3i sua identidade.\n\nO abuso e a depend\u00eancia de subst\u00e2ncias psicoativas comprometem, segundo\n\nSoares e Menezes (2000), a rela\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio e a sua fam\u00edlia, n\u00e3o somente no\n\n\u00e2mbito afetivo, mas tamb\u00e9m no financeiro, pelas despesas que requeridas pelo usu\u00e1rio\n\ne pelo tempo gasto para assisti-lo. Os autores citam ainda, al\u00e9m da diminui\u00e7\u00e3o do\n\ntempo gasto com lazer e descanso, que contribui para o adoecimento da familia, um\n\npreju\u00edzo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s oportunidades de emprego.\n\nA descoberta de um membro da fam\u00edlia usu\u00e1rio de drogas gera uma crise. Al\u00e9m de\n\ndesencadear sentimentos de ang\u00fastia, desespero e impot\u00eancia nos familiares,\n\ngeralmente busca-se um culpado. Este sentimento de culpa procede do senso comum\n\nde que o problema com as drogas adv\u00e9m da 'personalidade\" do usu\u00e1rio, da influ\u00eancia\n\nde \"m\u00e1s companhias\" ou. muitas vezes, de desajustes familiares. O fato \u00e9 que. ainda\n\nhoje. mesmo diante de tantas informa\u00e7\u00f5es, a droga exerce um grande poder no\n\nimagin\u00e1rio social, sendo freq\u00fcentemente responsabilizada por desencadear atos\n\ndelinq\u00fcentes e comportamentos ditos \"anormais\".\n\nCorreia (1996, p. 22 apud WERLANG, 2001, p. 10) afirma que \"o dependente\n\nqu\u00edmico \u00e9 todo o indiv\u00edduo que come\u00e7a a usar qualquer tipo de droga numa tentativa de\n\ninfluenciar a mente e o corpo, alterar suas emo\u00e7\u00f5es e. consequentemente, fugir de sua\n\nrealidade\".\n\n\n\nPela falta de informa\u00e7\u00e3o adequada e pela impossibilidade da familia discernir as\n\ndiversas formas de uso e as fun\u00e7\u00f5es que a droga pode ocupar para cada individuo, ela\n\nacaba enquadrando-o em julgamentos estereotipados.\n\nDe acordo com Silva (2001), independente da postura da fam\u00edlia diante de um\n\ncaso de depend\u00eancia. diversas s\u00e3o as barreiras a serem superadas. Como por\n\nexemplo: vergonha, raiva e- ressentimento, irrita\u00e7\u00e3o, desajuste financeiro, stress,\n\nmodifica\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is, entre outros. Santos (1997), por sua vez, aponta que n\u00e3o\n\nexistem culpados, j\u00e1 que se a fam\u00edlia \u00e9 parte do problema e, como tal, passa a ser\n\ntamb\u00e9m parte da solu\u00e7\u00e3o.\n\nA quest\u00e3o da droga \u00e9 complexa e engloba diversos fatores. N\u00e3o se pode negar\n\nque tens\u00f5es familiares s\u00e3o desagrad\u00e1veis e geram muitos malef\u00edcios. Entretanto, cada\n\num, no interior da sociedade, reage de forma particular \u00e0s experi\u00eancias concretas do\n\nmundo. Deve-se considerar o lugar espec\u00edfico que cada pessoa ocupa na din\u00e2mica\n\nfamiliar para, ent\u00e3o, detectar-se as reais motiva\u00e7\u00f5es do consumo de drogas.\n\nSegundo F\u00e1vero (1999, p. 31 apud VVERLANG, 2001, p. 11),\n\nO problema das drogas, hoje, atinge todas as classes sociais, sem\ndistin\u00e7\u00e3o de cor, sexo ou religi\u00e3o. A curiosidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s drogas \u00e9\ndestaque, pois o jovem desinformado acaba entrando na 'onda' de seu\ngrupo de amigos, achando, inclusive que se n\u00e3o usar n\u00e3o ser\u00e1 aceito\n\npelo grupo.\n\nA problem\u00e1tica das drogas est\u00e1 intimamente ligada ao contexto familiar. Dado que\n\n\u00e9 comum perceber-se, em adolescentes usu\u00e1rios dos mais diferentes tipos de drogas,\n\n: , ue suas fam\u00edlias de origem s\u00e3o o que se chama \"pr\u00e9-adictivas\", o') seja, s\u00e3o fam\u00edlias\n\nem que a droga est\u00e1 presente, de forma clara ou disfar\u00e7ada. (FREITAS, 1997).\n\n\n\n26\n\nEm alguns momentos, o consumo de drogas inicia na adolesc\u00eancia, juntamente\n\ncom a emerg\u00eancia da sexualidade, o questionamento de antigas regras vigentes e a\n\nbusca de padr\u00f5es alternativos de levar a vida. Tudo isto refor\u00e7a um sentimento de\n\nestranheza, sobretudo nos pais que revelam desconhecer os filhos.\n\nPara Murad (1998, p.128), \"o que torna os jovens confusos \u00e9 verificar os pais\n\nseguirem a filosofia do 'fa\u00e7a -o que eu digo, e n\u00e3o o que eu fa\u00e7o - . Muitos filhos se\n\nespelham na figura dos pais e procuram imit\u00e1-los, tanto nas su .,:\u00eds qualidades quanto\n\nnas suas fraquezas.\n\nA adolesc\u00eancia \u00e9 um momento conturbado, dif\u00edcil para os jovens e para quem os\n\nacompanha. Entretanto, o consumo de drogas n\u00e3o se inicia unicamente neste per\u00edodo,\n\nnem \u00e9 um problema exclusivo desta faixa et\u00e1ria.\n\nSegundo Freitas (1997, p.06):\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da droga seja de que esp\u00e9cie for, \u00e9 sempre um sintoma que\ndenuncia um grave comprometimento com a possibilidade de se lidar com\nfrustra\u00e7\u00e3o. O ac\u00famulo de frustra\u00e7\u00f5es, que, desde a mais tenra inf\u00e2ncia.\natormentam uma pessoa, levam-na a uma total intoler\u00e2ncia com o seu\nviver, com o seu dia a dia. Essa vida insuport\u00e1vel \u00e9 aliviada atrav\u00e9s da\nutiliza\u00e7\u00e3o de uma droga, possivelmente como v\u00ea ou via seus pais\nfazerem, muitas vezes de forma socialmente bem aceita como um whisky\npara relaxar etc.\n\n\u00c9 importante considerar que existem v\u00e1rias formas de consumo de drogas.\n\nExperimentar uma drcga qualquer, ou mesmo us\u00e1-la de forma eventual e recreativa.\n\nn\u00e3o significa depend\u00eancia. O fato deve ser tratado com seriedade, mas sem alardes\n\nexagerados. Existem muitos tabus e preconceitos, em volta desta quest\u00e3o, que devem\n\nser desmistificados.\n\nDe acordo com Silva et al. (1985), independente de o alcoolista estar ou n\u00e3o\n\nabst\u00eamio, a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho com a fam\u00edlia propiciar\u00e1 o retorno do \"equil\u00edbrio no\n\n\n\nlar'', podendo inclusive a serenidade dos familiares levar o doente a motivar-se para o\n\nin\u00edcio do seu pr\u00f3prio tratamento.\n\nDe acordo com Figlie (2004), dentro do contexto da inclus\u00e3o da fam\u00edlia no\n\ntratamento de dependentes qu\u00edmicos, tr\u00eas modelos te\u00f3ricos t\u00eam dominado a\n\nconceitualiza\u00e7\u00e3o das irrerven\u00e7\u00f5es: o modelo da doen\u00e7a familiar; o sist\u00eamico e o\n\ncomportamental.\n\nO modele da doen\u00e7a familiar considera o alcoolismo, ou o uso nocivo de dragas,\n\ncomo uma doen\u00e7a que afeta n\u00e3o apenas o dependente, mas tamb\u00e9m fam\u00edlia. Esta\n\nteoria teve origem nos Alco\u00f3licos An\u00f4nimos \u2014 AA, em meados de 1940. Recentemente,\n\nesta teoria tem focado que a doen\u00e7a do alcoolismo manifesta sintomas espec\u00edficos nas\n\nesposas e companheiras de dependentes qu\u00edmicos, dando origem ao conceito de co-\n\ndepend\u00eancia.\n\nO modelo sisternir-s o considera a fam\u00edlia como um sistema, em que se mant\u00e9m um\n\nequil\u00edbrio din\u00e2mico entre o uso de subst\u00e2ncia e o funcionamento familiar. Esta teoria\n\nexerceu grande influ\u00eancia em meados de 1970 e 1980, notadamente entre os\n\nprofissionais de sa\u00fade no tratamento da depend\u00eancia qu\u00edmica.\n\nJ\u00e1 o modelo comportamental baseia-se na teoria da aprendizagem, e assume que\n\nas intera\u00e7\u00f5es familiares podem refor\u00e7ar o comportamento de consumo de drogas. O\n\nprinc\u00edpio \u00e9 que os comportamentos s\u00e3o apreendidos e mantidos dentro de um esquema\n\nde refor\u00e7amento positivo e negativo nas intera\u00e7\u00f5es familiares.\n\nO acesso das fam\u00edlias aos centros especializados e aos profissionais aptos em\n\nlidar com o uso e abuso de drogas favorece o tratamento do usu\u00e1rio, e tamb\u00e9m\n\ncolabora na reflex\u00e3o e implica\u00e7\u00e3o no pr\u00f3prio meio familiar, diluindo a sua ansiedade,\n\n\n\n2S\n\nreposicionando-o frente \u00e0 quest\u00e3o e dando suporte n\u00e3o s\u00f3 econ\u00f3mico, mas psicol\u00f3gico\n\nao usu\u00e1rio.\n\n1.5 A Co-depend\u00eancia:\n\n3e acordo com Hemfelt (1996), os conselheiros do AA perceberam que o seu\n\ngrupo de apoio era bem sucedido no resgate aos alco\u00f3licos, por\u00e9m, dentro do per\u00edodo\n\nde um ano, as fam\u00edlias destes alco\u00f3licos recuperados desmoronavam. Com isso foi\n\nobservado que o alco\u00f3lico era dependente do \u00e1lcool e a fam\u00edlia era, geralmente, co-\n\ndependente do alcoolismo. E assim surgiu o termo co-depend\u00eancia.\n\nNo inicio, pensava-se que os sintomas da co-depend\u00eancia eram causados pelo\n\nestresse decorrente de viver com uma pessoa que abusava do uso de drogas. A\n\nvergonha, o medo, a dor e a raiva dos membros da fam\u00edlia eram vistos como rea\u00e7\u00f5es\n\ndiante de uma pessoa muito doente que estava fora de controle por causa de sua\n\ndepend\u00eancia qu\u00edmica. Mas quando os dependentes ficavam curados, o comportamento\n\ncodependente da fam\u00edlia continuava, as vezes at\u00e9 se intensificava. Os terapeutas logo\n\nperceberam que as causas ocultas desta doen\u00e7a poderiam muito bem ter antecedido o\n\nvicio da droga. \u00c0 medida que um n\u00famero maior de membros da fam\u00edlia iam fazer\n\nterapia e revelavam a historia de suas fam\u00edlia de origem, tornou-se claro que muitas\n\nvezes quando crian\u00e7a a pessoa tinha tido um. educador abusivo, geralmente pai ou\n\nm\u00e3e. E depois de adulta, a crian\u00e7a parecia inconscientemente escolher, como c\u00f4njuge,\n\num dependente. (MELLOD( et al, 1995).\n\n\n\nSegundo Bernardo (1998), a co-depend\u00eancia \u00e9 urna s\u00edndrome defin\u00edvel cr\u00f4nica\n\nque segue urna progress\u00e3o previs\u00edvel. O co-dependente \u00e9 qualquer pessoa cuja vida\n\nficou incontrol\u00e1vel, j\u00e1 que vive urna rela\u00e7\u00e3o comprometida com um dependente qu\u00edmico.\n\nA co-depend\u00eancia inicia quando uma pessoa, numa rela\u00e7\u00e3o comprometida com um\n\ndependente, tenta controlar a bebida, o uso de drogas ou qualquer comportamento\n\ncompulsivo do mesmo na esperan\u00e7a de ajud\u00e1-lo. Corno conseq\u00fc\u00eancia dessa busca mal\n\nsucedida de controle das atitudes do pr\u00f3xiclo, a pessoa acaba pe r dendo o dom\u00ednio do\n\nseu pr\u00f3prio comportamento e da sua vida. O produto final da situa\u00e7\u00e3o \u00e9 a co-\n\ndepend\u00eancia.\n\nSegundo Hemfelt (1996), alguns dos tra\u00e7os caracter\u00edsticos dos co-dependentes\n\ns\u00e3o os seguintes:\n\n\u2022 O co-dependente \u00e9 guiado por uma ou mais compuls\u00f5es:\n\n\u2022 A auto-estima (e muitas vezes a maturidade) do co-dependente \u00e9 muito baixa;\n\n\u2022 O co-dependente tem certeza de que sua felicidade depende dos outros;\n\n\u2022 Do mesmo modo, o co-dependente se sente desmesuradamente respons\u00e1vel pelos\n\noutros;\n\n\u2022 O relacionamento do co-dependente com o c\u00f4njuge ou outra pessoa significativa \u00e9\n\ndesfigurado pelo inst\u00e1vel desequil\u00edbrio entre depend\u00eancia e independ\u00eancia;\n\n\u2022 O co-dependente \u00e9 um mestre da nega\u00e7\u00e3o e da repress\u00e3o;\n\n\u2022 O co-dependente se.preocupa com coisas que n\u00e3o pode mudar, e \u00e9 bem capaz de\n\ntentar mud\u00e1-las;\n\n\u2022 Al\u00e9m disso, a vida do co-dependente \u00e9 pontuada de extremos;\n\n\n\n30\n\n\u2022 Para finalizar o co-dependente est\u00e1 sempre procurando por alguma coisa que falta\n\nem sua vida.\n\nA co-depend\u00eancia \u00e9 a doen\u00e7a emocional desenvolvida muitas vezes por aquelas\n\npessoas cujas vidas se tornaram disfuncionais ou fora de controle devido \u00e0 conviv\u00eancia\n\ncom um dependente qu\u00edmico ativo. Seus sintomas s\u00e3o semelhantes ao dos\n\ndependentes qu\u00edmicos, como por exemplo: frustra\u00e7\u00e3o; progress\u00e3o que tamb\u00e9m os pode\n\nlevar \u00e0 depend\u00eancia de algum tipo de subst\u00e2ncia.\n\nO impacto que a fam\u00edlia sofre com o USO de drogas por um de seus membros \u00e9\n\ncorrespondente \u00e0s rea\u00e7\u00f5es que v\u00e3o ocorrendo com o sujeito que a utiliza. Este impacto\n\nsegundo Figlie (2004), pode ser descrito atrav\u00e9s de quatro est\u00e1gios pelos quais a\n\nfam\u00edlia progressivamente passa:\n\n\u2022 Na primeira etapa, \u00e9 preponderante o mecanismo de nega\u00e7\u00e3o. Ocorre tens\u00e3o e\n\ndesentendimento. Nesta etapa, as pessoas deixam de falar sobre o que realmente\n\npensam e sentem.\n\n\u2022 Em um segundo momento, a fam\u00edlia demonstra muita preocupa\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o\n\nde possuir um usu\u00e1rio de drogas em seu meio, ent\u00e3o ela tenta controlar o uso que\n\naquele indiv\u00edduo faz da droga, bem como as suas conseq\u00fc\u00eancias f\u00edsicas,\n\nemocionais, tanto no campo do trabalho, quanto no conv\u00edvio social. Mentiras e\n\ncumplicidades relativas ao abuso de drogas instauram um clima de segredo familiar.\n\nA regra \u00e9 n\u00e3o falar do assunto, mantendo a ilus\u00e3o de que as drogas n\u00e3o est\u00e3o\n\ncausando problemas \u00e0 fam\u00edlia.\n\n\u2022 Na terceira fase, a desorganiza\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia \u00e9 enorme. Seus membros assumem\n\npapeis r\u00edgidos e previs\u00edveis, servindo de facilitadores. As fam\u00edlias responsabilizam-\n\n\n\nse por atos que n\u00e3o cometeram, e assim o dependente qu\u00edmico perde a\n\noportunidade de perceber as conseq\u00fc\u00eancias do abuso de drogas. \u00c9 comum ocorrer\n\numa invers\u00e3o de pap\u00e9is e fun\u00e7\u00f5es, como por exemplo, a esposa que passa a\n\nassumir todas as responsabilidades de casa em decorr\u00eancia do alcoolismo do\n\nmarido, ou a filha mais velha, que passa a cuidar dos irm\u00e3os em conseq\u00fc\u00eancia do\n\nuso de drogas da m\u00e3e;\n\n\u2022 O quarto est\u00e1gio \u00e9 caracterizado pela exaust\u00e3o emocional, podendo surgir graves\n\ndist\u00farbios de comportamento e de sa\u00fade em todos os membros. A\" situa\u00e7\u00e3o fica\n\ninsuport\u00e1vel, levando ao afastamento entre os membros, gerando desestrutura\u00e7\u00e3o\n\nfamiliar.\n\nEmbora tais est\u00e1gios definam um padr\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do impacto causado pelo\n\nuso de subst\u00e2ncias psicoativas, n\u00e3o se pode afirmar que em todas s fam\u00edlias o\n\nprocesso ser\u00e1 o mesmo, por\u00e9m, indubitavelmente, existe uma tend\u00eancia dos familiares\n\nde se sentirem culpados e envergonhados por estar nesta situa\u00e7\u00e3o.\n\nKrupnick &amp; Krupnick (1995, p.32), exp\u00f5em que \"[...] qualquer comportamento que,\n\nmesmo vindo ccm boas inten\u00e7\u00f5es, serve para proteger o dependente das\n\nconseq\u00fc\u00eancias do uso de droga, contribuindo para que a doen\u00e7a do dependente e a\n\nsitua\u00e7\u00e3o do cc-dependente piorem\".\n\nOs familiares, com a inten\u00e7\u00e3o de proteger o dependente, assumem suas\n\nresponsabilidades, tentam dar mais apoio, ser mais \u00fateis, mais protetores, e. deste\n\nmodo, n\u00e3o se d\u00e3o conta que tais atitudes tornam o dependente mais irrespons\u00e1vel.\n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 alterado o relacionamento familiar e os pap\u00e9is s\u00e3o invertidos.\n\nSegundo Pereira et ai. (1998), a experi\u00eancia de co-depend\u00eancia pode causar\n\nproblemas de:\n\n\n\n\u2022 Entorpecimento, ou seja, ap\u00f3s a experi\u00eancia de sentimentos desagrad\u00e1veis por\n\ntanto tempo, muitos co-dependentes, anulam ou bloqueiam seus sentimentos;\n\n\u2022 Depress\u00e3o, uma vez que a tens\u00e3o e a incerteza da vida acarreta sentimentos de\n\nfalta de esperan\u00e7a e de perspectiva de ajuda. Quando o dependente recai, a fam\u00edlia\n\nsente como se tamb\u00e9m fracassasse, e estes constantes \"fracassos\" podem levar \u00e0\n\nperda de auto-estima;\n\n\u2022 Uso de dcogas, os co-dependentes podem recorrer n\u00e3o s\u00f3 ao \u00e1lcool, mas tamh\u00ebm \u00e0\n\ncomida, ao jogo e a outros v\u00edcios, para lidar com a dor;\n\n\u2022 Problemas de sa\u00fade, pois o stress da co-depend\u00eancia pode levar a problemas\n\nf\u00edsicos (dores de cabe\u00e7a, \u00falcera, asma, press\u00e3o alta):\n\n\u2022 Problemas de relacionamento, j\u00e1 que os co-dependentes podem n\u00e3o querer ou n\u00e3o\n\nconseguir falar a verdade, usando de desonestidade necess\u00e1ria nos\n\nrelacionamentos \u00edntimos.\n\nOs autores Vespuci &amp; Vespuci (1999), nos chamam a aten\u00e7\u00e3o, para os casos em\n\nque o dependente come\u00e7a a reagir. Ent\u00e3o, eis que um belo dia, come\u00e7a a reunlr\n\ncondi\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o e a emergir do fundo do po\u00e7o. E passa a compreender e\n\ninterioriza a necessidade de se manter s\u00f3brio. No entanto este processo \u00e9 solit\u00e1rio,\n\nintimo, que s\u00f3 ele est\u00e1 vivendo; os familiares n\u00e3o. Acostumada a sofrer a famiiia n\u00e3o\n\nreage \u00e0s mudan\u00e7as do dependente. As diferen\u00e7as de car\u00e1ter, as incompatibilidades\n\nagora aparecem com maior clareza, sem n\u00e9voa do \u00e1lcool ou das drogas. E, dos\n\nconflitos inevit\u00e1veis entre aqueles que /islumbram o futuro s\u00f3brio e aqueles que se\n\nprendem ao passado da depend\u00eancia, muitas vezes sobrev\u00eam a separa\u00e7\u00e3o dos casais,\n\na dissolu\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias.\n\n\n\nSegundo Oliveira (2004), no Encontro do Col\u00e9gio Internacional de\n\nNeuropsiccfarmacologia, foi divulgado unia pesquisa que constatou que 97% das\n\nmulheres de alco\u00f3lat ,as preenchem o diagn\u00f3stico de co-depend\u00eancia e possuem algum\n\ndist\u00farbio de ansiedade (s\u00edndrome do p\u00e2nico, fobia social). Os estudos (feitos com 485\n\nfam\u00edlias) foram coordenados pelo psiquiatra Jorge Jaber, fundador da Associa\u00e7\u00e3o dos\n\nFamiliares dos Dependentes Qu\u00edmicos, em parceria com a Universidade Federal do Rio\n\nde Janeiro.\n\n\n\n2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA INSTITUI\u00c7\u00c3O E DA INTERVEN\u00c7AO PROFISSIONAL DO\n\nASSISTENTE SOCIAL\n\n2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o: CASAN/ARFL\n\nA Compannia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento - CASAN - foi criada pela lei\n\nEstadual n \u00b0 4547 de 31 de dezembro de 1970, e constitu\u00edda em Assembl\u00e9ia Geral em\n\n02 de julho de 1971, no Governo de Colombo Salles. A Companhia tem como finalidade\n\nser o agente promotor cio saneamento b\u00e1sico no Estado de Santa Catarina. bem corno\n\na incumb\u00eancia de suceder ao DAES - Departamento Aut\u00f4nomo de Engenharia\n\nSanit\u00e1ria, \u00f3rg\u00e3o estadual criado 2m 1962. Basicamente, as a\u00e7\u00f5es da CASAN dizem\n\nrespeito \u00e0 capta\u00e7\u00e3o. tratamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, coleta e tratamento do esgoto,\n\ncom o objetivo de atender direto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o proporcionando-lhe sa\u00fade e bem-estar -\n\no que lhe empresta car\u00e1ter social, pela presta\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o vital a todo ser\n\nhumano.\n\nA Empresa \u00e9 regida pelo Decreto n\u00b0 718, de 25 de novembro de 1999, que\n\nregulamenta os senii\u00e7os de abastecimentos de \u00e1gua e esgoto sanit\u00e1rio, no \u00e2mbito de\n\nsun jurisdi\u00e7\u00e3o, bem corno disp\u00f5e sobre as regras vigentes, que deterrnna as rela\u00e7\u00f5es\n\nentre a empresa e seus clientes. A empresa possui um Manual Administrativo de\n\nRecursos Humanos. Este manual que tem como objetivo levar, ao corpo gerencial e\n\nfuncion\u00e1rios, informa\u00e7\u00f5es claras e objetivas relativas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o de pessoal.\n\nA pol\u00edtica de pessoal da CASAN \u00e9 regida pela Consolida\u00e7\u00e3o das Leis Trabalhistas\n\n- CLT - e por Acordo Coletivo de Trabalho.\n\n\n\nEntretanto, uma empresa socialmente respons\u00e1vel deve ir al\u00e9m do simples\n\ncumprimento das leis trabalhistas, procurando alinhar os seus objetivos estrat\u00e9gicos ao\n\ninteresse dos seus funcion\u00e1rios. Desta forma, faz-se necess\u00e1rio investir no\n\ndesenvolvimento pessoal e individual dos funcion\u00e1rios, para que haja melhorias nas\n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho, no relacionamento interno e no incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos\n\nfuncion\u00e1rios nas atividades da empresa, respeitando a cultura, as cren\u00e7as, a religi\u00e3o e\n\nos valores de cada um.\n\nDe acordo com o Instituto Ethos (2002), a quest\u00e3o da responsabilidade social vai\n\nal\u00e9m da postura legal da empresa, da pr\u00e1tica da filantropia ou do apoio \u00e0 comunidade.\n\nA responsabilidade significa tamb\u00e9m mudan\u00e7a de atitude, numa perspectiva de gest\u00e3o\n\nempresarial com foco na qualidade das rela\u00e7\u00f5es e na gera\u00e7\u00e3o de valores para todos.\n\nNeste sentido a responsabilidade, com seu p\u00fablico interno, possibilita a cria\u00e7\u00e3o de\n\num ambiente de trabalho saud\u00e1vel, que resulte em maior produtividade,\n\ncomprometimento e motiva\u00e7\u00e3o.\n\nDe acordo com c documento de viabilidade global da empresa, os objetivos\n\nespec\u00edficos da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os diretos aos consumidores s\u00e3o:\n\n\u2022 Gerar planos adequados para o desenvolvimento f\u00edsico do setor de saneamento\n\nb\u00e1sico, considerando a demanda de servi\u00e7os, a disponibilidade de fontes de \u00e1guas\n\ne outros recursos. corno tamb\u00e9m os fatores sociais, econ\u00f4micos e comerciais da\n\nregi\u00e3o, visando a implanta\u00e7\u00e3o de seus programas:\n\n\u2022 Prestar servi\u00e7os de atendimento de \u00e1gua e disposi\u00e7\u00e3o final de esgotos, ao maior\n\nn\u00famero de pessoas;\n\n\u2022 !mplantar uma filosofia de respeito e considera\u00e7\u00e3o para com seus usu\u00e1rios,\n\n\n\n30\n\n\u2022 Estimular o desenvolvimento de pesquisas tecnol\u00f3gicas na \u00e1rea, visando melhorias\n\nna qualidade dos servi\u00e7os prestados, bem como a redu\u00e7\u00e3o no investimento per\n\ncapita.\n\nAtendendo \u00e0s determina\u00e7\u00f5es do presidente da CASAN de sintonizar as a\u00e7\u00f5es da\n\nEmpresa \u00e0 reforma administrativa do Estado, promovida pelo governador, com a\n\ncria\u00e7\u00e3o das 29 Secretarias de Desenvolvimento Regional, tendo como proposta de\n\norganiza\u00e7\u00e3o, a Lmpresa passa por um processo de reformula\u00e7\u00e3o na sua estruturd\n\norganizacional.\n\nPor esta raz\u00e3o, atualmente a CASAN est\u00e1 passando por um momento de\n\nReestrutura\u00e7\u00e3o na Diretoria de Opera\u00e7\u00e3o (primeira diretoria a sofrer a reestrutura\u00e7\u00e3o),\n\ntal ato tem os seguintes objetivos:\n\nA \u2014 Incremento de produtividade\n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o da burocracia com uso intensivo da tecnologia da informa\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Otimiza\u00e7\u00e3o da estrutura hier\u00e1rquica;\n\n\u2022 Agiliza\u00e7\u00e3o do QTP (Quantitatividade T\u00e9cnica de Pessoal);\n\n\u2022 Avalia\u00e7\u00e3o de desempenho i plano de carreira:\n\n\u2022 Delega\u00e7\u00e3o / cobran\u00e7a de responsabilidade;\n\n\u2022 Investimento maci\u00e7o em capacita\u00e7\u00e3o I treinamento;\n\n\u2022 Aumento de Receita.\n\nB \u2014 Redu\u00e7\u00e3o de Custos\n\n\u2022 Supervis\u00e3o sistem\u00e1tica da opera\u00e7\u00e3o e comercialc:a\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o de perdas;\n\n\u2022 Fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos e obras;\n\n\n\n\u2022 Reformula\u00e7\u00e3o da escala de Fun\u00e7\u00f5es gratificadas;\n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o de procedimentos para manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva.\n\nA reestrutura\u00e7\u00e3o prev\u00ea a seguinte estrutura hier\u00e1rquica (Anexo A): no n\u00edvel\n\nestrat\u00e9gico (Diretoria Executiva, Diretoria de Opera\u00e7\u00e3o. Diretoria Regional); no n\u00edvel\n\nt\u00e1tico (Superintend\u00eancias Regionais de Neg\u00f3cios) e no n\u00edvel operacional (Ag\u00eancias\n\nRegionais e as Ag\u00eancias).\n\nA ,S\u00c1 iperintend\u00eancia Regional de Necocios, de acordo com a proposta de\n\nReestrutura\u00e7\u00e3o \u00e9 unidade org\u00e2nica, subordinada \u00e0 Diretoria de Oper\u00e2\u00e7\u00e3o a quem\n\ncompete o planejamento, a coordena\u00e7\u00e3o e a supervis\u00e3o das a\u00e7\u00f5es operacionais,\n\ncomerciais, administrativas e financeiras da regi\u00e3o sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o. Este processo se\n\nd\u00e1 em conformidade com as diretrizes e estrat\u00e9gias emanadas da Diretoria Executiva,\n\ntendo como estrutura organizacional a Divis\u00e3o Operacional ( opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o;\n\nprojetos e obras; controle de qualidade), a Divis\u00e3o Comercial (comercializa\u00e7\u00e3o;\n\nfaturamento e arrecada\u00e7\u00e3o) e a Divis\u00e3o Administrativa e Financeira (licita\u00e7\u00e3o e\n\nsuprimentos; cont\u00e1bil e financeiro: apoio administrativo).\n\nA Agencia Regional tamb\u00e9m \u00e9 unidade org\u00e2nica, que sob a coordena\u00e7\u00e3o da\n\nSuperintend\u00eancia Re g ional de Neg\u00f3cios e juntamente com os munic\u00edpios concedentes,\n\npolariza as Ag\u00eancias a ela vinculada, executa e controla os servi\u00e7os relativos ao\n\nsistema de \u00e1gua e esgcto sanit\u00e1rio, de forma a promover o bem estar da sociedade e\n\nseu desenvolvimento, tendo como estrutura organizacional as Ag\u00eancias e as \u00e1reas de\n\nApoio Administrativo, comercial e Operacional. A Classifica\u00e7\u00e3o de Ag\u00eancia Regional de\n\nacordo com seu porte definir\u00e1 a estrutura das unidades de apoio.\n\nS\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas das Ag\u00eancias Regionais:\n\n\n\n38\n\n\u2022 OPERACIONAL\n\n\u2022 Servi\u00e7os de opera\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e esgoto;\n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o de projetos/fiscaliza\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os de engenharia.\n\n\u2022 COMERCIAL\n\n\u2022 Servi\u00e7os de cadastro;\n\n\u2022 Servi\u00e7os de fiscaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comerciais;\n\n\u2022 Servi\u00e7os de atendimento ao p\u00fablico;\n\n\u2022 Servi\u00e7os de faturamento;\n\n\u2022 Servi\u00e7os de cobran\u00e7a;\n\n\u2022 Atendimento \u00e0 grande consumidor;\n\n\u2022 Hidrometra\u00e7\u00e3o.\n\n\u2022 ADMINISTRATIVO\n\n\u2022 Servi\u00e7os de compras / licita\u00e7\u00f5es;\n\n\u2022 Financeiro;\n\n\u2022 Pessoal / Servi\u00e7o Social;\n\n\u2022 Patrim\u00f4nio;\n\n\u2022 Transporte;\n\n\u2022 Seguran\u00e7a;\n\n\u2022 Material (suprimentos, controle, armazenagem).\n\nA Ag\u00eancia \u00e9 a unidade org\u00e2nica, que executa sob supervis\u00e3o da Ag\u00eancia\n\nRegional, todos os servi\u00e7os sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o, tendo como estrutura organizacional\n\n\u00e1reas de Apoio Administrativo, Comercial e Operacional.\n\n\n\nA CASAN atende quase todo o Estado de Santa Catarina. A Empresa \u00e9\n\ngerenciada por uma central, a Matriz, sendo que a esta encontram-se subordinadas tr\u00eas\n\nSuperintend\u00eancias Regionais de Neg\u00f3cios, distribu\u00eddas em todo o Estado.\n\nSuperintend\u00eancia Regional de Neg\u00f3cios Regi\u00e3o Planalto/Oeste, onde est\u00e3o\n\nsubordinadas dezesseis Ag\u00eancias Regionais; Superintend\u00eancia Regional de Neg\u00f3cios\n\nRegi\u00e3o Norte/Vale do ltaja\u00ed, onde est\u00e3o subordinadas dezesseis Ag\u00eancias Regionais e\n\nSuperintend\u00eancia Regional de Neg\u00f3cios Regi\u00e3o Sul/Leste, nestas ect\u00e3o subordinadas\n\nquatorze Ag\u00eancias R.eoionais, sendo uma delas a Ag\u00eancia Regional de 'Florian\u00f3polis,\n\nque est\u00e1 localizada na Pra\u00e7a Pereira Oliveira, n\u00b0 52, no Centro de Florian\u00f3polis.\n\nA CASAN/Ag\u00eancia Regional Florian\u00f3polis tem vinculado \u00e0 sua estrutura as\n\nseguintes Ag\u00eancias: Costa Leste e Costa Norte. A Empresa volta-se socialmente para\n\nseus funcion\u00e1rios atrav\u00e9s de sua Funda\u00e7\u00e3o (FUGAS) e sua Associa\u00e7\u00e3o (ASCAN). A\n\nFUGAS \u00e9 composta por associados, aos quais oferece benef\u00edcios de sa\u00fade, tratamento\n\nodontol\u00f3gico, suporte financeiro, gin\u00e1sio de esportes, um restaurante e outros. Por sua\n\nvez, a ASCAN, oferece aos associados, cons\u00f3rcio de bens, conv\u00eanios, entre outros.\n\n2.2 Servi\u00e7o Social no Contexto Institucional\n\nO Servi\u00e7o Social na CASAN iniciou com a contrata\u00e7\u00e3o de uma Assistente Social\n\nem 1974. Por\u00e9m, este profissional permaneceu apenas dois anos na empresa.\n\nEm 1975, foi contratado um outro profissional de Servi\u00e7o Social, que iniciou seu\n\ntrabalho atrav\u00e9s da cbser/a\u00e7\u00e3o. entrevistas com funcion\u00e1rios, chefias e diretores. com\n\no objetivo de conhecer melhor a realidade da empresa.\n\n\n\nTendo por base o C\u00f3digo de \u00c9tica do Servi\u00e7o Social, cap\u00edtulo II, art. 7 0 , em rela\u00e7\u00e3o\n\n\u00e0s Institui\u00e7\u00f5es Empregadoras e outras, seus direitos s\u00e3o voltados a:\n\na) dispor de condi\u00e7\u00f5es de trabalhos condignas, seja em entidade p\u00fablica ou\nprivada, de forma a garantir a qualidade do exerc\u00edcio profissional;\n\nb) ter livre acesso \u00e0 popula\u00e7\u00e3o usuara;\nc) ter acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es institucionais que se relacionem aos programas\n\ne pol\u00edticas sociais. e sejam necess\u00e1rias ao pleno exerc\u00edcio das atribui\u00e7\u00f5es\nprofissionais;\n\nd) integrar comiss\u00f5es interdisciplinar de \u00e9tica nos locais de trabalho do\nprofissional, tanto no que se refere \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da conduta profissional,\ncorno em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s decis\u00f5es quanto \u00e0s pol\u00edticas institucionais.\n\nApenas em agosto de 1991, quando implantado o Plano de Cargos e Sal\u00e1rios na\n\nEmpresa, \u00e9 que a Ag\u00eancia Regional Florian\u00f3polis p\u00f4de contar com um Servi\u00e7o Social\n\nexclusivo, pois havia na empresa duas funcion\u00e1rias formadas. E atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o\n\ndo Plano de Cargos e Sal\u00e1rios foram promovidas para o cargo de Assistente Social.\n\nSendo que uma delas permanece at\u00e9 hoje na Ag\u00eancia Regional Florian\u00f3polis e outra na\n\nAg\u00eancia de Tubar\u00e3o.\n\nNeste momento de reestrutura\u00e7\u00e3o, o Servi\u00e7o Social da Ag\u00eancia Regional conta\n\ncom uma Assistente Social e duas estagi\u00e1rias vinculadas a Ger\u00eancia da Ag\u00eancia\n\nRegional de Florian\u00f3polis.\n\nO Servi\u00e7o Social atende aos funcion\u00e1rios lotados na Ag\u00eancia Regional\n\nFiorian\u00f3polis, bem corro aos funcion\u00e1rios lotados em outras Ag\u00eancias Regionais e\n\nAg\u00eancia, localizadas nos munic\u00edpios da Grande Florian\u00f3polis (S\u00e3o Jos\u00e9, Palho\u00e7a,\n\nBigua\u00e7u, Santo Amaro da Imperatriz, Angelina, Alfredo Wagner, Canelinha, S\u00e3o\n\nBonif\u00e1cio, S\u00e3o Jo\u00e3o Batista. Rancho Queimado, Ant\u00f4nio Carlos e Major Gercino). O\n\nServi\u00e7o Social desenvolve seu trabalho prestando atendimento aos funcion\u00e1rios.\n\nfamiliares e chefias.\n\n\n\nOs usu\u00e1rios demandat\u00e1rios do Servi\u00e7o Social s\u00e3o, na sua maioria, do sexo\n\nmasculino. Atualmente, na Ag\u00eancia Regional de Florian\u00f3polis, est\u00e3o lotados 378\n\nfuncion\u00e1rios, sendo 325 homens e 53 mulheres.\n\nS\u00e3o atividades do Servi\u00e7o Social na CASAN:\n\n\u2022 Atendimento psicossocial e socioterapeutico, nas situa\u00e7\u00f5es problematizadas\n\nrelacionadas a: absente\u00edsmo, aux\u00edlio - doen\u00e7a, AIDS, desequil\u00edbrios emocionais\n\n(ansiedade. depress\u00e3o, estresse e outros'' , depend\u00eancia qu\u00edmica, relacionamento\n\ninterpessoal, reabilita\u00e7\u00e3o e readapta\u00e7\u00e3o profissional;\n\n\u2022 Visitas hospitalares, domiciliares, aos setores de trabalho e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es externas\n\nem fun\u00e7\u00e3o dos atendimentos psicossociais;\n\n\u2022 Assessoria \u00e0s CIPA's (Comiss\u00e3o Interna de Preven\u00e7\u00e3o de Acidentes do Trabalho),\n\nnas quest\u00f5es psicossociais relacionadas \u00e0 seguran\u00e7a do trabalho.\n\n\u2022 Acompanhamento aos funcion\u00e1rios acidentados e estudo das\n\ncausas psicossociais dos acidentes de trabalho:\n\n\u2022 Integra\u00e7\u00e3o com o Servi\u00e7o de Sa\u00fade no atendimento e acompanhamento das\n\nquest\u00f5es psicossoc:ais relacionadas aos problemas de sa\u00fade de funcion\u00e1rios e\n\nfamiliares:\n\n\u2022 Assessoria e consultoria \u00e0s ger\u00eancias das Unidades Org\u00e2nicas na gest\u00e3o dcs\n\nrecursos humanos;\n\n\u2022 Levantamento social, visitas domiciliares e acompanhamento. aos funcion\u00e1rios em\n\na x\u00edlio-doen\u00e7a:\n\n\u2022 Participa\u00e7\u00e3o em Comiss\u00f5es Interprofissionais relacionadas \u00e0s quest\u00f5es humanas e\n\nsociais no trabalho;\n\n\n\n42\n\n\u2022 Supervis\u00e3o e facilita\u00e7\u00e3o de est\u00e1gios nas \u00e1reas de Servi\u00e7o Social.\n\nEstas s\u00e3o as quest\u00f5es emergentes no cotidiano de trabalho da CASAN, mas o\n\nServi\u00e7o Social n\u00e3o se restringe apenas a essas atividades. Atende tamb\u00e9m a outras\n\ndemandas do cotidiano dos funcion\u00e1rios, \u00e0quelas que exigem interven\u00e7\u00e3o do\n\nprofissional.\n\nSegundo lamamoto (1999, p. 113),\n\num dos: maiores desafios que o assistente social vive no presente \u00e9\ndesenvolver sua capacidade de decifrar a realidade e construir\npropostas de trabalho criativas e capazes de preservar e efetivar\ndireitos, a partir de demandas emergentes no cotidiano.\n\nUm dos maiores desafios do profissional do Servi\u00e7o Social \u00e9 desenvolver sua\n\ncapacidade de preservar e efetivar direitos, a partir de demandas emergentes do\n\ncotidiano.\n\nPara Freire (1983), o objeto do Servi\u00e7o Social. nas organiza\u00e7\u00f5es empresariais.\n\nconsiste no desenvolvimento da a\u00e7\u00e3o social do trabalhador, nas situa\u00e7\u00f5es relacionadas\n\nao atendimento de suas necessidades humanas, com vista \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es sociais.\n\nE. como objetivo, o Assistente Social deve sempre procurar interligar-se aos diversos\n\ncontextos sociais, atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o social do trabalhador como sujeito hist\u00f3rico.\n\n2.3 A Contribui\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social \u00e0 Preven\u00e7\u00e3o do Abuso de Drogas\n\nA atua\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social junto ao usu\u00e1rio de drogas, \u00e0s vezes at\u00e9 antes da\n\natua\u00e7\u00e3o m\u00e9dica. explica-se pela imensa gama de problemas vari\u00e1veis do dependente.\n\nS\u00e3o eles: familiares, de trabalho, psicol\u00f3gicos, sociais. financeiros, de sa\u00fade geral. etc.,\n\nque fazem parte da rotina de trabalho do profissional.\n\n\n\n43\n\nSegundo Kawall (2003, p.21),\n\nO Servi\u00e7o Social faz parte da base do processo de recupera\u00e7\u00e3o do\ndependente qu\u00edmico, tendo em vista que \u00e9 o Assistente Social o\nrespons\u00e1vel por grande parte dos trabalhos desenvolvidos com os\npacientes e seus familiares, envolvendo n\u00e3o s\u00f3 no tratamento durante a\ninterna\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m em projetos de preven\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e\nmanuten\u00e7\u00e3o da abstin\u00eancia.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao abuso- de drogas, o Servi\u00e7o Social t\u00eam consolidado a sua\n\ncontribui\u00e7\u00e3o compondo equipes multidisciplinares em servi\u00e7os especializados.\n\nA Portaria n. 224, de 29/01/1992, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (ANEXO B), ao\n\ndisciplinar os Servi\u00e7os de Sa\u00fade Mental, onde se inclui a Depend\u00eancia Qu\u00edmica,\n\nelencou o Assistente Social entre os profissionais que devem compor uma equipe\n\ninterdisciplinar, em atendimentos de n\u00edvel de avalia\u00e7\u00e3o inicial, ambulatorial, hospital-dia\n\ne interna\u00e7\u00e3o.\n\nSegundo Severino (1995, p. 15 apud RAMOS, 2002, p.15), a interdisciplinaridade\n\n\u00e9 o \"principio da m\u00e1xima explora\u00e7\u00e3o das potencialidades de cada ci\u00eancia, da\n\ncompreens\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de seus limites, mas acima de tudo, \u00e9 o principio da\n\ndiversidade e da criatividade'. Vasconcelos (2000, p.50) acrescenta que \"a proposta de\n\ninterdisciplinaridade, ao reconhecer a complexidade dos fen\u00f4menos, est\u00e1 [\n\nreconhecendo dialeticamente a necessidade de olhares diferentes para um mesmo\n\nobjeto\".\n\nDe acordo com Silva et ai. (1985), existem for\u00e7as propulsoras que conduzem \u00e0\n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um programa ou, pelo menos, a um trabalho com o alcoolista.\n\nExemplos: possibilidades de o Servi\u00e7o Social manter contato direto com o funcion\u00e1rio\n\nalccolista. \u00e0 portas fechadas, e de trabalhar com o alcoolista que est\u00e1 empregado (\u00e9\n\nmais f\u00e1cil trabalhar com algu\u00e9m que tem direito a benef\u00edcios institucionais do que com\n\n\n\n44\n\nquem j\u00e1 n\u00e3o tem emprego); utiliza\u00e7\u00e3o da coer\u00e7\u00e3o construtiva (amea\u00e7a da perda do\n\nemprego, caso se recuse ao tratamento oferecido); o fato dos funcion\u00e1rios serem\n\nclientela fixa do Servi\u00e7o Social; possibilidade de trabalhar com a fam\u00edlia (a fam\u00edlia tem\n\nlivre acesso ao Servi\u00e7o Social e este tem natural facilidade em constat\u00e1-la);\n\npossibilidade de se fazer uma interven\u00e7\u00e3o com a chefia; entre outros.\n\nConforme Simionatto (1998, p.14), \"o Assistente Social lida com demandas\n\ndiversificadas r.',ue abrangem desde quest\u00f5es materiais ligadas \u00e0 pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia,\n\nquanto \u00e0 quest\u00f5es ligadas a esferas dos valores e comportamentos\".\n\nO Assistente Social reproduz o interesse do capital e simultaneamente atende \u00e0s\n\ndemandas e necessidades dos trabalhadores, como no caso de trabalhos com\n\ndependentes qu\u00edmicos dentro de uma empresa. Neste caso, o Servi\u00e7o Social ocupa-se\n\ncom o indiv\u00edduo para que ele sinta necessidade de abandonar aquela conduta que\n\ncompromete o seu desempenho. O profissional tamb\u00e9m deve aproveitar o momento\n\npara contextualizar a problem\u00e1tica e mostrar que o dependente. al\u00e9m de sua sa\u00fade,\n\nest\u00e1 comprometendo sua vida social e a de seus familiares.\n\nTrata-se, obviamente, de um controle sobre a for\u00e7a de trabalho nos termos da\n\nl\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o se pode negar que, do ponto de vista deste indiv\u00edduo ou\n\nde seus dependentes. h\u00e1 tamb\u00e9m um ganho social efetivo.\n\n. Segundo Silva et al. (1925), existem algumas caracter\u00edsticas necess\u00e1rias aos\n\nprofissionais que desejem trabalhar na \u00e1rea da depend\u00eancia qu\u00edmica, como por\n\nexemplo: estar livres de tabus e preconceitos; ter disposi\u00e7\u00e3o para conhecer\n\nprofundamente a problem\u00e1tica: possuir recursos e m\u00e9todos de trabalho. mantendo-se\n\npermanentemente atualizado: sentir confian\u00e7a, afetividade e interesse pelo cliente:\n\n\n\nevitar assumir posi\u00e7\u00f5es de onipot\u00eancia e derrotismo: ser bom ouvinte; ter toler\u00e3ncia \u00e0\n\nfrustra\u00e7\u00e3o, entre outros.\n\nDe acordo com Dias (2001), o local de trabalho oferece uma oportunidade \u00fanica\n\nde interven\u00e7\u00e3o preventiva e assistencial ao indiv\u00edduo que sofre de abuso ou\n\ndepend\u00eancia de subst\u00e2ncias psicoativas. Conforme Silva et al. (1985), ainda que\n\nexistam limita\u00e7\u00f5es impedindo a implanta\u00e7\u00e3o de um programa especifico, restam\n\nalternativas que tamb\u00e9m s\u00e3o eficazes:\n\n\u2022 Divulgar artigos sobre a doen\u00e7a atrav\u00e9s do jornal da empresa, folha de . pagamento e\n\npublica\u00e7\u00f5es em que a fam\u00edlia tamb\u00e9m tenha acesso;\n\n\u2022 Abordar o tema nas a\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00f5es e reciclagem dcs empregados;\n\n\u2022 Incluir o terna em eventos, corno SIPAT (Semana Interna de Preven\u00e7\u00e3o de\n\nAcidentes do Trabalho);\n\n\u2022 Criar grupos de apoio dentro da pr\u00f3pria empresa;\n\n\u2022 Encaminhar para grupos de ajuda m\u00fatua, cl\u00ednicas especializadas e consult\u00f3rios\n\npsiqui\u00e1tricos.\n\nBucher (1989) ressalta que para planejar uma interven\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de\n\npreven\u00e7\u00e3o ao uso e abuso de drogas, o profissional h\u00e3o pode esquecer que este\n\nfen\u00f4meno resulta de um encontro entre o sujeito (a sua personalidade, os seus valores\n\ne cren\u00e7as), o produto droga (e os efeitos no organismo) e o contexto sociocultural.\n\nExistem duas raz\u00f5es principais pelas quais uma empresa deve planejar e executar\n\nprogramas para fuw-_-,ion\u00e1rics dependentes: em primeiro lugar, a economia de manter o\n\nfuncion\u00e1rio com capacidade produtiva; em segundo, o poder de motivar o dependente\n\nqu\u00edmico para o tratamento. O autor afirma que os trabalhos publicados soore os\n\n\n\n40\n\nresultados mostram um \u00edndice de recupera\u00e7\u00e3o entre 50% e 70% em empresas,\n\ncomparado aos cerca de 30% dos egressos em tratamento hospitalar (CAMPANA,\n\n1987).\n\nAl\u00e9m disso, Ara\u00fajo (1986) defende que a identifica\u00e7\u00e3o de quem usa de drogas no\n\nambiente de trabalho pode conduzir a tratamentos mais efetivos. O autor tamb\u00e9m\n\nacredita que isso ocorre pelo contato prolongado que a pessoa tem com o ambiente de\n\ntrabalho. Contudo, o chefe deve \u2018-ar orientado por profissionais do programa de\n\npreven\u00e7\u00e3o e tratamento \u00e0s drogas da empresa, de maneira que ele Compreenda o\n\nsentido e impoil\u00e2ncia do papel que desempenhar\u00e1 no encaminhamento dos casos para\n\ntratamento, para assim, n\u00e3o gerar um clima de persegui\u00e7\u00e3o e favorecimento.\n\n2.4 Custo-beneficio de um Programa\n\n\u00c9 dif\u00edcil avaliar e produzir dados claros para justificar o programa de depend\u00eancia\n\nqu\u00edmica nas empresas, devido aos fatores imensur\u00e1veis tais como: imagem; qualidade\n\nde vida; clima organi-zacional; responsabilidade social e diversos interesses que\n\nenvolvem um programa de tratamento.\n\nDe acordo com Burns (2002, p. 25),\n\nExistem fatcres mensur\u00e1veis que podem ser alterados positivamente por\num programa de tratamento de depend\u00eancia qu\u00edmica na empresa como:\nredu\u00e7\u00e3o de absente\u00edsmo e atrasos; melhor produtivdar_\u2022:e: menos\ndesperd\u00edcio de mat\u00e9ria prima; menos utiliza\u00e7\u00e3o do plano de sa\u00fade;\nseguran\u00e7a dentro e fora da empresa.\n\n\n\n4-\n\nNicastri e Ramos (2001) nos dizem que uma pesquisa nos Estados Unidos\n\ncomprovou que programas efetivos de preven\u00e7\u00e3o ao uso de drogas apresentam uma\n\nrela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio favor\u00e1vel, uma vez que, para cada d\u00f3lar gasto em preven\u00e7\u00e3o,\n\neconomizam-se entre quatro e cinco d\u00f3lares em custos com tratamento de\n\ndepend\u00eancias qu\u00edmicas.\n\nMuitas empresas j\u00e1 se movimentam com a inten\u00e7\u00e3o de apurar a situa\u00e7\u00e3o das\n\ndrogas. Tamb\u00e9m buscam rcomover a\u00e7\u00f5es que se Cestinem ao diagn\u00f3stico do quadro e\n\nposterior desempenho de estrat\u00e9gias e pol\u00edticas para solu\u00e7\u00e3o ou diminui\u00e7\u00e3o do\n\nproblema. As empresas t\u00eam se conscientizado, primeiramente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\n\nresponsabilidade social. Contudo, n\u00e3o podemos deixar de lado outro fator: o que est\u00e1\n\nvinculado ao conhecimento, por parte do empregador, dos problemas relacionados ao\n\nabuso de drogas. Haja vista que: o trabalhador que faz uso excessivo de drogas tem\n\n2,2 vezes mais chances de solicitar demiss\u00e3o ou tempo de folga; 2,5 mais chances de\n\nter aus\u00eancia de oito dias ou mais; cinco vezes mais chances de entrar com processos\n\ntrabalhistas; entre outros.\n\nCom o abuso de drogas tanto o empregador. quanto o empregado, saem\n\nperdendo. A empresa n\u00e3o perde somente quantias vultuosas, mas tamb\u00e9m a qualidade\n\nde seu produto. E o empregado perde a boa rela\u00e7\u00e3o com seu trabalho e sofre todas as\n\nconseq\u00fc\u00eancias que a depend\u00eancia acarreta.\n\nVejamos agora alguns resultados de iniciativas vitoriosas, segundo Burns (2002). a\n\nempresa Goodyear do Brasil apresenta:\n\n\u2022 N\u00famero de dependentes tratados at\u00e9 setembro de 1994: 50;\n\n\u2022 Recupera\u00e7\u00e3o: 90%;\n\n\n\n\u2022 Idade m\u00e9dia: 38 anos;\n\n\u2022 Tempo m\u00e9dio na empresa: 9 anos e 7 meses;\n\n\u2022 Nos 12 meses antes do tratamento: as faltas por motivo de doen\u00e7a foram de 19 dias\n\ne as sem justificativa, foram de 05 dias;\n\n\u2022 Nos 12 meses depois do tratamento: faltas por motivo de doen\u00e7a foram de 3 dias e\n\nas sem justificativa, foram de 2 dias.\n\nA John r.r : &amp; Johnson do Brasil, em uma publica\u00e7\u00e3o de 1995, fez uma m\u00e9di-, los\n\n15 anos de trabalho, usando o par\u00e2metro da abstin\u00eancia, qualidade de vida e\n\ndesempenho no trabalho. Segue abaixo alguns de seus resultados:\n\nFuncion\u00e1rios atendidos:\n\n\u2022 Interna\u00e7\u00e3o: 203;\n\n\u2022 Tratamento Ambuiatorial: 52:\n\n\u2022 Total: 255;\n\n\u2022 Recupera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia: 72%.\n\nFamiliares dependentes qu\u00edmicos:\n\n\u2022 Interna\u00e7\u00e3o: 125;\n\n\u2022 Tratamento Ambulatorial: 33;\n\n\u2022 Total: 163;\n\n\u2022 Recupera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia: 41%.\n\n17. o Projeto de Preven\u00e7\u00e3o ao liso de Drogas no Ambiente de Trabalho e na\n\nFam\u00edlia (SESI), em sua avalia\u00e7\u00e3o exteLla, realizada em trinta empresas ga\u00fachas\n\nparticipantes deste projeto, revela o sucesso dessa iniciativa que recentemente recebeu\n\no certificado de qualidade ISO 9001.\n\n\n\n49\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade de vida dos colaboradores:\n\n\u2022 Houve uma redu\u00e7\u00e3o de 16% no n\u00famero de fumantes;\n\n\u2022 O uso de \u00e1lcool caiu 12,5%;\n\n\u2022 O consumo de drogas il\u00edcitas sofreu uma queda de 53%.\n\nA produtividade ias empresas tamb\u00e9m aumentou:\n\n\u2022 As faltas por motivo de doen\u00e7a ou incapacita\u00e7\u00e3o, que oneram as folhas de\n\n,-,agamento, sofreram urna redu\u00e7\u00e3o de 10%;\n\n\u2022 Os atrasos por parte dos colaboradores ca\u00edram 30%;\n\n\u2022 Os acidentes de trabalho provocados pelo consumo de drogas licitas ou il\u00edcitas\n\nforam reduzidos em 34%.\n\nVale ressaltar que estes resultados podem at\u00e9 ser questionados\n\nmetodologicamente, mas todos eles se demonstram bem positivos, justificando os\n\nprogramas perante suas empresas.\n\nPara melhor compreens\u00e3o, destacamos, a seguir, os principais benef\u00edcios\n\nderivados de um ambierte de trabalho livre de drogas:\n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o do absente\u00edsmo, da falta de pontualidade e de licen\u00e7as m\u00e9dicas;\n\n\u2022 Diminui\u00e7\u00e3o dos problemas de disciplina e neglig\u00eancia no trabalho;\n\n\u2022 Aumento da produtividade;\n\n\u2022 Melhoria da motiva\u00e7\u00e3o dos trabalhadores:\n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade da empresa aos efeitos das drogas;\n\n\u2022 Melhoria da qualidade dos produtos e servi\u00e7os e da imagem da companhia junto \u00e0\n\ncomunidade.\n\n\n\n3 CASAN/ARFL E A QUESTA() DAS DROGAS\n\nA quest\u00e3o das drogas, nos dias atuais, vem se tornando cada vez mais presente\n\ndentro das empresas. Contudo, ainda prevalece, o entendimento valorativo e moralista,\n\natribuindo aos usu\u00e1rios comportamentos estereotipados.\n\n3.1 Procedimentos Metodol\u00f3gicos\n\nConforme Minayo (1994, p.22),\n\nEntendemos por metodolo g ia o caminho e o instrumental pr\u00f3prios de\nabordagem da realidade. Neste sentido, a metodologia ocupa lugar\ncentral no interior das teorias sociais, pois ela faz parte intr\u00ednseca da\nvis\u00e3o social de mundo veiculada na teoria, o m\u00e9todo \u00e9 o processo de\ndesenvolvimento das coisas.\n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho foi feita uma pesquisa que envolveu a\n\nmetodologia quantitativa.\n\nUm estudo de natureza quantitativa. secundo Richardson (1989, p.29),\n\nCaracteriza-se pelo empreso da quantifica\u00e7\u00e3o tanto nas modalidades de\ncoleta de informa\u00e7\u00f5es, quanto no tratamento dessas atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas\nestat\u00edsticas, desde as mais simples como percentual, m\u00e9dia, di:esi,:o\npadr\u00e3o, \u00e0s mais complexas, como coeficiente de correla\u00e7\u00e3o, anais e de\n\nregress\u00e3o, entre outros.\n\nNeste sentido, esta pesquisa visa conhecer a interven\u00e7\u00e3o profissional do Servi\u00e7o\n\nSocial da CASAN/ARFL junto aos familiares dos funcion\u00e1rios com problemas\n\nrelacionados ao abuso de dro g as. para tamb\u00e9m propiciar \u00e0s chefias da CASAN\n\nsubs\u00eddios para avalia\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o da problem\u00e1tica.\n\n\n\nQuanto aos procedimentos t\u00e9cnicos, ou seja, o modo de investiga\u00e7\u00e3o para\n\nelabora\u00e7\u00e3o da pesquisa, adotou-se como coleta de dados, a pesquisa documental que,\n\nsegundo Gil (1995, p.57), \"\u00e9 a fonte de coleta de dados que est\u00e1 restrita a documentos,\n\nescritos ou n\u00e3o, constituindo o que se denomina de fontes prim\u00e1rias. Estas podem ser\n\nfeitas no momento em que o fato ou fen\u00f4meno ocorre, ou depois\".\n\nNa primeira etapa deste trabalho, fez-se necess\u00e1rio uni levantamento documental\n\nde todas as fichas de atendimento do Servi\u00e7o Social dos funcion\u00e1rios que foram\n\natendidos em conseq\u00fc\u00eancia de problemas relacionados ao abuso de ' drogas. Este\n\nlevantamento foi realizado tendo como base uma rela\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios com\n\nproblemas de alcoolismo, correspondente aos anos de 1981 \u00e0 2002 (ANEXO C) .\n\nAp\u00f3s a analise de cada ficha, verificou-se o procedimento do Servi\u00e7o Social, ou\n\nseja, quais fam\u00edlias sofreram interven\u00e7\u00e3o e que orienta\u00e7\u00f5es foram fornecidas \u00e0s\n\nmesmas, al\u00e9m de tomar-se em conta o n\u00famero de funcion\u00e1rios que realizaram\n\ntratamento e a posi\u00e7\u00e3o da Empresa perante a problem\u00e1tica.\n\nA an\u00e1lise dos dados ccletados foi feita atrav\u00e9s de levantamento estat\u00edstico.\n\nrelacionando-as com o conhecimento cient\u00edfico, com outras pesquisas realizadas.\n\ntrazendo tamb\u00e9m as coer\u00eancias e incoer\u00eancias observadas.\n\n3.2 An\u00e1lise dos Dados\n\nNo presente trabalho, realizado junto aos funcion\u00e1rios da CASANIARFL.\n\npretende-se apontar como a problem\u00e1tica do abuso de drogas vem serdo administrada\n\npela Empresa.\n\n\n\n52\n\nA apresenta\u00e7\u00e3o dos dados dar-se-\u00e1 atrav\u00e9s de gr\u00e1ficos, para maior clareza\n\nGr\u00e1fico 1 - N\u00famero de funcion\u00e1rios com problemas relacionados ao abuso de\ndrogas, atendidos pelo Servi\u00e7o Social no contexto dos demais funcion\u00e1rios:\n\n19%\n\ndemais seNdores\n\nsa usu\u00e1rios atendidos pelo S.S.\n\n81%\n\nFonte: Dados prim\u00e1rios (2004).\n\nCom podemos observar, 19% dos funcion\u00e1rios j\u00e1 foram atendidos pelo Servi\u00e7o\n\nSocial por possu\u00edrem problemas relacionados ao abuso de drogas. O dado apresentado\n\n\u00e9 de suma import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o da necessidade da interven\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o\n\nSocial e para aplica\u00e7\u00e3o de programas preventivos ao consumo de drogas. Por\u00e9m, no\n\ndecorrer do est\u00e1gio, podemos perceber que, embora este n\u00famero seja expressivo\n\ndentro da empresa, alguns casos n\u00e3o chegam ao Servi\u00e7o Social, dado a falta de\n\nentendimento ou desconhecimento da pol\u00edtica da empresa por parte das chefias.\n\nPara se ter uma no\u00e7\u00e3o disto, apresentaremos alguns resultados obtidos pelo SESI\n\nque referem-se \u00e1 uma pesquisa, junto aos trabalhadores da Empresa CASAN, realizada\n\nno m\u00eas de dezembro de 1999 (a metodologia utilizada encontra-se em ANEXO 13),\n\n\u2022 37,1% dos pesquisados ingeriram medicamentos psicotr\u00f3picos (para dormir, ficar\n\nacordado, emagrecer ou para nervos);\n\n\n\n\u2022 Verificou-se que os respondentes que usam medicamentos psicotr\u00f3picos (para\n\ndormir, emagrecer, para os nervos ou ficar acordado), 60,7% tamb\u00e9m tomam\n\nbebidas alco\u00f3licas, destes, 23,2% s\u00e3o fumantes e 71,4% dos fumantes tamb\u00e9m\n\nutilizam bebidas alco\u00f3licas.\n\n\u2022 Do total de pesquisados, 69, 5% faziam uso de bebida alc\u00f3olica naquele per\u00edodo\n\n(1999):\n\n\u2022 Um significante percentual de furi.;ion\u00e1rios (22,5%) afirma beber semanalm..nt.,\n\nmais de 6 (seis) doses numa mesma ocasi\u00e3o e destes, 3,3% afirmam beber essa\n\nquantidade quase todos os dias.\n\nEmbora estes dados sejam de 1999, pode-se verificar que n\u00e3o houve grandes\n\nmudan\u00e7as.\n\nConforme Castilho (1992, p.78 apud RODRIGUES 2000, p.73),\n\nCompreender que as pessoas expressem seu n\u00edvel de imaturidade, frente\na uma situa\u00e7\u00e3o que as deixa inseguras, confusas, amea\u00e7adas, \u00e9 urna\ncoisa. Permitir, incentivar ou ser omisso com essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 outra, e\nrevela falta de condi\u00e7\u00e3o do gerente [...] para lidar com a referida situa\u00e7\u00e3o.\nE, quanto menos se estiver atento a essas situa\u00e7\u00f5es, tanto mais espa\u00e7o\ndar\u00e1 para que o fen\u00f4meno prolifere.\n\nEm muitas organiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es, assim como na CASAN, o gerenciamento\n\nirregular por parte das chefias, tem permitido que funcion\u00e1rios com desempenho\n\nfuncional debilitado pelo abuso de drogas continuem trabalhando, ou possuam seus\n\npontos abonados. Sendo que muitas chefias acreditam que desta forma est\u00e3o ajudando\n\no funcion\u00e1rio.\n\nO indiv\u00edduo pode comparecer ao trabalho, mas rende menos, ou deixa\nos servi\u00e7os para o outro, ele pode representar um perigo real para si e\npara outros pela maneira inadequada de lidar com maquinas; a bebida\npode impedir sua promo\u00e7\u00e3o OU n ev ar a um relaxamento; pode ter que ser\nrebaixado para fun\u00e7\u00e3o que n\u00e3o exija tanta habilidade, e finalmente pode\n\n\n\n54\n\nestar desempregado ou preste a perder o emprego. (GRIFFITH, 1987.\np.16).\n\nO dado apresentado poderia ser menos complexo se a norma vigente na empresa,\n\nSIAD - 025, fosse cumprida e aplicada. A \"Norma SI.AD - 025 - Depend\u00eancia Qu\u00edmica:\n\n\u00e1lcool e outras drogas\" (ANEXO E), tem por finalidade conscientizar o corpo funcional\n\nda empresa quanto \u00e0 preven\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o. diagn\u00f3stico e tratamento da\n\ndepend\u00eancia qu\u00edmica. Como j\u00e1 mencionado anteriormente, por diversos fatores, a\n\nnorma passa despercebida\n\nGr\u00e1fico 2 - N\u00fameros de fam\u00edlias atendidas pelo Servi\u00e7o Social (atendimento este\nreferente a funcion\u00e1rios que possuam problemas relacionados ao abuso de\ndrogas):\n\n72%\n\nite:\nameemegoo.-\n\nfam\u00edlias n\u00e3o atendidas\n\n-\u00c3familias atendidas\n\nFonte: Dados prim\u00e1rios (2004).\n\nEste resultado mostra que, na maioria dos casos relacionados ao abuso de\n\ndrogas, o Servi\u00e7o Social realizou uma interven\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas no funcion\u00e1rio, mas\n\ntamb\u00e9m na esfera da fam\u00edlia do mesmo. Por\u00e9m, queremos deixar claro que o n\u00famero\n\nde fam\u00edlias atendidas n\u00e3o \u00e9 maior, pelo fato de que alguns funcion\u00e1rios, por diversos\n\nmotivos, tomam a iniciativa de parar com o abuso de subst\u00e2ncias.\n\nA fam\u00edlia recebe interven\u00e7\u00e3o porque a depend\u00eancia \u00e9 uma doen\u00e7a biopsicossocial.\n\ntanto em suas causas quanto em suas conseq\u00fc\u00eancias, ou seja, a depend\u00eancia \u00e9 uma\n\n\n\ndoen\u00e7a formada por componentes biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos e de contexto social, que\n\npodem estar relacionados.\n\nNo ano de 2001, a Diretoria Executiva da Companhia Catarinense de \u00c1guas e\n\nSaneamento - CAS,AN, em parceria com o SESI e a Regional de Florian\u00f3polis,\n\npreocupada com o bem estar de seus colaboradores e familiares, e com a necessidade\n\nde contribuir para o cumprimento da responsabilidade social da empresa, resolveu\n\ninstituir, na A g \u00eancia Regional de Florian\u00f3polis, o Projeto de Preven\u00e7\u00e3o ao Abuso de\n\nDrogas e Comportamentos Compulsivos, intitulado \"RELIGUE-SE \u00c0 VIDA\". Por\u00e9m,\n\ndevido \u00e0 falta de consci\u00eancia o projeto foi vetado, n\u00e3o permitindo nem urna interven\u00e7\u00e3o\n\nprim\u00e1ria no funcion\u00e1rio, muito menos uma interven\u00e7\u00e3o maior na fam\u00edlia.\n\nDevemos deixar claro que o Servi\u00e7o Social apenas interv\u00e9m quando h\u00e1 solicita\u00e7\u00e3o\n\ndo chefias, funcion\u00e1rio, ou de seus familiares, visto que n\u00e3o se pode intervir na\n\nindividualidade da pessoa, sem que a mesma permita. As principais orienta\u00e7\u00f5es dadas\n\naos familiares s\u00e3o: informa\u00e7\u00f5es sobre a droga: a depend\u00eancia; a norma da empresa e\n\nap\u00f3s isto se recomenda psicoterapia e mudan\u00e7a no estilo de vida, individual ou grupai,\n\npor exemplo, grupos de m\u00fatua ajuda como AL-ANON.\n\nAL-ANON \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o de homens e mulheres cujas vidas foram afetadas\n\npela maneira de beber de um familiar ou amigo, sendo este o \u00fanico requisito para ser\n\nmembro. Auto-suficiente, o AL-ANON1 se mant\u00e9m atrav\u00e9s das contribui\u00e7\u00f5es de seus\n\npr\u00f3prios membros, n\u00e3o aceitando doa\u00e7\u00f5es de fora. N\u00e3o \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o religiosa,\n\nnem de assist\u00eancia social, e sim grupos de auto-ajuda, cujos membros respeitam o\n\nanonimato uns dos outros.\n\nNas reuni\u00f5es, os membros compartilham experi\u00eancia, for\u00e7a e esperan\u00e7a. a fim de\n\nsolucionar os problemas que t\u00eam em comum. Atrav\u00e9s desta troca, baseada nos\n\n\n\n- funcion\u00e1rios que submeteram-se ao\ntratamento\n\n\u2022 demais funcion\u00e1rios\n\n48%\n\n52%\n\n56\n\nprinc\u00edpios do programa, os membros adquirem conhecimentos sobre a doen\u00e7a do\n\nalcoolismo e de si mesmos, e apreendem a se desligar emocionalmente do problema.\n\nGr\u00e1fico 3- Levantamento do n\u00famero de funcion\u00e1rios que j\u00e1 realizaram tratamento\nde depend\u00eancia qu\u00edmica, e os demais funcion\u00e1rios que mesmo possuindo\nproblemas com o abuso de drogas n\u00e3o realizaram nenhum tipo de tratamento:\n\nFonte: Dados prim\u00e1rios (2004).\n\nA pesquisa mostra que, dos funcion\u00e1rios que j\u00e1 foram atendidos pelo Servi\u00e7o\n\nSocial, em raz\u00e3o do abuso de drogas, 52% j\u00e1 se submeteram a um tratamento para\n\ndepend\u00eancia qu\u00edmica, sendo que, destes, 21% j\u00e1 realizaram pelo menos tr\u00eas\n\ninterna\u00e7\u00f5es. Esses \u00edndices s\u00e3o bastante elevados, e acarretam preju\u00edzos para a\n\nempresa, como: complernenta\u00e7\u00e3o do aux\u00edlio-doen\u00e7a; gastos com reparos de materiais;\n\nperda da qualidade dos servi\u00e7os e produ\u00e7\u00e3o reduzida, dado que, o \u00edndice de\n\nabstin\u00eancia est\u00e1 muito al\u00e9m do esperado.\n\nOs funcion\u00e1rios que realizam tratamento atrav\u00e9s de interna\u00e7\u00e3o na sua maioria\n\nusaram os servi\u00e7os da Cl\u00ednica Belvedere. Tal escolha ocorre porque a CASAN atrav\u00e9s\n\nde sua Funda\u00e7\u00e3o (FUCAS) possui com a UNIMED, um conv\u00eanio de sa\u00fade, para\n\ntratamento de depend\u00eancia de \u00e1lcool e outras drogas. Este conv\u00eanio permite um\n\nper\u00edodo de 30 dias de interna\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nA Clinica, por sua vez, realiza um trabalho junto \u00e0 fam\u00edlia. Inicialmente este\n\ntrabalho se faz atrav\u00e9s de uma entrevista, chamada de \"entrevista familiar'', que verifica\n\nas necessidades da fam lia. Somente ap\u00f3s isto \u00e9 que elas s\u00e3o encaminhadas para um\n\ngrupo de fam\u00edlia ou de terapia familiar. As atividades junto \u00e0s fam\u00edlias ocorrem\n\nsemanalmente, sendo que, mesmo ap\u00f3s a alta do paciente, elas ainda podem continuar\n\nparticipando das atividades.\n\nO Servi\u00e7o Soc i al, em conjunto com a Psicolo g ia, realizam as entrevistas familiares\n\ne coordenam juntos os grupos de fam\u00edlias. A terapia de casai e familiar \u00e9 i-ealizado pelo\n\nprofissional de Servi\u00e7c Social.\n\nComo podemos observar, a institui\u00e7\u00e3o utiliza uma equipe multidisciplinar, n\u00e3o\n\nsomente para com o paciente, mas no atendimento tamb\u00e9m \u00e0 fam\u00edlia.\n\nDe acordo com a SENAD, a terapia familiar \u00e9 um aspecto sumamente importante\n\nna recupera\u00e7\u00e3o do dependente em tratamento. J\u00e1 que a fam\u00edlia necessita discutir seus\n\n(pr\u00e9) conceitos, melhorar a qualidade das rela\u00e7\u00f5es interpessoais, e criar uma real\n\nestrutura de suporte ao paciente, que auxilie em sua reabilita\u00e7\u00e3o. Faz.-se necess\u00e1rio\n\nque a fam\u00edlia aprenda a n\u00e3o 'sabotar o processo de recupera\u00e7\u00e3o do paciente, e mesmo\n\nsua abstin\u00eancia.\n\nAs a\u00e7\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o \u00e0s fam\u00edlias, realizadas pelo Servi\u00e7o Social da CASAN ou da\n\nClinica, que merecem destaque s\u00e3o acolhimento, orienta\u00e7\u00e3o e acompanhamento. S\u00e3o\n\nestes alguns dos pontos principais para uma interven\u00e7\u00e3o com sucesso.\n\n\n\nCONSIDERA\u00c7OES FINAIS\n\nTodos n\u00f3s, seres humanos, temos maior ou menor habilidade para lidar com os\n\nsentimentos e situa\u00e7\u00f5es do cotidiano. Alguns, por diversos fatores, vivem em busca de\n\nalgo mais, al\u00e9m da realidade. Para muitos destes, as drogas acabam exercendo esta\n\nfun\u00e7\u00e3o, ou seja, proporcionando al\u00edvio ou fuga dos momentos desagrad\u00e1veis,\n\nincrementando os momentos alegres. dando a sensa\u00e7\u00e3o de irrealidade. p oder e\n\ngratifica\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, ocorre um efeito indesejado, muitos usu\u00e1rios acabam. tornando-se\n\ndependentes, comprometem sua sa\u00fade e elevam seu sofrimento.\n\nA hist\u00f3ria nos mostra que \u00e9 ut\u00f3pico imaginar um pais completamente livre de\n\ndrogas. Com isto as metas de interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o podem se restringir apenas ao controle\n\ndo consumo, mas devem visar a melhoria das condi\u00e7\u00f5es sociais e de sa\u00fade, tanto do\n\nindiv\u00edduo, quanto daqueles que o cercam.\n\nEm nenhuma situa\u00e7\u00e3o o antigo prov\u00e9rbio 'Prevenir \u00e9 melhor que remediar' se\n\nmostra mais apropriado do que na dif\u00edcil \u00e1rea de abuso e depend\u00eancia de drogas. No\n\ncaso das empresas. por exemplo, uma de suas responsabilidades para com o\n\ntrabalhador \u00e9 proporcionar um ambiente de trabalho seguro. Contudo, com o abuso de\n\ndrogas, n\u00e3o h\u00e1 apenas uma amea\u00e7a \u00e0 integridade daquele que faz uso, mas tamb\u00e9m \u00e0\n\nprodutividade e \u00e0 seguran\u00e7a, tanto dos demais funcion\u00e1rios, quanto de seus clientes.\n\nO Relat\u00f3rio do I F\u00f3rum Nacional Antidrogas (1998) nos diz que a preven\u00e7\u00e3o \u00e9\n\nconsiderada uma interven\u00e7\u00e3o rue visa evitar o estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o\n\ndestrutiva de um indiv\u00edduo com uma droga, sempre levando em considera\u00e7\u00e3o o seu\n\ncontexto social, econ\u00f4mico e cultural.\n\n\n\nNo que se refere ao campo de est\u00e1gio, pode-se observar que. apesar da empresa\n\npossuir urna norma que trata sobre depend\u00eancia qu\u00edmica (\u00e1lcool e outras drogas), onde\n\nseu campo de aplica\u00e7\u00e3o se d\u00e1 em todas as Chefias e funcion\u00e1rios da Companhia, h\u00e1\n\ndificuldade para coloc\u00e1-la em pr\u00e1tica, o que reflete principalmente o descaso dos que\n\ngerenciam a Empresa. Tal postura \u00e9 oriunda principalmente da falta de informa\u00e7\u00f5es\n\nmais amplas e reais referente \u00e0 tem\u00e1tica.\n\nAtualmente. a CASAN est\u00e1 passando por um pmcesso de reestrutura\u00e7\u00e3o. que\n\nvisa, de um modo geral, a melhoria da Empresa. No entanto, o que se' observa s\u00e3o\n\nfuncion\u00e1rios em estados de stress, depress\u00e3o e acreditamos que alguns inclusive\n\npossam recorrer ao USO de drogas para aliviar a tens\u00e3o gerada pela instabilidade\n\nfuncional.\n\nNeste sentido, o profissional de Servi\u00e7o Social, sendo tamb\u00e9m um trabalhador\n\ninserido na divis\u00e3o s\u00f3cio-t\u00e9cnica do trabalho, que vende sua for\u00e7a de trabalho por um\n\nsal\u00e1rio, acaba tendo seu exerc\u00edcio limitado, ou seja, n\u00e3o consegue desenvolver um\n\ntrabalho que procure respeitar os direitos dos trabalhadores.\n\nJ\u00e1 no \u00e2mbito da empresa, n\u00e3o nos resta d\u00favida que o abuso de drogas vem se\n\ntornando um desafio di\u00e1rio. E, para que haja uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para desfazer\n\nesta problem\u00e1tica, \u00e9 preciso uma capacita\u00e7\u00e3o e um aperfei\u00e7oamento constante dos\n\nprofissionais diretamente envolvidos. Vale ressaltar, por\u00e9m, que n\u00e3o se deve fornecer\n\nsubs\u00eddios apenas para a situa\u00e7\u00e3o curativa. mas, principalmente, no que se refere \u00e0\n\npreven\u00e7\u00e3o.\n\nRequer-se assim, do profissional de Ser/i\u00e7o Social, bem como de outros\n\nprofissionais envolvidos, urna interven\u00e7\u00e3o educadora, totalmente despojada de\n\n\n\n60\n\njulgamentos morais que d\u00e1, ao usu\u00e1rio de drogas, uma conota\u00e7\u00e3o de falta de vontade,\n\nirresponsabilidade e falta de car\u00e1ter.\n\nAcredita-se que h\u00e1 necessidade de que sejam desencadeadas mudan\u00e7as\n\nsignificativas no ambiente de trabalho, e que estas tenham como objetivo \u00e0 sa\u00fade do\n\ntrabalhador. Dado o fato de que o abuso de drogas n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o meramente\n\nfamiliar ou moral, e, como tal, n\u00e3o deve ser tratada isoladamente.\n\n\n\n61\n\nRECOMENDA\u00c7\u00d5ES\n\nTomando como base os pressupostos, segundo Relat\u00f3rio do I F\u00f3rum Nacional\n\nAntidrogas (1998 p. 19 apud SQUIO, 2003, p. 226): \"I.] a grande disponibilidade e a\n\ninevitabilidade do uso de subst\u00e2ncias psicoativas na sociedade requerem a\u00e7\u00f5es\n\npol\u00edticas integradas dos setores da sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a, entre outras\".\n\n1) Recomendamos:\n\n\u2022 Uma pol\u00edtica de preven\u00e7\u00e3o do abuso de drogas que seja clara e de f\u00e1cil\n\nentendimento, levandc em conta que a pol\u00edtica existente hoje, \u00e9 de dif\u00edcil\n\ncompreens\u00e3o, haja vista o seu descumprimento. A mesma tamb\u00e9m precisa ser\n\ncolocada em pr\u00e1tica de maneira en\u00e9rgica e justa. Sem contar que a abordagem\n\nfamiliar deve ser considerada como parte integrante do tratamento;\n\n\u2022 Elaborar programas para refor\u00e7ar auto-estima dos funcion\u00e1rios, dando \u00eanfase\n\nprincipalmente aos que apresentam maiores riscos de abuso de drogas;\n\n\u2022 Compromisso com a qualidade de vida do funcion\u00e1rio;\n\n\u2022 Qualifica\u00e7\u00e3o profissional, principalmente para as chefias;\n\n\u2022 Espa\u00e7o de troca de experi\u00eancias;\n\nPor ser um assunto bastante complexo, esperamos que outros acad\u00eamicos d\u00eaem\n\nprosseguimento a este trabalho. Esperamos tamb\u00e9m que esta investiga\u00e7\u00e3o sirva como\n\numa possibilidade de refer\u00eancia para outros estudiosos e/ou interessados nessa \u00e1rea\n\nAssim como para consulta dos acad\u00eamicos da UFSC.\n\n\n\n62\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nAL-ANON. O dilema de um casamento com um alco\u00f3lico. S\u00e3o Paulo, 1981.\n\nANTON, Diego Macia. Drogas: conhecer e educar para prevenir. S\u00e3o Paulo: Scipione,\n2C00.\n\nARAUJO, V. A. Compreender o alcoolismo: Teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: EDICON,\n1986.\n\nBERNARDO, Maria Helo\u00edsa. Co-depend\u00eancia: a doen\u00e7a da fam\u00edlia. Revista MIND,\nCentro de Tratamento Bezerra de Menezes, ano II, n. 20. hnildez, 1998.\n\nBRASIL. Relat\u00f3rio do I F\u00f3rum nacional antidrogas. (1998). Bras\u00edlia: SENAD, 1999.\n\nBUCHER, Richard. ViS\u00e3O hist\u00f3rica e antropol\u00f3gica das drogas. In: Bucher, R. (Org.)\nPreven\u00e7\u00e3o ao uso indevido de drogas. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia.\n1989.\n\nDrogas e drogadi\u00e7\u00e3o no Brasil. Porto Alegre. Artes M\u00e9dicas,\n1992.\n\nBURNS, John E. Tratamento de depend\u00eancia qu\u00edmica em empresas no Brasil: a\nexperi\u00eancia de Vila Se-ena. 2002. (n\u00e3o publicado)\n\nCAMPANA, A. A. M. Alcoolismo e empresas. In: Ramos, S.P. (Org.) Alcoolismo hoje.\nPorto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1987.\n\nCARLINI, E. A., et al. Levantamento domiciliar de drogas psicotr\u00f3picas no Brasil:\nestudo envolve.ndo as 107 maiores cidades do pais. S\u00e3o Paulo: CE3RiD/UNIFESP,\n2001.\n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988.\n\nBeatriz. Mitos e verdades. S\u00e3o Paulo: Atida, 1998.\n\nDIAS, J. C. Programas de assist\u00eancia ao empregado. Jornal Brasileiro de\nDepend\u00eancias Qu\u00edmicas. 2, 2001.\n\nETHOS \u2014 Instituto Ethos de Responsabilidade Social Empresarial \u2014 Responsabilidade\nSocial das Empresas: A contribui\u00e7\u00e3o das Universidades \u2014 Pr\u00eamio Fitos Valer S\u00e3o\nPaulo: Editora Peiropolis. 2002.\n\n\n\nFIGLIE, Neliana Buzi. C) Tratamento da Fam\u00edlia na Depend\u00eancia Qu\u00edmica. Dispon\u00edvel\nem:&lt;www.einstein.br\u00e1lcooledrocas >. Acesso em: 20 set. de 2004.\n\nFOLHETOS\t INFORMATIVOS\t DO\t CEBRO,\t 1996.\t Dispon\u00edvel\t em:\n<http://www.saude.inf.bricebrid.htm > . Acesso em: 10 jun. 2004.\n\nFONSECA, Alexandre G. T\u00f3xicos, o que s\u00e3o, o que causam e como evit\u00e1-los.\nAparecida-SP: Santu\u00e1rio, 1985.\n\nFREIRE, Lucia. Servi\u00e7o social organizacional: teoria e pr\u00e1tica em empresas. 2 ed.\nS\u00e3o Paulo: Cortez, 1983.\n\nFREITAS, Luiz Alberto P. Adolesc\u00eancia, fam\u00edlia e drogas. In. Sa\u00fade, Sexo e\nEduca\u00e7\u00e3o. Revista do Instituto Brasiieir() de Medicina de Reabilita\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro:\nIBMR, 1997.\n\nGIL, A. C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. S\u00e3o Paulo, Atlas, 1995.\n\nGRIFFITH, Edwards. O Tratamento do Alcoolismo. S\u00e3o Paulo, Livraria Martins\nFontes, 1987.\n\nHEMFELT, Roberto. O amor \u00e9 uma escolha. Ed. Rocco. 1996\n\nIAMAMOTO, Marilda V. O trabalho do assistente social frente \u00e0s mudan\u00e7as do padr\u00e3o\nde acumula\u00e7\u00e3o e de regula\u00e7\u00e3o social. In: Capacita\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social e Pol\u00edtica\nSocial. Bras\u00edlia. UNIB CEAD/CFESS/ABEPSS, M\u00f3dulo I, 1999.\n\nKALINA, Eduardo. Os efeitos das drogas no c\u00e9rebro humano. S\u00e3o Paulo: Bezerra,\n1997.\n\n, et ai. Drogadi\u00e7\u00e3o hoje: Indiv\u00edduo, fam\u00edlia e sociedade. Porto Alegre:\nArtes M\u00e9dicas, 1999\n\nKA.VVALL, Beatriz Gon\u00e7alves. A contribui\u00e7\u00e3o do Assistente Social no processo de\npreven\u00e7\u00e3o do uso, manuten\u00e7\u00e3o da abstin\u00eancia e preven\u00e7\u00e3o da reca\u00edda. Trabaiho\nConclus\u00e3o de Curso. Departamento de Servi\u00e7o Social. UFSC. Florian\u00f3polis, 2003.\n\nKRUPNICK, L. &amp; KRUPNICK, E. Do desespero \u00e0 decis\u00e3o: corno ajudar um\ndependente qu\u00edmico que n\u00e3o quer ajuda. S\u00e3o Paulo: Bezerra, 1995.\n\nLARANJEIRA, Ronaldo, et al. Usu\u00e1rio de subst\u00e2ncias psic( \u2022 itivas: abordagem,\ndiagn\u00f3stico e tratamento. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Conselho Regional de Medicina do Estado\nde S\u00e3o Paulo/Associa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica Brasileira, 2003.\n\nLA O, D. M. Alcoolismo: O que voc\u00ea precisa saber. S\u00e3o Paulo: Paulinas/Reincal,\n1989.\n\n\n\n64\n\n,kLONGNECKER, G. L. Drogas a\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Market Books, 2002.\n\nLUDKE, M. &amp; ANDR\u00c9, M. E. D. A. Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o: Abordagens qualitativas.\nS\u00e3o Paulo: EPU, 1986.\n\nMA\u00c7ANEIRO, C. Preven\u00e7\u00e3o e tratamento do \u00e1lcool e drogas na empresa. Curitiba:\n[s.n.]. 2002.\n\nMARQUES, Ana Cec\u00edlia P. R. Resenha do resumo do relat\u00f3rio da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial\nde Sa\u00fade sobre Neurociencia e subst\u00e2ncia de abuso: principais pontos. Jornal\nbrasileiro de depend\u00eancias qu\u00edmicas. Vol. 5. NI\u00b0 01. Julho/2004.\n\nMASUR, Jandira. O que\t ;:oxicornania. 2\u00b0 Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense.\n1986.\n\n\t  O que \u00e9 o alcoolismo. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1991.\n\nMELLODY, Pia, et al. Enfrentando a Co-depend\u00eancia Afetiva: o que \u00e9, como surge.\ncomo prejudica nossas vidas. Rio de Janeiro: Record: Rosa dos Tempos, 1995.\n\nfv1INAYO. M.C. (Org.) Pesquisa Social. Petropolis: Vozes, 1994.\n\nMIOTO, Regina C\u00e9lia Tarnaso, (coord.) Projeto integrado de pesquisa. Fam\u00edlia das\nPol\u00edticas Sociais \u00e0 Pr\u00e1tica Profissional. Florian\u00f3polis: Universidade Federal de Santa\nCatarina. Departamento de Servi\u00e7o Social. 1997. Relat\u00f3rio final de pesquisa. Mimeo.\n\nNICASTRI, Sergio &amp; RAMOS. Ser g io de Paula. Preven\u00e7\u00e3o do uso de drogas. - Jornal\nBrasileiro de Depend\u00eancias Qu\u00edmicas, da ABEAD. S\u00e3o Paulo, v. 2, suplemento 1\njun., 2001.\n\nOLIEVENSTEIN, Claude. A cl\u00ednica do toxic\u00f4mano: a falta da falta. Porto Alegre: Artes\nM\u00e9dicas, 1989.\n\nOLIVEIRA. Ana Paula. Co-depend\u00eancia \u00e9 um dist\u00farbio mais freq\u00fcente do que se\nimagina. Folha de S\u00e3o Paulo. Agosto de 2004.\n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O Mundial da Sa\u00fade (OMS), 1985.\n\nPEREIRA. Leda Coelho Ribeiro, et al. O que voc\u00ea precisa saber sobre co-\ndepend\u00eancia. Servi\u00e7o Social do Rio Grande do Sul - SFS!. Porto Alegre: Cole\u00e7\u00e3o Zeca\nAlerta, 1998.\n\nRAMOS, Carla &amp; LETIClA, R. Alcoolismo: o processo de r-essocializac\u00e3o e o papei do\nAssistente Social. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. Departamento de Servi\u00e7o Social.\nUFSC. Florian\u00f3polis, 2002.\n\n\n\n65\n\nREHFELDT, K. H. G. \u00c1lcool e trabalho: preven\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o do alcoolismo a\nempresa. S\u00e3o Paulo: EPU, 1989.\n\nREVISTA GALILEU. Especial. n\u00b0 3, ago/2003.\n\nRICHARDSON, Roberto, PERES, Jarry e SOUZA, Jos\u00e9 Augusto. Pesquisa Social:\nm\u00e9todos e t\u00e9cnicas. 2 a ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1989.\n\nROBERTO, O. et al. Drogas e trabalho: uma proposta de interven\u00e7\u00e3o nas\norganiza\u00e7\u00f5es. Psicologia: ci\u00eancia e profiss\u00e3o, 22 (1), 2002.\n\nRODRIGUES, Audilara Arruda. A percep\u00e7\u00e3o das chefias da CASAN/RFL sobre o\nprocesso de trabalho do Servi\u00e7o Socia. Trabalho de Concii:s\u00e3o de Curso.\nDepartamento de 'iervi\u00e7o Social. UFSC. Florian\u00f3polis, 2000.\n\nSANTOS, Jorcelino Lli2: dos. Drogas: psicologia e crime. Porto Alegre: Sagra\nLuzzatto, 1997.\n\nSENAD. Um guia para a fam\u00edlia. Bras\u00edlia, S\u00e9rie Dialogo. 1\u00b0 ed., 2002.\n\nSILVA, J. L. B. Educa\u00e7\u00e3o preventiva ao uso indevido de drogas no trabalho.\n\u00ed..)isserta\u00e7\u00e3o apresentada para obten\u00e7\u00e3o do titulo de Mestre em en g enharia de\nProdu\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s \u2014 Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Frodu\u00e7\u00e3o: Universidade\nFederal de Santa Catarina, 2001.\n\nSILVA, Maria de Lurdes, et ai. Alcoolismo: um problema que muitos convivem, por\u00e9m\npoucos conhecem. S\u00e3o Paulo: F_DICON, 1985.\n\nSIMIONATTO, !vete. Servi\u00e7o Social e processos de trabalho. In Curso de Forma\u00e7\u00e3o\nProfissional: Um projeto de atualiza\u00e7\u00e3o. M\u00f3dulo I. Florian\u00f3polis: CRESS, 1998.\n\nSOARES. C. R. &amp; MENEZES. P. R. Impacto econ\u00f4mico em fam\u00edlias de pessoas\ncom transtornos mentais graves e com transtornos devido ao uso de substancias\npsicoativas. Revista ce Psiquiatria Clinica, 27 (4), 2000.\n\nSOUIO, Lolita Petry. Conhecimento dos Estudantes de ensino m\u00e9dio do munic\u00edpio\nde Seara sobre drogas. UnC Conc\u00f3rdia, SC dezembro de 2003.\n\nVASCONCELOS, Eduardo M. (Org.). Sa\u00fade Mental e Servi\u00e7o Social: o desafio da\nsubjetividade e da interdisciplinaridade. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2000.\n\nVESPUCCI, Emanuel Ferraz: VESPUCCI, Ricardo. O rev\u00f3lver que sempre dispara:\nos dependentes de drogas e os caminhos da recupera\u00e7\u00e3o, numa abordagem clinica.\nS\u00e3o Paulo: Editora Casa Amarela, 1999.\n\n\n\n66\n\nINERLANG, Cristyane L. Conhecimento dos acad\u00eamicos da primeira fase dos\ncursos de biologia, educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, enfermagem, fisioterapia e psicologia\nexistentes na Universidade do Contestado- UnC - Conc\u00f3rdia sobre drogas.\nConc\u00f3rdia, SC outubro, 2001.\n\n\n\nANEXOS\n\n67\n\n\n\nANEXO A\n\n\n\nRz:=0 ati\n\n\u2022 Estrutu-a 1--Ser\u00e1rgica R'repcstzi\nACin DAS LNIDADES DA CRGNINIIZAC\u00c3O\n\nn\u00edvel unidade da organiza\u00e7\u00e3o foco a\u00e7\u00e3o\n\nDIRETORIA\t --\n\nEXECUTIVA\n\nEstrat\u00e9gia e pai iticas ernpresan ai s Rane,,arrento, coorcena\u00e7\u00e3o e\n\ncontrole errpresariai\n\nDIRETORIA DE\n\nOPERA\u00c7\u00c3O\n\nDIRETORA\n\nREGIGNAL\n\nEstrat\u00e9gia e politicas\n\nopeiaaonais\n\n___..\nRelacionamento institucional na\n\nsua \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o\n\nPlaneOrrent\u00e0, coordena\u00e7\u00e3o,\n\norganza\u00e7\u00e3o. (tra\u00e7a> e corroia\n\ndas atividades operadonais\n\nda errpresa\n\nRepresenta\u00e7\u00e3o da errpresa.\n\nrelacionarrento com Rad&amp;\n\nano...edema e clientes\n\n(ouvidoria)\n\nO\nc)\nE\n-ct\n1--\n\nSUPERINITENDENCIA\n\nREGIONAL DE\n\nNEGDaOS\n\nPlanejamento e coorcena\u00e7\u00e3o das\n\natimdades operacionais na sua\n\n\u00e1rea de junsdi\u00e7\u00e3o\n\nSupervisionar, acorrpanhar,\n\nrronitorar e dar suporte as Agencias\n\nern todas as atividades operacionais.\n\ncorrercias e acimn.strativas\n\nG\ng -\n\nOAC\u00c8NCIA\n\nAG\u00caNCIA\n\nREGONAL\n\n\u2014\n\naj\u00e7\u00e3o das atimdades\n\noperacionais e suporte as\n\nAg\u00eanaas\n\nExecu\u00e7\u00e3o das ati n\u00c1dades\n\noperaconais\n\n6<ecu\u00e7\u00e3o de tocas as atividaoes\n\nrelacionadas \u00e0 presta\u00e7\u00e3o dos\n\nservi\u00e7os e suporte \u00e0s ativirades\n\nCaS ai-,ncias poarzadas\n\nE<ecL\u00e7\u00e3o de tocas as atividadt.n\n\nrelacionadas a presta\u00e7.\u00e0o dos\n\nservi\u00e7os soo supeni s\u00e3o da\n\nArca Regicr.ai\n\n\n\nANEXO B\n\n\n\nPortaria/SNAS n\u00b0224 - De 29 de janeiro de 1992\n\nO secret\u00e1rio nacional de Assist\u00eancia \u00e3 Sa\u00fade e presidente do INAMPS, no uso das atribui\u00e7\u00f5es do Decreto n.\u00b0 99.244,\nde 10 de maio de 1990 e tendo em vista o disposto no artigo XVIII da Lei n.\u00b0 8.080, de 19 de setembro de 1990, e o\n\ndisposto no par\u00e1grafo 4.o da Portaria 189/91, acatando exposi\u00e7\u00e3o de motivos (1712/91). da Coordena\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade\nMental do Departamento de Programas de Sa\u00fade da Secretaria Nacional de Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade do Minist\u00e9rio da\nSa\u00fade, estabelece as seguintes diretrizes e normas:\n\n1. DIRETRIZES:\n\n- organiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os baseada nos princ\u00edpios de universalidade, hierarquiza\u00e7\u00e3o, regionaliza\u00e7\u00e3o e integralidade\n\ndas a\u00e7\u00f5es;\n- diversidade de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas terap\u00eauticas nos v\u00e1rios n\u00edveis de complexidade assistencial;\n- garantia da continuidade da aten\u00e7\u00e3o nos v\u00e1rios n\u00edveis;\n- multiprofissionalidade na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os;\n- \u00eanfase na participa\u00e7\u00e3o social desde a formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de sa\u00fade mental at\u00e9 o controle de sua execu\u00e7\u00e3o;\n\n- defini\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os gestores locais como respons\u00e1veis pela complementa\u00e7\u00e3o da presente portaria normativa e\n\npelo controle e avalia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados.\n\n2. NORMAS PARA O ATENDIMENTO AMBULATORIAL (SISTEMA DE INFORMA\u00c7\u00d5ES\nAMBULATOR1AIS DO SUS)\n\n1) Unidade b\u00e1sica, centro de sa\u00fade e ambulat\u00f3rio\n\n1.1 O atendimento em sa\u00fade mental prestado em n\u00edvel ambulatorial compreende um conjunto diversificado de\n\natividades desenvolvidas nas unidades b\u00e1sicas/centro de sa\u00fade e/ou ambulat\u00f3rios especializados, ligados ou n\u00e3o a\npolicl\u00ednicas, unidades mistas ou hospitais.\n1.2 Os crit\u00e9rios de hierarquiza\u00e7\u00e3o e regionaliza\u00e7\u00e3o da rede, bem como a defini\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o-refer\u00eancia de cada\nunidade assistencial ser\u00e3o estabelecidas pelo \u00f3rg\u00e3o gestor local.\n1.3 A aten\u00e7\u00e3o aos pacientes nestas unidades de sa\u00fade dever\u00e1 incluir as seguintes atividades desenvolvidas por\n\nequipes multiprofissionais:\n- atendimento individual (consulta. psicoterapia, dentre outros);\n- atendimento grupai (grupo operativo, terap\u00eautico, atividades socioter\u00e1picas, grupos de orienta\u00e7\u00e3o, atividades de\n\nsala de espera, atividades educativas em sa\u00fade);\n- visitas domiciliares por profissional de n\u00edvel m\u00e9dio ou superior;\n- atividades comunit\u00e1rias, especialmente na \u00e1rea de refer\u00eancia do servi\u00e7o de sa\u00fade.\n\n1.4 Recursos Humanos\nDas atividades acima mencionadas, as seguintes poder\u00e3o ser executadas por profissionais de n\u00edvel m\u00e9dio:\n- atendimento em grupo (orienta\u00e7\u00e0o, sala de espera);\n- visita domiciliar:\n- atividades comunit\u00e1rias.\nA equipe t\u00e9cnica de sa\u00fade mental Ig\n\nara atua\u00e7\u00e3o nas unidades b\u00e1sicas/ centros de sa\u00fade dever\u00e1 ser definida segundo\ncrit\u00e9rios do \u00f3rg\u00e3o gestor local, podendo contar com equipe composta por profissionais especializados (m\u00e9dico\npsiquiatra, psic\u00f3logo e assistente social) ou com equipe integrada por outros profissionais (m\u00e9dico generalista,\n\nenfermeiro, auxiliares, agentes de sa\u00fade).\nNo ambulat\u00f3rio especializado, a equipe multiprofissional dever\u00e1 ser composta por diferentes categorias de\nprofissionais especializados (m\u00e9dico psiquiatra, m\u00e9dico cl\u00ednico, psic\u00f3loszo, enfermeiro. assistente social, terapeuta\n\nocupacional, fonoaudi\u00f3logo, neurologista e pessoal auxiliar), cuja composi\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00f5es ser\u00e3o definidas pelo\n\n\u00f3rg\u00e3o gestor local.\n\n2. N\u00facleos/centros de aten\u00e7\u00e3o psicossocial (NAPS/CAPS):\n\n2.1 Os NAPS/CAPS s\u00e3o unidades de sa\u00fade locais/regionalizada s\n que contam com uma popula\u00e7\u00e3o adscrita definida\n\npelo n\u00edvel local e que oferecem atendimento de cuidados intermedi\u00e1rios entre o regime ambulatorial e a interna\u00e7\u00e3o\nhospitalar. em um ou dois turnos de 1 horas, por equipe multiprofissional.\n\n\n\n2.2 Os NAPS/CAPS podem constituir-se tamb\u00e9m em porta de entrada da rede de servi\u00e7os para as a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0\nsa\u00fade mental, considerando sua caracteristica de unidade de sa\u00fade local e re g ionalizada. Atendem tamb\u00e9m a\n\npacientes referenciados de outros servi\u00e7os de sa\u00fade, dos servi\u00e7os de ur g\u00eancia psiqui\u00e1trica ou egressos de interna\u00e7\u00e3o\n\nhospitalar. Dever\u00e3o estar integrados a urna rede descentralizada e hierarquizada de cuidados em sa\u00fade mental.\n2.3 S\u00e3o unidades assistenciais que podem funcionar 24 horas por dia, durante os sete dias da semana ou durante os\ncinco dias Citeis, das 8 \u00e0s 18 horas, segundo defini\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o gestor local. Devem contar com leitos para repouso\n\neventual.\n2.4 A assist\u00eancia ao paciente no NAF'S/CAPS inclui as seguintes atividades:\n\u2014 atendimento individual (medicamentoso, psicoter\u00e1pico, de orienta\u00e7\u00e3o, entre outros);\n\u2014 atendimento em grupos (psicoterapia, grupo operativo, atendimento em oficina terap\u00eautica, atividades\n\nsocioter\u00e1picas, dentre outras);\n\u2014 visitas domiciliares;\n\u2014atendimento \u00e0 fam\u00edlia;\n\u2014atividades comunit\u00e1rias enfocando a integra\u00e7\u00e3o do doente mental na comunidade e sua inser\u00e7\u00e3o social;\n\u2014 os pacientes que freq\u00fcentam o servi\u00e7c por 4 horas (um turno) ter\u00e3o direito a duas refei\u00e7\u00f5es: os que freq\u00fcentam por\num per\u00edodo de 8 horas (dois turnos) ter\u00e3o direito a tr\u00eas refei\u00e7\u00f5es.\n2.5 Recursos Humanos\nA equipe t\u00e9cnica m\u00ednima para atua\u00e7\u00e3o no NAPS/CAPS, para o atendimento a 30 pacientes por turno de 4 horas,\n\ndeve ser composta por:\n\u20141 m\u00e9dico psiquiatra;\n\u20141 enfermeiro;\n\u20144 outros profissionais de n\u00edvel superior (psic\u00f3logo, assistente social, terapeuta ocupacional e/ou outro profissional\n\nnecess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos);\n\u2014 profissionais de n\u00edveis m\u00e9dio e elementar necess\u00e1rios ao desenvolvimento das atividades.\n2.6 Para fins de financiamento pelo SIA/SUS, o sistema remunerar\u00e1 o atendimento de at\u00e9 15 pacientes em regime de\n2 turnos (8 horas por dia) e mais 15 pacientes por turno de 4 horas, em cada unidade assistencial.\n\n3. NORMAS PARA O ATENDIMENTO HOSPITALAR (SISTEMA DE INFORMA\u00c7\u00d5ES HOSPITALARES DO\n\nSUS)\n\n1) Hospital-dia\n\nI .1 A institui\u00e7\u00e3o do hospital-dia na assist\u00eancia em sa\u00fade mental representa um recurso intermedi\u00e1rio entre a\ninterna\u00e7\u00e3o e o ambulat\u00f3rio, que desenvolve programas de aten\u00e7\u00e3o e cuidados intensivos por equipe\nmultiprofissional, visando substituir a interna\u00e7\u00e3o integral. A proposta t\u00e9cnica deve abranger um conjunto\ndiversificado de atividades desenvolvidas em at\u00e9 5 dias da semana (de segunda-feira a sexta-feira), com uma carga\n\nhor\u00e1ria de 8 horas di\u00e1rias para cada paciente.\n1.2 O hospital-dia deve situar-se em \u00e1rea espec\u00edfica, independente da estrutura hospitalar, contando com salas para\ntrabalho em grupo, salas de refei\u00e7\u00f5es, \u00e1rea externa para atividades ao ar livre e leitos para repouso eventual.\nRecomenda-se que o servi\u00e7o do hospi .:al-dia seja regionalizado, atendendo a uma popula\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea geogr\u00e1fica\n\ndefinida, facilitando o acesso do paciente \u00e0 unidade assistencial. Dever\u00e1 estar inte grada a uma rede descentralizada e\n\nhierarquizada de cuidados de sa\u00fade mental.\n1.3 A assist\u00eancia ao paciente em regime de hospital-dia incluir\u00e1 as seguintes atividades:\n\n\u2014atendimento individual (medicamentoso, psicoter\u00e1pico, de orienta\u00e7\u00e3o, dentre outros);\n\u2014 atendimento grupai (psicoterapia, grupo operativo, atendimento em oficina terap\u00eautica, atividades socioter\u00e1picas,\n\ndentre outras);\n\u2014visitas domiciliares;\n\u2014atendimento \u00e0 fam\u00edlia;\n\u2014 atividades comunit\u00e1rias visando trabalhar a integra\u00e7\u00e3o do paciente mental na comunidade e sua inser\u00e7\u00e3o social;\n\u2014 os pacientes em regime de hospital-dia ter\u00e3o direito a tr\u00eas refei\u00e7\u00f5es: caf\u00e9 da manh\u00e3. almo\u00e7o e lanche ou jantar.\n\n1.4 Recursos Humanos\nA equipe m\u00ednima, por turno de 4 horas, para 30 pacientes-dia, deve ser composta por:\n\n\u2014I m\u00e9dico psiquiatra;\n\u20141 enfermeiro;\n\u2014 4 outros profissionais de n\u00edvel superior (psic\u00f3logo, enfermeiro. assistente social, terapeuta ocupacional e/ou outro\n\nprofissional necess\u00e1rio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos);\n\n\n\n\u2014 profissionais de n\u00edveis m\u00e9dio e elementar necess\u00e1rios ao desenvolvimento das atividades.\n1.5 Para fins de financiamento pelo SIH-SUS:\na) Os procedimentos realizados no hospital-dia ser\u00e3o remunerados por AIH-1 para o m\u00e1ximo de 30 pacientes-dia.\nAs di\u00e1rias ser\u00e3o pagas por 5 dias \u00fateis por semana, pelo m\u00e1ximo de 45 dias corridos.\nb) Nos munic\u00edpios cuja propor\u00e7\u00e3o de leitos psiqui\u00e1tricos supere a rela\u00e7\u00e3o de um leito para 3.000 habitantes, o\ncredenciamento de vagas em hospital-dia estar\u00e1 condicionado \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de i g ual n\u00famero de leitos contratados em\nhospital psiqui\u00e1trico especializado, segundo crit\u00e9rios definidos pelos \u00f3rg\u00e3os gestores estaduais e municipais.\n\n2. Servi\u00e7o de urg\u00eancia psiqui\u00e1trica em hospital-geral\n2.1 Os servi\u00e7os de urg\u00eancia psiqui\u00e1trica em prontos-socorros gerais funcionam diariamente durante 24 horas e\ncontam com o apoio de leitos de interna\u00e7\u00e3o para at\u00e9 72 horas, com equipe multiprofissional. O atendimento\nresolutivo e com qualidade dos casos de urg\u00eancia tem por objetivo evitar a interna\u00e7\u00e3o hospitalar, permitindo que o\npaciente retome ao conv\u00edvio social, em curto per\u00edodo de tempo.\n2.2 Os servi\u00e7os de urg\u00eancia psiqui\u00e1trica devem ser regionalizados, atendendo a urna popula\u00e7\u00e3o residente em\ndeterminada \u00e1rea geogr\u00e1fica.\n2.3 Estes servi\u00e7os devem oferecer, de acordo com a necessidade de cada paciente, as seguintes atividades:\na) avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-psicol\u00f3gica e social;\nb) atendimento individual (medicamentoso, de orienta\u00e7\u00e3o, dentre outros);\nc) atendimento grupai (grupo operativo, de orienta\u00e7\u00e3o);\nd) atendimento \u00e0 fam\u00edlia (orienta\u00e7\u00e3o., esclarecimento sobre o diagn\u00f3stico, dentre outros).\nAp\u00f3s a alta, tanto no pronto atendimento quanto na interna\u00e7\u00e3o de urg\u00eancia, o paciente dever\u00e1, quando indicado, ser\nreferenciado a um servi\u00e7o extra-hospitalar regionalizado, favorecendo assim a continuidade do tratamento pr\u00f3ximo \u00e0\nsua resid\u00eancia. Em caso de necessidade de continuidade da interna\u00e7\u00e3o, deve-se considerar os seguintes recursos\nassistenciais: hospital-dia, hospital g eral e hospital especializado.\n2.4 Recursos Humanos\nNo que se refere aos recursos humanos, o servi\u00e7o de urg\u00eancia psiqui\u00e1trica deve ter a seguinte equipe t\u00e9cnica\nm\u00ednima; per\u00edodo diurno (servi\u00e7o at\u00e9 10 leitos para interna\u00e7\u00f5es breves):\n\u2014 I m\u00e9dico psiquiatra ou 1 m\u00e9dico cl\u00ednico e 1 psic\u00f3logo;\n\u2014I assistente social;\n\u20141 enfermeiro;\n\u2014profissionais de n\u00edveis m\u00e9dio e elementar necess\u00e1rios ao desenvolvimento das atividades.\n2.5 Para fins de remunera\u00e7\u00e3o no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Hospitalares- SIH, o procedimento Dia gn\u00f3stico e/ou\nPrimeiro Atendimento em Psiquiatria ser\u00e1 remunerado exclusivamente nos prontos-socorros gerais.\n\n3. Leito ou unidade psiqui\u00e1tricaem hospital-geral\n3.1 O estabelecimento de leitos/unid.ades psiqui\u00e1tricas em hospital geral objetiva oferecer uma retaguarda hospitalar\npara os casos em que a interna\u00e7\u00e3o se fa\u00e7a necess\u00e1ria, ap\u00f3s esgotadas todas as possibilidades de atendimento em\nunidades extra-hospitalares e de urg\u00eancia. Durante o per\u00edodo de interna\u00e7\u00e3o, a assist\u00eancia ao cliente ser\u00e1\ndesenvolvida por equipes multiprofissionais.\n3.2 O n\u00famero de leitos psiqui\u00e1tricos em hospital geral n\u00e3o dever\u00e1 ultrapassar 109/0 da capacidade instalada do\nhospital, at\u00e9 um m\u00e1ximo de 30 leitos. Dever\u00e3o, al\u00e9m dos espa\u00e7os pr\u00f3prios de um hospital geral. ser destinadas salas\npara trabalho em grupo (terapias, grupo operativo, dentre outros). Os pacientes dever\u00e3o utilizar \u00e1rea externa do\nhospital para lazer, educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e atividades socioter\u00e1picas.\n3.3 Estes servi\u00e7os devem oferecer, de acordo com a necessidade de cada paciente, as se g uintes atividades:\n\na) avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-psicol\u00f3gica e social;\nb) atendimento individual (medicamentoso, psicoterapia breve, terapia ocupacional, dentre outros);\nc) atendimento grupai (grupo opera\u00e1vo, psicoterapia em grupo, atividades socioter\u00e1picas);\nd) abordagem \u00e0 fam\u00edlia: orienta\u00e7\u00e3o sobre o diagn\u00f3stico, o programa de tratamento, a alta hospitalar e a continuidade\ndo tratamento;\ne) prepara\u00e7\u00e3o do paciente para a alta hospitalar garantindo sua refer\u00eancia para a continuidade do tratamento em\nunidade de sa\u00fade com programa de aten\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com sua necessidade (ambulat\u00f3rio, hospital-dia,\nn\u00facleo/centro de aten\u00e7\u00e3o psicossocial), visando prevenir a ocorr\u00eancia de outras interna\u00e7\u00f5es.\n3.4 Recursos Humanos\nA equipe t\u00e9cnica m\u00ednima para uni conjunto de 30 leitos, no per\u00edodo diurno, deve ser composta por:\n\u20141 m\u00e9dico psiquiatra ou 1 m\u00e9dico cl\u00ednico e 1 psic\u00f3logo;\n\u20141 enfermeiro;\n\n\n\n- 2 profissionais de n\u00edvel superior (psic\u00f3logo, assistente social e/ou terapeuta ocupacional);\n- profissionais de n\u00edveis m\u00e9dio e elementar necess\u00e1rios ao desenvolvimento das atividades.\n3.5 Para fins de financiamento pelo Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Hospitalares (SIH-SUS), o procedimento 63.001.10-1\n(Tratamento Psiqui\u00e1trico em Hospital- Geral) ser\u00e1 remunerado apenas nos hospitais gerais.\n\n4. Hospital especializado em psiquiatria\n4.1 Entende-se como hospital psiqui\u00e1trico aquele cuja maioria de leitos se destine ao tratamento especializado de\nclientela psiqui\u00e1trica em regime de interna\u00e7\u00e3o.\n4.2 Estes servi\u00e7os devem oferecer, de acordo com a necessidade de cada paciente, as seguintes atividades:\na) avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-psicol\u00f3gica e social;\nb) atendimento individual (medicamentos\u00b0, psicoterapia breve, terapia ocupacional, dentre outros);\nc) atendimento grupal (grupo operativo, psicoterapia em grupo, atividades socioter\u00e1picas);\nd) abordagem \u00e1 fam\u00edlia: orienta\u00e7\u00e3o sobre o diagn\u00f3stico, o programa de tratamento, a alta hospitalar e a continuidade\ndo tratamento;\ne) prepara\u00e7\u00e3o do paciente para a alta hospitalar garantindo sua refer\u00eancia para a continuidade do tratamento em\nunidade de sa\u00fade com programa de aten\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com sua necessidade (ambulat\u00f3rio, hospital-dia,\nn\u00facleo/centro de aten\u00e7\u00e3o psicossocial), visando prevenir a ocorr\u00eancia de outras interna\u00e7\u00f5es.\n4.3 Com vistas a garantir condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas adequadas ao atendimento de clientela psiqui\u00e1trica internada, dever\u00e3o ser\nobservados os par\u00e2metros das normas espec\u00edficas referentes \u00e0 \u00e1rea de engenharia e arquitetura em vigor, expedidas\npelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\n4.4 O hospital psiqui\u00e1trico especializado dever\u00e1 destinar uma enfermaria para intercorr\u00e8ncias cl\u00ednicas, com um\nm\u00ednimo de 6m2/leito e n\u00famero de leitos igual a 1/50 do total do hospital. com  camas Fowler, oxi g\u00eanio, aspirador de\nsecre\u00e7\u00e3o, vaporizador, nebulizador e bandeja ou carro de parada, e ainda:\n- sala de curativo ou. na inexist\u00eancia desta. 01 carro de curativos para cada 3 postos de enferma g em ou fra\u00e7\u00e3o;\n- \u00e1rea externa para deambula\u00e7\u00e3o e/ou esportes, igual ou superior \u00e0 \u00e1rea constru\u00edda.\n4.5 O hospital psiqui\u00e1trico especializado dever\u00e1 ter sala(s) de estar, jogos, etc., com um m\u00ednimo de 40 m2, mais\n20m2 para cada 100 leitos a mais ou. fra\u00e7\u00e3o, com televis\u00e3o e m\u00fasica ambiente nas salas de estar.\n4.6 Recursos Humanos\nOs hospitais psiqui\u00e1tricos especializados dever\u00e3o contar com no m\u00ednimo:\n- 1 m\u00e9dico plantonista nas 24 horas;\n- 1 enfermeiro das 7 \u00e0s 19 horas, para cada 240 leitos;\nE ainda:\n- Para cada 40 pacientes, com 20 horas de assist\u00eancia semanal distribu\u00eddas no m\u00ednimo em 4 dias, um m\u00e9dico\npsiquiatra e um enfermeiro;\n- Para cada 60 pacientes, com 20 horas de assist\u00eancia semanal, distribu\u00eddas no m\u00ednimo em 4 dias, os seguintes\nprofissionais:\n- 1 assistente social;\n- 1 terapeuta ocupacional;\n- 2 auxiliares de enfermagem;\n- 1 psic\u00f3logo;\nE ainda:\n- I clinico geral para cada 120 pacientes;\n- 1 nutricionista e 1 farmac\u00eautico.\nO psiquiatra plantonista poder\u00e1 tamb\u00e9m compor uma das equipes b\u00e1sicas, como psiquiatra-assistente, desde que,\nal\u00e9m de seu hor\u00e1rio de plantonista. cumpra 15 horas semanais em pelo menos tr\u00eas outros dias da semana.\n\n4. DISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS\n\n1) Tendo em vista a necessidade de humaniza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia, bem como a preserva\u00e7\u00e3o dos direitos de cidadania\ndos pacientes internados, os hospitais que prestam atendimento em psiquiatria dever\u00e3o seguir as seguintes\norienta\u00e7\u00f5es:\n- est\u00e1 proibida a exist\u00eancia de espa\u00e7os restritivos (celas fortes);\n- deve ser resguardada a inviolabilidade da correspond\u00eancia dos pacientes internados;\n- deve haver re g istro adequado dos procedimentos diagn\u00f3sticos e terap\u00eauticos efetuados nos pacientes;\n\n- os hospitais ter\u00e3o prazo m\u00e1ximo de 1 (um) ano para atenderem estas exig\u00eancias a partir de cronograma\nestabelecido pelo \u00f3rg\u00e3o gestor local.\n\n\n\n2) Em rela\u00e7\u00e3o ao atendimento em regime de interna\u00e7\u00e3o em hospitais gerais ou especializados, que sejam refer\u00eancia\nregional e/ou estadual, a complementa\u00e7\u00e3o normativa de que trata o \u00faltimo par\u00e1grafo do item 1 da presente portaria\nser\u00e1 da compet\u00eancia das respectivas iiecretarias estaduais de sa\u00fade.\n\nRicardo Akel\n\n\n\nANEXO C\n\n\n\nRELA\u00c7\u00c3O DE FUNCION\u00c1RIOS COM PROBLEMAS DECORRENTE DO\nALCOOLISMO\n\nDATA DO \u00daLTIMO\nATENDIMENTO\n\nINTERNA\u00c7\u00c3O\nNOME DO\n\nFUNCION\u00c1RIO \nDATA DO 1 2\n\nATENDIMENTO\n\nAl 23/01/90 12102/90\nN\u00e3o\n\n13/09/99 03101/2000\nSim\n\nA -'\n\nA3 09/08/95 03/12/2002\nSim\n\nA4 12/04/02 16/05/2002\nN\u00e3o\n\nA5 15/06/90\n05/09/90 N\u00e3o\n\n.\t\nN\u00e3o\n\nA6 07/08/88 16/10/90\n\nA7 11/05/99 14/05/99\nSim\n\nA8 22109/93\n14/08/95 Sim\n\nA9 25/09/88 21/0512001\nSim\n\nA10 28/11/83 19108/91\nSim\n\nAli 16/10/92 27/02/96\nSim\n\nAl2 21/10/86 05/02/87\nN\u00e3o\n\nA13 13/01:97\n21/12/2001 N\u00e3o\n\nA14 1108/84\n18/03/88 Sim\n\nAIS 01/04/88\n20/08/98 Sim\n\nA16 30/09/92\n27/10/92 N\u00e3o\n\nA17 16/06/83\n1002/200 Sim\n\nAIS\t 2611190\n17/09/2002 Sim\n\nA 1 9\t 26/10/87 09/04/97\nN\u00e3o\n\n131/10/01 23/01/2003\nSim\n\nA20\n\nA21\t 07/05/91\n25:03/99 Sim\n\nAT?\t 19/01/87\n27/09/99 N\u00e3o\n\nA23 06/06.83\n09i90 N\u00e3o\n\n30/0399 N\u00e3o\nA24 08/04,91\n\n080982 Sim\nA25\t 13/07/82\n\nA26\t 19/08/91\n19:08/91 N\u00e3o\n\n\n\n07/04/88\t 30/09/2002\n\nA28 23/09'97 129/09,97\nN\u00e3o\n\nA29 14;0290 19/11/92\nN\u00e3o\n\nA30 17/.05/84 07/08/92\nSim\n\nA31 05/05/93 15/10/96\nSim\n\nA32 20/11/85 21/02/95\nSim\n\nA33 23/04/87 13109/2000\nN\u00e3o\n\nA34 29./08/91 05/08/93\nN\u00e3o\n\nA35 13/08/84 14/08/87\nSim\n\nA36 18/06/93 18/07/95\nSim\n\nA37 18/04/94 06/11/98\nSim\n\nA38 29/06/94 20/04/98\nSim\n\nA39 28/01/02 30/10/2002\nN\u00e3o\n\nA40 20/08/93 24/08/93\nN\u00e3o\n\nA41 04/12/86 06/06/90\nN\u00e3o\n\ni A42 30/10/86 06/08/92\nSim\n\nA43 03/10/86 25/07/90\nN\u00e3o\n\nA45 30/06/94 09/09/95\nN\u00e3o\n\nA46 0909/02 122/01/2003\nN\u00e3o\n\nA47 2207/99 12.06/2001\nSim\n\nA48\t 02/01/88 02/01.88\nN\u00e3o\n\nA49\t 28'08/02 06. 09/2002\nN\u00e3o\n\nA50\t 29103/99 129 03,99\nN\u00e3o\n\nA51\t 117/08/94 123, 11/95\nSim\n\nA52\t Ni-01/99 j 23/02/99\nN\u00e3o\n\nA53\t 109/07/84 120/10/88\nSim\n\nA54\t 02/08/83 20;09;83\nSim\n\nA55\t 05/04/90 . 23/08/93\nSim\n\n. A56\t 25/05/92 1 16/05. 94\nSim\n\nA57 15.\t 01\t Si' 14/05 99\nN\u00e3o\n\nA58 29/06/90 05/09:90\nN\u00e3o\n\nA27\nSim\n\n\n\nA59 24/08/90\t ! 27/08/ 90\t N\u00e3o\n\nA60 15/04/96 15/04/96 Sim\n\nA61 12/07'84 11/0790 N\u00e3o\n\nA62 27/06/96 04/08/97 Sim\n\nA63 05/03/94 22/10/2002 Sim\n\nA64 02/02/93 01/03/93 Sim\n\nA65 13/12/92 19/04/93 Sim\n\nA66 01i08/97\n\n-\n\n25/09/97 Sim\n\nA67 02i01/88 02/01/88 N\u00e3o\n\nA68 16/08/96 1!5/06/99 Sim\n\nA69 15/07/83 20/03/90 .\t Sim\n\nA70 06/04/95 12/04/95 N\u00e3o\n\nA71 01/03/84 20/08/90 Sim\n\nA72 20/02/97 31/01/2002\nN\u00e3o\n\n._\nA73 17/08/94 17/08/94 N\u00e3o\n\n\n\nANEXO D\n\n\n\n2. METODOLOGIA\n\nOs resultados apresentados neste relat\u00f3rio referem-se \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o dos dados\npesquisado s junto aos trabalhadores da Empresa CASAN no m\u00eas de dezembro de 1999\n\nFoi definida a utiliza\u00e7\u00e3o de urna amostra aleat\u00f3ria estratificada, com erro amostrai de 3,5% e\nn\u00edvel de confian\u00e7a de 95%, utilizando-se a f\u00f3rmula abaixo. n = (zJea) 2 . p ( 1-p)\n\nOnde: n \u00e9 o tamanho da amostra, z corresponde ao n\u00edvel de confian\u00e7a, \nea ao erro amostrai\n\ne o p definido em 10% devido a estudos estat\u00edsticos anteriores.\n\nConsiderando o n\u00famero total de empregados da empresa \u2014 440 trabalhadores \u2014 foi\nrealizada a corre\u00e7\u00e3o da amostra atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o nc = n/1+(n/N) onde o nc \u00e9 a amostra\n\ncorrigida, n corresponde a amostra e N ao n\u00famero de trabalhadores da empresa. O\ntamanho da amostra totalizou 171 trabalhadores.\n\nComo indicadores para estratifica\u00e7\u00e3o da amostra utilizou-se: sexo, idade e setor de trabalho,\nvisando obter um n\u00famero proporcional e representativo dos trabalhadores.\n\nDe acordo com o planejamento da pesquisa, o programa prev\u00ea a aplica\u00e7\u00e3o da mesma em 3\ndias consecutivos, no hor\u00e1rio de expediente. Justifica-se na Casan a coleta de dados ter\nsido realizada em 6 dias alternados devido a descentraliza\u00e7\u00e3o das unidades pesquisadas,\nbem como, foi respeitado o cronograma elaborado pela empresa\n\nFoi utilizado um question\u00e1rio de auto preenchimento e sem identifica\u00e7\u00e3o pessoal para\npreservar o anonimato dos respondentes. Entretanto, devido a problemas inerentes ao\ntrabalho na empresa, foram respondidos no total, apenas 151 question\u00e1rios, representando\n88,3% da amostra inicial.\n\n\u00c9 importante destacar que a perda amostrai ocorrida elevou o erro amostrai para quase\n4,0%, com indica\u00e7\u00e3o de estar relacionado ao sexo masculino.\n\nEm s\u00edntese, podemos concluir que os dados apresentados acima mostram a perda na\namostra inicialmente planejada e pode comprometer a representatividade dos resultados\nfinais.\n\nPara cria\u00e7\u00e3o do banco de dados utilizou-se o programa Sphinx L\u00e9xica, um sistema de\nconcep\u00e7\u00e3o de pesquisas e de an\u00e1lise estat\u00edstica de dados quantitativos e qualitativos.\n\nForam digitados 151 question\u00e1rios, cada um deles com 70 campos de entrada, totalizando\num banco de dados com 10.570 campos de dados.\n\nPara garantir e agilizar a padroniza\u00e7\u00e3o dos procedimentos de planejamento, tabula\u00e7\u00e3o e\nan\u00e1lise, todo o trabalho foi centralizado na sede do Departamento Regional do SESI/SC em\nFlorian\u00f3polis.\n\nCabe ressaltar que esta pesquisa seguiu uma proposta de investiga\u00e7\u00e3o, utilizada pelo SESI\nem n\u00edvel nacional, com o objetivo de identificar o comportamento do trabalhador da ind\u00fastria\nem rela\u00e7\u00e3o a utiliza\u00e7\u00e3o de drogas, especialmente as chamadas drogas licitas (\u00e1lcool e\ncigarro).\n\n\n\nANEXO E\n\n\n\n7. DEPEND\u00caNCIA QU\u00cdMICA: ALCOOLISMO E OUTRAS DROGAS\n\nA - NORMA INTERNA\n\nC\u00d3DIGO: SIAD/025\nVIG\u00caNCIA: DEZEMBRO/95\n\nI FINALIDADE\n\nA presente Norma Interna tem por finalidade conscientizar o corpo funcional da Empresa,\nquanto a preven\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3stico e tratamento de depend\u00eancia qu\u00edmica: \u00e1lcool\ne outras drogas.\n\n2. CAMPO DE APLICA\u00c7\u00c3O\n\nAplica-se a todas as Chefias e Servidores da Companhia.\n\n3. DEFINI\u00c7\u00d5ES\n\n3.1. \"Depend\u00eancia tamb\u00e9m chamada habitua\u00e7\u00e3o ou uso compulsivo, implica numa\nnecessidade psicol\u00f3gica e/ou f\u00edsica \u00e0 droga\" (MARCSCHUCKIT).\n\n3.2. Alcoolismo e uma doen\u00e7a progressiva, incur\u00e1vel e fatal, sendo estacion\u00e1ria a partir do\nmomento que n\u00e3o se bebe mais \u00e1lcool (Bebidas Alco\u00f3licas).\n\n4 CARACTER\u00cdSTICAS GERAIS\n\n4.1. A identifica\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia qu\u00edmica pode se dar precocemente, observando-se a\nbaixa no desempenho do Servidor a qual se dar\u00e1 principalmente mediante os principais\nindicadores:\n\na. ABSENTE\u00cdSMO\nFaltas ao trabalho, principalmente ap\u00f3s feriados, dias de pagamento, segundas-feiras, por\nmotivo de doen\u00e7a (atestados), atrasos freq\u00fcentes, per\u00edodos de afastamentos.\n\nb. ACIDENTE, DE TRABALHO OU FORA DO HOR\u00c1RIO DE TRABALHO QUE\nIMPLIQUE EM ABSENTE\u00cdSMO\n\nc. QUEDA DE PRODU\u00c7\u00c3O E QUALIDADE DE TRABALHO:\nHoras gastas para execu\u00e7\u00e3o de uma tarefa, erros t\u00e9cnicos, rotatividade interna e\ndesempenho funcional prejudicado.\n\nd. MUDAN\u00c7A DE COMPORTAMENTO, tais como: indisciplina, relacionamento com os\ncolegas e Chefia, irritabilidade, agressividade, insubordina\u00e7\u00f5es e outros.\n\n85\n\n\n\ne. PERMANENTE UTILIZA\u00c7\u00c3O DO SERVI\u00c7O DE SA\u00daDE E SOCIAL E/OU\nASSIST\u00caNCIA SUPLETIVA\n\nf CONSTANTE DIFICULDADES FINANCEIRAS - D\u00edvidas, empr\u00e9stimos e outros.\n\ng USO DO \u00c1LCOOL E OUTRAS DROGAS NO HOR\u00c1RIO DE TRABALHO E\nTRABALHANDO SOB EFEITO DOS MESMOS\n\n4.2. DA CONSCIENTIZA\u00c7\u00c3O QUANTO A PREVEN\u00c7\u00c3O\n\nA conscientiza\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 mediante campanhas espec\u00edficas atrav\u00e9s de FOLDERS, cartazes,\ncartilhas, logotipos, palestras, atendimento individualizados, viv\u00eancia socioter\u00e1picas,\ntrabalhos em grupo, treinamento, etc.\n\n4.3. DA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O\n\n4.3.1. Pela Chefia atrav\u00e9s dos indicadores citados no item 4.1.\n\n4.3.2. Pelo Servi\u00e7o de Sa\u00fade atrav\u00e9s de exames peri\u00f3dicos, de queixas comumente\nrelacionadas com o uso do \u00e1lcool e outras drogas e sinais clinicos sugestivos.\n\n4.3.3. Pelo Servi\u00e7o Social. atrav\u00e9s dos atendimentos individualizados e/ou trabalhos\ngrupais.\n\n4.3.4. Pelos T\u00e9cnicos de Seguran\u00e7a do Trabalho atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o do Servidor sob o\nuso do \u00e1lcool e outras drogas no hor\u00e1rio de trabalho e trabalhando sob o efeito dos\nmesmos.\n\n4.4. DO ENCAMINHAMENTO\n\nSempre que for detectado casos de alcoolismo e/ou outras drogas, a Chefia imediata do\nServidor, comunicar\u00e1 imediatamente ao Servi\u00e7o de Sa\u00fade e/ou Social da Companhia. Estes\npor sua vez encaminhar\u00e3o para:\na. Tratamento em Cl\u00ednicas ou Hospitais Especializados com interna\u00e7\u00e3o hospitalar pelo SUS\ne/ou UNIMED, no caso do Servidor dispor desse conv\u00eanio.\nb. Comunidades e/ou grupos terap\u00eauticos.\nc. AA (Alco\u00f3licos An\u00f4nimos) ALANOM E ALATEEN respectivamente Servidor e\nfamiliares.\n\n4.5. DO ACOMPANHAMENTO\n\n4.5.1. O Servi\u00e7o de Sa\u00fade prestar\u00e1 atendimento e orienta\u00e7\u00e3o no diagn\u00f3stico de doen\u00e7as\norg\u00e2nicas provenientes do 1130 de \u00c1lcool e outras drogas.\n\n4.5.2. O Servi\u00e7o Social oriernar\u00e1 o Servidor e a fam\u00edlia sobre per\u00edcia e os acompanhar\u00e1\ndurante o processo de recupera\u00e7\u00e3o.\n\n86\n\n4\n\n\n\n4.5.3. A fam\u00edlia do Servidor tem a responsabilidade da interna\u00e7\u00e3o e acompanhamento\ndurante o processo de recupera\u00e7\u00e3o. Caso o Servidor n\u00e3o tenha fam\u00edlia, a responsabilidade\nFica com ele pr\u00f3prio e ou pessoa pr\u00f3xima de seu conv\u00edvio social, com a orienta\u00e7\u00e3o do\nServi\u00e7o Social.\n4.5.4. Cabe \u00e0 Chefia o acompanhamento no desempenho das atividades bem como a\nreintegra\u00e7\u00e3o do Servidor no ambiente de trabalho, ap\u00f3s tratamento, definindo as atividades\ne acompanhando o desempenho do mesmo.\n\n4.5.5. Caso o per\u00edodo da licen\u00e7a para tratamento for superior a 30 (trinta) dias, o Servidor\nrealinr\u00e1 exame m\u00e9dico de retorno ao trabalho, no primeiro dia \u00fatil ap\u00f3s o t\u00e9rmino da\nlicen\u00e7a conforme norma regulamentadora NR-7, portaria n\u00b0. 24 de 29/12/94.\n\n4.5.6. Na Matriz e Regional de Florian\u00f3polis este exame ser\u00e1 realizado pelo Servi\u00e7o de\nSa\u00fade. Nas demais Regionais ser\u00e1 realizado atrav\u00e9s de conv\u00eanio com a UNIMED.\n\n5. POL\u00cdTICA DE RECURSOS l-EIUMANOS\n\n5.1. O Servidor com depend\u00eancia de \u00e1lcool e outras drogas ter\u00e1 direito a interna\u00e7\u00e3o no\nper\u00edodo de 30 dias pela UNINIED, no caso de o Servidor dispor desse conv\u00eanio. Tem ainda\no direito a uma nova oportunidade de tratamento com ou sem interna\u00e7\u00e3o pelo SUS ou\nparticular (pago com pr\u00f3prios recursos).\n\n5.2. No caso de n\u00e3o haver mudan\u00e7a comportamentat o Servidor assumir\u00e1 as conseq\u00fc\u00eancias\nde seu desempenho funcional prejudicado, estando sujeito \u00e0s penalidades descritas no PCS-\nPG 49, que ser\u00e3o aplicadas pelas CHEFIAS."}]}}}