{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22147"}, {"@name": "filename", "#text": "6074_ulfc109436_tm_Ana_Lopes.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE LISBOA \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCOMPARA\u00c7\u00c3O DE METODOLOGIAS PARA DELIMITA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS \nESTRAT\u00c9GICAS DE PROTE\u00c7\u00c3O E RECARGA DE AQU\u00cdFEROS \n\n \n\n \n\n \n\nAna Catarina Lopes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O \n\nMESTRADO EM GEOLOGIA APLICADA \n\nHIDROGEOLOGIA \n\n2014  \n\n\n\n  \n \n\nUNIVERSIDADE DE LISBOA \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCOMPARA\u00c7\u00c3O DE METODOLOGIAS PARA DELIMITA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS \nESTRAT\u00c9GICAS DE PROTE\u00c7\u00c3O E RECARGA DE AQU\u00cdFEROS \n\n \n\n \n\n \n\nAna Catarina Lopes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadores: Professora Doutora Maria do Ros\u00e1rio Carvalho e Professor Doutor \nManuel Oliveira da Silva \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O \n\nMESTRADO EM GEOLOGIA APLICADA \n\nHIDROGEOLOGIA \n\n2014 \n\n\n\ni \n \n\nResumo \n\n \n\nNo \u00e2mbito da delimita\u00e7\u00e3o da Reserva Ecol\u00f3gica Nacional, o atual regime jur\u00eddico prev\u00ea a defini\u00e7\u00e3o de \n\num conjunto de \u00e1reas que devem ser objeto de prote\u00e7\u00e3o especial, dado o seu valor e sensibilidade \n\necol\u00f3gicos ou pela exposi\u00e7\u00e3o e suscetibilidade perante riscos naturais. Neste conjunto incluem-se as \n\n\u00e1reas de recarga e prote\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos, que visam principalmente a salvaguarda da quantidade e \n\nqualidade da \u00e1gua a fim de prevenir ou evitar a sua escassez ou deteriora\u00e7\u00e3o. \n\nPor outro lado, a Lei n.\u00ba 58/2005, de 29 de dezembro, designada por Lei da \u00c1gua, estabelece tamb\u00e9m \n\num conjunto de medidas de prote\u00e7\u00e3o especial dos recursos h\u00eddricos, nomeadamente a delimita\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas do territ\u00f3rio que constituem zonas de infiltra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima para recarga de aqu\u00edferos para \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico de consumo humano. \n\nExistem v\u00e1rias metodologias utilizadas atualmente para a delimita\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas que \n\ncompreendem a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de c\u00e1lculo espec\u00edficos, mas que se baseiam, de um modo \n\ngeral, na soma ponderada de v\u00e1rios par\u00e2metros que condicionam a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos aqu\u00edferos. \n\nNo presente trabalho, exemplifica-se numa determinada \u00e1rea de estudo (concelho de \u00d3bidos) a \n\naplica\u00e7\u00e3o de duas metodologias que se baseiam no c\u00e1lculo do \u00cdndice de Recarga Efetiva e na \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da Vulnerabilidade \u00e0 Polui\u00e7\u00e3o, compreendendo esta a determina\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de \n\nSuscetibilidade e do EPIK. O trabalho \u00e9 realizado a partir do desenvolvimento de um projeto num \n\nsistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e aplicando as ferramentas necess\u00e1rias de an\u00e1lise espacial e \n\ngeoprocessamento que permitem obter a representa\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1reas de recarga e prote\u00e7\u00e3o de \n\naqu\u00edferos. \n\nCom vista \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o destas metodologias foi reunido o conjunto de informa\u00e7\u00e3o de base necess\u00e1rio \n\npara o c\u00e1lculo dos \u00edndices, tendo sido comparados os resultados obtidos de acordo com os meios \n\nhidrogeol\u00f3gicos identificados na \u00e1rea de estudo. \n\nRelativamente aos meios porosos e mistos observa-se que, de um modo geral, as \u00e1reas calculadas \n\npelo \u00cdndice de Suscetibilidade correspondem a \u00e1reas tamb\u00e9m definidas pelo \u00cdndice de Recarga \n\nEfetiva, no entanto estas abrangem uma extens\u00e3o superior comparativamente \u00e0s primeiras. Verifica-\n\nse ainda que a diferen\u00e7a entre os valores obtidos a partir de cada \u00edndice est\u00e1 associada ao facto de o \n\n\u00cdndice de Suscetibilidade compreender a determina\u00e7\u00e3o de um par\u00e2metro n\u00e3o considerado pelo \n\n\u00cdndice de Recarga Efetiva \u2013 a profundidade da zona n\u00e3o saturada. \n\nNo que respeita ao meio c\u00e1rsico verifica-se que, apesar do \u00cdndice de Recarga Efetiva e do EPIK \n\ncorresponderem \u00e0 soma ponderada de v\u00e1rios par\u00e2metros, cada metodologia considera crit\u00e9rios \n\ndistintos para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga. De acordo com os resultados obtidos, o c\u00e1lculo do \n\nEPIK conduz \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de recarga que abrange a totalidade da \u00e1rea de aplica\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia, verificando-se ainda que a utiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios distintos para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nrecarga \u00e9 o principal fator que justifica as diferen\u00e7as identificadas entre os dois \u00edndices. \n\nN\u00e3o obstante as diferen\u00e7as observadas entre os par\u00e2metros e crit\u00e9rios considerados em cada \u00edndice, \n\nverifica-se tamb\u00e9m que os resultados obtidos s\u00e3o influenciados pela qualidade e quantidade de \n\ninforma\u00e7\u00e3o de base existente, condicionando o rigor da delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga. \n\n  \n\n\n\nii \n \n\nAbstract \n\n \n\nThe current legislation for the National Ecological Reserve delimitation includes the definition of \n\ncertain areas that should be the object of special protection, given its value and ecological sensitivity \n\nor exposure and susceptibility to natural hazards. This definition includes the areas of protection and \n\naquifer recharge, created to safeguard groundwater quantity and quality in order to prevent or avoid \n\nits shortage or deterioration. \n\nOn the other hand, the Law 58/2005 establishes also a set of special measures to protect water \n\nresources, including the delimitation of maximum infiltration areas to groundwater recharge for \n\nwater abstraction for public water supply for human consumption. \n\nThere are several methodologies currently used to delimit these areas which comprise the use of \n\nspecific methods of calculation, but they are based, in general, on the weighted sum of several \n\nparameters which influence the infiltration of water in aquifers. \n\nThis study exemplifies in a particular area (\u00d3bidos) the application of two methodologies that are \n\nbased on the calculation of Recharge Effective Index and Vulnerability Assessment, which comprises \n\nthe determination of Susceptibility Index and EPIK. The study is developed in a geographic \n\ninformation system using the necessary tools for spatial analysis and geoprocessing that allow to \n\nobtain the spatial distribution of the areas of protection and aquifer recharge. \n\nTo implement these methodologies a set of basic information was collected. The results were \n\ncompared according to the hydrogeological environments identified in the study area. \n\nWith regard to porous environments it is observed that, in general, the areas calculated by \n\nSusceptibility Index also correspond to areas defined by the Recharge Effective Index, however they \n\ncover a greater extent compared to the first. It also appears that the difference between the values \n\nobtained from each index is associated with the fact that the Susceptibility Index includes the \n\ndetermination of a parameter that is not considered by the Recharge Effective Index - the depth of \n\nthe unsaturated zone. \n\nRegarding the karst environments, despite the Recharge Effective Index and EPIK correspond to the \n\nweighted sum of several parameters, each methodology considers different criteria for the definition \n\nof recharge areas. According to the results obtained, the calculation of EPIK leads to the definition of \n\na recharge area that covers the entire area of application of the methodology. The use of different \n\ncriteria for the definition of recharge areas is the main factor that accounts for the differences \n\nidentified between the two indices. \n\nDespite the differences observed between the parameters and criteria considered in each index, the \n\nresults are also influenced by the quality and quantity of information available, which affects the \n\naccuracy of the recharge areas delimitation. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\niii \n \n\nAgradecimentos \n\n \n\nDurante o desenvolvimento deste trabalho foram v\u00e1rias as pessoas que, direta ou indiretamente, \n\ncontribu\u00edram para que estas p\u00e1ginas fossem apresentadas. A todas manifesto os meus \n\nagradecimentos. \n\nAos meus orientadores, Professora Maria do Ros\u00e1rio Carvalho e Professor Manuel Oliveira da Silva, \n\nagrade\u00e7o o apoio e acompanhamento, assim como os coment\u00e1rios, cr\u00edticas e sugest\u00f5es que me \n\npermitiram concluir este trabalho. Obrigada n\u00e3o s\u00f3 pela orienta\u00e7\u00e3o ao longo deste mestrado, mas \n\ntamb\u00e9m pelo apoio durante os anos de licenciatura e pelas oportunidades que me permitiram dar \n\nin\u00edcio \u00e0 minha vida profissional. \n\nAo Doutor Manuel Mendes de Oliveira agrade\u00e7o os esclarecimentos e as sugest\u00f5es, que foram \n\nfundamentais para obter os resultados necess\u00e1rios \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos a que me propus. \n\n\u00c0 ARH Tejo e Oeste pela disponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados essenciais ao desenvolvimento do estudo. Do \n\ntrabalho realizado nesta \u201ccasa\u201d nasceu o tema para esta tese, e por isso agrade\u00e7o a todas as pessoas \n\nque, de alguma forma, contribu\u00edram para os conhecimentos adquiridos e para que surgisse esta \n\nideia. Agrade\u00e7o aos meus \u201cchefes\u201d pelo que tenho aprendido ao longo destes anos e pelos desafios \n\nque me t\u00eam apresentado, com um \u201cobrigado\u201d especial \u00e0 F\u00e1tima pelo apoio e incentivo. Obrigada \n\ntamb\u00e9m aos colegas pelas palavras de apoio ao longo destes meses. \n\nAos amigos, que desde o in\u00edcio deram uma palavra de incentivo. Cada um, \u00e0 sua maneira, encorajou \n\neste projeto e fico grata por o terem acompanhado at\u00e9 ao fim. Foram v\u00e1rios os fins-de-semana \n\nadiados e as sa\u00eddas desmarcadas, mas acredito que compensou. Uns mais perto do que outros todos \n\najudaram, mas n\u00e3o posso deixar de lado um agradecimento especial a duas pessoas. Andr\u00e9, obrigada \n\npelos contributos preciosos em algumas disciplinas, acredita que ajudaste muito. Obrigada aF pelas \n\npalavras de apoio em todos os nossos almo\u00e7os semanais. \n\n\u00c0 fam\u00edlia, que me acompanha sempre. Obrigada pelo carinho e desculpem o afastamento ao longo \n\ndestes meses, principalmente ao meu \u201cpirata\u201d, que me deu os abra\u00e7os mais fofos do mundo \n\nenquanto escrevia estes agradecimentos. \n\nAos meus pais, que me permitiram ser o que sou hoje. Obrigada por estarem sempre presentes e me \n\nterem dado tudo o que deram ao longo destes 29 anos. Adoro-vos. \n\nAo Nuno, porque sem ti tudo seria mais dif\u00edcil. Nada do que que possa escrever reflete o que sinto. \n\n\u00c9s o meu cr\u00edtico n.\u00ba 1 e agrade\u00e7o-te por isso. Obrigada pelo amor, carinho, compreens\u00e3o e paci\u00eancia, \n\nmuita paci\u00eancia\u2026 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\niv \n \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ...................................................................................................................................... 1 \n\n2. METODOLOGIAS .................................................................................................................................. 4 \n\n2.1. \u00cdndice de Recarga Efetiva ............................................................................................................. 4 \n\n2.2. Avalia\u00e7\u00e3o da Vulnerabilidade \u00e0 Polui\u00e7\u00e3o ...................................................................................... 6 \n\n2.2.1. \u00cdndice de Suscetibilidade ....................................................................................................... 6 \n\n2.2.2. EPIK ........................................................................................................................................ 9 \n\n3. ENQUADRAMENTO DA \u00c1REA DE ESTUDO......................................................................................... 12 \n\n3.1. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica ................................................................................................................ 12 \n\n3.2. Geologia ...................................................................................................................................... 12 \n\n3.2.1. Contexto geol\u00f3gico .............................................................................................................. 12 \n\n3.2.2. Litostratigrafia ..................................................................................................................... 14 \n\n3.2.3. Tect\u00f3nica ............................................................................................................................. 18 \n\n3.3. Geomorfologia ............................................................................................................................ 19 \n\n3.4. Hidrogeologia ............................................................................................................................. 23 \n\n3.4.1. Contexto hidrogeol\u00f3gico ..................................................................................................... 23 \n\n3.4.2. Caldas da Rainha-Nazar\u00e9 ..................................................................................................... 24 \n\n3.4.3. Cesareda .............................................................................................................................. 26 \n\n3.4.4. Orla Ocidental Indiferenciado das Bacias das Ribeiras do Oeste ........................................ 27 \n\n4. APLICA\u00c7\u00c3O DO \u00cdNDICE DE RECARGA EFETIVA .................................................................................. 30 \n\n4.1. Recarga potencial (Ip) ................................................................................................................. 30 \n\n4.2. Declive da superf\u00edcie topogr\u00e1fica (D) ......................................................................................... 30 \n\n4.3. Litologia e estrutura da zona vadosa (ZV) .................................................................................. 31 \n\n4.4. C\u00e1lculo do IRef ............................................................................................................................. 35 \n\n5. DETERMINA\u00c7\u00c3O DA VULNERABILIDADE \u00c0 POLUI\u00c7\u00c3O ...................................................................... 42 \n\n5.1. \u00cdndice de Suscetibilidade ............................................................................................................ 42 \n\n5.1.1. Profundidade da zona n\u00e3o saturada (D) ............................................................................. 42 \n\n5.1.2. Recarga do aqu\u00edfero (R) ....................................................................................................... 48 \n\n5.1.3. Geologia do aqu\u00edfero (A) ..................................................................................................... 48 \n\n5.1.4. Topografia (T) ...................................................................................................................... 52 \n\n5.1.5. C\u00e1lculo do IS ........................................................................................................................ 52 \n\n5.2. EPIK ............................................................................................................................................. 58 \n\n5.2.1. Epicarso (E) .......................................................................................................................... 58 \n\n5.2.2. Cobertura de prote\u00e7\u00e3o (P) ................................................................................................... 58 \n\n\n\nv \n \n\n5.2.3. Condi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o (I) .................................................................................................. 60 \n\n5.2.4. Grau de desenvolvimento da rede c\u00e1rsica (K)..................................................................... 61 \n\n5.2.5. C\u00e1lculo do EPIK .................................................................................................................... 62 \n\n6. COMPARA\u00c7\u00c3O DAS METODOLOGIAS ............................................................................................... 65 \n\n6.1. Meios porosos e mistos .............................................................................................................. 65 \n\n6.2. Meio c\u00e1rsico ............................................................................................................................... 70 \n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .................................................................................................................... 73 \n\n8. BIBLIOGRAFIA .................................................................................................................................... 75 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nvi \n \n\n\u00cdndice de Quadros \n\n \n\nQuadro 1: Par\u00e2metro \u201cRecarga potencial\u201d ............................................................................................. 4 \n\nQuadro 2: Par\u00e2metro \u201cDeclive da superf\u00edcie topogr\u00e1fica\u201d ..................................................................... 4 \n\nQuadro 3: Par\u00e2metro \u201cLitologia e estrutura da zona vadosa\u201d ................................................................ 5 \n\nQuadro 4: Par\u00e2metro \u201cProfundidade da zona n\u00e3o saturada\u201d ................................................................. 7 \n\nQuadro 5: Par\u00e2metro \u201cRecarga do aqu\u00edfero\u201d .......................................................................................... 7 \n\nQuadro 6: Par\u00e2metro \u201cGeologia do aqu\u00edfero\u201d ........................................................................................ 7 \n\nQuadro 7: Par\u00e2metro \u201cTopografia\u201d ......................................................................................................... 8 \n\nQuadro 8: Classes de vulnerabilidade do IS ............................................................................................ 8 \n\nQuadro 9: Par\u00e2metro \u201cEpicarso\u201d ............................................................................................................. 9 \n\nQuadro 10: Par\u00e2metro \u201cCobertura de prote\u00e7\u00e3o\u201d ................................................................................... 9 \n\nQuadro 11: Par\u00e2metro \u201cCondi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o\u201d ............................................................................... 10 \n\nQuadro 12: Par\u00e2metro \u201cCondi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o\u201d (Musy, 2005 in Robu, 2009) .................................. 10 \n\nQuadro 13: Par\u00e2metro \u201cGrau de desenvolvimento da rede c\u00e1rsica\u201d ................................................... 11 \n\nQuadro 14: Classes de vulnerabilidade do EPIK .................................................................................... 11 \n\nQuadro 15: Pondera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao par\u00e2metro ZV ............................................................................. 32 \n\nQuadro 16: Pondera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao par\u00e2metro A .............................................................................. 51 \n\nQuadro 17: Compara\u00e7\u00e3o entre o IRef e do IS \u2013 par\u00e2metros calculados e informa\u00e7\u00e3o de base ............. 65 \n\nQuadro 18: Extens\u00e3o das \u00e1reas de recarga definidas pelo IRef e IS (em km\n2\n e em %, considerando a \n\n\u00e1rea de aplica\u00e7\u00e3o dos \u00edndices) ............................................................................................................... 66 \n\nQuadro 19: Compara\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros D (IRef) e T (IS) ..................................................................... 68 \n\nQuadro 20: Compara\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros Ip (IRef) e R (IS) .................................................................... 68 \n\nQuadro 21: Compara\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros ZV (IRef) e A (IS) ................................................................... 68 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nvii \n \n\n\u00cdndice de Figuras \n\n \n\nFigura 1: Enquadramento geogr\u00e1fico da \u00e1rea de estudo (imagem de sat\u00e9lite obtida atrav\u00e9s do ArcGIS \n\nOnline). .................................................................................................................................................. 12 \n\nFigura 2: Enquadramento geol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo (informa\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \u00e0 escala 1:500.000 \n\nadaptada do Atlas do Ambiente). ......................................................................................................... 13 \n\nFigura 3: Carta geol\u00f3gica do concelho de \u00d3bidos (adaptada da Carta Geol\u00f3gica de Portugal \n\nContinental \u00e0 escala 1:50.000). ............................................................................................................. 15 \n\nFigura 4: Modelos explicativos da evolu\u00e7\u00e3o dos vales tif\u00f3nicos da Orla Ocidental (Cabral, 1995). ..... 18 \n\nFigura 5: Unidades geomorfol\u00f3gicas identificadas no concelho de \u00d3bidos (adaptado de Azer\u00eado et al., \n\n2006)...................................................................................................................................................... 19 \n\nFigura 6: Relevos do interior do vale tif\u00f3nico, constitu\u00eddos por calc\u00e1rios dolom\u00edticos do Complexo da \n\nDagorda, que oferecem maior resist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o relativamente \u00e0s margas e argilas sal\u00edferas. ....... 20 \n\nFigura 7: Superf\u00edcie aplanada de Olho Marinho, observada a partir do Planalto da Cesareda. ........... 20 \n\nFigura 8: Carsifica\u00e7\u00e3o observada junto \u00e0 nascente do Olho Marinho. ................................................. 21 \n\nFigura 9: Modelo digital de terreno da \u00e1rea abrangida pelo concelho de \u00d3bidos e rede de drenagem, \n\nde acordo com a Carta Militar de Portugal \u00e0 escala 1:25.000. ............................................................. 22 \n\nFigura 10: Enquadramento hidrogeol\u00f3gico regional, com delimita\u00e7\u00e3o das massas de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea. .......................................................................................................................................... 23 \n\nFigura 11: Massas de \u00e1gua subterr\u00e2nea delimitadas no concelho de \u00d3bidos, representadas sobre a \n\ncarta geol\u00f3gica. ..................................................................................................................................... 24 \n\nFigura 12: Recarga da massa de \u00e1gua subterr\u00e2nea Caldas da Rainha-Nazar\u00e9 (dados cedidos pela ARH \n\nTejo e Oeste). ........................................................................................................................................ 25 \n\nFigura 13: Recarga da massa de \u00e1gua subterr\u00e2nea Cesareda (dados cedidos pela ARH Tejo e Oeste).26 \n\nFigura 14: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea com potencial hidrogeol\u00f3gico designada de Lagoa de \u00d3bidos. ........... 27 \n\nFigura 15: Recarga da massa de \u00e1gua subterr\u00e2nea Orla Ocidental Indiferenciado das Bacias das \n\nRibeiras do Oeste (dados cedidos pela ARH Tejo e Oeste). .................................................................. 29 \n\nFigura 16: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro Ip do IRef. ..................................................................... 30 \n\nFigura 17: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro D do IRef. ...................................................................... 31 \n\nFigura 18: Representa\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro ZV do IRef, de acordo com as pondera\u00e7\u00f5es do \n\ncen\u00e1rio 1. ............................................................................................................................................... 34 \n\nFigura 19: Representa\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro ZV do IRef, de acordo com as pondera\u00e7\u00f5es do \n\ncen\u00e1rio 2. ............................................................................................................................................... 34 \n\nFigura 20: Representa\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro ZV do IRef, de acordo com as pondera\u00e7\u00f5es do \n\ncen\u00e1rio 3. ............................................................................................................................................... 35 \n\nFigura 21: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IRef, de acordo com o cen\u00e1rio 1. ............................................... 36 \n\nFigura 22: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IRef, de acordo com o cen\u00e1rio 2. ............................................... 36 \n\nFigura 23: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IRef, de acordo com o cen\u00e1rio 3. ............................................... 37 \n\n\n\nviii \n \n\nFigura 24: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IRef, de acordo com o cen\u00e1rio 2, sobre a cartografia geol\u00f3gica.\n\n ............................................................................................................................................................... 39 \n\nFigura 25: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IRef, de acordo com o cen\u00e1rio 3, sobre a cartografia geol\u00f3gica.\n\n ............................................................................................................................................................... 40 \n\nFigura 26: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IRef, de acordo com o cen\u00e1rio 1, sobre a cartografia geol\u00f3gica.\n\n ............................................................................................................................................................... 41 \n\nFigura 27: Limite da \u00e1rea de interpola\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 massa de \u00e1gua Caldas da Rainha-Nazar\u00e9 na parte \n\nterminal do vale tif\u00f3nico. ...................................................................................................................... 43 \n\nFigura 28: Profundidade do n\u00edvel da \u00e1gua na massa de \u00e1gua Caldas da Rainha-Nazar\u00e9 (\u00e0 esquerda) e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro D do IS (\u00e0 direita). ......................................................................... 44 \n\nFigura 29: Profundidade do n\u00edvel da \u00e1gua no setor este da massa de \u00e1gua Orla Ocidental \n\nIndiferenciado das Bacias das Ribeiras do Oeste (\u00e0 esquerda) e distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro D \n\ndo IS (\u00e0 direita). ..................................................................................................................................... 45 \n\nFigura 30: Profundidade do n\u00edvel da \u00e1gua no setor oeste da massa de \u00e1gua Orla Ocidental \n\nIndiferenciado das Bacias das Ribeiras do Oeste (\u00e0 esquerda) e distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro D \n\ndo IS (\u00e0 direita). ..................................................................................................................................... 46 \n\nFigura 31: Profundidade do n\u00edvel da \u00e1gua na \u00e1rea com potencial hidrogeol\u00f3gico designada de Lagoa \n\nde \u00d3bidos (\u00e0 esquerda) e distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro D do IS (\u00e0 direita). ............................... 47 \n\nFigura 32: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro R do IS. ........................................................................ 48 \n\nFigura 33: Representa\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro A do IS, de acordo com as pondera\u00e7\u00f5es do cen\u00e1rio \n\n1. ............................................................................................................................................................ 49 \n\nFigura 34: Representa\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro A do IS, de acordo com as pondera\u00e7\u00f5es do cen\u00e1rio \n\n2. ............................................................................................................................................................ 50 \n\nFigura 35: Representa\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro A do IS, de acordo com as pondera\u00e7\u00f5es do cen\u00e1rio \n\n3. ............................................................................................................................................................ 50 \n\nFigura 36: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro T do IS. ......................................................................... 52 \n\nFigura 37: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IS, de acordo com o cen\u00e1rio 1. ................................................. 53 \n\nFigura 38: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IS, de acordo com o cen\u00e1rio 2. ................................................. 54 \n\nFigura 39: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IS, de acordo com o cen\u00e1rio 3. ................................................. 54 \n\nFigura 40: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IS, de acordo com o cen\u00e1rio 3, sobre a cartografia geol\u00f3gica. 56 \n\nFigura 41: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IS, de acordo com o cen\u00e1rio 1, sobre a cartografia geol\u00f3gica. 57 \n\nFigura 42: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro E do EPIK. .................................................................... 58 \n\nFigura 43: Afloramento das forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas no planalto da Cesareda, onde se observa a \n\nespessura reduzida de solo. .................................................................................................................. 59 \n\nFigura 44: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro P do EPIK. .................................................................... 59 \n\nFigura 45: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro I do EPIK, de acordo com a metodologia definida por \n\nDoerfliger e Zwahlen (1997). ................................................................................................................. 60 \n\nFigura 46: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro I do EPIK, de acordo com os crit\u00e9rios apresentados em \n\nRobu (2009). .......................................................................................................................................... 61 \n\n\n\nix \n \n\nFigura 47: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro K do EPIK. .................................................................... 62 \n\nFigura 48: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do \u00edndice EPIK, de acordo com a metodologia definida por Doerfliger \n\ne Zwahlen (1997). .................................................................................................................................. 63 \n\nFigura 49: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do \u00edndice EPIK, de acordo com os crit\u00e9rios apresentados em Robu \n\n(2009). ................................................................................................................................................... 63 \n\nFigura 50: Compara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga obtidas com o IRef e o IS para o cen\u00e1rio 1. .................... 67 \n\nFigura 51: Compara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga obtidas com o IRef e o IS para o cen\u00e1rio 3. .................... 67 \n\nFigura 52: Compara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga obtidas com o IRef e o EPIK. ........................................... 71 \n\nFigura 53: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IRef na massa de \u00e1gua Cesareda, considerando a pondera\u00e7\u00e3o 10 \n\natribu\u00edda ao par\u00e2metro ZV para as Camadas de Montejunto............................................................... 72 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nx \n \n\nAcr\u00f3nimos \n\n \n\nAML \u2013 \u00c1rea Metropolitana de Lisboa \n\nARH \u2013 Administra\u00e7\u00e3o de Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica \n\nCCDR-LVT \u2013 Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional de Lisboa e Vale do Tejo \n\nIRef \u2013 \u00cdndice de Recarga Efetiva \n\nIS \u2013 \u00cdndice de Suscetibilidade \n\nMDT \u2013 Modelo digital de terreno \n\nOVT \u2013 Oeste e Vale do Tejo \n\nPROT-AML \u2013 Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa \n\nPROT-OVT \u2013 Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio do Oeste e Vale do Tejo \n\nREN \u2013 Reserva Ecol\u00f3gica Nacional \n\nSNIRH \u2013 Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos  \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA delimita\u00e7\u00e3o da Reserva Ecol\u00f3gica Nacional (REN) compreende a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que, pelo valor \n\ne sensibilidade ecol\u00f3gicos ou pela exposi\u00e7\u00e3o e suscetibilidade perante riscos naturais, s\u00e3o objeto de \n\nprote\u00e7\u00e3o especial, tal como define o Decreto-Lei n.\u00ba 239/2012, de 2 de novembro, que estabelece o \n\nnovo regime jur\u00eddico da REN e altera o Decreto-Lei n.\u00ba 166/2008, de 22 de agosto. Estas \u00e1reas \n\nclassificam-se como: \n\n? \u00c1reas de prote\u00e7\u00e3o do litoral; \n\n? \u00c1reas relevantes para a sustentabilidade do ciclo hidrol\u00f3gico terrestre; \n\n? \u00c1reas de preven\u00e7\u00e3o de riscos naturais. \n\nCada uma destas \u00e1reas integra v\u00e1rias tipologias, incluindo-se nas \u00e1reas relevantes para a \n\nsustentabilidade do ciclo hidrol\u00f3gico terrestre as \u201c\u00e1reas estrat\u00e9gicas de prote\u00e7\u00e3o e recarga de \n\naqu\u00edferos\u201d. Estas \u00e1reas s\u00e3o definidas, pelo mesmo diploma, como as \u00e1reas geogr\u00e1ficas que, devido \u00e0 \n\nnatureza do solo, \u00e0s forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas aflorantes e subjacentes e \u00e0 morfologia do terreno, \n\napresentam condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 ocorr\u00eancia de infiltra\u00e7\u00e3o e recarga natural dos aqu\u00edferos, \n\nrevestindo-se de particular interesse na salvaguarda da quantidade e qualidade da \u00e1gua a fim de \n\nprevenir ou evitar a sua escassez ou deteriora\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o obstante a import\u00e2ncia da REN como estrutura biof\u00edsica criada para a prote\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e gest\u00e3o do territ\u00f3rio, a delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e recarga de aqu\u00edferos enquadra-  \n\n-se principalmente no \u00e2mbito da prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. Neste \n\ncontexto, a Lei n.\u00ba 58/2005, de 29 de dezembro, tamb\u00e9m designada por Lei da \u00c1gua, estabelece um \n\nconjunto de medidas de prote\u00e7\u00e3o especial dos recursos h\u00eddricos que compreende, entre outras, a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas do territ\u00f3rio que constituem zonas de infiltra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima para recarga de \n\naqu\u00edferos para capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico de consumo humano. Deste modo, e \n\napesar dos diferentes enquadramentos legais, estas \u00e1reas constituem zonas de prote\u00e7\u00e3o especial \n\ndestinadas a salvaguardar a quantidade e qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea, com vista \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de \n\nrestri\u00e7\u00f5es \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\nO Decreto-Lei n.\u00ba 239/2012, 2 de novembro, define ainda as fun\u00e7\u00f5es das \u00e1reas estrat\u00e9gicas de \n\nprote\u00e7\u00e3o e recarga de aqu\u00edferos no \u00e2mbito da REN, que s\u00e3o: \n\n? Garantir a manuten\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos renov\u00e1veis dispon\u00edveis e o aproveitamento \n\nsustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos; \n\n? Contribuir para a prote\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua; \n\n? Assegurar a sustentabilidade dos ecossistemas aqu\u00e1ticos e da biodiversidade dependentes \n\nda \u00e1gua subterr\u00e2nea, com particular incid\u00eancia na \u00e9poca de estio; \n\n? Prevenir e reduzir os efeitos dos riscos de cheias e inunda\u00e7\u00f5es, de seca extrema e de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o e sobrexplora\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos; \n\n? Prevenir e reduzir o risco de intrus\u00e3o salina, no caso dos aqu\u00edferos costeiros e estuarinos; \n\n? Assegurar a sustentabilidade dos ecossistemas de \u00e1guas subterr\u00e2neas, principalmente nos \n\naqu\u00edferos c\u00e1rsicos, como por exemplo invertebrados que ocorrem em cavidades e grutas. \n\n\u00c0 delimita\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas est\u00e1 associado um conjunto de restri\u00e7\u00f5es \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo, podendo \n\nser condicionadas ou interditas as atividades ou instala\u00e7\u00f5es que se revelem incompat\u00edveis com o \n\n\n\n2 \n \n\nobjetivo de prote\u00e7\u00e3o preconizado na legisla\u00e7\u00e3o em vigor. Neste contexto, salienta-se a import\u00e2ncia \n\ndo rigor da delimita\u00e7\u00e3o, que deve ser baseada em crit\u00e9rios adequados e no conhecimento geol\u00f3gico \n\ne hidrogeol\u00f3gico da \u00e1rea a estudar, de modo a salvaguardar as \u00e1reas que efetivamente demonstrem \n\nser relevantes para a recarga dos aqu\u00edferos e evitar a imposi\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do \n\nordenamento em zonas onde a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 reduzida. \n\nNo sentido de proceder \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga t\u00eam vindo a ser desenvolvidas metodologias \n\nque compreendem a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de c\u00e1lculo espec\u00edficos (CCDR-LVT, 2009; Oliveira et al., \n\n2002; Pena, 2008). De um modo geral, estes m\u00e9todos baseiam-se na soma ponderada de v\u00e1rios \n\npar\u00e2metros que condicionam a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos aqu\u00edferos. \n\nDe entre as v\u00e1rias metodologias existentes podem destacar-se duas que, tendo sido indicadas pelas \n\nentidades com compet\u00eancia para a aprova\u00e7\u00e3o das propostas de REN apresentadas pelos munic\u00edpios, \n\nconsideram par\u00e2metros e crit\u00e9rios diferentes: estas metodologias baseiam-se no c\u00e1lculo do \u00cdndice de \n\nRecarga Efetiva e na Avalia\u00e7\u00e3o da Vulnerabilidade \u00e0 Polui\u00e7\u00e3o. \n\nO \u00cdndice de Recarga Efetiva (CCDR-LVT, 2009) considera que os fatores mais relevantes para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga s\u00e3o a recarga potencial, o declive da superf\u00edcie topogr\u00e1fica e a litologia \n\ne estrutura da zona vadosa, que correspondem aos par\u00e2metros Ip, D e ZV, respetivamente. \n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Vulnerabilidade \u00e0 Polui\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada para a delimita\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas com base no \n\npressuposto de que as \u00e1reas mais vulner\u00e1veis s\u00e3o tamb\u00e9m as mais perme\u00e1veis que alimentam o \n\naqu\u00edfero. Atendendo ao meio hidrogeol\u00f3gico da \u00e1rea a estudar, esta avalia\u00e7\u00e3o compreende o c\u00e1lculo \n\nde tr\u00eas \u00edndices \u2013 \u00cdndice de Suscetibilidade (Ribeiro, 2005), VULFRAC (Fernandes, 2003) e EPIK \n\n(Doerfliger e Zwahlen, 1997). O \u00cdndice de Suscetibilidade apresenta algumas semelhan\u00e7as com o \n\n\u00cdndice de Recarga Efetiva, anteriormente mencionado, compreendendo o c\u00e1lculo de quatro \n\npar\u00e2metros que considera serem os mais relevantes para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga: \n\nprofundidade da zona n\u00e3o saturada (D), recarga do aqu\u00edfero (R), geologia do aqu\u00edfero (A) e topografia \n\n(T). O VULFRAC e o EPIK, por serem aplicados em meios fissurados e c\u00e1rsicos, respetivamente, \n\nenvolvem a determina\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros relacionados com a geologia, hidrogeologia e \n\ngeomorfologia desse tipo de aqu\u00edferos. \n\nApesar das diferen\u00e7as mencionadas, considera-se em cada um destes m\u00e9todos que a recarga \n\ncorresponde ao fluxo descendente de \u00e1gua com origem na precipita\u00e7\u00e3o que atinge o n\u00edvel fre\u00e1tico, \n\naumentando a quantidade de \u00e1gua na zona saturada. No entanto, os par\u00e2metros e crit\u00e9rios utilizados \n\npodem condicionar os resultados obtidos e comprometer a continuidade e coer\u00eancia espacial das \n\n\u00e1reas de recarga. Neste contexto, o trabalho visa a compara\u00e7\u00e3o destas metodologias com aplica\u00e7\u00e3o \n\nnuma determinada \u00e1rea do territ\u00f3rio, com vista a: \n\n? Analisar os crit\u00e9rios considerados para a sua aplica\u00e7\u00e3o;  \n\n? Avaliar a adequabilidade de cada metodologia na delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga, \n\natendendo ainda \u00e0 especificidade de diferentes meios hidrogeol\u00f3gicos; \n\n? Averiguar a possibilidade da sua aplica\u00e7\u00e3o numa determinada \u00e1rea geogr\u00e1fica, analisando a \n\ninforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para o c\u00e1lculo dos m\u00e9todos e a informa\u00e7\u00e3o de base de natureza \n\nhidrogeol\u00f3gica dispon\u00edvel para a sua aplica\u00e7\u00e3o; \n\n? Confrontar e comparar os resultados obtidos e analisar a coer\u00eancia das \u00e1reas delimitadas a \n\npartir das duas metodologias. \n\n\n\n3 \n \n\nRelativamente \u00e0 escolha da \u00e1rea geogr\u00e1fica para a aplica\u00e7\u00e3o das metodologias, foram tidos em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os seguintes crit\u00e9rios para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho: \n\n? \u00c1rea de atua\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Tejo e Oeste (ARH Tejo e \n\nOeste); \n\n? Escala municipal, atendendo \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o que deve ser efetuada no \u00e2mbito da REN; \n\n? \u00c1rea abrangida por v\u00e1rios meios hidrogeol\u00f3gicos, de modo a avaliar a especificidade de cada \n\nmetodologia. \n\nCom a conjuga\u00e7\u00e3o destes crit\u00e9rios identifica-se um concelho preferencial para o desenvolvimento do \n\ntrabalho \u2013 \u00d3bidos. Esta \u00e1rea destaca-se devido \u00e0 quantidade de informa\u00e7\u00e3o de base existente e por \n\nser abrangido por dois sistemas aqu\u00edferos (Caldas da Rainha-Nazar\u00e9 e Cesareda) e uma \u00e1rea com \n\npotencial hidrogeol\u00f3gico (Lagoa de \u00d3bidos), definida no Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica das Ribeiras do \n\nOeste (INAG, 2001). \n\nA aplica\u00e7\u00e3o das metodologias e a compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos pode ser efetuada atualmente \n\ncom relativa facilidade, a partir do desenvolvimento de um projeto num sistema de informa\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica, neste caso o ArcMap 10 da ESRI. Com base no conjunto de dados necess\u00e1rios \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o \n\ndas metodologias referidas anteriormente e utilizando as ferramentas necess\u00e1rias de an\u00e1lise espacial \n\ne geoprocessamento, pretende-se obter a representa\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1reas de recarga e prote\u00e7\u00e3o de \n\naqu\u00edferos no concelho de \u00d3bidos, permitindo assim concretizar os objetivos anteriormente \n\nenunciados. \n\nSalienta-se que o trabalho tem como objetivo a compara\u00e7\u00e3o das metodologias, n\u00e3o se pretendendo \n\ndelimitar as \u00e1reas estrat\u00e9gicas de prote\u00e7\u00e3o e recarga de aqu\u00edferos de acordo com a defini\u00e7\u00e3o \n\ncompleta da legisla\u00e7\u00e3o, que considera por exemplo a import\u00e2ncia dos ecossistemas dependentes das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas na defini\u00e7\u00e3o desta tipologia REN. \n\nNo sentido de concretizar as tarefas propostas, o trabalho estrutura-se da seguinte forma: \n\nAp\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o ao tema e defini\u00e7\u00e3o dos objetivos a atingir, apresentam-se as metodologias a \n\naplicar na \u00e1rea em estudo, com descri\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios e par\u00e2metros considerados no c\u00e1lculo de cada \n\n\u00edndice. \n\nO cap\u00edtulo 3 corresponde ao enquadramento da \u00e1rea onde se pretende aplicar as metodologias para \n\na defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga, apresentando-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica da geologia, \n\ngeomorfologia e hidrogeologia do concelho de \u00d3bidos. \n\nNos cap\u00edtulos 4 e 5 apresentam-se todos os c\u00e1lculos necess\u00e1rios \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Recarga \n\nEfetiva, do \u00cdndice de Suscetibilidade e do EPIK, com a determina\u00e7\u00e3o dos respetivos par\u00e2metros e \n\ndefini\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios cen\u00e1rios de aplica\u00e7\u00e3o das metodologias. \n\nO cap\u00edtulo 6 visa a compara\u00e7\u00e3o das metodologias de acordo com os meios hidrogeol\u00f3gicos existentes \n\nna \u00e1rea em estudo, apresentando-se tamb\u00e9m a discuss\u00e3o dos resultados obtidos. \n\nFinalmente, no \u00faltimo cap\u00edtulo apresentam-se as considera\u00e7\u00f5es finais do estudo, com a s\u00edntese das \n\nprincipais conclus\u00f5es. \n\n  \n\n\n\n4 \n \n\n2. METODOLOGIAS \n\n \n\n2.1. \u00cdndice de Recarga Efetiva \n\n \n\nNo \u00e2mbito do Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio do Oeste e Vale do Tejo (PROT-OVT) e \n\ndo Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa (PROT-AML), que \n\nfornecem as diretrizes estrat\u00e9gicas para a revis\u00e3o dos Planos Diretores Municipais (PDM) dos \n\nconcelhos destas regi\u00f5es, a Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional de Lisboa e Vale \n\ndo Tejo (CCDR-LVT) apresentou dois relat\u00f3rios com o objetivo de definir o Quadro de Refer\u00eancia \n\nRegional da REN da AML e do OVT \u00e0 escala 1:200.000 e 1:250.000, respetivamente (CCDR-LVT, 2010 \n\ne CCDR-LVT, 2009). Nestes relat\u00f3rios, e atendendo ao Decreto-Lei n.\u00ba 239/2012, de 2 de novembro, \u00e9 \n\napresentado um conjunto de metodologias que visa a delimita\u00e7\u00e3o das diferentes tipologias da REN, \n\ntendo sido adotado o \u00cdndice de Recarga Efetiva (IRef) para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas estrat\u00e9gicas de \n\nprote\u00e7\u00e3o e recarga de aqu\u00edferos. Este \u00edndice corresponde \u00e0 m\u00e9dia ponderada de tr\u00eas par\u00e2metros: a \n\nrecarga potencial, o declive da superf\u00edcie topogr\u00e1fica e a litologia e estrutura da zona vadosa. \n\nA recarga potencial (Ip) \u00e9 calculada ao n\u00edvel do solo, considerando-se as classes e valores utilizados \n\nna determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice DRASTIC (Aller et al., 1987), aplicado para avaliar a vulnerabilidade \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o (Quadro 1). \n\n \n\nQuadro 1: Par\u00e2metro \u201cRecarga potencial\u201d \n\nRecarga potencial (mm/ano) Valor \n\n<51 1 \n\n51 - 102 3 \n\n102 - 178 6 \n\n178 - 254 8 \n\n>254 9 \n\n \n\nO declive da superf\u00edcie topogr\u00e1fica (D) influencia a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, correspondendo a \n\numa maior inclina\u00e7\u00e3o do terreno uma menor capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Tal como no \n\npar\u00e2metro Ip, s\u00e3o consideradas as classes definidas no \u00edndice DRASTIC (Quadro 2). \n\n \n\nQuadro 2: Par\u00e2metro \u201cDeclive da superf\u00edcie topogr\u00e1fica\u201d \n\nDeclive (%) Valor \n\n<2 10 \n\n2 - 6 9 \n\n6 - 12 5 \n\n12 - 18 3 \n\n>18 1 \n\n\n\n5 \n \n\nNesta metodologia, a litologia e estrutura da zona vadosa (ZV) \u00e9 o fator que mais condiciona a \n\nrecarga subterr\u00e2nea efetiva, distinguindo-se esta da quantidade de \u00e1gua potencial dispon\u00edvel para \n\nrecarga a partir do solo (recarga potencial), devido \u00e0 exist\u00eancia de materiais menos perme\u00e1veis na \n\nzona vadosa que limitam o escoamento. Para determinar este par\u00e2metro s\u00e3o atribu\u00eddos valores de 1 \n\na 10, de acordo com a natureza e a permeabilidade vertical da zona vadosa das forma\u00e7\u00f5es \n\nhidrogeol\u00f3gicas. Relativamente \u00e0s forma\u00e7\u00f5es presentes na regi\u00e3o do Oeste e Vale do Tejo (na qual se \n\ninclui a \u00e1rea de estudo) s\u00e3o atribu\u00eddos os \u00edndices que constam no Quadro 3. \n\n \n\nQuadro 3: Par\u00e2metro \u201cLitologia e estrutura da zona vadosa\u201d \n\nClasse Valor \n\nDunas, areias de duna e de praia 10 \n\nTerra\u00e7os e aluvi\u00f5es arenosas 8 - 10 \n\nLodos e argilas 1 \n\nDep\u00f3sitos do Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho 2 - 5 \n\nDep\u00f3sitos do Plioc\u00e9nico 3 - 6 \n\nAreias e argilas de Pombal e Redinha (Mioc\u00e9nico) 3 - 5 \n\nMioc\u00e9nico da Bacia do Tejo 5 - 7 \n\nComplexo detr\u00edtico e calc\u00e1rio do Paleog\u00e9nico 3 \n\nComplexo Vulc\u00e2nico de Lisboa 2 \n\nCalc\u00e1rios do Cret\u00e1cico m\u00e9dio (calc\u00e1rios com rudistas) 4 - 6 \n\nCalc\u00e1rios margosos e margas do Cret\u00e1cico inferior (Belasiano) 3 - 4 \n\nGr\u00e9s do Cret\u00e1cico inferior 3 - 6 \n\nGr\u00e9s superiores com restos de vegetais e dinossauros do Jur\u00e1ssico superior 3 - 4 \n\nCalc\u00e1rios carsificados do Jur\u00e1ssico superior: Camadas de Montejunto, Calc\u00e1rios de \nAmaral e Calc\u00e1rios de Ota e Alenquer \n\n6 - 8 \n\nOutras forma\u00e7\u00f5es do Jur\u00e1ssico superior 3 - 4 \n\nCalc\u00e1rios e calc\u00e1rios dolom\u00edticos e Forma\u00e7\u00e3o de Candeeiros do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio 8 - 10 \n\nDolomitos, calc\u00e1rios e calc\u00e1rios dolom\u00edticos do Jur\u00e1ssico inferior 6 - 7 \n\nForma\u00e7\u00e3o de Dagorda 1 \n\nGr\u00e9s de Silves do Tri\u00e1sico 2 \n\nQuartzitos 3 \n\nRochas fraturadas e fissuradas (\u00edgneas e metam\u00f3rficas) 2 \n\n \n\nAinda relativamente ao par\u00e2metro ZV, assume-se que o valor da recarga efetiva \u00e9 igual ao da recarga \n\npotencial quando a zona vadosa \u00e9 constitu\u00edda por areia ou calc\u00e1rio muito carsificado, adotando-se o \n\nvalor 10. Pelo contr\u00e1rio, quando os materiais apresentam permeabilidade muito reduzida, como por \n\nexemplo lodos ou argilas, o \u00edndice toma o valor 1. \n\nAp\u00f3s a determina\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas par\u00e2metros descritos (Ip, D e ZV), calcula-se o IRef atrav\u00e9s da seguinte \n\nm\u00e9dia ponderada: \n\nIRef = (Ip + D + 3ZV) / 5     (equa\u00e7\u00e3o 1) \n\n\n\n6 \n \n\nOs resultados obtidos, que variam entre 1 e 9,8, s\u00e3o agrupados em 10 classes (de 1 a 10), sendo cada \n\nclasse atribu\u00edda com o arredondamento do \u00edndice para o n\u00famero inteiro mais pr\u00f3ximo. A classe 1 \n\ncorresponde \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de recarga efetiva m\u00ednima e a classe 10 indica a situa\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica com \n\nmaior capacidade de recarga efetiva. \n\nA defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas estrat\u00e9gicas de prote\u00e7\u00e3o e recarga de aqu\u00edferos efetuada \u00e0 escala regional para \n\na regi\u00e3o do Oeste e Vale do Tejo (CCDR-LVT, 2009) tem ainda em conta os seguintes crit\u00e9rios: \n\n? S\u00e3o selecionadas as \u00e1reas que correspondem \u00e0s classes 8 e 9 do IRef, independentemente do \n\ndeclive, e \u00e0s classes 6 e 7 quando o declive \u00e9&lt;6%; \n\n? Consideram-se apenas as \u00e1reas correspondentes aos sistemas aqu\u00edferos definidos por \n\nAlmeida et al. (2000), sendo exclu\u00eddas as \u00e1reas com \u00edndices de recarga efetiva elevados que \n\nn\u00e3o se incluam nesses sistemas aqu\u00edferos; \n\n? S\u00e3o eliminadas todas as \u00e1reas que abrangem uma extens\u00e3o inferior a um hectare, dada a \n\nescala regional da delimita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.2. Avalia\u00e7\u00e3o da Vulnerabilidade \u00e0 Polui\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAo abrigo do atual regime jur\u00eddico da REN, e no sentido de disponibilizar os crit\u00e9rios para a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das diversas tipologias a n\u00edvel municipal, foram aprovadas orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas de \n\n\u00e2mbito nacional e regional atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 81/2012, de 3 de \n\noutubro, retificada pela Declara\u00e7\u00e3o de Retifica\u00e7\u00e3o n.\u00ba 71/2012, de 30 de novembro. \n\nRelativamente \u00e0s \u00e1reas estrat\u00e9gicas de prote\u00e7\u00e3o e recarga de aqu\u00edferos, este diploma refere que a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o deve basear-se em modelos num\u00e9ricos do escoamento subterr\u00e2neo. Atendendo a que \n\nn\u00e3o se disp\u00f5e de modelos calibrados para a maioria dos sistemas aqu\u00edferos em Portugal Continental, \n\nesta delimita\u00e7\u00e3o deve ent\u00e3o ser efetuada com base no conceito de vulnerabilidade \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, \n\npartindo do princ\u00edpio que as \u00e1reas mais vulner\u00e1veis s\u00e3o tamb\u00e9m as mais perme\u00e1veis que alimentam \n\no aqu\u00edfero. \n\nEsta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada a partir do c\u00e1lculo de tr\u00eas \u00edndices, de acordo com o tipo de aqu\u00edfero \n\n(poroso, fissurado ou c\u00e1rsico) \u2013 \u00cdndice de Suscetibilidade, VULFRAC e EPIK. Atendendo aos meios \n\nhidrogeol\u00f3gicos existentes na \u00e1rea geogr\u00e1fica em estudo (poroso, misto e c\u00e1rsico), no presente \n\ntrabalho s\u00e3o calculados apenas o \u00cdndice de Suscetibilidade e o EPIK, pelo que n\u00e3o se apresenta a \n\nmetodologia relativa ao \u00cdndice VULFRAC. \n\n \n\n2.2.1. \u00cdndice de Suscetibilidade \n\n \n\nO \u00cdndice de Suscetibilidade (IS) apresentado por Ribeiro (2005) corresponde \u00e0 soma ponderada de \n\ncinco par\u00e2metros: profundidade da zona n\u00e3o saturada (D), recarga do aqu\u00edfero (R), geologia do \n\naqu\u00edfero (A), topografia (T) e ocupa\u00e7\u00e3o do solo (LU). Para efeitos de delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga \n\nnos sistemas aqu\u00edferos porosos ou com dupla porosidade, como \u00e9 o caso dos aqu\u00edferos com \n\ncomportamentos mistos, e considerando o objetivo de identificar as \u00e1reas mais vulner\u00e1veis \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o, excluindo quaisquer impactes associados \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo, o \u00edndice considera apenas os \n\n\n\n7 \n \n\nfatores relacionados com as caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do meio hidrogeol\u00f3gico. Neste sentido, o \n\npar\u00e2metro LU \u00e9 retirado e os ponderadores dos outros quatro par\u00e2metros s\u00e3o reestimados.  \n\nA profundidade da zona n\u00e3o saturada (D) corresponde \u00e0 profundidade do topo do aqu\u00edfero, \n\ntraduzindo-se na dist\u00e2ncia vertical que um contaminante tem de percorrer para atingir o aqu\u00edfero. O \n\naumento desta dist\u00e2ncia faz com que seja maior a possibilidade de existir uma depura\u00e7\u00e3o completa \n\npor parte do solo atravessado, diminuindo a vulnerabilidade \u00e0 polui\u00e7\u00e3o. Este par\u00e2metro \u00e9 \n\ndeterminado de acordo com as classes definidas no Quadro 4. \n\n \n\nQuadro 4: Par\u00e2metro \u201cProfundidade da zona n\u00e3o saturada\u201d \n\nClasse (m) Valor \n\n<1,5 100 \n\n1,5 - 4,6 90 \n\n4,9 - 9,1 70 \n\n9,1 - 15,2 50 \n\n15,2 - 22,9 30 \n\n22,9 - 30,5 20 \n\n>30,5 10 \n\n \n\nA recarga do aqu\u00edfero (R) corresponde \u00e0 quantidade de \u00e1gua que chega anualmente ao aqu\u00edfero \n\natrav\u00e9s da precipita\u00e7\u00e3o que se escoa verticalmente at\u00e9 atingir o n\u00edvel fre\u00e1tico, fazendo aumentar a \n\nquantidade de \u00e1gua subterr\u00e2nea armazenada. Este valor pode ser estimado atrav\u00e9s de v\u00e1rios \n\nm\u00e9todos, sendo depois classificado de acordo com os valores apresentados no Quadro 5. \n\n \n\nQuadro 5: Par\u00e2metro \u201cRecarga do aqu\u00edfero\u201d \n\nClasse (mm) Valor \n\n<51 10 \n\n51 - 102 30 \n\n102 - 178 60 \n\n178 - 254 80 \n\n>254 90 \n\n \n\nO par\u00e2metro geologia do aqu\u00edfero (A) est\u00e1 associado \u00e0 natureza e permeabilidade do material que \n\nconstitui o aqu\u00edfero, que por sua vez condiciona o grau de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Os \n\nvalores s\u00e3o atribu\u00eddos de acordo com as classes indicadas no Quadro 6.  \n\n \n\nQuadro 6: Par\u00e2metro \u201cGeologia do aqu\u00edfero\u201d \n\nClasse Valor Valor t\u00edpico \n\nXisto argiloso, argilito 10 - 30 20 \n\n\n\n8 \n \n\nClasse Valor Valor t\u00edpico \n\nRocha metam\u00f3rfica/\u00edgnea 20 - 50 30 \n\nRocha metam\u00f3rfica/\u00edgnea alterada 30 - 50 40 \n\n\u00abTill\u00bb glaciar 40 - 60 50 \n\nArenito, calc\u00e1rio e argilitos estratificados 50 - 90 60 \n\nArenito maci\u00e7o 40 - 90 60 \n\nCalc\u00e1rio maci\u00e7o 40 - 90 80 \n\nAreia e balastro 40 - 90 80 \n\nBalastro 20 - 100 90 \n\n \n\nA topografia (T) refere-se aos declives do terreno, associando-se a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ninclina\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie topogr\u00e1fica. Assim, declives mais suaves promovem uma maior infiltra\u00e7\u00e3o e \n\ntransporte dos contaminantes para as \u00e1guas subterr\u00e2neas (Quadro 7). \n\n \n\nQuadro 7: Par\u00e2metro \u201cTopografia\u201d \n\nClasse (%) Valor \n\n<2 100 \n\n2 - 6 90 \n\n6 - 12 50 \n\n12 - 18 30 \n\n>18 10 \n\n \n\nAp\u00f3s a determina\u00e7\u00e3o dos quatro par\u00e2metros (D, R, A e T), o \u00edndice \u00e9 calculado a partir da seguinte \n\nsoma ponderada: \n\n \n\nIS = 0,24D + 0,27R + 0,33A + 0,16T   (equa\u00e7\u00e3o 2) \n\n \n\nOs valores obtidos s\u00e3o posteriormente classificados em fun\u00e7\u00e3o da sua vulnerabilidade, de acordo \n\ncom o Quadro 8. \n\n \n\nQuadro 8: Classes de vulnerabilidade do IS \n\nIS Vulnerabilidade \n\n>90 Extremamente vulner\u00e1vel \n\n80 - 90 Muito elevada \n\n70 - 80 Elevada \n\n60 - 70 Moderada a alta \n\n50 - 60 Moderada a baixa \n\n\n\n9 \n \n\nIS Vulnerabilidade \n\n40 - 50 Baixa \n\n30 - 40 Muito baixa \n\n<30 Extremamente baixa \n\n \n\nQuanto maiores forem os valores de IS obtidos, maior \u00e9 a probabilidade de uma determinada \u00e1rea \n\nser mais vulner\u00e1vel \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea e, como tal, constituir um local preferencial \n\npara a exist\u00eancia de recarga. Neste sentido, para efeitos de delimita\u00e7\u00e3o da REN consideram-se as \n\n\u00e1reas mais vulner\u00e1veis \u00e0 polui\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos porosos ou de dupla porosidade as que tomam a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de extremamente vulner\u00e1vel a elevada. \n\n \n\n2.2.2. EPIK \n\n \n\nNo caso dos sistemas aqu\u00edferos c\u00e1rsicos, a metodologia adotada baseia-se na aplica\u00e7\u00e3o do \u00edndice de \n\nvulnerabilidade EPIK, desenvolvido por Doerfliger e Zwahlen (1997) e que considera a geologia \n\nc\u00e1rsica dos aqu\u00edferos, a geomorfologia e as caracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas, atrav\u00e9s da determina\u00e7\u00e3o \n\nde quatro par\u00e2metros: epicarso (E), cobertura de prote\u00e7\u00e3o (P), condi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o (I) e grau de \n\ndesenvolvimento da rede c\u00e1rsica (K). O valor associado a cada um destes par\u00e2metros \u00e9 atribu\u00eddo de \n\nacordo com uma classifica\u00e7\u00e3o que considera o impacto potencial da polui\u00e7\u00e3o. \n\nO par\u00e2metro epicarso (E) \u00e9 determinado atendendo \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o, na \u00e1rea em estudo, dos aspetos \n\nda geomorfologia c\u00e1rsica enumerados no Quadro 9. \n\n \n\nQuadro 9: Par\u00e2metro \u201cEpicarso\u201d \n\nEpicarso Aspetos da geomorfologia c\u00e1rsica Classifica\u00e7\u00e3o \n\nE1 Sumidouros, dolinas, afloramentos muito fraturados 1 \n\nE2 \nZonas intermedi\u00e1rias no alinhamento de dolinas, vales \n\nsecos, afloramentos com fratura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n3 \n\nE3 Aus\u00eancia 4 \n\n \n\nO par\u00e2metro cobertura de prote\u00e7\u00e3o (P) refere-se \u00e0 espessura de solo existente acima do aqu\u00edfero \n\nc\u00e1rsico e \u00e0 sua eventual capacidade de atenua\u00e7\u00e3o de contaminantes, sendo determinado de acordo \n\ncom a classifica\u00e7\u00e3o apresentada no Quadro 10. \n\n \n\nQuadro 10: Par\u00e2metro \u201cCobertura de prote\u00e7\u00e3o\u201d \n\nCobertura de prote\u00e7\u00e3o Espessura do solo acima do aqu\u00edfero c\u00e1rsico Classifica\u00e7\u00e3o \n\nP1 0 cm - 20 cm 1 \n\nP2 20 cm - 100 cm 2 \n\nP3 1 m - 8 m 3 \n\n\n\n10 \n \n\nCobertura de prote\u00e7\u00e3o Espessura do solo acima do aqu\u00edfero c\u00e1rsico Classifica\u00e7\u00e3o \n\nP4 >8 m 4 \n\n \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o (I) est\u00e3o relacionadas com o tipo de recarga do aqu\u00edfero c\u00e1rsico, \n\ndependendo do declive da superf\u00edcie topogr\u00e1fica e da exist\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o (Quadro 11). \n\n \n\nQuadro 11: Par\u00e2metro \u201cCondi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o\u201d \n\nCondi\u00e7\u00f5es de \ninfiltra\u00e7\u00e3o \n\nTipo Classifica\u00e7\u00e3o \n\nI1 \nCursos de \u00e1gua de car\u00e1ter perene ou tempor\u00e1rio que \n\nalimentam sumidouros e dolinas \n1 \n\nI2 \n\u00c1reas em bacias hidrogr\u00e1ficas com inclina\u00e7\u00e3o >10% \nem \u00e1reas cultivadas e >25% em prados e pastagens \n\n2 \n\nI3 \n\u00c1reas em bacias hidrogr\u00e1ficas com inclina\u00e7\u00e3o&lt;10% \nem \u00e1reas cultivadas e&lt;25% em prados e pastagens \n\n3 \n\nI4 A restante \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica 4 \n\n \n\nRelativamente ao par\u00e2metro I, o m\u00e9todo permite quantificar apenas as condi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o \n\nquando a exist\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com \u00e1reas cultivadas ou prados e pastagens. No \n\nsentido de aplicar a metodologia em \u00e1reas caracterizadas por espa\u00e7os florestais, foram apresentados \n\nnovos crit\u00e9rios em Robu (2009), sendo consideradas as classes identificadas no Quadro 12. Esta \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da metodologia originalmente definida por Doerfliger e Zwahlen (1997) n\u00e3o est\u00e1 \n\ncontemplada na Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 81/2012, de 3 de outubro, retificada pela \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Retifica\u00e7\u00e3o n.\u00ba 71/2012, de 30 de novembro, no entanto poder\u00e1 equacionar-se a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es em que na \u00e1rea em estudo predominam os espa\u00e7os florestais. \n\n \n\nQuadro 12: Par\u00e2metro \u201cCondi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o\u201d (Robu, 2009) \n\nCondi\u00e7\u00f5es de \ninfiltra\u00e7\u00e3o \n\nTipo Classifica\u00e7\u00e3o \n\nI1 \nCursos de \u00e1gua de car\u00e1ter perene ou tempor\u00e1rio que \n\nalimentam sumidouros e dolinas \n1 \n\nI2 \n\u00c1reas em bacias hidrogr\u00e1ficas com inclina\u00e7\u00e3o&lt;10% \nem \u00e1reas cultivadas,&lt;25% em prados e pastagens e \n\n<35% em florestas \n2 \n\nI3 \n\u00c1reas em bacias hidrogr\u00e1ficas com inclina\u00e7\u00e3o >10% \nem \u00e1reas cultivadas, >25% em prados e pastagens e \n\n>35% em florestas \n3 \n\nI4 A restante \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica 4 \n\n \n\n\n\n11 \n \n\nO \u00faltimo fator considerado relevante para a avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade em aqu\u00edferos c\u00e1rsicos \u00e9 o \n\ngrau de desenvolvimento da rede c\u00e1rsica (K), que se pode classificar de muito desenvolvido at\u00e9 \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de carsifica\u00e7\u00e3o, tal como indicado no Quadro 13. \n\n \n\nQuadro 13: Par\u00e2metro \u201cGrau de desenvolvimento da rede c\u00e1rsica\u201d \n\nRede c\u00e1rsica Grau de desenvolvimento Classifica\u00e7\u00e3o \n\nK1 Moderado a muito desenvolvido 1 \n\nK2 Fraco 2 \n\nK3 Aqu\u00edferos sem carsifica\u00e7\u00e3o 3 \n\n \n\nAp\u00f3s a determina\u00e7\u00e3o dos quatro par\u00e2metros (E, P, I e K) \u00e9 calculado o \u00edndice, atrav\u00e9s da seguinte \n\nequa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nEPIK = 3Ei + Pj + 3Ik + 2Kl    (equa\u00e7\u00e3o 3) \n\n \n\nOs valores obtidos s\u00e3o classificados em fun\u00e7\u00e3o da sua vulnerabilidade (Quadro 14), considerando-se \n\npara efeitos de delimita\u00e7\u00e3o da REN que as \u00e1reas mais vulner\u00e1veis \u00e0 polui\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos c\u00e1rsicos \n\ncorrespondem \u00e0s classes de vulnerabilidade muito alta a alta. \n\n \n\nQuadro 14: Classes de vulnerabilidade do EPIK \n\nEPIK Vulnerabilidade \n\n?19 Muito alta \n\n20 - 25 Alta \n\n>25 Moderada a baixa \n\n \n\n  \n\n\n\n12 \n \n\n3. ENQUADRAMENTO DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\n3.1. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\n \n\nA \u00e1rea em estudo corresponde ao concelho de \u00d3bidos, pertencente ao distrito de Leiria e inclu\u00eddo na \n\nregi\u00e3o Oeste (Figura 1). \n\n \n\n \n\nFigura 1: Enquadramento geogr\u00e1fico da \u00e1rea de estudo (imagem de sat\u00e9lite obtida atrav\u00e9s do ArcGIS Online). \n\n \n\nO concelho \u00e9 abrangido por cinco folhas da Carta Militar de Portugal \u00e0 escala 1:25.000, \n\ndesignadamente: 325AB (Berlengas/Casais dos Cov\u00f5es), 326 (Caldas da Rainha), 337 (Peniche), 338 \n\n(\u00d3bidos) e 339 (Rio Maior). \n\n \n\n3.2. Geologia \n\n \n\n3.2.1. Contexto geol\u00f3gico \n\n \n\nA regi\u00e3o de \u00d3bidos encontra-se num contexto geol\u00f3gico relacionado com a evolu\u00e7\u00e3o das bacias \n\nmeso-cenoz\u00f3icas portuguesas, inserindo-se na Orla Mesocenoz\u00f3ica Ocidental, conhecida como Bacia \n\nLusitaniana, que corresponde a uma depress\u00e3o alongada com dire\u00e7\u00e3o NNE-SSW, cuja abertura \n\n\n\n13 \n \n\ncoincide com os primeiros est\u00e1dios da abertura do Atl\u00e2ntico (Figura 2). Esta bacia \u00e9 limitada a leste \n\npela falha Porto-Coimbra-Tomar, que a separa do Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico, e a oeste por um horst \n\nherc\u00ednico, materializado atualmente pelos granitos e rochas metam\u00f3rficas do arquip\u00e9lago das \n\nBerlengas. O bordo sul \u00e9 limitado pela falha da Arr\u00e1bida, existindo a norte o confinamento com a \n\nBacia do Porto (Kulberg et al., 2006). \n\n \n\n \n\nFigura 2: Enquadramento geol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo (informa\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \u00e0 escala 1:500.000 adaptada do \nAtlas do Ambiente, cedida pela ARH Tejo e Oeste). \n\n \n\nDe acordo com Ribeiro et al. (1979), a fratura\u00e7\u00e3o dominante na bacia apresenta tr\u00eas orienta\u00e7\u00f5es \n\npreferenciais: NNE-SSW, coincidente com os principais alinhamentos diap\u00edricos, ENE-SSW, paralela \n\naos acidentes de orienta\u00e7\u00e3o b\u00e9tica, e NW-SE, orienta\u00e7\u00e3o das falhas secund\u00e1rias no interior dos \n\nblocos limitados pelos acidentes maiores. \n\n\n\n14 \n \n\nOs sedimentos depositados a partir do Tri\u00e1sico apresentam uma espessura m\u00e1xima de 5 km, sendo a \n\nForma\u00e7\u00e3o dos Gr\u00e9s de Silves a mais antiga do conjunto sedimentar. O Jur\u00e1ssico \u00e9 formado por uma \n\nsequ\u00eancia essencialmente carbonatada, com altern\u00e2ncias de calc\u00e1rios, margas, calc\u00e1rios margosos e \n\ncalc\u00e1rios dolom\u00edticos, sendo o Cret\u00e1cico constitu\u00eddo por s\u00e9ries detr\u00edticas e carbonatadas. \n\nSuperiormente encontram-se os sedimentos cenoz\u00f3icos, formados sobretudo por dep\u00f3sitos \n\ndetr\u00edticos. \n\nNo que respeita concretamente ao concelho de \u00d3bidos, a \u00e1rea \u00e9 caracterizada fundamentalmente \n\npor terrenos sedimentares de natureza carbonatada e detr\u00edtica, formados a partir do Jur\u00e1ssico \n\ninferior, pertencendo estrutural e estratigraficamente \u00e0 \u00e1rea normalmente designada por Vale \n\nTif\u00f3nico das Caldas da Rainha. \n\n \n\n3.2.2. Litostratigrafia \n\n \n\nA \u00e1rea em estudo \u00e9 abrangida pelas Folhas 26-C (Peniche) e 26-D (Caldas da Rainha) da Carta \n\nGeol\u00f3gica de Portugal Continental \u00e0 escala 1:50.000, tendo sido adotadas as respetivas designa\u00e7\u00f5es \n\ndas forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas presentes no concelho. \n\nA Figura 3 representa a carta geol\u00f3gica da \u00e1rea em estudo, onde afloram forma\u00e7\u00f5es do Jur\u00e1ssico \n\ninferior ao Holoc\u00e9nico. \n\n\n\n15 \n \n\n \n\nFigura 3: Carta geol\u00f3gica do concelho de \u00d3bidos (adaptada da Carta Geol\u00f3gica de Portugal Continental \u00e0 escala 1:50.000). \n\n\n\n16 \n \n\nJur\u00e1ssico \n\nA forma\u00e7\u00e3o mais antiga presente na \u00e1rea em estudo \u00e9 o Complexo da Dagorda, constitu\u00eddo por \n\nmargas e argilas sal\u00edferas e por margas gresosas avermelhadas, por vezes acinzentadas ou \n\nesverdeadas. Frequentemente ocorrem evaporitos (halite, gesso, anidrite) e intercala\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rios \n\nmargosos e de calc\u00e1rios dolom\u00edticos, que formam alinhamentos de cabe\u00e7os no meio do vale tif\u00f3nico. \n\nEste complexo pertence \u00e0 base do Jur\u00e1ssico (Hetangiano) e aflora no vale tif\u00f3nico de Caldas da \n\nRainha: nos bordos, onde est\u00e1 em contacto com as camadas da cobertura jur\u00e1ssica, e no centro, \n\nonde forma retalhos de forma e extens\u00e3o vari\u00e1veis (Zbyszweski et al., 1960). \n\nDe acordo com Zbyszweski (1959), nesta \u00e1rea o complexo hetangiano ocorre em dois tipos de \n\nafloramento. Nos afloramentos ocidentais observam-se alinhamentos dolom\u00edticos em margas gesso-\n\nsal\u00edferas vermelhas, mais ou menos paralelos \u00e0 dire\u00e7\u00e3o geral do Vale Tif\u00f3nico, cortados por acidentes \n\ntransversais NNW-SSE e com inclina\u00e7\u00f5es muito vari\u00e1veis, provavelmente devido \u00e0 exist\u00eancia de um \n\nintenso dobramento que tem como origem a ascens\u00e3o do material at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie. Nos \n\nafloramentos centrais e orientais observa-se um afloramento calc\u00e1rio-dolom\u00edtico de forma irregular, \n\ncortado por fil\u00f5es bastante alterados e com inclina\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m muito vari\u00e1veis, relacionadas com a \n\nascens\u00e3o das margas sal\u00edferas e, parcialmente, com a deforma\u00e7\u00e3o provocada por falhas de \n\norienta\u00e7\u00e3o NE-SW, n\u00e3o estando associadas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de fil\u00f5es doler\u00edticos. \n\nEstratigraficamente acima do Complexo da Dagorda identifica-se uma s\u00e9rie sedimentar \n\ncorrespondente ao restante Jur\u00e1ssico inferior (Sinemuriano, Pliensbaquiano, Toarciano) e \u00e0 base do \n\nJur\u00e1ssico m\u00e9dio (Aaleniano), com representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica reduzida na \u00e1rea de estudo. \u00c9 de \n\nnatureza essencialmente calco-margosa, sendo constitu\u00edda por altern\u00e2ncias de calc\u00e1rios dolom\u00edticos, \n\ncalc\u00e1rios margosos, calc\u00e1rios compactos e margas (Camarate Fran\u00e7a et al., 1960). Na \u00e1rea em estudo \n\naflora numa extens\u00e3o muito reduzida, a norte do planalto da Cesareda. \n\nAo Jur\u00e1ssico m\u00e9dio (Caloviano, Batoniano e Bajociano) est\u00e1 associada uma sequ\u00eancia carbonatada, \n\nconstitu\u00edda essencialmente por calc\u00e1rios cristalinos, calc\u00e1rios ool\u00edticos, calc\u00e1rios compactos, calc\u00e1rios \n\ndolom\u00edticos e margosos. No planalto da Cesareda identificam-se calc\u00e1rios e calc\u00e1rios margosos, \n\nfossil\u00edferos, por vezes com n\u00f3dulos siliciosos e f\u00f3sseis silicificados (Zbyszweski et al., 1960). Na zona \n\nde Sobral da Lagoa aflora nas duas margens do Rio Real, observando-se calc\u00e1rios relativamente \n\ncompactos, com algumas intercala\u00e7\u00f5es de n\u00edveis calcicl\u00e1sticos e margosos (Azer\u00eado et al., 2006). \n\nO Jur\u00e1ssico superior (Kimeridgiano) inicia-se por uma forma\u00e7\u00e3o carbonatada constitu\u00edda por \n\naltern\u00e2ncia de calc\u00e1rios, margas e calc\u00e1rios margosos, as Camadas de Montejunto, que afloram na \n\nzona de Sobral da Lagoa e no Planalto da Cesareda. A esta forma\u00e7\u00e3o seguem-se as Camadas de \n\nAlcoba\u00e7a, que afloram na \u00e1rea em estudo ao longo dos bordos do vale tif\u00f3nico, caracterizando-se por \n\numa sequ\u00eancia de calc\u00e1rios, margas e calc\u00e1rios margosos, muito fossil\u00edferos com intercala\u00e7\u00f5es de \n\ncalc\u00e1rios ool\u00edticos e de arenitos. Esta forma\u00e7\u00e3o encontra-se normalmente coberta pelos Gr\u00e9s \n\nsuperiores com vegetais e dinoss\u00e1urios, um conjunto sedimentar essencialmente detr\u00edtico, formado \n\nna parte superior por conglomerados e arenitos vermelhos e amarelos, com cimento argiloso, e na \n\nparte inferior por arenitos avermelhados, muito argilosos e bem estratificados (Zbyszweski et al., \n\n1960). \n\n \n\n \n\n\n\n17 \n \n\nCret\u00e1cico \n\nNa \u00e1rea oeste do concelho aflora uma sequ\u00eancia detr\u00edtica do Cret\u00e1cico inferior a m\u00e9dio, designada \n\npor Complexos gresosos de Olhos Amarelos, Pousio da Galeota e Gansaria. \u00c9 constitu\u00edda por gr\u00e9s \n\ncaulin\u00edferos, finos a grosseiros, esbranqui\u00e7ados ou amarelados, com calhaus rolados, acompanhados \n\npor lent\u00edculas ou leitos de argilas acinzentadas ou arroxeadas, contendo por vezes restos de vegetais \n\n(Camarate Fran\u00e7a et al., 1960; Zbyszweski et al., 1960). \n\nDe acordo com Rey &amp; Dinis (2004), a altern\u00e2ncia de n\u00edveis de arenitos finos com arenitos grosseiros \n\nou mesmo conglomer\u00e1ticos \u00e9 comum em toda a sequ\u00eancia cret\u00e1cica, verificando-se que os n\u00edveis \n\nmais finos podem por vezes apresentar compacta\u00e7\u00e3o devido \u00e0 cimenta\u00e7\u00e3o ocorrida. \n\n \n\nPlioc\u00e9nico \n\nFormado por areias com clastos rolados e gr\u00e9s argilosos, lent\u00edculas de cascalheiras roladas e \n\nlent\u00edculas de argilas, mais ou menos mic\u00e1ceas, intercaladas com areias e gr\u00e9s, por vezes ferruginosos, \n\nque passam superiormente a dep\u00f3sitos de praia (atribu\u00eddos ao Vilafranquiano), diatomitos e lignitos \n\n(Zbyszewski, 1959). \n\nEste conjunto \u00e9 designado por Complexo astiano de Nadadouro e \u00c1guas Santas e Camadas \n\nvilafranquianas com lignitos e diatomitos de Rio Maior, \u00d3bidos, etc. e constitui o principal material \n\nde preenchimento do vale tif\u00f3nico, onde assenta sobre o complexo evapor\u00edtico hetangiano \n\n(Zbyszweski et al., 1960). \n\nLocalmente, esta forma\u00e7\u00e3o \u00e9 coberta por dep\u00f3sitos aluvionares e, na superf\u00edcie aplanada de Olho \n\nMarinho, por tufos calc\u00e1rios. \n\n \n\nQuatern\u00e1rio \n\nInclui os dep\u00f3sitos modernos constitu\u00eddos pelas aluvi\u00f5es, areias de praia, areias de duna, tufos \n\ncalc\u00e1rios e dep\u00f3sitos plistoc\u00e9nicos de antigas praias e de terra\u00e7os. \n\nAs aluvi\u00f5es apresentam maior extens\u00e3o e representatividade nos vales do Rio Arn\u00f3ia e do Rio Real, \n\nconstituindo dep\u00f3sitos de pequena espessura formados, essencialmente, por lodos e areias, por \n\nvezes com calhaus rolados. Na parte E do concelho e na \u00e1rea do vale tif\u00f3nico as aluvi\u00f5es s\u00e3o, regra \n\ngeral, arenosas formadas a partir da eros\u00e3o dos gr\u00e9s do Jur\u00e1ssico superior e das areias plioc\u00e9nicas \n\n(Zbyszweski et al., 1960). \n\nNo litoral, a N e W da Lagoa de \u00d3bidos, identificam-se as dunas e areias de duna bem calibradas, que \n\nse encontram a cobrir o complexo detr\u00edtico do Cret\u00e1cico, assim como as areias de praia, que \n\napresentam pouco desenvolvimento na \u00e1rea em estudo. \n\nOs tufos calc\u00e1rios de Rio Maior e Olho Marinho constituem um extenso afloramento que se \n\ndesenvolve entre Olho Marinho e Amoreira, formando o enchimento da parte terminal do vale \n\ntif\u00f3nico. Formaram-se a partir da exsurg\u00eancia do maci\u00e7o calc\u00e1rio da Cesareda, a nascente do Olho \n\nMarinho, encontrando-se cobertos em algumas \u00e1reas por areias de transporte torrencial, por vezes \n\ncom calhaus rolados. T\u00eam uma espessura m\u00e1xima de 15 metros e apresentam uma fra\u00e7\u00e3o fina e \n\nteores de mat\u00e9ria org\u00e2nica vari\u00e1veis (Santos, 1999). \n\n\n\n18 \n \n\nOs dep\u00f3sitos de antigas praias e de terra\u00e7os s\u00e3o constitu\u00eddos essencialmente por areias e \n\ncascalheiras, aflorando em pequenas \u00e1reas junto ao litoral e \u00e0 Lagoa de \u00d3bidos. Apresentam \n\ncaracter\u00edsticas muito semelhantes aos dep\u00f3sitos plioc\u00e9nicos, tornando dif\u00edcil a sua distin\u00e7\u00e3o \n\n(Zbyszweski et al., 1960). \n\n \n\nRochas vulc\u00e2nicas \n\nNo concelho de \u00d3bidos existem numerosos fil\u00f5es de orienta\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel e pequenas chamin\u00e9s que \n\natravessam o Complexo de Dagorda. Deste conjunto destaca-se o fil\u00e3o das Gaeiras, que tamb\u00e9m \n\natravessa os Gr\u00e9s Superiores, apresentando uma extens\u00e3o de cerca de 6 km (Zbyszweski et al., 1960). \n\n \n\n3.2.3. Tect\u00f3nica \n\n \n\nA tect\u00f3nica tem um papel relevante na caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do concelho de \u00d3bidos, atendendo \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia da estrutura diap\u00edrica das Caldas da Rainha na regi\u00e3o. A g\u00e9nese da estrutura est\u00e1 \n\nrelacionada com a ocorr\u00eancia de falhas profundas que afetam o soco herc\u00ednico e com a presen\u00e7a do \n\ncomplexo evapor\u00edtico hetangiano, cuja ascens\u00e3o deformou e perfurou a cobertura sedimentar. \n\nDe acordo com a interpreta\u00e7\u00e3o atual (Cabral, 1995), a depress\u00e3o morfol\u00f3gica designada como vale \n\ntif\u00f3nico das Caldas da Rainha, de orienta\u00e7\u00e3o geral NNE-SSW, foi constitu\u00edda posteriormente \u00e0 \n\ndeposi\u00e7\u00e3o das areias com lignitos e diatomitos do Plioc\u00e9nico, tendo estes dep\u00f3sitos sido preservados \n\nno interior da depress\u00e3o devido \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o de ambos os bordos (Figura 4). \n\n \n\n \n\nFigura 4: Modelos explicativos da evolu\u00e7\u00e3o dos vales tif\u00f3nicos da Orla Ocidental (Cabral, 1995). \n\nApesar da import\u00e2ncia da estrutura diap\u00edrica na \u00e1rea em estudo, refere-se ainda a exist\u00eancia de \n\nv\u00e1rias falhas, nomeadamente: \n\n\n\n19 \n \n\n? Falhas transversais ao vale tif\u00f3nico; \n\n? Falha da Serra d\u2019El-Rei, que corresponde ao limite N do maci\u00e7o da Cesareda; \n\n? Falhas paralelas \u00e0 linha de costa, das quais se destaca nesta \u00e1rea a falha da Esteveira. \n\n \n\n3.3. Geomorfologia \n\n \n\nNo concelho de \u00d3bidos individualizam-se v\u00e1rias unidades geomorfol\u00f3gicas, cujas caracter\u00edsticas s\u00e3o \n\nfortemente influenciadas pelo tipo de forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas existentes e pelas estruturas tect\u00f3nicas \n\nanteriormente referidas. Atendendo \u00e0s \u00e1reas definidas por Azer\u00eado et al. (2006) e considerando os \n\naspetos geol\u00f3gicos e morfol\u00f3gicos observados em campo, individualizam-se as seguintes unidades \n\n(Figura 5): \n\n? Vale tif\u00f3nico das Caldas da Rainha; \n\n? Planalto da Cesareda; \n\n? Plataforma cret\u00e1cica do Bom Sucesso; \n\n? Lagoa de \u00d3bidos e Arribas Litorais; \n\n? Relevos jur\u00e1ssicos. \n\n \n\n \n\nFigura 5: Unidades geomorfol\u00f3gicas identificadas no concelho de \u00d3bidos (adaptado de Azer\u00eado et al., 2006). \n\n \n\n\n\n20 \n \n\nNestas unidades destacam-se os seguintes aspetos geomorfol\u00f3gicos: \n\n \n\nVale tif\u00f3nico das Caldas da Rainha: \n\n? Bordos do vale tif\u00f3nico \u2013 relevo caracterizado por um rebordo em costeira, com assimetria \n\nno pendor dos flancos. O Complexo da Dagorda \u00e9 vis\u00edvel na base da vertente, identificando-  \n\n-se no topo os calc\u00e1rios e margas do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio e superior; \n\n? Relevos do interior do vale tif\u00f3nico \u2013 afloramentos localizados no interior do vale tif\u00f3nico, \n\nconstitu\u00eddos por calc\u00e1rios dolom\u00edticos do Complexo da Dagorda, que oferecem maior \n\nresist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o relativamente \u00e0s margas e argilas sal\u00edferas (Figura 6); \n\n? Superf\u00edcie aplanada de Olho Marinho \u2013 \u00e1rea com topografia aplanada localizada na parte \n\nterminal do vale tif\u00f3nico, que resulta da sedimenta\u00e7\u00e3o de tufos calc\u00e1rios formados a partir \n\nda exsurg\u00eancia de \u00e1gua subterr\u00e2nea do aqu\u00edfero da Cesareda (nascente do Olho Marinho) \n\n(Figura 7). \n\n \n\n \n\nFigura 6: Relevos do interior do vale tif\u00f3nico, constitu\u00eddos por calc\u00e1rios dolom\u00edticos do Complexo da Dagorda, \nque oferecem maior resist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o relativamente \u00e0s margas e argilas sal\u00edferas. \n\n \n\n \n\nFigura 7: Superf\u00edcie aplanada de Olho Marinho, observada a partir do Planalto da Cesareda. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n \n\nPlanalto da Cesareda: \n\n? Superf\u00edcie de aplana\u00e7\u00e3o bem conservada constitu\u00edda por forma\u00e7\u00f5es carbonatadas do \n\nJur\u00e1ssico, com evid\u00eancias de carsifica\u00e7\u00e3o (Figura 8). Em algumas zonas do planalto \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar lapas, grutas e galerias, instaladas ao longo de descontinuidades. No limite norte \n\nobserva-se o desn\u00edvel originado pela falha da Serra d\u2019El-Rei. \n\n \n\n \n\nFigura 8: Carsifica\u00e7\u00e3o observada junto \u00e0 nascente do Olho Marinho. \n\n \n\nPlataforma cret\u00e1cica do Bom Sucesso: \n\n? Superf\u00edcie envolvente degradada do Bom Sucesso \u2013 superf\u00edcie de aplana\u00e7\u00e3o relativamente \n\nextensa, degradada pelo encaixe da rede de drenagem; \n\n? Complexo dunar Gronho-Praia d\u2019El Rei \u2013 formado a partir da sedimenta\u00e7\u00e3o e\u00f3lica de areias \n\nde idade plisto-holoc\u00e9nica. \n\nLagoa de \u00d3bidos e Arribas Litorais: \n\n? Lagoa de \u00d3bidos \u2013 laguna costeira pouco profunda constitu\u00edda a montante por dois bra\u00e7os, o \n\nBra\u00e7o da Barrosa da margem norte e o Bra\u00e7o do Bom Sucesso na margem sul, entre os quais \n\ndesaguam o rio Arn\u00f3ia e o rio Real, que s\u00e3o respons\u00e1veis por grande parte da aflu\u00eancia de \n\n\u00e1gua doce \u00e0 Lagoa; \n\n? Terra\u00e7os fluviais artificializados dos rios Real e Arn\u00f3ia \u2013 \u00e1reas aplanadas adjacentes \u00e0s \n\nmargens das principais linhas de \u00e1gua afluentes \u00e0 Lagoa de \u00d3bidos, constituindo antigos \n\nterra\u00e7os fluviais de inunda\u00e7\u00e3o marcados atualmente pela atividade humana; \n\n? Depress\u00e3o palustre do Vau (\u201cPo\u00e7a do Vau\u201d) \u2013 depress\u00e3o relacionada com o assoreamento de \n\numa regi\u00e3o inundada de baixa profundidade que prolongava a Lagoa de \u00d3bidos para sul; \n\n\n\n22 \n \n\n? Dep\u00f3sitos de praia e Arribas Litorais \u2013 sub-unidade dividida em duas \u00e1reas, uma a norte da \n\nLagoa de \u00d3bidos, caracterizada por arribas muito inclinadas e cortadas em arenitos do \n\nJur\u00e1ssico superior, e outra a sul da Lagoa, formada por arribas que baixam de altitude a sul. \n\nRelevos jur\u00e1ssicos: \n\n? Unidade formada pelo conjunto sedimentar detr\u00edtico do Jur\u00e1ssico superior e dividida pelo \n\nvale tif\u00f3nico, constituindo uma plataforma degradada marcada pela rede de drenagem e a \n\ninclinar ligeiramente para leste na \u00e1rea a este do vale tif\u00f3nico e para NW na \u00e1rea a oeste do \n\nvale. Individualiza-se ainda a zona de Sobral da Lagoa, que constitui um relevo em costeira de \n\nextens\u00e3o curta onde afloram as Camadas de Alcoba\u00e7a, separando duas unidades \n\nanteriormente descritas \u2013 a Lagoa de \u00d3bidos e o vale tif\u00f3nico das Caldas da Rainha. \n\nRelativamente \u00e0 rede de drenagem, salientam-se as duas principais linhas de \u00e1gua na \u00e1rea de estudo, \n\no rio Arn\u00f3ia e o rio Real, que atravessam o vale tif\u00f3nico e \u00e0s quais est\u00e3o associadas as principais \n\nmanchas aluvionares existentes no concelho. Estas linhas de \u00e1gua apresentam vales encaixados com \n\nvertentes de inclina\u00e7\u00f5es acentuadas na \u00e1rea este do concelho e quando atravessam o bordo do vale \n\ntif\u00f3nico, observando-se vales amplos quando s\u00e3o atravessadas litologias mais brandas (Figura 9). \n\n \n\n \n\nFigura 9: Modelo digital de terreno da \u00e1rea abrangida pelo concelho de \u00d3bidos e rede de drenagem, de acordo \ncom a Carta Militar de Portugal \u00e0 escala 1:25.000. \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n \n\n3.4. Hidrogeologia \n\n \n\n3.4.1. Contexto hidrogeol\u00f3gico \n\n \n\nO concelho de \u00d3bidos insere-se na Orla Ocidental que, tal como referido anteriormente, \u00e9 \n\nconstitu\u00edda essencialmente por rochas detr\u00edticas e carbonatadas que d\u00e3o origem a sistemas \n\naqu\u00edferos importantes e com comportamento hidrogeol\u00f3gico diverso (Figura 10). \n\n \n\n \n\nFigura 10: Enquadramento hidrogeol\u00f3gico regional, com delimita\u00e7\u00e3o das massas de \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\n\n\n24 \n \n\nNa \u00e1rea em estudo identificam-se tr\u00eas massas de \u00e1gua subterr\u00e2nea, delimitadas no \u00e2mbito da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Diretiva Quadro da \u00c1gua (Diretiva n.\u00ba 2000/60/CEE, de 23 de outubro), \n\ndesignadamente: Caldas da Rainha-Nazar\u00e9, Cesareda e Orla Ocidental Indiferenciado das Bacias das \n\nRibeiras do Oeste (Figuras 10 e 11). \n\n \n\n \n\nFigura 11: Massas de \u00e1gua subterr\u00e2nea delimitadas no concelho de \u00d3bidos, representadas sobre a carta \ngeol\u00f3gica. \n\n \n\nA variabilidade litol\u00f3gica e a influ\u00eancia da tect\u00f3nica sal\u00edfera nesta regi\u00e3o propiciam a exist\u00eancia de \n\nmassas de \u00e1gua com diferentes meios hidrogeol\u00f3gicos e caracter\u00edsticas distintas. \n\n \n\n3.4.2. Caldas da Rainha-Nazar\u00e9 \n\n \n\nOriginalmente definida como sistema aqu\u00edfero em 1997 (INAG, 1997), a massa de \u00e1gua Caldas da \n\nRainha-Nazar\u00e9 \u00e9 constitu\u00edda pelos dep\u00f3sitos que preencheram o vale tif\u00f3nico das Caldas da Rainha.  \n\n\n\n25 \n \n\nDe acordo com Almeida et al. (2000), a forma\u00e7\u00e3o aqu\u00edfera dominante corresponde \u00e0s areias \n\nplioc\u00e9nicas, que assentam sobre o complexo evapor\u00edtico hetangiano, cobertas em alguns locais por \n\ndep\u00f3sitos aluvionares e, na superf\u00edcie aplanada de Olho Marinho, por tufos calc\u00e1rios. \n\nA geometria dos dep\u00f3sitos que constituem o suporte do aqu\u00edfero est\u00e1 relacionada com a g\u00e9nese da \n\nestrutura diap\u00edrica, sendo muito vari\u00e1vel em toda a extens\u00e3o da massa de \u00e1gua. A sua espessura \u00e9 \n\ncondicionada pela exist\u00eancia de intrus\u00f5es evapor\u00edticas, que alteram as condi\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea, apresentando valores mais elevados, superiores a 100 m, na zona de Alfeizer\u00e3o \n\n(concelho de Alcoba\u00e7a). Mais concretamente na \u00e1rea em estudo observam-se espessuras menores, \n\ntendo sido registado um valor de 45 m na \u00e1rea de Gaeiras, de acordo com INAG (2001). \n\nTrata-se de um sistema poroso, multicamada, livre a confinado, efetuando-se a recarga a partir da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o ou atrav\u00e9s de linhas de \u00e1gua influentes. A recarga desta massa de \u00e1gua foi calculada no \n\n\u00e2mbito do Plano das Bacias Hidrogr\u00e1ficas das Ribeiras do Oeste, com base no modelo BALSEQ_MOD, \n\ndesenvolvido em Oliveira (2004), sendo o resultado desse c\u00e1lculo apresentado na Figura 12. Ainda de \n\nacordo com ARH Tejo (2011), e considerando uma precipita\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dia de 761 mm, estima-se \n\npara esta massa de \u00e1gua uma taxa de recarga de 29% (36,07 hm\n3\n/ano). \n\n \n\n \n\nFigura 12: Recarga da massa de \u00e1gua subterr\u00e2nea Caldas da Rainha-Nazar\u00e9 (dados cedidos pela ARH Tejo e \nOeste). \n\n\n\n26 \n \n\nA produtividade das areias plioc\u00e9nicas \u00e9 condicionada pela espessura da forma\u00e7\u00e3o, verificando-se \n\nmenores rendimentos espec\u00edficos \u00e0 medida que o complexo hetangiano ocorre a menor \n\nprofundidade (Saraiva e Peixinho de Cristo, 1994). \n\n \n\n3.4.3. Cesareda \n\n \n\nO maci\u00e7o calc\u00e1rio da Cesareda foi designado como sistema aqu\u00edfero em 1997, \u00e0 semelhan\u00e7a da \n\nmassa de \u00e1gua Caldas da Rainha-Nazar\u00e9, tendo sido novamente caracterizado por Almeida et al. \n\n(2000). De acordo com estes autores, o aqu\u00edfero desenvolve-se nos calc\u00e1rios do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio e \n\nsuperior (Bajociano-Batoniano, Caloviano e Camadas de Montejunto), que formam um planalto com \n\nlimites bem definidos principalmente a norte, atrav\u00e9s da falha da Serra d\u2019El-Rei, e a oeste, onde s\u00e3o \n\nidentificadas algumas falhas que constituem o prolongamento para sul do limite leste do vale \n\ntif\u00f3nico, separando o maci\u00e7o do diapiro de Bolhos atrav\u00e9s de uma escarpa. \n\nTrata-se de um sistema c\u00e1rsico, com v\u00e1rias cavidades e depress\u00f5es, estimando-se em cerca de 200 m \n\na espessura total das forma\u00e7\u00f5es aqu\u00edferas. A recarga resulta da infiltra\u00e7\u00e3o direta da precipita\u00e7\u00e3o, \n\ncom o escoamento subterr\u00e2neo a efetuar-se na dire\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de descarga conhecidas: a \n\nnascente do Olho Marinho e exsurg\u00eancias tempor\u00e1rias na aldeia do P\u00f3 e no vale da Columbeira. \n\nAdmite-se ainda que existam outras sa\u00eddas do sistema que alimentam o aqu\u00edfero do Pa\u00e7o, situado a \n\noeste desta massa de \u00e1gua, e as nascentes minerais do diapiro do Vimeiro (Almeida et al., 2000). \n\nCom base nos resultados do modelo BALSEQ_MOD (Oliveira, 2004) calculados no Plano das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas das Ribeiras do Oeste, a recarga desta massa de \u00e1gua apresenta a distribui\u00e7\u00e3o espacial \n\nilustrada na Figura 13. De acordo com ARH Tejo (2011), e considerando uma precipita\u00e7\u00e3o anual \n\nm\u00e9dia de 700 mm, estima-se para esta massa de \u00e1gua uma taxa de recarga de 61% (7,19 hm\n3\n/ano). \n\n \n\n \n\nFigura 13: Recarga da massa de \u00e1gua subterr\u00e2nea Cesareda (dados cedidos pela ARH Tejo e Oeste). \n\n\n\n27 \n \n\nA facilidade com que se processa a recarga e o escoamento subterr\u00e2neo no sistema, atrav\u00e9s das \n\nestruturas c\u00e1rsicas, tornam esta massa de \u00e1gua vulner\u00e1vel \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, dado o reduzido poder \n\nautodepurador e a r\u00e1pida propaga\u00e7\u00e3o de contaminantes. \n\n \n\n3.4.4. Orla Ocidental Indiferenciado das Bacias das Ribeiras do Oeste \n\n \n\nA massa de \u00e1gua designada por Orla Ocidental Indiferenciado das Bacias das Ribeiras do Oeste \n\ncorresponde ao conjunto de terrenos com aqu\u00edferos indiferenciados que, devido \u00e0s suas \n\ncaracter\u00edsticas ou aus\u00eancia de conhecimento, n\u00e3o foram inclu\u00eddos ou classificados em sistemas \n\naqu\u00edferos. \n\nAssim, toda a restante \u00e1rea do concelho de \u00d3bidos que n\u00e3o est\u00e1 abrangida pelos aqu\u00edferos de Caldas \n\nda Rainha-Nazar\u00e9 e Cesareda inclui-se nesta massa de \u00e1gua, que compreende as Camadas de \n\nAlcoba\u00e7a, os Gr\u00e9s superiores do Jur\u00e1ssico, o complexo gresoso do Cret\u00e1cico e as forma\u00e7\u00f5es mais \n\nrecentes do Quatern\u00e1rio. Contudo, nesta massa de \u00e1gua \u00e9 poss\u00edvel individualizar uma \u00e1rea definida \n\ncomo sistema aqu\u00edfero em 1997 (INAG, 1997), classifica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o foi mantida por Almeida et al. \n\n(2000), e considerada no Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica das Ribeiras do Oeste (INAG, 2001) como \u00e1rea \n\ncom potencial hidrogeol\u00f3gico, designada de Lagoa de \u00d3bidos (Figura 14). \n\n \n\n \n\nFigura 14: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea com potencial hidrogeol\u00f3gico designada de Lagoa de \u00d3bidos. \n\n \n\n\n\n28 \n \n\nDada a extens\u00e3o que ocupam na \u00e1rea abrangida pelo concelho de \u00d3bidos, destacam-se nesta massa \n\nde \u00e1gua as forma\u00e7\u00f5es detr\u00edticas do Jur\u00e1ssico superior e do Cret\u00e1cico, onde se verificam varia\u00e7\u00f5es das \n\ncondi\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas. \n\nOs gr\u00e9s superiores do Jur\u00e1ssico constituem uma forma\u00e7\u00e3o muito heterog\u00e9nea, com intercala\u00e7\u00f5es \n\nargilosas e varia\u00e7\u00f5es laterais significativas. Atendendo a estas caracter\u00edsticas admite-se que o seu \n\nfuncionamento hidrogeol\u00f3gico seja similar ao dos meios porosos, podendo em algumas \u00e1reas \n\nconsiderar-se misto (poroso/fissurado). Dependendo das condi\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas, em determinados \n\nlocais esta forma\u00e7\u00e3o pode funcionar como aqu\u00edfero confinado ou multicamada. \n\nO complexo gresoso cret\u00e1cico constitui a forma\u00e7\u00e3o aqu\u00edfera dominante da \u00e1rea com potencial \n\nhidrogeol\u00f3gico designada por Lagoa de \u00d3bidos, podendo atingir espessuras de cerca de 250 m (INAG, \n\n1997). \u00c9 constitu\u00edda por materiais essencialmente aren\u00edticos, intercalados por n\u00edveis conglomer\u00e1ticos \n\ne lent\u00edculas de argila, constituindo o suporte de um aqu\u00edfero poroso, em geral multicamada, livre a \n\nconfinado. De acordo com INAG (2001), o escoamento subterr\u00e2neo processa-se em dire\u00e7\u00e3o ao mar e \n\n\u00e0 Lagoa de \u00d3bidos. \n\nNestas \u00e1reas a recarga faz-se atrav\u00e9s de infiltra\u00e7\u00e3o direta da precipita\u00e7\u00e3o e, no caso do complexo \n\ngresoso cret\u00e1cico, por dren\u00e2ncia das areias de duna. A recarga desta massa de \u00e1gua foi calculada no \n\n\u00e2mbito do Plano das Bacias Hidrogr\u00e1ficas das Ribeiras do Oeste, com base no modelo BALSEQ_MOD \n\n(Oliveira, 2004), sendo o resultado desse c\u00e1lculo apresentado na Figura 15. Considerando uma \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dia de 764 mm, estima-se para esta massa de \u00e1gua uma taxa de recarga de \n\n16%, correspondente a 213,61 hm\n3\n/ano (ARH Tejo, 2011). \n\n \n\n\n\n29 \n \n\n \n\nFigura 15: Recarga da massa de \u00e1gua subterr\u00e2nea Orla Ocidental Indiferenciado das Bacias das Ribeiras do \nOeste (dados cedidos pela ARH Tejo e Oeste). \n\n \n\n\n\n30 \n \n\n4. APLICA\u00c7\u00c3O DO \u00cdNDICE DE RECARGA EFETIVA \n\n \n\nO \u00cdndice de Recarga Efetiva foi aplicado em toda a \u00e1rea abrangida pelo concelho de \u00d3bidos, tendo-se \n\nexclu\u00eddo apenas o plano de \u00e1gua correspondente \u00e0 Lagoa de \u00d3bidos. \n\nOs par\u00e2metros Ip, D e ZV foram determinados a partir da informa\u00e7\u00e3o de base apresentada \n\nanteriormente, descrevendo-se em seguida a metodologia adotada para o seu c\u00e1lculo, assim como \n\nos resultados finais do c\u00e1lculo do \u00edndice. \n\n \n\n4.1. Recarga potencial (Ip) \n\n \n\nPara o c\u00e1lculo do par\u00e2metro Ip consideraram-se os valores de recarga apresentados para cada massa \n\nde \u00e1gua, ilustrando-se na Figura 16 a sua distribui\u00e7\u00e3o espacial. \n\n \n\n \n\nFigura 16: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro Ip do IRef. \n\n \n\n4.2. Declive da superf\u00edcie topogr\u00e1fica (D) \n\n \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro D foi utilizado um modelo digital de terreno, constru\u00eddo para a \n\n\u00e1rea abrangida pelo concelho de \u00d3bidos a partir da informa\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica da Carta Militar de \n\n\n\n31 \n \n\nPortugal \u00e0 escala 1:25.000. Com base neste modelo obteve-se um mapa de declives, a partir do qual \n\na informa\u00e7\u00e3o foi reclassificada atendendo \u00e0 pondera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda pela metodologia aos intervalos de \n\ndeclive. Deste modo, obteve-se a distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro D (Figura 17). \n\n \n\n \n\nFigura 17: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro D do IRef. \n\n \n\n4.3. Litologia e estrutura da zona vadosa (ZV) \n\n \n\nO par\u00e2metro ZV \u00e9 determinado com base nas pondera\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0s forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas \n\npresentes na \u00e1rea em estudo. Dado que para algumas classes \u00e9 indicado um intervalo de valores, e \n\nno sentido de identificar de que forma a varia\u00e7\u00e3o deste par\u00e2metro pode influenciar o c\u00e1lculo do IRef, \n\nforam definidos tr\u00eas cen\u00e1rios, designadamente: \n\n? Cen\u00e1rio 1 \u2013 pondera\u00e7\u00e3o que se considera ser a mais adequada, atendendo \u00e0s caracter\u00edsticas \n\nda forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica; \n\n? Cen\u00e1rio 2 \u2013 Valores m\u00ednimos de cada classe; \n\n? Cen\u00e1rio 3 \u2013 Valores m\u00e1ximos de cada classe. \n\nAtendendo a estes cen\u00e1rios, foram atribu\u00eddas as pondera\u00e7\u00f5es a cada classe identificada na \u00e1rea em \n\nestudo. No Quadro 15 apresenta-se a correspond\u00eancia entre as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas presentes no \n\nconcelho de \u00d3bidos e a classe do par\u00e2metro ZV definida pela metodologia, assim como as \n\npondera\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas.  \n\n  \n\n\n\n32 \n \n\nQuadro 15: Pondera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao par\u00e2metro ZV \n\nForma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Classe Cen\u00e1rio 1 Cen\u00e1rio 2 Cen\u00e1rio 3 \n\nAluvi\u00f5es Terra\u00e7os e aluvi\u00f5es arenosas 6 6 6 \n\nDunas e areias de duna Dunas, areias de duna e de praia 10 10 10 \n\nAreias de praia Dunas, areias de duna e de praia 10 10 10 \n\nTufos calc\u00e1rios de Rio Maior e Olho Marinho - 8 6 8 \n\nDep\u00f3sitos de antigas praias e de terra\u00e7os Dunas, areias de duna e de praia 10 10 10 \n\nComplexo astiano de Nadadouro e \u00c1guas Santas e Camadas \nvilafranquianas com lignitos e diatomitos de Rio Maior, \u00d3bidos, etc. \n\nDep\u00f3sitos do Plioc\u00e9nico 5 3 6 \n\nComplexos gresosos de Olhos Amarelos, Pousio da Galeota e \nGansaria \n\nGr\u00e9s do Cret\u00e1cico inferior 4 3 6 \n\nGr\u00e9s superiores com vegetais e dinoss\u00e1urios \nGr\u00e9s superiores com restos de vegetais e dinossauros do \n\nJur\u00e1ssico superior \n3 3 4 \n\nCamadas de Alcoba\u00e7a Outras forma\u00e7\u00f5es do Jur\u00e1ssico superior 4 3 4 \n\nCamadas de Montejunto \nCalc\u00e1rios carsificados do Jur\u00e1ssico superior: Camadas de \n\nMontejunto, Calc\u00e1rios de Amaral e Calc\u00e1rios de Ota e Alenquer \n8 6 8 \n\nCamadas de Montejunto (Cesareda) \nCalc\u00e1rios carsificados do Jur\u00e1ssico superior: Camadas de \n\nMontejunto, Calc\u00e1rios de Amaral e Calc\u00e1rios de Ota e Alenquer \n8 8 8 \n\nCaloviano \nCalc\u00e1rios e calc\u00e1rios dolom\u00edticos e Forma\u00e7\u00e3o de Candeeiros do \n\nJur\u00e1ssico m\u00e9dio \n8 8 10 \n\nBajociano-Batoniano \nCalc\u00e1rios e calc\u00e1rios dolom\u00edticos e Forma\u00e7\u00e3o de Candeeiros do \n\nJur\u00e1ssico m\u00e9dio \n8 8 10 \n\nAaleniano a Sinemuriano \nDolomitos, calc\u00e1rios e calc\u00e1rios dolom\u00edticos do Jur\u00e1ssico \n\ninferior \n6 6 7 \n\nComplexo de Dagorda (margas) Forma\u00e7\u00e3o de Dagorda 1 1 1 \n\nComplexo de Dagorda (calc\u00e1rios) Forma\u00e7\u00e3o de Dagorda 1 1 1 \n\nRochas vulc\u00e2nicas Rochas fraturadas e fissuradas (\u00edgneas e metam\u00f3rficas) 2 2 2 \n\n \n\n\n\n33 \n \n\nTal como referido anteriormente, nos casos em que a pontua\u00e7\u00e3o da classe corresponde a um \n\nintervalo de valores, o cen\u00e1rio 1 foi definido atendendo \u00e0s caracter\u00edsticas das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, \n\ntendo-se considerado os seguintes crit\u00e9rios: \n\n? Aluvi\u00f5es \u2013 caracterizam-se por alguma heterogeneidade e s\u00e3o constitu\u00eddas por lodos, areias \n\ne calhaus rolados, sendo principalmente arenosas na parte este do concelho devido \u00e0 eros\u00e3o \n\ndos gr\u00e9s do Jur\u00e1ssico superior. O \u00edndice \"1\" atribu\u00eddo a lodos e argilas parece demasiado \n\nrestritivo, pelo que se pode considerar em oposi\u00e7\u00e3o o intervalo \"8-10\" dos terra\u00e7os e \n\naluvi\u00f5es arenosas. Considera-se no entanto que, dadas as caracter\u00edsticas destes dep\u00f3sitos na \n\n\u00e1rea em estudo, nenhum destes \u00edndices se revela o mais adequado, tendo-se optado por \n\natribuir o valor \"6\" devido \u00e0 componente argilosa presente; \n\n? Tufos calc\u00e1rios de Rio Maior e Olho Marinho \u2013 n\u00e3o existe nenhuma correspond\u00eancia entre \n\nesta forma\u00e7\u00e3o e as classes definidas na metodologia, pelo que se atribuiu o \u00edndice relativo \u00e0s \n\nCamadas de Montejunto. Dado que os tufos calc\u00e1rios s\u00e3o dep\u00f3sitos calc\u00e1rios formados \n\ndevido \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o de carbonato, encontrando-se neste caso associados \u00e0 exsurg\u00eancia do \n\nmaci\u00e7o da Cesareda, considera-se adequada a atribui\u00e7\u00e3o de um \u00edndice equivalente ao da \n\nclasse definida para as Camadas de Montejunto (valor 6 ou 8, de acordo com o cen\u00e1rio \n\nconsiderado); \n\n? Dep\u00f3sitos de antigas praias e de terra\u00e7os \u2013 s\u00e3o constitu\u00eddos por areias e cascalheiras, \n\natribuindo-se o \u00edndice \"10\" por compara\u00e7\u00e3o com o valor definido para as areias de praia; \n\n? Complexo astiano de Nadadouro e \u00c1guas Santas e Camadas vilafranquianas com lignitos e \n\ndiatomitos de Rio Maior, \u00d3bidos, etc. \u2013 considerando a caracteriza\u00e7\u00e3o apresentada \n\nanteriormente, definiu-se um valor interm\u00e9dio para esta forma\u00e7\u00e3o; \n\n? Complexos gresosos de Olhos Amarelos, Pousio da Galeota e Gansaria e Gr\u00e9s superiores com \n\nvegetais e dinoss\u00e1urios \u2013 pontua\u00e7\u00e3o atribu\u00edda atendendo \u00e0 componente argilosa presente \n\nem ambas as forma\u00e7\u00f5es; \n\n? Camadas de Alcoba\u00e7a \u2013 considera-se que se inclui na classe \"Outras forma\u00e7\u00f5es do Jur\u00e1ssico \n\nsuperior\", distinguindo-se assim dos calc\u00e1rios carsificados existentes na \u00e1rea em estudo; \n\n? Camadas de Montejunto \u2013 valor definido considerando a fratura\u00e7\u00e3o apresentada pela \n\nforma\u00e7\u00e3o. Dada a carsifica\u00e7\u00e3o observada no planalto da Cesareda, atribuiu-se nessa \u00e1rea o \n\nvalor m\u00e1ximo para esta litologia em todos os cen\u00e1rios; \n\n? Caloviano, Bajociano-Batoniano e Aaleniano a Sinemuriano \u2013 \u00edndice atribu\u00eddo de acordo com \n\na fratura\u00e7\u00e3o observada em campo. \n\nCom base nos cen\u00e1rios e pondera\u00e7\u00f5es indicados no Quadro 15, obt\u00e9m-se a representa\u00e7\u00e3o espacial \n\ndo par\u00e2metro ZV ilustrada nas Figuras 18 a 20. \n\n \n\n\n\n34 \n \n\n \n\nFigura 18: Representa\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro ZV do IRef, de acordo com as pondera\u00e7\u00f5es do cen\u00e1rio 1. \n\n \n\n \n\nFigura 19: Representa\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro ZV do IRef, de acordo com as pondera\u00e7\u00f5es do cen\u00e1rio 2. \n\n\n\n35 \n \n\n \n\nFigura 20: Representa\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro ZV do IRef, de acordo com as pondera\u00e7\u00f5es do cen\u00e1rio 3. \n\n \n\n4.4. C\u00e1lculo do IRef \n\n \n\nO c\u00e1lculo do IRef compreendeu a informa\u00e7\u00e3o relativa aos tr\u00eas par\u00e2metros apresentados nos cap\u00edtulos \n\nanteriores, tendo sido considerados tr\u00eas cen\u00e1rios definidos em fun\u00e7\u00e3o da variabilidade atribu\u00edda ao \n\npar\u00e2metro ZV. Este, sendo o de maior pondera\u00e7\u00e3o na equa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da qual \u00e9 calculado o \u00edndice, \u00e9 \n\nconsiderado o par\u00e2metro mais relevante para a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas onde existe maior capacidade \n\nde recarga efetiva. \n\nCom base nos cen\u00e1rios apresentados para o par\u00e2metro ZV, verifica-se que os resultados finais do \n\nc\u00e1lculo do IRef variam significativamente em algumas \u00e1reas do concelho. De acordo com as \n\npondera\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0s forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas presentes na \u00e1rea em estudo, observa-se nas \n\nFiguras 21 a 23 a varia\u00e7\u00e3o de valores de IRef de acordo com as seguintes situa\u00e7\u00f5es: \n\n? Cen\u00e1rio 1 \u2013 resultados a considerar para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga, por \n\ncorresponderem \u00e0 pondera\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro ZV que se entende ser a mais adequada; \n\n? Cen\u00e1rio 2 \u2013 situa\u00e7\u00e3o de menor extens\u00e3o das \u00e1reas de recarga, como consequ\u00eancia da \n\npondera\u00e7\u00e3o de cada forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica com os valores m\u00ednimos do par\u00e2metro ZV; \n\n? Cen\u00e1rio 3 \u2013 situa\u00e7\u00e3o mais conservadora, com maior \u00e1rea de recarga devido \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores m\u00e1ximos de cada classe no par\u00e2metro ZV. \n\n \n\n\n\n36 \n \n\n \n\nFigura 21: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IRef, de acordo com o cen\u00e1rio 1. \n\n \n\n \n\nFigura 22: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IRef, de acordo com o cen\u00e1rio 2. \n\n\n\n37 \n \n\n \n\nFigura 23: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IRef, de acordo com o cen\u00e1rio 3. \n\n \n\nDe acordo com os resultados obtidos verifica-se que, independentemente do cen\u00e1rio considerado, as \n\nclasses que correspondem \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de recarga efetiva m\u00ednima est\u00e3o associadas \u00e0s \u00e1reas de \n\nafloramento do Complexo de Dagorda, que constitui o substrato imperme\u00e1vel da massa de \u00e1gua \n\nCaldas da Rainha-Nazar\u00e9, e das rochas doler\u00edticas. Por outro lado, as \u00e1reas relativas \u00e0s classes de \n\nmaior recarga ocorrem sobre as areias de duna, os dep\u00f3sitos aluvionares, as forma\u00e7\u00f5es do Jur\u00e1ssico \n\nm\u00e9dio e superior que afloram no planalto da Cesareda e os tufos calc\u00e1rios. \n\nObserva-se assim que os valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos de IRef calculados, que se incluem nas classes \n\nmais baixas e mais altas respetivamente, s\u00e3o, de um modo geral, comuns aos tr\u00eas cen\u00e1rios. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o deve-se essencialmente ao facto de as classes do par\u00e2metro ZV onde se inserem estas \n\nforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas terem a mesma pondera\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas cen\u00e1rios, ou de terem um intervalo de \n\nvalores pequeno com pondera\u00e7\u00f5es sempre pr\u00f3ximas dos valores mais altos. Devido \u00e0 sua natureza e \n\npermeabilidade, as areias de duna, as aluvi\u00f5es, as forma\u00e7\u00f5es que constituem a massa de \u00e1gua \n\nCesareda e os tufos calc\u00e1rios correspondem a \u00e1reas preferenciais para a recarga das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, podendo existir apenas algumas varia\u00e7\u00f5es locais dependendo da pondera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \n\naos restantes par\u00e2metros do IRef que, apesar de n\u00e3o serem t\u00e3o relevantes para o c\u00e1lculo do \u00edndice \n\ncomo a litologia e estrutura da zona vadosa, tamb\u00e9m condicionam a delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nrecarga. Relativamente \u00e0s classes mais baixas, as caracter\u00edsticas do Complexo de Dagorda e das \n\nrochas doler\u00edticas evidenciam claramente uma menor aptid\u00e3o para a ocorr\u00eancia de recarga, quando \n\ncomparadas com as restantes forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que afloram na \u00e1rea em estudo. \n\nApesar de as \u00e1reas inclu\u00eddas nas classes mais baixas e mais altas n\u00e3o variarem, de um modo geral, \n\ncom o cen\u00e1rio considerado, observa-se nas restantes forma\u00e7\u00f5es da \u00e1rea em estudo uma maior \n\n\n\n38 \n \n\nvaria\u00e7\u00e3o dos valores de IRef, condicionados principalmente pela pondera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao par\u00e2metro \n\nZV. Tendo em conta os crit\u00e9rios adotados pela metodologia para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga, ou \n\nseja, s\u00e3o delimitadas as \u00e1reas que correspondem \u00e0s classes 8 e 9 do \u00edndice, independentemente do \n\ndeclive, e \u00e0s classes 6 e 7 quando o declive \u00e9&lt;6%, e atendendo \u00e0s duas situa\u00e7\u00f5es extremas de \n\natribui\u00e7\u00e3o dos valores m\u00ednimos ou m\u00e1ximos \u00e0s classes deste par\u00e2metro, observam-se nas figuras \n\nanteriores diferen\u00e7as significativas entre os cen\u00e1rios 2 e 3. \n\nNo cen\u00e1rio 2 as \u00e1reas de recarga s\u00e3o delimitadas apenas nas forma\u00e7\u00f5es referidas anteriormente para \n\nas classes mais elevadas do \u00edndice (areias de duna, dep\u00f3sitos aluvionares, forma\u00e7\u00f5es do Jur\u00e1ssico \n\nm\u00e9dio e superior que afloram no planalto da Cesareda e tufos calc\u00e1rios), dado que na restante \u00e1rea \n\ndo concelho n\u00e3o s\u00e3o obtidos valores de IRef que conduzam \u00e0 defini\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas. Devido \u00e0 \n\npondera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda, neste cen\u00e1rio n\u00e3o s\u00e3o inclu\u00eddos, por exemplo, os dep\u00f3sitos plioc\u00e9nicos que \n\nafloram no interior do vale tif\u00f3nico, que constituem a forma\u00e7\u00e3o aqu\u00edfera dominante da massa de \n\n\u00e1gua Caldas da Rainha-Nazar\u00e9 e a partir da qual se efetua principalmente a recarga do aqu\u00edfero, \n\natrav\u00e9s da precipita\u00e7\u00e3o (Figura 24). \n\nNo cen\u00e1rio 3 a atribui\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e1ximos \u00e0s classes do par\u00e2metro ZV leva a que na maior parte \n\ndas forma\u00e7\u00f5es sejam definidas \u00e1reas de recarga, excetuando-se os afloramentos das Camadas de \n\nAlcoba\u00e7a e das Camadas de Montejunto ao longo dos bordos do vale tif\u00f3nico devido ao seu declive \n\nacentuado, que favorece o escoamento superficial em detrimento da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Neste \n\ncen\u00e1rio observam-se valores de IRef elevados nos dep\u00f3sitos plioc\u00e9nicos e em algumas \u00e1reas das \n\nforma\u00e7\u00f5es detr\u00edticas do Jur\u00e1ssico superior e do Cret\u00e1cico (Figura 25). \n\nComparando as duas situa\u00e7\u00f5es verifica-se que o cen\u00e1rio 2 define as principais \u00e1reas do concelho de \n\n\u00d3bidos onde ocorre a recarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas, dado que correspondem a \u00e1reas com valores \n\nde IRef elevados que s\u00e3o sempre identificadas, em qualquer um dos cen\u00e1rios, independentemente de \n\nse atribuir o valor m\u00e1ximo ou m\u00ednimo \u00e0s classes do par\u00e2metro ZV. \n\nRelativamente ao cen\u00e1rio 1, e atendendo a que foi atribu\u00edda a pondera\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro ZV que se \n\nentende ser a mais apropriada, dadas as caracter\u00edsticas que as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas apresentam na \n\n\u00e1rea em estudo, considera-se que corresponde provavelmente \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o mais adequada das tr\u00eas \n\nobtidas. Os valores de IRef calculados correspondem a uma situa\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia entre os cen\u00e1rios 2 e \n\n3, verificando-se que a principal diferen\u00e7a entre este cen\u00e1rio e o 3 \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o significativa de \u00e1reas \n\nde recarga nas forma\u00e7\u00f5es detr\u00edticas do Jur\u00e1ssico superior e do Cret\u00e1cico (Figura 26). \n\n \n\n\n\n39 \n \n\n \n\nFigura 24: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IRef, de acordo com o cen\u00e1rio 2, sobre a cartografia geol\u00f3gica. \n\n\n\n40 \n \n\n \n\nFigura 25: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IRef, de acordo com o cen\u00e1rio 3, sobre a cartografia geol\u00f3gica. \n\n\n\n41 \n \n\n \n\nFigura 26: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IRef, de acordo com o cen\u00e1rio 1, sobre a cartografia geol\u00f3gica. \n\n\n\n42 \n \n\n5. DETERMINA\u00c7\u00c3O DA VULNERABILIDADE \u00c0 POLUI\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNa \u00e1rea em estudo, a delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas estrat\u00e9gicas de prote\u00e7\u00e3o e recarga de aqu\u00edferos com \n\nbase na avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade \u00e0 polui\u00e7\u00e3o compreende a aplica\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Suscetibilidade \n\ne do EPIK, tal como referido anteriormente. \n\nNeste sentido, e atendendo \u00e0 exist\u00eancia de um sistema c\u00e1rsico, os dois \u00edndices foram aplicados nas \n\nseguintes \u00e1reas: \n\n? \u00cdndice de Suscetibilidade \u2013 \u00e1rea abrangida pelo concelho de \u00d3bidos, com exce\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \n\naplica\u00e7\u00e3o do EPIK e do plano de \u00e1gua correspondente \u00e0 Lagoa de \u00d3bidos; \n\n? EPIK \u2013 \u00e1rea onde afloram as forma\u00e7\u00f5es do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio e superior na massa de \u00e1gua \n\nCesareda. \n\nNos cap\u00edtulos seguintes descreve-se a metodologia adotada para a determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros e \n\napresentam-se os resultados finais relativos ao c\u00e1lculo de cada \u00edndice. \n\n \n\n5.1. \u00cdndice de Suscetibilidade \n\n \n\n5.1.1. Profundidade da zona n\u00e3o saturada (D) \n\n \n\nA determina\u00e7\u00e3o deste par\u00e2metro compreendeu a defini\u00e7\u00e3o de uma superf\u00edcie que representa a \n\nprofundidade do n\u00edvel da \u00e1gua na \u00e1rea abrangida pelas massas de \u00e1gua Caldas da Rainha-Nazar\u00e9 e \n\nOrla Ocidental Indiferenciado das Bacias das Ribeiras do Oeste. \n\nNo sentido de obter esta representa\u00e7\u00e3o, foram inventariadas as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua subterr\u00e2nea com \n\ndados relativos \u00e0 profundidade do n\u00edvel est\u00e1tico medido \u00e0 data da constru\u00e7\u00e3o ou durante os \n\ntrabalhos de campo. Esta informa\u00e7\u00e3o foi reunida a partir do invent\u00e1rio de pontos de \u00e1gua dispon\u00edvel \n\nna ARH Tejo e Oeste, que permitiu identificar 570 capta\u00e7\u00f5es com medi\u00e7\u00f5es desde 1980. \n\nConsiderando que a utiliza\u00e7\u00e3o de todos os dados implicaria a an\u00e1lise de informa\u00e7\u00e3o relativa a um \n\nper\u00edodo superior a 30 anos, durante o qual poder\u00e3o ter existido altera\u00e7\u00f5es eventualmente \n\nsignificativas no que respeita \u00e0 profundidade do n\u00edvel da \u00e1gua, foram consideradas apenas as \n\ncapta\u00e7\u00f5es com medi\u00e7\u00f5es efetuadas a partir do ano 2000, diminuindo deste modo o desfasamento \n\ntemporal dos dados. Apesar de se ter considerado um per\u00edodo de an\u00e1lise mais curto (13 anos) \n\nadmite-se que pode continuar a existir algum desfasamento dos dados, no entanto a eventual \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do intervalo temporal reduziria tamb\u00e9m significativamente o n\u00famero de capta\u00e7\u00f5es com \n\nmedi\u00e7\u00f5es, levando deste modo a que fossem utilizados menos dados de base para a defini\u00e7\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie correspondente \u00e0 profundidade do n\u00edvel da \u00e1gua. \n\nDesta triagem resultou uma diminui\u00e7\u00e3o superior a 75% do n\u00famero de capta\u00e7\u00f5es inicialmente \n\ninventariado, tendo sido assim analisadas as medi\u00e7\u00f5es relativas a 125 pontos de \u00e1gua. Esta \n\ninforma\u00e7\u00e3o foi ainda complementada com os dados dispon\u00edveis no Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o \n\nde Recursos H\u00eddricos (SNIRH), relativos a duas esta\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o da rede de quantidade \n\n(piezometria) localizadas na massa de \u00e1gua Caldas da Rainha-Nazar\u00e9, tendo-se considerado a \n\n\n\n43 \n \n\nmedi\u00e7\u00e3o mais recente em cada esta\u00e7\u00e3o. Salienta-se ainda que, no sentido de reunir um conjunto de \n\ninforma\u00e7\u00e3o de base que permitisse dar maior coer\u00eancia aos resultados finais, foram utilizadas \n\nmedi\u00e7\u00f5es realizadas em capta\u00e7\u00f5es que se situam fora dos limites do concelho de \u00d3bidos. \n\nPosteriormente efetuou-se a interpola\u00e7\u00e3o dos dados, de modo a gerar uma superf\u00edcie cont\u00ednua \n\ncorrespondente \u00e0 profundidade do n\u00edvel da \u00e1gua em cada massa de \u00e1gua e a partir da informa\u00e7\u00e3o \n\nassociada aos pontos de \u00e1gua. Considerando os v\u00e1rios m\u00e9todos de interpola\u00e7\u00e3o existentes e a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o uniforme dos pontos na \u00e1rea em estudo, optou-se por utilizar a krigagem. \n\nA interpola\u00e7\u00e3o foi efetuada para cada massa de \u00e1gua, tendo-se individualizado a an\u00e1lise da Orla \n\nOcidental Indiferenciado das Bacias das Ribeiras do Oeste em tr\u00eas \u00e1reas: setor este, setor oeste e \n\n\u00e1rea com potencial hidrogeol\u00f3gico designada de Lagoa de \u00d3bidos. Esta individualiza\u00e7\u00e3o baseou-se, \n\npor um lado, no facto de existir nesta massa de \u00e1gua uma \u00e1rea com potencial hidrogeol\u00f3gico, que \n\npor ter essa classifica\u00e7\u00e3o se distingue das restantes forma\u00e7\u00f5es. Relativamente aos setores este e \n\noeste, e apesar de serem constitu\u00eddos essencialmente pela forma\u00e7\u00e3o detr\u00edtica do Jur\u00e1ssico superior, \n\nencontram-se divididos na \u00e1rea de estudo pelo vale tif\u00f3nico de Caldas da Rainha e pelo planalto da \n\nCesareda. \n\nAtendendo \u00e0 continuidade dos dep\u00f3sitos plioc\u00e9nicos na parte terminal do vale tif\u00f3nico e de modo a \n\ntornar coerente a superf\u00edcie gerada, os limites das \u00e1reas de interpola\u00e7\u00e3o n\u00e3o correspondem \n\ntotalmente aos limites das massas de \u00e1gua Caldas da Rainha-Nazar\u00e9 e Orla Ocidental Indiferenciado \n\ndas Bacias das Ribeiras do Oeste. Assim, excluindo nesta parte do concelho a \u00e1rea de aplica\u00e7\u00e3o do \n\nm\u00e9todo EPIK, as \u00e1reas de interpola\u00e7\u00e3o foram definidas atendendo \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o das massas de \u00e1gua \n\ne aos limites geol\u00f3gicos da Folha 26-D da Carta Geol\u00f3gica de Portugal Continental \u00e0 escala 1:50.000. \n\nDeste modo, a defini\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie correspondente \u00e0 profundidade do n\u00edvel da \u00e1gua na massa de \n\n\u00e1gua Caldas da Rainha-Nazar\u00e9 incluiu, na parte terminal do vale tif\u00f3nico, a forma\u00e7\u00e3o plioc\u00e9nica que \n\nse estende at\u00e9 ao planalto da Cesareda (Figura 27). \n\nCom a interpola\u00e7\u00e3o dos dados obteve-se para cada \u00e1rea a profundidade do n\u00edvel da \u00e1gua, tendo a \n\ninforma\u00e7\u00e3o sido posteriormente reclassificada para a determina\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro D do IS (Figuras 28 \n\na 31). \n\n \n\nFigura 27: Limite da \u00e1rea de interpola\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 massa de \u00e1gua Caldas da Rainha-Nazar\u00e9 na parte terminal \ndo vale tif\u00f3nico. \n\n\n\n44 \n \n\n \n\nFigura 28: Profundidade do n\u00edvel da \u00e1gua na massa de \u00e1gua Caldas da Rainha-Nazar\u00e9 (\u00e0 esquerda) e distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro D do IS (\u00e0 direita). \n\n\n\n45 \n \n\n \n\nFigura 29: Profundidade do n\u00edvel da \u00e1gua no setor este da massa de \u00e1gua Orla Ocidental Indiferenciado das Bacias das Ribeiras do Oeste (\u00e0 esquerda) e distribui\u00e7\u00e3o espacial do \npar\u00e2metro D do IS (\u00e0 direita). \n\n\n\n46 \n \n\n \n\nFigura 30: Profundidade do n\u00edvel da \u00e1gua no setor oeste da massa de \u00e1gua Orla Ocidental Indiferenciado das Bacias das Ribeiras do Oeste (\u00e0 esquerda) e distribui\u00e7\u00e3o espacial \ndo par\u00e2metro D do IS (\u00e0 direita). \n\n\n\n47 \n \n\n \n\nFigura 31: Profundidade do n\u00edvel da \u00e1gua na \u00e1rea com potencial hidrogeol\u00f3gico designada de Lagoa de \u00d3bidos (\u00e0 esquerda) e distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro D do IS (\u00e0 \ndireita).\n\n\n\n48 \n \n\n5.1.2. Recarga do aqu\u00edfero (R) \n\n \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a da metodologia adotada para a determina\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro Ip do IRef, o par\u00e2metro R \n\nfoi calculado considerando os valores de recarga obtidos com o modelo BALSEQ_MOD (Oliveira, \n\n2004), no \u00e2mbito do Plano das Bacias Hidrogr\u00e1ficas das Ribeiras do Oeste (Figura 32). \n\n \n\n \n\nFigura 32: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro R do IS. \n\n \n\n5.1.3. Geologia do aqu\u00edfero (A) \n\n \n\nO par\u00e2metro A \u00e9 determinado com base nas pondera\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0s forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas \n\npresentes na \u00e1rea em estudo, estando definida para cada classe de litologia um intervalo de valores e \n\num valor t\u00edpico a atribuir. \u00c0 semelhan\u00e7a da metodologia adotada para a determina\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro \n\nZV do IRef, e no sentido de analisar de que forma a varia\u00e7\u00e3o dos valores atribu\u00eddos pode influenciar o \n\nc\u00e1lculo do IS, foram definidos tr\u00eas cen\u00e1rios, designadamente: \n\n? Cen\u00e1rio 1 \u2013 pondera\u00e7\u00e3o que se considera ser a mais habitual para o tipo de forma\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica em quest\u00e3o; \n\n? Cen\u00e1rio 2 \u2013 Valores m\u00ednimos de cada classe; \n\n? Cen\u00e1rio 3 \u2013 Valores m\u00e1ximos de cada classe. \n\n\n\n49 \n \n\nConsiderando estes cen\u00e1rios, atribu\u00edram-se as pondera\u00e7\u00f5es a cada litologia identificada na \u00e1rea de \n\naplica\u00e7\u00e3o do IS, que se apresentam no Quadro 16, assim como a correspond\u00eancia entre as forma\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas presentes e a classe do par\u00e2metro A definida pela metodologia. Salienta-se ainda que, tal \n\ncomo no IRef, n\u00e3o existe nenhuma correspond\u00eancia entre os tufos calc\u00e1rios e as classes definidas na \n\nmetodologia, pelo que se atribuiu novamente o \u00edndice relativo \u00e0s Camadas de Montejunto. \n\nAs Figuras 33 a 35 ilustram a representa\u00e7\u00e3o espacial deste par\u00e2metro, de acordo com os cen\u00e1rios e \n\npondera\u00e7\u00f5es atribu\u00eddos. \n\n \n\n \n\nFigura 33: Representa\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro A do IS, de acordo com as pondera\u00e7\u00f5es do cen\u00e1rio 1. \n\n \n\n\n\n50 \n \n\n \n\nFigura 34: Representa\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro A do IS, de acordo com as pondera\u00e7\u00f5es do cen\u00e1rio 2. \n\n \n\n \n\nFigura 35: Representa\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro A do IS, de acordo com as pondera\u00e7\u00f5es do cen\u00e1rio 3. \n\n\n\n51 \n \n\n \n\nQuadro 16: Pondera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao par\u00e2metro A \n\nForma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Classe Cen\u00e1rio 1 Cen\u00e1rio 2 Cen\u00e1rio 3 \n\nAluvi\u00f5es Areia e balastro 80 40 90 \n\nDunas e areias de duna Areia e balastro 80 40 90 \n\nAreias de praia Areia e balastro 80 40 90 \n\nTufos calc\u00e1rios de Rio Maior e Olho Marinho - 80 40 90 \n\nDep\u00f3sitos de antigas praias e de terra\u00e7os Areia e balastro 80 40 90 \n\nComplexo astiano de Nadadouro e \u00c1guas Santas e Camadas \nvilafranquianas com lignitos e diatomitos de Rio Maior, \u00d3bidos, etc. \n\nArenito, calc\u00e1rio e argilitos estratificados 60 50 90 \n\nComplexos gresosos de Olhos Amarelos, Pousio da Galeota e \nGansaria \n\nArenito, calc\u00e1rio e argilitos estratificados 60 50 90 \n\nGr\u00e9s superiores com vegetais e dinoss\u00e1urios Arenito, calc\u00e1rio e argilitos estratificados 60 50 90 \n\nCamadas de Alcoba\u00e7a Calc\u00e1rio maci\u00e7o 80 40 90 \n\nCamadas de Montejunto Calc\u00e1rio maci\u00e7o 80 40 90 \n\nCaloviano Calc\u00e1rio maci\u00e7o 80 40 90 \n\nBajociano-Batoniano Calc\u00e1rio maci\u00e7o 80 40 90 \n\nAaleniano a Sinemuriano Calc\u00e1rio maci\u00e7o 80 40 90 \n\nComplexo de Dagorda (margas) Xisto argiloso, argilito 20 10 30 \n\nComplexo de Dagorda (calc\u00e1rios) Xisto argiloso, argilito 20 10 30 \n\nRochas vulc\u00e2nicas Rocha metam\u00f3rfica/\u00edgnea alterada 40 30 50 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n \n\n5.1.4. Topografia (T) \n\n \n\nAs classes do par\u00e2metro T correspondem \u00e0s do par\u00e2metro D do IRef, existindo apenas diferen\u00e7as no \n\nque respeita \u00e0 pondera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda. Assim, com a reclassifica\u00e7\u00e3o do mapa de declives obtido a \n\npartir do modelo digital de terreno e com base no valor associado a cada classe, obteve-se a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro T representada na Figura 36. \n\n \n\n \n\nFigura 36: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro T do IS. \n\n \n\n5.1.5. C\u00e1lculo do IS \n\n \n\nA partir da determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros D, R, A e T calcularam-se os valores do IS para a \u00e1rea de \n\naplica\u00e7\u00e3o da metodologia, tendo-se obtido tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es em que se observam varia\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas dos resultados, dada a pondera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao par\u00e2metro A nos cen\u00e1rios 1, 2 e 3. \u00c0 \n\nsemelhan\u00e7a do IRef, este par\u00e2metro \u00e9 tamb\u00e9m considerado pelo IS como o mais relevante para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas onde preferencialmente ocorre a recarga, no entanto a sua pondera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\nmuito superior \u00e0 dos par\u00e2metros D e R, pelo que os valores de IS calculados s\u00e3o tamb\u00e9m fortemente \n\ncondicionados pela profundidade da zona n\u00e3o saturada e pela recarga do aqu\u00edfero. \n\nAssim, com base nos cen\u00e1rios apresentados anteriormente para o par\u00e2metro A, que se distinguem \n\npela diferen\u00e7a nas pondera\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0s forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas presentes na \u00e1rea em estudo, \n\nobserva-se nas Figuras 37 a 39 a varia\u00e7\u00e3o de valores de IS de acordo com as seguintes situa\u00e7\u00f5es: \n\n\n\n53 \n \n\n? Cen\u00e1rio 1 \u2013 resultados que correspondem \u00e0 pondera\u00e7\u00e3o das classes do par\u00e2metro A que a \n\nmetodologia considera ser a mais habitual para o tipo de forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica em causa; \n\n? Cen\u00e1rio 2 \u2013 situa\u00e7\u00e3o em que os resultados finais n\u00e3o conduzem \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nrecarga, como consequ\u00eancia da pondera\u00e7\u00e3o de cada forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica com os valores \n\nm\u00ednimos do par\u00e2metro A; \n\n? Cen\u00e1rio 3 \u2013 situa\u00e7\u00e3o de maior extens\u00e3o das \u00e1reas de recarga, devido \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o dos valores \n\nm\u00e1ximos de cada classe no par\u00e2metro A. \n\nOs valores de IS calculados em cada cen\u00e1rio permitem obter o mapeamento da vulnerabilidade \u00e0 \n\ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea, considerando-se que, tal como referido no cap\u00edtulo 3.2.1., as \n\n\u00e1reas mais vulner\u00e1veis correspondem aos locais preferenciais para a exist\u00eancia de recarga. \n\n \n\n \n\nFigura 37: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IS, de acordo com o cen\u00e1rio 1. \n\n \n\n\n\n54 \n \n\n \n\nFigura 38: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IS, de acordo com o cen\u00e1rio 2. \n\n \n\n \n\nFigura 39: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IS, de acordo com o cen\u00e1rio 3. \n\n\n\n55 \n \n\nDe acordo com os resultados obtidos verifica-se que, ao contr\u00e1rio do observado para o IRef, n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel fazer uma correspond\u00eancia direta entre os valores de IS e as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que \n\nafloram na \u00e1rea de aplica\u00e7\u00e3o da metodologia. Por existir apenas uma pequena diferen\u00e7a entre a \n\npondera\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros D, R e A, tal como referido anteriormente, os valores m\u00ednimos e \n\nm\u00e1ximos calculados n\u00e3o podem ser diretamente associados \u00e0 natureza e permeabilidade das \n\nforma\u00e7\u00f5es, dado serem tamb\u00e9m muito influenciados pela determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros D e R. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 verificada, por exemplo, na \u00e1rea de afloramento do Complexo de Dagorda, onde se \n\nobserva que os valores de IS podem variar entre tr\u00eas classes de vulnerabilidade, apesar da natureza \n\nimperme\u00e1vel desta forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. Por outro lado, relativamente a \u00e1reas onde seria expect\u00e1vel \n\na exist\u00eancia de valores sempre elevados, ou seja, forma\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas por sedimentos muito \n\nperme\u00e1veis, como as areias de duna, observa-se tamb\u00e9m essa varia\u00e7\u00e3o, tendo sido calculados \n\nvalores de IS que se incluem em quatro classes de vulnerabilidade. \n\nApesar desta influ\u00eancia dos par\u00e2metros D e R no c\u00e1lculo do \u00edndice, verifica-se que existe \n\nefetivamente uma varia\u00e7\u00e3o dos resultados finais condicionada pela pondera\u00e7\u00e3o das classes do \n\npar\u00e2metro A, tal como comprovam as diferen\u00e7as observadas entre os cen\u00e1rios 1, 2 e 3 (Figuras 37 a \n\n39). \n\nTendo em conta os crit\u00e9rios adotados pela metodologia para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga, ou \n\nseja, s\u00e3o delimitadas as \u00e1reas que tomam a classifica\u00e7\u00e3o de extremamente vulner\u00e1vel a elevada, e \n\natendendo \u00e0s duas situa\u00e7\u00f5es extremas de atribui\u00e7\u00e3o dos valores m\u00ednimos ou m\u00e1ximos \u00e0s classes \n\ndeste par\u00e2metro, observam-se nas figuras anteriores diferen\u00e7as significativas entre os cen\u00e1rios 2 e 3.  \n\nNo cen\u00e1rio 2, devido \u00e0 pondera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda, n\u00e3o s\u00e3o obtidos valores de IS que levem \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas de recarga. Com a defini\u00e7\u00e3o dos valores m\u00ednimos de cada classe do par\u00e2metro A, neste \n\ncen\u00e1rio n\u00e3o s\u00e3o abrangidas quaisquer \u00e1reas onde, devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas, se considerasse \u00e0 \n\npartida uma maior capacidade de recarga, como por exemplo as areias de duna, mencionadas \n\nanteriormente, ou os dep\u00f3sitos plioc\u00e9nicos que constituem a forma\u00e7\u00e3o aqu\u00edfera da massa de \u00e1gua \n\nCaldas da Rainha-Nazar\u00e9. \n\nPor outro lado, no cen\u00e1rio 3 observa-se uma situa\u00e7\u00e3o bastante distinta, com a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nrecarga na maior parte das forma\u00e7\u00f5es que afloram na \u00e1rea de aplica\u00e7\u00e3o do \u00edndice, com exce\u00e7\u00e3o do \n\nComplexo de Dagorda, das rochas doler\u00edticas e dos afloramentos das Camadas de Alcoba\u00e7a e das \n\nCamadas de Montejunto ao longo dos bordos do vale tif\u00f3nico. Neste cen\u00e1rio observam-se, de um \n\nmodo geral, valores de IS elevados nos dep\u00f3sitos quatern\u00e1rios, nas areias plioc\u00e9nicas e em algumas \n\n\u00e1reas das forma\u00e7\u00f5es detr\u00edticas do Jur\u00e1ssico superior e do Cret\u00e1cico (Figura 40). \n\nRelativamente ao cen\u00e1rio 1, e dado que foram atribu\u00eddas \u00e0s classes do par\u00e2metro A as pondera\u00e7\u00f5es \n\nque a metodologia considera serem as mais habituais para o tipo de forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica em causa, \n\nobt\u00e9m-se uma delimita\u00e7\u00e3o que poderia ser equacionada como sendo a mais adequada das tr\u00eas \n\nobtidas com a aplica\u00e7\u00e3o deste \u00edndice. Contudo, identificam-se diferen\u00e7as significativas entre este \n\ncen\u00e1rio e o 3, n\u00e3o s\u00f3 no que respeita \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas nas forma\u00e7\u00f5es do Jur\u00e1ssico e do \n\nCret\u00e1cico como \u00e0 redu\u00e7\u00e3o substancial das \u00e1reas inclu\u00eddas nos dep\u00f3sitos quatern\u00e1rios e plioc\u00e9nicos \n\n(Figura 41). \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n \n\n \n\nFigura 40: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IS, de acordo com o cen\u00e1rio 3, sobre a cartografia geol\u00f3gica. \n\n\n\n57 \n \n\n \n\nFigura 41: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IS, de acordo com o cen\u00e1rio 1, sobre a cartografia geol\u00f3gica. \n\n\n\n58 \n \n\n5.2. EPIK \n\n \n\n5.2.1. Epicarso (E) \n\n \n\nO mapeamento do par\u00e2metro E foi realizado a partir da identifica\u00e7\u00e3o de descontinuidades nas \n\nforma\u00e7\u00f5es que afloram na \u00e1rea de aplica\u00e7\u00e3o do EPIK. Atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o realizada durante os \n\ntrabalhos de campo, verificou-se que as Camadas de Montejunto apresentam maior fratura\u00e7\u00e3o do \n\nque as litologias do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio, sendo-lhes por isso associada a classe relativa ao maior \n\ndesenvolvimento do epicarso (E1). \n\nTal como referido anteriormente, os fen\u00f3menos de carsifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o evidentes no planalto da \n\nCesareda existindo em algumas zonas lapas, grutas e galerias que, apesar de n\u00e3o se localizarem na \n\n\u00e1rea em estudo, ocorrem ao longo de descontinuidades existentes nas Camadas de Montejunto, o \n\nque refor\u00e7a a classifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao par\u00e2metro E (Figura 42). \n\n \n\n \n\nFigura 42: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro E do EPIK. \n\n \n\n5.2.2. Cobertura de prote\u00e7\u00e3o (P) \n\n \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro P recorreu-se \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite obtidas \n\natrav\u00e9s do ArcGIS Online para identificar a presen\u00e7a de solo na \u00e1rea em estudo, a qual foi \n\ncomplementada com observa\u00e7\u00f5es realizadas em campo. Utilizando esta metodologia verificou-se \n\nque o afloramento rochoso \u00e9 observado atrav\u00e9s de fotografia a\u00e9rea na maior parte da \u00e1rea em \n\n\n\n59 \n \n\nestudo, constatando-se ainda em campo que o solo \u00e9 inexistente ou apresenta uma espessura \n\ninferior a 20 cm (Figura 43), tendo sido por isso atribu\u00edda a classe P1. Existem contudo alguns locais \n\nonde se sup\u00f5e que essa espessura seja superior, apesar de n\u00e3o ter sido poss\u00edvel confirmar de forma \n\ndireta em campo, dado serem \u00e1reas de atividade agr\u00edcola, nas quais foi definida a classe P2. \n\nCom base no trabalho realizado obteve-se o mapeamento apresentado na Figura 44. \n\n \n\n  \n\nFigura 43: Afloramento das forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas no planalto da Cesareda, onde se observa a espessura \nreduzida de solo.  \n\n \n\n \n\nFigura 44: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro P do EPIK. \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n \n\n5.2.3. Condi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o (I) \n\n \n\nA informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a determina\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro I foi obtida atrav\u00e9s do mapa de declives, \n\nconstru\u00eddo a partir do modelo digital de terreno, da rede de drenagem definida na Carta Militar de \n\nPortugal \u00e0 escala 1:25.000 e com base no CORINE Land Cover 2006 (Caetano e Nunes, 2009). \n\nRelativamente ao mapeamento da classe I1, foram consideradas as linhas de \u00e1gua que constituem a \n\nrede de drenagem da \u00e1rea de aplica\u00e7\u00e3o do EPIK e respetivas margens, com uma largura definida de \n\n10 m.  \n\nNo que respeita ao uso do solo, utilizou-se o mapa de caracteriza\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em \n\n2006 para Portugal Continental (CORINE Land Cover 2006), de modo a identificar exist\u00eancia de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas cultivadas, prados e pastagens ou espa\u00e7os florestais. Tal como descrito no \n\ncap\u00edtulo 3.2.2., apesar de serem consideradas apenas as \u00e1reas cultivadas e os prados e pastagens na \n\nmetodologia inicialmente definida, podem ser utilizados outros crit\u00e9rios quando a \u00e1rea em estudo se \n\ncaracteriza por uma ocupa\u00e7\u00e3o essencialmente florestal. O caso em estudo corresponde efetivamente \n\na esta \u00faltima situa\u00e7\u00e3o, tendo-se optado por definir dois cen\u00e1rios para a determina\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro \n\nI, que compreendem a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia original e a altera\u00e7\u00e3o apresentada por Robu (2009). \n\nAssim, obteve-se o mapeamento apresentado nas Figuras 45 e 46. \n\n \n\n \n\nFigura 45: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro I do EPIK, de acordo com a metodologia definida por Doerfliger e \nZwahlen (1997). \n\n \n\n\n\n61 \n \n\n \n\nFigura 46: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro I do EPIK, de acordo com os crit\u00e9rios apresentados em Robu \n(2009). \n\n \n\n5.2.4. Grau de desenvolvimento da rede c\u00e1rsica (K) \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do grau de desenvolvimento da rede c\u00e1rsica constitui o par\u00e2metro de determina\u00e7\u00e3o mais \n\ncomplexa de todos os que se consideram para o c\u00e1lculo do EPIK, principalmente no que respeita ao \n\nmapeamento das classes K1 e K2, sendo comum a atribui\u00e7\u00e3o de um \u00fanico valor para toda a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica quando n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel realizar com detalhe esta avalia\u00e7\u00e3o. \n\nNo caso em estudo, considerando o \u00e2mbito e objetivo do trabalho e dada a dimens\u00e3o da \u00e1rea de \n\naplica\u00e7\u00e3o da metodologia, o par\u00e2metro K foi determinado de modo relativamente expedito, com \n\nbase na caracteriza\u00e7\u00e3o anteriormente apresentada. Atendendo a que as classes K1 e K2 definem um \n\ngrau de desenvolvimento moderado a muito desenvolvido e fraco, respetivamente, e considerando \n\nos fen\u00f3menos de carsifica\u00e7\u00e3o existentes no planalto da Cesareda, classificou-se toda a \u00e1rea com o \n\nvalor 1 (K1), optando-se assim por uma classifica\u00e7\u00e3o conservadora (Figura 47). \n\n \n\n\n\n62 \n \n\n \n\nFigura 47: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do par\u00e2metro K do EPIK. \n\n \n\n5.2.5. C\u00e1lculo do EPIK \n\n \n\nO \u00edndice EPIK foi calculado para a \u00e1rea abrangida pelas forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio e \n\nsuperior inclu\u00eddas na massa de \u00e1gua Cesareda, com base nos quatro par\u00e2metros determinados e na \n\nequa\u00e7\u00e3o 3 enunciada anteriormente. A partir desta equa\u00e7\u00e3o verifica-se que os aspetos relativos ao \n\nepicarso e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o s\u00e3o considerados os mais relevantes para a avalia\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade \u00e0 polui\u00e7\u00e3o em meios c\u00e1rsicos, dada a sua maior pondera\u00e7\u00e3o relativamente aos \n\nrestantes par\u00e2metros. \n\nAnalisando os resultados apresentados no cap\u00edtulo 6.2. para estes par\u00e2metros, verifica-se que no \n\npar\u00e2metro E a \u00e1rea abrangida pelas Camadas de Montejunto \u00e9 a que apresenta menor classifica\u00e7\u00e3o \n\ne, consequentemente, aquela onde o impacto potencial da polui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 maior. Por outro lado, no \n\nque respeita ao par\u00e2metro I, foram definidos dois cen\u00e1rios devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo na \u00e1rea de \n\naplica\u00e7\u00e3o da metodologia, verificando-se atrav\u00e9s do mapeamento obtido que a altera\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia original conduz ao aumento da \u00e1rea onde \u00e9 mais prov\u00e1vel a ocorr\u00eancia de infiltra\u00e7\u00e3o. \n\nOs par\u00e2metros P e K apresentam uma distribui\u00e7\u00e3o espacial relativamente homog\u00e9nea, com a \n\natribui\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica classe a toda a \u00e1rea de aplica\u00e7\u00e3o da metodologia. Apenas no par\u00e2metro P se \n\ndistinguem pequenas \u00e1reas onde foi definida uma classifica\u00e7\u00e3o diferente, dada a espessura de solo \n\nprovavelmente existente nesses locais. \n\nO \u00edndice EPIK foi assim determinado considerando os dois cen\u00e1rios definidos, apresentando-se nas \n\nFiguras 48 e 49 os resultados obtidos. \n\n \n\n\n\n63 \n \n\n \n\nFigura 48: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do \u00edndice EPIK, de acordo com a metodologia definida por Doerfliger e Zwahlen \n(1997). \n\n \n\n \n\nFigura 49: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do \u00edndice EPIK, de acordo com os crit\u00e9rios apresentados em Robu (2009). \n\n\n\n64 \n \n\nAnalisando os resultados finais da aplica\u00e7\u00e3o do EPIK verifica-se que nesta \u00e1rea a vulnerabilidade se \n\ncaracteriza como alta ou muito alta, independentemente do cen\u00e1rio considerado, observando-se \n\ntamb\u00e9m que a utiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios diferentes da metodologia original para o par\u00e2metro I traduz-se \n\nno aumento da \u00e1rea onde a vulnerabilidade \u00e9 muito alta. \n\nAtendendo a que a principal diferen\u00e7a entre os dois cen\u00e1rios est\u00e1 relacionada com o tipo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, e dado que nesta \u00e1rea predominam os espa\u00e7os florestais, considera-se mais \n\nadequada a ado\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios apresentados em Robu (2009), que conduzem \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do \n\nresultado final do EPIK ilustrado na Figura 49. \n\nApesar da diferen\u00e7a observada entre os dois cen\u00e1rios, verifica-se os resultados obtidos conduzem \u00e0 \n\ndelimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de recarga iguais, dado que estas devem corresponder \u00e0s classes de \n\nvulnerabilidade muito alta e alta. Assim, com a aplica\u00e7\u00e3o do EPIK conclui-se que toda a \u00e1rea deve ser \n\nconsiderada como \u00e1rea de recarga. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n65 \n \n\n6. COMPARA\u00c7\u00c3O DAS METODOLOGIAS \n\n \n\n6.1. Meios porosos e mistos \n\n \n\nA defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga nos meios porosos e mistos existentes na \u00e1rea em estudo foi \n\nefetuada a partir do c\u00e1lculo do IRef e do IS, tendo sido obtidos os resultados apresentados nos \n\ncap\u00edtulos 5.4 e 6.1.5. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o destes dois \u00edndices baseia-se na soma ponderada de um conjunto de par\u00e2metros que \n\ncondicionam a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos aqu\u00edferos, verificando-se que tr\u00eas desses par\u00e2metros s\u00e3o \n\ncomuns \u00e0s duas metodologias. Existe num entanto um quarto par\u00e2metro considerado pelo IS para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga, que diz respeito \u00e0 profundidade da zona n\u00e3o saturada. \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o destes par\u00e2metros \u00e9 necess\u00e1rio proceder \u00e0 recolha de informa\u00e7\u00e3o de base de \n\nnatureza geol\u00f3gica, hidrogeol\u00f3gica e topogr\u00e1fica, encontrando-se sistematizada no Quadro 17 a \n\ncorrespond\u00eancia entre os par\u00e2metros de ambas as metodologias, o peso relativo de cada um no \n\nc\u00e1lculo dos \u00edndices e o tipo de informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuadro 17: Compara\u00e7\u00e3o entre o IRef e o IS \u2013 par\u00e2metros calculados e informa\u00e7\u00e3o de base \n\n\u00cdndice de Recarga Efetiva (IRef) \u00cdndice de Suscetibilidade (IS) \nInforma\u00e7\u00e3o \n\nPar\u00e2metro Peso (%) Par\u00e2metro Peso (%) \n\nRecarga potencial (Ip) 20 Recarga do aqu\u00edfero (R) 27 Hidrogeologia \n\nDeclive da superf\u00edcie \ntopogr\u00e1fica (D) \n\n20 Topografia (T) 16 Topografia \n\nLitologia e estrutura da \nzona vadosa (ZV) \n\n60 Geologia do aqu\u00edfero (A) 33 Geologia \n\n- - \nProfundidade da zona \n\nn\u00e3o saturada (D) \n24 Hidrogeologia \n\n \n\nRelativamente \u00e0 informa\u00e7\u00e3o que serviu de base ao desenvolvimento do trabalho, salienta-se que os \n\npar\u00e2metros que apresentam correspond\u00eancia  entre cada \u00edndice foram determinados a partir do \n\nmesmo conjunto de dados, nomeadamente: \n\n? Ip e R \u2013 valores de recarga obtidos com o modelo BALSEQ_MOD (Oliveira, 2004), no \u00e2mbito \n\ndo Plano das Bacias Hidrogr\u00e1ficas das Ribeiras do Oeste; \n\n? D e T \u2013 mapa de declives gerado atrav\u00e9s de um modelo digital de terreno, que foi constru\u00eddo \n\na partir da informa\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica da Carta Militar de Portugal \u00e0 escala 1:25.000; \n\n? ZV e A \u2013 informa\u00e7\u00e3o recolhida em bibliografia e obtida durante a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de \n\ncampo. \n\nConsiderando ambos os \u00edndices, verifica-se que o par\u00e2metro mais relevante \u00e9 o relativo aos aspetos \n\ngeol\u00f3gicos da \u00e1rea em estudo. Qualquer que seja o m\u00e9todo, \u00e9 dada maior import\u00e2ncia \u00e0 natureza e \n\n\u00e0s caracter\u00edsticas das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que afloram na \u00e1rea de aplica\u00e7\u00e3o da metodologia, \n\nprincipalmente no IRef, em que o par\u00e2metro ZV apresenta uma pondera\u00e7\u00e3o de 60%, sendo esta \n\n\n\n66 \n \n\ncorrespond\u00eancia claramente demonstrada pelos resultados finais obtidos (Figuras 21 a 26 do \n\ncap\u00edtulo 5.4). \n\nApesar da caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica ter um papel relevante em ambos os \u00edndices, identificam-se \n\nalgumas diferen\u00e7as no que respeita \u00e0s classes definidas em cada par\u00e2metro (ZV e A) e \u00e0 pondera\u00e7\u00e3o \n\natribu\u00edda. No caso do IRef, o par\u00e2metro ZV \u00e9 definido pela metodologia para cada forma\u00e7\u00e3o existente \n\nna \u00e1rea em estudo, ou seja, de modo geral, as classes do par\u00e2metro correspondem \u00e0s forma\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas. Quanto ao IS, o par\u00e2metro A \u00e9 definido em fun\u00e7\u00e3o do tipo litol\u00f3gico e inclui um n\u00famero \n\nrelativamente reduzido de classes, que dificultam por vezes a pondera\u00e7\u00e3o de uma determinada \n\nforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. A t\u00edtulo de exemplo, cita-se o caso do Complexo de Dagorda, forma\u00e7\u00e3o \u00e0 qual foi \n\natribu\u00edda a pondera\u00e7\u00e3o da classe \u201cForma\u00e7\u00e3o de Dagorda\u201d do par\u00e2metro ZV (valor 1), enquanto para \n\na determina\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro A foi associada \u00e0 classe \u201cXisto argiloso, argilito\u201d (valores 10 a 30) que, \n\nn\u00e3o correspondendo totalmente \u00e0s litologias que constituem esta forma\u00e7\u00e3o, considera-se que seja a \n\nclasse que melhor se adequa, em alternativa ao \u201cCalc\u00e1rio maci\u00e7o\u201d (valores 40 a 90). Deste modo, \n\nobserva-se que os resultados do par\u00e2metro A podem tornar-se mais homog\u00e9neos, como ilustram as \n\nFiguras 33, 34 e 35 apresentadas no cap\u00edtulo 6.1.3, verificando-se que, por associar as caracter\u00edsticas \n\nde cada forma\u00e7\u00e3o a uma classe, o par\u00e2metro ZV torna-se mais espec\u00edfico na sua determina\u00e7\u00e3o. \n\nRelativamente aos restantes par\u00e2metros verifica-se que, enquanto o IRef define que a recarga \n\npotencial (Ip) e o declive da superf\u00edcie topogr\u00e1fica (D) t\u00eam um peso equivalente no c\u00e1lculo do \u00edndice, \n\nconsiderando assim que os dois par\u00e2metros influenciam de igual modo a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nrecarga, o IS atribui maior import\u00e2ncia \u00e0 recarga do aqu\u00edfero (R), seguida da profundidade da zona \n\nn\u00e3o saturada (D) e, por \u00faltimo, da topografia (T). Novamente a partir dos valores obtidos com o \n\nc\u00e1lculo dos dois \u00edndices (Figuras 21 a 26 do cap\u00edtulo 5.4), verifica-se efetivamente que a diferen\u00e7a na \n\npondera\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros e o facto de o IS considerar relevante a profundidade da zona n\u00e3o \n\nsaturada, conduz a resultados distintos, que se traduzem na defini\u00e7\u00e3o de diferentes \u00e1reas de recarga. \n\nAs Figuras 50 e 51 ilustram estas diferen\u00e7as, apresentando-se a compara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga \n\ncalculadas com o IRef e o IS nos cen\u00e1rios 1 e 3. Esta compara\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 efetuada para o cen\u00e1rio 2, por \n\nn\u00e3o terem sido definidas \u00e1reas de recarga com a aplica\u00e7\u00e3o do IS. \n\nCom base nestes resultados observa-se que, de um modo geral, as \u00e1reas calculadas pelo IS \n\ncorrespondem a \u00e1reas tamb\u00e9m definidas pelo IRef, no entanto estas abrangem uma extens\u00e3o \n\nsuperior comparativamente \u00e0s primeiras (Quadro 18). \n\n \n\nQuadro 18: Extens\u00e3o das \u00e1reas de recarga definidas pelo IRef e IS (em km\n2\n e em %, considerando a \u00e1rea de \n\naplica\u00e7\u00e3o dos \u00edndices) \n\nCen\u00e1rio \nIRef IS \n\n\u00c1rea (km\n2\n) \u00c1rea (%) \u00c1rea (km\n\n2\n) \u00c1rea (%) \n\n1 30,3 22,6 7,1 5,3 \n\n2 18,0 13,4 0,0 0,0 \n\n3 41,4 30,9 18,3 13,7 \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n \n\n \n\nFigura 50: Compara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga obtidas com o IRef e o IS para o cen\u00e1rio 1. \n\n \n\n \n\nFigura 51: Compara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga obtidas com o IRef e o IS para o cen\u00e1rio 3. \n\n\n\n68 \n \n\nDe modo a compreender as diferen\u00e7as observadas nas Figuras 50 e 51, importa analisar cada \n\npar\u00e2metro dos dois \u00edndices. Considerando ainda que os valores do IRef e respetivos par\u00e2metros s\u00e3o \n\ncalculados numa escala de 1 a 10, enquanto o IS \u00e9 determinado de 10 a 100, modificou-se a escala \n\ndeste \u00faltimo para melhor comparar cada par\u00e2metro, devendo ter-se em conta esta altera\u00e7\u00e3o nas \n\nsitua\u00e7\u00f5es apresentadas em seguida com a indica\u00e7\u00e3o dos valores relativos a este \u00edndice. \n\nNeste sentido, e come\u00e7ando pelos par\u00e2metros relativos ao declive da superf\u00edcie topogr\u00e1fica (D e T) e \n\npor aqueles que quantificam a recarga (Ip e R), verifica-se que ambos consideram as classes e os \n\nvalores utilizados na determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice DRASTIC, utilizado para avaliar a vulnerabilidade \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o, pelo que n\u00e3o podem ser estes par\u00e2metros os respons\u00e1veis pelas diferen\u00e7as observadas \n\n(Quadros 19 e 20). \n\n \n\nQuadro 19: Compara\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros D (IRef) e T (IS) \n\nRecarga (mm/ano) Pondera\u00e7\u00e3o IRef Pondera\u00e7\u00e3o IS \n\n<51 1 1 \n\n51 - 102 3 3 \n\n102 - 178 6 6 \n\n178 - 254 8 8 \n\n>254 9 9 \n\n \n\nQuadro 20: Compara\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros Ip (IRef) e R (IS) \n\nDeclive (%) Pondera\u00e7\u00e3o IRef Pondera\u00e7\u00e3o IS \n\n<2 10 10 \n\n2 - 6 9 9 \n\n6 - 12 5 5 \n\n12 - 18 3 3 \n\n>18 1 1 \n\n \n\nQuanto aos par\u00e2metros relativos \u00e0 natureza e caracter\u00edsticas das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas (ZV e A), \n\napresenta-se no Quadro 21 a compara\u00e7\u00e3o entre as classes e pondera\u00e7\u00f5es do IRef e do IS. \n\n \n\nQuadro 21: Compara\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros ZV (IRef) e A (IS) \n\nForma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \nCen\u00e1rio 1 Cen\u00e1rio 2 Cen\u00e1rio 3 \n\nIRef IS IRef IS IRef IS \n\nAluvi\u00f5es 6 8 6 4 6 9 \n\nDunas e areias de duna 10 8 10 4 10 9 \n\nAreias de praia 10 8 10 4 10 9 \n\nTufos calc\u00e1rios de Rio Maior e Olho Marinho 8 8 6 4 8 9 \n\nDep\u00f3sitos de antigas praias e de terra\u00e7os 10 8 10 4 10 9 \n\nComplexo astiano de Nadadouro e \u00c1guas Santas e Camadas 5 6 3 5 6 9 \n\n\n\n69 \n \n\nForma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \nCen\u00e1rio 1 Cen\u00e1rio 2 Cen\u00e1rio 3 \n\nIRef IS IRef IS IRef IS \n\nvilafranquianas com lignitos e diatomitos de Rio Maior, \u00d3bidos, etc. \n\nComplexos gresosos de Olhos Amarelos, Pousio da Galeota e \nGansaria \n\n4 6 3 5 6 9 \n\nGr\u00e9s superiores com vegetais e dinoss\u00e1urios 3 6 3 5 4 9 \n\nCamadas de Alcoba\u00e7a 4 8 3 4 4 9 \n\nCamadas de Montejunto 8 8 6 4 8 9 \n\nCaloviano 8 8 8 4 10 9 \n\nBajociano-Batoniano 8 8 8 4 10 9 \n\nAaleniano a Sinemuriano 6 8 6 4 7 9 \n\nComplexo de Dagorda (margas) 1 2 1 1 1 3 \n\nComplexo de Dagorda (calc\u00e1rios) 1 2 1 1 1 3 \n\nRochas vulc\u00e2nicas 2 4 2 3 2 5 \n\n \n\nDe acordo com os valores apresentados no Quadro 21 verifica-se que, com exce\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio 2, em \n\nque as pondera\u00e7\u00f5es do IS s\u00e3o na maioria inferiores \u00e0s do IRef, nos cen\u00e1rios 1 e 3 os valores atribu\u00eddos \n\n\u00e0s forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas s\u00e3o, de um modo geral, superiores na determina\u00e7\u00e3o do IS. A esta regra geral \n\nexcetuam-se apenas as classes relativas a \u201cDunas e areias de duna\u201d, \u201cAreias de praia\u201d e \u201cDep\u00f3sitos \n\nde antigas praias e de terra\u00e7os\u201d, forma\u00e7\u00f5es que abrangem uma \u00e1rea pouco extensa \n\ncomparativamente \u00e0s restantes e que apresentam pondera\u00e7\u00f5es do IRef superiores \u00e0s do IS. \n\nExcluindo desta an\u00e1lise comparativa os resultados obtidos com o cen\u00e1rio 2, dado que o c\u00e1lculo do IS \n\nn\u00e3o devolveu valores de vulnerabilidade suficientemente altos para a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de recarga, \n\nconclui-se que as diferen\u00e7as entre as \u00e1reas representadas nas Figuras 50 e 51 n\u00e3o podem ser \n\ntotalmente explicadas pelas pondera\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos par\u00e2metros ZV e A dado que, verificando-se \n\na partir do Quadro 21 que ao IS est\u00e3o associados, de um modo geral, valores superiores aos do IS, \n\nseria expect\u00e1vel que o resultado final deste \u00edndice conduzisse \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de uma maior extens\u00e3o de \n\n\u00e1reas de recarga. \n\nAtendendo \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre todos os par\u00e2metros anteriores, verifica-se assim que a diferen\u00e7a \n\nentre os valores de IRef e IS est\u00e1 associada ao facto de o IS considerar o par\u00e2metro relativo \u00e0 \n\nprofundidade da zona n\u00e3o saturada (D). A utiliza\u00e7\u00e3o desta informa\u00e7\u00e3o no c\u00e1lculo do \u00edndice, assim \n\ncomo a origem dos dados que permitem a determina\u00e7\u00e3o deste par\u00e2metro, corresponde ent\u00e3o ao \n\nfator respons\u00e1vel pelas diferen\u00e7as entre as \u00e1reas apresentadas, concluindo-se ainda que o rigor \n\nassociado a esta determina\u00e7\u00e3o, associado principalmente \u00e0 exist\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o de base, \n\ncondiciona os resultados finais do \u00edndice. Verifica-se deste modo que para obter um resultado \n\ncoerente e que traduza, na medida do poss\u00edvel, a superf\u00edcie real que corresponde \u00e0 profundidade do \n\nn\u00edvel da \u00e1gua, o c\u00e1lculo do par\u00e2metro D do IS deve ter em conta os seguintes aspetos: \n\n? Distribui\u00e7\u00e3o uniforme dos pontos de \u00e1gua com dados sobre a profundidade do n\u00edvel da \u00e1gua; \n\n? Utiliza\u00e7\u00e3o de dados correspondentes a per\u00edodos temporais relativamente curtos, dado que \u00e9 \n\nprov\u00e1vel que em intervalos de tempo maiores possam ocorrer altera\u00e7\u00f5es significativas na \n\nprofundidade do n\u00edvel da \u00e1gua; \n\n\n\n70 \n \n\n? Utiliza\u00e7\u00e3o de dados relativos apenas \u00e0 profundidade do n\u00edvel est\u00e1tico, ou seja, medi\u00e7\u00f5es \n\nefetuadas aquando da constru\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o ou durante per\u00edodos em que n\u00e3o se verifique \n\nextra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; \n\n? Identifica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \u00e1gua medido, a partir da informa\u00e7\u00e3o obtida no relat\u00f3rio de \n\nsondagem da capta\u00e7\u00e3o, de modo a confirmar que todas as capta\u00e7\u00f5es utilizadas s\u00e3o \n\nrepresentativas do mesmo n\u00edvel de \u00e1gua. \n\nSalienta-se que a informa\u00e7\u00e3o de base dispon\u00edvel condiciona em grande medida o cumprimento \n\ndestes crit\u00e9rios, n\u00e3o sendo por vezes poss\u00edvel reunir todas as condi\u00e7\u00f5es ideais para a defini\u00e7\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie correspondente \u00e0 profundidade do n\u00edvel da \u00e1gua. \n\n \n\n6.2. Meio c\u00e1rsico \n\n \n\nPara a \u00e1rea onde afloram as forma\u00e7\u00f5es do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio e superior na massa de \u00e1gua Cesareda \n\nforam determinados dois \u00edndices com vista \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga \u2013 o IRef e o EPIK. \n\nApesar de ambos corresponderem \u00e0 soma ponderada de v\u00e1rios par\u00e2metros, cada metodologia \n\nconsidera crit\u00e9rios distintos para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga: enquanto para o IRef estas \u00e1reas \n\ns\u00e3o calculadas com base em aspetos relacionados com as caracter\u00edsticas das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, a \n\nrecarga e o declive da superf\u00edcie topogr\u00e1fica, tal como referido anteriormente, o EPIK envolve a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros relacionados apenas com a geologia, hidrogeologia e geomorfologia \n\ndos aqu\u00edferos c\u00e1rsicos. \n\nDeste modo, a compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos com a aplica\u00e7\u00e3o destas metodologias n\u00e3o pode \n\nser efetuada da mesma forma que a an\u00e1lise apresentada no cap\u00edtulo anterior (7.1), relativa \u00e0 \n\ndefini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga nos meios porosos e mistos, em que foram comparados todos os \n\npar\u00e2metros do IRef e do IS. No caso dos meios c\u00e1rsicos n\u00e3o se verifica efetivamente a \n\ncorrespond\u00eancia entre os par\u00e2metros de cada metodologia, principalmente devido ao \u00e2mbito \n\nespec\u00edfico de aplica\u00e7\u00e3o do EPIK. \n\nCom o c\u00e1lculo destes dois \u00edndices obteve-se o mapeamento das \u00e1reas de recarga que se encontra \n\nilustrado na Figura 52. A partir desta representa\u00e7\u00e3o, verifica-se que a \u00e1rea de recarga que resultou \n\ndo c\u00e1lculo do EPIK corresponde \u00e0 \u00e1rea total de aplica\u00e7\u00e3o do \u00edndice, ao contr\u00e1rio do IRef. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n \n\n \n\nFigura 52: Compara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga obtidas com o IRef e o EPIK. \n\n \n\nNo que respeita ao IRef, e analisando a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos par\u00e2metros Ip, D e ZV apresentada \n\nnos cap\u00edtulos 5.1, 5.2 e 5.3, conclui-se que o par\u00e2metro respons\u00e1vel pela diferen\u00e7a observada na \n\nFigura 52 \u00e9 o declive da superf\u00edcie topogr\u00e1fica (D). De acordo com os resultados apresentados nas \n\nFiguras 16, 18, 19 e 20, verifica-se que os par\u00e2metros Ip e ZV apresentam a mesma pondera\u00e7\u00e3o em \n\ntoda a \u00e1rea de afloramento das forma\u00e7\u00f5es do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio e superior na massa de \u00e1gua Cesareda, \n\nexistindo apenas varia\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro D (Figura 17). \n\nTal como descrito no cap\u00edtulo 3.1, o par\u00e2metro D \u00e9 considerado no c\u00e1lculo do IRef por corresponder a \n\num fator importante para a ocorr\u00eancia de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, dado que a uma maior \n\ninclina\u00e7\u00e3o do terreno est\u00e1 associada uma menor capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Os resultados \n\nfinais do \u00edndice n\u00e3o incluem por isso as \u00e1reas de maior declive, dado que um dos crit\u00e9rios da \n\nmetodologia \u00e9 tamb\u00e9m a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas que correspondem \u00e0s classes 8 e 9 do IRef, \n\nindependentemente do declive, e \u00e0s classes 6 e 7 quando o declive \u00e9&lt;6%. A situa\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise \n\ncorresponde no entanto a um meio c\u00e1rsico, sendo tamb\u00e9m referido na metodologia que o valor da \n\nrecarga efetiva \u00e9 igual ao da recarga potencial quando a zona vadosa \u00e9 constitu\u00edda por calc\u00e1rio muito \n\ncarsificado, adotando-se o valor 10 para o par\u00e2metro ZV. \n\nA Figura 56 apresenta o resultado do IRef de acordo as pondera\u00e7\u00f5es do par\u00e2metro ZV atribu\u00eddas no \n\ncen\u00e1rio 1, ou seja, valor 8 para todas as forma\u00e7\u00f5es. Considerando que nas Camadas de Montejunto \n\nse assume que o grau de carsifica\u00e7\u00e3o \u00e9 superior ao dos calc\u00e1rios do Bajociano-Batoniano e do \n\nCaloviano, tal como referido no cap\u00edtulo de aplica\u00e7\u00e3o do EPIK (cap\u00edtulo 6.2), foi efetuado um novo \n\nc\u00e1lculo do IRef atendendo ao crit\u00e9rio acima mencionado. Assim, adotou-se a pondera\u00e7\u00e3o 10 para as \n\nCamadas de Montejunto, verificando-se que esta altera\u00e7\u00e3o conduz \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de recarga \n\n\n\n72 \n \n\nem toda a \u00e1rea de afloramento desta forma\u00e7\u00e3o (Figura 53). No entanto, apesar desta modifica\u00e7\u00e3o \n\nnos resultados do IRef, verifica-se que a \u00e1rea de recarga obtida com o \u00edndice EPIK continua a \n\napresentar maior extens\u00e3o, abrangendo a totalidade da \u00e1rea de aplica\u00e7\u00e3o da metodologia. \n\n \n\n \n\nFigura 53: Representa\u00e7\u00e3o espacial do IRef na massa de \u00e1gua Cesareda, considerando a pondera\u00e7\u00e3o 10 atribu\u00edda \nao par\u00e2metro ZV para as Camadas de Montejunto. \n\n \n\nCom base nos resultados obtidos observa-se que a aplica\u00e7\u00e3o do EPIK conduz, neste caso, a uma \n\ndelimita\u00e7\u00e3o mais conservadora, dado que abrange toda a \u00e1rea de afloramento das forma\u00e7\u00f5es. O \n\nc\u00e1lculo deste \u00edndice compreende no entanto um conjunto de par\u00e2metros de dif\u00edcil determina\u00e7\u00e3o, \n\ndevido \u00e0 informa\u00e7\u00e3o de base a utilizar, sendo necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de estudos espec\u00edficos para \n\nobter com maior rigor a distribui\u00e7\u00e3o espacial das classes associadas a cada par\u00e2metro. Devido a esta \n\nespecificidade, o c\u00e1lculo do EPIK \u00e9 realizado muitas vezes de forma subjetiva e conservadora, o que \n\nleva a que os resultados possam n\u00e3o traduzir efetivamente a situa\u00e7\u00e3o real. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n73 \n \n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas preferenciais para a recarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas foi efetuada a partir da \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \u00edndices, calculados em fun\u00e7\u00e3o dos meios hidrogeol\u00f3gicos existentes na \u00e1rea em \n\nestudo: o IRef foi aplicado para todo o concelho de \u00d3bidos, de acordo com a metodologia \n\napresentada pela CCDR-LVT no \u00e2mbito do PROT-OVT, enquanto o IS e o EPIK foram determinados \n\nseparadamente para os meios porosos e mistos e para o meio c\u00e1rsico, respetivamente, de acordo \n\ncom as orienta\u00e7\u00f5es inclu\u00eddas Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 81/2012, de 3 de outubro, \n\nretificada pela Declara\u00e7\u00e3o de Retifica\u00e7\u00e3o n.\u00ba 71/2012, de 30 de novembro. \n\nTal como em qualquer outro m\u00e9todo de c\u00e1lculo, os resultados obtidos a partir da aplica\u00e7\u00e3o das \n\nmetodologias utilizadas neste trabalho est\u00e3o sempre condicionados pela qualidade e quantidade de \n\ninforma\u00e7\u00e3o de base existente. De um modo geral, os \u00edndices podem ser calculados em qualquer \u00e1rea \n\ngeogr\u00e1fica, atendendo ao seu \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o, no entanto a informa\u00e7\u00e3o utilizada, ou por outro \n\nlado a falta de dados, condiciona os resultados obtidos. Neste sentido, dependendo da informa\u00e7\u00e3o \n\ndispon\u00edvel, o \u00edndice pode devolver resultados que traduzam uma situa\u00e7\u00e3o quase real ou que \n\ncorrespondam a um cen\u00e1rio diferente do que se sup\u00f5e ocorrer em determinada \u00e1rea, considerando \n\no conhecimento que se tem acerca desse local. \n\nRelativamente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do IRef e do IS, e tal como referido no cap\u00edtulo 7.1, observam-se diferen\u00e7as \n\nsignificativas nos resultados obtidos como consequ\u00eancia do c\u00e1lculo do par\u00e2metro relativo \u00e0 \n\nprofundidade da zona n\u00e3o saturada (D) na determina\u00e7\u00e3o do IS, dado ter-se conclu\u00eddo que nenhum \n\ndos restantes par\u00e2metros pode ser respons\u00e1vel pelos resultados distintos. Essas diferen\u00e7as devem-se \n\nn\u00e3o s\u00f3 ao facto do par\u00e2metro ser considerado mas tamb\u00e9m \u00e0 informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao seu c\u00e1lculo, \n\nrefor\u00e7ando-se as quest\u00f5es acima mencionadas. Tomando como exemplo o presente estudo de caso, \n\nverifica-se que a distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o uniforme dos dados utilizados, assim como a incerteza associada ao \n\nfacto de as medi\u00e7\u00f5es corresponderem efetivamente \u00e0 profundidade do n\u00edvel est\u00e1tico, podem ter \n\ncondicionado a superf\u00edcie obtida e, consequentemente, a determina\u00e7\u00e3o da profundidade da zona \n\nn\u00e3o saturada. Eventualmente, a determina\u00e7\u00e3o deste par\u00e2metro pode conduzir a resultados \n\ndiferentes se existir um maior esfor\u00e7o na recolha da informa\u00e7\u00e3o de base, nomeadamente na \n\ndefini\u00e7\u00e3o de uma rede de pontos de \u00e1gua com distribui\u00e7\u00e3o mais uniforme, a partir de um invent\u00e1rio \n\nrealizado em campo, e com medi\u00e7\u00f5es efetuadas durante um intervalo temporal reduzido. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o est\u00e1 no entanto dependente das condi\u00e7\u00f5es em que o trabalho \u00e9 desenvolvido, assim como \n\nda dimens\u00e3o da \u00e1rea em causa e, principalmente, da acessibilidade a capta\u00e7\u00f5es e obten\u00e7\u00e3o de dados \n\nrelativos \u00e0s suas caracter\u00edsticas.  \n\nNeste contexto, e considerando a \u00e1rea abrangida pelos meios porosos e mistos, admite-se que os \n\nresultados obtidos com a aplica\u00e7\u00e3o do IRef possam corresponder a uma identifica\u00e7\u00e3o mais adequada \n\ndas \u00e1reas de recarga, comparativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o obtida com o IS. De acordo com os valores de IRef \n\nobtidos, as \u00e1reas de recarga abrangem assim total ou parcialmente as seguintes forma\u00e7\u00f5es: areias de \n\nduna, tufos calc\u00e1rios, aluvi\u00f5es, dep\u00f3sitos plioc\u00e9nicos e complexo gresoso do Cret\u00e1cico.  \n\nNo que respeita \u00e0 compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos com a determina\u00e7\u00e3o do IRef e do EPIK no meio \n\nc\u00e1rsico, verifica-se que a utiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios distintos para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga \u00e9 o \n\nprincipal fator que justifica as diferen\u00e7as identificadas entre os dois m\u00e9todos. Novamente neste caso, \n\nconsidera-se que a informa\u00e7\u00e3o de base utilizada para o c\u00e1lculo dos \u00edndices, principalmente no caso \n\n\n\n74 \n \n\ndo EPIK devido \u00e0 dificuldade na determina\u00e7\u00e3o de alguns par\u00e2metros, condiciona os resultados finais. \n\nDe acordo com a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos \u00edndices, verifica-se que a correspond\u00eancia dos resultados \n\napenas \u00e9 poss\u00edvel nesta situa\u00e7\u00e3o se o par\u00e2metro ZV do IRef adotar a pondera\u00e7\u00e3o m\u00e1xima, ou seja, o \n\nvalor 10 em todas as classes. Atendendo a que essa pondera\u00e7\u00e3o deve ser atribu\u00edda nos casos em que \n\na zona vadosa \u00e9 constitu\u00edda por calc\u00e1rio muito carsificado, surge deste modo a necessidade e \n\neventual dificuldade em analisar o grau de carsifica\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, no sentido de \n\nidentificar as \u00e1reas onde efetivamente se verifique a situa\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica com maior capacidade \n\nde recarga efetiva. \n\nDe acordo com os crit\u00e9rios considerados pelos dois \u00edndices, atendendo aos resultados obtidos e face \n\n\u00e0 natureza e caracter\u00edsticas dos meios c\u00e1rsicos, o EPIK consiste provavelmente na metodologia mais \n\nadequada para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga no caso em estudo. Verifica-se ainda que a incerteza \n\nassociada aos resultados finais, devido \u00e0 dificuldade na determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros, leva a que \n\nseja adotada uma classifica\u00e7\u00e3o conservadora, no sentido de existir um maior grau de prote\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos, com a delimita\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de recarga que corresponde \u00e0 \u00e1rea \n\ntotal de afloramento das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas identificadas. \n\nConsiderando os resultados obtidos na \u00e1rea em estudo, parece ent\u00e3o que a abordagem mais \n\nadequada poder\u00e1 ser a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga em duas etapas: numa primeira fase, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo de c\u00e1lculo de acordo com a qualidade e quantidade da informa\u00e7\u00e3o de base \n\nexistente, de modo a obterem-se resultados preliminares coerentes que possam corresponder a uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o da realidade ou uma base de trabalho para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais importantes para \n\na recarga; seguidamente, a valida\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos com base no conhecimento geol\u00f3gico e \n\nhidrogeol\u00f3gico da \u00e1rea estudada. \n\n \n\n  \n\n\n\n75 \n \n\n8. BIBLIOGRAFIA \n\n \n\nAlmeida, C.; Mendon\u00e7a, J.J.L.; Jesus, M.R.; Gomes, A.J. (2000). Sistemas Aqu\u00edferos de Portugal \n\nContinental. Centro de Geologia da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa e Instituto da \n\n\u00c1gua. Lisboa. 661 pp. \n\nAller, L.; Bennet, T.; Lehr, J.H. &amp; Petty, R.J. (1987) \"DRASTIC: a standardized system for evaluating \n\ngroundwater pollution potential using hydrogeologic settings\", U.S. EPA Report 600/2-85/018. \n\nARH Tejo (2011). Plano das Bacias Hidrogr\u00e1ficas das Ribeiras do Oeste. Relat\u00f3rio S\u00edntese para \n\nConsulta P\u00fablica \u2013 Vers\u00e3o Extensa. Administra\u00e7\u00e3o de Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Tejo, I.P. Lisboa. 380 pp. \n\nAzer\u00eado, A.; Cabral, J.; Freitas, M.C.; Andrade, C.; Silva, F.; Ferreira, T.; Ramos, R. (2006). Estudo do \n\npatrim\u00f3nio biol\u00f3gico e an\u00e1lise geol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica da regi\u00e3o de \u00d3bidos. Relat\u00f3rio no \u00e2mbito \n\ndo \"Projecto de investiga\u00e7\u00e3o e estudo do patrim\u00f3nio biol\u00f3gico e an\u00e1lise geol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica \n\nda regi\u00e3o de \u00d3bidos\", com vista \u00e0 candidatura da Vila de \u00d3bidos a Patrim\u00f3nio Mundial. Lisboa. 158 \n\npp. \n\nCabral, J. (1995). Neotect\u00f3nica em Portugal Continental. Mem\u00f3rias do Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, \n\nn.\u00ba 31. Lisboa. 265 pp. \n\nCaetano, M.; Nunes, V.; Nunes, A. (2009). CORINE Land Cover 2006 for Continental Portugal, \n\nRelat\u00f3rio t\u00e9cnico, Instituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas. \n\nCamarate Fran\u00e7a, J.; Zbyszewski, G.; Moitinho de Almeida, F. (1960). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na \n\nEscala 1/50.000 e Not\u00edcia Explicativa da Folha 26-C PENICHE. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. \n\n33 pp. \n\nCCDR-LVT (2009). Reserva Ecol\u00f3gica Nacional do Oeste e Vale do Tejo \u2013 Quadro de Refer\u00eancia \n\nRegional. Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional de Lisboa e Vale do Tejo. Lisboa, \n\n2009. 85 pp. \n\nCCDR-LVT (2010). Reserva Ecol\u00f3gica Nacional da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa \u2013 Quadro de \n\nRefer\u00eancia Regional. Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional de Lisboa e Vale do \n\nTejo. Lisboa, 2010. 83 pp. \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Retifica\u00e7\u00e3o n.\u00ba 71/2012, de 30 de novembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 232 S\u00e9rie I. \n\nPresid\u00eancia do Conselho de Ministros. Lisboa. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 166/2008, de 22 de agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 162 S\u00e9rie I. Minist\u00e9rio do \n\nAmbiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional. Lisboa. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 239/2012, de 2 de novembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 212 S\u00e9rie I. Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura, do Mar, do Ambiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio. Lisboa. \n\nDiretiva 2000/60/CE do Parlamento Europeu e do Conselho, de 23 de outubro de 2000. Jornal Oficial \n\ndas Comunidades Europeias. L 327/1 \u2013 L 327/72. \n\nDoerfliger, N.; Zwahlen, F. (1997). EPIK: A new method for outlining of protection areas in karstic \n\nenvironment, in: International symposium and field seminar on karst waters and environmental \n\nimpacts. G\u00fcnay, G. e Jonshon, A. I., Antalya, Turkey, Balkema, Rotterdam, 117-123 pp. \n\n\n\n76 \n \n\nDoerfliger, N.; Jeannin, P. Y.; Zwahlen, F. (1999). Water vulnerability assessment in karst \n\nenvironments: a new method of defining protection areas using a multi-attribute approach and GIS \n\ntools (EPIK method). Environmental Geology, 39 (2), 165-176 pp. \n\nFernandes, A. J. (2003). \u00abThe Influence of cenozoic tectonics on the groundwater production capacity \n\nand vulnerability of fractured rocks: a case study in S\u00e3o Paulo, Brazil\u00bb, in Kr\u00e1zny, Hrkal&amp;Bruthans \n\n(eds), Groundwater in Fractured Rocks 61-62, Prague, Czech Republic. \n\nIGeoE (2003) \u2013 Carta Militar de Portugal S\u00e9rie M888, Escala 1/25.000, Folha 325AB \u2013 Casais dos \n\nCov\u00f5es (\u00d3bidos). Lisboa. \n\nIGeoE (2004) \u2013 Carta Militar de Portugal S\u00e9rie M888, Escala 1/25.000, Folha 326 \u2013 Caldas da Rainha. \n\nLisboa. \n\nIGeoE (2004) \u2013 Carta Militar de Portugal, S\u00e9rie M888, Escala 1/25.000, Folha 337 \u2013 Peniche. Lisboa. \n\nIGeoE (2004) \u2013 Carta Militar de Portugal, S\u00e9rie M888, Escala 1/25.000, Folha 338 \u2013 \u00d3bidos. Lisboa. \n\nIGeoE (2005) \u2013 Carta Militar de Portugal, S\u00e9rie M888, Escala 1/25.000, Folha 339 \u2013 Rio Maior. Lisboa. \n\nINAG (1997). Defini\u00e7\u00e3o, caracteriza\u00e7\u00e3o e cartografia dos sistemas aqu\u00edferos de Portugal Continental. \n\nInstituto da \u00c1gua, I.P., Minist\u00e9rio do Ambiente. Lisboa. 236 pp. \n\nINAG (2001). Plano das Bacias Hidrogr\u00e1ficas das Ribeiras do Oeste. Anexo Tem\u00e1tico IV \u2013 Recursos \n\nH\u00eddricos Subterr\u00e2neos. Instituto da \u00c1gua, Minist\u00e9rio do Ambiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio. \n\nLisboa. 291 pp. \n\nKullberg, J. C.; Rocha, R. B.; Soares, A. F.; Rey, J.; Terrinha, P.; Callapez, P.; Martins, L. (2006). A Bacia \n\nLusitaniana: Estratigrafia, Paleogeografia e Tect\u00f3nica. In Geologia de Portugal no contexto da Ib\u00e9ria \n\n(R. Dias, A. Ara\u00fajo, P. Terrinha &amp; J. C. Kullberg, Eds.). Universidade de \u00c9vora, 317-368 pp. \n\nLei n.\u00ba 58/2005, de 29 de dezembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 249 S\u00e9rie I-A. Assembleia da Rep\u00fablica. \n\nLisboa. \n\nOliveira, M.M. (2004). Recarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas: M\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o \n\napresentada \u00e0 Universidade de Lisboa para obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Geologia \n\n(Hidrogeologia). Universidade de Lisboa, Faculdade de Ci\u00eancias, Departamento de Geologia, 440 pp. \n\nOliveira, M.M., Lobo Ferreira, J.P.C. (2002). Proposta de uma Metodologia para a Defini\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \n\nde Infiltra\u00e7\u00e3o M\u00e1xima. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no 6\u00ba Congresso da \u00c1gua: A \u00e1gua \u00e9 d\u00b4ouro, \n\norganizado pela Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa dos Recursos H\u00eddricos (APRH), realizado no Centro de \n\nCongressos da Alf\u00e2ndega, Porto, 18 a 22 de Mar\u00e7o de 2002, 16 pp. \n\nPena, S. (2008). Modelo de permeabilidade e m\u00e1xima infiltra\u00e7\u00e3o no contexto da estrutura ecol\u00f3gica. \n\nA sua import\u00e2ncia no planeamento municipal e no desenho urbano. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa para obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nMestre em Ordenamento do Territ\u00f3rio e Planeamento Ambiental. Universidade Nova de Lisboa, \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Departamento de Ci\u00eancias e Engenharia do Ambiente, 125 pp. \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministro n.\u00ba 81/2012, de 3 de outubro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 192 S\u00e9rie I. \n\nPresid\u00eancia do Conselho de Ministros. Lisboa. \n\n\n\n77 \n \n\nRey, J.; Dinis, J. (2004). \u201cShallow marine to fluvial Lower Cretaceous of central Portugal: \n\nsedimentology, cycles and controls\u201d - Cretaceous and Cenozoic events in West Iberia margins, 23rd \n\nIAS Meeting of Sedimentology, Coimbra, Field Trip Guidebook, Vol. 2, 22-35 pp. \n\nRibeiro, A. (1984) \n\nRibeiro, A.; Antunes, M. T.; Ferreira, M. P.; Rocha, R. B.; Soares, A. F.; Zbyszewski, G.; Moitinho de \n\nAlmeida, F.; Carvalho, D.; Monteiro, D. (1979). Introduction \u00e0 la G\u00e9ologie G\u00e9n\u00e9rale du Portugal. \n\nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa. \n\nRibeiro, L. (2005). Um novo \u00edndice de vulnerabilidade espec\u00edfico de aqu\u00edferos \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o: \n\nFormula\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00f5es, in Atas do 7.\u00ba SILUSBA, APRH, \u00c9vora, 15 pp. \n\nRobu, M. (2009). Groundwater vulnerability assessment in the Motru Sec karst area, the Mehedinti \n\nMountains. Institut de Speologie Emile Racovitza, Vol. 48, 69-81 pp. \n\nSantos, S. (1999). Contamina\u00e7\u00e3o de solos e \u00e1guas subterr\u00e2neas do aqu\u00edfero detr\u00edtico do P\u00f3. Est\u00e1gio \n\ncurricular. Lisboa, Departamento de Geologia, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa, 117 \n\npp. \n\nSaraiva, M. P. S.; Peixinho de Cristo, F. (1994). \u201cAqu\u00edfero do Vale Tif\u00f3nico das Caldas da Rainha \u2013 Sua \n\nImport\u00e2ncia Para o Abastecimento P\u00fablico\u201d. 2\u00ba Congresso da \u00c1gua \u2013 O Presente e o Futuro da \u00c1gua \n\nem Portugal. Lisboa. Volume II. 39-47 pp. \n\nSNIRH. Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. \n\nAcedido em: http://snirh.pt. \n\nZbyszewski, G. (1959). Etude Structurale de l\u2019Aire Typhonique de Caldas da Rainha. Mem\u00f3rias dos \n\nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa, 3, 184 p. \n\nZbyszewski, G.; Moitinho de Almeida, F. (1960). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na Escala 1/50.000 e \n\nNot\u00edcia Explicativa da Folha 26-D CALDAS DA RAINHA. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. 56 pp."}]}}}