{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18389"}, {"@name": "filename", "#text": "25336_TeseHenriqueMuga.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Henrique Ant\u00f3nio Muga \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade Fernando Pessoa \n\nPorto, 2015 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nHenrique Ant\u00f3nio Muga \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade Fernando Pessoa \n\nPorto, 2015 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00a9 2015 \n\nHenrique Ant\u00f3nio Muga \n\n\u201cTODOS OS DIREITOS RESERVADOS\u201d \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHenrique Ant\u00f3nio Muga \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n\nDeclaro por minha honra a originalidade do presente trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada \u00e0 Universidade Fernando Pessoa \n\ncomo parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nDoutor em Ci\u00eancias Sociais, sob orienta\u00e7\u00e3o da \n\nProf.\u00aa Doutora Isabel Ponce de Le\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nVI \n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nHENRIQUE ANT\u00d3NIO MUGA \n\nO Imagin\u00e1rio na Obra cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n(Sob orienta\u00e7\u00e3o da Prof.\u00aa Doutora Isabel Ponce Le\u00e3o) \n\n \n\nAnalisar o imagin\u00e1rio na obra cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (1939-2003) \n\nconstitui o grande objetivo deste trabalho. A abordagem desenvolvida ancora em dois \n\nsuportes concetuais, o modelo te\u00f3rico do imagin\u00e1rio, e as teorias sobre a ontologia e a \n\nlinguagem do cinema.  \n\nIntegrando as antigas teorias da imagem, a moderna abordagem da representa\u00e7\u00e3o, e as \n\nnovecentistas teorias da imagina\u00e7\u00e3o, o modelo do imagin\u00e1rio \u2013 constru\u00eddo ao longo do \n\ns\u00e9culo XX por, entre outros, Carl Jung, Gaston Bachelard, Mircea Eliade, Paul Ricoeur \n\ne Gilbert Durand \u2013 d\u00e1-nos conta do estado da rela\u00e7\u00e3o entre a imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e as \n\nimagens p\u00f3s-reprodutibildade t\u00e9cnica. \u201cConjunto das imagens e rela\u00e7\u00f5es de imagens \n\nque constitui o capital pensante do homo sapiens\u201d (G. Durand, 2005, p. 21), \u201cespa\u00e7o de \n\nafrontamento entre as imagens congeladas e a imagina\u00e7\u00e3o viva\u201d (Bragan\u00e7a de Miranda, \n\n2002, p. 16), o imagin\u00e1rio encontra no cinema um dispositivo crucial no di\u00e1logo entre \n\nos mais diversos tipos de imagens e na intera\u00e7\u00e3o entre o real e o imagin\u00e1rio. \n\nGuiados pela mitodologia de G. Durand (1993, 2003, 2005), a leitura que fazemos do \n\ncinema de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro mostra-nos um cinema-cristal, um cinema que reflete \n\nde forma pura e provocadora o invis\u00edvel que nos rodeia; da profundidade noturna que o \n\nestrutura, afloram imagens da mulher e da \u00e1gua, dos espelhos e dos olhares, da viagem \n\ne da inicia\u00e7\u00e3o, da alteridade e da confian\u00e7a, do cinema e de Portugal. Projetando o \n\nmundo pessoal do autor para uma dimens\u00e3o transcendental, tal universo imag\u00e9tico \u00e9 \n\nconstelado em torno de dois mitos principais, o mito da intimidade, uma religi\u00e3o da \n\nmulher e das subst\u00e2ncias, e o mito da Idade de Ouro, um sonho do eterno retorno e uma \n\ncruzada progressista e hermetista em dire\u00e7\u00e3o ao Imp\u00e9rio Espiritual. \n\n  \n\n\n\n \n \n\nVII \n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nHENRIQUE ANT\u00d3NIO MUGA \n\nThe imaginary in the filmography of Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n (Under the orientation of Prof. Dr. Isabel Ponce Le\u00e3o) \n\n \n\nAnalyze the imaginary in the film work of Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro is the main goal of this \n\nproject. The developed approach is anchored in two conceptual supports: the imaginary \n\ntheoretical model, and theories of ontology and the language of cinema. \n\nIntegrating the old image theories, the modern approach of representation and the \n\nnineteenth-century imagination theories, the imaginary model \u2013 built during the \n\ntwentieth century by Carl Jung, Gaston Bachelard, Mircea Eliade, Paul Ricoeur, Gilbert \n\nDurand and many others \u2013 give us a perspective about the relationship between the \n\nsymbolic imagination and images post- reproducibility technical. \u201cSet of images and \n\nimage relations that are the thinking capital of the homo sapiens\u201d (G. Durand, 2005, p. \n\n21), \u201ccoping space between frozen images and vivid imagination\u201d (Bragan\u00e7a de \n\nMiranda, 2002, p. 16), the imaginary finds in the cinema a crucial device in the \n\ndialogue between various types of images and in the interaction between the real and \n\nthe imaginary. \n\nGuided by G. Durand\u00b4s mythodology (1993, 2003, 2005), the reading that we do about \n\nthe Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro\u2019s filmography, show us a crystal-cinema, a cinema that \n\nreflects in a pure and provocative way the invisible around us; from the night depth that \n\nstructure it, outcrop images of women and water, from mirrors and looks, from journey \n\nand the initiation, from otherness and trust, from the cinema and Portugal. Projecting \n\nthe personal world of the author to a transcendental dimension, such imagery universe \n\nis strewn around two main myths, the myth of intimacy, a religion of women and \n\nsubstances, and the myth of the Golden Age, a dream of eternal return and a \n\nprogressive and hermetic cross towards the Spiritual Empire. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nVIII \n \n\n \n\n \n\nR\u00c9SUM\u00c9 \n\n \n\nHENRIQUE ANT\u00d3NIO MUGA \n\nL'imaginaire dans le cin\u00e9ma de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n(Sous la supervision du Prof. Dr. Isabel Ponce Le\u00e3o) \n\n \n\nAnalyser l'imaginaire dans le cin\u00e9ma de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (1939-2003) est l'objectif \n\nprincipal de ce travail. L'approche d\u00e9velopp\u00e9e ancre dans deux supports conceptuels, le \n\nmod\u00e8le th\u00e9orique de l'imaginaire, et les th\u00e9ories sur l'ontologie et le langage du cin\u00e9ma. \n\nInt\u00e9grant les anci\u00e8nnes th\u00e9ories de l'image, l'approche moderne de la repr\u00e9sentation, et \n\nles th\u00e9ories du XIXe si\u00e8cle de l'imagination, le mod\u00e8le de l\u2019imaginaire \u2013 construite au \n\ncours du XXe si\u00e8cle par, entre autres, Carl Jung, Gaston Bachelard, Mircea Eliade, Paul \n\nRicoeur et Gilbert Durand \u2013 nous donne un compte rendu de l'\u00e9tat de la relation entre \n\nl'imagination symbolique et les images post-reproductibilit\u00e8 technique. \"L\u2019ensemble \n\ndes images et les relations d\u2019images qui constituent le capital de l'homo sapiens\u00bb \n\n(Durand, 2005, p 21.), \u00abespace d\u2019affrontement entre les images fig\u00e9es et l\u2019imagination \n\nvivant\" (Bragan\u00e7a de Miranda 2002, p. 16), l'imaginaire trouve dans le cin\u00e9ma un \n\ndispositif crucial dans le dialogue entre les diff\u00e9rents types d'images et dans \n\nl'interaction entre le r\u00e9el et l'imaginaire. \n\nGuid\u00e9 par la mitodologie de G. Durand (1993, 2003, 2005), la lecture que nous faisons \n\ndu cin\u00e9ma de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro nous montre un cin\u00e9ma-cristal, un cin\u00e9ma qui \n\nrefl\u00e8te de fa\u00e7on pure et provocateur l'invisible autour de nous; de la profondeur \n\nnocturne que le structure, affleurent images des femmes et de l'eau, des miroirs et des \n\nregards, de la voyage et l'initiation, de l'alt\u00e9rit\u00e9 et de la confiance, du cin\u00e9ma et de \n\nPortugal. En projectant le monde personnel de l'auteur \u00e0 une dimension \n\ntranscendantale, tel univers imaginaire est constell\u00e9 autour de deux mythes principaux, \n\nle mythe de l'intimit\u00e9, une religion des femmes et des substances, et le mythe de l'\u00c2ge \n\nd'Or, un r\u00eave de l'\u00e9ternel retour et une croix progressive et herm\u00e9tique vers l'Empire \n\nSpirituel. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nIX \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\nAo meu pai, que viu nascer este trabalho e j\u00e1 n\u00e3o pode assistir fisicamente \u00e0 sua \n\nconclus\u00e3o. \u00c0 minha m\u00e3e, que tanto gosto tem na realiza\u00e7\u00e3o do meu doutoramento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nX \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho muito deve ao contributo direto de v\u00e1rias pessoas, e \u00e0s \n\nquais expresso aqui formalmente o meu sentido agradecimento. \n\n \n\n\u00c0 Doutora Isabel Ponce Le\u00e3o, pela orienta\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00f5es nos momentos mais cr\u00edticos \n\ndo percurso, pelo incentivo otimista no in\u00edcio de cada nova etapa, e pela margem de \n\nliberdade no desbravar de horizontes.   \n\n\u00c0 Doutora Maria Ant\u00f3nia Jardim devo a luz das descobertas nos campos do imagin\u00e1rio \n\ncontempor\u00e2neo. \n\nAo cineasta e professor de cinema M. F. Costa e Silva, agrade\u00e7o a importante ajuda na \n\nexplora\u00e7\u00e3o da linguagem do cinema, e a leitura cr\u00edtica da parte do trabalho centrada no \n\ncinema.   \n\n\u00c0 Em\u00edlia e \u00e0 Mariana, devo n\u00e3o s\u00f3 o incentivo e apoio familiar \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho, como tamb\u00e9m a preciosa ajuda no processamento do texto relativo \u00e0s fichas \n\nt\u00e9cnicas dos filmes analisados.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nXI \n \n\n\u00cdNDICE GERAL \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL 1 \n\nPrimeira Parte  \n\nIMAGIN\u00c1RIO, IMAGEM E IMAGINA\u00c7\u00c3O \n\n5 \n\n  \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O 5 \n\n  \n\nCap\u00edtulo I. REPRESENTA\u00c7\u00c3O: A ERA DA IMAGEM  9 \n\n1.1. A magia da imagem 9 \n\n1.1. A c\u00f3pia e o fantasma 11 \n\n1.2. A representa\u00e7\u00e3o do objeto 16 \n\n  \n\nCap\u00edtulo II. AUTOREPRESENTA\u00c7\u00c3O:  \n\n                 ENTRE O CONSCIENTE E O INCONSCIENTE  \n\n23 \n\n       2.1. A consci\u00eancia do exterior 23 \n\n 2.2. O inconsciente imediato e o retorno da imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica 26 \n\n  \n\nCap\u00edtulo III. PRESENTA\u00c7\u00c3O E INSTAURA\u00c7\u00c3O DE UMA PRESEN\u00c7A 35 \n\n3.1. Presenta\u00e7\u00e3o e simulacro 35 \n\n3.2.  A imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica instauradora 42 \n\n  i. Sincronicidade e individua\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica  45 \n\n  ii. A consci\u00eancia imaginante como ato de liberdade  48 \n\n  iii. O devaneio po\u00e9tico e a imagina\u00e7\u00e3o material  49 \n\n  iv. Mundo imaginal e a imagina\u00e7\u00e3o ativa  53 \n\n  v. O mito e o Tempo Sagrado  56 \n\n  vi. Imagina\u00e7\u00e3o narrativa e a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica  56 \n  \n\nCap\u00edtulo IV. IMAGIN\u00c1RIO:  \n\n                  UMA TEORIA GERAL E UMA METODOLOGIA \n\n63 \n\n4.1. Antropologia do imagin\u00e1rio e dial\u00e9tica dos s\u00edmbolos                63 \n\n        i. Gestos dominantes e regimes do imagin\u00e1rio 66 \n        ii. N\u00edveis de simbolismo        68 \n        iii. Uma fant\u00e1stica transcendental e mediadora entre o eterno e o temporal 72 \n\n4.2. Mitodologia: mitocr\u00edtica e mitoan\u00e1lise         75 \n\n        i. Epistemologia e ontologia da obra e da ci\u00eancia do homem 75 \n\n                ii. Da mitocr\u00edtica \u00e0 mitoan\u00e1lise 79 \n\n  \n\nCONCLUS\u00c3O 85 \n\n  \n\n\n\n \n \n\nXII \n \n\n \n\nSegunda Parte \n\nCINEMA E IMAGIN\u00c1RIO \n\n89 \n\n  \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O 89 \n\n  \n\nCap\u00edtulo V. O CINEMA OU A ALQUIMIA DAS IMAGENS 91 \n\n5.1. Um enquadramento para os nossos olhos 91 \n\n5.2. Fotogenia e o encanto do duplo                                                                    95 \n\n5.3. Movimento e ubiquidade 98 \n\n5.4. A incorpora\u00e7\u00e3o sonora 101 \n\n      5.5. Ritmo e sentido        106 \n\n                i. Ritmo e tonalidade psicol\u00f3gica 106 \n                ii. A impress\u00e3o de continuidade e metamorfose 107 \n\n                iii. Expressividade e transpar\u00eancia              109 \n\n      5.6. \u201cEra uma vez\u2026\u201d                                                    110 \n\n                i. Narrativa f\u00edlmica, liter\u00e1ria e teatral 111 \n                ii. Relato, narra\u00e7\u00e3o e hist\u00f3ria 112 \n                iii. Mito e ritual 114 \n\n                iv. Estruturas narrativas 115 \n                v. Personagens, her\u00f3is e actantes 116 \n                vi. D\u00e9cors 120 \n\n      5.7. Cinematiza\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio contempor\u00e2neo 122 \n\n  \n\nCap\u00edtulo VI. CINEMA, IMAGINA\u00c7\u00c3O E REAL 125 \n\n      6.1. O real imaginado  125 \n\n      6.2. \u201cVamos ao cinema?\u201d 133 \n\n     6.3. Corpo (i)mobilizado 135 \n\n     6.4. Proje\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o   139 \n\n      6.5. Entre a catarse e a reflex\u00e3o, uma experi\u00eancia l\u00fadica 143 \n\n  \n\nCONCLUS\u00c3O  149 \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nXIII \n \n\nTerceira Parte \n\nIMAGIN\u00c1RIO NO CINEMA DE JO\u00c3O C\u00c9SAR MONTEIRO \n\n \n\n153 \n\n  \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O 153 \n\n i. Pressupostos epistemol\u00f3gicos e orienta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas 153 \n ii. Aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 obra 154 \n\n  iii. Estrutura do relato 155 \n\n  \n\nCap\u00edtulo VII. VIDA E OBRA DE JO\u00c3O C\u00c9SAR MONTEIRO 157 \n\n7.1. A fus\u00e3o entre a vida e a obra de JCM                 157 \n        i. Da Figueira da Foz para Lisboa 157 \n        ii. Da cinefilia \u00e0 escrita sobre cinema 159 \n        iii. Os primeiros filmes: a experimenta\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria 160 \n        iv. \u00c0 procura das ess\u00eancias no Portugal rural e nos contos tradicionais 163 \n        v. Dois filmes \u201caqu\u00e1ticos\u201d e um filme pessoano 164 \n        vi. A tetralogia de Jo\u00e3o Deus e tr\u00eas filhos menores 166 \n        vii. Uma experi\u00eancia radical 168 \n        viii. Um filme s\u00edntese ou filme-testamento 169 \n\n7.2. Po\u00e9tica, est\u00e9tica e \u00e9tica do cinema cesariano  170 \n\n              i. O respeito pelo real 171 \n ii. A express\u00e3o da subjetividade pessoal e transpessoal 175 \n iii. Intertextualidade e abismo  177 \n iv. A liturgia do verbo e do gesto 182 \n  \n\nCap\u00edtulo VIII. DOS MITEMAS AOS MITOS CESARIANOS 187 \n\n8.1. Mitemas:  \n\n       arqu\u00e9tipos, temas, motivos, emblemas, situa\u00e7\u00f5es dram\u00e1ticas e d\u00e9cors \n\n187 \n\n         i. Mulher  187 \n         ii. \u00c1gua, leite e ovo 193 \n         iii. Espelho 199 \n         iv. Olhos  201 \n         v. Portugal  205 \n         vi. Viagem, fuga e expuls\u00e3o 212 \n         vii. Educa\u00e7\u00e3o sentimental 216 \n         viii. Alteridade e confian\u00e7a 221 \n         ix. Jo\u00e3o de Deus 222 \n\n       x. D\u00e9cors 226 \n\n8.2. Regimes da imagem 230 \n\n        i. Regime diurno: estruturas esquizomorfas   230 \n        ii. Regime noturno: estruturas m\u00edsticas e sint\u00e9ticas 232 \n\n8.3. Mitos diretores e rela\u00e7\u00e3o com o real         235 \n       i. Mito da intimidade 237 \n       ii. Mito hermetista 238 \n       iii. Mito da Idade de Ouro 239 \n\n  \n\nCONCLUS\u00c3O 243 \n\n  \n\n\n\n \n \n\nXIV \n \n\nCONCLUS\u00c3O FINAL 245 \n\n  \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  247 \n\n  \n\nFILMOGRAFIA DE JO\u00c3O C\u00c9SAR MONTEIRO 262 \n\n  \n\nANEXO \n\nFicha t\u00e9cnica dos filmes de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n263 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nXV \n \n\n \n\n\u00cdNDICES ESPEC\u00cdFICOS \n\n \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\nQuadro 1. Classifica\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica das imagens    71 \n\nQuadro 2. Elementos de significa\u00e7\u00e3o da imagem cinematogr\u00e1fica 151 \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nFigura 1. Principais mitemas do imagin\u00e1rio cesariano 229 \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FOTOGRAMAS \n\nFotograma 1. Com\u00e9dia de Deus 172 \n\nFotograma 2. \u00c0 flor do mar 173 \n\nFotograma 3. Sophia M. B. Andresen 179 \n\nFotograma 4. Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela 179 \n\nFotograma 5. Silvestre 189 \n\nFotograma 6. Veredas 189 \n\nFotograma 7. Veredas 194 \n\nFotograma 8. Veredas 194 \n\nFotograma 9. Le bassin de J. W. 198 \n\nFotograma 10. Com\u00e9dia de Deus 198 \n\nFotograma 11. Vai e vem 204 \n\nFotograma 12. Fragmentos de um filme-esmola 207 \n\nFotograma 13. Le bassin de J. W. 214 \n\nFotograma 14. Com\u00e9dia de Deus 218 \n\nFotograma 15. Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela 224 \n\nFotograma 16. Bodas de Deus 225 \n\nFotograma 17. Bodas de Deus 227 \n\nFotograma 18. Sophia M. B. Andresen 233 \n\nFotograma 19. Fragmentos de um filme-esmola 233 \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FOTOGRAFIAS \n\nFotografia 1. Rodagem d\u2019 Os dois soldados 183 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nXVI \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n1 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL \n\n \n\n   Analisar o imagin\u00e1rio na obra cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (1939-2003) \n\nconstitui o objetivo mor deste trabalho. Enquadrar o trabalho num plano geral, justificar \n\nas op\u00e7\u00f5es tomadas, apresentar as v\u00e1rias etapas e o fio condutor que as liga, \u00e9 o que se \n\nprocura fazer nesta introdu\u00e7\u00e3o geral.  \n\n   Porqu\u00ea a obra cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (JCM) e porqu\u00ea o imagin\u00e1rio? \n\nPara l\u00e1 do seu potencial revelador, a elei\u00e7\u00e3o do objeto de estudo e a escolha do modelo \n\nte\u00f3rico prendem-se com a nossa forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e atividade profissional. Assim, \n\nlecionando Psicologia da Arte ao n\u00edvel de v\u00e1rios ciclos de estudo da \u00e1rea art\u00edstica, \n\ndentre os quais o de Cinema (uma arte de s\u00edntese das v\u00e1rias artes), a escolha do cinema \n\nconfigurou-se duplamente adequada pela possibilidade de aprofundar o conhecimento \n\nquer sobre o cinema em particular, quer sobre a arte em geral. O grau de profundidade \n\nrequerido face ao modelo te\u00f3rico subjacente, conduziu \u00e0 op\u00e7\u00e3o por um estudo de caso; a \n\nescolha do caso \u2013 a obra cinematogr\u00e1fica de JCM \u2013 resulta, para al\u00e9m do acaso que \n\nsempre preside aos encontros, tanto do gosto pela obra deste cineasta, como da natureza \n\nda mesma, nomeadamente o car\u00e1ter pessoal e europeu da sua po\u00e9tica, e o intenso \n\ndi\u00e1logo que estabelece com outras artes, desde a literatura \u00e0 m\u00fasica, passando pela \n\npintura e pelo teatro, sem esquecer o pr\u00f3prio cinema; apresentava-se pois como um \n\nexcelente dispositivo de an\u00e1lise ora do cinema, ora do imagin\u00e1rio nacional e \n\ntransnacional. A ado\u00e7\u00e3o do modelo te\u00f3rico do imagin\u00e1rio radica na sua postura \n\nsist\u00e9mica, enquadrada no esp\u00edrito epistemol\u00f3gico contempor\u00e2neo e, como tal, capaz de \n\nestabelecer pontes entre as v\u00e1rias ci\u00eancias humanas e sociais; a necessidade de \n\naprofundar essas liga\u00e7\u00f5es a partir da psicologia, constitui pois o impulso para a escolha \n\ndo modelo te\u00f3rico do imagin\u00e1rio. \n\n   Mas de que falamos quando nos referimos ao \u201cimagin\u00e1rio\u201d? Com ra\u00edzes nas antigas \n\nmetaf\u00edsicas ocidentais, e sucedendo \u00e0 predomin\u00e2ncia das teorias da imagina\u00e7\u00e3o no \n\ns\u00e9culo XIX, \u00e9 no s\u00e9culo XX que as teorias sobre o imagin\u00e1rio encontram um terreno \n\nf\u00e9rtil ao seu crescimento. Assim, em consequ\u00eancia do descontrolo das imagens inerente \n\n\u00e0 sua reprodutibilidade t\u00e9cnica, e em sincronia com a arte p\u00f3s-rom\u00e2ntica, com o mal-\n\nestar prometeico, com o ressurgimento do transcendental, e com o desmoronamento da \n\nepistemologia cl\u00e1ssica, ergue-se o edif\u00edcio te\u00f3rico do imagin\u00e1rio, assente nos pilares \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n2 \n \n\nconstitu\u00eddos pela arquetipologia de Carl Jung, pela fenomenologia po\u00e9tica de Gaston \n\nBachelard, pela fenomenologia religiosa de Mircea Eliade, pela hermen\u00eautica \n\nexistencial de Paul Ricoeur, e abobadado pela antropologia do imagin\u00e1rio de Gilbert \n\nDurand.  \n\n   Configurando-o como a envolv\u00eancia imaterial que rodeia todas as coisas e formado \n\npelas imagens que povoam a cultura, o soci\u00f3logo Bragan\u00e7a de Miranda (2002, p. 16) \n\ndefine o imagin\u00e1rio como \u201co espa\u00e7o de afrontamento entre as imagens congeladas e a \n\nimagina\u00e7\u00e3o viva\u201d. Enfatizando as inter-rela\u00e7\u00f5es entre os diversos tipos de imagens, o \n\nfil\u00f3sofo, antrop\u00f3logo e sociol\u00f3go Gilbert Durand (2005, p. 21) encara o imagin\u00e1rio \n\ncomo o \u201cconjunto das imagens e rela\u00e7\u00f5es de imagens que constitui o capital pensante do \n\nhomo sapiens\u201d. Numa concetualiza\u00e7\u00e3o abrangente, o fil\u00f3sofo Jean-Jacques \n\nWunenburger (2013, p. 10) define-o como o \u201cconjunto de produ\u00e7\u00f5es mentais ou \n\nmaterializadas nas obras, constitu\u00eddas por imagens visuais (quadro, desenho, fotografia) \n\ne lingu\u00edsticas (met\u00e1fora, s\u00edmbolo, narrativa), formando conjuntos coerentes e din\u00e2micos, \n\nprovenientes de uma fun\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica que visa o entrela\u00e7amento de sentidos pr\u00f3prios e \n\nfigurados\u201d. Estamos pois perante um sistema din\u00e2mico de constru\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o das \n\nimagens que povoam o museu imagin\u00e1rio da humanidade, atrav\u00e9s do qual \n\ndomesticamos o tempo e a morte e estabelecemos o nosso equil\u00edbrio com o mundo.  \n\n   \u00c9 \u00e0s teorias do imagin\u00e1rio que dedicamos a primeira parte deste trabalho. \n\nConstituindo o corol\u00e1rio das teorias da imagem e da imagina\u00e7\u00e3o, importa conhecer os \n\nalicerces em repousam. Assim, come\u00e7amos por escavar nas origens m\u00e1gicas da imagem \n\nno reino das sombras e dos reflexos, para depois compreender a clivagem entre a \n\nimagem e o ente, operada pela antiga metaf\u00edsica e pela teologia dogm\u00e1tica, separa\u00e7\u00e3o \n\nacompanhada pela instaura\u00e7\u00e3o de uma moral que op\u00f5e a c\u00f3pia ao fantasma, ao \n\nsimulacro e ao \u00eddolo, que elege a mimese como rainha e relega a imagina\u00e7\u00e3o para os \n\ncalabou\u00e7os da casa; detemo-nos seguidamente na moderna abordagem da imagem e do \n\nmundo como \u201crepresenta\u00e7\u00e3o\u201d, assente na dial\u00e9tica entre a transpar\u00eancia e a opacidade; \n\nanalisamos depois a passagem da representa\u00e7\u00e3o do objeto \u00e0 \u201cautorepresenta\u00e7\u00e3o\u201d ao \n\nlongo do s\u00e9culo XIX, a emerg\u00eancia do homem enquanto objeto de estudo e o \n\nressurgimento do valor da imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e o retorno do imagin\u00e1rio; por fim e de \n\nmodo mais demorado, percorremos os contempor\u00e2neos labirintos da passagem da \n\nautorepresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201cpresenta\u00e7\u00e3o\u201d, o deslocamento da imagem reduzida a um ausente \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n3 \n \n\npara a imagina\u00e7\u00e3o instauradora de uma presen\u00e7a, ou o retorno da uni\u00e3o entre a imagem \n\ne o ente, entre o significante e o significado; finalizamos integrando as v\u00e1rias \n\nabordagens com base na teoria geral do imagin\u00e1rio, desenvolvida por G. Durand durante \n\no \u00faltimo meio s\u00e9culo, e na sua proposta metodol\u00f3gica, que orientar\u00e1 o nosso estudo da \n\nobra cinematogr\u00e1fica de JCM. \n\n   Mas antes de entrar no cinema de JCM, importa analisar a natureza do m\u00e9dium que \n\nserve de suporte ao imagin\u00e1rio que pretendemos auscultar, o cinema. O cinema \n\nconfunde-se com o imagin\u00e1rio contempor\u00e2neo: tendo surgido, nos finais do s\u00e9culo \n\nXIX, como resultado do casamento entre a imagina\u00e7\u00e3o e a t\u00e9cnica, ele influencia de \n\nforma radical o imagin\u00e1rio contempor\u00e2neo; tal como o imagin\u00e1rio, o cinema \u00e9 o lugar-\n\ncomum da imagem e da imagina\u00e7\u00e3o, \u00e9 um elo nuclear das inter-rela\u00e7\u00f5es entre outras \n\nimagens materiais, nomeadamente as art\u00edsticas, e as imagens mentais do criador, seja \n\nrealizador ou espetador. Analisar tal rede de rela\u00e7\u00f5es e, simultaneamente, refletir sobre \n\na natureza da imagem cinematogr\u00e1fica, \u00e9 o objetivo da segunda parte do trabalho. \n\n   A an\u00e1lise \u00e9 estruturada em dois tempos separados linearmente, mas unidos \n\nconcetualmente: num primeiro momento, com o enfoque essencialmente nas rela\u00e7\u00f5es \n\nentre a imagem cinematogr\u00e1fica e as outras imagens art\u00edsticas, refletimos sobre a forma \n\ncomo o cinema transformou, qual processo alqu\u00edmico, as mais diversas imagens \n\nart\u00edsticas numa nova imagem em movimento; num segundo tempo, discutimos as inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es entre a imagem cinematogr\u00e1fica e o real, por um lado, e entre o filme e a \n\nimagina\u00e7\u00e3o criadora do espetador, por outro. Trata-se de analisar, primeiro, a natureza \n\nda imagem cinematogr\u00e1fica e o seu impacto no imagin\u00e1rio contempor\u00e2neo e, segundo, \n\no estatuto ontol\u00f3gico do cinema e as sensa\u00e7\u00f5es, os sentimentos e as constru\u00e7\u00f5es \n\nmentais inerentes \u00e0 experi\u00eancia do cinema nas suas din\u00e2micas inter-rela\u00e7\u00f5es com o \n\nimagin\u00e1rio. \n\n   Por fim, a terceira parte constitui o corol\u00e1rio das duas primeiras, ou seja, uma \n\naplica\u00e7\u00e3o do modelo do imagin\u00e1rio e das teorias do cinema ao estudo da obra \n\ncinematogr\u00e1fica de JCM. Come\u00e7amos por definir os pressupostos epistemol\u00f3gicos de \n\nque partimos e as consequentes op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas tomadas. Depois, numa primeira \n\netapa, analisamos a biografia de JCM e o ambiente socio-cultural envolvente, por \n\nforma a identificar as inter-rela\u00e7\u00f5es entre o regime da imagem e os temas, ou seja, entre \n\nos motivos simb\u00f3licos do autor e os conceitos sociais e estere\u00f3tipos em vigor; em \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n4 \n \n\nseguida debru\u00e7amo-nos sobre a po\u00e9tica dos filmes de JCM, isto \u00e9, sobre os processos \n\ncriativos que lhes d\u00e3o corpo, a est\u00e9tica que os enforma, e a \u00e9tica que os norteia. Na \n\n\u00faltima etapa, a mais extensa, mergulhamos na mitologia do nosso realizador: a partir da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos temas, arqu\u00e9tipos e s\u00edmbolos redundantes, das situa\u00e7\u00f5es dram\u00e1ticas e \n\nd\u00e9cors recorrentes, analisamos a forma como todos eles se organizam em relato, ou \n\nseja, postulamos os mitos que subjazem \u00e0 sua articula\u00e7\u00e3o; terminamos com a an\u00e1lise da \n\nrela\u00e7\u00e3o destes mitos com o real, das suas correla\u00e7\u00f5es com as mudan\u00e7as sociais e \n\nculturais, e com a aprecia\u00e7\u00e3o da sua for\u00e7a impulsionadora da investiga\u00e7\u00e3o e da a\u00e7\u00e3o.   \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n5 \n \n\nPrimeira Parte \n\nIMAGIN\u00c1RIO, IMAGEM E IMAGINA\u00c7\u00c3O   \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n   Com ra\u00edzes nas antigas metaf\u00edsicas ocidentais (neoplatonismo e hermetismo), \u00e9 no \n\ns\u00e9culo XX que as teorias sobre o imagin\u00e1rio encontram um terreno f\u00e9rtil ao seu \n\ncrescimento. Derivado do latim imaginarium (que n\u00e3o existe sen\u00e3o da imagina\u00e7\u00e3o) e \n\nimaginarius (a pessoa que transporta as imagens religiosas ou a imagem do imperador), \n\na primeira utiliza\u00e7\u00e3o do termo \u201cimagin\u00e1rio\u201d, segundo Christian Chelebourg (2000), \n\ndata de 1820 pelo fil\u00f3sofo franc\u00eas Maine de Biran (1766-1824).  \n\n  O soci\u00f3logo Bragan\u00e7a de Miranda (2002) inscreve a emerg\u00eancia do papel central das \n\nteorias do imagin\u00e1rio como consequ\u00eancia do descontrolo do mundo das imagens \n\ninerente \u00e0 reprodutibilidade t\u00e9cnica, sucedendo \u00e0s teorias sobre a imagina\u00e7\u00e3o \n\npredominantes no s\u00e9culo XIX. Considerando o imagin\u00e1rio como uma teoriza\u00e7\u00e3o \n\nespeculativa pr\u00f3pria da modernidade tardia, o autor configura-o como o lugar-comum \n\nda imagem e da imagina\u00e7\u00e3o: o imagin\u00e1rio \u201cconstitui o espa\u00e7o de afrontamento entre as \n\nimagens congeladas e a imagina\u00e7\u00e3o viva\u201d (Bragan\u00e7a de Miranda, 2002, p. 16) e \u00e9 \n\nformado pelas imagens que povoam a cultura, correspondendo \u00e0 envolv\u00eancia imaterial \n\nque rodeia todas as coisas.  \n\n   O fil\u00f3sofo, antrop\u00f3logo e soci\u00f3logo Gilbert Durand (2005, p. 21) define o imagin\u00e1rio \n\ncomo o \u201cconjunto das imagens e rela\u00e7\u00f5es de imagens que constitui o capital pensante \n\ndo homo sapiens\u201d e, centrando a sua a ess\u00eancia no mito, aponta tr\u00eas raz\u00f5es para o \n\nressurgimento \u2013 ap\u00f3s longos s\u00e9culos de um processo de extin\u00e7\u00e3o da imagina\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica, perpetrado pelo dogmatismo teol\u00f3gico, pelo concetualismo metaf\u00edsico e pela \n\nsemiologia positivista \u2013 da mitologia no s\u00e9culo XX (Durand, 2003): o mal-estar \n\nprometeico, consequente ao desencantamento perante a t\u00e9cnica, aos efeitos perversos \n\nda proletariza\u00e7\u00e3o, \u00e0s guerras coloniais e ao fracasso da Comuna; o desmoronamento da \n\nepistemologia cl\u00e1ssica e a total subvers\u00e3o da raz\u00e3o cl\u00e1ssica pela \u201cfilosofia do n\u00e3o\u201d de \n\nG. Bachelard, pela f\u00edsica qu\u00e2ntica, etc.; a expans\u00e3o da antropologia enquanto \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n6 \n \n\nemerg\u00eancia da curiosidade pela estranheza do estrangeiro, ou seja a abertura do homem \n\nbranco e civilizado aos relatos vision\u00e1rios, aos sonhos, \u00e0s transes e \u00e0s possess\u00f5es.  \n\n   Numa recente e integradora perspetiva, o fil\u00f3sofo Jean-Jacques Wunenburger (2013, \n\np. 10) define o imagin\u00e1rio como o \u201cconjunto de produ\u00e7\u00f5es mentais ou materializadas \n\nnas obras, constitu\u00eddas por imagens visuais (quadro, desenho, fotografia) e lingu\u00edsticas \n\n(met\u00e1fora, s\u00edmbolo, narrativa), formando conjuntos coerentes e din\u00e2micos, provenientes \n\nde uma fun\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica que visa o entrela\u00e7amento de sentidos pr\u00f3prios e figurados\u201d\n1\n. \n\nNa g\u00e9nese de um contexto favor\u00e1vel ao desenvolvimento do imagin\u00e1rio, tr\u00eas fatores \n\ndesempenharam um papel principal: a est\u00e9tica surrealista, que permitiu, paralelamente \u00e0 \n\ndifus\u00e3o da psican\u00e1lise freudiana, promover pr\u00e1ticas imaginativas que remontam ao \n\nromantismo; o interesse pela psicossociologia religiosa a partir do impacto da obra de E. \n\nDurkheim primeiro, e dos trabalhos de fenomenologia religiosa de M. Eliade e da \n\npsicologia religiosa de C. Jung, depois; a lenta progress\u00e3o de um neokantismo, \n\nnomeadamente por parte de E. Cassirer e de M. Heidegger, que d\u00e1 por adquirido o \n\nestatuto transcendental da imagina\u00e7\u00e3o e a sua participa\u00e7\u00e3o na constitui\u00e7\u00e3o de um sentido \n\nsimb\u00f3lico. \n\n   Tal como estas, as v\u00e1rias teorias do imagin\u00e1rio constituem diferentes pontos de vista \n\nsobre as inter-rela\u00e7\u00f5es entre a imagina\u00e7\u00e3o e a imagem (mental ou materializada) \n\nenquanto processo simb\u00f3lico. Sucedendo \u00e0s teorias da imagina\u00e7\u00e3o predominantes no \n\ns\u00e9culo XIX, as teorias do imagin\u00e1rio enra\u00edzam-se nas antigas metaf\u00edsicas ocidentais e \n\nnas modernas teorias da representa\u00e7\u00e3o; deste modo, a constru\u00e7\u00e3o de um quadro amplo \n\ndo imagin\u00e1rio requer a an\u00e1lise das v\u00e1rias teorias sobre a imagina\u00e7\u00e3o, a imagem e o \n\nsimbolismo, e as rela\u00e7\u00f5es entre elas, desde a antiguidade at\u00e9 \u00e0 atualidade. \n\n                                                           \n1\n Wunenburger (2013) precisa o conceito de \u201cimagin\u00e1rio\u201d relacionando-o com outros conceitos com os \n\nquais mant\u00e9m interfer\u00eancias subtis: mentalidade (o estudo da hist\u00f3ria atrav\u00e9s das atitudes psicossociais \n\ndas popula\u00e7\u00f5es e seus efeitos nos comportamentos e institui\u00e7\u00f5es; mais concreto que a hist\u00f3ria das ideias, \n\no estudo das mentalidades \u00e9 mais abstrato que a descri\u00e7\u00e3o dos imagin\u00e1rios), mitologia (constitui uma das \n\nformas mais elaboradas do imagin\u00e1rio, mas a sua estrita constru\u00e7\u00e3o narrativa em conjuntos coerentes n\u00e3o \n\npode esgotar todas as formas de imagin\u00e1rio), ideologia (designa uma interpreta\u00e7\u00e3o global e dogm\u00e1tica da \n\nvida humana, que imp\u00f5e uma s\u00e9rie de explica\u00e7\u00f5es estereotipadas, n\u00e3o argumentadas, mas \u00e0s quais se \n\nadere atrav\u00e9s da media\u00e7\u00e3o de imagens-for\u00e7a; embora seja um discurso n\u00e3o narrativo, a ideologia assenta \n\nfrequentemente em mitos), fic\u00e7\u00e3o (designa inven\u00e7\u00f5es \u00e0s quais n\u00e3o corresponde qualquer realidade; \n\npor\u00e9m, tudo o que \u00e9 fict\u00edcio n\u00e3o o \u00e9 muitas vezes sen\u00e3o relativamente a um determinado momento), \n\nthematica (atrav\u00e9s do estudo dos temas e motivos pode aceder-se ao imagin\u00e1rio de um texto, mas sem \n\nabarcar todas as suas dimens\u00f5es).    \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n7 \n \n\n   Assim, num percurso que nos conduz do transcendente ao imanente e de novo ao \n\ntranscendente, come\u00e7amos por pairar na pr\u00e9-hist\u00f3rica magia da imagem, para depois \n\nassistir \u00e0 passagem da magia muda da imagem a um discurso metaf\u00edsico que confronta \n\na imagem-reprodu\u00e7\u00e3o com a imagem-produ\u00e7\u00e3o, a c\u00f3pia com o fantasma, e a um \n\ndiscurso teol\u00f3gico que op\u00f5e a c\u00f3pia ao \u00eddolo, discursos geradores, n\u00e3o s\u00f3 da clivagem \n\nentre a imagem e o ente, mas tamb\u00e9m de um longo deserto iconoclasta e que \n\ntransforma a imagina\u00e7\u00e3o em \u201clouca da casa\u201d e a raz\u00e3o em sua rainha; em seguida, \n\ndetemo-nos na modernidade, per\u00edodo que inaugura um olhar sobre a imagem atrav\u00e9s do \n\nconceito da \u201crepresenta\u00e7\u00e3o\u201d, epicentro da tens\u00e3o entre a transpar\u00eancia e a opacidade.  \n\n   Numa segunda etapa, mergulhamos na contemporaneidade, para analisar como a \n\n\u201crepresenta\u00e7\u00e3o do objeto\u201d d\u00e1 lugar \u00e0 \u201crepresenta\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio homem\u201d, \u00e0 \n\nautorrepresenta\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia e do inconsciente, passagem sincr\u00f3nica com o \n\nressurgimento do valor da imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica.  \n\n   No terceiro cap\u00edtulo veremos como, a partir dos finais do pen\u00faltimo s\u00e9culo, a re-\n\npresenta\u00e7\u00e3o cede \u00e0 \u201cpresenta\u00e7\u00e3o\u201d (e de novo a uni\u00e3o da imagem com o ente, do \n\nsignificante com o significado), isto \u00e9, constataremos como a redu\u00e7\u00e3o a um ausente d\u00e1 \n\nlugar \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de uma presen\u00e7a.  \n\n   Por fim, como corol\u00e1rio das etapas anteriores, ou melhor, como integra\u00e7\u00e3o das mais \n\ndiversas perspetivas, assentamos numa teoria geral do imagin\u00e1rio, com base na obra \n\ndesenvolvida por G. Durand durante o \u00faltimo meio s\u00e9culo, um modelo que inscreve o \n\nimagin\u00e1rio num campo epistemol\u00f3gico-metodol\u00f3gico transdisciplinar e de comprovado \n\nvalor heur\u00edstico; deter-nos-emos atentamente neste modelo te\u00f3rico, pois \u00e9 nele que \n\nalicer\u00e7amos o nosso quadro concetual e metodol\u00f3gico do estudo do imagin\u00e1rio \n\ncinematogr\u00e1fico de JCM. \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n8 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n9 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo I \n\nREPRESENTA\u00c7\u00c3O: A ERA DA IMAGEM \n\n  \n\n \n\n \n\n   A imagem \u00e9 considerada, desde a metaf\u00edsica da antiga Gr\u00e9cia at\u00e9 \u00e0 neurologia \n\ncontempor\u00e2nea, uma dimens\u00e3o central da exist\u00eancia humana. Assim, Arist\u00f3teles (384-\n\n322 a.C.), nos seus escritos Da mem\u00f3ria e da reminisc\u00eancia, defende que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\npensar sem imagens e, segundo o neurocientista Ant\u00f3nio Dam\u00e1sio (2010), as imagens \n\nconstituem a principal moeda da nossa mente; o nosso c\u00e9rebro constr\u00f3i \n\npermanentemente imagens, n\u00e3o s\u00f3 visuais, mas tamb\u00e9m auditivas, t\u00e1cteis, de \n\nsentimentos, criando um aut\u00eantico filme multim\u00e9dia na nossa mente. Para al\u00e9m da sua \n\nfun\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, as imagens permitem-nos interpretar o mundo e agir sobre ele, \n\ncomunicar connosco pr\u00f3prios e com os outros, estabelecer uma ponte com o al\u00e9m, com \n\no sagrado e a morte. \n\n \n\n   Correlato da imagina\u00e7\u00e3o, a imagem situa-se no cerne do homo symbolicus, \n\nconhecendo renovadas formas, metamorfoseando-se em diferentes est\u00e9ticas e \u00e9ticas. A \n\nteoria contempor\u00e2nea sobre a imagem enra\u00edza-se no discurso desenvolvido a partir da \n\nantiguidade grega, pelo que importa recuar no passado e analisar como a metaf\u00edsica \n\ngrega e a teologia subtraem a imagem de uma aur\u00e9ola de magia que a fazia coincidir \n\ncom o referente, e a colocam numa disputa entre a c\u00f3pia e o fantasma, da qual sair\u00e1 \n\nvencedora a c\u00f3pia, pela m\u00e3o da moderna teoria da representa\u00e7\u00e3o, inscrevendo a imagem \n\nno seio da dial\u00e9tica entre a transpar\u00eancia e a opacidade.  \n\n \n\n   \n\n1.1. A MAGIA DA IMAGEM \n\n \n\n   As primeiras experi\u00eancias de imagens materiais ter\u00e3o sido o reflexo na \u00e1gua e a \n\nsombra projetada. Tratava-se de uma experi\u00eancia m\u00e1gica, misteriosa e algo \n\nfantasmag\u00f3rica: conta-se que na antiguidade havia o medo de ver o pr\u00f3prio reflexo na \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n10 \n \n\n\u00e1gua devido \u00e0 cren\u00e7a da aproxima\u00e7\u00e3o de algu\u00e9m desconhecido; tamb\u00e9m a sombra \n\nprojetada constitui um desdobramento, um duplo, mas parte integrante da pr\u00f3pria \n\npessoa. Como refere o psic\u00f3logo Rudolf Arnheim (1996) ainda hoje certos abor\u00edgenas \n\nda \u00c1frica ocidental evitam atravessar uma floresta ao meio dia, com medo de perder a \n\nsua pr\u00f3pria sombra; existe ainda a supersti\u00e7\u00e3o de que, num funeral, n\u00e3o se deve deixar \n\nque a sombra de uma pessoa seja apanhada pela tampa do caix\u00e3o e enterrada com o \n\ndefunto. \n\n     Foi a partir da sombra que, de acordo com a lenda de Caio Pl\u00ednio Segundo (23-79), \n\nnasceu o desenho: em Corinto, uma donzela enamorada de um jovem que ia partir, fixou \n\ncom linhas os contornos do seu perfil sobre a parede, \u00e0 luz de uma vela; em seguida o \n\nseu pai \u2013 o oleiro Butades de Sici\u00f3n \u2013 aplicou argila (endurecida depois ao fogo) sobre \n\no desenho, dotando-o de relevo.  \n\n     \u00c9 tamb\u00e9m a fun\u00e7\u00e3o m\u00e1gica que preside ao desenho de animais\n2\n nas paredes das \n\ngrutas, elemento fundamental nos rituais de prepara\u00e7\u00e3o das ca\u00e7adas. Como refere o \n\nsoci\u00f3logo e fil\u00f3sofo Edgar Morin (1988, pp 98-99), \u201ca imagem n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma simples \n\nimagem, mas cont\u00e9m a presen\u00e7a do duplo do ser representado e permite, por seu \n\ninterm\u00e9dio, agir sobre esse ser; \u00e9 esta a\u00e7\u00e3o que \u00e9 propriamente m\u00e1gica: rito de evoca\u00e7\u00e3o \n\npela imagem, rito de evoca\u00e7\u00e3o \u00e0 imagem, rito de possess\u00e3o sobre a imagem.\u201d  \n\n   Tais rituais estar\u00e3o na origem do teatro pr\u00e9-hist\u00f3rico, primeiro imitando os animais, \n\npara se poder aproximar mais facilmente deles, depois para relatar a ca\u00e7ada aos \n\ncompanheiros, pois ainda n\u00e3o existia a linguagem verbal como a conhecemos hoje. O \n\ncar\u00e1ter m\u00e1gico\n3\n destes rituais assume uma dimens\u00e3o sagrada na antiguidade: a cren\u00e7a de \n\nque atrav\u00e9s de dan\u00e7as, cantos, e encena\u00e7\u00f5es de hist\u00f3rias dos deuses seria poss\u00edvel \n\ninvocar os deuses e as for\u00e7as da natureza para fazer chover, tornar as ca\u00e7adas mais \n\nf\u00e1ceis, agradecer as colheitas, etc..  \n\n                                                           \n2 Para al\u00e9m dos desenhos de animais, o homem do paleol\u00edtico fazia marcas com as m\u00e3os e desenhava \npadr\u00f5es abstratos, os quais, pelas transforma\u00e7\u00f5es pictogr\u00e1ficas, deram origem \u00e0 escrita, por volta de 4000 \n\na.C., pondo fim \u00e0 pr\u00e9-hist\u00f3ria. \n\n \n3\n Tal magia mant\u00e9m resqu\u00edcios na atualidade, os quais s\u00e3o vis\u00edveis em pequenos rituais como bater na \n\nmadeira para afugentar o mal, entrar com o p\u00e9 direito no palco ou no campo desportivo, fazer o sinal da \n\ncruz para invocar os deuses, desejar boa sorte, etc..    \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n11 \n \n\n   Desde as suas primeiras express\u00f5es culturais nas grutas de Altamira ou de Lascaux, \n\nobserva o fil\u00f3sofo Miguel Rojas Mix (2006), a imagem \u00e9 utilizada pelo homem para \n\ndomesticar o mundo, para o tornar compreens\u00edvel, para se apropriar dele; atrav\u00e9s da \n\nimagem, o homem ordena o sentido das coisas e sacraliza a sua fun\u00e7\u00e3o, n\u00e3o separando a \n\nimagem do ente. Esta coincid\u00eancia entre a imagem e o ente influenciou as conce\u00e7\u00f5es \n\nculturais, filos\u00f3ficas e religiosas; da sua confus\u00e3o e do temor ao seu trasfego nasce na \n\ntradi\u00e7\u00e3o hebraica a interdi\u00e7\u00e3o de iconizar a divindade; no Livro do \u00caxodo (20:4) l\u00ea-se \n\n\u201cN\u00e3o far\u00e1s para ti imagem de escultura, nem alguma semelhan\u00e7a do que h\u00e1 em cima nos \n\nc\u00e9us, nem em baixo na terra, nem nas \u00e1guas debaixo da terra\u201d, e o profeta Isa\u00edas (40:18) \n\nquestiona: \u201cA quem, pois, fareis semelhante a Deus? Ou com quem o comparareis?\u201d. \n\n   \u00c9 precisamente na separa\u00e7\u00e3o entre a imagem e o ente que assenta a abordagem \n\nmetaf\u00edsica da imagem, operada na antiguidade cl\u00e1ssica grega.    \n\n \n\n1.2. A C\u00d3PIA E O FANTASMA  \n\n \n\n   A experi\u00eancia m\u00e1gica da sombra e do reflexo e o seu car\u00e1ter fantasmag\u00f3rico, adquire \n\nna Antiga Gr\u00e9cia um discurso metaf\u00edsico, o qual lhe retira o seu car\u00e1ter aterrador atrav\u00e9s \n\nda ideia da mimesis (mimese, imita\u00e7\u00e3o), da c\u00f3pia, do duplo, e centra o debate sobre a \n\nimagem na rela\u00e7\u00e3o entre o vis\u00edvel e o invis\u00edvel.     \n\n   Numa das obras da \u00faltima fase da sua vida, o Sofista, Plat\u00e3o (428-348 a.C.) define a \n\nmimese como um processo de reprodu\u00e7\u00e3o das imagens. Considerando os sofistas como \n\nprodutores de imagens faladas, alarga a imita\u00e7\u00e3o \u00e0 arte figurativa, vinculando assim a \n\nimagem \u00e0 linguagem, e diferenciando duas formas de imita\u00e7\u00e3o: a imita\u00e7\u00e3o que reproduz \n\ninternamente as propor\u00e7\u00f5es do modelo em \u00edcones (mimesis eikastike) e a imita\u00e7\u00e3o que \n\nproduz simulacros ao reproduzir somente a apar\u00eancia externa do modelo (mimesis \n\nphantastike). Por outro lado, desloca o centro da reflex\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre o imitador e o \n\nespetador, para a rela\u00e7\u00e3o entre o imitador, e todas as atividades figurativas, com o \n\nmodelo, ou seja para a rela\u00e7\u00e3o entre o vis\u00edvel e o invis\u00edvel. O vis\u00edvel (eikon) \u00e9 apenas \n\numa reflex\u00e3o, um desdobramento de qualquer coisa. Estamos perante a oposi\u00e7\u00e3o entre o \n\nmundo dos sentidos e o mundo das ideias (eidos), das formas arquet\u00edpicas, entre o \n\nmundo mut\u00e1vel e imperfeito e o mundo eterno e perfeito. Assim, o mundo sens\u00edvel \u00e9 \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n12 \n \n\numa grande fantasmagoria, algo aterrador, uma caverna na qual \u00e9 projetada apenas a \n\nsombra das ess\u00eancias, das ideias; estas s\u00e3o apenas acess\u00edveis aos olhos da alma (o \n\n\u201cterceiro olho\u201d), atrav\u00e9s da contempla\u00e7\u00e3o e da intui\u00e7\u00e3o.  \n\n   Portanto, na conce\u00e7\u00e3o plat\u00f3nica qualquer forma de imita\u00e7\u00e3o \u00e9 um logro: a c\u00f3pia \u00e9 \n\napenas uma reprodu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo perfeita como se apresenta no mundo das formas; o \n\nsimulacro n\u00e3o produz uma c\u00f3pia, mas uma reprodu\u00e7\u00e3o desta, isto \u00e9, ao reproduzir o \n\nmundo sens\u00edvel, os artistas n\u00e3o copiam a ideia subjacente ao que est\u00e1 ser copiado, mas \n\nalgo que j\u00e1 \u00e9 c\u00f3pia, uma c\u00f3pia em segunda m\u00e3o; enquanto o artes\u00e3o fabrica c\u00f3pias, o \n\nartista produz simulacros, fantasmas. Ao criar uma esp\u00e9cie de real aparente, a arte (com \n\nexce\u00e7\u00e3o da arquitetura e da m\u00fasica, pela sua liga\u00e7\u00e3o \u00e0 matem\u00e1tica) distancia-se do \n\nverdadeiro conhecimento; \u00e9 inevit\u00e1vel recorrer \u00e0 imagem para explicar o discurso e a \n\nmem\u00f3ria, mas ela \u00e9 essencialmente falsa.  \n\n   Se em Plat\u00e3o a imita\u00e7\u00e3o \u00e9 fonte de erro e falsidade, para o disc\u00edpulo Arist\u00f3teles ela \u00e9, \n\nn\u00e3o s\u00f3 uma tend\u00eancia natural, como fonte de prazer e de conhecimento, constituindo o \n\npr\u00f3prio fundamento da obra de arte, ideia que defende em v\u00e1rias obras. Na F\u00edsica \n\napresenta o seu postulado b\u00e1sico \u2013 a arte imita a natureza; mais do que copiar, \n\nreproduzir algo, a arte imita o processo natural que carrega dentro de si o seu princ\u00edpio \n\nde desenvolvimento, produz \u00e0 maneira da natureza. \u00c0 semelhan\u00e7a do mundo, \n\nconstitu\u00eddo pelos opostos (quente-frio, seco-h\u00famido), argumenta em De mundo, a \n\npintura op\u00f5e as cores, a m\u00fasica o grave e o agudo; tal como os processos naturais, os \n\nartistas criam ordem, unidade e harmonia.   \n\n   Na Po\u00e9tica, Arist\u00f3teles define v\u00e1rios tipos de mimese (de carateres, de emo\u00e7\u00f5es e de \n\na\u00e7\u00f5es) e liberta a poesia da ret\u00f3rica: mais do que copiar a realidade, a poesia cria \n\nsitua\u00e7\u00f5es coerentes e veros\u00edmeis; ao passo que o historiador relata aquilo que aconteceu, \n\no poeta apresenta aquilo que poderia acontecer. Considerando que o poeta imita \n\nsobretudo a a\u00e7\u00e3o, Arist\u00f3teles distingue duas formas de arte po\u00e9tica: a com\u00e9dia, que \n\nimita seres inferiores, como \u00e9 o caso dos protagonistas da com\u00e9dia sat\u00edrica ou l\u00edrica \n\n(mimese inferior),e a trag\u00e9dia, cujos protagonistas s\u00e3o superiores \u00e0 m\u00e9dia humana, \n\ncomo deuses, pr\u00edncipes ou pessoas sobredotadas (mimese superior) e tem o poder de \n\npurificar as emo\u00e7\u00f5es do espetador (atrav\u00e9s da catarse). Para al\u00e9m disso, diferencia a \n\nimita\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es da imita\u00e7\u00e3o baseada na narrativa (diegesis), como acontece na \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n13 \n \n\nepopeia. Na segunda parte retomaremos alguns destes contributos aristot\u00e9licos, \n\nfundadores das teorias contempor\u00e2neas da narrativa e da experi\u00eancia est\u00e9tica.  \n\n   Em oposi\u00e7\u00e3o a esta defesa aristot\u00e9lica da poesia, espelho da pr\u00f3pria alma, Plat\u00e3o \n\nprop\u00f5e a expuls\u00e3o dos poetas da cidade (livro X da Rep\u00fablica), considerando-os \n\nenganadores e a sua atividade moralmente inferior. Estamos pois perante a instaura\u00e7\u00e3o \n\nde uma moral no reino da imita\u00e7\u00e3o e da imagem, atrav\u00e9s da clivagem entre a c\u00f3pia e o \n\nfantasma: enquanto o eikon \u00e9 uma c\u00f3pia (ainda que imperfeita) de exist\u00eancia, o \n\nfantasma \u00e9 uma forma de exist\u00eancia, uma representa\u00e7\u00e3o falsa do que n\u00e3o existe, uma \n\nimagem concebida pela imagina\u00e7\u00e3o; a c\u00f3pia participa da verdade, o simulacro traz \n\nconsigo outras ideias; em suma, a c\u00f3pia \u00e9 a parte boa da ideia, o simulacro a parte m\u00e1 da \n\nvisibilidade. Tal hierarquia expressa o desejo de conter todas as imagens no regime da \n\nc\u00f3pia, evitando assim a instaura\u00e7\u00e3o de novas ideologias.   \n\n   O regime da imagem situado na rela\u00e7\u00e3o entre o vis\u00edvel e o invis\u00edvel \u00e9 espelhado no \n\npensamento romano e adotado pela religi\u00e3o judaico-crist\u00e3. O eikon grego foi traduzido \n\npara o latim atrav\u00e9s do termo imago, que d\u00e1 origem \u00e0 nossa palavra \u201cimagem\u201d, e tem \n\ndois significados distintos: m\u00e1scara mortu\u00e1ria\n4\n usada nos cortejos f\u00fanebres; retrato, \n\nimita\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o (sentido que ir\u00e1 alicer\u00e7ar a forma como os modernos pensam a \n\nimagem). Diretamente ligado ao termo imitare, o imago mant\u00e9m a no\u00e7\u00e3o da c\u00f3pia, do \n\nduplo, a manifesta\u00e7\u00e3o vis\u00edvel de algo imaterial, restringindo a dimens\u00e3o fantasm\u00e1tica da \n\nimagem. A religi\u00e3o judaico-crist\u00e3 situa o invis\u00edvel no reino da divindade, e substitui a \n\nno\u00e7\u00e3o de simulacro pela do eidolon, que significa \u00eddolo. O eidolon constitui a falsidade \n\nde toda a imagem, \u00e9 um falso deus, algo que pode degenerar em idolatria, contra o qual \n\nalertava o ap\u00f3stolo Jo\u00e3o, na carta aos crist\u00e3os do s\u00e9culo I: \u201cFilhinhos, guardai-vos dos \n\n\u00eddolos!\u201d (1, Jo\u00e3o, 5:21). Tal iconoclastia visa, por um lado, evitar a possibilidade de o \n\nhomem criar com um s\u00f3 gesto a imagem e o ente e, por outro lado, manter o sagrado no \n\ndom\u00ednio do invis\u00edvel. A rela\u00e7\u00e3o da divindade com o vis\u00edvel \u00e9 operada atrav\u00e9s da \n\ntransubstancia\u00e7\u00e3o: Cristo torna-se n\u00e3o s\u00f3 a imagem do Pai, mas \u00e9 o pr\u00f3prio Pai que se \n\nfaz homem.  \n\n                                                           \n4\n As m\u00e1scaras f\u00fanebres eram feitas de gesso ou cera colocada sobre o rosto do rec\u00e9m-falecido. Foram \n\nparte especial do ritual de mumifica\u00e7\u00e3o no antigo Egito, associado \u00e0 cren\u00e7a de que a m\u00e1scara guiaria a \n\nalma da m\u00famia e a guardaria dos esp\u00edritos malignos durante a jornada at\u00e9 o outro mundo; no s\u00e9culo XVII \neram usadas como ef\u00edgie e nos seguintes como registo de rostos de desconhecidos para posterior \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, at\u00e9 serem substitu\u00eddas pela fotografia.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n14 \n \n\n   Primeiro grande simulacro para alguns, a encarna\u00e7\u00e3o de Cristo constitui para a \n\nfil\u00f3sofa Marie-Jos\u00e9 Mondzain (2007) o elemento central do sistema de gest\u00e3o \n\necon\u00f3mica e pol\u00edtica do vis\u00edvel do cristianismo (o dispositivo eclesi\u00e1stico), operando \n\nassim uma revolu\u00e7\u00e3o no pensamento judaico. Enquanto o juda\u00edsmo pregava a ascese das \n\nm\u00e3os e a reserva dos olhos, combatendo qualquer forma de idolatria e renegando Jesus \n\nCristo como o Messias, o cristianismo prop\u00f5e uma gest\u00e3o espiritual do corpo, e \n\ntransforma a imagem de Cristo num instrumento de controlo e domina\u00e7\u00e3o, absorvendo e \n\nexplorando no seu discurso o imagin\u00e1rio pag\u00e3o e os fantasmas arcaicos; o cristianismo \u00e9 \n\num monote\u00edsmo ic\u00f3nico, talvez o primeiro a tomar consci\u00eancia de que \u00e9 imposs\u00edvel \n\nreinar sem imagens. Atrav\u00e9s da figura de Cristo, a Igreja desenvolveu um sistema \n\nuniversal de gest\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es vis\u00edveis (cujos efeitos se mant\u00eam at\u00e9 aos nossos \n\ndias): a sua imagem d\u00e1 conta, simultaneamente, do vis\u00edvel e do invis\u00edvel, do humano e \n\ndo sagrado; encarnar \u00e9 tornar-se imagem, ganhar materialidade, carne e osso, sem \n\ncontudo abandonar o enigma e o mist\u00e9rio. \n\n   \u00c9 em torno da encarna\u00e7\u00e3o de Cristo que se despoleta no s\u00e9culo VIII a crise iconoclasta \n\n(\u201ciconoclasta\u201d significa, na sua origem, destruidor de \u00edcones), que haveria de conduzir \u00e0 \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre a Igreja Cat\u00f3lica Romana e a Igreja Bizantina, em 1054. Pela m\u00e3o do \n\nPapa Le\u00e3o III (726) primeiro, e do Papa Le\u00e3o V (815) depois, e com uma grande \n\ninflu\u00eancia do juda\u00edsmo e do islamismo, \u00e9 encetado um ataque aos Santos \u00cdcones, com a \n\nproibi\u00e7\u00e3o da sua adora\u00e7\u00e3o, a destrui\u00e7\u00e3o de quadros e estatu\u00e1ria presente nas igrejas, e a \n\nexpuls\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es b\u00edblicas das igrejas. Trata-se de um ataque mais presente \n\nno imp\u00e9rio bizantino, assente no pensamento judaico e isl\u00e2mico: para al\u00e9m do \n\nquestionamento da figura de Cristo, o dualismo material-espiritual (que encara a mat\u00e9ria \n\ncomo algo sujo) conduz ao evitamento de todo o contacto do espiritual com o material.  \n\n   S\u00f3 a igreja ortodoxa, ao aplicar as orienta\u00e7\u00f5es do S\u00e9timo Conc\u00edlio Ecum\u00e9nico (787), \n\nprescrevendo a venera\u00e7\u00e3o dos \u00edcones, salvaguarda o simbolismo da imagem. A Igreja \n\nCat\u00f3lica Romana, se n\u00e3o rejeita os \u00edcones, desenvolve uma atitude dogm\u00e1tica em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos mesmos\n5\n, o que constitui, para Durand (2007) um dos tr\u00eas atentados \u00e0 \n\n                                                           \n5 Apenas os dogmas determinados pela Igreja s\u00e3o autorizados a figurar na iconografia crist\u00e3, a ter \nvisibilidade. A primeira grande imagem admitida pelo cristianismo \u00e9 Cristo, enquanto rosto vis\u00edvel de \n\nDeus, e o v\u00e9u de Ver\u00f3nica \u2013 vera (verdade) + eikon (\u00edcone) \u2013 encontrado no s\u00e9culo XIV, o primeiro \u00edcone \n\nverdadeiro. \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n15 \n \n\nimagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, \u00e0 rela\u00e7\u00e3o do homem com a transcend\u00eancia e a mitologia. Tal \n\ndogmatismo limita a imagem \u00e0 ilustra\u00e7\u00e3o das verdades da f\u00e9, deixando os s\u00edmbolos \n\ntransformar-se em sintemas, pela seculariza\u00e7\u00e3o, substituindo-os por alegorias; n\u00e3o \u00e9 por \n\nacaso que nas \u00e9pocas de maior rigidez doutrin\u00e1ria (como no apogeu do poder papal de \n\nInoc\u00eancio III e p\u00f3s Conc\u00edlio de Trento (1544-63)), a arte ocidental \u00e9 essencialmente \n\naleg\u00f3rica: enquanto \u201ca grande arte crist\u00e3 se identifica com o bizantino e o rom\u00e2nico (que \n\ns\u00e3o artes do \u00edcone e do s\u00edmbolo), a grande arte cat\u00f3lica (que subjaz a toda a \n\nsensibilidade est\u00e9tica do Ocidente) identifica-se tanto com o realismo e a ornament\u00edstica \n\ng\u00f3tica como com a ornament\u00edstica e o expressionismo barrocos\u201d (Durand, 2007, p. 44). \n\nSimultaneamente, a Igreja retoma o debate em torno da rela\u00e7\u00e3o entre a imagem e a \n\npalavra, denegrindo ainda mais a imagem em prol da palavra, o garante da salva\u00e7\u00e3o.  \n\n   A par do dogmatismo teol\u00f3gico, acrescenta Durand (2007), uma outra motiva\u00e7\u00e3o \n\ncontribuiu para o decl\u00ednio da dimens\u00e3o simb\u00f3lica e para a caminhada da imagem em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao realismo \u2013 o concetualismo aristot\u00e9lico. Com efeito, a idade m\u00e9dia ocidental \n\n(a partir do s\u00e9culo XIII e com repercuss\u00f5es at\u00e9 ao s\u00e9culo XIX) reaviva a velha disputa \n\nfilos\u00f3fica cl\u00e1ssica: a simb\u00f3lica inerente ao platonismo (a condu\u00e7\u00e3o dos objetos sens\u00edveis \n\nao mundo das ideias e do transcendente implica a media\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolos) \u00e9 recusada em \n\nnome do pensamento direto e do empirismo inerentes \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o aristot\u00e9lica por \n\nparte de Averr\u00f3is e de Ockham. Esta orienta\u00e7\u00e3o para o realismo percetivo, no qual a \n\nevoca\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica \u00e9 substitu\u00edda pelo expressionismo e o sensualismo, separando o \n\nocidente do oriente, \u00e9 evidente na transi\u00e7\u00e3o da arte rom\u00e2nica para a arte g\u00f3tica: o car\u00e1ter \n\nindireto, de evoca\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica da arte rom\u00e2nica, d\u00e1 lugar ao car\u00e1ter direto da arte \n\ng\u00f3tica, cujo prolongamento natural ser\u00e1 a apar\u00eancia flam\u00edgera e renascentista; se a \n\nencarna\u00e7\u00e3o escultural do s\u00edmbolo rom\u00e2nico deixa transparecer a gl\u00f3ria de Deus e a sua \n\nvit\u00f3ria sobre a morte, a estatu\u00e1ria g\u00f3tica mostra cada vez mais o sofrimento do homem-\n\nDeus; enquanto o estilo rom\u00e2nico conserva uma arte do \u00edcone baseado no princ\u00edpio \n\nteof\u00e2nico de uma angeologia, o estilo g\u00f3tico surge como o prot\u00f3tipo da iconoclastia por \n\nexcesso: acentua de tal modo o significante, que se desliza do \u00edcone para uma imagem \n\nnaturalista, perdendo o seu sentido sagrado e convertendo-se em simples ornamento \n\nrealista.  \n\n   Assim, apesar de algumas formas de resist\u00eancia (como o florescimento da cortesania e \n\ndo culto do amor plat\u00f3nico, e o misticismo oculto da obra de artistas como Hans \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n16 \n \n\nMemling e Hieronymus Bosch no norte da Europa menos romanizada), a partir do \n\ns\u00e9culo XIII a arte e a consci\u00eancia j\u00e1 n\u00e3o ambicionam conduzir a um sentido profundo, \n\nmas simplesmente copiar a natureza; a mimese aristot\u00e9lica, esvaziada do sentido \n\nprocessual da imita\u00e7\u00e3o e tomada como c\u00f3pia da natureza sens\u00edvel, torna-se a b\u00edblia da \n\nest\u00e9tica ocidental at\u00e9 ao romantismo.        \n\n1.3. A REPRESENTA\u00c7\u00c3O DO OBJETO  \n\n   \u00c9 atrav\u00e9s do conceito da \u201crepresenta\u00e7\u00e3o\u201d que os modernos se dirigem habitualmente \u00e0 \n\nimagem. Recuperando a plat\u00f3nica inscri\u00e7\u00e3o da imagem na sua rela\u00e7\u00e3o com a palavra, a \n\nmoderna aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 imagem baseada na teoria da representa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita em total \n\ncoer\u00eancia com a teoria da linguagem, sustenta o fil\u00f3sofo Michel Foucault (1998). Na \n\nsua an\u00e1lise arqueol\u00f3gica do saber moderno, o autor identifica uma rutura na passagem \n\nda renascen\u00e7a para o que designa por idade cl\u00e1ssica (s\u00e9culos XVII e XVIII), traduzindo-\n\nse na substitui\u00e7\u00e3o da \u201csemelhan\u00e7a\u201d pelo \u201csigno\u201d.  \n\n   Assim, at\u00e9 fins do s\u00e9culo XVI, foi a semelhan\u00e7a que orientou a exegese e a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos textos: organizou o jogo dos s\u00edmbolos, deu a conhecer as coisas \n\nvis\u00edveis e invis\u00edveis, e guiou a arte de as representar. Tal similitude, a forma como as \n\ncoisas seriam suscet\u00edveis de se assemelhar umas \u00e0s outras, era pensada em torno de \n\nquatro figuras principais:  \n\n1) conveni\u00eancia: \u00e9 uma semelhan\u00e7a ligada ao espa\u00e7o, \u00e0 vizinhan\u00e7a dos lugares; s\u00e3o \n\nconvenientes as coisas que, ao aproximar-se umas das outras, se tocam e \n\ncomunicam entre si (o animal comunica com a planta, a terra com o mar, o \n\nhomem com tudo o que o rodeia); \n\n \n\n2) emula\u00e7\u00e3o: \u00e9 uma esp\u00e9cie de conveni\u00eancia liberta da lei do lugar, como se agisse, \n\nim\u00f3vel, \u00e0 dist\u00e2ncia, segundo uma semelhan\u00e7a sem contacto; como acontece com \n\no reflexo e o espelho, as coisas dispersas no mundo relacionam-se umas com as \n\noutras; \n\n \n\n3) analogia: \u00e9 lugar de sobreposi\u00e7\u00e3o da conveni\u00eancia e da emula\u00e7\u00e3o, mas com um \n\npoder maior, porque as similitudes j\u00e1 n\u00e3o assentam nas semelhan\u00e7as vis\u00edveis e \n\nmaci\u00e7as das coisas, mas em rela\u00e7\u00f5es mais subtis; face \u00e0 polival\u00eancia, \u00e0 \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n17 \n \n\nreversibilidade que cria entre as coisas, a analogia tem um campo universal de \n\naplica\u00e7\u00e3o, podendo aproximar todas as figuras do mundo; \n\n \n\n4) simpatia: opera livremente nas profundidades do mundo, possuindo o perigoso \n\npoder de assimilar, tornar as coisas id\u00eanticas umas \u00e0s outras, fazendo-as perder a \n\nsua individualidade, o que levaria, no limite, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do mundo a uma massa \n\nhomog\u00e9nea; para evitar tal, a simpatia \u00e9 compensada pela sua figura g\u00e9mea, a \n\nantipatia, que mant\u00e9m as coisas no seu isolamento e impede a assimila\u00e7\u00e3o.  \n\n   Fazendo parte da grande distribui\u00e7\u00e3o das similitudes, a linguagem constitui-se como \n\nlugar das revela\u00e7\u00f5es (substituindo a plat\u00f3nica ideia da contempla\u00e7\u00e3o), no qual o valor de \n\nsigno e a fun\u00e7\u00e3o de redobro se sobrep\u00f5em. O entrela\u00e7amento da linguagem e das coisas \n\nnum espa\u00e7o que lhes seria comum, sup\u00f5e o privil\u00e9gio absoluto da escrita. A primazia da \n\nescrita traduz a coexist\u00eancia de duas formas indissoci\u00e1veis no saber do s\u00e9culo XVI: a \n\nn\u00e3o distin\u00e7\u00e3o entre o que se v\u00ea e o que se l\u00ea, entre o observado e o relatado, entre o \n\nvis\u00edvel e o diz\u00edvel. \n\n   No s\u00e9culo XVII, continua Foucault (1998), o pensamento deixa de se mover no \n\nterreno da semelhan\u00e7a para se instalar numa an\u00e1lise feita em termos de identidade e \n\ndiferen\u00e7a. Com o racionalismo cartesiano, as velhas cren\u00e7as supersticiosas ou m\u00e1gicas \n\nd\u00e3o lugar \u00e0 entrada da natureza na ordem cient\u00edfica; a linguagem retira-se do meio dos \n\nseres e entra na sua era de transpar\u00eancia e neutralidade. Os v\u00e1rios dom\u00ednios do saber \n\nconstituem-se tendo como fundo uma ci\u00eancia geral da ordem (mathesis), cujo centro \u00e9 o \n\nquadro, e o sistema dos signos o seu instrumento. Contrariamente ao sistema de signos \n\nreinante desde o estoicismo \u2013 que era tern\u00e1rio (significante, significado e conjuntura) \u2013 \n\no novo sistema adota uma disposi\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria. A L\u00f3gica de Port-Royal\n6\n liga o \n\nsignificante exclusivamente ao significado, e define o signo segundo tr\u00eas variantes: \n\norigem da liga\u00e7\u00e3o (natural ou convencional), tipo de liga\u00e7\u00e3o (perten\u00e7a ou separa\u00e7\u00e3o), e \n\ncerteza da liga\u00e7\u00e3o (certa ou prov\u00e1vel). Nenhuma destas tr\u00eas formas de liga\u00e7\u00e3o implica \n\nnecessariamente a similitude; a rela\u00e7\u00e3o do significante com o significado abandona o \n\n                                                           \n\n6\n A L\u00f3gica de Port-Royal \u00e9 o nome popular da La logique, ou l'art de penser, um importante manual \n\nsobre l\u00f3gica publicado anonimamente em 1662 por Antoine Arnauld e Pierre Nicole, dois proeminentes \n\nmembros do movimento Jansenista, centralizado em Port-Royal. Tal manual tornou-se muito popular por \n\nintroduzir o leitor \u00e0 l\u00f3gica e exibir fortes elementos cartesianos na sua metaf\u00edsica e epistemologia, \n\nexercendo uma grande influ\u00eancia at\u00e9 ao s\u00e9culo XX. \n\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/1662\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Antoine_Arnauld\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Pierre_Nicole\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Jansenismo\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Port-Royal-des-Champs\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n18 \n \n\nespa\u00e7o em que uma figura intermedi\u00e1ria assegura o seu encontro e aloja-se no interior \n\ndo conhecimento, o lugar entre a ideia de uma coisa e a ideia de uma outra. \n\n   Ao mesmo tempo que descarta a semelhan\u00e7a, a nova ordem lan\u00e7a fora com ela a \n\nimagina\u00e7\u00e3o. A imagina\u00e7\u00e3o situa-se do lado da semelhan\u00e7a, s\u00f3 se exerce apoiando-se \n\nnela, e a semelhan\u00e7a s\u00f3 aparece pela virtude da imagina\u00e7\u00e3o; lugar do erro situado nos \n\nconfins do saber, \u00e9 onde passam a habitar a imagina\u00e7\u00e3o e a semelhan\u00e7a, as repeti\u00e7\u00f5es \n\nincertas e as analogias nebulosas. Como observa Durand (2007), a impugna\u00e7\u00e3o \n\ncartesiana das causas finais e a consequente redu\u00e7\u00e3o do ser a um conjunto de rela\u00e7\u00f5es \n\nobjetivas, eliminam do significante tudo o que era sentido figurado, e a imagina\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nviolentamente anatemizada: Brunschvicg considera-a um pecado contra o esp\u00edrito, Alain \n\na inf\u00e2ncia confusa da consci\u00eancia, Malebranche a \u201clouca da casa\u201d. Estamos perante o \n\nterceiro fator do movimento iconoclasta, a \u00faltima fase da desmitologiza\u00e7\u00e3o do \n\npensamento ocidental. A vit\u00f3ria do signo sobre o s\u00edmbolo e a recusa da imagina\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\npuderam deixar de repercutir-se na arte: depois das ambiciosas alegorias do \n\nRenascimento, a arte dos s\u00e9culos XVII e XVIII \u2013 maneirismo, barroco e rococ\u00f3 \u2013 \n\nconverte-se em simples divers\u00e3o, num mero ornamento; a imagem art\u00edstica j\u00e1 n\u00e3o \n\nprocura evocar, e o seu papel cultural, tal como o do artista, \u00e9 minimizado ao extremo. \n\n   Partindo da L\u00f3gica de Port-Royal e da no\u00e7\u00e3o de \u201cquadro\u201d, o historiador e fil\u00f3sofo \n\np\u00f3s-estruturalista Louis Marin (2001) analisa a problem\u00e1tica da representa\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel \n\nda pintura. Come\u00e7a por recordar que, de acordo com os dicion\u00e1rios, no s\u00e9culo XVII, \n\n\u201crepresentar\u201d significa \u201csubstituir algo ausente por algo presente\u201d, significado que vale \n\ntamb\u00e9m para o signo; atualmente significa tamb\u00e9m \u201cexibir\u201d, \u201cmostrar algo presente\u201d, ou \n\nseja, apresentar, opera\u00e7\u00e3o simultaneamente mim\u00e9tica (autoriza o presente a representar \n\no ausente) e performativa (constr\u00f3i a identidade do representado e a sua propriedade, \n\nassegurando deste modo a sua legitimidade).  \n\n   Portanto, \u201crepresentar significa apresentar algo, representando um outro\u201d (Marin, \n\n2001, p. 352). Toda a representa\u00e7\u00e3o, todo o processo de significa\u00e7\u00e3o envolve duas \n\ndimens\u00f5es: uma reflexiva, a apresenta\u00e7\u00e3o de algo, e outra transitiva, a representa\u00e7\u00e3o de \n\num ausente; se a transitividade substitui uma coisa ausente por uma coisa presente que \n\nest\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o com ela, a reflexividade mostra que a representa\u00e7\u00e3o \u00e9 representa\u00e7\u00e3o; \n\nenquanto a primeira mant\u00e9m a vincula\u00e7\u00e3o da imagem ao ente inerente ao regime do \n\neikon, a segunda liberta-a dessa colagem. Trata-se de duas dimens\u00f5es pr\u00f3ximas da \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n19 \n \n\nopacidade e da transpar\u00eancia do signo representacional, propostas pelas abordagens da \n\nsem\u00e2ntica e da pragm\u00e1tica contempor\u00e2neas; a transitividade cria transpar\u00eancia, a \n\nreflexividade produz opacidade. Assim, o que est\u00e1 em causa na representa\u00e7\u00e3o \u00e9 o dif\u00edcil \n\ne complexo equil\u00edbrio entre a transpar\u00eancia e a opacidade, \u00e9 evitar que representa\u00e7\u00e3o e \n\npresen\u00e7a se confundam, \u00e9 manter a imagem afastada do simulacro.    \n\n   A tens\u00e3o entre a opacidade e a transpar\u00eancia \u00e9 tamb\u00e9m para o fil\u00f3sofo Jacques \n\nRanci\u00e8re (2011, p. 21) o epicentro do regime representativo das artes. Ao contr\u00e1rio do \n\nque acontece com a imagem baseada na rela\u00e7\u00e3o simples que apenas produz a \n\nsemelhan\u00e7a do original, o jogo de opera\u00e7\u00f5es que produz arte \u201c\u00e9 antes o regime de uma \n\ncerta altera\u00e7\u00e3o de semelhan\u00e7a, isto \u00e9, de um certo sistema de rela\u00e7\u00f5es entre o diz\u00edvel e o \n\nvis\u00edvel, entre o vis\u00edvel e o invis\u00edvel\u201d. N\u00e3o sendo a imagem uma exclusividade do vis\u00edvel \n\n(h\u00e1 visibilidade que n\u00e3o cria imagens, e imagens todas elas compostas por palavras), o \n\nregime mais corrente de imagem relaciona o vis\u00edvel e o diz\u00edvel, investindo \n\nsimultaneamente na analogia e na dissemelhan\u00e7a. Mais do que produzir semelhan\u00e7as, a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o art\u00edstica submete-as a um triplo constrangimento ou tr\u00eas formas de \n\nregula\u00e7\u00e3o:  \n\n1) regula\u00e7\u00e3o do vis\u00edvel atrav\u00e9s da palavra: a palavra faz ver, revela o escondido, \n\nconvoca o ausente, p\u00f5e debaixo dos olhos o que est\u00e1 distante no espa\u00e7o e no \n\ntempo; contudo, este fazer ver n\u00e3o nos deixa ver as formas que evoca e finge \n\nmostrar, funciona pela sua pr\u00f3pria conten\u00e7\u00e3o; trata-se da depend\u00eancia do vis\u00edvel \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 palavra, de um modo de visibilidade da palavra que organiza ao \n\nmesmo tempo uma certa reten\u00e7\u00e3o da palavra; \n\n \n\n2) regula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre saber e n\u00e3o saber: a representa\u00e7\u00e3o \u00e9 um espraiar \n\nordenado das significa\u00e7\u00f5es, uma rela\u00e7\u00e3o regulada entre aquilo que \n\ncompreendemos ou antecipamos, e aquilo que acontece de surpresa, de acordo \n\ncom a l\u00f3gica da revela\u00e7\u00e3o progressiva e contrariada, analisada na Po\u00e9tica de \n\nArist\u00f3teles;  \n\n \n\n3) regula\u00e7\u00e3o da realidade: por um lado, os seres da representa\u00e7\u00e3o s\u00e3o fict\u00edcios, \n\nsubtra\u00eddos a qualquer forma de exist\u00eancia mas, por outro lado, estes seres \n\nfict\u00edcios n\u00e3o deixam de ser seres de semelhan\u00e7a, cujos sentimentos e a\u00e7\u00f5es \n\ndevem ser partilhados e apreciados; \u00e9 uma regula\u00e7\u00e3o de racionalidade pr\u00f3pria da \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n20 \n \n\nfic\u00e7\u00e3o, que separa a raz\u00e3o das fic\u00e7\u00f5es da raz\u00e3o dos factos emp\u00edricos, que em vez \n\nde submeter os atos de palavra aos crit\u00e9rios de autenticidade e utilidade normais \n\ndas palavras e das imagens, os sujeita apenas a crit\u00e9rios intr\u00ednsecos de \n\nverosimilhan\u00e7a e de conveni\u00eancia.  \n\n   Esta tripla regula\u00e7\u00e3o podemos identifica-la nas artes representativas em geral, \n\nnomeadamente ao n\u00edvel do cinema. Contudo, para Ranci\u00e8re (2001, p. 156) a \n\n\u201crepresenta\u00e7\u00e3o tem como lugar de elei\u00e7\u00e3o o teatro, o espa\u00e7o de manifesta\u00e7\u00e3o \n\ninteiramente votado \u00e0 presen\u00e7a, mas mantido, por essa mesma presen\u00e7a, numa dupla \n\nreten\u00e7\u00e3o: a reten\u00e7\u00e3o do vis\u00edvel pelo diz\u00edvel, e a reten\u00e7\u00e3o das significa\u00e7\u00f5es e dos afetos \n\npelo poder da a\u00e7\u00e3o \u2013 uma a\u00e7\u00e3o cuja realidade \u00e9 id\u00eantica \u00e0 realidade\u201d.   \n\n   Ao n\u00edvel da pintura, prop\u00f5e Marin (2001), o efeito de opacidade est\u00e1 estreitamente \n\nrelacionado com o \u201cp\u00f4r em quadro\u201d\n7\n; os principais mecanismos de que qualquer \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o disp\u00f5e para se apresentar a si mesma, e que acentuam a reflexividade em \n\ndetrimento da transitividade, s\u00e3o tr\u00eas: \n\n1)  fundo ou plano: \u00e9 o suporte material da inscri\u00e7\u00e3o e da figura\u00e7\u00e3o, que permite a \n\nqualquer coisa ser trazida \u00e0 vista; a par da sua rela\u00e7\u00e3o com outras figuras, a \n\nsuperf\u00edcie relaciona-se tamb\u00e9m com o referente; enquanto a profundidade \n\nilus\u00f3ria criada pela perspetiva, que nos conduz para o infinito, nega a presen\u00e7a \n\ndo suporte, a elimina\u00e7\u00e3o da profundidade f\u00e1-lo emergir como parede, como \u00e1rea \n\nlimitada, e a pintura apresenta-se como pintura, e n\u00e3o como representando algo; \n\n \n\n2) campo: \u00e9 tudo o que vai cobrir o fundo, a quarta parede frontal do cubo \n\ncenogr\u00e1fico; devido \u00e0 sua transpar\u00eancia muitas vezes o campo n\u00e3o \u00e9 notado pelo \n\nespetador, a menos que o pintor o fa\u00e7a emergir atrav\u00e9s de um detalhe excessivo; \n\ncria a neutralidade dos corpos que falam, como se, \u00e0 maneira de Diderot, \n\nimagin\u00e1ssemos as figuras fechadas, no palco, comportando-se como se n\u00e3o \n\nfossem observadas, e jamais romp\u00eassemos a barreira invis\u00edvel para as distrair;\n8\n \n\n                                                           \n7\n Importa recordar que durante a Renascen\u00e7a a pintura se liberta do lugar; o espa\u00e7o pict\u00f3rico emancipa-se \n\ndas paredes, e os ret\u00e1bulos d\u00e3o lugar aos quadros. \n\n \n8\n A composi\u00e7\u00e3o do campo \u00e9 analisada pela perspetiva formalista de Arnheim (1996) em termos do \n\n\u201cequil\u00edbrio\u201d, o qual se aplica \u00e0s composi\u00e7\u00f5es nas quais todos os fatores se determinam mutuamente, em \n\nque o todo assume o car\u00e1ter de necessidade de todas as partes. Entre outros, o equil\u00edbrio \u00e9 determinado \n\npor dois fatores principais: o peso dos elementos (influenciado pela sua localiza\u00e7\u00e3o, profundidade \n\nespacial, tamanho, luz, cor, isolamento, configura\u00e7\u00e3o, densidade, dire\u00e7\u00e3o e interesse intr\u00ednseco) e a \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n21 \n \n\n \n\n3) enquadramento: \u00e9 a fronteira, o limite que separa a imagem do seu exterior; o \n\nseu significado em diferentes l\u00ednguas reflete as v\u00e1rias dimens\u00f5es da no\u00e7\u00e3o: \u00e9 a \n\nmoldura (do franc\u00eas \u201ccadre\u201d, termo que deriva do quadrado); enquanto \n\n\u201ccornice\u201d (termo arquitet\u00f3nico adotado pelo italiano; a cornija e as entalhaduras \n\nde friso na arquitetura cl\u00e1ssica) \u00e9 prote\u00e7\u00e3o, ornamento, opul\u00eancia e proje\u00e7\u00e3o; \n\ncomo \u201cframe\u201d (do ingl\u00eas), \u00e9 um elemento estrutural da constru\u00e7\u00e3o da pintura, \n\npois ao separar o mundo da representa\u00e7\u00e3o do mundo real, o quadro torna-se \n\nobjeto de contempla\u00e7\u00e3o.\n9\n    \n\n   Na sua dimens\u00e3o reflexiva, a representa\u00e7\u00e3o apresenta-se a algu\u00e9m. Como escreve \n\nMarin (2001, p. 357), a \u201capresenta\u00e7\u00e3o representativa \u00e9 apanhada na estrutura dial\u00f3gica \n\ndo emissor e recetor, quem quer que eles sejam, a quem o enquadramento fornecer\u00e1 um \n\ndos lugares privilegiados para \u2018produzir conhecimento\u2019, \u2018induzir cren\u00e7as\u2019, \u2018produzir \n\nsentido\u2019, como um lugar de instru\u00e7\u00f5es e injun\u00e7\u00f5es que o poder da representa\u00e7\u00e3o, e na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, dirige ao leitor-vidente\u201d.  \n\n   A consci\u00eancia da ideia da representa\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XVII \u00e9 bem expressa na pintura, \n\natrav\u00e9s da recorrente representa\u00e7\u00e3o do pintor a representar e da presen\u00e7a do quadro \n\ndentro do quadro. A obra mais paradigm\u00e1tica desta nova consci\u00eancia \u00e9 provavelmente o \n\nquadro As meninas (1656) do espanhol Diego Vel\u00e1zquez. Com efeito, nela vemos um \n\npintor a pintar um grande quadro, voltado de costas para n\u00f3s e, para al\u00e9m de outras \n\npersonagens, vemos v\u00e1rios quadros a forrar todas as paredes do interior, todos eles \n\nobscuros, com exce\u00e7\u00e3o de um, cujo halo de luz faz dele uma superf\u00edcie refletora dotada \n\nde visibilidade. Trata-se, nas leituras de Foucault (1998) e de Marin (2001), do \n\nconfronto entre a opacidade e a transpar\u00eancia, entre a pintura e o reflexo, entre a ordem \n\nda representa\u00e7\u00e3o e a ordem do duplo. A opacidade, a invisibilidade \u00e9 acentuada pelo \n\nolhar do pintor, enquanto objetivador do objeto da representa\u00e7\u00e3o; o ponto invis\u00edvel que \n\no pintor fixa n\u00e3o est\u00e1 dentro do quadro, o seu olhar dirige-se para n\u00f3s espetadores que o \n\nolhamos, num jogo de incessante permuta entre contemplador e contemplado, \n\nobrigando-nos a entrar no quadro. Mas sabemos que o espelho, pela posi\u00e7\u00e3o que ocupa, \n\n                                                                                                                                                                         \ndire\u00e7\u00e3o das for\u00e7as percetivas (criadas atrav\u00e9s da atra\u00e7\u00e3o entre elementos, da configura\u00e7\u00e3o dos objetos, \n\ndas linhas visuais, do movimento e da palavra).  \n\n \n9\n \u00c9 nestes mecanismos da representa\u00e7\u00e3o que radica a origem do dispositivo da imagem f\u00edlmica, como \n\nveremos na segunda parte. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n22 \n \n\nreflete o objeto representado na tela que Vel\u00e1zquez pinta, o rei Filipe IV e a sua esposa \n\nMariana. \n\n   Portanto, estamos simultaneamente perante a representa\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica \n\n\u2013 um pintor a representar um dos objetos preponderantes na \u00e9poca, a realeza \u2013 e a arte \n\nmoderna, um pintor a representar-se a si mesmo, a autorepresentar-se, e a representar o \n\nespetador; trata-se, podemos pensar, da premoni\u00e7\u00e3o da rutura entre o saber cl\u00e1ssico e o \n\nmoderno, a passagem da representa\u00e7\u00e3o do objeto \u00e0 autorepresenta\u00e7\u00e3o; \u00e9 sobre este novo \n\nregime da representa\u00e7\u00e3o que nos debru\u00e7amos no cap\u00edtulo seguinte.     \n\n     \n\n   A concluir este importa real\u00e7ar duas ideias principais. Em primeiro lugar, a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o expressa o desejo de salvaguardar a imagem relativamente ao simulacro \n\ne de a conter dentro da cl\u00e1ssica tradi\u00e7\u00e3o do eikon, conferindo-lhe, contudo, uma maior \n\nliberdade; a imagem constitui-se como um signo cuja rela\u00e7\u00e3o com o referente deixa de \n\nser assegurada pela ordem das pr\u00f3prias coisas, para se alojar no interior do \n\nconhecimento, a explica\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o se situa no sagrado nem no ontol\u00f3gico, mas antes na \n\ncultura, perdendo o simbolismo evocador. Trata-se de uma rela\u00e7\u00e3o entre a \n\ntranspar\u00eancia e a opacidade, uma rela\u00e7\u00e3o paradoxal, ambivalente, envolvendo \n\nsimultaneamente a liga\u00e7\u00e3o com o referente e a separa\u00e7\u00e3o do mesmo. Em segundo lugar, \n\na cl\u00e1ssica rela\u00e7\u00e3o que a imagem estabelece entre o vis\u00edvel e o invis\u00edvel (quer divino, \n\nquer metaf\u00edsico) \u00e9 deslocada para a rela\u00e7\u00e3o, por um lado, entre o vis\u00edvel e o diz\u00edvel \n\n(apresentando-se este como regulador daquele) e, por outro, entre o vis\u00edvel e o real, o \n\nque se traduz na colagem do vis\u00edvel ao olhar, devidamente enquadrado, e na \n\nconsequente procura do realismo; a par do realismo obtido pelo tratamento da luz, a \n\nqual deixa de se apresentar como um atributo dos objetos para se tornar um efeito da \n\nilumina\u00e7\u00e3o, conforme analisamos num ensaio anterior (Muga, 2008), a perspetiva cria \n\num local de rece\u00e7\u00e3o, o que implica a substitui\u00e7\u00e3o do valor de culto da imagem pelo \n\nvalor de exposi\u00e7\u00e3o e de consumo, transformando o mundo em espet\u00e1culo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n23 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo II \n\nAUTOREPRESENTA\u00c7\u00c3O: ENTRE O CONSCIENTE E O INCONSCIENTE \n\n \n\n   O regime da autorepresenta\u00e7\u00e3o traduz, por um lado, a elei\u00e7\u00e3o do homem como objeto \n\nde estudo e, por outro, o retorno da imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Citando Foucault (1998, pp \n\n54-55), a partir do s\u00e9culo XIX \u201ca teoria da representa\u00e7\u00e3o desaparece como fundamento \n\ngeral de todas as ordens poss\u00edveis; a linguagem como quadro espont\u00e2neo e \n\n\u00abquadriculado\u00bb primeiro das coisas, como intermedi\u00e1rio indispens\u00e1vel entre a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e os seres, desvanece-se por seu turno; (\u2026) \u00c0 medida, por\u00e9m, que as \n\ncoisas se enrolam sobre si, pedindo s\u00f3 ao seu devir o princ\u00edpio da sua inteligibilidade e \n\nabandonando o espa\u00e7o da representa\u00e7\u00e3o, o homem, por seu turno entra, e pela primeira \n\nvez, no campo do saber ocidental.\u201d Estamos perante a emerg\u00eancia da individualidade, \n\nconsequ\u00eancia e exig\u00eancia dos dispositivos e t\u00e9cnicas disciplinares ao servi\u00e7o das \n\npol\u00edticas do biopoder (a anatomopol\u00edtica, a pol\u00edtica da manipula\u00e7\u00e3o dos corpos, e a \n\nbiopol\u00edtica, a medi\u00e7\u00e3o e ordenamento de popula\u00e7\u00f5es), o poder que deixa de condenar \u00e0 \n\nmorte, para fazer viver e gerir a vida (Foucault, 1994, 1999). \n\n   Esta caminhada em dire\u00e7\u00e3o ao indiv\u00edduo estrutura-se em torno da rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nsens\u00edvel e a imagina\u00e7\u00e3o, entre o exterior e o interior, ou entre os dados imediatos da \n\nconsci\u00eancia e os dados imediatos do inconsciente. A dial\u00e9tica entre estes polos, segundo \n\nDurand (1993), constitui uma ambiguidade nas ci\u00eancias do homem, um paradoxo \n\nsociocultural no qual o progresso das luzes revolucion\u00e1rias e das consolida\u00e7\u00f5es \n\npositivistas convive com o desenvolvimento e a amplifica\u00e7\u00e3o do intimismo rom\u00e2ntico.  \n\n   Depois de uma breve abordagem da consci\u00eancia do exterior, mergulharemos com \n\nmais tempo nas profundezas do inconsciente, tanto na perspetiva da ci\u00eancia como na da \n\nest\u00e9tica.  \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n24 \n \n\n2.1. A CONSCI\u00caNCIA DO EXTERIOR \n\n \n\n   A orienta\u00e7\u00e3o para o sens\u00edvel e para os dados imediatos da consci\u00eancia do homem \n\ncomum enra\u00edza no esp\u00edrito darwinista (enfatizando a influ\u00eancia da hereditariedade e do \n\nmeio social na din\u00e2mica das popula\u00e7\u00f5es), \u00e9 promovida pelo positivismo (com a enfase \n\nnos factos reais verific\u00e1veis pela experimenta\u00e7\u00e3o) e pela fenomenologia bergsoniana, e \n\n\u00e9 expressa pela est\u00e9tica que emerge a partir da d\u00e9cada de 1840, nomeadamente pelo \n\nrealismo e pelo naturalismo, primeiro e pelo impressionismo, depois. \n\n \n\n   Com efeito, observa a historiadora F\u00e1bia Farneti (1995), o interesse pelo mundo \n\ncontempor\u00e2neo constitui a grande preocupa\u00e7\u00e3o dos realistas e dos naturalistas. Em \n\noposi\u00e7\u00e3o ao romantismo (que trataremos depois), mais do que o poder evocador da \n\npaisagem \u00e9 a realidade do vis\u00edvel que interessa aos realistas, como Gustave Courbet ou \n\nJ.-F. Millet. Na pintura, at\u00e9 ent\u00e3o consagrada a personagens extraordin\u00e1rias ou a uma \n\nnatureza idealizada, surgem pessoas vulgares entregues \u00e0s suas atividades di\u00e1rias, a \n\npaisagem urbana e a prov\u00edncia rural com os camponeses aut\u00eanticos. A literatura \u2013 com \n\nautores como Gustave Flaubert, E\u00e7a de Queir\u00f3s, Charles Dikens \u2013 debru\u00e7a-se sobre os \n\ncostumes das classes m\u00e9dia e baixa, narrando os problemas sociais, como a pobreza, o \n\nalcoolismo, a prostitui\u00e7\u00e3o; tamb\u00e9m para o teatro, \u00c9mile Zola, um dos principais \n\nescritores do naturalismo, prop\u00f5e um verdadeiro drama da sociedade moderna, capaz de \n\ndescer \u00e0 an\u00e1lise experimental de cada ser enquadrado na realidade do meio social \n\n(Borie, Rougemont &amp; Scherer, 2004).  \n\n \n\n   Nascida no ventre do naturalismo e do realismo, observa a historiadora Silvia \n\nEvangelisti (1995), a pintura impressionista revoluciona a forma de exprimir a realidade \n\nvis\u00edvel; em vez da representa\u00e7\u00e3o fiel da natureza, os impressionistas, como Claude \n\nMonet e Auguste Renoir, procuram reproduzir a sua verdade percetiva e sens\u00edvel; mais \n\nimportante que o tema \u00e9 a capta\u00e7\u00e3o do instante de uma realidade em constante \n\nmovimento e que, a cada mudan\u00e7a de luz, muda de aspeto e de verdade. O \n\ndeslocamento da realidade para a perce\u00e7\u00e3o \u00e9 exponenciado pelo pontilhista Georges \n\nSeurat: baseando-se nas contempor\u00e2neas teorias cient\u00edficas da vis\u00e3o da cor, Seurat \n\naplica pequenos toques regulares de cores puras, confiando ao espetador o trabalho de \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n25 \n \n\ns\u00edntese final\n10\n\n. Inspirado na pintura impressionista e na poesia simbolista, Claude \n\nDebussy revoluciona a m\u00fasica cl\u00e1ssica, criando composi\u00e7\u00f5es nas quais a linha mel\u00f3dica \n\nse dilui atrav\u00e9s do jogo de sons dispersos, acordes isolados, pausas, visando criar no \n\nouvinte uma atmosfera geral.  \n\n \n\n A enfase na sensa\u00e7\u00e3o \u00e9 a t\u00f3nica dominante da corrente est\u00e9tica do sensacionismo, \n\ndesenvolvida, entre n\u00f3s, por Fernando Pessoa e M\u00e1rio de S\u00e1-Carneiro, na segunda \n\nd\u00e9cada do s\u00e9culo XX. Considerando que nada existe fora das nossas sensa\u00e7\u00f5es e que a \n\n\u00fanica realidade em arte \u00e9 a consci\u00eancia da sensa\u00e7\u00e3o, o sensacionismo corta com o \n\npassado cl\u00e1ssico, rom\u00e2ntico e saudosista, para se entregar ao presente e ao futuro, como \n\n\u00e9 bem expresso na Ode Triunfal e na Ode Mar\u00edtima do heter\u00f3nimo pessoano \u00c1lvaro de \n\nCampos, o engenheiro sensacionista. \n\n \n\n   Ao n\u00edvel da psicologia, este movimento do exterior para o interior \u00e9 expresso tanto ao \n\nn\u00edvel das teorias da personalidade como das teorias da perce\u00e7\u00e3o. No primeiro caso \n\ndestacam-se, por um lado, as biotipologias (como a de Ernst Kretschmer), que procuram \n\ndefinir o temperamento e o car\u00e1ter a partir das formas f\u00edsicas e, por outro lado, o \n\nbehaviorismo cl\u00e1ssico (de Ivan Pavlov e de John Watson), que reduz o comportamento \n\nao condicionamento exercido pelos est\u00edmulos do meio. No segundo caso, a teoria da \n\ngestalt (fundada por Max Wertheimer, Wolfgang K\u00f6hler e Kurt Koffka) entende a \n\nperce\u00e7\u00e3o como um processo global de organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sensoriais, baseado \n\nnas leis da figura-fundo e do agrupamento percetivo (por proximidade, semelhan\u00e7a, e \n\nforma pregnante).  \n\n \n\n   Estamos pois perante uma l\u00f3gica centrada nos dados imediatos da consci\u00eancia, cuja \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica \u00e9 desenvolvida nos finais do s\u00e9culo XIX pelo fil\u00f3sofo Henri \n\nBergson (2011): enquanto a intelig\u00eancia analisa e traduz a realidade atrav\u00e9s de \n\nconceitos, a intui\u00e7\u00e3o garante uma coincid\u00eancia imediata com o real, \u00e9 uma forma de \n\nconhecimento que penetra no interior do objeto de modo imediato. Id\u00eantica abordagem \n\n\u00e9 seguida pela fenomenologia husserliana: guiados pelo lema da fidelidade ao que \n\nrealmente se experimenta, os fenomenologistas recusam o no\u00famenon (no grego = \n\npensado), e procuram o fen\u00f3meno, isto \u00e9, as coisas tal e qual se mostram, tal e qual se \n\n                                                           \n10\n\n Tamb\u00e9m a teoria da vis\u00e3o da cor de Young-Helmholtz demonstra que as v\u00e1rias sensa\u00e7\u00f5es de cor s\u00e3o \n\ncompostas (teoria componente) de graus vari\u00e1veis de estimula\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas tipos de cones que povoam a \n\nretina. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n26 \n \n\noferecem \u00e0 consci\u00eancia. Negando a dualidade entre a imagem e a coisa, entre o esp\u00edrito \n\ne a mat\u00e9ria, Bergson (1999) defende que h\u00e1 somente imagens, que agem e sofrem \n\nrea\u00e7\u00f5es, fazendo girar o universo atrav\u00e9s do movimento que produzem; no interior \n\ndesse universo de imagens h\u00e1 uma imagem fulcral que funciona como centro de \n\nirradia\u00e7\u00e3o de movimento \u2013 o corpo: as imagens transmitem movimento ao corpo sob a \n\nforma de afe\u00e7\u00e3o, e este restitui-lhes movimento atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o\n11\n\n.  \n\n \n\n   A par da fus\u00e3o entre o sujeito e o objeto, que estabelece um contacto imediato com as \n\ncoisas, Bergson une o corpo e o esp\u00edrito, uni\u00e3o que o fil\u00f3sofo Maurice Merleau-Ponty \n\naprofundar\u00e1 posteriormente, como veremos na segunda parte, e que as mais diversas \n\nexpress\u00f5es art\u00edsticas explorar\u00e3o ao longo do s\u00e9culo XX, nomeadamente o informalismo \n\nou action-painting do p\u00f3s-guerra, uma arte do corpo, o happening e a performance dos \n\nanos de 1960, nas quais o corpo se torna o instrumento, e o teatro pobre do polaco Jerzy \n\nGrotowski dos anos de 1960 e a body art dos anos de 1970, nas quais o corpo constitui \n\no pr\u00f3prio material est\u00e9tico.  \n\n \n\n  \n\n2.2. O INCONSCIENTE IMEDIATO E  \n\n O RETORNO DA IMAGINA\u00c7\u00c3O SIMB\u00d3LICA \n\n \n\n   A par da via \u201cexterior ? interior\u201d, centrada nos dados imediatos da consci\u00eancia, \n\ndesenvolve-se um caminho de dire\u00e7\u00e3o oposta, \u201cinterior ? exterior\u201d, ancorado nos \n\ndados imediatos do inconsciente, no reino da interioridade e da imagina\u00e7\u00e3o.    \n\n   De louca da casa, durante s\u00e9culos, a imagina\u00e7\u00e3o passa a rainha das faculdades (nas \n\npalavras de Baudelaire). \u00c9 sobretudo com o fil\u00f3sofo Immanuel Kant, o fundador do \n\nidealismo transcendental alem\u00e3o nos finais do s\u00e9culo XVIII, que a imagina\u00e7\u00e3o passa a \n\nocupar um lugar central no sistema das faculdades da mente, uma faculdade din\u00e2mica e \n\ncriadora da ci\u00eancia e da arte; articulando o emp\u00edrico com o transcendental, Kant (2010) \n\nconcebe a imagina\u00e7\u00e3o como mediadora entre a intui\u00e7\u00e3o sens\u00edvel e os conceitos puros do \n\nentendimento, constituindo um esquematismo transcendental, a regra da s\u00edntese a priori \n\n                                                           \n11\n\n Trata-se da imagem-movimento (imagens que agem e reagem, e constituem a mat\u00e9ria), complementada \n\npela imagem-lembran\u00e7a (por a\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria o passado funde-se com o presente). \u00c9 a partir destes dois \n\ngrandes tipos de imagens que Gilles Deleuze desenvolve a sua abordagem ao cinema, como veremos na \n\nsegunda parte. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n27 \n \n\ndo diverso sens\u00edvel, o universal do particular que a imagem constitui; a unifica\u00e7\u00e3o das \n\nfaculdades da imagina\u00e7\u00e3o e do entendimento \u00e9 o que caracteriza o g\u00e9nio criador, cuja \n\nobra, mais do que uma simples imita\u00e7\u00e3o da natureza atrav\u00e9s das normas cl\u00e1ssicas, \u00e9 um \n\ntodo que une o belo e o feio no plano do sublime; no julgamento est\u00e9tico, a \n\nsubjetividade do belo articula-se com o prazer universalmente comunic\u00e1vel.  \n\n   Na pr\u00e1tica art\u00edstica, o retorno da imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica traduz-se desde logo no \n\nesp\u00edrito rom\u00e2ntico, que domina grande parte do s\u00e9culo XIX. Com efeito, o romantismo \n\n\u00e9 a arte da imagina\u00e7\u00e3o, do sonho e da fantasia; enquanto o s\u00e9culo XVIII \u00e9 marcado pela \n\nobjetividade, pelo iluminismo e pela raz\u00e3o, o s\u00e9culo XIX volta-se para o lirismo e para a \n\nsubjetividade do indiv\u00edduo. Como refere a historiadora Antonella Sbrilli (1995), o \n\nartista oitocentista j\u00e1 n\u00e3o tem um cliente preciso, trabalha para si mesmo, pinta ou \n\nescreve o que sente, prolonga a sua an\u00e1lise at\u00e9 \u00e0s zonas mais \u00edntimas do inconsciente. \n\nOs temas tradicionais da pintura (cenas b\u00edblicas, alegorias de conceitos abstratos, etc.) \n\ns\u00e3o substitu\u00eddos pelo mundo \u00edntimo do artista. A nova liberdade do artista, observa o \n\nhistoriador Ernst Gombrich (2005), permite eleger a paisagem como um dos principais \n\ntemas dos rom\u00e2nticos: destacam-se as paisagens do alem\u00e3o Caspar Friedrich, que \n\nrefletem os estados da alma da poesia l\u00edrica rom\u00e2ntica do seu tempo, com que nos \n\nfamiliarizaram as can\u00e7\u00f5es de Schubert; tamb\u00e9m as paisagens do ingl\u00eas William Turner \n\ns\u00e3o vis\u00f5es de um mundo fant\u00e1stico, nas quais a fus\u00e3o entre o indiv\u00edduo e a natureza leva \n\n\u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da imagem figurativa. Simultaneamente, \u00e9 recuperada a idade m\u00e9dia, \n\nsentida como uma \u00e9poca de religiosidade pura, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 antiguidade pag\u00e3 e ao \n\npresente materialista, e pelo gosto do romanesco e do bizarro. Ao n\u00edvel do teatro, o \n\ndrama substitui a trag\u00e9dia e a com\u00e9dia, e o seu foco torna-se menos social e mais \n\nindividual; as pe\u00e7as falam sobre as emo\u00e7\u00f5es, surge o melodrama. Ao n\u00edvel da literatura, \n\nDurand (1993) identifica dois eixos mitol\u00f3gicos na intimidade da alma rom\u00e2ntica: a \n\nbusca inici\u00e1tica ou, mais frequentemente, prometeica, e a religi\u00e3o da mulher.  \n\n \n\n   Nascendo sob o signo do romantismo, o s\u00e9culo XIX termina sob a \u00e9gide do \n\nsimbolismo. Em rea\u00e7\u00e3o ao naturalismo, refere a historiadora Maurizia Torza (1995, p. \n\n135), o simbolismo acentua \u201cuma vis\u00e3o do mundo orientada para a perce\u00e7\u00e3o e a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da realidade interior, isto \u00e9, uma realidade misteriosa, indistinta, profunda e \n\nsugestiva, que se presta mais \u00e0 evoca\u00e7\u00e3o do que \u00e0 descri\u00e7\u00e3o\u201d. A complexidade do \n\nesp\u00edrito do homem moderno \u00e9 traduzida atrav\u00e9s de s\u00edmbolos carregados de mist\u00e9rio, que \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n28 \n \n\nse prestam a interpreta\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas e s\u00f3 ating\u00edveis atrav\u00e9s da imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. \n\nInfluenciados pelo misticismo oriental, mais do que a intimidade emocional, os poetas, \n\npintores e dramaturgos simbolistas procuram o mais profundo do eu, o inconsciente, o \n\nsonho. Eivado pelo esp\u00edrito decadentista\n12\n\n, \u00e9 atrav\u00e9s da experimenta\u00e7\u00e3o gramatical e da \n\nmusicalidade que o poeta St\u00e9phane Mallarm\u00e9, sugere a verdade em vez de a descrever, \n\nrenovando a poesia da segunda metade do s\u00e9culo XIX.  \n\n \n\n   A inven\u00e7\u00e3o da fotografia em meados do s\u00e9culo liberta a pintura da sua sujei\u00e7\u00e3o ao \n\nreal, abrindo-lhe o caminho em dire\u00e7\u00e3o ao s\u00edmbolo: Odilon Redon introduz o vago, \n\nunindo o natural com o sobrenatural, Paul Gauguin troca a velha e corrompida Europa \n\npela Oceania, em busca de uma pureza original, Edvard Munch desenvolve uma po\u00e9tica \n\nda ang\u00fastia atrav\u00e9s da deforma\u00e7\u00e3o linear e crom\u00e1tica. Na dramaturgia, August \n\nStrindberg procura simplificar os elementos materiais para concentrar a aten\u00e7\u00e3o sobre o \n\ndrama ps\u00edquico (\u00e0 personagem com falta de car\u00e1ter \u2013 um aut\u00f3mato, incapaz de evoluir, \n\ncompletamente alegre ou triste ou sempre embriagado, carater\u00edstica da mentalidade \n\nburguesa representada por Moli\u00e8re \u2013 contrap\u00f5e uma personagem conglomerado de \n\nciviliza\u00e7\u00f5es passadas e atuais, hesitante, dividida, esquartelada entre a tradi\u00e7\u00e3o e a \n\nrevolta), e Maurice Maeterlinck prop\u00f5e um teatro po\u00e9tico, um teatro que d\u00ea acesso \u00e0s \n\nrealidades profundas e escondidas que est\u00e3o para al\u00e9m da vida vulgar, em que reinem os \n\nvalores do mist\u00e9rio e do sonho, atrav\u00e9s de uma encena\u00e7\u00e3o t\u00e3o despojada quanto \n\nposs\u00edvel. \n\n   Ao n\u00edvel da ci\u00eancia, \u00e9 pela m\u00e3o da psican\u00e1lise que se abrem, na pen\u00faltima viragem \n\nsecular, as portas do inconsciente. Expulsa das ci\u00eancias naturais pelo racionalismo \n\naplicado, a imagina\u00e7\u00e3o \u00e9 colocada no centro das ci\u00eancias sociais pelo m\u00e9dico \n\nneurologista Sigmund Freud (1856-1939). A partir da an\u00e1lise da vida mental dos seus \n\npacientes, nomeadamente dos seus sonhos, o pai da psican\u00e1lise considera a l\u00edbido (do \n\nlatim, desejo de origem sexual) como a causa geral da vida ps\u00edquica, cuja rela\u00e7\u00e3o com \n\nas interdi\u00e7\u00f5es vai estruturar o mundo fantasm\u00e1tico do indiv\u00edduo.  \n\n                                                           \n12\n\n Corrente essencialmente liter\u00e1ria, surgida nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX, em Fran\u00e7a, que \narremete contra o convencionalismo, a moral e os costumes burgueses, explorando as regi\u00f5es mais \n\nextremas da sensibilidade e do inconsciente, atrav\u00e9s de um ideal de poesia que tende \u00e0 forma de m\u00fasica; \n\nconduzido, entre outros, por Huysmans, O. Wilde, Rilke, Valery, Proust, Kafka, F. Pessoa, o \n\ndecadentismo d\u00e1 lugar ao simbolismo. \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n29 \n \n\n   A fantasia ou fantasma desenvolve-se em estreita rela\u00e7\u00e3o com o desejo; tal como \n\nsistematizam Laplanche e Pontalis (1970), trata-se de encena\u00e7\u00f5es de cenas organizadas, \n\nsuscet\u00edveis de ser dramatizadas de forma visual; o indiv\u00edduo est\u00e1 sempre presente \n\nnessas cenas; n\u00e3o \u00e9 um objeto que \u00e9 representado, mas uma sequ\u00eancia de que o pr\u00f3prio \n\nindiv\u00edduo faz parte e na qual s\u00e3o poss\u00edveis as permutas de pap\u00e9is; na medida em que o \n\ndesejo est\u00e1 articulado no fantasma, este \u00e9 lugar de opera\u00e7\u00f5es defensivas, isto \u00e9, a \n\nfantasia \u00e9 uma encena\u00e7\u00e3o do desejo, encena\u00e7\u00e3o onde a interdi\u00e7\u00e3o est\u00e1 sempre presente \n\nna pr\u00f3pria posi\u00e7\u00e3o do desejo.  \n\n   Mais do que distinguir o seu car\u00e1ter consciente ou inconsciente, Freud v\u00ea na fantasia \n\nsobretudo um processo de passagem entre os diversos sistemas ps\u00edquicos, como se o \n\nconjunto da vida do indiv\u00edduo fosse modelado por uma fantasm\u00e1tica. Tal passerelle \n\nest\u00e1 bem presente no trabalho do sonho, um trabalho de produ\u00e7\u00e3o dos pensamentos do \n\nsonho (a partir de est\u00edmulos corporais e de restos diurnos) e a sua transforma\u00e7\u00e3o em \n\nconte\u00fado do sonho. Como Freud (2009) descreve na cl\u00e1ssica obra A interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nsonhos, esta segunda opera\u00e7\u00e3o recorre a quatro mecanismos principais: considera\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nfigurabilidade \u2013 exig\u00eancia a que est\u00e3o submetidos os pensamentos do sonho (eles \n\nsofrem uma sele\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o que os torna aptos a ser representados em \n\nimagens, sobretudo visuais); condensa\u00e7\u00e3o \u2013 uma representa\u00e7\u00e3o \u00fanica representa por si \n\ns\u00f3 v\u00e1rias cadeias associativas, em cuja interse\u00e7\u00e3o se encontra; deslocamento \u2013 o facto \n\nde a acentua\u00e7\u00e3o, o interesse, a intensidade de uma representa\u00e7\u00e3o ser suscet\u00edvel de se \n\nsoltar para passar a outras representa\u00e7\u00f5es originariamente pouco intensas; e elabora\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria \u2013 remodela\u00e7\u00e3o do sonho destinada a apresent\u00e1-lo sob a forma de uma \n\nhist\u00f3ria relativamente coerente e compreens\u00edvel e que opera sobretudo quando o \n\nindiv\u00edduo se aproxima do estado de vig\u00edlia e, posteriormente, quando faz o relato do \n\nseu sonho\n13\n\n.  \n\n   A par das fantasias individuais, Freud defende a exist\u00eancia de fantasias universais \u2013 \n\nas protofantasias ou fantasias primitivas; como sintetizam Laplanche e Pontalis (1970), \n\ntrata-se de estruturas fantasm\u00e1ticas t\u00edpicas, como a cena origin\u00e1ria\n14\n\n, a castra\u00e7\u00e3o e a \n\n                                                           \n13\n\n O linguista Roman Jakobson (1975) relaciona a condensa\u00e7\u00e3o e o deslocamento com os processos \n\nret\u00f3ricos da met\u00e1fora e da meton\u00edmia (os polos fundamentais de toda a linguagem), respetivamente. \n\n \n14\n\n A cena origin\u00e1ria ou primitiva refere-se \u00e0 cena de rela\u00e7\u00e3o sexual entre os pais, observada ou suposta a \n\npartir de determinados \u00edndices e fantasmada pela crian\u00e7a, e que geralmente interpreta como um ato de \n\nviol\u00eancia por parte do pai (Laplanche &amp; Pontalis, 1970). \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n30 \n \n\nsedu\u00e7\u00e3o, que t\u00eam em comum o facto de todas elas se referirem \u00e0s origens. Tal como os \n\nmitos coletivos, contribuem com uma representa\u00e7\u00e3o e uma solu\u00e7\u00e3o para aquilo com \n\nque a crian\u00e7a se depara como enigma principal: na cena origin\u00e1ria \u00e9 a origem do \n\nindiv\u00edduo que se v\u00ea figurada; nos fantasmas de sedu\u00e7\u00e3o \u00e9 a origem do aparecimento da \n\nsexualidade; nos fantasmas de castra\u00e7\u00e3o \u00e9 a origem da diferen\u00e7a entre os sexos. \n\n   O processo criativo \u00e9 uma forma de sublima\u00e7\u00e3o\n15\n\n, \u00e9 um modo de ajustamento do \n\nprinc\u00edpio de prazer ao princ\u00edpio de realidade\n16\n\n: fazer arte \u00e9 desviar o real para o \n\nimagin\u00e1rio e voltar \u00e0 realidade, porque esse desvio \u00e9 simultaneamente exigido pela \n\nexist\u00eancia dessa realidade e dela faz parte integrante; toda a cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica \n\ncorresponde a uma tentativa de superar determinadas puls\u00f5es inconscientes, refor\u00e7adas \n\npor certos impulsos infantis de natureza er\u00f3tica (como se pode depreender da grande \n\nrecorr\u00eancia do tema edipiano) ou angustiosa (Freud, s.d.). O escritor criativo \u00e9 como o \n\nmenino que joga: ambos criam um mundo de fantasia, um castelo no ar, uma narra\u00e7\u00e3o \n\nilus\u00f3ria cujo objetivo \u00e9 satisfazer um desejo; o autor converte a fantasia numa narra\u00e7\u00e3o \n\nque satisfaz ao mesmo tempo o seu narcisismo e o prazer do leitor (Freud, 1976).   \n\n   Para al\u00e9m da sublima\u00e7\u00e3o, um outro processo envolvido na cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica \u00e9 a \n\nidealiza\u00e7\u00e3o\n17\n\n. Partindo do sentimento de falta e de incompletude, esclarece o \n\npsicanalista Carlos Amaral Dias (2000), a idealiza\u00e7\u00e3o surge como um mecanismo de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de um Para\u00edso perdido, como express\u00e3o do reencontro da beatitude \n\nprimitiva, da fus\u00e3o perfeita com o corpo da m\u00e3e (A terra-M\u00e3e de Alice, o mar de \n\nEug\u00e9nio de Andrade). O grande n\u00famero de artistas que sofreu a perda de um dos pais \n\nna inf\u00e2ncia (Baudelaire, Poe, Byron, Dostoievski, etc.) ou foi crian\u00e7a abandonada ou \n\nfilho ileg\u00edtimo (Francis Bacon, Rousseau, Leonardo da Vinci, Miguel \u00c2ngelo, Rubens, \n\n                                                                                                                                                                         \n \n15\n\n A sublima\u00e7\u00e3o \u00e9 um mecanismo que desloca o objeto e o fim do impulso sexual para um plano cultural \n\nmais elevado, como a arte, a ci\u00eancia ou o desporto (Freud, s.d.). \n\n \n16\n\n O princ\u00edpio de prazer e o princ\u00edpio de realidade s\u00e3o os dois princ\u00edpios que regem o funcionamento \n\nmental: o princ\u00edpio de prazer tem por objetivo evitar o desprazer \u2013 aumento da quantidade de excita\u00e7\u00e3o \u2013 \n\ne proporcionar o prazer \u2013 redu\u00e7\u00e3o daquela; o princ\u00edpio de realidade imp\u00f5e-se como princ\u00edpio regulador \n\ndo princ\u00edpio do prazer, na medida em que procura a satisfa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 n\u00e3o pelos caminhos mais curtos, mas \n\ntoma desvios e adia o seu resultado em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es impostas pelo mundo exterior (Laplanche \n\n&amp; Pontalis, 1970). \n\n \n17\n\n A idealiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo ps\u00edquico atrav\u00e9s do qual as qualidades e o valor do objeto s\u00e3o levados \u00e0 \n\nperfei\u00e7\u00e3o; a identifica\u00e7\u00e3o com o objeto idealizado contribui para o enriquecimento das inst\u00e2ncias ideais \n\nda pessoa \u2013 ego ideal, ideal do ego (Laplanche &amp; Pontalis, 1970). \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n31 \n \n\netc.) permite compreender a criatividade como um dos m\u00faltiplos elos entre a morte e o \n\ndesejo de repara\u00e7\u00e3o; isto \u00e9, sob o primado da sublima\u00e7\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o protege contra a \n\nang\u00fastia da separa\u00e7\u00e3o, fecha a ferida narc\u00edsica inicial e recria o objeto perdido, em \n\nbusca do Sentimento Oce\u00e2nico.  \n\n   \u00c9 tamb\u00e9m na riqueza do passado que assenta um dos principais m\u00e9todos de cria\u00e7\u00e3o \n\nde personagens \u2013 o m\u00e9todo da \u201cmem\u00f3ria afetiva\u201d, desenvolvido pelo ator e encenador \n\nrusso Constantin Stanislavski nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX (Borie et al, 2004); \n\ndefendendo que s\u00f3 o subconsciente nos pode proporcionar a inspira\u00e7\u00e3o de que temos \n\nnecessidade para criar, Stanislavski prop\u00f5e ao ator recorrer a experi\u00eancias do seu \n\npr\u00f3prio passado, como mat\u00e9ria-prima para as emo\u00e7\u00f5es que um dado papel exige. \n\n   Estamos pois perante uma abordagem reducionista da imagina\u00e7\u00e3o e da imagem: a \n\nfantasia, a imagem \u00e9 s\u00edmbolo de um conflito que op\u00f4s num passado biogr\u00e1fico a l\u00edbido \n\n\u00e0 censura, o desejo \u00e0 lei, isto \u00e9, a imagem \u00e9 uma aliena\u00e7\u00e3o da satisfa\u00e7\u00e3o direta da \n\npuls\u00e3o. Em contraponto com a conce\u00e7\u00e3o rom\u00e2ntica do artista que deixa de se submeter \n\naos imperativos do poder, Freud aprisiona o criador nos imperativos pessoais, rendido \n\nao pr\u00f3prio impulso criador, qual for\u00e7a arrebatadora que suplanta a sua pr\u00f3pria vontade. \n\nPor outro lado, o artista, com a sua biografia, constitui-se como elemento central do \n\nsimbolismo, a obra de arte n\u00e3o sendo mais do que uma sombra do pr\u00f3prio artista: ela \n\nreduz-se a um s\u00edmbolo, um sintoma de insatisfa\u00e7\u00e3o, de um desejo sexual, de um desvio. \n\nComo aponta Durand (2007), Freud utiliza o s\u00edmbolo no sentido de efeito-signo, \n\nadotando um sistema de explica\u00e7\u00e3o un\u00edvoco e pansexualista, assente na linearidade \n\ncausalista, com o qual reduz o campo infinitamente aberto do simbolismo. \n\n   Apesar de todo o reducionismo, a psican\u00e1lise freudiana n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o aliena a heran\u00e7a \n\ndo romantismo e do simbolismo, como cresce em sintonia com o expressionismo, ao \n\nmesmo tempo que justifica e \u00e9 justificada pelo dada\u00edmo e pelo surrealismo. \n\n \n\n   O expressionismo, observa o historiador Sandro Sproccati (1995), nasce sob o signo \n\ndo maior mito do in\u00edcio do s\u00e9culo XX \u2013 o da renova\u00e7\u00e3o radical da exist\u00eancia e da \n\npsicologia humanas \u2013 e constitui-se como um movimento que congrega os mais \n\ndiversos dom\u00ednios da atividade criativa, desde a escultura \u00e0 arquitetura, das artes \n\ngr\u00e1ficas \u00e0 literatura e \u00e0 poesia, da m\u00fasica ao teatro e ao rec\u00e9m-nascido cinema (como \n\nveremos na segunda parte). A po\u00e9tica expressionista reflete a crise de valores que a \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n32 \n \n\nEuropa do capitalismo enfrenta, atrav\u00e9s de uma linguagem que, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 harmonia \n\ncl\u00e1ssica, remete para modelos arcaicos ou infantis, criando imagens simplificadas, \n\ndeformadas e brutalizadas. Por exemplo, no campo das artes pl\u00e1sticas, a cor torna-se \n\nviolenta atrav\u00e9s da explos\u00e3o das gamas crom\u00e1ticas excessivas, nomeadamente ao n\u00edvel \n\ndo grupo alem\u00e3o Die Br\u00fccke e dos fauves franceses, a perspetiva \u00e9 descartada e a linha \n\ntorna-se quebrada; no campo musical, Gustave Mahler faz oscilar a estrutura harm\u00f3nica \n\natrav\u00e9s da intensifica\u00e7\u00e3o das passagens dissonantes, abrindo o caminho \u00e0 \n\ndesestrutura\u00e7\u00e3o das normas da tonalidade, que Arnold Sch\u00f6nberg leva a efeito a partir \n\nde 1912; no plano teatral, observam Borie et al (2004), o expressionismo de Georg \n\nKaiser e Ernst Toller afirma-se como nostalgia de um aprofundamento da vida; retoma a \n\ntradi\u00e7\u00e3o tr\u00e1gica, mas em pe\u00e7as constru\u00eddas de fragmentos, explorando a tens\u00e3o entre os \n\nextremos atrav\u00e9s da hip\u00e9rbole e da alegoria. Enfim, mais do reproduzir, no \n\nexpressionismo procura-se exprimir a subjetividade psicol\u00f3gica, num processo que cria \n\nas suas pr\u00f3prias regras. \n\n   A partir da segunda d\u00e9cada do s\u00e9culo XX desenvolvem-se duas correntes art\u00edsticas \n\nintimamente ligadas, o dada\u00edsmo e o surrealismo. Como refere o historiador Walter \n\nGuadagnini (1995), a po\u00e9tica dada\u00edsta centra-se na subvers\u00e3o dos c\u00f3digos lingu\u00edsticos \n\ntradicionalmente aceites, e elege a casualidade e o inconsciente como motores \n\nprimeiros da cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica. Aos n\u00facleos centrais da po\u00e9tica dada, os surrealistas, \n\nguiados por Andr\u00e9 Breton, acrescentam as ideias marxistas e sobretudo as \n\npsicanal\u00edticas. Estas \u00faltimas traduzem-se na eleva\u00e7\u00e3o do on\u00edrico e do er\u00f3tico a \n\ntem\u00e1ticas fundamentais, e na ado\u00e7\u00e3o do conceito de automatismo ps\u00edquico como \n\nm\u00e9todo operativo: a cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica \u00e9 concebida como a correspond\u00eancia imediata \n\nentre o inconsciente e a a\u00e7\u00e3o, po\u00e9tica ou pict\u00f3rica, sem qualquer controlo da \n\nconsci\u00eancia sobre os resultados. A procura surrealista \u00e9 a de uma realidade mais real do \n\nque a pr\u00f3pria realidade. A po\u00e9tica do non sense constitui tamb\u00e9m a pedra de toque do \n\nteatro do absurdo, praticado por S. Beckett, E. Ionesco e J. Genet, nos meados do \n\ns\u00e9culo passado; visando representar a crise social que a humanidade vivia, o teatro do \n\ngrotesco, da burla, recorre \u00e0s palavras entrecortadas, ao aceleramento dos ritmos \n\nverbais e aos di\u00e1logos sem sentido, para dar conta do absurdo da exist\u00eancia. \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n33 \n \n\n   Em s\u00edntese, ao longo do s\u00e9culo XIX, o cl\u00e1ssico regime da representa\u00e7\u00e3o do objeto \n\ndobra-se sobre si pr\u00f3prio e constitui-se como autorepresenta\u00e7\u00e3o; eleito objeto de saber, \n\n\u00e9 o pr\u00f3prio homem que passa a ser o objeto da representa\u00e7\u00e3o. A consci\u00eancia do exterior \n\ne a exterioriza\u00e7\u00e3o do inconsciente s\u00e3o explorados pela imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, que \n\nrenasce com o fulgor que s\u00e9culos de repress\u00e3o haviam fermentado, voltando-se para o \n\npr\u00f3prio homem. Como tal, a imagem fala de si pr\u00f3prio, \u00e9 o signo de uma realidade \n\nsens\u00edvel presente e de uma realidade sentida, remota e imagin\u00e1ria; ou seja, a din\u00e2mica \n\nentre o vis\u00edvel e o diz\u00edvel inerente \u00e0 representa\u00e7\u00e3o converte-se na tens\u00e3o entre o sens\u00edvel \n\ne a imagina\u00e7\u00e3o. \n\n   Com a emerg\u00eancia da autorepresenta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 o regime da representa\u00e7\u00e3o conhece o \n\nseu ep\u00edlogo, como \u00e9 dado o primeiro passo em dire\u00e7\u00e3o ao regime da presenta\u00e7\u00e3o; \n\ncontudo, a autorepreseneta\u00e7\u00e3o mant\u00e9m a cl\u00e1ssica clivagem entre a imagem e o ente, \n\nentre o significante e o significado e, ao mesmo tempo, centra a imagina\u00e7\u00e3o no passado, \n\nreduzindo-a a mera atividade evocadora de um ausente. A instaura\u00e7\u00e3o de uma \n\nimagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica amplificadora e a fus\u00e3o entre a imagem e o significado \u00e9 fruto do \n\nlabor da arte e da ci\u00eancia dos \u00faltimos tr\u00eas quartos de s\u00e9culo, e sobre o qual nos detemos \n\na seguir.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n34 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n35 \n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo III \n\nPRESENTA\u00c7\u00c3O E INSTAURA\u00c7\u00c3O DE UMA PRESEN\u00c7A  \n\n \n\n   Caracterizado pelo regime da autorepresenta\u00e7\u00e3o, que sucedera ao da representa\u00e7\u00e3o, o \n\ns\u00e9culo XIX prepara os alicerces para um novo regime da imagem e da imagina\u00e7\u00e3o: \n\ntrata-se do regime fundado sobre a instaura\u00e7\u00e3o de uma presen\u00e7a, quer por parte da \n\nimagem, que deixa a \u201cre-presenta\u00e7\u00e3o\u201d e se constitui como presenta\u00e7\u00e3o e simulacro, quer \n\npor parte da hermen\u00eautica, que abandona uma l\u00f3gica redutora para se afirmar como \n\namplificadora e instauradora de uma presen\u00e7a.  \n\n \n\n3.1. PRESENTA\u00c7\u00c3O E SIMULACRO \n\n \n\n   O regime da presenta\u00e7\u00e3o constitui-se, antes de mais, sobre a morte da imagem tal \n\ncomo se assumia at\u00e9 ao s\u00e9culo XIX. Contrariamente \u00e0 ideia de que cada vez mais \n\nvivemos na era da imagem, o facto \u00e9 que, observa Bragan\u00e7a de Miranda (2002, p. 2), \u201ca \n\n\u00e9poca da imagem foi aquela, teol\u00f3gica, onde a imagem de Deus organizava todas as \n\noutras, mas tamb\u00e9m todas as coisas, e que, secretamente, nos dizia que o \u00abexistente\u00bb na \n\nsua imensa prolifera\u00e7\u00e3o era sempre o mesmo, uma p\u00e1lida imagem de algo mais \n\nessencial, a salva\u00e7\u00e3o, para que tudo o mais remetia, ou testemunhava.\u201d A par do \n\nnihilismo moderno, que ao operar um descentramento radical do mundo, reduz essa \n\nimagem a uma entre outras, a reprodutibilidade t\u00e9cnica real\u00e7ada pelo fil\u00f3sofo Walter \n\nBenjamin (1987) abala as distin\u00e7\u00f5es entre coisa e imagem, presente e ausente, original e \n\nc\u00f3pia, de que dependia o ordenamento do mundo.  \n\n    \n\n   O grande com\u00e9rcio da imagem coletiva consequente \u00e0 reprodutibilidade t\u00e9cnica \n\nconstitui tamb\u00e9m para Ranci\u00e8re (2011, p. 22) uma das causas do fim da era da imagem. \n\nA par do com\u00e9rcio das imagens, o novo regime est\u00e9tico das artes \u00e9 estruturado pela \n\nemerg\u00eancia das grandes hermen\u00eauticas e pelas altera\u00e7\u00f5es nas opera\u00e7\u00f5es da arte: \u201ca \n\nimagem j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 a express\u00e3o codificada de um pensamento ou de um sentimento. N\u00e3o \u00e9 \n\nj\u00e1 um duplo ou uma tradu\u00e7\u00e3o, mas uma maneira pela qual as pr\u00f3prias coisas falam ou se \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n36 \n \n\ncalam. A imagem vai, de certo modo, alojar-se no seio das coisas como uma sua palavra \n\nmuda.\u201d   \n\n \n\n   O novo regime est\u00e9tico das artes, o projeto de uma arte liberta das imagens, liberta \n\nn\u00e3o s\u00f3 da figura\u00e7\u00e3o antiga com tamb\u00e9m da tens\u00e3o entre as opera\u00e7\u00f5es da arte e as formas \n\nsociais da semelhan\u00e7a e do reconhecimento, afirma-se entre os anos de 1880 e 1920, \n\nentre os tempos do simbolismo e do construtivismo. Tal projeto ganhou forma em duas \n\ngrandes manifesta\u00e7\u00f5es: \u201ca arte pura, concebida como arte cujos desempenhos n\u00e3o \n\nconstituiriam j\u00e1 imagem, realizando diretamente a ideia numa forma autosuficiente; e a \n\narte que se realiza ao suprimir-se, que suprime o desfasamento da imagem para \n\nidentificar os seus procedimentos com as manifesta\u00e7\u00f5es de uma vida inteiramente em \n\nato, e que j\u00e1 n\u00e3o separa a arte do trabalho ou da pol\u00edtica.\u201d (Ranci\u00e8re, 2011, pp 29-30). A \n\nprimeira destas ideias prop\u00f5e uma arte totalmente separada do com\u00e9rcio social da \n\nimag\u00e9tica: \u00e9 com este projeto que se identifica, por exemplo, o teatro de Edward Gordon \n\nCraig, um teatro que j\u00e1 n\u00e3o representa pe\u00e7as, mas cria as suas pr\u00f3prias obras. A segunda \n\nforma \u00e9 concretizada pelos programas da \u00e9poca simultane\u00edsta, futurista e construtivista: \n\numa pintura \u00e0 maneira de Balla ou Delaunay, cujo dinamismo cl\u00e1ssico desposa os \n\nmovimentos acelerados e as metamorfoses da vida moderna; uma poesia futurista em \n\nsintonia com a velocidade dos autom\u00f3veis; um teatro como o de Meyerhold, inventando \n\nas formas da biomec\u00e2nica para homogeneizar os jogos c\u00e9nicos com os movimentos da \n\nprodu\u00e7\u00e3o socialista; um cinema do olho-m\u00e1quina vertoviano, tornando s\u00edncronas todas \n\nas m\u00e1quinas; uma arte gr\u00e1fica \u00e0 maneira de Rodchenko, conferindo aos carateres e aos \n\navi\u00f5es representados o mesmo dinamismo geom\u00e9trico. Ambas as formas prop\u00f5em \n\nsuprimir a media\u00e7\u00e3o da imagem, isto \u00e9, n\u00e3o s\u00f3 a semelhan\u00e7a mas o poder das opera\u00e7\u00f5es \n\nde deciframento e de suspens\u00e3o, bem como o jogo entre as opera\u00e7\u00f5es da arte, o \n\ncom\u00e9rcio da imagens e o trabalho das exegeses; e suprimir tal media\u00e7\u00e3o consiste em \n\nrealizar a imediata identidade do ato e da forma.  \n\n \n\n   Mais do que a n\u00e3o-figura\u00e7\u00e3o, prossegue o autor, a rutura com a representa\u00e7\u00e3o traduz-\n\nse na emancipa\u00e7\u00e3o da semelhan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao triplo constrangimento da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o (regula\u00e7\u00e3o do vis\u00edvel atrav\u00e9s da palavra, regula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nsaber e n\u00e3o saber, e regula\u00e7\u00e3o da realidade), ou seja, a antirepresenta\u00e7\u00e3o emancipa a \n\nsemelhan\u00e7a das conveni\u00eancias representativas, tal como o realismo romanesco de \n\nFlaubert antecipara; doravante j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 bons temas art\u00edsticos, tudo est\u00e1 em p\u00e9 de \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n37 \n \n\nigualdade, j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 regras de conveni\u00eancia entre um certo tema e uma certa forma, mas \n\numa disponibilidade de todos os temas para qualquer forma art\u00edstica. \u201c\u00c0 cena \n\nrepresentativa de visibilidade da palavra op\u00f5e-se uma igualdade do vis\u00edvel que invade o \n\ndiscurso e paralisa a a\u00e7\u00e3o. Porque este novo vis\u00edvel (\u2026) n\u00e3o faz ver, imp\u00f5e uma \n\npresen\u00e7a\u201d (Ranci\u00e8re, 2011, p. 161).  \n\n \n\n   Trata-se da passagem da interdepend\u00eancia entre a linguagem e o mundo, que dominou \n\nnos s\u00e9culos XVII e XVIII, \u00e0 separa\u00e7\u00e3o entre as coisas e as palavras, considera Foucault \n\n(1998); foi gra\u00e7as \u00e0 sua pr\u00f3pria autonomia, que a literatura, desde H\u00f6lderlin a Mallarm\u00e9 \n\ne Artaud, logrou existir; foi quando se tornou contradiscurso e quando passou da fun\u00e7\u00e3o \n\nrepresentativa ou significante da linguagem, a esse ser bruto, esquecido desde o s\u00e9culo \n\nXVI, que a literatura se libertou da servil fun\u00e7\u00e3o de nomear; na idade moderna, a \n\nliteratura \u00e9 o que compensa a fun\u00e7\u00e3o significativa da linguagem. No teatro da crueldade \n\nde Antonin Artaud (1896-1948) \u00e9 o corpo que deve canalizar e transmitir todas as \n\nemo\u00e7\u00f5es da pe\u00e7a, exigindo do ator um envolvimento visceral e ritual com a cena. \n\nInspirado no teatro oriental, Artaud defende um teatro da n\u00e3o representa\u00e7\u00e3o, liberto do \n\ntexto; a express\u00e3o atrav\u00e9s dos gestos, ru\u00eddos, cores, etc., reconduziria o teatro ao seu \n\ndestino primitivo, ao seu aspeto religioso e metaf\u00edsico, e \u00e0 sua reconcilia\u00e7\u00e3o com o \n\nuniverso. Na pintura, Ren\u00e9 Magritte explora esta clivagem entre as palavras e as coisas, \n\nnomeadamente em obras como A trai\u00e7\u00e3o das imagens (isto n\u00e3o \u00e9 um cachimbo) (1929) \n\nou A chave dos sonhos (1930), nas quais as palavras evidenciam a sua autonomia \n\nperante o que nomeiam. E \u00e9 a autonomiza\u00e7\u00e3o da palavra face \u00e0 imagem o que torna o \n\ncinema moderno verdadeiramente audiovisual, como veremos na segunda parte. \n\n \n\n   O mundo nascido das cinzas da representa\u00e7\u00e3o e da fal\u00eancia das ideias da identidade e \n\ndo mesmo constitui para o fil\u00f3sofo p\u00f3s-estruturalista Gilles Deleuze (2000) o mundo \n\ndos simulacros. Todo o ser \u00e9 \u00fanico, singular por excel\u00eancia; ao submeter as coisas a um \n\nmodelo, a um centro \u00fanico de avalia\u00e7\u00e3o, a representa\u00e7\u00e3o impede a apreens\u00e3o da \n\ndiferen\u00e7a, cavando assim a sua pr\u00f3pria ru\u00edna e dando lugar ao simulacro. N\u00e3o se trata de \n\nabolir a representa\u00e7\u00e3o, a recogni\u00e7\u00e3o (artif\u00edcio da raz\u00e3o para n\u00e3o se perder no caos e na \n\ndiferen\u00e7a), mas de dar azo \u00e0 pot\u00eancia criadora do pensamento, para apreender as coisas \n\nna sua singularidade; no simulacro a rela\u00e7\u00e3o essencial j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 entre o modelo e a c\u00f3pia, \n\nmas entre o diferente e o diferente. Porque todos os seres s\u00e3o diferentes entre si e \n\nindependentes da tirania de um modelo, o pr\u00f3prio ser \u00e9 um simulacro. A univocidade do \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n38 \n \n\nser significa que cada ser \u00e9 um transmundo para o outro; \u00e9 para vencer a solid\u00e3o \n\ninerente ao abismo entre os seres, que s\u00e3o criadas pontes imagin\u00e1rias, como a \n\nlinguagem e arte.   \n\n \n\n   Tamb\u00e9m o soci\u00f3logo e fil\u00f3sofo Jean Baudrillard (1991) caracteriza o mundo \n\ncontempor\u00e2neo como a era dos simulacros e da simula\u00e7\u00e3o. Porque dissimular \u00e9 fingir \n\nn\u00e3o ter o que se tem e simular \u00e9 fingir ter o que n\u00e3o se tem, a dissimula\u00e7\u00e3o deixa intacto \n\no princ\u00edpio da realidade, enquanto a simula\u00e7\u00e3o p\u00f5e em causa a diferen\u00e7a entre o \n\nverdadeiro e o falso, entre o real e o imagin\u00e1rio. Assim, ao contr\u00e1rio da representa\u00e7\u00e3o, \n\nque parte do princ\u00edpio de equival\u00eancia do signo e do real, a simula\u00e7\u00e3o parte da nega\u00e7\u00e3o \n\nradical do signo como valor, parte do signo como revers\u00e3o e aniquilamento de toda a \n\nrefer\u00eancia; enquanto a representa\u00e7\u00e3o tenta absorver a simula\u00e7\u00e3o, interpretando-a como \n\nfalsa representa\u00e7\u00e3o, a simula\u00e7\u00e3o envolve todo o edif\u00edcio da representa\u00e7\u00e3o como \n\nsimulacro. \n\n   Do ponto de vista hist\u00f3rico, continua Baudrillard, a emerg\u00eancia do simulacro coincide \n\ncom a quarta e terminal fase da imagem: \n\n1\u00aa) A imagem \u00e9 o reflexo de uma realidade profunda; ela \u00e9 uma boa apar\u00eancia, a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 do dom\u00ednio do sacramento. \n\n2\u00aa) A imagem mascara e deforma uma realidade profunda; \u00e9 uma m\u00e1 apar\u00eancia, \n\nsitua-se no dom\u00ednio do malef\u00edcio. \n\n3\u00aa) A imagem mascara a aus\u00eancia de realidade profunda; finge ser uma apar\u00eancia, \u00e9 \n\ndo dom\u00ednio do sortil\u00e9gio. \n\n4\u00aa) A imagem n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com qualquer realidade, ela \u00e9 o seu pr\u00f3prio \n\nsimulacro puro; j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 do dom\u00ednio da apar\u00eancia, mas da simula\u00e7\u00e3o. \n\nA viragem decisiva \u00e9 marcada pela passagem dos signos que dissimulam alguma coisa \n\npara os signos que dissimulam que n\u00e3o h\u00e1 nada: os primeiros referem-se a uma teologia \n\nda verdade e do segredo; os segundos inauguram a era dos simulacros, onde j\u00e1 n\u00e3o \n\nexiste Deus para reconhecer os seus, nem o Ju\u00edzo Final para separar o verdadeiro do \n\nfalso.  \n\n    \n\n   Na era do simulacro j\u00e1 n\u00e3o se trata de simular um territ\u00f3rio, um ser referencial, mas de \n\ngerar, atrav\u00e9s de modelos, um real sem origem nem realidade. Tal n\u00e3o significa \n\nfalsidade nem irrealidade: os simulacros s\u00e3o experi\u00eancias, digitalidades, objetos sem \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n39 \n \n\nrefer\u00eancia, mas que se apresentam mais reais do que a pr\u00f3pria realidade, isto \u00e9, s\u00e3o \n\nhiper-reais. Exemplos abundantes s\u00e3o apresentados por Baudrillard: a Disneyl\u00e2ndia, \n\nespa\u00e7o imagin\u00e1rio para fazer crer que o resto \u00e9 real, quando toda a Am\u00e9rica \u00e9 do \n\ndom\u00ednio do hiper-real e da simula\u00e7\u00e3o (qual Portugal dos Pequeninos para nos fazer crer \n\nque somos grandes!); o holograma, que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 uma imagem (o m\u00e9dium \u00e9 o laser, luz \n\nconcentrada, quintessenciada, que n\u00e3o \u00e9 uma luz vis\u00edvel ou reflexiva, mas uma luz \n\nabstrata e de simula\u00e7\u00e3o), n\u00e3o tem o valor de reprodu\u00e7\u00e3o mas de simula\u00e7\u00e3o, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 real \n\nmas hiper-real; \u00e9 tamb\u00e9m o caso dos remakes cinematogr\u00e1ficos \u2013 o cinema recopia-se, \n\nrefaz os seus cl\u00e1ssicos, retroativa os mitos originais.  \n\n \n\n   Quando o real j\u00e1 n\u00e3o se distingue do irreal, prossegue o autor, a nostalgia assume todo \n\no seu sentido: sobrevaloriza\u00e7\u00e3o dos mitos de origem e da moda retro; escalada do \n\nverdadeiro, do vivido, ressuscitando o figurativo onde o objeto e a subst\u00e2ncia \n\ndesapareceram; produ\u00e7\u00e3o desenfreada de real e de referencial, paralela ao \n\ndesenfreamento da produ\u00e7\u00e3o material. A impossibilidade de voltar a encontrar um n\u00edvel \n\nabsoluto do real tem como reverso a impossibilidade de encenar a ilus\u00e3o, colocando-se \n\ntodo o problema pol\u00edtico da par\u00f3dia, da hiper-simula\u00e7\u00e3o ou da simula\u00e7\u00e3o ofensiva. \n\n   \n\n   A condi\u00e7\u00e3o simulacral da imagem contempor\u00e2nea \u00e9 centrada pela te\u00f3rica dos media e \n\nda imagem M. Teresa Cruz (2003, pp 60-61) na rela\u00e7\u00e3o com a vida. \u201cNesta nova era, \u00e9 a \n\nvida que as imagens perseguem e n\u00e3o a apar\u00eancia das coisas ou a certifica\u00e7\u00e3o da sua \n\nforma. Ali\u00e1s, elas ter\u00e3o perdido, a esse respeito, o poder de que estavam investidas quer \n\npela metaf\u00edsica quer pela teologia e, ainda, pelo pensamento da representa\u00e7\u00e3o: o de \n\nserem c\u00f3pias ou signos cred\u00edveis de algo. Foi sobre esse poder que se edificou, na \n\nverdade, o que podemos chamar uma \u00abciviliza\u00e7\u00e3o das imagens\u00bb. (\u2026) O simulacro \n\nrepresentaria, ent\u00e3o o fim da \u00abciviliza\u00e7\u00e3o das imagens\u00bb ou a condi\u00e7\u00e3o da imagem \n\ndepois da perda de toda a transcend\u00eancia, ou deste fundamento metaf\u00edsico e teol\u00f3gico \n\nque alimentou o pr\u00f3prio pensamento da representa\u00e7\u00e3o. (\u2026) A era do simulacro \u00e9 a era \n\nda intimidade total das imagens com as coisas, os corpos e a mat\u00e9ria, e ainda com os \n\nsonhos, a fantasia e o ideal.\u201d \n\n \n\n   Tal aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 vida realiza-se sobretudo pela condi\u00e7\u00e3o cinem\u00e1tica da imagem \n\nmoderna: os dispositivos de proje\u00e7\u00e3o produzem apari\u00e7\u00f5es fant\u00e1sticas, imagens que \n\napresentam a consist\u00eancia de seres vivos. A m\u00e1quina fantasm\u00e1tica \u2013 simuladores, \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n40 \n \n\nambiente virtual, realidade virtual \u2013 \u00e9 um gerador de experi\u00eancias e de viv\u00eancias (cujo \n\nprocesso \u00e9 id\u00eantico ao da tecnologia qu\u00edmica das drogas alucinog\u00e9nicas), nas quais a \n\ndimens\u00e3o dominante j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 necessariamente a do olhar. Atrav\u00e9s da interatividade est\u00e1-\n\nse como que a habitar na imagem, instaurando um mundo; mais do que a quest\u00e3o da sua \n\nsemelhan\u00e7a com o mundo que conhecemos, o importante \u00e9 que \u00e9 poss\u00edvel habitar, \n\nexistir dentro desse mundo\n18\n\n. \n\n \n\n   O programa do simulacro tecnol\u00f3gico, defende a autora, visa dotar as imagens de \n\nqualidades cada vez mais pr\u00f3ximas das da vida, e as imagens que aspirem a ser \n\nconfundidas com a vida devem for\u00e7osamente incarnar, ou seja, inscrever-se na carne, \n\nafet\u00e1-la; o corpo assim inscrito torna-se um corpo biotecnol\u00f3gico, cyborg, p\u00f3s-humano. \n\nA cultura do simulacro n\u00e3o \u00e9 uma cultura onde tudo se tornou apar\u00eancia, \u00e9 uma cultura \n\nem que os fantasmas ganham vida, na medida em que n\u00e3o apenas aparecem, como \n\nincarnam ou se revelam por meio da afe\u00e7\u00e3o da carne.  \n\n \n\n   No cerne do novo regime imag\u00e9tico, que visa criar um mundo novo, um mundo \n\nvirtual interativo, encontra-se a digitalidade, a imagem digital. Comparativamente com \n\na imagem impressa e a imagem projetada, a imagem digital tem propriedades \n\nradicalmente diferentes (E. Couchot, 1999; J. Jim\u00e9nez, 1999; P. Weibel, 1996; L. \n\nMassou, 2007):  \n\na) n\u00e3o depende de um original, mas apenas de um programa ou algoritmo; n\u00e3o \u00e9 o \n\nregisto de um tra\u00e7o deixado por um objeto pr\u00e9-existente pertencente ao mundo \n\nreal e que se interp\u00f5e entre o objeto e o sujeito, antes resulta de um processo em \n\nque o c\u00e1lculo matem\u00e1tico se substitui \u00e0 luz, e o tratamento da informa\u00e7\u00e3o ao da \n\nmat\u00e9ria; \n\nb) \u00e9 manipul\u00e1vel (cada componente da imagem \u00e9 vari\u00e1vel e adapt\u00e1vel, oferecendo \n\numa infinidade de faces), cambiante e fugaz (e, deste modo, incompleta e \n\nlatente);  \n\nc) interage com o sujeito: o observador participa no sistema, cujos cen\u00e1rios virtuais \n\nreagem \u00e0 sua presen\u00e7a e solicitam regimes de perce\u00e7\u00e3o complexos e associados \n\nsinestesicamente; ao inv\u00e9s da imagem-objeto, a imagem digital \u00e9 uma imagem-\n\n                                                           \n18\n\n Veja-se os filmes The Truman Show, de Peter Weir (1998), cujo protagonista vive na realidade \n\nconstru\u00edda de um programa de televis\u00e3o, e The Matrix, dos irm\u00e3os Wachowski (1999) que nos apresenta \n\num futuro dist\u00f3pico em que a realidade percebida pela maioria das pessoas \u00e9 uma realidade simulada. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n41 \n \n\nambiente na qual podemos imergir, \u00e9 um acontecimento-mundo de contexto \n\ncontrolado; \n\nd) enquanto a imagem-objeto visa representar o mundo, a imagem digital visa \n\nsimular um mundo.     \n\n  \n\n   O \u00faltimo grande obst\u00e1culo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um mundo preponderantemente virtual, \n\nsimulacral, observa o fil\u00f3sofo Jos\u00e9 Gil (2003), \u00e9 a depend\u00eancia de uma inst\u00e2ncia real, de \n\num interface entre o homem e esse mundo. Os universos virtuais a criar futuramente, \n\nprojeta Weibel (1996) sup\u00f5em o desaparecimento (para a perce\u00e7\u00e3o) da fronteira que \n\nsepara o virtual da vida real, ou seja, a liga\u00e7\u00e3o direta entre o c\u00e9rebro e a esfera da \n\nimagem virtual, atrav\u00e9s de brainchips (microprocessadores a enxertar no c\u00e9rebro) e \n\nneurochips que conectem o c\u00e9rebro com o mundo virtual\n19\n\n; surgiria assim, um corpo \n\nterminal, que separa o self (m\u00e1quina interna) do corpo (m\u00e1quina externa), cujos sentidos \n\ncorporais seriam substitu\u00eddos pelos sentidos imateriais \u2013 processos de rece\u00e7\u00e3o e \n\ntratamento dos dados. Em tal cen\u00e1rio, as caracter\u00edsticas do real transformar-se-iam \n\nradicalmente: as possibilidades de constru\u00e7\u00e3o de mundos virtuais seriam ilimitadas, \n\nmas, alerta Gil (2003), \u00e0 custa do empobrecimento da vida, devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das \n\nrea\u00e7\u00f5es humanas a est\u00edmulos pr\u00e9-programados e consequente diminui\u00e7\u00e3o da \n\nimprevisibilidade dos acontecimentos. \n\n \n\n \n\n   Em suma, a era da imagem, que reinou durante longos s\u00e9culos, deu lugar na p\u00f3s-\n\nmodernidade \u00e0 era do simulacro; ostracizado desde a metaf\u00edsica grega e diabolizado \n\npelo dogmatismo teol\u00f3gico, o simulacro retorna refeito e com novas potencialidades. De \n\nc\u00f3pia imperfeita ou sombra do ser, o simulacro passa a constituir-se como diferen\u00e7a \n\npura, derrubando o regime da representa\u00e7\u00e3o assente no modelo \u00fanico, e aproximando-se \n\nda vida atrav\u00e9s da incarna\u00e7\u00e3o; mais do estabelecer qualquer rela\u00e7\u00e3o com a realidade, o \n\nnovo regime da imagem simula a sua pr\u00f3pria realidade, uma realidade hiper-real, \n\nverdadeira por direito pr\u00f3prio, cria um mundo em que a imagem se confunde com a \n\nrealidade e a realidade se funde com a fic\u00e7\u00e3o. Liberta das imagens, a arte cria uma \n\nidentidade imediata entre o ato e a forma, funde-se com o trabalho e a pol\u00edtica, deixa de \n\n\u201cre-presentar\u201d algo ausente para instaurar uma presen\u00e7a. Id\u00eantica atitude \u00e9 adotada pelas \n\n                                                           \n19\n\n Veja-se o filme Existenz, de David Cronemberg (1999), que narra um futuro pr\u00f3ximo em que \u00e9 \n\ninventado um jogo ligado diretamente ao c\u00e9rebro \u2013 o eXistenZ \u2013 no qual os jogadores n\u00e3o distinguem os \n\nlimites entre a fantasia e a realidade. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n42 \n \n\nhermen\u00eauticas surgidas a partir da d\u00e9cada de 1920, para as quais a imagina\u00e7\u00e3o n\u00e3o se \n\nreduz \u00e0 mem\u00f3ria de um ausente, pelo contr\u00e1rio instaura uma presen\u00e7a, como veremos j\u00e1 \n\nseguir. \n\n \n\n3.2. A IMAGINA\u00c7\u00c3O SIMB\u00d3LICA INSTAURADORA \n\n \n\n   Apesar de ter recuperado a imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica para o centro das ci\u00eancias sociais, \n\nFreud escamoteia o s\u00edmbolo em benef\u00edcio do sintoma, o significado em prol da l\u00edbido e \n\nda biografia individual, isto \u00e9, reduz o simbolismo ao inconsciente pessoal, como vimos \n\natr\u00e1s. Trata-se de uma hermen\u00eautica cuja l\u00f3gica redutora, observa Durand (2007), \u00e9 \n\npartilhada tanto pelo funcionalismo como pelo estruturalismo. Assim, para o \n\nfuncionalismo de Georges Dum\u00e9zil, um mito ou um s\u00edmbolo \u00e9 diretamente intelig\u00edvel a \n\npartir da sua etimologia. Por sua vez, o estruturalismo antropol\u00f3gico de L\u00e9vi-Strauss \n\nparte da infraestrutura inconsciente \u2013 \u00f3rg\u00e3o da estrutura\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica \u2013 dos fen\u00f3menos \n\nculturais, analisa depois cada infraestrutura de forma relacionada uma com a outra e, \n\npor \u00faltimo, procura os padr\u00f5es subjacentes da organiza\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos analisados. \n\n \n\n   Influenciada pela antropologia de L\u00e9vi-Strauss e pela lingu\u00edstica de Saussure\n20\n\n, a \n\nteoria do psicanalista Jacques Lacan enferma tamb\u00e9m do mesmo car\u00e1ter redutor, muito \n\nembora a sua relev\u00e2ncia para o estudo do imagin\u00e1rio e, por isso, a breve refer\u00eancia que \n\nlhe dedicamos. Lacan (1974-1975) estrutura o espa\u00e7o habitado pelo ser falante em tr\u00eas \n\nregistos:  \n\n \n\n1. O real: constitui o estado natural do qual fomos definitivamente separados pela \n\naquisi\u00e7\u00e3o da linguagem. Somente nas primeiras semanas de vida estamos dentro \n\ndeste estado de plenitude; a crian\u00e7a procura satisfazer as suas necessidades sem \n\no sentido de qualquer separa\u00e7\u00e3o entre ela pr\u00f3pria e o mundo externo. A entrada \n\nna linguagem, enquanto media\u00e7\u00e3o, marca a nossa irrevog\u00e1vel separa\u00e7\u00e3o do real; \n\n                                                           \n20\n\n O fundador da semiologia, nos finais do s\u00e9culo XIX, Ferdinand de Saussure (1999) define o signo \n\nlingu\u00edstico como uma estrutura composta por um significante (a imagem do signo tal como o \n\npercebemos) e um significado (o conceito mental a que se refere, o qual seria comum a todos os que \n\npartilham a mesma l\u00edngua). Os signos organizam-se em c\u00f3digos de duas formas: paradigm\u00e1tica (um \n\nparadigma \u00e9 um conjunto de signos de onde se escolhe o que vai ser utilizado) e sintagm\u00e1tica (um \n\nsintagma \u00e9 a mensagem na qual os signos escolhidos se combinam); assim, todas as mensagens \n\nenvolvem sele\u00e7\u00e3o a partir de um paradigma e combina\u00e7\u00e3o num sintagma. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n43 \n \n\nele continua a exercer a sua influ\u00eancia na vida adulta, mas como uma rocha \n\ncontra a qual todas as nossas fantasias e estruturas lingu\u00edsticas acabam por \n\nfracassar. \n\n \n\n2. O imagin\u00e1rio: entre os seis e os dezoito meses \u2013 fase especular \u2013 a crian\u00e7a, \n\nainda num estado de impot\u00eancia e descoordena\u00e7\u00e3o motora, antecipa \n\nimaginariamente a apreens\u00e3o da sua unidade corporal numa esp\u00e9cie de imagem \n\ngest\u00e1ltica; esta unifica\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria opera-se por identifica\u00e7\u00e3o com a imagem \n\ndo semelhante como forma total, e devolvida a si pr\u00f3prio enquanto olhar, ou \n\ncom a sua pr\u00f3pria imagem especular. Esta experi\u00eancia primordial est\u00e1 na base \n\ndo car\u00e1ter imagin\u00e1rio do ego, constitu\u00eddo como uma imagem ideal e origem das \n\nidentifica\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias. \n\n \n\n3. O simb\u00f3lico: na fase edipiana a crian\u00e7a acede \u00e0 ordem simb\u00f3lica ao aceitar as \n\nnormas sociais. As normas, a lei, a estrutura da linguagem configuram o \u201cgrande \n\nOutro\u201d (por rela\u00e7\u00e3o com o \u201cpequeno outro\u201d, representado pelo semelhante), a \n\nordem simb\u00f3lica que antecede o sujeito; este n\u00e3o existe sen\u00e3o no e pelo discurso \n\ndo Outro, isto \u00e9, a linguagem ordena de tal modo a realidade e o inconsciente do \n\nsujeito, que este n\u00e3o \u00e9 mais do que o efeito de uma articula\u00e7\u00e3o da lei simb\u00f3lica. \n\n\u00c0 aliena\u00e7\u00e3o no desejo do outro, junta-se a aliena\u00e7\u00e3o no discurso do Outro.   \n\n   Assim, o imagin\u00e1rio \u00e9 o lugar da totalidade e das identifica\u00e7\u00f5es; o simb\u00f3lico \u00e9 o \n\ncampo da linguagem, \u00e9 o significante, significante mais real do que aquilo que \n\nsignifica, que precede e determina o significado; o real \u00e9 aquilo que, carecendo de \n\nsentido, n\u00e3o pode ser nem simbolizado nem integrado imaginariamente, \u00e9 o que n\u00e3o \n\npode ser expresso como linguagem, n\u00e3o se pode representar, porque ao re-present\u00e1-lo \n\nse perde a sua ess\u00eancia, isto \u00e9, o pr\u00f3prio objeto. De modo abreviado, nas miragens do \n\neu, o imagin\u00e1rio; na depend\u00eancia do dizer, o simb\u00f3lico; na emerg\u00eancia sem media\u00e7\u00e3o, \n\no real como causa.  \n\n   Para al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o de todo o conte\u00fado da psique a uma lingu\u00edstica carecer de \n\nfundamento, tamb\u00e9m a separa\u00e7\u00e3o entre o imagin\u00e1rio e o simb\u00f3lico \u00e9 question\u00e1vel. \n\nComo observa Durand (2008), qualquer produ\u00e7\u00e3o de imagens constitui n\u00e3o s\u00f3 uma \n\nreprodu\u00e7\u00e3o da realidade mas essencialmente uma interpreta\u00e7\u00e3o; a partir do momento \n\nem que \u00e9 percecionado, o sens\u00edvel atinge o simb\u00f3lico. Contudo, podemos argumentar a \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n44 \n \n\nfavor de Lacan, a separa\u00e7\u00e3o imagin\u00e1rio-simb\u00f3lico n\u00e3o \u00e9 total, e o mesmo acontece para \n\no real-imagin\u00e1rio, uma vez que os tr\u00eas registos, de acordo com a sua articula\u00e7\u00e3o \n\nsegundo a f\u00f3rmula do n\u00f3 borromeano, n\u00e3o s\u00f3 atuam de maneira conjunta e em \n\nun\u00edssono, como se sobrep\u00f5em parcialmente; este esbatimento da fronteira entre o real e \n\no imagin\u00e1rio, ao contr\u00e1rio da generalidade das teorias, arreigadas \u00e0 rom\u00e2ntica rutura \n\nentre a imagina\u00e7\u00e3o e a realidade, constitui uma das dimens\u00f5es importantes da teoria \n\nlacaniana. Ao mesmo tempo ela clarifica a rela\u00e7\u00e3o entre o real e a realidade; sendo \n\ntermos habitualmente utilizados de forma arbitr\u00e1ria para designar o mesmo referente, \n\ncom Lacan eles diferenciam-se, a realidade n\u00e3o sendo mais que o real simbolizado. \n\n   Portanto, quer o funcionalismo quer o estruturalismo reduzem o s\u00edmbolo ao seu estrito \n\ncontexto social, sint\u00e1tico ou sem\u00e2ntico, conforme o m\u00e9todo utilizado. Como observa \n\nDurand (2007), a redu\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica \u00e9 inversa da redu\u00e7\u00e3o psicanal\u00edtica, mas ambas \n\nprocedem do mesmo modo: enquanto para a psican\u00e1lise o inconsciente \u00e9 uma faculdade \n\nsempre cheia com o potencial energ\u00e9tico da l\u00edbido, pelo contr\u00e1rio, para a sociologia o \n\ninconsciente est\u00e1 vazio, limitando-se a impor as leis estruturais aos semantemas \n\ntransportados pelo social. Contudo, tanto na psican\u00e1lise como na sociologia do \n\nimagin\u00e1rio, o s\u00edmbolo s\u00f3 remete para um epis\u00f3dio regional (\u00e9 reduzido ao signo ou, na \n\nmelhor da hip\u00f3teses, \u00e0 alegoria), a transcend\u00eancia do simbolizado \u00e9 negada em \n\nbenef\u00edcio de uma redu\u00e7\u00e3o ao simbolizante expl\u00edcito. \n\n \n\n   Em oposi\u00e7\u00e3o a esta via reducionista desenvolveu-se uma via amplificadora da \n\nimagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, em sincronia com o desenvolvimento da imagem direcionado \u00e0 \n\npresenta\u00e7\u00e3o e ao simulacro. De acordo com Durand (2007), as ra\u00edzes desta nova via \n\nremontam \u00e0 epistemologia kantiana \u2013 na qual o conceito j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 o signo indicativo dos \n\nobjetos, mas uma organiza\u00e7\u00e3o instauradora da realidade \u2013 e muito deve \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o da \n\nfilosofia para o simbolismo por parte de Ernst Cassirer (1874-1945): entendendo o \n\nesquematismo transcendental de Kant como imagina\u00e7\u00e3o, considera que o problema do \n\ns\u00edmbolo n\u00e3o \u00e9 o do seu fundamento, mas antes o da express\u00e3o imanente ao pr\u00f3prio \n\nsimbolizante, e define o homo sapiens como um animal symbolicum. Esta via \u00e9 \n\nconstru\u00edda sobretudo pela arquetipologia de Carl Jung, pela fenomenologia existencial \n\nde Jean-Paul Sartre, pela fenomenologia po\u00e9tica de Gaston Bachelard, pela \n\nfenomenologia do suprasens\u00edvel de Henry Corbin, pela fenomenologia religiosa de \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n45 \n \n\nMircea Eliade, e pela hermen\u00eautica existencial de Paul Ricoeur. \u00c9 esta via que nos \n\npropomos percorrer seguidamente.    \n\ni. Sincronicidade e individua\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica  \n\n   Rompendo com a redutora hermen\u00eautica freudiana, o psicanalista Carl Jung (1875-\n\n1961) parte do conceito basilar da sincronicidade para uma conce\u00e7\u00e3o transpessoal e \n\namplificadora do inconsciente. Com base no estudo de sonhos e fantasias, de s\u00edmbolos, \n\nmitos, religi\u00f5es e rituais de v\u00e1rias culturas e eras, da alquimia e da astrologia, e em \n\nsintonia com a f\u00edsica moderna, Jung (1971) demonstra uma correla\u00e7\u00e3o entre fen\u00f3menos \n\nps\u00edquicos e fen\u00f3menos n\u00e3o ps\u00edquicos, isto \u00e9, coincid\u00eancias significativas entre imagens \n\ninconscientes que alcan\u00e7am a consci\u00eancia de forma direta ou indireta atrav\u00e9s de um \n\nsonho, associa\u00e7\u00e3o ou premoni\u00e7\u00e3o, e situa\u00e7\u00f5es objetivas que ocorrem no mundo \n\nobjetivo da mat\u00e9ria. Dado que n\u00e3o se pode explicar tais coincid\u00eancias de modo causal, \n\nter\u00e1 de ser admitida uma equival\u00eancia de sentidos, o que permite supor a exist\u00eancia de \n\numa unidade entre a psique e o mundo, um unus mundus, uma realidade comum que \n\npode ser dada atrav\u00e9s de diversas formas simb\u00f3licas, cient\u00edficas ou art\u00edsticas; trata-se \n\nda dimens\u00e3o psic\u00f3ide, corol\u00e1rio da sincronicidade. \u00c9 sobretudo quando a psique est\u00e1 a \n\nfuncionar num n\u00edvel menos consciente, como no devaneio, que os fen\u00f3menos \n\nsincron\u00edsticos se manifestam. \n\n \n\n   A relativiza\u00e7\u00e3o do tempo e do espa\u00e7o inerente aos fen\u00f3menos sincron\u00edsticos leva \n\nJung (2002) a questionar a limita\u00e7\u00e3o da psique \u00e0 mente humana individual. Assim, a \n\npar do inconsciente pessoal postula a exist\u00eancia do inconsciente coletivo que, ao inv\u00e9s \n\nde um sistema pessoal encapsulado, \u00e9 uma objetividade ampla como o mundo e aberta \n\nao mundo. Enquanto o inconsciente pessoal deve a sua exist\u00eancia \u00e0 experi\u00eancia pessoal \n\ne \u00e9 constitu\u00eddo sobretudo por conte\u00fados esquecidos ou reprimidos da consci\u00eancia, os \n\nconte\u00fados do inconsciente coletivo nunca estiveram na consci\u00eancia, devendo a sua \n\nexist\u00eancia apenas \u00e0 hereditariedade; enquanto o inconsciente pessoal \u00e9 composto \n\nessencialmente por complexos\n21\n\n, o inconsciente coletivo \u00e9 constitu\u00eddo por arqu\u00e9tipos.  \n\n \n\n                                                           \n21\n\n Na psican\u00e1lise ortodoxa, um \u201ccomplexo\u201d \u00e9 um conjunto organizado de representa\u00e7\u00f5es e recorda\u00e7\u00f5es \n\nde forte valor afetivo, parcial ou totalmente inconsciente; sendo constitu\u00eddo a partir das rela\u00e7\u00f5es \n\ninterpessoais da hist\u00f3ria infantil, um complexo pode estruturar todos os n\u00edveis psicol\u00f3gicos (Laplanche \n\n&amp; Pontalis, 1970) \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n46 \n \n\n   O conceito de arqu\u00e9tipo, um correlato do inconsciente coletivo, indica a exist\u00eancia de \n\ndeterminadas zonas na psique que est\u00e3o presentes em todo o tempo e lugar. Formas \n\nuniversais sem conte\u00fado, que organizam temas, s\u00edmbolos e imagens, os arqu\u00e9tipos s\u00e3o \n\nevidenciados nos sonhos, na imagina\u00e7\u00e3o ativa (sequ\u00eancia de fantasias que \u00e9 gerada pela \n\nconcentra\u00e7\u00e3o intencional), nos del\u00edrios dos doentes mentais, e nas fantasias em estado \n\nde transe. Mais do que sinais ou alegorias, os arqu\u00e9tipos s\u00e3o s\u00edmbolos verdadeiros e \n\ngenu\u00ednos, na medida em que s\u00e3o amb\u00edguos, cheios de pressentimento e inesgot\u00e1veis. \n\nAo contr\u00e1rio da interpreta\u00e7\u00e3o semiol\u00f3gica freudiana, que reduz de forma un\u00edvoca o \n\ns\u00edmbolo ao sintoma sexual do indiv\u00edduo, Jung interpreta o conte\u00fado imagin\u00e1rio da \n\npuls\u00e3o simbolicamente, como sentido espiritual do instinto natural. O s\u00edmbolo \u00e9 \n\nmult\u00edvoco, n\u00e3o pode ser assimilado a um efeito que se reduziria a uma \u00fanica causa; \n\nenquanto para Freud o s\u00edmbolo \u00e9 algo que oculta, para Jung (2011) o s\u00edmbolo \u00e9 \n\nrevelador de algo; a obra de arte n\u00e3o \u00e9 um sintoma de qualquer inadapta\u00e7\u00e3o do seu \n\nautor, mas uma experi\u00eancia vision\u00e1ria com car\u00e1ter origin\u00e1rio; uma sombra do artista \n\npara Freud, a obra de arte \u00e9 para Jung uma realidade independente da vontade do \n\ncriador e, como tal, o artista \u00e9 uma sombra da obra de arte.   \n\n \n\n   A fun\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica \u00e9 o lugar de passagem, de reuni\u00e3o dos contr\u00e1rios (tal como \n\nacontece no termo alem\u00e3o do s\u00edmbolo, sinnbild: sinn = sentido e bild = imagem), \n\nconstitutiva do processo de individua\u00e7\u00e3o: o \u201cprocesso simb\u00f3lico \u00e9 uma viv\u00eancia na \n\nimagem e da imagem. O seu desenvolvimento apresenta geralmente uma estrutura \n\nenantiodr\u00f3mica (\u2026), apresentando portanto um ritmo de negativo e positivo, de perda e \n\nganho, de escuro e claro\u201d (Jung, 2002, p. 47). Este processo de individua\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nestruturado por v\u00e1rios arqu\u00e9tipos, nomeadamente a sombra, a anima, o animus, a \n\npersona, o self\n22\n\n e o her\u00f3i.  \n\n   Pela sua especial import\u00e2ncia no imagin\u00e1rio cinematogr\u00e1fico detemo-nos brevemente \n\nsobre o arqu\u00e9tipo ou mito do her\u00f3i, atrav\u00e9s da abordagem do junguiano Joseph \n\nHendersen (1964). O mito do her\u00f3i \u00e9 o mais comum, varia muito nos seus detalhes ao \n\nn\u00edvel dos tempos ou das diversas culturas, mas apresenta sempre a mesma estrutura de \n\n                                                           \n22\n\n A sombra constitui o lado obscuro da personalidade, representa qualidades e atributos desconhecidos \n\ndo ego, os comportamentos imorais e a espontaneidade das emo\u00e7\u00f5es; a anima representa as tend\u00eancias \n\npsicol\u00f3gicas femininas e o animus o elemento masculino do inconsciente da mulher; a persona \u00e9 a forma \n\npela qual nos apresentamos ao mundo, a parte de n\u00f3s que desejamos tornar p\u00fablica, a nossa m\u00e1scara; o \n\nself representa os esfor\u00e7os do homem para alcan\u00e7ar a unidade, a totalidade, a integra\u00e7\u00e3o de todas as \n\npartes da personalidade, e \u00e9 especialmente expresso visualmente atrav\u00e9s da mandala ou c\u00edrculo m\u00e1gico.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n47 \n \n\nbase: nascimento humilde, provas da sua precoce for\u00e7a sobre-humana, ascens\u00e3o r\u00e1pida \n\nao poder e \u00e0 notoriedade, luta triunfante contra as for\u00e7as do mal, falibilidade perante a \n\ntenta\u00e7\u00e3o do orgulho, decl\u00ednio por trai\u00e7\u00e3o ou por um ato de sacrif\u00edcio heroico, onde \n\nsempre morre. Tendo como fun\u00e7\u00e3o desenvolver no indiv\u00edduo a consci\u00eancia do ego, das \n\nsuas pr\u00f3prias for\u00e7as e fraquezas, de forma a prepar\u00e1-lo para as dif\u00edceis tarefas que a \n\nvida lhe vai impor, a imagem do her\u00f3i evolui de maneira a refletir cada fase de \n\nevolu\u00e7\u00e3o da personalidade humana. Tal evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 exemplificada pelo ciclo heroico \n\ndos Winnebagos, uma tribo de \u00edndios norte-americanos, descrito por Paul Radin, o qual \n\nidentifica quatro etapas distintas: \n\n \n\n1. Ciclo Trickster: Trickster \u00e9 uma personagem dominada pelos seus apetites, com a \n\nmentalidade de uma crian\u00e7a; \u00e9 cruel, c\u00ednica e insens\u00edvel; frequentemente supera as \n\nfraquezas f\u00edsicas atrav\u00e9s de truques ou do humor subversivo; aparece por vezes sob \n\na forma de animal, passa de uma proeza mal\u00e9fica a outra, e no final adquire a \n\napar\u00eancia de um homem adulto; por exemplo, o deus n\u00f3rdico Loki \u00e9 um aut\u00eantico \n\narruaceiro; no s\u00e9culo XX, um dos grandes Tricksters \u00e9 Charles Chaplin. \n\n \n\n2. Ciclo Hare: Hare (a lebre) \u00e9 uma personagem mais civilizada, sem os impulsos \n\ninfantis e instintivos do trickster; embora n\u00e3o tenha ainda alcan\u00e7ado a plenitude da \n\nestrutura humana, surge como o fundador da cultura \u2013 o transformador; podemos \n\nver esta personagem refletida na figura de Prometeu, que rouba o fogo \u2013 elemento \n\nfundamental de transforma\u00e7\u00e3o da humanidade \u2013 dos deuses para d\u00e1-lo ao homem. \n\n \n\n3. Ciclo Red Horn: Red Horn vence dif\u00edceis provas pela ast\u00facia ou pela for\u00e7a; tem \n\npoderes sobre-humanos ou deuses tutelares para garantir a vit\u00f3ria sobre as for\u00e7as do \n\nmal; no final o her\u00f3i-deus vai embora deixando Red Horn e os seus filhos na Terra; \n\nos perigos que amea\u00e7am a felicidade e a seguran\u00e7a nascem agora do orgulho do \n\npr\u00f3prio homem; Buda tal como Cristo s\u00e3o a imagem do poderoso homem-deus; \n\nproteger ou salvar a donzela em apuros era o mito preferido da Europa medieval. \n\n \n\n4. Ciclo Twin: unidos originalmente no ventre materno, os Twins foram separados ao \n\nnascer; representam os dois lados da natureza humana \u2013 Flesh \u00e9 conciliador, brando \n\ne sem iniciativas, Stump \u00e9 din\u00e2mico e rebelde; por muito tempo permanecem \n\ninvenc\u00edveis, at\u00e9 sucumbirem v\u00edtimas do abuso da pr\u00f3pria for\u00e7a; tal como no ciclo \n\ndo Red Horn, encontramos neste ciclo o tema do sacrif\u00edcio ou morte do her\u00f3i como \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n48 \n \n\na cura necess\u00e1ria para o orgulho cego; R\u00f3mulo e Remo, os g\u00e9meos criados por uma \n\nloba e que fundaram Roma, s\u00e3o o exemplo mais conhecido do quarto ciclo do mito \n\ndo her\u00f3i. \n\nOs quatro ciclos do mito do her\u00f3i representam os esfor\u00e7os do homem para lidar com os \n\nproblemas do crescimento; a imagem do her\u00f3i \u00e9 um meio simb\u00f3lico pelo qual o ego se \n\nsepara dos arqu\u00e9tipos evocados pelas imagens dos pais na sua primeira inf\u00e2ncia. Para \n\nal\u00e9m do ajustamento biol\u00f3gico, a tarefa do her\u00f3i tem por objetivo libertar a anima, \n\nnecess\u00e1ria a qualquer realiza\u00e7\u00e3o criadora verdadeira. \n\n \n\n   Em suma, a sincronicidade entre a psique e a mat\u00e9ria, entre a temporalidade \n\nindividual e a intemporalidade arquet\u00edpica, amplifica a rela\u00e7\u00e3o do homem com o \n\nmundo \u2013 desloca o homem de um mundo biol\u00f3gico e biogr\u00e1fico para um mundo \n\ntranscendental, c\u00f3smico e espiritual \u2013 e revela um simbolismo mult\u00edvoco, instaurador \n\nde significados inesgot\u00e1veis, cuja fun\u00e7\u00e3o criadora permite articular o inconsciente com \n\no consciente, sintetizar opostos com vista \u00e0 individua\u00e7\u00e3o e \u00e0 plenitude. Tal otimismo \u00e9 \n\ncriticado por Durand (2007): se Freud apresenta um conce\u00e7\u00e3o muito estreita do \n\nsimbolismo, Jung tem uma conce\u00e7\u00e3o demasiado ampla da imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, e ao \n\nmesmo tempo demasiado centrada no processo de individua\u00e7\u00e3o, confundindo os \n\ntermos. Por\u00e9m, como veremos no ponto seguinte, \u00e9 na arquetipologia junguinana que \n\nDurand assenta um dos pilares fundamentais da sua abordagem do imagin\u00e1rio, do \n\nmesmo modo que, em termos mais espec\u00edficos, a associa\u00e7\u00e3o do devaneio \u00e0 \n\nsincronicidade influencia a po\u00e9tica do devaneio de Bachelard. \n\n \n\nii. A consci\u00eancia imaginante como ato de liberdade  \n\n \n\n   A partir de uma perspetiva fenomenol\u00f3gica de inspira\u00e7\u00e3o husserliana, centrada na \n\ndescri\u00e7\u00e3o das estruturas da consci\u00eancia transcendental atrav\u00e9s da intui\u00e7\u00e3o, Jean-Paul \n\nSartre (1905-1980), o fil\u00f3sofo do existencialismo, come\u00e7a por questionar, na d\u00e9cada de \n\n1930, a conce\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica da imagem, desde Descartes at\u00e9 Hume: como consequ\u00eancia \n\nda dedu\u00e7\u00e3o aprior\u00edstica da imagem e sem atender \u00e0 experi\u00eancia interior, a imagem era \n\nentendida como mero resultado da perce\u00e7\u00e3o, uma mem\u00f3ria; ao fazer da imagem uma \n\ncoisa, tal conce\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite explicar a rela\u00e7\u00e3o da imagem quer com o pensamento \n\nquer com as outras coisas do mundo (Sartre, 2008).  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n49 \n \n\n \n\n   Na sua proposta de uma psicologia fenomenol\u00f3gica da imagina\u00e7\u00e3o, onde procura \n\nanalisar como a imagem se d\u00e1 e descrever a estrutura pr\u00f3pria da consci\u00eancia que torna \n\nposs\u00edvel o ato de imaginar, Sartre (1996) concebe a imagem como uma forma de \n\nconsci\u00eancia e, como tal, dotada de uma estrutura intencional; a imagem \u00e9 um ato de \n\nconsci\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o com um objeto e n\u00e3o um conte\u00fado inerte. Esta oposi\u00e7\u00e3o \n\n\u201cimagem \u2013 objeto exterior\u201d expressa a diferen\u00e7a entre a imagina\u00e7\u00e3o e a perce\u00e7\u00e3o: \n\nenquanto a consci\u00eancia percetiva se apresenta como passiva, a consci\u00eancia imaginante \n\n\u00e9 dotada de uma fun\u00e7\u00e3o ativa; enquanto a perce\u00e7\u00e3o nos d\u00e1 os objetos apenas atrav\u00e9s de \n\nproje\u00e7\u00f5es de perspetivas, a imagina\u00e7\u00e3o proporciona-nos representa\u00e7\u00f5es sint\u00e9ticas e \n\nhol\u00edsticas dos seus objetos; ao contr\u00e1rio da perce\u00e7\u00e3o, a consci\u00eancia tem uma rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o objeto de maneira direta, sem intermedi\u00e1rios. Apesar da aus\u00eancia do objeto, a \n\nimagem \u00e9 uma presen\u00e7a na sua totalidade imediata, \u00e9 um equivalente, um analogon do \n\nobjeto. A imagina\u00e7\u00e3o \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o sine qua non da liberdade: a consci\u00eancia imaginante \n\n\u00e9 uma espontaneidade pura, que conserva o objeto em imagem e o dota de novas \n\nqualidades em fun\u00e7\u00e3o da inten\u00e7\u00e3o e do desejo. Esta vincula\u00e7\u00e3o ao desejo faz da vida \n\nimagin\u00e1ria uma vida pr\u00f3xima da consci\u00eancia m\u00e1gica; tal como o ato m\u00e1gico, o ato de \n\nimaginar \u00e9 um encantamento destinado a fazer aparecer a coisa que desejamos, de \n\nmodo a podermos possu\u00ed-la; e a magia, o fasc\u00ednio que o imagin\u00e1rio exerce sobre n\u00f3s \u00e9 \n\no meio pelo qual podemos estabelecer projetos existenciais futuros. \n\n \n\n   A conce\u00e7\u00e3o da imagem, n\u00e3o como simples recorda\u00e7\u00e3o mas como correlato da \n\nimagina\u00e7\u00e3o, um objeto-imagem que se oferece imediatamente pelo que \u00e9, e o \n\nposicionamento da imagina\u00e7\u00e3o no cerne da consci\u00eancia livre, constituem o grande \n\ncontributo de Sartre para um imagin\u00e1rio existencialista. Contudo, ao opor a imagina\u00e7\u00e3o \n\nao pensamento, ao conceber a imagina\u00e7\u00e3o como produto do pensamento e ao servi\u00e7o \n\ndeste, minimiza o papel da imagina\u00e7\u00e3o. Tal desvaloriza\u00e7\u00e3o deve-se, segundo Durand \n\n(2007), ao facto de Sartre ter aplicado o m\u00e9todo fenomenol\u00f3gico de forma restrita, \n\npreso num solipsismo psicol\u00f3gico, sem consultar o patrim\u00f3nio imagin\u00e1rio da \n\nhumanidade constitu\u00eddo pela poesia e pela morfologia das religi\u00f5es. Se esta \u00faltima \n\ntinha sido uma das grandes fontes inspiradoras de Jung, a poesia constitui a pedra \n\nfilosofal da fenomenologia bachelardiana.    \n\n \n\niii. O devaneio po\u00e9tico e a imagina\u00e7\u00e3o material c\u00f3smica  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n50 \n \n\n   Centrado no fazer-se, na cria\u00e7\u00e3o absoluta, o fil\u00f3sofo Gaston Bachelard (1884-1962) \n\nprocura na poesia o reflexo da experi\u00eancia c\u00f3smica humana. Bachelard (2008a) define \n\nduas vias opostas de conhecimento: a via da ci\u00eancia objetiva, da qual deve ser \n\neliminado todo o s\u00edmbolo, e a via da subjetividade po\u00e9tica, que assimila o mundo ao \n\nideal humano; as imagens, vistas como obst\u00e1culos para a abstra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, revelam-\n\nse uma fonte criadora para o devaneio da imagina\u00e7\u00e3o po\u00e9tica.   \n\n   Afastando-se da psican\u00e1lise e da sociologia que reduzem o imagin\u00e1rio ao \n\ninconsciente (aos sintomas on\u00edricos e \u00e0s sequ\u00eancias m\u00edticas, respetivamente), Bachelard \n\nvolta-se para o subconsciente po\u00e9tico, expresso atrav\u00e9s de palavras, e para o devaneio \n\ndo leitor de poemas, que encontra a felicidade na leitura; mais do que a pintura, o \n\nverdadeiro dom\u00ednio para se estudar a imagina\u00e7\u00e3o \u00e9 a obra liter\u00e1ria, em particular a \n\npoesia, onde tudo \u00e9 movimento e cont\u00ednuo \u00e9lan. O m\u00e9todo fenomenol\u00f3gico adotado por \n\nBachelard (1996, pp 2-3) para explorar as imagens po\u00e9ticas \u201cresume-se em acentuar-\n\nlhes a virtude de origem, em apreender o pr\u00f3prio ser da sua originalidade e em \n\nbeneficiar-se, assim, da insigne produtividade ps\u00edquica que \u00e9 a da imagina\u00e7\u00e3o\u201d. Ao \n\ncontr\u00e1rio da fenomenologia est\u00e1tica e niilista de Sarte (que p\u00f5e entre par\u00eantesis o \n\nconte\u00fado imaginativo), observa Durand (2007), a fenomenologia de Bachelard \u00e9 \n\ndin\u00e2mica e amplificadora, na qual o s\u00edmbolo conduz \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de um ser que se \n\nmanifesta por uma imagem singular, e s\u00f3 por ela. \n\n   Concebendo a imagina\u00e7\u00e3o como \u201ca faculdade de formar imagens que ultrapassam a \n\nrealidade, que cantam a realidade\u201d, Bachelard (1998, p. 18) inscreve a din\u00e2mica \n\ncriadora das imagens na experi\u00eancia do corpo em rela\u00e7\u00e3o com a mat\u00e9ria. Trata-se de \n\numa imagina\u00e7\u00e3o material, oposta \u00e0 tradicional imagina\u00e7\u00e3o formal assente na exalta\u00e7\u00e3o \n\nda ocularidade. Ilustrada pela profus\u00e3o de met\u00e1foras visuais aplicadas ao \n\nconhecimento, como ponto de vista, enfoque, perspetiva, leitura, etc., a predomin\u00e2ncia \n\nda vis\u00e3o como sentido coextensivo ao pensamento remonta \u00e0 antiga Gr\u00e9cia, onde o ato \n\nde pensar era entendido como extens\u00e3o do ato de ver. Ao enfatizar o olhar, a \n\nfenomenologia cl\u00e1ssica, inclusive a freudiana e a sartriana, tende a conceber o homem \n\ncomo mero espetador do mundo que o rodeia e as imagens como simples c\u00f3pias da \n\nrealidade.  \n\n   \u00c0 exalta\u00e7\u00e3o do olhar, Bachelard contrap\u00f5e o elogio da m\u00e3o, \u00e0s imagens formais \n\ncontrap\u00f5e as imagens diretas da mat\u00e9ria: \u201ca vista lhes d\u00e1 nome, mas a m\u00e3o as conhece. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n51 \n \n\nUma alegria din\u00e2mica as maneja, as modela, as torna mais leves. Essas imagens da \n\nmat\u00e9ria, n\u00f3s as sonhamos substancialmente, intimamente, afastando as formas, as \n\nformas perec\u00edveis, as v\u00e3s imagens, o devir das superf\u00edcies. Elas t\u00eam um peso, s\u00e3o um \n\ncora\u00e7\u00e3o\u201d (Bachelard, 1998 p. 2). Em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 hegemonia da vis\u00e3o, decorrente do \n\nesclavagismo que desvaloriza o trabalho manual e prestigia o trabalho intelectual, \n\nBachelard prop\u00f5e o dualismo energ\u00e9tico que se d\u00e1 entre as m\u00e3os e a mat\u00e9ria, \u00e0 \n\ncontempla\u00e7\u00e3o ociosa e passiva do mundo, contrap\u00f5e a imagina\u00e7\u00e3o que se alimenta da \n\nvontade transformadora da mat\u00e9ria.  \n\n   O poder da imagina\u00e7\u00e3o enra\u00edza-se nas profundezas do ser; mergulhando na psicologia \n\ndas profundezas junguiana, Bachelard (1996) inscreve as ra\u00edzes da imagina\u00e7\u00e3o em \n\nmatrizes inconscientes (os arqu\u00e9tipos), que se dissociam em duas polaridades \u2013 \n\nmasculina (animus) e feminina (anima) \u2013 e que modificam o tratamento das imagens, \n\nquer num sentido voluntarista de luta, quer num sentido pac\u00edfico de reconcilia\u00e7\u00e3o. \n\nDepois, as imagens carregam-se de significa\u00e7\u00f5es novas atrav\u00e9s do contacto com as \n\nsubst\u00e2ncias materiais do cosmos que lhes servem de conte\u00fado; as imagens alimentam-\n\nse da simb\u00f3lica dos quatro elementos fundamentais \u2013 terra, \u00e1gua, ar e fogo \u2013 que \n\nfornecem as hormonas da imagina\u00e7\u00e3o. Os quatro elementos s\u00e3o mat\u00e9rias originais por \n\nexcel\u00eancia porque, ao ligar-se \u00e0s ambival\u00eancias profundas e duradouras, nelas a \n\nimagina\u00e7\u00e3o pode viver duplamente.        \n\n   Na sua psican\u00e1lise do fogo, Bachelard (2008a) pretende purificar este elemento das \n\nfalsas intui\u00e7\u00f5es e dos valores subjetivos, analisando os complexos\n23\n\n mais comuns sobre \n\no fogo: o complexo de Prometeu \u2013 o desejo de possuir o fogo contra a vontade dos \n\ndeuses \u2013 \u00e9 um desejo de intelectualidade criativa, de mudar e apressar o tempo, \n\nimplicando a escolha entre saber e fabricar; este complexo demonstra que as \n\ninterdi\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o anteriores \u00e0 experi\u00eancia natural do fogo e que o homem \u00e9 uma \n\ncria\u00e7\u00e3o do desejo e n\u00e3o da necessidade; o complexo de Emp\u00e9docles, expressa a uni\u00e3o \n\nentre o amor e o respeito ao fogo, o instinto de viver e o desejo irracional de se deixar \n\nconsumir pelo fogo; o complexo de Novalis \u2013 o fogo associado ao amor correspondido \n\n\u2013 assenta numa satisfa\u00e7\u00e3o do sentido t\u00e9rmico e sintetiza o impulso para o fogo \n\nprovocado pela fric\u00e7\u00e3o, o que reconstruiria a conquista pr\u00e9-hist\u00f3rica do fogo; deste \n\n                                                           \n23\n\n N\u00e3o sendo um conceito est\u00e1tico e estanque, Bachelard (1998) define o \u201ccomplexo\u201d como a articula\u00e7\u00e3o \n\nde uma ambival\u00eancia, um transformador de energia ps\u00edquica, um signo cultural que se converte em \n\nfigura de ret\u00f3rica. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n52 \n \n\nmodo, o fogo passa a ser sexualizado e o elemento de uni\u00e3o da mat\u00e9ria com o esp\u00edrito. \n\nNa po\u00e9tica de Hoffman e Poe, dois g\u00e9nios ajudados pelo \u00e1lcool, Bachelard encontra \n\ndois fogos diferentes: enquanto o alcoolismo de Hoffman \u00e9 \u00e1lcool que arde, o \u00e1lcool de \n\nPoe \u00e9 o que submerge e o da morte; se o primeiro constitui um signo qualitativo e \n\nm\u00e1sculo do fogo, o segundo \u00e9 marcado pelo signo quantitativo e feminino da \u00e1gua. Em \n\nsuma, o fogo \u00e9 o elemento extremista vivo, o \u00fanico que representa tanto o bem como o \n\nmal, brilha no c\u00e9u e abrasa no inferno, \u00e9 bondade e tortura, \u00e9 arte culin\u00e1ria e apocalipse. \n\n   No estudo da imagina\u00e7\u00e3o material e din\u00e2mica da \u00e1gua, Bachelard (1998) defende \n\nestarmos perante o elemento cuja realidade po\u00e9tica \u00e9 mais completa; a \u00e1gua \u00e9 um ser \n\ntotal, tem um corpo, uma alma, uma voz. Assim, as \u00e1guas claras e brilhantes fornecem \n\nimagens fugidias e superficiais, integrando o narcisismo individual num narcisismo \n\nc\u00f3smico; a \u00e1gua l\u00edmpida e cristalina constitui uma das mais fortes imagens quer do \n\nideal de brancura e gra\u00e7a \u2013 o complexo do cisne \u2013 quer de pureza, cuja valoriza\u00e7\u00e3o cria \n\numa esp\u00e9cie de moral da \u00e1gua, uma moral natural. Ao contr\u00e1rio da \u00e1gua superf\u00edcie, as \n\n\u00e1guas profundas e dormentes da po\u00e9tica de Edgar Poe tornam-se um mediador entre a \n\nvida e a morte; o pensamento da nossa \u00faltima viagem e da nossa dissolu\u00e7\u00e3o final \u00e9 \n\nsimbolizado pelo complexo de Caronte e pelo complexo de Of\u00e9lia. Na sua composi\u00e7\u00e3o \n\ncom outros elementos da imagina\u00e7\u00e3o material, a \u00e1gua imagin\u00e1ria surge como o \n\nelemento das transa\u00e7\u00f5es, o esquema fundamental das misturas, dentre as quais se \n\ndestaca a massa \u2013 combina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com a terra. Porque toda a combina\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos materiais \u00e9, para o inconsciente, um casamento, compreende-se o car\u00e1ter \n\nquase sempre feminino atribu\u00eddo \u00e0 \u00e1gua bem como a profunda maternidade das \u00e1guas, \n\nsendo a fonte um nascimento cont\u00ednuo. Pelo contr\u00e1rio, as \u00e1guas violentas recebem \n\ntodas as caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas de um certo tipo de c\u00f3lera, que o homem procura \n\ndomar; ao assumir um certo rancor, a \u00e1gua muda de sexo, torna-se masculina. Por \n\n\u00faltimo, Bachelard (1998, p. 17) considera que as vozes da \u00e1gua n\u00e3o s\u00e3o metaf\u00f3ricas, \n\n\u201cque a linguagem das \u00e1guas \u00e9 uma realidade po\u00e9tica direta, que os regatos e os rios \n\nsonorizam com estranha fidelidade as paisagens mudas, que as \u00e1guas ruidosas ensinam \n\nos p\u00e1ssaros e os homens a cantar, a repetir, e que h\u00e1, em suma, uma continuidade entre \n\na palavra da \u00e1gua e a palavra humana.\u201d   \n\n   Uma imagina\u00e7\u00e3o em permanente mobilidade criativa, que deforma as imagens \n\nfornecidas pela perce\u00e7\u00e3o, constitui a proposta de Bachelard (2001) na abordagem do ar; \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n53 \n \n\nsendo o \u00fanico elemento que s\u00f3 pode ser percebido pelo movimento, o ar \u00e9 a pr\u00f3pria \n\ness\u00eancia do movimento. Trata-se de um movimento em torno de um eixo vertical, que \n\nconjuga a ascens\u00e3o e a queda. Assim, por um lado, o ar \u00e9 um convite ao \u00e9lan para o \n\nalto, \u00e0 viagem a\u00e9rea, ao sentimento de leveza, \u00e0 luminosidade, ao azul, \u00e0s nuvens, ao \n\nsil\u00eancio e \u00e0 pureza; por outro lado, em sentido oposto ao devaneio de voo, move-se o \n\ndevaneio da queda, uma esp\u00e9cie de doen\u00e7a da imagina\u00e7\u00e3o da subida. A conquista \n\npo\u00e9tica dos ares \u00e9 movida quer pela sua pr\u00f3pria natureza, como \u00e9 o caso de Shelley, \n\nquer por um esfor\u00e7o dirigido da vontade, como acontece em Nietzsche, o poeta das \n\nalturas, que encontra no ar a pr\u00f3pria subst\u00e2ncia da nossa liberdade. \n\n   As imagens do elemento terra gravitam em torno de dois polos dial\u00e9ticos: a \n\nextrovers\u00e3o, relativa aos devaneios da vontade, do trabalho ativo que age sobre a \n\nmat\u00e9ria; e a introvers\u00e3o, relativa aos devaneios do repouso e da intimidade. O elemento \n\nque provoca os devaneios da vontade, observa Bachelard (2008b), n\u00e3o \u00e9 a terra-globo, \n\nmas o elemento resistente, que provoca o homem para atac\u00e1-lo e transform\u00e1-lo com as \n\nsuas m\u00e3os e instrumentos; o homo faber \u00e9 o modelador, o fundidor, o ferreiro, o que \n\npratica uma atividade de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria, configurando-a. A este \u201ccontra a mat\u00e9ria\u201d, \n\na esta dimens\u00e3o exterior do elemento terra, Bachelard (2005) op\u00f5e um dentro, a terra \n\ncomo o interior, como o conte\u00fado b\u00e1sico. Os devaneios provocados pela intimidade da \n\nmat\u00e9ria criam quer imagens de uma profundidade tranquila, como a casa, o calor, o \n\nventre, a gruta, a concha, quer imagens angustiantes, como o labirinto, a serpente e o \n\nformigueiro.       \n\n   Em s\u00edntese, se a imagina\u00e7\u00e3o est\u00e1 profundamente ligada ao inconsciente pessoal do \n\nsonhador, do ponto de vista do conte\u00fado ela apresenta-se como uma imagina\u00e7\u00e3o \n\nmaterial, cuja din\u00e2mica criadora radica na experi\u00eancia do corpo, nos seus movimentos e \n\nritmos, e cujos devaneios a ligam intimamente ao cosmos. \n\n  \n\niv. Mundo imaginal e imagina\u00e7\u00e3o ativa  \n\n   Herdeiro da fenomenologia de Husserl, o fil\u00f3sofo Henry Corbin (1903-1978) aplica \n\nos seus grandes princ\u00edpios \u00e0 consci\u00eancia religiosa orientada para o suprassens\u00edvel. A \n\npartir do estudo dos grandes textos das experi\u00eancias m\u00edsticas e vision\u00e1rias dos persas \n\nzoroastrianos e dos mu\u00e7ulmanos xiitas, nomeadamente do islamista Ibn \u2018Arab\u00ee (1165-\n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n54 \n \n\n1240), Corbin desvela-nos uma realidade diferente das realidades empiristas e \n\nidealistas.  \n\n   Questionando o div\u00f3rcio entre pensamento e ser, e o esquema da cosmologia e da \n\ngnoseologia restrito ao mundo emp\u00edrico e ao mundo da abstra\u00e7\u00e3o intelectual, e \n\nprocurando preencher o vazio, entre as perce\u00e7\u00f5es sens\u00edveis e as intui\u00e7\u00f5es ou categorias \n\ndo intelecto, deixado pela pr\u00f3pria fenomenologia, Corbin (1979) invoca o mundo \n\nintermedi\u00e1rio proposto pela cosmologia akbariana: o mundo da imagem, o mundus \n\nimaginalis (mundo imaginal). Ter\u00edamos assim tr\u00eas mundos: o mundo intelig\u00edvel puro, o \n\nmundo das intelig\u00eancias querub\u00ednicas, constitu\u00eddo pelas formas intelig\u00edveis; o mundo \n\nsens\u00edvel, ao qual podemos aceder atrav\u00e9s dos sentidos, constitu\u00eddo pelas formas \n\nsens\u00edveis; e, a mediar os dois, o mundo imaginal, o mundo da Alma e das almas \n\nangelicais, formas imaginais, acess\u00edvel atrav\u00e9s da imagina\u00e7\u00e3o ativa\n24\n\n.   \n\n   Este universo intermedi\u00e1rio \u00e9 concetualizado no pensamento \u00e1rabe e persa de v\u00e1rias \n\nmaneiras, observa Corbin (1964): o \u201coitavo clima\u201d, ou seja, um clima fora dos sete \n\nclimas da geografia tradicional, um lugar fora de todos os lugares, um mundo \n\ninteiramente real e onde tudo o que existe no mundo sensorial tem o seu an\u00e1logo, mas \n\napenas percet\u00edvel pelo sentido psicoespiritual; o \u201cmundo arquet\u00edpico\u201d, isto \u00e9, mais do \n\nque o mundo dos arqu\u00e9tipos plat\u00f3nicos da luz, \u00e9 o intermundo no qual habitam os \n\nesp\u00edritos ap\u00f3s a sua presen\u00e7a no mundo terrestre e no qual se conservam as formas de \n\ntodas as obras realizadas, e as formas dos nossos pensamentos, pressentimentos, \n\ndesejos e comportamentos; o mundo das \u201cimagens em suspenso\u201d, um mundo de \n\nimagens aut\u00f3nomas \u2013 que formam a imaginalia \u2013 acess\u00edveis atrav\u00e9s da medita\u00e7\u00e3o \n\nintensa e das revela\u00e7\u00f5es prof\u00e9ticas; o mundo de \u201ccorpos subtis\u201d, corpos que ligam o \n\nesp\u00edrito puro e o corpo material, \u00e0 semelhan\u00e7a das imagens que aparecem e subsistem \n\n                                                           \n24\n\n A cosmovis\u00e3o de Ibn \u2018Arab\u00ee distingue cinco modos ontol\u00f3gicos da Realidade Absoluta na sua \nmanifesta\u00e7\u00e3o teof\u00e2nica: 1) plano da Ess\u00eancia, o mundo da total aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o ou o Mist\u00e9rio \n\ndos Mist\u00e9rios; 2) plano dos Atributos e Nomes, a Presen\u00e7a da Divindade; 3) plano das A\u00e7\u00f5es, a Presen\u00e7a \n\ndo Senhorio; 4) plano das Imagens e da Imagina\u00e7\u00e3o; 5) plano dos sentidos e da experi\u00eancia sens\u00edvel.  \n\n   Constituindo um todo org\u00e2nico, as coisas de um plano inferior funcionam como s\u00edmbolos ou imagens \n\ndos planos superiores. O seu mapa c\u00f3smico (um modelo neoplat\u00f3nico-pseudoempedoclesiano) \u00e9 \n\nimaginado como um conjunto de esferas conc\u00eantricas: fora delas, englobando-as a todas, encontra-se o \n\nAbsoluto, o Divino, o Infinito; a esfera mais exterior \u00e9 o Intelecto Primeiro, a Intelig\u00eancia ou o Esp\u00edrito, \n\nna seguinte encontra-se a Alma Universal, depois a Mat\u00e9ria Primeira Universal, depois o Corpo \n\nUniversal e junto a ele o Trono Divino, a partir do qual surge o fenom\u00e9nico; debaixo do pedestal est\u00e1 o \n\nc\u00e9u das torres zodiacais, seguido do c\u00e9u das estrelas fixas; depois situam-se, por ordem descendente, os \n\nc\u00e9us de Saturno, J\u00fapiter, Marte, Sol, V\u00e9nus, Merc\u00fario e Lua; finalmente chegamos ao mundo sublunar \n\nno qual se materializam os quatro elementos b\u00e1sicos, acabando no mais material de todos, a Terra. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n55 \n \n\nnum espelho (a subst\u00e2ncia material do espelho n\u00e3o \u00e9 a subst\u00e2ncia da imagem, mas \n\nsimplesmente o lugar da sua apar\u00eancia).  \n\n   O mundo imaginal, esclarece Corbin (1979), \u00e9 o mundo em que t\u00eam lugar n\u00e3o s\u00f3 as \n\nvis\u00f5es dos profetas e dos m\u00edsticos, e os acontecimentos vision\u00e1rios que experimenta \n\ncada alma humana no momento da sua partida deste mundo, mas tamb\u00e9m os gestos das \n\nepopeias heroicas ou m\u00edsticas, os atos simb\u00f3licos de todos os rituais de inicia\u00e7\u00e3o, as \n\nliturgias em geral com os seus s\u00edmbolos, a composi\u00e7\u00e3o do lugar em diversos m\u00e9todos de \n\nora\u00e7\u00e3o, o processo esot\u00e9rico da obra alqu\u00edmica, etc.  \n\n   Como observa o ensa\u00edsta \u00c1ngel Gracia (2010), o mundo imaginal \u00e9 t\u00e3o real quanto os \n\nmundos sens\u00edvel e intelig\u00edvel, est\u00e1 presente aqui e agora; n\u00e3o o percecionamos porque a \n\nnossa consci\u00eancia n\u00e3o sintoniza na sua frequ\u00eancia de emiss\u00e3o. O \u00f3rg\u00e3o de acesso a este \n\nmundo de imagens aut\u00f3nomas n\u00e3o \u00e9 nem o intelecto nem os olhos carnais, mas sim os \n\n\u201colhos de fogo\u201d da imagina\u00e7\u00e3o ativa. Se a imagina\u00e7\u00e3o reprodutora, na conce\u00e7\u00e3o \n\naristot\u00e9lica, converte o sensorial e os pensamentos em imagens para que a consci\u00eancia \n\nas capte atrav\u00e9s do c\u00e9rebro, j\u00e1 a imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica pode entrela\u00e7ar qualquer coisa \n\ndos tr\u00eas reinos (mineral, vegetal e animal) com imagens arquet\u00edpicas, descobrindo \n\nassim sentidos ocultos que fazem vibrar a sua alma; contudo, s\u00f3 a imagina\u00e7\u00e3o ativa, o \n\n\u201colho do cora\u00e7\u00e3o\u201d, permite \u00e0 psique um salto qu\u00e2ntico ao desbloquear os ferrolhos \n\nracionais do eu e aceder ao mundo imaginal.  \n\n   Quando a imagina\u00e7\u00e3o ativa se manifesta verdadeiramente, toda a realidade divina que \n\nrevela \u00e9 libertadora, assumindo a fun\u00e7\u00e3o de coincidentia opositorum, pois todo o \n\nuniverso dos mundos \u00e9 e, simultaneamente, n\u00e3o \u00e9 (Corbin, 2006). A imagina\u00e7\u00e3o ativa \u00e9 \n\no espelho supremo, \u00e9 o lugar epif\u00e2nico das imagens do mundo arquet\u00edpico, permitindo \n\na todos os universos simbolizarem cada um deles os outros, e as mesmas realidades \n\nsubstanciais assumirem formas correspondentes a cada universo (Corbin, 1964). Este \n\nentrela\u00e7amento entre os v\u00e1rios universos deriva da unidade psique-mundo e expressa \n\numa equival\u00eancia de sentidos entre diferentes realidades, semelhante \u00e0 dimens\u00e3o \n\npsic\u00f3ide junguiana, e revelada nas sincronicidades e nos fen\u00f3menos parapsicol\u00f3gicos. \n\nA imagina\u00e7\u00e3o verdadeira n\u00e3o se confunde com a fantasia, mero jogo do pensamento \n\nque apenas cria irreais a partir do real; aut\u00f3noma e subsistente em si, a imagina\u00e7\u00e3o \n\nespiritual oferece \u00e0 consci\u00eancia intuitiva representa\u00e7\u00f5es imaginais \u2013 espa\u00e7os \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n56 \n \n\nparadis\u00edacos, cidades divinas, anjos, mestres espirituais, etc. \u2013 instaurando uma \n\nrealidade onde os corpos se espiritualizam e os esp\u00edritos se corporalizam. \n\n \n\nv. O mito e o Tempo Sagrado  \n\n \n\n   \u00c9 tamb\u00e9m centrado na experi\u00eancia religiosa, no misticismo e nos mitos em diferentes \n\nculturas, questionando o que resta ainda de primitivo numa exist\u00eancia moderna, que o \n\nhistoriador e fil\u00f3sofo Mircea Eliade (1907-1986) desvela o sentido do simbolismo e da \n\nimagina\u00e7\u00e3o. Considerando que o pensamento simb\u00f3lico \u00e9 consubstancial ao ser \n\nhumano, precedendo a linguagem e a raz\u00e3o discursiva, Eliade (1996) concebe o \n\ns\u00edmbolo, o mito, a imagem como pertencentes \u00e0 subst\u00e2ncia da vida espiritual, a qual, no \n\npensamento arcaico, n\u00e3o est\u00e1 separada da vida material, antes se complementam. O \n\ns\u00edmbolo tem a fun\u00e7\u00e3o de revelar as mais secretas modalidades do ser, os mais \n\nprofundos aspetos da realidade, inacess\u00edveis atrav\u00e9s de qualquer outro meio de \n\nconhecimento: se o esp\u00edrito utiliza as Imagens para captar a realidade profunda das \n\ncoisas, \u00e9 porque essa realidade se manifesta de maneira contradit\u00f3ria, e \n\nconsequentemente n\u00e3o poderia ser expressa por conceitos; \u00e9 ent\u00e3o a Imagem em si, \n\nenquanto conjunto de significa\u00e7\u00f5es, que \u00e9 verdadeira, e n\u00e3o uma \u00fanica das suas \n\nsignifica\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, a Imagem, por sua pr\u00f3pria estrutura, \u00e9 multivalente. A imagina\u00e7\u00e3o \n\npossibilita-nos gozar de uma riqueza interior, de um fluxo ininterrupto e espont\u00e2neo de \n\nimagens, permite-nos ver o mundo na sua totalidade, pois as Imagens t\u00eam o poder e a \n\nmiss\u00e3o de mostrar tudo o que permanece refrat\u00e1rio ao conceito: a coincid\u00eancia dos \n\nopostos. \n\n   \u00c9 em torno do mito que Eliade (1996) desenvolve uma das suas principais no\u00e7\u00f5es, a \n\ndo Tempo Sagrado, clivado do tempo profano pelas hierofanias (o ato da manifesta\u00e7\u00e3o \n\ndo sagrado). Um mito narra os acontecimentos que se sucederam no come\u00e7o, num \n\ninstante primordial e atemporal, num lapso de tempo sagrado, um tempo diferente do \n\ntempo profano \u2013 cont\u00ednua e irrevers\u00edvel dura\u00e7\u00e3o na qual est\u00e1 inserida a nossa exist\u00eancia \n\nquotidiana e dessacralizada. Ao narrar um mito reatualizamos o tempo sagrado no qual \n\nse sucederam os respetivos acontecimentos, o tempo profano \u00e9 abolido e o narrador e o \n\naudit\u00f3rio s\u00e3o projetados num tempo sagrado e m\u00edtico. Ao preservar e transmitir os \n\nmodelos exemplares revelados em tempos m\u00edticos, os mitos permitem a regenera\u00e7\u00e3o \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n57 \n \n\nperi\u00f3dica do Cosmos e da sociedade; a repeti\u00e7\u00e3o de tais arqu\u00e9tipos, modelos \n\nexemplares, \u00e9 designada por Eliade (1992) como o \u201cmito do eterno retorno\u201d. \n\n   Apesar do racionalismo novecentista, observa Eliade (1957), os mitos sobrevivem no \n\nmundo moderno: ao n\u00edvel individual, o mito faz-se sentir nos sonhos, nas fantasias e \n\nnostalgias; ao n\u00edvel social, certas festas, profanas na apar\u00eancia, conservam a sua \n\nestrutura e fun\u00e7\u00e3o m\u00edtica \u2013 as festividades do Ano Novo, o festejo do nascimento de \n\numa crian\u00e7a, a constru\u00e7\u00e3o de uma casa, traduzem a necessidade, sentida de forma \n\nobscura, de um recome\u00e7o absoluto, de um incipit vita nova, isto \u00e9, de uma regenera\u00e7\u00e3o \n\ntotal. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que uma sociedade possa emancipar-se completamente do mito \n\nporque das caracter\u00edsticas essenciais do comportamento m\u00edtico \u2013 exemplaridade, \n\nrepeti\u00e7\u00e3o, rutura da dura\u00e7\u00e3o profana e integra\u00e7\u00e3o do tempo primordial \u2013 as duas \n\nprimeiras s\u00e3o consubstanciais a toda a condi\u00e7\u00e3o humana. O homem moderno esfor\u00e7a-se \n\npor sair da sua hist\u00f3ria e viver um ritmo temporal qualitativamente diferente, quer \n\natrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o em espet\u00e1culos (desenvolvem-se num tempo concentrado de \n\ngrande intensidade, constituindo um res\u00edduo ou suced\u00e2neo do tempo m\u00e1gico-religioso) \n\nquer atrav\u00e9s da leitura (h\u00e1 uma continuidade entre o mito e a lenda, a epopeia e a \n\nliteratura, constituindo a poesia um esfor\u00e7o para abolir a linguagem corrente e inventar \n\numa nova linguagem, pessoal e privada). S\u00f3 na sociedade moderna, fruto da \n\ndessacraliza\u00e7\u00e3o do trabalho, \u00e9 que o homem se sente prisioneiro do seu emprego, \n\nporque n\u00e3o pode escapar ao tempo; esfor\u00e7a-se por sair do tempo nas suas horas livres \n\natrav\u00e9s das in\u00fameras distra\u00e7\u00f5es inventadas pelas civiliza\u00e7\u00f5es modernas. \n\n   Em suma, inscrevendo o simbolismo no seio da vida espiritual, Eliade recupera o \n\npensamento arcaico para o dom\u00ednio do imagin\u00e1rio e dota o mito do poder regenerador \n\ndo Tempo Sagrado e do Cosmos.  \n\n \n\nvi. Imagina\u00e7\u00e3o narrativa e a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica  \n\n   Enquadrada numa filosofia da linguagem e das obras liter\u00e1rias, a hermen\u00eautica \n\ndesenvolvida a partir da d\u00e9cada de 1960 pelo fil\u00f3sofo Paul Ricoeur (1913-2005) \n\nvincula a imagina\u00e7\u00e3o \u00e0 esfera do discurso e ao dom\u00ednio da a\u00e7\u00e3o humana, atrav\u00e9s da \n\nnarratividade; \u00e9 o car\u00e1ter lingu\u00edstico da experi\u00eancia, a sua narratividade, que permite a \n\ncompreens\u00e3o de n\u00f3s pr\u00f3prios e das possibilidades de nos transformar a n\u00f3s e ao mundo. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n58 \n \n\nA imagina\u00e7\u00e3o produtora enra\u00edza-se na inova\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica inerente aos processos \n\nmetaf\u00f3rico e narrativo.  \n\n   Tal como a concetualiza Ricoeur (2000), a met\u00e1fora n\u00e3o existe em si mesma, mas \n\napenas atrav\u00e9s de uma interpreta\u00e7\u00e3o, ou seja, a met\u00e1fora resulta, n\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o de \n\nduas palavras no enunciado, mas sim da tens\u00e3o entre duas interpreta\u00e7\u00f5es diferentes do \n\nmesmo enunciado; a verdadeira met\u00e1fora \u00e9 uma \u201cmet\u00e1fora viva\u201d, j\u00e1 que transporta \n\nconsigo o inesperado, a seiva de uma inova\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica; deste modo, a met\u00e1fora n\u00e3o \n\ntem uma fun\u00e7\u00e3o meramente emotiva, mas \u00e9 sobretudo uma figura criadora de novos \n\nsentidos.  \n\n   A partir da met\u00e1fora Ricoeur (2013) debru\u00e7a-se sobre da complexidade do s\u00edmbolo. \n\nTal como a met\u00e1fora, o s\u00edmbolo implica uma rela\u00e7\u00e3o de semelhan\u00e7a, mas esta n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o \n\nfacilmente percet\u00edvel como na met\u00e1fora. O s\u00edmbolo possui uma dimens\u00e3o sem\u00e2ntica, \n\npass\u00edvel de interpreta\u00e7\u00e3o e significa\u00e7\u00e3o, e uma dimens\u00e3o n\u00e3o sem\u00e2ntica, imposs\u00edvel de \n\ntraduzir concetualmente; constitui a regi\u00e3o da linguagem do duplo sentido, onde tudo \n\nse d\u00e1 e se esconde num sentido imediato. Esta complexidade da simb\u00f3lica prende-se \n\ncom a diversidade de \u00e1reas experienciais nas quais emerge; tr\u00eas grandes manifesta\u00e7\u00f5es \n\nconstituem o espa\u00e7o de emerg\u00eancia e constru\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo:  \n\n1. C\u00f3smica: \u00e9 antes de mais a partir do mundo vis\u00edvel \u2013 o sol, a lua, o c\u00e9u, as \u00e1guas, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \u2013 que o homem desvenda o sentido que a linguagem instaura, como por \n\nexemplo quando se diz que \u201co c\u00e9u \u00e9 imenso\u201d, que \u201co mar \u00e9 profundo\u201d, que \u201ca \u00e1gua \n\npurifica\u201d; ligado \u00e0 f\u00e9 e ao ritual, este simbolismo c\u00f3smico constitui a linguagem do \n\nsagrado, isto \u00e9, encerra em si o verbo das hierofanias.  \n\n \n\n2. On\u00edrica: os sonhos, tal como os devaneios, podem ser meras regress\u00f5es, mas \n\ntamb\u00e9m podem constituir proje\u00e7\u00f5es do nosso pr\u00f3prio devir, uma forma de \n\napropria\u00e7\u00e3o do futuro pela proje\u00e7\u00e3o desejada no presente; os sonhos s\u00e3o um tempo \n\nonde o irreal \u00e9 tornado real, onde o pensado encontra a sua forma, onde o \u00edntimo se \n\ndesvela e nos revela a nossa pr\u00f3pria humanidade, possibilitando uma viv\u00eancia e \n\numa vid\u00eancia que de outro modo n\u00e3o seriam poss\u00edveis.  \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n59 \n \n\n3. Po\u00e9tica: o poema \u00e9 o momento revelador da verdade do ser, sob a forma de uma \n\n\u201cimagem-verbo\u201d; ser poeta \u00e9 transportar-nos, atrav\u00e9s da palavra, para fora do nosso \n\npr\u00f3prio existir em dire\u00e7\u00e3o a um dos v\u00e1rios poss\u00edveis criados pela imagina\u00e7\u00e3o.   \n\n   O simb\u00f3lico apresenta-se muito pr\u00f3ximo do vivido, enquanto o metaf\u00f3rico se situa j\u00e1 \n\nno reino do discurso. H\u00e1 mais na met\u00e1fora do que no s\u00edmbolo dado que nela est\u00e1 \n\nclarificada a sem\u00e2ntica apenas impl\u00edcita no s\u00edmbolo; mas ao mesmo tempo, h\u00e1 mais no \n\ns\u00edmbolo do que na met\u00e1fora porque os s\u00edmbolos t\u00eam ra\u00edzes na experi\u00eancia mais vasta \n\nda vida, enquanto as met\u00e1foras surgem ao n\u00edvel da linguagem. \n\n   O desenvolvimento do s\u00edmbolo em forma de relato \u00e9 analisado por Ricoeur (2010) \n\nem termos da narra\u00e7\u00e3o. Procurando identificar a dimens\u00e3o fundamental dos v\u00e1rios tipos \n\nde narrativa, e baseando-se na P\u00f3etica de Arist\u00f3teles e das aporias temporais de Santo \n\nAgostinho, Ricoeur compara as narrativas ficcional e hist\u00f3rica e prop\u00f5e-nos tr\u00eas ideias \n\nfundamentais: em primeiro lugar, o tempo \u00e9 o menor denominador comum de todos os \n\nestilos narrativos, verificando-se ali\u00e1s uma reciprocidade entre a narratividade e a \n\ntemporalidade, j\u00e1 que tudo o que se desenvolve no tempo pode ser narrado e tudo o que \n\nnarra desenvolve-se temporalmente; em segundo lugar, h\u00e1 uma identidade entre a \n\nnarrativa hist\u00f3rica e a narrativa ficcional, pois ambas organizam textos (configura\u00e7\u00e3o) \n\ncujos c\u00f3digos podem ser identificados pela an\u00e1lise estrutural, constituindo ambas a \n\nliga\u00e7\u00e3o entre o tempo vivido subjetivamente e o tempo vivido objetivamente, ou seja, \u00e9 \n\no tempo hist\u00f3rico-ficcional que liga o tempo fenomenol\u00f3gico ao tempo cosmol\u00f3gico; \n\npor \u00faltimo, \u00e9 no momento da refigura\u00e7\u00e3o\n25\n\n \u2013 a transforma\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia viva do \n\nleitor sob o efeito da narra\u00e7\u00e3o \u2013 que se situam as principais diferen\u00e7as entre a narrativa \n\nhist\u00f3rica e a ficcional: enquanto a hist\u00f3ria remodela a experi\u00eancia do leitor atrav\u00e9s de \n\numa reconstru\u00e7\u00e3o do passado baseada nos rastos por ele deixados, ou seja a partir de \n\num ausente, a fic\u00e7\u00e3o transforma a experi\u00eancia pessoal a partir de um irreal precioso.  \n\n   Deste modo, Ricoeur (1989) dota a interpreta\u00e7\u00e3o de um movimento tanto regressivo \n\ncomo progressivo, voltado quer para o arcaico quer para o futuro, integrando assim as \n\nhermen\u00eauticas redutoras e as amplificadoras; se as primeiras constituem uma \n\n                                                           \n25\n\n O conceito de refigura\u00e7\u00e3o, termo que Ricoeur adota depois de abandonar os termos refer\u00eancia e \n\nsentido, \u00e9 desenvolvido em di\u00e1logo com a Est\u00e9tica da Rece\u00e7\u00e3o de Hans-Robert Jauss (1979), o qual \n\ndefende que a resposta do leitor ao texto \u00e9 uma atividade altamente elaborada e estruturada por \n\nexpetativas pessoais e culturais.  \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n60 \n \n\narqueologia, detida no passado biogr\u00e1fico, sociol\u00f3gico e filogen\u00e9tico, as segundas s\u00e3o \n\numa escatologia\n26\n\n, voltada para a incessante interpela\u00e7\u00e3o do fim \u00faltimo, do anjo. Tal \n\nsignifica que podemos interpretar o s\u00edmbolo de duas formas, ora, como Freud, \n\ndenunciando as imagens que mascaram as nossas puls\u00f5es, ora descobrindo a ess\u00eancia \n\ndo esp\u00edrito atrav\u00e9s das metamorfoses da nossa encarna\u00e7\u00e3o; s\u00f3 adotando as duas \n\nperspetivas podemos captar a duplicidade do s\u00edmbolo, quer enquanto sintoma, \n\nsignificante que se organiza arqueologicamente entre os determinismos e os \n\nencadeamentos causais, quer enquanto portador de significado, epifania instauradora. \n\nPor outro lado, a interpreta\u00e7\u00e3o constitui a fus\u00e3o de dois horizontes, o da obra e o do \n\nleitor; a abertura do texto convida a uma leitura, um acontecimento que envolve \n\nsimultaneamente a desapropria\u00e7\u00e3o de si pr\u00f3prio para se deixar iludir pela persuas\u00e3o ou \n\nviver o estranhamento criado pela dissimula\u00e7\u00e3o e a ironia do texto, e a abertura a novas \n\npossibilidades de habitar o mundo.      \n\n   Em s\u00edntese, a impossibilidade de se apreender imediatamente a si pr\u00f3prio e ao \n\nmundo, porque complexos, requer uma a\u00e7\u00e3o criadora de sentido, uma imagina\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica criadora, que Ricoeur inscreve no seio do homem que fala, na tradi\u00e7\u00e3o de \n\nLacan, e que age; porque \u00e9 a narra\u00e7\u00e3o que produz o sentido temporal de todas as a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, s\u00f3 na e atrav\u00e9s da narra\u00e7\u00e3o podemos aceder a n\u00f3s pr\u00f3prios e ao mundo, ou \n\nseja a vida \u00e9 como um texto, texto que imita a vida. Em termos epistemol\u00f3gicos, ao \n\nintegrar a compreens\u00e3o e a explica\u00e7\u00e3o na interpreta\u00e7\u00e3o, Ricoeur aproxima as ci\u00eancias \n\nhumanas das ci\u00eancias naturais, ao questionar a oposi\u00e7\u00e3o entre o texto e o leitor, derruba \n\nas fronteiras sujeito-objeto, e ao harmonizar a arqueologia com a escatologia, abre \n\ncaminho \u00e0 concilia\u00e7\u00e3o entre as hermen\u00eauticas redutoras e as hermen\u00eauticas \n\ninstauradoras.    \n\n    \n\n  A fechar este cap\u00edtulo centrado na imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica instauradora de uma \n\npresen\u00e7a, importa destacar as ideias principais. Em oposi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s teorias da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \u00e0s teorias freudianas, funcionalistas e estruturalistas, todas \n\nelas redutoras da imagina\u00e7\u00e3o, ergue-se uma via amplificadora que faz da imagina\u00e7\u00e3o \n\num lugar de s\u00edntese de contr\u00e1rios e estabelece uma sincronicidade esp\u00e1cio-temporal que \n\n                                                           \n26\n\n Escatologia (do grego \u00e9skatos, \u00faltimo) \u00e9 a parte da teologia que trata dos fins \u00faltimos do homem e do \nque vir\u00e1 acontecer no fim do mundo.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n61 \n \n\nnos convida a um acausalismo interpretativo (Jung), que considera a imagem como \n\ncorrelato da imagina\u00e7\u00e3o e situa esta no cerne da consci\u00eancia livre (Sartre), que faz da \n\nimagina\u00e7\u00e3o uma passerelle entre as matrizes inconscientes e as subst\u00e2ncias materiais \n\ndo Cosmos, permitindo assim aceder \u00e0s ambival\u00eancias profundas interditas \u00e0 \n\nobjetividade cient\u00edfica (Bachelard), que desvela um mundo imaginal entre o emp\u00edrico e \n\no idealista, no qual a imagina\u00e7\u00e3o ativa, o olho do cora\u00e7\u00e3o permite a conjuga\u00e7\u00e3o dos \n\nopostos (Corbin), que recupera o pensamento selvagem para o dom\u00ednio do imagin\u00e1rio e \n\ndota o mito do poder conciliador do tempo profano com o tempo sagrado (Eliade), e \n\nque inscreve a imagina\u00e7\u00e3o na esfera do discurso e da a\u00e7\u00e3o humana, dotando-a da \n\ncapacidade de produzir novos sentidos (Ricoeur). \n\n   Esta via da imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica instauradora n\u00e3o \u00e9, por\u00e9m, antag\u00f3nica da via \n\nredutora, pelo contr\u00e1rio, complementam-se; com Ricoeur e em virtude da pr\u00f3pria \n\nnatureza antagonista do simbolismo, as hermen\u00eauticas redutoras conciliam-se com as \n\nhermen\u00eauticas amplificadoras na compreens\u00e3o do imagin\u00e1rio. \u00c9 a partir destes \n\ncontributos e ultrapassando as suas lacunas, que Durand constr\u00f3i uma ci\u00eancia do \n\nimagin\u00e1rio no quadro de uma antropologia geral, e sobre a qual nos detemos no \n\ncap\u00edtulo seguinte. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n62 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n63 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo IV \n\nIMAGIN\u00c1RIO: UMA TEORIA GERAL E UMA METODOLOGIA \n\n \n\n  \n\nPartindo das teorias da imagina\u00e7\u00e3o instauradoras \u2013 nomeadamente das de Jung, \n\nBachelard, Corbin e Eliade, com os quais conviveu no C\u00edrculo de Eranos\n27\n\n \u2013 mas \n\naceitando tamb\u00e9m as teorias redutoras na base da legitimidade que lhes confere \n\nRicoeur, Gilbert Durand (1921-2012) desenvolve desde a d\u00e9cada de 1950 uma teoria \n\ngeral do imagin\u00e1rio, um lugar de \u201centre saberes\u201d, assente na investiga\u00e7\u00e3o levada a \n\ncabo sobretudo no seio do Centre de Recherche sur l\u2019Imaginaire, centro que fundou \n\nem 1966 com Paul Deschamps e L\u00e9on Cellier, na Universidade de Grenoble, o \n\nprimeiro n\u00f3 de uma rede que conta atualmente com cerca de cinquenta laborat\u00f3rios de \n\npesquisa sobre o imagin\u00e1rio, em mais de vinte pa\u00edses, incluindo o Gabinete de Estudos \n\nde Simbologia da Universidade Nova de Lisboa. Simultaneamente desenvolve uma \n\nmetodologia de pesquisa do imagin\u00e1rio, uma mitodologia assente na mitocr\u00edtica e na \n\nmitoan\u00e1lise. \n\n\u00c9 na perspetiva durandiana que ancoramos o nosso estudo do imagin\u00e1rio \n\ncinematogr\u00e1fico de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro, pelo que lhe dedicamos uma abordagem \n\nprofunda; come\u00e7amos por abordar o modelo te\u00f3rico, para depois nos centrar na \n\nmetodologia e seu enquadramento epistemol\u00f3gico.  \n\n \n\n                                                           \n27\n\n O C\u00edrculo de Eranos foi fundado em 1933 na Su\u00ed\u00e7a, sob orienta\u00e7\u00e3o de Rudolf Otto, tendo como \nobjetivo desenvolver investiga\u00e7\u00f5es interdisciplinares, ao n\u00edvel da mitologia comparada, numa primeira \n\nfase, da antropologia cultural, depois, e da hermen\u00eautica simb\u00f3lica, mais tarde. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n64 \n \n\n4.1. ANTROPOLOGIA DO IMAGIN\u00c1RIO E DIAL\u00c9TICA DOS S\u00cdMBOLOS \n\n \n\nPara levar a cabo o projeto de uma teoria geral do imagin\u00e1rio, uma arquetipologia \n\ngeral, Durand (2007) come\u00e7a por derrubar o muro entre a consci\u00eancia racional e outros \n\nfen\u00f3menos ps\u00edquicos, entre a raz\u00e3o e a imagina\u00e7\u00e3o, integrando-as ambas numa \u00fanica \n\natividade igual e assimilando a totalidade do psiquismo no imagin\u00e1rio. A imagina\u00e7\u00e3o \n\nj\u00e1 n\u00e3o \u00e9 considerada uma defici\u00eancia como nas conce\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas, nem uma pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ria do pensamento s\u00e3o que \u00e9 como Cassirer v\u00ea o mito, nem um fracasso do \n\npensamento adequado como defende Freud, nem o \u00fanico momento de uma rara \n\nrealiza\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica como prop\u00f5e Jung, e n\u00e3o \u00e9 apenas a volta ao equil\u00edbrio da \n\nobjetiva\u00e7\u00e3o cient\u00edfica por meio da po\u00e9tica tal como aparece em Bachelard. Ao inv\u00e9s, a \n\nimagina\u00e7\u00e3o instaura-se como fun\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, constitui-se como o primeiro substrato \n\nda vida mental, e revela-se como fator geral de equil\u00edbrio psicossocial e antropol\u00f3gico. \n\nPor sua vez, a imagem deixa de ser vista como mero signo ou efeito, para se revelar \n\ncomo s\u00edmbolo pleno de significado. O \u201cconjunto das imagens e as rela\u00e7\u00f5es de imagens \n\nque constitui o capital pensante do homo sapiens\u201d constitui o imagin\u00e1rio, como \n\nescreve Durand (2005, p. 21) na cl\u00e1ssica e seminal obra As estruturas antropol\u00f3gicas \n\ndo imagin\u00e1rio, dada \u00e0 luz em 1960.  \n\nA fuga quer a uma ontologia psicol\u00f3gica quer a uma ontologia culturalista, leva \n\nDurand (2005, pp 43-44) a centrar-se no \u201ctrajeto antropol\u00f3gico, ou seja, no incessante \n\ninterc\u00e2mbio que existe ao n\u00edvel do imagin\u00e1rio entre as puls\u00f5es subjetivas e \n\nassimiladoras e as intima\u00e7\u00f5es objetivas que emanam do meio c\u00f3smico e social\u201d. Mais \n\ndo que um arquivo est\u00e1tico, o imagin\u00e1rio \u00e9 um \u201ctrajeto no qual a representa\u00e7\u00e3o do \n\nobjeto se deixa assimilar e modelar pelos imperativos pulsionais do sujeito, e no qual \n\nreciprocamente, (\u2026) as representa\u00e7\u00f5es subjetivas se explicam pelas acomoda\u00e7\u00f5es \n\nanteriores do sujeito ao meio objetivo\u201d. Ou seja, a imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, a forma\u00e7\u00e3o \n\nde imagens, enxerta-se numa din\u00e2mica entre o n\u00edvel neurobiol\u00f3gico e o n\u00edvel cultural, \n\nn\u00e3o havendo qualquer rela\u00e7\u00e3o causa-efeito, nem qualquer anterioridade ontol\u00f3gica, o \n\nque significa que o trajeto antropol\u00f3gico pode partir indistintamente da cultura ou do \n\nbiol\u00f3gico\n28\n\n. Este equil\u00edbrio sist\u00e9mico entre o biol\u00f3gico e o social \u00e9 sustentado por \n\n                                                           \n28\n\n A interpenetra\u00e7\u00e3o do comportamento reflexol\u00f3gico e dos dados culturais \u00e9 poss\u00edvel gra\u00e7as ao \n\nfen\u00f3meno geral da neotenia humana, isto \u00e9, ao facto de o c\u00e9rebro humano nascer imaturo, incompleto \n\n(enquanto o c\u00e9rebro do chimpanz\u00e9 acaba o seu crescimento ao fim de doze meses ap\u00f3s o nascimento, o \n\ndo homem s\u00f3 ao fim de doze anos atinge a sua maturidade relativa). Existe uma natureza humana, mas \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n65 \n \n\nteorias recentes, como \u00e9 o caso da Teoria Geral do Sujeito Autopoi\u00e9tico do psic\u00f3logo \n\nC\u00e2ndido Da Agra (1995): partindo do conceito da poiesis e do pressuposto de que o \n\nsistema ps\u00edquico \u00e9 complexo, este ilustre professor coloca a quest\u00e3o de como \u00e9 que \n\nnos produzimos a partir da intera\u00e7\u00e3o entre a massa biol\u00f3gica, c\u00f3digo gen\u00e9tico aberto, e \n\nos fatores sociais; sendo o psiquismo um vazio, somos n\u00f3s que o preenchemos, \n\nautocriando-nos; aquilo que pode preencher tal vazio \u00e9 o sentir, criamo-nos dando \n\nsentido \u00e0s nossas determinantes biol\u00f3gicas e sociais.  \n\n   Para delimitar os grandes eixos dos trajetos antropol\u00f3gicos constitu\u00eddos pelos \n\ns\u00edmbolos, Durand (2005) utiliza o m\u00e9todo de converg\u00eancia, o qual tende a localizar \n\nvastas constela\u00e7\u00f5es de imagens, constela\u00e7\u00f5es mais ou menos constantes e parecem \n\nestruturadas por um determinado isomorfismo dos s\u00edmbolos convergentes. Trata-se de \n\num m\u00e9todo que n\u00e3o se confunde com o anal\u00f3gico: enquanto a analogia procede por \n\nreconhecimento de similitudes entre rela\u00e7\u00f5es diferentes quanto aos seus termos, a \n\nconverg\u00eancia, que \u00e9 mais uma homologia, encontra constela\u00e7\u00f5es de imagens, \n\nsemelhantes termo a termo em diferentes dom\u00ednios do pensamento, ou em termos da \n\nqualidade do conte\u00fado sem\u00e2ntico; segundo o princ\u00edpio do isomorfismo, uma imagem \n\nmantem-se a mesma em diferentes estratos da sua manifesta\u00e7\u00e3o (ventre, caverna, casa). \n\nConstitui uma combina\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo estrutural com o comparativo, e cujos resultados \n\nevidenciam que as constela\u00e7\u00f5es se organizam ao mesmo tempo em torno de imagens de \n\ngestos, de esquemas transitivos, e tamb\u00e9m em torno de pontos de condensa\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3licos, objetos privilegiados onde v\u00eam cristalizar os s\u00edmbolos.    \n\n \n\ni. Gestos dominantes e regimes do imagin\u00e1rio  \n\n   Porque a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados requer o uso do discurso, isto \u00e9, um sentido \n\nprogressivo de descri\u00e7\u00e3o, Durand (2005) adota o percurso que vai do psicol\u00f3gico ao \n\nsociol\u00f3gico, n\u00e3o para se imolar num psicologismo ontol\u00f3gico, mas por uma quest\u00e3o de \n\nmaior simplicidade. Baseado na sugest\u00e3o bachelardiana de que as grandes met\u00e1foras \n\naxiom\u00e1ticas s\u00e3o as que indicam o movimento, estrutura a constela\u00e7\u00e3o de imagens \u2013 a \n\npartir de dois reflexos dominantes identificados por Betcherev no rec\u00e9m-nascido, e um \n\nterceiro estudado em animais adultos por Oufland \u2013 em tr\u00eas gestos dominantes: \n\n                                                                                                                                                                         \nela \u00e9 apenas potencial; s\u00f3 existe um vazio, que se atualiza apenas atrav\u00e9s de uma determinada cultura \n\n(Durand, 1993). \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n66 \n \n\n1. Dominante postural: coordena os demais reflexos quando, por exemplo, se levanta \n\no corpo da crian\u00e7a na vertical. Fundada na topologia da verticalidade, esta \n\ndominante reflexa acumula o analogon afetivo e cinest\u00e9sico da imagem.  \n\n2. Dominante de nutri\u00e7\u00e3o: manifesta-se pelos reflexos de su\u00e7\u00e3o e de orienta\u00e7\u00e3o \n\ncorrespondente da cabe\u00e7a, provocados por est\u00edmulos externos ou pela fome. \n\n3. Dominante copulativa: as motiva\u00e7\u00f5es hormonais do acoplamento seguem um ciclo, \n\ne o pr\u00f3prio ato sexual dos vertebrados superiores envolve movimentos r\u00edtmicos e \u00e9 \n\nprecedido de dan\u00e7as nupciais em certas esp\u00e9cies. \n\n   Argumentando que a rela\u00e7\u00e3o entre esta motricidade prim\u00e1ria e a representa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nsustentada pela psicologia contempor\u00e2nea, nomeadamente pela piagetiana, a qual \n\npostula que a representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mais do que uma imita\u00e7\u00e3o interiorizada, Durand \n\n(2005) defende existir assim uma estreita concomit\u00e2ncia entre os gestos do corpo, os \n\ncentros nervosos e as representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas; as tr\u00eas dominantes reflexas constituem \n\nprinc\u00edpios organizadores, matrizes sensoriomotoras nas quais as representa\u00e7\u00f5es v\u00e3o \n\nintegrar-se.  \n\n   Por outro lado, constata um grande acordo entre os reflexos dominantes e as \n\nintima\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas, ou seja a reflexologia \u00e9 confirmada ou prolongada \n\nculturalmente, tanto ao n\u00edvel da tecnologia como da sociologia. Tal acontece nos \n\ntrabalhos do tecn\u00f3logo Leroi-Gourhan ao demonstrar que os objetos n\u00e3o s\u00e3o mais do \n\nque complexos de tend\u00eancias, o que leva Durand (2005) a postular que cada gesto \n\nsolicita simultaneamente uma mat\u00e9ria e uma t\u00e9cnica. Assim, a dominante postural \n\nexige as mat\u00e9rias luminosas, visuais, e as t\u00e9cnicas de separa\u00e7\u00e3o, de purifica\u00e7\u00e3o, cujos \n\ns\u00edmbolos s\u00e3o frequentemente as armas, as flechas e as espadas; a dominante de nutri\u00e7\u00e3o \n\nliga-se \u00e0 descida digestiva, suscita as mat\u00e9rias da profundidade \u2013 a \u00e1gua ou a terra \n\ncavernosa, os utens\u00edlios continentes, as ta\u00e7as e os cofres \u2013 e inclina-se para os \n\ndevaneios t\u00e9cnicos da bebida ou do alimento; a dominante copulativa projeta-se sobre \n\nos ritmos das esta\u00e7\u00f5es e seu cortejo astral, anexando todos os substitutos t\u00e9cnicos do \n\nciclo \u2013 a roda e o torno, a manteigueira e o la\u00e7o \u2013 e determina toda a fric\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica mediante a r\u00edtmica sexual. E o mesmo acordo entre a natureza e a cultura se \n\nverifica na triparti\u00e7\u00e3o funcional identificada por Dum\u00e9zil no simbolismo indo-europeu \n\n\u2013 a dominante postural integra as fun\u00e7\u00f5es sociol\u00f3gicas (realeza) e a guerreira, e a \n\ndominante de nutri\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 fun\u00e7\u00e3o nutritiva \u2013 e na biparti\u00e7\u00e3o funcional da \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n67 \n \n\nRoma antiga proposta por Piganiol \u2013 a parte \u201curaniana\u201d coincide com a dominante \n\npostural, e a parte \u201cct\u00f3nica-lunar\u201d com as constela\u00e7\u00f5es polarizadas pelas outras duas \n\ndominantes reflexas.        \n\n   A par da triparti\u00e7\u00e3o reflexol\u00f3gica, Durand (2005) apoia a sua constela\u00e7\u00e3o imag\u00e9tica \n\nnuma ampla biparti\u00e7\u00e3o entre dois regimes do simbolismo: \n\n1. Regime diurno: \u00e9 estruturado pela dominante postural, suas implica\u00e7\u00f5es manuais e \n\nvisuais, e corresponde \u00e0 tecnologia das armas, \u00e0 sociologia do soberano mago e \n\nguerreiro, aos rituais da eleva\u00e7\u00e3o e da purifica\u00e7\u00e3o. \n\n2. Regime noturno: subdivide-se nas dominantes digestiva (integra as t\u00e9cnicas do \n\ncontinente e do habitar, os valores aliment\u00edcios e digestivos, a sociologia matriarcal \n\ne nutritiva) e c\u00edclica (agrupa as t\u00e9cnicas do ciclo, do calend\u00e1rio agr\u00edcola e da \n\nind\u00fastria t\u00eaxtil, os s\u00edmbolos naturais ou artificiais do retorno, os mitos e os dramas \n\nastrobiol\u00f3gicos). \n\n   Esta biparti\u00e7\u00e3o \u00e9 explicada, para al\u00e9m do n\u00edvel natural revelado pela reflexologia, por \n\ndois grandes n\u00edveis de forma\u00e7\u00e3o do simbolismo distinguidos por Durand (2007), o n\u00edvel \n\npedag\u00f3gico e o n\u00edvel cultural. Quanto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a e ao ambiente pr\u00f3ximo, \n\nconstata-se que a pedagogia \u00e9 bipolar e determina os dois regimes simb\u00f3licos esbo\u00e7ados \n\nno n\u00edvel psicofisiol\u00f3gico: por um lado, temos o isomorfismo da paidia, que coincide \n\ncom a fase maternal-parental e, por outro lado, o isomorfismo do ludus que, ao coincidir \n\ncom um certo afastamento parental e com os primeiros efeitos da coer\u00e7\u00e3o cultural, se \n\nsubdivide na s\u00e9rie il\u00ednxica (ilinx = torvelinho) e na s\u00e9rie agon\u00edstica (agon = \n\ncompet\u00eancia regulamentada). Enquanto os sentimentos maternais, paidia, ilinx e \n\nimita\u00e7\u00e3o, determinam o regime noturno da imagem, a coer\u00e7\u00e3o social, as regras l\u00fadicas e \n\nos jogos agon\u00edsticos determinam o regime diurno. Analisando o n\u00edvel cultural \u2013 atitudes \n\ncorporais e representa\u00e7\u00f5es de uma determinada sociedade numa certa \u00e9poca \u2013 confirma-\n\nse a polaridade natural dos s\u00edmbolos, isto \u00e9, os soci\u00f3logos e antrop\u00f3logos observaram \n\npadr\u00f5es culturais que permitem classific\u00e1-los em dois grupos irredut\u00edveis \u2013 culturas \n\nideacionais ou visuais (Sorokin), culturas apol\u00edneas e dionis\u00edacas (R. Benedict), \n\nOcidente e Oriente (Northrop) \u2013 classifica\u00e7\u00f5es que reelaboram, do ponto de vista \n\nsociol\u00f3gico, a distin\u00e7\u00e3o entre regime diurno e noturno. Para al\u00e9m do mais, observa-se \n\nque existe, no interior de um determinado regime cultural, uma dial\u00e9tica que anima e \n\ndinamiza o simbolismo de uma cultura. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n68 \n \n\n   Assim, conclui Durand (2007, p. 116), tanto atrav\u00e9s da an\u00e1lise est\u00e1tica da psicologia, \n\ncomo pelos resultados gen\u00e9ticos da antropologia cultural, \u201cdesemboca-se sempre em \n\ndados simb\u00f3licos bipolares, que definem (\u2026) um vasto sistema de equil\u00edbrio \n\nantag\u00f3nico no qual a imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica aparece como sistema de \u00abfor\u00e7as de coes\u00e3o\u00bb \n\nantag\u00f3nicas.\u201d \n\n \n\n \n\n \n\nii. N\u00edveis de simbolismo  \n\n   \u00c9 portanto solidamente alicer\u00e7ado em tr\u00eas gestos dominantes configurados em dois \n\nregimes da imagem, que Durand (2005, 2007) estrutura o trajeto antropol\u00f3gico que liga \n\no homem ao mundo e o mundo ao homem, em quatro n\u00edveis de simbolismo:  \n\n1. Esquemas: o esquema (sch\u00e8me) \u00e9 uma generaliza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e afetiva da \n\nimagem, constituindo a facticiedade e a n\u00e3o substancialidade geral do \n\nimagin\u00e1rio. O esquema faz a uni\u00e3o, n\u00e3o como entendia Kant, entre a imagem e o \n\nconceito, mas entre os gestos inconscientes da sens\u00f3rio-motricidade e as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es. Enquanto os gestos reflexol\u00f3gicos s\u00e3o apenas engramas te\u00f3ricos, \n\nos esquemas s\u00e3o esquemas de a\u00e7\u00e3o, esquemas verbais, trajetos encarnados em \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es concretas e determinadas: assim, por exemplo, ao gesto postural \n\ncorrespondem os esquemas da verticaliza\u00e7\u00e3o ascendente e da divis\u00e3o visual e \n\nmanual; ao gesto do engolir correspondem os esquemas da descida e do \n\naconchego na intimidade.    \n\n2. Arqu\u00e9tipos: os arqu\u00e9tipos n\u00e3o s\u00e3o j\u00e1 as \u201cimagens primordiais\u201d ou \u201cprot\u00f3tipos\u201d \n\njunguianos, mas o resultado da intera\u00e7\u00e3o dos esquemas com o ambiente natural e \n\nsocial, constituindo as substantifica\u00e7\u00f5es destes. Mais do que sedimentos \n\nmn\u00e9sicos acumulados no decurso da filog\u00e9nese, os arqu\u00e9tipos s\u00e3o a fase \n\npreliminar, a zona matricial da ideia; ao inv\u00e9s de primar sobre a imagem, a ideia \n\nn\u00e3o seria mais do que o compromisso pragm\u00e1tico do arqu\u00e9tipo imagin\u00e1rio num \n\ndeterminado contexto hist\u00f3rico e epistemol\u00f3gico, e portanto menos est\u00e1vel que o \n\narqu\u00e9tipo. Assim, aos esquemas da ascens\u00e3o correspondem invariavelmente os \n\narqu\u00e9tipos do alto, da cabe\u00e7a, da lumin\u00e1ria, enquanto os esquemas diair\u00e9ticos se \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n69 \n \n\nsubstantivam em constantes arquet\u00edpicas como a espada ou o ritual batismal; o \n\nesquema da descida d\u00e1 origem ao arqu\u00e9tipo do oco, da noite, etc., e o esquema \n\ndo aconchego aos arqu\u00e9tipos do rega\u00e7o e da intimidade.       \n\n3. S\u00edmbolos: os arqu\u00e9tipos relacionam-se com imagens muito diferenciadas pelas \n\nculturas e nas quais v\u00eam sobrepor-se v\u00e1rios esquemas; tais imagens constituem \n\ns\u00edmbolos, no sentido estrito\n29\n\n, cuja import\u00e2ncia \u00e9 proporcional \u00e0 riqueza de \n\nsentidos diferentes. Ao contr\u00e1rio do arqu\u00e9tipo, o s\u00edmbolo caracteriza-se pela \n\nambival\u00eancia e falta de universalidade constante e de adequa\u00e7\u00e3o ao esquema: \n\npor exemplo, enquanto a serpente n\u00e3o \u00e9 mais que um polivalente s\u00edmbolo do \n\nciclo, a roda \u00e9 o grande arqu\u00e9tipo do esquema c\u00edclico, porque n\u00e3o se v\u00ea que \n\noutra significa\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria poderia dar-se-lhe. Enquanto o arqu\u00e9tipo est\u00e1 na \n\nsenda da ideia e da substantiva\u00e7\u00e3o, o s\u00edmbolo est\u00e1 simplesmente na do \n\nsubstantivo, do nome: ao passo que o esquema ascensional e o arqu\u00e9tipo do c\u00e9u \n\npermanecem imut\u00e1veis, o s\u00edmbolo transforma-se de escada em flecha voadora, \n\nem campe\u00e3o do salto ou em avi\u00e3o supers\u00f3nico. Ao perder a sua polival\u00eancia, o \n\ns\u00edmbolo tende a converter-se num simples signo, num sintema, tende a emigrar \n\ndo semantismo para o semiologismo; \u00e9 o caso do s\u00edmbolo da cruz, quando se \n\nespecifica em crucifixo, e depois se reduz a um mero signo da adi\u00e7\u00e3o, \n\nabsolutamente un\u00edvoco na linguagem matem\u00e1tica. O simbolismo s\u00f3 funciona \n\nquando h\u00e1 distancia\u00e7\u00e3o mas sem corte, e quando h\u00e1 plurivocidade mas sem \n\n                                                           \n29\n\n Em termos latos, Durand (1998, 2007) define o s\u00edmbolo a partir dos conceitos de Creuzer, Jung e \n\nLaland, atribuindo-lhe tr\u00eas caracter\u00edsticas: o aspeto concreto (sens\u00edvel, imag\u00e9tico, figurado, etc.) do \n\nsignificante; a sua carater\u00edstica \u00f3tima \u2013 \u00e9 o melhor para evocar (fazer conhecer, sugerir, epifanizar, etc.) o \n\nsignificado; e o facto de que este \u00e9 imposs\u00edvel de apreender (ver, imaginar, compreender, etc.) direta ou \n\nindiretamente.  \n\n   Ao contr\u00e1rio do conceito teol\u00f3gico, no qual o symbolon \u00e9 o signo de reconhecimento entre as duas \n\nmetades de um objeto fragmentado, na perspetiva antropol\u00f3gica o sumbolon implica sempre a uni\u00e3o das \n\nduas metades: signo e significado.  \n\n   Tanto o significante como o significado possuem o car\u00e1ter comum da redund\u00e2ncia (repeti\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ntautol\u00f3gica, mas aperfei\u00e7oadora, em virtude das aproxima\u00e7\u00f5es acumuladas). Tal redund\u00e2ncia manifesta-\n\nse quer ao n\u00edvel dos gestos (s\u00edmbolos rituais), quer no campo das rela\u00e7\u00f5es lingu\u00edsticas (mitos e seus \n\nderivados), quer ainda nas imagens materializadas pela arte (s\u00edmbolo iconogr\u00e1fico). O poder instaurador \n\nque a repeti\u00e7\u00e3o do objeto simb\u00f3lico tem \u00e9 assinalado por Corbin (2006), comparando-a com a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o musical: tal como uma partitura musical nunca \u00e9 decifrada de uma vez por todas, exigindo \n\nsempre uma nova execu\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m o s\u00edmbolo nunca fica explicado de uma vez para sempre, sendo \n\nsempre necess\u00e1rio voltar a decifr\u00e1-lo. \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n70 \n \n\narbitrariedade\n30\n\n, porque o s\u00edmbolo deve aquilatar a sua incapacidade de dar a ver \n\no significado em si, mas deve tamb\u00e9m levar a crer na sua pertin\u00eancia total.         \n\n4. Mitos: os mitos surgem no prolongamento dos esquemas, arqu\u00e9tipos e s\u00edmbolos. \n\nMais do que simples reverso representativo de um rito, como tendem a defini-lo \n\nos etn\u00f3logos, o mito \u00e9 um sistema din\u00e2mico de s\u00edmbolos, arqu\u00e9tipos e esquemas, \n\n\u00e9 um sistema que, sob o impulso de um esquema, tende a constituir-se em relato. \n\nO mito \u00e9 o discurso \u00faltimo em que se constitui a tens\u00e3o antagonista, sublinhada \n\npor Nietzsche (o mito que constitui o pensamento na antiga Gr\u00e9cia \u00e9 o relato do \n\nantagonismo entre as for\u00e7as apol\u00edneas e as for\u00e7as dionis\u00edacas), L\u00e9vi-Strauss (as \n\nestruturas diacr\u00f3nicas \u2013 o car\u00e1ter dilem\u00e1tico do mito permite conciliar \n\ndiacronicamente as entidades sem\u00e2nticas que n\u00e3o podem sobrepor-se \n\nsincronicamente) e Derrida (as estruturas disseminat\u00f3rias assinalam uma \n\nmultiplicidade irredut\u00edvel e generativa); assim, o mito subsume irredutivelmente \n\ne generativamente o conjunto dos tr\u00eas regimes estruturais. Porque utiliza o fio do \n\ndiscurso, no qual os s\u00edmbolos se resolvem em palavras e os arqu\u00e9tipos em ideias, \n\no mito \u00e9 j\u00e1 um esbo\u00e7o de racionaliza\u00e7\u00e3o, um despertar do sonho m\u00edtico, como \n\ndiria Plat\u00e3o. Tal como o arqu\u00e9tipo promove a ideia e o s\u00edmbolo engendra o \n\nnome, o mito promove o relato hist\u00f3rico e lend\u00e1rio, o sistema filos\u00f3fico e a \n\ndoutrina religiosa; tal como o s\u00edmbolo se expande semanticamente em sintemas, \n\no mito expande-se em simples par\u00e1bolas, contos ou f\u00e1bulas e, finalmente, em \n\ntoda a narrativa liter\u00e1ria, ou incruste-se de acontecimentos existenciais ou \n\nhist\u00f3ricos.  \n\n   O isomorfismo dos esquemas, arqu\u00e9tipos e s\u00edmbolos no seio dos sistemas m\u00edticos \n\n(constela\u00e7\u00f5es est\u00e1ticas), evidencia determinados protocolos normativos das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias, bem definidos e relativamente est\u00e1veis, agrupados em \n\ntorno dos esquemas originais, que Durand (2005) designa por estruturas. Assim, aos \n\ntr\u00eas reflexos dominantes e aos tr\u00eas esquemas de a\u00e7\u00e3o verbais, correspondem tr\u00eas grupos \n\nde estruturas: esquizomorfas ou heroicas, que instalam clivagens e oposi\u00e7\u00f5es bem \n\n                                                           \n30\n\n A perda da arbitrariedade constitui a grande diferen\u00e7a entre o s\u00edmbolo sem\u00e2ntico e o s\u00edmbolo \nsemi\u00f3tico; de acordo com Charles Peirce (1931-58), o pai da semi\u00f3tica, o s\u00edmbolo \u00e9 uma das tr\u00eas \n\ncategorias de signos, cada uma das quais com uma rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria com o referente: o \u00edndice, que se liga \n\ndiretamente ao objeto, quer atrav\u00e9s de uma rela\u00e7\u00e3o causal quer por contiguidade; o \u00edcone, que mant\u00e9m \n\numa rela\u00e7\u00e3o de analogia com o objeto; e o s\u00edmbolo, que n\u00e3o est\u00e1 ligado nem se assemelha ao objeto, \u00e9 \n\numa quest\u00e3o de conven\u00e7\u00e3o, e como tal arbitr\u00e1rio.    \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n71 \n \n\ndefinidas entre os elementos; m\u00edsticas ou antifr\u00e1sicas, que induzem configura\u00e7\u00f5es de \n\nimagens que obedecem a rela\u00e7\u00f5es fusionais; e sint\u00e9ticas ou dram\u00e1ticas, que permitem \n\ncompor em conjunto num tempo que engloba as outras duas estruturas antagonistas \n\nextremas. Uma estrutura \u00e9 uma forma din\u00e2mica, transform\u00e1vel, que representa uma \n\nfun\u00e7\u00e3o motivadora para todo um agrupamento de imagens, e que por sua vez \u00e9 \n\nsuscet\u00edvel de agrupar-se numa estrutura mais geral, definindo um Regime do \n\nimagin\u00e1rio.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n72 \n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n73 \n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica das imagens durandiana (Quadro 1) \u00e9 criticada por v\u00e1rios \n\nautores: Wunenburger (2013) alerta para a tenta\u00e7\u00e3o de a utilizar como uma c\u00f3moda \n\ncaixa de utens\u00edlios, o que levaria a dispensar uma abordagem sentida do imagin\u00e1rio; \n\nali\u00e1s, o pr\u00f3prio Durand (2005), no pref\u00e1cio \u00e0 11\u00aa edi\u00e7\u00e3o d\u2019As estruturas antropol\u00f3gicas \n\ndo imagin\u00e1rio, aponta algumas cr\u00edticas a tal classifica\u00e7\u00e3o, nomeadamente a pouco feliz \n\ncolis\u00e3o entre uma distribui\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria em dois regimes e uma classifica\u00e7\u00e3o tern\u00e1ria em \n\ntr\u00eas continentes simb\u00f3licos; al\u00e9m do mais, na abordagem de uma obra, recusa qualquer \n\ntipo de ordem de estruturas pr\u00e9-estabelecidas. Contudo, tal classifica\u00e7\u00e3o evidencia que \n\no imagin\u00e1rio se organiza de acordo com uma determinada l\u00f3gica, desafiando-nos a \n\nprocur\u00e1-la no processo de interpreta\u00e7\u00e3o de uma obra. \n\n \n\niii. Uma fant\u00e1stica transcendental e mediadora entre o eterno e o temporal \n\n   A par desta descri\u00e7\u00e3o fenomenol\u00f3gica dos conte\u00fados da imagina\u00e7\u00e3o \u2013 que mostra \n\ncomo se organizam gestos, esquemas, arqu\u00e9tipos, e s\u00edmbolos de acordo com distintos \n\nregimes, eles pr\u00f3prios articulados em estruturas, justificando assim a isotopia das \n\nimagens e a constitui\u00e7\u00e3o de constela\u00e7\u00f5es e relatos m\u00edticos \u2013 Durand (2005) questiona o \n\nsentido do imagin\u00e1rio em geral, o que o leva de uma morfologia classificadora das \n\nestruturas do imagin\u00e1rio a uma fisiologia da fun\u00e7\u00e3o da imagina\u00e7\u00e3o, a uma filosofia do \n\nimagin\u00e1rio.  \n\n   Sondando de que desenvolvimento ontol\u00f3gico pode o imagin\u00e1rio ser signo, Durand \n\nconclui que a imagina\u00e7\u00e3o \u00e9 virgem, por um lado, de toda a predetermina\u00e7\u00e3o categorial \n\nou sexo \u2013 as estruturas n\u00e3o s\u00e3o tipos de representa\u00e7\u00e3o exclusivos uns dos outros, e o \n\ncomportamento psicossocial da personalidade n\u00e3o coincide for\u00e7osamente com o \n\nconte\u00fado das representa\u00e7\u00f5es\n31\n\n \u2013 e, por outro, das press\u00f5es do meio cultural e hist\u00f3rico \u2013 \n\nlonge de ser produto da hist\u00f3ria, \u00e9 o mito o que vivifica com a sua corrente a \n\nimagina\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e estrutura as pr\u00f3prias conce\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria\n32\n\n. Assim, o \n\nimagin\u00e1rio apresenta-se como universal, como uma fant\u00e1stica transcendental; toda a \n\n                                                           \n31\n\n Por exemplo, a imagina\u00e7\u00e3o de Lautr\u00e9amont n\u00e3o corresponde ao comportamento de Isidore Ducase, tal \n\ncomo a obra de Van Gogh desmente as caracter\u00edsticas da sua psicose esquizofr\u00e9nica, constituindo antes \n\num modelo de imagin\u00e1ria m\u00edstica, da mesma forma que a m\u00fasica de um misticismo sereno de J. S. Bach \n\nn\u00e3o corresponde ao seu estilo irado, bom vivant e amante da boa mesa.  \n\n \n32\n\n O mito \u00e9 o m\u00f3dulo da hist\u00f3ria e n\u00e3o o inverso: por exemplo, sem a espera messi\u00e2nica, que \u00e9 m\u00edtica, \n\nn\u00e3o h\u00e1 Jesus Cristo, tal como o mito de Napole\u00e3o s\u00f3 \u00e9 plaus\u00edvel porque se arranca a si pr\u00f3prio do \n\nfabuloso ressurgir do mito de Prometeu durante o per\u00edodo pr\u00e9-rom\u00e2ntico e rom\u00e2ntico (Durand, 1993). \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n74 \n \n\ncria\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito humano est\u00e1 governada pela fun\u00e7\u00e3o fant\u00e1stica, universal e marca \n\noriginal do esp\u00edrito.\n33\n\n  \n\n   A forma a priori da fant\u00e1stica \u00e9 o espa\u00e7o: s\u00f3 h\u00e1 intui\u00e7\u00e3o das imagens no seio do \n\nespa\u00e7o, s\u00edtio da nossa imagina\u00e7\u00e3o; a imagina\u00e7\u00e3o \u00e9 modelada pelo desenvolvimento da \n\nvis\u00e3o, logo da audi\u00e7\u00e3o e da linguagem, meios de capta\u00e7\u00e3o e assimila\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia; o \n\nespa\u00e7o \u00e9 o lugar das figura\u00e7\u00f5es porque \u00e9 o s\u00edmbolo operat\u00f3rio do distanciamento. Este \n\nespa\u00e7o fant\u00e1stico caracteriza-se pela ocularidade (imagens e arqu\u00e9tipos t\u00eam o atlas \n\nvisual como atlas sensorial predileto, isto \u00e9, temos uma aptid\u00e3o natural para traduzir \n\ntoda a sensa\u00e7\u00e3o ou \u00edndice percetivo em temas visuais), pela profundidade (mais ampla \n\nque a geom\u00e9trica, \u00e9 uma profundidade gerada pelo tempo e a espera, geradoras de um \n\ndistanciamento privilegiado) e pela ubiquidade (a imagem n\u00e3o \u00e9 afetada pela situa\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica ou geogr\u00e1fica \u2013 qualquer \u00e1rvore pode ser o centro do mundo; a ubiquidade \u00e9 o \n\ncorol\u00e1rio da participa\u00e7\u00e3o e da ambival\u00eancia das representa\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias). Entre a \n\nimagem pura e o sistema de coer\u00eancia l\u00f3gico-filos\u00f3fico que promove, situa-se o \n\ndiscurso; \u00e9 a ret\u00f3rica que garante a passagem entre o semantismo dos s\u00edmbolos e o \n\nformalismo da l\u00f3gica ou o sentido pr\u00f3prio dos signos.  \n\n   A grande miss\u00e3o da imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica \u00e9 domesticar o tempo e a morte, \u00e9 restaurar \n\no equil\u00edbrio entre o homem e o mundo, e manifesta-se em quatros planos interligados \n\n(Durand, 2007): \n\n1. Fun\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica: baseado no papel biol\u00f3gico atribu\u00eddo por Bergson \u00e0 fabula\u00e7\u00e3o \u2013 \n\numa rea\u00e7\u00e3o defensiva da natureza contra o poder dissolvente da intelig\u00eancia, contra \n\na representa\u00e7\u00e3o da inevitabilidade da morte \u2013 Durand dota a imagina\u00e7\u00e3o de uma \n\nfun\u00e7\u00e3o de eufemiza\u00e7\u00e3o; mais do que uma m\u00e1scara com a qual a consci\u00eancia oculta \n\no rosto horrendo da morte, a eufemiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um mecanismo prospetivo que, atrav\u00e9s \n\nde todas as estruturas do projeto imagin\u00e1rio, procura melhorar a situa\u00e7\u00e3o do homem \n\nno mundo. \n\n2. Fun\u00e7\u00e3o psicossocial: se Jung concebe o s\u00edmbolo como uma s\u00edntese equilibrante, \n\nv\u00e1rios psic\u00f3logos atribuem \u00e0 imagem um fator din\u00e2mico de restabelecimento do \n\n                                                           \n33\n\n Numa reflex\u00e3o gen\u00e9tica sobre a forma\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo, Durand (1993) observa que aquilo que distingue \n\no comportamento do homo sapiens do dos outros animais \u00e9 que toda a sua atividade ps\u00edquica \u00e9 indireta \n\nou reflexiva, ou seja, carece da imediaticidade, da univocidade do instinto; talvez porque a dist\u00e2ncia \n\nentre o desejo e a realidade \u00e9 maior que nos outros animais, o homem \u00e9 o primata carn\u00edvoro que mais \n\ndisp\u00f5e da qualidade espec\u00edfica e massiva da simboliza\u00e7\u00e3o, sendo na arte, na filosofia e na religi\u00e3o que a \n\nconsci\u00eancia simb\u00f3lica alcan\u00e7a o seu mais alto n\u00edvel de funcionamento. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n75 \n \n\nequil\u00edbrio psicossocial: as terapias de Robert Desoille ou de Marguerite S\u00e9chehaye \n\nconstituem uma aplica\u00e7\u00e3o sistematizada do \u201csonhar desperto\u201d bachelardiano; a \n\nmudan\u00e7a de regime operada por estas terapias institui uma recupera\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica \n\ndo equil\u00edbrio, primeiro no campo da imagina\u00e7\u00e3o, depois ao n\u00edvel do \n\ncomportamento. Para al\u00e9m do n\u00edvel individual, a hist\u00f3ria dos temas e estilos \n\nliter\u00e1rios e art\u00edsticos, revela uma dial\u00e9tica cinem\u00e1tica pass\u00edvel da mesma fun\u00e7\u00e3o de \n\nequil\u00edbrio, vital para uma sociedade. \n\n3. Fun\u00e7\u00e3o humanista: os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massas da sociedade \n\ncontempor\u00e2nea permitem um confronto planet\u00e1rio de culturas e uma enumera\u00e7\u00e3o \n\ntotal de temas e imagens num \u201cMuseu imagin\u00e1rio\u201d (na express\u00e3o de Andr\u00e9 \n\nMalraux) generalizado para todas as manifesta\u00e7\u00f5es culturais. Enquanto a raz\u00e3o e a \n\nci\u00eancia apenas vinculam os homens com as coisas, o reino das imagens une os \n\nhomens entre si, restabelecendo um equil\u00edbrio humanista realmente ecum\u00e9nico. \n\nEsta universalidade do imagin\u00e1rio \u00e9 dial\u00e9tica, contrapondo o pensamento cr\u00edtico, a \n\nimagina\u00e7\u00e3o desmistificadora, ao inalien\u00e1vel pensamento selvagem. \n\n4. Fun\u00e7\u00e3o teof\u00e2nica: a antropologia simbolista comprova que tanto o regime diurno \n\ncomo o regime noturno da imagina\u00e7\u00e3o organizam os s\u00edmbolos em s\u00e9ries que \n\nconduzem sempre a uma transcend\u00eancia infinita, que se ergue como valor supremo. \n\nCom efeito, o estudo das teofanias demonstra a exist\u00eancia da tens\u00e3o dial\u00e9tica quer \n\nno presente de toda a intui\u00e7\u00e3o religiosa \u2013 o Grande Deus Shiva desdobra-se num \n\ns\u00f3sia energ\u00e9tico e antag\u00f3nico, e o Deus da B\u00edblia, tal como o Deus do Cor\u00e3o e o da \n\nCabala, tem uma face de rigor e outra de miseric\u00f3rdia \u2013 quer na evolu\u00e7\u00e3o temporal \n\nde toda a religi\u00e3o \u2013 no cristianismo, por exemplo, \u00e0 sobriedade cristol\u00f3gica das \n\ncatacumbas op\u00f5e-se a rutil\u00e2ncia dos esmaltes bizantinos; ao ouro e \u00e0 hagiografia \n\nbizantinas segue-se a reforma cisterciense ocidental; sobre a estela do purismo \n\nromano ergue-se a exuber\u00e2ncia e floresc\u00eancia g\u00f3ticas; \u00e0 Reforma contrap\u00f5e-se a \n\nContra Reforma. Esta dial\u00e9tica reconstitui em todas as suas tens\u00f5es antag\u00f3nicas \n\numa teofania.  \n\n   Em suma, no seu dinamismo instaurador em busca de sentido, o s\u00edmbolo constitui o \n\npr\u00f3prio modelo da media\u00e7\u00e3o do Eterno no temporal; por outras palavras, na \n\nirremedi\u00e1vel rutura entre a fugacidade da imagem e a perenidade do sentido, refugia-se \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n76 \n \n\na totalidade da cultura humana, como uma perp\u00e9tua media\u00e7\u00e3o entre a Esperan\u00e7a dos \n\nhomens e a sua condi\u00e7\u00e3o temporal.                 \n\n   A nossa civiliza\u00e7\u00e3o racionalista e o seu culto da desmistifica\u00e7\u00e3o objetiva, observa \n\nDurand (2005), v\u00eaem-se submergidas pelo irracional e pela ressaca da subjetividade \n\nmaltratada; anarquicamente, os direitos a uma imagina\u00e7\u00e3o plena s\u00e3o reivindicados tanto \n\npelas doutrinas irracionalistas e as mais altas formas de arte, como pela multiplica\u00e7\u00e3o \n\nde psicoses, a imers\u00e3o no alcoolismo e nos estupefacientes, no jazz e nos hobbies \n\nestranhos. Imp\u00f5e-se assim uma pedagogia da imagina\u00e7\u00e3o para uma a\u00e7\u00e3o euf\u00e9mica \n\ntransformadora do mundo segundo o \u201chomem de desejo\u201d.    \n\n \n\n \n\n4. 2. MITODOLOGIA: MITOCR\u00cdTICA E MITOAN\u00c1LISE \n\n \n\n  Baseado no pressuposto de que \u00e9 o mito que anima os s\u00edmbolos, que define as \n\nestruturas da epopeia e da novela (narrativas), que distribui os pap\u00e9is da hist\u00f3ria e \n\npermite decidir aquilo que faz o momento hist\u00f3rico, a alma de uma \u00e9poca ou de um \n\ns\u00e9culo, Durand (1998, p. 87) prop\u00f5e-nos uma metodologia de pesquisa do imagin\u00e1rio \n\nassente no mito, uma \u201cmitodologia\u201d, que por raz\u00f5es did\u00e1ticas subdivide na mitocr\u00edtica \n\n(mais centrada nos textos) e na mitoan\u00e1lise (mais voltada para os contextos sociais). \n\nMas antes de nos debru\u00e7ar sobre a proposta metodol\u00f3gica durandiana, detenhamo-nos \n\nno subjacente estatuto epistemol\u00f3gico e ontol\u00f3gico da obra humana e da ci\u00eancia do \n\nhomem. \n\n \n\ni. Epistemologia e ontologia da obra e da ci\u00eancia do homem \n\n   O interesse heur\u00edstico e metodol\u00f3gico concedido ao mito desde os in\u00edcios do s\u00e9culo \n\nXX, ap\u00f3s s\u00e9culos de recusa e censura, observa Durand (1993), \u00e9 o signo de uma \n\nmudan\u00e7a na episteme e na ideologia contempor\u00e2neas: o s\u00e9culo XX passou \n\nprogressivamente de um promete\u00edsmo extenuado aos mitos decadentes de Dion\u00edsio, \n\npara acabar ressuscitando uma ampla mitologia hermetista; tal mudan\u00e7a epist\u00e9mica \n\nexplica que at\u00e9 finais do s\u00e9culo XIX, eivado pelo positivismo prometeico, o mito tenha \n\nsido desvalorizado, e a partir da\u00ed revalorizado, como vimos nos cap\u00edtulos anteriores. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n77 \n \n\n   Assim, entre a agitada firmeza de Prometeu e o desencantamento de Dion\u00edsio, outra \n\nvia m\u00edtica surge nos finais do s\u00e9culo XIX, a via sint\u00e9tica de Hermes, que p\u00f5e em causa \n\nas categorias e as divis\u00f5es dos s\u00e9culos precedentes, e prop\u00f5e o derrube de fronteiras \n\nentre a ci\u00eancia, a \u00e9tica e a est\u00e9tica, entre a raz\u00e3o e a imagina\u00e7\u00e3o, e mais concretamente \n\nentre as ci\u00eancias naturais e as ci\u00eancias humanas, entre a obra de arte e o seu leitor.  \n\n   Com efeito, argumenta Durand (2003), a atual ci\u00eancia do homem coincide com o \n\nesquema epist\u00e9mico da f\u00edsica: porque dependente do sistema que o manifesta, como \u00e9 \n\nevidenciado pela teoria da relatividade, o objeto de estudo\n34\n\n torna-se pouco objetivo, o \n\nque exige humildade ao novo esp\u00edrito cient\u00edfico e a consci\u00eancia de que, especialmente \n\nao n\u00edvel das ci\u00eancia humanas, \u00e9 sempre o homem que olha o homem, \u00e9 sempre, na bela \n\nimagem pontyana, um assomar-se \u00e0 janela para ver-se a passar na rua; o \n\nquestionamento do rigor da matem\u00e1tica, ilustrado pelo teorema da incompletude, \u00e9 \n\nacompanhado nas ci\u00eancias humanas pela passagem do experimentalismo m\u00e9trico \u00e0s \n\npsicologias das profundidades; a partir da inviabiliza\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese determinista pela \n\nmec\u00e2nica qu\u00e2ntica, a causalidade linear dilui-se em manifesta\u00e7\u00f5es de recorr\u00eancias, \n\nreincid\u00eancias e dissimultaneidades (n\u00e3o \u00e9 na eletricidade que se baseia a nova \n\nepistemologia, mas na mec\u00e2nica, no modelo do jogo do bilhar); porque \u00e9 o observador \n\nque constr\u00f3i a coisa que estuda, como \u00e9 evidenciado tamb\u00e9m pela mec\u00e2nica qu\u00e2ntica, a \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre o fen\u00f3meno e o no\u00famenon apaga-se (como \u00e9 bem expressa pelas j\u00e1 \n\nabordadas no\u00e7\u00f5es junguianas da sincronicidade \u2013 desenvolvida com a colabora\u00e7\u00e3o de \n\nWolfgang Pauli, pr\u00e9mio Nobel da F\u00edsica em 1945 \u2013 e do psic\u00f3ide, criadoras de um \n\nunus mundus), o que implica o rep\u00fadio das dicotomias dentro-fora e psicol\u00f3gico-social. \n\n   Estamos perante o desmoronamento dos limites entre o sujeito e o objeto, Este \n\ndesmoronamento prende-se com a pr\u00f3pria fragmenta\u00e7\u00e3o do eu, o desaparecimento do \n\nself, a \u201cmorte do sujeito\u201d, um dos slogans do pensamento p\u00f3s-moderno. Assim, Patti \n\nLather (1999) defende que o sujeito unificado, reificado e essencializado, assumido \n\npelo discurso humanista, foi substitu\u00eddo por um sujeito provis\u00f3rio, contingente e \n\nconstru\u00eddo, cuja autoidentidade \u00e9 constitu\u00edda e reconstitu\u00edda relacionalmente; Lars \n\nLovlie (1999) interpreta o desaparecimento do eu como a morte da ideia de um agente \n\n                                                           \n34\n\n A diferen\u00e7a entre a tradicional e a nova conce\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria e da natureza, \u00e9 bem resumida pelo \n\nsoci\u00f3logo Boaventura de Sousa Santos (1995): a eternidade d\u00e1 lugar \u00e0 historicidade, o determinismo \u00e0 \n\nimprevisibilidade, o mecanicismo \u00e0 interpenetra\u00e7\u00e3o, \u00e0 espontaneidade e \u00e0 auto-organiza\u00e7\u00e3o, a ordem \u00e0 \n\ndesordem, a necessidade \u00e0 criatividade e ao acidente. \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n78 \n \n\naut\u00f3nomo e intencional e a emerg\u00eancia de um indiv\u00edduo an\u00f3nimo submetido ao jogo da \n\nestrutura e ao poder da narratividade, uma parte do texto no mundo; por fim, Mike \n\nMichael (1999) defende que o que morreu foi o self interior e essencializado, o qual, \n\npela emerg\u00eancia da consci\u00eancia ecol\u00f3gica, se expande na natureza, atuando atrav\u00e9s de \n\nnarrativas e mitologias derivadas das pr\u00f3prias localidades e paisagens. Este derrube das \n\nfronteiras entre o sujeito e o objeto reflete-se na dissolu\u00e7\u00e3o das dicotomias cria\u00e7\u00e3o-\n\nperce\u00e7\u00e3o, produtor-consumidor; mais do que uma fus\u00e3o, trata-se da confus\u00e3o entre o \n\nautor e o leitor, inerente \u00e0 arte desde a literatura de Proust at\u00e9 \u00e0 arte interativa dos \n\nnossos dias, e teorizada, entre outros, por P. Ricoeur atrav\u00e9s da imagem da \u201cfus\u00e3o de \n\nhorizontes\u201d, como vimos, e pela est\u00e9tica da rece\u00e7\u00e3o de H. Jauss, que trataremos no \n\nsexto cap\u00edtulo.  \n\n   Quanto \u00e0 obra de arte, em termos epist\u00e9micos, considera Durand (1993), ela \n\napresenta uma dupla cara: por um lado, \u00e9 original, singular e, por outro, coloca-se numa \n\nrede significativa e estrutural j\u00e1 existente. Trata-se da ambiguidade epistemol\u00f3gica \n\nentre a consci\u00eancia milenar, por parte da est\u00e9tica, da cr\u00edtica e da antropologia, de que s\u00f3 \n\nh\u00e1 ci\u00eancia do geral, do posto em comum, e o facto de o seu objeto ser singular. Perante \n\ntal ambiguidade, as ci\u00eancias humanas languidecem entre a sede de explica\u00e7\u00e3o e a fome \n\nde compreens\u00e3o; a solu\u00e7\u00e3o durandiana assenta, n\u00e3o s\u00f3 na nega\u00e7\u00e3o de ter que escolher \n\nentre explica\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o, mas sobretudo na recusa de uma ordem de estruturas \n\ninfraestruturantes, pr\u00e9-estabelecidas a respeito da obra, pois \u00e9 esta que cria e produz \n\nestruturas e formas harm\u00f3nicas, contr\u00e1rias ou conflituosas, o que requer a aceita\u00e7\u00e3o do \n\nparadoxo; deste modo, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel o conhecimento da obra quando se segue a \n\ndin\u00e2mica das tens\u00f5es estruturais que a obra unifica.  \n\n   \u00c9 o que demonstra no estudo da obra pict\u00f3rica de H. Bosch, A. D\u00fcrer, F. Goya, P. \n\nRubens e Rembrandt, para o que elege tr\u00eas capas estruturais \u2013 o tema (engloba \n\nconceitos sociais e estere\u00f3tipos em vigor), o estilo (onde convergem atitudes e meios \n\nt\u00e9cnicos) e o regime da imagem (assinalado por motivos simb\u00f3licos e que indica as \n\ninclina\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias subjetivas e o car\u00e1ter imaginal do autor) \u2013 e analisa a tens\u00e3o \n\ndin\u00e2mica destas estruturas explicativas: se nos tr\u00eas primeiros pintores se verificam \n\ntens\u00f5es constitutivas da obra, seja entre determinados temas e o estilo, seja entre os \n\ntemas e o regime da imagem, nos dois \u00faltimos o poder do regime da imagem plasmado \n\nno estilo, relega \u00e0 tem\u00e1tica um papel secund\u00e1rio; enquanto os regimes mais \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n79 \n \n\neufemizantes da imagem (Rubens e Rembrandt) s\u00e3o os que assimilam com mais \n\nfacilidade qualquer tema, os regimes diurnos, o dos pintores dualistas (D\u00fcrer e Goya), \n\nsuportam uma adapta\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica menos flex\u00edvel. \n\n   Longe de reduzir-se a umas formas, o ato criador \u201c\u00e9 dom\u00ednio da disparidade das \n\nformas e das mat\u00e9rias; ele proporciona um determinado tema, um determinado estilo, \n\num determinado regime, e funde-os numas estruturas realmente constitutivas da \n\ndin\u00e2mica da obra. (\u2026) O homem \u00e9 o estilo e a sua mensagem, o homem n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o as \n\nsuas obras. (\u2026) Sem obra n\u00e3o h\u00e1 homem. Sem o humilde tesouro das vasilhas, das \n\nferramentas, dos graffiti nas paredes das cavernas, das incis\u00f5es nos ossos de rena, n\u00e3o \n\nh\u00e1 Homo Sapiens. Sem obra, s\u00f3 ter\u00edamos um distante, vago primata, uma pr\u00e9-hist\u00f3ria\u201d \n\n(Durand, 1993, pp 168-169).  \n\n   Deste estatuto metodol\u00f3gico da obra humana, deriva o estatuto epistemol\u00f3gico das \n\nci\u00eancias da cultura: s\u00e3o ci\u00eancias do singular, da diferen\u00e7a, e \u00e9 na diferencialidade que \n\nse introduz a reconcilia\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica da forma e do fundo, da compreens\u00e3o e da \n\nexplica\u00e7\u00e3o. Tal como o mito, na conce\u00e7\u00e3o de L\u00e9vi-Strauss, tem o poder de resolver um \n\ndilema, e o arqu\u00e9tipo teorizado por Jung e Eliade responde ao dilema m\u00edtico pelo seu \n\ncar\u00e1ter simultaneamente oco e din\u00e2mico, o s\u00edmbolo, enquanto \u201ctens\u00e3o de um dizer (o \n\nsimbolizante) e de um indiz\u00edvel (o simbolizado), (\u2026) re\u00fane numa obra \u00fanica e viva, \n\nconflitual, paradoxal, formas e materiais d\u00edspares\u201d (Durand, 1993, p.171).  \n\n \n\n   A coexist\u00eancia de opostos, ess\u00eancia do imagin\u00e1rio, constitui tamb\u00e9m na abordagem \n\nformalista de R. Arnheim (1996) o fundamento do simbolismo da obra de arte: \u00e9 na \n\ndin\u00e2mica de for\u00e7as opostas que reside a expressividade da obra de arte, o que faz da sua \n\nfrui\u00e7\u00e3o uma experi\u00eancia din\u00e2mica, uma experimenta\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es dirigidas. Tamb\u00e9m \n\nVygotsky, na senda dos efeitos cat\u00e1rticos da trag\u00e9dia grega, explica a experi\u00eancia \n\nest\u00e9tica com base na oposi\u00e7\u00e3o de emo\u00e7\u00f5es de sentido contr\u00e1rio, da mesma forma que \n\nEisenstein pensa a produ\u00e7\u00e3o de sentido no cinema sobre o modelo do conflito, como \n\nveremos na segunda parte.   \n\n \n\n   Questionando, por \u00faltimo, o estatuto ontol\u00f3gico da obra humana e da ci\u00eancia do \n\nhomem, Durand parte do conceito de \u201cgrande obra\u201d de Stendhal \u2013 aquela que n\u00e3o nos \n\nfala de um homem, mas do homem, a obra que nos prop\u00f5e uma forma de experi\u00eancia \n\nuniversalizante \u2013 para argumentar que n\u00e3o faz falta qualquer psican\u00e1lise para descobrir \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n80 \n \n\npor detr\u00e1s da obra a exist\u00eancia do autor; por outro lado, baseado em Sartre, na ideia de \n\nque a obra n\u00e3o \u00e9 uma vis\u00e3o do mundo, mas um universo, um universo imaginal que a \n\nobra oferece, n\u00e3o s\u00f3 como terra prometida mas tamb\u00e9m como terra dominada, conclui \n\nque a obra e a sua comunica\u00e7\u00e3o convocam a nossa compreens\u00e3o: \u201ca compreens\u00e3o j\u00e1 \u00e9 \n\nsecreta interpreta\u00e7\u00e3o. Quem escuta a sonata (\u2026) como quem desempenha um papel ou \n\ncanta, (\u2026) faz da obra a ess\u00eancia do seu presente, presente transcendental que apaga \n\ntodas as objetividades e as obje\u00e7\u00f5es do antes e do depois da exist\u00eancia: a compreens\u00e3o \n\n\u00e9 sincronicidade, mas nesta sincronicidade a diferen\u00e7a, a dist\u00e2ncia e, em definitivo, o \n\nparadoxo s\u00e3o os \u00fanicos que autorizam a sincronicidade\u201d (Durand, 1993, p. 173). \n\n   Assim, uma vez mais provada a independ\u00eancia dos conte\u00fados do imagin\u00e1rio \n\nrelativamente \u00e0 personalidade e ao comportamento psicossocial do autor, o \u201cmito \n\npessoal\u201d que a psicocr\u00edtica \u2013 um m\u00e9todo de cr\u00edtica liter\u00e1ria ou art\u00edstica que centra o \n\nprocesso compreensivo nas met\u00e1foras obsessivas do mito pessoal do autor \u2013 de Charles \n\nMauron vinha explorando desde a d\u00e9cada de 1950, revela-se insuficiente para dar conta \n\nda justifica\u00e7\u00e3o compreensiva de uma obra, e imp\u00f5e-se uma mitodologia, uma \n\nmitocr\u00edtica e uma mitoan\u00e1lise.  \n\n \n\nii. Da mitocr\u00edtica \u00e0 mitoan\u00e1lise \n\n  Porque s\u00f3 a mitologia, que concede o numen (do latim = divindade, vontade ou \n\npresen\u00e7a divina), a omnipot\u00eancia divina ou sagrada aos recursos m\u00edticos, pode plasmar \n\no conjunto das motiva\u00e7\u00f5es de uma obra humana, argumenta Durand (1993), \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio dar ao mito um poder muito superior ao que partilham os caprichos do ego, \n\nisto \u00e9, imp\u00f5e-se uma mitocr\u00edtica, uma metodologia que adota um postulado de base: \n\numa imagem obsessiva ou um s\u00edmbolo, para ficar integrado numa obra e para ser motor \n\nde integra\u00e7\u00e3o e de organiza\u00e7\u00e3o do conjunto da obra de um autor, deve ancorar-se num \n\nfundo antropol\u00f3gico (a heran\u00e7a cultural e a heran\u00e7a da esp\u00e9cie humana) mais profundo \n\nque a aventura pessoal registada nos estratos do inconsciente biogr\u00e1fico; este fundo \n\nprimordial n\u00e3o \u00e9 mais do que um mito, um relato que, de modo oximor\u00f3nico, reconcilia \n\nnum tempo original as ant\u00edteses e as inquietantes contradi\u00e7\u00f5es da exist\u00eancia.  \n\n   Forjada nos anos de 1970 a partir do modelo da psicocr\u00edtica, a mitocr\u00edtica de Durand \n\n(1993) constitui-se como um m\u00e9todo que pretende sintetizar as diversas cr\u00edticas \n\nliter\u00e1rias e art\u00edsticas antagonistas: as cr\u00edticas antigas que, desde o positivismo de Taine \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n81 \n \n\nao marxismo de Luk\u00e1cs, centram a explica\u00e7\u00e3o na ra\u00e7a, no ambiente e no momento; a \n\ncr\u00edtica psicol\u00f3gica e psicanal\u00edtica (Ch. Baudoin, A. Allendy, Ch. Mauron, etc.), que \n\nreduzem a explica\u00e7\u00e3o \u00e0 biografia do autor; e as mais recentes cr\u00edticas que baseiam a \n\nexplica\u00e7\u00e3o no pr\u00f3prio texto (R. Jakobson, A. J. Greimas, etc.). Ao inv\u00e9s do car\u00e1ter \n\ncentr\u00edfugo e redutor relativamente \u00e0 rece\u00e7\u00e3o da obra, a mitocr\u00edtica adota uma atitude \n\ncentr\u00edpeta, considerando que as estruturas, a hist\u00f3ria ou ambiente hist\u00f3rico, e a \n\nbiografia do autor, s\u00e3o indissoci\u00e1veis e fundamentam o conjunto compreensivo ou \n\nsignificativo da obra de arte.  \n\n   Com fins heur\u00edsticos, Durand (1993, 1998) d\u00e1-nos uma defini\u00e7\u00e3o operacional de \n\n\u201cmito\u201d, assente em quatro elementos: \n\n1.  O mito \u00e9 um relato (discurso m\u00edtico) que p\u00f5e em cena personagens, situa\u00e7\u00f5es e \n\ncen\u00e1rios mais ou menos n\u00e3o naturais (\u00e9 sempre no campo do n\u00e3o-natural ou do n\u00e3o-\n\nprofano que se situa o discurso m\u00edtico). \n\n2. Este discurso, como todo o discurso, pode segmentar-se em sequ\u00eancias ou pequenas \n\nunidades sem\u00e2nticas \u2013 mitemas (na terminologia de L\u00e9vi-Strauss). \n\n3. Contrariamente \u00e0 f\u00e1bula ou ao conto, o discurso m\u00edtico \u00e9 investido de uma \n\npregn\u00e2ncia simb\u00f3lica (na terminologia de Cassirer), ou mesmo cren\u00e7a, uma esp\u00e9cie \n\nde empenhamento pregnante no mito. \n\n4. Acima de tudo, o mito p\u00f5e em a\u00e7\u00e3o uma l\u00f3gica especial, uma l\u00f3gica diferente da \n\nnossa l\u00f3gica habitual da identidade e do terceiro exclu\u00eddo; \u00e9 uma l\u00f3gica dilem\u00e1tica \n\n(na terminologia de L\u00e9vi-Strauss), uma l\u00f3gica que faz com que os opostos se \n\nmantenham juntos. Tal l\u00f3gica articula os mitemas atrav\u00e9s da redund\u00e2ncia\n35\n\n (a \n\nqualidade essencial do mito): \u201cn\u00e3o sendo o sermo mythicus nem um discurso \n\ndemonstrativo, do tipo silog\u00edstico ou hipot\u00e9tico-dedutivo, nem um relato narrativo, \n\numa descri\u00e7\u00e3o para mostrar o encadeamento positivo dos factos deve utilizar a \n\npersuas\u00e3o pela acumula\u00e7\u00e3o obsessiva de \u2018pacotes\u2019, de \u2018enxames\u2019 ou de \n\n\u2018constela\u00e7\u00f5es\u2019 de imagens\u201d (Durand, 2003, p. 163).  \n\n                                                           \n35\n\n Esta redund\u00e2ncia \u00e9 uma repeti\u00e7\u00e3o n\u00e3o tautol\u00f3gica mas aperfei\u00e7oadora, como vimos, e que podemos \n\nrelacionar com a repeti\u00e7\u00e3o restitutiva de Freud (2009). Este elege a compuls\u00e3o \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o como o \n\nprinc\u00edpio geral do funcionamento ps\u00edquico; em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o compulsiva p\u00f3s-trauma, regressiva e \n\ndolorosa, a repeti\u00e7\u00e3o restitutiva elabora o acontecimento vivido, com vista ao restabelecimento do \n\nequil\u00edbrio, \u00e0 religa\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o anterior, tal como os rituais religiosos religam o homem \u00e0 divindade.  \n\n   Ao n\u00edvel da cria\u00e7\u00e3o nas artes pl\u00e1sticas, Giorgio Di Genova (1994) aponta Piet Mondrian, Alberto \n\nGiacometti, Giuseppe Capogrossi, e Andy Warol, como casos de compuls\u00e3o de repeti\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n82 \n \n\n   Num did\u00e1tico texto \u2013 \u201cPasso a passo mitocr\u00edtico\u201d \u2013 Durand (1998) sugere o percurso \n\nprudente a seguir para realizar uma verdadeira mitocr\u00edtica, dividindo-o em duas partes: \n\nna primeira, mais est\u00e1tica, delimita-se os terrenos de ca\u00e7a e faz-se o levantamento dos \n\nvest\u00edgios, dos ind\u00edcios da presen\u00e7a da ca\u00e7a m\u00edtica; na segunda, mais din\u00e2mica, analisa-\n\nse os movimentos do mito, como ele se modifica, e quais os processos dessa altera\u00e7\u00e3o. \n\n   Defendendo que a mitocr\u00edtica \u00e9 mais produtiva quando o seu terreno \u00e9 vasto, porque \n\nter\u00e1 mais pontos de refer\u00eancia, mais redund\u00e2ncias, o autor identifica seis n\u00edveis na \n\nescala narrativa: \n\n1\u00ba) o t\u00edtulo da obra (pode ser significativo se ele pr\u00f3prio for redundante num autor);  \n\n2\u00ba) a obra de pequena dimens\u00e3o \u2013 soneto, plano, novela;  \n\n3\u00ba) a obra de grandes dimens\u00f5es \u2013 cole\u00e7\u00e3o de esbo\u00e7os, grande romance;  \n\n4\u00ba e 5\u00ba) a obra completa de um autor, cuja amplitude permite a majestosa manifesta\u00e7\u00e3o \n\ndas redund\u00e2ncias tem\u00e1ticas e dram\u00e1ticas, convida a analisar as \u00e9pocas hist\u00f3ricas de \n\ntoda uma cultura, a discernir no tempo e no espa\u00e7o cultural \u201cbacias sem\u00e2nticas\u201d\n36\n\n;  \n\n6\u00ba) quando o terreno de investiga\u00e7\u00e3o abarca um espa\u00e7o e tempo que tocam a \n\nimemorabilidade, pode descobrir-se a din\u00e2mica do mito em todas as suas matizes.  \n\n   Uma vez delimitado o terreno, h\u00e1 que recolher amostras significativas. Porque da \n\nabordagem quantitativa (estat\u00edstica que analisa o \u201cquase todos\u201d) n\u00e3o sai qualquer \n\nsignifica\u00e7\u00e3o, Durand prop\u00f5e-nos o m\u00e9todo qualitativo, que toma em linha de conta o \n\n\u201calguns\u201d e tenta qualific\u00e1-lo. A qualifica\u00e7\u00e3o consiste em atribuir uma qualidade bem \n\ndefinida a um objeto, a um ato ou a uma situa\u00e7\u00e3o; trata-se de atribuir uma refer\u00eancia \n\ntaxin\u00f3mica a um c\u00f3digo, como a grelha das estruturas figurativas durandiana (Quadro \n\n1), sem se contentar em colar de uma vez por todas uma etiqueta numa amostra, porque \n\numa obra \u00e9 viva.  \n\n   De modo sucinto, a aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 obra pode fazer-se em tr\u00eas tempos que \n\ndecomp\u00f5em os estratos mit\u00e9micos (Durand, 1993): \n\n                                                           \n36\n\n Constituindo uma atualiza\u00e7\u00e3o do conceito \u201cconstela\u00e7\u00e3o de imagens\u201d, uma \u201cbacia sem\u00e2ntica\u201d \u00e9 um \n\nconjunto sociocultural caraterizado por um regime imagin\u00e1rio espec\u00edfico e um mito privilegiado, \n\ndefinindo assim um trend secular, um \u201cs\u00e9culo longo\u201d (dura entre 180 a 210 anos e come\u00e7a em torno da \n\nd\u00e9cada de 60 de cada s\u00e9culo de calend\u00e1rio), e cuja forma\u00e7\u00e3o segue seis etapas: escoamento \u2013 separa\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas \u2013 conflu\u00eancias \u2013 nome do rio \u2013 ordenamento das margens (concetuais ou ideol\u00f3gicas) \u2013 \n\ndecl\u00ednio (meandros e delta) (Durand, 1998).  \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n83 \n \n\n1. Fazer uma rela\u00e7\u00e3o dos temas, isto \u00e9, dos motivos redundantes ou obsessivos, que \n\nconstituem as sincronicidades m\u00edticas da obra. \n\n2. Examinar, com o mesmo esp\u00edrito, as situa\u00e7\u00f5es e as combinat\u00f3rias de situa\u00e7\u00e3o das \n\npersonagens e d\u00e9cors\n37\n\n.  \n\n3. Efetuar um tratamento \u201c\u00e0 americana\u201d, como o que L\u00e9vi-Strauss aplica ao mito de \n\n\u00c9dipo, mediante a localiza\u00e7\u00e3o das distintas li\u00e7\u00f5es do mito e das correla\u00e7\u00f5es entre \n\numa li\u00e7\u00e3o de um mito com outros mitos de uma \u00e9poca ou de um espa\u00e7o cultural \n\nbem determinado. \n\nPor outras palavras, a leitura, da qual deriva a escrita que a recolhe, constitui-se num \n\nsistema de tr\u00eas par\u00e2metros: \n\n1. A sincronicidade estrutural do relato. \n\n2. A diacronicidade liter\u00e1ria, ou seja, o fio condutor e os acontecimentos do relato e \n\nsuas redund\u00e2ncias. \n\n3. A temporalidade cronol\u00f3gica, que deixa transparecer uma confronta\u00e7\u00e3o de \n\nsincronicidade entre a leitura do leitor e a do autor passado. \n\n   A identifica\u00e7\u00e3o de um mito, sugere Durand (1993), pode fazer-se a partir de um jogo \n\nde mitemas. O mitema \u2013 a unidade miticamente significativa mais pequena de um \n\ndiscurso \u2013 tem uma natureza estrutural (arquet\u00edpica, no sentido junguiano, esquem\u00e1tica, \n\nsegundo Durand) e o seu conte\u00fado pode ser indiferentemente um motivo, um tema, um \n\nd\u00e9cors m\u00edtico, um emblema, uma situa\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica\n38\n\n. Contudo, alerta Durand (2003), \n\n\u00e9 fundamental ter em conta que no mitema, o dinamismo verbal domina a \n\nsubstantividade; um mito existe pela sua a\u00e7\u00e3o, drama, cortejo de ep\u00edtetos e verbos: \n\nmuito antes do nome, \u00e9 o atributo o que caracteriza os deuses (Zeus, \u201co brilhante\u201d, \n\nApolo, \u201co que afasta o mal\u201d, Afrodite, \u201cnascida da espuma\u201d, etc.); os verbos s\u00e3o o \n\nsocalco mais profundo da significa\u00e7\u00e3o da linguagem: na afasia progressiva, o que se \n\napaga primeiro \u00e9 o nome pr\u00f3prio e s\u00f3 depois os verbos e os gestos verbais que \n\nconstituem as interjei\u00e7\u00f5es. Em termos pr\u00e1ticos tal significa que importa levar em conta \n\n                                                           \n37\n\n Trata-se de analisar, mais do que as personagens (estatuto social, psicologia, etc.), os actantes, isto \u00e9, a \n\nsua esfera de a\u00e7\u00e3o (V. Propp), e o agenciamento dos pap\u00e9is (C. Bremond); deter-nos-emos sobre este \n\naspeto no quinto cap\u00edtulo.  \n\n \n38\n\n Durand (2008, p. 20) define tamb\u00e9m uma estrutura entre o mito e os mitemas, os mitologemas, \n\n\u201cestruturas quase formais de um mito ou de uma sequ\u00eancia de mitos.\u201d \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n84 \n \n\nmais as situa\u00e7\u00f5es e a a\u00e7\u00e3o (expressa pelo verbo) do que a fragilidade e a fugacidade de \n\num nome.  \n\n   Um mitema pode manifestar-se de duas formas distintas (Durand, 1993): de modo \n\npatente, pela repeti\u00e7\u00e3o expl\u00edcita do seu ou seus conte\u00fados hom\u00f3logos (emblemas, \n\npersonagens, situa\u00e7\u00f5es, etc.); de forma latente, atrav\u00e9s da repeti\u00e7\u00e3o do seu esquema \n\nintencional impl\u00edcito, num fen\u00f3meno id\u00eantico ao deslocamento (na terminologia \n\nfreudiana) operado pelo sonho. Enquanto a redund\u00e2ncia patente dos conte\u00fados \n\nmit\u00e9micos tende ao estere\u00f3tipo identificador, \u00e0 figura\u00e7\u00e3o exagerada e \u00e0 denomina\u00e7\u00e3o \n\npelo nome pr\u00f3prio ou pelo nome comum, o lugar e o emblema, sobrevalorizando o \n\ndescritivo em detrimento do sentido, na redund\u00e2ncia latente o relato tende ao ap\u00f3logo \n\nou \u00e0 par\u00e1bola. \n\n   A 2\u00aa parte da mitocr\u00edtica centra-se na an\u00e1lise da din\u00e2mica do mito, da sua g\u00e9nese, \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e eclipse. \u201cAs transforma\u00e7\u00f5es, quer dizer, o desgaste do mito que revela \n\na an\u00e1lise mitocr\u00edtica prov\u00eam (\u2026) quer da evapora\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito (ethos) do mito em \n\nfavor do aparato descritivo, da adi\u00e7\u00e3o da alegoria e do verso antigo, quer, pelo \n\ncontr\u00e1rio, do desgaste da letra, do nome m\u00edtico, em favor de inten\u00e7\u00f5es inatuais e \n\ngeralmente reprimidas pelo ambiente do momento\u201d (Durand, 1993, p. 347). Por \n\npalavras da semiologia, o mito pode desgastar-se por excesso de denota\u00e7\u00e3o e rutura \n\ncom a conota\u00e7\u00e3o, ou por excesso de conota\u00e7\u00e3o com abandono ou perda do nome \n\npr\u00f3prio ou do atributo espec\u00edfico (Durand, 1998).  \n\n   Procurando indicar quais os crit\u00e9rios da mudan\u00e7a de mito, Durand (1998) considera \n\nque as transforma\u00e7\u00f5es v\u00e3o desde as altera\u00e7\u00f5es parciais (expressas em variantes das \n\ndiferentes li\u00e7\u00f5es, pois cada \u00e9poca apenas guarda o grupo de li\u00e7\u00f5es que lhe conv\u00e9m), at\u00e9 \n\naltera\u00e7\u00f5es mais radicais, por modifica\u00e7\u00e3o interna da mitologia de uma obra. A medida \n\naproximada da presen\u00e7a hist\u00f3rico-social de um mito define-se no seio de uma bacia \n\nsem\u00e2ntica.   \n\n   A mitocr\u00edtica evidencia num autor ou na obra de uma \u00e9poca e de um ambiente \n\ndeterminados, os mitos diretores e suas transforma\u00e7\u00f5es significativas, conclui Durand \n\n(1993). Ela permite mostrar como um tra\u00e7o do car\u00e1ter pessoal do autor acentua um ou \n\noutro mito dominante ou, pelo contr\u00e1rio, contribui para a transforma\u00e7\u00e3o da mitologia \n\ndominante. Assim, a mitocr\u00edtica tende a extrapolar o texto, a abarcar a situa\u00e7\u00e3o \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n85 \n \n\nbiogr\u00e1fica do autor, bem como as preocupa\u00e7\u00f5es socio-hist\u00f3rico-culturais, ou seja, a \n\nmitocr\u00edtica reclama uma mitoan\u00e1lise.  \n\n   Termo forjado nos anos de 1970 a partir do modelo da psican\u00e1lise, a mitoan\u00e1lise \n\n\u201cdefine um m\u00e9todo de an\u00e1lise cient\u00edfica dos mitos com o objetivo de extrair deles n\u00e3o \n\ns\u00f3 o sentido psicol\u00f3gico (P. Diel, J. Hilman, Y. Durand), mas tamb\u00e9m o sentido \n\nsociol\u00f3gico (C. L\u00e9vi-Strauss, D. Zahan, G. Durand)\u201d (Durand, 1993, p.347). Trata-se \n\nde analisar as correla\u00e7\u00f5es entre uma li\u00e7\u00e3o de um mito com outros mitos de uma \u00e9poca \n\nou de um espa\u00e7o cultural determinado e, assim, delimitar os grandes mitos diretores \n\ndos momentos hist\u00f3ricos e dos tipos de grupos e rela\u00e7\u00f5es sociais, analisar a sua \n\ndist\u00e2ncia do real, a forma como ele \u00e9 definido pela epistemologia de uma sociedade, a \n\nsua for\u00e7a problem\u00e1tica no impulso que pode oferecer \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o, bem como \n\nprocurar correla\u00e7\u00f5es entre as transforma\u00e7\u00f5es de um mito e as mudan\u00e7as sociais e \n\nculturais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n86 \n \n\nCONCLUS\u00c3O  \n\n \n\n \n\n   A fechar esta primeira parte \u2013 Imagin\u00e1rio, imagem e imagina\u00e7\u00e3o \u2013 importa sintetizar \n\nas ideias basilares do campo concetual e metodol\u00f3gico do imagin\u00e1rio, posicionar-nos \n\nneste campo, e justificar as op\u00e7\u00f5es concetuais e metodol\u00f3gicas no estudo da obra \n\ncinematogr\u00e1fica de JCM. \n\n  \n\n   Podemos definir o imagin\u00e1rio como o conjunto de produ\u00e7\u00f5es mentais ou \n\nmaterializadas, ou seja, o lugar-comum da imagina\u00e7\u00e3o e da imagem, o espa\u00e7o e o \n\ntempo da constru\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o das imagens que povoam o museu imagin\u00e1rio da \n\nhumanidade. Trata-se de um sistema din\u00e2mico atrav\u00e9s do qual domesticamos o tempo e \n\na morte e estabelecemos o nosso equil\u00edbrio com o mundo. \n\n    \n\n   O desenvolvimento do imagin\u00e1rio sobretudo a partir das \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo \n\nXIX \u2013 em sincronia com o descontrolo do mundo das imagens inerente \u00e0 sua \n\nreprodutibilidade t\u00e9cnica, com o mal-estar prometeico, com a est\u00e9tica surrealista, com o \n\nressurgimento do transcendental, com o desmoronamento da epistemologia cl\u00e1ssica, \n\netc. \u2013 constitui um novo paradigma da intera\u00e7\u00e3o entre a imagina\u00e7\u00e3o e a imagem, entre o \n\npensamento e a obra humana, suced\u00e2neo de outros que sempre acompanharam o ser \n\nhumano.  \n\n \n\n   Assim, ap\u00f3s um longo per\u00edodo m\u00e1gico e das sombras e dos reflexos, a imagem \u00e9 \n\nliberta da fus\u00e3o com o ente, e desenhada por uma metaf\u00edsica que op\u00f5e o vis\u00edvel ao \n\ninvis\u00edvel e, simultaneamente, estabelece uma moral que valoriza a forma pura, o \n\narqu\u00e9tipo, a ideia, que admite o duplo e a c\u00f3pia, e ostraciza o fantasma e o simulacro. \n\nSemeia-se assim, progressivamente, por gra\u00e7a do concetualismo metaf\u00edsico, do \n\ndogmatismo teol\u00f3gico e da semiologia positivista, um longo deserto iconoclasta, no \n\nqual o dogma e a raz\u00e3o s\u00e3o reis e a imagina\u00e7\u00e3o o parente pobre e louco. Outorgando-\n\nlhe mais liberdade, a modernidade mant\u00e9m a moral da imagem cl\u00e1ssica; convertendo a \n\noposi\u00e7\u00e3o entre o vis\u00edvel e o invis\u00edvel na oposi\u00e7\u00e3o entre a transpar\u00eancia e opacidade, a \n\nimagem-representa\u00e7\u00e3o mant\u00e9m fidelidade \u00e0 imagem-c\u00f3pia em prol da imagem-\n\nfantasma, ao mesmo tempo que se entrela\u00e7a com a linguagem, fundindo o vis\u00edvel e o \n\ndiz\u00edvel e substituindo o invis\u00edvel pela realidade. A contemporaneidade abandona a \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n87 \n \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do objeto e centra-se no pr\u00f3prio homem, numa dial\u00e9tica entre o sens\u00edvel \n\ne a imagina\u00e7\u00e3o, primeiro passo para o apogeu da representa\u00e7\u00e3o e para o retorno do \n\nsimulacro e da presenta\u00e7\u00e3o; inscrita na intera\u00e7\u00e3o entre o multisens\u00edvel e a vida, entre o \n\nbiol\u00f3gico e a cultura, a imagem refunde-se com o ente, e a imagina\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de \n\nsigno de uma aus\u00eancia, emerge como instaura\u00e7\u00e3o de uma presen\u00e7a com um car\u00e1ter, de \n\nnovo, transcendental. \n\n   \u00c9 pois no seio deste clima sist\u00e9mico, hermetista, que crescem as teorias sobre do \n\nimagin\u00e1rio, cujos contributos encontram em Gilbert Durand o alquimista que nos \n\noferece o \u201cmodelo\u201d mais completo, coerente e heur\u00edstico do imagin\u00e1rio. \u00c9 pass\u00edvel, \n\nnaturalmente, de cr\u00edticas, como as j\u00e1 apontadas relativamente \u00e0 taxonomia das imagens. \n\nPodemos apontar tamb\u00e9m um certo determinismo do mito: apesar do trajeto \n\nantropol\u00f3gico pressupor um equil\u00edbrio entre o biol\u00f3gico e o cultural, a fant\u00e1stica \n\ntranscendental bem como a mitodologia tende a privilegiar o polo cultural, isto \u00e9, sugere \n\no determinismo da din\u00e2mica dos mitos, do transcendente, face \u00e0 hist\u00f3ria e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o \n\nhumana, o que nos parece question\u00e1vel. Contudo, a principal limita\u00e7\u00e3o da teoria \n\ndurandiana situa-se, quanto a n\u00f3s, numa menor aten\u00e7\u00e3o ao campo da imagem face \u00e0 \n\n\u00eanfase colocada na imagina\u00e7\u00e3o e no simbolismo, lacuna que procur\u00e1mos preencher com \n\nbase nas teorias da imagem, articulando a imagina\u00e7\u00e3o com a imagem.  \n\n \n\n   Conscientes destas limita\u00e7\u00f5es, \u00e9 no modelo durandiano que lan\u00e7amos a principal \n\n\u00e2ncora do nosso quadro metodol\u00f3gico-concetual. Tal op\u00e7\u00e3o prende-se com cinco \n\nmotivos principais e de igual import\u00e2ncia:  \n\n1. Em primeiro lugar, porque estamos perante um s\u00f3lido quadro te\u00f3rico, que \n\ndiscute e critica as mais diversas teorias das ci\u00eancias do homem e as ci\u00eancias \n\nnaturais, um campo do \u201centre saberes\u201d, um espa\u00e7o pluridisciplinar e um tempo \n\nintegral, um tempo linear e tempo do sentido. \n\n \n\n2. Depois porque o seu conceito de imagin\u00e1rio, enquanto \u201cconjunto de imagens e \n\nrela\u00e7\u00f5es de imagens\u2026\u201d \u00e9 aquele que melhor se presta \u00e0 an\u00e1lise do cinema, \n\nespa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o entre m\u00faltiplas imagens, imagens visuais e lingu\u00edsticas, e de \n\ns\u00edntese das diversas artes.  \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n88 \n \n\n3. Em terceiro lugar, porque, a par da solidez te\u00f3rica, o modelo de Durand se \n\nenquadra em perfeita sintonia com a epistemologia contempor\u00e2nea.  \n\n \n\n4. Depois porque a metodologia proposta \u00e9 fundada em centenas de trabalhos \n\nefetuados, de h\u00e1 meio s\u00e9culo a esta parte, por muitas dezenas de investigadores \n\nnos quatro cantos do mundo, cujo valor heur\u00edstico tem vindo a ser provado n\u00e3o \n\ns\u00f3 no campo estritamente liter\u00e1rio, mas tamb\u00e9m ao n\u00edvel da pintura, da m\u00fasica, \n\ndo cinema e da banda desenhada.     \n\n \n\n5. Finalmente, porque toda a constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica de Durand \u00e9 regida \n\npor uma \u00e9tica da toler\u00e2ncia e do respeito pelo ser humano, uma \u00e9tica humanista, \n\nque encara o homem na sua totalidade.  \n\n \n\n   A adapta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do modelo metodol\u00f3gico ao estudo do imagin\u00e1rio \n\ncinematogr\u00e1fico de JCM ser\u00e1 feita na introdu\u00e7\u00e3o da terceira parte. Para j\u00e1 importa \n\narticular o modelo te\u00f3rico do imagin\u00e1rio com a natureza da imagem cinematogr\u00e1fica e \n\nda linguagem do cinema; a intera\u00e7\u00e3o entre o \u201ccinema e o imagin\u00e1rio\u201d \u00e9 pois o tema-\n\nobjeto de an\u00e1lise da pr\u00f3xima parte.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n89 \n \n\nSegunda Parte \n\nCINEMA E IMAGIN\u00c1RO \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n   O cinema confunde-se com o imagin\u00e1rio contempor\u00e2neo. Com efeito, se o cinema \n\nsurge, nos finais do s\u00e9culo XIX, como resultado do casamento entre a imagina\u00e7\u00e3o e a \n\nt\u00e9cnica, ele tamb\u00e9m influencia de forma radical a cultura e o imagin\u00e1rio \n\ncontempor\u00e2neos.  \n\n   Tal como o imagin\u00e1rio, o cinema \u00e9 o lugar-comum da imagem e da imagina\u00e7\u00e3o, e um \n\nelo nuclear das inter-rela\u00e7\u00f5es entre outras imagens materiais, nomeadamente as \n\nart\u00edsticas, e as imagens mentais do criador, seja realizador ou espetador. Analisar tal \n\nrede de rela\u00e7\u00f5es e, simultaneamente, refletir sobre a natureza da imagem \n\ncinematogr\u00e1fica, \u00e9 o objetivo desta segunda parte. \n\n   A an\u00e1lise \u00e9 estruturada em dois tempos separados linearmente, mas unidos \n\nconcetualmente: num primeiro momento, com o enfoque essencialmente nas rela\u00e7\u00f5es \n\nentre a imagem cinematogr\u00e1fica e as outras imagens art\u00edsticas, procuramos refletir \n\nsobre a forma como o cinema transformou, qual processo alqu\u00edmico, as mais diversas \n\nimagens art\u00edsticas numa nova imagem em movimento; num segundo tempo, discutimos \n\nas inter-rela\u00e7\u00f5es entre a imagem cinematogr\u00e1fica e o real, por um lado, e entre o filme e \n\na imagina\u00e7\u00e3o criadora do espetador, por outro. Trata-se de analisar, primeiro, a \n\nnatureza da imagem cinematogr\u00e1fica e o seu impacto no imagin\u00e1rio contempor\u00e2neo e, \n\nsegundo, o estatuto ontol\u00f3gico do cinema e as sensa\u00e7\u00f5es, os sentimentos e as \n\nconstru\u00e7\u00f5es mentais inerentes \u00e0 experi\u00eancia do cinema nas suas din\u00e2micas inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es com o imagin\u00e1rio. \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n90 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n91 \n \n\nCap\u00edtulo V  \n\nO CINEMA OU A ALQUIMIA DAS IMAGENS \n\n \n\n  \n\n   Foi a 28 de dezembro de 1895 que pela primeira vez um conjunto de pessoas pagou \n\npara ver imagens em movimento, na c\u00e9lebre sess\u00e3o dos irm\u00e3os Lumi\u00e8re, no Grand Caf\u00e9 \n\ndo Boulevard des Capucines, em Paris, com a exibi\u00e7\u00e3o do L\u2019arriv\u00e9e d\u2019un train en gare \n\nde la Ciotat. Contudo n\u00e3o foi esta a primeira vez que uma audi\u00eancia viu imagens em \n\nmovimento; com efeito a inven\u00e7\u00e3o do cinemat\u00f3grafo (do grego K\u00ednema, atos = \n\nmovimento + gr\u00e1phein = descrever) \u2013 por L\u00e9on Bouly em 1893, mas patenteado pelos \n\nLumi\u00e8re em 1895 \u2013 constitui o corol\u00e1rio de uma s\u00e9rie de inven\u00e7\u00f5es (fanerosc\u00f3pio, \n\nzootr\u00f3pio, lanterna m\u00e1gica animada, praxisc\u00f3pio, teatro \u00f3tico, etc.) estreitamente \n\nligadas ao gosto pelo espet\u00e1culo de luz e sombra. Simultaneamente, como Riciotto \n\nCanudo, intelectual italiano radicado em Fran\u00e7a, observou ao design\u00e1-lo em 1921 de \n\n\u201cs\u00e9tima arte\u201d, o cinema faz a s\u00edntese entre as artes do espa\u00e7o (arquitetura, escultura, \n\npintura) e as artes do tempo (m\u00fasica, dan\u00e7a, poesia), criando uma linguagem que funde \n\na imagem e o movimento. Ao mesmo tempo que herda caracter\u00edsticas das mais diversas \n\nartes n\u00e3o s\u00f3 as transforma como as integra alquimicamente numa nova arte, \n\ninfluenciando, por sua vez, o devir daquelas. Analisemos pois a alquimia imag\u00e9tica \n\noperada pelo cinema a partir da pintura, da fotografia, da arquitetura, da m\u00fasica, do \n\nteatro e do romance. \n\n \n\n5.1. UM ENQUADRAMENTO PARA OS NOSSOS OLHOS \n\n \n\n   O cinema germina e surge inserido na l\u00f3gica da representa\u00e7\u00e3o visual iniciada na \n\npintura renascentista; nascida sob o signo da sombra, de acordo o mito de Pl\u00ednio, e \n\npresa a um determinado local (murais, frescos), ao longo do quattrocento a pintura \n\nliberta-se do espa\u00e7o, adquire mobilidade, e assume-se como representa\u00e7\u00e3o do real. \n\nAssim, e como vimos no primeiro cap\u00edtulo, a pintura moderna converte-se num plano \n\n(superf\u00edcie material de inscri\u00e7\u00e3o), com um campo (o modo como a representa\u00e7\u00e3o \n\norganiza o plano) e uma moldura (limite do plano de representa\u00e7\u00e3o); representar \u00e9 \u201cp\u00f4r \n\nem quadro\u201d, \u00e9 realizar um enquadramento. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n92 \n \n\n   \u00c9 da mesma forma, assinalam Aumont, Bergala, Marie e Vernet (2008), que se nos \n\napresenta a imagem f\u00edlmica: uma superf\u00edcie bidimensional e delimitada por um quadro, \n\no limite da imagem. A por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o imagin\u00e1rio contido dentro do quadro \u00e9 \n\ndesignada por campo; normalmente percecionamos o campo como inserido num campo \n\nmais vasto, o fora de campo: conjunto de elementos (personagem, fonte sonora, etc.), \n\nque n\u00e3o estando inclu\u00eddos no campo, lhe s\u00e3o ligados pelo espetador, imaginariamente, \n\ne pelo pr\u00f3prio filme (atrav\u00e9s de entradas e sa\u00eddas de campo, interpela\u00e7\u00f5es diretas do \n\nfora de campo por uma personagem do campo, etc.).  \n\n   Mas o espa\u00e7o representado n\u00e3o se prolonga apenas lateralmente ou na nossa dire\u00e7\u00e3o; \n\nestende-se tamb\u00e9m em profundidade, ilus\u00e3o baseada no modelo de perspetiva iniciado \n\nno quattrocento \u2013 perspetiva artificialis\n39\n\n, monocular ou central: \u00e9 um tipo de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o estruturado atrav\u00e9s da converg\u00eancia das linhas de fuga num ponto \n\ngeometricamente, e da coloca\u00e7\u00e3o da linha do horizonte ao n\u00edvel dos olhos do \n\nobservador, o resultado de conven\u00e7\u00f5es ensaiadas na m\u00e1quina, nomeadamente na \n\ncamera obscura (que cria uma imagem que obedece \u00e0s leis da perspetiva monocular), e \n\nque germinaram numa cultura determinada; como observa o cineasta e te\u00f3rico Jo\u00e3o \n\nM\u00e1rio Grilo (2008), se a perspetiva artificialis domina o modo de representa\u00e7\u00e3o \n\nocidental do s\u00e9culo XV ao s\u00e9culo XIX, tal facto traduz o longo advento do olho ao \n\ncentro da consci\u00eancia, de Plat\u00e3o a Leonardo Da Vinci, emergindo com este o homem \n\ncinematogr\u00e1fico, esp\u00e9cie de C\u00edclope que rejeita todo o seu corpo e paralisa todos os \n\noutros sentidos, para olhar cada vez mais longe. Numa an\u00e1lise hist\u00f3rica da perspetiva, \n\nrealizada nos anos de 1920, Erwin Panofsky (1996) advoga que a perspetiva na arte \n\ndesempenha a mesma fun\u00e7\u00e3o que o mito, a linguagem ou a religi\u00e3o \u2013 organizar, ao \n\nn\u00edvel da representa\u00e7\u00e3o, um mundo de objetos, criar uma ordem e um sentido. Por outro \n\nlado, a perspetiva central n\u00e3o \u00e9 alheia \u00e0 emerg\u00eancia do antropocentrismo humanista; ao \n\ncopiar a vis\u00e3o do olho humano, ela institui um ponto de vista, correspondente, no \n\nquadro, ao olhar do pintor. Para al\u00e9m de uma conce\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica da exist\u00eancia \n\nhumana e de uma vis\u00e3o c\u00eantrica do mundo, considera Arnheim (1996), tal ponto de \n\nvista significa que a imagem \u00e9 organizada para um olho colocado perante ela, isto \u00e9, \n\nque a representa\u00e7\u00e3o sup\u00f5e um sujeito que a olha e cujo olhar ocupa um lugar \n\n                                                           \n39\n\n A designa\u00e7\u00e3o de perspetiva artificialis surge por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 perspetiva naturalis: enquanto a \n\nperspetiva natural, resultado da \u00f3tica, se preocupa com a defini\u00e7\u00e3o de regras para bem olhar as coisas, a \n\nperspetiva artificial, produto de uma raz\u00e3o matem\u00e1tica e de uma cultura socialmente determinada, \n\nprocura estabelecer regras sobre como as coisas devem ser dispostas para serem bem olhadas. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n93 \n \n\nprivilegiado. Trata-se no entanto de um olhar est\u00e1tico, que o cinema, como, de resto, a \n\npr\u00f3pria pintura moderna (o impressionismo, o cubismo, etc.), se encarregar\u00e1 de \n\ndinamizar, atrav\u00e9s da multiplica\u00e7\u00e3o dos pontos de vista, como veremos mais \u00e0 frente. \n\n   A par da perspetiva e para al\u00e9m do movimento da c\u00e2mara (que trataremos mais \u00e0 \n\nfrente), a ilus\u00e3o da profundidade depende da nitidez da imagem, cujo grau define a \n\nprofundidade de campo. Presente desde o princ\u00edpio nos filmes de Lumi\u00e8re ou Griffith, \n\nobserva Ren\u00e9 Gardies (2008), a profundidade de campo desapareceu durante longos \n\nanos em consequ\u00eancia da evolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, antes da sua redescoberta nos anos de 1940 \n\npor Jean Renoir e Orson Welles, e defendida pelo grande ide\u00f3logo do realismo \n\ncinematogr\u00e1fico dos anos de 1950, Andr\u00e9 Bazin, como marca de um cinema que liberta \n\no olhar. \n\n   A partir de meados dos anos de 1930 o cinema integra tamb\u00e9m um elemento \n\nlongamente explorado pela pintura \u2013 a cor. Ali\u00e1s, observa o cr\u00edtico de cinema Marcel \n\nMartin (2005), com vista a aumentar o realismo, j\u00e1 M\u00e9li\u00e8s, Path\u00e9 e Gaumont \n\nmandavam colorir manualmente os seus filmes, processo que n\u00e3o sobreviveu devido \u00e0s \n\ndespesas envolvidas com o aumento do comprimento dos filmes e do n\u00famero de \n\nc\u00f3pias; apenas resistiram at\u00e9 ao fim do mudo, as tintagens, ou seja, o tingimento da \n\npel\u00edcula com diversas cores uniformes, desempenhando uma fun\u00e7\u00e3o meio realista e \n\nmeio simb\u00f3lica: o azul representava a noite, o verde era aplicado \u00e0s paisagens, e o \n\nvermelho utilizado para inc\u00eandios, cat\u00e1strofes e revolu\u00e7\u00f5es. \n\n    Por\u00e9m, a verdadeira inven\u00e7\u00e3o da cor cinematogr\u00e1fica aconteceu quando os \n\nrealizadores compreenderam que ela n\u00e3o tinha de ser realista, e que devia ser utilizada \n\nsobretudo em fun\u00e7\u00e3o dos valores lum\u00ednicos e das implica\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas das diversas \n\ntonalidades. Assim, para o cr\u00edtico de cinema Angelo Moscariello (1985, pp 39-40) a cor \n\nno filme dever\u00e1 cumprir uma fun\u00e7\u00e3o essencialmente psicol\u00f3gica: \u201cDever\u00e1 ser, n\u00e3o \n\n\u00abbela\u00bb, mas \u00absignificativa\u00bb. Somente deste modo ter\u00e1 a sua presen\u00e7a uma justifica\u00e7\u00e3o \n\nexpressiva e poder\u00e1 servir para dizer coisas que n\u00e3o poderiam ser ditas sem a sua \n\ninterven\u00e7\u00e3o\u201d. Criticando ilustres cita\u00e7\u00f5es pict\u00f3ricas na hist\u00f3ria do cinema \u2013 como por \n\nexemplo, o Elvira Madigan (Bo Widerberg, 1967) inspirado no impressionismo \n\nfranc\u00eas, o Barry Lyndon (Stanley Kubrick, 1975) que evoca a pintura inglesa do s\u00e9culo \n\nXVIII, ou o La montagne sacr\u00e9e (Alexandre Jorodowsky, 1973) que homenageia a \n\npintura surrealista \u2013 porque restringem a autonomia da linguagem f\u00edlmica, este autor \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n94 \n \n\ndefende que s\u00f3 quando a cor consegue ser irredut\u00edvel a qualquer outro c\u00f3digo presente \n\n\u00e9 que se poder\u00e1 falar de fun\u00e7\u00e3o qualificante da cor e de emprego antinaturalista dos \n\nrecursos crom\u00e1ticos. \n\n   Entre as fun\u00e7\u00f5es aptas a produzir sentido, destaca como as mais eficazes, a \n\npsicol\u00f3gica e a cr\u00edtica. Na primeira, a escolha crom\u00e1tica corresponde ao ponto de vista \n\npsicol\u00f3gico de um dos protagonistas ou \u00e0 exig\u00eancia de defini\u00e7\u00e3o ambiental. Entre \n\noutros filmes, destaca o Deserto rosso (Michelangelo Antonioni, 1964), de cores \n\napagadas, envoltas por uma dominante cinzenta que unifica as v\u00e1rias matizes privando-\n\nas das grada\u00e7\u00f5es mais vivas; trata-se de ilustrar o mundo visto pelos olhos de uma \n\nmulher que sofre de neurose e se sente separada da realidade; no Satyricon (Federico \n\nFellini, 1969), as cores carregadas e desprovidas de bom gosto denotam a vulgaridade \n\ndo mundo representado, sublinhando a exist\u00eancia l\u00fagubre, pr\u00f3xima da desagrega\u00e7\u00e3o \n\nmaterial e espiritual; em Nosferatu (Werner Herzog, 1979 \u2013 um remake tribut\u00e1rio ao \n\ncl\u00e1ssico vampiro de F. W. Murnau, Nosferatu, a symphony of horror, 1922) cabe \u00e0 \n\ndominante azul que impregna todas as cores a fun\u00e7\u00e3o de conferir \u00e0 narrativa o tom de \n\nlucidez que acompanha a narrativa do princ\u00edpio ao fim, sugerindo a presen\u00e7a do mal \n\natrav\u00e9s de uma esp\u00e9cie de expressionismo crom\u00e1tico inserido na constru\u00e7\u00e3o figurativa \n\ngeral. Ao contr\u00e1rio da fun\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, a interven\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da cor reflete o ponto de \n\nvista do autor, a sua an\u00e1lise da realidade representada, desempenhando uma fun\u00e7\u00e3o \n\ndissonante no interior da escrita f\u00edlmica. Assim, no Dillinger \u00e8 morto (Marco Ferreri, \n\n1969), as cores cruas e brilhantes, de aspeto met\u00e1lico, denunciam a invas\u00e3o multicolor \n\ndos objetos a que o homem \u00e9 sujeito na civiliza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e a consequ\u00eancia ao \n\nn\u00edvel dos sentimentos humanos. J\u00e1 no Lancelot du lac (Robert Bresson, 1974) as cores \n\nfrias servem para desmistificar a ideia de uma Idade M\u00e9dia rom\u00e2ntica e gerar um efeito \n\nde distanciamento do espetador. No La terra vista dalla luna (Pier Paolo Pasolini, \n\n1966, um dos cinco contos do filme Le streghe) as cores fantasiosas conotam a a\u00e7\u00e3o de \n\num sentido irrealista e conferem-lhe um tom de alegoria moral, suspensa entre o \n\ndivertimento e a medita\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica. \n\n   A utiliza\u00e7\u00e3o parcial da cor, isto \u00e9, limitada a algumas partes do filme serve \n\nigualmente fins expressivos e tamb\u00e9m narrativos. \u00c9 o caso d\u2019 O feiticeiro de Oz (Victor \n\nFleming, 1939) no qual um furac\u00e3o leva uma personagem de um mundo triste e \n\ndeprimido (a preto e branco) para uma terra fant\u00e1stica, j\u00e1 a cores. Em A lista de \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n95 \n \n\nSchindler (Steven Spielberg, 1993), a cor surge apenas no final, no corpo de uma \n\ncrian\u00e7a, expressando a r\u00e9stea de esperan\u00e7a da trag\u00e9dia do holocausto. A pr\u00f3pria \n\naus\u00eancia total de cor pode adquirir valor expressivo: no Manhattan (Woody Allen, \n\n1979) a escolha do preto e branco corresponde (em sintonia perfeita com a banda \n\nsonora) a uma atitude nost\u00e1lgica do protagonista relativamente a um mundo dos anos \n\nde 1940; tamb\u00e9m no Frankenstein junior (Mel Brooks, 1974) a aus\u00eancia de cor \n\nrepresenta uma homenagem ao cinema de terror dos anos de 1930, reinterpretado com \n\numa mistura de ironia e nostalgia. \n\n   Da pintura o cinema herda tamb\u00e9m a ideia da composi\u00e7\u00e3o. Como observam Aumont \n\ne Marie (2009), o significado da composi\u00e7\u00e3o nas artes pl\u00e1sticas \u2013 organiza\u00e7\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie da imagem \u2013 foi retomado pelo cinema na \u00e9poca do mudo, atrav\u00e9s da \n\ndisposi\u00e7\u00e3o geral da linhas, dire\u00e7\u00f5es do movimento, arranjo da luzes e das sombras, \n\nharmonia das cores, coloca\u00e7\u00e3o das personagens e dos objetos, etc.. \n\n   Em suma, da pintura o cinema herda o enquadramento, multiplicando os pontos de \n\nvista, a profundidade, potencializando-a atrav\u00e9s do movimento da c\u00e2mara, a cor, \n\nreinventando a sua expressividade, e a composi\u00e7\u00e3o, criando sucessivas organiza\u00e7\u00f5es \n\ndos elementos presentes no quadro. \n\n   A procura do realismo por parte da pintura encontra na fotografia a sua express\u00e3o \n\nmais fiel, ao mesmo tempo que automatiza a sua representa\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n \n\n5.2. FOTOGENIA E O ENCANTO DO DUPLO \n\n \n\n  A inven\u00e7\u00e3o da fotografia na d\u00e9cada de 1820 (pelo artista e f\u00edsico franc\u00eas Louis \n\nDaguerre) cria uma nova rela\u00e7\u00e3o da imagem com o real. Na sua an\u00e1lise ontol\u00f3gica da \n\nfotografia, na d\u00e9cada de 1940, Bazin (1992) observa que a originalidade da fotografia \n\nrelativamente \u00e0 pintura reside na sua objetividade essencial, libertando a pintura da \n\nprocura da semelhan\u00e7a e atirando-a para a categoria de objeto; para al\u00e9m da \n\nsemelhan\u00e7a, a fotografia transfere a realidade da coisa para a sua reprodu\u00e7\u00e3o, \n\nsatisfazendo a nossa obsess\u00e3o de realismo. Tamb\u00e9m para o semi\u00f3logo Roland Barthes \n\n(1980, p. 114) a ordem fundadora da fotografia \u00e9 a emana\u00e7\u00e3o do referente: \u201cde um \n\ncorpo real que estava l\u00e1, partiram radia\u00e7\u00f5es que v\u00eam tocar-me; `isto foi\u00b4 \u00e9 o noema da \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n96 \n \n\nfotografia\u201d; sendo um certificado de presen\u00e7a, o seu poder de autentica\u00e7\u00e3o \u00e9 superior \n\nao da representa\u00e7\u00e3o.     \n\n   \u00c9 na qualidade latente do duplo, defende Morin, no cl\u00e1ssico ensaio socio-\n\nantropol\u00f3gico O cinema ou o homem imagin\u00e1rio, de 1956, que reside o encanto da \n\nfotografia, um dos pilares da vis\u00e3o m\u00e1gica do mundo que o cinema constitui. O duplo \u00e9 \n\na \u201cimagem fundamental do homem, anterior \u00e0 consci\u00eancia de si mesmo, reconhecida no \n\nreflexo ou na sombra, projetada no sonho, na alucina\u00e7\u00e3o e na representa\u00e7\u00e3o pintada ou \n\nesculpida, fetichizada e magnificada nas cren\u00e7as, na superviv\u00eancia, nos cultos e nas \n\nreligi\u00f5es\u201d (Morin, 2011, p. 319). Como resposta, entre outras, \u00e0 necessidade que luta \n\ncontra a eros\u00e3o do tempo, o homem desdobra incessantemente a vida em imagens \n\n(mentais ou materiais), cria um duplo de todas as coisas, abre o mundo ao imagin\u00e1rio. \n\nAo mesmo tempo que constitui a presen\u00e7a de uma aus\u00eancia, a fotografia tamb\u00e9m \n\nparece revelar o invis\u00edvel do original, a alma da pessoa (ao que n\u00e3o \u00e9 alheia a \n\ntradicional express\u00e3o \u201colha o passarinho\u201d inerente ao ato de tirar uma fotografia, tendo \n\nem conta a associa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica da ave ao esp\u00edrito) ou do objeto, como se a imagem \n\nmaterial tivesse uma qualidade mental de que carece o original, a qualidade de duplo, \n\num ego alter. Em suma, a fotografia cont\u00e9m os genes da imagem (mental) e do mito \n\n(duplo), e cria um campo m\u00e1gico-afetivo onde reina a recorda\u00e7\u00e3o, o fantasma, a alma.  \n\n   S\u00e3o pois estas virtudes, conclui Morin (2011, p. 39), que a fotografia transmite ao \n\ncinemat\u00f3grafo, sob o nome gen\u00e9rico de fotogenia: \u201cqualidade complexa e \u00fanica de \n\nsombra, de reflexo e de duplo, que permite \u00e0s pot\u00eancias afetivas pr\u00f3prias da imagem \n\nmental fixar-se na imagem sa\u00edda da reprodu\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica\u201d. Esta heran\u00e7a \u00e9 \n\nnaturalmente transformada pelo cinemat\u00f3grafo: enquanto a fotografia pode diminuir de \n\ntamanho at\u00e9 caber num bolso, a proje\u00e7\u00e3o cinematogr\u00e1fica pode ocupar a dimens\u00e3o de \n\numa parede; se na fotografia a imagem n\u00e3o pode dissociar-se do seu suporte, no cinema \n\na imagem \u00e9 desmaterializada, torna-se impalp\u00e1vel, fugaz; enquanto a fotografia se \n\npresta a uma utiliza\u00e7\u00e3o essencialmente privada, o cinema \u00e9 um espet\u00e1culo coletivo; por \n\n\u00faltimo, o fetichismo inerente \u00e0 fotografia s\u00f3 ao n\u00edvel da foto ou do aut\u00f3grafo da vedeta \n\nencontra um paralelo no cinema. Por\u00e9m, a proje\u00e7\u00e3o acentua as qualidades de sombra e \n\nreflexo da imagem cinematogr\u00e1fica, ao mesmo tempo que o movimento a dota de uma \n\ncorporeidade acrescentada. Enquanto agora vacila entre o caminho da sombra e o puro \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n97 \n \n\nreflexo, sobretudo at\u00e9 \u00e0 apari\u00e7\u00e3o da cor o cinema \u00e9 mais marcado pela qualidade da \n\nsombra, podendo esta substituir os pr\u00f3prios atores.  \n\n   Redundantemente presente no cinema expressionista e no cinema noir, a sombra \n\nprojetada por uma personagem constitui a imagem viva do seu eu fantasmag\u00f3rico, do \n\nseu duplo. Igualmente expressiva \u00e9 a apari\u00e7\u00e3o da personagem como sombra: como \n\nrefere Arnheim (1996), a ilumina\u00e7\u00e3o vinda de tr\u00e1s d\u00e1 a uma figura a sinistra qualidade \n\nda obscuridade; esta figura escura n\u00e3o se apresenta positivamente como um corpo \n\ns\u00f3lido material com textura de superf\u00edcie percet\u00edvel, mas apenas negativamente, como \n\num obst\u00e1culo \u00e0 luz, sem volume e sem profundidade, criando a misteriosa sensa\u00e7\u00e3o de \n\numa sombra movendo-se no espa\u00e7o, como uma pessoa. Atitude oposta \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \n\nexpressionista da ilumina\u00e7\u00e3o \u00e9 adotada pelo cinema neorrealista; como observa Martin \n\n(2005), o neorrealismo italiano tornou a colocar no lugar de honra as ilumina\u00e7\u00f5es sem \n\n\u00e2ngulos e pouco contrastadas, manifestando uma recusa total de qualquer dramatiza\u00e7\u00e3o \n\nartificial da luz. \n\n   Paral al\u00e9m do duplo, \u00e9 sobretudo no jogo de luz e sombra (justamente designada \n\ntecnicamente de \u201cfotografia\u201d do filme) \u2013 apreendidas como duas for\u00e7as antag\u00f3nicas, \n\nimagem do conflito entre o bem e o mal, a virtude e o pecado, Deus e o Diabo \u2013 que a \n\nvis\u00e3o do cinema toma corpo. Antes de mais, assinala Arnheim (1996), a luz \u00e9 um dos \n\nmais poderosos meios para criar a ilus\u00e3o da tridimensionalidade: os gradientes de \n\nclaridade criam profundidade, e as transi\u00e7\u00f5es s\u00fabitas de claridade provocam saltos de \n\ndist\u00e2ncia; por outro lado, se a sombra pr\u00f3pria do objeto define volume, a sombra \n\nprojetada define espa\u00e7o e opera como um objeto adicional. Em segundo lugar, os v\u00e1rios \n\ntipos de luz criam diferentes valores pl\u00e1sticos e dram\u00e1ticos. Assim, em termos da sua \n\nqualidade, a luz focalizada cria fortes contrastes luz-sombra, evidenciando e \n\nescondendo elementos do campo, compondo um ambiente misterioso, um clima de \n\nintimidade ou ang\u00fastia, e cria um movimento dirigido, guiando o olhar do espetador; a \n\nluz dispersa suaviza os elementos representados, criando uma atmosfera de \n\ntranquilidade e paz. Quanto \u00e0 dire\u00e7\u00e3o, se a luz frontal elimina as sombras, tornando os \n\nobjetos planos, a lateral acentua o contraste luz-sombra e o volume; a contraluz real\u00e7a o \n\ncontorno dos objetos e anula o seu volume, desmaterializando-os. Por fim, \n\nrelativamente \u00e0 sua altura, a luz alta, ao imitar a luz solar, acentua o realismo, ao inv\u00e9s \n\nda luz baixa que sugere um ambiente irreal, fant\u00e1stico. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n98 \n \n\n   A heran\u00e7a fotogr\u00e1fica herdada pelo cinema foi muito cedo real\u00e7ada por Louis Delluc, \n\num dos iniciadores da cr\u00edtica cinematogr\u00e1fica francesa, nos anos de 1920, ao eleger a \n\nfotogenia como uma das dimens\u00f5es importantes da linguagem do cinema; considerando \n\na marca distintiva do cinema relativamente ao teatro, a sua aptid\u00e3o para reproduzir o \n\nreal, entende a fotogenia como a concord\u00e2ncia entre o real e a imagem, a capacidade do \n\ncinema para perceber melhor a beleza do mundo, e inerente \u00e0 conce\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica \n\ndo filme. \n\n   Reconhecendo-o tamb\u00e9m como filho natural da fotografia, Moscariello (1985) chama \n\na aten\u00e7\u00e3o para o oposto destino escritural do filme: enquanto a fotografia se limita a \n\nfixar o dado contingente sem poder organiz\u00e1-lo numa sequ\u00eancia discursiva, o filme \n\ntransforma o mundo em discurso, subtraindo as coisas \u00e0 morte a que as condena a \n\nduplica\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica da fotografia; se o tempo do filme s\u00f3 pode ser o presente, o da \n\nfotografia \u00e9 sempre o passado, passado este destinado a ser revivido individualmente \n\nem rela\u00e7\u00e3o com a hist\u00f3ria pessoal e os afetos do espetador. \n\n   Em suma, da fotografia o cinema herda a fotogenia, a aptid\u00e3o para reproduzir o real; \n\ncontudo, o car\u00e1ter material e privado da imagem fotogr\u00e1fica \u00e9 desmaterializado e \n\ncoletivizado pela imagem cinematogr\u00e1fica; o dado contingente da fotografia d\u00e1 lugar \u00e0 \n\nsequ\u00eancia discursiva; para al\u00e9m da modeliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o jogo de luz e sombra cria \n\numa determinada atmosfera e adquire um poder transubstanciador dos corpos.    \n\n \n \n\n5.3. MOVIMENTO E UBIQUIDADE  \n\n \n\n   Toda a natureza desta \u201cimagem-espa\u00e7o\u201d herdada da pintura, da arquitetura e da \n\nfotografia, se transforma ao integrar a dimens\u00e3o temporal inerente \u00e0 poesia, ao teatro e \n\n\u00e0 m\u00fasica, dando lugar a uma imagem em movimento. Ao inv\u00e9s da imagem \u00fanica, \n\nindependente do tempo, est\u00e1tica, refere Aumont et al. (2008), a imagem f\u00edlmica aparece \n\nao espetador como m\u00faltipla (cada fotograma integra-se num conjunto enorme de outros \n\nfotogramas), como um encadeamento cenas e sequ\u00eancias\n40\n\n durante um certo tempo. \n\n                                                           \n40\n\n A cena baseia-se na continuidade da s\u00e9rie de planos, reenviando para uma unidade de tempo (dura\u00e7\u00e3o \n\nreal) e de lugar; a sequ\u00eancia funda-se numa associa\u00e7\u00e3o l\u00f3gica entre planos em torno de uma a\u00e7\u00e3o, sendo \n\nmarcada pelas elipses temporais. A no\u00e7\u00e3o de cena foi especialmente valorizada pela est\u00e9tica realista de \n\nBazin e Kracauer dos anos de 1950, por descrever um acontecimento na sua totalidade (Marie-Th\u00e9r\u00e8se \n\nJournot, 2005). \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n99 \n \n\n   O espetador perceciona o movimento das personagens e outros elementos internos ao \n\ncampo, mas d\u00e1-se tamb\u00e9m conta de que o seu ponto de vista relativamente \u00e0 a\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\nest\u00e1tico, o que deriva dos movimentos e posi\u00e7\u00f5es da c\u00e2mara. Como observa Martin \n\n(2005), desde muito cedo a c\u00e2mara deixou de ser apenas testemunha passiva dos \n\nacontecimentos, para se tornar a sua int\u00e9rprete ativa, adotando m\u00faltiplos pontos de vista \n\ne v\u00e1rios tipos de movimentos. Ao identificar-se com a c\u00e2mara, refere o semi\u00f3logo \n\nChristian Metz (1980), o espetador adquire o poder da ubiquidade, a sensa\u00e7\u00e3o de ser \n\ncapaz de observar o mundo de m\u00faltiplos pontos de vista; tamb\u00e9m para Morin (2011), o \n\nfilme \u00e9 um sistema de ubiquidade integral que transporta o espetador a qualquer ponto \n\ndo tempo e do espa\u00e7o, metamorfoseando os objetos e criando um universo fluido. \n\n   S\u00e3o dois os principais movimentos da c\u00e2mara: a panor\u00e2mica e o travelling (Martin, \n\n2005). A panor\u00e2mica consiste numa rota\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara em redor do seu eixo vertical ou \n\nhorizontal, sem deslocamento do seu p\u00e9 (um equivalente do globo ocular girando em \n\n\u00f3rbita). Tal movimento pode ser meramente descritivo (desempenhando uma fun\u00e7\u00e3o \n\nintrodut\u00f3ria ou conclusiva), assumir um papel expressivo (sugerindo uma ideia ou uma \n\nimpress\u00e3o, como por exemplo, evocar o movimento do olhar de uma personagem em \n\nredor de si), ou ainda dram\u00e1tico (desempenhando um papel direto na narrativa, como \n\nquando permite estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre duas ou mais personagens). Moscariello \n\n(1985) chama a aten\u00e7\u00e3o para expressividade da panor\u00e2mica circular: quando a c\u00e2mara \n\nobserva \u00e0 sua volta num \u00e2ngulo de 360\u00ba, pode faz\u00ea-lo para captar os diferentes estados \n\nde esp\u00edrito de uma personagem sem interromper a sua continuidade espacial \u2013 \n\nfrequente em obras de \u00edndole comportamentalista (como por exemplo, no \u00c0 bout de \n\nsouffle, Jean-Luc Godard, 1959) \u2013 ou para denotar uma situa\u00e7\u00e3o labir\u00edntica em que o \n\nprotagonista vive.  \n\n   Podemos associar \u00e0 panor\u00e2mica vertical dois \u00e2ngulos de filmagem especialmente \n\nexpressivos: o picado (filmagem de cima para baixo), coloca o espetador numa posi\u00e7\u00e3o \n\nde superioridade, tornando a personagem mais pequena, ou mesmo esmagando-a \n\nmoralmente ao coloc\u00e1-la ao n\u00edvel do ch\u00e3o; pelo contr\u00e1rio, o contrapicado (filmagem de \n\nbaixo para cima) d\u00e1 geralmente uma impress\u00e3o de superioridade, de exalta\u00e7\u00e3o e de \n\ntriunfo dos protagonistas. \n\n   O travelling, continua Martin (2005), \u00e9 uma desloca\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara durante a qual o \n\n\u00e2ngulo entre o eixo \u00f3tico e a trajet\u00f3ria da desloca\u00e7\u00e3o permanece constante (equivalente \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n100 \n \n\na um deslocamento do olhar). Ao passo que o travelling lateral tem geralmente um \n\npapel descritivo, \u00e9 como uma paisagem que contemplamos da janela do comboio, os \n\ntravelling para tr\u00e1s ou para a frente t\u00eam fun\u00e7\u00f5es expressivas. Assim, o travelling para \n\ntr\u00e1s pode expressar a conclus\u00e3o de algo, o afastamento no espa\u00e7o, a impress\u00e3o de \n\nsolid\u00e3o, impot\u00eancia ou morte. Mais natural e expressivo \u00e9 o travelling para a frente \n\n(travelling zoom): pode introduzir-nos no mundo em que a a\u00e7\u00e3o vai decorrer, \n\nevidenciar um elemento dram\u00e1tico importante, constituir a passagem para a \n\ninterioridade de uma personagem. \n\n   O movimento de aproxima\u00e7\u00e3o ou afastamento dos objetos traduz-se em dimens\u00f5es \n\nvari\u00e1veis dos objetos, ou seja em planos\n41\n\n com diferentes dimens\u00f5es. Se a maioria dos \n\nplanos interm\u00e9dios tem uma fun\u00e7\u00e3o essencialmente descritiva e de clareza narrativa, o \n\ngrande plano e o plano de conjunto apresentam um papel mais expressivo. Como \n\nobserva Martin (2005), o plano de conjunto faz do homem uma silhueta min\u00fascula no \n\nmundo, torna-o presa das coisas, criando uma tonalidade psicol\u00f3gica negativa, embora \n\npor vezes crie uma dominante dram\u00e1tica exaltante, l\u00edrica e \u00e9pica. Mas \u00e9 no grande \n\nplano do rosto humano que melhor se manifesta a significa\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica e dram\u00e1tica \n\ndo filme; o grande plano elimina qualquer dist\u00e2ncia entre o espetador e a personagem, \n\nabrindo prodigiosamente a intimidade da alma humana. Para Morin (2011) o close-up \n\nrevela a alma das coisas, a emo\u00e7\u00e3o interior da personagem e, ao mesmo tempo, o \n\nmundo que a rodeia; atrav\u00e9s da mudan\u00e7a de ponto de vista, o rosto converte-se em \n\npaisagem e as paisagens em estados de alma. Na sua classifica\u00e7\u00e3o semiol\u00f3gica das \n\nimagens-movimento (baseada no tipo de regime de perce\u00e7\u00e3o que as imagens denotam e \n\na natureza dos seus centros), Deleuze (2004) associa o grande plano \u00e0 no\u00e7\u00e3o de afe\u00e7\u00e3o: \n\nenquanto a imagem-perce\u00e7\u00e3o tende para a perce\u00e7\u00e3o total e objetiva inerente ao plano \n\ngeral, e a imagem-a\u00e7\u00e3o para o ato e est\u00e1 associada ao plano m\u00e9dio, a imagem-afe\u00e7\u00e3o \n\nfigura a qualidade, a express\u00e3o, e a fus\u00e3o entre o sujeito e o objeto. \n\n                                                           \n41\n\n Embora seja um termo poliss\u00e9mico, normalmente o plano designa a unidade mais pequena do filme \n\nlocalizada entre duas colagens (na montagem), e todo o peda\u00e7o de pel\u00edcula rodada de forma ininterrupta \n\nna c\u00e2mara, entre o acionamento do motor e a sua paragem (na rodagem); um plano suficientemente \n\nlongo para conter uma unidade narrativa equivalente a uma sequ\u00eancia \u00e9 designado por plano-sequ\u00eancia. \nAs dimens\u00f5es do plano podem definir-se do ponto de vista do cen\u00e1rio (plano geral ou plano de grande \n\nconjunto, que apresenta um espa\u00e7o natural muito vasto, o plano de conjunto, que cobre todo o cen\u00e1rio \n\nconstru\u00eddo e o semi-conjunto, que cobre apenas parte do cen\u00e1rio) ou das personagens (o plano m\u00e9dio \n\nenquadra-as de p\u00e9, o plano americano a meia-perna, o plano aproximado \u00e0 altura da cinta ou do peito, o \n\ngrande plano \u00e0 altura do pesco\u00e7o, o plano de pormenor ou close-up isola uma parte do rosto); um plano \n\nde pormenor de um objeto \u00e9 designado por insert (Aumont et al., 2008; Journot, 2005). \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n101 \n \n\n   A par dos movimentos da c\u00e2mara, a velocidade do movimento representado pode ser \n\nutilizada em prol da significa\u00e7\u00e3o. Assim, observa R. Gardies (2008), o ralenti refor\u00e7a \n\nharmoniosamente as curvas de um movimento r\u00e1pido, torna percet\u00edvel e amplia os \n\npoderes da imagem. Arnheim (1996) real\u00e7a a suavidade e a brandura dos movimentos \n\nlentos de uma bailarina ou desportista; por outro lado, lentid\u00e3o sugere tamb\u00e9m a \n\ndebilidade do esfor\u00e7o da personagem ou uma grande resist\u00eancia do meio em que aquela \n\nse move. Moscariello (1985) acrescenta que a c\u00e2mara lenta pode servir para prolongar \n\numa a\u00e7\u00e3o de modo a atribuir-lhe um cunho de fora de tempo, conferindo-lhe um \n\nsentido \u00e9pico ou l\u00edrico; \u00e9 o que acontece, por exemplo, em Zero de conduite (Jean \n\nVigo, 1945), onde a revolta no dormit\u00f3rio do col\u00e9gio adquire a cad\u00eancia de um baile \n\nsonhado, com as penas das almofadas esvoa\u00e7ando como se fossem flocos de neve. Por \n\nsua vez, a acelera\u00e7\u00e3o cria um efeito c\u00f3mico (utilizada no burlesco do per\u00edodo mudo) e \n\nserve fins cient\u00edficos (por exemplo, para observar o crescimento de um vegetal). A \n\nparagem da imagem, ao suspender o movimento, prolonga e intensifica a sua dura\u00e7\u00e3o, \n\nenvolvendo-a com uma aura afetiva e temporal, e imortalizando-o (R. Gardies, 2008). \n\n   Em suma, o movimento, ao mesmo tempo que constitui a ess\u00eancia do cinema, dota-o \n\nde um realismo m\u00e1gico. Por outro lado, a passagem da c\u00e2mara fixa (que corresponde ao \n\nponto de vista do espetador da plateia que assiste a uma representa\u00e7\u00e3o teatral) \u00e0 c\u00e2mara \n\nem movimento, dota-a de uma fun\u00e7\u00e3o escritural, que lhe permite intervir no plano da \n\nconota\u00e7\u00e3o sem modificar o plano da denota\u00e7\u00e3o; simultaneamente liberta o olhar, cria \n\num olhar pan\u00f3tico, colocando o espetador num \u201ctapete voador\u201d (na express\u00e3o de \n\nM\u00e9li\u00e8s), num trampolim para a ubiquidade. \n\n \n\n \n\n5.4. A INCORPORA\u00c7\u00c3O SONORA  \n\n \n\n   O final dos anos de 1920 constitui um marco fundamental na linguagem do cinema, \n\ncom a passagem do cinema mudo ao cinema sonoro. Tal mudan\u00e7a, observa M\u00e1rio Grilo \n\n(2008), n\u00e3o significa que o cinema mudo fosse silencioso (sendo mais correto apelid\u00e1-\n\nlo de \u201csurdo\u201d): para al\u00e9m dos ru\u00eddos da sala e do projetor, era frequente o \n\nacompanhamento da proje\u00e7\u00e3o por um pianista, um violinista, ou mesmo uma pequena \n\norquestra; por outro lado, a pr\u00f3pria imagem se encarregava de sugerir um determinado \n\nsom, nomeadamente atrav\u00e9s do grande plano e de um determinado ritmo.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n102 \n \n\n   Mas a partir de 1927, a pel\u00edcula cinematogr\u00e1fica incorpora, a par da imagem e de \n\nmodo s\u00edncrono, a m\u00fasica, as falas e os ru\u00eddos, o que abala consideravelmente a est\u00e9tica \n\ndo cinema\n42\n\n. V\u00e1rias foram as rea\u00e7\u00f5es \u00e0 nova possibilidade de que o cinema passa a \n\ndispor. Como recorda Aumont et al. (2008), Charlie Chaplin recusou terminantemente \n\num cinema falante, porque destruiria a arte mais antiga do mundo \u2013 a arte da \n\npantomima \u2013 e a grande beleza do sil\u00eancio. Por sua vez, e com efeitos bem mais \n\nfecundos, a atitude de Alexandrov, Eisenstein e Poudovkin, expressa no manifesto de \n\n1928, foi a de uma aceita\u00e7\u00e3o condicional: sendo uma arma de dois gumes, o filme \n\nsonoro poderia constituir uma amea\u00e7a da invas\u00e3o do cinema pelo teatro e pelos dramas \n\nda literatura, destruindo a arte da montagem; s\u00f3 a utiliza\u00e7\u00e3o do som como contraponto \n\nda imagem poderia desenvolver a montagem. Trata-se, observa M\u00e1rio Grilo (2008, p. \n\n44), da oposi\u00e7\u00e3o entre um cinema sonoro naturalista e um verdadeiro cinema sonoro, o \n\nqual v\u00ea o som \u201cn\u00e3o como uma forma de adicionar uma nova dimens\u00e3o a uma imagem \n\nmuda, de a libertar do seu mutismo, mas como um meio de problematizar a imagem, \n\nimpondo entre coluna sonora e coluna visual um princ\u00edpio de tens\u00e3o fundamental. Em \n\nsuma, a ideia de cinema sonoro implica a evid\u00eancia de um imagin\u00e1rio sonoro. Um \n\nimagin\u00e1rio que (\u2026) estava j\u00e1 realizado (e de que forma) no pr\u00f3prio cinema mudo\u201d.      \n\n     O universo sonoro do cinema \u00e9 constitu\u00eddo por dois grandes g\u00e9neros de sons, \n\nobserva ainda M\u00e1rio Grilo (2008): as palavras e os ru\u00eddos, que s\u00e3o diretamente aferidos \n\na um conte\u00fado dieg\u00e9tico, e a m\u00fasica, apenas referenciada ao universo f\u00edlmico de uma \n\nforma global, quase aleat\u00f3ria, atmosf\u00e9rica. \u00c0 impress\u00e3o da palavra e dos ru\u00eddos, \n\ncontrap\u00f5e-se a express\u00e3o da m\u00fasica atmosferizada. Analisemos mais em pormenor \n\ncada um destes dois tipos de sons. \n\n   O potencial realista da palavra e dos ru\u00eddos \u00e9 destacado por Morin (2011): dado que \n\nos ru\u00eddos e as vozes impressionadas na pel\u00edcula s\u00e3o os ru\u00eddos e as vozes reais (o som \n\nn\u00e3o \u00e9 uma imagem, desdobra-se, mas n\u00e3o \u00e9 uma sombra nem um reflexo do som \n\noriginal, \u00e9 o seu registo), eles orientaram o filme para um realismo acrescentado, e da\u00ed \n\no seu papel no cinema neorrealista. Por outro lado, o cinema falado d\u00e1 realidade ao \n\n                                                           \n42\n\n O papel do som no cinema comparativamente \u00e0 imagem prende-se com as diferen\u00e7as entre a \n\nexperi\u00eancia visual e a auditiva: enquanto a vis\u00e3o \u00e9 seletiva, a audi\u00e7\u00e3o \u00e9 total (podemos fechar os olhos, \n\nmas n\u00e3o os ouvidos); a vis\u00e3o \u00e9 unidirecional, ao passo que a audi\u00e7\u00e3o \u00e9 omnidirecional; se a vis\u00e3o implica \n\nexterioridade, a audi\u00e7\u00e3o cria interioridade (o espa\u00e7o tra\u00e7ado pelo ouvido torna-se uma cavidade esculpida \n\nno interior da mente); por \u00faltimo, enquanto o olhar isola, o som incorpora. Contudo, tendemos a ligar a \n\naudi\u00e7\u00e3o \u00e0 vis\u00e3o: localizamos a fonte sonora na boca da personagem e n\u00e3o nas colunas ao lado do ecr\u00e3, do \n\nmesmo modo que ouvimos a voz do ventr\u00edloquo saindo do boneco. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n103 \n \n\nmito da voz interior; uma voz recitante conduz a interpreta\u00e7\u00e3o como um fantasma que \n\nconta, como uma voz do al\u00e9m. A voz off\n43\n\n apresenta tr\u00eas contributos importantes: em \n\nprimeiro lugar, torna mais f\u00e1ceis as manipula\u00e7\u00f5es do tempo, os relatos do passado e a \n\nsua mistura na mesma temporalidade imagin\u00e1ria; depois, economizando liga\u00e7\u00f5es e \n\ntransi\u00e7\u00f5es, permite acelerar o ritmo das imagens e estimular o dinamismo da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o; por \u00faltimo, o discurso verbal pode agregar e inclusive substituir a sua \n\npr\u00f3pria l\u00f3gica no discurso das imagens. A palavra pode ordenar o filme com um \n\ndiscurso, coro\u00e1-lo com um discurso ou expressar ideias no filme, abrindo o cinema \u00e0 \n\nlinguagem concetual. \n\n   O papel da palavra \u00e9 tamb\u00e9m real\u00e7ado por Martin (2005): a utiliza\u00e7\u00e3o normal da \n\npalavra liberta a imagem n\u00e3o s\u00f3 da praga das legendas mas sobretudo da sua fun\u00e7\u00e3o \n\nexplicativa, permitindo-lhe consagrar-se \u00e0 fun\u00e7\u00e3o expressiva; a voz fora de campo \n\ntorna poss\u00edvel a exterioriza\u00e7\u00e3o dos pensamentos mais \u00edntimos. O pr\u00f3prio sil\u00eancio \u00e9 \n\npromovido como valor positivo, sublinhando com for\u00e7a a tens\u00e3o dram\u00e1tica de um \n\nmomento, expressando a solid\u00e3o, o perigo, a ang\u00fastia, a aus\u00eancia, a morte. A par da sua \n\ndimens\u00e3o verbal, expressando um conceito, concretizando ou ancorando o significado \n\ndas imagens, a palavra na sua dimens\u00e3o n\u00e3o-verbal (tom, volume e ritmo) expressa o \n\nestado emocional e a personalidade da personagem ou do narrador.  \n\n   A m\u00fasica, como vimos, n\u00e3o esperou pela banda sonora da pel\u00edcula para se impor no \n\ncinema. Segundo Morin (2011), o cinema \u00e9 musical como a \u00f3pera, necessita de uma \n\nm\u00fasica integrada, misturada ao filme, que seja o seu banho nutritivo. Entre o cinema e \n\na m\u00fasica h\u00e1 um parentesco: tal como a continuidade musical se baseia na \n\ndescontinuidade das notas, o cinema introduziu no lugar da simples fotografia animada, \n\na fluidez, uma continuidade fundada na descontinuidade dos planos. Juntamente com o \n\nmovimento, a m\u00fasica constitui a alma da participa\u00e7\u00e3o afetiva do espetador no cinema\n44\n\n.  \n\n                                                           \n43\n\n O compositor, realizador e cr\u00edtico de cinema Michel Chion (2011) diferencia o som off, do som in e do \nsom fora de campo: este \u00e9 o som acusm\u00e1tico (isto \u00e9, cuja fonte \u00e9 invis\u00edvel num dado momento, \n\ntempor\u00e1ria ou permanentemente) relativamente \u00e0quilo que \u00e9 mostrado no plano; pelo contr\u00e1rio, o som in \n\n\u00e9 aquele cuja fonte aparece na imagem e pertence \u00e0 realidade que esta evoca; por sua vez o som off \u00e9 \n\naquele cuja suposta fonte n\u00e3o s\u00f3 est\u00e1 ausente da imagem, mas que \u00e9 tamb\u00e9m n\u00e3o-dieg\u00e9tica, ou seja, \n\nsituada noutro tempo e noutro lugar que n\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o diretamente evocada (\u00e9 o caso das vozes de \n\ncoment\u00e1rio ou de narra\u00e7\u00e3o e da m\u00fasica de fosso). \n\n \n44\n\n Tal facto n\u00e3o \u00e9 alheio ao car\u00e1ter arcaico da m\u00fasica na nossa ontog\u00e9nese; tal como em termos \n\nfilogen\u00e9ticos a primordial predomin\u00e2ncia da audi\u00e7\u00e3o foi gradualmente substitu\u00edda pela vis\u00e3o (em \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com a passagem da comunica\u00e7\u00e3o oral \u00e0 escrita), tamb\u00e9m ao n\u00edvel do indiv\u00edduo, a audi\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n104 \n \n\n   A m\u00fasica \u00e9 considerada por Martin (2005) como a mais importante contribui\u00e7\u00e3o do \n\nfilme sonoro, sendo v\u00e1rios os pap\u00e9is que ela \u00e9 chamada a desempenhar: \n\n - papel r\u00edtmico: trata-se do contraponto m\u00fasica-imagem no plano do movimento e do \n\nritmo, e de uma correspond\u00eancia m\u00e9trica exata entre o ritmo visual e o ritmo sonoro; \n\nassim, a m\u00fasica pode substituir um ru\u00eddo real ou virtual, sublimar um ru\u00eddo ou um \n\ngrito, e destacar um movimento ou um ritmo visual ou sonoro\n45\n\n;  \n\n - papel dram\u00e1tico: aqui a m\u00fasica interv\u00e9m como contraponto psicol\u00f3gico, fornecendo \n\nao espetador um elemento \u00fatil para a compreens\u00e3o da tonalidade humana do \n\nepis\u00f3dio; \n\n - papel l\u00edrico: a m\u00fasica pode refor\u00e7ar a import\u00e2ncia e a densidade de um momento ou \n\nde um ato, conferindo-lhe uma dimens\u00e3o l\u00edrica.  \n\n   Opondo-se \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00fasica-par\u00e1frase (aquela que acompanha servilmente a \n\nimagem, que se limita a dobrar e a amplificar os efeitos visuais), o autor defende o \n\nconceito de m\u00fasica-ambiente: a m\u00fasica deve atuar como totalidade, deve participar \n\ndiscretamente na cria\u00e7\u00e3o da tonalidade est\u00e9tica e dram\u00e1tica do filme. Tal discri\u00e7\u00e3o \n\ndram\u00e1tica e neutralidade afetiva s\u00e3o conseguidas sobretudo pela m\u00fasica cl\u00e1ssica e pelo \n\njazz: a primeira porque \u00e9 muito pouco l\u00edrica, pouco marcada por uma tonalidade exata \n\nou pouco comprometida na express\u00e3o de sentimentos; tamb\u00e9m o cool jazz apresenta a \n\nausteridade e objetividade requeridas a uma atmosfera afetiva independente da \n\ntonalidade psicol\u00f3gica e moral do filme. \n\n   O valor acrescentado pela m\u00fasica \u00e9 descrito por Chion (2011) em termos dos efeitos \n\nemocionais. A m\u00fasica pode criar uma emo\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, relativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \n\nmostrada, de duas formas: numa delas, a m\u00fasica exprime diretamente a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na emo\u00e7\u00e3o da cena, dando o ritmo, o tom e o fraseado adaptados; trata-se \n\nde m\u00fasica emp\u00e1tica; na outra forma, pelo contr\u00e1rio, a m\u00fasica manifesta uma \n\n                                                                                                                                                                         \nprimeira sensa\u00e7\u00e3o que o feto tem; como descreve o diretor e te\u00f3rico de teatro Augusto Boal (2007), o \n\nfeto n\u00e3o v\u00ea porque tem os olhos fechados (pelo menos durante o primeiro m\u00eas), n\u00e3o sente odores porque \n\nn\u00e3o respira, n\u00e3o tem gosto pois \u00e9 alimentado pelo cord\u00e3o umbilical, tem poucas sensa\u00e7\u00f5es t\u00e1cteis porque \n\ntoca sempre o mesmo l\u00edquido amni\u00f3tico. Assim, as primeiras sensa\u00e7\u00f5es s\u00e3o ac\u00fasticas: para al\u00e9m de sons \n\nexternos, o feto ouve os pr\u00f3prios batimentos card\u00edacos e os da m\u00e3e, constituindo o ritmo base para \n\nintegrar outros sons; escuta os ru\u00eddos g\u00e1stricos e o sangue da m\u00e3e correndo nas veias como m\u00fasica \n\nmelodiosa, o que faz da m\u00fasica a arte mais enraizada em n\u00f3s. \n\n \n45\n\n Importa lembrar que para al\u00e9m de ser ouvida, e sentida de forma cenest\u00e9sica (os baixos s\u00e3o sobretudo \nsentidos ao n\u00edvel do abd\u00f3men), a m\u00fasica \u00e9 percecionada essencialmente em termos de esquemas \n\ncinest\u00e9sicos e gestuais. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n105 \n \n\nindiferen\u00e7a ostensiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o, desenrolando-se de maneira igual, \n\nimp\u00e1vida e inexor\u00e1vel \u2013 m\u00fasica anemp\u00e1tica; \u00e9 sobre esse fundo de indiferen\u00e7a que se \n\ndesenrola a cena, o que tem por efeito n\u00e3o a suspens\u00e3o da emo\u00e7\u00e3o, mas o seu refor\u00e7o, \n\ninscrevendo-o num fundo c\u00f3smico.  \n\n   Para al\u00e9m de unir o espetador ao filme numa participa\u00e7\u00e3o am\u00e1vel e l\u00fadica, acrescenta \n\nMorin (2011), a m\u00fasica ascende \u00e0 superf\u00edcie racional do discurso: fruto da sua \n\nconsanguinidade, a m\u00fasica e o cinema complementam-se, isto \u00e9, a m\u00fasica significa a \n\nimagem (anuncia o que a imagem n\u00e3o mostra ainda ou n\u00e3o mostraria nunca sozinha, \n\ndesempenha o papel de subt\u00edtulo que nos d\u00e1 o significado da imagem \u2013 medita\u00e7\u00e3o, \n\nrecorda\u00e7\u00e3o, sonho, desejo) e a imagem significa a m\u00fasica; a m\u00fasica do filme, \n\nlinguagem inef\u00e1vel do sentimento, realiza-se como linguagem intelig\u00edvel de signos. \n\n   Deleuze (2006) sublinha, ao n\u00edvel do cinema moderno, o impacto do som na imagem \n\nvisual: a autonomiza\u00e7\u00e3o do ato relativamente \u00e0 palavra (que j\u00e1 acontecera com a \n\nm\u00fasica) torna a palavra uma imagem sonora e, consequentemente, a imagem visual \n\ntorna-se arqueol\u00f3gica, estratificada, tect\u00f3nica; deste modo, o cinema torna-se \n\nverdadeiramente audiovisual, um trabalho de divis\u00e3o entre a imagem apresentacional e \n\na voz representacional. Por exemplo, no The only son (1936) do precursor Yasujiro \n\nOzu, assistimos \u00e0 disjun\u00e7\u00e3o entre o acontecimento falado e a imagem fixa, vazia de \n\nacontecimentos; tamb\u00e9m o primeiro aspeto da obra de Jean-Marie Straub e de Dani\u00e8le \n\nHuillet \u00e9 extrair o ato da palavra pura, \u00e9 extrair da representa\u00e7\u00e3o um ato \n\ncinematogr\u00e1fico e arrancar do texto um ritmo e uma batida. Portanto, o que constitui a \n\nimagem audiovisual \u00e9 uma dissocia\u00e7\u00e3o do visual e do sonoro, cada um \u00abh\u00e9autonome\u00bb, \n\nmas ao mesmo tempo uma rela\u00e7\u00e3o incomensur\u00e1vel ou um irracional que os liga, sem \n\nformar um todo. \n\n   Em suma, j\u00e1 adolescente, o cinema incorpora em si pr\u00f3prio o som, ao mesmo tempo \n\nque promove a participa\u00e7\u00e3o afetiva do espetador, incorporando-o no seu banho \n\nnutritivo. Se as palavras acentuam o potencial realista do cinema, elas tamb\u00e9m \n\npermitem dar realidade ao mito da voz interior e do al\u00e9m, constituindo-se como uma \n\nnova ferramenta de manipula\u00e7\u00e3o do tempo. Por sua vez, a m\u00fasica d\u00e1 \u00e0s imagens um \n\nambiente, envolve-as numa atmosfera com um determinado ritmo, exaltando o \n\ndramatismo e o lirismo. Como consequ\u00eancia, a imagem liberta-se da fun\u00e7\u00e3o explicativa \n\npara se tornar essencialmente expressiva; surgindo sobretudo como contraponto e \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n106 \n \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o da imagem, o som rapidamente se autonomiza, acrescentando uma \n\nnova face \u00e0 imagem cinematogr\u00e1fica, a imagem sonora, e com isso o cinema torna-se \n\naudiovisual.  \n\n \n\n5.5. RITMO E SENTIDO \n\n \n\n   A enorme quantidade de imagens, sons e inscri\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas que um filme mobiliza, \n\nimplica um grande trabalho de combina\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o desses v\u00e1rios elementos. \n\nTrata-se da montagem, ou seja, da \u201corganiza\u00e7\u00e3o dos planos de um filme segundo \n\ndeterminadas condi\u00e7\u00f5es de ordem e dura\u00e7\u00e3o\u201d (Martin, 2005, p. 167). Constitui um \n\nprocesso complementar ao da planifica\u00e7\u00e3o\n46\n\n: enquanto a planifica\u00e7\u00e3o constitui um \n\nprocesso anal\u00edtico, a montagem \u00e9 um processo sint\u00e9tico. Constituindo um dos tra\u00e7os \n\nespec\u00edficos mais evidentes do cinema, a arte da montagem cumpre dois objetivos \n\nprincipais: por um lado, criar sentido e, por outro, dar ritmo ao filme.  \n\ni. Ritmo e tonalidade psicol\u00f3gica  \n\n   Para al\u00e9m do movimento na pr\u00f3pria imagem, da sua organiza\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica (em termos \n\nde luz, cor, configura\u00e7\u00e3o dos elementos, etc.) e da banda sonora, o ritmo \u00e9 criado pela \n\ndura\u00e7\u00e3o e pela grandeza dos planos.  \n\n   O comprimento dos planos, percecionado pelo espetador como dura\u00e7\u00e3o, constitui \n\numa resposta \u00e0 necessidade de manter a aten\u00e7\u00e3o do espetador; como observa Vincent \n\nAmiel (2008), tal facto tem levado \u00e0 progressiva redu\u00e7\u00e3o do comprimento dos planos: \n\ncom uma dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 8 segundos no cinema cl\u00e1ssico, os planos tornaram-se cada \n\nvez mais curtos at\u00e9 atingirem 1 segundo ou menos nos v\u00eddeos publicit\u00e1rios ou musicais. \n\nPor outro lado, refere Martin (2005), o comprimento dos planos \u00e9 menos determinado \n\npela necessidade de perce\u00e7\u00e3o, do que pela adequa\u00e7\u00e3o do ritmo \u00e0 dominante psicol\u00f3gica \n\nque o realizador deseja criar. Assim, enquanto planos geralmente longos criam um \n\nritmo lento, planos curtos criam um ritmo r\u00e1pido e din\u00e2mico; se planos cada vez mais \n\ncurtos originam uma impress\u00e3o de tens\u00e3o crescente at\u00e9 ao cl\u00edmax, planos cada vez mais \n\n                                                           \n46\n\n A planifica\u00e7\u00e3o (d\u00e9coupage) ou script \u00e9 a \u00faltima fase antes da rodagem do filme e serve de refer\u00eancia \u00e0 \n\nequipa t\u00e9cnica; trata-se de um texto normalmente dividido em colunas que apresentam, plano a plano, as \n\nimagens e os sons do argumento, podendo adquirir a forma de storyboard \u2013 uma esp\u00e9cie de banda \n\ndesenhada que mostra as imagens do filme antes da rodagem, segundo uma planifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica (Journot, \n\n2005).  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n107 \n \n\nlongos expressam o regresso a uma atmosfera calma; uma mudan\u00e7a brusca de ritmo \n\nprovoca efeitos de surpresa; um plano muito curto causa uma impress\u00e3o de choque, ou \n\numa sensa\u00e7\u00e3o de agress\u00e3o pela dificuldade em compreender a imagem, enquanto um \n\nplano muito longo cria um sentimento de espera e de interroga\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nii. A impress\u00e3o de continuidade e metamorfose \n\n   A par da tonalidade psicol\u00f3gica gerada pelo ritmo, a montagem visa igualmente criar \n\num sentido, uma impress\u00e3o de continuidade. Para tal, refere Martin (2005), a sucess\u00e3o \n\nde planos de um filme deve basear-se numa rela\u00e7\u00e3o de tipo dial\u00e9tico, em que cada \n\nplano deve preparar o seguinte. \n\n   A continuidade visual e dieg\u00e9tica entre dois planos \u00e9 criada pelas liga\u00e7\u00f5es (raccords). \n\nAs principais s\u00e3o sistematizadas por Journot (2005): liga\u00e7\u00f5es de olhar (a um primeiro \n\nplano da personagem sucede um contracampo que mostra o que ela v\u00ea; deste modo, o \n\nponto de vista \u00e9 diegetizado, passa para o lado da personagem, assegurando o \n\nencadeamento dos acontecimentos e favorecendo a identifica\u00e7\u00e3o do espetador); \n\nliga\u00e7\u00f5es de movimento (o movimento ou gesto \u00e9 iniciado num plano e continuado no \n\nseguinte); liga\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o (as desloca\u00e7\u00f5es efetuam-se no mesmo sentido no \n\ndecurso de planos sucessivos); liga\u00e7\u00f5es no eixo (mudando a escala de plano a c\u00e2mara \n\nconserva o mesmo eixo de ponto de vista para n\u00e3o perturbar a perce\u00e7\u00e3o do espetador); \n\nliga\u00e7\u00f5es de ordem pl\u00e1stica (jogam com a meton\u00edmia, um efeito de contiguidade entre \n\nformas e cores; por exemplo, no Citizen Kane de Orson Welles, 1941, o papel branco \n\ntransforma-se em neve, para se tornar novamente papel no fecho da sequ\u00eancia). Martin \n\n(2005) identifica tamb\u00e9m as liga\u00e7\u00f5es de ordem psicol\u00f3gica: podem ser de conte\u00fado \n\nnominal (os elementos evocados num plano aparecem no seguinte) ou intelectual (o \n\nmeio termo pode ser o pensamento de uma personagem \u2013 por exemplo, n\u2019 O anjo azul, \n\nde Josef von Sternberg, 1930, a governanta ao entrar de manh\u00e3 no quarto do professor \n\nfica espantada por encontrar a cama vazia e interroga-se, e o plano seguinte mostra o \n\nprofessor estendido sobre a cama da cantora). Defende ainda que a impress\u00e3o de \n\ncontinuidade implica que uma cena ou sequ\u00eancia se inicie sobre uma a\u00e7\u00e3o j\u00e1 em curso \n\ne termine sobre uma a\u00e7\u00e3o que prossegue, para sugerir que a a\u00e7\u00e3o continua, apesar de a \n\nc\u00e2mara a abandonar; grandes planos finais visam manter o espetador na plenitude do \n\nencanto dram\u00e1tico, mesmo depois do final da hist\u00f3ria.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n108 \n \n\n   O cr\u00edtico de cinema Jean Pierre-Oudart (1969) aplica a no\u00e7\u00e3o lacaniana da sutura aos \n\nenunciados cinematogr\u00e1ficos, caracterizando uma forma de articula\u00e7\u00e3o entre dois \n\nplanos sucessivos que, em vez de se basear no significado das imagens a articular, \n\nassenta no significante f\u00edlmico e na rela\u00e7\u00e3o campo \u2013 fora de campo; a sutura \u00e9 o \n\nprocesso que, para o espetador, suprime a falta em quest\u00e3o por qualquer coisa que \n\nacontece no segundo plano.  \n\n   A par da continuidade, a montagem tamb\u00e9m cria ruturas. Trata-se da fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica \n\nda montagem, equivalente \u00e0 da pontua\u00e7\u00e3o na escrita, separando planos para evitar \n\nfalsas liga\u00e7\u00f5es. Martin (2005) sintetiza os principais processos de transi\u00e7\u00e3o: mudan\u00e7a \n\nde plano por corte brusco (substitui\u00e7\u00e3o de uma imagem por outra, utilizada quando a \n\ntransi\u00e7\u00e3o corresponde a uma simples mudan\u00e7a de ponto de vista, sem express\u00e3o de \n\ntempo decorrido nem de espa\u00e7o percorrido, e sem interrup\u00e7\u00e3o da banda sonora), \n\nabertura em fus\u00e3o e fecho em fus\u00e3o ou fus\u00e3o a negro (separam uma sequ\u00eancia da outra \n\ne servem para marcar uma importante mudan\u00e7a de a\u00e7\u00e3o, para assinalar a passagem do \n\ntempo ou a mudan\u00e7a de lugar), fus\u00e3o encadeada (substitui\u00e7\u00e3o de um plano por outro \n\natrav\u00e9s da sobreposi\u00e7\u00e3o moment\u00e2nea de uma imagem que aparece sobre a precedente, a \n\nqual desvanece lentamente, e tem como fun\u00e7\u00e3o marcar uma passagem de tempo), \n\ncortinas e \u00edris (uma imagem \u00e9 substitu\u00edda por outra, que desliza sobre ela, quer \n\nlateralmente, quer \u00e0 maneira de leque, ou ent\u00e3o o aparecimento de uma imagem faz-se \n\nsobre a forma de uma abertura circular que aumenta ou diminui; estes processos \n\nmaterializam perante o espetador a exist\u00eancia do ecr\u00e3 como superf\u00edcie quadrangular). \n\n   A montagem constitui para Morin (2011) a t\u00e9cnica suprema do cinema por \n\nmetamorfosear o universo: ela transforma o tempo cronol\u00f3gico num tempo psicol\u00f3gico, \n\nsubjetivo, tempo cujas dimens\u00f5es \u2013 passado, presente e futuro \u2013 se encontram \n\nindiferenciadas no esp\u00edrito humano; juntamente com o movimento da c\u00e2mara, a \n\nmontagem opera saltos descont\u00ednuos, diferentes pontos de vista, cria a ubiquidade, que \n\nse traduz na metamorfose dos objetos. E a fluidez do tempo e do espa\u00e7o, a \n\nmetamorfose e a ubiquidade, constituem os fundamentos da vis\u00e3o do cinema.  \n\n   Segundo Deleuze (2006), o cinema apresenta o tempo de duas formas principais: \n\ndireta e indireta. O cinema cl\u00e1ssico d\u00e1-nos apenas uma imagem indireta do tempo, \n\nporque este decorre da montagem que liga uma imagem-movimento a uma outra, d\u00e1-\n\nnos uma imagem do tempo cronol\u00f3gico; pelo contr\u00e1rio, o cinema moderno, o cinema \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n109 \n \n\ndo tempo (de Orson Welles, Robbe-Grilhet, Alain Resnais, entre outros) revela o \n\nfundamento escondido do tempo, ou seja, a sua diferen\u00e7a em dois jatos, o dos presentes \n\nque passam e o dos passados que se conservam (imagem-tempo).   \n\n \n\niii. Expressividade e transpar\u00eancia  \n\n   Sendo uma das principais especificidades do cinema, a montagem constitui uma \n\ndimens\u00e3o fundamental da teoria cinematogr\u00e1fica, estando no centro de conce\u00e7\u00f5es \n\nopostas do cinema: a do cinema da express\u00e3o, dial\u00e9tico e a do cinema narrativo, da \n\ntranspar\u00eancia. \n\n   Como refere Aumont et al. (2008), de um lado temos os cineastas e te\u00f3ricos que \n\nelegem a montagem como princ\u00edpio central que rege toda a produ\u00e7\u00e3o de significado; a \n\nsoberania da montagem predomina nos anos de 1920, no per\u00edodo \u00e1ureo do cinema \n\nmudo, e \u00e9 desenvolvida no seio da escola sovi\u00e9tica. Serguei Eisenstein, o seu principal \n\nrepresentante, entende que o filme n\u00e3o deve reproduzir o real mas sim refleti-lo, \n\nfazendo um ju\u00edzo ideol\u00f3gico sobre ele. Fiel \u00e0s leis do materialismo dial\u00e9tico, o autor \n\npensa a produ\u00e7\u00e3o de sentido, sobre o modelo do conflito (gr\u00e1fico, de luz, de ritmo, de \n\nsom, etc.), quer entre fragmentos sucessivos, quer dentro do mesmo fragmento\n47\n\n: \u00e9 do \n\nchoque entre dois fragmentos independentes que nasce uma ideia. Influenciado pela \n\nreflexologia pavloviana, Eisenstein concebe a forma f\u00edlmica como um meio de \n\ninfluenciar o espetador, de o conduzir ao \u00eaxtase atrav\u00e9s da sua ades\u00e3o afetiva e \n\nintelectual ao filme. \n\n   Do lado oposto situam-se aqueles que desvalorizam a montagem enquanto tal, e a \n\nsubmiss\u00e3o estrita dos seus efeitos \u00e0 inst\u00e2ncia narrativa ou \u00e0 representa\u00e7\u00e3o realista do \n\nmundo, consideradas como a miss\u00e3o essencial do cinema. Esta tend\u00eancia, que se torna \n\ndominante com o advento do sonoro, faz da montagem um processo mais democr\u00e1tico, \n\nmenos vis\u00edvel, e \u00e9 especialmente teorizada, nos anos de 1950, por Bazin (1992) sob a \n\nideologia da transpar\u00eancia do discurso f\u00edlmico. A transpar\u00eancia desejada, a impress\u00e3o \n\nde continuidade e de homogeneidade, surge da invisibilidade da montagem, da \n\ninterdi\u00e7\u00e3o da montagem sempre que destr\u00f3i a ambiguidade que caracteriza o real. \n\nCriticando simultaneamente a montagem da fase do cinema mudo, por assentar num \n\n                                                           \n47\n\n O fragmento \u00e9, para Eisenstein, a unidade f\u00edlmica; \u00e9 menos o plano do que o que est\u00e1 dentro do plano \n(luminosidade, contraste, dura\u00e7\u00e3o, sonoridade gr\u00e1fica, etc.).  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n110 \n \n\nprinc\u00edpio abstrato de argumento ou de forma, como a montagem psicol\u00f3gica (a pr\u00e1tica \n\nda fragmenta\u00e7\u00e3o dos factos, emergente com o cinema sonoro), por servir apenas para \n\nantecipar os ritmos naturais da aten\u00e7\u00e3o e perce\u00e7\u00e3o do espetador, Bazin prop\u00f5e a \n\nrestri\u00e7\u00e3o da montagem \u00e0s liga\u00e7\u00f5es e advoga a valoriza\u00e7\u00e3o do plano-sequ\u00eancia e da \n\nprofundidade de campo porque, n\u00e3o s\u00f3 permitem produzir representa\u00e7\u00f5es com a mesma \n\nambiguidade do real, como tamb\u00e9m se adequam melhor \u00e0 nossa forma de assimila\u00e7\u00e3o \n\ndo real; porque acredita mais na realidade do que na imagem, defende que o filme deve \n\ndar a ver os acontecimentos representados, mais do que dar-se a ver a si pr\u00f3prio.  \n\n   Em s\u00edntese, ao cinema materialista, discurso articulado, que se baseia apenas numa \n\nrefer\u00eancia figurativa ao real, contrap\u00f5e-se o cinema da transpar\u00eancia, pretensa \n\nreprodu\u00e7\u00e3o fiel e objetiva de uma realidade, que encontra todo o seu sentido nela \n\npr\u00f3pria. A pr\u00e1tica destas ideologias \u00e9 menos polarizada, n\u00e3o existindo uma rutura n\u00edtida \n\nentre os dois tipos de montagem; para al\u00e9m do mais, importa ter em conta que, se a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do filme sugere um determinado sentido, \u00e9 o espetador que cria a unidade, \n\ncomo veremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.  \n\n   A sequ\u00eancia de s\u00ednteses parciais (encadeadas num perp\u00e9tuo ultrapassar dial\u00e9tico) \n\noperada pela montagem, aparece como narrativa f\u00edlmica, sobre a qual nos detemos \n\nseguidamente.  \n\n \n\n \n\n5.6. \u201cERA UMA VEZ\u2026\u201d  \n\n \n\n   Ir ao cinema \u00e9 normalmente ir ver um filme que conta uma hist\u00f3ria. Apesar de n\u00e3o ter \n\nnascido com uma voca\u00e7\u00e3o propriamente narrativa, rapidamente o cinema se cruza com \n\na narra\u00e7\u00e3o\n48\n\n; para tal, observa Aumont et al. (2008), muito contribu\u00edram tr\u00eas fatores \n\nprincipais: em primeiro lugar, se qualquer objeto \u00e9 j\u00e1 ele pr\u00f3prio um discurso, toda a \n\nfigura\u00e7\u00e3o ou representa\u00e7\u00e3o apela ainda mais \u00e0 narra\u00e7\u00e3o; depois, dado que toda a \n\nhist\u00f3ria pode reduzir-se a um percurso de um estado inicial at\u00e9 um estado final, pode \n\n                                                           \n48\n\n Embora o cinema experimental, underground ou avant-garde se pretenda n\u00e3o-narrativo, \u00e9 dif\u00edcil \nestabelecer uma fronteira entre o cinema narrativo e o cinema n\u00e3o-narrativo, argumenta Aumont et al. \n\n(2008): por um lado, nem tudo no cinema narrativo \u00e9 necessariamente narrativo-representativo (como \u00e9 o \n\ncaso dos fundos negros, dos jogos est\u00e9ticos de cor e de composi\u00e7\u00e3o, etc.); por outro lado, o cinema que \n\nse proclama n\u00e3o-narrativo utiliza sempre alguns tra\u00e7os do filme narrativo, dando normalmente a \n\nimpress\u00e3o de um desenrolar l\u00f3gico conducente a um fim. \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n111 \n \n\nser esquematizada por uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es encadeadas, o cinema, enquanto \n\nimagem em movimento, coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da fic\u00e7\u00e3o a dura\u00e7\u00e3o e a transforma\u00e7\u00e3o; por \n\nfim, a procura inicial de uma legitimidade, de um estatuto art\u00edstico, conduz o cinema a \n\ncolocar-se sob os ausp\u00edcios das artes nobres de ent\u00e3o \u2013 o teatro e o romance \u2013 e a \n\ndesenvolver as suas capacidades narrativas.    \n\n   O despertar da voca\u00e7\u00e3o narrativa do cinema \u00e9 tamb\u00e9m assinalado por Moscariello \n\n(1985, p. 50): \u201ccomo grande m\u00e1quina fabuladora, o cinema \u00e9 chamado a desempenhar \n\nnos nossos dias a mesma fun\u00e7\u00e3o mitopoi\u00e9tica que na Idade M\u00e9dia era confiada \u00e0s \n\n\u00abcan\u00e7\u00f5es de gesta\u00bb e no s\u00e9culo XIX ao \u00abromance realista\u00bb. De facto, \u00e0 semelhan\u00e7a \n\ndestes dois g\u00e9neros, tamb\u00e9m o cinema se prop\u00f5e satisfazer aquela fome de narrativas \n\nque \u00e9 t\u00e3o antiga como o homem e que constitui a manifesta\u00e7\u00e3o mais elementar da nossa \n\ninsuprim\u00edvel necessidade de \u00abimagin\u00e1rio\u00bb.\u201d  \n\n   A vincula\u00e7\u00e3o do cinema ao livro \u00e9 igualmente defendida pelo te\u00f3rico da comunica\u00e7\u00e3o \n\nMarshall McLuhan (1996): para al\u00e9m de exigir a capacidade de fixa\u00e7\u00e3o da vista, de \n\nlinearidade e fragmenta\u00e7\u00e3o t\u00edpicas da racionalidade do homem tipogr\u00e1fico, muitos dos \n\nmaiores sucessos cinematogr\u00e1ficos derivaram de novelas. \n\ni. Narrativa f\u00edlmica, liter\u00e1ria e teatral \n\n  Mas se o objetivo do cinema e do romance \u00e9 o mesmo, a sua subst\u00e2ncia de express\u00e3o, \n\no seu procedimento escritural, \u00e9 diferente, observa e justifica Moscariello (1985). \n\nAssim, o romance consiste na narra\u00e7\u00e3o escrita de um acontecimento unit\u00e1rio expresso \n\nna primeira ou na terceira pessoa (o que significa que o ponto de vista adotado pelo \n\nromancista pode ser subjetivo, ao identificar-se com a personagem narrante, ou \n\nobjetivo, contando a hist\u00f3ria do exterior, de um exterior que se traduz numa posi\u00e7\u00e3o de \n\nsuperioridade relativamente \u00e0s criaturas po\u00e9ticas, face \u00e0s quais \u00e9 omnisciente como um \n\ndeus); al\u00e9m disso, o espa\u00e7o do romance \u00e9 um lugar puramente abstrato (em virtude do \n\ncar\u00e1ter arbitr\u00e1rio e convencional do c\u00f3digo verbal), ligado \u00e0 capacidade evocadora das \n\npalavras e \u00e0 sensibilidade do leitor (ao qual requer uma maior imagina\u00e7\u00e3o). Pelo \n\ncontr\u00e1rio, o filme lida sobretudo com imagens capazes de evocar uma impress\u00e3o de \n\nrealidade inacess\u00edvel \u00e0s palavras (como as imagens n\u00e3o se podem conjugar, o \u00fanico \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n112 \n \n\ntempo que o cinema tem \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o \u00e9 o presente)\n49\n\n; o espa\u00e7o f\u00edlmico \u00e9 percebido \n\nglobalmente (e n\u00e3o de modo anal\u00edtico e setorial como no romance); quanto ao ponto de \n\nvista, no cinema a narra\u00e7\u00e3o \u00e9 simultaneamente subjetiva e objetiva (n\u00e3o se pode narrar \n\nexclusivamente na primeira pessoa, devido ao car\u00e1ter objetivo da imagem, nem na \n\nterceira pessoa, devido \u00e0 mudan\u00e7a de planos e dos \u00e2ngulos que origina uma varia\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua da perspetiva no interior da sequ\u00eancia). \n\n   Apesar do parentesco dram\u00e1tico entre o cinema e o teatro (ambos se baseiam naquilo \n\nque Arist\u00f3teles definiu como a imita\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o, a mimesis\n50\n\n), a fic\u00e7\u00e3o f\u00edlmica \u00e9 \n\ndiferente da teatral: se o centro de interesse do filme \u00e9 o enredo, o relato, no teatro \u00e9 a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, a representa\u00e7\u00e3o; enquanto a a\u00e7\u00e3o imitada no teatro \u201caconteceu de uma \n\nvez por todas\u201d, a a\u00e7\u00e3o imitada no cinema \u201cacontece pela primeira vez\u201d sob os nossos \n\nolhos (como arte retrospetiva, o teatro reproduz uma a\u00e7\u00e3o memoriz\u00e1vel que \u00e9 trazida ao \n\npresente em cada r\u00e9cita, enquanto o cinema, como arte narrativa, produz uma a\u00e7\u00e3o \n\nirrepet\u00edvel); daqui resulta que, ao contr\u00e1rio da obra teatral que \u00e9 fechada, a obra f\u00edlmica \n\ntorna-se aberta como o romance (ambos partilham a quest\u00e3o do \u201ccomo acaba?\u201d). \n\nii. Relato, narra\u00e7\u00e3o e hist\u00f3ria  \n\n  A narrativa cinematogr\u00e1fica envolve tr\u00eas dimens\u00f5es principais \u2013 o relato, a narra\u00e7\u00e3o e \n\na hist\u00f3ria \u2013 que definimos a partir de Aumont et al. (2008).  \n\n   O relato ou texto narrativo \u00e9 o enunciado na sua materialidade, o texto que toma a \n\nseu cargo a hist\u00f3ria a contar; \u00e9 um enunciado que se apresenta como um discurso, pois \n\nimplica um enunciador e um leitor-espetador. \n\n   A narra\u00e7\u00e3o engloba o ato narrativo produtor e o conjunto da situa\u00e7\u00e3o real ou fict\u00edcia \n\nem que toma lugar. Dado que um filme \u00e9 sempre a obra de uma equipa, a fun\u00e7\u00e3o \n\nnarrativa \u00e9 desempenhada por uma inst\u00e2ncia narrativa, o lugar abstrato onde se \n\nelaboram as escolhas para a condu\u00e7\u00e3o do relato e da hist\u00f3ria; h\u00e1 que diferenciar a \n\n                                                           \n49\n\n Para Deleuze (2006) a imagem-tempo, imagem leg\u00edvel e imagem pensadora (dotada de cronosignos, \nlectosignos e noosignos), p\u00f5e em causa a falsa evid\u00eancia de que a imagem cinematogr\u00e1fica est\u00e1 \n\nnecessariamente no presente. \n \n50\n\n A mimesis \u00e9 um termo de origem grega que significa imita\u00e7\u00e3o, opondo-se \u00e0 diegesis que designa \n\nnarra\u00e7\u00e3o; no dom\u00ednio narratol\u00f3gico, a mimesis designa uma forma de narra\u00e7\u00e3o oral na qual se imitam as \n\na\u00e7\u00f5es, os gestos e as palavras das personagens, enquanto a diegesis, se refere \u00e0 narra\u00e7\u00e3o na terceira \n\npessoa; a sua atualiza\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da filmologia foi desenvolvida nos anos de 1950 por \u00c9tienne Souriau, \n\ne \u00e9 abordada mais \u00e0 frente.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n113 \n \n\ninst\u00e2ncia narrativa real, aquela que fica fora de campo, t\u00edpica do filme narrativo \n\ncl\u00e1ssico, da fict\u00edcia, que \u00e9 interna \u00e0 hist\u00f3ria e \u00e9 explicitamente assumida por uma ou \n\nv\u00e1rias personagens.  \n\n   A hist\u00f3ria \u00e9 o significado ou conte\u00fado narrativo; a completude e coer\u00eancia interna da \n\nhist\u00f3ria tornam-na aut\u00f3noma, independente do discurso que a constr\u00f3i, apresentando-se \n\ncomo um universo, pelo que o termo \u00e9 amplificado pelo de diegese \u2013 o mundo ficcional \n\nque o espetador constr\u00f3i a partir dos dados do filme: dados espaciotemporais, \n\npersonagens, l\u00f3gica narrativa definida dentro de um g\u00e9nero que assenta na \n\nverosimilhan\u00e7a e em determinadas regras est\u00e9ticas. A hist\u00f3ria diferencia-se ainda do \n\nargumento, a descri\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria na ordem do relato, e da intriga, a indica\u00e7\u00e3o \n\nsum\u00e1ria, na ordem da hist\u00f3ria, do quadro, das rela\u00e7\u00f5es e dos atos que re\u00fanem as \n\ndiferentes personagens.   \n\n   No cinema cl\u00e1ssico temos a impress\u00e3o que a hist\u00f3ria se conta sozinha, que o relato e \n\na narra\u00e7\u00e3o s\u00e3o neutros; atrav\u00e9s da oculta\u00e7\u00e3o das marcas da inst\u00e2ncia narrativa, o filme \n\nde fic\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssico \u00e9 um discurso que se disfar\u00e7a em hist\u00f3ria.  \n\n   Com base na abordagem estruturalista de G\u00e9rard Genette (1969 e 1972) \u00e0 \n\nnarratologia liter\u00e1ria, podemos identificar tr\u00eas tipos de rela\u00e7\u00e3o entre o relato e a \n\nhist\u00f3ria: a ordem, a dura\u00e7\u00e3o e o ponto de vista. A ordem diz respeito \u00e0s diferen\u00e7as entre \n\no desenrolar do relato e o da hist\u00f3ria; por raz\u00f5es de interesse dram\u00e1tico ou de suspense, \n\na ordem de apresenta\u00e7\u00e3o dos acontecimentos n\u00e3o \u00e9 aquela na qual eles acontecem, \n\ncomo nos casos do flashback e do flashforward. A dura\u00e7\u00e3o prende-se com a rela\u00e7\u00e3o da \n\ndura\u00e7\u00e3o suposta da a\u00e7\u00e3o dieg\u00e9tica e a do tempo do relato que lhe \u00e9 consagrado; o relato \n\n\u00e9 geralmente mais curto do que a hist\u00f3ria (atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o das elipses), mas certas \n\npartes podem durar mais tempo (como quando \u00e9 utilizado o ralenti)\n51\n\n. O ponto de vista \n\nregula a quantidade de informa\u00e7\u00e3o dada sobre a hist\u00f3ria pelo discurso, o que depende \n\nda flutua\u00e7\u00e3o da focaliza\u00e7\u00e3o ao longo do filme, ora sobre uma personagem, ora por uma \n\npersonagem (manifesta-se normalmente sob a forma da c\u00e2mara subjetiva, o que \n\nestimula o processo de identifica\u00e7\u00e3o, que abordaremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo).  \n\n \n\n                                                           \n51\n\n Raramente a dura\u00e7\u00e3o do relato coincide com a da hist\u00f3ria; uma das famosas exce\u00e7\u00f5es \u00e9 o filme La \n\ncorde, de Alfred Hitchcock, 1948, rodado num \u00fanico plano. \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n114 \n \n\niii. Mito e ritual \n\n   Ver um filme de fic\u00e7\u00e3o\n52\n\n \u00e9 sempre, simultaneamente, ver o mesmo filme e um filme \n\ndiferente. Tal facto prende-se com duas raz\u00f5es, justifica Aumont et al. (2008): por um \n\nlado, todos os filmes contam, sob apar\u00eancias e perip\u00e9cias diferentes, a mesma hist\u00f3ria, \n\na do confronto entre o Desejo e a Lei, e a da sua dial\u00e9tica com surpresas inesperadas; \n\npor outro lado, todo o filme de fic\u00e7\u00e3o d\u00e1 a impress\u00e3o de um desenvolvimento regulado \n\ne de um surgimento devido ao acaso, o que coloca o espetador numa posi\u00e7\u00e3o \n\nparadoxal: poder prever e n\u00e3o poder prever o seguimento, querer conhec\u00ea-lo e n\u00e3o o \n\nquerer. Com efeito, o desenvolvimento do filme de fic\u00e7\u00e3o \u00e9 modulado por dois \n\nc\u00f3digos: a intriga de predestina\u00e7\u00e3o, que consiste em dar (explicita, alusiva ou \n\nimplicitamente) nos primeiros minutos o essencial da intriga e a sua resolu\u00e7\u00e3o ou a sua \n\nresolu\u00e7\u00e3o esperada; a frase hermen\u00eautica (na terminologia barthesiana), que consiste \n\nnuma sequ\u00eancia de etapas que nos leva da apresenta\u00e7\u00e3o do enigma at\u00e9 \u00e0 sua resolu\u00e7\u00e3o, \n\natrav\u00e9s de falsas pistas, logros, suspens\u00f5es, revela\u00e7\u00f5es, rodeios e omiss\u00f5es, em suma, \n\ntodo um arsenal de retardamento do desfecho final. \n\n   Como tal, o filme de fic\u00e7\u00e3o tem algo de ritual: quer porque a hist\u00f3ria que veicula \n\nobedece a programas, quer porque as intrigas sobre as quais se constr\u00f3i se restringem a \n\num n\u00famero restrito, ou seja, tal como o mito ou o conto popular, apoia-se em estruturas \n\nde base cujo n\u00famero de elementos \u00e9 finito e cujo n\u00famero de combina\u00e7\u00f5es \u00e9 limitado. \n\nTrata-se dos lugares (os topoi) da f\u00e1bula\n53\n\n, como refere Moscariello (1985): s\u00e3o as \n\nconfigura\u00e7\u00f5es que o material narr\u00e1vel pode adotar no plano da dispositio (disposi\u00e7\u00e3o); \n\nenquanto as estruturas narrativas t\u00eam a ver com a organiza\u00e7\u00e3o do discurso, os lugares \n\ninteressam \u00e0s modalidades em que a hist\u00f3ria \u00e9 representada dentro das coordenadas \n\nespaciotemporais do texto f\u00edlmico. Os topoi s\u00e3o os arqu\u00e9tipos do g\u00e9nero fabul\u00edstico e \n\n                                                           \n52\n\n Aumont et al. (2008) argumenta que todo o filme \u00e9 um filme de fic\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio do teatro, onde o \n\nque representa (atores, d\u00e9cors) \u00e9 real, mesmo quando o que \u00e9 representado \u00e9 fict\u00edcio, no cinema, tanto o \n\nrepresentante como o representado s\u00e3o fict\u00edcios. Nem o filme cient\u00edfico ou document\u00e1rio escapam \n\ntotalmente \u00e0 fic\u00e7\u00e3o: primeiro, porque todo o objeto \u00e9 j\u00e1 signo de outra coisa, \u00e9 j\u00e1 tomado num imagin\u00e1rio \n\nsocial, oferecendo-se como o suporte de uma pequena fic\u00e7\u00e3o; depois, porque apresentam aspetos \n\ndesconhecidos da realidade que relevam mais do imagin\u00e1rio do que do real; em terceiro lugar, porque o \n\ncuidado est\u00e9tico tende a transformar o objeto bruto num objeto de contempla\u00e7\u00e3o, numa vis\u00e3o que o \n\naproxima do imagin\u00e1rio; finalmente, porque o filme document\u00e1rio e o filme cient\u00edfico recorrem \n\nfrequentemente a procedimentos narrativos (como a dramatiza\u00e7\u00e3o, a viagem ou itiner\u00e1rio, a historieta) \n\npara manter o interesse.  \n\n \n53\n\n A narratologia diferencia a f\u00e1bula da narrativa: a primeira refere-se \u00e0 \u201ccoisa\u201d da narra\u00e7\u00e3o, \u00e0 hist\u00f3ria, a \n\nsegunda ao \u201ccomo\u201d, ao relato, ao conjunto das modalidades de l\u00edngua e de estilo que caracterizam o texto \n\nnarrativo. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n115 \n \n\npermitem reduzir a multiplicidade das constru\u00e7\u00f5es narrativas a um n\u00famero limitado e \n\nrepetido de situa\u00e7\u00f5es dram\u00e1ticas; as mais frequentes no cinema s\u00e3o a viagem (itiner\u00e1rio \n\nf\u00edsico durante o qual, entre dificuldades e imprevistos, o protagonista passa de um \n\nestado de ignor\u00e2ncia a um estado de conhecimento, ou do pecado para a salva\u00e7\u00e3o; uma \n\nvariante deste topos \u00e9 o motivo da fuga, devida a raz\u00f5es externas ou a raz\u00f5es de \n\nnatureza existencial), a educa\u00e7\u00e3o sentimental (\u00e9 tamb\u00e9m uma esp\u00e9cie de viagem, mas, \n\nem vez de se desenrolar no espa\u00e7o, desenrola-se no tempo, na passagem de uma idade \n\ndo homem para outra), a investiga\u00e7\u00e3o (baseada na reconstru\u00e7\u00e3o a posteriori de um \n\nacontecimento obscuro sobre o qual h\u00e1 que fazer luz), e a eterna luta entre o Bem e o \n\nMal.  \n\n  O autor alerta para o facto de que nenhum dos lugares narrativos, como nenhuma das \n\nestruturas narrativas analisadas seguidamente, \u00e9 por si s\u00f3 garante de artisticidade; para \n\ntal \u00e9 importante o acordo entre o espet\u00e1culo e o discurso, \u00e9 desej\u00e1vel que ambos \n\ntrabalhem conjuntamente com vista a um texto que produza simultaneamente mithos e \n\nlogos, ou seja, prazer e conhecimento. \n\niv. Estruturas narrativas \n\n  Assente no car\u00e1ter de pretexto assumido pela f\u00e1bula, a constru\u00e7\u00e3o da narrativa f\u00edlmica \n\nadota v\u00e1rias configura\u00e7\u00f5es. Moscariello (1985) sistematiza as diferentes estruturas \n\nnarrativas em dois tipos, as simples e as complexas.  \n\n   No tipo de estruturas simples engloba a narra\u00e7\u00e3o linear, a bin\u00e1ria e a circular. Na \n\nestrutura linear a narrativa \u00e9 percorrida por um \u00fanico fio condutor, desenvolvendo-se \n\nde forma sequencial do princ\u00edpio ao fim sem desvio do caminho tra\u00e7ado. Repetindo a \n\nestrutura base do romance naturalista ou psicol\u00f3gico em voga no s\u00e9culo XIX, a \n\nnarrativa linear obedece aproximadamente ao seguinte esquema: introdu\u00e7\u00e3o ambiental \n\n? apresenta\u00e7\u00e3o das personagens ? nascimento do conflito ? consequ\u00eancias do \n\nconflito ? golpe de teatro resolut\u00f3rio. Na estrutura bin\u00e1ria h\u00e1 dois fios condutores a \n\nreger a a\u00e7\u00e3o, como acontece nas narrativas paralelas baseadas na coexist\u00eancia de duas \n\na\u00e7\u00f5es que podem entrecruzar-se ou manter-se distintas (\u00e9 a estrutura t\u00edpica dos filmes \n\nde a\u00e7\u00e3o, na vers\u00e3o policial ou na de western). Na estrutura circular o final da narrativa \n\nreencontra o in\u00edcio, de tal modo que o arco narrativo acaba por formar um c\u00edrculo \n\nfechado; tal constru\u00e7\u00e3o pretende significar a natureza insol\u00favel do conflito de partida, \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n116 \n \n\ndenotando a desconfian\u00e7a em qualquer tentativa para superar a contradi\u00e7\u00e3o assumida \n\ncomo motor dram\u00e1tico do filme; expressa mais uma vis\u00e3o do mundo do que a mat\u00e9ria \n\nda f\u00e1bula.   \n\n   De tipo complexo s\u00e3o as estruturas de inser\u00e7\u00e3o, a fragment\u00e1ria e a polif\u00f3nica. A \n\nnarrativa de inser\u00e7\u00e3o consiste numa justaposi\u00e7\u00e3o de planos pertencentes a ordens \n\nespaciais ou temporais diferentes, com vista a gerar uma representa\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de \n\nacontecimentos subtra\u00eddos a qualquer rela\u00e7\u00e3o de causalidade; a cont\u00ednua utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nflashback esvazia a no\u00e7\u00e3o de tempo cronol\u00f3gico em favor do conceito de dura\u00e7\u00e3o, \n\nenquanto as frequentes desloca\u00e7\u00f5es espaciais conferem aos lugares uma unidade de \n\ncar\u00e1ter psicol\u00f3gico mas n\u00e3o geogr\u00e1fico. A estrutura fragment\u00e1ria \u00e9 seguida pelas \n\nnarrativas f\u00edlmicas que procedem por acumula\u00e7\u00e3o desorganizada de materiais de \n\nproveni\u00eancia diversa, num procedimento id\u00eantico ao da colagem na pintura; a unidade \n\nn\u00e3o \u00e9 dada pela presen\u00e7a de um fio narrativo reconhec\u00edvel, mas sim pela \u00f3tica que \n\npreside \u00e0 sele\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o dos fragmentos da realidade. Tamb\u00e9m fragment\u00e1rias, \n\nembora dotadas de m\u00faltiplas linhas narrativas s\u00e3o os filmes de estrutura polif\u00f3nica; \n\nnestes, a quantidade de acontecimentos que se entrela\u00e7am confere \u00e0 narrativa um \n\naspeto de fresco que consegue representar de maneira sens\u00edvel o clima social de uma \n\ndeterminada \u00e9poca. \n\n   Todas estas estruturas s\u00e3o de tipo fechado, no sentido em que servem de suporte a \n\nnarrativas conclu\u00eddas do ponto de vista do seu desenvolvimento. Por\u00e9m, existem filmes \n\nde estrutura aberta, nos quais a conclus\u00e3o do discurso \u00e9 deixada em suspenso; a obra \n\napresenta-se como um trabalho em devir que procura ainda o seu desfecho, ou como \n\num texto que se oferece \u00e0 medita\u00e7\u00e3o do espetador. \n\nv. Personagens, her\u00f3is e actantes  \n\n   Vimos que todo o filme de fic\u00e7\u00e3o, para l\u00e1 das infinitas varia\u00e7\u00f5es, \u00e9 constitu\u00eddo por \n\nelementos invariantes; tal como a hist\u00f3ria do conto russo ou do mito, observa Aumont \n\net al. (2008), a hist\u00f3ria do filme de fic\u00e7\u00e3o \u00e9 constru\u00edda a partir da uni\u00e3o de sequ\u00eancias \n\nde fun\u00e7\u00f5es desempenhadas pelas personagens, que constituem mini-programas. Se a \n\ninst\u00e2ncia narrativa n\u00e3o tem sen\u00e3o uma liberdade restrita para organizar a sucess\u00e3o das \n\nsequ\u00eancias-programas, pelo contr\u00e1rio, \u00e9 completamente livre para definir os atributos e \n\ncarateres das personagens.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n117 \n \n\n   O termo \u201cpersonagem\u201d deriva do latim persona, o qual designava no teatro grego a \n\nm\u00e1scara usada pelo ator, ou seja o seu papel. Esta dualidade personagem-ator aparece \n\nde novo no teatro brechtiano baseado no distanciamento, constata Journot (2005), \n\nenquanto as teorias de Stanislavski e do Actor\u2019s Studio tendem para a identifica\u00e7\u00e3o do \n\nator com o seu papel.  \n\n \n\n   A personagem protagonista, o her\u00f3i, conheceu uma longa evolu\u00e7\u00e3o ao longo dos \n\ntempos, mas gravitando em torno da dualidade apol\u00edneo-dionis\u00edaco, apontada por \n\nNietzsche (2005) como o fator do desenvolvimento da arte, e evidente desde a \n\nantiguidade grega; assim, as personagens da mimese superior e da mimese inferior \n\ndescritas por Arist\u00f3teles, radicam na oposi\u00e7\u00e3o entre o her\u00f3i apol\u00edneo, que tem a fun\u00e7\u00e3o \n\nde expressar o triunfo dos valores sociais e estabelecer a ordem no cosmos, e o her\u00f3i \n\ndionis\u00edaco, que vive segundo o instinto e a vis\u00e3o carnavalesca do mundo\n54\n\n. Esta \n\ndicotomia, como sintetiza o te\u00f3rico da literatura Salvatore D\u2019Onofrio (s.d.), adquire \n\ndiferentes configura\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas, mas mant\u00e9m-se no decorrer da \n\nhist\u00f3ria:  \n\n- encontramo-la nas primeiras formas de narrativa ficcional da literatura ocidental: no \n\nromance grego de amor e aventura de Heliodoro de \u00c9meso (T\u00e9agenes e Cariclea) ou \n\nde Longo (D\u00e1fnis e Cloe), e nas narrativas sat\u00edrico-picarescas de Petr\u00f4nio \n\n(Satiricon);  \n\n- na literatura medieval e renascentista, a dial\u00e9tica centra-se entre o her\u00f3i do romance \n\nde cavalaria e da poesia \u00e9pica (Cid, Vasco da Gama, etc.) e o anti-her\u00f3i das novelas \n\ndivertidas e picantes (Decameron de Boccaccio, Gargantua e Pantagruel de \n\nRabelais);  \n\n- a literatura barroca espanhola, para al\u00e9m do romance picaresco (Lazarillo, Guzm\u00e1n, \n\nBusc\u00f3n), seria uma tentativa de s\u00edntese do apol\u00edneo e do dionis\u00edaco, de supera\u00e7\u00e3o da \n\nantinomia sonho-realidade como no Dom Quixote de Cervantes;  \n\n- a clivagem volta com a oposi\u00e7\u00e3o entre o her\u00f3i neocl\u00e1ssico \u2013 uma personagem que, \n\npela luz da raz\u00e3o ou pela for\u00e7a de vontade, consegue alcan\u00e7ar honra e gl\u00f3ria (o her\u00f3i \n\nde Corneille) ou, v\u00edtima da fatalidade, sucumbe \u00e0s suas paix\u00f5es (o her\u00f3i de Racine), \n\nmas sempre nobre \u2013 e o her\u00f3i rom\u00e2ntico, que expressa a revolta do indiv\u00edduo contra \n\n                                                           \n54\n\n Podemos ler esta dial\u00e9tica \u00e0 luz da psican\u00e1lise freudiana, atrav\u00e9s da oposi\u00e7\u00e3o entre o princ\u00edpio de \n\nprazer e o princ\u00edpio de realidade.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n118 \n \n\nos valores institucionalizados (o Dom Juan de Byron, o Prometeu de Shelley, o \n\nFausto de Goethe, etc.); \n\n- por influ\u00eancia do idealismo germ\u00e2nico, nomeadamente da teoria fitchiana do eu, \n\nrealidade primordial e absoluta, a explora\u00e7\u00e3o da psicologia da personagem torna-se o \n\nobjetivo principal do romancista, como \u00e9 evidente na obra de Dostoievski;  \n\n- com o determinismo de Taine e o positivismo de Comte, surge a est\u00e9tica realista, \n\nbem ilustrada pela Com\u00e9dia humana de Balzac, que visa descrever as v\u00e1rias \n\ncategorias sociais e tipos humanos; o her\u00f3i do realismo e, depois, o do naturalismo, \n\nj\u00e1 n\u00e3o \u00e9 um ser superior \u00e0 m\u00e9dia humana, nem por nascimento ou destino, nem por \n\ncomplexidade psicol\u00f3gica, mas um simples homem que carrega o peso das mis\u00e9rias \n\nbiops\u00edquicas e das injusti\u00e7as sociais; \u00e9 apenas um sujeito agente ou paciente de \n\na\u00e7\u00f5es, at\u00e9 porque o protagonista n\u00e3o \u00e9 necessariamente um indiv\u00edduo \u2013 pode ser um \n\ngrupo social (Vidas secas, de Graciliano Ramos), uma cidade (Notre Dame de Paris, \n\nde Victor Hugo), etc.;   \n\n- a degrada\u00e7\u00e3o da figura do her\u00f3i romanesco acentua-se com o modernismo: por \n\nconflu\u00eancia de fatores filos\u00f3ficos (intuicionismo de Bergson e existencialismo de \n\nSartre), cient\u00edficos (teorias psicanal\u00edticas e teoria da relatividade) e sociais \n\n(tecnoburocratiza\u00e7\u00e3o desumanizante), o conceito de indiv\u00edduo enquanto pessoa una e \n\nindivis\u00edvel, entra em crise; o reflexo na literatura expressa-se atrav\u00e9s do \n\ndesdobramento da personalidade (os heter\u00f3nimos de Pessoa), da independ\u00eancia da \n\nvida das personagens face ao seu autor (como no drama de Pirandello), pela \n\ndenomina\u00e7\u00e3o da personagem por uma letra (como em Kafka), etc.; contudo, esta \n\ntend\u00eancia, mais afeta a uma certa elite vanguardista, \u00e9 contrabalan\u00e7ada pela \n\ncontinuidade do her\u00f3i tradicional, ao n\u00edvel da literatura de massas, escrita ou filmada.  \n\n   Na sua an\u00e1lise do conto popular russo, na d\u00e9cada de 1920, o estruturalista Vladimir \n\nPropp (1970) substitui o termo \u201cpersonagem\u201d pelo de actante, o qual n\u00e3o se define pelo \n\nseu estatuto social ou pela sua psicologia, mas pela sua esfera de a\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, pelo \n\nconjunto de fun\u00e7\u00f5es que desempenha no interior da hist\u00f3ria\n55\n\n.  \n\n                                                           \n55\n\n A substitui\u00e7\u00e3o da personagem pelo actante na an\u00e1lise narratol\u00f3gica reflete, ao n\u00edvel das teorias da \npersonalidade, a passagem das biotipologias e das teorias dos tra\u00e7os, eivadas de uma perspetiva \n\ndeterminista da personalidade, \u00e0s teorias behavioristas e interacionistas, que acentuam a dimens\u00e3o do \n\nhomem enquanto ser em contexto.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n119 \n \n\n   Seguindo a via aberta por Propp, o linguista Algirdas Greimas (1966) designa como \n\nactante aquele que n\u00e3o cumpre mais que uma fun\u00e7\u00e3o, e como ator o que desempenha \n\nv\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es ao longo da hist\u00f3ria, e prop\u00f5e um modelo actancial de seis termos:  \n\n1. o Sujeito (que corresponde ao her\u00f3i); \n\n2. o Objeto (que pode ser a pessoa em busca da qual parte o her\u00f3i); \n\n3. o Destinador (o que determina a miss\u00e3o, a tarefa ou a\u00e7\u00e3o a cumprir); \n\n4. o Destinat\u00e1rio (o que recolhe os frutos); \n\n5. o Oponente (o que entrava a a\u00e7\u00e3o do Sujeito); \n\n6. e o Adjuvante (o que ajuda o Sujeito). \n\nUma mesma personagem pode ser simult\u00e2nea ou alternativamente Destinador e \n\nDestinat\u00e1rio, Objeto e Destinador, etc.; se os actantes s\u00e3o em n\u00famero finito e \n\npermanecem invariantes, o n\u00famero de personagens \u00e9 praticamente infinito, dado que os \n\nseus atributos podem variar sem que seja modificada a sua esfera de a\u00e7\u00e3o.  \n\n   Por sua vez, o semi\u00f3logo Claude Br\u00e9mond (1973) defende que a estrutura narrativa \n\nassenta, n\u00e3o sobre uma sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es, mas sobre uma disposi\u00e7\u00e3o, um alinhamento \n\nde fun\u00e7\u00f5es ou pap\u00e9is; o papel, a unidade funcional b\u00e1sica da narrativa, traduz a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre uma a\u00e7\u00e3o e o actante correspondente, \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o do processo narrativo \n\n(predicado) com um actante (sujeito). A estrutura narrativa deve ser representada por \n\num feixe de pap\u00e9is que traduzem, cada um no seu registo, o desenvolvimento de uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de conjunto sobre a qual agem ou pela qual s\u00e3o agidos. O processo narrativo \n\nassenta, n\u00e3o no encadeamento fixo de fun\u00e7\u00f5es, mas nos \u201cposs\u00edveis narrativos\u201d, e \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por uma sequ\u00eancia de tr\u00eas elementos:  \n\n1. abertura de uma virtualidade, uma eventualidade de a\u00e7\u00e3o; \n\n2. atualiza\u00e7\u00e3o (passagem ao ato) ou n\u00e3o; \n\n3. resultado (sucesso ou fracasso). \n\nAs a\u00e7\u00f5es s\u00e3o efetuadas por diversos pap\u00e9is (agente e paciente); uma hist\u00f3ria ou \n\nnarrativa n\u00e3o \u00e9 mais do que \u00e9 uma sucess\u00e3o de pap\u00e9is em a\u00e7\u00e3o. \n\n   Aumont et al. (2008), chama a aten\u00e7\u00e3o para a diferen\u00e7a entre a personagem do \n\nromance, de teatro e de cinema. A primeira n\u00e3o \u00e9 mais que um nome pr\u00f3prio, vazio, \n\nsobre o qual v\u00eam cristalizar-se atributos, tra\u00e7os de car\u00e1ter, sentimentos e a\u00e7\u00f5es. A \n\npersonagem de teatro situa-se entre esta e a de cinema: n\u00e3o \u00e9 mais que um ser de papel \n\nda pe\u00e7a escrita, episodicamente encarnada por um determinado ator. No cinema, a \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n120 \n \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente: a personagem n\u00e3o existe sen\u00e3o no ecr\u00e3; n\u00e3o existe mais que uma \n\nvez, n\u00e3o conhece qualquer varia\u00e7\u00e3o (enquanto no teatro a encarna\u00e7\u00e3o varia de um ator \n\npara outro e, no mesmo ator, de uma representa\u00e7\u00e3o para outra); n\u00e3o existe sen\u00e3o sob os \n\ntra\u00e7os de um ator e atrav\u00e9s de uma \u00fanica interpreta\u00e7\u00e3o, especificidade que os remakes \n\nfilmogr\u00e1ficos v\u00eam questionar. Por outro lado, o estatuto da personagem de cinema \n\nprende-se com o star-system, em especial na ind\u00fastria cinematogr\u00e1fica norte-\n\namericana, o qual engloba um aspeto econ\u00f3mico (redu\u00e7\u00e3o dos riscos amarrando os \n\natores a uma imagem fixa) e um aspeto mitol\u00f3gico (cria-se para o ator uma imagem de \n\nmarca, transformando-o em estrela); o star-system tende portanto a fazer do ator j\u00e1 uma \n\npersonagem, mesmo fora de toda a realiza\u00e7\u00e3o f\u00edlmica; a personagem do filme n\u00e3o \n\nadquire exist\u00eancia sen\u00e3o atrav\u00e9s desta outra personagem que \u00e9 a estrela.   \n\nvi. D\u00e9cors \n\n   Longe de ser o mero fundo onde se desenrola a a\u00e7\u00e3o das personagens, o d\u00e9cor, o \n\nlugar e o ambiente, \u00e9 parceiro ativo da narra\u00e7\u00e3o. Andr\u00e9 Gardies (2008) considera-o \n\nmesmo como um actante: uma particularidade da topografia poder\u00e1 tanto opor-se como \n\najudar \u00e0 a\u00e7\u00e3o das personagens; se uma personagem entra num lugar que lhe \u00e9 interdito, \n\nadquire imediatamente o estatuto de transgressor; em suma, entre a personagem e o \n\nespa\u00e7o negoceia-se constantemente uma troca de valores, uma rela\u00e7\u00e3o associativa feita \n\nde disjun\u00e7\u00e3o e conjun\u00e7\u00e3o; por exemplo, Ast\u00e9rix, brutalmente afastado da sua aldeia \n\npela irrup\u00e7\u00e3o dos romanos, restabelece simbolicamente a conjun\u00e7\u00e3o pelo banquete final \n\nque volta a reunir a aldeia.   \n\n   Tamb\u00e9m Moscariello (1985) defende que a cenografia deve deixar de funcionar como \n\nfundo e transformar-se ela pr\u00f3pria em personagem; trata-se de explorar as \n\npotencialidades atuais da c\u00e2mara para dar a ver coisas usuais de maneira n\u00e3o usual, \n\npara escrever por imagens respeitando a natureza das coisas. O autor apresenta v\u00e1rios \n\nexemplos da aplica\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio: n\u2019 O processo (Orson Welles, 1962), a \n\ncenografia sofre uma distor\u00e7\u00e3o expressionista atrav\u00e9s do recurso a objetivas do tipo \n\ngrande angular que deformam as perspetivas; a dilata\u00e7\u00e3o \u00f3tica dos espa\u00e7os e dos \n\nambientes reais tem a fun\u00e7\u00e3o de traduzir para a tela o clima de sufoca\u00e7\u00e3o descrito no \n\nromance de Kafka; no Profiss\u00e3o: rep\u00f3rter (Michelangelo Antonioni, 1975) as \n\narquiteturas fantasiosas e exc\u00eantricas de Gaudi s\u00e3o aproveitadas visualmente para criar \n\numa rela\u00e7\u00e3o homem-ambiente que exprime o sentido de incomunicabilidade existente \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n121 \n \n\nentre as personagens e o sentimento de estranheza do mundo que aflige o protagonista; \n\nno The Shining (Stanley Kubrick, 1980) as decora\u00e7\u00f5es em forma de labirinto que \n\nornamentam os tapetes do edif\u00edcio e o imenso labirinto vegetal do parque aludem \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o em que vir\u00e3o a encontrar-se os ignaros protagonistas quando ficarem \n\nprisioneiros dos fantasmas do passado que povoam o sinistro lugar. Exclu\u00eddas desta \n\ncategoria est\u00e3o muitas das obras do cinema expressionista alem\u00e3o; este serviu-se de \n\ncenografias j\u00e1 previamente deformadas em vez de basear-se na capta\u00e7\u00e3o \u201can\u00f3mala\u201d de \n\ncoisas \u201cnormais\u201d. \n\n   A par da dramatiza\u00e7\u00e3o, observa A. Gardies (2008), o espa\u00e7o contribui para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do mundo dieg\u00e9tico, responde a uma quest\u00e3o importante de qualquer \n\nnarrativa \u201conde se passa a hist\u00f3ria?\u201d; a partir da representa\u00e7\u00e3o codificada de alguns \n\nelementos (monumentos conhecidos, vestu\u00e1rio das personagens, etc.) constru\u00edmos \n\nmentalmente um espa\u00e7o, ou seja, \u00e9 a partir dos lugares que podemos aceder \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o do espa\u00e7o. \n\n   Para al\u00e9m do lugar e do ambiente geral, tamb\u00e9m os objetos em particular \n\ndesempenham um papel fundamental na a\u00e7\u00e3o. Como refere Morin (2011), o cinema \n\naproveita os objetos quotidianos e desperta-os para uma nova vida; sob a influ\u00eancia \n\nconjugada do ritmo, do movimento da c\u00e2mara, das amplia\u00e7\u00f5es, dos jogos de luz e \n\nsombra, as coisas ganham uma nova qualidade, uma alma, impondo-se como uma \n\npresen\u00e7a subjetiva e criando uma determinada atmosfera. S\u00e3o muitos os objetos que \n\nassumiram a categoria de vedetas, como a bola de cristal no Citizen Kane (Orson \n\nWells, 1940) ou a estatueta do falc\u00e3o no Falc\u00e3o malt\u00eas (John Huston, 1941). Esta \n\nanima\u00e7\u00e3o dos objetos remete-nos ao universo da vis\u00e3o arcaica, ao olhar da crian\u00e7a, \n\nuniverso no qual os fen\u00f3menos subjetivos est\u00e3o alienados nas coisas que se fazem \n\nportadoras de alma. No desenho animado o animismo \u00e9 de tal modo exaltado que o \n\nanimismo se converte em antropomorfismo. \n\n   Em suma, a dimens\u00e3o narrativa herdada do romance, \u00e9 dotada de um poderoso \n\nrealismo, permitindo uma perce\u00e7\u00e3o global da a\u00e7\u00e3o, simultaneamente subjetiva e \n\nobjetiva. Recebendo a mimesis do teatro, o cinema desloca o car\u00e1ter retrospetivo \n\ndaquele para uma a\u00e7\u00e3o que \u201cacontece pela primeira vez\u201d sob os nossos olhos; a \n\npersonagem \u201cnome vazio\u201d do romance e \u201cser de papel\u201d do teatro, d\u00e1 lugar \u00e0 \n\n\u201cpersonagem ator\u201d, uma personagem catapultada para o estrelato m\u00edtico. Da arquitetura \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n122 \n \n\no cinema herda um meio de expressar significados silenciosos, de sugerir o sentido de \n\nlugar e uma inten\u00e7\u00e3o, um poderoso aliado para a elabora\u00e7\u00e3o do mundo dieg\u00e9tico. \n\nDeterminado pelo programa e pelo car\u00e1ter arquet\u00edpico das intrigas, o filme de fic\u00e7\u00e3o \n\nassume uma dimens\u00e3o ritual, tornando-se uma atualiza\u00e7\u00e3o do mito.  \n\n \n\n5.7. CINEMATIZA\u00c7\u00c3O DO IMAGIN\u00c1RIO CONTEMPOR\u00c2NEO \n\n \n\n   Como vimos at\u00e9 agora, o cinema condensa e transforma diversas caracter\u00edsticas de \n\noutras artes, criando uma imagem enquadrada para os nossos olhos, dotada do encanto \n\ndo duplo, ritmada pelo movimento que nos transporta para outros mundos, banhada \n\npelo som que nos incorpora no ambiente do filme, e capaz de satisfazer a nossa \n\nnecessidade de narrativas e magia. \n\n     \u00c0 semelhan\u00e7a do imagin\u00e1rio que se estende desde os gestos reflexos at\u00e9 aos mitos, \n\ntamb\u00e9m o filme envolve a totalidade do nosso ser, desde o cinest\u00e9sico at\u00e9 ao espiritual, \n\ndos sentimentos \u00e0s ideias. O poder de envolvimento do cinema \u00e9 explicado pela riqueza \n\npercetiva da imagem cinematogr\u00e1fica e consequente proximidade com o mundo: \u00e9 a \n\nimpress\u00e3o de realidade e vida da imagem cinematogr\u00e1fica que leva \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\nafetiva do espetador (Morin, 2011); porque o cinema \u00e9 mais percetivo do que as outras \n\nartes, mobiliza a perce\u00e7\u00e3o segundo um maior n\u00famero de eixos (Metz, 1980); o facto de \n\ncativar e misturar todos os sentidos, explica a poderosa ilus\u00e3o que o filme realiza \n\n(Susanne Langer, 1953); porque tem poderes formais particulares, sintetizando muitas \n\nqualidades sensoriais e funcionando essencialmente como est\u00edmulo epistemol\u00f3gico \n\nprim\u00e1rio, o cinema cria uma comunh\u00e3o b\u00e1sica do sujeito com o mundo, uma \n\nproximidade imediata (immediacy), radicada na anterioridade das formas primitivas, \n\nformas que atraem e s\u00e3o processadas mais imediatamente do que outras (Joseph \n\nKicKasola, 2004). A par da natureza da imagem cinematogr\u00e1fica, o poder de \n\nenvolvimento do cinema \u00e9 indissoci\u00e1vel do contexto de encontro do espetador com o \n\nfilme; como salienta o te\u00f3rico da imagem e do cinema Jean-Louis Schefer (1980), para \n\nal\u00e9m das imagens, o cinema produz tamb\u00e9m as suas pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia, \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n123 \n \n\numa noite experimental artificial e \u00fanica, cuja natureza abordaremos no cap\u00edtulo \n\nseguinte\n56\n\n. \n\n   Se o caldo alqu\u00edmico do cinema em geral inclui as mais diversas artes, determinadas \n\ncorrentes ou autores privilegiam mais uma ou outra arte, criando diferentes g\u00e9neros de \n\nfilmes (por exemplo, enquanto o filme \u00e9pico explora sobretudo a literatura, o filme \n\nest\u00e9tico privilegia a dimens\u00e3o pl\u00e1stica da pintura) e ainda outras correntes recusam \n\nqualquer influ\u00eancia das outras artes (como \u00e9 o caso do Kinokismo, liderado pelo \n\nconstrutivista russo Dziga Vertov (1896-1954), cuja procura de um \u201ccinema puro\u201d, de \n\num \u201ccinema-verdade\u201d assenta na depura\u00e7\u00e3o de qualquer intruso). \n\n   Ao mesmo tempo que recriou a heran\u00e7a recebida das outras artes, o cinema tamb\u00e9m \n\ntransformou essas artes: a pintura abandonou a preocupa\u00e7\u00e3o realista, a ideia da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o para se converter em objeto (influ\u00eancia partilhada com a fotografia), e ao \n\nmesmo tempo procurando expressar o tempo que passa (impressionismo), o movimento \n\n(cubismo, futurismo, etc.); tamb\u00e9m a fotografia procurou representar o movimento \n\n(atrav\u00e9s do desfocado ou da sobreimpress\u00e3o) e o tempo que passa (pela s\u00e9rie) (Aumont \n\n&amp; Marie, 2009); o movimento, a montagem\n57\n\n e o enquadramento cinematogr\u00e1ficos s\u00e3o \n\nadotados pela arquitetura: por exemplo, os ecr\u00e3s cinematogr\u00e1ficos s\u00e3o espelhados nas \n\nhorizontais aberturas das fachadas arquitet\u00f3nicas contempor\u00e2neas, conduzindo o olhar \n\nda dimens\u00e3o vertical para a horizontal; o cinema criou novas composi\u00e7\u00f5es musicais \n\npara a respetiva banda sonora, e conotou outras de novos e acrescidos significados; ao \n\nn\u00edvel do teatro e da dan\u00e7a \u00e9 frequente a inclus\u00e3o de imagens em movimento, \n\npermitindo fazer interagir dois n\u00edveis de fic\u00e7\u00e3o\n58\n\n; ao n\u00edvel da literatura, o romance \n\nitaliano do p\u00f3s-guerra foi influenciado pelo cinema neorrealista, e a conce\u00e7\u00e3o do \n\n                                                           \n56\n\n \u00c9tienne Souriau (1953) alarga o \u201cuniverso f\u00edlmico\u201d a sete n\u00edveis: a realidade af\u00edlmica (o que existe \nindependentemente de qualquer atividade cinematogr\u00e1fica), a realidade prof\u00edlmica (a amostra do mundo \n\nreal implicada no filmol\u00f3gico), a realidade filmogr\u00e1fica (imagem no filme), a realidade filmof\u00e2nica e \n\nrealidade ecr\u00e3nica (fen\u00f3menos relativos \u00e0 proje\u00e7\u00e3o do filme, e o que se situa no ecr\u00e3), a realidade \n\ndieg\u00e9tica (realidade suposta pela significa\u00e7\u00e3o do filme), os factos espetatoriais (factos subjetivos postos \n\nem cena pela personalidade do espetador), e o plano criatorial (uma esp\u00e9cie de plano de transcend\u00eancia \n\ndo sujeito de enuncia\u00e7\u00e3o). \n\n57\n A influ\u00eancia da montagem cinematogr\u00e1fica em toda a arte contempor\u00e2nea \u00e9 bem assinalada pelo \n\nfil\u00f3sofo e cr\u00edtico Eduardo Paz Barroso (2008). \n\n \n58\n\n Veja-se a pe\u00e7a A elegante melancolia do crep\u00fasculo, 2013, com dramaturgia e encena\u00e7\u00e3o de dois \n\nilustres colegas (Roberto Merino e Lu\u00edsa Pinto, respetivamente) que insere imagens filmadas do \n\nprotagonista, permitindo-lhe mover-se entre o ator e a personagem, atravessando a perme\u00e1vel tela de \n\numa dimens\u00e3o para a outra. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n124 \n \n\nespa\u00e7o-tempo das obras da \u201c\u00e9cole du regard\u201d \u00e9 visivelmente influenciada pela \n\nlinguagem f\u00edlmica (Moscariello, 1985).  \n\n   Por outro lado, defende Teresa Cruz (2003), a cinem\u00e1tica \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o moderna da \n\nimagem: o car\u00e1ter crescentemente simulacral da cultura e da tecnologia \n\ncontempor\u00e2neas, enquanto procura de aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 ess\u00eancia da vida, passa \n\nessencialmente pela cin\u00e9tica da imagem. Ou seja, o cinema, que emergiu a partir de \n\noutras artes, desenvolveu-se contaminando essas mesmas artes e a cultura moderna, \n\ncinematizando a imagem e o imagin\u00e1rio contempor\u00e2neo.   \n\n   Enquanto medium, defende a te\u00f3rica da imagem Teresa Flores (2007), o cinema \u00e9 \n\numa arte colada \u00e0 modernidade; o cinema \u00e9 um medium essencialmente moderno \n\nporque mant\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es de n\u00e3o interatividade, dist\u00e2ncia, imobilidade e dura\u00e7\u00e3o, \n\nque os novos media t\u00eam vindo a modificar; a l\u00f3gica do cinema do s\u00e9culo XX reflete a \n\nl\u00f3gica industrial da produ\u00e7\u00e3o em massa \u2013 padroniza\u00e7\u00e3o, linearidade, produto acabado. \n\nCom efeito, os novos media e as novas artes, s\u00e3o frequentados por diferentes rela\u00e7\u00f5es \n\nde imagens e diferentes rela\u00e7\u00f5es com os interlocutores; o retorno da heran\u00e7a recebida \n\ndo cinema traduz-se quer enquanto forma de auto-reflex\u00e3o e desconstru\u00e7\u00e3o da \n\nlinguagem cinematogr\u00e1fica (como acontece com a videoarte), quer deixando marcas \n\npr\u00f3prias (como se verifica com o impacto da linguagem televisiva na cinematogr\u00e1fica).  \n\n    Certamente que n\u00e3o s\u00f3 o m\u00e9dium, com a cont\u00ednua evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, como a \n\npr\u00f3pria imagem cinematogr\u00e1fica, continuar\u00e3o a perseguir a pedra filosofal, a procurar \n\ntransmutar as mais diversas imagens em renovadas imagens em movimento, \n\nestabelecendo novas intera\u00e7\u00f5es com as outras artes, e a transformar a consci\u00eancia pela \n\nsabedoria. Com uma curta hist\u00f3ria, o cinema j\u00e1 (re)viveu, de modo condensado, a longa \n\nhist\u00f3ria de outras artes antecessoras: conheceu progressivas fases hist\u00f3ricas, atravessou \n\ndiferentes regimes de imagem, estabeleceu vari\u00e1veis rela\u00e7\u00f5es com o real, criou diversos \n\ntipos de rela\u00e7\u00e3o com o espetador e com a sociedade; \u00e9 ao aprofundamento destas \n\ndimens\u00f5es que dedicamos o cap\u00edtulo seguinte. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n125 \n \n\nCap\u00edtulo VI  \n\nCINEMA, IMAGINA\u00c7\u00c3O E REAL \n\n \n\n \n\n   Depois da an\u00e1lise das inter-rela\u00e7\u00f5es entre o cinema e as outras artes, procura-se agora \n\nrefletir sobre as intera\u00e7\u00f5es entre o cinema e a imagina\u00e7\u00e3o do interlocutor, realizador e \n\nespetador, e analisar a din\u00e2mica da imagem cinematogr\u00e1fica na dimens\u00e3o imagin\u00e1ria do \n\nhomem e sua rela\u00e7\u00e3o com o real. Assim, come\u00e7amos por nos deter na forma como o \n\ncinema opera na rela\u00e7\u00e3o entre o real e o imagin\u00e1rio, para depois nos determos mais \n\nlongamente nos processos de intera\u00e7\u00e3o cinema-espetador, na experi\u00eancia m\u00e1gica do \n\ncinema.  \n\n \n\n6.1. O REAL IMAGINADO  \n\n \n\n   Se a g\u00e9nese do cinema se situa, como refere Morin (2011), na fus\u00e3o do cinemat\u00f3grafo \n\nde Lumi\u00e8re com a feiti\u00e7aria de M\u00e9li\u00e8s, do realismo com o fant\u00e1stico, a dial\u00e9tica entre \n\nos dois p\u00f3los subjaz tanto ao desenvolvimento do cinema \u2013 como disse o cineasta \n\nAndrei Tarkovsky, h\u00e1 cineastas que imitam o mundo (s\u00e3o os naturalistas, os \n\nilusionistas) e aqueles que criam o seu pr\u00f3prio mundo (s\u00e3o os criacionistas, os po\u00e9ticos) \n\n\u2013 como \u00e0 reflex\u00e3o te\u00f3rica sobre o mesmo. Por outro lado, as no\u00e7\u00f5es de documental e \n\nfic\u00e7\u00e3o, realismo e irrealismo, realidade e imagin\u00e1rio, conhecem uma significativa \n\nevolu\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica, culminando com a sua fus\u00e3o e invers\u00e3o, a realidade tornando-se \n\nfic\u00e7\u00e3o e a fic\u00e7\u00e3o realidade.  \n\n \n\n   A par do estatuto art\u00edstico do cinema (da rela\u00e7\u00e3o entre o cinema e as outras artes), \u00e9 \n\nem torno do seu estatuto ontol\u00f3gico (da sua rela\u00e7\u00e3o com o real) que nasce, nos anos de \n\n1910-20, a teoria do cinema, essencialmente no seio da escola francesa. Assim, como \n\nsintetiza M\u00e1rio Grilo (2008), o criador da ideia da cr\u00edtica do cinema \u2013 Louis Delluc \n\n(1890-1924) \u2013 elogia a aptid\u00e3o do cinema para reproduzir o real, a concord\u00e2ncia entre a \n\nmat\u00e9ria e a imagem (fotogenia). Herdeiro do pensamento dos primeiros te\u00f3ricos (entre \n\nos quais se destacam tamb\u00e9m Ricciotto Canudo e Germaine Dulac), Jean Epstein \n\n(1897-1953) desloca o real para o surreal: o olho do cinema \u00e9 um \u201colho surreal\u201d porque \n\n\u00e9 um olho objetivo, capaz de revelar a intimidade mais secreta dos seres e das coisas, \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n126 \n \n\natrav\u00e9s de imagens e sons profundamente concretos; o cinema n\u00e3o \u00e9 um sistema de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do mundo, mas o mundo (a experi\u00eancia que temos dele) \u00e9 que funciona \n\ncomo um sistema de representa\u00e7\u00e3o do cinema; \u00e9 a natureza complexa, incerta e \n\nmale\u00e1vel do mundo, do real, que a vis\u00e3o do cinema figura; a impossibilidade do real \n\ncomo coisa verdadeira, funda a possibilidade do cinema como verdade relativa. A par \n\nda linguagem impressionista (assente na representa\u00e7\u00e3o de sentimentos atrav\u00e9s da \n\nmobilidade da c\u00e2mara, com \u00e2ngulos subjetivos e sobreimpress\u00f5es), marcada por filmes \n\ncomo A d\u00e9cima sinfonia, Abel Gance (1918), o Albergue vermelho, Jean Epstein \n\n(1923) e O falecido Mathias Pascal, Marcel L\u2019Herbier (1926), o cinema deste per\u00edodo \n\nexpressa a ideologia psicanal\u00edtico-surrealista, o sonho de que o mundo dos sonhos e da \n\nloucura seria um dia considerado mais real do que o pr\u00f3prio real, nomeadamente a obra \n\ndo espanhol Luis Bu\u00f1uel, autor de uma das curtas mais famosas da hist\u00f3ria do cinema \u2013 \n\nUm c\u00e3o andaluz (1928) \u2013 com argumento de Salvador Dali. \n\n   Em contraste com as tend\u00eancias impressionistas, prossegue M\u00e1rio Grilo (2008), \n\ndesenvolve-se, na Alemanha dos anos de 1920-30, o cinema da express\u00e3o. Na \n\nexpress\u00e3o de Lotte Eisner, seu principal teorizador, \u201co expressionismo n\u00e3o v\u00ea, tem \n\nvis\u00f5es\u201d; trata-se de libertar as coisas das simples cadeias de factos a que est\u00e3o \n\nacidentalmente ligadas, e reconstruir-lhes a sua identidade eterna. A abstra\u00e7\u00e3o \n\nexpressa-se, por exemplo, na estranha inquietude do labirinto emocional dos \n\nprotagonistas n\u2019 O gabinete do Dr. Caligari (Robert Wiene, 1918), na comunh\u00e3o do ser \n\nincorp\u00f3reo com o cosmos, uma constru\u00e7\u00e3o imag\u00e9tica da metaf\u00edsica, em Nosferatu (F. \n\nW. Murnau, 1922), ou na \u201cnova objetividade\u201d (a mistura da pequena intriga com uma \n\nforma dotada de grande signific\u00e2ncia) de Fritz Lang.  \n\n   No mesmo per\u00edodo, aparece a escola sovi\u00e9tica \u2013 com Sergei Eisenstein, Lev \n\nKuleshov, Vsevolod Pudovkin, Dziga Vertov \u2013 alimentada pelo desejo de elevar o \n\ncinema da ordem da representa\u00e7\u00e3o para uma ordem da significa\u00e7\u00e3o e do discurso; \n\ndeslocando a especificidade do cinema da fotogenia e da mobilidade para a montagem \n\ne para os seus efeitos no espetador, o pensamento sovi\u00e9tico entende que em vez de \n\nreproduzir uma realidade fotogr\u00e1fica, o filme cria a sua pr\u00f3pria realidade, enuncia mais \n\ndo que mostra. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n127 \n \n\n   Sucedendo ao cinema experimental dos anos de 1920 franceses, surge na d\u00e9cada \n\nseguinte, igualmente em Fran\u00e7a, o \u201crealismo po\u00e9tico\u201d, com o objetivo de ser fiel ao real \n\nde forma l\u00edrica. Como refere Journot (2005), trata-se de um cinema caracterizado por \n\num grande cuidado na imagem e por uma poetiza\u00e7\u00e3o que des-realiza de forma \n\nparadoxal situa\u00e7\u00f5es s\u00f3rdidas de hist\u00f3rias com personagens dominadas pelo seu destino, \n\ntratadas geralmente com uma preocupa\u00e7\u00e3o documental. Filmes marcantes do realismo \n\npo\u00e9tico s\u00e3o Atalante (Jean Vigo, 1934), La rue sans nom (Pierre Chenal, 1938) e Cais \n\ndas brumas (Marcel Carn\u00e9, 1938).  \n\n   O realismo po\u00e9tico franc\u00eas \u00e9 mais tarde ofuscado pelo neorrealismo italiano \n\nemergente do p\u00f3s-guerra, com Cesare Zavatini e Robert Rossellini como seus \n\nprincipais mentores. Em oposi\u00e7\u00e3o ao cinema cl\u00e1ssico de Hollywood, observa Ismael \n\nXavier (1977), o neorrealismo relega a montagem para segundo plano, considerando-a \n\nmanipuladora, e critica a d\u00e9coupage cl\u00e1ssica por criar um mundo imagin\u00e1rio que aliena \n\no espetador da realidade; enquanto a planifica\u00e7\u00e3o p\u00f5e o falso a parecer verdadeiro, o \n\nneorrealismo procura que a imagem n\u00e3o s\u00f3 pare\u00e7a como seja real. Para al\u00e9m da \n\nrevolu\u00e7\u00e3o semi\u00f3tica, o neorrealismo traz para o cinema novos temas e um olhar n\u00e3o-\n\nidealista sobre a realidade moral e econ\u00f3mica duma It\u00e1lia corrompida pelo fascismo e \n\npela guerra: \u00e9 o caso de Roma, cidade aberta e Alemanha, ano zero (Robert Rossellini, \n\n1945 e 1948), Ladr\u00f5es de bicicletas (Vittorio De Sica, 1948) ou A Terra treme \n\n(Luchino Vinsconti, 1948). A partir do final d\u00e9cada de 1940, observa Journot (2005), \n\nos realizadores orientam-se para um cinema mais pessoal, para um \u201crealismo cr\u00edtico\u201d. \n\nO autor do conceito, o fil\u00f3sofo h\u00fangaro Gyorgy Lukacs, entende que mais do que pela \n\nrenova\u00e7\u00e3o das formas, \u00e9 atrav\u00e9s das constru\u00e7\u00f5es narrativas do passado, investidas de \n\num novo conte\u00fado, que a realidade social pode ser globalmente apreendida; por \n\nexemplo, em Sensibilidade (1954), Visconti adapta um romance do s\u00e9culo XIX para \n\nquestionar a hist\u00f3ria pret\u00e9rita e contempor\u00e2nea de It\u00e1lia. \n\n   O novo pensamento sobre o cinema \u00e9 refletido, na d\u00e9cada de 1950, pela Nouvelle \n\nVague francesa e, depois, pelas suas r\u00e9plicas noutros pa\u00edses, como \u00e9 o caso do Cinema \n\nNovo portugu\u00eas. O principal mentor da Nouvelle Vague, Bazin (1992), considera que a \n\nfotogenia da imagem e a realidade do som permitem ao cinema tocar a realidade: o \n\nobjeto n\u00e3o \u00e9 representado mas reapresentado, tornado presente no tempo e no espa\u00e7o. \n\nDefendendo o respeito pela integralidade fenomenol\u00f3gica dos factos (transpar\u00eancia) \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n128 \n \n\nprop\u00f5e que a montagem d\u00ea lugar, como acontece nos filmes de Orson Welles e Jean \n\nRenoir, ao plano-sequ\u00eancia (que regista fielmente a dura\u00e7\u00e3o real das coisas), \u00e0 \n\nprofundidade de campo (que liberta o olhar do espetador) e \u00e0 unidade do espa\u00e7o c\u00e9nico \n\n(o garante da verdade na rela\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara com os atores e com o real).  \n\n   Numa abordagem semiol\u00f3gico-bergsoniana da imagem cinematogr\u00e1fica, nos anos de \n\n1980, Deleuze (2006) observa uma profunda mudan\u00e7a na rela\u00e7\u00e3o entre o real e o \n\nimagin\u00e1rio, ao n\u00edvel do cinema moderno, o cinema p\u00f3s-guerra, relativamente ao cinema \n\ncl\u00e1ssico, nomeadamente o cinema cl\u00e1ssico de Hollywood: assim, o cinema cl\u00e1ssico, \n\ncaracterizado por um regime org\u00e2nico/cin\u00e9tico, inclui o real e o imagin\u00e1rio, mas por \n\noposi\u00e7\u00e3o, enquanto no cinema moderno, inscrito no regime cristalino/cr\u00f3nico, o real e \n\no imagin\u00e1rio trocam de papel e tornam-se indiscern\u00edveis; se o primeiro explora \n\nsitua\u00e7\u00f5es sensoriomotoras, encadeadas numa l\u00f3gica do tipo a\u00e7\u00e3o-rea\u00e7\u00e3o (imagem-\n\nmovimento), o segundo cria situa\u00e7\u00f5es \u00f3ticas e sonoras puras, que n\u00e3o se transformam \n\njamais em a\u00e7\u00f5es, ficando o movimento subordinado ao tempo (imagem-tempo); em vez \n\nde se prolongar em movimento a imagem \u00f3tica e sonora pura, uma imagem atual, \n\nencadeia-se com uma imagem virtual e forma com ela um circuito\n59\n\n. Especialmente \n\napto a desempenhar o papel de imagem virtual, a criar um circuito de indiscernibilidade \n\ncom a imagem atual, \u00e9 o sonho e, sobretudo o devaneio, a fantasmagoria e a dan\u00e7a; \n\nmais do que o flashback (imagem-lembran\u00e7a), s\u00e3o as perturba\u00e7\u00f5es da mem\u00f3ria e os \n\nfracassos do reconhecimento que criam grandes circuitos entre as toalhas do passado e \n\nas pontas do presente. Elegendo Yasugiro Ozu como o pioneiro do cinema-cristal, \n\nDeleuze destaca a capacidade de Carl Theodor Dreyer ou Krzysztof Zanussi para \n\naplicar o princ\u00edpio de indiscernibilidade, por exemplo, ao alimentar um di\u00e1logo com \n\num conte\u00fado cient\u00edfico ou metaf\u00edsico, e simultaneamente determinado pelo quotidiano \n\ne pelo trivial.  \n\n                                                           \n59\n\n A abordagem deleuziana \u00e9 criticada pelo fil\u00f3sofo Jacques Ranci\u00e8re (2001): por um lado, questiona o \n\ncorte epistemol\u00f3gico com o espetador, como se a imagem existisse por si, como se n\u00e3o fosse constitu\u00edda \n\npelo olhar e pela imagina\u00e7\u00e3o; por outro lado, considera que a imagem-movimento e a imagem-tempo, \n\nmais do que duas eras do cinema (ali\u00e1s a imagem-tempo \u00e9 semelhante \u00e0 imagem-afe\u00e7\u00e3o, uma das \n\ncategorias da imagem-movimento), s\u00e3o dois pontos de vista sobre a imagem, o dos acontecimentos da \n\nmat\u00e9ria-imagem e o das formas do pensamento.   \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n129 \n \n\n   Na sua face ideol\u00f3gica, tal mudan\u00e7a de regime da imagem cinematogr\u00e1fica espelha a \n\ncrise do esquema explicativo\n60\n\n do mundo anterior \u00e0 segunda guerra mundial, a rutura \n\nda unidade do homem e do mundo, uma rutura que j\u00e1 n\u00e3o nos deixa sen\u00e3o uma cren\u00e7a \n\nneste mundo; por outro lado, na linha do \u00abcinema direto\u00bb de John Cassavetes e de \n\nShirley Clarke, do \u00abcinema da viv\u00eancia\u00bb de Pierre Perrault e do \u00abcinema-verdade\u00bb de \n\nJean Rouch, Deleuze defende que o que o cinema tem de apreender n\u00e3o \u00e9 a identidade \n\nde uma personagem, mas antes o devir da personagem real quando ela se p\u00f5e a \n\nficcionar; o que se op\u00f5e \u00e0 fic\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o real, n\u00e3o \u00e9 a verdade dos mestres ou dos \n\ncolonizadores, mas sim a fun\u00e7\u00e3o fabuladora dos pobres.  \n\n   Baseado numa leitura de Lacan cruzada com a dial\u00e9tica hegeliana, o fil\u00f3sofo e \n\npsicanalista Slavoy \u017di\u017eek (2008) inverte a rela\u00e7\u00e3o real-imagin\u00e1rio, defendendo que a \n\nfic\u00e7\u00e3o \u00e9 mais real do que a pr\u00f3pria realidade. Para elaborar a teoria, o autor baseia-se na \n\nobra do cineasta polaco Krzysztof Kieslowski, mais precisamente na sua passagem do \n\ndocument\u00e1rio para a fic\u00e7\u00e3o, que o pr\u00f3prio justifica com raz\u00f5es \u00e9ticas (pela consci\u00eancia \n\nda obscenidade que \u00e9 mostrar diretamente experi\u00eancias \u00edntimas da \u00abvida real\u00bb, \u00abo \n\npavor das l\u00e1grimas reais\u00bb). Por\u00e9m, \u017di\u017eek (2008, pp 11-12) questiona se o uso de uma \n\nm\u00e1scara (a fic\u00e7\u00e3o) \u00e9 uma forma de respeito de Kieslowski por aquilo que deve \n\npermanecer escondido, ou se \u201cele est\u00e1 perfeitamente consciente da dial\u00e9tica de \u00abusar \n\numa m\u00e1scara\u00bb: a nossa identidade social, a pessoa que assumimos ser nas nossas trocas \n\nintersubjetivas, \u00e9 j\u00e1 \u00abuma m\u00e1scara\u00bb, envolve j\u00e1 o recalcamento dos nossos impulsos \n\ninadmiss\u00edveis, e \u00e9 precisamente nas situa\u00e7\u00f5es em que se trata \u00abapenas de um jogo\u00bb, em \n\nque as regras pelas quais se pautam as nossas trocas na \u00abvida real\u00bb se encontram \n\ntemporariamente suspensas, que nos podemos permitir exibir estas atitudes recalcadas.\u201d \n\nDa tens\u00e3o dial\u00e9tica entre realidade documental e fic\u00e7\u00e3o em Kieslowski, \u017di\u017eek (2008, p. \n\n15) retira a seguinte li\u00e7\u00e3o: \u201cse a nossa realidade social se apoiar numa fic\u00e7\u00e3o ou \n\nfantasia simb\u00f3licas, a consuma\u00e7\u00e3o \u00faltima da arte cinematogr\u00e1fica n\u00e3o \u00e9 recriar a \n\nrealidade dentro da fic\u00e7\u00e3o narrativa, seduzir-nos a tomar (erradamente) a fic\u00e7\u00e3o pela \n\nrealidade, mas, pelo contr\u00e1rio, fazer-nos reconhecer o aspeto ficcional da pr\u00f3pria \n\nrealidade, sentir a realidade como uma fic\u00e7\u00e3o. (\u2026) Se os document\u00e1rios constituem \n\numa intrus\u00e3o na realidade pessoal dos protagonistas e ferem esta realidade, a fic\u00e7\u00e3o faz \n\n                                                           \n60\n\n Em vez da causalidade, estaremos perante a abertura \u00e0 sincronicidade; n\u00e3o ser\u00e1 por acaso que a \nprimeira grande obra do regime cristalino \u00e9 do japon\u00eas Ozu, cuja cultura se baseia mais na \n\nsincronicidade do que na ocidental cultura mec\u00e2nica da causalidade. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n130 \n \n\no mesmo com os pr\u00f3prios sonhos, fantasias secretas que formam o cerne inconfessado \n\ndas nossas vidas.\u201d  \n\n   A ideologia da transpar\u00eancia \u2013 a cren\u00e7a, fundada na suposta neutralidade da objetiva \n\nda c\u00e2mara, de que as imagens cinematogr\u00e1ficas oferecem duplos fi\u00e9is e naturais da \n\nrealidade \u2013 \u00e9 desconstru\u00edda sobretudo nos anos de 1970. Mas j\u00e1 na d\u00e9cada anterior, e \n\ncom influ\u00eancia da teoria lacaniana do imagin\u00e1rio, come\u00e7a a ser questionada. Assim, o \n\ncineasta e cr\u00edtico de cinema Jean Mitry (1963-65), pressup\u00f5e uma ponte que liga o real \n\nao imagin\u00e1rio, e prop\u00f5e um cinema a meio caminho entre o realismo revelat\u00f3rio de \n\nBazin e o cinema-discurso do semi\u00f3logo: no cinema o real organiza-se em discurso, e \n\nnessa organiza\u00e7\u00e3o algo se acrescenta (uma intencionalidade) e algo se perde (o real n\u00e3o \n\nmediado). Contudo, admite a clivagem entre dois tipos de cinema: o cinema realista, \n\nfiel \u00e0 iman\u00eancia, e o cinema irrealista, \u00e0 procura de ess\u00eancias; se o primeiro constitui o \n\nlugar da desdramatiza\u00e7\u00e3o, o segundo \u00e9 o lugar da obra fechada, de um espa\u00e7o \n\ndram\u00e1tico semelhante ao teatral. A corrente desconstrutivista da transpar\u00eancia, comenta \n\nAumont et al. (2008), demonstra, por um lado, a artificialidade da impress\u00e3o da \n\nrealidade e, por outro lado, a import\u00e2ncia ideol\u00f3gica, para o cinema da transpar\u00eancia, \n\nda camuflagem do trabalho de produ\u00e7\u00e3o em prol de uma naturalidade aparente. Com \n\nefeito, porque a representa\u00e7\u00e3o cinematogr\u00e1fica est\u00e1 sujeita a v\u00e1rios constrangimentos \n\nt\u00e9cnicos (pel\u00edcula utilizada, ilumina\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, defini\u00e7\u00e3o da objetiva, sele\u00e7\u00e3o e \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o dos sons, tipo de montagem, etc.) e est\u00e9ticos, o realismo das mat\u00e9rias de \n\nexpress\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mais do que o resultado de um grande n\u00famero de conven\u00e7\u00f5es e regras; \n\na realidade ecr\u00e3nica, ou melhor, a sua verosimilhan\u00e7a, \u00e9 estruturada na rela\u00e7\u00e3o com a \n\nopini\u00e3o comum, com o funcionamento interno da hist\u00f3ria, com outros filmes, e com o \n\ng\u00e9nero de filme. Ali\u00e1s, observa o cineasta e cr\u00edtico de cinema Pascal Bonitzer (1982), a \n\ninicial reivindica\u00e7\u00e3o por parte da Nouvelle Vague de um cinema realista (dos temas e \n\nda linguagem) transformou-se, sobretudo gra\u00e7as a Jean-Luc Godard, na reivindica\u00e7\u00e3o \n\nda liberdade da escrita (da liberta\u00e7\u00e3o da mise-en-sc\u00e8ne relativamente ao gui\u00e3o e \u00e0 \n\npr\u00f3pria realidade), do cinema como espa\u00e7o de cria\u00e7\u00e3o. \n\n   Tamb\u00e9m Metz (1968) questiona o real criado pelo filme, e centra a no\u00e7\u00e3o de real no \n\nespetador, diferenciando entre \u201cimpress\u00e3o de realidade\u201d e \u201cperce\u00e7\u00e3o da realidade\u201d: a \n\nimpress\u00e3o de realidade \u00e9 provocada pela diegese, pelo mundo ficcional representado, \n\nenquanto a perce\u00e7\u00e3o da realidade tem a ver com a realidade do material empregue para \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n131 \n \n\nos fins da representa\u00e7\u00e3o. H\u00e1 um ponto \u00f3timo (representado pelo cinema), aqu\u00e9m ou \n\nal\u00e9m do qual a impress\u00e3o de realidade gerada pela fic\u00e7\u00e3o tende a diminuir: aqu\u00e9m, \n\nsituam-se a pintura realista e a fotografia, cujo material demasiado pobre n\u00e3o chega a \n\nconstituir um universo dieg\u00e9tico; al\u00e9m, temos o teatro, cujo material demasiado real faz \n\nfugir a fic\u00e7\u00e3o; o segredo do cinema \u00e9 inserir muitos \u00edndices de realidade nas imagens \n\nque, no entanto, continuam a ser vistas como imagens, potenciando o imagin\u00e1rio do \n\nespetador. \n\n    A inscri\u00e7\u00e3o total do espetador na cena \u00e9 operada por Oudart (1971), atrav\u00e9s do \n\nconceito \u201cefeito de real\u201d, distinguindo-o do \u201cefeito de realidade\u201d: o efeito de realidade \n\n\u00e9 o resultado de uma tecnologia e dos seus c\u00f3digos de representa\u00e7\u00e3o (nomeadamente o \n\nsistema persp\u00e9tico herdado da pintura ocidental); o efeito de real deriva da inscri\u00e7\u00e3o do \n\nespetador no interior do sistema representativo, como se ele fizesse parte do mesmo \n\nespa\u00e7o. Esta inclus\u00e3o, a sutura do espetador na cena leva-o a n\u00e3o percecionar os \n\nelementos da representa\u00e7\u00e3o enquanto tais, mas como sendo as pr\u00f3prias coisas (a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o transforma-se em fic\u00e7\u00e3o).  \n\n   Na sua proposta de uma filmologia p\u00f3s-semiol\u00f3gica, Jean-Louis Schefer (1979) \n\nquestiona tamb\u00e9m a analogia enquanto gesto fundador do cinema, defendendo que o \n\nque constitui a especificidade da imagem \u00e9 o facto de que, a partir do momento em que \n\nela se configura, entra numa zona de depend\u00eancia da perce\u00e7\u00e3o, da imagina\u00e7\u00e3o, da \n\nmem\u00f3ria e dos afetos de qualquer sujeito; no cinema, o \u00fanico real s\u00e3o os efeitos que as \n\nimagens produzem no espetador; na sala de cinema, o espetador \u00e9 a \u00fanica real fic\u00e7\u00e3o do \n\nespet\u00e1culo. Em oposi\u00e7\u00e3o ao \u201chomem imagin\u00e1rio\u201d de Morin, Schefer prop\u00f5e um \n\n\u201chomem imaginado\u201d: mais do que o desejo de identifica\u00e7\u00e3o com um mundo imagin\u00e1rio \n\ndiferente, o espetador deseja um outro mundo no seu mundo; o cinema constitui-se \n\ncomo um ser-olhar, que nos olha e organiza a rela\u00e7\u00e3o entre as imagens. \n\n   Em suma, a an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o do cinema com o real (real imaginado) evidencia, por \n\num lado, uma evolu\u00e7\u00e3o do conceito de \u201creal\u201d, evolu\u00e7\u00e3o estruturada por correntes \n\n(te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas) opostas e, por outro lado, o deslocamento da rela\u00e7\u00e3o cinema-real \n\npara a rela\u00e7\u00e3o cinema-espetador. Assim, at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, a rela\u00e7\u00e3o assenta na \n\noposi\u00e7\u00e3o entre o realismo impressionista e o expressionismo, o surrealismo, o realismo \n\npo\u00e9tico, entre o olho-c\u00e2mara e a montagem, entre a realidade espacial e social, e o \n\nrealismo cr\u00edtico, entre a iman\u00eancia e a ess\u00eancia, entre o document\u00e1rio e a fic\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n132 \n \n\nEvidencia-se nestas oposi\u00e7\u00f5es a velha dial\u00e9tica entre o vis\u00edvel e o vis\u00edvel: o real, a \n\nrealidade \u00e9 a concord\u00e2ncia entre a mat\u00e9ria e a imagem (fotogenia), \u00e9 a iman\u00eancia da \n\nvida, a realidade social e espacial (transpar\u00eancia), \u00e9 o atual; o imagin\u00e1rio \u00e9 a intimidade \n\nmais secreta dos seres (surreal), \u00e9 o discurso criado pela montagem, \u00e9 o lirismo \n\nmetaf\u00f3rico e aleg\u00f3rico, \u00e9 o passado e o futuro. Tanto o real como o imagin\u00e1rio sempre \n\nestiveram, em maior ou menor grau, presentes no cinema cl\u00e1ssico, mas como \n\ndimens\u00f5es opostas; pelo contr\u00e1rio, no cinema moderno tornam-se indiscern\u00edveis, \n\ntrocando mesmo de pap\u00e9is. A partir da d\u00e9cada de 1960, a reflex\u00e3o ontol\u00f3gica do \n\ncinema alarga-se \u00e0 sua rela\u00e7\u00e3o com o espetador, atrav\u00e9s da diferencia\u00e7\u00e3o entre a \n\nimpress\u00e3o de realidade e a perce\u00e7\u00e3o de realidade, entre o efeito de realidade e o efeito \n\nde real, da circunscri\u00e7\u00e3o do real aos efeitos produzidos pelo cinema no espetador, e da \n\nredu\u00e7\u00e3o da realidade \u00e0 fic\u00e7\u00e3o. \n\n   Mais do que uma invers\u00e3o sem\u00e2ntica real-irreal, estamos perante a fus\u00e3o da fic\u00e7\u00e3o \n\ncom a realidade, a fic\u00e7\u00e3o \u00e9 a realidade e a realidade \u00e9 ficcional. Importa, contudo \n\ndesambiguar a rela\u00e7\u00e3o entre o conceito de real e o de realidade, tomados por v\u00e1rios \n\nautores como sin\u00f3nimos. Adotando a conce\u00e7\u00e3o lacaniana, o real \u00e9 o n\u00e3o mediado, a \n\nrealidade \u00e9 o imagin\u00e1rio simb\u00f3lico, \u00e9 o real que se torna realidade. A express\u00e3o \n\nOudartiana de \u201cefeito do real\u201d traduz isso mesmo: a realidade criada pelo cinema \u00e9 \n\napenas um efeito, um reflexo, uma aproxima\u00e7\u00e3o do real, jamais uma captura; o real \u00e9 o \n\nque o cinema sempre perseguir\u00e1. Tal persegui\u00e7\u00e3o \u00e9 evidenciada pelo desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico do dispositivo cinematogr\u00e1fico (ao n\u00edvel do sistema sonoro, da \n\ntridimensionalidade, do odor, etc.), uma procura crescente do realismo da imagem \n\ncinematogr\u00e1fica, potenciando o efeito de simulacro de uma experi\u00eancia realizada. Nesta \n\nnova era \u00e9 a vida que as imagens perseguem, observa Teresa Cruz (2003), e n\u00e3o j\u00e1 a \n\napar\u00eancia das coisas ou a certifica\u00e7\u00e3o da forma; as imagens criam uma intimidade total \n\ncom as coisas, com os sonhos e a fantasia. Como tal, a rela\u00e7\u00e3o do cinema com o real e \n\nconsigo pr\u00f3prio n\u00e3o pode ser dissociada da rela\u00e7\u00e3o com o homem imaginativo \n\n(realizador ou espetador). \u00c9 adotando o ponto de vista do espetador que prosseguimos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n133 \n \n\n6.2. \u201cVAMOS AO CINEMA?\u201d \n\n \n\n   Ir ao cinema, at\u00e9 a algumas d\u00e9cadas atr\u00e1s um ritual como ir ao teatro (s\u00f3 que mais \n\ndemocr\u00e1tico) ou como ir \u00e0 missa (embora talvez menos cat\u00f3lico), \u00e9 agora \n\nmaioritariamente uma etapa da ida \u00e0 catedral do consumo (a outra face da crescente \n\nfestivaliza\u00e7\u00e3o do cinema, e da sua expans\u00e3o para outros contextos, uma liberta\u00e7\u00e3o do \n\nlugar equivalente \u00e0 operada pela pintura renascentista). A rom\u00e2ntica situa\u00e7\u00e3o de \n\ncinema descrita por Barthes (1984) \u2013 o vazio, a disponibilidade mental e a escolha mais \n\nou menos fortuita do filme, condi\u00e7\u00f5es que criam uma situa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hipn\u00f3tica \u2013 deu \n\nlugar ao consumo de cinema por orienta\u00e7\u00e3o do marketing inerente \u00e0 ind\u00fastria \n\ncinematogr\u00e1fica, o que significa a perda do valor de culto do cinema em prol do valor \n\nde exposi\u00e7\u00e3o\n61\n\n. Metz (1980) apelida de institui\u00e7\u00e3o cinematogr\u00e1fica a intera\u00e7\u00e3o entre a \n\nind\u00fastria do cinema (que funciona para encher salas) e a maquinaria mental (a \n\npsicologia do espetador, os mecanismos psicol\u00f3gicos que os espetadores habituados a ir \n\nao cinema historicamente interiorizaram, e que os torna aptos para consumir filmes); \n\nassim, a vontade de ir ao cinema \u00e9 uma esp\u00e9cie de reflexo a que a ind\u00fastria do filme \n\ndeu forma, mas \u00e9 igualmente um elo real no mecanismo de conjunto desta ind\u00fastria.  \n\n   O dispositivo cinematogr\u00e1fico \u2013 a sala, o ecr\u00e3 e a cabina de proje\u00e7\u00e3o \u2013 uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o material que faz lembrar as condi\u00e7\u00f5es do mito da caverna de Plat\u00e3o, refere \n\nJournot (2005), produz efeitos ao n\u00edvel da rece\u00e7\u00e3o do filme. O clima particular que \n\nreina em qualquer sala de cinema \u2013 sala \u00e0s escuras, aus\u00eancia de interfer\u00eancias sonoras e \n\nisolamento psicol\u00f3gico dos demais \u2013 constitui para Moscariello (1985) a aura do filme. \n\nAssim, enquanto um espet\u00e1culo teatral pode tirar partido das luzes acesas na sala, o \n\nacender das luzes durante a proje\u00e7\u00e3o esvaziaria o filme da presen\u00e7a das personagens, \n\ntransformando-as em simples manchas desbotadas; por outro lado, vamos ao cinema \n\npara ver sem sermos vistos, enquanto no teatro \u00e9 importante estar frente a frente com os \n\natores. Se a representa\u00e7\u00e3o teatral (arte mais aristocr\u00e1tica do que o cinema) suporta \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais n\u00e3o ideais, o cinema exige ser fru\u00eddo em condi\u00e7\u00f5es mais \n\naristocr\u00e1ticas. Sendo uma arte coletiva por excel\u00eancia, o cinema dirige-se \u00e0 pessoa \n\n                                                           \n61\n\n \u00c9 no quadro de uma estrat\u00e9gia de recupera\u00e7\u00e3o do valor de culto do cinema que podemos compreender \n\na peregrina\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Botelho com o seu Filme do desassossego (2010) por v\u00e1rias salas de cinema \n\ncl\u00e1ssicas. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n134 \n \n\nsingular numa rela\u00e7\u00e3o privada que n\u00e3o tolera intromiss\u00e3o (excetuando a gustativa \n\nrela\u00e7\u00e3o com a pop corn!). \n\n    O espetador de cinema \u00e9 um sujeito passivo em estado puro, considera Morin (2011). \n\nAo contr\u00e1rio do que acontece no teatro, no cinema n\u00e3o h\u00e1 cerimonial, isto \u00e9, n\u00e3o h\u00e1 \n\ncoopera\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do espetador no espet\u00e1culo. A atrofia da participa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \n\ndetermina uma intensa participa\u00e7\u00e3o afetiva; correlativamente, a passividade e \n\nimpot\u00eancia do espetador, colocam-no numa situa\u00e7\u00e3o regressiva, o que conduz o \n\nespet\u00e1culo do grau afetivo ao grau m\u00e1gico. A obscuridade dissolve as resist\u00eancias \n\ndiurnas, o relaxamento da postura favorece o devaneio, o isolamento do espetador no \n\ncora\u00e7\u00e3o de um ambiente humano favorece a sugest\u00e3o. \n\n   O escuro da sala de cinema \u00e9 para Barthes (1984) o suporte do fasc\u00ednio do filme: \n\nprefigura\u00e7\u00e3o do devaneio (no sentido pr\u00e9-hipn\u00f3ide), o escuro \u00e9 tamb\u00e9m a cor de um \n\nerotismo difuso (pela sua condensa\u00e7\u00e3o humana, pela aus\u00eancia de mundanismo, pelo \n\nrelaxamento das posturas); \u00e9 neste escuro urbano que se opera a liberdade do corpo, \u00e9 \n\ndeste casulo cinematogr\u00e1fico que emana o trabalho invis\u00edvel dos afetos poss\u00edveis. Tal \n\nfasc\u00ednio n\u00e3o existe no filme exibido na televis\u00e3o: o escuro \u00e9 suprimido, o anonimato \u00e9 \n\nafastado; o espa\u00e7o \u00e9 familiar, articulado pelos m\u00f3veis, pelos objetos comuns, \n\ndomesticado, a erotiza\u00e7\u00e3o do lugar est\u00e1 exclu\u00edda. Em compensa\u00e7\u00e3o, observa Teresa \n\nFlores (2007), o v\u00eddeo permite uma rela\u00e7\u00e3o com o filme mais interativa e fluida que o \n\ncinema, possibilitando exercer um olhar anal\u00edtico independente dos constrangimentos \n\nda exibi\u00e7\u00e3o.  \n\n   Distanciando-se das explica\u00e7\u00f5es on\u00edricas, Metz (1980) defende que o estado de \n\nconsci\u00eancia do espetador de filmes de fic\u00e7\u00e3o n\u00e3o se confunde com o do sonho (neste, \n\nao contr\u00e1rio do filme, n\u00e3o existe um material percetivo real; o sonhador n\u00e3o sabe que \n\nsonha enquanto o espetador sabe que est\u00e1 no cinema \u2013 o sonho \u00e9 a verdadeira ilus\u00e3o, \n\nenquanto que no filme h\u00e1 apenas a impress\u00e3o de realidade; o conte\u00fado textual \u00e9 mais \n\nl\u00f3gico e mais constru\u00eddo no filme do que no sonho), nem com o do devaneio (neste n\u00e3o \n\nh\u00e1 a materializa\u00e7\u00e3o de imagens e de sons), nem com o da perce\u00e7\u00e3o real (dado que o \n\nfilme \u00e9 apenas a ef\u00edgie do objeto ausente). Contudo, depende um pouco dos tr\u00eas: \n\ncont\u00e9m algo da perce\u00e7\u00e3o real (a impress\u00e3o de realidade, juntamente com a l\u00f3gica da \n\nnarrativa realista e o desaparecimento das marcas de narra\u00e7\u00e3o, criam o efeito-fic\u00e7\u00e3o), \n\num pouco do devaneio (o grau de vigil\u00e2ncia e de secundariza\u00e7\u00e3o \u00e9 semelhante), e algo \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n135 \n \n\ndo sonho (o fluxo f\u00edlmico e o fluxo on\u00edrico assemelham-se). Assim, o estado de \n\nconsci\u00eancia do espetador instala-se no centro de um tri\u00e2ngulo desenhado pelos tr\u00eas; a \n\nfic\u00e7\u00e3o do filme possui o estranho poder de reconciliar momentaneamente tr\u00eas regimes \n\nde consci\u00eancia muito diferentes: a diegese possui qualquer coisa do real visto que o \n\nimita, e qualquer coisa do devaneio e do sonho, visto que estes imitam o real.  \n\n   O envolvimento do espetador em todo este aparato cinematogr\u00e1fico tem sido \n\nexplicado atrav\u00e9s de v\u00e1rios processos, nomeadamente a empatia, a identifica\u00e7\u00e3o-\n\nproje\u00e7\u00e3o, a catarse, a reflex\u00e3o, e a experi\u00eancia l\u00fadica. Tal envolvimento mobiliza a \n\ntotalidade do espetador, totalidade que abordamos em tr\u00eas planos principais \n\ninterligados: o plano corporal, o plano afetivo e o plano cognitivo. \n\n \n\n \n\n6.3. CORPO (I)MOBILIZADO \n\n    \n   Na primeira parte destac\u00e1mos j\u00e1 o papel que o corpo desempenha enquanto \n\norganizador do mundo, quer por via da sua pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o, quer enquanto palco \n\ndos gestos dominantes que estruturam a imagina\u00e7\u00e3o. O enfoque no plano corporal \n\ninerente \u00e0 experi\u00eancia est\u00e9tica remonta \u00e0 teoria da empatia desenvolvida por Theodor \n\nLipps nos finais no s\u00e9culo XIX, constitui uma pedra basilar da abordagem \n\nfenomenol\u00f3gica de Merleau-Ponty nos meados do s\u00e9culo XX, uma pedra de toque em \n\nv\u00e1rias perspetivas p\u00f3s-estruturalistas, e objeto de estudo da neurofisiologia.  \n\n A empatia, cuja etimologia grega significa afe\u00e7\u00e3o, emo\u00e7\u00e3o f\u00edsica, traduz a capacidade \n\nde reconhecer, perceber e sentir diretamente a emo\u00e7\u00e3o de outra pessoa. Na sua tese \n\ndoutoral On the optical sense of form: a contribution to aesthetics, de 1873, o fil\u00f3sofo \n\nRobert Vischer introduz o termo no campo est\u00e9tico: a empatia ou simpatia est\u00e9tica (o \n\neinf\u00fchlung) \u00e9 a emo\u00e7\u00e3o que uma pessoa sente no rosto de uma obra arte. Ultrapassando \n\na limita\u00e7\u00e3o da expressividade \u00e0 figura humana inerente ao vigente pensamento \n\nassociacionista, o psic\u00f3logo Theodor Lipps (1851-1914), no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \n\nexpande o processo da empatia \u2013 o \u201cgozo objetivado em si\u201d, a proje\u00e7\u00e3o dos \n\nsentimentos cinest\u00e9sicos do observador no objeto percecionado \u2013 diferenciando v\u00e1rios \n\ntipos de empatia: empatia com a apar\u00eancia de seres vivos; empatia de estado de esp\u00edrito \n\n(colocar sentimentos em cores ou m\u00fasica, como quando descrevemos a cor de um \n\nobjeto como \u201cazul relaxado\u201d); empatia emp\u00edrica (a humaniza\u00e7\u00e3o de objetos naturais, \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n136 \n \n\ncomo quando se fala de um \u201cregato murmurante\u201d); empatia apercetiva geral (a \n\nanima\u00e7\u00e3o das formas de objetos comuns, como ver uma linha obl\u00edqua em ascens\u00e3o ou \n\nqueda). O seu racioc\u00ednio \u00e9 descrito por Arnheim (1996): por exemplo, quando olho \n\npara as colunas de um templo, como conhe\u00e7o, de experi\u00eancia anterior, o tipo de press\u00e3o \n\nmec\u00e2nica e contrapress\u00e3o que ocorrem nelas, e sei como me sentiria se estivesse no \n\nlugar das colunas e se estas for\u00e7as f\u00edsicas agissem sobre e dentro do meu pr\u00f3prio corpo, \n\nent\u00e3o projeto os meus pr\u00f3prios sentimentos cinest\u00e9sicos nas colunas; al\u00e9m disso, as \n\npress\u00f5es e impulsos evocados da mem\u00f3ria pela vista tendem a provocar respostas \n\nnoutras \u00e1reas da mente \u2013 quando projeto as minhas for\u00e7as e energias na natureza, fa\u00e7o o \n\nmesmo tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao modo como as minhas for\u00e7as e energias me fazem \n\nsentir, isto \u00e9, projeto o meu orgulho, a minha coragem, a minha teimosia, a minha \n\nbrandura, a minha calma; somente assim a empatia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza se torna \n\nverdadeiramente empatia est\u00e9tica. \n\n   Assim, ao n\u00edvel da experi\u00eancia cinematogr\u00e1fica, refere Robin Curtis (2006), atrav\u00e9s \n\nde um mimetismo involunt\u00e1rio, instintivo e cinest\u00e9sico, o espetador simula n\u00e3o s\u00f3 as \n\nemo\u00e7\u00f5es dos protagonistas\n62\n\n como das imagens f\u00edlmicas em geral. Trata-se de uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no filme, de pensar ou imaginar estar diretamente envolvido ou \n\nobservando os acontecimentos.  \n\n   O processo inerente \u00e0 teoria da empatia influenciou o conceito freudiano da \n\n\u201cproje\u00e7\u00e3o\u201d (que trataremos mais \u00e0 frente), e a sua \u00eanfase na dimens\u00e3o corporal \u00e9 \n\nrefletida na abordagem fenomenol\u00f3gica da perce\u00e7\u00e3o que Maurice Merleau-Ponty \n\ndesenvolveu nas d\u00e9cadas de 1940 e 1950. Para Merleau-Ponty (1992) o elemento de \n\ncharneira da perce\u00e7\u00e3o, o primeiro fator na acessibilidade ao mundo \u00e9 o corpo; a sua \n\nnatureza paradoxal \u2013 o corpo \u00e9 ao mesmo tempo vidente e vis\u00edvel \u2013 significa que a \n\nperce\u00e7\u00e3o do mundo \u00e9 tamb\u00e9m a perce\u00e7\u00e3o de n\u00f3s pr\u00f3prios, e que muitas das qualidades \n\nque experimentamos n\u00e3o t\u00eam nenhum sentido se excluirmos as rea\u00e7\u00f5es que elas \n\nsuscitam no nosso corpo. \u201cOra, o cinema est\u00e1 particularmente apto a fazer a uni\u00e3o do \n\n                                                           \n62\n\n O mecanismo subjacente \u00e0 empatia \u00e9 denominado pelo neurocientista Ant\u00f3nio Dam\u00e1sio (2003) por \n\n\u00abcomo-se-fosse-o-corpo\u00bb; este requer uma simula\u00e7\u00e3o interna que ocorre no c\u00e9rebro e que consiste numa \n\nmodifica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida do mapeamento do corpo. Esta simula\u00e7\u00e3o ocorre quando certas regi\u00f5es cerebrais, tais \n\ncomo os c\u00f3rtices pr\u00e9-frontais/pr\u00e9-motores enviam sinais diretos para as regi\u00f5es somatosensitivas. Os \n\nneur\u00f3nios capazes de realizar esta tarefa j\u00e1 foram identificados e localizados no c\u00f3rtex frontal tanto de \n\nseres humanos como de macacos \u2013 os neur\u00f3nios espelho. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n137 \n \n\nesp\u00edrito e do corpo, do esp\u00edrito e do mundo, e a express\u00e3o de um no outro\u201d (Merleau-\n\nPonty, 1945, p. 5). \n\n    A dimens\u00e3o corporal da experi\u00eancia cinematogr\u00e1fica \u00e9 tamb\u00e9m explorada pela \n\nabordagem experimental da neurofisiologia. Sintetizando os resultados de v\u00e1rias \n\npesquisas, Michel Denis (1985) sistematiza as rea\u00e7\u00f5es ao est\u00edmulo f\u00edlmico em tr\u00eas \n\nn\u00edveis: eletroencef\u00e1lico, vegetativo e motor.  \n\n   Ao n\u00edvel da atividade eletroencef\u00e1lica verifica-se uma correla\u00e7\u00e3o entre a natureza das \n\nsequ\u00eancias do filme e as ondas alfa\n63\n\n: por exemplo, na proje\u00e7\u00e3o de um western \n\nobserva-se um bloqueio do ritmo alfa durante as sequ\u00eancias de a\u00e7\u00e3o e movimento, e o \n\nseu reaparecimento durante os di\u00e1logos e planos fixos. Tendo em conta que o ritmo alfa \n\naparece sempre que a pessoa se encontra num estado de liberta\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica e \n\nafetiva, \u00e9 normal que numa situa\u00e7\u00e3o f\u00edlmica seja bloqueado quando a pessoa participa \n\nintensamente na a\u00e7\u00e3o e retorne quando esta a\u00e7\u00e3o termina\n64\n\n. Enquanto est\u00edmulo \n\nluminoso intermitente, a proje\u00e7\u00e3o f\u00edlmica obriga a um movimento constante dos \n\nm\u00fasculos ciliares para ajustar o di\u00e2metro da pupila \u00e0 variabilidade luminosa, sobretudo \n\nnuma sala escura onde a vis\u00e3o perif\u00e9rica \u00e9 anulada, podendo desencadear uma crise em \n\nsujeitos epil\u00e9ticos sens\u00edveis a tal estimula\u00e7\u00e3o. \n\n   Em termos da atividade vegetativa, constata-se um aumento da rea\u00e7\u00e3o eletrodermal \n\nem filmes com uma forte carga emocional, a acelera\u00e7\u00e3o do ritmo card\u00edaco quando se \n\neleva o grau de suspense, uma ativa\u00e7\u00e3o do sistema nervoso simp\u00e1tico perante filmes de \n\nconte\u00fado emocional, com uma modifica\u00e7\u00e3o da press\u00e3o vascular para o filme que \n\nsuscita tristeza, e modifica\u00e7\u00e3o do ritmo respirat\u00f3rio para o filme que suscita alegria. \n\n   Ao n\u00edvel da atividade motora, verifica-se que as sequ\u00eancias de import\u00e2ncia \n\nsecund\u00e1ria d\u00e3o lugar a mais movimentos corporais do que as sequ\u00eancias principais, e \n\nque o grau de ansiedade expresso nas rea\u00e7\u00f5es faciais \u00e9 proporcional ao grau de \n\nsuspense. \n\n                                                           \n63\n\n A atividade eletroencef\u00e1lica \u00e9 descrita por quatro tipos principais de ondas, em fun\u00e7\u00e3o da sua \nfrequ\u00eancia: delta (0.5 \u2013 4 Hz) \u2013 sono profundo; theta (4 \u2013 8 Hz) \u2013 primeira fase do sono; alfa (8 \u2013 14 Hz) \n\n\u2013 relaxado mas atento; beta (14 -30 Hz) \u2013 muito atento. \n\n \n64\n\n Torben Grodal (1997) relaciona diferentes g\u00e9neros de filmes com as \u00e1reas cerebrais mais ativas: filmes \n\nabstratos centram-se no c\u00f3rtex visual, filmes l\u00edricos induzem as fun\u00e7\u00f5es associativas, filmes de a\u00e7\u00e3o \n\nativam a \u00e1rea motora, e os melodramas induzem respostas aut\u00f3nomas como l\u00e1grimas, arrepios e riso. \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n138 \n \n\n   A experi\u00eancia do cinema \u00e9 pois uma rica experi\u00eancia corporal, pondo em a\u00e7\u00e3o todos \n\nos nossos recetores sensoriais; para al\u00e9m dos exterocetivos, nomeadamente a vis\u00e3o e a \n\naudi\u00e7\u00e3o, est\u00e3o tamb\u00e9m envolvidos os recetores interoceptivos ou cenest\u00e9sicos (como a \n\nsensa\u00e7\u00e3o de acelera\u00e7\u00e3o do batimento card\u00edaco em momentos de grande suspense, ou de \n\nvibra\u00e7\u00e3o do est\u00f4mago perante sons muito intensos) e os propriocetivos ou cinest\u00e9sicos \n\n(a informa\u00e7\u00e3o veiculada pelos m\u00fasculos e articula\u00e7\u00f5es, inerente \u00e0 atividade motora e \n\nposi\u00e7\u00e3o do corpo). Trata-se de uma arte centrada n\u00e3o sobre a obra, mas sobre a \n\nexperi\u00eancia, associada \u00e0 moderna industrializa\u00e7\u00e3o de todos os n\u00edveis de experi\u00eancia; \n\ncomo refere Teresa Flores (2007), enquanto forma de representa\u00e7\u00e3o do movimento, a \n\nimagem cinematogr\u00e1fica d\u00e1 origem a uma experi\u00eancia de choques sensoriais. No \n\nquadro da discuss\u00e3o contempor\u00e2nea do cinema e das imagens em movimento, observa \n\nPatr\u00edcia Castello Branco (2012, pp 3-4), os conceitos de interatividade, imers\u00e3o e \n\nvisualidade h\u00e1ptica apelam \u00e0 no\u00e7\u00e3o de contacto, \u201cuma experi\u00eancia visceral e percetiva \n\ncomplexa de \u2018porosidade entre o corpo da imagem e o corpo do espetador\u2019. Forma, \n\ntextura, cor, protuber\u00e2ncias e ondula\u00e7\u00f5es, tudo toca e envolve o espetador numa \n\ncont\u00ednua resson\u00e2ncia sens\u00edvel e afetiva. N\u00e3o s\u00e3o simples caracter\u00edsticas da imagem, \n\nmas \u2018impulsos energ\u00e9ticos\u2019, que vibram atrav\u00e9s de um espa\u00e7o cinem\u00e1tico t\u00e1ctil, \n\npalp\u00e1vel e s\u00e3o compreendidos pelo corpo do espetador.\u201d   \n\n     Considerando que \u00e9 pelo corpo que o cinema realiza as suas bodas com o esp\u00edrito, \n\nDeleuze (2006) elege o corpo como uma das figuras do cinema moderno; tal como o \n\nc\u00e9rebro, o corpo nunca est\u00e1 no presente, \u00e9 habitado pelo antes e pelo depois, pela fadiga \n\ne pela expetativa. As atitudes, as posturas, os gestos do corpo (que s\u00e3o categorias de \n\nesp\u00edrito) oscilam entre dois p\u00f3los: o corpo quotidiano e o corpo cerimonial. Tais \n\natitudes s\u00e3o evidenciadas ao n\u00edvel do cinema experimental (ensaios como o Sleep, \n\n1963, de Andy Warol, seis horas e meia de plano fixo dum homem que dorme, refletem \n\no corpo quotidiano, enquanto a escola de Viena, Brus, Mu\u00ebhl e Nitsch monta uma \n\ncerim\u00f3nia com um aspeto inici\u00e1tico e lit\u00fargico, tentando convocar todas as pot\u00eancias \n\nmet\u00e1licas e l\u00edquidas de um corpo sagrado, at\u00e9 ao horror ou \u00e0 revuls\u00e3o), bem como do \n\ncinema brechtiano (aqui oscila-se entre os dois p\u00f3los: por exemplo, o cerimonial de \n\nCassavets e Comolli \u00e9 preenchido pelas atitudes mais banais e correntes) e na Nouvelle \n\nVague francesa (com Godard e Rivette os d\u00e9cors est\u00e3o ao servi\u00e7o das atitudes do \n\ncorpo). \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n139 \n \n\n   Para concluir, as abordagens da experi\u00eancia cinematogr\u00e1fica centradas no plano \n\ncorporal refletem uma vis\u00e3o mecanicista da natureza humana, encaram o filme como \n\numa m\u00e1quina apta a provocar rea\u00e7\u00f5es e representam o espetador como uma m\u00e1quina de \n\nrea\u00e7\u00f5es. Desde as primeiras proje\u00e7\u00f5es se constatou que os efeitos do cinema nos \n\nespetadores s\u00e3o reais (como o susto provocado pelas imagens do comboio deslocando-\n\nse na dire\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, na famosa sess\u00e3o dos irm\u00e3os Lumi\u00e8re) e desde cedo se \n\nconcluiu que \u00e9 poss\u00edvel condicionar rea\u00e7\u00f5es; em sintonia com as contempor\u00e2neas \n\nexperi\u00eancias behavioristas do compatriota Ivan Pavlov (1849-1936) nos anos de 1920, \n\no russo Lev koul\u00e9chov associou um mesmo grande plano de um ator n\u00e3o expressivo a \n\ndiversos planos (uma mesa bem guarnecida, uma mulher nua, um cad\u00e1ver), constatando \n\nque os sujeitos tinham visto express\u00f5es diferentes no ator: fome, desejo e tristeza. Esta \n\nlinha reflexol\u00f3gica foi especialmente desenvolvida por Eisenstein, atrav\u00e9s da \n\nmontagem das atra\u00e7\u00f5es procurando originar uma emo\u00e7\u00e3o-choque, e primorosamente \n\nrefinada mais tarde pelo mestre do suspense, Alfred Hitchcock, na cuidada dire\u00e7\u00e3o de \n\nespetadores (que ele declarava fazer, mais do que dire\u00e7\u00e3o de atores); trata-se, em suma, \n\nna express\u00e3o de Francis Vanoye (2008) da \u201cprograma\u00e7\u00e3o do comportamento \n\nespetatorial\u201d: programa\u00e7\u00e3o do olhar (jogando com os h\u00e1bitos do olhar, a localiza\u00e7\u00e3o \n\ndas personagens e a distribui\u00e7\u00e3o das luzes e das sombras contribuem para dirigir o \n\nolhar em fun\u00e7\u00e3o do efeito pretendido), programa\u00e7\u00e3o do sentido (a montagem distribui a \n\ninforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a constru\u00e7\u00e3o de significados orientados), programa\u00e7\u00e3o das \n\nsensa\u00e7\u00f5es (os ritmos e as sonoridades agem diretamente sobre o ritmo card\u00edaco, a \n\nrespira\u00e7\u00e3o e o sistema nervoso do espetador), programa\u00e7\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es e dos \n\nsentimentos (as estruturas dram\u00e1ticas e os argumentos arquet\u00edpicos visam criar ou \n\ndesenvolver a alegria, a tristeza, o medo, a ang\u00fastia, etc.)\n65\n\n. \n\n \n\n6.4. PROJE\u00c7\u00c3O E IDENTIFICA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n   A passagem do plano corporal ao plano afetivo e dos dados imediatos da consci\u00eancia \n\naos dados imediatos do inconsciente, \u00e9 operada pelas abordagens inspiradas na \n\npsican\u00e1lise freudiana e lacaniana, que ancoram o discurso nos processos da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o-proje\u00e7\u00e3o. Trata-se de dois processos interligados mas opostos: enquanto \n\n                                                           \n65\n\n Tal programa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 alheia \u00e0 dimens\u00e3o industrial do cinema, a qual recorre a estrat\u00e9gias como a \nsneak preview, que consiste na proje\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do filme a fim de recolher a opini\u00e3o do p\u00fablico com vista \n\na afinar a montagem, pr\u00e1tica frequente nos Estados Unidos.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n140 \n \n\nna proje\u00e7\u00e3o expulsamos de n\u00f3s e localizamos no outro, pessoa ou coisa, qualidades, \n\nsentimentos e desejos que recusamos ou desconhecemos em n\u00f3s pr\u00f3prios, pelo \n\ncontr\u00e1rio, atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o assimilamos um aspeto, um atributo do outro, \n\ntransformando-nos segundo o modelo dessa pessoa (Laplanche &amp; Pontalis, 1970). \n\n   Estes processos, considera Morin (2011), traduzem a participa\u00e7\u00e3o afetiva do \n\nespetador e d\u00e3o corpo \u00e0 magia do cinema, ou seja, ao antropomorfismo e ao \n\ncosmomorfismo, ao desdobramento e \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o. Assim, a proje\u00e7\u00e3o autom\u00f3rfica \n\n(atribui\u00e7\u00e3o a uma pessoa dos mesmos tra\u00e7os de car\u00e1ter pessoais) d\u00e1 lugar ao \n\nantropomorfismo: proje\u00e7\u00e3o noutros seres vivos e coisas materiais tra\u00e7os humanos; \n\natrav\u00e9s do grande plano os objetos inanimados s\u00e3o animados, adquirem a dimens\u00e3o \n\nm\u00e1gica da alma. Numa terceira etapa, a proje\u00e7\u00e3o passa \u00e0 aliena\u00e7\u00e3o: proje\u00e7\u00e3o do nosso \n\npr\u00f3prio ser numa vis\u00e3o alucinat\u00f3ria na qual aparece o nosso espetro corporal. A \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com o mundo pode estender-se ao cosmomorfismo: tend\u00eancia a dotar o \n\nhomem de presen\u00e7a c\u00f3smica; \u00e9 atrav\u00e9s do rosto que o cinema utiliza mais \n\nfrequentemente as representa\u00e7\u00f5es cosmom\u00f3rficas, enquanto espelho quer do universo \n\nque o rodeia, quer da a\u00e7\u00e3o que se desenrola fora de campo. A din\u00e2mica do filme suscita \n\no interc\u00e2mbio entre os homens e as coisas, os rostos e os objetos; na tela, o rosto \n\nconverte-se em paisagem e a paisagem em rosto, ou seja, em alma.  \n\n   Esta abordagem antropol\u00f3gica da identifica\u00e7\u00e3o-proje\u00e7\u00e3o d\u00e1 lugar nos anos de 1960 e \n\n70 \u00e0 perspetiva semiol\u00f3gico-lacaniana, mais centrada na identifica\u00e7\u00e3o, e desenvolvida \n\nessencialmente por Metz. Colocando as paix\u00f5es percetivas, o desejo de ver (a puls\u00e3o \n\nesc\u00f3pica, o voyeurismo) e o desejo de ouvir (a puls\u00e3o invocante), como o fundamento \n\ndo exerc\u00edcio do cinema, Metz (1980) assenta a rela\u00e7\u00e3o espetador-ecr\u00e3 numa \n\nidentifica\u00e7\u00e3o especular. O espetador pode identificar-se com m\u00faltiplos objetos; pode \n\nidentificar-se com uma personagem, mas nem sempre a figura humana est\u00e1 presente no \n\nfilme ou em todas as sequ\u00eancias, argumenta o autor. Por outro lado, este tipo de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o nos diz nada acerca do lugar do eu espetatorial; ausente da tela, em \n\nnada fazendo parte do percebido, o espetador \u00e9 um sujeito omnipercecionante, porque \n\ndotado da capacidade da ubiquidade, e porque est\u00e1 do lado da inst\u00e2ncia percetiva; \u00e9 um \n\nsegundo ecr\u00e3 onde vai depor-se o material percebido-imagin\u00e1rio e no qual esse \n\nimagin\u00e1rio realmente percebido acede ao simb\u00f3lico, instaurando-se como significante \n\ndo cinema. Assim, o espetador identifica-se consigo mesmo como puro ato de \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n141 \n \n\nperce\u00e7\u00e3o; ao identificar-se consigo mesmo como olhar, o espetador identifica-se \n\ntamb\u00e9m com a c\u00e2mara, que antes dele olhou aquilo que ele agora olha; o olho \n\nimagin\u00e1rio do espetador coincide com o olho real da c\u00e2mara, fazendo com que o \n\nespetador tenha a impress\u00e3o de que \u00e9 o seu olhar que modifica a imagem quando h\u00e1 \n\nvaria\u00e7\u00f5es dos \u00e2ngulos de filmagem, e obrigando o espetador a ocupar um determinado \n\nlugar na a\u00e7\u00e3o.  \n\n   Esta identifica\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria (com a c\u00e2mara no momento da filmagem) permite e \n\ncondiciona a identifica\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, a identifica\u00e7\u00e3o \u00e0 personagem, como figura do \n\nsemelhante e como foyer dos investimentos afetivos do espetador. Fruto da diminui\u00e7\u00e3o \n\nda vigil\u00e2ncia, o espetador pode simpatizar, por identifica\u00e7\u00e3o, com qualquer \n\npersonagem; por outro lado, a identifica\u00e7\u00e3o \u00e0 personagem n\u00e3o \u00e9 nunca massiva e \n\nmonol\u00edtica, mas, pelo contr\u00e1rio, extremamente fluida, ambivalente e permut\u00e1vel ao \n\nlongo do filme: por exemplo, numa cena de agress\u00e3o, o espetador pode identificar-se \n\nsimultaneamente ao agressor, com um prazer s\u00e1dico, e ao agredido, com ang\u00fastia; \n\nnuma cena em que se exprime um pedido afetivo, ele pode identificar-se \n\nsimultaneamente \u00e0quele que pede, atrav\u00e9s de um sentimento de falta, e ao que recebe o \n\npedido, com prazer narc\u00edsico; mesmo em situa\u00e7\u00f5es estereotipadas, encontramos esta \n\nmutabilidade fundamental da identifica\u00e7\u00e3o, esta ambival\u00eancia de posturas, esta \n\nreversibilidade de afetos, que fazem do prazer do cinema um prazer melado, \n\nfrequentemente amb\u00edguo e confuso. O jogo identificat\u00f3rio simult\u00e2neo constitui para \n\nMetz uma condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel \u00e0 compreens\u00e3o do filme: assim, ao n\u00edvel da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, o espetador deve julgar ser a personagem, a fim de que esta \n\nbeneficie, por proje\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica, de todos os esquemas de inteligibilidade que ele traz \n\ndentro de si; mas tamb\u00e9m deve julgar n\u00e3o ser ela, de modo a que a fic\u00e7\u00e3o se possa \n\nestabelecer como tal. \n\n  O poder omnipercecionante atribu\u00eddo por Metz ao espetador, equivalente ao do \n\nvigilante pan\u00f3tico foucauldiano, \u00e9 questionado por \u017di\u017eek, a partir do final da d\u00e9cada de \n\n1980, apresentando uma nova perspetiva sobre o olhar no cinema (baseado no gaze \n\nlacaniano) e sua rela\u00e7\u00e3o com o desejo. \u017di\u017eek, como sintetiza Todd McGowan (2007), \n\ndefende que os espetadores v\u00e3o ao cinema porque gostam de o fazer, criticando as \n\nteorias anteriores porque nenhuma delas considera o fen\u00f3meno do prazer como central \n\nno cinema ou, quando muito, apenas como mero produto secund\u00e1rio de um outro apelo: \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n142 \n \n\nos espetadores gostam do cinema porque espelha o seu funcionamento mental \n\n(M\u00fcnsterberg), porque os transforma (Eisenstein), porque lhes apresenta a realidade \n\n(Bazin), ou porque lhes d\u00e1 um ponto de identifica\u00e7\u00e3o (teorias psicanal\u00edticas dos anos de \n\n1970 e 80). Nestas \u00faltimas questiona igualmente a abordagem voyeurista do olhar no \n\ncinema, um olhar que pode ver sem ser visto e, portanto, representando o poder \n\nm\u00e1ximo; na an\u00e1lise que faz a partir de uma cena do Psycho (Alfred Hitchcock, 1960), \n\nidentifica o olhar com o aumento do desejo do espetador e consequente perda de \n\ndom\u00ednio. Como o pr\u00f3prio afirma \u201co cinema \u00e9 a arte de despertar um desejo para depois \n\nbrincar com ele, a arte de organizar os nossos desejos\u201d (\u017di\u017eek, 2006)\n66\n\n. \n\n   \u201cPara al\u00e9m do princ\u00edpio do prazer\u201d\n67\n\n, situa-se a puls\u00e3o de morte, o medo e o horror. A \n\npar da heran\u00e7a do teatro, enquanto jogo que o homem faz com a perda e o medo das \n\namea\u00e7as do mundo (Michael Goldmann, 1981), o cinema n\u00e3o s\u00f3 potencia o medo que \n\ncertas imagens sempre provocaram, como acrescenta o medo do invis\u00edvel que o fora de \n\ncampo cria, e o sofrimento que a \u201cvis\u00e3o bloqueada\u201d inflige (enquanto na televis\u00e3o \n\npodemos mudar de canal ou baixar o som, no cinema somos como que obrigados a \n\nmanter os olhos fixos no ecr\u00e3) (Bonitzer, 1982). Schefer (1979) compara a sala de \n\ncinema a um matadouro: vamos ao cinema para experienciar simula\u00e7\u00f5es mais ou \n\nmenos terr\u00edveis e n\u00e3o para sonhar. Numa perspetiva mais moderada, e sublinhando o \n\ncar\u00e1ter fict\u00edcio do medo, Teresa Flores (2007) considera que os filmes processam o \n\nterror (o perigo generalizado) em medos localiz\u00e1veis; o cinema funciona como o bang-\n\njumping, a experi\u00eancia da queda sem cair realmente. Em todo o caso, estaremos perante \n\numa outra forma de satisfa\u00e7\u00e3o do desejo, uma outra forma de prazer, como o prazer da \n\npurifica\u00e7\u00e3o da alma inerente \u00e0 catarse aristot\u00e9lica (uma outra forma de processar o \n\nterror), com a qual iniciamos o ponto seguinte.   \n\n   A concluir este, e em s\u00edntese, as abordagens inspiradas na psican\u00e1lise espelham a \n\nimagem de um homem regido pela lei do desejo inconsciente (uma m\u00e1quina \n\nenerg\u00e9tica), um espetador em estado pr\u00e9-hipn\u00f3ide, e palco dos jogos de identifica\u00e7\u00e3o-\n\nproje\u00e7\u00e3o, desdobramento-transforma\u00e7\u00e3o, de ambival\u00eancias e conflitos entre o real e o \n\nimagin\u00e1rio, entre o eu e o seu duplo, entre o ser e o n\u00e3o ser.  \n\n                                                           \n66\n\n Guia pervertido do cinema (document\u00e1rio dirigido por Sophie Fiennes e narrado por \u017di\u017eek, 2006). \n \n67\n\n Cita-se o t\u00edtulo de uma das obras mais importantes de Freud, de 1920, na qual o pai da psican\u00e1lise \nintroduz, depois da puls\u00e3o de vida (eros), a puls\u00e3o de morte (thanatos) no funcionamento do \n\ninconsciente. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n143 \n \n\n6.5. ENTRE A CATARSE E A REFLEX\u00c3O, UMA EXPERI\u00caNCIA L\u00daDICA \n\n \n\n   O conceito de catarse (katharsis) remonta \u00e0 Po\u00e9tica de Arist\u00f3teles, onde \u00e9 descrito \n\ncomo o efeito da trag\u00e9dia, a representa\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter elevado que, \n\nsuscitando o terror e a piedade, tem por efeito a \u201cpurifica\u00e7\u00e3o\u201d dessas emo\u00e7\u00f5es.  \n\n   Na d\u00e9cada de 1920, o psic\u00f3logo russo Lev Vygotsky alarga o conceito de catarse \u00e0 \n\nrea\u00e7\u00e3o est\u00e9tica em geral. Criticando a teoria da empatia, por n\u00e3o fornecer crit\u00e9rios para \n\ndistinguir a rea\u00e7\u00e3o est\u00e9tica de qualquer outra perce\u00e7\u00e3o n\u00e3o relacionada com a arte, e \n\npor considerar que o efeito principal das obras de arte se baseia, mais do que em \n\nrea\u00e7\u00f5es cinest\u00e9sicas, em processos complexos como o pensamento, o sentimento e a \n\nimagina\u00e7\u00e3o, Vygotsky (1999, p. 272) defende que o processo subjacente \u00e0 rea\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e9tica \u00e9 a catarse; \u201ca base da rea\u00e7\u00e3o est\u00e9tica s\u00e3o as emo\u00e7\u00f5es suscitadas pela arte e por \n\nn\u00f3s vivenciadas com toda a realidade e for\u00e7a, mas encontram a sua descarga naquela \n\natividade da fantasia que sempre requer de n\u00f3s a perce\u00e7\u00e3o da arte. Gra\u00e7as a esta \n\ndescarga central, ret\u00e9m-se e recalca-se o aspeto motor externo da emo\u00e7\u00e3o, e come\u00e7a a \n\nparecer-nos que experimentamos sentimentos ilus\u00f3rios. \u00c9 nessa unidade de sentimento \n\ne fantasia que se baseia qualquer arte. A sua peculiaridade imediata consiste em que, ao \n\nsuscitar em n\u00f3s emo\u00e7\u00f5es voltadas para sentidos opostos e, ao p\u00f4r em choque impulsos \n\ncontr\u00e1rios, destr\u00f3i as emo\u00e7\u00f5es do conte\u00fado, as emo\u00e7\u00f5es da forma, acarretando a \n\nexplos\u00e3o e a descarga da energia nervosa. \u00c9 nessa transforma\u00e7\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es, nessa \n\nautocombust\u00e3o, nessa rea\u00e7\u00e3o explosiva que acarreta a descarga das emo\u00e7\u00f5es \n\nimediatamente suscitadas que consiste a catarse da rea\u00e7\u00e3o est\u00e9tica\u201d.  \n\n   Enquanto o processo cat\u00e1rtico teorizado por Vygotsky encontrou um paralelo na \n\nmontagem Eisensteiniana a partir da intera\u00e7\u00e3o de opostos contradit\u00f3rios, o m\u00e9todo \n\ncat\u00e1rtico utilizado inicialmente por Freud foi sobretudo adotado pela cinematografia \n\namericana, nomeadamente entre as d\u00e9cadas de 1940 e 1960, observa Marc Vernet \n\n(1984): em filmes como A casa encantada e Marnie (Alfred Hitchcock, 1945 e 1964), \n\nFeras sangrentas (Raoul Walsh, 1947), O fosso das v\u00edboras (Anatole Litvak, 1945) e \n\nBruscamente no Ver\u00e3o passado (Joseph L. Mankiewitz,1959), o her\u00f3i tem um \n\ncomportamento anormal ditado por algo que desconhece; depois de uma obscura luta \n\ninterior, o her\u00f3i acaba por recordar o esquecido, e \u00e9 essa recorda\u00e7\u00e3o, intensamente \n\nvivida, que o liberta das suas obsess\u00f5es, ficando purgado, curado e sereno. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n144 \n \n\n   \u00c9 igualmente a catarse freudiana que fundamenta as teorias cinematogr\u00e1ficas de \n\ninspira\u00e7\u00e3o psicanal\u00edtica, constituindo o corol\u00e1rio do processo de identifica\u00e7\u00e3o-proje\u00e7\u00e3o \n\noperado num estado de consci\u00eancia pr\u00e9-hipn\u00f3tico. Contudo, de acordo com o \n\npsicoterapeuta e semi\u00f3logo F\u00e9lix Guattari (1984), a natureza da terapia psicanal\u00edtica \n\nassente nestas t\u00e9cnicas e a experi\u00eancia cinematogr\u00e1fica s\u00e3o diferentes. Ainda que o \n\nobjetivo de ambas seja semelhante (ambas visam a realiza\u00e7\u00e3o do desejo, a modela\u00e7\u00e3o \n\nda l\u00edbido), os processos s\u00e3o diferentes. Desde logo, porque a psican\u00e1lise \u00e9 reservada a \n\nelites selecionadas enquanto o cinema se transformou numa gigantesca m\u00e1quina de \n\nmodelar a l\u00edbido social, uma esp\u00e9cie de \u201cdiv\u00e3 dos pobres\u201d, que visa a produ\u00e7\u00e3o de um \n\ncerto tipo de comportamento \u2013 a performance cinematogr\u00e1fica. Depois, porque o \n\ninconsciente n\u00e3o se manifesta da mesma forma: no cinema escapa parcialmente \u00e0 \n\nditadura do significante, n\u00e3o \u00e9 redut\u00edvel a um facto da l\u00edngua, n\u00e3o respeita (como \n\ncontinua a faz\u00ea-lo a transfer\u00eancia psicanal\u00edtica) a dicotomia cl\u00e1ssica da comunica\u00e7\u00e3o \n\nentre o locutor e o auditor. Finalmente, a linguagem (verbal) no cinema funciona de \n\nmodo diferente do que no div\u00e3: ela n\u00e3o faz a lei, \u00e9 apenas mais um entre outros meios, \n\num instrumento dentro de uma orquestra\u00e7\u00e3o semi\u00f3tica complexa; no cinema n\u00e3o temos \n\npalavra, ele substitui-nos na fala, fornecendo-nos o discurso que a ind\u00fastria \n\ncinematogr\u00e1fica pensa que gostamos de ouvir; como refere o neomarxista Mikel \n\nDufrenne (1963), o cinema coloca \u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o um inconsciente caseiro \n\nperfeitamente ideologizado. \n\n   O enfoque na dimens\u00e3o inconsciente, emocional e passiva do espetador, por parte das \n\nteorias psicanal\u00edticas, semiol\u00f3gicas e ideol\u00f3gicas (predominantes nas d\u00e9cadas de 1960 e \n\nde 1970, em especial no pensamento franc\u00f3fono), d\u00e1 lugar \u00e0 ideia do papel ativo e \n\nracional do espetador, por parte das teorias construtivistas (desenvolvidas com base na \n\npsicologia cognitiva, na filosofia anal\u00edtica, na fenomenologia e nos estudos culturais, e \n\nrepresentando o pensamento anglo-americano na teoria do cinema) a partir da d\u00e9cada \n\nde 1980.  \n\n   Questionando o car\u00e1ter passivo da identifica\u00e7\u00e3o inerente \u00e0 catarse, na sua \u201cest\u00e9tica da \n\nrece\u00e7\u00e3o\u201d da literatura, Hans Robert Jauss (1979, p. 50) defende a necessidade de \n\nestabelecer a comunica\u00e7\u00e3o entre o texto e leitor, \u201centre o efeito, como o momento \n\ncondicionado pelo texto, e a rece\u00e7\u00e3o como o momento condicionado pelo destinat\u00e1rio, \n\npara a concretiza\u00e7\u00e3o do sentido como duplo horizonte \u2013 o interno ao liter\u00e1rio, \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n145 \n \n\nimplicado pela obra, e o mundivivencial (lebensweltlich), trazido pelo leitor de uma \n\ndeterminada sociedade\u201d\n68\n\n. \n\n   A dimens\u00e3o hist\u00f3rico-social da rece\u00e7\u00e3o \u00e9 igualmente enfatizada por um dos principais \n\nrepresentantes da nova linha te\u00f3rica do cinema, \u201ca p\u00f3s-teoria\u201d, David Bordwell (1996): \n\ncriticando a \u201cgrande teoria\u201d estruturalista e p\u00f3s-estruturalista, que designa por SLAB \n\n(Saussure, Lacan, Althusser, Barthes), por pretender tudo explicar e justificar, e pela \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de conceitos abstratos (dispositivo, identifica\u00e7\u00e3o, sutura, etc.) \n\ndesnecessariamente generalizadores, assenta a sua abordagem anal\u00edtica na \n\nparticularidade do filme, e enquadra o filme na sua hist\u00f3ria e no relacionamento com o \n\nespetador, pressupondo que os significados s\u00e3o constru\u00eddos e n\u00e3o encontrados.    \n\n   Na mesma linha, No\u00ebl Carroll (1996) defende que as quest\u00f5es sobre a compreens\u00e3o e \n\nrece\u00e7\u00e3o do filme, podem ser respondidas em termos de hip\u00f3teses psicol\u00f3gicas racionais \n\nou cognitivas e percetuais, sem necessidade de recorrer \u00e0 psican\u00e1lise. O t\u00edtulo da obra \n\nTheorizing the moving image ilustra bem a abordagem proposta pelo autor: o uso do \n\ntermo \u201cteoriza\u00e7\u00e3o\u201d em vez de \u201cteoria\u201d enfatiza que o estudo da obra \u00e9 um processo e \n\nn\u00e3o um produto; a prefer\u00eancia pela \u201cimagem em movimento\u201d relativamente ao \u201cfilme\u201d \n\nconstitui uma cr\u00edtica ao essencialismo do medium (o pressuposto de que h\u00e1 um \u00fanico \n\nmedium que determina a natureza de uma forma de arte), e o alargamento dos estudos \n\nde cinema a coisas feitas em v\u00eddeo, TV, imagens geradas por computador, etc..    \n\n   Integrando as abordagens psicol\u00f3gica e culturalista, Per Persson (2003) evidencia \n\ncomo os espetadores percecionam, pensam, aplicam conhecimentos, fazem infer\u00eancias, \n\nutilizam pressupostos, expetativas e preconceitos, quando v\u00eaem e constroem o \n\nsignificado do filme. Dentre os v\u00e1rios esquemas mentais\n69\n\n constru\u00eddos pela psicologia \n\nsocial cognitivista, o autor analisa a atribui\u00e7\u00e3o mental (forma como as pessoas \n\nexplicam o seu comportamento e o dos outros) relativamente \u00e0s personagens; outros, \n\ncomo os esquemas de acontecimentos \u2013 os cen\u00e1rios (sequ\u00eancias de acontecimentos que \n\nocorrem frequente e regularmente numa determinada cultura) e os gui\u00f5es ou scripts \n\n                                                           \n68\n\n O papel do espetador fora j\u00e1 destacado na d\u00e9cada de 1960 ao n\u00edvel das teorias liter\u00e1rias e art\u00edsticas \n\n(nomeadamente a \u201cObra aberta\u201d de Humberto Eco, de 1962), que defendiam o car\u00e1ter aberto da obra, \n\nporque sujeita a v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es, e a consequente necessidade de um leitor ativo que a complete e \n\nlhe d\u00ea exist\u00eancia. \n\n \n69\n\n O esquema mental \u201crefere-se a unidades estruturadas de conhecimentos que re\u00fanem conceitos, \ncategorias e rela\u00e7\u00f5es entre eles em conjuntos de blocos de conhecimento baseados na experi\u00eancia social\u201d \n\n(D. P\u00e1ez, J. Marques e P. Ins\u00faa, 1997, p. 156). \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n146 \n \n\n(intera\u00e7\u00f5es t\u00edpicas ou adequadas, associadas a cada cen\u00e1rio) \u2013 e as representa\u00e7\u00f5es \n\nsociais (\u201co interface de duas realidades: a realidade ps\u00edquica, na conex\u00e3o que tem com \n\no reino da imagina\u00e7\u00e3o e dos sentimentos, e a realidade externa, situada na coletividade \n\ne sujeita \u00e0s regras do grupo\u201d, Serge Moscovici, 1988, p. 220) perspetivam-se como \n\nheur\u00edsticos constructos na compreens\u00e3o do programa do filme, das estruturas de \n\nrela\u00e7\u00f5es e respetivo contexto.  \n\n   Numa perspetiva estritamente psicol\u00f3gica, importa recuar \u00e0s origens: o papel ativo do \n\nespetador fora j\u00e1 evidenciado em 1916 por Hugo M\u00fcnsterberg (2002) no cl\u00e1ssico The \n\nphotoplay: a psychological study. Ao contr\u00e1rio da aten\u00e7\u00e3o que \u00e9 dirigida sobretudo \n\npela c\u00e2mara (nomeadamente atrav\u00e9s do close-up), a perce\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e do \n\nmovimento est\u00e1 dependente de mecanismos mentais (pondo em causa a tese da \n\nreten\u00e7\u00e3o retiniana na explica\u00e7\u00e3o da perce\u00e7\u00e3o do movimento). Por outro lado, as \n\npr\u00f3prias t\u00e9cnicas cinematogr\u00e1ficas objetivam v\u00e1rios atos mentais: o close-up, o \n\nflashback, o flashforward e a dream-sequence objetivam o funcionamento da aten\u00e7\u00e3o, \n\nda mem\u00f3ria, da imagina\u00e7\u00e3o, e das emo\u00e7\u00f5es, respetivamente. \n\n   Enfatizando igualmente o papel organizador (na esteira da teoria gestaltista) e criador \n\nda perce\u00e7\u00e3o, Arnheim (1997) vai mais longe e questiona a tend\u00eancia para descrever a \n\nexperi\u00eancia est\u00e9tica em termos de emo\u00e7\u00e3o (nomeadamente o prazer) e sentimento (o \n\nsentir como perce\u00e7\u00e3o e ju\u00edzo inconsciente), separando a emo\u00e7\u00e3o e o sentimento da \n\ncogni\u00e7\u00e3o e da motiva\u00e7\u00e3o. Defendendo que todo o estado mental tem dimens\u00f5es \n\ncognitivas, motivacionais e emocionais e que n\u00e3o pode ser adequadamente definido por \n\nqualquer das tr\u00eas isoladamente, Arnheim descreve a experi\u00eancia est\u00e9tica em termos da \n\n\u201cdin\u00e2mica percetual\u201d \u2013 tens\u00e3o dirigida, uma propriedade inerente ao objeto art\u00edstico, \n\nderivando da coexist\u00eancia de for\u00e7as opostas, e a contraparte psicol\u00f3gica dos processos \n\nfisiol\u00f3gicos que resulta na organiza\u00e7\u00e3o dos est\u00edmulos percetivos. A experi\u00eancia est\u00e9tica \n\npode envolver tr\u00eas estados diferentes ou tr\u00eas graus de um \u00fanico estado: num primeiro \n\nn\u00edvel, a experi\u00eancia art\u00edstica coincide com a perce\u00e7\u00e3o din\u00e2mica; num segundo n\u00edvel, os \n\ntra\u00e7os din\u00e2micos dotam de vida n\u00e3o s\u00f3 os percetos do objeto art\u00edstico mas tamb\u00e9m as \n\nsensa\u00e7\u00f5es recebidas dentro do corpo, sobretudo as indica\u00e7\u00f5es cinest\u00e9sicas dos esfor\u00e7os \n\ne tens\u00f5es musculares; alcan\u00e7a-se um terceiro n\u00edvel quando a din\u00e2mica do objeto \n\nart\u00edstico submerge o pr\u00f3prio eu do espetador, e os sentimentos das personagens o \n\ninvadem e contagiam. Talvez t\u00e3o importante como a discutir a ordem da sequ\u00eancia seja \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n147 \n \n\nter em conta a rela\u00e7\u00e3o entre a natureza do filme e a import\u00e2ncia de cada n\u00edvel; assim, \n\npodemos considerar que o n\u00edvel afetivo \u00e9 dominante no filme com uma natureza \u00e9pica, \n\nenquanto o n\u00edvel cognitivo est\u00e1 mais presente no filme de natureza \u00e9tica.  \n\n   Deleuze (2006) observa uma mudan\u00e7a ao n\u00edvel do cinema intelectual (do cl\u00e1ssico \n\neisensteiniano para o moderno), como consequ\u00eancia da mudan\u00e7a da nossa conce\u00e7\u00e3o do \n\nc\u00e9rebro e da nossa rela\u00e7\u00e3o com o c\u00e9rebro. A conce\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica estrutura-se em dois \n\neixos: integra\u00e7\u00e3o/diferencia\u00e7\u00e3o, e associa\u00e7\u00e3o por contiguidade ou similitude; \u00e9 uma \n\nconce\u00e7\u00e3o subjacente \u00e0 teoria gestaltista (princ\u00edpio do agrupamento-separa\u00e7\u00e3o) e \n\nmantida pela lingu\u00edstica, ora do ponto de vista do sintagma e paradigma, ora do ponto \n\nde vista da met\u00e1fora e da meton\u00edmia, respetivamente. A nova conce\u00e7\u00e3o do c\u00e9rebro \n\nencara-o como um espa\u00e7o topol\u00f3gico, probabil\u00edstico e irracional, um sistema acentrado: \n\na interioridade do pensamento d\u00e1 lugar a uma for\u00e7a de fora que se cava e atrai o dentro, \n\na associa\u00e7\u00e3o de imagens d\u00e1 lugar a cortes que tomam um valor absoluto. S\u00e3o estes dois \n\naspetos que definem o novo cinema intelectual, nomeadamente a obra dos franceses \n\nAndr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9 e Beno\u00eet Jacquot.     \n\n   Estamos pois perante uma imagem do ser humano como um ser pensante, um \n\ncientista que constr\u00f3i teorias sobre a realidade, uma m\u00e1quina computadorizada. Se na \n\nmet\u00e1fora da m\u00e1quina reativa, o corpo do espectador simula as emo\u00e7\u00f5es dos \n\nprotagonistas, aqui o espetador constr\u00f3i uma narrativa interna atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o \n\nda informa\u00e7\u00e3o f\u00edlmica com a emo\u00e7\u00e3o memorizada e os esquemas mentais da situa\u00e7\u00e3o. \n\nTal constru\u00e7\u00e3o \u00e9 estimulada pelos enredos bifurcados, pelos finais alternativos, \n\nincrementando a delega\u00e7\u00e3o da autoridade interpretativa ao espetador. \n\n   As mais recentes abordagens da rela\u00e7\u00e3o filme-espetador situam-na no quadro de uma \n\nexperi\u00eancia l\u00fadica. Contudo, a perspetiva n\u00e3o \u00e9 nova: em primeiro lugar, importa \n\nlembrar que foi como espet\u00e1culo e divertimento que o cinema surgiu, muito antes de \n\naceder ao estatuto art\u00edstico; em segundo lugar, como vimos, um dos c\u00f3digos que \n\nmodula o desenvolvimento do filme de fic\u00e7\u00e3o, a frase hermen\u00eautica \u2013 sequ\u00eancia de \n\netapas que nos leva da apresenta\u00e7\u00e3o do enigma at\u00e9 \u00e0 sua resolu\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de falsas \n\npistas, logros, suspens\u00f5es, revela\u00e7\u00f5es, rodeios e omiss\u00f5es \u2013 constitui um verdadeiro \n\njogo; por \u00faltimo, j\u00e1 as teorias de inspira\u00e7\u00e3o psicanal\u00edtica subentendiam um jogo entre \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e a proje\u00e7\u00e3o, um jogo de ambival\u00eancias e conflitos; especificamente ao \n\nn\u00edvel do processo de identifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 Metz advogava um jogo dial\u00e9tico entre julgar ser a \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n148 \n \n\npersonagem e n\u00e3o julgar ser ela. O fil\u00f3sofo Ian Jarvie (1987) continua a mesma ideia: \n\nquestionando a identifica\u00e7\u00e3o completa e cont\u00ednua do espetador, prop\u00f5e antes um jogo \n\nconstante, inerente ao m\u00e9dium, entre o estar dentro e saber que se est\u00e1 fora, entre \n\napar\u00eancia e realidade. \u017di\u017eek (2006) apelida-o de jogo paradoxal: n\u00e3o acreditar \n\ntotalmente na fic\u00e7\u00e3o, mas deixar que ela nos afete. \n\n   Trata-se pois de uma esp\u00e9cie do jogo do \u201cfaz de conta\u201d no qual mergulhamos e do \n\nqual, por qualquer motivo, sa\u00edmos (\u201cagora n\u00e3o vale!\u201d, como dizem as crian\u00e7as), de um \n\nprocesso dial\u00e9tico entre a imers\u00e3o e o distanciamento. Se a imers\u00e3o \u00e9 favorecida pelo \n\nefeito do real, pelo mascaramento das marcas de enuncia\u00e7\u00e3o, pela sutura, por sua vez o \n\ndistanciamento, observa Robert Stam (1985), \u00e9 estimulado pela tradi\u00e7\u00e3o reflexiva do \n\ncinema, ao colocar em evid\u00eancia as constru\u00e7\u00f5es ficcionais atrav\u00e9s de interrup\u00e7\u00f5es, \n\nfraturas ou descontinuidades, como quando os protagonistas saem da personagem para \n\nse dirigirem ao espectador, ou a c\u00e2mara recua para mostrar um microfone em frente da \n\ncara de um ator. Na linha do pol\u00edtico teatro \u00e9pico de Brecht, da sua recusa \u00e0 hipnose e \u00e0 \n\ncatarse por impedir uma atitude cr\u00edtica do espetador, realizadores como Hitchcock, \n\nFellini, Godard, Woody Allen, JCM, desconstroem os processos culturais e estil\u00edsticos \n\nbaseados na ilus\u00e3o realista, procurando evitar qualquer ades\u00e3o do espetador fundada na \n\nemo\u00e7\u00e3o e na identifica\u00e7\u00e3o e suscitar a reflex\u00e3o intelectual.   \n\n   \u00c9 certamente um jogo de uni\u00e3o num tempo e num espa\u00e7o m\u00edticos, um momento em \n\nque se unem dois psiquismos, o incorporado na pel\u00edcula e o do espetador (Morin, \n\n2011), em que se fundem v\u00e1rios horizontes e o sentido se torna evento (Ricoeur, 1995), \n\num espa\u00e7o de encontro entre o espetador e o her\u00f3i (como \u00e9 imaginado no Rosa p\u00farpura \n\ndo Cairo, de W. Allen, 1985), um tempo de uni\u00e3o pontiana entre a mente e o corpo e o \n\nmundo. Tal rela\u00e7\u00e3o transforma o espetador num segundo realizador, abandonando o \n\npapel passivo e adotando um papel ativo, enfim emergindo como um \u201cespetator\u201d; do \n\nponto de vista epistemol\u00f3gico, tal fus\u00e3o derruba n\u00e3o s\u00f3 a dicotomia real-imagin\u00e1rio, \n\ncomo a tricotomia espetador-filme-real.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n149 \n \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n   Para concluir esta an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre o cinema e o imagin\u00e1rio, devemos \n\nsublinhar duas ideias principais.  \n\n   Em primeiro lugar, o cinema emerge como espa\u00e7o privilegiado, como met\u00e1fora maior \n\ndo imagin\u00e1rio, ao integrar imagens das mais diversas artes: da pintura herda o \n\nenquadramento, o plano, o \u00e2ngulo de filmagem e a cor; da fotografia recebe a luz, o \n\nencanto do duplo e a fotogenia; inversamente, o cinema liberta a pintura e a fotografia \n\nda preocupa\u00e7\u00e3o realista e condu-las \u00e0 procura do movimento e da montagem; adotando \n\na no\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da arquitetura, o cinema devolve-lhe a ideia do movimento e do \n\nenquadramento; \u00e0 m\u00fasica foi buscar o banho afetivo, o ritmo e o tempo, atribuindo-lhe \n\nnovas fun\u00e7\u00f5es e ampliando os seus significados; do teatro herda a interpreta\u00e7\u00e3o, os \n\nfigurinos e os cen\u00e1rios, oferecendo-lhe um novo elemento expressivo, as imagens em \n\nmovimento; da literatura recebe a narra\u00e7\u00e3o, recria a escrita liter\u00e1ria ao adaptar obras, e \n\ninfluencia a pr\u00f3pria est\u00e9tica liter\u00e1ria. A po\u00e7\u00e3o m\u00e1gica da alquimia operada pelo cinema \n\nassenta no movimento e na reinven\u00e7\u00e3o das imagens herdadas, criando assim uma nova \n\nlinguagem; no Quadro 2 apresenta-se uma s\u00edntese dos principais elementos de \n\nsignifica\u00e7\u00e3o da linguagem cinematogr\u00e1fica, os quais orientar\u00e3o, em articula\u00e7\u00e3o com a \n\nmetodologia durandiana, a nossa leitura dos filmes de JCM (mais do que uma grelha de \n\nleitura, visa unicamente guiar a nossa aten\u00e7\u00e3o na diversidade de elementos s\u00edgnicos e \n\nc\u00f3digos cinematogr\u00e1ficos). \n\n   Em segundo lugar, \u00e9 nas inter-rela\u00e7\u00f5es entre as imagens cinematogr\u00e1ficas e a \n\nimagina\u00e7\u00e3o do espetador que o imagin\u00e1rio encontra um espa\u00e7o amplificador e \n\ninstaurador de uma presen\u00e7a. A uni\u00e3o da pel\u00edcula com o espetador \u00e9, desde logo, \n\nestimulada pelo dispositivo cinematogr\u00e1fico: assim a par da magia da imagem em \n\nmovimento, o escuro da sala, que dissolve as resist\u00eancias diurnas, e o relaxamento da \n\npostura, que favorece o devaneio e a sugest\u00e3o, fazem da ida ao cinema uma experi\u00eancia \n\nque se situa entre a perce\u00e7\u00e3o real, o devaneio e o sonho. Na alian\u00e7a com o filme o \n\nespetador entrega-se de modo total: apesar de imobilizado, simula o movimento e as \n\nemo\u00e7\u00f5es das personagens e da m\u00fasica, acompanha a proje\u00e7\u00e3o do filme com a proje\u00e7\u00e3o \n\nde si pr\u00f3prio e a identifica\u00e7\u00e3o com as mais diversas personagens, vive sentimentos \n\nopostos e como tal favorecedores de cat\u00e1rticas liberta\u00e7\u00f5es, reflete criticamente sobre o \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n150 \n \n\nfilme e a experi\u00eancia f\u00edlmica. Trata-se pois de uma rela\u00e7\u00e3o ambivalente, opondo o estar \n\ndentro ao saber que se est\u00e1 fora, a compreens\u00e3o \u00e0 explica\u00e7\u00e3o, a imers\u00e3o ao \n\ndistanciamento, com uma natureza dilem\u00e1tica. Assim, em sincronia com o relato do \n\nfilme, a suspens\u00e3o do tempo profano, o habitar de um espa\u00e7o sagrado, e a ambival\u00eancia \n\nrelacional, fazem da experi\u00eancia cinematogr\u00e1fica um ritual, uma experi\u00eancia de \n\nnatureza m\u00edtica.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n151 \n \n\nQuadro 2. ELEMENTOS DE SIGNIFICA\u00c7\u00c3O DA IMAGEM CINEMATOGR\u00c1FICA \n\nIMAGEM CINEMATOGR\u00c1FICA \n\n \n\n \n\nSIGNIFICA\u00c7\u00c3O/SIMBOLOGIA  \n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO  \n\n \n\n \n\n\u00c2ngulo de filmagem: \n\npicado-contrapicado \nEsmagador-exaltante \n\n \n\nCentramento-\n\ndescentramento \n\n \n\nEquil\u00edbrio-tens\u00e3o \n\n \n\nPonto de vista \n\n \n\nAutor (c\u00e2mara), narrador, personagem \n\n \n\nPLANO \n\n \n\nPlano de conjunto \n\n \n\nTonalidade psicol\u00f3gica negativa ou dominante \n\ndram\u00e1tica exaltante, l\u00edrica e \u00e9pica \n\n \n\nGrande plano do rosto humano \n\n \n\nIntimidade da alma humana \n\n \n\n \n\nLuz-escurid\u00e3o \n\n \n\nConflito energia-depress\u00e3o, bem-mal, virtude e \n\npecado \n\nLUZ \n\n \n\n \n\nFocalizada versus dispersa \n\n \n\nForte contraste versus suavidade e planura \n\n \n\nFrontal, lateral e contraluz \n\n \n\nPlano, volume e silhueta  \n\n \n\nAlta versus baixa \n\n \n\nRealismo versus fant\u00e1stico \n\n \n\nCOR \n\n \n\n \n\nAproxima\u00e7\u00e3o-afastamento \n\nEstimulante-relaxante \n\nCalor-frio  \n\nSimbologia psicol\u00f3gica (ponto de vista da \n\npersonagem) e cr\u00edtica (ponto de vista do autor) \n\n \n\n \n\n \n\nMOVIMENTO  \n\nDA C\u00c2MARA \n\n \n\n \n\nMovimento versus estaticidade \n\n \nCinestesia, ubiquidade versus sentimento de \n\nplateia de teatro \n\n \n\nPanor\u00e2mica Descritiva, expressiva e dram\u00e1tica \n\n \n\n \n\n \n\nTravelling \n\n \n\nLateral \n\n \n\nDescritiva \n\n \n\nPara tr\u00e1s \n\n \n\nConclus\u00e3o; impress\u00e3o de solid\u00e3o ou morte \n\n \n\nPara a frente \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o; realce de elemento; passagem para a \n\ninterioridade da personagem \n\n \n\n \n\n \n\nVELOCIDADE \n\n          DO \n\n MOVIMENTO \n\n \n\n \n\n \n\nRalenti \n\n \n\nHarmonia, suavidade do movimento \n\nDebilidade do esfor\u00e7o da personagem \n\nProlongamento de uma a\u00e7\u00e3o (fora do tempo, \n\n\u00e9pica ou l\u00edrica) \n\n \n\nAcelera\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEfeito c\u00f3mico \n\nCondensa\u00e7\u00e3o do tempo \n\n \n\nParagem  \n\n \n\nProlongamento e intensifica\u00e7\u00e3o da dura\u00e7\u00e3o  \n\nEnvolvimento com uma aura afetiva e temporal \n\n  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n152 \n \n\n \n\n \n\n \n\nSOM  \n\n \n\nPalavras e ru\u00eddos \n\n \n\nReferencial/realismo versus irrealismo  \n\n \n\nM\u00fasica \n\n \n\n \n\nR\u00edtmica (e cinestesia), dram\u00e1tica e narrativa \n\nM\u00fasica par\u00e1frase versus m\u00fasica ambiente \n\n \n\nSil\u00eancio \n\n \n\nSint\u00e1tica, naturalista e dram\u00e1tica (ang\u00fastia, \n\nsolid\u00e3o, morte) \n\n \n\n \n\n \n\nMONTAGEM  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR\u00edtmica \n\n \n\nR\u00e1pida: alegria, c\u00f3lera, viol\u00eancia, terror, etc. \n\nLenta: aborrecimento, desorienta\u00e7\u00e3o, desespero, \n\netc. \n\nPlano anormalmente longo: emo\u00e7\u00e3o \n\n \n\nIdeol\u00f3gica \n\n \n\nAproxima\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica por paralelismo \n\n \n\n \n\nNarrativa \n\n \n\nPlano ou sequ\u00eancia intercalada exprimindo sonho \n\nou devaneio, alucina\u00e7\u00e3o, futuro imaginado, \n\nrecorda\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \n\nNARRATIVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSimples \n\n \n\n \n\nLinear \n\n \n\nDiacroniciade \n\n \n\nBin\u00e1ria \n\n \n\nCruzamento de a\u00e7\u00f5es, sincronicidade \n\n \n\nCircular \n\n \n\nNatureza insol\u00favel do conflito \n\n \n\n \n\n \n\nComplexa \n\n \n\nInser\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSimultaneidade de acontecimentos sem qualquer \n\nrela\u00e7\u00e3o de causalidade \n\n \n\nFragment\u00e1ria \n\n \n\nFragmentos da realidade \n\n \n\nPolif\u00f3nica \n\n \n\nClima social de uma determinada \u00e9poca \n\n \n\nINTRIGA (topoi da f\u00e1bula) \n\n \n\n \n\nLuta entre o bem e o mal \n\nViagem e fuga \n\nEduca\u00e7\u00e3o sentimental \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\nPERSONAGENS  \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o versus \n\ndistanciamento ator-papel \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o versus distanciamento do espetador \n\n \n\nApol\u00edneo-dionis\u00edaco \n\n \n\nPrinc\u00edpio de realidade versus princ\u00edpio de prazer \n\n \n\nSitua\u00e7\u00f5es actanciais \n\n \n\nNatureza das rela\u00e7\u00f5es entre os pap\u00e9is \n\n \n\nFigurinos \n\n \n\nRealistas, simb\u00f3licos \n\n \n\nD\u00c9CORS  \n\n \n\n \n\nDramatiza\u00e7\u00e3o \n\nElabora\u00e7\u00e3o do mundo dieg\u00e9tico \n\nAntropomorfiza\u00e7\u00e3o de objetos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n153 \n \n\nTerceira Parte  \n\nIMAGIN\u00c1RIO NO CINEMA DE JO\u00c3O C\u00c9SAR MONTEIRO \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n   Na sequ\u00eancia das duas primeiras, esta terceira e \u00faltima parte constitui uma aplica\u00e7\u00e3o \n\ndas teorias do imagin\u00e1rio e das teorias do cinema ao estudo da obra cinematogr\u00e1fica de \n\nJCM. Na introdu\u00e7\u00e3o come\u00e7amos por definir os pressupostos epistemol\u00f3gicos de que \n\npartimos e das consequentes op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas tomadas, depois damos conta do \n\nprocesso de aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 obra cesariana\n70\n\n e, por fim, tra\u00e7amos a estrutura de \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos resultados. \n\n \n\ni. Pressupostos epistemol\u00f3gicos e orienta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas \n\n \n\n   Partindo da articula\u00e7\u00e3o da linguagem cinematogr\u00e1fica com a mitocr\u00edtica durandiana, \n\nas orienta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas adotadas para o estudo da obra cinematogr\u00e1fica de JCM \n\ndecorrem de seis pressupostos epistemol\u00f3gicos fundamentais: \n\n \n\n1\u00ba A obra de arte \u00e9 simultaneamente particular e geral, singular e n\u00f3 da rede \n\nsimb\u00f3lica, o que requer uma interpreta\u00e7\u00e3o que assente na conjuga\u00e7\u00e3o entre a \n\ncompreens\u00e3o e a explica\u00e7\u00e3o. Tal implica ado\u00e7\u00e3o de um modelo flex\u00edvel, que n\u00e3o \n\nimp\u00f5e qualquer ordem pr\u00e9via, mas que apenas articula um sentido inicial e a \n\nimprevisibilidade do percurso que a obra prop\u00f5e, uma dire\u00e7\u00e3o de partida e a \n\ndin\u00e2mica das tens\u00f5es estruturais do terreno. \n\n \n\n                                                           \n\n70\n Referimo-nos \u00e0 obra de JCM como cesariana e n\u00e3o monteiriana, utilizando o apelido C\u00e9sar e n\u00e3o \n\nMonteiro, por tr\u00eas motivos: em primeiro lugar, porque \u201cMonteiro\u201d n\u00e3o parece ser um apelido muito \n\namado por JCM (o primeiro filme \u00e9 assinado sem o mesmo, e substitu\u00eddo por Santos - Jo\u00e3o C\u00e9sar \n\nSantos); depois, porque tamb\u00e9m os companheiros do of\u00edcio e os amigos o tratam por Jo\u00e3o C\u00e9sar ou \n\napenas C\u00e9sar; e em terceiro lugar, porque o feminino de cesariano (cesariana) lhe conota o sentido da \n\nmai\u00eautica socr\u00e1tica (a arte de parturejar a verdade), sugerindo assim o parturejar do real que a obra de \n\nJCM opera. \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n154 \n \n\n2\u00ba Porque a obra de arte \u00e9 ao mesmo tempo arqueol\u00f3gica e escatol\u00f3gica, imp\u00f5e-se \n\numa orienta\u00e7\u00e3o voltada tanto para o passado, semiol\u00f3gica, como, e sobretudo, \n\npara os fins \u00faltimos, simb\u00f3lica e amplificadora.  \n\n     3\u00ba Porque a mitocr\u00edtica \u00e9 mais produtiva quando o seu terreno \u00e9 vasto, pela maior \n\npresen\u00e7a de pontos de refer\u00eancia, elegemos como objeto de estudo toda a obra \n\ncinematogr\u00e1fica de JCM. Dado considerarmos a sua vida e a sua obra, \n\ncinematogr\u00e1fica e escrita, como um todo indissoci\u00e1vel, analisamos tamb\u00e9m a sua \n\nbiografia e alguma da muita bibliografia, incluindo entrevistas dadas. Porque a \n\nobra se relaciona tamb\u00e9m com o ambiente hist\u00f3rico, damos ainda aten\u00e7\u00e3o ao \n\nmomento sociopol\u00edtico e cultural do Portugal contempor\u00e2neo. Ser\u00e1 pois no espa\u00e7o \n\nde interse\u00e7\u00e3o da obra com o autor e o ambiente cultural, ou, dito de outro modo, \n\nna zona de conflu\u00eancia do regime da imagem com o estilo e a tem\u00e1tica, que \n\nsituamos a nossa pesquisa; esperamos assim dar conta da ampla manifesta\u00e7\u00e3o das \n\nredund\u00e2ncias tem\u00e1ticas e dram\u00e1ticas, e articul\u00e1-la com o regime imagin\u00e1rio da \n\ncultura portuguesa do \u00faltimo meio s\u00e9culo. \n\n   4\u00ba A interpreta\u00e7\u00e3o da obra de arte estimula a simbiose entre o sujeito e o objeto, \n\nproduz a fus\u00e3o dos horizontes, n\u00e3o s\u00f3 da obra e do int\u00e9rprete, do criador e do \n\nespetador, mas tamb\u00e9m de outros leitores; como tal, faz-se o confronto da leitura \n\npessoal tanto com a do criador como com a de outros leitores, multiplicando assim \n\nas perspetivas e ampliando os horizontes. \n\n   5\u00ba A consci\u00eancia das limita\u00e7\u00f5es das palavras no estudo das imagens visuais, leva-nos \n\na recorrer \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de alguns fotogramas dos filmes analisados, para uma \n\nabordagem mais clara e ampla. \n\n    \n\n  6\u00ba A consci\u00eancia da incompletude do conhecimento e do risco inerente \u00e0 \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, que \u00e9 apenas uma entre muitas outras, imp\u00f5e-nos a humildade \n\ncient\u00edfica, desafia-nos a correr riscos, e convida-nos fazer da leitura da obra uma \n\nleitura feliz.  \n\n \n\nii. Aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 obra \n\n \n\n   A aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 obra cinematogr\u00e1fica de JCM come\u00e7ou h\u00e1 vinte e seis anos, com o \n\nvisionamento do filme Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela, na saudosa e sugestiva sala de \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n155 \n \n\ncinema do Porto, o Lumi\u00e8re; decorria o ano de 1989, numa altura em que jamais \n\nimaginaria vir a fazer uma tese de doutoramento sobre toda a sua obra.     \n\n   Passaram v\u00e1rios anos at\u00e9 ter tomado contacto com outros filmes seus, a maioria deles \n\narredados da exibi\u00e7\u00e3o comercial no Porto, e s\u00f3 quando decidi, h\u00e1 uma meia d\u00fazia de \n\nanos, utiliz\u00e1-los como objeto de estudo, os vi e revi de uma ponta a outra, em \n\ncomputador com um monitor HP 2009v e colunas stereo.  \n\n   O primeiro visionamento integral \u2013 facilitado pela edi\u00e7\u00e3o integral da sua obra, pela \n\nMadragoa Filmes em 2003 \u2013 foi feito de modo o mais poss\u00edvel desarmado, sem \n\nqualquer registo sistem\u00e1tico. \n\n \n\n   Perante o compromisso de fazer uma comunica\u00e7\u00e3o sobre os discursos em torno da \n\nobra de JCM, seguiu-se uma pesquisa bibliogr\u00e1fica alusiva, incluindo a do pr\u00f3prio \n\nrealizador, entremeada com o visionamento de excertos analisados ou aludidos pelos \n\nv\u00e1rios textos consultados. \n\n   O segundo visionamento integral foi realizado j\u00e1 de um modo mais orientado, quer \n\npelos elementos da linguagem cinematogr\u00e1fica quer pelo modelo do imagin\u00e1rio \n\ndurandiano, procedendo ao registo sistem\u00e1tico dos aspetos considerados relevantes, \n\nvoltando atr\u00e1s as vezes necess\u00e1rias para uma compreens\u00e3o e/ou registo t\u00e3o completo \n\nquanto poss\u00edvel. \n\n   Ao longo da reda\u00e7\u00e3o da tese e no confronto com os diferentes pontos de vista, novos \n\nvisionamentos foram naturalmente requeridos, criando-se progressivamente uma \n\nesp\u00e9cie de fus\u00e3o entre o meu imagin\u00e1rio, o imagin\u00e1rio doutros leitores e o imagin\u00e1rio \n\ndos filmes. \n\n \n\niii. Estrutura do relato \n\n \n\n   Tendo dado conta da diacronicidade da pesquisa, apresenta-se agora a estrutura \n\nadotada para a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados, a qual segue cinco etapas principais:    \n\n      1\u00aa An\u00e1lise da biografia de JCM por forma a vislumbrar o contexto pessoal e social \n\nda emerg\u00eancia dos v\u00e1rios filmes, fazendo uma breve apresenta\u00e7\u00e3o de cada um \n\ndeles.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n156 \n \n\n     2\u00aa An\u00e1lise da po\u00e9tica do cinema cesariano, ou seja, a natureza do processo criativo, \n\no estilo da obra, a \u00e9tica subjacente, as influ\u00eancias est\u00e9ticas, etc.. \n\n      3\u00aa Levantamento dos mitemas patentes ou latentes na obra, isto \u00e9, identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos redundantes: temas, motivos, emblemas, situa\u00e7\u00f5es dram\u00e1ticas, e \n\nd\u00e9cors. \n\n      4\u00aa Qualifica\u00e7\u00e3o dos mitemas identificados e an\u00e1lise do regime da imagem, com \n\nbase na taxinomia de Durand e nas teorias da imagina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica.  \n\n      5\u00aa Apuramento dos mitos diretores do imagin\u00e1rio cesariano e procura de  \n\ncorrela\u00e7\u00f5es com outros mitos e com as mudan\u00e7as sociais e culturais do \u00faltimo \n\nmeio s\u00e9culo portugu\u00eas, avaliando assim a sua dist\u00e2ncia do real e o seu poder \n\nvision\u00e1rio.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n157 \n \n\nCap\u00edtulo VII \n\nVIDA E OBRA DE JO\u00c3O C\u00c9SAR MONTEIRO \n\n \n\n \n\n   Neste cap\u00edtulo come\u00e7amos por analisar a biografia e a obra de JCM, a interliga\u00e7\u00e3o \n\nentre a vida do nosso realizador e o contexto sociocultural inerente \u00e0 emerg\u00eancia dos \n\nv\u00e1rios filmes, fazendo uma breve apresenta\u00e7\u00e3o de cada um deles\n71\n\n. Em seguida \n\nfazemos uma an\u00e1lise gen\u00e9rica da obra cesariana, procurando a po\u00e9tica que habita os \n\nseus filmes, o seu processo criativo, a est\u00e9tica que os caracteriza e a \u00e9tica que os \n\nenforma.  \n\n \n\n7.1. A FUS\u00c3O ENTRE A VIDA E A OBRA DE JO\u00c3O C\u00c9SAR MONTEIRO \n\n \n\n   A vida e a obra de JCM emaranham-se de tal modo que analisar a sua vida \u00e9 analisar \n\nos seus filmes, e entrar nos seus filmes \u00e9 mergulhar no mais profundo da sua exist\u00eancia; \n\no pr\u00f3prio cineasta confessa: \u201cquando termino um filme, no final o que emerge do puro \n\nfundo dos cristais, \u00e9 a minha pr\u00f3pria vida\u201d\n72\n\n. Para al\u00e9m e a par da obra \n\ncinematogr\u00e1fica, o nosso cineasta produziu uma grande obra escrita, desde a poesia, \u00e0 \n\ncr\u00edtica cinematogr\u00e1fica, passando pelos gui\u00f5es de filmes realizados e outros que n\u00e3o \n\nchegaram a ver a luz do dia\n73\n\n. Assim, apesar da \u00eanfase colocada nos filmes daremos \n\ntamb\u00e9m aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sua escrita mais diretamente ligada \u00e0queles. \n\ni. Da Figueira da Foz para Lisboa \n\n   Com 34 anos, corria o ano de 1973, JCM escreve uma autobiografia, que designa por \n\nA Minha Certid\u00e3o \u2013 publicando-a na revista &amp; etc e no ano seguinte no livro Morituri \n\nTe Salutant \u2013 e na qual come\u00e7a por referir: \u201cnasci aos 2 de fevereiro de 1939, na \n\n                                                           \n\n71\n A ficha t\u00e9cnica de cada filme \u00e9 apresentada em anexo.  \n\n72\n Palavras de JCM registadas no Cat\u00e1logo da segunda edi\u00e7\u00e3o do Festfigueira (Festival internacional de \n\ncinema da Figueira da Foz) de 1981. \n\n \n73\n\n A sua imensa bibliografia foi reunida sob a coordena\u00e7\u00e3o de V\u00edtor Tavares Silva, e est\u00e1 a ser publicada \n\nem cinco volumes, com a chancela da editora Letra Livre, dos quais o primeiro j\u00e1 chegou aos \n\nescaparates, com o t\u00edtulo Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro, Obra Escrita 1. \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n158 \n \n\nFigueira da Foz. Tive inf\u00e2ncia caprichosa e bem nutrida, no seio de uma fam\u00edlia \n\nfortemente dominada pelo esp\u00edrito, chamemos-lhe assim, da 1\u00aa Rep\u00fablica. Escusado \n\nser\u00e1 dizer que abundavam os dichotes anticlericais, muito embora o meu pai desejasse \n\nque eu viesse a seguir a carreira eclesi\u00e1stica. Em suma: n\u00e3o se percebia nada.\u201d (JCM, \n\n1974, p. 47). Sobre a sua inf\u00e2ncia, recorda em 1997, numa entrevista a Anabela \n\nRibeiro\n74\n\n, que a sua reputa\u00e7\u00e3o n\u00e3o era boa; \u201cdiziam que tinha comprimidos at\u00f3micos \n\ndentro do corpo, que era muito endiabrado. E dizia-se pior ainda: que eu era o terror da \n\ncidade. Fazia, em suma, as piores patifarias, coisas mesmo atrozes. Uma vez pus uma \n\ncana na porta de sa\u00edda do autocarro para as peixeiras ca\u00edrem. Outra coisa que tamb\u00e9m \n\nme agradava era apalpar mamas, sobretudo a criadas. E por isso fui punido com um \n\nbofet\u00e3o. Tinha sete, oito, nove anos.\u201d  \n\n   Filho \u00fanico de pai jornalista, dono de um jornal de oposi\u00e7\u00e3o ao regime chamado A \n\nvoz da justi\u00e7a, e amante apaixonado pela literatura de Camilo Castelo Branco e pelo \n\ncharme feminino das andaluzas, e de m\u00e3e analfabeta e proveniente da classe baixa, \u00e9 na \n\ncompanhia desta que se inicia precocemente no mundo do cinema, nas salas da terra \n\nnatal, onde os menores n\u00e3o podiam entrar sozinhos. Esta dupla origem influenciou, \n\nconsidera Gl\u00f2ria Corretger (s.d.), a natureza da personagem Jo\u00e3o de Deus, que flutua \n\nentre a riqueza pr\u00f3pria de um aristocrata e a pobreza extrema de um vagabundo.  \n\n   Tinha 15 anos quando a fam\u00edlia Monteiro se fixa em Lisboa para, escreve JCM \n\n(1974, p. 47), \u201cpoder prosseguir a minha med\u00edocre odisseia liceal. Instalado no col\u00e9gio \n\ndo dr. M\u00e1rio Soares, acabei por ser expulso ao contrair perigos\u00edssima doen\u00e7a ven\u00e9rea. \n\n(\u2026) Tendo finalmente conseguido dissipar toda a fortuna na satisfa\u00e7\u00e3o de brutais \n\napetites, o meu garboso pai veio a falecer [dois anos mais tarde] vitimado por cruel \n\nataque card\u00edaco, deixando-me, perplexo e sem um chavo, a co\u00e7ar a cabe\u00e7a. Era chegada \n\na hora de dar o corpo ao manifesto (\u2026). Filho que era de meu pai, atravessei muitos e \n\nvariados empregos, mas em breve me apercebi que j\u00e1 n\u00e3o podia olhar o mundo da \n\nmesma maneira.\u201d As dificuldades econ\u00f3micas obrigam JCM e a m\u00e3e a abandonar a \n\ncasa, passando a viver em quartos de pens\u00e3o; a m\u00e3e arranja emprego como empregada \n\ndom\u00e9stica, enquanto JCM prefere uma vida bo\u00e9mia, frequentar caf\u00e9s e cineclubes, \n\nouvir m\u00fasica cl\u00e1ssica e escrever poesia. Aos vinte anos edita, por sua conta, um livro \n\n                                                           \n74\n\n O que \u00e9 que gosta de fazer? Nada. A s\u00e9rio. Entrevista de Anabela Mota Ribeiro a Jo\u00e3o C\u00e9sar \n\nMonteiro, in Suplemento DNa do Di\u00e1rio de Not\u00edcias, 26 de julho de 1997. \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n159 \n \n\nde poemas \u2013 Corpo submerso \u2013 que pouco depois tentou, em v\u00e3o, retirar de circula\u00e7\u00e3o \n\npor consider\u00e1-lo muito mau. \n\n   Farto da dureza da vida e da repress\u00e3o da ditadura salazarista, liberto da tropa por 400 \n\ngramas a menos que o peso exigido, em 1960 viaja at\u00e9 Paris, onde frequenta a \n\nCinemateca e, entre muitos outros, assiste ao marcante filme O Coura\u00e7ado PotemKin, \n\nde S. Eisenstein (1925), que estava proibido em Portugal. Contudo, a aventura \n\nparisiense n\u00e3o dura muitos meses: sem s\u00edtio para dormir, sem dinheiro para comer, v\u00ea-\n\nse obrigado a pedir ajuda \u00e0 embaixada portuguesa, e \u00e9 repatriado.  \n\nii. Da cinefilia \u00e0 escrita sobre cinema \n\n   De regresso a Lisboa, a sua liga\u00e7\u00e3o com o cinema torna-se mais pr\u00e1tica, como relata: \n\n\u201cencontrei o sr. Seixas Santos, que teve a bondade de me ensinar um pouco do muito \n\nque sabe de cinema. (\u2026) No ano seguinte, trabalhei como assistente de realiza\u00e7\u00e3o do \n\nsr. Perdig\u00e3o Queiroga e admito que poderia ter aprendido mais qualquer coisinha se \n\nn\u00e3o tivesse sido t\u00e3o presun\u00e7oso\u201d (JCM, 1974, p. 48). Para al\u00e9m de assistente de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do filme de Queiroga \u2013 O milion\u00e1rio (1962) \u2013 \u00e9 nele que JCM aparece pela \n\nprimeira vez em frente \u00e0s c\u00e2maras. Simultaneamente come\u00e7a uma intensa atividade \n\ncomo cr\u00edtico de cinema\n75\n\n, aliada ao consumo compulsivo de filmes, numa m\u00e9dia de tr\u00eas \n\na quatro por dia. \n\n   Tanto envolvimento com o cinema certamente contribuiu para, em 1963, conseguir \n\numa bolsa da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, para frequentar a London School of Film \n\nTechnique. Contudo, a escola n\u00e3o era o que procurava, tinha uma filosofia demasiado \n\ntecnicista para o seu gosto, decidindo abandon\u00e1-la quando um professor se refere \n\nnegativamente ao filme Contos da lua vaga (1953) de Kenji Mizoguchi. Aproveita \n\nent\u00e3o o dinheiro da bolsa para revisitar a Cinemateca Francesa e, no regresso a \n\nLondres, para gozar a cidade e as doces amizades, e visitar com frequ\u00eancia a National \n\nGallery, onde admirava especialmente a Batalha de San Romano (1438-1440), de \n\nPaollo Ucello, a qual vir\u00e1 a ser refletida no filme Silvestre.  \n\n                                                           \n75\n\n A sua estreia como tal \u00e9 feita anteriormente, com o artigo \u201cLembran\u00e7a de Gerard Philipe\u201d, publicado \n\nna Imagem. Revista de Divulga\u00e7\u00e3o Cinematogr\u00e1fica, 33 (2\u00aa s\u00e9rie, abril de 1960). \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n160 \n \n\n   De novo em Lisboa, o nosso cin\u00e9filo e cr\u00edtico trava amizade com os realizadores \n\nPaulo Rocha e Fernando Lopes, intensifica a sua atividade de cr\u00edtico cinematogr\u00e1fico \u2013 \n\nescrevendo em revistas especializadas, como o Tempo e o Modo (1965-1969), e em \n\njornais como o Di\u00e1rio de Lisboa (1969-1972), e fazendo resenhas dos filmes \n\ndistribu\u00eddos pela Castello Lopes Filmes (1966-1967) \u2013 e realiza, com desagrado, alguns \n\nfilmes publicit\u00e1rios.    \n\n   O ano de 1968 marca o in\u00edcio da atividade de JCM como realizador de cinema. A \n\nfus\u00e3o entre a vida de JCM e o cinema, torna-se a partir de agora um crescendo que \n\nchega \u00e0 \u201cconfus\u00e3o\u201d entre a vida e a obra; deste modo, os pr\u00f3ximos t\u00edtulos derivam das \n\nv\u00e1rias formas e metamorfoses da filmografia cesariana. \n\niii. Os primeiros filmes: a experimenta\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria  \n\n   Recomendado por Seixas Santos e Ant\u00f3nio Pedro Vasconcelos ao produtor Ricardo \n\nMalheiro, JCM dirige a sua primeira curta-metragem \u2013 Sophia de Mello Breyner \n\nAndresen (1969) \u2013 filmada durante umas f\u00e9rias estivais na costa algarvia de Sophia \n\ncom a fam\u00edlia, e que dedica a Carl Th. Dreyer. A protagonista \u00e9-nos apresentada na sua \n\ndupla faceta de m\u00e3e, disfrutando a praia com os filhos, e de poetisa, com a inser\u00e7\u00e3o de \n\ndois poemas, Esta gente e Inscri\u00e7\u00e3o, e um conto, A menina do mar. Sobre esta primeira \n\nexperi\u00eancia, numa autoentrevista em 1969, JCM (1974, p. 115) confessa-se satisfeito, \n\nmuito embora tivesse preferido fazer um filme sobre Camilo Castelo Branco, e ao \n\nmesmo tempo consciente de \u201cque a poesia n\u00e3o \u00e9 film\u00e1vel, e n\u00e3o adianta persegui-la. \n\n(\u2026) O meu filme \u00e9 a constata\u00e7\u00e3o dessa impossibilidade, e essa intransigente vergonha \n\ntorna-o, segundo creio, po\u00e9tico, malgr\u00e9-lui.\u201d  \n\n   Para al\u00e9m das ante-estreias do seu primeiro filme, o ano de 1969 fica tamb\u00e9m \n\nmarcado pelo conhecimento, num ciclo dedicado a Murnau na Cinemateca de Lisboa, \n\nde Margarida Gil \u2013 que estudava a l\u00edngua e a literatura alem\u00e3s e lhe deu a conhecer o \n\npoeta l\u00edrico rom\u00e2ntico, H\u00f6lderlin \u2013 com a qual casa posteriormente e tem o seu \u00fanico \n\nfilho, tornando-se sua c\u00famplice e colaboradora em v\u00e1rios filmes. No mesmo ano \n\nretoma a rodagem, interrompida em 1965, da m\u00e9dia-metragem Quem espera por \n\nsapatos de defunto morre descal\u00e7o. Um prov\u00e9rbio cinematogr\u00e1fico (1970), gra\u00e7as ao \n\nsubs\u00eddio de 180 contos da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. Partindo de uma ideia de \n\nilustrar prov\u00e9rbios portugueses, o filme \u00e9 constru\u00eddo em torno da personagem de L\u00edvio \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n161 \n \n\n(representada pelo estreante, na s\u00e9tima arte, Lu\u00eds Miguel Cintra, o qual reaparecer\u00e1 \n\nnoutros filmes de JCM) que procura resolver as dificuldades financeiras para fazer face \n\n\u00e0s despesas de um encontro amoroso com M\u00f3nica, encontro que acaba por ser asfixiado \n\npela falta de sentido e o mal-estar crescente entre ambos. A presen\u00e7a de gestos \n\nobscenos, associa\u00e7\u00f5es pouco lisonjeiras com figuras do poder, e frases como \u201ceste pa\u00eds \n\n\u00e9 um po\u00e7o onde se cai, um c\u00fa de onde se n\u00e3o sai\u201d, motivaram a imposi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\ncortes por parte da Comiss\u00e3o de Censura, ao que o nosso cineasta reagiu com a \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 sua estreia comercial, que nunca chegou a verificar-se.  \n\n   Antes de concluir a rodagem deste filme, e ap\u00f3s uma viagem a Roma, o nosso \n\ncineasta \u00e9 internado num hospital psiqui\u00e1trico, tendo sido submetido a um tratamento \n\ncom eletrochoques; o transtorno seria, segundo o cineasta Paulo Rocha (2004), o \n\nsintoma de um desgosto amoroso; mas para o amigo e editor V\u00edtor Silva Tavares \n\n(2004), seria o s\u00edmbolo do choque entre a sua lucidez e uma sociedade condenada ao \n\nofuscamento, uma explica\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima do pensamento de Almada Negreiros (1972, p. \n\n14), que escreve: \u201cse a arte \u00e9 efetivamente um esfor\u00e7o de adapta\u00e7\u00e3o que o indiv\u00edduo faz \n\nao meio onde pretende viver, e se este esfor\u00e7o \u00e9 derivado portanto de uma inadapta\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o quer dizer que esta seja proveniente de uma defici\u00eancia f\u00edsica ou moral do \n\nindiv\u00edduo, mas sim da defici\u00eancia social ou coletiva em redor de si\u201d. Seja como for, \n\nnem a \u201cdoen\u00e7a\u201d nem a cura lhe roubaram o sentido de humor: quando saiu, passados \n\nalguns meses, declara que a partir da\u00ed seria um louco certificado. A psic\u00f3loga cl\u00ednica \n\nJoana Amaral Dias (2010) retrata-o como um exc\u00eantrico, tanto na vida como na obra, \n\ndiagnosticando-lhe uma perturba\u00e7\u00e3o em estado-limite da personalidade.     \n\n   O novo projeto nasce com o nome A sagrada fam\u00edlia; contudo, as inimizades com \n\nalguns dos diretores do rec\u00e9m-criado Centro Portugu\u00eas de Cinema, valeram-lhe uma \n\nredu\u00e7\u00e3o t\u00e3o grande do financiamento que n\u00e3o lhe deu para desenvolver a maior parte \n\ndas ideias que tinha para o filme, pelo que o designou Fragmentos de um filme-esmola \n\n(1972). Do projeto inicial, refere o cin\u00e9filo e escritor Jo\u00e3o B\u00e9nard da Costa (2010), s\u00f3 \n\nficaram praticamente as cenas da fam\u00edlia \u2013 a mulher trabalha como superintendente \n\nnuma f\u00e1brica de guarda-chuvas, o marido vive literalmente na cama e a filha, por \n\nvontade do pai, filma em 8 mm este quotidiano, num projeto que consome os ganhos da \n\nm\u00e3e \u2013 para al\u00e9m das cita\u00e7\u00f5es de \u00c9squilo, Francis Ponge, James Joyce e Andr\u00e9 Breton.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n162 \n \n\n   \u00c9 ap\u00f3s mais esta conturbada experi\u00eancia que o nosso cineasta escreve a j\u00e1 referida \n\nautobiografia, que termina revelando n\u00e3o s\u00f3 o seu estado de esp\u00edrito da altura como a \n\nsua eterna posi\u00e7\u00e3o \u00e9tica perante o cinema e a vida: \u201cresta-me reconhecer a solid\u00e3o \n\nmoral de uma pr\u00e1tica cinematogr\u00e1fica cavada na dupla recusa de ser uma esp\u00e9cie de \n\ncarro de aluguer da classe exploradora e, o que \u00e9 mais grave, de trocar essa profunda \n\nexig\u00eancia por toda e qualquer forma de demagogia neo-fadista que transporte e venda a \n\nmiser\u00e1vel ilus\u00e3o de servir, por abusiva procura\u00e7\u00e3o, interesses que n\u00e3o s\u00e3o os seus\u201d \n\n(JCM, 1974, p. 52). A dificuldade em obter apoios para filmar, \u00e9 compensada pelo \n\nincremento da escrita e da cr\u00edtica ao longo de 1973. Com efeito, come\u00e7a a colaborar \n\ncom a revista &amp; etc, dirigida pelo amigo Vitor Silva Tavares e que lhe publica no ano \n\nseguinte o Morituri te salutant, e entra para reda\u00e7\u00e3o da revista Cin\u00e9filo, a qual lhe \n\nproporcionou entrevistar realizadores como Roberto Rosselini, Werner Herzog e \n\nGlauber Rocha. \n\n   Sobre este desdobramento entre a escrita e o cinema, mais tarde, no in\u00edcio dos anos \n\nde 1990, confessa: \u201cnessa altura [em 1974], quase toda a gente me dizia que os filmes \n\nque eu fazia eram uma merda, que n\u00e3o tinha talento nenhum e sobretudo (e isso \u00e9 que \n\neu n\u00e3o suportava) que o que eu devia fazer era escrever porque para escrever tinha \n\nimenso jeito. Argumentava, ainda que debilmente, que n\u00e3o me importava nada de fazer \n\nmerdas, desde que fossem minhas, que me estava nas tintas para o talento, e n\u00e3o sei que \n\nmais. Mas, para ser franco, comecei a ter ci\u00fames do escriba Monteiro. Foi ent\u00e3o que \n\ndecidi mat\u00e1-lo, para que o rebento pudesse filmar livremente\u201d JCM (2005, pp 25-26). \n\nTal decis\u00e3o n\u00e3o foi t\u00e3o forte como o impulso liter\u00e1rio do nosso poeta, que haveria de, \n\nentre muitos outros escritos, publicar mais dois livros; contudo, uma nova fase \n\ncinematogr\u00e1fica estava prestes a come\u00e7ar, ap\u00f3s mais um filme experimental.  \n\n   Um ano ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o dos Cravos, a RTP encomenda-lhe uma reportagem \n\njornal\u00edstica sobre a chegada da frota da NATO ao porto de Lisboa, refere o pr\u00f3prio em \n\nentrevista a Jean Gili (AAVV, 2005); interessando-lhe sobretudo o aspeto humano da \n\ntripula\u00e7\u00e3o, \u00e9 surpreendido com o acolhimento glacial por parte dos marinheiros, que \n\ntinham instru\u00e7\u00f5es para se absterem de falar \u00e0 RTP, devido aos rumores de que estava \n\nnas m\u00e3os dos comunistas. Ent\u00e3o, JCM aproveita para filmar uma manifesta\u00e7\u00e3o da \n\nextrema-esquerda a protestar contra a presen\u00e7a da armada norte-americana da NATO, e \n\nimagina o que se teria passado caso tivesse havido uma invas\u00e3o (invas\u00e3o que ilustra \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n163 \n \n\ncom imagens do Nosferatu (1922) de Murnau), questiona-se como poder\u00edamos resistir a \n\numa ofensiva imperialista perante a falta de meios militares; a cultura portuguesa \u00e9 a \n\n\u00fanica espada encontrada; o que fazer com ela \u00e9 a quest\u00e3o que o pr\u00f3prio t\u00edtulo do filme \n\nencerra, Que farei eu com esta espada? (1975).  \n\n   Durante a rodagem deste filme faz uma viagem a Tr\u00e1s-os-Montes e fica de tal modo \n\nfascinado pela forma de vida dos camponeses e pela pureza das aldeias ainda sem \n\ntelevis\u00e3o, que decide fazer um filme em torno da tradi\u00e7\u00e3o rural. Assim, depois de \n\nquatro revolucion\u00e1rios filmes experimentais, a preto e branco, o nosso cineasta come\u00e7a \n\numa nova fase cinematogr\u00e1fica.   \n\n \n\niv. \u00c0 procura das ess\u00eancias no Portugal rural e nos contos tradicionais \n\n \n\n   O intuito de desvelar a cultura portuguesa leva JCM \u00e0 procura das ra\u00edzes no interior \n\nrural\n76\n\n e nos contos tradicionais portugueses\n77\n\n, partindo do pressuposto que o essencial \n\ncoincide com o arcaico. \u00c9 assim que germinam os filmes Veredas (1977) e Silvestre \n\n(1981), e as tr\u00eas curtas-metragens A m\u00e3e, Os dois soldados, e O amor das tr\u00eas rom\u00e3s \n\n(1979). \n\n   O primeiro filme (Veredas, 1977) parte de lendas e mitos populares portugueses, \n\nnomeadamente a Hist\u00f3ria de Branca-Flor, e leva-nos numa viagem, protagonizada por \n\num homem e uma mulher (e no qual JCM tem apari\u00e7\u00f5es pontuais como frade e como \n\nguarda), do nordeste trasmontano at\u00e9 ao litoral, atravessando o Minho e com uma \n\nincurs\u00e3o no Alentejo. \n\n   Entre 1978 e 1979, JCM realiza tr\u00eas curtas-metragens para a s\u00e9rie televisiva Contos \n\nTradicionais Portugueses, da RTP 2: A m\u00e3e (1979), centrada no conto O rico e o \n\npobre, uma rela\u00e7\u00e3o entre dois irm\u00e3os triangulada pela m\u00e3e, \u00e9 rodada no concelho de \n\nValpa\u00e7os e protagonizada por atores amadores da regi\u00e3o; Os dois soldados (1979), \n\nconta a hist\u00f3ria de dois soldados na viagem de regresso a casa, mais uma vez no \n\ncen\u00e1rio rural de Tr\u00e1s-os-Montes; por sua vez, O amor das tr\u00eas rom\u00e3s (1979) relata a \n\n                                                           \n76\n\n Este mergulho no Portugal profundo segue n\u00e3o s\u00f3 outras incurs\u00f5es cinematogr\u00e1ficas na ruralidade, \n\ncomo tamb\u00e9m o famoso Inqu\u00e9rito \u00e0 Arquitetura Popular em Portugal, levado a cabo na d\u00e9cada de 1950, \n\ncom o intuito de encontrar uma arquitetura verdadeiramente nacional. \n\n \n77\n\n Os contos s\u00e3o extra\u00eddos de vers\u00f5es compiladas por Carlos de Oliveira e Jos\u00e9 Gomes Ferreira in Contos \n\ntradicionais portugueses, e por Jos\u00e9 Leite de Vasconcelos in Etnografia portuguesa. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n164 \n \n\nhist\u00f3ria de tr\u00eas jovens raparicgas \u00e0 procura do seu pr\u00edncipe encantado, \u00e9 filmada em \n\nd\u00e9cors artificiais e adota uma linguagem assumidamente teatral, com um final \n\nbrechtiano.     \n\n   Planeado para ser rodado tamb\u00e9m em Tr\u00e1s-os-Montes, problemas log\u00edsticos v\u00e1rios \n\nobrigaram \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \u2013 a cargo de Paulo Branco \u2013 do Silvestre (1981) em est\u00fadio. \n\nBaseado nas hist\u00f3rias A m\u00e3e do finado e A donzela que foi \u00e0 guerra, este filme \n\ntransporta-nos para a Idade M\u00e9dia: Dom Raimundo arranja o casamento de uma das \n\nsuas filhas (S\u00edlvia) com um vizinho rico e bobo, e parte em viagem para convidar o Rei \n\npara a boda; numa noite de tempestade, as duas filhas sozinhas, e desobedecendo \u00e0 \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o do pai, abrem a porta a um pretenso peregrino de Santiago, o prel\u00fadio de \n\numa s\u00e9rie de desgra\u00e7as que se abater\u00e3o sobre a fam\u00edlia, conduzindo S\u00edlvia a alistar-se \n\ncomo soldado (Silvestre).   \n\n   A par e sobretudo depois da realiza\u00e7\u00e3o destes cinco filmes, o nosso cineasta salta de \n\nnovo para o lado da simples interpreta\u00e7\u00e3o \u2013 participa nos filmes Amor de perdi\u00e7\u00e3o \n\n(1979) de Manoel de Oliveira, A estrangeira (1983), de Jo\u00e3o M\u00e1rio Grilo, e Doc\u2019s \n\nkingdom (1987), de Robert Kramer \u2013 ao mesmo tempo que ensaia a vertente da \n\nprodu\u00e7\u00e3o: com efeito, e para al\u00e9m de dar \u00e0 luz, com Margarida Gil, o seu \u00fanico filho \n\n(Jo\u00e3o Pedro Monteiro Gil, que nasce em 1984), cria a pr\u00f3pria produtora \n\ncinematogr\u00e1fica \u2013 Monteiro e Gil \u2013 que ser\u00e1 respons\u00e1vel pelo seu pr\u00f3ximo filme, \u00c0 flor \n\ndo mar (1986) e pelo filme de Margarida Gil, Rela\u00e7\u00e3o fiel e verdadeira (1989), no qual \n\nJCM interpreta o papel de um jogador de p\u00f3quer. Com estas diversas e novas \n\nexperi\u00eancias, n\u00e3o surpreende que os seus pr\u00f3ximos filmes conhe\u00e7am uma nova \n\norienta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nv. Dois filmes \u201caqu\u00e1ticos\u201d e um filme pessoano \n\n   J\u00e1 presente em filmes anteriores, nos dois pr\u00f3ximos o elemento \u201c\u00e1gua\u201d torna-se a sua \n\n\u00e2ncora, o que leva B\u00e9nard da Costa (2005a) a rotul\u00e1-los de \u201cfilmes aqu\u00e1ticos\u201d; s\u00e3o eles \n\no \u00c0 flor do mar (1986) e O \u00faltimo mergulho (1992)\n78\n\n. \n\n                                                           \n78\n\n Para al\u00e9m destes, B\u00e9nard da Costa engloba sob este r\u00f3tulo os filmes Sophia de Mello Breyner \n\nAndresen (1969), que j\u00e1 abord\u00e1mos, e o Le bassin de J. W. (1997), que preferimos inserir na pr\u00f3xima \n\nfase.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n165 \n \n\n   O primeiro, produzido pela sua Monteiro e Gil, apresenta um argumento que liga as \n\nf\u00e9rias de uma fam\u00edlia na costa algarvia a um complot terrorista (relacionado com o \n\nassassinato de um membro da OLP em Albufeira, tr\u00eas anos antes): um homem ferido \n\nchega \u00e0 praia e \u00e9 recolhido por uma vi\u00fava italiana e acolhido numa casa habitada \n\napenas por mulheres, para no final desaparecer novamente no mar. Tamb\u00e9m neste filme \n\nJCM faz uma breve apari\u00e7\u00e3o, mais um ensaio antes da emerg\u00eancia como protagonista \n\nda maioria dos seus filmes posteriores.   \n\n   Presente no Festival de Salsomaggiore, It\u00e1lia, em 1987, o \u00c0 flor do mar obteve o \n\nPr\u00e9mio Especial do J\u00fari, enquanto o realizador iniciou uma grande amizade com o \n\ncineasta Otar Iosseliani, o qual convenceu JCM a protagonizar o seu pr\u00f3ximo filme. \n\nIgualmente encorajadora foi a a\u00e7\u00e3o de Margarida Gil; depois de acabar este filme, JCM \n\ntinha a inten\u00e7\u00e3o de abandonar o cinema; a companheira n\u00e3o s\u00f3 o convenceu do \n\ncontr\u00e1rio como o animou a ler Mort \u00e0 cr\u00e9dit, de C\u00e9line, como fonte de inspira\u00e7\u00e3o para \n\nnovos projetos, confessa em entrevista a Maurizio Borgese (1991), vindo de facto a ser \n\ncitado no filme seguinte, Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela (1989).  \n\n    Cinco anos ap\u00f3s o \u00c0 flor do mar, a RTP 2 aceitou uma proposta de Paulo Branco \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o de quatro filmes sobre os quatro elementos naturais, e quatro cineastas \n\nforam escolhidos: Jo\u00e3o Botelho optou pelo Ar (No dia dos meus anos, 1992), Joaquim \n\nPinto ficou com o Fogo (Das tripas cora\u00e7\u00e3o, 1992), Jo\u00e3o M\u00e1rio Grilo com a Terra (O \n\nfim do mundo, 1993) e JCM atirou-se \u00e0 \u00c1gua, realizando O \u00faltimo mergulho (1992). \u00c9 \n\npara um \u00faltimo mergulho na vida que um velho marinheiro convida um jovem, sentado \n\njunto ao rio Tejo, tentando p\u00f4r fim \u00e0 vida; leva-o ent\u00e3o a dar uma volta pela cidade, \n\niniciando duas noites de err\u00e2ncia e celebra\u00e7\u00e3o pela Lisboa em festejos de Santo \n\nAnt\u00f3nio. \n\n   Tamb\u00e9m em resposta a uma encomenda da RTP sobre Fernando Pessoa, o nosso \n\ncineasta d\u00e1 \u00e0 luz o Conserva acabada (1989), uma curta sat\u00edrico-par\u00f3dica, desde logo \n\nno trocadilho do t\u00edtulo com o Conversa acabada (1980) de Jo\u00e3o Botelho, tamb\u00e9m ele \n\nbaseado em Pessoa (na sua troca de correspond\u00eancia com M\u00e1rio de S\u00e1-Carneiro) e, \n\ndepois no comportamento do produtor \u2013 o \u201cJo\u00e3o Rapos\u00e3o do Audiovisual, The Big \n\nFox\u201d, interpretado por JCM \u2013 \u00e0 procura do elenco ideal para um filme do realizador \n\nFernando Pessoa. Sobre o filme, afirma JCM em entrevista a Gili (AAVV, 2005 p. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n166 \n \n\n416): \u00e9 um \u201cpequeno clip sobre ele, mas nada de muito s\u00e9rio. Seria quase tautol\u00f3gico \n\nfazer um filme s\u00f3 sobre Pessoa.\u201d \n\n   Mas \u00e9 no mesmo ano que o nosso cineasta realiza o filme que mais sucesso lhe \n\ngranjeou e \u00e9 considerado por muitos como uma das suas obras-primas, o Recorda\u00e7\u00f5es \n\nda casa amarela (1989), o qual marcaria, a par do Conserva Acabada, a emerg\u00eancia de \n\nJCM como protagonista e que daria origem \u00e0 tetralogia de Deus, ou melhor de Jo\u00e3o \n\nC\u00e9sar de Deus, ou simplesmente Jo\u00e3o de Deus. \n\n \n\nvi. A tetralogia de Jo\u00e3o de Deus e tr\u00eas filhos menores \n\n \n\n Com a resposta \u00e0 encomenda d\u2019 O \u00faltimo mergulho pelo meio, em 1989 inicia um \n\nconjunto de filmes centrados na personagem Jo\u00e3o de Deus, interpretada por si pr\u00f3prio: \n\nRecorda\u00e7\u00f5es da casa amarela. Uma com\u00e9dia lusitana (1989), A com\u00e9dia de Deus \n\n(1995), As bodas de Deus (1998), e Le bassin de J. W. (1997). \n\n   Partindo das suas recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela da Figueira da Foz, casa onde \n\nguardavam os presos e que de certo modo atemorizava os mi\u00fados do seu tempo, o \n\nRecorda\u00e7\u00f5es da casa amarela (1989) leva-nos a uma pens\u00e3o barata na zona antiga e \n\nribeirinha de Lisboa, onde Jo\u00e3o de Deus vive entregue \u00e0 m\u00fasica de Schubert e na \n\ncompanhia da imagem do cineasta Stroheim, at\u00e9 ser posto na rua por atentado contra o \n\npudor da filha da dona da pens\u00e3o; sozinho e privado de quaisquer recursos, \u00e9 internado \n\nnum hosp\u00edcio, de onde sair\u00e1 para cumprir uma miss\u00e3o que lhe \u00e9 entregue por um velho \n\namigo, doente mental como ele, o velho L\u00edvio do Quem espera por sapatos de defunto \n\nmorre desca\u00e7o. Para Segre Daney (1991), este filme conta a pr\u00e9-hist\u00f3ria humana e \n\nportuguesa, ao modo de Pessoa. Porventura o filme mais conhecido entre n\u00f3s, o \n\nRecorda\u00e7\u00f5es da casa amarela foi tamb\u00e9m muito apreciado no estrangeiro, tendo sido \n\npremiado, entres outros, com o Le\u00e3o de Prata do Festival de Veneza, marco da sua \n\nconsagra\u00e7\u00e3o internacional e, consequentemente, como habitual entre n\u00f3s, do seu \n\nreconhecimento nacional. \n\n  S\u00f3 uma meia d\u00fazia de anos mais tarde \u2013 com a participa\u00e7\u00e3o, entretanto, no Paroles \n\n(1992) de Anne Benha\u00efem \u2013 \u00e9 que d\u00e1 \u00e0 luz a segunda parte da saga de Jo\u00e3o de Deus, A \n\ncom\u00e9dia de Deus (1995). Jo\u00e3o de Deus (interpretado por um heter\u00f3nimo de JCM, Max \n\nMonteiro) \u00e9 agora gerente da gelataria \u201cPara\u00edso do Gelado\u201d, e tem como hobie \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n167 \n \n\ncolecionar pelos p\u00fabicos femininos, que arquiva num precioso \u00e1lbum, ladeados por \n\npalavras e cita\u00e7\u00f5es, o \u201cLivro dos pensamentos\u201d (incluindo um exemplar da Rainha \n\nVit\u00f3ria, ao lado do qual escreve: \u201cVit\u00f3ria, Vit\u00f3ria, acabou-se a hist\u00f3ria\u201d). O banho de \n\nleite e mimos com que presenteia a jovem filha do carniceiro \u00e9 pago com um banho de \n\nsangue, que este lhe retribui para limpar a honra da filha; sobrevive, mas \u00e9 despedido \n\ndo Para\u00edso do Gelado, a sua casa \u00e9 vandalizada, o Livro de Pensamentos reduzido a \n\ncinzas. O filme \u00e9 dedicado \u00e0 mem\u00f3ria de Serge Daney, um dos grandes amigos de \n\nJCM, Diretor da Trafic, com a qual o nosso cineasta colaborou. \n\n   A primeira vers\u00e3o do Com\u00e9dia de Deus, filmada em CinemaScope e abandonada \n\ndevido aos problemas de profundidade que colocava, d\u00e1 origem a tr\u00eas curtas-\n\nmetragens, e nas quais JCM, ali\u00e1s o seu duplo Max Monteiro (em homenagem a Max \n\nSchreck, o ator que faz de Nosferatu no filme de Murnau), mantem o papel de \n\nprotagonista na personagem Jo\u00e3o de Deus. No Lettera amorosa (1995) Jo\u00e3o de Deus \n\nocupa-se do esvaziamento de uma banheira de leite para bid\u00f5es, enquanto analisa e \n\nguarda os pelos p\u00fabicos de Joaninha, que na v\u00e9spera se apresentara em sua casa com \n\num petisco. No Passeio com Johnny Guitar (1995), excertos do di\u00e1logo noturno entre \n\nJohnny e Vienna (do filme de Nicholas Ray, Johnny Guitar, 1954) acompanham a \n\nnoite em que Jo\u00e3o de Deus, sozinho, chega a casa, vai \u00e0 janela e depara com uma \n\njovem vizinha penteando-se \u00e0 janela da casa em frente. Por \u00faltimo, n\u2019 O Besti\u00e1rio ou \n\ncortejo de Orfeu (1995), t\u00edtulo hom\u00f3nimo da obra, de 1911, do poeta modernista \n\nGuillaume Apollinaire, Jo\u00e3o de Deus recebe Rosarinho em casa para um jantar de \n\n\u201carroz devidamente malandrinho\u201d; para al\u00e9m da cita\u00e7\u00e3o de um dos poemas do Besti\u00e1rio \n\nde Apollinaire (La mouche), a meio da refei\u00e7\u00e3o, Jo\u00e3o de Deus apanha uma borboleta \n\nesvoa\u00e7ante por cima da mesa, coloca-a dentro do copo de vinho, e bebe-o de um trago. \n\n  Pensado inicialmente como a segunda parte d\u2019 A com\u00e9dia de Deus, o filme As bodas \n\nde Deus (1998) acaba por surgir como obra independente, mas dando continuidade aos \n\ndois anteriores. Neste, Jo\u00e3o de Deus, um vadio perdido, transforma-se num distinto \n\naristocrata depois de receber das m\u00e3os de um enviado de Deus uma mala cheia de \n\ndinheiro, o que n\u00e3o o impede de acabar a cumprir pena na pris\u00e3o, para onde \u00e9 atirado \n\npela mulher que o tra\u00edra, mas onde reencontra aquela que ele salvara de um \n\nafogamento, Joana de Deus. \u00c9 dedicado \u00e0 ex-mulher, Margarida Gil.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n168 \n \n\n   Alguns autores designam os tr\u00eas filmes anteriores como a \u201ctrilogia de Deus\u201d, \n\nexcluindo assim o Le bassin de J. W. (A bacia de John Wayne) (1997); contudo, e \n\napesar da deriva da sua personagem entre Deus, Henrique e Max Monteiro, JCM, em \n\nentrevista a Emmanuel Burdeau (AAVV, 2005), define-o como a conclus\u00e3o das \n\naventuras de Jo\u00e3o de Deus e, apesar de realizado um ano antes d\u2019As bodas de Deus, \n\nconsidera que cronologicamente, vem depois do mesmo, ordem que religiosamente \n\nrespeitamos na nossa abordagem. O sonho que Serge Daney lhe confidenciara \u2013 \u201cJ\u2019ai \n\nrev\u00ea que John Wayne jouait merveilleusement du bassin ao Pole Nord\u201d \u2013 serve de \n\nep\u00edgrafe e mote de todo o filme, a prepara\u00e7\u00e3o da viagem para o Polo Norte, incluindo a \n\npr\u00f3pria l\u00edngua adotada, j\u00e1 que \u00e9, excecionalmente, falado em franc\u00eas e protagonizado \n\nsobretudo por atores franceses. Trata-se de uma obra, confessa o nosso cineasta a \n\nBurdeau (AAVV, 2005), que filmou sem grande vontade, marcado por problemas com \n\no produtor Paulo Branco, e num estado de embriaguez permanente.  \n\n   Para al\u00e9m do alcoolismo, o comportamento de JCM neste per\u00edodo inclui cenas de \n\ngrande viol\u00eancia f\u00edsica e verbal, com uma tentativa de incendiar a pr\u00f3pria casa, o que \n\nter\u00e1 motivado Margarida Gil a deix\u00e1-lo, levando o filho com ela. Segundo a pr\u00f3pria, foi \n\no cinema que o salvou do inferno da bebida; \u201cJo\u00e3o C\u00e9sar era um verdadeiro cin\u00e9filo: o \n\ncinema como ato de amor. Foi o cinema que o salvou, no sentido rimbaudiano: algu\u00e9m \n\nque cai na loucura e se salva pela arte. A sua arte era o cinema\u201d (M. Gil, 2004, pp 103-\n\n104).  \n\nvii. Uma experi\u00eancia radical  \n\n   Em agosto de 1999, JCM deslocou-se a Paris para preparar o seu pr\u00f3ximo projeto\n79\n\n, \n\num filme baseado na obra de Marqu\u00eas de Sade, La philosophie dans le boudoir (A \n\nfilosofia na alcova), de 1795. Por\u00e9m, as grandes dificuldades de produ\u00e7\u00e3o ditaram o \n\nabandono do projeto. Decide ent\u00e3o filmar uma adapta\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a de teatro de Robert \n\nWalser, Schneewittchen (Branca de neve), de 1901, a qual retoma o conto dos irm\u00e3os \n\nGrimm, e que Serge Daney lhe dera a conhecer alguns anos antes.  \n\n   O Branca de Neve (2000) do nosso cineasta \u00e9 provavelmente o filme mais pol\u00e9mico \n\nda hist\u00f3ria do cinema portugu\u00eas: embora n\u00e3o previsto inicialmente, JCM roda o filme \n\n                                                           \n79\n\n JCM registou os detalhes desta viagem num livro intitulado Uma semana noutra cidade. Di\u00e1rio \n\nparisiense, publicado pela Editora &amp; etc em 1999, e republicado em AAVV (2005). \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n169 \n \n\ncom a objetiva tapada, pelo que somos confrontados com uma tela cinzenta \u2013 \n\nexcetuando algumas imagens iniciais, que retomam a morte de Walser, e breves planos \n\nde luz intercalados ao longo do filme, e um \u00faltimo plano com JCM proferindo uma \n\npalavra muda \u2013 e uma banda sonora com as vozes dos atores (interrogando-se sobre o \n\nque acontecera na hist\u00f3ria, se a Rainha era m\u00e1 ou era bem intencionada, se o ca\u00e7ador \n\nera ou n\u00e3o um bom homem, de quem era a culpa, se se deveria perdoar ou odiar, se o \n\nPr\u00edncipe deveria mesmo ficar com a Branca de Neve, etc.) e trechos musicais de \n\nRossini, Sciarrino e Hollizer. A pol\u00e9mica que o filme suscitou prendeu-se sobretudo \n\ncom quest\u00f5es de natureza pol\u00edtica e econ\u00f3mica, dado o apoio do Estado \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o, \n\nmas, e n\u00e3o sendo propriamente original, n\u00e3o deixa de levantar importantes quest\u00f5es ao \n\nn\u00edvel da ontologia da imagem e do imagin\u00e1rio, que mais \u00e0 frente abordaremos.   \n\nviii. Um filme-s\u00edntese ou filme-testamento    \n\n   Em 2002 o nosso realizador confronta-se com uma doen\u00e7a cancer\u00edgena; como refere \n\na historiadora e cr\u00edtica de cinema, autora de uma tese de doutoramento sobre o cinema \n\nde JCM, a andaluza Ang\u00e9lica Manso (2010), depois de uma primeira interven\u00e7\u00e3o \n\ncir\u00fargica ao colon, s\u00e3o-lhe diagnosticadas met\u00e1stases no cerebelo; volta a ser operado e \n\nsubmete-se a radioterapia; pouco depois s\u00e3o descobertas novas met\u00e1stases nos pulm\u00f5es \n\ne segue-se a quimioterapia. Contudo, o nosso cineasta ainda teve a for\u00e7a e o engenho \n\npara criar mais um filme, o Vai e vem (2003). \u00c9 de novo protagonizado por JCM, agora \n\nna personagem de Jo\u00e3o Vuvu, um vi\u00favo que repete um vai e vem, no autocarro 100, \n\nentre a sua casa e um jardim \u2013 o rom\u00e2ntico Jardim do Pr\u00edncipe Real, em Lisboa \u2013 ao \n\nmesmo tempo que recebe em casa algumas raparigas candidatas a mulher-a-dias, \n\niniciando-as na nova miss\u00e3o. No final encontra Dafne em cima do el\u00edptico tronco de \n\numa grande \u00e1rvore, o qual ap\u00f3s o desaparecimento da ninfa d\u00e1 lugar a um close-up do \n\nolho esquerdo de Jo\u00e3o Vuvu, o \u00faltimo plano cesariano, um longu\u00edssimo plano de um \n\nolho, primeiro com vida, depois est\u00e1tico, que olha para todo o sempre. Apelidado de \n\nfilme-s\u00edntese da sua po\u00e9tica, concentrando elementos tem\u00e1ticos e formais de toda a sua \n\nfilmografia (Areal, 2005, Manso, 2010), e de filme-testamento, dada a doen\u00e7a que \n\nacompanhou a sua rodagem (B\u00e9nard da Costa, 2010)\n80\n\n, o \u00faltimo filme do nosso \n\n                                                           \n80\n\n Para Vitor Tavares Silva, como argumenta no depoimento registado no DVD do Vai e vem (Integral \n\nJo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro, Madragoa Filmes, 2003), n\u00e3o se pode considerar um filme-testamento, dado que o \n\nargumento tinha sido escrito antes de JCM saber que estava doente, n\u00e3o alterando nada depois de o \n\nsaber, isto \u00e9, n\u00e3o foi pensado nem realizado como um \u00faltimo filme, como filme-testamento. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n170 \n \n\ncineasta foi estreado j\u00e1 ap\u00f3s a sua morte, ocorrida em 3 de fevereiro de 2003, em \n\nLisboa, contava 64 anos e um dia, com outros projetos por realizar.  \n\n   Em suma, uma vida precocemente casada com o cinema, primeiro e sempre ao n\u00edvel \n\nda cr\u00edtica, depois ao n\u00edvel do guionismo, da realiza\u00e7\u00e3o e da atua\u00e7\u00e3o. Ao longo da maior \n\nparte da sua vida, trinta e quatro anos (desde 1969 a 2003) dos sessenta e quatro que \n\nviveu entre n\u00f3s, JCM criou uma vasta obra, deixando-nos um conjunto de vinte e um \n\nfilmes (dez longas-metragens, duas m\u00e9dia-metragens, e nove curtas-metragens), \n\ndezasseis interpreta\u00e7\u00f5es, dezenas de gui\u00f5es e cr\u00edticas, quatro livros, muitas entrevistas, \n\nenfim, uma obra imensa na qual mergulhamos mais a fundo no ponto seguinte.  \n\n   A cria\u00e7\u00e3o desta obra coincide com um per\u00edodo hist\u00f3rico nacional marcado n\u00e3o s\u00f3 \n\npelo derrube da ditadura salazarista como pela queda do imp\u00e9rio colonial e consequente \n\nquestionamento da identidade nacional, e ainda pela integra\u00e7\u00e3o de Portugal na \n\nComunidade Europeia; \u00e9 tamb\u00e9m s\u00edncrona com o in\u00edcio do atual s\u00e9culo cultural, que de \n\nacordo com Durand come\u00e7a nos anos 60, 70 de cada s\u00e9culo. \n\n \n\n7.2. PO\u00c9TICA, EST\u00c9TICA E \u00c9TICA DO CINEMA CESARIANO  \n\n \n\n   No ponto anterior apresent\u00e1mos cada um dos filmes de JCM, interligando-os com a \n\nsua biografia e alguma da sua bibliografia, dando conta do contexto da cria\u00e7\u00e3o, uma \n\nbreve sinopse, e algumas singularidades de cada um dos vinte e um filmes que o nosso \n\nrealizador criou. Pretende-se agora analisar a po\u00e9tica geral da sua obra cinematogr\u00e1fica, \n\nou seja, refletir, no quadro de influ\u00eancias e inspira\u00e7\u00f5es, sobre os processos criativos, o \n\nestilo, a est\u00e9tica e a \u00e9tica cesariana.  \n\n   Tal po\u00e9tica conheceu naturalmente uma evolu\u00e7\u00e3o, desde os primeiros filmes \n\nexperimentais at\u00e9 ao filme cinzento e ao filme-s\u00edntese, passando pelos contos \n\ntradicionais e a tetralogia de Jo\u00e3o de Deus; contudo, tal evolu\u00e7\u00e3o, sobretudo ao n\u00edvel \n\nest\u00e9tico, enquadra-se num pano de fundo po\u00e9tico, cujas caracter\u00edsticas dominantes se \n\nmant\u00eam constantes, e norteada por uma \u00e9tica inalter\u00e1vel. Caracterizamos a po\u00e9tica \n\ncesariana em quatro pontos: o respeito pelo real, a express\u00e3o da subjetividade pessoal, a \n\nintertextualidade e abismo, e a liturgia do verbo e do gesto. \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n171 \n \n\ni. O respeito pelo real \n\n   A principal fonte de inspira\u00e7\u00e3o da po\u00e9tica de JCM \u00e9 certamente a Nouvelle Vague \n\nfrancesa, como o pr\u00f3prio admite na entrevista a Burdeau (AAVV, 2005, pp 444-445): \n\n\u201ceu, cinematograficamente, perten\u00e7o \u00e0 gera\u00e7\u00e3o da Nouvelle Vague. Segui o mesmo \n\nitiner\u00e1rio: a cr\u00edtica, Andr\u00e9 Bazin, os Cahiers. Conheci alguns cineastas da Nouvelle \n\nVague: Truffaut e Godard, por exemplo. Mas sobretudo acompanhei os filmes que eles \n\nfaziam.\u201d A fidelidade \u00e0 filosofia baziniana, \u00e0 ideologia da transpar\u00eancia, envolve antes \n\nde mais uma \u00e9tica do respeito pelo real, um desejo de filmar a pr\u00f3pria vida e uma \n\nprocura da verdade; como afirma na entrevista a Gili (AAVV, 2005, p. 415), \u201co papel \n\ndos artistas \u00e9 mostrar as dificuldades de uma sociedade, enquanto o do poder \u00e9 tentar \n\nescond\u00ea-las\u201d.  \n\n   Tal \u00e9tica traduz-se numa pr\u00e1tica de aproxima\u00e7\u00e3o ao real que se revela desde logo na \n\nforma de filmar e na maneira de nos mostrar esse real: \n\n - rodagem em ambientes naturais; apenas o Silvestre, devido aos problemas t\u00e9cnicos, e \n\no Amor das tr\u00eas rom\u00e3s por op\u00e7\u00e3o, foram filmados em est\u00fadio; at\u00e9 o iconoclasta \n\nBranca de Neve foi gravado no exterior; \n\n - prefer\u00eancia pela ilumina\u00e7\u00e3o natural, trabalhada com refletores se necess\u00e1rio, mas por \n\nvezes aguardada pacientemente a hora do dia em que a luz fosse a pretendida; \n\ntamb\u00e9m as filmagens noturnas evitavam a ilumina\u00e7\u00e3o artificial; deste modo, o \n\nresultado ao n\u00edvel da cor \u00e9 realista (apenas uma cena, a das dan\u00e7as dos v\u00e9us no \n\n\u00daltimo mergulho, \u00e9 filmada com um filtro vermelho, vermelho porque o reino de \n\nHerodes era sangrento)\n81\n\n; a grande exce\u00e7\u00e3o \u00e0 regra da prefer\u00eancia pela ilumina\u00e7\u00e3o \n\nnatural constata-se no Fragmentos de um filme-esmola, no qual as cenas de maior \n\ndramatismo s\u00e3o banhadas por uma ilumina\u00e7\u00e3o peculiar, quer atrav\u00e9s de luz \n\nfocalizada, quer atrav\u00e9s de sombras projetadas, quer ainda atrav\u00e9s de uma ilumina\u00e7\u00e3o \n\nintermitente; para al\u00e9m da mais habitual luz dispersa, evidencia-se uma especial \n\npredile\u00e7\u00e3o pelos enquadramentos das personagens em contraluz, frequentemente \n\nemolduradas por uma janela ou ocultas atr\u00e1s de uma cortina, favorecendo a \n\ndesmaterializa\u00e7\u00e3o dos corpos (ver Fotograma1); \n\n \n\n                                                           \n81\n\n Para al\u00e9m dos primeiros filmes e das imagens de arquivo citadas, a preto e branco, a aus\u00eancia de cor \u00e9 \n\nutilizada apenas em duas situa\u00e7\u00f5es: na reportagem televisiva da partida de Max Monteiro e Ariane para \n\no Polo Norte (no Le bassin de J. W.), e no sonho de Vuvu no Vai e vem; estas sequ\u00eancias a preto e \n\nbranco desempenham portanto uma fun\u00e7\u00e3o essencialmente narrativa.    \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n172 \n \n\n \n\nFotograma 1. Com\u00e9dia de Deus \n\n \n\n- som direto, sem microfones acoplados nos atores, por forma a registar toda a \n\nambi\u00eancia sonora, o mesmo se aplicando \u00e0 m\u00fasica; evitamento da dobragem de \n\nvozes, exceto no Quem espera por sapatos de defunto morre descal\u00e7o, onde s\u00e3o \n\ndobradas as vozes de tr\u00eas personagens; \u00e9 frequente o uso da voz off, uma imagem do \n\nmito da voz interior; \n\n - atores sem maquilhagem e figurinos realistas, com exce\u00e7\u00e3o do Veredas, do Amor das \n\ntr\u00eas rom\u00e3s e do Silvestre, cujas personagens mitol\u00f3gicas s\u00e3o caracterizadas por \n\nemblem\u00e1ticos figurinos e adere\u00e7os; a m\u00e1scara das personagens \u00e9 constitu\u00edda mais \n\npela simb\u00f3lica dos nomes do que pelos figurinos, como veremos no pr\u00f3ximo \n\ncap\u00edtulo; \n\n- c\u00e2mara normalmente fixa no ch\u00e3o \u00e0 altura do homem e sem deformar o espa\u00e7o, \n\nalguns travelling (sobretudo para a frente), e panor\u00e2micas frequentes (destacando-se \n\nas circulares, no Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela e no Vai e vem, descrevendo um \n\nc\u00edrculo fechado, sugerindo ora a dificuldade de encontrar uma sa\u00edda \u2013 no primeiro, a \n\nqual \u00e9 feita em sentido oposto ao dos ponteiros dos rel\u00f3gios, criando resist\u00eancia \n\nf\u00edsica ao movimento para sair \u2013 ora o completamento do ciclo da vida, no segundo); \n\na c\u00e2mara n\u00e3o ocupa o lugar do espetador, observa Pierre Eug\u00e8ne (2009), autor de \n\numa disserta\u00e7\u00e3o de mestrado sobre o cinema cesariano, mas constitui antes uma \n\njanela baudelairiana e mallarmeniana que nos \u00e9 oferecida para olhar para fora, \u00e9 um \n\nponto de vista \u00fanico e central a partir do qual podemos ver tudo, e a sua aproxima\u00e7\u00e3o \n\nou afastamento dos atores n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o de ritmo, mas um sentimento amoroso \n\ne emp\u00e1tico;  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n173 \n \n\n- velocidade do movimento coincidente com a velocidade real, sem ralentis nem \n\nacelera\u00e7\u00f5es; a \u00fanica exce\u00e7\u00e3o \u00e9 a paragem da segunda parte do \u00faltimo plano do \u00faltimo \n\nfilme, um close-up do olho esquerdo de Jo\u00e3o Vuvu; estaremos aqui perante a \n\nsubtra\u00e7\u00e3o do plano ao curso normal dos acontecimentos \u2013 a subtra\u00e7\u00e3o \u00e0 consci\u00eancia \n\nda morte anunciada \u2013 e a sua inscri\u00e7\u00e3o na eternidade? Ou, como sugere Ranci\u00e8re \n\n(2011) para a emblem\u00e1tica paragem na imagem que conclui o filme Os quatrocentos \n\ngolpes de Truffaut, suspens\u00e3o das conex\u00f5es da narra\u00e7\u00e3o e do sentido, visando \n\ninterromper o fluxo das imagens medi\u00e1ticas e publicit\u00e1rias? Mais \u00e0 frente \n\nregressaremos a esta imagem;     \n\n - grande cuidado no enquadramento, criando planos frontais, sim\u00e9tricos (ver \n\nFotograma 2) e de tamanho pouco vari\u00e1vel (entre o plano geral e o plano m\u00e9dio, com \n\nalguns grandes planos e poucos planos de pormenor, destacando-se o j\u00e1 referido olho \n\nmagrittiano de Vuvu); s\u00e3o quadros cuidadosamente compostos, observa Bruno \n\nRoberti (2005), que nos ensinam a ver \u201cal\u00e9m\u201d, a perfurar e a deslisar para al\u00e9m da \n\nsuperf\u00edcie;  \n\n - explora\u00e7\u00e3o do plano-sequ\u00eancia (plano longo e aut\u00f3nomo, que contem toda a f\u00e1bula, e \n\ncujo tempo coincide com o tempo da a\u00e7\u00e3o) em detrimento da montagem, restrita \n\npraticamente \u00e0s liga\u00e7\u00f5es.  \n\n                       \n\n \n\n                                                           Fotograma 2. \u00c0 flor do mar \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n174 \n \n\n   A par da forma de filmar, o respeito pelo real envolve igualmente a sacraliza\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial bruto do registo. Como afirma em entrevista a R. Silva (AAVV, 2005, p. 359) \n\n\u201co sagrado \u00e9 qualquer coisa que se toca. Que se toca tentando n\u00e3o profanar. N\u00e3o \n\nprofanar o qu\u00ea? Tentando n\u00e3o profanar o real. Isto \u00e9, o real \u00e9 o que \u00e9, e toda a forma de \n\nmanipula\u00e7\u00e3o repugna-me\u201d; \u00e9 neste sentido que se considera religioso, \u201cno sentido de \n\nestar ligado \u00e0s coisas, aos seres\u201d. \n\n   Colocando-se \u00e0 margem do Cinema Novo portugu\u00eas\n82\n\n mais por aus\u00eancia de \n\nafinidades culturais e pol\u00edticas com os pares e por excesso de individualismo pessoal, \n\ndo que por motivos est\u00e9ticos fundamentais, o enfant-terrible do nosso cinema dos anos \n\nsetenta n\u00e3o enjeita a heran\u00e7a do cinema portugu\u00eas dos anos quarenta, as com\u00e9dias \n\nportuguesas; com efeito, considera Eug\u00e8ne (2009), elas est\u00e3o presentes na forma de \n\nmostrar a vida dos bairros, na maneira c\u00f3mica ou pitoresca de filmar as personagens, ao \n\nn\u00edvel dos di\u00e1logos marcados por chala\u00e7as, ao n\u00edvel da cita\u00e7\u00e3o, como a c\u00e9lebre \n\nexpress\u00e3o \u201c\u00d3 Evaristo! Tens c\u00e1 disto?\u201d, do P\u00e1tio das cantigas (Francisco Ribeiro, \n\n1942), etc..  \n\n   A ideologia da Nouvelle Vague manifesta-se igualmente na escolha de personagens \n\nnovas e um pouco perdidas na vida. Preferindo atores n\u00e3o profissionais, JCM convoca \n\ncom uma frequ\u00eancia assinal\u00e1vel raparigas jovens, tratando-se, para Alain Bergala \n\n(2004), de uma verdadeira pol\u00edtica da jovem rapariga: ausentes a mulher normal, a \n\nesposa e m\u00e3e de fam\u00edlia \u2013 sinal de recusa de filia\u00e7\u00e3o, conjetura o autor \u2013 \u00e9 a prostituta \n\nque se contrap\u00f5e \u00e0 mulher pura, \u00e9 a mulher madura que coabita com a gra\u00e7a natural das \n\njovens raparigas, de origens humildes e nada calculistas. N\u00e3o \u00e9 pelo lado da \n\nsexualidade profana que as jovens s\u00e3o escolhidas; elas constituem menos o objeto da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do que a sua causa; \u00e0 semelhan\u00e7a do papel dos modelos femininos de \n\nMatisse, Picasso ou Bacon, as jovens atrizes s\u00e3o o foyer da energia, o eros da cria\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n82\n\n Reflexo da Nouvelle Vague francesa, o Cinema Novo portugu\u00eas surge no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, \n\nsob o impulso das Produ\u00e7\u00f5es Cunha Telles, observa M\u00e1rio Grilo (2006). A sua emerg\u00eancia \u00e9 assinalada \n\npela produ\u00e7\u00e3o da primeira obra de Paulo Rocha, Os verdes anos (1963), e \u00e9 marcado numa primeira fase \n\npor filmes como A ca\u00e7a e O ato da Primavera (1963), ambos de Manoel de Oliveira, o Belarmino (1964) \n\nde Fernando Lopes, O crime da aldeia velha (1964) de Manuel de Guimar\u00e3es, Domingo \u00e0 tarde (1965) \n\nde Ant\u00f3nio de Macedo, e Mudar de vida (1965) de Paulo Rocha.  \n\n   Com a fal\u00eancia da Cunha Telles o Cinema Novo portugu\u00eas conhece uma nova fase, influenciada, entre \n\noutros, pelo apoio financeiro da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, pelo aparecimento de uma nova vaga de \n\nautores (nomeadamente Alberto Seixas Santos, Fernando Matos Silva, Ant\u00f3nio-Pedro Vasconcelos e \n\nJCM), e pelo div\u00f3rcio entre produtores e realizadores, fatores que permitem a institui\u00e7\u00e3o de um \u201ccinema \n\nde autores\u201d, que haveria de marcar o cinema nacional at\u00e9 ao in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n175 \n \n\ndo nosso cineasta. Quanto a n\u00f3s, a sua elei\u00e7\u00e3o prende-se tamb\u00e9m pela adequa\u00e7\u00e3o \u00f3tima \n\ndo respetivo g\u00e9nero e da sua idade \u00e0 cria\u00e7\u00e3o imaginada por JCM: sendo seres femininos \n\n(mais sens\u00edveis ao mundo metaf\u00edsico do que os homens) na passagem da inf\u00e2ncia para a \n\nidade adulta, s\u00e3o as personagens ideais para receber uma educa\u00e7\u00e3o sentimental e \n\nparticipar nos rituais de inicia\u00e7\u00e3o ou passagem, t\u00e3o frequentes no cinema cesariano. \n\n\u201cPorqu\u00ea a aus\u00eancia de crian\u00e7as e idosos?\u201d, questionava oportunamente um participante \n\nno final de uma comunica\u00e7\u00e3o sobre o nosso cineasta (Muga, 2012) na Confer\u00eancia \n\nInternacional de Cinema de Avanca de 2012; embora as crian\u00e7as e os idosos estejam \n\npresentes em v\u00e1rios filmes, nunca assumem grande protagonismo; talvez a explica\u00e7\u00e3o \n\npasse pelo mesmo motivo, ou seja, a inf\u00e2ncia e a velhice n\u00e3o s\u00e3o idades t\u00e3o prop\u00edcias a \n\nrituais de inicia\u00e7\u00e3o como a das jovens raparigas, na passagem da adolesc\u00eancia para a \n\nidade adulta.  \n\nii. A express\u00e3o da subjetividade pessoal e transpessoal \n\nA religi\u00e3o do real manifesta-se ainda na mistura da vida privada com o cinema; \u201co meu \n\nsonho \u00e9 o de poder gravar aquilo que vivo. (\u2026) Uma imagem \u00e9 a conting\u00eancia da \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de um filme mas \u00e9 tamb\u00e9m o resultado de uma vida\u201d, confessa em entrevista \n\na Pierre Hodgson (AAVV, 2005, p. 426). Assim, mais do que representar, o cinema \n\ncesariano inscreve-se no regime da auto-presenta\u00e7\u00e3o, da instaura\u00e7\u00e3o de uma presen\u00e7a; \n\nna tradi\u00e7\u00e3o da Nouvelle Vague, o cinema de JCM \u00e9 um cinema autoral, \u00e9 um mundo \n\nque ele cria e que habita.  \n\n   Tal mundo \u00e9 perme\u00e1vel \u00e0s influ\u00eancias contempor\u00e2neas, mas mergulha na corrente \n\nmais profunda do romantismo e do romance picaresco. No imagin\u00e1rio rom\u00e2ntico, \n\nobserva Eug\u00e8ne (2009), o nosso cineasta bebe sobretudo a emerg\u00eancia da figura do \n\ng\u00e9nio subjetivo contra o estilo cl\u00e1ssico da imita\u00e7\u00e3o, a ideia de uma arte necess\u00e1ria \u00e0 \n\nrevolu\u00e7\u00e3o, a liga\u00e7\u00e3o entre o trivial e o sublime (influenciado pela obra de Camilo \n\nCastelo Branco, sobre o qual queria ter feito um filme), entre o belo e o monstruoso \n\n(nomeadamente ao n\u00edvel do elemento \u201c\u00e1gua\u201d, como veremos mais \u00e0 frente), o \n\npensamento de uma renova\u00e7\u00e3o do Cristianismo assente nas teses gn\u00f3sticas (evidente na \n\ninvers\u00e3o de pap\u00e9is entre Deus e Lucifer no Le bassin de J. W.). Tamb\u00e9m a te\u00f3rica do \n\ncinema portugu\u00eas Leonor Areal (2005, p. 1034) define a unidade estil\u00edstica da obra \n\ncesariana com base numa \u201catitude po\u00e9tica que busca inspira\u00e7\u00e3o num ide\u00e1rio neo-\n\nrom\u00e2ntico (emprestado de Cam\u00f5es e do imagin\u00e1rio cort\u00eas) e se define por alguns tra\u00e7os \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n176 \n \n\ndominantes: a sacraliza\u00e7\u00e3o do amor carnal, a irris\u00e3o dos motivos religiosos, a atitude \n\npicaresca e ir\u00f3nica, o predom\u00ednio do fetiche sobre a met\u00e1fora, e uma est\u00e9tica simples, \n\nnegligente e quase arrogante \u2013 uma po\u00e9tica da mat\u00e9ria humana\u201d.  \n\n   A po\u00e9tica do romance picaresco \u2013 g\u00e9nero liter\u00e1rio nascido na Espanha do s\u00e9culo \n\nXVI, que relata, de forma autobiogr\u00e1fica, as aventuras extravagantes e pitorescas de \n\npersonagens como salteadores, artistas, estudantes \u2013 espelha-se, como refere Eug\u00e8ne \n\n(2009), na personagem de Jo\u00e3o de Deus, no seu perfil de anti-her\u00f3i, com um grande \n\ndesejo de liberdade, e no tipo de homem sem ess\u00eancia e que n\u00e3o aceita cristalizar-se \n\nnum car\u00e1ter ou numa personalidade est\u00e1vel, oscilando entre uma certa moral e um \n\nesp\u00edrito libert\u00e1rio e subversivo. A s\u00e1tira picaresca cesariana estende-se tamb\u00e9m a um \n\ncerto esp\u00edrito permanente da sociedade, \u00e0 doxa; contra o estere\u00f3tipo, a solidifica\u00e7\u00e3o do \n\nconceito, JCM op\u00f5e uma anticlassifica\u00e7\u00e3o, fundindo a cultura nobre com a popular.  \n\n   Assim, o respeito que JCM tem pelo real \u00e9 posto em confronto com a sua pr\u00f3pria \n\ngenialidade e irrever\u00eancia p\u00edcara; como escreve M\u00e1rio Grilo (2006, p. 24), \u201cJo\u00e3o C\u00e9sar \n\nMonteiro come\u00e7a [nos anos setenta] a definir-se como o \u00fanico cineasta temperamental, \n\ncujos filmes parecem provir j\u00e1 de um fundo m\u00edtico e c\u00e1ustico, bem mais profundo do \n\nque as refer\u00eancias de superf\u00edcie que o autor convoca, e por tr\u00e1s das quais \n\nvoluntariamente se esconde.\u201d A sua norma \u00e9tico-est\u00e9tica \u00e9 bem expressa na entrevista a \n\nBurdeau (AAVV, 2005, pp 442-443): \u201ceu n\u00e3o sou um fora-da-lei. Sou um abaixo-da-\n\nlei. Por outras palavras: nenhuma ordem \u00e9 aceit\u00e1vel se n\u00e3o for uma ordem f\u00edlmica. (\u2026) \n\nJ\u00e1 tive alguns dissabores. Refiro-me a agress\u00f5es f\u00edsicas no meio da rua. Algumas \n\npessoas j\u00e1 me cuspiram na cara\u201d; mas antes \u201cmorrer que curvar-se\u201d e \u201cn\u00e3o ceder nem \n\num pintelho\u201d. A verdade da imagem do nosso cineasta \u00e9 a express\u00e3o dos seus pr\u00f3prios \n\nfantasmas, isto \u00e9, o respeito pelo material bruto do registo coexiste com o registo bruto \n\ndo seu pr\u00f3prio material imagin\u00e1rio. \u00c9 este confronto que permite aceder ao real \n\nlacaniano, a \u00fanica forma de o fazer sair da sua in\u00e9rcia, de lhe dar sentido e o tornar \n\nsagrado: \u201cfilmar implica a consci\u00eancia de uma transgress\u00e3o. Filmar \u00e9 uma viol\u00eancia do \n\nolhar, uma profana\u00e7\u00e3o do real que tem por objetivo a restitui\u00e7\u00e3o de uma imagem do \n\nsagrado, no sentido que Roger Caillois d\u00e1 \u00e0 palavra. Ora essa imagem s\u00f3 pode ser \n\ntraduzida em termos de arte, no que isso pressup\u00f5e de cria\u00e7\u00e3o profundamente l\u00fadica e \n\nprofundamente ligada a um car\u00e1ter religioso e primitivo\u201d (JCM, 1974, p. 42).   \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n177 \n \n\n   O sagrado que JCM persegue \u00e9 pois um sagrado rom\u00e2ntico, que integra o sublime e o \n\nterr\u00edvel num ritual, que funde a cria\u00e7\u00e3o e a destrui\u00e7\u00e3o num ato lit\u00fargico. No cinema \n\ncesariano, observa Jean Narboni (2004), o trivial, o obsceno e o registo baixo \n\ncoexistem, de forma mais complexa que a simples oposi\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria, com uma elevada \n\ncarga espiritual, ironizando-a mas sem a destruir; parmenidesiano de sempre, JCM faz \n\nproliferar e delirar a lista das coisas baixas para as elevar ao reino da Ideia. Ou, \u00e0 \n\nsemelhan\u00e7a de \u00c1lvaro de Campos, como observ\u00e1mos (Muga, 2012a) a partir de Jos\u00e9 \n\nGil, JCM \u00e9 um poeta do quotidiano metaf\u00edsico, que do mais \u00ednfimo pormenor inventa \n\num poema sobre a vida e a morte, que da m\u00ednima coisa inventa raz\u00f5es para analisar \n\ntodo um mundo. \n\niii. Intertextualidade e abismo  \n\n   Para al\u00e9m da filia\u00e7\u00e3o direta com a \u00e9tica e a est\u00e9tica da Nouvelle Vague, o nosso \n\ncineasta tem uma conce\u00e7\u00e3o mais abrangente do cinema, entendendo-o como lugar de \n\nreuni\u00e3o e di\u00e1logo das mais diversas artes, como aut\u00eantico o\u00e1sis imagin\u00e1rio. Com efeito, \n\nna autoentrevista, JCM (1974, p. 121) confessa: \u201cMurnau \u00e9 o cineasta que mais me \n\nimpressiona\n83\n\n. No s\u00e9culo XX s\u00f3 outra obra me impressiona tanto: a de Paul Klee. E a \n\nde Kafka. E a de C\u00e9line. (\u2026) H\u00e1 por\u00e9m cineastas que n\u00e3o me canso de amar. Renoir, \n\nBergman, Mozart, Griffith, Mizoguchi, Vermeer, Lang, Cam\u00f5es, Rossellini, Webern, \n\nHitchcook, Nicholas Ray, Montaigne. Outros que aprendi a amar recentemente: \n\nBresson, Dreyer, Mondrian \u2026 Um que amo por correspond\u00eancia e morre de fome na \n\nabundante Alemanha: Straub\u201d, ao qual, juntamente com Dani\u00e8lle Huillet, dedica o Le \n\nbassin de J.W..   \n\n   Assim, o cinema cesariano constitui-se como um espa\u00e7o de reuni\u00e3o das mais diversas \n\nartes, da m\u00fasica \u00e0 pintura, \u00e0 literatura e ao teatro, \u00e9 um para\u00edso intertextual e um mise \n\nen ab\u00eeme\n84\n\n. \n\n   A melomania de JCM expressa-se na ampla escala musical que os seus filmes \n\npercorrem: ao n\u00edvel da dita erudita, v\u00e3o da m\u00fasica medieval \u00e0 contempor\u00e2nea (I. \n\n                                                           \n83\n\n Como o demonstra atrav\u00e9s de uma gram\u00e1tica baseada em planos fixos, de uma narrativa independente \n\ndos di\u00e1logos, e da redundante cita\u00e7\u00e3o de Nosferatu. \n\n \n84\n\n Mise en ab\u00eeme \u00e9 uma express\u00e3o francesa criada pelo escritor Andr\u00e9 Gide para definir as narrativas que \ncont\u00eam dentro de si outras narrativas. \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n178 \n \n\nStravinsky), passando pela renascentista (C. Monteverdi), inspirando-se nas espirais e \n\ncontrapontos barrocos (J. S. Bach, A. Vivaldi), contemplando a simetria equilibrada da \n\ncl\u00e1ssica (J. Haydn, W. A. Mozart, F. Schubert), e espraiando-se na extensa e livre linha \n\nmel\u00f3dica da rom\u00e2ntica \u2013 ou n\u00e3o fosse este o seu lago preferido! \u2013 (R. Wagner, G. \n\nRossini, F. Mendelssohn, J. Strauss, G. Verdi, G. Bizet, R. Strauss, G. Puccini); \u00e0 \n\nerudita contrap\u00f5e a m\u00fasica popular tanto a nacional como a internacional, quer a \n\ntradicional quer a contempor\u00e2nea; ausente n\u00e3o poderia ficar o luso fado e o tango, seu \n\nequivalente argentino (nomeadamente a sua dimens\u00e3o de tristeza, como considera \n\nAstor Piazzolla, argumentando que gostamos de ouvi-los porque gostamos de sofrer). \n\nO papel da m\u00fasica no cinema cesariano \u00e9 multifacetado: enquanto a m\u00fasica de ecr\u00e3 \n\ncontribui decisivamente para a cria\u00e7\u00e3o da emo\u00e7\u00e3o, do ritmo e do tom da cena, a m\u00fasica \n\nde fosso participa discretamente, aprofundando a impress\u00e3o visual e sugerindo outras \n\nimagens; embora utilizada por vezes com fun\u00e7\u00f5es narrativas, estabelecendo \n\ncontinuidade formal entre planos descont\u00ednuos, a m\u00fasica do cinema cesariano assume \n\nsobretudo uma fun\u00e7\u00e3o l\u00edrica, refor\u00e7ando a densidade do ato. \n\n   A pintura que d\u00e1 forma aos quadros cinematogr\u00e1ficos cesarianos \u00e9 sobretudo a \n\nrenascentista, cujas no\u00e7\u00f5es de centramento, simetria, e equil\u00edbrio caraterizam os seus \n\nenquadramentos e a composi\u00e7\u00e3o dos planos, em especial a partir da tetralogia de Jo\u00e3o \n\nDeus. As principais cita\u00e7\u00f5es pict\u00f3ricas s\u00e3o a inclus\u00e3o da pintura de Menez, Invitation \n\nau voyage, no gen\u00e9rico do Veredas, uma r\u00e9plica do quadro de Paollo Ucello, Batalha \n\nde San Romano (1438-1440), no Silvestre, e uma reprodu\u00e7\u00e3o do quadro de George \n\nGrosz, John der Frauenm\u00f6rder (1918), no poster do Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela. \n\nPara Maria Raquel Rato (2009) \u00e9 a luz de Piero Della Francesca, um pintor italiano do \n\nQuattrocento, que guia as personagens do \u00c0 flor do mar, banhando o filme com a \n\nmaneirista nostalgia da luz da perfei\u00e7\u00e3o e da absoluta conson\u00e2ncia.  \n\nA par da evoca\u00e7\u00e3o da pintura, o cinema cesariano \u00e9 tamb\u00e9m evocador de imagens \n\npict\u00f3ricas: a pintura metaf\u00edsica de Giorgio de Chirico \u00e9 sugerida nalguns planos do \n\nSophia de Mello Breyner Andresen (ver Fotograma 3), e \u00e9 carregado de expressionismo \n\nque termina o Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela (ver Fotograma 4). Especialmente \n\nsugestiva de imagens pict\u00f3ricas e escult\u00f3ricas \u00e9 a personagem do pr\u00f3prio JCM; Paes \n\n(2005, pp 34-35) descreve-o como \u201csenhor de um corpo plasticamente de pasmar. De \n\ntristes carnes mirradinhas (\u2026) parecia uma escultura de Giacometti ou o Pensador da \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n179 \n \n\narte angolana, um santo asc\u00e9tico do Greco, um capricho de Goya \u00e0 beira da loucura, ou \n\numa figura desvairada de Francis Bacon. (\u2026) A cara, o corpo, os modos, tudo nele \n\ntinha um ar manso, fr\u00e1gil e inquietante, uma beleza terr\u00edvel entre asceta, fauno e \n\nvampiro\u201d. Tamb\u00e9m para Jean Narboni (2004) o corpo de Monteiro evoca os santos do \n\nGreco, cujas m\u00e3os aladas, parafraseando Miguel Unamuno, dizem mais coisas do que a \n\npalavra.        \n\n           \n\n        \n\n           Fotograma 3. Sophia M. B. Andresen                      Fotograma 4. Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela \n\n \n\n      Em termos liter\u00e1rios, para al\u00e9m dos cl\u00e1ssicos gregos (\u00c9squilo) e dos modernos \n\nocidentais estrangeiros (F. H\u00f6lderlin, A. Strindberg, F. Ponge, A. Br\u00e9ton, L.-F. C\u00e9line, \n\nentre outros) tamb\u00e9m a literatura lusa tem uma forte voz na po\u00e9tica cesariana: \n\n- a poesia, o corpo e a voz de Sophia de Mello Breyner Andresen inauguram a \n\ncinematografia de JCM, atrav\u00e9s do filme hom\u00f3nimo;  \n\n- a admira\u00e7\u00e3o pela l\u00edrica de Cam\u00f5es \u00e9 bem expressa pela cita\u00e7\u00e3o do soneto \u201cUm mover \n\nde olhos brando e piedoso\u201d, no Quem espera por sapatos de defunto morre descal\u00e7o \n\ne de novo no Com\u00e9dia de Deus, por duas vezes; \n\n- a  explora\u00e7\u00e3o de formas de cultura de origem popular, muito deve \u00e0 influ\u00eancia do \n\nromantismo de A. Garrett e A. Herculano;  \n\n- de Guerra Junqueiro toma textos d\u2019 A velhice do Padre eterno, no Recorda\u00e7\u00f5es da \n\ncasa amarela e, observa Paulo Cunha (2010), a ideia do sacrif\u00edcio \u2013 presente na \n\ntetralogia de Jo\u00e3o de Deus \u2013 como meio para a recria\u00e7\u00e3o do homem e a refunda\u00e7\u00e3o \n\nda p\u00e1tria;   \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n180 \n \n\n- redundante \u00e9 a presen\u00e7a de Fernando Pessoa, como sublinh\u00e1mos anteriormente \n\n(Muga, 2014): para al\u00e9m da Conserva acabada, uma curta sobre o poeta, \u00e9 na \n\nMensagem pessoana que se inspira para o Que farei eu com esta espada?, cujo t\u00edtulo \n\n\u00e9 uma cita\u00e7\u00e3o do poema dedicado ao Conde D. Henrique\n85\n\n; tamb\u00e9m o \u00c0 flor do mar \n\nmergulha no Marinheiro de Pessoa, o marinheiro sonhado por uma das donzelas \n\nveladoras que se instala nas suas vidas imagin\u00e1rias, tal como se instala na mans\u00e3o \n\nfeminina o terrorista gal\u00e3 que surge do mar; no Le bassin de J.W. \u00e9 citado o poema \n\ndo heter\u00f3nimo \u00c1lvaro de Campos \u201cSe te queres matar, porque n\u00e3o te queres \n\nmatar?\u201d; por fim, o Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela \u00e9 um filme relativamente pr\u00f3ximo \n\nde Pessoa, afirma o nosso poeta em entrevista a Gili (AAVV, 2005);  \n\n- duas influ\u00eancias mais recentes, s\u00e3o o escritor neorrealista Carlos de Oliveira, e o poeta \n\ncom influ\u00eancias surrealistas, Herberto Helder: o primeiro, para al\u00e9m de um pai \n\nespiritual, o pai que JCM gostaria de ter tido, confessa em entrevista a Rodrigues da \n\nSilva (AAVV, 2005), orienta-o para a cultura popular, sendo na sua compila\u00e7\u00e3o \n\n(juntamente com Jos\u00e9 Gomes Ferreira) de contos tradicionais portugueses que \n\nancoram os filmes da fase medieval, dedicando-lhe o Silvestre; no segundo, com \n\nquem se encontrava para beber uns copos, bebe sobretudo a sua reflex\u00e3o \n\ncinematogr\u00e1fica \u2013 por exemplo, a nota manuscrita no Branca de Neve, \u201c\u2026 ao \n\nespetador, aqui e agora transformado em espet\u00e1culo\u201d espelha a frase de Helder do \n\nlivro Photomaton &amp; Vox (1979) \u201co filme projeta-se em n\u00f3s, os projetores\u201d; \u00e9 a \n\nconsci\u00eancia do casamento entre a proje\u00e7\u00e3o insconsciente do espetador e a proje\u00e7\u00e3o \n\nautom\u00e1tica do projetor.  \n\n   A par da intertextualidade com outras artes, o cinema cesariano dialoga com e reflete \n\no pr\u00f3prio cinema. Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro: el cine frente al espejo, t\u00edtulo da tese de \n\ndoutoramento de Ang\u00e9lica Manso (2010), resume tal reflexo; estamos perante um \n\ncinema face ao espelho porque o cinema \u00e9 simultaneamente tema e objeto de reflex\u00e3o, \n\nporque a obra de JCM funde o seu pr\u00f3prio universo cinematogr\u00e1fico (temas, obsess\u00f5es, \n\nest\u00e9tica) com a hist\u00f3ria do cinema.  \n\n   E o que \u00e9 o cinema para JCM? Numa entrevista a R. Silva (AAVV, 2005, p. 359) \n\nafirma: \u201co cinema \u00e9 um mundo que est\u00e1 desertificado e n\u00f3s sonhamos ser habitantes \n\n                                                           \n85\n\n \u00c0 espada em tuas m\u00e3os achada / Teu olhar desce. / \u00abQue farei eu com esta espada?\u00bb / Ergueste-a, e \n\nfez-se (in Mensagem, F. Pessoa, 1934). \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n181 \n \n\ndesse mundo. (\u2026) \u00e9 o desejo de criar um mundo, \u00e9 um desejo que nasce quando o \n\nHomem sai da caverna, com a lenta evolu\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie e a conformidade da bacia \u00e0 \n\nposi\u00e7\u00e3o vertical, e vem c\u00e1 para fora, olha o mundo, olha o que est\u00e1 \u00e0 volta, olha a \n\nrealidade circundante e se come\u00e7a a fazer perguntas. Perguntas sobre o que o rodeia, o \n\nseu pr\u00f3prio corpo \u2013 est\u00e1 inscrito em Lascaux, na m\u00e3ozinha impressa na caverna. \u00c9 o \n\ndesejo de projetar o seu pr\u00f3prio corpo numa superf\u00edcie. (\u2026) Este desejo est\u00e1 ligado a \n\ntoda a Hist\u00f3ria do Homem: est\u00e1 no Plat\u00e3o, est\u00e1 nos eg\u00edpcios, est\u00e1 no Renascimento, \n\ncom a inven\u00e7\u00e3o das c\u00e2maras escuras, est\u00e1 na cronofotografia, que precedeu o cinema, e \n\nest\u00e1 na inven\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea da maquineta. O que se descobre no s\u00e9culo XIX \u00e9 uma \n\ntecnologia que permite passar das rodinhas do Edison, do Marey, etc., da espingarda \n\nfotogr\u00e1fica (\u2026). At\u00e9 que se chegou \u00e0 c\u00e2mara dos irm\u00e3os Lumi\u00e8re que permitiu que o \n\ncinema sa\u00edsse das caixinhas para ser projetado numa superf\u00edcie. O cinema conquistou o \n\nespa\u00e7o.\u201d  \n\n   Este desejo de projetar o corpo numa superf\u00edcie, o mergulho para al\u00e9m da superf\u00edcie, \n\nvisa o encontro connosco pr\u00f3prios; est\u00e1 em causa mais a proje\u00e7\u00e3o de n\u00f3s pr\u00f3prios do \n\nque a identifica\u00e7\u00e3o com outros. O cinema \u00e9 \u201cum itiner\u00e1rio que instaura o reencontro do \n\nhomem consigo mesmo\u201d (JCM,1974, p. 124); o cinema cesariano respeita o espetador, \n\nmas exige-lhe cumplicidade e pureza do olhar, n\u00e3o cria ilus\u00e3o mas a reflex\u00e3o, o \n\nmaravilhamento e o \u00eaxtase (L. Areal, 2011); \u00e9 um movimento subjetivo mas que deseja \n\nreencontrar os outros, um movimento l\u00edrico com a forma de um canto de amor (Eug\u00e8ne, \n\n2009). \n\n   Apelidando de androginia surrealista a po\u00e9tica cesariana, Fernando Martins (2005) \n\nelege o Silvestre com uma m\u00e1gica f\u00e1bula sobre o funcionamento do cinema, pondo em \n\na\u00e7\u00e3o a dial\u00e9tica entre a transpar\u00eancia e a opacidade. Podemos acrescentar dois outros \n\nfilmes igualmente paradigm\u00e1ticos a este respeito: o Conserva acabada, uma par\u00f3dia \n\nsobre os meandros da produ\u00e7\u00e3o audiovisual nacional, e o Branca de Neve, um \n\nquestionamento da imagem cinematogr\u00e1fica, ou a clivagem radical entre a sua \n\ndimens\u00e3o visual e a sua dimens\u00e3o auditiva. \n\n   Ao integrar este mar de refer\u00eancias, ao p\u00f4r em di\u00e1logo esta pluralidade de vozes \n\nnarrativas, o nosso cine-poeta cria um cinema abissal. \u00c9 assim que Paes (2005, p. 40) \n\ncaracteriza a obra de JCM p\u00f3s Jo\u00e3o de Deus: \u201co cinema de Jo\u00e3o C\u00e9sar \u00e9 ub\u00e9rrimo \n\nnesses \u201cab\u00eemes\u201d ou, para usar um termo da g\u00edria, em sketches (ao modo de Godard), \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n182 \n \n\nliteralmente condimentados com cita\u00e7\u00f5es (que s\u00e3o tamb\u00e9m \u201cabismos\u201d, liter\u00e1rios, \n\nic\u00f3nicos ou musicais)\u201d; \u00e9 o caso, n\u2019 O \u00faltimo mergulho, do barbeiro a barbear ao som \n\ndo Barbeiro de Sevilha, ou da conversa de Jo\u00e3o de Deus no Recorda\u00e7\u00f5es da casa \n\namarela com a dona da pens\u00e3o, sobre percevejos, a partir dos quais faz a ponte com a \n\nsociedade atrav\u00e9s da express\u00e3o \u201ca bicharia que por a\u00ed anda!\u201d. Este \u00faltimo filme \u00e9 \n\ntamb\u00e9m para Isabel Nogueira (2010) um exemplar \u00fanico do car\u00e1ter abissal do cinema \n\ncesariano; enquadrando-o na simbiose abstra\u00e7\u00e3o-empatia (purismo essencial \u2013 realismo \n\nmundano) define-o como um filme com sucessivas mise en ab\u00eeme, isto \u00e9, com \n\npequenas narrativas dentro da narrativa principal, cujo enquadramento nos reporta para \n\na transtextualidade dial\u00f3gica; exemplos destas associa\u00e7\u00f5es abstrato-emp\u00e1ticas s\u00e3o a \n\nimagem que coloca Jo\u00e3o de Deus prestes a sugar o sal\u00e1rio suado da m\u00e3e junto \u00e0 \n\nescultura de um anjo barroco, ou os dram\u00e1ticos jogos de espelhos. \u201cUma m\u00e1quina de \n\nemaranhar paisagens\u201d, \u00e9 imagem tomada de empr\u00e9stimo ao poeta Herberto Helder por \n\nManuel Gusm\u00e3o (2005, p. 54) para ilustrar os \u201cmodos de fazer do cinema de Jo\u00e3o \n\nC\u00e9sar, designadamente, o de trabalhar com as cita\u00e7\u00f5es, (\u2026) as mudan\u00e7as de estilo, de \n\ncen\u00e1rio e de mundo na obra do cineasta, ou no interior de um s\u00f3 filme\u201d.  \n\niv. A liturgia do verbo e do gesto  \n\n   Na linha do cinema orientado para o teatro experimental de Philipe Garrel e de \n\nRainer Fassbinder, tamb\u00e9m eles herdeiros da Nouvelle Vague, JCM faz dos seus filmes \n\nespa\u00e7os mentais e dispositivos de cria\u00e7\u00e3o, transforma o plateau num espa\u00e7o de cria\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 isso mesmo que afirma na entrevista a Adelino Silva (AAVV, 2005, pp 330-331), a \n\nprop\u00f3sito do Silvestre: \u201cpara mim, um filme nasce, ou come\u00e7a a nascer, no \u2018plateau\u2019 e a \n\npartir do momento em que se trabalha com os atores. Naquela exata altura em que um \n\ntipo tem que se defrontar com as enxaquecas, com as indisposi\u00e7\u00f5es, com os maus \n\nhumores, com tudo isso, que \u00e9 toda a imprevisibilidade de uma filmagem. (\u2026) E, \n\nportanto, um filme, para mim, n\u00e3o existe no papel.\u201d Tal n\u00e3o significa que n\u00e3o d\u00ea \n\nimport\u00e2ncia ao gui\u00e3o: \u201co papel d\u00e1-me a certeza de uma linha, uma conflu\u00eancia de \n\na\u00e7\u00f5es, os di\u00e1logos bem trabalhados. Mas, depois, h\u00e1 coisas t\u00e3o imprevis\u00edveis, que \n\nnenhum papel responde a elas\u201d.  \n\n   Ao contr\u00e1rio da atitude altamente diretiva que tem face aos fot\u00f3grafos ou sonoplastas, \n\ncom os atores estabelece uma rela\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e participativa; na entrevista a A. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n183 \n \n\nRibeiro\n86\n\n, afirma, \u201crecuso a palavra diretor de atores, n\u00e3o sei dirigir atores, n\u00e3o quero \n\ndirigir atores. \u00c9 uma rela\u00e7\u00e3o de cumplicidade e empatia para que as coisas funcionem\u201d \n\n(ver Fotografia 1). Dominique Pa\u00efne (2005) vai mais longe e considera que a primeira \n\nrela\u00e7\u00e3o que o nosso cineasta estabelece com os atores \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o hipn\u00f3tica, que se \n\ntraduz no adormecimento das consci\u00eancias, favorecendo a irrup\u00e7\u00e3o do inconsciente. \n\nPortanto, o processo criativo de JCM articula argumentos s\u00f3lidos e de grande valor \n\nliter\u00e1rio, com uma improvisa\u00e7\u00e3o ousada e integradora das conting\u00eancias t\u00e9cnicas e do \n\nrelacionamento humano, impondo o regime da presenta\u00e7\u00e3o\n87\n\n ao da representa\u00e7\u00e3o, a \n\ninstaura\u00e7\u00e3o de uma presen\u00e7a \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o de uma aus\u00eancia, opondo o regime da alus\u00e3o \n\ne da reflex\u00e3o ao da ilus\u00e3o. \n\n \n\nFotografia 1. Rodagem d\u2019 Os dois soldados \n\n \n\n   Este processo criativo \u00e9 estruturado pelo verbo, o gesto fundador do discurso e do \n\ncinema. \u201cA tarefa do realizador consistir\u00e1 em eliminar tudo o que possa ser tomado \n\ncomo fator distrativo: os objetos de sinal decorativo, os efeitos fotogr\u00e1ficos e sonoros, \n\nos artif\u00edcios de montagem, a utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00fasica como suporte dram\u00e1tico, o jogo \n\ninterpretativo dos atores. Essa busca de nudez, essa severa recusa em esconder o \n\n                                                           \n86\n\n O que \u00e9 que gosta de fazer? Nada. A s\u00e9rio. Entrevista de Anabela Mota Ribeiro a Jo\u00e3o C\u00e9sar \n\nMonteiro, in Suplemento DNa do Di\u00e1rio de Not\u00edcias, 26 de julho de 1997. \n\n \n87\n\n A prop\u00f3sito do Sophia de Mello Breyner Andresen, Jorge Silva Melo relata, no depoimento registado \n\nno DVD do mesmo filme (Integral Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro, Madragoa Filmes, 2003), que JCM usava a \n\ncumplicidade dos filhos de Sophia, no sentido de a provocarem, com vista a obter um comportamento \n\nespont\u00e2neo e natural da poetisa, o que \u00e9 bem vis\u00edvel na cena em que, perante o ru\u00eddo criado pelos filhos \n\nenquanto ela fala sobre a sua obra, interrompe o discurso e muito irritada diz \u201cEu n\u00e3o posso com isto. \n\nN\u00e3o posso!\u201d.   \n\n    \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n184 \n \n\ncinema de si pr\u00f3prio, dos seus embustes, essa vontade de matar tudo o que lhe seja \n\nexterior, essa coragem de assumir at\u00e9 ao fim a incomodidade da sua tarefa, leva-nos, \n\numa vez mais, a reformular a quest\u00e3o posta por Andr\u00e9 Bazin nos anos 50 e que j\u00e1 n\u00e3o \n\nserve \u00e0 grande aventura que o cinema moderno \u00e9 e, atrav\u00e9s dos pr\u00f3prios filmes, vem \n\nreformulando: o que \u00e9 o cinema? O cinema \u00e9 o verbo (Gertrud) e o verbo feito cinema \n\nvir\u00e1 atestar, \u00e0 la limite, na superf\u00edcie negra de um ecr\u00e3, a morte do cinema e o seu \n\nrenascimento\u201d (JCM, 2005, p. 105). \n\n   Como observa Martins (2005), no cinema cesariano a comunica\u00e7\u00e3o estabelece-se \n\nsobretudo pela palavra, a imagem n\u00e3o sendo mais que um mero suporte ou devaneio \n\nmetaf\u00f3rico, como se, ao contr\u00e1rio do registo do som, que tem a capacidade de \n\nreproduzir fielmente a realidade, a tomada de vista n\u00e3o passasse de uma ilus\u00e3o; como \n\ntal, \u00e9 um cinema mais para se ouvir do que para se ver, pois, para al\u00e9m da m\u00fasica, \n\ndepende do constante jogo de palavras, de di\u00e1logos\n88\n\n corporalizados por vozes cujo \n\nritmo e tonalidade criam uma musicalidade que faz vibrar os planos. O discurso \n\ncesariano reflete bem as tr\u00eas virtudes com que o Padre Ant\u00f3nio Vieira caracteriza o \n\nsermo, considera Paes (2005): a queda (a riqueza do vocabul\u00e1rio de JCM, englobando o \n\nerudito e o popular, o decente e o indecente, permite a palavra certa no momento certo), \n\na cad\u00eancia (o logos popular tempera o logos erudito com o seu ritmo de lengalenga, \n\ncriando uma cad\u00eancia musical), e o caso (os contrapontos entre as diversas linguagens \n\ncriam frequentemente um propositado nonsense e dotam o seu discurso de m\u00faltiplos e \n\nincertos sentidos). \n\n    Cr\u00edtico iconoclasta, JCM faz do seu cinema um cinema de palavra, um cine-poema. \n\nAo autonomizar o ato relativamente \u00e0 palavra, processo que culmina no anulamento \n\nrec\u00edproco e absoluto entre a imagem e o som no Branca de Neve, a palavra torna-se \n\numa imagem sonora e a imagem visual torna-se arqueol\u00f3gica, no sentido deleuziano, \n\noferendo-nos um cinema verdadeiramente audiovisual. \n\n   A a\u00e7\u00e3o que o verbo faz ouvir \u00e9 estruturada em torno do gesto, \u00e9 corporalizada em \n\npr\u00e1ticas ligadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e0 dan\u00e7a, ao banho, aut\u00eanticos cerimoniais que elevam o \n\ngesto quotidiano, o gestus brechtiano, ao reino do sagrado. Tais pr\u00e1ticas ganham corpo \n\nsobretudo na figura de jovens raparigas, o foyer da energia, o eros da cria\u00e7\u00e3o do nosso \n\n                                                           \n88\n\n Os atos de fala no \u00daltimo Mergulho s\u00e3o o objeto exclusivo de uma disserta\u00e7\u00e3o de bacharelato por \nVeronika \u017denata (2007). \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n185 \n \n\ncinepoeta, mais a causa do que o objeto do desejo, desejo no seu estado puro que nunca \n\nchega ao gozo; como para Deleuze (1994), h\u00e1 no amor cort\u00eas de JCM a constitui\u00e7\u00e3o de \n\num plano de iman\u00eancia, no qual o desejo se resguarda o mais poss\u00edvel de prazeres que \n\npossam interromper o seu processo. \n\n   \u00c9 o movimento dos corpos e das vozes, juntamente com a vibra\u00e7\u00e3o musical, que \n\nestrutura o ritmo e a dura\u00e7\u00e3o dos planos. \u201cO cinema \u00e9 a arte de ma\u00eetriser o tempo\u201d, \n\nafirma JCM na entrevista a A. Silva (AAVV, 2005, p. 357); distanciando-se quer da \n\n\u201cest\u00e9tica do gafanhoto\u201d \u2013 uma coisa saltitona, t\u00edpica da televis\u00e3o e de muito cinema \u2013 \n\nquer da dura\u00e7\u00e3o excessiva dos planos, o nosso cineasta procura um equil\u00edbrio que nos \n\npermita ler e saborear cada plano mas sem tempo para o bocejo\n89\n\n. Ao inv\u00e9s de \n\nsitua\u00e7\u00f5es sensoriomotoras encadeadas numa rela\u00e7\u00e3o de causa-efeito (imagem-\n\nmovimento), presenciamos situa\u00e7\u00f5es \u00f3ticas e sonoras puras onde o movimento \u00e9 \n\nsubordinado ao tempo, uma imagem direta do tempo, imagens atuais encadeadas com \n\nimagens virtuais (devaneios e fantasmagorias) onde o trivial e o metaf\u00edsico se fundem, \n\nonde o real e o imagin\u00e1rio se tornam indiscern\u00edveis, em suma, um cinema-cristal \u00e9 o \n\ncinema que o nosso criador nos apresenta. E \u00e9 no tempo presente que JCM narra as \n\nf\u00e1bulas: sem flashback, sem montagem paralela, sem personagens datadas, o filme \n\ncesariano \u00e9 um caminho que n\u00e3o admite um retorno para tr\u00e1s.  \n\n   Assim, a estrutura narrativa predominante do cinema de JCM \u00e9 de natureza complexa \n\n(a principal exce\u00e7\u00e3o verifica-se no \u00c0 flor do mar, de car\u00e1ter linear), apresentando-nos \n\nacontecimentos simult\u00e2neos sem grande rela\u00e7\u00e3o de causalidade e fragmentos soltos de \n\nrealidade. Lu\u00eds Miguel Cintra (2005, p. 547) \u2013 um dos atores que se iniciou na arte da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o em cinema com JCM, e presente em v\u00e1rios dos seus filmes \u2013 declara ter \n\na clara consci\u00eancia de que fazer um filme com JCM \u201cn\u00e3o era contar uma hist\u00f3ria, era \n\ninventar um jogo de muitas e complexas revela\u00e7\u00f5es\u201d. \u00c9 no redemoinho da espiral que \n\nestrutura O \u00faltimo mergulho; em resposta a R. Silva (2005, p. 362) sobre o porqu\u00ea \n\ndaquele Bach no final deste filme, explica: \u201cPorque a constru\u00e7\u00e3o do filme \u00e9 em espiral. \n\nA espiral \u00e9 um bocado a linha da vertigem, do redemoinho. \u00c9 uma linha barroca por \n\nexcel\u00eancia. N\u00e3o tem princ\u00edpio nem fim. \u00c9 como um pintelho (pintelho feminino) que se \n\n                                                           \n89\n\n Alus\u00e3o \u00e0 express\u00e3o \u201cescola do bocejo\u201d, com a qual o cineasta Ant\u00f3nio de Macedo satiricamente define \n\no cinema can\u00f3nico portugu\u00eas das \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo passado. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n186 \n \n\ndesenrola, e eu ando \u00e0 procura dessas coisas. \u00c9 como o fio de Ariadne. O pintelho, em \n\nsi, n\u00e3o me interessa muito. Interessa-me como fio de Ariadne.\u201d \n\n   Martins (2005) distingue duas fases na estrutura narrativa cesariana: uma primeira, \n\nque vai desde o in\u00edcio at\u00e9 ao Que farei eu com esta espada?, caracterizada por um \n\nmecanismo de produ\u00e7\u00e3o ficcional liberto da restri\u00e7\u00e3o da verosimilhan\u00e7a, antes \n\nprocedendo atrav\u00e9s da colagem de verosimilhan\u00e7as opostas, uma po\u00e9tica da \n\ndescontinuidade e do choque entre planos e blocos de discurso; uma segunda, inerente \n\n\u00e0 fase medieval, cuja narratividade \u00e9 estruturada segundo um modelo articulado de \n\niluminuras ou ilumina\u00e7\u00f5es que v\u00e3o tecendo um fio coerente, uma colagem forjada por \n\nbifurca\u00e7\u00e3o e entrela\u00e7amento de veredas, por derivas em torno de diferentes personagens \n\nsituadas em diferentes planos; trata-se de uma forma deambulat\u00f3ria ou contrapont\u00edstica \n\nde organiza\u00e7\u00e3o dos materiais f\u00edlmicos, que ir\u00e1 marcar a narrativa da tetralogia de Jo\u00e3o \n\nde Deus e o c\u00edrculo perfeito do Vai e vem. Com efeito, o Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela \n\nconstitui, segundo Aur\u00e9lien Py (2004), o filme onde a descontinuidade entre cada um \n\ndos planos \u00e9 mais evidente; \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, que separa cada personagem em \n\nquadros que n\u00e3o se ligam, junta-se a descontinuidade do tempo, a temporalidade de \n\ncada um n\u00e3o correspondendo nem com a do outro nem com a realidade. A continuidade \n\nacontece sobretudo dentro do plano e a estrutura narrativa assume uma natureza m\u00edtica, \n\nmais redundante do que assente em qualquer l\u00f3gica causal. \n\n \n\n   Em resumo, o cinema de JCM \u00e9 norteado por uma \u00e9tica do respeito pelo real, uma \n\n\u00e9tica da verdade pessoal liberta da intromiss\u00e3o de ordens alheias, \u00e9 a express\u00e3o da \n\nsubjetividade pessoal em oposi\u00e7\u00e3o a qualquer tipo de conveni\u00eancia representativa; no \n\nconfronto entre o real e o desejo, a cria\u00e7\u00e3o cesariana \u00e9 um espa\u00e7o de inven\u00e7\u00e3o \n\ncerimonial assente na palavra e no gesto, \u00e9 um pretexto para a atualiza\u00e7\u00e3o do mito, \n\nreligando o real e o ideal, elevando o trivial ao sublime, num espa\u00e7o e num tempo \n\nsagrados; ao inv\u00e9s do cinema da ilus\u00e3o e da representa\u00e7\u00e3o, o que o nosso cineasta no \n\nprop\u00f5e \u00e9 um cinema da alus\u00e3o intertextual, da alquimia das artes, \u00e9 um cinema \n\ncristalino, espelho de uma presen\u00e7a, \u00e9 um cinema abissal que provoca estranheza mas \n\nsem desilus\u00e3o; o espetador n\u00e3o \u00e9 embalado pelo movimento da c\u00e2mara e nem pela \n\ncatarse, mas abanado pelo choque e elevado pelo devaneio da imagina\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n187 \n \n\nCap\u00edtulo VIII \n\nDOS MITEMAS AOS MITOS CESARIANOS \n\n \n\n   Ap\u00f3s a an\u00e1lise da po\u00e9tica, procedemos agora, num primeiro tempo, ao levantamento \n\ndos mitemas patentes ou latentes no cinema de JCM; trata-se de identificar os elementos \n\nredundantes, nomeadamente os arqu\u00e9tipos, os temas, os motivos, as situa\u00e7\u00f5es \n\ndram\u00e1ticas (situa\u00e7\u00f5es actanciais e combinat\u00f3rias de situa\u00e7\u00e3o das personagens), os \n\nd\u00e9cors e os emblemas. Depois efetuamos a qualifica\u00e7\u00e3o desses mitemas e a an\u00e1lise do \n\nregime da imagem, com base na taxinomia de Durand e nas teorias do simbolismo. Por \n\nfim, procedemos ao apuramento dos mitos diretores do imagin\u00e1rio cesariano e \u00e0 procura \n\nde correla\u00e7\u00f5es com outros mitos e com as mudan\u00e7as sociais e culturais do \u00faltimo meio \n\ns\u00e9culo portugu\u00eas, aferindo assim a sua dist\u00e2ncia do real e o seu poder vision\u00e1rio.  \n\n \n\n8.1. MITEMAS: ARQU\u00c9TIPOS, TEMAS, MOTIVOS, EMBLEMAS, SITUA\u00c7\u00d5ES   \n\n       DRAM\u00c1TICAS E D\u00c9CORS  \n\n \n\n   A an\u00e1lise da obra cinematogr\u00e1fica de JCM evidencia um rico imagin\u00e1rio, prenhe de \n\nin\u00fameros arqu\u00e9tipos, temas, motivos, emblemas e situa\u00e7\u00f5es dram\u00e1ticas, que agrupamos \n\nem torno de dez n\u00facleos principais: mulher; \u00e1gua, leite e ovo; espelho; olhos; Portugal; \n\nviagem, fuga e expuls\u00e3o; educa\u00e7\u00e3o sentimental; alteridade e confian\u00e7a; Jo\u00e3o de Deus; \n\ncinema. Este \u00faltimo foi j\u00e1 abordado no cap\u00edtulo anterior; debrucemo-nos agora sobre os \n\nrestantes. Referidos no \u00e2mbito dos v\u00e1rios temas, os d\u00e9cors mais redundantes s\u00e3o \n\nsintetizados no final. \n\n \n\ni. Mulher \n\n   O tema da Mulher \u00e9 o mais presente e central no cinema cesariano. Com efeito, a \n\nfigura da mulher \u00e9 n\u00e3o s\u00f3 recorrente em todos os filmes do nosso realizador (com \n\nexce\u00e7\u00e3o da curta Os dois soldados, na qual a mulher tem um papel muito discreto), \n\ncomo assume sempre o protagonismo da a\u00e7\u00e3o, exceto nos filmes protagonizados por \n\nJo\u00e3o de Deus, mas nos quais a mulher constitui um actante privilegiado, multiplicando-\n\nse em personagens com uma esfera de a\u00e7\u00e3o t\u00e3o multifacetada quanto redundante. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n188 \n \n\n   A figura da mulher presente no cinema de JCM \u00e9 estruturada por Bergala (2004, p. \n\n300) em tr\u00eas tipos principais: a menina solteira, a mulher madura com poder, e a \n\nmeretriz. \u201cSexualmente experiente e blas\u00e9e, a mulher madura (mulher de neg\u00f3cios, \n\npatroa, arrendat\u00e1ria de quartos) na quarentena \u00abalmodovariana\u00bb, j\u00e1 n\u00e3o tem qualquer \n\nilus\u00e3o sentimental, conhece todas as fraquezas dos homens das quais tro\u00e7a cinicamente. \n\n(\u2026) A meretriz \u00e9 o inverso positivo desta mulher madura, sempre profundamente \n\n\u00abinocente\u00bb no sentido pasoliniano do termo: aos olhos de Monteiro, n\u00e3o h\u00e1 corrup\u00e7\u00e3o \n\nsen\u00e3o no poder social.\u201d Considerando que o paradigma estruturante dos filmes de JCM \n\n\u00e9 o da meretriz e da menina solteira, \u00e9 sobre esta \u00faltima que o autor se centra, \n\ndefendendo que h\u00e1 nos seus filmes uma economia pol\u00edtica da menina solteira, figura \n\nmatricial do seu fantasma. Focando o Vai e Vem, assinala a prolifera\u00e7\u00e3o de figuras de \n\nmeninas solteiras (Adriana, Fausta, Jacinta, B\u00e1rbara, Urraca, Em\u00edlia) n\u00e3o \n\nverdadeiramente distinguidas nem singularizadas, todas de origem popular (o que lhes \n\nd\u00e1 uma gra\u00e7a mais natural, mais inconsciente e menos calculista), que aparecem e \n\ndesaparecem como o anjo da Anuncia\u00e7\u00e3o; elas n\u00e3o s\u00e3o o objeto mas a causa da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, ou seja, a sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 suavizar a mise-en-sc\u00e8ne do seu fantasma ou, \n\ncomo prop\u00f5e Liliana Navarra (2012), o corpo feminino \u00e9 um catalisador em contacto \n\nsimb\u00f3lico com a realidade, uma met\u00e1fora da sacralidade da sexualidade feminina.  \n\n   A abordagem de Bergala sobre a mulher cesariana peca, quanto a n\u00f3s, n\u00e3o s\u00f3 por \n\nomiss\u00e3o, ao centrar-se apenas numa pequena parte da filmografia de JCM, mas \n\nsobretudo pelo simplismo das categorias utilizadas \u2013 estado civil, idade e profiss\u00e3o das \n\nmulheres. Uma perspetiva mais profunda \u00e9 encetada por Paes (2005); radicando o \n\nuniverso feminino de JCM num eros faustiano e donjuanesco, Paes inscreve-o na \n\ndicotomia entre a m\u00e3e Eva e a imperturb\u00e1vel Lilith. A Eva paradis\u00edaca ou a Afrodite \n\ns\u00e3o encarnadas pelas meninas solteiras; o virago lilithiano \u00e9 personificado \n\nprincipalmente pela atriz Manuela de Freitas, atrav\u00e9s de personagens com nomes \n\nb\u00edblicos ou m\u00edticos \u2013 Atena no Veredas, Sara no \u00c0 flor do mar, Violeta no Casa \n\namarela, Judite no Com\u00e9dia de Deus, Puta no Le bassin de J. W., e Fausta no Vai e \n\nvem.    \n\n   A inclus\u00e3o das meninas solteiras no polo da m\u00e3e Eva, nomeadamente as jovens alvo \n\nda educa\u00e7\u00e3o sentimental, parece-nos defens\u00e1vel. Contudo surge-nos uma categoria de \n\nmulheres igualmente jovens, mas que vivem num mundo diferente, no mundo divino, \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n189 \n \n\nas ninfas, que habitam sobretudo os filmes da fase medieval (para al\u00e9m dos anjos \n\npresentes na encena\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o do mundo, no Le bassin de J. W.). Na fase inicial do \n\nVeredas, um grupo de N\u00e1iades, duas de vestidos alaranjados (as m\u00e1s) e uma de vestido \n\nbranco (a boa), banham-se graciosamente na ribeira de Angueira; s\u00e3o espiadas por um \n\nfauno que rouba as roupas da boa, e inicia o despertar para o amor e para a loucura \n\nheroica que levar\u00e1 a cabo; tamb\u00e9m o in\u00edcio do Silvestre nos brinda com um grupo de \n\nN\u00e1iades banhando-se no rio, agora todas com vestidos de uma brancura celestial (ver \n\nFotograma 5). Por\u00e9m, a ninfa mais singular e \u00faltima mulher do cinema cesariano \u00e9 \n\nDafne, uma Hamadr\u00edade que surge empoleirada na \u00e1rvore sagrada, no final do Vai e \n\nvem; diz a Jo\u00e3o Vuvu conhec\u00ea-lo bem, mas s\u00f3 poder dar-lhe a sua sombra; depois do \n\naviso \u201cQuando fores ter com a tua amada, Jo\u00e3o, nunca te esque\u00e7as de levar o chicote\u201d, \n\nDafne desaparece, deixando na imagem uma forma de olho desenhado pelos troncos do \n\ncipreste tornados coroa de Apolo, vazio no qual vai inscrever-se o olho esquerdo de \n\nJo\u00e3o Vuvu. Enquanto as meninas solteiras s\u00e3o objeto de uma educa\u00e7\u00e3o sentimental, as \n\nninfetas educam os her\u00f3is, despertando-os para a loucura heroica; mas tanto umas \n\ncomo outras s\u00e3o a causa da representa\u00e7\u00e3o, a raz\u00e3o da vida.      \n\n \n\n                      \n\n                      Fotograma 5. Silvestre                                                    Fotograma 6. Veredas \n\n \n\n   Por sua vez, o polo lilithiano de Paes parece-nos pecar tanto por omiss\u00e3o de uma das \n\npersonagens mais representativa \u2013 a Princesa Elena Gombrowicz\n90\n\n d\u2019As bodas de Deus, \n\na mulher jogada e jogadora, que seduz e trai Jo\u00e3o de Deus \u2013 e por excesso de \n\n                                                           \n90\n\n De acordo com Eug\u00e8ne (2009), o nome \u00e9 uma refer\u00eancia ao filme de Renoir, Elena et les hommes \n\n(1956) e o apelido a Witold Gombrowicz, dramaturgo polaco; contudo, na realidade ela \u00e9 uma criminosa \n\nmultireincidente, Albertine Rabelais (o nome sendo o da hero\u00edna de Proust, o que ter\u00e1 inspirado a Jo\u00e3o \n\nde Deus a frase \u201cAlbertine disparue\u201d, t\u00edtulo de um volume do \u00c0 procura do tempo perdido).   \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n190 \n \n\nabrang\u00eancia, englobando personagens que evidenciam outros tra\u00e7os e outros tipos de \n\nanima junguianos\n91\n\n. Assim, \u00e0 luz dos n\u00edveis de desenvolvimento da anima, a deusa \n\nAtena, recriada no Veredas no meio dos espigueiros do Soajo, mais do que uma \n\ndemon\u00edaca Lilith, representa a Sabedoria, conduzindo as F\u00farias da raiva e do rancor ao \n\nperd\u00e3o e \u00e0 reconcilia\u00e7\u00e3o; estamos perante a mulher guerreira e simultaneamente \n\napaziguadora, a intelig\u00eancia guiando o povo (ver Fotograma 6).  \n\n   Exemplares deste \u00faltimo n\u00edvel de desenvolvimento da anima s\u00e3o recorrentes na \n\ncinematografia cesariana. Logo a abrir, a figura de Sophia Andresen, cuja poesia nos \n\nconduz do instinto de sobreviv\u00eancia \u00e0 dignidade humana, \u00e0 liberdade e \u00e0 justi\u00e7a. \n\nDepois, no Que farei eu com esta espada?, \u00e9 a personagem que empunha a espada para \n\nfazer face \u00e0 invas\u00e3o da NATO e do imperialismo americano; tamb\u00e9m aqui a solu\u00e7\u00e3o, \n\nde inspira\u00e7\u00e3o pessoana, passa pela cultura. Logo em seguida, coexistindo com Atena, \n\nsurge a personagem de Branca-Flor, uma mulher guerreira e amante maternal, uma \n\nsacerdotisa do amor como Diotima, que conduz o viandante num percurso de \n\nrenascimento e que, nas palavras de JCM (AAVV, 2005), nos ajuda a descobrir a \u201cvida \n\nde pl\u00e1stico\u201d em que vivemos e a possibilidade de cumprir a promessa de inventar um \n\npa\u00eds. Mais tarde, no Le bassin de J. W., a encarna\u00e7\u00e3o perfeita da mulher-guia, Ariane, \n\nque se prepara para conduzir Max Monteiro ao Polo Norte; \u00e9 ela que Henrique pedira, \n\n\u201cuma portadora de luz, que n\u00e3o seja luciferina nem ang\u00e9lica, nem arcang\u00e9lica. Uma \n\nmulher. Ariane. A que se deixa na orla, no porto, num rochedo, porque sabemos onde \n\nest\u00e1. Podemos sempre reencontr\u00e1-la. \u00c9 isso o fio da vida. \u00c9 a mulher. \u00c9 o amor.\u201d E \n\ncomo diz Ariane, \u201cO amor \u00e9 a fome de uma outra vida, o desejo de transitar\u201d. \n\nFinalmente, n\u2019As bodas de Deus, \u00e9 Joana de Deus a portadora de um simb\u00f3lico fio de \n\nAriane, um pequeno pelo p\u00fabico que entrega a Jo\u00e3o de Deus atrav\u00e9s da grade da pris\u00e3o; \n\ndepois de ter sido v\u00e1rias vezes enganado e exclu\u00eddo, este acaba por encontrar em Joana \n\na mulher a quem declara, como o Pickpocket de Bresson: \u201cOh Joana, que estranho \n\ncaminho tive de percorrer para chegar at\u00e9 ti\u201d.  \n\n                                                           \n91\n\n O desenvolvimento do arqu\u00e9tipo anima conhece quatro etapas: a primeira representa a mulher \n\nprimitiva, o relacionamento puramente instintivo e biol\u00f3gico, e \u00e9 simbolizado pela figura de Eva; a \n\nsegunda fase \u00e9 representada por Helena de Tr\u00f3ia, personificando um n\u00edvel que engloba uma dimens\u00e3o \n\nrom\u00e2ntica e uma dimens\u00e3o sexual; a terceira \u00e9 personificada pela Virgem Maria, uma figura que eleva o \n\namor (eros) \u00e0 grandeza da devo\u00e7\u00e3o espiritual; a \u00faltima etapa \u00e9 simbolizada pela Sapi\u00eancia, a sabedoria \n\nque transcende a pr\u00f3pria pureza e santidade, e \u00e9 materializada nas figuras da Sulamita dos C\u00e2nticos de \n\nSalom\u00e3o, Atena e Mona Lisa (Jung, 2002). \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n191 \n \n\n   Embora com menor frequ\u00eancia, JCM povoa os seus filmes tamb\u00e9m com a figura de \n\nHelena de Tr\u00f3ia. \u00c9 como uma mulher rom\u00e2ntica e laivos de sexualidade que se \n\napresenta a personagem Laura Rossellini no \u00c0 flor do mar; acolhendo maternalmente o \n\nhomem ferido que d\u00e1 \u00e0 costa, estabelece com ele uma rela\u00e7\u00e3o de amor plat\u00f3nico, \n\nreservando a sexualidade carnal para outro homem; Laura re\u00fane a mulher m\u00e3e e a \n\nmulher amante. Depois vem a Esperan\u00e7a d\u2019O \u00faltimo mergulho, uma das tr\u00eas \n\nprostitutas, ou melhor, gra\u00e7as, que acompanham o velho El\u00f3i e o jovem Samuel pelos \n\nfestejos do Santo Ant\u00f3nio alfacinha; \u00e9 do contemplativo Samuel que a muda Esperan\u00e7a \n\nse enamora para depois se afastar, e reencontrar finalmente no meio de um campo de \n\ngirass\u00f3is.  \n\n   Tamb\u00e9m a mulher que eleva o amor a uma dimens\u00e3o espiritual est\u00e1 presente, \n\nnomeadamente na figura de S\u00edlvia do Silvestre, e na Madre Bernarda do Bodas de \n\nDeus. Para al\u00e9m do amor paternal, que a leva a alistar-se como soldado para resgatar o \n\npai, S\u00edlvia eleva o amor constru\u00eddo com o Alferes a uma dimens\u00e3o c\u00f3smica; \u00e9 no \n\nfirmamento que se dilui o olhar de S\u00edlvia no plano final. O amor espiritual ao pr\u00f3ximo \n\nencontra na figura da Madre Bernarda um dos s\u00edmbolos clich\u00e9 da Virgem Maria; \u00e9 uma \n\nm\u00e3e de Deus e dos homens, uma m\u00e3e hospitaleira e nutritiva. Contudo, a sacraliza\u00e7\u00e3o \n\ndo amor \u00e9 sobretudo perseguida, como vimos atr\u00e1s, pela anima de Jo\u00e3o de Deus; \n\nemblem\u00e1ticos de tal ascese s\u00e3o os pelos p\u00fabicos colecionados no Livro dos \n\nPensamentos; mais do que mero f\u00e9tiche, os pelos p\u00fabicos das jovens donzelas s\u00e3o \n\nelevados ao plano do pensamento, s\u00e3o um pequeno fio de Ariane, uma luz espiritual da \n\nhumanidade. \n\n   De assinalar ainda a presen\u00e7a da mulher andr\u00f3gina em duas personagens: S\u00edlvia, a \n\ndonzela que se converte em homem (Silvestre) para ir \u00e0 guerra; Urraca, uma das \n\ncandidatas a mulher-a-dias do senhor Jo\u00e3o Vuvu, que se apresenta barbuda, com um \n\ndenso sistema piloso na zona p\u00e9lvica, e portadora de um enorme falo negro. \n\n   Na riqueza do universo feminino cesariano, Bergala (2004) observa a aus\u00eancia da \n\nmulher \u00abnormal\u00bb, a esposa, a m\u00e3e de fam\u00edlia, a dona de casa com menos de quarenta \n\nanos; quando as mulheres s\u00e3o m\u00e3es elas n\u00e3o coincidem com as figuras estandardizadas \n\nde m\u00e3e; por outro lado, encontramos na maior parte dos filmes de JCM uma recusa \n\nvisceral e obstinada da filia\u00e7\u00e3o, culminando com dois infantic\u00eddios (no Fragmentos de \n\num filme-esmola e no Vai e vem). \u00c9 certo que B\u00e9nard da Costa (2005b) coloca o \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n192 \n \n\nRecorda\u00e7\u00f5es da casa amarela sob o signo da m\u00e3e \u2013 a imagem barroca de Nossa \n\nSenhora, o instinto maternal da prostituta Mimi, a primeira pessoa a proteger Jo\u00e3o de \n\nDeus, o Stabat Mater de Vivaldi, o encontro de Jo\u00e3o de Deus com a sua pr\u00f3pria m\u00e3e \n\npara lhe pedir dinheiro, etc. \u2013 mas trata-se aqui da M\u00e3e de Deus e dos pobres, e n\u00e3o da \n\nm\u00e3e de fam\u00edlia, que apenas vimos no seu primeiro filme. Logo no terceiro, cujo \n\nsubt\u00edtulo \u2013 A Sagrada Fam\u00edlia \u2013 \u00e9 ironicamente elucidativo, encena-se a ideia da \n\nfam\u00edlia como espa\u00e7o de pris\u00e3o e loucura; como observa Leonor Areal (2005, p. 1035) \n\n\u201ctodo o filme \u00e9 esse espa\u00e7o em que se encerra uma pequena fam\u00edlia \u2013 pai, m\u00e3e e filha \u2013 \n\nem tons de loucura suave e dor aprisionada. A fam\u00edlia modelo, na sua sacralidade moral \n\ne social, \u00e9 aqui vista como cena primordial de loucura e carnalidade pura\u201d. Quando no \n\nCom\u00e9dia de Deus Jo\u00e3o de Deus avisa as donzelas \u201cQuando servires um gelado, n\u00e3o te \n\nesque\u00e7as que um dia tamb\u00e9m tu vais ser m\u00e3e\u201d, segundo Bergala (2004), n\u00e3o lhes cria \n\nqualquer ilus\u00e3o sobre o seu destino social, o casamento e a maternidade esperam-nas, o \n\nque as far\u00e1 cair rapidamente numa desgra\u00e7a. \n\n   Esta aus\u00eancia da mulher normal prende-se com o facto, assinalado por Marcos Uzal \n\n(2004), de as mulheres dos filmes de JCM viverem num pa\u00eds diferente do dos homens. \n\nCom efeito, o mundo habitado pelas mulheres cesarianas \u00e9 n\u00e3o s\u00f3 um espa\u00e7o f\u00edsico \n\nexclusivo delas, como a mans\u00e3o do \u00c0 flor do mar onde vivem apenas mulheres, \n\nacompanhadas apenas por um pr\u00edncipe sob a forma de gato, ou o convento de freiras \n\nd\u2019As bodas de Deus, mas tamb\u00e9m um espa\u00e7o mental pr\u00f3prio, um espa\u00e7o de transi\u00e7\u00e3o \n\nentre o mundo dos homens e o mundo das \u00e1guas e dos espelhos, entre o mundo exterior \n\ne o mundo interior\n92\n\n. Por sua vez, os homens s\u00e3o frequentemente seres um pouco \n\nperdidos, na linha da po\u00e9tica da Nouvelle Vague; Uzal (2004) compara-os \u00e0s figuras de \n\nUlisses que uma Pen\u00e9lope espera em qualquer lado, e de Teseu que uma Ariane ajudar\u00e1 \n\na sair do labirinto.  \n\n   Em suma, a mulher do imagin\u00e1rio cesariano oscila em torno de duas dimens\u00f5es: uma \n\nop\u00f5e a Eva instintiva e amante, \u00e0 m\u00e3e tel\u00farica, a m\u00e3e dos homens, hospitaleira e \n\nnutritiva; na outra dimens\u00e3o, a Lilith demon\u00edaca, que manipula os homens, encontra o \n\n                                                           \n92\n\n Torna-se evidente que as influ\u00eancias de Kenji Mizoguchi e Jean Renoir no plano est\u00e9tico se verificam \n\nigualmente ao n\u00edvel deste tema; como defende Carlos Melo Ferreira (2004), aqueles cineastas destacam-\n\nse de entre os que mais trabalharam a po\u00e9tica da Mulher associada \u00e0 \u00c1gua, nomeadamente o japon\u00eas, \n\npara quem a Mulher \u00e9 o elemento da interioridade, tal como a \u00c1gua o \u00e9 relativamente \u00e0 Terra. \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n193 \n \n\ncontraponto na mulher guerreira e guia dos homens. Integrando os opostos, surge-nos \n\ntamb\u00e9m um exemplar da mulher andr\u00f3gina, um ser h\u00edbrido, hermafrodita, animal e \n\nhumana. Estamos pois perante o arqu\u00e9tipo da mulher m\u00faltipla e dupla, e o culto \n\nrom\u00e2ntico da mulher absoluta.    \n\nii. \u00c1gua, leite e ovo   \n\n   Intimamente associado ao tema da Mulher, o elemento \u00c1gua ocupa um lugar central \n\nno cinema de JCM, atravessando a sua obra de uma ponta a outra. Ignorando a \u00e1gua \n\ndescendente da chuva, o nosso poeta centra-se na \u00e1gua primeira, a \u00e1gua nascente da \n\nTerra, e no seu percurso at\u00e9 ao mar; paradigm\u00e1ticos desta po\u00e9tica s\u00e3o os filmes O \n\n\u00faltimo mergulho, que \u00e9 imaginado a partir do pr\u00f3prio elemento \u00c1gua, e o Veredas.     \n\n   O Veredas \u00e9 um filme inteiramente atravessado pelo movimento das \u00e1guas, considera \n\nJCM em entrevista a Vasconcelos (AAVV, 2005). Com efeito, conduz-nos das \u00e1guas \n\ncalmas da ribeira Angueira no nordeste trasmontano, at\u00e9 ao mar, passando por rias, \n\nrios, mantos de neve, po\u00e7os e fontes. \u00c9 nas outonais lagoas calmas e brilhantes da \n\nribeira que se purificam as ninfas e despertam o viandante para o amor, e \u00e9 a ria, \n\nigualmente calma e resplandecente, que acolhe o corpo morto da sua amada Branca-\n\nFlor e ao mesmo tempo a ressuscita (ver Fotograma 7). Na sua fuga \u00e0 amea\u00e7a de morte, \n\ncavalgam as serras nevadas do Ger\u00eas, um universo branco de \u00e1gua-subst\u00e2ncia, \n\natravessam uma zona enevoada, uma atmosfera de \u00e1gua em transi\u00e7\u00e3o para o ar, saltam \n\npequenos riachos de pura \u00e1gua cristalina, e s\u00e3o amamentados pelo jorro de \u00e1gua \n\nbrotando da boca de uma fonte antropom\u00f3rfica, em grande plano (ver Fotograma 8). \n\nDeslizam depois de barco sobre o rio Lima, deixando-se embalar nas suas \u00e1guas \n\ntranquilas e nas palavras em off exortando \u00e0 liga\u00e7\u00e3o \u00e0 terra, ao rejuvenescimento, ao \n\npara\u00edso; mas, imbu\u00eddos da mitologia local\n93\n\n, esquecem o passado e afastam-se, \n\nreencontrando-se depois nus numa pequena ilha (a imagem do cosmos, completa e \n\nperfeita) no meio do rio, envoltos pela voz da pequena corrente do rio, voz essa \n\nrefletida no chilrear dos p\u00e1ssaros e no chocalhar calmo das cabras em pasto abundante. \n\nNo Alentejo ficam de cabe\u00e7a \u00e0 nora ao deparar-se com um homem amarrado ao pau \n\nque puxa uma nora; a sua liberta\u00e7\u00e3o custa-lhes o assass\u00ednio do homem e a sua \n\n                                                           \n93\n\n Como explica JCM, na mesma entrevista, o rio Lima era tamb\u00e9m chamado de Lethes, isto \u00e9, rio da \n\nmorte, do esquecimento; esta mitologia continua viva na mem\u00f3ria popular, acreditando-se ainda que \n\nquem atravessa o Lima se esquece do passado.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n194 \n \n\nsepara\u00e7\u00e3o. Esta separa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais tarde refletida no p\u00f4r-do-sol junto ao mar, as \u00e1guas do \n\nlimite, o lugar de separa\u00e7\u00e3o das terras. Despojada do filho e desfalecida, Branca-Flor \n\nmama o leite da teta de uma cabra, ou seja, revitaliza-se com \u00e1gua, pois, segundo \n\nBachelard (1998), todo o l\u00edquido \u00e9 \u00e1gua e toda a \u00e1gua \u00e9 um leite. Por fim, a grande \n\ncascata de \u00e1gua, a \u00fanica imagem da \u00e1gua masculina fecundante no filme, servindo de \n\nfundo ao renascimento do viandante, com a mulher deitada em posi\u00e7\u00e3o de parturiente e \n\no homem emergindo entre as pernas dela. Em suma, nas palavras de Chevalier &amp; \n\nGheerbrant (2010), todo este movimento das \u00e1guas evoca o percurso da exist\u00eancia \n\nhumana e as flutua\u00e7\u00f5es dos seus desejos e sentimentos. \n\n \n\n                    \n\n                   Fotograma 7. Veredas                                                  Fotograma 8. Veredas \n\n \n\n   A \u00e1gua purificadora e regeneradora do rio \u00e9 recorrente na obra cesariana. \u00c9 \u00e0 ribeira \n\nque a mulher vai lavar o len\u00e7ol de linho subtra\u00eddo ao corpo da sogra enterrada (no filme \n\nA m\u00e3e) e que as duas irm\u00e3s v\u00e3o lavar as camisas do pai (no Silvestre). N\u2019Os dois \n\nsoldados, \u00e9 no riacho que o soldado lava os olhos, que vazara em troco de alimento, e \n\ninicia a cura da sua cegueira. Tamb\u00e9m no Silvestre a imagem das donzelas ninfetas \n\nbanhando-se no rio, o mesmo rio que p\u00f5e a nu o travestismo do soldado Silvestre, \n\ndevolvendo-o ao corpo de S\u00edlvia.      \n\n   Em oposi\u00e7\u00e3o ao Veredas, n\u2019O \u00faltimo mergulho, as \u00e1guas l\u00edmpidas e correntes \n\ndesaguam nas \u00e1guas escuras e profundas do rio Tejo, as quais desafiam um jovem e um \n\nidoso a suicidar-se no seu seio. E o fio condutor do filme, explica JCM na entrevista a \n\nR. Silva (AAVV, 2005, p. 355), n\u00e3o \u00e9 mais do que \u201cum fio de \u00e1gua, uma esp\u00e9cie de \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n195 \n \n\narrimo que vai seguindo o seu ritmo at\u00e9 desembocar no mar\u201d. A deambula\u00e7\u00e3o dos dois \n\nhomens pela noite lisboeta, acompanhados por prostitutas e regados pelo \u00e1lcool \u2013 a \n\noposi\u00e7\u00e3o do fogo \u00e0 corrente para a \u00e1gua \u2013 mais n\u00e3o \u00e9 do que um adiar do suic\u00eddio, uma \n\nprepara\u00e7\u00e3o para a morte; tal \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o da dan\u00e7a dos sete v\u00e9us, um rito primitivo das \n\nsacerdotisas no templo da deusa eg\u00edpcia \u00cdsis, no qual a retirada dos v\u00e9us apela \u00e0 entrada \n\nno mundo dos mortos sem apego aos bens materiais. O jovem acaba por resistir ao \n\ndesafio do Tejo e termina no meio de um campo de girass\u00f3is com a sua amada, a V\u00e9nus \n\nrenascida, envoltos num fundo sonoro do mar regenerador; j\u00e1 o idoso cede ao convite e \n\natira-se de p\u00e9 ao mar da Palha, a grande bacia do Tejo, o mergulho final na morada \n\neterna.  \n\n   Tamb\u00e9m no Le bassin de J.W. e no Vai e vem o rio Tejo \u00e9 o palco de mortes por \n\nafogamento, em ambos a \u00e1gua escura surge como sepultura. No primeiro e \u00e0 \n\nsemelhan\u00e7a d\u2019 O \u00faltimo mergulho, Henrique e Jean Dieu, sob um guarda-chuva no Cais \n\nda Matinha, ensaiam um duplo suic\u00eddio, guiados pelo poema de \u00c1lvaro de Campos: \n\n\u201cSe te queres matar, porque n\u00e3o te queres matar? Talvez, acabando, comeces\u2026\u201d; \n\ndesistem ao verificar que a \u00e1gua est\u00e1 gelada e v\u00e3o aquecer-se no \u00e1lcool de uma bo\u00eete; \n\ncontudo, voltam ao cais, lamentam n\u00e3o ter onde cair mortos, sobem uma \u00edngreme \n\nescada, a descida \u00e9 feita pelas suas sombras, e Henrique encontra no rio o lugar para \n\nmorrer. No Vai e vem o suic\u00eddio d\u00e1 lugar ao homic\u00eddio: depois de um longo jantar em \n\nque Jo\u00e3o Vuvu recebe o filho acabado de sair da pris\u00e3o, com planos para colocar o pai \n\nnum lar, sentam-se \u00e0 beira-rio; Jorge manifesta o desejo de ver os peixinhos no \n\nocean\u00e1rio e o pai atira-o borda fora; ao \u00faltimo grito do filho \u201cpai!\u201d, este responde \u201cvai \n\nchamar pai a outro\u201d.       \n\n   Para al\u00e9m de destino final, o rio Tejo constitui simultaneamente a origem do \n\nmal\u00e9fico. N\u2019O que farei eu com esta espada? \u00e9 nele que ancora o porta-avi\u00f5es da \n\nNATO e \u00e9 do seu leito que surge o barco de Nosferatu; a profunda \u00e1gua-sepultura, \n\nfeminina, converte-se em \u00e1gua masculina violenta. Contudo, o Tejo \u00e9 igualmente o \n\nlugar de partida da amea\u00e7a, e \u00e9 a partir dele que nasce a velha Lisboa, e onde come\u00e7am \n\nv\u00e1rios filmes cesarianos.   \n\n   O destino final de toda a corrente de \u00e1gua \u00e9 o oceano, s\u00edmbolo materno maior. E \u00e9 \n\nprecisamente sob o signo do mar que nasce o cinema do nosso realizador, o Sophia de \n\nMelo Breyner Andresen. Para al\u00e9m de um mar de alegria e recrea\u00e7\u00e3o vacancial, este \u00e9 \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n196 \n \n\num mar ativo, escavando belos umbrais e misteriosas grutas nas brandas rochas da \n\ncosta algarvia, e um mar ondulado como os cabelos femininos\n94\n\n, mas que se transforma \n\nem escuma branca (o branco \u00e9 a ideia \u00faltima que o nosso poeta faz do mar) ao espraiar-\n\nse na fina e dourada areia. A po\u00e9tica deste mar \u00e9-nos soprada por Sophia Andresen, \n\nlendo uma parte do poema A menina do mar ao seu pequeno filho, e a c\u00e9lebre \n\nInscri\u00e7\u00e3o: \u201cQuando eu morrer voltarei para te buscar / os instantes que n\u00e3o vivi junto \n\nao mar\u201d. Esta nostalgia, esta saudade do mar volta no filme seguinte \u2013 Quem espera \n\npor sapatos de defunto morre descal\u00e7o \u2013 na voz off de L\u00edvio, que nos diz \u201cFecho os \n\nolhos e estou no meio do mar\u2026 O mar \u00e9 uma alegria\u201d. E \u00e9 junto ao mar rochoso que \n\nJo\u00e3o de Deus, no Bodas de Deus, recebe das m\u00e3os de Joana (que ele salvara do \n\nafogamento num lago) uma rom\u00e3, partindo-a ao meio e comendo cada um sua metade, \n\nnuma aut\u00eantica celebra\u00e7\u00e3o da fecunda uni\u00e3o.  \n\n   A uni\u00e3o entre a superf\u00edcie e a profundidade do mar \u00e9 explorada no filme mais insular, \n\no \u00c0 flor do mar. Como bem observa B\u00e9nard da Costa (2005a, p. 342), \u201ca superf\u00edcie \u00e9 o \n\nfasc\u00ednio deste filme sem volume (superf\u00edcie do mar, superf\u00edcie das casas, superf\u00edcie dos \n\ncorpos, todos t\u00e3o \u00e0 flor do mar). Mas essa superf\u00edcie s\u00f3 superficialmente \u00e9 superficial. \n\nO que ela invoca, uma vez mais, \u00e9 o apelo aos subterr\u00e2neos, \u00e9 o cont\u00ednuo fervor que \n\ngeme\u201d. Com efeito, o barco fantasma que desliza \u00e0 superf\u00edcie prov\u00e9m do mais profundo \n\nmist\u00e9rio e a ele regressa no final, tal como as revela\u00e7\u00f5es das mulheres que habitam a \n\nmans\u00e3o brotam da mais profunda mem\u00f3ria e dos desejos mais subterr\u00e2neos. E \u00e9 \n\ndebru\u00e7ada sobre o po\u00e7o que a adolescente Rosa pede \u00e0s \u00e1guas fundas que a levem para \n\nlonge dali; \u00e9 junto ao po\u00e7o, s\u00edntese da \u00e1gua, terra e ar, s\u00edmbolo do homem (Chevalier &amp; \n\nGheerbrant, 2010), que nasce a entrega da adolescente ao homem que dera \u00e0 costa, ao \n\nlobo-do-mar a quem a vi\u00fava Laura receava entregar-se. \u00c9 \u00e0 noite, ao luar, que o mais \n\nimportante acontece, as recorda\u00e7\u00f5es afloram, os fantasmas pairam como as sombras \n\nprojetadas nas paredes, e as atra\u00e7\u00f5es se manifestam; \u00e9 no manto da noite que tudo \n\nenvolve, que o inconsciente aflora \u00e0 superf\u00edcie e todo o universo se une maternalmente.   \n\n                                                           \n94 Para al\u00e9m da liga\u00e7\u00e3o natural entre a \u00e1gua e a mulher atrav\u00e9s do car\u00e1ter origin\u00e1rio de ambas, verifica-se \num isomorfismo entre as ondas da \u00e1gua e os cabelos femininos, os quais s\u00e3o recorrentes no cinema \n\ncesariano: na inicia\u00e7\u00e3o das jovens no Para\u00edso do Gelado, o arranjo do cabelo faz parte do ritual; tamb\u00e9m \n\nno Com\u00e9dia de Deus \u00e9 significativa a imagem com a qual Jo\u00e3o de Deus se depara ao chegar a casa \u00e0 \n\nnoite \u2013 uma jovem vizinha penteando-se vagarosamente na casa do outro lado da rua; a mesma cena \u00e9 \n\nrepetida no Passeio com Johnny Guitar, agora complementada com uma exposi\u00e7\u00e3o de cuecas femininas \n\na secar no beiral da janela.  \n\n  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n197 \n \n\n    Para al\u00e9m das nascentes, dos rios e do grande oceano, a \u00e1gua cesariana encontra um \n\nimportante reservat\u00f3rio nas piscinas e nas banheiras, tendo o seu mais significativo \n\nexemplar no Com\u00e9dia de Deus. Com efeito, este filme prop\u00f5e-nos uma s\u00e9rie de \n\ncuriosos rituais, nos quais a \u00e1gua purificadora ocupa um lugar central, e que \n\nabordaremos mais \u00e0 frente, no tema da Educa\u00e7\u00e3o Sentimental. \n\n   Em s\u00edntese, a tem\u00e1tica da \u00c1gua atravessa o cinema cesariano de uma ponta \u00e0 outra, \n\nprenhe de significados. A \u00e1gua clara das ribeiras e dos rios evoca, como refere \n\nBachelard (1998), a nudez feminina, uma nudez natural que conserva a inoc\u00eancia, \u00e9 um \n\nmeio de purifica\u00e7\u00e3o; a sua superf\u00edcie tranquila \u00e9 como um ber\u00e7o que nos embala, nos \n\nadormece e nos devolve a nossa m\u00e3e; o seu movimento da nascente at\u00e9 \u00e0 foz espelha a \n\nnossa caminhada existencial; trata-se da \u00e1gua doce, que \u00e9 \u201cpara as mulheres e para \n\nquem as acompanha\u201d, como \u00e9 dito no Silvestre. As \u00e1guas profundas e escuras, envoltas \n\npela noite, s\u00e3o um convite \u00e0 morte ou, segundo Bachelard (1998), \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o num \n\ndos ref\u00fagios maternais elementares. O mar \u00e9 alegria e recrea\u00e7\u00e3o, \u00e9 o reservat\u00f3rio de um \n\nimagin\u00e1rio infantil ligado \u00e0s sereias, \u00e9 um limite que separa as terras do qual emerge o \n\ndesconhecido e que nos transposta para o infinito, \u00e9 a superf\u00edcie de um mundo \n\nsubterr\u00e2neo amea\u00e7ador, \u00e9 lugar de morte e ressurrei\u00e7\u00e3o.         \n\n   A riqueza simb\u00f3lica da \u00e1gua cesariana muito deve \u00e0 sua associa\u00e7\u00e3o com outros \n\nsignificativos temas, nomeadamente o leite e os ovos.  \n\n   O leite \u00e9 um equivalente da \u00e1gua, igualmente fonte de vida, purifica\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. \u00c9 da teta da cabra que a desfalecida Branca-Flor se alimenta. No \n\nCom\u00e9dia de Deus, Jo\u00e3o de Deus deleita Joaninha num banho de leite, purificando-a e \n\nextraindo-lhe a sua ess\u00eancia. Para al\u00e9m da sua fun\u00e7\u00e3o alimentar e ritual, o leite assume \n\nno cinema de JCM uma dimens\u00e3o c\u00f3smica, atrav\u00e9s da recorrente imagem da Via \n\nL\u00e1ctea: no plano final do Silvestre, S\u00edlvia contempla e funde-se com o c\u00e9u estrelado e \n\nserpenteado pela Via L\u00e1ctea, e diz \u201cagora estou sozinha diante das estrelas!\u201d; e \u00e9 com a \n\nVia L\u00e1ctea que come\u00e7a A com\u00e9dia de Deus, anunciando o para\u00edso do (leite) gelado, e \n\nAs bodas de Deus. O nome diz tudo: \u201cL\u00e1ctea\u201d, por ter sido formada pelo leite \n\nderramado no c\u00e9u; \u201cVia\u201d, porque aparece como um lugar de passagem, ligando o \n\nmundo terrestre e o mundo divino; simboliza o caminho dos peregrinos, dos m\u00edsticos, \n\ndos exploradores de um plano a outro do cosmos, de um n\u00edvel ao outro da psique; a sua \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n198 \n \n\nforma espiralada, evoca a uni\u00e3o entre o mundo do movimento e a im\u00f3vel eternidade \n\n(Chevalier &amp; Gheerbrant, 2010). \n\n \n\n          \n\n          Fotograma 9. Le Bassin de J. W.                                Fotograma 10. Com\u00e9dia de Deus \n\n \n\n   O ovo \u00e9 um s\u00edmbolo frequente no cinema cesariano, expressando sobretudo a ideia da \n\nmorada, da transforma\u00e7\u00e3o, e do renascimento. O ritual inici\u00e1tico de Joaninha do \n\nCom\u00e9dia de Deus termina com ela sentada num cesto de verga coniforme cheio de ovos \n\nde galinha (imagem inspirada nos ovos bataillianos), para curar as dores de barriga \n\nprovocadas pelo gelado; neles encontra o repouso, o ninho, a concha maternal, e deles \n\nfaz seus filhos, que choca para que o seu composto se transforme e ela pr\u00f3pria se abra \n\n(tal como se abrem os ovos, fazendo uma grande gemada) para o instinto maternal e \n\numa nova vida espiritual. No Le bassin de J. W. \u00e9 significativo o ovo de m\u00e1rmore \u2013 um \n\novo c\u00f3smico, s\u00edmbolo do princ\u00edpio da humanidade, base do nascimento do mundo \n\n(Chevalier &amp; Gheerbrant, 2010) \u2013 que uma escultura feminina em posi\u00e7\u00e3o de yoga \n\nsegura nas m\u00e3os pousadas sobre o colo (ver Fotograma 9), depois do afogamento de \n\nHenrique, certamente promessa e sinal do seu regresso \u00e0 vida no corpo de Max \n\nMonteiro. No Bodas de Deus o ovo assume um simbolismo par\u00f3dico-pol\u00edtico: depois \n\nda encena\u00e7\u00e3o da queda da Rep\u00fablica no Teatro Nacional de S\u00e3o Carlos, Jo\u00e3o de Deus \n\nsurge com a princesa Elena no camarote presidencial e grita \u201cestamos no poleiro!\u201d, \n\nretirando um ovo do meio das pernas de Elena. Por \u00faltimo, um ovo de costura \u00e9 \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n199 \n \n\nutilizado na instru\u00e7\u00e3o da candidata a mulher-a-dias Adriana (no Vai e vem) \u2013 mais um \n\nemblema no ritual inici\u00e1tico ao papel de mulher maternal. \n\n   Em suma, verifica-se uma liga\u00e7\u00e3o profunda entre os temas da \u00e1gua, do leite e do ovo, \n\ne de todos eles com a tem\u00e1tica da mulher: \u00e9 eminentemente feminina e maternal a \u00e1gua \n\nque corre e paira no cinema cesariano; o leite, um equivalente da \u00e1gua nutritiva e \n\npurificadora, estabelece a liga\u00e7\u00e3o entre o mundo terrestre e o mundo divino tal como a \n\nmulher que guia os homens; \u00e0 semelhan\u00e7a da mulher m\u00e3e e da mulher guia, tanto o ovo \n\ncomo a \u00e1gua simbolizam simultaneamente a origem e a transforma\u00e7\u00e3o. \n\niii. Espelho \n\n   Associado quer \u00e0 \u00e1gua quer \u00e0 mulher e ao ovo, o Espelho constitui igualmente um \n\ntema central na cinematografia de JCM.  \n\n   A sua liga\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea \u00e0 mulher e ao ovo prende-se com os recorrentes espelhos \n\novais que acolhem o rosto das jovens raparigas, transportando-as para uma concha \n\nmaternal, para uma morada celeste (ver Fotograma 10).  \n\n   Para al\u00e9m dos espelhos ovais, os jogos de espelhos s\u00e3o muito frequentes no cinema \n\ncesariano: \u00e9 repetitiva a primeira tomada de vista de uma personagem refletida em \n\nespelho e s\u00f3 depois diretamente, deixando frequentemente o espetador na d\u00favida acerca \n\ndo lado em que est\u00e1 a personagem, que mundo habita. Prova de respeito pelo ator, \n\nevitando invadi-lo de frente? Talvez, atendendo \u00e0 forma como JCM v\u00ea a c\u00e2mara de \n\nfilmar, \u201cum instrumento que pode ser monstruosamente agressivo\u201d. Reflex\u00e3o sobre o \n\ncinema? O cinema como jogo de espelhos? Parece ser o intuito do Conserva acabada, \n\nquando nos \u00e9 dado a ver num monitor aquilo que a c\u00e2mara v\u00ea, e quando Jo\u00e3o Rapos\u00e3o \n\ndo Audiovisual coloca um espelho estrategicamente para ver as pernas da menina \n\nFernanda. Ou o cinema como diferente do espelho? A defesa da tese de que s\u00f3 o \n\nespelho pode refletir, ao cinema estando interdita a reprodu\u00e7\u00e3o, como no quadro de \n\nMagritte, A reprodu\u00e7\u00e3o interdita (retrato de Edward James)? Provavelmente. Contudo, \n\na nossa explica\u00e7\u00e3o orienta-se sobretudo para a explora\u00e7\u00e3o cesariana da reversibilidade \n\nentre o mundo dos espelhos e o mundo dos homens, procura essa inspirada na par\u00e1bola \n\ndos espelhos Borgesiana\n95\n\n, a julgar pela sua cita\u00e7\u00e3o integral no Quem espera por \n\n                                                           \n95\n\n Transcreve-se parte da bela par\u00e1bola dos animais dos espelhos do escritor Jorge Luis Borges (2008, pp \n\n26-27): \u201cNaquele tempo, o mundo dos espelhos e o mundo dos homens n\u00e3o eram, como hoje \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n200 \n \n\nsapatos de defunto morre descal\u00e7o. Neste despertar das criaturas dos espelhos, os seus \n\naliados mais fi\u00e9is s\u00e3o as criaturas das \u00e1guas, sendo o peixe o primeiro reflexo a acordar \n\nda servid\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 por acaso que no final d\u2019O \u00faltimo mergulho assistimos a uma \n\npanor\u00e2mica descendente sobre o rio a entrar no mar, com os peixes a saltar e os \n\nflamingos a voar; tamb\u00e9m significativa desta procura \u00e9 a leitura d\u2019A menina do mar por \n\nSophia Andresen, a procura da comunica\u00e7\u00e3o entre o mundo dos homens e o dos seres \n\naqu\u00e1ticos, ou o reencontro do homem com as suas origens.  \n\n   Ali\u00e1s, a imagem que JCM nos d\u00e1 da \u00e1gua \u00e9 mais a de uma superf\u00edcie perme\u00e1vel do \n\nque a de uma superf\u00edcie refletora; \u00e9 assin\u00e1vel que a \u00fanica imagem significativa refletida \n\nna \u00e1gua \u00e9 a do Enviado de Deus (agora sentado no trono celeste, \u00e0 direita do Pai) no \n\npequeno lago do hospital psiqui\u00e1trico, ao qual Jo\u00e3o de Deus retorna no Bodas de Deus; \n\ntrata-se de um ser que vive no c\u00e9u e \u00e9 refletido no speculum original, instrumento da \n\nIlumina\u00e7\u00e3o e do conhecimento, que permite comunicar entre o mundo dos homens e o \n\ndos deuses.  \n\n   A liberta\u00e7\u00e3o das criaturas dos espelhos procurada pelo nosso poeta \u00e9 tamb\u00e9m \n\ns\u00edncrona com a imagina\u00e7\u00e3o on\u00edrica de Bachelard (1998, pp 23-24); comparando o \n\nespelho das \u00e1guas com o espelho de vidro, escreve: \u201ca \u00e1gua serve para naturalizar a \n\nnossa imagem, para devolver um pouco de inoc\u00eancia e de naturalidade ao orgulho da \n\nnossa contempla\u00e7\u00e3o \u00edntima. Os espelhos s\u00e3o objetos demasiado civilizados, demasiado \n\nmanej\u00e1veis, demasiado geom\u00e9tricos; s\u00e3o instrumentos de sonho evidentes de mais para \n\nadaptar-se por si mesmos \u00e0 vida on\u00edrica\u201d. Citando Louis Lavelle, continua: \u201cse \n\nimaginarmos Narciso diante do espelho, a resist\u00eancia do vidro e do metal op\u00f5e uma \n\nbarreira aos seus des\u00edgnios. Contra ela, choca a fronte e os punhos; e nada encontra se \n\nlhe der a volta. O espelho aprisiona em si um segundo mundo que lhe escapa, no qual \n\nele se v\u00ea sem poder tocar e que est\u00e1 separado dele por uma falsa dist\u00e2ncia, que pode \n\ndiminuir mas n\u00e3o transpor. A fonte, ao contr\u00e1rio, \u00e9 para ele um caminho aberto\u201d. Ou \n\n                                                                                                                                                                         \nincomunicantes. Al\u00e9m disso, eram muito diferentes um do outro, n\u00e3o coincidiam nem os seres, nem as \n\ncores nem as formas. Os dois reinos, o especular e o humano, viviam em paz; entrava-se e sa\u00eda-se pelos \n\nespelhos. Uma noite o povo do espelho invadiu a terra. Sua for\u00e7a era grande, mas ao cabo de sangrentas \n\nbatalhas as artes m\u00e1gicas do Imperador Amarelo prevaleceram. Ele repeliu os invasores, encarcerou-os \n\nnos espelhos e imp\u00f4s-lhes a tarefa de repetir, como numa esp\u00e9cie de sonho, todos os atos dos homens. \n\nPrivou-os da sua for\u00e7a e do seu aspeto e reduziu-os a meros reflexos servis. Um dia, contudo, eles livrar-\n\nse-\u00e3o dessa letargia m\u00e1gica. O primeiro a despertar ser\u00e1 o Peixe. (\u2026) Depois, ir\u00e3o despertando outras \n\nformas. Gradualmente diferir\u00e3o de n\u00f3s, gradualmente deixar\u00e3o de imitar-nos. Romper\u00e3o as barreiras de \n\nvidro ou de metal e desta vez n\u00e3o ser\u00e3o vencidas. Junto com as criaturas dos espelhos combater\u00e3o as \n\ncriaturas da \u00e1gua. (\u2026)\u201d   \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n201 \n \n\nseja, enquanto o espelho da \u00e1gua sugere uma idealiza\u00e7\u00e3o, sendo motivo para uma \n\nimagina\u00e7\u00e3o aberta, os espelhos de vidro d\u00e3o uma imagem demasiado est\u00e1vel. \n\n\u201cTornar\u00e3o a ser vivos e naturais, quando pudermos compar\u00e1-los a uma \u00e1gua viva e \n\nnatural, quando a imagina\u00e7\u00e3o renaturalizada puder receber a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nespet\u00e1culos da fonte e do rio.\u201d  \n\n   Ser\u00e1 portanto a naturaliza\u00e7\u00e3o da nossa imagem, a abertura de um caminho entre o \n\nhomem e o seu eu profundo, o restabelecimento de uma via entre o real e o imagin\u00e1rio, \n\naquilo que move o nosso cinepoeta. \u00c9 no espelho que se revela o lado negro de Maria \n\nno Fragmentos de um filme-esmola, tal como o subentendido espelho da Rainha no \n\nBranca de Neve lhe revelara algu\u00e9m mais bela que ela; n\u2019O \u00faltimo mergulho \u00e9 face ao \n\nespelho que Esperan\u00e7a procura o verbo que o seu mutismo oculta; no Com\u00e9dia de Deus \n\n\u00e9 revelador o espelho di\u00e1fano coberto de berlindes azuis, onde se v\u00ea o rosto invertido e \n\ndesfocado (um inocente fantasma) de Joaninha, que mexe nos berlindes com as m\u00e3os \n\nmostradas tamb\u00e9m diretamente; e \u00e9 em frente ao espelho que Urraca, a barbuda do Vai \n\ne vem, reaparece j\u00e1 \u201cdesflorestada\u201d; em suma, sempre um espelho aquoso, superf\u00edcie \n\nperme\u00e1vel \u00e0 profundeza do ser.  \n\niv. Olhos  \n\n   Indissoci\u00e1vel do espelho e da \u00e1gua, tamb\u00e9m no cinema cesariano os olhos coexistem \n\ne complementam o espelho aquoso, constituindo igualmente uma tem\u00e1tica central. A \n\ndupla simbologia do olho, quer como \u00f3rg\u00e3o recetor de luz quer como \u00f3rg\u00e3o da vis\u00e3o \n\ninterior, reflete-se e \u00e9 aprofundada pelo nosso vision\u00e1rio. Com efeito, o que nos \u00e9 dado \n\nver \u00e9 uma oposi\u00e7\u00e3o entre o olhar sensorial e o olhar espiritual. \n\n   O olhar sensorial explora sobretudo o prazer de contemplar a beleza feminina; \u00e9 um \n\nolhar escopof\u00edlico o olhar de Jo\u00e3o de Deus. \u00c9 este prazer esc\u00f3pico que permite, observa \n\nFabrice d\u2019Allones (2004), a reten\u00e7\u00e3o do desejo de Jo\u00e3o de Deus, como quando observa \n\na vizinha da frente penteando-se (no Com\u00e9dia de Deus e no Passeio com Johnny \n\nGuitar). \u00c9 um olhar voyeur quando espreita a menina Julieta na casa de banho e no \n\nquarto atrav\u00e9s da sombra refletida na parede (no Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela), e um \n\nolhar exibido quando observa as pernas da menina Fernanda atrav\u00e9s do espelho \n\ndescaradamente colocado no devido enquadramento (no Conserva acabada). Enfim, \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n202 \n \n\n\u201cum Orfeu contempor\u00e2neo que tenta possuir com grande anseio uma imagem fugaz que \n\nsempre se lhe escapa\u201d, \u00e9 como Corretger (s.d., p. 10) define Jo\u00e3o de Deus. \n\n    Mais redundantes s\u00e3o as imagens do olhar espiritual. A recita\u00e7\u00e3o recorrente (uma \n\nvez no Quem espera por sapatos de defunto morre descal\u00e7o e duas no Com\u00e9dia de \n\nDeus) do poema l\u00edrico de Luis de Cam\u00f5es, \u201cUm mover de olhos, brando e piedoso\u201d\n96\n\n \n\npode ser lida como um alerta contra o poder de enfeiti\u00e7amento dos sinais exteriores da \n\nmulher ou como um elogio \u00e0 imagem interior. No Quem espera por sapatos de defunto \n\nmorre descal\u00e7o, L\u00edvio expressa o poder da vis\u00e3o interior: \u201cfecho os olhos e estou no \n\nmar\u201d. Branca de Neve resiste a ver com os olhos, preferindo que o Pr\u00edncipe lhe \n\ndescreva a paisagem por palavras, argumentando \u201catrav\u00e9s dos teus l\u00e1bios deduzirei o \n\nbonito desenho desse quadro; se o pintasses por certo atenuavas habilmente a \n\nintensidade da vis\u00e3o.\u201d Ali\u00e1s, JCM segue-lhe os passos e dispensa a imagem visual \n\nneste filme, preferindo que ela seja projetada pelo espetador, remetido, observa Lu\u00eds \n\nOliveira (AAVV, 2004), a um quarto escuro cheio de sensualidade (como o quarto \n\nescuro onde, em crian\u00e7a, se ouve a hist\u00f3ria antes de adormecer) e do qual \u00e9 expulso \n\nsempre que se acende a luz. E Joana, ao contar a Jo\u00e3o de Deus (no Bodas de Deus) a \n\ninumana situa\u00e7\u00e3o vivida pelos pais emigrantes em Fran\u00e7a, confessa que \u201cfazia de cega\u201d \n\npor \u201colhar fixamente\u201d.  \n\n   Mas o emblema maior da vis\u00e3o interior \u00e9 a cegueira f\u00edsica: o alimento pelo qual um \n\nd\u2019Os dois soldados aceita vazar os olhos \u00e9 provavelmente um alimento espiritual, a \n\njulgar pela cura milagrosa e pela recompensa de uma mala cheia de dinheiro que depois \n\nrecebe; o vidente cego Tir\u00e9sias, figura m\u00edtica da antiguidade grega, \u00e9 evocado no \n\nConserva Acabada; no Le Bassin de J. W., o violinista cego aparenta ter tamb\u00e9m \n\npoderes de vid\u00eancia, pois \u00e9 o primeiro a dar-se conta da ressurrei\u00e7\u00e3o de Henrique; neste \n\nfilme \u00e9 afirmado ironicamente, face ao prov\u00e9rbio clich\u00e9, ou talvez n\u00e3o, que \u201co pior \n\ncego \u00e9 aquele que quer ver\u201d, e, como j\u00e1 havia sido dito no Bodas de Deus, \u00e9 repetida a \n\nideia que \u201ca moral dos cegos \u00e9 diferente da nossa\u201d. Parece ser esta moral que o nosso \n\nvidente persegue: eivado de uma grande iconoclastia, JCM cria um cinema para ouvir e \n\n                                                           \n96\n\n Um mover de olhos, brando e piedoso, / Sem ver de qu\u00ea; um riso brando e honesto, / Quase for\u00e7ado; \n\num doce e humilde gesto, / De qualquer alegria duvidoso; // Um despejo quieto e vergonhoso; / Um \n\nrepouso grav\u00edssimo e modesto; / Uma pura bondade, manifesto / Ind\u00edcio da alma, limpo e gracioso; // \n\nUm encolhido ousar; uma brandura; / Um medo sem ter culpa; um ar sereno; / Um longo e obediente \n\nsofrimento; // Esta foi a celeste formosura / da minha Circe, e o m\u00e1gico veneno / que p\u00f4de transformar \n\nmeu pensamento. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n203 \n \n\nver com os olhos da alma; para al\u00e9m da supress\u00e3o da imagem visual no Branca de Neve \n\n(atitude que poderia tomar noutras sequ\u00eancias sem que com isso deix\u00e1ssemos de ver), \u00e9 \n\nparadigm\u00e1tico desta moral o recorrente enquadramento de costas das personagens, \n\nemblema maior do romantismo, sugerindo que o que se v\u00ea \u00e9 ao mesmo tempo algo \n\nexterior e a proje\u00e7\u00e3o do seu inconsciente. \n\n   Embora n\u00e3o redundante, \u00e9 de assinalar a representa\u00e7\u00e3o, n\u2019O \u00faltimo mergulho, do olho \n\n\u00fanico \u2013 o olho sem sobrancelha inscrito num tri\u00e2ngulo e num sol, s\u00edmbolo da vida e da \n\nluz, do Verbo/Logos, e do conhecimento divino (Chevalier &amp; Gheerbrant, 2010) \u2013 nos \n\nazulejos que revestem a parede do caf\u00e9 onde a muda Esperan\u00e7a escreve uma carta a \n\nSamuel, s\u00edmbolo do reencontro com a palavra e pren\u00fancio do reencontro com o amado \n\nno campo de girass\u00f3is, amarelos como o sol que envolve o olho espiritual.  \n\n   Para al\u00e9m de olharmos, o cinema cesariano tamb\u00e9m nos olha ami\u00fade: \u00e9 o filho mais \n\nnovo de Sophia Andresen que cria uma esp\u00e9cie de cumplicidade com a c\u00e2mara e \n\ndenuncia a representa\u00e7\u00e3o da m\u00e3e; \u00e9 o longo grande plano de L\u00edvio, que nos olha em \n\nsil\u00eancio, no final do Quem espera por sapatos de defunto morre descal\u00e7o, situa\u00e7\u00e3o que \n\nse repete no final d\u2019Os dois soldados, embora aqui os olhos do soldado sejam \n\nimpercet\u00edveis devido \u00e0 m\u00e1scara que usa, o que nos remete para os olhos do cora\u00e7\u00e3o, \n\naqueles que ganhou depois de ter vazado os olhos sensoriais; a estrutura teatral d\u2019O \n\namor das tr\u00eas rom\u00e3s \u00e9 recheada de olhares para a c\u00e2mara, culminando com a \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos atores no final, olhando-nos como se estiv\u00e9ssemos \u00e0 sua frente, tal \n\ncomo Joana, no final do Com\u00e9dia de Deus, nos diz nos olhos \u201ce aqui acaba esta \n\ncom\u00e9dia\u201d; tamb\u00e9m neste, o olhar que Jo\u00e3o de Deus d\u00e1 para a c\u00e2mara, um cl\u00e1ssico do \n\ncinema burlesco; n\u2019O \u00faltimo mergulho Samuel e Esperan\u00e7a fazem festas um ao outro \n\nsem tirar o olhar da c\u00e2mara como se estivessem diante de um espelho ou a acariciar-nos \n\na n\u00f3s; no final do Branca de Neve, \u00e9 o pr\u00f3prio realizador que nos olha enquanto \n\nverbaliza uma palavra inaud\u00edvel; por fim, o j\u00e1 referido longu\u00edssimo close-up do olho \n\nesquerdo de Jo\u00e3o Vuvu, no \u00faltimo plano do \u00faltimo filme, o Vai e vem (ver Fotograma \n\n11).  \n\n   Sobre este olhar derradeiro muita tinta tem sido derramada. B\u00e9nard da Costa (2010) \n\nv\u00ea-o como um s\u00edmbolo da morte anunciada de JCM e o filme como filme-testamento; \n\nembora denegue a ideia de filme-testamento, o seu amigo V. Tavares (2004) refere que \n\nJCM, durante a rodagem, estava consciente que este era o seu \u00faltimo plano, \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n204 \n \n\nconsiderando a passagem da fase em que a c\u00e2mara ainda roda \u00e0 paragem da imagem, \n\ncomo um ponto final no seu discurso; coerente com esta explica\u00e7\u00e3o \u00e9 o facto de \n\nestarmos perante o olho esquerdo, s\u00edmbolo da passividade e do passado (ao contr\u00e1rio \n\ndo direito que simboliza a atividade e o futuro), evocando portanto o fim de algo. A \n\nmorte do realizador estender-se-ia ao pr\u00f3prio cinema; depois de perder a imagem \n\nvisual, agora \u00e9 estropiado da sua ess\u00eancia, o movimento. E n\u00e3o estaremos tamb\u00e9m \n\nperante a procura do cinema puro, a ess\u00eancia mais \u00edntima do cinema, aquele que \n\nacontece na nossa mente? Com efeito, outros olhares voltam-se para a rela\u00e7\u00e3o que esse \n\nolhar estabelece com o espetador: ele torna vis\u00edvel a invisibilidade do espetador, \n\ndefende Susana Viegas (2009), numa perspetiva pontyana; \u00e9 um olhar acusador, que \n\nnos zurze, considera V. Tavares (2004), \u00e9 um olhar paranoide sartriano ou lacaniano, \n\nou um espelho que nos devolve o nosso olhar e nos confronta com o nosso imagin\u00e1rio, \n\nacrescentamos n\u00f3s. \n\n \n\n \n\nFotograma 11. Vai e vem \n\n \n\n   A prop\u00f3sito do seu prot\u00f3tipo, o olhar de L\u00edvio no longo \u00faltimo plano do Quem espera \n\npor sapatos de defunto morre descal\u00e7o, Martins (2005) refere que o encontro com o \n\nolhar do espetador abala a ilus\u00e3o cinematogr\u00e1fica e intensifica o efeito de uma \n\nrealidade amb\u00edgua, inquietante e insistente, ou seja provoca um efeito de \n\ndistanciamento e reflex\u00e3o. Seria uma explica\u00e7\u00e3o plaus\u00edvel caso o cinema cesariano se \n\ninscrevesse no regime da ilus\u00e3o e da catarse, o que n\u00e3o \u00e9 o caso; como vimos, \u00e9 \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n205 \n \n\nsobretudo no regime da presenta\u00e7\u00e3o e da reflex\u00e3o que ele se situa; ao inv\u00e9s do \n\ndistanciamento n\u00e3o criar\u00e1 antes uma aproxima\u00e7\u00e3o e uma cumplicidade com o \n\nespetador? N\u00e3o ser\u00e1 uma forma de alteridade? \u00c9 como se estiv\u00e9ssemos \u00e0 janela \n\npontyana e em vez de nos vermos a passar na rua por entre in\u00fameros transeuntes, \n\nfossemos contactados pelo olhar meigo de um emp\u00e1tico transeunte; talvez fic\u00e1ssemos \n\ninquietados primeiro, mas mais pr\u00f3ximos depois.  \n\n   Em suma, o cinema cesariano faz coexistir o olhar sensorial com o olhar espiritual, o \n\nolhar exterior com o olhar interior. A met\u00e1fora de Chevalier &amp; Gheerbrant (2010, p. \n\n484) descreve bem o olhar do nosso vision\u00e1rio: \u201co olhar \u00e9 como o mar, sempre a mudar \n\ne a brilhar, reflexo ao mesmo tempo das profundezas submarinas e do c\u00e9u\u201d. \u00c9 um olhar \n\nque nos convida sobretudo, como Plat\u00e3o, a orientar o olhar para o interior, para a luz, \n\nou \u00e0 semelhan\u00e7a do Or\u00e1culo de Delfos, a olhar para n\u00f3s mesmos para ver as estrelas e \n\nos deuses.   \n\nv. Portugal \n\n   Um outro tema fulcral no cinema cesariano \u00e9 Portugal, um pa\u00eds sobre o qual reflete \n\nao n\u00edvel pol\u00edtico, religioso e cultural, procurando desvelar o seu lado mais obscuro, e \n\ndo qual nos d\u00e1 uma imagem muito cr\u00edtica, mas tamb\u00e9m profunda e n\u00e3o deixando de \n\napontar caminhos. \n\n   As cr\u00edticas mais ferozes descrevem Portugal de um modo muito negativo: \u201cEste pa\u00eds \n\n\u00e9 um po\u00e7o onde se cai, um c\u00fa donde se n\u00e3o sai\u201d ouve-se em off no Quem espera por \n\nsapatos de defunto morre descal\u00e7o, frase que foi censurada, mas retomada no \n\nRecorda\u00e7\u00f5es da casa amarela, filme que constitui uma met\u00e1fora de Portugal como uma \n\npris\u00e3o; no Fragmentos de um filme-esmola ouve-se em tamb\u00e9m off \u201cneste pa\u00eds os \n\nvelhos morrem como c\u00e3es\u201d, sobre um plano que mostra o interior de uma casa em \n\nru\u00ednas e abandonada, com uma idosa l\u00e1 dentro (ver Fotograma 12); a problem\u00e1tica da \n\nvelhice \u00e9 retomada no in\u00edcio do Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela, com o lamento de Jo\u00e3o \n\nde Deus pela solid\u00e3o, tristeza e velhice, no \u00daltimo mergulho, com a mulher de El\u00f3i, \n\nparal\u00edtica na cama, lamentando o seu estado e criticando de forma desbragada o marido \n\npela sua vida bo\u00e9mia, e no Vai e vem, quando o filho de Jo\u00e3o Vuvu pretende p\u00f4r este \n\nnum lar. A vis\u00e3o cr\u00edtica de Portugal continua no Le bassin de J. W., onde \u00e9 descrito \n\ncomo o lugar do logro (\u201csou portugu\u00eas, fui enganado\u201d afirma Henrique), e como uma \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n206 \n \n\npiolheira, sentimentos que justificam o ex\u00edlio de Max Monteiro no Polo Norte. No \n\nBodas de Deus, Jo\u00e3o de Deus na pris\u00e3o, confessa a Joana: \u201ca maior desgra\u00e7a foi ter \n\nnascido em Portugal\u201d.    \n\n   Tais cr\u00edticas recaem essencialmente sobre o poder pol\u00edtico e o seu mais precioso \n\naliado, a religi\u00e3o cat\u00f3lica, esta bem ilustrada por recorrentes emblemas: cruxifixo na \n\nparede e no fio do pesco\u00e7o, as figuras do clero, os anjos rafaelinos e barrocos, etc.. O \n\nretrato que faz de Portugal um ano depois do 25 de abril, no Que farei eu com esta \n\nespada?, onde op\u00f5e manifesta\u00e7\u00f5es e os ideais revolucion\u00e1rios do proletariado \u00e0 heran\u00e7a \n\nfascista, d\u00e1 o mote para o seu ativismo pol\u00edtico. Logo no filme seguinte (Veredas) \n\nilustra a persist\u00eancia do poder feudal esclavagista aben\u00e7oado pela igreja cat\u00f3lica, com a \n\ncena do homem amarrado \u00e0 nora, que \u00e9 abatido \u00e0 queima-roupa depois de ser solto pelo \n\npar de viandantes, seguida da cena do jantar em casa do dono das terras, com a \n\npresen\u00e7a do padre, manifestando uma crist\u00e3 compreens\u00e3o pelos v\u00e1rios homic\u00eddios. \n\nOutra iluminura desta alian\u00e7a encontramo-la na hilariante cena do Com\u00e9dia de Deus, \n\nquando a Dona (do Para\u00edso do Gelado) Judite, para celebrar a venda da patente do \n\ngelado a um franc\u00eas, convida o pol\u00edtico Dr. Cruel (uma refer\u00eancia ao Dr. Mabuse de \n\nFritz Lang) e o C\u00f3nego de Braga. A saga continua no Le bassin de J. W.: a partir do \n\nCoram Populo, a pe\u00e7a que antecede o Inferno de August Strindberg, encena a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo mundo, onde Deus \u00e9 apresentado como algu\u00e9m que se diverte com as suas criaturas; \n\ndepois cita o Petit cath\u00e9cism \u00e0 l\u2019usage de la classe inf\u00e9rieure, tamb\u00e9m de Strindberg, \n\nonde Jean de Dieu \u00e9 questionado se \u201co ser humano pode viver sem religi\u00e3o\u201d, ao que \n\nresponde \u201c\u00c9 f\u00e1cil para a classe superior que tem meios de subsist\u00eancia. Para a classe \n\ninferior que luta pela exist\u00eancia, numa ang\u00fastia permanente \u00e9 mais dif\u00edcil. (\u2026) A \n\npol\u00edtica \u00e9 arte de governar ou a arte pela qual a classe superior mant\u00e9m a classe inferior \n\nsob o seu jugo\u201d. Entrevistado por Diogo Lopes (AAVV, 2005) a prop\u00f3sito do Branca \n\nde neve, JCM critica a intoler\u00e2ncia da religi\u00e3o cat\u00f3lica, recordando que a S\u00e9 de Lisboa \n\nfoi constru\u00edda sobre uma mesquita. A saga s\u00f3 termina no \u00faltimo filme, com a longa \n\nconversa que Jo\u00e3o Vuvu tem com Fausta (refer\u00eancia \u00e0 feminista sa\u00edda do Inferno de \n\nDante, aqui professora de broche na Assembleia da Rep\u00fablica), na qual, por entre \n\ntemas como os padres, a pedofilia, o nazismo, o leninismo, a s\u00e1tira \u00e0 hist\u00f3ria de Cristo \n\nque nos \u00e9 contada, repete a ideia de que a religi\u00e3o serve para consolar os pobres, e \n\napelida o Estado de ladr\u00e3o.      \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n207 \n \n\n \n\nFotograma 12. Fragmentos de um filme-esmola \n\n \n\n   Uma interpreta\u00e7\u00e3o provocadora e metaf\u00f3rica da sociedade contempor\u00e2nea, \u00e9 como \n\nCunha (2008, 2010) l\u00ea a pentalogia de Deus (considera, para al\u00e9m dos quatro filmes \n\npor n\u00f3s inclu\u00eddos, o Vai e vem). Partindo da hip\u00f3tese de que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o \n\nindissoci\u00e1vel entre o espa\u00e7o e a condi\u00e7\u00e3o de liberdade humana, o autor analisa a cidade \n\ncinem\u00e1tica de Jo\u00e3o de Deus enquanto alegoria do mito da decad\u00eancia e regenera\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, os espa\u00e7os repressores \u2013 espa\u00e7os de exerc\u00edcio do poder das principais \n\ninstitui\u00e7\u00f5es castradoras da liberdade individual ou coletiva, como o Estado, a Igreja \n\nCat\u00f3lica ou o Capitalismo \u2013 s\u00e3o simbolizados pela Pens\u00e3o de Dona Violeta que \n\nrepresenta o Portugal salazarista\n97\n\n, pelo Para\u00edso do Gelado cujo encarregado limita a \n\nliberdade das funcion\u00e1rias, cumprindo as ordens da propriet\u00e1ria, um Para\u00edso governado \n\npor um Deus tirano e prepotente, pelo convento que promove a subjuga\u00e7\u00e3o do homem \n\na uma doutrina arbitr\u00e1ria e contranatura. Os espa\u00e7os que privilegiam a liberdade de \n\na\u00e7\u00e3o e pensamento s\u00e3o a rua, palco onde se denunciam as arbitrariedades e os fracos \n\nt\u00eam voz, espa\u00e7o para a reposi\u00e7\u00e3o da ordem natural; s\u00e3o os bares, a leitaria, a taberna, a \n\nbo\u00eete, s\u00edmbolos da dualidade da liberdade \u2013 espa\u00e7os de abertura social e moral, e nichos \n\nde pragas sociais como a pedofilia, a xenofobia e a viol\u00eancia; \u00e9 a casa de Jo\u00e3o de Deus, \n\num templo sagrado; \u00e9 o autocarro, espa\u00e7o p\u00fablico de partilha e comunh\u00e3o \n\n                                                           \n97\n\n Um emblema do regime salazarista recorrente no Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela \u00e9 a equipa de futebol \n\ndo Sport Lisboa e Benfica; para al\u00e9m de alguns di\u00e1logos sobre o clube, vemos Jo\u00e3o de Deus a ouvir \n\nentusiasticamente um relato de futebol do Benfica. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n208 \n \n\ndescomprometida. Os espa\u00e7os de reden\u00e7\u00e3o ou expurga\u00e7\u00e3o do mal s\u00e3o o asilo \n\npsiqui\u00e1trico, o sanat\u00f3rio, a pris\u00e3o, e o ex\u00edlio. \n\n   O mal-estar perante Portugal muito se deve tamb\u00e9m \u00e0s amea\u00e7as externas. A principal \n\n\u00e9 americana. \u00c9 documentada no Que farei eu com esta espada?, onde figuram as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias contra a presen\u00e7a do porta-avi\u00f5es americano da NATO no \n\nTejo, com duas sugestivas met\u00e1foras \u2013 as imagens do Nosferatu comparando os \n\namericanos a uma doen\u00e7a a espalhar-se, e a imagem da planta carn\u00edvora. E \u00e9 comentada \n\nde forma nua e crua no Vai e vem: o gigantesco falo retirado do \u00e2nus de Jo\u00e3o Vuvu \u00e9 \n\ncolocado sobre uma mesa coberta por uma bandeira americana e com um poster de \n\nBush na parede. Outra amea\u00e7a vem da Alemanha: as imagens da marcha nazi sobre \n\nParis, inseridas no Le bassin de J. W., constituem um alerta para o perigo que vem do \n\nnorte.  \n\n   A defesa perante a invas\u00e3o externa, \u00e9 inspirada na Mensagem pessoana: a \u00fanica \n\nresist\u00eancia reside na cultura. \u00c9 precisamente sobre as ra\u00edzes culturais portuguesas, no \n\npressuposto de que o arcaico e o essencial coincidem, que JCM se debru\u00e7a nos filmes \n\nda fase medieval. No Veredas, observa Areal (2005), h\u00e1 uma evoca\u00e7\u00e3o er\u00f3tica no \n\nretorno ao campo, ao artesanal; s\u00e3o significativos os espa\u00e7os de transforma\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria, como a forja, a adega, o forno e o tear. JCM, em entrevista a Vasconcelos \n\n(AAVV, 2005), define-o como um filme de amor e de salva\u00e7\u00e3o, que termina com uma \n\nressurrei\u00e7\u00e3o, apelando \u00e0 necessidade de renascermos; \u00e9 um filme marcado pela \n\nnostalgia do velho sonho arc\u00e1dico, de uma perdida idade de ouro, levantando a \n\npossibilidade de inventar um novo pa\u00eds; um mundo mais equilibrado e justo implica a \n\nconcerta\u00e7\u00e3o harmoniosa de todas as for\u00e7as produtivas e a aboli\u00e7\u00e3o das classes. O \n\nSilvestre, \u00e9 definido por M. Cintra Ferreira (2010) como uma catedral onde se re\u00fanem \n\ntodos os temas da cultura popular presentes nos tr\u00eas contos, e um espelho da alma da \n\ncultura popular: maliciosa e ing\u00e9nua, simplista e aleg\u00f3rica. Para Areal (2005) \u00e9 uma \n\nhist\u00f3ria de fantasmas que assediam a carnalidade humana \u2013 como o da posse das \n\nmulheres pelo pai e pelos pretendentes (o tolo rico e o diabo peregrino) \u2013 e que \n\npertence a um imagin\u00e1rio truculento e p\u00edcaro das novelas medievais. Por sua vez, JCM, \n\nem entrevista a A. Silva (AAVV, 2005, p. 332), explica-o como um filme onde se \n\nop\u00f5em as componentes reais da nossa vida: \u201co mundo crist\u00e3o, que vive connosco; o \n\nmundo \u00e1rabe, que corre no sul do nosso corpo; e o mundo judaizante, que \u00e9 um rio \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n209 \n \n\nsecreto dentro de n\u00f3s.\u201d Trata-se, de acordo com a an\u00e1lise de Teixeira de Pascoaes \n\n(1998) relativamente \u00e0s origens do sangue portugu\u00eas\n98\n\n, da valoriza\u00e7\u00e3o das nossas ra\u00edzes \n\nsemitas, do Espiritualismo, em prol das origens arianas e do Naturalismo; contudo esta \n\n\u00faltima dimens\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 presente no imagin\u00e1rio cesariano, em especial nos filmes \n\nda fase medieval. Assim, Martins (AAVV, 2005) real\u00e7a o carater etnogr\u00e1fico dos \n\ncontos tradicionais, o espelho de uma realidade virgem, obedecendo a leis m\u00edticas que \n\nligam o homem aos animais (o burro, as ovelhas, o lobo, a raposa) e \u00e0 paisagem (a \n\nfogueira, a linha de uni\u00e3o entre as montanhas e o c\u00e9u, as estrelas).  \n\n   Para al\u00e9m destas ancestrais ra\u00edzes, resta-nos a cultura da descoberta do outro, do \n\nprimitivo, a epopeia dos descobrimentos cantada por Cam\u00f5es; desde essa idade de ouro \n\na cultura portuguesa entrou em recess\u00e3o. \u00c9 este o decadente retrato da cultura nacional \n\nque JCM faz, numa entrevista a Pierre Da Silva (2004a): Portugal \u00e9 um pa\u00eds que \n\nconheceu a sua hora de sincronismo com a europa e o mundo, e mesmo vanguardista \n\naquando das descobertas do s\u00e9culo XVI, com cientistas e poetas como Cam\u00f5es, que \n\nune a cultura renascentista e portanto da Antiguidade com o particularismo portugu\u00eas. \n\nCom a sa\u00edda for\u00e7ada da fam\u00edlia de Spinoza terminou o pensamento portugu\u00eas. A atitude \n\na partir do romantismo, movimento que nos aproximou do pensamento europeu, \u00e9 uma \n\natitude negativa e pessimista relativamente ao pa\u00eds, come\u00e7ando a desenvolver-se uma \n\ncerta desconfian\u00e7a ou desilus\u00e3o face a Portugal. Mesmo Pessoa, que se identificou com \n\nCam\u00f5es, era muito nacionalista; \u00e0 semelhan\u00e7a da gera\u00e7\u00e3o da Presen\u00e7a, a tentativa de \n\ntornar Portugal s\u00edncrono com o mundo, um pa\u00eds universalista, acaba por ser muito mais \n\nnacionalista.   \n\n  \u00c0 falta de pensamento nacional podemos acrescentar a cristalizada orfandade \n\nsebastianista; a espera do seu regresso, a esperan\u00e7a na sorte, \u00e9 bem ilustrada no cinema \n\ncesariano atrav\u00e9s da mala cheia de ouro que um d\u2019Os dois soldados recebe \n\nmisteriosamente, da boneca recheada de notas, da falecida prostituta Mimi e que Jo\u00e3o \n\n                                                           \n98\n\n Os povos primitivos que habitaram a Ib\u00e9ria pertenciam a dois ramos \u00e9tnicos distintos, o ariano \n\n(gregos, romanos, godos, celtas, etc.) e o semita (fen\u00edcios, judeus e \u00e1rabes); o \u201c\u00c1ria criou a civiliza\u00e7\u00e3o \n\ngreco-romana, o culto pl\u00e1stico da Forma, a beleza concebida dentro da Realidade pr\u00f3xima e tang\u00edvel, o \n\nPaganismo; o Semita criou a civiliza\u00e7\u00e3o judaica, a Bibl\u00eda, o culto do Esp\u00edrito, a unidade divina, a beleza \n\nconcebida para al\u00e9m da Mat\u00e9ria. O \u00c1ria cantou, nos cumes de Parnaso, a verde alegria terrestre, a \n\ninf\u00e2ncia, a superf\u00edcie ang\u00e9lica da Vida; o Semita glorificou, nos cerros do Calv\u00e1rio, a dor salvadora que \n\nnos eleva para o c\u00e9u, o sonho da Reden\u00e7\u00e3o, pelo sacrif\u00edcio do individual ao espiritual. V\u00e9nus \u00e9 a suprema \n\nflor do Naturalismo grego; a Virgem Dolorosa, a suprema flor do Espiritualismo judaico. A primeira \n\nsimboliza o amor carnal que continua a vida, esta, o amor ideal que a purifica e diviniza\u201d (Pascoaes, \n\n1998, pp 56-57). \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n210 \n \n\nde Deus encontra (no Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela), e da mala cheia de dinheiro que \n\nJo\u00e3o de Deus recebe do Enviado de Deus no Bodas de Deus.  \n\n   Perante o fracasso da pac\u00edfica via ut\u00f3pica assente na cultura, imp\u00f5e-se uma a\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica revolucion\u00e1ria, que passa pelo derrube do poder instalado, o qual \u00e9 ensaiado \n\nem dois filmes: no Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela, Jo\u00e3o de Deus transformado em \n\nOficial de Cavalaria entra num quartel com o intuito de mobilizar os militares para \n\nmarchar sobre S. Bento; no interrogat\u00f3rio ap\u00f3s a pris\u00e3o, inquirido sobre a profiss\u00e3o, \n\nresponde \u201csou um intelectual de esquerda!\u201d. No Bodas de Deus, o objetivo \u00e9 \n\nmetaforicamente alcan\u00e7ado, na hilariante cena do Teatro Nacional de S\u00e3o Carlos, \n\nquando o an\u00e3o Presidente da Rep\u00fablica atira do camarote todos os figurantes que o \n\nacompanhavam e, tomando o camarote presidencial, Jo\u00e3o de Deus grita \u201cEstamos no \n\npoleiro!\u201d; no interrogat\u00f3rio, depois de preso por possuir armamento pesado na Quinta \n\ndo Para\u00edso, \u00e0 quest\u00e3o do Inspetor Pantale\u00e3o \u201ccom que ent\u00e3o, derrubar o governo!?\u201d \n\nJo\u00e3o de Deus responde \u201cj\u00e1 n\u00e3o tenho alternativa de esquerda!\u201d (pren\u00fancio, em 1989, de \n\numa crise que, segundo os nossos comentadores polit\u00f3logos, tem vindo a acentuar-se \n\nnos \u00faltimos tempos). Inquirido por Burdeau (AAVV, 2005, p. 443) sobre em que \n\nmedida \u00e9 politicamente perigoso, JCM responde \u201cEu n\u00e3o sou um fora-da-lei. Sou um \n\nabaixo-da-lei.\u201d \u00c9 acima de tudo um anarca, um subversor da ordem estabelecida e, \n\ncomo observa F. Oliveira (2005), um transgressor das leis fundamentais, a moral, a \n\njudicial, a pol\u00edtica e a religiosa.        \n\n   A prop\u00f3sito do Com\u00e9dia de Deus, na entrevista em 1996 a Pierre Hodgson (AAVV, \n\n2005, pp 428-429), JCM afirma: \u201cQuis fazer um filme pol\u00edtico no sentido grego, uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica. N\u00e3o acredito na Europa. N\u00e3o acredito na na\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \n\nacredito na moeda \u00fanica. Como toda a gente, estou muito preocupado com a \n\nhegemonia da Alemanha. N\u00e3o quero ser alem\u00e3o. (\u2026) \u00c9 preciso fundar uma nova \n\nsociedade. \u00c9 uma preocupa\u00e7\u00e3o que diz respeito a toda a gente. Ou nos colocamos ao \n\nlado da hist\u00f3ria, como as personagens de Beckett, ou nos empenhamos a fazer qualquer \n\ncoisa.\u201d  \n\n   A descren\u00e7a numa revolu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica parece acentuar-se progressivamente. Numa \n\nentrevista em 1997, a A. Ribeiro\n99\n\n, o nosso realizador defende \u201cuma transforma\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n99\n\n O que \u00e9 que gosta de fazer? Nada. A s\u00e9rio. Entrevista de Anabela Mota Ribeiro a Jo\u00e3o C\u00e9sar \n\nMonteiro, in Suplemento DNa do Di\u00e1rio de Not\u00edcias, 26 de julho de 1997. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n211 \n \n\nradical da sociedade, por meios violentos. Se pudessem ser pac\u00edficos tanto melhor, mas \n\nj\u00e1 se sabe que assim n\u00e3o se vai l\u00e1. Vai haver uma revolu\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o nos mesmos \n\nmoldes das fracassadas revolu\u00e7\u00f5es. (\u2026) Todo o sistema capitalista est\u00e1 ag\u00f3nico, \u00e9 um \n\nsistema autof\u00e1gico. A revolu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 menos classista e, se calhar, ser\u00e3o os pr\u00f3prios \n\nricos (\u2026) que v\u00e3o ter de a fazer. O mal est\u00e1 perfeitamente instalado na classe \n\ndominante. A classe dominada tem os problemas do costume, de sobreviv\u00eancia, etc.; a \n\noutra tem toda a estrutura familiar desfeita, os filhos tresmalhados\u2026 Se n\u00e3o lhe quiser \n\nchamar revolu\u00e7\u00e3o chamo-lhe, pelo menos, reciclagem do sistema.\u201d Podemos enquadrar \n\nnesta via, a solu\u00e7\u00e3o apontada no Vai e vem, no qual Jo\u00e3o Vuvu defende a necessidade \n\nde minar a sociedade por dentro, atrav\u00e9s da mesti\u00e7agem; a liga\u00e7\u00e3o portuguesa com \n\n\u00c1frica est\u00e1 muito presente no retrato de Portugal, nomeadamente com a inclus\u00e3o de \n\nafricanos, n\u00e3o s\u00f3 nas cenas documentais do Que farei eu com esta espada?, mas \n\ntamb\u00e9m em pap\u00e9is menores (!) e na figura\u00e7\u00e3o doutros filmes, com di\u00e1logos de um \n\nracismo desbragado \u2013 \u201cAbriram as cloacas muito cedo. Cheira que tresanda!\u201d reclama \n\no sr. Z\u00e9 Aniceto no autocarro 100, cheio de pretos \u2013 retorquidos com insultos nazis, \n\netc.. O pr\u00f3prio Jo\u00e3o Vuvu se reclama de origem africana, e n\u00e3o por acaso, pois um dos \n\n\u00faltimos desejos de JCM era fazer uma viagem explorat\u00f3ria \u00e0 Eti\u00f3pia, um regresso \u00e0s \n\norigens; chegou a fazer toda a vacina\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, \u201cporque com o Corno de \u00c1frica \n\nn\u00e3o se brinca!\u201d, e a dar in\u00edcio \u00e0 expedi\u00e7\u00e3o, mas, por problemas de sa\u00fade, n\u00e3o p\u00f4de \n\nlevar a bom porto.     \n\n   O desalento que expressa a prop\u00f3sito do Branca de Neve, que diz ser um filme \u201csobre \n\no fracasso do ser individual contra o social\u201d (AAVV, p. 456), n\u00e3o o impede de, no \n\n\u00faltimo filme (Vai e Vem), j\u00e1 muito debilitado fisicamente pela doen\u00e7a, lan\u00e7ar o seu \n\n\u00faltimo grito de guerra \u201ccontra todos os fogos, o fogo, o meu fogo!\u201d. \n\n   Em s\u00edntese, um retrato de Portugal contempor\u00e2neo, um pa\u00eds rural, urbano e mar\u00edtimo, \n\ncom ancestrais ra\u00edzes \u00e1rabes, judaicas e crist\u00e3s, uma liga\u00e7\u00e3o profunda a \u00c1frica (a \n\norigin\u00e1ria e a colonial), um povo desencontrado depois de ter encontrado outros povos, \n\nnuma espera godotiana por um D. Sebasti\u00e3o com uma mala cheia de dinheiro, um pa\u00eds \n\npseudodemocr\u00e1tico a tentar libertar-se das amarras da ditadura (como o atraso cultural, \n\no poder da igreja cat\u00f3lica e o puritanismo, a explora\u00e7\u00e3o, a cultura do \u201clambe-botas\u201d \n\npara obter favores), uma p\u00e1tria que n\u00e3o cuida dos seus velhos, um pa\u00eds amea\u00e7ado pelo \n\npoder econ\u00f3mico da Alemanha e pela invas\u00e3o cultural americana. Porque a Revolu\u00e7\u00e3o \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n212 \n \n\ndos Cravos foi ilus\u00f3ria, h\u00e1 que agir, refundar a p\u00e1tria a partir da matriz origin\u00e1ria, criar \n\numa sociedade sem classes e sem autoritarismo pol\u00edtico e econ\u00f3mico, recriar o homem \n\natrav\u00e9s do amor, da confian\u00e7a, da sacraliza\u00e7\u00e3o do of\u00edcio (a ideia junqueiriana do \n\nSacrif\u00edcio, num sentido ritual e sagrado), e a partir da autonomia e valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nhomem enquanto ser livre e criativo. \n\nvi. Viagem, fuga e expuls\u00e3o  \n\n   A Viagem \u00e9 um lugar arquet\u00edpico fundamental nas f\u00e1bulas cesarianas. Trata-se, como \n\nvimos no cap\u00edtulo V, de um itiner\u00e1rio f\u00edsico durante o qual, entre dificuldades e \n\nimprevistos, o protagonista passa de um estado de ignor\u00e2ncia a um estado de \n\nconhecimento ou do pecado para salva\u00e7\u00e3o; uma variante da viagem \u00e9 a Fuga, devida a \n\nraz\u00f5es externas ou de natureza existencial. Como referem Chevalier &amp; Gheerbrant \n\n(2010), algumas viagens s\u00f3 se realizam no interior do pr\u00f3prio ser, pelo que a viagem \n\nque \u00e9 uma fuga de si mesmo nunca ter\u00e1 \u00eaxito; por vezes a viagem requer um guia \n\nespiritual e envolve uma s\u00e9rie de provas preparat\u00f3rias para a inicia\u00e7\u00e3o.  \n\n   Na sua globalidade, o tema da viagem percorre intensamente toda a obra \n\ncinematogr\u00e1fica do nosso realizador. Contudo, o filme onde a viagem e a fuga fazem \n\ncaminho com maior fulgor \u00e9 certamente o Veredas, como o pr\u00f3prio t\u00edtulo sugere e o \n\nquadro do gen\u00e9rico, intitulado Convite \u00e0 viagem, confirma. Depois das v\u00e1rias provas a \n\nque \u00e9 sujeito para reaver as suas ovelhas (ter que transformar uvas em vinho, trigo em \n\np\u00e3o, etc.), o viandante obt\u00e9m a m\u00e3o da filha do Diabo; n\u00e3o obstante, este amea\u00e7a mat\u00e1-\n\nlo e for\u00e7a-o a partir, guiado por Branca-Flor; depois da travessia do inverno (ou o \n\ninferno), por entre a neve e o nevoeiro, passando pelas ru\u00ednas do Mosteiro de Santa \n\nMaria das J\u00fanias, ascendem ao alto da serra e pairam sobre as nuvens; ao atravessar a \n\nponte entram no dom\u00ednio do sagrado, das \u00e1guas tranquilas e da ilha dos amores; mas \n\ndepois os fantasmas v\u00eam ao encontro deles, e segue-se no Alentejo uma travessia da \n\nhumilha\u00e7\u00e3o e da dor \u2013 \u00e9 junto ao po\u00e7o, elemento de comunica\u00e7\u00e3o com o mundo dos \n\nmortos, que morre o homem que puxava a nora, e que o par \u00e9 separado; \u00e9 s\u00f3 mais tarde, \n\njunto \u00e0 cascata de \u00e1gua fecundante, que renasce o viandante, por entre as pernas de \n\nBranca-Flor. Ao contr\u00e1rio da interpreta\u00e7\u00e3o de B\u00e9nard da Costa (2009), segundo a qual \n\na mulher n\u00e3o encontra portas nem sa\u00eddas e as veredas n\u00e3o levam a parte nenhuma, ela \n\ncondu-lo ao segundo nascimento, depois de ela pr\u00f3pria ter morrido e ressuscitado no \n\nmar.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n213 \n \n\n   Provavelmente relacionada com a sua expuls\u00e3o do Col\u00e9gio do Dr. M\u00e1rio Soares, e da \n\ncasa de fam\u00edlia ap\u00f3s a morte do pai, a expuls\u00e3o, origem desta viagem-fuga, constitui \n\num motivo importante e o principal noutras viagens cesarianas. \u00c9 assim no \n\nRecorda\u00e7\u00f5es da casa amarela: depois do atentado \u00e0 honra da filha da dona da pens\u00e3o, \n\nJo\u00e3o de Deus \u00e9 expulso e remetido para o meio dos sem-abrigo, acabando no hospital \n\npsiqui\u00e1trico; aqui reencontra o velho L\u00edvio \u2013 um reencontro do corpo com a alma \n\nseparada no Quem espera por sapatos de defunto morre descal\u00e7o \u2013 que o orienta, \n\nproferindo s\u00e1bias palavras, como \u201ca \u00fanica coisa que conta \u00e9 aprenderes a administrar o \n\nestado de simplicidade\u201d, e lhe abre a porta sagrada, a da liberdade; mas \u00e9 da profundeza \n\ndos infernos que o vemos emergir no corpo de um Nosferatu; \u00e0 sua emerg\u00eancia do \n\nal\u00e7ap\u00e3o fumegante em hirto fato preto, \u00e9 contraposta uma panor\u00e2mica ascendente que \n\nnos eleva at\u00e9 ao topo de uma enorme chamin\u00e9 e ao c\u00e9u, numa madrugada embalada \n\npelo canto do melro.   \n\n   E o mesmo no Bodas de Deus: depois da d\u00e1diva de Deus \u2013 uma mala cheia de \u201cbago\u201d \n\n\u2013 junto \u00e0 \u00e1rvore da vida, Jo\u00e3o de Deus adquire a Quinta do Para\u00edso, e ganha uma \n\nmulher ao jogo; contudo, esta vai tra\u00ed-lo, deixando-o perdido no labirinto e \n\nempurrando-o para o inferno (simbolizado pela escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica na pr\u00f3pria \n\ncasa); segue-se o purgat\u00f3rio, isto \u00e9, o hospital psiqui\u00e1trico e a pris\u00e3o; mas \u00e9 nesta, \n\ndepois de percorrer um \u201cestranho caminho\u201d, que reencontra Joana, a jovem que ele \n\nsalvara de um afogamento, qual Ariane que lhe abre a porta do amor puro.  \n\n   Ao contr\u00e1rio destas viagens, que partem da queda e ou expuls\u00e3o e terminam com o \n\nrenascimento ou a salva\u00e7\u00e3o, n\u2019A com\u00e9dia de Deus, Jo\u00e3o de Deus n\u00e3o se deixa expulsar; \n\ndepois do ritual inici\u00e1tico com Joaninha e da consequente vingan\u00e7a do pai, \u00e9 despedido \n\ndo Para\u00edso do Gelado; contudo, antes de sair proclama: \u201cn\u00e3o s\u00e3o voc\u00eas que me \n\nexpulsam, sou eu que vos condeno a ficar!\u201d; de resto, n\u00e3o come\u00e7a aqui qualquer \n\nviagem. Tamb\u00e9m no Le bassin de J. W. \u00e9 a autoexpuls\u00e3o que d\u00e1 o mote \u00e0 fuga para o \n\nPolo Norte; para al\u00e9m da encena\u00e7\u00e3o inicial da expuls\u00e3o de Ad\u00e3o e Eva do Para\u00edso, \u00e9 o \n\nsentimento de exclus\u00e3o por parte do pa\u00eds que \u00e9 um logro, que n\u00e3o lhe d\u00e1 sequer espa\u00e7o \n\npara cair morto, que leva Max Monteiro a partir, num burro e guiado por Ariane (ver \n\nFotograma 13), para o Polo Norte, \u201cesp\u00e9cie de n\u00e3o-lugar que \u00e9 ao mesmo tempo todos \n\nos lugares do mundo (\u2026), \u00faltimo e \u00fanico ref\u00fagio para uma personagem que escolhe \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n214 \n \n\nautoexilar-se e olha para o que deixou atr\u00e1s numa mescla de condescend\u00eancia e \n\ndesprezo profundo\u201d, escreve L. Oliveira (2010c, p. 89).  \n\n \n\n \n\nFotograma 13. Le bassin de J. W. \n\n \n\n   Ao inv\u00e9s da expuls\u00e3o, \u00e9 do convite de El\u00f3i que nasce a viagem (n\u00b4O \u00faltimo \n\nmergulho) que Samuel faz com ele durante dois dias e duas noites por Lisboa em \n\nfestejos de Santo Ant\u00f3nio; trata-se de uma viagem de despedida, uma fuga \u00e0 vida, para \n\no primeiro, e de uma salva\u00e7\u00e3o pelo amor e para o amor, para o segundo. A procura do \n\namor constitui tamb\u00e9m o motivo da viagem que as jovens d\u2019O amor das tr\u00eas rom\u00e3s \n\nfazem: depois de receberem uma rom\u00e3, s\u00edmbolo da fecundidade e da uni\u00e3o, s\u00e3o \n\navisadas que s\u00f3 podem abri-la onde houver \u00e1gua, isto \u00e9, amor; as duas primeiras \n\nacabaram por morrer de sede e s\u00f3 a terceira obteve a \u00e1gua das m\u00e3os do pr\u00edncipe; \n\ncontudo n\u00e3o escapa a mais uma prova\u00e7\u00e3o \u2013 uma esp\u00e9cie de gata-borralheira m\u00e1, espeta-\n\nlhe um alfinete na cabe\u00e7a e transforma-se em pomba; mas o feiti\u00e7o \u00e9 desfeito, e o \n\nsonho da princesa encantada \u00e9 tornado real, n\u00e3o sem antes ter passado por v\u00e1rias \n\nprova\u00e7\u00f5es e ter passado pela purifica\u00e7\u00e3o ao incorporar na pomba.   \n\n   Tamb\u00e9m a guerra constitui motivo para duas viagens, uma de ida, outra de volta. \n\nN\u2019Os dois soldados, somos conduzidos por dois soldados que regressam da guerra; \n\ndepois de um grande travelling lateral por entre \u00e1rvores despidas e envoltas pelo \n\nnevoeiro, os jovens, com m\u00e1scaras antig\u00e1s da I Guerra Mundial, chegam a uma casa em \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n215 \n \n\nru\u00ednas onde comem a ra\u00e7\u00e3o, que um deles partilha, e partilham as agruras da guerra e a \n\nheroicidade; continuam o percurso, atravessam a porta de uma propriedade rural, e \n\nchegam a um riacho, onde param para comer de novo; s\u00f3 que aqui, o soldado que \n\npartilhara a ra\u00e7\u00e3o v\u00ea-se obrigado a tirar os olhos para ter direito a um naco de p\u00e3o do \n\noutro; depois de lavar os olhos na \u00e1gua, arrasta-se at\u00e9 a um castanheiro, onde dorme; \n\nquando acorda, limpa os olhos com as milagrosas folhas da \u00e1rvore e readquire a vis\u00e3o, \n\nrecebe uma mala cheia de dinheiro, e \u00e9 recebido em festa na aldeia; em suma, a partilha \n\ngarante-lhe a salva\u00e7\u00e3o, enquanto o ego\u00edsmo e a inveja do outro o conduz \u00e0 morte, \n\nquando, depois de reencontrar o primeiro, parte ao encontro da sua \u00e1rvore das patacas e \n\n\u00e9 abatido ao tentar subi-la. \n\n   No sentido inverso \u00e9 feita a viagem de S\u00edlvia, no Silvestre: depois do rapto do pai, em \n\nconsequ\u00eancia de um conjunto de desgra\u00e7as originadas pela desobedi\u00eancia das filhas ao \n\naviso do pai (n\u00e3o abrir a porta a estranhos), S\u00edlvia alista-se para soldado e transforma-\n\nse em Silvestre; no acampamento junto \u00e0 fogueira, opera-se a sua purifica\u00e7\u00e3o; a ponte \n\nque atravessam faz a transi\u00e7\u00e3o entre o receio de ser descoberta e o desejo de resgatar o \n\npai, levando-a a um estado supra-humano, e a uma ilha, um ref\u00fagio e um cosmos, onde \n\npassam a noite; a sua bravura nos confrontos \u00e9 paga com um tiro, e o tratamento das \n\nferidas desmascara-a, ao mesmo tempo que leva o Alferes a apaixonar-se por ela; com \n\no pai de volta e a morte do homem falso (falso peregrino e falso fidalgo), S\u00edlvia dilui-se \n\nno cosmos; em s\u00edntese, a tr\u00edade da queda, expia\u00e7\u00e3o e renascimento.  \n\n   A \u00faltima e derradeira viagem que JCM nos prop\u00f5e \u00e9 uma viagem reflexiva ao interior \n\nde si pr\u00f3prio, metaforizada atrav\u00e9s de um Vai e vem que Jo\u00e3o Vuvu faz entre a sua casa \n\ne um jardim p\u00fablico \u2013 o Pr\u00edncipe Real, onde encontra a prote\u00e7\u00e3o do c\u00f3smico cipreste, \n\ncuja enorme copa circular constitui uma aconchegante mandala \u2013 um vai e vem entre o \n\npassado e o futuro. Primeiro \u00e9 Jacinta que lhe fala de um antigo e velho namorado, com \n\no qual tinha uma rela\u00e7\u00e3o debochada, orgias sexuais e depois a obrigava a ler poemas \n\n(referia-se a Jo\u00e3o de Deus, obviamente). Depois \u00e9 o filho que o retrata: \u201cO pai \u00e9 a \n\npessoa mais conservadora e reacion\u00e1ria que j\u00e1 conheci. (\u2026) Mas admito que nos \n\nenganou a todos e, de tal modo nos enganou, que nem sequer se esqueceu de se enganar \n\na si pr\u00f3prio. No seu g\u00e9nero \u00e9 um imenso artista: serve-se dos seres humanos para os \n\ntransformar em objetos de arte e tem um absoluto desprezo por tudo o que n\u00e3o gravita \n\nna \u00f3rbita que criou\u201d; e \u00e9 no contexto da conversa com o filho sobre as feridas que este \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n216 \n \n\nguarda da pris\u00e3o, que Vuvu nos d\u00e1 a imagem da grande viagem: \u201cHaver\u00e1 sempre c\u00e3es \n\nque ladram, mas a caravana h\u00e1-de sempre passar. Damos a volta ao mundo, damos a \n\nvolta \u00e0 vida, e ser\u00e3o impercet\u00edveis as cicatrizes que o tempo sarou\u201d. O vai e vem \u00e9 uma \n\nviagem ao longo de toda a sua obra, na qual, comenta B\u00e9nard da Costa\n100\n\n, as \n\npersonagens, os temas e as m\u00fasicas v\u00e3o e v\u00eam como as ondas do mar e o movimento \n\ndos corpos. Trata-se tamb\u00e9m de um vai e vem entre JCM personagem, realizador, pai, e \n\nmarido, um tempo entre a vida e a morte; como diria Marcel Proust, uma procura do \n\ntempo perdido ou a verdadeira viagem da descoberta, a qual n\u00e3o consiste em procurar \n\nnovas paisagens, mas sim em ver com novos olhos.  \n\n   Em s\u00edntese, as viagens que o nosso viandante nos prop\u00f5e s\u00e3o uma fuga aos infernos e \n\naos enganos, um convite ao amor e \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o, um desafio para ir \u00e0 guerra e voltar \n\nsolid\u00e1rio, \u00e9 uma viagem ao interior de n\u00f3s pr\u00f3prios e ao renascimento.      \n\nvii. Educa\u00e7\u00e3o sentimental \n\n   A Educa\u00e7\u00e3o Sentimental \u00e9 uma outra variante da viagem, n\u00e3o no espa\u00e7o mas uma \n\nviagem no tempo, nomeadamente na passagem de uma idade para outra, a qual tende a \n\nser estruturada em rituais inici\u00e1ticos. Constituindo tamb\u00e9m um lugar arquet\u00edpico \n\nfundamental nas f\u00e1bulas cesarianas, a educa\u00e7\u00e3o sentimental \u00e9 levada a cabo atrav\u00e9s de \n\nrituais inici\u00e1ticos, de estrutura religiosa e l\u00fadico-er\u00f3tica. Embora presente noutros \n\nfilmes, esta tem\u00e1tica culmina no Com\u00e9dia de Deus e no Vai e vem, filmes onde Jo\u00e3o de \n\nDeus e Jo\u00e3o Vuvu, respetivamente, conduzem jovens raparigas a novos estados. \n\n   Todo o Com\u00e9dia de Deus \u00e9 atravessado por rituais inici\u00e1ticos do in\u00edcio ao fim. \n\nCome\u00e7a com a instru\u00e7\u00e3o das jovens empregadas do Para\u00edso do Gelado, ao n\u00edvel do \n\narranjo do cabelo, da lavagem das m\u00e3os, da manuten\u00e7\u00e3o da bata imaculada, do \n\nconhecimento da natureza do gelado, de como servi-lo, e do pr\u00f3prio pensamento \n\natrav\u00e9s da redundante recomenda\u00e7\u00e3o \u201cao servires um gelado, nunca te esque\u00e7as que um \n\ndia tamb\u00e9m tu vais ser m\u00e3e\u201d (uma met\u00e1fora do gelado como o peito materno?), em \n\nsuma, um s\u00e9rio exerc\u00edcio de alteridade e de respeito pelo cliente, que n\u00e3o deve \u201ccomer \n\ngato por lebre\u201d; a delicadeza e a seriedade da instru\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas subvertida pela falta \n\nde jeito de Jo\u00e3o de Deus que deixa cair a bola do gelado, ao explicar como servi-lo. \n\n                                                           \n100\n\n Depoimento registado no DVD do Vai e vem (Integral Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro, Madragoa Filmes, \n2003). \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n217 \n \n\nFica a met\u00e1fora do gelado, indicando, como escreve Edoardo Bruno (2005, p. 544), \n\numa \u201ceduca\u00e7\u00e3o sentimental do tacto e do olfato, vividos como uma Trindade em que se \n\njuntam harmonia, sacralidade e raz\u00e3o.\u201d  \n\n   Depois vem a c\u00e9lebre inicia\u00e7\u00e3o de Rosarinho nos v\u00e1rios estilos de nata\u00e7\u00e3o, \n\naparecendo-nos num quadro religiosamente composto: vemo-la em fato de banho, \n\ndeitada de barriga para baixo sobre uma mesa-altar, em frente a duas janelas que \n\ncolocam as extremidades do corpo em contraluz, e enquadrada num plano de conjunto, \n\nsim\u00e9trico e fixo; Jo\u00e3o de Deus, de p\u00e9, voltado para n\u00f3s, entre a luz e o altar, dirige \n\nmajestosamente \u2013 exceto quando passa apressada e atabalhoadamente por baixo da \n\nmesa \u2013 os seus movimentos, s\u00edncronos com o ritmo sensual da m\u00fasica wagneriana, \n\nfazendo coexistir o religioso com o er\u00f3tico e o burlesco.  \n\n   Segue-se a cerim\u00f3nia da piscina com todas as empregadas da gelataria: ao tiro para o \n\nar todas mergulham, nadam num ritmo lento e regular, at\u00e9 que Jo\u00e3o de Deus mergulha \n\ne cria um grande alvoro\u00e7o entre as jovens, subvertendo todo o rigor da nata\u00e7\u00e3o; depois \n\nsaem, uma de cada vez e, sem exce\u00e7\u00e3o, recebem dois beijos do esquel\u00e9tico instrutor, \n\nem cal\u00e7\u00e3o de banho e T-shirt com a inscri\u00e7\u00e3o \u201cU. S. Marines\u201d; mais um ritual, de \n\nhigiene e purifica\u00e7\u00e3o, com elementos ca\u00f3ticos \u00e0 mistura. \n\n   Por fim o culminar da liturgia, o ritual que Jo\u00e3o de Deus celebra, na intimidade da \n\nnoite, com Joaninha, a filha do talhante: come\u00e7a com a rece\u00e7\u00e3o desta \u00e0 porta, a entrada \n\nno reino do sagrado; continua com o despojo da roupa profana e o envolvimento do seu \n\ncorpo num delicado robe \u201cvindo do pa\u00eds nascente para o pa\u00eds poente\u201d; o altar est\u00e1 \n\nreligiosamente preparado \u2013 em frente \u00e0 lareira, uma baixa mesa com quatro velas nos \n\ncantos, um candeeiro piramidal e uma vela-anjinho, uma ta\u00e7a cheia de bombons e duas \n\nta\u00e7as de champanhe no meio; depois da comunh\u00e3o vem a purifica\u00e7\u00e3o de Joaninha na \n\nbanheira de leite (um mergulho na Via L\u00e1ctea), acompanhada respeitosamente por Jo\u00e3o \n\nde Deus, at\u00e9 deixar-se-cair de modo atabalhoado para dentro da banheira; o leite do \n\nbanho, depois de decantado dos preciosos pelos p\u00fabicos, ser\u00e1 utilizado para fazer um \n\ngelado especial; \u00e9 servido um a Joaninha, um gelado branco num b\u00fazio azul celeste \n\n(Afrodite renascida da uni\u00e3o da \u00e1gua com o c\u00e9u e a lua) (ver Fotograma 14). A \n\ncerim\u00f3nia termina, de modo t\u00e3o surpreendente quanto grotesco, numa sala vazia e \n\nobscura, com um cesto coniforme (o velho unic\u00f3rnio, s\u00edmbolo da castidade, pondo a \n\njovem \u00e0 prova), cheio de ovos, no qual Joaninha se assenta, chocando os ovos com um \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n218 \n \n\nverdadeiro instinto maternal, enquanto Jo\u00e3o de Deus salta \u00e0 sua volta imitando um \n\ngalo, para depois mergulhar a cabe\u00e7a no cesto de gemas; como contraponto derradeiro \n\ne corol\u00e1rio de toda a celebra\u00e7\u00e3o, a recita\u00e7\u00e3o por Joaninha do recorrente poema \n\ncamoniano que come\u00e7a com \u201cum mover de olhos\u201d e termina com a \u201ctransforma\u00e7\u00e3o do \n\npensamento\u201d; em suma, um ritual de purifica\u00e7\u00e3o e transubstancia\u00e7\u00e3o, em que Jo\u00e3o de \n\nDeus, atrav\u00e9s do leite e dos ovos, extrai a ess\u00eancia de Joaninha, abrindo-a para uma \n\nnova vida. \n\n \n\n \n\nFotograma 14. Com\u00e9dia de Deus \n\n \n\n   Para n\u00e3o \u201cdeitar fora o beb\u00e9 com a \u00e1gua do banho\u201d, Jo\u00e3o de Deus transvaza o leite \n\npara bid\u00f5es, decantando cuidadosamente os sagrados pelos p\u00fabicos deixados por \n\nJoaninha. Uma r\u00e9plica desta \u00faltima cena constitui o enredo exclusivo do Lettera \n\namorosa; agora, numa casa banho de puro azulejo azul e branco e ao som de uma \n\nm\u00fasica celestial, Jo\u00e3o de Deus observa os pelos p\u00fabicos \u00e0 lupa, cheira-os, acaricia-os e \n\nsaboreia-os, envolto pelo manto da noite. \n\n   A repeti\u00e7\u00e3o do vai e vem entre a casa e o jardim p\u00fablico, a altern\u00e2ncia das cenas \n\nexteriores e interiores, faz de todo o Vai e vem um jogo ritual. Mas \u00e9 no interior, na \n\ncasa de vi\u00favo Jo\u00e3o Vuvu que assistimos a sucessivos rituais inici\u00e1ticos das jovens \n\ncandidatas a mulher-a-dias. Todas elas s\u00e3o recebidas \u00e0 porta, aut\u00eantico umbral \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n219 \n \n\ninici\u00e1tico, pelo anfitri\u00e3o, e conduzidas ao templo sagrado \u2013 uma sala retangular com \n\numa nudez quase oriental, um espa\u00e7o minimalista despojado de objetos que possam \n\nviolar o espa\u00e7o destinado \u00e0s cerim\u00f3nias: um dos lados maiores \u00e9 forrado por uma \n\nenorme estante com livros, entrecortada por duas janelas, enquanto a parede oposta \n\noferece apenas um espelho retangular; numa das extremidades da sala, um nicho \n\ncentral com dois pequenos objetos escult\u00f3ricos pendurados e um pedestal com uma \n\nescultura de um homem giacomettiano, dois pequenos quadros abstratos \n\nsimetricamente colocados na parede, e uma mesinha com almofadas; no outro extremo, \n\num sof\u00e1 vermelho com um quadro minimalista por cima; candeeiros brancos de p\u00e9 nos \n\ncantos completam o recheio.  \n\n   A primeira candidata \u00e9 Adriana; ao plano da sua rece\u00e7\u00e3o \u00e0 porta segue-se o \n\ncontracampo com um poster do Pickpocket de Bresson (j\u00e1 citado no Bodas de Deus). \n\nDepois, como num sonho, vemos Adriana dan\u00e7ando sensualmente atr\u00e1s de uma cortina; \n\nmais tarde, sentados no sof\u00e1, num enquadramento sim\u00e9trico e fixo, conversam sobre \n\nleninismo (ela \u00e9 vermelha e ele \u00e9 vi\u00favo e paga mal para manter a chama \n\nrevolucion\u00e1ria!), Cam\u00f5es, Guerra Junqueiro; depois Jo\u00e3o Vuvu ensina-a a coser meias \n\ncom o aux\u00edlio de um ovo, um pequeno cosmos de todas as transmuta\u00e7\u00f5es; mas, numa \n\ninvers\u00e3o desconcertante de pap\u00e9is, \u00e9 o pr\u00f3prio instrutor que acaba a lavar o ch\u00e3o, ao \n\nsom da Bella Ciao, caindo exausto, enquanto a aprendiz, sentada no sof\u00e1, pinta as \n\nunhas dos p\u00e9s, e \u00e9 \u201catacada\u201d pela menstrua\u00e7\u00e3o, pedindo mel para estancar a \n\nhemorragia, ao qual Vuvu responde desbragadamente e com um final sublime e \n\nhilariante: \u201cvinde abelhinhas\u2026!\u201d, um apelo \u00e0 purifica\u00e7\u00e3o de Adriana.  \n\n   Segue-se Narcisa: vemo-la de costas, a engomar em frente \u00e0 janela, cuja luz revela o \n\nperfil do seu ondulado corpo sob a delicada bata; fica em p\u00e2nico ao queimar uma \n\ncamisa, que Vuvu atira pela janela, gritando \u201cand Ant\u00edgona with wind\u201d, e esfria Narcisa \n\nborrifando-a com a \u00e1gua do frio ferro; acabam no sof\u00e1 conversando desbragadamente \n\nsobre temas sexuais.  \n\n   A candidata seguinte \u00e9 Jacinta: come\u00e7a por limpar o p\u00f3 dos livros, inquirindo Jo\u00e3o \n\nVuvu se os lera todos, ao que este ironicamente responde: \u201cos livros n\u00e3o s\u00e3o para ler, \n\nmas para fazer companhia; os livros guardam segredos que n\u00e3o revelam\u201d; sentados nas \n\nalmofadas da mesinha comem um prato de papas preparadas pelo anfitri\u00e3o, enquanto \n\nfalam sobre a escravatura, o holocausto, Deus, as respetivas experi\u00eancias sexuais, etc.; \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n220 \n \n\ndepois, trajados a preceito, dan\u00e7am uma zarzuela; cansado, Jo\u00e3o Vuvu deita-se no sof\u00e1, \n\ne Jacinta senta-se no seu baixo-ventre; as papas provocam-lhe peidos, que Vuvu \n\naplaude e brechtianamente diz \u201ccomo isto \u00e9 teatro, vou fazer de conta que cheiram \n\nmal!\u201d.  \n\n   Por fim, o retorno de Adriana, agora na pele de Urraca, uma jovem coberta de pelos \n\nno rosto e na zona p\u00e9lvica; o primeiro passo consiste em depil\u00e1-la totalmente, durante o \n\nqual Jo\u00e3o descobre que ela \u00e9 s\u00e1fica; vemo-la mais tarde, no quarto obscurecido, a \n\ndan\u00e7ar ao som de percuss\u00f5es do Mali, com uma capa e um grande falo apontado a \n\nVuvu deitado na cama. Rompendo com a regularidade c\u00edclica dos rituais anteriores, \n\nemerge aqui uma linha de transforma\u00e7\u00f5es que, escreve Narboni (2004, p. 279), \u201cfaz \n\npouco a pouco e depois bruscamente passar de um registo realista e quotidiano a uma \n\ndimens\u00e3o mitol\u00f3gica figurada pela reapari\u00e7\u00e3o da primeira rapariga agora coberta de \n\npelos, a dan\u00e7a pri\u00e1pica (\u2026) de uma criatura que n\u00e3o \u00e9 homem nem mulher, \n\nsimultaneamente humana e animal, a penetra\u00e7\u00e3o e a extra\u00e7\u00e3o anais monstruosas\u201d. Ou \n\nseja, trata-se do reenvio do ritual ao mito que lhe confere o seu sentido, e o conduz do \n\nmero jogo formal \u00e0 esfera do religioso e do primitivo. Estamos perante a uni\u00e3o do \n\nhumano com o animal, uma imagem do arqu\u00e9tipo sombra, e a imagem da mulher \n\ndupla, andr\u00f3gina e hermafrodita.  \n\n \n\n   Em suma, o ritual cesariano constitui um jogo que liga o obsceno ao sagrado, o \n\nquotidiano ao mitol\u00f3gico; os cerimoniais t\u00eam lugar em espa\u00e7os religiosamente \n\norganizados, aos quais se acede atrav\u00e9s de um umbral inici\u00e1tico, e iluminados de forma \n\na engrandecer a a\u00e7\u00e3o, s\u00e3o constru\u00eddos atrav\u00e9s de precisos gestos, da ritmada palavra e \n\nda envolvente m\u00fasica, e desconstru\u00eddos por cenas grotescas que espalham o caos \n\nprimitivo. Giorgio Agamben (2002) defende que o ritual \u00e9 originariamente burlesco, \n\nca\u00f3tico e orgi\u00e1stico, e que o jogo constitui a subvers\u00e3o do sagrado; parece ser esta a \n\nnatureza do ritual cesariano, a uni\u00e3o do l\u00fadico com o religioso e o primitivo, uma ponte \n\nentre o real e o mito. Numa rela\u00e7\u00e3o de atra\u00e7\u00e3o pelo outro, num vai e vem entre o banal \n\ne o sublime, entre o \u00ednfimo e o cosmos, entre o pelo p\u00fabico e a Via L\u00e1ctea, a inicia\u00e7\u00e3o \n\nproposta pelo nosso psicagogo envolve a transubstancia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da atualiza\u00e7\u00e3o das \n\nsensa\u00e7\u00f5es originais, do primitivo, e visa a purifica\u00e7\u00e3o do corpo e do pensamento e a \n\nado\u00e7\u00e3o do lugar do outro, a alteridade.  \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n221 \n \n\nviii. Alteridade e confian\u00e7a  \n\n   Enquanto processo que vai do Mesmo ao Outro, a inicia\u00e7\u00e3o deriva da alteridade, \n\nobserva Durand (1993). Tal acontece no cinema cesariano, onde a alteridade se \n\nmanifesta de forma algo latente, mas nem por isso com menor import\u00e2ncia, \n\nestabelecendo la\u00e7os com outro tema tamb\u00e9m difuso, mas igualmente central, a \n\nconfian\u00e7a. \n\n   \u00c9 o pr\u00f3prio JCM que nos desvela a presen\u00e7a da alteridade em dois filmes: a hist\u00f3ria \n\ndo homem da nora solto pelo par de viandantes do Veredas, constitui a \u201chist\u00f3ria do tipo \n\nque toma o lugar do outro. (\u2026) [\u00e9 um filme] marcado por uma grande mitologia \n\ncr\u00edstica\u201d, afirma em entrevista a Vasconcelos (AAVV, 2005, p. 311); esta considera\u00e7\u00e3o \n\npode estender-se aos demais filmes da fase medieval, pois toda a cultura rural \u00e9 uma \n\ncultura do outro; tamb\u00e9m o Com\u00e9dia de Deus \u201c\u00e9 um filme sobre a alteridade\u201d, admite \n\nna entrevista a Hodgson (AAVV, 2005, p. 424); neste, a alteridade manifesta-se como \n\numa prova do gosto pelo outro que o vampirismo, em sentido mais global, constitui; \n\nJoaninha \u00e9 uma vestal que entra na vida de Jo\u00e3o de Deus; tal como ele, tem um lado \n\nvamp\u00edrico, desaparecendo no final do ritual inici\u00e1tico sem deixar qualquer rasto. \u00c9 \n\nigualmente como uma forma de alteridade que interpretamos o recorrente e j\u00e1 analisado \n\nolhar-c\u00e2mara: quando somos olhados, as personagens cesarianas aproximam-se de n\u00f3s, \n\ncolocam-se do nosso lado e colocam-nos do lado delas, tornam-nos seus c\u00famplices, \n\nabsorvem-nos para dentro do seu mundo. A simpatia e admira\u00e7\u00e3o (expressas no Bodas \n\nde Deus) de JCM pelo pensamento de Montaigne \u2013 nomeadamente os ensaios sobre a \n\ncomplexidade e a variedade humanas, e a reflex\u00e3o sobre a destrui\u00e7\u00e3o da cultura \n\nind\u00edgena por parte dos espanh\u00f3is \u2013 s\u00e3o evidentes na import\u00e2ncia dada n\u00e3o s\u00f3 ao tema \n\nda africanidade e da pobreza, como ao da alteridade.  \n\n   Outra express\u00e3o de alteridade \u00e9 a confian\u00e7a, tema obsessivo no cinema cesariano: no \n\nSilvestre, Don Rodrigo confia nas suas filhas antes de partir, tal como estas confiam no \n\nfalso peregrino abrindo-lhe a porta, contra a recomenda\u00e7\u00e3o do pai; a prop\u00f3sito da \n\ninstru\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o de Deus \u00e0s empregadas da gelataria, no Com\u00e9dia de Deus, explica \n\nJCM na entrevista a Hodgson (AAVV, 2005, p. 421): \u201ceu estou l\u00e1 para lhes lembrar \n\nque n\u00e3o se deve enganar as pessoas, n\u00e3o se deve vender gato por lebre.\u201d Uma prova de \n\nconfian\u00e7a, que nos deixa apreensivos, acontece n\u2019As bodas de Deus, quando Jo\u00e3o de \n\nDeus ap\u00f3s ter recebido uma pasta cheia de dinheiro, a abandona para socorrer uma \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n222 \n \n\njovem em risco de afogamento e ir lev\u00e1-la ao convento. Ainda digno de nota \u00e9 o grande \n\nplano do reclamo luminoso da farm\u00e1cia Confian\u00e7a, no Vai e vem, antecedendo a \n\nrece\u00e7\u00e3o da primeira candidata a mulher-a-dias.     \n\n   A confian\u00e7a manifesta-se tamb\u00e9m atrav\u00e9s da sua invers\u00e3o, pela desconfian\u00e7a: \u00e9 ela \n\nque reina no sentimento do povo portugu\u00eas, documentado no Que farei eu com esta \n\nespada?, relativamente aos americanos e \u00e0 pr\u00f3pria Revolu\u00e7\u00e3o dos Cravos; no M\u00e3e, \u00e9 a \n\nsuspeita de que um irm\u00e3o roubara uma vaca, que leva o outro a infiltrar a m\u00e3e \n\ndissimulada dentro de um ba\u00fa na casa daquele, para descobrir a verdade.  \n\n   Mas \u00e9 sobretudo no conflito entre a confian\u00e7a e a desconfian\u00e7a que a tem\u00e1tica se \n\ntorna mais manifesta. Para al\u00e9m de presente tamb\u00e9m no Veredas, a oposi\u00e7\u00e3o entre a \n\nconfian\u00e7a e a desconfian\u00e7a aflora de um modo especial no \u00c0 flor do mar \u2013 \u00e9 na \n\nambival\u00eancia entre os dois polos que se estrutura a rela\u00e7\u00e3o entre Laura e o estranho que \n\nsurge do mar, uma rela\u00e7\u00e3o de atra\u00e7\u00e3o ofuscada pela desconfian\u00e7a acerca da verdadeira \n\nidentidade do suspeito criminoso, por parte de Laura, e pelo medo de ser denunciado \n\npor parte dele \u2013 e ainda mais no Branca de Neve: \u201ccom que confian\u00e7a posso acreditar \n\n(\u2026) quando a velhaca maldade est\u00e1 \u00e0 espreita e a injusti\u00e7a se senta de nuca \n\nempertigada? (\u2026) \u00c9 apenas (\u2026) nesse olho arrogante que eu acredito, n\u00e3o na vossa \n\nl\u00edngua trai\u00e7oeira!\u201d responde Branca de Neve \u00e0 Rainha, depois desta jurar nunca a ter \n\nodiado; ao Pr\u00edncipe que pede \u201cdeixa-me ficar calado para te ser fiel\u201d e continua \n\nfalando, retorque Branca de Neve: \u201cmas n\u00e3o te calas! a confian\u00e7a n\u00e3o tem uma \n\nlinguagem t\u00e3o r\u00e1pida e o amor ama a doce calma\u201d; apelando \u00e0 Branca de Neve para \n\nacreditar nele, argumenta o Ca\u00e7ador: \u201cse reina a desconfian\u00e7a n\u00e3o \u00e9 ela pr\u00f3pria [Branca \n\nde Neve], \u00e9 um algoz que se tortura a si mesmo e tortura os outros que por amor se lhe \n\nrendem\u201d.  \n\n   Em resumo, apesar do desencanto com a sociedade, a \u00e9tica cesariana constitui um \n\nmovimento que vai em dire\u00e7\u00e3o ao outro, baseado na confian\u00e7a e no respeito pelo \n\nsemelhante. \n\n    \n\nix. Jo\u00e3o de Deus  \n\n   No cerne do imagin\u00e1rio cesariano, pela redund\u00e2ncia e pela centralidade, est\u00e1 a \n\npersonagem Jo\u00e3o de Deus, interpretada pelo pr\u00f3prio JCM. \u00c9 sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nrealizador e a personagem, e sobre as metamorfoses desta que nos debru\u00e7amos. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n223 \n \n\n   A continuidade ou rutura entre o cineasta e a personagem Jo\u00e3o de Deus tem sido \n\nobjeto de alguma pol\u00e9mica, inclusive por parte do pr\u00f3prio JCM. Devido ao car\u00e1ter \n\nautoreferencial do cinema cesariano, F. Oliveira (AAVV, 2005) define a personagem \n\ncomo uma esp\u00e9cie de alter-ego do cineasta. Porque a designa\u00e7\u00e3o \u201cpersonagem\u201d \n\npressup\u00f5e uma exterioridade do criador em rela\u00e7\u00e3o ao papel, Nicolau (2005) defende \n\nque o termo \u201cheter\u00f3nimo\u201d \u00e9 mais adequado para descrever o modo como JCM habita \n\nos seus filmes.  \n\n   Contudo, Viegas (2008) considera que Jo\u00e3o de Deus, mais do que alter-ego ou \n\nheter\u00f3nimo, \u00e9 um autoretrato interpretado como uma hiperboliza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio JCM; \u00e9 \n\nali\u00e1s isso que o pr\u00f3prio afirma na entrevista a Gili (AAVV, 2005, p. 411) a prop\u00f3sito \n\ndo Jo\u00e3o de Deus do Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela: \u201c\u00e9 uma esp\u00e9cie de duplo da minha \n\npessoa. Um duplo um tanto ou quanto exagerado (\u2026) O importante, para mim, era \n\nacabar por encontrar uma esp\u00e9cie de espelho deformador de mim pr\u00f3prio. Um espelho \n\ncapaz de devolver um novo reconhecimento-conhecimento de mim pr\u00f3prio.\u201d Tamb\u00e9m \n\nsobre o Jo\u00e3o de Deus do Com\u00e9dia de Deus, afirma na entrevista a Hodgson (AAVV, \n\n2005, p. 426): \u201cAo filmarmo-nos descobrimo-nos a n\u00f3s pr\u00f3prios. Funciona como um \n\nprocesso de autognose. (\u2026) O meu sonho \u00e9 o de poder gravar aquilo que vivo.\u201d  \n\n   Por\u00e9m, na entrevista sobre o Bodas de Deus a Burdeau (AAVV, 2005, p. 443) nega a \n\ncontinuidade autor-personagem, mas com uma ressalva: \u201cmas como n\u00e3o sou muito \n\nimaginativo, ponho nos meus filmes muitos elementos inspirados em acontecimentos \n\nreais.\u201d A tese da continuidade \u00e9 tamb\u00e9m defendida por B\u00e9nard da Costa (2005b) \u2013 \n\ndepois do primeiro an\u00fancio no Quem espera por sapatos de defunto morre descal\u00e7o, no \n\nqual d\u00e1 a voz a L\u00edvio, no Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela autor e personagem confluem \n\nnuma s\u00f3 carne \u2013 e por Manuel Mozos (AAVV, 2005, p. 575), considerando que JCM \n\n\u201clevou longe a simbiose entre autor e obra, n\u00e3o s\u00f3 porque fisicamente incorpora as suas \n\nobras, mas tamb\u00e9m porque elas refletem aspetos da sua vida\u201d. Para al\u00e9m de \n\nacontecimentos vividos, todas as refer\u00eancias liter\u00e1rias, musicais e cinematogr\u00e1ficas de \n\nJo\u00e3o de Deus s\u00e3o do pr\u00f3prio autor. A continuidade JCM \u2013 Jo\u00e3o de Deus, considera \n\nPaes (2005), \u00e9 um processo de auto-encena\u00e7\u00e3o-mitifica\u00e7\u00e3o como o de Buster Keaton, \n\nOrson Welles, Jacques Tati, Woody Allen e Charlot; como este \u00faltimo, Jo\u00e3o de Deus \u00e9 \n\num vagabundo ut\u00f3pico, verde e doce como Verdoux, tamb\u00e9m ele v\u00edtima ou verdugo de \n\numa sociedade hostil. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n224 \n \n\n   Portanto, mais do que um alter-ego ou heter\u00f3nimo, Jo\u00e3o de Deus constitui a extens\u00e3o \n\nde JCM e este a extens\u00e3o daquele, num progressivo processo de fus\u00e3o vida-obra; a \n\ncontinuidade entre a vida e a representa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 uma presenta\u00e7\u00e3o transparente do \n\nnosso cineasta, expressa o desenvolvimento da persona cesariana num processo de \n\nautoconhecimento e individua\u00e7\u00e3o. \n\n   Quem \u00e9 Jo\u00e3o de Deus? Sobre o seu peculiar aspeto f\u00edsico e a pluralidade de \n\nevoca\u00e7\u00f5es pict\u00f3ricas e escult\u00f3ricas que ele sugere j\u00e1 nos detivemos no cap\u00edtulo \n\nanterior. O seu nome, tal como o de outras personagens, carrega significativas \n\nrefer\u00eancias populares e mitol\u00f3gicas: remete, observa Eduardo Louren\u00e7o (1991), para \n\nJo\u00e3o de Deus, um portugu\u00eas do in\u00edcio da primeira metade do s\u00e9culo XVI, nascido no \n\nAlentejo e que foi para Granada, onde dedicou a vida a ajudar os pobres em bairros \n\ncom m\u00e1 fama, um santo exc\u00eantrico e humanista. Jo\u00e3o de Deus carrega a excentricidade \n\ne o humanismo do Santo Jo\u00e3o de Deus num corpo desejante, com as suas ternas \n\ncar\u00edcias e doces murm\u00farios, e ao mesmo tempo num corpo antissocial, anticorpo face \u00e0 \n\nordem social estabelecida (D\u2019Allones, 2004). Como qualquer ser humano Jo\u00e3o de Deus \n\n\u00e9 um ser que evolui ao longo da vida.  \n\n \n\n \n\nFotograma 15. Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela \n\n   Come\u00e7a, no Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela, por ser uma personagem deprimida, fria, \n\negoc\u00eantrica, abjeta, megal\u00f3mana, onde desperta o vampirismo (ver Fotograma 15). No \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n225 \n \n\nCom\u00e9dia de Deus torna-se menos farsante, mais honesto e criativo \u2013 \u00e9 gerente de uma \n\ngelataria, instrutor e guia das funcion\u00e1rias, e inventor da especialidade da casa, o \n\ngelado \u201cpara\u00edso\u201d \u2013 e capaz de amar e de extrair, vampirar a ess\u00eancia de jovens \n\ndonzelas; vive entre a banal gest\u00e3o quotidiana da gelataria e o exc\u00eantrico hobie do \n\ncolecionismo de pelos p\u00fabicos femininos, o mundo dos pensamentos. N\u2019O besti\u00e1rio ou \n\ncortejo de Orfeu acentua o papel de transformador, ilustrado pela borboleta, e de \n\nmediador com o imaterial e o diabo, expresso pela imagem da mosca. No Le bassin de \n\nJ. W. metamorfoseia-se entre v\u00e1rias personagens, nomeadamente a figura de Deus \n\ntransformado em Lucifer, Henrique, um lobo-do-mar na reforma e com desejos \n\nmigrat\u00f3rios, e Max Monteiro que parte para o Polo Norte. Por fim, no Bodas de Deus, \n\nanuncia-se como Bar\u00e3o de Deus (ver Fotograma 16), habitante do mundo dos limbos, \n\nalgu\u00e9m mais sereno e atra\u00eddo pelo mundo rural, pelo seu pequeno para\u00edso campestre \n\nperdido, algu\u00e9m que quer voltar a um mundo regido pelo ciclo agr\u00e1rio, comenta JCM \n\nem entrevista a Burdeau (AAVV, 2005). \n\n \n\n \n\nFotograma 16. Bodas de Deus \n\n \n\n   No Vai e Vem altera o apelido, \u00e9 agora Jo\u00e3o Vuvu, um solit\u00e1rio vi\u00favo no vai e vem \n\nentre a casa e o jardim p\u00fablico: surge-nos como um Prometeu agrilhoado a dar f\u00edgado \n\n\u00e0s pombas no jardim, um mediador entre os brancos xen\u00f3fobos e os pretos, um \n\nanimador dos passageiros no autocarro 100, e sobretudo um instrutor de candidatas a \n\nmulher-a-dias atrav\u00e9s de rituais inici\u00e1ticos num mundo inumano; como observa \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n226 \n \n\nNicolau (AAVV, 2005) \u00e9 um ser misterioso que vive no limbo (\u201ctens essa impress\u00e3o de \n\nirrealidade porque estiveste, de facto, no outro mundo, mas n\u00e3o te preocupes: \n\nregressaste viva de entre os espetros\u201d, diz a Fausta), no sonho (que habita o filme desde \n\nque Adriana, ainda antes de ajustar condi\u00e7\u00f5es, dan\u00e7a sensualmente atr\u00e1s da cortina), no \n\nmito (\u201cneste ontem que foi hoje s\u00f3 se olha para o nunca mais \u00e9\u201d, diz a Cust\u00f3dia), e \u00e9 de \n\nnovo habitado por Nosferatu, nomeadamente quando veste o roup\u00e3o negro nas cenas \n\ncom Jacinta e Urraca, quando percorre com as m\u00e3os o corpo da defunta esposa \n\nadormecida, e quando diz \u00e0 enfermeira, referindo-se a si pr\u00f3prio e invocando Zeca \n\nAfonso, \u201cele come tudo, ele come tudo e n\u00e3o deixa nada\u201d.     \n\n   Em suma, Jo\u00e3o de Deus \u00e9 uma figura que recusa cristalizar-se numa qualquer \n\ncategoria, metamorfoseando-se em pap\u00e9is diversos: \u00e9 um trickster dominado pelos seus \n\napetites, que aparece por vezes como um vampiro, lidando com as adversidades atrav\u00e9s \n\ndo humor subversivo ou gra\u00e7as \u00e0 tutela de deuses protetores, e \u00e9 um red horn salvador \n\nde donzelas em apuros; \u00e9 um her\u00f3i rom\u00e2ntico que expressa a revolta do individual \n\ncontra os valores institucionalizados, e um homem honesto e criativo; \u00e9 um pobre \n\nvagabundo, um aristocrata, e um bar\u00e3o de Deus. \u00c9 um ser que habita os interst\u00edcios, os \n\nlimbos, vive entre o quotidiano e o sobrenatural como um fausto, entre o baixo e o alto \n\ncomo Prometeu, medeia entre a terra e o inferno como um Nosferatu, entre a terra e o \n\nc\u00e9u como um anjo; \u00e9 um instrutor\n101\n\n, um hipnotizador de consci\u00eancias, um guia de \n\nalmas, um psicagogo como Hermes. \n\nx. D\u00e9cors \n\n   O cen\u00e1rio mais habitual no cinema cesariano \u00e9 o interior da casa ou mans\u00e3o, \n\nnomeadamente a sala de jantar e a cozinha, com a presen\u00e7a muito frequente da lareira \n\nacesa; como refere Eliade (1996), a habita\u00e7\u00e3o humana constitui um Universo, sendo a \n\nchamin\u00e9 identificada como o Centro do Mundo. Tamb\u00e9m recorrente \u00e9 a mesa do caf\u00e9, \n\ndo restaurante, do bar, da gelataria, sendo portanto \u00e0 volta da mesa privada ou p\u00fablica, \n\nem torno da alimenta\u00e7\u00e3o e da bebida, que se desenrola uma grande parte das a\u00e7\u00f5es. \n\nInerente \u00e0 casa, \u00e9 dada uma especial import\u00e2ncia \u00e0 porta, um umbral inici\u00e1tico (ver \n\n                                                           \n101\n\n Para al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o nos filmes, \u00e9 como \u201cinstrutor\u201d e n\u00e3o como \u201crealizador\u201d que JCM se define em \n\nv\u00e1rios filmes: Lettera amorosa, Passeio com Johnny Guitar, Besti\u00e1rio ou o cortejo de Orfeu, e Le bassin \n\nde J. W..  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n227 \n \n\nFotograma 17), e \u00e0 janela, junto \u00e0 qual s\u00e3o enquadradas muitas personagens, abrindo-se \n\nassim \u00e0 luz enviada do c\u00e9u e desmaterializando-se.  \n\n \n\n \n\nFotograma 17. Bodas de Deus \n\n \n\n   Este cen\u00e1rio integra-se normalmente na cidade velha de Lisboa, cujas ruas e pra\u00e7as \n\nantigas s\u00e3o tamb\u00e9m o palco de frequentes viagens inici\u00e1ticas, mas tamb\u00e9m no interior \n\ndo pa\u00eds, nomeadamente nos filmes da fase medieval; assim, a par do ambiente urbano, \n\no ambiente rural constitui um frequente d\u00e9cors, no qual o caminho ganha mais \n\nvisibilidade e a \u00e1rvore \u00e9 presen\u00e7a natural. \n\n   Inerente aos dois cen\u00e1rios anteriores ou n\u00e3o, o ambiente aqu\u00e1tico \u00e9 obsessivo: s\u00e3o as \n\nribeiras e os rios, \u00e9 ria e a banheira, \u00e9 o mar, etc., constituindo espa\u00e7os de purifica\u00e7\u00e3o, \n\norigin\u00e1rios e de destino final, configurando o movimento existencial das personagens.  \n\n   Embora muitas a\u00e7\u00f5es decorram durante o dia, \u00e9 no aconchego da noite que se \n\nverificam as mais importantes: \u00e9 durante a noite que ocorrem v\u00e1rios rituais inici\u00e1ticos, \n\n\u00e9 no escuro da noite que se libertam as sombras e tem lugar a transforma\u00e7\u00e3o dos corpos \n\ne dos esp\u00edritos.  \n\n    \n\n   Em s\u00edntese, o imagin\u00e1rio cesariano \u00e9 habitado por um conjunto de doze temas \n\nprincipais, entre outros, inerentes a estes ou menos redundantes. No Quadro 3 \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n228 \n \n\napresentamos esses v\u00e1rios mitemas de forma esquem\u00e1tica. A dimens\u00e3o do c\u00edrculo que \n\nenvolve cada mitema \u00e9 proporcional ao grau de redund\u00e2ncia do mesmo. A disposi\u00e7\u00e3o \n\nespacial prende-se com a maior ou menor interliga\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios mitemas; temos \n\nassim, dois n\u00facleos principais, um primeiro estruturado em torno da mulher, com a \n\n\u00e1gua, o leite, o espelho, os olhos e os ovos, e um segundo que agrupa os temas da \n\nviagem, da inicia\u00e7\u00e3o e da alteridade, tendo Portugal como pano de fundo; intimamente \n\nligados entrte si e com todos os outros, situamos ao centro os temas de Jo\u00e3o de Deus e \n\ndo cinema. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n229 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n MULHER   \n\n  \n\n \n\n  \n\n\u00c1GUA  \n\n \n\nESPELHO  \n\n \n\nLEITE   \n\n \n\n CINEMA  \n\n \n\nOVO  \n\n \n\nOLHOS  \n\n \n\nPORTUGAL  \n\n \n\nVIAGEM, FUGA \n\nE EXPULS\u00c3O  \n\n \n\nALTERIDADE \n\nE \n\nCONFIAN\u00c7A  \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O \n\nSENTIMENTAL  \n\nJO\u00c3O \n\nDE \n\nDEUS  \n\nFigura 1. PRINCIPAIS MITEMAS DO IMAGIN\u00c1RIO CESARIANO \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n230 \n \n\n8.2. REGIMES DA IMAGEM \n\n \n\n   Ap\u00f3s o levantamento dos principais mitemas patentes e latentes na obra de JCM, \n\nprocura-se agora qualifica-los, ou seja, analisar o regime da imagem em que se \n\ninscrevem; para tal baseamo-nos na classifica\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica das imagens de Durand \n\napresentada no quarto cap\u00edtulo.  \n\n   Conforme argumentaremos, o imagin\u00e1rio cesariano gravita sobretudo no regime \n\nnoturno, num mundo fusional e \u00edntimo, cujas estruturas rituais o articulam com o \n\nregime diurno, o mundo da noite angustiosa e da separa\u00e7\u00e3o. Comecemos pelo regime \n\ndiurno. \n\ni. Regime diurno: estruturas esquizomorfas  \n\n   As imagens negativas do tempo, da ang\u00fastia existencial perante a morte, assentam no \n\nesquema verbal da separa\u00e7\u00e3o e gravitam em torno de tr\u00eas arqu\u00e9tipos: o monstro, a noite \n\ne a queda; o ant\u00eddoto baseia-se nos esquemas diair\u00e9ticos, espetaculares e ascensionais, \n\nrespetivamente.    \n\n   O arqu\u00e9tipo do monstro feroz expressa-se sobretudo por s\u00edmbolos da devora\u00e7\u00e3o, \n\ncomo o vampiro (por exemplo, as imagens de Nosferatu e a planta carn\u00edvora, met\u00e1foras \n\nda invas\u00e3o americana, a personagem do pol\u00edtico Dr. Cruel, e a do Presidente da \n\nRep\u00fablica, um pequeno ogre que tenta seduzir a mulher de Jo\u00e3o de Deus, ilustram bem \n\no vampirismo do poder pol\u00edtico), o lobisomem, imagem da tenebrosa amea\u00e7a \n\nmasculina \u00e0s jovens indefesas, o diabo que tenta matar o viandante, e a raposa que \n\namea\u00e7a as galinhas. A luta recorre a armas f\u00edsicas, como a artilharia pesada para \n\nderrubar o governo, a faca que corta a m\u00e3o do lobisomem, e sobretudo a armas \n\nespirituais, nomeadamente a purifica\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua clara dos viandantes que fogem do \n\ndiabo, pelo fogo que queima o Livro dos Pensamentos de Jo\u00e3o de Deus e limpa a honra \n\nde Joaninha, e pela cultura, metaforizada pela espada, na resposta \u00e0 amea\u00e7a americana, \n\nou no ritual das mulheres para afugentar a amea\u00e7a da raposa. Marcam tamb\u00e9m presen\u00e7a \n\ns\u00edmbolos do formigamento, como os percevejos que habitam a Pens\u00e3o da Dona Violeta, \n\nmet\u00e1fora dos parasitas que corrompem a sociedade portuguesa, e as pombas encerradas \n\nna sala vandalizada de Jo\u00e3o de Deus, expressando a repugn\u00e2ncia primitiva diante da \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n231 \n \n\nagita\u00e7\u00e3o incontrol\u00e1vel que \u00e9 o arqu\u00e9tipo do caos; se a bicharia pode eliminar-se pela \n\ndesinfesta\u00e7\u00e3o, para o caos da casa destru\u00edda n\u00e3o resta sen\u00e3o a resigna\u00e7\u00e3o.  \n\n   O arqu\u00e9tipo da noite angustiante encontra o seu principal s\u00edmbolo na \u00e1gua escura do \n\nTejo, lugar de v\u00e1rias mortes por afogamento, mas tamb\u00e9m na cegueira f\u00edsica, e na face \n\nescura da lua (o sangue menstrual de Adriana representa a sombra espelhada da morte \n\nmensal do astro lunar). Os seus ant\u00eddotos principais s\u00e3o, respetivamente, a luz, o c\u00e9u \n\nluminoso, ilustrado pelo campo de girass\u00f3is onde termina o desejo de afogamento do \n\njovem Samuel, o poder vidente do olho espiritual, e o dourado e imortalizador mel; tal \n\ncomo a vis\u00e3o d\u00e1 acesso \u00e0 luz, tamb\u00e9m a palavra constitui uma poderosa arma contra o \n\nobscurantismo. \n\n   O arqu\u00e9tipo da queda manifesta-se em v\u00e1rios n\u00edveis: ao n\u00edvel de Portugal, um pa\u00eds \n\ndecadente, uma piolheira, uma pris\u00e3o metaforizada por espa\u00e7os e dispositivos \n\nrepressores como a pens\u00e3o, o hospital psiqui\u00e1trico, e a moral cat\u00f3lica, para o qual o \n\nant\u00eddoto \u00e9 a revolu\u00e7\u00e3o, a s\u00e1tira ou o ex\u00edlio, solu\u00e7\u00f5es condenadas ao fracasso ou pouco \n\nheroicas; manifesta-se ao n\u00edvel do povo, nomeadamente dos velhos e dos pobres, tristes \n\ne s\u00f3s, para os quais n\u00e3o resta sen\u00e3o a ascens\u00e3o espiritual \u2013 ilustrada pelo ref\u00fagio na \n\nIgreja da Madre Deus, pela recorrente imagem da eleva\u00e7\u00e3o de bandos de pombas, e \n\npela exaltante panor\u00e2mica ascendente da alta chamin\u00e9 com que termina o Recorda\u00e7\u00f5es \n\nda casa amarela, um axis-mundo, um impulso para a transcend\u00eancia \u2013 e a esperan\u00e7a \n\nque os deuses tutelares intercedam, enviando malas cheias de dinheiro ou ouro; no seio \n\nda fam\u00edlia, cuja estrutura est\u00e1 desfeita, exigindo uma reciclagem, por exemplo, atrav\u00e9s \n\nda mesti\u00e7agem, ou seja, da fus\u00e3o entre categorias diferentes; ao n\u00edvel pessoal, a queda \n\necon\u00f3mica ou o desvio comportamental s\u00e3o consequ\u00eancia de causas sociais (da solid\u00e3o, \n\ndo abandono, da ostraciza\u00e7\u00e3o, da trai\u00e7\u00e3o), envolvendo a expuls\u00e3o, e o castigo nem \n\nsempre redentor.       \n\n   Tal como o estilo do cinema cesariano \u00e9 pouco compat\u00edvel com o regime heroico, \n\ntamb\u00e9m o ant\u00eddoto heroico \u00e0 ang\u00fastia do tempo de morte se revela pouco eficaz; ou \n\ntermina com a derrota ou tende para a transcend\u00eancia, conduzindo inevitavelmente a \n\num regime noturno. \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n232 \n \n\nii. Regime noturno: estruturas m\u00edsticas e sint\u00e9ticas \n\n   A l\u00f3gica da ant\u00edtese, onde prevalecem as inten\u00e7\u00f5es de dividir e reinar, d\u00e1 lugar no \n\nregime noturno, \u00e0 l\u00f3gica da fus\u00e3o, ao eufemismo e \u00e0 convers\u00e3o; aqui o ant\u00eddoto do \n\ntempo encontra lugar na tranquilizadora e quente intimidade da subst\u00e2ncia, uma \n\nestrutura de natureza m\u00edstica ou antifr\u00e1stica, e nas constantes r\u00edtmicas que escandem \n\nfen\u00f3menos e incidentes, uma estrutura sint\u00e9tica ou dram\u00e1tica.   \n\n   Perante a ang\u00fastia existencial da morte, a estrutura m\u00edstica cria um mundo em \n\nharmonia, invertendo o valor afetivo atribu\u00eddo \u00e0s faces do tempo. Assim, a noite deixa \n\nde ser um mundo de trevas e converte-se em local de comunh\u00e3o, num dia de fadas, num \n\nespa\u00e7o sagrado de ritual e viagem interior; o abismo das \u00e1guas escuras transforma-se \n\nnuma ta\u00e7a de vinho aconchegante ou, eufemisticamente, no \u00faltimo descanso, no retorno \n\nao ventre materno; a confus\u00e3o \u00e9 igualmente instalada pela invers\u00e3o de pap\u00e9is entre \n\nDeus e Lucifer, e pela frequente invers\u00e3o dos ditos de esp\u00edrito, como por exemplo \u201cas \n\napar\u00eancias desiludem\u201d, e \u201co pior cego \u00e9 o que quer ver\u201d; tamb\u00e9m s\u00edmbolo de invers\u00e3o \u00e9 \n\no redobramento e encaixamento, ilustrado pela imagem da borboleta esvoa\u00e7ante por \n\ncima da mesa de jantar e que Jo\u00e3o de Deus apanha e engole, assimilando o \u201coutro\u201d para \n\nse apropriar da sua ess\u00eancia \u2013 o poder de transforma\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o; por fim, as \n\nimagens da Grande M\u00e3e, tanto da m\u00e3e-terra (subterr\u00e2neo convertido na grande arca dos \n\npoemas pessoanos, ou no lugar do renascimento de Jo\u00e3o de Deus depois de sair do \n\nhospital psiqui\u00e1trico, ou ainda no ventre ao qual Branca de Neve aspira regressar \n\nquando afirma \u201csou neve que derrete sob o bafo, a terra \u00e9 a minha casa\u201d), como da \n\nm\u00e3e-\u00e1gua (a ria para onde \u00e9 atirada Branca-Flor e na qual ressuscita, o mar tenebroso \n\ntornado o pa\u00eds das sereias e da alegria).       \n\n   Para al\u00e9m dos s\u00edmbolos de invers\u00e3o, a estrutura m\u00edstica do imagin\u00e1rio cesariano vive \n\nessencialmente de s\u00edmbolos da intimidade. Diretamente ligados \u00e0 dominante digestiva e \n\nos mais omnipresentes s\u00e3o os alimentos e subst\u00e2ncias, s\u00edmbolos da transubstancia\u00e7\u00e3o; \n\npara al\u00e9m doutros, s\u00e3o recorrentes os alimentos arquet\u00edpicos \u2013 o leite, as bebidas \n\nespirituosas, o mel e o sal. Igualmente importantes s\u00e3o os s\u00edmbolos da morada: a casa \n\nou mans\u00e3o, espa\u00e7o de prote\u00e7\u00e3o e aconchego, nomeadamente em torno da lareira acesa e \n\nda mesa de jantar; o obsessivo espelho oval, um ventre materno que acolhe as jovens \n\nraparigas; o quarto escuro para o qual nos transporta a aus\u00eancia de imagem no Branca \n\nde Neve; o jardim, especialmente o espa\u00e7o coberto pela enorme copa do cipreste no \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n233 \n \n\nPr\u00edncipe Real; a \u00e1gua doce habitada por ninfetas; as grutas escavadas pelo mar na costa \n\nalgarvia; as panor\u00e2micas circulares. A ess\u00eancia da intimidade \u00e9 tamb\u00e9m concentrada \n\nem microcosmos como o emblem\u00e1tico pelo p\u00fabico (todo um mundo de pensamentos e \n\nde aus\u00eancias), o ovo c\u00f3smico, a ilha, a barca, os grandes planos da bilha, da laranja, da \n\nrom\u00e3, do cesto de fruta, etc. (ver Fotogramas 18 e 19). \n\n \n\n      \n\n         Fotograma 18. Sophia M. B. Andresen                    Fotograma 19. Fragmentos de um filme-esmola  \n\n \n\n   Em resumo, um mundo de harmonia e fus\u00e3o, um espa\u00e7o arquet\u00edpico profundo, calmo, \n\nquente, \u00edntimo e oculto, assente nos esquemas verbais do descer, possuir, penetrar.  \n\n   Com a estrutura sint\u00e9tica o tempo torna-se positivo; trata-se da procura e descoberta \n\nde um fator de const\u00e2ncia no pr\u00f3prio seio da fluidez temporal, e a s\u00edntese das \n\naspira\u00e7\u00f5es para al\u00e9m da transcend\u00eancia e intui\u00e7\u00f5es imanentes do devir. Assente na \n\ndominante copulativa e seus derivados motrizes r\u00edtmicos, tal procura encontra na Lua \n\n(na sua ambival\u00eancia e no seu car\u00e1ter c\u00edclico), e na \u00c1rvore (o seu car\u00e1ter c\u00edclico e a sua \n\nverticalidade fazem dela um resumo c\u00f3smico e um cosmos verticalizado, progressista) \n\nos seus arqu\u00e9tipos maiores. Assim, as estruturas sint\u00e9ticas polarizam os arqu\u00e9tipos e \n\ns\u00edmbolos quer pelo esquema r\u00edtmico do ciclo, quer pelo esquema progressista. O \n\nimagin\u00e1rio cesariano est\u00e1 povoado tanto por imagens do retorno como por imagens do \n\nprogressismo.  \n\n   Tal como o ciclo lunar, o cinema cesariano \u00e9 povoado por recorrentes imagens do \n\n\u201cvai e vem\u201d: s\u00e3o as frequentes ondas do mar num ondulante movimento de ida e volta, \n\nas quais s\u00e3o refletidas nas ondulantes cabeleiras femininas; s\u00e3o as obsessivas portas, \n\ns\u00edntese das chegadas e partidas, nomeadamente no Vai e vem, todo ele um vai e vem \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n234 \n \n\nentre a intimidade do lar e o espa\u00e7o p\u00fablico, entre o real e o mito\n102\n\n; s\u00e3o as sequ\u00eancias \n\nde imagens repetidas no Quem espera por sapatos de defunto morre descal\u00e7o (a \n\nrepeti\u00e7\u00e3o em negativo da sequ\u00eancia da partida de M\u00f3nica no comboio que L\u00edvio tenta \n\nem v\u00e3o apanhar, sugere a partida do fantasma da amada), tal como o recorrente poema \n\ncamoniano \u201cUm mover de olhos, brando e piedoso\u201d; s\u00e3o os insetos, nomeadamente a \n\nborboleta, promessa de metamorfose e ressurrei\u00e7\u00e3o; \u00e9 a promessa borgesiana do retorno \n\ndos animais dos espelhos e das \u00e1guas ao mundo dos humanos; \u00e9 o convite a retornar \u00e0 \n\npureza do mundo rural expresso no Veredas, e o desejo de Jo\u00e3o de Deus do Bodas de \n\nDeus passar a reger-se pelo ciclo agr\u00e1rio; s\u00e3o as imagens da roda, arqu\u00e9tipo das \n\nt\u00e9cnicas do ciclo, como a obsessiva espiral (presente n\u00e3o s\u00f3 na imagem da Via L\u00e1ctea, \n\ncomo na estrutura narrativa de alguns filmes, na m\u00fasica de Bach, no emblem\u00e1tico pelo \n\np\u00fabico, s\u00edmbolos do movimento no imobilismo, do equil\u00edbrio na instabilidade), e as \n\nimagens do c\u00edrculo (como as panor\u00e2micas circulares, a mandala da copa do cipreste, a \n\nlaranja, etc.), s\u00edmbolos da totalidade e do novo come\u00e7o. Esta harmoniza\u00e7\u00e3o dos \n\ncontr\u00e1rios surge-nos tamb\u00e9m na imagem da cruz (tanto na frequente imagem da cruz de \n\nCristo, como nos cruzamentos no caminho dos viandantes), e nos di\u00e1logos dram\u00e1ticos \n\nde Atena com as F\u00farias (transformando a raiva e o rancor destas, em perd\u00e3o e amor), e \n\ndo Branca de Neve (verdadeira opera\u00e7\u00e3o de s\u00edntese da verdade com a mentira, do amor \n\ncom o \u00f3dio, da vida com a morte); a principal dial\u00e9tica dos antagonismos cujo final n\u00e3o \n\nfaz coincidir os opostos, \u00e9 a encena\u00e7\u00e3o do Coram Populo de Strindberg, na qual \n\nassistimos a uma invers\u00e3o entre Deus e Lucifer.      \n\n   A promessa do eterno retorno \u00e9 estruturada pelo arqu\u00e9tipo do Filho (uma tradu\u00e7\u00e3o do \n\nandroginismo das divindades lunares, mantendo a masculinidade juntamente com a \n\nfeminidade da m\u00e3e celestial), cujo papel \u00e9 o do mediador, do messias. \u00c9 evocado por \n\npersonagens como L\u00edvio e o Enviado de Deus (imagens do consolador Paracleto, que \n\nsempre regressa para salvar o prisioneiro ou pobre Jo\u00e3o de Deus), e Branca-Flor (a \n\n\u201cduas vezes nascida\u201d, morta e ressuscitada para guiar o viandante).  \n\n                                                           \n102\n\n Este vai-e-vem evoca o jogo das crian\u00e7as \u201cfort-da\u201d (que significa longe-perto, ali-aqui, partida-\n\nregresso), que Freud (2009b) invoca para justificar o funcionamento repetitivo da psique: trata-se de um \n\njogo no qual, numa primeira fase, a crian\u00e7a atira o objeto para longe, uma repeti\u00e7\u00e3o compulsiva do \n\nacontecimento traumatizante da partida da m\u00e3e e, numa segunda fase, atira-o mas tamb\u00e9m o recupera, \n\numa repeti\u00e7\u00e3o organizada, uma forma de ultrapassar o trauma pela imagina\u00e7\u00e3o; o fort-da constitui uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o c\u00e9nica da grande realiza\u00e7\u00e3o cultural da crian\u00e7a, isto \u00e9, a ren\u00fancia pulsional ao objeto de \n\namor e o acesso a uma vida imagin\u00e1ria, o mundo da cultura. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n235 \n \n\n   A paix\u00e3o e ressurrei\u00e7\u00e3o do Filho vincula-se ao drama alqu\u00edmico, cuja figura central \u00e9 \n\nHermes, o qual tem como objetivo supremo acelerar a hist\u00f3ria e dominar o tempo; para \n\nal\u00e9m do regresso a um estado anterior, prop\u00f5e um caminhar progressista, \n\nmanifestando-se atrav\u00e9s de s\u00edmbolos rituais \u2013 cerim\u00f3nias inici\u00e1ticas, ritual dos \n\nsacrif\u00edcios e pr\u00e1ticas orgi\u00e1sticas (estes dois \u00faltimos, constituindo uma epifania negativa \n\ndo ciclo lunar e vegetal) \u2013 e da \u00e1rvore. Tais rituais s\u00e3o redundantes no cinema \n\ncesariano, tendo na figura de Jo\u00e3o de Deus ou Jo\u00e3o Vuvu o seu alquimista-mor. \u00c9 \n\n\u201cJo\u00e3o Hermes\u201d que celebra as liturgias de inicia\u00e7\u00e3o (repeti\u00e7\u00f5es do drama temporal e \n\nsagrado, do tempo dominado pelo ritmo da repeti\u00e7\u00e3o) das jovens raparigas, \n\npurificando-as e conduzindo-as \u00e0 alteridade e ao amor sagrado; \u00e9 ele que sacrifica o seu \n\npr\u00f3prio filho, transmutando-lhe o destino; e \u00e9 ele que orquestra orgias v\u00e1rias, nas quais \n\ns\u00e3o aniquiladas as normas sociais, \u00e9 instalado o caos e \u00e9 experimentado o estado \n\nprimordial, nomeadamente as que ocorrem no cabaret Maxime, onde a personagem de \n\nJCM acaba a urinar em cima do palco. A mitologia do progresso manifesta-se tamb\u00e9m \n\nno arqu\u00e9tipo da viagem: \u00e9 o caso da viagem sonhada por Henrique (no Le Bassin de J. \n\nW.), um velho lobo-do-mar \u2013 figura evocadora da epopeica aventura mar\u00edtima \n\nportuguesa comandada pelo Infante D. Henrique \u2013 que morre e ressuscita na figura de \n\nMax Monteiro para viajar at\u00e9 ao Polo Norte; perante um pa\u00eds enclausurado e opressor \n\nurge encontrar o caminho do \u00eaxodo para uma terra pura imagin\u00e1ria; \u00e9 tamb\u00e9m o caso \n\nda viagem que Jo\u00e3o Vuvu faz ao interior de si pr\u00f3prio, terminando junto \u00e0 \u00e1rvore que o \n\neleva para uma dimens\u00e3o espiritual, tal como a realizada por Jo\u00e3o de Deus (no \n\nRecorda\u00e7\u00f5es da casa amarela), que termina com a imagem da enorme chamin\u00e9, um \n\nimago-mundo projetando-o para a transcend\u00eancia.   \n\n  Em suma, um manancial de s\u00edmbolos c\u00edclicos e progressistas, um conjunto de relatos \n\ncuja principal realidade \u00e9 subjetiva e que tenta conciliar antinomias, e lidar com o terror \n\nperante o tempo que flui e com a ang\u00fastia face \u00e0 aus\u00eancia. \n\n \n\n8.3. MITOS DIRETORES E RELA\u00c7\u00c3O COM O REAL   \n\n   Como corol\u00e1rio da identifica\u00e7\u00e3o dos mitemas e da an\u00e1lise do regime imag\u00e9tico, \n\nprocuramos agora apurar os mitos diretores do imagin\u00e1rio cesariano, e explorar as suas \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n236 \n \n\ncorrela\u00e7\u00f5es com outros mitos e com as mudan\u00e7as sociais e culturais do \u00faltimo meio \n\ns\u00e9culo portugu\u00eas, analisando assim a sua dist\u00e2ncia do real e o seu poder vision\u00e1rio. \n\n   Da an\u00e1lise efetuada apur\u00e1mos um mito maior, o mito da Idade de Ouro, dois mitos \n\nmenores, o mito da intimidade e o mito hermetista, e um mitologema, o mitologema da \n\nqueda e expuls\u00e3o. \n\n  As imagens do regime diurno, assentes na separa\u00e7\u00e3o e estruturadas em torno dos \n\narqu\u00e9tipos do monstro, da noite e da queda, sugerem uma estrutura quase formal de um \n\nmito, mas n\u00e3o propriamente um mito; definimo-las como o mitologema da queda e \n\nexpuls\u00e3o. Vamos assim de encontro \u00e0 leitura de L. Oliveira (2010b) quando defende \n\nque os temas da queda, da expuls\u00e3o e do para\u00edso s\u00e3o recorrentes no cinema cesariano; \n\nporque o tema do para\u00edso est\u00e1 impl\u00edcito nos da queda e da expuls\u00e3o, omitimo-lo da \n\nnossa categoria. Aproximamo-nos tamb\u00e9m da interpreta\u00e7\u00e3o de Cunha (2008, 2010) \n\nquando identifica o mito da decad\u00eancia e regenera\u00e7\u00e3o nos filmes que constituem a \n\npentalogia de Deus; contudo, a tr\u00edade decad\u00eancia-expuls\u00e3o-regenera\u00e7\u00e3o n\u00e3o nos parece \n\nconstituir mais que uma sequ\u00eancia do mito da Idade de Ouro, e a natureza da \n\nregenera\u00e7\u00e3o proposta assume um car\u00e1ter hermetista e m\u00edstico, pelo que a integramos no \n\nmito hermetista; com um significado semelhante, preferimos o termo \u201cqueda\u201d ao termo \n\n\u201cdecad\u00eancia\u201d para evitar conot\u00e1-lo ao decadentismo, corrente art\u00edstica e filos\u00f3fica dos \n\nfinais do s\u00e9culo XIX. \n\n   Arqueologicamente podemos ancorar o mitologema da queda e expuls\u00e3o, na cultura e \n\nhist\u00f3ria portuguesas, ou seja, na nossa costela crist\u00e3 (a f\u00e1bula origin\u00e1ria da queda e \n\nexpuls\u00e3o \u2013 a de Ad\u00e3o e Eva \u2013 \u00e9 encenada no Le bassin de J. W., de um modo sat\u00edrico, \n\ncomparando os humanos a fantoches nas m\u00e3os e para divers\u00e3o dos deuses), na queda de \n\nPortugal na m\u00e3o dos espanh\u00f3is ap\u00f3s o desaparecimento misterioso do Rei D. Sebasti\u00e3o, \n\nna atitude negativa e pessimista relativamente ao pa\u00eds instaurada pelo movimento do \n\nromantismo, com a ideia da reden\u00e7\u00e3o a partir do pecado, e na mais recente invas\u00e3o \n\ncultural e econ\u00f3mica, invas\u00e3o que nos corta as ra\u00edzes e nos expulsa da nossa pr\u00f3pria \n\nterra. Mas podemos tamb\u00e9m explicar este mitologema com base na hist\u00f3ria individual \n\nde JCM: foi expulso do Col\u00e9gio, foi obrigado a deixar a casa de fam\u00edlia e a hospedar-se \n\ncom a m\u00e3e numa pens\u00e3o ap\u00f3s a morte do pai, e foi marginalizado por parte da maioria \n\ndos pares; compreende-se a express\u00e3o, \u201cporra, n\u00e3o temos onde cair mortos!\u201d e a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o pessoal com a luta na Palestina: \u201cAcho \u2018chato\u2019 que criaturas humanas n\u00e3o \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n237 \n \n\ntenham direito \u00e0 \u2018m\u00e3e\u2019. Toda a gente teve m\u00e3e e, portanto, se a n\u00e3o tem, \u00e9 porque \n\nforam expulsos de qualquer maneira\u201d, afirma na entrevista a A. Silva (AAVV, 2005, p. \n\n333).  \n\n   Estamos perante um mitologema centrado na quest\u00e3o da terra-m\u00e3e, da p\u00e1tria, de \n\nPortugal; d\u00e1-nos uma imagem de um pa\u00eds enclausurado numa moral cat\u00f3lica e numa \n\ncultura do futebol, devorado por um poder corrupto, injusto porque n\u00e3o cuida dos mais \n\nfracos, exposto \u00e0 invas\u00e3o estrangeira que atenta contra a soberania nacional, em suma, \n\num pa\u00eds em queda e que nos expulsa da nossa pr\u00f3pria casa. Trata-se de um mitologema \n\nque nos parece muito pr\u00f3ximo da realidade portuguesa do \u00faltimo meio s\u00e9culo: a \n\nesperan\u00e7a semeada pela Revolu\u00e7\u00e3o dos Cravos n\u00e3o deu muitos dos frutos desejados, \n\nn\u00e3o derrubou os comportamentos opressores, e foi manchada por uma descoloniza\u00e7\u00e3o \n\ntraum\u00e1tica, muito embora o seu branqueamento com o elogio \u00e0 capacidade nacional de \n\nreintegra\u00e7\u00e3o dos retornados; o aumento da corrup\u00e7\u00e3o pol\u00edtica acompanhou o aumento \n\nda desigualdade e do abandono dos pobres e dos idosos; a ades\u00e3o \u00e0 Comunidade \n\nEuropeia significou a vinda de milh\u00f5es, mas tamb\u00e9m a perda da soberania e o voltar as \n\ncostas \u00e0 voca\u00e7\u00e3o atl\u00e2ntica; a falta de rumo, a exposi\u00e7\u00e3o ao exterior e a invas\u00e3o do \n\ngrande capital, t\u00eam destru\u00eddo de tal modo a economia e a esperan\u00e7a, que milhares de \n\njovens t\u00eam sido expulsos do pr\u00f3prio pa\u00eds.  \n\n   Para esta situa\u00e7\u00e3o atual, nomeadamente para a amea\u00e7a da hegemonia da Alemanha, \n\nalertara j\u00e1 em 1996 o nosso poeta, demonstrando um certo poder vision\u00e1rio. Tamb\u00e9m \n\nquando em 1989 afirma, no Bodas de Deus, \u201cj\u00e1 n\u00e3o tenho alternativa de esquerda!\u201d, \n\nparece evidenciar o mesmo poder vision\u00e1rio, se atentarmos ao enfraquecimento das \n\nconsequ\u00eancias pr\u00e1ticas da voz defensora do povo, dos pobres e dos oprimidos, nos \n\n\u00faltimos anos, enfraquecimento bem evidenciado pela surpresa geral perante a recente \n\nvit\u00f3ria do Syriza \u2013 Coliga\u00e7\u00e3o de Esquerda Radical \u2013 na Gr\u00e9cia, o grande ber\u00e7o cultural \n\nda Europa.    \n\ni. Mito da intimidade \n\n   Como vimos, a estrutura m\u00edstica do regime noturno cria um mundo de harmonia e \n\nfus\u00e3o, um espa\u00e7o arquet\u00edpico profundo, calmo, quente, \u00edntimo e oculto. Estruturadas \n\npela viscosidade confusional, pela agudeza das imagens sensoriais, pela miniaturiza\u00e7\u00e3o \n\ne pelo encaixe, deparamo-nos com um arsenal de imagens da intimidade rom\u00e2ntica: a \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n238 \n \n\nprincipal \u00e9 a imagem da mulher m\u00faltipla e dupla \u2013 amante e m\u00e3e, demon\u00edaca e guia \u2013 \n\nque engloba muitos dos tra\u00e7os constituintes, segundo Durand (1993), do arqu\u00e9tipo da \n\nmulher absoluta (virgem e m\u00e3e fecunda, m\u00e3e e amante, guerreira ou amazona tem\u00edvel e \n\namante maternal, nutritiva e apaziguadora), a Magna Mater Deorum, uma das \n\nprincipais imagens do mito da intimidade do s\u00e9culo XIX, e um dos dois eixos \n\nmitol\u00f3gicos do romantismo; depois s\u00e3o as imagens da \u00e1gua, uma \u00e1gua eminentemente \n\nfeminina e maternal, purificadora e embaladora; ligadas \u00e0 \u00e1gua e \u00e0 mulher, as imagens \n\ndo leite, que ligam o mundo terrestre ao mundo divino, e as imagens dos ovos, \n\ns\u00edmbolos da origem e da transforma\u00e7\u00e3o; tamb\u00e9m maternais s\u00e3o as imagens da casa, da \n\nmans\u00e3o e dos espelhos ovais, espa\u00e7os de recolhimento e intimidade; as imagens \n\nvinculadas \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o da terra profunda, que simbolizam a descida aos subterr\u00e2neos, \n\naos infernos, ao mundo do inconsciente, e o acesso \u00e0 \u00faltima morada; as imagens ligadas \n\n\u00e0 penetra\u00e7\u00e3o do ventre digestivo, os alimentos e as bebidas espirituais, s\u00edmbolos da \n\ntransubstancia\u00e7\u00e3o; as imagens da noite de paz, convers\u00e3o e uni\u00e3o m\u00edstica. Em suma, \n\ntodo um conjunto de imagens rom\u00e2nticas e p\u00f3s-rom\u00e2nticas que definem uma religi\u00e3o \n\nda mulher e estruturam o mito da intimidade. \n\n   Para al\u00e9m do imagin\u00e1rio rom\u00e2ntico, este importante mito cesariano \u00e9 enxertado por \n\ntra\u00e7os camonianos e do imagin\u00e1rio cort\u00eas (o amor cavalheiresco, a sacraliza\u00e7\u00e3o do \n\namor carnal), e \u00e9 tingido por tra\u00e7os picarescos que acentuam a invers\u00e3o e a subvers\u00e3o; \n\nassim, o mito da intimidade cesariano assume um car\u00e1ter muito pr\u00f3prio, ao mesmo \n\ntempo ib\u00e9rico e europeu, pessoal e transpessoal, projetando a profundidade do seu \n\nmundo subjetivo para um plano transcendental.  \n\nii. Mito hermetista  \n\n   As imagens sint\u00e9ticas ou dram\u00e1ticas que fundem o regresso com o progresso \n\norganizam-se em torno de dois mitos principais, o mito hermetista e o mito da Idade de \n\nOuro.  \n\n   Entre a fr\u00e1gil firmeza de Prometeu e um certo encanto com Dion\u00edsio, JCM envereda \n\npela via herm\u00e9tica. Trata-se da via sint\u00e9tica, observa Durand (1993), uma via aberta a \n\npartir de 1860 (por Baudelaire, Jung, Proust, Bachelard, entre outros), que p\u00f5e em \n\ncausa as categorias e divis\u00f5es dos s\u00e9culos precedentes, elege uma \u00e9tica do plural e da \n\nalteridade, e prop\u00f5e uma po\u00e9tica do ser duplo e uma est\u00e9tica oximor\u00f3nica. O \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n239 \n \n\nhermetismo de Proust (autor aludido no Bodas de Deus) leva-nos ao mito de Hermes (a \n\ndivindade da problem\u00e1tica da alteridade), que se estrutura em tr\u00eas mitemas: a for\u00e7a do \n\n\u00ednfimo (o mais grande simbolizado pelo mais pequeno), o mediador (re\u00fane os \n\ncontr\u00e1rios e as alteridades), e o psicagogo (iniciador que une um mundo com o outro). \n\n   Todos estes mitemas s\u00e3o recorrentes no imagin\u00e1rio cesariano e ganham corpo \n\nespecialmente na figura de Jo\u00e3o de Deus. Com efeito, o pelo p\u00fabico (um fio de Ariane, \n\num mundo de pensamentos) e os microcosmos (a ilha, a barca, a bilha, o po\u00e7o, etc.), \n\ns\u00e3o imagens emblem\u00e1ticas da for\u00e7a do \u00ednfimo, que eleva o banal ao sublime; Jo\u00e3o de \n\nDeus \u00e9 um psicagogo, um hipnotizador que conduz a passagem para novos estados, um \n\nqu\u00edmico que opera a transubstancia\u00e7\u00e3o e a atualiza\u00e7\u00e3o das sensa\u00e7\u00f5es originais, um \n\niniciador que une o mundo terreno com o mundo espiritual, com emblemas t\u00e3o \n\ncarism\u00e1ticos como as pombas em ascens\u00e3o, as l\u00ednguas de fogo em suspens\u00e3o \n\n(suplicadas no Com\u00e9dia de Deus \u2013 \u201cMeu Deus, porque n\u00e3o me mandas l\u00ednguas de \n\nfogo?!\u201d), e a transformadora palavra; Jo\u00e3o de Deus \u00e9 um mediador que re\u00fane os \n\ncontr\u00e1rios (o amor e o \u00f3dio, a vida e a morte), elimina as clivagens entre o obsceno e o \n\nsagrado, a arte a vida, o pobre e o rico, o branco e o preto; em confronto com o seu \n\nindividualismo rom\u00e2ntico, o nosso Hermes instaura uma pol\u00edtica da alteridade que nos \n\nalerta para os marginalizados (os idosos e os pobres), os oprimidos, os loucos, os \n\nprimitivos, numa palavra, conduz-nos ao outro; a \u00e9tica que nos prop\u00f5e assenta na \n\nigualdade, na confian\u00e7a e na verdade.  \n\n   A quest\u00e3o da verdade evoca-nos a lenda nacional mais iconogr\u00e1fica, a lenda do Galo \n\nde Barcelos. Ela relata o cruzamento do m\u00edtico peregrino, numa dram\u00e1tica terra \n\n(Barcelos, talvez n\u00e3o por acaso a terra do nosso grande dramaturgo, Gil Vicente), com \n\no obst\u00e1culo inesperado, uma acusa\u00e7\u00e3o infame; \u00e9 miraculosamente liberto da morte por \n\num galo ressuscitado, por um canto revelador da verdade e libertador da desconfian\u00e7a \n\nque pairava sobre o peregrino. A imagem do galo \u00e9 evocada n\u00e3o s\u00f3 indiretamente pelos \n\nemblem\u00e1ticos ovos, como de forma manifesta pela sua imita\u00e7\u00e3o por parte de Jo\u00e3o de \n\nDeus no ritual com Joaninha sentada no cesto de ovos.  \n\niii. Mito da Idade de Ouro \n\n   Englobando o hermetismo e o mitologema da queda e expuls\u00e3o, emerge como mito \n\nmaior do imagin\u00e1rio cesariano o mito da Idade de Ouro. Durand (2008) caracteriza este \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n240 \n \n\nmito atrav\u00e9s de cinco mitemas essenciais: 1) uma realeza passada e perdida (\u00e9 o mitema \n\nda nostalgia, de que nos fala Janus, o rei de todo o come\u00e7o); 2) um rei escondido, \n\nfrequentemente numa ilha ou no interior de uma montanha; 3) o rei oculto \u00e9 ou foi o rei \n\nde um pa\u00eds de abund\u00e2ncia, riqueza, paz e conc\u00f3rdia (Mois\u00e9s, o rei da Terra Prometida, \n\npara os judeus; no Apocalipse Crist\u00e3o, a Jerusal\u00e9m celestial, o reino de Jo\u00e3o e depois \n\nde Prestes Jo\u00e3o); 4) o rei escondido tem o poder de regressar, isto \u00e9, o poder de \n\nsubverter o tempo, \u00e9 o senhor do \u00caxodo e da Ressurrei\u00e7\u00e3o Pascal; 5) a candidatura ao \n\nreino, o acesso \u00e0s benfeitorias taumat\u00fargicas exige a ascese operativa, quer do tipo \n\nheroico, quer do tipo alqu\u00edmico.  \n\n   O mito do regresso da idade de ouro coincide com o mito progressista judaico-\n\ncrist\u00e3o, ou seja, a teoria apocal\u00edptica da vinda, do regresso do Quinto Imp\u00e9rio, alia-se \u00e0 \n\nteoria Joaquinista do progresso atrav\u00e9s da chegada da III Idade do Mundo, a Idade do \n\nEsp\u00edrito Santo (sucedendo \u00e0s idades do Pai e do Filho), a Idade do Quinto Imp\u00e9rio. \n\nPortugal, considera Durand, \u00e9 o pa\u00eds que mais utilizou toda a sua criatividade para \n\ntentar realizar esse Quinto Imp\u00e9rio; a apari\u00e7\u00e3o prof\u00e9tica de Cristo a D. Afonso \n\nHenriques gravaria para sempre na alma lusa a mensagem \u201cEu sou o construtor e o \n\ndispensador dos Imp\u00e9rios. Quero fundar, na tua pessoa e nos teus descendentes, o Meu \n\nPr\u00f3prio Imp\u00e9rio\u201d. Prova dessa entrega nacional s\u00e3o os descobrimentos (aventura cuja \n\nmotiva\u00e7\u00e3o muito deve \u00e0 demanda do Reino do Prestes Jo\u00e3o), a Restaura\u00e7\u00e3o da \n\nIndepend\u00eancia, a devo\u00e7\u00e3o ao Esp\u00edrito Santo, especialmente celebrada nas Festas do \n\nImp\u00e9rio dos A\u00e7ores, a obra de Cam\u00f5es, que sacraliza a epopeia de Vasco da Gama, a \n\nobra de Fernando Pessoa, mensageiro da grandeza da alma portuguesa, etc., elementos \n\nque constituem o imagin\u00e1rio mais elevado de Portugal, um verdadeiro imaginal luso.     \n\n   Tamb\u00e9m JCM se entrega de corpo e alma \u00e0 miss\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio \n\nEspiritual. Com efeito, todos os mitemas do mito da Idade de Ouro marcam presen\u00e7a, \n\nde forma patente ou latente, no imagin\u00e1rio cesariano:  \n\n1) JCM interpreta o Veredas, recordamos, como uma express\u00e3o da nostalgia do velho \n\nsonho arc\u00e1dico, de uma perdida idade de ouro; mas todos os filmes do interior rural \n\ncomungam deste mitema naturalista; ao mesmo tempo, a sua mitologia individual \u2013 \n\na perda de uma vida abastada ap\u00f3s a morte do pai \u2013 ativa de um modo especial a \n\nsaudade da realeza perdida.  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n241 \n \n\n2) O mitema do rei escondido encontra-se mais oculto, sendo evocado \n\nmeton\u00edmicamente no Le bassin de J. W.. \u00c9 evocado por Henrique, um velho lobo-\n\ndo-mar, escondido dentro de um barco, que diz n\u00e3o ter nada a ver com esse \n\n\u201cm\u00edstico dos oceanos\u201d, o Infante D. Henrique; uma denega\u00e7\u00e3o ou um f\u00e1cil \n\ndeslocamento? Quanto a n\u00f3s tem muito a ver n\u00e3o s\u00f3 com o Navegador, mas \n\ntamb\u00e9m com o rei escondido, o rei D. Sebasti\u00e3o, o Encoberto. Este \u00e9 evocado \n\nigualmente por Jean de Dieu, quando resolve adiar o afogamento e repete as \u00faltimas \n\npalavras daquele, antes de desaparecer na batalha de Alc\u00e1cer-Quibir \u201cmorrer, sim, \n\nmas devagar\u2026\u201d; e \u00e9 por Jo\u00e3o, o Obscuro, que JCM se identifica na ficha t\u00e9cnica \n\ndeste filme. Eug\u00e8ne (2009) referencia este heter\u00f3nimo no Thomas l\u2019Obscur (um \n\nromance de Maurice Blanchot de 1941), no atributo dado a Her\u00e1clito (o Obscuro), e \n\nno car\u00e1ter obscuro deste filme; compreendendo as duas \u00faltimas associa\u00e7\u00f5es (ali\u00e1s, \n\nHer\u00e1clito, o pai da dial\u00e9tica, da altern\u00e2ncia dos contr\u00e1rios, \u00e9 citado no Conserva \n\nacabada), parece-nos tamb\u00e9m que o fantasma sebastianista paira neste filme.   \n\n 3) O mitologema da queda e expuls\u00e3o de Portugal pressup\u00f5e um anterior pa\u00eds de \n\nabund\u00e2ncia e paz (o pa\u00eds procurado nos filmes dos contos medievais e do Portugal \n\nprofundo), que entrou em decad\u00eancia precisamente ap\u00f3s a morte de D. Sebasti\u00e3o, e \n\nque continua \u00e0 espera do seu regresso, envolto num sentimento de orfandade algo \n\ndepressivo porque sem um trabalho de luto completo.  \n\n4) Henrique n\u00e3o s\u00f3 regressa do fundo dos mares, como ressuscita ap\u00f3s o afogamento, \n\npara trilhar o caminho at\u00e9 ao Polo Norte, uma esp\u00e9cie de \u00eaxodo de uma terra \n\nocupada pela invas\u00e3o nazi, para um lugar imagin\u00e1rio puro. Para al\u00e9m do regresso \n\ndo rei terrestre, tamb\u00e9m o retorno do Messias \u00e9 evocado na personagem do Enviado \n\nde Deus, que surge primeiro em carne e osso com uma mala cheia de dinheiro para \n\nJo\u00e3o de Deus, e depois em esp\u00edrito, porque j\u00e1 est\u00e1 no \u201ctrono celeste \u00e0 direita do \n\nPai\u201d, para uma vez mais iluminar o caminho daquele pobre. Mas o mais importante \n\nrei \u00e9 aquele que emerge (no final do Recorda\u00e7\u00f5es da casa amarela) da \n\nprofundidade da terra, envolto numa nuvem de fumo (qual Rei D. Sebasti\u00e3o \n\nemergente no meio do nevoeiro!), o Jo\u00e3o de Deus renascido, com o poder \n\ntransformador.  \n\n5) \u00c9 o hermetista Jo\u00e3o de Deus que, depois de uma verdadeira ascese pessoal, emerge \n\ncomo um alqu\u00edmico que, atrav\u00e9s da palavra, opera a transmuta\u00e7\u00e3o do reino terrestre \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n242 \n \n\npara o imp\u00e9rio espiritual. \u00c9 ele que se prepara, na sua \u00faltima miss\u00e3o, para embarcar \n\npara a Eti\u00f3pia, mais uma viagem \u00e0s origens da humanidade, a um dos presum\u00edveis \n\nlugares onde se situa o reino do Prestes Jo\u00e3o.    \n\n   A par desta paix\u00e3o pelo Al\u00e9m, deste convite \u00e0 viagem, o nosso poeta aponta-nos \n\npropostas aqu\u00e9m para a constru\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio Espiritual: a refunda\u00e7\u00e3o da p\u00e1tria \n\nenvolve a cria\u00e7\u00e3o de uma sociedade miscigenada, sem classes, e sem autoritarismo, um \n\nrelacionamento baseado na confian\u00e7a e no amor, a afirma\u00e7\u00e3o do homem como ser livre \n\ne criador. \n\n   A nostalgia da idade de ouro e a persegui\u00e7\u00e3o do espiritual encontra express\u00f5es v\u00e1rias \n\nno mundo ocidental contempor\u00e2neo, e de um modo especial em Portugal, \n\nmanifestando-se sobretudo no esquema do retorno, um regresso ao passado, que \n\nultrapassa a tend\u00eancia geral p\u00f3s-moderna: \u00e9 o retorno \u00e0 pureza do campo; \u00e9 o retorno \u00e0 \n\ndescoberta (normalmente for\u00e7ada) do mundo em geral e do exotismo africano em \n\nparticular, especialmente pelos jovens; \u00e9 o regresso ao esp\u00edrito medieval, bem ilustrado \n\npelas in\u00fameras feiras medievais que t\u00eam surgido como cogumelos um pouco por todo o \n\nlado; \u00e9 o retorno \u00e0s celebra\u00e7\u00f5es do sobrenatural, nomeadamente no interior \n\ntrasmontano, lugar onde JCM fora procurar a ess\u00eancia da cultura portuguesa.  \n\n   Considerando, com Durand (1993), que o mito de Hermes constitui o mito dominante \n\ndo s\u00e9culo XX, ao integr\u00e1-lo no t\u00e3o luso mito da Idade de Ouro, JCM une o imagin\u00e1rio \n\nportugu\u00eas com o imagin\u00e1rio europeu e mundial, tal como o mito da intimidade projeta \n\na profundidade do seu mundo subjetivo para um plano transcendental.  \n\n    \n\n   Em resumo, estruturado pelo regime noturno, o imagin\u00e1rio cesariano oscila entre o \n\nmito da intimidade e o mito da Idade da Ouro, entre um mundo de uni\u00e3o e fus\u00e3o, que \n\nfunde tra\u00e7os rom\u00e2nticos e medievais, apimentado por laivos burlescos, numa religi\u00e3o \n\nda mulher, e a nostalgia de uma idade de ouro perdida, a saudade de um pa\u00eds outrora de \n\npaz e abund\u00e2ncia e agora agonizante, esperando por um Hermes que lhe devolva o \n\nvelho sonho arc\u00e1dico e o projete para um novo Imp\u00e9rio Espiritual. \n\n    \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n243 \n \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n \n\n   No final desta terceira e \u00faltima parte, centrada na an\u00e1lise do imagin\u00e1rio da obra \n\ncinematogr\u00e1fica de JCM, devemos sumariar as principais conclus\u00f5es: \n\n \n\n1\u00aa JCM liga-se precoce e ativamente ao cinema, primeiro como fruidor, depois como \n\ncr\u00edtico, e finalmente como criador, desde a escrita at\u00e9 \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o; \n\ntrata-se de uma rela\u00e7\u00e3o entre a vida e a obra progressivamente fusional at\u00e9 chegar \u00e0 \n\nindiscernibilidade entre uma e outra.  \n\n \n\n2\u00aa Inspirado nas vagas da transpar\u00eancia e do respeito pelo real da Nouvelle Vague, o \n\ncinema cesariano faz do plateau um espa\u00e7o de cria\u00e7\u00e3o cerimonial, arreigado na \n\nsubjetividade pessoal, alimentado pelo fogo feminino, e estruturado pela palavra e \n\npelo gesto; o di\u00e1logo que estabelece com as outras artes, desde a m\u00fasica \u00e0 literatura, \n\npassando pelo teatro e pela pintura, transforma o cinema cesariano num boi\u00e3o \n\nalqu\u00edmico, num lugar intertextual e abissal.   \n\n3\u00aa O cinema que nos \u00e9 dado ver e ouvir \u00e9 um cinema cristalino, no qual o trivial e o \n\nmetaf\u00edsico se confundem numa imagem direta do tempo; \u00e9 um cinema oximor\u00f3nico, \n\nsimultaneamente iconoclasta, assente na palavra, e iconof\u00edlico, pelo cuidado posto na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o dos quadros; \u00e9 um cinema cerimonial, ritualista e, como tal, um tempo e \n\num lugar do mito. N\u00e3o \u00e9 um cinema para \u201c(entre)ter\u201d mas para \u201cter\u201d algo mais, n\u00e3o \n\nconvida \u00e0 proje\u00e7\u00e3o e \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o mas \u00e0 empatia, \u00e0 reflex\u00e3o e \u00e0 (imagin)a\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\num cinema hermetista, desvelando o escondido, o profundo da vida e, ao mesmo \n\ntempo, herm\u00e9tico, obscuro, estimulando o prazer da descoberta.  \n\n4\u00aa Da profundidade do cinema cesariano aflora um universo de imagens, nomeadamente \n\nda mulher m\u00faltipla e da \u00e1gua simultaneamente origin\u00e1ria, caminho e destino; \n\nemergem os reflexos e as formas das profundidades dos perme\u00e1veis espelhos; \n\nassomam vis\u00f5es dos olhos do cora\u00e7\u00e3o distra\u00eddas pelas vis\u00f5es dos olhos sensoriais; \n\nt\u00eam lugar viagens no espa\u00e7o e no tempo, caminhos de inicia\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o; \n\nemerge o mais obscuro de Portugual e dos portugueses; brilha a pureza de um \n\ncinema cristal. Trata-se de imagens estruturadas por um regime noturno, tanto da \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n244 \n \n\nnoite angustiosa, como da noite fusional, articuladas e sintetizadas atrav\u00e9s de \n\nesquemas do regresso e do progresso.     \n\n5\u00aa O mar de imagens cesarianas \u00e9 constelado em torno de dois mitos principais, o mito \n\nda intimidade, uma religi\u00e3o da mulher e das subst\u00e2ncias, e o mito da Idade de Ouro, \n\num sonho do eterno retorno e uma cruzada progressista e hermetista em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nImp\u00e9rio Espiritual, capaz de recriar uma arc\u00e1dia com rebanhos de livres \n\npensamentos. Estamos perante relatos que desvelam o mais arcaico imagin\u00e1rio, em \n\nespecial o portugu\u00eas (as nossas ra\u00edzes gregas, romanas, godas e celtas, misturadas \n\ncom as ra\u00edzes crist\u00e3s, \u00e1rabes e judaicas, criam um imagin\u00e1rio em que coexiste o \n\npaganismo com o divino, e o naturalismo com o espiritualismo), falam do nosso \n\nobscuro real contempor\u00e2neo (a opress\u00e3o, a desigualdade, a fal\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es, a \n\ninvas\u00e3o cultural e econ\u00f3mica), prescrutam o futuro e prop\u00f5em caminhos assentes na \n\nliberdade, na confian\u00e7a, na permeabilidade entre categorias sociais e culturais, na \n\nsacraliza\u00e7\u00e3o do of\u00edcio, no cultivo do outro, do amor e do espiritual. \n\n6\u00aa Para al\u00e9m da sua emerg\u00eancia do real e como tal correlacionado com as principais \n\nmudan\u00e7as sociais e culturais contempor\u00e2neas, a mitologia cesariana cont\u00e9m uma \n\nenorme for\u00e7a problem\u00e1tica, impulsionando fortemente a investiga\u00e7\u00e3o (tal como \u00e9 \n\ndemonstrado pelas in\u00fameras pesquisas nacionais e estrangeiras sobre a obra de JCM) \n\ne lan\u00e7ando o apelo ao envolvimento empenhado de todos n\u00f3s.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n245 \n \n\nCONCLUS\u00c3O FINAL  \n\n \n\n   A concluir este itiner\u00e1rio, que nos trouxe da imagem e da imagina\u00e7\u00e3o ao cinema, e \n\ndeste ao imagin\u00e1rio na obra cinematogr\u00e1fica de JCM, importa recordar sinteticamente \n\nas conclus\u00f5es principais, e sobretudo refletir sobre o trabalho feito, relevar as \n\nlimita\u00e7\u00f5es de que enferma ou levantar novas quest\u00f5es, e destacar as potencialidades \n\nque congrega.  \n\n O imagin\u00e1rio, lugar-comum da imagina\u00e7\u00e3o e da imagem, conjunto de imagens e \n\nrela\u00e7\u00f5es entre as imagens constituintes do capital pensante do homo sapiens, traduz o \n\nestado das imagens consequente ao advento da sua reprodutibilidade t\u00e9cnica, e expressa \n\no retorno da imagem \u00e0 uni\u00e3o com o ente, o regresso do simulacro, e a instaura\u00e7\u00e3o de \n\numa presen\u00e7a de car\u00e1ter m\u00edtico. \n\n   Produto da uni\u00e3o entre imagina\u00e7\u00e3o e a t\u00e9cnica, o cinema constitui-se como \n\ndispositivo maior do imagin\u00e1rio, tecendo e refletindo infinitas rela\u00e7\u00f5es entre diferentes \n\ntipos de imagens, configurando e espelhando a cultura contempor\u00e2nea. \n\n   O cinema de JCM constitui uma obra \u00edmpar da cinematografia contempor\u00e2nea \n\nportuguesa e internacional, \u00e9 um boi\u00e3o alqu\u00edmico de imagens oriundas das mais \n\ndiversas artes, da subjetividade pessoal do autor e do mundo imaginal transpessoal. \n\nEstruturado sobretudo por um regime imag\u00e9tico noturno, o imagin\u00e1rio de JCM revela-\n\nnos a luta entre a separa\u00e7\u00e3o e a uni\u00e3o atrav\u00e9s do relato da intimidade, estabelece pontes \n\nentre o mundo terrestre e o mundo espiritual atrav\u00e9s da mitologia hermetista, une o \n\ndesejo do eterno retorno \u00e0 \u00e2nsia do progresso na t\u00e3o lusa mitologia da Idade de Ouro.  \n\n   Ao mesmo tempo que desvela o obscuro, o cinema cesariano oculta uma infinidade \n\nde imagens debaixo das in\u00fameras camadas que o constituem. Como tal, e para al\u00e9m de \n\nconstituir apenas uma interpreta\u00e7\u00e3o, a leitura operada jamais poderia dar conta da \n\nprofundidade do imagin\u00e1rio cesariano. A consci\u00eancia da incompletude da nossa an\u00e1lise \n\nprende-se com tr\u00eas quest\u00f5es ou dimens\u00f5es principais. Em primeiro lugar, a musical: a \n\nimensid\u00e3o e a diversidade de pe\u00e7as musicais, a par da intangibilidade da m\u00fasica, faz \n\ndesta dimens\u00e3o um territ\u00f3rio grandemente intocado na nossa pesquisa; para al\u00e9m da \n\nrefer\u00eancia ao papel da m\u00fasica ao n\u00edvel da narrativa, e da alus\u00e3o a alguns casos \n\nconcretos, temos consci\u00eancia que muitas outras imagens musicais aguardam mais \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n246 \n \n\nprofundas explora\u00e7\u00f5es. Em segundo lugar, os textos liter\u00e1rios recitados em off: a \n\nquantidade de textos presentes, a sua amplitude (desde a antiguidade at\u00e9 \u00e0 \n\ncontemporaneidade), e a espessura que os caracteriza, dotam esta dimens\u00e3o de uma \n\nriqueza imagin\u00e1ria inesgot\u00e1vel e como tal incentivadora de novas pesquisas para \n\ndescortinar outras tem\u00e1ticas presentes. Em terceiro lugar, e muito embora n\u00e3o \n\nconstitu\u00edsse um objetivo importante da nossa pesquisa (de natureza essencialmente \n\nmitocr\u00edtica, e n\u00e3o mitoanal\u00edtica), a sum\u00e1ria an\u00e1lise da dist\u00e2ncia dos mitos cesarianos ao \n\nreal (a sua rela\u00e7\u00e3o com outros mitos, a sua correla\u00e7\u00e3o com as mudan\u00e7as sociais e \n\nculturais, e o seu poder vision\u00e1rio), revela um campo muito apelativo a uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o mais profunda. Em suma, a incompletude do conhecimento, desnudada e \n\nestimuladora de novas leituras que, tal como toda a nova interpreta\u00e7\u00e3o de uma \n\npartitura, ser\u00e3o sempre instauradoras de novas presen\u00e7as e amplificadoras de \n\nhorizontes.   \n\n   \u00c0s lacunas em aberto, contrap\u00f5em-se o espa\u00e7o preenchido, as pontes estabelecidas e \n\na felicidade da leitura que presidiu \u00e0 consulta dos textos e ao audiovisionamento dos \n\nfilmes de JCM. Com efeito, o estudo da rede de rela\u00e7\u00f5es entre a imagina\u00e7\u00e3o e a \n\nimagem, entre o imagin\u00e1rio e o real, desde a antiguidade cl\u00e1ssica at\u00e9 aos nossos dias, \n\npermite-nos a amplia\u00e7\u00e3o e o desvelamento de novos horizontes. A an\u00e1lise da a\u00e7\u00e3o do \n\ncinema neste processo de crescente intera\u00e7\u00e3o entre m\u00faltiplas imagens, nomeadamente \n\nentre as imagens de diferentes artes e de variados pensamentos, reunidas no filme, e as \n\nimagens do espetador convertido em \u201cespetator\u201d, elucida-nos sobre os mecanismos e a \n\nimport\u00e2ncia do cinema na restaura\u00e7\u00e3o instauradora dos discursos m\u00edticos \n\ncontempor\u00e2neos. O mergulho na obra cinematogr\u00e1fica de JCM mostra-nos um cinema \n\ncristalino, que nos d\u00e1 a ver e a ouvir imagens diretas de um tempo m\u00edtico, que nos \n\ndesvela, de forma sincera e provocadora, o real (trans)nacional, e que nos prop\u00f5e \n\nalgumas li\u00e7\u00f5es sobre as ant\u00edteses da vida, e sugest\u00f5es para lidar com a ang\u00fastia do \n\ntempo irrequieto. Tais li\u00e7\u00f5es n\u00e3o servir\u00e3o, naturalmente, a todos os leitores do mesmo \n\nmodo, e a alguns de modo nenhum; contudo, se este trabalho puder contribuir para \n\nsuscitar pelo menos a sua leitura, a satisfa\u00e7\u00e3o pessoal encontrada nesta caminhada ser\u00e1 \n\nredobrada.             \n\n                \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n247 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  \n\n \n\n \n\nAAVV (2001). A B\u00edblia Sagrada (J. Almeida, Trad.). Lisboa: Edi\u00e7\u00e3o da Sociedade \n\nB\u00edblica de Portugal. \n\n \n\nAAVV (2004). Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro. Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do \n\nCinema. \n\n \n\nAAVV (2005). Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro. Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do \n\nCinema. \n\n \n\nAgamben, G. (2002). Les pays des jouets. In Enfance et Histoire. Petite Biblioth\u00e8que \n\nPayot. \n\n \n\nAmaral Dias, C. (2000). Psican\u00e1lise, criatividade e arte - algumas observa\u00e7\u00f5es. In \n\nFalas p\u00fablicas do inconsciente (69-80). Coimbra: Quarteto Editora. \n\n \n\nAmaral Dias, J. (2010). Man\u00edacos de qualidade. Portugueses c\u00e9lebres na consulta com \n\numa psic\u00f3loga. Lisboa: Editora A Esfera dos Livros. \n\n \n\nAmiel, V. (2008). Po\u00e9tica da montagem. In R. Gardies (Org.). Compreender o cinema e \n\nas imagens (P. Duarte, Trad.). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Texto &amp; Grafia (Obra original \n\npublicada em 2007). \n\n \n\nAreal, L. (2005). A po\u00e9tica do desejo na obra de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro. Livro de Atas 4\u00ba \n\nSOPCOM, 1034-1044. \n\n \n\nAreal, L. (2011). Fic\u00e7\u00f5es no real do Cinema Portugu\u00eas. Um pa\u00eds imaginado. Vol. II - \n\nAp\u00f3s 1974, Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70.  \n\nArist\u00f3teles (1914). De mundo (E. Foster, Trad.). London: Oxford University Press. \n\nRecuperado em 24 de fevereiro, 2014, de \n\nhttp://eusebeis.files.wordpress.com/2013/07/de-mundo.pdf  \n\n \n\nArist\u00f3teles (1995). F\u00edsica (G. Echand\u00eda, Trad.). Madrid: Editoral Gredos.    \n\n \n\nArist\u00f3teles (2004). Po\u00e9tica (A. Valente, Trad.). Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian.  \n\n \n\nArist\u00f3teles (2013). On memory and reminiscence (J. Beare, Trad.). The University of \n\nAdelaide. Recuperado em 24 de fevereiro, 2014, de \n\nhttp://ebooks.adelaide.edu.au/a/aristotle/memory/ \n\n \n\nAumont, J., Bergala, A., Marie, M. &amp; Vernet, M. (2008). Esth\u00e9tique du film (3e \u00e9d.). \n\nParis: Armand Colin. \n\n \n\nAumont, J. &amp; Marie, M. (2009). Dicion\u00e1rio te\u00f3rico e cr\u00edtico do cinema (C. Gamboa &amp; \n\nP. Duarte, Trad.). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Texto &amp; Grafia (Obra original publicada em 2008). \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n248 \n \n\nArnheim, R. (1996). Arte e perce\u00e7\u00e3o visual. Uma psicologia da vis\u00e3o criadora. S\u00e3o \n\nPaulo: Livraria Pioneira Editora (Obra original publicada em 1974). \n\nArnheim, R. (1997). Para uma psicologia da arte. Arte e entropia. Lisboa: Dinalivro \n\n(Obra original publicada em 1966). \n\nBachelard, G. (1996). A po\u00e9tica do devaneio (A. Danesi, Trad.). S\u00e3o Paulo: Martins \n\nFontes Editora (Obra original publicada em 1961). \n\nBachelard, G. (1998). A \u00e1gua e os sonhos. Ensaio sobre a imagina\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria (A. \n\nDanesi, Trad.). S\u00e3o Paulo: Martins Fontes Editora (Obra original publicada em 1942). \n\nBachelard, G. (2001). O ar e os sonhos. Ensaio sobre a imagina\u00e7\u00e3o do movimento (A. \n\nDanesi, Trad.). S\u00e3o Paulo: Martins Fontes Editora (Obra original publicada em 1943). \n\nBachelard, G. (2005). A terra e os devaneios do repouso. Ensaio sobre as imagens da \n\nintimidade (P. Neves, Trad.). S\u00e3o Paulo: Martins Fontes Editora (Obra original \n\npublicada em 1948). \n\nBachelard, G. (2008a). A psican\u00e1lise do fogo (P. Neves, Trad.). S\u00e3o Paulo: Martins \n\nFontes Editora (Obra original publicada em 1937). \n\nBachelard, G. (2008b). A terra e os devaneios da vontade. Ensaio sobre a imagina\u00e7\u00e3o \n\ndas for\u00e7as (M. Galv\u00e3o, Trad.). S\u00e3o Paulo: Martins Fontes Editora (Obra original \n\npublicada em 1948). \n\nBarthes, R. (1984). Ao sair do cinema. In Psican\u00e1lise e cinema. Colet\u00e2nea do n\u00ba 23 da \n\nRevista Communications (C. Leite &amp; M. Alberto, Trad.). Lisboa: Rel\u00f3gio d\u2019\u00c1gua \n\n(Obra original publicada em 1975). \n\n \n\nBarthes, R. (1998). A c\u00e2mara clara (M. Torres, Trad.). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70 (Obra \n\noriginal publicada em 1980). \n\n \n\nBaudrillard, J. (1991). Simulacros e simula\u00e7\u00e3o (M. Pereira, Trad.). Lisboa: Rel\u00f3gio d\u2019 \n\n\u00c1gua (Obra original publicada em 1981). \n\n \n\nBazin, A. (1992). O que \u00e9 o cinema? (A. Moura, Trad.). Lisboa: Livros Horizonte \n\n(Obra original publicada em 1975). \n\n \n\nB\u00e9nard da Costa, J. (2005a). Os filmes da \u00e1gua. In J. Nicolau (Org.), Jo\u00e3o C\u00e9sar \n\nMonteiro (335-346). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema. \n\n \n\nB\u00e9nard da Costa, J. (2005b). C\u00e9sar Monteiro: depois de Deus. In J. Nicolau (Org.), \n\nJo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (381-403). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema. \n\n \n\nB\u00e9nard da Costa, J. (2009). Veredas. Sob a ins\u00edgnia do s\u00edmbolo. Recuperado em 15 de \n\nmar\u00e7o, 2014, de http://www.focorevistadecinema.com.br/FOCO1/benard-veredas.htm \n\n \n\nB\u00e9nard da Costa, J. (2010). Fragmentos de um filme-esmola. In M. Madeira (Org.). \n\nJo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (31-34). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema. \n\n  \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n249 \n \n\nBenjamin, W. (1987). A obra de arte na era de sua reprodutibilidade t\u00e9cnica. In Obras \n\nescolhidas, Magia e t\u00e9cnica, arte e pol\u00edtica (S. Rouanet, Trad.) (165-196). S. Paulo: \n\nEditora Brasiliense (Obra original publicada em 1936). \n\n \n\nBergala, A. (2004). Politique de la jeune fille. In F. D\u2019 Allones (Dir.), Pour Jo\u00e3o C\u00e9sar \n\nMonteiro, \u00abContre tous les feux, le feu, mon feu\u00bb (297-313). Paris: Yellow Now. \n\n \n\nBergson, H. (1999). Mati\u00e8re et m\u00e9moire. Paris: Presses Universitaires de France. \n\n \n\nBergson, H. (2011). Ensaio sobre os dados imediatos da consci\u00eancia (J. Gama, Trad.). \n\nLisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70 (Obra original publicada em 1927). \n\n \n\nBoal, A. (2007). Jogos para atores e n\u00e3o-atores (10\u00aa ed.). Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira.  \n\n \n\nBonitzer, P. (1982). Le champ aveugle: essais sur le cinema. Paris: Cahiers du \n\nCin\u00e9ma/Gallimard. \n\n \n\nBordwell, D. (1996). Foreword. In N. Carroll (Aut.). Theorizing the moving image. \n\nCambridge: Cambridge University Press. \n\n \n\nBorges, J. L. (2008). O livro dos seres imagin\u00e1rios (H. Jahn, Trad.). S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia das Letras (Obra original publicada em 1967). \n\n \n\nBorgese, M. (1991). Entretien avec Monteiro. In Jeune Cin\u00e9ma, 207 (20-22). \n\n \n\nBorie, M., Rougemont, M., &amp; Scherer, J. (2004). Est\u00e9tica teatral. Textos de Plat\u00e3o a \n\nBrecht (H. Barbas, Trad.). Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian (Obra original \n\npublicada em 1982). \n\n \n\nBragan\u00e7a de Miranda, J. (2002). Controlo e descontrolo do imagin\u00e1rio. Comunica\u00e7\u00e3o e \n\nSociedade. 4, 49-72. Recuperado em 5 mar\u00e7o, 2012, de \n\nhttp://www.cecl.com.pt/workingpapers/files/ed1_controlo_imaginario.pdf \n\n \n\nBr\u00e9mond, C. (1973). La logique du r\u00e9cit. Paris: \u00c9ditions du Seuil. \n\n \n\nBruno, E. (2005). Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro, Recorda\u00e7\u00f5es. In J. Nicolau (Org.), Jo\u00e3o C\u00e9sar \n\nMonteiro (544-545). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema. \n\n \n\nBurdeau, E. (1999). N\u00e3o ceder nem um pintelho [Cahiers de Cinema n\u00ba 541, \n\ndezembro]. In J. Nicolau (Org.), Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (436-446). Lisboa: Cinemateca \n\nPortuguesa - Museu do Cinema (2005). \n\n \n\nCarita, A. (1998). O regresso de l\u00facifer [A Capital, 29 de janeiro]. In J. Nicolau (Org.), \n\nJo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (377-380). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema \n\n(2005). \n\n \n\nCarrol, N. (1988). Mystifying movies: fads &amp; fallacies in contemporary film theory. \n\nNew York: Columbia University Press. \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n250 \n \n\nCarroll, N. (1996). Theorizing the moving image. Cambridge: Cambridge University \n\nPress. \n\n \n\nCastello Branco, P. (2012). Editorial: cinema, the body and embodiment. In P. Castello \n\nBranco (Ed.), Cinema: Revista de Filosofia e da Imagem em Movimento. \n\nMaterializa\u00e7\u00e3o e o corpo. 3, 1-9. \n\n  \n\nC\u00e9sar Monteiro, J. (1974). Morituri te salutant. Lisboa: &amp;etc. \n\nC\u00e9sar Monteiro, J. (2005). Os solu\u00e7os lentos dos sons do Outono\u2026 In J. Nicolau \n\n(Org.). Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro. Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do cinema. \n\n \n\nChelebourg, C. (2000). L\u2019imaginaire litt\u00e9raire: des arch\u00e9types \u00e0 la po\u00e9tique du sujet. \n\nParis: Nathan Universit\u00e9. \n\nChevalier, J. &amp; Gheerbrant, A. (2010). Dicion\u00e1rio dos s\u00edmbolos (C. Rodriguez &amp; A. \n\nGuerra, Trad.s). Lisboa: Editorial Teorema (Obra original publicada em 1982). \n\nChion, M. (2011). A audiovis\u00e3o. Som e imagem no cinema (P. Duarte, Trad.). Lisboa: \n\nEdi\u00e7\u00f5es Texto &amp; Grafia (Obra original publicada em 2008). \n\nCintra Ferreira, M. (2010). Silvestre. In M. Madeira (Org.), Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (pp. \n\n48-53. Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema. \n\n \n\nCorbin, H. (1964). Mundus imaginalis or the imaginary and the imaginal. In Cahiers \n\nInternationaux de Symbolisme, n\u00ba 6, Brussels, 3-26. \n\n \n\nCorbin, H. (1979). Corps spiritual et terre c\u00e9leste. De l\u2019iran mazd\u00e9en \u00e0 l\u2019iran sh\u00ee\u2019ite. \n\nParis: Buchet/Chastel.  \n\n \n\nCorbin, H. (2006). L\u2019imagination cr\u00e9atice dans le soufisme d\u2019Ibn\u2019Arab\u00ee. Paris: Editions \n\nMedicis Entrelacs (Obra original publicada em 1958).   \n\nCorretger, G. (s.d.). Vida de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro, Recuperado em 4 julho, 2011, de \n\nhttp://www.intermedio.net/web/pdf/monteiro/BIOGRAFIA_MONTEIRO.pdf \n\n \n\nCouchot, E. (1999). Tecnologias da simula\u00e7\u00e3o: um sujeito \u00abaparelhado\u00bb. In J. Bragan\u00e7a \n\nde Miranda (Org.), Revista de Comunica\u00e7\u00e3o e Linguagens. Real vs. Virtual, 25, 23-29. \n\nLisboa: Edi\u00e7\u00f5es Cosmos.  \n\n \n\nCunha, P. (2008). A cidade cinem\u00e1tica de Jo\u00e3o de Deus: espa\u00e7o, cen\u00e1rio e est\u00e9tica na \n\nobra de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro. Revista da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Programas de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o, 11(3), 1-16. \n\n \n\nCunha, P. (2010). Decad\u00eancia, regenera\u00e7\u00e3o e utopia em Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro. In P: \n\nPortuguese Cultural Studies, 3 Spring, 43-60. \n\n \n\nCurtis, R. (2006). Expanded empathy: Theodor Lipps and general apperceptive \n\nempathy, In Conference - Narration and spectatorship in moving images: perception, \n\nimagination, emotion. Academy for Film &amp; Television Konrad Wolf and the CCSMI, \n\nhttp://www.intermedio.net/web/pdf/monteiro/BIOGRAFIA_MONTEIRO.pdf\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n251 \n \n\nJuly, 2006. Recuperado em 15 janeiro, 2007, de \n\nhttp://faculty.uca.edu/wsmeador/ccsmi/5th%20Conference/abstracts.pdf \n\nDa Agra, C. (1995). \u00c9tica, ci\u00eancia e est\u00e9tica (disciplina curricular do Mestrado em \n\nPsicologia). Faculdade de Psicologia e de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o da Universidade do \n\nPorto. \n\nDam\u00e1sio, A. (2003). Ao encontro de Espinosa. As emo\u00e7\u00f5es sociais e a neurologia do \n\nsentir. Mem Martins: Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica.  \n\nDam\u00e1sio, A. (2010). O livro da consci\u00eancia. A constru\u00e7\u00e3o do c\u00e9rebro consciente. \n\nC\u00edrculo de Leitores e Temas e Debates. \n\n \n\nDaney, S. (1991). Journal de l\u2019an pass\u00e9. In Revue Trafic, n\u00ba 1.  \n\n \n\nD\u2019 Allones, F. (2004). Du d\u00e9sir insoumis au plaisir souverain. In F. D\u2019 Allones (Dir.), \n\nPour Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro, \u00abContre tous les feux, le feu, mon feu\u00bb (243-252). Paris: \n\nYellow Now.  \n\nDa Silva, P. (2004). Le buisson ardente. In F. D\u2019 Allones (Dir.), Pour Jo\u00e3o C\u00e9sar \n\nMonteiro, \u00abContre tous les feux, le feu, mon feu\u00bb (57-70). Paris: Yellow Now. \n\nDa Silva, P. (2004a). Entretien avec Jo\u00e3o C\u00e9sar monteiro. In F. D\u2019 Allones (Dir.), Pour \n\nJo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro, \u00abContre tous les feux, le feu, mon feu\u00bb (39-51). Paris: Yellow \n\nNow. \n\nDeleuze, G. (1994). D\u00e9sir et plaisir. In Magazine Litt\u00e9raire. Paris, n\u00ba 325, octobre (57-\n\n75).  \n\n \n\nDeleuze, G. (2000). Diferen\u00e7a e repeti\u00e7\u00e3o (L. Orlandi &amp; R. Machado, Trad.). Lisboa: \n\nRel\u00f3gio d\u2019 \u00c1gua (Obra original publicada em 1968). \n\n \n\nDeleuze, G. (2004). A imagem-movimento. Cinema 1 (S. Dias, Trad.). Lisboa: Ass\u00edrio \n\n&amp; Alvim (Obra original publicada em 1983). \n\n \n\nDeleuze, G. (2006). A imagem-tempo. Cinema 2 (R. Godinho, Trad.). Lisboa: Ass\u00edrio \n\n&amp; Alvim (Obra original publicada em 1985). \n\n \n\nDenis, M. (1985). La imagem cinematogr\u00e1fica. In R. Franc\u00e8s (Org.), Psicolog\u00eda del \n\narte y de la est\u00e9tica (A. Guasch, Trad.). Madrid: Akal Editor (Obra original publicada \n\nem 1979). \n\n \n\nDi Genova, G. (1994). Mondrian, Giacometti, Capogrossi, Warol: quatre exemples de \n\ncompulsion de r\u00e9p\u00e9ticion. In Ligeia, n\u00ba 13-14 (134-142). \n\n \n\nD\u2019 Onofrio, S. (s.d.). Personagem. In Dicion\u00e1rio de cultura b\u00e1sica. Recuperado em 9 \n\nnovembro, 2013, de http://pt.wikisource.org/wiki/Dicion%C3%A1rio_de_ Cultura_ \n\nB%C3%A1sica/Personagem  \n\n \n\nhttp://faculty.uca.edu/wsmeador/ccsmi/5th%20Conference/abstracts.pdf\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n252 \n \n\nDurand, G. (1993). De la mitocr\u00edtica al mitoan\u00e1lisis. Figuras m\u00edticas y aspectos de la \n\nobra (A. Verjat, Trad.). Barcelona: Editorial Anthropos (Obra original publicada em \n\n1979). \n\n \n\nDurand, G. (1998). Campos do imagin\u00e1rio (M. J. Reis, Trad.). Lisboa: Instituto Piaget \n\n(Obra original publicada em 1996). \n\n \n\nDurand, G. (2003). Mitos y sociedades. Introducci\u00f3n a la mitodologia (S. Nante, \n\nTrad.). Buenos Aires: Editoral Biblos (Obra original publicada em 1996). \n\n \n\nDurand, G. (2005). Las estructuras antropol\u00f3gicas del imaginario. Introducci\u00f3n a la \n\narquetipolog\u00eda general (V. Goldstein, Trad.). Madrid: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica \n\n(Obra original publicada em 1960). \n\n \n\nDurand, G. (2007). La imaginaci\u00f3n simb\u00f3lica (M. Rojzman, Trad.). Buenos Aires: \n\nAmarrortu Editores (Obra original publicada em 1964). \n\n \n\nDurand, G. (2008). Portugal \u2013 Tesouro oculto da Europa (C. Proen\u00e7a et al., Trad.s). \n\nLisboa: Edi\u00e7\u00f5es \u00c9squilo.  \n\n \n\nEliade, M. (1957). Mythes, r\u00eaves et myst\u00e8ress. Paris: \u00c9ditions Gallimard. \n\n \n\nEliade, M. (1992). Mito do eterno retorno. (J. Ceschin, Tra.). S\u00e3o Paulo: Editora \n\nMercuryo (Obra original publicada em 1949). \n\n \n\nEliade, M. (1996). Imagens e s\u00edmbolos. Ensaio sobre o simbolismo m\u00e1gico-religioso \n\n(S. Tamer, Trad.). S\u00e3o Paulo: Martins Fontes Editora (Obra original publicada em \n\n1952). \n\n \n\nEug\u00e8ne, P. (2009). Le Bassin Europ\u00e9en de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro. Dialogues des \n\nReferences Europ\u00e9ennes e du R\u00e9el au sein du Cin\u00e9ma de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro. \n\nMemoire de Master 2 Edudes Cin\u00e9matographiques, Universit\u00e9 Paris 7 Denis-Diderot. \n\nRecuperado em 17 julho, 2011, de http://www.joaocesarmonteiro.net/wp-\n\ncontent/uploads/2011/02/memoire-pierre-eugene-monteiro1.pdf \n\n \n\nEvangelisti, S. (1995). O impressionismo. In S. Sproccati (Dir.), Guia de hist\u00f3ria da \n\narte (M. Figueiredo, Trad.) (125-133). Lisboa: Editorial Presen\u00e7a (Obra original \n\npublicada em 1991). \n\nFarneti, F. (1995). O realismo oitocentista. In S. Sproccati (Dir.), Guia de hist\u00f3ria da \n\narte (M. Figueiredo, Trad.) (115-123). Lisboa: Editorial Presen\u00e7a (Obra original \n\npublicada em 1991). \n\nFlores, T. (2007). Cinema e experi\u00eancia moderna. Coimbra: Edi\u00e7\u00f5es MinervaCoimbra. \n\n \n\nFoucault, M. (1994). Hist\u00f3ria da sexualidade I - A vontade de saber (P. Tamen, Trad.). \n\nLisboa: Rel\u00f3gio D\u2019\u00c1gua Editores (Obra original publicada em 1976). \n\n \n\nFoucault, M. (1998). As palavras e as coisas. Uma arqueologia das ci\u00eancias humanas \n\n(A. Rosa, Trad.). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70 (Obra original publicada em 1966). \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n253 \n \n\n \n\nFoucault, M. (1999). Estrat\u00e9gias de poder (J. Varela &amp; F. Ur\u00eda, Trad.). Obras \n\nessenciais, volume II. Barcelona: Ediciones Paid\u00f3s. \n\n \n\nFreud, S. (s.d.). Tr\u00eas ensaios sobre a teoria da sexualidade (R. Fonseca, Trad.). Lisboa: \n\nEdi\u00e7\u00e3o Livros do Brasil (Obra original publicada em 1905). \n\n \n\nFreud, S. (1976). Escritores criativos e devaneio. Edi\u00e7\u00e3o Standard Brasileira das \n\nObras Psicol\u00f3gicas de Freud, vol. 9, (161-170). Rio de Janeiro: Editora Imago (Obra \n\noriginal publicada em 1908).  \n\n \n\nFreud, S. (2009). A interpreta\u00e7\u00e3o dos sonhos (M. Resende, Trad.). Lisboa: Rel\u00f3gio \n\nD\u2019\u00c1gua (Obra original publicada em 1899).  \n\n \n\nFreud, S. (2009a). Para al\u00e9m do princ\u00edpio do prazer. Lisboa: Rel\u00f3gio D\u2019\u00c1gua (Obra \n\noriginal publicada em 1920).  \n\n \n\nGarc\u00eda Manso, A. (2010). Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro. El cine frente al espejo. C\u00e1ceres: \n\nUniversidade de Extremadura y Filmoteca de Extremadura. \n\n \n\nGardies, A. (2008). Narratologia e cinema. A narrativa no ecr\u00e3. In R. Gardies (Org.). \n\nCompreender o cinema e as imagens (P. E. Duarte, Trad.). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Texto &amp; \n\nGrafia (Obra original publicada em 2007). \n\n \n\nGardies, R. (2008). O enquadramento e o plano. In R. Gardies (Org.). Compreender o \n\ncinema e as imagens (P. E. Duarte, Trad.). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Texto &amp; Grafia (Obra \n\noriginal publicada em 2007). \n\n \n\nGenette, G. (1969). Fronti\u00e8res du r\u00e8cit. Dans Figures II. Paris: Editions du Seuil.   \n\n \n\nGenette, G. (1972). Discours du r\u00e8cit. Dans Figures III. Paris: Editions du Seuil.   \n\n \n\nGil, J. (2003). Um virtual ainda pouco virtual. In J. Gil e M. Teresa Cruz (Org.s) Revista de \n\nComunica\u00e7\u00e3o e Linguagens. Imagem e vida, n\u00ba 31. Lisboa: Rel\u00f3gio d\u2019\u00c1gua Editores \n\n(11-18). \n\nGil, M. (2004). Monteiro au plus pr\u00e8s. Margarida Gil. In F. D\u2019 Allones (Dir.), Pour \n\nJo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro, \u00abContre tous les feux, le feu, mon feu\u00bb (95-106). Paris: Yellow \n\nNow. \n\nGili, J. (1991). Um cineasta na cidade [Positif n\u00ba 362, abril]. In J. Nicolau (Org.), Jo\u00e3o \n\nC\u00e9sar Monteiro (410-416). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema (2005). \n\n \n\nGoldmann, M. (1981). The actor\u2019s freedom. In  R.W. Corrigan (Ed.), The making of \n\ntheatre: from drama to performance. Illinois: Scott Foresman.  \n\n \n\nGombrich, E. (2005). A hist\u00f3ria da arte (A. Sabler, Trad.). Lisboa: P\u00fablico (Obra \n\noriginal publicada em 1995). \n\n \n\nGracia, \u00c1. (2010). Perdidos en el mundo imaginal. Madrid: Mandala Ediciones. \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n254 \n \n\n \n\nGreimas, A. (1966). S\u00e9mantique structurale. Paris. Larousse. \n\n \n\nGrodal, T. (1997). Emotions, cognitions and narrative patterns in film, In Symposium \n\nProceedings - cognitive science and the future of film studie, Univ. of Kansas, April, \n\n1997. Recuperado em 16 janeiro, 2007, de  http://faculty.uca.edu/wsmeador/ccsmi/ \n\nccsmi/v3n1p1.htm \n\nGuadagnini, W. (1995). O dada\u00edsmo e o surrealismo. In S. Sproccati (Dir.), Guia de \n\nhist\u00f3ria da arte (M. Figueiredo, Trad.) (203-213). Lisboa: Editorial Presen\u00e7a (Obra \n\noriginal publicada em 1991). \n\nGuattari, F. (1984). O div\u00e3 do pobre. In Psican\u00e1lise e cinema. Colet\u00e2nea do n\u00ba 23 da \n\nRevista Communications (C. Leite &amp; M. Alberto, Trad.), (11-23) Lisboa: Rel\u00f3gio \n\nD\u2019\u00c1gua (Obra original publicada em 1975). \n\nGusm\u00e3o, M. (2005). Algumas prosas para ir e vir ao cinema de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n(ou de um certo riso inquieto na noite dos \u00faltimos rom\u00e2nticos). J. Nicolau (Org.), Jo\u00e3o \n\nC\u00e9sar Monteiro (49-56). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema. \n\nHenderson, B. (1985). Dois tipos de teoria do filme. In E. Geada (Org.). Est\u00e9ticas do \n\ncinema. Lisboa: Dom Quixote (Texto original publicado em 1971). \n\n \n\nHenderson, J. (1964). Os mitos antigos e o homem moderno. In C. Jung (Org.), O \n\nHomem e os seus s\u00edmbolos (M. Pinho, Trad.). Rio de Janeiro: Editora Nova Fronteira. \n\n \n\nHodgson, P. (1996). Entrevista com um vampiro [Cahiers du Cinema, fevereiro]. In J. \n\nNicolau (Org.), Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (419-429). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - \n\nMuseu do Cinema (2005). \n\n \n\nJakobson, R. (1975). Dois aspetos da linguagem e dois tipos de afasia. In Lingu\u00edstica e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cultrix. \n\n \n\nJauss, H. (1979). A est\u00e9tica da rece\u00e7\u00e3o: coloca\u00e7\u00f5es gerais. In L. Lima (Org.). A \n\nliteratura e o leitor: textos de est\u00e9tica da rece\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Paz e Terra. \n\n \n\nJim\u00e9nez, J. (1999). A revolu\u00e7\u00e3o da arte eletr\u00f3nica. In J. Bragan\u00e7a de Miranda (Org.), \n\nRevista de Comunica\u00e7\u00e3o e Linguagens. Real vs. Virtual, 25, 47-59. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es \n\nCosmos.  \n\n \n\nJournot, M.-T. (2005). Vocabul\u00e1rio de cinema (P. E. Duarte, Trad.). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es \n\n70 (Obra original publicada em 2002).  \n\n \n\nJung, C. (1971). Sincronicidade. Petr\u00f3polis: Editora Vozes. \n\n \n\nJung, C. (2002). Os arqu\u00e9tipos e o inconsciente coletivo (M. Appy &amp; D. Silva, Trad.). \n\nPetr\u00f3polis: Editora Vozes (Obra original publicada em 1976). \n\n \n\nJung, C. (2011). O esp\u00edrito na arte e na ci\u00eancia. Petr\u00f3polis: Editora Vozes. \n\n \n\nhttp://faculty.uca.edu/wsmeador/ccsmi/ccsmi/v3n1p1.htm\nhttp://faculty.uca.edu/wsmeador/ccsmi/ccsmi/v3n1p1.htm\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n255 \n \n\nKant, I. (2010). Cr\u00edtica da Raz\u00e3o Pura (M. Santos &amp; A. Moruj\u00e3o, Trad.). Lisboa: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\n \n\nKickasola, J. (2004). Cinemediacy: theorizing an aesthetic phenomenon, The Journal of \n\nMoving Images Studies, Vol. 4. Recuperado em 20 agosto, 2013, de \n\nhttp://www.avila.edu/journal/kick.pdf \n\n \n\nKickasola, J. (2006). The filmes of Krzysztof Ki\u00e9slowski: the liminal image. New York: \n\nThe Continuum International Publishing Group \n\n \n\nLacan, J. (1974-1975). Seminario 22 RSI. Recuperado em 26 junho, 2014, de \n\nhttp://www.bibliopsi.org/descargas/autores/lacan/LACAN/Lacan-\n\n%20TODO!%20Psikolibro/27%20Seminario%2022.pdf \n\n \n\nLanger, S. (1980). Sentimento e forma. S\u00e3o Paulo: Editora Perspectiva (Obra original \n\npublicada em 1953). \n\n \n\nLaplanche, J., &amp; Pontalis, J.-B. (1970). Vocabul\u00e1rio da psican\u00e1lise (P. Tamen, Trad.) \n\nLisboa: Moraes Editores (Obra original publicada em 1967).   \n\n \n\nLather, P. (1999). Postmodernism and the human sciences. In S. Kvale (Org.), \n\nPsychology and postmodernism. London: Sage Publications. \n\n \n\nLinden, G. (1970). Reflections on the screen. S\u00e3o Francisco: Wodsworth. \n\nLopes, D. (2005). Branca de Neve [Integral Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro]. In J. Nicolau (Org.), \n\nJo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (435-459). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema. \n\n \n\nLouren\u00e7o, E. (1991). Un \u00e9trange Jean de Dieu, in Le Mond, 6 juin. \n\n \n\nLovelie, L. (1999). Postmodernism and subjectivity. In S. Kvale (Org.), Psychology \n\nand postmodernism. London: Sage Publications. \n\n \n\nMadeira, M. (2010). Lettera Amorosa. In M. Madeira (Org.), Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (79-\n\n81). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema. \n\n \n\nMarin, L. (2001). The frame of representation and some of its figures. In W. Hamacher \n\n&amp; D. Wellbery (Ed.s), On representation. Stanford: Stanford University Press (Obra \n\noriginal publicada em 1994).  \n\n \n\nM\u00e1rio Grilo, J. (2006). O cinema da n\u00e3o-ilus\u00e3o. Hist\u00f3rias para o cinema portugu\u00eas. \n\nLisboa: Livros Horizonte. \n\n \n\nM\u00e1rio Grilo, J. (2008). As li\u00e7\u00f5es do cinema. Manual de filmologia. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es \n\nColibri/Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas da Universidade Nova de Lisboa. \n\n \n\nMartin, M. (2005). A linguagem cinematogr\u00e1fica (L. Ant\u00f3nio &amp; M. E. Colares, Trad.). \n\nLisboa: Dinalivro (Obra original publicada em 1955, 1985, 2001). \n\n \n\nhttp://www.avila.edu/journal/kick.pdf\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n256 \n \n\nMartins, F. (2005). A arte m\u00e1gica. In J. Nicolau (Org.), Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (pp. 291-\n\n300). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema. \n\n \n\nMassou, L. (2008). As imagens interativas. In R. Gardies (Org.). Compreender o \n\ncinema e as imagens (P. E. Duarte, Trad.). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Texto &amp; Grafia (Obra \n\noriginal publicada em 2007). \n\n \n\nMcGowan, T. (2007). Introdu\u00e7\u00e3o: o prazer do cinema (S. Viegas, Trad.), In \n\nInternational Journal of \u017di\u017eek Studies, vol.1, n\u00ba 3 (1-10). Recuperado em 12 fevereiro, \n\n2013, de http://zizekstudies.org/index.php/ijzs/article/view/57/169 \n\nMcLuhan, M. (1996). Comprender los medios de comunicaci\u00f3n: las extensiones del ser \n\nhumano. Barcelona: Editorial Paid\u00f3s (Obra original publicada em 1964). \n\n \n\nMelo Ferreira, C. (2004). As po\u00e9ticas do cinema. A po\u00e9tica da terra e os rumos do \n\nhumano na ordem do f\u00edlmico. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. \n\n \n\nMerleau-Ponty, M. (1945). O cinema e a nova psicologia (S. Siqueira, Trad.), \n\nConfer\u00eancia na Escola de Altos Estudos Cinematogr\u00e1ficos. Recuperado em 13 agosto, \n\n2009, de http://www.guesaaudiovisual.com/CinemaFilosofiaLiteratura/ResenTradu/ \n\nocinemaeanovapsicologia.html \n\n \n\nMerleau-Ponty, M. (1992). O olho e o esp\u00edrito (L.M. Bernardo, Trad.). Lisboa: Vega \n\n(Obra original publicada em 1960). \n\n \n\nMetz, C. (1968). \u00c0 propos de l\u2019impression de r\u00e9alit\u00e9 au cin\u00e9ma. In Essais sur la \n\nsignification au cinema, tome 1, Paris: Klincksieck. \n\n \n\nMetz, C. (1980). O significante imagin\u00e1rio. Psican\u00e1lise e cinema (A. Dur\u00e3o, Trad.) \n\nLisboa: Livros Horizonte (Obra original publicada em 1977). \n\nMichael, M. (1999). Postmodern subjects: towards a transgressive social psychology. \n\nIn S. Kvale (Org.), Psychology and postmodernism. London: Sage Publications. \n\n \n\nMitry, J. (1963-65). Esth\u00e9tique et psychologie du cin\u00e9ma. Paris: Editions \n\nUniversitaires. \n\nMondzain, M.-J. (2007). Homo spectator. Paris: Galimard. \n\nMonteiro, J. (1974). Morituri te salutant. Lisboa: Editora &amp; etc e Editora Arc\u00e1dia.  \n\nMorin, E. (1988). O homem e a morte (J. Boto &amp; A. Rodrigues, Trad.). Lisboa: \n\nPublica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica. \n\nMorin, E. (2011). El cine o el hombre imaginario (R. Gil Novales, Trad.). Barcelona: \n\nPaid\u00f3s (Obra original publicada em 1956). \n\nMoscariello, A. (1985). Como ver um filme (C. Jardim &amp; E. Nogueira, Trad.s). Lisboa: \n\nEditorial Presen\u00e7a (Obra original publicada em 1982). \n\nhttp://zizekstudies.org/index.php/ijzs/article/view/57/169\nhttp://www.guesaaudiovisual.com/CinemaFilosofiaLiteratura/ResenTradu/%20ocinemaeanovapsicologia.html\nhttp://www.guesaaudiovisual.com/CinemaFilosofiaLiteratura/ResenTradu/%20ocinemaeanovapsicologia.html\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n257 \n \n\nMoscovici, S. (1988). Notes toward a description of social representations. In \n\nEuropean Journal of Social Psychology. 18, 211-250. \n\nMuga, H. (2008). Paradigmas da luz na perce\u00e7\u00e3o e na arte. In Portal do Psic\u00f3logos. \n\nRecuperado em 19 agosto, 2011, de \n\n<http://www.psicologia.pt/artigos/textos/A0504.pdf>  \n\nMuga, H (2012). Discursos sobre o imagin\u00e1rio cinematogr\u00e1fico de Jo\u00e3o C\u00e9sar \n\nMonteiro. In A. Valente &amp; R. Capucho (Coord.s), Avanca Cinema 2012 (515-522). \n\nAvanca: Edi\u00e7\u00f5es Cine-Clube de Avanca. \n\nMuga, H. (2012a). \u00c1lvaro de Campos na filmografia de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro. \n\nComunica\u00e7\u00e3o apresentada no Congresso Nacional de Psicologia \u201cOs chap\u00e9us \n\npsicol\u00f3gicos de Pessoa\u201d, Universidade Fernando Pessoa, Porto. \n\nMuga, H. (2014). Universos pessoanos no imagin\u00e1rio de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro. In P. \n\nCunha &amp; S. Branco (Ed.s), Atas do III Encontro Anual da AIM (171-176). Coimbra: \n\nAIM. Recuperado em 24 setembro, 2014, de http://aim.org.pt/atas/Atas-\n\nIIIEncontroAnualAIM.pdf  \n\nM\u00fcnsterberg, H. (2002).The photopplay: a psycological study, In Hugo M\u00fcnsterberg \n\non film. The photoplay: a psychological study and other writings. New York: \n\nRoutledge, Ed. Allan Langdale. \n\nNarboni, J. (2004). Les exercices spirituels, et autres, de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro. In F. D\u2019 \n\nAllones (Dir.), Pour Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro, \u00abContre tous les feux, le feu, mon feu\u00bb \n\n(271-282). Paris: Yellow Now. \n\nNavarra, L. (2012). O simbolismo ritual no cinema de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro: a arte do \n\nerotismo. In F. Lopes (Org.), Cinema em Portugu\u00eas: IV Jornadas (27-45). Covilh\u00e3: \n\nLivros LabCom. \n\nNegreiros, A. (1972). Textos de interven\u00e7\u00e3o. Lisboa: Editorial Estampa. \n\nNicolau, J. (2005). O maior sonho. In J. Nicolau (Org.), Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (461-\n\n465). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema. \n\n \n\nNietzsche, F. (2005). A origem da trag\u00e9dia (L. Louren\u00e7o, Trad.). Lisboa: Lisboa \n\nEditora. \n\n \n\nNogueira, I. (2010). A imagem cinematogr\u00e1fica em Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro: Recorda\u00e7\u00f5es \n\nda Casa Amarela, abstra\u00e7\u00e3o e empatia. In P: Portuguese Cultural Studies, 3 Spring (69-\n\n72). \n\n \n\nOliveira, L. (2005). No quarto escuro. In J. Nicolau (Org.), Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (449-\n\n451). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema. \n\n \n\nOliveira, L. (2010a). Que farei eu com esta espada? In M. Madeira (Org.), Jo\u00e3o C\u00e9sar \n\nMonteiro (35-37). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema. \n\n \n\nhttp://www.psicologia.pt/artigos/textos/A0504.pdf\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n258 \n \n\nOliveira, L. (2010b). Veredas. In M. Madeira (Org.), Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (38-41). \n\nLisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema. \n\n \n\nOliveira, L. (2010c). Le bassin de J. W.. A bacia de John Wayne. In M. Madeira (Org.), \n\nJo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (86-89). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema. \n\n \n\nOudart, J.-P. (1960). La suture. In Cahiers du Cin\u00e9ma, n\u00ba 211 e 212. \n\n \n\nOudart, J.-P. (1971). L\u2019effet de r\u00e9el. In Cahiers du Cin\u00e9ma, n\u00ba 228 (19-26). \n\n \n\nPaes, S. (2005). Recorda\u00e7\u00f5es de Jo\u00e3o (de Deus) C\u00e9sar Monteiro. In J. Nicolau (Org.), \n\nJo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (29-48). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema. \n\n \n\nP\u00e1ez, D.; Marques, J; Ins\u00faa, P. (1997). Cognicion social. In F. Morales (Coord.), \n\nPsicologia social. Madrid:McGraw-Hill (121-235). \n\n \n\nPa\u00efne, D. (2005). Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro ou a nostalgia do sacrif\u00edcio. In J. Nicolau (Org.), \n\nJo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (584-585). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema. \n\n \n\nPanofsky, E. (1996). A perspetiva como forma simb\u00f3lica. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70. \n\n \n\nPascoaes, T. (1998). A arte de ser portugu\u00eas. Lisboa: Ass\u00edrio &amp; Alvim (Obra original \n\npublicada em 1915). \n\nPaz Barroso, E. (2008). A locomotiva dos sonhos. Cr\u00edtica, cinema e arte \n\ncontempor\u00e2nea. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Universidade Fernando Pessoa. \n\n \n\nPeirce, C. (1931-58). Collected papers. Cambridge MA: Harvard University Press. \n\n \n\nPersson, P. (2003). Understandig cinema. A psychological theory of moving imagery. \n\nCambridge: Cambridge University Press. \n\n \n\nPlat\u00e3o (1993). A Rep\u00fablica (M. Pereira, Trad.). Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\n \n\nPlat\u00e3o (2012). O Sofista (J. Maia &amp; H. Murachco, Trad.). Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian. \n\n \n\nPropp, V. (1970). Morphologie du conte russe. Paris: \u00c9ditions du Seuil.  \n\nPy, A. (2004). Le d\u00e9sir de continuit\u00e9. In F. D\u2019 Allones (Dir.), Pour Jo\u00e3o C\u00e9sar \n\nMonteiro, \u00abContre tous les feux, le feu, mon feu\u00bb (283-330). Paris: Yellow Now. \n\nRato, M. (2009). A luz e o som no cinema: um estudo comparativo dos filmes \u00c0 flor do \n\nmar e Quaresma. Livro de Atas do 8\u00ba Congresso LUSOCOM, 841-853. \n\nRanci\u00e8re, J. (2001). De uma imagem \u00e0 outra? Deleuze e as eras do cinema (L. Soares, \n\nTrad.). Recuperado em 15 abril, 2013, de http://xa.yimg.com/kq/groups/22097702/ \n\n1374517065/name/ranciere +-+imagem+tempo+deleuze.pdf \n\n \n\nhttp://xa.yimg.com/kq/groups/22097702/%201374517065/name/ranciere%20+-+imagem+tempo+deleuze.pdf\nhttp://xa.yimg.com/kq/groups/22097702/%201374517065/name/ranciere%20+-+imagem+tempo+deleuze.pdf\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n259 \n \n\nRanci\u00e8re, J. (2011). O destino das imagens (L. Lima, Trad.). Lisboa: Orfeu Negro. (Obra \n\noriginal publicada em 2003). \n\nRicoeur, P. (1989). O conflito das interpreta\u00e7\u00f5es. Ensaios de hermen\u00eautica (A. Mor\u00e3o, \n\nTrad.). Porto: R\u00e9s-Editora (Obra original publicada em 1969). \n\nRicoeur, P. (1995). Teoria da interpreta\u00e7\u00e3o (A. Mour\u00e3o, Trad.). Porto: Porto Editora. \n\nRicoeur, P. (2000). A met\u00e1fora viva (D. Macedo, Trad.). S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola \n\n(Obra original publicada em 1975). \n\nRicoeur, P. (2010). Tempo e narrativa (3 Vol.s), (M. Aguiar &amp; C. Berliner, Trad.s). \n\nS\u00e3o Paulo: Editora Martins Fontes (Obra original publicada em 1983, 1984 e 1985). \n\nRicoeur, P. (2013). A simb\u00f3lica do mal (H. Barros &amp; G. Marcelo, Trad.s). Lisboa: \n\nEdi\u00e7\u00f5es 70 (Obra original publicada em 1960). \n\nRoberti, B. (2005). Monteiro: o olho no corpo. In J. Nicolau (Org.), Jo\u00e3o C\u00e9sar \n\nMonteiro (589-591). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema \n\nRocha, P. (2004). (testemunho sem t\u00edtulo). In F. D\u2019 Allones (Dir.), Pour Jo\u00e3o C\u00e9sar \n\nMonteiro, \u00abContre tous les feux, le feu, mon feu\u00bb (107-112). Paris: Yellow Now. \n\nRojas Mix, M. (2006). El imaginario: civilizaci\u00f3n y cultura del siglo XXI. Buenos \n\nAires: Prometeo Libros. \n\nSartre, J.-P. (1996). O imagin\u00e1rio. Psicologia fenomenol\u00f3gica da imagina\u00e7\u00e3o (D. \n\nMachado, Trad.). S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica (Obra original publicada em 1940). \n\nSartre, J.-P. (2008). A imagina\u00e7\u00e3o (P. Neves, Trad.). Porto Alegre: L&amp;PM Editores \n\n(Obra original publicada em 1936). \n\nSaussure, F. (1999). Curso de lingu\u00edstica geral. Alfragide: Publica\u00e7\u00f5es Dom Quixote \n\n(Obra original publicada em 1915). \n\nSbrilli, A. (1995). O romantismo. In S. Sproccati (Dir.), Guia de hist\u00f3ria da arte (M. \n\nFigueiredo, Trad.) (107-113). Lisboa: Editorial Presen\u00e7a (Obra original publicada em \n\n1991). \n\nSchefer, J.-L. (1979). L\u2019homme ordinaire du cinema: entretien avec Jean-Louis \n\nSchefer. In Cahiers du Cin\u00e9ma, n\u00ba 296 (5-14). \n\n \n\nSchefer, J.-L. (1980). L\u2019homme ordinaire du cinema. Paris: Cahiers du \n\nCinema/Gallimard. \n\n \n\nSilva, A. (1982). O Silvestre \u00e9 um filme sobre a aprendizagem\u2026[O Di\u00e1rio, 6 de junho]. \n\nIn J. Nicolau (Org.), Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (325-333). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - \n\nMuseu do Cinema (2005). \n\n \n\nSilva, R. (1992). O sagrado e o profano: o \u00daltimo Mergulho de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro. \n\n[Jornal de Letras, 22 de setembro]. In J. Nicolau (Org.), Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (352-\n\n367). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - Museu do Cinema (2005). \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n260 \n \n\nSouriau, \u00c9. (Dir.) (1953). L\u2019univers filmique. Paris: Flamarion. \n\n \n\nSousa Santos, B. (1995). Um discurso sobre as ci\u00eancias. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es \n\nAfrontamento.  \n\n \n\nSproccati, S. (1995). O expressionismo. In S. Sproccati (Dir.), Guia de hist\u00f3ria da arte \n\n(M. Figueiredo, Trad.) (145-153). Lisboa: Editorial Presen\u00e7a (Obra original publicada \n\nem 1991). \n\nStam, R. (1985). Reflexivity in film and literature: from Don Quixote to Jean-Luc \n\nGodard. New York: Columbia University Press. \n\n \n\nTavares, V. (2004). (testemunho sem t\u00edtulo). In F. D\u2019 Allones (Dir.), Pour Jo\u00e3o C\u00e9sar \n\nMonteiro, \u00abContre tous les feux, le feu, mon feu\u00bb (71-93). Paris: Yellow Now. \n\nTeresa Cruz, M. (2003). Da vida das imagens. In J. Gil e M. Teresa Cruz (Org.s) \n\nRevista de Comunica\u00e7\u00e3o e Linguagens. Imagem e vida, n\u00ba 31. Lisboa: Rel\u00f3gio d\u2019\u00c1gua \n\nEditores (59-71). \n\n \n\nTorres, M. (2005). O Picaresco e as hip\u00f3teses de heteron\u00edmia no cinema de Jo\u00e3o C\u00e9sar \n\nMonteiro. Atas do III Sopcom, VI Lusocom e II Ib\u00e9rico, Vol. I, 221-226. \n\n \n\nTorza, M. (1995). O simbolismo. In S. Sproccati (Dir.), Guia de hist\u00f3ria da arte (M. \n\nFigueiredo, Trad.) (135-143). Lisboa: Editorial Presen\u00e7a (Obra original publicada em \n\n1991). \n\nUzal, M. (2004). L\u2019 infini des sensations. In F. D\u2019 Allones (Dir.), Pour Jo\u00e3o C\u00e9sar \n\nMonteiro, \u00abContre tous les feux, le feu, mon feu\u00bb (257-270). Paris: Yellow Now. \n\nVanoye, F. (2008). O espetador. In R. Gardies (Org.). Compreender o cinema e as \n\nimagens (P. E. Duarte, Trad.). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Texto &amp; Grafia (Obra original \n\npublicada em 2007). \n\n \n\nVasconcelos, A. (1978). Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro sobre Veredas [Expresso, 27 de maio]. In \n\nJ. Nicolau (Org.), Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (310-318). Lisboa: Cinemateca Portuguesa - \n\nMuseu do Cinema (2005). \n\n \n\nVernet, M. (1984). Efeitos especiais: Freud, encena\u00e7\u00e3o, U.S.A.. In Psican\u00e1lise e \n\ncinema. Colet\u00e2nea do n\u00ba 23 da Revista Communications (C. Leite &amp; M. Alberto, \n\nTrad.), (63-81). Lisboa: Rel\u00f3gio d\u2019\u00c1gua (Obra original publicada em 1975). \n\n \n\nViegas, S. (2008). Singularidades do cinema em Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro. CEIS 20. \n\nRecuperado em 22 fevereiro, 2011, de http://www.joaocesarmonteiro.net/wp-\n\ncontent/uploads/2009/11/critica_cinema_coimbra.pdf \n\nViegas, S. (2009). Vai e Vem, e a reversibilidade do olhar no cinema. UBICINEMA \n\n2009. Recuperado em 22 mar\u00e7o, 2011, de http://www.joaocesarmonteiro.net/wp-\n\ncontent/uploads/2010/01/JCMonteiro_SViegas.pdf \n \n\nVygotsky, L. (1999). Psicologia da arte (P. Bezerra, Trad.). S\u00e3o Paulo: Martins Fontes \n\n(Obra original publicada em 1925). \n\nhttp://www.joaocesarmonteiro.net/wp-content/uploads/2009/11/critica_cinema_coimbra.pdf\nhttp://www.joaocesarmonteiro.net/wp-content/uploads/2009/11/critica_cinema_coimbra.pdf\nhttp://www.joaocesarmonteiro.net/wp-content/uploads/2010/01/JCMonteiro_SViegas.pdf\nhttp://www.joaocesarmonteiro.net/wp-content/uploads/2010/01/JCMonteiro_SViegas.pdf\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n261 \n \n\n \n\nWeibel, P. (1996). The world as interface: toward the construction of context-\n\ncontrolled event-worlds. In T. Druckrey (Org.), Electronic culture, technology and \n\nvisual representation. New York: Aperture. \n\n \n\nWunenburger, J.-J. (2013). L\u2019imaginaire. Paris: Presses Universitaires de France (Obra \n\noriginal publicada em 2003). \n\n \n\nXavier, I. (1977). O discurso cinematogr\u00e1fico: a opacidade e a transpar\u00eancia. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora Paz e Terra. \n\n \n\n\u017denata, V. (2007). Os atos de fala no filme do Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro O \u00daltimo \n\nMergulho. Masarykova Univerzita Brno. Recuperado em 21 junho, 2011, de  \n\nhttp://www.joaocesarmonteiro.net/wp-content/uploads/2010/07/Veronika_Zenata.pdf \n\n \n\n\u017di\u017eek, S. (2008). Lacrimae rerum (L. Neto, Trad.). Lisboa: Orfeu Negro (Obra original \n\npublicada em 2005).    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.joaocesarmonteiro.net/wp-content/uploads/2010/07/Veronika_Zenata.pdf\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n262 \n \n\nFILMOGRAFIA DE JO\u00c3O C\u00c9SAR MONTEIRO \n\n \n\nIntegral Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (11 dvds), Madragoa Filmes, 2003 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n263 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO \n\n \n \n\nFicha t\u00e9cnica dos filmes de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n264 \n \n\nSOPHIA DE MELLO BREYNER ANDRESEN, 1969 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o e \n\nMontagem \n\nJo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (assinado como Jo\u00e3o C\u00e9sar Santos) \n\nFotografia (35mm, preto e branco) Abel Escoto \n\nSom (mono) Alexandre Gon\u00e7alves \n\nTextos Menina do Mar, Esta Gente e Inscri\u00e7\u00e3o, de Sophia de Mello Breyner \n\nAndresen  \n\nM\u00fasica \u201cPrelude\u201d da Suite para Violoncelo Solo n\u00ba 3, em d\u00f3 maior, BWV \n\n1009; \u201cPrelude\u201d da Suite para Violoncelo Solo n\u00ba 4, em mi bemol \n\nmaior, BWV 1010; \u201cCourante\u201d da Suite para Violoncelo n\u00ba 6, em r\u00e9 \n\nmaior, BWV 1012; \u201cPrelude\u201d da Suite para Violoncelo Solo n\u00ba 1, em \n\nsol maior, BWV 1007; \u201cAllemande\u201d da Suite para Violoncelo Solo n\u00ba \n\n3, em d\u00f3 maior, BWV 1009; \u201cOverture\u201d da Suite para Orquestra, n\u00ba \n\n3, em r\u00e9 maior, BWV 1068, de Johann Sebastian Bach \n\nAssistente de \n\nRealiza\u00e7\u00e3o \n\nJorge Silva Melo \n\nAssistente de \n\nFotografia \n\nEm\u00edlio Pinto \n\nCom Sophia de Mello Breyner Andresen, seus filhos: Maria, Miguel, \n\nIsabel, Sofia e Xavier, e Francisco de Sousa Tavares \n\nProdu\u00e7\u00e3o Ricardo Malheiro para a Cultura Filmes (Portugal,1969) \n\nDura\u00e7\u00e3o 18 minutos \n\nEstreia comercial 31 de Janeiro de 1972, no cinema Apolo 70 (Lisboa) \n\n \n\nQUEM ESPERA POR SAPATOS DE DEFUNTO MORRE DESCAL\u00c7O.  \n\nUM PROV\u00c9RBIO CINEMATOGR\u00c1FICO, 1970 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o, Argumento e \n\nMontagem \n\nJo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro  \n\nFotografia (16mm e 35mm, preto e branco) Ac\u00e1cio de Almeida \n\nSom (mono) Alexandre Gon\u00e7alves \n\nM\u00fasica Jos\u00e9 Alberto Gil e Anton Webern (n\u00e3o creditado) \n\nAssistentes de Realiza\u00e7\u00e3o Jorge Silva Melo, Solveig Nordlund, \u00d3scar Cruz e Margarida \n\nSoromenho  \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Lu\u00eds Miguel Cintra (L\u00edvio), Carlos Ferreiro (M\u00e1rio), Paula \n\nFerreira (M\u00f3nica), Carlos Porto (Penhorista), Ant\u00f3nia Brand\u00e3o \n\n(criada), Helena Gusm\u00e3o, Manuel Gusm\u00e3o, Elsa Figueiredo. As \n\nvozes de L\u00edvio, M\u00e1rio e M\u00f3nica s\u00e3o dobradas respetivamente por \n\nJo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro, Nuno J\u00fadice e Helena Gusm\u00e3o \n\nProdu\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro com subs\u00eddio da Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian \n\nDura\u00e7\u00e3o 33 minutos \n\nDiretor de Produ\u00e7\u00e3o Jorge Silva Melo \n\nEstreia Mundial (estreia \n\nprivada em 1971 na \n\nFunda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian) \n\nFestival Internacional de Cinema de Autor de Banalm\u00e1dena em \n\n1972 (Aprovado pela Comiss\u00e3o de Censura com diversos cortes, o \n\nrealizador op\u00f4s-se \u00e0 estreia comercial em Portugal, que nunca \n\nchegou a ter) \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n265 \n \n\nFRAGMENTOS DE UM FILME-ESMOLA, 1972 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o, Argumento \n\ne Montagem \n\nJo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro  \n\nTextos Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro com cita\u00e7\u00f5es de textos de \u00c9squilo \n\n(Agam\u00e9mnon), James Joyce (Ulysses), Francis Ponge (Le Parti-Pris \n\ndes Choses), Andr\u00e9 Breton (L\u2019Amour Fou) \n\nFotografia (16mm, preto e branco) Ac\u00e1cio de Almeida \n\nSom (mono) Jo\u00e3o Diogo \n\nM\u00fasica \u201cLarghetto\u201d do Quarteto para piano, violino, viola e violoncelo \n\nK.493 de Wolfgang Amadeus Mozart, interpretado respetivamente \n\npor Fu Ts\u2019ong, Yehudi Menuhin, Walter Gerhardt e Gaspar \n\nCassad\u00f3; excerto da Fantasia para piano K.475 de Wolfgang de \n\nAmadeus Mozart, interpretada por Vaso Devetzi; \u201cAleluia\u201d do \n\nmoteto Exultate Jubilate, K.165 de Wolfgang Amadeus Mozart, \n\ninterpretado por Teresa Stich-Randall sob a dire\u00e7\u00e3o de Karl \n\nRistenpart; excerto do \u201cDies Irae\u201d do Requiem K.626 de Wolfgang \n\nAmadeus Mozart, sob a dire\u00e7\u00e3o de Bruno Walter e, ainda \n\n(sequ\u00eancia de Maria, sozinha e nua) um fragmento vocal da Regi\u00e3o \n\nI dos Hymnen de Karlheinz Stockausen numa realiza\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica \n\ndos est\u00fadios da r\u00e1dio (WDR) de Col\u00f3nia \n\nEletricistas Jo\u00e3o Silva e Carlos Mena \n\nAnotadora Quenina \n\nAderecista Jo\u00e3o Lu\u00eds \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Manuela de Freitas (Maria), Jo\u00e3o Perry (Jo\u00e3o), Catarina Coelho \n\n(crian\u00e7a), Dalila Rocha (m\u00e3e de Maria), Fernando Luso Soares (pai \n\nde Maria), Maria Clementina Monteiro (velha), Jos\u00e9 Gabriel \n\nTrindade Santos (homem nu), Lu\u00eds Miguel Cintra (voz) \n\nProdu\u00e7\u00e3o Centro Portugu\u00eas de Cinema (Portugal,1972: data de produ\u00e7\u00e3o \n\nindicada no gen\u00e9rico do filme, de que houve pelo menos tr\u00eas \n\nvers\u00f5es, em 1972, no termo da rodagem; em 1974-75, em que foi \n\nintroduzido o gen\u00e9rico; e em 1977) \n\nAssistente de realiza\u00e7\u00e3o Margarida Gil         \n\nDura\u00e7\u00e3o 72 minutos \n\nDiretor de Produ\u00e7\u00e3o Henrique Esp\u00edrito Santo \n\nT\u00edtulo alternativo A Sagrada Fam\u00edlia (t\u00edtulo original do projeto) \n\nExibi\u00e7\u00e3o In\u00e9dito comercialmente; diversas exibi\u00e7\u00f5es a partir de 1977 \n\n         \n\nQUE FAREI EU COM ESTA ESPADA?, 1975 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o e Montagem Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro  \n\nFotografia (16mm, preto e branco) Ac\u00e1cio de Almeida \n\nColabora\u00e7\u00e3o Maria Velho da Costa, Margarida Gil, Carlos Mena, Jo\u00e3o Diogo, \n\nV\u00edtor Silva \n\nM\u00fasica O Navio Fantasma (Abertura) e o Crep\u00fasculo dos Deuses \n\n(Marcha F\u00fanebre de Siegfried), de Richard Wagner; Madame \n\nButterfly (cena da morte de Madame Butterfly), de Giacomo \n\nPuccini; Malbrough s\u2019en va-t\u2019en  guerre (can\u00e7\u00e3o popular); can\u00e7\u00e3o \n\npopular alentejana; Orat\u00f3ria do Natal, BWV2481 (Jauchzet, \n\nfrohlocket, auf, preiset die Tage, coro de entrada da primeira \n\ncantata), de Johann Sebastian Bach \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n266 \n \n\nProdu\u00e7\u00e3o Oficina de cinema para a RTP (Portugal, 1975) \n\nDura\u00e7\u00e3o 65 minutos \n\nExibido na RTP A 6 de julho de 1975 \n\nEstreia comercial em \n\nPortugal  \n\nA 19 de junho de 1976, no cinema Universal (Lisboa) \n\n \n\n \n\nVEREDAS, 1977 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o e Montagem Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro  \n\nArgumento Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro com base na Hist\u00f3ria de Branca-Flor, \n\nextra\u00edda de vers\u00f5es compiladas por Carlos de Oliveira e Jos\u00e9 \n\nGomes Ferreira in Contos Tradicionais Portugueses e textos de \n\n\u00c9squilo (trechos de As Eum\u00e9nides) e Maria Velho da Costa (ditos \n\npor Helena Domingos, Margarida Gil e Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro) \n\nFotografia (35mm, cor) Ac\u00e1cio de Almeida \n\nSom (mono) Jo\u00e3o Diogo, Jos\u00e9 de Carvalho \n\nM\u00fasica Cantos Populares de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Alentejo, m\u00fasica \n\ninstrumental da Idade M\u00e9dia e um excerto da 7\u00aa Sinfonia de \n\nBruckner \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Margarida Gil (rapariga, mulher do diabo), Ant\u00f3nio Mendes \n\n(viandante, pastor), Carmen Duarte (Branca-Flor), Francisco \n\nDomingues (contador de hist\u00f3rias), Lu\u00eds de Sousa Costa (padre), \n\nS\u00edlvia Gomes Ferreira (jovem criatura dos olmos e das \u00e1guas), \n\nLeonor Seixas (filha do diabo), Myriam (filha do diabo), Manuela \n\nde Freitas (Atena), Jo\u00e3o Guedes (senhor das terras), Jo\u00e3o C\u00e9sar \n\nMonteiro (frade, chefe dos salteadores), Ifig\u00e9nia de Carvalho \n\n(mulher que embala a crian\u00e7a), Virg\u00edlio Branco (Diabo), Ad\u00edlia \n\nMartins (mulher que grada a terra), Pedro Gomes Ferreira (mi\u00fado \n\nque se banha), Miguel Jo\u00e3o Ravasqueira (cocheiro), Alexandra \n\nBarbosa (filha mais velha do senhor das terras), Minervina \n\nChapanito (corifeu), Manuel Rocha (homem da nora), Jos\u00e9 \n\nPequeno (salteador), Fernando Ara\u00fajo (salteador), Delfina \n\nFerreirinho (pastora), S\u00e9rgio da Feliz (pastor), Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Dias \n\n(pastor), Madalena Barbosa (mulher do senhor das terras), \n\nAnt\u00f3nio Matos (filho mais velho do senhor das terras), Jos\u00e9 \n\nAnt\u00f3nio Candeeira (pastor da casa da malta), Jos\u00e9 Bizarro \n\n(comandante da GNR) \n\nAssistente de realiza\u00e7\u00e3o Margarida Gil         \n\nProdu\u00e7\u00e3o Instituto Portugu\u00eas de Cinema (Portugal, 1977) \n\nDiretor de Produ\u00e7\u00e3o Henrique Esp\u00edrito Santo \n\nDura\u00e7\u00e3o 123 minutos \n\nEstreia comercial em \n\nPortugal  \n\n19 de maio de 1978 no cinema Quarteto (Lisboa) \n\n \n\nA M\u00c3E, 1979 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro  \n\nArgumento Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro, baseado num conto tradicional portugu\u00eas, \n\nextra\u00eddo de vers\u00f5es compiladas por Carlos de Oliveira e Jos\u00e9 \n\nGomes Ferreira in Contos Tradicionais Portugueses e por Jos\u00e9 \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n267 \n \n\nLeite de Vasconcelos in Etnografia Portuguesa \n\nFotografia (16mm, cor) Manuel Costa e Silva \n\nSom (mono) Jo\u00e3o Canedo \n\nM\u00fasica  Franz Schubert (Trio op.100) \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Herm\u00ednio Rebelo, Fernando Lavrador, Deolinda Gon\u00e7alves, \n\nTeresa Caf\u00e9, Elza Ferreira, Maria Clementina Teixeira, C\u00e9sar Lu\u00eds \n\nLavrador, Maria Jos\u00e9 Bandeira, Maria de F\u00e1tima da Silva, Jo\u00e3o \n\nPaulo Teixeira, Olga Celeste, Fernando Augusto Teixeira, Jo\u00e3o \n\nC\u00e9sar Monteiro (frade) \n\nAssistente de realiza\u00e7\u00e3o Margarida Gil         \n\nProdu\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro para a RTP 2 (Portugal, 1979) \n\nDiretor de Produ\u00e7\u00e3o Manuel Costa e Silva \n\nDura\u00e7\u00e3o 27 minutos \n\nExibido na RTP 2 A 24 de mar\u00e7o de 1979 (in\u00e9dito comercialmente em sala) \n\nT\u00edtulo alternativo O Rico e o Pobre (t\u00edtulo do conto que deu origem ao argumento) \n\n \n\nOS DOIS SOLDADOS, 1979 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro  \n\nArgumento Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro, baseado num conto tradicional portugu\u00eas, \n\nextra\u00eddo de vers\u00f5es compiladas por Carlos de Oliveira e Jos\u00e9 \n\nGomes Ferreira in Contos Tradicionais Portugueses e por Jos\u00e9 \n\nLeite de Vasconcelos in Etnografia Portuguesa \n\nFotografia (16mm, cor) Manuel Costa e Silva \n\nSom (mono) Jo\u00e3o Canedo \n\nM\u00fasica Hist\u00f3ria do Soldado e Marcha do Soldada, de Igor Stravinsky; \n\nm\u00fasica popular de Tr\u00e1s-os-Montes \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Desconhecida \n\nAssistente de realiza\u00e7\u00e3o Margarida Gil \n\nProdu\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro para a RTP 2  \n\nDire\u00e7\u00e3o de Produ\u00e7\u00e3o Manuel Costa e Silva \n\nDura\u00e7\u00e3o 25 minutos \n\nPrimeira exibi\u00e7\u00e3o Na RTP 2 a 17 de mar\u00e7o de 1979 (in\u00e9dito comercialmente em sala \n\nde cinema) \n\n \n\nO AMOR DAS TR\u00caS ROM\u00c3S, 1979 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro  \n\nArgumento Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro, baseado num conto tradicional portugu\u00eas, \n\nextra\u00eddo de vers\u00f5es compiladas por Carlos de Oliveira e Jos\u00e9 \n\nGomes Ferreira in Contos Tradicionais Portugueses e por Jos\u00e9 \n\nLeite de Vasconcelos in Etnografia Portuguesa \n\nFotografia (16mm, cor) Manuel Costa e Silva \n\nSom Filipe Santos \n\nM\u00fasica Don Giovanni K 527 (\u00e1ria de Leporello, 1.\u00ba ato: Notte e giorno \n\nfaticare, dueto de Don Giovanni e Zerlina, 1.\u00ba ato: L\u00e0 ci darem la \n\nmano), Cos\u00ec fan tutte K 588 (dueto de Fiordiligi e Dorabella, 1.\u00ba \n\nato: Ah Guarda, Sorella), Le Noze di Figaro K 492 (\u00e1ria de \n\nCherubino, 1.\u00ba ato: Non so  pi\u00f9 cosa son, cosa faccio e \u00e0ria de \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n268 \n \n\nFigaro, 4.\u00ba ato: Aprite un po\u00b4 quegli occhi), Divertimento Ein \n\nMusikalischer Spass (Uma Brincadeira Musical) K 522, de \n\nWolfgang Amadeus Mozart; Otello (dueto de Otello e \n\nDesdemona, 1.\u00ba ato: Gi\u00e0 nella notte densa), Rigoletto (dueto de \n\nRigoletto e Gilda, 1.\u00ba ato: De non parlare al misero) e Aida \n\n(Marcha Triunfal, 2.\u00ba ato), de Giuseppe Verdi; Cassation en Sol \n\nMaior (Sinfonia dos Brinquedos), de Leopold Mozart; Orfeo ed \n\nEuridice (\u00e1ria de Orfeo: Che far\u00f2 senza Euridice), de Christof \n\nWillibald Gluck; Carmen (\u00e1ria de Escamillo, 2.\u00ba ato: Toreador, en \n\ngarde), de Georges Bizet; Lucia di Lammermoor (dueto de Lucia e \n\nEdgar, 1.\u00ba ato: Verranno a te sul`aure), de Gaetano Donizetti   \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Margarida Gil, Joana Oliveira, S\u00edlvia Gomes Ferreira, Pedro Jos\u00e9 \n\nFerreira, Helena Domingos, Maria B\u00e9nard da Costa, M\u00f3nica Maia \n\nde Loureiro, Marta Costa. \n\nProdu\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro para a RTP 2 (Portugal 1979) \n\nDura\u00e7\u00e3o 25 minutos \n\nPrimeira exibi\u00e7\u00e3o Na RTP 2 a 2 de mar\u00e7o de 1979 (in\u00e9dito comercialmente em sala \n\nde cinema) \n\n \n\nSILVESTRE, 1981 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o, Argumento e \n\nMontagem \n\nJo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro  \n\nDi\u00e1logos Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro e Maria Velho da Costa \n\nFotografia (35mm, cor) Ac\u00e1cio de Almeida \n\nSom (mono) Vasco Pimentel, Paola Porru \n\nM\u00fasica Claudio Monteverdi, Combatimento di Tancredo e Clorinda; \n\nEdgar Var\u00e8se, Int\u00e9grales; Wolfgang Amadeus Mozart, Don \n\nGiovanni K 527 (cena da dana\u00e7\u00e3o de Don Giovanni); Franz \n\nSchubert, Trio para piano, violino e violoncelo em mi bemol \n\nmaior, op. 100 D 929 (2.\u00ba andamento Andante com moto); \n\nPerotinus Magnus; Alonso Mudarra; M\u00fasica da Idade M\u00e9dia \n\ninterpretada pelos Segr\u00e9is de Lisboa; m\u00fasica popular portuguesa \n\ninterpretada pelo Grupo Etnogr\u00e1fico de Tuizelo \n\nCenografia Ana Jotta \n\nGuarda-roupa Maria Beatriz Al\u00e7ada, Maria Jos\u00e9 Branco, Maria Gonzaga, \n\nAnahory, A. Paula Lopes \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o Maria Teresa Rosado \n\nProdu\u00e7\u00e3o V. O. Filmes (Portugal, 1981) \n\nProdutor executivo Paulo Branco \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Maria de Medeiros (S\u00edlvia/Silvestre), Teresa Madruga (Susana), \n\nLu\u00eds Miguel Cintra (Peregrino/Cavaleiro/Fidalgo), Jorge Silva \n\nMelo (D. Paio/Bobo), Xos\u00e9 Maria Straviz (Alferes), Jo\u00e3o Guedes \n\n(Dom Rodrigo), Ruy Furtado (Matias), Raquel Maria, Cucha \n\nCarvalheiro, Afonso Vasconcelos, Rog\u00e9rio Vieira \n\nAssistentes de realiza\u00e7\u00e3o Helena Domingos, Margarida Gil, Teresa Schmidt \n\nDura\u00e7\u00e3o 118 minutos \n\nEstreia mundial setembro de 1981, no Festival Internacional de Cinema de Veneza \n\nEstreia comercial em \n\nPortugal \n\n6 de maio de 1982, nos cinemas Cine-bloco (Lisboa) e Lumi\u00e8re \n\n(Porto) \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n269 \n \n\n\u00c0 FLOR DO MAR, 1986 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o, argumento \n\ne di\u00e1logos \n\nJo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro  \n\nFotografia (35mm, cor) Ac\u00e1cio de Almeida \n\nSom (mono) Joaquim Pinto e Vasco Pimental \n\nM\u00fasica Ad\u00e1gio ma non tanto da sonata n\u00ba 3 em mi maior BWV 1016 de \n\nJohann Sebastian Bach executada por Gustav Leonhardt (cravo) e \n\nSegiswald Kuijken (violino); excertos de \u00f3peras de Bellini (Norma), \n\nMozart (Cosi Fan Tutte) e Verdi (D. Carlos) e de um fado de Carlos \n\nRamos \n\nMontagem Manuela Viegas, Leonor Guterres, Mariana Carvalho \n\nMisturas Jean-Fran\u00e7ois Auger \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o Ana Lorena \n\nAssistente de realiza\u00e7\u00e3o Pedro Ruivo \n\nGuarda-roupa Marina Meireles \n\nDire\u00e7\u00e3o Art\u00edstica Teresa Mota e Vera Pinto \n\nProdu\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (Portugal, 1986) \n\nDiretor de Produ\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Mazeda \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Laura Morante (Laura Rossellini), Philipe Spinelli (Robert Jordan), \n\nManuela de Freitas (Sara), Teresa Villaverde (Rosa), Georges \n\nClaisse (Antoine), S\u00e9rgio Antunes (Roberto), Rita Figueiredo \n\n(Maria), Concei\u00e7\u00e3o Guerra (Sra. Am\u00e9lia), Haddy Moss (Chefe dos \n\nassaltantes), Gerd Volkmar (1\u00ba assaltante), Frederik Ooms (2\u00ba \n\nassaltante), Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (Stravoguine) \n\nDura\u00e7\u00e3o 143 minutos \n\n                            \n\nPrimeira exibi\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica             \n\n2 de outubro de 1986, na Cinemateca Portuguesa \n\nEstreia comercial em \n\nPortugal \n\n28 de junho de 1996, no cinema \u00c1vila (Lisboa) \n\n \n\nRECORDA\u00c7\u00d5ES DA CASA AMARELA. UMA COM\u00c9DIA LUSITANA, 1989 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro  \n\nArgumento Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro com cita\u00e7\u00f5es dos textos: Mort \u00e0 Cr\u00e9dit, de \n\nLouis-Ferdinand C\u00e9line (tradu\u00e7\u00e3o de Luiza Neto Jorge), A Velhice \n\ndo Padre Eterno, de Guerra Junqueiro \n\nFotografia (35mm, cor) Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Loureiro \n\nSom (mono) Vasco Pimentel  \n\nM\u00fasica Franz Schubert (trio op. 100; Der Hirt auf den Felsen; Ad\u00e1gio op. \n\nposth. 148 \u201c Notturno\u201d), Ant\u00f3nio Vivaldi (Stabat Mater), W. A. \n\nMozart (solo do concerto para clarinete K. 622, briosamente \n\nsoprado por Lia Nascimento), Quim Barreiros (Bacalhau \u00e0 \n\nPortuguesa), Wagner (marcha triunfal de Tannha\u00fcser, \n\ngarbosamente executada pela Banda Sinf\u00f3nica da PSP) \n\nMontagem Helena Alves, Cl\u00e1udio Martinez \n\nCenografia Lu\u00eds Monteiro \n\nAderecista Miguel Mendes \n\nAssistentes de realiza\u00e7\u00e3o Manuel Jo\u00e3o \u00c1guas, In\u00eas de Medeiros \n\nGuarda-roupa Lucha Villas Boas \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n270 \n \n\nProdu\u00e7\u00e3o Invicta Filmes (Portugal, 1989) \n\nProdutores Joaquim Pinto, Jo\u00e3o Pedro B\u00e9nard \n\nChefe de produ\u00e7\u00e3o \u00c2ngela Cerveira \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (Jo\u00e3o de Deus), Manuela de Freitas (Dona \n\nVioleta), Ruy Furtado (Senhor Armando), Teresa Calado (Menina \n\nJulieta), Duarte de Almeida (Ferdinando), Dr.\u00aa Maria \u00c2ngela de \n\nOliveira (Madre de Deus), Dr. Ant\u00f3nio Terrinha (M\u00e9dico), Sabina \n\nSacchi (Mimi) (voz de In\u00eas de Medeiros), Henrique Viana \n\n(Subchefe da Pol\u00edcia), Lu\u00eds Miguel Cintra (L\u00edvio),Violeta \n\nSarzedas (Vizinha da sala), Madalena Lua (Criada), Jo\u00e3o Pedro \n\nB\u00e9nard (Empregado da leitaria), Manuel Gomes (Laurindo), \n\nMaria da Luz Fernandes (Vizinha com beb\u00e9 ao colo), Vasco \n\nSequeira (Taberneiro), Jos\u00e9 Nunes (Funcion\u00e1rio do canil), Dona \n\nEster Caldeira (vizinha), Am\u00e1lia Banha (Vizinha), Ant\u00f3nia \n\nTerrinha (Vizinha), Dona Gina (Vizinha), Jo\u00e3o Santos (Mendigo), \n\nHelena Ribas (Mulher-pol\u00edcia), Adamastor Duarte (Pol\u00edcia) \n\nDura\u00e7\u00e3o 120 minutos \n\n Primeira exibi\u00e7\u00e3o na \n\ncinemateca  \n\n12 de setembro de 1992  \n\nEstreia mundial setembro de 1989, no festival internacional de Cinema de Veneza \n\nEstreia comercial em \n\nPortugal \n\n12 de outubro de 1989, nos cinemas F\u00f3rum Picoas (Lisboa), \n\nLumi\u00e8re (Porto) e Teatro Circo (Braga) \n\n \n\nCONSERVA ACABADA, 1989 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o e argumento Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro  \n\nFotografia (35mm, cor) Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Loureiro \n\nMontagem Helena Alves   \n\nSom (mono) Pedro Caldas \n\nDecora\u00e7\u00e3o Miguel Mendes \n\nGuarda-roupa Elsa Bruxelas  \n\nProdu\u00e7\u00e3o executiva Rita Filmes, para a RTP (Portugal, 1989) \n\nMisturas Calado Fernandes \n\nDiretor de produ\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro B\u00e9nard \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (Jo\u00e3o Rapos\u00e3o do Audiovisual), Alexandra \n\nLencastre (menina Fernanda) \n\nDura\u00e7\u00e3o 12 minutos \n\nPrimeira exibi\u00e7\u00e3o  Na Cinemateca a 12 de fevereiro de 2005 (\u201cAs Com\u00e9dias de \n\nDeus: Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro\u201d) (in\u00e9dito comercialmente) \n\n \n\nO \u00daLTIMO MERGULHO - ESBO\u00c7O DE FILME, 1992 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o  Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro  \n\nArgumento e di\u00e1logos Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro, com cita\u00e7\u00f5es dos Textos Hyperion, de \n\nFriedrich H\u00f6lderlin (lidos por Fabienne Babe e Lu\u00eds Miguel \n\nCintra) \n\nFotografia (35mm, cor) Dominique Chapuis \n\nSom (mono) Gita Cerveira \n\nM\u00fasica Gioachino Rossini, O Barbeiro de Sevilha (\u00e1ria de F\u00edgaro do 1\u00ba \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n271 \n \n\nato, Largo il Factotum); Richard Strauss, Salom\u00e9 (Dan\u00e7a dos Sete \n\nV\u00e9us); Johann Sebastian Bach, \u00c1ria das Varia\u00e7\u00f5es Goldberg \n\nBWW 988 (executada, ao piano, por Glenn Gould); fado de \n\nAlfredo Marceneiro, Amor \u00e9 \u00e1gua que corre; can\u00e7\u00e3o de Rui \n\nVeloso, Porto Sentido; can\u00e7\u00f5es populares, Ora zumba na caneca, \n\nCantiga da rua, Eu ouvi um passarinho; m\u00fasicas brasileiras, Se \n\npensa que cacha\u00e7a \u00e9 \u00e1gua, Chiquita bacana, Banana menina); \n\ntangos e marchas populares \n\nMontagem St\u00e9phanie Mahet \n\nCoreografia M\u00e1rio Franco e Catarina Louren\u00e7o \n\nFigurinos e Cenografia Isabel Branco \n\nCo-Produ\u00e7\u00e3o RTP e La Sept \n\nProdutor Paulo Branco \n\nProdu\u00e7\u00e3o Madragoa Filmes (Portugal, 1992) \n\nMisturas Hans K\u00fcnzi (Scharz Filmtecnik)  \n\nDiretor de produ\u00e7\u00e3o Alexandre Barradas \n\nChefe de Produ\u00e7\u00e3o Joaquim Carvalho \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Fabienne Babe (Esperan\u00e7a), Henrique Canto e Castro (Eloi), \n\nFrancesca Prandi (Rosa Bianca), Rita Blanco (Ivone), Dinis Neto \n\nJorge (Samuel), Catarina Louren\u00e7o (Bailarina), Lu\u00eds Miguel \n\nCintra (Voz de Hyperion), Teresa Roby (Voz de mulher de Eloi) \n\nDura\u00e7\u00e3o 90 minutos \n\n                Estreia \n\nMundial \n\nsetembro de 1992, no Festival Internacional de Cinema de Veneza \n\n          Estreia em \n\nPortugal \n\n17 de setembro de 1992 na Cinemateca \n\nEstreia comercial em \n\nPortugal \n\n18 de setembro de 1992, no cinema King (Lisboa) \n\n \n\nA COM\u00c9DIA DE DEUS, 1995 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o e argumento  Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro  \n\nFotografia (35mm, cor) M\u00e1rio Barroso \n\nSom (mono) Rolly Belhassen \n\nM\u00fasica Claudio Monteverdi (Vespro della Beata Vergine \u201c Intonatio\u201d, \n\nexecutada pela Capella Reial de Catalunya e Coro do Centro de \n\nM\u00fasica Antiga de P\u00e1dua sob a dire\u00e7\u00e3o de Jordi Savall), Joseph \n\nHaydn (excerto de Missa Santa Cec\u00edlia, executada pela Academy \n\nof Ancient Music e Coro da Christ Cathedral de Oxford sob a \n\ndire\u00e7\u00e3o de Simon Preston; excerto do Quarteto op. 76 n\u00ba4 em Si \n\nbemol maior, executado pelo Quarteto Takacs; \u201cKleine \n\nOrgelmesse\u201d da Missa brevis sanctis Joannis de Deo, executada \n\npelo Coro dos Rapazes de Viena e Orquestra Sinf\u00f3nica de Viena, \n\nsob a dire\u00e7\u00e3o de Ferdinand Grossman; excerto da Sinfonia n\u00ba 49 \n\nem F\u00e1 menor (\u201cLa Passione\u201d), executada pela Philarmonia \n\nHungarica, sob a dire\u00e7\u00e3o de Antal Dorati; As sete \u00faltimas palavras \n\nde Cristo na cruz (\u201cIl Terremoto\u201d), executadas pelo Le Concert \n\ndes Nations; Richard Wagner (\u201cMorte de Isolda\u201d, excerto da \n\n\u00d3pera Trist\u00e3o e Isolda, executado pela Orquesta Staatskapelle de \n\nDresden e pelos Coros da R\u00e1dio de Leipzig, sob a dire\u00e7\u00e3o de \n\nCarlos Kleiber (Margaret Price canta o papel de Isolda); Johann \n\nStrauss (filho) (O Bar\u00e3o Cigano e Vozes da Primavera), Quim \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n272 \n \n\nBarreiros (O Sorveteiro, Chupa Teresa); Deutschland \u00dcber Alles, \n\nLa Marseillaise, Alma Negra (Mother, vers\u00e3o instrumental) \n\nMontagem e anota\u00e7\u00e3o Carla Bogalheiro \n\nDecora\u00e7\u00e3o Emmanuel de Chauvigny \n\nGuarda-Roupa Matilde Matos \n\nMisturas Jean-Fran\u00e7ois Auger \n\nAssistentes de realiza\u00e7\u00e3o Manuel Jo\u00e3o \u00c1guas, Teresa Garcia, Gabriele Roux \n\nProdutor Joaquim Pinto \n\nProdu\u00e7\u00e3o GER - Grupo de Estudos e Realiza\u00e7\u00f5es (Portugal, 1995) \n\nDiretor de produ\u00e7\u00e3o Ant\u00f3nio Seabra \n\nChefes de Produ\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Montalverne, Jaime Campos, Christian Lambert \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Cl\u00e1udia Teixeira (Joaninha), Max Monteiro (Jo\u00e3o de Deus), \n\nManuela de Freitas (Judite), Raquel Ascens\u00e3o (Rosarinho), \n\nGracinda Nave (Fel\u00edcia), Patr\u00edcia Abreu (Alexandra), Saraiva \n\nSerrano (Sr. Tom\u00e9), Maria Jo\u00e3o Ribeiro (Carmen), Bruno Sousa \n\n(Bruno), Ana Reis (menina da janela), Maria Esther Caldeira \n\n(Peixeira), Rui Lu\u00eds (Sr. Evaristo), Dinis Neto Jorge (Lingu\u00ed\u00e7a), \n\nGlic\u00ednia Quartin (D. Ant\u00f3nia), Sandra Figueiredo (Beatriz), Sofia \n\nCosta (Irene), Andr\u00e9 Gago (Rom\u00e3o), Jo\u00e3o Pedro Gil (1.\u00ba mi\u00fado, \n\nVox Dei), Miguel Ramos (2.\u00ba mi\u00fado), Nuno Lopes (3.\u00ba mi\u00fado), \n\nIgor da Silva (4.\u00ba mi\u00fado), Assun\u00e7\u00e3o Guerreiro (1.\u00aa oper\u00e1ria), \n\nFernanda Abreu (2.\u00aa oper\u00e1ria), Isabel Concei\u00e7\u00e3o (3.\u00aa oper\u00e1ria), \n\nAnabela Teixeira (Virg\u00ednia), Ant\u00f3nia Fortes (Fernanda), Marillise \n\nCallado (Germana), Ana Padr\u00e3o (Senhora Arquiteta), F\u00e1tima Belo \n\n(Celestina), Carlos Gon\u00e7alves (C\u00f3nego Saraiva), Jean Douchet \n\n(Antoine Doinel), Teresa Faria (Empregada da frutaria), Dalila \n\nCarmo (Mimi), Sylvie Rocha (Clara), Manuel Viana e Silva \n\n(Scardanelli), Ant\u00f3nio Calixto (Voz do m\u00e9dico), Vasco Sequeira \n\n(Vox Populi) \n\nDura\u00e7\u00e3o 165 minutos \n\n                Estreia \n\nMundial \n\nsetembro de 1995, Festival de Veneza \n\nEstreia comercial em \n\nPortugal \n\n19 de janeiro de 1996, nos cinemas Condes, King, e Monumental \n\n(Lisboa) \n\n \n\nLETTERA AMOROSA, 1995 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o  Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (\u201cInstrutor\u201d no gen\u00e9rico) \n\nFotografia (35mm, cor, anam\u00f3rfico) Dominique Chapuis \n\nSom (mono) Henri Maikoff \n\nM\u00fasica Claudio Monteverdi, madrigal Se i languidi miei sguardi (lettera \n\namorosa), do VII Livro de Madrigais \n\nProdutor Joaquim Pinto \n\nProdu\u00e7\u00e3o GER - Grupo de Estudos e Realiza\u00e7\u00f5es (Portugal, 1995) \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Max Monteiro (Jo\u00e3o de Deus), Cl\u00e1udia Teixeira (Joaninha). \n\nMontagem  Jo\u00e3o Niza \n\nDura\u00e7\u00e3o 5 minutos \n\nPrimeira exibi\u00e7\u00e3o  Na Cinemateca a 17 de fevereiro de 2005 (\u201cAs Com\u00e9dias de \n\nDeus: Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro\u201d) (in\u00e9dito comercialmente em sala) \n\n \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n273 \n \n\nPASSEIO COM JOHNNY GUITAR, 1995 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o  Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (\u201cInstrutor\u201d no gen\u00e9rico) \n\nFotografia (35mm,cor, anam\u00f3rfico) Dominique Chapuis \n\nSom (mono) Henri Maikoff \n\nProdutor Joaquim Pinto \n\nProdu\u00e7\u00e3o GER \u2013 Grupo de Estudos e Realiza\u00e7\u00f5es (Portugal, 1995) \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Max Monteiro (Jo\u00e3o de Deus) \n\nMontagem  Jo\u00e3o Niza \n\nDura\u00e7\u00e3o 3 minutos e 50 segundos \n\nEstreia Mundial Setembro de 1996, no Festival Internacional de Cinema de Cannes \n\nPrimeira exibi\u00e7\u00e3o em \n\nPortugal  \n\nNa Cinemateca a 17 de fevereiro de 2005 (\u201cAs Com\u00e9dias de \n\nDeus: Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro\u201d) (in\u00e9dito comercialmente em sala) \n\n \n\nO BESTI\u00c1RIO OU CORTEJO DE ORFEU, 1995  \n\nRealiza\u00e7\u00e3o  Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (\u201cInstrutor\u201d no gen\u00e9rico) \n\nFotografia (35mm, cor, anam\u00f3rfico) Dominique Chapuis \n\nMontagem  Jo\u00e3o Niza \n\nSom (mono) Henri Maikoff \n\nProdutor Joaquim Pinto \n\nProdu\u00e7\u00e3o GER - Grupo de Estudos e Realiza\u00e7\u00f5es (Portugal, 1995) \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Max Monteiro (Jo\u00e3o de Deus), Raquel Ascens\u00e3o (Rosarinho) \n\nDura\u00e7\u00e3o 7 minutos \n\nEstreia Mundial Outubro de 1995, nos Rencontres Cinematographiques de \n\nDunkerque  \n\nPrimeira exibi\u00e7\u00e3o em \n\nPortugal  \n\nNa Cinemateca a 17 de fevereiro de 2005 (\u201cAs Com\u00e9dias de \n\nDeus: Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro\u201d) (in\u00e9dito comercialmente em sala) \n\n \n\nLE BASSIN DE J. W., 1997 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o e Argumento  Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (\u201cArgumento e Instru\u00e7\u00e3o\u201d no gen\u00e9rico) \n\nTextos August Strindberg (\u201cCoram Populo\u201d, Inferno; Petit Cath\u00e9cism \u00e0 \n\nl\u00b4usage de la classe inf\u00e9rieure), Pier Paolo Pasolini (Descriptions \n\ndes Descriptions), Teixeira de Pascoaes (S\u00e3o Paulo), An\u00f3nimo \n\nEsquim\u00f3, Andr\u00e9 Breton (L\u00b4Amour Fou) \n\nFotografia (35mm, cor) M\u00e1rio Barroso \n\nSom (Dolby SRD): Jean-Claude Laureux \n\nM\u00fasica An\u00f3nimo medieval (La f\u00eate de l\u00b4\u00e2ne, executada pelo Clemencie \n\nConsort, soba dire\u00e7\u00e3o de Ren\u00e9 Clemencie), Ant\u00f3nio Vivaldi \n\n(Gloria, executada pelo Concertus Musicus, sob a dire\u00e7\u00e3o de \n\nNikolaus Harnoncourt), Johann Strauss (pai) (Radzeki March, \n\nexecutada pela Filarm\u00f3nica de Viena, sob a dire\u00e7\u00e3o de Willi \n\nBoskovsky), Sergei Prokofiev (Alexander Nevsky executada pela \n\nOrquestra Sinf\u00f3nica de Chicago, sob a dire\u00e7\u00e3o de Claudio \n\nAbbado), Richard Wagner (excerto de O Crep\u00fasculo dos Deuses \n\nexecutado pela Filarm\u00f3nica de Viena, sob a dire\u00e7\u00e3o de Sir Georg \n\nSolti, Gioacchino Rossini (Stabat Mater executada pela \n\nFilarm\u00f3nica de Viena, sob a dire\u00e7\u00e3o de Myung-Whun Chung), \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n274 \n \n\nGiuseppe Verdi, Felix Mendelssohn (Sonho de Uma Noite de \n\nVer\u00e3o executado pela Orquestra de C\u00e2mara da Europa, sob a \n\ndire\u00e7\u00e3o de Nikolaus Harnoncourt) Jacques Brel (La valse \u00e0 mille \n\ntemps) \n\nMisturas Joaquim Pinto \n\nGuarda-Roupa Isabel Quadros \n\nAdere\u00e7os Nelson Fonseca, Henrique Tiago \n\nAssistente do Instrutor Ana Isabel Strindberg  \n\nProdutores Jos\u00e9 Mazeda, Daniel Toscan du Plantier, Fr\u00e9d\u00e9ric Sichler \n\nProdu\u00e7\u00e3o F\u00e1brica de Imagens, Euripide Productions (Portugal, Fran\u00e7a, \n\n1997) \n\nProdutores executivos Jos\u00e9 Mazeda, Jean-Pierre Saire \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Hugues Quester (Jean de Dieu / Lucifer), Pierre Cl\u00e9menti (Paul / \n\nHenrique), Joana Azevedo (Catarina / Ariane), Jean Watan [Jo\u00e3o \n\nC\u00e9sar Monteiro] (Henrique / Jo\u00e3o de Deus), Jo\u00e3o, o Obscuro [Jo\u00e3o \n\nC\u00e9sar Monteiro] (Deus / Max Monteiro), Manuela de Freitas \n\n(Prostituta), Graziela Delerm (Marianne), Lu\u00eds Pav\u00e3o (Cr\u00edtico de \n\nteatro), Alexandre Melo (Rep\u00f3rter televisivo), Miriam Szabo \n\n(Bailarina), Pipo Tartaglia (Violinista cego), Marie Makhanko \n\n(Uriel), In\u00eas Barros (Egyn), Sofia Sousa (Amaimon), Gracinda \n\nNave, Raquel Ascens\u00e3o, Vitalina Sousa, Diana Tavares, Susana \n\nBastos, Stephanie Baudet, L\u00edgia Soares, T\u00e2nia Rosado (Outros \n\nAnjos e Arcanjos), Pedro Martins (Ad\u00e3o), Concei\u00e7\u00e3o Silva (Eva), \n\nJos\u00e9 Mora Ramos (Novo Poder 1), M\u00e1rio Barroso (Novo Poder 2), \n\nCristina Alves (Rapariga da vida), Jo\u00e3o Pedro Silva, Susana \n\nAntunes, Carlos Alberto Leite, Palmira Fonseca, Nuno Leite, \n\nHugo Alves, H\u00e9lder Pinto, F\u00e1bio Landim (crian\u00e7as no Maxime), \n\nJos\u00e9 Nunes (Empregado da tasca), Luciano (Burro) \n\nDiretor de Produ\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Fonseca \n\nDura\u00e7\u00e3o 134 minutos \n\nEstreia Mundial Outubro de 1997, em Paris \n\nEstreia em Portugal 30 de janeiro de 1998, no cinema Quarteto (Lisboa) \n\n \n\nAS BODAS DE DEUS, 1999 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o, Argumento e \n\nDi\u00e1logos  \n\nJo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro  \n\nFotografia (35mm, cor) M\u00e1rio Barroso \n\nM\u00fasica Wolfgang Amadeus Mozart, Don Giovanni (\u00e1ria de Leporello, 1\u00ba \n\nato: Notte e giorno faticare); Giuseppe Verdi, La Traviata (dueto \n\nde Violetta e Alfredo, 1\u00ba ato: \u201cUn d\u00ec felice, et\u00e9rea\u201d); Giacomo \n\nPuccini, La Tosca (\u00e1ria de Cavaradossi, 3\u00ba ato: E lucevan le \n\nstelle\u201d); Gra\u00e7as sejam dadas ao meu Deus e meu Senhor (hino \n\ncat\u00f3lico de a\u00e7\u00e3o de gra\u00e7as); Cremos Deus, homens ingratos (hino \n\nlit\u00fargico cat\u00f3lico); Oliveirinha da serra, Trezentas velhas em \n\nfralda de camisa, \u00d3 Malh\u00e3o, malh\u00e3o, As pombinhas da Catrina \n\n(can\u00e7\u00f5es populares); Missa de Santo Huberto, fanfarra \n\nSom e montagem Joaquim Pinto \n\nCen\u00e1rios Alfredo Furiga \n\nGuarda-Roupa Silvia Grabowsky \n\nAderecistas Fernanda Morais, Carlos Subtil \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n275 \n \n\nMisturas Jean-Fran\u00e7ois Auger \n\nAssistentes de realiza\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Fonseca, Joana Ferreira \n\nProdutor Paulo Branco \n\nProdu\u00e7\u00e3o Madragoa Filmes, RTP, Gemini Films (Portugal, Fran\u00e7a,1998) \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (Jo\u00e3o de Deus), Rita Dur\u00e3o (Joana de Deus), \n\nJoana Azevedo (Princesa Elena Gombrowicz), Jos\u00e9 Airosa \n\n(Pr\u00edncipe Omar Raschid), Manuela de Freitas (Madre Bernarda), \n\nLu\u00eds Miguel Cintra (o Enviado de Deus), Ana Velazquez \n\n(Leonor), Jos\u00e9 Mora Ramos (Inspetor Pantale\u00e3o), Fernando Mora \n\nRamos (o Psiquiatra), Fernando Heitor (Mordomo Vasconcelos), \n\nJo\u00e3o Listz (Sparafucile), Jean Douchet (Bardamu), Filipa Ara\u00fajo \n\n(Celestina), Sofia Marques (Freira), Teresa Negr\u00e3o (Menina In\u00eas), \n\nPaulo Miranda (Agostinho), Maria Jo\u00e3o Ribeiro (Violetta Val\u00e9ry), \n\nTiago Cutileiro (Alfredo Germont), Ana Mandillo (Costureira), \n\nDavid Almeida (Presidente da Rep\u00fablica), Vasco Sequeira \n\n(Conspirador), Maria Repas Gon\u00e7alves (Voz de Violetta Val\u00e9ry), \n\nJo\u00e3o Miguel Queiroz (Voz de Alfredo Germont), Orquestra \n\nJuvenil de \u00c9vora dirigida pelo Maestro Nicolai Lalov \n\nDiretor de Produ\u00e7\u00e3o Joaquim Carvalho \n\nDura\u00e7\u00e3o 150 minutos \n\nEstreia Mundial maio de 1999, no Festival Internacional de Cinema de Cannes \n\nEstreia comercial em \n\nPortugal \n\n5 de novembro de 1999, nos cinemas King e Monumental \n\n(Lisboa) \n\n \n\nBRANCA DE NEVE, 2000 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o  Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro  \n\nArgumento Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro baseado na pe\u00e7a de Robert Walser, \n\nSchneewittchen \n\nFotografia (35mm, preto e branco e cor) M\u00e1rio Barroso \n\nM\u00fasica Giacomo Rossini (P\u00e9ch\u00e9s de ma vieilesse), Salvatore Sciarrino (Il \n\nmotivo degli oggeti di vetro), Heinz Holliger (Beiseit)  \n\nMontagem F\u00e1tima Ribeiro \n\nSom e misturas (Dolby SR) Joaquim Pinto \n\nProdutor Paulo Branco \n\nProdu\u00e7\u00e3o Madragoa Filmes (Portugal, 2000); Co-Produ\u00e7\u00e3o: RTP \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Maria do Carmo (Branca de Neve), Reginaldo da Cruz (Pr\u00edncipe \n\nEstrangeiro), Ana Brand\u00e3o (Rainha), Lu\u00eds Miguel Cintra \n\n(Ca\u00e7ador), Diogo D\u00f3ria (Rei), Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\nDiretor de Produ\u00e7\u00e3o Alexandre Oliveira \n\nDura\u00e7\u00e3o 75 minutos \n\nEstreia Mundial setembro de 2000, no Festival Internacional de Cinema de Veneza \n\nEstreia comercial em \n\nPortugal \n\n10 de novembro de 2000, no cinema King (lisboa) \n\n \n\nVAI E VEM, 2003 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o e argumento  Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\nFotografia (35mm, cor) M\u00e1rio Barroso \n\nSom (Dolby SRD) Jean-Claude Laureux \n\n\n\nO Imagin\u00e1rio na Obra Cinematogr\u00e1fica de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro \n\n \n \n\n276 \n \n\nM\u00fasica Bella Ciao (pelo il Nuovo Canzoniere Italiano), Tom\u00e1s Breton \n\n(\u201cHabanera Concertante\u201d de La Verbena de La Paloma, pelo coro \n\nde la Comunidad de Madrid e Orquestra Sinfonica de Madrid, sob \n\na dire\u00e7\u00e3o de Antoni Ros Marb\u00e0, interpretado por Placido Domingo \n\ne Maria Bayo), Soyirindo (M\u00fasica Bambara do Baninko, Mali), \n\nJosquin Desprez (motet Qui Habitat, executada por Huelgas \n\nEnsemble sob a dire\u00e7\u00e3o de Paul Van Nevel), Can\u00e7\u00e3o ucraniana \n\n(Enganaste-me, Tra\u00edste-me!, por Ilia Diordiev, Igor Shvedyk, \n\nIozas Narquiavichus, Alexandr Pundek, Oleg Subbotin, Sergey \n\nMelnichuk, Andrey Rudnev, Alexandr Vorontson, Volodymyr \n\nLigusha, Sergey Luzyanin) \n\nMontagem Renata Sancho, Jo\u00e3o Nicolau \n\nCenografia Jos\u00e9 Manuel Castanheira \n\nGuarda-Roupa Isabel Branco, Lucha D\u2019Orey \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o Lu\u00eds de Matos, Ana Maria Palma, Abra\u00e3o Tavares \n\nAssistente de som Nicolas Cantin \n\nGen\u00e9ricos e intert\u00edtulo Carlos Ferreiro \n\nAssistente de realiza\u00e7\u00e3o Ana Isabel Strindberg \n\nProdutor Paulo Branco  \n\nProdu\u00e7\u00e3o Madragoa Filmes; Co-produ\u00e7\u00e3o: RTP e Gemini Filmes (Portugal, \n\nFran\u00e7a, 2003) \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro (Jo\u00e3o Vuvu), Rita Pereira Marques (Adriana, \n\nUrraca), Joaquina Chicau (Menina Cust\u00f3dia), Manuela de Freitas \n\n(Fausta), L\u00edgia Soares (Narcisa), Jos\u00e9 Mora Ramos (Sr. Z\u00e9 \n\nAniceto), Rita Dur\u00e3o (Jacinta), Maria do Carmo R\u00f4lo (B\u00e1rbara, \n\nmulher-pol\u00edcia), Miguel Borges (Jorge Varela Vuvu), Rita \n\nLoureiro (Marina), Ana Isabel Strindberg (Zulmira), Tiago Dias \n\n(Mi\u00fado do acorde\u00e3o), Ana Brand\u00e3o (Eva Sigar), Rui Lu\u00eds (Padre), \n\nVitor Silva Tavares (O amigo da fam\u00edlia), Susana Borges \n\n(Hort\u00eancia Varela Vuvu), Sofia Lima (A menina das p\u00e9talas de \n\ncris\u00e2ntemo), Cl\u00e1udia Almeida (Em\u00edlia, a enfermeira), M\u00e1rio \n\nBarroso (O m\u00e9dico), In\u00eas Cordovil (Dafne), Manuel Quintais (O \n\ncauteleiro) \n\nDura\u00e7\u00e3o 175 minutos \n\nEstreia Mundial maio de 2003, no Festival Internacional de Cinema de Cannes \n\nEstreia comercial em \n\nPortugal \n\n20 de junho de 2003, nos cinemas Monumental, King, Mundial e \n\nQuarteto (Lisboa)"}]}}}