{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17481"}, {"@name": "filename", "#text": "24280_menquini_a_me_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\nCampus Rio Claro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE GEOAMBIENTAL DA BAIXADA SANTISTA \n\nDA PONTA DE ITAIPU AO MACI\u00c7O DE ITATINS (SP) \n\n \nAdenice Menquini \n\n \nVOLUME 1 - TEXTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Vicente Jos\u00e9 Fulfaro  \n\n \n\n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado elaborada junto ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias na \u00c1rea de \n\nConcentra\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente para \n\nobten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Geoci\u00eancias e Meio \n\nAmbiente \n\n \n  \n\nRio Claro (SP) \n2004 \n\n\n\n \n \n551.4+    Menquini, Adenice \nM547a          An\u00e1lise geoambiental da Baixada Santista : da ponta de Itaipu ao \n\nmaci\u00e7o de Itatins / Adenice Menquini. \u2013 Rio Claro : \n\n[s.n.], 2004 \n\n                    2 v. : il., tabs., fots., mapas \n \n                    Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Estadual Paulista,  \n               Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n                    Orientador: Vicente Jos\u00e9 Fulfaro \n \n                    1. Geografia f\u00edsica \u2013 Aspectos ambientais. 2. Regi\u00f5es \n\ncosteiras. 3. Ocupa\u00e7\u00e3o humana desordenada. 4. Riscos \nnaturais. 4. Planejamento urbano. I. Titulo.  \n\n             Ficha Catalogr\u00e1fica elaborada pela STATI \u2013 Biblioteca da UNESP \n                                                Campus de Rio Claro/SP \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n \n \n\nA todos que este estudo possa interessar. \n\nAos meus pais, Ademar (in mem\u00f3ria) e Eunice \n\npelo apoio e exemplo de vida. \n\nAo meu neto, Alexandre, por representar a \n\ngera\u00e7\u00e3o futura.  \n\n \n\n\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n \n\n \n\n Embora corra o risco de esquecer algu\u00e9m, menciono abaixo as pessoas que estiveram \n\ndiretamente ligadas nesse meu trajeto. Agrade\u00e7o a todos pela confian\u00e7a, incentivo, \n\ncompreens\u00e3o e apoio. \n\n Prof. Dr. Vicente Jos\u00e9 Fulfaro, Prof\u00aa. Dr\u00aa. Iandara Alves Mendes, Prof\u00aa. Dr\u00aa. Paulina \n\nSetti Riedel, Prof. Dr. L\u00e1zaro Valentin Zuquette, Prof. Dr. Carlos Almeida N\u00f3brega, Prof. \n\nDr. Archimedes Perez Filho, Prof. Dr. Mario Luis Assine e Prof. Dr. Nazem Nascimento. \n\nUniversidade Estadual Paulista \u2013 UNESP. \n\n Prof\u00aa. Dr\u00aa.Wilma Therezinha Andrade, Prof\u00aa. Dr\u00aa. Benalva Vit\u00f3rio da Silva, Prof. \n\nPaulo Roberto Teixeira. Universidade Cat\u00f3lica de Santos \u2013 UNISANTOS. \n\n Dr. Koyu Iha, Carlos Z\u00fcndt, Paulo de Moraes, Evandro, Anna Carla, Beatriz, Daniel, \n\nLudmilla, Karine, Keine, Marcelle, Marcelo, Murilo, Tatiana, Tatiane e Rosangela.  \n\nAg\u00eancia Metropolitana da Baixada Santista \u2013 AGEM. \n\n Aos funcion\u00e1rios da biblioteca da USP- Campus S\u00e3o Paulo, da biblioteca UNESP \u2013 \n\nCampus Rio Claro e da biblioteca  UNESP \u2013 Campus de S\u00e3o Vicente, em especial, \u00e0 \n\nL\u00facia. \n\n Ao F\u00e1bio, Thom\u00e1s e Ang\u00e9lica colegas do Instituto de Geoci\u00eancias. \n\n \u00c0 Gra\u00e7a, amiga e funcion\u00e1ria. \n\n Especialmente, a minha gratid\u00e3o \u00e0 Andreza, minha filha e ao Anderson, meu \n\ncompanheiro e amigo. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nVOLUME 1 \n \n\n\u00cdNDICE.......................................................................................................................................... i \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS............................................................................................................... iii \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS................................................................................................................. iv \n\n\u00cdNDICE DE MAPAS.................................................................................................................... vi \n\nRESUMO...................................................................................................................................... vii \n\nABSTRAT..................................................................................................................................... viii \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O......................................................................................................................... 01 \n\nII. METODOLOGIA E T\u00c9CNICAS............................................................................................. 08 \n\nIII. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA................................................................................................ 13 \n\nIV. AN\u00c1LISE GEOAMBIENTAL............................................................................................... 68 \n\nV. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES............................................................................................ 86 \n\nVI. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.................................................................................................. 97 \n\nVII. REFER\u00caNCIAS .................................................................................................................... 101 \n\n \n\n \n\n \n\nVOLUME 2 \n\n \n\nANEXO E AP\u00caNDICE \n\n\n\n i\n \n\n\u00cdNDICE \n\n \nVOLUME 1 \n\n \nI.INTRODU\u00c7\u00c3O......................................................................................................................... 01\n\n     1.1Generalidades..................................................................................................................... 01\n\n     1.2 Justificativa........................................................................................................................ 03\n\n     1.3 Objetivos............................................................................................................................ 03\n\n     1.4 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo............................................................................................ 04\n\nII.  METODOLOGIA E T\u00c9CNICAS........................................................................................... 08\n\n     2.1 Metodologia....................................................................................................................... 08\n\n     2.2 T\u00e9cnicas............................................................................................................................. 09\n\nIII. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA............................................................................................... 13\n\n     3.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica do litoral paulista............................................................ 13\n\n     3.2 Processos de forma\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia Costeira................................................................... 16\n\n          3.2.1 A Serra do Mar.......................................................................................................... 16\n\n          3.2.2 Plan\u00edcies costeiras paulistas....................................................................................... 19\n\n     3.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies de Santos e Itanha\u00e9m........................................................... 25\n\n          3.3.1 Praias......................................................................................................................... 28\n\n          3.3.2 Manguezais................................................................................................................ 30\n\n          3.3.3 Morros e encostas...................................................................................................... 32\n\n     3.4 Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas gerais........................................................................................ 35\n\n     3.5 Hist\u00f3rico  da   regi\u00e3o   litor\u00e2nea:   da   ocupa\u00e7\u00e3o   colonial   \u00e0   emancipa\u00e7\u00e3o   pol\u00edtico \n\nadministrativa................................................................................................................... 39\n\n          3.5.1 Itanha\u00e9m.................................................................................................................... 38\n\n          3.5.2 Mongagu\u00e1.................................................................................................................. 40\n\n          3.5.3 Peru\u00edbe....................................................................................................................... 43\n\n          3.5.4 Praia Grande.............................................................................................................. 45\n\n     3.6 Avalia\u00e7\u00e3o ambiental.......................................................................................................... 48\n\n          3.6.1 Conceitos b\u00e1sicos de avalia\u00e7\u00e3o ambiental................................................................. 50\n\n     3.7 Planejamento ambiental..................................................................................................... 57\n\n          3.7.1 Fator indutor de desenvolvimento sustent\u00e1vel.......................................................... 57\n\n          3.7.2 Desenvolvimento sustent\u00e1vel.................................................................................... 60\n\n\n\n ii\n          3.7.3 Ecossistema urbano................................................................................................... 64\n\nIV.  AN\u00c1LISE GEOAMBIENTAL............................................................................................. 68\n\n     4.1 Ecossistema costeiro.......................................................................................................... 68\n\n     4.2 Regi\u00f5es litor\u00e2neas.............................................................................................................. 74\n\n          4.2.1 \u00c1reas cr\u00edticas............................................................................................................. 75\n\n          4.2.2 Compara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cr\u00edticas no per\u00edodo de 1962 a 2004 e a tabela no volume 2,  \nanexo 1,quadro 2........................................................................................................ 78\n\nV. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES........................................................................................... \n\n     5.1 Integra\u00e7\u00e3o de dados e a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudos............................................... \n\n86\n   \n  86\n\n     5.2 Caracter\u00edsticas f\u00edsicas das plan\u00edcies de Santos e Itanha\u00e9m................................................ 88\n\n          5.2.1 Maci\u00e7o de Itatins e Ponta de Itaipu.......................................................................... 93\n\n     5.3 Problemas de efetiva\u00e7\u00e3o de adensamento populacional.................................................... 95\n\nVI. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS................................................................................................. 97\n\nVII. REFER\u00caNCIAS ................................................................................................................... 101\n\n \n\n \n\n \n\nVOLUME 2 \n\n \n\nANEXOS E AP\u00caNDICE \n\n\n\n iii\n \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\n \n\nVOLUME 2 \n\n \n\nANEXO 1..................................................................................................................................... 108 \n\nQuadro 1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o fixa entre 1950 e 2000........................................................ 109 \n\nQuadro 2 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cr\u00edticas por per\u00edodos............................................................. 110 \n\nQuadros 3 e 4 \u2013 Balneabilidade das praias de Itanha\u00e9m............................................................. 111 \n\nQuadros 5 e 6 \u2013 Balneabilidade das praias de Mongagu\u00e1.......................................................... 112 \n\nQuadros 7 e 8 \u2013 Balneabilidade das praias de Peru\u00edbe............................................................... 113 \n\nQuadros 9 e 10 \u2013 Balneabilidade das praias de Praia Grande.................................................... 114 \n\nQuadro 11 \u2013 Chuva Anual, segundo Postos Pluviom\u00e9tricos Selecionados: M\u00e9dia Hist\u00f3rica e \n\nAno de 1999......................................................................................................... \n\n \n\n115 \n\nQuadro 12 \u2013 Chuva Anual,  segundo  Postos  Pluviom\u00e9tricos  Selecionados:  M\u00e1xima  e  \n\nM\u00ednima  Hist\u00f3rica. 2000...................................................................................... 116\n\n \n\n\n\n iv\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nVOLUME 1 \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo no Estado de S\u00e3o Paulo, no Brasil e na Am\u00e9rica....... 05 \n\nFigura 2 \u2013 Mapa de acesso \u00e0 Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista.................................... 06 \n\nFigura 3\u2013 Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista - RMBS - Localiza\u00e7\u00e3o no Estado............ \n\nFigura 4 \u2013 Plan\u00edcies costeiras do Estado de S\u00e3o Paulo................................................................. \n\n 07 \n\n 15 \n\nFigura 5 \u2013 Cost\u00e3o em fal\u00e9sias na ilha Porchat em 1947, S\u00e3o Vicente, SP.................................... 71 \n\nFigura 6 \u2013 Aspectos atual do cost\u00e3o em fal\u00e9sias da ilha Porchat, S\u00e3o Vicente, SP.....................  71 \n\nFigura 7 \u2013 Cost\u00e3o em forma de mata\u00e7\u00f5es..................................................................................... 72 \n\nFigura 8 \u2013 Cost\u00e3o verdadeiro........................................................................................................ 72 \n\nFigura 9 \u2013 Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 Folha Santos...........................................   90 \n\nFigura 10 \u2013 Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 Folha Itanha\u00e9m..................................... 91 \n\nFigura 11 \u2013 Perfil interpretativo de sedimenta\u00e7\u00e3o em Canan\u00e9ia..................................................   92 \n\nFigura 12 \u2013 Perfil interpretativo do padr\u00e3o de sedimenta\u00e7\u00e3o na plan\u00edcie de Santos....................   92 \n\n \n\n \n\n \n\nVOLUME 2 \n\n \n\nANEXO 2..................................................................................................................................... 117\n\nFiguras 13 a 14 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica I 1e............................................................................................... 118\n\nFiguras 15 a 16 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica I 1e............................................................................................... 119\n\nFiguras 17 e 18 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica I 1e / I 2d...................................................................................... 120\n\nFiguras 19 a 20 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica I 2d / I 3d...................................................................................... 121\n\nFiguras 21 a 22 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica I 3d / I 4i....................................................................................... 122\n\nFiguras 23 e 24 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica I 4i................................................................................................ 123\n\nFiguras 25 a 26 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica I 5e............................................................................................... 124\n\nFiguras 27 a 28 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica I 6i................................................................................................ 125\n\nFiguras 29 a 30 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica I 6i................................................................................................ 126\n\nFiguras 31 a 32 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica I 7e / M 1d................................................................................... 127\n\nFiguras 33 a 34 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica M 2d / M 3d................................................................................. 128\n\n\n\n v\nFiguras 35 a 36 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica M 3d / M 4d................................................................................. 129\n\nFiguras 37 a 38 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica M 4d............................................................................................. 130\n\nFiguras 39 a 40 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica M 4d............................................................................................. 131\n\nFiguras 41 a 42 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica M 4d / M 5d................................................................................. 132\n\nFiguras 43 a 44 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica M 5d............................................................................................. 133\n\nFiguras 45 a 46 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica P 1i............................................................................................... 134\n\nFiguras 47 a 48 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica P 1i............................................................................................... 135\n\nFiguras 49 a 50 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica P 2i............................................................................................... 136\n\nFiguras 51 a 52 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica P 2i / P 3d..................................................................................... 137\n\nFiguras 53 a 54 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica P 3d.............................................................................................. 138\n\nFiguras 55 a 56\u2013 \u00c1rea cr\u00edtica PG 1i............................................................................................ 139\n\nFiguras 57 \u2013 \u00c1rea cr\u00edtica PG 1i.................................................................................................... 140\n\nFigura 58 \u2013 Itanha\u00e9m \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da \u00e1rea identificada nos per\u00edodos de 1962 e 2002. \n\nAspectos de 2003 \u2013 I 1e........................................................................................... 141\n\nFigura 59 \u2013 Itanha\u00e9m \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da \u00e1rea identificada nos per\u00edodos de 1962 e 2002. \n\nAspectos de 2003 \u2013 I 1e, I 2d, I 3d, I 4i, I 6i, I 7e................................................... 142\n\nFigura 60 \u2013 Itanha\u00e9m \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da \u00e1rea identificada nos per\u00edodos de 1962 e 2002. \n\nAspectos de 2003 \u2013 I 5e........................................................................................... 143\n\nFigura 61 \u2013 Mongagu\u00e1 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da \u00e1rea identificada nos per\u00edodos de 1962 e 2002. \n\nAspectos de 2003 \u2013 M 1d, M 2d, M 3d, M 4d, M 5d............................................. 144\n\nFigura 62 \u2013 Peru\u00edbe \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da \u00e1rea  identificada nos  per\u00edodos de 1962 e 2002. \n\nAspectos de 2003 \u2013 P 1i, P 2i, P 3d......................................................................... 145\n\nFigura 63 \u2013 Praia Grande \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da \u00e1rea identificada nos per\u00edodos de 1962 e 2002.  \n\nAspectos de 2003 \u2013 PG 1i....................................................................................... 146\n\n \n\n \n\n\n\n vi\n \n\n\u00cdNDICE DE MAPAS \n\n \n\nANEXO 3..................................................................................................................................... 147\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas \u2013 Itanha\u00e9m \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas \u2013 Mongagu\u00e1 \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas \u2013 Peru\u00edbe \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1rea cr\u00edtica \u2013 Praia Grande \n\n\u00c1reas Cr\u00edticas \u2013 Itanha\u00e9m - I 1e, I 2d, I 3d, I 4d, I 6i, I 7e \n\n\u00c1rea Cr\u00edtica \u2013 Itanhaem \u2013 I 1e \n\n\u00c1rea Cr\u00edtica \u2013 Itanhaem \u2013 I 5e \n\n\u00c1reas Cr\u00edticas \u2013 Mongagu\u00e1 \u2013 M 1d, M 4d \n\n\u00c1reas Cr\u00edticas \u2013 Mongagu\u00e1 \u2013 M 2d, M3d, M 5d \n\n\u00c1rea Cr\u00edtica \u2013 Peru\u00edbe \u2013 P 1i \n\n\u00c1reas Cr\u00edticas \u2013 Peru\u00edbe \u2013 P 1i, P 2i \n\n\u00c1rea Cr\u00edtica \u2013 Peru\u00edbe \u2013 P 3d \n\n\u00c1rea Cr\u00edtica \u2013 Praia Grande \u2013 PG 1i \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE \n\n \n\nAP\u00caNDICE................................................................................................................................... 161\n\nMapa \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de praias, manguezais e cost\u00f5es \u2013 Itanha\u00e9m/Peru\u00edbe \n\nMapa \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de praias, manguezais e cost\u00f5es \u2013 Itanha\u00e9m \n\nMapa \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de praias, manguezais e cost\u00f5es \u2013 Mongagu\u00e1 /Itanha\u00e9m \n\nMapa \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de praias, manguezais e cost\u00f5es \u2013 Praia Grande/Mongagu\u00e1 \n\nMapa \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de praias, manguezais e cost\u00f5es \u2013 Santos/Cubat\u00e3o/S\u00e3oVicente/Praia \n\n Grande \n\n\n\n vii\n\nRESUMO \n\n \n\n         A ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o nas regi\u00f5es costeiras constitui problem\u00e1tica de dif\u00edcil \n\nsolu\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 complexidade de sua natureza. A r\u00e1pida ocupa\u00e7\u00e3o desordenada \n\ndesses espa\u00e7os, motivada pelo desenvolvimento econ\u00f4mico e potencializada por \n\ndiferentes atividades tur\u00edsticas, nessas \u00faltimas cinco d\u00e9cadas, resulta no \n\ndesperd\u00edcio de solo e recursos, que afetam os ecossistemas da \u00e1rea, provocando \n\nrisco \u00e0s popula\u00e7\u00f5es fixa e flutuante. A an\u00e1lise geoambiental compreende a \u00e1rea \n\nentre a Ponta de Itaipu ao Maci\u00e7o de Itatins, situada na linha de costa do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, na Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista. Voltada \u00e0s unidades \n\ngeomorfol\u00f3gicas praias, manguezais, morros e encosta, a an\u00e1lise fornece dados \n\npara conhecimento dos processos cr\u00edticos de eros\u00e3o, deslizamento e inunda\u00e7\u00e3o \n\nexistentes na \u00e1rea desse estudo. O levantamento desses dados auxilia a equa\u00e7\u00e3o \n\ndos principais fatores geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos que influenciam o controle \n\ndas \u00e1reas onde ocorre a intera\u00e7\u00e3o entre os complexos ecossistemas urbanos e os \n\necossistemas costeiros em equil\u00edbrio din\u00e2mico. O estudo compreende diferentes \n\nfases: reconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da coloniza\u00e7\u00e3o, emancipa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios que \n\nintegram a \u00e1rea de estudo, an\u00e1lise das caracter\u00edsticas de ocupa\u00e7\u00e3o, bem como a \n\ncompara\u00e7\u00e3o de fotografias a\u00e9reas (1962 com 2002) e trabalho de campo. Assim, \n\nforam identificados dezesseis pontos de \u00e1reas cr\u00edticas, constatando-se que \n\nprocessos cr\u00edticos t\u00eam origem no uso indevido do solo, principalmente no \n\ndesmatamento. Para a racionaliza\u00e7\u00e3o do uso do solo e recursos, que preservam os \n\necossistemas, minimizam e at\u00e9 evitam risco \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, prop\u00f5e-se que seja \n\ntrabalhada a \u201ccultura de seguran\u00e7a\u201d, indicada no Planejamento Ambiental dos \n\nprogramas direcionados ao Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, contida na Agenda 21, \n\nque trata da Promo\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel dos Assentamentos \n\nHumanos. Nesse documento h\u00e1 recomenda\u00e7\u00f5es tanto para a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nquanto aos programas de governo.          \n\n \n\nPalavras-chave: regi\u00f5es costeiras; ocupa\u00e7\u00e3o humana desordenada; riscos \n\nnaturais; an\u00e1lise geoambiental; planejamento urbano. \n\n\n\n viii\n\n \n\nABSTRAT \n\n \n\n        The space occupation in coastal regions is always a difficult problem to \n\nbe solved due to the environmental complexity of these areas. The rapid and \n\ndisorganized occupation in the studied area is due to the economic \n\ndevelopment and by tourist activities in these last fifty decades. These \n\ncombined actions had a direct impact into soil waste and other resources that \n\naffect the whole area ecosystems leading to risks to the fixed and seasoning \n\npopulation. A geoenvironment analysis was carried on in the coastal line of \n\nthe S\u00e3o Paulo State between the Ponta de Itaipu and Maci\u00e7o de Itatins located \n\nin the Regi\u00e3o Metropolitana of the Baixada Santista. This analysis had been \n\nconcentrated in the geomorphological units of beaches, mangroves and \n\ntopographic elevated terrains within, this area, and its results leads to better \n\nunderstanding of the critical processes of erosion, floods and landslides \n\npresently in action. The resulting data also allows to the better knowledge of \n\nmain geologic and geomorphologic factors equation that affects these areas \n\nwhere we have the interaction of complex urban ecosystems and coastal \n\necosystems of dynamic equilibrium. The historical reconstruction from the \n\nbeginning of the colonial time to the present days with the analysis  of the \n\nspecific characteristics of the different types of occupation, the comparison of \n\nair photos dated from 1962 to those of 2002  and field work, allowed to the \n\nidentification of sixteen critical points in this area. The critical processes is \n\nmainly a result of the undue soil management specially its deforestation. It is \n\nhere proposed to these areas the use of the principle of \u201csafety culture\u201d as \n\nindicated by the Environmental Planning as mentioned in the Sustentation \n\nDevelopment Program inside of the Agenda 21 that deals with the promotion \n\nof the sustainable development of the humans enrolments. It is also \n\nrecommended that this type of analysis should be applied to the public \n\neducation and governmental programs. \n\n \n\nKey-words: coastal regions; disorganized human occupation; natural hazards; \n\ngeoenvironmental analysis; urban planning. \n\n \n\n\n\n 1\n\n \n\n I. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1 Generalidades \n \n\n        A efetiva ocupa\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica no Brasil come\u00e7ou no s\u00e9culo XVI e se \n\nrestringia \u00e0 orla atl\u00e2ntica com caracter\u00edsticas explorat\u00f3rias por parte dos \n\ncolonizadores. Aos poucos, foi se interiorizando e, a partir do final do s\u00e9culo XIX \n\ne in\u00edcio do s\u00e9culo XX, imigrantes europeus e asi\u00e1ticos deram nova conota\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o do nosso territ\u00f3rio, marcando in\u00edcio do desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\nda  industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.   \n\n         O litoral paulista foi ocupado desde o Pleistoceno superior. Nessa \u00e9poca, \n\nvivia a\u00ed o \u201chomem do sambaqui\u201d que se sustentava da ca\u00e7a, da coleta e, \n\nprincipalmente, dos produtos do mar. Deixou em localidades pr\u00f3ximas ao n\u00edvel \n\ndo mar, os concheiros ou sambaquis (FRIGERIO et al., 1992) \n\n        O grupo ind\u00edgena Tupi, habitante do planalto h\u00e1 cerca de 2000 anos, ao \n\ndescer as escarpas da Serra do Mar para o banho de mar e apanhar sal, enfrentou \n\no homem do sambaqui, que desaparece nesse confronto. A regi\u00e3o foi ocupada por \n\nportugueses e espanh\u00f3is, no ano de 1500 e colonizada em 1532 por expedi\u00e7\u00f5es \n\nportuguesas lideradas por Martim Afonso de Souza (FRIGERIO et al., 1992). \n\n        A ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro e principalmente do litoral paulista, ao \n\nlongo da hist\u00f3ria, foi cen\u00e1rio para diferentes processos de produ\u00e7\u00e3o, novos \n\npadr\u00f5es tecnol\u00f3gicos que deixaram e deixam marcas na organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, \n\npromovendo gradativamente a amplia\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre produtores, \n\nfornecedores e consumidores. Dessa forma, surge uma rede urbana de car\u00e1ter \n\nmetropolitano, um conjunto de cidades n\u00e3o apenas conurbadas, mas que mant\u00e9m \n\nrela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais com estreito interc\u00e2mbio de trocas intensas e \n\ncotidianas. Esse fato urbano consagra-se nas Regi\u00f5es Metropolitanas, institu\u00eddas \n\nem 1973, no Brasil. Segundo dados da Empresa Metropolitana de Planejamento \n\nda Grande S\u00e3o Paulo \u2013 EMPLASA (2002), h\u00e1 no pa\u00eds 26 Regi\u00f5es Metropolitanas \n\nque concentram 413 munic\u00edpios, onde vivem, aproximadamente, 68 milh\u00f5es de \n\nhabitantes. No Estado de S\u00e3o Paulo h\u00e1 tr\u00eas: S\u00e3o Paulo, Baixada Santista e \n\nCampinas. \n\n\n\n 2\n\n         A Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista, institu\u00edda pela Lei \n\nComplementar n.\u00ba 815, de 30 de julho de 1996, constitui-se num bom exemplo \n\npor apresentar estrutura funcional e administrativa complexa e peculiar. \n\nCorresponde menos de 1% da superf\u00edcie do Estado com 2.373 km\u00b2, uma \n\npopula\u00e7\u00e3o de 1,5 milh\u00e3o de moradores fixos (INSTITUTO BRASILEIRO DE \n\nGEOGRAFIA E ESTATISTICA \u2013 IBGE, 2003), al\u00e9m da popula\u00e7\u00e3o flutuante, \n\nque representa o dobro no per\u00edodo da alta temporada de ver\u00e3o. A popula\u00e7\u00e3o fixa \n\nda Regi\u00e3o representa 4% da do Estado e 0,9% da do pa\u00eds, com  Produto Interno \n\nBruto (PIB) de US$ 7,4 bilh\u00f5es.  \n\n         A Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista \u00e9 constitu\u00edda pelos munic\u00edpios \n\nde Bertioga, Cubat\u00e3o, Guaruj\u00e1, Itanha\u00e9m, Mongagu\u00e1, Peru\u00edbe, Praia Grande, \n\nSantos e S\u00e3o Vicente, cada qual representando interesses altamente complexos, \n\npor vezes mutuamente exclusivos e conflitantes. Dessa forma, a \u00e1rea abriga o \n\nsistema portu\u00e1rio santista, o p\u00f3lo industrial de Cubat\u00e3o, al\u00e9m da voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica \n\ne do crescimento habitacional intr\u00ednseco \u00e0s \u00e1reas litor\u00e2neas, refor\u00e7ados pela \n\nproximidade com a Grande S\u00e3o Paulo.   \n\n       Revela destacar que o adensamento populacional, inclusive com \n\nassentamentos prec\u00e1rios nessa faixa estreita limitada entre o mar e os contrafortes \n\nda Serra do Mar, gerou uma crescente press\u00e3o sobre essa regi\u00e3o, desafiando a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do chamado desenvolvimento sustent\u00e1vel, preconizado na \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente, a Rio 92. \n\n       Isso evidencia a prem\u00eancia de se adotar estrat\u00e9gias para minimiza\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 \n\na elimina\u00e7\u00e3o dos riscos ambientais decorrentes da falta de equacionamento de \n\nfatores geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos no processo de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n       No presente trabalho, prop\u00f5e-se fazer uma an\u00e1lise geoambiental enfatizando \n\na identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas a eros\u00f5es, inunda\u00e7\u00f5es e deslizamentos do espa\u00e7o \n\nque envolve os munic\u00edpios de Itanha\u00e9m, Mongagu\u00e1, Peru\u00edbe e Praia Grande, \n\nlocalizados na por\u00e7\u00e3o sul do litoral do Estado de S\u00e3o Paulo e que integram o \n\ncompartimento denominado por FULFARO et al. (1974) de Santos-Itanha\u00e9m-\n\nPeru\u00edbe, tendo em vista gerar subs\u00eddios para o Planejamento Ambiental, \n\norientando decis\u00f5es dos poderes p\u00fablicos e seus respectivos agentes, acerca de \n\nposs\u00edveis medidas preventivas, corretivas e mitigadoras a serem incorporadas. \n\n\n\n 3\n\n1.2 Justificativa \n\n \n\n        Na medida em que h\u00e1 melhores condi\u00e7\u00f5es de acesso aos munic\u00edpios da \n\nRegi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista, particularmente aos munic\u00edpios de \n\nItanha\u00e9m, Mongagu\u00e1, Peru\u00edbe e Praia Grande, com a recente inaugura\u00e7\u00e3o da \n\nsegunda pista da Rodovia dos Imigrantes, que permite o aumento do fluxo de 8 \n\nmil para 14 mil ve\u00edculos  por hora e com as obras de duplica\u00e7\u00e3o da Rodovia \n\nManuel da N\u00f3brega, antiga Pedro Taques, potencializa-se a possibilidade do \n\nadensamento populacional urbano nesses munic\u00edpios e os riscos  inerentes aos \n\nh\u00e1bitos explorat\u00f3rios exercidos pela popula\u00e7\u00e3o, principalmente em regi\u00f5es \n\nlitor\u00e2neas, de ecossistemas sens\u00edveis como o complexo de praias, manguezais, \n\nmorros e encostas. Assim, da mesma forma que os colonizadores gradativamente \n\nocuparam o interior do nosso territ\u00f3rio, hoje, a popula\u00e7\u00e3o volta-se para a orla \n\natl\u00e2ntica na condi\u00e7\u00e3o de turista e morador, conservando a mesma cultura do \n\npassado, ou seja, h\u00e1bitos predat\u00f3rios e explorat\u00f3rios.  \n\n       Os munic\u00edpios focados no presente estudo ainda n\u00e3o se encontram \n\nfortemente impactados pela a\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica, se comparados a Guaruj\u00e1 e \n\nSantos, mas ir\u00e3o sofrer press\u00f5es conseq\u00fcentes \u00e0 facilidade de acesso \n\nproporcionado por novas obras. . Desse modo, esses munic\u00edpios ter\u00e3o de \n\nimplementar o Planejamento Ambiental e, na medida em que forem identificadas \n\nas \u00e1reas de risco, objetivo do presente trabalho, tais informa\u00e7\u00f5es poder\u00e3o servir \n\nde subs\u00eddio para serem incorporadas aos diplomas legais e pol\u00edticas pertinentes, \n\ncolaborando para a consolida\u00e7\u00e3o desse Planejamento Ambiental, fator indutor do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \n\n1.3 Objetivos \n \n\n         O principal objetivo desse trabalho \u00e9 apresentar a an\u00e1lise geoambiental da \n\n\u00e1rea compreendida entre a Ponta de Itaipu (Praia Grande) e o Maci\u00e7o de Itatins \n\n(Peru\u00edbe), particularmente no complexo de praias, manguezais, morros e \n\nencostas, tendo em vista a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas a eros\u00f5es, inunda\u00e7\u00f5es e \n\ndeslizamentos, gerando conhecimentos que venham a proporcionar subs\u00eddios \n\npara facilitar decis\u00f5es dos poderes constitu\u00eddos e seus respectivos agentes, uma \n\nvez que envolve processos e situa\u00e7\u00f5es de risco \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local e flutuante. Para \n\ntanto, procedeu-se ao levantamento da documenta\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica e cartogr\u00e1fica, \n\n\n\n 4\n\nprincipalmente a de cunho geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea em estudo, \n\nreconstituiu-se de forma concisa o processo de ocupa\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea com o \n\nlevantamento e an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e do sensoriamento remoto, \n\nal\u00e9m do trabalho de observa\u00e7\u00e3o direta dos locais selecionados. \u00c9 importante \n\nsalientar que este trabalho s\u00f3 p\u00f4de ser desenvolvido com a colabora\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes \u00e1reas do conhecimento, demonstrando a import\u00e2ncia da integra\u00e7\u00e3o de \n\ndiversas especialidades na tem\u00e1tica geoambiental. \n\n \n\n1.4 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n \n\n         A \u00e1rea estabelecida para o presente estudo vai da Ponta de Itaipu ao Maci\u00e7o \n\nde Itatins envolvendo os munic\u00edpios de Praia Grande, Mongagu\u00e1, Itanha\u00e9m e \n\nPeru\u00edbe, todos integrantes da Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista. Tal \u00e1rea \n\nlocaliza-se 45\u00ba W. GR entre as coordenadas 7 338 647 e 358 346 UTM e, 7 302 \n\n255 e 295 339 UTM (volume 1, figura 1), limitada pela Serra do Mar, a Oeste e \n\nOceano Atl\u00e2ntico, a Leste.  Da capital paulista, a principal via de acesso a esses \n\nmunic\u00edpios \u00e9 o Sistema Rodovi\u00e1rio Anchieta-Imigrantes, integrado com a \n\nRodovia Padre Manuel de N\u00f3brega (volume 1,figuras 2 e 3).  \n\n \n\n \n\n\n\n 5\n\n\n\n \n\n \n\n6\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n7\n\n   \n\nFigura 3 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista - RMBS \n\n\n\n \n\n \n\n8\n\nII. METODOLOGIA E T\u00c9CNICAS \n\n \n2.1 Metodologia \n\n \n\n           No presente trabalho adotou-se, em ess\u00eancia, a metodologia proposta por \n\nLIBAULT (1971), uma vez que esta pode ser aplicada aos estudos \n\nsocioecon\u00f4micos e nas ci\u00eancias naturais permitindo a an\u00e1lise qualitativa, o que \u00e9 \n\nmais favor\u00e1vel para os objetivos propostos nessa pesquisa.  O autor prop\u00f5e que a \n\npesquisa tenha uma ordem l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho cient\u00edfico, a saber: \n\ncompilat\u00f3rio, correlat\u00f3rio, sem\u00e2ntico e normativo, podendo ocorrer sempre \n\ninterfer\u00eancias entre um n\u00edvel e outro. \n\n         Assim, o desenvolvimento desse estudo segue a seguinte ordem: \n\na) n\u00edvel compilat\u00f3rio \u2013 fase de contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. A coleta e sele\u00e7\u00e3o de \n\ndados t\u00eam origem em bibliografia de livros, revistas e afins, documentos \n\ncartogr\u00e1ficos, documentos aerofotogr\u00e1ficos (de 1962 e 2002), informa\u00e7\u00f5es da \n\nm\u00eddia. Essa fase corresponde a da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e do referencial para \n\ndiscuss\u00f5es posteriores. \n\nb) n\u00edvel correlat\u00f3rio - fase de correla\u00e7\u00e3o entre as informa\u00e7\u00f5es obtidas no n\u00edvel \n\nanterior com base nas an\u00e1lises e interpreta\u00e7\u00f5es. Nela s\u00e3o correlacionadas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es oriundas do n\u00edvel anterior, informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 din\u00e2mica \n\nambiental litor\u00e2nea, ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \u00e0s diretrizes dos planos diretores \n\ne/ou leis org\u00e2nicas municipais. Correlacionam-se, assim, dados hist\u00f3ricos da \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil at\u00e9 1962, com \n\nas informa\u00e7\u00f5es dos levantamentos aerofotogr\u00e1ficos de 1962 e 2002. Essa \n\ncorrela\u00e7\u00e3o, de car\u00e1ter qualitativo, visa detectar os efeitos da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\nno meio f\u00edsico e os principais problemas ambientais decorrentes dessa ocupa\u00e7\u00e3o.   \n\n c) n\u00edvel sem\u00e2ntico - fase de redu\u00e7\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o dos resultados do n\u00edvel \n\nanterior, com aproxima\u00e7\u00e3o do objetivo do presente estudo, ou seja, o \n\nconhecimento dos principais problemas ambientais atuais da \u00e1rea estudada, mais \n\nespecificadamente aqueles vinculados aos processos geol\u00f3gicos e \n\ngeomorfol\u00f3gicos identificando as \u00e1reas com n\u00edvel de criticidade que provoquem \n\nsitua\u00e7\u00f5es de risco \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\nd) n\u00edvel normativo \u2013 fase conclusiva, compreendendo os principais problemas \n\ngeoambientais, sua localiza\u00e7\u00e3o, origem, preven\u00e7\u00e3o e forma de gest\u00e3o. Dessa \n\nforma, entende-se a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade contida no Planejamento \n\n\n\n \n\n \n\n9\n\nAmbiental, considerando a equaliza\u00e7\u00e3o dos principais fatores geol\u00f3gicos e \n\ngeomorfol\u00f3gicos, observando a seguran\u00e7a das popula\u00e7\u00f5es fixa e flutuante das \n\ngera\u00e7\u00f5es atuais e futuras. \n\n    \n\n2.2 T\u00e9cnicas \n\n \n\n         Na elabora\u00e7\u00e3o do presente trabalho, foi utilizado o Sistema Cartogr\u00e1fico \n\nMetropolitano da Baixada Santista \u2013 Esquema de Rede Geod\u00e9sica Planim\u00e9trica, \n\nescala 1: 150.000 da Secretaria dos Transportes Metropolitanos \u2013 \n\nSTM/CONDESB \u2013 Ag\u00eancia Metropolitana da Baixada Santista \u2013 AGEM (S\u00c3O \n\nPAULO 2002a), al\u00e9m do Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo, escala \n\n1: 500.000 de ROSS e MOROZ (S\u00c3O PAULO, 1997a), Mapa Geol\u00f3gico do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo \u2013 Folhas Santos e Itanha\u00e9m, escala 1: 1.000.000 de \n\nSUGUIO e MARTIN (S\u00c3O PAULO, 1978a),  cartas para a localiza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas \n\nCr\u00edticas, sendo a de Itanha\u00e9m, na escala 1: 75.000, Mongagu\u00e1, na escala 1: \n\n50.000, Peru\u00edbe, na escala 1: 80.000 e Praia Grande, na escala 1: 100.000 (S\u00c3O \n\nPAULO, 2002b). \n\n         Fez-se o levantamento bibliogr\u00e1fico das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e \n\ngeomorfol\u00f3gicas da \u00e1rea em estudo e dos processos envolvidos na forma\u00e7\u00e3o da \n\nProv\u00edncia Costeira. Para tanto, a pesquisa desenvolveu-se nas seguintes \n\nbibliotecas: UNESP, campus Rio Claro e UNESP, campus de S\u00e3o Vicente; na \n\nCidade Universit\u00e1ria, no campus S\u00e3o Paulo-USP, no Instituto de Geoci\u00eancias - \n\nIGC, no Departamento de Geografia - FFLCH, no Instituto de Pesquisa \n\nTecnol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 IPT e no Instituto Oceanogr\u00e1fico \u2013 \n\nIOUSP. \n\n       Estabeleceu-se a reconstitui\u00e7\u00e3o linear da hist\u00f3ria e dos efeitos da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana nos munic\u00edpios que comp\u00f5em a \u00e1rea, entre a Ponta de Itaipu (Praia \n\nGrande) e o Maci\u00e7o de Itatins (Peru\u00edbe). Nessa reconstitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, optou-se \n\npor se fazer o levantamento em tr\u00eas fases. Na fase 1, levantamento de \n\ndocumentos hist\u00f3ricos dos munic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada \n\nSantista entre Praia Grande e Peru\u00edbe, no per\u00edodo que compreende o in\u00edcio da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o do Brasil \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa desses munic\u00edpios. \n\nO levantamento da documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica deu-se no Instituto Hist\u00f3rico \n\nGeogr\u00e1fico de S\u00e3o Vicente, Instituto Hist\u00f3rico Geogr\u00e1fico de Santos, Instituto \n\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE, Centro de Documenta\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n \n\n \n\n10\n\nBaixada Santista, da Universidade Cat\u00f3lica de Santos \u2013 UNISANTOS e Ag\u00eancia \n\nMetropolitana da Baixada Santista \u2013 AGEM. Nessa fase, procurou-se observar as \n\ncaracter\u00edsticas da ocupa\u00e7\u00e3o como crit\u00e9rio de an\u00e1lise. Na fase 2, realizou-se o \n\ntrabalho de fotointerpreta\u00e7\u00e3o comparativa entre os dois momentos, 1962 e 2002, \n\numa vez que o primeiro aerolevantamento da \u00e1rea em estudo deu-se em 1962, \n\npela empresa Terrafoto S.A. e o aerolevantamento mais recente, de maio de 2002, \n\ndeu-se por um cons\u00f3rcio de empresas Base/Engefoto/Aerocarta, gerenciado pela \n\nBase Aerofotogrametria e Projetos Ltda. As fotografias a\u00e9reas do ano de 1962 \n\nforam cedidas pelo Laborat\u00f3rio de Sensoriamento Remoto da Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo, em fotoc\u00f3pias coloridas sobre papel sulfite - A 3. As ortofotos 1do ano \n\nde 2002 foram disponibilizadas para consulta pela Ag\u00eancia Metropolitana da \n\nBaixada Santista \u2013 AGEM, juntamente com suporte t\u00e9cnico e operacional para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desse trabalho. \n\n         Para a digitaliza\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas foi utilizado um \u201cscanner\u201d, com \n\no programa IMAGING, da KODAK. As paisagens para compara\u00e7\u00e3o acima \n\nmencionadas, cujos pontos est\u00e3o identificados no volume 2 desse trabalho, foram \n\ngeradas por meio do programa CORELDRAW, da KODAK. As fotografias \n\na\u00e9reas de 1962 foram analisadas com estereosc\u00f3pio de bolso e de espelho. \n\n         Para identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas em an\u00e1lise fez-se uso das Cartas de Localiza\u00e7\u00e3o \n\ndo Programa Regional de Identifica\u00e7\u00e3o e Monitoramento de \u00c1reas Cr\u00edticas de \n\ninunda\u00e7\u00f5es, eros\u00f5es e deslizamentos \u2013 PRIMAC \u2013 Regi\u00e3o Metropolitana da \n\nBaixada Santista, relacionadas com as de unidades geol\u00f3gicas praias, \n\nmanguezais, morros e encostas utilizou-se o Mapeamento dos Ecossistemas \n\nCosteiros do Estado de S\u00e3o Paulo (LAMPARELI, 1998) Itanha\u00e9m (1972), \n\nItanha\u00e9m/Peru\u00edbe (1973), Mogagu\u00e1/Itanha\u00e9m (1971/1972) Praia \n\nGrande/Mongagu\u00e1 (1971) e Santos/Cubat\u00e3o/S\u00e3oVicente/Praia Grande (1984) em \n\nescala 1: 50.000. \n\n         Como crit\u00e9rio de an\u00e1lise hier\u00e1rquica, estabeleceu-se avalia\u00e7\u00e3o por \n\nintensidade de preenchimento dos espa\u00e7os urbanos, a saber: sem ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nocupa\u00e7\u00e3o fraca, ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e forte ocupa\u00e7\u00e3o. Para tanto, al\u00e9m da \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o j\u00e1 descrita, inseriu-se a vertente emp\u00edrica. Observou-se ainda \n\n                                                 \n1 \u201cCarta que tem por base uma fotografia a\u00e9rea, na qual foram retificados os deslocamentos de \nimagem devidos \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o da aeronave e ao relevo. A planimetria \u00e9 representada pela pr\u00f3pria \nimagem de foto, sobre a qual \u00e9 desenhada a informa\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica\u201d (TEIXEIRA e \nCHRISTOFOLETTI, 1997). \n\n\n\n \n\n \n\n11\n\nnessa an\u00e1lise as \u00e1reas ocupadas sem evolu\u00e7\u00e3o, \u00e1reas agr\u00edcolas e \u00e1reas de \n\nminera\u00e7\u00e3o (volume 2, anexo 1, quadro 2).  \n\n         As figuras de localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cr\u00edticas identificadas (volume 2, anexo \n\n3) e o mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo (volume 1, figura 1) foram editadas \n\ncom a utiliza\u00e7\u00e3o do programa COREL PHOTO-PAINT 10, da KODAK com \n\nbase nas cartas  de \u00c1reas Cr\u00edticas mencionadas acima. \n\n         Por sua vez, as Cartas de \u00c1reas Cr\u00edticas (volume 2, anexo 3) foram \n\nelaboradas com a utiliza\u00e7\u00e3o do programa AUTOCAD, da AUTODESK. Utilizou-\n\nse como base cartogr\u00e1fica o Sistema Cartogr\u00e1fico Metropolitano da Baixada \n\nSantista, escala 1: 10 000, ortofotos a\u00e9reas dos munic\u00edpios envolvidos na \u00e1rea de \n\nestudo e Planta Altim\u00e9trica, escala 1: 10.000. Essa \u00faltima, para localizar e \n\nconstatar estudos anteriores referentes \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de praias, manguezais, \n\nmorros e encostas da \u00e1rea em an\u00e1lise. Acrescentou-se \u00e0s Cartas de \u00c1reas Cr\u00edticas, \n\nal\u00e9m dos pontos identificados, a localiza\u00e7\u00e3o de rios, lagos, c\u00f3rregos e canais. \n\n         O suporte t\u00e9cnico e operacional, al\u00e9m dos produtos do Sistema Cartogr\u00e1fico \n\nMetropolitano da Baixada Santista, foram disponibilizados pela AGEM, \n\npermitindo a realiza\u00e7\u00e3o do presente estudo. \n\n         O trabalho de campo foi realizado entre os meses de abril e maio de 2003. \n\nNesse per\u00edodo, pode-se avaliar a intensidade de preenchimento dos espa\u00e7os \n\nurbanos (fase 3). As \u00e1reas cr\u00edticas foram identificadas e caracterizadas \n\ndemonstrando o n\u00edvel de criticidade da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o dos \n\nmunic\u00edpios envolvidos na \u00e1rea em estudo. Observou-se im\u00f3veis em situa\u00e7\u00e3o de \n\nrisco a inunda\u00e7\u00f5es nos locais de ocupa\u00e7\u00e3o consolidada, em \u00e1reas de manguezais \n\nou de plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o. Constatou-se a dificuldade de localiza\u00e7\u00e3o de cursos \n\nd\u2019\u00e1gua em \u00e1reas urbanas, visto que tiveram seus cursos canalizados, aterrados; \n\nidentificou-se situa\u00e7\u00f5es de mar\u00e9 alta potencializada com a eros\u00e3o praial e \n\nconstatou-se situa\u00e7\u00f5es de risco em moradias de veraneio ao longo da orla \n\nmar\u00edtima erodida. Identificou-se ainda \u00e1reas com cicatrizes de deslizamentos, \n\npotencializando risco a moradias, vias de acesso e, conseq\u00fcentemente, \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea envolvida. Observou-se a eros\u00e3o fluvial em \u00e1reas de dif\u00edcil \n\nacesso, de baixa densidade demogr\u00e1fica (ch\u00e1caras habitadas), de \u00e1reas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o sem evolu\u00e7\u00e3o. Para se chegar a muitos desses locais o melhor meio de \n\ntransporte foi o fluvial.  \n\n        Fez-se necess\u00e1rio uma complementa\u00e7\u00e3o do trabalho de campo, no m\u00eas de \n\njunho de 2004, para a observa\u00e7\u00e3o direta dos pontos M 4d \u2013 M 5d, em Mongagu\u00e1, \n\n\n\n \n\n \n\n12\n\nI 7e, em Itanha\u00e9m2 e a redefini\u00e7\u00e3o dos pontos ITAO2 e ITA03 do PRIMAC, \n\nidentificados pelo trabalho de fotointerpreta\u00e7\u00e3o. Fez parte dessa complementa\u00e7\u00e3o \n\num trabalho fotogr\u00e1fico direcionado a cost\u00f5es rochosos, cuja elabora\u00e7\u00e3o utilizou-\n\nse navega\u00e7\u00e3o na parte mar\u00edtima do Parque Estadual Xixov\u00e1-Japu\u00ed.  Trabalho feito \n\npela falta de ilustra\u00e7\u00e3o dessas unidades geomorfol\u00f3gicas na bibliografia \n\nlevantada. O embarque deu-se na praia do Gonzaguinha na ba\u00eda de S\u00e3o Vicente. \n\nDesse local, navegou-se at\u00e9 a Ponta de Itaipu, retornando para o local de \n\nembarque. Nesse trajeto ocorrem exemplos de cost\u00f5es rochosos em forma de \n\nfal\u00e9sias, matac\u00f5es e cost\u00f5es verdadeiros. \n\n                                                 \n2 N\u00e3o constam no Programa Regional de Identifica\u00e7\u00e3o e Monitoramento das \u00c1reas Cr\u00edticas de \nInunda\u00e7\u00f5es, Eros\u00f5es e Deslizamentos \u2013 PRIMAC \u2013 AGEM  (S\u00c3O PAULO, 2002b). \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n13\n\nIII. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\n3.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica do litoral paulista \n\n \n \n\n        O litoral paulista estende-se desde a divisa do Estado do Rio de Janeiro at\u00e9 a \n\nregi\u00e3o do Vale do Ribeira de Iguape. A Baixada Santista, localizada na posi\u00e7\u00e3o \n\nmais central da faixa litor\u00e2nea paulista, apresenta caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas \n\ndiferenciadas do restante do conjunto. AB\u2019SABER (in AZEVEDO, 1965) \n\nconsidera que essa foi a \u00faltima \u00e1rea de relevo e drenagem a se definir no edif\u00edcio \n\ntopogr\u00e1fico e tect\u00f4nico do Estado de S\u00e3o Paulo. Representa o resultado de \n\ninterfer\u00eancias de processos geol\u00f3gicos-tect\u00f4nicos, eust\u00e1ticos e erosivos, como \n\nexplica o autor. \n\n[...] vertente atl\u00e2ntica de S\u00e3o Paulo constitui uma esp\u00e9cie de \n\nprov\u00edncia geomorfol\u00f3gica e paleogeogr\u00e1fica sobremaneira \u00e0 \n\nparte no conjunto do territ\u00f3rio paulista, representando um dos \n\ncampos mais complexos de interfer\u00eancias de processos \n\ngeol\u00f3gicos (tect\u00f4nicos, eust\u00e1ticos erosivos) na hist\u00f3ria do relevo \n\ndo Brasil Sudeste. \n\n         ROSS e MOROZ (1997) descreve a Baixada Santista como Prov\u00edncia \n\nCosteira dotada das zonas de Serrania Costeira e Baixadas Litor\u00e2neas e \n\nconstitu\u00eddas pelas  subzonas da Serra do Mar e Serra do Paranapanema. MELO e \n\nPON\u00c7ANO (1983) referem-se \u00e0 Prov\u00edncia Costeira como \u201c[...] \u00e0 \u00e1rea do Estado \n\ndrenada diretamente para o mar, constituindo o rebordo do Planalto Atl\u00e2ntico. \u00c9 \n\nem maior parte, uma regi\u00e3o serrana cont\u00ednua, que \u00e0 beira do mar cede lugar a \n\numa seq\u00fc\u00eancia de plan\u00edcies de variadas origens\u201d. Os autores tratam de forma \n\ndetalhada a quest\u00e3o das diferen\u00e7as encontradas na paisagem. Observam que o \n\ndesn\u00edvel entre as baixadas litor\u00e2neas e as bordas do Planalto Atl\u00e2ntico \u00e9 de 800 a \n\n1200 metros. A extens\u00e3o das plan\u00edcies litor\u00e2neas ou mesmo a largura da \n\nProv\u00edncia Costeira \u00e9 muito variada ao longo de toda costa paulista. \n\n H\u00e1 discord\u00e2ncias entre alguns autores sobre a setoriza\u00e7\u00e3o da fachada \n\natl\u00e2ntica do Estado de S\u00e3o Paulo. MARTIN e SUGUIO (1976) explicam a \n\ndistin\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica do litoral paulista com base na diferen\u00e7a da din\u00e2mica de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o e por influ\u00eancia tect\u00f4nica. Ao Norte, o litoral paulista apresenta \n\ncaracter\u00edsticas de emers\u00e3o; ao Sul, apresenta caracter\u00edsticas de submers\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n14\n\nProp\u00f5em, considerando a hip\u00f3tese de influ\u00eancia tect\u00f4nica, a emers\u00e3o diferencial \n\nde todo litoral e que a inexist\u00eancia de passagens bruscas entre os dois tipos de \n\nmorfologias torna favor\u00e1vel a explica\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o por mecanismo de flexura \n\ncontinental. Considerando os pontais do embasamento cristalino da Serra do Mar, \n\nos autores dividem o litoral paulista em unidades. Descritas de Sul para o Norte: \n\nUnidade Canan\u00e9ia-Iguape, Unidade Itanha\u00e9m-Santos, Unidade Bertioga-Ilha de \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o e Unidade Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o-Serra de Parati. (Serra de Parati, \n\nno Estado do Rio de Janeiro).  \n\n          FULFARO et al. (1974) caracterizando o litoral paulista, descrevem que \n\n\u201cas plan\u00edcies costeiras paulistas apresentam colunas estratigr\u00e1ficas similares \n\ndemonstrando uma evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica similar. Geomorficamente s\u00e3o divididas \n\nem compartimentos, sendo os mais extensos em \u00e1rea localizados ao sul da regi\u00e3o \n\nde Santos\u201d.  \n\n         Estudos feitos com levantamento da g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies \n\nlitor\u00e2neas paulistas, especialmente os da plan\u00edcie de Canan\u00e9ia-Iguape, levaram \n\nFULFARO et al. (1979) a dividirem o litoral paulista em se\u00e7\u00f5es ou \n\ncompartimentos distintos, reconhecendo um controle ligado a linhas estruturais e \n\ndiferentes elementos tect\u00f4nicos obl\u00edquos \u00e0 linha de costa. Foi observado que a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das se\u00e7\u00f5es ou compartimentos relacionava-se em dire\u00e7\u00f5es \n\ndiscordantes \u00e0 brasileira, orientada preferencialmente NE-SW. Essa rela\u00e7\u00e3o de \n\ndire\u00e7\u00e3o pode ser respons\u00e1vel por diferentes intensidades de basculamentos dos \n\nblocos do Embasamento cristalino e de setores mais ou menos afogados da costa.   \n\n         As diferencia\u00e7\u00f5es entre os setores do litoral paulista e sua morfog\u00eanese \n\nforam reconhecidos por FULFARO et al. (1979) em se\u00e7\u00f5es ou compartimentos \n\ndo litoral paulista. De Norte para o Sul, a partir do prolongamento do \n\nalinhamento estrutural do Paranapanema e limitada a Oeste pelo alinhamento da \n\nfalha de Cubat\u00e3o (Pr\u00e9-Cambriano, com reativa\u00e7\u00f5es mais recentes, provavelmente \n\nno Terci\u00e1rio) e a linha estrutural do Itatins, tem-se o Compartimento de \n\nCaraguatatuba, Compartimento Santos-Itanha\u00e9m-Peru\u00edbe e Compartimento de \n\nIguape-Canan\u00e9ia.    \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n15\n\n \n\n          A Prov\u00edncia Costeira, constitu\u00edda pela encosta da Serra do Mar e Baixada Santista \n\nROSS e MOROZ (1997), compreende em seu conjunto geomorfol\u00f3gico, continental e \n\ninsular, as escarpas e os morros litor\u00e2neos, as plan\u00edcies de manguezais (fl\u00favio-marinhas), \n\nas plan\u00edcies marinhas e os cord\u00f5es arenosos. PON\u00c7ANO (1985) ressalta a complexidade \n\ndas plan\u00edcies da Baixada Santista, onde ao norte apresenta caracter\u00edsticas de emers\u00e3o, ao \n\nsul caracter\u00edstica de submers\u00e3o, descrevendo que: \n\n[...] engloba praias, plan\u00edcies de mar\u00e9, plan\u00edcies aluvionares e \n\nplan\u00edcies de antigos sedimentos [...] isolados por sedimentos \n\nda plan\u00edcie costeira, disp\u00f5em\u2013se morros de rochas \n\nprecambrianas, de encostas semelhantes \u00e0s da Serra do Mar. \n\nEstes morros podem fazer face direta ao mar, o que resulta na \n\nforma\u00e7\u00e3o de cost\u00f5es e de pequenas praias de tombo. \n\n         MELO e PON\u00c7ANO (1983), com refer\u00eancia a extensa plan\u00edcie costeira no \n\nLitoral Sul do Estado de S\u00e3o Paulo, particularizam o\u201c[...] desenvolvimento de \n\ncosta retil\u00ednea, estando as escarpas distanciadas da orla\u201d. FULFARO et al. \n\n(1974) descrevem as caracter\u00edsticas da parte norte do litoral paulista \u201c[...] em que \n\npredominam pequenas enseadas e praias de bolso possui caracter\u00edsticas de uma \n\ncosta de emers\u00e3o com significativas diferen\u00e7as tanto granulom\u00e9tricas como \n\nmineral\u00f3gicas com a \u00e1rea sul\u201d. \n\n         FULFARO (idem) referem-se \u00e0 predomin\u00e2ncia das plan\u00edcies litor\u00e2neas \n\npaulistas, que est\u00e1 na faixa sul da \u00e1rea Santos-Bertioga, ou seja, na plan\u00edcie de \n\nFigura 4 \u2013 Plan\u00edcies costeiras do Estado de S\u00e3o Paulo mostrando forte controle estrutural (FULFARO et al, 1974)\n\n\n\n \n\n \n\n16\n\nSantos-Peru\u00edbe-Iguape. Descrevem as interrup\u00e7\u00f5es ocasionais de pont\u00f5es \n\ncristalinos de idade pr\u00e9-cambriana e as costas retil\u00edneas formadas em sua maioria \n\npor cord\u00f5es progradantes paralelos \u00e0 costa. Os sedimentos mais antigos \n\nencontrados, de idade cenoz\u00f3ica, pertencem \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Canan\u00e9ia. A \n\ngranulometria reflete um retalhamento do material marinho antigo. \n\n \n\n3.2 Processos da forma\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia Costeira  \n\n \n\n3.2.1 A Serra do Mar \n\n \n\n       Os processos tect\u00f4nicos na crosta terrestre, ocorridos durante o per\u00edodo \n\nArqueano deram origem \u00e0 Plataforma Brasileira e iniciaram \u201ccom a consolida\u00e7\u00e3o \n\nde antigas massas ou n\u00facleos crustais que foram aglutinados, atrav\u00e9s de \n\nsucessivas colis\u00f5es\u201d, formando um megacontinente h\u00e1 2 bilh\u00f5es de anos atr\u00e1s, de \n\nacordo com BARTORELLI e HARALYI (1998).  No Proteroz\u00f3ico, os n\u00facleos e \n\nas placas aglutinadas romperam-se por meio das zonas de fraqueza crustais, \n\nchamadas suturas ou geossuturas, ocorrendo a desagrega\u00e7\u00e3o parcial do \n\nmegacontinente. Os processos colisionais e desagregacionais atuam at\u00e9 hoje, mas \n\nfoi no Mesoz\u00f3ico que ocorreu a ruptura e conseq\u00fcente deriva continental, \n\nresultando na distribui\u00e7\u00e3o atual dos continentes. \n\n       No Brasil s\u00e3o encontradas duas grandes prov\u00edncias geotect\u00f4nicas: o \n\nEmbasamento Cristalino ou Pr\u00e9-Cambriano e as Bacias Sedimentares, estas \n\n\u00faltimas ocupam 50 % do territ\u00f3rio nacional. FREITAS (1951), ao se referir \u00e0s \n\ndeforma\u00e7\u00f5es epirog\u00eanicas modernas do escudo brasileiro, explica que \n\nAcham-se ligadas aos fen\u00f4menos orogen\u00e9ticos dos Andes e \n\nsecundariamente a mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o isost\u00e1tica \n\noperados pela longa denuda\u00e7\u00e3o do escudo desde os tempos \n\nprecambrianos. O arqueamento produziu-se com o \n\ndeslocamento do r\u00edgido \u201cforeland\u201d cristalino brasileiro de \n\nencontro \u00e0 cinta orog\u00eanica andina.[...] Todas as dire\u00e7\u00f5es \n\ntect\u00f4nicas do escudo brasileiro coincidem com as dire\u00e7\u00f5es \n\nassumidas pela cinta orog\u00eanica dos Andes, fato que n\u00e3o pode \n\nser interpretado como coincid\u00eancia, mas sim como conexos. \n\n          O arqueamento produzido pelo deslocamento do Escudo Brasileiro em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao cintur\u00e3o orog\u00eanico andino originou planaltos e bacias, ou seja, \u201ctratos \n\n\n\n \n\n \n\n17\n\ncontinentais elevados e depress\u00f5es\u201d, segundo FREITAS (1951). As bacias \n\ntornaram-se s\u00edtios prop\u00edcios \u00e0 recep\u00e7\u00e3o de sedimentos carreados que, pesando \n\nsobre o escudo, impuseram, posteriormente, deforma\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o do \n\nequil\u00edbrio isost\u00e1tico. \n\n        AB\u2019SABER (in AZEVEDO, 1965) discute a origem e forma\u00e7\u00e3o da Serra do \n\nMar baseada nos processo de falhamentos, por volta do Cret\u00e1ceo e do Terci\u00e1rio e \n\nconcomitante ao soerguimento epirog\u00eanico do n\u00facleo sul-oriental do Escudo \n\nBrasileiro, associado \u00e0s efetivas influ\u00eancias dos fatores clim\u00e1ticos. O autor \n\ndefiniu, a partir de estudos, \u201cpelo menos, duas fases de deforma\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas, \n\npara explicar a g\u00eanese da grande escarpa e dos pequenos morros costeiros \n\nregionais\u201d. Os falhamentos aplicados \u00e0 metade oriental da ab\u00f3bada do Escudo \n\ncopiaram as dire\u00e7\u00f5es estruturais antigas dos gnaisses regionais \u2013 dire\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, NE-SW. Esses eventos, efetuando estilha\u00e7amento tect\u00f4nico dos blocos \n\nem rede complexa de falhamentos, teriam originado o alinhamento principal do \n\nembri\u00e3o da Serra Mar. \n\n                                       No alinhamento principal de tais falhas restou o embri\u00e3o da \ngrande escarpa tect\u00f4nica da chamada Serra do Mar, enquanto \n\nalguns blocos semi-isolados da \u00e1rea continental, mais ao Sul e \n\nmais ao Norte, teriam ficado em posi\u00e7\u00e3o de \u2018 horts\u2019 \n\nengastados. (AB\u2019SABER in AZEVEDO, 1965, p. 50). \n\n         Segundo o mesmo autor, \u201ca partir da segunda metade do paleogeneo [...] \n\niniciaram-se aplaina\u00e7\u00f5es que tenderam a reduzir as irregularidades dos blocos \n\nabatidos.\u201dEssas aplaina\u00e7\u00f5es ocorridas por processos morfoclim\u00e1ticos, associados \n\ncom as dire\u00e7\u00f5es estruturais dos gnaisses resistentes e pouco diaclasados, \n\nresultaram em disseca\u00e7\u00f5es relativamente pequenas e num recuo homog\u00eaneo  das \n\nescarpas de falhas. Os blocos resultantes dos falhamentos frontais da escarpa \n\nforam cortados e nivelados por uma superf\u00edcie de aplainamento, denominada \n\nn\u00edvel Santa Terezinha \u2013 Monte Serrate (220 m \u2013 300 m), que se constitui num \n\nfato geomorfologicamente significativo, constatando o envolvimento de muito \n\ntempo para o desenvolvimento da aplaina\u00e7\u00e3o dos blocos frontais.  O autor ao se \n\nreferir \u00e0 superf\u00edcie, 220- 300 metros, informa que: \n\n[...] serviu de assoalho para retomadas de eros\u00e3o posteriores e \n\nfoi o ponto inicial para uma s\u00e9rie e interfer\u00eancias de processos \n\ngeol\u00f3gicos e fisiogr\u00e1ficos, ao t\u00e9rmino dos quais restaria \n\nesbo\u00e7ada a por\u00e7\u00e3o inferior costeira da fachada atl\u00e2ntica de S\u00e3o \n\nPaulo. \n\n\n\n \n\n \n\n18\n\n  \n\n         A segunda fase de deforma\u00e7\u00f5es - fase Serra do Mar II (AB\u2019SABER in \n\nAZEVEDO, 1965) - corresponde \u00e0 flexura continental derradeira, seguida de \n\nfalhamentos na plataforma continental, as diferencia\u00e7\u00f5es de clima, ora \u00famido \n\n(interglacial), favorecendo as eros\u00f5es fluviais lineares, ora seco (glacial), \n\nfavorecendo o alargamento dos vales e colos (aplana\u00e7\u00f5es laterais). Os intervalos \n\nsecos, no per\u00edodo Quatern\u00e1rio resultaram de ligeiras fases do processo de \n\npedimenta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, que favoreceram aplaina\u00e7\u00f5es restritas, contribuindo para \n\no estreitamento e caracteriza\u00e7\u00e3o dos maci\u00e7os mais resistentes, dando origem ao \n\npaleo-arquip\u00e9lago de Santos-Santo Amaro. Para o autor, \u201cteria sido, a segunda \n\nfase de deforma\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas [...], que respondeu mais diretamente pela flexura \n\ncontinental derradeira, acompanhada de falhamentos complementares, na \n\nplataforma\u201d. \n\n            A partir dessa segunda fase, um novo arranjo fluvial foi produzido e \n\nexistem v\u00e1rias evid\u00eancias que demonstram que a fachada atl\u00e2ntica do litoral de \n\nSantos esteve sob efeito de epirog\u00eanese positiva durante muito tempo no \n\nQuatern\u00e1rio, favorecendo, desta forma, o entalhe fluvial profundo da zona pr\u00e9-\n\nSerra do Mar. Assim, a regress\u00e3o pr\u00e9-flandriana teria acentuado a incis\u00e3o e re-\n\nincis\u00e3o dos antigos vales, preparando a desarticula\u00e7\u00e3o e o insulamento dos baixos \n\nespor\u00f5es anteriormente vinculados \u00e0 base da Serra do Mar. \n\n         Em busca da interpreta\u00e7\u00e3o da origem das fei\u00e7\u00f5es das Serranias Costeiras, \n\nALMEIDA (1974) considera a possibilidade \n\n                                    [...] de o Planalto Atl\u00e2ntico paulista ter se estendido outrora \nmuito para sudeste, alcan\u00e7ando \u00e1rea hoje ocupada pela \n\nplataforma continental [...] vem recuando sob a a\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o \n\n[...] no trecho santista, a chamada serra do Cubat\u00e3o, o fronte \n\nerosivo recuou at\u00e9 [...] as serras do Mour\u00e3o e M\u00e3e  Maria e seu \n\nprolongamento, a serra de Mongagu\u00e1 [...] sempre em \n\nconseq\u00fc\u00eancia de imposi\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas aos processos erosivos.  \n\n \n\n       ALMEIDA e CARNEIRO (1998) analisaram a origem da Serra do Mar, a \n\npartir da falha3 situada na atual plataforma continental, atribu\u00edram o recuo \n\n                                                 \n3 \u201c entre a zona de charneira que limita a parte profunda da Bacia de Santos e a linha-de-costa \nexiste um proeminente falhamento normal, a Falha de Santos, cujo rejeito \u00e9 desconhecido por \nterem sido erodidas as poss\u00edveis camadas de refer\u00eancias do bloco elevado, o ocidental\u201d \n(ALMEIDA e  CARNEIRO, 1998). \n \n\n\n\n \n\n \n\n19\n\nexistente \u00e0 eros\u00e3o e soerguimento, progressivo e pulsativo e ao efeito de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o isost\u00e1tica. Novos estudos estratigr\u00e1ficos sobre a Bacia de Santos \n\nindicaram que no Cret\u00e1ceo Superior houve rela\u00e7\u00e3o com um relevo destacado, \n\nsituado perto da borda, que forneceu detritos para a plataforma externa e a borda, \n\npr\u00f3ximo \u00e0 bacia. \n\n         As reativa\u00e7\u00f5es nas zonas de cisalhamento propensas \u00e0 eros\u00e3o diferencial \n\norientaram a rede de drenagem, ocorrendo falhamento tect\u00f4nico de camadas de \n\nsedimentos pleistoc\u00eanicos ou mais recentes. De acordo com ALMEIDA e \n\nCARNEIRO (1998): \n\n                                          A eros\u00e3o da serra por a\u00e7\u00e3o de rios, mar e movimentos em \n\nmassa de suas vertentes t\u00ea-la-ia feito recuar durante o \n\nCenoz\u00f3ico, at\u00e9 tr\u00eas ou quatro dezenas de quil\u00f4metros, \n\nabandonando numerosas ilhas e baixios pr\u00f3ximos \u00e0 costa \n\natual, entalhando a superf\u00edcie Japi4 e mais tarde as superf\u00edcies \n\nneog\u00eanicas. \n\n       A proposta dos autores relacionada ao recuo erosivo das encostas da Serra do \n\nMar direciona \u00e0 conhecimentos futuros a serem adquiridos em estudos sobre a \n\nFalha de Santos, a tect\u00f4nica e a sedimenta\u00e7\u00e3o cenoz\u00f3ica da plataforma \n\ncontinental m\u00e9dia e interna em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Serra do Mar. \n\n \n\n 3.2.2 Plan\u00edcies costeiras paulistas \n\n \n\n          ROSS e MOROZ (1997) caracterizam as plan\u00edcies costeiras \u201cpor ambiente \n\nextremamente fr\u00e1gil e ao mesmo tempo muito rico em biodiversidade\u201d. Nesses \n\nlugares de grande import\u00e2ncia ambiental, ocorrem \u00e1reas de reprodu\u00e7\u00e3o marinha e \n\nsuporte de sobreviv\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o para muitas esp\u00e9cies de animais. \n\n         Ao sintetizar explica\u00e7\u00e3o da fachada atl\u00e2ntica do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nAB\u2019SABER (1955) refere-se a duas fases de um passado geol\u00f3gico. A primeira, \n\naos fins do Cret\u00e1ceo e Eoceno, que corresponde a processos ligados aos grandes \n\nfalhamentos do Brasil Sudeste respons\u00e1veis pela g\u00eanese das escarpas do Planalto \n\nAtl\u00e2ntico. A fase mais recente, em pleno Cenoz\u00f3ico superior, no Quatern\u00e1rio, \n\nsegundo o autor, est\u00e1 ligada \u201caos relevos epic\u00edclicos da zona costeira, balizada \n\npelos baixos n\u00edveis e relacionados com a interfer\u00eancia dos movimentos \n\n                                                 \n4 \u201cEla nivela as intrus\u00f5es alcalinas senorianas do oeste de Minas Gerais e sudeste de Goi\u00e1s [...] A \nsuperf\u00edcie Japi foi deformada por flexuras e falhamentos ( ALMEIDA e CARNEIRO, 1998). \n \n\n\n\n \n\n \n\n20\n\nepirog\u00eanicos e eust\u00e1ticos\u201d. O autor prop\u00f5e que o testemunho do baixo n\u00edvel \n\ncosteiro de 220-300 metros, provavelmente criado no Cenoz\u00f3ico, ainda no \n\nTerci\u00e1rio, serviu como assoalho para as eros\u00f5es posteriores e que \u201cfoi o ponto \n\ninicial para uma s\u00e9rie de interfer\u00eancias de processos geol\u00f3gicos e fisiogr\u00e1ficos, \n\nao t\u00e9rmino dos quais restaria esbo\u00e7ada a por\u00e7\u00e3o inferior costeira da fachada \n\natl\u00e2ntica de S\u00e3o Paulo\u201d.   \n\n         Vale ressaltar que a paisagem descrita acima, tida como fase anterior ao \n\natual  desenvolvimento do relevo, configurou-se em toda costa paulista, \n\napresentando em  forma de ilhas de todos os tamanhos e n\u00edveis altim\u00e9tricos, os \n\nmaci\u00e7os gran\u00edtico-gn\u00e1issicos e os morros isolados da Baixada Santista. Essa \n\npaisagem foi denominada per\u00edodo dos golf\u00f5es.(AB\u2019SABER, 1962).  O autor, ao \n\ndelimitar o tra\u00e7ado antigo do golf\u00e3o pleistocenico Canan\u00e9ia \u2013 Iguape, concluiu \n\n\u201cque as \u00e1reas onde hoje se situam as baixadas de Santos, de Itanha\u00e9m e de \n\nCanan\u00e9ia-Iguape, constitu\u00edram extensos, profundos e recortados golf\u00f5es que iam \n\nencostar \u00e0s escarpas e espor\u00f5es principais da Serra do Mar\u201d. Formados os \n\ngolf\u00f5es, tamb\u00e9m chamados de rias pelo autor, tende a ocorrer \u00e0 r\u00e1pida \n\ncolmatagem5 marinha e fl\u00favio-marinha\u00b8 justificada por pontos de amarra\u00e7\u00e3o para \n\nrestingas, feixes de restingas e praias barreiras.   \n\n        Diversos trabalhos foram realizados na tentativa de conhecer a g\u00eanese das \n\nplan\u00edcies costeiras paulistas, como os estudos de F\u00daLFARO et al. (1974; 1979), \n\nMARTIN e SUGUIO (1976; 1978b), PON\u00c7ANO (1985). Os autores enfatizam \n\nque a forma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas baixas da fachada litor\u00e2nea paulista vincula-se \u00e0s \n\nocorr\u00eancias tect\u00f4nicas ligadas \u00e0 g\u00eanese das escarpas do Planalto Atl\u00e2ntico - Serra \n\ndo Mar II (AB\u2019SABER in AZEVEDO, 1965) \u2013 e uma segunda influ\u00eancia, \u00e0s \n\noscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar ocorridas no Quatern\u00e1rio. Nesse sentido, a fase tida \n\ncomo anterior \u00e0 transgress\u00e3o Flandriana6, MELO e PON\u00c7ANO (1983) situam \n\ntemporalmente o n\u00edvel marinho de 80 a 100metros, na regress\u00e3o representada \n\npelo est\u00e1dio glacial W\u00fcrm, iniciado h\u00e1 100 mil anos, posterior \u00e0 glacia\u00e7\u00e3o Riss \n\nde 300 mil anos atr\u00e1s. PON\u00c7ANO (1985, p.) explica que: \n\n                                       Nesse per\u00edodo de rebaixamento do n\u00edvel marinho, corresponde \na glacia\u00e7\u00e3o W\u00fcrm, teriam sido tamb\u00e9m entalhados os \n\n                                                 \n5 \u201c Trabalho de atulhamento ou enchimento realizado pelos agentes naturais ou pelo homem, em \nzonas deprimidas\u201d (GUERRA  apud  MOREIRA, 1992). \n6\u201cTratando-se de um n\u00edvel marinho, tipicamente eust\u00e1tico e, portanto, de car\u00e1ter universal\u201d (AB\u2019 \n\nSABER in AZEVEDO, 1965). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n21\n\nsedimentos depositados no interglacial Riss-W\u00fcrm em cujo \n\ntopo colocam-se as areias da Forma\u00e7\u00e3o Canan\u00e9ia. \n\n         MARTIN e SUGUIO (1976,), na refer\u00eancia \u00e0s plan\u00edcies sedimentares \n\nlitor\u00e2neas, prop\u00f5em que os sedimentos foram depositados em duas fases \n\ntransgressivas principais, nos per\u00edodos Pleistoceno e Holoceno e os eventos \n\nocorreram em ambiente marinho raso. Os estudos dessas forma\u00e7\u00f5es quatern\u00e1rias \n\npermitiram estabelecer curva de varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar nos \u00faltimos 6000 mil \n\nanos A.P., possibilitando sugerir, um levantamento diferencial da linha de costa, \n\ndurante o per\u00edodo citado. PON\u00c7ANO (1985) de escreve que o n\u00edvel marinho \n\nsubiu pouco mais de cinco metros em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel atual, no m\u00e1ximo da \n\n\u00faltima transgress\u00e3o, causando inunda\u00e7\u00f5es nos vales existentes, formando a paleo-\n\nba\u00eda de Santos \u201cque continha o paleo-arquip\u00e9lago de Santos, formado por \n\ninterfl\u00favios insulados de antigos vales\u201d como j\u00e1 referido por AB\u2019SABER (in \n\nAZEVEDO,1965).         MARTIN e SUGUIO (1976), na refer\u00eancia \u00e0s plan\u00edcies \n\nsedimentares litor\u00e2neas, prop\u00f5em que os sedimentos foram depositados em duas \n\nfases transgressivas principais, nos per\u00edodos Pleistoceno e Holoceno e os eventos \n\nocorreram em ambiente marinho raso. Os estudos dessas forma\u00e7\u00f5es quatern\u00e1rias \n\npermitiram estabelecer curva de varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar nos \u00faltimos 6000 mil \n\nanos A.P., possibilitando sugerir, um levantamento diferencial da linha de costa, \n\ndurante o per\u00edodo citado. PON\u00c7ANO (1985) descreve que o n\u00edvel marinho subiu \n\npouco mais de cinco metros em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel atual, no m\u00e1ximo da \u00faltima \n\ntransgress\u00e3o, causando inunda\u00e7\u00f5es nos vales existentes, formando a paleo-ba\u00eda de \n\nSantos \u201cque continha o paleo-arquip\u00e9lago de Santos, formado por interfl\u00favios \n\ninsulados de antigos vales\u201d como j\u00e1 referido por AB\u2019SABER (in \n\nAZEVEDO,1965). \n\n         SUGUIO e MARTIN (1978b), ao conclu\u00edrem estudo sobre as duas \n\ningress\u00f5es holoc\u00eanicas na \u00e1rea de Iguape-Canan\u00e9ia, consideraram que, em torno \n\nde 5 100 anos A.P., o n\u00edvel relativo do mar passou por um m\u00e1ximo de 3,0 m a 3,5 \n\nm acima do n\u00edvel m\u00e9dio atual. H\u00e1 cerca de 3 800 anos A.P., esse n\u00edvel seria \n\nprovavelmente inferior ao atual, e em torno de 3 500 anos A.P, o n\u00edvel m\u00e9dio do \n\nmar atingindo,              aproximadamente, 3,0 m acima do atual.  Em seguida, o \n\nn\u00edvel do mar recuou progressivamente para o n\u00edvel atual e, em torno de 1800 \n\nanos A.P.,ainda poderia ser  superior a 0,5 metro acima do n\u00edvel atual. \n\n\n\n \n\n \n\n22\n\n        AB\u2019SABER (in AZEVEDO, 1965) por sua vez, trata a ascens\u00e3o gl\u00e1cio-\n\neust\u00e1tica quatern\u00e1ria como evento \u00fanico e a denomina de transgress\u00e3o \n\nFlandriana.  \n\n        MELO e PON\u00c7ANO (1983) referem-se aos registros estratigr\u00e1ficos, \n\ntratando  as oscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel marinho no entendimento da paisagem atual: \u201cAs \n\nvaria\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar deixaram um registro estratigr\u00e1fico melhor estudado \n\nnas extensas plan\u00edcies do Litoral Sul\u201d. J\u00e1 os trabalhos de MARTIN e SUGUIO \n\n(1976) demonstram que, com os estudos sobre a plan\u00edcie de Canan\u00e9ia e Iguape \u00e9 \n\n\u201c[...] poss\u00edvel comparar data\u00e7\u00f5es obtidas com as curvas estabelecidas [...]\u201d. \n\n        Foram utilizadas data\u00e7\u00f5es por radiocarbono em material encontrado em \n\n\u00e1reas do litoral paulista e sul-fluminense, procurando detectar concord\u00e2ncia entre \n\no tempo m\u00e1ximo e m\u00ednimo da ocorr\u00eancia dessas ingress\u00f5es marinhas, mas \n\nexistem diferen\u00e7as quanto aos limites alcan\u00e7ados do n\u00edvel do mar, bem como sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, como descreve PETRI e FULFARO (1983)  \n\n                                       Enquanto o m\u00e1ximo de 5.100 anos se situou em torno de  + \n3,5 metros, na regi\u00e3o de Iguape-Canan\u00e9ia, tal valor seria de + \n\n4,6 na regi\u00e3o de Praia Grande-Bertioga e + 4,8 na regi\u00e3o da \n\nba\u00eda de ilha Grande (Estado do Rio). O segundo m\u00e1ximo \n\nestaria situado a + 3,0 metros do sul e + 4,0 na regi\u00e3o de \n\nBertioga. \n\n         MARTIN e SUGUIO (1976), na refer\u00eancia \u00e0s data\u00e7\u00f5es de tubos de \n\nCallianassa7, posteriormente identificados por Callichirus major, na regi\u00e3o de \n\nSamarit\u00e1 descrevem que: \n\n                                      [...] um vasto afloramento de areias marinhas contendo tubos \nde Callianassa. J\u00e1 foi mencionado que as margens dos rios \n\nMariana e Pia\u00e7abu\u00e7u esta forma\u00e7\u00e3o marinha apresenta uma \n\naltitude de 7 a 8 m. Na regi\u00e3o de S\u00e3o Vicente, rumo ao topo, \n\nencontra-se leitos argilosos contendo troncos de \u00e1rvores. A \n\ndata\u00e7\u00e3o deste material nos permitir\u00e1 confirmar ou n\u00e3o a idade \n\npleistoc\u00eanica da forma\u00e7\u00e3o. Entretanto, provavelmente ela \u00e9 \n\ncorrelacionada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Canan\u00e9ia. \n\n         Os autores afirmam que sobre as forma\u00e7\u00f5es marinhas foram encontradas \n\numa forma\u00e7\u00e3o argilo-arenosa, uma forma\u00e7\u00e3o conglomer\u00e1tica continental \n\n(correlacionada \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Pariquera-A\u00e7u) e areias e\u00f3licas que podem atingir 5 \n\na 6 metros de espessura.        \n                                                 \n7 \u201cTubos e galerias constru\u00eddos por crust\u00e1ceos dec\u00e1podes do g\u00eanero Callianassa, que marcam as \u00e1reas \ncosteiras pret\u00e9ritas, entre o mar e o continente\u201d (PETRI e FULFARO, 1983).  \n\n\n\n \n\n \n\n23\n\n            AB\u2019SABER (in AZEVEDO, 1965), explica os cord\u00f5es arenosos situados \n\nem posi\u00e7\u00f5es diferentes na Baixada Santista, originados a partir, no m\u00e1ximo, da \n\nfase interglacial flandriana, que nos auxilia o entendimento sobre a oscila\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel marinho e forma\u00e7\u00e3o da paisagem atual. \n\n                                    No litoral santista existem tr\u00eas faixas de cord\u00f5es arenosos, \nsituados em altitudes e posi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas diferentes, os quais \n\nbalizam, a hist\u00f3ria dos fen\u00f4menos de constru\u00e7\u00e3o marinha na \n\nregi\u00e3o, a partir da profunda submers\u00e3o relacionada com o \n\nm\u00e1ximo da transgress\u00e3o flandriana.  \n\n         O cord\u00e3o arenoso mais antigo, segundo o autor, encontrado entre 6-7 \n\nmetros de altura em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar atual, est\u00e1 em Samarit\u00e1, \u00e1rea \n\ncontinental do munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente em \u00e9poca prov\u00e1vel, entre o m\u00e1ximo da \n\ntransgress\u00e3o citada e in\u00edcio da regress\u00e3o. Em posi\u00e7\u00e3o mais externa ao cord\u00e3o de \n\nSamarit\u00e1, situado na altura de 2,5 e 3,5 metros, um cord\u00e3o capeado por velhos \n\ncampos de dunas representa o est\u00e1gio principal da regress\u00e3o flandriana, na Praia \n\nda Enseada, Ilha de Santo Amaro, munic\u00edpio de Guaruj\u00e1, ocorria situa\u00e7\u00f5es mais \n\nacentuadas.  O cord\u00e3o mais recente situa-se entre 1,5 e 2,5 metros acima do n\u00edvel \n\nda mar\u00e9 m\u00e9dia. Esse cord\u00e3o \u00e9 capeado por len\u00e7\u00f3is de dunas delgadas, de \n\nforma\u00e7\u00e3o recente. A diferen\u00e7a de espessura entre as dunas do n\u00edvel intermedi\u00e1rio \n\ne o recente ocorre na propor\u00e7\u00e3o de 5 para 1, podendo significar que a forma\u00e7\u00e3o \n\ndo len\u00e7ol mais espesso foi em clima mais seco que o atual.   \n\n         Existem diverg\u00eancias entre o resultado dos estudos sobre as oscila\u00e7\u00f5es do \n\nn\u00edvel marinho e a forma\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies litor\u00e2neas paulistas, como descreve \n\nPON\u00c7ANO (1985) \u201c[...] para Ab\u2019Saber (1965) os diferentes n\u00edveis de plan\u00edcie \n\ncosteira santista seriam explicados pelos eventos p\u00f3s-glaciais de oscila\u00e7\u00e3o \n\nmarinha, ao passo que os conhecimentos mais recentes indicam que o n\u00edvel \n\ncorrespondente \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Canan\u00e9ia \u00e9 pleistoc\u00eanico\u201d. No entanto, FULFARO \n\net al. (1979), analisam a g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie de Itanha\u00e9m com a \n\nfinalidade de esclarecer hip\u00f3teses existentes sobre a origem das forma\u00e7\u00f5es \n\ncenoz\u00f3icas nas plan\u00edcies costeiras do Estado de S\u00e3o Paulo. Apontam  duas \n\nseq\u00fc\u00eancias de sedimentos costeiros, aflorantes ou n\u00e3o: uma inferior, fluvial, e \n\noutra superior, marinha. Posteriormente, considerada como seq\u00fc\u00eancia \n\ntransgressiva, sendo os sedimentos inferiores correlacion\u00e1veis \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o \n\nPariquera-A\u00e7u e as do topo \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Canan\u00e9ia. As data\u00e7\u00f5es de sedimentos, \n\nembora sejam mat\u00e9ria controvertida, n\u00e3o apresentam grandes discord\u00e2ncias, o \n\nque mostra \u201cque seus sedimentos devam ter sido depositados em uma \u00fanica fase \n\n\n\n \n\n \n\n24\n\nde ingress\u00e3o, correspondente ao interglacial Riss-W\u00fcrm, o que data como \n\nquatern\u00e1ria toda a cobertura do Embasameto Cristalino\u201d (FULFARO et al., \n\n1979). Assim, os autores prop\u00f5em que essas data\u00e7\u00f5es representem a idade de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da drenagem moderna, pois os sedimentos pleistoc\u00eanicos sofreram \n\neros\u00e3o completa e a plan\u00edcie de Itanha\u00e9m est\u00e1 coberta essencialmente por areias \n\nholoc\u00eanicas, admitindo-se, dessa forma, uma fase erosiva.  \n\n         As an\u00e1lises de dados e estudos paleogeogr\u00e1ficos sugerem a ocorr\u00eancia de \n\num \u00fanico evento transgressivo e os eventos que influenciaram a forma\u00e7\u00e3o da \n\nplan\u00edcie de Santos e a plan\u00edcie de Itanha\u00e9m, em suas atuais morfologias, n\u00e3o \n\nforam id\u00eanticos, o que \u00e9 adotado no presente estudo, considerando a proposta de \n\nFULFARO et al. (1979) que explicam: \n\n                                       Como as faixas de mangue de uma plan\u00edcie costeira revelam \nsua declividade, pois est\u00e3o restritas \u00e0s faixas de amplitude das \n\nmar\u00e9s, verifica-se que na plan\u00edcie de Itanha\u00e9m a declividade \u00e9 \n\nbem maior do que a da plan\u00edcie adjacente de Santos, \n\nlimitando-as praticamente, \u00e0 barra do rio Itanha\u00e9m. \n\n\n\n \n\n \n\n25\n \n\n3.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie de Santos e Itanha\u00e9m \n\n \n \n\n A \u00e1rea ocupada pelas plan\u00edcies na Baixada Litor\u00e2nea paulista compreende \ncerca de 1/5 do total da Prov\u00edncia Costeira do Estado de S\u00e3o Paulo, apresenta \numa seq\u00fc\u00eancia de plan\u00edcies de largura variada, compreendendo \u00e1reas restritas \nmais ou menos isoladas. De acordo com ALMEIDA (1974) \n\n                                       [...] apresentam-se como terrenos n\u00e3o mais elevados que uns \n\n70 m sobre o mar disposto em \u00e1reas descont\u00ednuas \u00e0 beira-mar. \n\nSeus aspectos s\u00e3o mais diversificados e maiores em suas \n\nextens\u00f5es nos trechos compreendidos entre Santos e os limites \n\nocidentais da prov\u00edncia, que no impropriamente chamado \n\n\u2018litoral norte\u2019. Naquele trecho distingue-se as baixadas de \n\nSantos, Itanha\u00e9m e da Ribeira de Iguape, esta \u00faltima mais \n\nampla. Separam-nas os espig\u00f5es que da Serrania Costeira \n\navan\u00e7am at\u00e9 o mar, em Mongagu\u00e1 e Peru\u00edbe. \n\n         AB\u2019SABER (in AZEVEDO, 1965), tratando a regi\u00e3o de Santos sob \n\ninflu\u00eancia da transgress\u00e3o dos fins do Pleistoceno, relata uma ingress\u00e3o das \u00e1guas \n\nem massas espessas ao inv\u00e9s de um verdadeiro recobrimento sediment\u00e1rio \n\ntransgressivo. Ap\u00f3s a ingress\u00e3o marinha, criaram-se condi\u00e7\u00f5es para o \n\naparecimento de restingas ou praias barreiras, \u201c[...] devido a excel\u00eancia do teatro \n\ngeogr\u00e1fico criado pela desarticula\u00e7\u00e3o da costa e pela forma\u00e7\u00e3o do p\u00e1leo-\n\narquip\u00e9lago de ilhas cristalinas\u201d. \n\n        Das sa\u00eddas de drenagens pret\u00e9ritas, a \u00fanica que concentrou as embocaduras \n\ndos cursos d\u2019\u00e1gua (os rios Mogi, Cubat\u00e3o e Quilombo, parte norte da plan\u00edcie de \n\nSantos) foi a que se situava entre os Maci\u00e7os Monte Serrate-Santa Terezinha e \n\nItaip\u00fa-Xixov\u00e1. O fato do desenvolvimento de restingas ou praias barreiras, entre \n\nItaipu e Mongagu\u00e1 \u201c[...] obrigaram os rios da baixada fl\u00favio-marinha atual, a \n\nprocurar sa\u00eddas em torno do maci\u00e7o de Monte Serrate-Santa Terezinha, ou seja, \n\natrav\u00e9s o chamado estu\u00e1rio de Santos e o \u2018largo\u2019 de S\u00e3o Vicente\u201d (AB\u2019SABER \n\nin AZEVEDO, 1965). \n\n           Sobre a regi\u00e3o localizada nesse trabalho, a parte sul da plan\u00edcie de Santos \n\ne a plan\u00edcie de Itanha\u00e9m, ALMEIDA (1974) trata das similaridades das baixadas \n\nlitor\u00e2neas paulistas. \n\n                                       As baixadas de Itanha\u00e9m e Santista apresentam aspectos \ncompar\u00e1veis aos da Ribeira de Iguape, n\u00e3o lhes faltando as \n\n\n\n \n\n \n\n26\n\nplan\u00edcies de restingas elevadas, as dunas, que t\u00eam apreci\u00e1vel \n\ndesenvolvimento nas praias Grande e de Peru\u00edbe, e as grandes \n\nextens\u00f5es de brejos par\u00e1licos com mangais, sobremodo na \n\nBaixada Santista. Esta \u00e9 atravessada por numerosos canais que \n\na dividem em ilhas, em artes rochosas, sendo as maiores as de \n\nSanto Amaro e S\u00e3o Vicente, que chegam ao mar. \n\n         A hidrografia da parte sul da plan\u00edcie de Santos \u00e9 representada \n\nprincipalmente pelos rios Itinga, Branco, Negro, das Cobras, Boturoco, \n\nPia\u00e7abu\u00e7u, Icara\u00fa, Quietude, da Cruz, Guaramar e Mongagu\u00e1. Na plan\u00edcie de \n\nItanha\u00e9m, a drenagem \u00e9 representada pelos rios Branco, Preto, Aguape\u00ed e \n\nItanha\u00e9m (SUGUIO E MARTIN, 1978b). Essas plan\u00edcies situam-se no \n\ncompartimento Santos-Itanha\u00e9m-Peru\u00edbe (FULFARO et al., 1974). \n\n         PON\u00c7ANO (1985) refere-se aos vales \u00edngremes escavados em forma de \n\n\u201cV\u201d, formados na \u00e1rea santista, resultante da a\u00e7\u00e3o fluvial de rios de alta energia, \n\nprovenientes dos terrenos pr\u00e9-cambrianos das encostas da Serra do Mar. Essa \n\na\u00e7\u00e3o fluvial atua diferentemente, de acordo com as caracter\u00edsticas da topografia e \n\nlitologia das \u00e1reas em quest\u00e3o. As torrentes serranas associadas aos dep\u00f3sitos de \n\ncalhas e de pequenos cones de deje\u00e7\u00e3o re\u00fanem em seus dep\u00f3sitos grande \n\npropor\u00e7\u00e3o de blocos e matac\u00f5es. Os sedimentos carreados pelos rios em seu \n\npercurso de serra s\u00e3o de granulometria variada, incluindo, cl\u00e1sticos grosseiros e \n\ns\u00e3o depositados \u00e0 medida da modifica\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia desses rios. Assim, \n\ndeixam no sop\u00e9 das encostas a fra\u00e7\u00e3o mais grosseira de sedimentos, continuando \n\na transportar areia e sedimentos mais finos. Essa mudan\u00e7a de compet\u00eancia influi \n\nno modo de escoamento desses rios: \u201c[...] seus percursos, de bastante retil\u00edneos e \n\ncontrolados por dire\u00e7\u00f5es estruturais, passam a ser meandrantes\u201d (PON\u00c7ANO, \n\n1985).  \n\n         Nas \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0s encostas, segundo ANDRADE e LAMBERTI (in \n\nAZEVEDO, 1965), encontra-se um habitat \u201c[...] essencialmente de \u00e1gua doce, \n\numa vez que os pequenos rios n\u00e3o chegam at\u00e9 ao mar e terminam em lagoas de \n\ndimens\u00f5es as mais variadas\u201d. Os autores dividem a comunidade de vegeta\u00e7\u00e3o \n\ncosteira da Baixada Santista, denominada \u201chabitat,\u201dcaracterizando os diferentes \n\ntipos vegetais encontrados em cada um deles, a saber: zona do litoral arenoso, \n\nzona dos brejos de \u00e1gua doce, zona de manguezais e zona dos morros e da \n\nencosta da Serra do Mar. Na zona do litoral arenoso, tamb\u00e9m designada \n\n\u201chabitat\u201d da praia, desenvolvem-se os ecossistemas de restingas. \n\n\n\n \n\n \n\n27\n\n         Segundo SUGUIO e TESSLER. (1984), o termo restinga \u201c[...] abrangeria \n\ndep\u00f3sitos arenosos costeiros de origem variadas [...]\u201d. Esses autores prop\u00f5em \n\nestudos sistem\u00e1ticos dos dep\u00f3sitos que propiciem a compreens\u00e3o dos \n\nmecanismos gen\u00e9ticos e que esses conhecimentos venham contribuir para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel das regi\u00f5es de equil\u00edbrio fr\u00e1gil, como as regi\u00f5es \n\nlitor\u00e2neas.  Este termo, no sentido gen\u00e9tico para PETRI e FULFARO (1983), \n\ndefine-se como: \u201c[...] cord\u00f5es arenosos constru\u00eddos por correntes marinhas. \n\nElas crescem a partir de um pontal rochoso, avan\u00e7ando gradativamente para o \n\nmar em dire\u00e7\u00e3o paralela \u00e0 costa\u201d.  Portanto, os cord\u00f5es arenosos se constituem \n\nem habitat da praia, que podem apresentar duas subdivis\u00f5es distintas de acordo \n\ncom a vegeta\u00e7\u00e3o. A primeira subdivis\u00e3o, o lado da praia voltada para o mar, com \n\nocorr\u00eancia de dunas prim\u00e1rias ou anteriores e interiores, apresenta a forma\u00e7\u00e3o de \n\numa faixa coberta de vegeta\u00e7\u00e3o de ervas e arbustos, denominada vegeta\u00e7\u00e3o \n\npioneira ou das dunas. A segunda subdivis\u00e3o ocorre segundo ANDRADE e \n\nLAMBERTI (in AZEVEDO, 1965) \u201c[...] atr\u00e1s dessa faixa, uma regi\u00e3o arenosa \n\nmais ou menos plana, na qual ocorre a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga, que \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nprincipal da praia\u201d. Essa vegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o mais interior da praia arenosa, \n\nchamada \u201cjund\u00fa\u201d, desenvolve-se em \u00e1rea onde existem arbustos e \u00e1rvores, \n\nefetivando a diferen\u00e7a entre os dois tipos de vegeta\u00e7\u00e3o. Estudos de Secretaria do \n\nMeio Ambiente \u2013 SMA (S\u00c3O PAULO 1997) explicam a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga \n\ncomo comunidades fisiologicamente distintas que sofrem influ\u00eancia marinha e \n\nfl\u00favio-marinha, encontradas em \u00e1reas de grande diversidade ecol\u00f3gica. Sua \n\nocorr\u00eancia deve-se mais a natureza do solo que do clima. \n\n                                       Genericamente, as forma\u00e7\u00f5es de restingas podem se dividir \nem: vegeta\u00e7\u00e3o de praias e dunas, vegeta\u00e7\u00e3o sobre cord\u00f5es \n\narenosos e vegeta\u00e7\u00e3o associada \u00e0s depress\u00f5es (entre cord\u00f5es), \n\nnum gradiente que vai da praia as encostas da Serra do Mar ou \n\nMorros Isolados[...] \n\n         De acordo com a publica\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de ecossistema fr\u00e1gil, como se \n\nconfiguram as dunas e mangues, a vegeta\u00e7\u00e3o exerce papel fundamental para a \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o, bem como a manuten\u00e7\u00e3o da drenagem natural. Dessa forma, o \n\ncorte da vegeta\u00e7\u00e3o ocasiona preju\u00edzo na reposi\u00e7\u00e3o, porte e diversidade de \n\nalgumas esp\u00e9cies, ocorrendo oportunidade de predom\u00ednio para outras esp\u00e9cies \n\nvegetais. \n\n \n\n 3.3.1 Praias \n\n\n\n \n\n \n\n28\n\n \n\n         O efeito das profundas transgress\u00f5es no final do Pleistoceno, na regi\u00e3o de \n\nSantos, resultante da ingress\u00e3o de massas espessas das \u00e1guas flandrianas, \n\nfavoreceu condi\u00e7\u00f5es para o aparecimento de restingas ou praias barreiras. \n\nSegundo MELO e PON\u00c7ANO (1983), \u201cno Litoral Sul encontra-se extensa \n\nplan\u00edcie costeira, com o desenvolvimento de costas retil\u00edneas, estando as \n\nescarpas serranas distanciadas da orla\u201d. Nesse ambiente, h\u00e1, entre outras, a \n\nzona do litoral arenoso ou \u201chabitat\u201d da praia, onde se desenvolvem ecossistemas \n\nde restingas.  \n\n         PETRI e FULFARO (1983) consideram o trecho sul do litoral paulista \n\ncaracterizado pela exist\u00eancia de cristas de material arenosos, paralelos \u00e0 linha de \n\ncosta em todas as plan\u00edcies. Essas plan\u00edcies litor\u00e2neas s\u00e3o interrompidas, vez por \n\noutra, por rios e todo complexo de plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, mangues, p\u00e2ntanos e \n\nlagoas. A compet\u00eancia desses rios muda devido a pouca declividade do relevo, \n\nformando foz de rios com curvas convexas a jusante, que variam de dire\u00e7\u00e3o, \n\nnorte ou sul, de acordo com a dire\u00e7\u00e3o predominante das correntes costeiras. A \n\ncorrente fluvial, ao penetrar no mar, deposita o material mais grosso carreado \n\npelo rio. Sob a alta energia do mar e pela a\u00e7\u00e3o das ondas, parte desse material \u00e9 \n\ndevolvido para o continente, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o da praia.  \n\n         SUGUIO (1992) classifica as praias e destaca os seguintes tipos: praia de \n\nbolso, praia dissipativa, praia reflexiva e praia transicional. \n\n           A praia de bolso tem extens\u00e3o limitada (algumas centenas de metros de \n\ncomprimento) entre uma reentr\u00e2ncia litor\u00e2nea ou entre dois cabos ou pontas. A \n\npraia dissipativa \u00e9 caracterizada pela baixa declividade (&lt;2\u00b0), em que a energia \n\ndas ondas, na face praial8, \u00e9 disssipada acentuadamente pelo atrito na zona de \n\nsurfe9, que representa grande largura. A praia reflexiva apresenta alta declividade \n\n(6-8\u00b0) em que a energia das ondas \u00e9 predominantemente refletida pelos leitos da \n\nantepraia10e face praial. As ondas, nesse caso, quebram muito perto do limite da \n\n                                                 \n8 \u201cFace praial \u00e9 a estreita zona que se inicia no n\u00edvel de mar\u00e9 baixa ordin\u00e1ria e estende-se mar adentro \nat\u00e9 al\u00e9m da zona de arrebenta\u00e7\u00e3o, em geral na base da onda. Zona de arrebenta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma faixa estreita \nonde as ondas se rompem pela diminui\u00e7\u00e3o de profundidade abaixo de um valor determinado. \nDetermina o sentido de dire\u00e7\u00e3o do movimento dos sedimentos tanto rumo ao mar quanto rumo \u00e0 praia\u201d \n(MENEZES, 1994). \n \n9 \u201cZona de surfe \u00e9 situada entre o limite externo da arrebenta\u00e7\u00e3o e o limite de esspraiamento das ondas. Na \nzona de espraiamento ocorre o espalhamento da \u00e1gua do mar, ap\u00f3s as arrebenta\u00e7\u00f5es seguindo declive acima \nsobre a superf\u00edcie praial\u201d (MENEZES, 1994). \n10 \u201cAntepraia corresponde \u00e0 parte anterior da praia que sofre normalmente a a\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s e os \nefeitos de espraiamento das ondas ap\u00f3s a arrebenta\u00e7\u00e3o\u201d (MENEZES, 1994). \n\n\n\n \n\n \n\n29\n\npraia. A praia transicional apresenta caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas e din\u00e2micas \n\nintermedi\u00e1rias entre as praias dissipativas e reflexivas, descritas originalmente \n\ncomo praia de topografia r\u00edtmica (SONU, 1968). \n\n        ANDRADE e LAMBERTI (in AZEVEDO, 1965) fazem refer\u00eancia ao \n\n\u201chabitat\u201d praia, dividindo-o em duas subzonas caracterizadas pelo tipo de plantas \n\nparticularmente encontradas em cada uma delas. Na zona da praia (lado voltado \n\npara o mar) h\u00e1 vegeta\u00e7\u00e3o das dunas ou plantas pioneiras. S\u00e3o plantas hal\u00f3fitas, \n\nsujeitas \u00e0 a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua salgada. Nas dunas prim\u00e1rias ou anteriores desenvolvem \n\nassocia\u00e7\u00f5es vegetais que, de acordo com estudos da ENGENHARIA, \n\nCONSULTORIA E PLANEJAMENTO AMBIENTAL Ltda \u2013 ECP (1998), essas \n\nassocia\u00e7\u00f5es \u201csobretudo aquelas pertencentes ao complexo da restinga e \n\nmanguezais, at\u00e9 a t\u00edpica floresta pluvial de encosta Atl\u00e2ntica\u201d s\u00e3o plantas, al\u00e9m \n\nde hal\u00f3fitas e tamb\u00e9m, psam\u00f3fitas, e se desenvolvem segundo suas pr\u00f3prias \n\nnecessidades, ou seja, s\u00e3o capazes de formar um sistema radicular extenso, \n\nestendendo-se tanto para cima, quanto para os lados, atrav\u00e9s de dep\u00f3sitos \n\nrecentes de areia. Essa esp\u00e9cie de planta pioneira \u00e9 tolerante \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \n\ndos ventos fortes do mar que cont\u00eam borrifos salgados. Nas dunas interiores h\u00e1 \n\nplantas herb\u00e1ceas e arbustivas \u201cque n\u00e3o t\u00eam h\u00e1bitos rastejante, mas s\u00e3o capazes \n\nainda de resistir aos efeitos da exposi\u00e7\u00e3o aos sais\u201d (ANDRADE e LAMBERTI, \n\nin AZEVEDO 1965). Atr\u00e1s da faixa das dunas, h\u00e1 vegeta\u00e7\u00e3o de restinga, \n\nincluindo a vegeta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzea, que na \u201cmaior parte, por\u00e9m, as esp\u00e9cies \n\npresentes s\u00e3o sub-arbustos, arbustos e \u00e1rvores perenes\u201d que se desenvolvem \n\nposteriormente \u00e0 faixa das dunas at\u00e9 o sop\u00e9 da Serra do Mar (ANDRADE e \n\nLAMBERTI, in AZEVEDO, 1965). \n\n        Atualmente, a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga est\u00e1 muito alterada pela progressiva \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es litor\u00e2neas. No \u201chabitat\u201d praia est\u00e1 centralizado o \n\nprincipal vetor econ\u00f4mico da \u00e1rea em estudo, visto que a unidade geol\u00f3gica \n\ncorresponde ao atrativo da voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica dos munic\u00edpios locais, ou seja, os \n\nmunic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista e respectivas extens\u00f5es \n\nde praia: Bertioga, 36 km; Cubat\u00e3o, regi\u00e3o interior sem praia; Guaruj\u00e1, 19 km; \n\nItanha\u00e9m, 22 km; Mongagu\u00e1, 13 km; Peru\u00edbe, 38 km; Praia Grande, 22 km \n\n(volume 2, anexo 3, Mapa de praias, manguezais e cost\u00f5es). \n                                                                                                                                     \n\n. \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n30\n\n \n\n 3.3.2 Manguezais \n\n \n\n         Ao descrever as baixadas de Itanha\u00e9m e Santos, ALMEIDA (1974) refere-\n\nse \u00e0 \u201cgrandes extens\u00f5es de brejos par\u00e1licos com manguais, sobremodo \n\ndesenvolvidas na Baixada Santista\u201d.   \n\n        De acordo com PON\u00c7ANO (1985), esses ambientes descritos foram \n\nformados a partir do \u201crecuo da linha de costa do \u00faltimo per\u00edodo transgressivo \n\npara sua posi\u00e7\u00e3o atual e teria desencadeado o processo de desenvolvimento da \n\nextensa regi\u00e3o de manguezais da Baixada Santista\u201d.  \n\n         Os rios provenientes dos terrenos cristalinos pr\u00e9-cambrianos das encostas \n\nda Serra Mar ao mudar sua compet\u00eancia modificam seus percursos, de retil\u00edneos, \n\ncontrolados por dire\u00e7\u00f5es estruturais, passam para meandrantes, deixando de \n\ncarrear fra\u00e7\u00f5es grossa de sedimentos, transportando apenas areia e sedimentos \n\nfinos \u201cdistribuindo em suas plan\u00edcies de transbordamento o material de \n\nintemperismo do Embasamento Cristalino, proveniente dos seus altos curso \n\n\u201d(FULFARO et al. 1979). Somados aos sedimentos carreados, os manguezais \n\napresentam substratos origin\u00e1rios no pr\u00f3prio ambiente, folhas, galhos, restos de \n\nanimais em decomposi\u00e7\u00e3o, denominadas turfeiras. De modo geral, os substratos \n\ndos manguezais cont\u00eam muita mat\u00e9ria org\u00e2nica, altos \u00edndices de salinidade, \n\npouca consist\u00eancia e cor acinzentada. Em fun\u00e7\u00e3o do gradiente reduzido do \n\nrelevo, os rios t\u00eam baixa velocidade em suas \u00e1guas. Com a influ\u00eancia das mar\u00e9s, \n\n\u00e9 criado um ambiente prop\u00edcio para a ocorr\u00eancia do manguezal. A \u00e1rea de \n\ninunda\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s revela as faixas de mangue em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 declividade das \n\nplan\u00edcies (FULFARO et al., 1979). \n\n        Dessa forma, o ambiente prop\u00edcio para ocorr\u00eancia do manguezal \u00e9 criado \n\nquando a mistura do sal do mar produz a coagula\u00e7\u00e3o e a precipita\u00e7\u00e3o do material \n\nf\u00e9rtil depositado no fundo do leito dos rios.  NOVELLI (1995) define os \n\nmanguezais como: \n\nEcossistema costeiro, de transi\u00e7\u00e3o entre os ambientes \n\nterrestres e marinho, caracter\u00edstico de regi\u00f5es tropicais e \n\nsubtropicais, sujeitos ao regime das mar\u00e9s. \u00c9 constitu\u00eddo de \n\nesp\u00e9cies vegetais lenhosas t\u00edpicas (angiospermas), al\u00e9m de \n\nmicro e macroalgas (cript\u00f3gamas), adaptadas \u00e0 flutua\u00e7\u00e3o de \n\nsalinidade e caracterizadas por colonizarem sedimentos \n\npredominantemente lodosos, com baixo teor de oxig\u00eanio. \n\n\n\n \n\n \n\n31\n\n         FERNANDES e PERIA (in NOVELLI, 1995) consideram que os \n\nmanguezais podem se desenvolver em diferentes substratos, mas o melhor \n\ndesenvolvimento ocorre em local onde o substrato se apresenta com baixa \n\ndeclividade e granulometria fina. Observam que em ambientes abrigados h\u00e1 \n\ndomin\u00e2ncia de part\u00edculas finas, juntamente com grande quantidade de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, de \u00e1gua e de sais. Os autores caracterizam o ambiente de manguezal de \n\nacordo com o clima, salinidade, mar\u00e9s e substratos.  \n\n            Segundo NOVELLI (1995)\u201ca cobertura vegetal pode modificar as \n\ncaracter\u00edsticas do substrato\u201d, em raz\u00e3o da diferen\u00e7a de contribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica. As plantas dos manguezais que cobrem um solo arenoso-barrento, rico \n\nem mat\u00e9ria org\u00e2nica, s\u00e3o adaptadas, de acordo com ANDRADE e LAMBERTI \n\n(in AZEVEDO, 1965) \u201ca dois fatores ambientes: teor salino e a car\u00eancia de \n\noxig\u00eanio no solo. A falta de aera\u00e7\u00e3o do solo tem como determinante primordial \n\nsua inunda\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica pela \u00e1gua do mar\u201d.  Reduzidos n\u00fameros de vegetais \n\nadaptam-se nesses solos de pouca consist\u00eancia, mas os que conseguem, \n\ndesenvolvem seu sistema radicular, aumentando a superf\u00edcie de sustenta\u00e7\u00e3o da \n\nplanta e oferecendo maior \u00e1rea de troca gasosa. Surgem, dessa forma, as ra\u00edzes \n\nescoras e os pneumat\u00f3foros11. A Rhizophora (mangue bravo ou vermelho) \n\ndesenvolve ra\u00edzes escoras ao longo do tronco, direcionadas para o solo, \n\nramificando-se perto da superf\u00edcie que as sustenta num sedimento pouco \n\nconsolidado. A Avicennia (siri\u00faba, mangue branco), desenvolve um sistema \n\nradicular horizontal, a poucos cent\u00edmetros abaixo da superf\u00edcie do sedimento, de \n\nonde saem ramifica\u00e7\u00f5es eretas, os pneumat\u00f3foros.  \n\n       ROSS e MOROZ (1997), ao se referirem \u00e0s plan\u00edcies de mangue ou \n\nintertidais relacionadas com as oscila\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis de mar\u00e9, ressaltam a grande \n\ncomplexidade gen\u00e9tica e alto potencial de fragilidade \u201cpor serem \u00e1reas sujeitas \n\n\u00e0s inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, com len\u00e7ol fre\u00e1tico pouco profundo e sedimentos \n\ninconsolidados sujeitos \u00e0s acomoda\u00e7\u00f5es constantes\u201d. Portanto, os manguezais \n\ns\u00e3o tidos como ambientes extremamente fr\u00e1geis, no \u00e2mbito do meio f\u00edsico e \n\nbi\u00f3tico. Essa constata\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem impedido a\u00e7\u00f5es impactantes causadas por \n\natividades antr\u00f3picas, marcadas pela urbaniza\u00e7\u00e3o, mesmo sendo as \u00e1reas de \n\n                                                 \n11  \u201cPneumat\u00f3foros s\u00e3o pequenas ra\u00edzes com cerca de 10 cm de comprimento por 1,5 cm de di\u00e2metro e \nque saem fora do solo em posi\u00e7\u00e3o vertical\u201d (ANDRADE e LAMBERTI in AZEVEDO, 1965). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n32\n\nmanguezais protegidas por leis ambientais, no Brasil, como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente. As \u00e1reas de manguezais na costa do Estado de S\u00e3o Paulo perfazem \n\n231 km\u00b2. Desse total, 120 km\u00b2 correspondem a 52% da \u00e1rea de manguezal do \n\nEstado, que se encontram nos munic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada \n\nSantista (S\u00c3O PAULO, 2002b), nos seguintes percentuais: Bertioga, 15%; \n\nCubat\u00e3o , 19%; Guaruj\u00e1, 12%; Itanha\u00e9m , 3%; Mongagu\u00e1,  o%; Peru\u00edbe, 5%;Praia \n\nGrande, 7%; Santos, 26%; S\u00e3o Vicente, 13% ( volume 2, anexo 3, Mapa de \n\npraias, manguezais e cost\u00f5es). \n\n                 Da mesma forma que outras \u00e1reas fr\u00e1geis, as de restinga foram e \n\ncontinuam sendo devastadas, alterando a din\u00e2mica do ecossistema por meio da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o crescente e interesses econ\u00f4micos. Assim, NOVELLI (1995) adverte \n\nque os eventos naturais ou atividades humanas podem causar altera\u00e7\u00f5es nas \n\npropriedades dos ecossistemas, resultando em impactos ambientais. \n\n \n\n 3.3.3 Morros e encostas \n\n \n\n        As paisagens de plan\u00edcies costeiras, predominantes ao sul do litoral paulista, \n\ns\u00e3o ocasionalmente interrompidas por pont\u00f5es de rochas cristalinas com idade \n\npr\u00e9-cambriana, que podem aparecer isolados por sedimentos ou, muitas vezes, \n\nchegar at\u00e9 ao mar. PON\u00c7ANO (1985) descreve assim a paisagem \n\n[...] isolados por sedimentos da plan\u00edcie costeira, disp\u00f5em\u2013se \n\nmorros de rochas precambrianas, de encostas semelhantes \u00e0s \n\nda Serra do Mar. Estes morros podem fazer face direta ao mar, \n\no que resulta na forma\u00e7\u00e3o de cost\u00f5es e de pequenas praias de \n\ntombo. \n\n         Quanto \u00e0 origem, as encostas e morros apresentam diferentes formas \n\nresultantes de for\u00e7as externas e internas, originadas por processos geol\u00f3gicos, \n\nclim\u00e1ticos, biol\u00f3gicos e humanos na evolu\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie terrestre. Os maci\u00e7os \n\nfocados nesse trabalho fazem parte da morfoestrutura do cintur\u00e3o orog\u00eanico do \n\nAtl\u00e2ntico. Quanto \u00e0 morfoescultura, as unidades fazem parte do Planalto \n\nAtl\u00e2ntico, Escarpas/Serra do Mar e Morros Litor\u00e2neos.  Descritos por ROSS e \n\nMOROZ (1997), os maci\u00e7os \u201cconsiste em uma faixa de encostas com vertentes \n\nabruptas que margeam o Planalto Atl\u00e2ntico\u201d. De acordo com CUNHA (1991), \n\nas encostas s\u00e3o formas de relevo em superf\u00edcie natural inclinada (declive) que \n\nune outras superf\u00edcies com energias potenciais diferentes e \u201cos taludes naturais \n\n\n\n \n\n \n\n33\n\ns\u00e3o definidos como encostas de maci\u00e7os terrosos, rochosos ou mistos, de solo e \n\nrocha\u201d.   \n\n         A identifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas geom\u00e9tricas, dos tipos de terreno, \n\njuntamente com o clima e cobertura vegetal determinam seu comportamento no \n\ndesenvolvimento da din\u00e2mica superficial. A din\u00e2mica superficial das encostas \u00e9 \n\nregida pelos processos naturais de transporte de massa: eros\u00e3o laminar, em sulco \n\nou ravinas e por bo\u00e7oroca; e movimentos gravitacionais; rastejos, \n\nescorregamentos, quedas/tombamentos e corridas de massa. (CUNHA, 1991). Os \n\nprincipais elementos geom\u00e9tricos de um morro ou encosta s\u00e3o, de acordo com \n\nCUNHA (1991), a Inclina\u00e7\u00e3o ou Declividade, a Amplitude e o Perfil. A \n\nInclina\u00e7\u00e3o traduz o \u00e2ngulo do plano m\u00e9dio da encosta com a horizontal, a partir \n\nda base. A Declividade representa o \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o em uma rela\u00e7\u00e3o \n\npercentual entre o desn\u00edvel vertical (H) e o comprimento na horizontal (L) da \n\nencosta (declive = H/L x 100). Amplitude indica a diferen\u00e7a de cota existente \n\nentre a base e o topo da encosta, ou seja, seu desn\u00edvel vertical. O Perfil de uma \n\nencosta caracteriza a varia\u00e7\u00e3o de sua declividade ao longo de sua extens\u00e3o \n\ntransversal e podem ser de tr\u00eas tipos: retil\u00edneo, convexo e c\u00f4ncavo. \n\n           A combina\u00e7\u00e3o desses elementos define as diversas formas de relevo \n\nacidentado, como se descreve a seguir: morros, declividade acima de 15% e \n\namplitude entre 100 e 300 m; relevo montanhoso, declividade acima de 15% e \n\namplitude acima de 300 m; escarpas, declividade acima de 30% e amplitude \n\nacima de 100 m. \n\n          O substrato de uma encosta ou morro constitui-se em dois grandes grupos \n\nde materiais ou terrenos, os solos e as rochas. Em regi\u00f5es de clima tropical, \n\nquente e \u00famido, as altera\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e f\u00edsicas das rochas processam-se com \n\nmaior velocidade, originando a forma\u00e7\u00e3o do manto de altera\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o pr\u00f3prio \n\nsolo. Como resultado desses processos de forma\u00e7\u00e3o aparecem no manto de \n\naltera\u00e7\u00e3o unidades diferenciadas de comportamentos geot\u00e9cnicos distintos, como: \n\nresist\u00eancia, erodibilidade, plasticidade e outros (CUNHA, 1991). \n\n         De acordo com ANDRADE e LAMBERTI (in AZEVEDO, 1965), n\u00e3o h\u00e1 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o primitiva nos morros e escarpas da Serra do Mar e s\u00e3o raras as de \u00e1reas \n\ncom a vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria. Na regi\u00e3o do munic\u00edpio de Mongagu\u00e1, a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria foi retirada em v\u00e1rias \u00e1reas, onde existem fontes de extra\u00e7\u00e3o mineral \n\n(material de empr\u00e9stimo), usadas na pavimenta\u00e7\u00e3o de vias locais e fins \n\ncomerciais. \n\n\n\n \n\n \n\n34\n\n       A a\u00e7\u00e3o humana tem sido um importante agente modificador do meio \n\nambiente, interfere, potencializa e acelera os processos da din\u00e2mica superficial, \n\nque se constitui na eros\u00e3o antr\u00f3pica. No caso das encostas e morros, as a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas tornam-se importantes devido a suscetibilidade natural dos processos de \n\nmovimentos gravitacionais de massa e processos erosivos. As interfer\u00eancias mais \n\ncomuns ocorrem com a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o e a exposi\u00e7\u00e3o dos solos mais \n\nsuscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, sendo a remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o uma das principais causas da \n\neros\u00e3o.  Quando ocorre a remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, o solo fica exposto ao impacto \n\nda chuva, iniciando a eros\u00e3o, seguindo o escoamento da \u00e1gua no terreno, \n\nefetivando o processo erosivo propriamente dito (CUNHA, 1991). \n\n         A eros\u00e3o \u00e9 um processo geol\u00f3gico cont\u00ednuo na superf\u00edcie terrestre, \n\ncaracterizado pela remo\u00e7\u00e3o e transporte de sedimentos, constitu\u00eddo de minerais \n\nou rochas, por a\u00e7\u00e3o primordial de \u00e1gua.    Em regi\u00f5es litor\u00e2neas, os processos \n\npodem ser do tipo continentais ou costeiros, locais ou regionais. A eros\u00e3o \n\ncontinental ocorre nas encostas e nas plan\u00edcies, por a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das chuvas, dos \n\nescoamentos superficiais e por a\u00e7\u00e3o gravitacional. A eros\u00e3o costeira \u00e9 causada \n\npela a\u00e7\u00e3o das correntes geradas por ondas e mar\u00e9s. Os impactos erosivos s\u00e3o \n\nrepresentados por interfer\u00eancia nos regimes hidr\u00e1ulicos e na din\u00e2mica de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o fluvial e costeira; assoreamento de rios e canais de mar\u00e9, aumento \n\nde intensidade das inunda\u00e7\u00f5es e amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea atingida, comprometimento da \n\nqualidade e do volume das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, perda de solos \n\nf\u00e9rteis ou ar\u00e1veis, diminui\u00e7\u00e3o das atividades prim\u00e1rias, como a pesqueira, \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da largura das praias, danos \u00e0s constru\u00e7\u00f5es e degrada\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas (S\u00c3O PAULO, 2002b). \n\n \n\n3.4 Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas gerais  \n\n \n\n          A \u00e1rea em estudo est\u00e1 localizada na Regi\u00e3o Sudeste do Brasil, sob o \n\nTr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio que passa junto \u00e0 cidade de S\u00e3o Paulo. O clima \n\napresenta-se quente e \u00famido, com temperatura m\u00e9dia anual superior a 22\u00ba C, \n\npluviosidade elevada entre 2000-2500 mm/ano. A caracteriza\u00e7\u00e3o freq\u00fcentemente \n\nencontrada na literatura \u00e9 a de K\u00f6ppen. SANTOS (in AZEVEDO, 1965) descreve \n\nque o clima \u201c\u00e9 do tipo tropical chuvoso, simbolizado pelas letras Af\u201d, abordando \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o do clima regional. O autor adverte sobre a \n\n\n\n \n\n \n\n35\n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o de um clima, indicando os fatores climatog\u00eanicos e as \n\ncaracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas. \n\n                                      Para a caracteriza\u00e7\u00e3o de um tipo de clima local [...] o caminho \nmais indicado consiste, sem d\u00favida, em descrever os \n\nprocessos climatog\u00eanicos (insola\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica), \n\nos fatores geogr\u00e1ficos (forma de relevo, a\u00e7\u00e3o do mar e a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e do pr\u00f3prio homem), tanto quanto o \n\ncomportamento de cada elemento clim\u00e1tico e suas inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es no complexo clim\u00e1tico considerado. \n\n         A \u00e1rea em estudo, por efeito de sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, \u00e9 controlada durante \n\nquase o ano inteiro pelo anticiclone12  semipermanente do Atl\u00e2ntico Sul - local de \n\norigem da massa do ar tropical \u2013 a Tropical Atl\u00e2ntica (Ta). Essa massa de ar, de \n\ntemperatura homog\u00eanea, sofre instabiliza\u00e7\u00e3o em sua base quando entra em \n\ncontato com a corrente mar\u00edtima quente do Brasil, que percorre a costa na regi\u00e3o. \n\nNo ver\u00e3o, o anticiclone ao se estender sobre o continente superaquecido sofre \n\naumento de instabilidade. \n\n        A influ\u00eancia da entrada das frentes frias, resultado da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nno sul do continente, interfere nas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas. As atua\u00e7\u00f5es das \n\nfrentes frias na circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica regional t\u00eam origem, basicamente na \n\nmassa Tropical Atl\u00e2ntica (Ta) e na massa Polar Atl\u00e2ntica (Pa) (ECP, 1998).  \n\n       Essas frentes frias, formadas no Pac\u00edfico \u00e0 latitude da costa meridional do \n\nChile, caminham em dire\u00e7\u00e3o NW-SE, chegando a Cordilheira dos Andes, \n\ndesviando-se ao Norte para a Patag\u00f4nia, SW-NE, aumentando sua import\u00e2ncia \u00e0 \n\nmedida que avan\u00e7a para o Norte. Segundo SANTOS (in AZEVEDO, 1965), \u201co \n\nlimite da penetra\u00e7\u00e3o de ar polar \u00e9, de maneira geral, at\u00e9 10\u00ba de Lat. S., no \n\ninverno, e cerca de 20\u00ba, no ver\u00e3o\u201d. O autor relaciona a interfer\u00eancia das frentes \n\nfrias no clima da regi\u00e3o com suas condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas e trajet\u00f3ria, ficando \n\nnessa depend\u00eancia a intensidade e a dura\u00e7\u00e3o dos efeitos causados durante a \n\natua\u00e7\u00e3o dessa frente fria.  A forma de relevo tem influ\u00eancia nas caracter\u00edsticas \n\ndas frentes frias, considerando a morfologia e altera\u00e7\u00f5es advindas desse fator. \n\nQuando uma frente fria encontra barreiras que se antep\u00f5em no seu percurso, \n\nestaciona, formando assim o chamado \u201cmau tempo\u201d na regi\u00e3o.  Essa situa\u00e7\u00e3o \n                                                 \n12 \u201cAnticiclone \u2013 Massa de ar frio, procedente dos p\u00f3los, caracterizada por alta press\u00e3o atmosf\u00e9rica. \u00c9 \n\nindicadora de tempo bom e frio\u201d (Engenharia, Consultoria  e Planejamento Ambiental Ltda - ECP, \n\n1998). \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n36\n\natmosf\u00e9rica \u00e9 muito freq\u00fcente em relevos que apresentam serras como barreiras, \n\na exemplo da costa sul do Brasil. Enquanto a frente fria permanecer estacion\u00e1ria, \n\nverifica-se a ocorr\u00eancia de chuvas torrenciais persistentes e com forte \n\nnebulosidade.  Al\u00e9m de provocar chuvas torrenciais, a contraposi\u00e7\u00e3o da Serra do \n\nMar op\u00f5e-se \u00e0 circula\u00e7\u00e3o da massa de ar, interceptando os ventos litor\u00e2neos. Isso \n\nocorre em conseq\u00fc\u00eancia da posi\u00e7\u00e3o dos contrafortes e ramifica\u00e7\u00f5es da Serra do \n\nMar que se orientam transversal e paralelamente \u00e0 pr\u00f3pria linha de costa.  \n\n          Dessa forma, interceptando a penetra\u00e7\u00e3o do ar \u00famido vindo do mar, criam-\n\nse condi\u00e7\u00f5es para a ocorr\u00eancia das chamadas chuvas orogr\u00e1ficas. No ver\u00e3o, \n\nocorrem tamb\u00e9m as denominadas chuvas de convec\u00e7\u00e3o, resultantes do \n\naquecimento terrestre. Esses dois tipos de chuvas s\u00e3o comuns na regi\u00e3o. \n\nSANTOS, (in AZEVEDO, 1965) ao se referir \u00e0s chuvas provocadas por \n\nconvec\u00e7\u00e3o, explica que: \n\n                                       [...] dominam chuvas de convec\u00e7\u00e3o, provocadas por correntes \nconvectivas que formam nuvens cumuliformes e tempestades \n\nlocais, com rel\u00e2mpagos e trov\u00f5es. Todavia, nessa esta\u00e7\u00e3o do \n\nano ocorrem, tamb\u00e9m, chuvas frontais provocadas pela \n\nadvec\u00e7\u00e3o do ar quente (equatorial ou tropical continental), \n\ndando origem a nuvens estratiformes e chuvas mais \n\nmoderadas, por\u00e9m mais prolongadas podendo chover 24 \n\nhoras, sem interrup\u00e7\u00e3o [...] \n\n         Os per\u00edodos de alta freq\u00fc\u00eancia pluviom\u00e9trica est\u00e3o concentrados nos meses \n\nde primavera e ver\u00e3o, estando associados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas, perturba\u00e7\u00f5es \n\ne instabilidades do ar (FARINACCIO, 2000). As t\u00edpicas chuvas da regi\u00e3o muitas \n\nvezes tornam-se catastr\u00f3ficas, derrubando barreiras e causando \n\ndesmoronamentos, constituindo uma amea\u00e7a para a popula\u00e7\u00e3o.  Outro fato \n\nimportante \u00e9 o processo morfoclim\u00e1tico regional originado por alta freq\u00fc\u00eancia \n\npluviom\u00e9trica que se constitui no intemperismo qu\u00edmico, que, alterando a rocha, \n\nprovoca sua decomposi\u00e7\u00e3o, camuflando o reconhecimento geol\u00f3gico da \u00e1rea em \n\nestudo, contribuindo, de acordo com SANTOS (in AZEVEDO, 1965), \u201cpara a \n\ncolmatagem r\u00e1pida e progressiva das \u00e1reas submersas do golf\u00e3o santista\u201d. \n\n Al\u00e9m das chuvas, a alta taxa anual de umidade relativa do ar torna-se \n\ncaracter\u00edstica fundamental de influ\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o do clima e na atua\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos morfoclim\u00e1ticos, ficando superior a 80%, embora apresente altera\u00e7\u00f5es \n\ndevido \u00e0s brisas terrestres e mar\u00edtimas, como explica SANTOS (in AZEVEDO, \n\n1965). \n\n\n\n \n\n \n\n37\n\n \n\n \n\n3.5 Hist\u00f3rico da regi\u00e3o litor\u00e2nea: da ocupa\u00e7\u00e3o colonial \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o \n\n      administrativa \n\n \n\n         A coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil teve in\u00edcio em 1532, nas regi\u00f5es litor\u00e2neas, com a \n\nexpedi\u00e7\u00e3o colonizadora de Martim Afonso de Souza, que fundou S\u00e3o Vicente, o \n\nmais antigo n\u00facleo populacional da regi\u00e3o. \n\n        A atividade econ\u00f4mica inicial da Col\u00f4nia foi \u00e0 extra\u00e7\u00e3o do pau-brasil, \n\nmadeira da qual se retirava tinta vermelha para tingir tecidos. Posteriormente, \n\ncomo a diminui\u00e7\u00e3o desse tipo de \u00e1rvore, a op\u00e7\u00e3o para viabilizar comercialmente \n\na Col\u00f4nia foi o cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar, que substituiu o extrativismo vegetal. \n\n         Foram instalados in\u00fameros engenhos no litoral brasileiro, onde se \n\nproduziam, dentre outros derivados da cana, o a\u00e7\u00facar. Esse produto era \n\ncomercializado na Europa com grande sucesso. Conhecido como \u201couro branco\u201d, \n\nchegou a ser considerado patrim\u00f4nio da metr\u00f3pole portuguesa.  Dessa forma, \n\ninstalou-se no Brasil uma agromanufatura, constitu\u00edda da cultura de cana e da \n\nprodu\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar.  \n\n          O contexto social-pol\u00edtico econ\u00f4mico do Brasil Colonial foi moldado pela \n\nCoroa portuguesa para regulamentar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e de manufatura. Esse \n\nsistema de produ\u00e7\u00e3o era a base econ\u00f4mica da Col\u00f4nia e de interesse da \n\nMetr\u00f3pole. Para tanto, Portugal criou o sistema de Capitanias Heredit\u00e1rias ou \n\nDonat\u00e1rias, em 1534. Tratava-se da divis\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro em 15 \n\nCapitanias, doadas a 12 donat\u00e1rios ou capit\u00e3es, constitu\u00eddas de \u00e1reas enormes, \n\n\u201ccujas divisas eram linhas retas e paralelas, que saindo da costa iam encontrar, \n\nperpendicularmente, a linha do Tratado de Tordesilhas\u201d (S\u00c3O VICENTE, \n\n2000). \n\n         Martim Afonso de Souza recebeu a Capitania de S\u00e3o Vicente, com 100 \n\nl\u00e9guas de costa, constitu\u00edda de dois lotes. O primeiro compreendia a regi\u00e3o do \n\nRio de Janeiro at\u00e9 a ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. O segundo estendia-se da Barra de \n\nBertioga at\u00e9 Canan\u00e9ia. Entre os dois lotes vicentinos estava a capitania de Santo \n\nAmaro, com 10 l\u00e9guas. \n\n\n\n \n\n \n\n38\n\n           S\u00e3o Vicente foi base para forma\u00e7\u00e3o de outros povoados, que ao longo do \n\ntempo passaram a ter administra\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, como: Santos, em 1534; Nossa \n\nSenhora de Itanha\u00e9m, em 1549; S\u00e3o Paulo de Piratininga, em 1554, dentre outros. \n\n          Na \u00e1rea de Itanha\u00e9m, colonizadores estabeleceram-se na foz do rio \n\nItanha\u00e9m, formando o primeiro n\u00facleo de habitantes no local, favorecidos pelo \n\nrio que oferecia boa entrada e ancoradouro para navios.  Em 1624, Nossa \n\nSenhora de Itanha\u00e9m, na condi\u00e7\u00e3o de vila, assume o t\u00edtulo e categoria de Cabe\u00e7a \n\nda Capitania dos herdeiros de Martim Afonso, onde foram criadas as vilas de \n\nSorocaba, Iguape, Canan\u00e9ia e Paranagu\u00e1. A Capitania de Itanha\u00e9m esteve, \n\ndurante esse tempo, sob jurisdi\u00e7\u00e3o de vasta regi\u00e3o, desde Cabo Frio, ao norte, at\u00e9 \n\nParanagu\u00e1, ao sul, bem como sobre as vilas de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, Taubat\u00e9, \n\nPindamonhangaba, Guaratinguet\u00e1 e as povoa\u00e7\u00f5es criadas nas lavras de Minas \n\nGerais (S\u00c3O PAULO, 1947). \n\n         Em 1710, D. Jo\u00e3o V, mandou pagar t\u00edtulo de compra, \u201ctornando as terras e \n\nCapitanias ao dom\u00ednio da coroa\u201d  (S\u00c3O PAULO, 1974).  \n\n         No entanto, h\u00e1 considera\u00e7\u00e3o sobre a ilegalidade do t\u00edtulo de Capitania dado \n\n\u00e0 vila de Itanha\u00e9m, \u201cpois, estando essa vila dentro da Capitania de Martim \n\nAfonso, n\u00e3o poderia adotar outro t\u00edtulo que n\u00e3o f\u00f4sse o de Capitania de S\u00e3o \n\nVicente\u201d (IBGE, 1957). \n\n3.5.1 Itanha\u00e9m \n\n \n\n         Durante, aproximadamente, um s\u00e9culo e meio, a partir de 1624, Itanha\u00e9m \n\nprojetou-se nas p\u00e1ginas \u00e1ureas da hist\u00f3ria como Capitania de Nossa Senhora da \n\nConcei\u00e7\u00e3o de Itanha\u00e9m. Os franciscanos que ali se estabeleceram, em 25 de \n\njaneiro de 1640, ajudados pelos moradores, constru\u00edram um convento que hoje \u00e9 \n\nconsiderado Monumento Nacional. \n\n         No s\u00e9culo XVIII, os jesu\u00edtas foram expulsos, depois de dois s\u00e9culos de \n\ncatequiza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, deixando \u201ca passagem dos mission\u00e1rios indelevelmente \n\nna tradi\u00e7\u00e3o local. Entre \u00easses mission\u00e1rios contaram-se N\u00f3brega e Anchieta\u201d \n\n(S\u00c3O PAULO, 1947). \n\n          A vila foi elevada \u00e0 sede de munic\u00edpio pela Carta R\u00e9gia de 20 de outubro \n\nde 1700. Vale ressaltar que, em 1853, nasceu em Itanha\u00e9m, Benedito Calixto de \n\nJesus, grande pintor, historiador, teatr\u00f3logo e introdutor da fotografia no Estado \n\n\n\n \n\n \n\n39\n\nde S\u00e3o Paulo.  S\u00f3 em 6 de novembro de 1906, passando \u00e0 categoria de cidade \n\npela Lei n\u00ba 1021, deixou de se chamar Concei\u00e7\u00e3o de Itanha\u00e9m para se chamar \n\nItanha\u00e9m. O nome tem origem do termo ind\u00edgena Ita-Ha\u00ea, que significa \u201cbacia de \n\npedra\u201d. Em 1958, tornou-se Sede de Comarca, abrangendo Itariri, Peru\u00edbe e \n\nMongagu\u00e1 e, no ano seguinte, seu territ\u00f3rio foi desmembrado com a cria\u00e7\u00e3o dos \n\nmunic\u00edpios de Mongagu\u00e1 e Peru\u00edbe. \n\n           No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, foi instalada na regi\u00e3o a estrada de ferro Southern \n\nS\u00e3o Paulo Railway Company que, posteriormente, por rescis\u00e3o de contrato com a \n\nempresa inglesa e incorpora\u00e7\u00e3o ao Estado de S\u00e3o Paulo, passou a se chamar \n\nEstrada de Ferro Sorocabana. A essa ferrovia foram incorporadas outras, como a \n\nEstrada de Ferro Santos-Juqui\u00e1, tornando-se a linha Santos-Juqui\u00e1; criados novos \n\ntrechos, como ramal Mairinque-Santos que transp\u00f5e a Serra do Mar. A Estrada de \n\nFerro Sorocabana foi incorporada \u00e0 FEPASA (Ferrovia Paulista S/A) em 1971, \n\njunto com a Companhia Paulista das Estradas de Ferro, Companhia Mogiana, \n\nEstrada de Ferro Araraquara e Estrada de Ferro S\u00e3o Paulo \u2013 Minas. A FEPASA \n\ndeixou de existir no primeiro semestre de 1998. \n\n        A ferrovia contribuiu para o progresso da \u00e1rea em estudo, na \u00e9poca, \n\ntransportando pessoas e produtos. No auge do plantio da banana, quando o \n\nmunic\u00edpio se tornou um dos principais produtores da fruta, o escoamento era feito \n\npelo Porto de Santos. Em 1972, segundo dados da Secretaria de Planejamento do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, dentre outros produtos agr\u00edcolas, o munic\u00edpio tinha 2.420 \n\nhectares de \u00e1rea com plantio de banana (S\u00c3O PAULO, 1974). \n\n         Localizado a Sudoeste da Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista, a \n\nlatitude 24\u00b011\u201901\u201d Sul e longitude 46\u00b047\u201918\u201d Oeste, o munic\u00edpio faz divisa com \n\nPeru\u00edbe a Sudoeste,  a Oeste com o munic\u00edpio de Pedro de Toledo, a Noroeste \n\ncom dois munic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, respectivamente, \n\nJuquitiba e S\u00e3o Paulo (Capital do Estado), Leste com S\u00e3o Vicente e Mongagu\u00e1 e \n\na Sudeste com o Oceano Atl\u00e2ntico.  Sua extens\u00e3o territorial \u00e9 de 599,017 km\u00b2, \n\ncorrespondendo a 24,72 % \u00e1rea total da Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada \n\nSantista, altitude de 3 metros, tendo 22 km de praia.  Sua popula\u00e7\u00e3o \u00e9 de 71.995 \n\nhabitantes (IBGE, 2002). O munic\u00edpio tem o turismo como principal atividade \n\necon\u00f4mica, caracter\u00edstica marcante de est\u00e2ncia balne\u00e1ria, com casas de veraneio \n\nde m\u00e9dio padr\u00e3o de acabamento e possui 20.513 domic\u00edlios particulares \n\npermanentes (S\u00c3O PAULO, 2002b). \n\n\n\n \n\n \n\n40\n\n           A principal via de acesso \u00e9 a Rodovia Padre Manuel da N\u00f3brega SP \u2013 \n\n05513, eixo de liga\u00e7\u00e3o entre os munic\u00edpios de Mongagu\u00e1 e Peru\u00edbe, inaugurada \n\nem 1961. \n\n          O quadro da evolu\u00e7\u00e3o populacional entre os anos de 1950 e 2000, \n\nencontra-se demonstrado no volume 2, anexo 1, quadro 1.       \n\n \n\n3.5.2 Mongagu\u00e1 \n\n \n\n        O munic\u00edpio de Mongagu\u00e1 est\u00e1 localizado a Sudoeste da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana da Baixada Santista, a latitude 24\u00b005\u201935\u201d Sul e longitude \n\n46\u00b037\u201910\u201d Oeste. Limita-se a Oeste com o munic\u00edpio de Itanha\u00e9m, ao Norte com \n\no munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente, a Leste com o Oceano Atl\u00e2ntico e o munic\u00edpio de \n\nPraia Grande e ao Sul com o Oceano Atl\u00e2ntico. Sua extens\u00e3o territorial \u00e9 de \n\n143,171 km\u00b2, correspondendo a 5,91% do total da Regi\u00e3o, altitude de 10 metros, \n\ntendo 13 km de praia. Caracteriza-se como est\u00e2ncia balne\u00e1ria com grande n\u00famero \n\nde casas de veraneio de padr\u00e3o m\u00e9dio de acabamento, tendo o turismo como \n\nprincipal atividade econ\u00f4mica (S\u00c3O PAULO, 2002b). Possui uma popula\u00e7\u00e3o de \n\n35.098 habitantes que residem em 9.831 moradias permanentes. O quadro de \n\nevolutivo da popula\u00e7\u00e3o entre os anos de 1950 e 2000 encontra-se apresentado no \n\nvolume 2,  anexo 1, quadro 1. \n\n         O nome Mongagu\u00e1, de origem ind\u00edgena, tem v\u00e1rios significados: \u201c\u00e1gua \n\npegajosa\u201d, \u201cTerra dos Santos dos Milagres\u201d e \u201cTerra dos Padres\u201d. As primeiras \n\nhabita\u00e7\u00f5es populacionais surgiram em torno da Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria Sorocabana, \n\nlinha Santos-Juqui\u00e1, em 1912/1915. Esse n\u00facleo urbano limitava-se pela Serra do \n\nMongagu\u00e1, a estrada de ferro, a linha da praia e na foz do rio Mongagu\u00e1.  \n\n         Entre 1930/1940, uma senhora francesa conhecida por Dona Chiquita \n\nmandou construir um hotel, pr\u00e9dio de dois andares, junto \u00e0 praia, com o objetivo \n\nde iniciar ali uma est\u00e2ncia balne\u00e1ria. Mas seus planos fracassaram, porque \n\nItanha\u00e9m, como centro de veraneio e turismo, era mais procurado, pois oferecia \n\n                                                 \n13  Situa\u00e7\u00e3o atual de acesso \u00e0 \u00e1rea de estudo. \u201cO Sistema Anchieta Imigrantes tem hoje 206 km de \nextens\u00e3o. \u00c9 formado pelas rodovias Anchieta (SP 150), dos Imigrantes (SP 160 \u2013 contando com a \nrec\u00e9m-inaugurada Pista Descendente), Padre Manuel da N\u00f3brega (055 \u2013 antiga Pedro Taques), \nC\u00f4nigo Dom\u00eanico Rangoni  (SP 248/55 \u2013 antiga Pia\u00e7aguera-Guaruj\u00e1) e duas interliga\u00e7\u00f5es entre a \nAnchieta e a Imigrantes, uma no Planalto (SP 041) e outra na Baixada (SP 059) (ECOVIAS DOS \nIMIGRANTES S/A, 21/07/2004). \n\n\n\n \n\n \n\n41\n\nmelhor estrutura e Mongagu\u00e1 s\u00f3 registrou desenvolvimento com a constru\u00e7\u00e3o da \n\nCidade Ocian, em Praia Grande, Comarca de S\u00e3o Vicente, em 1950. A partir da\u00ed, \n\nsurgiu n\u00famero consider\u00e1vel de constru\u00e7\u00f5es em Mongagu\u00e1. Um grande impulso \n\nlocal deu-se quando foi criado o munic\u00edpio, pela Lei Estadual n\u00ba 5.121 de 31 de \n\ndezembro de 1958. Sua emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa deu-se em 7 de \n\ndezembro de 1959, quando deixou de pertencer \u00e0 Comarca de Itanha\u00e9m. Com a \n\ninstala\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, pol\u00edticos ocupando cargos de verean\u00e7a e possuindo \n\nglebas nos arredores da antiga sede distrital, votaram leis que beneficiaram suas \n\n\u00e1reas de interesses. \n\n            Na d\u00e9cada de 50, a popula\u00e7\u00e3o subdividiu-se e foi diversificando as \n\natividades rent\u00e1veis em tr\u00eas g\u00eaneros principais: empregados de hot\u00e9is, bares e \n\nsimilares; pequenos comerciantes; oper\u00e1rios da constru\u00e7\u00e3o civil e pedreiras. Em \n\nconseq\u00fc\u00eancia dessas atividades, registrou-se, no final da d\u00e9cada de 80, popula\u00e7\u00e3o \n\nmasculina maior que a feminina. \n\n        Nesse per\u00edodo, Mongagu\u00e1 contou com uma f\u00e1brica de bananada com \n\nmat\u00e9ria-prima de cidades vizinhas, uma f\u00e1brica de ladrilhos, que proporcionou a \n\nexpans\u00e3o da cidade e arredores e uma usina el\u00e9trica, Companhia Industrial \n\nEl\u00e9trica de Mongagu\u00e1 que forneceu energia para a cidade com capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nda serra circundante da cidade. A baixa voltagem da usina promoveu s\u00e9rios \n\nproblemas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.  \n\n          At\u00e9 a d\u00e9cada de 1950, havia dois tipos de moradias: as m\u00e9dias-inferiores e \n\nmodestas e, defronte ou pr\u00f3ximo delas, as primeiras constru\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e9dias e m\u00e9dias superiores, algumas com certo luxo. Essas resid\u00eancias eram de \n\nveranistas que, em sua maioria, moravam na capital paulista. \n\n                O crescimento de Mongagu\u00e1 \u00e9 relatado em mat\u00e9ria do S\u00e3o Vicente \n\nJornal, de 1956. \n\nEm sua \u00e1rea comercial, o plano geral aproxima-se do tra\u00e7ado de \n\num tabuleiro de xadrez, tendo como n\u00facleo uma pra\u00e7a central, \n\nonde fica a esta\u00e7\u00e3o. Esta pra\u00e7a e adjac\u00eancias fazem parte do \n\nn\u00facleo da cidade, contendo o centro comercial, a \u00fanica farm\u00e1cia, \n\numa f\u00e1brica de doces, cinema com 300 lugares, alguns bazares, \n\nbares de restaurantes, servi\u00e7os p\u00fablicos e outros \n\nestabelecimentos. Essa \u00e1rea comercial prolonga-se al\u00e9m do rio, \n\nna dire\u00e7\u00e3o sul, pela Avenida Marina aberta em data recente \u2013 \n\n\n\n \n\n \n\n42\n\naproximadamente 1948. O centro comercial conta com velhas \n\nconstru\u00e7\u00f5es, salvo dois sobrados e um cinema, edificados por \n\nvolta de 1940. \n\n         A partir de 1960, entre a Avenida Marina e a orla da praia, surgem \n\nconstru\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00f5es de n\u00edvel s\u00f3cio-econ\u00f4mico mais elevado. Surgem ent\u00e3o, \n\nas primeiras edifica\u00e7\u00f5es prediais conclu\u00eddas nos idos de 1970. \n\n       Estudos identificam a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do munic\u00edpio em 1972, destacando \n\no plantio do abacaxi e mandioca, embora o produto mais cultivado seja banana, \n\ncolhida em 813 hectares (S\u00c3O PAULO, 1974). \n\n\n\n \n\n \n\n43\n \n\n3.5.3 Peru\u00edbe \n\n \n\n         O munic\u00edpio de Peru\u00edbe est\u00e1 localizado no extremo Sudoeste da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana da Baixada Santista, na latitude 24\u00b019\u201918\u201d Sul e longitude \n\n46\u00ba59\u201955\u201d Oeste. Faz divisa a Sudoeste com o munic\u00edpio de Iguape, a Oeste com \n\nmunic\u00edpio de Itariri, ao Norte com o munic\u00edpio de Pedro de Toledo, a Nordeste \n\ncom o munic\u00edpio de Itanha\u00e9m e a Sudeste com o Oceano Atl\u00e2ntico. Sua extens\u00e3o \n\nterritorial \u00e9 de 326.214 km\u00b2, correspondendo a 13,46% do total da Regi\u00e3o, \n\naltitude de 5 metros, tendo 39 km de praia. O munic\u00edpio tem caracter\u00edsticas \n\nmarcantes de est\u00e2ncia balne\u00e1ria com grande n\u00famero de casas de veraneio de \n\nm\u00e9dio padr\u00e3o de acabamento, com ampla popula\u00e7\u00e3o flutuante e tem como \n\nprincipal atividade econ\u00f4mica o turismo. Possui uma popula\u00e7\u00e3o de 51.451 \n\nhabitantes, que moram em 14.376 domic\u00edlios particulares permanentes (S\u00c3O \n\nPAULO, 2002b). No volume 2, anexo 1, quadro 1, encontra-se apresentado o \n\nquadro da evolutivo da popula\u00e7\u00e3o, entre os anos de 1950 e 2000. \n\n         Como principais vias de acesso ao munic\u00edpio est\u00e3o as rodovias Regis \n\nBittencourt BR \u2013 116 e Padre Manuel da N\u00f3brega SP \u2013 055, esta \u00faltima faz \n\nliga\u00e7\u00e3o entre a Baixada Santista e os munic\u00edpios do Vale do Ribeira.  \n\n         O nome Peru\u00edbe ou Peruhybe, de origem ind\u00edgena, significa em Tupi \n\nGuarani \u201crio do tubar\u00e3o\u201d. A origem do lugar n\u00e3o est\u00e1 definida e h\u00e1 discord\u00e2ncias \n\nentre os historiadores. As Ru\u00ednas do Abareber\u00ea constam como o come\u00e7o do \n\nn\u00facleo de popula\u00e7\u00e3o. Segundo BASTOS (2001), \u201costenta as ru\u00ednas de uma velha \n\nedifica\u00e7\u00e3o, que sem d\u00favida \u00e9 uma capela, com outra constru\u00e7\u00e3o em anexo. O \n\nconjunto recebeu dos antigos habitantes o nome de RU\u00cdNAS DO ABAREBER\u00ca\u201d. \n\n         Nas d\u00e9cadas de 40 e 50, muitas fam\u00edlias viviam de cooperativas de pescas, \n\natividade que trouxe desenvolvimento consider\u00e1vel ao lugar. Vendiam toneladas \n\nde peixes condicionados em caixas empilhadas nos vag\u00f5es e transportados pela \n\nEstrada de Ferro Sorocabana at\u00e9 o Porto de Santos. H\u00e1 na regi\u00e3o grande \n\nquantidade de estrangeiros, principalmente japoneses. Nessa \u00e9poca, chegam \u00e0 \n\ncidade os acampamentos do DER (Departamento de Estrada de Rodagem) que \n\nproporcionaram empregos fixos aos filhos de cai\u00e7aras que passaram a dedicar-se \n\n\u00e0 abertura de estradas, desbravando o litoral e o Vale do Ribeira.   \n\n\n\n \n\n \n\n44\n\n        O munic\u00edpio foi criado pela Lei Estadual n\u00ba 5.121, de 31 de dezembro de \n\n1958, juntamente com o munic\u00edpio de Mongagu\u00e1. A emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-\n\nadministrativa deu-se em 18 de fevereiro de 1959, quando deixou de fazer parte \n\nda Comarca de Itanha\u00e9m. Em 22 de junho de 1974, foi reconhecida como \n\nEst\u00e2ncia Balne\u00e1ria. \n\n        Os loteamentos de Peru\u00edbe diferenciam-se dos outros munic\u00edpios da Regi\u00e3o. \n\nOs lotes eram maiores, dessa forma, chamavam mais aten\u00e7\u00e3o dos interessados em \n\nadquirir propriedades. Por outro lado, os propriet\u00e1rios viam a necessidade de \n\ncontratar pessoas para cuidar dos lotes. Essas pessoas eram chamadas de caseiros, \n\nque plantavam para subsistir.  \n\n        A procura por \u00e1reas na Baixada Santista foi enorme na d\u00e9cada de 50. Os \n\nveranistas procuravam a faixa de terra em frente \u00e0s praias, onde em outros locais \n\ncomo Itanha\u00e9m, Mongagu\u00e1 e Praia Grande, j\u00e1 havia sido ocupada, tendo somente \n\na op\u00e7\u00e3o de crescer verticalmente (o que come\u00e7ou mais tarde, na d\u00e9cada de 70). \n\nInvestidores e construtoras, voltando \u00e0 aten\u00e7\u00e3o para Peru\u00edbe, relotearam a \u00e1rea \n\nem pequenos terrenos padronizados. Ainda hoje, Peru\u00edbe, fora das terras da faixa \n\nde praia, est\u00e1 dividida em grandes ch\u00e1caras e s\u00edtios, com planta\u00e7\u00f5es \n\ndiversificadas. \n\n        Em 1974, havia no munic\u00edpio 400 propriedades agropecu\u00e1rias com cria\u00e7\u00e3o \n\nem pequena escala de bovinos e su\u00ednos. Planta\u00e7\u00f5es de cereais, frutas e, \n\nprincipalmente, a banana e o caf\u00e9 (S\u00c3O PAULO, 1974). \n\n        O munic\u00edpio conta com caracter\u00edsticas de est\u00e2ncia hidromineral. A fonte de \n\n\u00e1gua sulfurosa juntamente com a lama negra \u00e0s margens do rio Preto, no bairro \n\ndenominado Jardim Veneza, destacam as qualidades h\u00eddricas e medicinais do \n\nlugar. A efic\u00e1cia da lama negra foi comprovada pela Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\npor meio de an\u00e1lises do Instituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico de S\u00e3o Paulo e Instituto \n\nde Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo. Aliado \u00e0s propriedades \n\nhidrominerais, o clima saud\u00e1vel com 5,6 % de ozona14  no ar, \u00e9 classificado como \n\no quarto clima mais salutar do mundo (HERRERA, [1991 ?.]). \n\n                                                 \n14 \u201cMat\u00e9ria incorporada ao ar que respiramos e fen\u00f4meno prodigalizado pela natureza que faz o refino \ndo ar atmosf\u00e9rico. O ozona \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0 presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o, solo rico em min\u00e9rio e \u00e1guas marinhas \n\nn\u00e3o polu\u00eddas [...] conjunto de elementos que forma o complexo chamado ozona que higieniza o ar que \n\npurifica os pulm\u00f5es[...]\u201d(HERRERA, [1991 ?.]). \n\n\n\n \n\n \n\n45\n\n        A Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Jur\u00e9ia Itatins foi criada pelo Governo do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, em 20 de janeiro de 1986, Decreto Lei n\u00ba 24.646. De acordo com \n\nMENEZES (1994), compreende cerca de 82 000km\u00b2, abrange terras de Peru\u00edbe \n\n(48,33%) e outros tr\u00eas munic\u00edpios Miracatu (46,18%), Itariri (31,12%) e Iguape \n\n(36,99%).  \n\n         A \u00e1rea \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o t\u00edpica do ecossistema brasileiro da Mata \n\nAtl\u00e2ntica, preservada para a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas b\u00e1sicas e aplicada \u00e0 ecologia, \n\n\u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental e ao desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o conservacionista.  \n\n \n\n3.5.4 Praia Grande \n\n \n\n       O munic\u00edpio de Praia Grande est\u00e1 localizado na parte Centro Oeste da \n\nRegi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista, na latitude 23\u00b000\u201935\u201d Sul e \n\nlonguitude 46\u00b059\u201945\u201d Oeste. Limita-se a Oeste com o munic\u00edpio de Mongagu\u00e1 e \n\nao Norte com o munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente e a Sudeste com o Oceano Atl\u00e2ntico. \n\nSua extens\u00e3o territorial \u00e9 de 149.079 km\u00b2, correspondendo a 6,15% do total da \n\nRegi\u00e3o, altitude de 5 metros, tendo 22 km de praia. O munic\u00edpio tem \n\ncaracter\u00edsticas marcantes de est\u00e2ncia balne\u00e1ria, com grande n\u00famero de casas e \n\napartamentos de veraneio de m\u00e9dio padr\u00e3o e acabamento, ocupados por \n\npopula\u00e7\u00e3o flutuante e tem o turismo como principal atividade econ\u00f4mica. Possui \n\numa popula\u00e7\u00e3o \u00e9 de 193.582 habitantes que moram em 55.030 domic\u00edlios \n\nparticulares permanentes ( S\u00c3O PAULO, 2002b). \n\n        Os dados populacionais de Praia Grande, de 1950 e 1960, ent\u00e3o subdistrito \n\nde S\u00e3o Vicente, s\u00e3o indicados pelo IBGE  acoplados aos dados da Comarca de \n\nS\u00e3o Vicente, exceto os dados populacionais da vila de Solemar, no ano de 1950. \n\nEm 1950, 28.012 habitantes; em 1960, 73.558 habitantes (IBGE, 1953). \n\n                                          H\u00e1 duas aglomera\u00e7\u00f5es urbanas: a cidade de S\u00e3o Vicente com \n\n28.012 habitantes (14.132 homens e 13.880 mulheres) e a vila \n\nde Solemar com 69 habitantes (41 homens e 27 mulheres). Em \n\nvirtude do surto imobili\u00e1rio que corre em Praia Grande e na \n\npr\u00f3pria cidade, carreando para o munic\u00edpio enorme \n\n                                                                                                                                     \n \n\n\n\n \n\n \n\n46\n\ncontingente demogr\u00e1fico, acredita-se que a cidade possua, \n\npresentemente, mais de 40.000 habitantes. \n\n         O quadro da evolu\u00e7\u00e3o da populacional, entre os anos de 1970 a 2000 \n\nencontra-se no volume 2, anexo 1, quadro 1. \n\n          As principais vias de acesso s\u00e3o: Rodovia Padre Manuel da N\u00f3brega SP-\n\n055, eixo que liga Praia Grande aos munic\u00edpios de Cubat\u00e3o e Mongagu\u00e1, e o \n\nsistema Anchieta e Imigrantes que faz a liga\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o \n\nPaulo. \n\n          Os colonizadores vieram para \u201cPeabu\u00e7u\u201d ou Pea\u00e7abu\u00e7u\u201d, palavra tupi \n\nguarani que significa \u201cPorto Grande\u201d e  se estabeleceram entre as encosta dos \n\nmorros Xixov\u00e1-Gua\u00e7u, Itaipu e a divisa com Mongagu\u00e1. \n\n           Durante, aproximadamente 300 anos, n\u00e3o houve progresso consider\u00e1vel \n\nno lugar. Somente no s\u00e9culo XIX, pescadores formaram os primeiros n\u00facleos, \n\nonde hoje est\u00e3o os bairros de Vila Matilde, Jardim Guilhermina, Vila Mirim, \n\nCai\u00e7ara, Balne\u00e1rio Florida, Cidade da Crian\u00e7a e Solemar. A partir de 1902, com \n\no in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o da Fortaleza do Itaipu, a atual Est\u00e2ncia Balne\u00e1ria de Praia \n\nGrande registrou crescente desenvolvimento, com a Estrada de Ferro Santos-\n\nJuqui\u00e1, 1912 e, mais tarde a Estrada de Ferro Sorocabana. Em 1914, a \n\ninaugura\u00e7\u00e3o da Ponte P\u00eansil sobre o Mar Pequeno ligou Praia Grande \n\n(continente) a S\u00e3o Vicente (ilha). \n\n        Por\u00e9m, a ocupa\u00e7\u00e3o da orla de Praia Grande s\u00f3 aconteceu em 1936, com a \n\nfunda\u00e7\u00e3o do Aeroclube da cidade, iniciativa de um grupo de santistas. O \n\nAeroclube foi desativado no in\u00edcio de 2001. \n\n       O turismo sempre marcou o desenvolvimento do munic\u00edpio. Assim, o \n\nempreendimento de Ant\u00f4nio de S\u00e1 Lopes, adepto do ecoturismo, desde as \n\nd\u00e9cadas de 30 e 40, tornou conhecidas as potencialidades praigrandenses. Por \n\nmeio de excurs\u00f5es, ele trazia as pessoas de diferentes lugares, at\u00e9 mesmo do \n\nestrangeiro, para conhecer uma suposta baleia que estaria pr\u00f3xima \u00e0 praia do \n\nBoqueir\u00e3o. Embora ningu\u00e9m tenha visto o mam\u00edfero, a tranq\u00fcilidade do lugar, \n\ncom praia quase deserta e de grande extens\u00e3o de orla, atra\u00eda a aten\u00e7\u00e3o de turistas. \n\nAl\u00e9m disso, havia um aspecto pitoresco na Cidade: as redes dos pescadores eram \n\npuxadas por boi. \n\n\n\n \n\n \n\n47\n\n        As primeiras constru\u00e7\u00f5es come\u00e7aram em 1945, no Boqueir\u00e3o e Vila \n\nMatilde, atraindo o interesse das pessoas de outras cidades, principalmente da \n\ncidade de S\u00e3o Paulo. Nessa altura, a Regi\u00e3o j\u00e1 contava com acesso f\u00e1cil e r\u00e1pido \n\n\u00e0 capital, pois j\u00e1 funcionava a via Anchieta, inaugurada em 1942. Dessa forma, \n\nteve in\u00edcio o \u00eaxodo semanal do Planalto para a Regi\u00e3o, provocando a valoriza\u00e7\u00e3o \n\nda orla da praia. As ocupa\u00e7\u00f5es mais intensas foram registradas no Jardim \n\nGuilhermina e Cidade Ocian, at\u00e9 hoje os pontos que mais recebem turistas na \n\nCidade. A constru\u00e7\u00e3o da Cidade Ocian deu-se na d\u00e9cada de 50 e marcou \n\nsobremaneira o desenvolvimento regional. Nesse per\u00edodo, os problemas de falta \n\nd\u2019\u00e1gua e energia el\u00e9trica eram constantes e o transporte era prec\u00e1rio. Em 1972, a \n\npequena produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria do munic\u00edpio contava com a cria\u00e7\u00e3o de 85 \n\ncabe\u00e7as de su\u00ednos e 111 hectares de \u00e1rea com plantio de bananas (S\u00c3O PAULO, \n\n1974). \n\n         Uma mat\u00e9ria do S\u00e3o Vicente Jornal, de 1949, descreve o transporte da \n\nCidade: \n\n                                       [...] bem mal servida \u00e9 a regi\u00e3o por transporte, principalmente \na praia, n\u00e3o passam hor\u00e1rio regular, s\u00e3o extremamente \n\ndesconfort\u00e1veis [...] propriet\u00e1rios das empresas alegam n\u00e3o ser \n\nposs\u00edvel maior n\u00famero de carros, tendo em vista que n\u00e3o h\u00e1 \n\nafluxo constante de passageiros durante a semana. Quanto a \n\nqualidade afirmam que s\u00f3 poder\u00e3o ser usados carros melhores \n\nquando do asfaltamento da Avenida Beira-Mar. No momento \n\na passagem pela linha da Mar\u00e9 ocasiona s\u00e9rios estragos na \n\ncarroceria e motor dos coletivos. \n\n         O munic\u00edpio foi criado pela Lei Estadual n\u00ba 8.050, de 31 de dezembro de \n\n1963, e sua emancipa\u00e7\u00e3o deu-se em 19 de janeiro de 1967. Dessa forma, \n\ndeixando de ser subdistrito da Comarca de S\u00e3o Vicente, finda a luta que durava \n\ndesde 1953, liderada por Julio Secco de Carvalho, no bairro de Solemar. \n\n\n\n \n\n \n\n48\n \n\n 3.6 Avalia\u00e7\u00e3o ambiental \n\n \n\n        Muito se tem feito no sentido de desenvolver uma base metodol\u00f3gica para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos estudos ambientais com a contribui\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es, como \n\nuniversidades, institutos de pesquisas, \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, associa\u00e7\u00f5es \n\nambientalistas, empresas de consultorias e projetos, profissionais liberais e \n\norganismos internacionais. Destacam-se, entre os organismos internacionais o \n\nBanco Internacional de Reconstru\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (BIRD), o Banco \n\nInteramericano de Desenvolvimento (BID), a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\npara a Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO) e o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o \n\nDesenvolvimento (PNUD). \n\n        Os estudos ambientais enfrentam um dos grandes desafios do s\u00e9culo, que \u00e9 \n\ndo ac\u00famulo de informa\u00e7\u00f5es o que para MACEDO (in TAUK, 1995) as pr\u00e1ticas \n\nusadas por estudiosos, decorridas da explos\u00e3o de tecnologias para suporte dos \n\nestudos ambientais, muitas vezes, abrangem assuntos de grande amplitude e n\u00e3o \n\natingem um objetivo espec\u00edfico. Trabalhos apoiados em esfor\u00e7os de teoriza\u00e7\u00e3o ou \n\nde compila\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas foram insuficientes para atender a quadros \n\nmais gerais, tratando apenas de solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, com \u00f3ticas \u00e0s vezes \n\nreducionistas. Aponta \u201cque o esfor\u00e7o para o desenvolvimento de uma \n\nmetodologia unificada demanda um razo\u00e1vel investimento e, al\u00e9m disso, o \n\natendimento a objetivos bem delineados\u201d.  \n\n       Sendo assim, com os objetivos bem definidos, esse autor prop\u00f5e conhecer, \n\nexaminar e analisar as experi\u00eancias anteriores de avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o ambiental, \n\nsistematizar e integrar conhecimentos j\u00e1 obtidos por organiza\u00e7\u00f5es, institui\u00e7\u00f5es, \n\nespecialistas e acad\u00eamicos, al\u00e9m de desenvolver estudos sobre fatores \n\ndeterminantes \u00e0 estabilidade ambiental de regi\u00f5es de significativo valor \n\necol\u00f3gico, como as ricas em biodiversidade, centros urbanos, \u00e1reas litor\u00e2neas, \n\ndentre outras. Prop\u00f5e ainda o estabelecimento de requisitos m\u00ednimos que \n\nobjetivem o financiamento de projetos e implanta\u00e7\u00e3o de atividades produtivas, \n\napoiadas no desenvolvimento e na adequa\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nconsiderando as normas unificadas dos estudos ambientais para pa\u00edses latino-\n\namericanos e que observem a realidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica e fatores geogr\u00e1ficos \n\nespec\u00edficos da \u00e1rea de estudo. Recomenda a produ\u00e7\u00e3o de guias metodol\u00f3gicos \n\ndirecionados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, a planos de prote\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n \n\n \n\n49\n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental, a projetos de zoneamento ambiental e programas de \n\ngerenciamento ambiental. Dessa forma, recomenda estruturar e promover o \n\ntreinamento e capacita\u00e7\u00e3o de quadros t\u00e9cnicos desprovidos de compromissos \n\npol\u00edticos e de individualismo, assegurando a manuten\u00e7\u00e3o e o aprimoramento dos \n\nobjetivos pr\u00e9-determinados. \n\n       Diante da s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es acima elencadas fica constatada a import\u00e2ncia da \n\navalia\u00e7\u00e3o ambiental, tratando-se de uma ampla atividade anal\u00edtica a ser realizada \n\nem um objeto definido. Para tanto, requer a compreens\u00e3o do processo evolutivo \n\nda \u00e1rea em causa numa abordagem hol\u00edstica que leva em conta an\u00e1lises com \n\nmensura\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os elementos f\u00edsicos, bi\u00f3ticos, \n\necon\u00f4micos, sociais e culturais. Observa que esse enfoque n\u00e3o deva ser apenas \n\ncartesiano, mas pr\u00f3ximo aos encontrados na concep\u00e7\u00e3o \n\ngeossist\u00eamica:\u201cgeossistemas15 s\u00e3o sistemas16 din\u00e2micos, flex\u00edveis, com est\u00e1gios \n\nde evolu\u00e7\u00e3o temporal, numa modalidade cada vez maior sob influ\u00eancia do \n\nhomem\u201d (SOTCHAVA apud CHRISTOFOLETTI, 1999). \n\n        MACEDO (in TAUK, 1995) discute ainda a avalia\u00e7\u00e3o ambiental e aponta \n\nque os estudos a esse respeito t\u00eam como principal finalidade elaborar um \n\nconjunto de propostas aplicadas para capacita\u00e7\u00e3o do homem, por interm\u00e9dio de \n\nconhecimentos adquiridos e dominados, com o objetivo de a\u00e7\u00e3o e pr\u00f3-a\u00e7\u00e3o sobre \n\numa regi\u00e3o, independente de sua dimens\u00e3o, conte\u00fado, din\u00e2mica ou localiza\u00e7\u00e3o. A \n\navalia\u00e7\u00e3o ambiental re\u00fane fun\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0s de um manancial de \n\nconhecimentos cient\u00edficos voltados a uma regi\u00e3o, com propriedades que revelam \n\nsuas potencialidades de uso, ou n\u00e3o uso, ocupa\u00e7\u00e3o, vulnerabilidade e \n\ndesempenho para o futuro. Assim, as decis\u00f5es vinculadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o e ecodesenvolvimento, podem ser direcionadas, tornando-se base \n\nfundamental para realiza\u00e7\u00f5es auto-sustentadas. Assegura a transmiss\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es aos segmentos antr\u00f3picos envolvidos, dando-lhes oportunidade de \n\norganizar-se, alertando-os contra planos de cunho paternalistas, pol\u00edticos ou \n\nindividualistas. \n\n                                                 \n15 \u201cO geossistema resultaria da combina\u00e7\u00e3o de um potencial ecol\u00f3gico (geomorfologia, clima, \nhidrologia), uma explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica (vegeta\u00e7\u00e3o, solo, fauna) e uma a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, n\u00e3o \napresentando, necessariamente, homogeneidade fision\u00f4mica, e sim um complexo essencialmente \ndin\u00e2mico\u201d (CHRISTOFOLETTI, 1999). \n \n16 \u201c[...] um sistema \u00e9 totalidade que \u00e9 criada pela integra\u00e7\u00e3o de um conjunto estruturado de partes \ncomponentes, cujas interrela\u00e7\u00f5es estruturais e funcionais criam uma inteireza que n\u00e3o se encontra \naplicada por partes componentes desagregadas\u201d (CHRISTOFOLETTI, 1999). \n \n\n\n\n \n\n \n\n50\n\n         A avalia\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e mensura\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o. Para tanto, uma \n\navalia\u00e7\u00e3o ambiental produz um cen\u00e1rio ambiental17 futuro de uma regi\u00e3o, ou seja, \n\num cen\u00e1rio-alvo18. Esse cen\u00e1rio \u00e9 a origem para o desenvolvimento de um plano \n\nintegrado para se estudar uma regi\u00e3o, que tem como finalidade garantir n\u00edveis \n\ncompat\u00edveis de qualidade ambiental e de vida, considerando a ocorr\u00eancia de \n\ntodos os fatores ambientais que fazem parte da \u00e1rea, garantindo a din\u00e2mica das \n\nrela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e desejadas.   \n\n         Todo processo de avalia\u00e7\u00e3o ambiental tem por finalidade o balizamento de \n\nprocessos de gerenciamento e monitoramento ambiental. Dessa forma, a \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre o cen\u00e1rio-alvo e o que se deseja torna-se fundamental, \n\nconsiderando a observa\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es temporais em um estudo sistem\u00e1tico e \n\ngradativo da realidade.   \n\n         \n\n3.6.1 Conceitos b\u00e1sicos de avalia\u00e7\u00e3o ambiental \n\n \n\n         Macedo (in TAUK, 1995) prop\u00f5e uma abordagem hol\u00edstica que requer a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o multi e interdisciplinar que, naturalmente, apresenta \n\ndificuldades de gerenciamento diante da realidade diversificada de enfoques de \n\ncada \u00f3tica espec\u00edfica. \n\n          Tomando por empr\u00e9stimo conceitos b\u00e1sicos de v\u00e1rias \u00e1reas do \n\nconhecimento e outros criados com a finalidade de formar um modelo de \n\navalia\u00e7\u00e3o ambiental, tenta-se equacionar uma proposta razo\u00e1vel que funcione \n\npara esse modelo. O conjunto de conceitos forma uma estrutura para abordagem \n\nde um modelo para ser utilizado na avalia\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00f5es ambientais de \n\nnaturezas diversas. Os conceitos dividem-se em tr\u00eas dimens\u00f5es distintas e \n\ncomplementares: os relativos ao ambiente, os relativos \u00e0s atividades \n\ntransformadoras e os relativos \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre ambos.  \n\n           Descrevem abaixo os conceitos relativos ao ambiente. \n\n                                                 \n17 \u201c[...] consiste na representa\u00e7\u00e3o modelada de um qualquer espa\u00e7o biogeof\u00edsico, por meio dos \nelementos essenciais que o constituem e da din\u00e2mica que apresentam em decorr\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es \nque mant\u00eam entre si, de acordo com uma finalidade de conhecimento e de decis\u00e3o previamente \nestabelecida\u201d (MACEDO, in TAUK, 1995). \n \n18 \u201c[...] corresponde \u00e0 alternativa desejada para uma regi\u00e3o[...]\u201d  (MACEDO, in TAUK, 1995). \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n51\n\na- Qualidade ambiental19, que resulta da din\u00e2mica de adapta\u00e7\u00e3o e dos \n\nmecanismos de auto-supera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. \n\nb- Qualidade de vida, entendida como a ideal para o homem com condi\u00e7\u00f5es \n\nm\u00ednimas que um ecossistema deve apresentar na natureza f\u00edsica, qu\u00edmica, \n\nbiol\u00f3gica, social, econ\u00f4mica, tecnol\u00f3gica, cultural e pol\u00edtica. \n\nc- Indicador ambiental, que representa fator com comportamento e \n\nfuncionalidade t\u00edpicos do ecossistema20  a que pertencem, apresenta \n\natributos de fun\u00e7\u00f5es e de relev\u00e2ncia ao contexto do ambiente; permite a \n\naferi\u00e7\u00e3o das oscila\u00e7\u00f5es de comportamento e/ou funcionalidade; elemento \n\nadequado para an\u00e1lise qualitativa e quantitativa das vari\u00e1veis do \n\necossistema. \n\nd- Meio ambiental, que \u00e9 considerado a partir da abordagem e a\u00e7\u00e3o \n\nobservada em cada regi\u00e3o; a ampla subdivis\u00e3o reconhecida e mais \n\nutilizada prop\u00f5e o meio f\u00edsico, o meio bi\u00f3tico e o meio antr\u00f3pico. \n\ne- Compartimento ambiental, que trata da subdivis\u00e3o dos meios ambientes e \n\ncont\u00e9m todos os conjuntos de fatores ambientais da mesma natureza. \n\nf-  Fator ou bem ambiental, que representa o elemento constituinte da \n\nestrutura do ecossistema; unidade conceitual utilizada pelo modelo para \n\noperacionalizar a avalia\u00e7\u00e3o ambiental e um sistema em si mesmo, \n\nsobrevivente de uma estrutura de ordem estratificada das rela\u00e7\u00f5es que \n\nmant\u00e9m com os outros fatores e com a totalidade do ecossistema que faz \n\nparte; aborda o espa\u00e7o em duas formas: de a\u00e7\u00e3o e de intera\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis \n\nsist\u00eamicos estratificados e a observa\u00e7\u00e3o desses n\u00edveis sob diversos \n\n\u00e2ngulos. \n\ng- Representa\u00e7\u00e3o funcional do ambiente, que trata da unidade de \n\nsobreviv\u00eancia, expressa na rela\u00e7\u00e3o do fator ambiental com o ecossistema \n\nque faz parte; enquadra a estrutura funcional dos ecossistemas, \n\nrepresentada por n\u00edveis estruturados dos menos complexos aos mais \n\ncomplexos. Assim, quatro n\u00edveis s\u00e3o representados em ordem, por \n\ncole\u00e7\u00f5es: fatores ambientais, rela\u00e7\u00f5es ambientais, ciclos ecol\u00f3gicos e \n\n                                                 \n19 Considerando a teoria sist\u00eamica da evolu\u00e7\u00e3o \u201c[...] a qualidade ambiental \u00e9 o resultado da a\u00e7\u00e3o \nsimult\u00e2nea da necessidade e do acaso\u201d (MACEDO, in TAUK, 1995). \n \n20 \u201cO ecossistema \u00e9 definido como sendo \u00e1rea relativamente homog\u00eanea de organismos \ninteragindo com seu ambiente\u201d (CHRISTOFOLETTI, 1999). \n\n\n\n \n\n \n\n52\n\necossistemas. Cada n\u00edvel constitui-se pela organiza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos que formam o n\u00edvel anterior e de menos complexidade; esse \n\nn\u00edvel inferior, representado pela cole\u00e7\u00e3o de fatores ambientais, apresenta-\n\nse por interm\u00e9dio da auto-afirma\u00e7\u00e3o dos fatores e a integra\u00e7\u00e3o que os \n\nordena em n\u00edveis. \n\nh- Representa\u00e7\u00e3o estrutural do ambiente, que trata da sua estrutura org\u00e2nica, \n\nrepresentada por quatro n\u00edveis estratificados, que partem do menos \n\ncomplexo ao mais complexo, a saber: fatores ambientais, compartimentos \n\nambientais, meio ambientais e ambiente; os enfoques funcionais ou \n\nestruturais apresentam n\u00edveis sist\u00eamicos integrantes. Observadas as \n\ndevidas adapta\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica ambiental, as representa\u00e7\u00f5es vinculadas a \n\ndeterminados n\u00edveis s\u00e3o constatadas nos demais n\u00edveis. \n\ni- Rela\u00e7\u00e3o ambiental, que se constitui na troca sist\u00eamica de energia entre os   \n\nfatores de um ecossistema, gerando sua auto-organiza\u00e7\u00e3o e complexidade \n\ncrescentes, com probabilidade de diminuir sua entropia21; as rela\u00e7\u00f5es \n\nambientais apresentam tr\u00eas propriedades que se mostram no movimento \n\naleat\u00f3rio dos ecossistemas; a primeira propriedade apresenta as rela\u00e7\u00f5es \n\nde multiparidade mantidas entre os conjuntos de fatores ambientais; a \n\nsegunda propriedade trata da natureza das rela\u00e7\u00f5es mantidas entre \n\nelementos de diversos conjuntos de fatores, tais como rela\u00e7\u00f5es de ordem, \n\nde oportunidade e de integra\u00e7\u00e3o. \n\nj- Ciclo ecol\u00f3gico, que representa a auto-regula\u00e7\u00e4o da qualidade total dos \n\necossistemas por meio das rela\u00e7\u00f6es ambientais; assim, em um ecossistema \n\ndefinido ocorrem muitos ciclos22 ecol\u00f3gicos.  \n\nk- Estabilidade ecol\u00f3gica, que representa propriedade relativa \u00e0 tend\u00eancia de \n\nplenitude na rela\u00e7\u00e3o, com a estabilidade do ecossistema que decorre \n\ndentro do intervalo de homeostase dos fatores envolvidos, caracteriza-se \n\nem processo de n\u00e3o-equil\u00edbrio que tende a busca da auto-regula\u00e7\u00e3o por \n\nmeio de rela\u00e7\u00f5es ambientais; nos ecossistemas podem ser observadas \n\n                                                 \n21 \u201cA entropia \u00e9 a medida da quantidade de energia capaz de ser convertida em trabalho. Se a \nentropia aumenta, ent\u00e3o h\u00e1 decr\u00e9scimo na energia dispon\u00edvel para realizar trabalho\u201d \n(CHRISTOFOLETTI, 1999). \n \n22 \u201co termo ciclo n\u00e4o pressup\u00f6e uma s\u00e9rie finita de eventos ocorrendo em uma seq\u00fc\u00eancia \npreestabelecida, mas um per\u00edodo de tempo vari\u00e1vel\u201d ( MACEDO, in TAUK, 1995). \n\n\n\n \n\n \n\n53\n\nduas propriedades inerentes dos seres vivos: a flexibilidade e a \n\nplasticidade dos ciclos ecol\u00f3gicos. \n\nl-   Plasticidade ecol\u00f3gica, que envolve os mesmos g\u00eaneros de fatores \n\nambientais, por\u00e9m com infinitas formas e alternativas de estrutura\u00e7\u00e3o de \n\nciclos ecol\u00f3gicos da mesma natureza; dessa forma, os fatores ambientais \n\nt\u00eam cada qual sua distinta auto-afirma\u00e7\u00e3o. \n\nm - Flexibilidade ecol\u00f3gica, compreende as rela\u00e7\u00f5es em dois ciclos \n\necol\u00f3gicos da mesma natureza. Ainda que os fatores constituintes tenham \n\nauto-afirma\u00e7\u00e3o, a ordem e a funcionalidade dos ecossistemas ser\u00e3o \n\nalteradas como um todo; desde que n\u00e3o haja interven\u00e7\u00e3o externa, a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da natureza do ecossistema n\u00e3o modificar\u00e1, ocorrendo \n\napenas a diferencia\u00e7\u00e3o em seu desempenho; a capacidade conjunta de \n\nauto-afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 a garantia da qualidade ambiental do ecossistema, estado \n\ndenominado homeost\u00e1tico e sua amplitude da faixa de tr\u00e2nsito de energia, \n\nintervalo de homeostase. \n\nDescrevem abaixo os conceitos relativos \u00e0s atividades transformadoras. \n\na- Atividade transformadora, que consiste na a\u00e7\u00e3o humana ou n\u00e3o, que \n\ndesencadeia processo de altera\u00e7\u00e3o em qualquer n\u00edvel de um ecossistema, \n\nafetando sua estabilidade e capacidade, por meio da cole\u00e7\u00e3o de fatores \n\nambientais, rela\u00e7\u00f5es ambientais e ciclos ecol\u00f3gicos. \n\nb- Fator de amea\u00e7a, que se constitu\u00ed no agente da atividade transformadora \n\nque causa adversidades ambientais, denominadas rupturas de rela\u00e7\u00f5es \n\nambientais; o fato d\u00e1-se pelo potencial de impactos negativos oriundos do \n\nfator de amea\u00e7a, independente das caracter\u00edsticas da regi\u00e3o que altera. \n\nc- Fator de oportunidade, que se constitui no agente que gera benef\u00edcios \n\nambientais; d\u00e1-se pelo potencial de impacto positivo oriundo do fator \n\noportunidade, independente das caracter\u00edsticas da regi\u00e3o que atua. \n\nd- Empreendimento em sua totalidade, consiste em uma atividade \n\ntransformadora do ambiente; as atividades que degradam n\u00e3o podem ser \n\nconsideradas ambientalmente positivas; a implanta\u00e7\u00e3o de atividade \n\ntransformadora em uma regi\u00e3o possibilita o ecossistema executar \n\nmodifica\u00e7\u00f5es relativas aos recursos naturais que ser\u00e3o utilizados como \n\ninsumo construtivo e produtivo; transforma\u00e7\u00f5es dos recursos naturais pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o territorial, fatores ambientais pr\u00f3prios das atividades ser\u00e3o \n\nintroduzidos, tempor\u00e1rio ou permanentemente, novas demandas de \n\n\n\n \n\n \n\n54\n\nrela\u00e7\u00f5es ambientais surgidas e modifica\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es ambientais \n\npreexistentes. Assim, ocorrem conceitos de interven\u00e7\u00e3o ambiental, \n\naltera\u00e7\u00e3o ambiental e fen\u00f4meno emergente. \n\nDescrevem abaixo os conceitos relativos \u00e0s rela\u00e7\u00f5es ambientais e atividades \n\ntransformadoras. \n\na- Interven\u00e7\u00e3o ambiental, que consiste em a\u00e7\u00f5es ou decis\u00f5es que envolvam \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de qualquer natureza, a qualquer tempo, no m\u00ednimo em um par \n\nde fatores ambientais de um dado ambiente, capaz de gerar ou induzir \n\nmodifica\u00e7\u00f5es aos fatores constitu\u00eddos. \n\nb- Altera\u00e7\u00e3o ambiental, que consiste no resultado da a\u00e7\u00e3o de uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o ambiental; determina a reorganiza\u00e7\u00e3o dos compartimentos e \n\nmeios ambientais em conseq\u00fc\u00eancia de novas rela\u00e7\u00f5es ou de sua \n\nsupress\u00e3o. \n\nc- Fen\u00f4meno emergente, que decorre de uma altera\u00e7\u00e3o ambiental e se \n\nmanifesta quando um fator ambiental sofre a supress\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es \n\npreexistentes e exerce novas rela\u00e7\u00f5es; os atributos de um fen\u00f4meno \n\nambiental s\u00e3o capazes de caracteriz\u00e1-lo em qualidade e quantidade. \n\nd- Valor potencial do impacto, que representa medida conferida em unidades \n\nde qualidade ambiental de rela\u00e7\u00f5es de estabilidade ecol\u00f3gica de um \n\necossistema, sob a \u00f3tica de compara\u00e7\u00e3o entre cen\u00e1rio tendencial e cen\u00e1rio \n\nde sucess\u00e3o. \n\ne- Ciclo de interven\u00e7\u00e3o ambiental, que representa transitividade de energia \n\nde gera\u00e7\u00e3o do impacto ambiental, desde sua origem aos eventos \n\nambientais23 derivados do ambiente. \n\nf-  Impacto ambiental, que se caracteriza pela instabilidade acarretada nos \n\nciclos ecol\u00f3gicos de um ecossistema, fragilizando-o e, assim, ocorrendo \n\nrupturas das rela\u00e7\u00f5es ambientais, produzindo o impacto negativo ou \n\nfortalecendo as rela\u00e7\u00f5es ambientais produzindo o impacto positivo; \n\nconstitui-se no resultado da varia\u00e7\u00e3o da qualidade e/ou quantidade de \n\nenergia transacionada nas estruturas de um ecossistema, diante de eventos \n\nambientais de pelo menos um conjunto de fatores ambientais; do impacto \n\nambiental resultante pode-se estimar se o impacto \u00e9 negativo ou positivo. \n\n                                                 \n23 \u201c[...] conceitos de atividade transformadora, interven\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o e fen\u00f4menos, eles ser\u00e3o \ntratados simplesmente por eventos ambientais\u201d (MACEDO in TAUK, 1995) \n\n\n\n \n\n \n\n55\n\nPor decorr\u00eancia das altera\u00e7\u00f5es ambientais, o impacto ambiental \n\ndistribu\u00eddo acarreta os fen\u00f4menos emergentes. \n\ng- Cen\u00e1rio ambiental, que representa um modelo de qualquer espa\u00e7o \n\nfisiogr\u00e1fico em seus elementos e o resultado das rela\u00e7\u00f5es que mant\u00e9m \n\nentre si. \n\nh- Cen\u00e1rio atual, que consiste no diagn\u00f3stico do quadro ambiental da \u00e1rea de \n\nestudo. \n\ni- Cen\u00e1rio tendencial, que consiste no progn\u00f3stico do quadro ambiental da \n\n\u00e1rea de estudo; considerando as transforma\u00e7\u00f5es propensas \u00e0 regi\u00e3o, em \n\ndecorr\u00eancia da a\u00e7\u00e3o natural ou antr\u00f3pica, sem a ocorr\u00eancia da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de medidas que melhorem a qualidade ambiental de vida. \n\nj- Cen\u00e1rio de sucess\u00e3o, que se refere ao cen\u00e1rio tendencial, sem a ocorr\u00eancia \n\nda implanta\u00e7\u00e3o de medidas que melhorem a qualidade ambiental de vida, \n\nacrescido das altera\u00e7\u00f5es ambientais que ocorrer\u00e3o com a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos vistos e aprovados para regi\u00e3o. \n\nk- Cen\u00e1rio alvo, que representa o montante de benef\u00edcios desej\u00e1veis e de \n\nadversidades aceit\u00e1veis na \u00e1rea de estudo, em cada compartimento \n\nanalisado e para cada conjunto de fatores identificados; corresponde \u00e0 \n\nop\u00e7\u00e3o desejada para a regi\u00e3o que pode ser realizado com a alternativa \n\n\u00fanica do plano ambiental. \n\nl- Avalia\u00e7\u00e3o ambiental, que pressup\u00f5e aferi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da qualidade \n\nambiental de uma \u00e1rea de estudo, diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o identificada, \n\nadotando um padr\u00e3o b\u00e1sico de desempenho, progn\u00f3stico do \n\ncomportamento e da funcionalidade, considerando a continuidade e/ou \n\nacr\u00e9scimo das atividades transformadoras, mensura\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos \n\ndesvios entre os progn\u00f3sticos aferidos pelos indicadores ambientais. \n\nm- Potencialidade ambiental, que se refere aos conjuntos de fatores da \n\nmesma natureza que se manifestam em uma regi\u00e3o, favorecendo-a \n\nambientalmente. \n\nn- Vulnerabilidade ambiental, que se refere aos conjuntos de fatores da \n\nmesma natureza que se manifestam em uma regi\u00e3o, causando adversidade \n\ne afetando de forma vital, parcial ou total, a estabilidade ecol\u00f3gica. \n\no- \u00c1rea de influ\u00eancia (AIN), que se constitui no conjunto de \u00e1reas que \n\nsofrer\u00e3o impactos diretos ou indiretos. \n\n\n\n \n\n \n\n56\n\np- \u00c1rea de interven\u00e7\u00e3o (AIT), consiste no conjunto das \u00e1reas onde ser\u00e3o \n\ninstalados os fatores ambientais que comp\u00f5em as atividades \n\ntransformadoras em infra-estrutura constituinte; a interven\u00e7\u00e3o pode ser \n\ntempor\u00e1ria ou permanente. \n\nq- \u00c1rea de influ\u00eancia direta (AID), representa o conjunto de \u00e1reas \n\ncaracterizadas por potencialidades, aptid\u00e3o potencial a sofrer impactos \n\ndiretos ou impactos originados desses. \n\nr-  \u00c1rea de influ\u00eancia indireta (AII), representa o conjunto de \u00e1reas limites \u00e0 \n\nde influ\u00eancia direta, com possibilidade de sofrer impactos de fen\u00f4menos \n\nsecund\u00e1rios. \n\nTendo em vista a proposta do presente trabalho, a an\u00e1lise geoambietal, \n\nparticularmente nas unidades geomorfol\u00f3gicas praias, manguezais, morros e \n\nencostas, numa abordagem hol\u00edstica, observou-se enfoques mais pr\u00f3ximos da \n\nconcep\u00e7\u00e3o geossist\u00eamica na compreens\u00e3o do processo evolutivo da \u00e1rea de \n\nestudo.  Para tanto, fez-se o levantamento dos problemas cr\u00edticos do meio \n\nambiente vinculados a riscos na \u00e1rea de estudo, em conformidade com a proposta \n\nda comiss\u00e3o Mundial do Meio Ambiente. Assim, o conjunto da \u00e1rea de estudo \n\nrevelou propriedades que demonstram sua potencialidade de uso, ou n\u00e3o-uso, \n\nocupa\u00e7\u00e3o, vulnerabilidade e desempenho futuro, potencializando a tomada de \n\ndecis\u00f5es na perspectiva do desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n\n\n \n\n \n\n57\n \n\n3.7 Planejamento ambiental \n\n \n\n3.7.1 Fator indutor de desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\n \n\nO valor sem\u00e2ntico da palavra planejamento tem o sentido de \n\nempreendimento, projeto, sonho e inten\u00e7\u00e3o. Revela ato de intervir ou transformar \n\numa determinada situa\u00e7\u00e3o, indica dire\u00e7\u00e3o, com intuito de concretizar inten\u00e7\u00f5es. \n\nA transforma\u00e7\u00e3o revela forma de car\u00e1ter, valores impostos, originados da base \n\nque os criou ou p\u00f4s em pr\u00e1tica. O ato de intervir ocorre sempre com objetivo de \n\natingir certas metas. Nesse sentido, FRANCO (2001) reportando-se \u00e0 \n\nLEOPOLD24 como reorganizador de um novo paradigma cultural direcionado \n\npara o s\u00e9culo XXI, afirma que \n\n[...] a maior sumidade da ecologia do futuro, n\u00e3o somente pela \n\ncria\u00e7\u00e3o da \u201cland ethic\u201d25mas por ser o pai do pensamento \n\ncr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ecologia26, e por ver nessa ci\u00eancia o \n\npotencial reorganizador de um novo paradigma cultural, que \n\naponta para o s\u00e9culo XXI. [...] antevendo-a como um estopim \n\nda crise da mudan\u00e7a de paradigma que ocorre ao findar deste \n\ns\u00e9culo. \n\nNa pr\u00e9-hist\u00f3ria, o homem vivia em tribos n\u00f4mades e sua preocupa\u00e7\u00e3o com \n\nos limites dos recursos da Terra apoiava-se em seus h\u00e1bitos de deslocamento. A \n\npr\u00e1tica itinerante de tratar a natureza ocasionava tempo para a reciclagem dos \n\nrecursos necess\u00e1rios \u00e0 sua sobreviv\u00eancia. Com o dom\u00ednio de t\u00e9cnicas primitivas \n\npara agricultura e habita\u00e7\u00e3o, o homem tornou-se sedent\u00e1rio, fazendo-se \n\nnecess\u00e1rio um n\u00edvel maior de organiza\u00e7\u00e3o, incluindo organiza\u00e7\u00f5es de tempo, \n\nconstitu\u00eddo em rudimentar planejamento. Dessa forma, ocorre a demanda natural \n\nde mais aten\u00e7\u00e3o aos limites dos recursos dispon\u00edveis. Verifica-se na hist\u00f3ria das \n\n                                                 \n24 \u201c Aldo Leopold (1887-1948) \u00e9 considerado o terceiro gigante da filosofia da vida selvagem, \nprincipalmente por ser o criador da \u2018Land ethic\u2019 (\u00e9tica da terra), fundamentada numa filosofia de \n\u2018perspectiva bioc\u00eantrica\u201d(FRANCO, 2001). \n \n25 \u201c[...] a \u00e9tica da terra constitui-se num esfor\u00e7o de sintetiza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas vis\u00f5es conflitiva sobre a \nnatureza: a ecologia, a \u00e9tica e a est\u00e9tica, passando a constituir uma nova ecologia, a chamada e \n\u2018deep ecology\u2019, ou a ecologia profunda em posi\u00e7\u00e3o \u00e0 \u2018shallow ecology\u2019 ou ecologia homo-\ncentrada, filha da ci\u00eancia moderna e predominante no mundo contempor\u00e2neo\u201d (FRANCO, 2001). \n \n26 \u201c[...] estudo das rela\u00e7\u00f5es entre os organismos vivos e entre os organismos e seu meio ambiente, \nespecialmente as comunidades de plantas e animais, seus fluxos de energia e suas intera\u00e7\u00f5es com \nos arredores circunjacentes\u201d (CHRISTOFOLETTI, 1999). \n \n\n\n\n \n\n \n\n58\n\ngrandes civiliza\u00e7\u00f5es, como a eg\u00edpcia, a chinesa e a hindu, a observa\u00e7\u00e3o de \n\norganiza\u00e7\u00f5es determinadas por princ\u00edpios ecol\u00f3gicos, encontrados em preceitos \n\nreligiosos e na cultura dos povos. No s\u00e9culo XV, com as grandes navega\u00e7\u00f5es e o \n\nper\u00edodo mercantil, os h\u00e1bitos explorat\u00f3rios do homem europeu tomaram conta da \n\nhist\u00f3ria da humanidade.  A partir do s\u00e9culo XVIII, com o advento da Primeira \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial, marcada pelo positivismo e liberalismo econ\u00f4mico, \n\npressupunha-se a inesgotabilidade dos recursos da Terra. No in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXIX, estudos relacionados \u00e0 id\u00e9ia de Planejamento Ambiental, embora \n\nconsiderados ut\u00f3picos e rom\u00e2nticos, j\u00e1 faziam premoni\u00e7\u00f5es do futuro capazes de \n\nvislumbrar a escassez desses recursos. \n\nOs planos criados no s\u00e9culo XX seguiram uma vis\u00e3o ligada \u00e0 meta do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e do crescimento ilimitado. Somente nos anos \n\noitenta \u00e9 que surgiu o planejamento orientado para as interven\u00e7\u00f5es humanas \n\ndentro da capacidade de suporte dos ecossistemas, denominado Planejamento \n\nAmbiental27.  \n\nO Planejamento Ambiental tem como primeiro objetivo chegar ao \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel dos assentamentos humanos28, que podem ser \n\nconstitu\u00eddos de cidades e redes urbanas, compostas da esp\u00e9cie humana e seus \n\nartefatos, que resultam nos sistemas urbanos. \n\nCom atua\u00e7\u00e3o de propostas inseridas em programas direcionados para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, procura-se manter a biodiversidade dos \n\necossistemas, ou seja, diminuir os gastos das fontes de energia que os sustentam, \n\nminimizando os riscos e impactos ambientais, sem causar danos ou extinguir \n\noutros seres vivos da cadeia ecol\u00f3gica do qual o homem \u00e9 parte.  \n\nO conceito de Planejamento Ambiental ap\u00f3ia-se na economia de longo \n\nprazo, fundamentada numa \u00e9tica ecol\u00f3gica que prioriza a integridade dos bancos \n\ngen\u00e9ticos, com medidas que levem a possibilidade de garantir vidas e civiliza\u00e7\u00f5es \n\nfuturas. Assim, o Planejamento Ambiental pressup\u00f5e tr\u00eas princ\u00edpios de a\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n27 \u201cPlanejamento Ambiental \u00e9 todo planejamento que parte do princ\u00edpio da valora\u00e7\u00e3o e \nconserva\u00e7\u00e3o das bases naturais de um dado territ\u00f3rio como base de auto-sustenta\u00e7\u00e3o da vida e das \nintera\u00e7\u00f5es que a mant\u00e9m, ou seja, das rela\u00e7\u00f5es ecossist\u00eamicas\u201d (FRANCO, 2001). \n \n28 \u201c[...] subentende-se \u2018assentamento humano\u2019 que v\u00e3o desde a sua forma mais simples, como um \npovoado ou uma aldeia ind\u00edgena, at\u00e9 configura\u00e7\u00f5es de redes urbanas ou mesmo uma \nmegacidade\u201d(FRANCO:2001). \n \n\n\n\n \n\n \n\n59\n\naplicados aos ecossistemas e que podem ser combinados em diversos n\u00edveis: o \n\nprinc\u00edpio preserva\u00e7\u00e3o, da recupera\u00e7\u00e3o e da conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente29. \n\nO princ\u00edpio da preserva\u00e7\u00e3o ou da n\u00e3o-a\u00e7\u00e3o significa a supress\u00e3o de \n\natividades humana sobre os ecossistemas. Dessa forma, s\u00e3o representadas por \n\n\u00e1reas de reservas de bancos gen\u00e9ticos de interesse para vidas futuras, encontradas \n\nem territ\u00f3rios que mant\u00e9m ciclos ecol\u00f3gicos funcionando sem grandes altera\u00e7\u00f5es \n\nnas cadeias alimentares. Partes desses ecossistemas apresentam-se dispostos em \n\nmanchas ou ilhas30. \n\nEmprega-se o princ\u00edpio da recupera\u00e7\u00e3o em \u00e1reas j\u00e1 alteradas pela a\u00e7\u00e3o \n\nhumana observando o n\u00edvel de altera\u00e7\u00e3o apresentado. Emprega-se o princ\u00edpio da \n\nn\u00e3o \u2013 a\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas intocadas. Nas \u00e1reas alteradas empregam-se atividades, como \n\no plantio de \u00e1rvores nativas em matas degradadas ou repovoamento de peixes em \n\nlagos e rios que sofreram impactos em seu meio. \n\nO princ\u00edpio da conserva\u00e7\u00e3o ambiental indica o uso dos recursos naturais \n\npelo homem sem degrada\u00e7\u00e3o, utilizando-os sem destruir ou depredar, observando \n\na capacidade de resili\u00eancia31 da \u00e1rea em conserva\u00e7\u00e3o. \n\nAs a\u00e7\u00f5es contidas no Planejamento Ambiental consideram as quest\u00f5es \n\nnacionais, mas por sua caracter\u00edstica ecossist\u00eamica ultrapassam os limites \n\npol\u00edticos, levando em conta os limites das bacias hidrogr\u00e1ficas. Assim o \n\nPlanejamento Ambiental pode ser entendido como o planejamento das a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas ou antr\u00f3picas no territ\u00f3rio, considerando a capacidade de sustenta\u00e7\u00e3o \n\ndos ecossistemas local e regional, observando os fatores de equil\u00edbrio em escalas \n\nmaiores, como as continentais e planet\u00e1rias, em favor da melhor qualidade de \n\nvida humana. \n\n \n\n3.7.2 Desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\n \n\n                                                 \n29 [...] \u201cO Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio ambiente \u2013 PNUMA refere-se ao Habitat \ntotal do homem, assim como a legisla\u00e7\u00e3o nacional define meio ambiente com o conjunto de \ncondi\u00e7\u00f5es, leis, influ\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es de ordem f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica, que permite, abriga \ne rege a vida em todas as suas forma\u201d (AGRA FILHO e VEIGAS, 1995). \n \n30 \u00c1reas de florestas fragmentadas, quebra de continuidade (FURLAN e NUCCI, 2003). \n \n31 \u201cDiz-se \u2018resili\u00eancia\u2019 a medida da capacidade de um sistema persistir na presen\u00e7a de uma \nperturba\u00e7\u00e3o\u201d (FRANCO, 2001). \n\n\n\n \n\n \n\n60\n\nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel ap\u00f3ia-se no Programa das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente (PNUMA).  Segundo MORANDI e GIL \n\n(2000) \u201cAs propostas de desenvolvimento sustent\u00e1vel questionam, em poucas \n\npalavras, um estilo de desenvolvimento internacionalizado\u201d. Apontam em seus \n\nquestionamentos, a\u00e7\u00f5es ecologicamente depredadoras, socialmente perversas e \n\npoliticamente injustas. Essas a\u00e7\u00f5es ocorrem quase sempre pela tend\u00eancia \n\nhomogeneizadora da economia mundial, originada do modelo tecnol\u00f3gico e \n\ninstitucional das empresas transnacionais. Observam-se assim os efeitos \n\nrevelados nos processos de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, de urbaniza\u00e7\u00e3o, de \n\napropria\u00e7\u00e3o indevida dos recursos naturais e utiliza\u00e7\u00e3o de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis \n\nde energia.  \n\nA no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade prev\u00ea a manuten\u00e7\u00e3o do estoque de recursos e a \n\nqualidade ambiental para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas das gera\u00e7\u00f5es \n\natuais e futuras. Para tanto, requer planejamento no uso dos recursos naturais e \n\ncontrole regulado do mercado. Assim, o desenvolvimento sustent\u00e1vel torna-se \n\num conceito muito complexo e controvertido, em fun\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias de sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o que sugere mudan\u00e7as fundamentais na maneira de pensar, viver, \n\nproduzir, consumir e outras. Quatro fatores de cunho antropog\u00eanico mais \n\ninfluenciam a sustentabilidade ambiental, a saber: a polui\u00e7\u00e3o, a pobreza32, a \n\ntecnologia e o estilo de vida.  \n\nA id\u00e9ia de desenvolvimento sustent\u00e1vel tem in\u00edcio com a Estrat\u00e9gia \n\nMundial para a Conserva\u00e7\u00e3o (World Conservation Strategy) introduzida pela \n\nUni\u00e3o Mundial para a Conserva\u00e7\u00e3o (IUCN) e pelo Fundo Mundial para a \n\nConserva\u00e7\u00e3o (WWF). A Estrat\u00e9gia Mundial prop\u00f4s a harmoniza\u00e7\u00e3o entre o \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico com a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \n\nobservando a preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais e a diversidade gen\u00e9tica com \n\na utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos naturais.  \n\nA proposta para o desenvolvimento sustent\u00e1vel surgiu embasada numa \n\nmetodologia de din\u00e2mica de sistemas, exposta por um complexo modelo \n\nmatem\u00e1tico mundial, apresentada por cientistas ao Clube de Roma, em 1971, \n\n                                                 \n32 \u201cO pior tipo de polui\u00e7\u00e3o \u00e9 a mis\u00e9ria\u201d. Indira Gandhi, Confer\u00eancia de Estocolmo, 1972 \n(FRANCO, 2001). \n \n\n\n\n \n\n \n\n61\n\ncom o informe denominado \u201cLimites de Crescimento\u201d33. Ocorreu em Founeux, \n\nno mesmo ano, como preparativo para a Confer\u00eancia de Estocolmo, a exposi\u00e7\u00e3o \n\ndo Painel T\u00e9cnico em Desenvolvimento e Meio Ambiente que delineou dois \n\nproblemas diferentes: os decorrentes da falta de desenvolvimento e os \n\ndecorrentes do desenvolvimento. Assim, o ecodesenvolvimento ou \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel foi reconhecido pela rela\u00e7\u00e3o entre \n\ndesenvolvimento34 e meio ambiente. \n\nA Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \u2013 A Confer\u00eancia \n\nde Estocolmo, em junho de 1972, destacou aten\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses em vias de \n\ndesenvolvimento, enfocando os problemas da pobreza e do crescimento \n\npopulacional, elaborando metas ambientais e sociais. Como resultado da \n\nConfer\u00eancia surgiu o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\n(PNUMA), sendo criado o Fundo Volunt\u00e1rio para o Meio Ambiente e o Dia \n\nMundial do Meio Ambiente, em 5 de junho. \n\nO Programa de Meio Ambiente das Na\u00e7\u00f5es Unidas criou, em 1983, a \n\nComiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (CMMAD). Essa \n\nComiss\u00e3o refez os levantamentos dos problemas cr\u00edticos do meio ambiente e \n\ndesenvolvimento do planeta para subsidiar propostas de solu\u00e7\u00f5es aos problemas \n\nambientais. Foi elaborado, em 1987, um relat\u00f3rio denominado \u201cOur commmon \n\nfuture\u201d (Nosso futuro comum), registrando aspectos positivos e negativos do \n\ndesenvolvimento mundial. Quanto aos aspectos positivos, registrou-se: a \n\nexpectativa de vida crescente; a mortalidade infantil decaindo; aumento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos em rela\u00e7\u00e3o ao crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial; \n\nreconhecimento do termo \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d e declara\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente como real ao limite de crescimento. Foram registrados no relat\u00f3rio \n\ncomo resultados negativos: o aumento da eros\u00e3o do solo e a expans\u00e3o das \u00e1reas \n\ndes\u00e9rticas; florestas desaparecendo; crescente polui\u00e7\u00e3o do ar e amea\u00e7a \u00e0 camada \n\nde oz\u00f4nio; fracasso nos programas de desenvolvimento; aumento da toxidade dos \n\nres\u00edduos produzidos pela ind\u00fastria e a agricultura em locais impr\u00f3prios, como nas \n\ncadeias alimentares e \u00e1reas de mananciais. Na parte conclusiva do relat\u00f3rio h\u00e1 \n\numa an\u00e1lise comparativa entre a situa\u00e7\u00e3o do mundo no come\u00e7o e no final do \n                                                 \n33 \u201cEsse estudo mostrava que se o crescimento demogr\u00e1fico e econ\u00f4mico continuasse em longo \nprazo, inevit\u00e1veis efeitos catastr\u00f3ficos iriam ocorrer em meados do pr\u00f3ximo s\u00e9culo, como \nescassez de recursos, polui\u00e7\u00e3o, fome, doen\u00e7as, culminando em grande mortalidade; ocasionando \numa diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e chegando ais \u00edndices do in\u00edcio do s\u00e9culo XX \u201d (FRANCO, 2001). \n \n34  Desenvolvimento: fazer crescer, prosperar, progredir. (FERREIRA, 1998). \n\n\n\n \n\n \n\n62\n\ns\u00e9culo XX. Declara que, aproximadamente 100 anos atr\u00e1s, o contingente \n\npopulacional e a tecnologia existente n\u00e3o abalavam os sistemas do planeta. No \n\nfinal do s\u00e9culo, ocorreu uma mudan\u00e7a radical derivada das atividades \n\nantropog\u00eanicas, alterando completamente a atmosfera, o solo, as \u00e1guas, as plantas \n\ne animais e as rela\u00e7\u00f5es entre eles. O estudo denominado Relat\u00f3rio Brudtland35 \n\ncontribuiu com bases filos\u00f3ficas e cient\u00edficas para as discuss\u00f5es posteriores sobre \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, prevendo uma era de crescimento econ\u00f4mico \n\nsustent\u00e1vel que combateria a pobreza elevaria a melhoria da qualidade de vida \n\nem todo mundo. Admite-se no documento a solu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais \n\ncom atividades de origem tecnol\u00f3gica, financeira e institucional, deixando de \n\nlado as discuss\u00f5es do modelo de crescimento econ\u00f4mico vigente.  \n\nA Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento, conhecida como \u201cC\u00fapula da Terra\u201d, convocou em junho de \n\n1992 um encontro global para elaborar estrat\u00e9gias de revers\u00e3o dos processos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental. A Declara\u00e7\u00e3o do Rio, firmada por mais de 170 pa\u00edses, \n\nelaborou um documento que prescreve 27 princ\u00edpios inter-relacionados, \n\nestabelecidos para serem bases de alcan\u00e7ar o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel em \n\nescala global, fixando direitos e obriga\u00e7\u00f5es individuais e coletivas para o Meio \n\nAmbiente e Desenvolvimento, a Agenda 21. \n\n A Agenda 2136, no cap\u00edtulo 7, trata da Promo\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel dos Assentamentos Humanos. Demonstra a prem\u00eancia do \n\nPlanejamento Ambiental na minimiza\u00e7\u00e3o da pobreza urbana com a administra\u00e7\u00e3o \n\ndo uso sustent\u00e1vel do solo, tendo como objetivo melhor a qualidade social, \n\necon\u00f4mica e ambiental dos assentamentos humanos e as condi\u00e7\u00f5es de vida e de \n\ntrabalho de todas as pessoas, especialmente dos pobres de \u00e1reas urbanas e rurais. \n\nO documento inclui \u00e1reas de programas, como: oferta de habita\u00e7\u00e3o adequada, \n\naperfei\u00e7oamento dos manejos dos assentamentos humanos, promo\u00e7\u00e3o de \n\nplanejamento e o manejo sustent\u00e1vel do uso da terra, exist\u00eancia integrada de \n\ninfra-estrutura ambiental (\u00e1gua, saneamento, drenagem e manejo de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos), sistema sustent\u00e1vel de energia e transporte nos assentamentos humanos, \n\nplanejamento e manejo dos assentamentos humanos localizados em \u00e1reas sujeitas \n\n                                                 \n35 \u201c[...] um relat\u00f3rio de todas as atividades, registrando sucessos e falhas do desenvolvimento \nmundial\u201d (FRANCO, 2001) \n36 \u201cA Agenda 21 estabelece uma verdadeira parceria entre governos e sociedades. \u00c9 um programa \nestrat\u00e9gico, universal, para alcan\u00e7armos o desenvolvimento sustent\u00e1vel no s\u00e9culo XXI\u201d \n(MORANDI e GIL, 2000). \n\n\n\n \n\n \n\n63\n\na desastres, promo\u00e7\u00e3o de atividades sustent\u00e1veis na ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o e \n\npromo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento dos recursos humanos e da capacita\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional e t\u00e9cnica para o avan\u00e7o dos assentamentos humanos. Cada \u00e1rea de \n\nprograma constitui-se em base de a\u00e7\u00e3o, objetivo, atividades e meios de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o pertinentes ao car\u00e1ter do programa. De acordo com a Agenda 21, \n\nos pa\u00edses devem desenvolver uma \u201ccultura de seguran\u00e7a\u201d, aplicada em educa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica. Aconselha tamb\u00e9m a se valer do Planejamento Ambiental, antecipando a \n\nocorr\u00eancia de desastres, incluindo pesquisas sobre riscos pertinentes a habita\u00e7\u00f5es, \n\ndep\u00f3sito de res\u00edduos s\u00f3lidos e outras atividades como a cria\u00e7\u00e3o de um organismo \n\nmundial de especialistas de emerg\u00eancia. A reabilita\u00e7\u00e3o e a reconstru\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s os \n\ndesastres, pressup\u00f5em uma parceria da comunidade internacional. O prazo ideal \n\nprevisto pelo documento para que os pa\u00edses fizessem seu Planejamento \n\nAmbiental foi o ano de 2000 e a execu\u00e7\u00e3o dos projetos e programas derivados at\u00e9 \n\n2005. No Brasil, foram iniciados dois planos no final de 1980 e in\u00edcio de 1990 \u2013 \n\nO Projeto Floram e o Plano de A\u00e7\u00e3o para a Mata Atl\u00e2ntica (SOS Mata Atl\u00e2ntica). \n\nNa verdade, pouco se tem feito em n\u00edvel pol\u00edtico e econ\u00f4mico para a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis nos programas de governo. Quando ocorre \u00e9 \n\naplicado de forma isolada e em pequena escala, opondo-se \u00e0 ordem do mercado \n\natual denominado globaliza\u00e7\u00e3o. O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel aplicado em \n\nlarga escala poderia ser o princ\u00edpio regulador dos efeitos negativos gerados pela \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o, como encontra-se nas ISOs37, que se tornam metas de mercado \n\nmundial calcadas em uma \u00e9tica ecol\u00f3gica presente nas regras e padr\u00f5es \n\ninternacionais. \n\n Muitas das prospec\u00e7\u00f5es da Agenda 21 configuraram-se irreais diante da \n\ncrise econ\u00f4mica global, no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, mas o documento ainda \n\nconstitui importante base referencial para a\u00e7\u00f5es em todo mundo, no que diz \n\nrespeito \u00e0 configura\u00e7\u00e3o do novo paradigma ecol\u00f3gico.  \n \n\n3.7.3 Ecossistema urbano \n\n \n\n                                                 \n37 \u201cA Organiza\u00e7\u00e3o Internacional de Normatiza\u00e7\u00e3o (ISO \u2013 International Organization for \nStandardization) tem sua sede em Genebra, Su\u00ed\u00e7a. Foi fundada em 1946 para promover o \ndesenvolvimento de normas internacionais de ind\u00fastria, com\u00e9rcio e servi\u00e7os. Possui 111 pa\u00edses \nmembros\u201d ( MORANDI e GIL, 2000). \n \n\n\n\n \n\n \n\n64\n\n A reflex\u00e3o sobre o funcionamento f\u00edsico das cidades deve partir dos \n\nproblemas ecol\u00f3gicos e ambientais que est\u00e3o na origem dos problemas urbanos. \n\nA conurba\u00e7\u00e3o, ligada \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o, paradoxalmente, induz \n\ndesperd\u00edcio de solo e de recursos e induz ao risco. \u00c0 medida que aumenta o \n\ntamanho das regi\u00f5es ocupadas sem planejamento, os poucos ganhos das partes \n\ns\u00e3o \u00e0s custas de uma deterioriza\u00e7\u00e3o do todo. Os problemas de salubridade urbana \n\nafetam pa\u00edses inteiros e podem causar perturba\u00e7\u00f5es de alcance planet\u00e1rio. \n\n A Comiss\u00e3o da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia38 considera a exist\u00eancia de uma \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de crise profunda que exige revis\u00e3o da natureza dos assentamentos \n\natuais, ao observar os problemas pontuais do tr\u00e1fego, da contamina\u00e7\u00e3o e outros. \n\nProp\u00f5e a integra\u00e7\u00e3o do tratamento desses problemas para produzir novos \n\ndiscernimentos e inspirar emprego mais eficiente nas atividades, recursos e \n\nespa\u00e7os. \n\n De acordo com ODUM apud FRANCO (2001): \n\n                                       [...] a cidade \u00e9 um ecossistema e, como tal, cont\u00e9m uma \n\ncomunidade de organismos vivos, onde predomina o homem, \n\num meio f\u00edsico que se vai transformando, fruto da atividade \n\ninterna e um funcionamento \u00e0 base de trocas de mat\u00e9rias, \n\nenergia e informa\u00e7\u00e3o.  \n\n Esse ecossistema apresenta caracter\u00edsticas especiais e de grande \n\ncomplexidade, como: uma multid\u00e3o de artefatos culturais que transferem \n\ninforma\u00e7\u00f5es, volume de energia que envolve os seres vivos, a pr\u00f3pria energia \n\nvetor do sistema e a imensa mobilidade horizontal que admite explorar \n\necossistemas pr\u00f3ximos ou distantes.  \n\nA \u00e1gua, os alimentos, os combust\u00edveis f\u00f3sseis e outros produtos \n\nconsumidos na cidade ou transformados no seu pr\u00f3prio sistema antes do \n\nconsumo, muitas vezes s\u00e3o extra\u00eddos em \u00e1reas distantes. Assim, a manuten\u00e7\u00e3o da \n\ncomplexidade dos sistemas urbanos vem da explora\u00e7\u00e3o, apreens\u00e3o e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o no sistema da mat\u00e9ria e da energia, em princ\u00edpio simples, mas que \n\nreproduz em aumento de complexidade, observando que o sistema urbano \u00e9 \n\nheterotr\u00f3fico. \n\n                                                 \n38 O livro verde do meio ambiente urbano (FRANCO, 2001). \n\n\n\n \n\n \n\n65\n\n O homem e suas sociedades, no \u00e2mbito de um ecossistema mais amplo, \n\nconstituem-se em um subsistema, de maneira que as bases ecol\u00f3gicas de que \n\nfazem parte s\u00e3o \u201csistema de car\u00e1ter homost\u00e1tico que renovam a const\u00e2ncia de \n\nsuas vari\u00e1veis \u00e0 custa de modificar sem descanso outras, muitas internas ou \n\nexternas\u201d (FRANCO, 2001). \n\n A civiliza\u00e7\u00e3o atual, apoiada no consumismo exagerado e no mercado \n\ndesregulado, causa confrontos entre os homens e o homem e o ambiente. De \n\noutra forma, os componentes do ecossistema urbano s\u00e3o interdependentes, \n\natrelados pelo mecanismo de retroalimenta\u00e7\u00e3o que fazem parte, direcionando as \n\nrela\u00e7\u00f5es multifacetadas dos integrantes, configurando a coopera\u00e7\u00e3o e a \n\nconserva\u00e7\u00e3o, opostas \u00e0 competi\u00e7\u00e3o e \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, nas a\u00e7\u00f5es flex\u00edveis das \n\nvari\u00e1veis que autoregulam os ecossistemas. Assim, determina\u00e7\u00f5es oriundas de \n\ndepend\u00eancia podem regular e direcionar as a\u00e7\u00f5es do homem e as organiza\u00e7\u00f5es \n\nproduzidas por eles. Dentre as determina\u00e7\u00f5es estabelecidas pelo estado de direito, \n\ntem-se: o estabelecimento do sistema educativo, os que definem o jogo \n\ndemocr\u00e1tico e sindical, for\u00e7as de coes\u00e3o familiar e, definitivamente, todas as \n\ndetermina\u00e7\u00f5es que atendem \u00e0 responsabilidade compartilhada, \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nsolidariedade. \n\n O comportamento, o uso e as transforma\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es m\u00fatuas dos \n\nhomens ocorrem da resolu\u00e7\u00e3o dominante da consci\u00eancia humana e tamb\u00e9m de \n\nresolu\u00e7\u00e3o do conflito entre os mecanismos de competi\u00e7\u00e3o-explora\u00e7\u00e3o e \n\ncoopera\u00e7\u00e3o-conserva\u00e7\u00e3o. \n\n Os prop\u00f3sitos da consci\u00eancia tornam-se dominantes na maior parte das \n\ninten\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es que o homem cria.  Dessa forma, a competi\u00e7\u00e3o, a \n\nexplora\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es m\u00fatuas dos homens s\u00e3o prop\u00f3sitos dominantes nas \n\nempresas, institui\u00e7\u00f5es, multinacionais, organiza\u00e7\u00f5es que operam em escala local, \n\nregional, nacional, continental ou mundial. Portanto, a equaliza\u00e7\u00e3o de muitas das \n\ndisfun\u00e7\u00f5es da cidade n\u00e3o s\u00e3o somente de car\u00e1ter estritamente local, mas da \n\ndin\u00e2mica das cinco escalas territoriais citadas acima. \n\n Os prop\u00f3sitos e objetivos das entidades organizadas direcionam-se com os \n\nmecanismos de informa\u00e7\u00e3o que utilizam tecnologias globalizadas. Nesse \n\ncontexto, existe uma concentra\u00e7\u00e3o crescente de capital e do potencial cient\u00edfico \n\ntecnol\u00f3gico e terci\u00e1rio avan\u00e7ados.  O indiv\u00edduo tem cada vez menos import\u00e2ncia, \n\nsendo regulado por prop\u00f3sitos que s\u00e3o amea\u00e7ados por novas tecnologias de \n\n\n\n \n\n \n\n66\n\ninforma\u00e7\u00e3o. Configura-se uma preponder\u00e2ncia dos mecanismos teleol\u00f3gicos \n\nsobre os sist\u00eamicos, dos mecanismos do poder sobre a depend\u00eancia, causando \n\nsobrecarga aos outros sistemas (esgotamento dos recursos naturais). Diante da \n\nrealidade dos prop\u00f3sitos de novas consci\u00eancias e das organiza\u00e7\u00f5es, a escassez e o \n\nconflito, seguramente, obrigar\u00e3o uma reorganiza\u00e7\u00e3o dos modelos vigentes, tal \n\ncomo modificar o modelo atual de planifica\u00e7\u00e3o urbana por outro modelo \n\nsist\u00eamico que re\u00fana caracter\u00edsticas que possam sustentar a organiza\u00e7\u00e3o e a \n\ncomplexidade dos sistemas urbanos.  \n\n As caracter\u00edsticas do sistema de planifica\u00e7\u00e3o urbana atual t\u00eam como base \n\numa r\u00edgida compartimenta\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o das atividades, de acordo com suas \n\nfun\u00e7\u00f5es, interligadas por uma rede de ruas e transporte horizontal. A \n\nfuncionalidade desse modelo anula a flexibilidade da cidade e impede que ela \n\nfuncione como uma unidade org\u00e2nica e din\u00e2mica, ocorrendo o m\u00e1ximo de \n\nconsumo de unidades de tempo, energia e solo na realiza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es do \n\ncotidiano urbano. Isso leva o cidad\u00e3o realizar uma s\u00f3 fun\u00e7\u00e3o em cada lugar, \n\nexcluindo as demais. Assim, para que as fun\u00e7\u00f5es cotidianas sejam realizadas \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria a mobiliza\u00e7\u00e3o de meios mec\u00e2nicos, de toda sociedade em todos os \n\ndias. Dessa forma, FRANCO (2001) explica: \n\n                                       [...] configura-se a circula\u00e7\u00e3o de pessoas, mat\u00e9ria, energia e \n\ninforma\u00e7\u00e3o em uma das principais atividades de nossos \n\nsistemas e tamb\u00e9m uma das principais atividades \n\nconsumidoras (desperdi\u00e7adoras) de energia. \n\n O modelo vigente resulta na dissolu\u00e7\u00e3o do campo, interligam as \n\ncomunidades rurais e urbanas, os bosques, a natureza e outras estruturas, \n\ntransformando for\u00e7osamente, todos os cidad\u00e3os em agentes de desperd\u00edcio de \n\nenergia. RUEDA apud FRANCO (2001) aponta o ve\u00edculo de transporte como \n\nigualador de consumo e que sua comercializa\u00e7\u00e3o funciona como uma das bases \n\nda economia de qualquer pa\u00eds ocidental. Por essa raz\u00e3o, as propostas de resolu\u00e7\u00e3o \n\nda quest\u00e3o configuram-se extremamente dif\u00edceis, tendendo \u00e0 inviabilidade, que \n\nacarreta a continua\u00e7\u00e3o de desperd\u00edcio de energia. \n\n Os ecossistemas s\u00e3o propensos ao aumento de complexidade e a est\u00e1gios \n\nmais maduros de sucess\u00e3o, mas que tendem diminuir nas partes que o \n\nrepresentam. Portanto, os modelos funcionais podem se basear na diversidade de \n\n\n\n \n\n \n\n67\n\nusos, aumentando a complexidade nos espa\u00e7os reduzidos, ocorrendo assim, a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o de solo, a redu\u00e7\u00e3o de tempo e energia. \n\n Os sistemas urbanos, sejam, cidades ou amplia\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas de \u00e1reas \n\nmetropolitanas, classificam-se ecologicamente, como um sistema incompleto ou \n\nheterotr\u00f3fico. Por serem incompletos, dependem de grandes \u00e1reas externas para \n\nconseguir energia, alimentos, fibras, \u00e1gua e outros. Os combust\u00edveis f\u00f3sseis \n\nsuprem, atualmente, a necessidade do influxo de energia concentrada. Existe uma \n\ngrande entrada de materiais para uso comercial e industrial e uma sa\u00edda maior e \n\nmais venenosa de res\u00edduos. Portanto, os ambientes de entrada e sa\u00edda dos \n\nsistemas urbanos s\u00e3o mais importantes que os dos sistemas autotr\u00f3ficos \n\n(florestas). Por causa dos extensos ambientes de entrada e sa\u00edda dos sistemas \n\nurbanos, h\u00e1 altera\u00e7\u00e3o da natureza dos rios, campos naturais e cultivados, \n\nflorestas, atmosfera e oceanos. As cidades ocupam uma \u00e1rea relativamente \n\npequena na superf\u00edcie da Terra, cerca de 1 a 5% do mundo inteiro, mas o \n\nconsumo de energia das cidades \u00e9 mil vezes maior que o consumo em ambientes \n\nrurais. Esse fato eleva a temperatura que, acrescida de gases e poeira, provoca \n\naumento de nebulosidade, diminuindo a insola\u00e7\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o em \u00e1reas rurais \n\npr\u00f3ximas, potencializando a desertifica\u00e7\u00e3o. \n\n Estudos decorrentes de pa\u00edses adiantados, apoiados em firmes bases \n\necol\u00f3gicas, t\u00eam sido realizados no sentido de conserva\u00e7\u00e3o do solo rural, na \n\npreven\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o e a desertifica\u00e7\u00e3o. Na recupera\u00e7\u00e3o do solo urbano pouco se \n\ntem feito e ocorrem quest\u00f5es como impermeabilidade em manchas cont\u00ednuas, \n\nlen\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos esgotados \u00e0 custa de edifica\u00e7\u00f5es implantadas sem preocupa\u00e7\u00e3o \n\nou men\u00e7\u00e3o desta problem\u00e1tica nos planos diretores e c\u00f3digos de obras. \n\n Nesse sentido, o presente trabalho vem de encontro ao propugnado pelo \n\nPlanejamento Ambiental, constituindo-se numa ferramenta a ser levada em conta \n\nnas propostas de altera\u00e7\u00e3o dos planos diretores f\u00edsicos dos munic\u00edpios em an\u00e1lise, \n\nnas leis de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e demais diplomas legais pertinentes. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n68\n \n\nIV.  AN\u00c1LISE GEOAMBIENTAL \n\n \n\n4.1 Ecossistema costeiro \n\n \n\n As regi\u00f5es litor\u00e2neas do planeta t\u00eam sofrido press\u00f5es nas \u00faltimas d\u00e9cadas \n\nprovocadas pela implementa\u00e7\u00e3o de atividades industriais e urbanas. As press\u00f5es \n\nresultam em altera\u00e7\u00f5es que geram degrada\u00e7\u00e3o e at\u00e9 elimina\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \n\nexistentes em \u00e1reas de equil\u00edbrio sens\u00edvel onde se desenvolvem esp\u00e9cies de \n\nanimais e vegetais, que formam comunidades biol\u00f3gicas, representando um \n\nimportante patrim\u00f4nio de biodiversidade. \n\n As zonas costeiras permitem uma variedade de usos para atividades \n\nhumanas altamente produtivas e complexas inseridas em ecossistemas de \n\nequil\u00edbrio delicado. Dessa forma, das 66 maiores cidades do planeta, 39 est\u00e3o em \n\nregi\u00f5es litor\u00e2neas e muitas delas em \u00e1reas estuarinas. Cerca de 90% da produ\u00e7\u00e3o \n\npesqueira do planeta prov\u00eam da plataforma continental e regi\u00f5es de \n\nressurg\u00eancia39. \n\n O Estado de S\u00e3o Paulo apresenta 864 km40 de linha de costa formada por \n\ncost\u00f5es rochosos, praias e manguezais (LAMPARELI, 1998), sendo a an\u00e1lise \n\ngeoambiental dessas unidades geomorfol\u00f3gicas, particularmente as existentes na \n\n\u00e1rea de estudo, \u00fatil para se avaliar o n\u00edvel de conhecimento desses ambientes e \n\nsubsidiar linhas de gerenciamento local e regional, al\u00e9m da avalia\u00e7\u00e3o de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos.  \n\n A linha de costa do Estado de S\u00e3o Paulo apresenta diferen\u00e7as em sua \n\ngeomorfologia, sendo o chamado litoral Norte recortado, enquanto a Baixada \n                                                 \n39 \u201cFen\u00f4meno oceanogr\u00e1fico de remo\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais mais leves e aquecidas, de regi\u00f5es \nlitor\u00e2neas ( por a\u00e7\u00e3o de ventos paralelos \u00e0 costa) e sua substitui\u00e7\u00e3o por \u00e1guas de profundidade, \nmais pesada e mais fria. A ressurg\u00eancia pode provocar o aumento de fertilidade das \u00e1guas \nlitor\u00e2neas e modifica\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas das \u00e1guas costeiras[...] Entre outros pesquisadores, o \nfen\u00f4meno da ressurg\u00eancia da regi\u00e3o de Cabo Frio, foi estudado por Ikedo et al (1974), atrav\u00e9s de \nmedidas cont\u00ednuas de temperatura e salinidade superficiais da regi\u00e3o\u201d (SUGUIO, 1992,) \n\u201c[...] 10% das \u00e1guas oce\u00e2nicas \u201d ( LAMPARELI,1998). \n \n40 \u201c[...] a extens\u00e3o linear no Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 de aproximadamente 407 km, divididos em \n138 km no Litoral Sul, 147 km na Baixada Santista e 122 km no Litoral Norte. A extens\u00e3o real da \ncosta, medida por curv\u00edmetro, a qual leva em conta o contorno da linha costeira, \u00e9 de 863,8 km, \n52% a mais que a medida linear. Este dado \u00e9 indicativo da complexidade e \u2018grau de \nentrecortamento\u2019 da costa e pode ser facilmente visualizado atrav\u00e9s da raz\u00e3o entre a medida linear \ne a medida do contorno\u201d (LAMPARELI, 1998). \n \n\n\n\n \n\n \n\n69\n\nSantista e o chamado litoral Sul, menos recortados, com longas faixas de praias e \n\nforma\u00e7\u00f5es estuarinas. A alterna\u00e7\u00e3o das zonas entre-mar\u00e9s41, expostas ao ar e \u00e0 \n\n\u00e1gua do mar, tem sua \u00e1rea determinada pela amplitude de mar\u00e9 e declividade do \n\nterreno. Assim, os organismos existentes nessa zona encontram varia\u00e7\u00f5es \n\nambientais originadas da diferencia\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica que apresenta cada um \n\ndos ambientes. Essas diferencia\u00e7\u00f5es geram interela\u00e7\u00f5es que influenciam a \n\ndin\u00e2mica do ambiente. \n\n No Brasil, a maioria das capitais localiza-se em regi\u00f5es litor\u00e2neas, \n\npropiciando a efetiva\u00e7\u00e3o do adensamento populacional urbano. \n\n Dos 16 munic\u00edpios litor\u00e2neos do Estado de S\u00e3o Paulo, apenas Cubat\u00e3o, na \n\nRegi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista, n\u00e3o \u00e9 banhado pelas \u00e1guas do mar. A \n\nRegi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista, localizada ao sul do Tr\u00f3pico de \n\nCapric\u00f3rnio, est\u00e1 localizada em uma \u00e1rea central do litoral paulista, entre os \n\nlitorais Norte e Sul. O quadro de ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da Regi\u00e3o Metropolitana \n\nda Baixada Santista \u00e9 de urbaniza\u00e7\u00e3o intensa, atrelada ao p\u00f3lo industrial de \n\nCubat\u00e3o, ao sistema portu\u00e1rio de Santos, \u00e0 proximidade da Grande S\u00e3o Paulo, \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil e ao turismo, ou seja, \u00e1rea que abriga interesses altamente \n\ncomplexos, mutuamente exclusivos e at\u00e9 conflitantes.  \n\n Classificados com base na natureza dos substratos, na regi\u00e3o litor\u00e2nea do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo ocorrem tr\u00eas ecossistemas b\u00e1sicos: os manguezais \n\nrepresentados pelo substrato lama, os cost\u00f5es, representados pelo substrato \n\nrochoso e as praias pelo substrato arenoso. \n\n Os manguezais, como sistema aberto, configuram-se em ambiente de \n\ntransi\u00e7\u00e3o de fluxo de \u00e1gua doce, sedimentos e nutrientes do ambiente terrestre. O \n\nsistema transporta para \u00e1reas estuarinas e o mar, \u00e1gua e mat\u00e9ria org\u00e2nica. De \n\nacordo com CHAPMAN e TWILLEY apud LAMPARELI (1998)                                       \n\n                                       A import\u00e2ncia dos manguezais deriva de um grande n\u00famero de \n\nfun\u00e7\u00f5es desempenhadas por este ecossistema como ameniza\u00e7\u00e3o \n\ndo impacto do mar na terra, controle da eros\u00e3o pelas ra\u00edzes do \n\nmangue (estabiliza\u00e7\u00e3o f\u00edsica da linha de costa), reten\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos terrestres do escoamento superficial (ra\u00edzes), atua\u00e7\u00e3o \n\ncomo \u201cfiltro biol\u00f3gico\u201d de sedimentos, nutrientes e mesmo \n\npoluentes, impedindo o assoreamento a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\n                                                 \n41  \u201c[...] ponto de encontro entre o mar e a terra\u201d (LAMPARELI,1998). \n\n\n\n \n\n \n\n70\n\ncosteiras al\u00e9m de atuar como abrigo da fauna, particularmente \n\nem est\u00e1gio juvenil, em meio ao emaranhado de ra\u00edzes a\u00e9reas. \n\n Sua import\u00e2ncia econ\u00f4mica est\u00e1 baseada na explora\u00e7\u00e3o direta, feita com \n\natividades de extrativismo, agricultura e silvicultura. Das diferentes formas de \n\nuso para o manguezal sustent\u00e1vel, a mais apropriada \u00e9 a de uso indireto, como a \n\ncaptura de animais, considerando sua continuidade al\u00e9m da silvicultura. N\u00e3o s\u00e3o \n\naconselh\u00e1veis atividades de uso urbano, agricultura e a aq\u00fcicultura, pois \n\nrepresentam a destrui\u00e7\u00e3o desse ecossistema. No que diz respeito \u00e0 fauna, \n\ndestacam-se os moluscos e os crust\u00e1ceos, respons\u00e1veis pelo equil\u00edbrio ecol\u00f3gico \n\nda popula\u00e7\u00e3o dos animais, fazendo parte da cadeia alimentar.  \n\n A extens\u00e3o da \u00e1rea de manguezal na costa do Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 de 231 \n\nkm, sendo 52% desse total na Baixada Santista, configurando-se na maior \u00e1rea de \n\nmanguezal do Estado. A forma\u00e7\u00e3o desse sistema corresponde \u00e0s caracter\u00edsticas \n\nhidrol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas locais e dep\u00f3sitos acumulados a partir de \n\nprocessos ligados \u00e0 flutua\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar. \n\n Estudos da SMA/CETESB (LAMPARELI, 1998) comprovam que existe \n\num gradiente de distribui\u00e7\u00e3o dos manguezais de Norte para Sul, aumentando \n\nnesse sentido, as \u00e1reas de plan\u00edcies estuarinas e manguezais. \n\n Na Baixada Santista, a maior extens\u00e3o de manguezal est\u00e1 no munic\u00edpio de \n\nSantos, devido ao estu\u00e1rio. Essa \u00e1rea est\u00e1 alterada em decorr\u00eancia de aterros para \n\nfins de ocupa\u00e7\u00e3o urbana e industrial, despejos dom\u00e9sticos e industriais contendo \n\nmetais pesados e subst\u00e2ncias t\u00f3xicas e constantes derramamentos de \u00f3leo e \n\nderivados. Mesmo degrado, os manguezais cumprem parcialmente suas fun\u00e7\u00f5es, \n\natuando como filtros biol\u00f3gicos, retendo os sedimentos e matais pesados, \n\ndiminuindo assoreamento de rios e canais e contamina\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o costeira. \n\n Os cost\u00f5es rochosos entre-mar\u00e9s constituem ambientes de transi\u00e7\u00e3o. \n\nFormados por afloramentos de rochas cristalinas na linha do mar, sofrem \n\ninflu\u00eancia da a\u00e7\u00e3o direta das ondas, correntes e dos ventos.  Podem se apresentar \n\ncom formas variadas como fal\u00e9sias, matac\u00f5es e cost\u00f5es verdadeiros.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n71\n\n      \n\nFigura 5 \u2013 Cost\u00e3o em fal\u00e9sias na ilha Porchat, S\u00e3o Vicente, SP.  (Foto: NONATO, 1947 in AB\u2019 S\u00c1BER, \n\n1955) \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Aspectos atual do cost\u00e3o em fal\u00e9sias na ilha Porchat, S\u00e3o Vicente, SP. \n\n10/06/2004 \n\n10/06/2004 \n\n\n\n \n\n \n\n72\n\n \n\nFigura 7 \u2013 Cost\u00e3o em forma de mata\u00e7\u00f5es. Parque Estadual Xixov\u00e1-Japu\u00ed (lado estu\u00e1rio de Santos). Praia \n\nGrande,SP. \n\n \n\n Figura  8 \u2013 Cost\u00e3o verdadeiro. Ponta de Itaipu., Parque Estadual Xxov\u00e1-Japu\u00ed (lado estu\u00e1rio de Santos). \n\nPraia Grande,SP. \n\nAbrigam uma rica e complexa comunidade biol\u00f3gica que representa importante \n\npapel neste ecossistema costeiro. S\u00e3o ambientes ricos em recursos alimentares, \n\n10/06/2004\n\n10/06/2004\n\n10/06/2004 \n\n\n\n \n\n \n\n73\n\nexplorados para peixes, aves e comercializados pelo homem, al\u00e9m do valor \n\ntur\u00edstico e recreamental intr\u00ednseco.  \n\n No Estado de S\u00e3o Paulo, os cost\u00f5es perfazem 437 km, divididos em 288 \n\nunidades geomorfol\u00f3gicas. Na Baixada Santista s\u00e3o encontrados 58 cost\u00f5es \n\nindicados em 84,68 km de costa. Na \u00e1rea de estudo, ocorre uma pequena fra\u00e7\u00e3o \n\ndesse total, como a Ponta de Itaipu com 7,9 km, no munic\u00edpio de Praia Grande; \n\nCost\u00e3o da Ilha Givura, com 0,250 km, Cost\u00e3o da Praia do Sonho, com 0,250 km, \n\nCost\u00e3o da Praia das Conchas, com 1,100 km, no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m e Cost\u00e3o \n\nItatins Guarau, com 2,1 km, no munic\u00edpio de Peru\u00edbe. As demais unidades \n\ngeomorfol\u00f3gicas ocorrem em condi\u00e7\u00e3o insular, no Guaruj\u00e1, Bertioga e Santos. \n\n As praias constituem ambientes associados aos mares, oceanos e estu\u00e1rios, \n\ncompostos de material mineral inconsolidado (areias finas e grossas), lodo (silte e \n\nargila), cascalhos, pedras roladas, seixos, calhaus, conchas de moluscos, restos de \n\ncorais e algas calc\u00e1rias. S\u00e3o ambientes din\u00e2micos, resultantes da intera\u00e7\u00e3o de \n\nfatores relacionados \u00e0s caracter\u00edsticas dos sedimentos que as comp\u00f5em. Esses \n\nambientes obedecem a um ciclo construtivo e destrutivo que dependem dos \n\nventos, regime de tempestades, tipo de sedimentos, regime de ondas e topografia. \n\nAs caracter\u00edsticas de declive das praias, tamanho de gr\u00e3os, hidrografia s\u00e3o \n\naspectos que influenciam na forma\u00e7\u00e3o destas (LAMPARELI, 1998). \n\n As praias, como ambientes de import\u00e2ncia ecol\u00f3gica, biol\u00f3gica e \n\nsocioecon\u00f4mica, fornecem recursos alimentares para diversas comunidades. No \n\npapel socioecon\u00f4mico, as praias geram empregos e divisas e sua import\u00e2ncia \n\nassocia-se ao turismo desenvolvido nos munic\u00edpios litor\u00e2neos. \n\n A Baixada Santista apresenta 37,7% de extens\u00e3o de praias na linha de costa \n\ndo Estado, de um total de 426,7 km no Brasil Quanto a balneabilidade, a partir da \n\nan\u00e1lise dos dados da CETESB (volume 2, anexo 1, quadros 3 a 10) , os \n\nmunic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista apresentam maior \n\npercentagem de praias, em condi\u00e7\u00f5es classificadas como \u201cRegular\u201d e \u201cM\u00e1\u201d. O \n\nmunic\u00edpio de Praia Grande apresenta o maior n\u00famero de praias classificadas \n\ncomo \u201cM\u00e1\u201d (volume2, quadro 9 e 10). Peru\u00edbe apresenta a maior quantidade nas \n\nclassifica\u00e7\u00f5es como \u201cRegular\u201d e \u201cBoa\u201d (volume 2, quadro 7 e 8). \n\n \n\n4.2 Regi\u00f5es litor\u00e2neas \n\n\n\n \n\n \n\n74\n\n \n\nA perspectiva de mudan\u00e7a com o desenvolvimento nas regi\u00f5es litor\u00e2neas \n\nn\u00e3o \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o apenas em nosso pa\u00eds, visto que 2/3 da popula\u00e7\u00e3o do planeta, \n\nque \u00e9 de 6 bilh\u00f5es de pessoas, vivem ao longo da costa. O total da popula\u00e7\u00e3o do \n\nlitoral paulista \u00e9 de 1,4 milh\u00e3o de habitantes, 3,9% da popula\u00e7\u00e3o do Estado. Nas \n\nf\u00e9rias escolares e feriados prolongados, duplica o n\u00famero de habitantes nos \n\nmunic\u00edpios do litoral paulista. \n\n As regi\u00f5es litor\u00e2neas, que se constituem nos limites entre continente e \n\noceano, est\u00e3o em constante muta\u00e7\u00e3o, ou seja, s\u00e3o consideradas ambientes \n\nextremamente din\u00e2micos. Dessa forma, SUGUIO (2003) prop\u00f5e que \u201cessas \n\nregi\u00f5es mant\u00e9m-se, em geral sob condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio din\u00e2mico e n\u00e3o de \n\nequil\u00edbrio est\u00e1tico\u201d. \n\n Os perigos enfrentados pela popula\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es litor\u00e2neas podem ser \n\ncomparados aos existentes em \u00e1reas suscet\u00edveis a grandes cat\u00e1strofes naturais, \n\ncomo vulcanismo ativo, \u00e1reas s\u00edsmicas ou plan\u00edcies fluviais com enchentes \n\nfreq\u00fcentes. \n\n A r\u00e1pida ocupa\u00e7\u00e3o populacional dessas regi\u00f5es constituiu-se em uma das \n\nconseq\u00fc\u00eancias diretas do desenvolvimento econ\u00f4mico, tendendo a efetiva\u00e7\u00e3o do \n\nadensamento humano. Quando a popula\u00e7\u00e3o ocupa os espa\u00e7os, conservando \n\nh\u00e1bitos explorat\u00f3rios do passado, ignora as leis da natureza e introduz os fatores \n\nantr\u00f3picos. Assim, esses \u00faltimos sobrep\u00f5em-se \u00e0s for\u00e7as naturais, aumentando as \n\nsuscetibilidades existentes (suscetibilidade natural e suscetibilidade induzida). \n\nDessa forma, ocorre o impacto ambiental, com situa\u00e7\u00f5es de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o facea \n\ncomplexidade com que se apresentam. Para SUGUIO (2003), \u201cos fen\u00f4menos \n\nnaturais se constituem em eventos normais e previs\u00edveis, mas a presen\u00e7a do \n\nHomem se constitui na raz\u00e3o da exist\u00eancia dos \u2018perigos naturais\u2019(natural \n\nhazards) e riscos\u201d.  O autor pondera ainda que as dificuldades em enfrentar as \n\nquest\u00f5es relacionam-se \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o indevida de \u00e1reas com caracter\u00edsticas \n\npotenciais de \u201cperigos naturais\u201d. Essas dificuldades poderiam ser minimizadas ou \n\nat\u00e9 eliminadas se os principais fatores geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos que \n\ninfluenciam o controle da \u00e1rea estivessem melhor equacionados, mas raz\u00f5es  \n\npol\u00edticas ou mesmo s\u00f3cio-econ\u00f4micas, por vezes, dificultam ainda mais a \n\nresolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es. \n\nDevido a insustentabilidade da situa\u00e7\u00e3o gerada com o adensamento \n\npopulacional nas regi\u00f5es litor\u00e2neas, est\u00e3o sendo elaborados estudos como o \n\n\n\n \n\n \n\n75\n\nPrograma Internacional Geosfera-Biosfera (PIGB, 1990) na tentativa de \n\nquantifica\u00e7\u00e3o dos processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos atuantes. Dessa forma, \n\n\u00e9 poss\u00edvel estimar o n\u00edvel de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Esse programa conta \n\ncom as atividades do Projeto LOICZ (Land-Ocean Interactions in the Coastal \n\nZone), que prev\u00ea quatro aspectos principais: os efeitos das mudan\u00e7as nos \n\nfor\u00e7antes externos ou nas condi\u00e7\u00f5es-limite sobre os fluxos costeiros, \n\nbiogeomorfologia costeira e subida do n\u00edvel do mar, fluxo de carbono e emiss\u00f5es \n\nde gases-tra\u00e7o e os impactos econ\u00f4micos e sociais das mudan\u00e7as globais no \n\nsistema costeiro. \n\nO Brasil encontra-se em situa\u00e7\u00e3o privilegiada em rela\u00e7\u00e3o aos \u201cperigos \n\nnaturais\u201d nas regi\u00f5es litor\u00e2neas, se comparado ao resto do mundo. SUGUIO \n\n(2003) considera que o problema mais s\u00e9rio em alguns trechos do litoral \n\nbrasileiro constitui-se na eros\u00e3o acelerada de praias e fal\u00e9sias \u201cmesmo neste caso, \n\npode-se considerar como uma suscetibilidade, na maioria das vezes, induzida \n\npela ocupa\u00e7\u00e3o inadequada do meio f\u00edsico\u201d. O autor observa outros dois tipos de \n\n\u201cperigos naturais\u201d, embora sejam relacionados \u00e0 suscetibilidade natural: os \n\nescorregamentos (movimentos gravitacionais) e as inunda\u00e7\u00f5es, enfatizando que \n\nos efeitos das inunda\u00e7\u00f5es podem ser dinamizados devido ao adensamento \n\npopulacional. \n\n \n\n 4.2.1 \u00c1reas cr\u00edticas \n\n \n\n O Programa Regional de Identifica\u00e7\u00e3o e Monitoramento de \u00c1reas Cr\u00edticas \n\nde inunda\u00e7\u00f5es, eros\u00f5es e deslizamentos \u2013 PRIMAC \u2013 da Regi\u00e3o Metropolitana da \n\nBaixada Santista \u2013 AGEM (S\u00c3O PAULO, 2002b) \u00e9 constitu\u00eddo de levantamento \n\ne identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cr\u00edticas, associado a propostas de obras e servi\u00e7os de \n\npreven\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de causas e efeitos dos processos relacionados ao risco. As \n\nPlantas de Localiza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Cr\u00edticas do referido programa localizam pontos \n\nsujeitos a inunda\u00e7\u00f5es, eros\u00f5es e deslizamentos. Apresentam, por sua vez, escalas \n\ndiferentes para cada munic\u00edpio, a saber: Itanha\u00e9m, 1: 75 000; Mongagu\u00e1, 1: 50 \n\n000; Peru\u00edbe, 1: 80 000; Praia Grande, 1: 100 000. \n\n A intera\u00e7\u00e3o desses documentos cartogr\u00e1ficos com uma das propostas do \n\npresente trabalho, ou seja, an\u00e1lise geoambiental voltada para praias, manguezais, \n\n\n\n \n\n \n\n76\n\nmorros e encostas, levaram \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de dezesseis pontos para an\u00e1lise. Os \n\npontos s\u00e3o representados com a letra inicial do nome do munic\u00edpio seguidos da \n\nnumera\u00e7\u00e3o e letra correspondente ao tipo de risco. Assim, Itanha\u00e9m (I), \n\nMongagu\u00e1 (M), Peru\u00edbe (P), Praia Grande (PG); inunda\u00e7\u00e3o (i), eros\u00e3o (e) e \n\ndeslizamento (d). \n\n1. Itanha\u00e9m   \n\nI 1e - Eros\u00e3o ao longo da praia, junto \u00e0s avenidas Presidente Vargas e Dr. Jos\u00e9 \n\nPeixe Abade, compreendendo a orla mar\u00edtima, o centro da cidade, norte \n\nda desembocadura do rio Itanha\u00e9m, at\u00e9 a divisa com Mongagu\u00e1 (volume \n\n2, figuras 13 a 17). \n\nI 2d - Talude inferior junto \u00e0 via em risco de deslizamento localizado na rua \n\nJo\u00e3o Selymes, no bairro vila Balne\u00e1ria, morro Praia do Sonho, lado praia \n\n(volume 2, figuras 18 e 19). \n\nI 3d - Trecho da encosta do morro Praia do Sonho, junto \u00e0 avenida Wallace \n\nArtur Skerat, com blocos de rocha colocando em risco aquela avenida \n\n(volume 2, figuras 20 e 21). \n\nI 4i - Inunda\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de manguezal, rio Campininha, bairro Vila Santo \n\nAmaro (volume 2, figuras 22 a 24). \n\nI 5e \u2013 Eros\u00e3o fluvial em \u00e1rea de manguezal, onde des\u00e1gua o Ribeir\u00e3o Cabu\u00e7\u00fa, \n\nmargem direita do rio Itanha\u00e9m (volume 2, figura 25 e 26). \n\nI 6i \u2013 \u00c1rea de inunda\u00e7\u00e3o em manguezal ocupado precariamente, c\u00f3rrego \n\nBicudo, margem esquerda do rio Itanha\u00e9m, bairros de Jardim Corumb\u00e1 e \n\nGuarapiranga (volume 2, figuras 27 e 28). Assoreamento no rio do Po\u00e7o e \n\nocupa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria da plan\u00edcie inunda\u00e7\u00e3o, no bairro da Est\u00e2ncia Balne\u00e1ria \n\nde Itanha\u00e9m (volume 2, figuras 29 e 30). \n\nI 7e \u2013 Assoreamento e eros\u00e3o nas proximidades da Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \n\nEsgoto \u2013 ETE \u2013 SABESP (volume 2, figura 31). \n\n2. Mongagu\u00e1 \n\nM 1d - \u00c1rea de encosta de morro com deslizamento, talude em rocha/solo, junto \n\n\u00e0 Rodovia Padre Manuel da N\u00f3brega (sentido Praia Grande - Itanha\u00e9m), \n\ncolocando em risco a rodovia e postes de energia (volume 2, figura 32). \n\n\n\n \n\n \n\n77\n\nM 2d \u2013 \u00c1rea de encosta de morro com deslizamento, pr\u00f3ximo \u00e0 torre de TV, \n\nbairro Jardim Aguape\u00fa (volume 2, figura 33). \n\nM 3d \u2013 \u00c1rea de encosta de morro com risco de deslizamento, evidenciada por \n\nvegeta\u00e7\u00e3o inclinada, na avenida Embaixador Pedro de Toledo, altura do \n\nn\u00famero 1115, Jardim Aguape\u00fa, colocando em risco resid\u00eancias, poste de \n\nenergia e a avenida (volume 2, figuras 34 e 35). \n\nM 4d \u2013 \u00c1rea de encosta com explora\u00e7\u00e3o mineral desativada. Lago formado por \n\nrebaixamento da Pedreira Mongagu\u00e1. Cicatriz de deslizamento expondo \n\nrochas de enrocamento de conten\u00e7\u00e3o. Vegeta\u00e7\u00e3o em processo de \n\nregenera\u00e7\u00e3o. Marcas de assoreamento do rio Mongagu\u00e1 em seu leito e \n\nmargens. Local da antiga Fazenda Marina, estrada do Po\u00e7o (volume 2, \n\nfiguras 36 a 41). \n\nM 5d - \u00c1rea de encosta com explora\u00e7\u00e3o mineral em atividade. Sinais de \n\ndeslizamento acumulado cota 100 m, obras de limpeza executadas por \n\nhomens e m\u00e1quinas. Rebaixamento da Pedreira Mongagu\u00e1 e \n\nempilhamento de material oriundo da limpeza da \u00e1rea de deslizamento. \n\nLocal da antiga Fazenda Marina, estrada do Po\u00e7o (volume 2, figuras 42 a \n\n44). \n\n3. Peru\u00edbe \n\nP 1i - Inunda\u00e7\u00e3o em \u00e1rea m\u00e9dia, margem esquerda do rio Preto, atingindo a \n\nfaixa de praia, bairro Cidade Balne\u00e1ria de Peru\u00edbe (volume 2, figuras 45 a \n\n48). \n\nP 2i - Inunda\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de manguezal, margem direita do rio Preto, bairro Vila \n\nVeneza (volume 2, figuras 49 a 51). \n\nP 3d - Encosta de morro n\u00e3o urbanizada, bairro Jardim Guara\u00fa, proximidade da \n\nPonta do Itagua\u00e7\u00fa, estrada do Guara\u00fa (volume 2, figuras 52 a 54). \n\n\n\n \n\n \n\n78\n \n\n4. Praia Grande \n\nPG 1i - Inunda\u00e7\u00e3o em \u00e1rea grande de manguezal, calha natural do rio Acara\u00fa com \n\nvias marginais, bairro Jardim Quietude (volume 2, figuras 55 a 53). \n\n Em s\u00edntese, a quantifica\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cr\u00edticas por munic\u00edpio, \n\nest\u00e3o a seguir descriminadas: \n\n \n\n 4.2.2 Compara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cr\u00edticas por per\u00edodos (1962-2002-2003-2004) e \n\ntabela no volume 2, anexo 1, quadro 2. \n\n \n\nItanha\u00e9m - I 1e (volume 2, figuras 58 e 59) \n\n \n\n1962 2003 \n\n- \u00c1rea de fraca urbaniza\u00e7\u00e3o em toda extens\u00e3o da \n\norla mar\u00edtima, desde a divisa do munic\u00edpio de \n\nMongagu\u00e1 ao centro de Itanha\u00e9m. Avenida ao \n\nlongo da orla mar\u00edtima sem pavimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n- Faixa de areia da praia com caracter\u00edsticas \n\nretil\u00ednea e cont\u00ednua em toda sua extens\u00e3o, desde \n\na divisa do munic\u00edpio de Mongagu\u00e1 at\u00e9 a \n\nproximidade do bairro do Centro, atual avenida \n\nCarlos Gomes Camargo. Desse ponto at\u00e9 a \n\ndesembocadura do rio Itanha\u00e9m, a faixa de areia \n\n- \u00c1rea de alta urbaniza\u00e7\u00e3o, bairros constitu\u00eddos de resid\u00eancias \n\nde veraneio com constru\u00e7\u00f5es de m\u00e9dio e alto padr\u00e3o de \n\nacabamento. Avenida ao longo da orla mar\u00edtima sem \n\npavimenta\u00e7\u00e3o, exceto no trecho que compreende o bairro do \n\nCentro, em Itanha\u00e9m. Nesse bairro, a popula\u00e7\u00e3o, em sua \n\nmaioria, \u00e9 fixa. As resid\u00eancias mais antigas s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es de \n\nm\u00e9dio padr\u00e3o de acabamento. H\u00e1 quiosques instalados na \n\nfaixa de areia da praia em toda extens\u00e3o da orla mar\u00edtima. \n\n- A faixa de areia da praia est\u00e1 diferente em rela\u00e7\u00e3o a 1962  \n\n(volume 2, figuras 13 e 15). De um modo geral, mais larga na \n\ndivisa dos munic\u00edpios de Mongagu\u00e1 e Itanha\u00e9m, estreitando-se \n\nna desembocadura do rio Itanha\u00e9m, at\u00e9 desaparecer \n\ncompletamente, expondo o enrocamento42 do muro de \n\nprote\u00e7\u00e3o (volume 2, figura 4). As caracter\u00edsticas de eros\u00e3o \n\n                                                 \n42 Molhes s\u00e3o estruturas que avan\u00e7am da praia para o mar, podendo ser constru\u00eddo de modo simples, \ncom pedras ou sint\u00e9ticos, constituindo um tipo de enrocamento, ou, de modo mais complicado, com \nn\u00facleo, carapa\u00e7a e enrocamento. Sua finalidade principal \u00e9 interferir na deriva litor\u00e2nea, causando \nacumula\u00e7\u00e3o de areia, ou retardamento de eros\u00e3o praial (Farinaccio, 2000). \n \n\nMunic\u00edpios Inunda\u00e7\u00f5es \n\n(i) \n\nEros\u00f5es (e) Deslizamentos \n\n(d) \n\nTotal por Munic\u00edpios \n\nI 2 3 2 7 \n\nM 0 0 5 5 \n\nP 2 0 1 3 \n\nPG 1 0 0 1 \n\nTotal 5 3 8 16 \n\nItanha\u00e9m (I), Mongagu\u00e1 (M), Peru\u00edbe (P), Praia Grande (PG)  \n\n\n\n \n\n \n\n79\n\nda praia \u00e9 mais larga. N\u00e3o foi registrado \n\nac\u00famulo de sedimentos na desembocadura do \n\nrio Itanha\u00e9m ou em seu entorno  \n\n(fotointerpreta\u00e7\u00e3o de fotografia a\u00e9rea de 1962). \n\nest\u00e3o em todo esse trecho da orla mar\u00edtima. \n\n- De Norte para Sul, partindo da divisa dos munic\u00edpios de \n\nMongagu\u00e1 e Itanha\u00e9m, a eros\u00e3o apresenta-se da seguinte \n\nmaneira: a\u00e7\u00e3o erosiva transversal \u00e0 linha de costa; a\u00e7\u00e3o \n\nerosiva perpendicular \u00e0 linha de costa, de forma serrilhada, \n\natingindo maior extens\u00e3o que as demais formas; a\u00e7\u00e3o erosiva \n\nperpendicular \u00e0 linha de costa, de forma c\u00f4ncavo.  \n\n- Registro de grande quantidade de sedimentos acumulads, \n\ndispostos em forma de leque, na desembocadura do rio \n\nItanha\u00e9m  (interpreta\u00e7\u00e3o de fotografia a\u00e9rea de maio de 2002). \n\n- A eros\u00e3o coloca em risco as avenidas Presidente Vargas e \n\nDr. Jos\u00e9 Peixe Abade, juntamente com postes de energia, \n\nresid\u00eancias e quiosques existentes na \u00e1rea. No local, h\u00e1 duas \n\nresid\u00eancias de veraneio expostas a risco, localizadas na orla da \n\npraia, na altura da avenida Carlos Gomes Camargo (volume 2, \n\nfigura 16) e da rua Prof\u00aa Dinorah Cruz (volume 2, figura 17), \n\nrespectivamente. A figura 16 mostra que foi instalado muro \n\ngabi\u00e3o na tentativa de conter o avan\u00e7o da eros\u00e3o. A gaiola de \n\narame do muro gabi\u00e3o est\u00e1 rompida. Desse modo, inutiliza a \n\nobra. A figura 17 mostra o alto risco a que est\u00e1 exposta a \n\nresid\u00eancia inclusive com exposi\u00e7\u00e3o dos horizontes do solo. \n\n- Entre a divisa dos munic\u00edpios de Mongagu\u00e1 e Itanha\u00e9m, h\u00e1 \n\num enrocamento em posi\u00e7\u00e3o perpendicular \u00e0 linha de costa \n\nque se estende mar adentro. O enrocamento com o muro de \n\nprote\u00e7\u00e3o forma a figura de um \u201cT\u201d (volume 2, figuras 13 e \n\n14). O P\u00eder de Agenor de Campos, em Mongagu\u00e1, instalado \n\nem 1979, est\u00e1 localizado na orla mar\u00edtima a 2 km da divisa dos \n\nmunic\u00edpios, forma a figura de um \u201cT\u201d de maior propor\u00e7\u00e3o e \n\nem posi\u00e7\u00e3o inversa \u00e0 posi\u00e7\u00e3o do enrocamento anteriormente \n\ncitado.O P\u00eder tem como base uma obra instalada na faixa de \n\nareia da praia. \n\n                                                       \n\n\n\n \n\n \n\n80\n\n  \n\nItanha\u00e9m - I 2d (volume 2, figura 59) \n\n \n\n1962 2003 \n- \u00c1rea n\u00e3o urbanizada com vegeta\u00e7\u00e3o alterada. \n\n- Desmatamento intenso no topo do morro, \n\ndiminuindo de intensidade em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 base. \n\nMorro Praia do Sonho (lado praia).                        \n\n- \u00c1rea m\u00e9dia de urbaniza\u00e7\u00e3o, constitu\u00edda por resid\u00eancias de \n\nm\u00e9dio padr\u00e3o de acabamento, habitada por popula\u00e7\u00e3o fixa e de \n\nveraneio.  \n\n- Risco de deslizamento colocando em perigo moradias, poste \n\nde energia e avenida. \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o alterada com relativa reconstitui\u00e7\u00e3o. \n\n- Risco de deslizamento colocando em perigo moradias, postes \n\nde energia e avenida.  Risco indicado por poste inclinado e \n\nmeio fio em desn\u00edvel, na rua Jo\u00e3o Selymes (figura 18). \n\n- Deslizamento expondo ra\u00edzes de vegeta\u00e7\u00e3o de 3 a 4 metros \n\nde altura. Via de acesso ao reservat\u00f3rio da SABESP (figura \n\n19). \n\n                                                           \n\nItanha\u00e9m - I 3d (volume 2, figura 59) \n\n  \n\nItanha\u00e9m - I 4i (volume 2,figura 59) \n\n \n1962 2003 \n\n- \u00c1rea de fraca urbaniza\u00e7\u00e3o. Calha do rio \n\nCampininha, \u00e0 margem esquerda do rio \n\nItanha\u00e9m. \n\n- Ocorr\u00eancia de manguezal. \n\n-\u00c1rea de forte urbaniza\u00e7\u00e3o. Bairro constitu\u00eddo de resid\u00eancias \n\nde baixo padr\u00e3o de acabamento habitado por popula\u00e7\u00e3o fixa. \n\n- Ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o (informa\u00e7\u00e3o verbal de moradores). \n\n- Ocupa\u00e7\u00e3o consolidada nas margens do rio Campininha \n\n(figuras 22 e 23). \n\n- Drenagem do rio Campininha obstru\u00edda por dep\u00f3sito de \n\naterro (figura 24). \n\n                                                          \n \n                                                \n \n\n1962 2003 \n- \u00c1rea n\u00e3o urbanizada. \n\n- Encosta totalmente desprovida de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\ntrecho da atual avenida Wallace Artur Skerat, \n\nmorro Praia do Sonho (lado da serra). \n\n- \u00c1rea de forte urbaniza\u00e7\u00e3o, via pavimentada. Ocupa\u00e7\u00e3o com \n\ncasas antigas ao longo da linha f\u00e9rrea da Estrada de Ferro \n\nSorocabana, paralela \u00e0 avenida Wallace Artur Skerat. Bairro \n\nconstitu\u00eddo de resid\u00eancias de m\u00e9dio padr\u00e3o de acabamento \n\nhabitado por popula\u00e7\u00e3o fixa e de veraneio. \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o da encosta com alguma reconstitui\u00e7\u00e3o. \n\n- Risco de deslizamento, colocando em perigo moradias, \n\npostes de energia e avenida (figuras 20 e 21). \n\n\n\n \n\n \n\n81\n\nItanha\u00e9m - I 5e (volume 2, figura 60) \n\n \n \n\nItanha\u00e9m - I 6i (volume 2, figura 59) \n\n \n\n \n\n1962                                                         2003 \n- \u00c1rea n\u00e3o urbanizada com grande extens\u00e3o de \n\ndesmatamento. \n\n- Leve ocorr\u00eancia de eros\u00e3o na margem direita \n\ndo rio Itanha\u00e9m. \n\n- \u00c1rea de fraca urbaniza\u00e7\u00e3o. Presen\u00e7a de ch\u00e1caras no local. \n\n\u00c1rea de dif\u00edcil acesso com loteamentos com \u00e1reas ocupadas e \n\n\u00e1reas ocupadas sem evolu\u00e7\u00e3o. \n\n- Ocorr\u00eancia de manguezal e faixa de transi\u00e7\u00e3o de manguezal \n\ne restinga. \n\n- \u00c1rea desmatada no passado apresenta alguma reconstitui\u00e7\u00e3o \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n- \u00c1rea afetada por eros\u00e3o na margem direita do rio Itanha\u00e9m \n\n(figuras 25 e 26) \n\n- \u00c1rea das ch\u00e1caras diminu\u00eddas pela a\u00e7\u00e3o erosiva do rio \n\n(informa\u00e7\u00e3o verbal de moradores). \n\n1962 2003 \n- \u00c1rea de fraca urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n- Ocorr\u00eancia de manguezal. Curso d\u2019\u00e1gua do \n\nc\u00f3rrego Bicudo e calha natural do rio do Po\u00e7o \n\n- \u00c1rea de alta urbaniza\u00e7\u00e3o. Bairro constitu\u00eddo de resid\u00eancias \n\nde baixo  padr\u00e3o de acabamento habitada por popula\u00e7\u00e3o fixa. \n\n- Ocupa\u00e7\u00e3o consolidada em \u00e1rea de manguezal (figuras 27 e \n\n28). \n\n- \u00c1rea sujeita a inunda\u00e7\u00e3o. \n\n - \u00c1rea de m\u00e9dia urbaniza\u00e7\u00e3o. Pr\u00f3ximo ao bairro Est\u00e2ncia \n\nBalne\u00e1ria de Itanha\u00e9m. Bairro constitu\u00eddo por resid\u00eancias de \n\nbaixo padr\u00e3o de acabamento habitado apor popula\u00e7\u00e3o fixa.  \n\n- \u00c1rea sujeita a inunda\u00e7\u00e3o causada por curso d\u2019\u00e1gua \n\nassoreado. Rio do Po\u00e7o (figura 29). \n\n- \u00c1rea de ocupa\u00e7\u00e3o consolidada (figura 30). \n\n\n\n \n\n \n\n82\n\n \nItanha\u00e9m - I 7e43 (volume 2, figura 59) \n\n \n\n                                                  \n \n\nMongagu\u00e1 - M 1d (volume 2, figura 61) \n \n\n1962 2003 \n\n- \u00c1rea de fraca urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n- Encosta com vegeta\u00e7\u00e3o alterada. Ocorr\u00eancia de \n\ndesmatamento. Rodovia Padre Manuel da \n\nN\u00f3brega. \n\n- \u00c1rea de m\u00e9dia urbaniza\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximo ao centro de Mongagu\u00e1. \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o reconstitu\u00edda. Cultivo de banana na encosta. \n\n- Deslizamento em rocha e solo colocando em risco a rodovia \n\ne postes de energia (figura 32). \n\n                                           \n\n \n\nMongagu\u00e1 - M 2d (volume 2, figura 61) \n\n \n1962 2003 \n\n- \u00c1rea de fraca urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n- Encosta com vegeta\u00e7\u00e3o bastante alterada. \n\nOcorr\u00eancia de desmatamento. \n\n \n\n- \u00c1rea de fraca urbaniza\u00e7\u00e3o. Ocupa\u00e7\u00e3o sem evolu\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c1rea pr\u00f3xima \u00e0 ch\u00e1cara S\u00e3o Jo\u00e3o. \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o de encosta pouco reconstitu\u00edda. \n\n- Instala\u00e7\u00e3o da torre de TV. \n\n- Instala\u00e7\u00e3o de f\u00e1brica de concreto, pr\u00f3ximo \u00e0 pedreira \n\nabandonada. \n\n- Encosta do morro com deslizamento (figura 33) \n \n\n                                                 \n43 N\u00e3o constam no Programa Regional de Identifica\u00e7\u00e3o e Monitoramento das \u00c1reas Cr\u00edticas de \nInunda\u00e7\u00f5es, Eros\u00f5es e Deslizamentos \u2013 PRIMAC \u2013 AGEM ( S\u00c3O PAULO, 2002b). \n \n \n\n1962 2002 \n- \u00c1rea sem urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n- Ocorr\u00eancia de manguezal. Calha natural do rio \n\nItanha\u00e9m. \n\n- Desmatamento. Sinais de assoreamento. \n\n - \u00c1rea da calha natural do rio Itanha\u00e9m muito modificada. \n\n- Largura do rio alterada em todo seu percurso, \n\nprincipalmente no local de instala\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o de \n\nTratamento de Esgoto da SABESP. Local de descarga de \n\nesgoto.     \n\n - Eros\u00e3o e assoreamento.                                                           \n\n- Margens retinilizadas, modificando, nesse trecho, aspecto \n\nanterior meandrante do rio. Por sua largura, o rio assemelha-\n\nse a um lago (figura 31. \n\n\n\n \n\n \n\n83\n \n\nMongagu\u00e1 - M 3d 44 (volume 2,figura 61) \n\n \n\n \n \n\nMongagu\u00e1  - M 4d45 (volume 2, figura 61) \n \n\n \n\n \n\n                                                 \n44  N\u00e3o constam no Programa Regional de Identifica\u00e7\u00e3o e Monitoramento das \u00c1reas Cr\u00edticas de \nInunda\u00e7\u00f5es, Eros\u00f5es e Deslizamentos \u2013 PRIMAC \u2013 AGEM  (S\u00c3O PAULO, 2002b). \n  \n45 N\u00e3o constam no Programa Regional de Identifica\u00e7\u00e3o e Monitoramento das \u00c1reas Cr\u00edticas de \nInunda\u00e7\u00f5es, Eros\u00f5es e Deslizamentos \u2013 PRIMAC \u2013 AGEM  (S\u00c3O PAULO, 2002b). \n \n46 Informa\u00e7\u00f5es verbais de moradores. \n\n1962 2003 \n- \u00c1rea de fraca urbaniza\u00e7\u00e3o. Encosta com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o pouco alterada. \n\n- \u00c1rea de forte urbaniza\u00e7\u00e3o. Bairro constitu\u00eddo de resid\u00eancias \n\nde m\u00e9dio padr\u00e3o de acabamento habitado por popula\u00e7\u00e3o fixa.  \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o reconstitu\u00edda. Ocorr\u00eancia de esp\u00e9cie \u201cbamb\u00fa\u201d na \n\nencosta. Vegeta\u00e7\u00e3o inclinada (figura 34) \n\n- Risco de deslizamento colocando em perigo moradias e \n\npostes de energia na avenida Embaixador Pedro de Toledo, \n\naltura do n\u00ba 1115, Jardim Aguape\u00fa, Mongagu\u00e1. \n\n- Grande \u00e1rea ao longo da encosta de propriedade de Cidade \n\nN\u00e1utica Im\u00f3veis, com entrada proibida (figura 35) \n\n                      1962 2004 \n-\u00c1rea de m\u00e9dia ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n- Ocorr\u00eancia de desmatamento. \n\n- Supress\u00e3o de mata ciliar local \u00e0s margens do \n\nrio Mongagu\u00e1.- Fazenda Marina. Agricultura. \n\n- \u00c1rea de m\u00e9dia ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\n- Ocorr\u00eancia de desmatamento (figura 36) \n\n- Supress\u00e3o de mata ciliar local \u00e0s margens do rio Mongagu\u00e1. \n\n - \u00c1rea de forte explora\u00e7\u00e3o mineral desativada, atingindo a \n\ncota 100 m (figuras 37 e 38). \n\n- Cicatriz de deslizamento indica regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o,  \n\n(figuras 40 e 41). \n\n- Vala em \u201cV\u201d no topo do barranco, usada para drenar o lago \n\nformado na \u00e1rea de explora\u00e7\u00e3o mineral (figura 39). \n\n- Marcas assoreamento no leito e margem do rio Mongagu\u00e1, \n\ncausado por deslizamento, ocorrido no in\u00edcio do ano de \n\n200346. \n\n- Obras de conten\u00e7\u00e3o de encosta com enroncamento, acima e \n\nabaixo da via de acesso (figuras 39 e 41).  \n\n- A calha do rio se apresenta relativamente recuperada. \n\n\n\n \n\n \n\n84\n\n \nMongagu\u00e1 - M 5d 47 (volume 2, figura 61) \n\n \n\n                                              \nPeru\u00edbe - P 1i (volume 2, figura 62) \n\n                                                     \n\n         \n \n\n                                                 \n47 N\u00e3o constam no Programa Regional de Identifica\u00e7\u00e3o e Monitoramento das \u00c1reas Cr\u00edticas de \nInunda\u00e7\u00f5es, Eros\u00f5es e Deslizamentos \u2013 PRIMAC \u2013 AGEM (S\u00c3O PAULO, 2002b). \n  \n \n \n \n\n1962 2004 \n - \u00c1rea n\u00e3o urbanzada. \n\n- Ocorr\u00eancia de desmatamento. \n\n- \u00c1rea de explora\u00e7\u00e3o mineral da FEPASA.  \n\n - \u00c1rea de encosta desmatada, com explora\u00e7\u00e3o mineral \n\natingindo a cota 100 m. Forma\u00e7\u00e3o de lago no local com o \n\nrebaixamento da Pedreira Mongagu\u00e1. \n\n- Obras de limpeza de deslizamento acima da cota explorada, \n\nexecutada por homens e m\u00e1quinas (figura 43). \n\n Empilhamento do material oriundo da limpeza do \n\ndeslizamento (figura 44). Pedreira Mongagu\u00e1.   \n\n- Cicatriz da \u00e1rea de explora\u00e7\u00e3o mineral desativada da \n\nFEPASA. \n\n- Projeto de reaproveitamento da \u00e1rea impactada com \n\nsugest\u00f5es de implanta\u00e7\u00e3o de piscicultura e outros, ap\u00f3s o \n\nesgotamento da explora\u00e7\u00e3o. O esgotamento da explora\u00e7\u00e3o \n\nresultar\u00e1 no aumento de extens\u00e3o do lago existente \n\n(CORR\u00caA, 2003). \n\n1962 2003 \n- \u00c1rea sem urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n- Ocorr\u00eancia de manguezal. \n\n- Desembocadura natural do rio Preto, canal \n\nmeandrante, escoando em dire\u00e7\u00e3o norte sobre a \n\nfaixa de areia da praia. \n\n- \u00c1rea de forte urbaniza\u00e7\u00e3o. Bairro constitu\u00eddo de resid\u00eancias \n\nde m\u00e9dio padr\u00e3o de acabamento. Habitado por popula\u00e7\u00e3o fixa \n\ne de veraneio. \n\n- \u00c1rea sujeita a inunda\u00e7\u00e3o, abrangendo a rua Nicolau Prestes e \n\nvias adjacentes. \n\n- Calha do rio modificada, de meandrante \u00e0 retil\u00ednea, orientada \n\npor enrocamento nas duas margens mar adentro (figuras 45 a \n\n47) eliminando o escoamento sobre a faixa de areia da praia. \n\n\u00c1reas pr\u00f3ximas, onde no passado, eram ocupadas pelo rio, \n\nregistra-se ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es. \n\n- Ac\u00famulo de sedimentos assoreando o rio (figura 48). \n\n- Atividade com dragas s\u00e3o executadas diariamente no rio. O \n\naterro condicionado na margem esquerda do rio \u00e9 usado para \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estradas e cobertura de aterro sanit\u00e1rio (figura \n\n45). \n\n\n\n \n\n \n\n85\n\n \nPeru\u00edbe - P 2i (volume 2, figura 62) \n\n \n\n \nPeru\u00edbe - P 3d  (volume 2, figura 62) \n\n \n\n                                 \nPraia Grande \u2013 PG 1i (volume 2, figura 63) \n\n \n\n \n\n1962 2003 \n\n- \u00c1rea n\u00e3o urbanizada. \n\n- Calha do rio Preto e c\u00f3rregos adjacentes do \n\ntipo meandrante. \n\n- Ocorr\u00eancia de manguezal. \n\n \n\n- \u00c1rea de forte urbaniza\u00e7\u00e3o. Bairro constitu\u00eddo de resid\u00eancias \n\nde baixo padr\u00e3o de acabamento habitado por popula\u00e7\u00e3o fixa. \n\nVila Veneza. \n\n- \u00c1rea sujeita \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o. Obras de pavimenta\u00e7\u00e3o (figura 42). \n\n- Calha do rio Preto e c\u00f3rregos adjacentes modificados, \n\npassando de meandrante a retil\u00edneo (figura 43). \n\n- \u00c1rea de manguezal ocupada (figura 44). \n\n1962 2003 \n- \u00c1rea n\u00e3o urbanizada. \n\n- Encosta com grande \u00e1rea de \n\ndesmatamento. Vegeta\u00e7\u00e3o alterada. \n\n- \u00c1reas de deslizamento e rolamento de matac\u00f5es \n\n(figuras 52, 53 e 54). \n\n- Risco para via e postes de energia. \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o reconstitu\u00edda. \n\n- Ocorr\u00eancia de pequenas \u00e1reas desmatadas. \n\n                             1962 2003 \n\n- \u00c1rea n\u00e3o urbanizada. Calha do rio \n\nQuietude e rio Icara\u00fa. \n\n- Ocorr\u00eancia de manguezal. \n\n- \u00c1rea de forte urbaniza\u00e7\u00e3o. Bairro constitu\u00eddo de \n\nresid\u00eancias de baixo e m\u00e9dio padr\u00e3o de acabamento \n\nhabitado por popula\u00e7\u00e3o fixa. \n\n- \u00c1rea sujeita a inunda\u00e7\u00e3o, presen\u00e7a de esgoto no rio \n\nAcara\u00fa  (figura 55). \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o alterada, desmatamento. \n\n- \u00c1rea sujeita a inunda\u00e7\u00e3o, rio Icara\u00fa, (figura 56) \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o alterada. \n\n- \u00c1rea de manguezal ocupada (figura 57). \n\n\n\n \n\n \n\n86\n\nV. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES.  \n \n \n5.1 Integra\u00e7\u00e3o de dados e a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n  \n\nA Prov\u00edncia Costeira representada pela Serrania Costeira e Baixadas \n\nLitor\u00e2neas com subzonas da Serra do Mar e Serra do Paranapanema constitui-se \n\nem um conjunto geomorfol\u00f3gico de forma\u00e7\u00e3o continental e insular, com escarpas \n\ne morros litor\u00e2neos, plan\u00edcies de manguezais (fl\u00favio-marinhas), plan\u00edcies \n\nmarinhas e cord\u00f5es arenosos.  \n\n As plan\u00edcies da Baixada Santista apresentam ao Norte caracter\u00edsticas de \n\nemers\u00e3o, ao Sul caracter\u00edsticas de submers\u00e3o. A complexidade em sua forma\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 ressaltada pela descri\u00e7\u00e3o que engloba praias, plan\u00edcies de mar\u00e9, plan\u00edcies \n\naluvionares e plan\u00edcies de antigos sedimentos. Isolados por sedimentos da \n\nplan\u00edcie costeira, h\u00e1 morros de rochas pr\u00e9-cambrianas, de encosta semelhantes \u00e0s \n\nda Serra do Mar. A Baixada Santista apresenta uma seq\u00fc\u00eancia de plan\u00edcies de \n\nlargura variada, principalmente entre Santos, Itanha\u00e9m e Ribeira de Iguape, com \n\nterrenos de altura m\u00e9dia de 70 m acima do n\u00edvel do mar, dispostas em \u00e1reas \n\ndescont\u00ednuas \u00e0 beira mar. Essas \u00e1reas s\u00e3o separadas por espig\u00f5es da Serrania \n\nCosteira que avan\u00e7am at\u00e9 o mar ou pr\u00f3ximo dele, como em Peru\u00edbe e Mongagu\u00e1, \n\nrespectivamente. Vales \u00edngremes resultam da a\u00e7\u00e3o fluvial de rios de alta energia, \n\nprovenientes das encostas da Serra do Mar, representam uma \u00e1rea drenada \n\ndiretamente para o mar. O desn\u00edvel entre as serranias e as baixadas \u00e9 de 800 a \n\n1200 metros. \n\n Essa forma de relevo contribui para o alto \u00edndice pluviom\u00e9trico (volume 2, \n\nanexo 1, quadros 11 e 12), que, somada \u00e0 falta de planejamento de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, resulta no aumento da fragilidade natural existente nas regi\u00f5es \n\nlitor\u00e2neas, consideradas, ambientes extremamente din\u00e2micos e n\u00e3o est\u00e1ticos, \n\nportanto, suscet\u00edveis \u00e0s grandes cat\u00e1strofes naturais. A popula\u00e7\u00e3o enfrenta \n\nperigos semelhantes ao vulcanismo ativo, \u00e1reas s\u00edsmicas ou plan\u00edcies pluviais \n\ncom freq\u00fcentes enchentes.   \n\n A unidade geomorfol\u00f3gica que compreende a \u00e1rea da Ponta de Itaipu ao \n\nMaci\u00e7o de Itatins configura-se em costa retil\u00ednea formada por cord\u00f5es \n\nprogradantes paralelos \u00e0 costa. Limitada a Sudoeste pela linha estrutural do \n\nItatins, ao Sul do munic\u00edpio de Peru\u00edbe, estende-se a Nordeste at\u00e9 o Morro de \n\nMongagu\u00e1, que se encontra relativamente distanciado do mar e deste ponto at\u00e9 \n\n\n\n \n\n \n\n87\n\nPonta de Itaipu, no munic\u00edpio de Praia Grande. O limite Norte est\u00e1 associado ao \n\nalinhamento da falha de Cubat\u00e3o.   O trecho do litoral paulista pode ser descrito \n\ngeneralizando as plan\u00edcies costeiras como \u00e1reas de dep\u00f3sitos quatern\u00e1rios \n\ngradativamente constitu\u00eddas na forma de enseadas, interiorizadas atrav\u00e9s de vales \n\nfluviais que representam assoreamento das reentr\u00e2ncias de linhas costeiras \n\nlocalizadas entre promot\u00f3rios serranos que avan\u00e7am para o mar. \n\n A hidrografia da parte norte da Baixada Santista \u00e9 representada \n\nprincipalmente pelos rios Quilombo, Jurubatuba, Diana, Trindade, Cabu\u00e7u e \n\nCaiubura. Na parte sul da Baixada Santista, \u00e1rea do presente estudo, a hidrografia \n\n\u00e9 representada pelos rios Itinga, Branco, Negro, das Cobras, Boturoco, \n\nPea\u00e7abu\u00e7u, Icara\u00fa, Quietude, da Cruz, Guaramar e Mongagu\u00e1, Preto, Aguape\u00fa e \n\nItanha\u00e9m.(SUGUIO e MARTIN, 1978a).  \n\n Foi estabelecida como diretriz para atender os objetivos deste trabalho, a \n\nan\u00e1lise geoambiental com a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas a inunda\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o e a \n\ndeslizamento nas unidades geomorfol\u00f3gicas praias, manguezais, morros e \n\nencostas48 no compartimento denominado por FULFARO et al. (1974), \n\nCompartimento Santos-Itanha\u00e9m-Peru\u00edbe (volume 1, figura 4). Esse \n\ncompartimento ocupa uma \u00e1rea superior a 1000 km\u00b2, com plan\u00edcies de largura \n\nm\u00e1xima de 30 km (Norte de Cubat\u00e3o), praias de 40 km de extens\u00e3o e diversas \n\nformas geomorfol\u00f3gicas de zonas costeiras. \n\n Essa divis\u00e3o em compartimentos geol\u00f3gicos determina maior extens\u00e3o em \n\n\u00e1rea ao Sul da Regi\u00e3o de Santos, representada por plan\u00edcies que ocupam \n\nanfiteatros formados pela a\u00e7\u00e3o erosiva no embasamento cristalino, no decorrer do \n\nQuatern\u00e1rio. Embora existam semelhan\u00e7as nas colunas estratigr\u00e1ficas, que \n\ndenotam uma evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica similar, os eventos que atuaram na forma\u00e7\u00e3o da \n\natual morfologia das \u00e1reas das plan\u00edcies de Santos (menor declividade) plan\u00edcie \n\nde Itanha\u00e9m (maior declividade) n\u00e3o foram iguais, o que \u00e9 revelado pelas faixas \n\nde manguezais que determinam a declividade das plan\u00edcies, restritas \u00e0 amplitude \n\nde mar\u00e9s. Dessa forma, configuram-se caracter\u00edsticas distintas das plan\u00edcies, a \n\nserem estudadas em sua fisiografia e diversidades dos processos hist\u00f3ricos de uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n48  \u201cNa zona entre-mar\u00e9s, geralmente s\u00e3o considerados tr\u00eas tipos principais de habitats, \nclassificados com base na natureza do substrato, ou seja, substrato rochoso, arenoso e de lama\u201d \n(LAMPARELI, 1998) \n\n\n\n \n\n \n\n88\n \n\n5.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica das plan\u00edcies de Santos e plan\u00edcie de Itanha\u00e9m \n\n \n\n As diversidades morfol\u00f3gicas das plan\u00edcies costeiras do litoral paulista \n\npodem ser explicadas por influ\u00eancias tect\u00f4nicas ligadas \u00e0 g\u00eanese das escarpas do \n\nPlanalto Atl\u00e2ntico, no Cret\u00e1ceo e Eoceno e pela din\u00e2mica de sedimenta\u00e7\u00e3o \n\ndiferente, ocorridas no Quatern\u00e1rio, com as oscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar \n\n(AB\u2019SABER, 1955).  As plan\u00edcies definem-se por influ\u00eancia de forte controle de \n\nlinhas estruturais e trabalho erosivo de rios encaixado nesses alinhamentos \n\nestruturais, no Cenoz\u00f3ico, proporcionando, assim, a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas prop\u00edcias \n\nao ac\u00famulo de sedimentos.  \n\n A a\u00e7\u00e3o fluvial dos rios oriundos das encostas da Serra do Mar atua de \n\nacordo com as caracter\u00edsticas da topografia e litologia local. As torrentes serranas \n\nassociadas a dep\u00f3sitos de calhas e pequenos cones de deje\u00e7\u00e3o re\u00fanem blocos e \n\nmatac\u00f5es de grande propor\u00e7\u00e3o. Esses rios, ao mudarem sua compet\u00eancia, \n\nmodificam seus percursos, de retil\u00edneos, controlados por dire\u00e7\u00f5es estruturais, para \n\nmeandrantes, deixando de carrear fra\u00e7\u00f5es grosseirs de sedimentos, transportando \n\napenas areia e sedimentos finos selecionados pelas ra\u00edzes de mangue.   \n\n A plan\u00edcie de Itanha\u00e9m \u00e9 representada pela \u00e1rea que compreende da Serra \n\ndo Itatins, linha estrutural do Itatins, \u00e0 Serra de Mongagu\u00e1. A plan\u00edcie de Santos, \n\nda Serra de Mongagu\u00e1 \u00e0 linha estrutural do Paranapanema, a Nordeste do \n\ncompartimento Santos-Itanha\u00e9m-Peru\u00edbe, na Ponta da Borac\u00e9ia.   \n\n Na plan\u00edcie de Itanha\u00e9m, a cobertura sedimentar apresenta duas seq\u00fc\u00eancias \n\nde sedimentos costeiros, que podem ser aflorantes ou n\u00e3o. A inferior, de origem \n\nfluvial correlacion\u00e1vel \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Pariquera-A\u00e7u e a superior, de origem \n\nmarinha, denominada Forma\u00e7\u00e3o Canan\u00e9ia. Estudos mostram que essa seq\u00fc\u00eancia \n\npode ser generalizada para todo o litoral, exceto na zona setentrional da costa. Na \n\nparte mais interna da plan\u00edcie, distribuem-se sedimentos arenosos, areno-\n\nargilosos e argilosos das redes de drenagem do rio Preto e Itanha\u00e9m, \n\nacompanham a linha de costa at\u00e9 Mongagu\u00e1 e atravessam os cord\u00f5es litor\u00e2neos \n\nde Itanha\u00e9m e Peru\u00edbe. \n\n Segundo FULFARO et al. (1979) a interpreta\u00e7\u00e3o da coluna estratigr\u00e1fica e \n\na paleogeografia indicam um \u00fanico evento marinho recente, denominado \n\ntrangress\u00e3o Flandriana. As data\u00e7\u00f5es dos sedimentos, embora discutidas, n\u00e3o \n\napresentam grandes diferen\u00e7as, mostram os sedimentos depositados em uma s\u00f3 \n\nfase de ingress\u00e3o, na interglacial Riss-W\u00fcrm, datando de quatern\u00e1ria toda a \n\n\n\n \n\n \n\n89\n\ncobertura do Embasamento Cristalino. Portanto, a implanta\u00e7\u00e3o da drenagem \n\nmoderna \u00e9 tamb\u00e9m quatern\u00e1ria, indicando que os sedimentos pleistoc\u00eanicos \n\nsofreram eros\u00e3o completa e na cobertura da plan\u00edcie de Itanha\u00e9m, encontram-se \n\napenas areias holoc\u00eanicas.  \n\n A plan\u00edcie de Santos, de acordo MARTIN e SUGUIO (1976), \u00e9 formada de \n\nareias marinhas, dep\u00f3sitos argilo-arenosos, fl\u00favios-lagunares e sedimentos de \n\nfundo de ba\u00eda e zonas de mangues bem desenvolvidos. Reconhecem as mesmas \n\nforma\u00e7\u00f5es encontradas na plan\u00edcie Canan\u00e9ia-Iguape (volume 1, figura 6). Na \n\nregi\u00e3o de Samarit\u00e1, encontra-se afloramento de areia marinha contendo tubos de \n\nCallichirus major, nas margens dos rios Mariana e Pea\u00e7abu\u00e7u, a forma\u00e7\u00e3o \n\nencontra-se a uma altitude de 7 a 8 metros. Em S\u00e3o Vicente, rumo ao topo, \n\nencontram-se leitos argilosos contendo troncos de \u00e1rvore. Esses materiais s\u00e3o, \n\nprovavelmente, correlacion\u00e1veis \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Canan\u00e9ia de idade pleistoc\u00eanica. \n\nSob a forma\u00e7\u00e3o argilosa encontra-se uma forma\u00e7\u00e3o conglomer\u00e1tica continental \n\ncom poss\u00edvel correla\u00e7\u00e3o \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Pariquera-A\u00e7u. Acima dessa forma\u00e7\u00e3o \n\nencontram-se areias e\u00f3licas que atingem 5 a 6 metros de espessura.  \n\n Na regi\u00e3o de Praia Grande, encontram-se sedimentos marinhos holoc\u00eanicos \n\ncom testemunhos de dois n\u00edveis marinhos superiores ao atual. O primeiro n\u00edvel, \n\nmarcado por tubos de Callichirus major a 4,5 metros acima do n\u00edvel do mar e \n\nlente argilosa tendo no topo troncos de \u00e1rvores carbonizados em posi\u00e7\u00e3o de vida. \n\nNa base dessa forma\u00e7\u00e3o arenosa litor\u00e2nea, encontra-se o segundo n\u00edvel, com \n\nsedimento de antigo mangue, situado a 2,3 metros acima do n\u00edvel do mar. Os \n\nsedimentos fl\u00favio-lagunares e de fundo de ba\u00eda se acham desenvolvidos \n\npr\u00f3ximos ao cristalino, \u00e0 Nordeste da plan\u00edcie, com a possibilidade de terem sido \n\nrecobertos por aluvi\u00f5es e coluvi\u00f5es (volume 1, figura 12). \n\n AB\u2019SABER (in AZEVEDO, 1965) explica os cord\u00f5es arenosos situados em \n\nposi\u00e7\u00f5es diferentes na Baixada Santista, originados a partir, no m\u00e1ximo, da fase \n\ninterglacial flandriana. O autor trata a transgress\u00e3o Flandriana como um \u00fanico \n\nevento marinho recente.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \nFigura 9 - Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo -Folha Santos (SUGUIO MARTIN, 1978a). \n\n\n\n \n \nFigura 10 \u2013 Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 Folha Itanha\u00e9m (SUGUIO, MARTIN, \n1978a) \n \n\n\n\n \n\n \n\n92\n\n \n \n \n\n \nFigura 11 \u2013 Perfil interpretativo de sedimenta\u00e7\u00e3o em Canan\u00e9ia (SP) (MARTIN, \nSUGUIO, 1976). \n \n \n\n \nFigura 12 \u2013 Perfil interpretativo do padr\u00e3o de sedimenta\u00e7\u00e3o na plan\u00edcie de Santos (SP) \n(MARTIN, SUGUIO, 1976). \n \n \n \n5.2.1 Maci\u00e7o de Itatins e Ponta de Itaipu \n\n \n\n10 \n\nSondagens \n\n\n\n \n\n \n\n93\n\n A Serra de Itatins caracteriza-se por falhamentos de at\u00e9 30 km, que ocorrem \n\nem dire\u00e7\u00f5es variadas, relacionados em sua g\u00eanese ao grande falhamento de \n\nItariri. Essa falha separa os blocos de Itatins, ao Sul e Costeiro ou Litor\u00e2neo, ao \n\nNorte. Sup\u00f5e-se que tenha contribu\u00eddo para o levantamento do Maci\u00e7o de Itatins \n\n(Peru\u00edbe) dando-lhe aspecto de \u201chorst\u201d. O Maci\u00e7o de Itatins apresenta-se muito \n\nfraturado, tendo como dire\u00e7\u00e3o principal N30\u00b0- 45\u00b0E, com mergulhos altos para \n\nSE, em toda parte central deste. Uma outra dire\u00e7\u00e3o paralela a sub paralela da \n\nparte central, com poss\u00edvel correla\u00e7\u00e3o \u00e0 falha de Cubat\u00e3o. As estruturas \n\napresentam-se capeadas por dep\u00f3sitos coluviais nas encostas e espessos pacotes \n\nde sedimentos quatern\u00e1rios em seu sop\u00e9. A unidade geomorfol\u00f3gica pr\u00e9-\n\ncambriana faz parte da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Jur\u00e9ia\u2013Itatins, criada pelo Governo \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo, pelo Decreto Lei n\u00ba 24.646 de 20 de janeiro de 1986 \n\n(MENEZES, 1994).  \n\n Embora no Maci\u00e7o de Itatins a cobertura vegetal esteja praticamente \n\nrecomposta, ao longo da estrada do Guara\u00fa, que margeia o referido maci\u00e7o, \n\nocorrem pontos relacionados ao risco de deslizamentos, inclusive com \n\npossibilidade de rolamento de mata\u00e7\u00f5es, comprometendo a seguran\u00e7a das vias de \n\nacesso, postes de energia el\u00e9trica e freq\u00fcentadores do local. \n\n A Ponta de Itaipu faz parte do Parque Estadual Xixov\u00e1-Japu\u00ed, criado por \n\nmeio do Decreto Estadual n\u00ba 37.536, de 27 de setembro de 1993. Este Parque \n\npossui 901 hectares distribu\u00eddos nos munic\u00edpios de S\u00e3o Vicente e Praia Grande, \n\nsendo 600 hectares em terra e 301 hectares em faixa mar\u00edtima. O gradiente \n\naltim\u00e9trico varia da cota zero (n\u00edvel do mar) at\u00e9 293 metros (Morro do Xixov\u00e1). \n\nOutros dois morros, com rochas pr\u00e9-cambrianas constituem pontos culminantes \n\nna \u00e1rea: os morros do Japu\u00ed com 226 metros e do Itaipu com 172 metros. A \n\norigem dessas unidades geomorfol\u00f3gicas est\u00e1 vinculada \u00e0s seq\u00fc\u00eancias litol\u00f3gicas \n\ncristalinas pr\u00e9-cambrianas e cambrio-ordovicianas, que embasam sua g\u00eanese e \u00e0s \n\nreativa\u00e7\u00f5es dos processos tect\u00f4nicos no Cret\u00e1ceo Terci\u00e1rio, que isolaram o \n\nmaci\u00e7o do conjunto da Serra do Mar. \n\n O cost\u00e3o rochoso se constitui em um ecossistema formado por rochas \n\ncristalinas e cambro-ordovicianas, de car\u00e1ter intrusivo p\u00f3s-tect\u00f4nico, al\u00e9m de \n\nintrusivas b\u00e1sicas localizadas, entremeando a forma\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica b\u00e1sica dos \n\nmorros isolados (S\u00c3O PAULO, 1997). \n\n A Floresta Ombr\u00f3fila existente encontra-se relativamente preservada na \n\nmaior parte do Parque em est\u00e1gio avan\u00e7ado de sucess\u00e3o, embora existam \n\n\n\n \n\n \n\n94\n\nevid\u00eancias de a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica anterior, como corte seletivo de esp\u00e9cies. Essa \n\npr\u00e1tica confere particularidades, permitindo o desenvolvimento de esp\u00e9cies \n\nsecund\u00e1rias, alterando a fisionomia da vegeta\u00e7\u00e3o remanescente e observada no \n\nEstudo do Estado de Degrada\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas da Baixada Santista (S\u00c3O \n\nPAULO, 1997) A Floresta Atl\u00e2ntica recobre terrenos bastante inst\u00e1veis, que sob \n\nfortes e cont\u00ednuas chuvas t\u00edpicas do ver\u00e3o (volume 2, anexo 1, quadros 11 e 12) \n\ntendem sofrer deslizamentos. Assim, a vegeta\u00e7\u00e3o configura-se num ecossistema \n\nfundamental ao equil\u00edbrio morfodin\u00e2mico das vertentes. GOMES (2000) observa \n\na influ\u00eancia preponderante da cobertura vegetal no equil\u00edbrio de terrenos com \n\nmaior suscetibilidade a escorregamento. Aponta, ainda, o efeito de anteparo \n\nexercido pela copa das \u00e1rvores ao impacto direto das chuvas e a diminui\u00e7\u00e3o de \n\ninsola\u00e7\u00e3o sobre os terrenos, al\u00e9m, da trama do sistema radicular que protege o \n\nsolo.  \n\n Nas vertentes da Serra do Mar, o efeito da polui\u00e7\u00e3o gerada pelo p\u00f3lo \n\nindustrial de Cubat\u00e3o afetou in\u00fameras esp\u00e9cies vegetais locais, causando \n\ndevasta\u00e7\u00e3o e em 1985, pontos de escorregamentos, amea\u00e7ando os rios de \n\nassoreamento e conseq\u00fcentes inunda\u00e7\u00f5es. De acordo com GOMES (2000), como \n\ntentativa de amenizar os efeitos dos escorregamentos ocorridos na Serra do Mar \n\n\u201c[...] foi institu\u00edda pelo Governo do Estado de S\u00e3o Paulo uma comiss\u00e3o para a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o das vertentes com a finalidade de se evitarem acidentes de maiores \n\npropor\u00e7\u00f5es\u201d.   \n\n O Parque Estadual Xixov\u00e1-Japu\u00ed abriga no Morro de Itaipu a Fortaleza \n\nhom\u00f4nima, instalada em 1902, no governo do presidente Campos Sales. A \n\nFortaleza de Itaipu conta com a vila militar e tr\u00eas fortes: Duque de Caxias (1918), \n\nJurubatuba (1920) e Rego Barros (in\u00edcio dos anos 40). O caminho at\u00e9 a Ponta do \n\nItaipu \u00e9 feito por uma estreita estrada de paralelep\u00edpedos, onde h\u00e1 uma \n\nextraordin\u00e1ria vis\u00e3o panor\u00e2mica das cidades de Praia Grande, S\u00e3o Vicente, \n\nSantos e Guaruj\u00e1. \n\n O Maci\u00e7o de Itatins e a Ponta do Itaipu fazem parte das denominadas \n\nSerranias Costeiras que avan\u00e7am at\u00e9 o mar. \n\n   \n\n5.3 Problemas de efetiva\u00e7\u00e3o do adensamento populacional \n\n \n\n Os munic\u00edpios de Itanha\u00e9m, Mongagu\u00e1, Peru\u00edbe e Praia Grande situados na \n\npor\u00e7\u00e3o central do litoral do Estado de S\u00e3o Paulo, inserem-se na Regi\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n95\n\nMetropolitana da Baixada Santista (figuras 1, 2 e 3), integrando em sua \n\nforma\u00e7\u00e3o, os munic\u00edpios de Bertioga, Santos, S\u00e3o Vicente, Cubat\u00e3o e Guaruj\u00e1. \n\n O desenvolvimento econ\u00f4mico dessa \u00e1rea est\u00e1 ligado \u00e0 proximidade da \n\ncapital do Estado, a cidade de S\u00e3o Paulo, ao complexo portu\u00e1rio de Santos, ao \n\np\u00f3lo industrial de Cubat\u00e3o, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil e ao turismo. A r\u00e1pida ocupa\u00e7\u00e3o \n\npopulacional levou \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o do adensamento humano. O uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo sem planejamento, ou seja, em desacordo com as leis da natureza, aumentam \n\na suscetibilidade natural inerentes das regi\u00f5es litor\u00e2neas, constitu\u00eddas de \n\necossistema de equil\u00edbrio fr\u00e1gil. \n\n A inaugura\u00e7\u00e3o da 2\u00aa pista da Rodovia dos Imigrantes, em dezembro de \n\n2002, e as obras de duplica\u00e7\u00e3o da Rodovia Padre Manuel da N\u00f3brega, antiga \n\nRodovia Pedro Taques, proporcionam melhores condi\u00e7\u00f5es de acesso aos \n\nmunic\u00edpios inseridos nesse trabalho. Estudos revelam que o fluxo de carros deve \n\naumentar 57% do seu total, o que impulsiona o adensamento populacional \n\nurbano. \n\n Na Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista, ocorrem exemplos de fortes \n\nimpactos ambientais desencadeados pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, principalmente nos \n\nmunic\u00edpios de Cubat\u00e3o, Santos e Guaruj\u00e1, enquanto na \u00e1rea em estudo estes s\u00e3o \n\nem menor n\u00famero e intensidade. Os impactos diretos das obras citadas acima \n\nainda n\u00e3o se fazem sentir em toda a plenitude, mas j\u00e1 \u00e9 observado, por exemplo, \n\nsens\u00edvel aumento no fluxo cotidiano de tr\u00e2nsito.  \n\n Um outro exemplo \u00e9 observado no munic\u00edpio de Praia Grande. Com a \n\nacessibilidade facilitada pelas referidas obras, houve um aumento da procura de \n\nvagas nas escolas. Assim, o in\u00edcio do ano letivo de 2003 foi marcado por uma \n\ndemanda de tr\u00eas mil vagas acima da expectativa, para matr\u00edcula na primeira s\u00e9rie \n\ndo Ensino Fundamental49. Considerando o perfil da fam\u00edlia brasileira o aumento \n\nda procura pelas vagas referidas n\u00e3o pode ser atribu\u00eddo ao crescimento \n\nvegetativo. \n\n Conclui-se que os quatro munic\u00edpios da \u00e1rea em estudo, j\u00e1 descritos como \n\nproblem\u00e1ticos por falta de infraestrutura e/ou planejamento, devem receber um \n\ncontingente populacional significativo nos pr\u00f3ximos anos, comprometendo a \n\n                                                 \n49 Entrevista concedida pelo prefeito Alberto Mour\u00e3o de Praia Grande ao Jornal do Meio Dia. \nRede Globo de Televis\u00e3o. Fevereiro, 2004. \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n96\n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o a\u00ed instalada, devido os de impactos ambientais \n\ncomplexos e de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o.  \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n97\n\nVI. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n         \n\n Ecossistema urbano e ecossistema costeiro integrados re\u00fanem situa\u00e7\u00f5es \n\ncomplexas e de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o. O modelo vigente de sistemas urbanos constitui-\n\nse incompleto, tornando-se dependente de grande entrada de energia e uma sa\u00edda \n\nmaior e mais venenosa de res\u00edduos. Considerando a flexibilidade e \n\nfuncionalidade de uma unidade org\u00e2nica e din\u00e2mica direcionada nos modelos \n\nfuncionais, haver\u00e1 a diminui\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o de solo, a redu\u00e7\u00e3o de tempo e \n\nenergia, salvaguardando os sistemas dos esgotamentos de seus recursos naturais. \n\nAs a\u00e7\u00f5es se ap\u00f3iam na diversidade de uso, multiplicando as atividades e \n\ncomplexidade nos espa\u00e7os reduzidos. \n\n As observa\u00e7\u00f5es apontadas a partir do levantamento dos pontos identificados \n\nde \u00e1reas cr\u00edticas no presente estudo vinculam-se \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o populacional e suas \n\nrespectivas atividades. A conurba\u00e7\u00e3o e a conseq\u00fcente concentra\u00e7\u00e3o populacional \n\ninduzem ao desperd\u00edcio de solo e recursos que afetam os ecossistemas existentes \n\nnessas regi\u00f5es de equil\u00edbrio sens\u00edvel. Refletem conseq\u00fc\u00eancias diretas no \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, que levou ao adensamento populacional com \n\nocupa\u00e7\u00e3o desordenada de uma faixa estreita de terras entre o mar e os \n\ncontrafortes da Serra do Mar. Associam a essas conseq\u00fc\u00eancias, fatores geol\u00f3gicos \n\ne geomorfol\u00f3gicos, tais como: mudan\u00e7as eust\u00e1ticas do n\u00edvel do mar, suprimento \n\nde sedimentos as essas regi\u00f5es, soergimento isost\u00e1tico, movimentos tect\u00f4nicos \n\nregionais, impactos de tempestades e processos costeiros50. \n\n Os pontos identificados como \u00e1reas cr\u00edticas revelam a suscetibilidade \n\nnatural agravada pela ocupa\u00e7\u00e3o inadequada do meio f\u00edsico. Dessa forma, para \n\nmelhor compreens\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do texto, utilizou-se o crit\u00e9rio de qualifica\u00e7\u00e3o \n\ndessas \u00e1reas por eros\u00e3o, deslizamento e inunda\u00e7\u00e3o, num contexto hist\u00f3rico de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o entre a coloniza\u00e7\u00e3o e a atualidade. \n\n Sendo assim, foram evidenciados os aspectos a seguir elencados: \n\n 1- eros\u00e3o fluvial (continental) em processo de aumento gradativo originado \n\npor desmatamento e ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de manguezal e \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre \n\nmanguezal e restinga. Caracter\u00edstica de ocupa\u00e7\u00e3o por agricultura e urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n50 \u201c [...] conseq\u00fc\u00eancia de v\u00e1rios eventos que envolvem \u00e1reas litor\u00e2neas e continentais adjacentes\u201d \n(ROSS e MOROZ , 1997). \n \n\n\n\n \n\n \n\n98\n\nPontos identificados na Plan\u00edcie de Itanha\u00e9m a montante do rio Itanha\u00e9m \n\n(volume 2, anexo 3, Mapa de \u00c1reas Cr\u00edticas -  Itanha\u00e9m \u2013 I 5e \u2013 I 7e);   \n\n 2- Eros\u00e3o praial (costeira) caracterizada por modifica\u00e7\u00e3o acentuada na faixa \n\nde areia, passando de retil\u00ednea e cont\u00ednua a erodida. Configurando-se de Norte \n\npara Sul, da divisa entre os munic\u00edpios de Mongagu\u00e1 e Itanha\u00e9m at\u00e9 a foz do rio \n\nItanha\u00e9m, em a\u00e7\u00e3o erosiva transversal \u00e0 linha de costa; a\u00e7\u00e3o erosiva \n\nperpendicular \u00e0 linha de costa, de forma serrilhada, atingindo maior extens\u00e3o que \n\nas demais formas; a\u00e7\u00e3o erosiva perpendicular \u00e0 linha de costa, de forma c\u00f4ncava.  \n\nNesse local, encontra-se a foz do rio Itanha\u00e9m, registra-se grande quantidade de \n\nsedimentos acumulados dispostos em forma de leque, revelando assoreamento no \n\nrio e sua foz. \n\n Caracter\u00edstica de ocupa\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie do rio Itanha\u00e9m por desmatamento e \n\naltera\u00e7\u00e3o de manguezal, desconsiderando as fun\u00e7\u00f5es desempenhadas por este \n\necossistema que proporciona a ameniza\u00e7\u00e3o do impacto do mar na terra, controla a \n\neros\u00e3o pelas ra\u00edzes do mangue na estabiliza\u00e7\u00e3o da linha de costa, ret\u00e9m \n\nsedimentos terrestres do escoamento superficial pelas ra\u00edzes, atua como \u201cfiltro \n\nbiol\u00f3gico\u201d de sedimentos, nutrientes e poluentes que impede o assoreamento, a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas costeiras e abriga a fauna em est\u00e1gio juvenil (volume 2, \n\nanexo 3, Mapa de \u00c1reas Cr\u00edticas - Itanha\u00e9m \u2013 I 1e); \n\n 3- Deslizamentos de rocha e solo e risco de deslizamento em \u00e1reas de \n\nencostas com processo anterior de desmatamento, revelado por vegeta\u00e7\u00e3o \n\nalterada com relativa recupera\u00e7\u00e3o, colocando em risco popula\u00e7\u00e3o e equipamentos \n\nurbanos. Caracter\u00edstica de ocupa\u00e7\u00e3o por urbaniza\u00e7\u00e3o (I 2d \u2013 I 3d \u2013 M 1d \u2013 M 2d \n\n\u2013 M 3d \u2013 P 3d) e extra\u00e7\u00e3o mineral, inclusive com desmatamento atual (M 4d \u2013 M \n\n5d). \n\n A vegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, composta de esp\u00e9cies da Mata Atl\u00e2ntica, \n\nrecobre terrenos com vertentes \u00edngremes de natureza inst\u00e1vel e de suscetibilidade \n\nnatural, potencializada por alto \u00edndice pluvim\u00e9trico ocorrente na regi\u00e3o da \n\nBaixada Santista (volume 2, anexo 1, quadros 11 e 12). A vegeta\u00e7\u00e3o constitui-se \n\nnum ecossistema fundamental ao equil\u00edbrio morfodin\u00e2mico das vertentes que \n\nminimiza os movimentos gravitacionais (volume 2, anexo 3, Mapa de \u00c1reas \n\nCr\u00edticas - Itanha\u00e9m \u2013 I 2d \u2013 I 3d. Mapa de \u00c1reas Cr\u00edticas \u2013 Mongagu\u00e1 \u2013 M 1d \u2013 \n\nM 2d \u2013 M 3d \u2013 M 4d \u2013 M 5d. Mapa de \u00c1reas Cr\u00edticas \u2013 Peru\u00edbe \u2013 P 3d); \n\n\n\n \n\n \n\n99\n\n 4- A ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o pode ser considerada como suscetibilidade \n\nnatural, embora possa ser dinamizada com a urbaniza\u00e7\u00e3o intensa, devido \u00e0 \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o de extensas \u00e1reas, aumentando o escoamento superficial, \n\nespecialmente em ocupa\u00e7\u00e3o consolidada em \u00e1reas de manguezal aterrado (I 4i \u2013 I \n\n6i \u2013 P 2i \u2013 PG 1i). Ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o em \u00e1reas onde, no passado, eram \n\nocupadas por rio meandrante. Calha do rio retil\u00ednea modificada por enrocamento \n\n(P 1i). Caracter\u00edstica de ocupa\u00e7\u00e3o urbana inadequada do meio f\u00edsico (volume 2, \n\nanexo 3, Mapa de \u00c1reas Cr\u00edticas \u2013 Itanha\u00e9m \u2013 I 4i \u2013 I 6i. Mapa \u00c1reas Cr\u00edticas \u2013 \n\nPeru\u00edbe \u2013  P 1i \u2013 P 2i. Mapa de \u00c1reas Cr\u00edticas \u2013 Praia Grande \u2013 PG 1i); \n\n Observa-se que os pontos identificados de \u00e1reas cr\u00edticas est\u00e3o relacionados \n\na dois fatores fundamentais: desmatamento e uso inadequado do solo por \n\nassentamentos humanos.  Dessa forma, propugna-se aos poderes constitu\u00eddos e \n\naos seus respectivos agentes que o Planejamento Ambiental venha a ser utilizado \n\ncomo ferramenta nos programas direcionados ao Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nSugere-se a utiliza\u00e7\u00e3o efetiva de a\u00e7\u00f5es contidas na Agenda 21, que trata da \n\nPromo\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento dos Assentamentos Humanos (sistemas urbanos), \n\ncom \u00eanfase nas \u00e1reas de programas de sistema de energia e transporte nos \n\nassentamentos humanos, uma vez que se constatou a grande movimenta\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal dos transportes entre os munic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana da \n\nBaixada Santista originada pelas diferentes fun\u00e7\u00f5es que cada munic\u00edpio exerce no \n\ncontexto regional. Prop\u00f5em-se, ainda a\u00e7\u00f5es de planejamento e manejo dos \n\nassentamentos humanos localizados em \u00e1reas sujeitas a desastres em fun\u00e7\u00e3o da \n\nsuscetibilidade natural das regi\u00f5es litor\u00e2neas. \n\n Assim, a proposta da \u201ccultura de seguran\u00e7a\u201d, contida no Planejamento \n\nAmbiental, deve se desenvolver juntamente com a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e utilizada, \n\nespecialmente, pelo poderes constitu\u00eddos no Plano Diretor, Lei de Uso e \n\nOcupa\u00e7\u00e3o de Solo, C\u00f3digo de Obras, C\u00f3digo de Postura, C\u00f3digo Tribut\u00e1rio e \n\nlegisla\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria de cada munic\u00edpio. \n\n No primeiro, h\u00e1 possibilidade de inser\u00e7\u00e3o de programas para a recupera\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas de risco, enquanto na Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o de Solo, al\u00e9m da \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o de recursos naturais, h\u00e1 possibilidade de serem \n\ninseridas san\u00e7\u00f5es civis e administrativas, tais como a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nrisco. \n\n\n\n \n\n \n\n100\n\n Quanto ao C\u00f3digo de Obras, ao fixar normas t\u00e9cnicas para as edifica\u00e7\u00f5es, \n\nestas poder\u00e3o estar em concord\u00e2ncia com as \u00e1reas de risco analisadas, enquanto o \n\nC\u00f3digo de Posturas poder\u00e1 ser aprimorado no estabelecimento de san\u00e7\u00f5es \n\nadministrativas para os que fizerem interven\u00e7\u00f5es que envolvam os riscos aqui \n\nestudados. \n\n Por fim, o C\u00f3digo Tribut\u00e1rio poder\u00e1 prever incentivos tribut\u00e1rios para os \n\nque colaborarem para a minimiza\u00e7\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o de riscos e prever a cobran\u00e7a \n\nde contribui\u00e7\u00e3o para a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco, enquanto a legisla\u00e7\u00e3o \n\nor\u00e7ament\u00e1ria (Diretriz Or\u00e7ament\u00e1ria/ e Or\u00e7amento do Exerc\u00edcio) prev\u00eaem a \n\norigem e a aplica\u00e7\u00e3o de recursos financeiros nos projetos relacionados \u00e0s \u00e1reas de \n\nrisco.  \n\n O conceito de Planejamento Ambiental ap\u00f3ia-se na economia a longo \n\nprazo, fundamentado numa \u00e9tica ecol\u00f3gica que visa integridade dos bancos \n\ngen\u00e9ticos, com medidas que possibilitem  garantir vidas e civiliza\u00e7\u00f5es futuras. \n\nPara tanto, deve ser reorganizado um novo paradigma que oriente as interven\u00e7\u00f5es \n\nhumanas na capacidade de suporte dos ecossistemas, ou seja, de acordo com \n\nFRANCO (2001) \u201ca valora\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das bases naturais de um \n\nterrit\u00f3rio com base de auto-sustenta\u00e7\u00e3o da vida e das intera\u00e7\u00f5es que as mant\u00e9m, \n\nou seja, das rela\u00e7\u00f5es ecossist\u00eamicas\u201d. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel conservar os \n\nrecursos naturais pelo homem e para o homem, garantindo a seguran\u00e7a das \n\npopula\u00e7\u00f5es fixas e flutuantes das regi\u00f5es litor\u00e2neas, para as gera\u00e7\u00f5es atuais e \n\nfuturas. \n\n\n\n \n\n \n\n101\n\nVII.  REFER\u00caNCIAS \n\n \nAB\u2019SABER, A . N. A Evolu\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f3gica. In: AZEVEDO, A. Baixada \nSantista: as bases f\u00edsicas. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, \n1965. v.1, cap. 2, p. 49-66. \n \n______. A Serra do Mar e o Litoral de Santos. Not\u00edcia Geomorfol\u00f3gica. \nCampinas.  n. 9/10, p 71-75, abr. e  ago.1962. \n \n ______.l Contribui\u00e7\u00e3o a Geomorfologia do Litoral Paulista.Revista Brasileira de \nGeografia. S\u00e3o Paulo, ano 17, n.1, p. 3-48, jan/mar.1955. \n \n AGRA FILHO, S.S.; VEIGAS, O. Plano de Gest\u00e3o e Programa de \nMonitoramento Costeiro: diretrizes de elabora\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, DF: Esplanada dos \nMinist\u00e9rios, 1995. 85p. Programa Nacional do Meio Ambiente \u2013 PNMA. \n \nALMEIDA, F. M. de. Fundamentos Geol\u00f3gicos do Relevo Paulista. In: \nINSTITUTO GEOGR\u00c1FICO E GEOL\u00d3GICO DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. \nGeologia do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1974. p. 5-99 (S\u00e9rie Teses e \nMonografias, 14). \n \n______; CARNEIRO, C. dal R.  Origem e evolu\u00e7\u00e3o da Serra do Mar.  Revista \nBrasileira de Geoci\u00eancias. S\u00e3o Paulo,  v. 28, n. 2, jun. 1998. p.135-150. \nDispon\u00edvel em:  www.unesp.br. Acesso em: 05/01/2005. \n \nANDRADE, W. T. F. de. O discurso do progresso: a evolu\u00e7\u00e3o urbana de Santos, \n1870 a 1930. 253f. Tese (Doutorado). F.F.L.C.H \u2013 USP, 1989. \n \n______. A vila e a f\u00e9: Santos e a ordem de S\u00e3o Bento do s\u00e9culo XVI ao XVIII. \n380f.  \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). F.F.L.C.H \u2013 USP 1980. \n \nANDRADE, M. A . B. de; LAMBERTI A. A Vegeta\u00e7\u00e3o. In: AZEVEDO, A. \nBaixada Santista: as bases f\u00edsicas. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o \nPaulo, 1965, n.1, cap.5, p. 151-178. \n \nAZEVEDO, A de.  A Baixada Santista: as bases f\u00edsicas. S\u00e3o Paulo: Editora da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1965, v. 1,178p. \n \nBARTORELLI, A .; HARALYI, N. A evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica da plataforma \nbrasileira. In OLIVEIRA, A .M. dos S.; BRITO, S.N.A .de. (Ed.). Geologia de \nEngenharia. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Geologia de Engenharia, \nCNPq/FAPESP. 1998, cap. 4, p.57-58. \n \nBASE A e P Ltda. BASE/ENGEFOTO/AEROCARTA. Aerolevantamento de \nmaio de 2002. S\u00e3o Paulo, 2002. \n \n  \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n102\n\nBASTOS, E. R\u00e1pida not\u00edcia hist\u00f3rica sobre as Ru\u00ednas do Abarebeb\u00ea. Alguns \nt\u00f3picos essenciais sobre Gest\u00e3o Ambiental. Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica. Bauru, v. 3, n. 8, \np. 64-73, Set./ Dez. 2001. \n \nCOMPANHIA DE TECNOLOGIA DE SANEAMENTO AMBIENTAL \u2013 \nCETESB. S\u00e3o Paulo (Estado). Balneabilidade das praias paulistas. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http//www.cetesb.sp.gov..br.> Acesso em: 20 jul. 2004. \n \n_____. Relat\u00f3rio de Balneabilidade das Praias Paulistas: 1994. S\u00e3o Paulo, 1995. \n\n(S\u00e9rie Relat\u00f3rios)112p. \n \nCHRISTOFOLETTI, A. Modelagem de sistema ambiental. In: ______. \nCaracteriza\u00e7\u00e3o do sistema ambiental, cap. 3. S\u00e3o Paulo: Editora Edgar Bl\u00fccher, \n1999. p. 35-49. \n \nCORR\u00caA, R.C. Adequa\u00e7\u00e3o urbana em \u00e1rea de pedreira. 2003. 137f. Monografia \n(Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso Gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo) \nFaculdade de Arquitetura e Urbanismo. Universidade Cat\u00f3lica de Santos. Santos, \n2003. \n \n CONFER\u00caNCIA MUNDIAL SOBRE DESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL. 2002. Rio + 10. Johannesburg. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.worldwatch>. Acesso em: 10 nov. 2002 \n \nCUNHA, M. A. Ocupa\u00e7\u00e3o de Encosta. S\u00e3o Paulo: INSTITUTO DE PESQUISA \nTECNOL\u00d3GICA, 1991. 216p. \n \nECOVIAS DOS IMIGRANTES S/A. Ecorodovias \u2013 Imprensa. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.ecovias.com.br>. Acesso em: 21 jul. 2004. \n \nENGENHARIA, CONSULTORIA E PLANEJAMENTO AMBIENTAL Ltda \u2013 \nECP. Embraparque: relat\u00f3rio ambiental preliminar \u2013 RAP \u2013 Itanha\u00e9m (SP). S\u00e3o \nPaulo, 1998.v. 1, 149p. \n \nEMPRESA PAULISTA DE PLANEJAMENTO METROPOLITANO \u2013 \nEMPLASA. Sum\u00e1rio de dados da Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista \n2002. S\u00e3o Paulo: Akkttom Sistemas, Sonopress Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio \nFonogr\u00e1fica Ltda, 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.emplasa.sp.gov.br/metropoles/RMsdeSP/asp>. Acesso em: 20 jul. \n2004. \n\n \n______.Complexo Metropolitano Expandido, CME, 2000. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://www.emplasa.sp.gov.br>. Acesso em: 4 set. 2002. \n \nFARINACCIO, A. Altera\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na din\u00e2mica dos \nprocessos costeiros nas plan\u00edcies de Praia Grande/Mongagu\u00e1 e enseada de \nCaraguatatuba, SP. 2000. 150f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias, \u00c1rea de \nOceanografia Qu\u00edmica e Geol\u00f3gica) Instituto Oceanogr\u00e1fico, Universidade de \nS\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2000. \n \nFERNANDES, A. J.; PERIA, L. C. da S. Caracter\u00edsticas do ambiente. In: \nNOVELLI, Y.S.(Ed.). Manguezal: ecossistema entre a terra e o mar. Instituto \n\n\n\n \n\n \n\n103\n\nOceanogr\u00e1fico IOUSP. Publica\u00e7\u00e3o Caribbean Ecological Research. S\u00e3o Paulo, \n1995. p.13-15. \n \nFERREIRA,  A . B. de H. Minidicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa. Editora Nova \nFronteira S. A ., 2\u00aa ed. Rio de Janeiro, 1998. 536p. \n \nFERREIRA, A. Ozona \u2013 Terceiro melhor clima do mundo. In: HERRERA, O. \nPeru\u00edbe, cidade da esperan\u00e7a. Editora Peru\u00edbe. Editora Gr\u00e1fica Cota\u00e7\u00e3o. \nLondrina: [1991?] p.80-81. \n \nFRANCO, M. de A. Planejamento Ambiental para a cidade sustent\u00e1vel. 2. \nedi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Annablume. FAPESP, 2001. 294p. \n \nFREITAS, R. O. de . Ensaio sobre o relevo tect\u00f4nico do Brasil. Revista \nBrasileira de Geografia. S\u00e3o Paulo, ano 13, n. 2, p. 173-221, abr./jun.1951. \n \nFREITAS, M. C. R. de.( Ed.) Agenda 21- Eco-Rio. Revista Brasileira de \nInforma\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013. Rio de Janeiro, n. 12, 1 - 31p., 1993. \n \nFRIGERIO, A .M. G.; OLIVEIRA, Y. F. de. Santos \u2013 Geografia atrav\u00e9s dos \nmapas. 2. ed., Santos: Leopodianum, 1993, 40 p. \n \nFRIGERIO, A .M. G.; ANDRADE, W. T.; OLIVEIRA,Y. F de. Santos, um \nencontro com a Hist\u00f3ria e a Geografia. Editora Leopoldianum. Santos, 1992, \n128 p. \n \nFULFARO, V. J.; PON\u00c7ANO, W. L.; CIANTELLI, JR.C. A. A Plan\u00edcie de \nItanha\u00e9m. In: SIMP\u00d3SIO REGIONAL DE GEOLOGIA. Rio Claro, 2, 1979, Rio \nClaro. Atas. Rio Claro. UNESP, 1979. 279-290p. \n   \nFULFARO, V. J.;  SUGUIO, K.; PON\u00c7ANO, W. L.. A G\u00eanese das Plan\u00edcies \nCosteiras Paulistas. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA,  28, \nPorto Alegre- Anais. Porto Alegre:  SBG, v . 3, 1974, p. 37-42. \n \nFURLAN, S.A .; NUCCI, J.C. A conserva\u00e7\u00e3o das florestas tropicais. In: \nProdu\u00e7\u00e3o: Estudo, estrat\u00e9gia e informa\u00e7\u00e3o. Revista de Educa\u00e7\u00e3o da Apeoesp.  n. \n18, set. 2003, 64 p. \n \nGOMES, A . D. An\u00e1lise Geoambiental do Munic\u00edpio de Santos (SP): o caso das \nplan\u00edcies fl\u00favio-marinhas e dos morros isolados, 2000. 177f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente). Instituto de Geoci\u00eancias e \nCi\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2000.   \n \nHERRERA, O. (Ed..). Peru\u00edbe, cidade da esperan\u00e7a. 2. ed. Londrina \nEditora Peru\u00edbe, [1991?.], 124 p. \n \n INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. \nRegi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista.2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://genesis.unisantos.com.br/\\~metropms/metropo/06d.htm>.Acesso em: 23 \nmar.2003.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n104\n\n ______. VII Recenseamento Geral do Brasil \u2013 1960. Estado de S\u00e3o Paulo. \nSinopse Preliminar do Censo Demogr\u00e1fico. Servi\u00e7o Nacional de Recenseamento. \nRio de Janeiro,1962. \n \n______. Enciclop\u00e9dia dos Munic\u00edpios. v. 28. Rio de Janeiro 1957. \n \n______. Enciclop\u00e9dia dos Munic\u00edpios. v. 29. Rio de Janeiro 1957. \n \n______. Enciclop\u00e9dia dos Munic\u00edpios. v. 30. Rio de Janeiro 1957. \n \n______. V Recenseamento Geral do Brasil. Conselho Nacional de \nRecenseamento. Censo demogr\u00e1fico (1\u00ba de julho de 1950) Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 \nSele\u00e7\u00e3o dos principais dados. Rio de Janeiro,1953. \n \nINSTITUTO DE PESQUISA CIENT\u00cdFICA. UNISANTOS. Assuntos \nMetropolitanos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.unisantos.com.br> . Acesso em 25 \nmar. 2003 \n \n LAMPARELI, C.(Ed). Mapeamento dos ecossistemas costeiros do Estado de \nS\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Secretaria do Meio Ambiente/ CETESB, 1998. 108p \n \nLIBAULT, A. Os quatro N\u00edveis de Pesquisa Geogr\u00e1fica. M\u00e9todos em \nQuest\u00e3o.Tribuna Metodol\u00f3gica.S\u00e3o Paulo, n.1  p 1-14, 1971. \n \n MACEDO, R. K. de. A import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o ambiental. Equ\u00edvocos e \npropostas para avalia\u00e7\u00e3o ambiental. In: TAUK, S. M. (Org.) An\u00e1lise ambiental: \numa vis\u00e3o multidisciplinar. 2 ed. Rio Claro: Editora da Universidade Estadual \nPaulista, 1995, p.13-34. \n \nMARTIN, L.; SUGUIO, K.. O Quatern\u00e1rio Marinho do Litoral do Estado de S\u00e3o \nPaulo. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 29, 1976. Ouro Preto: \nAnais. Ouro Preto: FAPESP, 1976. p. 281-293. \n \nMELO, M. S.;  PON\u00c7ANO, W. L. G\u00eanese distribui\u00e7\u00e3o e estratigrafia dos \ndep\u00f3sitos Cenoz\u00f3icos do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: INSTITUTO DE \nPESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS. 1983,  v. 9, p. 1-21 (S\u00e9rie Monografias) \n \n MENEZES, M. P. Reconstru\u00e7\u00e3o da Din\u00e2mica Sedimentar Costeira da Esta\u00e7\u00e3o \nEcol\u00f3gica e Jur\u00e9ia-Itatins (SP) e sua correla\u00e7\u00e3o com a atividade humana local. \n1994, v. 1, 109f.. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia Ambiental) PROCAM \nUniversidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo,1994. \n \nMORANDI, S; GIL, I. C. A no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade e de gest\u00e3o ambiental. In: \n______. Tecnologia e Ambiente. Copidart. S\u00e3o Paulo: Copidart, 2000, cap. 3, p. \n75-88.  \n \n______. Anexo 5 \u2013 Agenda 21. In:______. Tecnologia e Ambiente. S\u00e3o Paulo, \nCopidart, 2000, cap. 3, p. 157-170. \n \nMOREIRA, I. V. D.  Vocabul\u00e1rio b\u00e1sico do Meio Ambiente. Rio de Janeiro: \nServi\u00e7o de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Petrobr\u00e1s. Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Engenharia e \nMeio Ambiente. 1992. 184p. \n\n\n\n \n\n \n\n105\n\n \nNOVELLI, Y. S. (Ed.) Manguezal: ecossistema entre a terra e o mar. S\u00e3o Paulo: \nInstituto Oceanogr\u00e1fico/ USP, 1995. 64p. Publica\u00e7\u00e3o Caribbean Ecological \nResearch.    \n \nPESCUMA, D; CASTILHO, A .P.F.de. Trabalho acad\u00eamico \u2013 o que \u00e9?como \nfazer?: um guia para suas apresenta\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Olho d\u2019\u00c1gua, 2002. 87p. \n \n______. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas: um guia para documentar suas pesquisas. \nS\u00e3o Paulo: Olho d\u2019\u00c1gua, 2001. 113p. \n \nPETRI, S; FULFARO, V.J. Flutua\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do \nmar.In: ______. Geologia do Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o \nPaulo, 1983, p.492-513 \n \n______. \u00c1reas quatern\u00e1rias paulistas. In: ______. Geologia do Brasil. S\u00e3o Paulo: \nEditora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1983, p.447-491. \n \nPON\u00c7ANO, W.L. Sedimenta\u00e7\u00e3o atual aplicada a portos no Brasil. 1985,278 f. \nTese (Doutorado) - Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o \nPaulo, 1985. \n \nROSS e MOROZ. Mapa geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: \nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS. 1997a. v. 1, 65p. \n \n______.  Mapa geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: \nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS. 1997b, v. 2 mapas, escala \n1:500.000. \n \n SANTOS, E. de O. Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas. In: AZEVEDO, A. A Baixada \nSantista: as bases f\u00edsicas. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 1965, cap. 4, p. \n95-149. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado).  Secretaria dos Transportes Metropolitanos. Conselho de \nDesenvolvimento da Baixada Santista \u2013 CONDESB. Ag\u00eancia Metropolitana da \nBaixada Santista \u2013 AGEM. Sistema Cartogr\u00e1fico Metropolitano da Baixada \nSantista \u2013 SCM. S\u00e3o Paulo, mar. 2002a Escala 1: 150 000. Esquema da Rede \nGeod\u00e9sica Planim\u00e9trica. \n \n______. Ag\u00eancia Metropolitana da Baixada Santista \u2013 AGEM. Programa \nRegional e Identifica\u00e7\u00e3o e Monitoramento de \u00c1reas Cr\u00edticas de Inunda\u00e7\u00f5es, \nEros\u00f5es e Deslizamentos \u2013 PRIMAC \u2013 Relat\u00f3rio Final. S\u00e3o Paulo, nov. 2002b. \n526p. \n \n______. Indicadores Metropolitanos da Baixada Santista. Tabelas- Mapas-\n\nGr\u00e1ficos-V\u00eddeos. S\u00e3o Paulo, 2002/2003. 1 CD \u2013 ROM \n \n______ Parque Estadual Xixov\u00e1- Japu\u00ed Munic\u00edpios de Praia Grande e S\u00e3o \nVicente - Plano de Manejo- Fase 1: consolida\u00e7\u00e3o de dados e diretrizes \npreliminares. Documentos Ambientais. S\u00e3o Paulo, out.1997, 74 p. \n \n\n\n\n \n\n \n\n106\n\n______. Secretaria do Meio Ambiente. Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o \nMeio Ambiente e Desenvolvimento. Agenda 21. S\u00e3o Paulo, 1995, cap. 27,p.1-26. \n \n______. Secretaria de Economia e Planejamento. Departamento de Estat\u00edstica. \nConhe\u00e7a seu munic\u00edpio. Regi\u00e3o do Litoral. S\u00e3o Paulo, 1974, v. 2,  312 p. \n   \n ______. Departamento Estadual de Informa\u00e7\u00f5es \u2013 DEI. Divis\u00e3o de Turismo e \n\nExpans\u00e3o Cultura. Caderno de Turismo \u2013 Itanha\u00e9m.  n .1, p. 1- 20.1947. \n \nS\u00c3O VICENTE. Secretaria de Cultura. Gohay\u00f3, Capitania Heredit\u00e1ria de S\u00e3o \nVicente. V Centen\u00e1rio do Brasil no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Vicente, 2000,109 \np. \n \n S\u00c3O VICENTE JORNAL S\u00e3o Vicente,17  jul. 1949, ano 2, n. 64. \n \n_____ . S\u00e3o Vicente, 26 jan. 1956, ano 8. n. 402. \n \nSONU, C. J. Collective movement of sediment in litoral environment. In:   \nCONFERENCE ON COASTAL ENGINEERING, 11, 1968, Proceedings..., \nLondon, England: American Society of Civil Engineers, sept. 1968, v.1 , cap. 24, \n373-400. \n \nSUGUIO, K. Dicion\u00e1rio de Geologia Marinha (com termos correspondentes em \ningl\u00eas, franc\u00eas e espanhol). S\u00e3o Paulo, Ed. T. A .Queiroz, 1992.  \n \n_______. As pesquisas aplicadas do Quatern\u00e1rio. In:______. Geologia do \nQuatern\u00e1rio e mudan\u00e7as ambientais: (passado+presente=futuro?). S\u00e3o Paulo: \nPaulo\u2019s comunica\u00e7\u00f5es e Artes Gr\u00e1ficas, 1999, cap. 13, p. 319-354. \n \n_____. T\u00f3picos de Geoci\u00eancias para o desenvolvimento sustent\u00e1vel: as regi\u00f5es \nlitor\u00e2neas. Revista do Instituto de Geoci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo, \nUSP. S\u00e3o Paulo, n. 1, v. 2, p. 1- 40, fev. 2003. \n \n SUGUIO, K, MARTIN, L.. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 Folhas \nSantos, Itanha\u00e9m e Peru\u00edbe. S\u00e3o Paulo: Secretaria de Obras Meio Ambiente/ \nDepartamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica, 1978a, escala 1 : 1000.000. \n \n_______. Forma\u00e7\u00e3o Quatern\u00e1ria marinha do litoral paulista e sul fluminense. In: \nNTERNATIONAL SYMPOSIUM ON COASTAL EVOLUTION IN THE \nQUATERNARY,1978. Special Publication, S\u00e3o Paulo, IGCP/IG,USP/SBG, \n1978b, p.1-34. \n \nSUGUIO, K; TESSLER, M. G. Plan\u00edcies de cord\u00f5es litor\u00e2neos quatern\u00e1rios do \nBrasil: origem e nomenclatura. In: LACERDA (org) Restingas: origem, estrutura \ne processo.Universidade S\u00e3o Paulo \u2013 USP. S\u00e3o Paulo,1984, p.15-25. \n \nSUGUIO, K., VIEIRA E. M. ,BARCELOS, J. H. ,SILVA, M. S. Paleoambientes \nda Sedimenta\u00e7\u00e3o Holoc\u00eanica na \u00c1rea de Itanha\u00e9m, SP. In: CONGRESSO \nBRASILEIRO DE GEOLOGIA, 29, 1976, Ouro Preto. Anais. Ouro Preto: SBG \n1976, v. 1, p. 219-236. \n \n\n\n\n \n\n \n\n107\n\n TAUK, S. M. (Ed). An\u00e1lise ambiental: uma vis\u00e3o multidisciplinar.2 ed. Rio \nClaro: Editora da Universidade Estadual Paulista, 1995, 206p. \n \nTEIXEIRA, A. L. de A.: CHRISTOFOLETTI, A. Sistema de Informa\u00e7\u00e3o \nGeogr\u00e1fica (Dicion\u00e1rio Ilustrado). S\u00e3o Paulo: Editora Hucitec, 1997. 243 p. \n \nTERRAFOTO S. A/IBC-GERCA/BASE S. A. Aerolevantamento de 1962. S\u00e3o \nPaulo, 1962. \n \nVIT\u00d3RIO, Benalva da Silva. O Folclore do Mar. In: CONFER\u00caNCIA \nBRASILEIRA DE FOLKCOMUNICA\u00c7\u00c3O, n. 4, 2001, Campo Grande. As \nFestas Populares como processos comunicacionais. Campo Grande, \nPREAE/UFMS -CCHS/UFMS - Dpto de Artes e Comunica\u00e7\u00e3o. Dpto de \nComunica\u00e7\u00e3o social/Jornalismo-R\u00e1dio e TV Educativa de MS-TVU antanal \nUNIDERP- TVU UFMS- FADEMS, 2001. 1 CD \u2013 Rom . \n\n\n\n \n\n \n\n108\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nANEXO 1 \n\n \n\n\n\n      \n   \n\n   \n  \n\n          \n\n  \n\nQ\nua\n\ndr\no \n\n1 \n\u2013 \n\nE\nvo\n\nlu\n\u00e7\u00e3\n\no \nda\n\n p\nop\n\nul\na\u00e7\n\n\u00e3o\n fi\n\nxa\n e\n\nnt\nre\n\n o\ns \n\nan\nos\n\n d\ne \n\n19\n50\n\n e\n 2\n\n00\n0.\n\n \n( F\n\non\nte\n\n: I\nB\n\nG\nE\n\n/2\n00\n\n0.\n In\n\nst\nitu\n\nto\n B\n\nra\nsi\n\nle\nir\n\no \nde\n\n G\neo\n\ngr\naf\n\nia\n e\n\n E\nst\n\nat\n\u00eds\n\ntic\nas\n\n) \n\n     \n\nq \n19\n\n50\n \n\n19\n60\n\n \n19\n\n70\n \n\n19\n80\n\n \n19\n\n91\n \n\n20\n00\n\n \n%\n\n d\ne \n\nha\nbs\n\n \nda\n\n R\neg\n\ni\u00e3\no \n\nIta\nnh\n\na\u00e9\nm\n\n \n2 \n\n28\n6 \n\n5 \n37\n\n8 \n14\n\n 5\n15\n\n \n27\n\n46\n4 \n\n46\n 0\n\n74\n \n\n71\n 9\n\n95\n \n\n4,\n9 \n\nM\non\n\nga\ngu\n\n\u00e1 \n82\n\n6 \n1 \n\n63\n6 \n\n5 \n21\n\n4 \n9 \n\n92\n7 \n\n19\n 0\n\n26\n \n\n35\n 0\n\n98\n \n\n2,\n4 \n\nP\ner\n\nu\u00ed\nbe\n\n \n__\n\n \n2 \n\n22\n6 \n\n6 \n96\n\n6 \n18\n\n 4\n07\n\n \n32\n\n 7\n73\n\n \n51\n\n 4\n51\n\n \n3,\n\n5 \n\nP\nra\n\nia\n G\n\nra\nnd\n\ne \n__\n\n \n__\n\n \n19\n\n 7\n04\n\n \n66\n\n 0\n11\n\n \n12\n\n3 \n49\n\n2 \n19\n\n3 \n58\n\n2 \n13\n\n,1\n \n\n109 \n\n\n\n  \n\n \n                      \n\n  \n \n\n \n \n\n     \n\n \n19\n\n62\n \n\n20\n04\n\n \n \n\n\u00c1\nre\n\na\ns/\n\n o\ncu\n\npa\n\u00e7\u00e3\n\no\nfr\n\nac\na\n\nm\n\u00e9d\n\nia\nfo\n\nrt\ne\n\ns/\n o\n\ncu\npa\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nfr\nac\n\na \nm\n\n\u00e9d\nia\n\nfo\nrt\n\ne \nI 1\n\ne\n \n\nX\nu \n\n \n \n\n \n \n\n \nX\n\nu \nI 2\n\nd\nX\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \nX\n\nu \nI 3\n\nd\nX\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nX\nu \n\n \nI 4\n\ni \n \n\nX\nu \n\n \n \n\n \n \n\n \nX\n\nu \nI 5\n\ne\nX\n\n \n \n\n \n \n\n \nX\n\nu*\n \n\n \n \n\nI 6\ni \n\nX\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nX\nu \n\nIta\nnh\n\na\u00e9\nm\n\n I\n 7\n\ne\nX\n\n \n \n\n \n \n\n \nX\n\n \n \n\n \nM\n\n 1\nd\n\n \nX\n\nu \n \n\n \n \n\n \nX\n\nu \n \n\nM\n 2\n\nd\n \n\nX\nu \n\n \n \n\n \n \n\nX\nu*\n\n \n \n\nM\n 3\n\nd\nX\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \nX\n\nu \nM\n\n 4\nd\n\n \n \n\nX\na \n\n \n \n\n \n \n\nX\nm\n\n \n\nMongagu\u00e1 \n\nM\n 5\n\nd\n \n\nX\nm\n\n \n \n\n \n \n\n \nX\n\nm\n \n\nP\n 1\n\ni\n \n\nX\nu \n\n \n \n\n \n \n\n \nX\n\nu \nP\n\n 2\ni\n\nX\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nX\nu \n\nPeru\u00edbe \n\nP\n 3\n\nd\nX\n\n \n \n\n \n \n\n \nX\n\nu \n \n\n \n\nPraia \nGrande \n\nP\nG\n\n 1\ni\n\nX\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nX\nu \n\n \n* \n\n\u00e1r\nea\n\ns \noc\n\nup\nad\n\nas\n s\n\nem\n e\n\nvo\nlu\n\n\u00e7\u00e3\no \n\n a\n a\n\ngr\n\u00edc\n\nul\ntu\n\nra\n   \n\nu \nur\n\nba\nni\n\nza\nda\n\ns \n m\n\n m\nin\n\ner\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\n \n   \n\n Q\nua\n\ndr\no \n\n2 \n- \n\nC\nom\n\npa\nra\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nda\ns \n\n\u00e1r\nea\n\ns \ncr\n\n\u00edti\nca\n\ns \npo\n\nr \npe\n\nr\u00ed\nod\n\nos\n. S\n\n\u00edn\nte\n\nse\n d\n\ne \nda\n\ndo\ns \n\ndo\ns \n\nan\nos\n\n d\ne \n\n19\n62\n\n, 2\n00\n\n2,\n 2\n\n00\n3 \n\n e\n 2\n\n00\n4.\n\n \n\n110 \n\n\n\n     \nI\nT\n\nA\nN\n\nH\nA\n\n\u00c9\nM\n\n \n \n\nP\nr\u00f3\n\np\nri\na\n  \n\n  \n \n\nIm\np\nr\u00f3\n\np\nri\na\n \n\n \nC\na\nm\n\np\no\ns \n\nE\nl\u00ed\nse\n\no\ns \n\nS\nu\na\nr\u00e3\n\no\n \n\nP\na\nrq\n\nu\ne\n B\n\na\nln\n\ne\n\u00e1\nri\no\n \n\nC\ne\nn\ntr\n\no\n \n\nP\nra\n\nia\n d\n\no\ns \n\nP\ne\nsc\n\na\nd\no\nre\n\ns \nS\no\nn\nh\no\n \n\nJa\nrd\n\nim\n C\n\nib\nra\n\nte\nl \n\nE\nst\n\n\u00e2\nn\nci\n\na\n B\n\na\nln\n\ne\n\u00e1\nri\na\n \n\nJa\nrd\n\nim\n S\n\n\u00e3\no\n F\n\ne\nrn\n\na\nn\nd\no\n \n\nB\na\nln\n\ne\n\u00e1\nri\no\n G\n\na\niv\n\no\nta\n\n \n \n\n \n\nJ\nA\n\nN\n \n\n \n0\n4\n\n1\n1\n\n1\n8\n\n2\n5\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nF\nE\n\nV\n \n\n \n0\n1\n\n0\n8\n\n1\n5\n\n2\n2\n\n2\n9\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nM\nA\n\nR\n \n\n \n0\n7\n\n1\n4\n\n2\n1\n\n2\n8\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nA\nB\n\nR\n \n\n \n0\n4\n1\n1\n1\n8\n\n2\n5\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nM\nA\n\nI\n \n\n \n0\n2\n\n0\n9\n\n1\n6\n\n2\n3\n\n3\n0\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nJ\nU\n\nN\n \n\n \n0\n6\n\n1\n3\n\n2\n0\n\n2\n7\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nQ\nua\n\ndr\no \n\n3 \n- B\n\nal\nne\n\nab\nili\n\nda\ndd\n\ne \nda\n\ns \npr\n\nai\nas\n\n d\ne \n\nIt\nan\n\nha\n\u00e9m\n\n, 2\n00\n\n4 \n (C\n\nE\nST\n\nE\nB\n\n, 2\n00\n\n4)\n. \n\n \nP\n\nra\nia\n\ns\n d\n\no\n M\n\nu\nn\n\nic\n\u00edp\n\nio\n d\n\ne\n \n\nP\ne\nri\n\n\u00f3\nd\n\no\n: \n\n1\n9\n\n9\n4\n\n a\n 2\n\n0\n0\n\n3\n \n\n \n  \n\nI\nT\n\nA\nN\n\nH\nA\n\n\u00c9\nM\n\n \n9\n4\n 9\n\n5\n 9\n\n6\n 9\n\n7\n 9\n\n8\n 9\n\n9\n 0\n\n0\n 0\n\n1\n 0\n\n2\n 0\n\n3\n \n\n \n \n\nC\na\nm\n\np\no\ns \n\nE\nl\u00ed\nse\n\no\ns \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n \nS\nu\na\nr\u00e3\n\no\n \n\n \n \n\n \n \n\n \nP\na\nrq\n\nu\ne\n B\n\na\nln\n\ne\n\u00e1\nri\no\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n \nC\ne\nn\ntr\n\no\n \n\n \n \n\n \nP\nra\n\nia\n d\n\no\ns \n\nP\ne\nsc\n\na\nd\no\nre\n\ns \n \n\n \n \n\nS\no\nn\nh\no\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nJa\nrd\n\nim\n C\n\nib\nra\n\nte\nl \n\n \n \n\n \nE\nst\n\n\u00e2\nn\nci\n\na\n B\n\na\nln\n\ne\n\u00e1\nri\na\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n \n \n\n \n \n\n \nJa\n\nrd\nim\n\n S\n\u00e3\no\n F\n\ne\nrn\n\na\nn\nd\no\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n \n \n\n \n \n\n \nB\na\nln\n\ne\n\u00e1\nri\no\n G\n\na\niv\n\no\nta\n\n \n- \n\n- \n- \n\n- \n \n\n    \n \u00d3\n\nti\nm\n\na\n  \n\n B\no\na\n  \n\n R\ne\ng\nu\nla\n\nr \n  \n\n M\n\u00e1\n  \n\n \n S\n\nis\nte\n\nm\na\nti\nca\n\nm\ne\nn\nte\n\n B\no\na\n \n\nQ\nua\n\ndr\no \n\n4 \n- B\n\nal\nne\n\nab\nili\n\nda\ndd\n\ne \nda\n\ns \npr\n\nai\nas\n\n d\ne \n\nIt\nan\n\nha\n\u00e9m\n\n, d\ne \n\n19\n94\n\n a\n 2\n\n00\n3 \n\n (C\nE\n\nST\nE\n\nB\n, 2\n\n00\n4)\n\n. \n\n \n\nP\nra\n\nia\ns\n d\n\no\n M\n\nu\nn\n\nic\n\u00edp\n\nio\n d\n\ne\n \n\n \n \n\nD\na\nta\n\n d\na\n c\n\no\nle\n\nta\n p\n\na\nra\n\n a\nn\n\n\u00e1\nli\ns\ne\n \n\n111 \n\n\n\n  \n\n   \nP\n\nra\nia\n\ns\n d\n\no\n M\n\nu\nn\n\nic\n\u00edp\n\nio\n d\n\ne\n \n\nD\na\nta\n\n d\na\n c\n\no\nle\n\nta\n p\n\na\nra\n\n a\nn\n\n\u00e1\nli\ns\ne\n \n\nM\nO\n\nN\nG\n\nA\nG\n\nU\n\u00c1\n\n \n \n\nP\nr\u00f3\n\np\nri\na\n  \n\n  \n \n\nIm\np\nr\u00f3\n\np\nri\na\n \n\n \nIt\n\na\np\no\n\u00e3\n \n\nC\ne\nn\ntr\n\na\nl \n\nV\ne\nra\n\n C\nru\n\nz \nS\na\nn\nta\n\n E\nu\ng\n\u00ea\nn\nia\n\n \nIt\n\na\n\u00f3\nca\n\n \nA\ng\ne\nn\no\nr \n\nd\ne\n C\n\na\nm\n\np\no\ns \n\n \n\n \n\nJ\nA\n\nN\n \n\n \n0\n4\n\n1\n1\n\n1\n8\n\n2\n5\n\n \n\n \n\nF\nE\n\nV\n \n\n \n0\n1\n0\n8\n1\n5\n2\n2\n\n2\n9\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nM\nA\n\nR\n \n\n \n0\n7\n\n1\n4\n\n2\n1\n\n2\n8\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nA\nB\n\nR\n \n\n \n0\n4\n1\n1\n1\n8\n\n2\n5\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nM\nA\n\nI\n \n\n \n0\n1\n\n0\n8\n\n1\n5\n\n2\n2\n\n2\n9\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nJ\nU\n\nN\n \n\n \n0\n6\n\n1\n3\n 2\n\n0\n2\n7\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \nQ\n\nua\ndr\n\no \n5 \n\n- B\nal\n\nne\nab\n\nili\nda\n\ndd\ne \n\nda\ns \n\npr\nai\n\nas\n d\n\ne \nM\n\non\nga\n\ngu\n\u00e1,\n\n 2\n00\n\n4 \n(C\n\nE\nST\n\nE\nB\n\n, 2\n00\n\n4)\n. \n\n      \nP\n\nra\nia\n\ns\n d\n\no\n M\n\nu\nn\n\nic\n\u00edp\n\nio\n d\n\ne\n \n\nP\ne\nri\n\n\u00f3\nd\n\no\n: \n\n1\n9\n\n9\n4\n\n a\n 2\n\n0\n0\n\n3\n \n\nM\nO\n\nN\nG\n\nA\nG\n\nU\n\u00c1\n \n\n9\n4\n 9\n\n5\n 9\n\n6\n 9\n\n7\n 9\n\n8\n 9\n\n9\n 0\n\n0\n 0\n\n1\n 0\n\n2\n 0\n\n3\n \n\n \n \n\nIt\na\np\no\n\u00e3\n \n\n \n \n\n \n \n\n \nC\ne\nn\ntr\n\na\nl \n\n \n \n\n \n \n\n \nV\ne\nra\n\n C\nru\n\nz \n \n\n \n \n\n \nS\na\nn\nta\n\n E\nu\ng\n\u00ea\nn\nia\n\n \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \nIt\n\na\n\u00f3\nca\n\n \n \n\n \n \n\n \nA\ng\ne\nn\no\nr \n\nd\ne\n C\n\na\nm\n\np\no\ns \n\n \n \n\n \n \n\n \n   \n\n \n \u00d3\n\nti\nm\n\na\n  \n\n B\no\na\n  \n\n R\ne\ng\nu\nla\n\nr \n  \n\n M\n\u00e1\n  \n\n \n S\n\nis\nte\n\nm\na\nti\nca\n\nm\ne\nn\nte\n\n B\no\na\n \n\nQ\nua\n\ndr\no \n\n6 \n- B\n\nal\nne\n\nab\nili\n\nda\ndd\n\ne \nda\n\ns \npr\n\nai\nas\n\n d\ne \n\nM\non\n\nga\ngu\n\n\u00e1,\n d\n\ne \n19\n\n94\n a\n\n 2\n00\n\n3 \n(C\n\nE\nST\n\nE\nB\n\n, 2\n00\n\n4)\n. \n\n112 \n\n\n\n  \n\n  \n   \n\nP\nra\n\nia\ns\n d\n\no\n M\n\nu\nn\n\nic\n\u00edp\n\nio\n d\n\ne\n \n\nD\na\nta\n\n d\na\n c\n\no\nle\n\nta\n p\n\na\nra\n\n a\nn\n\n\u00e1\nli\ns\ne\n \n\nP\nE\n\nR\nU\n\n\u00cd\nB\n\nE\n \n\n \nP\nr\u00f3\n\np\nri\na\n  \n\n  \n \n\nIm\np\nr\u00f3\n\np\nri\na\n \n\n \nP\ne\nru\n\n\u00edb\ne\n -\n\n R\nu\na\n I\n\nca\nra\n\n\u00edb\na\n \n\nP\ne\nru\n\n\u00edb\ne\n -\n\n R\nu\na\n d\n\na\ns \n\nO\nrq\n\nu\n\u00edd\n\ne\na\ns \n\nP\ne\nru\n\n\u00edb\ne\n -\n\n B\na\nl.\n S\n\n. \nJo\n\n\u00e3\no\n B\n\na\nti\nst\n\na\n \n\nP\ne\nru\n\n\u00edb\ne\n -\n\n A\nv\n. \n\nS\n\u00e3\no\n J\n\no\n\u00e3\no\n \n\nP\nra\n\nin\nh\na\n \n\nG\nu\na\nra\n\n\u00fa\n \n\n \n\n \n\nJ\nA\n\nN\n \n\n \n0\n4\n\n1\n1\n\n1\n8\n\n2\n5\n\n \n\n \n\nF\nE\n\nV\n \n\n \n0\n1\n0\n8\n1\n5\n2\n2\n\n2\n9\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nM\nA\n\nR\n \n\n \n0\n7\n\n1\n4\n\n2\n1\n\n2\n8\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nA\nB\n\nR\n \n\n \n0\n4\n1\n1\n1\n8\n\n2\n5\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nM\nA\n\nI\n \n\n \n0\n2\n\n0\n9\n\n1\n6\n\n2\n3\n\n3\n0\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nJ\nU\n\nN\n \n\n \n0\n6\n\n1\n3\n 2\n\n0\n2\n7\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nQ\nua\n\ndr\no \n\n7 \n- B\n\nal\nne\n\nab\nili\n\nda\nde\n\n d\nas\n\n p\nra\n\nia\ns \n\nde\n P\n\ner\nu\u00ed\n\nbe\n, 2\n\n00\n4 \n\n(C\nE\n\nT\nE\n\nSB\n, 2\n\n00\n4)\n\n. \n     \n\nP\nra\n\nia\ns\n d\n\no\n M\n\nu\nn\n\nic\n\u00edp\n\nio\n d\n\ne\n \n\nP\ne\nri\n\n\u00f3\nd\n\no\n: \n\n1\n9\n\n9\n4\n\n a\n 2\n\n0\n0\n\n3\n \n\n \n  \n\nP\nE\n\nR\nU\n\n\u00cd\nB\n\nE\n \n\n9\n4\n 9\n\n5\n 9\n\n6\n 9\n\n7\n 9\n\n8\n 9\n\n9\n 0\n\n0\n 0\n\n1\n 0\n\n2\n 0\n\n3\n \n\n \n \n\nP\ne\nru\n\n\u00edb\ne\n -\n\n R\nu\na\n I\n\nca\nra\n\n\u00edb\na\n \n\n \n \n\n \n \n\n \nP\ne\nru\n\n\u00edb\ne\n -\n\n R\nu\na\n d\n\na\ns \n\nO\nrq\n\nu\n\u00edd\n\ne\na\ns \n\n \n \n\n \n \n\n \nP\ne\nru\n\n\u00edb\ne\n -\n\n B\na\nl.\n S\n\n. \nJo\n\n\u00e3\no\n B\n\na\nti\nst\n\na\n \n\n \n \n\n \n \n\nP\ne\nru\n\n\u00edb\ne\n -\n\n A\nv\n. \n\nS\n\u00e3\no\n J\n\no\n\u00e3\no\n \n\n \n \n\n \nP\nra\n\nin\nh\na\n \n\n \n \n\n \n \n\nG\nu\na\nra\n\n\u00fa\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n    \n\n \u00d3\nti\nm\n\na\n  \n\n B\no\na\n  \n\n R\ne\ng\nu\nla\n\nr \n  \n\n M\n\u00e1\n  \n\n \n S\n\nis\nte\n\nm\na\nti\nca\n\nm\ne\nn\nte\n\n B\no\na\n \n\nQ\nua\n\ndr\no \n\n8 \n- B\n\nal\nne\n\nab\nili\n\nda\nde\n\n d\nas\n\n p\nra\n\nia\ns \n\nde\n P\n\ner\nu\u00ed\n\nbe\n, d\n\ne \n19\n\n94\n a\n\n 2\n00\n\n3 \n(C\n\nE\nT\n\nE\nSB\n\n, 2\n00\n\n4)\n. \n\n113 \n\n\n\n  \n\n   \n \n\n \n      \n\nQ\nua\n\ndr\no \n\n9 \n\u2013 \n\nB\nal\n\nne\nab\n\nili\nda\n\nde\n d\n\nas\n p\n\nra\nia\n\ns \nde\n\n P\nra\n\nia\n G\n\nra\nnd\n\ne,\n 2\n\n00\n4 \n\n(C\nE\n\nT\nE\n\nSB\n, 2\n\n00\n4)\n\n.  \n   \n\nP\nra\n\nia\ns\n d\n\no\n M\n\nu\nn\n\nic\n\u00edp\n\nio\n d\n\ne\nP\n\ne\nri\n\n\u00f3\nd\n\no\n: \n\n1\n9\n\n9\n4\n\n a\n 2\n\n0\n0\n\n3\n \n\n \n \n\nP\nR\n\nA\nIA\n\n G\nR\n\nA\nN\n\nD\nE\n\n \n9\n4\n9\n5\n9\n6\n9\n7\n9\n8\n9\n9\n0\n0\n0\n1\n0\n2\n0\n3\n\n \n \n\nB\no\nq\nu\ne\nir\n\u00e3\no\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nG\nu\nil\nh\ne\nrm\n\nin\na\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\nJ\u00fa\nli\na\n M\n\na\nri\na\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nO\nci\n\na\nn\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\nV\nil\na\n M\n\nir\nim\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \nV\nil\na\n C\n\na\ni\u00e7\n\na\nra\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \nB\na\nln\n\ne\n\u00e1\nri\no\n F\n\nl\u00f3\nri\nd\na\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nJa\nrd\n\nim\n S\n\no\nle\n\nm\na\nr \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \nQ\n\nua\ndr\n\no \n10\n\n \u2013\n B\n\nal\nne\n\nab\nili\n\nda\nde\n\n d\nas\n\n p\nra\n\nia\ns \n\nde\n P\n\nra\nia\n\n G\nra\n\nnd\ne,\n\n d\ne \n\n19\n94\n\n a\n 2\n\n00\n3 \n\n(C\nE\n\nT\nE\n\nSB\n, 2\n\n00\n4)\n\n. \n\n \n\nP\nra\n\nia\ns\n d\n\no\n M\n\nu\nn\n\nic\n\u00edp\n\nio\n d\n\ne\n \n\nD\na\nta\n\n d\na\n c\n\no\nle\n\nta\n p\n\na\nra\n\n a\nn\n\n\u00e1\nli\ns\ne\n \n\nP\nR\n\nA\nI\nA\n\n G\nR\n\nA\nN\n\nD\nE\n\n \n \n\n \nP\nr\u00f3\n\np\nri\na\n  \n\n  \n \n\nIm\np\nr\u00f3\n\np\nri\na\n \n\n \nB\no\nq\nu\ne\nir\n\u00e3\no\n \n\nG\nu\nil\nh\ne\nrm\n\nin\na\n \n\nJ\u00fa\nli\na\n M\n\na\nri\na\n \n\nO\nci\n\na\nn\n \n\nV\nil\na\n M\n\nir\nim\n\n \nV\nil\na\n C\n\na\ni\u00e7\n\na\nra\n\n \nB\na\nln\n\ne\n\u00e1\nri\no\n F\n\nl\u00f3\nri\nd\na\n \n\nJa\nrd\n\nim\n S\n\no\nle\n\nm\na\nr \n\n \n\nJ\nA\n\nN\n \n\n \n0\n4\n\n1\n1\n\n1\n8\n\n2\n5\n\n \n\nF\nE\n\nV\n \n\n \n0\n1\n0\n8\n1\n5\n2\n2\n\n2\n9\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\nM\nA\n\nR\n \n\n \n0\n7\n\n1\n4\n\n2\n1\n\n2\n8\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nA\nB\n\nR\n \n\n \n0\n4\n1\n1\n1\n8\n\n2\n5\n \n\n \n        \n\nM\nA\n\nI\n \n\n \n0\n2\n\n0\n9\n\n1\n6\n\n2\n3\n\n3\n0\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\nJ\nU\n\nN\n \n\n \n0\n6\n\n1\n3\n\n2\n0\n\n2\n7\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \u00d3\n\nti\nm\n\na\n  \n\n B\no\na\n  \n\n R\ne\ng\nu\nla\n\nr \n  \n\n M\n\u00e1\n  \n\n \n S\n\nis\nte\n\nm\na\nti\nca\n\nm\ne\nn\nte\n\n B\no\na\n\n114 \n\n\n\n  \n\n  \n\n115 \n\n\n\n  \n\n \n\n116 \n\n\n\n \n\n \n\n117\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nANEXO 2 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n118\n\n \n\n \nFigura 13 \u2013 I 1e \u2013 Aspectos da praia Agenor de Campos, com fragmentos rochosos do enrocamento \ndispersos junto \u00e0 divisa entre os munic\u00edpios de Mongagu\u00e1 e Itanha\u00e9m.  \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 14 \u2013 I 1e \u2013 Fragmentos rochosos dispersos na praia de Agenor de Campos junto \u00e0 divisa \nentre os munic\u00edpios de Mongagu\u00e1 e Itanha\u00e9m.  \n\n \n\n28/04/2003\n\n28/04/2003\n\n\n\n \n\n \n\n119\n\n \nFigura 15 \u2013 I 1e \u2013 Aspecto do enrocamento de prote\u00e7\u00e3o danificado, localizado na Praia do Centro, \nno munic\u00edpio de Itanha\u00e9m.  \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 16 \u2013 I 1e \u2013 Resid\u00eancia em risco a eros\u00e3o, gaiola de gabi\u00e3o rompida, no cruzamento entre a \navenida Dr. Jos\u00e9 Peixe Abade e a avenida Carlos Gomes de Camargo, no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m.  \n\n28/04/2003\n\n28/04/2003\n\n\n\n \n\n \n\n120\n\n \nFigura 17 \u2013 I 1e \u2013 Resid\u00eancias em risco por processos erosivos, no cruzamento entre a avenida Dr. \nJos\u00e9 Peixe Abade e a rua Prof\u00aa Dinorah Cruz, no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m.   \n\n \n\n \n \n \n \n\n \nFigura 18 \u2013 I 2d \u2013 Sinais de rastejo e cicatriz de escorregamento na encosta junto \u00e0 rua Jo\u00e3o \nSelymes, morro Praia do Sonho, levando risco \u00e0 via de acesso, \u00e0 moradia e ao poste de energia, no \nmunic\u00edpio de Itanha\u00e9m. \n\n28/04/2003\n\n28/04/2003\n\n\n\n \n\n \n\n121\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19 \u2013 I 2d \u2013 Cicatriz de \ndeslizamento expondo ra\u00edzes da \nvegeta\u00e7\u00e3o localizada junto \u00e0 via de \nacesso do reservat\u00f3rio de \u00e1gua da \nSABESP, morro da Praia do Sonho (lado \nda praia), no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m.   \n\n \n\nFigura 20 \u2013 I 3d \u2013 Encosta desmatada no morro da Praia do Sonho (lado da serra) junto \u00e0 avenida \nWallace Artur no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m.  \n\n28/04/2003\n\n28/04/2003\n\n\n\n \n\n \n\n122\n\n \nFigura 21\u2013 I 3d \u2013 Encosta desmatada levando risco \u00e0 moradia na avenida Wallace Artur Skerat, \nmorro da Praia do Sonho (lado da serra), no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m.  \n\n \n \n \n \n \n\n \nFigura 22\u2013 I 4i \u2013 Aspectos da ocupa\u00e7\u00e3o consolidada junto \u00e0s margens do rio Campininha, Vila \nSanto Amaro, no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m.  \n\n28/04/2003\n\n28/04/2003\n\n\n\n \n\n \n\n123\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 23 \u2013 I 4i \u2013 Aspectos da \nocupa\u00e7\u00e3o consolidada prec\u00e1ria, as \nmargens do rio Campininha, Vila de \nSanto Amaro, no munic\u00edpio de \nItanha\u00e9m.  \n\n \n\n \nFigura 24 \u2013 I 4i \u2013 Aspecto da obstru\u00e7\u00e3o da drenagem do rio Campininha, Vila Santo Amaro, no \nmunic\u00edpio de Itanha\u00e9m.  \n\n28/04/2003\n\n28/04/2003\n\n\n\n \n\n \n\n124\n\n \nFigura 25 \u2013 I 5e \u2013 Aspecto da eros\u00e3o na margem direita do rio Itanha\u00e9m, ch\u00e1cara localizada na \navenida Benedito Antonio Muniz, n\u00ba 1315, Jardim dos Imigrantes, no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m.   \n\n \n \n \n \n \n\n \nFigura 26\u2013 I 5e \u2013 \u00c1rea erodida na margem direita do rio Itanha\u00e9m, ch\u00e1cara localizada na avenida \nBenedito Antonio Muniz, n\u00ba 1315, Jardim dos Imigrantes, no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m. \n\n28/04/2003\n\n28/04/2003\n\n\n\n \n\n \n\n125\n\n \nFigura 27 \u2013 I 6i \u2013 Aspectos da \u00e1rea de manguezal ocupada precariamente no bairro Jardim \nGuarapiranga, no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m.  \n\n \n \n \n \n \n\n \nFigura 28 \u2013 I 6i \u2013 Lixo acumulado no manguezal localizado no bairro Jardim Guarapiranga, no \nmunic\u00edpio de Itanha\u00e9m.   \n\n28/04/2003\n\n28/04/2003\n\n\n\n \n\n \n\n126\n\n \nFigura 29 \u2013 I 6i \u2013 Aspecto do rio do Po\u00e7o com n\u00edvel de \u00e1gua pr, bairro da Est\u00e2ncia Balne\u00e1ria de \nItanha\u00e9m, no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m.   \n\n \n \n \n \n \n\n \nFigura 30 \u2013 I 6i \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do rio do Po\u00e7o, bairro Est\u00e2ncia \nBalne\u00e1ria de Itanha\u00e9m, no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m.  \n\n28/04/2003\n\n28/04/2003\n\n\n\n \n\n \n\n127\n\n \nFigura 31 \u2013 I 7e \u2013 Aspecto de eros\u00e3o e assoreamento encontrados no rio Itanha\u00e9m, nas \nproximidades da Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto \u2013 ETE \u2013 SABESP, no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m \n(S C. RMBS, 2002). \n \n \n \n \n\n \nFigura 32 \u2013 M 1d \u2013 Cicatriz de deslizamento em encosta recoberta por vegeta\u00e7\u00e3o inadequada, junto \n\u00e0 rodovia Padre Manoel da N\u00f3brega, nas proximidades do centro do munic\u00edpio de Mongagu\u00e1.  \n\n03/2003\n\n05/05/2003\n\n\n\n \n\n \n\n128\n\n \nFigura 33 \u2013 M 2d \u2013 Cicatriz de deslizamento em encosta do morro da torre de TV, proximidades da \nch\u00e1cara S\u00e3o Jo\u00e3o, no munic\u00edpio de Mongagu\u00e1.   \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 34 \u2013 M 3d \u2013 Encosta onde a vegeta\u00e7\u00e3o apresenta troncos de \u00e1rvores inclinados, \nevidenciando a movimenta\u00e7\u00e3o do solo junto \u00e0 avenida Embaixador Pedro de Toledo, Jardim \nAguape\u00fa, no munic\u00edpio de Mongagu\u00e1.  \n\n05/05/2003\n\n05/05/2003\n\n\n\n \n\n \n\n129\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 35 \u2013 M 3d \u2013 \u00c1rea particular junto \na encosta, na avenida embaixador Pedro \nde Toledo, Jardim Aguape\u00fa, no \nmunic\u00edpio de Mongagu\u00e1.  \n \n\n \n\n \nFigura 36 \u2013 M 4d \u2013 Placa com indica\u00e7\u00e3o de risco a popula\u00e7\u00e3o colocada em local desapropriado. \nPedreira Mongagu\u00e1, estrada do Po\u00e7o, no munic\u00edpio de Mongagu\u00e1.  \n\n05/05/2003\n\n10/06/2003\n\n\n\n \n\n \n\n130\n\n \nFigura 37 \u2013 M 4d \u2013 Aspecto do lago formado pelo rebaixamento da Pedreira Mongagu\u00e1, localizado \nna estrada do Po\u00e7o, no munic\u00edpio de Mongagu\u00e1 (Corr\u00eaa, 2003). \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 38 \u2013 M 4d \u2013 Aspecto de deslizamento da encosta. Cava em \u201cV\u201d, utilizada para drenagem do \nlago formado pelo rebaixamento da Pedreira Mongagu\u00e1. Estrada do Po\u00e7o (lado morro), no \nmunic\u00edpio de Mongagu\u00e1.  \n\n2003\n\n10/06/2003\n\n\n\n \n\n \n\n131\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 39 \u2013 M 4d \u2013 Aspecto de \ndeslizamento expondo rocha de \nenrocamento de conten\u00e7\u00e3o. Estrada do \nPo\u00e7o (lado morro), no munic\u00edpio de \nMongagu\u00e1. \n\n \n\n \nFigura 40 \u2013 M 4d \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o em regenera\u00e7\u00e3o. Estrada do Po\u00e7o (lado rio), no munic\u00edpio de \nMongagu\u00e1.  \n\n10/06/2003\n\n10/06/2003\n\n\n\n \n\n \n\n132\n\n \nFigura 41\u2013 M 4d \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o em processo de regenera\u00e7\u00e3o, margem do rio Mongagu\u00e1. Estrada do \nPo\u00e7o (lado rio), no munic\u00edpio de Mongagu\u00e1.  \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 42 \u2013 M 5d \u2013 Placa inutilizada com indica\u00e7\u00e3o de risco \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Avenida Olindo \nTamagnini, ao lado da resid\u00eancia de n\u00ba 780, no munic\u00edpio de Mongagu\u00e1.  \n\n10/06/2004\n\n10/06/2004\n\n\n\n \n\n \n\n133\n\n \nFigura 43 \u2013 M 5d \u2013 Aspectos da Pedreira Mongagu\u00e1 em atividade. Sinais de deslizamento \nacumulado na cota 100 m. Obras de limpeza executadas por homens e m\u00e1quinas. Estrada do Po\u00e7o, \nno munic\u00edpio de Mongagu\u00e1.  \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 44 \u2013 M 5d \u2013 Pilha de material oriundo da limpeza da \u00e1rea de deslizamento. Pedreira \nMongagu\u00e1, no munic\u00edpio de Mongagu\u00e1.  \n\n10/06/2004\n\n10/06/2004\n\n\n\n \n\n \n\n134\n\n \nFigura 45 \u2013 P 1i \u2013 Aspecto da desembocadura retilinizada do rio Preto, bairro Cidade Balne\u00e1ria de \nPeru\u00edbe, no munic\u00edpio de Peru\u00edbe. \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 46 \u2013 P 1i \u2013 Enrocamento orientando trecho do rio Preto, na faixa de areia da praia, bairro \nCidade Balne\u00e1ria de Peru\u00edbe, no munic\u00edpio de Peru\u00edbe. \n\n05/05/2003\n\n05/05/2003\n\n\n\n \n\n \n\n135\n\n \nFigura 47 \u2013 P 1i \u2013 Detalhe do assoreamento no rio Preto, no munic\u00edpio de Peru\u00edbe. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 48 \u2013 P 1i \u2013 Aspectos da \u00e1rea de dep\u00f3sito junto \u00e0 margem esquerda da desembocadura do rio \nPreto, no munic\u00edpio de Peru\u00edbe. \n\n05/05/2003\n\n05/05/2003\n\n\n\n \n\n \n\n136\n\n \nFigura 49 \u2013 P 2i \u2013 Aspecto do trabalho de pavimenta\u00e7\u00e3o em \u00e1rea sujeita a inunda\u00e7\u00e3o, localizada \njunto \u00e0 margem esquerda do rio Preto, vila Veneza, no munic\u00edpio de Peru\u00edbe.  \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 50 \u2013 P 2i \u2013 Aspectos da calha retil\u00ednea do rio Preto, nas proximidades da vila Veneza, no \nmunic\u00edpio de Peru\u00edbe.  \n\n05/05/2003\n\n05/05/2003\n\n\n\n \n\n \n\n137\n\n \nFigura 51 \u2013 P 2i \u2013 Aspecto de \u00e1rea de manguezal ocupado na Vila Veneza, no munic\u00edpio de \nPeru\u00edbe.  \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 52 \u2013 P 3d \u2013 Cicatriz de deslizamento na estrada do Guara\u00fa, bairro Jardim Guara\u00fa, no \nmunic\u00edpio de Peru\u00edbe.  \n\n05/05/2003\n\n05/05/2003\n\n\n\n \n\n \n\n138\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 53 \u2013 P 3d \u2013 Risco de rolamento \nde matac\u00e3o, estrada do Guara\u00fa, bairro \nJardim Guara\u00fa, no munic\u00edpio de Peru\u00edbe.  \n \n\n \nFigura 54 \u2013 P 3d \u2013 Aspecto da \u00e1rea de deslizamento depois da limpeza executada para desobstru\u00e7\u00e3o \nda estrada do Guara\u00fa, Jardim Guara\u00fa, no munic\u00edpio de Peru\u00edbe.  \n\n05/05/2003\n\n05/05/2003\n\n\n\n \n\n \n\n139\n\n \nFigura 55 \u2013 PG 1i \u2013 assoreamento das margens do rio Acara\u00fa, bairro Jardim Quietude, no \nmunic\u00edpio de Praia Grande.   \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 56 \u2013 PG 1i \u2013 \u00c1rea sujeita a inunda\u00e7\u00f5es, junto ao rio Icara\u00fa, bairro Jardim Quietude, no \nmunic\u00edpio de Praia Grande.   \n\n06/05/2003\n\n06/05/2003\n\n\n\n \n\n \n\n140\n\n \nFigura 57 \u2013 PG 1i \u2013 Aspecto de \u00e1rea de manguezal aterrado com entulho, bairro Jardim \nQuietude, no munic\u00edpio de Praia Grande.  \n\n06/05/2003\n\n\n\n \n\n \n\n141\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 58 \u2013 Itanha\u00e9m \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da \n\u00e1rea identificada nos per\u00edodos de 1962 e \n2002. Aspectos de 2003 \u2013 I 1e. \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n142\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 59 \u2013 Itanha\u00e9m \u2013 Compara\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1reas identificadas nos per\u00edodos \nde 1962 e 2002. Aspectos de 2003 \u2013 \nI 1e, I2d, I3d, I4i, I6i e I7e. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n143\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 60 \u2013 Itanha\u00e9m \u2013 \nCompara\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \nidentificada nos \nper\u00edodos de 1962 e \n2002. Aspectos de \n2003 \u2013 I 5e. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n144\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 61 \u2013 Mongagu\u00e1 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1reas identificadas nos per\u00edodos de \n1962 e 2002. Aspectos de 2003 \u2013 M1d, \nM2d, M3d, M4d e M5d. \n\n\n\n \n\n \n\n145\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \nFigura 62 \u2013 Peru\u00edbe \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das \n\u00e1reas identificadas nos per\u00edodos de 1962 \ne 2002. Aspectos de 2003 \u2013 P1i, P2d e \nP3i. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n146\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 63 \u2013 Praia Grande \u2013 \nCompara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \nidentificadas nos per\u00edodos de \n1962 e 2002. Aspectos de 2003 \n\u2013 PG1i. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n147\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO 3 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n148\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n149\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n150\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n151\n\n\n\n \n\n \n\n152 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n153 \n\n\n\n \n\n \n\n154 \n\n\n\n \n\n \n\n155 \n\n\n\n \n\n \n\n156 \n\n\n\n \n\n \n\n157 \n\n\n\n \n\n \n\n158 \n\n\n\n \n\n \n\n159 \n\n\n\n \n\n \n\n160 \n\n\n\n \n\n \n\n161\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nAP\u00caNDICE \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n162\n\n\n\n \n\n \n\n163\n\n                                  \n\n\n\n \n\n \n\n164\n\n                                         \n\n\n\n \n\n \n\n165\n\n                                   \n\n\n\n \n\n \n\n166\n\n                                         \n\n\n\tFOLHA DE ROSTO \n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tSUM\u00c1RIO\n\t\u00cdNDICE E \u00cdNDICES DE QUADROS, FIGURAS, MAPAS E AP\u00caNDICES\n\t\u00cdNDICE DE QUADROS\n\t\u00cdNDICE DE FIGURAS\n\t\u00cdNDICE DE MAPAS\n\t\u00cdNDICE DE AP\u00caNDICE\n\n\tRESUMO\n\tABSTRAT\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1.1 Generalidades\n\t1.2 Justificativa\n\t1.3 Objetivos\n\t1.4 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\n\n\t2. METODOLOGIA E T\u00c9CNICAS\n\t2.1 Metodologia\n\t2.2 T\u00e9cnicas\n\n\t3. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\n\t3.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica do litoral paulista\n\t3.2 Processos da forma\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia Costeira\n\t3.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie de Santos e Itanha\u00e9m\n\t3.4 Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas gerais\n\t3.5 Hist\u00f3rico da regi\u00e3o litor\u00e2nea: da ocupa\u00e7\u00e3o colonial \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o administrativa\n\t3.6 Avalia\u00e7\u00e3o ambiental\n\t3.7 Planejamento ambiental\n\n\t4. AN\u00c1LISE GEOAMBIENTAL\n\t4.1 Ecossistema costeiro\n\t4.2 Regi\u00f5es litor\u00e2neas\n\n\t5. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES.\n\t5.1 Integra\u00e7\u00e3o de dados e a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\n\t5.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica das plan\u00edcies de Santos e plan\u00edcie de Itanha\u00e9m\n\t5.3 Problemas de efetiva\u00e7\u00e3o do adensamento populacional\n\n\t6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\t7. REFER\u00caNCIAS\n\tANEXOS\n\tAP\u00caNDICE"}]}}}