{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23371"}, {"@name": "filename", "#text": "7501_TCC_FINAL.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "INSTITUTO LATINO AMERICANO DE \nTECNOLOGIA, INFRAESTRUTURA E \n\nTERRIT\u00d3RIO (ILATIT) \n \n\nGEOGRAFIA - BACHARELADO \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nVARIA\u00c7\u00c3O DA DISPONIBILIDADE DE \u00c1GUA PARA O CULTIVO DA SOJA \n(?GLYCINE MAX?) NO MUNIC\u00cdPIO DE FOZ DO IGUA\u00c7U (PR) POR MEIO DO \n\nBALAN\u00c7O H\u00cdDRICO, PARA OS PER\u00cdODOS DE 1961-1990 E 1991-2017 \n \n \nEDIMAR PEREIRA DOS SANTOS JUNIOR \n\n \n \n\nTrabalho de conclus\u00e3o de curso apresentado ao       \nInstituto Latino-Americano de Tecnologia    \nInfraestrutura e Territ\u00f3rio como requisito parcial      \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel em Geografia. \n\n \nOrientadora: Professora Dr. Marcia Aparecida Proc\u00f3pio da Silva Scheer  \n\n \n  \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nFoz do Igua\u00e7u \n2018 \n\n \n\n\n\n \n\n \n  \n\n1 \n \n\n\n\n \n\nINSTITUTO LATINO-AMERICANO DE   \nARTE, CULTURA E HIST\u00d3RIA    \n(ILAACH) \n\n \n \n\nGEOGRAFIA - BACHARELADO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nVARIA\u00c7\u00c3O DA DISPONIBILIDADE DE \u00c1GUA PARA O CULTIVO DA SOJA \n(?GLYCINE MAX?) NO MUNIC\u00cdPIO DE FOZ DO IGUA\u00c7U (PR) POR MEIO DO \n\nBALAN\u00c7O H\u00cdDRICO, PARA OS PER\u00cdODOS DE 1961-1990 E 1991-2017 \n \n \nEDIMAR PEREIRA DOS SANTOS JUNIOR \n\n \n \n \n\n \n \n\nTrabalho de conclus\u00e3o de curso     \napresentado ao Instituto Latino-Americano de     \nTecnologia Infraestrutura e Territ\u00f3rio como     \nrequisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de       \nBacharel em Geografia. \n\n \n \n\nOrientadora: Prof. Dr Marcia Aparecida Proc\u00f3pio da Silva Scheer \n \n \n \n \n\n \n \n\nFoz do Igua\u00e7u \nAno \n\n \n \n\n2 \n \n\n\n\n \n\n \n \n  \n\n3 \n \n\n\n\n \n\nEdimar Pereira dos Santos Junior \n \n \n \n \n \n\nVARIA\u00c7\u00c3O DA DISPONIBILIDADE DE \u00c1GUA PARA O CULTIVO DA SOJA \n(?GLYCINE MAX?) NO MUNIC\u00cdPIO DE FOZ DO IGUA\u00c7U (PR) POR MEIO DO \n\nBALAN\u00c7O H\u00cdDRICO, PARA OS PER\u00cdODOS DE 1961-1990 E 1991-2017 \n \n \nEDIMAR PEREIRA DOS SANTOS JUNIOR \n\n \nTrabalho de conclus\u00e3o de curso     \n\napresentado ao Instituto Latino-Americano de     \nTecnologia Infraestrutura e Territ\u00f3rio como     \nrequisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de       \nBacharel em Geografia \n\n \n \n\nBANCA EXAMINADORA \n \n \n \n \n \n\n________________________________________ \nOrientadora: Prof. Dr. Marcia Aparecida Proc\u00f3pio da Silva Scheer \n\nUNILA \n \n \n \n \n\n________________________________________ \nProf. Dr. Jos\u00e9 Mauro Palhares \n\nUFAM \n \n \n \n\n________________________________________ \nProf. Dr. Samuel fernando Adami \n\nUNILA \n \n \n \n \n \n\nFoz do Igua\u00e7u, _____ de ___________ de ______. \n  \n\n4 \n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nAos meus pais, que sempre me incentivaram e nunca deixaram faltar nada. \n\n\u00c0 professora M\u00e1rcia que desde 2016 vem me incentivando e orientando. Sempre            \n\napoiando as minhas iniciativas e acreditando nas minhas escolhas. \n\nAo professor Samuel, pela imensa ajuda em momentos fundamentais desse trabalho. \n\nAo professor Palhares por dispor de tempo para acompanhar e auxiliar em diversas             \n\noportunidades. \n\nAos meus amigos Aghata, Luana e Vin\u00edcius, pelo companheirismo. \n\n\u00c0 Pr\u00f3-Reitoria de Assuntos Estudantis, pela concess\u00e3o da assist\u00eancia estudantil. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n5 \n \n\n\n\n \n\nSANTOS JUNIOR, Edimar Pereira. Varia\u00e7\u00e3o da Disponibilidade de \u00c1gua Para o \nCultivo da Soja (Glycine Max), na Bacia do Tamandu\u00e1, Por Meio do Balan\u00e7o \nH\u00eddrico, Para o Per\u00edodo de 1961-1990 e 1991-2017. 2018. N\u00famero  de p\u00e1ginas. \nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia) \u2013 Universidade \nFederal da Integra\u00e7\u00e3o Latino-Americana, Foz do Igua\u00e7u, 2018. \n \n\nRESUMO: \n \nO cultivo da soja \u00e9 o principal do estado do Paran\u00e1. Este trabalho teve por objetivo                \nacompanhar a varia\u00e7\u00e3o na disponibilidade de \u00e1gua na bacia do Rio Tamandu\u00e1 entre             \n1961-1990 e 1991-2017 considerando o cultivo da soja. Para tal, foi elaborado o             \nbalan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico pelo m\u00e9todo de Thornthwaite e Mather, utilizando dados           \nda esta\u00e7\u00e3o Salto cataratas. Foi elaborado tamb\u00e9m o balan\u00e7o h\u00eddrico mensal sequencial            \npara o mesmo per\u00edodo, utilizando os dados da mesma esta\u00e7\u00e3o mas em n\u00edvel mensal.              \nForam definidas as exig\u00eancias de \u00e1gua do cultivo da soja como a Capacidade de \u00c1gua               \nDispon\u00edvel (CAD), o Ponto de Murcha Permanente (PMP) e Capacidade de Campo            \n(CC) com base em par\u00e2metros naturais como textura do solo e profundidade das             \nra\u00edzes. Com os resultados do balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico foi poss\u00edvel definir o clima             \nda regi\u00e3o para os dois per\u00edodos estudados, para 1961-1990 o clima pode ser             \nclassificado como B2 r w2 A\u2019 a\u2019. Para o per\u00edodo de 1991-2017 pode ser observada uma                \nsutil mudan\u00e7a para ?B2 r w2 B'4 a'. Foi poss\u00edvel analisar tamb\u00e9m que nos meses de                \noutono, inverno e final da primavera ocorrem os maiores excedentes. O balan\u00e7o h\u00eddrico             \nmensal sequencial mostrou a varia\u00e7\u00e3o interanual da disponibilidade h\u00eddrica e indicou           \nque houveram mais casos de excedentes do que defici\u00eancias h\u00eddricas em ambos os             \nper\u00edodos estudados. Os dados foram comparados com calend\u00e1rios agr\u00edcolas poss\u00edveis          \npara a regi\u00e3o, considerando uma cultivar qualquer de ciclo m\u00e9dio, em rota\u00e7\u00e3o com a              \npr\u00f3pria soja, foram analisados os cen\u00e1rios e concluiu-se que a semeadura da soja nos              \nmeses de Novembro tem menor probabilidade de enfrentar grandes excedentes por           \noutro lado tem chance de enfrentar defici\u00eancias em momentos cr\u00edticos como o            \nenchimento de gr\u00e3os. \n \nPalavras Chave: Balan\u00e7o H\u00eddrico; Soja; Defini\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n6 \n \n\n\n\n \n\n \n  \n\n7 \n \n\n\n\n \n\nRESUMEN \n \n\nEl cultivo de la soja es el m\u00e1s expresivo del Paran\u00e1. Este trabajo tuvo como objetivos                \nmonitorear la disponibilidad del agua en la cuenca del r\u00edo Tamandu\u00e1 entre los a\u00f1os de               \n1961-1990 e 1991-2017. Por lo tanto fu\u00e9 calculado el balance h\u00eddrico climatol\u00f3gico, por             \nel m\u00e9todo de Thornthwaite y Mather, utilizando los datos de la estaci\u00f3n Salto Cataratas.              \nFu\u00e9 calculado tambi\u00e9n el balance mensual secuencial para el mismo periodo com los             \ndatos de la misma estaci\u00f3n pero en nivel mensal. Fueron definidos los niveles ideales              \ndel \u00e1gua para el cultivo de la soja como la Capacidad del Agua Disponible (CAD), Punto                \nde Murchidez Permanente (PMP) y la Capacidad de Campo (CC) bas\u00e1ndose en            \npar\u00e1metros naturales como la textura del suelo y la profundidad de las ra\u00edces. Con los               \nresultados del balance climatol\u00f3gico fueron definidos los tipos clim\u00e1ticos de la regi\u00f3n,            \npara el primer per\u00edodo, 1961-1990, el clima pudo ser clasificado como B2 r w2 A\u2019 a\u2019. En                 \nlos a\u00f1os de 1991-2017 el clima se ha cambiado sutilmente para ?B2 r w2 B'4 a'. Fu\u00e9                 \nposible analizar tambi\u00e9n que en los meses de outono, inverno e fines de la primavera               \nocurren los mayores excedentes. El balance mensual secuencial mostr\u00f3 la variaci\u00f3n           \nanual de la disponibilidad del agua. El balance secuencial mensual de agua mostr\u00f3 la              \nvariaci\u00f3n interanual de la disponibilidad de agua e indic\u00f3 que hab\u00eda m\u00e1s casos de              \nsuper\u00e1vit que las deficiencias de agua en ambos per\u00edodos estudiados. Los datos se             \ncompararon con posibles calendarios agr\u00edcolas para la regi\u00f3n, considerando un cultivar           \nde ciclo medio, en rotaci\u00f3n con la soja misma, se analizaron los escenarios y se               \nconcluy\u00f3 que la siembra de soja en los meses de noviembre tiene menor probabilidad              \nde afrontar grandes super\u00e1vits por otro lado tiene la posibilidad de enfrentar deficiencias             \nen momentos cr\u00edticos como el llenado de granos. \n \nPalabras Clave: Balance Hidrico; Soja; Definici\u00f3n Clim\u00e1tica \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n8 \n \n\n\n\n \n\n \n  \n\n9 \n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO: \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O ?7 \n\n1.2 IMPORT\u00c2NCIA DA SOJA PARA O BRASIL ?8 \n1.3 IMPORT\u00c2NCIA DA SOJA PARA O PARAN\u00c1 ?9 \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ?10 \n2.1 CARACTER\u00cdSTICAS FENOL\u00d3GICAS DA SOJA ?11 \n2.2 NECESSIDADES CLIM\u00c1TICAS. ?12 \n\n2.2.1 Exig\u00eancias T\u00e9rmicas ?13 \n2.2.2 Exig\u00eancias H\u00eddricas ?14 \n\n2.3 DEFINI\u00c7\u00c3O CLIM\u00c1TICA DE THORNTHWAITE ?16 \n2.4 T\u00c9CNICAS DO CULTIVO E RELA\u00c7\u00c3O SOLO-PLANTA-ATMOSFERA ?19 \n\n2.4.1 Sistema Radicular ?21 \n\n3 \u00c1REA DE ESTUDO ?22 \n3.2 CLIMA LOCAL ?26 \n\n3.2.1 Variabilidade pluviom\u00e9trica anual ?27 \n3.2.3 Variabilidade pluviom\u00e9trica mensal ?30 \n\n4 OBJETIVOS ?32 \n4.1 GERAIS: ?32 \n4.2 ESPEC\u00cdFICOS: ?33 \n\n5. MATERIAIS E METODOLOGIA ?33 \n5.1 BALAN\u00c7O H\u00cdDRICO CLIMATOL\u00d3GICO ?34 \n5.2 BALAN\u00c7O H\u00cdDRICO MENSAL SEQUENCIAL ?36 \n\n6 RESULTADOS ?41 \n6.1 CLIMA REGIONAL ?41 \n6.2 COMPARA\u00c7\u00c3O COM O CALEND\u00c1RIO AGR\u00cdCOLA DA REGI\u00c3O ?47 \n6.3 VARIABILIDADE MENSAL NA DISPONIBILIDADE DE \u00c1GUA ?49 \n\n7. CONCLUS\u00c3O ?52 \n\nREFER\u00caNCIAS ?53 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n10 \n \n\n\n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nAs atividades humanas dependem em grande parte de condicionantes naturais          \n\ncomo a disponibilidade de \u00e1gua, o relevo, o solo, a paisagem e etc. N\u00e3o se pode afirmar                 \n\nque o meio natural determina a vida humana, mas a condiciona, assim com \u00e9              \n\ncondicionado por ela. A atividade agr\u00edcola, por exemplo, \u00e9 uma das atividades mais             \n\ndependentes do meio natural como um todo, considerando os solos, a disponibilidade            \n\nde \u00e1gua, o relevo e o clima.  \n\nOriunda da China, a soja \u00e9 cultivada desde meados do s\u00e9c. XI a.C. Sua              \n\nintrodu\u00e7\u00e3o no Brasil se deu no final do s\u00e9c. XIX, na Bahia, sem sucesso. Foi no Rio                 \n\nGrande do Sul que se obteve melhor campo para a introdu\u00e7\u00e3o da leguminosa que              \n\nganhou mais espa\u00e7o na d\u00e9cada de 1930, at\u00e9 ent\u00e3o cultivada para consumo interno de              \n\nsubsist\u00eancia, at\u00e9 que em 1949 passou a ser produzida para exporta\u00e7\u00e3o. No Paran\u00e1 o              \n\ncultivo da soja se popularizou depois de 1954 em substitui\u00e7\u00e3o aos cafezais devastados             \n\npor geadas (C\u00c2MARA, 2015). \n\nO desenvolvimento da soja deslanchou entre as d\u00e9cadas de 1960 a 1970 e se              \n\ndeu no Centro-Sul do Brasil, principalmente nos estados de Mato Grosso do Sul, Mato              \n\nGrosso, e Goi\u00e1s. A adapta\u00e7\u00e3o da soja \u00e0s condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas dessa regi\u00e3o n\u00e3o             \n\nfoi natural, mas por meio de estudos conduzidos sobretudo por centros de pesquisa             \n\ncomo a Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (EMBRAPA) que atuou no           \n\ndesenvolvimento de plantas geneticamente modificadas para se adaptar ao clima de           \n\nbaixas latitudes (FAO, 1995; C\u00c2MARA, 2015).  \n\nA soja \u00e9 uma ?commodity ?que tem seu pre\u00e7o e circula\u00e7\u00e3o controladas por             \n\nmercado global, na bolsa de valores. Aproximadamente 90% dos gr\u00e3os da soja s\u00e3o             \n\ndestinados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de farelo, que constitui a base da ra\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e bovinos               \n\ndevido sua concentra\u00e7\u00e3o de prote\u00edna de alta qualidade, com isso, o mercado da carne              \n\nexerce grande influ\u00eancia sobre a demanda da soja e consequentemente seus pre\u00e7os.            \n\nAl\u00e9m disso, o grande teor de \u00f3leo presente no gr\u00e3o faz com que ela seja a base para a                   \n\nprodu\u00e7\u00e3o do \u00f3leo de soja para o consumo humano (HIRAKURI e LAZZAROTO, 2014). \n\nOs principais consumidores mundiais de soja ?in natura s\u00e3o a China e pa\u00edses da              \n\nUni\u00e3o Europeia. O caso da China chama a aten\u00e7\u00e3o por ser o maior consumidor da               \n\ncommodity?, demandando quase 80 milh\u00f5es de toneladas do produto para manter seu            \n\nparque industrial, no entanto a produ\u00e7\u00e3o desse pa\u00eds \u00e9 muito pequena, necessitando            \n\nimportar cerca de 70 milh\u00f5es de toneladas. \n\nConforme apontamentos feitos por Hirakuri (2014) o Paran\u00e1 foi o estado do Sul             \n\nque mais teve preju\u00edzos na produtividade da soja devido fatores clim\u00e1ticos, mais            \n\n11 \n \n\n\n\n \n\nespecificamente veranicos e altas temperaturas. Este trabalho apresenta um estudo da           \n\nvariabilidade da disponibilidade de \u00e1gua para a soja (?Glycine max?), no munic\u00edpio de Foz              \n\ndo Igua\u00e7u (PR). \n\n1.2? IMPORT\u00c2NCIA DA SOJA PARA O BRASIL \n \nAtualmente, o complexo agroindustrial da soja \u00e9 o principal do agroneg\u00f3cio           \n\nbrasileiro, o valor da produ\u00e7\u00e3o na safra 2017/2018 atingiu 142 milh\u00f5es de reais             \n\n(CONAB). A soja \u00e9 uma das principais ?commodities do mercado internacional. O Brasil             \n\n\u00e9 atualmente o maior exportador de soja no mundo, o pa\u00eds exportou mais de 61 milh\u00f5es                \n\nde em 2018 com renda bruta de mais de quase 26 bilh\u00f5es de reais (EMBRAPA, 2018).  \n\nNa safra 2017/2018, produ\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o no pa\u00eds chegou a quase 125.000.000            \n\ntoneladas em uma \u00e1rea plantada de aproximadamente 35,5 milh\u00f5es de hectares, sendo            \n\na safra com uma das maiores rentabilidades da hist\u00f3ria (CONAB, 2018). \nGr\u00e1fico 1: Rendimento hist\u00f3rico das safras no Brasil \n\n \nFonte: CONAB (2018) \n\nO mercado exportador de soja no mundo \u00e9 dominado pelos Estado Unidos e             \n\nBrasil, que juntos controlam cerca de 80% das exporta\u00e7\u00f5es mundiais. O Brasil se             \n\nconsolidou como maior exportador dado um cen\u00e1rio favor\u00e1vel. Enquanto os EUA           \n\nconsomem cerca de 18% da soja mundial, o Brasil consome apenas 14%, o que faz               \n\ncom que a produ\u00e7\u00e3o de soja brasileira seja majoritariamente voltada para o mercado             \n\nexterno. Isso fez com que o Brasil respondesse por quase 41% das exporta\u00e7\u00f5es de soja               \n\nno mundo em 2013/14 enquanto os Estado Unidos, responderam por cerca de 39%. \n\nCabe ressaltar, no entanto, que esse cen\u00e1rio de exporta\u00e7\u00e3o se deu devido a             \n\nfatores pol\u00edticos. Hirakuri e Lazzaroto (2014) mencionam que a Lei Kandir, que isenta a              \n\nexporta\u00e7\u00e3o de produtos a granel de ICMS, foi o principal fator que estimulou a              \n\n12 \n \n\n\n\n \n\nexporta\u00e7\u00e3o de soja ?in natura?. Apesar de parecer atrativo para os produtores, isso             \n\nconsolida o Brasil como produtor e exportador de ?commodities sem valor agregado,            \n\nal\u00e9m de ser mais vantajoso para as grande empresas da \u00e1rea, como Bunge, Cargill,              \n\nADM, Louis Dreyfus que concentram 70% do processamento da commodity, enquanto           \n\nas empresas nacionais como A.Maggi, Coamo, Caramuru Alimentos, dentre outras,          \n\ndet\u00e9m os outros 30% (DALL\u2019AGNOL et al., 2007; HIRAKURI e LAZZAROTO, 2014). \n\n1.3 ?IMPORT\u00c2NCIA DA SOJA PARA O PARAN\u00c1 \n\n \nA atividade agr\u00edcola \u00e9 uma das principais atividades do oeste paranaense. A            \n\nregi\u00e3o exportou, no ano de 2016, U$71.653.791 de soja in natura?, U$57.964.776 de             \n\nfarelo de soja e U$46.538.856 de \u00f3leo de soja o que correspondeu a mais de               \n\nU$176.157.000 em exporta\u00e7\u00e3o apenas de soja e seus subprodutos (OBSERVAT\u00d3RIO          \n\nTERRITORIAL, 2018). \n\nO estado do Paran\u00e1 \u00e9 o segundo maior produtor nacional de soja, ficando atr\u00e1s              \n\napenas do Mato Grosso. Conforme estudo promovido pelo Departamento de Economia           \n\nRural (2018) o estado est\u00e1 consolidado como segundo maior produtor de soja desde a              \n\nsafra 2016/17 quando a produ\u00e7\u00e3o paranaense respondeu por cerca de 17% de toda a              \n\nsoja produzida no pa\u00eds, o que significa aproximadamente de 20 milh\u00f5es de toneladas             \n\ncolhidas de uma \u00e1rea de mais de 5 milh\u00f5es de hectares plantados. \nGr\u00e1fico 2: Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de soja no Paran\u00e1 \n\n \nFonte: CONAB (2018) \n\nA soja \u00e9 o principal produto explorado pelas cooperativas do estado do Paran\u00e1,             \n\nde acordo com estudo realizado por Cazarotto e Pereira (2012), as cooperativas            \n\nparanaenses exportaram, no ano de 2008, cerca de U$1 milh\u00e3o e 500 mil em produtos               \n\nem geral, dos quais a soja pr\u00e9-processada foi a que mais rendeu, respondendo por              \n\n13 \n \n\n\n\n \n\nmais de U$300 milh\u00f5es em faturamento, seguida pela soja ?in natura?, que gerou cerca              \n\nde U$240 milh\u00f5es em faturamento. \n\n  \n\n  \n\n14 \n \n\n\n\n \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA  \n \n\nO clima influencia diretamente nas diversas atividades humanas, por exemplo, a           \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia solar, que est\u00e1 diretamente dependente do fotoper\u00edodo e da            \n\ncobertura de nuvens, assim como a produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica \u00e9 dependente da             \n\ncircula\u00e7\u00e3o geral e local da atmosfera.  \n\nO setor agr\u00edcola, todavia, que tem como principal produto as formas de vida             \n\nvegetais, est\u00e1 ainda mais dependente do clima e do tempo que qualquer outro setor.              \n\nConti (2011) afirma categoricamente que \u201cnenhum outro setor produtivo \u00e9 t\u00e3o           \n\ndependente das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas como a agricultura. Estima-se que o sucesso ou            \n\ninsucesso das colheitas depende em 30% da evolu\u00e7\u00e3o do tempo\u201d, o mesmo autor             \n\ncontinua \n[...] Uma vez que cada esp\u00e9cie vegetal est\u00e1 adaptada a          \n\ncondi\u00e7\u00f5es bem definidas de calor, precipita\u00e7\u00e3o e umidade        \nrelativa, al\u00e9m de possuir determinado padr\u00e3o de sazonalidade        \nclim\u00e1tica. Numa an\u00e1lise mais detalhada, verifica-se que outros        \nfatores vinculados ao clima tamb\u00e9m s\u00e3o importantes, como a         \nluminosidade, que influi no processo de fotoss\u00edntese, a        \nexposi\u00e7\u00e3o da vertente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar, al\u00e9m do          \nfotoperiodismo (distribui\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia da luz solar ao longo         \ndo ano). (CONTI, p. 54, 2011)  \n\n \nFalando especificamente do Brasil, Ely et al. (2003) comentam que \u201ca agricultura            \n\nbrasileira, de modo geral, apresenta uma forte depend\u00eancia do desencadeamento das           \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, consideradas como um dos principais fatores respons\u00e1veis pelas          \n\noscila\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o interanual das culturas\u201d.  \n\nConsiderando o cultivo da soja, se faz necess\u00e1rio uma revis\u00e3o de suas            \n\nprincipais caracter\u00edsticas fenol\u00f3gicas sobretudo no que diz respeito a suas exig\u00eancias           \n\npara o pleno desenvolvimento vegetal. \n\n2.1? CARACTER\u00cdSTICAS FENOL\u00d3GICAS DA SOJA \n\n \nA import\u00e2ncia de entender e descrever com detalhes a fenologia da soja permite             \n\nconhecer seus est\u00e1gios e relacion\u00e1-los com suas necessidades fisiol\u00f3gicas - tais como,            \n\nnecessidade de \u00e1gua, temperatura e etc. - ao longo do ciclo (FARIAS et al. 2009). A                \n\ndescri\u00e7\u00e3o que se segue foi elaborada por Fehr e Caviness (1977), conforme            \n\nmencionado por ?Ferreira (2017)?. \n\n15 \n \n\n\n\n \n\nNa tabela 1 s\u00e3o descritos os est\u00e1gios vegetativos indicados pela letra V            \n\njuntamente com a letra E que indica a emerg\u00eancia, \u00e9 a primeira fase, o in\u00edcio do est\u00e1gio                 \n\nvegetativo, quando a planta da soja come\u00e7a a se desenvolver. \n\nTabela 1: Est\u00e1gios fenol\u00f3gicos da soja. \nEst\u00e1gio Denomina\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o \n\nVE Emerg\u00eancia  Cotil\u00e9dones acima da superf\u00edcie do solo. \n\nVC Cotil\u00e9done Cotil\u00e9dones complementares abertos.  \n\nV1 Primeiro n\u00f3 Folhas unifoliadas completamente desenvolvidas. \n\nV2 Segundo n\u00f3 Primeira folha trifoliada completamente desenvolvida. \n\nV3 Terceiro n\u00f3 Segunda folha trifoliada completamente desenvolvida. \n\nVN En\u00e9simo n\u00f3 Ante-en\u00e9sima folha trifoliada completamente desenvolvida. \n\nR1 In\u00edcio do \nFlorescimento \n\nUma flor aberta em qualquer n\u00f3 do caule.  \n\nR2 Florescimento \npleno \n\nUma flor aberta num dos \u00faltimos n\u00f3s do caule com folha           \ncompletamente desenvolvida. \n\nR3 In\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o \nda vagem \n\nVagem com 5mm de comprimento em um dos 4 \u00faltimos n\u00f3s           \nsuperiores sobre a haste principal com folha completamente        \ndesenvolvida.  \n\nR4 Vagem \ncompletamente \ndesenvolvida \n\nVagem com 2mm de comprimento em um dos 4 \u00faltimos n\u00f3s           \nsuperiores, sobre a haste principal, com folha       \ncompletamente desenvolvida. \n\nR5 In\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o \nda semente \n\nSemente com 3mm de comprimento em um dos 4 \u00faltimos          \nn\u00f3s superiores, sobre a haste principal, com folha        \ncompletamente desenvolvida. \n\nR6 Semente \ncompletamente \ndesenvolvida \n\nVagem contendo semente verde que preencha a cavidade        \nda vagem localizada em um dos 4 \u00faltimos n\u00f3s superiores,          \nsobre a haste principal, completamente desenvolvida. \n\nR7 In\u00edcio da matura\u00e7\u00e3o Uma vagem normal sobre a haste principal que tenha         \natingido a cor da vagem madura. \n\nR8 Matura\u00e7\u00e3o plena 95% das vagens que tenham atingido a cor de matura\u00e7\u00e3o.  \n\nR9 colheita Matura\u00e7\u00e3o de colheita. \n\nFonte: adaptado de Ferreira (2017) \n \n\nEm seguida a letra V \u00e9 seguida pela letra C que indica que o cotil\u00e9done est\u00e1                \n\ncompletamente aberto, da\u00ed em diante a letra V \u00e9 seguida por um n\u00famero que indica o                \n\ngrau de desenvolvimento at\u00e9 que se inicie o est\u00e1gio reprodutivo. \n\n16 \n \n\n\n\n \n\nO est\u00e1gio Reprodutivo, por sua vez, \u00e9 indicado pela letra R que \u00e9 acompanhado              \n\npor um n\u00famero que indica o grau de desenvolvimento que vai desde o aparecimento da               \n\nprimeira flor, da primeira vagem, das sementes e por fim a matura\u00e7\u00e3o.  \n\nOs dados da tabela 2 foram estimados por Fietz e Rangel (2004), no Mato              \n\nGrosso do Sul, e foram adotados como representativos de uma soja de ciclo m\u00e9dio. \n\nTabela 2: Per\u00edodos da soja de ciclo m\u00e9dio \n\nEst\u00e1gio Dura\u00e7\u00e3o em dias \n\nVE a V2 15 \n\nV2 a R1 36 \n\nR1 a R5 31 \n\nR5 a R7 36 \n\nFonte: Fietz e Rangel (2004) \n\nO ciclo pode variar de acordo com a cultivar. Os dias de dura\u00e7\u00e3o de cada               \n\nper\u00edodo tamb\u00e9m podem variar de acordo com as condi\u00e7\u00f5es de campo sobretudo entre             \n\na semeadura, a emerg\u00eancia e o est\u00e1gio vegetativo, quando a temperatura do solo             \n\ninterfere diretamente no estabelecimento da cultura. \n\n2.2 ?NECESSIDADES CLIM\u00c1TICAS. \n\n \n?Em cada um dos est\u00e1gios fenol\u00f3gicos da soja h\u00e1 uma necessidade espec\u00edfica            \n\nno que diz respeito \u00e0 demanda de energia e suprimento de \u00e1gua.  \n\n2.2.1? Exig\u00eancias T\u00e9rmicas \n\nConsiderando que a soja \u00e9 um cultivo subtropical, \u00e9 normal que as temperaturas             \n\nideais para seu cultivo estejam entre 20\u00b0C e 30\u00b0C. Para a semeadura a temperatura do               \n\nsolo deve, necessariamente, estar acima dos 20\u00b0C, sendo o ideal a m\u00e9dia de 25\u00b0C,              \n\ncaso contr\u00e1rio a germina\u00e7\u00e3o e emerg\u00eancia podem ser prejudicadas. Regi\u00f5es com           \n\ntemperaturas abaixo de 10\u00b0C s\u00e3o impr\u00f3prias para o cultivo de soja, pois nessa             \n\ntemperatura o desenvolvimento \u00e9 muito baixo ou nulo (FARIAS et al., 2007; EMBRAPA,             \n\n2008). \n\nTemperaturas acima dos 40\u00b0C podem acarretar efeitos desastrosos como o          \n\ncancro t\u00e9rmico, que \u00e9 o tombamento fisiol\u00f3gico da planta. Quando as temperaturas s\u00e3o             \n\nmuito elevadas no come\u00e7o do desenvolvimento da soja, o resultado \u00e9 uma planta de              \n\nmatura\u00e7\u00e3o precoce (FARIAS, et al. 2009) \n\n \n\n17 \n \n\n\n\n \n\nTabela 3: Intervalos de temperaturas para a soja e seus impactos?. \n\nTEMPERATURA DO SOLO \n\n10\u00b0C Temperatura m\u00ednima para a germina\u00e7\u00e3o e emerg\u00eancia. \n\n27\u00b0C Temperatura ideal para a nodula\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes e fixa\u00e7\u00e3o do \nnitrog\u00eanio. \n\n30\u00b0C Temperatura ideal para a germina\u00e7\u00e3o e emerg\u00eancia e alongamento do \nhipoc\u00f3tilo. \n\nTEMPERATURA DO AR \n\n13\u00b0C Temperatura m\u00ednima para a indu\u00e7\u00e3o floral. \n\n15\u00b0C Temperatura basal e m\u00ednima noturna. \n\n20\u00b0C M\u00ednima diurna e \u00f3tima para a matura\u00e7\u00e3o floral. \n\n25\u00b0C Temperatura \u00f3tima para o florescimento, frutifica\u00e7\u00e3o e grana\u00e7\u00e3o. \n\n30\u00b0C \u00d3tima para o desenvolvimento vegetativo e assimila\u00e7\u00e3o dos principais \nnutrientes como N, K e Zn. \n\n35\u00b0C Temperatura m\u00e1xima diurna. \n\n40 Temperatura cr\u00edtica que causa dist\u00farbios na flora\u00e7\u00e3o e na forma\u00e7\u00e3o de \nvagens. \n\nFonte: Adaptado de Caramori et al. (2015, apud. C\u00c2MARA, 2000). \n\nTemperaturas elevadas associadas \u00e0 muita umidade podem acarretar em         \n\npatologias e pragas, cuja presen\u00e7a na cultivar \u00e9 devida a condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas            \n\nsuscet\u00edveis, pois os fungos, bact\u00e9rias e insetos causadores de doen\u00e7as possuem           \n\ntamb\u00e9m seus \u00f3timos clim\u00e1ticos os quais podem ou n\u00e3o favorecer seu desenvolvimento. \n\n2.2.2? Exig\u00eancias H\u00eddricas \n\nA disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 essencial para a soja na medida em que 90% do               \n\npeso da planta \u00e9 devido a \u00e1gua. A \u00e1gua \u00e9 respons\u00e1vel pela solu\u00e7\u00e3o de gases e                \n\nnutrientes fundamentais nos processos metab\u00f3licos da planta tais como solu\u00e7\u00e3o e           \n\ntransporte de nutrientes al\u00e9m do mantenimento da temperatura. Para o suprimento das            \n\nexig\u00eancias h\u00eddricas da soja a pluviosidade no per\u00edodo do cultivo deve estar dentro do              \n\nlimiar de 450 e 800 mm (EMBRAPA, 2008; FERREIRA, 2017). Meurer (2007, p.86)             \n\nassevera que \u201cdentre os fatores biof\u00edsicos, a \u00e1gua \u00e9 o principal fator que determina a               \n\nefici\u00eancia nutricional, e consequ\u00ebntemente, a produtividade das culturas\u201d. \n\nPara a regi\u00e3o oeste do Paran\u00e1, Caramori et al. (2015) reduzem o limiar ideal              \n\nentre 500 e 700 mm. Para que a cultivar alcance bons rendimentos \u00e9 necess\u00e1rio que a                \n\n18 \n \n\n\n\n \n\npluviosidade seja bem distribu\u00edda ao longo dos per\u00edodos do cultivo. Tanto a defici\u00eancia             \n\ncomo o excesso de \u00e1gua s\u00e3o prejudiciais ao cultivo da soja, sendo os excedentes muito               \n\nmais limitantes, (FAO, 1995; FARIAS et al., 2007; FARIAS et al. 2009).  \n\nO estresse h\u00eddrico \u00e9 uma das principais causas de perda de produtividade e             \n\nrendimento, pois afeta a fenologia da planta. Ele ocorre quando a disponibilidade de             \n\n\u00e1gua baixa a n\u00edveis cr\u00edticos que restringem as atividades metab\u00f3licas e fisiol\u00f3gicas;            \n\npode haver defici\u00eancia h\u00eddrica sem que haja estresse, quando os n\u00edveis de \u00e1gua             \n\ndecaem mas sem atingir n\u00edveis cr\u00edticos (MOTA, 1979; FARIA et al. 2015; FERREIRA,             \n\n2017). \n\nAs principais consequ\u00eancias do estresse h\u00eddrico sobre a soja, de acordo com            \n\nFarias et al. (2007), s\u00e3o: \n\n? Pequena estatura. \n\n? Folhas pequenas. \n\n? Entren\u00f3s curtos. \n\n? Murchamento de tecidos vegetais. \n\n? Fechamento dos fol\u00edolos. \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea foliar. \n\n? Enrolamento da folha. \n\n? Fechamento dos est\u00f4matos. \n\n? Queda prematura de folhas e flores. \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de vagens. \n\n? Vagens com menos gr\u00e3os ou vazias. \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o do ac\u00fbmulo de mat\u00e9ria seca. \n\n? Gr\u00e3os menores. \n\n? Matura\u00e7\u00e3o precoce.  \n\nO autor aponta ainda que estresse h\u00eddrico pode afetar ainda na assimila\u00e7\u00e3o de             \n\nnitrog\u00eanio atmosf\u00e9rico bem como na absor\u00e7\u00e3o de nutrientes do solo essenciais para o             \n\ndesenvolvimento da planta. \n\nOs danos podem variar de acordo com a intensidade e do est\u00e1gio fenol\u00f3gico em              \n\nque a planta se encontra. Os per\u00edodos mais cr\u00edticos ocorrem na           \n\ngermina\u00e7\u00e3o-emerg\u00eancia e no enchimento de gr\u00e3os, ou seja, no in\u00edcio do est\u00e1gio            \n\nvegetativo e no est\u00e1gio reprodutivo (FAO, 1995; FARIAS et al., 2007; FARIAS et al.,              \n\n2009; CARAMORI et al., 2015; FERREIRA, 2017).  \n\nA necessidade h\u00eddrica no per\u00edodo da germina\u00e7\u00e3o-emerg\u00eancia \u00e9 vari\u00e1vel de          \n\nacordo com o tempo de dura\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, este por sua vez \u00e9 determinado pela               \n\ntemperatura do solo. A uma temperatura de solo em torno de 15,5\u00b0C, a germina\u00e7\u00e3o              \n\n19 \n \n\n\n\n \n\nocorre em 7 dias (FAO, 1995), considerando que o consumo de \u00e1gua \u00e9 de 3mm/dia em                \n\nm\u00e9dia, a necessidade ao longo do per\u00edodo nessa fase \u00e9 de 21 mm. \n\nPara a fase da flora\u00e7\u00e3o e enchimento de gr\u00e3os, considerando que o per\u00edodo \u00e9              \n\nmaior, compreendendo todo o est\u00e1gio reprodutivo, podendo ser de 30 a 60 dias,             \n\nconsiderando uma evapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 7mm/dia, o consumo de \u00e1gua pode           \n\nvariar entre 120 a 300 mm (FARIAS et al. 2009).  \n\nOs excessos ocorrem quando a disponibilidade de \u00e1gua ultrapassa as          \n\nnecessidades da planta e do solo. O solo, que atua como \u201ccaixa da \u00e1gua\u201d, possui um                \n\nlimite de armazenamento ap\u00f3s a drenagem do excesso da \u00e1gua gravitacional, a            \n\nCapacidade de Campo (ALBUQUERQUE, 2010), e quando essa capacidade \u00e9          \n\nultrapassada, a \u00e1gua que excede, forma o escoamento superficial. Para a defini\u00e7\u00e3o dos             \n\nexcedentes \u00e9 necess\u00e1rio conhecer n\u00e3o somente as caracter\u00edsticas da planta com a qual             \n\nse est\u00e1 trabalhando mas principalmente as do solo, pois as caracter\u00edsticas dele \u00e9 que              \n\ndefinem as probabilidade de ocorr\u00eancia de excedentes. Os excessos de \u00e1gua podem            \n\ncomprometer \u201co arejamento do solo, o desenvolvimento das ra\u00edzes e a fixa\u00e7\u00e3o de             \n\nnitrog\u00eanio, interferir em outros processos e causar v\u00e1rias anomalias no          \n\ndesenvolvimento da soja, reduzindo o rendimento de gr\u00e3os\u201d (FARIAS et al., 2007).  \n\n \n\n2.3? DEFINI\u00c7\u00c3O CLIM\u00c1TICA \n \n\nConforme o que foi discutido anteriormente, o clima \u00e9 de fundamental           \n\nimport\u00e2ncia para as atividades agr\u00edcolas, se faz necess\u00e1rio conhec\u00ea-lo em detalhes           \n\npara que n\u00e3o haja equ\u00edvocos no uso do territ\u00f3rio agr\u00edcola. O clima \u00e9 din\u00e2mico, pode ser                \n\ndefinido como a \u201cs\u00edntese do tempo num dado lugar durante um per\u00edodo de             \n\naproximadamente 30-35 aos\u201d (AYOADE, p. 2, 2015). \n\nO clima \u00e9 constitu\u00eddo pelo conjunto e intera\u00e7\u00e3o de diferentes elementos como            \n\naltitude, latitude, radia\u00e7\u00e3o, mas os principais elementos utilizados nas classifica\u00e7\u00f5es          \n\nclim\u00e1ticas s\u00e3o temperatura e precipita\u00e7\u00e3o.  \n\nAs classifica\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o formas de sistematizar e traduzir o clima de            \n\nacordo com seus principais elementos. As sens\u00edveis diferen\u00e7as entre os elementos ao            \n\nlongo do espa\u00e7o ou mesmo ao longo do tempo s\u00e3o apontadas nessas classifica\u00e7\u00f5es,             \n\ndistinguindo os climas regionais. \n\nIn\u00fameros sistemas foram elaborados para a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. A mais          \n\nusual \u00e9 a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, desenvolvida pelo bi\u00f3logo Wladmir K\u00f6ppen, que            \n\nconsidera a vegeta\u00e7\u00e3o com principal express\u00e3o do clima regional, sendo esta utilizada            \n\n20 \n \n\n\n\n \n\npara a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, associada aos padr\u00f5es sazonais de temperatura          \n\n(m\u00e1xima, m\u00e9dia e m\u00ednima) e pluviosidade. \n\nPara esta pesquisa optou-se pela classifica\u00e7\u00e3o de Thornthwaite e Mather          \n\n(1955), que se baseia no balan\u00e7o h\u00eddrico como elemento para a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica,             \n\ndada a import\u00e2ncia da \u00e1gua como elemento natural n\u00e3o s\u00f3 para o clima, mas tamb\u00e9m               \n\npara a os processos f\u00edsicos e qu\u00edmicos da natureza. \n\nNesse m\u00e9todo, a temperatura n\u00e3o \u00e9 utilizada de forma bruta, mas trabalhada            \n\ncomo \u00edndices, e esses s\u00e3o relacionados com a pluviosidade. Com a temperatura m\u00e9dia             \n\nmensal obt\u00e9m-se a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial que indica o poder evapotranspirante          \n\nda atmosfera. Mais detalhes s\u00e3o descritos a seguir e na metodologia. \n\n2.3? DEFINI\u00c7\u00c3O CLIM\u00c1TICA DE THORNTHWAITE \n\nA defini\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de acordo com os par\u00e2metros de Thornthwaite segue uma            \n\nnomenclatura espec\u00edfica conforme a tabela a seguir: \n\nTabela 4: Nomenclatura clim\u00e1tica de acordo com o \u00cdndice de Umidade (Ia) \n\nNomenclatura Significado \u00cdndice de Umidade (Im) \n\nA Super\u00famido Im ? 100 \n\nB-4 \u00damido 80 a 99 \n\nB-3 \u00damido 60 a 79 \n\nB-2 \u00damido 40 a 59 \n\nB-1 \u00damido 20 a 39 \n\nC-2 Sub\u00famido 0 a 20 \n\nC-1 Sub\u00famido seco -20 a -1 \n\nD Semi-\u00e1rido -40 a -21 \n\nE \u00c1rido -60 a -41 \n\nFonte: Vianello &amp; Alves (2000) \n\nNota-se que quanto menor o \u00cdndice de Umidade (Im), mais seco \u00e9 o clima,              \n\nobviamente devido a rela\u00e7\u00e3o da umidade com esse par\u00e2metro. Climas com Im maior ou              \n\nigual a 100 s\u00e3o Super\u00famidos, ou seja, os excedentes s\u00e3o extremos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s              \n\ndefici\u00eancias, de forma que a disponibilidade de \u00e1gua atende totalmente a demanda da             \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (EPp), climas com essa caracter\u00edsticas s\u00e3o indicados pela          \n\nletra \u201cA\u201d. Os climas \u00famidos constituem uma classe que varia entre Im &lt;ou igual a 20 e                  \n\nMenor que 99. Se caracterizam por ter excedentes maiores que as defici\u00eancias e             \n\n21 \n \n\n\n\n \n\nsuficientes para suprir as demandas, climas com essas caracter\u00edsticas s\u00e3o classificados           \n\ncom as letras B sendo subdividido em 4 classes de acordo com o Im. O clima pode ser                  \n\ndefinido como \u00e1rido quando o Im atingir valores abaixo de -40, que ocorre quando as               \n\ndefici\u00eancias s\u00e3o mais expressivas que os excedentes e a disponibilidade de \u00e1gua n\u00e3o \u00e9              \n\ncapaz de suprir as demandas da atmosfera. \n\nNa tabela 5 est\u00e1 relacionado o subtipo baseado no \u00cdndice de Aridez (Ia). Esse              \n\n\u00edndice indica a demanda da atmosfera e a rela\u00e7\u00e3o com a defici\u00eancia de \u00e1gua. Quanto               \n\nMaior a defici\u00eancia maior ser\u00e1 o Ia. \n\n?Tabela 5: Subtipo Clim\u00e1tico com Base no \u00cdndice de Aridez (Ia) \n\nSubtipo 1 Significado \u00cdndice de Aridez (Ia) \n\nr Defici\u00eancia de \u00e1gua pequena ou nula. 0 a 16,7 \n\ns Defici\u00eancia de \u00e1gua moderada no ver\u00e3o. 16,8 a 33,3 \n\nw Defici\u00eancia de \u00e1gua moderada no inverno. 16,8 a 33,3 \n\ns2 Grande defici\u00eancia de \u00e1gua no ver\u00e3o. > 33,4 \n\nw2 Grande defici\u00eancia de \u00e1gua no inverno. > 33,4 \n\nFonte: Vianello &amp; Alves (2000) \n\nCabe ressaltar que uma regi\u00e3o com Ia elevado n\u00e3o necessariamente \u00e9 seca do             \n\nponto de vista das m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas, mas pode representar regi\u00f5es em que os             \n\n\u00edndices pluviom\u00e9tricos s\u00e3o elevados mas n\u00e3o o bastante para suprir as demandas da             \n\natmosfera.  \n\nO \u00cdndice H\u00eddrico (Ih), relacionado na tabela 6, dar\u00e1 a subtipo 2 conforme a              \n\nmensura\u00e7\u00e3o dos excedentes. Ele \u00e9 dado pela rela\u00e7\u00e3o direta entre o excedente e a              \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial e quanto maior os excedentes, maior o Ih. \n\nTabela 6: Subtipo Clim\u00e1tico com Base no \u00cdndice H\u00eddrico (Ih) \n\nSubtipo 2 Significado \u00cdndice H\u00eddrico (Ih) \n\nd Excesso de \u00e1gua pequeno ou nulo. 0 a 10 \n\ns Excesso de \u00e1gua moderado no ver\u00e3o. 10 a 20 \n\nw Excesso de \u00e1gua moderado no inverno. 10 a 20 \n\ns2 Grande excesso de \u00e1gua no ver\u00e3o. ? 20 \n\nw2 Grande excesso de \u00e1gua no inverno. ? 20 \n\nFonte: Vianello &amp; Alves (2000)  \n\nNa classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Thornthwaite considera-se ainda a somat\u00f3ria da          \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial anual (tabela 7), que constitui-se o \u00cdndice T\u00e9rmico.          \n\n22 \n \n\n\n\n \n\nPercebe-se que com o aumento da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, o clima recebe uma            \n\nclassifica\u00e7\u00e3o diferenciada, isso se d\u00e1 porque a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial \u00e9 baseada           \n\nna temperatura, que define o poder evapotranspirante da atmosfera. \n\nTabela 7: Subtipo Clim\u00e1tico com Base na Evapotranspira\u00e7\u00e3o Anual \n\nSubtipo 3 Significado \u00cdndice T\u00e9rmico \n\nA\u2019 Megat\u00e9rmico ? 1.140 \n\nB\u20194 Mesot\u00e9rmico 997 a 1.140 \n\nB\u20193 Mesot\u00e9rmico 855 a 997 \n\nB\u20192 Mesot\u00e9rmico 712 a 855 \n\nB\u20191 Mesot\u00e9rmico 570 a 712 \n\nC\u20192 Microt\u00e9rmico 427 a 570 \n\nC\u20191 Microt\u00e9rmico 285 a 427 \n\nD\u2019 Tundra 142 a 285 \n\nE\u2019 Gelo perp\u00e9tuo &lt;142 \n\nFonte: Vianello e Alves (2000) \n\nConsidera-se tamb\u00e9m a evapotranspira\u00e7\u00e3o acumulada no ver\u00e3o (ETV), que         \n\nindica a concentra\u00e7\u00e3o anual da evapotranspira\u00e7\u00e3o. Ela muda de acordo com a latitude,             \n\nconforme o movimento aparente do sol, as regi\u00f5es intertropicais tem, nas meses de             \n\nJaneiro, Fevereiro e Dezembro, as maiores taxas de evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial \n\nTabela 8: Subtipo Clim\u00e1tico com Base na Evapotranspira\u00e7\u00e3o de Ver\u00e3o \n\nSubtipo 4 Evapotranspira\u00e7\u00e3o de Ver\u00e3o % \n\na\u2019 &lt;48 \n\nb\u20194 48 a 51 \n\nb\u20193 51 a 56 \n\nb\u20192 56 a 61 \n\nb\u20191 61 a 68 \n\nc\u20192 68 a 76 \n\nc\u20191 76 a 88 \n\ne  > 88 \n\nFonte: Vianello e Alves (2000) \n\n23 \n \n\n\n\n \n\n2.4? T\u00c9CNICAS DO CULTIVO E RELA\u00c7\u00c3O SOLO-PLANTA-ATMOSFERA \nAs t\u00e9cnicas de cultivo, ou seja, as formas como \u00e9 implantada e manejada a              \n\ncultivar, interfere bastante na rela\u00e7\u00e3o solo-planta-atmosfera. Estudos realizados pela         \n\nEmbrapa, Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (2009), demonstram como o          \n\nsistema de plantio interfere, principalmente, na \u00e1gua dispon\u00edvel para as plantas no solo.             \n\nUm plantio e manejo adequado s\u00e3o fundamentais para a m\u00e1xima efici\u00eancia no            \n\naproveitamento da disponibilidade h\u00eddrica e consequentemente, maior produtividade. \n\nO plantio da soja pode ser feito de modo convencional ou pelo sistema de              \n\nplantio direto. O sistema de plantio convencional \u00e9 baseado na ara\u00e7\u00e3o, que revolve a              \n\ncamada superficial de solo. Com isso, o plantio pode ser realizado em um solo              \n\nmomentaneamente prop\u00edcio. Contudo, observando os efeitos a longo prazo, pode-se          \n\nobservar s\u00e9rios problemas nesse sistema (EMBRAPA, 2009) tais como: \n\n? Redu\u00e7\u00e3o na capacidade do solo de reter \u00e1gua. \n\n? Pouco aproveitamento da mat\u00e9ria org\u00e2nica. \n\n? Redu\u00e7\u00e3o no contato entre o solo e a ra\u00edz. \n\n? Desarranjo da drenagem natural, ou seja, quebra nos poros e da           \n\nestrutura do solo. \n\n? Contato direto do solo com a atmosfera, potencializando a evapora\u00e7\u00e3o. \n\n? Potencializa\u00e7\u00e3o da lixivia\u00e7\u00e3o. \n\n? Maior erodibilidade do solo. \n\nOutro sistema que vem sendo amplamente adotado e j\u00e1 consolidado no oeste            \n\nparanaense \u00e9 o sistema de plantio direto. Esse sistema \u00e9 menos agressivo e consiste              \n\nno n\u00e3o revolvimento do solo, manuten\u00e7\u00e3o da cobertura org\u00e2nica do solo e rota\u00e7\u00e3o de              \n\nculturas (ANGHINONI, 2007). As vantagens do Sistema de plantio direto, de acordo            \n\ncom Grupo Plantio Direto (2000) e EMBRAPA, (2009), s\u00e3o: \n\n? Forma\u00e7\u00e3o de barreira f\u00edsica para a evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do solo pelo            \n\nmantenimento da cobertura de mat\u00e9ria seca. \n\n? Menor varia\u00e7\u00e3o da temperatura do solo. \n\n? Melhor reten\u00e7\u00e3o do escoamento superficial. \n\n? Melhor infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo. \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o do efeito ?splash. \n\n? Melhoramento da estrutura do solo. \n\n? Maior armazenamento de \u00e1gua no solo. \n\n? Aumento do sistema radicular da soja. \n\n24 \n \n\n\n\n \n\n? Menor erodibilidade.  \n\nFranchini et al. (2009) apontam ainda que o sistema mais adequado \u00e9 aquele             \n\nque garante um bom volume de \u00e1gua para as plantas, reduzindo a perda de \u00e1gua entre                \n\no solo e a atmosfera e melhorando a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no mesmo. Al\u00e9m disso, deve                \n\nfacilitar o crescimento do sistema radicular para que este possa ter acesso \u00e0 \u00e1gua              \n\narmazenada nas camadas mais profundas do solo.  \n\nO sistema de plantio direto favorece a forma\u00e7\u00e3o de res\u00edduos na interface solo             \n\natmosfera que favorecem a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo (ROTH et al., 1988 apud              \n\nMERTEN E ARA\u00daJO, 2016). Cabe ressaltar que o terraceamento \u00e9 de fundamental            \n\nimport\u00e2ncia em qualquer t\u00e9cnica de plantio que se adote. Conforme ressaltam os            \n\nautores a erodibilidade est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 declividade do terreno e \u00e0            \n\npresen\u00e7a de rugosidades, o terraceamento ajuda a criar descontinuidades que          \n\nminimizam a declividade e consequentemente amenizam o escoamento superficial.         \n\nEssa t\u00e9cnica de preserva\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 bastante eficaz no que tange \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da               \n\neros\u00e3o dos solos ajudando a reter \u00e1gua disponibilizando-a para as plantas.  \n\nAo se adotar a rotatividade de cultivos, h\u00e1 que se tomar muito cuidado na              \n\nescolha da associa\u00e7\u00e3o, ou seja, quais cultivos ser\u00e3o adotados na sucess\u00e3o com a soja.              \n\nDe acordo com a Franchini et al. (2009) a rotatividade pode interferir na efici\u00eancia do               \n\nsistema de plantio direto. Foi constatado que, ao fazer a associa\u00e7\u00e3o da soja com o               \n\nmilho safrinha, a quantidade de mat\u00e9ria seca dispon\u00edvel foi, via de regra, muito baixa,              \n\nacarretando na baixa reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, al\u00e9m de interferir na densidade do solo,               \n\npodendo compacta-lo. \n\nAs t\u00e9cnicas empregadas nos cultivos interferem diretamente na produtividade. \u00c9          \n\nde extrema import\u00e2ncia que se adote as t\u00e9cnicas mais adequadas ao terreno em que se               \n\nest\u00e1 cultivando. Terrenos com maior declive exigem o terraceamento, o sistema de            \n\nplantio direto e a semeadura perpendicular ao declive para evitar a eros\u00e3o dos solos e               \n\naumentar a disponibilidade de \u00e1gua para as plantas. \n\n2.4.1? Sistema Radicular \n \n\nO sistema radicular \u00e9 constitu\u00eddo pelas ra\u00edzes da planta. \u00c9 a \u00e1rea ocupada pelas              \n\nra\u00edzes em um dado volume de solo. A profundidade efetiva das ra\u00edzes \u00e9 onde se               \n\nencontram cerca de 80% das ra\u00edzes de uma planta. Essa medida depende do tipo de               \n\nsolo e do cultivo (PEREIRA; ANGELOCCI; SENTELHAS, 2007). \n\nO sistema radicular da soja pode atingir at\u00e9 2 metros de profundidade, enquanto             \n\nque a profundidade efetiva, onde se localiza a maior parte do sistema radicular, fica em               \n\n25 \n \n\n\n\n \n\ntorno de 15 e 20 cm (FAO, 1995). No Brasil, Farias et al. (2009), definiram que a                 \n\nprofundidade m\u00e1xima das ra\u00edzes da soja pode alcan\u00e7ar 1,5 metro, enquanto a            \n\nprofundidade efetiva de explora\u00e7\u00e3o fica em torno de 40 a 50 cm. \n\nEm estudos conduzidos por Fietz e Rangel (2004), em Minas Gerais, se definiu             \n\nque a profundidade efetiva de explora\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes, ou seja, onde se encontram 80%              \n\ndo sistema radicular, varia com o est\u00e1gio fenol\u00f3gico da planta de acordo com a tabela               \n\n9. \n\nTabela 9: Profundidade do sistema radicular da soja de acordo com o est\u00e1gio \nvegetativo \n\nEST\u00c1GIO FENOL\u00d3GICO PROFUNDIDADE DO SISTEMA RADICULAR \n\nVEGETATIVO 0,15 \n\nREPRODUTIVO 0,30 \n\nMATURA\u00c7\u00c3O 0,40 \n\nFonte: Fietz e Rangel (2004) \n\nO sistema radicular \u00e9 o respons\u00e1vel pela captura de \u00e1gua e nutrientes do solo,              \n\nsua profundidade \u00e9 um fator que determina a disponibilidade desses recursos para a             \n\nplanta, quanto mais profundo o sistema, maior a disponibilidade de \u00e1gua. Um manejo             \n\nadequado do solo somado a um sistema de cultivo adequado pode melhorar o             \n\naprofundamento das ra\u00edzes (FRANCHINI et al. 2009).  \n\nExistem associa\u00e7\u00f5es entre a ra\u00edz e microorganismos como fungos e bact\u00e9rias.           \n\nOs fungos capazes de se associar \u00e0s ra\u00edzes s\u00e3o chamados micorr\u00edzicos e tem a              \n\ncapacidade de expandir a \u00e1rea de explora\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes, ajudando na disponibilidade            \n\nde \u00e1gua e nutrientes (ST\u00dcMER; SIQUEIRA, 2013). Dentre as bact\u00e9rias, chamadas           \n\nriz\u00f3bios destaca-se a capacidade da soja, como leguminosa, de se associar \u00e0 bact\u00e9rias             \n\nfixadoras de nitrog\u00eanio atmosf\u00e9rico que nodulam a ra\u00edz, exercendo atividades          \n\nmetab\u00f3licas que disponibilizam o Nitrog\u00eanio atmosf\u00e9rico que a planta em si n\u00e3o \u00e9 capaz              \n\nde fixar (MOREIRA et all. 2013). \n\n \n\n \n\n  \n\n26 \n \n\n\n\n \n\n3 \u00c1REA DE ESTUDO \n\nA \u00e1rea de estudo \u00e9 o munic\u00edpio de Foz do Igua\u00e7u, localizado na regi\u00e3o oeste               \n\nparanaense (Figura 1), faz fronteira com Ciudad del Este e Hernandarias e Presidente             \n\nfranco do Paraguai e Puerto Iguaz\u00fa da Argentina. \nFigura 1?: \u00c1rea de estudo \n\n \nFonte: ?Elaborado pelo autor \n\n27 \n \n\n\n\n \n\nDe acordo com dados da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal (PAM), do Instituto            \n\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE, 2018), a produ\u00e7\u00e3o de soja no munic\u00edpio de              \n\nFoz do Igua\u00e7u, no ano de 2017, alcan\u00e7ou 33.598 toneladas de soja de uma \u00e1rea               \n\nplantada de 9.850 hectares plantadas, chegando a um rendimento m\u00e9dio de 3,411 t/ha.             \n\nA paisagem t\u00edpica da regi\u00e3o \u00e9 de monocultivos, geralmente em sistema de plantio direto              \n\nconforme ilustra a figura 2. \nFigura 2:? Paisagem de um talh\u00e3o agr\u00edcola com plantio de soja na regi\u00e3o de estudo \n\n \n\nFonte: Galeria do autor \n\n \n\n3.1? SOLOS \n\nOs tipos de solo predominantes na regi\u00e3o s\u00e3o Latossolo vermelho eutrof\u00e9rrico e            \n\ndistrof\u00e9rrico, Nitossolo vermelho e, em menor propor\u00e7\u00e3o, Gleissolos e Neossolos (ITCG,           \n\n2018), demonstrados na figura 3. Os solos s\u00e3o resultado da a\u00e7\u00e3o conjunta e cont\u00ednua              \n\nde cinco fatores: clima, material de origem, relevo, seres vivos e tempo (LEPSCH, 2010;              \n\nOLIVEIRA, 2011). Os derrames de lava do per\u00edodo mesoz\u00f3ico formaram camadas de            \n\ntrapp, ?composta de rochas b\u00e1sicas efusivas, os basaltos, que sob condi\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis            \n\nde clima, juntamente com os demais fatores como relevo e organismos, deram origem             \n\naos solos da regi\u00e3o  (MAACK, 2012). \n\n28 \n \n\n\n\n \n\nOs solos de textura argilosa se caracterizam por ter um grande teor de argila, da               \n\nordem de 80% de suas part\u00edculas minerais tem dimens\u00f5es menores de 0,002 mm             \n\n(LEPSCHE, 2010). \n\nO solo \u00e9 o elemento de base para a planta, nele est\u00e3o concentradas as solu\u00e7\u00f5es               \n\nde nutrientes que a planta precisa para se desenvolver. O solo atua como \u201ccaixa\u201d onde               \n\na \u00e1gua fica armazenada. Conhecer a textura e as caracter\u00edsticas do solo \u00e9 de              \n\nfundamental import\u00e2ncia para o balan\u00e7o h\u00eddrico. Os detalhes sobre a capacidade de            \n\narmazenamento do solo e a disponibilidade para as planta de acordo com a textura e a                \n\nprofundidade das ra\u00edzes est\u00e3o dispostos na metodologia (Item 5.2). \n\nO terreno \u00e9 pouco acidentado, com declividades inferiores a 6% no Planalto de             \n\nFoz do Igua\u00e7u e entre 12% e 30% nos Planaltos de S\u00e3o Francisco e Cascavel               \n\n(OKA-FIORI e SANTOS, 2016 apud OLIVEIRA E ADAMI) o que confere uma paisagem             \n\nde planaltos com declives suaves (figura 4). \n\n \nFigura 3?: Solos Predominantes na Regi\u00e3o \n\n \nFonte: Elaborado pelo autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n29 \n \n\n\n\n \n\nFigura 4?: Geomorfologia predominante na regi\u00e3o \n\n \n    Fonte: Oliveira e Adami, 2018. \n\n3.2? CLIMA LOCAL \n\nO clima da regi\u00e3o \u00e9 bastante influenciado pelas seguintes massas de ar,            \n\nconforme mencionado por Palhares (2007): \n\n? (MTA) Massa Tropical Atl\u00e2ntica. \n\n? (MTC) Massa Tropical Continental. \n\n? (MPA) Massa Polar Atl\u00e2ntica. \n\n? (MEC) Massa Equatorial Continental.  \n\nDentre essas, as que mais atuam na forma\u00e7\u00e3o de estados de tempo na regi\u00e3o              \n\ns\u00e3o: MTA, MTC e MPA (tabela 10). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n30 \n \n\n\n\n \n\n \nTabela 10: As principais massas de ar que atuam na regi\u00e3o \n\nMassa de Ar Origem Per\u00edodo de Atua\u00e7\u00e3o Principais \nCaracter\u00edsticas \n\nMassa Tropical \nAtl\u00e2ntica (MTA). \n\nOceano Atl\u00e2ntico \nentre as latitudes 20\u00b0 \nSul e 30\u00b0 Sul. \n\nVer\u00e3o Quente e \u00famida. \n\nMassa Tropical \nContinental (MTC). \n\nInterior do \ncontinente, entre as \nLatitudes 20\u00b0 Sul e \n25\u00b0 Sul. Regi\u00e3o do \nChaco. \n\nVer\u00e3o Quente e pouco \n\u00famida. \n\nMassa Polar Atl\u00e2ntica \n(MPA). \n\nAtl\u00e2ntico Sul, \nlatitudes superiores a \n50\u00b0. \n\nInverno Fria e \u00famida. \n\nMassa Equatorial \nContinental (MEC). \n\nInterior do \ncontinente, entre as \nlatitudes 10\u00b0 Norte e \n10\u00b0 Sul. \n\nVer\u00e3o Quente e \u00famida. \n\nFonte: Tarifa (1973) \n\nConforme menciona Tarifa, (1973), algumas dessas frentes tem maior atua\u00e7\u00e3o,          \n\ncomo por exemplo a Polar Atl\u00e2ntica e a Tropical Continental. Seus estudos focam a              \n\nregi\u00e3o de Presidente Prudente, contudo, as massas de ar tem atua\u00e7\u00e3o macrorregional e             \n\nseus desdobramentos atingem o oeste do Paran\u00e1 antes mesmo de atingirem o oeste de              \n\nS\u00e3o Paulo, como \u00e9 o caso da M.P.A, pois o deslocamento dessa massa \u00e9 no sentido                \n\nS-N. O autor menciona que essas massas t\u00eam atua\u00e7\u00e3o bastante marcante. A Polar             \n\nAtl\u00e2ntica, que atua com bastante for\u00e7a no inverno, pode estar associada \u00e0 ascens\u00e3o da              \n\npress\u00e3o atmosf\u00e9rica, que ocorre devido ao resfriamento do ar, que adensa sua            \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, contraindo as mol\u00e9culas do ar, deixando-o mais concentrado, quando isso           \n\nocorre h\u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas em uma considerada coluna de ar,            \n\nconsequentemente o bar\u00f4metro indica aumento na press\u00e3o (AYOADE, 2015). \n\nAinda com base no trabalho de Tarifa (1973), destaca-se a atua\u00e7\u00e3o da massa             \n\nEquatorial Continental, que atua no ver\u00e3o com maior for\u00e7a, pois tem origem t\u00e9rmica, ou              \n\nseja, com o aumento das temperaturas do ar na regi\u00e3o do chaco paraguaio e sul               \n\nboliviano. Essa massa, por se desenvolver no interior do continente, se caracteriza por             \n\nser pouco \u00famida e quente. \n\nO autor destaca ainda que \u00e9 bastante comum o encontro dessas duas massas,             \n\nprincipalmente quando a M.P.A come\u00e7a a ganhar for\u00e7a e avan\u00e7ar para o Norte,             \n\nformando as Frentes Frias, com linhas de instabilidades (TARIFA, 1973). \n\n31 \n \n\n\n\n \n\n3.2.1? ?Variabilidade pluviom\u00e9trica anual \n \n\nConforme mencionado no item 2.1, o clima e a variabilidade temporal dos            \n\nelementos que o comp\u00f5e, mais precisamente a variabilidade de \u00e1gua, afetam           \n\ndiretamente as atividades humanas. O cultivo da soja \u00e9 muito sens\u00edvel \u00e0 variabilidade             \n\nconforme mencionado no item 2.2.2. \n\nAplicando algumas medidas de tend\u00eancia central aos dados de pluviosidade          \n\nobtidos da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica Salto Cataratas, fornecidos pela Ag\u00eancia Aguas          \n\nParan\u00e1, obt\u00eam-se indicadores sobre a variabilidade anual das chuvas. \n\nAnalisando o gr\u00e1fico 3 observa-se, no eixo X, os intervalos de pluviosidade de             \n\n100 mm que representam, na menor classe, 850 mm, referente ao ano mais seco, at\u00e9               \n\n2750 mm, referente ao ano mais chuvoso. Percebe-se a frequ\u00eancia dos valores de             \n\npluviosidade e demonstra-se quais os intervalos com maior e menor frequ\u00eancia. \nGr\u00e1fico 3: Variabilidade das m\u00e9dias anuais de pluviosidade 1961-1990 \n\n \nFonte: Ag\u00eancia Aguas Paran\u00e1, 2018 \n\nAs classes foram definidas de forma arbitr\u00e1ria, n\u00e3o havendo uma regra           \n\nespec\u00edfica para a defini\u00e7\u00e3o de um intervalo preciso entre elas, mas deve-se salientar             \n\nque 100 mm \u00e9 um valor substancial, capaz de prejudicar as cultivares quando em falta               \n\nou excesso. \u00c9 poss\u00edvel identificar a classe com maior frequ\u00eancia, que vai de 1651 mm a                \n\n1750 mm contendo 5 ocorr\u00eancias, essa \u00e9 portanto a chamada classe modal, na             \n\ninexist\u00eancia de valores \u00fanicos que indiquem a moda como medida de tend\u00eancia central.             \n\nPara esse per\u00edodo a m\u00e9dia anual da precipita\u00e7\u00e3o ficou em 1696,2 mm e a mediana em                \n\n1695,8 mm, ambas se encontram dentro da classe de maior ocorr\u00eancia.  \n\nNo per\u00edodo de 1961-1990 observa-se que houve uma grande variabilidade na            \n\npluviosidade devido o n\u00famero de classes em que foram divididos os valores de             \n\n32 \n \n\n\n\n \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o entre essas classes. A Amplitude Total de Varia\u00e7\u00e3o (ATV)             \n\nfoi de 1821,6 mm, o que indica a diferen\u00e7a entre o menor e o maior acumulado de                 \n\nprecipita\u00e7\u00e3o. \n\nNo gr\u00e1fico 4, referente ao per\u00edodo de 1991-2017, observa-se que o n\u00famero de             \n\nclasses foi menor. As classes com maior frequ\u00eancia est\u00e3o entre 1551-1650 mm e             \n\n1651-1750 mm, sendo essa \u00faltima a classe modal com 4 ocorr\u00eancias das 27 do              \n\nper\u00edodo. As medidas de tend\u00eancia central indicam que a m\u00e9dia para o per\u00edodo foi de               \n\n1785,4 mm e a mediana foi de 1724 mm, bem pr\u00f3ximos a classe com maior frequ\u00eancia.                \n\nPara o per\u00edodo a ATV foi de 1.094 mm, menos da metade do per\u00edodo anterior o que                 \n\nindica que a variabilidade foi menor. \n\n \nGr\u00e1fico 4: Variabilidade das m\u00e9dias anuais de pluviosidade 1991-2017 \n\n \nFonte: Ag\u00eancia Aguas Paran\u00e1, 2018 \n\n         ?3.2.2? Tend\u00eancia \nQuando se trabalha com longas s\u00e9ries de dados, de no m\u00ednimo 30 anos para               \n\nestudos clim\u00e1ticos, como \u00e9 o caso, se faz necess\u00e1ria uma an\u00e1lise de medidas de              \n\ntend\u00eancia dos dados, de forma a extrair algum padr\u00e3o que indique a evolu\u00e7\u00e3o do dado.               \n\nAo observar as m\u00e9dias anuais de pluviosidade, devido a variabilidade entre um ano e              \n\noutro, \u00e9 dif\u00edcil observar padr\u00f5es sem a aplica\u00e7\u00e3o de algum m\u00e9todo estat\u00edstico. Com isso              \n\nfoi realizada a predi\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do m\u00e9todo de regress\u00e3o simples utilizando apenas duas             \n\nvari\u00e1veis, uma vari\u00e1vel X independente (o tempo cronol\u00f3gico), e uma vari\u00e1vel Y            \n\ndependente, a chuva. Seguiu-se o roteiro estabelecido por Zavattini e Boin (2013). \n\nAnalisando o gr\u00e1fico 5, observa-se a rela\u00e7\u00e3o dos acumulados pluviom\u00e9tricos anuais            \n\ne sua varia\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. A tend\u00eancia para o per\u00edodo demonstra um padr\u00e3o de                \n\naumento acentuado dos valores de pluviosidade. \n\n33 \n \n\n\n\n \n\nGr\u00e1fico 5: tend\u00eancia pluviom\u00e9trica 1961-1990 \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor  \n\nOs dados do gr\u00e1fico 6 demonstram os acumulados pluviom\u00e9tricos do per\u00edodo de             \n\n1991-2017 e assim como no per\u00edodo anterior, a reta de tend\u00eancia aponta um padr\u00e3o de               \n\naumento da pluviosidade dentro do per\u00edodo analisado. \n ? Gr\u00e1fico 6: Tend\u00eancia pluviom\u00e9trica 1991-2017 \n\n \n             Fonte: Elaborado pelo autor \n\n3.2.3? Variabilidade pluviom\u00e9trica mensal \n\nA variabilidade anual n\u00e3o \u00e9 uma escala suficientemente detalhada para atender            \n\nas necessidades deste trabalho posto que o cultivo da soja \u00e9 mais afetado pela              \n\nvariabilidade mensal. Adotou-se a representa\u00e7\u00e3o da variabilidade da pluviosidade pelo          \n\npluviograma, conforme apresentado por Zavattini e Boin (2015). No pluviograma abaixo           \n\npode-se perceber que, nas colunas, est\u00e3o dispostos os meses, e nas linhas os anos.              \n\nOs meses mais chuvosos s\u00e3o destacados por tonalidades escuras, enquanto os mais            \n\n34 \n \n\n\n\n \n\nsecos, com tonalidades mais claras. O valor do quadro apresenta a porcentagem do             \n\nacumulado mensal referente ao total anual, que por sua vez est\u00e1 alocado na \u00faltima              \n\ncoluna. Considera-se que valores entre 18 e 23% como alta concentra\u00e7\u00e3o e entre 24 e               \n\n29% muito alta concentra\u00e7\u00e3o.  \n\n Para o primeiro per\u00edodo observa-se na figura 5 que a distribui\u00e7\u00e3o mensal das              \n\nchuvas \u00e9 bastante irregular, tornando-se dif\u00edcil a defini\u00e7\u00e3o de per\u00edodos secos e            \n\nchuvosos. Mas pode-se perceber que h\u00e1 poucos meses que concentram mais de 20 da              \n\npluviosidade anual, enquanto muitos dos meses concentram at\u00e9 5%. Isso indica que a             \n\npluviosidade \u00e9 m\u00e1 distribu\u00edda ao longo de um ano, e que geralmente um ou dois meses                \n\nconcentram quase a metade do acumulado anual. \n\nFigura 5:? Pluviograma 1961-1990 \n\n \nFonte: Ag\u00eancia Aguas Paran\u00e1 \n\nPara o segundo per\u00edodo (figura 6) nota-se o padr\u00e3o similar de concentra\u00e7\u00e3o de             \n\nmais de 20% da pluviosidade em um ou dois meses do ano, mas j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel notar                 \n\nclaramente que os meses de Outubro, Novembro e Dezembro, que marcam a transi\u00e7\u00e3o             \n\nentre Primavera e Ver\u00e3o, s\u00e3o os mais chuvosos, seguidos dos meses de Maio e Junho,               \n\nmarcando a transi\u00e7\u00e3o entre o outono e o inverno. Julho e Agosto s\u00e3o os que               \n\n35 \n \n\n\n\n \n\napresentam as menores porcentagens, concentrando sempre valores abaixo dos 14%          \n\nda pluviosidade anual. \n\nFigura 6:? Pluviograma 1991-2017 \n\n \nFonte: Ag\u00eancia Aguas Paran\u00e1 \n\n\u00c9 importante frisar que os meses que concentram at\u00e9 5% da pluviosidade anual,             \n\nque s\u00e3o considerados meses secos, n\u00e3o necessariamente apresentam defici\u00eancia         \n\nh\u00eddrica, isso vai depender de outros fatores como a evapotranspira\u00e7\u00e3o do cultivo da             \n\nsoja que indica sua demanda espec\u00edfica. Isso ser\u00e1 detalhado mais adiante. \n\n \n  \n\n36 \n \n\n\n\n \n\n4 OBJETIVOS \n\n4.1 ?GERAIS: \n\nAnalisar a varia\u00e7\u00e3o na disponibilidade de \u00e1gua para o cultivo da soja na bacia do               \n\nTamandu\u00e1, considerando os par\u00e2metros de campo. \n\n4.2 ?ESPEC\u00cdFICOS: \n? Definir os par\u00e2metros que servir\u00e3o de refer\u00eancia para a defini\u00e7\u00e3o da           \n\ndisponibilidade de \u00e1gua como os valores m\u00e1ximo e m\u00ednimo de \u00e1gua           \n\nnecess\u00e1rios ao cultivo da soja na regi\u00e3o. \n\n? Elaborar o balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico para os per\u00edodos de 1960 a           \n\n2017, por meio do m\u00e9todo de Thornthwaite utilizando-o como par\u00e2metro          \n\npara classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. \n\n? Elaborar o balan\u00e7o h\u00eddrico mensal sequencial em que \u00e9 constru\u00eddo o           \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico de cada ano dos per\u00edodos considerados, ou seja, com           \n\nesse esquema se objetiva acompanhar a varia\u00e7\u00e3o mensal da         \n\ndisponibilidade de \u00e1gua ao longo dos per\u00edodos, relacionando sempre         \n\ncom a atividade agr\u00edcola. \n\n? Elaborar cen\u00e1rios com base no calend\u00e1rio agr\u00edcola da regi\u00e3o. \n \n  \n\n37 \n \n\n\n\n \n\n5. MATERIAIS E METODOLOGIA \n \n\nPara obter a disponibilidade de \u00e1gua para a soja \u00e9 importante conhecer            \n\nquantidade de \u00e1gua que se precipita no sistema, no caso o sistema \u00e9 a bacia do Rio                 \n\nTamandu\u00e1, e comparar com a quantidade de \u00e1gua que sai do sistema. Com a              \n\ncompara\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1gua em per\u00edodos seguidos obt\u00e9m-se a variabilidade           \n\nna disponibilidade. \n\nO balan\u00e7o h\u00eddrico pelo m\u00e9todo de Thornthwaite fornece um dado estimativo da            \n\ndisponibilidade de \u00e1gua para uma regi\u00e3o com base na rela\u00e7\u00e3o entre \u201cdois elementos             \n\nmeteorol\u00f3gicos opostos: a chuva, que representa o ganho de umidade do solo e a              \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, que representa a perda potencial de umidade do solo\u201d           \n\n(TARIFA, 1970).  \n\n\u00c9 importante frisar o papel do solo como \u201ccaixa\u201d que armazena a \u00e1gua, \u00e9 nele               \n\nonde estar\u00e1 depositada a \u00e1gua em per\u00edodos de estiagem e quanto mais \u00e1gua o solo               \n\npuder armazenar, maior ser\u00e1 a capacidade de um cultivo qualquer se manter            \n\nturgescente. \n\nO m\u00e9todo \u00e9 baseado em uma f\u00f3rmula emp\u00edrica que exige apenas os dados de              \n\npluviosidade e temperatura, sendo esses os dados mais comuns fornecidos pela rede            \n\nde esta\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas do Brasil. A metodologia (figura 7) inclui ainda a organiza\u00e7\u00e3o             \n\ndos dados em tabela, que facilita o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre os diferentes             \n\nelementos considerados.  \nFigura 7:? Fluxograma de metodologia \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor  \n\n38 \n \n\n\n\n \n\n5.1 ?BALAN\u00c7O H\u00cdDRICO CLIMATOL\u00d3GICO \n\nPode-se definir o balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico como \u201cum sistema cont\u00e1bil, onde           \n\na precipita\u00e7\u00e3o pluvial representa o suprimento de \u00e1gua no solo pela atmosfera e a              \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, a perda te\u00f3rica da umidade no processo conjunto da           \n\nevapora\u00e7\u00e3o e transpira\u00e7\u00e3o vegetal\u201d (CAMARGO e CAMARGO, 1983). Para elabora\u00e7\u00e3o          \n\ndo balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico s\u00e3o necess\u00e1rias as m\u00e9dias normais de temperatura e            \n\npluviosidade tra\u00e7adas usando valores de, no m\u00ednimo, 30 anos. \n\nOs dados utilizados para essa etapa foram encontrados junto ao Sistema de             \n\nGera\u00e7\u00e3o e Disponibiliza\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es Climatol\u00f3gicas do Instituto de Controle do           \n\nEspa\u00e7o A\u00e9reo (ICEA) que disponibiliza, dentre muitas informa\u00e7\u00f5es, os dados da           \n\nesta\u00e7\u00e3o Salto Cataratas, localizada no Parque Nacional do Igua\u00e7u, a montante das            \n\nCataratas do Igua\u00e7u. \n\nCom os dados de temperatura mensal normal, que representam a m\u00e9dia de            \n\ntemperatura dos meses durante o per\u00edodo das normais climatol\u00f3gicas, \u00e9 poss\u00edvel           \n\ncalcular a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, conforme roteiro apresentado por Vianello &amp;          \n\nAlves (2000) e Pereira et all (2007), atrav\u00e9s da f\u00f3rmula: \n\n \n\n                                           (01)Tp 16 x  E =  ( I10 x Tm)  \na  \n\n \n\nOnde ETp \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial mensal, Tm \u00e9 a temperatura m\u00e9dia            \n\nmensal e \u201cI\u201d \u00e9 um \u00edndice calculado atrav\u00e9s da seguinte f\u00f3rmula: \n\n \n\n                                                     (02)(0,  x Tm)I = ? 2  \n\n \n\nE \u201ca\u201d pode ser obtido atrav\u00e9s de I aplicando a seguinte f\u00f3rmula: \n\n \n\n           (03) 6, 5 x 10 x I , 1 x 10  x I , 912 x I 0, 9239a =  7 ?7 ?3 ? 7 7 ?5 2 + 1 7 +  4   \n\n \n\nQuando a m\u00e9dia mensal \u00e9 maior que 26\u00b0C (Tm > 26\u00b0C), o que \u00e9 muito comum                \n\nna regi\u00e3o, sobretudo nos meses de ver\u00e3o, ent\u00e3o a f\u00f3rmula para calcular ETp \u00e9 a               \n\nseguinte:  \n\n \n\n                           (04)Tp ? 15, 5 2, 4 x Tm , 3 x 10 E = 4 8 + 3 2 ? 0 4 2  \n\n \n\n39 \n \n\n\n\n \n\nOs \u00edndices clim\u00e1ticos propostos por Thornthwaite para classificar o clima de uma            \n\nregi\u00e3o s\u00e3o:  \n\n  \n\n                                         (06)m 00 x EXD I = 1 ? EPp\n(60 x DEF)  \n\n \n\nOnde \u201cIm\u201d \u00e9 o \u00cdndice de Umidade e DEF \u00e9 a defici\u00eancia anual. \n\n  \n\n                                                      (07)a 00 x I = 1 EPp\nDEF  \n\n \n\nOnde \u201cIh\u201d \u00e9 o \u00cdndice Aridez; DEF \u00e9 a defici\u00eancia, ou d\u00e9ficit anual. \n\n \n\n                                                      (08)h 00 x I = 1 EPp\nEXD  \n\n \n\nOnde \u201cIh\u201d \u00e9 o \u00cdndice H\u00eddrico; EXD \u00e9 o excedente h\u00eddrico anual e EPp \u00e9 a                \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial anual, indicador da demanda h\u00eddrica.  \n\nDefiniu-se o Armazenamento como 100 mm, que de acordo com Vianello &amp;            \n\nAlves, \u00e9 o valor mais indicado para a constru\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico.             \n\nDeve-se considerar ainda nesse sentido que quando se trabalha com grandes per\u00edodos            \n\nde tempo e/ou grandes extens\u00f5es territoriais, a defini\u00e7\u00e3o do armazenamento \u00e9 um            \n\ndesafio considerando a grande varia\u00e7\u00e3o temporal e espacial dos par\u00e2metros          \n\nnecess\u00e1rios ao c\u00e1lculo de um armazenamento mais preciso como o tipo de solo e seus               \n\nteores de umidade e as caracter\u00edsticas da vegeta\u00e7\u00e3o que por sua vez define a              \n\nprofundidade efetiva de explora\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes. \n\n5.2 ?BALAN\u00c7O H\u00cdDRICO MENSAL SEQUENCIAL \n\nOs procedimentos adotados diferem do anterior considerando que para tal se           \n\nutiliza uma escala de abordagem temporal diferente para os mesmos per\u00edodos,           \n\nconsiderando aqui o mensal. Considera-se tamb\u00e9m o cultivo da soja (?Glycine max?)            \n\ncomo refer\u00eancia. Com isso, a evapotranspira\u00e7\u00e3o precisa ser corrigida considerando o           \n\nKc que \u00e9 o Coeficiente de Cultura, um valor de corre\u00e7\u00e3o baseado na evolu\u00e7\u00e3o do               \n\ndossel da planta e que interfere no seu consumo de \u00e1gua. \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de cultivo pode ser obtida pela seguinte f\u00f3rmula: \n\n \n\n                                                    (09)Tc ETp x KcE =   \n\n \n\n40 \n \n\n\n\n \n\nOnde ETc \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o de cultivo para o m\u00eas; Kc \u00e9 Coeficiente de              \n\nCultura que varia de acordo com o desenvolvimento fenol\u00f3gico da planta. Esse            \n\ncoeficiente est\u00e1 associado ao \u00edndice de \u00e1rea foliar e \u00e0 demanda de \u00e1gua da planta que,                \n\npor sua vez, est\u00e3o associados \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3o. Quanto maior o \u00edndice de \u00e1rea             \n\nfoliar, ou seja, quanto mais volumoso e abrangente o dossel da planta da soja, maior               \n\nser\u00e1 o Kc e maior ser\u00e1 a evapotranspira\u00e7\u00e3o. Os valores de Kc adotados est\u00e3o              \n\nrelacionados na tabela 11.  \n\nConsidera-se a soja em sistema rotativo com soja, ou seja, o ano agr\u00edcola             \n\ninicia-se em Outubro, na semeadura da soja de ver\u00e3o, e vai at\u00e9 Mar\u00e7o, \u00e9poca da               \n\ncolheita, seguida da soja de inverno de Abril a Setembro. Essa associa\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco              \n\ncomum no Paran\u00e1 e n\u00e3o \u00e9 recomendada devido a vulnerabilidade do cultivo \u00e0 pragas              \n\nbem como o desgaste do solo. Esse \u00e9 apenas um modelo te\u00f3rico, idealizado para fins               \n\nde estudo. \n\nObserva-se no gr\u00e1fico 7 que o Kc aumenta entre os meses de Outubro e              \n\nDezembro, no per\u00edodo vegetativo em que a planta est\u00e1 se desenvolvendo e quando h\u00e1              \n\no aumento do dossel, ap\u00f3s o auge ocorre a diminui\u00e7\u00e3o devido a perda de \u00e1rea foliar e                 \n\nconsequentemente, a diminui\u00e7\u00e3o do Kc. \n\nTabela 11: Coeficientes de cultivo para a soja \n\nEst\u00e1gio Fenol\u00f3gico M\u00eas Kc m\u00e9dio \n\n \nReprodutivo \n\n \n\nJaneiro 1,1 \n\nFevereiro 0,9 \n\nMatura\u00e7\u00e3o Mar\u00e7o 0,6 \n\n \n \n\nVegetativo \n\nAbril 0,40 \n\nMaio 0,8 \n\nJunho 1,1 \n\n \nReprodutivo \n\nJulho 1,1 \n\nAgosto 0,9 \n\nMatura\u00e7\u00e3o Setembro 0,6 \n\n \n \n\nVegetativo \n\nOutubro 0,40 \n\nNovembro 0,8 \n\nDezembro 1,1 \n\nFonte: Adaptado de Pereira et al. (2007) \n\n  \n\n41 \n \n\n\n\n \n\nGr\u00e1fico 7: Evolu\u00e7\u00e3o do Kc \n\n \nFonte: Elaborado pelo autor \n\nPara dar prosseguimento na pesquisa \u00e9 essencial estimar a capacidade de \u00e1gua            \n\ndispon\u00edvel para as plantas, ou seja, a CAD que pode ser calculada pela metodologia              \n\nsugerida por Frizzone (2017), e metodologia similar adotada por Lacerda (2007): \n\n \n\n                                          (09)TA 1000 x (?cc ?pmp)D =  ?   \n\n \n\nOnde: DTA \u00e9 a disponibilidade Total de \u00c1gua; ?cc \u00e9 o volume de \u00e1gua no solo                \n\nna Capacidade de Campo; ?pmp \u00e9 o volume de \u00e1gua no solo no Ponto de Murcha                \n\nPermanente. O resultado \u00e9 obtido em mm/cm. \n\nEm seguida para a obten\u00e7\u00e3o da CAD basta aplicar a f\u00f3rmula a seguir: \n\n \n\n                                                   (10)AD DTA x ZC =   \n\n \n\nOnde CAD \u00e9 a Capacidade de \u00e1gua dispon\u00edvel em mm/cm de solo, DTA \u00e9 a               \n\nDisponibilidade Total de \u00c1gua e Z \u00e9 a profundidade efetiva das ra\u00edzes (\u00e9 importante que               \n\nesta esteja expressa em metros para que o resultado seja obtido em mm/cm) conforme              \n\nos dados da tabela 9 (Item 2.2). \u00c9 importante ressaltar que a disponibilidade de \u00e1gua               \n\nvaria com o est\u00e1gio fenol\u00f3gico da soja, conforme varia a profundidade efetiva das             \n\nra\u00edzes. Contudo, para a elabora\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico, n\u00e3o foi poss\u00edvel adotar CAD             \n\ndistinta para cada fase. Adotou-se, portanto, a profundidade m\u00e1xima das ra\u00edzes como            \n\n\u00fanica para o c\u00e1lculo da CAD. \n\nDefiniu-se como limite m\u00ednimo de \u00e1gua o Ponto de Murcha Permanente (PMP),            \n\nque \u00e9 o teor de \u00e1gua no solo no qual as plantas n\u00e3o t\u00eam a capacidade de manter a                   \n\nturgesc\u00eancia, murchando para n\u00e3o mais se recuperar, sendo esse limite expresso em            \n\n42 \n \n\n\n\n \n\natmosferas, o valor m\u00e9dio para a maiorias dos solos \u00e9 de 15 atm (FAO, 2005;               \n\nALBUQUERQUE, 2010).  \n\nCada tipo de solo ret\u00e9m, a uma press\u00e3o de 15 atm, um volume diferente de               \n\n\u00e1gua conforme ilustrado na figura 8, sendo que para solos argilosos, como \u00e9 o caso da                \n\nregi\u00e3o estudada, os valores de ?cc e ?pmp podem ser adotados conforme valores             \n\norientativos os de 0,11 para o teor de umidade do solo no Ponto de Murcha permanente                \n\ne 0,41 para a Capacidade de Campo (FRIZONE, 2017). \nFigura 8:? Curva caracter\u00edstica de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo \n\n \nFonte: Frizzone, 2017 \n\n \n\nPara este trabalho houve a necessidade de se definir os par\u00e2metros em            \n\nmil\u00edmetro (mm) a fim de comparar mais claramente com os dados obtidos pelo balan\u00e7o              \n\nh\u00eddrico, tamb\u00e9m expressos em mm. Para tal, os dados mencionados acima foram            \n\ninseridos na f\u00f3rmula: \n\n \n\n                                        (11)MP ?pmp x Z) x 1000P = (  \n\n \n\nOnde ?pmp \u00e9 a umidade, a base de volume, contida no solo no potencial              \n\nm\u00e1trico de 15 atm, ou seja, quando a for\u00e7a necess\u00e1ria para que a raiz absorve a \u00e1gua                 \n\nno solo, que se d\u00e1 por diferen\u00e7a de press\u00e3o, \u00e9 equivalente \u00e0 15 atmosferas. Z \u00e9 a                 \n\nprofundidade do sistema radicular dada em metros. \n\n \n\n                                              (12)C ?cc x Z) x 1000C = (  \n\n \n\n43 \n \n\n\n\n \n\nOnde ?cc \u00e9 a umidade, a base de volume, contida no solo na capacidade de               \n\ncampo, ou seja, quando todos os poros do solo est\u00e3o ocupados proporcionalmente por             \n\n\u00e1gua e \u00e1r, tendo escorrido a \u00e1gua superficial e percolado a \u00e1gua gravitacional. \n\nOs resultados est\u00e3o relacionados na tabela abaixo. \n\nTabela 12: Limites ideais de disponibilidade de \u00e1gua para a soja \n\nLimites CAD (mm) CC (mm) PMP (mm) \n\n\u00c1gua dispon\u00edvel 120 164 44 \n\n   Fonte: Elaborado pelo Autor. \n\nA tabela para a elabora\u00e7\u00e3o do Balan\u00e7o H\u00eddrico Sequencial \u00e9 estruturada da            \n\nseguinte forma: \n\n? Coluna 2 - (Tm) Valores das temperaturas m\u00e9dias mensais. \n\n? Coluna 3 - (ETp) Valores da evapotranspira\u00e7\u00e3o mensal n\u00e3o corrigida. \n\n? Coluna 4 - (Corre\u00e7\u00e3o) Fatores de corre\u00e7\u00e3o de acordo com a tabela 13 \n\nTabela 13: Fatores de corre\u00e7\u00e3o para 25\u00b0 de latitude Sul. \n\nM\u00eas jan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nCorre\u00e7\u00e3o 1,17 1,01 1,05 0,96 0,94 0,88 0,93 0,98 1,00 1,10 1,11 1,18 \n\nFonte: Pereira et al. (2007) \n\n? Coluna 5 - (Kc) Coeficiente de cultura, dado pelo \u00cdndice de \u00c1rea Foliar \n\n? Coluna 6 - (EPc) Evapotranspira\u00e7\u00e3o mensal corrigida de cultura, obtida pela \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o dos valores da coluna 3 pelos valores da coluna 4 e da coluna 5. \n\n? Coluna 7 - (P) Valores da pluviosidade mensal. \n\n? Coluna 8 - (P-ETp) Valores obtidos da subtra\u00e7\u00e3o da coluna 5 dos valores da              \n\ncoluna 6. \n\n? Coluna 9 - (Neg-Acum) Valores negativos acumulados (s\u00f3 existe nesse m\u00e9todo).           \n\nDeve ser preenchida com os valores negativos de P-ETp quando houver.           \n\nInicia-se quando aparece um valor negativo ap\u00f3s uma sequ\u00eancia de valores           \n\npositivos, no primeiro m\u00eas em que aparecer um valor negativo em P-ETp o valor              \n\nde Neg-Acum ser\u00e1 igual a esse, se no m\u00eas seguinte houver outro valor de              \n\nP-ETp negativo, soma-se esse com Neg-Acum do m\u00eas anterior e assim           \n\nsucessivamente at\u00e9 aparecer um valor positivo de P-ETp. \n\n? Coluna 10 - (ARM) Coluna do Armazenamento de \u00e1gua no solo, preenchida            \n\nconcomitantemente com a coluna 8, o armazenamento de \u00e1gua no solo \u00e9 igual a              \n\nCAD quando Neg-Acum for igual a 0, nos meses em que Neg-Acum for menor              \n\nque 0 (Neg-Acum &lt;0) ent\u00e3o o valor do armazenamento ser\u00e1 dada pela f\u00f3rmula              \n\na seguir: \n\n44 \n \n\n\n\n \n\n \n\n                                       (13)RM CAD x e  A =  ( CADNeg?Acum)  \n \n\nQuando sobrevier um valor de P-ETp positivo ap\u00f3s uma sequ\u00eancia de           \n\nvalores negativos o valor de ARM desse m\u00eas ser\u00e1 dada pela soma de P-ETp do m\u00eas                \n\nem quest\u00e3o ao valor do armazenamento do m\u00eas anterior, com esse valor obt\u00e9m-se o              \n\nvalor de Neg-Acum do m\u00eas atrav\u00e9s da f\u00f3rmula a seguir: \n\n \n\n                                   (14)eg cum CAD x ln  N ? A =  (CADARM )  \n \n\nIsso se segue at\u00e9 que Neg-Acum volte a zero. \n\n? Coluna 11 - (ALT) Valores de altera\u00e7\u00e3o no armazenamento entre o m\u00eas em             \n\nquest\u00e3o e o m\u00eas anterior. Um detalhe muito importante quanto a essa coluna             \n\nnosse m\u00e9todo do Balan\u00e7o H\u00eddrico Sequencial \u00e9 que \u201cpara se iniciar o            \n\nseq\u00fcnciamento do balan\u00e7o deve-se partir de um per\u00edodo em que o           \n\narmazenamento seja pleno\u201d (PEREIRA et al. 2007, p. 99). Ou seja, o per\u00edodo             \n\ndeve necessariamente iniciar de um m\u00eas em que se saiba que o            \n\narmazenamento de \u00e1gua no solo seja total, ou seja, ARM = CAD. \n\n? Coluna 12 - (ETr) Evapotranspira\u00e7\u00e3o real. A evapotranspira\u00e7\u00e3o real expressa a           \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o que realmente ocorre, \u00e9 determinada de acordo com a          \n\ndisponibilidade de \u00e1gua no solo, conforme essa diminui, e ETr tamb\u00e9m diminui,            \n\nmesmo que a demanda da atmosfera seja maior. A ETr \u00e9 igual a ETp nos meses                \n\nem que o ARM \u00e9 total e P-ETp \u00e9 maior que zero, mesmo que o ARM n\u00e3o seja                  \n\ntotal. Nos meses em que P-ETp for menor que zero (P-ETp &lt;0) ent\u00e3o a ETr                \n\nser\u00e1 dada pela soma de P e a ALT do m\u00eas, o que pode ser expresso pela                 \n\nf\u00f3rmula a seguir: \n\n \n\n                                                (15)Tr P ALT]E =  + [  \n\n \n\n? Coluna 13 - (DEF) Valores de defici\u00eancia h\u00eddrica que \u00e9 obtida pela subtra\u00e7\u00e3o de              \n\nETr - ETp. \n\n? Coluna 14 - (EXC) Coluna dos excedentes h\u00eddricos que s\u00f3 existe quando o             \n\narmazenamento de \u00e1gua no solo for total e P-ETp for maior que zero, nesses              \n\ncasos o excedente pode ser obtido pela soma de P-ETp + ALT. \n\n45 \n \n\n\n\n \n\n? Coluna 15 - (BH) \u00c9 a s\u00edntese que cont\u00e9m os valores do balan\u00e7o h\u00eddrico. Nela               \n\ns\u00e3o plotados os valores de d\u00e9ficit como negativos e os de excedente como             \n\npositivos. \n\nOs dados e as an\u00e1lises foram conduzidas em planilhas eletr\u00f4nicas, o que facilita             \n\ne agiliza o trabalho. \n\n \n \n  \n\n46 \n \n\n\n\n \n\n6 RESULTADOS \n6.1? CLIMA REGIONAL \n\nO clima n\u00e3o \u00e9 homog\u00eaneo em todo o globo. Sua classifica\u00e7\u00e3o, ou seja, sua               \n\ndefini\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de acordo com as principais caracter\u00edsticas pode ser feita de            \n\nacordo com m\u00faltiplos crit\u00e9rios. Adotou-se para esse trabalho, conforme mencionado          \n\nanteriormente (item 2.4 e item 5.1), a classifica\u00e7\u00e3o de Thornthwaite, que utiliza a             \n\ndisponibilidade de \u00e1gua como crit\u00e9rio para a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica.  \n\nCom os dados obtidos pelo balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico foi poss\u00edvel definir o clima              \n\nregional. Na tabela 14 est\u00e3o relacionados os dados sintetizados do balan\u00e7o h\u00eddrico            \n\nclimatol\u00f3gico para o primeiro per\u00edodo considerado (1961-1990). \n\nConsiderando os dados da soma de ETp, DEF e EXD, aplicando-os na f\u00f3rmula 6,               \n\nobt\u00e9m-se o valor do \u00cdndice de Umidade que foi igual a 46,44, relacionando esse valor \u00e0                \n\ntabela 4, encontra-se a nomenclatura B2, indicando um clima \u00famido. \n\nCom a soma dos dados da coluna DEF e ETp aplicados \u00e0 f\u00f3rmula 7 obt\u00e9m-se o                 \n\n\u00cdndice de Aridez cujo valor foi de 0,08, que quando relacionado aos dados da tabela 5,                \n\nobtemos a subtipo \u201cr\u201d, indicando defici\u00eancias de \u00e1gua pequenas ou nula. \nTabela 14: Extrato do Balan\u00e7o H\u00eddrico Climatol\u00f3gico 1961-1990 \n\nEsta\u00e7\u00e3o Salto Cataratas, Coordenadas:  Latitude - 25\u00b0 40\u2019 59\u2019\u2019, Longitude - 54\u00b0 25\u2019 59\u2019\u2019, Altitude: \n152m; CAD = 100 \n\nM\u00eas ETp P ARM EPr DEF EXD \n\nJan 165 166 100 165 0 1 \n\nFev 143 146 100 143 0 3 \n\nMar 138 127 89 138 1 0 \n\nAbr 80 135 100 80 0 44 \n\nMai 53 147 100 53 0 94 \n\nJun 37 123 100 37 0 86 \n\nJul 40 104 100 40 0 64 \n\nAgo 56 116 100 56 0 60 \n\nSet 65 135 100 65 0 70 \n\nOut 103 174 100 103 0 71 \n\nNov 129 156 100 129 0 27 \n\nDez 152 155 100 152 0 3 \n\nSOMA 1161 - - - 1 540 \n\nFonte: Elaborada pelo autor \n\n47 \n \n\n\n\n \n\nInserindo os dados da soma de ETp e EXD na f\u00f3rmula 8, obt\u00e9m-se o \u00cdndice               \n\nH\u00eddrico cujo valor foi 46,49. relacionando esse valor \u00e0 tabela 6, determina-se a subtipo 2               \n\n\u00e9 w2, pois o \u00edndice foi maior que 20 e devido ao fato de os valores de excedente h\u00eddrico                   \n\nestarem concentrados do inverno. \n\nConsidera-se tamb\u00e9m a soma da ETp em s\u00ed s\u00f3 como um par\u00e2metro para a              \n\nclassifica\u00e7\u00e3o cujo valor obtido foi de 1161 mm. Relacionando com a tabela 7             \n\ndetermina-se a subtipo A\u2019, que indica um clima Megat\u00e9rmico, ou seja, com altas taxas              \n\nde evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial. Considerando ainda a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial        \n\nacumulada nos meses de ver\u00e3o (EPV), \u00e9 poss\u00edvel subdividir mais uma vez o clima. O               \n\nvalor da soma da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial dos meses de Jan, Fev e Dez             \n\nrelacionando com a tabela 8, obt\u00e9m-se 39%, obtemos o subtipo a\u2019, indicando uma             \n\nconcentra\u00e7\u00e3o baixa da evapotranspira\u00e7\u00e3o nesses meses de ver\u00e3o. \n\nEm s\u00edntese, o clima regional para o per\u00edodo de 1961-1990 \u00e9: B2 r w2 A\u2019 a\u2019. \n\nAo analisar o gr\u00e1fico 8 percebe-se a contraposi\u00e7\u00e3o das duas grandezas que            \n\natua\u00e7\u00e3o para a caracteriza\u00e7\u00e3o do clima, a pluviosidade, como entrada de \u00e1gua, e a              \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, como sa\u00edda, devido a demanda da atmosfera. Contudo,          \n\nnem sempre a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial corresponde ao que de fato foi           \n\nevapotranspirado, a partir do momento em que a pluviosidade foi menor que a             \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o, como ocorreu no m\u00eas de Mar\u00e7o, n\u00e3o houve a possibilidade de o             \n\nambiente atender a demanda atmosf\u00e9rica por \u00e1gua, indicando um d\u00e9ficit sutil de \u00e1gua.             \n\nGr\u00e1fico 8: Balan\u00e7o h\u00eddrico 1961-1990 \n\n \nFonte: Elaborado pelo autor  \n\nQuando isso ocorre a evapotranspira\u00e7\u00e3o n\u00e3o alcan\u00e7a todo o seu potencial,           \n\npassando a ser denominada de evapotranspira\u00e7\u00e3o real, que \u00e9 aquela que realmente            \n\nocorre dada a disponibilidade de \u00e1gua para um momento espec\u00edfico. No gr\u00e1fico 8, a              \n\n48 \n \n\n\n\n \n\ndefici\u00eancia \u00e9 t\u00e3o incipiente que n\u00e3o pode ser observada, mas ela ocorre quando a              \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o real \u00e9 menor que a potencial que aparecem sobrepostas. \n\nO gr\u00e1fico 9 demonstra a varia\u00e7\u00e3o dos excedentes para o primeiro per\u00edodo,            \n\nnota-se que, assim como estabelecido na classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, esses excedentes s\u00e3o           \n\nbastante expressivos, atingindo marcas pr\u00f3ximas a 100 mm. Observa-se tamb\u00e9m que           \n\nesses excedentes est\u00e3o concentrados nos meses do final do Outono: Abril e Maio, do              \n\nInverno: Junho, Julho e Agosto e in\u00edcio da Primavera: Setembro e Outubro.  \n\nGr\u00e1fico 9?: Varia\u00e7\u00e3o dos excedentes 1961-1997 \n\n \nFonte: Elaborado pelo autor \n\nAlgo que \u00e9 importante frisar \u00e9 que o m\u00eas mais chuvoso para esse per\u00edodo,              \n\nconforme apontado no item 3.2.3, \u00e9 Outubro, mas n\u00e3o foi o m\u00eas com maior excedente,               \n\nisso porque a evapora\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi expressiva, acarretando em uma maior demanda            \n\nda atmosfera. \n\nNa tabela 15 constam os valores obtidos para o balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico            \n\npara o segundo per\u00edodo considerado (1991-2017) \n\nPara esse per\u00edodo o \u00cdndice de Umidade foi de 59. O sens\u00edvel aumento do \u00edndice               \n\ntem liga\u00e7\u00e3o com o aumento da m\u00e9dia de 86 mm na m\u00e9dia de pluviosidade, conforme               \n\nexposto no Item 3.2.2, juntamente com a queda na evapotranspira\u00e7\u00e3o anual que foi             \n\ntamb\u00e9m menor verificando-se uma queda de 91 mm na evapotranspira\u00e7\u00e3o anual em            \n\nrela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior, o que acarreta maiores excedentes de \u00e1gua. \n\nO \u00cdndice de Aridez para esse per\u00edodo foi igual a 0, indicando um clima onde as                \n\ndefici\u00eancias s\u00e3o quase nulas, n\u00e3o se pode acreditar que as defici\u00eancias s\u00e3o            \n\ninexistentes, pois elas ocorrem e podem ser mensuradas conforme detalhado no Item            \n\n(6.3). Vale ressaltar que os valores de pluviosidade apresentados acima s\u00e3o m\u00e9dias,            \n\nextra\u00eddas da soma dos acumulados mensais, divididos pelo total de observa\u00e7\u00f5es. \n\n49 \n \n\n\n\n \n\nO \u00cdndice H\u00eddrico foi igual a 59, igual ao \u00cdndice de Umidade, isso porque o c\u00e1lculo                \n\npara estimar o Im leva em conta as defici\u00eancia, como n\u00e3o foram verificadas defici\u00eancias              \n\nem nenhum m\u00eas, esse fator se iguala a 0 no c\u00e1lculo, o que leva ao mesmo resultado da                  \n\nequa\u00e7\u00e3o do Ih. \nTabela 15: Extrato do Balan\u00e7o H\u00eddrico Climatol\u00f3gico 1991-2017 \n\nEsta\u00e7\u00e3o Salto Cataratas, Coordenadas:  Latitude - 25\u00b0 40\u2019 59\u2019\u2019, Longitude - 54\u00b0 25\u2019 59\u2019\u2019, Altitude: \n152m; CAD = 100 \n\nM\u00eas ETp P ARM EPr DEF EXD \n\nJan 154 143 89 154 0 0 \n\nFev 118 130 100 118 0 1 \n\nMar 111 118 100 111 0 7 \n\nAbr 82 133 100 82 0 51 \n\nMai 50 169 100 50 0 119 \n\nJun 40 143 100 40 0 103 \n\nJul 37 101 100 37 0 64 \n\nAgo 59 81 100 59 0 22 \n\nSet 68 133 100 68 0 65 \n\nOut 94 211 100 94 0 117 \n\nNov 118 152 100 118 0 34 \n\nDez 138 191 100 138 0 53 \n\nSOMA 1070 - - - 0 635 \n\nFonte: Elaborado pelo autor. \n\nA soma da Evapotranspira\u00e7\u00e3o anual foi igual a 1070 mm, 91 a menos que o               \n\nper\u00edodo anterior, considerando que a evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o direta das           \n\ntemperaturas, pode-se associar a diminui\u00e7\u00e3o de um em fun\u00e7\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o do outro.             \n\nA Evapotranspira\u00e7\u00e3o Acumulada no ver\u00e3o igual a 38%, apenas 1% a menos que o              \n\nper\u00edodo anterior, indicando que a evapotranspira\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o concentrada no ver\u00e3o. \n\nEm s\u00edntese, o clima regional para 1991-2016 pode ser classificado como: ?B2 r w2              \nB'4 a'. \n\nPara esse per\u00edodo observa-se que uma defici\u00eancia bastante incipiente no m\u00eas           \n\nde Janeiro pois a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial foi maior que a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia para o              \n\nmesmo m\u00eas. Assim como no per\u00edodo anterior, a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial foi igual a             \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o real em quase todos os meses. \n\n \n\n50 \n \n\n\n\n \n\nGr\u00e1fico 10: Balan\u00e7o H\u00eddrico 1991-2017 \n\n \nFonte: Elaborado pelo autor \n\nGr\u00e1fico 11: Varia\u00e7\u00e3o dos Excedentes 1991-2017 \n\n \nFonte: Elaborado pelo autor \n\nNo gr\u00e1fico 11 est\u00e1 representada a varia\u00e7\u00e3o dos excedentes para o per\u00edodo de             \n\n1961-1990. Percebe-se que, assim como no per\u00edodo anterior, os meses de do final do              \n\nOutono e in\u00edcio do Inverno s\u00e3o os que concentram os maiores valores de excedentes,              \n\nsendo os mais expressivos para os meses de Maio e Junho, quando os valores              \n\natingiram quase 125 mm. Destaca-se tamb\u00e9m o m\u00eas de Outubro, o mais chuvoso,             \n\napresentou excedentes expressivos. \n\n6.2? COMPARA\u00c7\u00c3O COM O CALEND\u00c1RIO AGR\u00cdCOLA DA REGI\u00c3O \n\nO zoneamento agr\u00edcola estabelecido pelo IAPAR \u00e9 baseado nos par\u00e2metros          \n\npreconizados pelo Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento, na PORTARIA          \n\nN\u00ba 152, DE 20 DE JULHO DE 2018. Esse zoneamento utiliza um m\u00e9todo de balan\u00e7o               \n\n51 \n \n\n\n\n \n\nh\u00eddrico detalhado considerando tipos de solo diferentes. Na regi\u00e3o da bacia, entre Foz             \n\ndo Igua\u00e7u e Santa Terezinha, predominam solos de textura argilosa, conforme figura 3             \n\n(item 3.1). Os solos de tipo 3 s\u00e3o os solos argilosos com teor de argila superior ou igual                  \n\na 35% conforme estabelecido pela INSTRU\u00c7\u00c3O NORMATIVA N\u00ba 2, DE 9 DE            \n\nOUTUBRO DE 2008, do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Os           \n\ngrupos 2 e 3 s\u00e3o refer\u00eancia aos grupos de cultivares de Soja discriminados de acordo               \n\ncom o n\u00famero de dias at\u00e9 a matura\u00e7\u00e3o, para este trabalho utiliza-se como refer\u00eancia os               \n\ndados relacionados na tabela 2 (Item 2). \nFigura 8: ?Zoneamento Agr\u00edcola da Soja Para a Regi\u00e3o \n\n \nFonte: IAPAR (2018) \n\nOs dados obtidos por meio do balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico foram relacionados           \n\ncom quatro calend\u00e1rios poss\u00edveis, configurando cen\u00e1rios distintos, partindo da \u00e9poca de           \n\nsemeadura proposta pelo IAPAR, entre final de setembro at\u00e9 dezembro, e os dados             \n\nrelacionados na tabela 2 (Item 2). Cada cen\u00e1rio \u00e9 apenas uma altera\u00e7\u00e3o de             \n\naproximadamente um m\u00eas na data da semeadura e consequentemente o atraso de um             \n\nm\u00eas em todos os est\u00e1gios fenol\u00f3gicos, o mesmo se repete para a soja de inverno. Os                \n\ndados apresentados s\u00e3o uma modelagem, idealizada com base em dados m\u00e9dios e            \n\nestimativas, \u00e9 importante frisar que em campo a realidade pode mudar drasticamente            \n\ncom a variedade da cultivar, das t\u00e9cnicas de manejo ou mesmo das condi\u00e7\u00f5es naturais. \n \n\n \n\n \n\n52 \n \n\n\n\n \n\nFigura 9:? Disponibilidade de \u00e1gua para a soja em 4 cen\u00e1rios de plantio. \n\n \nFonte: Elaborado pelo autor  \n\nConsiderando um plantio da soja de ver\u00e3o em Setembro, a semeadura, a            \n\nemerg\u00eancia e o est\u00e1gio vegetativo enfrentam excedentes de \u00e1gua pois a disponibilidade            \n\nde \u00e1gua para essa faixa de tempo esteve, em ambos os per\u00edodos analisados, acima da               \n\nCapacidade de Campo. A safra, no entanto, deve atingir o per\u00edodo de est\u00e1gio             \n\nreprodutivo e de enchimento de gr\u00e3os em per\u00edodo ideal para o desenvolvimento das             \n\nvagens. Considerando a safra de inverno, com semeadura em Mar\u00e7o, a probabilidade            \n\nde grandes excedentes durante o est\u00e1gio R5-R7 de enchimento de gr\u00e3os \u00e9 alta,             \n\npodendo acarretar s\u00e9rios riscos \u00e0 produtividade devido \u00e0s sensibilidades da planta \u00e0s            \n\nvaria\u00e7\u00f5es na disponibilidade de \u00e1gua e sobretudo com os excedentes (Item 2.2.2).  \n\nPara o in\u00edcio da cultura em Outubro a probabilidade de a semeadura e             \n\nemerg\u00eancia da planta enfrentar grandes excedentes \u00e9 alta. Por\u00e9m todo o           \n\ndesenvolvimento da\u00ed em diante ter\u00e1 grande probabilidade de ter disponibilidade ideal de            \n\n\u00e1gua. Para a safra de inverno com semeadura em Abril, apenas o per\u00edodo de              \n\nmatura\u00e7\u00e3o teria seu desenvolvimento em per\u00edodo ideal. \n\nPara semeadura em Novembro, todo o ciclo da soja de ver\u00e3o teria seu             \n\ndesenvolvimento dentro de uma janela com grande probabilidade de disponibilidade          \n\nideal de \u00e1gua. Para a safra de inverno apenas o per\u00edodo de enchimento de gr\u00e3os teria                \n\nseu desenvolvimento com a disponibilidade ideal de \u00e1gua.  \n\nPara semeadura da safra de ver\u00e3o no m\u00eas de Dezembro, a probabilidade de             \n\ndesenvolvimento da cultura se dar com disponibilidade ideal de \u00e1gua \u00e9 grande at\u00e9             \n\nper\u00edodo da colheita quando deve enfrentar grandes excedentes, o que pode prejudicar            \n\nna opera\u00e7\u00e3o da colheita e na qualidade do gr\u00e3o colhido e armazenado. Para a safra de                \n\n53 \n \n\n\n\n \n\ninverno apenas o per\u00edodo R1-R5 e a colheita se teriam a probabilidade de se              \n\ndesenvolver com disponibilidade ideal de \u00e1gua. \n\n6.3? VARIABILIDADE MENSAL NA DISPONIBILIDADE DE \u00c1GUA \n\nConforme detalhado na metodologia, foi elaborado o Balan\u00e7o H\u00eddrico mensal          \n\nsequencial conforme par\u00e2metros descritos no item 5.2, considerando os mesmos dois           \n\nper\u00edodos, mas agora em uma escala de tempo diferente, mais detalhada, dado o             \n\nobjetivo de acompanhar a disponibilidade de \u00e1gua para o cultivo da soja na bacia do               \n\nRio Tamandu\u00e1. \n\nAnalisando a figura 10 nota-se que est\u00e3o plotados os valores de disponibilidade            \n\nde \u00e1gua em cada quadro, nas colunas est\u00e3o relacionados os meses com os anos em               \n\nlinhas. O calend\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 oficial e foi estabelecido com base nos dados da tabela 2                \n\n(Item 2), considerando o sistema de cultivo soja de inverno e ver\u00e3o. \n\nPara o primeiro per\u00edodo 1961-1990 observa-se um total de 30 meses onde a             \n\ndisponibilidade de \u00e1gua esteve abaixo do Ponto de Murcha permanente estimado para            \n\na soja, ou seja, meses em que o valor do armazenamento de \u00e1gua no solo foi menor ou                  \n\nigual a 44 mm (ARM ? 44 mm). O m\u00eas com maior n\u00famero de ocorr\u00eancias de ARM ? 44                   \n\nmm foi Janeiro com 12 ocorr\u00eancias, seguido de Fevereiro com 7 e em seguida              \n\ndezembro com 6, nota-se que s\u00e3o os meses de Ver\u00e3o.  \n\nO mais preocupante, no entanto, foi a numerosa ocorr\u00eancia de excedentes           \n\nh\u00eddricos, mais prejudiciais ao cultivo da soja que a pr\u00f3pria defici\u00eancia (item 2.2.2).             \n\nForam computadas 177 meses em que a disponibilidade de \u00e1gua esteve acima da             \n\nCapacidade de Campo (164 mm), ou seja, quando a quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel             \n\nultrapassa a capacidade do solo de reter \u00e1gua, formando ent\u00e3o os excedentes, que             \n\nprejudicam a planta e o solo com a lavagem dos nutrientes, afogamento e satura\u00e7\u00e3o do               \n\nsolo. \n\nO m\u00eas que mais apresentou excedentes foi Outubro, sendo 27 ocorr\u00eancias ao            \n\nlongo do per\u00edodo, seguido de Setembro e Abril, com 20 ocorr\u00eancias cada. Nota-se que              \n\nos dados corroboram, em grande parte, com a an\u00e1lise do balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico. \n\nQuanto ao calend\u00e1rio, relacionado aos dados de disponibilidade de \u00e1gua, \u00e9           \n\nposs\u00edvel acompanhar quando, aproximadamente, ocorrem as defici\u00eancias e os         \n\nexcedentes em rela\u00e7\u00e3o ao est\u00e1gio fenol\u00f3gico da planta. Os per\u00edodos mais cr\u00edticos s\u00e3o             \n\nos de Semeadura e estabelecimento da cultura e R5-R7, per\u00edodo de enchimento de             \n\ngr\u00e3os quando a sensibilidade da planta da soja \u00e0 grandes excessos de \u00e1gua e              \n\ndefici\u00eancias pode prejudicar o desenvolvimento da lavoura.  \n\n54 \n \n\n\n\n \n\nFigura 10:? S\u00edntese da varia\u00e7\u00e3o na disponibilidade de \u00e1gua para soja 1961-199 \n\n \nFonte: Elaborado pelo autor \n\nNo per\u00edodo de semeadura e estabelecimento da planta, os excedentes          \n\nprejudicam na forma\u00e7\u00e3o da planta, afogando-a, pois o excesso de \u00e1gua ocupa os poros              \n\nque deveriam estar ocupados com ar, essencial para a planta. As defici\u00eancias por outro              \n\nlado, impedem o pleno desenvolvimento, posto que \u00e9 pela solu\u00e7\u00e3o dos nutrientes em             \n\n\u00e1gua que se d\u00e1 a transfer\u00eancia dos nutrientes do solo para a planta. \n\nNo per\u00edodo do enchimento de gr\u00e3os, os excedentes podem prejudicar da mesma            \n\nforma com o afogamento da planta e sobretudo com a lixivia\u00e7\u00e3o, processo em que o               \n\nescoamento superficial \u201clava\u201d os nutrientes do solo, sobretudo sais. \n \n\n \n\n55 \n \n\n\n\n \n\nFigura 11?: S\u00edntese da varia\u00e7\u00e3o na disponibilidade de \u00e1gua para a soja 1991-2017 \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor \n\nAs defici\u00eancias de \u00e1gua s\u00e3o extremamente prejudiciais nesse per\u00edodo pois \u00e9 o            \n\nmomento em que a demanda por nutrientes \u00e9 voltada para o gr\u00e3o, na falta de               \n\nnutrientes, que lembrando, s\u00e3o dissolvidos do solo pela \u00e1gua, o gr\u00e3o se desenvolve             \n\npouco, afetando a rentabilidade da lavoura, em casos graves pode levar ao            \n\nabortamento do gr\u00e3o ou mesmo a murcha da planta de forma irrecuper\u00e1vel. \n\nPara o per\u00edodo de 1991-2017 (figura 11) observa-se que 15 meses           \n\napresentaram disponibilidade de \u00e1gua abaixo do PMP, dos quais 6 ocorreram nos            \n\nmeses de Janeiro. Fevereiro e Mar\u00e7o tiveram 3 ocorr\u00eancias cada e Dezembro apenas             \n\nduas. Nota-se que os anos de 2004 e 2012, nos meses de ver\u00e3o, houve acentuada               \n\ndefici\u00eancia h\u00eddrica. \n\nOs meses com excedente totalizaram 166 ocorr\u00eancias, sendo o m\u00eas de Outubro            \n\no que mais apresentou casos de excedentes acentuados seguido do m\u00eas de Maio             \n\n56 \n \n\n\n\n \n\nSetembro e Abril. Destaca-se que s\u00e3o os meses de outono e primavera os que mais               \n\napresentaram excedentes, os meses de inverno apresentaram, via de regra,          \n\ndisponibilidade de \u00e1gua dentro do ideal para a soja, com exce\u00e7\u00e3o do m\u00eas de Junho, em                \n\nque na maioria das ocorr\u00eancias apresentou excedentes. \n\nOs resultados obtidos est\u00e3o em conson\u00e2ncia com os obtidos por meio do            \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico, que indicaram que os meses de Outubro e Maio seriam             \n\nos com maior ac\u00famulo de excedente. \n\n \n\n7.? ?CONCLUS\u00c3O \n \n\n?Este trabalho foi desenvolvido com o intuito de demonstrar a variabilidade na            \n\ndisponibilidade de \u00e1gua para o cultivo da soja (?Glycine max?) para a bacia do Tamandu\u00e1,               \n\nconsiderando as condi\u00e7\u00f5es de campo como solo, t\u00e9cnicas de manejo mais utilizadas,            \n\ndados mensais de pluviosidade e temperatura e prov\u00e1veis \u00e9pocas de semeadura. Por            \n\nmais detalhado que pudesse ser elaborado, o trabalho apresenta algumas debilidades           \n\ncomo por exemplo os dados climatol\u00f3gicos que s\u00e3o fornecidos por apenas uma esta\u00e7\u00e3o             \n\ne n\u00e3o uma rede de esta\u00e7\u00f5es, e a mesma est\u00e1 localizada fora da \u00e1rea de estudo. Os                 \n\ndados de pluviosidade podem ser sensivelmente diferentes na \u00e1rea da bacia da mesma             \n\nforma os dados de temperatura, posto que s\u00e3o elementos do clima que possuem             \n\ngrande variabilidade espacial. \n\nOutra limita\u00e7\u00e3o encontrada foi na defini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros Capacidade e \u00c1gua           \n\nDispon\u00edvel, Ponto de Murcha Permanente e Capacidade de Campo, que variam ao            \n\nlongo da safra pois s\u00e3o definidos de acordo com a profundidade das ra\u00edzes, que ficam               \n\nmais profundas ao longo do crescimento da planta. O m\u00e9todo de elabora\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o              \n\nh\u00eddrico n\u00e3o permitiu incorporar a varia\u00e7\u00e3o desses par\u00e2metros, de forma que houve a             \n\nnecessidade de se considerar os valores apontados que s\u00e3o referentes \u00e0 profundidade            \n\nm\u00e1xima das ra\u00edzes da soja. \n\n\u00c9 importante deixar claro que os dados apresentados foram obtidos por meio de             \n\nvalores m\u00e9dios, os par\u00e2metros foram definidos conforme dados aproximados da          \n\nrealidade ou orientativos. \nEm s\u00edntese, a regi\u00e3o apresentou uma grande variabilidade na disponibilidade de           \n\n\u00e1gua ao longo dos per\u00edodos estudados. O balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico apontou que a             \n\nregi\u00e3o no per\u00edodo de 1961-1990 tinha clima \u00famido com excedentes expressivos no            \n\ninverno, defici\u00eancia pequena ou nula, megat\u00e9rmico com evapotranspira\u00e7\u00e3o        \n\nrelativamente bem distribu\u00edda ao longo do ano. O segundo per\u00edodo apresentou sutil            \n\n57 \n \n\n\n\n \n\nmudan\u00e7a para mesot\u00e9rmico, devido uma diminui\u00e7\u00e3o nas taxas de evapotranspira\u00e7\u00e3o          \n\nrelacionadas \u00e0 uma pequena queda nas m\u00e9dias de temperatura.  \n\nOs resultados do balan\u00e7o h\u00eddrico mensal sequencial apontaram que a regi\u00e3o           \n\napresenta per\u00edodos sucessivos de defici\u00eancia h\u00eddrica comumente nos meses de ver\u00e3o,           \n\ne excedentes h\u00eddricos bastante expressivos nos meses de inverno sendo que as            \n\nocorr\u00eancias de excedentes s\u00e3o muito mais comuns e frequentes do que as defici\u00eancias.  \n\nObservou-se, ao relacionar os resultados com quatro cen\u00e1rios que o plantio da            \n\nsoja tem maior probabilidade de sucesso quando semeada em Novembro, pois os            \n\nmeses que se seguem apresentam, historicamente, disponibilidade de \u00e1gua m\u00e9dia          \n\ndentro dos par\u00e2metros ideais para a soja nos dois per\u00edodos analisados. \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \nALBUQUERQUE, Paulo E. Pereira. ?Estrat\u00e9gias de manejo de irriga\u00e7\u00e3o: exemplos          \nde c\u00e1lculo?. Sete Lagoas: EMBRAPA, 2010. \n \n\nANGHINONI, I. Fertilidade do solo e seu manejo em sistema de plantio direto. In:              \n\nNOVAIS, R. F.; ALVAREZ, V. H.; BARROS, N. F.; FONTES, R. L. F.; CANTARUTTI, R.               \n\nB.; NEVES, C. L. Fertilidade do solo. Vi\u00e7osa: Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia do Solo,              \n2007 \n\n \n\nAYOADE, J. O. ?Introdu\u00e7\u00e3o a climatologia para os tr\u00f3picos?. Rio de Janeiro: Bertrand             \nBrasil, 2016.  \n\nCALEGARI, A; FRIGO, E. P; EXKERT, C. T; ZANON, E; DUARTE, F. M; MARI              \n\nJUNIOR, A?. Caracteriza\u00e7\u00e3o, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia do rio Tamandu\u00e1.             \nCascavel: Cultivando o Saber, v.6 p.72-84, 2013. \n\n \n\nC\u00c2MARA, G. M. S.? Introdu\u00e7\u00e3o ao agroneg\u00f3cio da soja.? Piracicaba: ESALQ, 2015. \n \n\nCAMARGO, A. P; CAMARGO, M. B. ?Tese de uma equa\u00e7\u00e3o simples para estimativa             \nda evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial baseada na radia\u00e7\u00e3o solar extraterrestre e na          \ntemperatura do ar. In Congresso Brasileiro de Agrometeorologia, 3. Campinas.          \nAnais. CampiNas: Sociedade Brasileira de Agrometeorologia., 1983, p.229-244.  \n\n \n\nCARAMORI, P. H; WERNER, S. S; RICCE, W. S; NITSCHE, P. R; VIEIRA, S. R. Clima                \n\nno entorno do reservat\u00f3rio de Itaipu. In: ZAN\u00c3O JUNIOR, L. A; FARIA, R. T;              \n\n58 \n \n\n\n\n \n\nCARAMORI, R. H. ?Produtividade da soja no entorno do reservat\u00f3rio de Itaipu.            \nLondrina: IAPAR, 2015. \n\n \n\nCAZAROTTO, Simone.; PEREIRA, Wellington. ?As cooperativas de produ\u00e7\u00e3o        \nagroindustrial no Paran\u00e1 e o Banco Regional de Desenvolvimento do Extremo Sul            \n(BRDE) como seu agente indutor de desenvolvimento. Curitiba, Revista Paranaense          \nde Desenvolvimento, n.122, p.177-200, 2012. \n\n \n\nCONAB, Companhia Nacional de Abastecimento. A?companhamento da safra        \nbrasileira. Dispon\u00edvel em:&lt;?https://www.conab.gov.br/info-agro/safras?> Acesso em: 19       \nde novembro de 2018. \n\n \n\nCONTI, Jos\u00e9 Bueno. ?Clima e meio ambiente?. S\u00e3o Paulo: Atual, 2011. \n \n\nDALL\u2019AGNOL, A.; ROESSING, A. C.; LAZZAROTO, J. J.; HIRAKURI, M. H.; OLIVEIRA,            \n\nA. B. ?O complexo Agroindustrial da soja brasileira.? Londrina: Embrapa Soja, 2007. \n \n\nDEREAL. Departamento de Economia Rural. ?Soja, an\u00e1lise da conjuntura. 2018          \nDispon\u00edvel em:  \n\n<?http://www.agricultura.pr.gov.br/arquivos/File/deral/Prognosticos/2018/Soja_2017_18.p\n\ndf?> Acesso em 26/06/2018 \n\n \n\nELY, D. F; ALMEIDA, I. R; SANT\u2019ANNA NETO, J. L. ?Variabilidade clim\u00e1tica e o              \nrendimento da cultura do milho no estado do Paran\u00e1: Algumas implica\u00e7\u00f5es           \npol\u00edticas e econ\u00f4micas.? Geografia, v.12, p.445-508, 2003. \n \n\nEMBRAPA SOJA, Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria. ?Tecnologias de         \nprodu\u00e7\u00e3o de soja - Regi\u00e3o Central do Brasil 2009 e 2010. Londrina: EMBRAPA             \nSOJA, 2008. \n\n \n\nEMBRAPA SOJA, Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria. ?Soja em n\u00fameros          \n(safra 2017/2018?). Dispon\u00edvel em:    \nhttps://www.embrapa.br/soja/cultivos/soja1/dados-economicos?> Acesso em: 13 de     \n\ndezembro de 2018. \n \n\n59 \n \n\nhttps://www.conab.gov.br/info-agro/safras\nhttp://www.agricultura.pr.gov.br/arquivos/File/deral/Prognosticos/2018/Soja_2017_18.pdf\nhttp://www.agricultura.pr.gov.br/arquivos/File/deral/Prognosticos/2018/Soja_2017_18.pdf\nhttps://www.embrapa.br/soja/cultivos/soja1/dados-economicos\n\n\n \n\nFAO, Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n. ?El             \ncultivo de la soja en los tropicos, mejoramiento y producci\u00f3n.? Roma, FAO, 1995. \n \n\nFAO, Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n.            \n\nOptimizaci\u00f3n de la humedad del suelo para la producci\u00f3n vegetal?. Roma, FAO,            \n2005. \n\n \n\nFARIA, R. T; CAS\u00c3O JR., R; WERNER, S. S; TORRES, E; ZAN\u00c3O JR., L. A.               \n\nProdutividade de soja em transectos. In: ZAN\u00c3O JUNIOR, L. A; FARIA, R. T;             \n\nCARAMORI, R. H. ?Produtividade da soja no entorno do reservat\u00f3rio de Itaipu.            \nLondrina: IAPAR, 2015. \n\n \n\nFARIAS, J. R. B; NEPOMUCENO, A. L; NEUMAIER, N. ?Ecofisiologia da soja?.            \nLondrina: EMBRAPA, 2007. \n\n \n\nFARIAS, J. R. B; NEUMAIER, N; NEPOMUCENO, A. L. Soja. In: MONTEIRO, J. E. B.               \n\nA. (org). ?Agrometeorologia dos cultivos: o fator meteorol\u00f3gico na produ\u00e7\u00e3o          \nagr\u00edcola.? Bras\u00edlia: INMET, 2009. \n \n\nFERREIRA, L. G. B. ?Disponibilidade h\u00eddrica e produtividade de soja no oeste do             \nParan\u00e1?. Londrina: Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, IAPAR, 2017. \n \n\nFIETZ, Carlos Ricardo; RANGEL, Marco Ant\u00f4nio Sedrez. ?Efeito da defici\u00eancia h\u00eddrica           \ne do fotoper\u00edodo no rendimento de gr\u00e3os da soja semeadas na regi\u00e3o de             \nDourados, MS.? Dourados, EMBRAPA, 2004. \n \n\nFRANCHINI, J. C.; DEBIASI, H.; SACOMAN, A.; NEPOMUCENO, A. L.; FARIAS, J. R.             \n\nB. ?Manejo do solo para redu\u00e7\u00e3o das perdas de produtividade pela seca. Londrina:             \nEmbrapa, 2009. \n\n \n\nFRIZZONE, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio. ?Necessidade de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o?. Piracicaba:         \nESALQ/USP, 2017. \n\n \n\nGRUPO PLANTIO DIRETO. ?Guia para plantio direto?. Monsanto, 2000. \n \n\n60 \n \n\n\n\n \n\nHIRAKURI, M. H. ?Impactos econ\u00f4micos de estresses bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos na           \nprodu\u00e7\u00e3o e soja.? Londrina: Embrapa, 2014. \n \n\nHIRAKURI, M. H.; LAZZAROTTO, J. J. ?O agroneg\u00f3cio da soja nos contextos            \nmundial e brasileiro.? Londrina, Embrapa Soja, 2014. \n \n\nIAPAR, Instituto Agron\u00f4mico do Paran\u00e1. ?Zoneamento Agr\u00edcola?. Dispon\u00edvel em:         \n<?http://www.iapar.br/modules/conteudo/conteudo.php?conteudo=1576?> Acesso em: 30    \n\nde Outubro de 2018. \n\n \n\nIBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. PIB cresce 0,8% e chega a R$              \n\n1,716 trilh\u00e3o no 3\u00ba tri de 2018. Dispon\u00edvel em:         \n\n<?https://agenciadenoticias.ibge.gov.br/agencia-sala-de-imprensa/2013-agencia-de-notici\n\nas/releases/23251-pib-cresce-0-8-e-chega-a-r-1-716-trilhao-no-3-tri-de-2018?> Acesso  \n\nem: 13 de dezembro de 2018. \n\n \n\nIBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal.          \n\nDispon\u00edvel em:  \n\n<?https://www.ibge.gov.br/estatisticas-novoportal/economicas/agricultura-e-pecuaria/911\n\n7-producao-agricola-municipal-culturas-temporarias-e-permanentes.html?=&amp;t=resultado\n\ns?> Acesso em: 19 de dezembro de 2018. \n\n \n\nLACERDA, Claudivan Feitosa. ?Rela\u00e7\u00f5es solo-\u00e1gua-planta em regi\u00f5es naturais e         \nagr\u00edcolas do Nordeste brasileiro?. Recife: UFRP, 2007. \n \n\nLEPSCH. I. F. ?Forma\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos?. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos,             \n2010. \n\n \n\nMAACK, REINHARD. ?Geografia F\u00edsica do Estado do Paran\u00e1. Ponta Grossa: UEPG,           \n2012. \n\n \n\nMAPA, Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. ?PORTARIA N\u00ba 152, DE 20            \nDE JULHO DE 2018?. Dispon\u00edvel em:      \n<?http://www.agricultura.gov.br/assuntos/riscos-seguro/risco-agropecuario/portarias/safra\n-vigente/parana?>  Acesso em: 30 de Outubro de 2018. \n \n\n61 \n \n\nhttp://www.iapar.br/modules/conteudo/conteudo.php?conteudo=1576\nhttps://agenciadenoticias.ibge.gov.br/agencia-sala-de-imprensa/2013-agencia-de-noticias/releases/23251-pib-cresce-0-8-e-chega-a-r-1-716-trilhao-no-3-tri-de-2018\nhttps://agenciadenoticias.ibge.gov.br/agencia-sala-de-imprensa/2013-agencia-de-noticias/releases/23251-pib-cresce-0-8-e-chega-a-r-1-716-trilhao-no-3-tri-de-2018\nhttps://www.ibge.gov.br/estatisticas-novoportal/economicas/agricultura-e-pecuaria/9117-producao-agricola-municipal-culturas-temporarias-e-permanentes.html?=&amp;t=resultados\nhttps://www.ibge.gov.br/estatisticas-novoportal/economicas/agricultura-e-pecuaria/9117-producao-agricola-municipal-culturas-temporarias-e-permanentes.html?=&amp;t=resultados\nhttps://www.ibge.gov.br/estatisticas-novoportal/economicas/agricultura-e-pecuaria/9117-producao-agricola-municipal-culturas-temporarias-e-permanentes.html?=&amp;t=resultados\nhttp://www.agricultura.gov.br/assuntos/riscos-seguro/risco-agropecuario/portarias/safra-vigente/parana\nhttp://www.agricultura.gov.br/assuntos/riscos-seguro/risco-agropecuario/portarias/safra-vigente/parana\n\n\n \n\nMAPA, Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. ?INSTRU\u00c7\u00c3O NORMATIVA         \nN\u00ba 2, DE 9 DE OUTUBRO DE 2008?. Dispon\u00edvel em:          \n<?http://www.agricultura.gov.br/assuntos/riscos-seguro/risco-agropecuario/portarias?> \nAcesso em : 30 de Outubro de 2018. \n \n\nMERTEN, G, H; ARA\u00daJO, A G. Fundamentos te\u00f3ricos do processo erosivo. In            \n\nMERTEN, G. H; ARA\u00daJO, A. G; BARBOSA, G. M. C. ?Eros\u00e3o no estado do Paran\u00e1?.               \nLondrina: IAPAR, 2016. p. 27-34. \n\n \n\nMEURER, Egon j. Fatores que influenciam o crescimento e o desenvolvimento das            \n\nplantas. In: NOVAIS, R. F.; ALVAREZ, V. H.; BARROS, N. F.; FONTES, R. L. F.;               \n\nCANTARUTTI, R. B.; NEVES, C. L. Fertilidade do solo. Vi\u00e7osa: Sociedade Brasileira            \nde Ci\u00eancia do Solo, 2007. \n\n \n\nMOREIRA, F. M. S; LIMA, A. S; JESUS, E. C; SILVA, K; N\u00d3BREGA, R. S. A;                \n\nFLORENTINO, L. A. Bact\u00e9rias fixadoras de nitrog\u00eanio atmosf\u00e9rico que nodulam          \n\nleguminosas. In: MOREIRA, F. M. S; CARES, J. E; ZANETTI, R; ST\u00dcRMER, S. L. ?O               \necossistema solo?. Lavras: Ed. UFLA, 2013. p. 327-340. \n \n\nMOTA, Fernando. S. ?Meteorologia agr\u00edcola?. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1979. \n \n\nOBSERVAT\u00d3RIO TERRITORIAL, ?Oeste do Paran\u00e1 em n\u00fameros. Dispon\u00edvel em:         \n<http://www.oesteemdesenvolvimento.com.br/src/pagina_arquivo/15.pdf> Acesso em:   \n\n11 de dezembro de 2018. \n\n \n\nOLIVEIRA, JO\u00c3O B. ?Pedologia Aplicada.? Piracicaba: FEALQ, 2011. \n \n\nPALHARES, Jos\u00e9 Mauro. ?Paran\u00e1, aspectos da geografia?. Foz do Igua\u00e7u: GRASMIL,           \n2007 \n\nPEREIRA, A. R; ANGELOCCI, L. R; SENTELHAS, P. C. ?Meteorologia agr\u00edcola?.           \nPiracicaba: ESALQ, 2007. \n\n \n\nPARAN\u00c1, secretaria da agricultura e do abastecimento. ?PRODU\u00c7\u00c3O        \nAGROPECU\u00c1RIA.? 2018: Dispon\u00edvel em: \n<?http://www.agricultura.pr.gov.br/modules/conteudo/conteudo.php?conteudo=137?> \n\nAcesso em: 22 de julho de 2018.  \n\n62 \n \n\nhttp://www.agricultura.gov.br/assuntos/riscos-seguro/risco-agropecuario/portarias\nhttp://www.agricultura.pr.gov.br/modules/conteudo/conteudo.php?conteudo=137\n\n\n \n\n \n\nST\u00dcRMER. S. L; SIQUEIRA, J. O. Fungos Micorr\u00edzicos. In: MOREIRA, F. M. S; CARES,              \n\nJ. E; ZANETTI, R; ST\u00dcRMER, S. L. ?O ecossistema solo?. Lavras: Ed. UFLA, 2013. p.               \n291-310. \n\n \n\nTARIFA, Jos\u00e9 Roberto. ?Sucess\u00e3o de tipos de tempo e varia\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico             \nno extremo oeste paulista?. S\u00e3o Paulo: USP, 1973. \n\n \n\nTARIFA, Jos\u00e9 Roberto. ?Estudo preliminar das possibilidades agr\u00edcolas da regi\u00e3o de           \nPresidente Prudente, segundo balan\u00e7o h\u00eddrico de Thornthwaite (1948-1945)?.        \nBoletim Geogr\u00e1fico IBGE, n.271, p.34-53, 1970. \n\n \n\nVIANELLO, Rubens Leite; ALVES, Adil Raineir. ?Meteorologia b\u00e1sica e aplica\u00e7\u00f5es?.          \nVi\u00e7osa: UFV, 2000. \n\n \n\nZAVATTINI, Jo\u00e3o Afonso; BOIN, Marcos Norberto. ?Climatologia geogr\u00e1fica: teoria e          \npr\u00e1tica de pesquisa?. Campinas: Al\u00ednea, 2013.  \n\n63"}]}}}