{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07678"}, {"@name": "filename", "#text": "1239_JOSE_HUNALDO_LIMA.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SERGIPE  \n\nPR\u00d3-REITORIA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O E PESQUISA - POSGRAP \n\nN\u00daCLEO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA - NPGEO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO USO DA CARTOGRAFIA COMO INSTRUMENTO \n\nMETODOL\u00d3GICO DE AN\u00c1LISE DA QUEST\u00c3O AGR\u00c1RIA NA \n\nBACIA DO S\u00c3O FRANCISCO  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAutor: Jos\u00e9 Hunaldo Lima \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao N\u00facleo de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia da Universidade Federal de Sergipe para \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Geografia - \u00e1rea \n\nde Concentra\u00e7\u00e3o e Din\u00e2mica dos Espa\u00e7os Agr\u00e1rio \n\ne Regional, sob a orienta\u00e7\u00e3o da Professora Doutora \n\nJosefa de Lisboa Santos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00c3O CRIST\u00d3V\u00c3O \n\nCidade Universit\u00e1ria Prof\u00ba. \u201cJos\u00e9 Alo\u00edsio de Campos\u201d \n\n2014 \n\n\n\n \n\n  \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SERGIPE  \n\nPR\u00d3-REITORIA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O E PESQUISA - POSGRAP \n\nN\u00daCLEO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA - NPGEO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO USO DA CARTOGRAFIA COMO INSTRUMENTO \n\nMETODOL\u00d3GICO DE AN\u00c1LISE DA QUEST\u00c3O AGR\u00c1RIA NA \n\nBACIA DO S\u00c3O FRANCISCO  \n\n \n\n \n\nJOS\u00c9 HUNALDO LIMA \n\n \n\n \n\n \n\nCOMISS\u00c3O EXAMINADORA: \n\n \n\n \n\nProfa. Dra. Josefa de Lisboa Santos (DGEI/NPGEO/UFS) \n\nOrientadora \n\n \n\nProf. Dr. Eduardo Paulon Girardi (FCT/Unesp) \n\n1\u00ba. Examinador \n\n \n\nProf. Dr. Jacson Tavares de Oliveira (IFBA/C\u00e2mpus Vit\u00f3ria da Conquista) \n\n2\u00ba. Examinador \n\n \n\nProfa. Dra. Marleide Maria Santos S\u00e9rgio (DGEI/UFS) \n\n3\u00aa. Examinadora \n\n \n\nProfa. Dra. Gic\u00e9lia Mendes Silva (DGE/PRODEMA/UFS) \n\n4\u00aa. Examinadora \n\n \n\n \n\n \n\nAprovada em defesa p\u00fablica: \n\nEm 19 /12 / 2014 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCidade Universit\u00e1ria Prof. \u201cJos\u00e9 Alo\u00edsio de Campos\u201d \n\nS\u00c3O CRIST\u00d3V\u00c3O/SE \n\n2014 \n\n\n\n \n\n  \n\n \n\nSobradinho  \n\n \n\n            (S\u00e1 e Guarabyra) \n\n \n\n \n\nO homem chega e j\u00e1 desfaz a natureza, \n\nTira gente, p\u00f5e represa, diz que tudo vai mudar \n\nO S\u00e3o Francisco l\u00e1 pra cima da Bahia, \n\nDiz que dia menos dia vai subir bem devagar \n\nE passo a passo vai cumprindo a profecia \n\nDo beato que dizia que o sert\u00e3o ia alagar \n\n \n\n \n\nO sert\u00e3o vai virar mar, d\u00e1 no cora\u00e7\u00e3o \n\nO medo que algum dia o mar tamb\u00e9m vire sert\u00e3o \n\nVai virar mar, d\u00e1 no cora\u00e7\u00e3o \n\nO medo que algum dia o mar tamb\u00e9m vire sert\u00e3o, \n\n \n\nAdeus Remanso, Casa Nova, Sento S\u00e9, \n\nAdeus Pil\u00e3o Arcado, vem o rio te engolir \n\nDebaixo d\u2019\u00e1gua l\u00e1 se vai a vida inteira \n\nPor cima da cachoeira o \u201cgaiola\u201d vai subir \n\nVai ter barragem no salto do Sobradinho \n\nE o povo vai-se embora com medo de se afogar \n\n \n\n \n\nE o sert\u00e3o vai virar mar, d\u00e1 no cora\u00e7\u00e3o \n\nO medo que algum dia o mar tamb\u00e9m vire sert\u00e3o \n\nVai virar mar, d\u00e1 no cora\u00e7\u00e3o \n\nO medo que algum dia o mar tamb\u00e9m vire sert\u00e3o, \n\n \n\nAh!!! \n\nRemanso, Casa Nova, Sento S\u00e9, Pil\u00e3o Arcado, \n\nSobradinho, \n\nAdeus, adeus, adeus \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\nS\u00e3o Francisco \n \n \n\n \n\nCome\u00e7o com Opar\u00e1, nome de batismo \n\nQue os portugueses trataram de mudar \n\nDestruindo os \u00edndios e colocando o  \n\nGado para, da sua \u00e1gua desfrutar \n\nDestruindo a caatinga e tudo que pela \n\nfrente podia se encontrar. \n\n \n\n-------------------------------------------------- \n\n \n\nCom a domestica\u00e7\u00e3o do rio e das cheias \n\nO sertanejo passa a tudo produzir \n\nCom as v\u00e1rzeas cheias de gr\u00e3os e frutas,  \n\nE do peixe, O beradeiro passa a usufruir \n\nCom a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas \n\nSem estas riquezas muitos v\u00e3o desistir. \n\n \n\n-------------------------------------------------- \n\nCom Tr\u00eas Marias, Sobradinho, Itaparica \n\nPaulo Afonso e a mais nova, Xing\u00f3 \n\nAo olhar o velho Chico j\u00e1 sem admira\u00e7\u00e3o  \n\nAo diminuir a \u00e1gua chega at\u00e9 a da d\u00f3 \n\nE com o Projeto de Transposi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\n\u00c1 tend\u00eancia \u00e9 ficar cada vez pior. \n\n \n\n-------------------------------------------------- \n\n \n\nO rio al\u00e9m de sofrer com todas as  \n\nAtrocidades, passa por nova invas\u00e3o \n\nCom pol\u00edtica que s\u00f3 prejudica e \n\nContribui para piorar a situa\u00e7\u00e3o  \n\nE de todas estas j\u00e1 implantadas no rio \n\nA pior \u00e9 a da transposi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n-------------------------------------------------- \n\n \n\nA indigna\u00e7\u00e3o \u00e9 geral e verdadeira \n\nTodos n\u00f3s temos que se juntar \n\nE n\u00e3o deixar o grande capital com \n\nApoio do Estado, com o rio acabar \n\nPorque do jeito que vai em pouco tempo \n\nS\u00f3 as lembran\u00e7as \u00e9 que v\u00e3o restar. \n\n \n\nRio S\u00e3o Francisco sua fascinante \n\nE triste hist\u00f3ria a todos vou contar \n\nFoi usurpado por portugueses,  \n\nAtualmente vive a se agonizar \n\nCom as diferentes interven\u00e7\u00f5es, o velho \n\nChico pode um dia se acabar.  \n\n \n\n-------------------------------------------------- \n\n \n\nO peixe, o pitu e outros atrativos fazem  \n\nDo rio maior riqueza j\u00e1 vista no sert\u00e3o \n\nCom beleza inigual\u00e1vel e um povo feliz \n\nCom o que o rio d\u00e1 para sua alimenta\u00e7\u00e3o \n\nMais depois das hidrel\u00e9tricas, o rio perde \n\nA for\u00e7a e o sertanejo sua produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n-------------------------------------------------- \n\nCom a tal de irriga\u00e7\u00e3o diziam que  \n\nTudo para o sertanejo iria melhorar, \n\nCom mesa farta e muita riqueza, mais  \n\nAgora todos sabem era s\u00f3 para enganar \n\nA produ\u00e7\u00e3o \u00e9 para fora e o beradeiro que \n\nTinha o peixe, agora n\u00e3o d\u00e1 para pescar. \n\n \n\n-------------------------------------------------- \n\n \n\nAs belezas j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o as mesmas \n\nO que se ver \u00e9 um mar de pobreza \n\nA destrui\u00e7\u00e3o do rio \u00e9 vis\u00edvel, acabando \n\nCom toda sua grande riqueza \n\nO que antes era somente alegria, hoje \n\nO que se ver \u00e9 uma grande tristeza \n\n \n\n-------------------------------------------------- \n\n \n\nAntes o campon\u00eas era ref\u00e9m do Coronel, \n\nFazendeiro, que em tudo mandava \n\nCom jagun\u00e7o, terra, \u00e1gua, arma e bala \n\nAgora \u00e9 com terno, roupa nova e gravata \n\nComanda a produ\u00e7\u00e3o para exporta\u00e7\u00e3o e \n\nComo antes o campon\u00eas fica sem nada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\nSomente com versos posso expressar \n\nA minha satisfa\u00e7\u00e3o em poder dizer  \n\nO quanto posso para todos afirmar   \n \n\nFeliz estou, neste momento em poder \n\nRealizar esta bonita homenagem \n\nAssim posso contribuir para desfazer \n\nN\u00e3o somente esta atrocidade com o rio \n\nComo tamb\u00e9m para n\u00e3o deixa satisfazer \n\nIsso posso dizer com toda verdade \n\nSem aceitar que se pense em vender  \n\nComo est\u00e1 n\u00e3o duvido que isso se realize \n\nO rio pode sim um dia morrer. \n \n\n \n\nJos\u00e9 Hunaldo Lima \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n \n\n \n\n \n\n Com a maior gratid\u00e3o do mundo quero agradecer a todos colegas de trabalho, n\u00e3o \n\nsomente pela unanimidade em conceder o afastamento para concluir o doutorado, mas \n\nprincipalmente pela for\u00e7a que sempre demonstraram para comigo, perguntando, \n\noferecendo ajuda e tantas outras coisas, para que eu pudesse ter toda condi\u00e7\u00e3o para \n\nconcluir. Neste caso prefiro enumerar, mesmo correndo o risco indubit\u00e1vel de esquecer \n\nalgu\u00e9m. Meu muito obrigado \u00e0 todos: Ana Rocha, Ana Matos, Cristiano, Cristiane, \n\nDaniel Almeida, M\u00e1rcia, Marcelo Mendes, Marleide, Vanessa Dias e tantos outros \n\nque mesmo n\u00e3o citando, com certeza tenho a mais profunda gratid\u00e3o. \n\n Neste momento n\u00e3o poderia deixar de lado meus calorosos agradecimentos a \n\ntodos, sem distin\u00e7\u00e3o nenhuma, alunos da Universidade Federal de Sergipe, Campus \n\nProfessor Alberto Carvalho, na cidade de Itabaiana, desde os da primeira turma, os da \n\nsegunda, os da terceira, com estes comecei minha jornada de doc\u00eancia na Institui\u00e7\u00e3o, e \n\nque tamb\u00e9m proferir minha primeira aula da saudade, e os outros que est\u00e3o a se formar e \n\nque com certeza j\u00e1 fazem parte do meu c\u00edrculo de agradecimentos e principalmente de \n\namizade. \n\nQueria nesta oportunidade \u00fanica, agradecer aos amigos que obtive na minha \n\nestada na Unesp-PP, em especial destaque para as meninas e meninos do Nera (Lara, \n\nHelen, Ananda, Lorena, Gabi, Michelle, Karin, Hugo e tantos outros), jamais \n\nesquecendo da professora Janaina, que tive a grande satisfa\u00e7\u00e3o de participar das suas \n\naulas na disciplina Geografia Rural, e do Professor Thomas Junior com qual tive a \n\nmesma satisfa\u00e7\u00e3o de participar como ouvinte da disciplina Geografia do Trabalho e tantos \n\noutros, muito obrigado. \n\nQuanto aos colegas que obtive na p\u00f3s \u00e9 imposs\u00edvel n\u00e3o citar as pessoas que tanto \n\ncontribu\u00edram com as discuss\u00f5es (T\u00e1cio) e o curso de Phicarto e Corel promovido pelos \n\nsempre amigos Nino, Tiago Cubas e Estevam, sem contar com meu amigo-irm\u00e3o \n\nRodrigo Sim\u00e3o, que t\u00e3o bem me acolheu em sua rep\u00fablica. \n\n Jamais poderia deixar de agradecer aos colegas de doutorado e mestrado, que \n\nmesmo o pouco contato nos fizeram amigos nesta mesma luta, a exemplo de Rosana, \n\nElder, Jackson e tanto outros do doutorado e Beniz\u00e1rios, Luana Rodrigues, Eliane, \n\nDayse Maria, Jo\u00e3o, Ricardo, Manoel Pedro e outros do mestrado. Com um dos \n\n\n\n \n\n  \n\nmelhores trabalhos de campo que j\u00e1 participei, o da viagem pelo Sert\u00e3o, na disciplina \n\nrela\u00e7\u00e3o campo-cidade da ilustr\u00edssima e sempre amiga professora Alexandrina Luz.  \n\nDo NPGEO, tive a grata felicidade de ter excelentes professores que sempre \n\ncontribu\u00edram para a minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e tamb\u00e9m humana e pol\u00edtica, ainda no \n\nn\u00facleo \u00e9 imposs\u00edvel n\u00e3o destacar Everton, pessoa excelente e sempre sol\u00edcito nos \n\nmomentos mais dif\u00edceis, seja na procura por documentos e at\u00e9 mesmo na hora da \n\nmatr\u00edcula, valeu mesmo por tudo. \n\nQuero tamb\u00e9m externalizar meus agradecimentos ao professor Airton de Paula, \n\ndo departamento de economia da Universidade Federal de Sergipe, pela pessoa que \u00e9, \n\nsempre sol\u00edcito e amigo, n\u00e3o somente por disponibilizar os materiais referentes ao S\u00e3o \n\nFrancisco, mais indiscutivelmente pela amizade e conselhos, que me tem ensinado nestes \n\n\u00faltimos anos. \n\nDuas pessoas que mesmo n\u00e3o sabendo e n\u00e3o tendo como medir suas participa\u00e7\u00f5es \n\nneste trabalho tenho a maior satisfa\u00e7\u00e3o em lhes agradecer por tudo; a sempre amiga \n\nprofessora Alexandrina Luz que me incentivou em fazer uma tese com mapeamento dos \n\nmovimentos sociais no campo sergipano, e isso me instigou bastante; e o professor \n\nEraldo Ramos, que lembro sempre de quando foi a Itabaiana proferir uma palestra e com \n\ntoda sua simplicidade me apresentou ao trabalho de Girardi, e posteriormente me \n\nindicando para participar do casadinho Prograd na Unesp de Presidente Prudente, onde \n\ntive grande crescimento acad\u00eamico e pessoal. \n\nN\u00e3o poderia esquecer, como diz Chico Buarque, meus amigos de copo e cruz, \n\nprincipalmente os de copo, que com toda paci\u00eancia do mundo entenderam minhas \n\nin\u00fameras aus\u00eancias nas rodadas de cerveja, no sempre aconchegante Bar de Regina, \n\nqueria agradecer a todos sem distin\u00e7\u00e3o alguma. \n\nDas muitas pessoas que conheci no mundo acad\u00eamico, tenho admira\u00e7\u00e3o e um \n\nsenso de agradecimento a Eduardo Girardi, professor que me acolheu t\u00e3o bem em \n\nPresidente Prudente, tanto como pessoa e como pesquisador, sempre me ajudando e \n\nrepassando todos os materiais que eu poderia usar na tese, principalmente as bem \n\nfundadas sugest\u00f5es que acatei de prontid\u00e3o. Tenho certeza que todas estas sugest\u00f5es, do \n\nprofessor servem para deixar um trabalho com maior qualidade cient\u00edfica, meu muito \n\nobrigado por tudo.  \n\nDe todas as pessoas que tanto me ajudaram e me ajudam na academia jamais \n\npoderia cometer um pecado injustific\u00e1vel se n\u00e3o viesse a p\u00fablico agradecer a minha \n\norientadora Josefa Lisboa, que n\u00e3o \u00e9 somente minha grande orientadora \u00e9 minha colega \n\n\n\n \n\n  \n\nde trabalho, minha amiga e que tanto tenho a aprender com ela, meu muito obrigado, com \n\nvoc\u00ea quero compartilhar todo este trabalho e nossa luta di\u00e1ria por uma universidade \n\nmelhor.  \n\nClaro, jamais deixaria de citar minha fam\u00edlia que sempre me incentivou com apoio \n\ntotal nas minhas vit\u00f3rias e nas derrotas, sempre me acalentando. Muito obrigado por \n\nsempre estar ao meu lado, neste interim tamb\u00e9m n\u00e3o podia deixar de agradecer a pessoa \n\nmaravilhosa que entrou na minha vida no momento certo, voc\u00ea Ana M\u00f4nica \u00e9 tamb\u00e9m \n\nparte integrante deste trabalho, com sua paci\u00eancia, com sua ajuda e seu companheirismo \n\ntornou mais f\u00e1cil concluir esta parte t\u00e3o importante da minha vida, ali\u00e1s M\u00f4nica, das \n\nnossas vidas, muito obrigado. \n\nJamais me esquecerei de agradecer a toda minha fam\u00edlia, principalmente meus \n\npais (Abelardo e Nivalda), que sempre est\u00e3o ao meu lado e de tudo que precisei, eles \n\nsempre me deram, \u00e9 claro, o maior de todos os bens, o amor. \n\nPor fim agrade\u00e7o ao CNPq por oportunizar minha ida a Presidente Prudente, \n\nmesmo com uma bolsa de cinco meses, foi fundamental para poder enriquecer meus \n\nconhecimentos e tamb\u00e9m poder elaborar meus mapas junto ao NERA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nAgrade\u00e7o a todos barranqueiros, camponeses, \n\nvarzanteiros e ribeirinhos. Ou melhor dizendo \n\nberadeiros, e todos aqueles que defendem o S\u00e3o \n\nFrancisco, n\u00e3o como uma mercadoria, e sim \n\ncomo seu meio de se reproduzir, sua casa, ou seja \n\nde sua vida, de sua pr\u00f3pria exist\u00eancia. \n\n\n\n \n\n  \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\n \nO presente trabalho teve como objetivo o mapeamento da estrutura agr\u00e1ria na bacia do rio \n\nS\u00e3o Francisco, atrav\u00e9s do uso da cartografia como instrumento metodol\u00f3gico de an\u00e1lise. \n\nFoi realizada uma retrospectiva do desenvolvimento da cartografia e da produ\u00e7\u00e3o \n\ncartogr\u00e1fica em torno da bacia. Para responder as quest\u00f5es do trabalho, foram elaborados \n\nmapas a partir de diferentes vari\u00e1veis, que corroboraram para a explica\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o \n\nagr\u00e1ria no S\u00e3o Francisco. Partiu-se da cataloga\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados no SIDRA, da Rede \n\nDataluta, al\u00e9m de outros no INCRA. Foram elaborados mapas do quadro ambiental da \n\nbacia, das quest\u00f5es socioecon\u00f4micas, da estrutura fundi\u00e1ria, da viol\u00eancia no campo, das \n\nmobiliza\u00e7\u00f5es, dos principais cultivos. Elaborou-se ainda o mapa da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nagr\u00e1rio, um recurso que exp\u00f5e a forma\u00e7\u00e3o dos diferentes territ\u00f3rios, e neles, o avan\u00e7o do \n\nagrohidroneg\u00f3cio na bacia respons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o de conflitos por terra e \u00e1gua. Os \n\ndados e os mapas permitiram demonstrar como a cartografia, ao auxiliar na elabora\u00e7\u00e3o de \n\nmapas que explicitam a quest\u00e3o agr\u00e1ria na sua ess\u00eancia, constituiu-se instrumento contra \n\nas for\u00e7as do capital no campo, ou seja, ao se conceber a cartografia como uma linguagem \n\ncapaz de elucidar a ess\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es. Pode-se mostrar, como nesse estudo, a \n\napropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e do trabalho transformado em mercadoria pelos \n\nprocessos de separa\u00e7\u00e3o do homem em rela\u00e7\u00e3o aos meios de produ\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da bacia do \n\nS\u00e3o Francisco, asseguram a lucratividade do capital nos agrohidroterrit\u00f3rios ali \n\nconformados. Por sua vez, foi poss\u00edvel perceber que as novas territorialidades formuladas \n\npelo agrohidroneg\u00f3cio, ao tempo em que promoveram concentra\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o de \n\ncapital, acabaram por fortalecer movimentos de luta por \u00e1gua e terra.  \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Cartografia cr\u00edtica, Territ\u00f3rio, agrohidroneg\u00f3cio, rio S\u00e3o Francisco. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nThis work had as objective to map the agrarian structure in the S\u00e3o Francisco basin, \n\nthrough the use of mapping as a methodological tool of analysis. A retrospective of the \n\ndevelopment of cartography and cartographic production around the basin was made. To \n\nanswer the questions of the study, maps were made by using different variables, which \n\nhelped to explana the agrarian issue in San Francisco. The starting point was the \n\ncataloging and analysis of the data in SIDRA, the Dataluta Network, in addition to other \n\ndata in the INCRA. Maps of the environmental framework of the basin, of the \n\nsocioeconomic issues, of the land structure, of the rural violence, of the mobilizations, \n\nthe main crops. A map of the agricultural production space was elaborated, a resource \n\nthat explains the formation of the different territories, and in them, the advancement of \n\nthe agrohidroneg\u00f3cio in the basin responsable for generating conflicts over land and \n\nwater. The data and maps have demonstrated how critical cartography, assist in the \n\npreparation of maps that explain the agrarian question in essence, became a consisted tool \n\nagainst the forces of capital in the countryside, in other words, when mapping ia usaed as \n\na language tool it is capable of clarifying the essence of relationships. It can be shown, as \n\nin this study, the appropriation of natural resources and labor commodified by the \n\nprocesses of separation of man from the means of production in the S\u00e3o Francisco basin, \n\nensure the profitability of capital in agrohidroterrit\u00f3rios  there. Meanwhile, was possible \n\nto realize that the new territorialities made by agrohidroneg\u00f3cio at the time promoted the \n\nconcentration and centralization of capital, ultimately strengthening movements that \n\nstruggle for land and water. \n\n \n\n \n\nKeywords: Critical Cartography, Territory, agrohidroneg\u00f3cio, S\u00e3o Francisco River. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\nRESUMEN \n\n \n\n \n\n \nEl presente trabajo tuvo como objetivo mapear la estructura agraria de la cuenca del rio \n\nSan Francisco, utilizando la cartograf\u00eda como instrumento metodol\u00f3gico de an\u00e1lisis. Fue \n\nrealizada una retrospectiva del desarrollo de la cartograf\u00eda y de la producci\u00f3n cartogr\u00e1fica \n\nde la cuenca. Para responder las preguntas del trabajo se elaboraron mapas de diferentes \n\nvariables, que corroboraron la explicaci\u00f3n de la cuesti\u00f3n agraria en la cuenca del rio San \n\nFrancisco. Inicialmente fueron catalogados y analizados las bases de datos SIDRA \n\n(IBGE), Red Dataluta e INCRA. Fueron elaborados mapas del cuadro ambiental de la \n\ncuenca hidrogr\u00e1fica, de los asuntos socio-econ\u00f3micas, de la estructura predial, de la \n\nviolencia en el campo, de las movilizaciones sociales y de los principales cultivos. \n\nTambi\u00e9n fue elaborado un mapa de la producci\u00f3n del espacio agrario, un recurso que \n\nexplicita la formaci\u00f3n de los diferentes territorios y el avance del agro-hidro-negocio \n\nresponsable por la generaci\u00f3n de conflictos por tierra y agua en la cuenca. Los datos y los \n\nmapas permitieron demostrar como la cartograf\u00eda cr\u00edtica, ayudar en la preparaci\u00f3n de \n\nmapas que explicitan la cuesti\u00f3n agraria en su esencia, se constituye en un elemento contra \n\nlas fuerzas del capital en el campo, o sea, la cartograf\u00eda surge como un lenguaje capaz de \n\ndilucidar la esencia de las relaciones sociales. A partir de este estudio pudo ser demostrado \n\nque la apropiaci\u00f3n de los recursos naturales y del trabajo, transformado en mercanc\u00eda por \n\nlos procesos de separaci\u00f3n del hombre y los medios de producci\u00f3n en la cuenca del rio \n\nSan Francisco, aseguran el lucro al capital en los agro-hidro-territorios all\u00ed conformados. \n\nA su vez, fue posible percibir que las nuevas territorialidades producidas por el agro-hidro-\n\nnegocio, al mismo tiempo en que promueven la concentraci\u00f3n y centralizaci\u00f3n del capital, \n\nfortalecen los movimientos de lucha por agua y tierra. \n\n \n\nPalabras claves: Cartograf\u00eda cr\u00edtica, Territorio, Agro-hidro-negocio, Rio San Francisco. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\nLista de mapas \n\n \n\n \nMAPA 01 Localiza\u00e7\u00e3o, divis\u00e3o municipal e estadual......................................... 28 \n\nMAPA 02 Rede hidrogr\u00e1fica, barragens e projetos de irriga\u00e7\u00e3o......................... 90 \n\nMAPA 03 Localiza\u00e7\u00e3o da bacia do rio S\u00e3o Francisco......................................... 104 \n\nMAPA 04 Projeto de Integra\u00e7\u00e3o e rede de adutoras............................................ 133 \n\nMAPA 05 Principais sistemas de aqu\u00edferos na bacia do S\u00e3o Francisco............... 145 \n\nMAPA 06 Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de sedimentos em suspens\u00e3o............................. 148 \n\nMAPA 07 Predomin\u00e2ncia da popula\u00e7\u00e3o urbana ou rural, 2010........................... 158 \n\nMAPA 08 Predom\u00ednio por setores da economia, 2000-2008............................... 172 \n\nMAPA 09 Renda per capita para o ano de 2008................................................... 174 \n\nMAPA 10 Quantidade dos estabelecimentos agr\u00edcolas....................................... 181 \n\nMAPA 11 \u00c1reas dos estabelecimentos agr\u00edcolas................................................ 184 \n\nMAPA 12 \u00cdndice de Gini para o ano 2011........................................................... 193 \n\nMAPA 13 Predomin\u00e2ncia dos estabelecimentos rurais....................................... 195 \n\nMAPA 14 Viol\u00eancia contra camponeses e trabalhadores rurais.......................... 203 \n\nMAPA 15 Manifesta\u00e7\u00f5es dos movimentos sociais no campo............................. 207 \n\nMAPA 16 Fam\u00edlias em acampamento e fam\u00edlias assentadas............................... 210 \n\nMAPA 17 Principais rebanhos da pecu\u00e1ria em 2010........................................... 250 \n\nMAPA 18 Outros rebanhos da pecu\u00e1ria em 2010................................................ 252 \n\nMAPA 19 Estabelecimentos de 0 a 50 ha, com irriga\u00e7\u00e3o em 2006...................... 262 \n\nMAPA 20 Estabelecimentos de 50,1 a 200 ha, com irriga\u00e7\u00e3o em 2006............... 264 \n\nMAPA 21 Estabelecimentos com mais de 200,1 ha, com irriga\u00e7\u00e3o em 2006...... 266 \n\nMAPA 22 \u00c1rea dos estabelecimentos agr\u00edcolas em 2011................................... 296 \n\nMAPA 23 Predomin\u00e2ncia do uso do solo............................................................ 298 \n\nMAPA 24 Per\u00edmetros irrigados da CODEVASF................................................ 302 \n\nMAPA 25 Produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agr\u00e1rio da bacia do S\u00e3o Francisco...................... 321 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\nLista de pranchas \n\n \n\n \nPRANCHA 01 Climas e disponibilidades h\u00eddricas na bacia do S\u00e3o Francisco.... 141 \n\nPRANCHA 02 Popula\u00e7\u00e3o residente, 2000-2010................................................. 151 \n\nPRANCHA 03 Popula\u00e7\u00e3o urbana, 2000-2010.................................................... 154 \n\nPRANCHA 04 Popula\u00e7\u00e3o rural, 2000-2010....................................................... 156 \n\nPRANCHA 05 Taxa de analfabetismo da popula\u00e7\u00e3o, 2000................................ 160 \n\nPRANCHA 06 PIB para o ano de 2008............................................................... 162 \n\nPRANCHA 07 PIB Agr\u00e1rio para os anos de 2000 e 2008.................................... 164 \n\nPRANCHA 08 PIB industrial para os anos de 2000 e 2008................................. 167 \n\nPRANCHA 09 PIB com\u00e9rcio e servi\u00e7os para os anos de 2000 e 2008............... 169 \n\nPRANCHA 10 IDH municipal, 2000-2010......................................................... 176 \n\nPRANCHA 11 \u00cdndice de Gini para os anos de 1992-1998................................... 187 \n\nPRANCHA 12 \u00cdndice de Gini para os anos de 2003-2006................................... 190 \n\nPRANCHA 13 Trabalhadores escravizados........................................................ 198 \n\nPRANCHA 14 Viol\u00eancia contra camponeses e trabalhadores rurais................... 201 \n\nPRANCHA 15 Mecaniza\u00e7\u00e3o na agricultura familiar........................................... 216 \n\nPRANCHA 16 Mecaniza\u00e7\u00e3o na agricultura n\u00e3o familiar.................................... 218 \n\nPRANCHA 17 Uso de insumos e assist\u00eancia t\u00e9cnica na agricultura familiar...... 221 \n\nPRANCHA 18 Uso de insumos e assist\u00eancia t\u00e9cnica na agricultura n\u00e3o familiar 224 \n\nPRANCHA 19 Rela\u00e7\u00f5es de trabalho na agricultura familiar............................... 227 \n\nPRANCHA 20 Rela\u00e7\u00f5es de trabalho na agricultura n\u00e3o familiar........................ 229 \n\nPRANCHA 21 Renda na agricultura familiar e n\u00e3o familiar............................... 231 \n\nPRANCHA 22 Produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal, 2000-2010..................................... 235 \n\nPRANCHA 23 Produ\u00e7\u00e3o de lenha, 2000-2010.................................................... 237 \n\nPRANCHA 24 Produ\u00e7\u00e3o de madeira em tora, 2000-2010................................... 239 \n\nPRANCHA 25 Rebanho bovino, 2000-2010....................................................... 243 \n\nPRANCHA 26 Rebanhos caprino-ovino, 2000-2010.......................................... 246 \n\nPRANCHA 27 Rebanho Su\u00edno, 2000-2010........................................................ 248 \n\nPRANCHA 28 Efetivo de vacas ordenhadas, 2000-2010.................................... 254 \n\nPRANCHA 29 Produ\u00e7\u00e3o de leite em mil litros, 2000-2010................................. 256 \n\nPRANCHA 30 Produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o, 2000-2010................................................ 270 \n\nPRANCHA 31 Produ\u00e7\u00e3o de arroz, 2000-2010.................................................... 272 \n\n\n\n \n\n  \n\nPRANCHA 32 Produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9, 2000-2010...................................................... 274 \n\nPRANCHA 33 Produ\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o, 2000-2010................................................... 276 \n\nPRANCHA 34 Produ\u00e7\u00e3o de milho, 2000-2010................................................... 278 \n\nPRANCHA 35 Produ\u00e7\u00e3o de soja, 2000-2010...................................................... 280 \n\nPRANCHA 36 Produ\u00e7\u00e3o canavieira, 2000-2010................................................ 283 \n\nPRANCHA 37 Produ\u00e7\u00e3o de banana, 2000-2010................................................. 285 \n\nPRANCHA 38 Produ\u00e7\u00e3o de coco, 2000-2010..................................................... 287 \n\nPRANCHA 39 Produ\u00e7\u00e3o de goiaba, 2000-2010.................................................. 289 \n\nPRANCHA 40 Produ\u00e7\u00e3o de manga, 2000-2010.................................................. 291 \n\nPRANCHA 41 Produ\u00e7\u00e3o de uva, 2000-2010...................................................... 293 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\nLista de figuras \n\n \n\n \n\n \nFIGURA 01 Mapa do tipo T no O, bastante difundido na Idade M\u00e9dia.............. 48 \n\nFIGURA 02 Vari\u00e1veis visuais da retina............................................................. 68 \n\nFIGURA 03 Mapa da popula\u00e7\u00e3o da bacia do S\u00e3o Francisco............................... 78 \n\nFIGURA 04 Mapa geol\u00f3gico do vale do S\u00e3o Francisco..................................... 79 \n\nFIGURA 05 Mapa do vale do S\u00e3o Francisco...................................................... 81 \n\nFIGURA 06 Mapa da bacia do S\u00e3o Francisco.................................................... 83 \n\nFIGURA 07 Mapa da bacia do S\u00e3o Francisco, planejamento............................. 85 \n\n \n\n \n\n \n\nLista de fotos \n\n \n\n \nFOTO 01 Constru\u00e7\u00e3o do canal, Eixo Leste, tomada no sert\u00e3o pernambucano.... 131 \n\nFOTO 02 Planta\u00e7\u00e3o de arroz no Projeto Betume................................................ 304 \n\nFOTO 03 Pr\u00e9dio da CODEVASF no Projeto Betume........................................ 305 \n\nFOTO 04 Cultivo de grama no per\u00edmetro irrigado Plat\u00f4 de Ne\u00f3polis................. 308 \n\n \n\n \n\nLista de tabelas \n\n \n\n \nTABELA 01 \u00c1rea, popula\u00e7\u00e3o e munic\u00edpios na bacia do S\u00e3o Francisco.............. 106 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\nListas de abreviaturas e siglas \n\n \n\n \nAI Adobe Illustrator \n\nAL Alagoas \n\nANA Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nASF Alto S\u00e3o Francisco \n\nBA Bahia \n\nBH Belo Horizonte \n\nBNB Banco do Nordeste do Brasil \n\nBRSF Bacia do Rio S\u00e3o Francisco  \n\nBSF Baixo S\u00e3o Francisco \n\nCAI  Complexos Agroindustriais \n\nCEAS Centro de Estudos e A\u00e7\u00e3o Social \n\nDF Distrito Federal \n\nCGC Cartografia Geogr\u00e1fica Cr\u00edtica \n\nCHESF Companhia Hidroel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco \n\nCODEVASF Companhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o Francisco \n\nCONTAG Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores na Agricultura \n\nCPT Comiss\u00e3o Pastoral da Terra \n\nCSN Companhia Sider\u00fargica Nacional \n\nCVSF Comiss\u00e3o do Vale do S\u00e3o Francisco \n\nDATALUTAS Banco de Dados da Luta pela Terra \n\nDNOCS Departamento Nacional de Obras Contra a Seca \n\nEmbrapa Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nFHC Fernando Henrique Cardoso \n\nGPS Sistema de Posicionamento Global \n\nIBAMA Instituto Brasileiro de Meio Ambiente \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIDH \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \n\nINCRA Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria \n\nIOCS Inspetoria de Obras Contra a Seca \n\nMAB Movimento dos Atingidos por Barragens \n\nMG Minas Gerais \n\n\n\n \n\n  \n\nMPA Movimento dos Pequenos Agricultores \n\nMSF M\u00e9dio S\u00e3o Francisco \n\nMST Movimento dos Trabalhadores Sem Terra \n\nNPGEO N\u00facleo de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \n\nNERA N\u00facleo de Estudos, Pesquisas e Projetos de Reforma Agr\u00e1ria \n\nONGs Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais \n\nONU Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPAC Programa de Aceleramento do Crescimento \n\nPCA Paradigma do Capitalismo Agr\u00e1rio \n\nPE Pernambuco \n\nPQA Paradigma da Quest\u00e3o Agr\u00e1ria \n\nPetrobr\u00e1s Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. \n\nPIB Produto Interno Bruto \n\nPOLONORDESTE Programa de Desenvolvimento de \u00c1reas integradas do Nordeste \n\nPRONAF Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar \n\nPSDB Partido da Social Democracia Brasileira \n\nPT Partido dos Trabalhadores \n\nRDE Revista de Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\nSBSF Subm\u00e9dio do S\u00e3o Francisco \n\nSE Sergipe \n\nSIDRA Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica \n\nSIG Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nSIRGAS Sistema de Refer\u00eancia Geoc\u00eantrico para a Am\u00e9rica do Sul \n\nSUDENE Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste \n\nSUVALE Superintend\u00eancia do Vale do S\u00e3o Francisco \n\nUDR Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Ruralista \n\nUTM Universa Transversa de Mercator \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................. \n\n \n\n \n\n22 \n\n1. DA PAREDE AO SAT\u00c9LITE: UMA RELEITURA DA TRAJET\u00d3RIA DA \n\nCARTOGRAFIA ........................................................................................................... \n\n \n\n \n\n \n\n33 \n\n \n\n1. 1 - Hist\u00f3ria da Cartografia: para al\u00e9m de uma descri\u00e7\u00e3o................................ \n\n \n\n1.1.1 O desenvolvimento da cartografia no Brasil............................................ \n\n \n\n1. 2 - A cartografia e sua aplicabilidade nas pesquisas geogr\u00e1ficas.................... \n\n \n\n1. 3 - A Cartografia do rio S\u00e3o Francisco ............................................................. \n\n \n\n \n\n38 \n\n \n\n59 \n\n \n\n63 \n\n \n\n72 \n\n \n\n \n\n2. ESTADO, UM AGENTE NADA SECRETO EM PROL DA \n\nTERRITORIALIZA\u00c7\u00c3O DO CAPITAL................................................................... \n\n \n\n94 \n\n2.1 - S\u00e3o Francisco: um rio de riquezas e um mar de \n\ncontradi\u00e7\u00f5es........................................................................................................ \n\n \n\n \n\n2.2 - O rio S\u00e3o Francisco como Galinha dos ovos de ouro .................................. \n\n \n\n2.2.1 Pelas veias do S\u00e3o Francisco, os \u00faltimos suspiros de um rio.....................  \n \n \n\n \n\n103 \n\n \n\n \n\n112 \n\n \n\n126 \n\n \n\n3. CONDI\u00c7\u00d5ES DE APROPRIA\u00c7\u00c3O DA BACIA DO RIO S\u00c3O FRANCISCO.. \n\n \n\n \n\n139 \n\n3.1 - A primeira natureza da/na bacia do S\u00e3o Francisco: interesses e \n\ncontrole...................................................................................................................... \n\n \n\n3.2 - Condi\u00e7\u00f5es Socioecon\u00f4mica na Bacia do S\u00e3o Francisco ............................... \n\n \n\n \n\n139 \n\n \n\n \n\n149 \n\n \n\n4. MAPEAMENTO E ESTRUTURA FUNDI\u00c1RIA UM TABU A SER \n\nQUEBRADO .................................................................................................................. \n\n \n\n \n\n179 \n\n\n\n \n\n  \n\n \n\n4.1 - A estrutura fundi\u00e1ria da/na bacia ................................................................. \n\n \n\n5.1.1 -  Conflitos de terras e viol\u00eancia no campo................................................ \n\n \n\n4.2 - Indicadores da condi\u00e7\u00e3o camponesa............................................................... \n\n \n\n \n\n180 \n\n \n\n196 \n\n \n\n211 \n\n \n\n5. REFORMA CONSERVADORA: O CASO DA IRRIGA\u00c7\u00c3O NA BACIA DO \n\nRIO S\u00c3O FRANCISCO................................................................................................ \n\n \n\n \n\n \n\n233 \n\n5.1 - Extra\u00e7\u00e3o vegetal: limpar para irrigar........................................................... \n\n \n\n5.2 - Pecu\u00e1ria: status, renda e perman\u00eancia.......................................................... \n\n \n\n5.3 - Irriga\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de novas territorialidades.......................................... \n\n \n\n5.4 - Territ\u00f3rio do Agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os no S\u00e3o Francisco....................... \n\n \n\n5.5 - Territ\u00f3rio do Agrohidroneg\u00f3cio de frutas no S\u00e3o Francisco...................... \n\n \n\n5.6 - A agroneg\u00f3cio e uso do solo na bacia............................................................. \n\n \n\n5.7 - Os per\u00edmetros irrigados no S\u00e3o Francisco e a l\u00f3gica do capital................. \n\n \n\n \n\n234 \n\n \n\n241 \n\n \n\n257 \n\n \n\n268 \n\n \n\n281 \n\n \n\n294 \n\n \n\n299 \n\n \n\n \n\n6. MODELIZA\u00c7\u00c3O: METODOLOGIA DE REPRESENTA\u00c7\u00d5ES \n\nCARTOGR\u00c1FICAS NA BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO......................................... \n\n \n\n \n\n \n\n309 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................... \n\n \n\n \n\n320 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .................................................................... \n\n \n\n \n\n329 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES E ANEXOS........................................................................................ 338 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n\u201cQuando um rio corta, corta-se de vez \n\n o discurso-rio de \u00e1gua que ele fazia; \n\ncortando, a \u00e1gua quebra-se em peda\u00e7os, \n\nem po\u00e7os de \u00e1gua, em \u00e1gua paral\u00edtica. \n\nEm situa\u00e7\u00e3o de polo, a \u00e1gua equivale \n\na uma palavra em situa\u00e7\u00e3o dicion\u00e1ria: \n\nisolada, estanque no po\u00e7o dela mesma, \n\ne porque assim estanque, estancada; \n\ne mais: porque com nenhuma comunica, \n\nporque cortou-se a sintaxe deste rio, \n\no fio de \u00e1gua por que ele discorria \n\no curso de um rio, seu discurso-rio, \n\nchega raramente a se reatar de vez\u201d \n\n \n\nRios sem discursos (trechos), autoria de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto. \n\n           \n\n \n\nA cartografia por ser uma das mais antigas formas de linguagem da humanidade, \n\ninclusive anterior \u00e0 escrita, e por ser objeto de interesse de uma variada quantidade de \n\noutras diferentes formas de se expressar, passa pela constru\u00e7\u00e3o do seu pensamento e \n\nrequer novas discuss\u00f5es, principalmente com a introdu\u00e7\u00e3o da cartografia digital. Entender \n\na quais interesses a cartografia serve e coloc\u00e1-la a servi\u00e7o de um projeto de sociedade \n\nigualit\u00e1ria \u00e9 o principal desafio desta t\u00e3o importante ci\u00eancia. \n\nO atrelamento da cartografia aos interesses particulares e do Estado \u00e9 uma barreira \n\nconstru\u00edda desde a sua origem, enquanto t\u00e9cnica e ci\u00eancia, prolongada at\u00e9 os dias de hoje. \n\nN\u00e3o por acaso, a geografia, por se constituir por muito tempo a ci\u00eancia da representa\u00e7\u00e3o \n\ne descri\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos lugares, sempre interessou aos nobres. No entanto, a cartografia \n\nenquanto t\u00e9cnica e tamb\u00e9m como linguagem demonstra atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, podendo contribuir n\u00e3o somente com a geografia, mas tamb\u00e9m com \n\noutras ci\u00eancias, no entendimento dos processos de domina\u00e7\u00e3o/apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, que \n\nse acentuou com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, tendendo a se ampliar com o avan\u00e7o do \n\ncapitalismo.  \n\nO uso da cartogr\u00e1ficos requer uma aprofundada an\u00e1lise da aplica\u00e7\u00e3o dos mesmos, \n\npara que n\u00e3o passem somente a ser meros repassadores de informa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas. \n\nNecessita-se de escolha de mapas, cartas e instrumentos cartogr\u00e1ficos adequados \u00e0 \n\nrealidade que se pretende estudar. \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\nNa geografia, a cartografia \u00e9 muitas vezes utilizada como forma de localizar e \n\nembelezar os trabalhos. Tais trabalhos esquecem o verdadeiro objetivo da cartografia \n\ngeogr\u00e1fica, que \u00e9 representar visivelmente, em forma de mapa, a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos diferentes territ\u00f3rios.  \n\nA cartografia constitui-se uma ferramenta de elevado valor para a geografia, \n\nindependentemente do m\u00e9todo escolhido para a investiga\u00e7\u00e3o. \n\nA cartografia nem sempre foi utilizada largamente na geografia, como nos tempos \n\natuais. Por vezes, os estudos geogr\u00e1ficos fundamentados no positivismo, no \n\nneopositivismo, com o emprego da estat\u00edstica, utilizaram a cartografia de forma mais \n\nfrequente. A geografia que emerge na segunda metade do s\u00e9culo XX, a partir do \n\nmovimento de renova\u00e7\u00e3o, muitas vezes subvalorizou o uso de mapas e instrumentos de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. Hoje se observa uma maior inter-rela\u00e7\u00e3o da cartografia com todos os \n\nvieses metodol\u00f3gicos utilizados pela geografia. Nessa dire\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo dial\u00e9tico tem se \n\nconstitu\u00eddo o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o que permeia a cartografia cr\u00edtica e d\u00e1 suporte para \n\nque Girardi (2008), proponha uma Cartografia Geogr\u00e1fica Cr\u00edtica (CGC), e que tamb\u00e9m \n\ndar\u00e1 suporte a an\u00e1lise que realizamos nesse estudo.  \n\nUma nova perspectiva geogr\u00e1fica, com a utiliza\u00e7\u00e3o de novas e variadas \n\nmetodologias de elabora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de cartogramas, \u00e9 poss\u00edvel se ter uma variedade \n\nmaior e de melhor visibilidade de mapas que enfocam temas antes inimagin\u00e1veis, \n\npermitindo aos pesquisadores, que as utilizem, independentemente do seu m\u00e9todo de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. O pesquisador ter\u00e1 a possibilidade de escolher o que melhor lhe conv\u00e9m \n\npara realizar uma an\u00e1lise mais completa da realidade que estuda. \n\nPara se trabalhar a cartografia como instrumento metodol\u00f3gico na geografia, \n\nescolheu-se realizar um estudo aprofundado da bacia do rio S\u00e3o Francisco, com enfoque \n\nna quest\u00e3o agr\u00e1ria da bacia. O referido estudo permitiu ao pesquisador dialogar com \n\nvariados temas/realidades, como ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e rural, atividades \n\nindustriais na \u00e1rea da bacia, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, entre outros menos diretamente associados \n\nao campo, mas que apresentam implica\u00e7\u00f5es na realidade agr\u00e1ria da bacia.  \n\nA quest\u00e3o agr\u00e1ria \u00e9 de longa data de extrema import\u00e2ncia quando se trata do S\u00e3o \n\nFrancisco. O sujeito campon\u00eas, seja ele agricultor de sequeiro, varzenteiro, posseiro, \n\nvaqueiro, ou at\u00e9 mesmo pescador artesanal, que se configura o principal agente \n\nhistoricamente produtor daquele espa\u00e7o. Entretanto, com a entrada do capitalismo no \n\ncampo, se apropriando das terras e da \u00e1gua, aquele sujeito entra em conflito com os \n\nagentes do capital, sejam eles, o latifundi\u00e1rio, o coronel ou recentemente o agroneg\u00f3cio.\n\n\n\n \n\n24 \n\n \n\nA nova guinada do S\u00e3o Francisco, nos idos do s\u00e9culo XX, se verte para os grandes \n\ninvestimentos e sua entrada no circuito do capital provoca mudan\u00e7as estruturais, com \n\ninvestimentos, seja em fontes energ\u00e9ticas, mat\u00e9ria-prima e nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho, este \n\n\u00faltimo ainda um gargalo para os investimentos. O apoio do Estado, com melhoramento \n\nna rede de transportes, com os incentivos a irriga\u00e7\u00e3o, a flexibilidade jur\u00eddica facilitando \n\na entrada do capital e outros, aliados a uma estrutura voltada para sua instala\u00e7\u00e3o assentada \n\nhistoricamente em grandes propriedades, acaba por impor mudan\u00e7as avassaladoras, nessa \n\ndire\u00e7\u00e3o, o campon\u00eas emerge como um entrave, \u00e0 medida em que resiste as investidas.  Ao \n\nmesmo tempo, a insist\u00eancia em inserir o campesinato na l\u00f3gica do capital, ao inv\u00e9s de \n\nsolu\u00e7\u00e3o, passa a ser um problema, j\u00e1 que o pequeno acaba sendo subjugado pelos maiores.     \n\nN\u00e3o desmerecendo nenhum outro assunto de cunho geogr\u00e1fico, seja dos impactos \n\nambientais, urbanos ou outras formas, t\u00e9cnicas e conceitos de ver a geografia no S\u00e3o \n\nFrancisco, considera-se que \u00e9 no espa\u00e7o agr\u00e1rio que perduram algumas discuss\u00f5es frente \n\nao avan\u00e7o do capital na bacia. Esses outros temas, que s\u00e3o abordados no trabalho de forma \n\nsecund\u00e1ria, est\u00e3o intimamente ligados ao agr\u00e1rio. Entender o agr\u00e1rio numa perspectiva \n\ncr\u00edtica abre caminhos para diferentes discuss\u00f5es, desses e de outros temas da bacia. \n\nO S\u00e3o Francisco, cantado em versos e prosas, \u00e9 palco das mais variadas pol\u00edticas \n\nterritoriais, sejam elas de combate \u00e0 seca, abastecimento de \u00e1gua, constru\u00e7\u00e3o de \n\nhidroel\u00e9trica, irriga\u00e7\u00e3o, ou mais recentemente de interliga\u00e7\u00e3o de bacias, e que trouxeram \n\ne trazem resultados extremamente negativos. O Estado, por ser classista, vai defender \n\nseus interesses e de quem ele verdadeiramente representa. Com isso, o S\u00e3o Francisco fica \n\n\u00e0 margem das agruras do destino. \n\nNa ofensiva do capital na dire\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agr\u00e1rio, a bacia do S\u00e3o Francisco se \n\ninsere de forma adequada para tal realidade, com terra abundante e barata, fontes h\u00eddricas \n\nde extrema import\u00e2ncia para a irriga\u00e7\u00e3o fluvial, presente no rio principal; com forma\u00e7\u00e3o \n\nde lagos e regulariza\u00e7\u00e3o nos per\u00edodos de cheias e \u00e1gua subterr\u00e2nea, nos principais \n\naqu\u00edferos Urucuia e Bambu\u00ed, atrelados a uma insola\u00e7\u00e3o que, ao inv\u00e9s de prejudicar os \n\nfrutos, contribui para melhorar a qualidade (maior concentra\u00e7\u00e3o de sacarose), associada \n\ncom uma pol\u00edtica de moderniza\u00e7\u00e3o conservadora, que conta com o apoio governamental \n\naos grandes propriet\u00e1rios que, a cada momento, passam a dominar n\u00e3o somente a terra, \n\nagora tamb\u00e9m a \u00e1gua em boa parcela da bacia. \n\nPara o estudo foi necess\u00e1rio realizar leitura aprofundada sobre o rio e de toda a \n\nbacia, de conceitos b\u00e1sicos e fundamentais em geografia e cartografia, e o emprego de \n\nt\u00e9cnicas em cartografia, que possam servir na elabora\u00e7\u00e3o dos mapas, de vital import\u00e2ncia \n\n\n\n \n\n25 \n\n \n\n\u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o do trabalho. Para isso \u00e9 compreens\u00edvel que se tome como ponto de \n\npartida uma estrutura\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de delineamento do trabalho, e que os resultados possam \n\ncontribuir n\u00e3o somente para a geografia e a cartografia, mas sim para se pensar de forma \n\ndiferente o velho Chico.  \n\n Para um bom andamento de qualquer pesquisa \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia uma \n\npr\u00e9via estrutura\u00e7\u00e3o e que se possa trilhar objetivos que facilitem o entendimento do estudo \n\ncomo um todo. A pesquisa de doutorado que orienta este trabalho tem como objetivo \n\ngeral analisar o uso da cartografia como instrumento metodol\u00f3gico na delimita\u00e7\u00e3o de \n\nterrit\u00f3rios a partir  do mapemanento da estrutura agr\u00e1ria da bacia do S\u00e3o Francisco. Como \n\nforma de facilitar a compreens\u00e3o do que deve ser estudado na pesquisa, os objetivos \n\nespec\u00edficos sinalizam para: \n\n? Realizar um resgate hist\u00f3rico-cr\u00edtico do uso da cartografia; \n\n? Realizar um estudo em diferentes materiais, livros, teses, disserta\u00e7\u00f5es e outros, \n\nque enfocam o mapeamento ou aus\u00eancia do mesmo na bacia do rio S\u00e3o Francisco; \n\n? Realizar um estudo com enfoque para o mapeamento de alguns agentes que \n\ncontribuem nas condi\u00e7\u00f5es socioambientais da bacia, e que possam ajudar no \n\nentendimento da territorializa\u00e7\u00e3o do agrohidroneg\u00f3cio; \n\n? Mapear os territ\u00f3rios da produ\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria, irrigada e n\u00e3o irrigada da bacia do rio \n\nS\u00e3o Francisco; \n\n? Apresentar as transforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o agr\u00e1rio da bacia do S\u00e3o Francisco, com \n\no agrohidroneg\u00f3cio e as demais pol\u00edticas p\u00fablicas; \n\n? Elaborar o mapa final que possa demonstrar a forma\u00e7\u00e3o dos diferentes territ\u00f3rios \n\ne a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agr\u00e1rio na bacia. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o do trabalho se justifica pela import\u00e2ncia e relev\u00e2ncia de se realizar \n\num mapeamento da estrutura agr\u00e1ria da bacia do S\u00e3o Francisco, o que n\u00e3o se encontra em \n\nnenhuma literatura, seja livro, relat\u00f3rio, disserta\u00e7\u00e3o ou tese, al\u00e9m da import\u00e2ncia de se \n\nestudar um tema t\u00e3o relevante em um territ\u00f3rio que sempre esteve nas principais pautas \n\ndo pa\u00eds, seja, pelas hist\u00f3ricas secas, pela constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, projetos de irriga\u00e7\u00e3o \n\nou mais recentemente pela transposi\u00e7\u00e3o (Projeto de Integra\u00e7\u00e3o de Bacias) e pela \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o, entre outros.\n\n\n\n \n\n26 \n\n \n\n \n\nO trabalho de tese parte das seguintes quest\u00f5es: ser\u00e1 que a cartografia pode ser \n\nutilizada como meio de contesta\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o do capital na bacia do S\u00e3o Francisco? A \n\ncartografia cr\u00edtica constitui-se uma linguagem que juntamente com a geografia podem \n\ndemonstrar as contradi\u00e7\u00f5es do avan\u00e7o do capital no campo? \u00c0 apropria\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e do trabalho na bacia asseguram a lucratividade do capital nos \n\nagrohidroterrit\u00f3rios? O agrohidroneg\u00f3cio ao tempo que promove a concentra\u00e7\u00e3o e \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o de capital acaba por fortalecer movimentos de luta por \u00e1gua e terra na bacia \n\ndo S\u00e3o Francisco?. \n\nPor se tratar de uma bacia de esfera nacional, inserida em tr\u00eas regi\u00f5es brasileiras \n\ne com terras nos estados de Minas Gerais, Goi\u00e1s, o Distrito Federal, Bahia, Pernambuco, \n\nSergipe e Alagoas, num total de 505 (quinhentos e cinco) munic\u00edpios, destes 410 \n\n(quatrocentos e dez) totalmente inseridos e 95 (noventa e cinco) parcialmente inseridos \n\n(ver ap\u00eandice 1). Por se tratar de um estudo de bacias, dificulta a coleta de dados. No pa\u00eds \n\npraticamente todos os dados se referem aos munic\u00edpios, ou microrregi\u00f5es. \n\nColetas de dados, principalmente agr\u00e1rios, na plataforma do IBGE (Instituto \n\nBrasileiro de Geografia e estat\u00edstica), e o uso dos dados referentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura na plataforma do SIDRA (Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica) e \n\noutros dados referentes ao campo brasileiro no DATALUTA (Banco de Dados da Luta \n\npela Terra) e CPT (Comiss\u00e3o Pastoral da Terra), para com estes realizar os devidos \n\nmapeamentos. \n\nDesta forma n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar um mapeamento mais completo da bacia, \n\nprincipalmente com um hist\u00f3rico de dados maiores, al\u00e9m de tudo, no Brasil e na bacia \n\nn\u00e3o foi diferente, ocorreu uma consider\u00e1vel cria\u00e7\u00e3o de novos munic\u00edpios at\u00e9 o final da \n\nd\u00e9cada de 1990, comprometendo ainda mais as an\u00e1lises. Os dados inferiores a essa data \n\nencontram-se com uma menor quantidade de munic\u00edpios, e os novos dados s\u00e3o inseridos \n\naos munic\u00edpios que estes pertenciam antes da emancipa\u00e7\u00e3o. Girardi (2008), usou o \n\nrecurso de dados das microrregi\u00f5es para estas datas anteriores, mesmo com a \n\nemancipa\u00e7\u00e3o, eles anteriormente pertenciam \u00e0 mesma microrregi\u00e3o, mais uma vez se \n\npercebe a dificuldade de estudar as bacias, neste caso, o emprego dos dados \n\ncomprometeria ainda mais o trabalho, pois nem todos os munic\u00edpios da bacia pertencem \n\n\u00e0s microrregi\u00f5es inseridas na mesma, e com algumas simula\u00e7\u00f5es com esses dados \n\nobservou-se um mapeamento bem diferente (ver ap\u00eandice 2), com partes da bacia sendo \n\n\n\n \n\n27 \n\n \n\ncortada, e ficando um vazio entre os munic\u00edpios de Goi\u00e1s pertencentes a outra \n\nmicrorregi\u00e3o fora da bacia, com o Distrito Federal. \n\nCom dados mais recentes, com exce\u00e7\u00f5es, dos empregados para o mapeamento do \n\n\u00edndice de Gini. Decidiu-se usar dados referentes a d\u00e9cada de 2000 e elaborar mapas da \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pecu\u00e1ria e extra\u00e7\u00e3o vegetal e outros, de tr\u00eas anos (de 2000, 2005 e \n\n2010), ficando um vazio, o munic\u00edpio de Luiz Eduardo Magalh\u00e3es, criado ap\u00f3s esta data. \n\nOs anos foram escolhidos, primeiramente por se tratar de uma d\u00e9cada, e para obter uma \n\nmaior possibilidade de ter mais mapas e diferentes varia\u00e7\u00f5es, preferiu-se tamb\u00e9m usar os \n\ndados de 2005.  \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios que fazem parte da bacia, totalmente ou \n\nparcialmente, foi elaborado um mapa com todos os munic\u00edpios e a linha divis\u00f3ria que \n\ncompreende a bacia, como se observa a seguir (mapa 01). Mesmo assim, alguns \n\nmunic\u00edpios de elevada import\u00e2ncia t\u00eam a linha divis\u00f3ria da bacia cortando o munic\u00edpio. \n\nNo mapa, nota-se alguns munic\u00edpios que se encontram no limite da bacia, est\u00e3o \n\ntotalmente inseridos no Oeste, do estado da Bahia, isso ocorre porque nessa \u00e1rea, localiza-\n\nse o interfl\u00favio, com forma\u00e7\u00e3o da serra do Espinha\u00e7o, em divis\u00e3o com Tocantins e Piau\u00ed; \n\ntamb\u00e9m ocorre no Leste de Minas Gerais e no Norte pernambucano.\n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n29 \n\n \n\nEntre os munic\u00edpios que s\u00e3o parcialmente inseridos na bacia, caso mais \n\nemblem\u00e1tico \u00e9 o do Distrito Federal, que requer maiores cuidados, por se tratar da capital \n\nnacional conta com uma das maiores popula\u00e7\u00f5es urbanas e com elevada quantidade de \n\nservi\u00e7os, que de certa forma influencia os munic\u00edpios circunzinhos que pertencem \u00e0 bacia. \n\nCom fun\u00e7\u00f5es diferentes, na parte fora da bacia ocorre praticamente todas as atividades \n\nurbanas, Bras\u00edlia e as cidades sat\u00e9lites, com suas ind\u00fastrias e servi\u00e7os. No entanto, na \n\nparte Oeste do Distrito Federal, que pertence a bacia do S\u00e3o Francisco, al\u00e9m das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental de \u00c1guas Emendadas, ocorrem praticamente todas as atividades \n\nagr\u00edcolas, com predom\u00ednio de extensas propriedades com os latif\u00fandios, com elevado \n\nn\u00edvel t\u00e9cnico, irriga\u00e7\u00e3o e mecaniza\u00e7\u00e3o, dando prolongamento e fazendo parte do territ\u00f3rio \n\ndo agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os. \n\nCom alguns problemas para se trabalhar com munic\u00edpios que tem somente parcela \n\ndas terras na bacia e a dificuldade de se mensurar se esta parte inserida \u00e9 importante no \n\nestudo ou n\u00e3o, mesmo assim, foi decidido que seria melhor incluir estes munic\u00edpios, por \n\nacreditar que a aus\u00eancia destes causariam maior preju\u00edzo que sua inser\u00e7\u00e3o. \n\nPara elabora\u00e7\u00e3o dos mapas, produtos de estimado valor para o trabalho, foi \n\nnecess\u00e1rio o uso dos programas Excel, Corel, Phicarto e dados emp\u00edricos coletados no \n\nSIDRA, DATALUTA, CPT e outros, para isso, a estada na UNESP-PP (Universidade \n\nEstadual de S\u00e3o Paulo) na cidade de Presidente Prudente foi de fundamental import\u00e2ncia \n\npara o aprimoramento, e em alguns casos, aprendizagem da elabora\u00e7\u00e3o dos mapas. \n\nPrimeiramente, foi necess\u00e1rio elaborar o mapa base (feito do AI - Adobe \n\nIllustrator), em seguida coletar os dados em Excel e realizar os devidos tratamentos, seja \n\nsomar, porcentual e outros. Possibilitou a exporta\u00e7\u00e3o dos dados juntos com o mapa base \n\npara o Phicarto e feito os mapas com o cruzamento dos dados, tanto em cores, quanto em \n\nc\u00edrculos proporcionais e ainda os cartodiagramas. Para a fase posterior, com \n\nembelezamento e coloca\u00e7\u00e3o de escala, coordenadas, legenda e indicador do Sul, foi \n\nposs\u00edvel a exporta\u00e7\u00e3o dos mapas para o programa Corel Draw 06. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es em dados, mapas e outros elementos contribu\u00edram para melhor \n\nvisibilidade dos conte\u00fados, distribu\u00ed-los adequadamente nos cap\u00edtulos, e realizar a \n\nconfec\u00e7\u00e3o do mapa final, demonstrando as diferentes territorialidades na bacia. \n\nA falta de um melhor aproveitamento tanto dos dados, quanto da an\u00e1lise dos \n\nmesmos, n\u00e3o influiu negativamente para o entendimento geogr\u00e1fico, com uso da \n\ncartografia, n\u00e3o como um mero instrumento de embelezamento do trabalho, mas sim \n\n\n\n \n\n  \n\n30 \n\n \n\ncomo algo que contribui para a compreens\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de diferentes territ\u00f3rios na \n\nbacia. \n\nA estrutura\u00e7\u00e3o do trabalho em cap\u00edtulos quebra a sua linearidade, ocorrente em \n\ngrande parte, deixando a preocupa\u00e7\u00e3o com a sequ\u00eancia cronol\u00f3gica ou de import\u00e2ncia \n\ndos temas, realizando algumas amarra\u00e7\u00f5es que n\u00e3o findam com os cap\u00edtulos, pelo \n\ncontr\u00e1rio, mesmo com divis\u00e3o em cap\u00edtulos, somente para facilitar a leitura, os mesmos \n\nn\u00e3o se encerram ao seu t\u00e9rmino, podendo ser compreendido ou complementado nos \n\ncap\u00edtulos posteriores. \n\nA pesquisa est\u00e1 sequenciada em cap\u00edtulos, sendo que o primeiro cap\u00edtulo, \n\napresenta a cartografia enquanto linguagem e sua contribui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica para a \n\nhumanidade, como se observa no estudo de Acselrad (2008), o processo de apropria\u00e7\u00e3o \n\nda ci\u00eancia por parte de determinadas classes e povos, desde os primeiros mapas em \n\ncavernas, passando pela Europa, mas sem esquecer-se dos orientais (chineses e \u00e1rabes), \n\ndos povos amer\u00edndios, a exemplo dos Incas entre outros, com destaque para os estudos \n\ndos autores: Duarte (2002), Fitz (2008), Freire e Fernandes (2010), Rais (1969) e outros. \n\nEssa releitura vem mostrar que a cartografia sempre esteve e continua sob a tutela da \n\nclasse dominante, que a usa para justificar a domina\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora. No \n\nentanto, existe a possibilidade de romper essa domin\u00e2ncia a partir da aplica\u00e7\u00e3o de uma \n\ncartografia cr\u00edtica. Nesse cap\u00edtulo \u00e9 analisada a aplica\u00e7\u00e3o da cartografia na geografia e a \n\nimport\u00e2ncia de analisar os mapas na sua totalidade e n\u00e3o de forma linear como \u00e9 \n\nlargamente difundida. \n\nAinda nesse cap\u00edtulo, \u00e9 realizada uma leitura sobre mapeamentos da estrutura \n\nagr\u00e1ria na bacia. A leitura de alguns livros, disserta\u00e7\u00f5es e teses \u00e9 discutida a partir da \n\ncartografia do/no S\u00e3o Francisco, com observa\u00e7\u00e3o dos mapas nesses trabalhos e qual a \n\nimport\u00e2ncia dos mesmos para compreender a problem\u00e1tica da quest\u00e3o agr\u00e1ria na bacia do \n\nS\u00e3o Francisco. Com essa leitura foi poss\u00edvel indicar a realiza\u00e7\u00e3o de estudos que enfoquem \n\ntal problem\u00e1tica na bacia, mesmo essa sendo foco de in\u00fameros materiais cient\u00edficos e \n\ndid\u00e1ticos, al\u00e9m de relat\u00f3rios que se encontra carente na discuss\u00e3o e mapeamento de uma \n\nestrutura agr\u00e1ria. \n\nO segundo cap\u00edtulo refere-se \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas e a cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os que foram \n\ne s\u00e3o implantados na bacia, para esse entendimento foi necess\u00e1rio realizar um resgate do \n\nprincipal agente fomentador dessas pol\u00edticas, o Estado, se utilizando da leitura de base \n\nmarxiana dos seguintes autores: Engels (1981), Harvey (2005), Oliveira (2011), Feliciano \n\n(2009) e Carnoy (1994), para o entendimento do funcionamento dessas pol\u00edticas. Mais \n\n\n\n \n\n  \n\n31 \n\n \n\nadiante no cap\u00edtulo \u00e9 realizada uma leitura sobre a cria\u00e7\u00e3o dos principais \u00f3rg\u00e3os, Oliveira \n\n(1995), que foram implantados ou t\u00eam repercuss\u00e3o na bacia. Para em diante compreender \n\na a\u00e7\u00e3o dos mesmos na bacia e por fim destacar que esses sempre agem de forma \n\nconcomitante com os interesses do capital, a exemplo do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o de Bacia, \n\npopularmente chamado de Transposi\u00e7\u00e3o, que \u00e9 palco final das discurs\u00f5es do cap\u00edtulo.  \n\nNo terceiro cap\u00edtulo, o objetivo principal \u00e9 entender o processo de apropria\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o f\u00edsico da bacia. Serve de suporte para compreender os cap\u00edtulos cinco e seis. Esse \n\ncap\u00edtulo serve para entender a escolha de locais estrat\u00e9gicos para o desenvolvimento das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, tanto de irriga\u00e7\u00e3o, como de constru\u00e7\u00e3o de hidroel\u00e9tricas; e o avan\u00e7o \n\ndo agroneg\u00f3cio em \u00e1reas do aqu\u00edfero Urucuia. Ainda s\u00e3o abordadas as condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio \n\necon\u00f4micas da popula\u00e7\u00e3o da bacia, desde an\u00e1lises da condi\u00e7\u00e3o da escolaridade, renda e \n\nlongevidade, atrav\u00e9s dos mapeamentos do PIB, e do IDH.  \n\nAo se referir ao quarto cap\u00edtulo, \u00e9 nesse que se insere consider\u00e1vel parcela dos \n\nestudos destinados a compreens\u00e3o tanto da bacia como dos conflitos no campo. Como \n\nponto culminante do cap\u00edtulo a quest\u00f5es agr\u00e1rias, com as disputas paradigm\u00e1ticas do \n\nPCA, atrav\u00e9s dos estudos de Mendras (1984), Lamarche (1993; 1998), Navarro (2010), \n\nSilva (1981) Abramovay (1998) e Veiga (1991) e do PQA, com os autores Ploeg (2008), \n\nOliveira (1986 e 1991), Fernandes (1996, 1999 e 2003), e tanto outros te\u00f3ricos, como \n\ntamb\u00e9m elabora\u00e7\u00e3o dos mapas da distribui\u00e7\u00e3o de terras (\u00edndice Gini), da condi\u00e7\u00e3o do \n\ncampon\u00eas, atrav\u00e9s da dualidade com a grande propriedade. Com estudos dos conflitos de \n\nterra, da ocupa\u00e7\u00e3o, assentamentos, assassinatos, trabalho escravo e outros. \n\n  De grau de import\u00e2ncia igual, ou talvez ainda maior que o anterior, o quinto \n\ncap\u00edtulo, traz uma discuss\u00e3o te\u00f3rica recente das ideias que permeiam os territ\u00f3rios do \n\nagrohidroneg\u00f3cio, com debates a partir do entendimento de Tomaz Junior (2010), Freitas \n\ne Cheps Junior (2012), Mendon\u00e7a e Mesquita (2007) Torres (2007) e Santos e Oliveira \n\n(2010), fator importante para se compreender a instala\u00e7\u00e3o de grandes complexos de \n\nirriga\u00e7\u00e3o, tanto particular em grandes propriedades, como dos per\u00edmetros irrigados, \n\nexecutado pelo Estado e com administra\u00e7\u00e3o mista, entre particular e a CODEVASF. No \n\ncaso dos particulares nas grandes propriedades se insere, em boa parte, com uso de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea, provinda do aqu\u00edfero Urucaia. \n\nCom todo este cabedal de informa\u00e7\u00f5es, via estudo te\u00f3rico das discuss\u00f5es acerca \n\nda cartografia do S\u00e3o Francisco, da quest\u00e3o agr\u00e1ria, dos territ\u00f3rios do agrohidroneg\u00f3cio; \n\nalinhando com um extenso, necess\u00e1rio e importante mapeamento da bacia, foi poss\u00edvel \n\nlevantar algumas quest\u00f5es para se chegar ao produto final. No entanto, antes foi \n\n\n\n \n\n  \n\n32 \n\n \n\nnecess\u00e1rio um cap\u00edtulo. O sexto cap\u00edtulo, que transformasse os mapas em modelos, que \n\nde forma simples represente as principais quest\u00f5es estudadas no trabalho e contribu\u00edsse \n\ncom a discuss\u00e3o em torno da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e a forma\u00e7\u00e3o de diferentes territ\u00f3rios \n\nna bacia do S\u00e3o Francisco. Com isso, surgiu a necessidade de realizar um estudo com \n\nenfoque na modelagem cartogr\u00e1fica, com estudo a partir dos autores Th\u00e9ry (2002, 2004 \n\ne 2005), Waniez (2002) e Girardi (2008). \n\nPor fim, foi poss\u00edvel chegar aos resultados finais e as deveras considera\u00e7\u00f5es a \n\npartir do produto final, o mapa da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agr\u00e1rio na bacia, que traz de forma \n\nrepresentativa as principais discuss\u00f5es sobre o agr\u00e1rio no S\u00e3o Francisco. Cria uma \n\nperspectiva nova na cartografia e no modo de se observar as bacias hidrogr\u00e1ficas como \n\nunidades de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n33 \n\n \n\nDA PAREDE AO SAT\u00c9LITE: UMA RELEITURA DA \n\nTRAJET\u00d3RIA DA CARTOGRAFIA  \n\n                                        \n\n \n\n \n\n  \n\n\u201cAs coloca\u00e7\u00f5es de Lynch sugerem certo pessimismo quanto \u00e0 possibilidade \n\nde apropria\u00e7\u00e3o da linguagem cartogr\u00e1fica p\u00f3s-grupos subalternos, \n\nparticularmente no atual contexto de liberaliza\u00e7\u00e3o das economias nacionais e \n\nde avan\u00e7o das fronteiras de expans\u00e3o do capital e do mercado. Harley, em \n\nsuas considera\u00e7\u00f5es provocativas sobre as rela\u00e7\u00f5es entre saber e poder \n\ncartogr\u00e1fico, j\u00e1 afirmara, por sua vez, a impossibilidade de uma cartografia \n\npopular. Para ele, \u201cos mapas s\u00e3o essencialmente uma linguagem do \n\npoder e n\u00e3o de contesta\u00e7\u00e3o\u201d e \u201ca tecnologia da inform\u00e1tica refor\u00e7ou essa \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do poder das m\u00eddias\u201d. \n\n \n\nHenri Acselrad, Cartografias Sociais e Territ\u00f3rios, p.9 e 10. \n\n  \n\n \n\n \n\nFazer cartografia, ser mapeador n\u00e3o \u00e9 somente desenhar, digitalizar, pintar mapa, \n\nou jogar as informa\u00e7\u00f5es no banco de dados e inserir escala, coordenadas, indicador com \n\nrosa dos ventos, legenda, ou em caso de mapas quantitativos, construir legendas, com \n\ndegrad\u00ea em cores e emprego de m\u00e9todos estat\u00edsticos1. Al\u00e9m dessas fun\u00e7\u00f5es \u00e9 preciso \n\ncompreender quais dados podem e devem ser cartografados, como ser\u00e3o elaborados os \n\nmapas, quais fun\u00e7\u00f5es sociais os mapas desempenham para n\u00e3o ficar somente na \n\nelabora\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do mapa. \n\nCom o aumento da preocupa\u00e7\u00e3o com uma cartografia de exatid\u00e3o para a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, se desenvolve uma tecnifica\u00e7\u00e3o mais avan\u00e7ada para a elabora\u00e7\u00e3o de mapas, \n\ncom escalas, indicadores e localiza\u00e7\u00e3o perfeita dos elementos a serem estudados, no \n\nentanto, deixa de lado o valor das an\u00e1lises, para se compreender os porqu\u00eas daqueles \n\nelementos se encontrarem aqui ou acol\u00e1. Quem os produziu; qual o prop\u00f3sito da \n\nprodu\u00e7\u00e3o; e, principalmente, a quem interessa tais fen\u00f4menos se encontrarem no tempo e \n\nno espa\u00e7o determinados. \n\n                                                 \n1 Dentre os m\u00e9todos estat\u00edsticos merecem destaque a m\u00e9dia, desvio padr\u00e3o e amplitude. O \u00faltimo tem maior \n\nemprego em legendas, \u00e9 f\u00e1cil de compreender e de se aplicar. Nos programas de cartom\u00e1tica, esses m\u00e9todos \n\nse encontram inseridos, o cart\u00f3grafo apenas escolhe qual vai empregar, escolhe a sequ\u00eancia de cores e \n\nproduz o mapa. \n\n\n\n \n\n  \n\n34 \n\n \n\nCom o avan\u00e7o das novas tecnologias, diferentes profissionais de outras \u00e1reas do \n\nconhecimento passam a usar, com maior frequ\u00eancia, os mapeamentos cartogr\u00e1ficos. Ao \n\ntrabalhar com programas de SIGs (Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas) e programas de \n\ncartom\u00e1tica, aprende-se somente como aplicar as fun\u00e7\u00f5es dos programas, como \n\ndigitalizar, vetorizar, elaborar banco de dados, e realizar o cruzamento das informa\u00e7\u00f5es; \n\npara construir o produto final, o mapa. \n\nO avan\u00e7o na t\u00e9cnica n\u00e3o fora acompanhado do conhecimento cartogr\u00e1fico, ao \n\ncontr\u00e1rio, \u00e9 crescente o n\u00famero de profissionais que elaboram mapas sem terem no\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnicas e m\u00e9todos aplicados na cartografia, tornando-se somente executores de \n\nprogramas.     \n\nPor sua vez, os fundamentos te\u00f3ricos da cartografia s\u00e3o rediscutidos em prol do \n\ndesenvolvimento do conhecimento, podendo contribuir com o avan\u00e7o no pensamento \n\ncient\u00edfico. Os avan\u00e7os, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplicabilidade de novas t\u00e9cnicas e novos \n\ninstrumentos, sempre fizeram da cartografia objeto de disputa entre diferentes povos, \n\nEstados e grandes empresas. Com o avan\u00e7o do capital em escala internacional, nas \u00e1reas \n\nmais long\u00ednquas necessita-se cada vez mais desse instrumento para se explorar os \n\nespa\u00e7os. \n\nEntretanto, o problema da cartografia n\u00e3o reside no uso exagerado de t\u00e9cnicas e \n\ninstrumentos de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o, mas no que se produz com esses instrumentos, e a quem \n\nse privilegia na elabora\u00e7\u00e3o de mapeamentos da cartografia geogr\u00e1fica.  \n\nO dom\u00ednio de novas tecnologias com elevado grau de desenvolvimento e, em \n\ncertos casos, a f\u00e1cil aquisi\u00e7\u00e3o de imagens e at\u00e9 mesmo softwares livres tornam a \n\ncartografia ainda mais interessante para o capital. A facilidade de trabalhar com \n\nprogramas como os SIGs (Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas), desenvolvidos por \n\nempresas particulares e em \u00f3rg\u00e3os que pertencem ao Estado, refor\u00e7a esse interesse; \n\nDiferentemente, Acselrad (2008) acredita que, mesmo historicamente estando sob o \n\ncontrole do Estado, hoje a cartografia deslumbra outra realidade bem diferente, como \n\npode ser atestada: \n\n \n\nNos \u00faltimos anos, a cartografia tem escapado ao controle das poderosas \n\nelites que exerceram a domina\u00e7\u00e3o sobre ela por v\u00e1rias centenas de anos. \n\nEssas elites - as grandes oficinas de mapas do Ocidente, o Estado e, em \n\nmenor medida, os acad\u00eamicos - foram desafiados por dois importantes \n\nacontecimentos. Primeiro, o efetivo neg\u00f3cio da confec\u00e7\u00e3o de mapas, do \n\nlevantamento de dados espaciais e seu mapeamento, est\u00e1 saindo das \n\nm\u00e3os dos especialistas. A capacidade de produzir mapas, at\u00e9 mesmo um \n\n\n\n \n\n  \n\n35 \n\n \n\nimpressionante mapa 3D interativo, est\u00e1 hoje dispon\u00edvel para qualquer \n\num que tenha um computador pessoal e uma conex\u00e3o de internet \n\n(Acselrad, 2008, p 85). \n \n\n \n\nComo j\u00e1 destacado a cartografia n\u00e3o surge em um \u00fanico momento e nem de uma \n\n\u00fanica forma e com \u00fanico povo; mas em diferentes momentos, por povos com \n\ncaracter\u00edsticas culturais diversas. \n\nA cartografia reflete a organiza\u00e7\u00e3o da sociedade. Ela \u00e9 empregada para diferentes \n\nfins, a depender dos objetivos, necessidades e meios de comunica\u00e7\u00e3o pelos povos, desde \n\ninscri\u00e7\u00f5es em cavernas para se protegerem dos perigos, localizarem as fontes de alimentos \n\nou at\u00e9 mesmo como forma estrat\u00e9gica de combates em guerra com os inimigos.  \n\nA cartografia se desenvolveu principalmente, associada a formas de poder, como \n\nnas \u201cgrandes civiliza\u00e7\u00f5es\u201d, com a utiliza\u00e7\u00e3o de mapas para guerras, esbo\u00e7os de mapas \n\npara a conquista. Essa demonstra\u00e7\u00e3o de poder, pode ser vista na elabora\u00e7\u00e3o dos mapas \n\nque trazem a Rosa dos Ventos que, na sua maioria, tem como ponto de refer\u00eancia o Norte2.  \n\nA procura por novos territ\u00f3rios \u00e9 constante na vida das na\u00e7\u00f5es mais ricas, desde \n\nos prim\u00f3rdios da divis\u00e3o do trabalho que elas se atiram a novas conquistas e a procura de \n\nriquezas justificando a necessidade de elabora\u00e7\u00e3o de mapas que demonstrassem fontes de \n\nriquezas. Em Duarte (2002), \u00e9 poss\u00edvel perceber essa preocupa\u00e7\u00e3o, quando o autor \n\ndescreve o uso do mapa por alguns povos. O autor faz quest\u00e3o de frisar que a cartografia \n\nse coloca tamb\u00e9m como uma forma ideol\u00f3gica das maiores na\u00e7\u00f5es se sobreporem sobre \n\nas demais.  \n\n \n\nH\u00e1 mapas da Europa pr\u00e9-hist\u00f3rica, elaborados por arque\u00f3logos nazistas, \n\nque foram utilizados para provar a distribui\u00e7\u00e3o dos germanos na Gr\u00e9cia \n\nneol\u00edtica e na Escandin\u00e1via da idade do bronze, visando sustentar \n\nteorias nacionalistas de supremacia racial, bem como reivindica\u00e7\u00f5es \n\nterritoriais. Certos mapas europeus, da \u00e9poca em que se desenvolviam \n\nas viagens mar\u00edtimas colonialistas, atribu\u00edam fabulosas riquezas \n\nminerais \u00e0s \u201cterras virgens\u201d procurando, com isso, encorajar e justificar \n\nfinanciamentos \u00e0s expedi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o. (DUARTE, 2002, pp. 21-\n\n22). \n\n \n\nEntre os elementos que corroboram para mostrar a supremacia dos europeus em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos outros povos est\u00e1 a divis\u00e3o dos hemisf\u00e9rios. Sabe-se que na disposi\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n2 Dentre os mapas inseridos em livros de ensino fundamental, m\u00e9dios e cient\u00edficos e nas disserta\u00e7\u00f5es e \n\nteses, os \u00fanicos que mostram a indica\u00e7\u00e3oo o Sul s\u00e3o os mapas da tese de GIRARDI (2008) e CUBAS \n\n(2012), todos os demais fazem da forma tradicional de indicar o Norte. \n\n\n\n \n\n  \n\n36 \n\n \n\nvertical das linhas imagin\u00e1rias, meridianos, o centro da terra poderia ser em qualquer \n\nparte do globo, no entanto, a Europa do s\u00e9culo XVI e XVII controlava as principais \n\npesquisas, o observat\u00f3rio, a exemplo do mais conhecido de todos, o de Greenwich3, o que \n\na colocava em posi\u00e7\u00e3o privilegiada nas representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas. Os livros de \n\ncartografia, a exemplo do livro de Duarte (2002) e o de Fitz (2008), t\u00eam um subcap\u00edtulo \n\ncom o tema fuso hor\u00e1rio; que mostra a t\u00e9cnica pela t\u00e9cnica. E em momento algum, os \n\nlivros discutem quais os motivos da linha imagin\u00e1ria de Greenwich ser considerada o \n\ndivisor da terra nesses dois hemisf\u00e9rios.  \n\nOutro exemplo da domina\u00e7\u00e3o europeia pode ser vista a partir da compreens\u00e3o da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das linhas imagin\u00e1rias denominadas de Coordenadas Geogr\u00e1ficas, que \n\ncolocam o Sul e o Oeste com numera\u00e7\u00e3o dos graus em negativo, enquanto os pa\u00edses do \n\nNorte e Leste, denominados de ricos, ficam com numera\u00e7\u00e3o positiva. Os mapas que \n\ncont\u00eam o Norte na parte superior s\u00e3o mais recentes do que se imagina. Hoje \u00e9 quase \n\nimposs\u00edvel algu\u00e9m imaginar o mapa mundi de forma diferente. Essa superioridade \n\neuropeia nas representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas come\u00e7a a ser difundida, segundo Freire e \n\nFernandes (2010), com a elabora\u00e7\u00e3o cil\u00edndrica de Mercator, que vai dar origem aos \n\nmaiores mapeamentos que perduram at\u00e9 os dias atuais.   \n\nDa mesma forma, os mapas mundi na sua maioria, s\u00e3o constru\u00eddos a partir da \n\nProje\u00e7\u00e3o de Mercator4, que prioriza a est\u00e9tica do mapa (forma) e distorce o tamanho dos \n\nelementos de um mapa, com isso, segundo Duarte (2002) quanto mais distante do centro \n\n(Equador), maiores ser\u00e3o as distor\u00e7\u00f5es, a exemplo da Groenl\u00e2ndia que tem cerca de 12% \n\nda \u00e1rea da Am\u00e9rica Latina. Em mapas elaborados com esta proje\u00e7\u00e3o, as terras que ficam \n\nmais ao Norte do planeta tendem a ser representadas com tamanhos maiores do que \n\nrealmente s\u00e3o; em contrapartida, os que se localizam no centro, nas proximidades do \n\nEquador, a tend\u00eancia se inverte. \n\nO que deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o \u00e9 que existem, segundo Duarte (Ibid), \n\ndiferentes formas de elaborar mapas mundi. S\u00e3o mais de duzentos tipos de proje\u00e7\u00f5es, a \n\npartir das tr\u00eas formas geom\u00e9tricas (cone, cil\u00edndrica e plana). Mesmo com esta \n\nconsider\u00e1vel quantidade de proje\u00e7\u00f5es, a que tem maior aceita\u00e7\u00e3o por parte dos grupos da \n\n                                                 \n3 Greenwich \u00e9 um observat\u00f3rio localizado nas proximidades de Londres, capital da Inglaterra, pa\u00eds com \n\nforte influ\u00eancia pol\u00edtica, econ\u00f4mica e cultural, n\u00e3o s\u00f3 na Europa. Mas em todo mundo; facilitando a \n\npopularidade e a imposi\u00e7\u00e3o de se instalar um instrumento de domina\u00e7\u00e3o universal, o controle do tempo, \n\npara tamb\u00e9m controlar a entrada e sa\u00edda de mercadorias com o aumento do com\u00e9rcio mundial.  \n4 Gerard Mercator foi e continua sendo o influente elaborador do planisf\u00e9rio (mapa mundi) a partir da \n\nproje\u00e7\u00e3o cil\u00edndrica, conhecida por distorcer as extremidades do globo dando maior conota\u00e7\u00e3o aos polos. \n\n\n\n \n\n  \n\n37 \n\n \n\nAm\u00e9rica do Norte e Europa e at\u00e9 mesmo dos pa\u00edses da perif\u00e9rica, \u00e9 a de Mercator. Apesar \n\nde alguns cientistas questionarem o uso dessa proje\u00e7\u00e3o e preferirem discutir a de Peters5, \n\nna maioria dos mapas dos livros que as escolas adotam, a proje\u00e7\u00e3o de Mercator \u00e9 a mais \n\nusada, impossibilitando o uso de mapas mundi elaborados com outros tipos de proje\u00e7\u00f5es. \n\nOs mapas n\u00e3o s\u00e3o somente instrumentos palp\u00e1veis. Alguns povos \n\nestrategicamente desenvolvem a capacidade de guardar na sua mente mapas com \n\nconsider\u00e1vel n\u00edvel de complexidade, o que facilita a compreens\u00e3o do espa\u00e7o sem ser \n\nsubtra\u00eddo pelos inimigos. Esses povos conhecem os percal\u00e7os do terreno e podem esperar \n\nos inimigos. No livro A arte de fazer a guerra, escrito h\u00e1 mais de dois mil anos, Sun Tzu, \n\ndemonstra diferentes processos para ganhar batalhas, e dentre estes, enfoca \n\nespecificamente a import\u00e2ncia de conhecer o terreno, sua topografia, os locais \n\nestrat\u00e9gicos que podem contribuir com a vit\u00f3ria, tornando vital ter um mapa mental. \n\nOutra leitura que demonstra a import\u00e2ncia dos mapas \u00e9 o livro Os sert\u00f5es de \n\nEuclides da Cunha (2002). Ao relatar a guerra de Canudos, o autor n\u00e3o consegue perceber \n\na for\u00e7a messi\u00e2nica de Ant\u00f4nio Conselheiro, por se tratar, segundo ele, de sertanejo \n\ndesprovido de for\u00e7a, com m\u00e1 alimenta\u00e7\u00e3o, sem armas poderosas e sem estrat\u00e9gia de \n\nguerra, como as aplicadas pelo ex\u00e9rcito. No entanto, os sertanejos tinham um mapa \n\nmental e conheciam todos os locais estrat\u00e9gicos para montar as barricadas, fontes h\u00eddricas \n\ne outros, levando-os a sucessivas vit\u00f3rias diante do ex\u00e9rcito dos estados do Nordeste, que \n\napelaram para a for\u00e7a militar nacional para destruir o movimento de Canudos. \n\nFator importante, quando se pretende observar um mapa, carta ou planta, \u00e9 a \n\nescala; como bem demostra Lacoste (1997). A escala \u00e9 de papel fundamental para se \n\ncompreender a dimens\u00e3o do terreno, a \u00e1rea de domina\u00e7\u00e3o, as estrat\u00e9gias e o uso em todos \n\nos sentidos, seja para a sobreviv\u00eancia ou mesmo como forma de retirada de impostos, por \n\nisso, quanto maior a possibilidade de dom\u00ednio de grandes territ\u00f3rios, possivelmente maior \n\nfor\u00e7a militar se exerce. \n\n \n\nPara a maioria dos ge\u00f3grafos, a dimens\u00e3o do territ\u00f3rio levado em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios dessa escolha n\u00e3o parecem dever influenciar \n\nfundamentalmente suas observa\u00e7\u00f5es e seus racioc\u00ednios. Contudo, basta \n\nfolhear um manual de geografia ou a cole\u00e7\u00e3o de uma revista geogr\u00e1fica \n\npara se perceber que as ilustra\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas s\u00e3o de tipos \n\nextremamente diferentes, pois essas cartas t\u00eam escalas muito desiguais: \n\nalgumas s\u00e3o planisf\u00e9rios que representam todo o globo, outras \n\n                                                 \n5  O primeiro dos denominados Peters nasceu na Esc\u00f3cia e desenvolveu a mais pol\u00eamica proje\u00e7\u00e3o. Nesta, \n\nele distorce a forma dos continentes, mas, diferentemente de Mercator, preserva o tamanho das unidades \n\ncontinentais; desta feita, os pa\u00edses dos extremos (polos) t\u00eam tamanhos equivalentes, n\u00e3o mostra a \n\npredomin\u00e2ncia dos ricos sobre os pobres, por isso que ficou conhecida como mapa terceiro mundista. \n\n\n\n \n\n  \n\n38 \n\n \n\nrepresentam um continente; outras um Estado (extenso ou pequeno), \n\noutras uma \u201cregi\u00e3o\u201d cuja extens\u00e3o pode ser vari\u00e1vel, outras uma \n\naglomera\u00e7\u00e3o urbana, um bairro, uma aldeia e seu \u201cterroir\u201d, uma \n\nexplora\u00e7\u00e3o rural e suas constru\u00e7\u00f5es, uma clareira na floresta, um \n\np\u00e2ntano, uma casa, etc. Essas extens\u00f5es de tamanho bem desiguais s\u00e3o \n\nrepresentadas por cartas, cujas escalas s\u00e3o bem diversas: desde as cartas \n\nem pequenina escala que representam o conjunto do mundo at\u00e9 cartas e \n\nplanos em escala bem grande que representam, de maneira detalhada, \n\nespa\u00e7os relativamente pouco extensos (p. 74). \n\n \n\nOs mapas s\u00e3o produtos da realidade em que se inserem nas diferentes sociedades \n\ne tamb\u00e9m dos objetivos que pretendem alcan\u00e7ar. O mapa \u00e9 fator importante na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de quem det\u00e9m o poder que justifica determinadas forma de agir no territ\u00f3rio, \n\nou como forma de contestar a ordem estabelecida por diferentes setores da sociedade. \n\n \n\n \n\n1.1 Hist\u00f3ria da Cartografia: para al\u00e9m de uma descri\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nContextualizar o processo de forma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia cartogr\u00e1fica n\u00e3o \u00e9 uma tarefa \n\nf\u00e1cil. Boa parte dos livros que tratam do tema, o faz valorizando o desenvolvimento de \n\ninstrumentos e t\u00e9cnicas cartogr\u00e1ficas mais apuradas. Outros atrelam o desenvolvimento \n\nda cartografia a domina\u00e7\u00e3o europeia, pois os estudos cartogr\u00e1ficos prov\u00eam desta parte do \n\nmundo. \n\nS\u00e3o raros os estudos que enfocam de forma cr\u00edtica e detalhada a hist\u00f3ria da \n\ncartografia (ou dos mapas), e que d\u00e3o suporte ao entendimento do processo de \n\napropria\u00e7\u00e3o dos conhecimentos cartogr\u00e1ficos por determinados povos e sociedades, no \n\nentanto, ainda hoje \u00e9 bem comum encontrar livros que descrevam em poucas palavras \n\nfatos considerados na hist\u00f3ria da cartografia, enfocando somente os mais importantes na \n\nconsolida\u00e7\u00e3o desta ci\u00eancia. \n\nA cartografia \u00e9 uma das mais antigas atividades humanas, at\u00e9 mesmo antes da \n\nescrita. Por surgir em distintos momentos e territ\u00f3rios se verte para diferentes aplica\u00e7\u00f5es \n\ne fun\u00e7\u00f5es; desde proteger os territ\u00f3rios, para o controle da m\u00e1quina administrativa \n\n(estatal), ou para o uso individual, como realizar explora\u00e7\u00f5es, expedi\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es \n\ntur\u00edsticas. \n\n \n\nO papel do mapa ao longo da hist\u00f3ria da humanidade tem sido m\u00faltiplo. \n\nTrata-se de uma proje\u00e7\u00e3o intelectual que ocupa um espectro que vai das \n\natividades mais funcionais, at\u00e9 pap\u00e9is de significado pol\u00edtico e mesmo, \n\n\n\n \n\n  \n\n39 \n\n \n\nsimb\u00f3lico, certamente, eles amparam principalmente as atividades \n\nhumanas com forte componente espacial: a explora\u00e7\u00e3o, a guerra, o \n\ncontrole estatal e tamb\u00e9m as decis\u00f5es econ\u00f4micas dos \n\nempreendimentos, assim como uma s\u00e9rie de atividades dos indiv\u00edduos, \n\ncomo, por exemplo, as pr\u00e1ticas tur\u00edsticas (FONSECA, 2004, p. 223). \n\n \n\nPor ter diferentes fun\u00e7\u00f5es e servir para os povos de maneira bem especifica \u201c... Os \n\nmapas s\u00e3o produ\u00e7\u00f5es culturais sobre o territ\u00f3rio, que auxiliam na leitura da sociedade\u201d \n\n(COSTA, 2008, p. 49), facilitando a procura por alimentos e a prote\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\nA transforma\u00e7\u00e3o do homem coletor e n\u00f4made em um sedent\u00e1rio agricultor e \n\ncriador favoreceu o desenvolvimento de uma sociedade cada vez mais complexa. De \n\nin\u00edcio, em uma sociedade comunista, as tarefas, as obriga\u00e7\u00f5es, e os alimentos eram \n\ncompartilhados, as riquezas pertenciam a todos. Nessa sociedade, os mapas j\u00e1 eram \n\nusados com frequ\u00eancia, n\u00e3o para combater os inimigos ou expropriar riquezas, mas como \n\npontos de refer\u00eancia (incipientes), pois n\u00e3o existia escala6, e eram deixados como prova \n\nviva em paredes de cavernas. \n\nAs pinturas s\u00e3o consideradas os primeiros mapas, mesmo n\u00e3o tendo as disposi\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas que hoje servem como par\u00e2metros internacionais, a exemplo de escala, sistema \n\nde coordenadas, indicador e legenda, estes eram simples desenhos encravados em \n\nrochedos e outras formas rupestres, com uma linguagem de f\u00e1cil acesso para todos, desde \n\nas crian\u00e7as at\u00e9 os idosos. As pinturas serviam como refer\u00eancia para se locomover em um \n\nmundo t\u00e3o in\u00f3spito. Essas pinturas por serem de dif\u00edcil acesso nos dias atuais foram \n\npreservadas e hoje os mapas arqueol\u00f3gicos servem como mat\u00e9ria-prima para os estudos \n\ndas sociedades antigas, como bem demonstra a cita\u00e7\u00e3o a seguir. \n\n \nDesde o Paleol\u00edtico Superior (40.000 a 10.000 a.C.), o ser humano j\u00e1 \n\nbuscava representar graficamente o espa\u00e7o onde habitava, selecionando \n\nseus elementos da paisagem como s\u00edmbolos de poder e sobreviv\u00eancia \n\nsobre o territ\u00f3rio: \u00e1reas e elementos de ca\u00e7a, coleta, moradia e rituais \n\nreligiosos e funer\u00e1rios. Na vida do Homem pr\u00e9-hist\u00f3rico tinham lugar \n\na arte e o esp\u00edrito de conserva\u00e7\u00e3o daquilo de que necessitava (FREIRE \n\ne FERNANDES, 2010, p. 86). \n\n \n\nAs pinturas s\u00e3o express\u00f5es milenares que representam as rela\u00e7\u00f5es sociais desde \n\nos prim\u00f3rdios da forma\u00e7\u00e3o em sociedades, como bem descrevem os autores anteriormente \n\ncitados. Elas representam n\u00e3o somente as rela\u00e7\u00f5es de poder como formas de \n\n                                                 \n6 Os desenhos rupestres eram feitos com o intuito de localizar comidas, perigo ou batalhas com os animais, \n\nsem o rigor t\u00e9cnico de proporcionalidade com desenhos de animais maiores do que realmente s\u00e3o. Tamanho \n\nde rios, florestas e outros servindo como representatividades n\u00e3o prestando para realizar medi\u00e7\u00f5es de \n\ndist\u00e2ncia entre os elementos e sem a preocupa\u00e7\u00e3o exata da localiza\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos. \n\n\n\n \n\n  \n\n40 \n\n \n\nsobreviv\u00eancia, mas tamb\u00e9m serviam para demarcar territ\u00f3rios; bem como manifesta\u00e7\u00f5es \n\nculturais, express\u00f5es vivas do dia a dia dos povos antigos, com rituais, a exemplo, dos \n\nf\u00fanebres. \n\nCom o sedentarismo, o homem come\u00e7a a desenvolver diferentes t\u00e9cnicas de \n\nsobreviv\u00eancia, cultivo e cria\u00e7\u00e3o. Com a produ\u00e7\u00e3o de excedente ocorre a divis\u00e3o social do \n\ntrabalho e se ampliam os conflitos pela terra, a divis\u00e3o em propriedade privada por poder \n\ne a explora\u00e7\u00e3o das classes subalternas. Com o desgaste do solo pela explora\u00e7\u00e3o, o homem \n\npassou a procurar novas terras e expandir seu poder, para isso foi necess\u00e1rio conhecer e \n\ndesbravar novos territ\u00f3rios, combater inimigos, aprimorando cada vez mais as t\u00e9cnicas e \n\nelabora\u00e7\u00e3o de mapas mais detalhados. \n\nNa passagem do nomadismo para o sedentarismo, durante o per\u00edodo denominado \n\nde Neol\u00edtico, o homem domestica as plantas e utiliza-se da agricultura, n\u00e3o necessitando \n\npercorrer diferentes \u00e1reas para adquirir alimentos. Os mapas passaram a ter significados \n\ndiferentes, antes em pinturas rupestres para indicar perigo, esconderijos, rios, corredeiras \n\ne comida farta; com o sedentarismo, o objetivo verte-se mais \u00e0 domina\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, \n\ncom procura de terras mais f\u00e9rteis e de demarca\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios atrelados ao poder \n\nconstitu\u00eddo em classes, e n\u00e3o mais no bem comum. Agora os registros passam a ser \n\nrealizados em outros instrumentos e n\u00e3o somente em cavernas, mas em pequenas placas \n\nque, a depender de cada povo, pode ser de barro, de tiras de vegetais ou de conchas.  \n\nPor sua vez, a cartografia sob a influ\u00eancia da domina\u00e7\u00e3o europeia produziu \n\nquantidade elevada de mapeamentos que hoje s\u00e3o postos em livros, teses e outros estudos. \n\nNo entanto, novas descobertas apresentam mapas de \u00f3tima qualidade, confeccionados por \n\noutras sociedades e que ficaram \u00e0 margem desse processo.  \n\nA domin\u00e2ncia da Europa em rela\u00e7\u00e3o aos demais povos e continentes, sobrepondo \n\nsua hist\u00f3ria, boa parte dos livros e da literatura produzida, leva em considera\u00e7\u00e3o que os \n\neuropeus t\u00eam destaque na ci\u00eancia cartogr\u00e1fica. Apesar disso, n\u00e3o se pode desconsiderar \n\nos feitos de outros povos que tanto contribu\u00edram para o desenvolvimento t\u00e9cnico da \n\ncartografia, como observa Duarte. \n\n \n\nAo tratarmos da hist\u00f3ria da Cartografia, devemos ter o cuidado de evitar \n\ntransmitir apenas uma vis\u00e3o ocidentalizada, isto \u00e9, euroc\u00eantrica, \n\npecando por n\u00e3o reconhecer a grande diversidade de formas de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no mosaico universal de culturas. Cada \n\nsociedade, refletindo determinados aspectos culturais, tem ou teve \n\nalguma forma de perceber e de produzir imagens espaciais (2002, p 21). \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n41 \n\n \n\nO mapa mais antigo, de que se tem not\u00edcias at\u00e9 os dias de hoje foi confeccionado, \n\nsegundo Duarte (Ibidem), pelos babil\u00f4nicos h\u00e1 aproximadamente 4 mil anos antes de \n\nCristo. \u00c9 uma placa de barro e representa caracter\u00edsticas f\u00edsicas da antiga Mesopot\u00e2mia, \n\na exemplo da hidrografia, com o rio Eufrates e o relevo circunvizinho. \n\nDesde a forma\u00e7\u00e3o da sociedade babil\u00f4nica, por volta de 4 mil anos antes de Cristo, \n\nproduzia-se mapa. Uma sociedade caracterizada pela sua fixa\u00e7\u00e3o (sedentarismo) nos \n\nvales f\u00e9rteis dos rios Tigres e Eufrates, os solos formados por dep\u00f3sitos ricos em materiais \n\norg\u00e2nicos provenientes de lavas vulc\u00e2nicas que favoreciam o desenvolvimento da \n\nagricultura ribeirinha s\u00e3o de uma base s\u00f3lida; al\u00e9m de uma sociedade intimamente ligada \n\nao vale, com cultura de elabora\u00e7\u00e3o de artefatos feitos de material7 retirado do leito do rio. \n\nCom este material era poss\u00edvel fazer diferentes utens\u00edlios dom\u00e9sticos, ornamentais e at\u00e9 \n\nmesmo os mapas, como o exemplar anteriormente citado. \n\nO mapa dos babil\u00f4nicos \u00e9 uma pequena placa de barro com tamanho equivalente \n\na uma m\u00e3o humana, contendo desenho bem ilustrado do rio e montanhas; com destaque \n\npara o emprego, mesmo naquela \u00e9poca, dos pontos cardeais, demonstrando que este povo \n\ntamb\u00e9m j\u00e1 desenvolvera estudos avan\u00e7ados na \u00e1rea de astronomia. \n\nAinda para Duarte (Ibid), merecem destaques, como mapas rudimentares, os \n\nconfeccionados pelos nativos da Ilha Marshall, que utilizavam materiais encontrados na \n\npr\u00f3pria ilha para elaborar os mapas, a exemplo de tiras de uma fibra vegetal bastante \n\nnumerosa na ilha com conchas colhidas nas areias da praia. Elas eram tran\u00e7adas em ordem \n\nvertical e horizontal e as conchas representavam as ilhas que, para eles, eram o mundo \n\nat\u00e9 ent\u00e3o conhecido. \n\nEsses povos, apesar de reduzido processo de conhecimento da cartografia e \n\nviverem isolados em ilha, a t\u00eam uma consider\u00e1vel capacidade de aplica\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento para a \u00e9poca, pois transformaram pequenas tiras vegetais e conchas em \n\nmapas que reportavam n\u00e3o somente a ilha a qual eles habitavam, mas a outras vizinhas. \n\nDentre os povos antigos, os gregos merecem elevada considera\u00e7\u00e3o nas ci\u00eancias \n\nmatem\u00e1ticas, na filosofia e tamb\u00e9m na cartografia; desde a expressiva contribui\u00e7\u00e3o de \n\nAnaximandro de Mileto que entre 611 e 547 a. C. elaborou o mais completo mapa da \n\nregi\u00e3o do mediterr\u00e2neo. \u00c9 aos gregos que tamb\u00e9m devemos a import\u00e2ncia na geometria \n\n                                                 \n7 A argila, popularmente denominada de barro, com consider\u00e1vel plasticidade e de f\u00e1cil manuseio para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de instrumentos dom\u00e9sticos, a exemplo de potes, panelas e vasos, comum em sociedades que se \n\ndesenvolvem nas margens dos rios. Em Sergipe \u00e9 bem comum encontrar nas margens do S\u00e3o Francisco, \n\ncom maior \u00eanfase no munic\u00edpio de Santana do S\u00e3o Francisco.  \n\n\n\n \n\n  \n\n42 \n\n \n\ne, principalmente, a discuss\u00e3o da Teoria da Esfericidade da terra8, em contraponto \u00e0 \n\nTeoria do Prato, que, neste \u00ednterim, ganha corpo com os gregos que aceitam a terra como \n\numa forma de disco9. \n\nPara a \u00e9poca, os gregos j\u00e1 disponibilizavam de elevados conhecimentos t\u00e9cnicos \n\ne cient\u00edficos na \u00e1rea da cartografia. Com esse povo, surge o emprego dos conceitos \n\nb\u00e1sicos de localiza\u00e7\u00e3o, que mais tarde vai ser aplicado na forma\u00e7\u00e3o das redes de Paralelos \n\ne Meridianos (Coordenadas Geogr\u00e1ficas) adquiridos a partir da no\u00e7\u00e3o da esfericidade da \n\nterra e subdivis\u00e3o das zonas, atrav\u00e9s da classifica\u00e7\u00e3o das principais: linhas equador, \n\ntr\u00f3picos e polos; surgindo da\u00ed o uso das latitudes e longitudes, como medidas de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de pontos em disposi\u00e7\u00f5es no globo terrestre de formas verticais e horizontes. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos gregos n\u00e3o se pode esquecer que se tratava de uma sociedade \n\ncomplexa, principalmente pela rela\u00e7\u00e3o entre as cidades de Atenas e Esparta. A primeira \n\ncom conota\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e das ci\u00eancias, como a democracia grega, a filosofia, e a \n\nastronomia. \u00c9 nesta sociedade que se desenvolvem alguns pressupostos te\u00f3ricos e \n\nt\u00e9cnicos da cartografia. J\u00e1 Esparta caracteriza-se por uma sociedade com fins militares e \n\nos mapas eram elaborados com esse intuito. \n\nNa Gr\u00e9cia, a obra de Ptolomeu \u00e9 incontest\u00e1vel quanto ao seu valor, ao aplicar \n\nt\u00e9cnicas j\u00e1 avan\u00e7adas para a \u00e9poca, com mapas detalhados, e emprego da proje\u00e7\u00e3o c\u00f4nica. \n\nPtolomeu influenciou boa parte dos estudos astron\u00f4micos da sua \u00e9poca, por realizar os \n\nestudos com base na Teoria da Esfericidade e mostrar o mundo de uma forma diferente \n\ndo que se pensava na \u00e9poca. Sua teoria serve como base para boa parte de mapas que \n\nganharam import\u00e2ncia atrav\u00e9s da releitura realizada posteriormente por Marcopolo, e que \n\nfoi base da cartografia do Renascimento e nas Grandes Navega\u00e7\u00f5es. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a Ptolomeu, nos seus estudos cartogr\u00e1ficos \u00e9 not\u00f3ria a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nem identificar elementos de destaque nos locais mapeados, al\u00e9m de uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nconstante com aspectos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos na elabora\u00e7\u00e3o dos diferentes elementos \n\ninclusos em um mapa, como as proje\u00e7\u00f5es que s\u00e3o importantes na transforma\u00e7\u00e3o do \n\nesf\u00e9rico (planeta terra) em algo plano, os planisf\u00e9rios, ou popularmente denominados de \n\nmapas mundi. Com rela\u00e7\u00e3o a sua obra, Rais (1969), destaca alguns volumes, pela sua \n\n                                                 \n8 Dizia-se que como Deus criou a terra e ele \u00e9 um ser perfeito, ent\u00e3o faria o mais perfeito de todos os \n\ns\u00edmbolos geom\u00e9tricos, a esfera, para ser a morada da sua maior inven\u00e7\u00e3o, o homem, criado a sua imagem \n\ne semelhan\u00e7a. \n9 Esta teoria ficou conhecida como teoria do Prato. A terra era representada de forma plana como um disco, \n\ndesta deu origem aos primeiros mapas com destacada import\u00e2ncia para Anaximandro de Mileto. \n\n\n\n \n\n  \n\n43 \n\n \n\npreciosidade em destacar in\u00fameros locais, j\u00e1 usando o sistema de coordenadas, em \n\nlatitude e longitude. \n\n \n\nOs livros de II a VII cont\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o de uns 8.000 nomes de lugares \n\ncom latitudes e longitudes para determinar sua posi\u00e7\u00e3o.  Muito poucos \n\ndestas situa\u00e7\u00f5es foram calculadas, por observa\u00e7\u00f5es, ou deduzidas \n\ncientificamente; as coordenadas obviamente haviam sido tomadas de \n\nvelhos mapas ou itiner\u00e1rios. O volume mais importante \u00e9 o VIII, que \n\ncont\u00e9m o estudo sobre os princ\u00edpios da Cartografia, da Geografia, da \n\nMatem\u00e1tica, das Proje\u00e7\u00f5es e dos m\u00e9todos de observa\u00e7\u00e3o Astron\u00f4mica \n\n(p. 15). \n\n \n\nComo observado, no sistema de coordenadas j\u00e1 era empregado em outros estudos. \n\nO legado de Ptolomeu n\u00e3o se restringe somente a localiza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas, de \n\nc\u00e1lculos e elabora\u00e7\u00e3o de mapas, mas facilita o entendimento aplicado por pesquisadores \n\nde diferentes ci\u00eancias. \n\nOs chineses, desde antes da era crist\u00e3, j\u00e1 desenvolveram uma cartografia eficiente \n\npara seus prop\u00f3sitos, apesar de pouco divulgado; no Ocidente (Influ\u00eancia europeia), t\u00eam \n\nin\u00fameras contribui\u00e7\u00f5es para a cartografia mundial. Os mapas para esta civiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ntinham a localiza\u00e7\u00e3o ou orienta\u00e7\u00e3o, principalmente, para fins militares e administrativos. \n\nPor contar com um extenso territ\u00f3rio e de dif\u00edcil acesso, com topografia de consider\u00e1vel \n\nirregularidade no interior do Imp\u00e9rio, favoreceu um crescente estudo com primazia em \n\nmapas de cunho pol\u00edtico-administrativo, de fun\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, com \n\nmapeamentos militares, com foco na cobran\u00e7a de impostos e tamb\u00e9m da administra\u00e7\u00e3o \n\ndas divis\u00f5es das propriedades rurais (CASTRO, 2012). \n\n Os chineses, como outros povos, se caracterizam por ter um Estado forte e por \n\nusarem os mapas como formas de controle, demarca\u00e7\u00e3o de terras com fins de subjugar a \n\npopula\u00e7\u00e3o ao Imp\u00e9rio e for\u00e7ar o pagamento de impostos em todas as terras sob o seu \n\ncontrole. Segundo Harley (1989), desde a dinastia de Pei Xu (223 a 271) que a China \n\npossui mapeamentos de elevado n\u00edvel t\u00e9cnico e cient\u00edfico, de temas anteriormente \n\nmencionados. \n\nO desenvolvimento do povo eg\u00edpcio se deu a partir da estrutura\u00e7\u00e3o de uma \n\nsociedade fortemente centrada no poder \u201csupremo\u201d, do Fara\u00f3, e com base na atividade \n\nadvinda das f\u00e9rteis terras do rio Nilo. Estas terras ao passo que iam sendo dominadas \n\npassavam a produzir incalcul\u00e1veis riquezas que acabavam nas m\u00e3os do poder central. \n\nAinda antes da era crist\u00e3, os eg\u00edpcios j\u00e1 tinham desenvolvido in\u00fameros conhecimentos, \n\nque podiam ser constatados na biblioteca de Alexandria. \n\n\n\n \n\n  \n\n44 \n\n \n\nCom uma civiliza\u00e7\u00e3o bem consolidada e centrada na figura do Fara\u00f3, os eg\u00edpcios \n\nbuscavam controlar e proteger o territ\u00f3rio, al\u00e9m de tentar controlar outras terras. O poder \n\ndo Fara\u00f3 era praticamente ilimitado, com o suporte de uma elite formada por sacerdotes \n\nque mantinham sua riqueza a custo dos vultosos impostos pagos pela popula\u00e7\u00e3o. O \n\ndesenvolvimento de uma cartografia detalhada que pudesse localizar as \u00e1reas com certa \n\nprecis\u00e3o ajudou a manter o controle sobre a massa e expandir as fronteiras. \n\nMesmo n\u00e3o deixando grandes registros da cartografia, como suas grandes obras \n\nda engenharia eg\u00edpcia, \u00e9 importante destacar que n\u00e3o somente as grandes obras \n\n(pir\u00e2mides) elevam os eg\u00edpcios \u00e0 categoria de Grande Civiliza\u00e7\u00e3o antiga, mas tamb\u00e9m o \n\nprocesso de domestica\u00e7\u00e3o das cheias no rio Nilo feito com tanta propriedade, atrav\u00e9s de \n\nestudos detalhados das \u00e9pocas de descida e subida do rio.  \n\nA influ\u00eancia eg\u00edpcia \u00e9 t\u00e3o marcante que um dos primeiros estudos sobre as \n\nmedi\u00e7\u00f5es da terra prov\u00e9m da\u00ed, e foi realizado de forma simples e com certa efici\u00eancia. No \n\nentanto, com o conhecimento pr\u00e9vio da esfericidade da terra, fora poss\u00edvel realizar tais \n\nmedi\u00e7\u00f5es. Conforme Duarte (2002), Erast\u00f3stenes (276 a.C.), fez um comparativo de \n\ndist\u00e2ncia e \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o da sombra entre as cidades de Alexandria e Siena, \n\ncometendo um erro consider\u00e1vel n\u00e3o pela aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de medi\u00e7\u00e3o, mas por \n\nconsiderar em que essas duas cidades estavam no mesmo meridiano e projetavam a \n\nsombra de forma igual. Isso levou a aproximadamente 14% de diferen\u00e7a da dist\u00e2ncia real \n\nentre estas duas cidades. \n\nPara estudiosos da hist\u00f3ria da cartografia, como Freire; Fernandes (2010), os \n\neg\u00edpcios t\u00eam elevado destaque na hist\u00f3ria da cartografia em virtude da contribui\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica para a no\u00e7\u00e3o de localiza\u00e7\u00e3o e dist\u00e2ncia, que serviu de base para as medi\u00e7\u00f5es de \n\nHiparco (grego que viveu no Egito, a 190 a.C.). Este \u00faltimo, com seus conhecimentos da \n\nastronomia, inaugurara o m\u00e9todo de proje\u00e7\u00e3o estereogr\u00e1fica, al\u00e9m de ser considerado o \n\nprimeiro criador do astrol\u00e1bio, instrumento de reconhecido valor para a navega\u00e7\u00e3o em \n\ngrande parte do mundo antigo. \n\nDentre os povos europeus, os romanos destacaram-se pelo poderio militar sobre \n\nos outros povos. Seu Imp\u00e9rio subjugava qualquer inimigo atrav\u00e9s da extra\u00e7\u00e3o da renda \n\ntribut\u00e1ria, em boa parte da \u00c1sia. Desde o extremo Oeste da Europa at\u00e9 o Oriente M\u00e9dio, \n\ntodos estavam sobre o julgo deste Imp\u00e9rio. \n\nDesde antes da consolida\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio Romano, ainda no sistema pol\u00edtico \n\ndenominado de Rep\u00fablica Romana, Roma conhece seu processo de expans\u00e3o territorial \n\nque vai se consolidar aproximadamente em 50 anos a.C., com o aumento gradativo do \n\n\n\n \n\n  \n\n45 \n\n \n\nseu poderio por toda a Europa; influenciando, na religi\u00e3o na arquitetura, e na filosofia, \n\nentre outras \u00e1reas. \n\nO Imp\u00e9rio romano tinha uma cartografia bastante peculiar com mapas militares \n\nque funcionavam para a prote\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio. Os romanos demonstravam tamb\u00e9m apre\u00e7o \n\npor mapas que se assemelhavam com os atuais mapas rodovi\u00e1rios, porque mostravam \n\ncaminhos e trilhas que ajudavam na fiscaliza\u00e7\u00e3o das fronteiras. \n\nO dom\u00ednio do territ\u00f3rio era de fundamental import\u00e2ncia para que os romanos \n\npermanecessem no poder, n\u00e3o somente os gastos com a for\u00e7a militar lhes daria esta \n\ncondi\u00e7\u00e3o, mas toda uma estrat\u00e9gia de prote\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio fez de Roma a mais poderosa \n\nna\u00e7\u00e3o. Para controlar o territ\u00f3rio, o Imp\u00e9rio dispunha de estudos cartogr\u00e1ficos com mapas \n\nbem detalhados, mesmo n\u00e3o primando pela perfeita orienta\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o; os mapas \n\neram de consider\u00e1vel valor para os romanos. Com os mapas podiam observar os melhores \n\nlocais para combater os inimigos, facilitar a cobran\u00e7a de impostos, instituir o poder local \n\nnas col\u00f4nias, mostrar a demarca\u00e7\u00e3o de terras, entre outros objetivos. No entanto, o \n\nprincipal prop\u00f3sito era a elabora\u00e7\u00e3o de mapas para fins militares. \n\n \n\nDevido \u00e0s diferentes rentabilidades proporcionadas pelas na\u00e7\u00f5es \n\nmilitarmente ocupadas, seja pela \u00e1rea produtiva, seja pelas atividades \n\necon\u00f4micas, os antigos romanos j\u00e1 usavam uma cartografia associada a \n\num cadastro rudimentar para fins tribut\u00e1rios no controle das vastas \n\nregi\u00f5es imperiais desde o in\u00edcio da Era Crist\u00e3 (FREIRE e \n\nFERNANDES, 2010, p. 88). \n\n \n\nAs sucessivas Guerras, o elevado poder concentrado nas m\u00e3os do Imperador, os \n\naltos impostos coordenados pelas for\u00e7as militares imperiais e as frequentes invas\u00f5es dos \n\nB\u00e1rbaros contribu\u00edram para o processo de fragmenta\u00e7\u00e3o e decad\u00eancia do Imp\u00e9rio \n\nRomano. Os nobres detentores de grandes glebas de terras foram aos poucos se afastando \n\ndas cidades e passando a controlar a produ\u00e7\u00e3o, subjugando os servos camponeses que \n\ntrabalhavam em troca da prote\u00e7\u00e3o. Por sua vez, a religi\u00e3o ganha maior import\u00e2ncia com \n\no aumento do poder do clero, com a aquisi\u00e7\u00e3o de terras conquistadas e recebidas por \n\ndoa\u00e7\u00e3o dos governos locais; a terra passa a ser a grande fonte de poder neste sistema \n\necon\u00f4mico, o Feudalismo. \n\n\n\n \n\n  \n\n46 \n\n \n\nOs b\u00e1rbaros10, mesmo n\u00e3o deixando um legado importante no uso da cartografia, \n\nse caracterizaram por uma for\u00e7a militar impressionante e com estrat\u00e9gias de guerras das \n\nmais variadas para conseguirem transpor as barreiras impostas pelos romanos, que com \n\ntempo vai se fragilizando e perdendo for\u00e7a e territ\u00f3rio.   \n\nCom a fragilidade do imp\u00e9rio romano e as sucessivas invas\u00f5es que a Europa sofre \n\nno decorrer destes tempos, insurge a ideia do retorno ao campo, deixando de lado a \n\ncidade. O clero e os nobres colocavam-se \u00e0 frente desta nova perspectiva, fazendo da \n\nEuropa um espa\u00e7o voltado para o interno, deixando para tr\u00e1s grande parte de todo \n\nconhecimento adquirido durante anos e anos de hist\u00f3ria.  \n\nCom o feudalismo caracterizado pela descentraliza\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico, e o favorecimento e enriquecimento dos nobres, al\u00e9m da fragilidade das \n\ncidades por conta do deslocamento do poder para o campo, da diminui\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio, \n\nda comunica\u00e7\u00e3o e principalmente a for\u00e7a ideol\u00f3gica da classe dominante com o aporte da \n\nIgreja cat\u00f3lica, na Europa ocorre o decl\u00ednio do conhecimento cient\u00edfico, o que \u00e9 observado \n\nna cartografia. Tudo era explicado \u00e0 luz do conhecimento b\u00edblico, deixando de lado todo \n\no conhecimento adquirido por muitos anos, como \u00e9 bem destacado a seguir. \n\n \n\nOs preceitos crist\u00e3os colocam os princ\u00edpios b\u00edblicos acima dos \n\nconhecimentos cient\u00edficos existentes no per\u00edodo, basicamente \u00e0queles \n\nadvindos dos gregos, provocando um verdadeiro recuo do ponto de \n\nvista do avan\u00e7o cient\u00edfico at\u00e9 ent\u00e3o conquistado (MATIAS, 1996, p. 9).  \n\n \n\nOs nobres, representantes da Igreja, tornavam-se cada vez mais poderosos, com \n\nsomas incalcul\u00e1veis de terras, riquezas e poder. Para manter esse poder, era estrat\u00e9gico \n\nimpor o ide\u00e1rio da submiss\u00e3o dos servos, com o apoio da Igreja, benefici\u00e1ria de pomposos \n\ndonativos dessa classe. A igreja era incumbida de estabelecer a ordem nos feudos \n\npromovendo a aceita\u00e7\u00e3o pac\u00edfica das ideais da classe dominante \u00e0 \u00e9poca, implantadas \n\nsobre a grande massa de camponeses e servos. \n\nO medo de n\u00e3o ir para o c\u00e9u, de ser punido, de queimar na fogueira fez a classe \n\nsubalterna ref\u00e9m da igreja, que ao acumular mais poder, ia imprimindo suas ideias com \n\nmaior veem\u00eancia, o que vai repercutir de forma decisiva nas ci\u00eancias, com destaque na \n\ncartografia, voltada para a busca de explica\u00e7\u00f5es b\u00edblicas para toda e qualquer situa\u00e7\u00e3o, \n\ndesde uma simples contenda \u00e0 qualquer teoria cient\u00edfica. \n\n                                                 \n10 Lembrar que os b\u00e1rbaros n\u00e3o s\u00e3o somente os Germ\u00e2nicos, mais para os romanos todo e qualquer povo \n\nfora do seu reino, \u00e9 denominado de b\u00e1rbaro, uma forma de menosprezar os inimigos, como ainda hoje \u00e9 \n\ncomum, ao denominar os outros de v\u00e2ndalos e outras denomina\u00e7\u00f5es para n\u00e3o \u201ccivilizados\u201d. \n\n\n\n \n\n  \n\n47 \n\n \n\nA Igreja, nesse per\u00edodo, passa a desconsiderar a Teoria da Esfericidade, que desde \n\nos gregos j\u00e1 era divulgada. Essa teoria apresenta a terra em forma de esfera, para ir de \n\nencontro com esta teoria a Igreja suscita uma nova compreens\u00e3o da forma da terra e passa \n\na impor a Teoria do Prato, que apresenta a terra de forma plana e uniforme. Para a religi\u00e3o \n\nera inaceit\u00e1vel uma explica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o fosse uma refer\u00eancia b\u00edblica. Por exemplo, para a \n\nigreja afugentar a popula\u00e7\u00e3o do litoral, ela apregoava que os mares eram povoados por \n\nmonstros, al\u00e9m do abismo onde os navegadores iriam cair, caso se afastassem para o \n\noceano. \n\nEsta era uma forma de manter a popula\u00e7\u00e3o de servos, vassalos e agregados, \n\npermanecendo no feudo e submissos \u00e0s vontades dos detentores do poder, pois no litoral \n\neles poderiam encontrar outra fonte de renda, a pesca, e n\u00e3o mais se manterem como for\u00e7a \n\nde trabalho para o feudo.  \n\nA possibilidade de o homem procurar outras alternativas passava a ser cada vez \n\nmaior, e o medo de tais conhecimentos e descobertas fez com que a Igreja adotasse \n\ndiferentes formas de controlar a popula\u00e7\u00e3o com for\u00e7a no discurso \u00e0 base dos estudos e \n\nensinamentos da b\u00edblia. Eram inventadas est\u00f3rias que acabavam amedrontando a \n\npopula\u00e7\u00e3o que ficava \u00e0 merc\u00ea do poder constitu\u00eddo, a Igreja e os donos dos feudos. \n\nEste poder de domina\u00e7\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel ao se perceber a contribui\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica. A \n\nIgreja tinha representantes com conhecimentos necess\u00e1rios para se produzir mapas que \n\npudessem justificar tais assertivas com rela\u00e7\u00e3o aos perigos que o mar oferecia aos que \n\ntentassem ultrapassar os limites do litoral; isso facilitou que a Igreja com seu poder \n\npudesse impor suas ideias, seus pensamentos e tamb\u00e9m seus mapas. \n\nPara impor a sua for\u00e7a, a Igreja aboliu todos os mapas confeccionados \n\nanteriormente e passou a estudar profundamente, sempre \u00e0 luz das suas interpreta\u00e7\u00f5es em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos escritos b\u00edblicos passando a determinar o que deve ser estudado e interpretado, \n\ninfluenciando tamb\u00e9m na elabora\u00e7\u00e3o de mapas. Da\u00ed surgem os denominados mapas T no \n\nO, como se observa na figura a seguir: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n48 \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o mapas de cunho religioso, em que suas explica\u00e7\u00f5es se d\u00e3o pela b\u00edblia. A \n\ndivis\u00e3o dos continentes (Europa, \u00c1sia e \u00c1frica, o mundo at\u00e9 ent\u00e3o conhecido) \u00e9 \n\nrepresentada em forma de uma cruz, s\u00edmbolo maior da religi\u00e3o cat\u00f3lica. No centro do \n\nmapa (para a \u00e9poca, centro do universo) ficava a cidade de Jerusal\u00e9m, mesmo se \n\nconsiderando que Jesus nasceu em Bel\u00e9m, que na \u00e9poca era um pequeno vilarejo nas \n\nproximidades desta cidade, que passou a ser o maior centro religioso do mundo crist\u00e3o \n\nat\u00e9 ent\u00e3o. \n\nEsses mapas perduraram por longo tempo, durante a denominada Idade M\u00e9dia, e \n\ns\u00f3 v\u00e3o perder seu poder com os mapas Portulanos, que s\u00e3o cartas n\u00e1uticas confeccionadas \n\ndurante o s\u00e9culo XIII, principalmente nas cidades de G\u00eanova e Pisa, dois grandes centros \n\ncomerciais n\u00e3o s\u00f3 da It\u00e1lia, mas de toda a Europa. Os Portulanos deram origem aos mapas \n\nmais complexos que vieram a ser utilizados, principalmente, por Portugal e Espanha e \n\nserviam para a conquista do Novo Mundo e para a ascens\u00e3o da burguesia, que com a \n\nnecessidade de novos mercados vai investir elevada soma de recursos na elabora\u00e7\u00e3o de \n\nmapas, a exemplo das novas t\u00e9cnicas que foram empregadas nas Grandes Navega\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n \n\n  \n\n49 \n\n \n\nOs Portulanos tinham como objetivo a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas portu\u00e1rias, \u201cA \n\ntopon\u00edmia est\u00e1 reduzida aos portos, aos cabos e a outros detalhes das costas\u201d Raisz \n\n(1969, p. 21). Nestes mapas os objetivos identificados eram localizados no litoral, e a \n\nparte interior do continente aparecia sem nenhum elemento. O que chama aten\u00e7\u00e3o nesses \n\nmapas \u00e9 o uso da rosa-dos-ventos, instrumento aprimorado e difundido largamente com \n\no desenvolvimento da b\u00fassola, como bem atesta Raisz (Ibidt). \n\nDiferentemente do que se propaga, hoje se acredita que a Igreja j\u00e1 tinha no\u00e7\u00f5es \n\nimportantes sobre a exist\u00eancia de terras al\u00e9m-mar. No entanto, segue com esses \n\nconhecimentos guardados para serem utilizados a posteriori. \n\nEnquanto na Europa da Idade M\u00e9dia, a religi\u00e3o contribuiu para o retrocesso \n\ncient\u00edfico e econ\u00f4mico, diferentemente dos \u00e1rabes que passaram a expandir sua influ\u00eancia \n\ncom as rotas comerciais e a obrigatoriedade de visitar a cidade de Meca. Os \u00e1rabes t\u00eam \n\nno Islamismo sua fonte religiosa, e em Meca, a Cidade Santa. Todos t\u00eam obriga\u00e7\u00e3o de \n\nirem visitar a cidade pelo menos uma vez em vida, com isso, as romarias s\u00e3o pontos de \n\nencontro comerciais e contribuem para a intera\u00e7\u00e3o e a divulga\u00e7\u00e3o de novas ideias, novos \n\npensamentos e tamb\u00e9m novos mapeamentos, rotas e outros elementos incutidos em \n\nmapas. O dom\u00ednio na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica; o contato com outros povos, principalmente os \n\ngregos, e o ac\u00famulo de conhecimentos adquiridos fizeram dos \u00c1rabes ex\u00edmios \n\ncart\u00f3grafos. Mais tarde, j\u00e1 em contato com os orientais e com a expans\u00e3o comercial para \n\nas \u00cdndias orientais, os europeus passam a adquirir novos conhecimentos que ir\u00e3o dar base \n\npara o desenvolvimento desta ci\u00eancia na Europa renascentista. \n\n \n\n\u00c9 not\u00f3rio o desenvolvimento alcan\u00e7ado pelos \u00e1rabes nessa \u00e1rea, em \n\nmuitos casos suplantando os pr\u00f3prios conhecimentos gregos. Isso \n\ndecorre do fato que os \u00e1rabes tinham especial aten\u00e7\u00e3o ao \n\ndesenvolvimento dos conhecimentos astron\u00f4micos, matem\u00e1ticos e \n\ngeom\u00e9tricos, revelando grandes habilidades para o trato com o trabalho \n\ncartogr\u00e1fico. Al\u00e9m disso, mantiveram contato direto com algumas das \n\nprincipais obras gregas que tratavam sobre o assunto. Em alguns casos \n\nessas obras s\u00f3 foram novamente introduzidas no ocidente devido a sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o pelos \u00e1rabes, como exemplo, podemos citar a obra \n\nGeographia de Ptolomeu (MATIAS, 1996, p. 37).  \n\n \n\nDe acordo com Matias (1996), o contato com os \u00e1rabes foi de elevada import\u00e2ncia \n\npara reacender o esp\u00edrito de expans\u00e3o dos europeus, principalmente ao perceber o \n\ncrescimento do poder dos mu\u00e7ulmanos, o que levou os crist\u00e3os a repensarem as \n\nestrat\u00e9gicas pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais de controle na Europa e o nascente com\u00e9rcio \n\nno Oriente M\u00e9dio, ocorrendo uma consider\u00e1vel mobiliza\u00e7\u00e3o religiosa e militar contra os \n\n\n\n \n\n  \n\n50 \n\n \n\npovos que habitavam a Terra Santa e que estavam sob o dom\u00ednio dos turcos, avan\u00e7ando \n\natrav\u00e9s das Cruzadas. Esses confrontos traziam incont\u00e1veis perdas para ambos. Essas \n\ndisputas territoriais fortaleceram o com\u00e9rcio e interc\u00e2mbio, colocando a Europa \n\nnovamente na rota do desenvolvimento e explora\u00e7\u00e3o de novo com\u00e9rcio e novas terras. \n\nEstes eventos de confronto entre europeus, crist\u00e3os, \u00e1rabes e mul\u00e7umanos tinham \n\ncomo foco n\u00e3o somente a religi\u00e3o, mas principalmente o controle comercial nessas rotas. \n\nCom isso, elevou-se o n\u00edvel de transa\u00e7\u00f5es comerciais na Europa, fortalecendo a burguesia \n\nlocal, que n\u00e3o tardou a patrocinar as mudan\u00e7as que necessitava para extrair maiores lucros \n\ndos outros povos.  \n\nCom o Renascimento, a Europa passa por mudan\u00e7as bruscas, a igreja deixa de ter \n\nunanimidade. A Teoria da Esfericidade passa a ser predominante, o que contribui para \n\nnovas pesquisas e a necessidade de uma releitura de mundo; que come\u00e7a a florescer em \n\ntoda a Europa. As na\u00e7\u00f5es passam a se estruturar em reinos com o poder central exercido \n\npelos imperadores que det\u00eam poder absoluto sobre a na\u00e7\u00e3o. Os imperadores come\u00e7am a \n\nexpandir seu dom\u00ednio por diferentes partes, at\u00e9 mesmo fora do continente, n\u00e3o s\u00f3 na \u00c1sia, \n\nmas tamb\u00e9m na procura por novas terras, Duarte (2002) destaca que: \n\n \n\nNa Europa, a Cartografia sofreu grande impulso a partir das viagens de \n\nexplora\u00e7\u00e3o de novas terras que marcaram o per\u00edodo Renascentista. Os \n\nnavegadores sentiram a necessidade de poder contar com mapas cada \n\nvez mais atualizados e aperfei\u00e7oados por outro lado, os relatos de suas \n\nviagens eram fundamentais para que houvesse esta atualiza\u00e7\u00e3o (2002, \n\np. 36).  \n\n \n\nA diminui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais na Europa; a denominada Era do Metalismo, \n\nque corresponde a uma forma de medir as riquezas das na\u00e7\u00f5es pela quantidade de metais \n\nque as mesmas possu\u00edam; provocou uma corrida insaci\u00e1vel por novas fontes que \n\npudessem suprir as necessidades cada vez maiores dentro da Europa. A organiza\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica de algumas na\u00e7\u00f5es no continente; a acumula\u00e7\u00e3o primitiva de capitais adquiridos \n\ncom o com\u00e9rcio das \u00cdndias; o contato com outros povos e instrumentos de uso dos \n\nconhecimentos cartogr\u00e1ficos, a exemplo de mapas e da B\u00fassola; e os altos investimentos \n\nna navega\u00e7\u00e3o contribu\u00edram decisivamente para as Grandes Navega\u00e7\u00f5es. Considera-se que \n\ntanto Portugal como Espanha tinham conhecimentos da exist\u00eancia do Novo Mundo, o que \n\nfoi constatado pela elabora\u00e7\u00e3o do Tratado de Tordesilhas, antes destes se alcan\u00e7arem ao \n\noceano. \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n51 \n\n \n\n O conhecimento cartogr\u00e1fico ocupa um papel relevante e seu \n\ndesenvolvimento contribui para as novas descobertas e ser\u00e1 tamb\u00e9m \n\ninfluenciado por elas, uma vez que ocorrem grandes aperfei\u00e7oamentos \n\nt\u00e9cnicos na forma de medir e registrar as observa\u00e7\u00f5es realizadas pelos \n\nexploradores e navegadores, assim como tamb\u00e9m, ampliam-se os \n\nhorizontes at\u00e9 ent\u00e3o conhecidos. (MATIAS, 1996, p. 11). \n\n \n\nPortugal e Espanha encontravam-se em condi\u00e7\u00f5es de realizar essas longas \n\nviagens, pois detinham litoral de f\u00e1cil acesso, investiram nas ci\u00eancias astron\u00f4micas e \n\ntinham desenvolvido uma cartografia de alta qualidade. Os conhecimentos que foram \n\nescondidos pela Igreja, agora estavam nas m\u00e3os dos Imp\u00e9rios. Tratava-se de uma frota \n\nn\u00e1utica das mais desenvolvidas do mundo, o que lhes conferia toda a possibilidade de \n\nrealizar longas viagens por mar e conquistar novas terras para as suas coroas, al\u00e9m de \n\npoder aumentar as suas riquezas. \n\nNa Am\u00e9rica, os espanh\u00f3is se depararam com povos que mesmo sem terem um \n\ncontato com as outras partes do globo tinham consider\u00e1vel conhecimento nas ci\u00eancias, \n\nseja astronomia, matem\u00e1tica ou cartografia, que no momento era de elevada import\u00e2ncia, \n\npois os espanh\u00f3is necessitavam conhecer o territ\u00f3rio para facilitar o processo de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o.  \n\nDentre os povos conquistados, segundo Duarte, os Astecas tinham consider\u00e1vel \n\ndesenvolvimento na elabora\u00e7\u00e3o de mapas. O mapa feito em um pano pelos Astecas e \n\nentregue a Hernan Cort\u00eas, o \u201cconquistador\u201d da Am\u00e9rica Central mostrava todo o litoral \n\ncom seus acidentes geogr\u00e1ficos; material que foi de fundamental import\u00e2ncia n\u00e3o s\u00f3 para \n\nancorar os navios em locais seguros, mas tamb\u00e9m para conhecer o ambiente. \n\n\u00c9 ineg\u00e1vel a contribui\u00e7\u00e3o Maia, n\u00e3o somente para cartografia, mas tamb\u00e9m para \n\noutras diferentes ci\u00eancias, como a astronomia, a engenharia e outros. Suas cidades \n\nconstru\u00eddas em \u00e1reas estrat\u00e9gicas, nos altiplanos dos Andes, de onde podiam dominar o \n\nterrit\u00f3rio com seus fortes e visualizavam a chegada dos poss\u00edveis inimigos, eram tamb\u00e9m \n\npropiciadores de agricultura de jardinagem, atrelada a um sistema de irriga\u00e7\u00e3o bastante \n\ndesenvolvido. \n\nApesar do sucesso dos povos Astecas e Maias, a ascens\u00e3o de Portugal e Espanha \n\nno processo de explora\u00e7\u00e3o das novas col\u00f4nias fez suscitar nas outras na\u00e7\u00f5es o desejo da \n\nexpans\u00e3o e concorrer diretamente com estas na\u00e7\u00f5es pelas riquezas, acirrando rivalidades \n\ne o investimento em novas t\u00e9cnicas de navega\u00e7\u00e3o, inven\u00e7\u00f5es de diferentes instrumentos \n\ne principalmente o fortalecimento do com\u00e9rcio, surgindo uma burguesia cada vez mais \n\n\n\n \n\n  \n\n52 \n\n \n\npoderosa e ansiosa por poder, que estrategicamente passa a influenciar diretamente na \n\npol\u00edtica e na economia europeia. \n\n Neste per\u00edodo os mapas passaram a ser confeccionados com maior rigor t\u00e9cnico \n\ne cient\u00edfico priorizando a localiza\u00e7\u00e3o e a orienta\u00e7\u00e3o, dentre estes merece destaque a escola \n\nholandesa, a princ\u00edpio com destaque para a figura do belga Gerard Mercator, que fez uma \n\nreleitura dos mapas de Ptolomeu e passou a ser o grande nome da elabora\u00e7\u00e3o de mapas, \n\nsendo o primeiro a confeccionar um conjunto de mapas, ao qual dera o nome de Atlas. \n\nA colet\u00e2nea de Mercator era o que tinha de mais completo na \u00e9poca, n\u00e3o somente \n\npelos mapas, mas pela leitura aprofundada das quest\u00f5es cient\u00edfica, al\u00e9m da sua op\u00e7\u00e3o \n\nreligiosa, o que a levou a diferentes embates religiosos e algumas persegui\u00e7\u00f5es por parte \n\nda igreja. \n\nCom a acumula\u00e7\u00e3o primitiva de capital, principalmente na Inglaterra, que j\u00e1 tinha \n\numa base t\u00e9cnica maior, al\u00e9m de saldo positivo na balan\u00e7a comercial, e uma estrutura \n\njur\u00eddica como a Lei de Cercamento11; houve o favorecimento para a mobilidade da for\u00e7a \n\nde trabalho em dire\u00e7\u00e3o as cidades para servir como for\u00e7a motriz da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. \n\nCom esse advento, ocorre uma mudan\u00e7a profunda no modo de produ\u00e7\u00e3o, o que vai \n\nrepercutir de forma decisiva em todo o mundo, al\u00e9m de elevar a cartografia a um patamar \n\njamais visto. \n\nCom a chegada da ind\u00fastria, ocorre um avan\u00e7o no processo de desenvolvimento \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfico, principalmente na Inglaterra, com novos meios de comunica\u00e7\u00e3o, \n\ntransportes, aumento da necessidade de exportar os produtos industriais, e o progressivo \n\naumento das cidades. Esse desenvolvimento n\u00e3o vai ser diferente na cartografia. A \n\nInglaterra vai dominar a produ\u00e7\u00e3o industrial e tamb\u00e9m cartogr\u00e1fica, n\u00e3o somente com \n\nnovos instrumentos, como bem destaca Matias (1996). Altos investimentos em \n\nlaborat\u00f3rios, a exemplo o observat\u00f3rio de Greenwich, vai ajudar a Inglaterra a dominar o \n\ntempo, decidindo sobre a hora a partir da implanta\u00e7\u00e3o dos fusos. De acordo com Matias:  \n\n \n\nO advento da revolu\u00e7\u00e3o industrial e das transforma\u00e7\u00f5es por ela \n\nocasionadas na estrutura produtiva do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista \u00e9 \n\nsentido tamb\u00e9m no campo da Cartografia. O desenvolvimento t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfico alcan\u00e7ado amplia os horizontes da produ\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica \n\ntornando-a uma atividade cada vez mais cient\u00edfica e, assim, ainda mais \n\nutilizada. O desenvolvimento de novos meios de comunica\u00e7\u00e3o, por \n\n                                                 \n11 A terra passa a ser adquirida atrav\u00e9s da compra, os grandes capitalistas investem na transforma\u00e7\u00e3o dos \n\ncampos de cultivos em pastos. Foi uma estrat\u00e9gia encontrada na Inglaterra para obrigar os camponeses sem \n\nterras a se mobilizarem para as cidades, atr\u00e1s de empregos nas f\u00e1bricas e obterem l\u00e3 em abund\u00e2ncia, produto \n\nvital da industrializa\u00e7\u00e3o t\u00eaxtil. \n\n\n\n \n\n  \n\n53 \n\n \n\nexemplo, o tel\u00e9grafo; a cria\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura de transportes, \n\nprincipalmente ferrovias, e o aperfei\u00e7oamento progressivo das t\u00e9cnicas \n\nde grava\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o dos mapas, inclusive com o uso de cores, \n\npossibilitaram a difus\u00e3o do conhecimento geocartogr\u00e1fico como um \n\ncampo do conhecimento cient\u00edfico moderno (1996, p. 43). \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao sistema de defini\u00e7\u00e3o de horas, a revista Aventura na hist\u00f3ria \n\n(edi\u00e7\u00e3o 113, de dezembro de 2012) mostra a for\u00e7a impressa pelo sistema de Greenwich, \n\nmesmo sendo decidido na Conven\u00e7\u00e3o de 1884, (na qual Brasil e Fran\u00e7a abstiveram-se e \n\nusaram o antigo sistema at\u00e9 1914, e a Rep\u00fablica Dominicana votou contra), os outros \n\npa\u00edses votaram a favor. Greenwich passou a ser um sistema universal, sendo mais um \n\nacordo dos principais pa\u00edses mar\u00edtimos com aporte ingl\u00eas para facilitar e domesticar o \n\ncom\u00e9rcio internacional. \n\nAgora, os ingleses, al\u00e9m de dominar o com\u00e9rcio, (estimulando o fim da \n\nescravatura na Am\u00e9rica), e assegurar mercado consumidor para seus produtos, passam a \n\ninfluenciar todo o mundo com suas ind\u00fastrias, praticamente, obrigando a comprarem seus \n\nprodutos, tamb\u00e9m passam a dominar o tempo, o tempo do trabalho, n\u00e3o somente nas suas \n\nf\u00e1bricas, mas tamb\u00e9m no mundo, com o famoso hor\u00e1rio de \u201cLondres\u201d que influencia \n\ndecisivamente no sistema banc\u00e1rio12. \n\nA procura por novos mercados, a inven\u00e7\u00e3o da impressa, a necessidade de \n\nexplora\u00e7\u00e3o de diferentes fontes energ\u00e9ticas, os problemas urbanos decorrentes da alta \n\nexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, o uso de novas t\u00e9cnicas e a sistematiza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias \n\nfazem da cartografia palco importante para se disseminar a cultura europeia para o resto \n\ndo mundo, al\u00e9m de servir como ponto estrat\u00e9gico na procura por riquezas.  \n\nA inven\u00e7\u00e3o da imprensa, impulsionado pelo inventor alem\u00e3o Jo\u00e3o Gutemberg \n\n(1455), elevou a ci\u00eancia cartogr\u00e1fica a um consider\u00e1vel patamar. Com os impressos \n\n(mapas e cartas); a cartografia passa a se popularizar, com a f\u00e1cil reprodu\u00e7\u00e3o de c\u00f3pias \n\nde mapas mundi e a divulga\u00e7\u00e3o de impressos em estudos regionais. Esses avan\u00e7os \n\nimpulsionaram estudos na Europa, importantes no est\u00edmulo \u00e0 procura de novas riquezas, \n\ncontribuindo para o investimento no processo de explora\u00e7\u00e3o, paralelamente \u00e0s investidas \n\nnas Grandes Navega\u00e7\u00f5es. \n\n                                                 \n12 Com o controle do tempo os bancos passam a realizar suas opera\u00e7\u00f5es de forma sistematizadas, com \n\ninflu\u00eancia em grande parte do mundo, passam a adotar sistemas (regulados via hor\u00e1rios estabelecidos), \n\naplicados em todo o mundo, levando o mercado financeiro e projetando-o como forte setor do com\u00e9rcio \n\nmundial.  \n\n\n\n \n\n  \n\n54 \n\n \n\nCom o mundo praticamente cartografado, o uso adequado de escalas, a localiza\u00e7\u00e3o \n\ne a orienta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o mais problemas a enfrentar. Ganham corpo os estudos em cartas \n\ntopogr\u00e1ficas elaboradas com alto n\u00edvel de detalhamento, com enfoque nos estudos dos \n\nrecursos naturais e as cartas tem\u00e1ticas, a exemplo dos mapas de clima, relevo, vegeta\u00e7\u00e3o, \n\ngeologia e outros. Com o intuito de melhor aproveitar os recursos, mesmo com o \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico, a cartografia continua servindo aos poderosos, agora com \n\nmaior afinco para justificar a expans\u00e3o capitalista. \n\nCom o desenvolvimento da aerofotogrametria, surgida a partir do emprego de \n\nfotografias a\u00e9reas pelo franc\u00eas Aim\u00e9 Laussedat, como bem atesta Castro (2012); a \n\ncartografia passa a empregar uma gama de equipamentos cada vez maior no uso da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de diferentes elementos inseridos na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Com as \n\nfotografias a\u00e9reas e o uso do estereosc\u00f3pio13, ocorre um avan\u00e7o na observa\u00e7\u00e3o do relevo \n\ncom maior possibilidade de compreender os fen\u00f4menos da geomorfologia: vertentes, \n\nfei\u00e7\u00f5es dos rios com vales, entalhamento do relevo e outros, contribuindo para os estudos \n\ndos impactos ambientais.  \n\nAp\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, a Europa passa a exercer maior for\u00e7a perante os \n\noutros continentes. Na Am\u00e9rica, as col\u00f4nias servem como ponto estrat\u00e9gico, a princ\u00edpio \n\ncomo repassadora de mat\u00e9ria-prima, e em seguida como mercado consumidor dos \n\nprodutos industriais europeus. Est\u00edmulo garantido com o fim da escravatura. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00c1frica, o processo difere um pouco, no entanto, com a mesma \n\nl\u00f3gica, extrair as riquezas e leva-las para as fornalhas dos parques industriais instalados \n\nna Europa. As na\u00e7\u00f5es europeias ao se verterem para esse mercado na \u00c1frica passam a \n\ncoloniz\u00e1-la, na Am\u00e9rica o processo de independ\u00eancia das col\u00f4nias faz surgir o interesse \n\npara o continente africano. A intensifica\u00e7\u00e3o dos europeus na \u00c1frica contribuiu para o \n\ncontinente se fragmentar em diferentes col\u00f4nias, que culminou com a Partilha da \u00c1frica, \n\noriginando e ampliando os conflitos civis no continente. \n\n \n\nSob o Neocolonialismo, principal express\u00e3o do imperialismo capitalista \n\na partir da Segunda Revolu\u00e7\u00e3o Industrial (1860 - 1900), o dom\u00ednio das \n\npot\u00eancias europeias n\u00e3o foi apenas econ\u00f4mico, mas completo, ou seja, \n\nmilitar, pol\u00edtico e social, impondo \u00e0 for\u00e7a um novo modelo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho, que pudesse garantir, principalmente, a \n\nextra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios, para as ind\u00fastrias da Europa. Para estas \n\nconquistas foi fundamental a exist\u00eancia de uma cartografia precisa e \n\n                                                 \n13 Aparelhos desenvolvidos para estudos em pares de fotografias a\u00e9reas, com a jun\u00e7\u00e3o destas fotos e o uso \n\ndo aparelho \u00e9 poss\u00edvel observar o terreno em terceira dimens\u00e3o, s\u00e3o simples e de f\u00e1cil manuseio. \n\n\n\n \n\n  \n\n55 \n\n \n\ndetalhada das terras ocupadas militarmente, apoiada pelas novas \n\ndescobertas cient\u00edficas (FREIRE; FERNANDES, 2010, p. 91). \n\n \n\nA cartografia contribuiu para acirrar ainda mais as defini\u00e7\u00f5es das fronteiras e, \n\nconsequentemente, para a n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o de certos mapas que levou as maiores na\u00e7\u00f5es \n\neuropeias a entrarem em Guerra. Observa-se que o estopim da Primeira Grande Guerra \n\ntem princ\u00edpio ligado aos conflitos pelo poder econ\u00f4mico nas col\u00f4nias e a intensa briga \n\npor mercados e minerais para alimentar as ind\u00fastrias. Para isso, a cartografia se coloca \n\nestrat\u00e9gica para se dominar as col\u00f4nias atrav\u00e9s da for\u00e7a militar, com mapas bem \n\nelaborados. \n\nNunca a cartografia influenciou tanto o mundo. Com suas delimita\u00e7\u00f5es arbitr\u00e1rias, \n\nos europeus decidiram a vida dos africanos, recortando o mapa do continente \u00e0 luz dos \n\nseus interesses. A decis\u00e3o foi tomada a partir da Europa sem preocupa\u00e7\u00e3o com a cultura, \n\ncom as etnias, com as origens do povo, deixando povos rivais em um \u00fanico pa\u00eds e povos \n\nirm\u00e3os tendo que conviver separadamente, o que promoveu diferentes conflitos. \n\nA disputa por novos territ\u00f3rios, tanto fora quanto dentro do continente, levou os \n\neuropeus a duas Grandes Guerras, que praticamente destru\u00edram os seus parques \n\nindustriais favorecendo a ind\u00fastria norte-americana que passou a dominar o mundo \n\ncapitalista, tendo somente como rival a antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. A disputa ideol\u00f3gica entre \n\nestas duas na\u00e7\u00f5es favoreceu o desenvolvimento t\u00e9cnico espacial, que vai contribuir para \n\no aprimoramento da cartografia e deu um novo destino \u00e0 coleta e distribui\u00e7\u00e3o de dados, \n\ncom equipamentos orbitais e o desenvolvimento dos sensores remotos. \n\nEstes equipamentos facilitam a coleta de dados com imagens di\u00e1rias da produ\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o em qualquer parte do mundo. Os sat\u00e9lites tanto emitem imagens pancrom\u00e1ticas, \n\nem preto e branco, como coloridas multiespectral e em infravermelha, ou denominadas \n\nde falsa cor. Segundo Morais Novo (1998) estes equipamentos utilizam uma incontest\u00e1vel \n\ntecnologia de recebimento de dados tanto em alfanum\u00e9ricos, como de imageamento, no \n\nentanto, \u00e9 necess\u00e1ria a capacidade humana para interpretar estes dados. Na obra \n\nSensoriamento remoto: Princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es, o autor elenca algumas caracter\u00edsticas \n\npara se diferenciar os elementos inseridos nas imagens, seja o uso do solo, a fei\u00e7\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica, os padr\u00f5es de drenagens das principais bacias, o composto vegetativo, \n\nos padr\u00f5es de arruamento urbano e outros, para assim realizar a elabora\u00e7\u00e3o dos \n\ncartogramas tem\u00e1ticos. \n\n\n\n \n\n  \n\n56 \n\n \n\nComo a hist\u00f3ria da cartografia demonstra que sempre esteve atrelada ao poder, \n\nseja ao lado do Estado ou ao da classe dominante, com os equipamentos de Sensoriamento \n\nRemoto n\u00e3o \u00e9 diferente. Nasce da necessidade do controle dos Estados Unidos em rela\u00e7\u00e3o \n\nao mundo, principalmente do p\u00f3s-guerra, como na Guerra Fria na corrida espacial, e a \n\nGuerra do Vietn\u00e3 para encontrar os esconderijos dos rebeldes. Atualmente esta tecnologia \n\n\u00e9 bastante difundida nos meios militares, foi utilizada na Guerra do Golfo e nas ditas ca\u00e7a \n\naos terroristas.  \n\nNo Brasil, o uso da cartografia por parte do Estado \u00e9 frequente para encontrar \n\nplanta\u00e7\u00f5es de maconha, fiscalizar fronteiras e para o controle da expans\u00e3o das queimadas \n\nna floresta amaz\u00f4nica, bem como o com\u00e9rcio ilegal de madeira nessa regi\u00e3o. \n\nAo mesmo tempo em que o mundo se volta para a corrida espacial, \n\nsimultaneamente, e at\u00e9 mesmo um pouco antes, ocorre o mais importante avan\u00e7o \n\ntecnol\u00f3gico da humanidade, a Terceira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, ou seja, a era dos rob\u00f4s. \u00c9 \n\nnesse contexto que a cartografia passa por elevada mudan\u00e7a na forma de se elaborar \n\nmapas e principalmente de localiza\u00e7\u00e3o exata dos objetos a serem cartografados. \n\nO GPS, instrumento da mais alta precis\u00e3o dos meios cartogr\u00e1ficos, passa a ser o \n\nmaior aliado para o desenvolvimento de um sistema de refer\u00eancia cada vez mais exato, \n\ncom novas medi\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00f5es das altitudes, e dos sistemas de coordenadas, sejam das \n\ngeogr\u00e1ficas, UTM ou outros. Com esses dados ocorre o processo de digitaliza\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es. \n\nEste instrumento foi desenvolvido pelo ex\u00e9rcito norte-americano para localizar e \n\ndestruir os inimigos nos combates realizados na Guerra contra o Vietn\u00e3. Encontrar os \n\nesconderijos nas florestas tropicais neste pa\u00eds passou a exigir equipamentos com \n\ncapacidade de localiza\u00e7\u00e3o exata dos alvos e mais recentemente, no Afeganist\u00e3o. O \n\nsistema \u00e9 controlado pelo governo deste pa\u00eds, que libera somente as informa\u00e7\u00f5es que \n\ndeseja, ou seja, todo o mundo est\u00e1 sobre o controle do sistema capitaneado pelos Estados \n\nUnidos que usam as informa\u00e7\u00f5es para diferentes fins. \n\nA cartografia passara por diferentes processos de avan\u00e7o t\u00e9cnico, seja pela \n\ninven\u00e7\u00e3o da b\u00fassola, do telesc\u00f3pio, da imprensa, ou do GPS. No entanto, para Freire e \n\nFernandes (2010), nenhum destes ou de outros acontecimentos foram t\u00e3o significativos, \n\nquanto ao emprego da microbi\u00f3tica, nos idos de 1980, e da internet; que juntas \n\npossibilitam al\u00e9m de um acesso maior as informa\u00e7\u00f5es e mapas dispon\u00edveis, como o uso \n\nde imagens de sat\u00e9lites, com aumento da capacidade de armazenamento dos \n\n\n\n \n\n  \n\n57 \n\n \n\ncomputadores; facilitara n\u00e3o somente a absor\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas, mas principalmente, a sua \n\nr\u00e1pida divulga\u00e7\u00e3o.  \n\nCom o desenvolvimento do sistema de computa\u00e7\u00e3o, a cartografia deixa o meio \n\nanal\u00f3gico e passa a fazer parte do equipamento digital, com esta nova configura\u00e7\u00e3o a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de mapas se torna mais f\u00e1cil e r\u00e1pida, e principalmente nos c\u00e1lculos de \n\nelabora\u00e7\u00e3o de legendas em cartogramas quantitativos. Como expressa Silva, ao destacar \n\na import\u00e2ncia de se introduzir banco de dados. Para este autor: \n\n \n\nCom o avan\u00e7o de diversas tecnologias na d\u00e9cada de 40, especialmente \n\no aparecimento dos primeiros computadores eletr\u00f4nicos, modificaram-\n\nse os padr\u00f5es cl\u00e1ssicos da cartografia. O processo de c\u00e1lculo \n\nmatem\u00e1tico via computadores abriu possibilidades de pesquisa na \n\nmanipula\u00e7\u00e3o de grandes quantidades de dados, especialmente os dados \n\nespaciais. Inicialmente, a an\u00e1lise dos dados era limitada por \n\ndeterminado n\u00famero de caracteres alfanum\u00e9ricos, que representava os \n\ndados espaciais (2003, p. 62). \n\n \n\nVale lembrar que o processo de confec\u00e7\u00e3o de mapas torna-se mais \u00e1gil e sem \n\ngrandes problemas no processamento dos dados, no entanto, \u00e9 necess\u00e1rio que o executor \n\ntenha no\u00e7\u00e3o de cartografia. \u00c9 necess\u00e1rio que saiba fazer a escolha da sequ\u00eancia das cores, \n\na localiza\u00e7\u00e3o da escala e como colocar o t\u00edtulo, pois o que se ver s\u00e3o mapas que, mesmo \n\ncom uma apar\u00eancia impec\u00e1vel, apresentam erros nas normas cartogr\u00e1ficas, boa parte \n\ndesses mapas por terem sido confeccionados por leigos acabam reproduzindo somente o \n\nque o programa oferece, s\u00e3o imprecisos. \n\nAtualmente, as grandes empresas e principalmente os pol\u00edticos v\u00eam demonstrando \n\numa maior aprecia\u00e7\u00e3o pelos mapas, principalmente em campanhas eleitorais, quando \n\nquerem fazer uso de dados estat\u00edsticos totalmente camuflados e em determinados casos \n\ncom fontes duvidosas. Elaboram mapas tem\u00e1ticos para demonstrarem obras de \n\nsaneamento b\u00e1sico, asfaltamento, distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e melhoria de vida dos eleitores. \n\nUsam os mapas, mesmo com todos os rigores t\u00e9cnicos, a forma de sua apresenta\u00e7\u00e3o da \n\nlinguagem cartogr\u00e1fica algumas vezes n\u00e3o condizem com a realidade que \u00e9 posta. \n\nAs empresas e os grandes conglomerados industriais realizam mapeamentos de \n\n\u00e1reas potencialmente ricas apresentando locais que podem receber suas f\u00e1bricas. Em \n\nalguns casos, \u00e9 o Estado que faz os mapeamentos e entrega aos grupos. Apresentam \n\nestudos de geologia, mineralogia, topografia, distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, de solos e etc. \n\nOs mapas tornam-se tamb\u00e9m instrumentos de poder porque mesmo que se queira \n\nnegar o aprisionamento da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica aos interesses do capital, os pesquisadores \n\n\n\n \n\n  \n\n58 \n\n \n\nest\u00e3o sujeitos a elaborar cartogramas que corroboram com os maiores investimentos, ou \n\nopostamente, com mapas que contestem a a\u00e7\u00e3o do Estado e das empresas colocando-se \n\ntamb\u00e9m como instrumentos da produ\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o daqueles que buscam elucidar a \n\nrealidade. \n\nA cartografia; apesar da falsa impress\u00e3o de ser acess\u00edvel para todos, com os \n\nsoftwares e os cursos ou manuais que facilitam o entendimento das leituras para elaborar \n\nos mapeamentos; necessita da aquisi\u00e7\u00e3o de dados prim\u00e1rios em \u00f3rg\u00e3os do governo, \n\nempresas e em trabalhos de campo. Nem sempre \u00e9 poss\u00edvel conseguir os dados que se \n\nquer trabalhar ou os \u00f3rg\u00e3os nem sempre disponibilizam. \n\nApesar de a cartografia ter passado por elevado processo de desenvolvimento, \n\ncom novos e sofisticados equipamentos que podem processar informa\u00e7\u00f5es instant\u00e2neas \n\nde qualquer parte da terra, na sua maior parte \u00e9 usada como forma de controle. Hoje o \n\nhomem consegue n\u00e3o somente mapear todo o planeta, mas outros astros do sistema solar. \n\nNo entanto, o que se discute em uma cartografia cr\u00edtica vai bem al\u00e9m da elabora\u00e7\u00e3o de \n\nmapas tridimensionais, de imagens ultramodernas, procura-se explicar o processo de \n\napropria\u00e7\u00e3o dos equipamentos e produtos de diferentes temas cartograf\u00e1veis, com mapas \n\nque possam demonstrar o que est\u00e1 posto, mostrar as contradi\u00e7\u00f5es no capital, conflitos de \n\nterra, explora\u00e7\u00e3o do trabalhador e outros, criar uma nova expectativa da cartografia \n\nenquanto uma ci\u00eancia que contribua com o desvendamento da verdade. \n\nNa atualidade, os mapas podem ser encontrados com maior facilidade em \n\ndiferentes meios de comunica\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 na internet que os mapas se popularizam a cada \n\ndia e podem ser consultados ou baixados por qualquer pessoa, desde que disponham de \n\num computador com determinadas ferramentas. Os mapas ficam mais complexos e com \n\nmais fun\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m da interatividade com mapas em terceira dimens\u00e3o e com anima\u00e7\u00e3o \n\npara explicar os processos de evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, \u00e9 tamb\u00e9m poss\u00edvel \n\nencontrar alguns que v\u00eam com todas estas ferramentas e at\u00e9 mesmo com textos \n\nexplicativos. Cabe ao observador realizar suas considera\u00e7\u00f5es corroborando ou n\u00e3o com \n\nos textos inseridos nos mesmos, pois de acordo com Costa. \n\n  \n\nOs sistemas de multim\u00eddia para Cartografia podem ser demonstrados \n\natrav\u00e9s de atlas eletr\u00f4nicos. Os atlas de multim\u00eddia envolvem \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise comparativa, ordena\u00e7\u00e3o, anima\u00e7\u00e3o, \n\nmodelagem din\u00e2mica, proje\u00e7\u00e3o, navega\u00e7\u00e3o casual, hipertexto, base de \n\ndados e uma capacidade para processamento de interatividade (2008, p. \n\n59). \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n59 \n\n \n\nO desenvolvimento tecnol\u00f3gico, que ocorre nos \u00faltimos anos coloca a cartografia \n\ncomo uma \u00e1rea de import\u00e2ncia estrat\u00e9gica: com mapas cada vez mais din\u00e2micos, com \n\ndiferentes temas e formas de apresenta\u00e7\u00e3o, seja em cores, pontos, linhas ou pitorescos. \n\nNo entanto, o processo de an\u00e1lise e os temas cartografados continuam praticamente \n\ninalterados, em boa parte com an\u00e1lises descritivas. \n\n \n\n \n\n1.1.1 O desenvolvimento da cartografia no Brasil \n\n \n\n Os primeiros habitantes do pa\u00eds, povos que segundo a literatura vieram pelo \n\nEstreito de Bering, os povos ind\u00edgenas, passaram a ocupar boa parte da Am\u00e9rica at\u00e9 \n\nchegar \u00e0 parte Sul do continente, especificamente no Brasil, passaram a habitar \u00e1reas \n\nestrategicamente bem localizadas, onde pudessem encontrar fontes alimentares, \u00e1gua e \n\nesconderijos, a exemplo dos pared\u00f5es rochosos.  \n\n\u00c9 nesse contexto que os povos ind\u00edgenas tamb\u00e9m deixaram seu legado em forma \n\nde desenhos que serviam como mapas, que representavam a sua realidade, a moradia, o \n\nperigo ou a procura de alimenta\u00e7\u00e3o, a exemplo das pinturas rupestres no canion do S\u00e3o \n\nFrancisco, em Sergipe e na serra da Capivara em S\u00e3o Raimundo Nonato e outros \n\nmunic\u00edpios do Piau\u00ed. \n\n  A chegada dos portugueses introduz uma no\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o, pois, desde o \n\nfamoso Tratado de Tordesilhas, os portugueses j\u00e1 tinham no\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia do Novo \n\nMundo, e da possibilidade de encontrar riquezas por estas paragens. Entretanto, n\u00e3o se \n\nconhecia o que iriam encontrar no interior. O contato com os nativos, era desastroso, pois \n\neles tentavam extrair as riquezas e tamb\u00e9m os conhecimentos dos \u00edndios, que morreram \n\npela espada e pela cruz, ou fugiram para o interior. Sem o conhecimento pr\u00e9vio do \n\nterrit\u00f3rio, os colonizadores, a princ\u00edpio, preferiram n\u00e3o adentrar; e extrair a riqueza do \n\nlitoral, primeiramente o pau-brasil, e depois ocuparem o territ\u00f3rio produzindo a cana, que \n\nnaquele contexto era uma fonte de renda de elevado valor para a metr\u00f3pole. \n\n Entre 1500 e 1544, segundo Archela e Archela (2008), no artigo S\u00edntese \n\ncronol\u00f3gica da cartografia brasileira, a produ\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica se d\u00e1 de fora para dentro \n\ndo Brasil, as publica\u00e7\u00f5es sobre o territ\u00f3rio s\u00e3o feitas por povos europeus, entre eles \n\nfranceses, italianos, alem\u00e3es, e portugueses. E desta \u00faltima data at\u00e9 1800, os autores n\u00e3o \n\nidentificam nenhuma import\u00e2ncia na publica\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica referente ao pa\u00eds, o que vem \n\n\n\n \n\n  \n\n60 \n\n \n\ncorroborar com a n\u00e3o import\u00e2ncia de mapeamentos naquele momento para a Coroa \n\nPortuguesa, ou tamb\u00e9m podem indicar uma estrat\u00e9gia de esconder os mapas para que \n\nfuturamente fossem usados na extra\u00e7\u00e3o dos minerais met\u00e1licos, quando da sua \n\ndescoberta, o que ir\u00e1 acontecer a posteriori. \n\n Com a fixa\u00e7\u00e3o no litoral e absor\u00e7\u00e3o de incont\u00e1veis somas de divisas recebidas pela \n\nexplora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da cana, o interior n\u00e3o passa a atrair de in\u00edcio o colonizador. Com a \n\nincans\u00e1vel procura por riquezas minerais, ca\u00e7a aos escravos fugidos e os \u00edndios (Entradas \n\ne Bandeiras), surge uma nova din\u00e2mica no territ\u00f3rio, primeiramente com a descoberta de \n\nminerais preciosos, principalmente o ouro. Nesse quadro, aliado a a\u00e7\u00e3o dos tropeiros, que \n\nlevavam e traziam mercadorias nos lombos dos animais, passam a aparecer diferentes \n\ncaminhos e rotas entre o litoral e o interior. Mesmo assim, a elabora\u00e7\u00e3o de mapas destes \n\ncaminhos \u00e9 pobre e na maioria das vezes o que se encontra hoje s\u00e3o descri\u00e7\u00f5es que podem \n\nresultar em mapas, que por vezes n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o precisos. \n\n Com a chegada da fam\u00edlia real ao Brasil, ocorre um redimencionamento na \n\npol\u00edtica, na economia e no sistema educacional da Col\u00f4nia. Com a chegada de \n\nuniversidades, e cursos t\u00e9cnicos, e o in\u00edcio da industrializa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, aumenta \n\ntamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o com a cartografia. Os mapeamentos passam a ser em maior \n\nn\u00famero e mais detalhados, reflexo do que j\u00e1 acontecia na Europa, com o surgimento de \n\nnovos equipamentos e utens\u00edlios cartogr\u00e1ficos, com consider\u00e1vel destaque para a \n\naerofotogrametria, as cartas topogr\u00e1ficas e as tem\u00e1ticas. Com esses equipamentos e maior \n\ninteresse em se estudar o Brasil, surgem as incipientes expedi\u00e7\u00f5es para coletar dados e \n\nconstituir mapas bem mais elaborados e com maior rigor t\u00e9cnico. \n\n A introdu\u00e7\u00e3o da aerofotogrametria, objeto de estudo j\u00e1 desenvolvido h\u00e1 alguns \n\nanos na Europa, chega ao Brasil como uma nova maneira de contribuir na elabora\u00e7\u00e3o de \n\nmapas de reconhecimento do terreno, a exemplo, da elabora\u00e7\u00e3o das cartas topogr\u00e1ficas, \n\ncomo bem se observa em SILVA. \n\n  \n\nCom a vinda da Miss\u00e3o Austr\u00edaca, os trabalhos dos Engenheiros \n\nMilitares Brasileiros tomaram grande vulto, e em 1921 foi elaborado no \n\nDistrito Federal, na cidade do Rio de Janeiro, e pela primeira vez no \n\nBrasil, um voo aerofotogram\u00e9trico. As primeiras fotografias a\u00e9reas \n\nforam tiradas sobre o Morro dos Cabritos, no Bairro de Copacabana, na \n\nescala de 1:50.000, com c\u00e2mara aerofotogram\u00e9tricas Heyde, formato \n\n12X12 cent\u00edmetros, acopladas em pequenas aeronaves Caudron (2011, \n\np.8). \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n61 \n\n \n\n Fator de destaque se processa n\u00e3o somente com novos instrumentos, mas tamb\u00e9m \n\ncom a implanta\u00e7\u00e3o de cursos de Geografia, nas d\u00e9cadas de 1930 e 40, e posteriormente o \n\ncurso de Engenharia Cartogr\u00e1fica, nos idos dos anos 60, no pa\u00eds, e principalmente, a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o do IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica), que \n\nincorpora novos conhecimentos e abrang\u00eancia de incentivo para a elabora\u00e7\u00e3o de mapas \n\ntem\u00e1ticos em todo o pa\u00eds. \n\n Com o desenvolvimento desses cursos, come\u00e7a-se a produzir um n\u00famero \n\nsignificativo de mapas e estudos cartogr\u00e1ficos no pa\u00eds, atrav\u00e9s dos \u00f3rg\u00e3os de \n\nplanejamento, que se dedicam a confeccionar mapas. Merecem destaque na elabora\u00e7\u00e3o e \n\nconfec\u00e7\u00e3o de cartas topogr\u00e1ficas, al\u00e9m da SUDENE (Superintend\u00eancia de \n\nDesenvolvimento do Nordeste) no Nordeste, o Ex\u00e9rcito Brasileiro, detentor de grande \n\nparte dos instrumentos e t\u00e9cnicas de elabora\u00e7\u00e3o destas cartas, que ainda hoje se encontram \n\nem seus arquivos, como um dos maiores acervos cartogr\u00e1ficos do pa\u00eds.  \n\nO Ex\u00e9rcito brasileiro, al\u00e9m de confeccionar consider\u00e1vel quantidade das cartas \n\ntopogr\u00e1ficas para boa parte do Brasil, tem laborat\u00f3rios com tecnologia avan\u00e7ada e disp\u00f5e \n\nde instrumentos cartogr\u00e1ficos capazes de elaborar diferentes cartas, al\u00e9m de \n\nequipamentos providos de GPS. \n\n Com o desenvolvimento da cartografia digital, o Brasil tamb\u00e9m passa a \n\nincorporar novos instrumentos e t\u00e9cnicas de consider\u00e1vel valor na elabora\u00e7\u00e3o de mapas \n\ncada vez mais precisos e que conta com uma gama cada vez maior de elementos inseridos \n\nno mapa, com destaque para o Projeto RADAMBRASIL, com emprego de imagem de \n\nsat\u00e9lite de alto n\u00edvel, destaca-se no recobrimento e mapeamento da Amaz\u00f4nia.  \n\nCom a cartografia digital, o Brasil tamb\u00e9m se estende para um novo rumo em \n\nmat\u00e9ria de localiza\u00e7\u00e3o, ao encabe\u00e7ar o Projeto SIRGAS (Sistema de Refer\u00eancia \n\nGeoc\u00eantrico para a Am\u00e9rica do Sul). Com esse projeto o Brasil avan\u00e7ou nas refer\u00eancias \n\nde localiza\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, juntamente com os outros pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul.   \n\nA cartografia como fen\u00f4meno, seja cient\u00edfico, filos\u00f3fico ou qualquer forma de \n\nlinguagem tem passado por diferentes formas e m\u00e9todos que por vez prioriza \n\ndeterminados enfoque ou at\u00e9 mesmo ser apropriada por alguns m\u00e9todos e ser relegada \n\npor outros. \n\nComo mencionado anteriormente, a cartografia \u00e9 uma linguagem, segundo  Harley \n\n(1989). No entanto, a sua representa\u00e7\u00e3o como t\u00e9cnica ou ci\u00eancia, para alguns, necessita \n\nser expressa por algum m\u00e9todo. Neste caso a cartografia, tamb\u00e9m acompanha as \n\ndiferentes ci\u00eancias, quando a quest\u00e3o \u00e9 o m\u00e9todo, principalmente com o positivismo e \n\n\n\n \n\n  \n\n62 \n\n \n\nposteriormente com o neopositivismo. A cartografia para a ser incorporada por m\u00e9todo \n\nestat\u00edstico-matem\u00e1tico, que passa a influenciar de forma ampla os mapeamentos, \n\ndeixando os outros m\u00e9todos margem, e tamb\u00e9m sendo deixada um pouco de lado pelos \n\noutros m\u00e9todos, a exemplo o m\u00e9todo dial\u00e9tico. \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo dial\u00e9tico-marxista por algumas ci\u00eancia, como na \n\ngeografia, fez suscitar alguns questionamentos na pr\u00f3pria cartografia, que v\u00ea neste \n\nm\u00e9todo a possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de uma cartografia realizada com maior afinco \n\nsocial. \n\nCom este aspecto, fomentado pelo m\u00e9todo dial\u00e9tico e pela preocupa\u00e7\u00e3o social que \n\nHarley (1989) contribui de forma decisiva na cartografia cr\u00edtica, para o autor o mapa \u00e9 \n\numa linguagem como instrumento anal\u00edtico, que depende da vis\u00e3o do autor, nesta mesma \n\nlinha Monmonier (1991), por uma constru\u00e7\u00e3o do autor, o mapa mente, que Girardi (2008) \n\nprefere chamar de intencionalidade do mapeador. \n\nCom a cartografia cr\u00edtica, al\u00e9m destes merece destaque Crampton (2001), elevam \n\na uma discuss\u00e3o mais aprofundada da import\u00e2ncia da cartografia social e sua contribui\u00e7\u00e3o \n\npara mapeamentos que possam elucidar outras realidades que n\u00e3o eram mapeados por \n\numa cartografia tradicional ou positivista   \n\nCom a geografia cr\u00edtica e estudos na cartografia cr\u00edtica, com estudos na cr\u00edtica a \n\nobjetividade cient\u00edfica e galgada nos problemas sociais, com Girardi (2008) surge a \n\npossibilidade de uma discuss\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o da Cartografia Geogr\u00e1fica Cr\u00edtica. A CGC \n\nemprega os programas digitais para confeccionar cartogramas, mas difere principalmente \n\nno seu enfoque, com a escolha por estudos com dados que representem outra realidade, \n\ncomo conflitos no campo, expropria\u00e7\u00e3o de trabalhadores, precariedade do trabalho, e \n\noutros.  \n\nNa cartografia cr\u00edtica, a localiza\u00e7\u00e3o exata tem peso menor do que a empregada na \n\ncartografia tradicional. Ganha corpo uma cartografia que se preocupa com mapeamentos \n\ngeogr\u00e1ficos com enfoques na contribui\u00e7\u00e3o social de estudos voltados para desmistificar \n\na a\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio, das agroind\u00fastrias, dos complexos industriais. Essa cartografia \n\nvem mostrar a verdadeira face do capitalismo e sua a\u00e7\u00e3o explorat\u00f3ria, como bem destaca \n\nCUBAS (2012, p. 28). \n\n \n\nA Cartografia Geogr\u00e1fica Cr\u00edtica (CGC) \u00e9 uma proposta te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gica de an\u00e1lise poderosa e reveladora. Ela exige a busca por \n\ninstrumentos de investiga\u00e7\u00e3o na cartografia que consubstanciam e \n\naprofundam abordagens da Geografia Cr\u00edtica. Geografia que visa \n\n\n\n \n\n  \n\n63 \n\n \n\nestabelecer o paralelo entre os conceitos geogr\u00e1ficos, como o espa\u00e7o e \n\nterrit\u00f3rio e as rela\u00e7\u00f5es de desigualdades, e contradi\u00e7\u00f5es que esses \n\nconceitos representam quando aplicados na investiga\u00e7\u00e3o e na pesquisa \n\ngeogr\u00e1fica.  \n\n \n\nO fator que tamb\u00e9m deve chamar a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a forma de analisar atrav\u00e9s do \n\nm\u00e9todo dial\u00e9tico, com estudos que enfocam a totalidade das rela\u00e7\u00f5es e n\u00e3o uma descri\u00e7\u00e3o \n\nlinear que ainda predomina na maioria dos trabalhos cartogr\u00e1ficos. O item a seguir traz \n\numa reflex\u00e3o sobre essa nova abordagem da cartografia, a CGC. \n\nO desafio da cartografia n\u00e3o \u00e9 fazer um mapa cada vez mais bonito ou interativo \n\ncom multicores e de diferentes aplicabilidades, e sim, produzir mapas que possam \n\nelucidar diferentes tem\u00e1ticas e que venham a demonstrar as diferentes a\u00e7\u00f5es do capital, \n\nsejam elas na cidade ou no campo. \u00c9 preciso mostrar que a cartografia pode ser um \n\ninstrumento de contesta\u00e7\u00e3o de elucida\u00e7\u00e3o via apresenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica das rela\u00e7\u00f5es \n\ndesiguais que produzem o espa\u00e7o na atual fase do capitalismo. \n\n \n\n \n\n1.2 A cartografia e sua aplicabilidade nas pesquisas geogr\u00e1ficas  \n\n \n\nPara se compreender a produ\u00e7\u00e3o dos mapas dessa pesquisa; os objetivos de cada \n\num; como ser\u00e3o escolhidos; que tipo de mapa ou de representa\u00e7\u00e3o ser\u00e3o elaborados, se \n\nem pontos, linhas ou \u00e1rea; ou se s\u00e3o quantitativos, qualitativos e ordenados, \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel conhecer melhor as diferentes formas de representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica.  \n\nNos cursos de geografia \u00e9 comum denominar a cartografia de representa\u00e7\u00e3o da \n\nterra e subdividi-la em disciplinas obrigat\u00f3rias na grade curricular. A cartografia divide-\n\nse em duas disciplinas que geralmente s\u00e3o ofertadas nos primeiros per\u00edodos da forma\u00e7\u00e3o \n\ndo ge\u00f3grafo: a cartografia sistem\u00e1tica, que inicia o aporte t\u00e9cnico e introdut\u00f3rio, ligado \n\nmais as \u00e1reas f\u00edsicas14 e a cartografia tem\u00e1tica, ou como comumente denominada de \n\ngeogr\u00e1fica, que \u00e9 de maior interesse para este trabalho, pois se trata da elabora\u00e7\u00e3o de \n\nmapas, que estar\u00e3o entre os principais objetivos. \n\nEstas duas cartografias s\u00e3o ofertadas no curso, em sequ\u00eancia, pois na geogr\u00e1fica \n\npara alguns \u00e9 importante ter conhecimentos pr\u00e9vios de localiza\u00e7\u00e3o, seja ela em \n\n                                                 \n14 A cartografia, por ser uma ci\u00eancia de cunho matem\u00e1tico e por apresentar intimidade com os estudos do \n\nespa\u00e7o f\u00edsico, tem maior aproxima\u00e7\u00e3o com a geografia f\u00edsica, \u00e9 deixada de lado por alguns na geografia \n\nhumana. \n\n\n\n \n\n  \n\n64 \n\n \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas ou em UTM (Universal Transversa de Mercator), de refer\u00eancias \n\n(Norte ou Sul), no mapa, de escala e legenda, para poder realizar elabora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de \n\ndiferentes cartogramas tem\u00e1ticos. \n\n\u00c9 inevit\u00e1vel considerar outras disciplinas que contribuem para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nmapas cartogr\u00e1ficos e da an\u00e1lise geogr\u00e1fica, no entanto, deve-se perceber que tanto as \n\nmais antigas ou tradicionais (leitura de cartas, com aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o \n\nde perfis topogr\u00e1ficos, medi\u00e7\u00f5es na carta e fotointerpreta\u00e7\u00e3o, com uso de estereosc\u00f3pio e \n\nan\u00e1lise do terreno) quanto \u00e0s de alta tecnologia (geoprocessamento, sensoriamento \n\nremoto e cartografia digital, com digitaliza\u00e7\u00e3o ou vetoriza\u00e7\u00e3o de imagens, elabora\u00e7\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de cartogramas) t\u00eam um suporte das duas cartografias anteriormente \n\ncitadas.  \n\nGirardi (2008), destaca diferen\u00e7as entre esses dois conjuntos. Para o autor, a parte \n\nda cartografia que se preocupa com os fundamentos gerais, estudo de escala, fuso hor\u00e1rio \n\ne proje\u00e7\u00f5es, com realiza\u00e7\u00e3o dos grandes mapeamentos, mapas b\u00e1sicos, cartas n\u00e1uticas e \n\ntopogr\u00e1ficas, podem ser classificadas ou denominadas por algumas nomenclaturas, como \n\nbem destaca o autor. ...N\u00e3o h\u00e1 um consenso no termo utilizado para designar a \n\nCartografia que se dedica a este tipo de mapa, sendo comuns termos como Cartografia \n\nTopogr\u00e1fica, Cartografia de Refer\u00eancia Geral e Cartografia Sistem\u00e1tica (2008 p 47). \n\nNesta pesquisa, a cartografia sistem\u00e1tica serve como fundamento b\u00e1sico para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de alguns elementos inseridos no mapa. Entretanto, \u00e9 necess\u00e1rio maior \n\naprofundamento t\u00e9cnico e cient\u00edfico desta outra parte da cartografia, que lida com a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de mapas mais explicativos, com temas que dar\u00e3o suporte para entender as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas e a estrutura agr\u00e1ria na bacia do rio S\u00e3o Francisco. Esta cartografia \u00e9 \n\nconhecida por duas denomina\u00e7\u00f5es mais comumente utilizadas: cartografia tem\u00e1tica ou \n\ngeogr\u00e1fica. \n\nA cartografia geogr\u00e1fica \u00e9 a parte da ci\u00eancia cartogr\u00e1fica que tem maior intera\u00e7\u00e3o \n\ncom a geografia, independentemente do m\u00e9todo que se emprega na an\u00e1lise dos mapas. \u00c9 \n\natrav\u00e9s desta que s\u00e3o elaborados os mapas tem\u00e1ticos constru\u00eddos a partir da coleta de \n\ndados, sejam dados prim\u00e1rios: censos agropecu\u00e1rios, demogr\u00e1ficos e outros, de pesquisa \n\nde campo ou de dados secund\u00e1rios, os que s\u00e3o organizados em tabelas e depois passam \n\npelo tratamento estat\u00edstico, que por fim, d\u00e3o forma aos cartogramas. \n\nOs cartogramas com base em Martinelli (1993 e 2003) podem ser classificados \n\nconforme os seguintes n\u00edveis: quantitativos, qualitativos, ordenados, podendo ser \n\n\n\n \n\n  \n\n65 \n\n \n\ncomplementados pelos mapas din\u00e2micos e de s\u00edntese. Esse \u00faltimo, se mostra de elevada \n\nvalia para se produzir um trabalho que explique os fen\u00f4menos na sua totalidade. \n\nOs mapas qualitativos s\u00e3o elaborados para diferenciar os elementos (sejam, \n\npontos, linhas ou pol\u00edgonos) inseridos no mapa. Quando aparecem em cores, estes n\u00e3o \n\ndevem ser em sequ\u00eancia de tonalidades, para que n\u00e3o deem a impress\u00e3o que existem graus \n\ndiferentes de import\u00e2ncia dos objetos no mapa. S\u00e3o cartogramas mais simples de se \n\nelaborar sem necessitar de uma t\u00e9cnica apurada de constru\u00e7\u00e3o de legendas. Como \n\nexemplo destes mapas destacam-se os clim\u00e1ticos, vegeta\u00e7\u00e3o, pol\u00edticos e outros, nesta \n\npesquisa, alguns destes tipos s\u00e3o apresentados em cap\u00edtulo \u00e0 posteriori. \n\nOs mapas ordenados s\u00e3o aqueles que apresentam diferentes elementos sem que \n\nhaja uma metrifica\u00e7\u00e3o da diferencia\u00e7\u00e3o dos mesmos. A diferencia\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela sequ\u00eancia \n\nde cores em degrad\u00ea (sejam cores quentes ou frias), as tonalidades ou as espessuras das \n\nlinhas ou tamanho dos pontos se d\u00e1 pela ordem de import\u00e2ncia de cada objeto inserido no \n\nmapa, seja idade das rochas, tipo dos solos, ou as forma\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas mostradas \n\nnos mapas, ou ainda de rodovias federais e estaduais entre outros. \n\nOs mapas quantitativos s\u00e3o os de maior emprego nos trabalhos geogr\u00e1ficos, \n\nprincipalmente com a cartografia digital e a inser\u00e7\u00e3o de banco de dados que auxiliam na \n\nelabora\u00e7\u00e3o final deste tipo de cartograma. Estes s\u00e3o constru\u00eddos a partir da escolha de \n\numa legenda dividida em diferentes classes15 posteriormente, faz-se a subdivis\u00e3o de \n\nclasses aplicando um m\u00e9todo estat\u00edstico, a exemplo de m\u00e9dia, desvio padr\u00e3o, amplitude16 \n\ne outros, sendo o m\u00e9todo da amplitude o de maior frequ\u00eancia neste tipo de aplica\u00e7\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m dos cartogramas em cores, t\u00eam consider\u00e1vel destaque nos quantitativos os \n\nmapas da dispers\u00e3o (distribui\u00e7\u00e3o), ou tamb\u00e9m denominado de mapa dos pontinhos, \n\nindicados para mapas que estudam a espacializa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos, e os de c\u00edrculos \n\nproporcionais, melhor indicados para acontecimentos puntiformes, a exemplo de estudos \n\nurbanos. Dentre as tr\u00eas formas, a que melhor se aproxima dos valores exatos \u00e9 esta \u00faltima, \n\nem que cada fen\u00f4meno tem seu tamanho representado em forma de c\u00edrculo. No primeiro \n\ncaso, por ser subdivido em classes, esses atributos tem uma margem de aproxima\u00e7\u00e3o com \n\nconsider\u00e1vel dist\u00e2ncia entre os valores, podendo ser inclu\u00eddos na mesma classe \n\n                                                 \n15 O m\u00e9todo com maior frequ\u00eancia para a escolha da quantidade de classes \u00e9 o de Struges adquirido a partir \n\nda seguinte regra: Logaritmo de N (da quantidade dos fen\u00f4menos) multiplica por 3,1 e soma com o valor \n\n1. O valor encontrado ser\u00e1 a quantidade de classes que deve ser inserida na legenda. \n16 Para encontrar a amplitude faz a subtra\u00e7\u00e3o do maior valor pelo de menor valor, com o resultado divide \n\npelo n\u00famero de classes, ap\u00f3s estes procedimentos soma o menor valor pelo obtido na divis\u00e3o anterior e \n\nassim em diante at\u00e9 concluir os valores de todas as classes que se deseja colocar na legenda. \n\n\n\n \n\n  \n\n66 \n\n \n\n(munic\u00edpio, bairros, estados, pa\u00edses e outros) de diferentes caracter\u00edsticas; os mapas que \n\nutilizam o m\u00e9todo da dispers\u00e3o (distribui\u00e7\u00e3o) de pontos s\u00e3o representados por um valor. \n\nO grau de aproxima\u00e7\u00e3o do real de cada fen\u00f4meno \u00e9 consider\u00e1vel; no entanto, \u00e9 de elevada \n\nvalia para se visualizar e compreender a densidade, seja ela demogr\u00e1fica ou de qualquer \n\noutro fen\u00f4meno geogr\u00e1fico espacializado no mapa. \n\nIndependentemente dos m\u00e9todos estat\u00edsticos empregados ou das formas, pontos, \n\nlinhas ou \u00e1rea; os mapas quantitativos s\u00e3o de estimado valor para qualquer estudo \n\ngeogr\u00e1fico, estes representam dados em mapas que podem auxiliar de forma mais eficaz \n\nde se compreender qualquer tema, como o avan\u00e7o do capital nas diferentes esferas da \n\nsociedade.  \n\nNo estudo desta tese estes mapas ser\u00e3o importantes para se entender a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, os conflitos de terra, e a condi\u00e7\u00e3o do campon\u00eas entre outros, \n\nenfim, a estrutura agr\u00e1ria da bacia do S\u00e3o Francisco como um todo, que ser\u00e1 apresentada \n\ne analisada em cap\u00edtulos posteriores. \n\nOs mapas din\u00e2micos s\u00e3o geralmente um cartograma quantitativo, no entanto, \n\ncaracteriza-se por sua periodicidade, pois representam n\u00e3o um momento, mas sim a \n\nvaria\u00e7\u00e3o (evolu\u00e7\u00e3o) que o tema obteve durante um determinado per\u00edodo (dias, meses, \n\nanos, d\u00e9cadas e outros). Este pode ser representado de duas formas: a varia\u00e7\u00e3o17 absoluta \n\ne a relativa. Os mapas da varia\u00e7\u00e3o podem representar qualquer estudo de cunho \n\ngeogr\u00e1fico, basta ter no banco de dados elementos que representem diferentes \u00e9pocas; a \n\nexemplo de mapas de pluviosidade em uma s\u00e9rie de dias, anos e outros; mapa da evolu\u00e7\u00e3o \n\nda produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, como avan\u00e7o da soja, e mapas da concentra\u00e7\u00e3o do capital industrial \n\nem diferentes temporalidades. Estes tipos de cartogramas ser\u00e3o de consider\u00e1vel valia para \n\nse entender o crescimento da produ\u00e7\u00e3o no S\u00e3o Francisco, com mapas alocados no sexto \n\ncap\u00edtulo, e da produ\u00e7\u00e3o dos principais cultivos inseridos nos projetos de irriga\u00e7\u00e3o. \n\nPara melhor entender a import\u00e2ncia deste tipo de cartograma para uma an\u00e1lise \n\ngeogr\u00e1fica cr\u00edtica, este trabalho compreende a elabora\u00e7\u00e3o de alguns mapas din\u00e2micos que \n\nexp\u00f5em a estrutura fundi\u00e1ria da bacia do S\u00e3o Francisco em diferentes per\u00edodos, atrav\u00e9s \n\nda coleta de dados dos \u00edndices de Gini municipais nas \u00faltimas d\u00e9cadas e as altera\u00e7\u00f5es nas \n\nestruturas da terra. \n\n                                                 \n17 Varia\u00e7\u00e3o absoluta \u00e9 quanto houve mudan\u00e7a, aumento ou diminui\u00e7\u00e3o, para se obter o resultado subtrai o \n\nvalor mais recente pelo mais antigo, em dados reais. Por vez a varia\u00e7\u00e3o relativa faz a diferen\u00e7a do ano mais \n\nrecente pelo mais antigo e divide-se pelo mais antigo e multiplica-se por 100, que \u00e9 o quanto se mudou em \n\nforma de porcentagem. A elabora\u00e7\u00e3o deste tipo de mapa \u00e9 de inquestion\u00e1vel valor. Facilita compreender os \n\nprocessos que contribuem para tais mudan\u00e7as. \n\n\n\n \n\n  \n\n67 \n\n \n\nOs mapas complexos de s\u00edntese, s\u00e3o um conjunto de informa\u00e7\u00f5es abstra\u00eddas de \n\ndiferentes mapas, sejam eles ordenados, quantitativos e qualitativos, no entanto, deve-se \n\ntomar maior cuidado na elabora\u00e7\u00e3o destes, pois pode-se colocar muitas informa\u00e7\u00f5es, que \n\nno momento n\u00e3o respondem nenhuma quest\u00e3o e acabam deixando o mapa confuso. \n\nGirardi (2008), em sua tese de doutorado, elabora um mapa que responde as indaga\u00e7\u00f5es \n\nda quest\u00e3o agr\u00e1ria em todo o Brasil. \n\nNeste estudo, contudo, ap\u00f3s an\u00e1lise e elabora\u00e7\u00e3o de cartogramas da quest\u00e3o \n\nagr\u00e1ria (conflitos, estrutura fundi\u00e1ria, produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e condi\u00e7\u00e3o do agricultor do S\u00e3o \n\nFrancisco), ser\u00e1 elaborado um mapa geral que corresponda a quest\u00e3o agr\u00e1ria e as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de irriga\u00e7\u00e3o na bacia do S\u00e3o Francisco, tendo como substrato prim\u00e1rio a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de alguns mapas inseridos do decorrer dos cap\u00edtulos, que dar\u00e3o suporte \n\nfundamental para este \u00faltimo cartograma. \n\nPor outro lado, para se entender a elabora\u00e7\u00e3o de cartograma, torna-se importante \n\nperceber que tais mapas, para terem melhor apresenta\u00e7\u00e3o e f\u00e1cil entendimento, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio se levar em considera\u00e7\u00f5es tr\u00eas que permitem a visualiza\u00e7\u00e3o em 3D: pontos, \n\nlinhas e \u00e1reas, ou pol\u00edgonos, como se observa na figura a seguir extra\u00edda do trabalho de \n\nGirardi (2008), que podem ser constru\u00eddos de diferentes formas e aplicadas para quaisquer \n\nmapas tem\u00e1ticos. \n\nA figura 2 demonstra um resumo dos diferentes tipos de aplica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis \n\nret\u00ednicas na elabora\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, cada um com suas especificidades, que se inter-\n\nrelacionam com as formas (pontos, linhas ou \u00e1reas), recebem tamanhos e valores \n\ndiferentes e que, a depender das vari\u00e1veis que se emprega, os mapas poder\u00e3o ser tanto \n\nqualitativos, quantitativos, ou ordenados, a depender da op\u00e7\u00e3o do autor e do tema e tipo \n\nde dados que o mesmo empregar\u00e1.  \n\nOs pontos devem ser inseridos em cartogramas n\u00e3o somente em quantitativos, mas \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o aplic\u00e1veis nos outros n\u00edveis, sendo que neste tem consider\u00e1vel valor e \n\naproxima\u00e7\u00e3o do real, a exemplo dos cartogramas da dispers\u00e3o e dos c\u00edrculos \n\nproporcionais de pontos. Os cartogramas de pontos s\u00e3o indicados principalmente quando \n\no principal objetivo \u00e9 localizar fen\u00f4menos do ponto exato de sua ocorr\u00eancia, a exemplo \n\nde mapas tur\u00edsticos, recursos minerais, rodovi\u00e1rios, de embarque e desembarque de cargas \n\nem diferentes portos e aeroportos. Em alguns casos \u00e9 de estimado valor o uso de dados \n\nextra\u00eddos de GPS, mesmo em fen\u00f4menos que demonstram a espacializa\u00e7\u00e3o, quando se \n\nquer demonstrar o valor pela sua import\u00e2ncia, pode-se empregar mapas de pontos. Neste \n\n\n\n \n\n  \n\n68 \n\n \n\ntrabalho ser\u00e3o usados alguns, para demonstrar a import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas na bacia do rio S\u00e3o Francisco. \n\n \n\n \n\nEstes cartogramas demonstram uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos, n\u00e3o \n\nsomente pela exatid\u00e3o da ocorr\u00eancia, mas principalmente para diferenciar \n\nquantitativamente elementos por elemento no mapa. \u00c9 preciso ter cuidado com seu uso, \n\npois s\u00e3o fen\u00f4menos proporcionais em ambientes de elevada diferen\u00e7a dos valores, o que \n\ncompromete o trabalho, com alguns c\u00edrculos bem maiores que os demais e at\u00e9 mesmo da \n\nsua \u00e1rea, quer seja um bairro, um munic\u00edpio, estado ou qualquer outro territ\u00f3rio.  \n\n\n\n \n\n  \n\n69 \n\n \n\nNo Brasil, quando se emprega este tipo de mapa para representar a popula\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal deve-se ter uma aten\u00e7\u00e3o especial, pois na maioria das vezes, a popula\u00e7\u00e3o das \n\ncapitais estaduais \u00e9 bastante superiores \u00e0 dos outros munic\u00edpios. Na bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco ocorrem estes fen\u00f4menos, por se encontrar com partes da bacia os munic\u00edpios \n\nde Belo Horizonte (totalmente na bacia) e Bras\u00edlia (parcialmente), que se apresentam com \n\nvalores bem superiores aos dos demais munic\u00edpios da bacia.  \n\nOs cartogramas de linhas podem representar temas variados. Por ser linear, reto \n\nou curvado \u00e9 necess\u00e1rio cartografar de forma que repasse a ideia de algo em extens\u00e3o \n\n(rios, rodovias e outros) e em mobilidade (transporte, mobilidade do trabalho e outros, \n\nque podem ser demonstrados com setas). \n\nAs representa\u00e7\u00f5es lineares compreendem fen\u00f4menos tanto quantitativos como \n\nqualitativos e ordenados, tendo maior frequ\u00eancia os cartogramas qualitativos (mapas com \n\nrodovias, rios e outros) ou ordenados, quando representam os fen\u00f4menos com diferentes \n\nespessuras, como neste trabalho se observa o mapa da rede hidrogr\u00e1fica, com o rio \n\nprincipal de forma linear com espessura maior que a dos afluentes. \n\nOs cartogramas de \u00e1reas podem ser elaborados de acordo com a figura 02, com \n\ndiferentes vari\u00e1veis da retina, tanto em forma, orienta\u00e7\u00e3o, granula\u00e7\u00e3o, ou em cores. Estes \n\n\u00faltimos, s\u00e3o os de maior frequ\u00eancia no presente trabalho; desde livros did\u00e1ticos a \n\nrelat\u00f3rios, disserta\u00e7\u00f5es e teses. Dentre os fatores desta escolha se destaca o valor visual \n\nque causa uma melhor impress\u00e3o da beleza mape\u00e1vel, no entanto, deve-se levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a facilidade de interpreta\u00e7\u00e3o deste em rela\u00e7\u00e3o aos outros, mesmo tendo \n\nalgumas conota\u00e7\u00f5es nas representa\u00e7\u00f5es qualitativas, estes tipos de mapas s\u00e3o mais \n\naconselh\u00e1veis quando se trabalha em n\u00edvel ordenado e quantitativo, no trabalho ser\u00e1 \n\nposs\u00edvel identificar mapas de cores quantitativos, a exemplo dos mapas que se referem \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o da bacia. \n\nOs mapas em cores quando qualitativos n\u00e3o seguem um padr\u00e3o de sequ\u00eancia de \n\ntonalidades, ao contr\u00e1rio, s\u00e3o cores diferentes (azul, vermelho, verde, e outras, que n\u00e3o \n\ndeem impress\u00e3o de valora\u00e7\u00e3o). Neste caso \u00e9 comum encontrar os mapas de divis\u00e3o \n\nadministrativa, a exemplo no cartograma de localiza\u00e7\u00e3o da bacia do S\u00e3o Francisco. Em \n\ncap\u00edtulo posterior, as cores servem somente para delimitar os estados inseridos na bacia; \n\nquando ordenados, as cores devem seguir uma tonalidade sequencial sem que a legenda \n\nexprima um valor num\u00e9rico. \n\n\n\n \n\n  \n\n70 \n\n \n\nOs mapas quantitativos areais pintado em cores podem ser monocrom\u00e1tico (preto \n\ne branco) ou em degrad\u00ea de cinza18 ou coloridos, e em sequ\u00eancia de cores quentes (quando \n\ndo aumento dos fen\u00f4menos) e em degrad\u00ea de cores frias (quando da diminui\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores que compreendem os fen\u00f4menos em estudo). Eles contribuem para melhor \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica de cada mapa. O uso elevado da quantidade destes tipos de mapas \n\nencarecem o custo de impress\u00e3o dos livros, relat\u00f3rios, disserta\u00e7\u00f5es e teses.  \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o de mapas quantitativos, e em cores, \u00e9 necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de \n\nlegenda, de tal forma que represente uma sequ\u00eancia escalar de valores em ordem de \n\ngrandezas, as classes com menores valores s\u00e3o preenchidas com cores de tonalidades \n\nfracas e em seguida as mais fortes. Para constru\u00e7\u00e3o da legenda se deve contar com um \n\nm\u00e9todo estat\u00edstico adequado e n\u00e3o dividi-las a bel prazer, para n\u00e3o comprometer a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de acontecimentos de forma irregular e inadequada, colocando fen\u00f4menos de \n\nestruturas diferentes (valores distantes) em mesmo patamar. \n\nA representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de um mapa, al\u00e9m de seguir estas normas e formas, pode \n\nser demonstrada com alguns componentes que auxiliem no entendido de que tipo de \n\nvari\u00e1vel da vis\u00e3o deve ser elaborado os diferentes mapas, que com o processo digital \n\nganha novos componentes.  \n\nCom o avan\u00e7o dos componentes digitais na cartografia, o processo de confec\u00e7\u00e3o \n\nal\u00e9m de sofrer altera\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es de facilidade de execu\u00e7\u00e3o dos mapas, tamb\u00e9m passa \n\npor novos aportes nas vari\u00e1veis visuais, com destaque para os cartogramas em terceira \n\ndimens\u00e3o, cada vez mais interativos e de f\u00e1cil acesso. \n\nRamos (2003) desenvolve uma classifica\u00e7\u00e3o que denomina de representa\u00e7\u00f5es \n\ntem\u00e1ticas que s\u00e3o aplic\u00e1veis tanto em cartogramas quantitativos como qualitativos e \n\nservem como visualiza\u00e7\u00e3o da retina, para diferenciar, classificar e ordenar os diferentes \n\nmapas, dentre estas as de maiores frequ\u00eancia em trabalhos. Pode-se destacar:  \n\nRepresenta\u00e7\u00f5es corocrom\u00e1ticas ou em mosaicos - s\u00e3o vari\u00e1veis empregadas para \n\nelabora\u00e7\u00e3o de mapas qualitativos que como citado anteriormente, t\u00eam como principal \n\nobjetivo a fun\u00e7\u00e3o de distinguir os elementos inseridos no mapa, o que os diferencia dos \n\nmapas coropl\u00e9ticos que empregam cores para diferenciar, ordenar e quantificar os \n\nfen\u00f4menos no mapa, quando estes s\u00e3o ordenados ou quantitativos. \n\n                                                 \n18 No livro, \u201cA condi\u00e7\u00e3o camponesa em Sergipe\u201d, Diniz emprega in\u00fameros mapas quantitativos, com dados \n\ntotais e relativos, em porcentagem, estes s\u00e3o preenchidos na tonalidade de cinza come\u00e7ando em ordem \n\ngradacional da cor mais fraca a mais intensa. \n\n\n\n \n\n  \n\n71 \n\n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o em isolinhas - s\u00e3o mapas que t\u00eam como origem a interliga\u00e7\u00e3o dos \n\npontos (valores iguais). S\u00e3o fen\u00f4menos cont\u00ednuos que tanto s\u00e3o representados em linhas \n\ncont\u00ednuas, como em linhas de valores diferentes, com maior relev\u00e2ncia nos estudos da \n\ntopografia (curva de n\u00edvel e mapas hipsom\u00e9tricos) e nos de clima, a exemplo das \n\nquantifica\u00e7\u00f5es de dados pluviom\u00e9tricos e de temperaturas. \n\n As representa\u00e7\u00f5es lineares s\u00e3o cartogramas que expressam fen\u00f4menos com \n\nextens\u00f5es retas e curvadas, quando qualitativos s\u00e3o mapas mais simples com o objetivo \n\nsomente de localizarem, sejam rios, rodovias e outros. Podem tamb\u00e9m ser elaborados com \n\ndados reais, como volume de \u00e1gua, tonelada transportada, quando os dados indicam \n\nmovimento, como mobilidade do trabalho, ou seja, as migra\u00e7\u00f5es.  \n\nAs representa\u00e7\u00f5es em terceira dimens\u00e3o s\u00e3o cartogramas elaborados a partir de \n\nprogramas espec\u00edficos de SIGs, geralmente constru\u00eddos com um banco de dados que lhes \n\nd\u00e1 suporte para tais realiza\u00e7\u00f5es. As superf\u00edcies recebem um tratamento espec\u00edfico de \n\nilustra\u00e7\u00e3o, s\u00e3o mapeamentos de elevado valor para se compreenderem agentes \n\nformadores do relevo, a exemplo da a\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da \u00e1gua, nestes s\u00e3o mostrados os \n\npadr\u00f5es de drenagens, as vertentes, os vales e outros que contribuem para tais an\u00e1lises. A \n\nan\u00e1lise deve ser realizada levando em conta a rela\u00e7\u00e3o sociedade natureza e n\u00e3o somente \n\numa descri\u00e7\u00e3o destes agentes como preponderantes, como em alguns casos ainda \u00e9 \n\npercept\u00edvel em certos trabalhos. \n\nAl\u00e9m destas caracter\u00edsticas por n\u00edveis (quantitativos, qualitativos e ordenados) e \n\ndas formas de representa\u00e7\u00e3o (pontos, linhas e \u00e1rea) como bem destaca Girard (op cit), \n\ncom o desenvolvimento da cartografia digital, com os SIGs e a maior utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nsemiologia gr\u00e1fica, nos \u00faltimos anos, desenvolvem-se diferentes formas de representar os \n\nconte\u00fados nos mapas. Com este avan\u00e7o a cada dia prima-se mais pela exatid\u00e3o da \n\ncartografia de localiza\u00e7\u00e3o (uso de GPS e programas de SIGs) e pela est\u00e9tica, uso \n\nexagerado de cores para melhor visualiza\u00e7\u00e3o do mapa. Por vezes esquece-se o verdadeiro \n\nobjetivo da cartografia, o de representar graficamente a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\n Contendo algumas diferen\u00e7as no modo de aplica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis visuais e dos \n\nn\u00edveis de elabora\u00e7\u00e3o dos mapas, al\u00e9m da aplicabilidade dos conte\u00fados geogr\u00e1ficos nos \n\nmesmos, os autores compreendem a necessidade de cada vez mais terem um mapa que \n\npossa responder os diferentes conte\u00fado da sociedade capitalista, para isso \u00e9 necess\u00e1rio \n\nque se use de estrat\u00e9gias de coleta de dados que possam contribuir para tais objetivos e \n\nn\u00e3o ficar somente na constru\u00e7\u00e3o dos cartogramas e descri\u00e7\u00e3o do que estes representam. \n\n\n\n \n\n  \n\n72 \n\n \n\n\u00c9 intuito mostrar uma cartografia que, mesmo procurando uma exatid\u00e3o na localiza\u00e7\u00e3o, \n\npossa refletir sobre a produ\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o. \n\nOs mapas que elaboraremos nesta pesquisa s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas \n\nquantitativas, em sua maioria, a partir da t\u00e9cnica de cartom\u00e1tica e uso de mapas areais e \n\npuntiformes que melhor visualizam o fen\u00f4meno no espa\u00e7o. \n\nPara o mapeamento da quest\u00e3o agr\u00e1ria no S\u00e3o Francisco \u00e9 importante a escolha \n\nde temas que estejam de forma direta ou indireta relacionados com o tema. Com isso \n\npartiu-se de estudos sobre a condi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, desde IDH, escolaridade setor da \n\neconomia, para depois conhecer melhor a condi\u00e7\u00e3o do campon\u00eas, via mapeamento da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de terras, dos conflitos at\u00e9 chegar na pol\u00edtica de irriga\u00e7\u00e3o. \n\nAntes, no entanto, apresentaremos a produ\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica sobre a bacia, e com \n\nmaior enfoque no rio S\u00e3o Francisco, valorizada por autores das diversas \u00e1reas e cujo \n\nprop\u00f3sito tem esta produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n1.3 A Cartografia do rio S\u00e3o Francisco \n\n  \n\nA bacia do rio S\u00e3o Francisco, apesar de destacada import\u00e2ncia hist\u00f3rica no \n\nNordeste e para todo o Brasil. Por ser objeto de diferentes estudos para a produ\u00e7\u00e3o \n\ncartogr\u00e1fica, numa perspectiva cr\u00edtica, ainda \u00e9 incipiente. \n\n Falar do rio S\u00e3o Francisco, implica se reportar a c\u00e9lebre viagem de Teodoro \n\nSampaio, realizada entre 1879 e 18980 e reeditada em livro (2008), que traz uma \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o da gente, do espa\u00e7o f\u00edsico, de registros que remontam um passado \n\nrecente e demonstram o quanto o vale desse rio passa por uma investida avassaladora do \n\ncapital, a exemplo da regi\u00e3o de Petrolina e Juazeiro. Ao relatar sobre essa \u00e1rea, Sampaio \n\ndescreve como s\u00e3o as vilas, suas simples formas de arruamento e a situa\u00e7\u00e3o da curvatura \n\ndo rio na altura onde hoje \u00e9 assentada a grande barragem de Sobradinho. O autor destaca \n\ntamb\u00e9m a secura e salinidade dos principais afluentes do S\u00e3o Francisco, usados em larga \n\nescala para o abastecimento humano e disseca\u00e7\u00e3o animal. Alguns afluentes nas \n\nproximidades da sua foz formam uma consider\u00e1vel v\u00e1rzea com solos ricos em aluvi\u00f5es, \n\nque contribuem para uma elevada fertilidade natural, a exemplo do rio Moxot\u00f3 que serve \n\ncomo divisa entre Alagoas e Pernambuco. A viagem de Teodoro Sampaio foi realizada \n\n\n\n \n\n  \n\n73 \n\n \n\nem per\u00edodo de seca, quando os afluentes encontravam-se formando extensas \u00e1reas de solo \n\nexposto, conforme observa o autor: \n\n \n\nO rio Moxot\u00f3 estava inteiramente seco. O seu leito era ent\u00e3o uma larga \n\nestrada com alguns caldeir\u00f5es de \u00e1gua salgada nas depress\u00f5es mais \n\nfundas que o gado sequioso procura para matar a sede, sem lograr \n\nsequer mitig\u00e1-la (ibid, p. 81). \n\n \n\nMesmo n\u00e3o contando com uma cartografia do S\u00e3o Francisco, a fabulosa descri\u00e7\u00e3o \n\nde Sampaio exp\u00f5e detalhes importantes para se compreender a bacia do S\u00e3o Francisco e \n\na estrutura fundi\u00e1ria dessa regi\u00e3o, ao relatar diferentes conflitos de terras no percurso da \n\nviagem. \n\nVale lembrar que Sampaio era um renomado engenheiro e essa expedi\u00e7\u00e3o, como \n\noutras, a exemplo da expedi\u00e7\u00e3o ao rio Paran\u00e1, entre S\u00e3o Paulo e Mota Grosso do Sul, \n\ntinham objetivos bem claros. Era mais que uma simples expedi\u00e7\u00e3o explorat\u00f3ria. A equipe \n\ntinha como fun\u00e7\u00e3o investigar as potencialidades do rio S\u00e3o Francisco, com estudos que \n\npudessem remeter poss\u00edveis constru\u00e7\u00f5es de hidrel\u00e9tricas no futuro. Esses estudos \n\nserviram de base para a implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, principalmente as primeiras, Tr\u00eas \n\nMarias, em Minas Gerais e Paulo Afonso, na Bahia.  \n\nOutra leitura de considerada relev\u00e2ncia reside na descri\u00e7\u00e3o minuciosa de Euclides \n\nda Cunha sobre o sert\u00e3o. Mesmo n\u00e3o realizando um mapeamento da \u00e1rea, o livro retrata \n\nas condi\u00e7\u00f5es em que os sertanejos sobreviviam com suas dificuldades de domesticar o \n\nmeio f\u00edsico, mas principalmente, as dificuldades de sobreviver em um espa\u00e7o dominado, \n\nsobretudo, pelos grandes fazendeiros. \n\nEm recente livro, Coelho (2005) descreve nos primeiros cap\u00edtulos a hist\u00f3ria do rio \n\ne dos conflitos, principalmente no sul da Bahia (regi\u00e3o de Barra) e no norte mineiro (em \n\nJanu\u00e1ria), o autor faz ainda um retrospecto sobre a pol\u00edtica hidr\u00e1ulica na bacia, \n\nquestionando os equ\u00edvocos da constru\u00e7\u00e3o de Sobradinho e da futura implanta\u00e7\u00e3o do \n\nProjeto de Integra\u00e7\u00e3o de Bacias. No livro se encontra um mapa antigo que representa \n\nsomente o rio principal e a estrada que interliga algumas cidades da bacia. \n\nComo ainda era incipiente a discuss\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 transposi\u00e7\u00e3o, come\u00e7ava-se a \n\nsurgir as primeiras discuss\u00f5es do tema em si, mesmo assim o autor \u00e9 um dos primeiros a \n\ndiscutir com afinco a problem\u00e1tica desta pol\u00edtica. No livro a inser\u00e7\u00e3o de mapas \u00e9 \n\ndiminuta, mas isso n\u00e3o desmerece o trabalho, pelo contr\u00e1rio, al\u00e9m de trazer no seu bojo \n\numa discuss\u00e3o da bacia, mostra de forma detalhada alguns problemas a serem enfrentados \n\npelos ribeirinhos. \n\n\n\n \n\n  \n\n74 \n\n \n\nEntre os livros observados, merece uma men\u00e7\u00e3o o elaborado por Maria Augusta \n\nMundim Vargas, fruto da pesquisa de doutoramento defendida em 1999. O livro que \n\nretrata uma realidade da bacia, especificamente no trecho do baixo curso sergipano, passa \n\na ideia de uma regi\u00e3o integrada, principalmente quando faz uma discuss\u00e3o da import\u00e2ncia \n\ndas pol\u00edticas regionais, a exemplo da discuss\u00e3o que realiza sobre a CODEVASF \n\n(Companhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o Francisco). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao uso da cartografia, esse trabalho emprega diferentes tipos de \n\nmapas: qualitativos, ordenados, e quantitativos. Dois mapas apresentam toda a bacia, \n\nsendo que o primeiro demonstra a situa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas dos programas da CODEVASF, das \n\nprincipais cidades da bacia, e da rede hidrogr\u00e1fica, com o rio principal e seus afluentes; o \n\nsegundo \u00e9 um mapa de localiza\u00e7\u00e3o das 16 subdivis\u00f5es dos programas de desenvolvimento \n\nda CODEVASF. Os mapas que representam o baixo S\u00e3o Francisco se encontram bem \n\nvariados, representam setores de atividades, o n\u00famero de aposentados e pensionistas entre \n\noutros. O que chama a aten\u00e7\u00e3o s\u00e3o os mapas referentes \u00e0 quest\u00e3o agr\u00e1ria envolvendo os \n\nprojetos de irriga\u00e7\u00e3o e os de conflitos. Um apresentando a a\u00e7\u00e3o do MST (Movimento dos \n\nTrabalhadores Sem Terra) e outro apresentando projetos de assentamentos do INCRA \n\n(Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria).  \n\nEm formato de livro e de uma qualidade hist\u00f3rica de consider\u00e1vel valor com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s problem\u00e1ticas do rio S\u00e3o Francisco, n\u00e3o se pode deixar de fora o trabalho do \n\nPadre Medeiros Neto (1941), como forma de tese para concurso da Cadeira de Hist\u00f3ria \n\ndo Brasil, no Instituto de Educa\u00e7\u00e3o em Macei\u00f3. O trabalho retrata de forma simples e \n\nconsistente alguns acontecimentos no S\u00e3o Francisco, desde o nome dado pelos ind\u00edgenas \n\nao S\u00e3o Francisco, de Opar\u00e1; \u00e0 chegada dos portugueses; al\u00e9m de aspectos religiosos, \n\npol\u00edticos, sociais e econ\u00f4micos da regi\u00e3o. O trabalho pode ser considerado uma instigante \n\ndescri\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na bacia. \n\nMesmo com toda a fabulosa descri\u00e7\u00e3o dos acontecimentos na bacia, e n\u00e3o sendo \n\num trabalho de cunho totalmente geogr\u00e1fico, h\u00e1 aus\u00eancia de uma discuss\u00e3o maior acerca \n\nda a\u00e7\u00e3o dos grandes latifundi\u00e1rios, que concentram terras na regi\u00e3o. \n\nEm recente colet\u00e2nea, S\u00e1 e Brasil (2005) resgatam alguns aspectos de estimado \n\nvalor para se compreender a no\u00e7\u00e3o de ribeirinho (beradeiro); com sua cultura, hist\u00f3rias e \n\nest\u00f3rias que perfazem um prolongado e importante processo hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o e \n\nconstitui\u00e7\u00e3o deste t\u00e3o importante sujeito do sert\u00e3o nordestino. No entanto, o que chama \n\nmais aten\u00e7\u00e3o no trabalho \u00e9 a terceira parte. Em quatro artigos os autores enfocam a \n\n\n\n \n\n  \n\n75 \n\n \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o e espacializa\u00e7\u00e3o de algumas pol\u00edticas p\u00fablicas, com enfoque principal \n\npara o Baixo S\u00e3o Francisco. \n\nA discuss\u00e3o se prolonga com algumas quest\u00f5es importantes mostradas deste o \n\nImp\u00e9rio, e a configura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria da seca, mesmo sendo importante no processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o (diga-se, a invas\u00e3o dos portugueses). Pouco ou quase nada se discute com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 elevada concentra\u00e7\u00e3o de terras desde a chegada do colonizador que perdura at\u00e9 \n\nos dias atuais. Vale ressaltar que se trata de textos de consider\u00e1vel valor n\u00e3o somente da \n\nhist\u00f3ria, mas para entender a espacializa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do Governo para preparar a entrada \n\ndo capital, principalmente no sert\u00e3o.  \n\nA revista RDE (Revista de Desenvolvimento Econ\u00f4mico19), em dezembro de \n\n2010 fez uma edi\u00e7\u00e3o especial sobre o S\u00e3o Francisco. Na edi\u00e7\u00e3o, todos os artigos se \n\nreferem ao rio, desde assuntos como cultura, hist\u00f3rias, educa\u00e7\u00e3o, gastronomia e outros. \n\nA revista trabalha a identidade do ribeirinho. Dentre os artigos, o de Scheer e Magalh\u00e3es \n\nfaz uma an\u00e1lise da identidade do sertanejo baiano a partir do uso de SIG (Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica). \n\nO trabalho de Scheer e Magalh\u00e3es, encontra-se em fase inicial. Apresenta alguns \n\nmapas. O primeiro \u00e9 o denominado mapa da localiza\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio de Identidade do \n\nSert\u00e3o Baiano, mapa simples que tem como objetivo somente localizar os munic\u00edpios que \n\nfazem parte deste contexto; os outros dois s\u00e3o duas imagens de sat\u00e9lite em per\u00edodos \n\ndiferentes do ano, uma em mar\u00e7o e outra em novembro, ambas de 2004. Nestes fica \n\nvis\u00edvel \u00e0 diferen\u00e7a do ambiente nos per\u00edodos distintos, um com maior forma\u00e7\u00e3o flor\u00edstica \n\ne de armazenamento de \u00e1gua; por ser no per\u00edodo das cheias na regi\u00e3o a imagem apresenta \n\no meio f\u00edsico da bacia bem diferente, em imagem capturada dos sat\u00e9lites no per\u00edodo de \n\nseca. \n\n Em colet\u00e2nea de textos que resultou em livro, Bastos e Fonseca (1997) fazem um \n\nrelato de caracter\u00edsticas do Alto sert\u00e3o sergipano, com abordagens sobre a hist\u00f3ria, a \n\ncultura e o ambiente sertanejo local, no entanto, pouco se discute a quest\u00e3o fundi\u00e1ria. No \n\nfinal \u00e9 apresentado um excelente mapa, com \u00f3tima qualidade visual e de consider\u00e1vel \n\nvalor geogr\u00e1fico, e ainda com uma legenda recheada de detalhes, como uso das terras \n\npara a pecu\u00e1ria, para o urbano, com afloramentos rochosos, e vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria da \n\n                                                 \n19 RDE. Revista de Desenvolvimento Econ\u00f4mico. Ano XII, edi\u00e7\u00e3o especial, dezembro de 2010, Salvador-\n\nBA. \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n76 \n\n \n\ncaatinga. Todos os mapas permitem a visualiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, que pouco \u00e9 \n\naproveitado para as discuss\u00f5es textuais. \n\nMesmo o mapa representando somente uma reduzida parcela da bacia; que se \n\nrefere aos estudos de bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de estudo, em que s\u00e3o \n\nrepresentadas as microbacias do Alto sert\u00e3o sergipano (Santa Br\u00edgida, das On\u00e7as, Jacar\u00e9, \n\nCampos Novos, Capivara e da M\u00e3o Esquerda), ele mostra o uso do solo nesta importante \n\nparcela do S\u00e3o Francisco, para se entender toda a din\u00e2mica da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o n\u00e3o \n\nsomente do vale do rio, mas de toda a regi\u00e3o sertaneja do Estado de Sergipe. \n\nMesmo representando de forma especifica a margem direita do rio em Sergipe, o \n\nlivro de Santos (2010) retrata uma realidade dos ribeirinhos rizicultores, que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a \n\nrealidade sergipana, mas de todo o Baixo S\u00e3o Francisco (BSF). Segundo o autor, com as \n\nconstru\u00e7\u00f5es de hidroel\u00e9tricas, principalmente de Xing\u00f3 (a \u00faltima constru\u00edda), houve uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o do rio e, em consequ\u00eancia, das lagoas marginais (popularmente \n\ndenominadas de v\u00e1rzeas).  \n\nNo trabalho \u00e9 poss\u00edvel encontrar um mapa de localiza\u00e7\u00e3o da bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco com seus rios e afluentes e hidrel\u00e9tricas em tamanho bastante reduzido; por se \n\ntratar de uma an\u00e1lise no munic\u00edpio de Porto da Folha, encontram-se alguns mapas \n\nqualitativos e ordenados, a exemplo do mapa da rede hidrogr\u00e1fica e o da vegeta\u00e7\u00e3o deste \n\nmunic\u00edpio, al\u00e9m de um da hipsometria da v\u00e1rzea da Ilha do Ouro. Quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\narrozeira, encontram-se alguns cartogramas e cartodiagramas da produ\u00e7\u00e3o antes e ap\u00f3s a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de Xing\u00f3. Esses mapas representam a produ\u00e7\u00e3o no estado de Sergipe e n\u00e3o no \n\nBSF como um todo. Vale ressaltar que o objetivo do trabalho \u00e9 discutir a cultura arrozeira \n\nem Porto da Folha. \n\nQuanto aos mapas pode se afirmar que s\u00e3o de elevada import\u00e2ncia para o estudo, \n\npois atrav\u00e9s desses \u00e9 poss\u00edvel perceber a mobilidade da produ\u00e7\u00e3o arrozeira ap\u00f3s a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica e principalmente com a implanta\u00e7\u00e3o de Projetos de irriga\u00e7\u00e3o \n\nno Baixo S\u00e3o Francisco sergipano, al\u00e9m de destacada import\u00e2ncia no hipsom\u00e9trico, \n\natrav\u00e9s deste \u00e9 poss\u00edvel visualizar a perda significativa de \u00e1gua que antes era acumulada \n\nna v\u00e1rzea.  \n\nO trabalho de doutorado de Silva; intitulado de Articula\u00e7\u00e3o dos interesses \n\np\u00fablicos e privados no polo Petrolina-PE/Juazeiro-BA: Em busca de espa\u00e7o no mercado \n\nglobalizado de frutas frescas, defendido no ano de 2001, mesmo n\u00e3o sendo um estudo de \n\ncunho geogr\u00e1fico; serve como \u00f3tima reflex\u00e3o para compreender o processo de produ\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o no polo de irriga\u00e7\u00e3o Petrolina-Juazeiro, mostra de forma bem clara e \n\n\n\n \n\n  \n\n77 \n\n \n\ncontundente a expans\u00e3o do capital e o processo de acumula\u00e7\u00e3o de riquezas de grandes \n\nempresas da agroind\u00fastria em detrimento da pobreza e depend\u00eancia dos pequenos \n\nagricultores.  \n\nObserva-se, a partir desses trabalhos apresentados anteriormente, a aus\u00eancia de \n\nestudos enfocando a estrutura fundi\u00e1ria e principalmente, de mapas que possam elucidar \n\nalgumas realidades da quest\u00e3o agr\u00e1ria da bacia.  \n\nComo a bacia do rio S\u00e3o Francisco passou por in\u00fameras a\u00e7\u00f5es do governo; atrav\u00e9s \n\nde \u00f3rg\u00e3os e projetos que prometiam mudan\u00e7as graduais e efetivas na bacia. Como a \n\ninstala\u00e7\u00e3o das fontes de energia, com hidrel\u00e9tricas e prepara\u00e7\u00e3o para a entrada maci\u00e7a dos \n\ngrandes capitais; observa-se que houve sempre a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises pr\u00e9vias, com o \n\nuso de mapas hist\u00f3ricos, trabalhos, relat\u00f3rios e livros, seja pela qualidade cartogr\u00e1fica ou, \n\nprincipalmente, a quem a elabora\u00e7\u00e3o desses mapas interessa.  \n\nEm relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o do Vale do S\u00e3o Francisco, elaborado no Rio de Janeiro, \n\nem 1960, fora poss\u00edvel observar um profundo estudo a cerca do espa\u00e7o f\u00edsico da bacia e \n\nsuas potencialidades, referentes \u00e0 poss\u00edvel implanta\u00e7\u00e3o de projetos, seja a constru\u00e7\u00e3o de \n\nhidrel\u00e9tricas, projetos de irriga\u00e7\u00e3o, de navega\u00e7\u00e3o entre outros, o que chama a aten\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nos mapas em anexo, mesmo sendo antigos, a qualidade e aplicabilidade s\u00e3o boas. Mapas \n\nda rede hidrogr\u00e1fica completa, mapas das rodovias, ferrovias, da popula\u00e7\u00e3o urbana (com \n\nc\u00edrculos proporcionais), da densidade demogr\u00e1fica, todos com elevado rigor t\u00e9cnico, e no \n\nfinal conta com desenhos de projetos da potencialidade hidroel\u00e9trica do rio. \n\nPara melhor expressar a import\u00e2ncia deste relat\u00f3rio, elaborado pela Comiss\u00e3o do \n\nVale do S\u00e3o Francisco e sua contribui\u00e7\u00e3o para outros mapeamentos da bacia, escolhemos \n\nalguns para destacar nessa pesquisa. Merece men\u00e7\u00e3o o mapa da distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nque reflete a realidade daquela \u00e9poca no pa\u00eds. Neste livro, elaborado pela Comiss\u00e3o do \n\nVale do S\u00e3o Francisco, tem uma ex\u00edmia cartografia, com dados de um mapa din\u00e2mico \n\nque demonstra as popula\u00e7\u00f5es de 1920 e 1940 e sua respectiva varia\u00e7\u00e3o. O mapa \u00e9 de \n\nconsider\u00e1vel import\u00e2ncia, e mostra como era a espacializa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por toda a \n\nbacia. Neste per\u00edodo, anteriormente a constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, se observa um vazio \n\ndemogr\u00e1fico no Noroeste mineiro e Oeste baiano, como se observa na figura 3. \n\nAinda neste relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o, encontra-se um mapa que se refere ao \n\nsubstrato f\u00edsico, rico em detalhes da data\u00e7\u00e3o das rochas na bacia, que serve como fonte \n\npara se conhecer al\u00e9m dos tipos de rochas, a forma\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos, que hoje se contituem \n\ncomo importantes na atual configura\u00e7\u00e3o do agrohidroneg\u00f3cio. \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n78 \n\n \n\n \n\n \n\n         Fonte: COMISS\u00c3O DO VALE DO S\u00c3O FRANCISCO, 1960. \n\n         Organiza\u00e7\u00e3o: Jos\u00e9 Hunaldo Lima \n\n \n\n        Figura 03: mapa da popula\u00e7\u00e3o da bacia do S\u00e3o Francisco \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n79 \n\n \n\n \n\n       Fonte: COMISS\u00c3O DO VALE DO S\u00c3O FRANCISCO, 1960. \n\n        \n\n \n\n       Figura 04: mapa geol\u00f3gico do vale do S\u00e3o Francisco \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n80 \n\n \n\nNota-se, no final do relat\u00f3rio, um mapa dos mais completos referentes \u00e0 bacia, \n\nn\u00e3o somente para a \u00e9poca, mas que serve de refer\u00eancia para diferentes estudos. Este \u00e9 \n\nresultado de outros mapas (mapa s\u00edntese), com temas variados com rela\u00e7\u00e3o a \n\nequipamentos urbanos, hospitais, aeroportos, de transporte da produ\u00e7\u00e3o, com rodovias e \n\nferrovias, aliados a localiza\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas e campos de irriga\u00e7\u00e3o. O mapa \n\nmostra preocupa\u00e7\u00e3o do planejamento na bacia, com destaque para a prepara\u00e7\u00e3o da entrada \n\ndo agroneg\u00f3cio, com irriga\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de energia, atrelada a constru\u00e7\u00e3o de lago \n\nartificial. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n81 \n\n \n\n  Fonte: COMISS\u00c3O DO VALE DO S\u00c3O FRANCISCO, 1960. \n\n               \n\n \n\n             Figura 05: mapa do vale do S\u00e3o Francisco \n\n \n\n \n\nNo relat\u00f3rio, encontra-se consider\u00e1vel quantidade de mapas da bacia, enfocando \n\ndiferentes temas importantes para a bacia e para o pa\u00eds, e servem de base para a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndos atuais projetos de desenvolvimento que t\u00eam uma preocupa\u00e7\u00e3o voltada para o \n\n\n\n \n\n  \n\n82 \n\n \n\ncrescimento econ\u00f4mico. N\u00e3o se observam cartogramas que enfoquem a estrutura \n\nfundi\u00e1ria da bacia, mesmo o relat\u00f3rio vertendo-se para estudos da potencialidade agr\u00edcola \n\nda regi\u00e3o e propagandeando a necessidade de uma agricultura forte e competitiva. \n\nEm outro relat\u00f3rio, a Comiss\u00e3o do vale do S\u00e3o Francisco (1952), atrav\u00e9s do \n\nengenheiro Affonso Henrique Furtado Portugal, tra\u00e7a um estudo de navegabilidade do \n\nrio, com \u00eanfase na profundidade do leito principal, com mapas t\u00e9cnicos de maior riqueza \n\nde detalhes. Este trabalho n\u00e3o deixa claro seu intuito, mas grande parte dos estudos \n\nnaquele contexto tinha enfoque na regulariza\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o do rio, com constru\u00e7\u00e3o de \n\nhidrel\u00e9tricas e aumento da navegabilidade e posteriormente investimentos na agricultura \n\nempresarial. \n\n Ainda em rela\u00e7\u00e3o a Comiss\u00e3o do Vale do S\u00e3o Francisco, o relat\u00f3rio com enfoque \n\nna recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do vale se destaca, pois apresenta excelente mapa com \n\ndescri\u00e7\u00e3o simples e feita de forma r\u00e1pida em poucas p\u00e1ginas. Este mapa \u00e9 alocado no \n\nfinal do relat\u00f3rio e traz uma riqueza em detalhes, com temas bastante diversificados, e \n\nque tem como objetivo destacar as dificuldades no sistema de sa\u00fade, transporte e outros. \n\nNo entanto, destina-se a mostrar de forma detalhada as potencialidades no vale, com \n\nconstru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, forma\u00e7\u00e3o dos respectivos lagos, e a j\u00e1 incipiente pol\u00edtica de \n\ninvestimento na potencialidade da irriga\u00e7\u00e3o. Estes pressupostos mostram que o Estado, \n\nj\u00e1 nessa \u00e9poca preparava todo um arsenal de investimento em pol\u00edticas de planejamento \n\ne cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os com o intuito somente de estruturar o vale, para posteriormente \n\nreceber a investida de capital, com a instala\u00e7\u00e3o dos primeiros per\u00edmetros irrigados na \n\nd\u00e9cada de 70. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n83 \n\n \n\n         Fonte: COMISS\u00c3O DO VALE DO S\u00c3O FRANCISCO, 1960. \n\n           \n\n        Figura 06: mapa da bacia do S\u00e3o Francisco \n\n \n\n \n\nEm publica\u00e7\u00e3o para a Revista Brasileira de Geografia, merece men\u00e7\u00e3o o trabalho \n\nde Valverde (1947), que mostra a preocupa\u00e7\u00e3o em apresentar mapas da bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco, mapas tem\u00e1ticos de consider\u00e1vel valor, a exemplo dos mapas da hidrografia e \n\n\n\n \n\n  \n\n84 \n\n \n\ndo clima, deve-se destacar que os mapas elaborados por Valverde representam o espa\u00e7o \n\nf\u00edsico, na maioria das vezes tendo como aporte manter a justificativa de uma \n\nregionaliza\u00e7\u00e3o do vale do S\u00e3o Francisco. \n\nTratando-se de trabalhos de consider\u00e1veis import\u00e2ncias sobre estudos da bacia do \n\nS\u00e3o Francisco, \u00e9 relevante destacar o livro de Freitas (1960), pois mesmo apresentando \n\numa descri\u00e7\u00e3o r\u00e1pida das caracter\u00edsticas da bacia, o mesmo chama de aspectos f\u00edsicos, \n\nclima, geologia e vegeta\u00e7\u00e3o, para somente depois adentrar nos aspectos econ\u00f4micos e \n\nsociais. \n\nO que chama mais aten\u00e7\u00e3o no trabalho \u00e9 um mapa, como se observa, em forma de \n\ncroqui. Um desenho de boa qualidade e com representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica na localiza\u00e7\u00e3o \n\ndas futuras constru\u00e7\u00f5es de algumas hidrel\u00e9tricas, com destaque para o complexo de \n\nhidrel\u00e9tricas na altura da cachoeira de Paulo Afonso, o que mais tarde se concretizaria \n\ncom a constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas do complexo de Paulo Afonso e Jatob\u00e1, e outras nas \n\nproximidades de Cabrob\u00f3 e Floresta em Pernambuco, que n\u00e3o foram executadas. O que \n\nse observa \u00e9 uma tend\u00eancia de apoio ao planejamento e prepara\u00e7\u00e3o para a entrada de \n\ncapital, realidade que hoje \u00e9 vis\u00edvel pelas pol\u00edticas p\u00fablicas em cada per\u00edmetro irrigado e \n\nem toda a bacia. \n\nAs teses e disserta\u00e7\u00f5es na maioria dos casos, s\u00e3o estudos com enfoques \n\nparticularizados sobre a bacia e discutem uma realidade local, que servem como suporte \n\nimportante para compreender a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no vale do S\u00e3o Francisco. Boa parte \n\ndestes trabalhos, observados na biblioteca do N\u00facleo de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia - \n\nNPGEO e em outros materiais de doutorado e mestrado, discutem a condi\u00e7\u00e3o camponesa \n\ne conflitos de terras em Sergipe. Como o sert\u00e3o do S\u00e3o Francisco congrega consider\u00e1vel \n\nsoma desses estudos, al\u00e9m dos recentes projetos de irriga\u00e7\u00e3o, \u00e9 bastante pertinente \n\nmostrar alguns trabalhos que enfocam a problem\u00e1tica no S\u00e3o Francisco. \n\n\n\n \n\n  \n\n85 \n\n \n\n        Fonte: Freitas, 1960. \n         \n\n        Figura 07: mapa da bacia do S\u00e3o Francisco, planejamento \n\n \n\nEm excelente trabalho de tese de doutorado Bezerra, (2012) realiza um estudo que \n\nenfoca as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 fruticultura no Nordeste brasileiro, com destaque para \n\n\n\n \n\n  \n\n86 \n\n \n\na realizada no vale do S\u00e3o Francisco. O autor se reporta aos per\u00edmetros irrigados da regi\u00e3o \n\nde Petrolina e Juazeiro.  \n\nO pesquisador fez um recorte hist\u00f3rico do sert\u00e3o e de algumas pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ne \u00f3rg\u00e3os que foram criados no Nordeste e no vale do S\u00e3o Francisco, al\u00e9m de uma alus\u00e3o \n\nao Programa de Aceleramento do Desenvolvimento - PAC na regi\u00e3o, em especial, o \n\nProjeto de Transposi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas do S\u00e3o Francisco. Neste interim, faz uma r\u00e1pida e \n\nconsistente discuss\u00e3o dos investimentos. O autor utiliza dois mapas (em forma de figuras \n\nilustrativas) que demonstram como se processa a constru\u00e7\u00e3o da transposi\u00e7\u00e3o. O primeiro \n\n\u00e9 somente uma figura, sem escala e sem os outros rigores cartogr\u00e1ficos, j\u00e1 o segundo \u00e9 \n\nbem mais trabalhado, refere-se a um mapa do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o, em que o autor \n\ndeixa bem claro como \u00e9 feita a partilha do territ\u00f3rio pelas grandes construtoras. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de frutas, o autor estuda principalmente a produ\u00e7\u00e3o \n\nirrigada de uva, manga, mel\u00e3o e banana. Existem mapas de excelente qualidade destes \n\nquatro produtos, com \u00e1rea plantada e \u00e1rea colhida, nos anos de 2000 e 2009, em todo o \n\nNordeste. S\u00e3o bem ilustrativos que facilitam a percep\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da bacia no \n\nmercado de frutas da regi\u00e3o. Al\u00e9m destes, aparece uma sequ\u00eancia de mapas relacionado \n\nao emprego no setor agr\u00edcola do Nordeste, com destaque para Petrolina-Juazeiro, na bacia \n\ndo S\u00e3o Francisco. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o irrigada e todo o contexto que lhe \u00e9 concernente, tamb\u00e9m \n\nmerece men\u00e7\u00e3o a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Oliveira (2011) intitulada de \u201cEntre o \n\nEstado, o mercado e a reprodu\u00e7\u00e3o social: organiza\u00e7\u00e3o de pequenos produtores no polo \n\nirrigado Petrolina/Juazeiro\u201d; neste trabalho \u00e9 poss\u00edvel identificar a a\u00e7\u00e3o do Estado para \n\ndesenvolver uma agricultura irrigada voltada para os grandes mercados, com implanta\u00e7\u00e3o \n\nde um pacote modernizador para os grandes irrigantes e deixando os camponeses \u00e0 \n\nmargem do desenvolvimento, o que \u00e9 frequente nas pol\u00edticas de irriga\u00e7\u00e3o na bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos mapeamentos, como o recorte de estudo se d\u00e1 em uma parcela \n\ndo territ\u00f3rio da bacia (dentro do denominado subm\u00e9dio do S\u00e3o Francisco - SBSF), a \n\nquantidade de mapas \u00e9 reduzida. S\u00e3o tr\u00eas mapas, um do Nordeste mostrando o objeto em \n\nestudo, um do SBSF e o outro com a \u00e1rea dos munic\u00edpios analisados no trabalho. Destaca-\n\nse nos mapas a localiza\u00e7\u00e3o da Barragem de Sobradinho e a rede de drenagem da bacia; \n\nmais uma vez, como em outros estudos, a rede hidrogr\u00e1fica est\u00e1 presente. \n\nEm Sergipe, boa parte dos trabalhos, tanto de teses como de disserta\u00e7\u00f5es e \n\nmonografias, trabalha a condi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do BSF. Nesse aspecto pode se mencionar \n\n\n\n \n\n  \n\n87 \n\n \n\no trabalho de Esteves (2012) que, mesmo n\u00e3o sendo de cunho geogr\u00e1fico, aborda a \n\neconomia local e faz uso de alguns mapas. \n\nNo estudo, encontram-se alguns mapas; o primeiro \u00e9 inserido como figura, sem \n\nescala e indicador, e sem legenda. \u00c9 elaborado pela CODEVASF, e tem como objetivo \n\napresentar a divis\u00e3o fisiogr\u00e1fica da bacia e o pr\u00f3prio rio e suas barragens. Posteriormente, \n\nv\u00eam os mapas do BSF, estes se inserem com os mesmos problemas de ordem cartogr\u00e1fica \n\nque o anterior, somente sendo acrescentada a legenda e a mesma fonte. Al\u00e9m destes, \n\nencontram-se mais dois mapas de Sergipe em forma de figura e um da localiza\u00e7\u00e3o do \n\nBSF. No entanto, ocorrem os mesmos problemas cartogr\u00e1ficos, diminuindo a import\u00e2ncia \n\ndos mapas para se compreender o que eles querem representam. \n\nComo dito anteriormente, por n\u00e3o ser um trabalho que enfoca a geografia e \n\nprincipalmente a cartografia da bacia, estes mapas n\u00e3o comprometem a qualidade do \n\ntrabalho.  \n\nTrabalho bastante instigante e de consider\u00e1vel import\u00e2ncia, para compreender a \n\nquais interesses o Projeto de Transposi\u00e7\u00e3o se destina, \u00e9 a disserta\u00e7\u00e3o de Pagano (2012). \n\nAl\u00e9m deste enfoque apresenta alguns mapas da bacia e do Projeto de Interliga\u00e7\u00e3o, que \n\napesar de n\u00e3o trazerem um rigor cartogr\u00e1fico, s\u00e3o figuras ilustrativas que mostram o \n\npol\u00edgono das secas, quantidade de chuvas, e principalmente, duas ilustra\u00e7\u00f5es que mostram \n\na rede hidrogr\u00e1fica de parte do S\u00e3o Francisco, com a capta\u00e7\u00e3o dos dois eixos (Norte e \n\nLeste) e as bacias receptoras, sendo que um mapa vem acompanhado do desenho \n\nmostrando como ser\u00e1 feito para elevar \u00e1gua em aquedutos e t\u00faneis. Estas figuras apesar \n\nde bem ilustrativas n\u00e3o s\u00e3o bem exploradas no transcorrer do trabalho.  \n\nQuanto aos mapas especificamente da bacia, neste estudo, merecem destaque \n\nquatros mapas elaborados pela CODEVASF e que fazem parte do trabalho, os mesmos \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o inserem os rigores t\u00e9cnicos da cartografia, como escala e coordenadas; mas \n\ns\u00e3o mapas de \u00f3tima visibilidade e contam com a divis\u00e3o administrativa dos munic\u00edpios \n\nque est\u00e3o totalmente dentro da bacia e os que est\u00e3o parcialmente na bacia. Os mapas da \n\ndivis\u00e3o fisiogr\u00e1fica, do semi\u00e1rido, de eros\u00e3o e assoreamento, e o de densidade \n\ndemogr\u00e1fica s\u00e3o mapas bem demonstrativos e mostram uma vis\u00e3o de toda bacia. \n\nO estudo em an\u00e1lise faz uma abordagem sobre o Projeto de Transposi\u00e7\u00e3o \n\nquestionando-a, com descri\u00e7\u00e3o de entrevistas de algumas personalidades que questionam \n\na execu\u00e7\u00e3o do Projeto, tendo entre os questionamentos a elevada concentra\u00e7\u00e3o de terras \n\nn\u00e3o somente na bacia, mas nas \u00e1reas que ir\u00e3o receber os benef\u00edcios em forma de \u00e1gua. \n\nNesse estudo n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar mapas que pudessem elucidar a concentra\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n  \n\n88 \n\n \n\nterras, mais uma vez demonstrando a necessidade de trabalhos que possam contribuir com \n\nmapas da estrutura fundi\u00e1ria da bacia.  \n\nAs quest\u00f5es relacionadas aos conflitos de terra no Sert\u00e3o do S\u00e3o Francisco \n\nsergipano retratam tanto os acampamentos (como o Gualter20) e os assentamentos (Barra \n\nda On\u00e7a, Jacar\u00e9-Curituba e outros de reforma agr\u00e1ria), principalmente nos munic\u00edpios de \n\nCanind\u00e9 do S\u00e3o Francisco e Po\u00e7o Redondo, munic\u00edpios com maiores \u00edndices de \n\nacampados e de assentados. Nesse quesito o trabalho de Santos (1999) aborda de maneira \n\nbem explicita n\u00e3o somente os conflitos, mas tamb\u00e9m a inser\u00e7\u00e3o da igreja atrav\u00e9s da \n\nDiocese de Propri\u00e1 na luta com os camponeses.  \n\nQuanto aos projetos de irriga\u00e7\u00e3o e aos per\u00edmetros irrigados do S\u00e3o Francisco, o \n\ntrabalho de Luciene Santos (2004), traz em seus anexos mapas se refere a instala\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica e suas adjac\u00eancias; e outro, com maiores detalhes, \u00e9 a planta do Projeto de \n\nIrriga\u00e7\u00e3o Calif\u00f3rnia, com todos os lotes e os canais de irriga\u00e7\u00e3o por estes perpassados. \n\nDentre os materiais observados, o relat\u00f3rio do Programa de a\u00e7\u00e3o da bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco (2004) \u00e9 o que conta com o maior n\u00famero de cartogramas de toda a bacia. Com \n\nmapas bem variados e que enfocam o substrato f\u00edsico, com os principais aqu\u00edferos; o de \n\ntransporte de sedimentos, o de projetos de irriga\u00e7\u00e3o e outros. Mesmo contendo uma gama \n\nconsiderada de mapas, estes mapas praticamente n\u00e3o s\u00e3o analisados no relat\u00f3rio. \n\nO primeiro mapa \u00e9 um recorte de uma imagem de sat\u00e9lite que serve como base \n\npara os demais. \u00c9 um produto abstra\u00eddo do sat\u00e9lite landsat. O mosaico mostra o uso do \n\nsolo de toda a bacia. Os demais s\u00e3o mapas tem\u00e1ticos, digitalizados e georreferenciados e \n\nde \u00f3tima qualidade, que podem ser utilizados para diferentes estudos, apesar de n\u00e3o serem \n\nexplorados no relat\u00f3rio. \n\nTodos os mapas inseridos no relat\u00f3rio s\u00e3o elaborados com SIG de alta precis\u00e3o, \n\nno entanto, s\u00e3o mapas que representam somente o espa\u00e7o f\u00edsico da bacia, sem apresentar \n\naspectos como popula\u00e7\u00e3o, renda, produ\u00e7\u00e3o ou outros aspectos sociais. Apesar disso, \u00e9 \n\nineg\u00e1vel sua import\u00e2ncia pela qualidade dos mapas, mas principalmente por representar \n\nassuntos t\u00e3o importantes do meio f\u00edsico da bacia. \n\nA bibliografia do S\u00e3o Francisco \u00e9 bastante vasta, tornando dif\u00edcil esgotar de forma \n\nprecisa e profunda todo o material, sejam livros, teses, disserta\u00e7\u00f5es, artigos, revistas ou \n\n                                                 \n20 O trabalho de disserta\u00e7\u00e3o de Pedro Sebasti\u00e3o Santos retrata o acampamento Gualter no munic\u00edpio de \n\nCanind\u00e9 do S\u00e3o Francisco, quando o mesmo j\u00e1 contava com uma consider\u00e1vel quantidade de fam\u00edlias, que \n\norganizadas pelo Movimento dos Trabalhadores Sem Terra, ocupam \u00e1reas nas proximidades da Rodovia \n\nestadual-206. \n\n\n\n \n\n  \n\n89 \n\n \n\nrelat\u00f3rios. Mesmo assim, \u00e9 poss\u00edvel realizar uma avalia\u00e7\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de mapas \n\nda estrutura fundi\u00e1ria na literatura produzida sobre o vale do S\u00e3o Francisco. \n\nPara representar cartograficamente os principais temas abordados nas leituras \n\ninseridas neste trabalho, fora elaborado um mapa (mapa 02) com base nas principais \n\ninforma\u00e7\u00f5es coletadas dos livros, revistas, teses, disserta\u00e7\u00f5es e outros. Chegou-se a um \n\nresultado que dentre os temas mais abordados encontram-se: a rede hidrogr\u00e1fica, \n\nrepresentada pelo estudo das \u00e1guas e o estudo da agricultura ribeirinha, principalmente \n\nos projetos de irriga\u00e7\u00e3o, tanto os em funcionamento como os que est\u00e3o sendo \n\nimplantados; e os estudos das hidrel\u00e9tricas, a exemplo de Tr\u00eas Marias, Paulo Afonso, \n\nXingo e Moxot\u00f3. \n\nAinda em fase inicial de estudos, j\u00e1 come\u00e7am a aparecer mapas que remetem ao \n\nProjeto de Interliga\u00e7\u00e3o de Bacias (diga-se a transposi\u00e7\u00e3o); no entanto, ainda s\u00e3o em \n\nn\u00famero reduzido e s\u00e3o ilustra\u00e7\u00f5es de fontes dos \u00f3rg\u00e3os do Estado e que demonstram de \n\nforma incipiente somente a parte estrutural da bacia, por onde os canais ir\u00e3o passar, tendo \n\ncomo foco principal mostrar o ponto de coleta na barragem de Itaparica, os rios da bacia \n\ne dos que ir\u00e3o receber. Como ainda est\u00e3o em pesquisas mais recentes, os estudos de \n\nimpactos da transposi\u00e7\u00e3o na bacia, preferiu-se realizar um mapa que demonstre os \n\nimpactos internos da bacia, e quem sabe num futuro pr\u00f3ximo j\u00e1 se possa contar com \n\nmapas que enfoquem com maior precis\u00e3o e detalhamento os impactos causados pelo \n\nProjeto de interliga\u00e7\u00e3o de bacias.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n90 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n91 \n\n \n\nO mapa 2 \u00e9 um resumo dos principais temas cartograf\u00e1veis em an\u00e1lise, e \n\ndemonstra a import\u00e2ncia da bacia n\u00e3o somente para Sergipe ou Nordeste, mas todo o pa\u00eds. \n\nMesmo observando-se a exist\u00eancia de muitos mapas \u00e9 percept\u00edvel a necessidade de \n\nestudos que venham corroborar com o aumento de mapeamentos da bacia, em especial \n\nda estrutura fundi\u00e1ria, que possam elucidar a import\u00e2ncia de mais estudos da quest\u00e3o \n\nagr\u00e1ria na bacia. \n\nComo exposto em algumas leituras, h\u00e1 um arsenal propagandista do planejamento \n\npara o vale do S\u00e3o Francisco, o que repercute em toda uma ideologia de f\u00e1cil aceita\u00e7\u00e3o \n\npor parte da popula\u00e7\u00e3o e da academia, que ap\u00f3s os ano 1960, veem o S\u00e3o Francisco \n\nreceber somas incalcul\u00e1veis de investimentos na sua potencialidade e se transforma no \n\ngrande eldorado da irriga\u00e7\u00e3o, ao se estender com a implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o \n\nde bacias, com um Estado que executa tudo em conson\u00e2ncia com os interesses do capital, \n\nacarretar\u00e1 em maiores preju\u00edzos ambientais e sociais que os atuais. \n\nA par das leituras realizadas sobre o S\u00e3o Francisco, pode-se inferir algumas \n\nquest\u00f5es: primeiro que a cartografia ainda \u00e9 deficit\u00e1ria, tradicional, e sem grandes \n\nindaga\u00e7\u00f5es; segundo que mesmo tendo consider\u00e1veis estudos sobre o espa\u00e7o agr\u00e1rio da \n\nbacia, \u00e9 de elevada import\u00e2ncia a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo de todo o S\u00e3o Francisco, que \n\nde forma geral n\u00e3o \u00e9 representado em mapas que possam elucidar o entendimento do \n\nespa\u00e7o agr\u00e1rio do Velho Chico, como \u00e9 popularmente denominado o rio S\u00e3o Francisco; \n\n\u00e9 ainda mais deficit\u00e1rio um mapeamento que enfoque a estrutura fundi\u00e1ria, neste quesito, \n\nn\u00e3o fora encontrado nenhum mapa em todo o estudo da bibliografia da bacia do rio S\u00e3o \n\nFrancisco.   \n\nComo exposto, a literatura sobre o S\u00e3o Francisco \u00e9 rica em fatos, relatos, hist\u00f3rias \n\ne est\u00f3rias, desde a compreens\u00e3o do ambiente f\u00edsico da bacia at\u00e9 a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nNo entanto, mesmo sendo o S\u00e3o Francisco alvo de inquestion\u00e1veis investimentos, ocorre \n\numa dificuldade de se encontrar cartogramas que representem a bacia como um todo; com \n\nalgumas exce\u00e7\u00f5es, os mapeamentos se vertem para representar a rede hidrogr\u00e1fica, como \n\nna figura 02 mostrada anteriormente, e as pol\u00edticas de irriga\u00e7\u00e3o (Calif\u00f3rnia, Plat\u00f4 de \n\nNe\u00f3polis em Sergipe e principalmente o polo Petrolina-Juazeiro, que fazem parte de \n\nPernambuco e Bahia, respectivamente). Estudos que enfoquem a realiza\u00e7\u00e3o de um \n\nmapeamento geogr\u00e1fico do espa\u00e7o agr\u00e1rio da bacia s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia e \n\nnecessidade para se entender as a\u00e7\u00f5es do Estado nesta \u00e1rea.   \n\nPara compreender o processo hist\u00f3rico da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no territ\u00f3rio da \n\nbacia do rio S\u00e3o Francisco e a interven\u00e7\u00e3o do Estado na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de \n\n\n\n \n\n  \n\n92 \n\n \n\nordenamento territorial, com constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9trica, projetos de irriga\u00e7\u00e3o, e estrutura \n\nfundi\u00e1ria, \u00e9 necess\u00e1rio entender como esta produ\u00e7\u00e3o se processa, n\u00e3o somente na bacia; \n\ne perceber que o Estado tem uma atua\u00e7\u00e3o de elevada import\u00e2ncia nessa produ\u00e7\u00e3o. \n\n \u00c9 importante deixar expl\u00edcito que o Estado \u00e9 uma for\u00e7a criada pelo homem e que \n\ntem diferentes fun\u00e7\u00f5es, mas com o prec\u00edpuo objetivo de sempre trabalhar as duas classes \n\nantag\u00f4nicas, preparar os dominados ideologicamente, juridicamente e economicamente \n\npara servir aos dominadores, como bem atesta Harnecher.  \n\n \n\nO Estado, como conjunto de institui\u00e7\u00f5es e normas, destina-se a \n\nregulamentar o funcionamento das sociedades de tal maneira que este \n\npermita a constante reprodu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, ideol\u00f3gicas \n\ne jur\u00eddico-pol\u00edticas que assegurem uma reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de \n\ndomina\u00e7\u00e3o de uma classe sobre as demais (1971, p.121). \n\n \n\n Compreender a forma\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de Estado em diferentes sociedades e como \n\neste atua \u00e9 importante para se perceber que toda e qualquer pol\u00edtica p\u00fablica \u00e9 \n\nnecessariamente uma a\u00e7\u00e3o deste agente, e no caso do S\u00e3o Francisco n\u00e3o \u00e9 diferente, ali\u00e1s \n\n\u00e9 bem vis\u00edvel em todos os projetos de irriga\u00e7\u00e3o e ordenamento territorial no vale. \n\n No caso da bacia do S\u00e3o Francisco fica n\u00edtida esta a\u00e7\u00e3o, com a instala\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nsomente dos grandes complexos hidroel\u00e9tricos e dos projetos de irriga\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \n\na execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de ordenamento territorial que priorizam e fomentam a chegada \n\ndo grande capital, como bem \u00e9 observado na cita\u00e7\u00e3o demonstrando o quanto o Estado \n\nmonta toda uma estrutura e repassa para os grandes capitais. \n\n \n\nNeste sentido a atua\u00e7\u00e3o do Estado torna-se primordial na condu\u00e7\u00e3o do \n\ndirecionamento dessas pol\u00edticas e para viabiliz\u00e1-la. A cria\u00e7\u00e3o das \n\nag\u00eancias p\u00fablicas como DNOCS - Departamento Nacional de Obras \n\nContra a Seca; SUDENE - Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do \n\nNordeste; no caso do vale do S\u00e3o Francisco, a CODEVASF - \n\nCompanhia de Desenvolvimento dos vales do S\u00e3o Francisco e do \n\nParna\u00edba, e tantos outros Programas e Projetos governamentais seguem \n\na l\u00f3gica do planejamento onde foram pensados os modelos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o para receber os investimentos advindos de v\u00e1rias \n\nregi\u00f5es do mundo (OLIVEIRA, 2011, p.49). \n\n \n\n O Estado, por ser uma cria\u00e7\u00e3o humana, nascido para proteger a propriedade \n\nparticular, tem no seu bojo a intens\u00e3o de se antecipar nas decis\u00f5es pol\u00edticas, e sempre \n\nfavorecer determinada classe; e d\u00e1 substrato estrutural para que a classe mais forte, seja \n\nela clero, burgueses, nobre e capitalistas, possa e tenha condi\u00e7\u00f5es de se sobrepor sobre as \n\n\n\n \n\n  \n\n93 \n\n \n\ndemais. Nas pol\u00edticas na BRSF fica evidente ao perceber como s\u00e3o pensadas e, \n\nprincipalmente, executadas, desde o imp\u00e9rio at\u00e9 os dias atuais; praticamente n\u00e3o se tem \n\nmudan\u00e7as efetivas, somente modela\u00e7\u00f5es nas formas de dom\u00ednio do Estado, ora com maior \n\n\u00edmpeto, ora com aus\u00eancia, em nome do desenvolvimento dos capitalistas na regi\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n94 \n\n \n\nESTADO, UM AGENTE NADA SECRETO EM PROL DA \n\nTERRITORIALIZA\u00c7\u00c3O DO CAPITAL \n\n                                   \n\n \n\n\u201cAdeus Remanso, Casa Nova, Sento S\u00e9, \n\nAdeus Pil\u00e3o Arcado, vem o rio te engolir \n\nDebaixo d\u2019\u00e1gua l\u00e1 se vai a vida inteira \n\nPor cima da cachoeira o \u201cgaiola\u201d vai subir \n\nVai ter barragem no salto do Sobradinho \n\nE o povo vai-se embora com medo de se afogar\u201d \n\n \n\nSobradinho, autoria de S\u00e1 e Guarabyra. \n\n  \n\n  \n\nPara se entender a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u00e9 importante compreender os agentes \n\npromovedores dessa produ\u00e7\u00e3o, como o Estado, e suas diferentes a\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas que potencializam determinados territ\u00f3rios, com infraestrutura f\u00edsica, estradas, \n\nferrovias, portos, aeroportos e outros atrelados \u00e0 condi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de opera\u00e7\u00e3o, como leis \n\ne incentivos que contribuem para que territ\u00f3rios entrem no circuito do capital. \n\nPara entender melhor a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na bacia do rio S\u00e3o Francisco \u00e9 \n\nimportante compreender a a\u00e7\u00e3o do Estado na cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os e planos, n\u00e3o somente os \n\nde combate ou conviv\u00eancia com a seca, mas principalmente, os que prometem o \n\ndesenvolvimento regional atrav\u00e9s de obras estruturantes, a exemplo das hidroel\u00e9tricas e \n\nas de irriga\u00e7\u00e3o, para assim, se entender a quem realmente interessa essas volumosas obras.    \n\nO espa\u00e7o \u00e9 produzido a partir da inser\u00e7\u00e3o do capital, ao tempo que este espacializa \n\nnovos investimentos, novas formas de extrair \u201cmais valia\u201d em diferentes territ\u00f3rios, que \n\ns\u00e3o incorporados ao circuito do capital. O capital vai produzindo os espa\u00e7os e esta \n\nprodu\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela for\u00e7a exercida pelo Estado, que potencializa e investe, produzindo \n\nnovos territ\u00f3rios, atrav\u00e9s de incentivos fiscais, infraestrutura, est\u00edmulo \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o para \n\no trabalho na ind\u00fastria, seja com leis que criam e viabilizam os investimentos, seja \n\ndificultando o acesso \u00e0 terra, ou mesmo investindo em qualifica\u00e7\u00e3o, a exemplo de escolas \n\nt\u00e9cnicas e profissionalizantes que chegam antecipadamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria \n\nnacional.  \n\nO Estado d\u00e1 todo suporte para que o capitalista possa investir e conseguir maiores \n\nlucros. Quando o Estado deixa da montar a estrutura b\u00e1sica para tal implanta\u00e7\u00e3o, os \n\n\n\n \n\n  \n\n95 \n\n \n\ncapitalistas procuram outros territ\u00f3rios que lhes garantam maiores possibilidades de \n\nlucro. \n\n O entendimento da discuss\u00e3o sobre o Estado n\u00e3o pode ser de forma isolada e \n\ndeslocada do processo hist\u00f3rico, da forma\u00e7\u00e3o do homem enquanto um ser social, apesar \n\nde que, em alguns estudos, ainda hoje predomina o entendimento cl\u00e1ssico da \n\nnaturaliza\u00e7\u00e3o do Estado, ou seja, que este fora criado naturalmente. No entanto, pode-se \n\nperceber de acordo com Engels, no livro \u201cA Origem da fam\u00edlia, da propriedade privada \n\ne do Estado\u201d, que fica bastante n\u00edtida a nega\u00e7\u00e3o do pensamento cl\u00e1ssico, que serve para \n\njustificar a aceita\u00e7\u00e3o passiva do Estado como seu leg\u00edtimo representante. \n\n O Estado nasce n\u00e3o de uma ilumina\u00e7\u00e3o divina, mas de um processo de contradi\u00e7\u00e3o \n\nembutido na necessidade de prote\u00e7\u00e3o da propriedade privada. Esta, por vez, segundo \n\nBobbio (1986), nasce da divis\u00e3o social do trabalho; esta sim \u00e9 a g\u00eanese que d\u00e1 origem ao \n\nEstado, que por ser classista tem como objetivo contradit\u00f3rio proteger as pessoas e ao \n\nmesmo tempo servir como forma de assegurar as riquezas da classe dominante, para que \n\ngaranta a reprodu\u00e7\u00e3o desta para os descendentes vindouros. Pode-se observar em Engels \n\neste car\u00e1ter contradit\u00f3rio e dominante da forma\u00e7\u00e3o do Estado. \n\n \n\nComo o Estado nasceu da necessidade de conter o antagonismo das \n\nclasses, e como, ao mesmo tempo, nasceu em meio ao conflito delas, \u00e9, \n\npor regra geral, o Estado da classe mais poderosa, da classe \n\neconomicamente dominante, classe que, por interm\u00e9dio dele, se \n\nconverte tamb\u00e9m em classe politicamente dominante e adquire novos \n\nmeios para a repress\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da classe oprimida (1981, p.193). \n\n \n\n Corroborando com estas ideias da constitui\u00e7\u00e3o do Estado, Oliveira (2011), ao se \n\npautar nos estudos da tradi\u00e7\u00e3o marxiana, demonstra que a forma\u00e7\u00e3o deste agente n\u00e3o se \n\nd\u00e1 de forma simples e aleat\u00f3ria, mas a partir das contradi\u00e7\u00f5es geradas pela pr\u00f3pria \n\nsociedade. \n\n \n\nPartindo da an\u00e1lise marxiana, a natureza do Estado est\u00e1 assentada no \n\nantagonismo das classes, na contradi\u00e7\u00e3o gerada pelo interesse do \n\nindiv\u00edduo e o da comunidade na qual est\u00e1 inserida, essa contradi\u00e7\u00e3o de \n\ninteresses se baseia na divis\u00e3o de classe determinada pela divis\u00e3o do \n\ntrabalho (OLIVEIRA, 2011, p.32). \n\n \n\n A constitui\u00e7\u00e3o do Estado tem seu princ\u00edpio a partir de sua fun\u00e7\u00e3o social de separar \n\nas classes, com a constitui\u00e7\u00e3o da propriedade privada. Os homens necessitam de um \n\n\n\n \n\n  \n\n96 \n\n \n\naparato que possa lhes garantir n\u00e3o somente a posse, mas principalmente o t\u00edtulo e a \n\nseguran\u00e7a de explorar a terra sem que ocorram maiores conflitos. \u00c9 nesta perspectiva que \n\no Estado aparece como protetor da propriedade privada (Feliciano, 2009). Este mesmo \n\nEstado, com o passar do tempo, chega a ter diferentes fun\u00e7\u00f5es. Jamais se deixa de lado o \n\nseu princ\u00edpio classista, servindo como defensor da classe dominante, como protetor \n\nmilitar, jur\u00eddico e ideol\u00f3gico, como bem descreve Smith.  \n\n \n\n\u00c9 fun\u00e7\u00e3o do Estado administrar a sociedade de classe, conforme os \n\ninteresses da classe dominante; \u00e9 o que faz atrav\u00e9s de suas armas \n\nmilitares, jur\u00eddicas, ideol\u00f3gicas e econ\u00f4micas (1984, p.179). \n\n \n\n Em qualquer sociedade j\u00e1 se encontra a forma\u00e7\u00e3o de leis e regras em que se \n\nconstitui o Estado, no entanto, este se diferencia de sociedade para sociedade, e na forma \n\nde governo, ganhando repercuss\u00e3o na inser\u00e7\u00e3o do sistema capitalista. \n\n Nas diferentes \u00e9pocas, \u00e9 poss\u00edvel detectar Estados fortes com representantes de \n\ndiferentes caracter\u00edsticas, a exemplo do Imp\u00e9rio Romano, com poder centralizado na \n\npessoa do imperador e com caracter\u00edsticas militares. No Egito antigo o poder ficava a \n\ncargo do Fara\u00f3. Os Estados possuem Governos ditos democr\u00e1ticos ou absolutistas que \n\nsempre se fortaleceram \u00e0 custa da popula\u00e7\u00e3o e sobrevivem protegidos por classes fortes, \n\nsejam o clero ou a burguesia.  \n\n Os romanos, mesmo com a expans\u00e3o do imp\u00e9rio, tinham, na pessoa central em \n\nRoma, o poder constitu\u00eddo, e por se acharem superiores a eles, menosprezavam os outros \n\npovos passando a ideia de que s\u00f3 eles eram dignos de estar totalmente reservados ao julgo \n\ndireto do Estado, ou seja, os outros n\u00e3o eram romanos, ent\u00e3o n\u00e3o precisavam ter este \n\n\u201cprivil\u00e9gio\u201d de fazer parte deste Estado, como \u00e9 bem posto por Feliciano.   \n\n \n\nAo conquistar novos povos o Estado romano n\u00e3o realizava uma \n\nintera\u00e7\u00e3o \u201cjur\u00eddica\u201d entre eles por defini-los por sua inferioridade; \n\nmesmo quando come\u00e7ou a sentir sua fragilidade, pelo crescimento do \n\ncristianismo e surgimento de uma nova organiza\u00e7\u00e3o, pelo Estado \n\nMedieval, a superioridade dos romanos procurava sempre manter o \n\ncontrole pol\u00edtico apenas na cidade de Roma (2009, p. 36). \n\n \n\n Com a consequente queda do Imp\u00e9rio Romano, surgem outras forma\u00e7\u00f5es de \n\nEstado; e agora com a Igreja que passa a se aproximar desta esfera na Idade M\u00e9dia, ap\u00f3s \n\ngrandes riquezas adquiridas via doa\u00e7\u00f5es dos Estados da Europa, a Igreja passa a ter tanto \n\n\n\n \n\n  \n\n97 \n\n \n\npoder e influenciar tanto, que na maioria dos casos passa a ser confundida com o Estado, \n\npois al\u00e9m de deter divisas tamb\u00e9m consegue ditar as regras via Estado. \n\nPara Feliciano (2009), tr\u00eas elementos s\u00e3o cruciais para caracterizar o denominado \n\nEstado Medieval. O cristianismo, com poder em elevada escala para a Igreja; as invas\u00f5es \n\nB\u00e1rbaras e por fim o feudalismo, com o senhor dominando o servo. Estes tr\u00eas fatores de \n\nelevada import\u00e2ncia para a sustenta\u00e7\u00e3o do Estado Medieval e suas contradi\u00e7\u00f5es \n\ncontribuem de forma decisiva para o surgimento do denominado Estado Moderno, que \n\nvai se ancorar nas fragmenta\u00e7\u00f5es dos territ\u00f3rios europeus e dar\u00e1 vida aos denominados \n\nEstados-na\u00e7\u00e3o. \n\nCom os diferentes conflitos existentes entre os imperadores e os senhores feudais, \n\nhouve desgastes, principalmente, pelo excesso de poder nas m\u00e3os dos imperadores que a \n\ncada momento cobravam elevados impostos. Isso levou os senhores feudais a \n\nquestionarem os pagamentos dos impostos para o Imp\u00e9rio, tais atitudes e os conflitos \n\nlevaram o desgastes ambas as partes. Neste per\u00edodo, como o feudalismo, a Europa j\u00e1 v\u00ea \n\na possibilidade de uma reformula\u00e7\u00e3o com a retomada do com\u00e9rcio no Mediterr\u00e2neo. \n\nPercebe-se a necessidade de um Estado forte militarmente, no entanto, um que assegure \n\nas condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas aos poderosos, mas que n\u00e3o tenham domina\u00e7\u00e3o total sobre as \n\natividades comerciais; da\u00ed o surgimento de um Estado denominado Liberal que, \n\nposteriormente, com a acumula\u00e7\u00e3o primitiva de capitais, novas rotas de navega\u00e7\u00e3o, \n\nrecursos naturais extra\u00eddos das col\u00f4nias, e, consequentemente, a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial \n\ncongregar\u00e3o para o capitalismo.  \n\nEm princ\u00edpio, o Estado capitalista tem a fun\u00e7\u00e3o de proteger a propriedade \n\nparticular, ou seja, uma fun\u00e7\u00e3o militar. Essa fun\u00e7\u00e3o perpassava segmentos constituintes \n\nnos diferentes aparelhos do Estado, elaborando leis em prol da burguesia em detrimento \n\ndos oper\u00e1rios. No denominado Estado Gendarme, que perdurou at\u00e9 quando tinha maior \n\nutilidade, associado a press\u00e3o dos setores econ\u00f4micos por maior prote\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o, \n\no Estado amplia sua a\u00e7\u00e3o n\u00e3o atuando somente com o apoio militar, mas com um aparato \n\nde sustenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e investimentos na amplia\u00e7\u00e3o particular no territ\u00f3rio. \n\nNa sociedade capitalista, montada a partir da contradi\u00e7\u00e3o, torna-se imposs\u00edvel \n\nacreditar em uma sociedade justa e igualit\u00e1ria. Como bem descreve Carnoy ao referendar \n\nRosseau.  \n\n \n\nO primeiro homem que ap\u00f3s cercar um peda\u00e7o de terras, se lembrou de \n\ndizer: isto \u00e9 meu, e encontrou pessoas simples o bastante para \n\nacreditarem nele, foi o verdadeiro fundador da sociedade civil. Quantos \n\n\n\n \n\n  \n\n98 \n\n \n\ncrimes, quantas guerras, quantos assassinatos, quantas desgra\u00e7as e \n\nhorrores teria poupado a esp\u00e9cie humana (CARNOY, 1994, p.211-212).\n\n   \n\n \n\n Para o capitalismo foi importante quebrar certas estruturas em reinados e promover \n\na burguesia com fortes influ\u00eancias nos setores do governo. Era necess\u00e1rio um Estado forte \n\nna regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e nos investimentos em expans\u00e3o, patrocinando as Grandes \n\nNavega\u00e7\u00f5es (coroas Portuguesa e Espanhola), e elaborando leis em favor da expans\u00e3o \n\ndas ind\u00fastrias. Pode-se remeter \u00e0 Lei de Cercamento, na Inglaterra, que promoveu a \n\nmobilidade da popula\u00e7\u00e3o para as cidades, com o intuito de servir de for\u00e7a de trabalho nas \n\nrec\u00e9m-criadas ind\u00fastrias. \n\n Com o avan\u00e7o do capital, que culminou em 1929, e com a primeira grande crise \n\nde superprodu\u00e7\u00e3o; o Estado passou a atuar tamb\u00e9m como regulador da economia e a \n\ninterferir no sistema financeiro, atuando na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\ninvestimento em obras que d\u00e3o suporte para os grandes capitais; ao mesmo tempo nos \n\npa\u00edses denominados ricos, o Estado passou a atuar na economia e na assist\u00eancia social \n\ncom o denominado Estado do bem estar social, que se apoiou na teoria de John Maynard \n\nKeynes. Keynes pregava o pleno emprego e uma estrutura\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s do Estado. \n\nNo entanto, sabe-se que esta possibilidade somente \u00e9 poss\u00edvel com a explora\u00e7\u00e3o dos \n\npa\u00edses pobres, que trabalham para os pa\u00edses ricos, de acordo com Harvey. \n\n \n\nO Estado tamb\u00e9m deve desempenhar um papel importante no \n\nprovimento de \u201cbens p\u00fablicos\u201d e infraestruturas sociais e f\u00edsicas, pr\u00e9-\n\nrequisitos necess\u00e1rios para a produ\u00e7\u00e3o e troca capitalista, mas os quais \n\nnenhum capitalista individual acharia poss\u00edvel prover com lucro. Al\u00e9m \n\ndisso, o Estado, inevitavelmente, envolve-se na administra\u00e7\u00e3o de crises \n\ne age contra a tend\u00eancia de queda da margem de lucro. Em todos esses \n\naspectos, a interven\u00e7\u00e3o do Estado \u00e9 necess\u00e1ria, pois um sistema com \n\nbase no interesse pr\u00f3prio e na competi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 capaz de expressar o \n\ninteresse de classe coletiva (Ibid, 2005, p.85). \n\n \n\n  Com a \u00faltima crise do capital, desde os anos 1970, os pa\u00edses que investiam \n\nbastante em pol\u00edticas voltadas para o desenvolvimento regional passaram cada vez menos \n\na investir e a ajudar financeiramente as empresas que perderam com a concorr\u00eancia no \n\nmercado internacional. Al\u00e9m do aumento do desemprego estrutural, o alto padr\u00e3o de vida \n\ndos pa\u00edses capitalistas ocidentais passa a ser questionado. \n\nNo neoliberalismo, pressuposto que remonta a ideia de Adam Smith, que defende \n\num liberalismo econ\u00f4mico, ou seja, a aus\u00eancia cada vez maior do Estado na regula\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n \n\n  \n\n99 \n\n \n\neconomia, as grandes empresas precisam expandir seus mercados, e essas realiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\no ponto forte da entrada maci\u00e7a de capitais, que precisam do Estado. \n\n No Brasil, como em todo o mundo, a atua\u00e7\u00e3o do Estado \u00e9 de protetor da \n\npropriedade privada, como regulador da economia, como financiador de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas entre outras fun\u00e7\u00f5es, jamais como \u00e1rbitro neutro, como se observa no processo \n\nhist\u00f3rico da forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional. \n\n Desde a entrada dos portugueses no Brasil (processo de invas\u00e3o, nos idos de \n\n1.500), patrocinada pela Coroa Portuguesa, que \u00e9 percept\u00edvel a a\u00e7\u00e3o do Estado, \n\nprimeiramente com incentivo ao exterm\u00ednio, em seguida com as doa\u00e7\u00f5es de terras a uma \n\ndeterminada classe social pr\u00f3xima a coroa portuguesa, depois com facilita\u00e7\u00e3o da entrada \n\nde escravos no pa\u00eds, trazidos da \u00c1frica; al\u00e9m de incentivos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da cana, e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de menor cobran\u00e7a de impostos para produtos importados das \n\nna\u00e7\u00f5es amigas.  \n\nCom o fim do imp\u00e9rio o representante brasileiro (diga-se governo) tem maior \n\nautonomia em rela\u00e7\u00e3o a Portugal e come\u00e7a a atuar de maneira mais intensa na produ\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o, ao preparar toda infraestrutura para a entrada das grandes ind\u00fastrias, com \n\nconfigura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de base (como a Companhia Sider\u00fargica Nacional - CSN), da \n\nPetrobr\u00e1s, da cria\u00e7\u00e3o de cursos t\u00e9cnicos (for\u00e7a de trabalho qualificada) e do \u201cestimulo\u201d a \n\nmobilidade (for\u00e7ar a sa\u00edda do campon\u00eas para a cidade em busca de um emprego \u201cde uma \n\nvida melhor\u201d), al\u00e9m de isen\u00e7\u00e3o de impostos e prioridade na constru\u00e7\u00e3o de rodovias para \n\naumentar a circula\u00e7\u00e3o (governo Juscelino Kubistch). \n\nAl\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o reguladora da economia e provedor de infraestrutura para a \n\nentrada do grande capital, o Estado no sistema capitalista tamb\u00e9m se especializa na \n\npromo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, que s\u00e3o capturadas pela elite dominante, como bem \n\ndemonstra as pol\u00edticas e \u00f3rg\u00e3os criados para alavancar o \u201cdesenvolvimento\u201d do Nordeste, \n\nque segundo Lisboa, 2007, esta inter-rela\u00e7\u00e3o da oligarquia agr\u00e1ria e o capital industrial \n\nfez o sertanejo ref\u00e9m do sistema de coronelismo. \n\nPara o Nordeste, foram implantadas in\u00fameras pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\ndesenvolvimento e institucionaliza\u00e7\u00e3o de alguns \u00f3rg\u00e3os, que segundo seus planos de \n\natividades pregavam o desenvolvimento nordestino, principalmente como pano de fundo \n\na industrializa\u00e7\u00e3o, dentre estes merecem men\u00e7\u00e3o o Departamento Nacional de Obras \n\nContra a Seca - DNOCS e principalmente a Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do \n\nNordeste - SUDENE, com a\u00e7\u00f5es voltadas para a constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes e incentivos para \n\na instala\u00e7\u00e3o das grandes ind\u00fastrias que se concentram nas \u00e1reas metropolitanas de Recife, \n\n\n\n \n\n  \n\n100 \n\n \n\nSalvador e Fortaleza, distanciando cada vez mais o sertanejo do t\u00e3o propagado \n\ndesenvolvimento. \n\nComo se pode observar, Oliveira (1995), mostra que al\u00e9m do discurso de \n\npromover o desenvolvimento da regi\u00e3o, estes \u00f3rg\u00e3os e algumas pol\u00edticas ao estarem \n\natrelados aos maiores grupos pol\u00edticos da regi\u00e3o Nordeste contribu\u00edram para o aumento \n\nda mis\u00e9ria regional, pois prepararam terreno para a chegada da ind\u00fastria, levando os \n\nnordestinos a se tornarem m\u00edsero ex\u00e9rcito de reserva. Ocorreu o aumento da fome e a \n\ndepend\u00eancia dos pol\u00edticos locais, com uma elevada sujei\u00e7\u00e3o ao mercado nacional, s\u00e3o \n\nfor\u00e7ados a se mobilizarem para as grandes capitais nordestinas deixando um rastro de \n\nmis\u00e9ria cada vez maior. \n\nMesmo com essas pol\u00edticas, o Nordeste, contando com consider\u00e1veis reservas de \n\nmat\u00e9ria-prima e for\u00e7a de trabalho excedente, precisava de fontes de energia que suprissem \n\nas necessidades energ\u00e9ticas das vindouras ind\u00fastrias, mais uma vez o Estado contribui \n\ndecisivamente ao construir as hidroel\u00e9tricas no S\u00e3o Francisco, como Tr\u00eas Marias (em \n\nMinas Gerais), Sobradinho, Paulo Afonso I, II, III e Jatob\u00e1 (na Bahia, sendo a \u00faltima entre \n\nBahia e Pernambuco) e Xing\u00f3 (entre Sergipe e Alagoas). Com todo este aparato, for\u00e7a de \n\ntrabalho, mat\u00e9ria-prima e fontes energ\u00e9ticas, o Nordeste converte-se em uma promissora \n\n\u00e1rea para o circuito do capital. Al\u00e9m dos projetos hidroagr\u00edcolas estimulados pelo \n\nagrohidroneg\u00f3cio, e atualmente com o maior investimento de todos os tempos no \n\nNordeste, o t\u00e3o propagado Projeto de Interliga\u00e7\u00e3o de Bacias, ou vulgarmente chamado de \n\nTransposi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas do S\u00e3o Francisco. \n\nAs pol\u00edticas de irriga\u00e7\u00e3o que s\u00e3o palcos de in\u00fameras discuss\u00f5es e que por vez \n\ndesvirtuaram-se do real papel social que deveria promover na regi\u00e3o, s\u00e3o palcos de \n\ndiscuss\u00f5es em cap\u00edtulo adiante no trabalho e servem como ponto fundamental para se \n\nentender realmente a quem o Estado serve.  \n\nCom o Nordeste preparado para receber capital internacional, o Estado passa a \n\nagir, com a base montada, for\u00e7a de trabalho numerosa, mat\u00e9ria prima barata, energia, \n\n\u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o e investimento na reestrutura\u00e7\u00e3o dos portos (Suape, em Pernambuco \n\ne Pec\u00e9m, no Cear\u00e1), faltando \u00e0 \u00faltima cartada para a domina\u00e7\u00e3o do agrohidroneg\u00f3cio na \n\nregi\u00e3o, por isso, tanto interesse na execu\u00e7\u00e3o das obras da transposi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas do S\u00e3o \n\nFrancisco, transformando assim o Sert\u00e3o nordestino no eldorado do agrohidroneg\u00f3cio. \n\nO Estado, criado para proteger a propriedade particular, ameniza os conflitos de \n\numa sociedade de classes, com as pol\u00edticas p\u00fablicas compensat\u00f3rias, e ao contr\u00e1rio do \n\n\n\n \n\n  \n\n101 \n\n \n\nque se afirma, o Estado neoliberal mant\u00e9m import\u00e2ncia e \u00e9 promovedor de estrutura para \n\no pleno desenvolvimento do capitalismo. \n\n No Brasil, o forte relacionamento do Estado com o capital internacional \u00e9 vis\u00edvel \n\ndesde os prim\u00f3rdios da forma\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira, dando-lhe uma estrutura b\u00e1sica \n\npara o pleno desenvolvimento de suas atividades, contribuindo de forma elevada para o \n\nprocesso de explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores pelas grandes empresas. \n\n Para compreender a a\u00e7\u00e3o do capital no territ\u00f3rio \u00e9 importante se conhecer o \n\nterrit\u00f3rio. Esse \u00e9 parte integrante do espa\u00e7o, configurado dentro deste espa\u00e7o, constitu\u00eddos \n\ne reconstitu\u00eddos a todo momento (Haesbaert, 1997 e 2002), formado a partir da a\u00e7\u00e3o do \n\nhomem no meio, como descreve Raffestin (1993). A no\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio como objeto de \n\nan\u00e1lise geogr\u00e1fica \u00e9 fruto de discuss\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es com grau de import\u00e2ncia \n\ndiferenciado nas correntes geogr\u00e1ficas, com \u00eanfase para a Geografia Radical (marxista). \n\nNo entanto, a conceitua\u00e7\u00e3o n\u00e3o perpassa uniformemente entre os pensadores da \n\ngeografia. Para Souza (1995), os territ\u00f3rios est\u00e3o aliados \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de poder, e s\u00e3o \n\nconstru\u00eddos, descontru\u00eddos e reconstru\u00eddos a todo o momento. \n\n  \nTerrit\u00f3rios s\u00e3o constru\u00eddos (e desconstru\u00eddos) dentro de escalas \n\ntemporais as mais diferentes: S\u00e9culos, d\u00e9cadas, anos, meses ou dias; \n\nterrit\u00f3rios podem ter um car\u00e1ter permanente, mas tamb\u00e9m podem ter \n\numa exist\u00eancia peri\u00f3dica c\u00edclica (Op. cit. p. 81). \n\n \n\nOs territ\u00f3rios emanam de a\u00e7\u00f5es complexas que s\u00e3o influenciados diretamente pela \n\na\u00e7\u00e3o do capital, que ao se territorializarem abrem espa\u00e7os para surgimento de novas \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder. Isso \u00e9 comum com instala\u00e7\u00f5es de novas ind\u00fastrias de determinados \n\nespa\u00e7os, ou inser\u00e7\u00e3o de projetos de irriga\u00e7\u00e3o voltados para o agroneg\u00f3cio, que ao se \n\nimpor, claro com a a\u00e7\u00e3o \u201cpacificadora\u201d do Estado, passam a modificar as rela\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho, com os antigos camponeses e sitiantes que agora dependem de vender sua for\u00e7a \n\nde trabalho para as maiores propriedades, dando uma nova conota\u00e7\u00e3o em todas as rela\u00e7\u00f5es \n\ncotidianas no territ\u00f3rio. \n\nFernandes (2008) demonstra quais os pressupostos que norteiam a discuss\u00e3o \n\nconceitual de territ\u00f3rio. Para o autor, al\u00e9m de o territ\u00f3rio vir das rela\u00e7\u00f5es do poder, este \n\ntem em seu bojo, a incorpora\u00e7\u00e3o da conflitualidade, pois, sem isso, a no\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio \n\nnada mais \u00e9 que uma \u00e1rea delimitada por diferentes fronteiras. Ainda com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nterrit\u00f3rio (op. cit), pode ser fragmentado em tr\u00eas esferas, em diferentes formas escalares, \n\na saber: \n\n\n\n \n\n  \n\n102 \n\n \n\nO primeiro territ\u00f3rio compreende os espa\u00e7os de governan\u00e7as, em diferentes \n\nescalas, tem uma compreens\u00e3o maior de \u00e1reas, com as delimita\u00e7\u00f5es administrativas, que \n\npode ser um pa\u00eds, um estado, um munic\u00edpio, ou seja, \u00e9 mais uma delimita\u00e7\u00e3o f\u00edsica mais \n\npercept\u00edvel de se abstrair e entender as rela\u00e7\u00f5es de poder que se processam internamente \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos outros territ\u00f3rios. \n\nEstes territ\u00f3rios s\u00e3o mais amplos, gerais, que se caracterizam pela forma\u00e7\u00e3o de \n\num territ\u00f3rio em forma de \u00e1rea, com um poder central que, ao privilegiar determinada \n\nclasse, passa tamb\u00e9m a conviver com os questionamentos e conflitos que, a partir da \n\ninser\u00e7\u00e3o de determinados segmentos, s\u00e3o capazes de se formar dentro deste amplo \n\nterrit\u00f3rio, diferentes territ\u00f3rios.  \n\nO segundo territ\u00f3rio \u00e9 uma fra\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do primeiro; diferentes propriedades \n\nparticulares, fra\u00e7\u00e3o quando dentro deste espa\u00e7o f\u00edsico (exemplo pa\u00eds), existem diferentes \n\nterrit\u00f3rios, como territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio, territ\u00f3rio das ocupa\u00e7\u00f5es, dos \n\nassentamentos, e podem tamb\u00e9m ultrapassar os limites do primeiro, a exemplo do \n\nterrit\u00f3rio da soja na Am\u00e9rica do Sul, especificamente Brasil, Argentina e Paraguai. No \n\nentanto, a forma\u00e7\u00e3o destes territ\u00f3rios tem como base o conflito, como agroneg\u00f3cio versus \n\ncampon\u00eas. \n\nPor vezes, o terceiro territ\u00f3rio tem um car\u00e1ter, al\u00e9m de menos extenso, pode ser \n\nfixo, quando se instala em determinado espa\u00e7o, a exemplo dos acampamentos dos sem \n\nterras, ou um car\u00e1ter de fluxos, ou seja, sem estar preso fisicamente a uma \u00e1rea, a exemplo \n\ndo territ\u00f3rio do tr\u00e1fico ou das prostitutas, nos centro das grandes cidades. \n\nContudo, estudar o territ\u00f3rio como fonte de compreens\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do homem, \n\natrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es de poder, \u00e9 revisitar suas caracter\u00edsticas hist\u00f3ricas, que d\u00e3o vida a \n\nnovas forma\u00e7\u00f5es territoriais, que a cada momento se complexificam. Os sujeitos e \n\nsujeitados em mesmo territ\u00f3rio s\u00e3o produtos de toda rela\u00e7\u00e3o homem natureza, que atrav\u00e9s \n\nda produ\u00e7\u00e3o desigual do espa\u00e7o pelo capital fazem surgir novos territ\u00f3rios dentro de \n\noutros j\u00e1 constitu\u00eddos. \n\nNa BRSF se pode compreender diferentes territ\u00f3rios, tanto do primeiro territ\u00f3rio. \n\nA bacia passa por diferentes estados (Minas Gerais, Bahia, Goi\u00e1s, Pernambuco, Sergipe, \n\nAlagoas e o Distrito Federal), cujas caracter\u00edsticas s\u00e3o diferenciadas. Mas os territ\u00f3rios \n\nda bacia do S\u00e3o Francisco s\u00e3o gerados a partir da conflitualidade, a exemplo do territ\u00f3rio \n\ndo agroneg\u00f3cio no Oeste baiano, do territ\u00f3rio dos \u00edndios nas margens do rio, do territ\u00f3rio \n\ndos camponeses varzanteiros, dos territ\u00f3rios da irriga\u00e7\u00e3o, entre outros. Estudar a gama de \n\n\n\n \n\n  \n\n103 \n\n \n\ncomplexidade dos territ\u00f3rios presentes na BRSF, requer compreender todo este \n\nemaranhado de sujeitos e atores sociais que convivem diariamente na bacia.  \n\n \n\n2.1 S\u00e3o Francisco: um rio de riquezas e um mar de contradi\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA bacia do S\u00e3o Francisco compreende as terras drenadas pelo rio principal e seus \n\nafluentes, segundo Vargas (1999) e Fontes (2002), correspondem a \u00e1reas de 640.000Km2 \n\ne perfaz 7,5% do territ\u00f3rio nacional. Insere-se em seis estados (Minas Gerais, Goi\u00e1s, \n\nBahia, Pernambuco, Alagoas e Sergipe e o Distrito Federal), como se nota no mapa 3. \n\nO rio S\u00e3o Francisco, nasce na Serra da Canastra em Minas Gerais e des\u00e1gua no \n\noceano Atl\u00e2ntico entre Sergipe e Alagoas, al\u00e9m destes estados, banha a Bahia e \n\nPernambuco. Percorre, segundo Vargas (1999), 2.700 km de extens\u00e3o. Consider\u00e1vel \n\nparcela do rio ultrapassa \u00e1reas de clima semi\u00e1rido, com menor alimenta\u00e7\u00e3o dos afluentes, \n\nriachos tempor\u00e1rios e ef\u00eameros, com dois per\u00edodos bem distintos, intercalando meses \n\nsecos, entre oito a dez, a depender da \u00e1rea, e reduzida quantidade de meses com chuva, \n\nno entanto, \u00e9 um rio de elevado caudal, pois percorre extensas \u00e1reas de clima tropical \n\n\u00famido, em seu alto curso, amenizando os efeitos da seca no seu m\u00e9dio e baixo curso.  \n\n \nO S\u00e3o Francisco \u00e9 o grande rio do Nordeste e tem extraordin\u00e1ria \n\nimport\u00e2ncia na vida regional. Suas cabeceiras est\u00e3o situadas na Serra \n\nda Canastra, no planalto mineiro, de modo que o rio \u00b4nordestino` \u00e9 \n\nprincipalmente o seu m\u00e9dio e baixo curso (CHESF, 1998, p. 1). \n \n\nTamanha \u00e9 a grandiosidade deste rio que seus n\u00fameros, mesmo ultrapassando uma \n\n\u00e1rea com diminuta quantidade de chuvas, s\u00e3o extremamente relevantes, n\u00e3o somente para \n\no Nordeste.  Como \u00e9 bem demonstrado em Pagano (2012), todo este aparato de afluentes, \n\ncom rios, c\u00f3rregos e tribut\u00e1rios, contribuem decisivamente para que mesmo em \u00e9pocas \n\nde diminuta quantidade de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, o rio continue seu trajeto e, com \n\nelevada for\u00e7a, descarregue consider\u00e1vel quantidade de \u00e1gua no oceano Atl\u00e2ntico.   \n\n \nO S\u00e3o Francisco tem, entre veredas, c\u00f3rregos, ribeir\u00f5es, riachos e rios, \n\n168 afluentes, sendo 90 pela margem esquerda e 78 pela margem \n\ndireita. Quanto ao regime 99 s\u00e3o perenes e 69 intermitentes. S\u00e3o 36 os \n\ntribut\u00e1rios de porte significativo, dos quais somente 19 s\u00e3o perenes; os \n\nmais importantes formadores, de regime perene s\u00e3o os rios: Paracatu, \n\nUrucuia, Carinhanha, Corrente e Grande, pela margem esquerda, e das \n\nVelhas, Jequita\u00ed e Verde Grande, pela margem direita (Ibid, p 129).   \n\n\n\n \n\n  \n\n104 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n105 \n\n \n\nO rio S\u00e3o Francisco ao receber a carga h\u00eddrica de uma consider\u00e1vel quantidade de \n\nafluentes, desde as regi\u00f5es mais chuvosas em Minas Gerais e Goi\u00e1s, mesmo ultrapassando \n\numa \u00e1rea seca, consegue acumular um caudal de extrema import\u00e2ncia h\u00eddrica para o \n\nNordeste e boa parte do pa\u00eds, at\u00e9 mesmo onde ele n\u00e3o alcan\u00e7a ou at\u00e9 mesmo aonde n\u00e3o \n\nchega, a exemplo de Aracaju, capital sergipana, que na sua quase totalidade \u00e9 abastecida \n\npelo S\u00e3o Francisco. \n\nCom o avan\u00e7o urbano nas principais \u00e1reas da bacia (a grande Belo Horizonte), e \n\nem parte o Distrito Federal, boa parte dos rios, em especial o Das Velhas, encontra-se \n\ncom elevado contingente de polui\u00e7\u00e3o, \u00e9 a descarga das ind\u00fastrias pesadas dessa regi\u00e3o, \n\nsendo de longe o afluente com maior \u00edndice de polui\u00e7\u00e3o. Por vezes outros afluentes de \n\ngrande porte na bacia do S\u00e3o Francisco, sofrem forte processo degenerativo, com \n\nin\u00fameras queimadas, desmatamento e retirada de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o, elevando a \n\nconsider\u00e1veis perdas da capacidade de vaz\u00e3o, o que vai comprometer a posteriori a carga \n\ntotal do rio principal. \n\nCom as diferentes investidas, na constru\u00e7\u00e3o de hidroel\u00e9tricas ou no abastecimento \n\nde \u00e1gua para diferentes cidades e \u00e1reas fora da bacia, principalmente o uso da irriga\u00e7\u00e3o \n\naliados a polui\u00e7\u00e3o, degrada\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o da mata ciliar concorrem para que um rio \n\ndessa grandiosidade de carga h\u00eddrica se comprometa futuramente e passe a n\u00e3o mais \n\natender as necessidades b\u00e1sicas da regi\u00e3o. Por isso, a possibilidade de constru\u00e7\u00e3o de novas \n\nhidrel\u00e9tricas, a amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas irrigadas e a badalada transposi\u00e7\u00e3o podem contribuir \n\ncom um mal irrevers\u00edvel para a destrui\u00e7\u00e3o do velho Chico. \n\nComo \u00e9 notado no mapa 03, a bacia do Rio S\u00e3o Francisco se encontra em uma \n\n\u00e1rea estrat\u00e9gica de interliga\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. De um lado o Nordeste, regi\u00e3o que outrora foi de \n\nmaior desenvolvimento agr\u00e1rio e atualmente se recente na divis\u00e3o regional do trabalho, \n\ncomo principal fornecedora de for\u00e7a de trabalho e exportadora de bens prim\u00e1rios; do outro \n\no Sudeste, regi\u00e3o de maior desenvolvimento industrial do pa\u00eds, e maior concentradora da \n\neconomia nacional; e ao Oeste da bacia, no Centro-oeste, estrategicamente fica a capital \n\nBras\u00edlia e uma extensa \u00e1rea de fronteira agr\u00edcola, com isso, pode-se perceber o interesse \n\npela potencializa\u00e7\u00e3o da bacia, com diferentes pol\u00edticas de ordenamento territorial no S\u00e3o \n\nFrancisco no decorrer destes \u00faltimos cem (100) anos. \n\nPara melhor entender a distribui\u00e7\u00e3o das terras da bacia do S\u00e3o Francisco e \n\nconhecer melhor o percentual das terras nos diferentes munic\u00edpios. A tabela 1 vem \n\ndemostrar a import\u00e2ncia da bacia para alguns estados, e para se perceber a destacada \n\n\n\n \n\n  \n\n106 \n\n \n\nextens\u00e3o de terras na Bahia e Minas Gerais. Por este \u00faltimo ter sua capital e \u00e1rea \n\nmetropolitana, inseridas na bacia, a popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos outros estados \u00e9 bem maior. \n\n \n\nTabela 01 - \u00c1rea, Popula\u00e7\u00e3o e munic\u00edpios na Bacia do S\u00e3o Francisco, 2014. \n\n \n\nUNIDADES \n\nFEDERADAS \n\n\u00c1REA POPULA\u00c7\u00c3O MUNIC\u00cdPIOS \n\nKm2 % Habitantes % N\u00famero % \n\nMinas Gerais 230.648 36,8 7.595.274 57,1 240 47,7 \n\nGoi\u00e1s 3.041 0,5 107.858 0,8 3 0,6 \n\nDistrito Federal 1.355 0,2 22.000 0,2 1 0,2 \n\nBahia 305.866 48,0 2.663.527 20,1 114 22,7 \n\nPernambuco 69.607 10,9 1.614.565 12,2 69 13,7 \n\nAlagoas 14.321 2,3 1.002.900 7,4 49 9,7 \n\nSergipe 8.046 1,3 291.831 2,2 27 5,4 \n\nTOTAL 636.920 100,0 13.297.955 100,0 503 100,0 \n\nFonte: Projeto de Gerenciamento Integrado das Atividades Desenvolvidas em Terra na Bacia do Rio S\u00e3o \n\nFrancisco ANA/GEF/PNUMA/OEA, 2004. \n \n\n \n\nComo se observou na tabela 1, a bacia conta com aproximadamente 13 milh\u00f5es \n\nde habitantes. H\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o em Minas Gerais, especialmente na \u00e1rea metropolitana de \n\nBelo Horizonte; seguido da Bahia, que apesar de ter a maior soma de terras drenadas pela \n\nbacia, conta com popula\u00e7\u00e3o bem inferior \u00e0 mineira; Pernambuco, tem terras banhadas \n\npela bacia e popula\u00e7\u00e3o bem semelhantes, em torno de 10% do total; Alagoas encontra-se \n\ncom mais de 50% do territ\u00f3rio estadual inserido no S\u00e3o Francisco; Sergipe, que tem o rio \n\ncomo fonte h\u00eddrica principal para o abastecimento dom\u00e9stico, industrial e comercial da \n\ncapital, conta com restrita parcela de terras, j\u00e1 em Goi\u00e1s e Distrito Federal que inserem-\n\nse com \u00ednfima quantidade de terras, por terem somente parte da bacia, a popula\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 de Bras\u00edlia \u00e9 reduzida, contribuindo mais com as cabeceiras dos riachos que \n\nnascem no cerrado (importantes para a manuten\u00e7\u00e3o do rio). \n\nMesmo banhando diferentes \u00e1reas de tr\u00eas regi\u00f5es do pa\u00eds, Nordeste, Centro-Oeste \n\ne Sudeste, o processo de apropria\u00e7\u00e3o das terras ocorreu de forma diferente. A chegada \n\ndos portugueses pelo litoral nordestino facilitou o avan\u00e7o pela foz e chegando at\u00e9 os \n\n\n\n \n\n  \n\n107 \n\n \n\nsert\u00f5es, j\u00e1 no Alto S\u00e3o Francisco, a povoa\u00e7\u00e3o portuguesa se deu a partir do descobrimento \n\ndas minas. \n\nA apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no vale do S\u00e3o Francisco pelos europeus se deu a partir \n\nda entrada e do povoamento destes povos no Sert\u00e3o. De acordo com a CHESF (1998), \n\npovos antigos que vieram pelo estreito de Bering deram origem aos \u00edndios. Os povos \n\nencontravam-se povoando cavernas e locais pr\u00f3ximos ao rio, como atestam os escritos \n\nem pared\u00f5es rochosos e materiais dom\u00e9sticos, como bem demonstra os estudos da \n\narqueologia.  \n\n \nOs primeiros homens que chegaram ao Nordeste brasileiro pertenciam \n\na grupos mongol\u00f3ides e admite-se que os \u00edndios brasileiros sejam os \n\ndescendentes de levas arcaicas que atravessaram o estreito de Bering, \n\nalguns milhares de anos antes (Op. cit., 1998, p. 3). \n \n\n A \u201cocupa\u00e7\u00e3o\u201d europeia do vale do S\u00e3o Francisco se deu com a fixa\u00e7\u00e3o dos \n\nportugueses no territ\u00f3rio brasileiro, a partir da expans\u00e3o da atividade canavieira na zona \n\nda mata nordestina. As fugas dos escravos, a expans\u00e3o da pecu\u00e1ria, e principalmente a \n\nnecessidade de se auto afirmar no territ\u00f3rio e subjugar os \u00edndios e inimigos ao seu poderio \n\nno Sert\u00e3o, contribu\u00edram para o povoamento nas margens do rio. Em momentos \n\nimportantes destaca-se a proibi\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de gado nas proximidades dos engenhos, \n\nfacilitando o adentramento da atividade no semi\u00e1rido. De acordo com Santos \n\n \nA partir de 1701, a cria\u00e7\u00e3o de gado no sert\u00e3o do S\u00e3o Francisco foi de \n\ncerto modo estimulada pela Carta R\u00e9gia que havia proibido a cria\u00e7\u00e3o \n\nat\u00e9 dez l\u00e9guas do litoral, contribuindo para que o gado se deslocasse \n\ncada vez mais em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s caatingas do oeste e do noroeste da \n\nprov\u00edncia (1999, p.52). \n \n\n A imposi\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o dos colonos na proximidade do rio contribui para a \n\ndispers\u00e3o e fragilidade dos \u00edndios que habitavam as \u00e1reas sertanejas. Esta ocupa\u00e7\u00e3o r\u00e1pida \n\ne for\u00e7ada elevou a aloca\u00e7\u00e3o de fazendas e com pequenos propriet\u00e1rios desprovidos de \n\ninfraestrutura, acarretou nas dificuldades que perduram at\u00e9 hoje, com alguns \n\nlatifundi\u00e1rios concentrando enormes somas de terras e elevada quantidade de pessoas \n\ncom \u00ednfimo espa\u00e7o para se produzir, e sobreviver em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias.   \n\nO povoamento europeu deu-se, \u00e0s margens do rio, com a pecu\u00e1ria. Segundo \n\nAndrade (1986), esta atividade complementar expandiu-se com tal \u00edmpeto que em pouco \n\n\n\n \n\n  \n\n108 \n\n \n\ntempo a regi\u00e3o sertaneja abastecia a zona canavieira, com carne e couro. Nos caminhos \n\nentre estas regi\u00f5es surgiram vilas, que se tornaram as cidades do Agreste e do Sert\u00e3o. \n\nAo mesmo tempo em que a atividade crescia a passos largos com apropria\u00e7\u00e3o cada \n\nvez maior das terras antes ocupadas pelos \u00edndios, paralelamente a esta surgiam campos \n\nde lavoura, com destaque para o milho e o feij\u00e3o, culturas que se adaptaram facilmente \n\nao ritmo clim\u00e1tico regional.  \n\nCom a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o sertanejo, em especial no vale do S\u00e3o Francisco, se \n\nprocessa de forma r\u00e1pida a ocupa\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o as melhores terras, em extensas \u00e1reas, \n\nno entanto, estas terras que anteriormente eram expropriadas dos \u00edndios, via doa\u00e7\u00e3o da \n\ncoroa, ou pela posse, passam a ter um valor cada vez maior, e geram alguns conflitos, \n\nprincipalmente quando o Estado brasileiro decide instituir a Lei de Terras (1850). Com \n\nesta nova modalidade a terra somente poderia ser adquirida via compra, distanciando cada \n\nvez mais os grandes propriet\u00e1rios dos outros, os colonos, ex-escravos, posseiros e \u00edndios \n\nque passam a ser cada vez mais subjugados pelo poder dos coron\u00e9is na regi\u00e3o. \n\n \n\nA viol\u00eancia propiciada pelo projeto colonial de ocupa\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria \n\ndo territ\u00f3rio ganhou relevo com a cria\u00e7\u00e3o da Lei de Terras, em 1850, e \n\na consequente transforma\u00e7\u00e3o da terra em mercadoria. A partir de ent\u00e3o, \n\na l\u00f3gica da propriedade privada passou a balizar e dar sentido ao avan\u00e7o \n\ndo capital no campo e o conflito se tornou perene e ub\u00edquo em todo o \n\npa\u00eds (Bezerra, 2012, p. 237).        \n\n \n\nCom esta situa\u00e7\u00e3o, a terra passa a ser a principal mercadoria do vale, contribuindo \n\npara o consider\u00e1vel aumento dos conflitos, em que os grandes fazendeiros passam a \n\nadquirir somas incalcul\u00e1veis de terras, via compra ou principalmente grilagem21, e \n\ndominam totalmente a regi\u00e3o, o que perdura at\u00e9 os dias atuais. Esse quadro tem gerado \n\nconsider\u00e1vel soma de conflitos, desde contendas entre fam\u00edlias, a a\u00e7\u00e3o do canga\u00e7o, e \n\natualmente com a a\u00e7\u00e3o mais forte dos movimentos sociais, que contestam os t\u00edtulos e a \n\nimprodutividade das terras. \n\nNeste contexto de ocupar grandes somas de terras, com pastagens nativas de \u00f3tima \n\nqualidade e se sobrepor aos posseiros. Os grandes fazendeiros passam a investir cada vez \n\n                                                 \n21 \u00c9 um processo de falsifica\u00e7\u00e3o de documentos, para adquirir (roubar) terras devolutas (do Governo), s\u00e3o \n\nfeitos documentos, em certos casos com a anu\u00eancia do tabeli\u00e3o, que para ter um aspecto de antigo colocam \n\nem caixa de sapato com grilos, os excrementos destes animais deixam o aspecto envelhecido dos \n\ndocumentos. Grandes extens\u00f5es de terras em todo o pa\u00eds foram e ainda s\u00e3o adquiridas desta forma, como \n\nainda \u00e9 comum na regi\u00e3o Norte do pa\u00eds. \n\n\n\n \n\n  \n\n109 \n\n \n\nmais no crescente mercado da bovinocultura e abastecer o com\u00e9rcio interno de carne e \n\ncouro, al\u00e9m das facilidades do manejo atrela-se a isso o baixo custo da atividade. \n\nDentre as atividades, a pecu\u00e1ria ganha maior destaque, tendo como suporte uma \n\nestrutura que facilitara seu pleno desenvolvimento, primeiro com uma legisla\u00e7\u00e3o \n\nfavor\u00e1vel, com a doa\u00e7\u00e3o de grandes glebas de terras, afastamento do rebanho bovino dos \n\ncanaviais, pastagens naturais de excelente qualidade (vegeta\u00e7\u00e3o da caatinga), cria\u00e7\u00e3o do \n\ngado a solta, com menor necessidade de for\u00e7a de trabalho, menores gastos, atrelados ainda \n\na uma elevada disponibilidade de \u00e1gua do S\u00e3o Francisco, e as salmouras nas margens \n\ndeste rio e dos afluentes, fonte alimentar importante na dieta do vacum. \n\nConcomitante \u00e0 pecu\u00e1ria, os camponeses e posseiros desenvolviam suas pequenas \n\nlavouras e vendiam sua for\u00e7a de trabalho nas maiores propriedades (dias de servi\u00e7o nas \n\ngrandes propriedades), esta rela\u00e7\u00e3o sempre traz benef\u00edcios para o grande propriet\u00e1rio que \n\ntanto tem sua pecu\u00e1ria e acordam com os vaqueiros o sistema de pagamento. O vaqueiro \n\nrecebe um animal de cada quatro nascidos na fazenda, como em \u00e9pocas \u00e1ureas usa o \n\ntrabalho complementar na produ\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o.  \n\nA produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o que durante um bom tempo concorreu com a pecu\u00e1ria no \n\nSert\u00e3o, em pouco tempo passou a abastecer boa parte das primeiras ind\u00fastrias t\u00eaxtis do \n\npa\u00eds, al\u00e9m de em alguns casos boa parte ser exportada para Europa e Estados Unidos, que \n\ncom a crise e guerras internas, era tamb\u00e9m uma fonte de alimenta\u00e7\u00e3o para o gado, em \n\nper\u00edodos de dificuldades para se alimentar o rebanho. \n\nCom a crise mundial da produ\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o gerada pela Guerra de Secess\u00e3o nos \n\nEstados Unidos, estimulou a produ\u00e7\u00e3o no semi\u00e1rido nordestino. Segundo Andrade \n\n(1986), a esp\u00e9cime se adaptara facilmente as condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas do semi\u00e1rido. O \n\nsert\u00e3o passou a ser fornecedor da mat\u00e9ria-prima para a ind\u00fastria t\u00eaxtil, como atesta \n\nVargas. \n\n \nO sert\u00e3o semi\u00e1rido de Sergipe insere-se como o restante semi\u00e1rido, de \n\nforma secund\u00e1ria na economia ap\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o na economia \n\nexportadora. Com um desenvolvimento tamb\u00e9m ligado a causas \n\nexternas - quebra da produ\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos devido a Guerra de \n\nSecess\u00e3o, e Revolu\u00e7\u00e3o Industrial europeia (1988, p. 32). \n  \n\nO algod\u00e3o perdurou por muito tempo como uma das maiores atividades \n\necon\u00f4micas n\u00e3o s\u00f3 do vale do S\u00e3o Francisco, mas do Nordeste. Ainda hoje se observam \n\nalgumas ru\u00ednas de f\u00e1bricas de beneficiamento do algod\u00e3o, pois segundo Andrade (1986), \n\na praga do bicudo dizimou as planta\u00e7\u00f5es algodoeiras no Nordeste. Mais recentemente, \n\n\n\n \n\n  \n\n110 \n\n \n\ntamb\u00e9m se deve levar em considera\u00e7\u00e3o a fragilidade do produto no mercado mundial, \n\natrelado a concorr\u00eancia e principalmente a substitui\u00e7\u00e3o por outros produtos na ind\u00fastria \n\nt\u00eaxtil, a exemplo dos produtos sint\u00e9ticos, caso patente fora a lycra. \n\nO sert\u00e3o sergipano da produ\u00e7\u00e3o algodoeira se refere \u00e0 parcela de terras da bacia \n\ndo S\u00e3o Francisco. Somente em algumas \u00e1reas mais pr\u00f3ximas do rio, as denominadas \n\nv\u00e1rzeas, onde se encontra uma produ\u00e7\u00e3o camponesa mais diversificada, al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o \n\nrizicultora.  \n\nAs v\u00e1rzeas concentram excelente fertilidade natural trazida pelo transporte fluvial, \n\nt\u00eam solos ricos em nutrientes prop\u00edcios para a agricultura ribeirinha. As sucessivas \n\nconstru\u00e7\u00f5es de barragens v\u00eam comprometendo a produ\u00e7\u00e3o nestas \u00e1reas, com extin\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de arroz nas v\u00e1rzeas do sert\u00e3o. As v\u00e1rzeas naturais foram deixadas de lado em \n\nvirtude de outros investimentos no BSF, com a atua\u00e7\u00e3o do Estado na promo\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzeas \n\npreenchidas com \u00e1gua de cheias artificiais. \n\nNas \u00e1reas mais distantes do rio, as acentuadas secas, e principalmente a elevada \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de terras, que perdura por todos esses anos acarretam em maiores \n\ndificuldades de sobreviv\u00eancia camponesa, al\u00e9m de dizimar o rebanho (em destaque o \n\nbovino) pela falta de \u00e1gua e alimenta\u00e7\u00e3o adequada tendo que vend\u00ea-lo a um feliz \n\nfazendeiro, como musicaliza Luiz Gonzaga, na m\u00fasica Triste Partida. Isso tem levado \n\nn\u00famero incalcul\u00e1vel de sertanejos a se mobilizarem em busca de trabalho nas capitais, \n\nseja no pr\u00f3prio Nordeste ou no Sudeste (S\u00e3o Paulo). Estes que passam a sofrer na cidade \n\npor falta de emprego e aumento da mis\u00e9ria familiar. \n\nAs atividades agr\u00edcolas, sejam elas de lavoura ou pecu\u00e1ria, atreladas ao poderio \n\npol\u00edtico dos coron\u00e9is, e a malfadada justificativa clim\u00e1tica para impor a fragilidade dos \n\ncamponeses, faz dos mesmos, ref\u00e9ns de todo um processo hist\u00f3rico que pouco mudou \n\nnestes mais de 500 anos de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nA produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o remonta a import\u00e2ncia do rio S\u00e3o Francisco no contexto \n\nregional e nacional. A forma como o rio \u00e9 denominado denuncia os interesses pol\u00edticos \n\nnas formas estrat\u00e9gicas de se apropriar do rio e subjug\u00e1-lo. \n\nO primeiro nome dado ao rio foi Opar\u00e1. Esta defini\u00e7\u00e3o ostenta a sua grandiosidade \n\nque era incorporada pelos \u00edndios que sobreviviam as suas margens e absorviam suas \n\nriquezas, na sua alimenta\u00e7\u00e3o, nos seus cultos, na sua hist\u00f3ria, isto vem a corroborar com \n\na nomenclatura que para alguns, significa \u201crio mar\u201d; j\u00e1 para outros, \u201crio sem paradeiro \n\n\n\n \n\n  \n\n111 \n\n \n\ndefinido\u201d, segundo a Articula\u00e7\u00e3o Popular S\u00e3o Francisco Vivo22 \n\n(saofranciscovivo.org.br/site/historia/).  \n\nA chegada dos portugueses na regi\u00e3o traz tamb\u00e9m a imposi\u00e7\u00e3o da sua cultura, \n\ncomo pode se observar nas mudan\u00e7as da nomenclatura para rio \u201cS\u00e3o Francisco\u201d, passando \n\na homenagear um dos santos da Igreja Cat\u00f3lica. Com o passar dos tempos o rio vai se \n\nmoldando a denomina\u00e7\u00f5es regionais que enfocam a sua atividade econ\u00f4mica, a exemplo \n\nde \u201crio dos currais\u201d, como um rio que remonta ao processo hist\u00f3rico de produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o a partir da inser\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria na regi\u00e3o.  \n\nO rio tamb\u00e9m \u00e9 chamado de rio \u201cNilo brasileiro\u201d ou tamb\u00e9m como forma mais \n\nampla da sua import\u00e2ncia para o pa\u00eds, de rio da \u201cintegra\u00e7\u00e3o nacional\u201d, expressando \n\nufanismo e sensa\u00e7\u00e3o de grandeza do rio que \u00e9 capaz de unificar as tr\u00eas regi\u00f5es brasileiras, \n\nNordeste, Centro-Oeste e Sudeste, e, ao mesmo tempo, \u00e9 uma forma de pressionar o \n\nEstado para realizar grandes obras estruturantes. \n\nDe certa forma, na bacia se distinguem per\u00edodos e formas diferentes de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, que t\u00eam como principal objetivo a constru\u00e7\u00e3o de \n\ngrandes hidrel\u00e9tricas e forma\u00e7\u00e3o de lagos artificias, que n\u00e3o se voltam para uma pol\u00edtica \n\nde irriga\u00e7\u00e3o camponesa, e sim para gera\u00e7\u00e3o de energia que a cada momento potencializa \n\no Nordeste para receber ind\u00fastrias, incentivos e principalmente uma numerosa e barata \n\nfor\u00e7a de trabalho, e ainda promover a elabora\u00e7\u00e3o de projetos de irriga\u00e7\u00e3o destinados para \n\nos grandes e m\u00e9dios propriet\u00e1rios da bacia. \n\n   O rio S\u00e3o Francisco destaca-se pelas interven\u00e7\u00f5es p\u00fablicas destinadas ao \n\nabastecimento el\u00e9trico, com constru\u00e7\u00e3o de usinas no decorrer do percurso, a exemplo de \n\nTr\u00eas Marias (Minas Gerais), Sobradinho, Moxot\u00f3, Itaparica e Paulo Afonso (Bahia) e \n\nXing\u00f3 (Sergipe/Alagoas). Al\u00e9m do projeto de constru\u00e7\u00e3o da \u00faltima hidrel\u00e9trica no rio, na \n\naltura de P\u00e3o de A\u00e7\u00facar (Alagoas). \n\n Por se tratar de um espa\u00e7o com dom\u00ednio da for\u00e7a dos coron\u00e9is, desde sua \n\nocupa\u00e7\u00e3o, a bacia do S\u00e3o Francisco ficara ref\u00e9m destes grandes propriet\u00e1rios, que \n\ndesejosos de se apoderar de riquezas e deixar os camponeses ref\u00e9ns servindo de for\u00e7a de \n\ntrabalho nas grandes fazendas, atrelando \u00e0 justificativa da seca, foram desde o s\u00e9culo XIX \n\nimplementadas pol\u00edticas e \u00f3rg\u00e3os para d\u00e1 suporte aos sertanejos, que, no entanto, com \n\nraras exce\u00e7\u00f5es foram justamente parar na m\u00e3o de quem n\u00e3o precisava. \n\n                                                 \n22 Site que discute a quest\u00e3o do S\u00e3o Francisco, desde a quest\u00e3o agr\u00e1ria, a condi\u00e7\u00e3o dos ribeirinhos, dos \n\nind\u00edgenas, juntamente com as quest\u00f5es ambientais e maior destaque para os Projetos de Transposi\u00e7\u00e3o e \n\nRevitaliza\u00e7\u00e3o. Com estrutura diversificada, com v\u00eddeos, fotos e consider\u00e1vel quantidade de texto. \n\n\n\n \n\n  \n\n112 \n\n \n\n As estiagens no sert\u00e3o nordestino serviram como forma de mascarar as \n\ndesigualdades produzidas pelas formas desiguais da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pelo capitalismo \n\ne a cada momento separar a classe dominante que a\u00e7ambarcou grande parte dos recursos \n\ndestinados a regi\u00e3o, dos camponeses, que passam a se submeter a todas as atrocidades \n\npara conseguir sobreviver e alimentar sua numerosa fam\u00edlia, vender sua for\u00e7a de trabalho \n\nem regime de quase semiescravid\u00e3o ou migrar em busca das grandes cidades. \n\n Com um cabedal de justificativas da seca, da pobreza e outros, os pol\u00edticos aliados \n\ndos grandes fazendeiros (coron\u00e9is) barganham na capital federal a elabora\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os \n\ne planos que deem suporte a regi\u00e3o semi\u00e1rida. Esses mesmos atores da pol\u00edtica nordestina \n\ncanalizam esfor\u00e7os para que os recursos fossem desvirtuados dos seus reais interesses e \n\nca\u00edssem estrategicamente em seu poder, para que al\u00e9m do enriquecimento, pudessem \n\ndominar toda a regi\u00e3o sertaneja, (BUTSTYN, 1985). \n\n   \n\n \n\n2.2 O rio S\u00e3o Francisco como Galinha dos ovos de ouro \n\n \n\nCom a configura\u00e7\u00e3o de diferentes territ\u00f3rios dentro de um mesmo espa\u00e7o, surgem \n\nconflitos das partes que se interessam em exercer poder e se impor sobre os outros que \n\nconstituem os outros territ\u00f3rios, como a cada dia fica mais vis\u00edvel no Sert\u00e3o do S\u00e3o \n\nFrancisco. Eles s\u00e3o, criados a partir de implanta\u00e7\u00e3o de novas pol\u00edticas, sejam de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9trica, de projetos de irriga\u00e7\u00e3o e recentemente com a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o de bacias, levando a uma realidade territorial \n\njamais vista na bacia.    \n\nDesde a \u00e9poca do Imp\u00e9rio, que ap\u00f3s sucessivas secas no Nordeste, surgem \u00e0s \n\nprimeiras ideias de transpor \u00e1guas do S\u00e3o Francisco para as \u00e1reas mais secas da regi\u00e3o, \n\nno entanto, a ideia fora abortada, com a justificativa de falta de recursos. Somente nos \n\nidos de 1900 \u00e9 que se recome\u00e7a a pensar estrat\u00e9gias de inser\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o nordestino nas \n\npautas nacionais, vindo somente a surgir um \u00f3rg\u00e3o para essa tarefa em 1909 (IOCS - \n\nInspetoria de Obras Contra a Seca). Na verdade, o IOCS n\u00e3o era destinado para o \n\nNordeste e sim para qualquer \u00e1rea que viesse a sofrer com a aus\u00eancia de chuvas.      \n\n O IOCS deu origem ao DNOCS em 1945. Este \u00f3rg\u00e3o, apesar da fun\u00e7\u00e3o nacional, \n\nverteu-se para o Nordeste, e contou desde a sua cria\u00e7\u00e3o com recursos para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde a\u00e7udes, po\u00e7os artesianos, armazenamento de \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de centrar \n\n\n\n \n\n  \n\n113 \n\n \n\na\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m na constru\u00e7\u00e3o de estradas, servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o e outros, como \n\ndescreve Pinto (1983). \n\n \nA \u00e1rea de atividade do DNOCS era bastante ampliada: Al\u00e9m de \n\na\u00e7udes, po\u00e7os, canais de irriga\u00e7\u00e3o, estradas e servi\u00e7os de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es, abrangeria assist\u00eancia agroindustrial, m\u00e9dica, etc., \n\ninclusive em opera\u00e7\u00f5es particulares (Op. cit, p. 41). \n \n\nDurante os tempos de atua\u00e7\u00e3o do DNOCS, foram constru\u00eddos in\u00fameros po\u00e7os e \n\nsoma importante de a\u00e7udes, que mesmo os realizados em terras p\u00fablicas foram \n\npraticamente abandonados e atualmente uma quantidade razo\u00e1vel ainda tem serventia \n\ncomo fonte de abastecimento de \u00e1gua, seja para irriga\u00e7\u00e3o, abastecimento humano ou \n\ndisseca\u00e7\u00e3o animal. Outros est\u00e3o em desuso por salinidade ou em condi\u00e7\u00f5es elevadas de \n\npolui\u00e7\u00e3o, principalmente os a\u00e7udes que foram constru\u00eddos pr\u00f3ximos aos centros urbanos. \n\nAs grandes obras realizadas pelo \u00f3rg\u00e3o ao inv\u00e9s de contribu\u00edrem com os \n\ncamponeses foram parar nas m\u00e3os dos pol\u00edticos locais com o aval do Estado. Estes \n\npol\u00edticos conseguiram aumentar o seu poder sobre os camponeses, pois as obras quando \n\nn\u00e3o eram constru\u00eddas em terras p\u00fablicas eram realizadas nas terras destes propriet\u00e1rios, \n\nque passavam al\u00e9m de ter o dom\u00ednio das terras, do poder pol\u00edtico, da produ\u00e7\u00e3o, e por \n\n\u00faltimo tamb\u00e9m da \u00e1gua. \n\nNo plano nacional, o pa\u00eds passa de Imp\u00e9rio (sob o dom\u00ednio de Portugal) para o \n\nregime republicano, com dom\u00ednio dos grandes latifundi\u00e1rios. Os bar\u00f5es do caf\u00e9, que \n\nestrategicamente continuam comandando o governo, por vez na BSF, os coron\u00e9is \n\nconseguem conservar seu poderio e cada vez mais subjugar os camponeses e posseiros.   \n\nCom o P\u00f3s-guerra e a Europa arrasada, o Brasil, grande fornecedor de mat\u00e9ria-\n\nprima, observa a fragilidade da Europa, que diminui drasticamente as importa\u00e7\u00f5es de \n\nprodutos brasileiros, aliado a uma necessidade de expans\u00e3o do capital por outras partes \n\nda Terra, o Brasil passa a reunir estas condi\u00e7\u00f5es e come\u00e7a a se preparar para receber \n\ninvestimentos que se inicia com a pol\u00edtica de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. Para isso \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que o Estado fomente tais condi\u00e7\u00f5es, com obras que priorizem a ind\u00fastria de \n\nbase, a exemplo da cria\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s e as refinarias, como a CSN, j\u00e1 na gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia surge no S\u00e3o Francisco a CHSF (Companhia Hidroel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco, em \n\n1945). \n\nCom estas obras de ind\u00fastria de base e uma infraestrutura desenvolvida, \n\nprincipalmente com as ferrovias em S\u00e3o Paulo e portos de suportes (principalmente \n\n\n\n \n\n  \n\n114 \n\n \n\nSantos e Rio de Janeiro), aliados a acumula\u00e7\u00e3o primitiva de capitais, oriundos do caf\u00e9 e \n\ndas minas, um mercado consumidor crescente e for\u00e7a de trabalho em expans\u00e3o (ainda \n\nprecisava do est\u00edmulo \u00e0 migra\u00e7\u00e3o dos nordestinos para a regi\u00e3o), houve o favorecimento \n\ndo desenvolvimento da regi\u00e3o Sudeste.  \n\nCom o aparato tecnol\u00f3gico e produ\u00e7\u00e3o em franco desenvolvimento no Sudeste, \n\nera preciso potencializar n\u00e3o somente um mercado exportador de for\u00e7a de trabalho, mas \n\num mercado consumidor capaz de absorver grande parte da ind\u00fastria desta regi\u00e3o. O \n\nNordeste passa a comprador destes produtos, com isso se inicia uma pol\u00edtica voltada para \n\no fortalecimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o que mais tarde culminaria tamb\u00e9m com o \n\ndesenvolvimento industrial da regi\u00e3o patrocinado pelos novos \u00f3rg\u00e3os implantados no \n\nNordeste.   \n\nCome\u00e7a a se disseminar a ideia desenvolvimentista, apregoada por Celso Furtado, \n\nque mais tarde seria o grande executor da implanta\u00e7\u00e3o da SUDENE. Nessa vis\u00e3o \n\nacreditava-se que o desenvolvimento somente seria poss\u00edvel atrav\u00e9s da industrializa\u00e7\u00e3o. \n\nEra necess\u00e1rio quebrar a pr\u00e1tica arcaica que predominava na regi\u00e3o, e isso iria mexer com \n\nos poderosos, principalmente quando o quesito era estrutura fundi\u00e1ria. Por isso, \n\nestrategicamente, os poderosos, ao perceberem que poderia perder espa\u00e7o na regi\u00e3o, \n\ntrataram logo de interferir nas decis\u00f5es destas pol\u00edticas e passaram a ser os maiores \n\naliados da cria\u00e7\u00e3o destes \u00f3rg\u00e3os. \n\nComo se observa em Furtado, \u00e9 bem vis\u00edvel a no\u00e7\u00e3o desenvolvimentista. \n\nAcreditava esse autor que pela via industrial o pa\u00eds poderia chegar a ser desenvolvido e \n\nacabar com as mis\u00e9rias que perduravam na \u00e9poca. Para Furtado. \n\n \n\nO crescimento de uma economia desenvolvida \u00e9, portanto, \n\nprincipalmente um problema de acumula\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos \n\ncient\u00edficos e de progressos na aplica\u00e7\u00e3o desses conhecimentos. O \n\ncrescimento das economias subdesenvolvidas \u00e9, sobretudo, um \n\nprocesso de assimila\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica prevalecente da \u00e9poca (1954, p. \n\n194).  \n\n \n\nCelso Furtado tinha uma preocupa\u00e7\u00e3o central no que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o \n\nnacional, embutida a ela, a conceitua\u00e7\u00e3o do subdesenvolvimento e os mecanismos de sua \n\nsupera\u00e7\u00e3o dentro da l\u00f3gica pr\u00f3pria da divis\u00e3o internacional do trabalho; para tanto, era \n\nnecess\u00e1rio e precisava question\u00e1-la. \n\nPor acreditar no desenvolvimento a partir da supera\u00e7\u00e3o nacional pautada na \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, Furtado n\u00e3o percebia o quanto o fator industrial \u00e9 uma pris\u00e3o e n\u00e3o \n\n\n\n \n\n  \n\n115 \n\n \n\nliberta\u00e7\u00e3o, pois a cada momento os pa\u00edses mais ricos tendem a se impor sobre os de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o mais recente.  \n\nAinda com resqu\u00edcios das ideias defendidas por Furtado e pela Comiss\u00e3o \n\nEcon\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe - CEPAL, a cren\u00e7a na industrializa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncada vez maior. Surgem pol\u00edticas de desenvolvimento e est\u00edmulo a industrializa\u00e7\u00e3o, com \n\n\u00f3rg\u00e3o que incentivam e propagandeiam o desenvolvimento como \u00fanica forma de alcan\u00e7ar \n\no desenvolvimento. No Nordeste n\u00e3o \u00e9 diferente, ao se observar a enxurrada de \n\ninvestimentos nestes tipos de desenvolvimento. \n\nA cria\u00e7\u00e3o da CHESF, em 1945, se d\u00e1 num momento hist\u00f3rico de import\u00e2ncia para \n\na prepara\u00e7\u00e3o do Nordeste, para o desenvolvimento das ind\u00fastrias; com isso, o S\u00e3o \n\nFrancisco, que antes era denominado de rio dos currais, passa a ser um ponto estrat\u00e9gico \n\nno desenvolvimento do pa\u00eds e \u00e9 elevado \u00e0 categoria de rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional. \n\nO rio S\u00e3o Francisco, rio dos currais, da cachoeira de Paulo Afonso cantada em \n\nverso e prosa, passa a ser visto somente como fonte de energia para alavancar o \n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o, a cachoeira desaparece em nome do progresso e serve como \n\nfonte para as mais variadas investidas do capital. \n\nA CHESF, Companhia de Hidrel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco, desenvolve a\u00e7\u00e3o mais \n\nespecifica na bacia do S\u00e3o Francisco. A empresa trabalha com a constru\u00e7\u00e3o, \n\nadministra\u00e7\u00e3o e concess\u00e3o das hidroel\u00e9tricas no Rio S\u00e3o Francisco, desde Tr\u00eas Marias \n\n(MG) em Minas Gerais, at\u00e9 Xing\u00f3, entre Alagoas e Sergipe e vai a cada momento \n\nalargando para outras bacias, como \u00e9 o caso da bacia do rio Parna\u00edba, entre Maranh\u00e3o e \n\nPiau\u00ed. \n\nA CHESF atua na constru\u00e7\u00e3o de barragens que regularizam o curso do rio, a \n\nexemplo de Tr\u00eas Marias, Sobradinho, Paulo Afonso, Itaparica e Xing\u00f3, al\u00e9m da proje\u00e7\u00e3o \n\nda barragem de P\u00e3o de A\u00e7\u00facar, \u00faltima a ser constru\u00edda no percurso do rio, \u00e9 importante \n\ndestacar que estas obras anteriormente supracitadas merecem uma aten\u00e7\u00e3o melhor, \u00e9 \n\nimportante observar que o principal intuito \u00e9 realmente a gera\u00e7\u00e3o de energia para a \n\ncrescente ind\u00fastria na regi\u00e3o, com isso, n\u00e3o houve uma preocupa\u00e7\u00e3o com os camponeses, \n\ncom o que futuramente estas constru\u00e7\u00f5es trouxeram preju\u00edzo para quem tanto sobreviveu \n\nda agricultura de v\u00e1rzea como da pesca. \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es de barragens eleva o rio a uma din\u00e2mica jamais \n\nvista com sucessivos barramentos, comprometendo o processo de escoamento superficial \n\nda calha principal. Ocorre ainda maior perman\u00eancia de \u00e1gua nos lagos artificiais, \n\n\n\n \n\n  \n\n116 \n\n \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do processo de vaz\u00e3o, perda de for\u00e7a da \u00e1gua e maior quantidade de dep\u00f3sito \n\nde sedimentos das margens, levando o rio a perder for\u00e7a de transporte. \n\nAs altera\u00e7\u00f5es no rio, ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o das barragens, acarretam em assoreamento \n\ne eros\u00e3o nas margens, contribuindo para desequil\u00edbrios em toda a bacia, o que \n\ncompromete a vida do rio, e em maior parcela a jusante repercute de forma negativa no \n\nbaixo S\u00e3o Francisco, como atesta Fontes (2002), ao analisar a eros\u00e3o marginal neste curso \n\ndo rio ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Xing\u00f3. \n\n \nO encadeamento de problemas econ\u00f4micos e sociais advindos dos \n\nimpactos ambientais produzidos pelos barramentos rio a cima, assume \n\npropor\u00e7\u00f5es significativas no baixo S\u00e3o Francisco, sendo esta \n\nprovavelmente a regi\u00e3o mais impactada pelas interven\u00e7\u00f5es rio acima e \n\nque apresenta a maior vulnerabilidade hidro-ambiental na bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco (Op. cit, p. 3). \n \n\nA constru\u00e7\u00e3o de barragens amplia a capacidade energ\u00e9tica no Nordeste, de \n\narmazenamento \u00e1gua nos lagos artificiais, problemas ocorrentes s\u00e3o vis\u00edveis a jusante das \n\nmesmas, com diminui\u00e7\u00e3o das cheias e da quantidade de peixes, comprometendo a \n\nsobreviv\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o local, como bem descreve Ramos (1999, p. 154). \n\n  \nA crise pesqueira atualmente observada no baixo S\u00e3o Francisco adv\u00e9m \n\nprincipalmente da sucess\u00e3o de barramentos em todo o curso do rio. A \n\npartir da constru\u00e7\u00e3o das barragens de Sobradinho e Itaparica foi \n\nsentido um decr\u00e9scimo na produ\u00e7\u00e3o local. Por\u00e9m, depois da constru\u00e7\u00e3o \n\nde Xing\u00f3, houve uma redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica nos volumes de capturas, \n\nconfigurando-se, portanto, a atual crise. \n\n \n\nCom a regulariza\u00e7\u00e3o das enchentes e a diminui\u00e7\u00e3o gradativa da vaz\u00e3o do rio S\u00e3o \n\nFrancisco, atrelado ao crescente desequil\u00edbrio ambiental provocado na sua maioria pelas \n\nconstru\u00e7\u00f5es de barragens, a CHESF passa a conviver com o outro lado da moeda, n\u00e3o \n\nmais a de grande promotora do desenvolvimento energ\u00e9tico e fomentadora do \n\ndesenvolvimento industrial na regi\u00e3o, mas sim, por ser promotora do aumento da mis\u00e9ria \n\nde popula\u00e7\u00f5es que tiveram que ser retiradas. As cidades deram lugar aos lagos e os \n\nribeirinhos tiveram que ser deslocados para \u00e1reas distantes do rio e em alguns casos, a \n\nmudar completamente sua rotina di\u00e1ria, deixando a profiss\u00e3o de pescador (secular) para \n\nbuscar o sustento de outras formas. \n\nO governo JK com seus altos investimentos para a abertura de empresas \n\nestrangeiras, principalmente investimentos em rodovias, consolidou as empresas \n\n\n\n \n\n  \n\n117 \n\n \n\nautomobil\u00edsticas no pa\u00eds, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia e a expans\u00e3o do capital para o \n\ncentro do Brasil.  \n\nNo Nordeste, a expans\u00e3o se deu com a cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o que tinha o intuito de \n\nincentivar a instala\u00e7\u00e3o de grandes ind\u00fastrias, a Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do \n\nNordeste, SUDENE em 1959. \n\nCom o discurso de diminuir as dist\u00e2ncias econ\u00f4micas entre as regi\u00f5es e \n\ndesenvolver a at\u00e9 ent\u00e3o regi\u00e3o \u201cmais atrasada do pa\u00eds\u201d, ou como alguns denominavam de \n\nforma pejorativa de \u201cregi\u00e3o problema\u201d, ocorreu a implanta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica de cunho desenvolvimentista, que aproveitaria a numerosa for\u00e7a de trabalho e \n\nmat\u00e9ria-prima de baixo custo para as ind\u00fastrias.  \n\nAs desigualdades no Brasil contribu\u00edram para a emerg\u00eancia de \u00f3rg\u00e3os de \n\ndesenvolvimento regional. Segundo Celso Furtado23, a SUDENE (Superintend\u00eancia de \n\nDesenvolvimento do Nordeste), foi inspirada na legisla\u00e7\u00e3o italiana, com pol\u00edticas que \n\npriorizavam investimentos voltados para potencializa\u00e7\u00e3o do Sul da It\u00e1lia, mais pobre do \n\npa\u00eds (Mezzogiorno). No entanto, no caso do Nordeste brasileiro a prioridade se deu em \n\ninvestimento para o desenvolvimento das maiores cidades nordestinas, que acarretam em \n\nmaiores crescimentos e problemas urbanos nas cidades de Recife, Salvador e Fortaleza. \n\nComo forma institucionalizada, o Estado, atrav\u00e9s do Decreto 64.21424, abre uma \n\ngama de incentivos a entrada e fixa\u00e7\u00e3o de diferentes empresas no Nordeste. A partir deste \n\nmecanismo ocorreu uma maior procura pela regi\u00e3o, com empresas que queriam receber \n\nincentivos e financiamentos oferecidos pelo Banco do Nordeste - BNB e poder lucrar no \n\nNordeste. \n\nMesmo o Decreto favorecendo a instala\u00e7\u00e3o destes complexos industriais de \n\ndiferentes participa\u00e7\u00f5es no mercado, tanto da ind\u00fastria leve de bens de consumo, como \n\nda pesada de bens de produ\u00e7\u00e3o, agropecu\u00e1rios e de extra\u00e7\u00e3o mineral como vegetal, no \n\nNordeste. Devido a possibilidade de maiores lucros, e pela abundante oferta de for\u00e7a de \n\ntrabalho se encontrarem nas grandes capitais da regi\u00e3o, a concentra\u00e7\u00e3o de capitais e \n\ninvestimentos foram aplicados nestes centros, desvirtuando da iniciativa de \n\npotencializa\u00e7\u00e3o do interior nordestino. \n\n                                                 \n23 Em Entrevista a Tavares, Andrade e Pereira, que resultou no livro, Seca e poder entrevista com Celso \n\nFurtado, em 1998, Celso Furtado responde a perguntas instigantes sobre a seca e atual configura\u00e7\u00e3o do \n\npoder no Nordeste, demonstra que as a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de combate \u00e0 seca continuam a reproduzir uma pol\u00edtica \n\nque privilegia os grandes propriet\u00e1rios e os poderosos da regi\u00e3o. \n24 Este decreto foi criado em 18 de 1969, no ent\u00e3o Presidente Costa e Silva, com acesso no site \n\nwww.sudene.br./conte\u00fado/decreto - 64214. \n\nhttp://www.sudene.br./conte\u00fado/decreto\n\n\n \n\n  \n\n118 \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o deste \u00f3rg\u00e3o, que prometera alavancar o desenvolvimento da regi\u00e3o e \n\nfrear a mobilidade do trabalho para a regi\u00e3o Centro-sul do pa\u00eds, converteu-se em maiores \n\nproblemas para a regi\u00e3o. Primeiro, n\u00e3o conseguiu barrar a mobilidade do trabalho, \n\nprincipalmente para S\u00e3o Paulo; os mesmos problemas do Sert\u00e3o continuavam e at\u00e9 se \n\naprofundaram, com as cont\u00ednuas secas e principalmente com uma crescente concentra\u00e7\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria e expuls\u00e3o dos camponeses e posseiros da regi\u00e3o. Por outro lado, ocorreu a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o industrial nas principais capitais nordestinas, com a cria\u00e7\u00e3o do Polo \n\npetroqu\u00edmico em Cama\u00e7ari e o parque industrial em Salvador. J\u00e1 na grande Recife, al\u00e9m \n\ndo seu parque industrial, desenvolveu-se o porto de Suape e a consolida\u00e7\u00e3o do parque \n\nindustrial em Fortaleza, grande centro t\u00eaxtil na regi\u00e3o. O restante do Nordeste ficou \n\nrelegado a segundo plano e contribuindo para uma mobilidade ainda maior, n\u00e3o somente \n\nem dire\u00e7\u00e3o a S\u00e3o Paulo, mas agora tamb\u00e9m em dire\u00e7\u00e3o das grandes \u00e1reas urbanas da \n\nregi\u00e3o, que sem estrutura passam a produzir um volume impressionante de pobreza, \n\nconstituindo em \u00e1reas concentradoras de mis\u00e9ria do pa\u00eds. \n\nA SUDENE tanto destinava recursos para o desenvolvimento industrial da regi\u00e3o, \n\ncomo para constru\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas de abastecimento de \u00e1gua, como descreve \n\nOliveira (1995), al\u00e9m de complementar o POLONORDESTE, Programa de \n\nDesenvolvimento de \u00c1reas Integradas do Nordeste. \n\n \nPraticamente em qualquer ramo das atividades econ\u00f4micas poderia a \n\nSUDENE implantar essas empresas estatais como de fato implantou \n\ndesde empresas destinadas ao abastecimento d`\u00e1gua nas cidades at\u00e9 \n\numa unidade de produ\u00e7\u00e3o industrial (Ibid, p.116).  \n \n\nEm complemento aos \u00f3rg\u00e3os e pol\u00edticas regionais, no final da d\u00e9cada de 1970 e \n\nparte da d\u00e9cada de 1980, surge o Projeto Sertanejo, que nos seus objetivos preconizava o \n\napoio aos produtores rurais da regi\u00e3o, tanto pequenos, como m\u00e9dios e grandes, dos sem \n\nterras (sejam arrendat\u00e1rios, parceleiros, meeiros e outros), e com projetos de incentivos a \n\npol\u00edtica h\u00eddrica junto aos \u00f3rg\u00e3os SUDENE e DNOCS. Mesmo com largo cabedal de \n\nrecursos e de contingente de pessoas, como \u00e9 bem demonstrado por Menezes (1999), o \n\nProjeto Sertanejo pouco contribui para uma mudan\u00e7a que tanto se preconizava no projeto. \n\n \n\nDe acordo com os documentos oficiais da SUDENE, o Programa (se \n\nrefere ao Projeto Sertanejo, grifos do autor) chegou a contar com \n\n3.000 funcion\u00e1rios, sendo 894 de n\u00edvel superior, 911 de n\u00edvel t\u00e9cnico \n\ne os demais na \u00e1rea administrativa e de apoio. Desses, 535 trabalhavam \n\nna assist\u00eancia t\u00e9cnica rural, na propor\u00e7\u00e3o de 1 t\u00e9cnico para 36 \n\n\n\n \n\n  \n\n119 \n\n \n\nprodutores assistidos. Al\u00e9m desse, registravam-se 75 servidores \n\nagregados ao Programa para uma eventual presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\nespecializados (Ibid, p.249).  \n \n\nCom a desarticula\u00e7\u00e3o do programa, segundo o autor supracitado, estes \n\nfuncion\u00e1rios t\u00e9cnicos, al\u00e9m de outros trabalhadores foram realocados em outros \u00f3rg\u00e3os e \n\nprojetos na regi\u00e3o, o que demonstra a diminuta aplicabilidade do Programa, que mesmo \n\ncontando com todo um arranjo de pessoal n\u00e3o conseguiu se consolidar, ao contr\u00e1rio, \n\napresentou in\u00fameras defici\u00eancias na aplica\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos financiamentos no \n\ndecorrer do que era programado. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao Programa Sertanejo em Sergipe, Menezes (1999) dedica parte do \n\n\u00faltimo cap\u00edtulo da tese de doutorado, em forma de livro, intitulado de Estado e \n\norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o semi\u00e1rido sergipano, para realizar uma avalia\u00e7\u00e3o da sua atua\u00e7\u00e3o \n\nneste estado, com dados extra\u00eddos tanto dos \u00f3rg\u00e3os oficiais do governo, como atrav\u00e9s de \n\nentrevistas com agricultores da regi\u00e3o, e complementa que este fora de consider\u00e1vel \n\nimport\u00e2ncia para a regi\u00e3o com ganhos consider\u00e1veis para os pequenos e m\u00e9dios \n\nprodutores locais, no entanto, a irregularidade nos repasses dos financiamentos e alguns \n\nproblemas de log\u00edsticas contribu\u00edram para uma diminuta melhoria dos mesmos atrav\u00e9s \n\ndeste programa.  \n\nEm \u00e9pocas de estiagens s\u00e3o executadas pol\u00edticas emergenciais contra a seca, caso \n\ndas frentes produtivas de trabalho. Segundo Bursztyn (1985) essas pol\u00edticas privilegiam \n\ngrupos espec\u00edficos e s\u00e3o deslocadas do papel previsto na elabora\u00e7\u00e3o. Os agricultores eram \n\ncontratados para exercer outros tipos de trabalhos que n\u00e3o tinham a ver com a sua vida \n\nde agricultor, caso de limpeza de ruas, pra\u00e7as, estradas e pr\u00e9dios p\u00fablicos. Para Santos \n\n(1999) essas pol\u00edticas acabam sendo motivo de corrup\u00e7\u00e3o e desperd\u00edcio do dinheiro \n\np\u00fablico, ou seja, \n\n \nAspectos violentos da abertura das Frentes de Trabalho ainda \u00e9 a \n\ncorrup\u00e7\u00e3o desenfreada, a mal versa\u00e7\u00e3o do dinheiro p\u00fablico e o desvio \n\nescandaloso dos recursos destinados ao pagamento dos flagelados, por \n\nparte das elites rurais nordestinas (p. 16).  \n \n\nAs frentes de trabalhos come\u00e7am a ser implantadas em diferentes fun\u00e7\u00f5es e obras, \n\ncom o mesmo objetivo, frear a mobilidade dos sertanejos. Em alguns casos passam at\u00e9 \n\nmesmo a estimular tal pr\u00e1tica. Os trabalhadores come\u00e7aram trabalhando em constru\u00e7\u00e3o \n\nde a\u00e7udes, que acabavam nas m\u00e3os dos poderosos, depois na limpeza dos mesmos e por \n\n\n\n \n\n  \n\n120 \n\n \n\nfim na d\u00e9cada de noventa, em limpezas de pr\u00e9dios p\u00fabicos, pra\u00e7as e acostamentos de \n\nrodovias, nas cidades. Na maioria das vezes, tanto as frentes produtivas de trabalho, carro-\n\npipa e outras formas paliativas de combate \u00e0 seca na regi\u00e3o, acabaram nas m\u00e3os dos \n\npol\u00edticos locais que passaram a demandar mais poder e impor de forma arbitr\u00e1ria quem \n\ndeve receber os benef\u00edcios. Em recente estudo, LIMA (2004) observa que no munic\u00edpio \n\nde Monte Alegre de Sergipe (localizado no BSF), boa parte da popula\u00e7\u00e3o, tanto rural \n\ncomo urbana, em ordem de quase 50%, est\u00e3o fixadas na frente de trabalho, isso reflete a \n\ndepend\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos pol\u00edticos locais, que passam a cadastrar, al\u00e9m \n\ndos que precisam, com aval dos cabos eleitorais.   \n\nObserva-se que entre a cria\u00e7\u00e3o da CHESF e da SUDENE, era necess\u00e1rio \n\npotencializar a \u00e1rea, com fomento ao desenvolvimento local, somas incalcul\u00e1veis em \n\ndinheiro como forma de empr\u00e9stimos para assegurar a popula\u00e7\u00e3o camponesa na regi\u00e3o e \n\nservir de for\u00e7a motriz para a entrada de grandes projetos e novas empresas no Nordeste. \n\nFoi este prop\u00f3sito que fez surgir, mesmo antes da Sudene, o Banco do Nordeste (BNB), \n\na partir da sua cria\u00e7\u00e3o em 1951, destina suas a\u00e7\u00f5es de fomento para a\u00e7\u00f5es governamentais \n\nde atendimento aos pequenos financiamentos locais. Esse banco conta com ag\u00eancias \n\nalocadas no semi\u00e1rido nordestino e estende-se a \u00e1reas do estado de Minas Gerais, no vale \n\ndo Jequitinhonha. \n\nEste banco passa a ser o ponto de conflu\u00eancia dos investimentos tanto nos setor \n\nindustrial, com financiamento na pol\u00edtica de industrializa\u00e7\u00e3o nordestina e \n\ndesenvolvimento do seu parque industrial, como se volta no apoio ao pequeno agricultor, \n\ncom financiamentos na aquisi\u00e7\u00e3o de materiais e na produ\u00e7\u00e3o das lavouras. \n\nA localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica das suas sedes em munic\u00edpios do sert\u00e3o nordestino e \n\ntamb\u00e9m mineiros, na cidade de Montes Claros, deixa bem claro o objetivo que o Banco \n\ndo Nordeste precisava para se inserir no meio da popula\u00e7\u00e3o rural nordestina, com isso \n\nfacilitara a sua entrada e perman\u00eancia como um dos maiores financiadores para o \n\npropalado desenvolvimento. Em poucos anos a ades\u00e3o dos sertanejos passa a ser cada vez \n\nmaior, principalmente pelo est\u00edmulo que o Banco apregoava em rela\u00e7\u00e3o as \n\npotencialidades da regi\u00e3o, no entanto, como em outros \u00f3rg\u00e3os e projetos o que se alastrou \n\nfoi o consider\u00e1vel aumento do endividamento dos pequenos agricultores. \n\nCom algumas a\u00e7\u00f5es no campo nordestino, o BNB \u00e9 considerado um dos maiores \n\nfomentadores do desenvolvimento rural25, com investimentos no PRONAF (Programa \n\n                                                 \n25 Ideia que se fortalece nos \u00faltimos anos, propagandeia investimentos em projetos locais que possam dar \n\nresultados, mesmo que em menores propor\u00e7\u00f5es, mas de forma compensat\u00f3ria, com aquisi\u00e7\u00e3o via \n\n\n\n \n\n  \n\n121 \n\n \n\nNacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar), que em diferentes etapas repassa \n\nfinanciamentos para a agricultura familiar local, no entanto, com dificuldades de se inserir \n\nem um mercado competitivo os pequenos agricultores passam a cada dia ficar mais \n\nendividados e se submetem \u00e0 pol\u00edtica do banco que ao se atrelar a uma vis\u00e3o produtivista \n\npassa a influenciar na decis\u00e3o dos agricultores, que ficam submissos e incorporam a \n\npol\u00edtica das grandes empresas, que para aumentar a sua renda e conseguir quitar suas \n\nd\u00edvidas acabam entrando na l\u00f3gica do capital, com aquisi\u00e7\u00e3o de sementes selecionadas \n\n(abandonam as crioulas), uso exagerado de adubos qu\u00edmicos e de agrot\u00f3xicos, que no \n\nfinal das contas acabam sendo mais onerosos para o agricultor, al\u00e9m de deix\u00e1-lo ref\u00e9m \n\ndo sistema. \n\nEm anos de maiores dificuldades, diga-se com as prolongadas secas, o processo \n\ntorna-se mais perverso, a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente reduzida, os financiamentos \n\naumentam e a condi\u00e7\u00e3o de pagar as d\u00edvidas s\u00e3o praticamente imposs\u00edveis, acarretando em \n\nalguns casos perda total da produ\u00e7\u00e3o e aumento exagerado das d\u00edvidas no banco, tendo \n\nque vender o resto que lhe tem por pre\u00e7os abaixo do mercado (diga-se rebanho bovino, \n\ncaprinos e outros pertencesse), em alguns casos sanam as d\u00edvidas com o banco, mas ficam \n\ncada vez mais ref\u00e9ns dos grandes propriet\u00e1rios. \n\nEsse quadro de elabora\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os oficiais, empresas do Estado para a \n\npromo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que deveriam promover o desenvolvimento no Nordeste, \u00e9 colocado \n\nem xeque. Eles serviram de justificativa para a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ditas de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o, o que vai resultar na elabora\u00e7\u00e3o de planos de desenvolvimento. \n\nNa regi\u00e3o ribeirinha do Baixo S\u00e3o Francisco, principal parte afetada pela CHESF, \n\nocorre a elabora\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o do Vale do S\u00e3o Francisco. Essa Comiss\u00e3o se volta para \n\na compreens\u00e3o dos efeitos nocivos das hidrel\u00e9tricas, e tamb\u00e9m para um aporte da \n\ninterliga\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica entre a regi\u00e3o e o Sudeste, como se observa a cita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCom o plano apresentado, pretende-se n\u00e3o apenas melhorar a \n\nnavega\u00e7\u00e3o fluvial e com isto, aumentar o interc\u00e2mbio entre o norte e o \n\nsul, que ir\u00e1 fazer-se mais intenso com as liga\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias e \n\nrodovi\u00e1rias que se ultimam, mas povoar as margens do grande rio. \n\nTorn\u00e1-lo economicamente est\u00e1vel, elevar o padr\u00e3o de vida de suas \n\npopula\u00e7\u00f5es, implantar uma civiliza\u00e7\u00e3o ribeirinha que seja uma s\u00edntese, \n\numa transi\u00e7\u00e3o, uma liga\u00e7\u00e3o entre as civiliza\u00e7\u00f5es que se constroem no \n\nNordeste e no centro do pa\u00eds (COMISS\u00c3O DO VALE DO S\u00c3O \n\nFRANCISCO, 1960, p.36.). \n\n                                                 \ncooperativas e associa\u00e7\u00f5es, no entanto, nem sempre os resultados aparecem. Por se apresentar em um \n\nmercado mundializado, estas a\u00e7\u00f5es emperram quando tenta-se expandir para outros mercados.  \n\n\n\n \n\n  \n\n122 \n\n \n\n \n\nCom a pol\u00edtica desenvolvimentista, o pa\u00eds passa a investir elevada soma de \n\nrecursos para promover estudos de potencialidades da bacia do S\u00e3o Francisco, que na \n\nmaioria das vezes nem sequer sa\u00edram do papel, e principalmente, a partir de 1964, com o \n\nGolpe Militar, que redefine a pol\u00edtica e a economia do pa\u00eds de forma diferente do que se \n\ntinha planejado anteriormente. No entanto, \u00e9 bom deixar claro que mesmo se estes planos \n\nfossem postos a frente, provavelmente n\u00e3o seriam como a cita\u00e7\u00e3o anterior, pois neste \n\ncontexto se observa que a \u00fanica pauta que se insere \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de rodovias.   \n\nO plano, ao qual faz parte a Comiss\u00e3o do Vale do S\u00e3o Francisco, que mais tarde \n\nse formaria a Companhia de Desenvolvimento do S\u00e3o Francisco - CODEVASF, tamb\u00e9m \n\ndestina recursos e planejamentos que v\u00e3o ser inseridos diretamente na calha do rio, com \n\nimpactos ambientais quase que incalcul\u00e1veis. Com extin\u00e7\u00e3o das famosas enchentes do rio \n\nS\u00e3o Francisco, que hoje se sabe que \u00e9 um ponto de controversa, pois a regulariza\u00e7\u00e3o era \n\num pressuposto importante para elevar o rio a uma fonte segura de investimentos, o que \n\nvem a ocorrer posteriormente com os Projetos de irriga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n... Controle de enchentes e melhoria na navega\u00e7\u00e3o combinam-se para \n\nsugerir a constru\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas finalidades, de reservat\u00f3rios de \n\ncompreens\u00e3o anual, que, al\u00e9m de eliminarem as cristas dos \n\ntransbordamentos e encherem as depress\u00f5es das curvas de vaz\u00e3o, deem \n\norigem as grandes fontes de energia hidrel\u00e9trica permitam a irriga\u00e7\u00e3o \n\nde largas \u00e1reas... (COMISS\u00c3O DO VALE DO S\u00c3O FRANCISCO, \n\n1960, p.39.). \n\n \n\nObserva-se que a CODEVASF se inseriu em um momento estrat\u00e9gico, pois os \n\ndanos causados pelos sucessivos barramentos (constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas), que segundo \n\nBezerra (2012) e Fontes (2002), provocaram desastres ambientais praticamente \n\nirrevers\u00edveis.  \n\nA hidrel\u00e9trica de Sobradinho foi constru\u00edda em \u00e1rea de topografia desfavor\u00e1vel, \n\nem terreno da depress\u00e3o sanfranciscana. Para esse empreendimento a consequ\u00eancia foi o \n\npreenchimento do lado de Sobradinho. Tamanha \u00e9 sua desproporcionalidade, que chega \n\na ser um dos maiores lagos artificiais do mundo, que alagou imensas \u00e1reas agr\u00edcolas e \n\nremanejou consider\u00e1veis contingentes populacionais, a exemplo das cidades de Casa \n\nNova, Sento S\u00e9 e Pil\u00e3o Arcado. Esse quadro coloca em xeque essas pol\u00edticas, o que pouco \n\nfoi levado em considera\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o das outras hidrel\u00e9tricas que sucederam \n\nSobradinho, como Jatob\u00e1 e Xing\u00f3. \n\n\n\n \n\n  \n\n123 \n\n \n\nOs ribeirinhos perderam sua principal fonte de renda (a agricultura de v\u00e1rzea) com \n\na regulariza\u00e7\u00e3o (controle) das cheias. As v\u00e1rzeas perderam, al\u00e9m da \u00e1gua, tamb\u00e9m viam \n\ndiminuir a quantidade de sedimentos que s\u00e3o depositados pelo rio no decorrer do \n\npercurso, comprometendo, n\u00e3o somente a agricultura, mas tamb\u00e9m a piscicultura. As \n\n\u00e1guas turvas do rio, al\u00e9m de maior alimenta\u00e7\u00e3o para os peixes, serviam de esconderijos \n\ndurante o per\u00edodo de piracema. \n\nA necessidade de reverter os problemas socioambientais advindos das pol\u00edticas de \n\nconstru\u00e7\u00f5es de hidrel\u00e9tricas, como forma de compensar os ribeirinhos, \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o da \n\nCompanhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o Francisco - CODEVASF, \n\nespecificamente para desenvolver a agricultura sanfranciscana.  \n\nA CODEVASF pode ser considerada um marco no fomento a irriga\u00e7\u00e3o, e veio \n\npara substituir a Superintend\u00eancia do Vale do S\u00e3o Francisco - SUVALE, que pouco \n\ncontribuiu para desenvolver o vale e vindo a suceder de forma direta a Comiss\u00e3o do Vale \n\ndo S\u00e3o Francisco (CVSF) de 1948. Essa Comiss\u00e3o realizou os primeiros estudos da \n\npotencialidade da agricultura do vale que, posteriormente, iria condicionar o surgimento \n\nda CODEVASF, conservando as principais caracter\u00edsticas e projetos de implanta\u00e7\u00e3o da \n\nirriga\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o.  \n\nNa \u00e1rea de abrang\u00eancia do S\u00e3o Francisco destacam-se dois \u00f3rg\u00e3os de elevada \n\nrepercuss\u00e3o na regi\u00e3o, a CHESF e a CODEVASF, voltados para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nbarragens, de abastecimento de \u00e1gua, para o setor el\u00e9trico e na fixa\u00e7\u00e3o de projetos de \n\nirriga\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de v\u00e1rzeas, com atua\u00e7\u00e3o mais frequente nos \u00faltimos trinta anos, \n\nconforme RIEPPER (2003, p. 47). \n\n \nNos \u00faltimos 30 anos as grandes barragens e os projetos de agricultura \n\nirrigada surgem como elementos centrais no novo paradigma da \n\nrela\u00e7\u00e3o homem-natureza na \u00e1rea de altera\u00e7\u00e3o da natureza pelo homem \n\nem dimens\u00f5es jamais experimentadas na regi\u00e3o.  \n\n \n\nCom aporte da CODEVASF, foram elaborados e executados projetos de irriga\u00e7\u00e3o \n\nno vale do rio S\u00e3o Francisco, que no papel pretendiam alavancar a economia local e \n\nintegr\u00e1-la ao sistema econ\u00f4mico nacional, al\u00e9m de sanar a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. No \n\nentanto, com rela\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo ponto, o que se viu foi o inverso, contribuindo para \n\nampliar a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, como atesta Fontes, \n\n \n\nA implanta\u00e7\u00e3o dos grandes projetos de irriga\u00e7\u00e3o no Vale do rio S\u00e3o \n\nFrancisco a princ\u00edpio, tamb\u00e9m visava o desenvolvimento \n\n\n\n \n\n  \n\n124 \n\n \n\nsocioecon\u00f4mico da regi\u00e3o, no entanto, desvinculou-se da fun\u00e7\u00e3o social \n\nao favorecer o processo de concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e prejudicar os \n\npequenos agricultores (2001, p. 13). \n \n\nComo em outras pol\u00edticas, tanto anteriores como posteriores, a CODEVASF, ao \n\ninv\u00e9s de cumprir com a sua fun\u00e7\u00e3o compensadora do desgaste do rio pelas hidrel\u00e9tricas, \n\npassa a privilegiar algumas \u00e1reas, com desenvolvimento de projetos de irriga\u00e7\u00e3o, em \n\ndetrimento de \u00e1reas de v\u00e1rzeas, que foram deixadas de lado, com as mais diversas \n\n\u201cjustificativas\u201d.  \n\nEm trabalho recente, Lima e Lisboa (2011) mostram de forma bem clara esse \n\ndistanciamento. Anteriormente as hidrel\u00e9tricas e os projetos da CODEVASF, as v\u00e1rzeas \n\ndo sert\u00e3o sergipano (nos munic\u00edpios de Po\u00e7o Redondo, Porto da Folha e Gararu, \n\nprincipalmente) eram as maiores produtoras de arroz do Estado; ap\u00f3s Xing\u00f3, estas v\u00e1rzeas \n\nao n\u00e3o receberem mais \u00e1gua e sedimentos trazidos pelo rio, passaram a praticamente n\u00e3o \n\nproduzir mais este cultivo, em detrimento no BSF. Com a implanta\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas \n\nartificias por esta empresa, passaram a ser os maiores produtores de arroz de Sergipe, \n\nmostrando como a a\u00e7\u00e3o do Estado passa a suscitar novas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o e a exterminar \n\nas outras. \n\nA CODEVASF nasce com a premissa de melhoria nas \u00e1reas de v\u00e1rzeas do rio e \n\naproveitamento dos lagos, formados com a constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, a exemplo da \n\nBarragem de Sobradinho. Esse \u00f3rg\u00e3o passa a promover investimentos jamais vistos no \n\nvale, em prol do desenvolvimento da irriga\u00e7\u00e3o, que passa a ser a grande esperan\u00e7a dos \n\nagricultores da regi\u00e3o, que mais uma vez, ficam \u00e0 merc\u00ea de tais pol\u00edticas. \n\nCom o discurso desenvolvimentista, o governo atrav\u00e9s da CODEVASF passa \n\ninsuflar todas as rela\u00e7\u00f5es tradicionais no vale, acabando com os meeiros, parcereiros e \n\noutros, instituindo uma agricultura totalmente mercantilizada voltada para o mercado de \n\nexporta\u00e7\u00e3o. Acabar com estes ditos \u201centraves\u201d para o desenvolvimento, foi umas das \n\nprincipais caracter\u00edsticas destes projetos de irriga\u00e7\u00e3o, como bem demonstra a cita\u00e7\u00e3o a \n\nseguir. \n\n \n\nContudo, n\u00e3o podemos deixar de destacar que esse processo n\u00e3o \n\nocorreu sem que houvesse uma verdadeira \u201climpeza\u201d dos agentes \n\nsociais, identificados como entraves. Leiam-se: camponeses, meeiros, \n\nposseiros, parceiros, pequenos produtores, comunidades tradicionais \n\nque h\u00e1 s\u00e9culos desenvolvem estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia no Sert\u00e3o e \n\nque sem considerar sua contribui\u00e7\u00e3o para o estabelecimento de um \n\nsaber-fazer hist\u00f3rico, foram expulsos em nome da efici\u00eancia da \n\n\n\n \n\n  \n\n125 \n\n \n\nprodu\u00e7\u00e3o e a viabiliza\u00e7\u00e3o da agricultura empresarial (BEZERRA, 2012, \n\np. 123). \n\n \n\nA a\u00e7\u00e3o desse \u00f3rg\u00e3o se d\u00e1 em boa parte nos vales f\u00e9rteis do rio, no entanto, passa \n\na quebrar referidas \u2018barreiras\u2019 (entraves) e implantar um modo de produ\u00e7\u00e3o com base no \n\nmoderno sistema de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o capitalista. Nesse interim encontra \n\nalguns entraves que resistem a nova guinada, em certos casos expondo conflitos de terras, \n\ncomo o caso da V\u00e1rzea da Ilha do Ouro, em Porto da Folha, (Santos, 2010), que tem \n\nmenor import\u00e2ncia para o \u00f3rg\u00e3o, pois trata-se de uma \u00e1rea de v\u00e1rzea considerada de \n\ntamanho reduzido em rela\u00e7\u00e3o as outras. A CODEVASF simplesmente deixou de lado esta \n\n\u00e1rea, pois n\u00e3o interessava aos anseios do mercado, e passando a investir todo cabedal de \n\nrecursos na implanta\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas do BSF, Pindoba, Propri\u00e1 e Betume.   \n\nNo BSF, em Sergipe e Alagoas, na d\u00e9cada de 1970, surgiram projetos que \n\naproveitam as lagoas marginais a partir da instala\u00e7\u00e3o da CODEVASF. Estas \u00e1reas outrora \n\nutilizadas pelos agricultores locais para a produ\u00e7\u00e3o de arroz nas v\u00e1rzeas do rio, \n\nfavorecidos pelas cheias, foram prejudicadas com a constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas a \n\nmontante, que alteram a vaz\u00e3o do rio. De acordo com Silva, \n\n \nEm 1975, a regi\u00e3o do Baixo S\u00e3o Francisco passou a ser palco de \n\ninterven\u00e7\u00e3o estatal mais efetiva, quando da implanta\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros \n\nirrigados de Propri\u00e1 em Sergipe e de Itituba em Alagoas pela \n\nCODEVASF, entidade criada pela Lei n\u00ba 6.088 de 16 de julho de 1974 \n\ne que substituiu a SUVALE, herdando os bens m\u00f3veis e as instala\u00e7\u00f5es \n\nlocalizadas no vale do S\u00e3o Francisco e que pertenciam \u00e0 SUDENE e \n\nao DNOCS, bem como o aproveitamento da m\u00e3o-de-obra vinculada \n\naos mesmos (2003, p. 107). \n\n \n\nForam executados in\u00fameros projetos no vale do rio. No BSF, entre Sergipe e \n\nAlagoas, a aloca\u00e7\u00e3o desses projetos, segundo Silva (2003), \u00e9 marcado por alguns \n\ninsucessos, e n\u00e3o contribu\u00edram para o desenvolvimento regional, desvirtuando-se do que \n\nse pregava no plano oficial. \n\n \nEm vez de manchas irrigadas, como s\u00e3o chamados os locais de alta \n\nprodutividade, no jarg\u00e3o dos promotores da agroexporta\u00e7\u00e3o, existe \n\numa s\u00e9rie de manchas de insucessos do projeto desenvolvimentista \n\nagroexportador (Op. cit, p. 103). \n \n\nAs interven\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no Nordeste t\u00eam gerado desconfian\u00e7a por parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o que sofre com os descompassos dos investimentos. Os investimentos que s\u00e3o \n\n\n\n \n\n  \n\n126 \n\n \n\ndestinados a regi\u00e3o, s\u00e3o a\u00e7ambarcados por pessoas que n\u00e3o precisam de tais recursos, \n\nacarretando em empobrecimento generalizado dos produtores camponeses que ficam \u00e0 \n\nmerc\u00ea destes investimentos. \n\nDiferentemente do que se tem propagado, as pol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o na Bacia do \n\nRio S\u00e3o Francisco - BRSF, sejam obras ditas de combate \u00e0 seca, constru\u00e7\u00e3o de \n\nhidroel\u00e9trica ou elabora\u00e7\u00e3o de projetos de irriga\u00e7\u00e3o, como foco a potencializa\u00e7\u00e3o da \n\nregi\u00e3o para a entrada do grande capital, ansioso de maior lucratividade e aproveitamento \n\nda extensa for\u00e7a de trabalho. \n\nA reforma agr\u00e1ria, foco de discuss\u00f5es acad\u00eamicas, praticamente n\u00e3o \u00e9 aplicada \n\nnos Projetos de desenvolvimento para a regi\u00e3o. Sejam, aqueles voltados para a irriga\u00e7\u00e3o, \n\npara a gera\u00e7\u00e3o de energia ou de pol\u00edticas de desenvolvimento local. Ao inv\u00e9s de contribuir \n\npara uma mudan\u00e7a brusca no processo de forma\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio do S\u00e3o \n\nFrancisco, serviram para aumentar exponencialmente a riqueza dos grandes propriet\u00e1rios \n\nem detrimento dos camponeses, que em todas estas pol\u00edticas implantadas e/ou em \n\nexecu\u00e7\u00e3o servem somente como for\u00e7a de trabalho para o t\u00e3o propagado agroneg\u00f3cio que \n\nse estende pelo Sert\u00e3o nordestino. \n\n \n\n2.2.2 Pelas veias do S\u00e3o Francisco, os \u00faltimos suspiros de um rio \n\n \n\nFalar no S\u00e3o Francisco, na a\u00e7\u00e3o do Estado e no avan\u00e7o do capital agr\u00e1rio na regi\u00e3o \n\nimplica discutir o Projeto de Interliga\u00e7\u00e3o de Bacias, ou popularmente chamado, de Projeto \n\nde Transposi\u00e7\u00e3o de \u00c1guas do rio S\u00e3o Francisco. Assunto que mais se destacou nos \n\n\u00faltimos anos, e que necessita de aprofundamento nas discuss\u00f5es, haja vista que a sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o al\u00e9m de pol\u00eamica pode trazer preju\u00edzos irrevers\u00edveis. \n\n A transposi\u00e7\u00e3o se insere como uma das maiores obras da engenharia no Nordeste \n\ne de todo o pa\u00eds. Desperta interesse na comunidade cient\u00edfica e na popula\u00e7\u00e3o regional, \n\ndemonstrando necessidade de estudos que priorizem a an\u00e1lise das implica\u00e7\u00f5es sobre as \n\npopula\u00e7\u00f5es ribeirinhas, e em que grau vai atingir o seu modo de vida. Nesse processo, os \n\nmovimentos sociais alocados no S\u00e3o Francisco, munidos de questionamentos sobre o \n\nprojeto, inter-relacionam-se com esta popula\u00e7\u00e3o para promoverem reuni\u00f5es, discuss\u00f5es, \n\npasseatas, entre outros, com o intuito de fazer frente \u00e0 proposta do Governo Federal. \n\n\u00c9 no contexto de controv\u00e9rsias que surgem os Projetos de Interliga\u00e7\u00e3o de Bacias \n\ne de Revitaliza\u00e7\u00e3o do S\u00e3o Francisco, inseridos numa regi\u00e3o de extrema complexidade. \n\n\n\n \n\n  \n\n127 \n\n \n\nDe um lado as pessoas advogam a import\u00e2ncia de se levar a \u00e1gua do rio para os estados \n\ncom maiores d\u00e9ficit h\u00eddricos. De outro lado, justifica-se que mesmo em estados banhados \n\npelo rio S\u00e3o Francisco, principal art\u00e9ria h\u00eddrica da regi\u00e3o, em determinados pontos e \n\nsitua\u00e7\u00f5es, a \u00e1gua \u00e9 de dif\u00edcil acesso e cada vez mais rara, alega-se que a diminui\u00e7\u00e3o do \n\nfluxo h\u00eddrico do S\u00e3o Francisco ir\u00e1 comprometer sua pr\u00f3pria exist\u00eancia. \n\nApesar de parte consider\u00e1vel dos povos ribeirinhos, igreja, sindicatos, \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais (ONGs) e movimentos sociais se colocarem \n\ncontr\u00e1rios ao Projeto de Transposi\u00e7\u00e3o, o Governo de forma estrat\u00e9gica n\u00e3o tardou em dar \n\ncontinuidade \u00e0s obras. A princ\u00edpio, juntamente com a m\u00eddia e o grande capital, forjam \n\numa briga entre os nordestinos, acusando os estados por onde passa o rio de ego\u00edstas e \n\nque n\u00e3o querem ajudar os \u201cirm\u00e3os\u201d do Nordeste setentrional, ou seja, os receptores, como \n\nbem descreve Bezerra. \n\n \nOs avan\u00e7os do capital aliado ao discurso de moderniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\ncriaram uma situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica onde as contesta\u00e7\u00f5es desses projetos \n\nforam encaradas como desprovidas de vis\u00e3o de futuro e, nesse sentido, \n\ndesvinculadas de uma ideia de na\u00e7\u00e3o, de desenvolvimento econ\u00f4mico \n\ne mesmo de senso de caridade, tendo em vista que a \u00e1gua \u00e9 fundamental \n\n\u00e0 vida e, portanto, negar \u00e1gua a quem tem sede significaria ser contra o \n\npr\u00f3ximo (2012, pp. 71-72). \n\n   \n\nEssa discuss\u00e3o serviu para amenizar a press\u00e3o contra o Governo e para \n\npropagandear a necessidade de tal projeto colocando o S\u00e3o Francisco na rota dos grandes \n\ninvestimentos. Como \u00e9 exemplo a Revolu\u00e7\u00e3o Verde, como bem destaca M\u00c9SZ\u00c1ROS. \n\nPara esse autor a Revolu\u00e7\u00e3o Verde prometia acabar com a fome no mundo e, no entanto, \n\no que se viu foi um aumento consider\u00e1vel das desigualdades entre os povos. \n\n \n\nA \u201crevolu\u00e7\u00e3o verde\u201d na agricultura deveria ter resolvido de uma vez por \n\ntodas o problema mundial da fome e da desnutri\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio, criou \n\ncorpora\u00e7\u00f5es-monstro, como a Monsanto, que estabeleceram de tal \n\nforma seu poder em todo o mundo, que ser\u00e1 necess\u00e1ria uma grande a\u00e7\u00e3o \n\npopular voltada \u00e0s ra\u00edzes do problema para erradic\u00e1-lo. Contudo, a \n\nideologia das solu\u00e7\u00f5es estritamente tecnol\u00f3gicas continua a ser \n\npropagandeada at\u00e9 hoje, apesar de todos os fracassos. Recentemente, \n\nalguns l\u00edderes de governo, incluindo o ingl\u00eas, come\u00e7aram a pregar \n\nserm\u00f5es sobre a vindoura \u201crevolu\u00e7\u00e3o verde industrial\u201d, o que quer que \n\nisso signifique. Est\u00e1 claro, no entanto, que panaceia tecnol\u00f3gica de \n\n\u00faltima moda \u00e9 prometida, novamente, como uma forma de fugir da \n\ndimens\u00e3o social e pol\u00edtica inextirp\u00e1vel dos perigos ambientais cada vez \n\nmais intensos (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2007, p. 189 e 190). \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n128 \n\n \n\nCom uma roupagem nova, o projeto tenta passar uma ideia de moderniza\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento regional, no entanto, desde o imp\u00e9rio, com Dom Pedro I, que ap\u00f3s \n\nalgumas secas, foram feitos estudos de viabiliza\u00e7\u00e3o para transpor \u00e1guas para o Nordeste \n\nsetentrional, o que n\u00e3o era vi\u00e1vel naquele momento pela incapacidade tecnol\u00f3gica e \n\nprincipalmente por que a regi\u00e3o ainda n\u00e3o estava preparada para receber o grande capital \n\nque hoje se instala na regi\u00e3o.   \n\nA ideia de transpor as \u00e1guas do S\u00e3o Francisco para as outras bacias do Nordeste \n\nnunca foi totalmente esquecida e, novamente, j\u00e1 no s\u00e9culo passado, quando foi \n\napresentado um projeto pelo deputado Trist\u00e3o Alencar de Araripe, do Cear\u00e1 (Fonseca, \n\n1998), a retomada da ideia aconteceu. O tema \u00e9 alvo de discuss\u00f5es na C\u00e2mara dos \n\nDeputados, no Senado Federal, na Comunidade Cient\u00edfica, entre os Movimentos Sociais \n\ne as popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas da BRSF. Reuni\u00f5es e protestos fazem parte do cotidiano em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao atual Projeto de Transposi\u00e7\u00e3o. \n\n A transposi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 o ato de retirar \u00e1gua de uma bacia e transferir para \n\noutra bacia. Nesse caso, no S\u00e3o Francisco, j\u00e1 existe, pois o rio \u00e9 fornecedor de \u00e1gua para \n\nabastecimento humano em outras bacias, a exemplo da bacia do rio Sergipe. Esse tipo de \n\nretirada requer menor esfor\u00e7o, somente para o abastecimento humano \u00e9 realizado em \n\ncanaletas que n\u00e3o precisam transpor grandes dist\u00e2ncias e eleva\u00e7\u00f5es, n\u00e3o prejudica o \n\nandamento do rio. \n\n Diferentemente desta forma de carrear \u00e1gua para outras bacias, a Transposi\u00e7\u00e3o (ou \n\nProjeto de Interliga\u00e7\u00e3o de Bacias) caracteriza-se pela sua magnitude de investimentos e \n\nde capacidade de transforma\u00e7\u00e3o do ambiente sertanejo, com grandes canais de cimento, \n\nt\u00faneis, por dentro dos complexos de serras residuais do sert\u00e3o, e esta\u00e7\u00e3o de bombeamento \n\nde \u00e1gua para transpor eleva\u00e7\u00f5es acima do n\u00edvel da \u00e1gua. Segundo Pagano (2012), a \u00e1gua \n\nser\u00e1 bombeada a uma altura de 300 metros, acarretando em somas elevadas de consumo \n\nde energia, e isso contribuir\u00e1 para o aumento significativo do valor da \u00e1gua para chegar a \n\nseu destino, para alimentar os rios Jaguaribe, Para\u00edba e outros. \n\n A intransig\u00eancia do governo para a execu\u00e7\u00e3o do Projeto, as mobiliza\u00e7\u00f5es em \n\ndefesa do rio e o esfor\u00e7o de alguns pol\u00edticos querendo se promover, acaloraram as \n\ndiscuss\u00f5es n\u00e3o somente nas ruas, nos movimentos sociais, mas no Congresso Nacional. \n\nNa quebra de bra\u00e7os, o governo teve que recuar estrategicamente. Al\u00e9m de mudar a \n\nnomenclatura, e reelaborar um plano menos audacioso e de menor impacto no rio, como \n\nfica bem claro na redu\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua a ser retirada, bem abaixo do que \n\n\n\n \n\n  \n\n129 \n\n \n\napresentavam alguns projetos anteriores, inclusive dos opositores, quando estavam \u00e0 \n\nfrente do governo nacional.  \n\n Diferentemente, o Ex-Ministro da Integra\u00e7\u00e3o, em entrevista ao Jornal A Tarde, \n\nCiro Gomes, disse que ao longo de estudos o projeto sofrera modifica\u00e7\u00f5es para se adequar \n\n\u00e0 realidade h\u00eddrica da bacia e que este desvio n\u00e3o afetar\u00e1 o rio a jusante, afirma que mesmo \n\nap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas e projetos de irriga\u00e7\u00e3o, a vaz\u00e3o do rio continua a mesma \n\nda \u00e9poca do descobrimento. \n\n  A transposi\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de dois canais (eixo Norte e Leste), com \n\ncapta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pr\u00f3xima ao lago de Itaparica e destina-se aos rios tempor\u00e1rios de \n\nPernambuco, Para\u00edba, Rio Grande do Norte e Cear\u00e1. De in\u00edcio do projeto, no final da \n\nd\u00e9cada de 80, a vaz\u00e3o chegaria a 300 m3s, e atualmente encontra-se bem inferior, com \n\nm\u00e9dia de 26 m3s, em rela\u00e7\u00e3o ao Governo anterior (Andrade, 2002). \n\nNo trabalho de Bezerra (2012) \u00e9 confirmada a quantidade a ser retida, com \n\ndiminuta fra\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7a 26,4 m3s. Que se destinar\u00e3o para os dois Eixos, sendo que o \n\nNorte com uma capacidade de transfer\u00eancia bem maior, tamb\u00e9m \u00e9 neste que se \n\nconcentram as maiores cr\u00edticas ao Projeto, principalmente para que fins este levar\u00e1 a \u00e1gua. \n\nPara melhor compreender como est\u00e1 sendo conclu\u00edda a obra de interliga\u00e7\u00e3o de \n\nbacia e compreender como se subdivide os dois eixos \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia \n\nentender n\u00e3o somente como ser\u00e3o constru\u00eddos os canais, mas \u00e0 que pre\u00e7o, esta \u00e1gua \n\nchegar\u00e1 nas casas da popula\u00e7\u00e3o. No Eixo Norte, segundo Pagano (2012) e Bezerra (2012), \n\na capta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada nas proximidades da cidade de Cabrob\u00f3, em local de terras \n\nind\u00edgenas26, com isto ocorrera alguns questionamentos da exiguidade da obra, aliado a \n\nesta emblem\u00e1tica situa\u00e7\u00e3o. O canal ser\u00e1 constru\u00eddo em ordem de 426 km. \n\nDo total final do Eixo, 402 Km v\u00e3o em dois vieses: O canal denominado de Eixo \n\nNorte tem como objetivo carrear \u00e1gua diretamente para a bacia do Jaguaribe e aumentar \n\na disponibilidade h\u00eddrica no a\u00e7ude Castanhal, abastecer a grande Fortaleza e \n\nprincipalmente os projetos de irriga\u00e7\u00e3o no Jaguaribe; ainda neste canal, ser\u00e1 realizada \n\numa bifurca\u00e7\u00e3o que se destina aos a\u00e7udes do sert\u00e3o pernambucano, na altura de Ouricuri; \n\no outro veio, denominado de Eixo Leste destina-se a bacia do Piranhas-a\u00e7u e \n\nabastecimento de \u00e1gua no a\u00e7ude de A\u00e7u e fortalecimento da irriga\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de \n\nMossor\u00f3. \n\n                                                 \n26 Os \u00edndios, a que se refere s\u00e3o os Truk\u00e1, que residem na Ilha de Assun\u00e7\u00e3o, em Cabrob\u00f3, nas proximidades \n\ndo ponto de coleta de \u00e1guas que se destinar\u00e3o para o Eixo Norte; com esta din\u00e2mica, os \u00edndios est\u00e3o sendo \n\nafetados diretamente pelo Projeto.  \n\n\n\n \n\n  \n\n130 \n\n \n\nEsses canais e suas variantes v\u00e3o percorrer extensas \u00e1reas do Sert\u00e3o nordestino, \n\nque tem como caracter\u00edsticas uma elevada concentra\u00e7\u00e3o de terras nas m\u00e3os de grandes \n\nfazendeiros, que ansiosos esperam pela \u00e1gua para supervalorizar suas terras. Em \n\ncontrapartida, os camponeses, sem \u00e1gua em grande parte do ano, v\u00e3o assistir a \u00e1gua passar \n\nnas proximidades de suas propriedades e n\u00e3o poder\u00e3o fazer nada. Segundo alguns \n\nestudiosos cr\u00edticos, esta \u00e1gua ser\u00e1 vigiada dia e noite. \n\nO trecho que recebe o nome de Eixo Leste ser\u00e1 constru\u00eddo em 287 Km de \n\nextens\u00e3o, tem como principal foco o abastecimento de \u00e1gua nas regi\u00f5es do Agreste de \n\nPernambuco e da Para\u00edba, este al\u00e9m de menor, tamb\u00e9m contribuir\u00e1 com quantidade de \n\n\u00e1gua retirada do rio em menor escala. \n\nPara Pagano (2012), esse Eixo \u00e9 de menor propor\u00e7\u00e3o, n\u00e3o somente de tamanho \n\nmas principalmente de pol\u00eamica, pois n\u00e3o ser\u00e1 preciso ultrapassar grandes extens\u00f5es e \n\ntamb\u00e9m altas eleva\u00e7\u00f5es, diminuindo o custo em rela\u00e7\u00e3o ao outro, al\u00e9m disso, a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o vai ser bem reduzida em rala\u00e7\u00e3o ao Norte. Grande parte da \u00e1gua que chegar\u00e1 \n\nvia transposi\u00e7\u00e3o ter\u00e1 como destino o abastecimento humano em cidades, a exemplo de \n\nCampina Grande; diferentemente, o outro canal ter\u00e1 como foco principal a irriga\u00e7\u00e3o. \n\nMesmo o Eixo Leste sendo considerado de menor impacto em rela\u00e7\u00e3o ao outro, \n\nn\u00e3o fica imune das cr\u00edticas, principalmente pela forma com que o Governo conduz a obra \n\ne como foram realizados os contratos de concess\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o, que por vezes \n\nprivilegia algumas empreiteiras que, a cada momento, recebem incalcul\u00e1veis recursos e \n\nalgumas delas estrategicamente tamb\u00e9m ser\u00e3o benefici\u00e1rias pelo sistema de canais da \n\ntransposi\u00e7\u00e3o. Estas j\u00e1 se encontram territorializadas na regi\u00e3o com terras \u00e0 espera da \n\nirriga\u00e7\u00e3o e da chegada do agroneg\u00f3cio. \n\nEm visita pelo sert\u00e3o pernambucano para a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho de campo, \n\nem dezembro de 2010, foi poss\u00edvel observar a gigantesca obra, como vem se processando, \n\ne quais materiais s\u00e3o empregados para arrancar-lhes das veias da terra sertaneja, os \n\nsuspiros de um rio, e bombear o l\u00edquido mais precioso de um rio, seu sangue, a sua pr\u00f3pria \n\n\u00e1gua, a sua vida. \n\nNa foto 1 \u00e9 poss\u00edvel notar, sem uma observa\u00e7\u00e3o detalhada. Em primeiro plano se \n\ndestaca a estrada, via de acesso importante para o transporte e comercializa\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o. \n\nEm segundo plano se observa a rede el\u00e9trica da regi\u00e3o, com suporte da Hidroel\u00e9trica de \n\nItaparica. Em uma imensid\u00e3o da paisagem da caatinga, que agora concorre com o canal, \n\nque serpenteia, recortando a paisagem sertaneja e deixa um rastro de destrui\u00e7\u00e3o da flora \n\ne da fauna, a forma sinuosa do canal se d\u00e1 pelo melhor aproveitamento do percurso da \n\n\n\n \n\n  \n\n131 \n\n \n\n\u00e1gua. Desta forma controla a for\u00e7a da \u00e1gua e a deixa percorrer de forma mais lenta, \n\ndiminui os impactos nas laterais dos canais.    \n\n \n\nFonte: Trabalho de campo, 2010,  \n\nFoto: Jos\u00e9 Hunaldo Lima. \n\n \n\nFoto 01 - Constru\u00e7\u00e3o do canal, Eixo Leste, tomada no sert\u00e3o pernambucano. \n\n  \n\nMesmo mostrando uma imensid\u00e3o de concreto rasgando as terras \u00e1ridas do Sert\u00e3o, \n\neste \u00e9 o menor canal em fase de constru\u00e7\u00e3o. No entanto, em alguns casos, como bem \n\ndestaca Pagano (2012), encontra-se em parte abandonados e devido \u00e0s diferen\u00e7as das \n\ntemperaturas, j\u00e1 danificados (corro\u00eddos) pela a\u00e7\u00e3o do tempo. \n\nO mapa 4 foi produzido a partir de um mapa base usado pelo Minist\u00e9rio da \n\nIntegra\u00e7\u00e3o Nacional e se encontra no trabalho de Pagano (2012). O referido mapa \n\nconserva as mesmas informa\u00e7\u00f5es, inclu\u00eddos somente, escala, localiza\u00e7\u00e3o em coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas e uma legenda, para facilitar a leitura e a compreens\u00e3o dos elementos \n\ninseridos no produto final. \n\nComo \u00e9 posto no mapa a seguir, pode-se visualizar e localizar com facilidade os \n\ndois eixos que est\u00e3o sendo constru\u00eddos no decorrer da execu\u00e7\u00e3o da obra, tanto o Eixo \n\nNorte, como o Leste. Al\u00e9m destes, \u00e9 poss\u00edvel perceber e localizar alguns pontos \n\n\n\n \n\n  \n\n132 \n\n \n\nestrat\u00e9gicos da disponibiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nessa parte do Nordeste. Como dos principais \n\na\u00e7udes constru\u00eddos em pol\u00edticas anteriores, a exemplo do Dnocs, dentre os mais \n\nimportantes merecem destaque: Castanhal e Or\u00f3s no Cear\u00e1, Santa Cruz, Armando Ribeiro \n\ne Pau Ferro no Rio Grande do Norte, Boqueir\u00e3o, Sum\u00e9 e Coremas na Para\u00edba, Pau da \n\nCruz e Serrita em Pernambuco, que elevam o Sert\u00e3o nordestino a ser uma das maiores \n\n\u00e1reas no mundo semi\u00e1rido em n\u00famero e volume de \u00e1gua em a\u00e7udes, levando a crer que a \n\nseca \u00e9 mais uma quest\u00e3o pol\u00edtica do que natural. \n\n\u00c9 de bom tom mencionar que no mapa aparece uma rede de canais de distribui\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua via adutoras que captam a \u00e1gua no rio S\u00e3o Francisco com destino a diferentes \n\nespa\u00e7os na regi\u00e3o, at\u00e9 mesmo fora da bacia. No entanto, o mapa por ser uma imagem fixa \n\nn\u00e3o repassa a real situa\u00e7\u00e3o de recebimento desta \u00e1gua. Lima (2004), ao analisar a rede de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no munic\u00edpio de Monte Alegre de Sergipe, constata que mesmo \n\nexistindo esta rede de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua via adutora, no munic\u00edpio tem povoados, a \n\nexemplo de Maravilha, que chega a sofrer com falta de \u00e1gua por mais de um m\u00eas. Esta \n\nrealidade tamb\u00e9m \u00e9 constatada em outros munic\u00edpios, do Sert\u00e3o sergipano e dos outros \n\nestados que s\u00e3o abastecidos por estas redes de adutoras. \n\nComo no mapa fica evidente a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes \n\nem alguns estados do Nordeste, e que de certa forma n\u00e3o conseguem resolver os \n\nproblemas da distribui\u00e7\u00e3o e consumo de \u00e1gua, tanto para consumo pr\u00f3prio como para o \n\nuso na agricultura. Com projetos que se desvirtuaram da sua proposta e passaram a \n\ndistanciar o sertanejo da \u00e1gua e ficar na depend\u00eancia dos latifundi\u00e1rios e dos pol\u00edticos \n\nlocais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n133 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n134 \n\n \n\nFace ao debate associado a transposi\u00e7\u00e3o, fica uma reflex\u00e3o e alguns pontos que \n\npodem se destacar tanto dos que advogam a favor da transposi\u00e7\u00e3o como os que s\u00e3o \n\nextremamente contra. Foi poss\u00edvel destacar que alguns pol\u00edticos metamorfosearam suas \n\nopini\u00f5es em nome da governabilidade de seu partido. Alguns, quando estavam no poder \n\n(governo Fernando Henrique Cardoso), conseguiam realizar discurso em favor do projeto, \n\nquando deixaram o executivo passaram a questionar tal pol\u00edtica. Da mesma forma \n\naconteceu com os membros do Partido dos Trabalhadores (PT) que foram os primeiros a \n\nquestionarem o projeto no governo FHC. No entanto, com a chegada ao governo (com o \n\nGoverno Lula e agora com o governo Dilma) passaram a contemplar a Transposi\u00e7\u00e3o como \n\nmelhor alternativa para o desenvolvimento do Nordeste. \n\n Diferentemente dos pol\u00edticos, os movimentos sociais, as ONGs, sindicatos, a \n\ncomunidade cient\u00edfica e em alguns casos, a igreja, personificada na pessoa de Dom \n\nCapp\u00edo, n\u00e3o fizeram esta distin\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria e independentemente de quem esteja no \n\npoder. Realizaram discuss\u00f5es, e movimentos em prol do rio, tendo como pano de fundo, \n\nindaga\u00e7\u00f5es que elevam o Projeto a poss\u00edveis desastres pol\u00edticos, econ\u00f4micos e ecol\u00f3gicos, \n\na saber: \n\n \n\n? As obras ser\u00e3o de elevado valor e n\u00e3o trar\u00e1 os benef\u00edcios esperados e \n\ndifundidos pelo governo; \n\n? Para a execu\u00e7\u00e3o da obra \u00e9 necess\u00e1ria a destrui\u00e7\u00e3o de boa parte da caatinga \n\ne consequentemente, do habitat de in\u00fameras esp\u00e9cies da flora e da fauna \n\nlocal; \n\n? Com a diminui\u00e7\u00e3o da carga h\u00eddrica, o rio S\u00e3o Francisco perde for\u00e7a \n\ncomprometendo o ambiente fluvial, com o consequente aumento da \n\ninvas\u00e3o do mar na foz, e desestrutura\u00e7\u00e3o nas margens. O rio perde for\u00e7a, \n\ndeposita boa parte dos sedimentos no leito, aumentando o contingente de \n\nilhas;  \n\n? Afeta de forma direta as comunidades ribeirinhas, n\u00e3o somente os \u00edndios \n\nem Cabrob\u00f3, mas todos os ribeirinhos que dependem do rio para \n\nsobreviver, seja atrav\u00e9s da pesca, ou promovendo uma agricultura \n\ncamponesa de v\u00e1rzea; \n\n? O gasto ser\u00e1 elevado para transpor as barreiras naturais (serras no Eixo \n\nNorte), o custo ser\u00e1 ampliado e, Segundo Pagano (2012) e Bezerra (2012), \n\n\n\n \n\n  \n\n135 \n\n \n\nal\u00e9m de outros estudiosos, ser\u00e1 a \u00e1gua mais cara para consumo humano do \n\npa\u00eds e talvez do mundo semi\u00e1rido; \n\n?  Os canais ser\u00e3o constru\u00eddos de cimento, em uma regi\u00e3o com diferen\u00e7a de \n\ntemperatura consider\u00e1vel: durante o dia elevado calor (dilata\u00e7\u00e3o dos \n\ncorpos, no caso o cimento); \u00e0 noite com o frio ocorre a contra\u00e7\u00e3o dos \n\ncorpos. Neste processo a danifica\u00e7\u00e3o do material \u00e9 bem mais r\u00e1pida, \n\nlevando a perdas gradativas da capacidade de armazenamento, Pagano \n\n(2012) mostra como est\u00e3o comprometidas algumas bases na calha. \n\nImagina-se que com o passar do tempo, sem uma manuten\u00e7\u00e3o adequada, \n\nos canais ser\u00e3o danificados; \n\n? Ainda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s altas temperaturas, o que se vislumbra \u00e9 uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o na qualidade da \u00e1gua nos canais da transposi\u00e7\u00e3o. No ver\u00e3o \n\n(principalmente) as temperaturas v\u00e3o ao extremo, ocorrendo elevada \n\nevapora\u00e7\u00e3o, em consequ\u00eancia aumenta a concentra\u00e7\u00e3o de sais deixando a \n\n\u00e1gua de menor qualidade para o abastecimento humano; \n\n? Diferentemente do que prega o Governo, a \u00e1gua n\u00e3o ser\u00e1 para o \n\nabastecimento humano e sim para movimentar a agricultura do \n\nagroneg\u00f3cio, e transformar a regi\u00e3o no novo fil\u00e3o do capital, com \n\ninstala\u00e7\u00e3o de grandes fazendas, n\u00e3o voltados para agricultura familiar. Isso \n\n\u00e9 corroborado nas palavras de Fonseca (1998, p. 391), \u201cA regi\u00e3o a ser \n\nbeneficiada se caracteriza tamb\u00e9m pela concentra\u00e7\u00e3o de terras nas m\u00e3os \n\nde latifundi\u00e1rios e empresas rurais, que det\u00eam tr\u00eas quartos da superf\u00edcie \n\ntotal apropriada\u201d; \n\n? Nesta mesma linha de pensamento percebe-se que a pobreza ir\u00e1 continuar, \n\npois o que o capital quer \u00e9 a for\u00e7a de trabalho numerosa e barata que possa \n\nser subjugada nos maiores projetos de irriga\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o; \n\n? Aumento consider\u00e1vel de conflitos pelo controle da \u00e1gua e da terra entre \n\ngrandes propriet\u00e1rios, camponeses, posseiros, ind\u00edgenas e outros;  \n\n? Para alguns estudiosos, os desastres que est\u00e3o para acontecer no S\u00e3o \n\nFrancisco, n\u00e3o ser\u00e3o os primeiros da linha de transposi\u00e7\u00e3o, pelo contr\u00e1rio, \n\nobras anteriores servem como exemplo. No rio Colorado, entre Estados \n\nUnidos e M\u00e9xico, no rio Amarelo, na China e o Tejo, entre Portugal e \n\nEspanha. Nesses casos, ocorrem desastres ambientais que ser\u00e3o reflexos \n\ndo que ir\u00e1 ocorrer no S\u00e3o Francisco;  \n\n\n\n \n\n  \n\n136 \n\n \n\n? Para estudiosos, como Jo\u00e3o Abner Guimar\u00e3es Junior e Aziz Ab\u2019S\u00e1ber, \n\nPagano (2012), o contingente de a\u00e7udes e barragens nos estados receptores \n\n\u00e9 capaz de gerar tamanha capacidade h\u00eddrica. Esses locais congregam \n\nmaior densidade de barragens em todo mundo semi\u00e1rido e n\u00e3o justifica \n\nrealizar transposi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas, basta uma racional distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua j\u00e1 \n\nexistente nos a\u00e7udes; \n\n? Por fim, o que todos temem \u00e9 tamb\u00e9m a corrup\u00e7\u00e3o, o desvio de dinheiro \n\np\u00fablico. O or\u00e7amento da obra mais que triplicou para o valor final da \n\ntransposi\u00e7\u00e3o, aliada ao sistema de empreiteiras que rateiam as obras em \n\nlotes e monopolizam o sistema de constru\u00e7\u00e3o dos canais, aumentando o \n\ncusto, e as preocupa\u00e7\u00f5es com o f\u00e1cil enriquecimento dos grupos \n\ncapitalistas.  \n\n \n\nDo outro lado da moeda, o Governo, apoiado pela m\u00eddia e pelos investidores de \n\ngrandes empresas, tenta convencer a todos da necessidade e da import\u00e2ncia do Projeto \n\npara o desenvolvimento da regi\u00e3o, a saber: \n\n \n\n? Ser\u00e3o retiradas quantidade de \u00e1gua inferior a 5% da sua vaz\u00e3o, e em anos \n\nde pequena pluviosidade tamb\u00e9m ser\u00e1 reduzida a retirada de \u00e1gua, o que \n\nn\u00e3o acarretar\u00e1 danos para o rio; \n\n? A transposi\u00e7\u00e3o vai combater um dos maiores inimigos do sertanejo, a seca. \n\nCom o Projeto executado de forma plena, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel falar em falta \n\nde \u00e1gua na regi\u00e3o, principalmente a receptora, foco das maiores estiagens \n\nno pa\u00eds; \n\n? A retirada da \u00e1gua n\u00e3o vai comprometer o rio, pois a \u00e1gua que ser\u00e1 usada \n\niria mesmo para o oceano Atl\u00e2ntico e a quantidade \u00e9 t\u00e3o pequena que n\u00e3o \n\nir\u00e1 comprometer a vaz\u00e3o do rio;  \n\n? Com a chegada da \u00e1gua ir\u00e1 diminuir gradativamente o n\u00famero de \n\nmigrantes que deixam o sert\u00e3o em busca de melhorias, pois l\u00e1 ter\u00e3o a \n\npossibilidade de sobreviver, agora com \u00e1gua abundante para todos; \n\n? A \u00e1gua promover\u00e1 o desenvolvimento da regi\u00e3o, ser\u00e1 poss\u00edvel realizar a \n\nirriga\u00e7\u00e3o, e elevar o n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, a riqueza e o \n\ndesenvolvimento para o sertanejo;  \n\n\n\n \n\n  \n\n137 \n\n \n\n? Aumento de emprego na regi\u00e3o de forma indireta, com as obras em pleno \n\nandamento, e principalmente empregos diretos, com o desenvolvimento \n\nda agricultura.  \n\n \n\nAliada a perspectiva mais ampla e ap\u00f3s momentos de discuss\u00e3o quanto \u00e0 poss\u00edvel \n\ntransposi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas do S\u00e3o Francisco, surge a op\u00e7\u00e3o de revitaliza\u00e7\u00e3o do mesmo. Os \n\nestudos comprovam a incapacidade do rio S\u00e3o Francisco passar por altera\u00e7\u00f5es sem antes \n\npassar por processo de rejuvenescimento, com uso racional dos recursos e investimentos \n\nno replantio de \u00e1rvores nativas nas margens dos rios e a\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de bacia, do \n\nIBAMA (Instituto Brasileiro de Meio Ambiente), da ANA (Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas) \n\ne outros. A poss\u00edvel transposi\u00e7\u00e3o da bacia do Tocantins, com a aplica\u00e7\u00e3o da revitaliza\u00e7\u00e3o \n\na posteriori poder\u00e1 concretizar a transposi\u00e7\u00e3o. \n\nA revitaliza\u00e7\u00e3o seria um conjunto de obras bem mais amplas e com maior alcance \n\nsocial, esta tem como princ\u00edpio, a\u00e7\u00f5es em melhoria na rede de tratamento de esgoto das \n\ncidades ribeirinhas e que contribuem para aumento dos res\u00edduos s\u00f3lidos no rio, de uma \n\npol\u00edtica de replantio de matas ciliares no rio principal e nos afluentes, principalmente \n\npr\u00f3ximas das nascentes no cerrado mineiro e goiano. Estes s\u00e3o principais formadores do \n\ncaudal do rio principal e a\u00e7\u00f5es voltadas para a n\u00e3o agress\u00e3o ao rio (BRASIL DE FATO). \n\n Com os recursos se vertendo para o projeto de Interliga\u00e7\u00e3o de bacias, a menina \n\ndos olhos de ouro do grande capital, a revitaliza\u00e7\u00e3o, que mesmo sendo uma a\u00e7\u00e3o paliativa, \n\nfica \u00e0 merc\u00ea, pois este n\u00e3o traz grandes lucros para as empreiteiras e nem para o \n\nagroneg\u00f3cio, por isso que fica em segundo plano, servindo de justificativas para o \n\nGoverno balizar os enfrentamentos com os ribeirinhos, os movimentos sociais, ONGs e \n\noutros. \n\nA partir do exposto, considera-se que o Projeto de Interliga\u00e7\u00e3o de Bacia \u00e9 a forma \n\nmais perversa de abrir as portas para o capital no sert\u00e3o nordestino. A princ\u00edpio, \n\ninsuflando brigas entre os sertanejos de diferentes estados, depois com uma obra \n\ngigantesca e uma soma de dinheiro incalcul\u00e1vel a ser investido no projeto, aliado a uma \n\nestrutura concentrada de terras e de recursos, com grandes propriedades voltando seus \n\ninvestimentos para a possibilidade de irrigar terras e produzir para a exporta\u00e7\u00e3o, o Estado \n\nse coloca a servi\u00e7o dos interesses da classe que det\u00e9m o controle da riqueza. O Estado \n\ncompromete a soberania alimentar e distanciando cada vez mais o campon\u00eas sertanejo do \n\ndesenvolvimento, da melhoria da produ\u00e7\u00e3o e porque n\u00e3o dizer da \u00e1gua, uma contradi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n  \n\n138 \n\n \n\njamais vista, a \u00e1gua chega para se afastar do sertanejo e o faz ref\u00e9m da sua pr\u00f3pria \n\nexist\u00eancia.   \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de mega-constru\u00e7\u00f5es merece estudos aprofundados em diferentes \n\nesferas e n\u00edveis, n\u00e3o se restringindo aos relat\u00f3rios t\u00e9cnicos e de impactos ambientais, mas \n\nda participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local que ser\u00e1 afetada diretamente, no que tange as futuras \n\nimplica\u00e7\u00f5es positivas e negativas nas \u00e1reas atingidas, como \u00e9 o caso de projetos de \n\ntransposi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas, que congregam somas elevadas de recursos financeiros, e que se \n\nn\u00e3o forem bem planejados acarretaram em preju\u00edzos incalcul\u00e1veis e irrevers\u00edveis.  \n\nIndependentemente de Transposi\u00e7\u00e3o ou Revitaliza\u00e7\u00e3o o que se percebe nestas \n\npol\u00edticas de ordenamento territorial \u00e9 um Estado a servi\u00e7o do capital, primeiro ele monta \n\numa estrutura com energia (constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, com barragens). Faz vistas \n\ngrossas para a concentra\u00e7\u00e3o de terras, quando consegue realizar reforma agr\u00e1ria, \n\ngeralmente \u00e9 em terras devolutas na regi\u00e3o. Incentiva a vinda de grandes complexos, neste \n\ncaso do agroneg\u00f3cio para instalar irriga\u00e7\u00e3o, que absorve uma numerosa for\u00e7a de trabalho \n\ne depois passa a imagem de que a irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00fanica maneira de potencializar o sert\u00e3o \n\nnordestino. \n\nAs interven\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no Nordeste t\u00eam gerado desconfian\u00e7a por parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o que sofre com os descompassos dos investimentos, que s\u00e3o destinados a regi\u00e3o \n\ne a\u00e7ambarcados por pessoas que n\u00e3o precisam de tais recursos. O resultado \u00e9 o \n\nempobrecimento generalizado das popula\u00e7\u00f5es que sobrevivem diretamente do rio. \n\nCom o mapeamento, que ser\u00e1 abordado no cap\u00edtulo seguinte, dar\u00e1 suporte para \n\ncompreender a bacia do S\u00e3o Francisco, como um todo. Os mapas que enfocam a rela\u00e7\u00e3o \n\nde apropria\u00e7\u00e3o da natureza pelo homem, s\u00e3o importantes para se compreender as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas implantadas na bacia. N\u00e3o pode esquecer, que \u00e9 no ambiente f\u00edsico da bacia, que \n\neleva sua import\u00e2ncia para a regi\u00e3o, n\u00e3o somente por causa da terra, mas em especial a \n\n\u00e1gua. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n139 \n\n \n\nCONDI\u00c7\u00d5ES DE APROPRIA\u00c7\u00c3O DA BACIA DO RIO \n\nS\u00c3O FRANCISCO \n\n \n\n\u201cEi, velho Chico, deixas teus barqueiros \n\nE barranqueiros na pior? \n\nRecusas fretes em Pirapora \n\nE ir levando pro Norte as alegrias? \n\nNegas teus surubins, \n\nTeus mitos e dourados, \n\nTeus postais, alucinantes de crep\u00fasculo \n\n\u00c0 gula dos turistas? \n\nOu \u00e9 apenas seca de junho-julho \n\n \n\nPara descanso \n\nE volta mais barrenta na explos\u00e3o \n\nDa chuva gorda?\u201d \n\n \n\n\u00c1guas e m\u00e1goas do rio S\u00e3o Francisco, Carlos Drummond de Andrade. \n\n \n\n \n\n Entender a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o27 e a forma\u00e7\u00e3o de diferentes territ\u00f3rios dentro \n\ndesse mesmo espa\u00e7o requer o conhecimento do que constitui o lugar e da inser\u00e7\u00e3o do \n\nhomem como agente produtor do arranjo espacial. \n\n  Os aspectos ambientais da bacia \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agr\u00e1rio, das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e da forma\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios \n\ndo agrohidroneg\u00f3cio na bacia. Nessa dire\u00e7\u00e3o, entender sua potencialidade serve como \n\nfonte importante para a elabora\u00e7\u00e3o de mapeamentos na bacia. Esse mapeamento se faz \n\nnecess\u00e1rio para explicar a elabora\u00e7\u00e3o do mapa final. \n\n \n\n3.1 A primeira natureza da/na bacia do S\u00e3o Francisco: interesses e \n\ncontrole \n\n \n\nA bacia do rio S\u00e3o Francisco apresenta um quadro natural variado. A partir do \n\nrelat\u00f3rio final do PROGRAMA DE A\u00c7\u00d5ES ESTRAT\u00c9GIAS PARA O \n\n                                                 \n27 A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no sistema capitalista se d\u00e1 pela a\u00e7\u00e3o humana, com ao tempo que a v\u00e3o se \n\nconstituindo atividades econ\u00f4micas, sociais e humanas, o espa\u00e7o \u00e9 produzido, Harvey (2005). Para \n\nLefebvre (2001), a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 somente de coisas, mais tamb\u00e9m de obras, de ideias e de ideologias, de \n\nconsci\u00eancia e de conhecimento.  \n \n\n\n\n \n\n  \n\n140 \n\n \n\nGERENCIAMENTO INTEGRADO DA BACIA DO RIO S\u00c3O FRANCISCO E DA \n\nSUA ZONA COSTEIRA. Elaborou-se mapas e pranchas destacadas nesse item, sobre as \n\nquais fizemos an\u00e1lises. \n\nNo subsolo, n\u00e3o somente nos aspectos da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, mas no caso em \n\nestudo, destaca-se a forma\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos que contribuem para as reservas de \u00e1gua de \n\nelevada import\u00e2ncia para a irriga\u00e7\u00e3o. No tocante \u00e0 geomorfologia, destaca-se a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o do relevo, para se entender o processo de escoamento, forma\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o \n\ne dep\u00f3sito de sedimentos constituindo as v\u00e1rzeas, outrora grandes produtoras de arroz; e \n\nmais recentemente, com a forma\u00e7\u00e3o de bancos de areia e at\u00e9 mesmo ilhas no percurso do \n\nm\u00e9dio e, principalmente, baixo curso do rio. No tocante ao clima, o semi\u00e1rido corrobora \n\njustificando as interven\u00e7\u00f5es planejadas. \n\nA bacia tem uma caracter\u00edstica \u00edmpar dentre os rios brasileiros, \u00e9 a \u00fanica que \n\nrecorta \u00e1reas de climas \u00famidos e semi\u00e1ridos. A prancha 01 apresenta o clima e a \n\ndisponibilidade de \u00e1gua na bacia. No primeiro mapa da prancha, pode-se observar que os \n\ndiferentes climas est\u00e3o bem distintos, com maior destaque para os \u00famidos no Alto S\u00e3o \n\nFrancisco (ASF) e os mais secos no M\u00e9dio S\u00e3o Francisco (MSF), al\u00e9m do Subm\u00e9dio S\u00e3o \n\nFrancisco (SBSF). J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 not\u00f3rio observar que as \n\n\u00e1guas diminuem em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas onde predominam os menores \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos, j\u00e1 bem conhecidos. \n\nQuando se realiza uma leitura da rede hidrogr\u00e1fica da bacia, nota-se os maiores e \n\nmais caudalosos rios no ASF e a quase inexist\u00eancia dos mesmos no conhecido Pol\u00edgono \n\ndas Secas, que perfaz as \u00e1reas denominadas de m\u00e9dio e subm\u00e9dio. \n\nComo exposto na prancha 01, o clima \u00famido compreende extensas \u00e1reas do Sul \n\nda bacia na grande Belo Horizonte; e a Oeste, nas bordas da bacia que contribui para o \n\nsurgimento das mais importantes nascentes e dos principais afluentes do S\u00e3o Francisco, \n\na exemplo dos rios Urucuia-Areado, Paracatu, Corrente e Grande. No entanto, s\u00e3o \u00e1reas \n\nque padecem de avan\u00e7ado processo de destrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o para a extra\u00e7\u00e3o da madeira \n\ne, principalmente, para o agroneg\u00f3cio dos gr\u00e3os, como ser\u00e1 mostrado em cap\u00edtulo \n\nposterior. O avan\u00e7o do capital contribui de forma decisiva para o exterm\u00ednio de certas \n\nnascentes e, consequentemente, o desaparecimento de alguns rios. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n141 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n142 \n\n \n\nO clima sub\u00famido \u00famido aparece em reduzida \u00e1rea da bacia, no entanto, o clima \n\nsub\u00famido seco, que se caracteriza por concentrar uma menor quantidade de chuvas. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao sub\u00famido \u00famido aparece por toda parte central do ASF e nas bordas oeste do \n\nMSF, contribuindo para aumento do caudal de diferentes afluentes que nascem nas bordas \n\nda serra do Espinha\u00e7o. Essas terras sofrem com o processo de espacializa\u00e7\u00e3o do \n\nagrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os e exterm\u00ednio da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, tanto no Cerrado, como nas \n\npartes mais adentro na caatinga. \n\nO clima semi\u00e1rido, que se caracteriza por uma irregular distribui\u00e7\u00e3o de chuvas \n\nintra e extra-anual, perfaz extensas \u00e1reas no MSF e no SMSF, e contribui com reduzida \n\nparcela de \u00e1gua para o rio e seus afluentes. Nestas \u00e1reas, o n\u00famero de rios \u00e9 reduzido e os \n\nque existem s\u00e3o tempor\u00e1rios, passando extenso per\u00edodo do ano secos, com isso, na regi\u00e3o \n\ndesenvolve-se uma vegeta\u00e7\u00e3o que se adapta a realidade clim\u00e1tica local, a vegeta\u00e7\u00e3o da \n\ncaatinga e dificuldade de sobreviv\u00eancia de esp\u00e9cimes arbustivas, sendo mais f\u00e1cil \n\nencontrar cactos e plantas que necessitam de uma reduzida quantidade de \u00e1gua, a exemplo \n\nda caatinga de porco ou popularmente chamada de catingueira.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica, como dito anteriormente, \u00e9 um reflexo do \n\nclima, como \u00e9 demostrado no mapa da prancha 01. Os locais com maiores quantidades \n\nde chuvas acumulam maior quantidade de \u00e1gua em reservat\u00f3rios, sejam rios, lagoas, \n\nbarragens, entre outros, e depende da geologia que favorece o ac\u00famulo subterr\u00e2neo com \n\nmaior volume em rochas de maior porosidade. No entanto, quando a quest\u00e3o se reverte \n\nna disponibilidade h\u00eddrica para a popula\u00e7\u00e3o, deve-se levar em conta n\u00e3o somente o \n\nvolume acumulado, mas a quantidade m\u00e9dia que \u00e9 gasta com o abastecimento humano; \n\nnas ind\u00fastrias (nos processos de transforma\u00e7\u00e3o), al\u00e9m da disseca\u00e7\u00e3o animal e para a \n\nirriga\u00e7\u00e3o. \n\nCom diferentes fins de consumo, h\u00e1 maior irregularidade tanto na distribui\u00e7\u00e3o, \n\ncomo na disponibilidade h\u00eddrica. Caso explicito \u00e9 o da Grande Belo Horizonte que \n\nconcentra consider\u00e1vel parcela da popula\u00e7\u00e3o. A disponibilidade ali \u00e9 considerada alta, o \n\nequivalente a do BSF, que, mesmo chovendo menos, tem esta m\u00e9dia alta devido a menor \n\nincid\u00eancia de popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a anterior no Oeste da bacia; mesmo com boa \n\nquantidade de \u00e1gua acumulada no subsolo, por ter um uso mais intensivo, tanto para \n\nabastecer a popula\u00e7\u00e3o, como a irriga\u00e7\u00e3o, com a expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio de gr\u00e3os.  \n\nO uso da \u00e1gua, cada vez maior nas cidades para diferentes fins de consumo, agrava \n\na disponibilidade h\u00eddrica. Aliada aos Projetos de Irriga\u00e7\u00e3o, contribuem para a diminui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n  \n\n143 \n\n \n\nda oferta de \u00e1gua na bacia. A forma\u00e7\u00e3o de grandes lagos n\u00e3o garante a sufici\u00eancia de \n\n\u00e1guas na bacia, pois nota-se que o uso n\u00e3o se destina as maiores necessidades. \n\nO agravamento da quest\u00e3o da \u00e1gua se acentua quando se verte para o centro da \n\nbacia em \u00e1reas do sert\u00e3o baiano, e uma parcela do sert\u00e3o pernambucano. Al\u00e9m de todo \n\num fator hist\u00f3rico, com a a\u00e7\u00e3o dos grandes latifundi\u00e1rios, esta \u00e1rea \u00e9 a mais castigada \n\npelas numerosas secas que assolam a bacia. Em dire\u00e7\u00e3o ao Norte da bacia (sert\u00f5es de \n\nPernambuco, Sergipe e Alagoas) mesmo contando com uma disponibilidade maior que a \n\n\u00e1rea anteriormente citada, a press\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o pelo uso da \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 grande \n\ndevido principalmente \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos latifundi\u00e1rios, que nas prolongadas secas, se asseguram \n\npor meio da conhecida ind\u00fastria da seca, para ampliar seus dom\u00ednios, com barragens e \n\naguadas, constru\u00eddas com dinheiro p\u00fablico em suas terras.   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao substrato f\u00edsico, associado a forma\u00e7\u00e3o rochosa para a acumula\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua no subterr\u00e2neo da bacia, e ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica para o \n\nac\u00famulo fluvial das \u00e1guas e processos de escoamento, \u00e9 bom destacar que esta \u00e1rea \n\ncompreende deferentes forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e que sofre consider\u00e1veis processos de \n\neros\u00e3o, com destaque para a calha principal do rio.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar a intensidade da for\u00e7a da \u00e1gua do rio S\u00e3o Francisco, ao se \n\ndestacar a forma\u00e7\u00e3o erosiva no cotovelo (mudan\u00e7a de dire\u00e7\u00e3o do rio, na altura de Petrolina \n\ne Juazeiro, onde hoje se encontra a barragem de Sobradinho), a cachoeira de Paulo Afonso \n\ne o c\u00e2nion do S\u00e3o Francisco (entre Sergipe e Alagoas), o que exp\u00f5e como era a for\u00e7a \n\nmec\u00e2nica da \u00e1gua pluvial em per\u00edodo pret\u00e9rito, que escavou literalmente o leito do rio \n\nprincipal. \n\nNa geologia, se percebe varia\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica em processo quase que gradual com \n\nrochas de maior resist\u00eancia no ASF e em dire\u00e7\u00e3o a sua foz. No BSF, as rochas s\u00e3o de \n\nmenor resist\u00eancia, formadas por sedimentos inconsolidados e areias do quatern\u00e1rio com \n\nforma\u00e7\u00e3o de bancos de areia e dunas. Nas \u00e1reas de maior altitude, nos interfl\u00favios, a \n\nexemplo da serra do Espinha\u00e7o e da serra da Canastra, as rochas de forma\u00e7\u00e3o magm\u00e1ticas \n\ne metam\u00f3rficas s\u00e3o presen\u00e7a constante na paisagem local. Por vezes, no m\u00e9dio curso, na \n\ndepress\u00e3o sanfranciscana ocorre o predom\u00ednio de rochas de menor resist\u00eancia, com \n\nforma\u00e7\u00e3o sedimentar antiga. Com a for\u00e7a das \u00e1guas em longos per\u00edodos, foi poss\u00edvel o \n\nredesenho do modelado, com extensas \u00e1reas planas. E em dire\u00e7\u00e3o ao rio principal, nota-\n\nse um s\u00fabito caimento. Em alguns espa\u00e7os, o rio preencheu as baixadas com sedimentos \n\naluvi\u00f5es que deram origem as f\u00e9rteis v\u00e1rzeas.  \n\n\n\n \n\n  \n\n144 \n\n \n\nQuanto ao armazenamento da \u00e1gua no subsolo, de acordo com o estudo de Zoby, \n\nMatos e Conejo (2004), \u00e9 poss\u00edvel destacar na bacia algumas \u00e1reas de extrema \n\nimport\u00e2ncia no acomodamento de \u00e1gua no interior do terreno, que hoje \u00e9 usado de forma \n\nestrat\u00e9gica para ampliar o poderio e domina\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio no Oeste baiano. Pode-\n\nse observar essa realidade com a expans\u00e3o do agrohidroneg\u00f3cio e dom\u00ednio deste sistema \n\nn\u00e3o somente nas fontes fluviais superficiais, como tamb\u00e9m no subsolo. \n\n \u00c9 poss\u00edvel visualizar as condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas da bacia na prancha 01, que serviu de \n\nbase para a an\u00e1lise da import\u00e2ncia da \u00e1gua superficial ou subterr\u00e2nea para a forma\u00e7\u00e3o dos \n\nagrohidroterrit\u00f3rios ali presentes, em especial destaque para o Noroeste mineiro e o Oeste \n\nbaiano. \n\n Os aqu\u00edferos fraturados se encontram no MSF e, por sua g\u00eanese, tem menor \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para as atividades econ\u00f4micas, pois se tratam de \u00e1reas de forma\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas antigas, cristalinas, com veios de \u00e1gua nas fraturas das rochas e maior teor de \n\nsais. Devido \u00e0 composi\u00e7\u00e3o destas rochas, com menor qualidade da \u00e1gua, seu \n\naproveitamento sempre foi complicado, o que demonstra o maior abandono dos po\u00e7os \n\ntubulares constru\u00eddos pelo DNOCS. \n\n Para os autores, Zoby, Matos e Conejo (Op. cit), o comportamento hidrogeol\u00f3gico \n\nda bacia, encontra-se favor\u00e1vel a reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no subsolo, com cerca de 80% do total \n\nde terreno formado por aqu\u00edferos porosos. Ou seja, devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de material \n\nsedimentar, a percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que vai se armazenando nos poros das rochas \u00e9 facilitada \n\npela forma\u00e7\u00e3o dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos mais importantes da bacia, a exemplo dos aqu\u00edferos \n\nUrucuia-Areado e Bambu\u00ed. \n\n Nos aqu\u00edferos de maior destaque na regi\u00e3o, \u00e9 f\u00e1cil perceber a espacializa\u00e7\u00e3o do \n\nagrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os. O Urucuia-Areado, como \u00e9 bem mostrado no mapa 05, \n\ncompreende todo o Oeste baiano em \u00e1reas de importante zona de irriga\u00e7\u00e3o. O Bambu\u00ed, \n\nde elevada qualidade e quantidade de reservas de \u00e1gua no subsolo, recobre partes do ASF \n\ne parte leste no centro da bacia. Ao lado desse aqu\u00edfero, observa-se devasta\u00e7\u00f5es da \n\ncaatinga e, consequentemente, a expans\u00e3o do agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os, contracenando \n\ncom a realidade local, o que tem levado conflitualidades em boa parte do S\u00e3o Francisco. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n145 \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n146 \n\n \n\nO exagerado e descontrolado uso dos recursos da bacia, o uso da madeira para \n\nlenha, carv\u00e3o, e o uso para outros fins deixam o solo desnudo. Ocorre diferentes \n\nbarramentos no percurso do rio e o uso cada vez maior da \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o e para o \n\nabastecimento humano, que aliados a forma\u00e7\u00e3o rochosa, comprometem o processo de \n\neros\u00e3o; e a cada momento as quantidades de sedimentos carreados pelos afluentes e \n\n(destaque para rio principal) t\u00eam alterado as din\u00e2micas fluviais e marinha, sendo \n\npaulatinamente alteradas, como bem destaca Fontes (2002), ao mostrar o avan\u00e7o do mar \n\nap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o da Hidroel\u00e9trica de Xing\u00f3.  \n\n O processo de transporte de sedimentos, segundo Christofolleti (1980), ocorre de \n\ndiferentes maneiras, no entanto, seja no fundo, ou em suspens\u00e3o, s\u00e3o condicionados pelos \n\nagentes que contribuem para tais processos (a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, pluvial ou fluvial e do vento), \n\ncontribuindo para o aumento da for\u00e7a mec\u00e2nica da \u00e1gua, para \u00e1reas de declividades \n\nacentuadas (lei da gravidade), para a distribui\u00e7\u00e3o das chuvas, para as curvaturas e \n\nretilineidade do rio; materiais rochosos que comp\u00f5em as margens e cabeceiras, e a a\u00e7\u00e3o \n\ndo homem na natureza. A a\u00e7\u00e3o do homem se intensifica com o avan\u00e7o do capital, que \n\nnecessita de novas \u00e1reas para produzir, retirando a vegeta\u00e7\u00e3o que \u00e9 substitu\u00edda por pastos \n\nda bovinocultura e por monoculturas do agroneg\u00f3cio. No caso especifico desta bacia n\u00e3o \n\n\u00e9 diferente, percebe-se tais fen\u00f4menos nas margens do rio, na colora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, na \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da corrente de \u00e1gua e, principalmente, na forma\u00e7\u00e3o de bancos de areias e ilhas \n\nno percurso do rio principal. \n\n No caso espec\u00edfico do rio S\u00e3o Francisco \u00e9 n\u00edtido o crescimento de dep\u00f3sitos \n\nsedimentares ao longo das margens e dentro do rio, formando bancos de areias e de \n\nformas j\u00e1 bem consolidados em ilhas. Este processo vem se agravando nos \u00faltimos anos \n\nresultado do elevado desgaste que o rio vem sofrendo, com reduzida prote\u00e7\u00e3o das \n\nmargens, praticamente inexistindo mata ciliar, com gradativo aumento da explora\u00e7\u00e3o \n\nmineral, extra\u00e7\u00e3o vegetal, e pecu\u00e1ria em larga escala, aumentado pelo pisoteio do gado e \n\nprincipalmente, a monocultura de gr\u00e3os do agroneg\u00f3cio. Esta \u00faltima praticamente \n\nexterminou os cerrados baiano e mineiro na bacia, como bem destaca Zelhuber e Siqueira, \n\nem artigo publicado no Caderno do Centro de Estudos e A\u00e7\u00e3o Social - CEAS, em 2007.  \n\n \n\n...Dos ind\u00edcios de degrada\u00e7\u00e3o salta aos olhos o assoreamento. Calcula-\n\nse 18 milh\u00f5es de toneladas de arraste s\u00f3lidos carreados anualmente para \n\na calha do rio at\u00e9 o reservat\u00f3rio de Sobradinho. A eros\u00e3o, fruto do \n\ndesmatamento e do consequente desbarrancamento, al\u00e9m de alargar a \n\ncalha do rio, gera uma carga elevada de sedimentos, constituindo de \n\nbancos de areia e \u201cilhas\u201d (as chamadas \u201ccoroas\u201d ou \u201ccroas\u201d, no \n\n\n\n \n\n  \n\n147 \n\n \n\nlinguajar ribeirinho), constantemente se movendo e mudando de lugar. \n\n(2007, p. 9). \n \n\nEm dire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz, os problemas de dep\u00f3sito de sedimentos se multiplicam, com \n\nperda gradual da for\u00e7a do rio, principalmente ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, que \n\ndiminuem a declividade, extinguindo as corredeiras e at\u00e9 cachoeiras. \u00c9 crescente a \n\nquantidade de sedimentos formando ilhas j\u00e1 fixas, e a for\u00e7a mec\u00e2nica da \u00e1gua pluvial n\u00e3o \n\ntem mais resist\u00eancia para levar todo este material ao mar. Em consequ\u00eancia do \n\nrebaixamento do rio ocorre um incontrol\u00e1vel avan\u00e7o do mar em \u00e1reas anteriormente \n\npertencentes ao rio, o que \u00e9 constatado ao se observar a locomo\u00e7\u00e3o de pessoas do povoado \n\nCabe\u00e7o, em Ilha das Flores, no estado de Sergipe.  \n\nNo mapa 06, observam-se diferentes quantidades de material em suspens\u00e3o, com \n\nmaior destaque para os MSF, SMSF. Nestas \u00e1reas a concentra\u00e7\u00e3o de material carreado \n\npelo rio est\u00e1 acima de 300 miligramas por litros, provocados pelos agentes e contribuintes \n\nanteriormente mencionados. S\u00e3o valores considerados altos. Al\u00e9m deste material ser \n\ndepositado nas margens do rio e no meio (bancos de areia), boa parte \u00e9 decantado nas \n\nproximidades da barragem de Sobradinho, o que futuramente poder\u00e1 contribuir com \n\nmenor aproveitamento, tanto da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o de energia, como tamb\u00e9m na eclusa. \n\nNesta altura da barragem e na foz a preocupa\u00e7\u00e3o se torna maior, pois compromete a \n\ndin\u00e2mica entre o rio e o mar. \n\nEm consider\u00e1vel parte do ASF, e principalmente no rio principal, o processo de \n\ntransporte por suspen\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzido, com isso a perda de solo agricult\u00e1vel \u00e9 bem menor \n\nque nas \u00e1reas citadas anteriormente, com uma carga de sedimentos entre 100 e 300 \n\nmiligramas por litro. No entanto, isso n\u00e3o isenta este percurso do rio, em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nprocessos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, pelo contr\u00e1rio, \u00e9 neste percurso que se encontra o \n\nmaior volume de despejos industriais e humanos no rio. Por se assentar em \u00e1reas de rochas \n\nmais antigas e de maior resist\u00eancia, a for\u00e7a exercida pelo rio diminui. A carga de \n\nsedimentos contribui para diminuir a potencialidade agr\u00edcola da regi\u00e3o e comprometer a \n\nnavegabilidade do rio. Em menor escala, em reduzida \u00e1rea da bacia, somente em dois \n\nafluentes localizados no ASF, a carga de transporte de material \u00e9 inferior a 100 \n\nmiligramas por litros, o que pouco muda a realidade da bacia. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n148 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n149 \n\n \n\nEsta an\u00e1lise permite perceber o quanto o rio S\u00e3o Francisco vive um momento \n\ncr\u00edtico, com um avan\u00e7o gradual das investidas do capital na explora\u00e7\u00e3o das suas riquezas \n\ne degrada\u00e7\u00e3o do ambiente sertanejo. \n\n Como bem destaca Drew (1988), no livro Processos interativos homem-natureza, ao \n\ndenotar o descompasso da a\u00e7\u00e3o do homem em ambientes naturalmente fr\u00e1geis, a exemplo \n\nda bacia, em especial as \u00e1reas sertanejas, \u00e9 poss\u00edvel entender esses desequil\u00edbrios ambientais \n\nconfigurados ali, gerados e acentuados com o avan\u00e7o do capital, que leva a desequil\u00edbrios \n\nirrevers\u00edveis comprometendo a vida n\u00e3o somente do rio, mas da vegeta\u00e7\u00e3o da caatinga e \n\ntamb\u00e9m dos habitantes que tanto necessitam das riquezas para poderem sobreviver \n\ndignamente. \n\n \n\n3.2 Condi\u00e7\u00f5es Socioecon\u00f4micas na Bacia do S\u00e3o Francisco \n\n  \n\nPara se conhecer melhor as condi\u00e7\u00f5es das popula\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o da bacia do Rio \n\nS\u00e3o Francisco e realizar um mapeamento que tenha como base o conjunto de pol\u00edticas, \n\na\u00e7\u00f5es e a condi\u00e7\u00e3o do campon\u00eas, \u00e9 importante observar alguns elementos que de certa \n\nforma contribuem para aprofundar o entendimento das disparidades socioecon\u00f4micas da \n\nregi\u00e3o. \n\n A popula\u00e7\u00e3o residente na bacia concentra-se na regi\u00e3o metropolitana de Belo \n\nHorizonte, que se constitui como a terceira maior de todo o pa\u00eds, assim como no Distrito \n\nFederal (DF). \u00c9 pertinente destacar que Bras\u00edlia apresenta destaque na quantidade de \n\npopula\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o se reflete na realidade da bacia. O DF encontra-se somente com a \n\nparte Leste inserida na bacia, a outra, onde praticamente se encontra toda a popula\u00e7\u00e3o, \n\nfica na parte de fora.  \n\nNota-se que no Leste se encontram praticamente todas as atividades agr\u00edcolas, \n\nnessa parte, h\u00e1 forte concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria destinada a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os. Nessas se \n\nencontram algumas Cabeceiras em \u00e1reas denominadas de \u00c1guas Emendadas28, que, com \n\no avan\u00e7o do agrohidroneg\u00f3cio e intensivo processo de devasta\u00e7\u00e3o do Cerrado, sofre \n\nconsider\u00e1vel processo de desequil\u00edbrio ambiental.  \n\n                                                 \n28\n\n \u00c1guas Emendadas compreende um ponto estrat\u00e9gico e \u00fanico no pa\u00eds, contendo cabeceiras de tr\u00eas bacias: \n\na do S\u00e3o Francisco, Tocantins-Araguaia e do Paran\u00e1, em \u00e1reas pertencentes ao Distrito Federal e munic\u00edpios \n\nde Minas Gerais e Goi\u00e1s, perfazem uma \u00e1rea de 37.600Km\u00b2 e de import\u00e2ncia estrat\u00e9gica n\u00e3o somente para \na regi\u00e3o, mas para todo o pa\u00eds, como bem destaca \u201cO plano territorial de desenvolvimento rural sustent\u00e1vel \n\nterrit\u00f3rio \u00c1guas Emendadas -  DF\u201d, novembro de 2006.\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n150 \n\n \n\nA prancha 02 demonstra a popula\u00e7\u00e3o residente, nela \u00e9 poss\u00edvel tamb\u00e9m identificar \n\na evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o num per\u00edodo de uma d\u00e9cada, e compreender em quais partes da \n\nbacia ocorre um maior crescimento relativo de habitantes por munic\u00edpio. O \u00faltimo mapa \n\nda prancha mostra a densidade demogr\u00e1fica. Em todos os mapas, foi poss\u00edvel identificar \n\num elevado destaque nas \u00e1reas metropolitanas e na circunvizinha de BH e do DF, em \n\ndetrimento das demais \u00e1reas da bacia. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o as outras \u00e1reas, conforme se observa a partir da Prancha 02 em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com as duas \u00e1reas citadas, nota-se uma popula\u00e7\u00e3o bem reduzida somente em \n\nalgumas denominadas polos de desenvolvimento, com centros regionais, uma \n\nconsider\u00e1vel popula\u00e7\u00e3o residente, com destaque para Petrolina em Pernambuco e \n\nJuazeiro na Bahia. Os dois munic\u00edpios juntos somam uma popula\u00e7\u00e3o superior a 400 mil \n\nhabitantes. Pertencem a estados diferentes e s\u00e3o separados pelo o rio S\u00e3o Francisco. O \n\ncrescimento populacional dos dois munic\u00edpios \u00e9 gradual e praticamente ocorre em \n\nconjunto.  \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o, merecem destaque os munic\u00edpios de Montes \n\nClaros no sert\u00e3o mineiro, como maior centro local; o munic\u00edpio de Arapiraca, em \n\nAlagoas, sendo que sua parte Norte n\u00e3o se encontra inserido na bacia; e o munic\u00edpio de \n\nBarreiras, maior centro populacional do Oeste baiano, que se caracteriza pelo elevado \n\nprocesso de territorializa\u00e7\u00e3o do agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os de todo o Nordeste, com \n\nimensas \u00e1reas de terras destinadas a este tipo de agricultura, e com fortes investimentos \n\ninternacionais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n151 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n152 \n\n \n\n Observa-se um consider\u00e1vel avan\u00e7o nas for\u00e7as produtivas em algumas \u00e1reas da \n\nbacia. Al\u00e9m claro, da grande BH e Bras\u00edlia, como se pode observar ao analisar o mapa da \n\nevolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, destaca-se que nessas \u00e1reas a mobilidade do trabalho associa-se \n\n\u00e0 l\u00f3gica dos investimentos. Entre as \u00e1reas que mais ampliaram sua popula\u00e7\u00e3o, destacam-\n\nse o Oeste Baiano, com os munic\u00edpios de Barreiras e de Luiz Eduardo Magalh\u00e3es, que \n\nhoje se constitui grande centro de gr\u00e3os; o munic\u00edpio de Sobradinho que, com a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da Barragem de mesmo nome, vem aumentando as divisas municipais. Nota-\n\nse tamb\u00e9m o avan\u00e7o do capital atrav\u00e9s do polo de irriga\u00e7\u00e3o Juazeiro-Petrolina, al\u00e9m de \n\nmunic\u00edpios nas proximidades da barragem de Jatob\u00e1 e Canind\u00e9 do S\u00e3o Francisco, na \n\naltura de Xing\u00f3. Esses exemplos denunciam uma l\u00f3gica de investimentos a partir das \n\nhidrel\u00e9tricas, que mobilizam as popula\u00e7\u00f5es sem trabalho para esses \u201celdorados\u201d, \n\ndeixando os vazios na parte central da bacia. \n\n Quando o assunto \u00e9 o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, observa-se que grande parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o reside nas cidades, caso da grande BH e Bras\u00edlia. Mais recentemente, aparecem \n\nnovas \u00e1reas nas cidades que recebem altos investimentos no agrohidroneg\u00f3cio, com o \n\navan\u00e7o tecnol\u00f3gico e a substitui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho humana pela m\u00e1quina, como nos \n\ncasos do Oeste baiano e das cidades que receberam contingente populacional para o \n\ntrabalho nas hidroel\u00e9tricas. Na Prancha 03, que se refere a popula\u00e7\u00e3o urbana, \u00e9 poss\u00edvel \n\ndestacar outras assertivas, como crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana em detrimento da rural \n\nem praticamente todos os munic\u00edpios, com raras exce\u00e7\u00f5es no BSF, em munic\u00edpios \n\npertencentes a Sergipe e Alagoas, e no ASF em \u00e1reas pertencentes a Minas Gerais. \n\n Destaca-se a reduzida popula\u00e7\u00e3o do centro da bacia. Em \u00e1reas do M\u00e9dio e \n\nSubm\u00e9dio S\u00e3o Francisco, ocorre o predom\u00ednio de pequenas cidades em que a popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente na \u00e1rea urbana sobrevive em parte da agricultura ou principalmente dos servi\u00e7os \n\nda prefeitura. Nota-se que a depend\u00eancia dos recursos da prefeitura deixa as pessoas a \n\nmerc\u00ea dos pol\u00edticos locais, que dominam e subjugam a popula\u00e7\u00e3o. \n\n Embora se observe crescimento populacional das cidades nas d\u00e9cadas de 2000 a \n\n2010, \u00e9 importante destacar que tanto a grande BH, como o entorno de Bras\u00edlia, a capital \n\nnacional, fica fora da bacia. No primeiro caso, por j\u00e1 ser uma \u00e1rea de alta densidade e \n\ntamb\u00e9m ocorrer \u00e0 expans\u00e3o do grande capital para \u00e1reas na sua hinterl\u00e2ndia.  \n\nAs cidades menores passam a obter elevado crescimento relativo, algo observado \n\nem algumas cidades no centro da bacia e no extremo norte da bacia, em \u00e1reas dos sert\u00f5es \n\npernambucano, alagoano e sergipano, que sofrem intenso processo de mobilidade da \n\n\n\n \n\n  \n\n153 \n\n \n\npopula\u00e7\u00e3o do campo para a cidade, caso este que n\u00e3o \u00e9 isolado e reflete uma realidade \n\nn\u00e3o somente na bacia, mas em boa parte do Brasil.  \n\n Dessa forma, no tocante a urbaniza\u00e7\u00e3o da bacia, observa-se duas \u00e1reas bem \n\ndistintas o ASF com alto grau de urbaniza\u00e7\u00e3o e taxas acima de 90% da popula\u00e7\u00e3o \n\nresidindo nas cidades, em um imenso corredor que tem como \u00e1rea central a grande BH \n\nat\u00e9 se chegar a interl\u00e2ndia; e ainda em Minas Gerais, sob influ\u00eancia de Bras\u00edlia, que \n\ncongrega uma taxa m\u00e1xima de urbaniza\u00e7\u00e3o. A outra \u00e1rea est\u00e1 no centro da bacia, com \n\ncidades dos sert\u00f5es mineiros e de todos os estados nordestinos. Algumas cidades \n\nintercalando-se com predom\u00ednio da popula\u00e7\u00e3o urbana, (Oeste baiano), no polo fruticultor \n\nJuazeiro-Petrolina e nas cidades no BSF, que t\u00eam como principal atividade advinda das \n\nhidrel\u00e9tricas, a exemplo de Paulo Afonso na Bahia e Jatob\u00e1 em Pernambuco, al\u00e9m do \n\ncentro regional de Arapiraca em Alagoas e algumas cidades nas proximidades da foz, a \n\nexemplo de Propri\u00e1 em Sergipe e Penedo em Alagoas.  \n\n Ainda com rela\u00e7\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o urbana na bacia do S\u00e3o Francisco, observa-se uma \n\nirregular distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, com elevados \u00edndices de urbaniza\u00e7\u00e3o no ASF, em \n\n\u00e1reas com predom\u00ednio das atividades urbanas, ind\u00fastria, com\u00e9rcio e servi\u00e7os; no Noroeste \n\nmineiro e no munic\u00edpio de Barreiras, no Oeste baiano, ocorre concentra\u00e7\u00e3o do \n\nagrohidroneg\u00f3cio. A alta tecnologia no campo faz desaparecer a popula\u00e7\u00e3o rural que \n\nperde espa\u00e7o para as m\u00e1quinas. De forma diferente, nos polos fruticultores, necessita-se \n\nde maior quantidade de for\u00e7a de trabalho.   \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n154 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n155 \n\n \n\nO comportamento da popula\u00e7\u00e3o rural na BRSF \n\n \n\nH\u00e1 um movimento inverso ao da popula\u00e7\u00e3o urbana quando se projeta em mapas a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural da regi\u00e3o do S\u00e3o Francisco. A prancha 04, diferentemente \n\nda apresentada no item anterior, mostra a popula\u00e7\u00e3o rural. Tem-se as mesmas \n\nmetodologias de elabora\u00e7\u00e3o de cartogramas com os mapas da evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nentre os anos de 2000 e 2010, da varia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o (acr\u00e9scimo ou decr\u00e9scimo) e da \n\ntaxa de ruraliza\u00e7\u00e3o. \n\nCom estes mapas \u00e9 poss\u00edvel perceber a diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que mora no \n\ncampo. Mesmo com o avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o na bacia, \u00e9 poss\u00edvel observar munic\u00edpios \n\nque contam com consider\u00e1vel parcela da popula\u00e7\u00e3o vivendo no campo. Fen\u00f4meno mais \n\ncomum no centro da bacia em regi\u00f5es da pecu\u00e1ria e de camponeses que resistem. No \n\nBSF, o destaque vai para a popula\u00e7\u00e3o ribeirinha com forte presen\u00e7a da agricultura de \n\nv\u00e1rzea.   \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima \u00e1rea, \u00e9 not\u00f3ria a import\u00e2ncia da popula\u00e7\u00e3o rural, como se \n\nobserva nos maiores n\u00famero de habitantes no Distrito Federal. Em toda a parte Leste da \n\nbacia, toda a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 rural, com s\u00edtios e fazendas destinadas ao abastecimento do \n\nmercado local (hortifrutigranjeiros) e para a exporta\u00e7\u00e3o (\u00e1reas de predom\u00ednio do \n\nagrohidroneg\u00f3cio). Processo semelhante ocorre em munic\u00edpios pr\u00f3ximos da grande BH, \n\ncom constitui\u00e7\u00e3o de camponeses que resistem ao avan\u00e7o urbano-industrial da expans\u00e3o \n\ndos parques industriais na regi\u00e3o. A produ\u00e7\u00e3o de hortifrutigranjeiros se insere como \n\nforma de manuten\u00e7\u00e3o camponesa com produ\u00e7\u00e3o para o consumo e abastecimento em \n\nmercados e feiras locais e tamb\u00e9m com alcance nas cidades da grande BH. \n\n Ainda em rela\u00e7\u00e3o a Prancha 04, \u00e9 poss\u00edvel observar a diminui\u00e7\u00e3o do contingente \n\nda popula\u00e7\u00e3o no campo, reflexo do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o que se acentua no pa\u00eds a \n\npartir da d\u00e9cada de 1950 e que repercute na bacia. Nos anos em observa\u00e7\u00e3o se nota que, \n\nno sul da bacia, o ASF e parte do MSF, a popula\u00e7\u00e3o rural teve diminui\u00e7\u00e3o, sendo \n\nobservado com maior frequ\u00eancia nas proximidades de BH. No entanto, nas proximidades \n\nde Bras\u00edlia, pelo lado mineiro, ocorrera um consider\u00e1vel aumento da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n156 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n157 \n\n \n\n Em dire\u00e7\u00e3o ao BSF, ocorrera uma maior resist\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o no campo, fator \n\nque pode ser explicado pela necessidade de for\u00e7a de trabalho nesse trecho tanto nas \n\npropriedades menores, como o campon\u00eas, como pelo aumento gradual da fam\u00edlia (mesmo \n\ncom o intenso processo de mobilidade para as cidades). Isso ocorre pela for\u00e7a exercida \n\npelos camponeses que tanto necessitam da terra para se auto reproduzir, com tamb\u00e9m pela \n\ninser\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea no circuito do capital, em destaque as \u00e1reas fruticultoras, que t\u00eam a \n\nprodu\u00e7\u00e3o voltada para a exporta\u00e7\u00e3o. A atividade fruticultora necessita de elevada \n\nquantidade de trabalho, em diferentes processos, seja a limpa, a coleta, a embalagem e \n\noutros. \n\n Nas \u00e1reas identificadas como de produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, seja caf\u00e9, soja ou outros, o \n\nNoroeste mineiro e o Oeste baiano apresentam elevado processo de moderniza\u00e7\u00e3o, com \n\nm\u00e1quinas de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o de terras. A diminui\u00e7\u00e3o da necessidade de \n\nfor\u00e7a de trabalho acarreta no aumento da mobilidade das pessoas em dire\u00e7\u00e3o das cidades \n\n\u00e0 procura de emprego. Contraditoriamente, nessas \u00e1reas, o n\u00famero de residentes no \n\ncampo cresceu consideravelmente com o avan\u00e7o do capital. \n\n Nos espa\u00e7os sob o dom\u00ednio da grande BH e de Bras\u00edlia, a taxa de pessoas no \n\ncampo \u00e9 bastante reduzida, o que n\u00e3o \u00e9 observado no BSF, nem no centro da bacia, com \n\nconsider\u00e1vel contingente de popula\u00e7\u00e3o no campo. Por conseguinte, estas \u00e1reas s\u00e3o as que \n\natualmente sofrem as maiores investidas do capital no campo, com somas incalcul\u00e1veis \n\nde investimentos no agroneg\u00f3cio, e claro com o aval e ajuda do Estado, que promove \n\nincentivos de tal natureza. \n\n Como forma de facilitar a compreens\u00e3o do quadro das popula\u00e7\u00f5es urbana e rural \n\nna bacia, foi elaborado o mapa da predomin\u00e2ncia da popula\u00e7\u00e3o. Este mapa mostra em \n\nquais \u00e1reas o contingente populacional tem maior express\u00e3o, se no campo ou na cidade. \n\nNo mapa fica n\u00edtida a predomin\u00e2ncia da popula\u00e7\u00e3o urbana em \u00e1reas que compreendem o \n\nASF, com maiores express\u00f5es nas grandes BH e no Distrito Federal. Em rela\u00e7\u00e3o ao \n\npredom\u00ednio da popula\u00e7\u00e3o no campo, a maior \u00eanfase \u00e9 no centro e BSF. \u00c9 percept\u00edvel que \n\nnos munic\u00edpios com maiores extens\u00f5es territoriais h\u00e1 uma maior participa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o rural, j\u00e1 em \u00e1reas com munic\u00edpios menores ocorre o contr\u00e1rio, com diminuta \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do rural e \u00edndices maiores da popula\u00e7\u00e3o que vive na cidade \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n158 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n159 \n\n \n\nA escolariza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente na bacia do S\u00e3o Francisco \n\n \n\n Os dados que se referem a escolaridade na bacia s\u00e3o para do 2000, como dados \n\ndo ano de 2000 n\u00e3o representam o momento, serve apenas como comparativo do grau de \n\nescolaridade entre o urbano e rural. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o sanfranciscana, o percentual maior de pessoas vive nas \n\ncapitais e principais \u00e1reas urbanas (Grande BH e Bras\u00edlia) e uma pequena parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o vive no campo, com exce\u00e7\u00f5es do centro da bacia e BSF, que ainda consegue \n\nconcentrar boa parte dos camponeses no campo. \n\nDadas as diferen\u00e7as de investimento em escolariza\u00e7\u00e3o, nota-se que os maiores \n\n\u00edndices de analfabetismo est\u00e3o nos munic\u00edpios com maior popula\u00e7\u00e3o no campo. \n\nA prancha 05 demonstra tr\u00eas realidades: o contingente de popula\u00e7\u00e3o analfabeta na \n\ncidade, no campo e na popula\u00e7\u00e3o total nos munic\u00edpios da bacia.  \n\nDe forma geral se observa uma maior incid\u00eancia de analfabetos nas \u00e1reas que \n\npertencem aos estados do Nordeste. Em alguns casos, as taxas s\u00e3o superiores a 50%. Por \n\noutro lado, em Minas Gerais, a popula\u00e7\u00e3o do campo tem baixo \u00edndice de analfabetos, \n\ndiferentemente do BSF. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o a escolaridade da popula\u00e7\u00e3o urbana, observa-se uma maior paridade \n\nno grau de instru\u00e7\u00e3o das diferentes cidades, com leve aumento nas cidades do centro da \n\nbacia e no BSF; em contrapartida, no Alto S\u00e3o Francisco, principalmente na grande BH, \n\nos \u00edndices s\u00e3o inferiores; e em munic\u00edpios nas proximidades de Bras\u00edlia. Com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nASF, as cidades t\u00eam maior possibilidade de oferta de educa\u00e7\u00e3o. Nesta \u00e1rea, encontra-se \n\nsoma maior de estabelecimentos que oferecem o ensino b\u00e1sico, fundamental e m\u00e9dio, \n\nal\u00e9m de contar com soma maior de estabelecimentos que oferecem o ensino superior.  \n\n Nos centros regionais e nas cidades vizinhas, como Petrolina, Juazeiro, Montes \n\nClaros e Arapiraca, os \u00edndices tamb\u00e9m se encontram inferiores aos das cidades mais \n\ndistantes. Estes \u00edndices s\u00e3o reflexos direto da a\u00e7\u00e3o nas cidades. S\u00e3o nestas cidades que se \n\nencontram maior concentra\u00e7\u00e3o de estabelecimentos de ensino. \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n160 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n161 \n\n \n\nOs indicadores da produ\u00e7\u00e3o e da qualidade de vida: PIB, Renda e IDH \n\n \n\nOs dados do Produto Interno Bruto referentes aos anos de 2000 e 2008 s\u00e3o \n\napresentados na Prancha 06. Para a elabora\u00e7\u00e3o desta prancha foram utilizados dados de \n\ntoda a produ\u00e7\u00e3o municipal do setor prim\u00e1rio, que se refere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do agr\u00e1rio; \n\nagricultura, lavoura e pecu\u00e1ria; extrativismo tanto mineral como vegetal; do setor de \n\nprodu\u00e7\u00e3o industrial, denominado de secund\u00e1rio; e do terci\u00e1rio, distribui\u00e7\u00e3o (com\u00e9rcio) e \n\nos servi\u00e7os. Um mapa que demonstra a produ\u00e7\u00e3o dos setores em conjunto. \n\nComo destacado na prancha 06, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do setor prim\u00e1rio, ocorre \n\numa destacada concentra\u00e7\u00e3o de divisas nos munic\u00edpios com altos investimentos e \n\nfortalecimento do agroneg\u00f3cio, al\u00e9m da forte influ\u00eancia da irriga\u00e7\u00e3o nos polos de \n\ndesenvolvimento, e a cria\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros irrigados, a exemplo de Petrolina-PE e \n\nJuazeiro-BA; formando um consolidado territ\u00f3rio do agrohidron\u00e9gocio de frutas, \n\nprincipalmente no Oeste baiano e Noroeste mineiro, com forte influ\u00eancia da grande \n\nprodu\u00e7\u00e3o monocultora de gr\u00e3os, em uma faixa praticamente cont\u00ednua. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\noutras partes da bacia, observa-se uma menor contribui\u00e7\u00e3o nas divisas do setor prim\u00e1rio, \n\nem \u00e1reas pertencentes a grande BH e sua circunvizinhan\u00e7a, com forte concentra\u00e7\u00e3o \n\nurbana. Com rela\u00e7\u00e3o ao centro da bacia e no BSF, de tradi\u00e7\u00e3o pecuarista e agricultura de \n\nsubsist\u00eancia h\u00e1 maior incid\u00eancia dos grandes latifundi\u00e1rios. O dom\u00ednio da terra se d\u00e1 \n\ncomo forma de poder e ostenta\u00e7\u00e3o, deixando de lado os camponeses que, com reduzida \n\ncondi\u00e7\u00e3o de se reproduzirem, t\u00eam que vender sua for\u00e7a de trabalho, tanto nas fazendas \n\nvizinhas, como nas cidades. \n\nOs PIBs do setor industrial e os de com\u00e9rcio e servi\u00e7o se assemelham, como \u00e9 \n\ndestacado na prancha a seguir. Por serem atividades de predom\u00ednio nas cidades, e por que \n\na bacia cont\u00e9m diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o urbano, estas atividades se concentram \n\nnas maiores cidades, como na grande BH, que \u00e9 terceiro maior parque industrial e urbano \n\ndo pa\u00eds. Em Bras\u00edlia e seu entorno, e nas cidades denominadas de polos regionais, como \n\nMontes Claros em Minas Gerais; a economia destina-se para o com\u00e9rcio, como ponto \n\nestrat\u00e9gico de liga\u00e7\u00e3o entre o Nordeste e este estado. Petrolina e Juazeiro se destacam no \n\nprocesso de semi-industrializa\u00e7\u00e3o das frutas e como centros de distribui\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o \n\ndas mesmas. Barreira \u00e9 ponto de liga\u00e7\u00e3o e de entroncamento em Salvador e Bras\u00edlia. Al\u00e9m \n\ndestas, tamb\u00e9m merece men\u00e7\u00e3o, Arapiraca-AL, como ponto de liga\u00e7\u00e3o entre os alagoanos \n\ne os sergipanos, tendo o litoral como ponto de encontro das capitais destes estados. \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n162 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n163 \n\n \n\nComo na maioria do pa\u00eds, na bacia do S\u00e3o Francisco, n\u00e3o \u00e9 diferente. A ind\u00fastria \n\ne o com\u00e9rcio e servi\u00e7os contribuem com maior representatividade no PIB da bacia, com \n\nraras exce\u00e7\u00f5es, ao se tratar de maiores somas de produtos para a exporta\u00e7\u00e3o, como se \n\npode observar no Oeste baiano, com enfoque para o agroneg\u00f3cio.  \n\nA prancha 7 possibilita visualizar aumento ou diminui\u00e7\u00e3o dos diferentes setores \n\nna economia municipal, e, de certa forma, compreender em que dire\u00e7\u00e3o o capital se \n\nestende para obter maiores lucros. \n\nNa agricultura, ocorre aumento pouco expressivo da renda total por munic\u00edpio. \n\nEm alguns munic\u00edpios ocorrem a diminui\u00e7\u00e3o, mesmo aqueles de tradi\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria, a \n\nexemplo de alguns no sert\u00e3o alagoano. Na outra ponta se percebe um gradual aumento, \n\neste se d\u00e1 em dire\u00e7\u00e3o ao centro da bacia, ou seja, um avan\u00e7o do agrohidroneg\u00f3cio de \n\ngr\u00e3os, como comentado.  \n\nObserva-se que nos centros difusores das commodities29, o crescimento \u00e9 quase \n\nest\u00e1vel, tanto no Noroeste mineiro, como no Oeste baiano, com a expans\u00e3o do \n\nagroneg\u00f3cio em dire\u00e7\u00e3o ao cerrado mineiro e \u00e0 caatinga baiana. Os novos \u201celdorados\u201d \n\nobtiveram maiores aumentos na renda advinda do setor agr\u00e1rio. Isso leva a crer que este \n\nprocesso \u00e9 avassalador e que, caso continue neste ritmo, o centro da bacia que hoje sofre \n\no maior processo de desmatamento, em pouco tempo poder\u00e1, se transformar em um \n\ndeserto verde, com a expans\u00e3o das \u00e1reas destinadas somente a monocultura de gr\u00e3os. \n\nNo territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio de frutas, observa-se a mesma l\u00f3gica do \n\nanterior, com a consolida\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros irrigados. Nos munic\u00edpios vizinhos, com \n\nterras outrora da caatinga e dom\u00ednio dos rebanhos bovino e caprino, ocorre a expans\u00e3o da \n\nagricultura irrigada com o avan\u00e7o da fruticultura, que, com o alto investimento na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de uva, estende-se aos munic\u00edpios de Santa Maria da Boa Vista e Cabrob\u00f3, \n\nprancha 07. \n\n \n\n \n\n                                                 \n29 Expressa a produ\u00e7\u00e3o em larga escala de produtos in natura, exemplo maior \u00e9 a monocultura de gr\u00e3os, \nque devido ao seu valor no mercado internacional, sempre est\u00e1 a merc\u00ea das oscila\u00e7\u00f5es. Devido a \n\nimport\u00e2ncia do capital internacional, seus pre\u00e7os est\u00e3o ligados a bolsa de valores.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n164 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n165 \n\n \n\nO que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 que parte do sert\u00e3o de Pernambuco aparece forte na \n\nprodu\u00e7\u00e3o do setor prim\u00e1rio, em primeiro. No extremo Nordeste da bacia, ap\u00f3s a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da usina de Itaparica, e do fomento no desenvolvimento da irriga\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do \n\nmunic\u00edpio de Jatob\u00e1, tamb\u00e9m o munic\u00edpio de Ibitinga. Sob a influ\u00eancia do complexo de \n\nPaulo Afonso e de Xing\u00f3, dois munic\u00edpios conseguiram se destacar nos anos em an\u00e1lise, \n\n\u00e9 o caso do munic\u00edpio de Santa Br\u00edgida-BA e Po\u00e7o Redondo-Se, o primeiro pela \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e o segundo por influ\u00eancia da amplia\u00e7\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao setor industrial se observa, \u00e0 luz da prancha 08 al\u00e9m da enorme \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da Grande BH e em Bras\u00edlia, como dito anteriormente, ocorre o processo \n\nde desconcentra\u00e7\u00e3o industrial da primeira \u00e1rea.  \n\nNo mapa que denota o aumento percentual do processo industrial para os anos de \n\n2000 e 2008, nota-se que os munic\u00edpios que mais obtiveram ganhos com este setor se \n\nencontram na interl\u00e2ndia da capital mineira, o que configura como uma procura por novos \n\nterrit\u00f3rios. A ind\u00fastria se retira dos maiores centros \u00e0 procura de for\u00e7a de trabalho de \n\nmenor valor, e terrenos mais baratos, al\u00e9m dos incentivos dados pelo Estado, com isso \n\nobt\u00e9m maiores lucros. \n\nNo Oeste baiano, \u00e9 percept\u00edvel a interliga\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio com a ind\u00fastria, s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m estes munic\u00edpios que conseguiram contar com aumento da produ\u00e7\u00e3o industrial \n\nmunicipal, com novas instala\u00e7\u00f5es de ind\u00fastria de beneficiamento dos gr\u00e3os de alimentos, \n\ne outros tipos de industrias que chegam \u00e0 procura de obter lucros nas novas \u00e1reas de \n\nexpans\u00e3o do agroneg\u00f3cio, e passam a extrair somas cada vez maiores das riquezas locais, \n\nque compreendem n\u00e3o somente as produtoras do gr\u00e3o, mas tamb\u00e9m pequenas cidades que \n\npassam a oferecer incentivos para tais instala\u00e7\u00f5es. \n\nDentre toda a bacia, o que chama mais a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o aumento da produ\u00e7\u00e3o \n\nindustrial no seu centro, tradicionalmente ligado a pecu\u00e1ria bovina e caprina, e forte \n\nprocesso de destrui\u00e7\u00e3o da caatinga com a atividade carvoeira. Em dire\u00e7\u00e3o ao BSF, na \n\naltura de Cura\u00e7\u00e1 na Bahia, tamb\u00e9m ocorrera acentuado aumento da produ\u00e7\u00e3o industrial.  \n\nDeve-se lembrar que n\u00e3o se pode ficar somente com a visualiza\u00e7\u00e3o do mapa, pois \n\no tratamento estat\u00edstico se refere ao crescimento em percentual, ou seja, estes munic\u00edpios \n\ndo centro praticamente n\u00e3o produziam produtos industriais; com a aloca\u00e7\u00e3o de algumas \n\nind\u00fastrias, a produ\u00e7\u00e3o industrial aparece como elevada. No entanto, na realidade, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o industrial desta \u00e1rea continua bastante reduzida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais da bacia. \n\nPor fim, nas proximidades da foz, nos munic\u00edpios, principalmente, sergipanos \n\nocorrera um acentuado acr\u00e9scimo do percentual da produ\u00e7\u00e3o industrial, explicado pelos \n\n\n\n \n\n  \n\n166 \n\n \n\ninvestimentos em alguns Projetos de Irriga\u00e7\u00e3o, caso mais emblem\u00e1tico \u00e9 o de Betume, \n\ncom instala\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica de arroz, que em visita de campo no ano de 2012, n\u00e3o \n\nestava operando. Essa unidade industrial trabalhou poucos anos e recentemente foi \n\ndesativada, o que implica em destinar o arroz ainda com a casca, principalmente para o \n\nestado de Pernambuco. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n167 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n168 \n\n \n\nPor sua vez, sobre o setor de com\u00e9rcio e servi\u00e7os, conforme a prancha seguir, \u00e9 \n\nnot\u00f3rio afirmar que todos os munic\u00edpios da bacia tiveram aumento de renda, reflexo do \n\nque ocorre no pa\u00eds, com um acelerado processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. Como o movimento n\u00e3o \n\nfoi uniforme em toda a bacia, pode-se observar na prancha 09 o crescimento nas \u00e1reas \n\nque ainda n\u00e3o tinham uma urbaniza\u00e7\u00e3o consolidada. Por outro lado, baixos \u00edndices da \n\ngrande BH e Bras\u00edlia, sendo que como j\u00e1 tinham elevadas divisas deste setor, o aumento \n\nparece ser menor. \n\nNo Oeste baiano, a chegada do agroneg\u00f3cio, com destaque para o munic\u00edpio de \n\nBarreiras; o aumento do n\u00famero de m\u00e1quinas, como se observa em cap\u00edtulo posterior; \n\naliados \u00e0 for\u00e7a dos grandes propriet\u00e1rios, contribu\u00edram para o aumento da mobilidade do \n\nhomem do campo para a cidade, como se observa pelo alto \u00edndice de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nDiferentemente, nas \u00e1reas da produ\u00e7\u00e3o fruticultora, mesmo com o processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do campo, e crescimento acentuado das cidades, como Petrolina e Juazeiro, \n\nocorre uma oferta maior de trabalho no campo. Com os Packings Housse30, que se \n\ncaracterizam pelo uso intenso da for\u00e7a humana, favorecendo a perman\u00eancia do homem \n\nno campo. Atrav\u00e9s destes modelos, \u00e9 necess\u00e1rio que o agricultor utilize a for\u00e7a de trabalho \n\npara a coleta, armazenamento, sele\u00e7\u00e3o dos frutos, embalagem e empacotamento dos \n\nfrutos que ser\u00e3o exportados.   \n\nNo Baixo S\u00e3o Francisco, a urbaniza\u00e7\u00e3o, mesmo com o crescimento nesta \u00faltima \n\nd\u00e9cada, continua baixa em rela\u00e7\u00e3o ao ASF. Somente em alguns munic\u00edpios \u00e9 que ocorre \n\no predom\u00ednio do com\u00e9rcio e servi\u00e7os, com cidades regionais, a exemplo de Propri\u00e1 em \n\nSergipe. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios que receberam empreendimentos hidrel\u00e9tricos, \n\nocorreu maior crescimento da urbaniza\u00e7\u00e3o com oferta de trabalho direto e indireto, caso \n\nde Canind\u00e9 do S\u00e3o Francisco e Piranhas, ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o de Xing\u00f3; no caso de Paulo \n\nAfonso, o crescimento se d\u00e1 em d\u00e9cadas anteriores, estabilizando-se nesta \u00faltima d\u00e9cada.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n30 Em disserta\u00e7\u00e3o de mestrado OLIVEIRA (2011), de forma clara e simples demonstra como estes \nfuncionam e quais as contribui\u00e7\u00f5es para o processo de exporta\u00e7\u00e3o de frutas, nos per\u00edmetros irrigados no \n\npolo Juazeiro-Petrolina. \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n169 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n170 \n\n \n\nComo forma de melhorar o entendimento da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e suas diferentes \n\nterritorializa\u00e7\u00f5es na bacia, foi elaborado um mapa que mostra o predom\u00ednio dos setores \n\npor munic\u00edpio; neste mapa, \u00e9 f\u00e1cil compreender como o agroneg\u00f3cio se imp\u00f5e nas \u00e1reas \n\nda bacia e vai se territorializando em munic\u00edpios que naquele momento lhes oferece \n\ncondi\u00e7\u00f5es de expans\u00e3o, com abundante quantidade de \u00e1gua, seja do rio S\u00e3o Francisco, ou \n\ndos aqu\u00edferos, al\u00e9m de terras baratas e for\u00e7a de trabalho numerosa. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do mapa se deu com dados de todos os setores, e por escolha do \n\nautor, decidiu-se colocar como predom\u00ednio da atividade, aquelas que no munic\u00edpio \n\nmapeado perfaz valores acima de 50%, e nos que perfazem um valor acima de 35% e \n\ninferior a 50% compreendem os munic\u00edpios com o equil\u00edbrio em dois setores, como \n\ndemonstra o mapa 08.  \n\nNa bacia, ocorre uma elevada incid\u00eancia de munic\u00edpios com forte concentra\u00e7\u00e3o \n\nno setor de com\u00e9rcio e servi\u00e7o, reflexo do r\u00e1pido processo de urbaniza\u00e7\u00e3o que todo o \n\nBrasil e os pa\u00edses pobres obtiveram nestes \u00faltimos anos, atrelado ao processo de \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o no campo e expuls\u00e3o do campon\u00eas para a cidade, que por vezes sobrevivem \n\nde subempregos, al\u00e9m de consider\u00e1vel margem de pessoas desempregadas. Na parte \n\ncentral da bacia, isso \u00e9 vis\u00edvel. Como dito anteriormente, s\u00e3o munic\u00edpios com sedes de \n\ntamanho reduzido, em pleno sert\u00e3o, e concentra\u00e7\u00e3o de terras nas m\u00e3os dos latifundi\u00e1rios. \n\nSem condi\u00e7\u00f5es de sobreviverem no campo, os expropriados v\u00e3o \u00e0 cidade atr\u00e1s de \n\nempregos, e n\u00e3o conseguindo, passam a sobreviver nas cidades submissos a qualquer tido \n\nde trabalho, para angariar algum dinheiro Em alguns casos, passam a engrossar o caldo \n\nde pedintes ou tentam retornar ao campo, ao se inserirem nos movimentos sociais, que \n\nser\u00e3o tratados mais adiante, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\nOcorre uma diferen\u00e7a bem percept\u00edvel entre a grande BH e Bras\u00edlia. A primeira \n\nhistoricamente ligada ao processo industrial do ferro, as siderurgias, e aos crescentes \n\nparques industriais nas cidades vizinhas, a exemplo de Betim, Contagem e Nova Lima. \n\nA expans\u00e3o do parque industrial de BH, e consequentemente o aumento da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, reflete numa maior oferta de com\u00e9rcio e servi\u00e7os, com PIB nestes setores \n\nultrapassando o agr\u00e1rio. No caso de Bras\u00edlia \u00e9 completamente diferente, a cidade \n\nplanejada exerce a fun\u00e7\u00e3o administrativa e congrega atividades voltadas para a presta\u00e7\u00e3o \n\nde servi\u00e7os, seja na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal ou nos setores que lhes d\u00e3o suporte, \n\ncomo rede de hot\u00e9is, restaurantes, lazer e outros. Associado a esse quadro, a aus\u00eancia de \n\num parque industrial aumenta, na cidade, a participa\u00e7\u00e3o do setor de servi\u00e7os. \n\n\n\n \n\n  \n\n171 \n\n \n\nNo mapa, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar que somente nos munic\u00edpios com forte \n\nliga\u00e7\u00e3o ao agroneg\u00f3cio de gr\u00e3o, seja no Noroeste mineiro ou no Oeste baiano, ocorre a \n\npredomin\u00e2ncia das divisas resultante do setor prim\u00e1rio. Isto \u00e9 reflexo da imensa \n\nquantidade de terras nestes munic\u00edpios (que facilita o processo de expans\u00e3o do \n\nagroneg\u00f3cio) e os lucros que estes retiram da bacia. Somente as cidades centros que, \n\nmesmo tendo altos valores no agroneg\u00f3cio, t\u00eam forte a\u00e7\u00e3o dos setores de servi\u00e7os e \n\ncom\u00e9rcio, a exemplo de Barreiras e Luiz Eduardo Magalh\u00e3es, det\u00eam grande for\u00e7a do \n\ncom\u00e9rcio de m\u00e1quinas e implementos agr\u00edcolas que dominam todo o territ\u00f3rio da soja e \n\nde outros gr\u00e3os, al\u00e9m dos grandes tanques de armazenamento para exporta\u00e7\u00e3o. \n\nPraticamente toda a produ\u00e7\u00e3o vem das duas cidades e depois ganham o mundo. \n\nNo territ\u00f3rio fruticultor, \u00e9 poss\u00edvel observar uma menor for\u00e7a do setor agr\u00e1rio, \n\nhaja vista que os dois maiores produtores, Petrolina e Juazeiro, exercem um forte dom\u00ednio \n\nsobre os demais, e concentram as maiores atividades de com\u00e9rcio (implementos agr\u00edcolas, \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os nos parreirais e todo o processo do Packings Housse) e outros \n\nservi\u00e7os como universidades e outras atividades. Al\u00e9m disso, a fruticultura necessita de \n\numa menor \u00e1rea para se produzir, diferentemente dos gr\u00e3os. Boa parte da irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nproduto do Estado, atrav\u00e9s da CODEVASF. Mesmo contando com uma \u00e1rea de \n\nabrang\u00eancia menor, a fruticultura atrav\u00e9s deste \u00f3rg\u00e3o, se expande para munic\u00edpios \n\nvizinhos, Lagoa Grande e Santa Vit\u00f3ria da Boa Vista em Pernambuco; e Cura\u00e7\u00e1 e \n\nSobradinho na Bahia, \n\n\u00c9 interessante observar a forma\u00e7\u00e3o de pequenas \u201cilhas\u201d de munic\u00edpios com \n\npredom\u00ednio da atividade industrial, reflexo da constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas. Em alguns \n\npequenos munic\u00edpios, mesmo com a popula\u00e7\u00e3o trabalhando no setor terci\u00e1rio ou no \n\nagr\u00e1rio, como as divisas das hidrel\u00e9tricas s\u00e3o altas, os n\u00fameros representados no mapa \n\nacabam por mostrar; caso claro s\u00e3o os munic\u00edpios de Canind\u00e9 do S\u00e3o Francisco-SE, \n\ndevido \u00e0 hidrel\u00e9trica de Xing\u00f3; Delmiro Gouveia-AL e Paulo Afonso-BA, em virtude do \n\ncomplexo hidroel\u00e9trico de Paulo Afonso e Jatob\u00e1-Pe, advinda de Itaparica; e por fim o \n\nmunic\u00edpio de Tr\u00eas Marias-MG, na hidrel\u00e9trica de mesmo nome. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n172 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n173 \n\n \n\nNo Mapa 08, ainda \u00e9 poss\u00edvel destacar que nos munic\u00edpios que se encontram no \n\nsert\u00e3o, mesmo contendo popula\u00e7\u00e3o rural com consider\u00e1vel percentual, as divisas que v\u00eam \n\ndo setor prim\u00e1rio n\u00e3o correspondem como maiores, haja vista que esta agricultura tem \n\nmenores rendimentos; por vez, no Oeste da bacia, a renda advinda neste setor \u00e9 alta, com \n\ndivisas obtidas com exporta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o econ\u00f4mica, \u00e9 importante realizar uma leitura que enfoque \n\na espacializa\u00e7\u00e3o da renda na bacia. Para este tipo de entendimento, \u00e9 necess\u00e1ria a \n\ncompreens\u00e3o da renda per capita, fator que explica melhor a distribui\u00e7\u00e3o de renda por \n\npessoas e contribui para entender como ocorrem os maiores percentuais; em contraponto \n\naos que t\u00eam menores percentuais na distribui\u00e7\u00e3o total da renda por munic\u00edpio. \n\nCom o mapeamento da renda per capita, \u00e9 poss\u00edvel conhecer melhor a renda \n\nm\u00e9dia municipal, no entanto, esta mesma renda n\u00e3o pode ser aceita como verdade \u00fanica, \n\na mesma falseia a realidade, e esconde as grandes disparidades entre os mais ricos e os \n\nmais pobres; por isso que, ao fazer uma leitura do tema, \u00e9 sempre bom entender de forma \n\ndial\u00e9tica como a mesma est\u00e1 distribu\u00edda. \n\nCom os resultados da an\u00e1lise da renda per capita, \u00e9 vis\u00edvel o quanto a renda m\u00e9dia \n\ndifere dentro da bacia, como destaca o mapa 09, parecendo dois mundos totalmente \n\ndiferentes, com a parte Norte da bacia, que pertence aos estados do Nordeste, com baixo \n\nn\u00edvel de renda m\u00e9dia, tanto o BSF, como principalmente o centro da bacia. Nesta parte \n\nsomente se destaca o Oeste baiano, com elevado n\u00edvel t\u00e9cnico na agricultura e exporta\u00e7\u00e3o \n\nde gr\u00e3os. No entanto, a t\u00e3o propalada riqueza deste territ\u00f3rio se concentra nas m\u00e3os dos \n\nagroexportadores e consider\u00e1vel parcela da popula\u00e7\u00e3o vive praticamente sem usufruir \n\nesta riqueza, deixando um rasto de mis\u00e9ria e conflitos por terra na regi\u00e3o. \n\nNos munic\u00edpios com forte presen\u00e7a do Estado, seja atrav\u00e9s da consolida\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetos de irriga\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio fruticultor, ou nos munic\u00edpios com renda advinda das \n\nhidrel\u00e9tricas; a renda, para a bacia \u00e9 considerada alta, em rela\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios do \n\nSert\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n174 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n175 \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 parte sul da bacia, que compreende os munic\u00edpios pertencentes a \n\nMinas Gerais, Goi\u00e1s e o Distrito Federal, encontra-se com uma renda bem maior que a \n\nparte Norte, no entanto, tamb\u00e9m \u00e9 vis\u00edvel a distin\u00e7\u00e3o entre a parte Leste, com renda bem \n\nmenor; e a parte Oeste com renda bem maior. A primeira compreende munic\u00edpios com \n\nbaixos n\u00edveis de desenvolvimento e predom\u00ednio da pecu\u00e1ria; j\u00e1 no segundo, o territ\u00f3rio \n\ndo agroneg\u00f3cio de gr\u00e3os no extremo Sul tem renda maior, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia que se \n\nlocaliza na grande BH e \u00e1reas circunvizinhas. \n\nComo forma de se obter melhor no\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas da bacia, \n\nal\u00e9m de realizar o mapeamento de algumas vari\u00e1veis econ\u00f4micas, \u00e9 imprescind\u00edvel a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de mapas que tamb\u00e9m enfoquem a quest\u00e3o social, mesmo j\u00e1 anteriormente \n\nsendo demonstrada atrav\u00e9s dos mapas de popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 de consider\u00e1vel valia elencar \n\noutros elementos que contribuem para conhecer os n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o, longevidade e \n\noutros que perfazem o t\u00e3o afamado IDH (\u00cdndice de desenvolvimento Humano); no \n\nentanto, a compreens\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o deste \u00edndice merece algumas ressalvas. Todo e \n\nqualquer \u00edndice, como m\u00e9dia ou outros dados estat\u00edsticos, pode camuflar a realidade, \n\nquando se trata deste, especificamente, a preocupa\u00e7\u00e3o deve redobrar.  \n\nO IDH \u00e9 um conjunto de dados que se referem a alguns temas, como educa\u00e7\u00e3o, \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida e outros. O IDH \u00e9 carregado de ideologia, servindo principalmente \n\ncomo markting da qualidade de vida que os pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados querem impor \n\nao mundo.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao IDH na bacia, especificamente no Subm\u00e9dio, que apresenta um \n\ndos maiores crescimentos econ\u00f4micos de todo o pa\u00eds, como se observa na Prancha 10, \n\nesta melhora n\u00e3o foi de forma igual, pelo contr\u00e1rio, o aumento da qualidade de vida nos \n\nmunic\u00edpios nas proximidades da \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os h\u00e1 um quase estacionamento \n\nno epicentro, como se observa os questionamentos que Zelhuber e Siqueira (2007), que \n\nfazem em artigo para o Caderno do CEAS. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n176 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n177 \n\n \n\n...Sobretudo no M\u00e9dio, Sub-M\u00e9dio e Baixo S\u00e3o Francisco, IDH de \n\nmenos de 0,5 s\u00e3o comuns. Nestas regi\u00f5es h\u00e1 poucas \u201cilhas de \n\nprosperidade\u201d, com IDH acima de 0,62, como os munic\u00edpios de \n\nPetrolina, Juazeiro e Barreiras, onde o agroneg\u00f3cio suscitou grande \n\ncrescimento das economias locais. Por\u00e9m, o grande aumento do PIB \n\ndestes munic\u00edpios n\u00e3o produziu efeitos de desenvolvimento social, \n\ncomo mostra o exemplo ilustrativo do Oeste da Bahia, onde se situa o \n\nmunic\u00edpio de Barreiras. Nesta regi\u00e3o, reconhecida pelas safras recordes, \n\na riqueza (PIB) aumentou 245,6% de 1991 a 2000, enquanto no mesmo \n\nper\u00edodo a mis\u00e9ria se agravou, a ponto de 71,78% dos 800.000 habitantes \n\nda regi\u00e3o serem classificados como indigentes (isto \u00e9, com renda \n\ninferior a meio sal\u00e1rio m\u00ednimo (op cit, 22). \n \n\nDeve-se entender o que j\u00e1 foi mencionado anteriormente sobre a concentra\u00e7\u00e3o da \n\nriqueza nas m\u00e3os de empres\u00e1rios do agroneg\u00f3cio, isso reflete tamb\u00e9m um menor IDH, \n\nn\u00e3o somente no Oeste baiano, mas tamb\u00e9m em qualquer lugar do mundo onde o \n\ncapitalismo se apodera das riquezas e contribui para aumentar as disparidades entre \n\ncapitalistas e trabalhadores.  \n\nNa bacia, esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais n\u00edtida ao se observar disparidades entre os \n\nmunic\u00edpios que fazem parte do sert\u00e3o nordestino, acrescidos no Norte mineiro; com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos mun\u00edcipios que pertencem ao Centro-Oeste, em Goi\u00e1s e do Distrito Federal e \n\naos pertencentes ao Sudeste, que perfazem munic\u00edpios no Alto S\u00e3o Francisco, no estado \n\nde Minas Gerais. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prancha 10, \u00e9 poss\u00edvel identificar diferen\u00e7as bastante n\u00edtidas entre \n\nos munic\u00edpios que pertencem ao Nordeste (Sert\u00f5es baiano, pernambucano alagoano e \n\nsergipano) e os de Minas Gerais, do Distrito Federal e Goi\u00e1s. Os primeiros com os \n\nmenores \u00edndices, n\u00e3o somente da bacia, mas alguns chegando a se encontrarem entre os \n\npiores do pa\u00eds, tanto no geral, como por partes (Educa\u00e7\u00e3o, Longevidade e Renda). Com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 varia\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada, os munic\u00edpios do Nordeste contaram com os maiores \n\ncrescimentos percentuais, fruto das recentes pol\u00edticas para popula\u00e7\u00f5es de baixa renda, a \n\nexemplo do Luz no Campo, Minha Casa Minha Vida, Bolsa Fam\u00edlia e outros.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos itens Educa\u00e7\u00e3o, Longevidade e Renda, nos tr\u00eas \u00faltimos mapas \n\nda prancha 10, pode-se observar algumas semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as, no caso da Educa\u00e7\u00e3o \n\ne da Renda, \u00e9 vis\u00edvel o baixo n\u00edvel da popula\u00e7\u00e3o, deste o m\u00e9dio curso at\u00e9 os munic\u00edpios \n\npertencentes \u00e0 foz, com raras exce\u00e7\u00f5es. Diferentemente acontece com os munic\u00edpios que \n\npertencem ao Alto S\u00e3o Francisco, com as melhores escolas e universidades na bacia, al\u00e9m \n\nde uma oferta de trabalho maior que as outras \u00e1reas.  \n\n\n\n \n\n  \n\n178 \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 longevidade, o mapa se assemelha bastante com maiores \u00edndices no \n\nASF, no entanto, no m\u00e9dio e no baixo S\u00e3o Francisco, mesmo com \u00edndices menores, os \n\nmesmos munic\u00edpios ainda s\u00e3o classificados segundo os crit\u00e9rios da ONU (Organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas), como m\u00e9dio e alto, diferentemente dos outros dois \u00edndices que s\u00e3o, \n\npara esta \u00e1rea da bacia, considerados baixos e baix\u00edssimos. \n\nObserva-se que as condi\u00e7\u00f5es naturais e socioecon\u00f4micas, ajudam na maior \n\ncompreens\u00e3o da realidade das popula\u00e7\u00f5es do entorno do S\u00e3o Francisco, sua estrutura \n\nagr\u00e1ria e a forma\u00e7\u00e3o dos agrohidroterrit\u00f3rios a partir da implanta\u00e7\u00e3o dos projetos de \n\nirriga\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo contribui para um mapeamento mais completo dessa \u00e1rea.   \n\nCom o mapeamento do espa\u00e7o f\u00edsico da bacia contribuiu para estabelecer uma \n\nrela\u00e7\u00e3o com a import\u00e2ncia dos recursos naturais na forma\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros irrigados, a \n\npartir do uso da \u00e1gua no agrohidroneg\u00f3cio. Com rela\u00e7\u00e3o aos contribuintes s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos, o seu mapeamento serve para entender algumas mudan\u00e7as na estrutura da \n\npopula\u00e7\u00e3o a partir e com a irriga\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n179 \n\n \n\nMAPEAMENTO FUNDI\u00c1RIO: UM TABU A SER \n\nQUEBRADO  \n\n \n\n\u201cEsta cova em que est\u00e1s, com palmos medida \n\n\u00c9 a conta menor que tiraste em vida \n\n\u00c9 de bom tamanho, nem largo, nem fundo \n\n\u00c9 a parte que te cabe deste latif\u00fandio \n\nN\u00e3o \u00e9 cova grande, \u00e9 cova medida \n\n\u00c9 a terra que querias ver dividida\u201d \n\n \n\nMorte Vida Severina, m\u00fasica de autoria de Chico Buarque. \n\n \n\n Sabe-se que a din\u00e2mica da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na bacia do S\u00e3o Francisco \u00e9 \n\nexercida principalmente pelo Estado atrav\u00e9s da sua a\u00e7\u00e3o direta, concedendo \n\nfinanciamentos que beneficiam a grande propriedade. Esse quadro tem in\u00edcio com a \n\ndoa\u00e7\u00e3o de terras (Coroa portuguesa) e avan\u00e7o dos donat\u00e1rios pelo sert\u00e3o do rio S\u00e3o \n\nFrancisco, e depois, com a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, projetos de irriga\u00e7\u00e3o e \n\nconstru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, entre outros. \u00c9 not\u00f3rio perceber que estes incentivos sempre \n\npriorizaram uma determinada classe, que desde esta \u00e9poca passa a se apoderar das terras \n\ne de toda a riqueza extra\u00edda. Os rebatimentos v\u00e3o al\u00e9m de um simples enriquecimento, \n\nmas de toda uma estrutura de poder historicamente consolidada principalmente na parte \n\nsertaneja da bacia. \n\n Para compreender a estrutura fundi\u00e1ria na bacia, e seus reflexos na produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o no S\u00e3o Francisco como um todo, \u00e9 necess\u00e1rio que se tenha como base a \n\ncompreens\u00e3o de que este processo hist\u00f3rico, al\u00e9m de favorecer a elevada concentra\u00e7\u00e3o de \n\nterras, tamb\u00e9m \u00e9 o principal agente de gera\u00e7\u00e3o dos conflitos, que levam a reivindica\u00e7\u00f5es \n\npor mudan\u00e7a nesta estrutura concentrada. \n\n Tais assertivas s\u00e3o fruto de estudos com dados que comprovam esta configura\u00e7\u00e3o, \n\ncom isso, \u00e9 poss\u00edvel observar que na bacia ocorrem diferentes n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o de \n\nterras, seja no alto, no m\u00e9dio ou no baixo S\u00e3o Francisco. \n\n\n\n \n\n  \n\n180 \n\n \n\n\u00c9 importante destacar que com dados fornecidos somente em n\u00edvel de munic\u00edpios, \n\ne com a cria\u00e7\u00e3o de novos munic\u00edpios at\u00e9 o final da d\u00e9cada de noventa, os dados mais \n\nantigos n\u00e3o ajudariam para a explica\u00e7\u00e3o da realidade. Alguns munic\u00edpios criados depois \n\nde 1992 ficariam sem ser representados nos mapas. \n\n \n\n4.1 A estrutura fundi\u00e1ria da/na BRSF  \n\n \n\n A concentra\u00e7\u00e3o de terras no sert\u00e3o, cantada em versos e prosas, mant\u00e9m os \n\nlatif\u00fandios e coloca os camponeses sujeitos \u00e0s agruras naturais e principalmente humanas, \n\nque passam a depender da \u201cbenevol\u00eancia\u201d dos grandes propriet\u00e1rios que dominam n\u00e3o \n\nsomente as terras do sert\u00e3o, mas, recentemente, com a chegada do agroneg\u00f3cio, passam \n\na comandar terras que n\u00e3o tinham atividade humana, como o Oeste baiano, que hoje se \n\ncoloca como um eldorado. \n\n Os dados que se referem aos totais de estabelecimentos (ou im\u00f3veis) e os que se \n\nreferem \u00e0 \u00e1rea permitir\u00e3o explicar a din\u00e2mica da distribui\u00e7\u00e3o da terra na bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco. \n\nA seguir trataremos de mapeamentos que se referem \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de terras. Os \n\nprimeiros mapas mostram a rela\u00e7\u00e3o entre a quantidade de estabelecimentos e as \u00e1reas e \n\ns\u00e3o importantes para se chegar ao terceiro mapa que apresenta o que predomina. Foram \n\nainda elaborados mapas do \u00edndice de Gini.  \n\n Os mapas da rela\u00e7\u00e3o entre estabelecimentos (im\u00f3veis) e \u00e1reas foram feitos com \n\nbase na classifica\u00e7\u00e3o utilizada por Girardi (2008) para o Brasil. O autor mencionado \n\nutiliza como refer\u00eancia de 0 at\u00e9 200 hectares, que representa as pequenas propriedades; \n\nmais de 200 at\u00e9 2.000 hectares, que s\u00e3o as m\u00e9dias propriedades; e as denominadas \n\ngrandes propriedades que excedem \u00e1reas superiores a 2.000 hectares. Mesmo sendo \n\nsomente os dados da bacia do S\u00e3o Francisco, o trabalho emprega a sua classifica\u00e7\u00e3o, e \n\nn\u00e3o utilizar os elementos da Lei 8.629 de 25 de fevereiro de 1993, que se refere a m\u00f3dulo \n\nfiscal. Esta \u00faltima \u00e9 uma classifica\u00e7\u00e3o que condiz melhor com a realidade do campo \n\nbrasileiro. Entretanto, h\u00e1 uma dificuldade na sua utiliza\u00e7\u00e3o tendo em vista o alto n\u00famero \n\nde munic\u00edpios na bacia e suas diferentes caracter\u00edsticas. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n181 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n182 \n\n \n\nNo mapa se observa propriedades com reduzida \u00e1rea, reflexo da concentra\u00e7\u00e3o de \n\nterras na bacia. O Oeste da bacia compreende \u00e1reas com n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o superiores \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao sert\u00e3o do S\u00e3o Francisco. Essa realidade mais recente \u00e9 fruto da chegada do \n\nagroneg\u00f3cio e invas\u00e3o de terras de antigos posseiros e consider\u00e1vel processo de grilagem. \n\n No mapa, os c\u00edrculos maiores representam a extens\u00e3o territorial dos munic\u00edpios \n\ncomo fator preponderante. Quando um munic\u00edpio apresenta extens\u00e3o territorial maior \n\nocorre a possibilidade de maior quantidade de estabelecimentos, tanto os grandes, como \n\nos pequenos. As grandes propriedades nos maiores munic\u00edpios podem ter extens\u00f5es \n\nmaiores devido ao tamanho do m\u00f3dulo fiscal. \n\n No mapa \u00e9 poss\u00edvel observar uma realidade, com certas similitudes, no alto S\u00e3o \n\nFrancisco em rela\u00e7\u00e3o ao baixo S\u00e3o Francisco. Nestes predominam munic\u00edpios de \n\nextens\u00f5es menores e pequenas propriedades predominando, num total de cerca de 90% \n\nde todos os estabelecimentos nos munic\u00edpios. Fica evidente a inviabilidade de se produzir \n\nem terra de reduzida extens\u00e3o no baixo S\u00e3o Francisco. Essa realidade \u00e9 reflexo da \n\nhist\u00f3rica concentra\u00e7\u00e3o de terras, acrescida ao fen\u00f4meno da fragmenta\u00e7\u00e3o de terras. A \n\nfam\u00edlia passa a dividir a terra, o que era reduzida fica ainda menor, acarretando na \n\nimpossibilidade de produ\u00e7\u00e3o e mobilidade da for\u00e7a de trabalho para a cidade; por vez, no \n\nAlto, a realidade \u00e9 um pouco diferente, com hist\u00f3rico bem menos doloroso que o baixo. \n\nMesmo com a fragmenta\u00e7\u00e3o, a possibilidade de produ\u00e7\u00e3o familiar \u00e9 gerida com maior \n\nincremento de mecaniza\u00e7\u00e3o e aumento da produtividade. \n\nMesmo se referindo \u00e0 pequena produ\u00e7\u00e3o, no AFS elas encontram melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es, t\u00e9cnicas e naturais de produ\u00e7\u00e3o, aliada a uma maior inser\u00e7\u00e3o do pequeno \n\nprodutor em moderniza\u00e7\u00e3o e investimento no melhoramento e acomoda\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cultivos com maior produtividade.  \n\n No Centro-leste e Norte da bacia, a realidade se assemelha em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pequenas \n\npropriedades. No entanto, nestes territ\u00f3rios, por encontrar maior quantidade de popula\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa, observa-se os c\u00edrculos em maior destaque (tamanho), a realidade \u00e9 similar, \n\ncom maior concentra\u00e7\u00e3o, neste caso, ainda mais acentuada, principalmente em \u00e1reas de \n\ndomina\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria, em especial destaque para a bovina, que historicamente \u00e9 uma \n\ndas causas e efeitos da concentra\u00e7\u00e3o de terras, aliada a gradual fragmenta\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades camponesas, configurando uma realidade de disparidade entre o latif\u00fandio \n\ne o campon\u00eas cada vez maior. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o ao Oeste baiano e Nordeste mineiro, a realidade muda um pouco, \n\ncom uma maior quantidade de grandes propriedades no Oeste baiano e m\u00e9dias e grandes \n\n\n\n \n\n  \n\n183 \n\n \n\nna parte mineira. O agroneg\u00f3cio necessita cada vez mais de terras para expandir sua \n\natividade e com isso avan\u00e7ar destruindo a vegeta\u00e7\u00e3o nativa do cerrado sobre terras \n\ndevolutas e camponesas. \n\n Como visto no mapa anterior, o n\u00famero de estabelecimentos de tamanho inferior \n\na 200 hectares \u00e9 alto na bacia, com exce\u00e7\u00e3o da parte Oeste da bacia, que conta com muitos \n\nestabelecimentos denominados de m\u00e9dios e grandes, a exemplo de Formoso do Rio Preto \n\ne S\u00e3o Desiderio, com predom\u00ednio do total de estabelecimentos m\u00e9dios superando os \n\npequenos. Diferentemente do restante da regi\u00e3o, no Distrito Federal ocorre destacada \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos pequenos produtores no comput geral. \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n184 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n185 \n\n \n\nObserva-se que no Baixo e no Alto S\u00e3o Francisco as propriedades com \u00e1rea \n\ninferior a 200 hectares correspondem respectivamente a 60% e 80% das suas \u00e1reas e a \n\n90% do total de estabelecimentos.  \n\n No centro da bacia, principalmente nos munic\u00edpios de maior extens\u00e3o, apesar da \n\nquantidade elevada de propriedades com menos de 200 hectares, as grandes propriedades \n\nultrapassam 50% das \u00e1reas dos munic\u00edpios. J\u00e1 a Norte da bacia, palco tamb\u00e9m da a\u00e7\u00e3o \n\ndos latifundi\u00e1rios pecuaristas, a realidade \u00e9 menos concentradora, o que n\u00e3o quer dizer \n\nque n\u00e3o esteja sobre o dom\u00ednio dos latifundi\u00e1rios. Ao contr\u00e1rio, tanto o centro, como o \n\nNorte da bacia e boa parte do baixo S\u00e3o Francisco, historicamente, est\u00e3o sobre a \u00e9gide \n\ndestes agentes. \n\n Observa-se forte concentra\u00e7\u00e3o no Noroeste. As m\u00e9dias e grandes propriedades \n\nconcentram aproximadamente 75% de todas as terras cultiv\u00e1veis da regi\u00e3o. No Oeste \n\nbaiano, quase 100% da \u00e1rea cultiv\u00e1vel s\u00e3o de m\u00e9dias e grandes propriedades. \n\nparadoxalmente, em torno de 3 a 5% da \u00e1rea destina-se a aproximadamente 50% dos \n\nestabelecimentos.  \n\n Para expressar a concentra\u00e7\u00e3o de terras na bacia, usou-se o \u00edndice de Gini. \u00cdndice \n\nque \u00e9 calculado com dados que se referem \u00e0 quantidade de estabelecimentos e suas \u00e1reas. \n\nComo resultado se obt\u00eam um \u00edndice que varia de 0 a 1, quanto mais pr\u00f3ximo de 0 ocorre \n\numa menor concentra\u00e7\u00e3o; e em dire\u00e7\u00e3o a 1 maior ser\u00e1 a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria.  \n\n Devido \u00e0 dificuldade de obten\u00e7\u00e3o de dados mais antigos, e tamb\u00e9m pela natureza \n\nde elabora\u00e7\u00e3o dos mapas (dificuldade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novos munic\u00edpios), foi \n\nposs\u00edvel somente a elabora\u00e7\u00e3o com dados referentes \u00e0s d\u00e9cadas de 1990 a 2011. Os dados \n\nforam obtidos em diferentes fontes, o IBGE e o INCRA, que diferem na metodologia de \n\ntratamento de dados, dificultando uma an\u00e1lise comparativa, ou seja, da varia\u00e7\u00e3o relativa \n\nnestes per\u00edodos, sendo somente aconselh\u00e1vel realizar uma an\u00e1lise dos dois primeiros anos \n\nem estudo. \n\n O hist\u00f3rico processo de ocupa\u00e7\u00e3o de terras na bacia prov\u00e9m desde a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa no pa\u00eds. No entanto, na parte sertaneja, a ocupa\u00e7\u00e3o foi mais intensa, com a \n\nfixa\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria extensiva em grandes propriedades e dom\u00ednio na pol\u00edtica local, o que \n\ndifere pouco da atualidade, com uma configura\u00e7\u00e3o da estrutura b\u00e1sica mantida nestes \n\nmais de 500 anos de explora\u00e7\u00e3o da terra. \n\n A primeira sequ\u00eancia de mapas e pranchas refere-se ao \u00edndice de Gini dos anos \n\n1992 e 1998. A prancha 18 mostra no centro da bacia uma consider\u00e1vel quantidade de \n\n\n\n \n\n  \n\n186 \n\n \n\nmunic\u00edpios com aus\u00eancia de dados, reflexo da emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de munic\u00edpios \n\ncriados ap\u00f3s 2000. \n\n As maiores concentra\u00e7\u00f5es de terras s\u00e3o encontradas, com frequ\u00eancia, no Oeste \n\nbaiano, com destaque para Formoso do Rio Preto, e em um corredor de munic\u00edpios no \n\nvale do S\u00e3o Francisco, at\u00e9 a altura do per\u00edmetro Juazeiro-Petrolina, com maior destaque \n\npara Xique-Xique, na Bahia, tanto na concentra\u00e7\u00e3o nos dois per\u00edodos, como por ser um \n\ndos munic\u00edpios com um dos maiores aumentos no n\u00edvel de concentra\u00e7\u00e3o. No ano de 1998, \n\nesse munic\u00edpio foi o de maior concentra\u00e7\u00e3o de terras em toda a bacia. Outro fator que \n\nchama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 que consider\u00e1vel parcela dos munic\u00edpios com maiores concentra\u00e7\u00f5es de \n\nterras s\u00e3o os que t\u00eam extensos territ\u00f3rios. \n\n  As \u00e1reas que det\u00eam maiores concentra\u00e7\u00f5es de terras fazem parte em primeira \n\nest\u00e2ncia do denominado territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os e as suas \u00e1reas de \n\ninflu\u00eancia, levando a crer em uma futura expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio por estes munic\u00edpios, \n\no que de certa forma j\u00e1 ocorre, a exemplo de Formoso do Rio Preto, at\u00e9 se aproximar do \n\nagrohidroneg\u00f3cio de fruta; perfazendo uma faixa quase cont\u00ednua de dom\u00ednio das grandes \n\npropriedades.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n187 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n188 \n\n \n\n Merece destaque no processo de concentra\u00e7\u00e3o de terras o Centro de Minas Gerais, \n\nentre o alto e o m\u00e9dio S\u00e3o Francisco, estendendo-se at\u00e9 o Norte do estado e limites com \n\na Bahia. Na primeira parte ocorre maior concentra\u00e7\u00e3o de terras.  \n\nNos munic\u00edpios de pequena extens\u00e3o, em locais de dom\u00ednio dos latif\u00fandios \n\npecuaristas tanto para o corte como para a produ\u00e7\u00e3o de leite, ocorre um processo de \n\nexpans\u00e3o da \u00e1rea destinada a essas atividades, neste caso, com menor moderniza\u00e7\u00e3o; \n\nsemelhantes ao sert\u00e3o nordestino com o uso de pastagem nativa, providenciada pela \n\nvegeta\u00e7\u00e3o da caatinga. \n\n No Sul da bacia e no Noroeste mineiro, ocorrem \u00edndices de Gini menores. No \n\nprimeiro caso, com propriedades voltadas para a produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 e pecu\u00e1ria \n\nespecializada com o gado criado em confinamento. Em dire\u00e7\u00e3o a outra parte merece \n\ndestaque o Distrito Federal, concentrando pequenas propriedades e uma pequena \n\nquantidade de grandes propriedades. Nesse munic\u00edpio, a concentra\u00e7\u00e3o de terras \u00e9 maior \n\ndo que nos munic\u00edpios vizinhos, que se caracterizam pelas m\u00e9dias propriedades, fator que \n\ncamufla a concentra\u00e7\u00e3o. \n\n O Norte da bacia \u00e9 historicamente concentrado, o que tamb\u00e9m \u00e9 percebido em \n\nmunic\u00edpios do baixo S\u00e3o Francisco, com exce\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios do sert\u00e3o sergipano, onde \n\na concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 maior. Nas terras mais novas, ou nas \u00e1reas de expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio \n\na concentra\u00e7\u00e3o mostra-se ainda maior.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 varia\u00e7\u00e3o no per\u00edodo, percebe-se que houve pouca mudan\u00e7a na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de terras na bacia como um todo, com destaque para o \n\nconsider\u00e1vel aumento em parte do sert\u00e3o baiano e sergipano, na altura dos munic\u00edpios de \n\nPaulo Afonso, Santa Br\u00edgida e Gl\u00f3ria, na Bahia e em Sergipe, Canind\u00e9 de S\u00e3o Francisco, \n\nPo\u00e7o Redondo e Porto da Folha, munic\u00edpios com alto potencial para a irriga\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 \n\nse projeta para o futuro a amplia\u00e7\u00e3o dos j\u00e1 existentes. Observa-se aumento da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de terras tamb\u00e9m no Distrito Federal e seu entorno em \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o \n\nde gr\u00e3os, com destaque para a soja.  \n\nJ\u00e1 a redu\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de terras, observa-se que se processa de forma \n\npontual em munic\u00edpios que passaram por processo de Reforma Agr\u00e1ria, principalmente \n\nno Norte da bacia e nas proximidades do territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio de frutas e em \n\nboa parte dos munic\u00edpios do Noroeste mineiro. Vale destacar que no Oeste baiano alguns \n\nmunic\u00edpios sofreram redu\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o, fruto dos projetos de assentamentos, \n\nprincipalmente em terras p\u00fablicas.  \n\n\n\n \n\n  \n\n189 \n\n \n\n Para os anos de 2003 e 2006, devido \u00e0 natureza dos dados, que s\u00e3o de fontes \n\ndiferentes, torna-se dif\u00edcil realizar uma compara\u00e7\u00e3o, apresentando a varia\u00e7\u00e3o com \n\ncrescimento ou decr\u00e9scimo da concentra\u00e7\u00e3o de terras. No entanto, a an\u00e1lise destes dois \n\nper\u00edodos \u00e9 importante para o estudo, pois independentemente da fonte, mostram uma \n\nrealidade de concentra\u00e7\u00e3o de terras na bacia, com \u00edndice de Gini em alguns munic\u00edpios, \n\nchegando ao absurdo acima do 0,9, que segundo Diniz (1986), \u00e9 extremamente alto. \n\n A prancha a seguir reflete, mesmo em dados diferenciados, a mesma realidade \n\nterritorial, com maiores concentra\u00e7\u00f5es no Oeste baiano e dom\u00ednio do agrohidrogen\u00f3cio \n\nde gr\u00e3os que se prolonga at\u00e9 a altura de Petrolina. Em 2006, Correntina se encontra com \n\no maior \u00edndice, e no centro deste corredor, em terras de dom\u00ednio da pecu\u00e1ria extensiva, a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o permanece no mesmo ritmo e na mesma l\u00f3gica de domina\u00e7\u00e3o, \n\ndiferentemente da anterior, com um processo historicamente bem mais antigo. O \n\nmunic\u00edpio de Itagua\u00e7u da Bahia \u00e9 ponto de maior \u00edndice. \n\nSob o dom\u00ednio do agrohidroneg\u00f3cio de frutas, os \u00edndices permanecem altos. \n\nEnquanto o Estado institui per\u00edmetros irrigados e entrega as terras aos pequenos \n\nprodutores, grande parcela de terras \u00e9 destinada ao agroneg\u00f3cio, como se observa no \n\npr\u00f3ximo cap\u00edtulo e no ap\u00eandice 05, ou seja, o Estado, por ser classista, implanta projetos \n\nde moderniza\u00e7\u00e3o com irriga\u00e7\u00e3o, mantendo a grande propriedade. \n\n Em outras \u00e1reas, h\u00e1 forte concentra\u00e7\u00e3o de terras, a exemplo de parte do sert\u00e3o \n\nbaiano, que se prolonga para Noroeste de Sergipe (com \u00e1pices em Rodelas e Jeremoabo \n\nna Bahia) e diminui\u00e7\u00e3o em Porto da Folha, Monte Alegre de Sergipe e Po\u00e7o Redondo; e \n\naumento na dire\u00e7\u00e3o da foz do S\u00e3o Francisco pela margem direita em Sergipe. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n190 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n191 \n\n \n\n Ainda com rela\u00e7\u00e3o aos mais altos \u00edndices de Gini na bacia, merece uma aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial dois pontos estrat\u00e9gicos: no primeiro, os munic\u00edpios entre a divisa de Bahia e \n\nMinas Gerais, com concentra\u00e7\u00e3o nos dois estados. Vale ressaltar que neste se encontra \n\num dos mais ambiciosos projetos de irriga\u00e7\u00e3o do vale do Rio S\u00e3o Francisco, o afamado \n\nprojeto Ja\u00edba, que opera com boa parte dos lotes instalados e gradual processo de \n\namplia\u00e7\u00e3o. Como mostra o ap\u00eandice 05, o referido projeto destina terras para a pequena \n\nagricultura e para a agricultura empresarial, o que n\u00e3o possibilita mudan\u00e7a na estrutura \n\nconcentrada da terra, ao contr\u00e1rio, mant\u00e9m forte concentra\u00e7\u00e3o at\u00e9 a altura de Jequita\u00ed, \n\nLagoa dos Patos e outros. No segundo caso, quase em uma extens\u00e3o cont\u00ednua, os altos \n\n\u00edndices permanecem em \u00e1reas anteriormente voltadas para a pecu\u00e1ria, que hoje se \n\ntransveste em territ\u00f3rios de expans\u00e3o do agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os do Noroeste mineiro. \n\n Ao se tratar dos menores \u00edndices de concentra\u00e7\u00e3o de terras na bacia, o maior \n\ndestaque, em todo o per\u00edodo analisado, \u00e9 para o Alto S\u00e3o Francisco, na \u00e1rea de \n\nabrang\u00eancia da grande Belo Horizontes e em munic\u00edpios que ficam \u00e0 margem esquerda \n\ndo terceiro maior complexo urbano industrial do pa\u00eds. Nestes, predominam pequenos \n\nmunic\u00edpios com import\u00e2ncia industrial e no campo, as propriedades s\u00e3o de tamanho \n\nreduzido, com pecu\u00e1ria em confinamento. D\u00e1-se destaque para a pecu\u00e1ria bovina. A \n\npecu\u00e1ria su\u00edna constitui-se menos importante. Em dire\u00e7\u00e3o a Noroeste, com o avan\u00e7o dos \n\ngr\u00e3os, no primeiro mapa \u00e9 mostrado uma menor concentra\u00e7\u00e3o. Em 2006, observa-se um \n\nconsider\u00e1vel aumento, fator que pode ser explicado pelo avan\u00e7o destas monoculturas em \n\nterras anteriormente ocupadas por pequenos produtores ou pela diferen\u00e7a na metodologia \n\nde coleta de dados do IGBE e do INCRA. \n\n O extremo Norte da bacia, principalmente o sert\u00e3o pernambucano, \u00e9 tradicional \n\nterrit\u00f3rio da pecu\u00e1ria extensiva. Nessa \u00e1rea, a pecu\u00e1ria bovina conta com consider\u00e1vel \n\nplantel e \u00e9 realizada em grandes propriedades que aproveitam a vegeta\u00e7\u00e3o nativa da \n\ncaatinga e as reduzidas fontes de armazenamento de \u00e1gua. Os camponeses passam a \n\nconviver com as prolongadas secas e com a expropria\u00e7\u00e3o pelos latifundi\u00e1rios. Procuram \n\nalternativas como a cria\u00e7\u00e3o de caprinos e a venda da for\u00e7a de trabalho e at\u00e9 das terras \n\npara sobreviver. Com isso, o dom\u00ednio do latif\u00fandio nessas terras, mesmo menor que o do \n\nOeste baiano e do centro da bacia, \u00e9 considerado alto, como se observa nos dois mapas \n\ncom tend\u00eancia ao aumento. \n\n Com dados mais atuais, o mapa 12 demonstra uma realidade que pouco tem \n\nmudado, n\u00e3o somente no per\u00edodo em an\u00e1lise, mas desde o processo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa e de constitui\u00e7\u00e3o dos grandes latif\u00fandios em boa parte da bacia. Com a \n\n\n\n \n\n  \n\n192 \n\n \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos projetos irrigados se tinha a falsa ideia de uma distribui\u00e7\u00e3o de terras mais \n\nequilibrada, no entanto, a concentra\u00e7\u00e3o de terras \u00e9 um trunfo para a elite do agroneg\u00f3cio \n\npressionar o poder p\u00fablico para tais a\u00e7\u00f5es e estes dominarem a \u00e1gua, a terra, a produ\u00e7\u00e3o \n\ne a comercializa\u00e7\u00e3o. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o aos \u00faltimos mapas, o de 2011 mostra uma realidade um pouco \n\ndiferente, com a perman\u00eancia do predom\u00ednio das grandes propriedades no Oeste baiano \n\ne em dire\u00e7\u00e3o ao polo Juazeiro-Petrolina e no centro da bacia. No entanto, o Oeste baiano \n\n\u00e9 palco das maiores diferen\u00e7as no processo de desconcentra\u00e7\u00e3o de terras. Esta realidade \n\n\u00e9 fruto principalmente do avan\u00e7o do agroneg\u00f3cio para outros territ\u00f3rios, com terras mais \n\nbaratas. \u00c9 tamb\u00e9m reflexo da pol\u00edtica de assentamentos na regi\u00e3o. Apesar dessas \n\ntentativas, deve-se considerar que boa parte dos assentamentos s\u00e3o instalados em terras \n\ndevolutas e de qualidade ruim. \n\n Como fica evidente no mapa 12, o ASF, como mencionado nas pranchas \n\nanteriores continua com os menores \u00edndices de Gini. Em dire\u00e7\u00e3o ao Noroeste mineiro o \n\nprocesso de desconcentra\u00e7\u00e3o de terras se encontra em curso. Neste caso, n\u00e3o \u00e9 a chegada \n\ndas pequenas propriedades, mas a manuten\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias propriedades, que \n\naos poucos v\u00e3o se inserindo no mercado do agroneg\u00f3cio de gr\u00e3os, na mesma l\u00f3gica das \n\ngrandes. No entanto, o Distrito Federal foi um dos munic\u00edpios que, nos anos em pesquisa, \n\nmanteve praticamente o mesmo \u00edndice, com elevada concentra\u00e7\u00e3o. \n\n No extremo Norte da bacia, sob dom\u00ednio dos latifundi\u00e1rios pecuaristas, o \u00edndice \n\nde Gini \u00e9 um dos menores. Nessa \u00e1rea a presen\u00e7a do campon\u00eas \u00e9 fruto de forte resist\u00eancia \n\nde movimentos organizados. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n193 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n194 \n\n \n\n No baixo S\u00e3o Francisco, em \u00e1reas de influ\u00eancia direta do rio, com forma\u00e7\u00e3o de \n\nricas v\u00e1rzeas, o que se observa \u00e9 o alto \u00edndice de Gini. Neste caso mesmo com uma \n\nconsider\u00e1vel quantidade de pequenas propriedades, existem algumas grandes \n\npropriedades que no comput geral contribuem para o aumento da concentra\u00e7\u00e3o. Chama \n\naten\u00e7\u00e3o os maiores \u00edndices se encontrarem nos munic\u00edpios pr\u00f3ximos a foz, principalmente \n\nna margem esquerda, pertencentes a Alagoas, fator explicado pelo tradicional processo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o da atividade canavieira, a exemplo de Coruripe e Teot\u00f4nio Vilela, que t\u00eam \n\nelevada parcela de terras ocupada com a cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\n Para melhor visualizar a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agr\u00e1rio, pela representa\u00e7\u00e3o do \n\ntamanho das propriedades, foi elaborado o mapa 13. As propriedades que det\u00eam mais de \n\n50% das terras predominam. \n\nNo Oeste baiano, as grandes propriedades do territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio de \n\ngr\u00e3os se estendem em \u00e1reas pr\u00f3ximas ao polo irrigado Juazeiro-Petrolina. No Oeste \n\nbaiano se observa a a\u00e7\u00e3o cada vez maior do agroneg\u00f3cio; j\u00e1 no polo irrigado Juazeiro-\n\nPetrolina, mant\u00e9m-se a hist\u00f3rica ocupa\u00e7\u00e3o pela pecu\u00e1ria latifundi\u00e1ria. Em \u00e1reas nas \n\ninterl\u00e2ndias ocorre a ocupa\u00e7\u00e3o equilibrada entre as grandes, m\u00e9dias e pequenas \n\npropriedades. \n\n As m\u00e9dias propriedades predominam no Noroeste mineiro e nos munic\u00edpios de \n\nGoi\u00e1s inseridos na bacia, na \u00e1rea que o trabalho denomina de territ\u00f3rio do \n\nagrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os, e que se expande para o interior mineiro em \u00e1reas antes \n\ncentralizadora da atividade pecuarista em latif\u00fandios, que aos poucos v\u00eam se \n\ntransformando em eldorado do agroneg\u00f3cio. As m\u00e9dias propriedades aparecem na foz, \u00e0 \n\nmargem esquerda da bacia, em terras pertencentes a Alagoas, fruto da a\u00e7\u00e3o da \n\nmonocultura da cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\n As pequenas propriedades t\u00eam grande import\u00e2ncia e for\u00e7a na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nNos territ\u00f3rios do alto S\u00e3o Francisco, no Oeste da bacia (em terras pertencentes a Bahia), \n\nno extremo Norte (em terras pertencentes a Pernambuco), e em parte do baixo S\u00e3o \n\nFrancisco (nas \u00e1reas de forte presen\u00e7a da pecu\u00e1ria extensiva). Isso n\u00e3o quer dizer que a \n\na\u00e7\u00e3o do latif\u00fandio seja menor. Ao contr\u00e1rio, devido \u00e0 for\u00e7a dos camponeses e a \n\nimport\u00e2ncia dessas terras na produ\u00e7\u00e3o de alimentos e cria\u00e7\u00e3o de animais, essas \u00e1reas s\u00e3o \n\nfoco de constantes conflitos e movimentos reivindicat\u00f3rios por parte dos movimentos \n\nsociais. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n195 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n196 \n\n \n\n Em outras \u00e1reas ocorre \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o equilibrada nos diferentes tamanhos, sem uma \n\nsequ\u00eancia de predomin\u00e2ncia. Principalmente nas \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre os diferentes \n\nterrit\u00f3rios, tanto dos agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os e de frutas, da pecu\u00e1ria extensiva bovina \n\ne caprina e de influ\u00eancia da grande BH. O que chama mais aten\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio do \n\nagrohidroneg\u00f3cio de frutas \u00e9 a natureza da ocupa\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o dos projetos de \n\nirriga\u00e7\u00e3o, que destinam \u00e1reas para a pequena propriedade, ao mesmo tempo priorizam a \n\naloca\u00e7\u00e3o de lotes empresariais, refletindo uma irregular distribui\u00e7\u00e3o das terras.  \n\n  Como exposto, no decorrer do subcap\u00edtulo fica n\u00edtida a concentra\u00e7\u00e3o de terras na \n\nbacia, principalmente em territ\u00f3rios de dom\u00ednio do agrohidroneg\u00f3cio e com tend\u00eancia a \n\nexpans\u00e3o da atividade. Consequentemente, as iniciativas de redistribui\u00e7\u00e3o de terras pouco \n\nmudaram o cen\u00e1rio na bacia. As frequentes fragmenta\u00e7\u00f5es das pequenas propriedades e \n\na numerosa for\u00e7a de trabalho engrossam o caldo da mobilidade para as cidades. Tanto os \n\nmapas como a pr\u00f3pria literatura mostram que o grande respons\u00e1vel \u00e9 a presen\u00e7a dos \n\nlatif\u00fandios, que hoje se trasveste no agroneg\u00f3cio, fruto de uma longa parceria com o \n\nEstado. Dominam imensas quantidades de terras e obrigam o campon\u00eas a mobilizar ou \n\nvender sua for\u00e7a de trabalho nas grandes propriedades. \n\n Antes o arame, o boi e o jagun\u00e7o com seu rifle, em nome do coronel, eram os \n\ngrandes vil\u00f5es desta destacada concentra\u00e7\u00e3o de terras. Hoje s\u00e3o os administradores, \n\nplantadeira, a colheitadeira, e a caneta, em nome do agroneg\u00f3cio que expulsam cada vez \n\nmais o campon\u00eas, que em toda hist\u00f3ria nunca se rendeu, e a cada momento procura meios \n\nde permanecer ou retornar a terra. Esta que passa a ser palco de disputas entre camponeses \n\ne latif\u00fandio/agroneg\u00f3cio, com ocupa\u00e7\u00f5es e conflitos que s\u00e3o corriqueiros no campo na \n\n\u00e1rea da bacia e de todo o Brasil.  \n\n \n\n \n\n4.1.1 Conflitos de terras e viol\u00eancia no campo \n\n  \n\nComo se mostra em todo o processo hist\u00f3rico de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no pa\u00eds, com \n\na \u201cocupa\u00e7\u00e3o\u201d dos portugueses, primeiramente no litoral e depois \u00e0 procura de riquezas \n\nminerais no interior, fica evidente a rela\u00e7\u00e3o desigual entre os donos da terra e os \n\ntrabalhadores. Um quadro orientado pelas doa\u00e7\u00f5es da Coroa portuguesa e depois \n\nlegitimada atrav\u00e9s da Lei de Terras, tornando impratic\u00e1vel se discutir a quest\u00e3o agr\u00e1ria \n\n\n\n \n\n  \n\n197 \n\n \n\nsem considerar que a atual configura\u00e7\u00e3o tem rebatido em hist\u00f3ricos conflitos no campo \n\nbrasileiro, e na bacia n\u00e3o \u00e9 diferente. \n\nA partir do bin\u00f4mio grande propriedade (latif\u00fandios e agroneg\u00f3cio), e pequena \n\npropriedade (camponeses) e a forma\u00e7\u00e3o de diferentes territ\u00f3rios, a disputa de poder pelo \n\nuso da terra gera conflitos. De um lado, os camponeses e os trabalhadores sem terra, com \n\no objetivo prec\u00edpuo de se assentar na terra para auto reprodu\u00e7\u00e3o; de outro, os grandes \n\npropriet\u00e1rios buscando fazer da terra uma mercadoria e retirar dela as riquezas.  \n\nNa bacia do S\u00e3o Francisco, estas contradi\u00e7\u00f5es se acirraram a partir da inser\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua como mercadoria, esta que passa a ser central na disputa dos territ\u00f3rios. A \u00e1gua, \n\nnessa dire\u00e7\u00e3o, ganha valor de troca. \n\nNeste item os conflitos ser\u00e3o explicados a partir da an\u00e1lise da estrutura fundi\u00e1ria, \n\ncomo vista anteriormente.  \n\nNa bacia, como reflexo de uma pol\u00edtica nacional classista, ocorre uma elevada \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de terras nas m\u00e3os dos latifundi\u00e1rios ou coron\u00e9is, recentemente \n\ntransformados em propriet\u00e1rios do agroneg\u00f3cio, que sempre tiverem e t\u00eam todo aparato \n\njur\u00eddico, econ\u00f4mico e t\u00e9cnico ao seu favor. Nesse cen\u00e1rio, deixa-se de lado o campon\u00eas \n\nque v\u00ea nos movimentos sociais do campo a melhor forma de lutar por seu territ\u00f3rio e \n\npoder ter a sua t\u00e3o sonhada terra para se auto reproduzir. \n\nA desigualdade nesta inter-rela\u00e7\u00e3o \u00e9 evidente e imposs\u00edvel de se conviver \n\npacificamente, haja vista, as profundas diferen\u00e7as entre estes sujeitos e tamb\u00e9m nos \n\nobjetivos que os mesmos t\u00eam com rela\u00e7\u00e3o ao uso da terra. Nesta rela\u00e7\u00e3o desigual, os \n\ncamponeses ficam ref\u00e9ns, e, em alguns casos sem alternativas, passam a ser cada vez mais \n\nsubjugados pelo agroneg\u00f3cio e vendem sua for\u00e7a de trabalho. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de trabalho chegam a ser degradantes. A extra\u00e7\u00e3o do mais valor por \n\nparte dos que det\u00eam os meios de produ\u00e7\u00e3o, seja na ind\u00fastria, ou neste caso, no campo, \n\nonde \u00e9 poss\u00edvel encontrar trabalho nos moldes de semiescravid\u00e3o e at\u00e9 mesmo de \n\nescravid\u00e3o, \u00e9 crescente. A prancha a seguir exp\u00f5e parte dessa realidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n198 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n199 \n\n \n\nNa prancha anterior se percebe dois mapas de igual valor tem\u00e1tico, que no entanto, \n\ndiferem nas suas respectivas fontes. Os mapas tratam da cataloga\u00e7\u00e3o e den\u00fancias de \n\ntrabalho escravo na bacia e contam com diferen\u00e7as nos resultados totais.  \n\nO primeiro mapa \u00e9 resultado de pesquisa no site Rep\u00f3rter Brasil, e o segundo s\u00e3o \n\ndados dos arquivos da CPT (Comiss\u00e3o da Pastoral da Terra). Por serem duas fontes \n\nimportantes, n\u00e3o comprometem o trabalho. No primeiro caso, os registros s\u00e3o de todas as \n\nformas de trabalho escravo encontrados no Brasil, na cidade ou no campo. O segundo, \n\nvolta-se mais para os assuntos do campo. \n\nIndependentemente destes resultados, o que se percebe \u00e9 uma maior incid\u00eancia no \n\nOeste baiano, territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os. Monoculturas realizadas em \n\ngrandes propriedades com elevado processo de mecaniza\u00e7\u00e3o, contraditoriamente, tornam-\n\nse alvos de den\u00fancias de escravid\u00e3o. Esses gr\u00e3os, tanto a soja, o milho e outros, plantados \n\nnessas propriedades, cujo objetivo \u00e9 a exporta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o produzidos por bra\u00e7os escravos, \n\naumentando consideravelmente a margem de lucros dos agroexportadores. \n\nCaso que chama a aten\u00e7\u00e3o se refere ao primeiro mapa, com consider\u00e1vel n\u00famero \n\nde pessoas sendo escravizadas na Grande BH. Esse quadro tamb\u00e9m pode ser vislumbrado \n\nno caso dos investimentos na constru\u00e7\u00e3o civil, providenciados pelo PAC (Programa de \n\nAcelera\u00e7\u00e3o do Crescimento), com auge na reforma do est\u00e1dio do Mineir\u00e3o. Constatou-se \n\nque trabalhadores do PAC efetuavam suas tarefas di\u00e1rias nos moldes da escravid\u00e3o \n\nmoderna, que de forma geral, pouco difere da antiga. \n\nNas proximidades no territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os, especificamente nas \n\nproximidades nos munic\u00edpios de Una\u00ed, Paracatu e Jo\u00e3o Pinheiro, tamb\u00e9m foram \n\nencontrados trabalhadores em condi\u00e7\u00f5es subumanas, com alojamentos, alimenta\u00e7\u00e3o e \n\noutros servi\u00e7os de p\u00e9ssima qualidade, sem contar que o valor apalavrado nos acertos \n\nsalariais nunca s\u00e3o cumpridos por parte do empregador. \n\nCom isso se observa uma contradi\u00e7\u00e3o inerente do capitalismo. As \u00e1reas mais ricas, \n\nmais modernas, com maior mecaniza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, e de consider\u00e1vel valor no mercado \n\ninternacional s\u00e3o tamb\u00e9m fruto, em parte, de extrema explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. \n\nPara se obter maiores lucros, for\u00e7am os camponeses ou trabalhadores urbanos a aceitarem \n\npacificamente as condi\u00e7\u00f5es de trabalho. A sa\u00edda \u00e9 procurar algum instrumento de luta, o \n\nque s\u00f3 se torna poss\u00edvel a partir do entendimento do n\u00edvel de explora\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o \n\nsujeitados. Ao passo que as lutas avan\u00e7am, as contradi\u00e7\u00f5es se acirram e os grandes \n\npropriet\u00e1rios passam a se instrumentalizar via armas, com contrata\u00e7\u00e3o de jagun\u00e7os e \n\n\n\n \n\n  \n\n200 \n\n \n\nempregados, al\u00e9m do apoio do aparato jur\u00eddico, que a qualquer custo, tem que manter a \n\n\u201cordem\u201d. \n\nOs confrontos entre estes polos antag\u00f4nicos, o latif\u00fandio (agroneg\u00f3cio) e o \n\ncampon\u00eas, s\u00e3o evidenciados nos in\u00fameros casos de ataque por parte do primeiro (via \n\namea\u00e7as, tentativas de assassinatos e em certos casos chegando at\u00e9 as vias de fato, a morte \n\nde camponeses). Trata-se de uma pr\u00e1tica antiga que, ainda no S\u00e9culo XXI, continua \n\ncomum no campo brasileiro. \n\nPara melhor vislumbrar tais situa\u00e7\u00f5es foi elaborada uma prancha com os mapas \n\nque denotam os principais temas que amea\u00e7am a seguran\u00e7a do campon\u00eas, e um mapa \n\ngeral. Esses mapas demonstram a press\u00e3o que os camponeses enfrentam, tornando-se \n\nalvos das investidas da grande propriedade. N\u00e3o bastasse a estrutura jur\u00eddica do pa\u00eds e \n\nforte domina\u00e7\u00e3o dos latifundi\u00e1rios no campo pol\u00edtico, ainda tem a forma\u00e7\u00e3o da bancada \n\nruralista no Congresso Nacional que contribui para agravar o quadro de controle do \n\ntrabalho de alguma forma, mantendo o trabalho escravo no pa\u00eds. \n\nNa prancha 21 \u00e9 poss\u00edvel notar uma maior quantidade de amea\u00e7as que servem \n\ncomo forma de intimidar o campon\u00eas. Neste caso ocorre uma territorializa\u00e7\u00e3o destes \n\nconflitos, no entanto, com maior destaque para o Norte da bacia e no baixo S\u00e3o Francisco, \n\nem terras pertencentes a Sergipe. \n\nNa parte sertaneja do estado de Sergipe, nos munic\u00edpios de Po\u00e7o Redondo e Porto \n\nda Folha, o conflito \u00e9 latente. No primeiro munic\u00edpio o hist\u00f3rico de conflitos \u00e9 maior. Em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz, os conflitos envolvem as disputas pelos territ\u00f3rios quilombolas. Mais ao \n\nNorte, no estado de Pernambuco e no centro da bacia, em munic\u00edpios pr\u00f3ximos da divisa \n\nentre Bahia e Minas Gerais os conflitos tamb\u00e9m s\u00e3o frequentes. Merece men\u00e7\u00e3o as \u00e1reas \n\nde avan\u00e7os do agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os no Noroeste mineiro, que anteriormente se \n\nvoltavam para a pecu\u00e1ria extensiva, e com o avan\u00e7o do agroneg\u00f3cio, alguns camponeses \n\nperdem terras e s\u00e3o amea\u00e7ados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n201 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n202 \n\n \n\nAl\u00e9m da pr\u00e1tica de amea\u00e7as foram constatadas tentativas de assassinatos, o que \n\ncomprova o acirramento das disputas territoriais no campo brasileiro e da bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco. No mapa, \u00e9 poss\u00edvel identificar as \u00e1reas que denotam maiores graus de \n\npericulosidade para o campon\u00eas. Semelhante com o tema anterior, tanto as amea\u00e7as como \n\nas tentativas de homic\u00eddio se mostram bem parecidas, com ocorr\u00eancias praticamente nos \n\nmesmos locais, demonstrando que nestes territ\u00f3rios as disputas s\u00e3o um forte ind\u00edcio de \n\nque o agroneg\u00f3cio (latif\u00fandio) se territorializa em terras de dom\u00ednio campon\u00eas e por outro \n\nlado o campon\u00eas resiste a tais investidas. \n\nDe todos os conflitos expostos, a morte (assassinato) \u00e9 de longe o processo mais \n\ndoloroso, e comprova que \u00e9 imposs\u00edvel se pensar em uma complementariedade entre \n\ncamponeses e agroneg\u00f3cio. Destacando, como dito anteriormente, que se trata de dois \n\nsujeitos antag\u00f4nicos. Qualquer um destes sujeitos, ao se territorializar, gera conflito com \n\nseu oponente, o que fica bastante n\u00edtido ao se observar os assassinatos de camponeses e \n\ntrabalhadores rurais, com maior incid\u00eancia nos territ\u00f3rios do agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os \n\ne de frutas e nas suas \u00e1reas de expans\u00e3o, o BSF ou o centro da bacia. O conflito se d\u00e1 n\u00e3o \n\nsomente pela terra e sua posse, mas tamb\u00e9m pelo dom\u00ednio da \u00e1gua. As ocorr\u00eancias destes \n\nconflitos se d\u00e3o em locais onde a \u00e1gua \u00e9 fonte estrat\u00e9gica de domina\u00e7\u00e3o. \n\n Como forma de observar a territorializa\u00e7\u00e3o dos conflitos, as amea\u00e7as, as \n\ntentativas ou os assassinatos de camponeses e trabalhadores rurais que ocorrem na bacia, \n\nfoi elaborado um mapa que congrega estas atividades criminosas contra os camponeses. \n\nEsse mapa \u00e9 produto da prancha anterior, e \u00e9 elaborado em forma de sobreposi\u00e7\u00e3o. Mais \n\numa vez a representa\u00e7\u00e3o mostra o quanto a rela\u00e7\u00e3o destes polos antag\u00f4nicos gera conflitos \n\ne, por se ter um Estado classista (jamais neutro), s\u00e3o imposs\u00edveis de serem sanados. \n\nNo comput geral destes conflitos se observa maior destaque para os territ\u00f3rios que \n\nde certa forma foram agraciados pelo Estado. Nesse cen\u00e1rio, a \u00e1gua aumentou a sua \n\nimport\u00e2ncia estrat\u00e9gica. Coloca-se hoje como um bem natural que ganha valor de troca e \n\nque, ao mesmo tempo, \u00e9 tamb\u00e9m a condi\u00e7\u00e3o de moeda de troca. Os grupos econ\u00f4micos, \n\nn\u00e3o bastasse o controle que t\u00eam das terras de aqu\u00edferos, barganham o direito de uso desse \n\nbem. Como rebatimento, as pol\u00edticas p\u00fablicas de irriga\u00e7\u00e3o aumentam os conflitos, ao \n\ninv\u00e9s de cessarem, as disputas por terra e \u00e1gua aumentam gradativamente.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n203 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n204 \n\n \n\n Como exposto nos mapas dos conflitos de terras e viol\u00eancia no campo, as amea\u00e7as \n\ns\u00e3o constantes e chegam as vias de fato; e com toda uma estrutura jur\u00eddica desfavor\u00e1vel, \n\nos camponeses acabam ficando ref\u00e9ns do pr\u00f3prio sistema. O que se percebe \u00e9 que mesmo \n\ncom todo aparato dos poderes do Estado desfavor\u00e1vel, o campon\u00eas continua sua longa e \n\n\u00e1rdua caminhada contra as injusti\u00e7as. Ao se inserirem nos movimentos sociais, \n\nprincipalmente os ligados a Via Campesina, passam a vislumbrar outra realidade, e \n\nmesmo amea\u00e7ados, resistem e reivindicam seus direitos, tolhidos por um Estado que \n\nsempre favorece seu oposto. \n\n O processo de resist\u00eancia \u00e9 fruto de toda uma conscientiza\u00e7\u00e3o que os camponeses \n\npassam a adquirir ao se organizarem em movimentos reivindicat\u00f3rios, a exemplo do MST \n\n(Movimento dos Trabalhadores Sem Terra). Prova viva s\u00e3o as manifesta\u00e7\u00f5es, \n\nacampamentos, tudo como resposta \u00e0s lutas, mesmo com algumas derrotas. Os \n\nassentamentos se constituem prova das vit\u00f3rias desses sujeitos. \n\n Para se chegar a constitui\u00e7\u00e3o dos assentamentos atrav\u00e9s da Reforma Agr\u00e1ria, seja \n\nela somente a distribui\u00e7\u00e3o de terras, como ocorre com frequ\u00eancia no Brasil, \u00e9 necess\u00e1rio \n\num longo processo de lutas, que come\u00e7a com a organiza\u00e7\u00e3o dos movimentos e prepara\u00e7\u00e3o \n\npara as estrat\u00e9gias reivindicat\u00f3rias, com manifesta\u00e7\u00f5es, press\u00f5es nos setores pol\u00edtico, \n\necon\u00f4mico, religioso. \n\n As manifesta\u00e7\u00f5es se processam em diferentes escalas, assim como as articula\u00e7\u00f5es. \n\nPara melhor se perceber o alcance destes movimentos, \u00e9 importante realizar uma \n\ncataloga\u00e7\u00e3o destes em diferentes \u00e9pocas e governos. Este tipo de pesquisa se torna mais \n\ncomplexa a partir do entendimento de que os registros s\u00e3o escassos e de que n\u00e3o \n\ninteressam nem ao governo, atrav\u00e9s dos \u00f3rg\u00e3os, e menos ainda as empresas. O NERA \n\n(N\u00facleo de Estudos, Pesquisas e Projetos de Reforma Agr\u00e1ria) produz dados sobre a \n\nquest\u00e3o agr\u00e1ria brasileira e organiza o DATALUTA (Banco de Dados da Luta pela Terra), \n\nconstituindo-se fonte de dados importante para esse tipo de an\u00e1lise. Com estes dados foi \n\nposs\u00edvel elaborar um mapa para responder sobre a territorializa\u00e7\u00e3o dos movimentos \n\nsociais. \n\n Como visto no mapa 15, \u00e9 poss\u00edvel destacar a a\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es realizadas \n\nem diferentes per\u00edodos, e principalmente separadas por governos que representam \n\nestrat\u00e9gias diferentes. No primeiro foi Fernando Henrique Cardoso, do Partido da Social \n\nDemocracia Brasileira, eleito com apoio das elites urbanas e do campo; no segundo e \n\nterceiro casos (governos Lula e Dilma, do Partido dos Trabalhadores) os governos foram \n\neleitos com apoio dos movimentos socioterritoriais da cidade e do campo, apesar disso, \n\n\n\n \n\n  \n\n205 \n\n \n\nas pol\u00edticas se delineiam na vis\u00e3o reformista. Esses governos t\u00eam mais similitudes que \n\ndiferen\u00e7as com o governo do PSDB. Suas a\u00e7\u00f5es acabam se aproximando das reformas \n\npretendidas pela elite nacional e internacional preterindo as pauta dos movimentos \n\nsocioterritoriais e sindicatos. \n\n Nesta an\u00e1lise se percebe uma menor incid\u00eancia de manifesta\u00e7\u00f5es no \u00faltimo \n\ngoverno. Neste caso, o principal diferenciador \u00e9 o tempo que disp\u00f5e de gest\u00e3o. Nos dois \n\nprimeiros, est\u00e3o em an\u00e1lise os oito anos no poder (dois mandatos). No caso do governo \n\nDilma, por ser atual e se encontrar em exerc\u00edcio, os dados se referem aos primeiros anos \n\nde mandato, muito embora considere-se que esse governo representa a continuidade do \n\ngoverno Lula. \n\n Estas manifesta\u00e7\u00f5es s\u00e3o organizadas pelos movimentos socioterritorias, com \n\ndestaque para o MST, Movimento dos Trabalhadores Sem Terras, como tamb\u00e9m pela \n\nIgreja, atrav\u00e9s da CPT (Comiss\u00e3o da Pastoral da Terra), pela CONTAG (Confedera\u00e7\u00e3o \n\nNacional dos Trabalhadores na Agricultura) e outros que se unem em prol da causa \n\ncamponesa. S\u00e3o manifesta\u00e7\u00f5es que contestam o latif\u00fandio e promovem discuss\u00e3o acerca \n\nda import\u00e2ncia de quebrar a estrutura hegem\u00f4nica do latif\u00fandio. Ao passo que o \n\nagroneg\u00f3cio aumenta seu dom\u00ednio v\u00e3o diminuindo as possibilidades de sobreviv\u00eancia no \n\ncampo, for\u00e7ando os camponeses a se mobilizarem. \n\n No mapa, \u00e9 poss\u00edvel identificar uma territorializa\u00e7\u00e3o dos movimentos, atrav\u00e9s das \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es por \u00e1reas que, historicamente, foram ocupadas por latif\u00fandios, \n\nprincipalmente voltados para a pecu\u00e1ria. No entanto, o que chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o de quantidade de manifesta\u00e7\u00f5es realizadas nos governos do PSDB e do PT. \n\nComo dito anteriormente, esses governos foram eleitos com apoio de grupos diferentes. \n\nNa pr\u00e1tica realizam pol\u00edticas bem parecidas, corroborando com o agroneg\u00f3cio em \n\ndetrimento dos camponeses. Sabe-se, entretanto, que n\u00e3o \u00e9 somente o poder executivo \n\nquem determina os favorecimentos. O legislativo, com sua bancada ruralista forte, \n\npressiona o governo para benef\u00edcios pr\u00f3prios e dos seus pares, al\u00e9m do apoio do \n\njudici\u00e1rio, no que concerne aos processos de criminaliza\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es e das \n\nlideran\u00e7as dos movimentos. \n\n Percebe-se uma maior ocorr\u00eancia de manifesta\u00e7\u00f5es no governo do PSDB, reflexo \n\nde uma pol\u00edtica voltada na \u00e9poca para as privatiza\u00e7\u00f5es e forte criminaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmovimentos. Esse quadro aliado privilegiou os grandes propriet\u00e1rios. No governo que \n\nseguiu o de FHC, nos primeiros anos de gest\u00e3o, ocorreu uma menor quantidade de \n\nmobiliza\u00e7\u00f5es. Os movimentos sociais que deram sustenta\u00e7\u00e3o na campanha do governo \n\n\n\n \n\n  \n\n206 \n\n \n\nLULA, acabaram por abra\u00e7arem um certo otimismo, o que nos primeiros momentos \n\nrepercutiu em esperan\u00e7a de mudan\u00e7as. Com o passar do tempo e o n\u00e3o cumprimento das \n\npautas reivindicat\u00f3rias, os movimentos voltaram a realizar manifesta\u00e7\u00f5es. \n\n No caso da bacia do S\u00e3o Francisco, a territorializa\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais, \n\ncomo bem demonstra o mapa, foi maior no extremo Norte e nas proximidades da foz. \n\nNessas \u00e1reas h\u00e1 camponeses com reduzida quantidade de terras convivendo com poucos \n\nlatif\u00fandios.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n207 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n208 \n\n \n\n A forte presen\u00e7a de manifesta\u00e7\u00f5es no Norte da bacia reflete as dificuldades que \n\nos camponeses t\u00eam para sobreviver no campo e refor\u00e7a a ideia que somente atrav\u00e9s de \n\nreivindica\u00e7\u00f5es com manifesta\u00e7\u00f5es, acampamentos e organiza\u00e7\u00e3o dos pequenos \n\nagricultores, \u00e9 poss\u00edvel modificar o quadro de concentra\u00e7\u00e3o de terras e pobreza no campo. \n\nO Noroeste e o Norte de Minas se destacam. No primeiro caso, o territ\u00f3rio do \n\nagrohidroneg\u00f3cio, que aos poucos vem substituindo a antiga atividade, pecu\u00e1ria. Neste \n\ncaso as manifesta\u00e7\u00f5es predominaram no Distrito Federal e ocorrem na capital, como \n\nforma de congregar os movimentos de todo o pa\u00eds e realizar press\u00f5es no centro do poder. \n\nNo segundo caso, o Norte mineiro, com o dom\u00ednio do latif\u00fandio pecuarista, o campon\u00eas \n\nfica a margem deste processo e v\u00ea na incorpora\u00e7\u00e3o dos movimentos a inser\u00e7\u00e3o nas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es como ponto de conflu\u00eancia para se lutar pela fam\u00edlia, dignidade e trabalho \n\natrav\u00e9s da conquista da terra. \n\nFator que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00f5es no Oeste baiano. Neste \n\ncaso, por serem ocupa\u00e7\u00f5es mais recentes, em terras devolutas e com o agroneg\u00f3cio bem \n\nconsolidado, sua for\u00e7a tanto econ\u00f4mica, como pol\u00edtica e jur\u00eddica desfavorece a inser\u00e7\u00e3o \n\ndos movimentos dos trabalhadores e, consequentemente, das manifesta\u00e7\u00f5es. \n\nComo mencionado anteriormente e demonstrado com os mapas da estrutura \n\nfundi\u00e1ria, do \u00edndice de Gini, e com os mapas que mostram a conflitualidade atrav\u00e9s de \n\nagress\u00f5es, amea\u00e7as e at\u00e9 a morte, fica evidente a complexidade da quest\u00e3o agr\u00e1ria no pa\u00eds \n\ne o quanto \u00e9 dif\u00edcil quebrar a barreira que separa de um lado o latif\u00fandio e o campon\u00eas.  \n\nCom as organiza\u00e7\u00f5es dos movimentos sociais, os grandes propriet\u00e1rios, tamb\u00e9m \n\narticulados e fortes, passam a criminalizar o movimento. A m\u00eddia corrobora na difama\u00e7\u00e3o \n\nde toda e qualquer a\u00e7\u00e3o do Movimento dos Trabalhadores Sem Terra. Ao mesmo tempo, \n\na expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio sobre as terras camponesas levou a   acampamentos por todo \n\no pa\u00eds. Na bacia n\u00e3o \u00e9 diferente. Como se observa no mapa 16, ao tentar desmobilizar \n\nnesta queda de bra\u00e7os, cede a algumas reivindica\u00e7\u00f5es e cria assentamentos, que aparecem \n\nbem inferior aos que se demanda para o pa\u00eds. \n\nComo demostra Girardi (2008), ocorre uma distor\u00e7\u00e3o entre as ocupa\u00e7\u00f5es e a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o dos assentamentos, com menor quantidade de assentamentos nas \u00e1reas \n\ncom os maiores conflitos. Na bacia do S\u00e3o Francisco a realidade acompanha a mesma \n\nl\u00f3gica nacional, como \u00e9 observado no mapa 16, com maior quantidade de acampamentos \n\nem um determinado local, neste caso no extremo Norte da bacia, nos Sert\u00f5es \n\npernambucano, alagoano e sergipano. Este fen\u00f4meno se estende para o territ\u00f3rio do \n\nagrohidroneg\u00f3cio de frutas, no polo Juazeiro-Petrolina, com conflitos e constitui\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n  \n\n209 \n\n \n\nacampamentos mais recentes, principalmente com a implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica h\u00eddrica \n\nvoltada para a irriga\u00e7\u00e3o. O Estado, neste caso, atrav\u00e9s da CODEVASF, privilegiou as \n\nempresas do agroneg\u00f3cio, em detrimento dos camponeses, que passam a reivindicar n\u00e3o \n\nsomente a terra, mas a \u00e1gua. Os embates se fortalecem e a \u00e1rea passa a receber elevado \n\ncontingente de acampamentos.  \n\nO mesmo ocorre no Noroeste mineiro, estendendo-se ao Distrito Federal e aos \n\nmunic\u00edpios que pertencem ao estado de Goi\u00e1s, territ\u00f3rio que atualmente \u00e9 palco do avan\u00e7o \n\ndo agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os e, consequentemente, dos conflitos. N\u00e3o somente da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de assentamentos, mas como visto anteriormente, de viol\u00eancia no campo. \n\nPor fim, o Norte mineiro se recente da falta de \u00e1gua e de uma estrutura fundi\u00e1ria \n\ndesfavor\u00e1vel para a sobreviv\u00eancia do campon\u00eas. Destaca-se a\u00ed a for\u00e7a pol\u00edtica e \n\necon\u00f4mica do latif\u00fandio pecuarista, como forma predominante no campo. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos assentamentos, observa-se no mapa que ocorre um descompasso \n\nna pol\u00edtica governamental de Reforma Agr\u00e1ria. Os conflitos acontecem em alguns pontos \n\nda bacia, o que na pr\u00e1tica n\u00e3o condiz com a constitui\u00e7\u00e3o dos assentamentos, fator que \n\nleva a crer que o poder p\u00fablico ao distribuir terras n\u00e3o leva em conta a luta camponesa, \n\nmas como forma de desmobilizar os movimentos acaba por implantar um maior n\u00famero \n\nde assentamentos em \u00e1reas com menor ocorr\u00eancia dos acampamentos. Estes s\u00e3o \n\nrealizados em terras devolutas, em locais de expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n210 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n211 \n\n \n\n Com esta forma de assentar em territ\u00f3rios distantes e em terras p\u00fablicas, os \n\ngovernos ao inv\u00e9s de favorecerem os camponeses, passam a contribuir com o \n\nagroneg\u00f3cio. N\u00e3o exterminam o latif\u00fandio e refor\u00e7am a sua exist\u00eancia. O latif\u00fandio, por \n\nsua vez, se expande para a fronteira agr\u00edcola (recebendo terras devolutas, com anu\u00eancia \n\ndo Estado e por grilagem). Esse modelo de Reforma Agr\u00e1ria adotada pelo Estado \n\nbrasileiro, independentemente de quem est\u00e1 no poder, \u00e9 conservador e acaba aumentando \n\nas fileiras de trabalhadores que incham os movimentos sociais de luta pela terra. Esse \n\ncen\u00e1rio exp\u00f5e uma hist\u00f3rica quest\u00e3o agr\u00e1ria brasileira, mostrando que o antagonismo de \n\nclasses no campo \u00e9 irreconcili\u00e1vel. \n\nNesse quadro de agravamento da quest\u00e3o agr\u00e1ria brasileira, h\u00e1 uma disputa pela \n\nelabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de um modelo de desenvolvimento para o campo brasileiro, \n\nque se manifesta em posi\u00e7\u00f5es pol\u00edtico- ideol\u00f3gicas diferenciadas, conforme discutiremos \n\na seguir.  \n\n No mapeamento que segue, apresentaremos um quadro comparativo entre \n\nagricultura camponesa, tamb\u00e9m denominada de familiar e a n\u00e3o familiar. Para tanto, vale \n\na pena delinear o debate que cerca o conceito de campon\u00eas e agricultura familiar, tendo \n\nem vista que suas aceita\u00e7\u00f5es no campo pol\u00edtico se desdobram em pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\npr\u00e1ticas espaciais diferenciadas e correspondentes ao quadro te\u00f3rico acatado pelos \u00f3rg\u00e3os \n\nde fomento. \n\n \n\n \n\n4.2 - Indicadores da condi\u00e7\u00e3o camponesa \n\n \n\n \nCom rela\u00e7\u00e3o a discuss\u00e3o paradigm\u00e1tica31, que tanto polarizam a discuss\u00e3o do \n\ncampo brasileiro, \u00e9 import\u00e2ncia se conhecer o sujeito, campon\u00eas e sua rela\u00e7\u00e3o com o \n\nlatifundi\u00e1rio, suas concep\u00e7\u00f5es e algumas carater\u00edsticas que instigam os diferentes \n\npesquisadores, sejam de qualquer paradigma, s\u00e3o unanimes com rela\u00e7\u00e3o a necessidades \n\nde se compreender estes sujeitos, independentemente da defini\u00e7\u00e3o que se conceba, tendo \n\n                                                 \n31 Dois paradigmas tem se destacado no campo brasileiro, como bem descrevem Fernandes (2005), Girardi \n\n(2008), Fel\u00edcio (2011) e Souza Campos (2012); O PQA - Paradigma da Quest\u00e3o Agr\u00e1ria, usa o conceito de \n\ncampon\u00eas e n\u00e3o atrelamento ao capital, sendo a forma de super\u00e1-lo, como bem destacam Ploeg (2008), \n\nOliveira (1986 e 1991), j\u00e1 Fernandes (1996, 1999 e 2003), real\u00e7a a discuss\u00e3o colocando mais um elemento \n\na conflitualidade. Por outro lado o PCA - Paradigma do Capitalismo Agr\u00e1rio, \u00e9 imposs\u00edvel n\u00e3o se integrar \n\nao mercado, como bem destaca Mendras (1984) e Lamarche (1993; 1998), que d\u00e3o suporte para os te\u00f3ricos \n\nAbramovay (1998) e (Veiga, 1991) e outros acreditam que se integrando ou n\u00e3o os camponeses ser\u00e3o \n\nexterminados, como bem destacam, Navarro (2010) e Silva (1981).  \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n212 \n\n \n\ncomo pano de fundo a inter-rela\u00e7\u00e3o entre o campon\u00eas (ou para uns, agricultor familiar), \n\ncom o latif\u00fandio (ou o agroneg\u00f3cio), que ao mesmo tempo, estanques s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nparecidos. Com conflitos, para uns imposs\u00edveis de ser solucionado ou para outros, que \n\nacreditam na conviv\u00eancia pac\u00edfica e em posi\u00e7\u00e3o de complementariedade. \n\nQuando se estuda o campo brasileiro, \u00e9 recorrente se perceber uma discuss\u00e3o da \n\nconcep\u00e7\u00e3o dos principais sujeitos, no entanto, \u00e9 bom deixar claro que independentemente \n\ndas abordagens realizadas, se observa a incurs\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de um dos sujeitos do \n\ncampo, h\u00e1 quase unanimidade na unilateralidade e assertiva do latifundi\u00e1rio, que tanto \n\npode ser denominado de grande produtor, agricultura patronal ou recentemente se \n\nreinventando como agroneg\u00f3cio, com algumas diferen\u00e7as, no entanto, com a mesma \n\nl\u00f3gica de explora\u00e7\u00e3o da terra e explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho alheia. \n\nNa outra ponta se encontra o campon\u00eas, sujeito da sua pr\u00f3pria for\u00e7a de trabalho e \n\nque tem como pressuposto a sua pr\u00f3pria exist\u00eancia, sem necessariamente est\u00e1 inserido no \n\ncapital, mesmo fazendo-se presente e existindo dentro do pr\u00f3prio capital. A sua \n\ncomplexidade \u00e9 t\u00e3o instigante que o campon\u00eas contraditoriamente sobrevive com rela\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o capitalistas dentro do pr\u00f3prio sistema. Com o capitalismo, e avan\u00e7o nas for\u00e7as \n\nprodutivas e a r\u00e1pida transforma\u00e7\u00e3o de tudo em mercadoria, surge \u00e0 indaga\u00e7\u00e3o do fim das \n\nrela\u00e7\u00f5es n\u00e3o capitalista, e dentro deste o campon\u00eas, muito se discutiu e hoje, em pleno \n\ns\u00e9culo XXI, com todo avan\u00e7o capitalista, o campon\u00eas, sobrevive e resiste como forma de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia no campo. \n\nCom a supremacia cada vez maior do capitalismo sobre as outras formas de \n\nexist\u00eancia, alguns passam a imprimir \u00e0 ideia hegem\u00f4nica, que nada sobreviver\u00e1 ao avan\u00e7o \n\ndo capital, e que este sistema \u00e9 a \u00fanica alternativa para se sobreviver, e a conviv\u00eancia com \n\no campon\u00eas, mostra que viver sem o julgo do capital, n\u00e3o \u00e9 coisa de outro mundo, pelo \n\ncontr\u00e1rio, a resist\u00eancia camponesa tem mostrado resultados incontest\u00e1veis, levando os \n\nagentes do capitalismo, a pensar outras formas de acabar ou subjugar o campon\u00eas, e \n\ncome\u00e7a tudo pela forma ideol\u00f3gica, ao imputar a ideia de substituir o conceito, algo mais \n\nmoderno, pomposo e chamativo, ou seja, o agricultor familiar.  \n\nEsse campon\u00eas, dono da sua pr\u00f3pria for\u00e7a de trabalho, tem como prop\u00f3sito a sua \n\nexist\u00eancia, sem necessariamente est\u00e1 inserido no capital, mesmo existindo dentro do \n\npr\u00f3prio capital. A sua complexidade \u00e9 t\u00e3o instigante que o campon\u00eas contraditoriamente \n\nsobrevive com rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o capitalistas dentro do capitalismo (Oliveira, 1986 e 1991). \n\nCom o avan\u00e7o das for\u00e7as produtivas surge \u00e0 indaga\u00e7\u00e3o do fim das rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ncapitalistas de produ\u00e7\u00e3o, e dentro disso, se o campon\u00eas resistiria. Muito se discutiu, e \n\n\n\n \n\n  \n\n213 \n\n \n\nhoje, em pleno s\u00e9culo XXI, com todo avan\u00e7o capitalista, o campon\u00eas sobrevive e resiste \n\nno campo. \n\nCom a supremacia cada vez maior do capitalismo sobre as outras formas de \n\nexist\u00eancia, alguns passam a imprimir \u00e0 ideia hegem\u00f4nica de que nada sobreviver\u00e1 ao \n\navan\u00e7o do capital, e que este sistema \u00e9 a \u00fanica alternativa para se sobreviver. Nessa \n\ndire\u00e7\u00e3o, a conviv\u00eancia com o campon\u00eas mostra que viver sem o jugo do capital n\u00e3o \u00e9 \n\ncoisa de outro mundo, pelo contr\u00e1rio, a resist\u00eancia camponesa tem mostrado resultados \n\nincontest\u00e1veis, levando os agentes do capitalismo a pensarem outras formas de acabar ou \n\nsubjugar o campon\u00eas.  \n\n Fica mais f\u00e1cil compreender como o conceito de agricultor familiar \u00e9 colocado e \n\na quem interessa o seu emprego, na academia, pelos governantes, atrav\u00e9s de empr\u00e9stimos \n\nbanc\u00e1rios e das empresas controladoras do mercado das sementes, dos agrot\u00f3xicos e de \n\ntodo o mercado de gr\u00e3o e frutos. \n\n  O que se percebe \u00e9 a busca de uma hegemonia do conceito de agricultor familiar \n\nem detrimento do de campon\u00eas, como forma de acabar com este \u00faltimo conceito, e d\u00e1 \n\nvida cada vez maior ao de agricultor familiar, pois este tem como fundamento a \n\nnecessidade de integra\u00e7\u00e3o ao mercado. O campon\u00eas, por sua vez, mant\u00e9m rela\u00e7\u00e3o mais \n\nharmoniosa com a natureza, ao produzir maior variedade de cultivos, deixar a terra em \n\ndescanso e ter uma conviv\u00eancia di\u00e1ria com a terra. Esse campon\u00eas, ao se inserir cada vez \n\nmais no mercado atrav\u00e9s de empr\u00e9stimos, com uso de produtos qu\u00edmicos (pacotes j\u00e1 \n\nembutido nos financiamentos), como sugerem os te\u00f3ricos do PCA, passa a realizar uma \n\nagricultura cada vez mais parecida com o agroneg\u00f3cio e ao inv\u00e9s de aumentar sua renda \n\ne melhorar de vida passa a contrair maiores d\u00edvidas e ficar dependente, tanto de \n\ntecnologia, como do mercado, termina mais vulner\u00e1vel e submisso ao agroneg\u00f3cio. \n\n Esse debate nos levou a considerar o quadro agr\u00e1rio, levando-se em conta a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pelos polos antag\u00f4nicos que produzem o campo, na \u00e1rea da bacia. \n\nS\u00e3o eles: a agricultura camponesa, aquela desenvolvida pela fam\u00edlia e a agricultura \n\nempresarial. \n\n Os dados coletados foram todos retirados do SIDRA (na plataforma do IBGE), e \n\nestes s\u00e3o cadastrados e divulgados com um par\u00e2metro e denomina\u00e7\u00e3o, somente de \n\nagricultura familiar e n\u00e3o familiar, com isso o trabalho tenta preservar as nomenclaturas. \n\n Os mapas permitem esclarecer que o uso deste termo \u00e9 empregado para d\u00e1 \u00e0 \n\nimpress\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o e melhora na qualidade de vida, o que \u00e9 desmistificado nas \n\npranchas e mapas que seguem no transcurso deste subcap\u00edtulo. \n\n\n\n \n\n  \n\n214 \n\n \n\n O mapeamento se deu ap\u00f3s a escolha de vari\u00e1veis para se compreender as \n\ndiferen\u00e7as entre a agricultura camponesa, aquela desenvolvida pela fam\u00edlia e a agricultura \n\ncomercial. \n\nO objetivo da pesquisa tamb\u00e9m se destina para outras quest\u00f5es, como as vari\u00e1veis, \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o, insumos, assist\u00eancia t\u00e9cnica e rela\u00e7\u00f5es de trabalho e renda, com mapas \n\ncomparativos demonstrados um ao lado do outro. \n\n Devido a reduzida quantidade de dados sobre essas vari\u00e1veis, s\u00f3 foi poss\u00edvel \n\nutilizar dados do ano de 2006. Esse censo \u00e9 o mais completo j\u00e1 realizado.   \n\n Considera-se que a vari\u00e1vel mecaniza\u00e7\u00e3o permite enxergar os n\u00edveis de inser\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica dos camponeses. Aqueles que n\u00e3o det\u00eam condi\u00e7\u00f5es financeiras para adquirir \n\nos implementos e insumos saem perdendo. A mecaniza\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pelo emprego de alguns \n\ninstrumentos que contribuem decisivamente para a amplia\u00e7\u00e3o da produtividade, com uso \n\nda for\u00e7a mec\u00e2nica, substituindo a animal por trator, e em casos mais espec\u00edficos e de \n\nmaiores produ\u00e7\u00f5es, o uso de colheitadeira e plantadeira, elevando cada vez mais a \n\ninser\u00e7\u00e3o do campon\u00eas ao agroneg\u00f3cio. S\u00e3o demonstradas duas pranchas com rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntema, uma com a agricultura patronal (agricultura n\u00e3o familiar) e outra da camponesa \n\n(agricultura familiar). \n\n Na primeira prancha, ao se observar a mecaniza\u00e7\u00e3o da agricultura camponesa, \n\npercebe-se uma fraca incid\u00eancia de equipamentos tecnol\u00f3gicos, mesmo assim, dentro da \n\nbacia se encontra consider\u00e1veis diferen\u00e7as da capacidade de investimentos e absor\u00e7\u00e3o \n\ndestes equipamentos, mesmo pertencendo ao que o IBGE classifica como agricultura \n\nfamiliar, mostrando que estes agricultores apresentam diferen\u00e7as. Entre os agricultores \n\nno baixo, no Norte de Minas Gerais ou dos sert\u00f5es nordestinos, as diferen\u00e7as tamb\u00e9m \n\ndizem respeito ao que se produz em cada territ\u00f3rio. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tra\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, como se observa no primeiro mapa da prancha a \n\nseguir, observa-se uma forte incid\u00eancia no Distrito Federal, no ASF, pertencente a Minas \n\nGerais; e no BSF, tanto em Sergipe como em Alagoas. No centro da bacia, a incid\u00eancia \u00e9 \n\nmenor que nas demais \u00e1reas da bacia. \n\n O uso de colheitadeira segue a mesma l\u00f3gica. Entretanto, seu alto valor de \n\nmercado, por ser um equipamento de alta modernidade e servir prioritariamente para a \n\ncolheita de gr\u00e3os, observa-se menor incid\u00eancia na agricultura camponesa. O destaque \u00e9 \n\npara os territ\u00f3rios de agricultura irrigada. Neste caso, na fruticultura das pequenas e \n\nm\u00e9dias propriedades, a coleta \u00e9 realizada pela fam\u00edlia e, em momentos de maior produ\u00e7\u00e3o, \n\ns\u00e3o contratados empregados tempor\u00e1rios, ao contr\u00e1rio dos demais territ\u00f3rios. O \n\n\n\n \n\n  \n\n215 \n\n \n\ncampon\u00eas, no Oeste baiano, por produzir gr\u00e3os em grande escala e voltados para o \n\nmercado externo, mesmo nas pequenas propriedades, o uso deste equipamento \u00e9 bem \n\nmaior que no restante da bacia, com uma m\u00e9dia de quase uma colheitadeira por \n\npropriedade. No munic\u00edpio de Barreiras, essa m\u00e9dia supera uma por propriedade, o que \n\npraticamente se repete no Noroeste de Minas Gerais. No Sert\u00e3o baiano, mais uma vez a \n\nincid\u00eancia \u00e9 baixa. Neste caso predomina a pecu\u00e1ria bovina. Em dire\u00e7\u00e3o ao Norte, a \n\ncaprina e ovina, o que tamb\u00e9m segue a mesma tend\u00eancia no baixo S\u00e3o Francisco. \n\nMovimento praticamente id\u00eantico, ocorre com a incid\u00eancia de plantadeiras nas \n\npequenas propriedades, o que refor\u00e7a a ideia da diferen\u00e7a econ\u00f4mica dentro da agricultura \n\ncamponesa. Em \u00e1reas no Sert\u00e3o dedicam-se mais \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, como pecu\u00e1ria bovina, \n\ncaprina ou ovina, em pastos naturais, remanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o da caatinga ou \n\nplantados. Diferenciam-se tamb\u00e9m pelos n\u00edveis de capitaliza\u00e7\u00e3o entre os pequenos \n\nagricultores do Oeste baiano e Noroeste mineiro, com uma agricultura moderna e \n\nintegrada ao mercado. \n\nNa prancha 15, observa-se o uso de tratores, importante instrumento para a \n\naragem. Mais acess\u00edvel, alguns pequenos agricultores adquirem este equipamento tanto \n\npara uso pr\u00f3prio como para alugar a outros propriet\u00e1rios e ajudar a aumentar a renda \n\nfamiliar no per\u00edodo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n216 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n217 \n\n \n\nPercebe-se em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tra\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica um contingente equivalente a quase um \n\ninstrumento por propriedade, o que \u00e9 semelhante nos pequenos estabelecimentos. Na \n\nparte Sul da bacia, no centro da bacia, no Sert\u00e3o baiano, e ao Sul de Petrolina e Juazeiro, \n\nh\u00e1 presen\u00e7a marcante do emprego desse instrumento mec\u00e2nico.  \n\nNotou-se que o emprego da colheitadeira \u00e9 bem restrito, sobretudo entre os \n\ncamponeses. Quando se trata do agroneg\u00f3cio, principalmente nas propriedades que \n\ncongregam o territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio, com produ\u00e7\u00e3o em larga escala de gr\u00e3os, para \n\na exporta\u00e7\u00e3o, a aquisi\u00e7\u00e3o desses equipamentos \u00e9 comum.  No Oeste baiano, a quantidade \n\nde colheitadeiras chega a igualar a de propriedades, em alguns casos at\u00e9 a superar, isto \n\ntamb\u00e9m se estende em dire\u00e7\u00e3o ao Noroeste de Minas Gerais e Distrito Federal. Muito \n\nembora, pelas caracter\u00edsticas das culturas e n\u00e3o somente pela capitaliza\u00e7\u00e3o, utilize-se \n\nmenos colheitadeiras, pois ali ainda ocorre o tradicional plantio do caf\u00e9, que emprega \n\nfor\u00e7a de trabalho camponesa. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao mapa da prancha a seguir, uso de colheitadeiras, n\u00e3o \u00e9 observado \n\ncom frequ\u00eancia nos territ\u00f3rios da pecu\u00e1ria e da fruticultura. N\u00e3o pela falta de \n\ncapitaliza\u00e7\u00e3o dos grandes fazendeiros, mas pela diferencia\u00e7\u00e3o no uso da terra (a exemplo \n\ndo Centro da bacia) como reserva de valor. No territ\u00f3rio fruticultor (dada a presen\u00e7a de \n\ntrabalho barato, usado na coleta dos frutos, no processo de encaixotamento), o uso da \n\ncolheitadeira \u00e9 menor. No Sul da bacia, nas proximidades da grande BH, as fazendas se \n\ndestinam para outras atividades, que n\u00e3o somente a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, principalmente \n\nligadas ao caf\u00e9 e mais recentemente a soja. Nessa \u00e1rea a incid\u00eancia de colheitadeiras \u00e9 \n\nmaior. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n218 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n219 \n\n \n\nO uso de plantadeira \u00e9 bastante similar ao de colheitadeira, por serem instrumentos \n\nde elevado valor no mercado e espec\u00edfico para determinadas tarefas e empregos na \n\nagricultura de gr\u00e3os. Em boa parte das grandes propriedades, \u00e9 comum encontrar os dois \n\ninstrumentos. Nos locais de inexist\u00eancia ou pouco ocorr\u00eancia do uso de colheitadeiras, \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o se encontram as plantadeiras. \n\nO trator constitui-se um equipamento pouco utilizado nas grandes propriedades. \n\nNestas, os fazendeiros adquirem instrumentos mais eficientes para o aumento da \n\nprodutividade. No Sul da bacia, com as grandes fazendas se voltando para a cria\u00e7\u00e3o \n\nanimal em grande escala, e em alguns terrenos, com maior declividade, compensa colocar \n\no trator inv\u00e9s de outras m\u00e1quinas.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pequena propriedade, o uso do trator \u00e9 elevado. No entanto, no \n\nmapa aparece de forma bem reduzida, devido ao pre\u00e7o que n\u00e3o cabe no or\u00e7amento do \n\ncampon\u00eas, que adquire via associa\u00e7\u00e3o, pagando uma reduzida taxa para arar durante o \n\nper\u00edodo. Como os terrenos s\u00e3o pequenos, os gastos n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o elevados. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos instrumentos de trabalho citados anteriormente, percebe-se uma \n\nm\u00e9dia aproximada de uso tanto nos pequenos estabelecimentos como nos grandes com \n\ndestino ao agroneg\u00f3cio, isso n\u00e3o repercute de forma uniforme, os mesmos instrumentos \n\ntamb\u00e9m t\u00eam capacidade de trabalho diferente. O IBGE informa somente a quantidade. \n\nPelo fato do agroneg\u00f3cio ter uma capacidade maior de investimentos, usa-se \n\ncolheitadeiras, plantadeiras ou quaisquer outros tipos de mecaniza\u00e7\u00e3o que garantam uma \n\nprodutividade bem maior, isso repercute no final na capacidade de processamento que \n\nessas maquinas t\u00eam, distanciando cada vez mais o pequeno do grande. \n\nOutro item de avalia\u00e7\u00e3o para se compreender as diferen\u00e7as entre a atividade do \n\ncampon\u00eas e do agroneg\u00f3cio, refere-se ao uso de adubos e insumos qu\u00edmicos, com an\u00e1lise \n\ndas vari\u00e1veis, adubo, combate a praga, uso de agrot\u00f3xicos e assist\u00eancia t\u00e9cnica.  \n\nEssas vari\u00e1veis foram escolhidas pela import\u00e2ncia que t\u00eam n\u00e3o somente para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria, como para a sobreviv\u00eancia dos seres humanos, al\u00e9m de permitirem \n\nexplicar a quest\u00e3o da soberania alimentar e da possibilidade de se produzir nos moldes da \n\nagroecologia. \n\nCom os solos ficando cada vez mais exauridos, com uso intenso e sem per\u00edodo de \n\ndescanso e ou a gradual diminui\u00e7\u00e3o da variedade de plantas, a monocultura causa perdas \n\nincalcul\u00e1veis, n\u00e3o somente para o ambiente, mas para o pr\u00f3prio agricultor. Com a \n\ninser\u00e7\u00e3o no mercado, cobra-se uma produ\u00e7\u00e3o cada vez maior e mais r\u00e1pida, o que tem \n\n\n\n \n\n  \n\n220 \n\n \n\nlevado ao exterm\u00ednio de boa parte dos pequenos agricultores que n\u00e3o se adequam \n\nfinanceiramente, e sem condi\u00e7\u00f5es, vendem suas terras e v\u00e3o vender sua for\u00e7a de trabalho. \n\nOs adubos qu\u00edmicos s\u00e3o privil\u00e9gio de uma minoria. \u00c9 evidente que seu uso \u00e9 maior \n\nem \u00e1reas controladas pelo capital. Entretanto, no Sul da bacia, nas pequenas propriedades \n\ndo entorno do agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os, estendendo-se at\u00e9 as \u00e1reas do Distrito Federal; \n\nh\u00e1 o uso de forma mais intensa. Nessas \u00e1reas a agricultura camponesa aparece mais \n\nintensiva.  \n\nNo territ\u00f3rio fruticultor, em que boa parte das terras foram entregues pelo governo \n\nno sistema de distribui\u00e7\u00e3o de terras (Reforma Agr\u00e1ria), e nos per\u00edmetros irrigados, \n\ntamb\u00e9m \u00e9 comum o uso desse defensivo. Em compensa\u00e7\u00e3o, no centro da bacia; os \n\npequenos agricultores, que praticamente ficam sem auxilio, n\u00e3o usam o processo de \n\nadubagem. No baixo, a incid\u00eancia de adubagem \u00e9 relativamente consider\u00e1vel. Com o \n\napoio da CODEVASF, ainda \u00e9 poss\u00edvel encontrar pequenos agricultores que empregam \n\ntais t\u00e9cnicas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n221 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n222 \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao controle de pragas, observa-se que mesmo sendo uma das formas \n\nde consider\u00e1vel import\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o da planta\u00e7\u00e3o, nas pequenas propriedades \n\n\u00e9 praticamente inexistente. Com desconhecimento de diferentes m\u00e9todos de controle, as \n\npequenas propriedades ficam a merc\u00ea e desprotegidas, tanto durante o per\u00edodo de plantio, \n\nlimpa ou capina e tamb\u00e9m da colheita, em certos casos chegam a comprometer a \n\nprodu\u00e7\u00e3o.  \n\nNa bacia, de forma geral, observa-se duas realidades bem diferentes: a parte Sul, \n\nque compreende Minas Gerais, e no Oeste se nota uma maior incid\u00eancia de controles de \n\npragas.  No Norte esse controle \u00e9 praticamente inexistente. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xico torna-se um problema, primeiramente por ser um \n\nveneno que tanto prejudica a planta, o agricultor, como tamb\u00e9m o consumidor. \u00c9 \n\nfabricado por grandes corpora\u00e7\u00f5es que imp\u00f5em a sua necessidade para se controlar as \n\npragas, deixando o campon\u00eas ref\u00e9m de toda uma cadeia de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nNa bacia, na pequena agricultura, o uso de agrot\u00f3xico \u00e9 aplicado de forma e \n\nintensidade diferentes.  A aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 maior no ASF e no BSF. O que diferencia dos \n\ndemais \u00e9 que tanto no Oeste baiano e no territ\u00f3rio da fruticultura a intensidade \u00e9 bem \n\nmenor, em alguns munic\u00edpios \u00e9 praticamente inexistente, segundo os dados do IBGE. \n\nO uso da assist\u00eancia t\u00e9cnica na agricultura camponesa \u00e9 pequena e irregular, essa \n\naus\u00eancia compromete o trabalho desenvolvido nas pequenas propriedade. Nos \n\nassentamentos e em projetos de irriga\u00e7\u00e3o, a visita do t\u00e9cnico \u00e9 maior que nas outras \n\nmodalidades de pequena propriedade. Na prancha anterior, observa-se que a incid\u00eancia \u00e9 \n\nbem reduzida na bacia, com realidades totalmente diferentes, mesmo compreendendo \n\nagricultores de caracter\u00edsticas parecidas. Com maior \u00eanfase para o entorno do Distrito \n\nFederal e no per\u00edmetro irrigado no polo Juazeiro-Petrolina, e uma aus\u00eancia quase que \n\ntotal no Oeste e centro da bacia em terras pertencentes \u00e0 Bahia, e no Norte, a Pernambuco. \n\nNa pequena agricultura, o emprego de insumos, adubos e assist\u00eancia t\u00e9cnica \u00e9 \n\ninferior aos das grandes propriedades. Nas maiores propriedades, os solos preparados \n\npara a monocultura tem desgastes mais bruscos por causa da necessidade de resultados \n\nr\u00e1pidos para se obtiver maiores lucros com a exporta\u00e7\u00e3o. Este tipo de agricultor e \n\nempres\u00e1rio n\u00e3o mede esfor\u00e7os para conseguir maiores resultados, mesmo que isso \n\nsignifique perdas ambientais incalcul\u00e1veis, para estes, o lucro est\u00e1 sempre em primeiro \n\nlugar. \n\nNa prancha 18, observa-se maior uso de adubagem em consider\u00e1vel quantidade \n\nde propriedades na bacia, com destaque para os territ\u00f3rios do agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os, \n\n\n\n \n\n  \n\n223 \n\n \n\nnesse os cultivos s\u00e3o tempor\u00e1rios e em forma de monocultura, em solos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa do cerrado, com isso, em reduzido per\u00edodo de tempo, ficam com menor fertilidade \n\nnatural; e como a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 somente pensada na exporta\u00e7\u00e3o e com maiores rendimentos, \n\njuntamente com a parte Sul da bacia, ocorre o uso em praticamente quase todas as \n\npropriedades, o mesmo reflexo se d\u00e1 tanto no m\u00e9dio, em \u00e1reas dos per\u00edmetros irrigados, \n\ncomo tamb\u00e9m no baixo S\u00e3o Francisco. Os menores \u00edndices se encontram no centro da \n\nbacia, em latif\u00fandios voltados para especula\u00e7\u00e3o e principalmente para a cria\u00e7\u00e3o bovina, \n\nem \u00e1reas da caatinga, com pastos naturais. \n\nO controle de pragas, principalmente insetos, que com o desmatamento perdem \n\nparte da sua alimenta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do exterm\u00ednio de seus predadores naturais, observa-se uma \n\nmaior participa\u00e7\u00e3o nos territ\u00f3rios dos gr\u00e3os no Oeste baiano e Noroeste mineiro, e no \n\nterrit\u00f3rio fruticultor no vale do S\u00e3o Francisco. \n\nO uso de agrot\u00f3xico se observa com maior frequ\u00eancia no Oeste da bacia, em terras \n\nbaianas e mineiras; ocorre o uso de agrot\u00f3xico que chega a ser em grande escala, com os \n\npulverizadores acoplados em aeronaves, mesmo assim, isto n\u00e3o reflete a realidade do \n\nmapa que, segundo os dados, neste territ\u00f3rio, \u00e9 praticamente nula a sua aplica\u00e7\u00e3o, como \n\nse observa na prancha seguir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n224 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n225 \n\n \n\n Outra quest\u00e3o que distancia o pequeno produtor do agroneg\u00f3cio \u00e9 o car\u00e1ter social \n\nda terra, no primeiro se percebe uma maior intera\u00e7\u00e3o com o meio, uma rela\u00e7\u00e3o \n\nharmoniosa com a natureza; j\u00e1 o segundo de forma predat\u00f3ria. Tamb\u00e9m se nota uma \n\ngigantesca diferen\u00e7a na rela\u00e7\u00e3o de trabalho, com uma numerosa oferta de trabalho da \n\nfamiliar do campon\u00eas, que consegue segurar o homem no campo, para deste tirar seu \n\npr\u00f3prio sustento; na outra, a gera\u00e7\u00e3o de emprego \u00e9 menor (as m\u00e1quinas expulsam o \n\nhomem do campo), al\u00e9m dos empregos que em geral s\u00e3o cada vez mais prec\u00e1rios, em \n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho sempre prejudicial para o empregado, e vantajosa para o empregador. \n\n Com o objetivo de se observar o car\u00e1ter social da terra e compreender porque a \n\nagricultura camponesa \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, n\u00e3o somente para sobreviver, mas como \n\npara alimentar o pa\u00eds, al\u00e9m de servir como forma de resist\u00eancia no campo. Foram \n\nelaboradas duas pranchas, uma com rela\u00e7\u00e3o ao trabalho na pequena e outra com o trabalho \n\nna grande. \n\nNo mapa que se refere o uso de emprego permanente e tempor\u00e1rio na agricultura \n\ndita familiar, segundo o IBGE, neste caso o tempor\u00e1rio pode se referir a mais de um ano, \n\nque independe da colheita, diferentemente do pr\u00f3ximo mapa, que aborda tal \n\ncaracter\u00edstica.  \n\nA for\u00e7a de trabalho \u00e9 de dentro do pr\u00f3prio estabelecimento, e mostra como a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e o n\u00edvel de capitaliza\u00e7\u00e3o do pequeno agricultor s\u00e3o reduzidos, tanto que devido \n\n\u00e0 diminuta \u00e1rea plantada, n\u00e3o precisam contratar empregados, e mesmo que necessite de \n\nmais for\u00e7a de trabalho para ampliar sua produ\u00e7\u00e3o, isso se torna improv\u00e1vel, o mesmo n\u00e3o \n\ntem como pagar aos trabalhadores. No mapa a quantidade de empregados \u00e9 praticamente \n\nnula em boa parte da bacia, sobressaindo o Distrito Federal, este se d\u00e1 pelas melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es dos agricultores e tamb\u00e9m por se tratar em boa parte de hortifrutigranjeiros, \n\nessa agricultura requer maior cuidado e contingente de for\u00e7a de trabalho, quase todos os \n\ntratos s\u00e3o realizados pelo bra\u00e7o humano. \n\nO segundo mapa, ainda na prancha 19, demonstra uma maior volaticidade e \n\nprecariedade no trabalho. Os trabalhadores s\u00e3o contratados durante um per\u00edodo do ano, \n\nque geralmente se refere ao per\u00edodo da colheita. Nesse caso diferentemente do anterior, \n\nno Distrito Federal n\u00e3o se registra casos. No entanto, no Sul e no centro-leste da bacia a \n\nocorr\u00eancia \u00e9 vis\u00edvel; no primeiro caso atrelado ao per\u00edodo da safra dos gr\u00e3os, a exemplo \n\ndo caf\u00e9; por sua vez, no segundo caso, a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 mais um reflexo das condi\u00e7\u00f5es \n\nnaturais (per\u00edodos de estiagem e de cheias), o campon\u00eas por n\u00e3o ter melhores condi\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n \n\n  \n\n226 \n\n \n\nal\u00e9m de ficar ref\u00e9m do agroneg\u00f3cio, submete-se as condi\u00e7\u00f5es do tempo, e em momentos \n\nde maior produ\u00e7\u00e3o necessita contratar temporariamente alguns trabalhadores. \n\nDe forma inversa dos anteriores, com rela\u00e7\u00e3o ao trabalho no campo, esse mostra \n\nmaior contingente de pessoas trabalhando no campo, ou seja, o quanto a agricultura \n\ncamponesa \u00e9 importante. No mapa se observa que em todos os munic\u00edpios, \n\nindependentemente de territ\u00f3rio dos gr\u00e3os, das frutas ou da pecu\u00e1ria, ocorre praticamente \n\num n\u00famero equivalente da quantidade de propriedades com o n\u00famero de pessoas \n\ntrabalhando na mesma, e como este agricultor n\u00e3o tem divisas para contratar, a pr\u00f3pria \n\nfam\u00edlia \u00e9 quem faz a lida com a terra. \n\nCom menores possibilidades de sobreviver no e do campo, o campon\u00eas algumas \n\nvezes acaba tendo que sair da terra, e quando isso n\u00e3o acontece, submete-se a diferentes \n\nfun\u00e7\u00f5es, seja no trabalho nas cidades ou ter que vender a sua for\u00e7a de trabalho para o \n\nagroneg\u00f3cio, isso acarreta a uma maior precariza\u00e7\u00e3o do trabalho no campo, com estas e \n\noutras ajudas provindas de fora do estabelecimento, o pequeno agricultor tenta se manter \n\nfirme na labuta di\u00e1ria para se auto reproduzir.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n227 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n228 \n\n \n\n Na prancha 20, pode-se destacar que mesmo em elevada quantidade de \n\nestabelecimentos, recebendo somas de divisas provindas de fora do estabelecimento, ou \n\ndas pessoas que praticam outras atividades que n\u00e3o est\u00e3o intimamente ligadas ao agr\u00e1rio, \n\nou com o envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o camponesa; ocorre o processo de aposentadoria, \n\nao inverso do restante da bacia. No Oeste baiano e no territ\u00f3rio da fruticultura ocorre um \n\nreduzido contingente de recursos provindos de fora do estabelecimento, com for\u00e7a de \n\ntrabalho familiar sobrevivendo praticamente do campo. \n\n A agricultura patronal (agroneg\u00f3cio) precisa contratar for\u00e7a de trabalho. Isso fica \n\nevidente ao constatar que nos dados do IBGE n\u00e3o constam pessoas da fam\u00edlia no trabalho \n\ndas propriedades, que t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de contratar empregados e por necessitar desses para \n\naumentar a produ\u00e7\u00e3o. No entanto, o contingente \u00e9 cada vez menor, com a entrada maci\u00e7a \n\nde maquin\u00e1rios no campo, como visto em mapas anteriores. \n\n Os dois primeiros mapas se referem aos empregos permanentes e tempor\u00e1rios, \n\nobserva-se uma maior incid\u00eancia de trabalho no primeiro mapa que, mesmo assim, \n\ndiferem de territ\u00f3rio para territ\u00f3rio no do agroneg\u00f3cio de gr\u00e3os. No Noroeste mineiro, \n\ncom tend\u00eancia a amplia\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao Oeste baiano, a quantidade de trabalho \u00e9 menor, \n\ntrata-se da monocultura de gr\u00e3os, a exemplo da soja, realizada com alto grau de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o, com m\u00e1quinas, plantadeiras e colheitadeiras, e menor necessidade de \n\ntrabalho; no Norte da bacia, no sert\u00e3o pernambucano, a quantidade tamb\u00e9m \u00e9 reduzida, \n\nest\u00e1 ligada intimamente a pecu\u00e1ria bovina criada nos pastos naturais, requer uma menor \n\nquantidade de for\u00e7a de trabalho na lida com o rebanho. Diferentemente, o Sul da bacia, \n\ncom maior incid\u00eancia de for\u00e7a de trabalho empregada, tanto no agroneg\u00f3cio, a exemplo \n\ndo caf\u00e9, que ainda requer uma maior quantidade de m\u00e3os para a colheita, quanto na \n\npecu\u00e1ria, com gado criado em est\u00e1bulos, com ordenha mec\u00e2nica; mesmo assim requer \n\num contingente de trabalhadores maior que a pecu\u00e1ria anterior. No centro-leste da bacia \n\nocorre a maior incid\u00eancia de trabalho nas fazendas, neste caso, s\u00e3o contratados para o \n\nplantio e cultivo, principalmente, do milho, da\u00ed a exist\u00eancia dos vaqueiros e capatazes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n229 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n230 \n\n \n\n Com maior estrutura\u00e7\u00e3o, seja com \u00e1gua abundante em a\u00e7udes, em irriga\u00e7\u00e3o e forte \n\ninvestimentos na produ\u00e7\u00e3o, o agroneg\u00f3cio fica menos vulner\u00e1vel as intemp\u00e9ries da \n\nnatureza, e com menor susceptividade na varia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o; com sistema controlado, \n\nestes produzem em uma margem de erro reduzida, por isso, pode se prevenir e contratar \n\ntrabalhadores por maior tempo, por isso possui um n\u00famero de empregados tempor\u00e1rios \n\nmaior que na camponesa. \n\n Caso instigante se refere ao \u00faltimo mapa da prancha 20, que se refere a renda \n\nprovinda de fora da terra. Com isso se percebe uma significativa diferen\u00e7a nos territ\u00f3rios, \n\nno caso dos de gr\u00e3os e das frutas, praticamente toda a renda que entra \u00e9 extra\u00edda da terra \n\ne do trabalho, nas \u00e1reas de pecu\u00e1ria boa parte da renda n\u00e3o prov\u00e9m da terra, estes na \n\nmaioria das vezes s\u00e3o empres\u00e1rios urbanos, profissionais liberais e pol\u00edticos, tanto locais \n\ncomo regionais, n\u00e3o precisam da terra para sobreviver. \n\n A seguir ser\u00e1 exposto uma prancha que, mesmo se referindo somente aos \n\nrendimentos obtidos no ano de 2006, e com valores j\u00e1 ultrapassados, o importante nesta \n\nan\u00e1lise recai principalmente na diferen\u00e7a entre os dois sujeitos e; \u00e9 poss\u00edvel compreender \n\nque o campon\u00eas ao se integrar ao sistema, pode at\u00e9 ganhar divisas, no entanto, fica \n\nsubmisso ao grande capital, sendo obrigado a adquirir este pacote e ao final acaba sempre \n\nem d\u00edvidas. \n\n No mapa que diz respeito aos rendimentos da agricultura camponesa, observa-se \n\num grande contingente em toda a bacia, indistintamente de onde se localiza. Com exce\u00e7\u00e3o \n\ndo Distrito Federal, todos os outros munic\u00edpios, com rendimentos abaixo dos dez mil e \n\nquinhentos, excedem os 50% (cinquenta por cento) do total, demonstrando que quando \n\nretirar todos os custos, o que resta mal dar\u00e1 para a sustenta\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, n\u00e3o consegue \n\nter se quer uma reserva para a pr\u00f3xima safra. Os poucos que ultrapassam esta soma, n\u00e3o \n\nchegam a obter bons resultados. \n\n Do outro lado da moeda est\u00e1 o agroneg\u00f3cio, com sua impon\u00eancia, altos \n\ninvestimentos, com financiamentos dos governos e sempre as ajudas que o Estado lhes \n\ngarante. Com isso estes t\u00eam altos rendimentos e maiores possibilidades de exportar sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o e cada vez mais ampliar seus neg\u00f3cios, comprando mais terras, desmatando e \n\nproduzindo monoculturas que nem de perto passa nas mesas dos brasileiros. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n231 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n232 \n\n \n\n Com o exposto das an\u00e1lises e referendados nos mapas das pranchas, percebe-se \n\num fosso que distancia a agricultura camponesa do agroneg\u00f3cio, provando a inviabilidade \n\nde se projetar a camponesa para se inserir no mercado, como alguns te\u00f3ricos advogam, \n\ncom isso a possiblidade de competir num mercado t\u00e3o injusto \u00e9 praticamente nula. \n\n Com a agroecologia \u00e9 poss\u00edvel se livrar das amarras do capital, mesmo \n\nconvivendo neste sistema, para isso, \u00e9 necess\u00e1rio o uso de sementes crioulas, para n\u00e3o \n\nadquirir sementes nas lojas, uso de fertilizantes org\u00e2nicos, policultura com \u00e1rvores \n\nfrut\u00edferas e outros que possam assegurar a soberania alimentar e poder resistir enquanto \n\ncampon\u00eas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n233 \n\n \n\nREFORMA CONSERVADORA: O CASO DA IRRIGA\u00c7\u00c3O \n\nNA BACIA DO RIO S\u00c3O FRANCISCO \n\n \n\n\u201cVem o \u2018Chico\u2019 reluzindo o alvorecer. \n\nE o sol vem surgindo no horizonte; \n\nColorindo suas \u00e1guas nordestinas. \n\nT\u00e3o querendo arrematar voc\u00ea. \n\n \n\nTem represas, sistemas de irriga\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c9 o progresso destruindo o meu sert\u00e3o. \n\nS\u00e3o Francisco! D\u00ea um jeito nessa guerra. \n\nPouco a pouco, v\u00e3o arrematar voc\u00ea\u2019 \n\n \n\nVelho Chico, autoria de Luiz Fontineli. \n\n \n\nA compreens\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agr\u00e1rio da bacia do S\u00e3o Francisco requer \n\no entendimento do processo e contexto nos quais foram forjadas as justificativas para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos diversos projetos de irriga\u00e7\u00e3o destinados a esse espa\u00e7o e por conseguinte \n\ndas novas territorialidades constru\u00eddas ou reconstru\u00eddas a partir dos efeitos desses \n\nprojetos. A ocupa\u00e7\u00e3o se deu com a pecu\u00e1ria, em especial a bovina, com a expans\u00e3o saindo \n\ndo litoral em dire\u00e7\u00e3o as margens do rio S\u00e3o Francisco. A cana-de-a\u00e7\u00facar no litoral levou \n\na necessidade de povoamento e domina\u00e7\u00e3o das terras no interland tornando-se fator \n\ncontribuinte para a ocupa\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o e r\u00e1pido dom\u00ednio daquelas terras pelos \n\nlatifundi\u00e1rios que perdura at\u00e9 hoje. \n\nAl\u00e9m da pecu\u00e1ria, a agricultura tamb\u00e9m sempre foi considerada de extrema \n\nimport\u00e2ncia na configura\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o, com as produ\u00e7\u00f5es de alguns cultivos, entre eles, \n\no milho plantado em diversas propriedades, desde pequenas at\u00e9 as grandes, e o algod\u00e3o, \n\nque outrora se destacou no territ\u00f3rio, voltado para o mercado interno e para alimentar as \n\nnascentes f\u00e1bricas t\u00eaxteis, al\u00e9m de servir para a exporta\u00e7\u00e3o, com destaque para os Estados \n\nUnidos da Am\u00e9rica, com a Guerra de Secess\u00e3o. Segundo Andrade (1986), esta cultura se \n\nadaptara ao clima regional e ao sistema de produ\u00e7\u00e3o que predominara a \u00e9poca. \n\nA irriga\u00e7\u00e3o na bacia se deu a partir de investimentos voltados para uma pol\u00edtica \n\nde apoio aos empres\u00e1rios que, favorecidos puderam aumentar as suas margens de lucros, \n\ne que na perspectiva do Estado, somente foi poss\u00edvel com a elimina\u00e7\u00e3o de alguns entraves, \n\ncomo as rela\u00e7\u00f5es de trabalho, levando a tentativas de diminui\u00e7\u00e3o dos meeiros, dos \n\ncamponeses, entre outros. Foi necess\u00e1rio, tamb\u00e9m a substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\n\n\n \n\n  \n\n234 \n\n \n\npelas monocultoras de gr\u00e3os e constitui\u00e7\u00e3o dos pomares. O cap\u00edtulo em quest\u00e3o destaca \n\ncomo se deu esse processo.  \n\n \n\n \n\n5.1 - Extra\u00e7\u00e3o vegetal: limpar para irrigar  \n\n \n\nO sert\u00e3o do S\u00e3o Francisco apresenta o predom\u00ednio da Caatinga e do Cerrado, \n\nbiomas com caracter\u00edsticas semelhantes, a partir do reduzido per\u00edodo de chuva e \n\npredom\u00ednio de seca. As plantas xer\u00f3fitas, t\u00edpicas da caatinga, se adaptam as condi\u00e7\u00f5es \n\nlocais, a exemplos do mandacaru, xique-xique, e plantas arbustivas (caatinga de porco, e \n\nalguns esp\u00e9cimes herb\u00e1ceos); vegeta\u00e7\u00e3o rasteira que forma extensos pastos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa que deram suporte para o desenvolvimento da pecu\u00e1ria com menor custo e maiores \n\nlucros. \n\nNas \u00e1reas mais \u00famidas, em baixadas e pr\u00f3ximas \u00e0s fontes h\u00eddricas, ocorre a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, como a bara\u00fana e a umburana de cheiro, plantas de grande porte e de \n\nmadeira de \u00f3tima qualidade. As madeiras extra\u00eddas s\u00e3o utilizadas na fabrica\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis \n\npara a constru\u00e7\u00e3o civil, constru\u00e7\u00e3o de cercas, que objetiva a divis\u00e3o das propriedades, e \n\npara o carv\u00e3o vegetal e para lenha, que eram utilizadas nos antigos fog\u00f5es e atividades \n\nurbanas. Percebe-se que tais biomas possuem valor monet\u00e1rio, logo sofre com o \n\ndesmatamento, que teve origem com o processo de ocupa\u00e7\u00e3o portuguesa, extraindo as \n\nriquezas da col\u00f4nia. Em pouco tempo a ocupa\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria dos portugueses levou a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o na bacia, formando fazendas pecuaristas, e com o avan\u00e7o da \n\nirriga\u00e7\u00e3o este processo tornou-se mais r\u00e1pido e violento. \n\nA extra\u00e7\u00e3o vegetal, nos \u00faltimos dez anos, tanto reflete a realidade desta atividade, \n\ncom o avan\u00e7o por novas terras, quanto favorece futuras instala\u00e7\u00f5es de outras atividades, \n\ncomo pecu\u00e1ria e, principalmente, a irriga\u00e7\u00e3o, com o avan\u00e7o dos territ\u00f3rios de gr\u00e3o e de \n\nfrutas sobre os locais antes de dom\u00ednio da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, o cerrado ou a caatinga. Com \n\nos mapas, \u00e9 poss\u00edvel observar as expans\u00f5es da explora\u00e7\u00e3o vegetal. \n\nNa prancha 22, \u00e9 poss\u00edvel observarmos os dados referentes a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \n\nvegetal para os anos de 2000-2010. Na prancha, nota-se nos diferentes anos, um maior \n\ndesmatamento no Oeste baiano, com o \u00e1pice em 2005, principalmente, nas fronteiras do \n\nagrohidroneg\u00f3cio.  \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n235 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n236 \n\n \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o ao Oeste baiano, a extra\u00e7\u00e3o da madeira para o fabrico de carv\u00e3o \n\n\u00e9 considerada uma das maiores da bacia, com in\u00fameras carvoarias especializadas na \n\nregi\u00e3o, com caracter\u00edsticas bem peculiares, como: a clandestinidade, uso da for\u00e7a de \n\ntrabalho, alta precariedade, condi\u00e7\u00f5es sub-humanas, trabalho \u201cescravo\u201d, elevado processo \n\nde desmatamento e consider\u00e1vel n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o; essas peculiaridades alimentam o \n\ncrescente mercado de ind\u00fastrias e servi\u00e7os na regi\u00e3o e fora, para as siderurgias, \n\nprincipalmente, em Minas Gerais (GOMES NETO, 2012). \n\nO Noroeste de Minas Gerais e o sert\u00e3o baiano este \u00faltimo no centro da bacia, s\u00e3o \n\nas outras \u00e1reas que no per\u00edodo em an\u00e1lise tiveram consider\u00e1vel desmatamento para a \n\nobten\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal, nos mesmos moldes do anterior. Vale ressaltar que no \n\nNoroeste mineiro a extra\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo, ocorre de forma cont\u00ednua, praticamente id\u00eantica \n\nnos anos em an\u00e1lise, e ocorre tamb\u00e9m a expans\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas onde ocorrera o \n\ndesmatamento. No sert\u00e3o baiano, somente fora detectado a extra\u00e7\u00e3o no primeiro mapa, o \n\nque pode estar relacionado a praticamente o esgotamento das fontes prim\u00e1rias de extra\u00e7\u00e3o \n\n(a madeira), ou a substitui\u00e7\u00e3o por outra atividade, principalmente, o destino para a lenha \n\ne madeira em tora. \n\nAs demais \u00e1reas da bacia, com incid\u00eancia de retirada de madeira para a fabrica\u00e7\u00e3o \n\nde carv\u00e3o, s\u00e3o de reduzida quantidade, a exemplo do sert\u00e3o pernambucano, com menor \n\nimpacto ambiental, este se verte para o pr\u00f3prio consumo ou venda em pequena escala \n\npara abastecer os servi\u00e7os das cidades. No entanto, a alta quantidade de retirada de \n\nmadeira, no centro da bacia, se reflete na diminui\u00e7\u00e3o das nascentes e olhos de \u00e1gua, \n\ncomprometendo a vida de alguns riachos que alimentam o S\u00e3o Francisco. \n\nOutro uso de consider\u00e1vel valor econ\u00f4mico, \u00e9 a que se refere a extra\u00e7\u00e3o de \n\nmadeira, que \u00e9 voltada para a fabrica\u00e7\u00e3o de lenhas. Esta tem como uso priorit\u00e1rio a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o das lareiras de restaurantes, pizzarias e outras formas de cozimento em \n\nfornalha a lenha. Essa atividade n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o seletiva como as demais, para o seu uso, ocorre \n\numa maior variedade de esp\u00e9cime que possa ser empregada na constitui\u00e7\u00e3o da lenha, por \n\nisso, ocorre tamb\u00e9m uma maior espacializa\u00e7\u00e3o da atividade por toda a bacia, atualmente, \n\nmerece destaque a parte central da bacia no sert\u00e3o baiano, como o maior produtor durante \n\no per\u00edodo em an\u00e1lise; as somas da quantidade de vegeta\u00e7\u00e3o retirada, mesmo com um \n\npequeno decr\u00e9scimo em 2010, ainda s\u00e3o bastante elevadas para a bacia, o que pode ser \n\nconstatado na prancha a seguir. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n237 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n238 \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a prancha 23, observa-se maior participa\u00e7\u00e3o do extremo Norte da \n\nbacia (maioria dos munic\u00edpios pertencentes a Pernambuco) na extra\u00e7\u00e3o vegetal como \n\nlenha. Esta incid\u00eancia fez a \u00e1rea, principalmente em 2010, se tornar uma das principais \n\nna extra\u00e7\u00e3o para esta atividade, aumentando consideravelmente o \u00edndice de \n\ndesmatamento desta regi\u00e3o, com predom\u00ednio da caatinga, e se constitui uma das \u00e1reas \n\nmais secas de todo o pa\u00eds. Atualmente se transveste como uma das principais \u00e1reas de \n\nexpans\u00e3o da fruticultura irrigada e que ganha maior notoriedade com a constru\u00e7\u00e3o do \n\ncanal de Transposi\u00e7\u00e3o (Integra\u00e7\u00e3o de bacia), na qual j\u00e1 est\u00e1 em curso. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao Alto S\u00e3o Francisco e o Sert\u00e3o mineiro, a quantidade de extra\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 bem reduzida, o que n\u00e3o implica dizer que a forma\u00e7\u00e3o florestal e vegeta\u00e7\u00e3o nativa n\u00e3o \n\ntenham sofrido o processo de desmatamento. No ASF, atualmente, o impacto se configura \n\ncomo reduzido, pois o mesmo outrora sofrera maior destrui\u00e7\u00e3o que as outras \u00e1reas, com \n\no avan\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o industrial na grande BH, onde hoje se configura como um dos \n\nprincipais centros receptores. \n\nAdemais, observa-se que a quantidade de material para a constitui\u00e7\u00e3o de lenha \n\nconcentra-se na parte central da bacia, em \u00e1reas estrat\u00e9gicas para a expans\u00e3o do capital \n\nagr\u00e1rio instalado no Oeste baiano e Noroeste mineiro. Contraditoriamente, come\u00e7a a \n\nfomentar o aumento do desmatamento, n\u00e3o somente desta atividade, mas de qualquer \n\noutra que possa abrir caminho para sua instala\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o do capital na regi\u00e3o. \n\n A outra extra\u00e7\u00e3o vegetal de consider\u00e1vel import\u00e2ncia na bacia \u00e9 a retirada de \n\nmadeira em tora, esta, diferentemente das duas anteriormente citadas, \u00e9 realizada com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o que forma as \u00e1reas florestais com madeira de grande porte e alto valor no \n\nmercado, a exemplo de cedro, aroeira, caibreira, bara\u00fana e outras. S\u00e3o \u00e1rvores que \n\nnecessitam de maior quantidade de \u00e1gua, e povoam as \u00e1reas mais \u00famidas do sert\u00e3o, al\u00e9m \n\nde servirem como prote\u00e7\u00e3o das nascentes dos rios e das suas laterais (mata ciliar). A sua \n\nretirada compromete o equil\u00edbrio ambiental, n\u00e3o somente local, mas de toda a bacia. \n\nComo demonstra na prancha 24, existe uma maior concentra\u00e7\u00e3o na extra\u00e7\u00e3o da \n\nmadeira em tora na parte central da bacia, em locais que pertencem ao sert\u00e3o baiano, nos \n\nquais, nos tr\u00eas anos em an\u00e1lise, t\u00eam as maiores quantidades em metros c\u00fabicos da \n\nquantidade de material retirado. Isso s\u00f3 refor\u00e7a a ideia de que, estrategicamente, a \n\nextra\u00e7\u00e3o vegetal nesta regi\u00e3o \u00e9 a maior da bacia, e que sua retirada faz surgir novas \n\natividades nos locais antes de forma\u00e7\u00e3o florestal. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n239 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n240 \n\n \n\nMerece men\u00e7\u00e3o o Oeste baiano, com consider\u00e1vel quantidade de extra\u00e7\u00e3o de \n\nmadeira no ano de 2000. Entretanto, nos outros anos, a extra\u00e7\u00e3o \u00e9 praticamente nula, isso \n\npode indicar o elevado desmatamento na regi\u00e3o; e ao chegar ao ano de 2010, as que \n\nsobraram foram praticamente as \u00e1reas que se encontram instaladas nos parques e \u00e1reas de \n\nreservas ambientais. Ainda na bacia, no centro-norte (especificamente nos munic\u00edpios de \n\nBel\u00e9m do S\u00e3o Francisco, Carnaubeira da Penha e Floresta, todos em Pernambuco) \n\nencontra-se uma consider\u00e1vel extra\u00e7\u00e3o da madeira, principalmente nos dois primeiros \n\nanos em an\u00e1lise, decaindo bastante em 2010, o que pode tamb\u00e9m est\u00e1 relacionado a \n\nexpans\u00e3o de outras atividades nestes munic\u00edpios, a exemplo da irriga\u00e7\u00e3o do polo Juazeiro- \n\nPetrolina. Com rela\u00e7\u00e3o ao restante da bacia, ocorre menor incid\u00eancia da atividade onde a \n\nquantidade de extra\u00e7\u00e3o \u00e9 bem menor, e em alguns casos praticamente inexiste.  \n\nNas pranchas 22 a 24, que se referem as atividades extrativistas, se percebe que \n\nelas se encontram em quantidades consider\u00e1veis na bacia, e concentram-se basicamente \n\nno centro (em terras pertencentes ao Sert\u00e3o baiano) e no Oeste baiano; o segundo com \n\nprocesso de diminui\u00e7\u00e3o gradual devido aos menores rendimentos j\u00e1 obtidos, pois a maior \n\nparte j\u00e1 fora retirada e hoje se constitui de imensos campos de produ\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio \n\nmovido pela irriga\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da cultura de gr\u00e3os. J\u00e1 a primeira \u00e9 onde se encontra \n\nas maiores quantidades de extra\u00e7\u00e3o, tanto para carv\u00e3o vegetal, como para lenha e madeira \n\nem tora, isso se d\u00e1 tamb\u00e9m por serem \u00e1reas que ainda concentram boa quantidade de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa, e por contar com for\u00e7a de trabalho barata e numerosa; al\u00e9m de servir \n\ncomo \u00e1reas de reserva para a chegada da irriga\u00e7\u00e3o, tanto a particular vinda da expans\u00e3o \n\ndo Oeste baiano, como dos Projetos P\u00fablicos criados e incentivados pela CODEVASF. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras partes da bacia, observa-se que no ASF, na grande BH, \n\nocorrera uma significativa destrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural, e o pouco que resta se \n\nencontra de \u00e1reas de dif\u00edcil acesso, em morros, serras e locais de reservas e parque, a \n\nexemplo do Parque da Serra da Canastra, protegido por leis. Em dire\u00e7\u00e3o ao Noroeste \n\nmineiro, essa vegeta\u00e7\u00e3o foi substitu\u00edda pela agricultura irrigada, com cultivo de caf\u00e9 e \n\nsoja nos sert\u00f5es nordestinos, sofrendo crescente devasta\u00e7\u00e3o, principalmente as herb\u00e1ceas \n\nque servem como pasto natural para a pecu\u00e1ria. \n\nFica percept\u00edvel a a\u00e7\u00e3o do capital sobre a natureza, com menor intensidade em \n\n\u00e1reas ainda onde n\u00e3o se extraem altos lucros; o capital deixa de reserva e incentiva outras \n\natividades para que prepare terreno para a sua chegada, enquanto isso retira riquezas \n\nincalcul\u00e1veis onde o capital encontra maiores condi\u00e7\u00f5es e menor risco para se investir. O \n\nexemplo mais patente \u00e9 a espacializa\u00e7\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o onde anteriormente predominavam \n\n\n\n \n\n  \n\n241 \n\n \n\noutras atividades como a pecu\u00e1ria, logo predomina a atividade agr\u00edcola, tanto no Noroeste \n\nmineiro, como no Oeste baiano, ou no polo fruticultor de Juazeiro-Petrolina e suas \n\nexpans\u00f5es para o centro-leste da bacia e na interl\u00e2nida da barragem de Sobradinho, como \n\ntamb\u00e9m no Baixo S\u00e3o Francisco, tanto em Sergipe, como em Alagoas.  \n\n \n\n \n\n5.2 - Pecu\u00e1ria: status, renda e perman\u00eancia \n\n \n\nAtividade importante para a bacia, maior \u00eanfase nas margens e sert\u00f5es do rio S\u00e3o \n\nFrancisco. A pecu\u00e1ria se insere como fonte provedora de renda para a popula\u00e7\u00e3o local e \n\ncomo tamb\u00e9m forma de domina\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, desde o processo de ocupa\u00e7\u00e3o das terras \n\ndo sert\u00e3o. Estrategicamente, a Coroa concede este benef\u00edcio, com o intuito de dominar \n\nestas terras do sert\u00e3o e for\u00e7ar os \u00edndios ao trabalho escravo ou afugent\u00e1-los para \u00e1reas \n\nmais distantes. Com isso a pecu\u00e1ria surge como alternativa vi\u00e1vel, devido \u00e0 possibilidade \n\nde dom\u00ednio de extensas \u00e1reas, com pastos nativos de excelente qualidade e de \n\nabastecimento do litoral, com couro, carne e leite, al\u00e9m de diminuir a press\u00e3o no pr\u00f3prio \n\nlitoral, e a possiblidade de povoamento portugu\u00eas dentro do continente, bem como a \n\nincessante procura por pedras preciosas. \n\nSegundo Andrade (1986), em pouco tempo tanto, o sert\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco, \n\ncomo o do rio Parna\u00edba contavam com somas incalcul\u00e1veis do rebanho, principalmente o \n\nbovino, que desde o in\u00edcio passou a ser o grande fil\u00e3o do desenvolvimento das for\u00e7as \n\nprodutivas no Sert\u00e3o nordestino, com altos lucros, tinha alimenta\u00e7\u00e3o abundante (pasto e \n\n\u00e1gua do S\u00e3o Francisco), alto valor no mercado, e o boi sempre foi sin\u00f4nimo de riqueza e \n\npoder no Sert\u00e3o, e menor quantidade de trabalho. Desde o s\u00e9culo XVII, contava com \n\npoucos empregados o vaqueiro, e para facilitar o pagamento era em forma de quartil32, \n\nsempre favorecendo os grandes produtores, que mais tarde se transformariam nos \n\ncoron\u00e9is que detinham o poder da terra, do rebanho e da pol\u00edtica local. \n\nCom todo este aparato ideol\u00f3gico de poderio atrav\u00e9s das somas de terras e da \n\nquantidade de rebanho bovino, os coron\u00e9is passam a dominar o Sert\u00e3o e os conflitos com \n\nos camponeses, fazendo dessa uma rela\u00e7\u00e3o praticamente indissoci\u00e1vel e contradit\u00f3ria, e \n\n                                                 \n32 Sistema de trabalho, que ainda n\u00e3o foi totalmente abolido, baseia-se na rela\u00e7\u00e3o da palavra, o dono do \n\nrebanho dava ao vaqueiro a quarta parte do rebanho que nascia vivo na fazenda, ou seja, de cada quatro \n\nbezerros nascidos na fazenda um ficava com o vaqueiro e os outros com o dono, numa rela\u00e7\u00e3o que sempre \n\nfavorecia o dono e deixava subjugado o vaqueiro, que criava uma rela\u00e7\u00e3o de total depend\u00eancia. \n\n\n\n \n\n  \n\n242 \n\n \n\nque perdura at\u00e9 os dias de hoje, com a alta concentra\u00e7\u00e3o de terras nas m\u00e3os de uns poucos \n\nque dominam o territ\u00f3rio sertanejo. \n\nA pecu\u00e1ria, atualmente, se encontra com reduzida mudan\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es de poder, \n\ndo que outrora acontecia. Basta se observar a quantidade do rebanho, os tamanhos das \n\npropriedades, a distribui\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, e por fim a rela\u00e7\u00e3o dos grandes \n\npropriet\u00e1rios com os poderes constitu\u00eddos, o executivo e o legislativo, com seus \n\nrepresentantes, a exemplo da UDR (Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Ruralista), tanto a n\u00edveis \n\nmunicipais, estaduais e nacional; e do judici\u00e1rio, os filhos \u201cherdeiros\u201d desta dinastia, com \n\nfrequ\u00eancia, ocupam cargos que favorecem os grandes propriet\u00e1rios. \n\nPara realizar o estudo da pecu\u00e1ria na bacia, infelizmente, s\u00f3 foi poss\u00edvel analisar \n\ndados municipais na \u00faltima d\u00e9cada, por isso, a escolha dos anos de 2000, 2005 e 2010. E \n\nos tipos de cria\u00e7\u00e3o, bovino, su\u00ednos, caprinos-ovinos, e outros, deu-se devido \u00e0 import\u00e2ncia \n\ndesses rebanhos na pecu\u00e1ria da bacia. Os rebanhos de ovinos e caprinos s\u00e3o colocados \n\nem \u00fanica prancha, estes tem maiores semelhan\u00e7as na sua produ\u00e7\u00e3o, alimenta\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o \n\ne at\u00e9m mesmo a carne para a revenda. \n\nPara elabora\u00e7\u00e3o dos mapas e pranchas do efetivo do rebanho, n\u00e3o se utilizou dos \n\ntotais de rebanhos municipais, ao inv\u00e9s de realizar este total, preferiu a metodologia \n\nempregada pelo IBGE, com tabela de conven\u00e7\u00e3o em anexo. \n\nDentre os rebanhos, o bovino sobressai em boa parte da bacia, e tem a \n\ncaracter\u00edstica bem peculiar nas \u00e1reas sertanejas, a sua incid\u00eancia \u00e9 maior nas grandes \n\npropriedades, que predominam em mat\u00e9ria de \u00e1rea. S\u00e3o criados \u00e0 solta e conta com \n\nexcelentes pastos naturais. No entanto, seu maior contingente ocorre no ASF, e s\u00e3o \n\ncriados em propriedades m\u00e9dias e pequenas, o que demonstra uma cria\u00e7\u00e3o bem \n\nestruturada com o boi criado em est\u00e1bulo, de forma intensiva e altos investimentos para \n\naumento da produtividade por cabe\u00e7a, tanto para o abate, como na produ\u00e7\u00e3o do leite. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n243 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n244 \n\n \n\nPode-se inferir que nas \u00e1reas de menor quantidade de chuvas, correspondentes a \n\nparte central da bacia, a incid\u00eancia do efetivo \u00e9 menor, coincidindo com o dom\u00ednio das \n\ngrandes propriedades, com a cria\u00e7\u00e3o do gado ainda \u00e0 solta, e tendo a terra como reserva \n\nmonet\u00e1ria para especula\u00e7\u00e3o e recebimento de financiamentos governamentais. Esses \n\nfinanciamentos t\u00eam outros destinos de investimento, e n\u00e3o para aumentar a produ\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja, com diminuto uso. Os maiores rebanhos na bacia se localizam no Noroeste de Minas \n\nGerais, nas proximidades de Bras\u00edlia, neste caso, s\u00e3o criados em grandes propriedades e \n\nt\u00eam alto valor no mercado, com bois de ra\u00e7as reconhecidas no mercado internacional, \n\ntanto para a produ\u00e7\u00e3o de carne (nelore e Zebu) e para a produ\u00e7\u00e3o de leite (vaca holandesa) \n\ncom destino aos maiores centros urbanos da bacia. \n\nObserva-se no \u00faltimo mapa da prancha 25, ao se analisar o interst\u00edcio dos 10 (dez) \n\nanos, que merece men\u00e7\u00e3o a diminui\u00e7\u00e3o do rebanho bovino no centro da bacia, em \u00e1reas \n\nsertanejas; a diminui\u00e7\u00e3o pode tamb\u00e9m estar relacionada a alguns casos, perda do rebanho \n\npromovido pela seca, seja morte do animal ou venda; substitui\u00e7\u00e3o pelo outro rebanho, no \n\ncaso o caprino, e pela mobilidade do campon\u00eas para as cidades, al\u00e9m da expans\u00e3o dos \n\nprojetos de irriga\u00e7\u00e3o e o dom\u00ednio da fruticultura. \n\nEmbora com dificuldades na cria\u00e7\u00e3o do bovino, o campon\u00eas ainda consegue obter \n\nalgumas cabe\u00e7as no seu plantel, seja por cultura, ou principalmente como um dos \n\nprincipais meios de sobreviv\u00eancia, que mesmo ficando \u00e0 merc\u00ea da natureza (a seca), ou \n\nainda pior, do homem (latifundi\u00e1rio), consegue obter alguns ganhos com a venda do leite, \n\ne ajuda garantir o sustento da fam\u00edlia. Este campon\u00eas resiste e continua com suas cria\u00e7\u00f5es, \n\nque contribui na manuten\u00e7\u00e3o da atividades no campo. \n\nO boi, no Sert\u00e3o da bacia, por um lado, ajuda a manter viva a condi\u00e7\u00e3o camponesa; \n\npor outro, transveste-se em perversa rela\u00e7\u00e3o. De um lado o latifundi\u00e1rio, dono de imensa \n\nquantidade de terras, que em pouco as usa, com a justificativa de ter a pecu\u00e1ria como \n\nfonte estrat\u00e9gica, \u00e9 tamb\u00e9m um dos motivos pela maior mobilidade do homem do campo \n\npara as cidades. A cria\u00e7\u00e3o requer uma soma de trabalho menor que as atividades de \n\ncultivo.  \n\nOs outros rebanhos se inserem como fonte alternativa ao bovino, que det\u00eam \n\nconsider\u00e1vel valor monet\u00e1rio no mercado; boa parte dos camponeses n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es \n\nde comprar, ou mesmo que tivesse, n\u00e3o teria onde colocar em maior quantidade, devido \n\na exiguidade de terras, al\u00e9m da depend\u00eancia dos condicionantes naturais, principalmente, \n\na falta de chuva. Nesse sentido, procura alternativas que possam diminuir tais impactos, \n\nda\u00ed o incentivo a cria\u00e7\u00e3o de rebanho de porte m\u00e9dio, a exemplo do caprino e do ovino. O \n\n\n\n \n\n  \n\n245 \n\n \n\nprimeiro por ser mais r\u00fastico, tem maior facilidade de se adaptar a secura e diminuta \n\nquantidade de alimentos nos campos do Sert\u00e3o nordestino; no caso do ovino pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o de l\u00e3 e por conter algumas caracter\u00edsticas do caprino. \n\nOs caprinos e ovinos, com base nos mapas em ap\u00eandices, se encontram com uma \n\nquantidade de animais com semelhan\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o territorial, predominando na \n\nparte Centro-norte da bacia, resultado de intensas propagandas da necessidade de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do rebanho de grande porte pelo de m\u00e9dio, o que configura em extrema \n\nliga\u00e7\u00e3o com \u00e1reas de clima semi\u00e1rido, com os mais baixos \u00edndices pluviom\u00e9tricos, n\u00e3o \n\nsomente da bacia, mas de todo o pa\u00eds. \n\nEssa concentra\u00e7\u00e3o do rebanho, como se observa na prancha 26, tamb\u00e9m se d\u00e1 pela \n\nfacilidade de adapta\u00e7\u00e3o, principalmente do rebanho caprino a rusticidade do terreno, com \n\npastagem nativa e menor quantidade de \u00e1gua para o consumo animal. Hoje se configura \n\ncomo o maior criador deste rebanho no Brasil, fornecendo n\u00e3o somente a carne, que \u00e9 de \n\nconsider\u00e1vel aprecia\u00e7\u00e3o na culin\u00e1ria nordestina, como tamb\u00e9m pelo reconhecimento das \n\nqualidades do leite. \n\nA ideia de aumento do plantel do rebanho caprino tem como fator importante \n\npesquisas realizadas pela Embrapa (Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria), que \n\nresultaram em melhorias t\u00e9cnicas e abertura do mercado para o rebanho caprino, tendo \n\ncomo centro Petrolina, que det\u00e9m a sede do \u00f3rg\u00e3o e serve como ponto difusor da cria\u00e7\u00e3o \n\ndo caprino no Sert\u00e3o nordestino.  \n\nO que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 que nestes munic\u00edpios com destacada quantidade de \n\ncaprinos predominam as grandes propriedades, ou seja, como forma de amenizar a \n\npress\u00e3o dos camponeses por reforma agr\u00e1ria, o Estado incentiva uma atividade que requer \n\npropriedades de tamanho reduzido, deixa de lado a necessidade de uma discuss\u00e3o mais \n\naprofundada sobre a reforma agr\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n246 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n247 \n\n \n\nMesmo com incentivos para substitui\u00e7\u00e3o do rebanho bovino pelo caprino, nas \n\noutras \u00e1reas do Sert\u00e3o n\u00e3o vingou; e em pouco tempo os pecuaristas que decidiram \n\ninvestir neste rebanho passam a retornar a cria\u00e7\u00e3o de bovino. O boi tem maior aceita\u00e7\u00e3o \n\nno mercado, e mesmo com todas as dificuldades lhes proporciona maiores lucros. Com \n\nisso, \u00e9 poss\u00edvel observar uma consider\u00e1vel diminui\u00e7\u00e3o do efetivo dos rebanhos, \n\nprincipalmente no Oeste baiano, que a cada dia se especializa na monocultura de gr\u00e3os, e \n\ndiminui\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio da caprinocultura, com exce\u00e7\u00e3o do extremo Norte da bacia em \n\n\u00e1reas pertencentes ao estado de Pernambuco, que continuam com um crescente \n\ncontingente dos rebanhos caprino e ovino.  \n\nOs ovinos e caprinos, rebanhos inseridos ao Sul da bacia; no Estado de Minas \n\nGerais, no ASF, ocorreu um maior crescimento percentual, mas que de forma quantitativa \n\n\u00e9 bem reduzida, ou seja, praticamente inexistente, o que pouco contribui para a fixa\u00e7\u00e3o \n\nda cria\u00e7\u00e3o nessa parte da bacia. \n\nOutro rebanho que merece men\u00e7\u00e3o \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, como \u00e9 poss\u00edvel observar \n\nna prancha 27. Mesmo com menor import\u00e2ncia que as citadas anteriormente, este rebanho \n\n\u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para a bacia. Nessa cria\u00e7\u00e3o merece destaque o ASF, e locais \n\nnas interl\u00e2ndias da capital nacional, constituindo-se em atividade de larga escala e com \n\nexcelentes resultados. Os porcos s\u00e3o criados em pocilgas nas proximidades das principais \n\ncidades, e altos investimentos, com tratamento sanit\u00e1rio e alimenta\u00e7\u00e3o balanceada. A \n\ncria\u00e7\u00e3o se destina para o abate nos frigor\u00edficos das maiores cidades ou em abatedouros \n\nmenores, a carne \u00e9 vendida nas feiras e supermercados. \n\nNota-se na prancha 27, a quantidade do rebanho su\u00edno nas \u00e1reas sertanejas \u00e9 \n\nmenor. Em primeira inst\u00e2ncia se observa que a cria\u00e7\u00e3o de porcos se encontra nas pequenas \n\npropriedades. O campon\u00eas, com cria\u00e7\u00e3o de cabe\u00e7as de gado, e a produ\u00e7\u00e3o do leite, faz o \n\nqueijo, tanto para o consumo, como para vender. Com o resto, que no sert\u00e3o \u00e9 denominado \n\n\u201clavagem\u201d, serve como fonte aliment\u00edcia para o porco. \u00c9 comum se encontrar este tipo \n\nde associa\u00e7\u00e3o produ\u00e7\u00e3o de leite bovino e cria\u00e7\u00e3o de porcos, al\u00e9m de cria\u00e7\u00e3o nas \n\nproximidades das cidades, que servem como alternativa para aumento de renda familiar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n248 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n249 \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o su\u00edna ainda merece destaque no Baixo S\u00e3o Francisco, em munic\u00edpios \n\nde Sergipe, com a implanta\u00e7\u00e3o dos projetos de irriga\u00e7\u00e3o pela CODEVASF. Esses projetos \n\nt\u00eam como pressuposto alavancar a produ\u00e7\u00e3o de arroz e implantar a piscicultura em \n\ncativeiro. S\u00e3o realizadas as atividades nos projetos Pindoba-Cotinguiba e Betume. Parte \n\ndos lotes s\u00e3o destinados para a cria\u00e7\u00e3o de peixe, em cons\u00f3rcio com a cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos. \n\nOs dejetos dos porcos s\u00e3o utilizados para alimenta\u00e7\u00e3o dos alevinos, com intuito de \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de gastos e aumento consider\u00e1vel dos lucros.  \n\nCom um mercado em consolida\u00e7\u00e3o, a suinocultura no Sul da bacia se encontra \n\ncom melhor produtividade, no entanto, ocorreu o deslocamento mais para a parte Oeste \n\ndo ASF, com aumento da press\u00e3o urbana e amplia\u00e7\u00e3o das atividades urbanas, \n\nprincipalmente a industrializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas vizinhas a grande BH. Esses munic\u00edpios \n\nobtiveram diminui\u00e7\u00e3o do contingente do rebanho su\u00edno, e amplia\u00e7\u00e3o do efetivo em outros \n\nmunic\u00edpios. Este aumento se deu em munic\u00edpios pr\u00f3ximo do DF, no Norte baiano e no \n\nBSF.  \n\nNo mapa 17, observa-se o contingente dos principais rebanhos na bacia, com \n\ndestaque para o bovino. Com rela\u00e7\u00e3o aos rebanhos caprinos e ovinos, \u00e9 n\u00edtida sua \n\nterritrorializa\u00e7\u00e3o no Norte da bacia, e no m\u00e9dio curso do rio. A import\u00e2ncia destes \n\nrebanhos \u00e9 tamanha que, em alguns munic\u00edpios, chega a contracenar com o rebanho \n\nbovino, como se observa no mapa a seguir; assumindo igual destaque na regi\u00e3o. Devido \n\na sua rusticidade, passa a ser uma fonte de rendimentos e ajuda na sobreviv\u00eancia \n\ncamponesa. A sua cria\u00e7\u00e3o, mesmo requerendo maiores cuidados com tipo de alimenta\u00e7\u00e3o \n\ne vetores de doen\u00e7as, se insere a n\u00edvel de import\u00e2ncia ligada a menor depend\u00eancia da \u00e1gua \n\nque o boi, e a necessidade de um quantitativo alimentar reduzido. \n\nQuanto ao su\u00edno, o mapa evidencia a pequena participa\u00e7\u00e3o entre os rebanhos na \n\nbacia. Sua cria\u00e7\u00e3o realizada em pequenos currais, com estabula\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de um \n\nplantel bem selecionado com \u00f3timos rendimentos, no entanto, sempre \u00e0 sombra de outras \n\natividades, principalmente da pecu\u00e1ria bovina. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n250 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n251 \n\n \n\nA pecu\u00e1ria na bacia n\u00e3o se resume a estes rebanhos; \u00e9 importante destacar outros \n\nque al\u00e9m de contribuir para um mapeamento mais completo, serve como forma de se \n\nobservar que algumas cria\u00e7\u00f5es se concentram em certos pontos estrat\u00e9gicos da bacia, e \n\nservem como ponto de reflex\u00e3o para entender a a\u00e7\u00e3o dos grandes produtores na bacia. \n\nCom isso \u00e9 poss\u00edvel identificar outros rebanhos e conhecer algumas caracter\u00edsticas dos \n\nmesmos. \n\nNo mapa 18, nota-se a cria\u00e7\u00e3o de animais que, mesmo tendo diferentes valores e \n\nutilidades, se tornam importantes para alguns criadores; os equinos, animais de maior \n\nvalor mercadol\u00f3gico, s\u00e3o importantes fonte de lazer, a depender das ra\u00e7as, chegam a alto \n\nvalor no mercado. S\u00e3o encontrados em propriedades cujos donos, em boa parte, s\u00e3o \n\npessoas da alta classe, tanto de fazendeiros, como de pessoas das cidades, empres\u00e1rios, e \n\nprofissionais liberais que t\u00eam elevada fonte de renda. Os mesmos necessitam de cuidados \n\nespeciais, s\u00e3o criados em melhores condi\u00e7\u00f5es que os outros rebanhos.  \n\nCom esta conota\u00e7\u00e3o, \u00e9 f\u00e1cil entender por onde se encontram os maiores rebanhos \n\nde equinos, devido a uma gama de variedade de ra\u00e7as e f\u00e1cil aceita\u00e7\u00e3o, tanto no mercado, \n\ncomo pelos criadores. O contingente destes animais \u00e9 consider\u00e1vel e encontra-se \n\npraticamente com bons n\u00fameros em diferentes munic\u00edpios da bacia, o que atesta sua \n\nqualidade. Os mesmos praticamente n\u00e3o s\u00e3o empregados na labuta di\u00e1ria, como os outros \n\nanimais de carga, a exemplo do muar e mesmo do boi; ou nem para o consumo, como o \n\ncaprino; tendo fun\u00e7\u00e3o de lazer. \n\nNo cartodiagrama \u00e9 percept\u00edvel que, mesmo com o uso cada vez reduzido de \n\nanimais como for\u00e7a motriz nos trabalhos do campo, seja para puxar arado no transporte \n\nde mercadorias, \u00e1gua ou outras utilidades; ainda \u00e9 comum encontrar estas atividades e o \n\nemprego dos animais de carga no Sert\u00e3o nordestino, tanto no campo, como tamb\u00e9m nas \n\ncidades, aliado aos baixos pre\u00e7os (principalmente o jumento, tamb\u00e9m denominado de \n\nasno), torna-se vi\u00e1vel a cria\u00e7\u00e3o do mesmo, al\u00e9m da sua natural resist\u00eancias aos per\u00edodos \n\nde seca, tornando-se um s\u00edmbolo nestas paragens. Isso fica mais vis\u00edvel ao observar a \n\nocorr\u00eancia deste tipo de animal na bacia; praticamente, s\u00f3 \u00e9 encontrado nestes sert\u00f5es na \n\n\u00e1rea central da bacia, por contar com os menores \u00edndices de chuvas e reservas de \u00e1gua na \n\nbacia. Em alguns casos, como \u00e9 mostrado no mapa, chega a se encontrar em maior \n\nn\u00famero, que os outros dois representados, o equino e o muar. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n252 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n253 \n\n \n\nOs rebanhos de asinino e muar, por conter semelhan\u00e7as nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, \n\necon\u00f4micas e de aceita\u00e7\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o, seguem os mesmos padr\u00f5es de cria\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, o muar vem caindo em desuso, sendo substitu\u00eddo com outros meios de \n\ntransporte e comunica\u00e7\u00e3o. \n\nA pecu\u00e1ria de cria\u00e7\u00e3o para o abate (bovino, caprino-ovino e su\u00edno); para \n\ntransportes e como for\u00e7a motriz nas carro\u00e7as e outros (asinino e muares e equinos); ou \n\npara o lazer (equinos), \u00e9 not\u00f3rio afirmar a expans\u00e3o do capital na bacia, fez quebrar o elo \n\nentre o homem e alguns animais, que hoje, voltam-se primeiramente como forma de \n\naumentar o lucro, expandir seus neg\u00f3cios ou manter as grandes propriedade \n\nsubaproveitadas, ampliando e mantendo seu poderio atrav\u00e9s da for\u00e7a outrora dos coron\u00e9is \n\ne latifundi\u00e1rios e hoje grandes fazendeiros de cria\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de carne que alimentam \n\nparte dos frigor\u00edficos, no entanto, a l\u00f3gica \u00e9 a mesma, expropria\u00e7\u00e3o do campon\u00eas. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de leite \u00e9 importante fonte monet\u00e1ria para os criadores. Desta forma, \n\ntanto \u00e9 necess\u00e1rio elaborar mapas do efetivo de vacas leiteiras, como da pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o \n\ndo leite, e assim, compreender que o mesmo \u00e9 fator importante; tanto na manuten\u00e7\u00e3o e \n\nresist\u00eancia do campon\u00eas, com produ\u00e7\u00e3o para o consumo di\u00e1rio; como para a venda e \n\nconseguir alguns fundos de reservas. O leite que tanto contribui para esta manuten\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m serve como for\u00e7a motriz para a expans\u00e3o das agroind\u00fastrias de latic\u00ednios e \n\nexpropria\u00e7\u00e3o do campon\u00eas, atrav\u00e9s do monop\u00f3lio na compra do leite. \n\nA cria\u00e7\u00e3o de vaca se insere na bacia como alternativa de fixa\u00e7\u00e3o do campon\u00eas, \n\nque v\u00ea no leite fonte segura de sobreviv\u00eancia. Os maiores rebanhos est\u00e3o no ASF, com \n\ncria\u00e7\u00e3o em est\u00e1bulos e alimenta\u00e7\u00e3o voltada para a produ\u00e7\u00e3o de leite, com isso maiores \n\nrendimentos; e no BSF, em terras pertencentes a Pernambuco, Alagoas e Sergipe. No \n\ncaso, os camponeses, mesmo com um rebanho de menor produtividade devido a menor \n\npossiblidade de investimentos, ficam \u00e0 merc\u00ea das f\u00e1bricas de latic\u00ednios, e dos maiores \n\nprodutores que det\u00eam a venda de soja, ra\u00e7\u00e3o e outros alimentos, al\u00e9m das constantes \n\nsecas. Ainda assim conseguem bons resultados na produ\u00e7\u00e3o de leite, o que explica a n\u00e3o \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o por outros rebanhos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n254 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n255 \n\n \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o ao baixo S\u00e3o Francisco, nos sert\u00f5es de Sergipe e Alagoas, \n\nmesmo com as dificuldades anteriormente citadas, ocorre a maior concentra\u00e7\u00e3o, tanto do \n\nefetivo do rebanho leiteiro, como os maiores produtores do leite e derivados, nos seus \n\nrespectivos estados. No primeiro, merece destaque os munic\u00edpios do Alto Sert\u00e3o, como \n\nmaior bacia leiteira do estado. A produ\u00e7\u00e3o tanto abastece as f\u00e1bricas na bacia, como em \n\nboa parte de Sergipe; no segundo caso, tem o munic\u00edpio de Batalha como centro da \n\natividade e que repercute a n\u00edvel estadual na produ\u00e7\u00e3o e fabrico de seus derivados. \n\nNo centro da bacia, os rebanhos bovinos s\u00e3o menores, principalmente o leiteiro. \n\nOs rebanhos t\u00eam outros destinos, para produ\u00e7\u00e3o de carne e couro, al\u00e9m de ser nesta regi\u00e3o \n\nonde se observam os maiores plant\u00e9is de caprinos. Um fator observado nesse aspecto \u00e9 a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do rebanho neste per\u00edodo. A expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio de gr\u00e3os; que congrega \n\nterras que anteriormente se constitu\u00edam em extensos pastos da pecu\u00e1ria bovina, e em \n\nmenor escala as prolongadas secas; contribui para a diminui\u00e7\u00e3o do plantel. Com a seca \n\nocorre uma diminui\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel da quantidade de leite, em certos casos, compromete \n\na produ\u00e7\u00e3o do mesmo, devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o dos animais e em \n\nconsequ\u00eancia da lactose. \n\nNa produ\u00e7\u00e3o de leite merecem destaques: o Sul, que compreende o ASF, e o Norte \n\nda bacia que perfaz o BSF. No entanto, no Sul, a produ\u00e7\u00e3o de leite suplanta com maiores \n\n\u00edndices de produtividade, isso ocorre devido o processo de cria\u00e7\u00e3o, com maiores \n\ninvestimentos em estabula\u00e7\u00e3o, alimenta\u00e7\u00e3o, mecaniza\u00e7\u00e3o (ordenha mec\u00e2nica) e \n\nacompanhamento veterin\u00e1rio dos rebanhos, alinhados ao plantel de ra\u00e7as de melhor \n\nqualidade, e uma maior integra\u00e7\u00e3o com a agroind\u00fastria e inser\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas de derivados \n\nde leite; no Norte, a produtividade \u00e9 bem menor, al\u00e9m disso, boa parte do rebanho bovino \n\ncampon\u00eas, n\u00e3o ultrapassa 10 (dez)  unidades, o que coloca este em processo de submiss\u00e3o \n\nao capital, ao Estado (atrav\u00e9s dos bancos) e aos maiores produtores; tendo que adquirir \n\nfinanciamentos para cobrir as despesas. Ficam obrigados a vender tanto o leite como a \n\nfor\u00e7a de trabalho, o primeiro por pre\u00e7os irris\u00f3rios nas f\u00e1bricas estrategicamente instaladas \n\nnas cidades, e o segundo para tentar cobrir os gastos. \n\nNas outras \u00e1reas da bacia a produ\u00e7\u00e3o de leite \u00e9 menor. No entanto, tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nimportantes para a manuten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente no campo, como ocorre no centro \n\nda bacia. \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n256 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n257 \n\n \n\nA pecu\u00e1ria, atividade secular, continua importante na manuten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nno campo, como tamb\u00e9m manter o poderio dos latifundi\u00e1rios, tanto dos estados \n\nnordestinos, como de Minas Gerais. Os latifundi\u00e1rios t\u00eam na cria\u00e7\u00e3o a sua justificativa \n\ndo uso da terra que, na grande maioria, est\u00e1 somente ocupada com o capim e algumas \n\nmatrizes do rebanho. Com isso, o campon\u00eas que necessita da terra e da \u00e1gua para \n\nsobreviver; tanto na agricultura com a produ\u00e7\u00e3o de alguns alimentares; quanto no rebanho \n\ncomo fonte alternativa. Fica ref\u00e9m deste processo de concentra\u00e7\u00e3o de terras, de \u00e1gua, de \n\npoder e porque n\u00e3o dizer de rebanho. \n\n \n\n5.3 - Irriga\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de novas territorialidades \n\n \n\nA irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 empregada desde as sociedades mais antigas. Os eg\u00edpcios, os \n\nbabil\u00f4nicos, romanos ou povos amer\u00edndios, em destaque para os Incas, estes \u00faltimos com \n\nconsider\u00e1vel moderniza\u00e7\u00e3o no sistema de irriga\u00e7\u00e3o. O avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, ap\u00f3s a \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial necessitou de aumento da produ\u00e7\u00e3o, para alimentar as nascentes \n\nind\u00fastrias, e consolidadas com a Revolu\u00e7\u00e3o Verde.  \n\n A irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 palco das maiores mudan\u00e7as na atividade agr\u00e1ria, e a cada dia sua \n\nexpans\u00e3o gera discord\u00e2ncia, pois a mesma contribui com mais de 70% do consumo de \n\n\u00e1gua de todo o planeta e se agrava cada vez mais. Com estas diferentes formas, a irriga\u00e7\u00e3o \n\ncausa mais de 50% de desperd\u00edcio da \u00e1gua empregada da agricultura irrigada. \n\n \u00c9 pertinente discutir a implanta\u00e7\u00e3o de um eficiente sistema de controle das \n\nintemperes da natureza, considerando-se nesse \u00e2mbito o sistema de irriga\u00e7\u00e3o, \n\nregulariza\u00e7\u00e3o dos rios, constru\u00e7\u00e3o de barragens, forma\u00e7\u00e3o de lagos, e uma maior \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o e aumento da produtividade. Ganha corpo a irriga\u00e7\u00e3o, que se firma no \n\nmercado capitalista a partir do seu difundido poder de transforma\u00e7\u00e3o de terras ressequidas \n\ne \u00e1ridas em verdadeiros campos verdes, a exemplo dos desertos nos Estados Unidos e em \n\nIsrael. \n\n Com esta conota\u00e7\u00e3o, a irriga\u00e7\u00e3o passa a ser um atrativo cada vez maior para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o nos moldes capitalistas e voltada para os mercados externos, com uma produ\u00e7\u00e3o \n\nem todo o ano. Introduzir esta tecnologia \u00e9 de elevado valor monet\u00e1rio, n\u00e3o somente na \n\naquisi\u00e7\u00e3o dos equipamentos, uso de diferentes t\u00e9cnicas, como tamb\u00e9m da \u00e1gua, com isso, \n\ne alinhado com o processo de mundializa\u00e7\u00e3o da economia. \n\n\n\n \n\n  \n\n258 \n\n \n\n Antes de compreender a forma\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios da irriga\u00e7\u00e3o e como os mesmos \n\nse configuram na bacia do S\u00e3o Francisco, \u00e9 not\u00f3rio compreender como estes se expandem \n\nna bacia, e como o capital atrav\u00e9s do agrohidroneg\u00f3cio a cada momento incorpora novas \n\nterras da bacia do rio S\u00e3o Francisco. \n\n Com o dom\u00ednio da terra, o agroneg\u00f3cio, totalmente incorporado ao sistema, passa \n\ntamb\u00e9m a dominar os pre\u00e7os das commodities, via bolsa de valores, atrav\u00e9s do capital \n\nfinanceiro, com isso este torna-se cada vez mais forte no mercado mundial e passa a \n\ndominar todo o mercado. Nesse caso, incluindo n\u00e3o somente os alimentos, mas toda uma \n\nrede de produ\u00e7\u00e3o no campo, mercado das sementes, dos produtos qu\u00edmicos e outros. No \n\nentanto, para a domina\u00e7\u00e3o ser completa, era necess\u00e1ria a incorpora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, fonte \n\nestrat\u00e9gica e fundamental para se implantar uma pol\u00edtica de agroexporta\u00e7\u00e3o. \n\n A \u00e1gua, recurso infinito e bem de todos, passa a receber conota\u00e7\u00e3o diferenciada, \n\ns\u00e3o propagandeadas diferentes teorias, mas com \u00fanico objetivo, justificar a necessidade \n\nde uma mudan\u00e7a no modo de apropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Antes bem de f\u00e1cil acesso e livre, \n\npassa a ser cobrada desde a sua retirada at\u00e9 o consumo. Esta nova guinada \u00e9 demonstrada \n\na partir da ideia de escassez, que segundo Porto-Gon\u00e7alves, in Fernandes (2008), n\u00e3o tem \n\na ver com sua disponibilidade ou potabilidade, como muitos advogam. O princ\u00edpio da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de escasso perpassa a no\u00e7\u00e3o de transforma-la em produto, para isso, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que tenha maior valoriza\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio, lei da oferta e procura, para ser \n\nusada como mercadoria. ...o discurso da escassez, est\u00e1 longe de ser neutro ou ing\u00eanuo, \n\nsendo, assim, um discurso interessado. (op. Cit. 2012). \n\n Este discurso de escassez \u00e9 percept\u00edvel ao observar quando se comenta da \n\nquantidade de \u00e1gua no planeta e a necessidade de consumo. A \u00e1gua \u00e9 o bem maior para a \n\nsobreviv\u00eancia de qualquer ser, com isso, passa a ser um produto valorizado e s\u00f3 adquire \n\nquem tem condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1ria. Como exemplo, destaca-se a \u00e1gua mineral. Mercadoria \n\nque nos \u00faltimos anos ganha mercado, e com isso as grandes empresas, que anteriormente \n\ndetinham o mercado dos refrigerantes, hoje dominam o mercado da \u00e1gua mineral, que \n\nestrategicamente \u00e9 posta no com\u00e9rcio como de \u00f3tima qualidade, e a que antigamente se \n\nbebia, na torneira, passa a receber conota\u00e7\u00e3o diferente e n\u00e3o serve mais para o consumo \n\nhumano. \n\n O capital domina a \u00e1gua, principalmente no processo de distribui\u00e7\u00e3o, enquanto \n\nmercadoria. S\u00e3o elaboradas leis, comit\u00eas e diferentes formas de gest\u00e3o que justifiquem \n\ntais assertivas e essa passa de bem p\u00fablico, geral e indispens\u00e1vel para a vida humana, \n\npara ser uma mercadoria com donos, e que para adquiri-la, \u00e9 necess\u00e1rio compr\u00e1-la. \n\n\n\n \n\n  \n\n259 \n\n \n\n A \u00e1gua passa a ser um instrumento de poder, e ao lado da terra, passa a ser o \n\ngrande trunfo do agroneg\u00f3cio. O agroneg\u00f3cio se territorializa na bacia do S\u00e3o Francisco, \n\no grande capital sai \u00e0 procura de onde possa extrair maiores rendas, e o campo f\u00e9rtil (\u00e1gua, \n\nterra e for\u00e7a de trabalho barata) tanto desta bacia como do cerrado se vertem nas maiores \n\ninvestidas deste capital. Isso fica not\u00f3rio ao se perceber a expans\u00e3o dos campos de gr\u00e3os \n\ne outras lavouras irrigadas na bacia do S\u00e3o Francisco. \n\n A concep\u00e7\u00e3o de hidroterrit\u00f3rio vai bem al\u00e9m de uma simples conflitualidade sobre \n\na gest\u00e3o da \u00e1gua, tamb\u00e9m se deve levar em conta n\u00e3o somente os limites dos estoques de \n\n\u00e1gua, seja nos rios, a\u00e7udes, subsolos e outras fontes, mas sim de toda uma gest\u00e3o e \n\ninteresses que estes trazem consigo, como bem atesta Torres.  \n\n \n\nEntende-se como hidroterrit\u00f3rios, aqueles territ\u00f3rios demarcados por \n\nquest\u00f5es de poder pol\u00edtico e/ou cultural oriundas da gest\u00e3o da \u00e1gua, \n\nassumindo assim, o papel determinante em sua ocupa\u00e7\u00e3o. A princ\u00edpio \n\neste territ\u00f3rio \u00e9 demarcado pela disputa dos estoques de \u00e1gua, n\u00e3o se \n\nrestringindo limites aos aq\u00fc\u00edferos onde est\u00e3o localizados, podendo \n\ninclusive gerar conflito pela posse e controle da \u00e1gua, por exemplo, pela \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um canal, barragem ou a\u00e7ude entre outras obras \n\nh\u00eddricas. No aspecto de forma\u00e7\u00e3o territorial, o hidroterrit\u00f3rio pode \n\nassumir dimens\u00f5es e delimita\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas, a origem e trajet\u00f3ria da \n\n\u00e1gua \u00e9 que vai demarcar seu tamanho e forma (2007. pp. 15-16). \n\n \n\n Com rela\u00e7\u00e3o aos estudos que enfocam a tem\u00e1tica, o recente trabalho de \n\ndoutoramento de Sousa (2012) mostra a consolida\u00e7\u00e3o do capital agr\u00e1rio no S\u00e3o Francisco. \n\nPara a forma\u00e7\u00e3o do agrohidroneg\u00f3cio fruticultor do Polo Juazeiro-Petrolina, destaca-se a \n\nirrestrita a\u00e7\u00e3o do Estado na promo\u00e7\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o e toda uma cadeia de rela\u00e7\u00f5es que \n\nprivilegiam os grandes produtores (agroneg\u00f3cio) em detrimento dos pequenos \n\n(camponeses), que passam a servir de for\u00e7a de trabalho para estas empresas. \n\n Ao compreender a forma\u00e7\u00e3o destes territ\u00f3rios do agrohidroneg\u00f3cio no cerrado \n\nbrasileiro, alguns autores discutem a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da domina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, com \n\nmen\u00e7\u00e3o para o aqu\u00edfero Guarani. Dentre os trabalhos, servem como leitura os estudos de \n\nTomaz Junior (2010), que mostra de forma clara a forma\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio e os devidos \n\ndom\u00ednios do grande capital agr\u00e1rio, com destaque a cana-de-a\u00e7\u00facar e que tem como \n\nestrat\u00e9gia o uso da \u00e1gua do aqu\u00edfero Guarani. \n\n Ainda com rela\u00e7\u00e3o aos estudos dos territ\u00f3rios dos agrohidroneg\u00f3cios do aqu\u00edfero \n\nGuarani, o trabalho de Freitas e Cheps Junior (2012) pensa no mesmo racioc\u00ednio de \n\nThomas Junior, e realiza uma an\u00e1lise mais particularizada de dois territ\u00f3rios, o Tri\u00e2ngulo \n\n\n\n \n\n  \n\n260 \n\n \n\nMineiro e o Alto Parana\u00edba, e apontam tamb\u00e9m a expans\u00e3o da atividade do agroneg\u00f3cio \n\ncanavieiro e a forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da agroind\u00fastria sulcoenerg\u00e9tico, em \u00e1reas que \n\neram de dom\u00ednio da pecu\u00e1ria.   \n\n Em outro trabalho que enfoca o tema no territ\u00f3rio do cerrado, Mendon\u00e7a e \n\nMesquita (2007) mostram como este \u00e9 dominado pelo agroneg\u00f3cio, desde a vis\u00e3o \n\nmodernizadora que o capital incute na mente das pessoas. Para justificar a necessidade de \n\nse adequar a realidade global e se apoderar das terras e da \u00e1gua, o mesmo autor em outro \n\ntrabalho e ao lado de Santos e Oliveira (2010) fazem um apanhado hist\u00f3rico recente, com \n\ndestaque para o Alto Tocantins e a implanta\u00e7\u00e3o de algumas hidroel\u00e9tricas no rio e \n\nforma\u00e7\u00e3o de lagos artificiais. A gera\u00e7\u00e3o de energia se insere como forma estrat\u00e9gica de \n\narmazenamento desta mercadoria, (a \u00e1gua), para ser usada na produ\u00e7\u00e3o do \n\nagrohidroneg\u00f3cio.  \n\n \u00c9 imposs\u00edvel realizar um estudo aprofundado de uma maior quantidade de \n\nmateriais que discute o conceito de agrohidroterrit\u00f3rio, e talvez fiquem de fora outras \n\nleituras que dariam um aparato te\u00f3rico maior. No entanto, com algumas discuss\u00f5es deste \n\ncunho, mencionados no decorrer no cap\u00edtulo, \u00e9 poss\u00edvel realizar uma an\u00e1lise mais \n\naprofundada destes territ\u00f3rios na bacia, e perceber o quanto os agrohidroterrit\u00f3rios \n\npassam a dominar maiores extens\u00f5es de terras e de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.   \n\n Por se tratar da territorializa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da irriga\u00e7\u00e3o, \u00e9 de consider\u00e1vel import\u00e2ncia \n\nse conhecer localizacionalmente onde estes fen\u00f4menos ocorrem na bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco. Para isso, foram elaborados mapas que enfocam as \u00e1reas com propriedades \n\nque usam a irriga\u00e7\u00e3o. No entanto, \u00e9 bom deixar bem explicito qual a metodol\u00f3gica de \n\nemprego da legenda e classifica\u00e7\u00e3o dos tamanhos das propriedades, para assim se \n\nconhecer melhor a realidade da pol\u00edtica de irriga\u00e7\u00e3o na bacia. \n\n  Foram elaborados tr\u00eas mapas, estes divididos pelos tamanhos das propriedades. \n\nCom classifica\u00e7\u00e3o, sobre a responsabilidade deste trabalho, o mesmo n\u00e3o emprega \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de tamanho das propriedades, que \u00e9 empregada para o pa\u00eds, como Girardi \n\n(2008) e que tamb\u00e9m se encontra em neste trabalho para a an\u00e1lise das propriedades na \n\nbacia, que definem de pequenas at\u00e9 200 hectares, de 201 a 2000 hectares de m\u00e9dia e acima \n\ndeste de grande propriedade.  \n\nPara a irriga\u00e7\u00e3o se usou tamanhos diferentes, levando em conta que a irriga\u00e7\u00e3o \n\npossibilita uma maior produtividade (\u00e1gua o ano inteiro e produ\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias safras no \n\nmesmo ano), motivou o trabalho a realizar outra escolha, e chegar \u00e0 conclus\u00e3o que, a n\u00edvel \n\nde interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do agrohidroneg\u00f3cio irrigado, o tamanho da propriedade pode \n\n\n\n \n\n  \n\n261 \n\n \n\nser classificada de pequena, quando o lote \u00e9 at\u00e9 o tamanho de 50 hectares, acima disso \n\nat\u00e9 200 hectares de m\u00e9dio, e maior que 200 hectares de grande  \n\n No mapa 19, \u00e9 poss\u00edvel destacar a rela\u00e7\u00e3o da quantidade de propriedades com \n\nirriga\u00e7\u00e3o, e ao mesmo tempo identificar o tamanho total de hectares irrigados por \n\nmunic\u00edpios. Em alguns, a quantidade \u00e9 bem reduzida, com isso se pode auferir a instala\u00e7\u00e3o \n\nde irriga\u00e7\u00e3o particular, em pequenas propriedades a beira do rio S\u00e3o Francisco, ou em \n\nafluentes, al\u00e9m de barragens e outros. Com irriga\u00e7\u00e3o mais rudimentar, ou seja, com menor \n\nquantidade de t\u00e9cnicas, somente com canaletas e mangueiras que carreiam a \u00e1gua \u00e0s \n\npropriedades de forma praticamente artesanal, aliadas a falta de instru\u00e7\u00e3o e \n\nacompanhamento t\u00e9cnico. \n\n  Nos munic\u00edpios de maior quantidade de propriedades irrigadas, existe a influ\u00eancia \n\nde programas de irriga\u00e7\u00e3o, com maior destaque dos elaborados e executados pela \n\nCODEVASF, estes na maioria s\u00e3o realizados nas proximidades da calha do rio principal, \n\ncom um sistema mais integrado, tanto de procedimentos de irriga\u00e7\u00e3o, como de visitas dos \n\nt\u00e9cnicos, e produ\u00e7\u00e3o voltada para os mercados mais exigentes. \n\n No mapa a seguir, \u00e9 poss\u00edvel identificar que ocorre maior concentra\u00e7\u00e3o de \n\npequenas propriedades irrigadas no polo Juazeiro-Petrolina, que conta al\u00e9m destes \n\nmunic\u00edpios, com os de Cura\u00e7a, Sobradinho e outros na Bahia, Santa Vit\u00f3rio da Boa Vista, \n\nLagoa Grande, Cabrob\u00f3 e outros pertencentes a Pernambuco. Com maior produ\u00e7\u00e3o de \n\nfruticultura, a exemplo da manga e uva. \n\n No BSF nos estados de Sergipe e Alagoas, encontram-se alguns per\u00edmetros \n\nirrigados implantados pela CODEVASF, e que t\u00eam caracter\u00edsticas mais variadas que o \n\nanterior, al\u00e9m das frutas, conta com maior destaque na produ\u00e7\u00e3o arrozeira, que outrora \n\nera cultivada nos vales f\u00e9rteis do rio, na \u00e9poca de chuvas. Com a instala\u00e7\u00e3o dos projetos, \n\npassa a produzir em lagoas artificiais, casos de Betume e Propri\u00e1-Pindoba \u00e0 margem \n\ndireita do rio e \u00e0 esquerda o Marituba. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n262 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n263 \n\n \n\n As propriedades irrigadas de tamanho m\u00e9dio se encontram em menor express\u00e3o, \n\ntanto pela reduzida quantidade de propriedades irrigadas, como pela diminuta \u00e1rea \n\nirrigada que representa na bacia. No entanto, conta com estrutura b\u00e1sica bem consolidada, \n\nemprego de adubagem, fertiliza\u00e7\u00e3o e visita dos t\u00e9cnicos. S\u00e3o empresas da agroexporta\u00e7\u00e3o \n\nque, em \u00e9poca da colheita, contratam maior n\u00famero de for\u00e7a de trabalho, maquin\u00e1rios e \n\noutros instrumentos que contribuem para aumento do lucro. \n\n Nesta faixa de propriedades irrigadas, representada no mapa a seguir, \u00e9 poss\u00edvel \n\nencontrar estas empresas privadas, como tamb\u00e9m boa parte de lotes irrigados em Projetos \n\nde irriga\u00e7\u00e3o institu\u00eddos pelo Estado. Com isso, tamb\u00e9m sobressaem os territ\u00f3rios irrigados \n\nna Bacia, o do Polo Juazeiro-Petrolina, e com a interven\u00e7\u00e3o do Estado na aloca\u00e7\u00e3o destes \n\nprojetos, tanto com assentamento de pequenos irrigantes, como de empresas. No territ\u00f3rio \n\nde gr\u00e3os, aparecem tanto o Noroeste mineiro como o Oeste Baiano, em projetos de \n\nirriga\u00e7\u00e3o da CODEVASF, al\u00e9m de compreender tamb\u00e9m o centro-leste da bacia. \n\n  Neste quantitativo, o que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 praticamente a inexist\u00eancia de \n\nirriga\u00e7\u00e3o no Sul da bacia, que devido a sua estrutura agr\u00e1ria desconcentrada, a menor da \n\nbacia, na grande maioria das propriedades irrigadas est\u00e3o na faixa de lotes com tamanho \n\ninferior a 50 hectares. Por vez, no Baixo, nos estados de Sergipe e Alagoas, a realidade \u00e9 \n\noutra, \u00e9 poss\u00edvel encontrar alguns projetos de irriga\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de irriga\u00e7\u00e3o particular com \n\ntamanhos nesta faixa. O Distrito Federal conta com destacado contingente de hectares \n\nirrigados em propriedades hortifrutigranjeiros para o abastecimento da capital federal. \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n264 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n265 \n\n \n\n  Com rela\u00e7\u00e3o aos estabelecimentos irrigados acima de 200 hectares, se justifica \n\nser denominados de grandes propriedades, com rela\u00e7\u00e3o a produtividade e n\u00edvel \n\ntecnol\u00f3gico, estes s\u00e3o promovedores do agrohidroneg\u00f3cio na bacia, com uma produ\u00e7\u00e3o \n\npraticamente voltada para o mercado externo, principalmente de gr\u00e3os. Esta irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrealizada de forma totalmente particular. \n\n Esta configura\u00e7\u00e3o apresenta de forma clara como o agrohidroneg\u00f3cio, na medida \n\nem que avan\u00e7a sobre terras, traz consigo uma nova paisagem e forma de preda\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza, seja da terra, exterm\u00ednio do cerrado e da caatinga e com uso exagerado da \u00e1gua, \n\natrelando sua atividade a um momento prop\u00edcio para sua expans\u00e3o, principalmente pela \n\na\u00e7\u00e3o do Estado, ao conceder benef\u00edcio do seu usufruto na regi\u00e3o Oeste da Bahia. \n\n O mapa destaca a concentra\u00e7\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o em grandes propriedades, na sua \n\nmaioria, no territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os no Oeste baiano e Noroeste mineiro. \n\n\u00c9 neste palco que o capital agr\u00e1rio encontrou sua melhor parceira para explora\u00e7\u00e3o. Com \n\nterras baratas e abundantes do cerrado, \u00e1gua abundante, no aqu\u00edfero Urucuia, aliados a \n\numa crescente for\u00e7a de trabalho de campon\u00eas, tanto da regi\u00e3o, como dos sert\u00f5es vizinhos. \n\n No Baixo S\u00e3o Francisco, como nota-se no mapa, tem destaque uma \u00e1rea de \n\nestabelecimentos acima de 200 hectares irrigados, que se refere ao Plat\u00f3 de Ne\u00f3polis, para \n\na constitui\u00e7\u00e3o desse projeto ocorreu uma reestrutura na \u00e1rea, expulsando os pequenos \n\nprodutores e entregando as terras e a irriga\u00e7\u00e3o para as grandes empresas, a exemplo da \n\nSaman e da HDantas, que ao lado de outras det\u00eam grandes \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o voltada para \n\na exporta\u00e7\u00e3o. A preocupa\u00e7\u00e3o das empresas \u00e9 extrair maior lucro das suas produ\u00e7\u00f5es, \n\ndentre os produtos se destacam a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, eucalipto, coco e grama. \n\n Devido a concentra\u00e7\u00e3o de terras nas m\u00e3os do agrohidroneg\u00f3cio fica impercept\u00edvel \n\nobservar a quantidade de propriedades com esta atividade, isso prova mais uma vez como \n\no capital vem se apoderando das terras e da \u00e1gua da bacia, com objetivos bem claros, \n\nexplorar todo e qualquer peda\u00e7o de terra que venha a lhes oferecer lucros. Acabam se \n\nterritorializando em parte estrat\u00e9gica da bacia, e aos poucos v\u00e3o se expandindo para \u00e1reas \n\noutrora de dom\u00ednio da pecu\u00e1ria e de \u00e1reas de remanescentes do Cerrado e da Caatinga. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n266 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n267 \n\n \n\n Como exposto nos tr\u00eas mapas, observa-se uma irregularidade na distribui\u00e7\u00e3o de \n\npropriedades com irriga\u00e7\u00e3o, e com diferentes extens\u00f5es e quantidades, configurando a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos hidroterrit\u00f3rios. Com isso se identifica o agrohidroterrit\u00f3rio do Oeste \n\nbaiano e Noroeste mineiro, assentados em \u00e1reas de extrema concentra\u00e7\u00e3o de terras, com \n\nestabelecimentos irrigados de tamanho acima de 200 hectares, e irriga\u00e7\u00e3o de elevada \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o retirada da \u00e1gua do aqu\u00edfero Urucuia e com processo de territorializa\u00e7\u00e3o \n\npara o Sert\u00e3o. Por outro lado, o territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio do polo Juazeiro-Petrolina \n\ntem lotes de tamanho pequenos e m\u00e9dios, na sua grande maioria com irriga\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetos implantados pela CODEVASF, e irriga\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do pr\u00f3prio rio S\u00e3o Francisco. \n\n  Destaca-se, ainda, a consolida\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio do Baixo S\u00e3o \n\nFrancisco, com irriga\u00e7\u00e3o tanto em pequenas (cerca de 5.000 ha) e grandes propriedades \n\n(neste \u00faltimo representado pelo Plat\u00f4 de Neop\u00f3lis), com irriga\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzeas \n\nartificiais constru\u00eddas e administrada pela CODEVASF. Com processo de consolida\u00e7\u00e3o \n\ne instala\u00e7\u00e3o dos Projetos de Irriga\u00e7\u00e3o, tanto em Minas Gerais, o Ja\u00edba, com boa parcela \n\nem opera\u00e7\u00e3o, com lotes para a pequena agricultura; como tamb\u00e9m a empresarial, e o \n\nBaixo Plat\u00f4 de Irec\u00ea, na Bahia, ainda em processo de estudos (www.codevasf.com.br). \n\n  Para compreender a forma\u00e7\u00e3o destes territ\u00f3rios e destacar o avan\u00e7o do \n\nagrohidroneg\u00f3cio na bacia, foram elaborados alguns mapas da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de \n\nlavouras que tem maior impacto na bacia. No entanto, o quantitativo da produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o se \n\nrefere somente a produ\u00e7\u00e3o irrigada, mesmo assim, n\u00e3o diminui a an\u00e1lise, haja vista que \n\nos produtos que foram selecionados para este mapeamento s\u00e3o os que mais se produz na \n\nagricultura irrigada no S\u00e3o Francisco.  \n\n A escolha das lavouras se deu tamb\u00e9m em ordem de separa\u00e7\u00e3o de dois tipos, que \n\nse denominou de produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, e de frutas. Merece ressalva a cana-de-a\u00e7\u00facar que, \n\nn\u00e3o sendo produ\u00e7\u00e3o t\u00edpica da fruticultura irrigada, foi inclu\u00edda neste grupo, com a \n\njustificativa de colocar 6 cultivos de gr\u00e3os e a mesma quantidade de frutas; a cana por \n\nrepresentar maior aproxima\u00e7\u00e3o com as do frutas que com os gr\u00e3os, exclusivamente, no \n\nque se refere a sua territorializa\u00e7\u00e3o, preferiu-se coloc\u00e1-la na classifica\u00e7\u00e3o de frutas. \n\n A produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os tem caracter\u00edsticas peculiares, com lavoura tempor\u00e1ria, \n\nprodu\u00e7\u00e3o de uma vez por ano, e com os frutos (gr\u00e3os) bem menores que as frutas, s\u00e3o \n\ncultivados em maiores propriedades que as frutas. As frutas s\u00e3o considerados cultivos \n\nperenes na bacia, s\u00e3o cultivadas em propriedades menores, com forma\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e \n\narbustiva.  \n\n \n\nhttp://www.codevasf.com.br/\n\n\n \n\n  \n\n268 \n\n \n\n5.4 - Territ\u00f3rio do Agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os no S\u00e3o Francisco \n\n \n\n O avan\u00e7o do agroneg\u00f3cio na bacia, e tendo como pano de fundo a produ\u00e7\u00e3o de \n\ngr\u00e3os, tem contribu\u00eddo para o aumento da degrada\u00e7\u00e3o dos ambientes, tanto do cerrado \n\ncomo parte da caatinga, aliado a expans\u00e3o do capital, e tem intensificado a exclus\u00e3o e \n\nexpuls\u00e3o dos pequenos agricultores. \n\n Dentre as produ\u00e7\u00f5es de gr\u00e3os na bacia, merecem destaque: o algod\u00e3o, outrora \n\nproduzido no sert\u00e3o; o milho e o feij\u00e3o, anteriormente como de subsist\u00eancia, e que \n\nresistem nas produ\u00e7\u00f5es camponesas no sert\u00e3o, e agora no Oeste baiano se transveste em \n\ncommodities; o caf\u00e9, que vem se incorporando no Oeste da bacia; e o arroz, \n\ntradicionalmente plantado nas v\u00e1rzeas do Baixo S\u00e3o Francisco, e a soja. \n\n O Algod\u00e3o, planta de estimado valor desde a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. Seu fruto \u00e9 \n\nusado na produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria t\u00eaxtil, conta com alguns esp\u00e9cimes de variedades \n\nimportantes na forma\u00e7\u00e3o de fibras. Pertence ao g\u00eanero das Gossypium. No sert\u00e3o \n\nnordestino, o denominado algod\u00e3o moc\u00f3 se adaptou facilmente as condi\u00e7\u00f5es locais, como \n\nbem destaca Andrade (1986), e por longo tempo foi uma das principais rendas da regi\u00e3o. \n\nNo entanto, atualmente sua produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligeiramente vinculada ao agrohidroneg\u00f3cio do \n\nOeste baiano, principal produtor na bacia, como se observa na prancha 30. \n\n Na prancha 30, observa-se a import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o deste gr\u00e3o, quase que \n\nexclusivamente como fonte de exporta\u00e7\u00e3o e com destino a ind\u00fastria t\u00eaxtil, ap\u00f3s alguns \n\nanos no ostracismo, esta fibra reaparece como fonte importante neste tipo de ind\u00fastria, \n\ntanto no mundo, caso dos Estados Unidos, principal produtor; como no pr\u00f3prio Brasil. \n\n No primeiro mapa da prancha 30 se observa ainda uma reduzida produ\u00e7\u00e3o no \n\nOeste baiano, pouco maior que o Noroeste mineiro, e no restante da bacia, uma produ\u00e7\u00e3o \n\nbem restrita n\u00e3o somente neste ano, mas nos outros pesquisados, que juntos compreendem \n\no territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os. Com tend\u00eancia ao crescimento na Bahia, \n\nprincipalmente tendo como centro os munic\u00edpios de Barreiras e Luiz Eduardo Magalh\u00e3es, \n\nque v\u00eam se consolidando nestas \u00faltimas d\u00e9cadas. \n\n Em 2010, o Oeste baiano se configura como um dos maiores produtores de \n\nalgod\u00e3o do pa\u00eds, com expans\u00e3o para outras \u00e1reas dentro da regi\u00e3o Oeste da bacia. Esta \n\nexpans\u00e3o \u00e9 n\u00edtida ao se observar o aumento da produ\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios de \n\nFormosa do Rio Preto e Santa Rita de C\u00e1ssia.  \n\n\n\n \n\n  \n\n269 \n\n \n\n Por fim, no \u00faltimo mapa \u00e9 percept\u00edvel o crescimento relativo da produ\u00e7\u00e3o de \n\nalgod\u00e3o no Oeste baiano, em alguns munic\u00edpios o aumento se deu na ordem de 1.000% \n\nem detrimento da diminui\u00e7\u00e3o de quase o restante da bacia. Nesta \u00e1rea, encontram-se n\u00e3o \n\nsomente as maiores produ\u00e7\u00f5es deste gr\u00e3o, mas tamb\u00e9m uma produ\u00e7\u00e3o tecnificada, com \n\nm\u00e1quinas modernas que executam o trabalho em larga escala no plantio, como tamb\u00e9m \n\nas colheitadeiras que diminuem consideravelmente a oferta de trabalho na regi\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n270 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n271 \n\n \n\n O arroz \u00e9 um cultivo tempor\u00e1rio, como boa parte destes, tem consider\u00e1vel \n\nimport\u00e2ncia, com destaque para o Baixo S\u00e3o Francisco, e as suas tradicionais v\u00e1rzeas no \n\nrio S\u00e3o Francisco, que ap\u00f3s in\u00fameras constru\u00e7\u00f5es de hidrel\u00e9tricas, foi praticamente \n\nexterminado. Boa parte da produ\u00e7\u00e3o que ainda resta \u00e9 resultado de implanta\u00e7\u00e3o das \n\nv\u00e1rzeas artificiais constru\u00eddas pela CODEVASF. \n\n A produ\u00e7\u00e3o rizicultora \u00e9 realizada nas v\u00e1rzeas, com \u00e1reas irrigadas naturalmente, \n\nquanto em v\u00e1rzeas artificiais, a exemplo de Betume, com forma\u00e7\u00e3o de uma espessa \n\ncamada de \u00e1gua que recobre parcialmente o arrozal, ou o denominado de arroz de \n\nsequeiro, que \u00e9 produzido em \u00e1reas sem inunda\u00e7\u00e3o. \n\n Cultivo b\u00e1sico da alimenta\u00e7\u00e3o, o arroz, que antes era cultivado nas v\u00e1rzeas, e que \n\ndava sustenta\u00e7\u00e3o a alimenta\u00e7\u00e3o de camponeses \u00e0s margens do S\u00e3o Francisco, passa a ser \n\ncultivado em \u00e1reas de implanta\u00e7\u00e3o de projetos de forma\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzeas artificiais. Em \n\nSergipe, nos munic\u00edpios do Sert\u00e3o, como bem descreve Santos (2010). \n\nA perda das v\u00e1rzeas pela regulariza\u00e7\u00e3o do rio, o Estado, atrav\u00e9s da CODEVASF, \n\nexecuta a\u00e7\u00f5es para resgatar tal atividade e passa a providenciar a instala\u00e7\u00e3o das comportas \n\npara forma\u00e7\u00e3o das lagoas artificiais. No entanto, isso acontece somente no Baixo S\u00e3o \n\nFrancisco. As v\u00e1rzeas do sert\u00e3o e os varzenteiros ficaram \u00e0 merc\u00ea destas pol\u00edticas de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o, e mesmo os que foram assistidos nas proximidades da foz, com maior \n\nincid\u00eancia de v\u00e1rzeas, tiveram que se inserir num novo m\u00e9todo. N\u00e3o somente na forma \n\nde plantar, colher e comercializar, mas tamb\u00e9m no tipo de arroz, com intuito somente de \n\ninserir no mercado. At\u00e9 o momento, ap\u00f3s trabalho de campo em Betume, e em conversa \n\ncom t\u00e9cnicos da CODEVASF, e agricultores da v\u00e1rzea, ficou constatado que n\u00e3o trouxe \n\nos resultados esperados. \n\n Na prancha 31 observa-se uma boa participa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de arroz, do Baixo \n\nS\u00e3o Francisco, com aumento da produ\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios que receberam os incentivos \n\ndo Estado, e uma queda brutal e at\u00e9 exterm\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o nos que n\u00e3o houve pol\u00edtica \n\nde compensa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas. Nos outros territ\u00f3rios da bacia se \n\nnota um decr\u00e9scimo na produ\u00e7\u00e3o, com destaque para 2010. A participa\u00e7\u00e3o do Oeste \n\nbaiano como uma das maiores produ\u00e7\u00f5es na bacia merece ressalva, \u00e9 uma produ\u00e7\u00e3o em \n\nlarga escala e que se d\u00e1 atrav\u00e9s de grandes obras de irriga\u00e7\u00f5es com alto investimento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n272 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n273 \n\n \n\n De forma geral, no interim em estudo, a produ\u00e7\u00e3o de arroz diminuiu \n\nconsideravelmente na bacia. No entanto, deve-se mencionar que as \u00e1reas com \n\nconsolida\u00e7\u00e3o desta atividade conseguem ainda manter uma produ\u00e7\u00e3o com destaque no \n\nOeste baiano, nas proximidades de Sobradinho; e no Baixo S\u00e3o Francisco, neste \u00faltimo \n\nproduzido em v\u00e1rzeas artificiais, fruto de projetos da CODEVASF, que surgem em \n\ndetrimento do exterm\u00ednio da atividade nos sert\u00f5es sergipano e alagoano. \n\n O caf\u00e9, planta do g\u00eanero das Coffe l., \u00e9 um cultivo que se adaptou ao clima e \n\nterreno dos solos do Sudeste, colocando o Brasil como um dos maiores produtores e \n\nexportadores mundiais. Contudo esta lavoura que esteve atrelada ao latifundi\u00e1rio \n\nescravista, hoje se reveste em agroneg\u00f3cio, que mesmo com mudan\u00e7as no sistema de \n\ntrabalho permanece na mesma l\u00f3gica do capital. \n\n Por ser uma cultura adaptada ao clima tropical de altitude, encontra-se com maior \n\nprodu\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de relevo elevado. Proporciona maiores rendimentos nas regi\u00f5es \n\ntradicionalmente produtoras; o caf\u00e9 tem uma menor participa\u00e7\u00e3o na economia da bacia. \n\nNo entanto, com a avan\u00e7o por terras mineiras, o caf\u00e9 alcan\u00e7a a bacia e encontra condi\u00e7\u00f5es \n\nprop\u00edcias para seu desenvolvimento, com terra, trabalho e \u00e1guas que proporcionam \n\nmaiores lucros para o agroneg\u00f3cio cafeicultor. \n\n Diferente dos outros gr\u00e3os em estudo, o caf\u00e9 \u00e9 uma cultura permanente e tem vida \n\n\u00fatil acima de dez anos. Os gastos em manuten\u00e7\u00e3o dos cafezais s\u00e3o maiores que os de \n\nplantio, como as outras citadas. O per\u00edodo da colheita favorece o emprego de uma maior \n\nmassa de for\u00e7a de trabalho, que aos poucos, vem perdendo espa\u00e7o para as m\u00e1quinas \n\ncolheitadeiras, e proporcionando um \u00eaxodo para as cidades. A realidade atinge n\u00e3o \n\nsomente os grandes centros produtores do pa\u00eds, mas tamb\u00e9m o Sul da bacia. \n\n Como exposto da prancha 32, o processo de mobilidade do capital cafeicultor \u00e9 \n\nn\u00edtido; o Sul da bacia, mesmo ainda contando com maior produ\u00e7\u00e3o, perde espa\u00e7o para as \n\nnovas \u00e1reas, o Noroeste mineiro, chegando \u00e0 altura do Distrito Federal e ao Oeste baiano, \n\nterrit\u00f3rios que at\u00e9 a d\u00e9cada de 2000 tinham uma produ\u00e7\u00e3o restrita, e j\u00e1 no \u00faltimo ano em \n\nan\u00e1lise, passam a ter consider\u00e1vel produ\u00e7\u00e3o. Mesmo assim, ocorre uma restri\u00e7\u00e3o a esta \n\nprodu\u00e7\u00e3o, tanto no subm\u00e9dio como no baixo, sem praticamente ter esta cultura nas suas \n\nterras, com algumas exce\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas mais altas, com clima ameno. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n274 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n275 \n\n \n\nO avan\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o cafeeira na regi\u00e3o \u00e9 fruto do crescimento do agroneg\u00f3cio. \n\nO Sul da bacia tem uma estrutura fundi\u00e1ria desfavor\u00e1vel para tal expans\u00e3o, com terras \n\nmais caras e predom\u00ednio de pequenas e m\u00e9dias propriedades, diferentemente das outras \n\nduas, com maior concentra\u00e7\u00e3o de terras e com pre\u00e7os abaixo da anterior, al\u00e9m da for\u00e7a \n\nde trabalho de menor valor. \n\nNa prancha 32, ainda \u00e9 poss\u00edvel vislumbrar algumas \u00e1reas com produ\u00e7\u00e3o, mesmo \n\nsendo \u00ednfima, merece destacar que ficam em \u00e1reas mais altas com melhor acomoda\u00e7\u00e3o e \n\nadaptabilidade da cultura ao clima de montanha.  \n\nO feij\u00e3o, gr\u00e3o de inquestion\u00e1vel valor na culin\u00e1ria brasileira, conta com algumas \n\nvaria\u00e7\u00f5es, como o carioquinha, o feij\u00e3o de corda e outros. Utilizado para diferentes pratos, \n\n\u00e9 planta da fam\u00edlia das Fabaceae, tradicionalmente cultivado no Nordeste. No entanto, \n\ndevido as condi\u00e7\u00f5es naturais, adaptara-se ao meio. Esta cultura \u00e9 de ciclo curto, e se \n\ndesenvolve no per\u00edodo de chuva, sendo uma fonte de sobreviv\u00eancia para os camponeses. \n\nDepositam sua esperan\u00e7a nos anos de chuva, tanto com o feij\u00e3o, como o milho e na \n\npecu\u00e1ria. No entanto, no caso especifico do feij\u00e3o, esta cren\u00e7a a cada dia vem decaindo \n\npaulatinamente, com ganhos cada vez menores e consequentemente diminui\u00e7\u00e3o na sua \n\n\u00e1rea plantada. Isso \u00e9 observado no mapa da varia\u00e7\u00e3o relativa, com munic\u00edpios apontando \n\ndecr\u00e9scimo na produ\u00e7\u00e3o deste alimento, principalmente, no territ\u00f3rio do \n\nagrohidroneg\u00f3cio de frutas. \n\n Diferentemente, nas \u00e1reas que fazem parte do territ\u00f3rio dos gr\u00e3os, a produ\u00e7\u00e3o do \n\nfeij\u00e3o merece destaque. Conta com infraestrutura bem melhor que nos sert\u00f5es nordestino, \n\ncom irriga\u00e7\u00e3o, e alta mecaniza\u00e7\u00e3o, plantado em grandes propriedades, restringindo a \n\ninflu\u00eancia dos efeitos naturais, e, em consequ\u00eancia, obtendo maiores lucros. \n\n Dentro do territ\u00f3rio dos gr\u00e3os, observa-se no Noroeste mineiro, uma produ\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m em m\u00e9dias propriedades. No Oeste baiano, \u00e9 especificamente em grandes \n\npropriedades do agrohidroneg\u00f3cio, e como os outros gr\u00e3os t\u00eam se expandido em dire\u00e7\u00e3o \n\nao Norte, \u00e0 altura do munic\u00edpio de Riach\u00e3o das Neves, Formosa do Rio Preto e Santa Rita \n\nde C\u00e1ssia, diferentemente do Sert\u00e3o, a irriga\u00e7\u00e3o se insere como fonte de melhoramento \n\nda produ\u00e7\u00e3o e da produtividade do cultivo.  \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n276 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n277 \n\n \n\n Ainda com rela\u00e7\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o na bacia, merece destaque o denominado \n\ncord\u00e3o feijoeiro na regi\u00e3o de Irec\u00ea, na Bahia. \u00c1rea tradicional na produ\u00e7\u00e3o deste gr\u00e3o. \n\nNos dois primeiros mapas mostram uma consider\u00e1vel produ\u00e7\u00e3o e no \u00faltimo ano em \n\nan\u00e1lise, ocorreu queda na produ\u00e7\u00e3o, est\u00e1 entre as maiores diminui\u00e7\u00f5es de toda a bacia. \n\nDe diferentes motiva\u00e7\u00f5es, tanto de ordem natural, o ciclo, no Sert\u00e3o se encontra atrelado \n\nao irregular regime de chuvas, no entanto, as principais causas est\u00e3o ligadas \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o \n\npor outras culturas; a pecu\u00e1ria, no caso de outros cultivos, esta \u00e1rea \u00e9 uma das novas \n\ninvestidas do agrohidroneg\u00f3cio, atrav\u00e9s da irriga\u00e7\u00e3o, e com o apoio do Estado, que se \n\nestuda a sua amplia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do Plat\u00f4 de Irer\u00ea, um dos mais audaciosos projetos de \n\nirriga\u00e7\u00e3o na bacia. \n\n No Norte da bacia, \u00e1reas de baixos \u00edndices pluviom\u00e9tricos, encontram-se \n\nconsider\u00e1veis produ\u00e7\u00f5es do feij\u00e3o que em boa parte \u00e9 plantado consorciado com o milho. \n\nA produ\u00e7\u00e3o nos anos analisados teve algumas varia\u00e7\u00f5es, tanto para mais como para \n\ndiminui\u00e7\u00e3o. O que reflete a fragilidade da produ\u00e7\u00e3o, principalmente camponesa, que fica \n\n\u00e0 merc\u00ea do mercado e das condi\u00e7\u00f5es naturais. \n\n  Outro gr\u00e3o importante na bacia se refere ao milho, plantado em cons\u00f3rcio com o \n\nfeij\u00e3o, s\u00e3o comuns nas pequenas propriedades, e contribuem na manuten\u00e7\u00e3o do campon\u00eas \n\nno campo. O milho, al\u00e9m do gr\u00e3o para o consumo, fornece sua palha como forragem para \n\nalimenta\u00e7\u00e3o do gado.  \n\n A produ\u00e7\u00e3o de milho na bacia tem diferentes destinos e usos, com o avan\u00e7o do \n\nagrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3o. Conta com destacada produ\u00e7\u00e3o, principalmente no Oeste \n\nbaiano, nos munic\u00edpios de Luiz Eduardo Magalh\u00e3es, S\u00e3o Desid\u00e9rio e Correntina, e no \n\nDistrito Federal e munic\u00edpios vizinhos, pertencentes a Minas Gerais e Goi\u00e1s. A produ\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 realizada em grandes propriedades com alto n\u00edvel de moderniza\u00e7\u00e3o e voltada para a \n\nexporta\u00e7\u00e3o. \n\n Na varia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de milho, dos primeiro e \u00faltimo ano, observa-se um \n\naumento elevado na produ\u00e7\u00e3o do milho nas \u00e1reas do avan\u00e7o do agroneg\u00f3cio, tanto o Oeste \n\nbaiano, Noroeste mineiro, e no Sert\u00e3o sergipano (Porto da Folha, Monte Alegre de \n\nSergipe e outros) e nos munic\u00edpios vizinhos que pertencem a Bahia, a exemplo de \n\nJeremoabo. Na parte central da bacia, no per\u00edodo em estudo ocorreu diminui\u00e7\u00e3o na \n\nprodu\u00e7\u00e3o do milho. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n278 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n279 \n\n \n\n Na prancha 34, nota-se que todos os munic\u00edpios produziram milho nos anos \n\npesquisados, isso mostra a for\u00e7a deste gr\u00e3o n\u00e3o somente na culin\u00e1ria nordestina, bem \n\ncomo para alimentar o gado, a palha serve como forragem. Nos \u00faltimos anos, o \n\nagroneg\u00f3cio transforma antigas \u00e1reas de caatinga e cerrado em verdadeiros campos deste \n\ncultivo, al\u00e9m de se consolidar como um dos produtos para a exporta\u00e7\u00e3o. \n\n O milho \u00e9 um dos carros chefes como fonte alternativa para a soberania alimentar. \n\nOs agricultores passam a resgatar sementes crioulas, e deixam de adquirir as sementes \n\nimpostas pelo mercado internacional, o milho por ser um dos s\u00edmbolos da lavoura \n\nsertaneja passa a ser a principal propagada para o uso de pr\u00e1ticas ecol\u00f3gicas. \n\n Por fim, o \u00faltimo dos seis gr\u00e3os analisados, a soja \u00e9 um cultivo que mais se \n\nterritorializou. Com in\u00edcio no Sul do pa\u00eds e r\u00e1pida expans\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao Centro-Oeste, \n\ne outra para o corredor do territ\u00f3rio de gr\u00e3os do Oeste baiano, e por fim at\u00e9 atingir o Sul \n\ndo Piau\u00ed, como bem demonstra Girardi (2008) em seus mapas.  \n\n Gr\u00e3o que pertence \u00e0 fam\u00edlia da Geyeine max, caracteriza-se por elevada \n\nimport\u00e2ncia, n\u00e3o somente na fabrica\u00e7\u00e3o de \u00f3leos, mas com outras utilidades, seu uso \n\ncomo leite, carne e como alimenta\u00e7\u00e3o para o gado. Com o mercado consolidado, a soja \n\npassa a ser um dos principais cultivos para a agroind\u00fastria, como para a exporta\u00e7\u00e3o e, em \n\npoucos anos, transformou \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa em verdadeiros campos \n\nmonocultores da soja. \n\n Na prancha 35, os mapas mostram a expans\u00e3o da soja saindo do Oeste baiano para \n\no Noroeste mineiro. A soja \u00e9 cultivada em grandes propriedades, com alta moderniza\u00e7\u00e3o, \n\ne uso elevado de defensivos, fertilizantes qu\u00edmicos, e adubagem; realizada com for\u00e7a de \n\ntrabalho barata e trabalho escravo. A produ\u00e7\u00e3o se volta para a exporta\u00e7\u00e3o e para as \n\nagroind\u00fastrias. \n\n A produ\u00e7\u00e3o de soja na bacia \u00e9 realizada praticamente na parte Oeste da mesma, \n\nconforme o \u00faltimo mapa da prancha 35. Neste tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar o crescimento \n\nda produ\u00e7\u00e3o sojicultora, tanto para o Norte do territ\u00f3rio do agrohidron\u00e9gocio de gr\u00e3os, no \n\nmunic\u00edpio baiano de Formosa do Rio Preto, como para o Sul, nos munic\u00edpios vizinhos ao \n\nDistrito Federal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n280 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n281 \n\n \n\n Como exposto nas pranchas e mapas, fica n\u00edtida a for\u00e7a do capital do agroneg\u00f3cio \n\nna bacia. Com a forma\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio bem consolidado que congrega terras \n\npertencentes ao Oeste baiano e o Noroeste mineiro, al\u00e9m do Distrito Federal e os \n\nmunic\u00edpios goianos na bacia. Com importante produ\u00e7\u00e3o em praticamente todos os gr\u00e3os \n\nem an\u00e1lise, com alta moderniza\u00e7\u00e3o em todo processo, seja, no preparo do terreno, plantio \n\ne na colheita. Com as lavouras sendo plantadas em grandes propriedades e com destino \n\npara a exporta\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n \n\n5.5 - Territ\u00f3rio do Agrohidroneg\u00f3cio de frutas no S\u00e3o Francisco \n\n \n\n Diferentemente da produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, a de frutas \u00e9 realizada com o plantio de \n\nmudas e com diferentes cuidados no processo de crescimento da planta, que dura um \n\ntempo maior, at\u00e9 chegar \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e matura\u00e7\u00e3o do pomar. Passa alguns anos para que \n\nestes deem frutos, sem que seja necess\u00e1rio o replantio, como ocorre na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os. \n\nNo entanto, por ser uma cultura de ciclo longo, tem dificuldade de se desenvolver em \n\nlocais com per\u00edodos de seca. Com isso esta atividade \u00e9 usualmente empregada nas bordas \n\ndo rio S\u00e3o Francisco, e recentemente, ampliada com o uso da irriga\u00e7\u00e3o, fruto de intensas \n\npol\u00edticas governamentais. \n\n A produ\u00e7\u00e3o de frutas da bacia, nos \u00faltimos anos, passa por uma significativa \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, tanto na quantidade produzida, como pela qualidade, aliados a novos \n\nm\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o, com a irriga\u00e7\u00e3o, e formas de comercializar, destina-se ao mercado \n\nexterno. Com isso amplia o agroneg\u00f3cio e exclui do processo os camponeses. \n\n Para compreender a produ\u00e7\u00e3o fruticultura na bacia, foi necess\u00e1rio a escolha de \n\nalguns cultivos, com consider\u00e1vel import\u00e2ncia para a pr\u00f3pria bacia e com alcance \n\nnacional e internacional, para assim compreender o territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio do \n\nM\u00e9dio S\u00e3o Francisco.  \n\n Mesmo a cana-de-a\u00e7\u00facar n\u00e3o fazendo parte das denominadas frutas, foi posta \n\nnesta lista devido a sua import\u00e2ncia econ\u00f4mica em todo o pa\u00eds e por ser um dos cultivos \n\nde destaque no agroneg\u00f3cio, al\u00e9m da consider\u00e1vel produ\u00e7\u00e3o na bacia. E mesmo n\u00e3o sendo \n\npermanente e muito menos fruta, tem sua produ\u00e7\u00e3o na bacia vinculada ao \n\nagrohidroterrit\u00f3rio juntamente com as frutas. \n\n\n\n \n\n  \n\n282 \n\n \n\n A cana, planta da fam\u00edlia da Saccharum L. tem sua import\u00e2ncia no pa\u00eds, desde o a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, sendo o primeiro e por algum tempo o principal cultivo comercial do Brasil. \n\nA princ\u00edpio para a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar; e desde a d\u00e9cada de 1970, com a crise do petr\u00f3leo, \n\npara a produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool; como fonte alternativa para substituir a gasolina. Com isso, a \n\ncana passa a ter outra conota\u00e7\u00e3o e ganha import\u00e2ncia cada vez maior com fabrico do \n\netanol. A produ\u00e7\u00e3o passa a se territoralizar em S\u00e3o Paulo, e nos \u00faltimos anos por outras \n\n\u00e1reas, inclusive a bacia. Atualmente com a reativa\u00e7\u00e3o do incentivo a produ\u00e7\u00e3o da cana \n\npara a fabrica\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool. \n\n Na bacia, a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 recente, e restrita ao BSF, com produ\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, \n\nlocalizando-se entre duas \u00e1reas de grande produ\u00e7\u00e3o, os tabuleiros costeiros de Alagoas e \n\nde Sergipe. No lado deste \u00faltimo, conta com consider\u00e1vel produ\u00e7\u00e3o, e com acr\u00e9scimo \n\nadvindo da produ\u00e7\u00e3o no plat\u00f4 de Ne\u00f3polis, como se pode observar nos mapas da prancha \n\n36. \n\nNo Sul da bacia, nos \u00faltimos dez anos, obteve um dos maiores crescimentos da \n\nprodu\u00e7\u00e3o do cultivo, principalmente com o aumento na dire\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio dos gr\u00e3os, e \n\ntendo como centro o munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pinheiro. Com territorializa\u00e7\u00e3o e destino para os \n\nmunic\u00edpios de Paracatu e Una\u00ed, que se caracterizam pela consider\u00e1vel concentra\u00e7\u00e3o de \n\nterras. Una\u00ed \u00e9 importante na cria\u00e7\u00e3o bovina, e a cada momento, os latif\u00fandios s\u00e3o \n\nremodelados e passam a se tornar em grandes propriedades do agroneg\u00f3cio. \n\nNo subm\u00e9dio da bacia, vale destacar a produ\u00e7\u00e3o de cana no munic\u00edpio de Juazeiro. \n\nConta com os incentivos para produ\u00e7\u00e3o deste cultivo provindos do pro\u00e1lcool, e que \n\nencontrou condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias para a produ\u00e7\u00e3o nesse munic\u00edpio. Com irriga\u00e7\u00e3o, terras \n\nf\u00e9rteis e numerosa for\u00e7a de trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n283 \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n284 \n\n \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s frutas, vale ressaltar que ocorre diferen\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia das mesmas. Com maior \u00eanfase na produ\u00e7\u00e3o para a exporta\u00e7\u00e3o, com destino \n\na Europa e Estado Unidos, e neste quesito os frutos que alcan\u00e7am este patamar se referem \n\nprincipalmente a manga e a uva. \n\n  A banana, fruto tropical, conta com algumas variedades, sendo a Muse acuminata, \n\na mais importante, com produ\u00e7\u00e3o em boa parte para o mercado interno. Os cultivos \n\ninseridos em projetos de irriga\u00e7\u00e3o, no Norte de Minas Gerias, como se observa na prancha \n\na seguir. A exemplo do Projeto Ja\u00edba, compreende os munic\u00edpio de Ja\u00edba, Matias Cardoso \n\ne Verdel\u00e2ndia. Ainda n\u00e3o contando com todo o projeto, ganha destaque na produ\u00e7\u00e3o de \n\nbanana. Com isso, eleva a \u00e1rea a se inserir em um territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio de frutas \n\nem processo de forma\u00e7\u00e3o, com amplia\u00e7\u00e3o do Projeto Ja\u00edba para \u00e1reas em outros \n\nmun\u00edcipios, S\u00e3o Francisco e Espinosa. \n\n Bem perto da \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio, no estado da Bahia, encontra-se o \n\nmunic\u00edpio de Bom Jesus da Lapa, tradicional produtor deste fruto e que conta com uma \n\ncrescente e consolidada produ\u00e7\u00e3o. Obt\u00e9m os maiores crescimentos, que o coloca como o \n\nmunic\u00edpio de maior produ\u00e7\u00e3o de banana em toda a bacia. \n\n No vale do S\u00e3o Francisco, o cultivo da banana se destaca no polo Juazeiro-\n\nPetrolina, como na maioria dos outros territ\u00f3rios, \u00e9 basicamente realizada em per\u00edmetro \n\nirrigado. Com a irriga\u00e7\u00e3o, a produtividade \u00e9 maior, com \u00e1gua durante o ano inteiro e \n\nprodu\u00e7\u00e3o com destino a exporta\u00e7\u00e3o. \n\n No territ\u00f3rio denominado de agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os, tanto no Noroeste \n\nmineiro e como no Distrito Federal e Oeste baiano, a banana obteve consider\u00e1vel aumento \n\nna sua produ\u00e7\u00e3o \n\nPor fim, no BSF, tanto em Alagoas, como em Sergipe, nos anos em an\u00e1lise, teve \n\nboa participa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o, consider\u00e1vel parte se d\u00e1 ao plantio realizado em \u00e1reas \n\npr\u00f3ximas as v\u00e1rzeas, com solos f\u00e9rteis naturalmente, com os dep\u00f3sitos aluvi\u00f5es do S\u00e3o \n\nFrancisco, al\u00e9m tamb\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o realizada em \u00e1reas de per\u00edmetros irrigados. \n\nComo destacado no \u00faltimo mapa da prancha, percebe-se que mesmo o cultivo da \n\nbanana n\u00e3o tendo repercuss\u00e3o na bacia, existem \u00e1reas com destaque. Caso do Oeste \n\nbaiano e \u00e1reas pertencentes ao per\u00edmetro irrigado Juazeiro-Petrolina. No entanto, ocorre \n\numa maior import\u00e2ncia pelo crescimento e pela quantidade produzida, a \u00e1rea na divisa \n\nentre Minas Gerais e Bahia, no primeiro caso, nas \u00e1reas que fazem parte do Projeto Ja\u00edba, \n\ne na segunda o munic\u00edpio de Bom Jesus da Lapa. \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n285 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n286 \n\n \n\nO coco, fruto da palmeira, Cocos nucefera, ou popularmente denominada de \n\ncoqueiro, \u00e9 uma planta que se adapta facilmente a terrenos arenosos, de longa data \u00e9 \n\ncultivado no litoral nordestino, o produto se destina para a ind\u00fastria de leite de coco ou \n\nna venda in natura. Com o avan\u00e7o da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, os s\u00edtios e fazendas \n\ncocoicultoras no litoral v\u00e3o perdendo espa\u00e7o, e o coqueiro, antes numeroso em alguns \n\nlocais, passa a ser escasso. \n\nNa bacia, como \u00e9 mostrado na prancha 38, a produ\u00e7\u00e3o de coco se encontra em \n\ndois territ\u00f3rios: \n\nO do BSF, com produ\u00e7\u00e3o de coco no litoral, em munic\u00edpios pertencentes a \n\nSergipe, como Brejo Grande e Ilha das Flores; e de Alagoas, Pia\u00e7abu\u00e7u e Coruripe. Com \n\na instala\u00e7\u00e3o do Plat\u00f4 de Ne\u00f3polis, em Sergipe, alguns lotes passaram a produzir coco \n\nirrigado para a exporta\u00e7\u00e3o. Em trabalho de campo, foi constatado que o principal destino \n\ndo coco verde \u00e9 em dire\u00e7\u00e3o aos grandes centros brasileiro, como S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro \n\ne BH; os frutos s\u00e3o selecionados e vendidos para restaurantes e outros com\u00e9rcios, e os \n\ncom menor qualidade geralmente s\u00e3o levados para o mercado livre de Aracaju e algumas \n\ncidades na pr\u00f3pria regi\u00e3o. \n\nNo territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio de frutas, o coco se destaca pela crescente \n\nprodu\u00e7\u00e3o, conta com a mesma l\u00f3gica instalada no Plat\u00f4 de Ne\u00f3polis, com irriga\u00e7\u00e3o, \n\nagroneg\u00f3cio e exporta\u00e7\u00e3o do produto para outras regi\u00f5es e outros pa\u00edses. \n\nAl\u00e9m destes, obtiveram crescimento do cultivo de coco dois outros territ\u00f3rios, e \n\nque t\u00eam na irriga\u00e7\u00e3o a base de sua agricultura; no primeiro caso o agrohidroterrit\u00f3rio do \n\nOeste baiano, ao meio da produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, os projetos de irriga\u00e7\u00e3o. Tanto lotes de \n\nm\u00e9dio e pequeno porte, com maior destaque para o munic\u00edpio de Barreiras; no segundo \n\ncaso se deu no Norte mineiro, com instala\u00e7\u00e3o do Projeto Ja\u00edba, j\u00e1 se destaca no cultivo \n\ndo coco. \n\nCom a implanta\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros irrigados e incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de frutas, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de coco se intensifica, como se observa na prancha 38, com a produ\u00e7\u00e3o do BSF, \n\nbem consolidada, manuten\u00e7\u00e3o e at\u00e9 aumento da produ\u00e7\u00e3o, no Oeste baiano e Norte \n\nmineiro demonstrando um consider\u00e1vel aumento, mas nada comparado ao aumento do \n\npolo Juazeiro-Petrolina. Nas demais \u00e1reas da bacia, sem a irriga\u00e7\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o desta \n\npalmeira \u00e9 bem reduzida. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n287 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n288 \n\n \n\nA goiaba, fruto da Psidium guajave, fruto que ganha notoriedade em projetos de \n\nirriga\u00e7\u00e3o, \u00e9 cultiva com o intuito de exporta\u00e7\u00e3o e para a agroind\u00fastria. Em locais sem \n\nirriga\u00e7\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 menor e se destina para as feiras e supermercados locais. \n\n Na prancha 39, mostra a goiaba com reduzida produ\u00e7\u00e3o, e intimamente \n\ncorrelacionada aos Projetos de irriga\u00e7\u00e3o. Com isso a maior produ\u00e7\u00e3o aparece em dois \n\nterrit\u00f3rios. Maior destaque para o polo Juazeiro-Petrolina, com maior produ\u00e7\u00e3o. Conta \n\ncom a instala\u00e7\u00e3o de agroind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o no seu principal produto a goiabada. \n\nBoa parte tanto do fruto como da goiabada, \u00e9 levada para as redes de supermercados em \n\ntodo o pa\u00eds. Mesmo com esta import\u00e2ncia agroindustrial, a produ\u00e7\u00e3o de goiabas no Polo \n\nJuazeiro-Petrolina obteve redu\u00e7\u00e3o na sua produ\u00e7\u00e3o. \n\nAs outras produ\u00e7\u00f5es de goiaba s\u00e3o bem restritas e para a venda in natura, com \n\nressalvas a produ\u00e7\u00e3o do Distrito Federal, que compreende produ\u00e7\u00e3o irrigada com destino \n\nao mercado local. Por fim observa-se no mapa da varia\u00e7\u00e3o, que boa parte dos munic\u00edpios \n\nn\u00e3o teve produ\u00e7\u00e3o mensuradas no IBGE durante os tr\u00eas anos em an\u00e1lise. E os que tem \n\nprodu\u00e7\u00e3o de goiaba sofreram com diminui\u00e7\u00e3o. Nas \u00e1reas vizinhas aos polos de irriga\u00e7\u00e3o \n\ncontaram com aumento da produ\u00e7\u00e3o. Destaque para o Projeto Ja\u00edba, em Minas Gerais, \n\nmesmo sendo um projeto recente, opera com parte de sua capacidade; e j\u00e1 se destaca na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de goiaba na bacia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n289 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n290 \n\n \n\nA manga, fruto da mangueira (Manafera Indica L), pertence \u00e0 fam\u00edlia das \n\nAnacardiaceae. Nos \u00faltimos anos se tornou uma das principais frutas no per\u00edmetro \n\nirrigado Juazeiro-Petrolina, e se transveste em um alto investimento na produ\u00e7\u00e3o e \n\nexporta\u00e7\u00e3o. Tem como principais parceiros comerciais os Estados Unidos e Europa, \n\nBezerra (2012) mostra em seu trabalho a import\u00e2ncia deste fruto na consolida\u00e7\u00e3o do \n\nagrohidroneg\u00f3cio nos munic\u00edpios de Petrolina e Juazeiro. O autor mostra o grau de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o e toda a cadeia de forma\u00e7\u00e3o deste com\u00e9rcio, como: na produ\u00e7\u00e3o, na sele\u00e7\u00e3o \n\ne no empacotamento para diferentes pa\u00edses. \n\nA prancha 40 demonstra uma maior incid\u00eancia de manga no territ\u00f3rio no \n\nagrohidroneg\u00f3cio de frutas, que aos poucos vai se configurando como um dos maiores e \n\nmais modernos centro de produ\u00e7\u00e3o de manga do pa\u00eds. Concentra as maiores rendas \n\nadvindas desta lavoura. Com o avan\u00e7o dos projetos de irriga\u00e7\u00e3o por outras \u00e1reas, tamb\u00e9m \n\nsurgem incentivos para a sua produ\u00e7\u00e3o, a exemplo dos munic\u00edpios que fazem parte do \n\nProjeto Ja\u00edba. \n\nFora estes dois territ\u00f3rios, o que se observa nos mapas desta prancha, s\u00e3o \u00e1reas \n\nque se destacam na produ\u00e7\u00e3o de manga, localizadas \u00e0s margens do rio principal S\u00e3o \n\nFrancisco, no estado de Sergipe, em Pacatuba, Ne\u00f3polis; nestes se encontra o Plat\u00f4 de \n\nNeop\u00f3lis. No lado de Alagoas, uma produ\u00e7\u00e3o significativa em munic\u00edpios lim\u00edtrofes dos \n\ncitados. Em dire\u00e7\u00e3o ao sert\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o se restringe a alguns pomares e s\u00edtios, \n\nprincipalmente \u00e0s margens do S\u00e3o Francisco, ademais somente o Distrito Federal que \n\nocupa lugar de import\u00e2ncia na produ\u00e7\u00e3o. \n\nO \u00faltimo mapa desta prancha se refere a varia\u00e7\u00e3o relativa da produ\u00e7\u00e3o de manga \n\nna bacia. Mostra duas realidades bem distintas; no primeiro caso o crescimento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de manga no per\u00edodo em an\u00e1lise, este aumento est\u00e1 relacionado a produ\u00e7\u00e3o \n\nirrigada; no segundo caso, boa parte dos munic\u00edpios com diminui\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o os \n\nque n\u00e3o t\u00eam essa atividade como fonte de renda importante. Geralmente s\u00e3o em menor \n\nescala, para consumo pr\u00f3prio ou para serem vendidas em feira e supermercados locais. \n\nDiferentemente da produ\u00e7\u00e3o irrigada, que conta com elevado processo de moderniza\u00e7\u00e3o \n\ne produ\u00e7\u00e3o em larga escala.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n291 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n292 \n\n \n\nPor fim, uma das frutas, que mesmo n\u00e3o sendo tropical e que antes se acreditava \n\nn\u00e3o se adaptar ao extremo calor no sert\u00e3o nordestino, \u00e9 a uva, fruto da videira e que \n\npertence \u00e0 fam\u00edlia Vitaceae. Hoje \u00e9 uma das melhores propagandas da irriga\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. \n\n\u00c9 o carro-chefe desta nova guinada do vale do S\u00e3o Francisco, e que se transveste em \n\nmovimento apologen\u00eatico do que \u201cdeu certo\u201d. No entanto, como demonstrado nas frutas \n\nanteriores, esta segue a mesma l\u00f3gica e com movimento ainda mais intenso de explora\u00e7\u00e3o \n\ntanto da terra, da \u00e1gua e tamb\u00e9m da for\u00e7a de trabalho do sertanejo. \n\nFalar de uva na bacia do S\u00e3o Francisco implica em situar o per\u00edmetro irriga\u00e7\u00e3o \n\nJuazeiro-Petrolina como maior produtor de toda a bacia, com uma destacada produ\u00e7\u00e3o; e \n\nhoje se encontra entre as maiores do pa\u00eds, n\u00e3o somente no quesito quantidade, mas \n\ntamb\u00e9m rendimento e qualidade do produto. Tanto a uva de mesa, como tamb\u00e9m na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de vinhos. \n\nNa prancha 41 observa-se que o agrohidroneg\u00f3cio de frutas, que congrega a \u00e1rea \n\nonde est\u00e3o assentados os projetos de irriga\u00e7\u00e3o no per\u00edmetro Juazeiro-Petrolina, \u00e9 de longe \n\no maior produtor da bacia. Mesmo com algumas varia\u00e7\u00f5es negativas na produ\u00e7\u00e3o em \n\nmunic\u00edpios do agrohidroterrit\u00f3rio de frutas, o centro da sua produ\u00e7\u00e3o o munic\u00edpio de \n\nPetrolina, obteve consider\u00e1vel aumento na produ\u00e7\u00e3o de uvas nestes dez anos. \n\n Toda a produ\u00e7\u00e3o de uva \u00e9 realizada no sistema de irriga\u00e7\u00e3o e produzidos em lotes \n\nde tamanho m\u00e9dio e nas grandes empresas, com lotes maiores. Caracteriza-se pela \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o, que vai desde a sele\u00e7\u00e3o das melhores frutas, no processo de embalagem e \n\ncondicionamento, at\u00e9 a exporta\u00e7\u00e3o, para Europa e Estados Unidos. Mesmo com esta \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o, conta com consider\u00e1vel oferta de for\u00e7a de trabalho, tendo em vista que a \n\ncoleta \u00e9 feita manualmente, com sal\u00e1rios baixos e alta explora\u00e7\u00e3o. \n\nAinda nos mapas da prancha 41, nota-se que por ser uma fruta de menor alcance \n\nna bacia, existe uma reduzida quantidade de munic\u00edpios que produzem a uva, ficando \n\nrestrita a este territ\u00f3rio e em menor escala no Distrito Federal e no Sul da bacia. Mesmo \n\nassim n\u00e3o tem o alcance que a anterior as outras frutas tiveram no processo de \n\nespacializa\u00e7\u00e3o pela bacia.  As \u00e1reas centrais, em munic\u00edpios que se encontram na divisa \n\nentre Minas Gerais e a Bahia, tiveram tentativa de produ\u00e7\u00e3o que, no entanto, n\u00e3o se \n\nconsolidou e no \u00faltimo ano todos os munic\u00edpios produtores tiveram diminui\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 \n\nmesmo aus\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n293 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n294 \n\n \n\nDiferentemente do territ\u00f3rio de gr\u00e3os, que predomina irriga\u00e7\u00e3o particular, o \n\nterrit\u00f3rio de frutas prov\u00e9m de projeto de irriga\u00e7\u00e3o implementada pelo governo, atrav\u00e9s da \n\nCODEVASF. No entanto, a l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma, com alta explora\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e1quinas, neste caso tamb\u00e9m do homem, com for\u00e7a de trabalho, com o \u00fanico intuito, \n\nexportar para Europa e Estados Unidos. Os pequenos produtores que receberam lotes \n\nirrigados ainda resistem nos per\u00edmetros. Ficam submissos ao capital tanto nacional como \n\ninternacional e dependem da compra de insumos, transporte, armazenamento e outros. \n\nCausa a depend\u00eancia e ficam sem condi\u00e7\u00f5es de se auto reproduzir. \n\n \n\n \n\n5.6 - O agroneg\u00f3cio e uso do solo na bacia \n \n\n \n\n O mapeamento do uso do solo \u00e9 importante para se compreender n\u00e3o somente a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no momento, e a forma\u00e7\u00e3o de diferentes territ\u00f3rios, mas tamb\u00e9m \n\ncomo forma de se perceber os avan\u00e7os ou recuos de diferentes produ\u00e7\u00f5es, sejam no \n\ncampo, ou na cidade. Neste caso, se observa uma guinada para a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nagr\u00e1rio, com as mudan\u00e7as ocorridas nos \u00faltimos anos, o dom\u00ednio do agroneg\u00f3cio. \n\n Os dois mapas, com conte\u00fado igual, se diferenciam quando se trata da quantidade \n\ndas terras ocupadas, no primeiro caso \u00e9 da predomin\u00e2ncia das atividades, por\u00e9m ao final, \n\nos dois atingem o mesmo objetivo, que \u00e9 de demonstrar a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agr\u00e1rio na \n\nbacia. \n\n No mapa 22, \u00e9 poss\u00edvel observar, em primeiro plano, a quantidade de terras e seus \n\ndiferentes usos, com destaque para o Oeste baiano, que conta com uma reduzida \n\nquantidade de munic\u00edpios e um intenso uso de terras para a pecu\u00e1ria e agricultura. \n\nEntretanto, o que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o quantitativo de terras ainda com remanescentes de \n\nmatas em alguns munic\u00edpios com mais de 50% (cinquenta), com isso, explica-se porque \n\no agrohidroneg\u00f3cio tem interesses nesta \u00e1rea, e a cada momento vai se configurando com \n\na constitui\u00e7\u00e3o de grandes propriedades, em \u00e1reas devolutas com o avan\u00e7o dos gr\u00e3os. O \n\npadr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o segue a mesma l\u00f3gica no Noroeste mineiro, fruto tamb\u00e9m da a\u00e7\u00e3o do \n\nagrohidroneg\u00f3cio que se territorializa em antigas \u00e1reas pecuaristas. \n\n Em dire\u00e7\u00e3o ao Norte da bacia, a hist\u00f3rica ocupa\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria em terras \n\nsertanejas vem perdendo espa\u00e7o. Com o surgimento dos Per\u00edmetros Irrigados, a \n\nagricultura ganha uma nova conota\u00e7\u00e3o e em alguns munic\u00edpios conta com consider\u00e1vel \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no quantitativo de terras, e nas \u00e1reas mais distantes e nos limites Norte da \n\n\n\n \n\n  \n\n295 \n\n \n\nbacia, com predom\u00ednio de terrenos mais irregulares, \u00e9 poss\u00edvel se encontrar um \n\nquantitativo da caatinga bem mais numerosa que nas \u00e1reas anteriormente citadas. \n\n Tanto no ASF, como no BSF, observa-se uma maior incid\u00eancia de pecu\u00e1ria. No \n\nentanto deve-se destacar uma consider\u00e1vel participa\u00e7\u00e3o de terras inaproveit\u00e1veis nas \n\n\u00e1reas do BSF. Isso se explica por ser \u00e1rea de manguezal, com solos salinos e que \u00e9 menos \n\nempregado na agricultura e no cultivo do capim para sustentar a pecu\u00e1ria.  \n\n No mapa, nota-se que a pecu\u00e1ria tem maior participa\u00e7\u00e3o na bacia, \n\nindependentemente em qual territ\u00f3rio estas terras estejam; e com o avan\u00e7o do \n\nagrohidroneg\u00f3cio, em \u00e1reas anteriormente de matas e florestas, e outras que eram \n\nocupadas pela pecu\u00e1ria, a \u00e1rea com agricultura teve consider\u00e1vel aumento. \n\n Neste mapa, ainda \u00e9 poss\u00edvel se observar o quanto se encontra \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa, matas com cerrados e caatinga, que a cada momento v\u00e3o dando lugar para as \n\natividades humanas. A \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o nativa passa a ser cada vez mais escassa e em \n\nalguns casos praticamente inexistente. Neste caso n\u00e3o estamos falando somente das \u00e1reas \n\nmetropolitanas de Belo Horizonte ou do Distrito Federal, mas de \u00e1reas sertanejas, que \n\noutrora era povoada com estes tipos de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, a exemplo das \u00e1reas centrais da \n\nbacia. Essa vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 substitu\u00edda paulatinamente por atividades agropastoris, e com o \n\navan\u00e7o dos agrohidroneg\u00f3cio, a tend\u00eancia \u00e9 o avan\u00e7o ser cada vez maior nas \u00e1reas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n296 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n297 \n\n \n\n Por outro lado, o pr\u00f3ximo mapa n\u00e3o mostra o quantitativo (em c\u00edrculos \n\nproporcionais), mas ao trabalhar com a predomin\u00e2ncia das atividades, deixa uma \n\nexcelente visualiza\u00e7\u00e3o da territorializa\u00e7\u00e3o das diferentes atividades. No entanto, neste \n\ncaso \u00e9 bem mais percept\u00edvel o processo de expans\u00e3o da atividade agr\u00edcola da planta\u00e7\u00e3o \n\nde gr\u00e3os.  \n\n Como o mapa trata n\u00e3o da quantidade como o anterior, e sim da predomin\u00e2ncia, \n\nno mesmo, s\u00e3o inclu\u00eddos outros elementos. Para ser considerado predomin\u00e2ncia, foi \n\nadotada a atividade que compreendesse mais de 50% do total da \u00e1rea, e quando este valor \n\nficava abaixo, observou-se os que detinham somas maiores que 35%, sendo assim em \n\nalguns casos, mais de uma atividade que cont\u00e9m essas somas. Isso possibilitou a inser\u00e7\u00e3o \n\nde mais de uma atividade como as principais, mostrando que o munic\u00edpio tinha menor \n\ndepend\u00eancia de uma atividade. \n\n Como resultado, observa-se maior participa\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria na bacia, em especial \n\ndestaque para o bovino. A territorializa\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria se d\u00e1 tanto na tradicional \u00e1rea do \n\nsert\u00e3o nordestino, como em por\u00e7\u00f5es no Sul da bacia, e nas proximidades da grande BH, \n\nsendo que neste a incid\u00eancia percentual da pecu\u00e1ria torna-se mais importante que no \n\nsert\u00e3o, com constitui\u00e7\u00e3o de rebanho em confinamento e maiores rendimentos que na \n\nanterior. \n\n Na lavoura se observa a predomin\u00e2ncia em n\u00famero reduzido de munic\u00edpios. Estes \n\nmunic\u00edpios se localizam nas proximidade da foz, com a implanta\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros \n\nirrigados, neste caso para a rizicultura; e pelo lado de Alagoas, alguns munic\u00edpios com \n\nprodu\u00e7\u00e3o canavieira. Nos territ\u00f3rios dos gr\u00e3os, no Oeste baiano, tem um uso equilibrado \n\nde lavoura e matas, com predom\u00ednio da lavoura somente em Formosa do Rio Preto, e em \n\nalguns, com predomin\u00e2ncia de matas, o que evidencia como o agroneg\u00f3cio se interessa \n\npor estas terras e passa a avan\u00e7a e destruir boa parte da vegeta\u00e7\u00e3o nativa.  \n\nNo territ\u00f3rio das frutas, come\u00e7a a despontar a import\u00e2ncia territorial da \n\nfruticultura, ao se observar o uso equilibrado, tanto da pecu\u00e1ria, como lavoura e \u00e1reas \n\nainda de remanescentes da caatinga, que a cada momento perde espa\u00e7o para estas \n\natividades, como se nota no mapa a seguir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n298 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n299 \n\n \n\n Com a expans\u00e3o do agrohidroneg\u00f3cio, observa-se uma territorializa\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura irrigada, em \u00e1reas que anteriormente tinha vegeta\u00e7\u00e3o nativa. O Oeste baiano \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao Norte da bacia v\u00e3o se encontrando com agrohidroterrit\u00f3rio de frutas, nesta \n\n\u00e1rea ocorre a expans\u00e3o dos dois territ\u00f3rios em dire\u00e7\u00e3o ao centro, fator que indica a gradual \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\n Nas demais \u00e1reas, o uso da terra se encontra com equilibro das atividades e com \n\nreduzida parcela de terras inaproveitadas. Aliados a um recuo gradual de terras com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa, mostra-se que a explora\u00e7\u00e3o da bacia \u00e9 cada vez mais intensa, e que se \n\nagrava com o avan\u00e7o do agrohidroneg\u00f3cio por terras que a poucos eram tanto ocupada \n\ncom a pecu\u00e1ria, como de vegeta\u00e7\u00e3o nativa. \n\n  \n\n  \n\n5.7 - Os per\u00edmetros irrigados no S\u00e3o Francisco e a l\u00f3gica do capital \n \n\n Com as an\u00e1lises da irriga\u00e7\u00e3o e sua territorializa\u00e7\u00e3o na bacia do S\u00e3o Francisco, foi \n\nposs\u00edvel compreender como o capital se apodera da terra, \u00e1gua e trabalho; em um processo \n\ncada vez maior, tanto no Oeste baiano e no Noroeste mineiro, como nas outras \u00e1reas de \n\nagricultura irrigada. No entanto, deve-se observar que esta configura\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto de uma \n\na\u00e7\u00e3o do Estado, que ao promover as pol\u00edticas de irriga\u00e7\u00e3o, acaba por privilegiar os \n\nmaiores produtores da regi\u00e3o e as empresas agr\u00e1rias que se instalam nos per\u00edmetros \n\nirrigados, sejam elas nacional ou internacional. \n\n Para destacar melhor a a\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de irriga\u00e7\u00e3o, mesmo n\u00e3o sendo \n\nposs\u00edvel realizar um estudo destas por diferentes \u00f3rg\u00e3os e a\u00e7\u00f5es governamentais, foi \n\nposs\u00edvel investigar o mais importante \u00f3rg\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de tais pol\u00edticas na \n\nbacia, a CODEVASF, n\u00e3o desmerecendo os outros, como DNOCS ou os governos \n\nestaduais, que tamb\u00e9m t\u00eam suas contribui\u00e7\u00f5es na irriga\u00e7\u00e3o. No entanto, tanto a \n\nCODEVASF, como o DNOCS e os projetos elaborados por governos estaduais t\u00eam a \n\nmesma l\u00f3gica. Estes privilegiam o grande capital e contribuem para distanciar cada vez \n\nmais o campon\u00eas dos grandes propriet\u00e1rios. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o a CODEVASF, devido \u00e0 dificuldade de se encontrar dados mais \n\nconsistentes tanto dos per\u00edmetros irrigados, como da produ\u00e7\u00e3o, destino e toda log\u00edstica de \n\nempreendimentos da agricultura irrigada; foi poss\u00edvel realizar uma an\u00e1lise a partir dos \n\ndados que deram origem ao mapa dos empreendimentos de irriga\u00e7\u00e3o na bacia, desde os \n\nconsolidados at\u00e9 os em estudo. \n\n\n\n \n\n  \n\n300 \n\n \n\n Vale lembrar que com rela\u00e7\u00e3o aos outros mapas da irriga\u00e7\u00e3o, este difere \n\nprincipalmente no Oeste baiano e Noroeste mineiro, estes se configuram como \n\nempreendimentos particulares com a inser\u00e7\u00e3o do agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os nessas \n\nregi\u00f5es, al\u00e9m disso, a irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada com a \u00e1gua retirada do aqu\u00edfero Urucuia. \n\nDiferentemente, a irriga\u00e7\u00e3o da CODEVASF, da retirada direta do rio S\u00e3o Francisco e para \n\na produ\u00e7\u00e3o de frutas. \n\n Na concep\u00e7\u00e3o da CODEVASF, entende-se duas formas de empreendimentos de \n\nirriga\u00e7\u00e3o e que s\u00e3o abordadas no mapa: os lotes empresariais, com maiores dimens\u00f5es e \n\nos donos usam for\u00e7a de trabalho alheia, voltado para a exporta\u00e7\u00e3o e abastecimento dos \n\nprincipais mercados nacionais; e os lotes pequenos, que s\u00e3o entregues a pequenos \n\nagricultores que t\u00eam na for\u00e7a de trabalho familiar sua principal caracter\u00edstica, com \n\nmenores investimentos, e uso de moderniza\u00e7\u00e3o reduzida. No entanto, por ser \n\nempreendimentos de fruticultura irrigada e com intuito de maiores lucros tanto o \n\nempresarial como o familiar seguem a mesma l\u00f3gica do capital. \n\nNestes lotes, ocorre a m\u00e1xima explora\u00e7\u00e3o da terra, da \u00e1gua e da for\u00e7a de trabalho. \n\nComo os lotes familiares s\u00e3o praticamente obrigados a se inserirem nesta l\u00f3gica, n\u00e3o tem \n\ncomo competir com os empres\u00e1rios do agrohidroneg\u00f3cio, acabam tendo resultados \n\ndesfavor\u00e1veis. Em alguns casos os lotes familiares operam com saldos negativos. \n\n A escolha da fruticultura se d\u00e1 em primeira inst\u00e2ncia por parte do Estado e de toda \n\numa estrutura com forte presen\u00e7a de empresas particulares de exporta\u00e7\u00e3o, com \n\njustificativa de serem culturas permanentes e por contarem com possibilidade de maior \n\nvalor agregado na produ\u00e7\u00e3o. O mercado exige este tipo de produ\u00e7\u00e3o, e com aumento da \n\ndemanda para a exporta\u00e7\u00e3o, os irrigantes veem nesta atividade maiores possiblidades de \n\nlucrar. No entanto, acabam se submetendo as exig\u00eancias deste mercado, que determina \n\ntodas as etapas da produ\u00e7\u00e3o, desde o uso de fertilizantes, adubagem, inseticidas, como \n\ntamb\u00e9m determinam quais as culturas t\u00eam maiores valores e levam os irrigantes a \n\nproduzirem o que o mercado oferece maior rentabilidade. Os agricultores que n\u00e3o \n\nconseguirem se adequar as exig\u00eancias acabam exclu\u00eddos do processo. Os maiores \n\nprodutores acabam incorporando suas terras e sua for\u00e7a de trabalho. \n\n No mapa 24, percebe-se a consolida\u00e7\u00e3o cada vez maior do territ\u00f3rio do \n\nagrohidroneg\u00f3cio de frutas; em primeiro plano o do per\u00edmetro Juazeiro-Petrolina, com \n\nforte presen\u00e7a do Estado, e configura\u00e7\u00e3o de diferentes per\u00edmetros e n\u00edtida expans\u00e3o tanto \n\npara o Sul, no sert\u00e3o baiano, e para o Norte em dire\u00e7\u00e3o ao sert\u00e3o pernambucano; em \n\nmenor escala e em grau de import\u00e2ncia a forma\u00e7\u00e3o de outros territ\u00f3rios de frutas, no \n\n\n\n \n\n  \n\n301 \n\n \n\nbaixo, em Sergipe e Alagoas, e em Minas Gerais, no per\u00edmetro de Ja\u00edba, que segundo o \n\npr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o \u00e9 a maior \u00e1rea cont\u00ednua nestes empreendimentos em todo o pa\u00eds. \n\n Ao se observar o mapa, destacam-se estes per\u00edmetros que est\u00e3o operando desde a \n\nd\u00e9cada de 1970, que inauguram a irriga\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, fruto dos sucessivos barramentos e \n\nforma\u00e7\u00e3o dos lagos, nesse caso de Tr\u00eas Marias e Sobradinho, como marco importante na \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da fruticultura irrigada.  \n\n Nos per\u00edmetros irrigados percebe-se uma forte influ\u00eancia do empresariado na sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o. Recebem quantitativo de terras igual ou maior que os familiares, e em outros \n\nassegurando o total dos per\u00edmetros, a exemplo dos que foram implantados no munic\u00edpio \n\nde Petrol\u00e2ndia, com Apol\u00f4nio Sales, Barreiras Bloco I e II, num total de 3.845 hectares \n\nempresariais, desse total, mais de 800 hectares s\u00e3o irrigados, al\u00e9m dos per\u00edmetros \n\nirrigados nos munic\u00edpios de Lagoa Grande em Jana\u00faba e o Pirapora no munic\u00edpio de \n\nPirapora, configuram-se como empreendimentos voltados para o agrohidroneg\u00f3cio, \n\n(ap\u00eandice 5). \n\n Neste rol de grandes empreendimentos, ainda merece destaque o per\u00edmetro \n\nirrigado Formoso, no munic\u00edpio de Bom Jesus da Lapa. Esse conta com uma consider\u00e1vel \n\n\u00e1rea irrigada, que no total, juntamente com os de sequeiro, chegam a ser um dos maiores \n\nno vale. Cerca de sessenta (60%) da \u00e1rea total do Formoso foi entregue para os de \n\nempres\u00e1rios. Em contrapartida para a agricultura familiar, o percentual \u00e9 bem menor, isso \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 privil\u00e9gio deste empreendimento, em outros, seguem a mesma l\u00f3gica. Caso \n\nsemelhante \u00e9 visto no territ\u00f3rio em forma\u00e7\u00e3o do agrohidroneg\u00f3cio de Ja\u00edba, um dos \n\nmaiores empreendimentos de irriga\u00e7\u00e3o na bacia, (ap\u00eandice 5). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n302 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n303 \n\n \n\n Em outros per\u00edmetros irrigados, percebe-se um equil\u00edbrio na quantidade de terras \n\ndestinadas para os empres\u00e1rios e os agricultores familiares. Mesmo assim, como nos \n\noutros empreendimentos, os grandes produtores levam vantagens, tanto no uso de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, produtividade e, em consequ\u00eancia, maiores lucros. Neste caso, \n\nmerecem men\u00e7\u00e3o os per\u00edmetros nos munic\u00edpios de Gentil do Ouro e Ibipeba no Sert\u00e3o \n\nbaiano e os no Oeste baiano, em Barreiras e Ribeir\u00e3o das Neves. \n\n Os per\u00edmetros irrigados com produ\u00e7\u00e3o camponesa se encontram em \u00e1reas de \n\nmenor propor\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o aos per\u00edmetros empresariais, conta com diferentes destinos, \n\nvoltados para a fruticultura nos munic\u00edpios do Sul baiano, em Sebasti\u00e3o Laranjeiras, \n\nUrandi, Guanambi e S\u00e3o Desiderio. No entanto, nada compar\u00e1vel com os per\u00edmetros \n\nirrigados do BSF, em Sergipe e Alagoas, com uma maior incid\u00eancia da irriga\u00e7\u00e3o voltam-\n\nse para o pequeno agricultor, desta feita, devido a tradicional produ\u00e7\u00e3o de arroz, \n\nocorreram preju\u00edzos neste cultivo; para sanar, a CODEVASF investiu maci\u00e7amente na \n\nforma\u00e7\u00e3o de lagoas artificiais para a produ\u00e7\u00e3o de arroz. \n\n Quanto aos projetos de reerguimento da produ\u00e7\u00e3o arrozeira, Sergipe se destaca na \n\nbacia, a exemplo do Betume, que congrega terras dos munic\u00edpios de Cedro de S\u00e3o Jo\u00e3o, \n\nPropri\u00e1, Telha e Ne\u00f3polis, nesse foi poss\u00edvel conhecer a realidade atrav\u00e9s de trabalho de \n\ncampo, com visita a sede, e di\u00e1logo com t\u00e9cnicos e complemento em visita aos campos \n\nde arroz.  \n\nNo Baixo S\u00e3o Francisco, os per\u00edmetros irrigados foram ampliados ap\u00f3s a \n\nconstru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, como Xing\u00f3. Essas v\u00e1rzeas deixaram de receber o material \n\norg\u00e2nico e a \u00e1gua, foi preciso que se implantasse a forma\u00e7\u00e3o de cheias artificiais com \n\ncomportas, n\u00e3o somente isso, ocorreu uma reestrutura\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o dos lotes, em \n\nordem de 20 hectares para cada produtor. Em pesquisa de campo, ficou constatado que \n\nexiste um crescente n\u00famero de transfer\u00eancia, atrav\u00e9s da venda-compra, e alguns contam \n\ncom \u00e1reas maiores ap\u00f3s estas aquisi\u00e7\u00f5es. \n\n A mudan\u00e7a tamb\u00e9m faz parte de remodela\u00e7\u00e3o do processo de produ\u00e7\u00e3o, antes de \n\nforma tradicional e com a implanta\u00e7\u00e3o do projeto Betume, os pequenos produtores n\u00e3o \n\ndet\u00eam mais o cultivo, eles foram obrigados a se adequarem a uma nova realidade. Com \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de cheias artificiais, mas tamb\u00e9m no modo de produzir voltado para o \n\nmercado. Substitui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cime que antes era produzida por outra que necessita de \n\ndiferentes manejos. Alguns produtores n\u00e3o conseguem se inserir no mercado e ficam no \n\nmeio do caminho e acabam desistindo e vendendo o lote. \n\n\n\n \n\n  \n\n304 \n\n \n\n Com o per\u00edmetro, a CODEVASF incentiva os agricultores a se inserirem no \n\nmercado. Exige o fim de formas tradicionais n\u00e3o regi\u00e3o do BSF, como meeiros, e \n\nprodu\u00e7\u00e3o para o pr\u00f3prio sustento. Os camponeses t\u00eam que produzir da forma que eles n\u00e3o \n\nestavam acostumados. Como prova disso, foi constru\u00edda uma infraestrutura b\u00e1sica para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e beneficiamento. Nas proximidades dos lotes, como mostrado \n\nna foto 02, os lotes com arroz e ao fundo uma f\u00e1brica de beneficiamento do arroz. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Trabalho de campo, 2012,  \n\nFoto: Jos\u00e9 Hunaldo Lima. \n\n \n\nFoto 02 - Planta\u00e7\u00e3o de arroz no Projeto Betume. \n\n  \n\nEm conversas e entrevista realizados em um trabalho de campo, foi poss\u00edvel \n\nabstrair algumas informa\u00e7\u00f5es importantes que demonstram a dificuldade do pequeno \n\nprodutor. O Estado, que de in\u00edcio monta e oferece as primeiras estruturas, aos pouco se \n\nretira. Diminui a quantidade de acompanhamento t\u00e9cnico, e de financiamentos entre \n\noutros. Esta realidade \u00e9 vista na foto 3, com o sucateamento dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos; no \n\nBetume se reflete no processo intenso de degrada\u00e7\u00e3o e afastamento dos arrozeiros, como \n\nse percebe na fachada da sede. \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n305 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \nFonte: Trabalho de campo, 2012.  \n\nFoto: Jos\u00e9 Hunaldo Lima. \n\n \n\nFoto 03 - Pr\u00e9dio da CODEVASF no Projeto Betume. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, o que se percebeu no per\u00edmetro \u00e9 que os resultados n\u00e3o \n\nforam contemplados, ocorrem dificuldades dos agricultores se adaptarem \u00e0s novas formas \n\nde cultivar, o excesso de pragas, como os ratos, e falta de competitividade no mercado. \n\nOs agricultores n\u00e3o conseguiram se inserir, e a f\u00e1brica que prometeu ser a fonte salvadora, \n\nencontra-se fechada. Boa parte dos agricultores convivem com d\u00edvidas e n\u00e3o t\u00eam como \n\npagar, vendem seus lotes e v\u00e3o vender sua for\u00e7a de trabalho na regi\u00e3o. \n\nO que acontece no Betume n\u00e3o \u00e9 caso isolado, pelo contr\u00e1rio, \u00e9 comum em \n\nprojetos de irriga\u00e7\u00e3o, que prometem contribuir com a pequena agricultura e ao final \n\nservem para refor\u00e7ar o agroneg\u00f3cio, fato tamb\u00e9m observado no Cotinguiba-Pindoba, nos \n\nmunic\u00edpios de Japoat\u00e3, Propri\u00e1 e Ne\u00f3polis e os de aproveitamentos de v\u00e1rzeas, na outra \n\nmargem do S\u00e3o Francisco, em Alagoas,  \n\nCom a redescoberta do S\u00e3o Francisco, tanto o capital privado como o Estado \n\npassam a atuar com maior frequ\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o de novos territ\u00f3rios, e a irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfruto deste avan\u00e7o e tamb\u00e9m sujeito da expans\u00e3o que se acelera cada vez mais, com \n\n\n\n \n\n  \n\n306 \n\n \n\namplia\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros irrigados e com o Projeto de Transposi\u00e7\u00e3o (Integra\u00e7\u00e3o de \n\nbacia). As transforma\u00e7\u00f5es em curso da bacia podem trazer danos irrevers\u00edveis. \n\nComo no mapa anterior, al\u00e9m dos per\u00edmetros produzindo totalmente como os \n\nmencionados, existem os que operam somente em partes, e que ainda contam com \u00e1reas \n\nque futuramente ser\u00e3o usadas para amplia\u00e7\u00e3o dos mesmos, estes est\u00e3o em locais de \n\nprojetos de irriga\u00e7\u00e3o, e mais uma vez, merece destaque o territ\u00f3rio da fruticultura, no \n\ndenominado per\u00edmetro de Juazeiro-Petrolina, que conta com maior estrutura para receber \n\nos empreendimentos.  \n\nOs projetos de irriga\u00e7\u00e3o de Salitre em Juazeiro e o Pontal em Petrolina, segundo \n\no site da CODEVASF, t\u00eam boa parcela de terras irrigadas, o primeiro com mais de 30 \n\n(trinta) mil hectares destinados para essa atividade; e o segundo com \u00e1rea bem menor, \n\ninferior a 8 (oito) mil hectares, os mesmos, com produ\u00e7\u00e3o de frutas, na mesma l\u00f3gica dos \n\nmencionados anteriormente. \n\nNo BFS, encontram-se dois projetos que contam com parte em opera\u00e7\u00e3o, um no \n\nsert\u00e3o sergipano, o Jacar\u00e9-Curituba, nos munic\u00edpios de Canind\u00e9 de S\u00e3o Francisco e Po\u00e7o \n\nRedondo, conquistado ap\u00f3s anos de lutas com a forte presen\u00e7a do MST (Movimento dos \n\nTrabalhadores Sem Terra), que consegue a desapropria\u00e7\u00e3o de terras no sert\u00e3o sergipano. \n\nCom a implanta\u00e7\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o fruticultora. No per\u00edmetro irrigado, \u00e9 poss\u00edvel \n\nencontrar outras produ\u00e7\u00f5es como quiabo. No trabalho de campo, foi poss\u00edvel a visita\u00e7\u00e3o \n\nda produ\u00e7\u00e3o do girassol, com destino a fabrica\u00e7\u00e3o do biodiesel.  \n\nEm dire\u00e7\u00e3o a foz, na margem direita, no estado de Alagoas, o Marituba, localizado \n\nem Penedo, como em boa parte dos projetos da regi\u00e3o, e por se encontrar em \u00e1rea de \n\nv\u00e1rzea, tem destino voltado para o cultivo do arroz. \n\nComo proposta de amplia\u00e7\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o no sert\u00e3o baiano, o melhor exemplo \u00e9 a \n\nexecu\u00e7\u00e3o do Baixio de Irec\u00ea, que congrega terras de diferentes munic\u00edpios, como Itagua\u00e7u \n\nda Bahia, Xique-Xique e Sento S\u00e9, em uma soma quase de 60 (sessenta) mil hectares, \n\nantes de dom\u00ednio da caatinga, pecu\u00e1ria bovina e caprina e produ\u00e7\u00e3o de milho consorciado \n\ncom o feij\u00e3o, estas atividades aos poucos vem transformando o Sert\u00e3o em \u00e1reas de \n\namplia\u00e7\u00e3o do agrohidroneg\u00f3cio de frutas, e hoje produz cerca de 20% do previsto, com a \n\nentrada maci\u00e7a de capitais que operam em outros territ\u00f3rios fruticultores. O governo abre \n\nas portas para os investimentos do agroneg\u00f3cio na regi\u00e3o, ao potencializar estas terras \n\nque ao lado da \u00e1gua e da for\u00e7a de trabalho local, ficam subjugados a esse sistema. \n\nNada compar\u00e1vel ao projeto Ja\u00edba que se transveste no maior empreendimento j\u00e1 \n\nvisto na bacia do S\u00e3o Francisco, aclamado como o maior de todos, quando se refere ao \n\n\n\n \n\n  \n\n307 \n\n \n\ntamanho, (em \u00e1rea cont\u00ednua), com mais 100 (cem) mil hectares, congrega terras dos \n\nmunic\u00edpios de Ja\u00edba e Matias Cardoso, o mesmo se projeta para ser um dos maiores polos \n\nfruticultores em todo pa\u00eds, e ao lado dos projetos j\u00e1 existentes, a exemplo do Lagoa \n\nGrande no munic\u00edpio de Jana\u00faba, se consolida como territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio de \n\nfrutas.  \n\nAp\u00f3s alguns trabalhos de campo, com visita\u00e7\u00f5es \u00e0s hidroel\u00e9tricas e aos \n\nrespectivos lagos, em Sobradinho, Jatob\u00e1, ao complexo de hidrel\u00e9tricas em Paulo Afonso \n\ne em Xing\u00f3, foi poss\u00edvel perceber o quanto as hidrel\u00e9tricas se voltam estrategicamente \n\npara o fornecimento de fontes de energia para a crescente ind\u00fastria no Nordeste. No \n\nentanto, o que mais impressionou foi a l\u00e2mina de \u00e1gua retida nos lagos e a que interesses \n\nesta \u00e1gua atende. \u00c9 de se entender que o capital ao se apoderar da terra, \u00e1gua e da for\u00e7a \n\nde trabalho tende a se ampliar cada vez mais, e com esta \u201csobra\u201d de \u00e1gua retida nos lagos, \n\nexistem estudos para a viabiliza\u00e7\u00e3o de novos e ambiciosos projetos de irriga\u00e7\u00e3o. \n\nNo mapa s\u00e3o destacadas em 3 (tr\u00eas) diferentes \u00e1reas, os per\u00edmetros em estudos, \n\nao lado do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o de bacias, necessitam de uma elevada vaz\u00e3o; segundo \n\nos estudiosos, a retirada da \u00e1gua para estes fins pode comprometer a vicissitude, com \n\ndanos que poder\u00e3o ser irrevers\u00edveis. No entanto, os problemas n\u00e3o s\u00e3o somente de ordem \n\nambiental, no social os preju\u00edzos podem ser maiores; com o agrohidroneg\u00f3cio, os \n\ncamponeses, mesmo que consigam terras irrigadas, n\u00e3o ser\u00e3o p\u00e1reos para competir com \n\nmercados consolidados e fortes internacionalmente. \n\nNos per\u00edmetros em estudo, a pr\u00f3pria CODEVASF aponta o Canal do Sert\u00e3o \n\nPernambucano, um ambicioso projeto que ir\u00e1 captar \u00e1gua do lago de Sobradinho, com \n\nvaz\u00e3o na ordem de mais de 70m\u00b3/s, em uma \u00e1rea total de 33.000 hectares, terras \n\npertencentes aos munic\u00edpios de Casa Nova, na Bahia; e Petrolina, Alfr\u00e2nio, Dormentes, \n\nSanta Filomena, Santa Cruz, Ouricuri, Trindade, Araripina, Ipubi, Bodoc\u00f3, Granito, Exu, \n\nParnamirim, Moreil\u00e2ndia, Cedro e Serrita, pertencentes a Pernambuco; estes munic\u00edpios \n\ncaracterizam-se por possuir os maiores \u00edndices de concentra\u00e7\u00e3o de terras neste estado. \n\nOutro per\u00edmetro em estudo \u00e9 o Canal Xing\u00f3, com capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no lago de \n\nXing\u00f3, e irriga\u00e7\u00e3o em terras pertencentes a Paulo Afonso, na Bahia; e em Sergipe, \n\npertencentes a Canind\u00e9 de S\u00e3o Francisco, Po\u00e7o Redondo, Porto da Folha, Monte Alegre \n\nde Sergipe e Nossa Senhora da Gl\u00f3ria, num total previsto de 16.500 hectares irrigados e \n\na necessidade de 33 m\u00b3/s de \u00e1gua, como no Canal e Pernambuco, neste, a concentra\u00e7\u00e3o \n\nde terras \u00e9 fator predominante no sert\u00e3o sergipano.  \n\n\n\n \n\n  \n\n308 \n\n \n\nO Jequita\u00ed, em Minas Gerais, difere dos dois anteriores, para a constitui\u00e7\u00e3o do \n\nper\u00edmetro irrigado, segundo o site da CODEVASF, ser\u00e1 constru\u00edda uma barragem e \n\nforma\u00e7\u00e3o do lago, com \u00e1gua para a implanta\u00e7\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o. Esse projeto ser\u00e1 constru\u00eddo \n\nem uma \u00e1rea de aproximadamente 35.000 hectares e precisar\u00e1 de uma vaz\u00e3o de 8 m\u00b3/s e \n\nirrigar\u00e1 terras pertencentes aos munic\u00edpios de Claro dos Po\u00e7\u00f5es, Engenheiro Navarro, \n\nFrancisco Dumont, Jequita\u00ed, Lagoa dos Patos e V\u00e1rzea da Palma. \n\nExistem outras irriga\u00e7\u00f5es elaboradas por governos estaduais. Nesta perspectiva, \n\nmerece destaque o Plat\u00f4 de Ne\u00f3polis, que se destina aos lotes empresariais. Esses \n\nprodutores receberam as terras e benef\u00edcios do Estado, condicionam a produ\u00e7\u00e3o ao \n\nmercado, o coco, a cana de a\u00e7\u00facar, eucalipto e grama, como se observa na foto a seguir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Trabalho de campo, 2012.  \n\nFoto: Jos\u00e9 Hunaldo Lima. \n\n \n\nFoto 04 - Cultivo de grama no per\u00edmetro irrigado Plat\u00f4 de Ne\u00f3polis. \n\n \n\nMesmo a foto n\u00e3o estando com boa nitidez \u00e9 poss\u00edvel observar a dimens\u00e3o dos \n\ncampos de grama e ao fundo a planta\u00e7\u00e3o de coco, com isso se percebe como o Estado \n\ncontribui para a expans\u00e3o do agrohidroneg\u00f3cio e acaba por excluir os camponeses. Com \n\ninvestimentos, usa a terra para retirar as riquezas e produzir cultivos que n\u00e3o ser\u00e3o \n\nconsumidos pela popula\u00e7\u00e3o que tanto necessita. \n\n\n\n \n\n  \n\n309 \n\n \n\nMODELIZA\u00c7\u00c3O: METODOLOGIA DE \n\nREPRESENTA\u00c7\u00d5ES CARTOGR\u00c1FICAS NA BACIA DO \n\nS\u00c3O FRANCISCO \n\n \n\n\u201cN\u00e3o se trata portanto, de uma simplifica\u00e7\u00e3o, mas de uma constru\u00e7\u00e3o, um \n\nprocesso controlado de investiga\u00e7\u00e3o. A pedra de toque do sucesso \u00e9 a \n\ncapacidade do modelo de dar conta das localiza\u00e7\u00f5es, das configura\u00e7\u00f5es \n\nespaciais observadas, de justificar, pelo jogo das intera\u00e7\u00f5es, combina\u00e7\u00f5es e \n\nde algumas conting\u00eancias locais, todas as irregularidades e deforma\u00e7\u00f5es que \n\naparecem. A velha reivindica\u00e7\u00e3o da geografia, explicar e n\u00e3o descrever, est\u00e1 \n\naqui muito pr\u00f3ximo de ser satisfeita\u201d. \n\n \n\n \n\n \nHerv\u00e9 Th\u00e9ry, Modeliza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica para a an\u00e1lise regional: um m\u00e9todo, p 181. \n\n \n\n \n\n Os mapas que expusemos at\u00e9 aqui representam diferentes realidades relacionados \n\naos temas necess\u00e1rios para a elucida\u00e7\u00e3o do nosso problema de pesquisa, qual seja, O uso \n\nda cartografia como instrumento de an\u00e1lise da quest\u00e3o agr\u00e1ria da bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco. Esse processo constituiu-se etapa importante para se chegar a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nmapa final, que denota a interse\u00e7\u00e3o dos diferentes mapas tem\u00e1ticos.  \n\nApesar disso, para se chegar ao mapa final, torna-se importante o uso do recurso \n\nda modeliza\u00e7\u00e3o, como forma de melhor compreender os fen\u00f4menos. \n\nOs estudos que elaboram mapas mais complexos partem da an\u00e1lise de mapas \n\ntem\u00e1ticos. O emprego da metodologia da modeliza\u00e7\u00e3o auxilia na interpreta\u00e7\u00e3o, na \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o e na elabora\u00e7\u00e3o no mapa final, com a inser\u00e7\u00e3o dos elementos de maior \n\nimport\u00e2ncia e destaque nos mapas tem\u00e1ticos. Como destaca Th\u00e9ry (2004), \u201cn\u00e3o \u00e9 uma \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o, mas uma constru\u00e7\u00e3o\u201d (grifos do autor). Ou seja, \u00e9 importante perceber as \n\nrela\u00e7\u00f5es e cruzamentos das informa\u00e7\u00f5es contidas na \u00e1rea estudada, com isso, o autor ter\u00e1 \n\na possibilidade de interpretar e elaborar o mapa que possa responder a diferentes \n\nindaga\u00e7\u00f5es. \n\nPara Th\u00e9ry (2004), com base nos estudos de Brunet33, ele elenca alguns fatores \n\nimportantes na elabora\u00e7\u00e3o da modeliza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. A modeliza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o, \n\n                                                 \n33 O primeiro te\u00f3rico a apresentar a modelagem como instrumento metodol\u00f3gico para a cartografia cr\u00edtica. \n\nTh\u00e9ry (2002, 2004 e 2005); Waniez (2002). \n\n\n\n \n\n  \n\n310 \n\n \n\ndiferente das realizadas nos estudos de s\u00ednteses na geografia regional e contribuem para \n\na delimita\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es, territ\u00f3rios e outros. \n\nO procedimento da modeliza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica se d\u00e1 a partir do entendimento das \n\nestruturas elementares. \u00c9 atrav\u00e9s da escolha, compreens\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o destas estruturas \n\nque os mapeamentos s\u00e3o delineados. Estas estruturas s\u00e3o elencadas como fatores \n\nprimordiais para a delimita\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em an\u00e1lise, sejam elas de cunho f\u00edsico (clima, \n\ndivis\u00e3o fisiogr\u00e1fica, vegeta\u00e7\u00e3o, geol\u00f3gica, a depender do espa\u00e7o que se est\u00e1 estudando), \n\npol\u00edticas, (delimita\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses, estados, munic\u00edpios e outros), econ\u00f4mica, a partir da \n\ncentralidade da implanta\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias, constru\u00e7\u00e3o de estradas, portos ou produ\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas culturas (caf\u00e9, a inser\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio e outros), e a rela\u00e7\u00e3o centro-periferia, \n\nentre outros.  \n\nPara se chegar a modeliza\u00e7\u00e3o, Th\u00e9ry (2002, 2004 e 2005), al\u00e9m de Waniez (2002) \n\nprop\u00f5em a forma\u00e7\u00e3o dos modelos para o Brasil. Estes autores denominam de modelos \n\nelementares, que s\u00e3o destacados no trabalho desenvolvido por Girardi (2008), quando \n\nesse autor produz o mapa do Brasil agr\u00e1rio, que \u00e9 refer\u00eancia nos estudos agr\u00e1rios \n\nbrasileiros. \n\nTh\u00e9ry destaca alguns fatores importantes para a modelagem: os aspectos pol\u00edticos \n\n(modelos das cinco regi\u00f5es); o processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, a partir da coloniza\u00e7\u00e3o \n\n(povoamento, do litoral para o interior); a forma\u00e7\u00e3o do centro, e do antigo centro; e a \n\nnova configura\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da subdivis\u00e3o geopol\u00edtica dos complexos econ\u00f4micos. Por sua \n\nvez, Wanier (ibid) centra o estudo na modeliza\u00e7\u00e3o que se processa a partir da import\u00e2ncia \n\nda comunica\u00e7\u00e3o, como forma de integra\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, dando maior destaque para as malhas \n\nrodovi\u00e1rias e ferrovi\u00e1rias, com a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u00e0 luz da centralidade do Sudeste em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 periferia. \n\nCom base nos autores, este trabalho procura desenvolver uma modelagem para a \n\nbacia do S\u00e3o Francisco, que mesmo incorporando elementos de naturezas diferentes, \u00e9 \n\nposs\u00edvel resgatar a ideia, tendo como base o substrato f\u00edsico, a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e \n\nforma\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios a partir da implanta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas (principalmente de \n\nhidrel\u00e9tricas e per\u00edmetro irrigado).  \n\nNa bacia do S\u00e3o Francisco, por se tratar de um sistema com influ\u00eancia dos \n\nprocessos advindos da \u00e1rea direta do rio (vale) e indireta (bacia como um todo), estes tem \n\nna \u00e1gua o elemento chave nos processos de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, principalmente a partir \n\ndas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, com as hidrel\u00e9tricas e, posteriormente, com o \n\nadvento da irriga\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n  \n\n311 \n\n \n\nAo mesmo tempo, a delimita\u00e7\u00e3o da bacia n\u00e3o respeita os limites estaduais, o que \n\ndificulta a realiza\u00e7\u00e3o tanto de um modelo gr\u00e1fico, como de an\u00e1lises dos mapas tem\u00e1ticos. \n\nIndependentemente das diferen\u00e7as estaduais e limites da bacia, \u00e9 poss\u00edvel realizar as \n\nmodeliza\u00e7\u00f5es a partir da escolha de estruturas elementares, como os substratos f\u00edsicos e \n\na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a partir do agrohidroneg\u00f3cio.  \n\nNesse estudo, de in\u00edcio, se adota como elementos estruturantes a divis\u00e3o \n\nfisiogr\u00e1fica e a divis\u00e3o pol\u00edtica por estados, o que se justifica por serem importantes na \n\nmodelagem gr\u00e1fica a partir de suas caracter\u00edsticas necess\u00e1rias para se compreender a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na bacia.  \n\nNo caso da divis\u00e3o fisiogr\u00e1fica, a subdivis\u00e3o de alto, m\u00e9dio e baixo S\u00e3o Francisco \n\ntem conota\u00e7\u00e3o nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, com principal destaque para o clima. O ASF \n\ntem o predom\u00ednio do clima \u00famido, com distribui\u00e7\u00e3o de chuvas em praticamente todo o \n\nano, forma\u00e7\u00e3o de afluentes perenes, maior alimenta\u00e7\u00e3o do caudal do rio e forma\u00e7\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o florestal; o MSF compreende uma extensa \u00e1rea de clima semi\u00e1rido com \n\ndiminuta quantidade de afluentes, sendo o rio S\u00e3o Francisco sua maior fonte h\u00eddrica e de \n\nsobreviv\u00eancia. \u00c9 nesta faixa que ocorre o processo de estiagem, solos ressequidos e \n\nforma\u00e7\u00e3o arbustiva da caatinga; o Oeste, em \u00e1reas com maior pluviosidade, conta com a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o do cerrado; no BSF, encontram-se \u00e1reas rebaixadas, em alguns casos com \n\nforma\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzeas, que s\u00e3o preenchidas com as peri\u00f3dicas enchentes, ap\u00f3s os \n\nsucessivos barramentos. As \u00e1reas de v\u00e1rzeas n\u00e3o s\u00e3o preenchidas com a \u00e1gua, o que \n\ncompromete a produ\u00e7\u00e3o local. Por se localizar nas proximidades da foz, conta com clima \n\nlitor\u00e2neo, elevada quantidade de chuvas e forma\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea. \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n312 \n\n \n\nA divis\u00e3o pol\u00edtico-administrativa \u00e9 posta como fator importante, pois, a gest\u00e3o das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas se d\u00e1 no \u00e2mbito nacional e boa parte delas s\u00e3o realizadas ultrapassando \n\nfronteiras, a exemplo das a\u00e7\u00f5es da CHESF, na constru\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o das \n\nhidrel\u00e9tricas, do DNOCS, na constru\u00e7\u00e3o de barragens, aguadas e outas fontes h\u00eddricas, e \n\nda CODEVASF, na implanta\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros irrigados. Nem sempre as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e a a\u00e7\u00e3o do capital se d\u00e3o em escala nacional. Destacam-se per\u00edmetros irrigados \n\nque foram implantados pelos governos estaduais.  \n\nObserva-se no modelo apresentado que os estados inseridos na bacia, que o \n\nDistrito Federal e Goi\u00e1s embora n\u00e3o apare\u00e7am; s\u00e3o importantes. A aus\u00eancia deles na \n\ndelimita\u00e7\u00e3o n\u00e3o se d\u00e1 pela pequena quantidade de terras na bacia, mas por uma op\u00e7\u00e3o \n\nmetodol\u00f3gica, entende-se que essas duas \u00e1reas fazem parte do mesmo complexo do \n\nterrit\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os, e que ocorre maiores semelhan\u00e7as com o \n\nNoroeste mineiro do que diferen\u00e7as, sendo praticamente imposs\u00edvel trat\u00e1-los de forma \n\ndiferentes que os munic\u00edpios de Minas Gerais, que est\u00e3o nas suas vizinhan\u00e7as. \n\nA modelagem apresentada a seguir trata da \u00e1gua como elemento chave para a \n\ninser\u00e7\u00e3o do capital na bacia, e na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a partir do seu uso estrat\u00e9gico na \n\nforma\u00e7\u00e3o dos diferentes territ\u00f3rios. \u00c9 de extrema import\u00e2ncia se conhecer o rio e o que \n\neste tem de destaque para se transformar em palco de in\u00fameras pol\u00edticas p\u00fablicas nos \n\n\u00faltimos s\u00e9culos. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua e sua import\u00e2ncia \u00e9 inevit\u00e1vel se classificar as reservas \n\nh\u00eddricas como elementos estruturantes. \u00c9 atrav\u00e9s destas reservas que o Estado executa \n\nsuas principais pol\u00edticas para a inser\u00e7\u00e3o do S\u00e3o Francisco e de todo o Nordeste no circuito \n\ndo capital. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rede hidrogr\u00e1fica, percebe-se que essa tem a dire\u00e7\u00e3o Sul/Norte, e \n\nno centro da bacia ocorre as maiores defici\u00eancias h\u00eddricas. O Alto S\u00e3o Francisco tem \n\nmaior quantidade de chuva. Esta chuva consegue alimentar o rio de tal forma que, mesmo \n\npassando por \u00e1reas de elevada secura e per\u00edodos de estiagem, consegue carrear um caudal \n\nde \u00e1gua de extrema import\u00e2ncia para o rio e a popula\u00e7\u00e3o que reside no vale e at\u00e9 mesmo \n\nfora da bacia. \n\nComo o rio S\u00e3o Francisco \u00e9 favorecido pela geologia e pela vaz\u00e3o, foram \n\nconstru\u00eddas algumas barragens para forma\u00e7\u00e3o de lagos e a gera\u00e7\u00e3o de energia. No ASF, \n\na hidrel\u00e9trica de Tr\u00eas Marias; no m\u00e9dio, em \u00e1reas da depress\u00e3o sanfranciscana, a de \n\nSobradinho, que por se encontrar em \u00e1rea plana o preenchimento do lago se deu com \n\nrecobrimento de \u00e1reas agricult\u00e1veis, al\u00e9m do deslocamento de popula\u00e7\u00f5es. As casas \n\n\n\n \n\n  \n\n313 \n\n \n\nforam submersas pelo lago. Na faixa lim\u00edtrofe entre o m\u00e9dio e o baixo, em \u00e1reas de \n\ncanion, a constru\u00e7\u00e3o do complexo de Paulo Afonso e Xing\u00f3.  \n\nCom consistente parque energ\u00e9tico, o Nordeste passa a receber um forte parque \n\nindustrial. No entanto, o que estava no pano de fundo era a forma\u00e7\u00e3o de lagos artificiais \n\npara a implanta\u00e7\u00e3o de projetos de irriga\u00e7\u00e3o e aumento da domina\u00e7\u00e3o dos latif\u00fandios, que \n\nagora, al\u00e9m de dominar terras, passam a exercer sua domina\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m sobre a \u00e1gua. \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o a disponibilidade h\u00eddrica na bacia, vale mencionar o aqu\u00edfero \n\nUrucuia-Areado, localizado no Oeste da bacia, conformando-se como fonte importante \n\npara a configura\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os. Por se encontrar em \n\nterreno favor\u00e1vel ao ac\u00famulo (hidrogeologia granulom\u00e9trica), ou seja, com forma\u00e7\u00e3o de \n\nrochas porosas, favorece a reten\u00e7\u00e3o, formando len\u00e7ol fre\u00e1tico e conta com excelente \n\nqualidade e uso regular na irriga\u00e7\u00e3o do Oeste da Bahia e do Noroeste mineiro. \n\n \n\n \n\n \n\nCom esta conota\u00e7\u00e3o a \u00e1gua passa a ser elemento fundamental na configura\u00e7\u00e3o \n\nespacial da bacia, ora por se encontrar em pontos estrat\u00e9gicos da bacia, em territ\u00f3rios que \n\nsofrem com as prolongadas secas, ora no subsolo do Oeste. No entanto, esta \u00e1gua, que \n\ndeveria ser fonte de riqueza para bacia, passa a ser fonte de conflitos. Com o uso \n\nmercadol\u00f3gico cada vez maior pelo agroneg\u00f3cio, a tend\u00eancia \u00e9 a perman\u00eancia e at\u00e9 \n\naumento destes conflitos, principalmente com as constru\u00e7\u00f5es do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o de \n\nBacias. Diferentemente do propagado pelo governo, essa integra\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de servir as \n\npopula\u00e7\u00f5es menos favorecidas dos estados receptores que tanto necessitam da \u00e1gua, tem \n\n\n\n \n\n  \n\n314 \n\n \n\ncomo objetivo a amplia\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios do agrohidroneg\u00f3cio na parte setentrional do \n\nNordeste. \n\nPara elucidar melhor o processo hist\u00f3rico da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e o atual avan\u00e7o \n\ndo agrohidroneg\u00f3cio na bacia, deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o fatores importantes para a \n\nfixa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nessa \u00e1rea, como a atividade pecuarista que perdura at\u00e9 os dias de \n\nhoje e a agricultura. \n\nA pecu\u00e1ria foi favorecida pela vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com forma\u00e7\u00e3o arbustiva e \n\nherb\u00e1cea. A caatinga foi ponto estrat\u00e9gico para a atividade. J\u00e1 os cultivos foram poss\u00edveis \n\ncom o desmatamento e diminui\u00e7\u00e3o gradativa da vegeta\u00e7\u00e3o nativa. No entanto, o \n\ndesmatamento ocorria de forma lenta, j\u00e1 que a rela\u00e7\u00e3o homem natureza se processava de \n\nforma manual. Com o avan\u00e7o das for\u00e7as produtivas nestas atividades, tanto na cria\u00e7\u00e3o \n\ncomo no cultivo, ocorre maior n\u00edvel de destrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa. \n\nCom este pressuposto se percebeu que a configura\u00e7\u00e3o atual do agroneg\u00f3cio se \n\nprocessa ap\u00f3s estas duas atividades, aqui colocadas no patamar de elementos \n\nestruturantes. No primeiro caso, a  extra\u00e7\u00e3o da madeira se encontra com maior \u00eanfase no \n\nleste da bacia, como se observa na modeliza\u00e7\u00e3o. A extra\u00e7\u00e3o da madeira percorreu \n\npraticamente todos os espa\u00e7os do S\u00e3o Francisco. De in\u00edcio, com a entrada para o Sert\u00e3o, \n\nisso se processa em duas dire\u00e7\u00f5es: no Sul, com o r\u00e1pido crescimento urbano, o \n\ndesmatamento atinge a altura de Belo Horizonte; para o Norte e foz do rio, o gado \n\nadentrou o interior e em pouco tempo a caatinga j\u00e1 n\u00e3o era a mesma. Nada se compara \n\ncom o desmatamento provocado pelo agrohidroneg\u00f3cio no Noroeste mineiro e mais \n\nrecentemente no Oeste baiano, cujo auge se deu nas d\u00e9cadas de 1980/90. Essa atividade \n\ncompromete boa parte de nascentes de importantes afluentes do rio S\u00e3o Francisco. \n\nComo a figura remonta a \u00faltima d\u00e9cada, n\u00e3o foi poss\u00edvel representar a marcha do \n\ndesmatamento, tanto da caatinga como do cerrado, em dire\u00e7\u00e3o ao ponto que hoje se \n\nencontra com maiores \u00edndices, tanto para o fabrico de carv\u00e3o vegetal, como lenha e \n\nmadeira em tora.  \n\nEsses dados tornam poss\u00edvel representar o avan\u00e7o das atividades do \n\nlatif\u00fandio/agroneg\u00f3cio em dire\u00e7\u00e3o as terras ainda com consider\u00e1vel contingente de matas \n\ne capoeir\u00f5es na bacia. Isso leva a crer que estas atividades alimentam as carvoarias da \n\nregi\u00e3o e circunvizinhan\u00e7as e servem como ponto fundamental para a entrada do \n\nagroneg\u00f3cio.  \n\n\n\n \n\n  \n\n315 \n\n \n\nCom a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, avan\u00e7o da pecu\u00e1ria, e ado\u00e7\u00e3o da pastagem \n\nplantada, a limpa do terreno \u00e9 facilitada para que se mantenham como \u00e1rea de reserva \n\npara o avan\u00e7o do agroneg\u00f3cio.  \n\n \n\n \n\nA pecu\u00e1ria se mant\u00e9m como elemento estruturante, \u00e9 uma das atividades \n\nprincipais em praticamente toda a extens\u00e3o do S\u00e3o Francisco. Constitui-se importante \n\npara o campon\u00eas se auto reproduzir, e ainda como forma de domina\u00e7\u00e3o pelos \n\nlatifundi\u00e1rios.  \n\nObserva-se um quadro diferenciado: ao Norte e grande parte do Centro se estendo \n\nat\u00e9 o Sul (representados no desenho com espessuras maiores) predominam as grandes \n\npropriedades. No ASF predomina pequenas propriedades. O rebanho \u00e9 em boa parte \n\ncriado em confinamento, j\u00e1 o boi contracena com o porco. \n\nNo centro, a atividade \u00e9 realizada em grandes propriedades, tanto para o abate \n\ncomo para a produ\u00e7\u00e3o de leite, e se estende tamb\u00e9m para as pequenas propriedades. O boi \n\n\u00e9 fonte principal para o sustento do campon\u00eas, na produ\u00e7\u00e3o de leite. Nessas terras o boi \n\ntem grande predomin\u00e2ncia nos pastos nativos (com gram\u00edneas nativas da caatinga) e \n\npastagem plantada. \n\nAo Norte, a pecu\u00e1ria se estende em toda bacia e conta com as caracter\u00edsticas do \n\ncentro da bacia. No entanto, neste Sert\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de caprinos merece destaque. Mesmo \n\nque a produ\u00e7\u00e3o seja reduzida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 bovina, os gastos e perdas dos caprinos (em \n\nper\u00edodos de estiagens) s\u00e3o bem menores. \n\nO trabalho em si, al\u00e9m de apresentar a cartografia como instrumento de an\u00e1lise na \n\ngeografia, navega por diferentes temas importantes para a forma\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios na \n\n\n\n \n\n  \n\n316 \n\n \n\nbacia. Em toda a discuss\u00e3o prevalece \u00e0 ideia de se compreender o agrohidroneg\u00f3cio como \n\no agente do avan\u00e7o do capital na bacia maior respons\u00e1vel pelas transforma\u00e7\u00f5es no \n\nambiente f\u00edsico, humano e econ\u00f4mico da bacia. \n\nCom estas premissas, este agente \u00e9 posto como elemento estruturante. \u00c9 atrav\u00e9s \n\ndele que se pode explicar parte de outros fen\u00f4menos que ocorrem de forma acentuada na \n\nbacia, desde o processo de desmatamento, a mudan\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho, o uso \n\nestrat\u00e9gico da \u00e1gua enquanto mercadoria, forma\u00e7\u00e3o e uso dos lagos artificiais, entre \n\noutros. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos agrohidroterrit\u00f3rios, s\u00e3o constitu\u00eddos a partir da forte presen\u00e7a do \n\nEstado como mediador, atrav\u00e9s de pol\u00edticas de implanta\u00e7\u00e3o de um sistema moderno de \n\nagricultura, com a irriga\u00e7\u00e3o, transformando antigos agricultores de sequeiro em irrigantes \n\ne com entrega de extensas faixas de terras aos empres\u00e1rios que, por terem melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de se investir, passam a dominar boa parte dos per\u00edmetros irrigados. Na \n\nirriga\u00e7\u00e3o particular do Oeste da bacia, o Estado contribui para o desenvolvimento do \n\nagrohidroneg\u00f3cio, com investimentos e financiamento nas grandes propriedades. \n\nOs dois pr\u00f3ximos desenhos mostram realidades diferentes dos territ\u00f3rios do \n\nagrohidroneg\u00f3cio. Estes territ\u00f3rios tem maior similitude quando o assunto \u00e9 a quem \n\ninteressa esta atividade e quais suas principais finalidades. Tanto o de gr\u00e3os quanto o de \n\nfrutas, s\u00e3o atividades que interessam ao grande capital nacional e internacional. Aumento \n\ngradual da moderniza\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho \n\npara obten\u00e7\u00e3o de maiores lucros. Deixando um rastro de destrui\u00e7\u00e3o (aumento do \n\ndesmatamento, para constitui\u00e7\u00e3o dos campos e pomares), uso crescente de agrot\u00f3xicos, e \n\nelimina\u00e7\u00e3o dos camponeses, que n\u00e3o t\u00eam como se inserir no sistema e acabam se \n\nmobilizando para as cidades, ou vendem sua for\u00e7a de trabalho nas maiores propriedades. \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n317 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo primeiro caso se identifica uma maior territorializa\u00e7\u00e3o, com consider\u00e1vel \n\nparcela da bacia, que compreende quase toda extens\u00e3o do Oeste da bacia, como \u00e9 \n\nmostrado na modelagem. Existe diferen\u00e7a nas espessuras dos segmentos, demonstrando \n\numa conjuntura semelhante, produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os para a exporta\u00e7\u00e3o na mesma l\u00f3gica, com \n\ndiferen\u00e7a no predom\u00ednio da extens\u00e3o das propriedades no Oeste baiano com grandes \n\npropriedades, e no restante (Noroeste mineiro, munic\u00edpios goianos e Distrito Federal) \n\ncom m\u00e9dias e grandes propriedades. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio de frutas, por ser em per\u00edmetros \n\nirrigados, com agricultura empresarial, este se estende por uma \u00e1rea bem inferior ao de \n\ngr\u00e3os. A produ\u00e7\u00e3o de frutas, por ser perene e toda instrumentalizada pelo Estado (atrav\u00e9s \n\nda CODEVASF), tem o uso da \u00e1gua de forma mais regular, e ao produzir mais de uma \n\nvez no ano, n\u00e3o precisa renovar o pomar. Obt\u00e9m consider\u00e1vel rendimento na mesma \n\nl\u00f3gica empresarial do agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os. \n\nComo o exposto e representado nos modelos gr\u00e1ficos, al\u00e9m das an\u00e1lises realizadas \n\nnos cap\u00edtulos anteriores, fica n\u00edtida a for\u00e7a do latif\u00fandio em todo processo de produ\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o da bacia pelos portugueses na atividade pecuarista e na agricultura. Mesmo \n\nap\u00f3s mais de 500 anos, n\u00e3o ocorreu nenhuma mudan\u00e7a estrutural, permanecendo na \n\nmesma l\u00f3gica. J\u00e1 com a inser\u00e7\u00e3o do agrohidroneg\u00f3cio a situa\u00e7\u00e3o se agrava ainda mais, e \n\nos conflitos s\u00e3o reflexos, tanto do processo de concentra\u00e7\u00e3o de terras, como do \n\nagravamento gradativo, com o antagonismo entre campon\u00eas e agroneg\u00f3cio. \n\nO avan\u00e7o dos latif\u00fandios \u00e9 corroborado pelas leis institu\u00eddas e julgadas a seu favor. \n\nAumenta as contradi\u00e7\u00f5es entre o agroneg\u00f3cio e o campon\u00eas, com isso ocorre o aumento \n\n\n\n \n\n  \n\n318 \n\n \n\ntamb\u00e9m da viol\u00eancia no campo, fator retratado com o avan\u00e7o do capital em \u00e1reas \n\nanteriormente de tradi\u00e7\u00e3o camponesa.  \n\nNa bacia \u00e9 poss\u00edvel identificar os focos de viol\u00eancia, com maior centralidade em \n\nlocais estrat\u00e9gicos do avan\u00e7o do capital, a exemplo do Noroeste mineiro, em locais em \n\nque anteriormente os latif\u00fandios tinham na pecu\u00e1ria sua fonte de poder. Hoje essa \u00e1rea \n\nsofre o avan\u00e7o dos gr\u00e3os, enquanto os camponeses passam a ser entrave. Essa realidade \n\namplia as contradi\u00e7\u00f5es e viol\u00eancia no campo. Merecem destaque a viol\u00eancia em \u00e1reas \n\nmais ao Leste da bacia, e que tamb\u00e9m \u00e9 palco de diferentes a\u00e7\u00f5es do capital, com aumento \n\ngradual do desmatamento para alimentar as carvoarias locais, e prepara\u00e7\u00e3o para o avan\u00e7o \n\ndo agroneg\u00f3cio. \n\nA prova da for\u00e7a dos movimentos socioterritoriais, assim como da a\u00e7\u00e3o classista \n\ndo Estado, \u00e9 percept\u00edvel ao se analisar o processo de reivindica\u00e7\u00e3o por Reforma Agr\u00e1ria.  \n\nA modelagem que segue expressa os locais de predom\u00ednio da a\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\nmovimentos na escolha e forma\u00e7\u00e3o dos acampamentos e assentamentos. H\u00e1 ocorr\u00eancia \n\nde acampamentos em boa parte da bacia, mas \u00e9 poss\u00edvel destacar a maior concentra\u00e7\u00e3o \n\nde fam\u00edlias acampadas em toda extens\u00e3o Norte. Estas fam\u00edlias camponesas chegam a \n\npassar anos \u00e0 espera de receber a terra. Por outro lado, a morosidade no processo \n\nprivilegia os grandes propriet\u00e1rios. Por sua vez, o governo, sob press\u00e3o da elite agr\u00e1ria, \n\npassa a destinar terras a essa elite. Em contrapartida, os camponeses ficam \u00e0 margem, \n\natrav\u00e9s de programas que n\u00e3o os favorecem. Basta observar que o maior contingente de \n\nfam\u00edlias acampadas n\u00e3o \u00e9 contemplada com terras, onde ocorrem as maiores lutas. A \n\ninstala\u00e7\u00e3o dos assentamentos \u00e9 realizada em locais de terras devolutas e distantes dos \n\nprincipais movimentos reivindicat\u00f3rios. Na modelagem se nota uma maior incid\u00eancia na \n\nparte Leste da bacia. \u00c9 nesta \u00e1rea que se encontram os maiores \u00edndices de desmatamentos, \n\navan\u00e7o da pecu\u00e1ria e maior contingente de for\u00e7a de trabalho barata e numerosa dos \n\nassentamentos. \n\n\n\n \n\n  \n\n319 \n\n \n\n  \n\nO estudo e compreens\u00e3o dos elementos estruturantes contribui para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ne an\u00e1lise do mapa do espa\u00e7o agr\u00e1rio, e de toda a rede de rela\u00e7\u00f5es da/na bacia. Para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o deste mapa final foram considerados desde a ocupa\u00e7\u00e3o do vale do S\u00e3o \n\nFrancisco, a constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, a forma\u00e7\u00e3o dos lagos e a entrada da referida \n\nbacia no circuito do capital, fazendo do S\u00e3o Francisco, o Nilo brasileiro, ou o pomposo \n\nrio da integra\u00e7\u00e3o nacional e deixando no ostracismo, o velho e bom Rio dos Currais, ou \n\nmelhor, o Velho Chico, para assim se chegar ao produto, o mapa final. \n\nA modeliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um instrumento de inquestion\u00e1vel valor na cartografia, devendo \n\nser empregada com maior propor\u00e7\u00e3o nos estudos de cunho geogr\u00e1fico. Atrav\u00e9s da \n\nmodeliza\u00e7\u00e3o, o ge\u00f3grafo tem maior facilidade de compreender a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos diferentes territ\u00f3rios, al\u00e9m de demonstrar de forma vis\u00edvel os elementos \n\nestruturantes, ou seja, os fen\u00f4menos que tem maior import\u00e2ncia na configura\u00e7\u00e3o dos \n\nterrit\u00f3rios. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n320 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\n\u201cQuanto ao rio S\u00e3o Francisco, todos n\u00f3s j\u00e1 sabemos do lament\u00e1vel estado de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o em que ele se encontra, desde a nascente at\u00e9 a foz. \u00c9 tal o estado \n\nde comprometimento que j\u00e1 foram destru\u00eddas as lagoas naturais que \n\nrodeavam o rio, foi reduzida drasticamente a piscosidade de suas \u00e1guas, \n\nnavegabilidade \u00e9 prec\u00e1ria, e especialmente na foz, a vaz\u00e3o m\u00e9dia despencou \n\nconsideravelmente, com bancos de areia, formados pela a\u00e7\u00e3o do mar se \n\nacumulando ao longo do seu percurso, deixando claros os sinais de morte do \n\nrio, tais como j\u00e1 vi em outros rios v\u00edtimas da ins\u00e2nia humana\u201d. \n\n \n\nMarco Ant\u00f4nio T. Coelho, Os descaminhos do S\u00e3o Francisco, p 233. \n\n \n\nO trabalho em voga tinha entre os seus prop\u00f3sitos a elabora\u00e7\u00e3o de um mapa, que \n\nrespondesse as contribui\u00e7\u00f5es da cartografia nos estudos geogr\u00e1ficos e a forma\u00e7\u00e3o das \n\nnovas territorialidades, presentes nos agrohidroterrit\u00f3rios de gr\u00e3o e de fruta da bacia.  \n\nAp\u00f3s essa trajet\u00f3ria em que se navegou nos mapas de condicionantes f\u00edsicos, \n\nclima, hidrogeologia e outros; da condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, os de IDH, popula\u00e7\u00e3o da \n\ncidade e do campo, de renda, e a diferencia\u00e7\u00e3o entre os agricultores familiares \n\n(camponeses) e n\u00e3o familiares (grandes propriet\u00e1rios); at\u00e9 chegar aos mais diretamente \n\nrepresentativos da quest\u00e3o agr\u00e1ria, os da concentra\u00e7\u00e3o de terras, os do \u00edndice de Gini, e \n\nseus rebatimentos, atrav\u00e9s da sujei\u00e7\u00e3o do campon\u00eas ao trabalho escravo e criminalidade \n\ncontra os camponeses, e suas formas de contestar esta l\u00f3gica da grande propriedade, com \n\nmapas que se referem \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es e os acampamentos. Al\u00e9m de uma consider\u00e1vel \n\ncompreens\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a partir da l\u00f3gica do capital, pelo hist\u00f3rico processo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria e com os recentes avan\u00e7os do desmatamento no centro-leste da \n\nbacia, para se chegar a forma\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios do agrohidroneg\u00f3cio, tanto de gr\u00e3os como \n\nde frutas, e por fim, a comprova\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do Estado, no privilegiamento do capital \n\nagr\u00e1rio, com a inser\u00e7\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o.  \n\nEste mapa 25 por ser produto da leitura das v\u00e1rias determina\u00e7\u00f5es que comportam \n\na bacia, expressa rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem em m\u00faltiplas escalas, tanto nacional como \n\nglobal.  \n\nNesse momento chega-se a um produto final que \u00e9 o mapa da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nda bacia, posto a seguir. Trata-se de um recurso que reflete a realidade do momento atual \n\ndas rela\u00e7\u00f5es capitalistas, podendo num futuro muito pr\u00f3ximo se alterar e apresentar uma \n\nconforma\u00e7\u00e3o diferente da atual. \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n321 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n322 \n\n \n\nTerrit\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio de gr\u00e3os: Localiza-se no Oeste da bacia, \n\ncompreende extensas \u00e1reas, que mais ao Norte pertencem a Bahia, no denominado Oeste \n\nbaiano. Congrega a mesma l\u00f3gica de explora\u00e7\u00e3o da terra e do trabalho, que a parte mais \n\nao Sul, no Noroeste mineiro, tem como principal diferen\u00e7a, na parte baiana, o \n\nagroneg\u00f3cio; que \u00e9 exercido com predomin\u00e2ncia das grandes propriedades, e no segundo \n\ncaso, em propriedades de tamanho m\u00e9dio e grande. \n\nDe forma geral este territ\u00f3rio se caracteriza pelo alto grau de mecaniza\u00e7\u00e3o, com \n\nagricultura realizada nos moldes da mais alta moderniza\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, com uso de \n\nm\u00e1quinas, como colheitadeiras e menor uso da for\u00e7a de trabalho. Insere-se no circuito do \n\nagrohidroneg\u00f3cio, por apresentar condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis a esse empreendimento, com \n\nelevada quantidade de \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o, o aqu\u00edfero Urucuia-Areado. Esse aqu\u00edfero \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo em hidrologia favor\u00e1vel ao ac\u00famulo de \u00e1gua no subsolo. Atualmente \u00e9 \n\naproveitado para irrigar maior quantidade de \u00e1reas na regi\u00e3o; tem solos f\u00e9rteis, \n\nanteriormente recobertos pela vegeta\u00e7\u00e3o da caatinga e em maior escala pelo cerrado; No \n\nOeste baiano, as terras que eram devolutas foram adquiridas mais facilmente, sobretudo \n\npela pr\u00e1tica da grilagem. \n\nCom estas caracter\u00edsticas e altos investimentos na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, esse \n\nterrit\u00f3rio tem como principais culturas de exporta\u00e7\u00e3o, a soja, o milho, o algod\u00e3o, o caf\u00e9, \n\no feij\u00e3o e o arroz, que det\u00eam alto valor no mercado, produzindo riquezas para os \n\nlatifundi\u00e1rios, que al\u00e9m do uso intensivo de maquin\u00e1rios, exploram a for\u00e7a de trabalho \n\nlocal. Em alguns casos, esse trabalho \u00e9 desenvolvido em condi\u00e7\u00f5es desumanas e at\u00e9 \n\ntrabalho escravo. Com o gradual avan\u00e7o em dire\u00e7\u00e3o ao centro e centro-leste da bacia, esse \n\nterrit\u00f3rio encontra condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias para se expandir, com estrutura fundi\u00e1ria \n\nfavor\u00e1vel, forma\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero granulom\u00e9trico de Bambu\u00ed, excelente quantidade de \n\nreservas de \u00e1gua, e um cont\u00ednuo processo de desmatamento da vegeta\u00e7\u00e3o da caatinga. \n\nTerrit\u00f3rio do agrohidroneg\u00f3cio de frutas: Localiza-se no subm\u00e9dio da bacia, \n\nem \u00e1reas pertencentes aos estados da Bahia e de Pernambuco, tamb\u00e9m denominado de \n\npolo Juazeiro-Petrolina. Territ\u00f3rio que se caracteriza pela elevada produ\u00e7\u00e3o de frutas em \n\nper\u00edmetros irrigados, constitu\u00eddos a partir da inser\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de irriga\u00e7\u00e3o \n\npela CODEVASF, que aproveita a \u00e1gua retida no grande lago de Sobradinho. \n\nPara a constitui\u00e7\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o, o governo institui a entrega de lotes para os \n\npequenos produtores e para as empresas do agroneg\u00f3cio, estes \u00faltimos com maior \n\npossibilidade de produzir, com uso maior da moderniza\u00e7\u00e3o, passam a controlar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e por vez usa a for\u00e7a de trabalho camponesa; tanto da regi\u00e3o, como dos \n\n\n\n \n\n  \n\n323 \n\n \n\npequenos irrigantes, que para aumentar sua renda e sobreviver, vendem seu trabalho nas \n\nmaiores propriedades. Com rela\u00e7\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o, \u00e9, em sua maioria destinada ao mercado \n\nexterno, Europa e Estados Unidos, principalmente os carros chefes do agroneg\u00f3cio, a \n\nmanga e a uva, que al\u00e9m destas merecem men\u00e7\u00e3o, o coco, a banana e a goiaba.  \n\nMesmo com lotes em pequenas dimens\u00f5es, por serem propriedades com irriga\u00e7\u00e3o, \n\no uso do solo \u00e9 bem mais intenso e a produtividade \u00e9 maior que os de sequeiro. No entanto, \n\no que chama a aten\u00e7\u00e3o para o agrohidroneg\u00f3cio, al\u00e9m do uso estrat\u00e9gico da \u00e1gua, \u00e9 a \n\nprodu\u00e7\u00e3o ser voltada para o mercado externo, deixando esses propriet\u00e1rios \u00e0 merc\u00ea da \n\ncompetitividade internacional, alguns acabam por desistir. Distanciando-se das empresas \n\ncapitalistas que operam no per\u00edmetro irrigado e dominam o mercado de frutas da regi\u00e3o \n\ne de outras \u00e1reas. \n\nTerrit\u00f3rios do agrohidroneg\u00f3cio em forma\u00e7\u00e3o/consolida\u00e7\u00e3o: Estes se \n\nencontram de forma descont\u00ednua. Criados a partir das pol\u00edticas h\u00eddricas implantadas pelo \n\ngoverno, atrav\u00e9s da CODEVASF, e em alguns casos, tem a ocorr\u00eancia de per\u00edmetros \n\ninstitu\u00eddos pelos governos estaduais. Ent\u00e3o esse processo de consolida\u00e7\u00e3o, para produ\u00e7\u00e3o \n\nde frutas, n\u00e3o conseguiu os \u00eaxitos que eram prometidos nos projetos, e outros que ainda \n\nn\u00e3o operam totalmente. Com a previs\u00e3o de amplia\u00e7\u00e3o gradual da quantidades de lotes \n\nirrigados. \n\nO primeiro caso se refere ao Baixo S\u00e3o Francisco, em terras pertencentes a \n\nAlagoas e Sergipe, nestes merecem destaque os pr\u00f3ximos a foz, que se voltam para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de arroz (Betume, Propri\u00e1 e Cotinguiba-Pindoba, na margem direita e na \n\nesquerda, o Boacica). Como resultado, a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o decolou, os propriet\u00e1rios \n\nencontram-se endividados e a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o consegue produzir; comercializam \n\nprincipalmente para o sert\u00e3o de Pernambuco. \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o a este territ\u00f3rio, merece destaque o Plat\u00f4 de Ne\u00f3polis, que \n\ncongrega uma produ\u00e7\u00e3o totalmente empresarial, os lotes foram entregues \u00e0s grandes \n\ncorpora\u00e7\u00f5es de Sergipe, e de capital externo. Os camponeses foram expulsos e o grande \n\ninvestimento do governo de Sergipe deu sustenta\u00e7\u00e3o ao projeto, que conta com abundante \n\noferta de \u00e1gua do S\u00e3o Francisco, solos de extrema fertilidade natural e for\u00e7a de trabalho \n\nlocal. Com estes pressupostos, o Plat\u00f4 opera com vistas a exporta\u00e7\u00e3o, e se especializa nos \n\ncultivos que nem de longe passam pelas mesas dos sergipanos, a exemplo do coco, para \n\nabastecer os mercados do Sudeste, e a cana de a\u00e7\u00facar para alimentar as usinas da regi\u00e3o, \n\ne pasmem, grama e eucalipto.  \n\n\n\n \n\n  \n\n324 \n\n \n\nEm dire\u00e7\u00e3o ao sert\u00e3o, encontram-se os projetos que aproveitam \u00e1gua do \n\nreservat\u00f3rio de Xing\u00f3, e \u00e0 espera de uma nova guinada, ap\u00f3s as promessas da \n\nCODEVASF da implanta\u00e7\u00e3o do canal de Xing\u00f3, para irrigar extensas \u00e1reas dos sert\u00f5es \n\nde Sergipe e da Bahia. No entanto, o que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a imposi\u00e7\u00e3o do governo em \n\ntransformar em agricultura de mercado, com uso da \u00e1gua para d\u00e1 sustenta\u00e7\u00e3o ao \n\nagroneg\u00f3cio. Os pequenos produtores acabam por se inserir no sistema de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista, e n\u00e3o conseguem os resultados, ficam a margem, contraem incalcul\u00e1veis \n\nd\u00edvidas e acabam vendendo seus lotes para os empres\u00e1rios do campo, que acabam por \n\ndominar a produ\u00e7\u00e3o irrigada na bacia. \n\nO segundo caso refere-se ao Sul da Bahia, nas proximidades de Bom Jesus da \n\nLapa, na produ\u00e7\u00e3o de frutas (bananas em especial), e o mais ambicioso projeto de \n\nirriga\u00e7\u00e3o do governo, o denominado de Ja\u00edba, que congrega terras do Norte mineiro, e \n\nque j\u00e1 opera em boa parte dos primeiros lotes, com previs\u00e3o para se tornar o maior \n\nempreendimento do agroneg\u00f3cio de frutas em terras cont\u00ednuas de toda a bacia, com intuito \n\nde se transformar em mega exportador de frutas, como a manga e outros para mercados \n\nexternos, nos mesmos moldes mencionados do Juazeiro-Petrolina. \n\nTerrit\u00f3rio da Pecu\u00e1ria: Atividade mais antiga na bacia, e que historicamente tem \n\ncontribu\u00eddo para a manuten\u00e7\u00e3o e aumento da concentra\u00e7\u00e3o de terras. Com os coron\u00e9is \n\nlatifundi\u00e1rios congregando elevada quantidade de terras e subjugando o campon\u00eas as suas \n\n\u201cbenevol\u00eancias\u201d, com dom\u00ednio se estendendo tamb\u00e9m sobre a \u00e1gua. Os grandes \n\npropriet\u00e1rios com maiores ac\u00famulos, ap\u00f3s as pol\u00edticas de a\u00e7udagem (via DNOCS e \n\nSUDENE), estes dominam a pol\u00edtica local e sobressaem nesta disputa territorial ao \n\nreceber altos investimentos e constru\u00e7\u00e3o de aguadas e barragens em suas propriedades, \n\ndistanciando-se do campon\u00eas, n\u00e3o somente pela quantidade de terra, mas da \u00e1gua, que \n\nfica sob o dom\u00ednio destes. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao processo de pecuariza\u00e7\u00e3o, destacamos tr\u00eas territ\u00f3rios na bacia, \n\nque mesmo sofrendo redu\u00e7\u00e3o com o constante avan\u00e7o do agroneg\u00f3cio de gr\u00e3os e de frutas, \n\ncontinuam sendo uma atividade de extrema import\u00e2ncia; o campon\u00eas v\u00ea na pecu\u00e1ria fonte \n\nde sustento para a fam\u00edlia, e o latif\u00fandio poder e forma de especula\u00e7\u00e3o. O rebanho serve \n\ncomo forma de prote\u00e7\u00e3o da propriedade para n\u00e3o ser desapropriada. \n\nSul da bacia: Compreende o Alto S\u00e3o Francisco: caracteriza-se por conter uma \n\nmenor concentra\u00e7\u00e3o de terras, com predom\u00ednio de pequenas propriedades e uso intensivo \n\nda terra. Pecu\u00e1ria realizada em moldes de maior moderniza\u00e7\u00e3o, o gado \u00e9 criado em \n\nconfinamento e boa parte do rebanho se reveste na produ\u00e7\u00e3o de leite, realizada com \n\n\n\n \n\n  \n\n325 \n\n \n\nordenha mec\u00e2nica e voltada para as ind\u00fastrias de latic\u00ednios da regi\u00e3o. Al\u00e9m deste rebanho \n\nmerece destaque a suinocultura, com o rebanho criado em diminutas faixas de terras, e \n\nque serve como fonte alternativa nas menores propriedades e nas mais consolidadas. O \n\nporco \u00e9 criado em pocilgas com considerado processo de moderniza\u00e7\u00e3o. \n\nCentro da bacia: Compreende os denominados de m\u00e9dio e subm\u00e9dio, al\u00e9m do \n\nbaixo: que se caracterizam historicamente pela pecu\u00e1ria, neste caso, o gado \u00e9 criado \u00e0 \n\nsolta, e favorecido pela pastagem natural (vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea e arbustiva da caatinga), e \n\npelas salinas e \u00e1guas do S\u00e3o Francisco. Nesse territ\u00f3rio ocorre aumento da concentra\u00e7\u00e3o \n\nde terras, e a\u00e7\u00e3o dos latif\u00fandios com extensas \u00e1reas destinadas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do bovino, \n\ncontracenando com consider\u00e1vel contingente campon\u00eas, que v\u00ea no boi sua maior fonte de \n\nrenda, principalmente na produ\u00e7\u00e3o de leite que \u00e9 vendido in natura ou nas pequenas \n\nfabriquetas de queijos, manteiga e outros derivados.  \n\nAinda neste territ\u00f3rio da pecu\u00e1ria bovina, na parte centro-leste da bacia, \n\npertencente a Bahia, ocorre maior processo de desmatamento, com retirada da madeira \n\ncomo forma de lenha, em tora, e para fabrico do carv\u00e3o vegetal, para alimentar as \n\ncarvoarias da regi\u00e3o. Com a retirada da caatinga, ocorre a constitui\u00e7\u00e3o de novos pastos e \n\nexpans\u00e3o da pecu\u00e1ria nas grandes propriedades, e prepara\u00e7\u00e3o para a futura chegada do \n\nagrohidroneg\u00f3cio, que ir\u00e1 encontrar ambiente favor\u00e1vel ao seu desenvolvimento, como \n\nterra, \u00e1gua (aqu\u00edfero Baumbu\u00ed) e forte presen\u00e7a de for\u00e7a de trabalho. \n\n\u00c9 nessa parte da bacia que ocorre defici\u00eancias h\u00eddricas, com prolongados per\u00edodos \n\nde estiagens, solos ressequidos e for\u00e7a dos grandes propriet\u00e1rios, que nesses per\u00edodos \n\naumentam seu poderio, com domina\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica local, e estrategicamente das fontes \n\nh\u00eddricas e alimentares para o gado, com forma\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes particulares, reservas de \n\npalma forrageira e de silagem, deixando os camponeses a merc\u00ea das agruras naturais e \n\nprincipalmente socioecon\u00f4micas. Ficam submissos, e vendem sua for\u00e7a de trabalho nas \n\ngrandes propriedades, ou nas cidades, e por vezes se mobilizam para as capitais, no \n\nSudeste e no pr\u00f3prio Nordeste, e vendem \u201co pouco que lhe resta a um feliz fazendeiro\u201d, \n\ncomo notabilizou Luiz Gonzaga, ao cantar a m\u00fasica Triste partida, de autoria de Patativa \n\ndo Assar\u00e9. \n\nNo extremo Norte da bacia: Que compreende o m\u00e9dio S\u00e3o Francisco, ocorre a \n\nmesma l\u00f3gica de domina\u00e7\u00e3o dos latif\u00fandios sobre o campon\u00eas, e todas as formas de \n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho dos condicionantes f\u00edsicos anteriormente citados. Destacamos uma \n\npequena, mas consider\u00e1vel diferen\u00e7a, em rela\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio anterior, pois neste a \n\ncaprinocultura \u00e9 o que se destaca. \n\n\n\n \n\n  \n\n326 \n\n \n\nO caprino, por ser mais r\u00fastico, consume um quinto de \u00e1gua do bovino, e tem uma \n\nalimenta\u00e7\u00e3o com menores rigores de seletividade que o outro rebanho, passa a ser fonte \n\nalternativa para os camponeses. \n\nTerrit\u00f3rio da grande Belo Horizonte: Congrega a grande BH e os munic\u00edpios \n\ncircunvizinhos, que recebem a expans\u00e3o do capital industrial. O processo de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o industrial da capital mineira tem como principais caracter\u00edsticas uma \n\nconsider\u00e1vel participa\u00e7\u00e3o no setor industrial e do com\u00e9rcio no PIB municipal. Contam \n\ncom alta urbaniza\u00e7\u00e3o, e s\u00e3o parcialmente ou totalmente integrados em sistema de \n\nmetropoliza\u00e7\u00e3o da capital mineira. \n\nTerrit\u00f3rios hidrel\u00e9tricos: Compreende \u00e1reas sob o dom\u00ednio do capital \n\nenerg\u00e9tico. S\u00e3o mun\u00edcipios onde est\u00e3o instaladas as hidrel\u00e9tricas e que, no seu bojo, s\u00e3o \n\ndependentes das receitas advindas deste setor industrial, como o munic\u00edpio de Tr\u00eas \n\nMarias, que sobrevive com recursos advindos da hidrel\u00e9trica do mesmo nome. O mesmo \n\nocorre com o munic\u00edpio de Sobradinho, com recursos da hidrel\u00e9trica de Sobradinho; \n\nJatob\u00e1, da hidrel\u00e9trica de Itaparica; Paulo Afonso e Delmiro Gouveia, do Complexo de \n\nhidrel\u00e9tricas de Paulo Afonso; e por fim, Canind\u00e9 do S\u00e3o Francisco e Piranhas, das divisas \n\ngeradas por Xing\u00f3. \n\nComo toda forma\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios pressup\u00f5e disputa de poder, neste caso, \u00e9 \n\ninevit\u00e1vel n\u00e3o destacar os movimentos que geram conflitualidades; principalmente ao se \n\ntratar do bin\u00f4mio, latif\u00fandio (agroneg\u00f3cio) e campon\u00eas; que s\u00e3o os conflitos e a forma\u00e7\u00e3o \n\nde novos territ\u00f3rios. \n\nConflitos e forma\u00e7\u00e3o de novos territ\u00f3rios: S\u00e3o locais estrat\u00e9gicos dentro da \n\nbacia, com ocorr\u00eancia de alguns embates, principalmente atrav\u00e9s de manifesta\u00e7\u00f5es, a \n\nexemplo dos atingidos por barragens (MAB), que atua em \u00e1reas estrat\u00e9gicas, nas \n\nproximidades de munic\u00edpios, com pessoas que foram atingidas diretamente (terras \n\nsubmersas com a forma\u00e7\u00e3o dos Lagos, a exemplo de Casa Nova, Pil\u00e3o Arcado e outros) \n\nou indiretamente, com diminui\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o e perda de v\u00e1rzeas f\u00e9rteis, (a exemplo de \n\nPorto da Folha, P\u00e3o de A\u00e7\u00facar e Gararu), que foram de extrema import\u00e2ncia para os \n\ncamponeses varzenteiros na produ\u00e7\u00e3o do arroz, al\u00e9m de outras reivindica\u00e7\u00f5es dos \n\ndiferentes movimentos socioterritoriais, com sua concretude a partir da constitui\u00e7\u00e3o dos \n\nacampamentos. \n\nNo mapa, observa-se a territorializa\u00e7\u00e3o dos acampamentos, com maior incid\u00eancia \n\nno Norte da bacia, em \u00e1reas de dom\u00ednio dos latif\u00fandios pecuaristas e elevada \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de terras, e uma forte presen\u00e7a de camponeses que reivindicam terras, que \n\n\n\n \n\n  \n\n327 \n\n \n\nn\u00e3o s\u00e3o usadas como bem de produ\u00e7\u00e3o social, como rege a Lei. S\u00e3o terras ocupadas com \n\na pecu\u00e1ria bovina em extensas propriedades, al\u00e9m destes, \u00e9 ineg\u00e1vel n\u00e3o se destacar o \n\nprocesso de viol\u00eancia no campo contra camponeses, com amea\u00e7as e mortes, de maior \n\nocorr\u00eancia em \u00e1reas estrat\u00e9gicas do capital, nas bordas dos territ\u00f3rios do \n\nagrohidroneg\u00f3cio. \n\nPara diminuir os impactos das disputas territoriais, o Estado, como mediador, \n\nexerce importante posi\u00e7\u00e3o nas tomadas de decis\u00f5es, principalmente no processo de \n\nredistribui\u00e7\u00e3o de terras atrav\u00e9s da Reforma Agr\u00e1ria. Essa \u00e9 realizada de forma \n\nconservadora e pouco tem mudado a configura\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de terras. Isso \u00e9 \n\nnot\u00f3rio ao se comparar os locais de ocorr\u00eancia dos principais acampamentos no Norte da \n\nbacia, com os locais de maior incid\u00eancia da aloca\u00e7\u00e3o dos assentamentos no centro da \n\nbacia, demostrando um enorme descompasso entre o reivindicado pelos camponeses e o \n\nexecutado pelo Estado. \n\nNota-se que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que h\u00e1/houve distribui\u00e7\u00e3o de terras na bacia \n\ndo S\u00e3o Francisco, e menos falar em Reforma Agr\u00e1ria. Estrategicamente, o Estado sede a \n\npress\u00e3o dos latifundi\u00e1rios e, ao inv\u00e9s de entregar as terras reivindicadas no Norte, repassa \n\npara os camponeses terras que, na maioria das vezes, eram devolutas, contribuindo para \n\na expans\u00e3o do capital via agroneg\u00f3cio ao se abrir novas fronteiras agr\u00edcolas. \n\nComo exposto, fica n\u00edtida a import\u00e2ncia de trabalhos conjuntos entre a geografia \n\ne a cartografia, para se promover um maior embate e mostrar o quanto, ao se empregar \n\numa cartografia cr\u00edtica, a mesma contribui de forma decisiva para a compreens\u00e3o da \n\nci\u00eancia geogr\u00e1fica. \n\nComo observado, no transcorrer do trabalho, a cartografia; embora seja uma \n\nci\u00eancia de estimado valor para a compreens\u00e3o geogr\u00e1fica da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o; algumas \n\nvezes \u00e9 subvalorizada. \n\nCom os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e a inser\u00e7\u00e3o da cartografia no meio digital, ocorre \n\numa maior popularidade dos mapas digitais e favorecimento no processo de elabora\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 poss\u00edvel elaborar banco de dados com possibilidades incalcul\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o de \n\nmapas. No entanto, esse avan\u00e7o tecnol\u00f3gico nem sempre \u00e9 acompanhado de an\u00e1lises mais \n\namplas.  \n\nNo caso da cartografia da bacia do S\u00e3o Francisco observou-se car\u00eancias. Nos \n\ntrabalhos analisados, os cartogramas s\u00e3o qualitativos e remontam praticamente a rede \n\nhidrogr\u00e1fica, a localiza\u00e7\u00e3o das hidroel\u00e9tricas e dos projetos de irriga\u00e7\u00e3o; os cartogramas \n\nmais complexos e que demandam uma an\u00e1lise mais aprofundada se referem a pequenas \n\n\n\n \n\n  \n\n328 \n\n \n\nparcelas da bacia, sejam das microbacias, das v\u00e1rzeas, ou dos projetos de irriga\u00e7\u00e3o de \n\nalguns munic\u00edpios individualmente. \n\nCom o estudo foi poss\u00edvel identificar n\u00e3o somente a fragilidade de mapas que \n\npossam elucidar melhor a quest\u00e3o agr\u00e1ria, mas tamb\u00e9m as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no \n\nespa\u00e7o da bacia e a configura\u00e7\u00e3o de novas territorialidades.  \n\nNotou-se que o S\u00e3o Francisco, ap\u00f3s passar s\u00e9culos no ostracismo e se tornar palco \n\nde pol\u00edticas territoriais desde meados do s\u00e9culo 19, na atualidade, se constitui espa\u00e7o de \n\natra\u00e7\u00e3o de capital para o agrohidroneg\u00f3cio, conformando diferentes agrohidroterrit\u00f3rios. \n\nA bacia fornece tr\u00eas elementos de inquestion\u00e1vel import\u00e2ncia para o pleno \n\ndesenvolvimento do capitalismo no campo, com terra, \u00e1gua e trabalho abundantes, e \u00e9 \n\npalco das maiores transforma\u00e7\u00f5es no pa\u00eds.  \n\nO processo de expans\u00e3o em franco desenvolvimento \u00e9 reflexo das pol\u00edticas \n\nimplantadas, em implanta\u00e7\u00e3o e planejadas para a bacia, com rebatimentos quase que \n\nirrevers\u00edveis nesta nova configura\u00e7\u00e3o. No entanto, tamb\u00e9m como mostrado no trabalho, \n\no processo de resist\u00eancia camponesa \u00e9 presente, forte e bem consolidado com a via \n\ncampesina, atrav\u00e9s do MST, MAB, MPA e tantos outros movimentos socioterritoriais, \n\ncom ocupa\u00e7\u00f5es de terras, manifesta\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria a determinadas pol\u00edticas p\u00fablicas, como \n\nquestionamentos das constru\u00e7\u00f5es das hidrel\u00e9tricas da transposi\u00e7\u00e3o e com uma pol\u00edtica de \n\nfortalecimento da agroecologia, como movimentos de contesta\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o do capital \n\nna bacia. \n\nO trabalho de tese exposto traz algumas respostas; a cartografia pode ser um meio \n\nde contesta\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o do capital na bacia do S\u00e3o Francisco; A cartografia cr\u00edtica, ao \n\nconstruir mapas que explicitam a quest\u00e3o agr\u00e1ria na sua ess\u00eancia, constitui-se instrumento \n\ncontra as for\u00e7as do capital no campo; a apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e do trabalho, \n\ntornado mercadoria pelos processos de separa\u00e7\u00e3o do homem em rela\u00e7\u00e3o aos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, assegura a lucratividade do capital nos agrohidroterrit\u00f3rios presentes na bacia; \n\ne as territorialidades conformadas a partir do agrohidroneg\u00f3cio, ao tempo em que \n\npromoveram concentra\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o de capital, que acabaram por fortalecer \n\nmovimentos de luta por \u00e1gua e terra. \n\nAs quest\u00f5es supramencionadas, colocadas como hip\u00f3teses desde o momento do \n\npr\u00e9-projeto, denotam a necessidade de nunca dissociar a cartografia das an\u00e1lises da \n\nprodu\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do espa\u00e7o. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n329 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n \n\n \n\nABRAMOVAY, Ricardo. Paradigmas do capitalismo agr\u00e1rio em quest\u00e3o. 2\u00aa ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Hucitec, 1998. \n\n \n\nACSELRAD, Henri (org.). Cartografias sociais e territ\u00f3rios. Rio de Janeiro: \n\nUniversidade Federal do Rio de Janeiro, Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano e \n\nRegional, 2008. \n\n \n\nANDRADE, Manuel Correia de. A terra e o homem no Nordeste, contribui\u00e7\u00e3o ao \n\nestudo da quest\u00e3o agr\u00e1ria no Nordeste. S\u00e3o Paulo: Ed. Atlas 5\u00aa ed. 1986. \n\n \n\nANDRADE, Renata Marzon Teixeira de. Da transposi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio S\u00e3o \n\nFrancisco \u00e0 revitaliza\u00e7\u00e3o da bacia: as v\u00e1rias vis\u00f5es de um rio. \u201c\u00c1gua para a vida\u2019 \n\nassim gritam as vozes que vivem na bacia do velho chico. F\u00f3rum permanente de defesa \n\ndo S\u00e3o Francisco/Internacional Rivers Network/Coaliza\u00e7\u00e3o rios vivos, agosto de 2002. \n\n \n\nARCHELA, Rosely Sampaio, ARCHELA, Edson. S\u00edntese cronol\u00f3gica da cartografia \n\nno Brasil. In: portal da cartografia. Londrina, v.1, n1 maio/agosto, p. 93-110, 2008. \n\nDispon\u00edvel in; http://www.uel.br/revistas/uel/index.php/portalcartografia. \n\n \n\nA TARDE. Transposi\u00e7\u00e3o do S\u00e3o Francisco deve come\u00e7ar em mar\u00e7o. Entrevista com \n\nCiro Gomes, Salvador: 21 de novembro de 2004. \n\n \n\nBASTOS, Eduardo Alves, FONSECA, Vania. Sert\u00e3o do baixo S\u00e3o Francisco \n\nsergipano: bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de estudo. Aracaju. \n\nCODEVASF/UFS/CNPq, 1997. \n\n \n\nBEZERRAS, Juscelino Eud\u00e2midas. A fruticultura no Nordeste semi\u00e1rido: \n\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o, conflitos territoriais e a precariza\u00e7\u00e3o do trabalho. Presidente \n\nPrudente, UNESP, 2012. (Tese de doutorado). \n\n \n\nBOBBIO, Norberto. Estado governo sociedade: para uma teoria geral da pol\u00edtica; \n\ntradu\u00e7\u00e3o por Marco Aur\u00e9lio Nogueira. 1\u00aa ed. Rio de Janeiro: paz e terra, 1986. \n\n \n\nBRASIL DE FATO. Articula\u00e7\u00e3o popular do S\u00e3o Francisco \n\nVivo.http://www.brasildefato.com.br/content/revitaliza%C3%A7%C3%A3o-x-\n\ntransposi%C3%A7%C3%A3o-o-dilema-do-s%C3%A3o-francisco-continua, acessado \n\nem 28 de maio de 2012. \n\n \n\nBURSZTYN, Marcel. O poder dos donos, Planejamento e clientelismo no Nordeste. \n\nPetr\u00f3polis: Vozes, 2\u00aa ed. 1985. \n\n \n\nCADERNO DO CEAS. Rio S\u00e3o Francisco. Transposi\u00e7\u00e3o degrada\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nalternativas. Salvador. Centro de estudos e A\u00e7\u00e3o Social, junho/setembro de 2007. n\u00ba 227. \n\n \n\nhttp://www.brasildefato.com.br/content/revitaliza%C3%A7%C3%A3o-x-transposi%C3%A7%C3%A3o-o-dilema-do-s%C3%A3o-francisco-continua\nhttp://www.brasildefato.com.br/content/revitaliza%C3%A7%C3%A3o-x-transposi%C3%A7%C3%A3o-o-dilema-do-s%C3%A3o-francisco-continua\n\n\n \n\n  \n\n330 \n\n \n\nCARLOY, Martin. Estado e teoria pol\u00edtica. Tradu\u00e7\u00e3o por Instituto de Letras da \n\nPUCcamp. Capinas: papirus, 1994. \n\n \n\nCASTRO, Jos\u00e9 Fl\u00e1vio Morais. Hist\u00f3ria da cartografia e cartografia sistem\u00e1tica. Belo \n\nHorizonte, Editora Pucminas, 2012. \n\n \n\nCHESF. O rio S\u00e3o Francisco a natureza e o homem. CHESF, 50 anos, 1998. \n\n \n\nCOELHO, Marco Ant\u00f4nio T. Os descaminhos do S\u00e3o Francisco. S\u00e3o Paulo, Paz e terra, \n\n2005. \n\n \n\nCOMISS\u00c3O DO VALE DO S\u00c3O FRANCISCO.  Plano geral para o aproveitamento \n\ndo Vale do S\u00e3o Francisco. Rio de Janeiro, Departamento da Imprensa Nacional 1960. \n\n \n\n_________.  O rio S\u00e3o Francisco como via de navega\u00e7\u00e3o. Por Affonso Henrique \n\nFurtado Portugal. Rio de Janeiro, Departamento da Imprensa Nacional 1952. \n\n \n\n________. Contribui\u00e7\u00e3o do governo do presidente Get\u00falio Vargas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica do vale do S\u00e3o Francisco. Rio de Janeiro, 1952. \n\n \n\nCOSTA, Jo\u00e3o Carlos de Oliveira. Representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica em trabalhos de \n\ngeografia no Estado da Bahia. (Tese de Doutorado) Salvador: UFBA, 2008. \n\n \n\nCRAMPTON, J. W. Maps as social constructions: power, communication and \n\nvisualization. Progress in human Geography. v.25, n.2, 2001. p.235-252. \n\n \n\nCHRISTOFOLLETI, Ant\u00f4nio. Geomorfologia. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher, 2\u00aa ed. 1980. \n\n \n\nCUBAS, Eg\u00eddio Avan\u00e7o. S\u00e3o Paulo agr\u00e1rio: representa\u00e7\u00f5es da disputa territorial entre \n\ncamponeses e ruralistas de 1988 a 2009. (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado) Presidente Prudente: \n\nUNESP, 2012. \n\n \n\nCUNHA, Euclides. Os sert\u00f5es. S\u00e3o Paulo: S\u00e9rie Ouro; editora Martin Claret, 2002. \n\n \nDREW, David; Processos interativos homem-meio ambiente: Rio de Janeiro, Bertand Brasil, 4\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o, 1998. \n\n \n\nDINIZ, Jos\u00e9 Alexandre Felizola. A condi\u00e7\u00e3o camponesa em Sergipe: Desigualdade e \n\npersist\u00eancia da agricultura familiar. Aracaju, NPGEO-UFS, 1986. \n\n \n\nDUARTE, Paulo S\u00e9rgio. Fundamentos de Cartografia. Florian\u00f3polis: editora da UFSC, \n\n2002. Segunda edi\u00e7\u00e3o ampliada (208 p.). \n\n \n\nENGELS, Friedrich. A origem da fam\u00edlia, da propriedade privada e do Estado. \n\nTradu\u00e7\u00e3o por Leonardo Konder. Rio de Janeiro: Ed. Civiliza\u00e7\u00e3o brasileira. 1981. \n\n \n\nESCOBAR, Marcelo. Cr\u00edticas do discurso geogr\u00e1fico. Tradu\u00e7\u00e3o por Shirley Morales \n\nGon\u00e7alves, S\u00e3o Paulo, ed. Hucitec, 1996.  \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n331 \n\n \n\nESTEVES, Jussara Carvalho Batista. Desenvolvimento rural e econ\u00f4mico no baixo S\u00e3o \n\nFrancisco sergipano. (Disserta\u00e7\u00e3o: Mestrado profissional em Desenvolvimento \n\nRegional e Gest\u00e3o de Empreendimentos Locais); S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o: 2012. \n\n \n\nFELICIANO, Carlos Alberto. Territ\u00f3rio em disputa: Terras (re)tomadas. (Estado, \n\npropriedade da terra e luta de classes no Pontal do Paranapanema). (Tese de doutorado), \n\nS\u00e3o Paulo: USP, 2009. \n\n \n\nFELICIO, Jorge Munir. Contribui\u00e7\u00e3o ao debate paradigm\u00e1tico da quest\u00e3o agr\u00e1ria e \n\ndo capitalismo agr\u00e1rio. (Tese de doutorado) Presidente Prudente: UNESP, 2011. \n\n \n\nFERNANDES, Bernardo Man\u00e7ano. Entrando nos territ\u00f3rios do territ\u00f3rio. In: PAULINO, \n\nEliane Tomiasi; FABRINI, Jo\u00e3o Edmilson (org.). Campesinato e territ\u00f3rio em disputa. \n\nS\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2008. p. 273-302. \n\n \n\nFERNANDES, Bernardo Man\u00e7ano. MST: forma\u00e7\u00e3o e territorializa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\nHucitec, 1996. \n\n \n\n______. Quest\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas da pesquisa geogr\u00e1fica em assentamentos \n\nde Reforma Agr\u00e1ria. Boletim Paulista de Geografia, n\u00ba. 75, setembro, 1999; p. 83- 129. \n\n \n\n______. Agricultura camponesa e/ou agricultura familiar. ANPEGE, 2002. \n\n \n\n______.Movimentos socioterritoriais e movimentos socioespaciais: contribui\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \n\npara a leitura geogr\u00e1fica dos movimentos sociais. Revista NERA. ano 8, n.6, jan./jun. \n\n2005. Presidente Prudente: NERA, 2005. \n\n \n\nFITZ, Paulo Roberto. Cartografia b\u00e1sica. S\u00e3o Paulo: editora oficina de textos, (nova \n\nedi\u00e7\u00e3o), 2008. \n\n \n\nFONSECA, Fernanda Padovesi. A inflexibilidade do espa\u00e7o cartogr\u00e1fico uma quest\u00e3o \n\npara a Geografia: An\u00e1lise das discuss\u00f5es sobre o papel da Cartografia. (Tese de \n\nDoutorado) S\u00e3o Paulo: USP, 2004. \n\n \n\nFONSECA, V\u00e2nia. Transposi\u00e7\u00e3o de bacias e desenvolvimento no Nordeste brasileiro. IN: \n\nDINIZ, Jos\u00e9 Alexandre Felizola, FRAN\u00c7A, Vera L\u00facia Alves (Orgs.) Cap\u00edtulos de \n\nGeografia Nordestina. Aracaju: NPGEO, 1998, pp. 383-405. \n\n \n\nFONTES, Luiz Carlos da Silveira. Eros\u00e3o marginal no baixo S\u00e3o Francisco: um \n\nestudo de caso de impactos geomorfol\u00f3gicos \u00e0 jusante de grandes barragens. \n\n(Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado); Aracaju: UFS-NESSA/PRODEMA; 2002. \n\n \n\nFONTES, Laura Galv\u00e3o da Cunha. Diagn\u00f3stico dos remanescentes da mata ciliar no \n\nbaixo S\u00e3o Francisco sergipano afetado pela eros\u00e3o marginal e a compreens\u00e3o dos \n\nribeirinhos sobre a degrada\u00e7\u00e3o desta vegeta\u00e7\u00e3o. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado); Aracaju: \n\nUFS-NESSA/PRODEMA; 2001. \n\n \n\nFREIRE, Neison Cabral Ferreira; FERNANDES, Ana Cristina de Almeida. Mapas como \n\nexpress\u00e3o de poder e legitima\u00e7\u00e3o sobre o territ\u00f3rio: uma breve evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da \n\ncartografia como objeto de interesse de distintos grupos sociais. Portal da Cartografia, \n\n\n\n \n\n  \n\n332 \n\n \n\nLondrina v. 3 n. 1, 2010. http://www.uel.br/revistas/uel/index.php/portalcartografia, \n\nacessado em 28 de maio de 2013. \n\n \n\nFREITAS, Ricardo Luis e CLEPS JUNIOR, Jo\u00e3o.  A territorializa\u00e7\u00e3o do setor \n\nsucroenerg\u00e9tico e o agrohidroneg\u00f3cio no tri\u00e2ngulo mineiro/alto Parana\u00edba. \n\nPresidente Prudente - SP. Revista pegadas, vol. 13 n. 1, junho de 2012. \n\n \n\nFREITAS, Victor Figueira de.  Na bacia do S\u00e3o Francisco. 1960. \n\n \n\nFURTADO, Celso. A economia brasileira. Rio de Janeiro, A noite, 1954. \n\n \n\nGIRARDI, Eduardo Paulon. Proposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica de uma cartografia \n\ngeogr\u00e1fica cr\u00edtica e sua aplica\u00e7\u00e3o no desenvolvimento do atlas da quest\u00e3o agr\u00e1ria \n\nbrasileira. (tese de Doutorado) Presidente Prudente: UNESP, 2008. \n\n \n\nGOVERNO DO BRASIL, Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio. O plano territorial \n\nde desenvolvimento rural sustent\u00e1vel territ\u00f3rio \u00c1guas Emendadas - DF, novembro de \n\n2006. sitmd.gov.br/download/ptdrs_territorio038.pdf acesso em 20 de novembro de \n\n2013. \n\n \n\nHARNECHER, Marta. Os conceitos elementares do materialismo hist\u00f3rico. Santiago, \n\nChile, 1971. \n\n \n\nHARLEY, J. B. Deconstructing the map. Cartographica. v.26, n.2. Toronto: University \n\nof Toronto Press, 1989. p.1-20. \n\n \n\nHARVEY, David. A produ\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o. S\u00e3o Paulo: Anablume. 2005 \n\n \n\nJACOBS, Frank. Fronteiras: o dia que nunca existiu, IN: Aventura na hist\u00f3ria: para \n\nviajar no tempo, S\u00e3o Paulo, editora abril, ed. 113, dezembro de 2012. \n\n \n\nLACOSTE, Yves. A geografia isso serve em primeiro lugar para fazer a guerra. \n\nTradu\u00e7\u00e3o por Maria Cec\u00edlia Fran\u00e7a. Campinas: Ed. Papirus, 1997, 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nLAMARCHE, Hugues (coord.). A Agricultura Familiar: uma realidade multiforme. \n\nCampinas: Editora da Unicamp, 1993. \n\n \n\n______. A Agricultura Familiar: do mito a realidade. Campinas: Editora da Unicamp, \n\n1998. \n\n \n\nLEFEBVRE, H. A cidade do capital. Tradu\u00e7\u00e3o: Maria H. R. Ramos; Marilene Jamur. \n\nRio de Janeiro: DP&amp;A, 2001. \n\n \n\nLIMA, Jos\u00e9. Hunaldo. A din\u00e2mica do clima e a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agr\u00e1rio em \n\nMonte Alegre de Sergipe. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado); Aracaju: UFS/NPGEO; 2004. \n\n \n\nLIMA, Jos\u00e9 Hunaldo. Agricultura de V\u00e1rzea: Do tradicional ao moderno processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista. In: \u2018V Simp\u00f3sio Internacional de Geografia - \u201cVI Simp\u00f3sio \n\nNacional de Geografia Agr\u00e1ria\u201d - Quest\u00f5es Agr\u00e1rias na Panamazonia no S\u00e9culo XXI - \n\nhttp://www.uel.br/revistas/uel/index.php/portalcartografia\n\n\n \n\n  \n\n333 \n\n \n\nusos e abusos dos territ\u00f3rios, realizado na Universidade Federal do Par\u00e1, Bel\u00e9m-PA, de \n\n07 a 11 de novembro de 2011. ISBN 978-85-61586-31-7 CDD - 22. Ed. 910.16308115 \n\n \n\nLISBOA, Josefa Bispo de. A trajet\u00f3ria do discurso do desenvolvimento para o \n\nNordeste. Pol\u00edticas p\u00fablicas na (dis)simula\u00e7\u00e3o da esperan\u00e7a. Aracaju, 2007, NPGEO \n\n(tese de doutorado). \n\n \n\nMARTINELLI, M. Curso de Cartografia Tem\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1991. \n\n \n\n______. Mapas da Geografia e Cartografia Tem\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2003. \n\n \n\nMATIAS, Lindon Fonseca. Por uma cartografia geogr\u00e1fica - uma an\u00e1lise da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica na geografia. (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado) S\u00e3o Paulo: USP, 1996. \n\n \n\nMENDON\u00c7A, Marcelo Rodrigues e MESQUITA, Helena Ang\u00e9lica de. O agro-hidro-\n\nneg\u00f3cios no cerrado goiano: constru\u00e7\u00e3o das (re)exist\u00eancias. In: I Encuentro \n\nLatinoamericano Ciencias Sociales y Represas, 2007, Salvador (BA). Anais em CD \n\nRoom do I Encuentro Latinoamericano Ciencias Sociales y Represas. Salvador (BA), \n\n2007. p. 1-17.  \n\n \n\nMENDON\u00c7A, Marcelo Rodrigues, SANTOS, Rodrigo dos, OLIVEIRA, Valkiria \n\nRoberta de. A dimens\u00e3o s\u00f3cio-espacial do hidroneg\u00f3cio nas \u00e1reas cerradeiras do Alto \n\nTocantins. \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.nilsonfraga.com.br/anais/SANTOS_Rodrigo_dos.pdf>. \n\nAcesso em 24 de mar. de 2010. \n\n \n\nMENDRAS, Henry. La Fin des paysans. Paris : Actes Sud, 1984. \n\n \n\nMENEZES, Ana Virg\u00ednia Costa de. Estado e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o semi-\u00e1rido \n\nsergipano. Aracaju. Editora da UFS- Universidade Federal de Sergipe, 1999.  \n\n \n\nM\u00c9SZ\u00c1ROS, Istv\u00e1n. O Desafio e o Fardo do Tempo Hist\u00f3rico: o socialismo no s\u00e9culo \n\nXXI; tradu\u00e7\u00e3o Ana Cotrim, Vera Cotrim - S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2007. \n\n \n\nMONMONIER, M. S. How to lie with maps. 2.ed. Chicago: The University of Chicago \n\nPress, 1991. \n\n \n\nMORAES NOVO, Evlyn M. L. Sensoriamento remoto: Princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o \n\nPaulo. Editora Edgar Blucher, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 3\u00aa reimpress\u00e3o, 1998. \n\n \n\nNAVARRO, Zander (orgs). A agricultura brasileira. Desempenho, desafios e \n\nperspectivas. Bras\u00edlia, IPEA, 2010, p.185-209. \n\n \n\nGOMES NETO, Jo\u00e3o Ferreira Gomes. O que h\u00e1 por tr\u00e1s da cortina de fuma\u00e7a? Uma \n\nan\u00e1lise sobre a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal e silvicultura do eucalipto no munic\u00edpio de \n\nC\u00e2ndido Sales. Aracaju, 2012, NPGEO (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). \n\n \n\nNETO, Pe. Medeiros. Hist\u00f3ria do S\u00e3o Francisco. Macei\u00f3, Casa Ramalho Editora, 1941. \n\n(Tese para concurso de Hist\u00f3ria do Brasil do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o). \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n334 \n\n \n\nOLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino. Modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o na agricultura. S\u00e3o \n\nPaulo: \u00c1tica, 1986. \n\n \n\n______. A agricultura camponesa no Brasil. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1991. \n\n \n\nOLIVEIRA, Francisco. Elogia para uma Re(li)gi\u00e3o - Sudene, nordeste. Planejamento \n\ne conflitos de classes. 6\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Paz e terra; 1995. \n\n \n\nOLIVEIRA, Renata Sib\u00e9ria de. Entre o Estado, o mercado e a reprodu\u00e7\u00e3o social: \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos pequenos produtores do polo irrigado Petrolina/Juazeiro. \n\n(Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado); S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o: UFS-NPGEO; 2002. \n\n  \n\nPAGANO, Luciana Maria Palma. Pol\u00edticas p\u00fablicas de poverty alleviation e a \n\ntransposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco: A Quem Serve a Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o \n\nFrancisco?. Cruz das Almas, 2012 (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). \n\n \n\nPINTO, de Aguiar. Nordeste - o drama das secas. Rio de Janeiro, Civiliza\u00e7\u00e3o brasileira, \n\nvol. 167, 1983.  \n\n \n\nPLOEG, J. D. V. D. Camponeses e Imp\u00e9rios Alimentares Lutas por Autonomia e \n\nSustentabilidade na Era da Globaliza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: UFRGS Editora, 2008. \n\n \n\nPROGRAMA DE A\u00c7\u00d5ES ESTRAT\u00c9GIAS PARA O GERENCIAMENTO \n\nINTEGRADO DA BACIA DO RIO S\u00c3O FRANCISCO E DA SUA ZONA COSTEIRA. \n\nProjeto de Gerenciamento Integrado das atividades desenvolvida em terras na Bacia do \n\nrio S\u00e3o Francisco. Relat\u00f3rio Final. ANA/GEF/PNUMA/OEA, 2004. \n\n \n\nRAFFESTIN, Claude. Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo, \u00c1tica, 19993. \n\n \n\nRAISZ, Erwin. Cartografia geral. Tradu\u00e7\u00e3o por Neide M. Schneider e Pericles Augusto \n\nMachado Neves. Rio de Janeiro, editora cient\u00edfica, 1969. \n\n \n\nRAMOS, Cristhiane da Silva.  Visualiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e cartografia multim\u00eddia: \n\nConceitos e tecnologias. S\u00e3o Paulo. Editora da Unesp. 2003. \n\n \n\nRAMOS, Veral\u00facia Oliveira Coutinho. Pesca, pescadores e pol\u00edticas p\u00fablicas no baixo \n\nS\u00e3o Francisco, Sergipe-Brasil. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado); Aracaju: UFS-\n\nNESSA/PRODEMA; 1999. \n\n \n\nRDE. Revista de Desenvolvimento Econ\u00f4mico. Ano XII, edi\u00e7\u00e3o especial, dezembro de \n\n2010, Salvador-BA. \n\n \n\nRIEPPER, Ana. Baixo S\u00e3o Francisco: conviv\u00eancia com o rio e identidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o ribeirinha. IN: SILVA, T\u00e2nia Elias Magno da, LOPES, Eliano S\u00e9rgio \n\nAzevedo (Orgs.) M\u00faltiplos olhares sobre o semi-\u00e1rido nordestino, sociedade, \n\ndesenvolvimento, pol\u00edticas p\u00fablicas. Aracaju: FAPESE; 2003. \n\n \n\nPORTO-GON\u00c7ALVES, Carlos Valter. A luta pela apropria\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social \n\nda \u00e1gua na Am\u00e9rica Latina. In: FERNANDES, Bernardo Man\u00e7ano (org.). Campesinato \n\n\n\n \n\n  \n\n335 \n\n \n\ne agroneg\u00f3cio na Am\u00e9rica Latina: a quest\u00e3o agr\u00e1ria atual. S\u00e3o Paulo. Express\u00e3o popular, \n\n1 ed. 2008.  \n\n \n\nS\u00c1, Ant\u00f4nio Fernando de Ara\u00fajo e BRASIL, Vanessa. Rio sem hist\u00f3ria? Leituras sobre \n\no Rio S\u00e3o Francisco. Aracaju, FAPESE, 2005. \n\n \n\nSAMPAIO, Teodoro. O rio S\u00e3o Francisco e a Chapada Diamantina. Org. Jos\u00e9 Carlos \n\nBarreto de Santana. S\u00e3o Paulo. Companhia das letras, 2002. \n\n \n\nSANTOS, Luciene Leite. Mobilidade do trabalho na fronteira do munic\u00edpio de \n\nCanind\u00e9 do S\u00e3o Francisco. A estrat\u00e9gia de forma\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\n(Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado); Aracaju: UFS-NPGEO; 2004. \n\n \n\nSANTOS, Marleide Maria. O sert\u00e3o sergipano do S\u00e3o Francisco e os movimentos \n\nsociais no campo. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado); Aracaju: UFS-NPGEO; 1999. \n\n \n\nSANTOS, Regnaldo Gouveia dos. Impactos socioambientais \u00e0 margem do rio S\u00e3o \n\nFrancisco. Rela\u00e7\u00e3o homem X natureza. S\u00e3o Paulo, biblioteca 24 X 7. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2010. \n\n \n\nsaofranciscovivo.org.br/site/historia/ acesso dia 10 de outubro de 2013.  \n\n \n\nSEBASTI\u00c3O, Pedro. O caminho da reforma agr\u00e1ria: acampamento Gualter, ro\u00e7a \n\nboa vida nova. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado); Aracaju: UFS-NPGEO; 2004. \n\n \n\nSHEER, Marcia Aparecida da Silva, MAGALH\u00c3ES, Denise Silva. An\u00e1lise do territ\u00f3rio \n\nde identidade Sert\u00e3o do S\u00e3o Francisco (BA) via metodologia de integra\u00e7\u00e3o em \n\nAmbiente SIG. In RDE. Revista de Desenvolvimento Econ\u00f4mico. Salvador, ano XII, \n\ndezembro de 2010, edi\u00e7\u00e3o especial. \n\n \n\nSILVA, Eliane Alves da. 90 Anos da Miss\u00e3o Cartogr\u00e1fica Imperial Militar Austr\u00edaca no \n\nEx\u00e9rcito Brasileiro - Relato Hist\u00f3rico da Fotogrametria (1920-2010). In: I Simp\u00f3sio \n\nBrasileiro de cartografia hist\u00f3rica. Passado presente nos velhos mapas: conhecimento \n\ne poder, Paraty, 10 a 13 de maio de 2011. \n\n \n\nSILVA, Ardem\u00edrio de Barros.  Sistema de informa\u00e7\u00f5es geo-referenciadas: conceitos e \n\nfundamentos. Campinas. Editora da Unicamp, 2003. \n\n \n\nSILVA, Pedro Carlos Gama da. Articula\u00e7\u00e3o dos interesses p\u00fablicos e privados no polo \n\nPetrolina-PE/Juazeiro-BA: Em busca de espa\u00e7o no mercado globalizado de frutas \n\nfrescas. (Tese de doutorado), Campinas: Unesp, 2003. \n\n \n\nSILVA, Jos\u00e9 Graziano da. A moderniza\u00e7\u00e3o dolorosa Estrutura agr\u00e1ria, fronteira \n\nagr\u00edcola e trabalhadores rurais no Brasil, S\u00e3o Paulo: Zahar, 1981. \n\n \n\nSMITH, Niel. Desenvolvimento desigual. Natureza, capital e a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nTradu\u00e7\u00e3o por Eduardo de Almeida Navarro. Rio de Janeiro. Ed. Bertland Brasil, 1984.  \n\n \n\nSOUSA, Raimunda \u00c1urea Dias de.  O agro-hidroneg\u00f3cio no vale do S\u00e3o Francisco: \n\nterrit\u00f3rio de produ\u00e7\u00e3o de riqueza e subtra\u00e7\u00e3o da riqueza da produ\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nCrist\u00f3v\u00e3o, UFS-NPGEO, 2013 (Tese de doutorado). \n\n\n\n \n\n  \n\n336 \n\n \n\n \n\nSOUZA, Marcelo Jos\u00e9 Lopes de. O territ\u00f3rio: sobre espa\u00e7o e poder autonomia e \n\ndesenvolvimento. IN: CASTRO, In\u00e1 Elias de: GOMES, Paulo C\u00e9sar da Costa e \n\nCORR\u00c9IA, Roberto Lobato. Geografia conceitos e temas; Rio de Janeiro: Bertrand \n\nBrasil, 1995. \n\n \n\nSOUZA CAMPOS, Janaina Francisca de. Leituras dos territ\u00f3rios paradigm\u00e1ticos da \n\ngeografia agr\u00e1ria: an\u00e1lise dos grupos de pesquisa do estado de S\u00e3o Paulo. (Tese de \n\ndoutorado) Presidente Prudente: UNESP, 2012. \n\n \n\nTAVARES, M.da C.; ANDRADRE, M. C. de; PEREIRA, R. R. (Org.). Seca e poder \n\nentrevista com Celso Furtado. S\u00e3o Paulo: ed. Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 1998.  \n\n  \n\nTH\u00c9RY, Herv\u00e9.  Modeliza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica para a an\u00e1lise regional: um m\u00e9todo. Revista \n\nGEOUSP - Espa\u00e7o e Tempo, S\u00e3o Paulo, n\u00ba 15, pp. 179-188, 2004. \n\n \n\n________.  A din\u00e2mica temporal na modeliza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. Revista GEOUSP - Espa\u00e7o \n\ne Tempo, S\u00e3o Paulo, n\u00ba 17, pp. 171-183, 2005. \n\n \n\n________. Ci\u00eancias sociais e a identidade da geografia. XVIII Semana de Geografia \n\nda Universidade Estadual de Londrina, Londrina - PR, Confer\u00eancia proferida no dia 20 \n\nde setembro de 2002. \n\n \n\nTHOMAZ JUNIOR, Antonio. O agrohidroneg\u00f3cio no centro das disputas territoriais \n\ne de classe no Brasil do s\u00e9culo XXI. Revista Campo-territ\u00f3rio: revista de geografia \n\nagr\u00e1ria. Uberl\u00e2ndia, v.5, n.10, p. 92-122, ago. 2010. \n\n \n\nTORRES, Avan\u00ed Terezinha Gon\u00e7alves. hidroterrit\u00f3rios (novos territ\u00f3rios da \u00e1gua): os \n\ninstrumentos de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e seus impactos nos arranjos \n\nterritoriais. Jo\u00e3o Pessoa, UFPB-PPGG, 2007 (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado).  \n\n \n\nTZU, Sun. A arte de fazer a guerra. S\u00e3o Paulo. Edi. Martin Claret, 2002.  \n\n \n\nVALVERDE, Orlando. Divis\u00e3o regional do Vale do S\u00e3o Francisco. Separata da Revista \n\nBrasileira de Geografia. Ano VI n\u00ba 2 Rio de Janeiro, IBGE, 1945. \n\n \n\nVARGAS, Maria Augusta Mundim. Desenvolvimento regional em quest\u00e3o: O baixo \n\nS\u00e3o Francisco revisitado. S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, UFS-NPGEO, 1999. \n\n \n\nVEIGA, Jos\u00e9 Eli. O Desenvolvimento Agr\u00edcola: uma vis\u00e3o hist\u00f3rica. S\u00e3o Paulo: \n\nHucitec, 1991. \n\n \n\nZOBY, Jos\u00e9 Luiz Gomes, MATOS, Bolivar Antunes e CONEJO, Jo\u00e3o Gilberto Lotufo. \n\nDisponibilidade de \u00e1guas subterr\u00e2neas na bacia do rio S\u00e3o Francisco, In: XIII Congresso \n\nBrasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, S\u00e3o Paulo, 2004. \n\n \n\nWANIEZ, P. Les donne\u00e9s et le territoir au Br\u00e9sil. In: Sociedade, Meio-Ambiente e \n\nTerrit\u00f3rio no Brasil. Paris: IRD, 2002. CD-ROM. \n\n \n\nPhicarto.free.fr \n\n\n\n \n\n  \n\n337 \n\n \n\n \n\nwww.codevasf.com.br. \n\n \n\nwww.saofranciscovivo.org.br. acesso em 15 e 16 de fevereiro de 2014. \n\n \n\nwww.reportebrasil.org.br.acesso em 22 e 23 de agosto de 2013. \n\n \n\nwww.sidra.ibge.gov.br \n\n \n\nwww.sudene.br./conte\u00fado/decreto/dowload/decreto - 64214.pdf. acesso em 06 de abril de \n\n2014. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.codevasf.com.br/\nhttp://www.saofranciscovivo.org.br/\nhttp://www.reportebrasil.org.br.acesso/\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br/\nhttp://www.sudene.br./conte\u00fado/decreto/dowload/decreto%20-%2064214.pdf\n\n\n \n\n  \n\n338 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n339 \n\n \n\nAP\u00caNDICE 1: MUNICIPIOS INSERIDOS NA BACIA DO RIO S\u00c3O \n\nFRANCISCO \n\n \n Munic\u00edpio Estado Situa\u00e7\u00e3o \n\n1 Abaet\u00e9 Minas Gerais Total \n\n2 Araujos Minas Gerais Total \n\n3 Arapu\u00e1 Minas Gerais Total \n\n4 Ara\u00e7a\u00ed Minas Gerais Total \n\n5 Arcos Minas Gerais Total \n\n6 Arinos Minas Gerais Total \n\n7 Augusto de Lima Minas Gerais Total \n\n8 Baldim Minas Gerais Total \n\n9 Bambu\u00ed Minas Gerais Total \n\n10 Belo Horizonte Minas Gerais Total \n\n11 Belo Vale Minas Gerais Total \n\n12 Betim Minas Gerais Total \n\n13 Biquinhas Minas Gerais Total \n\n14 Bocai\u00fava Minas Gerais Parcial \n\n15 Bom Despacho Minas Gerais Total \n\n16 Bonfim Minas Gerais Total \n\n17 Bonfin\u00f3polis de Minas Minas Gerais Total \n\n18 Bonito de Minas Minas Gerais Total \n\n19 Brasil\u00e2ndia de Minas Minas Gerais Total \n\n20 Bras\u00edlia de Minas Minas Gerais Total \n\n21 Brumadinho Minas Gerais Total \n\n22 Buen\u00f3polis Minas Gerais Total \n\n23 Buritis Minas Gerais Total \n\n24 Buritizeiro Minas Gerais Total \n\n25 C\u00f4nego Marinho Minas Gerais Total \n\n26 C\u00f3rrego Danta Minas Gerais Total \n\n27 C\u00f3rrego Fundo Minas Gerais Parcial \n\n28 Cabeceira Grande Minas Gerais Total \n\n29 Cachoeira da Prata Minas Gerais Total \n\n30 Caetan\u00f3polis Minas Gerais Total \n\n\n\n \n\n  \n\n340 \n\n \n\n31 Caet\u00e9 Minas Gerais Total \n\n32 Campo Azul Minas Gerais Total \n\n33 Campos Altos Minas Gerais Parcial \n\n34 Capim Branco Minas Gerais Total \n\n35 Capit\u00f3lio Minas Gerais Parcial \n\n36 Capit\u00e3o En\u00e9as Minas Gerais Total \n\n37 Carm\u00f3polis de Minas Minas Gerais Total \n\n38 Carmo da Mata Minas Gerais Parcial \n\n39 Carmo do Cajuru Minas Gerais Total \n\n40 Carmo do Parana\u00edba Minas Gerais Parcial \n\n41 Casa Grande Minas Gerais Parcial \n\n42 Catuti Minas Gerais Total \n\n43 Cedro do Abaet\u00e9 Minas Gerais Total \n\n44 Chapada Gaucha Minas Gerais Total \n\n45 Claro dos Po\u00e7\u00f5es Minas Gerais Total \n\n46 Cla\u00fadio Minas Gerais Total \n\n47 Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro Minas Gerais Parcial \n\n48 Concei\u00e7\u00e3o do Par\u00e1 Minas Gerais Total \n\n49 Confins Minas Gerais Total \n\n50 Congonhas Minas Gerais Total \n\n51 Congonhas do Norte Minas Gerais Parcial \n\n52 Conselheiro Lafaiete Minas Gerais Parcial \n\n53 Contagem Minas Gerais Total \n\n54 Cora\u00e7\u00e3o de Jesus Minas Gerais Total \n\n55 Codisburgo Minas Gerais Total \n\n56 Corinto Minas Gerais Total \n\n57 Cristiano Otoni Minas Gerais Parcial \n\n58 Crucil\u00e2ndia Minas Gerais Total \n\n59 Curvelo Minas Gerais Total \n\n60 Datas Minas Gerais Parcial \n\n61 Desterro de Entre Rios Minas Gerais Total \n\n62 Diamantina Minas Gerais Parcial \n\n63 Divin\u00f3polis Minas Gerais Total \n\n\n\n \n\n  \n\n341 \n\n \n\n64 Dom Bosco Minas Gerais Total \n\n65 Dores do Indai\u00e1 Minas Gerais Total \n\n66 Dores\u00f3polis Minas Gerais Total \n\n67 Engenheiro Navarro Minas Gerais Total \n\n68 Entre Rios de Minas Minas Gerais Total \n\n69 Esmeraldas Minas Gerais Total \n\n70 Espinosa Minas Gerais Total \n\n71 Estrela do Indai\u00e1 Minas Gerais Total \n\n72 Felixl\u00e2ndia Minas Gerais Total \n\n73 Florestal Minas Gerais Total \n\n74 Formiga Minas Gerais Parcial \n\n75 Formoso Minas Gerais Total \n\n76 Fortuna de Minas Minas Gerais Total \n\n77 Francisco Dumont Minas Gerais Total \n\n78 Francisco S\u00e1 Minas Gerais Total \n\n79 Funil\u00e2ndia Minas Gerais Total \n\n80 Gameleiras Minas Gerais Total \n\n81 Glaucil\u00e2ndia Minas Gerais Total \n\n82 Gouveia Minas Gerais Total \n\n83 Guaraciama Minas Gerais Parcial \n\n84 Guarda-Mor Minas Gerais Parcial \n\n85 Ibia\u00ed Minas Gerais Total \n\n86 Ibiracatu Minas Gerais Total \n\n87 Ibirit\u00e9 Minas Gerais Total \n\n88 Icara\u00ed de Minas Minas Gerais Total \n\n89 Igarap\u00e9 Minas Gerais Total \n\n90 Igaratinga Minas Gerais Total \n\n91 Iguatama Minas Gerais Total \n\n92 Inha\u00famas Minas Gerais Total \n\n93 Inimutaba Minas Gerais Total \n\n94 Ita\u00fana Minas Gerais Total \n\n95 Itabirito Minas Gerais Total \n\n96 Itacarambi Minas Gerais Total \n\n\n\n \n\n  \n\n342 \n\n \n\n97 Itaguara Minas Gerais Total \n\n98 Itapererica Minas Gerais Parcial \n\n99 Itatiaiu\u00e7u Minas Gerais Total \n\n100 Itaverava Minas Gerais Parcial \n\n101 Jaboticatubas Minas Gerais Total \n\n102 Jana\u00faba Minas Gerais Total \n\n103 Janu\u00e1ria Minas Gerais Total \n\n104 Japara\u00edba Minas Gerais Total \n\n105 Japonvar Minas Gerais Total \n\n106 Ja\u00edba Minas Gerais Total \n\n107 Jeceaba Minas Gerais Total \n\n108 Jequita\u00ed Minas Gerais Total \n\n109 Jequitib\u00e1 Minas Gerais Total \n\n110 Joaquim Fel\u00edcio Minas Gerais Total \n\n111 Jo\u00e3o Pinheiro Minas Gerais Total \n\n112 Juatuba Minas Gerais Total \n\n113 Juramento Minas Gerais Total \n\n114 Juven\u00edlia Minas Gerais Total \n\n115 Lagamar Minas Gerais Parcial \n\n116 Lagoa da Prata Minas Gerais Total \n\n117 Lagoa dos Patos Minas Gerais Total \n\n118 Lagoa Dourada Minas Gerais Parcial \n\n119 Lagoa Formosa Minas Gerais Parcial \n\n120 Lagoa Grande Minas Gerais Total \n\n121 Lagoa Santa Minas Gerais Total \n\n122 Lassance Minas Gerais Total \n\n123 Leandro Ferreira Minas Gerais Total \n\n124 Lontra Minas Gerais Total \n\n125 Luisl\u00e2ndia Minas Gerais Total \n\n126 Luz Minas Gerais Total \n\n127 Mamonas Minas Gerais Total \n\n128 Manga Minas Gerais Total \n\n129 Maravilhas Minas Gerais Total \n\n\n\n \n\n  \n\n343 \n\n \n\n130 Martinho Campos Minas Gerais Total \n\n131 Mateus Leme Minas Gerais Total \n\n132 Matias Cardoso Minas Gerais Total \n\n133 Mato Verde Minas Gerais Total \n\n134 Matozinhos Minas Gerais Total \n\n135 Matutina Minas Gerais Total \n\n136 Medeiros Minas Gerais Total \n\n137 Mirabela Minas Gerais Total \n\n138 Mariv\u00e2nia Minas Gerais Total \n\n139 Moeda Minas Gerais Total \n\n140 Moema Minas Gerais Total \n\n141 Monjolos Minas Gerais Total \n\n142 Montalv\u00e2nia Minas Gerais Total \n\n143 Monte Azul Minas Gerais Total \n\n144 Montes Claros Minas Gerais Total \n\n145 Morada Nova de Minas Minas Gerais Total \n\n146 Morro da Gar\u00e7a Minas Gerais Total \n\n147 M\u00e1rio Campos Minas Gerais Total \n\n148 Natal\u00e2ndia Minas Gerais Total \n\n149 Nova Lima Minas Gerais Total \n\n150 Nova Porteirinha Minas Gerais Total \n\n151 Nova Serrana Minas Gerais Total \n\n152 Nova Uni\u00e3o Minas Gerais Total \n\n153 Oliveira Minas Gerais Parcial \n\n154 On\u00e7a de Pitangui Minas Gerais Total \n\n155 Ouro Branco Minas Gerais Parcial \n\n156 Ouro Preto Minas Gerais Parcial \n\n157 Pai Pedro Minas Gerais Total \n\n158 Paineiras Minas Gerais Total \n\n159 Pains Minas Gerais Total \n\n160 Papagaios Minas Gerais Total \n\n161 Paracatu Minas Gerais Parcial \n\n162 Paraopeba Minas Gerais Total \n\n\n\n \n\n  \n\n344 \n\n \n\n163 Par\u00e1 de Minas Minas Gerais Total \n\n164 Passa Tempo Minas Gerais Total \n\n165 Patis Minas Gerais Total \n\n166 Patos de Minas Minas Gerais Parcial \n\n167 Pedra do Indai\u00e1 Minas Gerais Total \n\n168 Pedras de Maria da Cruz Minas Gerais Total \n\n169 Pedro Leopoldo Minas Gerais Total \n\n170 Pequi Minas Gerais Total \n\n171 Perdig\u00e3o Minas Gerais Total \n\n172 Piedade dos Gerais Minas Gerais Total \n\n173 Pimenta Minas Gerais Parcial \n\n174 Pint\u00f3polis Minas Gerais Total \n\n175 Piracema Minas Gerais Total \n\n176 Pirapora Minas Gerais Total \n\n177 Pitangui Minas Gerais Total \n\n178 Piumhi Minas Gerais Total \n\n179 Pomp\u00e9u Minas Gerais Total \n\n180 Ponto Chique Minas Gerais Total \n\n181 Porteirinha Minas Gerais Total \n\n182 Pratinha Minas Gerais Parcial \n\n183 Presidente Juscelino Minas Gerais Total \n\n184 Presidente Kubitschek Minas Gerais Total \n\n185 Presidente Oleg\u00e1rio Minas Gerais Parcial \n\n186 Prudente de Moraes Minas Gerais Total \n\n187 Quartel Geral Minas Gerais Total \n\n188 Queluzito Minas Gerais Total \n\n189 Raposos Minas Gerais Total \n\n190 Resende Costa Minas Gerais Parcial \n\n191 Riachinho Minas Gerais Total \n\n192 Riacho dos Machados Minas Gerais Total \n\n193 Ribeir\u00e3o das Neves Minas Gerais Total \n\n194 Ria Acima Minas Gerais Total \n\n195 Rio Manso Minas Gerais Total \n\n\n\n \n\n  \n\n345 \n\n \n\n196 Rio Parana\u00edba Minas Gerais Parcial \n\n197 Sabar\u00e1 Minas Gerais Total \n\n198 Santa F\u00e9 de Minas Minas Gerais Total \n\n199 Santa Luzia Minas Gerais Total \n\n200 Santa Rosa da Serra Minas Gerais Total \n\n201 Santana de Pirapama Minas Gerais Total \n\n202 Santana do Riacho Minas Gerais Total \n\n203 Santo Ant\u00f5nio do Monte Minas Gerais Total \n\n204 Santo Hip\u00f3lito Minas Gerais Total \n\n205 Sarzedo Minas Gerais Total \n\n206 Serra da Saudade Minas Gerais Total \n\n207 Serran\u00f3polis de Minas Minas Gerais Parcial \n\n208 Sete Lagoas Minas Gerais Total \n\n209 S\u00e3o Br\u00e1s do Sua\u00e7u\u00ed Minas Gerais Total \n\n210 S\u00e3o Francisco Minas Gerais Total \n\n211 S\u00e3o Francisco de Paula Minas Gerais Parcial \n\n212 S\u00e3o Gon\u00e7alo do Abaet\u00e9 Minas Gerais Total \n\n213 S\u00e3o Gon\u00e7alo do Par\u00e1 Minas Gerais Total \n\n214 S\u00e3o Gotardo Minas Gerais Total \n\n215 S\u00e3o Joaquim de Bicas Minas Gerais Total \n\n216 S\u00e3o Jo\u00e3o da Lagoa Minas Gerais Total \n\n217 S\u00e3o Jo\u00e3o da Ponte Minas Gerais Total \n\n218 S\u00e3o Jo\u00e3o das Miss\u00f5es Minas Gerais Total \n\n219 S\u00e3o Jo\u00e3o do Pacu\u00ed Minas Gerais Total \n\n220 S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa Minas Gerais Total \n\n221 S\u00e3o Jos\u00e9 da Varginha Minas Gerais Total \n\n222 S\u00e3o Rom\u00e3o Minas Gerais Total \n\n223 S\u00e3o Roque de Minas Minas Gerais Parcial \n\n224 S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Oeste Minas Gerais Total \n\n225 Tapira\u00ed Minas Gerais Total \n\n226 Taquara\u00e7u de Minas Minas Gerais Total \n\n227 Tiros Minas Gerais Total \n\n228 Tr\u00eas Marias Minas Gerais Total \n\n\n\n \n\n  \n\n346 \n\n \n\n229 Uba\u00ed Minas Gerais Total \n\n230 Una\u00ed Minas Gerais Parcial \n\n231 Uruana de Minas Minas Gerais Total \n\n232 Urucuia Minas Gerais Total \n\n233 Vargem Bonita Minas Gerais Total \n\n234 Varj\u00e3o de Minas Minas Gerais Total \n\n235 Varzel\u00e2ndia Minas Gerais Total \n\n236 Vazante Minas Gerais Total \n\n237 Verdel\u00e2ndia Minas Gerais Total \n\n238 Vespasiano Minas Gerais Total \n\n239 V\u00e1rzea da Palma Minas Gerais Total \n\n240 Bras\u00edlia Distrito Federal Parcial \n\n241 Cabeceiras Goi\u00e1s Total \n\n242 Cristalina Goi\u00e1s Parcial \n\n243 Formosa Goi\u00e1s Parcial \n\n244 Abar\u00e9 Bahia Total \n\n245 Am\u00e9rica Dourada Bahia Total \n\n246 Angical Bahia Total \n\n247 Baian\u00f3polis Bahia Total \n\n248 Barra  Bahia Total \n\n249 Barra do Mende Bahia Total \n\n250 Barreiras Bahia Total \n\n251 Barro Alto Bahia Total \n\n252 Bom Jesus da Lapa Bahia Total \n\n253 Boninal Bahia Parcial \n\n254 Bonito Bahia Parcial \n\n255 Boquira Bahia Total \n\n256 Botupor\u00e3 Bahia Total \n\n257 Brejol\u00e2ndia Bahia Total \n\n258 Brotas de Maca\u00fabas Bahia Total \n\n259 Buritirama Bahia Total \n\n260 Caetit\u00e9 Bahia Parcial \n\n261 Cafarnaum Bahia Total \n\n\n\n \n\n  \n\n347 \n\n \n\n262 Campo Alegre de Lourdes Bahia Total \n\n263 Campo Formoso Bahia Parcial \n\n264 Can\u00e1polis Bahia Total \n\n265 Canarana Bahia Total \n\n266 Candiba Bahia Total \n\n267 Carinhanha Bahia Total \n\n268 Casa Nova Bahia Total \n\n269 Catol\u00e2ndia Bahia Total \n\n270 Caturama Bahia Total \n\n271 Central Bahia Total \n\n272 Chorroch\u00f3 Bahia Total \n\n273 Cocos Bahia Total \n\n274 Coribe Bahia Total \n\n275 Correntina Bahia Total \n\n276 Cotegipe Bahia Total \n\n277 Crist\u00f3polis Bahia Total \n\n278 Cura\u00e7a Bahia Total \n\n279 \u00c9rico Cardoso Bahia Parcial \n\n280 Feira da Mata Bahia Total \n\n280 Formosa do Rio Preto Bahia Total \n\n282 Gentio do Ouro Bahia Total \n\n283 Gl\u00f3ria Bahia Total \n\n284 Guanambi Bahia Total \n\n285 Ibipeba Bahia Total \n\n286 Ibipitanga Bahia Total \n\n287 Ibitiara Bahia Total \n\n288 Ibitit\u00e1 Bahia Total \n\n289 Ibotirama Bahia Total \n\n290 Igapor\u00e3 Bahia Total \n\n291 Ipupiara Bahia Total \n\n292 Irec\u00ea Bahia Total \n\n293 Itagua\u00e7u da Bahia Bahia Total \n\n294 Iui\u00fa Bahia Total \n\n\n\n \n\n  \n\n348 \n\n \n\n295 Jaborandi Bahia Total \n\n296 Jacaraci Bahia Parcial \n\n297 Jacobina Bahia Parcial \n\n298 Jaguarari Bahia Parcial \n\n299 Jeremoabo Bahia Parcial \n\n300 Jo\u00e3o Dourado Bahia Total \n\n301 Juazeiro Bahia Total \n\n302 Jussara Bahia Total \n\n303 Lap\u00e3o Bahia Total \n\n304 Luis Eduardo Magalh\u00e3es Bahia Total \n\n305 Maca\u00fabas Bahia Total \n\n306 Macurur\u00e9 Bahia Parcial \n\n307 Malhada Bahia Total \n\n308 Mansid\u00e3o Bahia Total \n\n309 Matina Bahia Total \n\n310 Miguel Calmon Bahia Parcial \n\n311 Mirangaba Bahia Parcial \n\n312 Morpar\u00e1 Bahia Total \n\n313 Morro do Chap\u00e9u Bahia Parcial \n\n314 Mortugaba Bahia Parcial \n\n315 Mulungu do Morro Bahia Parcial \n\n316 Muqu\u00e9m de S\u00e3o Francisco Bahia Total \n\n317 Novo Horizonte Bahia Total \n\n318 Oliveira dos Brejinhos Bahia Total \n\n319 Ourol\u00e2ndia Bahia Total \n\n320 Palmas de Monte Alto Bahia Total \n\n321 Paramirim Bahia Parcial \n\n322 Paratinga Bahia Total \n\n323 Paulo Afonso Bahia Total \n\n324 Pedro Alexandre Bahia Parcial \n\n325 Piat\u00e3 Bahia Parcial \n\n326 Pil\u00e3o Arcado Bahia Total \n\n327 Pinda\u00ed Bahia Parcial \n\n\n\n \n\n  \n\n349 \n\n \n\n328 Presidente Dutra Bahia Total \n\n329 Remanso Bahia Total \n\n330 Riach\u00e3o das Neves Bahia Total \n\n331 Riacho de Santana Bahia Total \n\n332 Rio de Contas Bahia Parcial \n\n333 Rio do Pires Bahia Total \n\n334 Rodelas Bahia Total \n\n335 Santa Br\u00edgida Bahia Total \n\n336 Santa Maria da Vit\u00f3ria Bahia Total \n\n337 Santa Rita de C\u00e1ssia Bahia Total \n\n338 Santana Bahia Total \n\n339 S\u00e3o Desid\u00e9rio Bahia Total \n\n340 S\u00e3o F\u00e9lix do Coribe Bahia Total \n\n341 S\u00e3o Gabriel Bahia Total \n\n342 Seabra Bahia Parcial \n\n343 Sebasti\u00e3o Laranjeiras Bahia Total \n\n344 Sento S\u00e9 Bahia Total \n\n345 Serra do Ramalho Bahia Total \n\n346 Serra Dourada Bahia Total \n\n347 S\u00edtio do Mato Bahia Total \n\n348 Sobradinho Bahia Total \n\n349 Souto Soares Bahia Parcial \n\n350 Tabocas do Brejo Velho Bahia Total \n\n351 Tanque Novo Bahia Total \n\n352 Uau\u00e1 Bahia Parcial \n\n353 Uibai Bahia Total \n\n354 Umburanas Bahia Total \n\n355 Urandi Bahia Total \n\n356 V\u00e1rzea Nova Bahia Total \n\n357 Wanderley Bahia Total \n\n358 Xique-Xique Bahia Total \n\n359 Afogados da Ingazeira Pernambuco Total \n\n360 Afr\u00e2nio Pernambuco Total \n\n\n\n \n\n  \n\n350 \n\n \n\n361 \u00c1guas Belas Pernambuco Total \n\n362 Alagoinha Pernambuco Parcial \n\n363 Araripina Pernambuco Parcial \n\n364 Arcoverde Pernambuco Total \n\n365 Bel\u00e9m de S\u00e3o Francisco Pernambuco Total \n\n366 Bet\u00e2nia Pernambuco Total \n\n367 Bodoc\u00f3 Pernambuco Total \n\n368 Bom Conselho Pernambuco Parcial \n\n369 Brejinho Pernambuco Total \n\n370 Bu\u00edque Pernambuco Total \n\n371 Cabrob\u00f3 Pernambuco Total \n\n372 Caet\u00e9s Pernambuco Parcial \n\n373 Calumbi Pernambuco Total \n\n374 Carnaubeira da Penha Pernambuco Total \n\n375 Carna\u00edba Pernambuco Total \n\n376 Cedro Pernambuco Total \n\n377 Cust\u00f3dia Pernambuco Total \n\n378 Dormentes Pernambuco Total \n\n379 Exu Pernambuco Parcial \n\n380 Flores Pernambuco Total \n\n380 Floresta Pernambuco Total \n\n382 Granito Pernambuco Total \n\n383 Iati Pernambuco Total \n\n384 Ibimirim Pernambuco Total \n\n385 Iguaraci Pernambuco Total \n\n386 Inaj\u00e1 Pernambuco Total \n\n387 Ingazeira Pernambuco Total \n\n388 Ipubi Pernambuco Total \n\n389 Itacuruba Pernambuco Total \n\n390 Ita\u00edba Pernambuco Total \n\n391 Itapetim Pernambuco Total \n\n392 Jatob\u00e1 Pernambuco Total \n\n393 Lagoa Grande Pernambuco Total \n\n\n\n \n\n  \n\n351 \n\n \n\n394 Manari Pernambuco Total \n\n395 Mirandiba Pernambuco Total \n\n396 Moreil\u00e2ndia Pernambuco Parcial \n\n397 Oroc\u00f3 Pernambuco Total \n\n398 Ouricuri Pernambuco Total \n\n399 Paranatama Pernambuco Parcial \n\n400 Parnamirim Pernambuco Total \n\n401 Pedra Pernambuco Total \n\n402 Pesqueira Pernambuco Parcial \n\n403 Petrol\u00e2ndia Pernambuco Total \n\n404 Petrolina Pernambuco Total \n\n405 Quixaba Pernambuco Total \n\n406 Salgueiro Pernambuco Total \n\n407 Salo\u00e1 Pernambuco Parcial \n\n408 Santa Cruz Pernambuco Total \n\n409 Santa Cruz da Baixa Verde Pernambuco Parcial \n\n410 Santa Filomena Pernambuco Total \n\n411 Santa Maria da Boa Vista Pernambuco Total \n\n412 Santa Terezinha Pernambuco Total \n\n413 S\u00e3o Jos\u00e9 do Belmonte Pernambuco Total \n\n414 S\u00e3o Jos\u00e9 do Egito Pernambuco Total \n\n415 Serra Talhada Pernambuco Total \n\n416 Serrita Pernambuco Parcial \n\n417 Sert\u00e2nia Pernambuco Parcial \n\n418 Solid\u00e3o Pernambuco Total \n\n419 Tabira Pernambuco Total \n\n420 Tacaratu Pernambuco Total \n\n421 Terra Nova Pernambuco Total \n\n422 Trindade Pernambuco Total \n\n423 Triunfo Pernambuco Total \n\n424 Tupanatinga Pernambuco Total \n\n425 Tuparetama Pernambuco Total \n\n426 Venturosa Pernambuco Parcial \n\n\n\n \n\n  \n\n352 \n\n \n\n427 Verdejante Pernambuco Total \n\n428 Amparo de S\u00e3o Francisco Sergipe Total \n\n429 Aquidab\u00e3 Sergipe Parcial \n\n430 Brejo Grande Sergipe Total \n\n431 Canhoba Sergipe Total \n\n432 Canind\u00e9 de S\u00e3o Francisco Sergipe Total \n\n433 Capela Sergipe Parcial \n\n434 Cedro de S\u00e3o Jo\u00e3o Sergipe Total \n\n435 Feira Nova Sergipe Parcial \n\n436 Gararu Sergipe Total \n\n437 Gracho Cardoso Sergipe Parcial \n\n438 Ilha das Flores Sergipe Total \n\n439 Itabi Sergipe Total \n\n440 Japaratuba Sergipe Parcial \n\n441 Jaboat\u00e3 Sergipe Parcial \n\n442 Malhada dos Bois Sergipe Parcial \n\n443 Monte Alegre de Sergipe Sergipe Total \n\n444 Muribeca Sergipe Parcial \n\n445 Neopolis Sergipe Total \n\n446 Nossa Senhora da Gloria Sergipe Parcial \n\n447 Nossa Senhora de Lourdes Sergipe Total \n\n448 Pacatuba Sergipe Total \n\n449 Pirambu Sergipe Parcial \n\n450 Po\u00e7o Redondo Sergipe Total \n\n451 Porto da Folha Sergipe Total \n\n451 Propri\u00e1 Sergipe Total \n\n453 Santana do S\u00e3o Francisco Sergipe Total \n\n454 S\u00e3o Francisco Sergipe Total \n\n455 Telha Sergipe Total \n\n456 \u00c1gua Branca Alagoas Total \n\n457 Arapiraca Alagoas Parcial \n\n458 Batalha  Alagoas Total \n\n459 Belo Monte Alagoas Total \n\n\n\n \n\n  \n\n353 \n\n \n\n460 Cacimbinhas Alagoas Total \n\n461 Campo Grande Alagoas Total \n\n462 Canapi Alagoas Total \n\n463 Carneiros Alagoas Total \n\n464 Coruripe Alagoas Parcial \n\n465 Cra\u00edbas Alagoas Parcial \n\n466 Delmiro Golveia Alagoas Total \n\n467 Dois Riachos Alagoas Total \n\n468 Estrela de Alagoas Alagoas Parcial \n\n469 Feira Grande Alagoas Total \n\n470 Feliz Deserto Alagoas Parcial \n\n471 Girau do Porciano Alagoas Total \n\n472 Igaci Alagoas Parcial \n\n473 Igreja Nova Alagoas Total \n\n474 Inhapi Alagoas Total \n\n475 Jacar\u00e9 dos Homens Alagoas Total \n\n476 Jaramataia Alagoas Total \n\n477 Junqueiro Alagoas Parcial \n\n478 Lagoa da Canoa Alagoas Total \n\n479 Limoeiro de Anadia Alagoas Parcial \n\n480 Major Isidoro Alagoas Total \n\n481 Maravilha  Alagoas Total \n\n482 Mata Grande Alagoas Total \n\n483 Minador do Neg\u00e3o Alagoas Total \n\n484 Monteir\u00f3polis Alagoas Total \n\n485 Olho D'\u00c1gua das Flores Alagoas Total \n\n486 Olho D'\u00c1gua do Casado Alagoas Total \n\n487 Olho D' \u00c1gua Grande Alagoas Total \n\n488 Oliven\u00e7a Alagoas Total \n\n489 Ouro Branco Alagoas Total \n\n490 Palestina Alagoas Total \n\n491 Palmeira dos \u00cdndios Alagoas Parcial \n\n492 Pariconha Alagoas Total \n\n\n\n \n\n  \n\n354 \n\n \n\n493 Penedo  Alagoas Total \n\n494 Pia\u00e7abu\u00e7u Alagoas Parcial \n\n495 Piranhas Alagoas Total \n\n496 P\u00e3o de A\u00e7\u00facar Alagoas Total \n\n497 Porto Real do Col\u00e9gio Alagoas Total \n\n498 Po\u00e7o das Trincheiras Alagoas Total \n\n499 Santana do Ipanema Alagoas Total \n\n500 S\u00e3o Br\u00e1s Alagoas Total \n\n501 S\u00e3o Jos\u00e9 da Tapera Alagoas Total \n\n502 S\u00e3o Sebasti\u00e3o Alagoas Total \n\n503 Senador Rui Palmeira Alagoas Total \n\n504 Teot\u00f4nio Vilela Alagoas Parcial \n\n505 Traipu Alagoas Total \n\nFonte: www.codevasf.br \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Jos\u00e9 Hunaldo Lima \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.codevasf.br/\n\n\n \n\n  \n\n355 \n\n \n\nAP\u00caNDICE 2 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n356 \n\n \n\nAP\u00caNDICE 3 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n357 \n\n \n\nAP\u00caNDICE 4 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n358 \n\n \n\nAP\u00caNDICE 5 \n \n\nProjetos de Irriga\u00e7\u00e3o da CODEVASF na bacia do Rio S\u00e3o Francisco \n \n\nProjetos Munic\u00edpios Familiar \n\n(ha) \n\nEmpresarial \n\n(ha) \n\nOutros \n\n(ha) \n\nTotal Ocupado \n\n(ha) \n\nTotal irrigado \n\n(ha) \n\nApol\u00f4nio Sales Petrol\u00e2ndia 0 3.845 0 3.845 825,5 \n\nBarreiras Bloco I Petrol\u00e2ndia 0 250,35 0 250,35 316,5 \n\nBarreiras Bloco II Petrol\u00e2ndia 0 427,5 0 427,5 466,5 \n\nBarreira Norte Barreiras 739 612 50 1.401 1.652 \n\nBebedouro Petrolina 1.034 858 0 1.892 2.418 \n\nBetume Ne\u00f3polis, Ilha das Flores e \n\nPacatuba \n\n \n\n2.860 \n\n \n\n0 \n\n \n\n0 \n\n \n\n2.860 \n\n \n\n2.860 \n\nBoacica Igreja Nova e Penedo 3.008 0 0 3.008 3.112 \n\nCeraima Guanambi 408 0 0 408 408 \n\nCotinguiba/Pindoba Jaboat\u00e3, Ne\u00f3polis e Propri\u00e1 1.918 296 0 2.232 2.232 \n\nCura\u00e7a Juazeiro 1.964 2.386 0 4.350 4.350 \n\nEsteio I/III Urandi e Sebasti\u00e3o Laranjeiras 2.129 0 0 2.129 2.129 \n\nEsteio IV Urandi e Sebasti\u00e3o Laranjeiras 639 0 0 639 5.884 \n\nPiloto Formoso Coribe 328 80 0 408 408 \n\nFormoso A/Z Bom Jesus da Lapa 4.340 6.388 0 10.858 11.751 \n\nGorutuba Nova Porteirinha 2.473 2.261 0 4.734 4.734 \n\n\n\n \n\n  \n\n359 \n\n \n\nItiuba Porto Real do Col\u00e9gio 971 0 12 983 983 \n\nJa\u00edba I Ja\u00edba e Matias Cardoso 9.130 7.298 0 23.061 24.752 \n\nLagoa Grande Jana\u00faba 0 1.538 0 1.538 1.538 \n\nMandacaru Juazeiro 368 52 0 420 420 \n\nMani\u00e7oba Juazeiro 1.914 2.379 0 4.293 4.293 \n\nMiror\u00f3s Gentio do Ouro e Ibipeba 1.058 1.070 0 2.128 2.159 \n\nNupeba Riach\u00e3o das Neves (Ba) 1.076 489 93 1.658 2.853 \n\nPirapora Pirapora 0 1.236 0 1.236 1.236 \n\nPropri\u00e1 Cedro, Propri\u00e1 e Telha 1.177 0 0 1.177 1.177 \n\nSalitre I Juazeiro 997 0 643 1.640 5.099 \n\nS\u00e3o Desid\u00e9rio e \n\nBarreiras \n\nS\u00e3o Desid\u00e9rio e Barreiras 1.718 0 0 1.718 1.718 \n\nNilo Coelho Petrolina e Casa Nova 12.520 6.043 0 18.563 18.563 \n\nTour\u00e3o Juazeiro 189 13.873 0 14.062 14.062 \n\nFonte: www.codevasf.br \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Jos\u00e9 Hunaldo Lima \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.codevasf.br/\n\n\n \n\n  \n\n360 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n361 \n\n \n\nANEXO 1 \n\n \n\n \nINSTRU\u00c7\u00c3O NORMATIVA N\u00ba 11, DE 4 DE ABRIL DE 2003 \nAprovada pela Resolu\u00e7\u00e3o/CD n\u00ba 7, de 04/04/03 \u2013 DOU 16/04/03 se\u00e7\u00e3o 1, p. 101 \n\n \n\nEstabelece diretrizes para fixa\u00e7\u00e3o do M\u00f3dulo Fiscal de cada Munic\u00edpio de que trata o \n\nDecreto n.\u00ba 84.685, de 6 de maio de 1980, bem como os procedimentos para c\u00e1lculo \n\ndos Graus de Utiliza\u00e7\u00e3o da Terra -GUT e de Efici\u00eancia na Explora\u00e7\u00e3o GEE, \n\nobservadas as disposi\u00e7\u00f5es constantes da Lei n.\u00ba 8.629, de 25 de fevereiro de 1993. \n\n \n\nO PRESIDENTE DO INSTITUTO NACIONAL DE COLONIZA\u00c7\u00c3O E \n\nREFORMA AGR\u00c1RIA, no uso das atribui\u00e7\u00f5es que lhe confere o art. 18 do Decreto n\u00b0 \n\n3.509, de 14 de junho de 2000, e art. 22 do Regimento Interno, aprovado pela \n\nPortaria/MDA/N\u00b0 164, de 14 de julho de 2000, resolve: \n\n \n\n? Do M\u00f3dulo Fiscal \n\nArt. 1.\u00ba O M\u00f3dulo Fiscal expresso em hectares ser\u00e1 fixado para cada munic\u00edpio de \n\nconformidade com os fatores constantes do art. 4.\u00ba do Decreto n.\u00ba 84.685, de 06 de maio \n\nde 1980. \n\n \n\n\u00a7 1.\u00ba Ser\u00e1 considerado predominante o tipo de explora\u00e7\u00e3o especificado na al\u00ednea \n\n\"a\" do art. 4\u00ba do Decreto n\u00ba 84.685 de 6 de maio de 1980, que ocorrer no maior n\u00famero \n\nde im\u00f3veis. \n\n \n\n\u00a7 2.\u00ba Para atender ao disposto nas al\u00edneas \"b\", \"c\" e \"d\" do art. 4\u00ba do referido \n\nDecreto, ser\u00e1 utilizado o m\u00f3dulo m\u00e9dio por tipo de explora\u00e7\u00e3o constante da Tabela III - \n\nDimens\u00e3o do M\u00f3dulo por Categoria e Tipo de Explora\u00e7\u00e3o, da Instru\u00e7\u00e3o Especial INCRA \n\nn.\u00ba 5-A, de 6 de junho de 1973, calculado para cada im\u00f3vel. \n\n \n\n\u00a7 3.\u00ba A fixa\u00e7\u00e3o do M\u00f3dulo Fiscal de cada munic\u00edpio levar\u00e1 em conta, ainda, a \n\nexist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas espec\u00edficas que limitem o uso permanente e racional \n\nda terra, em regi\u00f5es com: \n\na) terras periodicamente alag\u00e1veis; \n\nb) fortes limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas ambientais; e \n\nc) cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o natural de interesse para a preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\nArt. 2\u00ba O n\u00famero de M\u00f3dulos Fiscais do im\u00f3vel rural de que trata o art. 4\u00ba da Lei \n\nn\u00ba 8.629/93 ser\u00e1 calculado com precis\u00e3o de cent\u00e9simos.  \n\n \n\nDo Im\u00f3vel Rural \n \n\nArt. 3.\u00ba Para efeito do disposto no art. 4\u00ba da Lei n\u00ba 8.629/93, considera-se: \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n362 \n\n \n\nI - Im\u00f3vel Rural - o pr\u00e9dio r\u00fastico de \u00e1rea cont\u00ednua qualquer que seja a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, que se destine ou possa destinar \u00e0 explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pecu\u00e1ria, extrativa \n\nvegetal, florestal ou agro-industrial; \n\nII - Pequena Propriedade - o im\u00f3vel rural de \u00e1rea compreendida entre 1 (um) e 4 \n\n(quatro) M\u00f3dulos Fiscais; \n\nIII - M\u00e9dia Propriedade - o im\u00f3vel rural de \u00e1rea superior a 4 (quatro) e at\u00e9 15 \n\n(quinze) M\u00f3dulos Fiscais; \n\nIV - Grande Propriedade - o im\u00f3vel rural de \u00e1rea superior a 15 (quinze) M\u00f3dulos \n\nFiscais. \n\n \n\no Da Produtividade \n\nArt. 4.\u00ba Considera-se propriedade produtiva para fins do disposto no art. 6.\u00ba da Lei \n\nn.\u00ba 8.629/93, aquela que explorada econ\u00f4mica e racionalmente, atinge, simultaneamente, \n\nGrau de Utiliza\u00e7\u00e3o da Terra -GUT igual ou superior a 80% (oitenta por cento) e Grau de \n\nEfici\u00eancia na Explora\u00e7\u00e3o - GEE igual ou superior a 100% (cem por cento). \n\n \n\n? Do Grau de Utiliza\u00e7\u00e3o da Terra \n\nArt. 5.\u00ba O Grau de Utiliza\u00e7\u00e3o da Terra - GUT, de que trata o art. 6.\u00ba da referida lei \n\nser\u00e1 fixado mediante divis\u00e3o da \u00e1rea efetivamente utilizada pela \u00e1rea aproveit\u00e1vel do \n\nim\u00f3vel, multiplicando-se o resultado por cem para obten\u00e7\u00e3o do valor em percentuais. \n\n \n\n\u00a7 1.\u00ba Considera-se \u00e1rea efetivamente utilizada para fins do disposto no \u00a7 3.\u00ba do art. \n\n6.\u00ba da Lei n.\u00ba 8.629/93: \n\nI - as \u00e1reas plantadas com produtos vegetais; \n\nII - as \u00e1reas de pastagens nativas e plantadas, observado o \u00edndice de lota\u00e7\u00e3o por \n\nzona de pecu\u00e1ria, constante da Tabela n.\u00ba 5 em anexo; \n\nIII - as \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o extrativa vegetal ou florestal, observados os \u00edndices de \n\nrendimento constantes da Tabela n.\u00ba 3 em anexo, respeitada a legisla\u00e7\u00e3o ambiental; \n\nIV - as \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o florestal nativa, observadas as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas \n\nno plano de explora\u00e7\u00e3o devidamente aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o federal competente; e \n\nV - as \u00e1reas sob processo t\u00e9cnico de forma\u00e7\u00e3o e ou recupera\u00e7\u00e3o de pastagens e de \n\nculturas permanentes, tecnicamente conduzidas e devidamente comprovadas mediante \n\napresenta\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o pertinente e do respectivo termo de Anota\u00e7\u00e3o de \n\nResponsabilidade T\u00e9cnica - ART, desde que satisfeitas as seguintes condi\u00e7\u00f5es: \n\na) no caso de processo t\u00e9cnico de forma\u00e7\u00e3o de pastagens ou de culturas \n\npermanentes, entendidas a\u00ed aquelas com ciclo vegetativo superior \u00e0 doze meses, que as \n\n\u00e1reas tenham sido submetidas a tratos culturais adequados; \n\nb) no caso de processo t\u00e9cnico de recupera\u00e7\u00e3o de pastagens que as \u00e1reas tenham \n\nsido submetidas a tratos culturais adequados, visando restaurar a capacidade de suporte \n\ndo pasto ou a produ\u00e7\u00e3o de massa verde; \n\nc) no caso de processo t\u00e9cnico de recupera\u00e7\u00e3o de culturas permanentes que as \n\n\u00e1reas tenham sido submetidas a tratos culturais adequados, que possibilitem restabelecer \n\nos n\u00edveis de rendimentos econ\u00f4micos aceit\u00e1veis. \n\n \n\n\u00a7 2.\u00ba No caso de cons\u00f3rcio ou intercala\u00e7\u00e3o de culturas, considera-se efetivamente \n\nutilizada a \u00e1rea total do cons\u00f3rcio ou de intercala\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n  \n\n363 \n\n \n\n \n\n\u00a7 3.\u00ba A \u00e1rea efetivamente utilizada com pecu\u00e1ria ser\u00e1 a menor entre a \u00e1rea \n\ndeclarada e a obtida pelo quociente entre o n\u00famero total de Unidades Animais - UA do \n\nrebanho e o \u00edndice de lota\u00e7\u00e3o m\u00ednimo constante da Tabela n.\u00ba 5, observada a Zona de \n\nPecu\u00e1ria - ZP do munic\u00edpio de localiza\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel. \n\n \n\n\u00a7 4\u00ba O n\u00famero total de Unidades Animais - UA do rebanho, ser\u00e1 obtido \n\nmultiplicando-se o n\u00famero de cabe\u00e7as de cada categoria existentes no im\u00f3vel pelo \n\ncorrespondente fator de convers\u00e3o constante da Tabela n.\u00ba 6 em anexo, encontrando-se o \n\nn\u00famero de Unidades Animais de cada categoria. A soma dos resultados ent\u00e3o obtidos \n\ncorresponder\u00e1 ao n\u00famero total de Unidades Animais - UA. \n\n \n\n\u00a7 5\u00ba A \u00e1rea efetivamente utilizada com explora\u00e7\u00e3o extrativa vegetal ou florestal, \n\nser\u00e1 a menor entre a \u00e1rea declarada e a obtida pelo quociente entre a quantidade colhida \n\ne o \u00edndice de rendimento m\u00ednimo por hectare para cada produto, constante da Tabela n.\u00ba \n\n3 em anexo. \n\n \n\n\u00a7 6.\u00ba Ser\u00e1 considerada efetivamente utilizada independentemente do \u00edndice de \n\nrendimento m\u00ednimo por hectare, a \u00e1rea coberta com floresta nativa desde que explorada \n\nde conformidade com as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas no Plano de Manejo Florestal \n\nSustentado de Uso M\u00faltiplo, devidamente aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o federal competente, ou \n\npor \u00f3rg\u00e3os afins, que estejam credenciados por for\u00e7a de conv\u00eanio ou de qualquer outro \n\ninstrumento similar. \n\n \n\nArt. 6.\u00ba Consideram-se \u00e1reas n\u00e3o aproveit\u00e1veis para fins do disposto na Lei n.\u00ba \n\n8.629/93: \n\n \n\nI - ocupadas com constru\u00e7\u00f5es e instala\u00e7\u00f5es, excetuadas aquelas destinadas a fins \n\nprodutivos, tais como estufas, viveiros, sementeiros, tanques de reprodu\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de \n\npeixes e outros similares. \n\nII - comprovadamente imprest\u00e1veis para qualquer tipo de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, \n\npecu\u00e1ria, florestal ou extrativa vegetal; \n\nIII - sob efetiva explora\u00e7\u00e3o mineral; \n\nIV - protegidas por legisla\u00e7\u00e3o ambiental e as de efetiva preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nnos termos da lei. \n\n \n\nArt. 7.\u00ba A \u00e1rea aproveit\u00e1vel do im\u00f3vel ser\u00e1 aquela correspondente \u00e0 diferen\u00e7a \n\nentre sua \u00e1rea total e sua \u00e1rea n\u00e3o aproveit\u00e1vel. \n\n \n\nArt. 8.\u00ba Para os efeitos desta Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00e3o poder\u00e3o ser consideradas \n\ncomo \u00e1reas efetivamente utilizadas e nem como \u00e1reas n\u00e3o aproveit\u00e1veis as \u00e1reas com \n\nprojeto de lavra mineral n\u00e3o exploradas efetivamente com atividades minerais e que n\u00e3o \n\nestejam sendo utilizadas para fins agropecu\u00e1rios, desde que n\u00e3o haja impedimento de \n\nnatureza legal ou t\u00e9cnica.  \n\n \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. As \u00e1reas caracterizadas de conformidade com as disposi\u00e7\u00f5es \n\nconstantes deste artigo, n\u00e3o poder\u00e3o ser utilizadas para fins de c\u00e1lculo do Grau de \n\n\n\n \n\n  \n\n364 \n\n \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o da Terra - GUT previsto no art. 5.\u00ba, tampouco como subtraendo do c\u00e1lculo da \n\n\u00e1rea aproveit\u00e1vel total do im\u00f3vel, definido no art. 7\u00ba. \n\n \n\n? Do Grau de Efici\u00eancia na Explora\u00e7\u00e3o \n\nArt. 9.\u00ba O Grau de Efici\u00eancia na Explora\u00e7\u00e3o - GEE de que trata o art. 6.\u00ba da Lei \n\nn.\u00ba 8.629/93, ser\u00e1 obtido de acordo com a seguinte sistem\u00e1tica: \n\nI - para os produtos vegetais, divide-se a quantidade colhida de cada produto pelos \n\nrespectivos \u00edndices de rendimento, constantes da Tabela n.\u00ba 1 em anexo; e \n\nII - para os produtos extrativos vegetais e florestais, divide-se a quantidade colhida \n\nde cada produto pelos respectivos \u00edndices de rendimento, constantes da Tabela n.\u00ba 2 em \n\nanexo; \n\nIII para apura\u00e7\u00e3o do rebanho, divide-se o n\u00famero total de Unidades Animais - UA \n\ndo im\u00f3vel, pelo \u00edndice de lota\u00e7\u00e3o constante da Tabela n.\u00ba 4 em anexo, observada a Zona \n\nde Pecu\u00e1ria - ZP do munic\u00edpio de localiza\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel; \n\nIV - para as \u00e1reas sob processo t\u00e9cnico de forma\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o ou de renova\u00e7\u00e3o \n\nde pastagens tecnicamente conduzidas e devidamente comprovadas mediante \n\napresenta\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o pertinente e do respectivo termo de Anota\u00e7\u00e3o de \n\nResponsabilidade T\u00e9cnica - ART, adotar-se-\u00e3o essas \u00e1reas como resultado do c\u00e1lculo \n\nprevisto no inciso III deste artigo; \n\nV - para as \u00e1reas sob processos t\u00e9cnicos de forma\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o de culturas \n\npermanentes tecnicamente conduzidas e devidamente comprovadas mediante \n\napresenta\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o pertinente e do respectivo termo de Anota\u00e7\u00e3o de \n\nResponsabilidade T\u00e9cnica - ART, adotar-se-\u00e3o essas \u00e1reas como resultado do c\u00e1lculo \n\nprevisto no inciso I deste artigo; \n\nVI - para os produtos que n\u00e3o tenham \u00edndices de rendimento prefixados, adotar-\n\nse-\u00e1 a \u00e1rea plantada com tais produtos como resultado do c\u00e1lculo previsto no inciso I \n\ndeste artigo;  \n\nVII - o somat\u00f3rio das \u00e1reas calculadas na forma dos incisos I, II, III, IV, V e VI \n\ndeste artigo, dividido pela \u00e1rea efetivamente utilizada de cada im\u00f3vel e multiplicada por \n\n100 (cem), determina o Grau de Efici\u00eancia na Explora\u00e7\u00e3o - GEE. \n\n \n\n\u00a7 1.\u00ba A quantidade colhida dos produtos vegetais e dos produtos extrativos \n\nvegetais ou florestais, proveniente da utiliza\u00e7\u00e3o indevida de \u00e1reas protegidas pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental ser\u00e1 desconsiderada proporcionalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o total \n\ndas culturas exploradas no im\u00f3vel para efeito de c\u00e1lculo do GEE previsto nos incisos I e \n\nII deste artigo. \n\n \n\n\u00a7 2.\u00ba Para o c\u00e1lculo do GEE, a \u00e1rea de pastagem plantada ou nativa, inserida em \n\n\u00e1rea protegida por legisla\u00e7\u00e3o ambiental e indevidamente utilizada pelo efetivo pecu\u00e1rio \n\ndo im\u00f3vel, n\u00e3o ser\u00e1 computada como \u00e1rea efetivamente utilizada e o n\u00famero total de \n\nUnidades Animais - UA ser\u00e1 reduzido em igual propor\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea ambiental \n\nindevidamente utilizada e a \u00e1rea total utilizada com pecu\u00e1ria.  \n\n \n\nArt. 10. N\u00e3o perder\u00e1 a qualifica\u00e7\u00e3o de propriedade produtiva o im\u00f3vel rural que \n\npor raz\u00f5es de for\u00e7a maior, caso fortuito, ou de renova\u00e7\u00e3o de pastagens tecnicamente \n\nconduzida e desde que devidamente comprovado pelo \u00f3rg\u00e3o competente, deixar de \n\napresentar no ano respectivo os Graus de Efici\u00eancia na Explora\u00e7\u00e3o, exigidos para a \n\nesp\u00e9cie. \n\n\n\n \n\n  \n\n365 \n\n \n\n \n\n\u00a7 1\u00ba O caso fortuito ou de for\u00e7a maior verifica-se no fato necess\u00e1rio, cujo efeito \n\nn\u00e3o era poss\u00edvel evitar ou impedir, sendo imprescind\u00edvel a comprova\u00e7\u00e3o dos fatos pelo \n\nINCRA. \n\n \n\n\u00a7 2\u00ba Considera-se renova\u00e7\u00e3o de pastagens o conjunto de a\u00e7\u00f5es tecnicamente \n\nconduzidas que visem a amplia\u00e7\u00e3o de sua capacidade de suporte. \n\n \n\n? Das Disposi\u00e7\u00f5es Gerais \n\nArt. 11. N\u00e3o ser\u00e1 pass\u00edvel de desapropria\u00e7\u00e3o para fins de reforma agr\u00e1ria, o im\u00f3vel \n\nque comprovadamente esteja sendo objeto de implementa\u00e7\u00e3o de projeto t\u00e9cnico de \n\nexplora\u00e7\u00e3o, que atenda aos seguintes requisitos: \n\nI - seja elaborado por profissional legalmente habilitado e identificado; \n\nII - esteja cumprindo o cronograma f\u00edsico-financeiro originalmente previsto, n\u00e3o \n\nadmitido prorroga\u00e7\u00f5es dos prazos; \n\nIII - preveja que, no m\u00ednimo, 80% (oitenta por cento) da \u00e1rea total aproveit\u00e1vel do \n\nim\u00f3vel esteja efetivamente utilizada em, no m\u00e1ximo, 3 (tr\u00eas) anos para as culturas anuais \n\ne 5 (cinco) anos para as culturas permanentes; \n\nIV - Os prazos de que trata o inciso III deste artigo poder\u00e3o ser prorrogados em \n\nat\u00e9 50% (cinq\u00fcenta por cento) desde que o projeto seja anualmente reexaminado e \n\naprovado pelo \u00f3rg\u00e3o competente para fiscaliza\u00e7\u00e3o e, ainda, que tenha sua implanta\u00e7\u00e3o \n\niniciada no prazo de 6 (seis) meses contado de sua aprova\u00e7\u00e3o; e \n\nV - tenha sido aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o federal competente na forma estabelecida em \n\nregulamento, no m\u00ednimo seis meses antes da comunica\u00e7\u00e3o de que tratam os \u00a7\u00a7 2.\u00ba e 3\u00ba do \n\nart. 2.\u00ba da Lei n.\u00ba 8.629/93. \n\n \n\n\u00a7 1\u00ba Nos casos em que pela natureza do projeto n\u00e3o haja obrigatoriedade de sua \n\naprova\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o federal competente, considerar-se-\u00e1 para efeito de data de \n\naprova\u00e7\u00e3o aquela em que o projeto de explora\u00e7\u00e3o tenha sido registrado junto ao Conselho \n\nRegional da categoria a que o profissional estiver vinculado, juntando-se o respectivo \n\ntermo de Anota\u00e7\u00e3o de Responsabilidade T\u00e9cnica - ART, para fins de prova. \n\n \n\n\u00a7 2\u00ba  O INCRA poder\u00e1 realizar, a qualquer tempo, desde que j\u00e1 tenha sido \n\ngarantido o contradit\u00f3rio e a ampla defesa, vistoria nos im\u00f3veis rurais submetidos a \n\nprojeto t\u00e9cnico de explora\u00e7\u00e3o, para fins de verifica\u00e7\u00e3o do regular cumprimento das \n\ncondi\u00e7\u00f5es estabelecidas nos incisos II e III deste artigo. \n\n \n\nArt. 12. Esta Instru\u00e7\u00e3o entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nArt. 13. Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio, especialmente a Instru\u00e7\u00e3o \n\nNormativa INCRA n.\u00ba 10, de 18 de novembro de 2002. \n\n \n\n \n\n(a.)  MARCELO REZENDE DE SOUZA \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n366 \n\n \n\nANEXO \n\n  \n\nTABELA N\u00ba 1 \n\n\u00cdNDICES DE RENDIMENTO PARA PRODUTOS AGR\u00cdCOLAS \n\n \n\nPRODUTOS REGI\u00c3O UNIDADE RENDIMENTOS POR \n\nHECTARE \n\nAbacate (frutos) Todo Pa\u00eds Cento Frutos 300 \n\nAbacaxi (frutos) Todo Pa\u00eds Cento Frutos 120 \n\nAgave ou Sisal (fibras) Todo Pa\u00eds Ton. 0,70 \n\nAlfafa Todo Pa\u00eds Ton. 6,00 \n\nAlgod\u00e3o Arb\u00f3reo (em \n\ncaro\u00e7o) \n\nNorte/Nordeste Ton. 0,20 \n\nRestante do Pa\u00eds Ton. 0,60 \n\n \n\nAlgod\u00e3o Herb\u00e1ceo (em \n\ncaro\u00e7o) \n\nNorte/Nordeste Ton. 0,30 \n\nSudeste (exceto \n\nSP) \n\nTon. 0,60 \n\nRestante do Pa\u00eds Ton. 1,20 \n\nAlho Todo Pa\u00eds Ton. 3,00 \n\nAmendoim (em casca) Norte/Nordeste Ton. 1,00 \n\nRestante do Pa\u00eds Ton. 1,50 \n\nArroz de Sequeiro (em \n\ncasca) \n\nSul Ton. 1,30 \n\nRestante do Pa\u00eds Ton. 0,90 \n\n \n\nArroz de V\u00e1rzea (em \n\ncasca) \n\nRio Grande do Sul Ton. 3,40 \n\nSanta Catarina Ton. 2,50 \n\nRestante do Pa\u00eds Ton. 1,40 \n\nBanana Todo Pa\u00eds Cachos 700 \n\nBatata Doce Todo Pa\u00eds Ton. 6,00 \n\n \n\nBatata Inglesa \n\nS\u00e3o Paulo Ton. 12,00 \n\nMinas \n\nGerais/Paran\u00e1 \n\nTon. 9,00 \n\nRestante do Pa\u00eds Ton. 5,00 \n\nCacau (em caro\u00e7o) Todo Pa\u00eds Ton. 0,70 \n\nCaf\u00e9 (em coco) Sul/Sudeste Ton. 1,50 \n\n Restante do Pa\u00eds Ton. 1,00 \n\nCaju (frutos) Todo Pa\u00eds Cento Frutos 500 \n\nCana de A\u00e7\u00facar S\u00e3o Paulo/Paran\u00e1 Ton. 70,00 \n\n Restante do Pa\u00eds Ton. 50,00 \n\nCebola Todo Pa\u00eds Ton. 7,00 \n\nCh\u00e1 (em folha verde) Todo Pa\u00eds Ton. 5,00 \n\nC\u00f4co da Bahia Todo Pa\u00eds Cento Frutos 20 \n\nFava Todo Pa\u00eds Ton. 0,30 \n\nFeij\u00e3o Sul Ton. 0,60 \n\nRestante do Pa\u00eds Ton. 0,30 \n\nFumo (em folha seca) Sul Ton. 1,40 \n\nRestante do Pa\u00eds Ton. 0,80 \n\nJuta (fibras) Todo Pa\u00eds Ton. 1,30 \n\nLaranja Todo Pa\u00eds Cento Frutos 800 \n\nLim\u00e3o Todo Pa\u00eds Cento Frutos 1000 \n\n\n\n \n\n  \n\n367 \n\n \n\nLinho (fibras) Todo Pa\u00eds Ton. 0,60 \n\nMamona (sementes) Nordeste Ton. 0,60 \n\nRestante do Pa\u00eds Ton. 1,20 \n\nMandioca Norte/Nordeste \n\nRestante do pa\u00eds \n\nTon. \n\nTon. \n\n7,00 \n\n12,00 \n\nManga Todo Pa\u00eds Cento Frutos 500 \n\nMilho (em gr\u00e3o) Sul/S\u00e3o Paulo Ton. 1,90 \n\n Norte/Nordeste Ton. 0,60 \n\n Restante do Pa\u00eds Ton. 1,30 \n\nP\u00eassego Todo Pa\u00eds Cento Frutos 600 \n\nPimenta do Reino Norte Ton. 3,20 \n\nRestante do Pa\u00eds Ton. 1,20 \n\n \n\nPRODUTOS REGI\u00c3O UNIDADE RENDIMENTOS POR \n\nHECTARE \n\n \n\nSoja (sementes) \n\nParan\u00e1/S\u00e3o Paulo Ton. 1,90 \n\nSul (exceto PR) Ton. 1,40 \n\nRestante do Pa\u00eds Ton. 1,20 \n\nTangerina Todo Pa\u00eds Cento Frutos 700 \n\nTomate Sul/Sudeste Ton. 30,00 \n\nRestante do Pa\u00eds Ton. 20,00 \n\nTrigo (em gr\u00e3o) Rio Grande do Sul Ton. 0,80 \n\nRestante do Pa\u00eds Ton. 1,00 \n\nUva Sul/S\u00e3o Paulo Ton. 12,00 \n\nRestante do Pa\u00eds Ton. 8,00 \n\n \n\n \n\nTABELA N\u00ba2 \n\n\u00cdNDICES DE RENDIMENTOS PARA PRODUTOS EXTRATIVOS VEGETAIS E \n\nFLORESTAIS \n\n \n\n \n\nPRODUTO REGI\u00c3O UNIDADE RENDIMENTO POR \n\nHECTARE \n\nAC\u00c1CIA NEGRA Todo Pa\u00eds Ton. 8,00 \n\nBABA\u00c7U Todo Pa\u00eds Ton. 0,10 \n\nBORRACHA \n\nNATURAL \n\nTodo Pa\u00eds Quilo 2,00 \n\nCARNA\u00daBA \n\n(cera) \n\nTodo Pa\u00eds Ton. 0,05 \n\nCASTANHA DO \n\nPAR\u00c1 \n\nTodo Pa\u00eds Quilo 20,00 \n\nGUARAN\u00c1 \n\n(sementes) \n\nTodo Pa\u00eds Ton. 0,10 \n\nMADEIRA Todo Pa\u00eds M3 50,00 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n368 \n\n \n\nTABELA N\u00ba3 \n\n\u00cdNDICES DE RENDIMENTOS M\u00cdNIMOS PARA PRODUTOS EXTRATIVOS \n\nVEGETAIS E FLORESTAIS \n\nPRODUTO REGI\u00c3O UNIDADE RENDIMENTOS \n\nM\u00cdNIMOS POR \n\nHECTARE \n\nAC\u00c1CIA NEGRA Todo Pa\u00eds Ton. 3,00 \n\nBABA\u00c7U Todo Pa\u00eds Ton. 0,03 \n\nBORRACHA \n\nNATURAL \n\nTodo Pa\u00eds Quilo 1,00 \n\nCARNA\u00daBA (cera) Todo Pa\u00eds Ton. 0,01 \n\nCASTANHA DO \n\nPAR\u00c1 \n\nTodo Pa\u00eds Quilo 5,00 \n\nGUARAN\u00c1 \n\n(sementes) \n\nTodo Pa\u00eds Ton. 0,03 \n\nMADEIRA Todo Pa\u00eds M3 10,00 \n\n \n\n \n\n \n\nTABELA N\u00ba4 \n\n\u00cdNDICES DE RENDIMENTO PARA PECU\u00c1RIA \n\n \n\nZONA DE PECU\u00c1RIA \u00cdNDICE DE LOTA\u00c7\u00c3O \n\n Unidades Animais / Ha \n\n1 1,20 \n\n2 0,80 \n\n3 0,46 \n\n4 0,23 \n\n5 0,13 \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n369 \n\n \n\nTABELA N\u00ba5 \n\n\u00cdNDICES DE RENDIMENTOS M\u00cdNIMOS PARA PECU\u00c1RIA \n\nZONA DE PECU\u00c1RIA \u00cdNDICE DE LOTA\u00c7\u00c3O \n\n Unidades Animais / Ha \n\n1 0,60 \n\n2 0,46 \n\n3 0,33 \n\n4 0,16 \n\n5 0,10 \n\n \n\n \n\nTABELA N\u00ba6 \n\nFatores de Convers\u00e3o de Cabe\u00e7as do Rebanho para Unidades Animais - UA, segundo a \n\nCategoria Animal \n\nCATEGORIA  \n\nANIMAL \n\nN\u00famer\n\no de \n\nCabe\u00e7a\n\ns \n\nFator de \n\nConvers\u00e3o \n\n(Sul, Sudeste \n\ne Centro-\n\nOeste)* \n\nFator de \n\nConvers\u00e3\n\no \n\n(Norte) \n\nFator de \n\nConvers\u00e3o \n\n(Nordeste)\n\n** \n\nN\u00famero \n\nde \n\nUnidades \n\nAnimais \n\nBovinos      \n\nTouros (Reprodutor)  1,39 1,32 1,24  \n\nVacas 3 anos e mais  1,00 0,92 0,83  \n\nBois 3 anos e mais  1,00 0,92 0,83  \n\nBois de 2 a menos de 3 anos  0,75 0,69 0,63  \n\nNovilhas de 2 a menos de 3 anos  0,75 0,69 0,63  \n\nBovinos de 1 a menos de 2 anos  0,50 0,47 0,42  \n\nBovinos menores de 1 ano  0,31 0,28 0,26  \n\nNovilhos Precoces      \n\nNovilhos precoces de 2 anos e \n\nmais \n\n 1,00 0,92 0,83  \n\nNovilhas precoces de 2 anos e \n\nmais \n\n 1,00 0,92 0,83  \n\nNovilhos precoces de 1 a menos \n\nde 2 anos \n\n 0,87 0,80 0,72  \n\nNovilhas precoces de 1 a menos \n\nde 2 anos \n\n 0,87 0,80 0,72  \n\nBubalinos      \n\nBubalinos  1,25 1,15 1,05  \n\nOutros      \n\nEq\u00fcinos  1,00 0,92 0,83  \n\nAsininos  1,00 0,92 0,83  \n\nMuares  1,00 0,92 0,83  \n\nOvinos  0,25 0,22 0,19  \n\nCaprinos  0,25 0,22 0,19  \n\n \n\n* Exceto regi\u00f5es do Vale do Jequitinhonha e Pantanal do Mato Grosso e do Mato \n\nGrosso do Sul, cujos fatores de convers\u00e3o devem ser iguais aos do Nordeste \n\n** Exceto para a regi\u00e3o da Zona da Mata, cujos fatores devem ser iguais aos do Norte."}]}}}