{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15344"}, {"@name": "filename", "#text": "2176_Maria%20Aparecida%20de%20Souza.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE MATO GROSSO DO SUL \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O \n\nMESTRADO EM GEOGRAFIA \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cDIAGN\u00d3STICO DAS ALTERA\u00c7\u00d5ES TEMPORAIS NO USO E OCUPA\u00c7\u00c3O \n\nDO SOLO DA SUB-BACIA DO RIBEIR\u00c3O CAMPO TRISTE, TR\u00caS \n\nLAGAOAS/MS, NO PER\u00cdODO DE 1974 A 2007\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMARIA APARECIDA DE SOUZA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAQUIDAUANA/MS \n\n2007 \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE MATO GROSSO DO SUL \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O \n\nMESTRADO EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cDIAGN\u00d3STICO DAS ALTERA\u00c7\u00d5ES TEMPORAIS NO USO E OCUPA\u00c7\u00c3O \n\nDO SOLO DA SUB-BACIA DO RIBEIR\u00c3O CAMPO TRISTE, TR\u00caS \n\nLAGAOAS/MS, PER\u00cdODO DE 1974 A 2007\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMARIA APARECIDA DE SOUZA \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho apresentado ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia em n\u00edvel de \n\nMestrado, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em \n\nPlanejamento Ambiental, para a obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de Mestre. \n\nOrientador: Professor Dr. Wallace de Oliveira \n\n \n\n \n\nAQUIDAUANA/MS \n\n2007 \n\n\n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n \n\n \n\nProfessor Dr.Wallace de Oliveira (Presidente da Banca) \n\n \n\n \n\n \n\nProfessora Dra. Patr\u00edcia Helena Mirandola Avelino \n\n \n\n \n\n \n\nProfessor Doutor Pedro Alc\u00e2ntara de Lima \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O         1 \n\n2. LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO     3 \n\n3. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA       6 \n\n4. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS     17 \n\n4.1. Fases do Procedimento metodol\u00f3gico      21 \n\n4.2. Materiais utilizados        21 \n\n5. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O FISIOGR\u00c1FICA DA \u00c1REA DE ESTUDO  23 \n\n5.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica       23 \n\n5.1.1. Solos da \u00e1rea de estudo       23 \n\n5.1.1.2. Caracter\u00edsticas do solo predominante da \u00e1rea de estudo   23 \n\n5.1.1.3. Caracter\u00edsticas do solo em maior altitude da \u00e1rea de estudo  24 \n\n5.1.2. Geologia da regi\u00e3o de estudo       25 \n\n5.1.3. Geomorfologia da regi\u00e3o de estudo      27 \n\n5.1.3.1. Setor \u201ca\u201d relevo plano       28 \n\n5.1.3.2. Setor \u201cb\u201d colinas convexo-c\u00f4ncavas longas     29 \n\n5.1.3.3. Setor \u201cc\u201d colinas convexo-c\u00f4ncavas curtas     29 \n\n5.1.3.4. Serrinha do distrito de Garcias      31 \n\n5.1.4. Vegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de estudo       31 \n\n5.1.4.1. O cerrado         31 \n\n5.1.4.2. O cerrad\u00e3o         32 \n\n5.1.5. Clima da regi\u00e3o de estudo       32 \n\n5.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o geo-hist\u00f3rica       33 \n\n5.2.1. Ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do Ribeir\u00e3o Campo Triste    36 \n\n5.2.2. Loteamento Bom Jardim \u2013 Fazenda Cabo Verde    38 \n\n6. DIAGN\u00d3STICO ATUAL        42 \n\n6.1. Rede fluvial da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Campo Triste    42 \n\n6.1.1. Caracter\u00edsticas do curso d\u2019\u00e1gua principal     42 \n\n6.1.2. Processo de eros\u00e3o laminar e assoreamento no entorno  \n\ndo Ribeir\u00e3o Campo Triste        48 \n\n6.1.3. Afluentes da margem direita do Ribeir\u00e3o Campo Triste   51 \n\n\n\n6.1.4. Afluentes da margem esquerda do Ribeir\u00e3o Campo Triste   58 \n\n6.2. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos solos e altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico no  \n\nloteamento Bom Jardim        60 \n\n6.2.1. Topossequ\u00eancia n\u00ba 1        61 \n\n6.2.2. Topossequ\u00eancia n\u00ba 2        62 \n\n6.2.3. Topossequ\u00eancia n\u00ba 3        62 \n\n7. Resultados e Discuss\u00f5es        64 \n\n7.1. A rede de drenagem da sub-bacia do Ribeir\u00e3o Campo Triste   64 \n\n7.1.1. A influ\u00eancia do relevo da sub-bacia do Ribeir\u00e3o Campo Triste  68 \n\n7.2. Diferen\u00e7as nas medidas entre a carta topogr\u00e1fica e a imagem de sat\u00e9lite 76 \n\n7.3. Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na sub-bacia do Ribeir\u00e3o Campo Triste  77 \n\n7.3.1. Uso e ocupa\u00e7\u00e3o entre 1974 e 2007      77 \n\n7.3.1.1. Loteamento Bom Jardim       82 \n\n7.3.1.2. Utiliza\u00e7\u00e3o do solo e constru\u00e7\u00f5es no loteamento    89 \n\n7.3.1.3. Comportamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico      91 \n\n7.3.2. O sistema de monoculturas na sub-bacia do Ribeir\u00e3o Campo Triste  92 \n\n7.3.2.1. Introdu\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar e eucalipto na sub-bacia do Ribeir\u00e3o \n\n Campo Triste          95 \n\n8. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS       113 \n\n9. BIBLIOGRAFIA         119 \n\n10. ANEXOS          123\n\n\n\nLISTA DE SIGLAS \n \nAPP \u2013 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente      82 \n\nBNDS \u2013 Banco Nacional de Desenvolvimento Social    105 \n\nCESP \u2013 Companhia Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo     76 \n\nCOMTUR \u2013 Conselho Municipal de Turismo     39 \n\nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente    82 \n\nDSG \u2013 Departamento do Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico     21 \n\nNOB \u2013 Noroeste do Brasil        1 \n\nEIA \u2013 Estudo de Impacto Ambiental       100 \n\nFMI \u2013 Fundo Monet\u00e1rio Internacional      13 \n\nGTP \u2013 Geossistema, Territ\u00f3rio e Paisagem      19 \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica    3 \n\nIDAF \u2013 Instituto de Defesa Agropecu\u00e1ria Florestal     105 \n\nIMAP \u2013 Instituto de Meio Ambiente e Pantanal     100 \n\nIMASUL \u2013 Instituto do Meio Ambiente de Mato Grosso do Sul   100 \n\nIMPE \u2013 Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais     22 \n\nINMET - Instituto Nacional de Meteorologia     32 \n\nIP \u2013 International Paper        2 \n\nMDA \u2013 Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Agr\u00e1rio     32 \n\nOMC \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio      13 \n\nOMS \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade      12 \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas      11 \n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto        11 \n\nRCT \u2013 Ribeir\u00e3o Campo Triste       1 \n\nSEMA \u2013 Secretaria de Estado de Meio Ambiente     100 \n\nSEMAC \u2013 Secretaria de Estado de Meio Ambiente, das Cidades,  \n\ndo Planejamento, da Ci\u00eancia e Tecnologia      102 \n\nSEPLAN \u2013 Secretaria Estadual de Planejamento      3 \n\nSIG \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fico      22 \n\nUHE \u2013 Usina Hidrel\u00e9trica        1 \n\nVCP -  Votorantim Celulose e Papel       2 \n\n\n\nLISTA DE TABELAS E QUADROS  \n\nTabela 1. Dados climatol\u00f3gicos, da regi\u00e3o de Tr\u00eas Lagoas, (1961 a 1990)  33 \n\nTabela 2. Loteamento das terras da fazenda Cabo Verde    41 \n\nTabela 3. Extens\u00e3o Ribeir\u00e3o Campo Triste      51 \n\nTabela 4. Extens\u00e3o dos afluentes da margem direita do Ribeir\u00e3o  Campo Triste 57 \n\nTabela 5. Extens\u00e3o dos afluentes da margem esquerda do RTC   60 \n\nTabela 6. Extens\u00e3o total da drenagem da sub-bacia do Ribeir\u00e3o Campo Triste 60 \n\nTabela 7. Extens\u00e3o do represamento das \u00e1guas pelo lago artificial   76 \n\nTabela 8. Par\u00e2metros do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da sub-bacia  \n\ndo Ribeir\u00e3o Campo Triste \u2013 1974       78 \n\nTabela 9: Par\u00e2metros do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da sub-bacia  \n\ndo Ribeir\u00e3o Campo Triste \u2013 2007       80 \n\nQuadro 1. Etapas do georreferenciamento      22 \n\n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo     5 \n\nFigura 2. Mapa dos solos da \u00e1rea da Sub-bascia do Ribeir\u00e3o Campo Triste 24 \n\nFigura 3. Esbo\u00e7o das unidades litoestratigr\u00e1ficas \u2013 substrato local \n\nTr\u00eas Lagoas-MS         26 \n\nFigura 4. Esbo\u00e7o do perfil litol\u00f3gico da regi\u00e3o de estudo    28 \n\nFigura 5. Tr\u00eas Lagoas \u2013 Esbo\u00e7o tem\u00e1tico: Relevo     30 \n\nFigura 6. Esbo\u00e7o da evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica do n\u00facleo urbano de Tr\u00eas Lagoas 35 \n\nFigura 7. Loteamento \u00e0s margens dos rios Paran\u00e1 e Sucuri\u00fa   40 \n\nFigura 8. Mapa \u00edndice das fotos       43 \n\nFigura 9. Mapa da rede de drenagem da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Campo Triste 65 \n\nFigura 10. Perfil longitudinal do Ribeir\u00e3o Campo Triste    68 \n\nFigura 11: Mapa da localiza\u00e7\u00e3o dos perfis longitudinal e transversal  \n\nda Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Campo Triste       70  \n\nFigura 12 - Perfil longitudinal I da sub-bacia do Ribeir\u00e3o Campo Triste  71 \n\nFigura 13. Perfil Transversal II, setor alto da sub-bacia.     72 \n\nFigura 14 - Perfil Transversal III no setor m\u00e9dio da sub-bacia.    73 \n\nFigura 15 - Perfil Transversal IV, pr\u00f3ximo \u00e0 foz da sub-bacia    73 \n\nFigura 16: Mapa do relevo da Sub-bacia      75 \n\nFigura 17: Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da sub-bacia \u2013 1974    79 \n\nFigura 18: Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da sub-bacia \u2013 2007    81 \n\nFigura 19: Loteamentos \u00e0s margens do Ribeir\u00e3o e do c\u00f3rrego Bom Jardim 87 \n\nFigura 20. Perfil do len\u00e7ol fre\u00e1tico no baixo curso do Ribeir\u00e3o Campo Triste 92 \n\n\n\nLISTA DE FOTOS \n\nFoto 1, 2, 3, 4. Aspecto do Ribeir\u00e3o Campo Triste no distrito de Garcias  44 \n\nFotos 5 e 6. Aspecto do Ribeir\u00e3o Campo Triste na ponte do distrito de Arapu\u00e1 45 \n\nFoto 7. Aspecto do Ribeir\u00e3o Campo Triste na ponte da rodovia Ms 320.  45 \n\nFoto 8. Aspecto da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar e pastagem no entorno do Ribeir\u00e3o  46 \n\nFoto 9. Ribeir\u00e3o Campo Triste: curso normal      47 \n\nFoto 10. Ribeir\u00e3o Campo Triste: loteamento Bom Jardim    47 \n\nFoto 11. Ribeir\u00e3o Campo Triste: represamento das \u00e1guas no loteamento  48 \n\nFoto 12. Assoreamento e processo erosivo \u00e0s margens do Ribeir\u00e3o em Garcias 49 \n\nFotos 13 e 14. Eros\u00e3o e desbarrancamento \u00e0s margens do Ribeir\u00e3o no \n\n Loteamento        49 \n\nFotos 15 e 16. Declividade e exposi\u00e7\u00e3o do solo nos lotes    50 \n\nFoto 17. Processo erosivo nas margens do Ribeir\u00e3o na ponte da MS 320  50 \n\nFoto 18. C\u00f3rrego Orindi\u00fava no distrito de Garcias     51 \n\nFotos 19 e 20. C\u00f3rrego Jacar\u00e9, rodovia BR 262     52 \n\nFotos 21 e 22. C\u00f3rrego Crioulinho, rodovia Br 262     52 \n\nFoto 23. C\u00f3rrego Saran, rodovia BR 262      53 \n\nFotos 24 e 25. C\u00f3rrego Arapu\u00e1, rodovia BR 262     54 \n\nFoto 26. C\u00f3rrego Bom Jardim, rodovia MS 320     55 \n\nFoto 27. C\u00f3rrego do Cervo, rodovia MS 320     56 \n\nFoto 28. C\u00f3rrego Tapera, rodovia MS 320      56 \n\nFoto 29. Cab. Atoladeira, rodovia MS 320      58 \n\nFoto 30. Cab. do Castanho, rodovia MS 320      59 \n\nFoto 31 e 32. Margens do RCT, no loteamento, com aus\u00eancia  \n\nda \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente        86 \n\nFoto 33. Fileiras de vegeta\u00e7\u00e3o nativa no loteamento     88 \n\nFoto 34. Queda de \u00e1rvores nativas no loteamento      89 \n\nFotos 35 e 36. Constru\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas \u00e0s margens do Ribeir\u00e3o no loteamento  90 \n\nFotos 37 e 38. Constru\u00e7\u00e3o e pastagens para a cria\u00e7\u00e3o de gado  \n\nleiteiro no loteamento         90      \n\nFoto 39. C\u00f3rrego Bom Jardim \u2013 plantio de cana-de-a\u00e7\u00facar    99 \n\nFoto 40. \u00c1rea destinada ao plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar    99 \n\n\n\nFotos 41. Afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico no entorno da \u00e1rea de plantio da cana  101 \n\nFotos 42. \u00c1rea ocupada com a crotalarea, aduba\u00e7\u00e3o verde.    101 \n\nFotos 43, 44, 45 e 46. Etapas do plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar    104 \n\nFotos 47 e 48. Cultura do eucalipto na fazenda Curucaca    106 \n\n\n\nAgradecimentos \n \n \n\nAo Professor Dr. Wallace de Oliveira, pela orienta\u00e7\u00e3o com sua especial paci\u00eancia e \n\nserenidade tocante.  \n\nAo professor Dr. Arnaldo Yoso Sakamoto, sempre presente, oferecendo sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o neste, que \u00e9 uma seq\u00fc\u00eancia de um trabalho anteriormente orientado por \n\nele, apresentando suas cr\u00edticas evolutivas.    \n\n\u00c0 professora Dra. Patr\u00edcia Helena Mirandola Avelino pelas valios\u00edssimas sugest\u00f5es \n\noferecidas no exame de qualifica\u00e7\u00e3o.  \n\nAo colega Ary Tavares Rezende Filho pelo trabalho t\u00e9cnico e gr\u00e1fico. \n\n\u00c0 La\u00eds Coelho do Nascimento Silva, pela disponibilidade em contribuir na elabora\u00e7\u00e3o \n\ncartogr\u00e1fica.  \n\nAos alunos do curso T\u00e9cnico em Meio Ambiente, M\u00e1rcio e Gracieth, pelo interesse e \n\ncontribui\u00e7\u00e3o em trabalho de campo.  \n\n\u00c0 Universidade Federal de Mato Grosso do Sul, por mais uma oportunidade na \n\nascens\u00e3o acad\u00eamica.   \n\n\u00c0 CAPES. \n\nAo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da UFMS, Campus de Aquidauana. \n\n\u00c0 Daniela, secret\u00e1ria do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de Aquidauana, pela aten\u00e7\u00e3o e \n\nconsidera\u00e7\u00e3o no seu atendimento.   \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia e fam\u00edlia do meu companheiro Reismar, pela compreens\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s minhas aus\u00eancias.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c0 minha cunhada-irm\u00e3-amiga Claudete Cameschi de Souza, pelo \napoio sem medida, incentivo incans\u00e1vel e exemplo inquestion\u00e1vel de \nfirmeza aos desafios que se apresentam. \nAo meu irm\u00e3o Edevaldo Aparecido Souza, Ros\u00e9lia e Sara pelo \nincentivo, apoio e contribui\u00e7\u00f5es diretas e indiretas na realiza\u00e7\u00e3o de \ntodo o processo desta jornada. \nAos meus sobrinhos Paula e Heitor, pelo carinho. \nAo meu companheiro Reismar Garcia Tosta, que em todos os \nmomentos, etapas e a\u00e7\u00f5es, esteve presente com sua ajuda, apoio, \npaci\u00eancia e carinho. \nAos meus filhos Monique e Raoni pela compreens\u00e3o e paci\u00eancia. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\u201cAs pesquisas disciplinares e interdisciplinares \nmultiplicam os novos pontos de vista e itiner\u00e1rios. Sem \ndeixar as vias reais. Restam os caminhos de travessia. \nEstes s\u00e3o raramente reconhecidos e suas sa\u00eddas s\u00e3o \nincertas. Longa viagem\u201d.  \n\nGeorges Bertrand \n \n\n\n\n \nRESUMO \n\n \nNeste trabalho buscou-se diagnosticar as altera\u00e7\u00f5es ocorridas temporalmente no uso e \nocupa\u00e7\u00e3o do solo da sub-bacia do Ribeir\u00e3o Campo Triste no munic\u00edpio de Tr\u00eas \nLagoas/MS, entre os per\u00edodos de 1974 a 2007. Na tentativa de realizar a pesquisa \nconforme a metodologia de Georges Bertrand que prop\u00f5e o sistema tripolar no modelo \nGeossistema Territ\u00f3rio e Paisagem, houve o levantamento da din\u00e2mica dos elementos \nnaturais enfocando o sistema da rede de drenagem da sub-bacia analisando as altera\u00e7\u00f5es \nocorridas com as mudan\u00e7as no uso e ocupa\u00e7\u00e3o a partir de uma apropria\u00e7\u00e3o que visa \nresponder a um meio de produ\u00e7\u00e3o que atenda as exig\u00eancias inovadoras do mercado. A \npartir desta realidade, considerou-se que com a introdu\u00e7\u00e3o recente de empreendimentos \ncomo a monocultura de eucalipto e da cana-de-a\u00e7\u00facar na sub-bacia, pode ocorrer \naltera\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ambiental-cultural significativos \u00e0quele sistema de \ndrenagem. \n \nPALAVRAS CHAVE: Sub-bacia, rede de drenagem, uso e ocupa\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00f5es. \n \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n1 \n\n \n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Tr\u00eas Lagoas iniciou-se a partir da implanta\u00e7ao de \n\nfazendas de cria\u00e7ao de gado, com a vinda de migrantes dos estados de Minas Gerais, \n\nGoi\u00e1s e S\u00e3o Paulo. Apossaram-se de grandes extens\u00f5es de terras, partindo sempre das \n\nmargens dos rios da regi\u00e3o. A ocupa\u00e7\u00e3o das terras \u00e0s margens do rio Sucuri\u00ed, rio Verde \n\ne Ribeir\u00e3o Campo triste (RCT), ocorreu por volta do s\u00e9culo XIX com a instala\u00e7\u00e3o de \n\ngrandes fazendas de gado. \n\nNa regi\u00e3o da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Campo Triste (RCT), objeto de estudo, do \n\nper\u00edodo da ocupa\u00e7\u00e3o at\u00e9 aproximadamente 1980 n\u00e3o ocorrereram muitas mudan\u00e7as na \n\nocupa\u00e7\u00e3o, visto que a atividade produtiva sempre esteve relacionada, quase que \n\ntotalmente, com a pecu\u00e1ria extensiva. A atividade de agricultura a princ\u00edpio, foi \n\ndestinada \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das fazendas. No entanto, a utiliza\u00e7\u00e3o do solo com pastagens \n\nsem um adequado manejo, por longos anos, acarretaram em processos evolutivos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o. \n\nA funda\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Tr\u00eas Lagoas em 1915 ocorreu em fun\u00e7\u00e3o de \n\ninova\u00e7\u00f5es como a constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro NOB em 1910, que nesta data, o \n\npovoamento da cidade j\u00e1 contava com um n\u00famero de cerca de 9.044 de habitantes. Com \n\na instala\u00e7\u00e3o da UHE Engenheiro Souza Dias, entre as d\u00e9cadas de 1960 e 1970, houve o \n\ninsentivo para a vinda de trabalhadores e fam\u00edlias, ampliando a ocupa\u00e7\u00e3o do n\u00facleo \n\nurbano  \n\nA partir das d\u00e9cadas de 80 e 90 do s\u00e9culo passado, as mudan\u00e7as no munic\u00edpio \n\ntomou impulsos com avan\u00e7os na moderniza\u00e7\u00e3o das fazendas de gado, introdu\u00e7\u00e3o de \n\nhortos florestais de eucaliptos iniciada pela expectativa da vinda de uma ind\u00fastria de \n\npapel e celulose e com o in\u00edcio da implanta\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias fomentadas por incentivos \n\nfiscais. Em decorrencia destas altera\u00e7\u00f5es, o crescimento populacional no centro urbano \n\nde Tr\u00eas Lagoas aumenta e as demandas das atividades produtivas para o munic\u00edpio, \n\ncomo a expans\u00e3o industrial iniciada, faz emergir as necessidades de uma sociedade \n\nmoderna, impulsionando a busca pelos recursos naturais, como resposta aos apelos \n\ndesta sociedade.  \n\nAs altera\u00e7\u00f5es ocorridas naquela d\u00e9cada come\u00e7am a dar mostras na modifica\u00e7\u00e3o \n\ndo uso do solo na sub-bacia, no entanto, ainda com pouca expressividade, pois o plantio \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n2 \n\nde eucalitpto teve in\u00edcio, por\u00e9m n\u00e3o avan\u00e7ou e o parcelamento do solo \u00e0s margens dos \n\nrios no munic\u00edpio, visando responder \u00e0s necessidades de lazer para a sociedade \n\ntreslagoense, avultou-se e, dos rios principais, passou a serem parceladas tamb\u00e9m, \u00e1reas \n\n\u00e0s margens de seus afluentes, como o loteamento \u00e0s margens do Ribeir\u00e3o Campo Triste, \n\nremanescente da antiga Fazenda Campo Triste, que acarretou em mudan\u00e7as nas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas bem como nas rela\u00e7\u00f5es sociais e culturais da \u00e1rea. Os lotes para o \n\nlazer, s\u00e3o mantidos como \u201cranchos\u201d pelos propriet\u00e1rios que possuem resid\u00eancias na \n\ncidade e nos finais de semana e feriados, buscam o sossego no meio rural e as belezas \n\nnaturais proporcionadas em especial, pelos recursos h\u00eddricos do munic\u00edpio.  \n\nA a partir de 2006, as altera\u00e7\u00f5es t\u00eam sido marcantes na \u00e1rea da sub-bacia, com \n\na volta do cultivo do eucalipto, estimulado pela vinda da ind\u00fastria de papel e celulose \n\nInternational Paper (IP) e Votorantin Celulose e Papel (VCP) com a introdu\u00e7\u00e3o do \n\nmonocultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar e futuras instala\u00e7\u00f5es de Usinas de \u00e1lcool no munic\u00edpio \n\nde Tr\u00eas Lagoas.  \n\nNeste contexto, a proposta \u00e9 de um estudo temporal levando em conta o car\u00e1ter \n\ndin\u00e2mico dos aspectos f\u00edsicos, bi\u00f3ticos e antr\u00f3picos da paisagem modificada nos \n\n\u00faltimos 30 anos, da d\u00e9cada de 1970, s\u00e9culo passado a 2007. A escolha deste per\u00edodo \n\npara o estudo se deve \u00e0s informa\u00e7\u00f5es contidas na carta topogr\u00e1fica utilizada, datadas de \n\n1974, que s\u00e3o seguramente os \u00fanicos dados do passado dispon\u00edveis da sub-bacia. \n\n \n\nOBJETIVO \n\nInvestigar a din\u00e2mica temporal das altera\u00e7\u00f5es ocorridas no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Campo Triste, entre os anos de 1974 a 2007. \n\n \n\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\n\u2022 Caracterizar os aspectos fisiogr\u00e1ficos da sub-bacia do Ribeir\u00e3o Campo Triste; \n\nanalisando a din\u00e2mica da rede de drenagem e a influ\u00eancia que outros fatores \n\nnaturais exercem sobre seu comportamento; \n\n\u2022 Verificar as influ\u00eancias que as atividades antr\u00f3picas, modificadoras do ambiente \n\npodem exercer sobre os fatores naturais, econ\u00f4micos e culturais da paisagem; \n\n\u2022 Registrar considera\u00e7\u00f5es a respeito da introdu\u00e7\u00e3o da cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar na \n\nsub-bacia; \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n3 \n\n\u2022 Apontar considera\u00e7\u00f5es sobre plantios de eucalipto na sub-bacia; \n\n\u2022 Analisar as altera\u00e7\u00f5es ocorridas e as poss\u00edveis consequ\u00eancias para o meio f\u00edsico \n\nda sub-bacia. \n\n \n\n2 \u2013 LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\nA sub-bacia do RCT, \u00e1rea de estudo, localiza-se no munic\u00edpio de Tr\u00eas Lagoas-\n\nMS que possui aproximadamente 10.206 km2 (IBGE), situada a 330 km da Capital \n\nCampo Grande e a 680 km de S\u00e3o Paulo e pertence a mesorregi\u00e3o geogr\u00e1fica Leste do \n\nEstado de Mato Grosso do Sul \u00e0s margens do Rio Paran\u00e1. As coordenadas geogr\u00e1ficas \n\ndo munic\u00edpio est\u00e3o entre 19\u00ba 30\u201d e 21\u00ba 05\u2019 27\u201d de latitude Sul e 51\u00ba 30\u201912\u201d e 52\u00ba 30\u201d de \n\nlongitude Oeste. A altitude do relevo na \u00e1rea urbana \u00e9 de 319m. O munic\u00edpio tem como \n\nlimites, ao norte, o munic\u00edpio de Parana\u00edba, ao sul, o munic\u00edpio de Brasil\u00e2ndia; a leste, o \n\nEstado de S\u00e3o Paulo e os munic\u00edpios de Selv\u00edria e Inoc\u00eancia; a oeste, o munic\u00edpio de \n\n\u00c1gua Clara (SEPLAN/MS. 1989). \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1 \u00e9 destaque a n\u00edvel mundial, sendo a quarta \n\nmaior do planeta. O rio Paran\u00e1 com cerca de 3.000 km de extens\u00e3o \u00e9 o principal \n\ncontribuinte da Bacia do Rio Prata e a \u00e1rea de drenagem aproximada \u00e9 de 2.800.000 \n\nkm2. Sua descarga conta por volta de 470.000.000 m3/ano e sua carga sedimentar, na \n\nfoz, representa em torno de 90.000 toneladas ao ano. Drenando a por\u00e7\u00e3o leste e sudeste \n\ndo Mato Grosso do Sul, o Rio Paran\u00e1 \u00e9 representado pelas sub-bacias dos seus \n\nprincipais afluentes, os rios Apor\u00e9, Sucuri\u00fa, Verde, Pardo, Ivinhema, Amambai e \n\nIguatemi em territ\u00f3rio que, embora apresente tamanha abrang\u00eancia e import\u00e2ncia, em \n\nseu curso superior, a bacia encontra-se pouco conhecida. (SEPLAN, 1990). \n\nConforme Lorenz Silva (2004), o Rio Paran\u00e1 at\u00e9 a d\u00e9cada de 50, antes das \n\nconstru\u00e7\u00f5es das v\u00e1rias Usinas Hidrel\u00e9tricas em seu curso, apresentava um canal estreito, \n\npossuindo consider\u00e1veis quedas d\u2019\u00e1gua, como a de Urubupung\u00e1 e a de Itapura. Neste \n\ntrecho depois da implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, houve mudan\u00e7as significativas no \n\ncomportamento fluvial, surgindo variadas altera\u00e7\u00f5es como os lagos artificiais, meandros \n\nabandonados, bancos de areia e surgimento de canais secund\u00e1rios. \n\nSegundo os autores supracitados, ocorr\u00eancias como eros\u00f5es e movimenta\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos continuam sendo uma constante no Rio, mesmo ap\u00f3s o represamento \n\nocorrido pelas v\u00e1rias hidrel\u00e9tricas, que provocaram menos velocidades das \u00e1guas, caso \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n4 \n\nem que, seixos e areias, s\u00e3o depositados no canal principal, enquanto que os sedimentos \n\nmais finos s\u00e3o transportados em suspens\u00e3o.  \n\nA Sub-bacia do RCT, drena uma \u00e1rea aproximada de 963 km2, possui uma \n\nextens\u00e3o total de cursos d\u2019\u00e1gua de 440,63 metros, 25 afluentes e 77 nascentes. Seu \n\ncurso de \u00e1gua principal \u00e9 o Ribeir\u00e3o Campo Triste com 59,76 km de extens\u00e3o, possui \n\ncaracter\u00edsticas semelhantes aos c\u00f3rregos da regi\u00e3o: estreitos, com \u00e1guas turvas, \n\ncorrenteza consider\u00e1vel e mata ciliar, nos locais ainda existentes, encobrindo o leito \n\nnuma esp\u00e9cie de t\u00fanel. No entanto, a partir de aproximadamente 20 km do seu leito at\u00e9 \n\na foz no rio Sucuri\u00fa, de acordo com a carta topogr\u00e1fica e imagens de sat\u00e9lite, houve \n\naltera\u00e7\u00f5es em sua caracter\u00edstica pela influ\u00eancia do represamento dos rios Sucuri\u00fa e \n\nParan\u00e1 pelo lago artificial da Usina Hidrel\u00e9trica \u201cEngenheiro. Souza Dias\u201d, tornando-o \n\nneste trecho, largo e calmo. Este grande reservat\u00f3rio artificial criado pela hidrel\u00e9trica, \u00e9 \n\nutilizado como recursos para o lazer no munic\u00edpio de Tr\u00eas Lagoas. A maioria dos \n\nafluentes do RCT, tem caracter\u00edsticas de cursos d\u2019\u00e1gua de \u00e1reas de veredas, ambientes \n\nde elevada umidade, geralmente plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o de rios e c\u00f3rregos com a \n\npresen\u00e7a da Palmeira Buriti.(Mauritiaa flexuosa) (IBGE, 2005) A sub-bacia tem como \n\nprincipal curso d\u2019\u00e1gua o Ribeir\u00e3o Campo Triste, que \u00e9 afluente do Rio Sucuri\u00fa, \n\nportanto, \u00e9 uma sub-bacia da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1. (fig. 1) \n\n \n \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n5 \n\n \nFigura 1 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n \n\n \n\n52\u00ba14\u201905\u201d W \n\n20\u00ba49\u201934\u201d S \n\n20\u00ba30\u201949\u201d S \n\n51\u00ba46\u201911\u201d W \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n6 \n\n3 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\nComo suporte \u00e0 compreens\u00e3o da din\u00e2mica s\u00f3cio-espacial, ser\u00e1 abordado os \n\nconceitos de paisagem, espa\u00e7o geogr\u00e1fico, territ\u00f3rio e bacia hidrogr\u00e1fica. Neste estudo, \n\nestes conceitos s\u00e3o indissoci\u00e1veis da an\u00e1lise s\u00f3cio-espacial. \n\nConforme Santos (2002) e Gon\u00e7alves (2005), o territ\u00f3rio \u00e9 um objeto de estudo \n\nda geografia como territ\u00f3rio usado. N\u00e3o \u00e9 uma delimita\u00e7\u00e3o onde se discriminam \n\nrecursos naturais e demografia, \u00e9 mais que isso, pressup\u00f5e um espa\u00e7o geogr\u00e1fico, uma \n\nparte f\u00edsica que \u00e9 apropriada pela sociedade capitalista. Ao ser apropriado, o territ\u00f3rio \n\npassa para o processo de territorializa\u00e7\u00e3o que \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e que num \n\nprocesso din\u00e2mico, geram as constru\u00e7\u00f5es de identidade, do concreto, das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais. Esta apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o gera a territorialidade, enquanto constru\u00e7\u00e3o humana. \n\nEst\u00e1 imbu\u00eddo: o territ\u00f3rio e as territorializa\u00e7\u00f5es, os lugares e as identidades. O lugar \n\npode ser criado a partir do territ\u00f3rio, mas n\u00e3o sem interfer\u00eancias, livre de a\u00e7\u00f5es, \n\ntransforma\u00e7\u00f5es e apropria\u00e7\u00f5es. O lugar pode existir por um determinado tempo e depois \n\ndeixar de existir, ou ser transformado em territ\u00f3rio quando passar a existir estrat\u00e9gias de \n\ncontrole das a\u00e7\u00f5es espaciais. \n\nPara Coriolano e Silva (2005) a territorialidade estaria ligada \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder que influenciam e controlam o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, apropriando-se deste espa\u00e7o \n\npara impor o acesso e manuten\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, das pessoas e dos recursos. Controlar o \n\nacesso neste caso, n\u00e3o apenas em termos f\u00edsicos, como tamb\u00e9m nos aspectos simb\u00f3licos \n\ncomo o afetivo e o existencial, impondo limites de pertencimento e exclus\u00e3o ao \n\nterrit\u00f3rio. \n\nTerrit\u00f3rio e fronteira est\u00e3o intimamente ligados, implica a no\u00e7\u00e3o de limites, \n\nporque para existir, o territ\u00f3rio depende de uma superf\u00edcie (espa\u00e7o), de uma forma de \n\natua\u00e7\u00e3o (poder) e de um limite (fronteira). Mesmo que seja simb\u00f3lico, h\u00e1 a necessidade \n\nda exist\u00eancia de um limite, que limita tamb\u00e9m a atua\u00e7\u00e3o do poder territorial, e o \n\ncontrole imposto sobre determinada \u00e1rea, bem como sobre as coisas que est\u00e3o dentro ou \n\nfora dos seus limites. (CORIOLANO E SILVA, 2005) \n\nAo vivermos em um espa\u00e7o, nos identificamos socialmente. \u00c9 o espa\u00e7o vivido, \n\no espa\u00e7o de identidade e do cultural, com articula\u00e7\u00f5es baseadas em interesses \n\nespec\u00edficos, na maioria econ\u00f4mica, representando classes que nele reconhece sua base \n\nterritorial de reprodu\u00e7\u00e3o (PEDOM E SOUZA, 2006). \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n7 \n\nOs s\u00edmbolos, imagens e aspectos culturais s\u00e3o na verdade, valores, \ntalvez invis\u00edveis, endogenamente falando, que para a popula\u00e7\u00e3o local \nmaterializa uma identidade incorporada aos processos cotidianos \ndando um sentido de territ\u00f3rio, de perten\u00e7a e de defesa dos valores, do \nterrit\u00f3rio, da identidade, utilizando-se das vertentes pol\u00edtico-cultural, \nque na verdade s\u00e3o rela\u00e7\u00f5es de poder e defesa de uma cultura \nadquirida ou em constru\u00e7\u00e3o. \nO espa\u00e7o \u00e9, portanto palco de dimens\u00f5es simb\u00f3licas e culturais que o \ntransforma em territ\u00f3rio a partir de uma identidade pr\u00f3pria criada \npelos seus habitantes que o apropriam, n\u00e3o necessariamente como \npropriedade, mas com a ideologia-cultural manifestada nas rela\u00e7\u00f5es \npol\u00edticas, sociais, econ\u00f4micas e culturais. (PEDOM E SOUZA, 2006. \np. 47) \n\n \n \n\nA territorialidade expressa a luta pela manuten\u00e7\u00e3o da identidade e \n\nsimultaneamente representa uma forma especifica de ordena\u00e7\u00e3o territorial, na qual d\u00e1 \n\nunidade aos contr\u00e1rios que dinamizam o processo da forma\u00e7\u00e3o das identidades \n\nterritoriais. Este processo permite ao indiv\u00edduo que participe de redes de sociabilidade e \n\npossibilita-o a construir seus referenciais com o qual ordena o mundo. A identidade, \n\nconforme Pedon e Souza (2006), portanto, n\u00e3o \u00e9 algo dado, mas \u00e9 sempre um processo \n\nem constru\u00e7\u00e3o, que se d\u00e1 por meio da comunica\u00e7\u00e3o com outros atores atrav\u00e9s do \n\ndi\u00e1logo e do confronto. A territorialidade \u00e9 express\u00e3o deste processo no cotidiano dos \n\natores sociais. \n\nEssa rela\u00e7\u00e3o identidade-territ\u00f3rio se transforma em pertencimento do indiv\u00edduo \n\nou ao grupo com o seu espa\u00e7o de viv\u00eancia. \u00c9 um sentimento adquirido de pertencer ao \n\nespa\u00e7o em que se vive, \"de conceber o espa\u00e7o como locus das pr\u00e1ticas, onde se tem o \n\nenraizamento de uma complexa trama de sociabilidade que d\u00e1 a esse espa\u00e7o o car\u00e1ter de \n\nterrit\u00f3rio\u201d (PEDOM E SOUZA, 2006.). \n\nO territ\u00f3rio possui dimens\u00f5es pol\u00edtica e de poder no centro de sua constitui\u00e7\u00e3o. \n\nEm sua constru\u00e7\u00e3o, os fatores culturais e simb\u00f3licos se interagem com os fatores \n\npol\u00edticos de tal forma, que para haver separa\u00e7\u00e3o destes fatores s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s de \n\numa an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es entre eles, de modo que o territ\u00f3rio passa a ser o elemento de \n\nidentidade, ou seja, verificam-se as particularidades de um grupo ou dos indiv\u00edduos nas \n\na\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e em seu espa\u00e7o de viv\u00eancia. \u201c\u00c9 uma rela\u00e7\u00e3o entre grupos sociais \n\nmediada pelo espa\u00e7o territorializado. Esse limite \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o comunicada\u201d \n\n(PEDOM E SOUZA, sd. p. 52). \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n8 \n\nAs formas de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico implicam em \n\nprocessos sociais na produ\u00e7\u00e3o da natureza que se inicia ap\u00f3s a segunda Guerra Mundial, \n\nna qual, para acalmar os problemas mundiais seria necess\u00e1rio investir no crescimento \n\necon\u00f4mico que estaria ligado imediatamente ao \u201cdesenvolvimento\u201d, e, desenvolver os \n\npa\u00edses que conforme Castoriades (1987) j\u00e1 teriam sido denominados de atrasados, \n\nsubdesenvolvidos, menos desenvolvidos e em via de desenvolvimento, supostamente \n\nseria ter um crescimento auto-sustentado que se preocupava unicamente com a \n\nquantidade de produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os. Essa id\u00e9ia de desenvolvimento se espalhou \n\npelo mundo e o ocidente se prop\u00f4s como um modelo de desenvolvimento crescente, \n\nindefinidamente e a qualquer pre\u00e7o. Para que os pa\u00edses menos favorecidos pudessem ter \n\num est\u00edmulo e oportunidade de desenvolver-se, era necess\u00e1rio criar condi\u00e7\u00f5es para a \n\nentrada de capital estrangeiro, bem como a criar os p\u00f3los de desenvolvimento. Neste \n\nprocesso de tentativa de desenvolvimento dos pa\u00edses empobrecidos, ainda segundo \n\nCastoriades, havia tamb\u00e9m al\u00e9m dos obst\u00e1culos econ\u00f4micos, a defici\u00eancia de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o, o fator humano entra em cena com as mudan\u00e7as de mentalidade, de \n\nvalores, atitudes, pensamentos e estruturas sociais e ps\u00edquicas.  \n\nA corrida para o desenvolvimento e progresso coincide com a emerg\u00eancia da \n\nburguesia que difunde uma id\u00e9ia de que o mundo tem que se abrir para o universo \n\ninfinito em um crescimento ilimitado da produ\u00e7\u00e3o e das for\u00e7as produtivas e a ci\u00eancia \n\nincorpora esta id\u00e9ia onde o pensamento e o conhecimento abre possibilidades para o \n\npoder e a raz\u00e3o legitimando essa ideologia, dando origem ao mundo moderno. \n\nA desigualdade social nos pa\u00edses empobrecidos se explicava pelo n\u00e3o \n\ncrescimento econ\u00f4mico e, conseq\u00fcentemente, n\u00e3o desenvolvimento, na qual a solu\u00e7\u00e3o \n\nseria a supera\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos econ\u00f4micos, ou seja, a sua inser\u00e7\u00e3o na fase de \n\ncrescimento. Os obst\u00e1culos que viessem a impedir este crescimento seriam vencidos \n\natrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o de capital estrangeiro, cria\u00e7\u00e3o de p\u00f3los de desenvolvimento e \n\nimporta\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas. Por\u00e9m, esses pa\u00edses ao tentar iniciar uma industrializa\u00e7\u00e3o \n\nbaseada em d\u00edvidas financiadas pelos grandes bancos mundiais, n\u00e3o conseguiram se \n\nindustrializar e muito menos pagar suas d\u00edvidas, continuaram a ser exportadores de \n\nmat\u00e9rias-primas, intensificando um abismo cada vez maior entre os pa\u00edses do norte e os \n\npa\u00edses do sul, conduzindo-os \u00e0 espolia\u00e7\u00e3o e aumentando a exclus\u00e3o social de povos que \n\nvivem abaixo do n\u00edvel de pobreza (CASTORIADES, 1987 e ALTVATER, 1995). \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n9 \n\nA burguesia como classe dominante, implanta a id\u00e9ia de um crescimento \n\nilimitado da tecnologia, da produ\u00e7\u00e3o e das for\u00e7as produtivas capitalistas, possibilitando \n\no surgimento da id\u00e9ia de progresso e desenvolvimento, do inesgot\u00e1vel e do infinito, \n\nresultando na explora\u00e7\u00e3o crescente dos recursos naturais.  \n\nO desenvolvimento e crescimento ilimitado da tecnologia, das for\u00e7as \n\nprodutivas capitalistas propagam uma id\u00e9ia do inesgot\u00e1vel e do infinito. Neste sentido, \n\nh\u00e1 uma territorializa\u00e7\u00e3o imbu\u00edda de aquisi\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00f5es, de acordo com as \n\ndetermina\u00e7\u00f5es impostas, numa produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o constantemente em mudan\u00e7a.  \n\nSegundo Santos (2001), o desenvolvimento buscado e realizado, n\u00e3o ocorreu \n\nde forma harm\u00f4nica dos princ\u00edpios da regula\u00e7\u00e3o para o Estado, para o mercado e para a \n\ncomunidade, houve sim, um desenvolvimento ascendente e desequilibrado do princ\u00edpio \n\ndo mercado sobre os princ\u00edpios do Estado e da comunidade.  \n\nA pr\u00e1tica da explora\u00e7\u00e3o humana visando \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o de um modelo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o injusto e de acumula\u00e7\u00e3o de capital com excepcionais desigualdades, n\u00e3o foi \n\nsuficiente para um sistema que busca \u201co desenvolvimento sem limites\u201d, ele vai \n\nexplorando o que pode lhe render ac\u00famulos de riquezas capitalizadas. \n\nAs estrat\u00e9gias pouco sucedidas economicamente para a recupera\u00e7\u00e3o do atraso \n\nda industrializa\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses empobrecidos, e a eleva\u00e7\u00e3o do crescimento produtivo, \n\nsegundo Altvater (1995), passam a ampliar a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nEsse modelo imposto que expropria os povos, as na\u00e7\u00f5es e que devasta a \n\nnatureza e seus recursos naturais, se apropria dos efeitos causados por si mesmo, \n\nterritorializando todas as possibilidades, lugares e identidades.  \n\n \n\nO modo pelo qual \u00e9 regulada a contraposi\u00e7\u00e3o global e a \nsimultaneidade de ordem e caos j\u00e1 n\u00e3o pode ser explicado com \nargumento ecol\u00f3gico, mas somente recorrendo-se \u00e0 rela\u00e7\u00e3o social \nglobal com a natureza, ao regime internacional do fordismofossilista, \nque ap\u00f3s a segunda guerra efetivamente se converteu num sistema \nmundial (ALTVATER, 1995. P. 203). \n\n \n\nOs recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis da natureza apropriados pela sociedade j\u00e1 \n\nse tornaram um problema e os recursos tidos como renov\u00e1veis em seus ciclos, se \n\naproximam cada vez mais da exaust\u00e3o e dos recursos n\u00e3o renov\u00e1veis, se levarmos em \n\nconta a escala da vida humana.  \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n10 \n\nA natureza neste contexto existe enquanto constru\u00e7\u00e3o humana, socializada, \n\ntransformada em mercadorias. N\u00e3o existe mais a natureza sem interfer\u00eancias, livre de \n\na\u00e7\u00f5es, transforma\u00e7\u00f5es e apropria\u00e7\u00f5es. Ela foi sendo modificada e ao mesmo tempo \n\ncolocada em uma premissa falsa na qual se distancia do ser humano como se fosse \n\nexterna, numa l\u00f3gica de melhor conhec\u00ea-la, desvendando seus mist\u00e9rios para domin\u00e1-la \n\n(SANTOS, 2001). \n\nAo externalizar a natureza, o homem apropria-se dela produzindo e realizando \n\na sua privatiza\u00e7\u00e3o. Neste processo, h\u00e1 um conseq\u00fcente ac\u00famulo de capital, que al\u00e9m de \n\nprovocar o processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, responde tamb\u00e9m pelo antagonismo de \n\nclasse. \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es nos ecossistemas podem estar sendo aceleradas pelas a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, acarretando altera\u00e7\u00f5es perigosas para a continuidade do seu equil\u00edbrio.  \n\nOs processos como forma\u00e7\u00e3o dos solos, lixivia\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o, deslizamentos, \n\nmodifica\u00e7\u00f5es nos regimes hidrol\u00f3gicos e na cobertura vegetal, ocorrem nos ambientes \n\nnaturais mesmo sem a interven\u00e7\u00e3o humana. No entanto, quando o homem desmata, \n\nintroduz monoculturas, constr\u00f3i, reconstr\u00f3i e transforma o ambiente, esses processos \n\nnaturais, tendem a ocorrerem com maior intensidade e a se acelerarem e o meio \n\nambiente ent\u00e3o, ganha um car\u00e1ter din\u00e2mico. \n\nEm ambientes com estruturas complexas e vulner\u00e1veis, em especial nos \n\nper\u00edodos de aumento dos fluxos de mat\u00e9ria e energia que pela a\u00e7\u00e3o pluvial facilita a \n\neros\u00e3o, principalmente quando a cobertura vegetal \u00e9 retirada ou alterada, poder\u00e1 \n\ndesencadear um potencial erosivo muito alto. A partir de pr\u00e1ticas antr\u00f3picas como \n\ndesmatamento e uso inadequado dos solos podem-se ocasionar altera\u00e7\u00f5es que \n\nsignificam uma acelera\u00e7\u00e3o nos processos erosivos, provocando assoreamento dos cursos \n\nfluviais e maior sedimenta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas baixas.  \n\n \n\nA teoria do EQUIL\u00cdBRIO DIN\u00c2MICO considera o modelado \nterrestre como um sistema aberto, isto \u00e9, um sistema que mant\u00e9m \nconstante permuta de mat\u00e9ria e energia com os demais sistemas \ncomponentes de seu universo. A fim de que possam permanecer em \nfuncionamento, necessitam de ininterrupta suplementa\u00e7\u00e3o de energia e \nmat\u00e9ria, assim como funcionam atrav\u00e9s de constante remo\u00e7\u00e3o de tais \nfornecimentos [...] essa teoria sup\u00f5e que em um sistema erosivo todos \nos elementos da topografia est\u00e3o mutuamente ajustados de modo que \nse modificam na mesma propor\u00e7\u00e3o. As formas e os processos \nencontram-se em estado de estabilidade e podem ser considerados \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n11 \n\ncomo independentes do tempo. Ela requer um comportamento \nbalanceado entre for\u00e7as opostas, de maneira que as influencias sejam \nproporcionalmente iguais e que os efeitos contr\u00e1rios se cancelem a \nfim de produzir o estado de estabilidade, no qual a energia est\u00e1 \ncontinuamente entrando e saindo do sistema (SILVA, 2005, p. 3). \n\n \n\nConforme a Agenda 21 (2000), o uso do solo para a agricultura predominante \n\nno Brasil, tem como modelo a mecaniza\u00e7\u00e3o intensiva com uso de agrot\u00f3xicos, \n\nimplementos para a corre\u00e7\u00e3o e insumos qu\u00edmicos, onde a camada superficial do solo \n\ncom estas pr\u00e1ticas \u00e9 destru\u00edda, acarretando a compacta\u00e7\u00e3o, a diminui\u00e7\u00e3o da \n\npermeabilidade e conseq\u00fcente aumento do escoamento superficial da \u00e1gua. Essas \n\npr\u00e1ticas associadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas provocam as eros\u00f5es e a degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos. As perdas pelas eros\u00f5es s\u00e3o estimadas em 1,4% do PIB do pa\u00eds e as estimativas \n\ndo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente quanto \u00e0 perda do solo, \u00e9 de um bilh\u00e3o de \n\ntonelada/ano, pelas eros\u00f5es. \n\nO uso do solo no territ\u00f3rio brasileiro \u00e9 desaconselh\u00e1vel em mais de 35,3% para \n\na atividade agr\u00edcola e, se for considerado as restri\u00e7\u00f5es de uso, esse percentual sobe para \n\n50%. Os solos com boas caracter\u00edsticas para o uso na agricultura representam cerca de \n\n35 milh\u00f5es de hectares, distribu\u00eddas irregularmente no territ\u00f3rio brasileiro. \n\nOs desequil\u00edbrios causados ao solo podem acarretar os processos de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o. Conforme a Agenda 21, o nordeste se encontra em situa\u00e7\u00e3o entre grave e \n\nmuito grave no processo de desertifica\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ando 665.543 km2 e no pa\u00eds a \n\ntotalidade \u00e9 de 980.711 km2.  \n\nA saliniza\u00e7\u00e3o \u00e9 um outro processo crescente que vem ocorrendo no territ\u00f3rio \n\nbrasileiro e est\u00e1 ligada \u00e0 circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \u00c9 causada pelas pr\u00e1ticas inadequadas da \n\nirriga\u00e7\u00e3o. A saliniza\u00e7\u00e3o dos solos pode levar ao desenvolvimento do processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m dos problemas da seca em v\u00e1rias regi\u00f5es do planeta, das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, da desertifica\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00f5es das chuvas, o mundo enfrenta uma crescente \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de \u00e1gua pot\u00e1vel para atender \u00e0s necessidades b\u00e1sicas de \n\nseis bilh\u00f5es de seres humanos.  \n\nAs preocupa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 quest\u00e3o da \u00e1gua segundo a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas (ONU), est\u00e1 relacionada ao estoque utiliz\u00e1vel de \u00e1gua pot\u00e1vel no mundo (nove \n\nmil m3/ano), e \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, respons\u00e1vel por uma variedade de doen\u00e7as nos \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n12 \n\npa\u00edses empobrecidos. Cerca de 10 milh\u00f5es de pessoas morrem anualmente de doen\u00e7as \n\ntransmitidas por \u00e1gua contaminada, pr\u00f3ximo de 33% das mortes em todo o planeta \n\n(CAPOZOLI, 1999). \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) considera que o consumo m\u00e9dio \n\ndi\u00e1rio de \u00e1gua pot\u00e1vel por indiv\u00edduo estaria por volta de 300 litros, em 1998, se \n\nconsiderado todas as necessidades do ser humano na sociedade moderna. Com base \n\nnesse \u00edndice, o consumo di\u00e1rio de seis bilh\u00f5es de seres humanos seria de 1,8 trilh\u00f5es de \n\nlitros, que equivale a 1,8 bilh\u00f5es de toneladas de \u00e1gua pot\u00e1vel, correspondendo \u00e0 vaz\u00e3o \n\ntotal do rio Amazonas durante cerca de seis horas (GRECCO, 1998). \n\nPara atender uma popula\u00e7\u00e3o mundial em crescimento com padr\u00f5es de vida \n\nmoderna elevados, h\u00e1 uma crescente explora\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos. Por\u00e9m, mesmo \n\ngigantescos aq\u00fc\u00edferos como o Guarany, ocupando \u00e1reas da Argentina, Paraguai e \n\nUruguai e abrangendo dois ter\u00e7os do territ\u00f3rio brasileiro localizados no estado de S\u00e3o \n\nPaulo, Minas Gerais, Mato Grosso do Sul, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul. \n\nCom cerca de 1,6 milh\u00f5es de km2, n\u00e3o s\u00e3o ilimitados, para o seu reabastecimento, o \n\naq\u00fc\u00edfero Guarany depende de \u00e1reas menos profundas, como, por exemplo, alguns \n\npontos nas bordas da bacia do Rio Paran\u00e1, aonde as \u00e1guas do aq\u00fc\u00edfero se aproximam da \n\nsuperf\u00edcie; as \u00e1reas de v\u00e1rzeas e \u00e1reas de afloramentos de rochas. Essas \u00e1reas deveriam \n\nser protegidas, pois s\u00e3o importantes para a recarga dos aq\u00fc\u00edferos, mas a contamina\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas est\u00e1 constantemente amea\u00e7ada quando as \u00e1guas superficiais s\u00e3o \n\ncomprometidas com os esgotos dom\u00e9sticos e industriais, restos de pesticidas agr\u00edcolas, \n\nmetais pesados e outros tipos de contamina\u00e7\u00e3o.  \n\nQuando o len\u00e7ol fre\u00e1tico \u00e9 constitu\u00eddo de forma\u00e7\u00e3o porosa suficientemente \n\ncapaz de admitir por\u00e7\u00f5es de \u00e1gua em quantidades grandes e permitir um escoamento \n\nfavor\u00e1vel para a sua utiliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 denominado de \u201caq\u00fc\u00edferos\u201d. Segundo Souza Pinto \n\n(1976), os aq\u00fc\u00edferos s\u00e3o unidades geol\u00f3gicas que armazenam \u00e1gua sobre gradiente \n\nhidr\u00e1ulico natural. As rochas que cont\u00e9m capacidade para armazenarem \u00e1gua possuem \n\nporosidade e permeabilidade e podem ser classificadas, conforme Azevedo &amp; \n\nAlbuquerque Filho (1998) em quatro grupos: \n\n \nOs Aq\u00fc\u00edferos s\u00e3o materiais ou rochas que armazenam \u00e1gua e \npermitem a sua circula\u00e7\u00e3o. De modo geral, os solos e sedimentos s\u00e3o \nassim classificados, compreendendo, ainda nesta categoria, as rochas \nsedimentares que apresentam porosidade granular (arenitos, alguns \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n13 \n\ncalc\u00e1rios detr\u00edticos); as rochas com porosidade c\u00e1rstica (calc\u00e1rio, \nbrechas calc\u00e1rias) com porosidade devido a altera\u00e7\u00e3o, ou a efeitos \ntect\u00f4nicos (cataclasitos, por exemplo); e, ainda, os maci\u00e7os rochosos \ncom grande n\u00famero de descontinuidades, que apresentam porosidade \nde fraturas (rochas cristalinas em geral) (AZEVEDO &amp; \nALBUQUERQUE FILHO, 1998, p 127). \n\n \nA \u00e1gua \u00e9 um elemento natural presente na superf\u00edcie da Terra em torno de \n\n71%, por\u00e9m, apenas 3,5% comp\u00f5em-se de \u00e1gua doce e, destes, somente 1% pode ser \n\nutilizada para o consumo, j\u00e1 que o restante, 75%, encontram-se nas geleiras e calotas \n\npolares sob a forma de geleiras. (BIGARELLA, 1990). Das \u00e1guas dispon\u00edveis, parte \n\ndela \u00e9 subterr\u00e2nea e o restante \u00e9 distribu\u00eddo de forma desigual no planeta. Enquanto em \n\nalgumas regi\u00f5es do mundo ela \u00e9 abundante, em outras a falta da \u00e1gua \u00e9 sin\u00f4nimo de \n\npobreza e morte. Exemplos como \u00c1frica ou Nordeste brasileiro. O recurso \u00e1gua se \n\naproxima cada vez mais da sua escassez, n\u00e3o apenas pela sua aus\u00eancia, mas em especial \n\npelas v\u00e1rias formas de polui\u00e7\u00f5es das fontes de \u00e1gua doce. \n\nEste recurso, num futuro pr\u00f3ximo, possivelmente estar\u00e1 na mira de um \n\nmercado que o transformar\u00e1 em um produto privado e caro, extremamente cobi\u00e7ado e \n\nexplorado. \n\nAtualmente (2007) o mundo todo fala em crise da \u00e1gua. Um recurso natural \n\nque antes era visto como inesgot\u00e1vel, tem se convertido em um discurso de escassez, \n\nincorporando um valor econ\u00f4mico, com proposta de inser\u00e7\u00e3o no mercado e at\u00e9 mesmo \n\nobjeto de conflitos mundiais. Se de um lado, criam-se expectativas de oportunidade de \n\nneg\u00f3cios sustentada pela Oligarquia Internacional da \u00c1gua, representada pelo Banco \n\nMundial, Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) e Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio \n\n(OMC), que como solu\u00e7\u00e3o para a crise, v\u00ea uma efetiva\u00e7\u00e3o para a adequa\u00e7\u00e3o do uso da \n\n\u00e1gua \u00e0s regras do mercado, por outro lado, se opondo \u00e0 vis\u00e3o de mercadoria para a \u00e1gua, \n\nmant\u00e9m-se o valor de um bem natural, gratuito e universal, portanto, n\u00e3o privatiz\u00e1vel, \n\ndevendo ser gerida pelo setor p\u00fablico (MALVEZZI, s.d.) \n\nA \u00e1gua no planeta Terra est\u00e1 presente nos estados s\u00f3lido, l\u00edquido e gasoso. A \n\ntransforma\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1gua nos tr\u00eas estados possibilita o ciclo hidrol\u00f3gico que se \n\nmanifesta nos processos de evapora\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o, sob forma de chuva e neve que \n\npurificam 496 mil quil\u00f4metros c\u00fabicos (km3) de \u00e1gua ao ano, e infiltra\u00e7\u00e3o. Todo esse \n\nvolume em sua din\u00e2mica retorna aos oceanos, diretamente ou pela drenagem dos rios. \n\nNeste processo, parte da \u00e1gua se infiltra no solo, abastecendo as nascentes dos rios, \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n14 \n\nestocando \u00e1gua pot\u00e1vel para o consumo humano, industrial e agr\u00edcola (CAPOZOLI, \n\n1999). \n\nPor\u00e9m, em diferentes escalas e formas variadas, a interfer\u00eancia humana sobre o \n\nambiente, como, por exemplo, o aumento e amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas, dragagens de \n\nextensas \u00e1reas alagadas, devasta\u00e7\u00e3o de biomas, constru\u00e7\u00e3o de grandes lagos artificiais, \n\nirriga\u00e7\u00f5es, entre outros, t\u00eam afetado o ciclo hidrol\u00f3gico que nas \u00faltimas d\u00e9cadas, tem \n\nsofrido grandes altera\u00e7\u00f5es. \n\nOs problemas mais graves das \u00e1guas doces no Brasil, conforme a Agenda 21 \n\n(2000) \u00e9: o manejo inadequado do solo na agricultura provocando saliniza\u00e7\u00e3o por \n\nirriga\u00e7\u00e3o que atualmente consome pr\u00f3ximo de dois ter\u00e7os das \u00e1guas dos rios, lagos, \n\nriachos e aq\u00fc\u00edferos do planeta; a inexist\u00eancia de pr\u00e1ticas efetivas de gest\u00e3o de usos \n\nm\u00faltiplos e integrados dos recursos h\u00eddricos; os diferenciados crit\u00e9rios adotados na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos processos de gest\u00e3o no pa\u00eds; dados e informa\u00e7\u00f5es insuficientes ou \n\nn\u00e3o acess\u00edveis para promover uma adequada avalia\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; base legal \n\ninsuficiente para assegurar a gest\u00e3o descentralizada; inexist\u00eancia de pr\u00e1ticas efetivas de \n\ngest\u00e3o de usos m\u00faltiplos e integrados dos recursos h\u00eddricos; participa\u00e7\u00e3o incipiente da \n\nsociedade na gest\u00e3o, com excessiva depend\u00eancia das a\u00e7\u00f5es de governo; distribui\u00e7\u00e3o \n\ninjusta dos custos sociais associadas ao uso intensivo da \u00e1gua; recursos cient\u00edfico-\n\ntecnol\u00f3gicos insuficientes para a gest\u00e3o; decis\u00f5es tomadas sem recursos sistem\u00e1ticos \u00e0 \n\nm\u00e9todos quantitativos de avalia\u00e7\u00e3o; escassez de \u00e1gua, natural ou causada pelo uso \n\nintensivo dos recursos h\u00eddricos; dissemina\u00e7\u00e3o de uma cultura da abund\u00e2ncia dos \n\nrecursos h\u00eddricos, onde dezenas de litros de \u00e1gua clorada e tratada s\u00e3o desperdi\u00e7adas \n\npara lavar carros e cal\u00e7adas; ocorr\u00eancia de enchentes peri\u00f3dicas nos centros urbanos \n\nbrasileiros.  \n\nDe acordo com o perfil dos recursos h\u00eddricos, o estoque total de \u00e1gua do \n\nplaneta apresenta-se, de acordo com Capozoli (1999), em torno de 1,5 bilh\u00f5es de km3; o \n\ntotal de \u00e1gua que cobre a superf\u00edcie terrestre alcan\u00e7a \u00e9 cerca de 372 milh\u00f5es de km3; o \n\nestoque mundial de \u00e1gua doce atinge de aproximadamente 47,5 milh\u00f5es km3; o volume \n\ntotal de evapora\u00e7\u00e3o, abrange cerca de 496 mil km3; o volume total aproximado de \n\nprecipita\u00e7\u00f5es no planeta \u00e9 de 496 mil km3 e o volume mundial dispon\u00edvel para consumo \n\nde \u00e1gua varia em torno de nove mil km3. \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n15 \n\nA contribui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica do Brasil, segundo dados da Agenda 21, \u00e9 de 168.790 \n\nm3/s, podendo chegar a 257.790 m3/s, se levarmos em conta toda a \u00e1rea da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica. \n\n \nO balan\u00e7o h\u00eddrico mostra grande diversidade hidrol\u00f3gica, que varia \ndesde 48,21/s/Km2 no Atl\u00e2ntico Norte e 34,21/s/Km2 na bacia \nAmaz\u00f4nica, at\u00e9 2,81/s/km2 na regi\u00e3o semi-\u00e1rido do Atl\u00e2ntico Leste 1 \ne 4,51/s/km2 na bacia do rio S\u00e3o Francisco. \nO volume de \u00e1gua subterr\u00e2nea nos len\u00e7\u00f3is mais profundos est\u00e1 \nestimado em 112.000 km3. Segundo a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas \nSubterr\u00e2neas h\u00e1 cerca de 200.000 po\u00e7os tubulares em explora\u00e7\u00e3o, s\u00e3o \nperfurados cerca de 10.000 po\u00e7os por ano. Cerca de 61% da \npopula\u00e7\u00e3o brasileira se abastecem de mananciais de subsuperf\u00edcie, tais \ncomo po\u00e7os rasos (6%), nascentes/fontes (12%) e po\u00e7os profundos \n(43%) (AGENDA 21, 2000. P. 59). \n\n \nO desperd\u00edcio da \u00e1gua utilizada pelos sistemas p\u00fablicos de abastecimento, \n\nainda segundo a Agenda 21, pode chegar a 45%, representando uma perda de 2,08 \n\nbilh\u00f5es de m3 por ano. \n\nO tratamento dos 48,9% de esgotos coletados no Brasil, ainda \u00e9 prec\u00e1rio, j\u00e1 que \n\napenas 32% \u00e9 tratado. Na \u00e1rea urbana, a rede de esgoto atinge 49% dos domic\u00edlios, j\u00e1 na \n\n\u00e1rea rural apenas 2% (dados de 1991). \n\nNa irriga\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua utilizada aproxima-se de 70% do total de \u00e1gua consumida, \n\nem uma \u00e1rea estimada de 29 milh\u00f5es de hectares. \n\nA crescente preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no entorno de \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua tem influenciado estudos e levantamentos das caracter\u00edsticas das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, visando, por meio deste conhecimento, a uma maior possibilidade para a \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4mica, pol\u00edtica, social, ambiental e cultural, no sentido \n\nde contribuir para uma ocupa\u00e7\u00e3o planejada destes ambientes. \n\nO estudo das bacias hidrogr\u00e1ficas permite o conhecimento do seu regime \n\nhidrol\u00f3gico, seu comportamento e intera\u00e7\u00e3o com outros elementos que comp\u00f5em a \n\npaisagem, (SOUZA 2003), possibilitando, n\u00e3o apenas a avalia\u00e7\u00e3o de impactos \n\nresultantes das altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas como tamb\u00e9m da sua preserva\u00e7\u00e3o futura.  \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, Lei n\u00ba 9.433/97, no Cap\u00edtulo I, \n\nArtigo 1\u00ba, inciso V, determina que a bacia hidrogr\u00e1fica seja a unidade territorial para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nNacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n16 \n\nTricart (1977) analisa o sistema como um conjunto de fen\u00f4menos em constante \n\ntroca de mat\u00e9ria e energia e que apresenta uma din\u00e2mica pr\u00f3pria. Conforme este autor, \n\num sistema pode ser subdividido em v\u00e1rios subsistemas, de acordo com os fen\u00f4menos a \n\nserem estudados. \n\nAs bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o sistemas que para facilitar o estudo, podem ser \n\ndesmembradas em unidades menores, dependendo da escala do objeto de pesquisa. \n\n \n\nAs bacias de drenagem podem ser desmembradas em um n\u00famero \nqualquer de sub-bacias de drenagem, dependendo do ponto de sa\u00edda \nconsiderado ao longo do seu eixo-tronco ou canal coletor. Os \ninterfl\u00favios s\u00e3o as zonas representadas nas cartas topogr\u00e1ficas por \ncurvas de n\u00edvel convexas para baixo as quais indicam uma diverg\u00eancia \nnos fluxos d\u2019\u00e1gua: a linha perpendicular ao eixo destas curvas \nconvexas delimita os divisores de drenagem internos da bacia. As \ncurvas de n\u00edvel c\u00f4ncavas para cima, por sua vez, indicam a zona de \nconverg\u00eancia dos fluxos d\u2019\u00e1gua ou fundos de vales, onde fluem em \ndire\u00e7\u00e3o ao eixo de drenagem da bacia e, da\u00ed, articulam-se com os \neixos de bacias de drenagem imediatamente adjacentes (COELHO \nNETTO, 1998 p. 99). \n\n \nA subdivis\u00e3o de grandes bacias em unidades menores possibilita um estudo da \n\ndin\u00e2mica existente entre os elementos naturais e as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas ocorridas na \n\nocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\n \n(...) Pode-se considerar que altera\u00e7\u00f5es significativas na \ncomposi\u00e7\u00e3o ambiental de uma certa por\u00e7\u00e3o da bacia de \ndrenagem poder\u00e3o afetar outras \u00e1reas  situadas a jusante. \nSignifica portanto, que os efeitos hidrol\u00f3gicos  e \ngeomorfol\u00f3gicos de processos naturais ou antr\u00f3picos se \nv\u00e3o refletir num determinado ponto de sa\u00edda de uma bacia \nde drenagem, podendo  propagar-se \u00e0 jusante por meio de \nbacias de drenagem adjacentes. Tais aspectos devem ser \nlevados em considera\u00e7\u00e3o no planejamento das formas de \ninterven\u00e7\u00e3o humana, mesmo que o interesse do planejador \nrecaia sobre uma \u00e1rea restrita da bacia de drenagem. Sem \nd\u00favida alguma, a bacia de drenagem revela-se como uma \nunidade conveniente ao entendimento da a\u00e7\u00e3o dos \nprocessos hidrol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos e das liga\u00e7\u00f5es \nespaciais entre \u00e1reas distintas que podem afetar tanto o \nplanejamento local como o planejamento regional \n(COELHO NETTO, 1998. p. 99-100). \n\n \n\nA Sub-bacia do RCT, como objeto de estudo foi desmembrado da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1, para que, em uma menor escala fosse poss\u00edvel analisar as \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n17 \n\naltera\u00e7\u00f5es temporais ocorridas nos \u00faltimos trinta anos de ocupa\u00e7\u00e3o e desta forma, \n\nsinalizar poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias que poder\u00e3o ocorrer com o atual processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o. Utilizaremos, no entanto, o conceito proposto por Bertrand (2007) da sub-\n\nbacia como uma unidade geossist\u00eamica. \n\n \n\n4 \u2013 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\nSe partirmos do ponto de vista da percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, por meio da apar\u00eancia, \n\ndo que se v\u00ea, ou seja, o observado pelo olhar humano, estaremos abordando o conceito \n\nde paisagem. O conceito de paisagem teve v\u00e1rias classifica\u00e7\u00f5es para uma melhor \n\ncompreens\u00e3o dos v\u00e1rios tipos de paisagens: a urbana, a rural, a natural, o que exigiu \n\numa amplia\u00e7\u00e3o dos estudos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 paisagem, dada a complexidade das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais com o natural. Na d\u00e9cada de sessenta, houve tentativas de avan\u00e7os na teoria de \n\ngeossistema em busca da compreens\u00e3o da estrutura, do funcionamento e da din\u00e2mica \n\ndas paisagens. Foi neste sentido, que se incorporaram nos estudos as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \n\nsobre os elementos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos como a fauna, a flora e os microorganismos \n\nvivos e o relevo, a geologia, o clima a drenagem. A a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica ent\u00e3o, conforme \n\nBertrand (1968/1972) poderia ser considerado como o processo principal na \n\nmodifica\u00e7\u00e3o e desestrutura\u00e7\u00e3o do geossistema. \n\nAvan\u00e7ando em sua vis\u00e3o, Bertrand (1998), salienta de que, para construir o \n\ngeossistema \u00e9 preciso considerar os elementos da sociedade, da hist\u00f3ria, da economia, \n\nou seja, deve-se fazer um aprofundamento hist\u00f3rico, da antropiza\u00e7\u00e3o para em seguida \n\nrealizar a an\u00e1lise da paisagem sob a dimens\u00e3o cultural, e esta dimens\u00e3o cultural se \n\nencontra em disciplinas da sociologia, psicologia, filosofia e hist\u00f3ria. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\ntratar o territ\u00f3rio/espa\u00e7o por meio de um s\u00f3 conceito. O meio ambiente para o autor, em \n\nsuas reflex\u00f5es n\u00e3o \u00e9 complicado, \u00e9 complexo e tamb\u00e9m \u00e9 um problema interdisciplinar \n\n(BERTRAND 1998). \n\n Esta tentativa da compreens\u00e3o da paisagem como express\u00e3o material da \n\nevolu\u00e7\u00e3o da sociedade e do capitalismo, necessita da abordagem da apropria\u00e7\u00e3o e uso \n\ndo espa\u00e7o. \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, ocupado transformado e \n\napropriado, buscou-se uma intera\u00e7\u00e3o com o objeto proposto por meio da bibliografia. \n\nNeste sentido, utilizando-se de autores como Santos (2002), Altvater (1995), Gon\u00e7alves \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n18 \n\n(s.d.), Castoriadis (1987), entre outros, numa tentativa de trazer para o espa\u00e7o de \n\ndiscuss\u00e3o, como \u201cpano de fundo\u201d, o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, no intuito de analisar \n\nos aspectos sociais, econ\u00f4micos, culturais e ambientais que se fazem presentes no \n\nespa\u00e7o estudado, para uma melhor compreens\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es temporais ocorridas no \n\nuso e na ocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nCom a crise ambiental, o termo meio ambiente parece provocar uma \n\nexpectativa na possibilidade de aproxima\u00e7\u00e3o da geografia humana com a geografia \n\nf\u00edsica e Paul Georges Bertrand, vem perseguindo este desafio da geografia desde a \n\nd\u00e9cada de 70. Prop\u00f5e uma reflex\u00e3o epistemol\u00f3gica conceitual na tentativa de supera\u00e7\u00e3o \n\nda abordagem setorizada tradicional, da dicotomia que separa, divide, para uma \n\nabordagem integrada a partir de um modelo h\u00edbrido, no sentido de trabalhar os \n\ngeossistemas como um conceito antr\u00f3pico. Concebido em uma tripla abordagem, o \n\nmeio ambiente deixa de ser tratado a partir de uma natureza congelada, para a an\u00e1lise de \n\numa natureza antropizada. O meio ambiente neste contexto, passa de uma vis\u00e3o \n\nsetorizada, dividida em disciplinas para uma vis\u00e3o, por Bertrand classificada como \n\ncomplexa, portanto, mais realista. Este modelo h\u00edbrido possibilita a aproxima\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos cient\u00edficos naturais dos aspectos sociais.  \n\nSegundo Bertrand (1998) a introdu\u00e7\u00e3o do conceito paisagem continuou \n\nseparatista e anal\u00edtica, fragmentando-se os elementos que o comp\u00f5em sem considerar a \n\ndin\u00e2mica existente entre eles. O estudo da paisagem \u00e9 insepar\u00e1vel \u00e0 escala. Devem-se \n\nevitar as fragmenta\u00e7\u00f5es, as quantifica\u00e7\u00f5es na tentativa de respeitar a estrutura dial\u00e9tica \n\ndas paisagens. \n\nNa an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da paisagem \u00e9 importante determinar o processo que \n\nconforme a sugest\u00e3o de Bertrand (1998) \u201cpode-se isolar tr\u00eas conjuntos diferentes no \n\ninterior de um mesmo sistema de evolu\u00e7\u00e3o\u201d (BERTRAND, 1998, 153): o sistema \n\ngeomorfol\u00f3gico, a din\u00e2mica biol\u00f3gica e o sistema de explora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nPara este autor, o grande problema seria definir onde a atividade humana seria \n\num fator preponderante, portanto, no sentido de se estudar o meio ambiente, que \u00e9 um \n\ntema complexo, faz-se necess\u00e1rio estud\u00e1-lo utilizando os elementos da sociedade, da \n\nhist\u00f3ria, da economia. Para isso, deve-se realizar um aprofundamento hist\u00f3rico da \n\nantropiza\u00e7\u00e3o e posteriormente fazer uma an\u00e1lise da paisagem sob a dimens\u00e3o cultural. \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n19 \n\nNeste sentido, Bertrand insiste na multidisciplinaridade. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel tratar o \n\nterrit\u00f3rio/espa\u00e7o atrav\u00e9s de um s\u00f3 conceito (BERTRAND, 1998). \n\nEm 1998, o autor prop\u00f4s um estudo mediante de um sistema tripolar, ou seja, \n\nentrar no territ\u00f3rio por tr\u00eas modos: a) Entrada naturalista, que leva em conta as \n\ncaracter\u00edsticas e a evolu\u00e7\u00e3o da natureza bio-f\u00edsico-qu\u00edmica na compreens\u00e3o do \n\nfuncionamento e comportamento dos elementos naturais tais como: o relevo, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, o solo e a \u00e1gua, num estudo integrado, onde interagindo estes elementos \n\nnaturais entre si e com outros aspectos como os sociais, econ\u00f4micos, pol\u00edticos e \n\nculturais implicando desta forma as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas neste meio. b)Entrada territ\u00f3rio \n\ndos homens, que \u00e9 a entrada da gest\u00e3o do meio ambiente, um estudo essencialmente \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mico, dando a vis\u00e3o do empreendimento realizado naquele espa\u00e7o, \n\nrelacionando-o com os outros aspectos j\u00e1 levantados, e, c) Entrada cultural, que leva o \n\nconceito de paisagem, ou seja, descobrir como esses territ\u00f3rios s\u00e3o vistos e percebidos \n\npelos homens, como foram as rela\u00e7\u00f5es temporais desenvolvidas, as cria\u00e7\u00f5es e \n\nrecria\u00e7\u00f5es, as constru\u00e7\u00f5es e re-constru\u00e7\u00f5es, a apropria\u00e7\u00e3o-identidade e o sentimento de \n\nperten\u00e7a. \n\n \nEu vou ter nesse mesmo SISTEMA 3 entradas diferentes, que eu vou \nutilizar, seja separadamente, seja em conjunto, mas \nHIERARQUIZANDO em fun\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o colocada. Aqui \u00e9 o \nGEOSSISTEMA, l\u00e1 \u00e9 o RECURSO, o recurso no sentido s\u00f3cio-\necon\u00f4mico [...] o recurso s\u00f3 existe em fun\u00e7\u00e3o de um sistema de \nprodu\u00e7\u00e3o (BERTRAND, 1998, P. 150). \n\n \n\n Em 2007, Bertrand avan\u00e7a em suas reflex\u00f5es metodol\u00f3gicas e resgata o sistema \n\ntripolar no modelo GTP (Geossistema, Territ\u00f3rio, Paisagem) que \u00e9 uma tentativa para \n\ncombinar \u201cao mesmo tempo a Globalidade, a Diversidade e a Interatividade de todo \n\nsistema ambiental\u201d (2007). \u00c9 uma reflex\u00e3o Epistemol\u00f3gica conceitual que tem como \n\nfun\u00e7\u00e3o: propor a pesquisa ambiental sobre bases multidisplinares no tempo e no espa\u00e7o. \n\nO geossistema possui segundo o autor, o conceito espacial, naturalista e \n\nantr\u00f3pico e se materializa sobre o terreno em suas respectivas escalas, levando em conta \n\no \u201cconjunto dos componentes do meio geogr\u00e1fico\u201d, impactado pelas atividades \n\nhumanas. E o tempo analisado possibilita definir o comportamento do geossistema. \n\nQuando da abordagem do tempo corre-se o risco de mascarar a temporalidade, \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n20 \n\nutilizando o tempo como refer\u00eancia, enfatizando a linearidade e n\u00e3o levando em conta \n\nos ritmos e a ciclicidade. Conforme o autor, o tempo processo \u00e9 que deve prevalecer. \n\nNesta retomada do sistema tripolar interativo (2007), considera o geossistema, \n\no territ\u00f3rio e a paisagem como \u201cuma estrat\u00e9gia tridimensional em tr\u00eas espa\u00e7os e em tr\u00eas \n\ntempos\u201d: \n\n \nO tempo do geossistema \u00e9 aquele da natureza antropizada: \u00e9 o tempo \nda fonte, das caracter\u00f3sticas bio-f\u00edsico-qu\u00edmicas de sua \u00e1gua e de seus \nritmos hidrol\u00f3gicos. \nO tempo do territ\u00f3rio \u00e9 aquele do social e do econ\u00f4mico, do tempo do \nmercado ao tempo do \u201cdesenvolvimento dur\u00e1vel\u201d: \u00e9 o tempo do \nrecurso, da gest\u00e3o, da redistribui\u00e7\u00e3o, da polui\u00e7\u00e3o-despolui\u00e7\u00e3o. \nO tempo da paisagem \u00e9 aquele do cultural, do patrim\u00f4nio, do \nidentit\u00e1rio e das representa\u00e7\u00f5es: \u00e9 o tempo do retorno \u00e0s fontes, aquele \ndo simb\u00f3lico, do mito e do ritual (BERTRAND, 2007, p. 284). \n\n \n\nAs reflex\u00f5es acerca do territ\u00f3rio e paisagem discutidas por Bertrando refor\u00e7am \n\nquest\u00f5es a respeito das apropria\u00e7\u00f5es do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalistas desenvolvidas \n\npor Altivater (1995), Santos (2001) e Castoriades (1987). Esta sociedade moderna, \n\nconforme Bertrand tem passado por mudan\u00e7as de comportamentos, novos valores e \n\nnecessidades que se distanciam cada vez mais da sua identidade, transformando as \n\nrela\u00e7\u00f5es subjetivas com os territ\u00f3rios e patrim\u00f4nios. \u201cA paisagem configura uma an\u00e1lise \n\nsubjetiva da identidade cultural e dos grupos sociais\u201d (BERTRAND, 2007. p.289). \n\nEnt\u00e3o, se o meio ambiente \u00e9 percebido geralmente, como uma conformidade espacial, \n\ninundado de processos, e ao mesmo tempo, amea\u00e7ado no decorrer do seu uso, deve-se \n\nlevar em conta que o tempo est\u00e1 intrinsecamente relacionado aos fen\u00f4menos espaciais e \n\ndeve servir para explic\u00e1-lo e a liga\u00e7\u00e3o entre abordagens \u201cnaturais\u201d e \u201csociais\u201d est\u00e1 \n\nconstantemente se confrontando e at\u00e9 mesmo se correlacionando, por\u00e9m, no ponto de \n\nvista do autor, raramente s\u00e3o hibridizadas.  \n\n \n\nO reconhecimento de um tempo antropizado, a concep\u00e7\u00e3o de um \nespa\u00e7o-tempo em mosaico, o recurso \u00e0 an\u00e1lise multitemporal, s\u00e3o \ntodas igualmente pistas epistemol\u00f3gicas e metodol\u00f3gicas que \ncontribuem para uma abordagem da temporalidade [...] Entre o \ngeossistema e o meio ambiente, assim como entre o ecossistema e o \nmeio ambiente, h\u00e1 um patamar epistemol\u00f3gico e metodol\u00f3gico que \nn\u00f3s nos recusamos a ultrapassar (BERTAND, 2007. p. 283; 284). \n\n \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n21 \n\nA an\u00e1lise da paisagem enfim, est\u00e1 ligada ao territ\u00f3rio, a organiza\u00e7\u00e3o espacial e \n\nao funcionamento desta organiza\u00e7\u00e3o-desenvolvimento-distribui\u00e7\u00e3o-apreens\u00e3o deste \n\nespa\u00e7o-territ\u00f3rio, simplificado na terminologia complexa do meio ambiente. \n\n \n4.1 \u2013 Fases do Procedimento Metodol\u00f3gico \n\nFase 1 - Levantamento bibliogr\u00e1fico: A princ\u00edpio houve o levantamento bibliogr\u00e1fico, \n\nespecialmente do in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, visando um conhecimento do uso do \n\nsolo. Posteriormente utilizou-se do procedimento de entrevistas com antigos \n\npropriet\u00e1rios da Fazenda Campo Triste na busca da compreens\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es \n\nefetivadas ao longo do tempo na sub-bacia do RCT. \n\nFase 2 \u2013 Trabalho de campo: Realizou-se trabalho de campo na \u00e1rea da implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo loteamento na margem direita do RCT e verifica\u00e7\u00e3o da altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico, na \n\ntentativa de avaliar a influ\u00eancia que o lago artificial da UHE Eng. Souza Dias possa \n\nestar causando sobre o mesmo, em tr\u00eas topossequ\u00eancias, entre os per\u00edodos chuvosos e \n\nsecos, com tradagens em pontos a partir da margem do Ribeir\u00e3o. A finalidade dos \n\ndemais trabalhos de campo foi o do reconhecimento das \u00e1reas de plantio de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, cultivo de eucaliptos, bem como a verifica\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua, afluentes do \n\nRCT na averigua\u00e7\u00e3o do comportamento do fluxo de suas \u00e1guas. \n\nFase 3 - An\u00e1lise dos resultados: Para a verifica\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es do uso do solo na \n\nsub-bacia do RCT, tra\u00e7ou-se um comparativo entre a carta topogr\u00e1fica e a imagem de \n\nsat\u00e9lite, cruzando os dados levantados em campo, na tentativa de se chegar, atrav\u00e9s das \n\nan\u00e1lises e discuss\u00f5es dos resultados, ao conhecimento das altera\u00e7\u00f5es j\u00e1 instaladas e \n\naquelas sinalizadas como problemas futuros a partir dos novos cen\u00e1rios que se \n\nconfiguram no uso e ocupa\u00e7\u00e3o da Sub-bacia.  \n\n \n\n4.2 \u2013 Materiais utilizados  \n\nUtilizou-se as cartas topogr\u00e1ficas Folha SF 22 VB correspondente a Tr\u00eas \n\nLagoas, e Folha SF 22 VB IV de Arapu\u00e1, em escala 1:100.000, editadas pelo \n\nDepartamento do Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico (DSG) do Minist\u00e9rio do Ex\u00e9rcito, publicadas em \n\n1974, na qual a  sub-bacia do RCT foi digitalizada com o aux\u00edlio do software \n\nCorelDraw \u00ae12. A fim de executar o procedimento comparativo da evolu\u00e7\u00e3o do uso do \n\nsolo, empregou-se a imagem de sat\u00e9lite CBERS 2, Bandas 2,3,4 \u2013 20m de resolu\u00e7\u00e3o \n\n\u00d3rbita ponto 160/123 de 24 de mar\u00e7o de 2007.  \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n22 \n\nEssas imagens foram importadas e georreferenciadas por meio de pontos de \n\ncontrole pass\u00edveis de identifica\u00e7\u00e3o na imagem e na carta topogr\u00e1fica. Tais m\u00e9todos \n\nforam executados no SIG (Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica) SPRING 4.3.3, software \n\nelaborado pelo INPE (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais). \n\nAp\u00f3s o georreferenciamento da imagem, o contraste da imagem foi executado, \n\na fim de melhorar a qualidade da imagem, onde foi realizado o contraste, cuja op\u00e7\u00e3o foi \n\nequalizar histograma. A partir desse contraste, foi feita a composi\u00e7\u00e3o colorida da \n\nimagem, salva como imagem sint\u00e9tica b2r3g4 para imagens CBERS e b3g4r7 para \n\nimagem Landsat, a qual possibilitou a classifica\u00e7\u00e3o do uso do solo no munic\u00edpio. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o da imagem foi ent\u00e3o supervisionada por pixel, onde foi \n\nutilizado o classificador Maxver do Spring 4.3.2, cujo limiar de aceita\u00e7\u00e3o foi de 99,9%.  \n\n \n \n\nQuadro 1  \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n23 \n\n5 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O FISIOGR\u00c1FICA DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\nPara o entendimento da din\u00e2mica das altera\u00e7\u00f5es ambientais, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nconhecer os aspectos fisiogr\u00e1ficos da sub-bacia do RCT. \n\n \n\n5.1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica consiste no levantamento sobre aspectos f\u00edsicos \n\nda sub-bacia como solos, geologia, geomorfologia, vegeta\u00e7\u00e3o, clima, hidrografia e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo para, em uma etapa posterior, compreender a inter-rela\u00e7\u00e3o existente \n\nentre estes elementos. \n\n \n\n5.1.1 \u2013 Solos da \u00e1rea de estudo \n\nOs solos que comp\u00f5em a regi\u00e3o da SBRCT s\u00e3o os LATOSSOLOS \n\nVERMELHOS e ARGISSOLOS VERMELHOS, segundo a classifica\u00e7\u00e3o da \n\nEMBRAPA (1999). Para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos solos da sub-bacia, utilizamos um recorte \n\ndo Atlas Multirreferencial do Estado de Mato Grosso do Sul, 1990. \n\n \n\n5.1.1.2 \u2013 Caracter\u00edsticas do solo predominante da \u00e1rea de estudo \n\nO LATOSSOLO \u00e9 da classe de solos espessos com baixo gradiente textural \n\nentre os horizontes A e B, baixos ou nulos teores de minerais prim\u00e1rios, baixa \n\ncapacidade de troca de c\u00e1tions (CTC), de f\u00e1cil intemperiza\u00e7\u00e3o. Os solos \n\npredominantes na \u00e1rea de estudo s\u00e3o os LATOSSOLO VERMELHO, (Latossolo \n\nVermelho Escuro), de origem aren\u00edtica, formados pelas rochas do Grupo Caiu\u00e1 e \n\nFurnas (STIPP, 2000), textura vari\u00e1veis, fri\u00e1veis, porosos muito profundos. Com \n\ncaracter\u00edstica homogenia, apresenta pequena diferencia\u00e7\u00e3o entre os horizontes, e sua \n\nporosidade permite alta permeabilidade, possuindo uma estrutura \u00e9 forte pequena \n\ngranular. S\u00e3o formados em regi\u00f5es de clima tropical \u00famido que pelo intenso \n\nintemperismo se caracterizam geralmente como solos pobres em nutrientes, por\u00e9m \n\ncom significativa presen\u00e7a de \u00f3xido de ferro. S\u00e3o \u00e1cidos e com evolu\u00e7\u00e3o antiga t\u00eam \n\ngrande ocorr\u00eancia no Pa\u00eds, especialmente na parte do territ\u00f3rio referente \u00e0 bacia do \n\nParan\u00e1 (IBGE, 2005). \n\n \n\n \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n24 \n\n \nFigura 2 \u2013 Mapa dos solos da \u00e1rea da sub-bacia do RCT \nFonte: SEPLAN/1990 (recorte do Atlas Multireferencial) \n \n5.1.1.3 \u2013 Caracter\u00edsticas do solo em maior altitude da \u00e1rea de estudo \n\nOs ARGISSOLOS VERMELHO s\u00e3o solos minerais, n\u00e3o hidrom\u00f3rficos, \n\ncaracterizados pela presen\u00e7a de um horizonte B textural de colora\u00e7\u00e3o vermelho-escura. \n\nEstes solos s\u00e3o formados pela migra\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de argila do horizonte A para o \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n25 \n\nhorizonte B (B textural) ou migra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do horizonte A para o horizonte B As \n\ncores do horizonte B variam entre acinzentadas a avermelhadas e as do horizonte A \n\ngeralmente s\u00e3o escuras (IBGE, 2005). Os solos desta classe s\u00e3o origin\u00e1rios da hematita, \n\n\u00f3xido de ferro predominante. A maioria deles possui argila de atividade baixa no \n\nhorizonte B, cuja fra\u00e7\u00e3o argila tem quase o predom\u00ednio da caulinita e \u00f3xidos. Apresenta, \n\nna maioria dos casos, car\u00e1ter distr\u00f3fico ou \u00e1lico. Desenvolve-se a partir de materiais de \n\norigens diversas exceto de rochas b\u00e1sicas ou ultrab\u00e1sicas. Ocorrem em \u00e1reas de relevo \n\ndesde suave ondulado at\u00e9 forte ondulado, nas Unidades de Relevo do Planalto das \n\nArauc\u00e1rias e Depress\u00f5es Perif\u00e9ricas da Bacia do Paran\u00e1 e, em geral, s\u00e3o bastante \n\nsuscept\u00edveis a eros\u00e3o, devido \u00e0 presen\u00e7a do horizonte B textural.Tem como vegeta\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria a Floresta Estacional Decidual, a Savana e a Estepe.Sua fertilidade natural \u00e9 \n\nbaixa, com baixos valores de soma e satura\u00e7\u00e3o de bases, e com quantidade de alum\u00ednio \n\nelevada. A calagem e a aduba\u00e7\u00e3o s\u00e3o fatores indispens\u00e1veis para a obten\u00e7\u00e3o de boas \n\nprodu\u00e7\u00f5es. S\u00e3o utilizados principalmente com pastagens, soja, trigo, milho, feij\u00e3o, arroz \n\ne reflorestamento (SEPLAN/MS, 1989). \n\n5.1.2 \u2013 Geologia da regi\u00e3o de estudo \n\nA geologia da \u00e1rea de estudo apresenta rochas do per\u00edodo cenoz\u00f3ico do Grupo \n\nBauru, forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia, forma\u00e7\u00e3o Adamantina e forma\u00e7\u00e3o Anast\u00e1cio; do per\u00edodo \n\nMesoz\u00f3ico.  \n\n \n\nA sedimenta\u00e7\u00e3o iniciou - se no Paleoz\u00f3ico e veio a completar - se no \nfinal do mesoz\u00f3ico. No Cret\u00e1ceo um espesso pacote de sedimentos \narenosos a\u00ed depositou - se sob ambiente continental, variando de \nlacustre a fluvial, em regime de torrencialidade (semi - arid\u00eas). \nConforme a subsid\u00eancia da bacia se processava, a deposi\u00e7\u00e3o se fazia \nnos depocentros, explicando a diversidade da litologia. Tais dep\u00f3sitos \ns\u00e3o conhecidos como Grupo Bauru, subdividindo - se em Forma\u00e7\u00e3o \nCaiu\u00e1, Santo Anast\u00e1cio, Adamantina e Mar\u00edlia [...] Grupo Caiu\u00e1, bem \ncomo a evolu\u00e7\u00e3o diagen\u00e9tica dos arenitos e\u00f3licos da Forma\u00e7\u00e3o Rio \nParan\u00e1, com eventuais refer\u00eancias a demais forma\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em \no Grupo Caiu\u00e1 (Forma\u00e7\u00f5es Goio-Er\u00ea e Santo Anast\u00e1cio) e ainda parte \nda Forma\u00e7\u00e3o Adamantina (Grupo Bauru), devido \u00e0s suas rela\u00e7\u00f5es de \ncontiguidade f\u00edsica lateral e contemporaneidade admitida. A cobertura \nsuprabas\u00e1ltica neocret\u00e1cea \u00e9 constitu\u00edda por rochas sedimentares de \norigem continental, localmente com vulc\u00e2nicas associadas, \nacumuladas na Bacia Bauru, uma depress\u00e3o tect\u00f4nica evolu\u00edda entre o \nTuroniano e o Mastrichtiano (Ks), no centro-sul da Plataforma Sul-\nAmericana (sobre a por\u00e7\u00e3o setentrional da Bacia do Paran\u00e1) \n(CATTANIO, s.d, s.p..). \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n26 \n\n \n\n \nFigura 3: Esbo\u00e7o das Unidades Litoestratigr\u00e1ficas \u2013 Substrato local \u2013 Tr\u00eas Lagoas-MS \nFonte: Prefeitura Municipal 2006 \u2013 modificado \n \n \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Adamantina posicionando-se na parte noroeste-central e nordeste \n\ndo munic\u00edpio, comp\u00f5em-se de arenitos muito finos a finos, com bancos de lamitos, \n\nsiltitos e arenitos finos (CATTANIO, s.d.). Com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada e plano-paralela \n\ne.dep\u00f3sitos de plan\u00edcie fluvial (STIPP, 2000). S\u00e3o sedimentos formados em ambiente \n\nfl\u00favio-lacustre, compreendendo camadas de arenitos cinzentos finos. A Forma\u00e7\u00e3o Santo \n\nAnast\u00e1cio constitui-se por arenitos avermelhados, de origem fluvial Sua idade \u00e9 atribu\u00edda \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n27 \n\nao Cret\u00e1ceo, com base em crit\u00e9rios estratigr\u00e1ficos. Na regi\u00e3o do munic\u00edpio, de acordo \n\ncom Lorenz Silva (2004), \u201cafloram na base dos vales afluentes ao Rio Paran\u00e1\u201d. \n\nAflorando os topos das colinas, (LORENZ SILVA 2004), com alto grau de \n\nsilicifica\u00e7\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o residual ocorre a Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia, que na \u00e1rea de estudo, est\u00e1 \n\nrepresentada na localiza\u00e7\u00e3o da \u201cserrinha de Garcias\u201d. \n\n5.1.3 \u2013 Geomorfologia da regi\u00e3o de estudo \n\nA geomorfologia da regi\u00e3o do munic\u00edpio de Tr\u00eas Lagoas, dos Planaltos \n\nArenito-Bas\u00e1lticos Interiores, segundo a Seplan (1989), est\u00e1 representada em quatro \n\nunidades, sendo elas: Modelados de Acumula\u00e7\u00e3o (margens ribeirinhas); Rampas \n\nArenosas dos Planaltos Interiores (ao norte); divisores Tabulares dos Rios Verde e \n\nPardo (centro e sul); e Vale do Paran\u00e1 (a sudoeste do munic\u00edpio). O relevo no munic\u00edpio \n\napresenta modelado plano e de formas dissecadas com topos colinosos e tabulares. A \n\ndensidade de drenagem nesta regi\u00e3o \u00e9 moderada, e a declividade das vertentes varia de \n\n2 a 5 graus (SEPLAN/MS, 1989). \n\n \n\nNo final do terci\u00e1rio provavelmente no Eoceno-Pleistoceno, uma \nextensa fase erosiva recortou o pacote sedimentar da Bacia. No \nPleistoceno as fases de semi-arid\u00eaz deram continuidade aos processos \nde aplainamento geral. J\u00e1 no Holoceno com a umidifica\u00e7\u00e3o do clima, \na rede hidrogr\u00e1fica perene se estabeleceu criando condi\u00e7\u00f5es para o \naparecimento de um modelado pr\u00f3prio de climas \u00famidos. Dessa \nforma, a paisagem do munic\u00edpio \u00e9 dominada por uma sucess\u00e3o de \nvertentes convexo-c\u00f4ncavas, sendo a base c\u00f4ncava resultante dos \nprocessos de escoamento difuso e fluvial que movimentam os detritos \nfinos. (CATTANIO, sd; s.p.) \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n28 \n\n \n\nFigura 4: Esbo\u00e7o do perfil litoestratigr\u00e1fico da Regi\u00e3o \nFonte: Prefeitura Municipal - Modificado 2006 \n \n\n5.1.3.1 - O Setor \u201ca\u201d \u2013 corresponde ao relevo plano: o rio Paran\u00e1 corta este setor \n\nlongitudinalmente e no Porto Independ\u00eancia se observa uma seq\u00fc\u00eancia de dep\u00f3sito de \n\ndique marginal sobre dep\u00f3sitos de seixos. A camada de seixos, por sua vez, se sobrep\u00f5e \n\naos arenitos da forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio (figura 4). \n\n \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n29 \n\n5.1.3.2 - O Setor \u201cb\u201d \u2013 corresponde \u00e0s colinas convexo-c\u00f4ncavas longas: regi\u00e3o de \n\num espesso manto de Latossolo Vermelho, com baixo teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nincorporada ao solo. \n\n \n\nEste ambiente \u00e9 dominado por interfl\u00favios alongados, suavemente \nconvexos no topo e c\u00f4ncavos na base [...] A forma\u00e7\u00e3o Santo \nAnast\u00e1cio subjaz a esse manto eluvial. No entanto \u00e9 dif\u00edcil confirmar \nessa acertiva em fun\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio manto de decomposi\u00e7\u00e3o que \nmascara a litologia [...]. Sobre essa superf\u00edcie desenvolvem - se os \ncerrados t\u00edpicos, hoje cedendo lugar, cada vez mais, \u00e0s pastagens e ao \nreflorestamento (CATTANIO, s.d, s.p..). \n\n \n\n5.1.3.3 - O Setor \u201cc\u201d \u2013 corresponde \u00e0s colinas convexo-c\u00f4ncavas curtas: As rochas, \n\nda Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, apresentam carbonato de c\u00e1lcio imprimindo caracter\u00edsticas \n\nde maior permeabilidade e fertilidade aos arenitos. Pr\u00f3ximo ao distrito de Garcias \n\nocorre afloramento das rochas. A vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 mais, densa e aumenta o n\u00famero de \n\ncursos d\u2019\u00e1gua pelo comprimento menor dos interfl\u00favios. \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n30 \n\n \nFigura 5: Tr\u00eas Lagoas \u2013 Esbo\u00e7o tem\u00e1tico: Relevo \nFonte: Cattanio e Silva (1987) - modificado \n\n \n\nVertentes mais curtas, com maior densidade de drenagem s\u00e3o pr\u00f3prias \nda forma\u00e7\u00e3o Adamantina, que representam arenitos avermelhados, \ncom fina dissemina\u00e7\u00e3o de carbonato de c\u00e1lcio. A presen\u00e7a desse \nelemento confere aos solos, resultantes da decomposi\u00e7\u00e3o da rocha, \nmaior fertilidade, o que possibilitou o desenvolvimento de uma \nvegeta\u00e7\u00e3o mais densa nessas \u00e1reas (a floresta tropical semidess\u00eddua \ncontinental, vulgarmente conhecida na regi\u00e3o por \u201cCroa\u201d). \nA superf\u00edcie com tais caracter\u00edsticas restringe - se a pequenas \u00e1reas \nnos distritos de Arapu\u00e1 e de Garcias, a uma altitude de 450 m., \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n31 \n\ndestacando - se na imagem de sat\u00e9lite por apresentar maior densidade \nde rios, que tamb\u00e9m s\u00e3o mais curtos (CATTANIO, s.d, s.p). \n\n \n5.1.3.4 - A Serrinha do distrito de Garcias, com altitude aproximada de 518 metros se \n\nconstitui em um relevo testemunho de rochas mais resistentes da Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia. \n\nConstituem-se de arenitos silicificados e a cobertura vegetal \u00e9 pouco densa com \n\npredom\u00ednio de gram\u00edneas e o solo \u00e9 Latossolo Vermelho (figura 4, p. 28). \n\n \n\nDe restrita ocarr\u00eancia, apenas no lacal denominado \u201cSerrinha de \nGarcias\u201d, encontramos a Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia, representado por arenitos \ncinza - claros, com n\u00edveis de seixos intercalados. S\u00e3o arenitos bastante \nsilicificados o que lhes confere um alto coeficiente de resit\u00eancia aos \nprocessos erosivos possibilitando a manuten\u00e7\u00e3o dos mesmos como um \nressalto na topografia, destacando - se em meio a um todo suavemente \nondulado (CATTANIO, s.d, s.p.). \n \n\nA Rampa de interliga\u00e7\u00e3o entre o setor plano e o das colinas convexo-c\u00f4ncavo \n\nlongas, localiza-se na sa\u00edda da \u00e1rea urbana em dire\u00e7\u00e3o a Arapu\u00e1. Neste setor, em dire\u00e7\u00e3o \n\nao rio Sucuri\u00fa o relevo se torna mais \u00edngreme.  \n\nA sub-bacia do RCT se posiciona no setor \u201cb\u201d de colinas convexo-c\u00f4ncavas \n\nlongas e setor \u201cc\u201d de colinas convexo-c\u00f4ncavas curtas e nasce na serrinha de Garcias \n\n(Figura 4).  \n\n5.1.4 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de estudo \n\nNo munic\u00edpio de Tr\u00eas Lagoas ocorre um conjunto fitogeogr\u00e1fico uniforme \n\nformado de floresta perenif\u00f3lia, subperenif\u00f3lia e mesof\u00f3lia, cerrados e campos limpos. \n\n5.1.4.1 - O cerrado \u2013 composto de \u00e1rvores com alturas entre sete a oito metros e \n\nespa\u00e7adas entre si. As esp\u00e9cies mais comuns na regi\u00e3o s\u00e3o: Pau-terra (Qualea \n\nGrandiflora Mart), Pequi (CaryocarBrasiliense Camb), Carvoeiro (Sclerolobium \n\nPaniculatum Vog), Sucupira (Bowdchia Virgilioides H.B.H.),Murici (Byrsonina \n\nCoccolobiflora), Faveiro (Dimorfhandra Mollis Benth), Licheira (Curatella Americana \n\nL.) Jacarand\u00e1 (Machacrium Opacum. Vog), A\u00e7oita Cavalo (L\u00fchca Divaricata Mart), \n\nPau-terrinha (Qualea Parviflora Mart), Mangaba (Hancornia Speciosa) (SEPLAN/MS, \n\n1989). \n\n  \n\n5.1.4.2 - O cerrad\u00e3o \u2013 classificado como floresta xeromorfa do Planalto Central, com \n\n\u00e1rvores medindo entre oito a doze metros em m\u00e9dia, (SEPLAN/MS 1989), suas \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n32 \n\nprincipais esp\u00e9cies: pau-terra do cerrad\u00e3o, Maria-Preta (Ageratum conyzoides), Faveiro, \n\nSucupira, Angico (Anadenanthera colubrina), balsamim (Diptychandra aurantiaca), \n\nJatob\u00e1-mirim (Hymenaea coubaril) Capit\u00e3o (Zinnia elegans). \n\nA caracter\u00edstica da vegeta\u00e7\u00e3o nesta regi\u00e3o \u00e9 de Arb\u00f3rea Densa (cerrad\u00e3o) e \n\nArb\u00f3rea Aberta. A Arb\u00f3rea Densa possui uma forma\u00e7\u00e3o campestre com estrato de \n\n\u00e1rvores baixas, \u201cxerom\u00f3rficas, de esgalhamento profundo, providas de grandes folhas \n\ncori\u00e1ceas, perenes e casca corticosa\u201d. A Arb\u00f3rea Aberta s\u00e3o Savanas ou Campo \n\nCerrado e sua principal caracter\u00edstica \u00e9 seu cont\u00ednuo estrato de gramin\u00f3ide que reveste o \n\nsolo e que seca durante o per\u00edodo de estiagem. A vegeta\u00e7\u00e3o nativa foi em parte \n\nsubstitu\u00edda por pastos plantados e, posteriormente, tamb\u00e9m por eucaliptos \n\n(SEPLAN/MS, 1989). \n\n \n[...] Na Bacia do Paran\u00e1 e de modo geral, em todo o estado, a pecu\u00e1ria \nque se efetuava, de uma forma extensiva, aproveitando as pastagens \nnaturais existentes principalmente na Regi\u00e3o Fitoecol\u00f3gica da Savana, \npaulatinamente est\u00e1 sendo transformada em pecu\u00e1ria extensiva com \nimplanta\u00e7\u00e3o de pastagens artificiais, com esp\u00e9cies de brachi\u00e1ria, \nprincipalmente. \nAs pastagens de capim-coloni\u00e3o, instaladas sobre o derrame bas\u00e1ltico, \ne onde vegetava a floresta, apresentavam-se exuberantes e bem \nmanejadas sendo insignificante a dispers\u00e3o de pragas. Genericamente, \nconstituem mantos cont\u00ednuos, destitu\u00eddos de \u00e1rvores, at\u00e9 mesmo na \nprote\u00e7\u00e3o dos a\u00e7udes e sombreamento para o gado (SEPLAN/MS, \n1990, p. 11). \n \n\n5.1.5 \u2013 Clima da regi\u00e3o de estudo \n\nOs dados clim\u00e1ticos s\u00e3o do munic\u00edpio de Tr\u00eas Lagoas, esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica \n\nde Tr\u00eas Lagoas (20\u00ba47\u2019S e 51\u00ba42\u2019W). O clima \u00e9 tropical com esta\u00e7\u00e3o seca no inverno e \n\ntemperatura m\u00e9dia anual de 23,7\u00baC; e o total anual de precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 de 1303,9 mm, \n\nsegundo as normais climatol\u00f3gicas de 1961 a 1990 do Instituto Nacional de \n\nMeteorologia (INMET/MDA, 1992). \n\n \n\nAs condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em grande parte se assemelham \u00e0s da regi\u00e3o \nCentro-Oeste do Brasil. Segundo classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, ocorrem \ndois tipos clim\u00e1ticos: o de maior abrang\u00eancia na \u00e1rea \u00e9 o AW (clima \nTropical \u00damido com esta\u00e7\u00e3o chuvosa no ver\u00e3o e seca no inverno) e o \nCfa (Clima Mesot\u00e9rmico \u00damido sem estiagem, em que a temperatura \ndo m\u00eas mais quente \u00e9 superior a 22\u00ba C, apresentando no m\u00eas mais \nseco uma precipita\u00e7\u00e3o superior a 30mm de chuva). Este \u00faltimo \nocorrendo na parte sul do Estado (SEPLAN/MS, 1990, p.17).  \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n33 \n\n \n \n  Tabela 1 - Dados climatol\u00f3gicos, da regi\u00e3o de Tr\u00eas Lagoas, (1961 a 1990 - m\u00e9dia/ano). \n\nPress\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica \n\n(hPa) \n\nTemperatura \n\nM\u00e9dia (C) \n\nTemperatura \n\nM\u00e1xima (C) \n\nTemperatura \n\nM\u00ednima (C) \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \n\n(mm) \n\nEvapora\u00e7\u00e3o \n\n(mm) \n\nUmidade \n\nRelativa (%) \n\n975.6 23.7 30.5 18.7 1303.9 1153.5 69.5 \n\n    Fonte: Departamento Nacional de Meteorologia  \n\n5.2 - Caracteriza\u00e7\u00e3o Geo-hist\u00f3rica \n\nNa segunda metade do s\u00e9culo XVIII, iniciou-se, segundo Capestrini (2002), o \n\npovoamento em Minas Gerais com a cria\u00e7\u00e3o da Capitania. Houve um processo r\u00e1pido \n\nde imigra\u00e7\u00e3o em busca de ouro e pedras preciosas. Muitos destes obtendo as posses de \n\nterras atrav\u00e9s das sesmarias, estabeleceram moradia, surgindo desta forma, v\u00e1rios \n\naglomerados e pequenas vilas na regi\u00e3o de Minas Gerais. Por\u00e9m, com a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nminera\u00e7\u00e3o nesta regi\u00e3o, em meados do s\u00e9culo XVIII, iniciam-se a migra\u00e7\u00e3o \n\ndenominada bandeiras, para as regi\u00f5es do interior como nordeste paulista, tri\u00e2ngulo \n\nmineiro, sudoeste goiano e sul de Mato Grosso.  \n\nNos relatos hist\u00f3ricos contam que entre 1829 a 1838, houve o in\u00edcio do \n\npovoamento no Santana de Parana\u00edba, (CAPESTRINI 2002), em primeiro lugar pelos \n\nGarcia Leal, apossando-se daquela regi\u00e3o que fora chamada de sert\u00e3o dos Garcias, \n\nseguido de outras fam\u00edlias vindas dos estados de S\u00e3o Paulo, Goi\u00e1s e Minas Gerais. Estes \n\npioneiros chegados na regi\u00e3o foram explorando e fixando posses em todas as dire\u00e7\u00f5es a \n\npartir do sert\u00e3o dos Garcias, instalando fazendas nas proximidades dos rios Indai\u00e1 \n\nGrande, Apor\u00e9, Indaiazinho, Santana, Quit\u00e9ria, Barreiros, Corrente, Ariranha, Pardo, \n\nentre outros; e Rio Verde, Paran\u00e1 e Sucuri\u00fa, introduzindo-se desta forma ao territ\u00f3rio \n\nque mais tarde seria o munic\u00edpio de Tr\u00eas Lagoas.  \n\nEm 1850 o governador da prov\u00edncia de Mato Grosso, estabelecendo pela \n\nresolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 9 os limites de Santana de Parana\u00edba, da foz do rio Pardo at\u00e9 a foz do rio \n\nParana\u00edba no rio Paran\u00e1, do Parana\u00edba ao rio Correntes, do Corrente at\u00e9 o rio Caiap\u00f3 e \n\ndeste at\u00e9 a nascente do rio Araguaia e depois, at\u00e9 o rio Pardo e novamente no rio \n\nParan\u00e1.  \n\nCom o fim da guerra do Paraguai, em iniciam-se as explora\u00e7\u00f5es por terras a \n\npartir do sul de Parana\u00edba. \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n34 \n\nInstalaram-se, na d\u00e9cada de 1870, os Garcia Tosta, os Camargos, os Otonis, no \n\nalto Sucuri\u00fa; e os Pereira nos Rios Verde e Sucuri\u00fa. \n\nProt\u00e1sio Garcia Leal, filho de Francisco Garcia Leal, neto de Jau\u00e1rio Garcia \n\nLeal, se estabeleceu em 1888 na regi\u00e3o do Ribeir\u00e3o Piaba e Francisco Jos\u00e9 Nogueira, no \n\nRibeir\u00e3o Brioso. \n\nConforme Martin (2000), os Garcias na posse pelas terras do munic\u00edpio de Tr\u00eas \n\nLagoas, entraram em conflito com os americanos e com o senador daquela data, o Sr. \n\nVitorino Ribeiro Carneiro Monteiro que, amparado pelo governador do Estado de Mato \n\nGrosso, comprava grandes \u00e1reas para si e para a companhia de terras The Brazil Land \n\nCastle Packing and House Company. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de Tr\u00eas Lagoas em Mato Grosso do Sul, ocorreu, \n\nportanto, em parte, em fun\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da pecu\u00e1ria, principalmente a partir de \n\nMinas Gerais com freq\u00fcentes migra\u00e7\u00f5es estimuladas basicamente pelo baixo pre\u00e7o de \n\nterras, marcando desta forma, a \u00e1rea rural da regi\u00e3o com caracter\u00edsticas de latif\u00fandios. A \n\npecu\u00e1ria extensiva se manteve como atividade econ\u00f4mica marcante em grandes \n\npropriedades, com a progressiva substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa de cerrado e matas \n\nciliares em pastagens para o gado. Este processo pode ter sido entre outros, uma das \n\ncausas que propiciaram a degrada\u00e7\u00e3o dos solos e dos cursos d\u2019\u00e1gua que com o passar do \n\ntempo, sofreram a compacta\u00e7\u00e3o e o assoreamento.  \n\nO distrito de Tr\u00eas Lagoas foi criado pela Lei estadual n\u00ba 659, de 12 de junho de \n\n1914, pertencente ao munic\u00edpio de Santana de Parana\u00edba e pela Lei Estadual n\u00ba 706 \n\nfundou-se a vila de Tr\u00eas Lagoas em 15 de junho de 1915, continuando, por\u00e9m, fazendo \n\nparte do munic\u00edpio de Santana de Parana\u00edba. Aos 8 de agosto de 1915 instalou-se o \n\nmunic\u00edpio, mas o seu desmembramento de Parana\u00edba s\u00f3 ocorreu em 27 de dezembro de \n\n1916, pelo decreto Lei n\u00ba 768, com uma \u00e1rea de 43.806 km2 (SEPLAN/MS, 1989).  \n\nEm 1943, com a cria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Ribas do Rio Pardo, sua \u00e1rea foi \n\nreduzida em 8.800 km\u00b2; em 1953, houve uma nova redu\u00e7\u00e3o de 11.040 km2, para a \n\ncria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de \u00c1gua Clara; na funda\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Brasil\u00e2ndia, a \u00e1rea \n\nmais uma vez sofreu a fragmenta\u00e7\u00e3o em 1963, de 11.082 km2 de redu\u00e7\u00e3o e mais \n\nrecentemente, em 1980, para a cria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Selv\u00edria, a redu\u00e7\u00e3o foi de 3.175 \n\nkm2. \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n35 \n\nAtualmente, o munic\u00edpio possui uma \u00e1rea de 10.206 km2, (IBGE) equivalente a \n\n20,13% da mesoregi\u00e3o e 2,82% da totalidade do Estado e possui como distritos: Arapu\u00e1 \n\na 35 km, Garcias a 57 km e Ilha Comprida a 16 km.  \n\nEm 1915 a cidade de Tr\u00eas Lagoas contava com uma popula\u00e7\u00e3o de 9.044 \n\nhabitantes (SEPLAM/MS, 1989). \n\n \n \n\n \n \n\nFigura 6 \u2013 Esbo\u00e7o da evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica do n\u00facleo urbano de Tr\u00eas Lagoas \n \n\nNa d\u00e9cada de 60, a popula\u00e7\u00e3o urbana do munic\u00edpio teve um crescimento de \n\n10,31%, enquanto que a popula\u00e7\u00e3o rural teve um decr\u00e9scimo de 1,25% , ou seja, em \n\ntorno de 15.414 na \u00e1rea urbana e na \u00e1rea rural em torno de 16.276 habitantes.  \n\nNa d\u00e9cada de 70, houve um aumento populacional na zona urbana de apenas \n\n1,70% e na zona rural uma diminui\u00e7\u00e3o de 4,56%.  \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n36 \n\nEntre 1980 e 1985, a popula\u00e7\u00e3o total do Munic\u00edpio decresceu 0,77%, em \n\nvirtude do desmembramento do Distrito de Selv\u00edria, que foi elevado a munic\u00edpio em \n\n1980. Neste ano, a popula\u00e7\u00e3o urbana passou para 48.697 e a \u00e1rea rural ficou com 9.207 \n\nhabitantes. Nesse per\u00edodo, a popula\u00e7\u00e3o da mesorregi\u00e3o aumentou 1,51% e a do Estado \n\n3,6%.  \n\nA densidade demogr\u00e1fica do munic\u00edpio em 1970, era de 4,32 hab/km2, em \n\n1980 era de 4,50 hab/km2 e em 1985 de 5,64 hab/km2.  \n\nEm 1980, os migrantes correspondiam a 53,40% da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, \n\nna qual, a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o natural do munic\u00edpio era de 26.984, ou seja, de \n\n46,60% e a dos migrantes de 30.920 correspondentes a 53,40%. \n\nTr\u00eas Lagoas \u00e9 considerada a porta de entrada para o turismo em Mato Grosso \n\ndo Sul. (SEPLAM/MS, 1989) \n\n \n\n5.2.1 - Ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do Ribeir\u00e3o Campo Triste. \n\nInstalou-se na regi\u00e3o do Ribeir\u00e3o Campo Triste, Antonio Trajano Pereira dos \n\nSantos e Maria Lucinda Garcia Freitas, por volta de 1868 (MARTIN 2000), tomando \n\nposse de terras denominada de Retiro das Telhas, com a cria\u00e7\u00e3o de gado. Alguns anos \n\ndepois, Antonio Trajano teria buscado amigos e parentes para povoar a regi\u00e3o e ajuda-lo \n\nem sua fazenda. Vieram ent\u00e3o de Parana\u00edba Jo\u00e3o Ferreira de Melo e Janu\u00e1rio Ferreira \n\nde Melo que tomaram posse das terras \u00e0 margem esquerda do RCT. Jo\u00e3o Ferreira de \n\nMelo foi o pioneiro da fazenda Campo Triste, com seus filhos: Viriato Ferreira de \n\nMedeiros, Jos\u00e9 Ferreira Vida, Tertulino Ferreira Vida e Francisco Ferreira.  \n\nOutros vieram depois e se instalaram no RCT, possivelmente na d\u00e9cada de \n\n1880, tamb\u00e9m moradores da fazenda Campo Triste: Antonio Ferreira Bueno e Nic\u00e9sio \n\nFerreira de Melo, Benevenuto Moreira, Jo\u00e3o Mascena e Ol\u00edmpio Azambuja. \n\nAinda segundo Martin (2000), a fazenda Campo Triste possu\u00eda 140.000 \n\nalqueires paulistas, por\u00e9m estas terras eram muito disputadas e nas disputas e posses \n\nentre parentes e amigos, a fragmenta\u00e7\u00e3o aparece em alguns casos relatados pelo autor: \n\nAlfredo Justino de Souza tinha posse por compra da d\u00e9cima parte da fazenda, vendendo \n\numa parte a seu cunhado, Jos\u00e9 Carlos Queiroz, que se instalou no c\u00f3rrego Ouricanga, \n\nafluente do Ribeir\u00e3o Campo Triste, pr\u00f3ximo da linha f\u00e9rrea, fazendo limites com a \n\nfazenda Serrinha pertencente ao senador Vitorino Ribeiro Carneiro Monteiro. \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n37 \n\nProt\u00e1zio Garcia Leal tinha posse de parte da fazenda na qual, houve a tentativa \n\nde legalizar suas terras no governo, (MARTIN 2000), por\u00e9m, o senador Vitorino j\u00e1 \n\nhavia se apossado junto ao governo das glebas de terras de Prot\u00e1zio, no Ribeir\u00e3o Piaba, \n\nafluente do Rio Verde, bem como das terras de Alfredo Justino e de outros.  \n\nDesta forma, descreve o autor que, o senador Vitorino na \u00e9poca, se tornara o \n\ngrande corretor da fazenda Campo Triste e que a maior por\u00e7\u00e3o da fazenda, estava nas \n\nm\u00e3os de The Brazil Land Castle Packing and House Company.  \n\nA fazenda Campo Triste, antes de pertencer \u00e0 fam\u00edlia Campos de Oliveira, foi \n\npropriedade do Sr. Caetano Garcia e sua esposa Olaviana Tosta Garcia, pelo processo \n\nde Uso Capi\u00e3o (conforme relatado pela Senhora Diva Arantes, \u00faltima propriet\u00e1ria de \n\nparte da fazenda Campo Triste), que posteriormente foi legalizada em cart\u00f3rio. O Sr. \n\nCaetano Garcia vendeu a fazenda para o Sr. Antonio Campos de Oliveira. Neste tempo, \n\ncerca de 60 anos atr\u00e1s, a fazenda Campo Triste se limitava com a Est\u00e2ncia Brasil, \n\npropriedade dos ingleses e tinha como divisas naturais os c\u00f3rregos Cervo, Saran e o \n\nRibeir\u00e3o Campo Triste. A fazenda possu\u00eda neste per\u00edodo 1.740 alqueires. \n\nO Sr. Antonio e fam\u00edlia ocuparam a regi\u00e3o com instrumentos rudimentares, \n\nusando a for\u00e7a dos bra\u00e7os para se instalarem e iniciarem a produ\u00e7\u00e3o na fazenda que se \n\nbaseava na cria, recria e engorda de gado. Por\u00e9m, mantinha o cultivo de arroz, milho, \n\nab\u00f3bora, melancia e cria\u00e7\u00e3o de animais de pequeno porte como porco e galinha para a \n\nsubsist\u00eancia da fazenda. \n\nA princ\u00edpio, a casa da fam\u00edlia era constru\u00edda com \u201ctaboca\u201d e barreada com \n\n\u201cbarro branco\u201d, o ch\u00e3o era \u201cbatido\u201d e a cobertura era de Capim Mambeca \n\n(Andropogaon leucostachyus kunth), bem como o enchimento dos colch\u00f5es tamb\u00e9m \n\neram feito com este capim. Os colch\u00f5es eram colocados em camas constru\u00eddas em \n\nforquilhas e estrados feitos de couro tran\u00e7ados de vaca. Dentro da cozinha, o fog\u00e3o era a \n\nlenha e passava por ali uma bica d\u2019\u00e1gua, constru\u00edda de Aroeira (Schinus terebinthifolus \n\nraddi). Todos os len\u00e7\u00f3is (feitos de saco de a\u00e7\u00facar) e roupas usadas na casa, como \n\ntamb\u00e9m, a roupa de trabalho do Sr. Antonio, eram costuradas e bordadas pela sua \n\nesposa. \n\nOs c\u00f3rregos, as nascentes eram conservadas, assim como as \u201ccroas\u201d (mata \n\nfechada). A exuber\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado e cerrad\u00e3o (forma\u00e7\u00e3o florestal com \n\naspecto xerom\u00f3rfica), trazia in\u00fameras esp\u00e9cies como Guavira (Campamanesia spp), \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n38 \n\nPequi (CaryocarBrasiliense Camb), Marmelo (Cydonia oblonga), Mamica de Cadela \n\n(Zanthoxylum subserratum), Marolo (Annona cariaceae) e outras, como tamb\u00e9m a \n\nfauna era riqu\u00edssima com presen\u00e7a de Perdizes (Alectoris rufa), Araras \n\n(Anodorhynchinus hyacinthinus), Tucanos (Ramphastos toco), Jacar\u00e9s (Caiman \n\nlatirostris), Antas (Tapirus terrestris), On\u00e7as pintada (Panthera on\u00e7a), entre numerosos \n\ne variados outros animais. Os c\u00f3rregos e ribeir\u00f5es, com suas \u00e1guas puras e protegidas \n\npela mata ciliar, guardavam todas as esp\u00e9cies de peixes j\u00e1 conhecidas na regi\u00e3o.  \n\nEstas terras foram divididas em partilha sucess\u00f3ria, em dez vezes, n\u00famero de \n\nfilhos do Sr. Antonio Campos de Oliveira. Os nove filhos venderam suas glebas para o \n\nirm\u00e3o Davino Alves Mariano e sucessivamente foi dividida novamente pelo n\u00famero de \n\nfilhos de Davino, resultando em: 600 alqueires para Diva Arantes, 600 alqueires para \n\nDair Mariano Matos e 600 alqueires para Darci Alves Mariano. \n\nDarci Alves Mariano vendeu sua gleba para Ab\u00edlio Siqueira que vendeu para a \n\nfam\u00edlia Raal que posteriormente vendeu para \u201cNegro Casa Grande\u201d. Esta gleba se \n\nlocaliza pr\u00f3ximo ao c\u00f3rrego Tapera, que hoje recebe o nome de c\u00f3rrego da Amizade e \u00e9 \n\nonde se localiza a sede da antiga fazenda Campo Triste. A fazenda ficou \u201cnas m\u00e3os\u201d da \n\nfam\u00edlia Campos de Oliveira por aproximadamente 60 anos, sendo que cerca de 30 anos \n\nparte desta fazenda, ficou com a propriet\u00e1ria Diva Arantes. \n\n \n\n5.2.2 - Loteamento Bom Jardim - Fazenda Cabo Verde \n\nAs cidades de hoje pertencem ao capital, o homem precisa se subjugar \u00e0s \n\nnecessidades de reprodu\u00e7\u00e3o do capital, onde se v\u00ea capturado pelas necessidades do \n\nconsumo e do lazer. Neste processo de esgotamento f\u00edsico, mental e psicol\u00f3gico \n\ncausado pela intensidade do ritmo imposto ao cotidiano das pessoas, h\u00e1 uma crescente \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria em espa\u00e7os rurais, longe da movimenta\u00e7\u00e3o das cidades, \n\nespecialmente aqueles cujos recursos naturais, possuem abund\u00e2ncia de recursos \n\nh\u00eddricos. \n\nA necessidade do lazer \u00e9 marcante na sociedade atual, causada pelas \n\naglomera\u00e7\u00f5es dos grandes centros e mesmo pelo cotidiano urbano. H\u00e1 uma procura \n\nconstante aos ambientes rurais, \u00e0 contempla\u00e7\u00e3o da natureza e ao agrad\u00e1vel oferecido \n\npelos recursos naturais. \n\n\n\n \n                                                                                                                                                      \n\n \n\n39 \n\nA partir desta necessidade humana, uma nova comercializa\u00e7\u00e3o surge nos \n\nespa\u00e7os rurais dando origem ao turismo, ou simplesmente \u00e0s especula\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias \n\ndestinadas ao lazer. Para haver uma viabiliza\u00e7\u00e3o do turismo no munic\u00edpio, foi criado o \n\nCOMTUR (Conselho Municipal de Turismo) pela Lei n\u00ba 1338 de 1997.  \n\nO incentivar do turismo em Tr\u00eas Lagoas visa o desenvolvimento, que vem \n\nacompanhado de inten\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis, possivelmente para justificar a implanta\u00e7\u00e3o das \n\nin\u00fameras ind\u00fastrias na cidade que vem se destacando no Estado como p\u00f3lo de \n\ndesenvolvimento. O munic\u00edpio possui como potenciais tur\u00edsticos os rios Paran\u00e1 e \n\nSucuri\u00fa com seus ranchos, Balne\u00e1rio P\u00fablico e empreendimentos particulares como a \n\nPousada do Tucunar\u00e9. \n\nS\u00e3o v\u00e1rios os projetos de loteamentos a partir da divis\u00e3o de grandes fazendas \u00e0s \n\nmargens dos rios no munic\u00edpio de Tr\u00eas Lagoas, que desde a d\u00e9cada de 80 vem sendo \n\nfragmentadas e vendidas em pequenos lotes e em tamanhos variados. Inicialmente os \n\nprojetos eram realizados nos rios principais, como o Rio Paran\u00e1 e posteriormente no seu \n\nafluente, o Rio Sucuri\u00fa. Atualmente, por\u00e9m, os loteamentos est\u00e3o avan\u00e7ando para os \n\nafluentes destes rios, para os cursos d\u2019\u00e1gua de menor porte, como o loteamento no \n\nRibeir\u00e3o Campo Triste. \n\n \n\n\n\tMariaAparecida.pdf\n\tMariaAparecida1.pdf\n\tMariaAparecida2.pdf"}]}}}