{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13025"}, {"@name": "filename", "#text": "18835_TCC%20NAIRA%20CRISTINA.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\n \n\nMEC - MINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O E CULTURA \n\nUFF - UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE \n\nPURO - POLO UNIVERSIT\u00c1RIO DE RIO DAS OSTRAS \n\nRIR \u2013 DEPARTAMENTO INTERDISCIPLINAR DE RIO DAS OSTRAS \n\nCURSO DE SERVI\u00c7O SOCIAL \n\n \n\n \n\nN\u00c1IRA CRISTINA MIRANDA SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n AVALIA\u00c7\u00c3O DE POL\u00cdTICAS SOCIAIS NA PERSPECTIVA DO CONTROLE SOCIAL: \n\num debate sobre seu significado no Centro Integrado de Conviv\u00eancia Neli Aparecida T\u00e2mara \n\nLuiz.  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                               RIO DAS OSTRAS \n\n2\u00ba SEMESTRE/2012. \n\n \n\n\n\n2 \n\n \n\nN\u00c1IRA CRISTINA MIRANDA SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DE POL\u00cdTICAS SOCIAIS NA PERSPECTIVA DO CONTROLE SOCIAL: \n\num debate sobre seu significado no Centro Integrado de Conviv\u00eancia Neli Aparecida T\u00e2mara \n\nLuiz.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadora: Prof.\u00aa CRISTINA MARIA BRITES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio das Ostras \n\n2013. \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\napresentado ao Curso de Servi\u00e7o \n\nSocial da Universidade Federal \n\nFluminense \u2013 Polo Universit\u00e1rio de \n\nRio das Ostras, como requisito parcial \n\npara a obten\u00e7\u00e3o da Gradua\u00e7\u00e3o de \n\nBacharel em Servi\u00e7o Social. \n \n\n\n\n3 \n\n \n\nN\u00c1IRA CRISTINA MIRANDA SILVA \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DE POL\u00cdTICAS SOCIAIS NA PERSPECTIVA DE CONTROLE SOCIAL: \n\num debate sobre o seu significado no Centro Integrado de Conviv\u00eancia Neli Aparecida \n\nT\u00e2mara Luiz.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAprovado em 26 de mar\u00e7o de 2013. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\n____________________________________________________ \n\nProfessora  Cristina Maria Brites \u2013 Orientadora \n\nUniversidade Federal Fluminense/ Polo Universit\u00e1rio de Rio das Ostras \n\n \n\n____________________________________________________ \n\nProfessor Wanderson F\u00e1bio de Melo \n\nUniversidade Federal Fluminense/ Polo Universit\u00e1rio de Rio das Ostras \n\n \n\n____________________________________________________ \n\nProfessor Bruno Ferreira Teixeira \n\nUniversidade Federal Fluminense/ Polo Universit\u00e1rio de Rio das Ostras \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio das Ostras \n\n2013 \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado ao \n\nCurso de Servi\u00e7o Social da Universidade Federal \n\nFluminense \u2013 Polo Universit\u00e1rio de Rio das \n\nOstras, como requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o da \n\nGradua\u00e7\u00e3o de Bacharel em Servi\u00e7o Social. \n \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico o presente trabalho aos meus pais, Maria das Dores e C\u00e9lio \n\nMarcos e minha av\u00f3 Ana, pelos ensinamentos e pelo amor que sempre \n\nrecebi. Aos meus irm\u00e3os Marc\u00edlio e Emiliana, pelo incentivo e pelo \n\nexemplo de perseveran\u00e7a. \u00c0 Deborah Floresta e Laura Fernanda, pelo \n\ncompanheirismo durante nossa trajet\u00f3ria acad\u00eamica. \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u00c0 Deus, pois o que seria de mim sem a f\u00e9 que tenho, \u00e0 minha fam\u00edlia por acreditar e me dar \n\napoio constante e aos meus amigos pelas alegrias e ang\u00fastias compartilhadas. \n\n\u00c0 professora Cristina Brites pelos ensinamentos, paci\u00eancia e incentivo nas orienta\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c0 Renata Pontes Martins, supervisora de campo de est\u00e1gio, por ter me aceitado como \n\nestagi\u00e1ria, pelos ensinamentos compartilhados e, principalmente, pelo exemplo profissional. \n\n\u00c0 Cleide Correa, ex diretora do CIC III, por ter me aberto, gentilmente, as portas da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. \n\nAos professores, aos auxiliares administrativos, aos auxiliares de servi\u00e7os gerais e \u00e0s \n\ncozinheiras do CIC pela acolhida. \n\n\u00c0 Hov\u00eania Menezes Duarte, Gilmar Moreira e demais colegas do IMERO, pelo apoio \n\nincondicional a uma trabalhadora que tamb\u00e9m era aluna. \n\nAos professores do Polo Universit\u00e1rio de Rio das Ostras que contribu\u00edram para a minha \n\nforma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. \n\nAos componentes de minha banca examinadora, professores Bruno Teixeira e Wanderson \n\nF\u00e1bio, ambos que gentilmente se dispuseram a conhecer, avaliar e contribuir com o meu \n\ntrabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o............................................................................................................................. \n \n\n11 \n\n1 A Pol\u00edtica Nacional De Assist\u00eancia Social: Contexto Hist\u00f3rico Brasileiro........................ 15 \n\n1.1 Fundamentos da Pol\u00edtica Social.......................................................................... 15 \n\n1.2 Fundamentos da Pol\u00edtica Social no Brasil........................................................... 20 \n\n1.3 A Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social........................................................... 29 \n\n2 CIC III: Projeto Social de Atendimento a Crian\u00e7a e Adolescente no Munic\u00edpio de Rio  \n\ndas Ostras/RJ.......................................................................................................................  \n\n \n\n \n\n33 \n\n2.1 Rio das Ostras/RJ................................................................................................... 33 \n\n2.1.1 A explora\u00e7\u00e3o do Petr\u00f3leo e o reflexo no munic\u00edpio de Rio das Ostras........ 34 \n\n2.2 A trajet\u00f3ria da Assist\u00eancia no munic\u00edpio de Rio das Ostras................................... 38 \n\n2.2.1 Centro Integrado de Conviv\u00eancia Neli Aparecida T\u00e2mara Luiz \u2013 Hist\u00f3ria \n\ne Forma\u00e7\u00e3o..................................................................................................  \n\n \n\n \n\n40 \n\n3 Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas Sociais............................................................................................ 46 \n\n3.1 Avalia\u00e7\u00e3o e Centro Integrado de Conviv\u00eancia..................................................... 46 \n\n4 Considera\u00e7\u00f5es finais........................................................................................................... \n \n\n60 \n\n5 Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.................................................................................................. 62 \n\n6 ANEXO: roteiro da entrevista............................................................................................ 65 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nBNH                  Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o; \n\nBPC Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada; \n\nCAPS Caixa de Aposentadoria e Pens\u00e3o; \n\nCEME Central de Medicamentos; \n\nCIC Centro Integrado de Conviv\u00eancia;  \n\nCIC II Centro Integrado de Conviv\u00eancia Ernestina Jorge Luiz; \n\nCIC III Centro Integrado de Conviv\u00eancia Neli Aparecida T\u00e2mara Luiz; \n\nCLT Consolida\u00e7\u00e3o das Leis Trabalhistas; \n\nCRAS Centro de Refer\u00eancia de Assist\u00eancia Social; \n\nCREAS Centro de Refer\u00eancia Especializado de Assist\u00eancia Social; \n\nDataprev Empresa de Processamento de Dados da Previd\u00eancia Social; \n\nECA Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente; \n\nFHC Fernando Henrique Cardoso; \n\nFIA Funda\u00e7\u00e3o da Inf\u00e2ncia e do Adolescente; \n\nFunabem Funda\u00e7\u00e3o Nacional para o Bem-estar do Menor; \n\nIAP Instituto de Aposentadoria e Pens\u00f5es; \n\nIaps                     Instituto Nacional de Administra\u00e7\u00e3o da Previd\u00eancia Social; \n\nIDH \u00cdndice de Desenvolvimento Humano; \n\nInamps Instituto Nacional de Assist\u00eancia M\u00e9dica; \n\nINPS Instituto Nacional de Previd\u00eancia Social \n\nIBP Instituto Brasileiro de Petr\u00f3leo, G\u00e1s e Biocombust\u00edveis; \n\n\n\n8 \n\n \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica; \n\nLBA Legi\u00e3o Brasileira de Assist\u00eancia; \n\nLOAS Lei Org\u00e2nica da Assist\u00eancia Social; \n\nMDS Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social; \n\nOAB Ordem dos Advogados do Brasil; \n\nONG Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental; \n\nPT Partido dos Trabalhadores; \n\nPETROBRAS Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. \n\nPNAS Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social; \n\nSAM Servi\u00e7o de Assist\u00eancia ao Menor; \n\nSEMBES Secretaria Municipal de Bem Estar Social de Rio das Ostras; \n\nSEMED Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Rio das Ostras; \n\nSINPAS Sistema Nacional de Assist\u00eancia e Previd\u00eancia Social; \n\nSUAS Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social; \n\nSUDS Sistema \u00danico Descentralizado de Sa\u00fade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nO presente trabalho tem por objetivo dar uma contribui\u00e7\u00e3o para o debate sobre a \n\nimport\u00e2ncia do planejamento, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das pol\u00edticas sociais, \n\ntendo como refer\u00eancia os servi\u00e7os prestados pelo Centro Integrado de Conviv\u00eancia Professora \n\nNeli Aparecida T\u00e2mara Luiz, que integra a rede socioassistencial do munic\u00edpio de Rio das \n\nOstras. Para contextualizar tal contribui\u00e7\u00e3o foi realizado um levantamento bibliogr\u00e1fico para \n\nresgatar as determina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas que incidem sobre a origem e desenvolvimento das \n\npol\u00edticas sociais no capitalismo. Resgatamos algumas particularidades do munic\u00edpio de Rio \n\ndas Ostras \u2013 RJ, ressaltando os impactos causados na popula\u00e7\u00e3o local com o crescimento \n\ndesordenado ocasionado pela instala\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria do petr\u00f3leo na regi\u00e3o. Contextualizamos \n\na cria\u00e7\u00e3o dos Centros Integrados de Conviv\u00eancia no munic\u00edpio, abordando especificamente a \n\nrealidade do Centro Integrado Neli Aparecida T\u00e2mara Luiz.  Realizamos um estudo te\u00f3rico \n\nsobre a import\u00e2ncia do planejamento, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o para as pol\u00edticas sociais, \n\nproblematizando-a em face das atividades desenvolvidas pelo CIC III e das pondera\u00e7\u00f5es sobre \n\no tema feitas por uma assistente social que atua na rede assistencial do munic\u00edpio de Rio das \n\nOstras, atrav\u00e9s de uma entrevista semi-estruturada. Nossos estudos corroboram com o debate \n\nte\u00f3rico acerca da inexist\u00eancia de uma cultura de avalia\u00e7\u00e3o na perspectiva do controle social \n\nno \u00e2mbito das pol\u00edticas sociais, indicam sua import\u00e2ncia diante do processo de sucateamento \n\nda seguridade social brasileira e dos desafios para assegurar a Assist\u00eancia Social como direito \n\nuniversal de cidadania. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Pol\u00edtica Social. Assist\u00eancia Social. Planejamento. Monitoramento. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis paper aims to make a contribution to the debate on the importance of planning, \n\nmonitoring and evaluation in the context of social policies, with reference to the services \n\nprovided by the Center for Integrated Living Professor Neli Aparecida Tamara Luiz, that \n\nintegrates the social assistance network of Rio das Ostras. To contextualize this contribution \n\nwe conducted a literature review to rescue the historical determinations that focus on the \n\norigin and development of social policies in capitalism. We rescued some particularities of \n\nRio das Ostras - RJ, highlighting the impacts on the local population with uncontrolled \n\ngrowth caused by the installation of the oil industry in the region. We conducted a theoretical \n\nstudy on the importance of planning, monitoring and evaluation for social policies, discussing \n\nit in the face of the activities developed by CIC III and the weights on the subject made by a \n\nsocial worker who works in the health care network of Rio das Ostras, through a semi-\n\nstructured interview. Our studies corroborate the theoretical debate about the lack of an \n\nevaluation culture from the perspective of social control in the context of social policies, \n\nindicate its importance on the process of scrapping the Brazilian social security and \n\nchallenges to ensure the Social Assistance as a universal right of citizenship. \n\n \n\n \n\nKeywords: Social Policy. Welfare. Planning. Monitoring. Evaluation. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO presente trabalho procura dar uma contribui\u00e7\u00e3o para o debate sobre a import\u00e2ncia \n\ndo planejamento, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das pol\u00edticas sociais, tendo como \n\nrefer\u00eancia os servi\u00e7os prestados pelo Centro Integrado de Conviv\u00eancia Professora Neli \n\nAparecida T\u00e2mara Luiz (CIC III), que integra a rede s\u00f3cio-assistencial do munic\u00edpio de Rio \n\ndas Ostras. \n\nO Centro Integrado de Conviv\u00eancia III, professora Neli Aparecida T\u00e2mara Luiz, \u00e9 um \n\nprojeto social desenvolvido pela Secretaria Municipal de Bem-Estar Social da Prefeitura \n\nMunicipal de Rio das Ostras que tem como premissa a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os na perspectiva \n\npreventivo-assistencial e educativa. Sendo um servi\u00e7o de prote\u00e7\u00e3o social b\u00e1sica, est\u00e1 \n\nvinculado ao Centro de Refer\u00eancia da Assist\u00eancia Social (CRAS). \n\nO tema relacionado \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o j\u00e1 despertava minha aten\u00e7\u00e3o, mesmo antes de iniciar o \n\ncurso de Servi\u00e7o Social, no ano de 2007, por trabalhar na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o na qual o assunto \n\n\u00e9 muito discutido e considerado um entrave. No entanto, minha aproxima\u00e7\u00e3o com a avalia\u00e7\u00e3o \n\nna pol\u00edtica social ocorreu de fato quando realizei os Est\u00e1gios Supervisionados em Servi\u00e7o \n\nSocial, II, III e IV, nos CIC I e II, no per\u00edodo de agosto de 2010 a julho de 2012.  \n\nQuando terminei o terceiro per\u00edodo do curso de Servi\u00e7o Social inicie a busca por um \n\ncampo de Est\u00e1gio. Como sou uma aluna trabalhadora, al\u00e9m da dif\u00edcil tarefa de conciliar \u00e0s 50 \n\nhoras de trabalho com o estudo, teria que conseguir uma vaga aos s\u00e1bados ou domingos, pois \n\neram os \u00fanicos dias que tinha dispon\u00edvel. Como eu, outros alunos do curso de Servi\u00e7o Social \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o trabalhadores e as vagas aos finais de semana s\u00e3o escassas, n\u00e3o atendem ao \n\nn\u00famero de estudantes que necessitam. Assim, n\u00e3o consegui o est\u00e1gio e fiquei, pelo mesmo \n\nmotivo, quatro per\u00edodos sem estagiar. Somente no in\u00edcio do oitavo per\u00edodo, quando pude \n\nreorganizar meus hor\u00e1rios no trabalho e ter um dia livre na semana, as ter\u00e7as-feiras, consegui \n\num campo para estagiar.  \n\n\n\n12 \n\n \n\nO est\u00e1gio Supervisionado I iniciou-se no Centro Integrado Ernestina Jorge Pereira \n\n(CIC I) onde a assistente social exercia parte de sua carga hor\u00e1ria. Contudo, com a car\u00eancia de \n\nprofissionais, a Secretaria Municipal de Bem Estar Social (SEMBES) solicitou a transfer\u00eancia \n\nde minha supervisora de campo, que passou a desenvolver suas a\u00e7\u00f5es no Centro de Refer\u00eancia \n\nda Assist\u00eancia Social do Munic\u00edpio de Rio das Ostras (CRAS Central). Dei, ent\u00e3o, \n\ncontinuidade ao est\u00e1gio neste local at\u00e9 o t\u00e9rmino do semestre. \n\nNo primeiro semestre de 2011 minha supervisora de campo retornou o atendimento ao \n\nCentro Integrado, contudo, cumprindo sua carga hor\u00e1ria somente no Centro Integrado de \n\nConviv\u00eancia Neli Aparecida T\u00e2mara Luiz, onde foi dado continuidade ao est\u00e1gio at\u00e9 julho de \n\n2012. \n\nA oportunidade de estagiar no Centro Integrado me colocou em contato com uma \n\npol\u00edtica de atendimento \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes do munic\u00edpio, sendo um espa\u00e7o de \n\nacolhimento para as fam\u00edlias trabalhadoras que necessitam e que n\u00e3o tem com quem deixar \n\nsuas crian\u00e7as, visto que as institui\u00e7\u00f5es privadas, que poderiam oferecer esse acolhimento, \n\noneram o or\u00e7amento dessas fam\u00edlias. \n\nNo decorrer do semestre, de agosto a dezembro, e no seguinte, de mar\u00e7o a julho de \n\n2011, houve no Centro Integrado uma evas\u00e3o muito grande. N\u00f3s, do Servi\u00e7o Social, \n\ncome\u00e7amos a fazer contato com os respons\u00e1veis para sabermos o motivo das constantes \n\ndesist\u00eancias. Muitos relatavam que os filhos estavam desmotivados, que iam para l\u00e1 somente \n\npara brincar. Todas as justificativas seguiam nesta mesma dire\u00e7\u00e3o. \n\nCabe ressaltar que o Centro Integrado de Conviv\u00eancia (CIC) tamb\u00e9m deveria ser um \n\nespa\u00e7o voltado para o desenvolvimento integral das crian\u00e7as. Isso significa dizer que as \n\natividades desenvolvidas visam trabalhar o intelecto, o emocional e o social, n\u00e3o s\u00f3 das \n\ncrian\u00e7as como tamb\u00e9m de suas fam\u00edlias.  \n\nAs justificativas dos respons\u00e1veis, que se colocavam, naquele momento, para as \n\nconstantes evas\u00f5es, a meu ver, demonstravam a necessidade de se avaliar os objetivos \n\ninstitucionais e a realidade posta. Pois, o fato de se ter um alto \u00edndice de evas\u00e3o, justificadas \n\npor desmotiva\u00e7\u00e3o, era um indicativo de que a pr\u00e1tica necessita ser avaliada. Era preciso um \n\nconfronto entre as atividades que o CIC realizava e seus impactos naquela comunidade \n\natendida a fim de uma aproxima\u00e7\u00e3o com as necessidades reais daquele grupo, gerando \n\nmotiva\u00e7\u00e3o para a perman\u00eancia no projeto. \n\nCom isso surgiu a inquieta\u00e7\u00e3o sobre as formas de avalia\u00e7\u00e3o existentes no projeto. \n\nEnt\u00e3o descobri que a avalia\u00e7\u00e3o formalizada n\u00e3o existia. Havia um modelo de relat\u00f3rio a ser \n\n\n\n13 \n\n \n\npreenchido pelos professores de cada crian\u00e7a em cada oficina oferecida, mas que naquele \n\ncontexto deixara de ser elaborado. . \n\nNeste mesmo per\u00edodo, coincidentemente, iniciou-se, por parte da Secretaria Municipal \n\nde Bem Estar Social, o trabalho de revis\u00e3o do processo de avalia\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas Centros \n\nIntegrados de Conviv\u00eancia do munic\u00edpio. Para isso foi realizado o primeiro encontro entre os \n\neducadores e gestores dos Centros Integrados e da Secretaria Municipal de Bem Estar Social. \n\nEste encontro foi para apresentar as bases legais que justificam a implementa\u00e7\u00e3o dos \n\nCentros Integrados no munic\u00edpio. Foi apresentada a tipifica\u00e7\u00e3o e o Centro Integrado como \n\numa a\u00e7\u00e3o que est\u00e1 dentro do programa de prote\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da prefeitura, vinculado \u00e0 Pol\u00edtica \n\nNacional de Assist\u00eancia. Essa apresenta\u00e7\u00e3o foi garantida para que todos conhecessem os \n\nfundamentos do projeto, sua import\u00e2ncia e significado para o atendimento a uma necessidade \n\nque \u00e9 social. \n\nUma segunda reuni\u00e3o foi marcada. O tema apresentado tendia para a sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nsobre a import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o e expunha a necessidade que esta pr\u00e1tica fosse institu\u00edda nos \n\nCentros Integrados. \n\n Ao final ficou acordado que cada Centro Integrado constru\u00edsse um instrumento de \n\navalia\u00e7\u00e3o como sugest\u00e3o, para que numa pr\u00f3xima reuni\u00e3o do grupo fossem debatidos e, a \n\npartir desses, cheg\u00e1ssemos a um \u00fanico modelo para todos os Centros Integrados. \n\nA discuss\u00e3o em torno da avalia\u00e7\u00e3o parou por ai. No Centro Integrado Neli Aparecida \n\nT\u00e2mara, a dire\u00e7\u00e3o construiu um modelo de avalia\u00e7\u00e3o que seria enviado aos respons\u00e1veis para \n\navalia\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o como um todo, chegamos, o Servi\u00e7o Social, a discutir esse \n\ninstrumento, sugerir modifica\u00e7\u00f5es, mas, a ideia n\u00e3o saiu do papel e caiu no esquecimento. \n\nPor considerar que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um instrumento de suma import\u00e2ncia para a \n\nmensura\u00e7\u00e3o do trabalho desenvolvido e para propor diretrizes de aperfei\u00e7oamento da pol\u00edtica \n\nde atendimento da institui\u00e7\u00e3o, - nos colocamos o desafio de estudar o tema em face da \n\nrealidade do Centro Integrado de Conviv\u00eancia Neli Aparecida T\u00e2mara Luiz que conhecemos a \n\npartir de nossa experi\u00eancia de est\u00e1gio. \n\nDo ponto de vista te\u00f3rico-metodol\u00f3gico procuramos assegurar que nosso debate sobre \n\na import\u00e2ncia do planejamento, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o da rede municipal \n\nde Assist\u00eancia estivesse matizado pelas determina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas que incidem sobre as \n\nPol\u00edticas Sociais no Brasil, por uma caracteriza\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social \n\nna atualidade e da Pol\u00edtica Municipal, situando nesta \u00faltima o CIC. Para isso realizamos uma \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o com autores no campo do servi\u00e7o social que protagonizam o debate sobre as \n\n\n\n14 \n\n \n\npol\u00edticas sociais, identificando as tend\u00eancias dominantes que caracterizam as pol\u00edticas sociais \n\nbrasileiras; os avan\u00e7os no campo da Assist\u00eancia Social a partir da Constitui\u00e7\u00e3o de 88 e a \n\nparticularidade hist\u00f3rica de estrutura\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Municipal de Assist\u00eancia em Rio das \n\nOstras. \n\nAssim, no primeiro cap\u00edtulo deste trabalho procuramos fazer um resgate hist\u00f3rico da \n\norigem e desenvolvimento da Pol\u00edtica Social. Inicialmente foi retratado o contexto \n\ninternacional que teve fundamental import\u00e2ncia para a constitui\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais no \n\nBrasil, a posterior a pr\u00f3pria composi\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais no Brasil, chegando a atual \n\nPol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social. Essa reconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica visava uma apropria\u00e7\u00e3o \n\ndos fundamentos da pol\u00edtica social, indicando seu significado estrat\u00e9gico para a interven\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado na regula\u00e7\u00e3o entre as classes, mediada pelas necessidades de acumula\u00e7\u00e3o do capital \n\ne de legitimidade social, configurando-se como um campo de lutas no interior da totalidade \n\nsocial. \n\nDando continuidade a nossa an\u00e1lise, no segundo cap\u00edtulo, realizamos um breve resgate \n\nhist\u00f3rico do munic\u00edpio de Rio das Ostras, destacando seu processo de forma\u00e7\u00e3o, a forte \n\ninflu\u00eancia da ind\u00fastria petrol\u00edfera na regi\u00e3o e seus impactos no desenvolvimento da cidade. \n\nNessa contextualiza\u00e7\u00e3o situamos a cria\u00e7\u00e3o dos Centros Integrados de Conviv\u00eancia no \n\nmunic\u00edpio, em especial o CIC Professora Neli Aparecida T\u00e2mara Luiz.  \n\nNo terceiro e \u00faltimo cap\u00edtulo, apresentamos nossa apropria\u00e7\u00e3o acerca do que \u00e9 central \n\nno debate sobre o planejamento, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o a partir de alguns autores que \n\ntratam do tema, procurando articular esse debate com o que est\u00e1 previsto em termos de \n\navalia\u00e7\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o e normas que regulam a Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social brasileira e com \n\na realidade do CIC. Inclu\u00edmos em nossa an\u00e1lise dados obtidos em uma entrevista realizada \n\ncom uma assistente social que atua na rede assistencial do munic\u00edpio.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 A POL\u00cdTICA NACIONAL DE ASSIST\u00caNCIA SOCIAL: CONTEXTO                                \n\nHIST\u00d3RICO BRASILEIRO \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise sobre a pol\u00edtica nacional de assist\u00eancia social sup\u00f5e o resgate hist\u00f3rico de \n\ndetermina\u00e7\u00f5es que incidem sobre a origem e desenvolvimento das pol\u00edticas sociais, como \n\nparte das estrat\u00e9gias formuladas pelo Estado e pelas classes dominantes para responder \u00e0s \n\nexpress\u00f5es da quest\u00e3o social. \n\n \n\n1.1 Fundamentos da Pol\u00edtica Social \n\n \n\nO surgimento das pol\u00edticas sociais, embora n\u00e3o se possa precisar o momento exato, \n\nsabe-se que est\u00e1 associado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das duas classes fundamentais do modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista: a burguesia e o proletariado, ou seja, a uma forma de organiza\u00e7\u00e3o social \n\ndeterminada pelo modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. \n\nO capitalismo tem sua ascens\u00e3o com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial no s\u00e9culo XVIII. No \n\nentanto, anterior a isso, nos s\u00e9culos XVI e XVII, com base nos autores pesquisados, podemos \n\nidentificar protoformas das pol\u00edticas sociais. Essas se materializavam na forma de legisla\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas associadas ao mundo do trabalho.  Isso significa dizer que podiam ter acesso a \n\nessas protoformas \u00e0queles que tivessem um of\u00edcio. \n\nSobre isso Behring e Boschetti acrescentam que, \n\n \n\n \nEssas legisla\u00e7\u00f5es estabeleciam distin\u00e7\u00e3o entre pobres \u201cmerecedores\u201d (aqueles que \n\ncomprovadamente incapazes de trabalhar e alguns adultos capazes considerados pela \n\nmoral da \u00e9poca como pobres merecedores, em geral nobres empobrecidos) e pobres \n\n\u201cn\u00e3o merecedores\u201d (todos aqueles que possu\u00edam capacidade, ainda que m\u00ednima, para \n\ndesenvolver qualquer tipo de atividade laborativa). Aos primeiros, merecedores de \n\n\u201caux\u00edlio\u201d, era assegurado algum tipo de assist\u00eancia, minimalista e restritiva, \n\nsustentada em um pretenso dever moral e crist\u00e3o de ajuda, ou seja, n\u00e3o se \n\nsustentavam na perspectiva do direito (BEHRING, BOSCHETTI, 2008, p.49). \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\nEssa vincula\u00e7\u00e3o entre o acesso a essas protoformas de pol\u00edticas sociais e a manuten\u00e7\u00e3o \n\nde uma atividade laborativa dava \u00e0s primeiras legisla\u00e7\u00f5es sociais um car\u00e1ter coercitivo e \n\ntamb\u00e9m punitivo, pois submetia o trabalhador, que n\u00e3o via alternativa, a qualquer trabalho e, \n\nprincipalmente, a qualquer condi\u00e7\u00e3o de trabalho. \n\nPode-se dizer que essas protoformas tinham um car\u00e1ter meramente filantr\u00f3pico - para \n\no atendimento aos desvalidos, e assistencialista- aos trabalhadores, para que, com isso, fosse \n\nmantida a ordem social e punissem a vagabundagem.  \n\n Com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial um cen\u00e1rio de profundas transforma\u00e7\u00f5es se configura. \n\nCom novas mercadorias sendo produzidas, houve um aumento no consumo e, \n\nconsequentemente, nas vagas de trabalho. As cidades passam a concentrar trabalhadores \n\nvindos do campo para as f\u00e1bricas. \n\n Nas sociedades pr\u00e9-capitalistas o trabalho se realizava sobretudo na produ\u00e7\u00e3o  de \n\nvalores de uso, atendendo as necessidades de manuten\u00e7\u00e3o da vida dos trabalhadores.  Com o \n\ndesenvolvimento das for\u00e7as produtivas no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, principalmente com \n\na produ\u00e7\u00e3o industrial, o trabalho desenvolve a forma mercadoria e como tal, passa a ser fonte \n\nde produ\u00e7\u00e3o de mais-valor.  Isso significa dizer que o trabalho passa a produzir valor de troca, \n\no que o torna uma categoria de fundamental import\u00e2ncia, pois, quanto mais trabalho maior a \n\nextra\u00e7\u00e3o de mais valia e, expans\u00e3o do capital.  Por isso, acontece, como analisam Behring e \n\nBoschetti (2008, p. 51), uma \u201cplena subsun\u00e7\u00e3o do trabalho ao capital\u201d. \n\nPara os oper\u00e1rios as condi\u00e7\u00f5es de trabalho nas f\u00e1bricas n\u00e3o eram boas; carga hor\u00e1ria \n\nmuito extensa e sal\u00e1rios baixos. O que se presencia \u00e9 o aumento do \u00edndice de pauperiza\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o, que se anuncia atrav\u00e9s das express\u00f5es da quest\u00e3o social. \n\nPara Behring e Boschetti, \n \n\n \n\nSe as legisla\u00e7\u00f5es sociais pr\u00e9-capitalistas era punitivas, restritivas e agiam na \n\nintersec\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia social e do trabalho for\u00e7ado, o \u201cabandono\u201d dessas t\u00edmidas \n\ne repressivas medidas de prote\u00e7\u00e3o no auge da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial lan\u00e7a os pobres \u00e0 \n\nservid\u00e3o da liberdade sem prote\u00e7\u00e3o (BEHRING, BOSCHETTI, 2008, p. 51) \n\n \n\n \n\nA dificuldade de manter a pr\u00f3pria subsist\u00eancia associada a super explora\u00e7\u00e3o do seu \n\ntrabalho fez com que o operariado se organizasse e lutasse por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida e \n\ntrabalho. Behring e Boschetti, concordando com Marx, consideram que \u201ca classe \n\ntrabalhadora, atordoada pelo barulho da produ\u00e7\u00e3o, recobrou de algum modo seus sentidos, \n\ncome\u00e7ou sua resist\u00eancia\u201d (MARX, 1988 apud BEHRING, BOSCHETTI, 2008, p. 55). \n\n\n\n17 \n\n \n\nNesse contexto, meados do s\u00e9culo XIX, o liberalismo era a tend\u00eancia dominante de \n\norienta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Estado e das elites. Esse sistema de ideias e de an\u00e1lises pol\u00edtico-\n\necon\u00f4micas, que teve como precursores Adam Smith e David Ricardo, promulgava a auto \n\nregula\u00e7\u00e3o do mercado. Para os liberais cada um agindo em busca de seu pr\u00f3prio interesse \n\ncontribu\u00eda para o bem estar coletivo. O Estado era visto como um mal necess\u00e1rio que atuaria, \n\nminimamente, apenas para dar condi\u00e7\u00f5es ao livre mercado. \n\nEssa vis\u00e3o liberal minimizou os efeitos da luta da classe trabalhadora. Para Behring e \n\nBoschetti, \n\n \n\nCom o predom\u00ednio desses princ\u00edpios ferozmente defendidos pelos liberais e \n\nassumidos pelo Estado capitalista, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil compreender que a resposta dada \u00e0 \n\nquest\u00e3o social no final do s\u00e9culo XIX foi sobretudo repressiva e apenas incorporou \n\nalgumas demandas da classe trabalhadora, transformando as reivindica\u00e7\u00f5es em leis \n\nque estabeleciam melhorias t\u00edmidas e parciais nas condi\u00e7\u00f5es de vida dos \n\ntrabalhadores, sem atingir, portanto o cerne da quest\u00e3o social ( BEHRING, \n\nBOSCHETTI, 2008, p. 63) \n\n \n\n \n\nPode-se dizer que nesse per\u00edodo n\u00e3o houve avan\u00e7os significativos no que tange a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais. Ao Estado cabia, somente, dar assist\u00eancia m\u00ednima \u00e0queles \n\nque n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es de competir no mercado de trabalho como uma forma de amenizar \n\na pobreza, pois para a perspectiva liberal o investimento em pol\u00edticas sociais estaria \n\ncontribuindo para a vagabundagem uma vez que os trabalhadores perderiam o interesse pelos \n\nafazeres. \n\n  Ap\u00f3s a segunda Guerra Mundial h\u00e1 uma generaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais com o \n\nsurgimento do Welfare State. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX o capitalismo enfrenta um per\u00edodo de \n\nrecess\u00e3o econ\u00f4mica, que ficou conhecida em todo o mundo como a \u201cGrande Depress\u00e3o\u201d ou \n\n\u201cA Crise de 1929\u201d. \n\nEsse momento ficou marcado pela forte crise financeira que abateu a Bolsa de Valores \n\nde Nova York e fez com que muitos capitalistas perdessem tudo o que tinham.  A crise \n\nocasionou o fechamento de in\u00fameras ind\u00fastrias e, com isso, as taxas de desemprego tornaram-\n\nse alarmantes em todo o mundo. Essa crise, de propor\u00e7\u00f5es mundiais, abala tamb\u00e9m as ideias \n\nliberais que se tornam insustent\u00e1veis diante de uma crise em que ficam evidentes \u201cos limites \n\ndo mercado se deixado a merc\u00ea dos seus supostos movimentos naturais\u201d. (BEHRING e \n\nBOSCHETTI, 2008, p.68). \n\nPara resolver o problema era preciso restabelecer os v\u00ednculos de trabalho e retomar o \n\nconsumo. Assim, Keynes faz algumas proposi\u00e7\u00f5es, que ficaram conhecidas como a \n\n\n\n18 \n\n \n\n\u201cRevolu\u00e7\u00e3o Keynesiana\u201d, defendendo, principalmente, a interven\u00e7\u00e3o estatal na economia para \n\nque se alavancasse a ind\u00fastria novamente. N\u00e3o era uma ruptura com o capitalismo e sim \n\nsa\u00eddas de supera\u00e7\u00e3o para crise. De acordo com Behring e Boschetti, \u201cele propugnava a \n\nmudan\u00e7a da rela\u00e7\u00e3o do Estado com o sistema produtivo e rompia parcialmente com os \n\nprinc\u00edpios do liberalismo\u201d (BEHRING, BOSCHETTI, 2008, p. 83). \n\nO liberalismo tinha como marca a n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o do Estado na economia, que era \n\ncontrolada pela \u201cm\u00e3o invis\u00edvel\u201d. J\u00e1 para as medidas Keynesianas colocava-se a necessidade \n\nde participa\u00e7\u00e3o estatal como \u201cprodutor e regulador\u201d, associando a liberdade individual aos \n\ninteresses econ\u00f4micos, uma vez que nem sempre os interesses individuais estariam em \n\nconson\u00e2ncia com as necessidades do mercado \u2013 como propunha o liberalismo- ocasionando a \n\ncrise. \n\nSobre a fun\u00e7\u00e3o do Estado nesse per\u00edodo, Behring e Boschetti colocam que, \n\n \n\n \n\no Estado \u2013 como um agente externo em nome do bem comum, o que sup\u00f5e uma \n\nvis\u00e3o de Estado neutro e \u00e1rbitro \u2013 tem legitimidade para intervir por meio de um \n\nconjunto de medidas econ\u00f4micas e sociais, tendo em vista gerar a demanda efetiva, \n\nou seja, disponibilizar meios de pagamento e dar garantias ao investimento, at\u00e9 \n\nmesmo contraindo d\u00e9ficit p\u00fablico, para controlar o volume de moeda dispon\u00edvel e as \n\nflutua\u00e7\u00f5es da economia (BEHRING, BOSCHETTI, 2008, p. 85) \n \n\n \n\n Ocorreram mudan\u00e7as tamb\u00e9m na forma de produ\u00e7\u00e3o com a introdu\u00e7\u00e3o do Fordismo. \n\nEsse modelo tinha em vista a produ\u00e7\u00e3o em massa. Isso era feito a partir do baixo investimento \n\nna fabrica\u00e7\u00e3o do produto deixando-o com baixo custo e, com isso, alavancando o consumo. O \n\nsistema funcionava com a linha de montagem. Os produtos eram feitos numa esteira rolante \n\nonde cada trabalhador participava executando uma parte da fabrica\u00e7\u00e3o. Essa forma de \n\norganiza\u00e7\u00e3o acelerava a produ\u00e7\u00e3o e n\u00e3o demandava que a m\u00e3o de obra fosse qualificada, \n\nbaixando os custos do produto. Toda essa reorganiza\u00e7\u00e3o na forma de produ\u00e7\u00e3o interfere nas \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais e por isso, pode-se dizer que o Fordismo produziu mudan\u00e7as n\u00e3o s\u00f3 na \n\neconomia como tamb\u00e9m na \u201cprodu\u00e7\u00e3o de um novo homem inserido em uma \u201cnova\u201d \n\nsociedade capitalista\u201d (BEHRING e BOSCHETTI, 2008, p. 87). Era interessante que os \n\npadr\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o estivessem compat\u00edveis com os da produ\u00e7\u00e3o. \n\nO per\u00edodo keynesiano foi de grande avan\u00e7o para a implementa\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas Sociais, \n\npois fazia parte das premissas de Keynes que o Estado atuasse n\u00e3o s\u00f3 como produtor na \n\neconomia mas tamb\u00e9m como reprodutor das rela\u00e7\u00f5es sociais. As iniciativas vieram ao \n\nencontro das reivindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores e foram, portanto, eles os primeiros \n\n\n\n19 \n\n \n\nbeneficiados com medidas de garantia de prote\u00e7\u00e3o social como seguro doen\u00e7a, seguro \n\ninvalidez, seguro-desemprego, pens\u00f5es, entre outros. Pode-se acompanhar melhorias \n\nconcretas nas condi\u00e7\u00f5es de vida dos trabalhadores. \n\nSegundo Behring e Boschetti, o consenso do p\u00f3s-guerra, alian\u00e7a entre classes, \n\npossibilitou a expans\u00e3o das pol\u00edticas sociais no per\u00edodo atrav\u00e9s de acordos que foram \n\nestabelecidos. Essas pol\u00edticas baseavam-se na cidadania, eram universalizadas e abrangentes, \n\nmarcando o per\u00edodo como \u201ca \u201cidade de ouro\u201d das pol\u00edticas sociais\u201d (BEHRING, \n\nBOSCHETTI, 2008, p. 92). \n\n No final dos anos de 1960 a ideia desse Estado intervencionista come\u00e7a a ruir. Um \n\nnovo per\u00edodo de recess\u00e3o se instaura no capitalismo. A partir disso \u00e9 colocado em quest\u00e3o o \n\npoder de interfer\u00eancia do Estado nas rela\u00e7\u00f5es sociais, principalmente com o forte \n\ninvestimento em pol\u00edticas sociais que estavam sendo vistas como desperd\u00edcio, uma vez que \n\nn\u00e3o beneficiava, diretamente, a classe burguesa. A nova crise do capitalismo est\u00e1 associada, \n\nde acordo Behring e Boschetti (2008), a superprodu\u00e7\u00e3o e teve no Estado o amparo para a \n\npr\u00e1tica de medidas anticrise. Assim, a crise que se instala torna-se um campo f\u00e9rtil para o \n\navan\u00e7o do neoliberalismo. \n\n Behring e Boschetti (2008) esclarecem que para os neoliberais a crise do capital estava \n\nassociada ao poder dado aos sindicatos e aos movimentos do operariado que pressionavam os \n\ninvestimentos em pol\u00edticas sociais. \n\nComo sa\u00eddas para a crise o neoliberalismo retoma a ideia da n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o estatal no \n\nmercado, retomando as teses de auto-regula\u00e7\u00e3o.  Para os neoliberais o investimento do Estado \n\nna economia o deixaria em \u201cd\u00e9ficit estatal absorvendo a poupan\u00e7a nacional e diminuindo as \n\ntaxas de investimento, levando a propor a redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit para aumentar o investimento \n\nprivado\u201d (BEHRING, BOSCHETTI, 2008, p.126). Quanto aos gastos sociais deveriam ser \n\nreduzidos, uma vez que o investimento do Estado em pol\u00edticas sociais aumentaria o poder de \n\nconsumo e, ao mesmo tempo, reduziria a poupan\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o. \n\n Diversos pa\u00edses adotaram as medidas neoliberais como sa\u00edda para a crise. Entre eles, \n\nInglaterra, EUA, Alemanha e Dinamarca. \n\nJ\u00e1 na d\u00e9cada de 80 o neoliberalismo n\u00e3o tinha conseguido conter a crise para a \n\nretomada do crescimento econ\u00f4mico. Segundo Behring e Boschetti (2008) os efeitos \n\nnegativos do neoliberalismo atingiram o mundo do trabalho, as condi\u00e7\u00f5es de vida dos \n\ntrabalhadores com o aumento do desemprego, diminui\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios e a redu\u00e7\u00e3o de gastos \n\ncom as pol\u00edticas sociais. O que se pode observar \u00e9 um aumento das contribui\u00e7\u00f5es do \n\n\n\n20 \n\n \n\ntrabalhador e uma diminui\u00e7\u00e3o nas dos empregadores com efetiva redu\u00e7\u00e3o nos gastos com o \n\nsocial. Essas mudan\u00e7as de orienta\u00e7\u00e3o contribuem para concentra\u00e7\u00e3o da riqueza nas m\u00e3os de \n\npoucos e agrava as desigualdades sociais. \n\nSobre os efeitos do neoliberalismo para as rela\u00e7\u00f5es de trabalho, Behring e Boschetti \n\nafirmam que, \n \n\n \n\nA reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, as mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e a hegemonia \n\nneoliberal, tem provocado importantes reconfigura\u00e7\u00f5es nas pol\u00edticas sociais. O \n\ndesemprego de longa dura\u00e7\u00e3o, a precariza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho, a amplia\u00e7\u00e3o \n\nde oferta de empregos intermitentes, em tempo parcial, tempor\u00e1rios, inst\u00e1veis e n\u00e3o \n\nassociados a direitos, limitam o acesso aos direitos derivados de empregos est\u00e1veis \n\n(BEHRING, BOSCHETTI, 2008, p. 13). \n\n \n\n \n\n Para Behring e Boschetti (2008) dentro destas reconfigura\u00e7\u00f5es nas pol\u00edticas sociais h\u00e1 \n\num forte investimento pelo neoliberalismo nos programas de transfer\u00eancia de renda que \n\nsegundo a autora tem se tornado uma pr\u00e1tica comum entre os pa\u00edses como forma de se fazer \n\npol\u00edtica social. \n\nAssim, o que se percebe em rela\u00e7\u00e3o  a tend\u00eancia dominante no \u00e2mbito das pol\u00edticas \n\nsociais no contexto do neoliberalismo \u00e9 que \u201cas reestrutura\u00e7\u00f5es em curso seguem na dire\u00e7\u00e3o \n\nde sua restri\u00e7\u00e3o, seletividade e focaliza\u00e7\u00e3o; em outras palavras, rompem com os \n\ncompromissos e consensos do p\u00f3s-guerra, que permitiram a expans\u00e3o do Welfare State\u201d \n\n(BEHRING, BOSCHETTI, 2008, p.134). \n\n \n\n1.2 Fundamentos da Pol\u00edtica Social no Brasil \n\n \n\nA pol\u00edtica social no Brasil tem sua origem, como em outros pa\u00edses, relacionada ao \n\navan\u00e7o do sistema capitalista do mundo. No entanto, se deu de forma diferenciada pelas \n\nespecificidades sociopol\u00edticas e econ\u00f4micas do pa\u00eds. \n\nO Brasil vivenciou durante tr\u00eas s\u00e9culos, a partir da chegada dos portugueses no in\u00edcio \n\ndo s\u00e9culo XVI, o per\u00edodo de coloniza\u00e7\u00e3o. Esse per\u00edodo da forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-hist\u00f3rica do pa\u00eds \u00e9 \n\nmarcado, principalmente, pela rela\u00e7\u00e3o de trabalho escravo e o retorno financeiro para a \n\nmetr\u00f3pole.  \n\nDurante esse per\u00edodo o pa\u00eds construiu uma sociedade que produzia para sua \n\nsubsist\u00eancia e, principalmente, para abastecer as necessidades do mercado internacional que \n\nvisava um alto retorno financeiro. Para isso, buscou a m\u00e3o de obra escrava, resistindo \u00e0 \n\nincorpora\u00e7\u00e3o do trabalho livre. Assim, a coloniza\u00e7\u00e3o no Brasil gera uma sociedade dual onde \n\n\n\n21 \n\n \n\nse tinha, de um lado, a classe dos senhores que detinham os meios para produzir e de outro, os \n\nnegros escravizados que eram aqueles sem acesso a esses meios. O que pode ser traduzido em \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de riquezas para um n\u00facleo dominante e degrada\u00e7\u00e3o para o outro; constituindo \n\numa rela\u00e7\u00e3o de intensa desumaniza\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, como citado, a economia brasileira estava voltada para o mercado \n\nmundial. Sobre isso, Behring e Boschetti concordando com Prado Jr, considera que o processo \n\nde coloniza\u00e7\u00e3o \u201cserviu \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria de capital nos pa\u00edses centrais\u201d, (PRADO Jr. \n\n1991, Apud BEHRING e BOSCHETTI, 2008, p.72) o que cria, uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia e \n\nsubordina\u00e7\u00e3o ao mercado mundial. \n\nEm 1822 se finda o per\u00edodo colonial com a proclama\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia. Segundo \n\nBehring e Boschetti (2008) esse momento supunha uma ruptura com o passado que n\u00e3o \n\naconteceu, pois n\u00e3o se tinha condi\u00e7\u00f5es materiais e morais para isso. \n\nCom a introdu\u00e7\u00e3o do capitalismo na realidade brasileira acontece, embora de forma \n\nlenta, a passagem de uma sociedade em que a produ\u00e7\u00e3o de riqueza era baseada na atividade \n\nagr\u00e1ria para uma produ\u00e7\u00e3o industrial e tamb\u00e9m de uma sociedade escravocrata para o trabalho \n\nlivre. Para Behring e Boschetti \u201ca ruptura com a homogeneidade da aristocracia agr\u00e1ria, ao \n\nlado do surgimento de novos agentes econ\u00f4micos, sob a press\u00e3o da divis\u00e3o do trabalho, na \n\ndire\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de uma nova sociedade nacional foram decisivos para a introdu\u00e7\u00e3o do \n\ncapitalismo\u201d (BEHRING, BOSCHETTI, 2008, p. 73).  \n\nEsse momento foi controlado pela aristocracia agr\u00e1ria que n\u00e3o perdia de vista seus \n\ninteresses, dificultando a moderniza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\nSobre isso Behring e Boschetti afirmam que, \n \n\n \n\nA transi\u00e7\u00e3o \u2013 claramente n\u00e3o cl\u00e1ssica \u2013 para o capitalismo no Brasil, ent\u00e3o, \u00e9 \n\nmarcada por uma vis\u00e3o estreita do dinamismo do mercado interno e destina-se a \n\nimpedir qualquer crescimento a partir de dentro. Prevaleceram os interesses do setor \n\nagroexportador e o \u00edmpeto modernizador n\u00e3o teve for\u00e7as suficientes para engendrar \n\num rumo diferente, j\u00e1 que promovia mudan\u00e7as com a aristocracia agr\u00e1ria e n\u00e3o \n\ncontra ela (BEHRING, BOSCHETTI, 2008, p. 77). \n\n \n\n \n\nEssas caracter\u00edsticas da forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-hist\u00f3rica do pa\u00eds v\u00e3o marcar de forma \n\nsignificativa a emerg\u00eancia e o desenvolvimento das pol\u00edticas sociais no Brasil, uma vez que as \n\nrela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia, explora\u00e7\u00e3o, conformismo ficam enraizadas na consci\u00eancia dos \n\ntrabalhadores e retardam o processo de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do operariado.  Sobre isso Behring e \n\nBoschetti afirmam que \u201cn\u00e3o houve no Brasil escravista do s\u00e9culo XIX uma radicaliza\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n22 \n\n \n\nlutas oper\u00e1rias, sua constitui\u00e7\u00e3o em classe para si, com partidos e organiza\u00e7\u00f5es fortes\u201d \n\n(BEHRING, BOSCHETTI, 2008, p. 78). Al\u00e9m disso, a transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o cl\u00e1ssica1 para o \n\ncapitalismo marca de forma particular a apropria\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Estado pelas elites \n\ndominantes. \n\nA partir da d\u00e9cada de 30, com as lutas dos trabalhadores, surgem as primeiras \n\niniciativas de legisla\u00e7\u00f5es sociais, que dar\u00e3o base \u00e0s pol\u00edticas sociais, voltadas para o mundo \n\ndo trabalho. Algumas iniciativas isoladas e voltadas \u00e0 segmentos espec\u00edficos dos \n\ntrabalhadores, antecedem a constitui\u00e7\u00e3o efetiva das pol\u00edticas sociais brasileiras, como:  caixa \n\nde socorro para a burocracia p\u00fablica, direito \u00e0 pens\u00e3o e 15 dias de f\u00e9rias para os funcion\u00e1rios \n\nda Imprensa Nacional e do Minist\u00e9rio da Fazenda e para os ferrovi\u00e1rios, a primeira legisla\u00e7\u00e3o \n\npara a assist\u00eancia \u00e0 inf\u00e2ncia, direito \u00e0 pens\u00e3o para os funcion\u00e1rios da Marinha, cria\u00e7\u00e3o de \n\ncaixas de Aposentadoria e Pens\u00e3o (CAPs) para os marinheiros e ferrovi\u00e1rios e dos Institutos \n\nde Aposentadoria e Pens\u00e3o dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos (IAPs) e, por fim, o C\u00f3digo de Menores.  \n\nAssim, Behring e Boschetti (2008) afirmam que, \n \n\n \n\nO fundamental, nesse contexto do final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \u00e9 \n\ncompreender que nosso liberalismo \u00e0 brasileira n\u00e3o comportava a quest\u00e3o dos \n\ndireitos sociais, que foram incorporados sob press\u00e3o dos trabalhadores e com fortes \n\ndificuldades para sua implementa\u00e7\u00e3o e garantia efetiva (BEHRING, BOSCHETTI, \n\n2008, p. 81). \n\n \n\n \n\nAt\u00e9 1930 a economia brasileira tinha como principal produto de exporta\u00e7\u00e3o o caf\u00e9. \n\nIsso mantinha tamb\u00e9m o poder pol\u00edtico das oligarquias cafeeiras. Em 1929 acontece uma \n\ngrande crise mundial de acumula\u00e7\u00e3o do capital que repercute na economia brasileira \n\npermitindo, inclusive, a introdu\u00e7\u00e3o de novos produtos na economia. Com isso, as oligarquias \n\ncafeeiras perdem espa\u00e7o n\u00e3o s\u00f3 na economia como tamb\u00e9m na pol\u00edtica. Sobre isso, afirmam \n\nBehring e Boschetti, \u201cassim, chegam ao poder pol\u00edtico as outras oligarquias agr\u00e1rias e \n\ntamb\u00e9m um setor industrialista, quebrando a hegemonia do caf\u00e9, e com uma agenda \n\nmodernizadora\u201d (BEHRING, BOSCHETTI, 2008, p. 105). Essa disputa de poder entre as \n\nelites nacionais, com a chegada de outras oligarquias agr\u00e1rias e um setor industrialista, ficou \n\nconhecida no Brasil como a \u201cRevolu\u00e7\u00e3o de 30\u201d. \n\nA chamada revolu\u00e7\u00e3o de 302 instaura no pa\u00eds a perspectiva de moderniza\u00e7\u00e3o com um \n\n                                                           \n1\n  Sem rupturas com as estruturas precedentes de poder, articulando passado e presente. \u201cum presente que se acha                                 \n\nimpregnado de v\u00e1rios passados\u201d (Ianni, 1993:63 apud Behring e Boschetti, 2008: 72). \n\n2\n  Para alguns autores o movimento pol\u00edtico de 30 n\u00e3o pode ser considerado como uma revolu\u00e7\u00e3o, uma vez que          \n\n\n\n23 \n\n \n\nEstado de compromisso, que tinha como pretens\u00e3o impulsionar as oligarquias agr\u00e1rias e a \n\nind\u00fastria, regulamentar o trabalho e enfrentar a quest\u00e3o social, que at\u00e9 o momento era vista \n\ncomo caso de pol\u00edcia. Uma figura importante, de lideran\u00e7a do per\u00edodo, foi Get\u00falio Vargas. \n\n Os anos de 1930 a 1945, segundo Behring e Boschetti (2008), podem ser considerados \n\ncomo o per\u00edodo de introdu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica social no Brasil. \n\n Entre os avan\u00e7os na pol\u00edtica social e responsabiliza\u00e7\u00e3o estatal est\u00e3o, como afirmam \n\nBehring e Boschetti (2008): cobertura de riscos, regula\u00e7\u00e3o dos acidentes de trabalho, \n\naposentadorias e pens\u00f5es, aux\u00edlios doen\u00e7a, maternidade, fam\u00edlia e seguro desemprego, cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Minist\u00e9rio do Trabalho e da carteira de trabalho, expans\u00e3o dos IAPs, cria\u00e7\u00e3o da Lei \n\nOrg\u00e2nica da Previd\u00eancia Social, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade P\u00fablica, do Conselho \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o e do Conselho Consultivo de Ensino Comercial. Tamb\u00e9m se inicia a \n\ninterven\u00e7\u00e3o do Estado na sa\u00fade com as campanhas sanit\u00e1rias. O atendimento m\u00e9dico-\n\nhospitalar era feito atrav\u00e9s da sa\u00fade privada e filantr\u00f3pica. \n\n Em 1942 foi criada a Legi\u00e3o Brasileira de Assist\u00eancia (LBA). Essa institui\u00e7\u00e3o era \n\ncoordenada pela primeira dama, que centralizava o atendimento \u00e0s fam\u00edlias dos pracinhas \n\nenvolvidos na Segunda Guerra. Posteriormente, essa institui\u00e7\u00e3o vai encarnar a assist\u00eancia \n\nsocial no Brasil. J\u00e1 em 1941 tem-se a cria\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Assist\u00eancia ao Menor (SAM), \n\nsubstituindo o C\u00f3digo de Menores, em 1943 a promulga\u00e7\u00e3o da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis \n\nTrabalhistas (CLT) atrav\u00e9s da Constitui\u00e7\u00e3o de 1937. \n\n Como se pode ver, em sua maioria, as iniciativas de pol\u00edticas sociais foram marcadas \n\npela associa\u00e7\u00e3o ao mundo do trabalho. Isso foi intencional \u00e0 medida que privilegiavam o \n\ndesenvolvimento da for\u00e7a de trabalho como tamb\u00e9m, necessitavam dar respostas aos conflitos \n\nque surgiam da rela\u00e7\u00e3o capital x trabalho.  \n\nNesse contexto, as principais caracter\u00edsticas das pol\u00edticas sociais s\u00e3o a fragmenta\u00e7\u00e3o, a \n\ntutela, o favor, o clientelismo, o primeiro-damismo e a privatiza\u00e7\u00e3o. A carteira de trabalho, \n\npor exemplo, segundo Behring e Boschetti (2008) tornou-se um documento de cidadania, pois \n\npara ter acesso aos direitos, era necess\u00e1rio um v\u00ednculo empregat\u00edcio. O que d\u00e1 um car\u00e1ter \n\nfragmentado a essas pol\u00edticas sociais que atendem a uma parcela da popula\u00e7\u00e3o, os \n\ntrabalhadores formais, ao inv\u00e9s do car\u00e1ter universal de acesso para todos. \n\nO per\u00edodo com Vargas a frente da pol\u00edtica brasileira termina em 1945. De acordo com \n\nBehring e Boschetti (2008), de 1946 a 1964 um novo per\u00edodo se instaura no pa\u00eds que j\u00e1 estava \n\n                                                                                                                                                                                     \nn\u00e3o houve altera\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas na esfera da produ\u00e7\u00e3o e nem pol\u00edticas, tendo as elites apenas se \n\nacomodado no poder. \n\n\n\n24 \n\n \n\nmais urbanizado, com o movimento oper\u00e1rio e popular mais maduro. O per\u00edodo fica marcado \n\npor \u201cuma forte disputa de projetos e pela intensifica\u00e7\u00e3o da luta de classes\u201d (BEHRING, \n\nBOSCHETTI, 2008, p.109). \n\nSobre as pol\u00edticas sociais nesse per\u00edodo Behring e Boschetti afirmam que, \u201ca expans\u00e3o \n\nfoi lenta e seletiva, marcada por alguns aperfei\u00e7oamentos institucionais (...) se mantiveram \n\nainda no formato corporativista e fragmentado da era Vargas\u201d. (BEHRING, BOSCHETTI, \n\n2008, p. 110). \n\nEm abril de 1964 um golpe civil-militar encerra o governo de Jo\u00e3o Goulart \u2013 o Jango. \n\nEle tinha sido eleito vice-presidente e, ap\u00f3s a ren\u00fancia de J\u00e2nio Quadros, assume a \n\npresid\u00eancia se aproximando dos setores mais progressistas, o que n\u00e3o agradou as elites do \n\npa\u00eds. A partir disso, os militares tomam o poder e instauram o per\u00edodo dos governos militares \n\nditatoriais, perdurando at\u00e9 1985. \n\nNo contexto da ditadura civil-militar brasileira h\u00e1 um crescimento na implementa\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas sociais, configurando um contexto de sua generaliza\u00e7\u00e3o. Como o governo militar \n\nera regido pela repress\u00e3o, principalmente dos direitos civis e pol\u00edticos, h\u00e1 uma expans\u00e3o dos \n\ndireitos sociais, como uma forma de manter o controle das for\u00e7as produtivas. \n\nAssim, foram iniciativas nesse per\u00edodo, segundo Behring e Boschetti (2008): \n\nunifica\u00e7\u00e3o, uniformiza\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o da previd\u00eancia social no Instituto Nacional de \n\nPrevid\u00eancia Social (INPS), amplia\u00e7\u00e3o da previd\u00eancia para os trabalhadores rurais, \n\nempregadas dom\u00e9sticas, jogadores de futebol, aut\u00f4nomos e ambulantes e cria\u00e7\u00e3o da Renda \n\nMensal Vital\u00edcia para os idosos pobres que tivessem contribu\u00eddo para a previd\u00eancia.  \n\nAl\u00e9m disso, foi criado o Sistema Nacional de Assist\u00eancia e Previd\u00eancia Social \n\n(SINPAS) que era composto pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional para o Bem-estar do Menor (Funabem), \n\na Central de Medicamentos (CEME) e a Empresa de Processamentos de Dados da Previd\u00eancia \n\nSocial (Dataprev), o Instituto Nacional de Assist\u00eancia M\u00e9dica (Inamps), o Instituto Nacional \n\nde Administra\u00e7\u00e3o da Previd\u00eancia Social (Iaps) e o INPS, fazendo com que, segundo Behring e \n\nBoschetti (2008) institucionalizasse a previd\u00eancia, sa\u00fade e assist\u00eancia social. \n\nA cria\u00e7\u00e3o do Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o (BNH) foi outra pol\u00edtica do per\u00edodo da \n\nditadura civil-militar. Segundo Behring e Boschetti (2008) essa atendia, de forma \n\nhegem\u00f4nica, aos interesses dos setores dominantes da constru\u00e7\u00e3o civil. Para os trabalhadores \n\nforam criados fundos de indeniza\u00e7\u00f5es que poderiam ser usados na compra da casa pr\u00f3pria. \n\nComo caracter\u00edstica das pol\u00edticas sociais constitu\u00eddas no per\u00edodo, Behring e Boschetti \n\nchamam a aten\u00e7\u00e3o para, \n\n\n\n25 \n\n \n\nno mesmo passo em que se impulsionavam pol\u00edticas p\u00fablicas mesmo restritas \n\nquanto ao acesso, como estrat\u00e9gia de busca de legitimidade, a ditadura militar abria \n\nespa\u00e7os para a sa\u00fade, a previd\u00eancia e a educa\u00e7\u00e3o privadas, configurando um sistema \n\ndual de acesso \u00e0s pol\u00edticas sociais: para quem pode e para quem n\u00e3o pode pagar. \n\nEssa \u00e9 uma das principais heran\u00e7as do regime militar para a pol\u00edtica social. \n\n(BEHRING, BOSCHETTI, 2008, p. 137) \n \n\n \n\nO per\u00edodo da ditadura civil-militar brasileira chegou ao fim, ap\u00f3s 21 anos com os \n\nmilitares no poder, deslegitimados pela crise financeira - com os altos \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o e \n\nendividamento que o pa\u00eds enfrentava - e tamb\u00e9m pelo surgimento de um novo movimento \n\noper\u00e1rio e popular que se tornou um grande inc\u00f4modo para a elite dominante. De acordo com \n\nBehring e Boschetti, \u201cesse movimento oper\u00e1rio e popular novo era um ingrediente pol\u00edtico \n\ndecisivo da hist\u00f3ria recente do pa\u00eds, que ultrapassou o controle das elites\u201d (BEHRING, \n\nBOSCHETTI, 2008, p. 141).  \n\nO novo movimento oper\u00e1rio surge para refundar a esquerda brasileira e se torna \n\nindispens\u00e1vel para a mobiliza\u00e7\u00e3o social em torno da abertura pol\u00edtica no pa\u00eds. Entre 1980 e \n\n1981, pris\u00f5es de l\u00edderes sindicais da regi\u00e3o do ABC paulista, entre eles Lu\u00eds In\u00e1cio Lula da \n\nSilva presidente do rec\u00e9m-criado Partido dos Trabalhadores (PT), atentados na sede da Ordem \n\ndos Advogados do Brasil (OAB) e no Centro de Conven\u00e7\u00f5es do Riocentro, no Rio de Janeiro, \n\nrevelam as grandes dificuldades da abertura. Ao mesmo tempo, come\u00e7a a se formar um \n\nmovimento em favor da aprova\u00e7\u00e3o da emenda constitucional que restabelece a elei\u00e7\u00e3o direta \n\npara a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. A campanha das \u201cDiretas J\u00e1\u201d espalha-se em grandes \n\ncom\u00edcios, passeatas e manifesta\u00e7\u00f5es por todo o pa\u00eds.  \n\nMesmo diante de toda press\u00e3o popular a emenda constitucional que permitia as \n\nelei\u00e7\u00f5es diretas para a presid\u00eancia da rep\u00fablica n\u00e3o foi aprovada. No entanto, em 1985, \n\nTancredo Neves, o candidato apoiado pelo povo, vence as elei\u00e7\u00f5es indiretas para presidente. \n\nAntes mesmo de assumir a Presid\u00eancia do Brasil, Tancredo Neves vem a falecer e assume em \n\nseu lugar o vice Jos\u00e9 Sarney, origin\u00e1rio da ARENA, partido de apoio aos militares e que a \n\npouco se declarava democrata. \n\nContudo, diante de tais condicionantes, o regime militar se v\u00ea acuado pela crise e pelas \n\nfortes manifesta\u00e7\u00f5es populares, o que torna inevit\u00e1vel o processo de transi\u00e7\u00e3o para a retomada \n\nde um Estado democr\u00e1tico de direito. Com isso a d\u00e9cada de 80 \u00e9 considerada de grande \n\navan\u00e7o para a pol\u00edtica social no Brasil.  \n\nNos primeiros anos de redemocratiza\u00e7\u00e3o, com o governo Sarney, poucas foram as \n\niniciativas de pol\u00edticas sociais. De acordo com Behring e Boschetti (2008), o governo \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Lu\u00eds_In\u00e1cio_Lula_da_Silva\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Lu\u00eds_In\u00e1cio_Lula_da_Silva\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Ordem_dos_Advogados_do_Brasil\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Ordem_dos_Advogados_do_Brasil\n\n\n26 \n\n \n\nimplantou o Programa do Leite que deveria promover o acesso \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, no entanto, se \n\ntornou uma pr\u00e1tica clientelista favorecendo somente as associa\u00e7\u00f5es populares que tiveram \n\ninstrumentos para beneficiar os que desejavam. Assim, as pol\u00edticas sociais mantiveram um \n\ncar\u00e1ter compensat\u00f3rio, seletivo, fragmentado e setorizado. Segundo Behring e Boschetti,  \n\n \n\nas propostas de reestrutura\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais, formuladas no \u00e2mbito dos \n\ngrupos de trabalho criados pelo governo Sarney destinados a \u201crepensar\u201d as pol\u00edticas \n\nde previd\u00eancia, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia social, n\u00e3o foram implementadas. \n\n(BEHRING, BOSCHETTI , 2008, p. 144). \n\n \n\n \n\nEntretanto, em 1988, expressando o processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o, foi promulgada a \n\n\u201cConstitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e33\u201d que buscava superar as arbitrariedades da Constitui\u00e7\u00e3o de 1967. Em \n\nsua constru\u00e7\u00e3o, a popula\u00e7\u00e3o, representada pela Articula\u00e7\u00e3o Nacional de Entidades pela \n\nMobiliza\u00e7\u00e3o4, teve a possibilidade de participa\u00e7\u00e3o propondo emendas constitucionais, o que \n\nlhe garantiu legitimidade popular e que os princ\u00edpios de universalidade, responsabilidade \n\np\u00fablica e gest\u00e3o democr\u00e1tica estivessem presentes na Constitui\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Behring e Boschetti (2008), \u00e9 desse processo que surge o conceito de \n\nseguridade social5 e alguns direitos a ele vinculados, como cobertura previdenci\u00e1ria para os \n\ntrabalhadores rurais e o Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada (BPC) para idosos e deficientes \n\nf\u00edsicos. H\u00e1 inova\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m com o novo estatuto dos munic\u00edpios como entes federativos \n\naut\u00f4nomos, os conselhos parit\u00e1rios de pol\u00edticas e de direitos e com a institui\u00e7\u00e3o de um ciclo \n\nor\u00e7ament\u00e1rio que contemple um or\u00e7amento para a seguridade social.  \n\nAinda segundo as autoras, Behring e Boschetti (2008), na Assist\u00eancia buscou-se a \n\nsupera\u00e7\u00e3o do clientelismo, do aleat\u00f3rio e do improviso. Na sa\u00fade \u00e9 realizada, em 1986, a VIII \n\nConfer\u00eancia Nacional de Sa\u00fade que d\u00e1 origem ao Sistema \u00danico e Descentralizado de Sa\u00fade \n\n(SUDS) e na previd\u00eancia houve a amplia\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a maternidade de 120 dias para as \n\ntrabalhadoras rurais e dom\u00e9sticas; do direito de pens\u00e3o para maridos e companheiros; a \n\nredu\u00e7\u00e3o de idade para aposentadoria; da indexa\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios previdenci\u00e1rios ao sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo, entre outros. Para a crian\u00e7a e adolescente foi colocada a perspectiva da crian\u00e7a como \n\nprioridade absoluta e a inimputabilidade penal at\u00e9 os 18 anos.  \n\n                                                           \n3\n  Caracteriza\u00e7\u00e3o dada por Ulisses Guimar\u00e3es devido aos avan\u00e7os que o texto constitucional trazia ao campo dos \n\ndireitos sociais. \n4\n Movimento, com compromissos democr\u00e1ticos, formado por personalidades, movimentos sociais e partidos \n\npol\u00edticos para participarem dos grupos de trabalho de constru\u00e7\u00e3o da nova Constitui\u00e7\u00e3o. \n5\n Conceito que articula as pol\u00edticas de previd\u00eancia, assist\u00eancia social e sa\u00fade para a constru\u00e7\u00e3o de um sistema \n\np\u00fablico de prote\u00e7\u00e3o social. \n\n\n\n27 \n\n \n\nA nova Constitui\u00e7\u00e3o, mesmo com a manuten\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os conservadores que, segundo \n\nBehring e Boschetti (2008) lhe conferiram uma mistura entre o velho e o novo, representou \n\num avan\u00e7o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 democracia e \u00e0 garantia de direitos, principalmente os direitos \n\nsociais, e instaurou uma perspectiva de melhoria nas pol\u00edticas de enfrentamento da quest\u00e3o \n\nsocial.  \n\n \n\nEsses princ\u00edpios constitucionais, gen\u00e9ricos, mas norteadores da estrutura da \n\nseguridade social, deveriam provocar mudan\u00e7as profundas na sa\u00fade, previd\u00eancia e \n\nassist\u00eancia social, no sentido de articul\u00e1-las e formar uma rede de prote\u00e7\u00e3o \n\nampliada, coerente e consistente. (BEHRING, BOSCHETTI, 2008, p. 158) \n\n \n\n \n\nContudo a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica era desfavor\u00e1vel, o que levou o pa\u00eds a iniciar a d\u00e9cada \n\nde 90 apontando a necessidade de uma reforma de Estado.  \n\nTal \u201creforma\u201d 6 era justificada pela crise econ\u00f4mica e social que o pa\u00eds vivia desde o \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 80 onde as causas estariam associadas a problemas estatais. O argumento \n\nfavor\u00e1vel a essa reforma \u00e9 de que as estatais eram improdutivas, davam preju\u00edzo, estavam \n\nendividadas, e sobreviviam somente devido aos subs\u00eddios governamentais. Segundo Behring e \n\nBoschetti o discurso colocava que, reformando o Estado se abriria o caminho para a \n\nmodernidade. No entanto, o que se viu foi a \u201creformata\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro para a \n\nadapta\u00e7\u00e3o passiva \u00e0 l\u00f3gica do capital\u201d (BEHRING, BOSCHETTI, 2008, p. 151).  \n\nEssa adapta\u00e7\u00e3o se iniciou pelo forte apelo \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o. E, segundo Behring e \n\nBoschetti, \n \n\n \n\nhouve uma entrega de parcela significativa do patrim\u00f4nio p\u00fablico ao capital \n\nestrangeiro, bem como a n\u00e3o obrigatoriedade das empresas privatizadas de \n\ncomprarem insumos no Brasil, o que levou ao desmonte de parcela do parque \n\nindustrial nacional e a uma enorme remessa de dinheiro para o exterior, ao \n\ndesemprego e ao desequil\u00edbrio da balan\u00e7a comercial. (BEHRING, BOSCHETTI, \n\n2008, p. 153). \n\n \n\n \n\nPara Behring e Boschetti (2008) com a introdu\u00e7\u00e3o do terceiro setor, que abarcou as \n\nONGs e Institui\u00e7\u00f5es Filantr\u00f3picas, como executor de pol\u00edticas sociais, somado a separa\u00e7\u00e3o \n\nentre formuladores e executores destas pol\u00edticas, h\u00e1 um desmonte do ide\u00e1rio de pol\u00edtica social \n\nansiado na Constitui\u00e7\u00e3o de 88. Constata-se que a pol\u00edtica de ajuste fiscal, que na verdade foi \n\numa reforma para o mercado neoliberal, incidiu fortemente sobre as pol\u00edticas sociais. \n\n                                                           \n6\n Behring (2003), reivindica o car\u00e1ter pol\u00edtico da reforma para o campo da social democracia vinculado \u00e0 luta \n\ndos trabalhadores, portanto, no contexto do neoliberalismo no Brasil se operou uma contrarreforma. \n\n\n\n28 \n\n \n\nSobre isso Behring e Boschetti afirmam que, \n\n \n\nhouve uma forte tend\u00eancia de desresponsabiliza\u00e7\u00e3o pela pol\u00edtica social \u2013 em nome \n\nda qual se faria a \u201creforma\u201d-, acompanhada do desprezo pelo padr\u00e3o constitucional \n\nde seguridade social. (...) as formula\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica social foram capturadas por \n\numa l\u00f3gica de adapta\u00e7\u00e3o ao novo contexto. (BEHRING, BOSCHETTI , 2008, p. \n\n155) \n\n \n\n \n\nDessa forma as pol\u00edticas sociais assumem a ideologia neoliberal e entram numa l\u00f3gica \n\nde \u201cprivatiza\u00e7\u00e3o, focaliza\u00e7\u00e3o/seletividade e descentraliza\u00e7\u00e3o\u201d (BEHRING e BOSCHETTI, \n\n2008, p. 155), minando a perspectiva da universaliza\u00e7\u00e3o e integraliza\u00e7\u00e3o de direitos, \n\npropostas pela Constitui\u00e7\u00e3o de 88 e que seria implementada atrav\u00e9s do sistema de seguridade \n\nsocial. \n\nPara Behring e Boschetti (2008), na previd\u00eancia os direitos ficaram ainda mais \n\nfocalizados, restritos e reduzidos. O sal\u00e1rio fam\u00edlia e o aux\u00edlio reclus\u00e3o ficaram limitados, o \n\ntempo para aposentadoria aumentou e os trabalhadores informais permaneceram exclu\u00eddos do \n\nsistema. Na sa\u00fade permanece a falta de recursos, p\u00e9ssima qualidade dos servi\u00e7os e na \n\nassist\u00eancia h\u00e1 o refor\u00e7o pela filantropia e clientelismo. Tudo isso traduzido numa l\u00f3gica de \n\ntransfer\u00eancia de responsabilidade p\u00fablica para a sociedade civil e de privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos. \n\nO atual Estado Neoliberal se utiliza das pol\u00edticas sociais como \u201cmoeda de troca\u201d, a fim \n\nde compensar os rebatimentos da rela\u00e7\u00e3o capital-trabalho aos mais pauperizados, pois, \n\nsegundo Pastorini (1997), tais pol\u00edticas possuem um car\u00e1ter redistributivo e compensat\u00f3rio, \n\npaliativo e corretivo das mazelas produzidas por esta rela\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAs pol\u00edticas sociais s\u00e3o criadas, segundo esta perspectiva, para compensar as \n\ndesigualdades pr\u00f3prias do mercado, de forma tal que, como se fossem um homeostato, \n\nse torna necess\u00e1rio que estas sejam t\u00e3o desiguais quanto o mercado mas em sentido \n\ncontr\u00e1rio. Se o mercado privilegia uns e desfavorece a outros, as pol\u00edticas sociais \n\n\u201credistributivas\u201d devem favorecer aqueles outros, sem privilegiar os demais. Com este \n\nmecanismo de compensa\u00e7\u00e3o estar-se-ia equilibrando as desigualdades, assim como \n\ncombatendo a pobreza, o que, em nosso entender, n\u00e3o passa de uma rom\u00e2ntica \n\nesperan\u00e7a, n\u00e3o confirmada pelo desenvolvimento real. (PASTORINI, 1997, p. 84) \n\n \n\n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o de que as pol\u00edticas sociais s\u00e3o a\u00e7\u00f5es que visam minimizar os rebatimentos \n\nda explora\u00e7\u00e3o capitalista atual, historicamente corrobora para que o Estado crie subterf\u00fagios \n\npara que estas sejam focalizadas e fragmentadas, como aponta Souza (2008, p. 87), \u201ca \n\n\n\n29 \n\n \n\nassist\u00eancia social, entendida como pol\u00edtica p\u00fablica, direito do cidad\u00e3o e dever do Estado, se \n\nest\u00e3o garantidos sob o ponto de vista legal, esbarra nos tradicionais mecanismos de caridade, \n\nbenesse, favor, historicamente constru\u00edda em nosso pa\u00eds\u201d.  \n\n \n\n1.3 A Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social \n\n \n\n Neste cen\u00e1rio de precariza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais e restri\u00e7\u00e3o de direitos de cidadania \n\na Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social - PNAS \u00e9 regulamentada, em 2004, como pol\u00edtica \n\nsocial p\u00fablica pela Lei Org\u00e2nica de Assist\u00eancia Social \u2013 LOAS e inserida no \u00e2mbito da \n\nseguridade social com o intuito de garantir o acesso aos servi\u00e7os, a universaliza\u00e7\u00e3o dos \n\ndireitos e a responsabilidade do Estado. Para o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social (MDS), \n\na Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia (PNAS) \u201cdefine o novo modelo de gest\u00e3o e apresenta as \n\ndiretrizes para efetiva\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia social como direito de cidadania e responsabilidade \n\ndo Estado\u201d. \n\n De acordo com Mota (2009) a Lei Org\u00e2nica da Assist\u00eancia Social (LOAS) \n\ndemonstrava \u201cuma acentuada tend\u00eancia \u00e0 focaliza\u00e7\u00e3o, seletividade e fragmenta\u00e7\u00e3o, \n\ncomprometendo o princ\u00edpio de universalidade, continuidade e sistematicidade das a\u00e7\u00f5es\u201d \n\n(MOTA, 2009, p.186).  A consolida\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais \u00e9 perpassada pela correla\u00e7\u00e3o de \n\nfor\u00e7as entre o Estado a sociedade (com seus antagonismos de classe), numa luta hist\u00f3rica de \n\nembates com distintos processos de entendimento sobre a quem se deve atribuir as \n\nresponsabilidades com as pol\u00edticas sociais. Assim, mais uma vez a Assist\u00eancia se torna objeto \n\nde exig\u00eancia e negocia\u00e7\u00f5es entre governo e sociedade, o que deu condi\u00e7\u00f5es para a proposi\u00e7\u00e3o \n\nde uma nova pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social. \n\n A nova pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social institui o Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social \n\n(SUAS) que \u00e9 um sistema composto pelo poder p\u00fablico e sociedade civil7 que, segundo o \n\nMDS, \u201corganiza, de forma descentralizada, os servi\u00e7os socioassistenciais no Brasil\u201d. O SUAS \n\nmaterializa o conte\u00fado da PNAS. \n\n Na PNAS as a\u00e7\u00f5es da Assist\u00eancia Social est\u00e3o organizadas em dois tipos de prote\u00e7\u00e3o: \n\nb\u00e1sica e especial. \n\n De acordo com o MDS, na prote\u00e7\u00e3o social b\u00e1sica est\u00e3o os programas, projetos, \n\n                                                           \n7\n  Do ponto de vista dominante costuma-se tratar a sociedade civil de forma abstrata, ignorando as determina\u00e7\u00f5es \n\ne interesses antag\u00f4nicos que mobilizam os segmentos e grupos organizados que disputam tanto o poder do \n\nEstado quanto os recursos do Fundo P\u00fablico. \n\n\n\n30 \n\n \n\nservi\u00e7os e benef\u00edcios destinados \u00e0 preven\u00e7\u00e3o, a riscos pessoais e sociais dos indiv\u00edduos e \n\nfam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social em que os v\u00ednculos sociais e familiares ainda \n\nn\u00e3o foram rompidos. A responsabilidade de implementa\u00e7\u00e3o desses servi\u00e7os fica a cargo dos \n\nmunic\u00edpios, atrav\u00e9s dos Centros de Refer\u00eancia da Assist\u00eancia Social (CRAS). A prote\u00e7\u00e3o \n\nespecial \u00e9 destinada a indiv\u00edduos e fam\u00edlias que j\u00e1 se encontram em situa\u00e7\u00e3o de risco. De \n\nacordo com a complexidade, a prote\u00e7\u00e3o especial \u00e9 considera alta ou m\u00e9dia e o que a define \u00e9 o \n\nn\u00edvel de complexidade da viola\u00e7\u00e3o de direitos. A responsabilidade municipal de atendimento a \n\nprote\u00e7\u00e3o especial \u00e9 destinada aos Centros de Refer\u00eancia Especial da Assist\u00eancia Social \n\n(CREAS). \n\n Assim, pode-se considerar que a PNAS representa um avan\u00e7o no tratamento dado \u00e0 \n\npol\u00edtica de assist\u00eancia social no Brasil. No entanto, Mota coloca que, \n\n \n\n \n\nsomente com a constitui\u00e7\u00e3o de 1988 a sociedade brasileira teve, em tese, as suas \n\nnecessidades de prote\u00e7\u00e3o reconhecidas pelo Estado atrav\u00e9s da institui\u00e7\u00e3o de um \n\nsistema p\u00fablico de prote\u00e7\u00e3o social (integrado pelas pol\u00edticas de sa\u00fade, previd\u00eancia e \n\nassist\u00eancia social); contudo, mal foram regulamentadas, essas pol\u00edticas passaram a \n\nser objeto de uma ofensiva perversa e conservadora, materializada em propostas e \n\niniciativas de contrarreformas restritivas de direitos, servi\u00e7os e benef\u00edcios. (MOTA, \n\n2009, p.184) \n\n \n\n \n\n A ofensiva perversa a que se refere Mota (2009) \u00e9 uma resposta orquestrada por \n\nsetores da elite dominante \u00e0s crises de acumula\u00e7\u00e3o do capital que emergem na d\u00e9cada de 70 \n\ndo s\u00e9culo passado. No Brasil os efeitos dessa crise passam a interferir na forma como o \n\nEstado regula a rela\u00e7\u00e3o entre as classes em finais da d\u00e9cada de 80, resultando na ado\u00e7\u00e3o do \n\nide\u00e1rio neoliberal que des\u00e1gua, entre outras a\u00e7\u00f5es, na contrarreforma do Estado. O projeto \n\nneoliberal emerge com toda a for\u00e7a e, aqui no Brasil, foi iniciado pelo governo Collor e \n\nconcretizado pelos governos FHC, principalmente pela privatiza\u00e7\u00e3o de empresas estatais e \n\npela restri\u00e7\u00e3o de direitos historicamente conquistados. \n\nConforme Granemann, \n \n\n \n\nA contrarreforma pode ser entendida como um conjunto de altera\u00e7\u00f5es regressivas \n\nnos direitos do mundo do trabalho. As contra reformas, em geral, alteram os marcos \n\nlegais \u2013 rebaixados \u2013 j\u00e1 alcan\u00e7ados em determinado momento pela luta de classe em \n\num dado pa\u00eds. (GRANEMANN, 2004, p.30) \n\n \n\n \n\n\u00c9 neste cen\u00e1rio, de contrarreforma do Estado brasileiro, colocado por Granemann que, \n\ntamb\u00e9m, se gesta e se organiza a PNAS. Desse modo, os avan\u00e7os consagrados na Constitui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n31 \n\n \n\nde 88, passam a ser tensionados pelo projeto neoliberal fazendo com que a implementa\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica de Assist\u00eancia Social no Brasil assuma caracter\u00edstica compensat\u00f3ria e focalizada, \n\nenfatizando-se a mercantiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os no \u00e2mbito da Seguridade Social. \n\n Junto com a previd\u00eancia e a sa\u00fade, a assist\u00eancia forma o trip\u00e9 da seguridade social. \n\nIsso significa dizer que a implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais estaria garantida atrav\u00e9s das \n\na\u00e7\u00f5es integradas dos tr\u00eas eixos- sa\u00fade, previd\u00eancia e assist\u00eancia \u2013 constituindo um sistema \n\nefetivo de garantia de direitos ao cidad\u00e3o.  \n\nContudo, o que se v\u00ea \u00e9 o desmantelamento da seguridade social sob a alega\u00e7\u00e3o de um \n\nEstado em fal\u00eancia, que imprime ao tratamento da quest\u00e3o social a pol\u00edtica do m\u00ednimo, com o \n\nobjetivo \u00fanico de manuten\u00e7\u00e3o da ordem e longe de proporcionar mudan\u00e7as significativas na \n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o que depende dos servi\u00e7os prestados.  \n\nDe acordo com Mota (2009), a participa\u00e7\u00e3o \u00ednfima do Estado no tratamento das \n\nexpress\u00f5es da quest\u00e3o social est\u00e1 diretamente vinculada ao processo de mercantiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os sociais, fruto da busca por acumula\u00e7\u00e3o e, logo, expans\u00e3o capitalista. \n\nNeste cen\u00e1rio, a assist\u00eancia social ganha o escopo de ser a pol\u00edtica que solucionar\u00e1 os \n\nproblemas sociais do pa\u00eds. Sobre isso, Mota coloca que, \n\n \n\n \n\nA investida da classe dominante contra a seguridade social brasileira tratou de \n\ninflexionar o padr\u00e3o de enfrentamento \u00e0 quest\u00e3o social, dotando a pol\u00edtica de \n\nAssist\u00eancia social de uma centralidade no trato das contradi\u00e7\u00f5es sociais. Esta \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, do nosso ponto de vista, deu-se de maneira que a assist\u00eancia social \n\ndeixa de ser uma pol\u00edtica de acesso \u00e0s demais pol\u00edticas setoriais, assumindo uma \n\ncentralidade na pol\u00edtica social. (MOTA, 2009, p.153) \n\n \n\n \n\nA autora reafirma o papel da Assist\u00eancia Social dentro dessa l\u00f3gica capitalista dizendo \n\nque, \u201c... a Assist\u00eancia Social passa a assumir, para uma parcela significativa da popula\u00e7\u00e3o, a \n\ntarefa de ser a pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o social e n\u00e3o parte da pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o social.\u201d (MOTA, \n\n2009, p. 144). E \u00e9 essa condi\u00e7\u00e3o, focaliza\u00e7\u00e3o nos segmentos mais pobres da sociedade, que \n\nvai dar face \u00e0 pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social, sendo um retrocesso para o sistema de garantia de \n\ndireitos.  \n\nAssistimos de um lado, a mercantiliza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e da previd\u00eancia atrav\u00e9s do \n\ncrescimento da venda de planos de sa\u00fade e de previd\u00eancia e de outro, o que Mota (2009) \n\ndenomina, a \u201cassistencializa\u00e7\u00e3o\u201d da prote\u00e7\u00e3o, que tem como principal instrumento os \n\nprogramas de transfer\u00eancias de renda. \n\nNeste cen\u00e1rio, Mota conclui que, \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\n \n\nO argumento central \u00e9 o de que as pol\u00edticas que integram a seguridade social \n\nbrasileira longe de formarem um amplo e articulado mecanismo de prote\u00e7\u00e3o, \n\nadquiriram a perversa posi\u00e7\u00e3o de conformarem uma unidade contradit\u00f3ria: enquanto \n\navan\u00e7am a mercantiliza\u00e7\u00e3o e privatiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de sa\u00fade e previd\u00eancia, \n\nrestringindo o acesso e os benef\u00edcios que lhe s\u00e3o pr\u00f3prios, a assist\u00eancia social se \n\namplia, na condi\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica n\u00e3o contributiva, transformando-se num novo fetiche \n\nde enfrentamento \u00e0 desigualdade social, na medida em que se transforma no \n\nprincipal mecanismo de prote\u00e7\u00e3o social no Brasil. (MOTA, 2009, p. 134) \n\n \n\n \n\n Tornando, assim, a Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia um mecanismo impossibilitado de \n\ninterferir no perfil de pobreza e desigualdade que acomete segmentos da sociedade brasileira. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2  CIC III: PROJETO SOCIAL DE ATENDIMENTO A CRIAN\u00c7A E ADOLESCENTE \n\nNO MUNIC\u00cdPIO DE RIO DAS OSTRAS/RJ \n\n \n\n Neste cap\u00edtulo \u00e9 feito um resgate de alguns condicionantes hist\u00f3ricos do munic\u00edpio de \n\nRio das Ostras para contextualizar a realidade local onde est\u00e1 situado o Centro Integrado de \n\nConviv\u00eancia Neli Aparecida T\u00e2mara Luiz (CIC III). \n\n Em seguida resgatar-se \u00e1 o processo de constitui\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria da Assist\u00eancia Social, \n\nchegando aos Centros Integrados no munic\u00edpio de Rio das Ostras. E, por fim, o hist\u00f3rico de \n\nforma\u00e7\u00e3o do Centro Integrado Professora Neli Aparecida T\u00e2mara Luiz. \n\n O resgate hist\u00f3rico das tend\u00eancias dominantes da pol\u00edtica social no Brasil, \n\nanteriormente apresentado, serve de refer\u00eancia para an\u00e1lise das particularidades que se \n\nexpressam no \u00e2mbito da assist\u00eancia municipal. \n\n \n\n2.1 Rio das Ostras/RJ8 \n\n \n\nRio das Ostras foi levada \u00e0 categoria de munic\u00edpio em 10 de abril de 1992 quando \n\ndesmembrou-se da cidade de Casimiro de Abreu. A emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa \n\naconteceu devido ao acelerado crescimento, tanto populacional quanto econ\u00f4mico, que o \n\nent\u00e3o distrito vivenciou; n\u00e3o justificando mais sua categoria de distrito9.  \n\nRio das Ostras era rota de tropeiros e comerciantes rumo a Campos e Maca\u00e9 que \n\nparavam para descansar e se alimentar, assim, inicialmente, o crescimento da cidade deu-se ao \n\n                                                           \n8\n  Para fazer essa breve contextualiza\u00e7\u00e3o da cidade de Rio das Ostras foram feitas pesquisas no site da Prefeitura \n\nMunicipal de Rio das Ostras, que traz informa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas acerca da forma\u00e7\u00e3o da cidade, bem como no \n\nPlano Municipal de Assist\u00eancia Social e no site do IBGE.  \n\nDispon\u00edvel em: http://www.riodasostras.rj.gov.br/. Acesso em 23 de abril de 2012 e 29 de janeiro de 2013. E:  \n\n<http://www.ibge.gov.br/cidadesat/painel/painel.php?codmun=330452> . Acesso em: 08 de abril de 2012. \n\n \n9\n Essa \u00e9 a justificativa oficial, que n\u00e3o necessariamente corresponde aos reais interesses que mobilizam grupos \n\npol\u00edticos na disputa do poder local. \n\nhttp://www.riodasostras.rj.gov.br/\n\n\n34 \n\n \n\nredor da Igreja. Por ali tamb\u00e9m se desenvolvia a atividade pesqueira que sustentou a \n\neconomia da cidade por longos anos. \n\nNo entanto, o crescimento significativo, econ\u00f4mico e populacional, de Rio das Ostras \n\nest\u00e1 diretamente vinculado \u00e0 instala\u00e7\u00e3o, na d\u00e9cada de 1970, da Empresa de Petr\u00f3leo Brasileiro \n\n- Petrobras na regi\u00e3o. A cidade fica localizada na bacia de Campos que \u00e9, atualmente, \n\nrespons\u00e1vel por 80% da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo do pa\u00eds, segundo site do Instituto Brasileiro de \n\nPetr\u00f3leo, G\u00e1s e Biocombust\u00edveis (IBP).  \n\nDe acordo com o portal de transpar\u00eancia p\u00fablica do Governo Federal, Rio das Ostras \n\nrecebeu 72.126.500,22 milh\u00f5es de royalties acumulados entre janeiro e fevereiro de 2012. De \n\num total de 79.647.441,95 milh\u00f5es dos repasses do Governo Federal para o munic\u00edpio. Ou \n\nseja, os repasses recebidos atrav\u00e9s dos royalties representaram cerca de 92% da arrecada\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal advinda de repasses do Governo Federal. Al\u00e9m de ser uma regi\u00e3o petrol\u00edfera, Rio \n\ndas Ostras tem o turismo como mais uma atividade que movimenta a economia local. \n\nSegundo dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE (2010), \n\natualmente Rio das Ostras conta com uma \u00e1rea de 229 km\u00b2 de extens\u00e3o territorial. Neste \n\nespa\u00e7o est\u00e3o os 105.757 habitantes, destes 94,99% \u00e9 popula\u00e7\u00e3o urbana e 5,01% de popula\u00e7\u00e3o \n\nrural. O crescimento populacional em uma d\u00e9cada, de 2000 a 2010, no munic\u00edpio, foi de \n\naproximadamente 69.500 mil habitantes.  \n\n \n\n2.1.1 A explora\u00e7\u00e3o do Petr\u00f3leo e o reflexo no munic\u00edpio de Rio das Ostras \n\n \n\nDe acordo com o site da empresa Petrobras10 no ano de 1974 foi descoberta a Bacia \n\npetrol\u00edfera de Campos. Com uma \u00e1rea que se estende do norte do estado do Rio de Janeiro at\u00e9 \n\no sul do Esp\u00edrito Santo, tornou-se a maior prov\u00edncia petrol\u00edfera brasileira pela sua grande \n\ncapacidade de produ\u00e7\u00e3o. Em 1976 aconteceu a primeira perfura\u00e7\u00e3o e no ano seguinte iniciou-\n\nse a explora\u00e7\u00e3o comercial. \n\nH\u00e1, nesse per\u00edodo, uma transforma\u00e7\u00e3o na configura\u00e7\u00e3o da realidade local. \n \n\n \n\nPlantada a 300 quil\u00f4metros do Rio, quase na foz do rio Para\u00edba, Campos pretende \n\nassumir definitivamente a posi\u00e7\u00e3o de polo econ\u00f4mico na regi\u00e3o norte do novo \n\nEstado do Rio, escapando \u00e0 saga da monocultura - desta vez o a\u00e7\u00facar. O sonho de \n\natrair ind\u00fastrias determinou, por exemplo, a inclus\u00e3o da cadeira de \"petroqu\u00edmica\" \n\n                                                           \n10\n\n PETROBR\u00c1S. Dispon\u00edvel em http://www.petrobras.com.br/pt/quem-somos/nossa-historia/. Acesso em 17 de \n\nfevereiro de 2013. \n\nhttp://www.petrobras.com.br/pt/quem-somos/nossa-historia/\n\n\n35 \n\n \n\nentre as mat\u00e9rias regulares da Escola T\u00e9cnica Federal de Campos. A onda de \n\nentusiasmo come\u00e7ou de fato h\u00e1 cinco anos, quando os pescadores da praia de \n\nAtafona abandonaram silenciosamente os seus melhores ref\u00fagios, para dar lugar ao \n\nmovimento dos jipes e funcion\u00e1rios de macac\u00e3o amarelo da Petrobr\u00e1s que, com seus \n\nensaios geol\u00f3gicos animados por explos\u00f5es, sepultaram a calma modorrenta dos \n\nveranistas. (ARQUIVO VEJA, 1974). \n\n \n\n \n\nA explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo na regi\u00e3o motivou a instala\u00e7\u00e3o de empresas, principalmente \n\nna cidade de Maca\u00e9, que \u00e9 considerada a capital nacional do petr\u00f3leo, intensificando o \n\nprocesso de migra\u00e7\u00e3o de pessoas de diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds. Rio das Ostras sendo uma \n\ncidade lim\u00edtrofe tornou-se estrat\u00e9gica para aqueles que buscam trabalho nessas empresas \n\ninstitu\u00edrem suas moradias. Vivencia-se na cidade um crescimento populacional acelerado \n\ncomo \u00e9 poss\u00edvel acompanhar atrav\u00e9s do gr\u00e1fico abaixo. \n\n \n\nFonte:  http://www.riodasostras.rj.gov.br/dados-do-municipio.html \n\n \n\nEsse crescimento populacional, somado \u00e0 precariedade de infraestrutura da cidade, \n\nocasionada pela falta de planejamento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, acentuou a situa\u00e7\u00e3o de \n\npobreza no munic\u00edpio. S\u00e3o fam\u00edlias inteiras que deixam suas vidas em outros munic\u00edpios na \n\ntentativa de melhoria de sua qualidade de vida e aqui se instalam da maneira que conseguem, \n\ncomo pode ser comprovado atrav\u00e9s do Plano Municipal de Assist\u00eancia 2010-2013 que diz \n\nque, \n\n \n\nO Munic\u00edpio apresenta grande fluxo migrat\u00f3rio, o que vem agravando o quadro de \n\nexclus\u00e3o social, pois, devido \u00e0 baixa escolaridade e desqualifica\u00e7\u00e3o profissional \n\nestas pessoas n\u00e3o s\u00e3o absorvidas pelo mercado de trabalho e somam-se aos \n\nMun\u00edcipes que compartilham da mesma situa\u00e7\u00e3o social. Esta popula\u00e7\u00e3o, em sua \n\nmaioria, se fixa em terras p\u00fablicas, \u00e1reas de risco, insalubres e ainda de preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental, sem nenhuma condi\u00e7\u00e3o de habitabilidade. (PLANO MUNICIPAL DE \n\nASSIST\u00caNCIA, 2010-2013, 2009, p.47). \n \n\n \n\n Rio das Ostras \u00e9 um munic\u00edpio conhecido por suas belezas naturais e turismo barato, \n\nquando comparado com outros munic\u00edpios mais \u201cbadalados\u201d da regi\u00e3o dos lagos. Durante \n\nhttp://www.riodasostras.rj.gov.br/dados-do-municipio.html\n\n\n36 \n\n \n\nnossa pesquisa documental localizamos in\u00fameras fontes (publica\u00e7\u00f5es em sites, reportagens, \n\ndocumentos oficiais, etc.) destacando seu desenvolvimento econ\u00f4mico e melhorias na \n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. De acordo com o pr\u00f3prio site da Prefeitura Municipal de Rio \n\ndas Ostras11, \u201co munic\u00edpio se destaca por seus investimentos em infraestrutura e saneamento \n\nb\u00e1sico, \u00e9 considerado modelo em iniciativas permanentes de programas e projetos de gera\u00e7\u00e3o \n\nde emprego e renda\u201d. \n\nNo entanto, o discurso oficial pode ser contestado por pesquisas que revelam dados \n\nn\u00e3o divulgados pela m\u00eddia local/oficial. No artigo \u201cA maldi\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo\u201d (DECAT, 2009), \n\ndivulgado no site do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada \u2013 IPEA12 uma realidade bem \n\ndistinta \u00e9 desfraldada quando se considera os altos repasses recebidos atrav\u00e9s dos royalties, \n\nnas cidades que fazem parte das tr\u00eas bacias petrol\u00edferas do pa\u00eds. Segundo ele, \u201ca maioria das \n\ncidades pequenas e m\u00e9dias que recebem anualmente milh\u00f5es de reais por meio de royalties, \n\npor exemplo, apresenta baix\u00edssimo \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH)\u201d. \n\nO munic\u00edpio de Rio das Ostras ocupa a 34\u00aa posi\u00e7\u00e3o no crit\u00e9rio IDH estadual, com um \n\n\u00edndice de 0,775, considerado de m\u00e9dio desenvolvimento humano13. Cabe ressaltar que, \n\nvariando de zero a um, o IDH classifica os munic\u00edpios segundo tr\u00eas n\u00edveis de \n\ndesenvolvimento humano: munic\u00edpios com baixo desenvolvimento humano (IDH at\u00e9 0,5); \n\nmunic\u00edpios com m\u00e9dio desenvolvimento humano (IDH entre 0,5 e 0,8) e munic\u00edpios com alto \n\ndesenvolvimento humano (IDH acima de 0,8). Quanto mais pr\u00f3ximo de um, mais alto \u00e9 o \n\ndesenvolvimento humano.   \n\nNo entanto, o Plano Municipal de Assist\u00eancia Social nos mostra que, \n \n\n \n\nA realidade que se estabelece no munic\u00edpio de Rio das Ostras n\u00e3o foge do quadro \n\nsocial do conjunto da sociedade brasileira e do panorama mundial. Agrava-se a \n\nquest\u00e3o social e a situa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, em especial dos trabalhadores. O \n\ndesemprego estrutural \u00e9 a marca do modelo econ\u00f4mico adotado mundialmente \n\n(neoliberalismo) relegando ampla parcela dos cidad\u00e3os ao mercado informal e a \n\nsitua\u00e7\u00f5es de mis\u00e9ria. (PLANO MUNICIPAL DE ASSIST\u00caNCIA, 2010-2013, 2009, \n\np.47). \n\n                                                           \n11\n\n  Dispon\u00edvel em: http://www.riodasostras.rj.gov.br/. Acesso em 17 de fevereiro de 2013. \n12\n\n   Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ipea.gov.br/desafios/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=1215:reportagens \n\nmaterias&amp;Itemid=39. Acesso em 17de fevereiro de 2013. \n13\n\n   Dados divulgados pelo site da prefeitura municipal de Rio das Ostras com fonte no relat\u00f3rio de \n\ndesenvolvimento humano do IPEA 2000. \n \n\nhttp://www.riodasostras.rj.gov.br/\n\n\n37 \n\n \n\nAssim, o modelo de desenvolvimento do munic\u00edpio revela seu car\u00e1ter profundamente \n\ncontradit\u00f3rio e desigual, ao mesmo tempo em que o munic\u00edpio ocupa uma posi\u00e7\u00e3o \n\nprivilegiada no rankeamento do \u00edndice de desenvolvimento de melhoria na qualidade de vida \n\nda popula\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m acompanha o aumento do \u00edndice de pobreza. Como express\u00e3o \n\nparticular de um modelo de desenvolvimento submetido \u00e0 l\u00f3gica de acumula\u00e7\u00e3o do \n\ncapitalismo contempor\u00e2neo, as condi\u00e7\u00f5es de vida e de trabalho da maioria da popula\u00e7\u00e3o de \n\nRio das Ostras revelam a profunda desigualdade que articula crescimento econ\u00f4mico e \n\npobreza. \n\nDe acordo com o site do IBGE, censo 2010, grande parte da popula\u00e7\u00e3o de Rio das \n\nOstras possui rendimento, ou seja, mant\u00e9m sua sobreviv\u00eancia, com cerca de 1 a 2 sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos mensais, como mostra o gr\u00e1fico abaixo. \n\n \n\n S\u00e3o cerca de 14.231 pessoas que sobrevivem com at\u00e9 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo e cerca de \n\n19.691 pessoas com renda de 1 a 2 sal\u00e1rio m\u00ednimos. Outro dado a se considerar \u00e9 o n\u00famero de \n\nfam\u00edlias e sua renda mensal, como demonstra o gr\u00e1fico abaixo. \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber que \u00e9 expressivo o n\u00famero de fam\u00edlias com filhos, muitas nas \n\nquais a mulher \u00e9 a \u00fanica respons\u00e1vel pelo lar, tendo rendimento mensal de at\u00e9 2 sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos.  Com isso pode-se concluir que a renda mensal da maioria das fam\u00edlias residentes \n\nno munic\u00edpio \u00e9 baixa.  \n\n\u00c9 comum que pessoas em busca de ofertas empregos e altos sal\u00e1rios procurem o \n\nmunic\u00edpio, no entanto, por n\u00e3o possu\u00edrem qualifica\u00e7\u00e3o se deparam com uma realidade bem \n\ndistinta do que aparece nos notici\u00e1rios e muitas vezes n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de retornar para seus \n\nmunic\u00edpios de origem. \u00c9 fato que se tem, neste cen\u00e1rio, aumento consider\u00e1vel da busca por \n\nservi\u00e7os de prote\u00e7\u00e3o social, acompanhando uma tend\u00eancia dominante da realidade brasileira \n\ndiante do desemprego estrutural. \n\n \n\n \n\n2.2 A trajet\u00f3ria da Assist\u00eancia no munic\u00edpio de Rio das Ostras14 \n \n\n   \n\n Como j\u00e1 situado, a emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico administrativa de Rio das Ostras aconteceu \n\nno ano de 1992. Nesse per\u00edodo o trabalho da assist\u00eancia, como \u00e9 apresentado pelo Plano \n\nMunicipal de Assist\u00eancia 2012-2013, acontecia vinculado a Secretaria de Sa\u00fade, com a \n\nAssessoria de Promo\u00e7\u00e3o Social. \n\nJ\u00e1 em 1997, com o agravamento das express\u00f5es da quest\u00e3o social, Rio das Ostras \n\ninstaura a Secretaria Municipal de Bem Estar Social, desvinculando da Sa\u00fade e tornando-a \n\nrespons\u00e1vel pela assist\u00eancia no munic\u00edpio.  \n\nNo entanto, a que se considerar que a LOAS, institu\u00edda em 1993, em seu artigo 5\u00ba \n\nprev\u00ea a descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa da Assist\u00eancia Social, caracterizando a \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios com a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de assist\u00eancia social. \n\n \n\n \n\nArt. 5\u00ba A organiza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia social tem como base as seguintes diretrizes: I - \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa para os Estados, o Distrito Federal e os \n\nMunic\u00edpios, e comando \u00fanico das a\u00e7\u00f5es em cada esfera de governo; (Lei 8742/1993, \n\nde 07/12/1993). \n\n \n\n \n\nInclusive, como se pode comprovar atrav\u00e9s do artigo 30\u00ba, tamb\u00e9m da LOAS, \u00e9 \n\ncondi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel que seja institu\u00eddo no munic\u00edpio \u00f3rg\u00e3os espec\u00edficos de atendimento a  \n\nAssist\u00eancia Social para que o mesmo possa ter o repasse de verbas da Uni\u00e3o e do Estado. \n\n                                                           \n14\n\n   Para a constru\u00e7\u00e3o dessa apresenta\u00e7\u00e3o sobre a assist\u00eancia no munic\u00edpio de Rio das Ostras foi consultado o \n\nPlano Municipal de Assist\u00eancia Social 2010-2013, onde se fundamenta os dados aqui apresentados. \n\n\n\n39 \n\n \n\nArt. 30. \u00c9 condi\u00e7\u00e3o para os repasses, aos Munic\u00edpios, aos Estados e ao Distrito \n\nFederal, dos recursos de que trata esta lei, a efetiva institui\u00e7\u00e3o e funcionamento de:  \n\nI - Conselho de Assist\u00eancia Social, de composi\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria entre governo e \n\nsociedade civil; \n\nII - Fundo de Assist\u00eancia Social, com orienta\u00e7\u00e3o e controle dos respectivos \n\nConselhos de Assist\u00eancia Social; \n\nIII - Plano de Assist\u00eancia Social. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. \u00c9, ainda, condi\u00e7\u00e3o para transfer\u00eancia de recursos do FNAS aos \n\nEstados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios a comprova\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria dos \n\nrecursos pr\u00f3prios destinados \u00e0 Assist\u00eancia Social, alocados em seus respectivos \n\nFundos de Assist\u00eancia Social, a partir do exerc\u00edcio de 1999 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba \n\n9.720, de 30.11.1998). (Lei 8742/1993, de 07/12/1993). \n\n \n\n \n\n \n\nNo ano de 2012, a Secretaria de Bem Estar Social atuou na prote\u00e7\u00e3o b\u00e1sica com tr\u00eas \n\nCentros de Refer\u00eancia de Assist\u00eancia Social - CRAS (Sul, Central e Norte). O trabalho nos \n\nCRAS est\u00e1 ancorado nos projetos que s\u00e3o desenvolvidos, como: projeto come\u00e7ar de novo, \n\nProjeto Feliz Idade, Benef\u00edcio Social do Idoso, Centros Integrados de Conviv\u00eancia, Projeto \n\nCreche Social, Projeto Canguru, Projeto Vencendo Barreiras, Projeto Crescer Saud\u00e1vel, \n\nProjeto Sementes de Cantagalo, Projeto Flores do Campo, Projeto P\u00e9rolas do Amanh\u00e3, \n\nProjeto Brinquedoteca, Projeto Oficina de Artes e Gera\u00e7\u00e3o de Renda, Banco e Empregos, \n\nProjeto Cart\u00e3o do Bem e Programa Jovem Cidad\u00e3o.    \n\n J\u00e1 na prote\u00e7\u00e3o especial, a Secretaria Municipal de Bem Estar conta com um Centro de \n\nRefer\u00eancia Especializado de Assist\u00eancia Social - CREAS, com o Centro de Refer\u00eancia em \n\nAtendimento \u00e0 Mulher - Casa da Mulher e com o Abrigo Municipal para Crian\u00e7as e \n\nAdolescentes.  \n\nPara o atendimento as comunidades de Rocha Le\u00e3o e Cantagalo, a secretaria possui \n\nduas Unidades de Atendimento localizadas nessas localidades.     \n\nTamb\u00e9m conta com os Conselhos Municipais, Fundo Municipal de Assist\u00eancia Social, \n\nFundo de Habita\u00e7\u00e3o, Fundo Municipal de Sa\u00fade, Fundo Municipal da Inf\u00e2ncia e da \n\nAdolesc\u00eancia, Comiss\u00e3o Municipal de Emprego e Renda como inst\u00e2ncias previstas na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o social para assegurar o controle social e com a parceria com as demais Secretarias \n\nMunicipais. \n\n2.1.1 Centro Integrado de Conviv\u00eancia Neli Aparecida T\u00e2mara Luiz \u2013 Hist\u00f3ria e \n\nForma\u00e7\u00e3o15 \n\n                                                           \n15\n\n    Os dados aqui apresentados s\u00e3o frutos das observa\u00e7\u00f5es feitas em di\u00e1rio de campo, como tamb\u00e9m dos planos \n\nde est\u00e1gio e relat\u00f3rios finais elaborados durante os per\u00edodos de est\u00e1gios II, III e IV em Servi\u00e7o Social e de \n\ndocumentos pertinentes \u00e0 institui\u00e7\u00e3o. Os planos de est\u00e1gio e os di\u00e1rios de campos foram constru\u00eddos atrav\u00e9s \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9720.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9720.htm#art1\n\n\n40 \n\n \n\nNo panorama de atua\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal de Bem Estar Social, na prote\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica, est\u00e3o inseridos os Centros Integrados de Conviv\u00eancia \u2013 CIC\u2019s. Estes s\u00e3o projetos \n\nsociais de atendimento a crian\u00e7as e adolescentes oferecidos pela Assist\u00eancia Social para \n\naquelas fam\u00edlias que se encontram em situa\u00e7\u00e3o de \u201cvulnerabilidade social\u201d. \n\nA categoria vulnerabilidade, presente na Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social, \n\ndefine, junto com a categoria risco, a popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria dos servi\u00e7os da Assist\u00eancia Social. \n\nPara Mota (2006) esta \u00e9 indicadora dos n\u00edveis de exclus\u00e3o o que, ainda para a autora, \n\nrepresenta uma fragilidade na delimita\u00e7\u00e3o desses usu\u00e1rios e tamb\u00e9m dos servi\u00e7os prestados. \n\nIsso porque atribui um car\u00e1ter focalizado as a\u00e7\u00f5es em detrimento da universaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 uma \n\nnecessidade que \u00e9 social e coletiva. Quando se coloca em debate a fam\u00edlia em situa\u00e7\u00e3o de \n\nvulnerabilidade como foco de atua\u00e7\u00e3o h\u00e1 o risco de, contraditoriamente, desconsiderar a \n\nrealidade na qual esta se insere, especialmente quanto as determina\u00e7\u00f5es de classe. Com isso \u00e9 \n\npreciso considerar criticamente as no\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade e risco contidas na pr\u00f3pria \n\nPol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia em face das express\u00f5es da quest\u00e3o social que emergem das \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas a que est\u00e3o submetidas os sujeitos, caso contr\u00e1rio, se cai na abstra\u00e7\u00e3o, \n\nna individualiza\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00f5es sociais. Isso porque, de acordo com os par\u00e2metros de \n\natua\u00e7\u00e3o de assistentes sociais na pol\u00edtica de assist\u00eancia social,  \n\n \n\ntodas as situa\u00e7\u00f5es sociais vividas pelos sujeitos que demandam a pol\u00edtica de \n\nAssist\u00eancia Social t\u00eam a mesma estrutural e hist\u00f3rica raiz na desigualdade de classe \n\ne suas determina\u00e7\u00f5es, que se expressam pela aus\u00eancia e precariedade de um \n\nconjunto de direitos como emprego, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, moradia, transporte, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda, entre outras formas de express\u00e3o da quest\u00e3o social.( \n\nPAR\u00c2METROS DE ATUA\u00c7\u00c3O DE ASSISTENTES SOCIAIS NA POL\u00cdTICA DE \n\nASSIST\u00caNCIA SOCIAL, p. 7) \n\n \n\n \n\nO primeiro Centro Integrado de Conviv\u00eancia foi constru\u00eddo no bairro de Nova Cidade \n\nna comunidade antigamente conhecida como Coruja. Posteriormente foram constru\u00eddas mais \n\nduas unidades, uma no bairro Liberdade e outra no bairro Recanto, respectivamente. \n\nOs Centros Integrados surgiram a partir do Projeto Curumim que era fruto de uma \n\nparceria com o Fundo da Crian\u00e7a e do Adolescente - FIA. O Curumim tinha como prioridade \n\no trabalho em prol do aproveitamento escolar. Com o fim da parceria com a FIA, criaram-se \n\nos CIC\u2019s. \n\n                                                                                                                                                                                     \ndo plano de trabalho do Servi\u00e7o Social na institui\u00e7\u00e3o, de observa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas e informa\u00e7\u00f5es da equipe. \n\nTamb\u00e9m foi utilizada a Proposta Pedag\u00f3gica do Projeto Curumim. \n \n\n\n\n41 \n\n \n\nO projeto social \u00e9 desenvolvido pela Secretaria Municipal de Bem-Estar Social, da \n\nPrefeitura Municipal de Rio das Ostras, e atua na perspectiva preventivo-assistencial e \n\neducativa, cuja dire\u00e7\u00e3o social pretendemos abordar no terceiro cap\u00edtulo. \u00c9 um servi\u00e7o de \n\nprote\u00e7\u00e3o social b\u00e1sica e est\u00e1 vinculado ao Centro de Refer\u00eancia da Assist\u00eancia Social - CRAS. \n\nA pol\u00edtica setorial a qual est\u00e3o ligados os servi\u00e7os que o projeto oferece \u00e9 a Pol\u00edtica \n\nNacional da Assist\u00eancia Social - PNAS, cujas diretrizes fornecem a base te\u00f3rico-metodol\u00f3gica \n\ne t\u00e9cnico-operativa para legitimar a presta\u00e7\u00e3o desse servi\u00e7o \u00e0 comunidade. Por ser um \n\nequipamento da rede de prote\u00e7\u00e3o b\u00e1sica voltado \u00e0 crian\u00e7as e adolescentes, o desenvolvimento \n\nde suas a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m se vincula \u00e0 perspectiva normatiza e aos princ\u00edpios e diretrizes do \n\nECA. \n\nO artigo quarto do ECA diz que \n \n\n \n\nArt. 4\u00ba \u00c9 dever da fam\u00edlia, da comunidade, da sociedade em geral e do poder p\u00fablico \n\nassegurar, com absoluta prioridade, a efetiva\u00e7\u00e3o dos direitos referentes \u00e0 vida, \u00e0 \n\nsa\u00fade, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, ao esporte, ao lazer, \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\ncultura, \u00e1 dignidade, ao respeito, \u00e0 liberdade e \u00e0 conviv\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria. \n\n(Lei 8069/90, de 13/07/1990) \n\n \n\n \n\nAinda no artigo 4\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico tem-se que: \u201ca garantia de prioridade compreende: \n\nc) prefer\u00eancia na formula\u00e7\u00e3o e na execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais p\u00fablicas;\u201d.  \n\nO ECA garante que crian\u00e7as e adolescentes sejam vistos e tratados como sujeitos de \n\ndireitos e, \u00e9 assumindo essa perspectiva que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 88 e o ECA (8069/90) \n\ntamb\u00e9m d\u00e3o suporte t\u00e9cnico, n\u00e3o s\u00f3 para reafirmar a exist\u00eancia, como tamb\u00e9m para direcionar \n\na din\u00e2mica da institui\u00e7\u00e3o. \n\n A princ\u00edpio o projeto seguia os mesmos moldes do Curumim16 que, apesar de objetivar \n\no desenvolvimento social e pessoal das crian\u00e7as e adolescente, estava focalizado na \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o das atividades da escola e tinha como principal metodologia de atua\u00e7\u00e3o o \n\nrefor\u00e7o escolar. Com a percep\u00e7\u00e3o de que as crian\u00e7as e adolescentes ficavam desmotivadas \n\npelo cansa\u00e7o com a dupla jornada escolar e desistiam de frequentar o projeto, reformulou-se a \n\nproposta.  \n\nA partir de 2006 o projeto passa a desenvolver suas atividades atrav\u00e9s de oficinas \n\neducativas, incluindo atividades f\u00edsicas e recreativas, visando uma a\u00e7\u00e3o socioeducativa que \n\n                                                           \n16\n\n  Programa implementado no munic\u00edpio de Rio das Ostras em parceria com a Funda\u00e7\u00e3o para Inf\u00e2ncia e \n\nAdolesc\u00eancia \u2013 FIA, destinado \u00e0 crian\u00e7as e adolescente de fam\u00edlias carentes do munic\u00edpio, que visava apoia-\n\nlos em seu processo de desenvolvimento,com a socializa\u00e7\u00e3o, apoio escolar, alimenta\u00e7\u00e3o e fortalecimento dos \n\nv\u00ednculos familiares. \n\n\n\n42 \n\n \n\nenvolva toda a fam\u00edlia viabilizando e democratizando informa\u00e7\u00f5es que contribuam para a \n\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida.   \n\nDe acordo com o Plano Municipal de Assist\u00eancia Social 2010-2013, os Centros Integrados \n\ntem por objetivos espec\u00edficos: \u201cdesenvolver trabalhos de integra\u00e7\u00e3o entre pais e institui\u00e7\u00e3o, \n\npais e professores, pais e filhos, pais e comunidade; Informar, refletir e debater quest\u00f5es \n\npertinentes a adolescentes enfocando os aspectos sociais de sa\u00fade, de educa\u00e7\u00e3o, de valores, \n\netc.; despertar e aprimorar compet\u00eancia e habilidades nas crian\u00e7as e adolescentes, preparando-\n\nos para a vida em sociedade; promover atividades s\u00f3cioeducativas que propiciem a \n\narticula\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito cr\u00edtico dos adolescentes e suas a\u00e7\u00f5es em sociedade; estimular a \n\ncriatividade, a mobiliza\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o e o senso cr\u00edtico das  crian\u00e7as, adolescentes e seus \n\nfam\u00edlias; efetivar os direitos das crian\u00e7as e dos adolescentes garantidos no Estatuto da Crian\u00e7a \n\ne do Adolescente; combater preconceitos evidenciando o valor de ser humano; cultivar o \n\nrespeito, a toler\u00e2ncia e a paz e discutir com as fam\u00edlias dos alunos sobre os principais \n\nproblemas sociais e familiares que enfrentam\u201d.  \n\nO Centro Integrado de Conviv\u00eancia Professora Neli Aparecida T\u00e2mara Luiz - CIC III, \n\nobjeto deste estudo, foi criado em outubro de 2003 e est\u00e1 localizado na Rua Jornalista Jaime \n\nBarreiros, S/N\u00b0 no Bairro Recanto.  \n\nNesta institui\u00e7\u00e3o desenvolve-se um projeto vinculado a dois campos das pol\u00edticas \n\nsociais: assist\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o, atendendo prioritariamente crian\u00e7as e adolescentes de seis a \n\ntreze anos de idade e suas fam\u00edlias, que se encontram em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social \n\ne/ou emocional, provenientes de fatores socioecon\u00f4micos e culturais, ou que suas condi\u00e7\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas sejam de desigualdade e de viola\u00e7\u00e3o de direitos. \n\nEm seu quadro de funcion\u00e1rios, o CIC III conta com uma equipe multidisciplinar com \n\nprofissionais da educa\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o, servi\u00e7o social, psicologia e servi\u00e7os gerais. Neste \n\nquadro identificamos profissionais concursados pela prefeitura e volunt\u00e1rios.  \n\nMesmo estando diretamente vinculado a SEMBES, o projeto tem os professores e a \n\ndire\u00e7\u00e3o cedidos pela Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o - SEMED. O trabalho voluntariado \u00e9 \n\nrealizado por pessoas, em sua maioria professores do terceiro turno, da pr\u00f3pria comunidade \n\nque possui uma forma\u00e7\u00e3o e querem disseminar esse conhecimento. Geralmente isso acontece \n\natrav\u00e9s das oficinas de arte, lutas e/ou trabalhos manuais. No que se refere a incorpora\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho volunt\u00e1rio, podemos considerar que o mesmo \u00e9 parte do processo de \n\ndesresponsabiliza\u00e7\u00e3o estatal com as pol\u00edticas sociais.  Revela as inten\u00e7\u00f5es atuais que vem \n\n\n\n43 \n\n \n\nredefinindo a pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social num contexto de avan\u00e7o dos dom\u00ednios do capital e \n\nadequa\u00e7\u00e3o, desta pol\u00edtica, aos seus interesses. Mota (2006) coloca que \u201cesta tend\u00eancia refor\u00e7a \n\na proposta de um estado-gerente que depende dos seus parceiros para executar os programas e \n\nprojetos sociais\u201d (MOTA, 2006, p.166). Na mesma dire\u00e7\u00e3o, o trabalho volunt\u00e1rio contribui \n\npara minimizar a aus\u00eancia de investimentos p\u00fablicos para amplia\u00e7\u00e3o do quadro funcional de \n\nservidores p\u00fablicos. \n\nOs usu\u00e1rios, em sua maioria, s\u00e3o sujeitos que sofreram ou sofrem algum tipo de \n\npriva\u00e7\u00e3o, s\u00e3o fam\u00edlias que se encontram em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade socioecon\u00f4mica, \n\nafetiva, cultural e que buscam no projeto uma ocupa\u00e7\u00e3o aos seus dependentes enquanto \n\ntentam melhorar determinada situa\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o aos riscos e danos pessoais, materiais ou \n\nque tentam se inserir no mercado de trabalho.  \n\nUma caracter\u00edstica muito eminente no munic\u00edpio \u00e9 a migra\u00e7\u00e3o, onde fam\u00edlias vindas \n\nde diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds buscam melhores condi\u00e7\u00f5es de emprego e vida na cidade, que \n\npossui um mercado empregat\u00edcio em expans\u00e3o por conta das empresas ligadas a extra\u00e7\u00e3o do \n\npetr\u00f3leo , o que faz com que muitos respons\u00e1veis n\u00e3o tenham um parente pr\u00f3ximo que os \n\nauxilie na locomo\u00e7\u00e3o de seus dependentes para a escola ou que possam assumir a \n\nresponsabilidade de ficar com estes enquanto trabalham. Ent\u00e3o, o projeto atende, \n\nessencialmente, a necessidade que os respons\u00e1veis t\u00eam de manter seus filhos ocupados \n\nquando estes n\u00e3o estiverem na escola ou em outra atividade.  \n\nO hor\u00e1rio de funcionamento do projeto \u00e9 de 8h \u00e0s 22h, e est\u00e1 organizado em  tr\u00eas \n\nturnos (matutino, vespertino e noturno). O terceiro turno foi introduzido ao hor\u00e1rio de \n\nfuncionamento do CIC no ano de 2009, esta \u00e9 uma amplia\u00e7\u00e3o do trabalho realizado que visa o \n\natendimento da comunidade local com atividades diversas que v\u00e3o desde capoeira, jiu-j\u00edtsu, \n\naikid\u00f4, escolinha de futebol, v\u00f4lei, alongamento, entre outras, possibilitando a aproxima\u00e7\u00e3o \n\nentre o projeto e a comunidade local. \n\nNo de 2012, as crian\u00e7as e adolescentes inseridas no projeto participaram das oficinas \n\nde linguagem, racioc\u00ednio l\u00f3gico, artes, desenho, teatro, integra\u00e7\u00e3o social, recrea\u00e7\u00e3o e m\u00fasica. \n\nOs crit\u00e9rios de elegibilidade para inclus\u00e3o no projeto n\u00e3o s\u00e3o muito restritivos. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio que a crian\u00e7a ou adolescente tenha entre 6 e 12 anos, que esteja regularmente \n\nmatriculada na rede de ensino, que os pais estejam trabalhando, ou que manifestem a vontade \n\nde se inserir no mercado de trabalho, e que n\u00e3o tenham com quem deixar os filhos no per\u00edodo \n\nlaborativo ou como pagar por este servi\u00e7o, al\u00e9m disso, d\u00e1-se sempre prioridade aos irm\u00e3os e \n\n\n\n44 \n\n \n\ncasos encaminhados pelo Conselho Tutelar e outros equipamentos como CRAS, SEMBES, \n\nentre outros.  \n\nCabe ressaltar que, diferentemente de outros projetos oferecido na SEMBES, nem \n\nsempre as quest\u00f5es econ\u00f4micas s\u00e3o determinantes para a inclus\u00e3o e sim a vulnerabilidade \n\nsocial que se encontra a fam\u00edlia e/ou a oferta de vagas.  \n\nQuando o Projeto ainda era nos moldes do Curumim, a quest\u00e3o econ\u00f4mica era um \n\ncrit\u00e9rio de elegibilidade. S\u00f3 poderiam ter acesso ao projeto aquelas crian\u00e7as e adolescentes \n\nque fossem considerados de fam\u00edlias de baixa renda. Com a reformula\u00e7\u00e3o do projeto, esse \n\ncrit\u00e9rio deixou de existir. Assim, enquanto estiverem dispon\u00edveis as vagas, s\u00e3o inseridas \n\ncrian\u00e7as e adolescentes, independente da renda familiar. Aqui s\u00e3o considerados a oferta de \n\nvaga e o interesse dos usu\u00e1rios em participar. H\u00e1 casos que s\u00e3o indicados pelo Conselho \n\nTutelar, pelos CRAS em que a fam\u00edlia encontra-se em vulnerabilidade, necessitando de apoio \n\nda rede socioassistencial, geralmente, como citado, para inserir-se no mercado de trabalho e \n\nprecisando de um lugar para deixar seus filhos, tendo, estes, prioridade para inser\u00e7\u00e3o no \n\nprojeto. \n\nComo atividade proposta pelo est\u00e1gio supervisionado em Servi\u00e7o Social, foi feito, \n\natrav\u00e9s do uso de dados das entrevistas e registros realizados durante o processo de inser\u00e7\u00e3o \n\ndos usu\u00e1rios no projeto, feitos pelo Servi\u00e7o Social, o levantamento do perfil da popula\u00e7\u00e3o \n\nusu\u00e1ria do projeto CIC III no per\u00edodo de julho de 2010 a julho de 2011 e pode-se observar e \n\ndizer que, a popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria em sua maioria reside no bairro Recanto e em outras \n\nlocalidades pr\u00f3ximas, geralmente em casa alugada, estando no munic\u00edpio de Rio das Ostras, \n\nem m\u00e9dia h\u00e1 6 anos. Quanto a religi\u00e3o a maioria declara-se evang\u00e9lica, tendo grande n\u00famero \n\nde cat\u00f3licos tamb\u00e9m. Apresentam, geralmente, baixa escolaridade trabalhando no mercado \n\ninformal, os homens como pedreiros e as mulheres prestando servi\u00e7os, tais como, manicure, \n\ndiarista, dom\u00e9stica, ou seja, sem estabilidade e garantia de direitos; muitas mulheres \n\ndeclaram-se como \u201cdo lar\u201d e est\u00e3o tentando inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Das fam\u00edlias, \n\npoucos recebem algum tipo de benef\u00edcio do governo, embora alguns s\u00f3 sobrevivam atrav\u00e9s \n\ndestes.   \n\nQuanto as demandas postas, em sua maioria s\u00e3o para inclus\u00e3o no projeto, por\u00e9m, \n\nsempre s\u00e3o identificadas outras, como esclarecimentos e inclus\u00e3o em programas- \n\nprincipalmente o Bolsa Fam\u00edlia-, Balc\u00e3o de empregos, Come\u00e7ar de Novo, encaminhamentos \n\npara a Casa da Mulher e ao Centro de Reabilita\u00e7\u00e3o para avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. \n\nAssim, \u00e9 poss\u00edvel observar que as fam\u00edlias atendidas por este projeto social, \n\n\n\n45 \n\n \n\nrepresentam os segmentos empobrecidos da classe trabalhadora, apresentando in\u00fameras \n\nnecessidades sociais que s\u00e3o determinadas pela desigualdade, como moradia, emprego, \n\nqualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho, complementa\u00e7\u00e3o de renda, viol\u00eancia dom\u00e9stica etc. \n\n De acordo com Projeto de Interven\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social na institui\u00e7\u00e3o, os Centros \n\nIntegrados de Conviv\u00eancia constituem servi\u00e7o de prote\u00e7\u00e3o social essencial para supera\u00e7\u00e3o das \n\nsitua\u00e7\u00f5es que geram vulnerabilidade social e objetivam promover a socializa\u00e7\u00e3o, o exerc\u00edcio \n\nda cidadania, o apoio a escolariza\u00e7\u00e3o, o fortalecimento dos v\u00ednculos familiares e comunit\u00e1rios \n\nbem como contribuir para a organiza\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma e democr\u00e1tica da popula\u00e7\u00e3o seja atrav\u00e9s \n\ndos movimentos sociais ou de outras modalidades de participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 que fortale\u00e7am os \n\nprinc\u00edpios constitucionais de descentraliza\u00e7\u00e3o, democratiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o popular na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das pol\u00edticas sociais p\u00fablicas visando a qualidade dos servi\u00e7os \n\nprestados e a efetiva\u00e7\u00e3o dos direitos de cidadania. Objetivos sobre os quais pretendemos nos \n\ndebru\u00e7ar a partir de nosso debate sobre a import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 AVALIA\u00c7\u00c3O DE POL\u00cdTICAS SOCIAIS \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo pretendemos realizar um debate te\u00f3rico sobre o significado do \n\nplanejamento, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais, problematizando sua \n\npertin\u00eancia em face das atividades desenvolvidas pelo CIC III, como um programa da \n\nprote\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.  \n\nPautaremos esse debate em alguns autores que tratam do tema e nas normas legais e \n\noperacionais que regulam a Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social.  Numa perspectiva \n\ncomplementar, o debate te\u00f3rico ser\u00e1 confrontado com os resultados de entrevista realizada \n\ncom uma assistente social que atua na rede assistencial do munic\u00edpio de Rio das Ostras. \n\nDesse modo, a partir do resgate hist\u00f3rico sobre as Pol\u00edticas Sociais, a Pol\u00edtica de \n\nAssist\u00eancia Social e a forma de organiza\u00e7\u00e3o dessa \u00faltima em Rio das Ostras, nesse terceiro \n\ncap\u00edtulo objetivamos dar uma contribui\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia do planejamento, \n\nmonitoramento e avalia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das pol\u00edticas sociais e na particularidade de um \n\nequipamento que integra a rede de prote\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do munic\u00edpio de Rio das Ostras, indicando \n\ndesafios para a defesa da Assist\u00eancia Social como direito universal de cidadania. \n\n \n\n3.1 Avalia\u00e7\u00e3o e Centro Integrado de Conviv\u00eancia \n\n \n\nSegundo Boschetti (2009), na d\u00e9cada de 1960 surgem, nos Estados Unidos, m\u00e9todos e \n\nt\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o para as a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Estas tinham por objetivo aferi-las e produzir \n\n\u201creceitas\u201d para uma atua\u00e7\u00e3o eficaz do governo. J\u00e1 no Brasil, segundo a autora, o surgimento \n\ndestes modelos e m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o foi em torno da d\u00e9cada de 1970, tendo maior expans\u00e3o \n\nnas d\u00e9cadas de 80 e 90, se colocando a servi\u00e7o das contrarreformas do Estado. Com isto, \n\ntinham o intuito de justificar a redu\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00f5es nas a\u00e7\u00f5es estatais. \n\nA d\u00e9cada de 80 no Brasil, per\u00edodo que marca a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre \n\navalia\u00e7\u00e3o, como vimos \u00e9 marcada por um cen\u00e1rio bem contradit\u00f3rio para a pol\u00edtica social. Ao \n\n\n\n47 \n\n \n\nmesmo tempo em que se tem uma amplia\u00e7\u00e3o dos direitos sociais a partir da promulga\u00e7\u00e3o da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 88, convive-se com os resqu\u00edcios de um Estado repressor representado pelos \n\nlongos anos da ditadura civil-militar e a chegada dos ventos neoliberais que introduzem em \n\nnossa realidade as tempestades sobre o campo dos direitos de cidadania atrav\u00e9s da \n\ncontrarreforma do Estado, que vem se aprofundando pela a\u00e7\u00e3o dos governos federais das tr\u00eas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas. Assim, nesse contexto, como afirma Boschetti (2009), a perspectiva de \n\navalia\u00e7\u00e3o que passa a ser tomada como refer\u00eancia pelos gestores \u00e9 aquela que acentua o \n\ncar\u00e1ter fiscalizador de um Estado que se pretende m\u00ednimo para o campo das pol\u00edticas sociais.  \n\nNo resgate hist\u00f3rico que realizamos em nosso primeiro cap\u00edtulo, procuramos enfatizar \n\nque os fundamentos da pol\u00edtica social resultam de um processo contradit\u00f3rio e complexo de \n\nembate entre as classes sociais e o Estado, portanto, impregnado pelos interesses e lutas das \n\nclasses antag\u00f4nicas em rela\u00e7\u00e3o. Desse modo, a perspectiva de avalia\u00e7\u00e3o que burocratiza e \n\natende a l\u00f3gica da gest\u00e3o empresarial, contribui para legitimar interesses estranhos ao campo \n\ndos direitos sociais, as medidas de contrarreforma do Estado e investimentos que favorecem a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do capital. \n\nPensar a avalia\u00e7\u00e3o como uma pr\u00e1tica meramente burocr\u00e1tica, dissociada da criticidade, \n\nleva, segundo a autora,  \n\n \n\na uma profus\u00e3o de produ\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas sobre avalia\u00e7\u00e3o, mais  preocupadas com a \n\nmedi\u00e7\u00e3o e desempenho de uma suposta interven\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e neutra do Estado, do \n\nque interessadas em revelar suas fun\u00e7\u00f5es e papel na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das \n\ndesigualdades sociais. (BOSCHETTI, 2009, p.03) \n\n \n\n \n\n Essa concep\u00e7\u00e3o restrita e tradicional da avalia\u00e7\u00e3o cria uma preocupa\u00e7\u00e3o, demasiada, \n\ncom a efici\u00eancia, efic\u00e1cia dos programas fazendo com que os processos avaliativos sejam, \n\npara Mioto e Nogueira, encarados, no mais das vezes, como \u201cprocedimentos burocr\u00e1ticos, \n\ncustosos, amea\u00e7adores, de car\u00e1ter administrativo e financeiro (presta\u00e7\u00e3o de contas).\u201d \n\n(MIOTO, NOGUEIRA, 2007, p. 296).  \n\nCarvalho (2007) chama aten\u00e7\u00e3o sobre a imagem que se faz da avalia\u00e7\u00e3o no campo \n\nsocial, tradicionalmente associada \u00e0 auditoria ou ao controle externo e tendencialmente \n\nvoltada a prestar contas dos resultados \u00e0s chefias do que \u00e0 comunidade e aos usu\u00e1rios. No \n\nentanto, a autora tamb\u00e9m coloca que os estudos v\u00eam apontando para a necessidade de se \n\nampliar essa vis\u00e3o end\u00f3gena sobre a avalia\u00e7\u00e3o, isto pautado na inefic\u00e1cia das avalia\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais em oferecer informa\u00e7\u00f5es substantivas e, tamb\u00e9m na participa\u00e7\u00e3o da sociedade \n\n\n\n48 \n\n \n\nque, atualmente, reivindica maior transpar\u00eancia nas a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Segundo ela, \n\n \n\n \n\nos governos tem sido pressionados pela comunidade nacional e internacional, pela \n\nsociedade civil organizada e usu\u00e1rios dos servi\u00e7os sociais em particular a apresentar \n\nmaior efetividade do gasto p\u00fablico e maior efic\u00e1cia dos servi\u00e7os/programas \n\nofertados. Sociedade e cidad\u00e3os de modo geral est\u00e3o reivindicando uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ntranspar\u00eancia e de participa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es em torno de alternativas pol\u00edticas e \n\nprogram\u00e1ticas. (CARVALHO, 2007, p.88) \n\n \n\n \n\n E na tentativa de dar respostas mais qualificadas e legitimadas, frente \u00e0s novas \n\ndemandas que s\u00e3o colocadas no quadro das transforma\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias t\u00edpicas do capitalismo, \n\na avalia\u00e7\u00e3o torna-se, para os profissionais que atuam nas pol\u00edticas sociais, um instrumento de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de novas possibilidades de pensar e agir. Com isso, vem ganhando cada vez mais \n\nespa\u00e7o na literatura e normatiza\u00e7\u00f5es a discuss\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es no campo \n\nsocial. Tal perspectiva tamb\u00e9m pode ser considerada em face dos avan\u00e7os contidos na \n\nconcep\u00e7\u00e3o de cidadania conquistada, ainda que de forma contradit\u00f3ria e restrita, com a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988. \n\nA PNAS destina, como parte de sua Gest\u00e3o, um item para discutir o significado que \n\ntem a informa\u00e7\u00e3o, o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o para essa Pol\u00edtica P\u00fablica. Logo no primeiro \n\npar\u00e1grafo cita que \n\nA formula\u00e7\u00e3o e a implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o e um \n\nsistema de informa\u00e7\u00e3o em assist\u00eancia social s\u00e3o provid\u00eancias urgentes e ferramentas \n\nessenciais a serem desencadeadas para a consolida\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nAssist\u00eancia Social e para a implementa\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social - \n\nSUAS. Trata-se, pois, de constru\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria e fundamental que deve ser coletiva \n\ne envolver esfor\u00e7os dos tr\u00eas entes da federa\u00e7\u00e3o. (PNAS, 2004, p. 49) \n\n \n\n \n\nA Lei 8742/1998, que trata da organiza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia, atrav\u00e9s do art.12, tamb\u00e9m \n\nafirma a obriga\u00e7\u00e3o de se ter uma pol\u00edtica de avalia\u00e7\u00e3o para as a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, dizendo que,  \n\n \n\n \n\nconstituem responsabilidades comuns \u00e0 Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e \n\nMunic\u00edpios: XXVII \u2013 implantar sistema de informa\u00e7\u00e3o, acompanhamento, \n\nmonitoramento e avalia\u00e7\u00e3o para promover o aprimoramento, qualifica\u00e7\u00e3o e \n\nintegra\u00e7\u00e3o cont\u00ednuos dos servi\u00e7os da rede socioassistencial, conforme Pacto de \n\nAprimoramento do SUAS e Plano de Assist\u00eancia Social; (Lei 8742/1998, de \n\n08/12/1998). \n\n \n\n \n\n A presen\u00e7a na Lei de uma perspectiva de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de \n\nAssist\u00eancia Social indica os esfor\u00e7os de assegurar o estatuto de pol\u00edtica p\u00fablica vinculada ao \n\ncampo dos direitos, revelando uma tentativa de ruptura com os tra\u00e7os conservadores e \n\n\n\n49 \n\n \n\nclientelistas que marcam a trajet\u00f3ria da Assist\u00eancia Social brasileira, como procuramos \n\nindicar no primeiro cap\u00edtulo. No entanto, tal perspectiva, como outros princ\u00edpios e diretrizes \n\nprevistos na legisla\u00e7\u00e3o, enfrenta constrangimentos para sua realiza\u00e7\u00e3o em face da \n\ncontrarreforma neoliberal em curso em nosso pa\u00eds desde a d\u00e9cada de 90, tend\u00eancia tamb\u00e9m \n\nproblematizada anteriormente. \n\nA necessidade de se ter um sistema de avalia\u00e7\u00e3o vem sendo apontada desde 1995 com \n\na I Confer\u00eancia Nacional de Assist\u00eancia Social. Mas, somente em 2003, com a IV \n\nConfer\u00eancia Nacional de Assist\u00eancia define-se pela \u201celabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de planos \n\nde monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o\u201d, que teriam por objetivos: \u201ca mensura\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia e da \n\nefic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es previstas nos Planos de Assist\u00eancia Social; a transpar\u00eancia; o \n\nacompanhamento; a avalia\u00e7\u00e3o do sistema e a realiza\u00e7\u00e3o de estudos, pesquisas e diagn\u00f3sticos a \n\nfim de contribuir para a formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica pelas tr\u00eas esferas de governo\u201d. (POL\u00cdTICA \n\nNACIONAL DE ASSIST\u00caNCIA SOCIAL, 2004, p.49).  \n\nComo se pode ver, o campo da Assist\u00eancia Social levou de 1995 a 2003, oito anos, \n\npara ressaltar em documentos oficiais a necessidade de se implementar um sistema de \n\nmonitoramento e avalia\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica. Isso demonstra um descompasso grande de tempo \n\npara que o tema fosse considerado e garantido nos debates e an\u00e1lise dos profissionais e \n\nsegmentos sociais envolvidos com esta pol\u00edtica social.  A nosso ver, esse lapso temporal \n\ncontribui para a pouca produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre o assunto, sendo as existentes destinadas a \n\ndiscutir, em sua maioria, os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o, sem uma reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre a \n\ntem\u00e1tica.  \n\nIsto aconteceu porque, como vimos no primeiro cap\u00edtulo, as pol\u00edticas sociais s\u00e3o \n\ntensionadas pela luta de classes. Assim, as confer\u00eancias, como inst\u00e2ncias que possuem a \n\nmiss\u00e3o de avaliar e propor diretrizes para a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais se constituem em \n\num campo de disputa de projetos de sociedade, onde, de um lado se tem os que buscam \n\nnaquelas uma forma de amplia\u00e7\u00e3o da cidadania e, de outro, aqueles que as mant\u00eam como \n\nforma de conten\u00e7\u00e3o dos conflitos de interesses do capital e do trabalho. Esse contexto de \n\nembate que permeia a formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais torna-se um condicionante para os \n\navan\u00e7os no sistema de garantia de direitos, uma vez que, o Estado como inst\u00e2ncia de poder \n\nque regula a gest\u00e3o das pol\u00edticas sociais, atende de forma hegem\u00f4nica aos interesses do \n\ncapital.  \n\nContudo, diante do car\u00e1ter contradit\u00f3rio desse campo de disputas, podemos considerar \n\nque a perspectiva de planejar, monitorar e avaliar, inexistentes at\u00e9 a promulga\u00e7\u00e3o da PNAS, \n\n\n\n50 \n\n \n\nexpressa avan\u00e7os e conquistas para o campo da assist\u00eancia social, com vistas a responder uma \n\nnecessidade que j\u00e1 era posta \u00e0 assist\u00eancia, como visto, desde 1995. Contribui para assegurar \n\nno \u00e2mbito da Assist\u00eancia Social padr\u00f5es e procedimentos mais universais que precisam ser \n\nsistematicamente avaliados em face de seus princ\u00edpios e diretrizes, tomando o campo dos \n\ndireitos sua finalidade \u00faltima.  \n\n E, com isso, a Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social coloca que, atrav\u00e9s da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de avalia\u00e7\u00e3o, monitoramento e informa\u00e7\u00e3o, pretende-se \n\npromover \u201cnovos patamares de desenvolvimento da pol\u00edtica de assist\u00eancia social no Brasil, \n\ndas a\u00e7\u00f5es realizadas e da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos, favorecendo a participa\u00e7\u00e3o, o controle social \n\ne uma gest\u00e3o otimizada da pol\u00edtica\u201d. (POL\u00cdTICA NACIONAL DE ASSIST\u00caNCIA SOCIAL, \n\n2004, p.49).  \n\nA perspectiva de um sistema de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Pol\u00edtica de \n\nAssist\u00eancia Social, quando concebida na dire\u00e7\u00e3o de qualificar os servi\u00e7os prestados e \n\nassegurar o controle social por parte dos trabalhadores organizados, se aproxima da dire\u00e7\u00e3o \n\nsocial estrat\u00e9gica do projeto hegem\u00f4nico do Servi\u00e7o Social brasileiro. A Lei 8.662/1993 que \n\nregulamenta a profiss\u00e3o de Servi\u00e7o Social, considera como parte da compet\u00eancia profissional \n\n\u201celaborar, coordenar, executar e avaliar planos, programas e projetos que sejam do \u00e2mbito de \n\natua\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social com participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil;\u201d (Lei 8.662/1993). Tal \n\nprevis\u00e3o legal, fruto de um processo de amadurecimento te\u00f3rico e \u00e9tico-pol\u00edtico da categoria \n\nprofissional e, tamb\u00e9m, de embates acerca da regula\u00e7\u00e3o legal do exerc\u00edcio e do perfil \n\nprofissional junto ao Estado, indica como parte da compet\u00eancia profissional uma perspectiva \n\ncr\u00edtica de atua\u00e7\u00e3o que inclui a avalia\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o neste processo. Nessa \n\nmesma dire\u00e7\u00e3o, Mioto e Nogueira, consideram que \u201csem um processo cont\u00ednuo de pensar \n\nracionalmente as a\u00e7\u00f5es corre-se o risco de se submeter a pr\u00e1ticas burocratizadas, escoradas \n\nem um pretenso valor eficiente, imobilizada em atividades rotineiras e repetitivas\u201d (MIOTO, \n\nNOGUEIRA, 2007, p.287). \n\nO risco de burocratiza\u00e7\u00e3o, apontado acima pelas autoras, foi identificado em nossa \n\npesquisa na particularidade da realidade institucional do CIC III. Nossa entrevistada, ao ser \n\nindagada sobre a import\u00e2ncia dos registros profissionais para a avalia\u00e7\u00e3o, constata que os \n\ndados levantados junto aos usu\u00e1rios no primeiro atendimento social e em outros momentos de \n\nacompanhamento, tornam-se registros exclusivos do Servi\u00e7o Social, portanto, n\u00e3o s\u00e3o \n\ntomados como refer\u00eancia para o trabalho em equipe e para avalia\u00e7\u00e3o das atividades \n\nrealizadas. \n\n\n\n51 \n\n \n\nNo \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o, o planejamento \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para \n\no trabalho profissional, pois d\u00e1 direcionamento \u00e0 a\u00e7\u00e3o a ser realizada. Nele, est\u00e3o bem \n\ndefinidas a compreens\u00e3o da realidade, as estrat\u00e9gias, o tempo das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas. \n\nSegundo Mioto e Nogueira, \u201cplanejar a a\u00e7\u00e3o profissional garante formalizar a articula\u00e7\u00e3o \n\nintr\u00ednseca entre as dimens\u00f5es do fazer profissional, ou seja, as dimens\u00f5es \u00e9tico-pol\u00edtica, \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gica e t\u00e9cnico-operativa.\u201d (MIOTO, NOGUEIRA, 2007, p. 287). \n\nA import\u00e2ncia do planejamento, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o para o projeto \u00e9tico-\n\npol\u00edtico profissional pode ser avaliada em termos das exig\u00eancias institucionais que se colocam \n\npara o trabalho profissional, na maioria das vezes tensionadas pelo campo contradit\u00f3rio das \n\npol\u00edticas sociais em face das necessidades e interesses de classe. O compromisso com os \n\ninteresses e necessidades da classe trabalhadora, afirmado pelo projeto profissional do servi\u00e7o \n\nsocial brasileiro, sup\u00f5e uma atua\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, competente e comprometida, submetida ao \n\ncontrole social sobre o car\u00e1ter p\u00fablico desse trabalho e \u00e0s exig\u00eancias \u00e9ticas e pol\u00edticas de \n\nafirma\u00e7\u00e3o dos direitos de cidadania. Nesse sentido, romper com a tend\u00eancia conservadora das \n\nrequisi\u00e7\u00f5es institucionais que se apresentam aos assistentes sociais, na perspectiva de controle \n\ne amoldamento dos trabalhadores, implica num esfor\u00e7o permanente de planejamento e \n\navalia\u00e7\u00e3o das respostas formuladas \u00e0s express\u00f5es da quest\u00e3o social a partir de uma \n\ndeterminada perspectiva de classe.  \n\nNossa pesquisa indica que os CIC\u2019s surgiram no munic\u00edpio sem um planejamento \n\npr\u00e9vio que pudesse dimensionar e delimitar suas a\u00e7\u00f5es, que apenas ganharam espa\u00e7o para dar \n\ncontinuidade \u00e0s atividades que vinham sendo desenvolvidas, ap\u00f3s o fim da parceria com a \n\nFIA. A entrevista que realizamos reafirmou essa aus\u00eancia de um projeto que fosse pr\u00f3prio do \n\nCentro Integrado, que apresentasse e delimitasse seus objetivos e a\u00e7\u00f5es, seguindo o padr\u00e3o do \n\nprojeto Curumim. \n\n \n\n \n\nexistia ou existe (...) um documento, que tinha algumas informa\u00e7\u00f5es sobre o Projeto \n\nCurumim, que constava os objetivos e diretrizes do trabalho. Vale lembrar que o \n\nProjeto quando foi implantado chamava-se Curumim e como era um conv\u00eanio ou \n\nparceria com a FIA funcionava nos moldes do projeto que j\u00e1 era desenvolvido por \n\nesta Funda\u00e7\u00e3o em diferentes munic\u00edpios [...]. (A.S.)\n17\n\n \n\n \n\n \n\nAssim sendo, a institui\u00e7\u00e3o funciona, mais precisamente o CIC III que pude \n\nacompanhar com maior proximidade durante o per\u00edodo de est\u00e1gio, sem um Projeto Pol\u00edtico \n\n                                                           \n17\n\n A sigla A.S. foi utilizada para identificar a fala de nossa entrevistada. \n\n\n\n52 \n\n \n\nInstitucional18. Um PPI \u00e9 um documento de planejamento que define a identidade da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e indica os caminhos para efetiva\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es. Ali devem estar sistematizados \n\nseus objetivos e a\u00e7\u00f5es, bem como as estrat\u00e9gias utilizadas, o tempo e avalia\u00e7\u00e3o das atividades \n\ndesenvolvidas.  \n\nAt\u00e9 o final do ano de 2012 n\u00e3o existia nenhum documento oficial que justificasse e \n\nformalizasse a atua\u00e7\u00e3o dos Centros Integrados no munic\u00edpio. O que ainda existia eram os \n\ndocumentos referentes ao projeto Curumim.  \n\nO Servi\u00e7o Social vinha, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de seu projeto de trabalho na institui\u00e7\u00e3o, \n\ntra\u00e7ando algumas diretrizes e sistematizando as atividades em seu \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o, que \n\nacabaram por serem tomadas como os objetivos e par\u00e2metros de a\u00e7\u00e3o de toda a institui\u00e7\u00e3o. \n\nIsto n\u00e3o deixava claro quais eram os objetivos institucionais que justificassem e \n\ndirecionassem a atua\u00e7\u00e3o dos demais profissionais dentro da institui\u00e7\u00e3o.  \n\nMas, no final do ano de 2012, as assistentes sociais que atuam nos Centros Integrados \n\nI e III se reuniram e formalizaram um documento que descreve a proposta de atua\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos. Essa constru\u00e7\u00e3o, apesar de muito importante, ficou restrita, mais uma vez, ao \n\nServi\u00e7o Social, ao inv\u00e9s de ser uma constru\u00e7\u00e3o coletiva envolvendo toda equipe que atua \n\nnesse equipamento social. \n\nOutra demonstra\u00e7\u00e3o da falta de planejamento deste equipamento que integra a rede de \n\nprote\u00e7\u00e3o social da Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social do munic\u00edpio, pode ser constatada pelas \n\natuais instala\u00e7\u00f5es e pelo quadro de pessoal. Mesmo funcionando em pr\u00e9dio pr\u00f3prio, \n\nconstru\u00eddo para este fim, as instala\u00e7\u00f5es n\u00e3o contemplam as reais necessidades das atividades \n\nprevistas neste servi\u00e7o. \n\n Sendo um equipamento social, cujos servi\u00e7os prestados t\u00eam uma perspectiva \n\npreventiva, tanto educativa quanto assistencial, envolve o trabalho de v\u00e1rias especialidades \n\nprofissionais, como o Servi\u00e7o Social, a Psicologia e a Pedagogia. O trato com as express\u00f5es \n\nda quest\u00e3o social d\u00e3o ao Servi\u00e7o Social um lugar de destaque nesse equipamento, que, no \n\nentanto, o projeto arquitet\u00f4nico contempla uma sala para este profissional, fazendo com que \n\ntodos os atendimentos sejam realizados na sala dos professores ou da dire\u00e7\u00e3o. Isso se estende \n\ntamb\u00e9m ao atendimento da psicologia e da pedagogia. A falta de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico \n\ninstitucional se constitui em um entrave para o exerc\u00edcio profissional.  \n\nCabe pontuar tamb\u00e9m que as salas de atividades n\u00e3o foram pensadas e adaptadas para \n\n                                                           \n18\n\n   Estamos considerando que uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ou um equipamento social p\u00fablico, requer a constru\u00e7\u00e3o \n\nde um Projeto Pol\u00edtico Institucional, inclusive como exig\u00eancia para o controle social de suas atividades. \n\n\n\n53 \n\n \n\na realiza\u00e7\u00e3o de oficinas, seguindo, assim, o mesmo padr\u00e3o das salas de aula convencionais, \n\ncomo numa institui\u00e7\u00e3o de ensino, criando limites para o desenvolvimento das atividades \n\nprevistas. \n\nQuanto ao quadro de pessoal, como situamos no segundo cap\u00edtulo deste trabalho, \n\nexiste uma parceria entre a SEMBES e a SEMED para a disponibilidade de professores. E \n\nessa parceria permaneceu mesmo com a modifica\u00e7\u00e3o da proposta inicial que visava romper \n\ncom a concep\u00e7\u00e3o de uma extens\u00e3o das atividades escolares.  Desse modo, podemos constatar \n\nque ao n\u00e3o dispor de quadro funcional pr\u00f3prio e qualificado para as atividades previstas, esse \n\nequipamento fica na depend\u00eancia de receber, ou n\u00e3o, um professor, que est\u00e1 condicionada a \n\ndisponibilidade da SEMED que prioriza o atendimento a sua rede de ensino.  \n\nA aus\u00eancia de planejamento nesse caso revela que os servi\u00e7os prestados ficam \n\nlimitados em face da indisponibilidade de um quadro funcional pr\u00f3prio, visando a execu\u00e7\u00e3o \n\nqualificada das a\u00e7\u00f5es previstas.    \n\nAp\u00f3s a reformula\u00e7\u00e3o da proposta inicial, projetava-se que as atividades desenvolvidas \n\nno projeto estivessem organizadas em oficinas l\u00fadicas. A nosso ver, tal proposta sup\u00f5e um \n\nperfil diferenciado daquele profissional que est\u00e1 na educa\u00e7\u00e3o em uma sala de aula \n\nconvencional, afinal, s\u00e3o objetivos diferenciados que exigem propostas de trabalho e \n\nqualifica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m diferenciadas.  \n\nO relato de nossa entrevistada oferece elementos de um processo de reformula\u00e7\u00e3o que \n\na nosso ver ocorre de forma contradit\u00f3ria, rompe-se com a ideia inicial de refor\u00e7o escolar, \n\nsem, no entanto, alterar o perfil profissional e a refer\u00eancia te\u00f3rica que orienta as atividades. \n\n \n\n \n\nEm 2005 realizamos uma reformula\u00e7\u00e3o no Projeto, iniciativa esta que partiu da \n\npr\u00f3pria equipe dos CICs, por entendermos que o trabalho n\u00e3o estava funcionando \n\nbem devido o grande n\u00famero de evas\u00e3o e o \u201cboicote\u201d das crian\u00e7as, que n\u00e3o levavam \n\no material escolar para o Projeto. Entendemos tamb\u00e9m que o trabalho poderia ser \n\ndesenvolvido de outra forma, que viesse a contribuir para o desenvolvimento escolar \n\ndaquelas crian\u00e7as, mas que n\u00e3o fosse nos moldes do \u201crefor\u00e7o escolar\u201d. \n\nA metodologia de trabalho foi modificada, mas nada foi registrado oficialmente. O \n\nque se tinha escrito apenas era a metodologia (pedag\u00f3gica) do trabalho ou seja, as \n\noficinas s\u00e3o desenvolvidas com base na Teoria das Intelig\u00eancias M\u00faltiplas e nos (...) \n\npilares da educa\u00e7\u00e3o: aprendendo a ser, a conviver, a conhecer... ( A.S.) \n\n \n\n \n\nA aus\u00eancia de uma proposta de avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica sobre o trabalho, indica que a \n\nreformula\u00e7\u00e3o citada, mesmo partindo da constata\u00e7\u00e3o de insatisfa\u00e7\u00e3o - pela evas\u00e3o e boicote \n\ndas crian\u00e7as e adolescentes - \u00e9 realizada sem um conhecimento efetivo sobre o significado da \n\nn\u00e3o ades\u00e3o dos usu\u00e1rios \u00e0 proposta. \n\n\n\n54 \n\n \n\nAl\u00e9m do equipamento n\u00e3o dispor de um quadro funcional pr\u00f3prio, como j\u00e1 citado, \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 oferecido nenhum programa de qualifica\u00e7\u00e3o destes professores que s\u00e3o cedidos \n\npara atuar nos CIC\u2019s. Desse modo, o conte\u00fado, as concep\u00e7\u00f5es e metodologias para realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades previstas, est\u00e3o assentadas na experi\u00eancia e ac\u00famulo profissional individual \n\ndos educadores que participam da proposta. Al\u00e9m disso, tradicionalmente se vincula \u00e0 dire\u00e7\u00e3o \n\ndesse equipamento a figura do educador, j\u00e1 que, \u201cOs Centros Integrados sempre foram \n\ndirigidos por pedagogos e profissionais da \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o.\u201d (A.S.) \n\nAssim, podemos considerar que a aus\u00eancia de planejamento, monitoramento e \n\navalia\u00e7\u00e3o, pode contribuir para a reitera\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas descont\u00ednuas, desvinculadas das \n\nconcep\u00e7\u00f5es, princ\u00edpios e diretrizes que normatizam o campo dos direitos socioassistenciais.  \n\nAs oficinas oferecidas pelo projeto no ano de 2012, como colocadas no segundo \n\ncap\u00edtulo deste trabalho, foram de \u201clinguagem, racioc\u00ednio l\u00f3gico, artes, desenho, teatro, \n\nintegra\u00e7\u00e3o social, recrea\u00e7\u00e3o e m\u00fasica capoeira, jiu-j\u00edtsu, aikid\u00f4, futebol, v\u00f4lei, alongamento\u201d. \n\nQuando questionada sobre as atividades desenvolvidas no CIC e, ao seu ver atingiam aos \n\nobjetivos da institui\u00e7\u00e3o, a assistente social entrevistada coloca que \n\n \nAcredito que sim.  Temos cerca de 150 crian\u00e7as e adolescentes inscritos, e \n\nfrequentam regularmente o Projeto evitando assim que fiquem nas ruas, se expondo \n\na alguma situa\u00e7\u00e3o de risco. As oficinas visam contribuir para o desenvolvimento \n\nescolar das crian\u00e7as, mas n\u00e3o sei se de fato isto ocorre. Faltam dados para \n\ncomprovar se esses objetivos est\u00e3o sendo alcan\u00e7ados ou n\u00e3o. ( A.S.) \n\n \n\nNo entanto, mais uma vez, o crit\u00e9rio de elegibilidade dessas atividades, mostra-se \n\ndesarticulado das concep\u00e7\u00f5es e princ\u00edpios do campo dos direitos socioassistenciais, pautando-\n\nse nas habilidades e disponibilidades individuais dos profissionais. Elementos que nos levam \n\na indagar at\u00e9 que ponto tais atividades atendem as necessidades dos usu\u00e1rios do projeto? At\u00e9 \n\nque ponto promovem novos patamares de envolvimento da fam\u00edlia e melhoria nas condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida desses usu\u00e1rios? Considerando que os usu\u00e1rios do CIC, \u201cem sua maioria, s\u00e3o sujeitos \n\nque sofreram ou sofrem algum tipo de priva\u00e7\u00e3o, s\u00e3o fam\u00edlias que se encontram em situa\u00e7\u00e3o de \n\nvulnerabilidade socioecon\u00f4mica\u201d, e que os servi\u00e7os prestados nesse equipamento social \n\nobjetivam contribuir para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dos usu\u00e1rios, as estrat\u00e9gias, aqui \n\nentendidas como as atividades desenvolvidas, devem estar em conson\u00e2ncia com este objetivo, \n\ncaso contr\u00e1rio podem assumir conte\u00fados meramente recreativos, de ocupa\u00e7\u00e3o do tempo livre, \n\nsem assegurar a perspectiva preventiva e s\u00f3cio-assistencial que justifica sua exist\u00eancia.   \n\nNeste contexto, identificamos que temos um equipamento da rede socioassistencial, \n\n\n\n55 \n\n \n\nque funciona h\u00e1 mais de nove anos no munic\u00edpio, com uma proposta de trabalho recentemente \n\nconstru\u00edda pelo Servi\u00e7o Social, que n\u00e3o possui seu quadro pr\u00f3prio de funcion\u00e1rios, portanto, \n\nmuitos sem ou com pouca qualifica\u00e7\u00e3o profissional para a fun\u00e7\u00e3o que desenvolve e, \n\nconsequentemente, realizando atividades que n\u00e3o necessariamente atendem as exig\u00eancias da \n\nperspectiva s\u00f3cio-assistencial e educativa que supostamente d\u00e1 legitimidade para sua \n\nexist\u00eancia no \u00e2mbito da pol\u00edtica municipal de assist\u00eancia. \n\nAo tomarmos como refer\u00eancia a import\u00e2ncia do planejamento, monitoramento e \n\navalia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das pol\u00edticas sociais, e sua requisi\u00e7\u00e3o normativa na particularidade da \n\nPol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social, podemos inferir que sua aus\u00eancia n\u00e3o contribui para a \n\nqualidade dos servi\u00e7os prestados tampouco para o controle social na perspectiva da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de seus usu\u00e1rios. E essa aus\u00eancia pode ser constatada nos Centros \n\nIntegrados de Conviv\u00eancia em que ainda n\u00e3o possui uma pr\u00e1tica de monitoramento e \n\navalia\u00e7\u00e3o. Quando questionada, durante a entrevista, sobre como quantas tentativas de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o prestado pelo CIC foram realizadas, \n\ndesde a cria\u00e7\u00e3o, a assistente social deixa claro que, \n\n \n\n \n\nApenas uma, no ano de 2011, onde realizamos algumas reuni\u00f5es com o objetivo de \n\nconstruir essa metodologia, mas nada de concreto foi constru\u00eddo. O CIC II possu\u00eda \n\nalguns instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o sei se de fato os dados eram coletados, \n\nsistematizados e analisados. A iniciativa partiu da equipe. N\u00e3o da equipe que atua \n\ndiretamente nos Cics, mas da que coordena os Projetos da Secretaria. (A.S.) \n\n \n\n  \n\nSe a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o faz parte da pr\u00e1tica e nem das discuss\u00f5es da equipe, dificilmente os \n\nprofissionais que atuam no CIC tem contato com as normativas e debate te\u00f3rico de sua \n\nimport\u00e2ncia para as pol\u00edticas sociais, em especial para a institui\u00e7\u00e3o e atividades que realizam. \n\nElemento que comparece no relato de nossa entrevistada, \n\n \n\n \n\nO Servi\u00e7o Social, tem conhecimento. O restante da equipe n\u00e3o, pois s\u00e3o \n\nprofissionais da \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o (professores) que embora j\u00e1 tenham realizado \n\ncapacita\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da assist\u00eancia, n\u00e3o tem muito conhecimento sobre a legisla\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica dessa \u00e1rea. Acredito que eles n\u00e3o tem a dimens\u00e3o da import\u00e2ncia de um \n\nsistema de avalia\u00e7\u00e3o, na verdade, acham que \u00e9 apenas o preenchimento de pap\u00e9is a \n\nmais que s\u00f3 servir\u00e3o para aumentar o seu volume de trabalho. Falta muita \n\ncapacita\u00e7\u00e3o para esses profissionais.(A.S.) \n\n \n\n \n\nIsto tamb\u00e9m contradiz a ideia da participa\u00e7\u00e3o, da constru\u00e7\u00e3o coletiva, que integra as \n\nconcep\u00e7\u00f5es, princ\u00edpios e diretrizes da legisla\u00e7\u00e3o social para garantia da democratiza\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n56 \n\n \n\na\u00e7\u00f5es. \n\nAl\u00e9m disso, podemos analisar que tal quadro se articula com a tend\u00eancia mais geral de \n\nprecariza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais, provocadas pela contrarreforma do Estado, abordada em \n\nnosso primeiro cap\u00edtulo, que est\u00e1 longe de proporcionar mudan\u00e7as significativas nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o que depende dos servi\u00e7os prestados.   \n\nCabe ressaltar que todos os servi\u00e7os executados pelos Munic\u00edpios e Estados dentro da \n\nPol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social, seja no \u00e2mbito da prote\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ou especial, \n\nrecebem recursos atrav\u00e9s de repasse do Governo Federal. Quanto maior a quantidade de \n\nprogramas, maior o montante de recursos destinado ao munic\u00edpio. Mesmo considerando que \n\neste valor seja m\u00ednimo, compete lembrar que nem sempre quantidade significa qualidade, da\u00ed \n\na import\u00e2ncia do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o, na perspectiva de dar transpar\u00eancia e controle \n\ndemocr\u00e1tico sobre os gastos p\u00fablicos no \u00e2mbito das pol\u00edticas sociais e, principalmente, avaliar \n\nsua capacidade substantiva de alterar as condi\u00e7\u00f5es de vida dos usu\u00e1rios. Ou seja, o repasse \n\nque o munic\u00edpio recebe \u00e9 um recurso p\u00fablico e a medida em que as pol\u00edticas sociais s\u00e3o \n\nformuladas com base em interesses alheios \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e ao campo dos \n\ndireitos, contribuem para aprofundar as express\u00f5es da quest\u00e3o social e limitam a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma consci\u00eancia dos direitos, favorecendo o uso eleitoral e os processos de domina\u00e7\u00e3o. A \n\naus\u00eancia de planejamento, avalia\u00e7\u00e3o e controle social, tamb\u00e9m impedem a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nbase social de legitimidade em defesa dos servi\u00e7os prestados, pois, uma vez desvinculados das \n\nconcep\u00e7\u00f5es, princ\u00edpios e diretrizes que normatizam o campo dos direitos, mudan\u00e7as e \n\ndescontinuidades ficam a merc\u00ea da disponibilidade de caixa ou da vontade pol\u00edtica \n\npersonalizada na figura do governante de plant\u00e3o. \n\nO Centro Integrado de Conviv\u00eancia \u00e9 um equipamento da assist\u00eancia social, que, faz \n\nparte, ou deveria fazer, de uma rede de servi\u00e7os de atendimento \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente do \n\nmunic\u00edpio. Isso chama a aten\u00e7\u00e3o para o debate em torno da articula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nmunicipais. \n\nA Assist\u00eancia Social deve ser entendida como mais uma pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o social e \n\nn\u00e3o a pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o (Mota, 2006). Isso quer dizer que os servi\u00e7os e benef\u00edcios devem \n\nestar articulados ao conjunto das pol\u00edticas sociais tendo por objetivo comum a garantia dos \n\ndireitos dos cidad\u00e3os. O conceito de prote\u00e7\u00e3o social n\u00e3o se restringe \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os socioassistenciais, uma ideia que precisa ser desmistificada, e que outras pol\u00edticas \n\nsociais como de gera\u00e7\u00e3o de emprego, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, previd\u00eancia, habita\u00e7\u00e3o devem estar \n\narticuladas constituindo um conjunto de pol\u00edticas que d\u00e3o corpo \u00e0 prote\u00e7\u00e3o social. \n\n\n\n57 \n\n \n\nPara al\u00e9m de se estabelecer parcerias, que s\u00e3o importantes, as pol\u00edticas sociais, na \n\nperspectiva de constru\u00e7\u00e3o de uma rede de prote\u00e7\u00e3o social, sup\u00f5em a\u00e7\u00f5es articuladas. Sem \n\narticula\u00e7\u00e3o, o trabalho se torna mais dif\u00edcil e as a\u00e7\u00f5es fragmentadas. Atrav\u00e9s do planejamento, \n\nessa necessidade de articula\u00e7\u00e3o aparecer\u00e1 e, com o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 capaz de \n\nmensurar em que grau est\u00e1 se efetivando. Assim, a aus\u00eancia de planejamento, pode revelar a \n\nperspectiva de fragmenta\u00e7\u00e3o e focalismo que marca a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os socioassistencias \n\nno CIC e na rede de prote\u00e7\u00e3o social do munic\u00edpio, reproduzindo a tend\u00eancia dominante das \n\npol\u00edticas sociais no capitalismo contempor\u00e2neo. \n\nNo entanto, \u00e9 preciso ter clareza que as concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas sobre a avalia\u00e7\u00e3o que s\u00e3o \n\nincorporadas no \u00e2mbito da gest\u00e3o p\u00fablica se vinculam a perspectivas muito diversas e muitas \n\nvezes na perspectiva do capital.  Como assinalado no in\u00edcio deste cap\u00edtulo, a avalia\u00e7\u00e3o pode \n\nestar vinculada a uma l\u00f3gica mercadol\u00f3gica que apenas justifica o repasse de verba, se \n\ndistanciando daquela concep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica que concebe a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do servi\u00e7o \n\nprestado a popula\u00e7\u00e3o com o intuito de produzir respostas que atendam suas reais necessidades \n\nna perspectiva dos direitos. \n\n Dentro desta perspectiva democr\u00e1tica e cont\u00ednua de avalia\u00e7\u00e3o, Boschetti coloca que,  \n\n \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica social pressup\u00f5e inseri-la na totalidade e dinamicidade \n\nda realidade. Mais que conhecer e dominar tipos e m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o ou \n\ndiferenciar an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 fundamental reconhecer que as pol\u00edticas sociais \n\nt\u00eam um papel imprescind\u00edvel na consolida\u00e7\u00e3o do Estado democr\u00e1tico de direito e \n\nque, para exercer essa fun\u00e7\u00e3o, como seu objetivo primeiro, devem ser entendidas e \n\navaliadas como um conjunto de programas, projetos e a\u00e7\u00f5es que devem \n\nuniversalizar direitos. (BOSCHETTI, 2009, p.04).  \n\n \n\n \n\nDentro desta perspectiva, o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o metodologias de trabalho \n\nque permitem a efetiva participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, atendendo ao princ\u00edpio do controle social. \n\nO controle social segundo a PNAS (2004, p.45), \u201ctem sua concep\u00e7\u00e3o advinda da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988, enquanto instrumento de efetiva\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o popular no processo de \n\ngest\u00e3o pol\u00edtico -administrativa- financeira e t\u00e9cnico-operativa, com car\u00e1ter democr\u00e1tico e \n\ndescentralizado\u201d. Isso significa dizer que fica garantido, pelo menos em termos legais, que a \n\nsociedade atuando atrav\u00e9s dos Conselhos e Confer\u00eancias, controle a garantia de seus direitos \n\nfundamentais. Cabe, ent\u00e3o, potencializar essa participa\u00e7\u00e3o, adotando estrat\u00e9gias para romper \n\ncom essa l\u00f3gica que reduz as respostas no campo social a programas pontuais e paliativos.  \n\nAvaliar numa perspectiva do controle social n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil na medida em que a \n\n\n\n58 \n\n \n\nsociedade, por toda determina\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de subordina\u00e7\u00e3o ao qual fomos acometidos, n\u00e3o \n\nest\u00e1 habituada com os espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o popular. \n\nComo vimos, a Assist\u00eancia Social, traz as marcas de longos anos que forjaram sua \n\ntrajet\u00f3ria como uma pol\u00edtica do favor, da benesse, caridade, reproduzindo nos usu\u00e1rios uma \n\nrela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m de subordina\u00e7\u00e3o, depend\u00eancia o que minimiza o car\u00e1ter proativo dos \n\nmesmos, que n\u00e3o se veem como sujeito de direitos. \n\nNo entanto, Paiva nos alerta que, \n\n \n\n\u00c9 certo que a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos sujeitos de direitos tem a desempenhar um \n\npapel central na dissolu\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os de ambiguidade ou de coer\u00e7\u00e3o, presentes nos \n\ndenominados programas de combate \u00e0 exclus\u00e3o social. Assim, diante da capacidade \n\nde desenvolvimento de pr\u00e1ticas distintas, a possibilidade de dinamizar a popula\u00e7\u00e3o e \n\nas organiza\u00e7\u00f5es da sociedade para uma efetiva distribui\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos bens e \n\nservi\u00e7os sociais, no \u00e2mbito das pol\u00edticas p\u00fablicas, se apresenta como agenda \n\npriorit\u00e1ria para o processo de elabora\u00e7\u00e3o de medidas socioassistenciais contra a \n\npobreza e a desigualdade sociocultural. (PAIVA, 2006, p.9) \n\n \n\n \n\n Por outro lado, a exalta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o pode ter um pre\u00e7o muito caro para as \n\npol\u00edticas sociais. Pode contribuir para a mistifica\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o popular, tanto pela \n\ncoopta\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica quanto pela dilui\u00e7\u00e3o da responsabilidade p\u00fablica e estatal \n\nno enfrentamento das  express\u00f5es da quest\u00e3o social. \n\nNeste contexto, o processo de planejamento, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o ganham \n\nsignificado preciso para o campo de lutas para efetiva\u00e7\u00e3o dos direitos socioassistenciais e \n\nfortalecimento da cidadania. No \u00e2mbito da pol\u00edtica municipal de assist\u00eancia, constituem \n\npremissas urgentes de serem pensadas para a din\u00e2mica institucional do Centro Integrado, pois \n\n\u00e9 a partir do conhecimento cr\u00edtico da realidade social, do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \n\narticuladas \u00e0s diretrizes e princ\u00edpios previstos na PNAS que suas atividades podem ganhar \n\nqualidade na perspectiva dos direitos. Para Boschetti, \u201ca avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais \n\np\u00fablicas deve ser orientada pela intencionalidade de apontar em que medida as pol\u00edticas e \n\nprogramas sociais s\u00e3o capazes e est\u00e3o conseguindo expandir, reduzir a desigualdade social e \n\npropiciar a equidade\u201d (BOSCHETTI, 2007, p.05).  \n\nNossa entrevistada enfatiza em seu relato a import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o para o trabalho \n\nque \u00e9 realizado no Centro Integrado,  \n\n \n\nEu avalio de fundamental import\u00e2ncia, pois hoje n\u00e3o temos dados sistematizados \n\nque nos possibilitam saber qual o impacto que o nosso trabalho tem na vida dessas \n\ncrian\u00e7as, adolescentes e fam\u00edlias. E a falta dessas informa\u00e7\u00f5es, dificulta a avalia\u00e7\u00e3o \n\n\n\n59 \n\n \n\ndo nosso trabalho, a forma como atuamos, fica tudo na base do \u201ceu acho\u201d e n\u00e3o em \n\ndados emp\u00edricos. Algumas m\u00e3es, falam de como o Projeto ajudou no \n\ndesenvolvimento escolar ou social da crian\u00e7a, mas essa informa\u00e7\u00e3o fica perdida, n\u00e3o \n\n\u00e9 registrada. (A.S.) \n\n \n\n \n\nCom um processo cont\u00ednuo de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel diagnosticar e analisar todos os \n\ncondicionantes que vem sendo colocados \u00e0 essa din\u00e2mica institucional e que se constituem em \n\nentraves para a efetiva\u00e7\u00e3o do trabalho e, ent\u00e3o, a busca de poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es. \n\nA NOB/SUAS, a LOAS e a PNAS preveem uma gest\u00e3o da assist\u00eancia cooperativa \n\nentre os tr\u00eas entes federativos, no entanto, descentralizada. Assim, fica a cargo dos gestores \n\navaliar, permanentemente, os resultados e impactos que as a\u00e7\u00f5es vem provocando nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o, \n\n \n\nArt. 99. O monitoramento do SUAS constitui fun\u00e7\u00e3o inerente \u00e0 gest\u00e3o e ao controle \n\nsocial, e consiste no acompanhamento cont\u00ednuo e sistem\u00e1tico do desenvolvimento \n\ndos servi\u00e7os, programas, projetos e benef\u00edcios socioassistenciais em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncumprimento de seus objetivos e metas.( NOB/SUAS, resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 33, de \n\n12/12/2012) \n\n \n\n \n\nPortanto, fica evidenciado pela legisla\u00e7\u00e3o social e pelo debate te\u00f3rico sobre a \n\nimport\u00e2ncia que o planejamento, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o possuem para a efetiva\u00e7\u00e3o de \n\numa pol\u00edtica que atenda significativamente o princ\u00edpio da universalidade dos direitos. \n\nNa particularidade da din\u00e2mica institucional do CIC, a partir de nossa pesquisa e da \n\nexperi\u00eancia acumulada no est\u00e1gio curricular em Servi\u00e7o Social, parece-nos fundamental que a \n\nconcep\u00e7\u00e3o desse equipamento, seus princ\u00edpios, diretrizes e objetivos sejam redimensionados \n\npor uma proposta de planejamento e de avalia\u00e7\u00e3o que assegure a participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica dos \n\nusu\u00e1rios, dos profissionais e gestores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \n\n \n\nAo resgatarmos o contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico da origem e desenvolvimento das pol\u00edticas \n\nsociais, tema central do primeiro cap\u00edtulo deste trabalho, foi poss\u00edvel destacar alguns \n\ncondicionantes hist\u00f3ricos para a delimita\u00e7\u00e3o das atuais pol\u00edticas sociais. \n\nEsse regaste oferece as bases hist\u00f3ricas para compreens\u00e3o do car\u00e1ter compensat\u00f3rio \n\nque a Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social assume no contexto neoliberal.  \n\nNossas an\u00e1lises acerca de alguns aspectos do trabalho realizado no CIC, parece-nos \n\nconfirmar esse car\u00e1ter: a aus\u00eancia de um planejamento, de uma pol\u00edtica institucional clara em \n\ntermos de concep\u00e7\u00e3o, diretrizes e objetivos em face do que est\u00e1 previsto para o campo dos \n\ndireitos socioassistenciais, de avalia\u00e7\u00e3o e de participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica para o controle social, \n\nindicam uma dire\u00e7\u00e3o \u00e9tico-pol\u00edtica que reitera o que est\u00e1 dado. Ou seja, uma dire\u00e7\u00e3o social \n\nsem qualquer perspectiva de altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es objetivas que marcam as trajet\u00f3rias de \n\nvulnerabilidade e risco das crian\u00e7as, adolescentes e familiares atendidos nesse equipamento \n\nsocial. \n\nEm nosso entendimento, essas aus\u00eancias, dificultam uma base de legitimidade social \n\nassentada no campo dos direitos, o que confere uma fragilidade te\u00f3rica e pol\u00edtica ao trabalho \n\nrealizado, deixando-o, a nosso ver, vulner\u00e1vel \u00e0s interfer\u00eancias personalistas e conjunturais \n\ndos gestores.  \n\nDo ponto de vista do projeto \u00e9tico-pol\u00edtico profissional, nossas an\u00e1lises indicam uma \n\ns\u00e9rie de desafios que merecem aprofundamentos futuros. Dentre eles, destacamos a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o fortalecimento do campo dos direitos socioassistenciais e a qualidade dos servi\u00e7os \n\nprestados pelo Assistente Social. Do mesmo modo, a perspectiva te\u00f3rico-cr\u00edtica do projeto \n\nhegem\u00f4nico do servi\u00e7o social brasileiro, indica que o trabalho profissional se realiza num \n\ncampo contradit\u00f3rio marcado pelos antagonismos de classe e, exatamente por isso, o \n\ncompromisso \u00e9tico-pol\u00edtico com a efetiva\u00e7\u00e3o de direitos, sup\u00f5e uma compet\u00eancia profissional \n\n\n\n61 \n\n \n\nque ultrapasse o imediatismo das requisi\u00e7\u00f5es institucionais. Por seu turno, assegurar tal \n\nexig\u00eancia n\u00e3o \u00e9 tarefa individual dos agentes profissionais, mas uma constru\u00e7\u00e3o coletiva que \n\nenvolve profissionais de outras \u00e1reas, participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica dos usu\u00e1rios e mudan\u00e7as \n\ninstitucionais que muitas vezes ultrapassam a pr\u00f3pria equipe. Exatamente por isso, o \n\nplanejamento e a avalia\u00e7\u00e3o assumem import\u00e2ncia central para qualificar os servi\u00e7os prestados \n\nno \u00e2mbito rede socioassistencial do munic\u00edpio. \n\nAssim, consideramos que a realidade particular do CIC, revela desafios tanto para o \n\nprojeto profissional do Servi\u00e7o Social como para o campo da Seguridade Social, ambos \n\nconstru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas que na sua processualidade din\u00e2mica sup\u00f5em a ades\u00e3o consciente e \n\ncr\u00edtica dos profissionais da \u00e1rea. \n\n Como destacamos em nosso trabalho, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 continua sendo um \n\nmarco no avan\u00e7o do sistema de garantia de direitos no pa\u00eds, introduz uma concep\u00e7\u00e3o de \n\nSeguridade Social in\u00e9dita que se consubstancia, entre outros, na Pol\u00edtica Nacional de \n\nAssist\u00eancia Social. Vimos, que os direitos constitucionais e a pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o de \n\nSeguridade Social veem sendo amea\u00e7ados no contexto do capitalismo contempor\u00e2neo. Com \n\nisso, podemos afirmar que o planejamento e a avalia\u00e7\u00e3o assumem centralidade estrat\u00e9gica \n\npara fortalecer propostas de trabalho efetivamente articuladas com as conquistas inscritas \n\ntanto na Constitui\u00e7\u00e3o quanto na PNAS. \n\nAs particularidades do munic\u00edpio de Rio das Ostras apresentadas em nosso trabalho, \n\nparece-nos tamb\u00e9m indicar elementos importantes para o aprofundamento da democracia e \n\ndos direitos de cidadania, refer\u00eancias para o campo assistencial, tendo em vista o crescimento \n\ndesordenado, em decorr\u00eancia da instala\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria do petr\u00f3leo na regi\u00e3o, e seus \n\nrebatimentos sobre as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o local. \n\nAs quest\u00f5es aqui apresentadas sobre a realidade do CIC III n\u00e3o esgotam todos os \n\nanseios dos profissionais e necessidades dos usu\u00e1rios. No entanto, entendemos que possa \n\ncontribuir para suscitar um processo de reflex\u00e3o sobre o trabalho realizado na institui\u00e7\u00e3o, uma \n\nvez que, o envolvimento com a din\u00e2mica cotidiana muitas vezes impede uma an\u00e1lise cr\u00edtica \n\nsobre a dire\u00e7\u00e3o social e o alcance das a\u00e7\u00f5es realizadas. \n\nPor fim, considerando os limites de realiza\u00e7\u00e3o de um Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\ne de nossa interlocu\u00e7\u00e3o tanto com o debate te\u00f3rico quanto com o relato generosamente \n\nconcedido por nossa entrevistada, esperamos que nossas an\u00e1lises e indica\u00e7\u00f5es finais possam \n\ncontribuir com o debate acerca da import\u00e2ncia do planejamento e da avalia\u00e7\u00e3o na perspectiva \n\nde imprimir \u00e0s pol\u00edticas sociais consist\u00eancia e transpar\u00eancia para assegurar o controle social. \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nBEHRING, Elaine Rossetti; BOSCHETTI, Ivanete. Pol\u00edtica social: fundamentos e hist\u00f3ria. \n\n5. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2008. \n\n______________________. Brasil em contra-reforma: desestrutura\u00e7\u00e3o do Estado e perda \n\nde direitos. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003. \n\nBOSCHETTI, Ivanete. Avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, programas e projetos sociais. In: Servi\u00e7o \n\nSocial: direitos sociais e compet\u00eancias profissionais. Bras\u00edlia: CFESS/ABEPSS, 2009.  \n\n \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 145 de 15 de outubro de 2004. Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia \n\nSocial. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 28 out. 2004. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mds.gov.br/assistenciasocial/>. Acesso em: 25 de janeiro de 2013. \n\n \n\n_________. Lei Federal n\u00ba 8.069, de 13 de julho de 1990.  Disp\u00f5e sobre o Estatuto da \n\nCrian\u00e7a e do Adolescente e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, \n\n16 set. 1990. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L8069.htm>. Acesso \n\nem: 20 jan. 2013. \n\n \n\n_________. Lei n\u00ba 8.662, de 07 de junho de 1993. Disp\u00f5e sobre a profiss\u00e3o de Assistente \n\nSocial e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 08 jul. 93. \n\n_________. Lei N\u00ba 8.742, de 07 de dezembro de 1993. Disp\u00f5e sobre a organiza\u00e7\u00e3o da \n\nAssist\u00eancia Social e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 08 dez. \n\n1998.  Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L8742.htm. Acesso em: 17 de \n\nfevereiro de 2013. \n\nCARVALHO, Maria do Carmo Brant de.  Avalia\u00e7\u00e3o Participativa \u2013 uma escolha \n\nmetodol\u00f3gica. In: Avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais: uma quest\u00e3o em debate. 5. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez: Instituto de Estudos Especiais, 2007. p. 85-94. \n\n \n\nCFESS. Par\u00e2metros para Atua\u00e7\u00e3o de Assistentes Sociais na Sa\u00fade. Bras\u00edlia: CFESS, 2010. \n\n \n\nCNAS. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 33. Aprova a Norma Operacional B\u00e1sica do Sistema \u00danico de \n\nAssist\u00eancia Social -NOB/SUAS. Di\u00e1rio Oficial da uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 03 jan. 2013. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.pg.pr.gov.br/cmas/wp-content/uploads/2013/01/NOB-SUAS-\n\n2012-1.pdf. Acesso em 17 de fevereiro de 2013. \n\n \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L8742.htm\nhttp://www.pg.pr.gov.br/cmas/wp-content/uploads/2013/01/NOB-SUAS-2012-1.pdf\nhttp://www.pg.pr.gov.br/cmas/wp-content/uploads/2013/01/NOB-SUAS-2012-1.pdf\n\n\n63 \n\n \n\nDECAT, Erich. A maldi\u00e7\u00e3o do Petr\u00f3leo. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ipea.gov.br/desafios/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=1215:repo\n\nrtagens-materias&amp;Itemid=39. Acesso em: 17 de fevereiro de 2013. \n\nGRANEMANN, Sara. Necessidades da Acumula\u00e7\u00e3o Capitalista. Revista Inscrita. Ano VI, \n\nn\u00ba IX, 2004, p. 29-32. \n\n \n\nIBGE. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ibge.gov.br/cidadesat/painel/painel.php?codmun=330452> . Acesso em: 08 de \n\nabril de 2012. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE PETR\u00d3LEO, G\u00c1S E BIOCOMBUST\u00cdVEIS. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.ibp.org.br/main.asp?View=%7B58784FF7-BB0646B8-8200 \n\nA72A1FA66ABD%7D&amp;Team=%7BCFA331ED-C047-4441-8EE 9467D2F58BE4%7D>. \n\nAcesso em 23 de abril de 2012. \n\nMINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO SOCIAL. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mds.gov.br/falemds/perguntas-frequentes/assistencia-\n\nsocial/assistenciasocial/usuario/pnas-politica-nacional-de-assistencia-social-institucional. \n\nAcesso em 24 de novembro de 2012. \n\nMOTA, Ana Elizabete (org.). O Mito da assist\u00eancia social: ensaios sobre Estado, pol\u00edtica e \n\nsociedade. 3ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2009. \n\nMOTA, Ana Elizabete; MARANH\u00c3O, Cezar Henrique; SITCOVSKY, Marcelo. O Sistema \n\n\u00danico de Assist\u00eancia Social e a Forma\u00e7\u00e3o Profissional. In: Revista Servi\u00e7o Social e \n\nSociedade, n\u00ba87. S\u00e3o Paulo: Cortez Ed., 2006. p. 163-177. \n\nMIOTO, Regina C\u00e9lia Tamaso; NOGUEIRA, Vera Maria Ribeiro. Sistematiza\u00e7\u00e3o, \n\nPlanejamento e Avalia\u00e7\u00e3o das A\u00e7\u00f5es dos Assistentes Sociais no Campo da Sa\u00fade. In: \n\nServi\u00e7o Social e sa\u00fade: forma\u00e7\u00e3o e trabalho profissional. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2007. p. \n\n273-303. \n\nPAIVA, Beatriz Augusto. O SUAS e os direitos socioassistenciais. In: Revista Servi\u00e7o Social \n\ne Sociedade, n\u00ba87. S\u00e3o Paulo: Cortez Ed., 2006. p. 05-24. \n\nPASTORINI, Alejandra. Quem mexe os fios das pol\u00edticas sociais? Avan\u00e7os e limites da \n\ncategoria \u201cconcess\u00e3o-conquista\u201d. In: Revista Servi\u00e7o Social e Sociedade, n \u00ba53. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez Ed., 1997. p.80-101 \n\n \n\nPORTAL DA TRANSPAR\u00caNCIA DO GOVERNO FEDERAL. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://rj.transparencia.gov.br/Rio_das_Ostras>. Acesso em 23 de abril de 2012. \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE RIO DAS OSTRAS. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.riodasostras.rj.gov.br/. Acesso em 23 de abril de 2012 e 29 de janeiro de 2013. \n\nRIO DAS OSTRAS. Plano Municipal de Assist\u00eancia Social 2010-2013. Rio das Ostras, \n\n2009. \n\nSOUZA, F\u00e1tima Val\u00e9ria Ferreira. A pol\u00edtica de assist\u00eancia social: come\u00e7ando o debate. In: \n\nhttp://www.ipea.gov.br/desafios/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=1215:reportagens-materias&amp;Itemid=39\nhttp://www.ipea.gov.br/desafios/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=1215:reportagens-materias&amp;Itemid=39\nhttp://www.ibp.org.br/main.asp?View=%7B58784FF7-BB0646B8-8200%20A72A1FA66ABD%7D&amp;Team=%7BCFA331ED-C047-4441-8EE%209467D2F58BE4%7D\nhttp://www.ibp.org.br/main.asp?View=%7B58784FF7-BB0646B8-8200%20A72A1FA66ABD%7D&amp;Team=%7BCFA331ED-C047-4441-8EE%209467D2F58BE4%7D\nhttp://www.mds.gov.br/falemds/perguntas-frequentes/assistencia-social/assistenciasocial/usuario/pnas-politica-nacional-de-assistencia-social-institucional\nhttp://www.mds.gov.br/falemds/perguntas-frequentes/assistencia-social/assistenciasocial/usuario/pnas-politica-nacional-de-assistencia-social-institucional\nhttp://rj.transparencia.gov.br/Rio_das_Ostras\nhttp://www.riodasostras.rj.gov.br/\n\n\n64 \n\n \n\nRezende, I. &amp; Cavalcanti, L. F. Servi\u00e7o Social e Pol\u00edticas Sociais. S\u00e9rie Did\u00e1ticos. 2\u00aa ed. Rio \n\nde Janeiro: Editora UFRJ, 2008. \n \n\nVEJA ON LINE. O novo milagre brasileiro? Publicado em 04 dez. 1974 Dispon\u00edvel em: \n\n<http://veja.abril.com.br/idade/exclusivo/petroleo/041274.html>. Acesso em: 17 de fevereiro \n\nde 2013. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n6 ANEXOS \n\n \n\nROTEIRO DE QUEST\u00d5ES \n\nTCC Naira Cristina Miranda Silva \n\n \n\n1 \u2013 Voc\u00ea tem conhecimento da exist\u00eancia de algum documento oficial da prefeitura de Rio das \n\nOstras no qual conste a concep\u00e7\u00e3o do trabalho do CIC, recursos e equipe necess\u00e1ria para sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o no contexto em que foi criado? \n\n2 \u2013 Desde a cria\u00e7\u00e3o, quantas tentativas de constru\u00e7\u00e3o de uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o do \n\nservi\u00e7o prestado pelo CIC foram realizadas? De quem partiu a iniciativa? Do gestor? Da \n\nequipe? \n\n3 \u2013 Como voc\u00ea avalia a necessidade de um sistema de planejamento, monitoramento e \n\navalia\u00e7\u00e3o das atividades do CIC? \n\n4 \u2013 Em sua opini\u00e3o, a equipe, em especial o Servi\u00e7o Social, tem conhecimento/domina o que \n\nest\u00e1 previsto na LOAS, PNAS e NOB SUAS, sobre a avalia\u00e7\u00e3o na assist\u00eancia social? \n\n5 - \u201cDe acordo com Projeto de Interven\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social na institui\u00e7\u00e3o, os Centros \n\nIntegrados de Conviv\u00eancia constituem servi\u00e7o de prote\u00e7\u00e3o social essencial para supera\u00e7\u00e3o das \n\nsitua\u00e7\u00f5es que geram vulnerabilidade social e objetivam promover a socializa\u00e7\u00e3o, o exerc\u00edcio \n\nda cidadania, o apoio a escolariza\u00e7\u00e3o, o fortalecimento dos v\u00ednculos familiares e comunit\u00e1rios \n\nbem como contribuir para a organiza\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma e democr\u00e1tica da popula\u00e7\u00e3o seja atrav\u00e9s \n\ndos movimentos sociais ou de outras modalidades de participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 que fortale\u00e7am os \n\nprinc\u00edpios constitucionais de descentraliza\u00e7\u00e3o, democratiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o popular na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das pol\u00edticas sociais p\u00fablicas visando a qualidade dos servi\u00e7os \n\nprestados e a efetiva\u00e7\u00e3o dos direitos de cidadania\u201d \n\na) Em face desses objetivos, qual a necessidade da avalia\u00e7\u00e3o? \n\nb) Dos registros profissionais (dados sistematizados) quais contribuem para a avalia\u00e7\u00e3o do \n\nalcance ou n\u00e3o, desses objetivos? \n\nc) As atividades atualmente propostas pelo CIC atingem estes objetivos? \n\n6 \u2013 Em sua opini\u00e3o, existe algum sistema de avalia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da assist\u00eancia social \n\n\n\n66 \n\n \n\nmunicipal? Esse sistema atende a perspectiva dos direitos e do controle social? \n\n7 \u2013 Qual seria, na sua opini\u00e3o, a contribui\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social para a implementa\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica de avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica no \u00e2mbito da pol\u00edtica de assist\u00eancia municipal? \n\n8 \u2013 Considerando a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as institucionais e a cultura pol\u00edtica do munic\u00edpio, que \n\nestrat\u00e9gias voc\u00ea considera que poderiam contribuir para a participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio na \n\navalia\u00e7\u00e3o da rede de servi\u00e7os s\u00f3cioassistenciais do munic\u00edpio? \n\n \n\nOBS: Caso haja alguma informa\u00e7\u00e3o ou an\u00e1lise que n\u00e3o estejam contempladas nas perguntas \n\nacima fique \u00e0 vontade para completar."}]}}}