{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19022"}, {"@name": "filename", "#text": "26120_carrega_efb_dr_botfca.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS AGRON\u00d4MICAS \n\nC\u00c2MPUS DE BOTUCATU \n\n \n \n\n \n\n \n\nDIAGN\u00d3STICO INTEGRADO DE S\u00cdNTESE DA BACIA DO RIO \n\nCAPIVARA, BOTUCATU (SP) \n\n       \n\n \n\n \n\n           \n\nELEN FITTIPALDI BRASILIO CARREGA \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n    \n\nTese apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias \nAgron\u00f4micas da Unesp - Campus de Botucatu, \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \nAgronomia (Energia na Agricultura). \n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\nBOTUCATU-SP \nOutubro, 2010 \n\n \n\n\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS AGRON\u00d4MICAS \n\nC\u00c2MPUS DE BOTUCATU \n\n \n \n\n \n\n \n\nDIAGN\u00d3STICO INTEGRADO DE S\u00cdNTESE DA BACIA DO RIO \n\nCAPIVARA, BOTUCATU (SP) \n\n       \n\n \n\n           \n\n \n\nELEN FITTIPALDI BRASILIO CARREGA \n\n \n\n \n\n Orientador: Prof. Dr. S\u00e9rgio Campos \n\nCo-orientador: Prof. Dr. Zacarias Xavier de Barros \n\n    \n\n \n\nTese apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias \nAgron\u00f4micas da Unesp - Campus de Botucatu, \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \nAgronomia (Energia na Agricultura). \n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\nBOTUCATU-SP \nOutubro, 2010 \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA SE\u00c7\u00c3O T\u00c9CNICA DE AQUISI\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO  \nDA INFORMA\u00c7\u00c3O \u2013 SERVI\u00c7O T\u00c9CNICO DE BIBLIOTECA E DOCUMENTA\u00c7\u00c3O - UNESP - FCA \n- LAGEADO - BOTUCATU (SP) \n\n \n       Carrega, Elen Fittipaldi Brasilio, 1979- \nC314d     Diagn\u00f3stico integrado de s\u00edntese da Bacia do Rio Capi-\n\nvara, Botucatu (SP) / Elen Fittipaldi Brasilio Carrega. \u2013 \nBotucatu : [s.n.], 2010 \n\n          xx, 269 f. : il. color., gr\u00e1fs., tabs.                 \n                                                                   \n          Tese (Doutorado) - Universidade Estadual Paulista, Fa- \n       culdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Botucatu, 2010 \n          Orientador: S\u00e9rgio Campos \n          Co-orientador: Zacarias Xavier de Barros \n          Inclui bibliografia.              \n              \n                 1. Ordenamento territorial. 2. Problemas ambientais - \n\nDiagn\u00f3stico. 3. Potencialidade agropecu\u00e1ria \u2013 Diagn\u00f3stico.  \n4. Matriz DAFO. 5. Bacia do Rio Capivara. I. Campos, S\u00e9r-\ngio. II. Barros, Zacarias Xavier. III. Universidade Esta-\ndual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d (Campus de Botu-\ncatu). Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas. IV. T\u00edtulo. \n\n               \n\n \n \n\n\n\n\n\n III \n\n \n\nAs vezes o presente que a vida nos d\u00e1 \u00e9 tamanho  \n\nque parece imposs\u00edvel demonstrar o quanto ele \u00e9 importante  \n\ndemonstrar o amor que sentimos... \n\na vida me deu dois. \n\nO primeiro me acompanhou em todos os momentos  \n\nao longo dessa jornada, \n\nsem idade para entender o porque das aus\u00eancias, \n\nsem maturidade para aceitar as restri\u00e7\u00f5es, \n\nsem questionar o porqu\u00ea,  \n\nse mostrou a luz da minha vida,  \n\n \n\nna verdade em muitos momentos... \n\n \n\n\u201c...s\u00f3 queria impressionar quem eu amo, \n\nno entanto, por engano, magoei a quem sempre me apoiou, \n\neu preciso me desculpar sem demora,  \n\nn\u00e3o importa o dia e a hora,  \n\nsei que voc\u00ea jamais me abandou... \n\n...voc\u00ea \u00e9 legal...  \n\nvoc\u00ea \u00e9 assim...\u201d   \n\n \n\nao meu filho Ivan Carrega, \n\natrav\u00e9s da sua m\u00fasica preferida, \n\nagrade\u00e7o e \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\ndedico.  \n\n\n\n IV \n\nOFERECIMENTOS  \n\n \n\n \n\n \n\nAo meu marido Marcos Paulo Carrega, meu companheiro, meu norte, meu amor, de quem eu \n\nsentiria saudades mesmo que n\u00e3o tivesse conhecido. \n\n \n\nAos meus filhos, Ivan Carrega e o mais novo Caue Carrega, minha vidinha, o menino dos \n\nmeus olhos. \n\n \n\n\n\n V \n\nAGRADECIMENTO ESPECIAL \n\n \n\n \n\nAo Porf. Dr. Luis Alberto Blanco Jorge pela co-orienta\u00e7\u00e3o no Mestrado, por contribuir com \n\nmeu amadurecimento profissional, pela incans\u00e1vel dedica\u00e7\u00e3o, por me ensinar a usar as \n\nferramentas necess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho, apresentar a unidade de estudo e pelo \n\nest\u00e1gio de doc\u00eancia realizado na disciplina de Planejamento Ambiental que serviu de suporte \n\npara a decis\u00e3o da linha de pesquisa.   \n\n \n\nMeu muito obrigado e profunda admira\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n VI \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAo meu orientador Prof. Dr. S\u00e9rgio Campos pela orienta\u00e7\u00e3o, respeito, s\u00e1bios conselhos, \n\napoio nos momentos dif\u00edveis e amizade adquirida ao longo de todos esses anos. \n\n \n\nAo meu co-orientador Prof. Dr. Zacarias Xavier de Barros pelos conselhos e interven\u00e7\u00f5es \n\noportunas, pela conviv\u00eancia e amizade.   \n\n \n\nAo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agronomia, \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o Energia na Agricultura \n\npor ceder-me a oportunidade de realizar o doutorado.  \n\n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES), pela concess\u00e3o \n\nda bolsa de estudos. \n\nAo gestor Ambiental Jo\u00e3o Batista de Oliveira, pela ajuda e orienta\u00e7\u00e3o recebida durante a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural da Bacia do Rio Capivara.  \n\nAo Departamento de Engenharia Rural, aos seus professores e funcion\u00e1rios representados nas \n\nfiguras do Prof. Dr. Lincon Gehring Cardoso e no Especialista em Gest\u00e3o Ambiental \n\nRonaldo Alberto Pollo, pela ajuda, conselhos, generosidade, amizade e principalmente pela \n\nrecep\u00e7\u00e3o fraterna recebida desde o primeiro dia.  \n\n \n\n\u00c0s funcion\u00e1rias da sess\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e aos funcion\u00e1rios da biblioteca pela ajuda e \n\ndedica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\u00c0 minha amiga, que ao longo dos anos se tornou minha irm\u00e3, Melissa Torres da Silva pelas \n\ncorre\u00e7\u00f5es e suporte indispens\u00e1vel.   \n\n \n\nAos amigos conquistados ao longo dos anos de conviv\u00eancia na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, pelo amor e suporte recebido.  \n\n \n\n\n\n VII \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nP\u00e1gina \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS .........................................................................................................  X \n\nLISTA DE TABELAS ...................................................................................................... XV \n\n \n\n1. RESUMO ......................................................................................................................... 1 \n\n2. SUMARY ......................................................................................................................... 3 \n\n \n\n3. INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................ 5 \n\n \n\n4. REVIS\u00c3O DA LITERATURA ........................................................................................ 7 \n\n   4.1. A Ci\u00eancia da paisagem ............................................................................................... 7 \n\n        4.1.1. O Conceito de paisagem ..................................................................................... 7 \n\n        4.1.2. Estudo da Paisagem ............................................................................................ 9 \n\n        4.1.3. Planejamento e Gest\u00e3o da paisagem ................................................................. 13 \n\n   4.2. O planejamento ambiental ........................................................................................ 15 \n\n        4.2.1. Etapas do planejamento ambiental ................................................................... 16 \n\n   4.3. A bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento .............................................. 21 \n\n   4.4. Defini\u00e7\u00e3o de unidades ambientais dentro de uma unidade territorial estudada ........ 24 \n\n   4.5. O SIG como ferramenta do planejamento ambiental ............................................... 27 \n\n        4.5.1. ILWIS 3.4 ..........................................................................................................29 \n\n   4.6. Diagn\u00f3stico Ambiental ............................................................................................. 30 \n\n        4.6.1. Diagn\u00f3stico de problemas ................................................................................ 33 \n\n        4.6.2. Diagn\u00f3stico de potencialidade .......................................................................... 35 \n\n        4.6.3. Diagn\u00f3stico integrado ou de s\u00edntese ................................................................. 37 \n\n        4.6.4. Matriz DAFO .................................................................................................... 38 \n\n \n\n5. MATERIAIS E M\u00c9TODOS ........................................................................................... 40 \n\n   5.1. \u00c1rea de Estudo ......................................................................................................... 40 \n\n\n\n VIII \n\n        5.1.1. Relevo ............................................................................................................... 40 \n\n        5.1.2. Geologia ........................................................................................................... 42 \n\n        5.1.3. Solos ................................................................................................................. 42 \n\n        5.1.4. Qualidade da \u00e1gua ............................................................................................ 43 \n\n        5.1.5. Clima ................................................................................................................ 44 \n\n        5.1.6. Vegeta\u00e7\u00e3o ......................................................................................................... 44 \n\n        5.1.7. Uso de solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural ....................................................................... 44 \n\n  5.2. Materiais .................................................................................................................... 46  \n\n   5.3. M\u00e9todos .................................................................................................................... 47 \n\n        5.3.1. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural ......................................................... 47 \n\n        5.3.2. Modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o e classes de declive ............................................... 49 \n\n        5.3.3. Rede de Drenagem ........................................................................................... 51 \n\n        5.3.4. Mapas de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente da bacia ....................................... 51 \n\n        5.3.5. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP ........................................... 53 \n\n        5.3.6. Mapa de rede de transportes ............................................................................. 53 \n\n        5.3.7. Diagn\u00f3stico de problemas ................................................................................ 54 \n\n        5.3.8. Diagn\u00f3stico de potencialidades ......................................................................... 57 \n\n        5.3.9. Elabora\u00e7\u00e3o da matriz DAFO ............................................................................ 61 \n\n        5.3.10. Diagn\u00f3stico integrado da bacia do Rio Capivara ........................................... 63 \n\n \n\n6. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................................... 64 \n\n   6.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico ................................................................................... 64 \n\n        6.1.1. Rede de Transportes .......................................................................................... 64 \n\n        6.1.2. Modelagem do terreno ...................................................................................... 66 \n\n        6.1.3. Rede de drenagem ............................................................................................ 72 \n\n        6.1.4. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente .................................................................... 73 \n\n        6.1.5. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural ....................................................................... 77 \n\n        6.1.6. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em \u00e1rea de APP ............................................. 81 \n\n        6.1.7. Mapa de eros\u00f5es ............................................................................................... 83 \n\n   6.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental ............................................................... 84 \n\n   6.3. Diagn\u00f3stico Integrado de Problemas ...................................................................... 111 \n\n\n\n IX \n\n        6.3.1. Fundo de vale do m\u00e9dio e baixo capivara ...................................................... 111 \n\n        6.3.2. Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara .............................................. 119 \n\n        6.3.3. Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara ........................................... 125 \n\n        6.3.4. Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara ............................................ 136 \n\n        6.3.5. Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara ........................................ 145 \n\n        6.3.6. Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas ................................................................. 154 \n\n        6.3.7. Vertentes do C\u00f3rrego Capivari ....................................................................... 161 \n\n        6.3.8. Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara .................................................................. 168 \n\n        6.3.9. Frente da Cuesta de Botucatu ......................................................................... 174 \n\n        6.3.10. Vertentes e fundos de vale do alto Capivara ................................................ 185 \n\n        6.3.11. Topos conservados do alto Capivara ............................................................ 192 \n\n        6.3.12. S\u00edntese da problem\u00e1tica da bacia do Rio Capivara ...................................... 202 \n\n   6.4. Diagn\u00f3stico de potencialidade ................................................................................ 206 \n\n        6.4.1.Fundo de vale do m\u00e9dio e baixo Capivara ...................................................... 207 \n\n        6.4.2. Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara .............................................. 211 \n\n        6.4.3. Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara ........................................... 214 \n\n        6.4.4. Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara ............................................ 218 \n\n        6.4.5. Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara ........................................ 223 \n\n        6.4.6. Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas ................................................................. 227 \n\n        6.4.7. Vertentes do C\u00f3rrego Capivari ....................................................................... 231 \n\n        6.4.8. Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara .................................................................. 234 \n\n        6.4.9. Frente da Cuesta de Botucatu ......................................................................... 238 \n\n        6.4.10. Vertentes e fundos de vale do alto Capivara ................................................ 242 \n\n        6.4.11. Topos conservados do alto Capivara ............................................................ 246 \n\n        6.4.12. Diagn\u00f3stico de potencialidade da bacia do Rio Capivara ............................ 250 \n\n   6.5. An\u00e1lise da Matriz DAFO ........................................................................................ 252 \n\n   6.6. Diagnostico integrado da bacia do Rio Capivara ................................................... 258 \n\n \n\n7. CONCLUS\u00c3O .............................................................................................................. 261 \n\n \n\n8. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .......................................................................... 263 \n\n\n\n X \n\nLISTA DE FIGURAS  \n \n \n \n\nP\u00e1gina \n \n \n\n1. Fases para elabora\u00e7\u00e3o de um plano de ordenamento territorial (OREA, 2002) .............. 14 \n\n2. Fases metodol\u00f3gicas da Ci\u00eancia da Paisagem (PLA;VILAS, 1992)............................... 18 \n\n3. Etapas metodol\u00f3gicas do estudo da paisagem (PLA; VILAS, 1992).............................. 20 \n\n4. Formato de uma Matriz DAFO gen\u00e9rica ......................................................................... 39 \n\n5. Localiza\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Capivara, munic\u00edpio de Botucatu (SP) .............................. 41 \n\n6. Unidades de solo da bacia do rio Capivara, Munic\u00edpio de Botucatu (SP) \n\n    (CARREGA, 2006) ......................................................................................................... 43 \n\n7. Imagem CBERS2B com sobreposi\u00e7\u00e3o de limites de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \n\n    natural da bacia do Rio Capivara, Munic\u00edpio de Botucatu (SP)...................................... 49 \n\n8. Determina\u00e7\u00e3o da declividade da bacia do Rio capivara \u2013 Botucatu (SP) ....................... 50 \n\n9. Mapa de unidades ambientais da bacia do Rio Capivara - Munic\u00edpio de \n\n    Botucatu (SP) (CARREGA, 2006). ................................................................................. 55 \n\n10. Esquema em que se confecciona um gr\u00e1fico de rela\u00e7\u00e3o causa- efeito \n\n      (OREA, 2002)................................................................................................................ 57 \n\n11. Mapa da Rede de Transportes da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de \n\n      Botucatu (SP)................................................................................................................. 65  \n\n12. Curvas de n\u00edvel e topos de morro da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de \n\n      Botucatu (SP)................................................................................................................. 67 \n\n13. Modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de \n\n      Botucatu (SP)................................................................................................................. 68 \n\n14. Mapa de classes de declive da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de \n\n      Botucatu (SP)................................................................................................................. 70 \n\n15. Mapa de Topografia da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........... 71 \n\n16. Mapa da Rede de drenagem da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de \n\n      Botucatu (SP)................................................................................................................. 73 \n\n \n\n\n\n XI \n\n17. Planos rede de drenagem, nascentes e linha de ruptura da Cuesta presentes \n\n      na bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP).............................................. 75 \n\n18. Mapa de APP da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). ..................... 76 \n\n19. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural da bacia do Rio Capivara \n\n      Munic\u00edpio Botucatu (SP). .............................................................................................. 78 \n\n20. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP da bacia do Rio Capivara \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP). ......................................................................................... 82 \n\n21. Mapa de eros\u00f5es da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). ................. 84 \n\n22. Gr\u00e1fico de rela\u00e7\u00e3o causa-efeito da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola na APP da Cuesta. .................... 86 \n\n23. Gr\u00e1fico de rela\u00e7\u00e3o causa-efeito da produ\u00e7\u00e3o de arroz irrigado em v\u00e1rzea.................... 88 \n\n24. Gr\u00e1fico de rela\u00e7\u00e3o causa-efeito da pedreira desativada................................................. 90 \n\n25. Gr\u00e1fico de rela\u00e7\u00e3o causa-efeito dos dep\u00f3sitos clandestinos de entulho e lixo. ............. 92 \n\n26. Gr\u00e1fico de rela\u00e7\u00e3o causa-efeito da ca\u00e7a. ....................................................................... 94 \n\n27. Gr\u00e1fico de rela\u00e7\u00e3o causa-efeito da pesca....................................................................... 96 \n\n28. Gr\u00e1fico de rela\u00e7\u00e3o causa-efeito do corte e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural ................. 98 \n\n29. Gr\u00e1fico de rela\u00e7\u00e3o causa-efeito do potencial de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios .................. 100 \n\n30. Gr\u00e1fico de rela\u00e7\u00e3o causa-efeito de eros\u00f5es.................................................................. 102 \n\n31. Gr\u00e1fico de rela\u00e7\u00e3o causa-efeito da falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP ..................... 104 \n\n32. Gr\u00e1fico de rela\u00e7\u00e3o causa-efeito da presen\u00e7a de gado em APP ................................... 106 \n\n33. Gr\u00e1fico de rela\u00e7\u00e3o causa-efeito da passagem de ve\u00edculos pelo leito do rio ............... 108 \n\n34. Gr\u00e1fico de rela\u00e7\u00e3o causa-efeito da fragmenta\u00e7\u00e3o florestal ......................................... 110 \n\n35. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos dos \n\n      Fundos de vale do m\u00e9dio e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu \n\n      (SP) ............................................................................................................................. 116 \n\n36. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP das Vertentes orientais do \n\n      m\u00e9dio e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) .............................................. 123 \n\n37. Mapa de corte e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o dos Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio \n\n      e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ......................................................... 131 \n\n38. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos dos  \n\n      Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu \n\n      (SP) ............................................................................................................................. 132 \n\n\n\n XII \n\n39. Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e baixo \n\n      Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ..................................................................... 134 \n\n40. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos das \n\n      Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu \n\n      (SP) ............................................................................................................................. 142 \n\n41. Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e baixo \n\n      Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ..................................................................... 143 \n\n42. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos das \n\n      Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu \n\n      (SP) .............................................................................................................................. 150 \n\n43. Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e baixo \n\n      Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ...................................................................... 152 \n\n44. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos dos \n\n      Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu \n\n     (SP) ............................................................................................................................... 158 \n\n45. Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas \u2013 Munic\u00edpio \n\n      de Botucatu (SP) ......................................................................................................... 159 \n\n46. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos das \n\n      Vertentes do C\u00f3rrego Capivari - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ................................... 165 \n\n47. Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes do C\u00f3rrego Capivari \u2013 Munic\u00edpio \n\n      de Botucatu (SP) ......................................................................................................... 166 \n\n48. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos dos  \n\n      Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) .............................. 172 \n\n49. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos da \n\n      Frente da Cuesta de Botucatu - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ..................................... 180 \n\n50. Mapa de pedreiras desativadas da Frente da Cuesta de Botucatu \u2013 Munic\u00edpio \n\n      de Botucatu (SP) ......................................................................................................... 181 \n\n51. Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o natural da Frente da Cuesta de Botucatu \u2013 Munic\u00edpio de \n\n      Botucatu (SP) .............................................................................................................. 182 \n\n52. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos das \n\n      Vertentes e fundos de vale do alto Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) .............. 189 \n\n\n\n XIII \n\n53. Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes e fundos de vale do alto Capivara \n\n      - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ..................................................................................... 190 \n\n54. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP dos Topos conservados do \n\n      alto Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) .............................................................. 197 \n\n55. Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Topos conservados do alto Capivara \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ....................................................................................... 198 \n\n56. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos processos erosivos e dos dep\u00f3sitos clandestinos de \n\n      Entulho e lixo dos Topos conservados do alto Capivara - Munic\u00edpio de \n\n      Botucatu (SP) .............................................................................................................. 199 \n\n57. Mapa de unidades de solo dos Fundos de vale do m\u00e9dio e baixo Capivara \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................................................ 207 \n\n58. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Fundos de vale do m\u00e9dio e baixo \n\n      Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ...................................................................... 210 \n\n59. Mapa de unidades de solo das Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ....................................................................................... 211 \n\n60. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo  \n\n      Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ..................................................................... 214 \n\n61. Mapa de unidades de solo das Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ....................................................................................... 215 \n\n62. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e  \n\n      baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP)............................................................. 218 \n\n63. Mapa de unidades de solo das Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ....................................................................................... 220 \n\n64. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo \n\n      Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ...................................................................... 223 \n\n65. Mapa de unidades de solo dos Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ....................................................................................... 224 \n\n66. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e \n\n      baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP)............................................................. 227 \n\n67. Mapa de unidades de solo das Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas - Munic\u00edpio de \n\n      Botucatu (SP)............................................................................................................... 228 \n\n\n\n XIV \n\n68. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................................................ 231 \n\n69. Mapa de unidades de solo das Vertentes do C\u00f3rrego Capivari \u2013 Munic\u00edpio de \n\n      Botucatu (SP)............................................................................................................... 232 \n\n70. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes do C\u00f3rrego Capivari \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................................................ 234 \n\n71. Mapa de unidades de solo dos Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio \n\n      de Botucatu (SP). ......................................................................................................... 235 \n\n72. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................................................ 237 \n\n73. Mapa de unidades de solo da Frente da Cuesta de Botucatu \u2013 Munic\u00edpio de \n\n      Botucatu (SP) .............................................................................................................. 238 \n\n74. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural da Frente da Cuesta de Botucatu \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................................................ 242 \n\n75. Mapa de unidades de solo das Vertentes e fundos de vale do alto Capivara \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP). ......................................................................................  243 \n76. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes e fundos de vale do alto \n\n      Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP)...................................................................... 245 \n\n77. Mapa de unidades de solo dos Topos conservados do alto Capivara \u2013 Munic\u00edpio \n\n      de Botucatu (SP) .........................................................................................................  247 \n\n78. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Topos conservados do alto Capivara \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................................................ 250 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n XV \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n \n\nP\u00e1gina \n \n \n\n1. Classes de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural da bacia do Rio Capivara - Munic\u00edpio \n\n    de Botucatu (SP). Levantamento realizado por Carrega (2006)...................................... 45 \n\n2. Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento \n\n    agropecu\u00e1rio .................................................................................................................... 60 \n\n3. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de \n\n    Botucatu (SP)................................................................................................................... 79 \n\n4. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP dos Fundos de vale do m\u00e9dio e baixo \n\n    Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP)........................................................................ 111 \n\n5. Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nos Fundos de vale do \n\n    m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). ............................................... 113 \n\n6. Tabela de problemas frente ao fatores ambientais e/ou agentes causadores nos \n\n    Fundos de vale do m\u00e9dio e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP). ................. 114 \n\n7. Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais dos Fundos de vale do m\u00e9dio e baixo \n\n    Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP)........................................................................ 117 \n\n8. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP das Vertentes orientais do m\u00e9dio e \n\n    baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). ............................................................. 119 \n\n9. Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nas Vertentes orientais \n\n    do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). .......................................... 120 \n\n10. Tabela de problemas frente ao fatores ambientais e/ou agentes causadores nas \n\n      Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu  \n\n      (SP) .............................................................................................................................. 121 \n\n11. Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais das Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo \n\n      Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP)...................................................................... 124 \n\n12. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP dos Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e \n\n      baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ............................................................ 125 \n\n \n\n\n\n XVI \n\n13. Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nos Interfl\u00favios orientais \n\n      do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ......................................... 127 \n\n14. Tabela de problemas frente ao fatores ambientais e/ou agentes causadores nos \n\n      Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ....... 129 \n\n15. Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais dos Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e baixo \n\n      Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP)...................................................................... 135 \n\n16. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP das Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e \n\n      baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ............................................................ 137 \n\n17. Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nas Vertentes ocidentais \n\n      do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ......................................... 138 \n\n18. Tabela de problemas frente ao fatores ambientais e/ou agentes causadores nas \n\n      Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........ 140 \n\n19. Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais das Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e baixo \n\n      Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP)...................................................................... 144 \n\n20. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP dos Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e \n\n      baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ............................................................ 146 \n\n21. Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nos Interfl\u00favios \n\n      ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................ 147 \n\n22. Tabela de problemas frente ao fatores ambientais e/ou agentes causadores nos \n\n      Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ..... 149 \n\n23. Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais dos Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e \n\n      baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ............................................................ 153 \n\n24. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP das Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................................................ 155 \n\n25. Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nas Vertentes do Ribeir\u00e3o \n\n      Duas \u00c1guas \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP)................................................................. 156 \n\n26. Tabela de problemas frente aos fatores ambientais e/ou agentes causadores nas \n\n      Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP)............................. 157 \n\n27. Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais das Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................................................ 160 \n\n \n\n\n\n XVII \n\n28. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP das Vertentes do C\u00f3rrego Capivari \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................................................ 162 \n\n29. Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nas Vertentes do \n\n      C\u00f3rrego Capivari \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................ 162 \n\n30. Tabela de problemas frente aos fatores ambientais e/ou agentes causadores \n\n      nas Vertentes do C\u00f3rrego Capivari - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ............................. 164 \n\n31. Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais das Vertentes do C\u00f3rrego Capivari \n\n       Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ....................................................................................... 167 \n\n32. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP dos Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................................................ 169 \n\n33. Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nos Topos do m\u00e9dio \n\n      e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ......................................................... 170 \n\n34. Tabela de problemas frente aos fatores ambientais e/ou agentes causadores nos \n\n      Topos m\u00e9dio e baixo Capivara  -  Munic\u00edpio de Botucatu (SP).................................. 171 \n\n35. Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais dos Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................................................ 173 \n\n36. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP da Frente da Cuesta de Botucatu \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................................................ 175 \n\n37. Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas na Frente da Cuesta \n\n      da Botucatu \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ................................................................. 176 \n\n38. Tabela de problemas frente aos fatores ambientais e/ou agentes causadores \n\n      na Frente da Cuesta de Botucatu \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ................................ 178 \n\n39. Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais da Frente da Cuesta de Botucatu  \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................................................ 183 \n\n40. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP das Vertentes e Fundos de vale do \n\n      alto Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP)............................................................... 186 \n\n41. Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nas Vertentes e fundos \n\n      de vale do alto Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ............................................. 186 \n\n42. Tabela de problemas frente aos fatores ambientais e/ou agentes causadores nas \n\n      Vertentes e fundos de vale do alto Capivara  - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) .............. 188 \n\n \n\n\n\n XVIII \n\n43. Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais das Vertentes e fundos de vale do alto \n\n      Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ...................................................................... 191 \n\n44. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP dos Topos conservados do alto \n\n      Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP)...................................................................... 193 \n\n45. Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nos Topos conservados \n\n      do alto Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP).......................................................... 194 \n\n46. Tabela de problemas frente aos fatores ambientais e/ou agentes causadores \n\n      nos Topos conservados do alto Capivara  - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ................... 196 \n\n47. Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais dos Topos conservados do alto Capivara \n\n      - Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ..................................................................................... 201 \n\n48. Tipifica\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica por unidade da Bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio \n\n      de Botucatu (SP) .......................................................................................................... 203 \n\n49. S\u00edntese da problem\u00e1tica da bacia do Rio Capivara frente a sua urg\u00eancia de \n\n      Interven\u00e7\u00e3o .................................................................................................................. 205 \n\n50. Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento \n\n      Agropecu\u00e1rio nos Fundos de vale do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de \n\n      Botucatu (SP)............................................................................................................... 208 \n\n51. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Fundos de vale do m\u00e9dio e baixo Capivara \n\n      \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ..................................................................................... 209 \n\n52. Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento \n\n      Agropecu\u00e1rio nas Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio \n\n      de Botucatu (SP) .......................................................................................................... 212 \n\n53. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo \n\n      Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP)...................................................................... 213 \n\n54. Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento \n\n      Agropecu\u00e1rio nos Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio \n\n      de Botucatu (SP) .......................................................................................................... 216 \n\n55. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e baixo \n\n      Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP)...................................................................... 217 \n\n \n\n \n\n\n\n XIX \n\n56. Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento \n\n      Agropecu\u00e1rio nas Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio \n\n      de Botucatu (SP) .......................................................................................................... 221 \n\n57. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e baixo \n\n      Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP)...................................................................... 222 \n\n58. Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento \n\n      Agropecu\u00e1rio nos Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio \n\n      de Botucatu (SP) .......................................................................................................... 225 \n\n59. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e baixo \n\n      Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP)...................................................................... 226 \n\n60. Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento \n\n      Agropecu\u00e1rio nas Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu \n\n      (SP) .............................................................................................................................. 229 \n\n61. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................................................ 230 \n\n62. Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento \n\n      Agropecu\u00e1rio nas Vertentes do C\u00f3rrego Capivari \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu \n\n      (SP) .............................................................................................................................. 233 \n\n63. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes do C\u00f3rrego Capivari \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................................................ 234 \n\n64. Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento \n\n      Agropecu\u00e1rio nos Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu \n\n      (SP) .............................................................................................................................. 236 \n\n65. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................................................ 237 \n\n66. Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento \n\n      Agropecu\u00e1rio na Frente da Cuesta de Botucatu \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ......... 240 \n\n67. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural na Frente da Cuesta de Botucatu \u2013 Munic\u00edpio \n\n      de Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ................................................................................... 241 \n\n \n\n \n\n\n\n XX \n\n68. Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento \n\n      Agropecu\u00e1rio nas Vertentes e Fundos de vale do alto Capivara \u2013 Munic\u00edpio de \n\n      Botucatu (SP)............................................................................................................... 244 \n\n69. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes e Fundos de vale do alto Capivara \n\n      \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ..................................................................................... 245 \n\n70. Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento \n\n      Agropecu\u00e1rio nos Topos conservados do alto Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu \n\n      (SP) .............................................................................................................................. 248 \n\n71. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Topos conservados do alto Capivara \n\n      Munic\u00edpio de Botucatu (SP) ........................................................................................ 249 \n\n72. Tipifica\u00e7\u00e3o da potencialidade da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu \n      (SP) ......................................................................................................................... 251 \n73. Matriz DAFO da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP) .................... 255 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. RESUMO \n\n \n\nAtrelado ao desenvolvimento econ\u00f4mico vem o consumo crescente de \n\nenergia e recursos naturais, esse tipo de desenvolvimento tende a ser insustent\u00e1vel, pois leva \n\nao esgotamento dos recursos naturais, dos quais a humanidade depende. Nos \u00faltimos anos vem \n\ncrescendo a procura de meios para harmonizar o desenvolvimento econ\u00f4mico com a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental. Baseado nesses paradigmas este trabalho tem como objetivo elaborar \n\no diagn\u00f3stico integrado de s\u00edntese da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Capivara, Munic\u00edpio de \n\nBotucatu - SP, para obter uma interpreta\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual do sistema a vista de sua \n\ntrajet\u00f3ria hist\u00f3rica e evolu\u00e7\u00e3o previs\u00edvel com o auxilio do SIG Ilwis 3.4 e imagens orbitais \n\nCBERS 2B, nas bandas pancrom\u00e1ticas, obtidas no dia 12/07/2008. O diagn\u00f3stico integrado foi \n\nobtido atrav\u00e9s da modelagem do meio f\u00edsico, diagn\u00f3stico de problemas ambientais, \n\ndiagn\u00f3stico de potencialidades para o desdobramento agropecu\u00e1rio e Matriz DAFO que \n\ndetermina as Debilidades, Amea\u00e7as, Fortalezas e Oportunidades presentes no ambiente de \n\nestudo e aponta poss\u00edveis linhas de a\u00e7\u00e3o para minimizar os impactos e alcan\u00e7ar o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o. A bacia do rio Capivara apresenta mais de 70% da sua \n\n\u00e1rea ocupada por desdobramentos antr\u00f3picos, com um predom\u00ednio da pecu\u00e1ria extensiva, \n\nplanta\u00e7\u00e3o florestal, laranja e cana-de-a\u00e7\u00facar. A problem\u00e1tica da bacia \u00e9 expressa em 13 \n\n\n\n 2 \n\nproblemas que geram uma instabilidade para o futuro. A \u00e1rea pr\u00f3xima ao leito do rio principal \n\ne a parte das vertentes orientais possuem problemas de menor intensidade e com uma maior \n\ncapacidade de revers\u00e3o, na parte sul, encontram-se os problemas mais cr\u00edticos, \n\ncomprometendo a sa\u00fade ambiental da regi\u00e3o. O restante da bacia apresenta uma problem\u00e1tica \n\nsevera, e sua capacidade de recupera\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas corretivas \n\nintensas por um per\u00edodo prolongado. Na an\u00e1lise do diagn\u00f3stico de potencialidade percebe-se \n\nque a bacia tem uma boa qualidade para o desdobramento de atividades agropecu\u00e1rias, \n\nexcetuando a regi\u00e3o compreendida pela Cuesta de Botucatu e as \u00e1reas de v\u00e1rzea. A confec\u00e7\u00e3o \n\nda Matriz DAFO apontou como principais linhas de a\u00e7\u00e3o a reorganiza\u00e7\u00e3o do aproveitamento \n\necon\u00f4mico da regi\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais produzidos por ele, \n\nincrementando da consci\u00eancia ambiental da popula\u00e7\u00e3o envolvida e respeito as diretrizes \n\nambientais estabelecidas por lei. A bacia ainda possui uma boa qualidade ambiental e esse \n\ndiagn\u00f3stico deve servir de ponto de partida para a realiza\u00e7\u00e3o do ordenamento territorial o mais \n\nurgente poss\u00edvel para que as condi\u00e7\u00f5es encontradas ainda sejam as mesmas, garantindo sua \n\ncapacidade de recupera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n \n\nPalavras Chave: Ordenamento Territorial; Diagn\u00f3stico de Problemas Ambientais; Diagn\u00f3stico \n\nde Potencialidade Agropecu\u00e1ria e Matriz DAFO.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 3 \n\n2. SUMARY \n\n \n\nDIAGNOSIS INTEGRATED SUMMARY OF THE RIVER BASIN CAPIVARA, Botucatu \n\n(SP). Botucatu, 2010. Tese (Doutorado em Agronomia/Energia na Agricultura) - Faculdade de \n\nCi\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista. \n\nAuthor: Elen Fittipaldi Brasilio Carrega \n\nAdviser: S\u00e9rgio Campos \n\nAdviser: Zacarias Xavier de Barros \n\n \n\n \n\nAttached to the development comes the increase consume of energy \n\nand natural resources, this kind of development tend to be unbearable, because leads to the \n\nnatural resources exhaustion. In the last few years the search for the harmonizing means to the \n\neconomical development with environment conservation has been increased. Based in this \n\nparadigm this work has the objective to elaborate the integrated synthesis diagnostic of the \n\nCapivara River Hydrographic basin, in the Botucatu \u2013 SP municipal district, to obtain an \n\ninterpretation of the system actual situation through the historical trajectory and possible \n\nevolution with the assistance of the SIG Ilwis 3.4 and orbital images CBERS 2B, in the \n\npancromatics bands, obtained in 12/07/2008. The integrate diagnosis was obtained through the \n\nphysical mean modeling, environment problems diagnosis, potentialities of the farming  \n\nexpand diagnosis and DWOT matrix with one determine the debilities, treats, strengthens and \n\nopportunities presents in the studied environment and shows possible line actions to minimize \n\nthe impacts e reach a sustainable development to the region. The Capivara river basin presents \n\nmore than 70% of your areas occupied by the anthropic expanding, with the extensive farming \n\npredominance, forestall planting, orange and sugar cane. The basin problematic is express in \n\n13 problems that generate instability to the future. The close area of the river bed and the parts \n\nof the oriental watershed has minor intensity problems and minor capacity of reversion, in \n\nsouthern part, encounters the most critical problems, compromising the environment health of \n\nthe region. The remaining basin presents several problematic, and your recuperation capability \n\nwas associated to the adoption of intense corrective majors for a long period. In the \n\npotentiality diagnostic analyses notes the good quality of the basin to the farming expand, \n\n\n\n 4 \n\nexcept the region comprehended by the Botucatu Cuesta and the meadows area. The Matrix \n\nDWOT confection the principal line action to reorganize the region economical utilization, \n\nreducing and correcting the environment impact produced by it, increasing the environment \n\nconscience of the involved population and respect the established directives by the law. The \n\nbasin until has a good environmental quality and this diagnosis must serve for a start point to \n\nthe realization of the territorial ordination as quick as possible to the environment conditions \n\nfinds remains the same, granting the recovery capability. \n\n \n\nKey words: Planning, Environmental Diagnosis Problem, Agriculture Diagnosis Potentiality   \n\nand Matrix DWOT. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA deteriora\u00e7\u00e3o dos ecossistemas vem contra o conceito de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel de qualquer regi\u00e3o, o efeito dessa deteriora\u00e7\u00e3o est\u00e1 associado a \n\ndiversas combina\u00e7\u00f5es de fatores e processos degradativos, a maioria dos quais s\u00e3o do tipo \n\nantr\u00f3pico, combinados em sua intensidade de efeitos e complexidade, o que tem motivado o \n\ndesdobramento de estrat\u00e9gias de uso, manejo e valoriza\u00e7\u00e3o integral dos recursos naturais, \n\nbaseados nos princ\u00edpios da sustentabilidade ambiental.  \n\nO desenvolvimento econ\u00f4mico, muitas vezes, depende do consumo \n\ncrescente de energia e recursos naturais. Esse tipo de desenvolvimento tende a ser \n\ninsustent\u00e1vel, pois leva ao esgotamento dos recursos naturais, dos quais a humanidade \n\ndepende. As atividades econ\u00f4micas n\u00e3o podem ser encorajadas em detrimento da base de \n\nrecursos naturais, visto que, desses recursos depende n\u00e3o s\u00f3 a exist\u00eancia humana e a \n\ndiversidade biol\u00f3gica, como o pr\u00f3prio desenvolvimento econ\u00f4mico.  \n\nSendo assim, nos \u00faltimos anos vem crescendo a procura de meios para \n\nharmonizar os dois objetivos: o desenvolvimento econ\u00f4mico e a conserva\u00e7\u00e3o ambiental, que \n\npara ser alcan\u00e7ado depende do planejamento e do reconhecimento de que os recursos naturais \n\n\n\n 6 \n\ns\u00e3o finitos. Esse conceito representou uma nova forma de desenvolvimento econ\u00f4mico, que \n\nleva em conta o meio ambiente. \n\nBaseado nestes paradigmas, este trabalho tem como objetivo elaborar o \n\ndiagn\u00f3stico integrado de s\u00edntese da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Capivara, munic\u00edpio de Botucatu \n\n\u2013 SP, no contexto do planejamento ambiental, visando \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, em fun\u00e7\u00e3o da sua grande import\u00e2ncia para a regi\u00e3o tanto \n\necol\u00f3gica, paisag\u00edstica como econ\u00f4mica.  \n\nA bacia do Rio Capivara possui baixo percentual de cobertura florestal \n\ne processos erosivos significativos no entorno de suas nascentes, alguns com alto grau de \n\ncriticidade. A Cuesta Bas\u00e1ltica comp\u00f5e um cen\u00e1rio paisag\u00edstico de grande beleza na regi\u00e3o, \n\nsuas forma\u00e7\u00f5es pela pr\u00f3pria fragilidade de seus solos, que s\u00e3o pouco profundos e encontram-\n\nse em \u00e1reas de grande declividade, j\u00e1 constituem atributos naturais que merecem prote\u00e7\u00e3o, \n\nacrescido ao fato que as \u00e1reas inferiores a ela comp\u00f5em a regi\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o do Aq\u00fc\u00edfero \n\nGuarani, considerado o segundo maior do mundo e com excelente padr\u00e3o de potabilidade \n\n(CARREGA, 2006). \n\nPelo diagn\u00f3stico integrado de s\u00edntese espera-se obter uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\nda situa\u00e7\u00e3o atual do sistema \u00e0 vista de sua trajet\u00f3ria hist\u00f3rica e sua evolu\u00e7\u00e3o previs\u00edvel, a fim \n\nde mostrar um esquema do todo, como funciona, quais problemas o afetam, que recursos e \n\npotenciais possui e que limita\u00e7\u00f5es ou condicionantes operam sobre o sistema territorial objeto \n\nda planifica\u00e7\u00e3o, servindo de suporte aos instrumentos de gest\u00e3o dispon\u00edveis, como a secretaria \n\ndo meio ambiente do Munic\u00edpio de Botucatu - SP. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4. REVIS\u00c3O DA LITERATURA \n\n \n\n   4.1. A Ci\u00eancia da paisagem. \n\n \n\n        4.1.1. O Conceito de paisagem. \n\n \n\nProvavelmente a primeira vez que ouvimos ou usamos a palavra \n\npaisagem foi como refer\u00eancia a uma vista panor\u00e2mica. A imagem da vegeta\u00e7\u00e3o, rios, lagos, \n\nmontanhas, constru\u00e7\u00f5es, animais e pessoas, numa combina\u00e7\u00e3o com condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nespeciais quase sempre esteve presente nesta paisagem (MAGRO, 1996).  \n\nAqui determinamos por paisagem a percep\u00e7\u00e3o do meio a partir da \n\nexpress\u00e3o externa deste. O meio tem a paisagem quando algu\u00e9m a percebe. Esta percep\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nsubjetiva e vari\u00e1vel, mas este conceito de paisagem n\u00e3o invalida a possibilidade de aproximar \n\nsua an\u00e1lise com a m\u00ednima garantia de objetividade. Portanto a paisagem quando manifesta\u00e7\u00e3o \n\nexterna \u00e9 constitu\u00edda do meio, \u00e9 um indicador do estado dos ecossistemas, da sa\u00fade da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, da comunidade animal e do estilo de uso do solo e seu aproveitamento (OREA, \n\n2002). \n\n\n\n 8 \n\nAssim, a paisagem \u00e9 tudo o que nos rodeia, podendo, deste modo, estar \n\ndiretamente correlacionada com uma localidade ou uma regi\u00e3o. Santos (2004) observou que \n\ntemos a tend\u00eancia de negligenciar a totalidade da paisagem, uma vez que mesmo os conjuntos \n\nque se encontra em nosso campo de vis\u00e3o nada mais s\u00e3o do que fra\u00e7\u00f5es de um todo. \n\nPara o autor, na realidade a paisagem compreende dois elementos: \n\n\u2022 Os objetos naturais, que n\u00e3o s\u00e3o obra do homem nem jamais \n\nforam tocados por ele; \n\n\u2022 Os objetos sociais, testemunhas do trabalho humano no \n\npassado, como no presente.  \n\nConcluiu o autor que a paisagem nada tem de fixo, de im\u00f3vel, cada vez \n\nque a sociedade passa por um processo de mudan\u00e7a, a economia, as rela\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas \n\ntamb\u00e9m mudam, em ritmos e intensidades variados. A mesma coisa acontece com o espa\u00e7o e a \n\npaisagem que se transforma para se adaptar \u00e0s novas necessidades da sociedade.  \n\nNesse contexto, a paisagem \u00e9 uma no\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica que baseia e \n\nreferencia diferentes estudos regionais e integra os elementos e os processos naturais e \n\nhumanos de um territ\u00f3rio. Logo, a paisagem pode ser considerada como o resultado das \n\nintera\u00e7\u00f5es entre as condi\u00e7\u00f5es naturais e as diferentes formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o, decorrentes da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, demogr\u00e1fica e cultural da sociedade. Portanto, a paisagem pode \n\nser vista como um sistema que contem e reproduz recursos, como um meio da atividade \n\nhumana e como fonte de percep\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas (MATEO et.al.  2004). \n\n Bertrand (1971) determinou que a paisagem \u00e9 o resultado da intera\u00e7\u00e3o \n\ndial\u00e9tica entre tr\u00eas principais subconjuntos: o potencial ecol\u00f3gico, a explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Assim, cada paisagem possui formas evolutivas pr\u00f3prias que v\u00e3o influir \n\nna sua constitui\u00e7\u00e3o e na sua din\u00e2mica espa\u00e7o-tempo. Conforme o autor, as combina\u00e7\u00f5es \n\ndin\u00e2micas e inst\u00e1veis dos componentes naturais e socioecon\u00f4micos relacionam-se, fazendo da \n\npaisagem uma unidade indissoci\u00e1vel e em constante evolu\u00e7\u00e3o. \n\nComo resultado dessa afirma\u00e7\u00e3o conclui-se que a paisagem n\u00e3o \u00e9 a \n\nsimples adi\u00e7\u00e3o de elementos geogr\u00e1ficos disparatados. \u00c9, em uma determinada por\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o, o resultado da combina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, portanto inst\u00e1vel, de elementos f\u00edsicos, \n\n\n\n 9 \n\nbiol\u00f3gicos e antr\u00f3picos que, reagindo dialeticamente uns sobre os outros, fazem da paisagem \n\num conjunto \u00fanico e indissoci\u00e1vel, em perp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o (BERTRAND, 2004). \n\nLogo, a paisagem \u00e9 constru\u00edda a partir da s\u00edntese de todos os elementos \n\npresentes num dado local e sua apresenta\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela imagem resultante dela. \n\nGeograficamente, a paisagem \u00e9 tudo aquilo que podemos perceber por meio de nossos \n\nsentidos (MAGRO, 1996; FREITAS, 2010; Wikip\u00e9dia, 2010). \n\n\u00c9 preciso frisar bem que n\u00e3o se trata somente da paisagem natural, mas \n\nda paisagem total integrando todas as implica\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Para Orea (2002) pode-se \n\nafirmar que o homem cria a paisagem para ele mesmo, e ao mesmo tempo \u00e9 afetado por ela, \n\npois se existe uma adapta\u00e7\u00e3o da paisagem as necessidades do homem atrav\u00e9s da hist\u00f3ria, \n\ntamb\u00e9m h\u00e1 uma paralela adapta\u00e7\u00e3o do homem a paisagem.  \n\n \n\n        4.1.2. Estudo da Paisagem.  \n\n \n\n A descri\u00e7\u00e3o das paisagens vem dos relatos do s\u00e9culo XIX, originados \n\nda moda das viagens e de sua grande divulga\u00e7\u00e3o, que favoreceram a associa\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nas caracter\u00edsticas de um dado territ\u00f3rio, traduzidas na combina\u00e7\u00e3o local dos elementos naturais \n\ne humanos (SALGUEIRO, 2001). \n\nDe acordo com a autora supracitada, os estudos da paisagem, \n\ninicialmente muito focados na descri\u00e7\u00e3o das formas f\u00edsicas da superf\u00edcie terrestre, foram \n\nprogressivamente incorporando os dados da transforma\u00e7\u00e3o humana do ambiente no tempo, \n\ncom a individualiza\u00e7\u00e3o das paisagens culturais face \u00e0s paisagens naturais, sem nunca perder de \n\nvista as inter-rela\u00e7\u00f5es mutuas.  \n\nA geografia alem\u00e3, por exemplo, introduziu o conceito da paisagem \n\ncomo categoria cient\u00edfica e a compreendeu at\u00e9 os anos 1940 como um conjunto de fatores \n\nnaturais e humanos, Hoje, a ideia da paisagem merece mais aten\u00e7\u00e3o pela avalia\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA problem\u00e1tica ambiental moderna est\u00e1 ligada \u00e0 quest\u00e3o cultural e leva em considera\u00e7\u00e3o a \n\na\u00e7\u00e3o diferenciada do homem na paisagem (SCHIER, 2003). \n\nSendo assim, a paisagem foi introduzida como termo cient\u00edfico \n\ngeogr\u00e1fico no s\u00e9culo XIX por A. von Humboldt, o grande pioneiro da geobot\u00e2nica e geografia \n\nf\u00edsica moderna, que \u00e0 definiu como \u201ca totalidade das caracter\u00edsticas de uma regi\u00e3o do planeta\u201d. \n\n\n\n 10 \n\nO desenvolvimento da Geografia, da Geologia e das ci\u00eancias que enfocavam, a princ\u00edpio, \n\nsomente os aspectos f\u00edsicos da Terra, levou o significado do termo a se restringir, ao enfoque \n\nda caracteriza\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica, geol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica das fei\u00e7\u00f5es da crosta terrestre. \n\nContudo, ge\u00f3grafos russos, que j\u00e1 integravam fen\u00f4menos org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos no conceito \n\nda paisagem, denominaram o seu estudo de \u201cgeografia da paisagem\u201d (VALENTE, 2001).  \n\nNo estudo da paisagem, Soares (2004) demonstrou que v\u00e1rios autores \n\nbuscaram concep\u00e7\u00f5es e conceitos por eles trabalhados, fazendo uma retrospectiva das \n\nabordagens que pleiteavam o relevo, o clima, ou a vegeta\u00e7\u00e3o, at\u00e9 uma vis\u00e3o de paisagem \n\ncomplexa, onde s\u00e3o levadas em considera\u00e7\u00e3o, as interliga\u00e7\u00f5es e interconex\u00f5es dos m\u00faltiplos \n\nelementos f\u00edsico naturais, sociais e tecnol\u00f3gicos Nessas reflex\u00f5es, procurou-se ressaltar o \n\nestudo da paisagem como campo de investiga\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica que, por sua vez, disp\u00f5e de um \n\nm\u00e9todo e utiliza t\u00e9cnicas capazes de trabalhar a complexidade das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao \n\nestudo ambiental. \n\nSchier (2003) ainda demonstrou que as concep\u00e7\u00f5es modernas de \n\npaisagem t\u00eam incorporado novas abordagens, tentando conciliar interesses sociais e \n\necol\u00f3gicos numa vis\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel, modificando assim antigas vis\u00f5es \n\nutilit\u00e1rias e descritivas do conceito de paisagem.  \n\n Esse interesse pela paisagem \u00e9 evidente no ultimo quartel do s\u00e9culo \n\nXX e se manifestou no crescimento do n\u00famero de publica\u00e7\u00f5es, col\u00f3quios, semin\u00e1rios e \n\nassocia\u00e7\u00f5es sobre o tema, colocando a rela\u00e7\u00e3o indiv\u00edduo-ambiente em novos termos te\u00f3ricos, \n\nvisto que, os estudos da paisagem e a paisagem urbana assumiram particular destaque \n\n(VALENTE, 2001).  \n\n  A ecologia da paisagem \u00e9, na atualidade, uma ci\u00eancia b\u00e1sica para o \n\ndesenvolvimento, manejo, conserva\u00e7\u00e3o e planejamento da paisagem. Ela possibilita que a \n\npaisagem seja avaliada sob diversos pontos de vista, permitindo que seus processos ecol\u00f3gicos \n\npossam ser estudados em diferentes escalas temporais e espaciais, levando em conta os \n\ncomponentes naturais, os fatores de interven\u00e7\u00e3o humana e as qualidades est\u00e9ticas, que est\u00e3o \n\nrelacionados \u00e0 rea\u00e7\u00e3o mental do que os olhos veem (MAGRO, 1996; VALENTE, 2001).  \n\nPeralta (2002) destacou duas correntes principais no estudo da \n\npaisagem: uma que identifica a paisagem com o meio ambiente e a outra abordagem \u00e9 a \n\npaisagem visual, que corresponde mais a abordagem est\u00e9tica ou de percep\u00e7\u00e3o. Enquanto o \n\n\n\n 11 \n\nprimeiro interesse est\u00e1 centrado na import\u00e2ncia da paisagem como um indicador de origem \n\nsint\u00e9tica ou do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, o segundo \u00e9 espec\u00edfico sobre o que observador pode \n\nperceber no espa\u00e7o.  \n\nPara o autor o tratamento da paisagem torna-se importante em estudos \n\nde ordenamento do territ\u00f3rio exatamente por essa sua dupla fun\u00e7\u00e3o: uma s\u00edntese das \n\npotencialidades, limita\u00e7\u00f5es e problemas do territ\u00f3rio e outra a sua liga\u00e7\u00e3o a elementos de \n\nrecursos naturais necess\u00e1rios para o gozo est\u00e9tico. Ambas as abordagens constroem em terreno \n\ncomum, a realidade territorial que \u00e9 o objeto de estudo. \n\nO estudo da paisagem ganhou uma vis\u00e3o hol\u00edstica integrada do espa\u00e7o \n\nque o ser humano vive, onde o todo \u00e9 mais que a soma das partes, e sim, deve ser estudado na \n\nsua totalidade. (TROLL, 1971; NAVEH; LIEBERMAN, 1984; VALENTE, 2001). \n\nO debate sobre a paisagem e, consequentemente, a din\u00e2mica \n\npaisag\u00edstica \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para os estudos desenvolvidos no \u00e2mbito da ci\u00eancia \n\ngeogr\u00e1fica, visto que contribuem para compreender as particularidades de diferentes pontos do \n\nterrit\u00f3rio, tendo em vista a organiza\u00e7\u00e3o dos elementos de ordem natural e social, bem com as \n\nintera\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre eles (PICHININ,2009) \n\nFoi poss\u00edvel afirmar, no entender da autora que com base na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de diferentes vertentes de an\u00e1lise de expoentes como Paul Vidal de La Blache, A. \n\nHumboldt, C. Troll, entre outros, que os estudos na ci\u00eancia geogr\u00e1fica conquistaram maior \n\ndinamicidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s reflex\u00f5es sobre as novas formas e os novos conte\u00fados \n\nimpulsionados a partir das diferentes formas de organiza\u00e7\u00e3o da sociedade frente \u00e0s \n\ndiversidades naturais, culturais, econ\u00f4micas e tecnol\u00f3gicas. \n\nA abordagem integrada da paisagem, portanto, segundo a mesma \n\nautora, relacionada necessariamente \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e ao estabelecimento de vari\u00e1veis \n\nbiof\u00edsicas e socioecon\u00f4micas de um local pode ser uma maneira de diagnosticar os impactos \n\nocasionados pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre o meio ambiente, agravados pelo recente crescimento \n\nde pr\u00e1ticas de uso do solo ecologicamente degradantes e economicamente vi\u00e1veis. Assim, \n\npois, esta considera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m trouxe elementos relevantes para o processo de planejamento \n\ne ordenamento do territ\u00f3rio. Tal import\u00e2ncia reside no \u201ccar\u00e1ter aglutinador da paisagem\u201d em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 combina\u00e7\u00e3o e a inter-rela\u00e7\u00e3o entre os elementos que comp\u00f5em a realidade \n\ngeogr\u00e1fica. \n\n\n\n 12 \n\nDentro desse elo de evolu\u00e7\u00e3o, para Orea (2002), \u00e9 importante \n\nconsiderar a paisagem como recurso natural, no sentido socioecon\u00f4mico do termo, porque \n\ncumpre a dupla condi\u00e7\u00e3o de utilidade e escassez. Utilidade para a popula\u00e7\u00e3o e escassez para \n\nque resulte realmente em bem econ\u00f4mico. Sendo ela, no geral, um recurso natural renov\u00e1vel, \n\ndada a sua din\u00e2mica, evolu\u00e7\u00e3o e capacidade de regenera\u00e7\u00e3o, como renov\u00e1veis s\u00e3o a maior \n\nparte dos componentes que a constituem.  \n\nNesse sentido, percebe-se a import\u00e2ncia dos modelos de paisagem que \n\naprimorem metodologias para medir a frequ\u00eancia e a intensidade dos impactos ambientais, os \n\nfocos com alta intensidade de propaga\u00e7\u00e3o de dist\u00farbios e/ou perdas de conectividades entre os \n\ncompartimentos das paisagens, garantindo a aplica\u00e7\u00e3o de programas que propiciem a \n\npaisagem a sua capacidade de regenera\u00e7\u00e3o. Essas tend\u00eancias sugerem que o planejamento do \n\nuso da terra se adequar\u00e1 aos modelos de paisagem, onde prevalecer\u00e1 a abordagem em larga \n\nescala que representem os padr\u00f5es espaciais e temporais da paisagem. A perspectiva \u00e9 auxiliar \n\nas decis\u00f5es que vislumbrem a cria\u00e7\u00e3o ou prote\u00e7\u00e3o de paisagens sustentadas (AMARAL, \n\n2007).   \n\nO estudo da paisagem tem vindo \u00e0 frente da ecologia e do \n\nordenamento territorial e ainda expandindo rapidamente, principalmente em fun\u00e7\u00e3o da \n\nnecessidade de avaliar impactos que possam levar as mudan\u00e7as no ambiente. Portanto, a \n\ncapacidade de quantificar a estrutura da paisagem \u00e9 o pr\u00e9-requisito para o estudo da fun\u00e7\u00e3o e \n\ndas altera\u00e7\u00f5es de uma paisagem (MCGARIGAL; MARKS, 1995; FERRAZ; VETTORAZZI, \n\n2003). \n\nUtilizando a paisagem como objeto de estudo, \u00e9 poss\u00edvel ao final do \n\nprocesso, dependendo dos resultados obtidos, efetuar estudos de s\u00ednteses que elaborem planos \n\npara prevenir impactos poss\u00edveis, bem como, amenizar os j\u00e1 existentes, atrav\u00e9s da planifica\u00e7\u00e3o \n\nde t\u00e9cnicas preventivas e paliativas adequadas para cada tipo de paisagem (PLA; VILAS,  \n\n1992).  \n\nO estudo da paisagem deve ser inclu\u00eddo em qualquer projeto de \n\ndesenvolvimento, tanto para a qualidade contra o exerc\u00edcio de determinadas atividades, bem \n\ncomo para a ado\u00e7\u00e3o de medidas que visam \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da paisagem. Ele deve ser \n\nconsiderado dentro da dimens\u00e3o f\u00edsica do planejamento, pois este \u00e9 parte dos recursos naturais \n\ndo meio f\u00edsico e, como tal, \u00e9 limitado e est\u00e1 sujeito a deteriorar-se (PEDREROS, 2004). \n\n\n\n 13 \n\nA concep\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia da paisagem, como base para o planejamento \n\necol\u00f3gico do territ\u00f3rio, \u00e9 analisada como um sistema de m\u00e9todos, procedimentos e t\u00e9cnicas de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, cujo prop\u00f3sito consiste na obten\u00e7\u00e3o de um conhecimento sobre o meio natural, \n\ncom os quais \u00e9 poss\u00edvel estabelecer um diagn\u00f3stico operacional, que se converte em um \n\nelemento tanto b\u00e1sico como complementar, para a elabora\u00e7\u00e3o dos programas de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social sustent\u00e1veis, como para otimiza\u00e7\u00e3o do plano de uso, \n\nmanejo e gest\u00e3o de qualquer unidade territorial (RODRIGUEZ et. al. 2004).    \n\n \n\n        4.1.3. Planejamento e Gest\u00e3o da paisagem. \n\n \n\nO conjunto de componentes paisag\u00edsticos pode estar ou n\u00e3o em \n\nequil\u00edbrio, o que exige um adequado sistema de gest\u00e3o para garantir a sua sustentabilidade, \n\nque representa a administra\u00e7\u00e3o dos recursos e servi\u00e7os, no sentido de assegurar e alcan\u00e7ar a \n\ncont\u00ednua satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas para as gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras, dentro dos \n\nlimites da capacidade de sustenta\u00e7\u00e3o dos sistemas ambientais (HARDT et. al., 2007).  \n\nOs autores afirmam que, em um escopo integrado de processo de \n\nplanejamento, visando tanto \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental quanto ao ordenamento territorial, devem \n\nser determinadas condicionantes, defici\u00eancias e potencialidades como subs\u00eddios ao processo \n\nde gest\u00e3o da paisagem, inclusive para a proposi\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e \n\npara o manejo das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, contendo diretrizes para conserva\u00e7\u00e3o e \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os naturais e urbanos.  \n\nQualquer que seja a orienta\u00e7\u00e3o, o alcance, o conte\u00fado e a metodologia \n\nadotada, assim como os requerimentos legais estabelecidos para o tipo de planejamento \n\ntratado, a elabora\u00e7\u00e3o de um plano pode ser descrito, segundo Orea (2007), atrav\u00e9s de uma \n\nserie de fases, que admitem um esquema sequencial e na pratica desdobram de forma \n\ninterativa (ver figura 1), s\u00e3o elas: \n\n\u2022 Fase preparat\u00f3ria; \n\n\u2022 Fase de informa\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico; \n\n\u2022 Fase de planifica\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Fase de gest\u00e3o. \n\n\n\n 14 \n\nPelo plano desenvolve-se um diagn\u00f3stico detalhado da paisagem, \n\nidentificando os seus constrangimentos, recursos e potencialidades, com base nas quais \u00e9 \n\nposs\u00edvel definir uma estrat\u00e9gia para o planejamento do seu territ\u00f3rio. Nesta estrat\u00e9gia atende-\n\nse principalmente aos aspectos relacionados com ao ordenamento do territ\u00f3rio, n\u00e3o perdendo, \n\ncontudo, de vista as quest\u00f5es de interface entre planejamento e gest\u00e3o (BEJA, 2008).  \n\nEssa interface pode ser melhor exemplifica por Jorge (2008) da \n\nseguinte forma: \n\n\u2022 Planejamento: plano de atua\u00e7\u00e3o sobre o territ\u00f3rio, que se \n\nconcretiza observando os seguintes passos: an\u00e1lise territorial \n\n(invent\u00e1rio sobre a qualidade, fun\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos); confronto uso \u2013 recurso (avalia\u00e7\u00e3o de impactos ou \n\nmudan\u00e7as dos recursos ao submet\u00ea-los a um uso); s\u00edntese \n\n(estabelecimento de alternativas de uso do solo). \n\n\u2022 Gest\u00e3o territorial \u2013 aplica\u00e7\u00e3o da proposta de ordenamento: \n\nsele\u00e7\u00e3o de alternativas de uso do solo; coloca\u00e7\u00e3o em pr\u00e1tica da \n\nadequa\u00e7\u00e3o de uso do solo; corre\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis desvios.  \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Fases para elabora\u00e7\u00e3o de um plano de ordenamento territorial (OREA, 2007).  \n\n \n\nO planejamento ambiental concebe-se como um instrumento articulado \n\nao processo de tomada de decis\u00f5es, pois tem uma vis\u00e3o hol\u00edstica sobre a rela\u00e7\u00e3o natureza \n\n\n\n 15 \n\nsociedade e pode ser usado como elemento tanto b\u00e1sico como complementar para a gest\u00e3o de \n\nqualquer unidade territorial (RODRIGUEZ et. al., 2004).  \n\nLevando em conta que as metodologias empregadas nesse processo \n\ns\u00e3o de grande utilidade quando se almeja alcan\u00e7ar uma estabilidade entre o equil\u00edbrio \n\necol\u00f3gico e o desenvolvimento humano. Tais metodologias de planifica\u00e7\u00e3o utilizadas nos \n\ntrabalhos e propostas de planejamento e gest\u00e3o diferem caso a caso conforme os tipos de \n\nterrit\u00f3rio a serem considerados, e o objetivo a ser alcan\u00e7ado (ERSE; PHILOMENA, 2005). \n\n \n\n   4.2. O planejamento ambiental.  \n\n \n\nNum primeiro momento \u00e9 preciso contextualizar o que se entende por \n\nplanejamento ambiental. Para Fensterseifer e Hansen (1996), do ponto de vista t\u00e9cnico, o \n\nplanejamento ambiental orienta, regulamenta, sugere, aponta e define normas, regras e \n\nprocedimentos para proteger, preservar, usar adequadamente e racionalmente o territ\u00f3rio e os \n\nseus recursos. Alves (2004) resume o planejamento ambiental como todo o esfor\u00e7o da \n\nciviliza\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais de um territ\u00f3rio.  \n\nA palavra planejamento carrega em seu pr\u00f3prio significado o sentido \n\nde empreendimento, projeto, sonho e inten\u00e7\u00e3o. Com o empreendimento j\u00e1 se revela o ato de \n\nintervir ou transformar uma dada situa\u00e7\u00e3o numa determinada dire\u00e7\u00e3o, a fim de que se \n\nconcretizem algumas inten\u00e7\u00f5es. Portanto, todo planejamento que parte do principio da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das bases naturais de um dado territ\u00f3rio como base de \n\nautossustenta\u00e7\u00e3o da vida e das intera\u00e7\u00f5es que a mant\u00e9m \u00e9 denominado planejamento \n\nambiental, sendo que o objetivo \u00e9 atingir o desenvolvimento sustent\u00e1vel da esp\u00e9cie humana e \n\ndo ambiente em que vive (FRANCO, 2001).  \n\nPara Botelho (1999) o termo planejamento ambiental \u00e9 amplo e ganha \n\ndiferentes vers\u00f5es conforme o objeto foco do estudo. Como pode-se perceber, ele \u00e9 um \n\nprocesso racional de tomada de decis\u00f5es, o qual implica necessariamente uma reflex\u00e3o sobre \n\nas condi\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e ambientais que orientam qualquer a\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o futura. \n\nPortanto, o termo planejamento ambiental \u00e9 bem abrangente e pode ser utilizado para definir \n\ntodo e qualquer projeto de planejamento de uma determinada \u00e1rea que leve em considera\u00e7\u00e3o \n\nfatores f\u00edsico naturais e s\u00f3cioecon\u00f4micos para a avalia\u00e7\u00e3o das possibilidades de uso do \n\n\n\n 16 \n\nterrit\u00f3rio e/ou dos recursos naturais, ainda que haja, de acordo com os objetivos e \n\nmetodologias de cada projeto, certa \u00eanfase em determinado fator.  \n\nTodo planejamento ambiental tem como meta o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel que representa atualmente um elemento de aprofundamento das discuss\u00f5es quanto \n\nao real significado dos conceitos de progresso e desenvolvimento econ\u00f4mico e social. A \n\nurg\u00eancia por alternativas estabelecidas a partir das crises ambientais e de recursos tem \n\ninduzido a procura de estrat\u00e9gias que traduzam uma solu\u00e7\u00e3o consistente de continuidade dos \n\nprocessos de desenvolvimento, sem que para isso ocorra o comprometimento da base de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o das atividades produtivas (CASTRO; MORROT, 1996). \n\nCostuma-se utilizar como base conceitual, roteiros b\u00e1sicos \n\n(estrutura\u00e7\u00e3o, estabelecimento de par\u00e2metros e diretrizes) para realiza\u00e7\u00e3o do planejamento \n\nambiental. Estes fornecem as etapas necess\u00e1rias para os procedimentos de levantamento, \n\nan\u00e1lises e representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas de diagn\u00f3sticos ambientais, s\u00f3cioecon\u00f4micos e \n\nelabora\u00e7\u00e3o de cartas s\u00edntese parciais e finais, lan\u00e7ando subs\u00eddios para um ou mais prov\u00e1veis \n\nusos projetados (ERSE; PHILOMENA, 2005). \n\n \n\n        4.2.1. Etapas do planejamento ambiental.  \n\n \n\nA maioria dos m\u00e9todos cl\u00e1ssicos remontam da d\u00e9cada de 70, quando \n\nfoi lan\u00e7ada a pol\u00edtica ambiental americana (NEPA), tornando obrigat\u00f3rio a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nestudos de impacto ambiental \u2013 EIA. Muitos m\u00e9todos desenvolvidos deram origem a outros \n\nm\u00e9todos, tanto pelo aperfei\u00e7oamento metodol\u00f3gico dos mesmos como pela combina\u00e7\u00e3o de um \n\nm\u00e9todo com outro, permitindo a obten\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ambiental mais completa e \n\nsofisticada, cujos resultados permitem gerenciar melhor o meio ambiente e contribuir com o \n\nprocesso de desenvolvimento sustent\u00e1vel (VILLAS BOAS, 2001).  \n\nA proposta de desenvolvimento sustentado representa atualmente \n\nelemento de aprofundamento das discuss\u00f5es quanto ao real significado dos conceitos de \n\nprogresso e desenvolvimento econ\u00f4mico e social. A prem\u00eancia por alternativas estabelecida a \n\npartir das crises ambiental e de recursos tem induzido a procura de estrat\u00e9gias que traduzam \n\numa solu\u00e7\u00e3o consistente de continuidade do processo de desenvolvimento, sem que para isso \n\n\n\n 17 \n\nocorra o comprometimento da base de sustenta\u00e7\u00e3o das atividades produtivas (CASTRO &amp; \n\nMORROT, 1996). \n\nDesta forma Pla e Vilas (1992) colocaram como primeiro passo \n\nmetodol\u00f3gico do planejamento ambiental efetuar a an\u00e1lise dos elementos e suas inter-rela\u00e7\u00f5es, \n\ncom o objetivo de conseguir resultados adequados no m\u00ednimo de tempo poss\u00edvel. Para \n\nalcan\u00e7ar a esse objetivo propuseram as seguintes etapas: \n\n\u2022 Precisar exatamente os objetivos e expectativas do \n\nestudo. \n\n\u2022 Delimitar as escalas espaciais e temporais. \n\n\u2022 Obter os dados adequados. \n\n\u2022 Elaborar as conclus\u00f5es. \n\n\u2022 Apresentar os resultados a um grupo de decis\u00e3o o mais \n\nvisual e atrativo poss\u00edvel. \n\nPara Botelho (1999) a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo de planejamento \n\nambiental dentro de um cen\u00e1rio compreende v\u00e1rias fases, que v\u00e3o desde a compila\u00e7\u00e3o e \n\nlevantamento de dados, descri\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico, estabelecimento das unidades cartogr\u00e1ficas, \n\nat\u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dessas unidades. A avalia\u00e7\u00e3o pode estar apoiada no \n\nestudo das capacidades ou potencialidades de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de um determinado territ\u00f3rio \n\n(avalia\u00e7\u00e3o de capacidade) ou no estudo dos impactos que a implanta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento \n\ndessas atividades produziriam ao meio ambiente (avalia\u00e7\u00e3o de impacto). \n\nSegundo a mesma autora, a realiza\u00e7\u00e3o de um planejamento ambiental, \n\nportanto de cunho conservacionista, \u00e9 bastante dependente, n\u00e3o s\u00f3 da escolha do tipo de \n\nm\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o, mas principalmente da postura ambientalista do planejador/pesquisador \n\nou equipe, da sua experi\u00eancia e da variedade, precis\u00e3o e confiabilidade dos dados levantados \n\ndurante a etapa de diagn\u00f3stico ou invent\u00e1rio ambiental. Quanto maior a quantidade e \n\nqualidade dos dados levantados, maiores ser\u00e3o as alternativas de uso que poder\u00e3o ser \n\nconsideradas ao final do processo. \n\nLevando em conta a diversidade dos elementos que comp\u00f5em a \n\npaisagem e a multiplicidade de estudos que sobre ela se podem realizar, Pla e Vilas (1992) \n\npropuseram uma metodologia para o estudo da paisagem semelhante \u00e0 utilizada nas Ci\u00eancias \n\n\n\n 18 \n\nM\u00e9dicas. Nesse caso a paisagem \u00e9 o paciente, o estudo da paisagem corresponde \u00e0 figura do \n\nm\u00e9dico de cabeceira e os diferentes assessores t\u00e9cnicos que s\u00e3o requeridos ao longo do estudo \n\ns\u00e3o os m\u00e9dicos especialistas (Figura 2). \n\n \n\n \n\nFigura 2 - Fases metodol\u00f3gicas da Ci\u00eancia da Paisagem (PLA;VILAS, 1992). \n\n \n\nSegundo os mesmos autores levando-se em conta uma paisagem \n\ndeterminada para o estudo, em primeiro lugar o cientista deve reconhecer os elementos da \n\npaisagem e analis\u00e1-los (fase da an\u00e1lise). A an\u00e1lise da estrutura da paisagem \u00e9 fundamental \n\nporque descobre os processos do sistema, sem sua conex\u00e3o seria imposs\u00edvel decifrar sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o espacial e sua din\u00e2mica. Do mesmo modo, investigam-se as inter-rela\u00e7\u00f5es entre \n\nos componentes naturais da paisagem: rochas, relevo, \u00e1gua, solo, vegeta\u00e7\u00e3o, fauna e a a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica ou socioecon\u00f4mica: infraestrutura, demografia, socioeconomia, cultura, usos do \n\nsolo. \n\nUma vez realizada a an\u00e1lise dos elementos da paisagem, deve ser \n\nrealizado um diagn\u00f3stico do seu estado atual, podendo ser realizado um diagn\u00f3stico \n\ndescritivo: classifica-se a paisagem pelas suas caracter\u00edsticas que apresentam unidades \n\nhomog\u00eaneas por sua tipologia ou seu estado din\u00e2mico; ou um diagn\u00f3stico de potencialidade: o \n\nobjetivo \u00e9 definir a aptid\u00e3o ou capacidade da paisagem frente \u00e0s diversas possibilidades de \n\natua\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. O diagn\u00f3stico permite tamb\u00e9m classificar e determinar resultados aptos a \n\nacolher alguma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.  \n\nFeito o diagn\u00f3stico, poder\u00e1 ser requerido um tratamento caso perceba \n\nanomalias detectadas, isto \u00e9, impactos ambientais negativos, verificando quais as unidades de \n\n\n\n 19 \n\npaisagem que apresentam maior ou menor fragilidade ambiental. Caracterizadas as anomalias, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio apontar uma corre\u00e7\u00e3o para esses impactos. \n\nOs mesmos autores completaram dizendo que uma fase completar a do \n\ndiagn\u00f3stico \u00e9 a que tem como objetivo \u00e0s medidas necess\u00e1rias para tratar, eliminar, corrigir \n\ne/ou melhorar os desequil\u00edbrios ou poss\u00edveis deteriora\u00e7\u00f5es da paisagem detectadas na fase de \n\ndiagn\u00f3stico. Esta fase \u00e9 conhecida como estudo de impactos ambientais e surge pela \n\nnecessidade de fazer uma prote\u00e7\u00e3o mais eficaz do meio f\u00edsico, propondo medidas de corre\u00e7\u00e3o \n\npara esses impactos, conseguindo, assim, um uso mais racional dos recursos. \n\nPortanto, segundo Pla e Vilas (1992), uma vez realizado o diagn\u00f3stico, \n\nentra-se na fase do progn\u00f3stico, que de acordo com os estudos da din\u00e2mica e evolu\u00e7\u00e3o de um \n\nsistema poder\u00e1 dizer qual ser\u00e1 seu estado em um futuro mais ou menos pr\u00f3ximo, sempre e \n\nquando se cumpram \u00e0s condi\u00e7\u00f5es consideradas para permitir o progn\u00f3stico. Estas condi\u00e7\u00f5es \n\npodem ser as atuais ou tamb\u00e9m as outras previstas. Sendo que, o progn\u00f3stico ser\u00e1 v\u00e1lido em \n\nqualquer caso dentro do comprimento das condi\u00e7\u00f5es supostas. Estas previs\u00f5es t\u00eam tanto \n\naspectos da evolu\u00e7\u00e3o natural da paisagem como aspectos sociais e econ\u00f4micos que s\u00e3o \n\nsuscept\u00edveis a modific\u00e1-las. \n\nOs mesmos autores descreveram que a \u00faltima etapa metodol\u00f3gica dos \n\nestudos da paisagem consistir\u00e1 em terminar a s\u00edntese, que consiste em propor as t\u00e9cnicas de \n\npreven\u00e7\u00e3o dos impactos, de acordo com o estabelecido pelo tratamento do diagn\u00f3stico e, \n\nprincipalmente, de acordo com o progn\u00f3stico, \u00e9 poss\u00edvel antecipar uma s\u00e9rie de impactos que \n\npodem afetar seriamente a paisagem. A s\u00edntese consiste, portanto, em propor um plano de \n\ngest\u00e3o para evitar as consequ\u00eancias n\u00e3o desejadas de determinadas atua\u00e7\u00f5es sobre a paisagem.  \n\nEssas etapas metodol\u00f3gicas do estudo da paisagem podem ser \n\nvisualizadas atrav\u00e9s do fluxograma da Figura 3, segundo Pla e Vilas (1992). \n\n \n\n \n\n\n\n 20 \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Etapas metodol\u00f3gicas do estudo da paisagem (PLA; VILAS, 1992). \n\n \n\nLogo, independente dos m\u00e9todos utilizados para existir uma sequ\u00eancia \n\nde etapas a ser seguida, independente dos m\u00e9todos utilizados para realizar cada uma delas, \n\n\n\n 21 \n\npara planejar \u00e9 preciso avaliar, para avaliar \u00e9 preciso conhecer e para conhecer \u00e9 preciso \n\ncaracterizar. Isto \u00e9, o conhecimento da realidade \u00e9 essencial para que o planejamento seja \n\nimplementado com sucesso (CORSEUIL, 2006).  \n\n \n\n   4.3. A bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento.  \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica pode ser definida como a \u00e1rea total de drenagem \n\nque alimenta uma determinada rede hidrogr\u00e1fica, ou ainda como um espa\u00e7o geogr\u00e1fico de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o dos fluxos de \u00e1gua de um sistema fluvial hierarquizado (BRASIL, 1987), sendo \n\ndelimitada por linhas divisoras de \u00e1gua que demarcam seu contorno, estas linhas s\u00e3o definidas \n\npela conforma\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel e ligam os pontos mais altos do terreno em torno da \n\ndrenagem considerada (CORSEUIL, 2006).  \n\nOs fen\u00f4menos acorridos dentro de uma bacia, de acordo com a autora \n\nsupracitada, sejam eles de origem natural ou antr\u00f3pica, interferem na din\u00e2mica sist\u00eamica, na \n\nquantidade e qualidade dos cursos de \u00e1gua e as medidas de algumas de suas vari\u00e1veis (solo, \n\nclima, vegeta\u00e7\u00e3o, relevo, entre outros) permitem compreender a soma desses fen\u00f4menos.  \n\nO desenvolvimento econ\u00f4mico do Brasil nas ultimas d\u00e9cadas, seja nas \n\n\u00e1reas urbanas ou rurais, foi caracterizado pelo planejamento inadequado das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, com press\u00e3o cada vez maior sobre os recursos naturais (VANZELA, 2004). \n\nEsses s\u00e3o alguns dos aspectos que levam os planejadores a escolherem \n\na bacia hidrogr\u00e1fica como uma unidade de gest\u00e3o, bem como, por ser um sistema natural bem \n\ndelimitado no espa\u00e7o, onde as intera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas s\u00e3o integradas e, portanto, mais f\u00e1ceis de \n\nserem compreendidas, espacializadas e caracterizadas, capazes de refletir as rela\u00e7\u00f5es de causa \n\ne efeito. O planejamento que utiliza a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade b\u00e1sica de trabalho \u00e9 \n\nmais adequado e permite conciliar a produ\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nlimites serem estabelecidos naturalmente (CORSEUIL, 2006). \n\nBotelho (1999) tamb\u00e9m descreveu a bacia hidrogr\u00e1fica como uma \n\nc\u00e9lula natural que pode, a partir da defini\u00e7\u00e3o do ponto de sa\u00edda, ser delimitada sobre uma base \n\ncartogr\u00e1fica que contenha cotas altim\u00e9tricas, como as cartas topogr\u00e1ficas, ou que permita uma \n\nvis\u00e3o tridimensional da paisagem, como as fotografias a\u00e9reas. A bacia hidrogr\u00e1fica quando \n\nusada como unidade natural de an\u00e1lise da superf\u00edcie terrestre, favorece o reconhecimento das \n\n\n\n 22 \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es existentes entre os diversos elementos da paisagem e os processos que atuam na \n\nsua escultura\u00e7\u00e3o. \n\nAinda de acordo com a autora o planejamento ambiental em bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas exige um levantamento intenso de dados sobre a distribui\u00e7\u00e3o e comportamento \n\ndas vari\u00e1veis de an\u00e1lise selecionadas, em que, para o conhecimento das reais potencialidades e \n\nlimita\u00e7\u00f5es de seu uso e ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 preciso levantar dados acerca de seus atributos f\u00edsicos, \n\ncomo clima, geologia, relevo, solos, rede de drenagem e vegeta\u00e7\u00e3o. Esse levantamento geral \n\nn\u00e3o se encontra dispon\u00edvel e deve, ent\u00e3o, ser produzido com a devida aten\u00e7\u00e3o para a \n\nnecessidade de garantir um n\u00edvel de investiga\u00e7\u00e3o ou detalhamento equilibrado entre as \n\nvari\u00e1veis f\u00edsicas adotadas, sem que haja privil\u00e9gio de uma sobre a outra.   \n\nSendo assim, a unidade territorial de uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 \n\ncomposta por diferentes formas de ocupa\u00e7\u00e3o (\u00e1reas de matas, campos cultivados, cidades e \n\noutras), que se interagem e se interligam por um sistema de ravinas, canais e tribut\u00e1rios, que \n\ndrenam as \u00e1guas das chuvas para o curso principal, cuja vaz\u00e3o efluente converge para uma \n\n\u00fanica sa\u00edda que des\u00e1gua em outro rio, lago, mar ou oceano (BORGES, 2005). \n\nO mesmo autor descreveu que a utiliza\u00e7\u00e3o da bacia como unidade de \n\nplanejamento formal surgiu nos Estados Unidos, com a cria\u00e7\u00e3o da Tennesse Valley Aubority \n\n(TVA), em 1933, e a partir de ent\u00e3o \u00e9 adotada no Reino Unido, Fran\u00e7a, Nig\u00e9ria e restante do \n\nmundo. No Brasil, a d\u00e9cada de 80 e principalmente a de 90 s\u00e3o marcadas por in\u00fameros \n\ntrabalhos que t\u00eam na bacia hidrogr\u00e1fica sua unidade fundamental de pesquisa.  \n\nBordalo (1998) relatou que os primeiros e principais trabalhos em \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas desenvolvidos no pa\u00eds iniciaram-se em 1972, no estado da Para\u00edba. Os \n\nprimeiros estudos nas bacias hidrogr\u00e1ficas tinham como objetivo estudar fatores relacionados \n\n\u00e0 \u00e1gua e solos, mas o uso da bacia hidrogr\u00e1fica, como unidade de estudo, vai al\u00e9m desses dois \n\nfatores. \n\nGrossi (2003) destacou que a pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o referencia a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como \u00e1rea de influ\u00eancia a partir da Resolu\u00e7\u00e3o de n.\u00b0001/86 do CONAMA \n\n(Conselho Nacional do Meio ambiente), de 1981, onde esta unidade passou a ser considerada \n\n\u00e1rea de an\u00e1lise no estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental. A Lei 9.433/97 estabelece os princ\u00edpios \n\nb\u00e1sicos para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e adota a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de \n\nplanejamento.  \n\n\n\n 23 \n\nPara Santos (2004) os trabalhos em bacias s\u00e3o maneiras eficientes de \n\ngerar tecnologia regionalizada, difundir pr\u00e1ticas de manejo do solo e cultura, conservar \n\nrecursos naturais e contribuir para o desenvolvimento, permitindo ainda, propor solu\u00e7\u00f5es para \n\nmelhorar as formas de uso da terra de uma determinada regi\u00e3o. Disse que a bacia hidrogr\u00e1fica \n\nou suas subunidades fazem parte de um ecossistema agr\u00edcola, de f\u00e1cil controle, conhecido e \n\nfacilmente monitor\u00e1vel em todos os seus aspectos, constituindo um campo ideal para estudos \n\ndo comportamento dos solos frente ao uso e manejo. \n\nSegundo os autores Prochnow (1985); Rocha (1991); Souza e \n\nFernandes (2000), um programa que vise \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais deve iniciar seus \n\ntrabalhos pelas unidades ambientais, sendo a bacia hidrogr\u00e1fica a unidade de estudo funcional \n\nque mais favorece ao desenvolvimento de muitos conceitos hidrol\u00f3gicos e que mais se ajusta \n\naos objetivos do planejamento ambiental, como uma unidade ecossist\u00eamica e morfol\u00f3gica que \n\nmelhor reflete os impactos das interfer\u00eancias naturais e antr\u00f3picos, que de forma permanente e \n\ndin\u00e2mica afeta os ecossistemas como um todo. Compreendida dessa forma, a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica passa a representar uma unidade ideal de planejamento de uso das terras.  \n\nCunha e Guerra (2005) lembraram que os limites territoriais das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas ou de seus subsistemas nem sempre coincidem com as delimita\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-\n\nadministrativas, de modo que uma mesma bacia pode ser compartilhada por diferentes pa\u00edses, \n\nestados ou munic\u00edpios, criando complicadores para gest\u00e3o ambiental. Mas Franco (2001) \n\ncompletou explicando que as a\u00e7\u00f5es de planejamento ambiental, embora levem em conta as \n\nquest\u00f5es nacionais ou regionais, por serem ecossist\u00eamicas, transcendem os limites pol\u00edticos, \n\numa vez que, no m\u00ednimo, elas dever\u00e3o levar em conta os limites f\u00edsicos das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. \n\nPortanto, na an\u00e1lise ambiental, os estudos considerando a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento tem grande import\u00e2ncia nos contextos t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edficos e aplicados \u00e0 montagem e execu\u00e7\u00e3o de um projeto integrado de manejo sustent\u00e1vel, \n\npor ser uma importante unidade de planifica\u00e7\u00e3o, devido a sua alta coes\u00e3o geogr\u00e1fica e ao seu \n\nfuncionamento em torno do elemento \u00e1gua. Sendo assim, a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma \n\ninteressante unidade de planifica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o integral do meio, que pode definir unidades \n\nterritoriais funcionais e adapt\u00e1-las como unidades b\u00e1sicas de ordena\u00e7\u00e3o territorial (OREA, \n\n2002).  \n\n\n\n 24 \n\nAcredita-se assim, que o planejamento ambiental em bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas pode minimizar a ocorr\u00eancia de impactos ambientais decorrentes da a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica indiscriminada, respeitando as limita\u00e7\u00f5es ou capacidade de acolhida apresentada \n\npelo meio f\u00edsico \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das atividades humanas \u00e9 poss\u00edvel conciliar o crescimento \n\necon\u00f4mico e preserva\u00e7\u00e3o ambiental na tentativa de atingir o desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\n(BOTELHO, 1999). \n\nUma das possibilidades de atingir esse objetivo \u00e9 por meio da an\u00e1lise \n\ndos elementos formadores da paisagem, identificando as unidades ambientais, utilizando a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica como unidade de an\u00e1lise (CAMPOS et. al, 2008). Pois \u00e9 fato, que \n\nrespeitando a capacidade de suporte da bacia hidrogr\u00e1fica \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das atividades \n\nhumanas, \u00e9 poss\u00edvel conciliar o crescimento econ\u00f4mico com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental \n\n(CARREGA, 2006).  \n\n \n\n   4.4. Defini\u00e7\u00e3o de unidades ambientais dentro de uma unidade territorial estudada. \n\n \n\nA an\u00e1lise integrada do meio natural encontra sua unidade atrav\u00e9s da \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o de paisagens. Sendo assim \u00e9 poss\u00edvel classificar a paisagem pelas caracter\u00edsticas \n\nque apresenta, em unidades homog\u00eaneas. Esse estudo acaba caracterizando os elementos \n\nsignificativos da paisagem atual, atrav\u00e9s de atributos ambientais que permitem diferenci\u00e1-la de \n\noutras vizinhas (PLA; VILAS, 1992). \n\nA homogeneidade, segundo Campos et. al. (2008) obviamente, varia \n\nde acordo com a escala de trabalho. Em uma escala menor a unidade de paisagem ser\u00e1 maior, \n\ncom um menor n\u00edvel de detalhe. \n\nEssa delimita\u00e7\u00e3o consiste em uma importante ferramenta de \n\nplanejamento para a classifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das paisagens, sobretudo no campo da \n\nGeografia. Ela \u00e9 considerada um tipo de zoneamento e pode ser entendida como uma proposta \n\nde organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, estabelecida em um plano, sendo alcan\u00e7ado, por exemplo, por meio \n\ndo cruzamento de cartas tem\u00e1ticas, valorizando ou n\u00e3o certas caracter\u00edsticas da paisagem: \n\ntipos de solo, forma\u00e7\u00f5es rochosas, formas de relevo, classes de declividade, vegeta\u00e7\u00e3o, entre \n\noutros. (VALASKI; NUCCI, 2008).  \n\n\n\n 25 \n\nBotelho (1999) explicou que s\u00e3o v\u00e1rios os m\u00e9todos pelos quais s\u00e3o \n\nintegradas as vari\u00e1veis ambientais. A partir deles, s\u00e3o definidas as c\u00e9lulas ou unidades de \n\nplanejamento, que buscam sintetizar as informa\u00e7\u00f5es levantadas durante a etapa de diagn\u00f3stico \n\nou invent\u00e1rio. No caso das bacias hidrogr\u00e1ficas, as informa\u00e7\u00f5es referentes a cada par\u00e2metro \n\nambiental selecionado, originam um mapa cujas c\u00e9lulas correspondem \u00e0s \u00e1reas o mais \n\nhomog\u00eaneas poss\u00edvel. As \u00e1reas homog\u00eaneas s\u00e3o reconhecidas como aquelas em que as \n\nvaria\u00e7\u00f5es de lugar para lugar s\u00e3o cont\u00ednuas e se processam a uma dist\u00e2ncia que varia em \n\nfun\u00e7\u00e3o da uniformidade de cada unidade. Em condi\u00e7\u00f5es ideais, as unidades de mapeamento \n\ndevem ser definidas como sendo t\u00e3o uniformes quanto poss\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s propriedades de \n\ninteresse.  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da complexidade da paisagem, a mesma autora explicou \n\nque \u00e9 necess\u00e1rio definir unidades de mapeamento compostas, com mais de um par\u00e2metro \n\nambiental selecionado, descrevendo a complexidade que est\u00e1 presente, mais do que buscando \n\numa ilus\u00f3ria uniformidade, desse modo, a mesma autora, descreveu que \u00e9 prefer\u00edvel chamar as \n\n\u00e1reas homog\u00eaneas de unidades ambientais. Assim, o fato \u00e9 que, baseado em dados do quadro \n\nf\u00edsico, o mapa de unidades ambientais, sobre o qual ser\u00e1 aplicado este ou aquele m\u00e9todo de \n\navalia\u00e7\u00e3o, que pode ser ainda uma combina\u00e7\u00e3o de diferentes tipos, poder\u00e1 servir de base para \n\ndiversos planejamentos, sob diferentes demandas e finalidades. \n\nPortanto, a delimita\u00e7\u00e3o das unidades de ambientais apresenta grande \n\ncomplexidade, pois a intera\u00e7\u00e3o entre os diversos atributos do sistema natural e do sistema \n\nantr\u00f3pico permite a identifica\u00e7\u00e3o dos atributos respons\u00e1veis pela din\u00e2mica da paisagem, como \n\ntamb\u00e9m identifica as principais fragilidades ambientais de cada unidade, elemento essencial na \n\ngest\u00e3o do territ\u00f3rio (AMORIM; OLIVEIRA, 2008). \n\n Orea (2002) definiu que a unidade de intera\u00e7\u00e3o, aqui chamadas de \n\nambientais, tem a fun\u00e7\u00e3o de:  \n\n\u2022 facilitar a compreens\u00e3o do sistema territorial; \n\n\u2022 ter facilmente utiliz\u00e1vel a informa\u00e7\u00e3o setorial recolhida no \n\ninvent\u00e1rio. \n\nPara o autor, sustentado por Campos et. al. (2008),  realiza-se a \n\ndefini\u00e7\u00e3o das unidades territoriais atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o  de crit\u00e9rios que variam segundo a \n\n\n\n 26 \n\nfinalidade do plano. Esta via inicia-se decidindo sobre o tipo de unidades de intera\u00e7\u00e3o que se \n\nv\u00e3o utilizar, estas podem ser regulares e irregulares, definidas em cada caso por crit\u00e9rios de \n\nhomogeneidade relativa ou por crit\u00e9rios de relev\u00e2ncia de algum fator. Cada unidade definida \n\npode ser considerada como um subsistema do sistema territorial, definido por algum elemento \n\nchave. Existem quatro grandes tipos de unidades de intera\u00e7\u00e3o: \n\n\u2022 quadr\u00edcula (vem definida por um ret\u00e2ngulo sobreposto ao territ\u00f3rio \n\ne apoiado em coordenadas geogr\u00e1ficas); \n\n\u2022 unidades homog\u00eaneas ou unidades ambientais (podem ser \n\ndefinidas pelo bom conhecimento do terreno e/ou por sobreposi\u00e7\u00e3o \n\nde fatores, sejam eles inventariados e dispostos em bases \n\ncartogr\u00e1ficas ou aqueles com maior carga explicativa, conseguindo \n\ncerta homogeneidade em rela\u00e7\u00e3o aos outros fatores do invent\u00e1rio); \n\n\u2022 unidades n\u00e3o homog\u00eaneas, estrat\u00e9gicas ou de s\u00edntese (s\u00e3o setores \n\ndo territ\u00f3rio definidos e identificados pela exist\u00eancia de algum \n\nfator chave, aspecto esse que condiciona a sua voca\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \n\na ele os demais fatores perdem a relev\u00e2ncia, s\u00e3o unidades \n\nestrat\u00e9gicas, que se definem em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos do \n\nplanejamento); \n\n\u2022 unidades funcionais, definidas por uma elevada intensidade de \n\nintera\u00e7\u00f5es entre unidades ou espa\u00e7os simples (definidas pelo alto \n\nn\u00edvel de intera\u00e7\u00e3o, s\u00e3o unidades a metade do caminho entre a \n\nhomogeneidade e as categorias de ordena\u00e7\u00e3o, se tratam de setores \n\nem que se produzem inter-rela\u00e7\u00f5es t\u00e3o fortes que somente podem \n\nser entendidos em conjunto). \n\nPortanto, Orea (2002) concluiu que o problema da delimita\u00e7\u00e3o \n\nconsiste, em identificar os indicadores que definem a homogeneidade, os que medem a \n\nintensidade e a dire\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es (o funcionamento mais ou menos polarizado) e os que \n\ndenunciam a consci\u00eancia regional, e em aplicar logo um m\u00e9todo determinado, cartogr\u00e1fico. \n\nPara Valaski e Nucci (2008), \u00e9 importante colocar que a delimita\u00e7\u00e3o de \n\nunidades de paisagem n\u00e3o se limita somente \u00e0 sobreposi\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos. Algumas \n\n\n\n 27 \n\ncaracter\u00edsticas da \u00e1rea de estudo, que n\u00e3o foram e n\u00e3o s\u00e3o cartograf\u00e1veis, est\u00e3o na mente do \n\npesquisador, que convivendo diretamente com a realidade por meio do trabalho de campo, vai \n\naos poucos classificando a paisagem de acordo com seus interesses. Sendo assim, para a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem \u00e9 preciso estabelecer crit\u00e9rios sobre os quais o trabalho \n\nesta baseado.  \n\nSeguindo esta linha, as unidades de paisagem ou ambientais e os \n\nprocessos ativos que sofrem, definem o conceito de capacidade de acolhida do territ\u00f3rio para \n\nas atividades humanas, que ser\u00e1 utilizado na fase de progn\u00f3stico ambiental, onde o crit\u00e9rio de \n\nsustentabilidade vem definido pelo respeito \u00e0 essa capacidade de acolhida do territ\u00f3rio. \n\nSabendo que a capacidade de acolhida \u00e9 s\u00edntese de numerosas caracter\u00edsticas e processos do \n\nmeio f\u00edsico para a implanta\u00e7\u00e3o das atividades humanas (OREA, 2002). \n\n \n\n   4.5. O SIG como ferramenta do planejamento ambiental \n\n \n\nO desenvolvimento de t\u00e9cnicas de modeliza\u00e7\u00e3o, computa\u00e7\u00e3o e dos \n\nSistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG), a partir da d\u00e9cada de 80, tem permitido manusear \n\num grande volume de informa\u00e7\u00f5es sobre o meio f\u00edsico, uso do solo, sistemas de cultivo e rede \n\nvi\u00e1ria, entre outras, possibilitando estabelecer estrat\u00e9gias para facilitar a tomada de decis\u00f5es \n\n(BOTELHO, 1999). \n\nO SIG, como definido por Sendra et al. (1994), \u00e9 um poderoso elenco \n\nde ferramentas para colecionar, armazenar, recuperar, transformar e exibir dados espaciais \n\nreferenciados ao mundo real. Na verdade, existem diversas defini\u00e7\u00f5es para o que \u00e9 um SIG, \n\npor\u00e9m, Silva (2003) sintetizou-as na defini\u00e7\u00e3o dos requisitos necess\u00e1rios para que um sistema \n\nseja considerado um SIG: o SIG necessita usar o meio digital, portanto, o uso intensivo de \n\ninform\u00e1tica \u00e9 imprescind\u00edvel; deve existir uma base de dados integrada, estes dados precisam \n\nestar georreferenciados e com controle de erro, deve conter fun\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise destes dados, \n\nvariando de \u00e1lgebra cumulativa (ex.: opera\u00e7\u00f5es do tipo soma, subtra\u00e7\u00e3o, multiplica\u00e7\u00e3o e \n\ndivis\u00e3o) at\u00e9 \u00e1lgebra n\u00e3o cumulativa (opera\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas). \n\nAinda segundo Silva (2003), para ser capaz de realizar estas opera\u00e7\u00f5es, \n\ne ainda dispor de entrada e sa\u00edda de dados em diversos formatos, o SIG normalmente integra \n\n\n\n 28 \n\ndiversos outros sistemas (ex.: processamento digital de imagens, an\u00e1lise estat\u00edstica, an\u00e1lise \n\ngeogr\u00e1fica, digitaliza\u00e7\u00e3o), tendo como ponto central um banco de dados.  \n\nNum SIG, dados da paisagem e da cobertura vegetal podem ser \n\nanalisados juntamente com outros conjuntos de dados (ex.: solos, modelos digitais de \n\neleva\u00e7\u00e3o, restri\u00e7\u00f5es) para se modelar cen\u00e1rios futuros e se avaliar a efetividade de pol\u00edticas de \n\nplanejamento, em termos de mudan\u00e7as na paisagem, monitoradas para cada \u00e1rea (ASSAD; \n\nSANO, 1998). Al\u00e9m disso, a entrada de dados no SIG permite v\u00e1rias possibilidades de \n\nconjun\u00e7\u00e3o e mant\u00e9m esses dados dispon\u00edveis para eventuais repeti\u00e7\u00f5es. Vale lembrar, \n\nentretanto, que ele n\u00e3o substitui os conhecimentos do pesquisador, que podem ser exigidos, \n\npor exemplo, no momento da corre\u00e7\u00e3o de imperfei\u00e7\u00f5es na geometria das fei\u00e7\u00f5es mapeadas. \n\nPara Donha et al. (2006) a tecnologia SIG tem sido usada por v\u00e1rios \n\nsetores que tratam da quest\u00e3o ambiental como importante ferramenta para o planejamento \n\nambiental, pois a avalia\u00e7\u00e3o integrada de um grande n\u00famero de vari\u00e1veis se torna poss\u00edvel e \n\nsimplificada com o uso deste sistema, permite a r\u00e1pida gera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias \n\ne finais, al\u00e9m da inclus\u00e3o de vari\u00e1veis anteriormente n\u00e3o pensadas, visto que possibilita novas \n\nintera\u00e7\u00f5es a qualquer momento. Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1fica (SIG) \u00e9, provavelmente, \n\ndentre as ferramentas de suporte \u00e0 decis\u00e3o, aquela que mais se adequar a este enfoque \n\nsist\u00eamico de gerenciamento de recursos naturais, dada as suas caracter\u00edsticas de integra\u00e7\u00e3o e \n\nmanipula\u00e7\u00e3o de grandes quantidades de dados espaciais e alfanum\u00e9ricos. \n\nO planejamento ambiental emprega como instrumento todas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre a \u00e1rea de estudo, vindas das mais diversas \u00e1reas do \n\nconhecimento, bem como as tecnologias de ponta que possam facilitar o seu meio principal de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e de projeto (FRANCO, 2001), e os SIGs permitem a manipula\u00e7\u00e3o de dados \n\ngeograficamente referenciados e seus atributos e a integra\u00e7\u00e3o destes dados em diversas \n\nopera\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise geogr\u00e1fica (SENDRA et al., 1994), por isso eles vem sendo amplamente \n\nutilizados para apoiar a tomada de decis\u00e3o referente aos problemas territoriais.  \n\nLeal e Batista (2003) conclu\u00edram descrevendo que a avalia\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade ambiental de determinados territ\u00f3rios torna-se necess\u00e1ria para que se possam \n\nestabelecer crit\u00e9rios de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo ou, at\u00e9 mesmo, para avaliar o grau de \n\ninterven\u00e7\u00e3o exercido pela a\u00e7\u00e3o do homem, sendo assim, para facilitar essa avalia\u00e7\u00e3o utiliza-se \n\n\n\n 29 \n\nde um SIG, para o mapeamento computacional que aceita, organiza, analisa e disponibiliza \n\ndados num formato espacial de maneira r\u00e1pida e eficiente. \n\n \n\n        4.5.1. ILWIS 3.4  \n\n \n\nO Integrated Land and Water Information System (ILWIS) \u00e9 um SIG \n\nbaseado em PC e software de sensoriamento remoto, desenvolvido pelo ITC. O Ilwis \n\ncompreende um pacote completo de processamento de imagens, an\u00e1lise espacial e \n\nmapeamento digital. \u00c9 f\u00e1cil de aprender e usar, tem plena ajuda on-line e tutoriais extensos \n\npara uso direto (ITC, 2001).  \n\nO software ILWIS, nas suas diversas vers\u00f5es, integra num \u00fanico e \n\npoderoso software SIG, imagens de sat\u00e9lite, dados vectoriais e dados matriciais. Ele oferece \n\ndiversas caracter\u00edsticas, incluindo, importa\u00e7\u00e3o / exporta\u00e7\u00e3o, digitaliza\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de dados, bem como a produ\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos e gerais de grande \n\nqualidade. \n\nDentro das diversas caracter\u00edsticas do software destacam-se: \n\n\u2022  Integra\u00e7\u00e3o de desenho matricial e vectorial; \n\n\u2022  Importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o em in\u00fameros formatos; \n\n\u2022  Mesa digitalizadora; \n\n\u2022  Conjunto diversificado de ferramentas de processamento de \n\nimagens; \n\n\u2022 Transforma\u00e7\u00e3o e georreferencia\u00e7\u00e3o de imagens; \n\n\u2022 Ferramentas avan\u00e7adas de modela\u00e7\u00e3o e de an\u00e1lise de dados; \n\n\u2022 Visualiza\u00e7\u00e3o 3D com edi\u00e7\u00e3o interactiva para ver resultados \n\n\u00f3ptimos; \n\n\u2022 Diversos tipos de projec\u00e7\u00f5es e sistemas de coordenadas; \n\n\u2022 An\u00e1lises Geoestat\u00edsticas, com a utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de \n\ninterpola\u00e7\u00e3o Kriging; \n\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o de pares de imagens est\u00e9reo; \n\n\u2022 M\u00faltiplos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o espacial; \n\n\n\n 30 \n\n\u2022 WMS; \n\n\u2022 Algoritmos para o c\u00e1lculo de valores de radi\u00e2ncias e \n\nreflect\u00e2ncias (GEOPOINT, 2010). \n\nO Ilwis compreende uma importante ferramenta de diagn\u00f3stico para o \n\nplanejamento ambiental pela sua rapidez de simular e analisar diversos cen\u00e1rios nas unidades \n\nanalisadas (FUJIHARA, 2002; CARREGA, 2006).   \n\n \n\n   4.6. Diagn\u00f3stico Ambiental  \n\n \n\nO substantivo diagn\u00f3stico do grego \"diagnostik\u00f3s\" significa o \n\nconhecimento ou a determina\u00e7\u00e3o de uma doen\u00e7a pelos seus sintomas ou conjunto de dados em \n\nque se baseia essa determina\u00e7\u00e3o. Da\u00ed, o diagn\u00f3stico ambiental poder se definir como o \n\nconhecimento de todos os componentes ambientais de uma determinada \u00e1rea (pa\u00eds, estado, \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, munic\u00edpio) para a caracteriza\u00e7\u00e3o da sua qualidade ambiental. Portanto, \n\nelaborar um diagn\u00f3stico ambiental \u00e9 interpretar a situa\u00e7\u00e3o ambiental problem\u00e1tica dessa \u00e1rea, \n\na partir da intera\u00e7\u00e3o e da din\u00e2mica de seus componentes, quer relacionado aos elementos \n\nf\u00edsicos e biol\u00f3gicos, quer aos fatores socioculturais. A caracteriza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o ou da \n\nqualidade ambiental (diagn\u00f3stico ambiental) pode ser realizada com objetivos diferentes. Um \n\ndeles \u00e9 o exemplo do que preconizam as metodologias de planejamento, servir de base para o \n\nconhecimento e o exame da situa\u00e7\u00e3o ambiental, visando a tra\u00e7ar linhas de a\u00e7\u00e3o ou tomar \n\ndecis\u00f5es para prevenir, controlar e corrigir os problemas ambientais (DICIONARIO REDE \n\nAMBIENTE, 2008).  \n\nA parte mais importante de um sistema de avalia\u00e7\u00e3o reside no \n\nlevantamento dos dados do meio f\u00edsico e na sua conjuga\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o, para o \n\nestabelecimento das unidades cartogr\u00e1ficas de planejamento.  Desse modo, \u00e9 poss\u00edvel eleger \n\n\u00e1reas priorit\u00e1rias para o inicio da etapa de implanta\u00e7\u00e3o do projeto de planejamento ambiental. \n\nPara tal, \u00e9 necess\u00e1rio realizar o julgamento de todos os atributos ou elementos considerados \n\nessenciais na determina\u00e7\u00e3o da capacidade do meio f\u00edsico de suportar ou acolher determinada \n\natividade em cada ponto do territ\u00f3rio considerado (BOTELHO, 1999).  \n\n\n\n 31 \n\nOrea (2002), explicou que ao final do diagn\u00f3stico do meio f\u00edsico \n\npretende-se conhecer como ele \u00e9 e como funciona, que problemas o afetam e de que \n\npotencialidade disp\u00f5e, mais especificamente o diagn\u00f3stico do meio f\u00edsico deve conter aspectos \n\ndescritivos e interativos, como por exemplo: \n\n\u2022 conhecimento das caracter\u00edsticas naturais do territ\u00f3rio, \n\nestruturais e funcionais, baseado em um invent\u00e1rio das mesmas \n\ne uma intera\u00e7\u00e3o de seu funcionamento; \n\n\u2022  compreens\u00e3o das formas em se utiliza o territ\u00f3rio e seus \n\nrecursos naturais, incluindo as degrada\u00e7\u00f5es e amea\u00e7as que \n\natuam sobre ele; \n\n\u2022 valoriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, em termos de m\u00e9rito de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nbaseado na excel\u00eancia, significado e fun\u00e7\u00e3o dos elementos e \n\nprocessos que se d\u00e3o nele;  \n\n\u2022 estimativa da potencialidade do territ\u00f3rio, em termos das \n\noportunidades que oferece, em quanto recurso, suporte e \n\nreceptor de desfechos, para as atividades humanas; \n\n\u2022 estimativa da fragilidade ou vulnerabilidade do territ\u00f3rio para \n\nestas atividades; \n\n\u2022 conhecimento dos riscos naturais que se d\u00e3o no territ\u00f3rio e suas \n\nimplica\u00e7\u00f5es para as atividades humanas; \n\nO estudo do meio f\u00edsico, ainda segundo Orea (2002), pode-se organizar \n\nem quatro grandes blocos de levantamento e interpreta\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis ambientais, que s\u00e3o:  \n\n\u2022 descri\u00e7\u00e3o dos elementos e processos naturais do territ\u00f3rio em \n\nsua situa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o atual; \n\n\u2022 levantamento das afei\u00e7\u00f5es legais do solo e previs\u00f5es de \n\nplanifica\u00e7\u00e3o territorial ou setorial; \n\n\u2022 elabora\u00e7\u00e3o de um invent\u00e1rio de degrada\u00e7\u00f5es existentes; \n\n\u2022 descri\u00e7\u00e3o das amea\u00e7as derivadas das previs\u00f5es e das tend\u00eancias \n\nobservadas. \n\n\n\n 32 \n\nO Diagn\u00f3stico Ambiental constitui uma das etapas do Planejamento \n\nAmbiental, o qual permite apontar um conjunto de dados, informa\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas de um \n\ndeterminado local. Ele \u00e9 o resultado do levantamento e an\u00e1lise dos elementos e vari\u00e1veis \n\n(ALVES, 2004). Portanto, o diagn\u00f3stico em ci\u00eancia da paisagem \u00e9 a determina\u00e7\u00e3o da sua \n\nestrutura, expressando-se por meio da descri\u00e7\u00e3o e conhecimento do estado da paisagem.  \n\nEle possibilita compreender e mensurar o meio, segundo as rela\u00e7\u00f5es \n\nmantidas entre seus elementos e aspectos f\u00edsicos, bi\u00f3ticos, econ\u00f4micos, sociais e culturais; \n\ncapacitando pessoas, por interm\u00e9dio dos conhecimentos adquiridos e dominados, para a \n\nado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas conservacionista numa regi\u00e3o. Sua avalia\u00e7\u00e3o possibilita a identifica\u00e7\u00e3o das \n\npotencialidades de uso e n\u00e3o uso, de ocupa\u00e7\u00e3o, suas vulnerabilidades e desempenho de futuro \n\nestimado, otimizando decis\u00f5es ligadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel (VALLE JUNIOR, 2008).  \n\nPara Carvalho (2004) diagnosticar os diversos aspectos f\u00edsicos, \n\nbi\u00f3ticos e uso do solo na \u00e1rea de estudo visa contribuir na elabora\u00e7\u00e3o de diretrizes e estrat\u00e9gias \n\nde a\u00e7\u00e3o que possam desencadear num futuro processo de gest\u00e3o ambiental, nesse sentido \n\nLisboa (2008) define que o diagn\u00f3stico \u00e9 utilizado para compreender e identificar a \n\nproblem\u00e1tica da \u00e1rea de estudo.  \n\nSob as v\u00e1rias formas de definir o diagn\u00f3stico ambiental e sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o Orea (2007) definiu que o termo diagn\u00f3stico refere-se ao conhecimento e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da realidade a que se aplica a luz da evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e de sua tend\u00eancia para o \n\nfuturo na aus\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o. A elabora\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico implica em conhecer a \n\nentender como \u00e9 e como funciona dada realidade, que problemas a afetam e de que \n\npotencialidades que disp\u00f5e, com um n\u00edvel de detalhe que permita tomar decis\u00f5es acertadas \n\nsobre ele (garantir sua trajet\u00f3ria tendencial, se for considerado conveniente, ou modific\u00e1-la no \n\ncaso contr\u00e1rio).  \n\nO diagn\u00f3stico, para o autor, \u00e9 uma tarefa comum na maior parte dos \n\ntrabalhos profissionais do espectro do meio ambiente e em particular os instrumentos atrav\u00e9s \n\ndos quais opera (pol\u00edticas, planos, programas e projetos e sua gest\u00e3o), assim como os \n\ninstrumentos espec\u00edficos de gest\u00e3o ambiental. Ressaltando o autor que n\u00e3o obstante o \n\ndiagn\u00f3stico pode ter sentido em si mesmo, conhecer uma realidade, sem inten\u00e7\u00e3o de influir em \n\nseu futuro e sem a necessidade, por tanto, de formar parte de algum dos citados instrumentos. \n\n\n\n 33 \n\nSendo assim, um diagn\u00f3stico correto requer a colabora\u00e7\u00e3o ente os \n\nconhecimentos e ferramentas pr\u00f3prias do campo da ci\u00eancia e da t\u00e9cnica, sem desrespeitar \n\nprocedimentos diferentes ao m\u00e9todo cientifico e os conhecimentos locais. \u00c9 a partir das \n\ndecis\u00f5es sobre os termos levantados e que fazem parte da realidade que se diagnostica atrav\u00e9s \n\nde m\u00e9todos mais ou menos intuitivos, isto \u00e9, atrav\u00e9s de uma observa\u00e7\u00e3o direta e cont\u00ednua \n\ndeterminada pela experi\u00eancia (OREA, 2007).    \n\n \n\n        4.6.1. Diagn\u00f3stico de problemas  \n\n \n\nA necessidade de estudar os problemas ambientais sistematicamente \n\npara estabelecer um uso racional e eficaz dos recursos naturais, manifestou-se t\u00e3o somente no \n\nfinal da d\u00e9cada de 60 e in\u00edcio de 70, permitindo estabelecer uma s\u00e9rie de recomenda\u00e7\u00f5es sobre \n\nos problemas ambientais a se considerar (FENSTERSEIFER; HANSEN, 1996).  \n\nO conceito de problema \u00e9 relativo e depende da escala de valores \n\nassociados, variando, portanto, no espa\u00e7o e no tempo, aquele que se considera como problema, \n\nem geral \u00e9 entendido como problema numa situa\u00e7\u00e3o, em uma determinada circunstancia de \n\ntempo e lugar, considerado negativo ou insatisfat\u00f3rio para o correto funcionamento do sistema \n\nou de alguma de suas partes (OREA, 2002).  \n\nPartindo desse ponto para o autor os problemas que afligem o \u00e2mbito \n\ndo planejamento s\u00e3o aqueles que est\u00e3o estreitamente relacionados, e dessa rela\u00e7\u00e3o percebe-se \n\nas seguintes circunst\u00e2ncias: \n\n\u2022 A exist\u00eancia de causas compartilhadas por v\u00e1rios problemas. \n\n\u2022 A produ\u00e7\u00e3o de feitos comuns ou sobrepostos por distintos \n\nproblemas. \n\n\u2022 A coincid\u00eancia de agentes implicados em problemas diferentes. \n\n\u2022 A polival\u00eancia das solu\u00e7\u00f5es. \n\n\u2022 A intera\u00e7\u00e3o dos problemas atrav\u00e9s de suas causas, de seus \n\nagentes, de suas manifesta\u00e7\u00f5es ou de seus efeitos permite o \n\nacesso a sua problem\u00e1tica desde qualquer setor, por mais que \n\nexista uma especificidade de problemas em cada um dos elos.  \n\n\n\n 34 \n\nPor ultimo o autor salienta que os problemas s\u00e3o igualmente \n\nimportantes, o que pode acontecer em uma situa\u00e7\u00e3o de recursos escassos: econ\u00f4micos e de \n\ngest\u00e3o, o mais habitual \u00e9 eleger prioridades entre eles mediante a combina\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios \n\nt\u00e9cnicos com a percep\u00e7\u00e3o social.  \n\nSendo assim, diagnosticar um problema, para Orea (2002), significa \n\nentender toda a sua complexidade, o que requer express\u00e1-lo em termos de uma s\u00e9rie de \n\natributos que o descrevem. Somente depois de um diagn\u00f3stico certeiro poder\u00e1 surgir com \n\nsolidez \u00e0 possibilidade, oportunidade e pressa de intervir sobre os problemas, assim como \n\nidentificar os instrumentos (preventivos, corretores, curativos ou potenciativos) mais \n\nadequados para trat\u00e1-los.  \n\nPor outro lado a efici\u00eancia de seu tratamento \u00e9 facilitada quando \u00e9 \n\nexpressa de forma que seja facilmente entendida pelas pessoas implicadas, particularmente \n\naquela de quem depende a decis\u00e3o de intervir, isto exige represent\u00e1-los em diagramas \n\nexplicativos, fichas e planos (OREA, 2007).  \n\nSalazar e Amuchastegui (2008) apontam que para cada um dos \n\nproblemas devem-se determinar seus atributos ou elementos mais significativos que os \n\ndescrevem, de forma que a manifesta\u00e7\u00e3o do problema, causas, agentes, efeitos, rela\u00e7\u00f5es com \n\noutros problemas ambientais, localiza\u00e7\u00e3o, magnitude, gravidade, evolu\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00e3o da \n\nproblem\u00e1tica dele possibilite visualizar solu\u00e7\u00f5es.  \n\nPelo gr\u00e1fico os autores destacaram os atributos de um problema, onde \n\nsuas causas descrevem-se de forma sint\u00e9tica e cont\u00ednua, s\u00e3o eles: \n\n\u2022 Manifesta\u00e7\u00e3o do problema refere-se aos sintomas ou forma em \n\nque o problema evidencia sua exist\u00eancia e percebe-se por parte \n\ndos afetados. \n\n\u2022 Causas, todo problema tem uma ou mais causas, incluindo \n\ncadeia de causas, diretas e indiretas que determinam o \n\nproblema.  \n\n\u2022 Efeitos, dos problemas derivam efeitos ou cadeias de efeitos \n\nou repercuss\u00f5es em pessoas, na biocenose, no espa\u00e7o ou nas \n\natividades.  \n\n\n\n 35 \n\n\u2022 Agentes, os agentes de um problema s\u00e3o as pessoas f\u00edsicas ou \n\njur\u00eddicas implicadas nas causas ou nos efeitos. \n\n\u2022 Localiza\u00e7\u00e3o, espa\u00e7o da manifesta\u00e7\u00e3o. \n\nLevantados os problemas e identificados seus atributos, segundo os \n\nautores, deveremos fazer uma an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es que existem entre eles, estas rela\u00e7\u00f5es \n\npodem ser detectadas e representadas mediante diversos tipos de instrumentos t\u00e9cnicos, que \n\ns\u00e3o os seguintes: \n\n\u2022 As \u00e1rvores de problemas como express\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es verticais \n\nentre eles, uma estrutura organizada de problemas com v\u00e1rios \n\nn\u00edveis de desagrega\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 As tabelas de rela\u00e7\u00e3o horizontal em um mesmo n\u00edvel. \n\n\u2022 As analises de sinergia, essa an\u00e1lise deriva das conex\u00f5es entre \n\nos diferentes problemas. \n\nDesta forma, s\u00e3o levantados os problemas de maior relev\u00e2ncia na \n\nregi\u00e3o atrav\u00e9s de seus atributos, que mostram a sua evolu\u00e7\u00e3o ou a tend\u00eancia de evolu\u00e7\u00e3o, sua \n\nrela\u00e7\u00e3o direta ou indireta com outros problemas, a possibilidade interven\u00e7\u00e3o sobre suas causas, \n\nefeitos, manifesta\u00e7\u00e3o, agentes, popula\u00e7\u00e3o, de car\u00e1ter preventivo curativo ou compensat\u00f3rio \n\n(OREA, 2002). \n\n \n\n        4.6.2. Diagn\u00f3stico de potencialidade  \n\n \n\nParalelo ao diagn\u00f3stico integrado de problemas, Orea (2002) sugeriu a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico de potencialidade da bacia formado pela capacidade da bacia em \n\nsuportar as possibilidades de utiliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. OREA (1978) divide os usos a serem \n\nconsiderados em tr\u00eas grupos de atividades:  \n\n\u2022 Atividade de car\u00e1ter fundamentalmente extensiva e ligada \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o primaria da terra, sua localiza\u00e7\u00e3o depende, em \n\ngrande parte, da aptid\u00e3o do territ\u00f3rio; \n\n\u2022 Atividades cuja localiza\u00e7\u00e3o depende principalmente de fatores \n\nderivados da pr\u00f3pria atividade humana; \n\n\n\n 36 \n\n\u2022 Atividades extrativas.  \n\nO diagn\u00f3stico de potencialidade \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o da capacidade e da \n\nvulnerabilidade que apresentam os elementos das unidades da paisagem para acolher \n\natividades de desenvolvimento econ\u00f4mico. Este desenvolvimento n\u00e3o somente deve ser \n\neconomicamente efetivo, como tamb\u00e9m tendo baseado-se nos princ\u00edpios de prote\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem (PLA; VILLAS, 1992).  \n\nOs estudos desse tipo, segundo os autores, baseiam-se no potencial da \n\npaisagem a sua capacidade para prover certa quantidade de possibilidades e condi\u00e7\u00f5es para um \n\nvariado uso com objetivo de satisfazer as necessidades da sociedade humana. Estas \n\npossibilidades e condi\u00e7\u00f5es referem-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de bens materiais sua circula\u00e7\u00e3o, consumo e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o para a recrea\u00e7\u00e3o do homem e satisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades em geral, tendo \n\nsempre em conta as propriedades da paisagem.  \n\nO levantamento do potencial da paisagem para acolher distintas \n\natividades selecionadas deve ser realizado partindo diretamente da intera\u00e7\u00e3o dos dados da \n\nan\u00e1lise com respeito \u00e0s atividades propostas.  Deste modo, Pla e Villas (1992) determinaram \n\nque s\u00e3o tr\u00eas as principais formas de se chegar a esse diagn\u00f3stico: \n\n\u2022 Sobreposi\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, essa t\u00e9cnica se baseia no \n\ndesdobramento cartogr\u00e1fico e na sobreposi\u00e7\u00e3o dos elementos \n\nconsiderados (por exemplo, \u00e1gua, solos, condi\u00e7\u00f5es do \n\nsubstrato, etc.)  \n\n\u2022 Pontua\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros, nessa t\u00e9cnica associa-se um peso a \n\ncada elemento da paisagem mais alto quanto mais elevado \n\nconsidere-se sua relev\u00e2ncia frente a atividade proposta.  \n\n\u2022 Cartografia autom\u00e1tica por ordem, os dados dos elementos \n\ninventariados s\u00e3o arquivados de forma codificada e em \n\nrefer\u00eancia a uma quadr\u00edcula de superf\u00edcie vari\u00e1vel. A \n\nconfronta\u00e7\u00e3o entre as atividades potenciais e os elementos \n\nsignificativos surge em valores de capacidade e vulnerabilidade \n\npara cada quadricula e um mapa de potencial de paisagem para \n\ncada atividade. \n\n\n\n 37 \n\nJ\u00e1 Orea e Villarino (2007), propuseram que as potencialidades do meio \n\nf\u00edsico podem ser entendidas pela combina\u00e7\u00e3o dois elementos: \n\n\u2022 A capacidade de acolhida, que define as possibilidades de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio; \n\n\u2022 Os recursos, territoriais existentes de todo tipo, naturais, \n\nhumanos, constru\u00eddos e de localiza\u00e7\u00e3o.  \n\nInterpretados da maneira semelhante ao diagn\u00f3stico de problemas:  \n\n\u2022 Manifesta\u00e7\u00e3o da potencialidade; \n\n\u2022 Causas pelas quais se exploram essa potencialidade; \n\n\u2022 Efeitos que a sua explora\u00e7\u00e3o produzir\u00e1 sobre o sistema; \n\n\u2022 Agentes que poderiam estar implicados na explora\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Atividades atrav\u00e9s das quais poderia explorar; \n\n\u2022 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do recurso; \n\n\u2022 Magnitude ou quantidade do recurso dispon\u00edvel; \n\n\u2022 Condi\u00e7\u00f5es em que dever\u00e1 ser explorado para garantir sua \n\nsustentabilidade; \n\n\u2022 Percep\u00e7\u00e3o, sensibilidade, consci\u00eancia que tem a problem\u00e1tica \n\nsobre o recurso; \n\n\u2022 Enfoque de sua explora\u00e7\u00e3o, que pode ser progressiva, pouco a \n\npouco, acomodada a capacidade de reequil\u00edbrio da natureza e \n\numa alta qualidade de gest\u00e3o, ou de forma r\u00e1pida e de uma vez; \n\n\u2022 N\u00edvel de responsabilidade mais adequado para seu \n\naproveitamento. \n\n \n\n        4.6.3. Diagn\u00f3stico integrado ou de s\u00edntese  \n\n \n\nO diagn\u00f3stico integrado \u00e9 um documento de car\u00e1ter sint\u00e9tico que \n\ndiagnostica o estado do territ\u00f3rio permitindo obter uma concep\u00e7\u00e3o global e integrada do \n\nterrit\u00f3rio submetido ao estudo, sua problem\u00e1tica, sua din\u00e2mica e sua tend\u00eancia. Esta \n\nconcep\u00e7\u00e3o integrada do modelo territorial reflete a forma com que a sociedade ocupa o \n\n\n\n 38 \n\nterrit\u00f3rio, tanto pelas hierarquias que existem como pelas rela\u00e7\u00f5es que existem entre elas e \n\nseus n\u00facleos fora do territ\u00f3rio (PINTADO; GALAN, 2009). \n\nA partir do conhecimento gerado da situa\u00e7\u00e3o atual e sua perspectiva \n\ndesdobram-se o modelo de ordenamento. \u00c9 o momento da confronta\u00e7\u00e3o entre o que se deseja e \n\no que \u00e9 vi\u00e1vel, tomando em conta as potencialidades e limita\u00e7\u00f5es que se tem. Os problemas \n\ndetectados e hierarquizados no diagn\u00f3stico integrado, as debilidades, amea\u00e7as, fortalezas e \n\noportunidades determinadas na valoriza\u00e7\u00e3o territorial estrat\u00e9gica, assim como os cen\u00e1rios \n\nfuturos elaborados e validades sociais que apoiam a elabora\u00e7\u00e3o do Modelo de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio (SEDESOL/UNAM , 2002).  \n\nPortanto para Anguita (2006) o diagn\u00f3stico \u00e9 uma interpreta\u00e7\u00e3o do \n\nsistema a luz de sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e das tend\u00eancias observadas para o futuro. Ele pretende \n\nintegrar e expressar de forma sint\u00e9tica um esquema de como \u00e9, como funciona, que problemas \n\nafetam, que recursos e potencialidades possuem e que limita\u00e7\u00f5es ou condicionantes operam \n\nsobre o sistema objeto da planifica\u00e7\u00e3o. E de todos os elementos do diagn\u00f3stico integrado a \n\nferramenta fundamental para mostrar o conhecimento adquirido \u00e9 a matriz DAFO.  \n\n \n\n        4.6.4. Matriz DAFO \n\n \n\nDAFO \u00e9 a sigla de Debilidades \u2013 Amea\u00e7as \u2013 Fortalezas \u2013 \n\nOportunidades e consiste em uma an\u00e1lise que deve ser desdobrada pela popula\u00e7\u00e3o local \n\natrav\u00e9s de um processo de participa\u00e7\u00e3o social de modo que permita detectar as fortalezas, \n\noportunidades, debilidades e amea\u00e7as que afetam o territ\u00f3rio (ANGUITA, 2006).  \n\nA an\u00e1lise DAFO, segundo o autor \u00e9 a ferramenta b\u00e1sica que prove os \n\ndados necess\u00e1rios ao processo de ordena\u00e7\u00e3o e por extens\u00e3o de planifica\u00e7\u00e3o e proje\u00e7\u00e3o, \n\nproporcionando a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a implanta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e medidas corretivas e a \n\ngera\u00e7\u00e3o de novos ou melhores projetos de progn\u00f3sticos. No processo de an\u00e1lise DAFO \n\nconsideram-se tanto os fatores naturais, econ\u00f4micos, pol\u00edticos, sociais e culturais que \n\nrepresentam as influencias de \u00e2mbito externo e interno. \n\n Sua an\u00e1lise, portanto, \u00e9 uma forma de dispor do conhecimento \n\nadquirido no diagn\u00f3stico para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e objetivos; e ela \n\nconcentra-se em uma matriz cujas entradas por filas est\u00e3o ocupadas pelas fortalezas e \n\n\n\n 39 \n\ndebilidades; e as entradas por colunas correspondem a oportunidades e amea\u00e7as (RAMIREZ; \n\nBENIITO, 2000; OREA, 2002; ANGUITA, 2006; OREA; VALLARINO, 2007).  \n\nDe acordo com a ideia de planifica\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica (aquela que planta \n\nobjetivos a longo prazo) a an\u00e1lise DAFO separa o que \u00e9 sistema interior: que corresponde ao \n\n\u00e2mbito do plano, do exterior. As debilidades e fortalezas identificam os atributos do sistema \n\ninterior, as amea\u00e7as e oportunidades se associam ao contexto exterior, que podem intervir \n\nsobre as debilidades e fortalezas. E muito dif\u00edcil mudar as oportunidades e amea\u00e7as por serem \n\ncaracter\u00edsticas que correspondem ao sistema exterior (OREA, 2007).  \n\nSendo assim, as rela\u00e7\u00f5es existentes na matriz definem as estrat\u00e9gias \n\npara o territ\u00f3rio (Figura 4) e sua simples an\u00e1lise permite identificar objetivos e linhas de a\u00e7\u00e3o \n\nque ter\u00e3o de ser considerados na fase de planifica\u00e7\u00e3o e progn\u00f3stico ambiental. \n\n \n\nMATRIZ \n\nDAFO \nOPORTUNIDADES AMEA\u00c7AS \n\nFORTALEZAS \nEstrat\u00e9gias ofensivas: \n\nresultado do cruzamento das \nfortalezas e oportunidades \n\n \n\nEstrat\u00e9gias \n\ndefensivas: resultado do \ncruzamento das fortalezas e \n\namea\u00e7as \n\n \n\nDEBILIDADES \n\n \n\nEstrat\u00e9gias de \nreconstru\u00e7\u00e3o: resultado do \n\ncruzamento das \noportunidades com \n\ndebilidades \n\n \n\nEstrat\u00e9gias de \nsobreviv\u00eancia: resultado \n\ndo cruzamento das amea\u00e7as \ncom debilidades \n\n      \n\nFigura 4 \u2013 Formato de uma Matriz DAFO gen\u00e9rica.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 40 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\n   5.1. \u00c1rea de Estudo \n\n \n\nO presente trabalho foi desenvolvido na bacia do Rio Capivara, \n\nlocalizada no munic\u00edpio de Botucatu (SP), um dos mais importantes afluentes da margem \n\nesquerda da bacia do Rio Tiet\u00ea, situada entre as coordenadas planas, relativas ao fuso 22, \n\ndeterminadas 758.000 m; 7.486.000 m e 779.645 m; 7.456.286 m, com uma \u00e1rea total de \n\n22.218 ha (Figura 5). \n\nA bacia do Rio Capivara foi selecionada por apresentar atributos \n\nnaturais que merecem aten\u00e7\u00e3o, tais como, seu relevo peculiar, constitu\u00eddo pela forma\u00e7\u00e3o de \n\nCuesta, pela fragilidade de seus solos e a import\u00e2ncia de seu manancial como possibilidade de \n\nabastecimento de \u00e1gua para a regi\u00e3o (CARREGA, 2006). \n\n \n\n        5.1.1. Relevo \n\n \n\nSegundo Carvalho (1981), a regi\u00e3o da Bacia do Rio Capivara \n\napresenta um relevo bem movimentado, cortado como por um degrau entre as \u00e1reas de maior e \n\n\n\n 41 \n\nmenor altitude, caracterizado por apresentar tr\u00eas regi\u00f5es fisiogr\u00e1ficas distintas: Depress\u00e3o \n\nPerif\u00e9rica, Cuesta Bas\u00e1ltica e Planalto Ocidental. \n\nAinda segundo a mesma autora o relevo de Cuesta \u00e9 uma fei\u00e7\u00e3o \n\nmarcante da regi\u00e3o, resultado do trabalho cont\u00ednuo de eros\u00e3o sobre o solo, formando grandes \n\nplataformas rochosas que se destacam nos vales suaves ao seu redor. Seu relevo \u00e9 dessim\u00e9trico \n\nconstitu\u00eddo por uma sucess\u00e3o alternada de camadas com diferentes resist\u00eancias ao desgaste e \n\nque se inclinam numa dire\u00e7\u00e3o, formando um declive suave no reverso e um corte abrupto ou \n\n\u00edngreme na chamada frente de Cuesta. \n\nA altitude \u00e9 vari\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o as diferentes formas fisiogr\u00e1ficas: na \n\nDepress\u00e3o Perif\u00e9rica a altitude que varia de 450-650m, na Cuesta de 650-840m e no Planalto \n\nOcidental de 790-940m (ARAUJO JUNIOR, 2001). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Capivara, Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n\n \n\n \n\n\n\n 42 \n\n        5.1.2. Geologia \n\n  \n\nA \u00e1rea \u00e9 constitu\u00edda geologicamente de arenitos do Grupo Bauru \u2013 \n\nForma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia e Adamantina, e pelo Grupo S\u00e3o Bento constitu\u00eddo de rochas eruptivas \n\nb\u00e1sicas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral e arenitos das Forma\u00e7\u00f5es Botucatu e Piramb\u00f3ia (VILAS \n\nBOAS, 1991).  \n\nSegundo Carvalho (1981) na Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, os terrenos est\u00e3o \n\nassentados sobre materiais de Forma\u00e7\u00e3o Botucatu e Piramb\u00f3ia, a Frente da Cuesta exibe \n\nsucess\u00f5es de arenito Botucatu e basalto, da forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, cujo topo j\u00e1 revela uma \n\ncontamina\u00e7\u00e3o mais ou menos pronunciada com materiais de altera\u00e7\u00e3o do arenito Bauru, no \n\nReverso da Cuesta os terrenos, por sua vez, est\u00e3o predominantemente assentados sobre a \n\nforma\u00e7\u00e3o Bauru, que aflora em alguns lugares. Os sedimentos sobre os quais houve o \n\ndesenvolvimento pedogen\u00e9tico s\u00e3o provenientes de materiais retrabalhados, neocenoz\u00f3icos, a \n\npartir das forma\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias dos arenitos Botucatu, Bauru e eruptivas b\u00e1sicas, em v\u00e1rias \n\npropor\u00e7\u00f5es de mistura desses componentes.  \n\n \n\n        5.1.3. Solos \n\n  \n\nOs solos Munic\u00edpio de Botucatu foram mapeados por Piroli (2002). \n\nUm recorte desse mapeamento foi realizado por Carrega (2006) atrav\u00e9s dessa adapta\u00e7\u00e3o os \n\nsolos foram classificados em: Latossolo Vermelho distr\u00f3fico, Latossolo Vermelho-Amarelo \n\ndistr\u00f3fico, Neossolo Lit\u00f3lico eutr\u00f3fico, Neossolo Quartizar\u00eanico \u00f3rtico distr\u00f3fico, Gleissolo \n\nH\u00e1plico Tb distr\u00f3fico e Argissolo Vermelho-Amarelo distr\u00f3fico (Figura 6).  \n\n\n\n 43 \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Unidades de solo da bacia do rio Capivara, Munic\u00edpio de Botucatu (SP) \n\n                   (Carrega, 2006). \n\n \n\n        5.1.4. Qualidade da \u00e1gua  \n\n \n\nSegundo o levantamento realizado por Silva (2007), as \u00e1guas do Rio \n\nCapivara mostram-se satisfat\u00f3rias durante grande parte do ano podendo ser enquadrada na \n\nClasse I de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357, de 17 de Mar\u00e7o de 2005 do CONAMA.  \n\n \n \n \n\n\n\n 44 \n\n        5.1.5. Clima \n\n \n\nO clima predominante no Munic\u00edpio de Botucatu \u00e9 segundo o sistema \n\nk\u00f6pen do tipo Cfa \u2013 clima temperado chuvoso e a dire\u00e7\u00e3o do vento predominante \u00e9 a sudeste \n\n(SE). A temperatura m\u00e9dia anual, segundo Martins (1989) na regi\u00e3o, \u00e9 de 20,2\u00baC, sendo que a \n\ntemperatura m\u00e9dia dos meses mais quentes \u00e9 de 23,2\u00baC e de 16,9\u00baC nos meses mais frios. A \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual fica ao redor de 1.447 mm, ocorrendo uma precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia no m\u00eas de \n\njaneiro, mais chuvoso, de 223,4 mm e 37,8 mm em junho, m\u00eas mais seco. \n\n \n\n        5.1.6. Vegeta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o natural da bacia \u00e9 constitu\u00edda de tr\u00eas tipos: Floresta \n\nestacional semidecidual, principalmente na \u00e1rea denominada Frente da Cuesta; Cerrad\u00e3o tanto \n\nno Reverso da Cuesta como na Depress\u00e3o Perif\u00e9rica; e Mata ciliar, ao longo da rede de \n\ndrenagem da regi\u00e3o (JORGE, 2000). \n\n \n\n        5.1.7. Uso de solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural  \n\n   \n\n Segundo levantamento realizado por Carrega (2006), exibido na \n\nTabela 1, o uso da bacia se dividia em: Cerrado, Cerrad\u00e3o, Complexo de Ch\u00e1caras, Cultura \n\nAnual, Caf\u00e9, Citros, Floresta Estacional Semidecidual, Complexo de Granja, Mata Ciliar, \n\nPastagem, Planta\u00e7\u00e3o Florestal, Projeto de Arroz Irrigado em V\u00e1rzea, Transi\u00e7\u00e3o Floresta \n\nEstacional \u2013 Cerrad\u00e3o, Unidade da CESP, V\u00e1rzea e \u00c1rea de Expans\u00e3o Urbana.  \n\nCom base no levantamento citado foi poss\u00edvel confirmar que a \u00e1rea de \n\npastagem tinha predom\u00ednio sobre as demais classes de uso, com quase metade da \u00e1rea do total \n\nda bacia e era distribu\u00edda ao longo de toda a regi\u00e3o, mesmo sendo m\u00e1 conduzida, a pecu\u00e1ria \n\nbovina de leite tinha, em 2006, certa import\u00e2ncia na \u00e1rea. \n\nA planta\u00e7\u00e3o florestal era a maior cultura implantada na bacia, essa \n\npropor\u00e7\u00e3o se deve a grande quantidade de companhias agroflorestais instaladas na regi\u00e3o. As \n\nflorestas plantadas s\u00e3o formadas por uma \u00fanica esp\u00e9cie, portanto monoculturas e plantadas em \n\n\n\n 45 \n\ngrande escala sejam em fazendas de propriedade das empresas ou arrendadas de pequenos \n\nprodutores.  \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Classes de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural da bacia do Rio Capivara - Munic\u00edpio \nde Botucatu (SP). Levantamento realizado por Carrega (2006).  \n\n \n\u00c1rea  Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural em 2006 \n \n\nHectares Porcentagem \n\nCerrado 24,84 0,11 \nCerrad\u00e3o 2.570,40 11,57 \nCh\u00e1caras 117,63 0,53 \n\nCultura anual 225,72 1,02 \nCultura perene \u2013 caf\u00e9 18,27 0,08 \n\nCitros 1.758,15 7,91 \nFloresta estacional semidecidual 1.772,10 7,97 \n\nGranja 11,43 0,05 \nMata ciliar 1.137,24 5,12 \nPastagem 9.404,73 42,32 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 3.848,85 17,32 \nProjeto de arroz irrigado em \n\nv\u00e1rzea \n64,17 0,29 \n\nTransi\u00e7\u00e3o floresta estacional \u2013 \ncerrad\u00e3o \n\n246,33 1,11 \n\nUnidade de CESP 2,88 0,01 \nV\u00e1rzea 694,08 3,12 \n\n\u00c1rea de expans\u00e3o urbana 324,81 1,46 \n \n\nA \u00e1rea de cerrad\u00e3o tamb\u00e9m representava uma \u00e1rea consider\u00e1vel da \n\nbacia, sua distribui\u00e7\u00e3o estava concentrada na Depress\u00e3o Perif\u00e9rica e no Planalto Ocidental, \n\njunto com a \u00e1rea de cerrado chegamos a quase segundo o mesmo levantamento a 12% da \u00e1rea \n\nda bacia e podemos afirmar que essa era uma \u00e1rea significativa dentro da regi\u00e3o. \n\nA quarta classe de uso mais significativa era a floresta estacional \n\nsemidecidual, essa classe se concentrava na \u00e1rea da Cuesta e na regi\u00e3o compreendida pela \n\nFazenda Edgardia de propriedade da UNESP de Botucatu.  \n\nAs \u00e1reas de mata ciliar possu\u00edam uma porcentagem expressiva, mas \n\nsegundo a autora, apareciam em poucos lugares de forma mais densa, na maioria s\u00e3o \n\ncompostas por \u00e1reas de capoeira e regenera\u00e7\u00e3o rala o que n\u00e3o impede o tr\u00e2nsito do gado, nem \n\n\n\n 46 \n\no assoreamento do leito dos rios. As \u00e1reas de nascentes s\u00e3o as mais preocupantes, pois, muitas \n\nencontravam-se completamente descobertas e degradadas.  \n\nA \u00e1rea de citros era a segunda maior cultura instalada na bacia, e \n\nestava em plena expans\u00e3o impulsionada pelo crescimento da ind\u00fastria brasileira de c\u00edtricos \n\nvoltada para a exporta\u00e7\u00e3o de suco concentrado. \n\nAs outras classes de uso espalhavam-se pela bacia algumas ser\u00e3o vistas \n\ncom maiores detalhes nos levantamentos realizados nesse trabalho para a obten\u00e7\u00e3o do \n\ndiagn\u00f3stico integrado da bacia do Rio Capivara, utilizando sua rela\u00e7\u00e3o com as unidades \n\nambientais que representam.  \n\n \n\n   5.2. Materiais  \n\n \n\n Para a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo foram utilizados os seguintes materiais cartogr\u00e1ficos, \n\nequipamentos e aplicativos: \n\n\u2022 cartas planialtim\u00e9tricas (IBGE, 1969), escala 1:50.000, folhas de \n\nBotucatu e Barra Bonita, com eq\u00fcidist\u00e2ncia vertical de 20 m;  \n\n\u2022 scanner OC\u00c9 do Brasil, 9400, largura de digitaliza\u00e7\u00e3o 1 metro, \n\nresolu\u00e7\u00e3o 1200 dpi; \n\n\u2022 sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) Ilwis 3.4 for Windows;  \n\n\u2022 imagens orbitais CBERS 2B, nas bandas pancrom\u00e1ticas (0,50 - \n\n0,80 \u00b5 m), oriundas do sensor HRC, c\u00e2mera de alta resolu\u00e7\u00e3o que \n\ncobre uma \u00e1rea de 27 Km de largura e possui resolu\u00e7\u00e3o espacial de \n\n2,7 m, obtidas no dia 12/07/2008.   \n\n\u2022 Receptor GPS Geoexplor, Trimblo, L1, com capacidade de p\u00f3s-\n\nprocessamento. \n\n\u2022 Mapa de limite da bacia do Rio Capivara, gerado por Carrega \n\n(2006).   \n\n\u2022 Cartas do IBGE digitalizadas, incluindo os planos cotas e topos de \n\nmorro, geradas por Carrega (2006). \n\n\n\n 47 \n\n\u2022 Mapa de solos da bacia do Rio Capivara, adaptado por Carrega \n\n(2006). \n\n\u2022 Mapa de unidades ambientais da bacia do Rio Capivara, gerado por \n\nCarrega (2006).  \n\n    \n\n5.3. M\u00e9todos \n\n \n\n        5.2.1. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural  \n\n \n\nNo Ilwis pode-se importar imagens gravadas, por exemplo, em \n\narquivos .tif. Essas imagens apresentam uma estrutura raster. Cada cela ou pixel de uma \n\nimagem de sat\u00e9lite possui uma localiza\u00e7\u00e3o definida por linha e coluna, sendo o atributo de \n\ncada pixel denominado de DN ou digital number. O denominado n\u00famero digital varia de 0 \n\n(preto) a 255 (branco), apresentando as bandas espectrais da imagem diferentes n\u00edveis de \n\ncinza. \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o do mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural foram \n\nutilizadas imagens orbitais do sat\u00e9lite CBERS 2B obtidas por download gratuito no site do \n\nInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), catalogo de imagens CBERS \n\n(http://www.dgi.inpe.br/CDSR/) produzidas no dia 30 de julho de 2008 sendo elas: \n\n\u2022 CB2B_HRC156_C/126_1 \u2013 2008/07/30; \n\n\u2022  CB2B_HRC156_C/125_5 \u2013 2008/07/30. \n\nCom as imagens importadas e corrigidas geometricamente criou-se um \n\nmosaico abrangendo a \u00e1rea de estudo, usando a opera\u00e7\u00e3o \u201cGlue Raster Maps\u201d para criar uma \n\ns\u00f3 imagem com as duas importadas. Usando a ferramenta \u201cSubMap of Raster Map\u201d o mosaico \n\nfoi personalizado para o tamanho desejado, j\u00e1 que a \u00e1rea de estudo \u00e9 apenas uma parte da \n\nimagem. Ainda foi efetuada a altera\u00e7\u00e3o das coordenadas da imagem atrav\u00e9s da fun\u00e7\u00e3o \n\n\u201cTransformation Coordinates\u201d para que o mosaico ficasse de acordo com o banco de dados da \n\nbacia. \n\nO mapa de uso e vegeta\u00e7\u00e3o natural foi derivado desse mosaico no \n\nambiente do Ilwis 3.4 criando-se um mesmo sistema de coordenadas (proje\u00e7\u00e3o UTM, datum \n\n\n\n 48 \n\nC\u00f3rrego Alegre) onde os limites dos pol\u00edgonos foram vetorizados correspondentes as classes \n\nde uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural, em rela\u00e7\u00e3o as diferen\u00e7as apresentadas na imagem que  \n\nmesmo no formato pancrom\u00e1tico mostrou-se eficiente por possuir uma resolu\u00e7\u00e3o espacial \n\n\u00f3tima.  \n\nNessa fase a checagem de campo foi fundamental para melhor definir \n\no tamanho dos pol\u00edgonos e tamb\u00e9m uma atualiza\u00e7\u00e3o dos mesmos, j\u00e1 que o uso encontra-se em \n\nconstante altera\u00e7\u00e3o. O GPS auxiliou na determina\u00e7\u00e3o de pontos no entorno de algumas \n\nmanchas de uso, o que facilitou a transfer\u00eancia dessas informa\u00e7\u00f5es para o SIG. \n\nCom os limites dos pol\u00edgonos correspondentes ao uso do solo e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural vetorizados, o nome de cada classe de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural foi \n\ngerado no dom\u00ednio de categoria classe de um mapa de pontos, em que os pontos foram \n\ndigitalizados dentro dos limites de cada pol\u00edgono.  \n\nCom o plano que cont\u00e9m os limites dos pol\u00edgonos das diferentes \n\nclasses do uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural (Figura 7) em modo de edi\u00e7\u00e3o, acessou-se o arquivo \n\nem que estavam os alfanum\u00e9ricos referentes \u00e0s classes de uso. Ap\u00f3s rodar o m\u00f3dulo, gerou-se \n\nent\u00e3o o plano vetorial com os pol\u00edgonos cheios correspondentes ao uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural.  \n\n \n\n\n\n 49 \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Imagem CBERS2B com sobreposi\u00e7\u00e3o de limites de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o     \n\n        natural da bacia do Rio Capivara, Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n\n                                \n\n        5.2.2. Modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o e classes de declive  \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o do modelo digital do terreno foi realizada a partir dos \n\nplanos vetoriais de segmentos contendo as curvas de n\u00edvel e de pontos contendo os topos \n\n\n\n 50 \n\nde morro, extra\u00eddos dos levantamentos realizados por Carrega (2006), atrav\u00e9s da opera\u00e7\u00e3o \n\nde interpola\u00e7\u00e3o de contorno. O processo realizado apresenta duas etapas: \n\n\u2022 Convers\u00e3o do mapa de segmentos para raster - onde foram \n\ndefinidos o tamanho do p\u00edxel, o n\u00famero de linhas e colunas e \n\nas coordenadas X,Y m\u00ednimas e m\u00e1ximas do mapa. O mapa de \n\npontos contendo os valores de altitude dos topos de morro \u00e9 \n\ntamb\u00e9m convertido para raster, sendo ent\u00e3o combinado com os \n\ndados contidos no mapa raster das isolinhas sendo gerado um \n\n\u00fanico mapa que foi usado como base para o procedimento de \n\ninterpola\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Interpola\u00e7\u00e3o de contorno \u2013 uma interpola\u00e7\u00e3o linear foi feita \n\nentre os p\u00edxels que apresentam valores de altitude, para obter as \n\neleva\u00e7\u00f5es dos valores indefinidos entre as isolinhas que foram \n\nrasterizadas. Na sa\u00edda da opera\u00e7\u00e3o de interpola\u00e7\u00e3o de contorno \n\nfoi gerado um mapa raster em que cada p\u00edxel tem um valor. Na \n\nopera\u00e7\u00e3o foi calculada, para cada p\u00edxel de valor indefinido \n\nentre os segmentos, a menor dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o as duas \n\nisolinhas mais pr\u00f3ximas.  \n\nAs classes de declividade da \u00e1rea de estudo tamb\u00e9m foram geradas no \n\nIlwis, sendo a declividade em percentagem calculada para cada p\u00edxel em formato raster, como \n\nmostra a Figura 8. \n\n \n\n \n\nFigura 8 - Determina\u00e7\u00e3o da declividade da bacia do Rio capivara \u2013 Botucatu (SP).  \n \n\n\n\n 51 \n\nO m\u00f3dulo de fatiamento (Slicing) do Ilwis permite que a declividade \n\nseja classificada em fun\u00e7\u00e3o de intervalos de declive, como foi o caso, de acordo com a \n\nmetodologia utilizada em duas classifica\u00e7\u00f5es diferentes. \n\nNa primeira gerou-se o mapa de declividade em 5 classes, quais sejam: \n\n0 \u2013 2 %, 2 \u2013 12 %, 12 \u2013 30 %, 30 \u2013 100 %, ? 100 %. O mapa resultante da opera\u00e7\u00e3o Slicing \n\napresenta um dom\u00ednio da categoria grupo (faixas de declive). \n\nNa segunda gerou-se o mapa de classes de relevo tamb\u00e9m em \n\nporcentagem numa outra categoria tem\u00e1tica separada em seis classes: 0 - 3%, 3 - 6%, 6 - 12%, \n\n12 - 20%, 20 - 40% e > 40%. Associando para cada faixa de declive uma categoria do relevo, \n\na saber: plano, suave ondulado, ondulado, forte ondulado, montanhoso e escarpado. \n\n    \n\n        5.2.3. Rede de Drenagem  \n\n \n\nA delimita\u00e7\u00e3o da rede de drenagem da bacia do Rio Capivara foi \n\nrealizado em meio digital, dentro do ambiente do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica Ilwis 3.4 \n\nfor Windows, utilizando como base cartogr\u00e1fica as cartas planialtim\u00e9tricas editadas pelo IBGE \n\nem 1969, folhas de Botucatu (SF-22-R-IV-3) e Barra Bonita (SF-22-Z-B-VI-1), em escala \n\n1:50.000, transformada para o meio digital por varredor raster (scaner). \n\nCom as cartas georreferenciadas e geocodificadas de plano de fundo, \n\njunto com os limites da bacia foi gerado um plano Rede de Drenagem com o mesmo sistema \n\nde coordenadas, proje\u00e7\u00e3o UTM, datum C\u00f3rrego Alegre, atrav\u00e9s da vetoriza\u00e7\u00e3o dos cursos de \n\n\u00e1gua da bacia. \n\nO enriquecimento dessa rede de drenagem bem com sua posi\u00e7\u00e3o final \n\nfoi determinado usando com plano de fundo o mosaico das imagens CBERS 2B, a fim de que \n\na mapa refletisse a realidade encontrada em campo.  \n\n \n\n        5.2.4. Mapas de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente da bacia \n\n \n\nAs \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) foram definidas atrav\u00e9s do \n\nC\u00f3digo Florestal Brasileiro e posteriormente, de acordo com a Lei n.\u00ba6,938, em \u00e1reas \n\nconsideradas reservas ecol\u00f3gicas. \n\n\n\n 52 \n\nSendo assim, este trabalho buscou demarcar as APP de acordo com o \n\nestabelecido na legisla\u00e7\u00e3o de acordo com as \u00e1reas encontradas dentro do limite da bacia, que \n\nsegue: \n\n Resolu\u00e7\u00e3o n. 303, de 20 de mar\u00e7o de 2002, com a necessidade de \n\nregulamentar o art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 4.771, de 15 de setembro de 1965, no que concerne \u00e0s \u00c1reas \n\nde Preserva\u00e7\u00e3o Permanente; Considerando as responsabilidades assumidas pelo Brasil por \n\nfor\u00e7a da Conven\u00e7\u00e3o da Biodiversidade, de 1992, da Conven\u00e7\u00e3o Ramsar, de 1971 e da \n\nConven\u00e7\u00e3o de Washington, de 1940, bem como os compromissos derivados da Declara\u00e7\u00e3o do \n\nRio de Janeiro, de 1992; Considerando que as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e outros \n\nespa\u00e7os territoriais especialmente protegidos, como instrumentos de relevante interesse \n\nambiental, integram o desenvolvimento sustent\u00e1vel, objetivo das presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es, \n\nresolve, Art. 3\u00ba Constitui \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente a \u00e1rea situada: \n\n\u2022 I - em faixa marginal, medida a partir do n\u00edvel mais alto, em \n\nproje\u00e7\u00e3o horizontal, com largura m\u00ednima, de: a) trinta metros, \n\npara o curso de \u00e1gua com menos de dez metros de largura...; \n\n\u2022 II - ao redor de nascente ou olho de \u00e1gua, ainda que \n\nintermitente, com raio m\u00ednimo de cinquenta metros de tal \n\nforma que proteja, em cada caso, a bacia hidrogr\u00e1fica \n\ncontribuinte ...; \n\n\u2022 VIII - nas escarpas e nas bordas dos tabuleiros e chapadas, a \n\npartir da linha de ruptura em faixa nunca inferior a cem metros \n\nem proje\u00e7\u00e3o horizontal no sentido do reverso da escarpa ...; \n\nAtrav\u00e9s do m\u00f3dulo \u201cSegment to raster\u201d criou-se o mapa rede de \n\ndrenagem em raster para poder efetuar a marca\u00e7\u00e3o das APP ao longo dos cursos de \u00e1gua da \n\nbacia. Essa marca\u00e7\u00e3o \u00e9 feita pelo m\u00f3dulo \u201cDistance Calculation\u201d em uma dist\u00e2ncia \n\nestabelecida de os 30 metros de cada lado dos cursos de \u00e1gua como determina a legisla\u00e7\u00e3o.  \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o das APP das nascentes foi elaborado um plano de \n\npontos, onde cada ponto representa uma nascente, usando como base o mapa de rede de \n\ndrenagem. Com esse mapa de pontos denominado nascentes foi transformado para raster com \n\n\n\n 53 \n\no mesmo m\u00f3dulo de c\u00e1lculo de dist\u00e2ncia foi poss\u00edvel estabelecer as APP das nascentes em um \n\nraio de 50 metros. \n\nA APP da linha de ruptura da Cuesta foi gerada atrav\u00e9s da an\u00e1lise das \n\naltitudes pelo plano \u201ccotas\u201d, a linha que marca a ruptura da Cuesta foi vetorizada gerando o \n\nplano \u201cruptura\u201d que foi passado para o formato raster e nele aplicado o mesmo m\u00f3dulo de \n\ncalculo de dist\u00e2ncia nesse caso de 100m para a dire\u00e7\u00e3o do reverso.  \n\nTodos os planos foram agregados e seus limites vetorizados gerando o \n\nplano \u00fanico \u201capp_bacia\u201d, que cont\u00e9m os pol\u00edgonos de todas as APP da regi\u00e3o estudada, esse \n\nplano foi importante para a realiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico de problemas da bacia.  \n\n \n\n        5.2.5. Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP \n\n \n\nCom o plano que cont\u00e9m os limites dos pol\u00edgonos das APP \n\ntransformado para raster foi feito um recorte do mapa de uso de solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\ntamb\u00e9m em raster atrav\u00e9s do comando na barra de ferramentas: app_uso:= iff(app_bacia = \n\n\"app\", uso_novo,?), o mapa raster resultante desse comando representa as classes de uso do \n\nsolo e vegeta\u00e7\u00e3o natural da bacia do Rio Capivara, munic\u00edpio de Botucatu/SP.  \n\n \n\n        5.2.6. Mapa de rede de transportes \n\n \n\nA delimita\u00e7\u00e3o das estradas da bacia do Rio Capivara foi realizado em \n\nmeio digital, dentro do ambiente do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica Ilwis 3.4 for Windows, \n\nutilizando como base cartogr\u00e1fica as cartas planialtim\u00e9tricas editadas pelo IBGE em 1969, \n\nfolhas de Botucatu (SF-22-R-IV-3) e Barra Bonita (SF-22-Z-B-VI-1), em escala 1:50.000.  \n\nCom as cartas de plano de fundo, junto com os limites da bacia foi \n\ngerado um plano \u201cestradas\u201d com o mesmo sistema de coordenadas, proje\u00e7\u00e3o UTM, datum \n\nC\u00f3rrego Alegre, atrav\u00e9s da vetoriza\u00e7\u00e3o dos caminhos observados na bacia. \n\nComo ocorreu com o mapa de rede de drenagem o plano de estradas \n\ntamb\u00e9m foi enriquecido com a imagem CBERS 2B para garantir que o mapa final refletisse a \n\nrealidade encontrada em campo.  \n\n\n\n 54 \n\nOs vetores foram classificados em Ferrovia, Estradas pavimentadas, \n\nEstradas sem Pavimento e Trilhas, esse plano foi \u00fatil para a realiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico de \n\npotencialidades da bacia, pois identifica os acessos e meios de escoamento da produ\u00e7\u00e3o.  \n\n      \n\n        5.2.7. Diagn\u00f3stico de problemas \n\n \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico de problemas em primeiro lugar foi \n\nnecess\u00e1ria a visita de campo para a sele\u00e7\u00e3o daqueles problemas que eram mais evidentes na \n\nbacia e os que descrevem maior criticidade tamb\u00e9m.  \n\nSabendo-se que os problemas t\u00eam muitas caracter\u00edsticas e dimens\u00f5es, \n\npara catalog\u00e1-los foi necess\u00e1rio definir par\u00e2metros, para chegar apenas aqueles que est\u00e3o \n\nestreitamente relacionados, e descrevem real import\u00e2ncia no \u00e2mbito do planejamento, \n\nconforme a metodologia proposta por Orea (2002) os par\u00e2metros definidos foram:  \n\n\u2022 A exist\u00eancia de causas compartilhadas por outros problemas; \n\n\u2022 A produ\u00e7\u00e3o de efeitos comuns e sobrepostos a outros \n\nproblemas; \n\n\u2022 A coincid\u00eancia de agentes implicados nesse e em problemas \n\ndiferentes; \n\n\u2022 A polival\u00eancia das solu\u00e7\u00f5es; \n\nA partir desses crit\u00e9rios foram selecionados 13 problemas distintos na \n\nbacia, onde 9 puderam ser identificados no espa\u00e7o, e nesse caso foram demarcados para uma \n\nmelhor visualiza\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica, os demais s\u00e3o de dif\u00edcil localiza\u00e7\u00e3o, todos foram \n\nidentificados primeiro no ambiente do Ilwis e checados em campo para atestar sua veracidade.  \n\nUm deles \u00e9 de conhecimento comum, e por ser uma agress\u00e3o a fauna \n\ndepende de oportunidade do agente causador e sua manifesta\u00e7\u00e3o caracteriza Crime Ambiental, \n\nsegundo a legisla\u00e7\u00e3o brasileira, outro tamb\u00e9m pode ser visto como Crime Ambiental, quando \n\no agente causador \u00e9 o homem e representa uma forma de supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural . \n\nOs dois \u00faltimos t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do uso do solo e \n\nretirada da vegeta\u00e7\u00e3o natural e s\u00e3o identificados pelos fragmentos testemunhos encontrados \n\nem campo. \n\n\n\n 55 \n\nOs problemas foram analisados segundo sua manifesta\u00e7\u00e3o nas \n\nunidades ambientais da bacia (Figura 9), sendo assim, alguns problemas aparecem mais de \n\numa vez em determinadas unidades e outros s\u00e3o exclusivos da unidade analisada naquele \n\nmomento. \n\n \n\nFigura 9 - Mapa de unidades ambientais da bacia do Rio Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu   \n(SP) (CARREGA, 2006). \n\n \n\n\n\n 56 \n\nPara a execu\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise da manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas por unidade \n\nambiental foi preciso referenciar sua manifesta\u00e7\u00e3o dentro da unidade a que pertencia com o \n\nauxilio das imagens de sat\u00e9lite, nesse momento foi necess\u00e1rio o uso do mapa de unidades \n\nambientais gerado por Carrega (2006).  \n\nCom a manifesta\u00e7\u00e3o do problema determinada na unidade ambiental a \n\nque pertence, come\u00e7ou a an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es causa-efeito de cada problema, nesse trabalho o \n\ninstrumento t\u00e9cnico para sua an\u00e1lise foi o gr\u00e1fico de rela\u00e7\u00e3o causa-efeito (Figura 10).  \n\nPara cada problema foram determinadas as suas causas, os agentes \n\nrespons\u00e1veis, bem como os efeitos que geram, tanto nas causas como nos efeitos foram \n\nrealizadas as interpreta\u00e7\u00f5es de suas intera\u00e7\u00f5es. \n\nTerminados os gr\u00e1ficos de rela\u00e7\u00e3o causa-efeito foi criada para cada \n\nunidade ambiental uma tabela de an\u00e1lise de agentes causadores/fatores ambientais afetados da \n\nseguinte forma:  \n\n\u2022 Entradas na coluna de problemas numerados de 1 a 13 se for o \n\ncaso da unidade em quest\u00e3o; \n\n\u2022 Entradas na linha fatores ambientais afetados.  \n\nPela an\u00e1lise da tabela foi poss\u00edvel visualizar melhor as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nos problemas e os poss\u00edveis impactos que sua manifesta\u00e7\u00e3o pode gerar sobre os fatores \n\nanalisados.  \n\nDeterminado os impactos poss\u00edveis foram elaborados mapas tem\u00e1ticos \n\ncom a localiza\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais pass\u00edveis de localiza\u00e7\u00e3o para cada unidade \n\nambiental. \n\nO resumo da problem\u00e1tica de cada unidade foi determinado pela \n\ntipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais, dada pela soma da valoriza\u00e7\u00e3o da magnitude, evolu\u00e7\u00e3o \n\nesperada e urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o dividindo os problemas ambientais em tr\u00eas categorias \n\ndistintas: \n\n\u2022 Problema moderado (soma dos valores de 1 at\u00e9 4); \n\n\u2022 Problema m\u00e9dio (soma dos valores de 5 at\u00e9 8); \n\n\u2022 Problema importante (soma dos valores de 9 at\u00e9 12);.  \n\n \n\n\n\n 57 \n\n \n\nFigura 10 - Esquema em que se confecciona um gr\u00e1fico de rela\u00e7\u00e3o causa- efeito  \n\n         (OREA, 2002).  \n\n \n\nAtrav\u00e9s da tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais e da an\u00e1lise de suas \n\nlinhas de interven\u00e7\u00e3o para a recupera\u00e7\u00e3o do ambiente foi poss\u00edvel classificar as unidades \n\nsegundo sua problem\u00e1tica em: \n\n\u2022 Aceit\u00e1vel \u2013 Em cessando a manifesta\u00e7\u00e3o do problema a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do ambiente \u00e9 imediata e sem a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas corretivas; \n\n\u2022 Moderada \u2013 A recupera\u00e7\u00e3o n\u00e3o requer medidas corretivas \n\nintensas; \n\n\u2022 Severa - A recupera\u00e7\u00e3o requer medidas corretivas intensas, \n\nmuitas vezes custosas;  \n\n\u2022 Cr\u00edtica \u2013 Requer medidas intensivas para sua recupera\u00e7\u00e3o e a \n\nmagnitude de seus problemas \u00e9 maior que a aceit\u00e1vel.  \n\n \n\n        5.2.8. Diagn\u00f3stico de potencialidades \n\n \n\nO diagn\u00f3stico de potencialidades foi feito com base na metodologia \n\nproposta por Pla e Vilas (1992), adaptada para a realidade da bacia, utilizando a pontua\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n 58 \n\npar\u00e2metros, dando um peso a cada elemento da paisagem, mais alto quanto mais elevada sua \n\nrelev\u00e2ncia frente \u00e0s atividades agropecu\u00e1rias, sendo eles:  \n\n\u2022 Inclina\u00e7\u00e3o predominante m\u00e9dia \u2013 classes de declive em graus; \n\n\u2022 Eros\u00e3o \u2013 presen\u00e7a ou n\u00e3o de processos erosivos;  \n\n\u2022 Solos \u2013 de acordo com o tipo de solo identificou-se sua \n\nfertilidade;  \n\n\u2022 Disponibilidade de \u00e1gua \u2013 de acordo com a rede de drenagem \n\nao longo da unidade de estudo; \n\n\u2022 Topografia \u2013 dividida em categorias tem\u00e1ticas; \n\n\u2022 Cobertura vegetal \u2013 \u00e1rea aproximada coberta por vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural divida em 5 classes.  \n\n\u2022 Caracter\u00edstica da unidade \u2013 caracter\u00edstica marcante da unidade \n\nfrente a realidade encontrada na bacia divida em 5 classes.  \n\n\u2022 Manifesta\u00e7\u00f5es visuais ou culturais \u2013 impedimento para o \n\ndesdobramento agropecu\u00e1rio; \n\n\u2022 Transporte \u2013 presen\u00e7a ou n\u00e3o de estradas para escoamento de \n\nprodu\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Impedimento para a mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u2013 referente a an\u00e1lise \n\nconjunta da inclina\u00e7\u00e3o, topografia e caracter\u00edsticas dos tipos de \n\nsolos de cada unidade.   \n\nCada elemento ou fator foi dividido em categorias, que tamb\u00e9m foram \n\npontuadas crescentemente segundo maiores o grau de aptid\u00e3o as atividades agropecu\u00e1rias. O \n\nproduto do peso assimilado a um elemento por pontua\u00e7\u00e3o de categoria que representa ofereceu \n\na valoriza\u00e7\u00e3o desse elemento a respeito das atividades. A soma de todos os valores dos \n\nelementos para cada unidade de paisagem determinou seu potencial frente \u00e0s atividades \n\nprevistas.   \n\nComo a bacia encontra-se tomada por diferentes usos e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, as atividades previstas n\u00e3o sa\u00edram de um plano para o futuro e sim da realidade atual da \n\nbacia e sua tend\u00eancia, portanto aqui o mapa de uso de solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural foi de estrema \n\n\n\n 59 \n\nimport\u00e2ncia, bem como a an\u00e1lise dos dados de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural coletados por \n\nCarrega (2006).  \n\nNeste momento foi criada uma tabela contendo os fatores analisados, o \n\npeso de cada fator, as divis\u00f5es dos fatores em categorias, um valor para cada categoria e o \n\nvalor total do fator \u00e9 dado pela multiplica\u00e7\u00e3o categoria x fator (Tabela 2).  \n\nA capacidade ambiental para o desdobramento da atividade \n\nagropecu\u00e1ria \u00e9 dada pela soma total dos fatores, determinando a potencialidade da unidade \n\ndivida em cinco classes: \n\n\u2022 Muito baixa (&lt;que 65 pontos); \n\n\u2022 Baixa (de 65 a 86 pontos); \n\n\u2022 M\u00e9dia (de 87 a 107 pontos); \n\n\u2022 Alta (de 108 a 128 pontos); \n\n\u2022 Muito alta (> que 128 pontos) \n\n Determinada a potencialidade de cada unidade ambiental foi feita uma \n\nan\u00e1lise conjunta com os principais usos agropecu\u00e1rios atuais, quando esse comparativo foi \n\npositivo, determinou-se que a potencialidade \u00e9 obedecida, em caso contrario, apontou-se os \n\nprincipais conflitos e os usos mais adequados em cada unidade.  \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 60 \n\nTabela 2 \u2013 Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento  \n                   agropecu\u00e1rio.  \n    \n\n \nFatores \n\n \nPeso Categoria Pontos Valor \n\n0 \u2013 2 % 4 20 \n2 \u2013 12% 3 15 \n12 \u2013 30% 2 10 \n\n30 \u2013 100% 1 5 \n\nInclina\u00e7\u00e3o \npredominante m\u00e9dia \n\n5 \n\n> 100% 0 0 \nSem eros\u00e3o 5 15 \n\nBaixa 4 12 \nM\u00e9dia 2 6 \n\nEros\u00e3o 3 \n\nAlta 1 3 \nMuito f\u00e9rtil 5 25 \n\nF\u00e9rtil 4 20 \nModeradamente f\u00e9rtil 3 15 \n\nSolo 5 \n\nPouco f\u00e9rtil 1 5 \nPresen\u00e7a do rio \n\nprincipal \n5 15 \n\nMaior presen\u00e7a de \ncursos de \u00e1gua perenes \n\n4 12 \n\nMaior presen\u00e7a de \ncursos de \u00e1gua \nintermitentes \n\n2 6 \nDisponibilidade de \u00e1gua 3 \n\nAus\u00eancia de cursos de \n\u00e1gua \n\n1 3 \n\nPlano 5 20 \nSuave Ondulado 4 16 \n\nOndulado 3 12 \nForte ondulado 2 8 \n\nTopografia 4 \n\nMontanhoso e/ou \nescarpado \n\n1 4 \n\nSem cobertura vegetal 5 10 \n\u00bc 4 8 \n\u00bd 3 6 \n\u00be 2 4 \n\nCobertura vegetal 2 \n\nRepleto de cobertura \nvegetal \n\n1 2 \n\nSem caracter\u00edstica \nespecial \n\n5 10 \n\nZona de vertentes e \nravinas \n\n3 6 \n\nUrbano e/ou residencial 2 4 \nAlagado 1 2 \n\nCaracter\u00edstica da \nunidade \n\n2 \n\nAfloramento rochoso 0 0 \nNenhuma manifesta\u00e7\u00e3o \n\nlimitante \n5 10 \n\nPresen\u00e7a de fator \nlimitante \n\n2 4 Manifesta\u00e7\u00f5es visuais e \nculturais \n\n2 \nPresen\u00e7a de fator \n\nlimitante em 50% da \nunidade ou mais \n\n0 0 \n\nEstrada na unidade 5 15 \nEstrada perto 3 9 Transporte 3 \nEstrado longe 1 3 \n\nNulo 5 10 \nLigeiro 4 8 \n\nModerado 3 6 \nForte 2 4 \n\nImpedimentos a \nmecaniza\u00e7\u00e3o \n\n2 \n\nMuito forte 1 2 \n\n \n \n\n\n\n 61 \n\n        5.2.8. Elabora\u00e7\u00e3o da matriz DAFO \n\n  \n\nA matriz DAFO foi gerada para a bacia, a partir da an\u00e1lise dos \n\ndiagn\u00f3sticos de problemas e potencialidades determinada para cada uma das onze unidades \n\nambientais para apontar de maneira emp\u00edrica os seguintes itens; \n\n\u2022 Debilidades - os pontos fracos da bacia, por exemplo, suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es naturais; \n\n\u2022 Amea\u00e7as - press\u00f5es externas que bacia vem sofrendo, por \n\nexemplo, a press\u00e3o tur\u00edstica. \n\n\u2022 Fortalezas - que revelam-se nas vantagens oferecidas pelo \n\nsistema estudado, por exemplo, sua qualidade ambiental. \n\n\u2022 Oportunidades \u2013 que identificam aspectos que podem \n\nbeneficiar o sistema, por exemplo  a consci\u00eancia e sensibilidade \n\nambiental por parte da sociedade.  \n\nDeterminadas as entradas da matriz, foi feita um an\u00e1lise entre elas da \n\nseguinte forma: \n\n\u2022 Cruzaram-se as fortalezas com as oportunidades e marcou-se :  \n\n1. + quando as fortalezas permitem aproveitar a \n\noportunidade; \n\n2. = quando a fortaleza \u00e9 indiferente para aproveitar a \n\noportunidade; \n\n3. \u2013 quando a fortaleza impede aproveitar a oportunidade, \n\nlembrando que essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 prov\u00e1vel.  \n\n\u2022 Cruzaram-se as fortalezas com as amea\u00e7as e marcou-se :  \n\n1. + quando as fortalezas reduzem as amea\u00e7as; \n\n2. = quando a fortaleza \u00e9 indiferente a respeito da amea\u00e7a; \n\n3. \u2013 quando a fortaleza aumenta a amea\u00e7a. \n\n\u2022 Cruzaram-se as debilidades com as oportunidades e marcou-se \n\n:  \n\n\n\n 62 \n\n1. + quando a debilidade dificulta aproveitar a \n\noportunidade; \n\n2. = quando rela\u00e7\u00e3o \u00e9 indiferente; \n\n3. \u2013 quando a debilidade permite beneficiar-se da \n\noportunidade. \n\n\u2022 Cruzaram-se as debilidades com as amea\u00e7as e marcou-se :  \n\n1. + quando a debilidade reduz a amea\u00e7a; \n\n2. = quando s\u00e3o indiferentes; \n\n3. \u2013 quando a debilidade incrementa a amea\u00e7a.  \n\nFoi realizada a soma dos positivos e a interpreta\u00e7\u00e3o foi feita da \n\nseguinte forma: \n\n\u2022 Balan\u00e7o da coluna de oportunidades: \n\n1. Um balan\u00e7o positivo (+) significa que n\u00e3o existe \n\ndificuldade estrat\u00e9gica para aproveitar a oportunidade \n\nque oferece o entorno; \n\n2. Um balan\u00e7o negativo (-) assinala a exist\u00eancia de um \n\nproblema e a necessidade de uma estrat\u00e9gia para definir \n\na hierarquia de atua\u00e7\u00e3o sobre as fortalezas e \n\ndebilidades. \n\n3. O sinal = indica a indiferen\u00e7a em aproveitar as \n\noportunidades oferecidas no entorno.  \n\n\u2022 Balan\u00e7o da coluna de amea\u00e7as: \n\n1. Um balan\u00e7o positivo (+) aconselha continuar atuando \n\ncomo no presente; \n\n2. Um balan\u00e7o (-) significa que tem um problema a \n\nresolver em um curto prazo,  \n\n3. O sinal = indica alerta.  \n\nO comparativo das matrizes deu base para a elabora\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico \n\nintegrado da bacia, fazendo um balan\u00e7o geral de todos os par\u00e2metros analisados e coletados ao \n\nlongo do estudo. \n\n\n\n 63 \n\n        5.2.9. Diagn\u00f3stico integrado da bacia do Rio Capivara \n\n \n\nO diagn\u00f3stico integrado foi utilizado para expressar de forma sint\u00e9tica \n\nos diagn\u00f3sticos desdobrados nos pontos anteriores, podendo manifestar as interconex\u00f5es que \n\nexistem entre os diferentes fatores.    \n\nFeito um comparativo entre os diagn\u00f3sticos em conjunto com a Matriz \n\nDAFO foi poss\u00edvel elaborar um memorial descrito da bacia do Rio Capivara como um todo, \n\nque servir\u00e1 de proposta para o posicionamento das linhas de a\u00e7\u00e3o com objetivo de alcan\u00e7ar o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o, levando em conta os seguintes par\u00e2metros: \n\n\u2022 As atividades antr\u00f3picas devem existir; \n\n\u2022 Elas devem gerar o m\u00ednimo impacto poss\u00edvel; \n\n\u2022 Devem garantir o desenvolvimento da regi\u00e3o; \n\n\u2022 Devem minimizar ao m\u00e1ximo a ocorr\u00eancia de press\u00e3o sobre os \n\nrecursos naturais; \n\n\u2022 De maneira alguma devem gerar impactos que inviabilizem as \n\natividades humanas, bem como a pr\u00f3pria sustentabilidade da \n\nregi\u00e3o;  \n\n\u2022 Devem respeitar o marco legal, isto \u00e9, Legisla\u00e7\u00e3o existente;  \n\n\u2022 Devem buscar o equil\u00edbrio entre os aspectos ambientais, de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e sociedade.  \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 64 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n6. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O  \n\n \n\n   6.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico  \n\n \n\n        6.1.1. Rede de Transportes  \n\n \n\nO levantamento da rede de transportes da regi\u00e3o foi importante tanto \n\npara determinar o tipo de estradas e a quantidade constante na bacia, como para calcular a \n\nacessibilidade das unidades ambientais para os mercados potenciais consumidores e/ou suas \n\nredes de escoamento de produtos gerados. \n\nA bacia \u00e9 cortada ao sul por estradas pavimentadas, uma \u00e9 a Rodovia \n\nJo\u00e3o Hip\u00f3lito Martins (SP-209) \u2013 vulgo \u201cRodovia Castelinho\u201d que d\u00e1 acesso a Rodovia \n\nPresidente Castelo Branco (SP-280) \u00e9 a principal liga\u00e7\u00e3o entre a Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o \n\nPaulo e o Oeste Paulista e a Rodovia Marechal C\u00e2ndido Rondon (SP 300), e a outra a Rodovia \n\nGast\u00e3o Dal Farra que tamb\u00e9m serve de liga\u00e7\u00e3o a Rodovia Marechal C\u00e2ndido Rondon (Figura \n\n11).  \n\n\n\n 65 \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Mapa da Rede de Transportes da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de                 \n\n         Botucatu (SP).  \n\n\n\n 66 \n\n Na parte ocidental a bacia \u00e9 em parte limitada pela Rodovia Domingos \n\nSartori (SP 254) que liga a Rodovia Manuel Castro Neves (SP 147) outra rede de escoamento \n\nimportante para a regi\u00e3o de Botucatu.  \n\nA bacia tamb\u00e9m \u00e9 cortada pela rede ferrovi\u00e1ria, com uma esta\u00e7\u00e3o \n\ndentro do munic\u00edpio de Botucatu, que pode ser usada como alternativa ao escoamento de \n\nprodutos.  \n\nAs liga\u00e7\u00f5es internas da bacia s\u00e3o feitas principalmente por estradas \n\nn\u00e3o pavimentadas, mas que na maior parte dos trechos suportam ve\u00edculos pesados. Muitas \n\ndessas estradas n\u00e3o pavimentadas foram usadas nos levantamentos de campo.  \n\nA rede de transportes \u00e9 completada por um sistema de trilhas que em \n\nalguns casos podem ser trafegadas por ve\u00edculos pequenos ou leves, que s\u00e3o os carros e as \n\nmotos. \n\n Sendo assim, o escoamento de produtos n\u00e3o \u00e9 problema na bacia de \n\nmodo geral, mas essa an\u00e1lise ser\u00e1 mais bem detalhada quando analisada no diagn\u00f3stico de \n\npotencialidade.  \n\n \n\n        6.1.2. Modelagem do terreno \n \n \n\n Segundo a proposta desse trabalho de realizar um resumo da situa\u00e7\u00e3o \n\natual da bacia do rio Capivara foi preciso fazer uma descri\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico e a modelagem \n\ndo terreno foi um ponto importante dessa etapa descritiva.  \n\nCom o auxilio do SIG Ilwis 3.4 e com as cartas do IBGE digitalizadas \n\npor Carrega (2006), exemplificadas na Figura 12, como base de trabalho, decidiu-se dividir a \n\nmodelagem do terreno em duas fases: \n\n\u2022 Em primeiro lugar foi gerado o modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o a \n\nfim de perceber a estrutura do relevo, que na regi\u00e3o apresenta-\n\nse de maneira peculiar, pela presen\u00e7a da Cuesta; \n\n\u2022 Em segundo classificou-se as classes de declividade de duas \n\nmaneiras diferentes.  \n\n\n\n 67 \n\nAs cartas do IBGE digitalizadas representam respectivamente as \n\ncurvas de n\u00edvel em uma equidist\u00e2ncia de 20 em 20m, extra\u00eddas do levantamento topogr\u00e1fico \n\ndo IBGE de 1969, e os topos de morro existentes na bacia ambos com suas respectivas cotas \n\nem metros de altitude.  \n\n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Cartas do IBGE digitalizadas contendo a bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de  \n          Botucatu (SP). \n \n\n\n\n 68 \n\nAtrav\u00e9s do m\u00f3dulo de interpola\u00e7\u00e3o do Ilwis as curvas de n\u00edvel e os \n\ntopos de morro, foi calculado para cada pixel do mapa um valor de altitude. Esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfacilmente confirmada pela simples observa\u00e7\u00e3o do modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o (Figura 13).  \n\n \n\n \n \n \nFigura 13 \u2013 Modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de  \n          Botucatu (SP). \n \n\n\n\n 69 \n\nO modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o j\u00e1 caracteriza de forma clara atrav\u00e9s da \n\nsua diferen\u00e7a de altitudes as tr\u00eas formas fisiogr\u00e1ficas do relevo, principalmente o reverso da \n\nCuesta ou Planalto Ocidental marcado pelos tons avermelhados no mapa.  \n\nCom o modelo digital pronto passa-se para a segunda fase da \n\nmodelagem do relevo para determinar as diferen\u00e7as de declividades da bacia. Elas foram \n\ngeradas atrav\u00e9s de grades triangulares, onde foi calculada a diferen\u00e7a de altura entre dois \n\npontos do terreno, sendo em seguida cortadas por uma plano horizontal para a elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nmapas subsequentes.  \n\nO primeiro resultado da classifica\u00e7\u00e3o das declividades \u00e9 o Mapa de \n\nclasses de declive (Figura 14) com os intervalos determinados de 0 a 2% ; 2 a 12%, 12 a 30%; \n\n30 a 100% e ? 100%, que transmitem as informa\u00e7\u00f5es sobre a inclina\u00e7\u00e3o predominante m\u00e9dia \n\ndo terreno.  \n\nA inclina\u00e7\u00e3o predominante m\u00e9dia do terreno \u00e9 um fator determinante \n\ndo diagn\u00f3stico de potencialidades e ajuda a determinar se o acesso de maquinas agr\u00edcolas \u00e9 \n\nposs\u00edvel ou n\u00e3o dentro da unidade ambiental analisada.  \n\nCom o mapa de classes de declive tem-se a primeira no\u00e7\u00e3o das formas \n\nfisiogr\u00e1ficas do relevo da bacia do rio Capivara.  \n\nNa colora\u00e7\u00e3o azul est\u00e3o as \u00e1reas consideradas planas do relevo, sendo \n\nposs\u00edvel perceber as \u00e1reas de fundo de vale, a Frente da Cuesta de Botucatu tamb\u00e9m aparece \n\nclara, marcada pela colora\u00e7\u00e3o vermelha, de forma cont\u00ednua, representando as \u00e1reas de maior \n\ndeclividade.  \n\n \n\n \n\n\n\n 70 \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Mapa de classes de declive da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de  \n          Botucatu (SP). \n\n \n\nNa segunda fase gerou-se o mapa de classes de relevo (Figura 15), \n\ncom os intervalos determinados em: Plano 0 a 3%; Suave Ondulado 3 a 6%; Ondulado 6 a \n\n12%; Forte Ondulado 12 a 20%; Montanhoso 20 a 40% e Escarpado > 40%.  \n\n\n\n 71 \n\nNa an\u00e1lise conjunta dos dois mapas percebe-se a rede de drenagem, \u00e9 \n\nmais bem caracterizada no de classes de relevo, assim como as regi\u00f5es mais montanhosas e \n\nescarpadas da bacia.  \n\n \n\n \nFigura 15 \u2013 Mapa de Classes de relevo da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu \n                    (SP). \n \n\n\n\n 72 \n\nJ\u00e1 a linha de ruptura da Cuesta de Botucatu aparece mais bem definida \n\nno Mapa de Declividade, portanto a proposta do trabalho em dividir em duas classifica\u00e7\u00f5es \n\nmostrou-se de grande utilidade na confec\u00e7\u00e3o geral do trabalho.   \n\n \n\n         6.1.3. Rede de drenagem  \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es sobre a rede de drenagem que comp\u00f5em a Bacia do \n\nRio Capivara foram digitalizadas na sua totalidade, sendo, portanto, apresentados os cursos de \n\n\u00e1gua perenes e os intermitentes, para garantir uma vis\u00e3o real da \u00e1rea de trabalho, fundamental \n\npara elabora\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico de potencialidade (Figura 16).  \n\nAl\u00e9m das informa\u00e7\u00f5es relevantes ao diagnostico de potencialidade \n\nsobre a disponibilidade de \u00e1gua o mapa de rede de drenagem servir de suporte para gerar parte \n\ndo mapa de APP.  \n\nNesse momento vale lembrar que nenhum dos cursos de \u00e1gua \n\npresentes na bacia tem largura superior a 10 m, informa\u00e7\u00e3o essa, fundamental para determinar \n\na largura da APP dos rios.  \n\n \n\n\n\n 73 \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Mapa da Rede de drenagem da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de  \n          Botucatu (SP). \n    \n \n     6.1.4. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente  \n \n\nParte dos problemas da bacia s\u00e3o facilmente percebidos por uma \n\nsimples caminhar nela, muitos deles est\u00e3o concentrados nas APP, seja pela pr\u00f3pria falta da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural ou pela exist\u00eancia de conflitos de uso, portanto sua determina\u00e7\u00e3o foi de \n\nfundamental import\u00e2ncia.  \n\n\n\n 74 \n\nAs APP foram geradas a partir de tr\u00eas planos (Figura 17), um de \n\npontos para as nascentes, um vetorial para os cursos de \u00e1gua e outro tamb\u00e9m vetorial para a \n\nlinha de ruptura, sendo apresentados separadamente, em fun\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a dos valores em \n\nmetros a serem usados em cada APP. \n\nA bacia apresenta 232 nascentes, sua linha de ruptura tem \n\naproximadamente 1.116 Km de comprimento e a extens\u00e3o linear de seus rios somados chegam \n\nmais de 8.810 Km, apontando a riqueza de sua rede de drenagem e a abrang\u00eancia de suas APP.   \n\n \n\n \n\n\n\n 75 \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Planos rede de drenagem, nascentes e linha de ruptura da Cuesta presentes na  \n          bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nOs tr\u00eas planos em raster foram agregados no Ilwis 3.4, determinando a \n\n\u00e1rea total de preserva\u00e7\u00e3o permanente da bacia (Figura 18) que corresponde a 2.745 ha ou \n\naproximadamente 12%.  \n\n\n\n 76 \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Mapa de APP da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n\n \n\nAs APP mesmo tendo sido criadas para proteger o meio natural, na \n\npr\u00e1tica, e a bacia \u00e9 reflexo disso, encontram-se pouco preservadas, principalmente ao redor de \n\nsuas nascentes. Essa quest\u00e3o ser\u00e1 mais bem discutida na interpreta\u00e7\u00e3o conjunta do mapa de \n\nAPP com o de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\n\n\n 77 \n\n        6.1.5. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural  \n\n \n\nUma parte fundamental da fase de levantamento dos dados \u00e9 o do uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo, pois serve de subs\u00eddio \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o da realidade da regi\u00e3o estudada a \n\nluz de sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e sua tend\u00eancia para um futuro pr\u00f3ximo.  \n\nA bacia do Rio Capivara apresentava dezoito classes de uso do solo e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural at\u00e9 dezembro de 2009, quando foi realizada a ultima checagem de campo \n\n(Figura 19).  \n\nPelo mapa percebe-se que as maiores culturas instaladas na regi\u00e3o \n\nest\u00e3o dividas em planta\u00e7\u00e3o florestal e laranja, que s\u00e3o as grandes respons\u00e1veis pela crescente \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de paisagens na regi\u00e3o, justificadas pela presen\u00e7a na regi\u00e3o de grandes empresas \n\nde produtos agroflorestais e de exporta\u00e7\u00e3o de suco concentrado de laranja, como j\u00e1 \n\nmencionado anteriormente. Essa substitui\u00e7\u00e3o de paisagens j\u00e1 foi constatada pelos \n\nlevantamentos realizados por Carrega (2006). \n\nO maior uso da regi\u00e3o \u00e9 o de pastagem que se estende por toda a bacia, \n\nem muitos casos essas \u00e1reas de pastagens encontram-se subutilizadas e o predom\u00ednio na regi\u00e3o \n\n\u00e9 do gado criado de maneira extensiva.  \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o natural est\u00e1 divida em mata ciliar, cerrado, cerrad\u00e3o e \n\nfloresta estacional semidecidual, como predom\u00ednio das \u00e1reas cerrad\u00e3o na parte oriental e de \n\nfloresta estacional na parte ocidental da bacia respectivamente.  \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es retiradas do mapa \u00e9 feita de forma \n\nmais detalhada ao analisar a Tabela 3 que cont\u00e9m os valores em hectares e porcentagens de \n\ncada classe de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total da bacia.  \n\n \n\n\n\n 78 \n\n \n      \nFigura 19 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio          \n          Botucatu (SP). \n\n\n\n 79 \n\nPode-se confirmar que \u00e1rea de maior porcentagem na bacia \u00e9 a de \n\npastagem com 36,15% de sua \u00e1rea total, distribu\u00edda ao longo de toda a regi\u00e3o. \n\nA segunda classe de uso de maior percentual \u00e9 a planta\u00e7\u00e3o florestal \n\ncom 23,39% chegando as beiras da \u00e1rea urbana da bacia. O crescimento desse uso se deve a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de pequenas propriedades seja pelo arrendamento e pela compra por parte das \n\nempresas de produtos agroflorestais instaladas na regi\u00e3o. Essa situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ocorreu nas \n\n\u00e1reas ocupadas pela laranja que \u00e9 a segunda maior cultura da bacia com 8,18% da \u00e1rea total, \n\nem raros casos temos a migra\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio propriet\u00e1rio para esses novos cultivos. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de  \n                   Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrado 21,06 0,09 \nCerrad\u00e3o 2.734,83 12,31 \nCh\u00e1caras 179,91 0,81 \n\nCultura anual 464,58 2,09 \nCultura perene \u2013 caf\u00e9 15,30 0,07 \n\nCultura perene \u2013 laranja 1.817,37 8,18 \nFloresta estacional semidecidual 1.557,27 7,01 \n\nGranja 17,19 0,08 \nMata ciliar 1.046,07 4,71 \nPastagem 8.033,22 36,15 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 5.197,23 23,39 \nPiscicultura 2,07 0,01 \n\nPedreira desativada 2,79 0,01 \nProjeto de arroz irrigado em \n\nv\u00e1rzea \n81,18 0,37 \n\nTransi\u00e7\u00e3o floresta estacional \u2013 \ncerrad\u00e3o \n\n268,92 1,21 \n\nUnidade de CESP 10,98 0,05 \nV\u00e1rzea 540,90 2,43 \n\n\u00c1rea de expans\u00e3o urbana 230,40 1,04 \n \n\n A cultura anual aparece com 2,10 % da \u00e1rea e est\u00e1 limitada ao cultivo \n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar que \u00e9 outra atividade crescente na regi\u00e3o, principalmente impulsionada pela \n\nproximidade de usinas de beneficiamento em cidades vizinhas.  \n\n\n\n 80 \n\nEm termos de vegeta\u00e7\u00e3o natural o cerrad\u00e3o \u00e9 a \u00e1rea mais expressiva da \n\nbacia, que somado as \u00e1reas de cerrado chegam a 12,40 % do total. Essas \u00e1reas apresentam-se \n\nfragmentadas por quase toda a extens\u00e3o da bacia com predomin\u00e2ncia na \u00e1rea oriental e sul, \u00e9 \n\numa vegeta\u00e7\u00e3o de grande riqueza que foi ao longo dos anos sofrendo a maior taxa de \n\ndevasta\u00e7\u00e3o no Brasil, principalmente devido a expans\u00e3o das atividades agropastoris, e na \n\nevolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da nossa regi\u00e3o n\u00e3o foi diferente.  \n\nA floresta estacional semidecidual representa 7,01% da bacia e \n\nconcentra-se na parte ocidental da bacia, em grande parte na regi\u00e3o que sofre a influ\u00eancia da \n\nCuesta de Botucatu, com destaque para mancha de floresta situada na Fazenda Experimental \n\nEdgardia de propriedade da UNESP, que at\u00e9 ent\u00e3o, apresenta a maior parcela cont\u00ednua de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural do munic\u00edpio.  \n\nAlgumas \u00e1reas foram classificadas como Transi\u00e7\u00e3o de Floresta \n\nestacional- cerrad\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da dificuldade de classific\u00e1-las em apenas um dom\u00ednio , pois \n\napresentam indiv\u00edduos florestais de ambos as forma\u00e7\u00f5es citadas anteriormente, essas \u00e1reas \n\ncorrespondem a 1,21% da bacia.  \n\nOutra vegeta\u00e7\u00e3o natural apresentada na regi\u00e3o s\u00e3o as \u00e1reas de mata \n\nciliar com 4,71% da \u00e1rea total da bacia, esse valor quando analisado separadamente das APP \n\nda bacia nos d\u00e3o uma falsa impress\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o total das \u00e1reas pr\u00f3ximas aos cursos de \n\n\u00e1gua e nascentes, mas na realidade muitas dessas manchas come\u00e7am nas adjac\u00eancias das \u00e1reas \n\n\u00famidas e estendem-se para o interior da bacia em muitas regi\u00f5es com uma metragem maior \n\nque  determinada pela legisla\u00e7\u00e3o. Essa afirma\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mais bem tratada ao analisarmos as \n\n\u00e1reas de APP com rela\u00e7\u00e3o ao mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural.  \n\nA v\u00e1rzea representa 2,43% da bacia e a determina\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea \n\ntamb\u00e9m ser\u00e1 significativo no levantamento dos problemas ambientais encontrados na bacia.  \n\nA \u00e1rea de expans\u00e3o urbana apresenta mais de 1% total e tamb\u00e9m \n\nmerece aten\u00e7\u00e3o por estar pr\u00f3ximo a APP da linha de ruptura da Cuesta de Botucatu, que pela \n\nfragilidade de seus solos deve ser destinada a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente.   \n\nAs \u00e1reas de ch\u00e1caras s\u00e3o menores que 1% e est\u00e3o concentradas em \n\ncondom\u00ednios pr\u00f3ximos ao parque da Cascata da Marta e na Dem\u00e9tria, ambos est\u00e3o em regi\u00f5es \n\nde grande import\u00e2ncia por apresentarem fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural bem conservados.  \n\n\n\n 81 \n\nAs classes ocupadas pelas culturas de caf\u00e9, granja, piscicultura e \n\nUnidade da CESP, foram mapeadas por estarem vis\u00edveis na escala escolhida para esse \n\ntrabalho, mas n\u00e3o adicionaram informa\u00e7\u00f5es relevantes aos diagn\u00f3sticos de problemas e \n\npotencialidade.  \n\nO Projeto de arroz irrigado em v\u00e1rzea e as pedreiras desativadas ser\u00e3o \n\ndiscutidos na pr\u00f3xima fase do trabalho onde ser\u00e3o abordados os problemas ambientais da \n\nbacia.  \n\n \n\n        6.1.6. Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em \u00e1rea de APP \n\n \n\nDerivado do mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural o uso nas APP, \n\nserve como ponto de partida para a identifica\u00e7\u00e3o de parte dos problemas ambientais existentes \n\nna bacia, como por exemplo, as \u00e1reas de conflito, onde o uso do solo \u00e9 outro que n\u00e3o o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural (Figura 20). \n\nPela interpreta\u00e7\u00e3o da imagem percebe-se que grande parte das APP ao \n\nlongo dos cursos de \u00e1gua est\u00e1 tomada pelas pastagens, permitindo o acesso do gado a beira \n\ndos rios e c\u00f3rregos da bacia, impedindo, por exemplo, a regenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o.   \n\nOutra \u00e1rea significativa de conflito \u00e9 a exist\u00eancia de cultivo anual na \n\nborda do tabuleiro, isto \u00e9, na adjac\u00eancia da linha de ruptura da Cuesta, podendo causar \n\ninfiltra\u00e7\u00f5es que geram instabilidades nas encostas, degrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es naturais do solo, \n\naumento dos riscos de desmoronamentos e eros\u00f5es. \n\nOutro conflito \u00e9 de projeto de arroz irrigado dentro da v\u00e1rzea, \n\nimpedindo a regenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o e podendo causar altera\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o e \n\nqualidade da \u00e1guas.  \n\nTem-se ainda na bacia o avan\u00e7o de culturas, seja anual ou perene, para \n\nmuito pr\u00f3ximo bra\u00e7os da rede de drenagem e suas nascentes, isto ocorre principalmente nos \n\ncasos de cursos de \u00e1gua intermitentes.  \n\nA visualiza\u00e7\u00e3o do mapa apresenta as classes de uso do solo \n\ndominantes nas APP, o que deixa claro o problema de falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural que \u00e9 \n\npresente em toda a bacia. \n\n\n\n 82 \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP da bacia do Rio Capivara \u2013  \n         Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n\n\n\n 83 \n\nComo consequ\u00eancia dessa falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP tem a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, assoreamento dos rios, poss\u00edveis riscos de \n\ninunda\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o e qualidade das \u00e1guas. \n\nOs valores em hectares e em porcentagem dessas \u00e1reas de conflito em \n\nAPP ser\u00e3o detalhados por unidade ambiental dentro do diagn\u00f3stico de problemas.  \n\n \n\n        6.1.7. Mapa de eros\u00f5es  \n\n \n\nDurante a elabora\u00e7\u00e3o do mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural, no \n\nIlwis 3.4, com a imagem de plano de fundo, destacou-se na bacia a exist\u00eancia de processos \n\nerosivos vis\u00edveis nessa resolu\u00e7\u00e3o espacial, a fim de atestar sua veracidade esses pontos foram \n\nchecados em campo (Figura 21).  \n\nOs processos erosivos foram correlacionados com as unidades \n\nambientais que pertenciam e auxiliaram no levantamento do diagn\u00f3stico de problemas \n\nambientais, a bacia apresenta 39 focos erosivos todos significativos, muitos com alto grau de \n\ncriticidade necessitando de interven\u00e7\u00e3o urgente. \n\nEsses focos erosivos ser\u00e3o discutidos em maior detalhe no diagn\u00f3stico \n\nde problemas quando ser\u00e3o pela sua magnitude, evolu\u00e7\u00e3o esperada e urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 84 \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Mapa de eros\u00f5es da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n\n \n\n \n\n   6.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental \n\n    \nAo longo de todo o processo de caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico os \n\nproblemas ambientais da bacia foram ficando mais evidentes, como aqueles retirados do mapa \n\n\n\n 85 \n\nde uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural, outros foram levantados nas visitas de campo e alguns s\u00e3o \n\nde conhecimento da popula\u00e7\u00e3o local, sendo assim ao final do levantamento dos problemas \n\nambientais foram identificados treze problemas, que representam, segundo a proposta desse \n\ntrabalho, uma s\u00edntese da problem\u00e1tica da bacia, sendo eles: \n\n\u2022 Agricultura no reverso em \u00e1rea de APP; \n\n\u2022 Arroz irrigado em APP; \n\n\u2022 Ca\u00e7a; \n\n\u2022 Corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural; \n\n\u2022 Dep\u00f3sitos clandestinos de entulho e lixo;  \n\n\u2022 Eros\u00e3o; \n\n\u2022 Falta de vegeta\u00e7\u00e3o em APP; \n\n\u2022 Fragmenta\u00e7\u00e3o Florestal \n\n\u2022 Gado em APP; \n\n\u2022 Passagem de ve\u00edculos pelo leito do rio principal.  \n\n\u2022 Pedreira desativada; \n\n\u2022 Pesca; \n\n\u2022 Potencial de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios; \n\nDiagnosticar um problema significa entender toda a sua problem\u00e1tica e \n\nexpress\u00e1-la atrav\u00e9s dos atributos que a descrevem, portanto, para cada problema ambiental \n\nlevantado foi gerado um gr\u00e1fico de rela\u00e7\u00e3o causa-efeito, partindo de sua causa original at\u00e9 \n\nchegar \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do problema e dessa manifesta\u00e7\u00e3o caminhando para os efeitos \n\nposs\u00edveis.  \n\nOs gr\u00e1ficos de rela\u00e7\u00e3o causa-efeito foram gerados com base na \n\nmetodologia proposta por Orea (2002) atrav\u00e9s de fluxogramas, neste trabalho diferente da \n\nmetodologia original os fluxogramas foram confeccionados de forma linear para facilitar sua \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o obedecendo a cronologia prov\u00e1vel que envolve a manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas.  \n\nPor ordem de rela\u00e7\u00e3o e n\u00e3o de relev\u00e2ncia os problemas foram \n\ncaracterizados, o primeiro problema \u00e9 Agricultura no reverso em APP com as ramifica\u00e7\u00f5es de \n\nsuas poss\u00edveis causas e sua evolu\u00e7\u00e3o previs\u00edvel na forma de efeitos (Figura 22).  \n\n\n\n 86 \n\n \n\n\n\n 87 \n\nA causa prim\u00e1ria para instala\u00e7\u00e3o da \u00e1rea agr\u00edcola nessa regi\u00e3o de APP \n\n\u00e9 marcada, antes de tudo, pelo desrespeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o brasileira, que restringe qualquer tipo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o o de vegeta\u00e7\u00e3o natural, pela pr\u00f3pria fragilidade de seus solos que s\u00e3o \n\npouco profundos e com afloramentos rochosos.  \n\nEssa ocupa\u00e7\u00e3o gera, como j\u00e1 citado anteriormente, a degrada\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais desse solo, contribuindo com o aumento das manifesta\u00e7\u00f5es erosivas e \n\ndesmoronamentos. \n\n A pr\u00f3pria retirada da vegeta\u00e7\u00e3o natural, al\u00e9m de causar instabilidades \n\nnas encostas, diminui tanto quantitativa, como qualitativamente a biodiversidade local.   \n\nO segundo gr\u00e1fico de causa-efeito (Figura 23) \u00e9 o que representa o \n\nproblema de Arroz irrigado em APP, sendo que esse uso do solo ocupa 0,36% do total da \n\nbacia e em APP representa 1% do total, mostrando-se um problema significativo \n\nprincipalmente na unidade em que est\u00e1 inserido, como veremos a seguir nas discuss\u00f5es por \n\nunidade.   \n\n \n\n\n\n 88 \n\n \n\n\n\n 89 \n\nA causa primaria da sua manifesta\u00e7\u00e3o \u00e9 a necessidade de um local \n\nalagadi\u00e7o para esse tipo de cultura, aqui representado pela v\u00e1rzea natural da bacia, aliado ao \n\ndescumprimento da lei, propiciando a instala\u00e7\u00e3o da cultura. \n\nComo efeitos diretos poss\u00edveis apresentam-se a contamina\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas, a conseq\u00fcente diminui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural e seus efeitos subsequentes. \n\nA interven\u00e7\u00e3o humana na \u00e1rea deixou heran\u00e7as preocupantes, que se \n\napresentam de diversas formas, como \u00e9 o caso das pedreiras desativadas na regi\u00e3o, que \n\ntiveram suas explora\u00e7\u00f5es m\u00e1 conduzidas. \n\nAo longo dos anos as pedreiras perderam suas viabilidades \n\necon\u00f4micas, o que levou a abertura da cava (Figura 24), deixando como heran\u00e7a os impactos \n\nvisuais e ambientais. Esse \u00e9 um exemplo claro do uso de m\u00e9todos de explora\u00e7\u00e3o antiquados \n\nque tiveram e continuam a ter efeitos devastadores no ambiente. \n\nAtualmente as companhias mineradoras s\u00e3o obrigadas a cumprir \n\nnormas ambientais para a abertura, funcionamento e encerramento das suas atividades, o que \n\ntenta restringir os danos ambientais, de forma a assegurar que as \u00e1reas afetadas pelas \n\nexplora\u00e7\u00f5es regressem \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es iniciais, ou pr\u00f3ximas das iniciais e em alguns casos \n\nsofrendo at\u00e9 melhorias. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 90 \n\n \n\n\n\n 91 \n\nMuitas vezes a origem de um problema ambiental est\u00e1 na falta de \n\ninforma\u00e7\u00e3o ou mesmo no desrespeito da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, um exemplo \n\nclaro dessa afirma\u00e7\u00e3o s\u00e3o os dep\u00f3sitos clandestinos de entulho e lixo (Figura 25) encontrados \n\nna bacia, na sua maioria eles est\u00e3o alocados nas estradas rurais que d\u00e3o acesso a bairros \n\nperif\u00e9ricos do munic\u00edpio. \n\nEsses dep\u00f3sitos t\u00eam como causa prim\u00e1ria o descarte de materiais que \n\nn\u00e3o s\u00e3o recolhidos pelo munic\u00edpio, atrav\u00e9s da coleta de lixo urbano ou que gerariam custo de \n\nremo\u00e7\u00e3o ao seu dono, o que faz com que sejam desprezados de forma irregular criando \n\nimpacto visual, carreamento de entulho, prolifera\u00e7\u00e3o de vetores de doen\u00e7as e decomposi\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais org\u00e2nicos ou inorg\u00e2nicos poluentes a c\u00e9u aberto, contaminando tanto o ar, a \u00e1gua e o \n\nsolo da regi\u00e3o. \n\nV\u00e1rias cidades brasileiras enfrentam esse problema, e o Munic\u00edpio de \n\nBotucatu n\u00e3o \u00e9 diferente, na bacia observamos v\u00e1rios dep\u00f3sitos clandestinos de entulho e lixo \n\nque podem esconder subst\u00e2ncias perigosas a sa\u00fade como produtos qu\u00edmicos. \n\n  \n\n. \n\n \n\n\n\n 92 \n\n \n\n\n\n 93 \n\nOutro problema de destaque na bacia, com origem na a\u00e7\u00e3o humana, \n\nmas de dif\u00edcil mapeamento, \u00e9 o da ca\u00e7a, que tem sua fundamenta\u00e7\u00e3o na procura por alimentos \n\nou na venda de produtos e animais. \n\n A ca\u00e7a ou captura ilegal de animais silvestres, este \u00faltimo para fim de \n\ntr\u00e1fico, vem gerando a extin\u00e7\u00e3o regional das esp\u00e9cies. Pelo gr\u00e1fico (Figura 26) fica mais f\u00e1cil \n\nperceber a evolu\u00e7\u00e3o do problema. \n\nA ca\u00e7a altera a cadeia alimentar e dessa forma pode haver o \n\ndesaparecimento de uma esp\u00e9cie e superpopula\u00e7\u00e3o de outra, modificando o equil\u00edbrio natural \n\ndas esp\u00e9cies, uma vez que interrompe a cadeia alimentar e prejudica o meio ambiente. \n\n\u00c9 importante lembrar que o desaparecimento de determinadas esp\u00e9cies \n\nde animais tamb\u00e9m interrompe os ciclos vitais de muitas plantas, como por exemplo, a falta de \n\naves para a dispers\u00e3o de sementes.  \n\n\n\n 94 \n\n \n\n\n\n 95 \n\nPela semelhan\u00e7a dos gr\u00e1ficos na sequ\u00eancia est\u00e1 o de pesca, (Figura \n\n27), os dois t\u00eam como diferen\u00e7a principal a falta de fatores externos como causa para a pr\u00e1tica \n\nda pesca, no caso da ca\u00e7a esses fatores contribuem para a exposi\u00e7\u00e3o da fauna, sendo eles: o \n\ndesmatamento, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e pr\u00f3pria expans\u00e3o da fronteira agropecu\u00e1ria. \n\nComo efeitos esperados t\u00eam-se uma similaridade maior, pois em \n\nambos os casos ocorrem \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o tanto quantitativa como qualitativa da biodiversidade \n\npodendo levar a extin\u00e7\u00e3o local das esp\u00e9cies, essa extin\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 mencionado compromete \n\no equil\u00edbrio ambiental. \n\nMuitos s\u00e3o os fatores que contribuem com a ca\u00e7a e pesca predat\u00f3ria, \n\num deles colocado como causa no caso da ca\u00e7a \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o da fauna devido ao corte e \n\nsupress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural, esse problema tem origem hist\u00f3rica e hoje apresenta-se na \n\nregi\u00e3o mais controlado pela fiscaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rurais por parte da Policia Ambiental e pela \n\ndenuncia de populares. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 96 \n\n \n\n\n\n 97 \n\nPor lei o corte pode ser feito mediante autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\ncompetente que analisar\u00e1 a situa\u00e7\u00e3o do local, da vegeta\u00e7\u00e3o e propor\u00e1 medidas mitigadoras ao \n\nimpacto ambiental causado pela supress\u00e3o ou negar\u00e1 o pedido quando for o caso. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise da problem\u00e1tica envolvida na supress\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o (Figura 28), \u00e9 poss\u00edvel perceber algumas das premissas para a sele\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas ambientais, citadas anteriormente, como a exist\u00eancia de causas compartilhadas e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de efeitos comuns ou sobrepostos. \n\nComo causa prim\u00e1ria aparece o pr\u00f3prio corte da vegeta\u00e7\u00e3o natural, \n\nassim como a ocorr\u00eancia de inc\u00eandios, como efeitos esperados a extin\u00e7\u00e3o local das esp\u00e9cies, \n\nsejam elas animais ou vegetais, o que somada \u00e0 perda de solo atrav\u00e9s da eros\u00e3o, se torna a rede \n\nde causas e efeitos relacionados ao problema, conforme destacados no gr\u00e1fico. \n\nUma das causas da supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa s\u00e3o os inc\u00eandios, sua \n\nocorr\u00eancia \u00e9 um dos problemas ambientais enfrentados quase todos os anos no per\u00edodo de \n\nestiagem na bacia estudada e na regi\u00e3o de um modo geral.  \n\n \n\n\n\n 98 \n\n \n\n\n\n 99 \n\nAs causas prim\u00e1rias do inc\u00eandio podem ser de origem criminosa ou de \n\ncausas naturais. Todos os de origem criminosa tem como agente o homem, que utiliza esse \n\ntipo de pr\u00e1tica como recurso para diferentes fins (Figura 29).  \n\nAs chamadas queimadas s\u00e3o freq\u00fcentes na regi\u00e3o e \u00e9 considerada uma \n\nt\u00e9cnica rudimentar de preparo da terra, quando existe uma \u00e1rea na qual se pretende cultivar, o \n\npequeno produtor queima a vegeta\u00e7\u00e3o para limpar o local e preparar o solo, esse recurso n\u00e3o \n\nrequer investimentos financeiros. \n\nDo ponto de vista agr\u00edcola, o ato de queimar \u00e1reas para o \n\ndesenvolvimento da agricultura \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o totalmente negativa, uma vez que o solo perde \n\nnutrientes, al\u00e9m de exterminar todos os microrganismos presentes no mesmo que garante a \n\nfertilidade, dessa forma, a fina camada da superf\u00edcie fica empobrecida e ao decorrer de \n\nconsecutivos plantios a situa\u00e7\u00e3o se agrava gradativamente resultando na infertilidade. \n\nAs queimadas praticadas para retirar a cobertura vegetal original para o \n\ndesenvolvimento agr\u00edcola e pecu\u00e1ria provocam uma grande perda de seres vivos da fauna e da \n\nflora, promovendo um profundo desequil\u00edbrio ambiental, \u00e0s vezes em n\u00edveis sem precedentes. \n\nOutro processo comum na regi\u00e3o s\u00e3o os inc\u00eandios provocados por atos \n\nde piromania ou acidentais que queimam a vegeta\u00e7\u00e3o na \u00e9poca de seca, esses focos s\u00e3o \n\ncomuns nas \u00e1reas ocupadas pelas pastagens onde um simples foco se alastra com grande \n\nrapidez dificultando sua conten\u00e7\u00e3o.  \n\nPortanto a pr\u00e1tica do fogo promove uma s\u00e9rie de problemas de ordem \n\nambiental, e seus efeitos prim\u00e1rios s\u00e3o: efeitos negativos sobre a sa\u00fade p\u00fablica; destrui\u00e7\u00e3o da \n\nbiota; empobrecimento do solo e polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica.  \n\n\n\n 100 \n\n \n\n\n\n 101 \n\nA altera\u00e7\u00e3o da meio ambiente de forma desordenada ao longo dos anos \n\ncasou a manifesta\u00e7\u00e3o de muitos dos problemas ambientais que enfrentamos hoje, entre eles, a \n\neros\u00e3o aparece em destaque, pela perda de solo agr\u00edcola f\u00e9rtil, que leva a diminui\u00e7\u00e3o da sua \n\ncapacidade produtiva (Figura 30). \n\nPela interpreta\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico percebe-se que a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural pelos mais diversos motivos e suas causas relacionadas contribuem com surgimento \n\ndos processos erosivos, sendo elas, a diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o e aumento da \n\nvelocidade da \u00e1gua nas encostas, refor\u00e7adas pela pr\u00f3pria declividade do relevo ao fator \n\nexterno de dura\u00e7\u00e3o e intensidade da chuva. \n\nA manifesta\u00e7\u00e3o do problema e seus efeitos j\u00e1 mencionados podem \n\nlevar a altera\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o e qualidade das \u00e1guas, diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade, seja esta \n\nde micro-organismos do solo ou da fauna nos rios. \n\n \n\n\n\n 102 \n\n \n\n\n\n 103 \n\nOutro problema com origem no hist\u00f3rico do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 \n\na falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP), As \u00e1reas de APP \n\ndefinidas pela Legisla\u00e7\u00e3o brasileira t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de proteger o ambiente natural. Com a \n\nexpans\u00e3o do espa\u00e7o ocupado pelo homem e desenvolvimento das atividades econ\u00f4micas essas \n\n\u00e1reas foram ocupadas caracterizando conflitos, onde o uso \u00e9 outro que n\u00e3o o de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural (Figura 31).  \n\nSem a preserva\u00e7\u00e3o da APP, fica dif\u00edcil manter a qualidade e o fornecimento das \n\n\u00e1guas, estabilidade das encostas, ela \u00e9 uma prote\u00e7\u00e3o natural contra eros\u00f5es e assoreamento, \n\nal\u00e9m de funcionar como um corredor para a fauna e liga\u00e7\u00e3o entre os fragmentos florestais, \n\npermitindo o transporte de p\u00f3len e sementes garantindo a sobreviv\u00eancia das comunidades e \n\ndas gera\u00e7\u00f5es futuras.  \n\nComo essa n\u00e3o \u00e9 a realidade da bacia, os efeitos esperados pela \n\naus\u00eancia dessas vegeta\u00e7\u00f5es naturais ao longo dos cursos de \u00e1gua e nascentes s\u00e3o: o \n\nassoreamento, o desvio dos cursos de \u00e1gua e a diminui\u00e7\u00e3o da reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo.  \n\n \n\n\n\n 104 \n\n \n\n\n\n 105 \n\nCom a visualiza\u00e7\u00e3o do mapa de uso em APP percebe-se que grandes \n\npartes das \u00e1reas destinadas \u00e0s vegeta\u00e7\u00f5es naturais est\u00e3o hoje ocupadas pela pastagem, \n\ndeixando o acesso do gado livre por essas \u00e1reas sem a presen\u00e7a de qualquer barreira natural ou \n\nartificial (Figura 32).  \n\nAl\u00e9m dos efeitos esperados pela falta da vegeta\u00e7\u00e3o natural ainda \n\nteremos, portanto, o agravo pela presen\u00e7a do gado que gera a compacta\u00e7\u00e3o do solo, impede a \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o e contribui com a diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade local. \n\n \n\n\n\n 106 \n\n \n\n\n\n 107 \n\nOutro problema ambiental que apresenta efeitos semelhantes ao \n\nanterior \u00e9 o uso da APP e o pr\u00f3prio leito do rio principal como corredor para ve\u00edculos que \n\ncirculam pela bacia, que tamb\u00e9m levam a compacta\u00e7\u00e3o do solo e ao impedimento da \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o (Figura 33). \n\nA causa direta desse problema \u00e9 a aus\u00eancia de alternativas de \n\npassagem, como pontes, aparecendo como um exemplo claro da falta de planejamento \n\nambiental na bacia. \n\nEsse uso constante do leito do rio como passagem tem origem na \n\nevolu\u00e7\u00e3o do uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural, provavelmente vem dos tempos onde o \n\ntransporte comum na \u00e1rea era o de carro\u00e7as puxadas por animais de grande porte, hoje esse \n\nhabito continua, com um fluxo maior de ve\u00edculos sejam eles utilizados para passeio ou de \n\nescoamento de produtos.  \n\n\n\n 108 \n\n \n\n\n\n 109 \n\nOutro problema com origem na evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural \u00e9 a fragmenta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural, um problema ambiental facilmente percebido \n\nna bacia pela an\u00e1lise de seu mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural, essa fragmenta\u00e7\u00e3o tem \n\numa rela\u00e7\u00e3o direta com o desenvolvimento da regi\u00e3o (Figura 34). \n\nPelo gr\u00e1fico percebe-se que a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o natural ocorreu \n\nprincipalmente pela constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura e/ou expans\u00e3o da fronteira agropecu\u00e1ria. \n\nA fragmenta\u00e7\u00e3o levou a forma\u00e7\u00e3o de ilhas de vegeta\u00e7\u00e3o natural que \n\nficam expostas ao efeito de borda e a invas\u00e3o de esp\u00e9cies oportunistas, podendo levar a \n\nextin\u00e7\u00e3o do fragmento. \n\nOutro efeito relacionado \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o da fauna \u00e0 ca\u00e7a, j\u00e1 discutida \n\nanteriormente, em ambos os casos o efeito esperado \u00e9 o empobrecimento da biodiversidade \n\nlocal. \n\n \n\n\n\n 110 \n\n \n\n\n\n 111 \n\n   6.3. Diagn\u00f3stico Integrado de Problemas \n\n \nPara um melhor detalhamento da situa\u00e7\u00e3o atual da bacia seus \n\ndiagn\u00f3sticos tanto o de problemas como o de potencialidade ser\u00e3o feitos a partir das suas \n\nunidades ambientais, determinadas por Carrega (2006), agregando um maior n\u00edvel de detalhe \n\nas informa\u00e7\u00f5es coletadas.  \n\n \n\n        6.3.1. Fundo de vale do m\u00e9dio e baixo capivara \n\n \n\n A unidade ambiental denominada Fundo de vale do m\u00e9dio e baixo \n\nCapivara esta situada nas mais baixas altitudes de toda a bacia, compreendida por um relevo \n\nplano, marcada pela presen\u00e7a do leito do rio principal e extensas \u00e1reas de v\u00e1rzea e APP, \n\nmuitos de seus problemas ambientais est\u00e3o intimamente ligados a essas caracter\u00edsticas. \n\nTanto suas APP como v\u00e1rzeas deveriam ser destinadas a preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo ambiente natural, mas na pr\u00e1tica a situa\u00e7\u00e3o encontrada \u00e9 pouco diferente levando ao \n\ncomprometimento da qualidade ambiental da unidade (Tabela 4).  \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP dos Fundos de vale do m\u00e9dio e baixo \n                   Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural em APP \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 13,32 6,23 \nFloresta estacional semidecidual 0,81 0,38 \n\nMata ciliar 64,17 30,02 \nPastagem 12,60 5,89 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 0,54 0,25 \nProjeto de arroz irrigado em \n\nv\u00e1rzea \n19,08 8,92 \n\nTransi\u00e7\u00e3o floresta estacional \u2013 \ncerrad\u00e3o \n\n0,18 0,08 \n\nV\u00e1rzea 103,05 48,21 \n \n \n\nCom um total de 213,75 ha de APP 48,21% s\u00e3o v\u00e1rzeas, de \n\ncaracter\u00edstica alagadi\u00e7as, outros 30% pertencem \u00e0s matas ciliares que somados aos demais \n\n\n\n 112 \n\ntipos de vegeta\u00e7\u00e3o natural chegam a 36,71% , dando um total de mais de 75% da APP \n\nconservada em toda a unidade, o restante dos usos do solo correspondem as \u00e1reas de conflito \n\nque determinam parte dos problemas ambientais da unidade, sendo eles: \n\n\u2022 Arroz irrigado em APP; \n\n\u2022 Corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural; \n\n\u2022 Falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP; \n\n\u2022 Gado em APP; \n\nOutro problema ambiental encontrado na unidade foi percebido na fase \n\nde caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico e corresponde ao problema de eros\u00e3o, que mesmo de baixa \n\nincid\u00eancia \u00e9 presente na unidade. \n\nO \u00faltimo problema ambiental \u00e9 o da pesca predat\u00f3ria realizada fora do \n\nper\u00edodo permitido levando ao comprometimento tanto quantitativo como qualitativo da \n\nbiodiversidade local. \n\nPortanto, a unidade tem a manifesta\u00e7\u00e3o de seis problemas ambientais \n\nque possuem tanto causas compartilhadas como efeitos comuns ou sobrepostos, uma melhor \n\nforma de perceber essa rela\u00e7\u00e3o direta entre os problemas \u00e9 atrav\u00e9s de um matriz de sinergia \n\nque faz a an\u00e1lise dos refor\u00e7os entre os problemas ambientais (Tabela 5).    \n\nA matriz identifica, por exemplo, que a presen\u00e7a do projeto de arroz \n\nirrigado em APP \u00e9 o prov\u00e1vel motivo da insist\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o natural, refor\u00e7ando o \n\nproblema de falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e o corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural.  \n\nO mesmo ocorre com a eros\u00e3o que tem seu problema agravado pelo \n\ncorte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural, que intensifica a ocorr\u00eancia da eros\u00e3o por enxurradas \n\nque \u00e9 um dos agentes erosivos mais ativos e intensos sobre a \u00e1rea, podendo abrir desde \n\npequenos buracos at\u00e9 grandes rachaduras no solo, em fun\u00e7\u00e3o do seu desgaste, arrastando parte \n\ndos materiais que o comp\u00f5em.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n 113 \n\nTabela 5 \u2013 Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nos Fundos de vale do  \n                   m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nMatriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do problema \n\nProblemas \nA\n\nrr\no\n\nz \nir\n\nri\nga\n\nd\no\n\n e\nm\n\n \nA\n\nP\nP\n\n \n\nC\no\n\nrt\ne \n\ne \nsu\n\npr\nes\n\ns\u00e3\no \n\nd\ne \n\nv\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nn\nat\n\nur\nal\n\n \n\nE\nro\n\ns\u00e3\no\n\n \n\nF\nal\n\nta\n d\n\ne \nve\n\ng\net\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nn\n\nat\nur\n\nal\n e\n\nm\n A\n\nP\nP\n\n \n\nG\nad\n\no \nem\n\n A\nP\n\nP\n \n\nP\nes\n\nca\n \n\nArroz irrigado em APP  X  X   \nCorte e supress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural \nX    X  \n\nEros\u00e3o  X  X X  \n\nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o natural \nem APP \n\nX X   X  \n\nGado em APP  X  X   \nPesca       \n\n \nA inexist\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o natural, por sua vez, permitiu a instala\u00e7\u00e3o \n\nda cultura de arroz, bem como, o acesso livre do gado, que impede a regenera\u00e7\u00e3o natural da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\nNo sentido oposto percebemos que a expans\u00e3o da fronteira \n\nagropecu\u00e1ria pode em algum momento do hist\u00f3rico do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo ter sido o \n\nmotivo para retirada dessa vegeta\u00e7\u00e3o natural.  \n\nO problema da pesca n\u00e3o apresenta refor\u00e7o sobre nenhum outro, mas \n\nseus efeitos s\u00e3o compartilhados e agravam a situa\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica da unidade como \n\nveremos a seguir. \n\nA intera\u00e7\u00e3o entre esses problemas, portanto, existe n\u00e3o s\u00f3 pela sua \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o, mas como j\u00e1 discutido pela presen\u00e7a de efeitos compartilhados, esses efeitos \n\npodem ser interpretados como impactos ambientais sofridos, essa vis\u00e3o \u00e9 mais bem \n\napresentada na an\u00e1lise conjunta entre a manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas frente aos agentes \n\ncausadores/fatores ambientais afetados (Tabela 6).  \n\n \n\n\n\n 114 \n\n \n\n\n\n 115 \n\nEsses impactos ambientais que devem ser entendidos como um \n\ndesequil\u00edbrio provocado por um choque, um \"trauma ecol\u00f3gico\", resultante da a\u00e7\u00e3o do homem \n\nsobre o meio ambiente ou por resultado de acidentes naturais, a unidade ambiental apresenta \n\nimpactos diretos sobre todos os fatores relacionados. \n\nEssa unidade ambiental particularmente tem uma extens\u00e3o \n\nrelativamente pequena em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia como um todo, e seus principais impactos est\u00e3o \n\nrelacionados a aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o natural, excetuando o problema da pesca. \n\nA pesca na unidade \u00e9 realizada de forma predat\u00f3ria pode acarretar a \n\nextin\u00e7\u00e3o da fauna local, para assegurar \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies a pesca deve ser praticada \n\napenas fora do per\u00edodo de procria\u00e7\u00e3o para garantir a sustentabilidade das comunidades locais.  \n\nPela an\u00e1lise dos processos e intera\u00e7\u00f5es t\u00eam-se uma vis\u00e3o parcial da \n\nevolu\u00e7\u00e3o esperada para cada problema ambiental, e assim sua urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o. Sua \n\nmagnitude \u00e9 percebida atrav\u00e9s da localiza\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o de cada problema ambiental dentro da \n\nunidade.  \n\nA localiza\u00e7\u00e3o de um problema depende da capacidade de mapeamento \n\ndentro da unidade estudada, neste caso a pesca n\u00e3o pode ser localizada como exatid\u00e3o porque \n\nocorre em toda a parte norte da unidade pr\u00f3xima a \u00e1rea de conflu\u00eancia da bacia ao Rio Tiet\u00ea, \n\nonde o rio \u00e9 mais caudaloso e profundo. \n\nO problema de corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural tamb\u00e9m n\u00e3o \n\npode ser localizado, mas \u00e9 evidente pela aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e pelos \n\nremanescentes testemunhos. \n\nComo j\u00e1 discutido a unidade \u00e9 pequena e sendo assim o problema de \n\ncorte de vegeta\u00e7\u00e3o natural concentra-se nas APP e por isso \u00e9 identificado e discutido em \n\nconjunto com o problema de falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP, j\u00e1 que nos \u00faltimos anos n\u00e3o \n\nforam constatados cortes recentes de vegeta\u00e7\u00e3o natural.  \n\nA sobreposi\u00e7\u00e3o dos limites da unidade ao mapa de uso do solo e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o apresenta a localiza\u00e7\u00e3o dos problemas relacionados \n\n\u00e0 APP e os demais foram marcados de forma pontual dentro dos limites da unidade (Figura \n\n35).  \n\n\n\n 116 \n\nO problema da pesca foi marcado pontualmente na parte norte da \n\nunidade que representa a regi\u00e3o de conflu\u00eancia com o Rio Tiet\u00ea, mas como j\u00e1 mencionado a \n\nabrang\u00eancia desse problema \u00e9 de dif\u00edcil defini\u00e7\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 o problema de eros\u00e3o na unidade \u00e9 baixo, limitado a apenas uma \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o e tem uma rela\u00e7\u00e3o direta com a insist\u00eancia de uma vegeta\u00e7\u00e3o natural preservada \n\nna \u00e1rea, com a forma de sulco ou ravina; causado pelo escorrimento das \u00e1guas das chuvas no \n\nterreno. \n\n \n\n \n\nFigura 35 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos dos  \n          Fundos de vale do m\u00e9dio e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n\n\n\n 117 \n\nPara resumir a problem\u00e1tica e apresent\u00e1-la em valores num\u00e9ricos, \n\nforam usadas as informa\u00e7\u00f5es apresentadas at\u00e9 o momento em conjunto com uma pequena \n\ndescri\u00e7\u00e3o da sua magnitude, evolu\u00e7\u00e3o esperada, urg\u00eancia interven\u00e7\u00e3o e poss\u00edveis linhas de \n\na\u00e7\u00e3o para sanar ou minimizar os problemas ambientais relacionados na unidade (Tabela 7).  \n\n \nTabela 7 \u2013 Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais dos Fundos de vale do m\u00e9dio e baixo  \n                  Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\nTipifica\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nT\u00edtulo do \n\nproblema Magnitude Evolu\u00e7\u00e3o esperada Urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o \n\nValoriza\u00e7\u00e3o \n\ntotal do \n\nproblema \n\nArroz \n\nirrigado em \n\nAPP \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: 8,92% da \u00e1rea de APP. \n\n- Explora\u00e7\u00e3o ativa. \n\nRegular: 3 \n\n- Pode ocorrer altera\u00e7\u00e3o na \n\nqualidade das \n\n\u00e1guas e regime dos rios. \n\nM\u00e9dio prazo: 2 \n\n- Elimina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\ncultivo. \n\n \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 7 \n\nCorte e \n\nsupress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\nNulo: 0 \n\nExtens\u00e3o: N\u00e3o quantificada \n\n- N\u00e3o apresenta corte e supress\u00e3o \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o natural recente. \n\nEst\u00e1vel: 1 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nM\u00e9dio Prazo: 2 \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de \n\nAPP. \n\nProblema \n\nModerado: 3 \n\nEros\u00e3o \n\nPontual: 1 \n\n- Extens\u00e3o: 1 manifesta\u00e7\u00e3o. \n\n- Eros\u00e3o em sulco ou ravina; \n\nformada pelo escorrimento das \n\n\u00e1guas das chuvas no terreno. \n\nAcelerada: 5 \n\n- Perda e diminui\u00e7\u00e3o da \n\nfertilidade do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nravina para conter a perda \n\nde solo e o assoreamento \n\ndo rio. \n\nProblema \n\nImportante: 9 \n\nGado em APP \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: 5,89% da \u00e1rea de APP. \n\n- Explora\u00e7\u00e3o ativa \n\nRegular: 3 \n\n- Impossibilidade de regenera\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\n- Compacta\u00e7\u00e3o do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Depende da altera\u00e7\u00e3o da \n\nforma de manejo da \n\natividade agr\u00edcola. \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de barreiras \n\nimpedindo o acesso do \n\ngado. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio:  8 \n\nFalta de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural em \n\nAPP \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: 15,06% da \u00e1rea total. \n\n- N\u00e3o apresenta corte e supress\u00e3o \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o natural recente. \n\nEst\u00e1vel: 1 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1rio: 3 \n\n- Obedi\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente. \n\n- Elimina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nconflito. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 6 \n\nPesca \n\nPontual: 1 \n\n- Pr\u00f3ximo a conflu\u00eancia com o rio \n\nTiet\u00ea. \n\nRegular: 3 \n\n- Diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de \n\nalimento. \n\n- Poss\u00edvel extin\u00e7\u00e3o local das \n\nesp\u00e9cies. \n\nUrgente: 4 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio:  8 \n\n \n\n\n\n 118 \n\nA tabela apresenta os seis problemas ambientais relacionados, quatro \n\ntem classifica\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, um importante e outro moderado, dentre eles o problema da pesca \n\nchama aten\u00e7\u00e3o pela necessidade de uma interven\u00e7\u00e3o urgente por causar a diminui\u00e7\u00e3o tanto \n\nquantitativa quanto qualitativa das esp\u00e9cies locais podendo levar a sua extin\u00e7\u00e3o.  \n\nEssa interven\u00e7\u00e3o refere-se a uma maior e mais efetiva fiscaliza\u00e7\u00e3o por \n\nparte dos \u00f3rg\u00e3os ambientais competentes nos pontos conhecidos de pesca para evitar a pesca \n\npredat\u00f3ria em per\u00edodos de piracema e garantir a sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies de fauna local.  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o do problema de corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nna unidade \u00e1 considerado moderado porque a unidade n\u00e3o apresenta cortes recentes e s\u00f3 \n\nidentificado pela aus\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o natural na APP.  \n\nOs problemas referentes \u00e0s \u00e1reas de conflito em APP requerem uma \n\nadequa\u00e7\u00e3o de uso, no caso da v\u00e1rzea \u00e9 necess\u00e1ria \u00e0 retirada do cultivo do arroz e no caso da \n\npastagem a cria\u00e7\u00e3o de barreiras artificiais para impedir o acesso do gado e permitir a \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\nAs outras \u00e1reas de conflito em APP referem-se \u00e0 pr\u00f3pria falta de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural e correspondem \u00e0 planta\u00e7\u00e3o florestal que deve obedecer ao mesmo processo \n\nde retirada do cultivo.  \n\nSendo assim, o problema de falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural seria sanado, ou \n\npela regenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o ou revegeta\u00e7\u00e3o da APP atrav\u00e9s do plantio de esp\u00e9cies \n\nnativas da regi\u00e3o.  \n\nO problema da eros\u00e3o \u00e9 considerado importante e requer uma a\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m priorit\u00e1ria. Os procedimentos usuais de corre\u00e7\u00e3o para fei\u00e7\u00f5es erosivas desse tipo s\u00e3o \n\nos m\u00e9todos de conserva\u00e7\u00e3o do solo para o controle do escoamento das \u00e1guas superficiais, com \n\nmedidas de car\u00e1ter preventivo e corretivo para impedir o aporte de sedimentos \u00e0s drenagens e \n\ncom revegeta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas da regi\u00e3o nas \u00e1reas de cabeceiras e ao longo do curso de \n\n\u00e1gua.  \n\nA unidade apresenta uma problem\u00e1tica considerada moderada e sua \n\nrecupera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil, mas exige medidas corretivas e muitos de seus efeitos s\u00e3o \n\nsin\u00e9rgicos, principalmente os relacionados \u00e0 APP.  \n\n \n \n\n\n\n 119 \n\n        6.3.2. Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara \n \n\nA unidade ambiental Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara \u00e9 \n\nmarcada pelo sistema de ravinas, canais e tribut\u00e1rios que drenam as \u00e1guas da bacia no lado \n\noriental para o leito do rio principal.  \n\n\u00c9 uma das unidades com menor incid\u00eancia de problemas ambientais, \n\nnela pela primeira vez aparece relacionado o problema da ca\u00e7a que foi colocado em toda a \n\nbacia em unidades com fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural. Esse procedimento foi adotado \n\nporque as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural servem de ref\u00fagio \u00e0 vida silvestre. \n\nO problema da ca\u00e7a, mesmo sendo de conhecimento comum, \u00e9 dif\u00edcil \n\nde dimensionar e localizar, pela pr\u00f3pria extens\u00e3o da bacia e falta de pessoal habilitado \n\nsuficiente para exercer a fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental na regi\u00e3o de forma eficiente.  \n\nOs problemas ambientais encontrados na unidade s\u00e3o:  \n\n\u2022 Gado em APP; \n\n\u2022 Ca\u00e7a; \n\n\u2022 Falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP; \n\n\u2022 Corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural.  \n\nOs problemas ligados a APP est\u00e3o expressos em n\u00fameros na Tabela 8 \n\na seguir que identifica as classes de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em rela\u00e7\u00e3o a APP da \n\nunidade.  \n\n \nTabela 8 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP das Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo \n                   Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural - APP \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 100,17 55,60 \nCultura perene \u2013 laranja 0,90 0,50 \n\nMata ciliar 36,90 20,48 \nPastagem 4,95 2,75 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 16,47 9,14 \nV\u00e1rzea 20,79 11,54 \n\n \n\n\n\n 120 \n\nMesmo a unidade apresentando um n\u00famero menor de problemas a sua \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o produz causas compartilhadas e efeitos comuns identificados atrav\u00e9s da matriz \n\nde sinergia que faz a an\u00e1lise dos refor\u00e7os entre os problemas relacionados (Tabela 9).  \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nas Vertentes orientais do  \n                    m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nMatriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do problema \n\nProblemas \n\nC\na\u00e7\n\na \n\nC\no\n\nrt\ne \n\ne \nsu\n\np\nre\n\nss\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nve\ng\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nn\nat\n\nur\nal\n\n \nF\n\nal\nta\n\n d\ne \n\nve\ng\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nn\nat\n\nur\nal\n\n e\nm\n\n \nA\n\nP\nP\n\n \n\nG\nad\n\no \nem\n\n A\nP\n\nP\n \n\nCa\u00e7a  X   \nCorte e supress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural \nX   X \n\nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o natural \nem APP \n\n X  X \n\nGado em APP  X X  \n \n \n\nA an\u00e1lise da tabela indica que a ca\u00e7a tem sua manifesta\u00e7\u00e3o \n\nintensificada pela retirada da vegeta\u00e7\u00e3o natural que destr\u00f3i suas \u00e1reas de ref\u00fagio. Na dire\u00e7\u00e3o \n\noposta \u00e0 supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o pode ter como origem fogueiras deixadas por ca\u00e7adores.  \n\nA expans\u00e3o das \u00e1reas de pastagem ao longo dos anos provou a retirada \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o natural, inclusive em APP deixando o pasto n\u00e3o delimitado permitindo o acesso \n\nlivre dos animais \u00e0s margens dos rios.  \n\nSendo assim, podemos dizer que os problemas ambientais da unidade \n\ntiveram sua origem na expans\u00e3o das fronteiras agropecu\u00e1rias e os poss\u00edveis efeitos causados \n\npela sua manifesta\u00e7\u00e3o podem trazer para a unidade uma s\u00e9rie de impactos ambientais (Tabela \n\n10).  \n\n \n\n\n\n 121 \n\n \n\n\n\n 122 \n\nNessa unidade, como na anterior o corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural pode gerar impactos em todos os fatores relacionados, um dos motivos \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o \n\ndo material arb\u00f3reo que eleva\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura local pela aus\u00eancia de sombra e altera a \n\nqualidade do ar pela aus\u00eancia dos processos de fotoss\u00edntese. \n\nAl\u00e9m da altera\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica as ra\u00edzes das \u00e1rvores protegem o solo \n\ncontra a eros\u00e3o, evitando que a terra deslize e a nascente seja soterrada. A vegeta\u00e7\u00e3o contribui \n\ntamb\u00e9m para manter a boa qualidade da \u00e1gua, funcionado como um filtro de poluentes que \n\nestejam presentes no solo. \n\n\u00c9 importante explicar que o problema ambiental de corte e supress\u00e3o \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o natural foi determinado com base no levando de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\npara todas as unidades que apresentavam remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o natural, pois \u00e9 fato que \n\nos atuais usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo s\u00f3 foram poss\u00edveis atrav\u00e9s do desmatamento da regi\u00e3o.  \n\nA an\u00e1lise da tabela identifica que o problema da ca\u00e7a tem seus \n\nimpactos diretos sobre dois fatores, seus agentes causadores, em situa\u00e7\u00f5es de pris\u00e3o levando o \n\nrespons\u00e1vel a responder sobre seus atos perante a lei e sobre a fauna. \n\n\u00c9 importante destacar a import\u00e2ncia desse problema ambiental pelos \n\nseus efeitos compartilhados que podem levar a extin\u00e7\u00e3o local das esp\u00e9cies e a um \n\ndesequil\u00edbrio ambiental na unidade. \n\nPara ajudar minimizar a ocorr\u00eancia desses impactos na unidade \u00e9 \n\nimportante localizar geograficamente os problemas pass\u00edveis de serem mapeados para indicar \n\nas \u00e1reas que necessitam de interven\u00e7\u00e3o.  \n\nA localiza\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais dessa unidade fica limitada \n\naos relacionados \u00e0 APP ilustrados na Figura 36 que cont\u00e9m a sobreposi\u00e7\u00e3o do limite da \n\nunidade e o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em APP. \n\n \n\n \n\n\n\n 123 \n\n \n\nFigura 36 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP das Vertentes orientais do \n          m\u00e9dio e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n \n\nCom base no que foi apresentado pode-se determinar que a extens\u00e3o \n\ndos problemas relacionados a APP \u00e9 pequena n\u00e3o priorizando sua necessidade e interven\u00e7\u00e3o \n\n(Tabela 11).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 124 \n\nTabela 11 \u2013 Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais das Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo  \n                     Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\nTipifica\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nT\u00edtulo do \n\nproblema Magnitude Evolu\u00e7\u00e3o esperada Urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o \n\nValoriza\u00e7\u00e3o \n\ntotal do \n\nproblema \n\nCa\u00e7a \nPontual: 1 \n\nExtens\u00e3o: Imposs\u00edvel de delimitar \n\nAcelerada: 5 \n\n- Diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\n- Extin\u00e7\u00e3o local das esp\u00e9cies. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental \n\nProblema \n\nImportante: 9 \n\nCorte e \n\nsupress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\nNulo: 0 \n\nExtens\u00e3o: N\u00e3o quantificada \n\n- N\u00e3o apresenta corte e supress\u00e3o \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o natural recente. \n\nEst\u00e1vel: 1 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nM\u00e9dio Prazo: 2 \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de \n\nAPP. \n\nProblema \n\nModerado: 3 \n\nGado em APP \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: 2,75% da \u00e1rea de APP. \n\n- Explora\u00e7\u00e3o ativa \n\nRegular: 3 \n\n- Impossibilidade de regenera\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\n- Compacta\u00e7\u00e3o do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Depende da altera\u00e7\u00e3o da \n\nforma de manejo da \n\natividade agr\u00edcola. \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de barreiras \n\nimpedindo o acesso do \n\ngado. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 8 \n\nFalta de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural em \n\nAPP \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: 12,39 % da \u00e1rea total. \n\n- N\u00e3o apresenta corte e supress\u00e3o \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o natural recente. \n\nRegular: 3 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Obedi\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente. \n\n- Elimina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nconflito. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 8 \n\n \n\n \nJ\u00e1 o problema da ca\u00e7a na unidade, como em toda a bacia foi sempre \n\nconsiderado importante e uma amea\u00e7a a fauna local n\u00e3o s\u00f3 pelo impacto da diminui\u00e7\u00e3o \n\nquantitativa dentro das esp\u00e9cies, mas principalmente pelo impacto que essa redu\u00e7\u00e3o pode \n\ncausar em comunidades compostas por popula\u00e7\u00f5es de tamanho j\u00e1 reduzido alterando a \n\ncomunidade biol\u00f3gica da regi\u00e3o.  \n\nEsse problema s\u00f3 ser\u00e1 extinto atrav\u00e9s da fiscaliza\u00e7\u00e3o mais \n\nintensificada por parte dos \u00f3rg\u00e3os ambientais competentes, puni\u00e7\u00e3o dos agentes causadores, \n\ninibindo a manifesta\u00e7\u00e3o do problema, e conscientiza\u00e7\u00e3o frente a popula\u00e7\u00e3o local da \n\nimport\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o da fauna.  \n\nA import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o deve tamb\u00e9m ser estendida a flora. Na \n\nunidade, o corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural encontra-se est\u00e1vel e a interven\u00e7\u00e3o nesse \n\n\n\n 125 \n\ncaso refere-se apenas a APP, em \u00e1reas de conflito, que necessitam de uma interven\u00e7\u00e3o em \n\nm\u00e9dio prazo para alcan\u00e7ar sua regenera\u00e7\u00e3o. \n\nNa fase de implanta\u00e7\u00e3o das medidas corretivas essa regenera\u00e7\u00e3o pode \n\nser feita de forma natural ou plantada para garantir a preserva\u00e7\u00e3o dos complexos fluviais e \n\nimpedir a altera\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e qualidade das \u00e1guas.  \n\nA recupera\u00e7\u00e3o da unidade n\u00e3o precisa de medidas corretivas \n\nintensivas, os impactos causados t\u00eam caracter\u00edsticas revers\u00edveis, mas para alcan\u00e7ar as \n\ncaracter\u00edsticas ambientais ideais, levar\u00e1 certo tempo.  \n\n \n        6.3.3. Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara  \n \n \n\nA unidade \u00e9 marcada pela altitude superior as \u00e1reas de vertentes e \n\ncompreende a zona de cumeada que separa as nascentes da rede de drenagem do lado oriental \n\ndo m\u00e9dio e baixo Capivara.  \n\nSuas nascentes s\u00e3o marcadas por grandes \u00e1reas de conflito, onde a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural cedeu espa\u00e7o para a expans\u00e3o da fronteira agropecu\u00e1ria, originando muitos \n\ndos problemas ambientais enfrentados pela unidade hoje (Tabela 12).  \n\n \n\nTabela 12 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP dos Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e   \n                     baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural - APP \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 70,11 27,36 \nCultura perene \u2013 laranja 48,96 19,11 \n\nMata ciliar 24,57 9,59 \nPastagem 2,61 1,02 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 104,67 40,85 \nV\u00e1rzea 5,31 2,07 \n\n \n\nA unidade apresenta 256,23 ha de APP e mais de 60% correspondem a \n\n\u00e1reas de conflito, dividias entre pastagem, cultura de laranja e planta\u00e7\u00e3o florestal. A vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural somada a v\u00e1rzea correspondem a 39,02% do total.  \n\n\n\n 126 \n\nA unidade j\u00e1 apresenta um processo de secagem ou desaparecimento \n\ndas nascentes, pelo desmatamento das encostas e matas ciliares, que levam a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e diminuem a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de chuva que \n\nalimentam as galerias fre\u00e1ticas.  \n\nEste e os outros problemas ambientais da unidade puderam ser \n\nlevantados atrav\u00e9s dos conhecimentos adquiridos pela observa\u00e7\u00e3o, estudo e planifica\u00e7\u00e3o do \n\nuso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural chegando \u00e0 seis manifesta\u00e7\u00f5es, todas com uma \u00edntima rela\u00e7\u00e3o \n\nentre suas causas e efeitos: \n\n\u2022 Corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural; \n\n\u2022 Gado em APP; \n\n\u2022 Eros\u00e3o; \n\n\u2022 Fragmenta\u00e7\u00e3o florestal; \n\n\u2022 Ca\u00e7a; \n\n\u2022 Falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP; \n\nAfim de, conhecer os problemas ambientais, sua press\u00e3o sobre a \n\nunidade e apontar as alternativas poss\u00edveis para sua corre\u00e7\u00e3o, num primeiro momento, como j\u00e1 \n\nfeito anteriormente, \u00e9 preciso visualizar a sinergia existente entre essas manifesta\u00e7\u00f5es (Tabela \n\n13).  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 127 \n\nTabela 13 \u2013 Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nos Interfl\u00favios orientais   \n                     do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nMatriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do problema \n\nProblemas \n\nC\na\u00e7\n\na \n\nC\no\n\nrt\ne \n\ne \nsu\n\npr\nes\n\ns\u00e3\no \n\nd\ne \n\nv\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nn\nat\n\nur\nal\n\n \n\nE\nro\n\ns\u00e3\no\n\n \n\nF\nal\n\nta\n d\n\ne \nve\n\ng\net\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nn\n\nat\nur\n\nal\n e\n\nm\n A\n\nP\nP\n\n \n\nF\nra\n\ngm\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\nfl\nor\n\nes\nta\n\nl \n\nG\nad\n\no \nem\n\n A\nP\n\nP\n \n\nCa\u00e7a  X   X  \nCorte e supress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural \nX     X \n\nEros\u00e3o  X  X   \nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nem APP \n X    X \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o Florestal  X     \nGado em APP  X  X   \n\n \n \n\nA tabela identifica que o problema de ca\u00e7a nessa unidade tem sua \n\nintensidade agravada pelo corte e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural que levou a fragmenta\u00e7\u00e3o \n\ndos habitais naturais expondo a fauna aos ca\u00e7adores, que na dire\u00e7\u00e3o oposta podem gerar a \n\nsupress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural atrav\u00e9s do fogo acidental.  \n\nO corte e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural na unidade e na bacia como \n\num todo, teve sua origem na expans\u00e3o da fronteira agropecu\u00e1ria, que recentemente ainda \n\nmanifestou-se na elimina\u00e7\u00e3o de um fragmento de cerrad\u00e3o. \n\n\u00c9 importante explicar que como fragmento entende-se a \u00e1rea de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural interrompida por barreiras antr\u00f3picas ou naturais. Por conta dessa \n\ninterrup\u00e7\u00e3o nestes ambientes, pode ocorrer a diminui\u00e7\u00e3o significativa do fluxo de animais, \n\np\u00f3len e sementes, empobrecendo o fragmento.   \n\nO problema da fragmenta\u00e7\u00e3o se tornar\u00e1 ainda mais s\u00e9rio quando n\u00e3o \n\nexistir mais esse fluxo de animais migrat\u00f3rios, e a qualidade dos ambiente se tornar muito \n\npobre ou muito pequeno para sustentar popula\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis. \n\n\n\n 128 \n\n A fragmenta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural na unidade \u00e9 consequ\u00eancia das \n\natividades humanas e as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural restantes encontram-se muito pr\u00f3ximas de \n\n\u00e1reas com perturba\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, como fazendas agr\u00edcolas, agropecu\u00e1rias e de explora\u00e7\u00e3o \n\nflorestal, ficando sujeitas a tens\u00e3o excessiva de agentes externos como fogo, inseticidas e \n\nesp\u00e9cie oportunistas.  \n\nPortanto, o corte e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural pela expans\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria levou fragmenta\u00e7\u00e3o florestal, que exp\u00f5e hoje os remanescentes isolados aos \n\nefeitos externos podendo chegar a sua extin\u00e7\u00e3o.  \n\nBoa parte dos problemas ambientais teve seus impactos agravados pela \n\nretirada da vegeta\u00e7\u00e3o natural, a eros\u00e3o \u00e9 um deles, que pela aus\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o tem seu \n\nsolo exposto as a\u00e7\u00f5es da chuva. \n\n O mesmo ocorre com as \u00e1reas de APP que tiveram sua vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural retirada e substitu\u00edda por pastagens, culturas de laranja ou planta\u00e7\u00e3o florestal. \n\nA aus\u00eancia dessas barreiras naturais deixa livre o acesso do gado \u00e0 \n\nAPP que pelo pisoteio constante leva a compacta\u00e7\u00e3o do solo, o aparecimento de ravinas e \n\nimpedimento da regenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\nTodos esses efeitos podem ser interpretados como impactos ambientais \n\ncausados pela manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas e est\u00e3o presentes na unidade em todos os fatores \n\nambientais analisados (Tabela 14).    \n\nA diferen\u00e7a principal dessa unidade at\u00e9 esse momento \u00e9 a presen\u00e7a do \n\nproblema de fragmenta\u00e7\u00e3o florestal que somado a aus\u00eancia de corredores de liga\u00e7\u00e3o deixa o \n\nremanescente exposto as mudan\u00e7as imediatas na quantidade de luz incidente sobre o solo, \n\nalterando a temperatura, a umidade e a velocidade do vento incidente.  \n\nTais mudan\u00e7as s\u00e3o mais pronunciadas na borda e diminuem na dire\u00e7\u00e3o \n\ndo interior da floresta. Com o aumento da incid\u00eancia de luz na borda dos fragmentos, h\u00e1 um \n\naumento das esp\u00e9cies vegetais do in\u00edcio da sucess\u00e3o natural. \n\nEsses efeitos somados a dist\u00e2ncia entre os fragmentos, dificultam a \n\ndispers\u00e3o do p\u00f3len e reduzem o tamanho das popula\u00e7\u00f5es e podendo levar a extin\u00e7\u00e3o dos \n\nfragmentos.  \n\n\n\n 129 \n\n \n\n\n\n 130 \n\n \n\nO corte e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural na \u00e1rea cont\u00ednua ativo, tendo \n\nnos \u00faltimos anos levado a diminui\u00e7\u00e3o significativa de pelo menos dois fragmentos de cerrad\u00e3o \n\nda regi\u00e3o. \n\nEste fato deve-se a cont\u00ednua substitui\u00e7\u00e3o de paisagens na bacia \n\nimpulsionadas pela expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola, da cana-de-a\u00e7\u00facar, laranja e planta\u00e7\u00e3o \n\nflorestal.  \n\nA diminui\u00e7\u00e3o do material arb\u00f3reo da unidade pode alterar o \n\nmicroclima da regi\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, pois a sombra das \u00e1rvores diminui a temperatura \n\nlocal, essa diminui\u00e7\u00e3o da temperatura mant\u00e9m o solo \u00famido por mais tempo, depois de uma \n\nchuva, retardando a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Com isso, mais \u00e1gua se infiltra no solo, alimentando \n\na nascente. \n\nA diminui\u00e7\u00e3o desse material arb\u00f3reo \u00e9 sentida na unidade em duas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, uma pelo efeito de borda de um fragmento de cerrad\u00e3o acelerado pela interven\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica causada pelo desmatamento gradativo e ilegal na parte interna do fragmento e outro \n\npelo corte licenciado de outro fragmento de cerrad\u00e3o para dar lugar a uma cultura anual. \n\nAtrav\u00e9s de uma adapta\u00e7\u00e3o dos mapas de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural realizados por Carrega (2006), em 2000 e 2006 (Figura 37), percebe-se no fragmento \n\ndenominado 1  o efeito de borda exercido pelas press\u00f5es externas ao fragmento que gerou sua \n\ndiminui\u00e7\u00e3o e seu poss\u00edvel empobrecimento. No fragmento denominado 2 o corte e supress\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o natural atingiu mais de 50% de sua \u00e1rea e cedeu lugar a instala\u00e7\u00e3o de culturas \n\nagr\u00edcolas.  \n\n \n\n \n\n\n\n 131 \n\n \n\nFigura 37 \u2013 Mapa de corte e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o dos Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e  \n          baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n A localiza\u00e7\u00e3o do problema de corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nfoi feito em separado para n\u00e3o confundir a visualiza\u00e7\u00e3o os problemas relacionados \u00e0 APP que \n\nforam ilustrados em outro mapa com a sobreposi\u00e7\u00e3o dos pontos que correspondem a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o dos processos erosivos da unidade (Figura 38). \n\n \n\n \n\n\n\n 132 \n\n \n\nFigura 38 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos dos  \n          Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nOs processos erosivos exemplificados aparecem ligados a conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo solo na unidade feito de maneira prec\u00e1ria em que o sistema de curvas de n\u00edvel n\u00e3o \n\nconseguiu conter de forma eficiente as enxurradas que levam as terras abrindo sulcos no solo.  \n\nA visualiza\u00e7\u00e3o do mapa permite confirmar que a legisla\u00e7\u00e3o vem sendo \n\nignorada e boa parte das nascentes \u00e9 ocupada por culturas de laranja e planta\u00e7\u00e3o florestal e em \n\noutros casos tiveram sua vegeta\u00e7\u00e3o retirada para abertura de pastos.  \n\nA retirada da vegeta\u00e7\u00e3o natural na regi\u00e3o levou a fragmenta\u00e7\u00e3o dos \n\ndom\u00ednios florestais e a forma\u00e7\u00e3o de ilhas na unidade que s\u00e3o mais bem visualizadas quando \n\ncolocadas em conjunto com os demais fragmentos florestais da bacia como um todo para n\u00e3o \n\n\n\n 133 \n\nmaximizar a apresenta\u00e7\u00e3o do problema, j\u00e1 que os fragmentos dessa unidade encontram-se \n\nunidos com os fragmentos das unidades vizinhas (Figura 39).  \n\nEm separado o problema apresenta-se superestimado, e, portanto, foi \n\nproduzido um mapa com as \u00e1reas de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural da bacia com os limites \n\nde cada unidade ambiental sobreposto quando o problema se fizer presente. \n\nDesta maneira teve-se a no\u00e7\u00e3o de todos os fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural da unidade, que em sua maioria s\u00e3o as bordas de fragmentos maiores presentes na \n\nunidade anterior.  \n\nO problema de fragmenta\u00e7\u00e3o florestal foi relacionado nessa unidade e \n\nn\u00e3o na anterior exatamente por apresentar as partes do fragmento mais suscet\u00edveis aos efeitos \n\ndegradativos com origem nas margens dos remanescentes florestais. \n\n  \n\n \n\n\n\n 134 \n\n \n\nFigura 39 \u2013 Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara \n          - Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n \n\nA partir de todas as informa\u00e7\u00f5es discutidas at\u00e9 o momento j\u00e1 \u00e9 \n\nposs\u00edvel fazer a valoriza\u00e7\u00e3o de todos os problemas ambientais da unidade e a descri\u00e7\u00e3o de sua \n\nmagnitude, evolu\u00e7\u00e3o esperada e urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o que \u00e9 o resumo da problem\u00e1tica da \n\nunidade (Tabela 15).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 135 \n\nTabela 15 \u2013 Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais dos Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e baixo  \n                     Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\nTipifica\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nT\u00edtulo do \n\nproblema Magnitude Evolu\u00e7\u00e3o esperada Urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o \n\nValoriza\u00e7\u00e3o \n\ntotal do \n\nproblema \n\nCa\u00e7a \nPontual:1 \n\nExtens\u00e3o: Imposs\u00edvel de delimitar \n\nAcelerada: 5 \n\n- Diminui\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade \n\n- Extin\u00e7\u00e3o local das \n\nesp\u00e9cies. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental \n\nProblema \n\nImportante: 9 \n\nCorte e supress\u00e3o \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\nParcial: 2 \n\nExtens\u00e3o: 1,84% da unidade \n\nExplora\u00e7\u00e3o ativa \n\nRegular: 3 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nM\u00e9dio Prazo: 2 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o para conter \n\ndesmatamentos clandestinos e \n\napoiar os novos sobre o \n\nlicenciamento ambiental. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de APP. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 7 \n\nEros\u00e3o \n\nPontual: 1 \n\nExtens\u00e3o: 3 manifesta\u00e7\u00f5es. \n\n- Eros\u00f5es em sulco causada pelo \n\nineficiente plano de conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo solo. \n\n \n\nAcelerada: 5 \n\n-- Perda e diminui\u00e7\u00e3o da \n\nfertilidade do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime \n\ndos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Restaura\u00e7\u00e3o das curvas de \n\nn\u00edvel. \n\n- Preenchimento dos sulcos. \n\n \n\nProblema \n\nimportante: 9 \n\nFalta de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nem APP \n\nGrave: 3 \n\n- Extens\u00e3o: 60,98%  da \u00e1rea  total. \n\n \n\nRegular: 3 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime \n\ndos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nUrgente: 4 \n\n- Obedi\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\n- Elimina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nconflito. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nProblema \n\nImportante: 10 \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nflorestal \n\nGrave: 3 \n\n- Extens\u00e3o: n\u00e3o quantificada, mas \n\npresente em toda a unidade. \n\n- diminui\u00e7\u00e3o recente de fragmento \n\npelo efeito de borda. \n\nAcelerada: 5 \n\n- Pode levar a extin\u00e7\u00e3o \n\ndo fragmento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 vinculada a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de corredores verdes \n\npara ligar os fragmentos de maior \n\ndensidade na unidade. \n\nProblema \n\nImportante: 11 \n\nGado em APP \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: 1,02% da \u00e1rea de \n\nAPP. \n\n- Explora\u00e7\u00e3o ativa \n\nRegular: 3 \n\n- Impossibilidade de \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural \n\n- Compacta\u00e7\u00e3o do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime \n\ndos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Depende da altera\u00e7\u00e3o da forma \n\nde manejo da atividade agr\u00edcola. \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de barreiras impedindo \n\no acesso do gado. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 8 \n\n \n\n \n\n\n\n 136 \n\nA problem\u00e1tica da unidade teve origem na forma com que a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural foi retirada para a instala\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas de cultivo e pastoreio, dessa supress\u00e3o \n\nsurgiram os problemas de falta de vegeta\u00e7\u00e3o em APP, fragmenta\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios florestais, \n\nexposi\u00e7\u00e3o da fauna a ca\u00e7a e acesso livre dos gados aos leitos do rio.  \n\nA restaura\u00e7\u00e3o da unidade depende da interven\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\ncompetentes em uni\u00e3o aos propriet\u00e1rios rurais para acelerar o processo de revitaliza\u00e7\u00e3o das \n\nAPP para garantir a sobreviv\u00eancia da rede de drenagem da unidade, bem como a qualidade da \n\n\u00e1gua. \n\nPara minimizar o impacto que os fragmentos florestais v\u00eam sofrendo \u00e9 \n\npreciso, tamb\u00e9m atrav\u00e9s dessa parceria, estabelecer corredores verdes na unidade que s\u00e3o \n\nestruturas ecol\u00f3gicas de primeira import\u00e2ncia, pois funcionam como vias de penetra\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade, protegendo a fauna e desempenhando um relevante papel na conten\u00e7\u00e3o dos \n\nefeitos de borda.  \n\nAliados a isso, os novos processos de desmatamento, se houverem, \n\ndevem estar ligados ao licenciamento ambiental realizados pelo DEPRN da Secretaria do \n\nMeio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo, que vai analisar sua viabilidade e condicion\u00e1-lo a \n\ninstala\u00e7\u00e3o uma Reserva Legal dentro da propriedade ou mesmo a restaura\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea.  \n\nQuanto aos processos erosivos \u00e9 necess\u00e1rio realizar o preenchimento \n\ndos sulcos e a corre\u00e7\u00e3o das curvas que ocupam o mesmo n\u00edvel no terreno para diminuir a \n\nvelocidade das \u00e1guas combatendo o surgimento de novas eros\u00f5es \n\nA recupera\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais da unidade requer a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de medidas corretivas e sua recupera\u00e7\u00e3o para as condi\u00e7\u00f5es ideias podem levar \n\ncerto tempo, mostrando que a unidade tem sofrido impactos severos ao longo dos anos.   \n\n \n\n        6.3.4. Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara \n \n \n\nSemelhante as vertentes orientais essa unidade tamb\u00e9m \u00e9 caracterizada \n\npelo sistema de ravinas, canais e tribut\u00e1rios que drenam a \u00e1gua da bacia do lado ocidental na \n\nparte m\u00e9dia e baixa.  \n\n\n\n 137 \n\nDiferente das unidades vistas at\u00e9 o momento as Vertentes ocidentais \n\napresentam uma rela\u00e7\u00e3o maior de problemas ambientais com efeitos complexos ligados a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o das paisagens ao longo dos anos: \n\n\u2022 Arroz irrigado em APP; \n\n\u2022 Ca\u00e7a;  \n\n\u2022 Corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa; \n\n\u2022 Eros\u00e3o; \n\n\u2022 Falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP; \n\n\u2022 Fragmenta\u00e7\u00e3o florestal; \n\n\u2022 Gado em APP; \n\n\u2022 Potencial de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios.  \n\nMuitos dos problemas ambientais da unidade t\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o direta \n\ncom o uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP, com extensas \u00e1reas de conflito onde o uso n\u00e3o \n\n\u00e9 aquele destinado a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente (Tabela16).  \n\n \nTabela 16 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP das Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e   \n                     baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural - APP \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 4,05 1,22 \nCultura anual 5,40 1,63 \n\nFloresta estacional semidecidual 68,40 20,60 \nMata ciliar 107,82 32,47 \nPastagem 106,74 32,14 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 4,14 1,24 \nProjeto de arroz irrigado em \n\nv\u00e1rzea \n7,02 2,11 \n\nTransi\u00e7\u00e3o floresta estacional \u2013 \ncerrad\u00e3o \n\n10,26 3,09 \n\nV\u00e1rzea 18,27 5,50 \n \n\nDo total de 332,10 ha 62,88% correspondem as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural e v\u00e1rzea, o restante mais de 37% compreende as \u00e1reas de conflito de uso e divide-se \n\nem cultura anual, pastagem, planta\u00e7\u00e3o florestal e projeto de arroz irrigado em v\u00e1rzea. \n\n\n\n 138 \n\nAs \u00e1reas de projeto de arroz irrigado t\u00eam um impacto menor nessa \n\nunidade pela extens\u00e3o de seu cultivo com 2,11% ou aproximadamente 7 ha ocupando pouco \n\nmais de \u00bc das \u00e1reas totais de v\u00e1rzea. \n\nEssas \u00e1reas de conflito e os demais problemas ambientais da unidade \n\nt\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o direta com a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o natural e podem ser descritas como o \n\nresultado da explora\u00e7\u00e3o das oportunidades oferecidas pelo meio e usos econ\u00f4micos dados ao \n\nlongo de sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 percebida na intera\u00e7\u00e3o entre os problemas \n\nambientais na matriz de an\u00e1lise de sinergia (Tabela 17). \n\n \nTabela 17 \u2013 Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nas Vertentes ocidentais  \n                    do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nMatriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do problema \n\nProblemas \n\nA\nrr\n\no\nz \n\nir\nri\n\nga\nd\n\no\n \n\nem\n A\n\nP\nP\n\n \n\nC\na\u00e7\n\na \n\nC\no\n\nrt\ne \n\ne \nsu\n\npr\nes\n\ns\u00e3\no\n\n \nd\n\ne \nv\n\neg\net\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nn\n\nat\nur\n\nal\n \n\nE\nro\n\ns\u00e3\no \n\nF\nal\n\nta\n d\n\ne \nv\n\neg\net\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n n\nat\n\nu\nra\n\nl \nem\n\n A\nP\n\nP\n \n\nF\nra\n\ngm\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\nfl\nor\n\nes\nta\n\nl \n\nG\nad\n\no \nem\n\n A\nP\n\nP\n \n\nP\not\n\nen\nci\n\nal\n d\n\ne \no\n\nco\nrr\n\n\u00ean\nci\n\na \nde\n\n \nin\n\nc\u00ea\nnd\n\nio\ns \n\nArroz irrigado em \nAPP \n\n  X  X    \n\nCa\u00e7a   X   X   \nCorte e supress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural \nX      X X \n\nEros\u00e3o   X  X   X \nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural em APP \nX  X    X X \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o \nFlorestal \n\n  X     X \n\nGado em APP   X  X    \nPotencial de \nocorr\u00eancia de \n\ninc\u00eandios \n X X      \n\n \n \n\nComo j\u00e1 afirmado a implanta\u00e7\u00e3o de projetos criados pelo homem s\u00e3o o \n\nmotivo do corte e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e na unidade como um todo, \n\ndestruindo os habitats e intensificando o problema da ca\u00e7a e da fragmenta\u00e7\u00e3o florestal.    \n\n\n\n 139 \n\nO processo de retirada da vegeta\u00e7\u00e3o natural contribuiu com o \n\nsurgimento dos processos erosivos pelo desprendimento e arraste acelerado das part\u00edculas do \n\nsolo causado pelas enxurradas, provenientes das \u00e1guas de chuva que n\u00e3o ficaram retidas sobre \n\na superf\u00edcie e n\u00e3o se infiltraram. \n\n A eros\u00e3o do solo constitui, sem d\u00favida, um dos principais problemas \n\nda unidade, e de modo geral na bacia \u00e9 a principal causa da degrada\u00e7\u00e3o acelerada das terras e \n\nperda de solo agr\u00edcola f\u00e9rtil.  \n\nO problema do gado em APP j\u00e1 foi discutido anteriormente em outras \n\nunidades e est\u00e1 ligado a expans\u00e3o das \u00e1reas de pastagem. \n\nO potencial de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios aparece listado em uma \n\nunidade pela primeira vez, esses riscos de inc\u00eandio, na zona rural s\u00e3o agravados pelo h\u00e1bito do \n\nagricultor de fazer queimadas, com a finalidade de limpar o terreno para o plantio; essa pr\u00e1tica \n\nconden\u00e1vel \u00e9 respons\u00e1vel por muitos inc\u00eandios, quando o fogo, saltando os aceiros mal feitos, \n\nfoge ao controle do homem e alastra-se pelo terreno.  \n\nA baixa umidade relativa do ar durante o inverno e a seca das \n\npastagens tamb\u00e9m contribui para a frequ\u00eancia dos inc\u00eandios na \u00e1rea sejam eles de origem \n\nacidental ou criminosa.   \n\nO inverno na regi\u00e3o vem marcado por v\u00e1rios focos de inc\u00eandio \n\nprincipalmente pr\u00f3ximo as linhas de tr\u00e1fico da bacia e atingem em sua maioria as \u00e1reas de \n\npastagens mal conduzidas (pastos sujos). Os inc\u00eandios contribuem com a supress\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural e suas causas podem ser naturais ou intencionais. \n\nOs problemas ambientais relacionados s\u00e3o percebidos atrav\u00e9s de sua \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o, ou seja, pela sua exist\u00eancia confirmada seja de forma vis\u00edvel ou por \n\ntestemunhos, sua a intera\u00e7\u00e3o frente aos agentes causadores e os fatores ambientais \n\ncaracterizam a evolu\u00e7\u00e3o esperada e os impactos causados sobre cada fator analisado (Tabela \n\n18). \n\n\n\n 140 \n\n \n\n\n\n 141 \n\nO potencial de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios \u00e9 um problema de persist\u00eancia \n\nperi\u00f3dica, concentrado nos per\u00edodos de seca, como j\u00e1 discutido, e mesmo tento essa \n\ncaracter\u00edstica peri\u00f3dica seus impactos s\u00e3o instant\u00e2neos em caso de fogo n\u00e3o controlado que \n\nvai desde a destrui\u00e7\u00e3o da biota, empobrecimento do solo, polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica at\u00e9 a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o da paisagem. \n\nOs outros problemas j\u00e1 foram discutidos anteriormente, o que difere \n\nnessa unidade \u00e9 a aus\u00eancia de um corte e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural recente, mas sua \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o \u00e9 percebida pela presen\u00e7a de remanescentes cercados pelas mais variadas classes \n\nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nA unidade apresenta tamb\u00e9m um n\u00famero maior de manifesta\u00e7\u00f5es de \n\nprocessos erosivos contando com sete pontos, alguns com alto grau de criticidade e dif\u00edcil \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. \n\n Tanto os problemas relacionados \u00e0 APP como os processos erosivos \n\nest\u00e3o identificados na Figura 40 que representa a intera\u00e7\u00e3o dos mapas de limites, uso do solo e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e eros\u00e3o da unidade.  \n\nNo mapa percebe-se que os processos erosivos da unidade est\u00e3o muito \n\npr\u00f3ximos dos cursos de \u00e1gua onde as declividades do relevo s\u00e3o mais acentuadas e a aus\u00eancia \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o natural contribui para o aumento da velocidade das \u00e1guas nas encostas, esses \n\nfatores somados a dura\u00e7\u00e3o e intensidade das chuvas tornam-se condi\u00e7\u00f5es ideais para o \n\nsurgimento de eros\u00f5es em sulcos, e ravinas. \n\nEssas condi\u00e7\u00f5es podem ser agravadas pela presen\u00e7a do gado em \u00e1reas \n\ndeclivosas pois contribuem tanto para a compacta\u00e7\u00e3o do solo atrav\u00e9s do pisoteio, dificultando \n\na infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e favorecendo o escoamento superficial como para a forma\u00e7\u00e3o de ravinas \n\nproduzidas pelas marcas desse pisoteio.  \n\n   \n\n \n\n\n\n 142 \n\n \n\nFigura 40 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos das  \n          Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nOutro problema pass\u00edvel de ser mapeado \u00e9 a fragmenta\u00e7\u00e3o florestal \n\npresente na unidade, mas com um impacto menor, j\u00e1 que seus blocos florestais s\u00e3o maiores e \n\nmais bem conservados, principalmente os de floresta estacional semidecidual (Figura 41).  \n\n \n\n\n\n 143 \n\n \n\nFigura 41 \u2013 Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara \n          - Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nO problema \u00e9 maior, em alguns remanescentes de matas ciliares da \n\nunidade que tem uma dimens\u00e3o reduzida, pouco representativa, em faixas estreitas e \n\ndescontinuas aumentando sua probabilidade de degrada\u00e7\u00e3o.  \n\nTendo relacionado os problemas ambientais da unidade, discutido seus \n\nimpactos e sua localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 preciso tipificar esses problemas atrav\u00e9s dos \u00edndices de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o definidos pela magnitude, evolu\u00e7\u00e3o esperada e urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o para \n\nresumir a problem\u00e1tica da unidade e apontar poss\u00edveis medidas corretivas (Tabela 19). \n\n \n\n\n\n 144 \n\nTabela 19 \u2013 Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais das Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e baixo  \n                    Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n\nTipifica\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nT\u00edtulo do \n\nproblema Magnitude Evolu\u00e7\u00e3o esperada Urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o \n\nValoriza\u00e7\u00e3o \n\ntotal do \n\nproblema \n\nArroz \n\nirrigado \n\nem APP \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: 2,11% da \u00e1rea \n\nde APP. \n\n- Explora\u00e7\u00e3o ativa. \n\nRegular: 3 \n\n- Pode ocorrer altera\u00e7\u00e3o na \n\nqualidade das \n\n\u00e1guas e regime dos rios. \n\nM\u00e9dio prazo: 2 \n\n- Elimina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de cultivo. \n\n \n\n \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 7 \n\nCa\u00e7a \n\nPontual:1 \n\nExtens\u00e3o: Imposs\u00edvel de \n\ndelimitar \n\nAcelerada: 5 \n\n- Diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\n- Extin\u00e7\u00e3o local das esp\u00e9cies. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental \n\nProblema \n\nImportante: \n\n9 \n\nCorte e \n\nsupress\u00e3o \n\nde \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\nNulo: 0 \n\nExtens\u00e3o: N\u00e3o \n\nquantificada \n\n- N\u00e3o apresenta corte \n\nrecente. \n\nEst\u00e1vel: 1 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nM\u00e9dio Prazo: 2 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o para conter \n\ndesmatamentos clandestinos e apoiar os \n\nnovos sobre o licenciamento ambiental. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de APP. \n\nProblema \n\nmoderado: 3 \n\nEros\u00e3o \n\nPontual: 1 \n\nExtens\u00e3o: 7 manifesta\u00e7\u00f5es. \n\n- Eros\u00f5es em sulco; \n\n- Eros\u00f5es em vo\u00e7orocas. \n\nAcelerada: 5 \n\n-- Perda e diminui\u00e7\u00e3o da \n\nfertilidade do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nUrgente: 4 \n\n- Realizar a estabiliza\u00e7\u00e3o das vo\u00e7orocas. \n\n- Restaura\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel. \n\n- Preenchimento dos sulcos. \n\nProblema \n\nImportante: \n\n10 \n\nFalta de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural em \n\nAPP \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: 37,12% da \u00e1rea  \n\ntotal. \n\n \n\nRegular: 3 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Obedi\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\n- Elimina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de conflito. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 8 \n\nFragmenta\n\n\u00e7\u00e3o \n\nflorestal \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: n\u00e3o \n\nquantificada. \n\n \n\n \n\nRegular: 3 \n\n- Pode levar a extin\u00e7\u00e3o do \n\nfragmento. \n\nM\u00e9dio prazo: 2 \n\n- Solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 vinculada a implanta\u00e7\u00e3o \n\nde corredores verdes para ligar os \n\nfragmentos de maior densidade na \n\nunidade. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 7 \n\nGado em \n\nAPP \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: 32,14% da \u00e1rea \n\nde APP. \n\n- Explora\u00e7\u00e3o ativa \n\nRegular: 3 \n\n- Impossibilidade de regenera\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\n- Compacta\u00e7\u00e3o do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Depende da altera\u00e7\u00e3o da forma de \n\nmanejo da atividade agr\u00edcola. \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de barreiras impedindo o \n\nacesso do gado. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 8 \n\nPotencial \n\nde \n\nocorr\u00eancia \n\nde \n\ninc\u00eandios \n\nParcial: 2 \n\n-Extens\u00e3o n\u00e3o delimitada. \n\n- Ocorr\u00eancia maior em \n\nper\u00edodos de inverno. \n\nAcelerado: 5 \n\n- Desequil\u00edbrio ambiental. \n\n- Destrui\u00e7\u00e3o da biota. \n\n- Substitui\u00e7\u00e3o das paisagens \n\n- Empobrecimento do solo. \n\n \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Preven\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de policiamento e \n\nprojeto de conscientiza\u00e7\u00e3o. \n\n- Combate aos focos com o apoio do \n\ncorpo de bombeiros. \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o dos agentes \n\ncausadores. \n\nProblema \n\nImportante: \n\n10 \n\n\n\n 145 \n\nParte da problem\u00e1tica da unidade teve origem na forma com que a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural foi substitu\u00edda para dar lugar a expans\u00e3o da fronteira agropecu\u00e1ria, dessa \n\nsupress\u00e3o surgiram os problemas de falta de vegeta\u00e7\u00e3o em APP, fragmenta\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios \n\nflorestais, exposi\u00e7\u00e3o da fauna a ca\u00e7a e acesso livre dos gados aos leitos do rio.  \n\nComo j\u00e1 discutido anteriormente a restaura\u00e7\u00e3o das APP dependem \n\ninterven\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos competentes em uni\u00e3o aos propriet\u00e1rios rural para acelerar o \n\nprocesso de restaura\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas de mata ciliar o que contribuir\u00e1 para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos fragmentos florestais que na unidade s\u00e3o marcados pela proximidade da rede \n\nde drenagem, servindo de corredores verdes para o tr\u00e2nsito da biodiversidade.  \n\nOs processos erosivos, por sua vez, na unidade aparecem em sete \n\nlocais, tr\u00eas com alto grau de erodibilidade que precisam de um estudo e an\u00e1lise de toda a bacia \n\nde capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua que escorre para o local erodido, para determinar a melhor linha de a\u00e7\u00e3o \n\npara realizar a estabiliza\u00e7\u00e3o das encostas e evitar seu crescimento, tanto em largura como em \n\nprofundidade. \n\n A fim de evitar a entrada de animais nas \u00e1reas de vo\u00e7orocas \u00e9 indicado \n\nque elas sejam devidamente cercadas. O controle de vo\u00e7orocas \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o de custo \n\nelevado. Normalmente, o agente que concorre para a forma\u00e7\u00e3o da vo\u00e7oroca ignora que, em \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \u00e9 sempre mais econ\u00f4mico preservar do que restaurar, sendo \n\nassim, os processos menores tamb\u00e9m devem ser restaurados a fim de evitar o aumento da sua \n\ncriticidade e garantir sua total recupera\u00e7\u00e3o.   \n\nNa unidade a magnitude de seus problemas \u00e9 maior e sua recupera\u00e7\u00e3o \n\nexige medidas corretivas mais intensas em alguns casos e sua problem\u00e1tica tamb\u00e9m \u00e9 \n\nconsiderada severa.   \n\n \n\n        6.3.5. Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara \n \n \n\nOs Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara, semelhantes aos \n\norientais tem as altitudes superiores as vertentes e marcam a zona de cumeada que separa as \n\nnascentes do lado ocidental. \n\n\n\n 146 \n\nA unidade marca a presen\u00e7a das maiores parcelas cont\u00ednuas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural, representadas pela floresta estacional semidecidual em uni\u00e3o com a unidade \n\nanterior abrangendo quase a totalidade da Fazenda Edgardia de propriedade da UNESP. \n\nSua problem\u00e1tica expressa-se atrav\u00e9s de oito manifesta\u00e7\u00f5es, sendo \n\nelas: \n\n\u2022 Ca\u00e7a; \n\n\u2022 Corte e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa;  \n\n\u2022 Eros\u00e3o; \n\n\u2022 Falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP; \n\n\u2022 Fragmenta\u00e7\u00e3o florestal; \n\n\u2022 Gado em APP; \n\n\u2022 Passagem de ve\u00edculos pelo leito do rio;  \n\n\u2022 Potencial de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios. \n\nOs problemas relacionados a sua APP tiveram sua origem na expans\u00e3o \n\nda fronteira agropecu\u00e1ria com pastos n\u00e3o delimitados e \u00e1reas de conflito em discord\u00e2ncia com \n\na legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente (Tabela 20).  \n\n \nTabela 20 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP dos Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e   \n                     baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural \u2013 APP \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 4,50 2,88 \nCultura anual 4,86 3,11 \n\nCultura perene \u2013 laranja 5,67 3,63 \nFloresta estacional semidecidual 14,94 9,56 \n\nGranja 1,80 0,12 \nMata ciliar 43,32 31,51 \nPastagem 71,82 45,98 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 1,80 1,15 \nTransi\u00e7\u00e3o floresta estacional \u2013 \n\ncerrad\u00e3o \n1,98 1,27 \n\nV\u00e1rzea 1,17 0,75 \n \n\n\n\n 147 \n\nDe um total de 151,86 ha a vegeta\u00e7\u00e3o natural e a v\u00e1rzea somados \n\nrepresentam 45,97% do total da unidade o restante divide-se em planta\u00e7\u00e3o florestal, granja, \n\ncultura anual e pastagens, sendo esta a de maior impacto com uma \u00e1rea equivalente a de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural.  \n\nA intera\u00e7\u00e3o entre os problemas da unidade expressa-se atrav\u00e9s da sua \n\nmatriz de sinergia que representa as zonas de refor\u00e7o  onde a manifesta\u00e7\u00e3o de um problema \n\ncontribui para a exist\u00eancia de outro (Tabela 21).  \n\n \n\nTabela 21 \u2013 Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nos Interfl\u00favios  \n                     ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nMatriz de sinergia frente a manifesta\u00e7\u00e3o do problema \n\nProblemas \n\nC\na\u00e7\n\na \n\nC\no\n\nrt\ne \n\ne \nsu\n\np\nre\n\nss\n\u00e3o\n\n d\na \n\nve\ng\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nn\nat\n\nur\nal\n\n \n\nE\nro\n\ns\u00e3\no \n\nF\nal\n\nta\n d\n\ne \nve\n\ng\net\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nn\n\nat\nur\n\nal\n e\n\nm\n \n\nA\nP\n\nP\n \n\nF\nra\n\ngm\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\nfl\nor\n\nes\nta\n\nl \n\nG\nad\n\no \nem\n\n A\nP\n\nP\n \n\nP\nas\n\nsa\nge\n\nm\n d\n\ne \nv\n\ne\u00ed\ncu\n\nlo\ns \n\npe\nlo\n\n \nle\n\nit\no\n\n d\no \n\nri\no \n\nP\no\n\nte\nn\n\nci\nal\n\n d\ne \n\no\nco\n\nrr\n\u00ean\n\nci\na \n\nde\n \n\nin\nc\u00ea\n\nnd\nio\n\ns \n\nCa\u00e7a  X   X    \nCorte e \n\nsupress\u00e3o de \nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\nX     X \n\nX \n\n \n\nEros\u00e3o  X  X    X \nFalta de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \nnatural em APP \n\nX X    X \nX \n\nX \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o \nFlorestal \n\nX X     \nX \n\nX \n\nGado em APP  X  X     \nPassagem de \nve\u00edculos pelo \nleito do rio  \n\n X  X   \n \n\n \n\nPotencial de \nocorr\u00eancia de \n\ninc\u00eandios \nX X     \n\n \n \n\n \n \n\nA matriz exemplifica que o problema da ca\u00e7a \u00e9 intensificado pela \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o florestal, como j\u00e1 discutido, deixando a fauna exposta. O mesmo ocorre com os \n\n\n\n 148 \n\nproblemas de eros\u00e3o que s\u00e3o intensificados pela aus\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o natural e deixando o \n\nsolo exposto a a\u00e7\u00e3o das chuvas e enxurradas.  \n\nA falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP teve sua origem na expans\u00e3o da \n\nfronteira agropecu\u00e1ria e na abertura de corredores para o tr\u00e1fego de ve\u00edculos, com a constru\u00e7\u00e3o \n\nde infra-estrutura  \n\nEsse \u00e9 o mesmo motivo da fragmenta\u00e7\u00e3o florestal, exemplificada pelos \n\nremanescentes florestais isolados, que s\u00e3o testemunho do corte e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural na regi\u00e3o.  \n\nO potencial de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios \u00e9 agravado pela pr\u00e1tica da ca\u00e7a \n\ne pela supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural, por exemplo, quando o fogo ultrapassa as barreiras \n\ncriadas pelos agricultores, tamb\u00e9m pode ocorrer de forma natural atrav\u00e9s de descargas \n\nel\u00e9tricas em terrenos onde a vegeta\u00e7\u00e3o encontra-se seca e prop\u00edcia para alimentar o inc\u00eandio.  \n\nJ\u00e1 problema da passagem de ve\u00edculos pelo leito do rio principal como \n\nj\u00e1 foi discutido anteriormente manifesta-se principalmente por uma falta de alternativas no \n\nlocal.  \n\nA manifesta\u00e7\u00e3o desses problemas pode-se desdobrar em uma s\u00e9rie de \n\nimpactos na unidade que atingem os mais variados fatores como tamb\u00e9m seus pr\u00f3prios \n\nagentes causadores (Tabela 22).  \n\nSemelhante a unidade anterior em quantidade, mas com uma \n\ncriticidade menor, aqui temos a ocorr\u00eancia de seis processos erosivos em sulcos, todos \n\nsituados em locais declivosos e com o solo descoberto favor\u00e1vel a ocorr\u00eancia desse tipo de \n\neros\u00e3o. \n\nOs processos erosivos de modo geral provocam o empobrecimento do \n\nsolo e a perda da sua capacidade produtiva com o passar dos tempos. Al\u00e9m disso, ele \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por importantes impactos ambientais, um deles \u00e9 o transporte de terra para dentro \n\ndos rios (assoreamento) que, muitas vezes, pode levar a sua morte. Outro impacto importante \u00e9 \n\na polui\u00e7\u00e3o dos mananciais, que compromete a qualidade da \u00e1gua para consumo.  \n\nA unidade n\u00e3o apresenta corte recente de vegeta\u00e7\u00e3o natural, os demais \n\nproblemas j\u00e1 tiveram seus impactos discutidos nas unidades anteriores, o que difere \u00e9 sua \n\ndimens\u00e3o dentro da unidade melhor visualizada nos mapas que seguem. \n\n \n\n\n\n 149 \n\n \n\n\n\n 150 \n\nOs problemas relacionados \u00e0 APP s\u00e3o identificados atrav\u00e9s da \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o do mapa de uso em APP com os limites da unidade, acrescido dos mapas de \n\npontos que localiza os processos erosivos e os locais de passagem de ve\u00edculos pelo leito do rio \n\nprincipal da unidade (Figura 42).  \n\n \n\n \n\nFigura 42 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos das  \n          Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n\n\n\n 151 \n\nA extens\u00e3o do problema da presen\u00e7a de gado em APP potencializa as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para o surgimento de novas eros\u00f5es, seja pela compacta\u00e7\u00e3o do solo efetuada pelo \n\npisoteio do gado, dificultando a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e favorecendo o escoamento superficial \n\nseja pela forma\u00e7\u00e3o de ravinas produzidas pelas marcas desse pisoteio.  \n\nO problema de passagem de ve\u00edculos pelo leito do rio principal da \n\nunidade manifesta-se em tr\u00eas pontos, todos pr\u00f3ximos a antiga Usina Indiana, nesses trechos o \n\nrio encontra-se espalhado, raso e bem assoreado permitindo a passagem inclusive de ve\u00edculos \n\npequenos de passeio.  \n\nA fragmenta\u00e7\u00e3o florestal, por sua vez, tem uma rela\u00e7\u00e3o direta \u00e0 \n\nexpans\u00e3o dessas \u00e1reas de pastagem que levaram a substitui\u00e7\u00e3o da paisagem atrav\u00e9s do corte e \n\nsupress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural (Figura 43). \n\nA unidade apresenta grandes fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural em \n\nuni\u00e3o com a unidade anterior e tem a maior parcela cont\u00ednua de floresta estacional \n\nsemidecidual da bacia, bem conservado e ref\u00fagio para animais da fauna silvestre de grande \n\nporte como on\u00e7as e lobos guar\u00e1 j\u00e1 avistados na regi\u00e3o. \n\nA degrada\u00e7\u00e3o e o efeito de borda sofridos pelos fragmentos e mais \n\nsentida naqueles de menor densidade, desconexos dos outros pela inexist\u00eancia de corredores \n\nverdes. \n\nA APP da unidade, excetuando a do interior dos grandes fragmentos \n\nflorestais, tamb\u00e9m apresenta-se descont\u00ednua e estreita principalmente pela press\u00e3o exercida \n\npelas culturas instaladas na regi\u00e3o que chegam as margens de seus rios.  \n\n \n\n \n\n\n\n 152 \n\n \n\nFigura 43 \u2013 Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara \n          - Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nPara uma visualiza\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica atual da unidade \u00e9 preciso \n\nanalis\u00e1-la atrav\u00e9s da tipifica\u00e7\u00e3o dos seus problemas, que identifica sua magnitude, evolu\u00e7\u00e3o \n\nesperada e urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o, com um breve resumo da discuss\u00e3o feita at\u00e9 o momento \n\n(Tabela 23).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 153 \n\nTabela 23 \u2013 Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais dos Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e  \n                     baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\nTipifica\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nT\u00edtulo do \n\nproblema Magnitude Evolu\u00e7\u00e3o esperada Urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o \n\nValoriza\u00e7\u00e3o \n\ntotal do \n\nproblema \n\nCa\u00e7a \n\nPontual:1 \n\nExtens\u00e3o: Imposs\u00edvel de \n\ndelimitar \n\nAcelerada: 5 \n\n- Diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\n- Extin\u00e7\u00e3o local das esp\u00e9cies. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental \n\nProblema \n\nImportante: \n\n9 \n\nCorte e \n\nsupress\u00e3o \n\nde \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\nNulo: 0 \n\nExtens\u00e3o: N\u00e3o \n\nquantificada \n\n- N\u00e3o apresenta corte \n\nrecente. \n\nEst\u00e1vel: 1 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nM\u00e9dio Prazo: 2 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o para conter \n\ndesmatamentos clandestinos e apoiar os \n\nnovos sobre o licenciamento ambiental. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de APP. \n\nProblema \n\nmoderado: 3 \n\nEros\u00e3o \n\nPontual: 1 \n\nExtens\u00e3o: 6 manifesta\u00e7\u00f5es. \n\n- Eros\u00f5es em sulcos e \n\nravinas. \n\n \n\nAcelerada: 5 \n\n-- Perda e diminui\u00e7\u00e3o da \n\nfertilidade do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Preenchimento dos sulcos. \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de curvas de n\u00edvel nas culturas \n\ninstaladas e reestrutura\u00e7\u00e3o das j\u00e1 \n\nexistentes. \n\nProblema \n\nImportante: \n\n9 \n\nFalta de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural em \n\nAPP \n\nGrave: 3 \n\n- Extens\u00e3o: 54% da \u00e1rea  \n\ntotal. \n\n \n\nRegular: 3 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nUrgente: 4 \n\n- Obedi\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\n- Elimina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de conflito. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nProblema \n\nImportante: \n\n10 \n\nFragmenta\n\n\u00e7\u00e3o \n\nflorestal \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: n\u00e3o \n\nquantificada. \n\n \n\n \n\nRegular: 3 \n\n- Pode levar a extin\u00e7\u00e3o do \n\nfragmento. \n\nM\u00e9dio Prazo: 2 \n\n- Solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 vinculada a implanta\u00e7\u00e3o \n\nde corredores verdes para ligar os \n\nfragmentos de maior densidade na \n\nunidade. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 7 \n\nGado em \n\nAPP \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: 45,98% da \u00e1rea \n\nde APP. \n\n- Explora\u00e7\u00e3o ativa \n\nRegular: 3 \n\n- Impossibilidade de regenera\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\n- Compacta\u00e7\u00e3o do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Depende da altera\u00e7\u00e3o da forma de \n\nmanejo da atividade agr\u00edcola. \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de barreiras impedindo o \n\nacesso do gado. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 8 \n\nPassagem \n\nde ve\u00edculos \n\npelo leito \n\ndo rio \n\nPontual: 1 \n\n- Extens\u00e3o: 3 \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es \n\n- Problema: ativo \n\nEst\u00e1vel: 1 \n\n- Compacta\u00e7\u00e3o do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nLongo prazo: 1 \n\n- Interven\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. \n\n- Constru\u00e7\u00e3o de ponte. \n\nProblema \n\nmoderado - 3 \n\nPotencial \n\nde \n\nocorr\u00eancia \n\nde \n\ninc\u00eandios \n\nParcial: 2 \n\n-Extens\u00e3o n\u00e3o delimitada. \n\n- Ocorr\u00eancia maior em \n\nper\u00edodos de inverno \n\nAcelerado: 5 \n\n- Desequil\u00edbrio ambiental. \n\n- Destrui\u00e7\u00e3o da biota. \n\n- Substitui\u00e7\u00e3o das paisagens \n\n- Empobrecimento do solo. \n\n \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Preven\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de policiamento e \n\nprojeto de conscientiza\u00e7\u00e3o. \n\n- Combate aos focos com o apoio do \n\ncorpo de bombeiros. \n\n- Puni\u00e7\u00e3o dos agentes causadores. \n\nProblema \n\nImportante: \n\n10 \n\n\n\n 154 \n\n \n\nQuatro dos sete problemas da unidade s\u00e3o caracterizados importantes e \n\nnecessitam de uma interven\u00e7\u00e3o de priorit\u00e1ria a urgente, como o caso da prote\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais atrav\u00e9s da recupera\u00e7\u00e3o da APP hoje bem degradadas com menos de 50% de sua \u00e1rea \n\ntotal. \n\nOs processos erosivos necessitam de uma interven\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria com \n\npreenchimento de seus sulcos e ravinas para impedir o agravamento do problema e garantir a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas afetadas. \n\nA interven\u00e7\u00e3o junto ao problema de potencial de ocorr\u00eancia de \n\ninc\u00eandios, como j\u00e1 mencionado na unidade anterior, depende da sua preven\u00e7\u00e3o, combate a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de maior incid\u00eancia. \n\nOs outros problemas s\u00e3o caracterizados como m\u00e9dio, a problem\u00e1tica \n\nda unidade \u00e9 considerada severa e requer medidas corretivas intensas para sua recupera\u00e7\u00e3o. \n\nEsse processo de recupera\u00e7\u00e3o pode levar certo tempo at\u00e9 chegar as condi\u00e7\u00f5es ideais de \n\npreserva\u00e7\u00e3o do ambiente.  \n\n \n        6.3.6. Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas \n \n \n\nCaracterizada por sua paisagem, a unidade est\u00e1 situada sobre a \u00fanica \n\nmancha de solos do tipo Argissolos Vermelho-Amarelo distr\u00f3fico de toda a bacia, ela \n\ncompreende toda a \u00e1rea de influ\u00eancia da rede de drenagem do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas com todo \n\nseu complexo de ravinas, canais e tribut\u00e1rios.  \n\nQuanto a sua problem\u00e1tica diferente da anterior, nela n\u00e3o relacionamos \n\no problema de potencial de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios, pois nenhum foco foi relatado durante \n\ntodo o per\u00edodo que a bacia foi objeto de estudo, isso pode ser explicado pela grande parcela de \n\nsua \u00e1rea ocupada pela vegeta\u00e7\u00e3o de cerrad\u00e3o limitada por uma \u00e1rea tamb\u00e9m significativa de \n\nplanta\u00e7\u00e3o florestal. .A problem\u00e1tica da unidade, portanto, est\u00e1 representada pela manifesta\u00e7\u00e3o \n\nde seis problemas ambientais, sendo eles: \n\n\u2022 Ca\u00e7a; \n\n\u2022 Corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural; \n\n\u2022 Eros\u00e3o; \n\n\n\n 155 \n\n\u2022 Falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP; \n\n\u2022 Fragmenta\u00e7\u00e3o florestal; \n\n\u2022 Gado em APP. \n\nSua APP apresenta-se bem conservada com 63,55% de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural e 19,98% de v\u00e1rzea, os outros equivalem as suas \u00e1reas de conflitos dividas entre \n\npastagem e planta\u00e7\u00e3o florestal (Tabela 24).  \n\n \nTabela 24 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP das Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas -    \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n                  \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural - APP \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 148,41 50,29 \nMata ciliar 39,15 13,26 \nPastagem 16,47 5,58 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 32,13 10,89 \nV\u00e1rzea 58,96 19,98 \n\n \n \n\nComo j\u00e1 discutido anteriormente todas as unidades que apresentam \n\nfragmentos significativos de vegeta\u00e7\u00e3o natural tem como parte da problem\u00e1tica a ca\u00e7a, que \n\nn\u00e3o pode ser localizada com precis\u00e3o na bacia e, portanto, s\u00e3o identificados pelas \u00e1reas de \n\nref\u00fagio de fauna.  \n\nOutro problema presente em todas as unidades \u00e9 o de corte e supress\u00e3o \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o natural que na maioria dos casos encontra-se est\u00e1vel, mas presente pela \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de seus fragmentos testemunhos.  \n\nA problem\u00e1tica da unidade evoluiu segundo o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nao longo do tempo, essa evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 mostrada na matriz de sinergia que identifica as \u00e1reas de \n\nrefor\u00e7o que a manifesta\u00e7\u00e3o de um problema pode trazer a manifesta\u00e7\u00e3o de outro (Tabela 25).  \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 156 \n\nTabela 25 \u2013 Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nas Vertentes do Ribeir\u00e3o  \n                     Duas \u00c1guas \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nMatriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do problema \n\nProblemas \n\nC\na\u00e7\n\na \n\nC\no\n\nrt\ne \n\ne \nsu\n\npr\nes\n\ns\u00e3\no \n\nd\ne \n\nv\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nn\nat\n\nur\nal\n\n \n\nE\nro\n\ns\u00e3\no\n\n \n\nF\nal\n\nta\n d\n\ne \nve\n\ng\net\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nna\n\ntu\nra\n\nl \nem\n\n A\nP\n\nP\n \n\nF\nra\n\ngm\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\nfl\nor\n\nes\nta\n\nl \n\nG\nad\n\no \nem\n\n A\nP\n\nP\n \n\nCa\u00e7a  X   X  \nCorte e supress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural \nX     X \n\nEros\u00e3o  X  X   \nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nem APP \n X    X \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o Florestal  X     \nGado em APP  X  X   \n\n \nA retirada da vegeta\u00e7\u00e3o natural seja pelo seu corte e/ou supress\u00e3o foi \n\ndado ao longo da evolu\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, essa retirada quando em \n\nAPP caracterizou as \u00e1reas de conflito, como o pasto que permite o acesso do gado as beiras \n\ndos cursos de \u00e1gua, causando tanto a compacta\u00e7\u00e3o do solo como impedindo a regenera\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural.  \n\nNessa unidade os efeitos gerados pela manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas \n\npodem acarretar impactos em todos os fatores ambientais relacionados, atrav\u00e9s da an\u00e1lise \n\nconjunta de seus processos e intera\u00e7\u00f5es, percebe-se que os impactos mais esperados s\u00e3o os \n\nrelativos \u00e0 perda de solo e arraste de sedimentos, altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios, assoreamento, \n\nriscos de inunda\u00e7\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e extin\u00e7\u00e3o local das esp\u00e9cies animais e vegetais \n\n(Tabela 26).  \n\n\n\n 157 \n\n \n\n\n\n 158 \n\nOs impactos esperados nos d\u00e3o uma no\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o esperada para \n\ncada problema ambiental levantado, e a import\u00e2ncia e urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o sobre o meio \n\nestudado. \n\nOutra informa\u00e7\u00e3o relevante para diagnosticar a problem\u00e1tica existente \n\nna unidade \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o de seus problemas, quando pass\u00edvel de serem mapeados, como \u00e9 o \n\ncaso dos problemas relacionadas a APP e os focos de eros\u00e3o (Figura 44).  \n\n \n\n \n\nFigura 44 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos dos  \n          Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nA unidade apresenta sua APP bem preservada de forma cont\u00ednua e \n\ndensa margeando fragmentos de Cerrad\u00e3o, as \u00e1reas de conflito est\u00e3o concentradas no bra\u00e7o \n\nnorte da drenagem, com nascentes cercadas pela pastagem e planta\u00e7\u00e3o florestal.  \n\nA unidade apresenta tr\u00eas processos erosivos todos formados por eros\u00e3o \n\nem sulcos, em est\u00e1gio inicial, relacionados \u00e0 falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em \u00e1reas de declive \n\nmais acentuado pr\u00f3xima a rede de drenagem. \n\n\n\n 159 \n\nA fragmenta\u00e7\u00e3o florestal que \u00e9 reflexo do desmatamento ocorrido em \n\nalgum momento do processo de expans\u00e3o das fronteiras agropecu\u00e1rias na regi\u00e3o \u00e9 sentido \n\nmelhor ao olhar a Figura 45, que localiza as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural da unidade, bem como \n\na unidade em rela\u00e7\u00e3o a bacia.  \n\n \n\n \n\nFigura 45 \u2013 Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas \u2013 Munic\u00edpio   \n          de Botucatu (SP). \n \n\nA unidade \u00e9 marcada por um grande fragmento de cerrad\u00e3o que fica as \n\nbordas das \u00e1reas de v\u00e1rzea e serve de liga\u00e7\u00e3o para as de mata ciliar. Os limites da unidade \n\nquase se sobrep\u00f5em aos limites do fragmento do bra\u00e7o sul da rede de drenagem que \u00e9 a parte \n\ndo fragmento que mais sofre degrada\u00e7\u00e3o.  \n\nNa unidade tamb\u00e9m abrange algumas partes de outros fragmentos de \n\ncerrad\u00e3o que \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o natural predominante da unidade, todos cercados por dom\u00ednios \n\nantr\u00f3picos, e por isso sujeitos as tens\u00f5es externas como inseticidas, fogo e esp\u00e9cies invasoras.  \n\nOs elementos analisados at\u00e9 o momento nos d\u00e3o subs\u00eddios para montar \n\na tabela de tipifica\u00e7\u00e3o de problemas da unidade segundo sua magnitude, evolu\u00e7\u00e3o esperada e \n\nurg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o (Tabela 27).  \n\n\n\n 160 \n\nTabela 27 \u2013 Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais das Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas -   \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\nTipifica\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nT\u00edtulo do \n\nproblema Magnitude Evolu\u00e7\u00e3o esperada Urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o \n\nValoriza\u00e7\u00e3o \n\ntotal do \n\nproblema \n\nCa\u00e7a \n\nPontual:1 \n\nExtens\u00e3o: Imposs\u00edvel de \n\ndelimitar \n\nAcelerada: 5 \n\n- Diminui\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade \n\n- Extin\u00e7\u00e3o local das esp\u00e9cies. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental \n\nProblema \n\nImportante: \n\n9 \n\nCorte e \n\nsupress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\nNulo: 0 \n\nExtens\u00e3o: N\u00e3o quantificada \n\n- N\u00e3o apresenta corte recente \n\nEst\u00e1vel: 1 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nM\u00e9dio Prazo: 2 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o para conter \n\ndesmatamentos clandestinos e apoiar \n\nos novos sobre o licenciamento \n\nambiental. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de APP. \n\nProblema \n\nmoderado: 3 \n\nEros\u00e3o \n\nPontual: 1 \n\nExtens\u00e3o: 3 manifesta\u00e7\u00f5es. \n\n- Eros\u00f5es em sulcos e ravinas. \n\n \n\nAcelerada: 5 \n\n-- Perda e diminui\u00e7\u00e3o da \n\nfertilidade do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos \n\nrios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Preenchimento dos sulcos. \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de curvas de n\u00edvel nas \n\nculturas instaladas. \n\nProblema \n\nImportante: \n\n9 \n\nFalta de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural em \n\nAPP \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: 16,47% da \u00e1rea \n\ntotal. \n\n \n\nRegular: 3 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos \n\nrios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Obedi\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\n- Elimina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de conflito. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nProblema \n\nM\u00e9dio:  8 \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nflorestal \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: n\u00e3o quantificada. \n\n \n\n \n\nRegular: 3 \n\n- Pode levar a extin\u00e7\u00e3o do \n\nfragmento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 vinculada a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de corredores verdes para \n\nligar os fragmentos de maior \n\ndensidade na unidade. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 8 \n\nGado em APP \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: 5,58% da \u00e1rea de \n\nAPP. \n\n- Explora\u00e7\u00e3o ativa \n\nRegular: 3 \n\n- Impossibilidade de \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural \n\n- Compacta\u00e7\u00e3o do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos \n\nrios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Depende da altera\u00e7\u00e3o da forma de \n\nmanejo da atividade agr\u00edcola. \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de barreiras impedindo o \n\nacesso do gado. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 8 \n\n \n\nOs problemas de ca\u00e7a e eros\u00e3o s\u00e3o considerados importantes, e \n\nnecessitam de uma interven\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria, o primeiro necessita de uma interven\u00e7\u00e3o conjunta \n\n\n\n 161 \n\ncom os \u00f3rg\u00e3os ambientais para aumentar a fiscaliza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea e inibir a ocorr\u00eancia da \n\ninfra\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nOs processos erosivos, por sua vez, mesmo necessitando de uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria podem ser considerados revers\u00edveis atrav\u00e9s do preenchimento dos \n\nsulcos e constru\u00e7\u00e3o de curvas de n\u00edvel nas culturas instaladas na regi\u00e3o.  \n\nOs outros problemas s\u00e3o considerados m\u00e9dios, o problema de falta de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e Fragmenta\u00e7\u00e3o Florestal tamb\u00e9m necessitam de uma interven\u00e7\u00e3o \n\npriorit\u00e1ria, que busque a restaura\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas e a preserva\u00e7\u00e3o dos remanescentes \n\nexistentes na unidade.  \n\nA problem\u00e1tica da unidade de modo geral \u00e9 revers\u00edvel, e n\u00e3o depende \n\nda implanta\u00e7\u00e3o de medidas corretivas dr\u00e1sticas para que o ambiente volte as suas condi\u00e7\u00f5es \n\niniciais.  \n\nLembrando que essas condi\u00e7\u00f5es iniciais n\u00e3o se referem a retirada das \n\natividades econ\u00f4micas e sim a implanta\u00e7\u00e3o do reflorestamento em APP e reestrutura\u00e7\u00e3o do \n\nambiente para garantir a sobreviv\u00eancia dos remanescentes florestais. \n\nNa unidade a APP pode servir de alternativa para a instala\u00e7\u00e3o de \n\ncorredores verdes entre os demais fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural.  \n\n \n\n        6.3.7. Vertentes do C\u00f3rrego Capivari \n\n \n \n\nSemelhante a unidade anterior est\u00e1 tamb\u00e9m \u00e9 facilmente percebida no \n\ncampo, ela abrange quase toda a bacia do c\u00f3rrego Capivari e apresenta uma particularidade \n\nquanto a seu tipo de solo que \u00e9 o Latossolo Vermelho distr\u00f3fico.  \n\nQuanto a problem\u00e1tica a semelhan\u00e7a permanece, na unidade tamb\u00e9m \n\ntemos a manifesta\u00e7\u00e3o de seis problemas ambientais o que difere \u00e9 sua magnitude, sendo eles: \n\n\u2022 Ca\u00e7a; \n\n\u2022 Corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural;  \n\n\u2022 Eros\u00e3o; \n\n\u2022 Falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP; \n\n\u2022 Fragmenta\u00e7\u00e3o florestal; \n\n\n\n 162 \n\n\u2022 Gado em APP; \n\nNa unidade 72,93% da APP \u00e9 vegeta\u00e7\u00e3o natural e 27,05% \n\ncorrespondem ao problema ambiental de falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural, desses 25,92% s\u00e3o \u00e1reas \n\nde pastagens e correspondem ao problema ambiental de gado em APP (Tabela 28). \n\n \nTabela 28 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP das Vertentes do C\u00f3rrego Capivari -    \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural - APP \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 109,53 37,51 \nCultura perene - laranja 1,71 0,58 \n\nMata ciliar 103,41 35,42 \nPastagem 75,69 25,92 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 1,62 0,55 \n \n\n \n\nComo j\u00e1 discutido, a manifesta\u00e7\u00e3o de um problema ambiental tem um \n\nintima rela\u00e7\u00e3o com o surgimento de outro, essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 expressa pelos cruzamentos \n\nidentificados na matriz de sinergia da unidade ambiental (Tabela 29).  \n\n \nTabela 29 \u2013 Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nas Vertentes do C\u00f3rrego  \n                     Capivari \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nMatriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do problema \n\nProblemas \n\nC\na\u00e7\n\na \n\nC\no\n\nrt\ne \n\ne \nsu\n\np\nre\n\nss\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nv\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nn\nat\n\nur\nal\n\n \n\nE\nro\n\ns\u00e3\no\n\n \n\nF\nal\n\nta\n d\n\ne \nv\n\neg\net\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nn\n\nat\nur\n\nal\n e\n\nm\n \n\nA\nP\n\nP\n \n\nF\nra\n\ngm\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\nfl\nor\n\nes\nta\n\nl \n\nG\nad\n\no \nem\n\n A\nP\n\nP\n \n\nCa\u00e7a  X   X  \nCorte e supress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural \nX    X X \n\nEros\u00e3o  X  X   \nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nem APP \n X    X \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o Florestal  X     \nGado em APP  X  X   \n\n \n\n\n\n 163 \n\nEssa intera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m produz efeitos comuns ou compartilhados, \n\nesses feitos s\u00e3o entendidos como poss\u00edveis impactos ao ambiente que variam de acordo com a \n\ndimens\u00e3o dos problemas analisados (Tabela 30).  \n\nTodos os esses problemas ambientais j\u00e1 foram discutidos \n\nanteriormente, o que difere \u00e9 a sua magnitude e abrag\u00eancia, alguns com alto grau de \n\ncriticidade e dif\u00edcil recupera\u00e7\u00e3o. \n\nNela tamb\u00e9m n\u00e3o encontramos corte recente de vegeta\u00e7\u00e3o natural e os \n\nfragmentos florestais remanescentes s\u00e3o cercados pelos usos antr\u00f3picos, na sua maioria a \n\npastagem que chega as bordas dos cursos de \u00e1gua. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 164 \n\n \n\n\n\n 165 \n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 exemplificada atrav\u00e9s do mapa que sobrep\u00f5e os \n\nlimites da unidade com o uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP, acrescido do mapa de \n\npontos que localiza as eros\u00f5es da unidade (Figura 46)  \n\n \n\n \n \n \nFigura 46 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos das  \n          Vertentes do C\u00f3rrego Capivari - Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nO problema de eros\u00f5es na unidade tem uma extens\u00e3o maior com sete \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de processos erosivos, quatro na forma de sulcos e ravinas todas pr\u00f3ximas a \n\n\u00e1reas onde a pr\u00e1tica de uso do solo foi feita deforma inadequada. \n\nUma eros\u00e3o \u00e9 laminar de extens\u00e3o consider\u00e1vel, ocasionada pelo \n\nescoamento n\u00e3o concentrado da \u00e1gua, removendo camadas superficiais do solo, percept\u00edvel \n\npela descolora\u00e7\u00e3o do solo e a forma\u00e7\u00e3o de ondas irregulares no relevo. \n\nEsse processo erosivo \u00e9 de dif\u00edcil percep\u00e7\u00e3o e quando notado j\u00e1 est\u00e1 \n\nem est\u00e1gio avan\u00e7ado, causando a remo\u00e7\u00e3o da camada f\u00e9rtil do solo e o transporte de \n\nsedimentos para as drenagens, ou seja, ocasionando tanto preju\u00edzos para a agricultura, como \n\npara a qualidade da \u00e1gua.  \n\n\n\n 166 \n\nDuas eros\u00f5es s\u00e3o em forma de vo\u00e7orocas, formadas pelo ac\u00famulo de \n\nenxurrada que atua, em pequenas depress\u00f5es do terreno, rasgando-o causando grande impacto \n\nvisual e de dif\u00edcil recupera\u00e7\u00e3o.  \n\nOs problemas relacionados \u00e0 APP, al\u00e9m da pr\u00f3pria falta de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural s\u00e3o intensificados por estarem descont\u00ednuas, ilhadas por dom\u00ednios antr\u00f3picos, \n\nintensificando as press\u00f5es externas.  \n\nEsse problema da descontinuidade est\u00e1 intimamente ligado a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o florestal, que como j\u00e1 mencionado abrange a bacia como um todo, mas \u00e9 mais \n\nsentido em algumas unidades, a Figura 47 a seguir expressa essa afirma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n \nFigura 47 \u2013 Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes do C\u00f3rrego Capivari \u2013 Munic\u00edpio de  \n          Botucatu (SP). \n \n\nOs fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural na unidade s\u00e3o desconexos, o que \n\nlimita o tr\u00e2nsito de animais e eleva ao empobrecimento da popula\u00e7\u00e3o local, esse problema \n\ncom o passar do tempo pode levar a extin\u00e7\u00e3o dessas esp\u00e9cies e mesmo dos fragmentos \n\nanalisados \n\n\n\n 167 \n\nA tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais traz o resumo dessa \n\nproblem\u00e1tica pela valoriza\u00e7\u00e3o dos problemas e aponta medidas corretivas para uma futura \n\ninterven\u00e7\u00e3o na unidade (Tabela 31).  \n\n \n\nTabela 31 \u2013 Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais das Vertentes do C\u00f3rrego Capivari -   \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\nTipifica\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nT\u00edtulo do \n\nproblema Magnitude Evolu\u00e7\u00e3o esperada Urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o \n\nValoriza\u00e7\u00e3o \n\ntotal do \n\nproblema \n\nCa\u00e7a \n\nPontual:1 \n\nExtens\u00e3o: Imposs\u00edvel de \n\ndelimitar \n\nAcelerada: 5 \n\n- Diminui\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade \n\n- Extin\u00e7\u00e3o local das esp\u00e9cies. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental \n\nProblema \n\nImportante: \n\n9 \n\nCorte e \n\nsupress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\nNulo: 0 \n\nExtens\u00e3o: N\u00e3o quantificada \n\n- N\u00e3o apresenta corte recente \n\nEst\u00e1vel: 1 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nM\u00e9dio Prazo: 2 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o para conter \n\ndesmatamentos clandestinos e apoiar \n\nos novos sobre o licenciamento \n\nambiental. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de APP. \n\nProblema \n\nModerado: 3 \n\nEros\u00e3o \n\nPontual: 1 \n\nExtens\u00e3o: 7 manifesta\u00e7\u00f5es. \n\n- 4 eros\u00f5es em sulcos e \n\nravinas. \n\n- 1 eros\u00e3o laminar. \n\n- 2 em vo\u00e7orocas. \n\nAcelerada: 5 \n\n-- Perda e diminui\u00e7\u00e3o da \n\nfertilidade do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos \n\nrios. \n\n- Assoreamento. \n\nUrgente: 4 \n\n- Preenchimento dos sulcos. \n\n- Estabiliza\u00e7\u00e3o das encostas das \n\nvo\u00e7orocas. \n\n- Praticas adequadas de uso do solo. \n\nProblema \n\nImportante: \n\n10 \n\nFalta de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural em \n\nAPP \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: 27,05% da \u00e1rea  \n\ntotal. \n\n \n\nRegular: 3 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos \n\nrios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Obedi\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\n- Elimina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de conflito. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 8 \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nflorestal \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: n\u00e3o quantificada. \n\nRegular: 3 \n\n- Pode levar a extin\u00e7\u00e3o do \n\nfragmento. \n\nM\u00e9dio prazo: 2 \n\n- Revitaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de APP. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 7 \n\nGado em APP \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: 25,92% da \u00e1rea \n\nde APP. \n\n- Explora\u00e7\u00e3o ativa \n\nRegular: 3 \n\n- Impossibilidade de \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural \n\n- Compacta\u00e7\u00e3o do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos \n\nrios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Depende da altera\u00e7\u00e3o da forma de \n\nmanejo da atividade agr\u00edcola. \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de barreiras impedindo o \n\nacesso do gado. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 8 \n\n \n\n\n\n 168 \n\nA unidade apresenta uma problem\u00e1tica severa, onde os impactos, \n\nprincipalmente os causados pelas eros\u00f5es s\u00e3o inaceit\u00e1veis e requerem medidas corretivas \n\nimediatas.  \n\nO efeito negativo dos processos erosivos traz ao ambiente uma perda \n\nda sua qualidade e a reversibilidade desses efeitos al\u00e9m de cara pode n\u00e3o atingir as condi\u00e7\u00f5es \n\ninicias do ambiente (antes da manifesta\u00e7\u00e3o do problema).   \n\n \n \n        6.3.8. Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara \n \n \n\nA unidade \u00e9 marcada pelos divisores de \u00e1gua que limitam a bacia no \n\nlado oriental, a altitude fica entre os 600 a 700m e a vegeta\u00e7\u00e3o natural \u00e9 quase inexistente e \n\nrepresentada por pequenas parcelas de fragmentos das unidades vizinhas.   \n\nPor essa raz\u00e3o o problema de fragmenta\u00e7\u00e3o florestal n\u00e3o foi \n\nrelacionado em sua problem\u00e1tica porque foi discutido dentro das outras unidades ambientais \n\nque apresentavam fragmentos significativos.  \n\nPela mesma raz\u00e3o o problema da ca\u00e7a tamb\u00e9m n\u00e3o foi relacionado j\u00e1 \n\nque n\u00e3o temos fragmentos para servir de ref\u00fagio para a vida silvestre na unidade.  \n\nO problema do corte e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural por sua vez \u00e9 \n\nevidente pela aus\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o natural, mas encontra-se est\u00e1vel como veremos a seguir, \n\nesse e os demais problemas da unidade s\u00e3o: \n\n\u2022 Corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural; \n\n\u2022 Eros\u00e3o; \n\n\u2022 Falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP; \n\n\u2022 Gado em APP.  \n\nAs \u00e1reas de APP s\u00e3o pequenas e representam as nascentes do lado \n\noriental da bacia, seu uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural est\u00e1 dividido em sete classes de uso e \n\nseus problemas s\u00e3o representados n\u00e3o s\u00f3 pela aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o natural, mas tamb\u00e9m aos \n\nconflitos de uso que possui.  \n\n\n\n 169 \n\nDo total da APP apenas 20% da \u00e1rea \u00e9 composta por vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural, os demais 80% correspondem \u00e0s \u00e1reas desflorestadas ocupados pelos conflitos de uso \n\ndivididos em laranja, pastagem e planta\u00e7\u00e3o florestal (Tabela 32). \n\n \n\nTabela 32 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP dos Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara -    \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural \u2013 APP Hectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 9,00 14,90 \nCultura perene \u2013 laranja 0,18 0,30 \n\nFloresta estacional semidecidual 1,80 2,98 \nMata ciliar 13,14 21,76 \nPastagem 18,72 31,00 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 16,29 26,97 \nTransi\u00e7\u00e3o floresta estacional \u2013 \n\ncerrad\u00e3o \n1,26 2,09 \n\n \n\nEssas matas desempenham o papel de filtro, sitiadas nas partes mais \n\naltas da bacia hidrogr\u00e1fica, elas tamb\u00e9m impedem que a terra desbarranque evitando o \n\nassoreamento dos cursos de \u00e1gua. Se n\u00e3o houver essa prote\u00e7\u00e3o, fatalmente ocorrer\u00e1 a extin\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua pelo aterramento dos rios.  \n\nAs nascentes abastecem os riachos, c\u00f3rregos e cursos de \u00e1gua de toda a \n\nbacia que por sua vez abastecem os rios mais caudalosos. Se n\u00e3o houver a prote\u00e7\u00e3o das matas \n\nciliares, n\u00e3o haver\u00e1 \u00e1gua para os rios e ao longo do tempo eles poder\u00e3o secar.  \n\nAcrescido a falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural temos o tr\u00e2nsito do gado, que \u00e9 \n\num animal de grande porte e pisoteia as \u00e1reas de nascentes contribuindo para o seu \n\naterramento, a intera\u00e7\u00e3o desses problemas \u00e9 representada pela Matriz de sinergia dos \n\nproblemas ambientais da unidade (Tabela 33).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 170 \n\nTabela 33 \u2013 Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nos Topos do m\u00e9dio e  \n                     baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nMatriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do problema \n\nProblemas \n\nC\no\n\nrt\ne \n\ne \nsu\n\npr\nes\n\ns\u00e3\no\n\n \nde\n\n v\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nn\nat\n\nur\nal\n\n \n\nE\nro\n\ns\u00e3\no\n\n \n\nF\nal\n\nta\n d\n\ne \nve\n\nge\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n \nn\n\nat\nur\n\nal\n e\n\nm\n A\n\nP\nP\n\n \n\nG\nad\n\no \nem\n\n A\nP\n\nP\n \n\nCorte e supress\u00e3o de \nvegeta\u00e7\u00e3o natural \n\n   X \n\nEros\u00e3o X  X  \nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nem APP \nX   X \n\nGado em APP X  X  \n \n\nFrente a intera\u00e7\u00e3o desses problemas ambientais podemos afirmar o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico da unidade se deu de forma pouco planejada e trouxe preju\u00edzos \n\nao ambiente. \n\nOs problemas relacionados na unidade caso n\u00e3o sejam corrigidos \n\npodem trazer uma s\u00e9rie de efeitos sobre o ambiente e seus fatores relacionados, esses efeitos \n\ns\u00e3o entendidos como impactos ambientais analisados a seguir (Tabela 34).  \n\nOs impactos causados pelos problemas ambientais da unidade exercem \n\numa maior press\u00e3o sobre os cursos de \u00e1gua, visto que ela abrange uma parte importante da \n\nrede de nascentes da bacia.  \n\nAs eros\u00f5es tamb\u00e9m contribuem com essa press\u00e3o, pois a perda de solo \n\npelas chuvas carreia esse material para dentro dos leitos dos rios e nascentes podendo causar \n\nseu afogamento.  \n\nNa unidade temos a presen\u00e7a de tr\u00eas processos erosivos uma eros\u00e3o \n\nem sulco e duas vo\u00e7orocas marcadas pela aus\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP, esses \n\nproblemas s\u00e3o pass\u00edveis de localiza\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n\n\n 171 \n\n \n\n\n\n 172 \n\nA localiza\u00e7\u00e3o dos problemas da unidade, com exce\u00e7\u00e3o o de corte e \n\nsupress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural que se encontra est\u00e1vel \u00e9 apresentado na Figura 48 que \n\nrepresenta as APP da unidade e os focos de eros\u00e3o.  \n\n \n\n \n\nFigura 48 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos dos  \n          Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nA gravidade dos problemas ambientais apresentados, sua magnitude, \n\nevolu\u00e7\u00e3o esperada e urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o \u00e9 mais bem identificada pela tabela de tipifica\u00e7\u00e3o \n\nde problemas (Tabela 35)  \n\n \n\n\n\n 173 \n\nTabela 35 \u2013 Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais dos Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara -   \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\nTipifica\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nT\u00edtulo do \n\nproblema Magnitude Evolu\u00e7\u00e3o esperada Urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o \n\nValoriza\u00e7\u00e3o \n\ntotal do \n\nproblema \n\nCorte e supress\u00e3o \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\nNulo: 0 \n\nExtens\u00e3o: N\u00e3o \n\nquantificada \n\n- N\u00e3o apresenta corte \n\nrecente \n\nEst\u00e1vel: 1 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nM\u00e9dio Prazo: 2 \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de APP. \n\nProblema \n\nmoderado: 3 \n\nEros\u00e3o \n\nPontual: 1 \n\nExtens\u00e3o: 3 \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es. \n\n- 1 eros\u00e3o em sulco. \n\n- 2 em vo\u00e7orocas. \n\nAcelerada: 5 \n\n-- Perda e diminui\u00e7\u00e3o da \n\nfertilidade do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nUrgente: 4 \n\n- Preenchimento dos sulcos. \n\n- Estabiliza\u00e7\u00e3o das encostas das \n\nvo\u00e7orocas. \n\n- Praticas adequadas de uso do solo. \n\nProblema \n\nImportante: 10 \n\nFalta de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nem APP \n\nGrave: 3 \n\n- Extens\u00e3o: 58,27% da \n\n\u00e1rea  total. \n\n \n\nRegular: 3 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nUrgente: 4 \n\n- Obedi\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\n- Elimina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de conflito. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nProblema \n\nImportante:  \n\n10 \n\nGado em APP \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: 31% da \n\n\u00e1rea de APP. \n\n- Explora\u00e7\u00e3o ativa \n\nRegular: 3 \n\n- Impossibilidade de regenera\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\n- Compacta\u00e7\u00e3o do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Depende da altera\u00e7\u00e3o da forma de \n\nmanejo da atividade agr\u00edcola. \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de barreiras impedindo o \n\nacesso do gado. \n\nProblema \n\nm\u00e9dio:  8 \n\n \n\nPodemos dizer que a unidade possui uma problem\u00e1tica severa, seus \n\nproblemas relacionados \u00e0 APP s\u00e3o considerados revers\u00edveis desde sejam eliminadas as \u00e1reas \n\nde conflito para dar lugar \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o natural.  \n\nAs eros\u00f5es est\u00e3o nas margens das \u00e1reas de planta\u00e7\u00e3o florestal dentro \n\ndas APP e sua recupera\u00e7\u00e3o depende de uma a\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ambientais junto \u00e0s empresas de \n\nprodutos agroflorestais instaladas na regi\u00e3o.  \n\nEssas a\u00e7\u00f5es devem buscar a estabiliza\u00e7\u00e3o das encostas para diminuir o \n\narraste de materiais para o leito dos rios j\u00e1 que o solo da regi\u00e3o \u00e9 de grande erodibilidade \n\nconstitu\u00eddo de areia quartzosa, junto a essa medida deve-se buscar o replantio das APP para \n\nevitar novos focos e ajudar a conter os existentes.  \n\n \n\n\n\n 174 \n\n        6.3.9. Frente da Cuesta de Botucatu \n\n \n\nA Frente da Cuesta de Botucatu \u00e9 representada pela grande diferen\u00e7a \n\nde altitude e declividade acentuada, a unidade marca a zona de ruptura do relevo, com um \n\ncorte abrupto voltado para a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica e um declive suave na parte do reverso \n\n(Planalto Central).   \n\nSeus solos s\u00e3o considerados rasos, pouco evolu\u00eddos com o horizonte A \n\ndiretamente sobre a rocha, do tipo Neossolos lit\u00f3ilicos eutr\u00f3ficos, a propriedade de seus solos \n\nacrescido de sua grande declividade, por si s\u00f3 j\u00e1 justificam a fragilidade dessa \u00e1rea suscet\u00edvel a \n\ndesmoronamentos e a necessidade de sua preserva\u00e7\u00e3o.  \n\nSua problem\u00e1tica \u00e9 a mais diversa com a presen\u00e7a de nove \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es diferentes, representada pelos seguintes problemas:  \n\n\u2022 Agricultura no reverso, \u00e1rea de APP da Cuesta; \n\n\u2022 Ca\u00e7a; \n\n\u2022 Corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural; \n\n\u2022 Eros\u00e3o; \n\n\u2022 Falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP; \n\n\u2022 Fragmenta\u00e7\u00e3o Florestal; \n\n\u2022 Gado em APP; \n\n\u2022 Pedreira desativada; \n\n\u2022 Potencial de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios; \n\nSua \u00e1rea de APP est\u00e1 representada pelas \u00e1reas marginais as nascentes e \n\ncursos de \u00e1gua e a \u00e1rea adjacente a linha de ruptura da Cuesta, os problemas relacionados \u00e0 \n\nsua APP est\u00e3o relacionados na Tabela 36 a seguir.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 175 \n\nTabela 36 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP da Frente da Cuesta de Botucatu -    \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural - APP \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 0,45 0,15 \nCultura anual 28,26 9,69 \n\nFloresta estacional semidecidual 140,58 48,20 \nMata ciliar 6,93 2,38 \nPastagem 111,69 38,26 \n\nPedreira desativada 0,54 0,19 \nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 2,70 0,93 \n\nTransi\u00e7\u00e3o floresta estacional \u2013 \ncerrad\u00e3o \n\n0,54 \n \n\n0,19 \n \n\n \n \n\nNa unidade temos 50,92% do total das APP cobertas pela vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural, representada pela Floresta estacional semidecidual, Transi\u00e7\u00e3o de Floresta estacional \u2013 \n\ncerrad\u00e3o, cerrad\u00e3o e mata ciliar.  \n\nO restante da \u00e1rea compreende as regi\u00f5es de conflito representadas \n\npela cultura anual, laranja, pastagem e planta\u00e7\u00e3o florestal, sendo as de pastagem as de maior \n\nextens\u00e3o.  \n\nA din\u00e2mica da problem\u00e1tica da unidade \u00e9 bem intensa pela pr\u00f3pria \n\ndiversidade de problemas existentes na regi\u00e3o onde a manifesta\u00e7\u00e3o de um problema ambiental \n\ncontribui com o surgimento de outro (Tabela 37).  \n\nO corte e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural da unidade permitiu a \n\ninstala\u00e7\u00e3o dos mais diversos usos econ\u00f4micos, entre eles a agricultura na \u00e1rea do reverso que \n\ncompreende parte da APP da Cuesta, a agricultura nessa regi\u00e3o pode levar a degrada\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais do solo que j\u00e1 \u00e9 fr\u00e1gil e por consequ\u00eancia dar origem a novos processos \n\nerosivos.  \n\nO corte tamb\u00e9m permitiu a expans\u00e3o da fronteira agropecu\u00e1ria para a \n\nAPP, o pisoteio do gado, como visto anteriormente, contribui para a compacta\u00e7\u00e3o do solo, \n\npode dar origem a novos processos erosivos em \u00e1reas de declive acentuado e impede a \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n 176 \n\nTabela 37 \u2013 Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas na Frente da Cuesta da   \n                     Botucatu \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nMatriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nProblemas  \nA\n\ng\nri\n\ncu\nlt\n\nu\nra\n\n n\no\n\n \nre\n\nv\ner\n\nso\n -\n\n A\nP\n\nP\n \n\nC\na\u00e7\n\na \n\nC\no\n\nrt\ne \n\ne \nsu\n\npr\nes\n\ns\u00e3\no \n\nd\ne \n\nv\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nn\nat\n\nur\nal\n\n \n\nE\nro\n\ns\u00e3\no\n\n \n\nF\nal\n\nta\n d\n\ne \nve\n\ng\net\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nna\n\ntu\nra\n\nl \nem\n\n A\nP\n\nP\n \n\nF\nra\n\ngm\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\nfl\nor\n\nes\nta\n\nl \n\nG\nad\n\no \nem\n\n A\nP\n\nP\n \n\nP\ned\n\nre\nir\n\na \nd\n\nes\nat\n\niv\nad\n\na \nn\n\no\n r\n\nev\ner\n\nso\n \n\nP\not\n\nen\nci\n\nal\n d\n\ne \noc\n\no\nrr\n\n\u00ean\nci\n\na \nde\n\n \nin\n\nc\u00ea\nnd\n\nio\ns \n\nAgricultura no \nreverso \u2013 APP \n\n  X      X \n\nCa\u00e7a   X   X    \nCorte e supress\u00e3o \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural \n\nX X     X X X \n\nEros\u00e3o X  X  X   X X \nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural em APP \nX  X    X  X \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o \nFlorestal \n\n  X      X \n\nGado em APP   X  X     \nPedreira \n\ndesativada no \nreverso \n\n         \n\nPotencial de \nocorr\u00eancia de \n\ninc\u00eandios \n X X       \n\n \nA retirada da vegeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m propiciou a abertura da lavra e a \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais na regi\u00e3o, que com o passar do tempo foram abandonados \n\nsem a aplica\u00e7\u00e3o de medidas mitigadoras ao impacto proporcionado pela extra\u00e7\u00e3o.  \n\nOs processos erosivos encontrados na unidade foram causados pela \n\nretirada da vegeta\u00e7\u00e3o natural nas encostas, extremamente declivosas, que passaram a sofrer a \n\na\u00e7\u00e3o da chuva que ganha velocidade e arrasta o solo da regi\u00e3o.  \n\nNovos processos erosivos podem surgir pelos atuais problemas \n\napresentados como agricultura em APP (reverso), lavra de minera\u00e7\u00e3o abandonada sem \n\ncorre\u00e7\u00e3o e gado em APP.  \n\n\n\n 177 \n\nPor sua vez a desaparecimento da vegeta\u00e7\u00e3o natural pode ter sua \n\norigem na supress\u00e3o causada pelo fogo, que na unidade aparece em todo inverno, e agride a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural principalmente nas bordas dos fragmentos.  \n\nOutro problema constatado \u00e9 o da pr\u00f3pria fragmenta\u00e7\u00e3o florestal \n\nidentificada pela presen\u00e7a de ilhas de vegeta\u00e7\u00e3o natural cercadas pelas atividades antr\u00f3picas.  \n\nA ca\u00e7a \u00e9 outro problema relacionado na unidade, que como crit\u00e9rio \n\nadotado, foi destacado em toda unidade com fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural com dimens\u00f5es \n\nposs\u00edveis de abrigar a vida silvestre.  \n\nEsses fragmentos que servem de abrigo ao mesmo tempo quando \n\ndegradados ou suprimidos exp\u00f5em a fauna e facilitam as condi\u00e7\u00f5es de acesso para os \n\nca\u00e7adores com interesse nas esp\u00e9cies da regi\u00e3o.   \n\nA unidade merece aten\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 pela diversidade de problemas \n\nambientais relacionados, mas tamb\u00e9m pela beleza paisag\u00edstica da regi\u00e3o, seus problemas s\u00e3o \n\nidentificados no mapeamento feito da regi\u00e3o, com exce\u00e7\u00e3o da ca\u00e7a e do potencial de \n\nocorr\u00eancia de inc\u00eandios.  \n\nTodos esses problemas causam efeitos sobre os fatores ambientais e \n\nmesmo sobre seus agentes causadores, esses efeitos s\u00e3o identificados como poss\u00edveis impactos \n\nna Tabela 38 a seguir.  \n\nPela tabela percebe-se a enorme rela\u00e7\u00e3o de efeitos poss\u00edveis, eles \n\natingem todos os fatores analisados e os efeitos est\u00e3o intimamente ligados com as \n\nparticularidades da unidade com \u00e1reas de encostas que exigem aten\u00e7\u00e3o especial em termos de \n\nconserva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n\n\n 178 \n\n \n\n\n\n 179 \n\nA degrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural, o uso inadequado das APP e as \n\nminera\u00e7\u00f5es abandonadas podem provocar ao longo do tempo infiltra\u00e7\u00f5es que causam \n\ninstabilidade das encostas e aumento os riscos de desmoronamentos e eros\u00f5es. \n\nA perda do solo leva a diminui\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva, o \n\nassoreamento, altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios, riscos de inunda\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.  \n\nTanto no corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural, como com o fogo e a \n\nca\u00e7a proporciona a diminui\u00e7\u00e3o quantitativa e qualitativa das esp\u00e9cies locais podendo chegar a \n\nsua extin\u00e7\u00e3o.  \n\nA retirada da vegeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m contribui para a diminui\u00e7\u00e3o da \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, a aus\u00eancia das ra\u00edzes das \u00e1rvores impede que as \u00e1guas sejam filtradas \n\npodendo levar a contamina\u00e7\u00e3o dos mananciais, importante lembrar que a unidade compreende \n\nalgumas \u00e1reas recarga do Aqu\u00edfero Guarani.  \n\nA forma\u00e7\u00e3o de ilhas isoladas de vegeta\u00e7\u00e3o natural contribui com o \n\nefeito de borda nos fragmentos, invas\u00e3o de esp\u00e9cies oportunistas e a soma desses fatores \n\ntamb\u00e9m pode levar a extin\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies locais e mesmo do fragmento. \n\nA presen\u00e7a da pastagem extensiva nas \u00e1reas \u00edngremes e em APP al\u00e9m \n\nde impossibilitar a regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o local contribui para o surgimento de processos \n\nerosivos pela forma\u00e7\u00e3o de sulcos nos caminhos pisoteados pelo gado.   \n\nOs problemas relacionados \u00e0 APP da unidade est\u00e3o localizados no \n\nmapa que sobrep\u00f5e o uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP com os limites da unidade \n\n(Figura 49).  \n\n \n\n\n\n 180 \n\n \n\nFigura 49 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos da Frente   \n          da Cuesta de Botucatu - Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nA figura apresenta claramente a extens\u00e3o do problema de pastagens ao \n\nlongo das APP, principalmente nas que margeiam aos cursos de \u00e1gua, \u00e9 poss\u00edvel visualizar \n\ntamb\u00e9m a descontinuidade da vegeta\u00e7\u00e3o natural.  \n\nAo norte da unidade observa-se claramente a extens\u00e3o da \u00e1rea ocupada \n\npela agricultura anual dentro da APP na zona adjacente a ruptura da Cuesta de Botucatu.  \n\nOs problemas de eros\u00e3o e pedreira desativada foram colocados em um \n\nmapa separado para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o da sua localiza\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o (Figura 50). \n\n \n\n\n\n 181 \n\n \n\n \n\n \nFigura 50 \u2013 Mapa de pedreiras desativadas da Frente da Cuesta de Botucatu \u2013 Munic\u00edpio de   \n          Botucatu (SP). \n \n\nO problema da fragmenta\u00e7\u00e3o florestal tamb\u00e9m foi colocado em um \n\nmapa separado, ele \u00e9 mais bem identificado quando analisado em conjunto com o mapa de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural da bacia, desta forma, o problema n\u00e3o \u00e9 maximizado e os fragmentos \n\naparecem em totalidade que muitas vezes ocupa mais de uma unidade ambiental (Figura 51).  \n\nA regi\u00e3o norte da unidade \u00e9 caracterizada pelo final do fragmento de \n\nfloresta estacional semidecidual, o maior fragmento continuo de vegeta\u00e7\u00e3o natural da bacia, \n\nsituado na Fazenda Experimental Edgardia de propriedade da UNESP. \n\n\n\n 182 \n\nNa regi\u00e3o sul temos outro fragmento significativo de floresta \n\nestacional semidecidual que corresponde ao parque municipal Cascata da Marta, todos os \n\nfragmentos da unidade, mesmo estando bem conservados, sofrem a press\u00e3o dos usos \n\nantr\u00f3picos adjacentes.    \n\n \n\n \n\nFigura 51 \u2013 Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o natural da Frente da Cuesta de Botucatu \u2013 Munic\u00edpio de  \n          Botucatu (SP). \n \n\nNos declives acentuados e nas APP a substitui\u00e7\u00e3o das paisagens trouxe \n\ne cont\u00ednua trazendo preju\u00edzos ao meio ambiente, a gravidade da problem\u00e1tica da regi\u00e3o est\u00e1 \n\nresumida na Tabela 39 a seguir.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 183 \n\nTabela 39 \u2013 Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais da Frente da Cuesta de Botucatu -   \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\nTipifica\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nT\u00edtulo do \n\nproblema Magnitude Evolu\u00e7\u00e3o esperada Urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o \n\nValoriza\u00e7\u00e3o \n\ntotal do \n\nproblema \n\nAgricultur\n\na em APP- \n\nCuesta \n\nParcial: 2 \n\nExtens\u00e3o: 9,69% da \u00e1rea \n\ntotal de APP \n\nRegular: 3 \n\n- Infiltra\u00e7\u00f5es que podem causar \n\ninstabilidades nas encostas. \n\n- Aumento dos riscos de \ndesmoronamentos e eros\u00f5es. \n\nUrgente: 5 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental eficiente. \n\n- Revitaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de APP com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural. \n\nProblema \n\nImportante: \n\n10 \n\nCa\u00e7a \n\nPontual:1 \n\nExtens\u00e3o: Imposs\u00edvel de \n\ndelimitar \n\nAcelerada: 5 \n\n- Diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\n- Extin\u00e7\u00e3o local das esp\u00e9cies. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental \n\nProblema \n\nImportante: \n\n9 \n\nCorte e \n\nsupress\u00e3o \n\nde \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\nNulo: 0 \n\nExtens\u00e3o: N\u00e3o \n\nquantificada \n\n- N\u00e3o apresenta corte \n\nrecente \n\nEst\u00e1vel: 1 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o da paisagem \n\n \n\nM\u00e9dio prazo: 2 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o para conter \n\ndesmatamentos clandestinos e apoiar \n\nos novos sobre o licenciamento \n\nambiental. \n\nProblema \n\nModerado: 3 \n\nEros\u00e3o \n\nPontual: 1 \n\nExtens\u00e3o: 2 manifesta\u00e7\u00f5es. \n\n- Eros\u00f5es em sulcos e \n\nravinas. \n\nRegular: 3 \n\n-- Perda e diminui\u00e7\u00e3o da fertilidade \n\ndo solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Preenchimento dos sulcos. \n\n- Aten\u00e7\u00e3o para as pequenas \n\nforma\u00e7\u00f5es. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 7 \n\nFalta de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural em \n\nAPP \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: 49,07% da \u00e1rea \n\ntotal. \n\n \n\nRegular: 3 \n\n- Riscos de desmoronamento. \n\n- Assoreamento. \n\n \n\nUrgente: 4 \n\n- Obedi\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\n- Elimina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de conflito. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nProblema \n\nImportante - \n\n9 \n\nFragmenta\n\n\u00e7\u00e3o \n\nflorestal \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: n\u00e3o \n\nquantificada. \n\n \n\nRegular: 3 \n\n- Pode levar a extin\u00e7\u00e3o do \n\nfragmento. \n\nM\u00e9dio Prazo: 2 \n\n- Solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 vinculada a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de corredores verdes para \n\nligar os fragmentos de maior \n\ndensidade na unidade. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 7 \n\nGado em \n\nAPP \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: 38,26% da \u00e1rea \n\nde APP. \n\n- Explora\u00e7\u00e3o ativa \n\nRegular: 3 \n\n- Impossibilidade de regenera\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\n- Compacta\u00e7\u00e3o do solo. \n\n- Contribui para o surgimento de \n\neros\u00f5es. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Depende da altera\u00e7\u00e3o da forma de \n\nmanejo da atividade agr\u00edcola. \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de barreiras impedindo o \n\nacesso do gado. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio - 8 \n\n\n\n 184 \n\nTabela 39 continua\u00e7\u00e3o \u2013 Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais da Frente da Cuesta de        \n                                           Botucatu - Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\nTipifica\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nT\u00edtulo do \n\nproblema Magnitude Evolu\u00e7\u00e3o esperada Urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o \n\nValoriza\u00e7\u00e3o \n\ntotal do \n\nproblema \n\nPedreira \n\ndesativada \n\nParcial: 2 \n\nExtens\u00e3o: 2,79 ha da \u00e1rea \n\ntotal da unidade. \n\nRegular: 3 \n\n- Aumento da possibilidade de \ndesmoronamentos e eros\u00f5es. \n\n \n\nLongo Prazo: 1 \n\n- Contribuir com a revitaliza\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea e permitir a regenera\u00e7\u00e3o \n\nespont\u00e2nea da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 7 \n\nPotencial \n\nde \n\nocorr\u00eancia \n\nde \n\ninc\u00eandios \n\nParcial: 2 \n\n-Extens\u00e3o: n\u00e3o delimitada. \n\n- Ocorr\u00eancia maior em \n\nper\u00edodos de inverno \n\n \n\nAcelerado: 5 \n\n- Desequil\u00edbrio ambiental. \n- Contribui para o surgimento de \n\neros\u00f5es. \n- Destrui\u00e7\u00e3o da biota. \n\n- Substitui\u00e7\u00e3o das paisagens. \n- Empobrecimento do solo \n\n \n\nUrgente: 4 \n\n- Preven\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de policiamento e \n\nprojeto de conscientiza\u00e7\u00e3o. \n\n- Combate aos focos com o apoio do \n\ncorpo de bombeiros. \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o dos agentes \n\ncausadores. \n\nProblema \n\nImportante: \n\n11 \n\n \n\nA unidade apresenta quatro problemas considerados importantes, dois \n\ns\u00e3o dif\u00edceis de quantificar (ca\u00e7a e potencial de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios) e com medidas \n\npreventivas intimamente ligadas a fiscaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, os outros que est\u00e3o relacionados a \n\nAPP, principalmente na adjac\u00eancia da ruptura da Cuesta,  podem gerar desequil\u00edbrios no \n\nambiente com efeitos permanentes na paisagem, por isso sua urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o.  \n\nA maioria dos problemas s\u00e3o considerados revers\u00edveis a partir da \n\naplica\u00e7\u00e3o de medidas corretivas, as minera\u00e7\u00f5es abandonadas, por sua vez, dificilmente \n\nvoltar\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es iniciais, antes da extra\u00e7\u00e3o, mas hoje j\u00e1 encontram-se cobertas por algum \n\ntipo de vegeta\u00e7\u00e3o mesmo ainda tendo o aspecto de buracos.   \n\nNessas \u00e1reas, portanto, seria necess\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o de metodologias, j\u00e1 \n\nexistentes bem estabelecidas, para avaliar e observar o impacto ambiental causado por esses \n\nempreendimentos e apontar ou n\u00e3o a necessidade de interven\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 185 \n\n        6.3.10. Vertentes e fundos de vale do alto Capivara \n \n \n\nCom altitudes superiores a 800m a unidade \u00e9 caracterizada pelo \n\nsistema de ravinas canais e tribut\u00e1rios da rede de drenagem na parte sul da bacia na rampa que \n\ncorresponde a uma parte do planalto ocidental.  \n\nA unidade recebe a influencia da parte urbana do munic\u00edpio, e tem \n\numa densidade populacional maior, seu uso \u00e9 dominado pelos pastos, que em sua maioria \n\napresentam-se mal conservados. \n\nOs problemas relacionados na unidade s\u00e3o: \n\n\u2022 Ca\u00e7a,  \n\n\u2022 Corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural; \n\n\u2022 Eros\u00e3o; \n\n\u2022 Falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP; \n\n\u2022 Fragmenta\u00e7\u00e3o florestal; \n\n\u2022 Gado em APP; \n\n\u2022 Potencial de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios; \n\nA ca\u00e7a na unidade \u00e9 caracterizada pela captura de p\u00e1ssaros, \n\nprincipalmente pela presen\u00e7a na unidade de complexos populacionais e o h\u00e1bito de criar \n\nanimais da fauna silvestre em cativeiro.  \n\nO potencial de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios tamb\u00e9m \u00e9 intensificado pela \n\nproximidade desses complexos populacionais e pela presen\u00e7a na unidade de vias de acesso \n\nasfaltadas com grande tr\u00e2nsito de ve\u00edculos e pessoas, aumento a probabilidade de queimadas \n\nnas margens dessas rodovias.  \n\nA APP da unidade corresponde a 422,46 ha, deles 27,44% encontra-se \n\ncom vegeta\u00e7\u00e3o natural divida em cerrad\u00e3o, floresta estacional semideciual e mata ciliar, essa \n\nvegeta\u00e7\u00e3o apresenta-se descont\u00ednua e pouco densa limitada pelos dom\u00ednios antr\u00f3picos \n\nprincipalmente pela pastagem (Tabela 40). \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n 186 \n\nTabela 40 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP das Vertentes e Fundos de vale do alto    \n                     Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural - APP \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 39,96 9,46 \nCh\u00e1caras 19,26 4,56 \n\nCultura perene \u2013 caf\u00e9 0,18 0,04 \nFloresta estacional semidecidual 42,03 9,95 \n\nMata ciliar 33,93 8,03 \nPastagem 272,61 64,50 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 14,67 3,47 \n \n \n\nOs impactos causados pelo acesso do gado em APP j\u00e1 foi discutido \n\nrepetidamente, por esse motivo, seguiremos a frente com a discuss\u00e3o sobre a intera\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas atrav\u00e9s da matriz de sinergia (Tabela 41).  \n\n \nTabela 41 \u2013 Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nas Vertentes e fundos de  \n                     vale do alto Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nMatriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do problema \n\nProblemas \n\nC\na\u00e7\n\na \n\nC\no\n\nrt\ne \n\ne \nsu\n\npr\nes\n\ns\u00e3\no\n\n \nd\n\ne \nv\n\neg\net\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nn\n\nat\nur\n\nal\n \n\nE\nro\n\ns\u00e3\no \n\nF\nal\n\nta\n d\n\ne \nve\n\ng\net\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nna\n\ntu\nra\n\nl \nem\n\n A\nP\n\nP\n \n\nF\nra\n\ngm\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\nfl\nor\n\nes\nta\n\nl \n\nG\nad\n\no \nem\n\n A\nP\n\nP\n \n\nP\not\n\nen\nci\n\nal\n d\n\ne \noc\n\no\nrr\n\n\u00ean\nci\n\na \nde\n\n \nin\n\nc\u00ea\nnd\n\nio\n \n\nCa\u00e7a  X   X   \nCorte e supress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural \nX     X X \n\nEros\u00e3o  X  X X  X \nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nem APP \n X    X X \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o Florestal  X     X \nGado em APP  X  X    \n\nPotencial de ocorr\u00eancia de \ninc\u00eandio \n\nX       \n\n \n \n\n\n\n 187 \n\nComo visto anteriormente a manifesta\u00e7\u00e3o de um problema contribui \n\ncom o surgimento de outro, o corte e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural na unidade foi ao longo \n\ndos anos intensivo deixando uma pequena parcela de vegeta\u00e7\u00e3o natural, tanto ao longo da rede \n\nde drenagem como na unidade como um todo e essa \u00e9 a origem da maior parte dos problemas \n\nambientais que encontrados hoje.  \n\nA manifesta\u00e7\u00e3o da sua problem\u00e1tica, pela pr\u00f3pria intensidade e \n\ndiversidade pode gerar impactos sobre todos os fatores ambientais analisados e tamb\u00e9m sobre \n\nseus agentes causadores (Tabela 42).  \n\nO problema de corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural \u00e9 evidente pela \n\naus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o natural, mas como j\u00e1 discutido a unidade sofre a influ\u00eancia dos \n\ncomplexos populacionais, inclusive pela proximidade da zona urbana do munic\u00edpio.  \n\nSendo assim o problema espalha-se por toda a unidade intensificando o \n\nproblema da fragmenta\u00e7\u00e3o florestal, mas \u00e9 importante destacar que nela tamb\u00e9m n\u00e3o encontra-\n\nse cortes recentes de vegeta\u00e7\u00e3o natural, apenas substitui\u00e7\u00e3o de paisagens. \n\n  Essa substitui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 melhor abordada no diagn\u00f3stico de \n\npotencialidades por unidade que ser\u00e1 discutido posteriormente.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 188 \n\n \n\n\n\n 189 \n\nDos problemas relacionados na unidade os focos de eros\u00e3o e os \n\nsituados em APP, s\u00e3o pass\u00edveis de localiza\u00e7\u00e3o e est\u00e3o expressos no mapa a seguir que \n\napresenta a sobreposi\u00e7\u00e3o das classes de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dentro dos limites da \n\nunidade e os seus focos de eros\u00e3o (Figura 52).  \n\n \n\n \n\nFigura 52 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP e processos erosivos das  \n          Vertentes e fundos de vale do alto Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nA an\u00e1lise do mapa identifica que a unidade apresenta apenas um \n\nprocesso erosivo com gravidade e pass\u00edvel de ser mapeado atrav\u00e9s dos levantamentos feitos na \n\nbacia.  \n\nA APP da unidade, por sua vez, est\u00e1 ocupada pelos diferentes \n\ndom\u00ednios antr\u00f3picos, sua parcela de vegeta\u00e7\u00e3o natural al\u00e9m de pequena encontra-se degradada \n\n\n\n 190 \n\ne isolada em pequenos fragmentos, que podem ser melhor identificados a Figura 53, que \n\napresenta a vegeta\u00e7\u00e3o natural da unidade em rela\u00e7\u00e3o e a  vegeta\u00e7\u00e3o da total da bacia.   \n\n \n\n \n\nFigura 53 \u2013 Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes e fundos de vale do alto Capivara  \n          - Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nOs fragmentos da unidade s\u00e3o continua\u00e7\u00e3o dos fragmentos tamb\u00e9m \n\nencontrados nas unidades vizinhas, nela eles aparecem pequenos, pouco densos e limitados de \n\ntodos os lados por grandes \u00e1reas de dom\u00ednios antr\u00f3picos e por isso sujeitos a degrada\u00e7\u00e3o e \n\npress\u00f5es externas.  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre os efeitos e os poss\u00edveis impactos j\u00e1 foram discutidos \n\nanteriormente na apresenta\u00e7\u00e3o das tabelas das outras unidades ambientais, sendo assim a \n\nmelhor forma de resumir a problem\u00e1tica da unidade \u00e9 atrav\u00e9s da tipifica\u00e7\u00e3o dos seus \n\nproblemas ambientais (Tabela 43).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 191 \n\nTabela 43 \u2013 Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais das Vertentes e fundos de vale do alto    \n                     Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\nTipifica\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nT\u00edtulo do \n\nproblema Magnitude Evolu\u00e7\u00e3o esperada Urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o \n\nValoriza\u00e7\u00e3o \n\ntotal do \n\nproblema \n\nCa\u00e7a \n\nPontual:1 \n\nExtens\u00e3o: Imposs\u00edvel de \n\ndelimitar \n\nAcelerada: 5 \n\n- Diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\n- Extin\u00e7\u00e3o local das esp\u00e9cies. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental \n\nProblema \n\nImportante: \n\n9 \n\nCorte e \n\nsupress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\nNulo: 0 \n\nExtens\u00e3o: N\u00e3o \n\nquantificada \n\n- N\u00e3o apresenta corte \n\nrecente \n\nEst\u00e1vel: 1 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o da paisagem \n\n \n\nM\u00e9dio prazo: 2 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o para conter \n\ndesmatamentos clandestinos e apoiar \n\nos novos sobre o licenciamento \n\nambiental. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o da APP. \n\nProblema \n\nModerado: 3 \n\nEros\u00e3o \n\nPontual: 1 \n\nExtens\u00e3o: 1 manifesta\u00e7\u00e3o. \n\n- Eros\u00e3o em sulcos . \n\n \n\nRegular: 3 \n\n-- Perda e diminui\u00e7\u00e3o da \n\nfertilidade do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos rios. \n\n- Assoreamento. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Preenchimento dos sulcos. \n\n- Aten\u00e7\u00e3o para as pequenas \n\nforma\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 7 \n\nFalta de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural em \n\nAPP \n\nGrave: 3 \n\n- Extens\u00e3o: 72,57% da \n\n\u00e1rea total. \n\n \n\nAcelerado: 5 \n\n- Riscos de desmoronamento. \n\n- Assoreamento. \n\n \n\nUrgente: 4 \n\n- Obedi\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\n- Elimina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de conflito. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nProblema \n\nImportante - \n\n12 \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nflorestal \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: n\u00e3o \n\nquantificada. \n\n \n\n \n\nRegular: 3 \n\n- Pode levar a extin\u00e7\u00e3o do \n\nfragmento. \n\nM\u00e9dio prazo: 2 \n\n- Solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 vinculada a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de corredores verdes para \n\nligar os fragmentos de maior \n\ndensidade na unidade. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o da APP \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 7 \n\nGado em APP \n\nGrave: 3 \n\n- Extens\u00e3o: 64,50% da \n\n\u00e1rea de APP. \n\n- Explora\u00e7\u00e3o ativa \n\nRegular: 3 \n\n- Impossibilidade de regenera\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\n- Compacta\u00e7\u00e3o do solo. \n\n- Contribui para o surgimento de \n\neros\u00f5es. \n\n- Assoreamento. \n\nUrgente: 4 \n\n- Depende da altera\u00e7\u00e3o da forma de \n\nmanejo da atividade agr\u00edcola. \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de barreiras impedindo o \n\nacesso do gado. \n\nProblema \n\nImportante: \n\n10 \n\nPotencial de \n\nocorr\u00eancia de \n\ninc\u00eandios \n\nParcial: 2 \n\n-Extens\u00e3o: n\u00e3o delimitada. \n\n- Ocorr\u00eancia maior em \n\nper\u00edodos de inverno \n\n \n\nAcelerado: 5 \n\n- Desequil\u00edbrio ambiental. \n\n- Destrui\u00e7\u00e3o da biota. \n\n- Substitui\u00e7\u00e3o das paisagens \n\n- Empobrecimento do solo. \n\n \n\nUrgente: 4 \n\n- Preven\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de policiamento e \n\nprojeto de conscientiza\u00e7\u00e3o. \n\n- Combate aos focos com o apoio do \n\ncorpo de bombeiros. \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o dos agentes \n\ncausadores. \n\nProblema \n\nImportante: \n\n11 \n\n\n\n 192 \n\nDas sete manifesta\u00e7\u00f5es de problemas, quatro s\u00e3o considerados \n\nimportantes, dois tem suas medidas corretivas relacionadas a fiscaliza\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o dos \n\nagentes causadores, para diminuir a incid\u00eancia do problema (ca\u00e7a e potencial de ocorr\u00eancia de \n\ninc\u00eandios).  \n\nOs outros dois problemas est\u00e3o relacionados a degrada\u00e7\u00e3o das matas \n\nque ficam as margens dos cursos de \u00e1gua, ao redor das nascentes e na faixa adjacente a zona \n\nde ruptura da Cuesta, esse problema \u00e9 grave na unidade e carece de medidas urgentes de \n\ninterven\u00e7\u00e3o para restaurar as condi\u00e7\u00f5es naturais da \u00e1rea,  preservar a paisagem e os recursos \n\nh\u00eddricos da regi\u00e3o.  \n\nOs demais problemas ambientais s\u00e3o considerados m\u00e9dios e tamb\u00e9m \n\nprecisam de medidas corretivas, mas podem ser realizadas em um prazo mais amplo.  \n\nCabe lembrar para quem conhece a regi\u00e3o nela encontramos outros \n\nprocessos erosivos, mas de menor intensidade e dif\u00edcil visualiza\u00e7\u00e3o nessa escala de trabalho, \n\nsendo aqui, s\u00f3 listados os de maior gravidade.  \n\nA problem\u00e1tica da unidade \u00e9 considerada cr\u00edtica em alguns casos sua \n\nmagnitude \u00e9 maior do que aceit\u00e1vel e sua revers\u00e3o est\u00e1 associada a medidas corretivas e a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.   \n\n \n\n        6.3.11. Topos conservados do alto Capivara  \n\n \n \n\nA \u00faltima unidade ambiental analisada \u00e9 tamb\u00e9m a que apresenta a \n\nmenor parcela de vegeta\u00e7\u00e3o natural de toda a bacia, com a maior diversidade de usos  \n\nincluindo parte da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio.  \n\nOs problemas relacionados na unidade t\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o direta com a \n\nexpans\u00e3o da \u00e1rea urbana e s\u00e3o intensificados pela falta de planejamento dessa expans\u00e3o, sendo \n\neles:  \n\n\u2022 Ca\u00e7a; \n\n\u2022 Corte e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural; \n\n\u2022 Dep\u00f3sitos clandestinos de lixo e entulho; \n\n\u2022 Eros\u00e3o; \n\n\n\n 193 \n\n\u2022 Falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP; \n\n\u2022 Fragmenta\u00e7\u00e3o florestal; \n\n\u2022 Potencial de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios; \n\nA APP da unidade apresenta-se bem degradada com pequenas parcelas \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o natural, ralas, estreitas e descontinuas tomada pelas \u00e1reas de pastagens mal \n\nconduzidas deixando os cursos de \u00e1gua e nascentes da regi\u00e3o desprotegidas e sujeitas ao \n\nafogamento.  \n\nNa unidade tamb\u00e9m temos a presen\u00e7a de parte da APP da Cuesta de \n\nBotucatu, que como j\u00e1 visto anteriormente protege a regi\u00e3o de infiltra\u00e7\u00f5es que podem gerar \n\nestabilidade nas encostas e a poss\u00edveis desmoronamentos.  \n\nAs \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes correspondem a 232,65 ha da \n\nunidade, desses 16,43% s\u00e3o \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural, o restante equivale \u00e0s \u00e1reas de conflito \n\ndivididas em diferentes usos e ocupa\u00e7\u00e3o (Tabela 44). \n\n \n\nTabela 44 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP dos Topos conservados do alto Capivara  \n                     \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural - APP \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrado 3,15 1,36 \nCerrad\u00e3o 16,29 7,02 \nCh\u00e1caras 6,03 2,60 \n\nCultura perene \u2013 caf\u00e9 1,89 0,81 \nFloresta estacional semidecidual 12,42 5,35 \n\nMata ciliar 5,76 2,48 \nPastagem 164,88 71,06 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 17,73 7,64 \n\u00c1rea de expans\u00e3o urbana 3,87 1,67 \n\n \n \n\nA diversidade de problemas na unidade e a influ\u00eancia que um exerce \n\nsobre o outro est\u00e1 expresso na Tabela 45 com a matriz de sinergia que mostra as \u00e1reas de \n\nrefor\u00e7o entre os problemas ambientais.   \n\n \n\n \n\n\n\n 194 \n\nTabela 45 \u2013 Matriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas nos Topos conservados   \n                     do alto Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nMatriz de sinergia frente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do problema \n\nProblemas \n\nC\na\u00e7\n\na \n\nC\no\n\nrt\ne \n\ne \nsu\n\npr\nes\n\ns\u00e3\no\n\n \nd\n\ne \nv\n\neg\net\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nn\n\nat\nur\n\nal\n \n\nD\nep\n\nos\nit\n\no \ncl\n\nan\nde\n\nst\nin\n\no \nd\n\ne \nli\n\nxo\n \n\ne \nen\n\ntu\nlh\n\no \n\nE\nro\n\ns\u00e3\no \n\nF\nal\n\nta\n d\n\ne \nve\n\ng\net\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nna\n\ntu\nra\n\nl \nem\n\n A\nP\n\nP\n \n\nF\nra\n\ngm\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\nfl\nor\n\nes\nta\n\nl \n\nG\nad\n\no \nem\n\n A\nP\n\nP\n \n\nP\not\n\nen\nci\n\nal\n d\n\ne \noc\n\no\nrr\n\n\u00ean\nci\n\na \nde\n\n \nin\n\nc\u00ea\nnd\n\nio\ns \n\nCa\u00e7a  X X   X   \nCorte e supress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural \n  X    X X \n\nDeposito clandestino \nde lixo e entulho \n\n X       \n\nEros\u00e3o  X   X   X \nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural em APP \n X     X X \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o \nFlorestal \n\n X      X \n\nGado em APP  X   X    \nPotencial de \nocorr\u00eancia de \n\ninc\u00eandios \nX X X      \n\n \n \n\nA diversidade de problemas encontrados na unidade intensifica a \n\nnecessidade de interven\u00e7\u00e3o, pela primeira vez temos a manifesta\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos clandestinos \n\nde lixo e entulho e o custo social e ambiental desse problema foge ao controle, suas \n\nconsequ\u00eancias s\u00e3o permanentes, como a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade de vida.  \n\nFoi discutido ao longo de todo o diagn\u00f3stico de problemas os efeitos \n\nque os problemas ambientais podem trazer, esses efeitos s\u00e3o considerados impactos \n\nambientais entendidos como um desequil\u00edbrio provocando um \"trauma ecol\u00f3gico\", resultante \n\nda a\u00e7\u00e3o do homem sobre o meio ambiente ou por resultado de acidentes naturais.  \n\nMas devemos dar cada vez mais aten\u00e7\u00e3o aos impactos causados pela \n\na\u00e7\u00e3o direta do homem, a Tabela 46 a seguir identifica esses poss\u00edveis impactos sobre os \n\nfatores ambientais e at\u00e9 mesmo aqueles que retornam sobre seu agente causador.  \n\n\n\n 195 \n\nOs dep\u00f3sitos de lixo clandestinos, por exemplo, traz s\u00e9rios preju\u00edzos ao \n\nhomem pela prolifera\u00e7\u00e3o de vetores de doen\u00e7as, polui\u00e7\u00e3o visual, das \u00e1guas, ar e solos, levando \n\na perda da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o local.  \n\nEsse problema em associa\u00e7\u00e3o aos demais encontrados na unidade \n\nlevam a degrada\u00e7\u00e3o acelerada dos recursos naturais, da qualidade de vida da fauna instalada na \n\nregi\u00e3o, dos potenciais econ\u00f4micos gerando desequil\u00edbrio ambiental.  \n\nEsse desequil\u00edbrio \u00e9 facilmente percebido nas APP que se encontram \n\ndesflorestadas, tomadas por atividades antr\u00f3picas sofrendo todo o tipo de press\u00e3o externa, essa \n\npress\u00e3o \u00e9 intensificada pela presen\u00e7a das \u00e1reas de expans\u00e3o urbana.  \n\nA presen\u00e7a da \u00e1rea urbana intensifica a manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nque tem uma rela\u00e7\u00e3o direta a a\u00e7\u00e3o do homem, como as queimadas em pastos abandonados, a \n\nca\u00e7a de p\u00e1ssaros e outros animais de pequeno porte, a instala\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos clandestinos de \n\nlixo e entulho, que mesmo sendo prejudiciais servem de alternativa para a popula\u00e7\u00e3o local.  \n\nMas essa proximidade com a \u00e1rea urbana n\u00e3o significa, por exemplo, \n\numa maior fiscaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, que sofre gradativamente mais os impactos das a\u00e7\u00f5es \n\nindiscriminadas dos agentes causadores.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 196 \n\n \n\n\n\n 197 \n\nAs APP da unidade s\u00e3o as de menor porcentagem de vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nde toda a bacia e est\u00e3o ilustradas na Figura 54 que apresenta a sobreposi\u00e7\u00e3o dos limites da \n\nunidade e do mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP.  \n\n \n\n \n\nFigura 54 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP dos Topos conservados do  \n          alto Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\nA extens\u00e3o das \u00e1reas de pastagens chega as bordas das nascentes da \n\nunidade que fica desprotegida para permitir o acesso do gado, essa atitude al\u00e9m de ir contra a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o diminui a produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e compromete sua qualidade.  \n\n\n\n 198 \n\nA expans\u00e3o das pastagens ao longo dos anos propiciou o corte e \n\nsupress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural restringindo essa vegeta\u00e7\u00e3o a pequenos fragmentos isolados de \n\nbaixa densidade, como ilustrado na Figura 55.  \n\n \n\n \n\nFigura 55 \u2013 Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Topos conservados do alto Capivara - Munic\u00edpio  \n          de Botucatu (SP). \n \n\nA unidade apresenta tamb\u00e9m problemas de eros\u00e3o e de dep\u00f3sitos \n\nclandestinos de lixo e entulho. Para melhor visualizar a localiza\u00e7\u00e3o desses problemas \n\nambientais eles foram colocados em um mapa de pontos separado sobrepostos aos limites da \n\nunidade (Figura 56).  \n\n \n\n\n\n 199 \n\n \n\n \nFigura 56 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos processos erosivos e dos dep\u00f3sitos clandestinos de   \n          Entulho e lixo dos Topos conservados do alto Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu  \n                     (SP). \n\nA unidade apresenta seis eros\u00f5es, cinco eros\u00f5es em sulcos e uma \n\nvo\u00e7oroca, quanto aos dep\u00f3sitos clandestinos de lixo e entulho a unidade apresenta sete pontos, \n\na maior parte em estradas n\u00e3o pavimentadas que d\u00e3o acesso ao interior da bacia, apenas um \n\nfica no meio de um n\u00facleo habitacional na parte destinada a \u00e1rea verde do loteamento pr\u00f3ximo \n\na uma rede de drenagem.  \n\nOs pontos de lixo e entulhos clandestinos al\u00e9m de causar impacto \n\nvisual contribuem para a prolifera\u00e7\u00e3o de vetores de doen\u00e7as e podem levar a contamina\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos, ar e \u00e1gua atrav\u00e9s da decomposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos t\u00f3xicos sejam eles org\u00e2nicos ou \n\ninorg\u00e2nicos. O carreamento desse material depositado em lugares impr\u00f3prios tamb\u00e9m \n\ncontribui para o assoreamento dos cursos de \u00e1gua. \n\n\n\n 200 \n\nA pr\u00e1tica do descarte irrespons\u00e1vel desses materiais em locais \n\nimpr\u00f3prios \u00e9 comum em quase todos os munic\u00edpios e est\u00e1 associada aos maus h\u00e1bitos \n\nadquiridos, como eliminar seu lixo sem a menor preocupa\u00e7\u00e3o com seu destino final. \n\nA falta de preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente \u00e9 respons\u00e1vel pela \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de muitos dos problemas analisados at\u00e9 o momento, uma forma resumida de \n\nanalisar a problem\u00e1tica na unidade \u00e9 valor\u00e1-la segundo seus atributos (Tabela 47).  \n\nA unidade apresenta seis problemas considerados importantes alguns \n\ncom alto grau de criticidade, a maioria \u00e9 consider\u00e1vel revers\u00edvel, mas sua revers\u00e3o est\u00e1 \n\nassociada a interven\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local que aparece \n\ncomo principal agente causador, como no caso dos problemas relacionados \u00e0 ca\u00e7a, dep\u00f3sitos \n\nclandestinos e potencial de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios. \n\nOs outros tr\u00eas est\u00e3o ligados a forma como que s\u00e3o explorados os \n\nrecursos da regi\u00e3o, um relativo \u00e0 aus\u00eancia de pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo e falta de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural que contribu\u00edram para o surgimento dos processos erosivos e os outros \n\nrelacionados a inexist\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o natural nas APP.  \n\nOutros dois problemas s\u00e3o considerados m\u00e9dios e est\u00e3o ligados a \n\nexplora\u00e7\u00e3o ocorrida na unidade ao longo do tempo levando a retirada quase total da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural da regi\u00e3o pela pr\u00f3pria proximidade com a \u00e1rea urbana. \n\nHoje o corte e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural encontra-se est\u00e1vel, \n\ncomo j\u00e1 mencionado, mesmo porque as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural s\u00e3o m\u00ednimas, mas o \n\nprincipal problema relacionado a essa retirada \u00e9 a aus\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o natural nas APP que \n\nal\u00e9m de pequenas encontram-se desconexas e estreitas o que contribui para a sua extin\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 201 \n\nTabela 47 \u2013 Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais dos Topos conservados do alto Capivara \n                    - Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\nTipifica\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nT\u00edtulo do \n\nproblema Magnitude Evolu\u00e7\u00e3o esperada Urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o \n\nValoriza\u00e7\u00e3o \n\ntotal do \n\nproblema \n\nCa\u00e7a \n\nPontual:1 \n\nExtens\u00e3o: Imposs\u00edvel de \n\ndelimitar \n\nAcelerada: 5 \n\n- Diminui\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade \n\n- Extin\u00e7\u00e3o local das esp\u00e9cies. \n\nPriorit\u00e1ria: 3 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental \n\nProblema \n\nImportante: \n\n9 \n\nCorte e \n\nsupress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\nNulo: 0 \n\nExtens\u00e3o: N\u00e3o \n\nquantificada \n\n- N\u00e3o apresenta corte \n\nrecente \n\nEst\u00e1vel: 1 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o da paisagem \n\n \n\nM\u00e9dio prazo: 2 \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o para conter desmatamentos \n\nclandestinos e apoiar os novos sobre o \n\nlicenciamento ambiental. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o da APP. \n\nProblema \n\nModerado: 3 \n\nDep\u00f3sito \n\nclandestino \n\nde lixo e \n\nentulho \n\nPontual: 1 \n\nExtens\u00e3o: 7 pontos \n\nencontrados. \n\n \n\nAcelerada: 5 \n\n- Altera\u00e7\u00e3o da paisagem. \n\n- Prolifera\u00e7\u00e3o de vetores \n\n- Contamina\u00e7\u00e3o do ar, \u00e1gua e \n\nsolos. \n\nUrgente: 4 \n\n- Coleta dos materiais \n\n- Redirecionamento para dep\u00f3sitos \n\nregulares \n\n- Conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local. \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o dos locais de dep\u00f3sitos \n\nconhecidos. \n\nProblema \n\nImportante: \n\n10 \n\nEros\u00e3o \n\nPontual: 1 \n\nExtens\u00e3o: 6 \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o. \n\n- 6 eros\u00f5es em sulcos e \n\n1 vo\u00e7oroca. \n\nAcelerada: 5 \n\n-- Perda e diminui\u00e7\u00e3o da \n\nfertilidade do solo. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime dos \n\nrios. \n\n- Assoreamento. \n\nUrgente: 4 \n\n- Preenchimento dos sulcos. \n\n- Aten\u00e7\u00e3o para as pequenas forma\u00e7\u00f5es. \n\nProblema \n\nImportante: \n\n10 \n\nFalta de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural em \n\nAPP \n\nGrave: 3 \n\n- Extens\u00e3o: 83,78% da \n\n\u00e1rea total. \n\n \n\nAcelerado: 5 \n\n- Riscos de desmoronamento. \n\n- Assoreamento. \n\n \n\nUrgente: 4 \n\n- Obedi\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\n- Elimina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de conflito. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nProblema \n\nImportante: \n\n12 \n\nFragmenta\u00e7\u00e3\n\no florestal \n\nParcial: 2 \n\n- Extens\u00e3o: n\u00e3o \n\nquantificada. \n\n \n\n \n\nRegular: 3 \n\n- Pode levar a extin\u00e7\u00e3o do \n\nfragmento. \n\nM\u00e9dio prazo: 2 \n\n- Solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 vinculada a implanta\u00e7\u00e3o de \n\ncorredores verdes para ligar os fragmentos \n\nde maior densidade na unidade. \n\n- Revegeta\u00e7\u00e3o da APP \n\nProblema \n\nM\u00e9dio: 7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 202 \n\nTabela 47 continua\u00e7\u00e3o \u2013 Tipifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais dos Topos conservados do  \n                                           alto Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\nTipifica\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nT\u00edtulo do \n\nproblema Magnitude Evolu\u00e7\u00e3o esperada Urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o \n\nValoriza\u00e7\u00e3o \n\ntotal do \n\nproblema \n\nGado em APP \n\nGrave: 3 \n\n- Extens\u00e3o: 71,06% da \u00e1rea de \n\nAPP. \n\n- Explora\u00e7\u00e3o ativa \n\nRegular: 3 \n\n- Impossibilidade de regenera\u00e7\u00e3o \n\nnatural \n\n- Compacta\u00e7\u00e3o do solo. \n\n- Contribui para o surgimento de \n\neros\u00f5es. \n\n- Assoreamento. \n\nUrgente: 4 \n\n- Depende da altera\u00e7\u00e3o da \n\nforma de manejo da \n\natividade agr\u00edcola. \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de barreiras \n\nimpedindo o acesso do \n\ngado. \n\nProblema \n\nImportante: \n\n10 \n\nPotencial de \n\nocorr\u00eancia de \n\ninc\u00eandios \n\nParcial: 2 \n\n-Extens\u00e3o: n\u00e3o delimitada. \n\n- Ocorr\u00eancia maior em per\u00edodos de \n\ninverno \n\n \n\nAcelerado: 5 \n\n- Desequil\u00edbrio ambiental. \n\n- Destrui\u00e7\u00e3o da biota. \n\n- Substitui\u00e7\u00e3o das paisagens \n\n- Empobrecimento do solo. \n\n \n\nUrgente: 4 \n\n- Preven\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de \n\npoliciamento e projeto de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o. \n\n- Combate aos focos com o \n\napoio do corpo de \n\nbombeiros. \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o \n\ndos agentes causadores. \n\nProblema \n\nImportante: \n\n11 \n\n  \n\nA import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e \n\ndo pr\u00f3prio solo j\u00e1 foram repetidamente discutidas ao longo do estudo, sendo assim, conclui-se \n\nque a problem\u00e1tica da unidade \u00e9 considerado cr\u00edtica e de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o, precisando da \n\ninterven\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos.  \n\n \n\n        6.3.12. S\u00edntese da problem\u00e1tica da bacia do Rio Capivara  \n\n \n\nA problem\u00e1tica da bacia \u00e9 expressa pela manifesta\u00e7\u00e3o de treze \n\nproblemas ambientais que foram ao longo do diagn\u00f3stico divididos nas respectivas unidades \n\nem que se manifestam dando a cada unidade uma tipifica\u00e7\u00e3o de sua problem\u00e1tica diferente. \n\nEssa tipifica\u00e7\u00e3o tem uma rela\u00e7\u00e3o direta com o tipo de medidas \n\ncorretivas que ser\u00e3o usadas para reverter ou minimizar os impactos que a manifesta\u00e7\u00e3o de \n\ncada problema ambiental pode trazer as unidades (Tabela 48).  \n\n \n\n\n\n 203 \n\nTabela 48 \u2013 Tipifica\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica por unidade da Bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio  \n                     de Botucatu (SP).  \n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o da unidade \n\nNome da unidade ambiental \n\nC\u00f3digo da \n\nunidade \n\nambiental \n\nTipifica\u00e7\u00e3o da \n\nproblem\u00e1tica \nMedidas corretivas \n\nFundo de vale do m\u00e9dio e \nbaixo Capivara \n\n1 Moderada N\u00e3o requer medidas intensivas \n\nVertentes orientais do m\u00e9dio \ne baixo Capivara. \n\n2 Moderada N\u00e3o requer medidas intensivas \n\nInterfl\u00favios orientais do \nm\u00e9dio e baixo Capivara. \n\n3 Severa Requer medidas intensivas \n\nVertentes ocidentais do \nm\u00e9dio e baixo Capivara. \n\n4 Severa Requer medidas intensivas \n\nInterfl\u00favios ocidentais do \nm\u00e9dio e baixo Capivara. \n\n5 Severa Requer medidas intensivas \n\nVertentes do Ribeir\u00e3o Duas \n\u00c1guas. \n\n6 Severa Requer medidas intensivas \n\nVertentes do C\u00f3rrego \nCapivari \n\n \n7 Severa Requer medidas intensivas \n\nTopos do m\u00e9dio e baixo \nCapivara \n\n8 Severa Requer medidas intensivas \n\nFrente da Cuesta de Botucatu 9 Cr\u00edtica \n\nRequer medidas intensivas e a \n\nmagnitude de seus problemas \u00e9 \n\nmaior que a aceit\u00e1vel. \n\nVertentes e fundos de vale do \nalto Capivara. \n\n \n10 Cr\u00edtica \n\nRequer medidas intensivas e a \n\nmagnitude de seus problemas \u00e9 \n\nmaior que a aceit\u00e1vel. \n\nTopos conservados do alto \nCapivara \n\n \n11 Cr\u00edtica \n\nRequer medidas intensivas e a \n\nmagnitude de seus problemas \u00e9 \n\nmaior que a aceit\u00e1vel. \n\n \n\n Mesmo tendo causas e efeitos compartilhados e ou sobrepostos os \n\nproblemas ambientais diferem dentro de cada unidade segundo a sua magnitude, evolu\u00e7\u00e3o \n\nesperada e urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 204 \n\nAs unidades 9,10 e 11 apresentam uma problem\u00e1tica cr\u00edtica o que \n\nprioriza sua necessidade de interven\u00e7\u00e3o para que os fatores que configuram esses sistemas \n\npossam ser preservados garantindo sua qualidade ambiental.  \n\nAs unidades 1 e 2 apresentam uma problem\u00e1tica considerada \n\nmoderada, em alguns casos a recupera\u00e7\u00e3o do ambiente est\u00e1 atrelada ao fim da atividade \n\ncausadora sem o uso de medidas corretivas ou com o uso de pr\u00e1ticas simples.  \n\nAs outras unidades apresentam uma problem\u00e1tica severa onde o uso de \n\nmedidas corretivas deve ser intenso e a recupera\u00e7\u00e3o dos ambientes al\u00e9m de custoso pode levar \n\ncerto tempo. \n\nAlgumas medidas corretivas j\u00e1 foram sugeridas at\u00e9 o momento, \n\nvisando a recupera\u00e7\u00e3o desses ambientes e apontando poss\u00edveis linhas de a\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 \n\nimportante frisar que a implanta\u00e7\u00e3o dessas e de outras medidas pertinentes depende da \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um plano de a\u00e7\u00e3o que considere os aspectos ambientais, est\u00e9ticos e sociais, de \n\nacordo com o destino dado atualmente para a \u00e1rea, permitindo um novo equil\u00edbrio ecol\u00f3gico \n\nna regi\u00e3o.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de um plano de recupera\u00e7\u00e3o e \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da bacia do Rio Capivara depende de uma a\u00e7\u00e3o conjunta de todos os \n\nsetores envolvidos.  \n\n Sendo assim, o diagn\u00f3stico buscou dar embasamento para a confec\u00e7\u00e3o \n\ndesse plano, propor poss\u00edveis linhas de a\u00e7\u00e3o, apontar as unidades de maior criticidade e a \n\nhierarquizar os problemas ambientais atrav\u00e9s de sua urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o (Tabela 49).   \n\nCom esses dados pode-se afirmar que os principais problemas da bacia \n\ne com uma maior urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o referem-se a falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural nas \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, nas suas \u00e1reas de conflito, na entrada de animais de grande porte \n\nnessas \u00e1reas, os processos erosivos, os focos de inc\u00eandios que surgem todos os anos e a \n\npresen\u00e7a de lixo e entulho em lugares impr\u00f3prios.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 205 \n\nTabela 49 \u2013 S\u00edntese da problem\u00e1tica da bacia do Rio Capivara frente a sua urg\u00eancia de  \n                     Interven\u00e7\u00e3o.  \n\nS\u00edntese da problem\u00e1tica da bacia do rio Capivara \n \n\nC\u00f3digo da \nunidade \n\nambiental \nUrgente Priorit\u00e1ria M\u00e9dio prazo Longo prazo \n\n1  \n\nEros\u00e3o \nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural em APP \nPesca \n\nProjeto de arroz irrigado \nCorte e supress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nPassagem de \nve\u00edculos pelo \nleito do rio \nprincipal \n\n2  \n\nCa\u00e7a \nGado em APP \n\nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural em APP \n\nCorte e supress\u00e3o de \nvegeta\u00e7\u00e3o natural \n\n \n \n\n3 Falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP \n\nCa\u00e7a \nEros\u00e3o \n\nGado em APP \nFragmenta\u00e7\u00e3o florestal \n\nCorte e supress\u00e3o de \nvegeta\u00e7\u00e3o natural \n\n \n \n\n4 Eros\u00e3o \n\nCa\u00e7a \nGado em APP \n\nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural em APP \n\nPotencial de ocorr\u00eancia \nde inc\u00eandios \n\nProjeto de arroz irrigado \nCorte e supress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural \nFragmenta\u00e7\u00e3o florestal \n\n \n\n5 Falta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP \n\nCa\u00e7a \nEros\u00e3o \n\nGado em APP \nPotencial de ocorr\u00eancia \n\nde inc\u00eandios \n\nCorte e supress\u00e3o de \nvegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o florestal \n \n\n6  \n\nCa\u00e7a \nEros\u00e3o \n\nGado em APP \nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural em APP \n \n\nCorte e supress\u00e3o de \nvegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o florestal \n \n\n7 \n \n\nEros\u00e3o \n\nCa\u00e7a \nGado em APP \n\nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural em APP \n\nCorte e supress\u00e3o de \nvegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o florestal \n \n\n8 \nEros\u00e3o \n\nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP \nGado em APP \n\n \n\n \nCorte e supress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural \n \n\n \n\n9 \n\nAgricultura em APP \nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP \n\nPotencial de ocorr\u00eancia de \ninc\u00eandios \n\nCa\u00e7a \nEros\u00e3o \n\nGado em APP \n \n\nCorte e supress\u00e3o de \nvegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o florestal \nPedreira  desativada \n\n \n\n10 \n\nGado em APP \nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP \n\nPotencial de ocorr\u00eancia de \ninc\u00eandios \n\nCa\u00e7a \nEros\u00e3o \n\n \n\nCorte e supress\u00e3o de \nvegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o florestal \n \n\nPedreira \ndesativada \n\n11 \n\nDep\u00f3sitos clandestinos de lixo e \nentulho \n\nGado em APP \nFalta de vegeta\u00e7\u00e3o natural em APP \n\nPotencial de ocorr\u00eancia de \ninc\u00eandios \n\n \n\nCorte e supress\u00e3o de \nvegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o florestal \n \n\n \n\n\n\n 206 \n\nNa sequ\u00eancia aparece o problema da ca\u00e7a, paralelo a ele o da pesca \n\nque contribuem para a diminui\u00e7\u00e3o tanto quantitativa como qualitativa das esp\u00e9cies locais.  \n\nA fragmenta\u00e7\u00e3o florestal \u00e9 presente em toda a bacia, mas a interven\u00e7\u00e3o \n\nsobre este problema depende de um estudo sobre a implanta\u00e7\u00e3o de corredores verdes para \n\nminimizar o impacto nos fragmentos por isso sua interven\u00e7\u00e3o foi sugerida em m\u00e9dio prazo.  \n\nApenas como sugest\u00e3o o estudo aponta a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente para serem usadas como corredores verdes, essa sugest\u00e3o est\u00e1 \n\nembasada no desenho dessas \u00e1reas na bacia que s\u00e3o extensas e abrangem toda a regi\u00e3o.   \n\nA interven\u00e7\u00e3o dos demais problemas devem ser considerados a m\u00e9dio \n\ne longo prazo, buscando de modo geral o controle do ambiente, que ser\u00e1 dado por meio da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o desses planos e a\u00e7\u00f5es que reduzir\u00e3o o impacto negativo sobre os meios f\u00edsicos, \n\nbiol\u00f3gicos e socioecon\u00f4mico melhorando a qualidade de vida na regi\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n   6.4. Diagn\u00f3stico de potencialidade  \n \n \n \n\nComo j\u00e1 destacado anteriormente o diagn\u00f3stico de potencialidade \u00e9 \n\ndado pela an\u00e1lise dos levantamentos de caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico atrav\u00e9s da pontua\u00e7\u00e3o de \n\npar\u00e2metros, onde os fatores selecionados identificam a capacidade ambiental para o \n\ndesdobramento de atividades agropecu\u00e1rias. \n\nLembrando que esse desdobramento deve obedecer a Legisla\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, respeitando as APP e o licenciamento ambiental para qualquer tipo de interven\u00e7\u00e3o \n\nnos fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural.  \n\nPara uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dessa potencialidade a an\u00e1lise tamb\u00e9m \n\nfoi feita por unidade j\u00e1 que os recursos territoriais de uma unidade s\u00e3o diferentes da outra e \n\npor isso seu desdobramento tamb\u00e9m pode variar. \n\nOutro fator relevante \u00e9 que bacia encontra-se povoada por diferentes \n\ndesdobramentos antr\u00f3picos, sendo assim, em vez de sugerir a instala\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis \n\natividades econ\u00f4micas a an\u00e1lise da potencialidade foi feita frente as atividades  j\u00e1 instaladas na \n\nregi\u00e3o.  \n\n\n\n 207 \n\n        6.4.1.Fundo de vale do m\u00e9dio e baixo Capivara  \n\n \n\nA unidade est\u00e1 situada nas margens do leito do rio principal da bacia, \n\nseus solos predominantes s\u00e3o do tipo Gleissolo H\u00e1pico Tb distr\u00f3fico (Figura 57), considerados \n\npouco f\u00e9rteis, de caracter\u00edsticas alagadi\u00e7as, sua altitude varia de 400 a 600m, tendo \n\npredomin\u00e2ncia das altitudes mais baixas, a inclina\u00e7\u00e3o predominante m\u00e9dia \u00e9 de 0 \u2013 2%, sua \n\ntopografia \u00e9 considerada plana e dominada pelas \u00e1reas de v\u00e1rzea.  \n\n \n\nFigura 57 \u2013 Mapa de unidades de solo dos Fundos de vale do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013  \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o natural da unidade representa cerca de \u00bc da sua \u00e1rea total, \n\ncomo j\u00e1 mencionada a unidade tem como caracter\u00edstica marcante o terreno alagadi\u00e7o em mais \n\n\n\n 208 \n\nde 50% da \u00e1rea , ao norte a unidade \u00e9 cortada pela Rodovia Domingos Sartori (SP 254) uma \n\nimportante rede de escoamento de produ\u00e7\u00e3o (Tabela 50).  \n\nO impedimento para a mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 muito forte, mesmo \n\ncom um relevo considerado plano seus solos s\u00e3o de caracter\u00edsticas alagadi\u00e7as o que dificulta o \n\ntr\u00e2nsito de m\u00e1quinas agr\u00edcolas.  \n\n \n\nTabela 50 \u2013 Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento  \n                    Agropecu\u00e1rio nos Fundos de vale do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de  \n                    Botucatu (SP). \n \n\nFatores \n \n\nPeso Categoria Pontos Valor \n\nInclina\u00e7\u00e3o \npredominante \n\nm\u00e9dia \n4 0 \u2013 2% 5 20 \n\nEros\u00e3o 3 Baixa 4 12 \nSolo 5 Pouco f\u00e9rtil 1 5 \n\nDisponibilidade \nde \u00e1gua \n\n3 \nPresen\u00e7a do rio \n\nprincipal \n5 15 \n\nTopografia 4 Plana 5 20 \nCobertura \n\nvegetal \n2 \u00bc 4 8 \n\nCaracter\u00edstica \nda unidade \n\n2 Alagado 1 2 \n\nManifesta\u00e7\u00f5es \nvisuais e \nculturais \n\n2 \n\nPresen\u00e7a de \nfator limitante \n\nem 50% da \nunidade ou \n\nmais. \n\n0 0 \n\nTransporte 3 \nEstrada na \n\nunidade \n5 15 \n\nImpedimento a \nmecaniza\u00e7\u00e3o \n\n2 Muito forte 1 2 \n\nTotal    99 \n \n \n\nNa tabela observa-se que a unidade apresenta um total de 99 pontos, \n\nque segundo a metodologia enquadra-se na potencialidade m\u00e9dia para o desdobramento das \n\natividades agropecu\u00e1rias, podendo suportar esse desdobramento desde que suas restri\u00e7\u00f5es \n\nsejam respeitadas.  \n\n\n\n 209 \n\nA unidade tem uma caracter\u00edstica o solo pouco f\u00e9rtil e alagadi\u00e7o essas \n\natividades devem adequar-se a nesse quadro, hoje o uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural da \n\nunidade divide-se segundo a Tabela 51 em:  \n\n \nTabela 51 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Fundos de vale do m\u00e9dio e baixo Capivara \n                    \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 46,89 6,97 \nCultura Anual 0,18 0,02 \n\nCultura Perene - Laranja 0,09 0,01 \nFloresta estacional semidecidual 3,51 0,52 \n\nMata ciliar 160,02 23,79 \nPastagem 68,04 10,11 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 13,68 2,03 \nProjeto de arroz irrigado em \n\nv\u00e1rzea \n57,42 8,53 \n\nTransi\u00e7\u00e3o floresta estacional \u2013 \ncerrad\u00e3o \n\n4,50 0,67 \n\nV\u00e1rzea 321,30 47,76 \n \n\nO uso agropecu\u00e1rio da unidade representa 20,70% de sua \u00e1rea total, \n\neles est\u00e3o distribu\u00eddos nas bordas da unidade, vinculado a presen\u00e7a do gado em \u00e1reas de solo \n\ndo tipo Gleissolo H\u00e1pico Tb distr\u00f3fico com baixa declividade e sujeitos a inunda\u00e7\u00e3o (Figura \n\n58). \n\nEssa pr\u00e1tica \u00e9 considerada impr\u00f3pria podendo causar danos ao ambientais \n\npelo pisoteio excessivo dos animais que aumentam  a compacta\u00e7\u00e3o do solo, diminuindo o di\u00e2metro \n\ndos poros e dificultando a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que provoca modifica\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica do ambiente.  \n\n \n\n \n\n\n\n 210 \n\n \n\nFigura 58 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Fundos de vale do m\u00e9dio e baixo  \n                     Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\nParalela a essa preocupa\u00e7\u00e3o a unidade apresenta tamb\u00e9m as \u00e1reas de \n\nconflito em APP e v\u00e1rzea, que como discutidos anteriormente tamb\u00e9m contribuem para a altera\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade ambiental.  \n\nSendo assim, \u00e9 ideal para a unidade buscar uma adequa\u00e7\u00e3o de uso do solo \n\ne vegeta\u00e7\u00e3o natural, com a instala\u00e7\u00e3o de culturas perenes nos lugares hoje ocupados pelas \n\npastagens. \n\nEssa substitui\u00e7\u00e3o deve ocorrer nos pr\u00f3ximos anos, pela tend\u00eancia \n\nobservada, aproveitando o momento vivido hoje pela bacia do rio Capivara que tem expandido as \n\nsuas \u00e1reas de laranja e planta\u00e7\u00e3o florestal sobre as pastagens, esses seriam usos mais adequados \n\npara a regi\u00e3o.  \n\n\n\n 211 \n\n        6.4.2. Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara \n \n \n\nA unidade apresenta dois tipos de solos o Gleissolo H\u00e1pico Tb \n\ndistr\u00f3fico, j\u00e1 caracterizado anteriormente e o Neossolo Quartzar\u00eanico \u00f3rtico distr\u00f3fico, \n\npresente em 70% da unidade, os Neossolo Quartzar\u00eanico \u00f3rtico distr\u00f3fico s\u00e3o solos minerais, \n\ncasualmente org\u00e2nicos na superf\u00edcie, geralmente profundos, com perfis de extrema \n\nsimplicidade com fra\u00e7\u00f5es de areia grossa e fina constitu\u00eddas essencialmente de quartzo e \n\nconsiderados moderadamente f\u00e9rteis (Figura 59).  \n\n \n\n \n\n \nFigura 59 \u2013 Mapa de unidades de solo das Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara -  \n                    Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n\n \n\nSua altitude varia de 400 a 600m e a inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia predominante \n\nest\u00e1 entre 12 a 30% , a unidade \u00e9 caracterizada pelo sistema de ravinas, canais e tribut\u00e1rios do \n\nlado oriental da bacia com uma presen\u00e7a maior de cursos de \u00e1gua perenes (Tabela 52). \n\n\n\n 212 \n\nA cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o natural est\u00e1 em torno de metade da unidade, \n\nque n\u00e3o apresenta nenhuma caracter\u00edstica especial ou limitante, nela n\u00e3o encontramos estradas \n\npavimentadas, mas a dist\u00e2ncia para uma rede de escoamento fica em torno de 5 a 10 km.  \n\nA limita\u00e7\u00e3o para uso de mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 forte, com a \n\npredomin\u00e2ncia de declives acentuados, relevo forte ondulado e solos alagadi\u00e7os ou de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o arenosa.  \n\n \n\nTabela 52 \u2013 Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento  \n                    Agropecu\u00e1rio nas Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de  \n                    Botucatu (SP). \n \n\nFatores \n \n\nPeso Categoria Pontos Valor \n\nInclina\u00e7\u00e3o \npredominante \n\nm\u00e9dia \n5 12 \u2013 30% 2 10 \n\nEros\u00e3o 3 Sem eros\u00e3o 5 15 \n\nSolo 5 \nModeradamente \n\nf\u00e9rtil \n2 10 \n\nDisponibilidade \nde \u00e1gua \n\n3 \nMaior presen\u00e7a \n\nde cursos de \n\u00e1gua perenes \n\n4 12 \n\nTopografia 4 Forte ondulado 2 8 \nCobertura \n\nvegetal \n2 \u00bd 3 6 \n\nCaracter\u00edstica \nda unidade \n\n2 \nZona de \n\nvertentes e \nravinas \n\n3 6 \n\nManifesta\u00e7\u00f5es \nvisuais e \nculturais \n\n2 \nPresen\u00e7a de \n\nfator limitante \n2 4 \n\nTransporte 3 \nEstrada perto da \n\nunidade \n3 9 \n\nImpedimento \u00e0 \nmecaniza\u00e7\u00e3o \n\n2 Forte 2 4 \n\nTotal    84 \n \n\nA tabela indica que a potencialidade da unidade \u00e9 baixa para o \n\ndesdobramento de atividades agropecu\u00e1rias, lembrando que esse desdobramento deve levar \n\nem conta os tipos de solos e a topografia do ambiente que contribui para sua erodibilidade.  \n\n\n\n 213 \n\nAs atividades agropecu\u00e1rias ocupam 46,30% da \u00e1rea total, divididas \n\nem cultura anual, laranja, pastagem e planta\u00e7\u00e3o florestal que \u00e9 seu maior dom\u00ednio antr\u00f3pico \n\n(Tabela 53).  \n\n \n\nTabela 53 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo  \n                     Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 385,02 39,29 \nCultura anual 0,45 0,05 \n\nCultura Perene - Laranja 74,34 7,59 \nMata ciliar 88,29 9,01 \nPastagem 87,57 8,94 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 291,24 29,72 \nV\u00e1rzea 53,01 5,40 \n\n \n\n  \nA distribui\u00e7\u00e3o de suas principais atividades agropecu\u00e1rias fica nas \n\nbordas da unidade, como vimos anteriormente ela apresenta-se bem preservada sem nenhum \n\nprocesso erosivo e para manter sua qualidade ambiental devem obedecer as normas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo e adequar os usos nas APP, mas de modo geral sua potencialidade vem \n\nsendo respeitada (Figura 60).  \n\n \n\n\n\n 214 \n\n \n\nFigura 60 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo  \n                    Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\n        6.4.3. Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara  \n \n \n\nA unidade apresenta em sua totalidade os solos do tipo Neossolo \n\nQuartzar\u00eanico \u00f3rtico distr\u00f3fico, como visto anteriormente s\u00e3o solos minerais considerados \n\nmoderadamente f\u00e9rteis (Figura 61).  \n\n \n\n\n\n 215 \n\n \n\nFigura 61 \u2013 Mapa de unidades de solo das Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara -  \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\nA inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia predominante da unidade est\u00e1 entre 02 a 12%, o \n\nrelevo \u00e9 considerado ondulado, a unidade representada a zona de cumeada que divida a \n\ndrenagem do lado oriental, com a presen\u00e7a de tr\u00eas processos erosivos e cursos de \u00e1gua \n\nperenes.  \n\nA cobertura vegetal representa cerca de \u00bc do total da unidade, que n\u00e3o \n\ntem caracter\u00edstica especial nem limitante. \n\nAo norte a unidade \u00e9 cortada pela Rodovia Domingos Sartori (SP 254) \n\ne o acesso para essa rede de escoamento de produ\u00e7\u00e3o fica em torno de 5 a 10 km do seu ponto \n\ncentral (Tabela 54).  \n\n\n\n 216 \n\n A limita\u00e7\u00e3o para uso de mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 considerada \n\nmoderada, suas limita\u00e7\u00f5es ficam restritas a sua declividade, tipo de relevo e solos da regi\u00e3o \n\nconsiderados arenosos.  \n\n \nTabela 54 \u2013 Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento  \n                    Agropecu\u00e1rio nos Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio  \n                    de Botucatu (SP). \n \n\nFatores \n \n\nPeso Categoria Pontos Valor \n\nInclina\u00e7\u00e3o \npredominante \n\nm\u00e9dia \n5 02 \u2013 12% 3 15 \n\nEros\u00e3o 3 M\u00e9dia 2 6 \n\nSolo 5 \nModeradamente \n\nf\u00e9rtil \n2 10 \n\nDisponibilidade \nde \u00e1gua \n\n3 \nMaior presen\u00e7a \n\nde cursos de \n\u00e1gua perenes \n\n4 12 \n\nTopografia 4 Ondulado 3 12 \nCobertura \n\nvegetal \n2 \u00bc 4 8 \n\nCaracter\u00edstica \nda unidade \n\n2 \nSem \n\ncaracter\u00edstica \nespecial \n\n5 10 \n\nManifesta\u00e7\u00f5es \nvisuais e \nculturais \n\n2 \nNenhuma \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o \nlimitante \n\n5 10 \n\nTransporte 3 \nEstrada na \n\nunidade \n5 15 \n\nImpedimento a \nmecaniza\u00e7\u00e3o \n\n2 Moderado 3 6 \n\nTotal    104 \n \n\nA potencialidade da unidade \u00e9 considerada m\u00e9dia e pelas \n\nparticularidades de seus solos o uso recomendado \u00e9 o desdobramento agr\u00edcola, principalmente \n\nde culturas perenes plantadas a partir de pr\u00e1ticas de manejo adequado e cuidados intensivos no \n\ncontrole de eros\u00e3o.  \n\nO uso cont\u00ednuo desses solos por culturas anuais, por exemplo, pode \n\nlev\u00e1-lo rapidamente a degrada\u00e7\u00e3o, sendo assim as \u00e1reas de floresta plantadas comerciais \n\n\n\n 217 \n\nadaptam-se melhor as condi\u00e7\u00f5es da unidade, respeitando as \u00e1reas marginais aos cursos de \u00e1gua  \n\nque devem ser mantidas para preservar os recursos h\u00eddricos. \n\nO uso da unidade \u00e9 caracterizado por essas extensas \u00e1reas de planta\u00e7\u00e3o \n\nflorestal e laranja que se adaptaram bem a realidade da regi\u00e3o, as \u00e1reas de culturas anuais e \n\npastagem s\u00e3o menores e pela din\u00e2mica da unidade tem uma tend\u00eancia de serem substitu\u00eddas \n\npor culturas perenes (Tabela 55).   \n\n \n\nTabela 55 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e baixo     \n                     Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 702,00 16,45 \nCultura anual 40,32 0,94 \n\nCultura Perene \u2013 Laranja 1243,98 29,15 \nMata ciliar 50,22 1,18 \nPastagem 212,31 4,98 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 2.011,32 47,13 \nV\u00e1rzea 7,20 0,17 \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas e melhor representado pela sobreposi\u00e7\u00e3o \n\ndo mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural com os limites da unidade, por ele percebe-se a \n\ndin\u00e2mica atual dos usos na regi\u00e3o (Figura 62).  \n\n \n\n\n\n 218 \n\n \n\nFigura 62 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Interfl\u00favios orientais do m\u00e9dio e  \n                    baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n             \n         \n6.4.4. Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara \n \n \n \n\nOs solos da unidade est\u00e3o divididos em cinco tipos em ordem de \n\nextens\u00e3o, sendo eles, o Latossolo Vermelho Amarelo distr\u00f3fico, o Neossolo Quartzar\u00eancio \n\n\u00f3rtico distr\u00f3fico, Gleissolo H\u00e1pico TB distr\u00f3fico, o Neossolo Lit\u00f3lico eutr\u00f3fico e o Latossolo \n\nVermelho distr\u00f3fico (Figura 63). \n\n\n\n 219 \n\nTanto o Neossolo Quartzar\u00eancio \u00f3rtico distr\u00f3fico como o Gleissolo \n\nH\u00e1pico TB distr\u00f3fico, j\u00e1 tiveram suas caracter\u00edsticas explicadas no trabalho, apresentando de \n\nmoderada a baixa fertilidade, os dois somados chegam a 48,49% da unidade.  \n\nOs solos do tipo Neossolo Lit\u00f3lico eutr\u00f3fico s\u00e3o solos minerais n\u00e3o \n\nhidrom\u00f3rficos, rudimentares, pouco evolu\u00eddos, rasos, com o horizonte A diretamente sobre a \n\nrocha, na bacia s\u00e3o caracter\u00edsticos de relevos acidentados e tem uma utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola muito \n\nrestrita compreendendo 15,81% da unidade.  \n\nOs Latossolos, por sua vez, s\u00e3o solos muito profundos, bastante \n\nporosos, apresentados em relevos mais planos e suave ondulados como condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis a \n\nagricultura, somando 35,70% da \u00e1rea total. \n\nComo a unidade apresenta uma grande variedade de solos e na \n\npontua\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros tivemos que encaix\u00e1-la em uma s\u00f3 classe pela extens\u00e3o de suas \n\nmanchas classificamos a unidade com solos de fertilidade m\u00e9dia.  \n\nA inclina\u00e7\u00e3o predominante m\u00e9dia \u00e9 de 12 a 30% , relevo forte \n\nondulado, com sete processos erosivos, maior concentra\u00e7\u00e3o de cursos de \u00e1gua perenes, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural fica em torno de \u00bc da unidade e seu impedimento para a mecaniza\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola \u00e9 considerado moderado (Tabela 56).  \n\nA unidade \u00e9 representada pelo sistema de ravinas da parte oriental da \n\nbacia e tem como fator limitante a presen\u00e7a das APP de grande valor para a conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos, fauna e flora local.  \n\n \n \n \n\n\n\n 220 \n\n \n \nFigura 63 \u2013 Mapa de unidades de solo das Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara -  \n                    Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n \n\nA potencialidade para o desdobramento agropecu\u00e1rio \u00e9 baixa, \n\napresentando restri\u00e7\u00f5es quanto ao tipo de solo, declividade e relevo desfavor\u00e1vel em muitos \n\npontos da unidade.  \n\nEssas restri\u00e7\u00f5es devem ser respeitadas para a garantia da qualidade \n\nambiental da unidade, minimizando, por exemplo, os impactos referentes ao surgimento de \n\nprocessos erosivos.  \n\n \n \n\n\n\n 221 \n\nTabela 56 \u2013 Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento  \n                    Agropecu\u00e1rio nas Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio  \n                    de Botucatu (SP). \n \n\nFatores \n \n\nPeso Categoria Pontos Valor \n\nInclina\u00e7\u00e3o \npredominante \n\nm\u00e9dia \n5 12 \u2013 30% 2 10 \n\nEros\u00e3o 3 Alta 1 3 \n\nSolo 5 \nFertilidade \n\nm\u00e9dia \n3 15 \n\nDisponibilidade \nde \u00e1gua \n\n3 \nMaior presen\u00e7a \n\nde cursos de \n\u00e1gua perenes \n\n4 12 \n\nTopografia 4 Forte ondulado 2 8 \nCobertura \n\nvegetal \n2 \u00bc 4 8 \n\nCaracter\u00edstica \nda unidade \n\n2 \nZona de \n\nvertentes e \nravinas \n\n3 6 \n\nManifesta\u00e7\u00f5es \nvisuais e \nculturais \n\n2 \nPresen\u00e7a de \n\nfator limitante \n2 4 \n\nTransporte 3 \nEstrada perto \nda unidade \n\n3 9 \n\nImpedimento \u00e0 \nmecaniza\u00e7\u00e3o \n\n2 Moderada 3 6 \n\nTotal    81 \n \n \n\nHoje o uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural ainda tem uma predomin\u00e2ncia \n\ndas \u00e1reas de pastagem, mas como j\u00e1 discutido anteriormente ela vem sendo substitu\u00edda pelas \n\nculturas perenes de planta\u00e7\u00e3o florestal e laranja (Tabela 57).  \n\nOutra cultura crescente regi\u00e3o \u00e9 a cultura anual de cana-de-a\u00e7\u00facar que \n\nj\u00e1 ocupa uma grande parte da bacia vizinha e apresenta uma tend\u00eancia a ocupar as \u00e1reas de \n\npastagens ao norte da bacia.  \n\nEsses usos s\u00e3o mais adequados \u00e0s caracter\u00edsticas locais, at\u00e9 mesmo \n\nporque a pecu\u00e1ria na regi\u00e3o \u00e9 conduzida sem qualquer preocupa\u00e7\u00e3o com a conserva\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e da \u00e1gua.  \n\n \n\n\n\n 222 \n\nTabela 57 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes ocidentais do m\u00e9dio e baixo    \n                     Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 33,03 1,75 \nCultura anual 32,13 1,70 \n\nCultura Perene - Laranja 43,47 2,30 \nFloresta estacional semidecidual 361,44 19,15 \n\nMata ciliar 248,22 13,15 \nPastagem 819,00 43,40 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 196,56 10,42 \nProjeto de arroz irrigado em \n\nv\u00e1rzea \n20,70 1,10 \n\nTransi\u00e7\u00e3o floresta estacional \u2013 \ncerrad\u00e3o \n\n71,19 3,77 \n\nV\u00e1rzea 61,38 3,25 \n \n\nPela distribui\u00e7\u00e3o dos usos do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural ao longo da \n\nunidade, pode-se ver que as \u00e1reas de planta\u00e7\u00e3o florestal e laranja v\u00eam entrando na parte sul e \n\ncomo j\u00e1 mencionado anteriormente as culturas anuais aparecem ao norte (Figura 64).  \n\nAs \u00e1reas mais densas de floresta estacional semidecidual estendem-se \n\ndos declives acentuados at\u00e9 as beiras das drenagens na parte central da unidade e o maior \n\ndom\u00ednio \u00e9 representado pelas pastagens que distribuem-se ao longo de toda a unidade, muitas \n\ndelas em locais impr\u00f3prios com declives acentuados e solos fr\u00e1geis prejudicando a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do ambiente.  \n\n \n\n\n\n 223 \n\n \n \nFigura 64 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes orientais do m\u00e9dio e baixo  \n                    Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n \n            6.4.5. Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara \n \n\n \n\nComo na unidade anterior esta tamb\u00e9m apresenta os mesmos cinco \n\ntipos de solo e uma fertilidade m\u00e9dia, mas o Gleissolo H\u00e1pico Tb distr\u00f3fico aparece em menos \n\nde 0,1% da unidade e o solo de maior predomin\u00e2ncia \u00e9 o Neossolo Quartzar\u00eanico \u00f3rtico \n\ndistr\u00f3fico com 42,77% do total da \u00e1rea. \n\n\n\n 224 \n\nOs outros tipos representam 39,51% o Latossolo Vermelho amarelo \n\ndistr\u00f3fico representa, 8,70% o Latossolo Vermelho distr\u00f3fico e 8,93% o Neossolo Lit\u00f3lico \n\neutr\u00f3fico respectivamente (Figura 65).  \n\n \n\nFigura 65 \u2013 Mapa de unidades de solo dos Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara -  \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\nA inclina\u00e7\u00e3o predominante m\u00e9dia fica na faixa de 02 a 12%, com \n\ntopografia ondulada e alto \u00edndice de processos erosivos, a cobertura vegetal fica em torno de \u00bc \n\nda unidade com predomin\u00e2ncia de cursos de \u00e1gua intermitentes (Tabela 58).  \n\n\n\n 225 \n\nA unidade n\u00e3o apresenta uma caracter\u00edstica especial, como fator \n\nlimitante tem a presen\u00e7a da Usina Indiana, um importante monumento hist\u00f3rico as margens do \n\nrio da Indiana, hoje cercada por tanques de piscicultura.  \n\nA Usina Indiana faz parte da hist\u00f3ria do munic\u00edpio e \u00e9 um ponto \n\ntur\u00edstico importante da regi\u00e3o, o acesso a Usina efeito por uma estrada n\u00e3o pavimentada, \n\nsituada a 15 km da sede do munic\u00edpio.  \n\nAl\u00e9m de estradas n\u00e3o pavimentadas a unidade \u00e9 cortada pela Rodovia \n\nDomingos Sartori (SP 254), seu acesso fica entre 5 a 10 km do seu ponto central e o \n\nimpedimento \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 ligeiro situado prioritariamente nas \u00e1reas de declive \n\nacentuado.  \n\nTabela 58 \u2013 Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento  \n                    Agropecu\u00e1rio nos Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio  \n                    de Botucatu (SP). \n \n\nFatores \n \n\nPeso Categoria Pontos Valor \n\nInclina\u00e7\u00e3o \npredominante \n\nm\u00e9dia \n5 02 \u2013 12% 3 15 \n\nEros\u00e3o 3 Alta 1 3 \n\nSolo 5 \nFertilidade \n\nm\u00e9dia \n3 15 \n\nDisponibilidade \nde \u00e1gua \n\n3 \n\nMaior presen\u00e7a \nde cursos de \n\n\u00e1gua \nintermitentes \n\n2 6 \n\nTopografia 4 Ondulado 3 12 \nCobertura \n\nvegetal \n2 \u00bc 4 8 \n\nCaracter\u00edstica \nda unidade \n\n2 \nSem \n\ncaracter\u00edstica \nespecial \n\n5 10 \n\nManifesta\u00e7\u00f5es \nvisuais e \nculturais \n\n2 \nPresen\u00e7a de \n\nfator limitante \n2 4 \n\nTransporte 3 \nEstrada na \n\nunidade \n5 15 \n\nImpedimento \u00e0 \nmecaniza\u00e7\u00e3o \n\n2 Ligeiro 4 8 \n\nTotal    96 \n\n\n\n 226 \n\nA an\u00e1lise da tabela indica que a potencialidade da unidade \u00e9 m\u00e9dia, \n\ncompat\u00edvel para o desdobramento agropecu\u00e1rio desde que sejam respeitadas as restri\u00e7\u00f5es do \n\nambiente. \n\nHoje o uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural da unidade encontra-se divido \n\nem onze classes de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural com uma predomin\u00e2ncia das \u00e1reas de \n\npastagens (Tabela 59).  \n\n \n\nTabela 59 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e baixo    \n                     Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural Hectares Porcentagem \nCerrad\u00e3o 68,58 2,31 \n\nCultura anual 294,93 9,93 \nCultura Perene - Laranja 246,51 8,30 \n\nFloresta estacional semidecidual 245,07 8,25 \nGranja 17,10 0,57 \n\nMata ciliar 105,03 3,53 \nPastagem 1.326,06 44,61 \n\nPiscicultura  2,07 0,07 \nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 500,04 16,82 \n\nProjeto de arroz irrigado em \nv\u00e1rzea \n\n3,06 0,10 \n\nTransi\u00e7\u00e3o floresta estacional \u2013 \ncerrad\u00e3o \n\n158,67 5,34 \n\nV\u00e1rzea 5,49 0,18 \n \n \n\nCom 44,68% do total da unidade a pastagem \u00e9 o maior dom\u00ednio \n\nantr\u00f3pico, seguida pela planta\u00e7\u00e3o florestal com 16,82%, cultura anual 9,93% ,laranja 8,30% \n\nque s\u00e3o os principais usos agr\u00edcolas da regi\u00e3o.  \n\nPode-se confirmar aqui o que j\u00e1 foi discutido na unidade anterior que a \n\nregi\u00e3o tem uma tend\u00eancia para substituir as paisagens de pastagens pelas demais culturas \n\napresentadas, essa substitui\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 sentida ao sul com a entrada das culturas anuais de cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar (Figura 66).  \n\n \n\n \n\n\n\n 227 \n\n \n \nFigura 66 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Interfl\u00favios ocidentais do m\u00e9dio e \n                     baixo Capivara - Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n \n \n            6.4.6. Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas \n \n \n \n\nAs Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas tem tr\u00eas diferentes tipos de \n\nsolos o Gleissolo H\u00e1pico Tb distr\u00f3fico com 10,54%, o Neossolo Quartzar\u00eanico \u00f3rtico \n\n\n\n 228 \n\ndistr\u00f3fico com 20,16% e o Argissolo Vermelho amarelo distr\u00f3fico com 69,30% da \u00e1rea \n\n(Figura 67). \n\nOs dois primeiros j\u00e1 tiveram suas caracter\u00edsticas discutidas, quanto ao \n\nArgissolo Vermelho amarelo distr\u00f3fico, eles s\u00e3o solos minerais n\u00e3o hidrom\u00f3rficos, com uma \n\nboa diferencia\u00e7\u00e3o entre seus horizontes, n\u00e3o tanto quanto os Latossolos, mas com atributos \n\ninteressantes para a agricultura em inclina\u00e7\u00f5es mais acentuadas aumenta o seu risco de eros\u00e3o, \n\npor esse motivo, os Argissolos devem preferencialmente nessas \u00e1reas devem ser ocupados por \n\nculturas perenes ou pastagens. \n\n \n\n \n\nFigura 67 \u2013 Mapa de unidades de solo das Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas  - Munic\u00edpio de  \n                     Botucatu (SP).  \n \n\nA inclina\u00e7\u00e3o predominante m\u00e9dia est\u00e1 entre 12 a 30%, com relevo \n\nForte ondulado, marcado pela presen\u00e7a do leito do rio principal, a unidade \u00e9 caracterizada pelo \n\nsistema de drenagem da bacia do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas, manifesta\u00e7\u00e3o essa que limita o uso nas \n\nAPP.  \n\n\n\n 229 \n\nA cobertura vegetal fica em torno de metade da unidade, com a \n\npresen\u00e7a de tr\u00eas processos erosivos, levando em conta todas as caracter\u00edsticas de solo e \n\ndeclividade pode-se afirmar que o impedimento para uso de m\u00e1quinas agr\u00edcolas \u00e9 ligeiro.  \n\nA unidade \u00e9 cortada pela Rodovia Domingos Sartori (SP 254), seu \n\nacesso fica a menos de 5 km do seu ponto central facilitando o escoamento da produ\u00e7\u00e3o para \n\nos mercados consumidores (Tabela 60).  \n\n \n\nTabela 60 \u2013 Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento  \n                    Agropecu\u00e1rio nas Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu \n                    (SP). \n \n\nFatores \n \n\nPeso Categoria Pontos Valor \n\nInclina\u00e7\u00e3o \npredominante \n\nm\u00e9dia \n5 12 \u2013 30% 2 10 \n\nEros\u00e3o 3 M\u00e9dia 2 6 \nSolo 5 F\u00e9rtil 4 10 \n\nDisponibilidade \nde \u00e1gua \n\n3 \nPresen\u00e7a do rio \n\nprincipal \n5 15 \n\nTopografia 4 Forte ondulado 2 8 \nCobertura \n\nvegetal \n2 \u00bd 3 6 \n\nCaracter\u00edstica \nda unidade \n\n2 \nSem \n\ncaracter\u00edstica \nespecial \n\n5 10 \n\nManifesta\u00e7\u00f5es \nvisuais e \nculturais \n\n2 \nPresen\u00e7a de \n\nfator limitante \n2 4 \n\nTransporte 3 \nEstrada na \n\nunidade \n5 15 \n\nImpedimento \u00e0 \nmecaniza\u00e7\u00e3o \n\n2 Ligeiro 4 8 \n\nTotal    102 \n \n \n\nA soma dos fatores analisados determina que a unidade possui uma \n\npotencialidade m\u00e9dia  para o desdobramento de atividades agropecu\u00e1rias, \u00e9 importante \n\ndestacar que esse desdobramento deve levar em conta seus fatores limitantes.  \n\n\n\n 230 \n\nHoje a unidade possui seu desdobramento agropecu\u00e1rio dividido em \n\nlaranja, pastagem e planta\u00e7\u00e3o florestal, que segundo as caracter\u00edsticas de seus solos s\u00e3o os \n\nusos adequados para a regi\u00e3o (Tabela 61).  \n\n \n\nTabela 61 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas -     \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 714,33 41,75 \nCultura Perene - Laranja 5,31 0,31 \n\nMata ciliar 82,89 4,84 \nPastagem 208,44 12,18 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 607,59 35,51 \nV\u00e1rzea 92,43 5,40 \n\n \n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o das classes de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural da \n\nunidade est\u00e1 ilustrada pela Figura 68 a seguir, onde identificamos que a unidade possui \n\ntamb\u00e9m um importante fragmento de cerrad\u00e3o ao longo do bra\u00e7o inferior da bacia.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 231 \n\n \n \nFigura 68 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes do Ribeir\u00e3o Duas \u00c1guas -  \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n\n \n\n \n        6.4.7. Vertentes do C\u00f3rrego Capivari \n \n\nAs Vertentes do C\u00f3rrego Capivari possuem dois tipos de solos o \n\nLatossolo Vermelho distr\u00f3fico, com 93,41% e o Nesossolo Lit\u00f3lico eutr\u00f3fico com 6,59% da \n\n\u00e1rea total, os Neossolos como j\u00e1 discutido anteriormente s\u00e3o caracter\u00edsticos de relevos \n\nacidentados e tem uma utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola muito restrita, j\u00e1 os Latossolos, por usa vez, \n\napresentam condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para esse desdobramento (Figura 69). \n\n \n\n\n\n 232 \n\n \n\n \nFigura 69 \u2013 Mapa de unidades de solo das Vertentes do C\u00f3rrego Capivari \u2013 Munic\u00edpio de  \n                    Botucatu (SP).  \n \n\nA unidade \u00e9 representada pela bacia do C\u00f3rrego Capivari, com uma \n\ninclina\u00e7\u00e3o predominante m\u00e9dia de 12 a 30% e relevo Forte ondulado e cerca de \u00bc de sua \u00e1rea \n\n\u00e9 coberta por vegeta\u00e7\u00e3o natural (Tabela 62). \n\nOs processos erosivos s\u00e3o considerados intensos com sete \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es a unidade tamb\u00e9m apresenta um impedimento ligeiro quanto ao uso de \n\nm\u00e1quinas agr\u00edcolas em fun\u00e7\u00e3o de suas inclina\u00e7\u00f5es acentuadas.  \n\nA unidade apresenta uma estrada perto para escoamento de produ\u00e7\u00e3o, \n\nna bacia vizinha e o acesso \u00e9 feito atrav\u00e9s de estradas n\u00e3o pavimentadas, j\u00e1 a sede do \n\nmunic\u00edpio fica a mais de 10 km de seu ponto central.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 233 \n\nTabela 62 \u2013 Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento  \n                    Agropecu\u00e1rio nas Vertentes do C\u00f3rrego Capivari \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu \n                    (SP). \n \n\nFatores \n \n\nPeso Categoria Pontos Valor \n\nInclina\u00e7\u00e3o \npredominante \n\nm\u00e9dia \n5 12 \u2013 30% 2 10 \n\nEros\u00e3o 3 Alta 1 3 \nSolo 5 Muito f\u00e9rtil 5 25 \n\nDisponibilidade \nde \u00e1gua \n\n3 \nPresen\u00e7a do rio \n\nprincipal \n5 15 \n\nTopografia 4 Forte ondulado 2 8 \nCobertura \n\nvegetal \n2 \u00bc 4 8 \n\nCaracter\u00edstica \nda unidade \n\n2 \nSem \n\ncaracter\u00edstica \nespecial \n\n5 10 \n\nManifesta\u00e7\u00f5es \nvisuais e \nculturais \n\n2 \nPresen\u00e7a de \n\nfator limitante \n2 4 \n\nTransporte 3 \nEstrada perto \nda unidade \n\n2 6 \n\nImpedimento a \nmecaniza\u00e7\u00e3o \n\n2 Ligeiro 4 8 \n\nTotal    97 \n \n \n\nSua potencialidade \u00e9 considerada m\u00e9dia e seus usos agropecu\u00e1rios hoje \n\nest\u00e3o divididos em laranja, planta\u00e7\u00e3o florestal e pastagem, com um dom\u00ednio da \u00faltima em \n\nrela\u00e7\u00e3o as demais, essas classes de uso do solo e as de vegeta\u00e7\u00e3o natural s\u00e3o melhor \n\nvisualizadas ao analisarmos a Tabela 63 e a Figura 70  a seguir.  \n\nPodemos afirmar que com exce\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas pastagens mal \n\nconduzidas e subutilizadas a unidade apresenta um desenvolvimento compat\u00edvel com sua \n\npotencialidade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 234 \n\nTabela 63 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes do C\u00f3rrego Capivari \u2013 Munic\u00edpio   \n                     de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrado 0,54 0,03 \nCerrad\u00e3o 541,53 26,81 \n\nCultura Perene - Laranja 21,24 1,05 \nMata ciliar 199,80 9,89 \nPastagem 1003,59 49,67 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 224,01 11,09 \nTransi\u00e7\u00e3o floresta estacional \u2013 \n\ncerrad\u00e3o \n29,52 1,46 \n\n \n\n \n\nFigura 70 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes do C\u00f3rrego Capivari \u2013  \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n \n        6.4.8. Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara \n \n \n\nOs Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara apresentam tr\u00eas fei\u00e7\u00f5es de solos \n\no Neossolo Quartzar\u00eanico \u00f3rtico distr\u00f3fico, com 59,96%, o Latossolo Vermelho distr\u00f3fico, \n\n\n\n 235 \n\ncom 36,19% e o Nesossolo Lit\u00f3lico eutr\u00f3fico 3,85%, em fun\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas e \n\nextens\u00e3o a unidade possui uma fertilidade moderada (Figura 71).  \n\n \n \n\n \n \n\nFigura 71 \u2013 Mapa de unidades de solo dos Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de  \n                     Botucatu (SP).  \n \n \n\nA inclina\u00e7\u00e3o predominante m\u00e9dia \u00e9 de 02 a 12%, com processos \n\nerosivos considerados m\u00e9dios, maior presen\u00e7a de cursos de \u00e1gua intermitentes, topografia \n\nondulada e sem cobertura vegetal (Tabela 64).  \n\nA unidade n\u00e3o apresenta caracter\u00edstica especial ou manifesta\u00e7\u00e3o \n\nlimitante, as redes de escoamento de produ\u00e7\u00e3o ficam pr\u00f3ximas e o impedimento a \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 ligeiro. \n\n\n\n 236 \n\nTabela 64 \u2013 Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento  \n                    Agropecu\u00e1rio nos Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu \n                    (SP). \n \n\nFatores \n \n\nPeso Categoria Pontos Valor \n\nInclina\u00e7\u00e3o \npredominante \n\nm\u00e9dia \n5 02 \u2013 12% 3 15 \n\nEros\u00e3o 3 M\u00e9dia 2 6 \n\nSolo 5 \nModeradamente \n\nf\u00e9rtil \n3 15 \n\nDisponibilidade \nde \u00e1gua \n\n3 \n\nMaior presen\u00e7a \nde cursos de \n\n\u00e1gua \nintermitentes \n\n2 6 \n\nTopografia 4 Ondulado 3 12 \nCobertura \n\nvegetal \n2 \n\nSem cobertura \nvegetal \n\n5 10 \n\nCaracter\u00edstica \nda unidade \n\n2 \nSem \n\ncaracter\u00edstica \nespecial \n\n5 10 \n\nManifesta\u00e7\u00f5es \nvisuais e \nculturais \n\n2 \nNenhuma \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o \nlimitante \n\n5 10 \n\nTransporte 3 \nEstrada perto da \n\nunidade \n3 9 \n\nImpedimento a \nmecaniza\u00e7\u00e3o \n\n2 Ligeiro 4 8 \n\nTotal    95 \n \n \n\nA potencialidade \u00e9 considerada m\u00e9dia e o desdobramento agropecu\u00e1rio \n\natual est\u00e1 dividido em laranja pastagem e planta\u00e7\u00e3o florestal como nas unidades anteriores, \n\n(Tabela 65). \n\nExiste uma tend\u00eancia de crescimento das culturas perenes sobre as \n\n\u00e1reas de pastagem da regi\u00e3o norte para a regi\u00e3o sul da bacia, essa tend\u00eancia como vem sendo \n\nrepetidamente discutido no trabalho est\u00e1 ligada principalmente ao aumento da demanda por \n\nesses produtos para suprir as necessidades das empresas agroflorestais e de citros instaladas na \n\nregi\u00e3o (Figura 72).  \n\n \n\n\n\n 237 \n\nTabela 65 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara -     \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 54,72 3,16 \nCultura Perene - Laranja 181,26 10,49 \n\nFloresta estacional semidecidual 3,96 0,23 \nMata ciliar 31,50 1,82 \nPastagem 1002,78 58,01 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 446,49 25,83 \nTransi\u00e7\u00e3o floresta estacional \u2013 \n\ncerrad\u00e3o \n7,83 0,45 \n\n \n\n \n \nFigura 72 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Topos do m\u00e9dio e baixo Capivara \u2013  \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\n\n\n 238 \n\nAqui como nas unidades anteriores o atual uso do solo est\u00e1 compat\u00edvel \n\ncom o potencial da unidade, lembrando sempre que as formas de manejo devem ser adequadas \n\nas caracter\u00edsticas da regi\u00e3o.  \n\n \n\n        6.4.9. Frente da Cuesta de Botucatu \n\n \n\nA Frente da Cuesta de Botucatu representa uma unidade ambiental de \n\ngrande beleza paisag\u00edstica na regi\u00e3o, seus solos predominantes s\u00e3o do tipo Neossolo Lit\u00f3lico \n\neutr\u00f3fico, caracter\u00edsticos de relevo acentuado e com grandes restri\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, ocupando \n\numa \u00e1rea de 91,15% da unidade (Figura 73).  \n\n \n\n \n\nFigura 73 \u2013 Mapa de unidades de solo da Frente da Cuesta de Botucatu \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n\n\n\n 239 \n\nOs outros dois solos presentes s\u00e3o o Latossolo Vermelho amarelo \n\ndistr\u00f3fico com 3,89% e o Latossolo Vermelho distr\u00f3fico com 4,96% , que representam uma \n\npequena fra\u00e7\u00e3o de manchas maiores de outras unidades.  \n\nA declividade predominante m\u00e9dia est\u00e1 na faixa de 30 a 100%, com \n\nrelevos montanhosos a escarpados, processos erosivos s\u00e3o considerados baixos e a \n\ndisponibilidade de \u00e1gua \u00e9 boa com a presen\u00e7a maior de cursos de \u00e1gua perenes. \n\nPelas caracter\u00edsticas da unidade seu impedimento para o uso de \n\nmaquinas agr\u00edcolas \u00e9 muito forte, com a presen\u00e7a de afloramentos rochosos e fatores \n\nlimitantes em mais de 50% da \u00e1rea. \n\nA unidade \u00e9 limitada pela Rodovia Domingos Sartori (SP 254), seu \n\nacesso fica amenos de 5 km do ponto central da unidade facilitando o escoamento da produ\u00e7\u00e3o \n\npara os mercados consumidores (Tabela 66).  \n\nA potencialidade da unidade \u00e9 muito baixa na maior parte de suas \n\n\u00e1reas seu uso deveria ser restrito a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente, como nas \u00e1reas pr\u00f3ximas a linha \n\nde ruptura e demais APP da regi\u00e3o.  \n\nSuas encostas exigem aten\u00e7\u00e3o especial em termos de conserva\u00e7\u00e3o \n\ndevido a ocorr\u00eancia de remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o natural, \u00e1reas de mananciais e de recarga \n\ndo aqu\u00edfero e pela sua fragilidade de seus solos diante dos processos erosivos.  \n\nO uso atual do solo vai contra essa necessidade de conserva\u00e7\u00e3o com \n\nextensas \u00e1reas de pastagens mesmo em declives acentuados, o pisoteio do gado nessas regi\u00f5es \n\ncontribui com para o surgimento de sulcos e ravinas.  \n\nAs classes de usos agropastoris representam 62,13 % do total da \n\nunidade, divididas entre pastagem, cultura anual, planta\u00e7\u00e3o florestal e pedreiras desativadas, as \n\npedreiras desativadas como visto anteriormente representam um problema ambiental na \n\nregi\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 240 \n\nTabela 66 \u2013 Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento  \n                    Agropecu\u00e1rio na Frente da Cuesta de Botucatu \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n                     \n\nFatores \n \n\nPeso Categoria Pontos Valor \n\nInclina\u00e7\u00e3o \npredominante \n\nm\u00e9dia \n5 30 \u2013 100% 1 5 \n\nEros\u00e3o 3 Baixa 4 12 \nSolo 5 Pouco F\u00e9rtil 1 5 \n\nDisponibilidade \nde \u00e1gua \n\n3 \nMaior presen\u00e7a \n\nde cursos de \n\u00e1gua perenes \n\n4 12 \n\nTopografia 4 \nMontanhoso \n\ne/ou escarpado \n1 4 \n\nCobertura \nvegetal \n\n2 \u00bc 4 8 \n\nCaracter\u00edstica \nda unidade \n\n2 \nAfloramento \n\nrochoso \n0 0 \n\nManifesta\u00e7\u00f5es \nvisuais e \nculturais \n\n2 \n\nPresen\u00e7a de \nfator limitante \n\nem 50% ou \nmais. \n\n0 0 \n\nTransporte 3 \nEstrada na \n\nunidade \n5 15 \n\nImpedimento a \nmecaniza\u00e7\u00e3o \n\n2 Muito forte 1 2 \n\nTotal    63 \n \n\nA extens\u00e3o de cada uma desses usos est\u00e1 expresso em valores na \n\nTabela 67 a seguir que representa as classes de uso e vegeta\u00e7\u00e3o natural tanto em hectares \n\ncomo em porcentagem em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea total da unidade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 241 \n\nTabela 67 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural na Frente da Cuesta de Botucatu \u2013 Munic\u00edpio de  \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 1,80 0,08 \nCultura anual 79,47 3,66 \n\nFloresta estacional semidecidual 800,55 36,90 \nMata ciliar 17,91 0,82 \nPastagem 1225,80 56,50 \n\nPedreira desativada 2,79 0,13 \nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 39,96 1,84 \n\nTransi\u00e7\u00e3o floresta estacional \u2013 \ncerrad\u00e3o \n\n1,26 0,06 \n\n \n \n\nA unidade apresenta extensas \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural representadas \n\npela floresta estacional semidecidual, ao sul est\u00e1 o Parque Municipal da Cascata da Marta e ao \n\nnorte parte da Fazenda Experimental Edgardia que compreende o maior fragmento de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural de toda a bacia.  \n\n\n\n 242 \n\n \n\nFigura 74 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural da Frente da Cuesta de Botucatu \u2013  \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n \n\nPela an\u00e1lise do que aqui foi discutido \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o uso do \n\nsolo e vegeta\u00e7\u00e3o natural da unidade vai contra a sua potencialidade prejudicando a qualidade \n\nambiental da regi\u00e3o.  \n\n \n \n        6.4.10. Vertentes e fundos de vale do alto Capivara \n \n \n\nOs solos das Vertentes e fundos de vale do alto Capivara est\u00e3o \n\ndivididos em Latossolos Vermelho amarelo distr\u00f3fico com 71,77% e em Neossolo lit\u00f3lico \n\neutr\u00f3fico na zona de influ\u00eancia da Cuesta de Botucatu com 28,23%. (Figura 75).  \n\n\n\n 243 \n\n \n\n \n \nFigura 75 \u2013 Mapa de unidades de solo das Vertentes e fundos de vale do alto Capivara \u2013                     \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n\nA unidade \u00e9 considerada f\u00e9rtil, com inclina\u00e7\u00e3o predominante m\u00e9dia de \n\n12 a 30%, relevo considerado Forte ondulado, gra\u00e7as a soma dessas caracter\u00edsticas seu \n\nimpedimento para a mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 forte (Tabela 68).  \n\nA cobertura vegetal fica restrita a cerca de \u00bc da unidade, \n\ncompreendendo a zona de vertentes e ravinas da parte alta da bacia, que corresponde a um \n\nfator limitante para explora\u00e7\u00e3o total da unidade.  \n\nA unidade apresente a uma facilidade para o escoamento de produ\u00e7\u00e3o \n\nporque \u00e9 cortada pelas Rodovias Jo\u00e3o Hip\u00f3lito Martins (SP-209) \u2013 vulgo \u201cRodovia \n\nCastelinho\u201d que d\u00e1 acesso a Rodovia Presidente Castelo Branco (SP-280) e a Rodovia Gast\u00e3o \n\nDal Farra que servem de liga\u00e7\u00e3o aos importantes centros comerciais do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 244 \n\nTabela 68 \u2013 Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento  \n                    Agropecu\u00e1rio nas Vertentes e Fundos de vale do alto Capivara \u2013 Munic\u00edpio de  \n                    Botucatu (SP). \n \n\nFatores \n \n\nPeso Categoria Pontos Valor \n\nInclina\u00e7\u00e3o \npredominante \n\nm\u00e9dia \n5 12 - 30% 2 10 \n\nEros\u00e3o 3 Baixa 4 12 \nSolo 5 F\u00e9rtil 4 20 \n\nDisponibilidade \nde \u00e1gua \n\n3 \nMaior presen\u00e7a \n\nde cursos de \n\u00e1gua perenes \n\n4 12 \n\nTopografia 4 Forte ondulado 2 8 \nCobertura \n\nvegetal \n2 \u00bc 4 8 \n\nCaracter\u00edstica \nda unidade \n\n2 \nZona de \n\nvertentes e \nravinas \n\n3 6 \n\nManifesta\u00e7\u00f5es \nvisuais e \nculturais \n\n2 \nPresen\u00e7a de \n\nfator limitante \n2 4 \n\nTransporte 3 \nEstrada na \n\nunidade \n5 15 \n\nImpedimento a \nmecaniza\u00e7\u00e3o \n\n2 Forte 2 4 \n\nTotal    99 \n \n\nA soma de todos os fatores e suas respectivas categorias caracteriza a \n\nunidade com uma potencialidade m\u00e9dia para a explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, limitando sua \n\nexplora\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente da unidade caracterizadas tanto pelas da rede \n\nde drenagem como as adjacentes a zona de ruptura da Cuesta de Botucatu.  \n\nPodemos afirmar que uso agropecu\u00e1rio da unidade \u00e9 pouco \n\ndesenvolvido, a grande parte de suas \u00e1reas \u00e9 ocupada por pastagens subutilizadas e algumas \n\nv\u00eam sendo substitu\u00eddas por \u00e1reas de culturas perenes ou pela \u00e1rea de expans\u00e3o urbana do \n\nmunic\u00edpio que chega quase as beiras da Cuesta de Botucatu.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 245 \n\nTabela 69 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes e Fundos de vale do alto Capivara   \n                     \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural \n\n \nHectares Porcentagem \n\nCerrad\u00e3o 95,40 6,77 \nCh\u00e1caras 53,73 3,82 \n\nCultura perene \u2013 caf\u00e9 0,54 0,04 \nFloresta estacional semidecidual 104,94 7,45 \n\nMata ciliar 52,47 3,73 \nPastagem 1.032,03 73,29 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o Florestal 68,58 4,87 \n\u00c1rea de expans\u00e3o urbana 0,54 0,04 \n\n \n\nO uso atual da unidade est\u00e1 expresso na Figura 76 a seguir, pela sua \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o percebe-se o dom\u00ednio das \u00e1reas de pastagem na regi\u00e3o, com algumas manchas de \n\nplanta\u00e7\u00e3o florestal.  \n\n \n \nFigura 76 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural das Vertentes e fundos de vale do alto  \n                     Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n \n\n\n\n 246 \n\nNa unidade pela primeira fez aparece a classe de uso denominada \n\nCh\u00e1caras, essas \u00e1reas compreendem boa parte das adjac\u00eancias do munic\u00edpio e s\u00e3o utilizadas \n\ntanto para veraneio, como para a explora\u00e7\u00e3o de pequenas culturas como pomares e hortas.  \n\n \n \n        6.4.11. Topos conservados do alto Capivara  \n\n \n \n\nA ultima unidade ambiental analisada apresenta tr\u00eas tipos de solos os \n\nLatossolos Vermelho amarelo distr\u00f3fico com 78,66% o Latossolo Vermelho distr\u00f3fico com \n\n13% e o Neossolo Lit\u00f3lico eutr\u00f3fico com 8,33% da unidade, dando a ela uma caracter\u00edstica \n\nmuito f\u00e9rtil (Figura 77).  \n\nSua topografia \u00e9 Suave ondulada, com inclina\u00e7\u00e3o predominante m\u00e9dia \n\nde 02 a 12% , seis focos de processos erosivos e pouca disponibilidade de \u00e1gua que a presen\u00e7a \n\nmaior de cursos de \u00e1gua intermitentes (Tabela 70).  \n\nA cobertura vegetal natural e praticamente inexistente, a unidade \n\ncaracteriza-se por abranger parte a zona urbana do munic\u00edpio, que serve de fator limitante para \n\nsua explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. \n\nA unidade n\u00e3o apresenta impedimento para a mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e \u00e9 \n\ncortada por tr\u00eas importantes redes de escoamento as Rodovias Jo\u00e3o Hip\u00f3lito Martins (SP-209) \n\n\u2013 vulgo \u201cRodovia Castelinho\u201d, Gast\u00e3o Dal Farra e a Rodovia Domingos Sartori (SP 254). \n\n \n\n\n\n 247 \n\n \n\nFigura 77 \u2013 Mapa de unidades de solo dos Topos conservados do alto Capivara \u2013 Munic\u00edpio  \n                     de Botucatu (SP).  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 248 \n\nTabela 70 \u2013 Fatores determinantes para gerar a capacidade ambiental ao desdobramento  \n                    Agropecu\u00e1rio nos Topos conservados do alto Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu  \n                    (SP). \n \n\nFatores \n \n\nPeso Categoria Pontos Valor \n\nInclina\u00e7\u00e3o \npredominante \n\nm\u00e9dia \n5 02 - 12% 3 15 \n\nEros\u00e3o 3 Alta 1 3 \nSolo 5 Muito f\u00e9rtil 5 25 \n\nDisponibilidade \nde \u00e1gua \n\n3 \n\nMaior presen\u00e7a \nde cursos de \n\n\u00e1gua \nintermitentes \n\n2 6 \n\nTopografia 4 \nSuave \n\nondulado \n4 16 \n\nCobertura \nvegetal \n\n2 \nSem cobertura \n\nvegetal \n5 10 \n\nCaracter\u00edstica \nda unidade \n\n2 \nUrbano ou \nresidencial \n\n2 4 \n\nManifesta\u00e7\u00f5es \nvisuais e \nculturais \n\n2 \nPresen\u00e7a de \n\nfator limitante \n2 4 \n\nTransporte 3 \nEstrada na \n\nunidade \n5 15 \n\nImpedimento a \nmecaniza\u00e7\u00e3o \n\n2 Nulo 5 10 \n\nTotal    108 \n \n \n\nA Potencialidade da unidade para o desdobramento de atividades \n\nagropecu\u00e1rias \u00e9 alta, sendo hoje pouco explorada, talvez pela pr\u00f3pria proximidade com a sede \n\ndo munic\u00edpio abrigando parte de sua \u00e1rea urbana (Tabela 71).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 249 \n\nTabela 71 \u2013 Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Topos conservados do alto Capivara -  \n                     Munic\u00edpio de Botucatu (SP). \n \n\n\u00c1rea Uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural Hectares Porcentagem \nCerrado 20,52 0,85 \nCerrad\u00e3o 90,27 3,78 \nCh\u00e1caras 125,73 5,26 \n\nCultura anual 15,57 0,65 \nCultura perene \u2013 caf\u00e9 14,76 0,62 \n\nFloresta estacional semidecidual 37,62 1,58 \nMata ciliar 9,72 0,41 \nPastagem 1.645,83 68,91 \n\nPlanta\u00e7\u00e3o florestal 189,63 7,94 \nUnidade de CESP 10,98 0,45 \n\n\u00c1rea de expans\u00e3o urbana 227,97 9,54 \n \n\n A maior classe de uso do solo nessa unidade tamb\u00e9m \u00e9 a pastagem, \n\nseguida pela planta\u00e7\u00e3o florestal, culturas anuais e de caf\u00e9 que somadas representam 78,12% da \n\n\u00e1rea total.  \n\nA an\u00e1lise da Figura 78 pode dar uma falsa impress\u00e3o de \n\naproveitamento econ\u00f4mico da regi\u00e3o pela extens\u00e3o das pastagens, mas a realidade hoje da \n\nunidade \u00e9 que grande parte dessas \u00e1reas encontram-se abandonas ou subutilizadas, indo contra \n\na potencialidade da regi\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n 250 \n\n \n \nFigura 78 \u2013 Mapa de uso do solo e vegeta\u00e7\u00e3o natural dos Topos conservados do alto Capivara  \n                    \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP).  \n \n \n\n        6.4.12. Diagn\u00f3stico de potencialidade da bacia do Rio Capivara  \n\n \n\nPela an\u00e1lise integrada das unidades podemos dizer que a bacia tem \n\numa boa qualidade para o desdobramento de atividades agropecu\u00e1rias, excetuando a regi\u00e3o \n\ncompreendida pela Cuesta de Botucatu e os Fundos de vale (Tabela 72).  \n\n \n\n \n\n\n\n 251 \n\nTabela 72 \u2013 Tipifica\u00e7\u00e3o da potencialidade da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu \n                     (SP). \n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o da unidade \n\nNome da unidade ambiental \n\nC\u00f3digo da \n\nunidade \n\nambiental \n\nTipifica\u00e7\u00e3o da \n\npotencialidade \nUso atual \n\nFundo de vale do m\u00e9dio e \nbaixo Capivara \n\n1 M\u00e9dia Os usos devem ser adequados. \n\nVertentes orientais do m\u00e9dio e \nbaixo Capivara. \n\n2 Baixa Uso atual adequado. \n\nInterfl\u00favios orientais do \nm\u00e9dio e baixo Capivara. \n\n3 M\u00e9dia Uso atual adequado. \n\nVertentes ocidentais do m\u00e9dio \ne baixo Capivara. \n\n4 Baixa \nA tend\u00eancia da unidade aponta \n\npara um uso mais adequado. \n\nInterfl\u00favios ocidentais do \nm\u00e9dio e baixo Capivara. \n\n5 M\u00e9dia Uso atual adequado. \n\nVertentes do Ribeir\u00e3o Duas \n\u00c1guas. \n\n6 M\u00e9dia Uso atual adequado. \n\nVertentes do C\u00f3rrego \nCapivari \n\n \n7 M\u00e9dia Uso atual adequado. \n\nTopos do m\u00e9dio e baixo \nCapivara \n\n8 M\u00e9dia Uso atual adequado. \n\nFrente da Cuesta de Botucatu 9 Muito baixa \n\nOs usos devem ser adequados. A \n\nunidade possui \u00e1reas restritas a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do ambiente. \n\nVertentes e fundos de vale do \nalto Capivara. \n\n10 M\u00e9dia \nO aproveitamento agropecu\u00e1rio \n\n\u00e9 pouco desenvolvido. \n\nTopos conservados do alto \nCapivara \n\n11 Alta \nO aproveitamento agropecu\u00e1rio \n\n\u00e9 pouco desenvolvido. \n\n \n\nNessas \u00e1reas em particular os usos devem ser adequados para a \n\nrealidade da unidade, respeitando as \u00e1reas destinadas a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente, retirando \n\nprincipalmente o gado da regi\u00e3o.  \n\nAs principais atividades agropecu\u00e1rias instaladas, de modo geral,  \n\nrespeitam a potencialidade apresentada, a bacia possui uma tend\u00eancia de substitui\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n 252 \n\npastagens para as culturas anuais na parte noroeste e perenes na parte central e sul, essa \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o \u00e9 adequada.  \n\nAs pastagens que persistirem na bacia, por sua vez, devem ser melhor \n\nconduzidas, para aumentar os rendimentos das popula\u00e7\u00f5es e minimizar os impactos que o \n\nmanejo inadequado vem trazendo ao ambiente.  \n\n \n\n   6.5. An\u00e1lise da Matriz DAFO \n\n \n\nCom os diagn\u00f3sticos de problemas e potencialidades da bacia \n\nrealizados \u00e9 poss\u00edvel discorrer o conhecimento adquirido de tal forma que ele facilite a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e objetivos orientados a resolver os problemas atuais detectados e \n\nprevenir os potenciais garantindo o m\u00e1ximo aproveitamento da unidade funcional sem \n\nprejudicar as condi\u00e7\u00f5es ambientais essenciais a vida.  \n\nEssa an\u00e1lise foi feita atrav\u00e9s da matriz DAFO (Debilidades \u2013 \n\nAmea\u00e7as- Fortalezas - Oportunidades) da bacia que aponta atrav\u00e9s de seus cruzamentos as \n\nestrat\u00e9gias para alcan\u00e7ar a sustentabilidade da regi\u00e3o. \n\nA metodologia DAFO parte do suporte de cada sistema frente a \n\natua\u00e7\u00e3o de seus agentes externos de car\u00e1ter positivo (Oportunidades) ou negativos (Amea\u00e7as), \n\njunto aos seus agentes internos, que tamb\u00e9m exercem efeitos positivos (Fortalezas) ou \n\nnegativos (Debilidades).  \n\nPortanto, no contexto do meio ambiente, entende-se como as fortalezas \n\ntodo fator interno que est\u00e1 sendo analisado e representa uma vantagem para o sistema \n\nestudado, as vantagens apresentadas na bacia s\u00e3o: \n\n1. A \u00e1rea possui 5.628 ha de vegeta\u00e7\u00e3o natural; \n\n2. Diversidade de vegeta\u00e7\u00e3o natural; \n\n3. \u00c1rea de ref\u00fagio para fauna silvestre; \n\n4. Beleza paisagista da Cuesta; \n\n5. Abund\u00e2ncia de recursos hidrol\u00f3gicos; \n\n6. Boa qualidade da \u00e1gua; \n\n7. Boas redes de comunica\u00e7\u00e3o e transporte; \n\n8. Extensas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1rias; \n\n\n\n 253 \n\nEm contraposi\u00e7\u00e3o, as debilidades de um sistema s\u00e3o fatores internos \n\ncom repercuss\u00f5es negativa para sua sobreviv\u00eancia, considerados os pontos fracos da unidade \n\nfuncional estudada, sendo eles: \n\n1. Baixa taxa de diversidade agr\u00edcola que provoca o \u00eaxodo rural; \n\n2. Aus\u00eancia de projeto de uso e gest\u00e3o; \n\n3. Aus\u00eancia de manejo adequado em pastagens.  \n\n4. Alto \u00edndice de riscos de inc\u00eandios; \n\n5. Vulnerabilidade a entrada de pessoas n\u00e3o autorizadas nas \n\npropriedades; \n\n6. Dep\u00f3sitos clandestinos de lixo e entulho; \n\n7. Presen\u00e7a de \u00e1rea de fragilidade ambiental; \n\n8. Entrada de gado em APP; \n\n9. Conflitos de uso em APP; \n\n10. Ocorr\u00eancia de processos erosivos; \n\n11. Fragmenta\u00e7\u00e3o florestal; \n\nOs fatores externos que incidem ou podem incidir na unidade \n\nfuncional estudada, quando possuem caracter\u00edsticas positivas s\u00e3o denominadas Oportunidades \n\ne podem beneficiar o ambiente, sendo eles: \n\n1. Incremento da consci\u00eancia e sensibilidade ambiental da \n\nsociedade; \n\n2. Oportunidades no mercado para produtos certificados; \n\n3. Demanda de produtos agr\u00edcolas de qualidade; \n\n4. Desdobramento das redes de comunica\u00e7\u00f5es e transportes; \n\n5. Promo\u00e7\u00e3o de atividades tur\u00edsticas e desportivas na regi\u00e3o; \n\n6. Forma\u00e7\u00e3o de profissionais de ci\u00eancias agr\u00e1rias com uma vis\u00e3o \n\nconservacionista. \n\n7. Linhas de pesquisa desenvolvidas na UNESP que refletem a \n\nimport\u00e2ncia da bacia e direcionam as poss\u00edveis linhas de a\u00e7\u00e3o \n\npara sua conserva\u00e7\u00e3o. \n\nNovamente em contraposi\u00e7\u00e3o os fatores de influ\u00eancia negativa que \n\npodem trazer preju\u00edzos ao ambiente s\u00e3o denominadas Amea\u00e7as, sendo elas: \n\n\n\n 254 \n\n1. Press\u00e3o tur\u00edstica sobre os recursos naturais; \n\n2. Vandalismo de visitantes n\u00e3o desejados; \n\n3. Invas\u00e3o de pessoas com o intuito de ca\u00e7ar e pescar; \n\n4. Possibilidade de cont\u00e1gio de doen\u00e7as atrav\u00e9s dos vetores \n\ncausadores. \n\n5. Aumento da press\u00e3o legislativa para reduzir as \u00e1reas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o.  \n\n6. Desinteresse de \u00f3rg\u00e3os administradores e falta de capital oficial \n\npara projetos ambientais.  \n\n7. Press\u00e3o para produzir visando somente o retorno econ\u00f4mico;  \n\n8. Insuficiente monitoramento da \u00e1rea pelos \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores.  \n\nTendo determinado e numerado as Fortalezas, Debilidades, \n\nOportunidades e Amea\u00e7as podemos coloc\u00e1-las na Matriz DAFO, e realizar a cruzamento entre \n\nelas (Tabela 73).  \n\nO balan\u00e7o geral da matriz DAFO indicou na coluna de oportunidades \n\nn\u00famero maior de cruzamentos indiferentes, que pela metodologia utilizada, indicam a \n\nindiferen\u00e7a para a instala\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gica que aproveitem as oportunidades que o entorno \n\noferece, refletindo a realidade apresentada na bacia hoje.  \n\nPara a mudan\u00e7a dessa realidade s\u00e3o necess\u00e1rias \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas ou estrat\u00e9gias que visam o aproveitamento dessas oportunidades respeitando os \n\naspectos internos da bacia, essas estrat\u00e9gias s\u00e3o interpretadas como linhas de a\u00e7\u00e3o e s\u00e3o \n\nretiradas da an\u00e1lise da matriz pelos seus cruzamentos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 255 \n\nTabela 73 \u2013 Matriz DAFO da bacia do Rio Capivara \u2013 Munic\u00edpio de Botucatu (SP).     \n                      \n\nOportunidades Amea\u00e7as \nMatriz \n\nDAFO \nO\n\n1\n \n\nO\n2\n\n \n\nO\n3\n\n \n\nO\n4\n\n \n\nO\n5\n\n \n\nO\n6\n\n \n\nO\n7\n\n \n\nA\n1\n\n \n\nA\n2\n\n \n\nA\n3\n\n \n\nA\n4\n\n \n\nA\n5\n\n \n\nA\n6\n\n \n\nA\n7\n\n \n\nA\n8\n\n. \n\nFortalezas \n\nF1 \n\nF2 \n\nF3 \n\nF4 \n\nF5 \n\nF6 \n\nF7 \n\nF8 \n\n \n\n +     +     =     =     =     +     +         =     =     -     =     -      -      -     = \n\n +     =     =     =     =     +     +         =     =     -     =     =     -      =    = \n\n +     +     =     =     =     +     +         =     =     +    =      -     -      =     - \n\n +     =     =     =      +     +    +          -      -     =    =      =    -      =     = \n\n +     -      +     -       +     =    +          -      -     -     =      -     -      -      = \n\n +     =      -     =      +     +    +          -      =     -    =      -     -      =     = \n\n =     =     +     +      +     =    =          -      -      -    =      =     =     =     = \n\n =     +     +     =      +     +    =          =     =     =    =     -      =     =     = \n\nDebilidades \n\nD1 \n\nD2 \n\nD3 \n\nD4 \n\nD5 \n\nD6 \n\nD7 \n\nD8 \n\nD9 \n\nD10 \n\nD11 \n\n \n\n \n\n=      =     =     =     =     =     =          =     =     =     =      -     =     =     = \n\n=      +     =     =     =     =     -          +      =     =     =      =     -      -     = \n\n=      =     =     =     =     =     -          =     =      =     =      =     -      -     = \n\n=      =     =     -      -      =     =         -      -      -     =      =     =     =      - \n\n=      =     =     -      -      =     =         -      -      -      -      =     =     =      - \n\n-       =     =     =     -      =     -          =     -      =     -      =      -     =      - \n\n-       =     =     =     =     =     -          =     =     =     =      -      -      -      - \n\n=      =     =     =     =     -      -          =     =     =     =      =      -     -      = \n\n=      =     =     =     =     -      -          =     =     =     =      =      -     -      = \n\n=      =     =     =     =     -      -          =     =     =     =      =      -     -      = \n\n=      =     =     =     =     -      -          =     =     =     =      =      -     -      = \n\n \n\n \n\nDo confronto entre as fortalezas e as oportunidades pretendem-se \n\naproveitar o m\u00e1ximo os benef\u00edcios de situa\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis do entorno da regi\u00e3o estudada a \n\n\n\n 256 \n\npartir do aproveitando das fortalezas oferecidas por ela, sendo assim as linhas ofensivas \n\nlevantadas s\u00e3o: \n\n\u2022 Aproveitar o momento da crescente discuss\u00e3o sobre a \n\nnecessidade de preservar para garantir a sobreviv\u00eancia dos \n\nremanescentes florestais existentes na bacia. \n\n\u2022 Usar a busca das grandes empresas para alcan\u00e7ar a certifica\u00e7\u00e3o \n\npara garantir a sustentabilidade das \u00e1reas gerenciadas por elas; \n\n\u2022 Aproveitar a grande rede de comunica\u00e7\u00e3o e transportes, bem \n\ncomo a beleza da regi\u00e3o para promover o turismo ecol\u00f3gico; \n\n\u2022 Utilizar os profissionais, bem como os trabalhos acad\u00eamicos \n\ncomo ponto de partida para o a implanta\u00e7\u00e3o do planejamento \n\nambiental da regi\u00e3o.  \n\nDa mesma foram e a fim de garantir o melhor aproveitamento do \n\nsistema s\u00e3o retiradas as estrat\u00e9gias de reorienta\u00e7\u00e3o do cruzamento entre as oportunidades e as \n\ndebilidades do ambiente estudado, sendo elas: \n\n\u2022 Reconhecer as \u00e1reas de conflito e os problemas ambientais da \n\nbacia; \n\n\u2022 Redirecionar as linhas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de forma que \n\na qualidade ambiental da regi\u00e3o seja respeitada; \n\n\u2022 Monitorar os ambientes naturais a fim de minimizar os \n\nimpactos causados pelo turismo desenfreado. \n\n Tendo reconhecido as oportunidades que o ambiente externo oferece \n\npara o incremento da qualidade ambiental da bacia e apontado a melhor forma de utiliz\u00e1-las \u00e9 \n\npreciso tamb\u00e9m reconhecer as amea\u00e7as que vem sofrendo, para assim, retirar estrat\u00e9gias \n\ndefensivas e de sobreviv\u00eancia para o ambiente. \n\nA an\u00e1lise da coluna de amea\u00e7as tamb\u00e9m apresentou um balan\u00e7o \n\nindiferente, nessa coluna esse balan\u00e7o indica um alerta sobre a problem\u00e1tica apresentada na \n\nbacia, esse alerta tamb\u00e9m confirma as afirma\u00e7\u00f5es feitas at\u00e9 esse momento sobre a necessidade \n\nde intervir na regi\u00e3o para reduzir os impactos negativos sobre o ambiente.   \n\n\n\n 257 \n\nAs estrat\u00e9gias defensivas para a bacia s\u00e3o retiradas do cruzamento \n\nentre as fortalezas e as amea\u00e7as e apontam as situa\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis do entorno e os cuidados \n\nque devem a serem tomados: \n\n\u2022 Promover a observa\u00e7\u00e3o e o cumprimento das normas \n\necol\u00f3gicas existentes; \n\n\u2022 Enfatizar a necessidade de preservar o patrim\u00f4nio natural \n\nenvolvendo os setores sociais do entorno ao estabelecimento de \n\nculturas que prezem a conserva\u00e7\u00e3o e o uso racional dos \n\nrecursos naturais, integrando os propriet\u00e1rios rurais nessa \n\ndin\u00e2mica regional apontando os benef\u00edcios m\u00fatuos dessa \n\npr\u00e1tica;  \n\n\u2022 Envolver os setores p\u00fablicos e sociais na discuss\u00e3o e busca de \n\nsolu\u00e7\u00f5es para os problemas levantados; \n\n\u2022 Envolver os \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores a fim de minimizar os \n\nproblemas relacionados \u00e0 ca\u00e7a e pesca predat\u00f3ria. \n\n\u2022 Promover a instala\u00e7\u00e3o de brigadas no meio rural de \n\nmonitoramento e combate de focos de inc\u00eandios. \n\nTento sido levantadas as poss\u00edveis linhas defensivas para o ambiente \u00e9 \n\nimportante tamb\u00e9m retirar da an\u00e1lise da Matriz as linhas de sobreviv\u00eancia do ambiente que \n\nrepresentam o cruzamento entre as debilidades internas frente \u00e0s amea\u00e7as externas: \n\n\u2022 Adequar os meios de explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1rios empregados \n\npara minimizar os danos que vem causando ao meio ambiente, \n\nretirando as \u00e1reas de conflito;  \n\n\u2022 Regular o uso do solo para evitar seu empobrecimento, abertura \n\nde novos focos erosivos e o assoreamento dos rios; \n\n\u2022 Garantir o uso racional das \u00e1guas e implementar mecanismos \n\nnormativos para um melhor aproveitamento do recurso, a fim \n\nde evitar o abatimento dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos e manter o \n\npotencial hidrol\u00f3gico da regi\u00e3o.   \n\n\u2022 Harmonizar o crescimento tur\u00edstico com a prote\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n\n\n 258 \n\nEssas linhas de a\u00e7\u00e3o servem de suporte para a confec\u00e7\u00e3o de um plano \n\nde a\u00e7\u00e3o de vise n\u00e3o s\u00f3 a conservar\u00e3o do ambiente natural, mas tamb\u00e9m a sobreviv\u00eancia das \n\natividades econ\u00f4micas, sabendo que delas depende a popula\u00e7\u00e3o local.  \n\nA bacia como visto pela matriz apresenta fortalezas e oportunidades \n\nque podem se aproveitadas de forma correta, garantir a qualidade do meio ambiente e a \n\nseguran\u00e7a das popula\u00e7\u00f5es locais a partir do uso sustent\u00e1vel da regi\u00e3o.  \n\n \n\n     6.6. Diagn\u00f3stico integrado de s\u00edntese da bacia do Rio Capivara \n\n \n\nO diagn\u00f3stico integrado da bacia do rio Capivara \u00e9 o resumo da sua \n\nsitua\u00e7\u00e3o atual, retirado das informa\u00e7\u00f5es levantadas do diagn\u00f3stico de problemas e \n\npotencialidade frente \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o da matriz DAFO.  \n\nHoje mais de 70% da bacia \u00e9 caracterizada por desdobramentos \n\nantr\u00f3picos das mais variadas naturezas, com um predom\u00ednio da pecu\u00e1ria extensiva, planta\u00e7\u00e3o \n\nflorestal, laranja e cana-de-a\u00e7\u00facar.  \n\nCom a necessidade da expans\u00e3o dos desdobramentos econ\u00f4micos e da \n\ncria\u00e7\u00e3o de infraestruturas durante a evolu\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da bacia a vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nfoi retirada de forma n\u00e3o planejada dando origem a boa parte dos problemas ambientais \n\nenfrentados hoje: \n\n\u2022 Conflitos em APP;  \n\n\u2022 Eros\u00f5es;  \n\n\u2022 Exposi\u00e7\u00e3o da fauna para ca\u00e7a e apanha; \n\n\u2022 Fragmenta\u00e7\u00e3o florestal; \n\n\u2022 Passagem de ve\u00edculos pelo leito do rio; \n\n\u2022 Pedreira desativada. \n\nA bacia hoje tamb\u00e9m enfrenta a press\u00e3o de outros problemas \n\nambientais, com origem na interven\u00e7\u00e3o humana na \u00e1rea e resultado de suas a\u00e7\u00f5es diretas sejam \n\nelas planejadas ou acidentais, a saber \n\n\u2022 Ca\u00e7a; \n\n\u2022 Pesca; \n\n\n\n 259 \n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos clandestinos de lixo e entulho; \n\n\u2022 Queimadas; \n\nToda essa problem\u00e1tica traz para a bacia uma instabilidade para o \n\nfuturo e chama a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de intervir na \u00e1rea atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas corretivas que visem minimizar os impactos presentes e impedir o surgimento de \n\nnovos. \n\nEssas medidas corretivas variam de intensidade segundo a magnitude \n\ndos problemas, evolu\u00e7\u00e3o esperada e urg\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o.  \n\nA \u00e1rea pr\u00f3xima ao leito do rio principal da bacia e a parte das vertentes \n\norientais apresentam os problemas de menor intensidade e com uma maior capacidade de \n\nrevers\u00e3o, e por isso, s\u00e3o considerados moderados.   \n\nO restante da bacia, excetuando a parte sul, apresenta uma \n\nproblem\u00e1tica severa, pois sua capacidade de recupera\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas \n\ncorretivas intensas, em muitos casos custosas e de tempo prolongado.  \n\nNa parte sul, de maiores altitudes, encontramos uma problem\u00e1tica \n\nconsiderada cr\u00edtica, onde a magnitude de seus problemas j\u00e1 passou do limite considerado \n\naceit\u00e1vel comprometendo a sa\u00fade ambiental da bacia. \n\nEssa regi\u00e3o tem intensificado a manifesta\u00e7\u00e3o de seus problemas pela \n\naus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o natural (os menores percentuais de toda a bacia) e pela proximidade \n\ncom a \u00e1rea urbana.  \n\nNo sentido oposto parte dessa mesma regi\u00e3o \u00e9 a que apresenta um \n\npotencial mais elevado para o desdobramento agropecu\u00e1rio e a de menor aproveitamento em \n\ntoda a bacia, sendo utilizada de forma incorreta, apontando a aus\u00eancia de um plano de manejo \n\ne uso adequado para a regi\u00e3o.  \n\nMesmo sem esse plano os desdobramentos agropecu\u00e1rios da regi\u00e3o, de \n\nmodo geral, respeitam a potencialidade apontada, que nada mais \u00e9 que sua capacidade de \n\nacolhida aos desdobramentos, essa potencialidade s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 respeitada nas zonas de fragilidade \n\nda Cuesta e de alagamento das v\u00e1rzeas apontando a necessidade de substitui\u00e7\u00e3o desses usos do \n\nsolo.  \n\n\n\n 260 \n\nOs levantamentos de campo apontam tamb\u00e9m que a tend\u00eancia do \n\nambiente para um melhor aproveitamento dessas potencialidades com a substitui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nde pastagens pelas culturas anuais e perenes.  \n\nPara que o ambiente continue servindo de suporte para as atividades \n\necon\u00f4micas algumas medidas de preserva\u00e7\u00e3o devem ser consideradas, como harmonizar o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico com a sustentabilidade da regi\u00e3o, garantindo a sobreviv\u00eancia das \n\npopula\u00e7\u00f5es atuais e futuras.  \n\nEssas medidas s\u00e3o definidas por categorias de ordenamento territorial \n\nestabelecidas a partir de uma serie de regras ou normas que devem ajustar e assegurar uma \n\nimplanta\u00e7\u00e3o adequada dos usos.  \n\nOutras medidas a serem consideradas \u00e9 a recupera\u00e7\u00e3o dos ambientes \n\ndegradados, respeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente, fiscaliza\u00e7\u00e3o e garantia da repress\u00e3o contra os crimes \n\nambientais, essas linhas visam encaminhar a bacia ao ponto em que os impactos ambientais \n\nque sofre tendam a zero.  \n\nA matriz DAFO apresenta um suporte para garantir que esse \n\naproveitamento econ\u00f4mico n\u00e3o traga preju\u00edzos ao ambiente e garanta a sobreviv\u00eancia tanto \n\ndas comunidades econ\u00f4micas como do ambiente em quest\u00e3o. \n\nEsse suporte \u00e9 dado pelas suas estrat\u00e9gias ofensivas, defensivas, de \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o ou de sobreviv\u00eancia que resumidamente buscam o aproveitamento dos \n\npotenciais apontados sem gerar preju\u00edzos ao ambiente.  \n\nMantendo o dinamismo econ\u00f4mico regional em um esquema de \n\nequil\u00edbrio, de acordo com as potencialidades do ambiente, \u00e9 poss\u00edvel atender as necessidades \n\ndos propriet\u00e1rios rurais e promover a dissemina\u00e7\u00e3o da cultura de organiza\u00e7\u00e3o coletiva e \n\nsustent\u00e1vel.   \n\nA bacia ainda possui uma boa qualidade ambiental, com importantes \n\nparcelas de vegeta\u00e7\u00e3o natural (as maiores de todo o munic\u00edpio), \u00e1guas enquadradas na Classe \n\nI, impactos considerados severos, mas revers\u00edveis em grande parte dos casos, grande beleza \n\npaisag\u00edstica e habitat de in\u00fameros animas da fauna silvestre, sendo assim, esse levantamento \n\ndeve servir de ponto de partida para a confec\u00e7\u00e3o de um planejamento ambiental que garanta o \n\nordenamento territorial e a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente.  \n\n \n\n\n\n 261 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7. CONCLUS\u00c3O \n\n \n\n \n\nCom base nos objetivos propostos para a execu\u00e7\u00e3o desse trabalho o \n\nlevantamento realizado atrav\u00e9s dos diagn\u00f3sticos de problemas e potencialidade frente as \n\nunidades ambientais foi importante para levantar a din\u00e2mica atual da bacia e apontar as \u00e1reas \n\npriorit\u00e1rias para a interven\u00e7\u00e3o   \n\nO Ilwis 3.4 de fonte aberta, portanto, livre, gr\u00e1tis, mostrou-se eficiente \n\ncomo ferramenta para auxiliar na confec\u00e7\u00e3o desses diagn\u00f3sticos por apresentar uma \n\nplataforma amig\u00e1vel integrada com capacidade de processamento raster para os trabalhos de \n\nimagens provenientes de sensoriamento remoto e capacidade de processamento de vetores \n\npara a constru\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos, reduzindo o tempo para a gera\u00e7\u00e3o dos mapas e \n\nagilizando o processo de integra\u00e7\u00e3o entre eles, produzindo dados confi\u00e1veis ao final do \n\nprocesso que representa a realidade encontrada na regi\u00e3o. \n\nA confec\u00e7\u00e3o da Matriz DAFO apontou as poss\u00edveis linhas de a\u00e7\u00e3o que \n\ndevem servir de suporte para a realiza\u00e7\u00e3o de um plano de ordenamento territorial que vise a \n\nsustentabilidade da regi\u00e3o, a partir da reorganiza\u00e7\u00e3o do seu aproveitamento econ\u00f4mico \n\n\n\n 262 \n\nminimizando os impactos produzidos por ele, somados ao incrementando da consci\u00eancia \n\nambiental da popula\u00e7\u00e3o envolvida e respeito as diretrizes ambientais estabelecidas por lei. \n\nEssas linhas de a\u00e7\u00e3o devem garantir ao final da implementa\u00e7\u00e3o de um \n\nplano de ordenamento territorial a recupera\u00e7\u00e3o dos ambientes degradados e o uso racional dos \n\nrecursos naturais afim de, harmonizar o crescimento econ\u00f4mico e social com a prote\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente.  \n\nO diagn\u00f3stico integrado de s\u00edntese obteve uma interpreta\u00e7\u00e3o da \n\nsitua\u00e7\u00e3o atual do sistema a vista de sua trajet\u00f3ria hist\u00f3rica e sua evolu\u00e7\u00e3o previs\u00edvel, \n\nmostrando um esquema do todo e oferecendo subs\u00eddios aos \u00f3rg\u00e3os competentes para o \n\ndesdobramento de um planejamento ambiental para a regi\u00e3o, que deve ser realizado no prazo \n\nmais curto poss\u00edvel para que as condi\u00e7\u00f5es ambientais sejam as mesmas levantadas hoje, pois \u00e9 \n\nfato que sem interven\u00e7\u00e3o os impactos ambientais tendem a aumentar dificultando cada vez \n\nmais sua capacidade de revers\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 263 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n8. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n \nALVES, A. O. Planejamento ambiental urbano na microbacia do c\u00f3rrego da Col\u00f4nia \nMineira - Presidente Prudente/SP. 2004. 166 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia)-\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente, \n2004.  \n \nAMARAL, B. D. Modelagem da paisagem orientada ao processo decis\u00f3rio da gest\u00e3o \nsocioambiental na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Manso (MT). 2007. 250 f. Tese. Doutorado em \nGeoci\u00eancias/ Meio Ambiente) - Universidade Estadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancias e \nCi\u00eancias Exatas, Rio Claro, 2007.  \n \nAMORIN, R. R.; OLIVEIRA, R. C. As unidades de paisagem como uma categoria de an\u00e1lise \ngeogr\u00e1fica: o exemplo do munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente \u2013 SP. Sociedade &amp; Natureza, \nUberl\u00e2ndia, v. 20 n. 2, 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.seer.ufu.br/index.php/sociedadenatureza>. Acesso em: 24 ago. 2009. \n \nANGUITA, P. M. Planificaci\u00f3n f\u00edsica y ordenaci\u00f3n del territ\u00f3rio. Madri: Dykinsom, 2006. \n333 p.  \n \nARAUJO JUNIOR, A. A. Diagn\u00f3stico f\u00edsico conservacionista de 10 microbacias do Rio \nCapivara \u2013 Botucatu (SP), visando a ocupa\u00e7\u00e3o racional do solo. 2001. 131 f. Tese \n(Doutorado em Agronomia/Energia na Agricultura)-Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, \nUniversidade Estadual Paulista, Botucatu, 2001. \n \n\n\n\n 264 \n\nASSAD, M. L. L. Uso de um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas na determina\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o \nagr\u00edcola de terras.  Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, Campinas, v.19, p.133-39, 1995. \n  \nASSAD, E. D.; SANO, E.E. Estrutura\u00e7\u00e3o de dados geoambientais no contexto de microbacia \nhidrogr\u00e1fica. In: EMBRAPA. SISTEMA de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas: aplica\u00e7\u00f5es na \nagricultura 2. ed. Bras\u00edlia: EMBRAPA SPI, CPAC, 1998. cap. 7, p. 119-137. \n \nBATTILANI, J. L.; SCREMIN-DIAS, E.; SOUZA, A. L. T. Fitossociologia de um trecho da \nmata ciliar do Rio da Prata, Jardim, MS, Brasil. Acta Bot\u00e2nica Bras\u00edlica, S\u00e3o Paulo, v. 19, n. \n3, jul./set. 2005. \n \nBEJA, P. 2\u00aa Fase Diagn\u00f3stico do Plano de Ordenamento e Gest\u00e3o da Paisagem Protegida \ndas Lagoas de Bertiandos e S\u00e3o Pedro de Arcos. 2008. 64p., Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.icnb.pt/NR/rdonlyres/19828EE6.../PO_PPLBSPA_Diagnostico.pdf>. Acesso \nem: 22 ago. 2009.  \n \nBERTRAND, G. Paisagem e geografia f\u00edsica global: um esbo\u00e7o metodol\u00f3gico. Revista \nIGEOG/USP, S\u00e3o Paulo, n. 13, P.27, 1971.  \n \nBERTRAND, G. Paisagem e geografia f\u00edsica global. esbo\u00e7o metodol\u00f3gico. Revista RA\u2019 \nEGA.  Curitiba, n. 8, p. 141-152, Editora UFPR, 2004. \n \nBORDALO, C. A. L. Gest\u00e3o ambiental em bacias hidrogr\u00e1ficas: um estudo de caso dos \nmananciais do Utinga \u2013 PA. Bacias dos Igarap\u00e9s, Murutucum e \u00c1gua preta. 1998. 183 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia)-Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia , Universidade \nEstadual Paulista, Presidente Prudente, 1998. \n \nBORGES, M. J. Diagn\u00f3stico f\u00edsico conservacionista na determina\u00e7\u00e3o do reflorestamento \ncompensat\u00f3rio para reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em microbacia hidrogr\u00e1fica. 2005. 123 f. Tese \n(Doutor em Agronomia)-Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias, Universidade \nEstadual Paulista, Jaboticabal, 2005. \n \nBOTELHO, R. G. M. Planejamento ambiental em microbacia hidrogr\u00e1fica. In: GUERRA, A. \nJ. T.; SILVA, A. S.; BOTELHO, R. G. M. (Org.). Eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos: conceitos, \ntemas e aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1999. cap. 8, p. 269-300 \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura. Programa nacional de microbacias hidrogr\u00e1ficas: \nmanual operativo. Bras\u00edlia, DF, 1987. 60 p.  \n \nCAMPOS, D. O. et al. Unidades ambientais da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Santana, sul da \nBahia. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, Vi\u00e7osa- MG, v. 32, p. 2805-2812, 2008. \nN\u00famero Especial. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/rbcs/v32nspe/26.pdf>. Acesso \nem: 12 set. 2009.  \n \n\n\n\n 265 \n\nCARREGA, E. F. B. Delimita\u00e7\u00e3o de unidades ambietais na bacia do rio Capivara, \nBotucatu (SP). 2006. 98 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia/ Energia na Agricultura)-\nFaculdade de Ci\u00eancias Agronomicas, Universidade Estadual Paulista, Botucatu, 2006. \n \nCARVALHO, S. M. O diagn\u00f3stico f\u00edsico-conservacionista \u2013dfc como subs\u00eddio \u00e0 Gest\u00e3o \nambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Quebra-Perna, Ponta Grossa \u2013 PR. 2004.169f. \nTese (Doutorado em Geografia)-Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente, 2004.  \n \nCARVALHO, W. A. Rela\u00e7\u00f5es entre relevo e solos da bacia do Rio Capivara \u2013 munic\u00edpio \nde Botucatu, SP. 1981. 193 f. Tese (Livre-Doc\u00eancia) Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, \nUniversidade Estadual Paulista, Botucatu, 1981.  \n \nCASTRO, A. G.; MORROT, S. Perspectivas de desenvolvimento sustentado para o setor \nflorestal na Am\u00e9rica Latina. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, v. 10, n. 26, p. 1-26, 1996. \n \nCORSEUIL, C. W. T\u00e9cnicas de geoprocessamento e de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios na \nadequa\u00e7\u00e3o de uso das terras. 2006. 101 f. Tese (Doutorado em Agronomia/Energia na \nAgricultura)-Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista, Botucatu, \n2006. \n \nCUNHA, S. B.; GUERRA, J. T. (Org.). A quest\u00e3o ambiental: diferentes abordagens. 2. ed. \nRio de Janeiro: Bertrand do Brasil, 2005. 248 p. \n \nDICIONARIO REDE AMBIENTE. Diagnostico ambiental. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.redeambiente.org.br/dicionario.asp?letra=D&amp;id_word=262>. Vi\u00e7osa. Acesso em: \n22 ago. 2009. \n \nDONHA, A. G.; SOUZA, L. C. P.; SUGAMOSTO, M. L. Determina\u00e7\u00e3o da fragilidade \nAmbiental utilizando t\u00e9cnicas de suporte \u00e0 decis\u00e3o e SIG. Revista Brasileira de \nEngenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande, v.10, n. 1, p. 175\u2013181, 2006. \n \nERSE, E. B.; PHILOMENA, A. L. Coment\u00e1rios sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de roteiros metodol\u00f3gicos \nde planejamento ambiental na composi\u00e7\u00e3o de sistemas s\u00f3cio-ecol\u00f3gicos de natureza \nsustent\u00e1vel. In: GeoFocus (Informes y comentarios), Madrid \u2013 Espanha, n. 5, p. 51-58, 2005. \n \nFENSTERSEIFER, H. C.; HANSEN, M. A. F. Caracteriza\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3stico e planejamento \nda bacia hidrogr\u00e1fica do rio Camaqu\u00e3. \u00c1rea tem\u00e1tica integrada - aspectos f\u00edsicos, \ngeol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, pedol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos e cobertura vegetal. S\u00e3o Leopoldo, \n1996. v. 1, 2a Parte. 168 p. Relat\u00f3rio PADCT/FINEP. \n \nFERRAZ, S.F.B.; VETORAZZI, C.A. Identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para recomposi\u00e7\u00e3o florestal com \nbase em princ\u00edpios de ecologia de paisagem. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa, v. 27, n. 4, p. 575-583, \n2003. \n \nFRANCO, M. A. R. Planejamento ambiental para a cidade sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: \nAnnablume, FAPESP, 2001. 296 p. \n\n\n\n 266 \n\nFREITAS, E. Defini\u00e7\u00e3o de paisagem. Equipe Brasil Escola. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.brasilescola.com/geografia/definicao-de-paisagem.htm>. Acesso em: 12 jan. \n2010. \n \nFUJIHARA, A. K. Predi\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o e capacidade de uso do solo numa microbacia do \noeste paulista com suporte de geoprocessamento. 2002. 118 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nCi\u00eancias/Ci\u00eancias Florestais)-Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade \nde S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2002.  \n \nGEOPOINT. Forma\u00e7\u00e3o em Ilwis. Academic Geopoint. Dispon\u00edvel em: \n<www.academy.geopoint.pt>. Acesso em: 8 out. 2010.  \n \nGROSSI, C. H. Sistema e informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u2013 Basins 3.0 na modelagem hidrol\u00f3gica \nda bacia experimental do Rio Pardo, SP. 2003. 101 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAgronomia/Energia na Agricultura)-Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade \nEstadual Paulista, Botucatu, 2003. \n \nHARDT, L. P. A.; HARDT, C.; HARDT, M. Subs\u00eddios para a gest\u00e3o de paisagens: um ensaio \nmetodol\u00f3gico.  In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 13., 2007, \nFlorian\u00f3polis. Anais\u2026 S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 2007. p. 3967-3974.  \n \nINTERNATIONAL INSTITUTE FOR GEO-INFORMATION SCIENCE AND EARTH \nOBSERVATION. ILWIS 3.0 for Windows: user\u00b4s guide. Enschede: ITC, 2001. 530 p. \n \nJORGE, L. A. B. Comportamento sazonal de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural na bacia do Rio \nCapivara, em Botucatu \u2013 SP. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa - MGv. 24, n. 4, p. 389 \u2013 396, Vi\u00e7osa, \nMG, 2000.  \n \nJORGE, L. A. B. Apostila did\u00e1tica para a aula de Planejamento Ambiental. Botucatu: \nUNESP, Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, 2008. 119 p.  \n \nLEAL, C. T.; BATISTA, D. B. A valora\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica aplicada ao planejamento ambiental \nurbano estudo de caso do munic\u00edpio de Matinhos \u2013 PR. In: NOME DO EVENTO POR \nEXTENSO, 11., 2003, Belo Horizonte. Anais... Belo Horizonte: INPE, 2003. p. 1847 \u2013 1854.      \n \nLISBOA, A. M. Zoneamento geoambiental aplicado ao planejamento da gest\u00e3o \nambiental e territorial do munic\u00edpio de Colorado D\u2019Oeste. 2008. 146 f. Tese (Doutorado \nem Geoci\u00eancias e Meio Ambiente)\u2013Instituto de Geoci\u00eancias e Meio Ambiente, Rio Claro, \n2008.  \n \nMcGARIGAL, K.; MARKS, B. J. FRAGSTATS: spatial pattern analysis program for \nquantifying landscape structure. Portland: Department of Agriculture, 1995. \n122 p. \n \nMAGRO, T. C. Manejo de paisagens em \u00e1reas florestais. S\u00e9rie T\u00e9cnica IPEF, Piracicaba, v. \n10, n. 29, p. 59-72, 1996. \n\n\n\n 267 \n\nMARTINS, D. Clima na regi\u00e3o de Botucatu \u2013 SP. In: ENCONTRO DE ESTUDOS SOBRE A \nAGROPECU\u00c1RIA DE BOTUCATU, 1., 1989, Botucatu. Anais... Botucatu: UNESP, 1989. p. \n8-1989.   \n \nMATEO, J.; E.V. DA SILVA, A.P.; CAVALCANTI. Geoecologia das paisagens. Uma visao \ngeossistemica da an\u00e1lise ambiental. Fortaleza: Editora UFC, 2004. 222 p. \n \nNAVEH, Z.; LIEBERMAN, A. Ecology of landscape; theory and practice. New York: \nSpringer \u2013 Verlag, 1984. p. 404. \n \nOREA, D. G. El Medio fisico y la planificaci\u00f3n. Cuadernos del CIFCA, Madrid, v.1, p. 25-\n26, 1978. \n \nOREA, D. G. Ordena\u00e7\u00e3o territorial. Madri: Agr\u00edcola Espanhola AS \u2013 Mundi-Prense, 2002. \n704 p. \n \nOREA, D. G. Evaluacion Ambiental Estrategica. Madri: Madri: Agr\u00edcola Espanhola AS \u2013 \nMundi-Prense, 2007. 366 p. \n \nOREA, D. G.; VILLARINO, M. G. Consultor\u00eda e ingenier\u00eda ambiental. Madri: Madri: \nAgr\u00edcola Espanhola AS \u2013 Mundi-Prense, 2007. 666 p. \n \nPEDREROS, A. M. La evaluaci\u00f3n del paisaje: una herramienta de gesti\u00f3n ambiental. Revista \nChilena Historia e Natureza, Valdivia - Chile, v. 77, n. 1, p. 139- \n156, 2004. \n \nPERALTA, C. H. G. Experimentos educacionais: eventos heur\u00edsticos transdisciplinares em \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. In: RUSCHEINSKY, Alo\u00edsio. (Org.). Educa\u00e7\u00e3o ambiental: abordagens \nm\u00faltiplas. Porto alegre: Artmed, 2002. p. 105-125. \n \nPICHININ, E. S. As transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e a din\u00e2mica atual da paisagem no \nmunic\u00edpio de Euclides da Cunha paulista \u2013 SP.  2009. 150 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nGeografia)-Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista, Presidente \nPrudente, 2009.  \n \nPINTADO, D. N.; GAL\u00c1N, F. J. P. Utilidad de los SIG em la elaboraci\u00f3n de uns plan de \nordenaci\u00f3n del territ\u00f3rio. Dispon\u00edvel em: \n<http://74.125.155.132/scholar?q=cache:CEH3JNfPnQUJ:scholar.google.com/+diagn\u00f3stico+i\nntegrado+%2B+Gomez+orea&amp;hl=pt-BR&amp;as_sdt=2000>. Acesso em: 28 jun. 2009.  \n \nPIROLI, E. L. Geoprocessamento na determina\u00e7\u00e3o da capacidade e avalia\u00e7\u00e3o do suo da \nterra do munic\u00edpio de Botucatu \u2013 SP. 2002. 107 f. Tese (Doutorado em Agronomia/Energia \nna Agricultura)-Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista, \nBotucatu, 2002. \n\n\n\n 268 \n\nPLA, M. T. B.; VILAS, J. R.  Metolog\u00eda general de los est\u00fadios de paisage. In: BOL\u00d3S, M. \n(Org.). Manual de ci\u00eancia del paisaje: teoria, m\u00e9todos y aplicaciones. Barcelona: Masson, \n1992. cap. 10, p. 123-134. \n \nPROCHNOW, M. C. R. Recursos h\u00eddricos e metodologia de pesquisa. Revista Geografia, \nS\u00e3o Paulo, v. 10, n. 19, p. 197-202,1985.  \n \nRAM\u00cdREZ, B. P.; BENITO, E. C. El modelo te\u00f3rico del desarrollo local. In: RAM\u00cdREZ, B. \nP.; BENITO, E. C (Org.). Desarrollo local: manual de uso, esic editorial/federaci\u00f3n andaluza \nde municipios y provincias, Madrid: ESIC Editorial, 2000. cap. 1, p. 39-58. \n \nROCHA, J. S. M. da. Manual de manejo integrado de bacias hidrogr\u00e1ficas. 2. ed. Santa \nMaria: UFSM, 1991. 181 p. \n \nRODRIGUEZ, J. M. M.; SILVA, E. V.; CAVALCANTI, A. P. B. Geoecologia das \nPaisagens: uma vis\u00e3o geossist\u00eamica da an\u00e1lise ambiental. Fortaleza: Ed. UFC, 2004. 222 p. \n \nSANTOS, A. F. Morfometria da microbacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Faxinal Botucatu \u2013 \nSP e altera\u00e7\u00f5es em suas \u00e1reas de biomassa no per\u00edodo de 1972 a 2000. 2004. 59 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia/Energia na Agricultura)-Faculdade de Ci\u00eancias \nAgron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista, Botucatu, 2004. \n \nSALAZAR, J. I. F.; AMUCHASTEGUI, M. J. G. La planificacion ambiental del miunicipio \nde Orduna (bizkaia): analisis metodol\u00f3gico y cartogr\u00e1fico. Dispon\u00edvel em: \n<http://age.ieg.csic.es/metodos/vitoria96/1996_025.pdf>. Acesso em: 27 ago. 2009.  \n \nSALGUEIRO, T.B. 2001. Paisagem e Geografia. Finisterra, Revista Portuguesa de \nGeografia, Lisboa, volume 36, n\u00ba. 72, p. 37-53, 2001.  \n \nSCHIER, R. A. Trajet\u00f3rias do conceito de Paisagem na Geografia. Revista RA\u2019EGA, n. 07, \nCuritiba: Editora UFPR, p. 79-85, 2003. \n \nSEDESOL/UNAM. Programas Estatales de Ordenamiento Territorial. In: Segunda Parte, \nGu\u00eda Conceptual y Metodol\u00f3gica para el Diagnostico Integrado del Sistema Territorial, \nInstituto de Geograf\u00eda, UNAM, M\u00e9xico, 176 p. 2002.  \n \nSENDRA, J. B. et al. Sistemas de informacion geogr\u00e1fica: pr\u00e1ticas com PC ARC/INFO e \nIDRISI. Madrid: RA-MA, 1994. p. 302 \n \nSILVA, A. B. Sistemas de informa\u00e7\u00f5es geo-referenciadas: conceitos e fundamentos. \nCampinas: Universidade Estadual de Campinas, 2003. 235 p.  \n \nSILVA, K. C. Qualidade da \u00e1gua ao longo do Rio Capivara no Munic\u00edpio de Botucatu \u2013 \nSP. 2007. 57 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia/ Irriga\u00e7\u00e3o e Drenagem)-Faculdade de \nCi\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista, Botucatu, 2007.  \n\n\n\n 269 \n\nSOARES, F. M. As paisagens da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Curu: explora\u00e7\u00e3o de um campo de \nestudo da geografia f\u00edsica integrada. Revista de Geografia, Fortaleza, ano 3, n. 6, 2004. \n \nSOUZA, E. R.; FERNANDES, M. R. Sub-bacias hidrogr\u00e1ficas: unidades b\u00e1sicas para o \nplanejamento e a gest\u00e3o sustent\u00e1veis das atividades rurais. Informe Agropecu\u00e1rio, Belo \nHorizonte, v. 21, n. 207, p. 15-20, nov./dez. 2000. \n \nTROLL, C. Landscape ecology (geo-ecology) and biogeocenology: a terminogical study. \nGeoforum 8, p. 43-46. 1971.  \n \nVALASKI, S.; NUCCI, J.C. Delimita\u00e7\u00e3o de unidades de paisagem como subs\u00eddio ao \nzoneamento urbano: Estudos de caso do bairro Boqueir\u00e3o \u2013 Curitiba/PR e do distrito de Santa \nCec\u00edlia \u2013 S\u00e3o Paulo/SP. Geografia e Ensino &amp;Pesquisa, Santa Maira, v. 12, p. 972-985, \n2008. \n \nVALLE JUNIOR, R. F. Diagn\u00f3stico de \u00e1reas de risco de eros\u00e3o e conflito de uso dos \nsolos na bacia do rio Uberaba. 2008. 222 f. Tese (Doutorado em agronomia)- Faculdade de \nCi\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias, Universidade Estadual Paulista, Jaboticabal, 2008.  \n \nVALENTE, R. O. A. An\u00e1lise da estrutura da paisagem na bacia do rio Corumbata\u00ed, SP. \n2001. 123 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Recursos Florestais)-Escola Superior de Agricultura \n\u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2001.  \n \nVANZELA, L. S. Planejamento integrado dos recursos h\u00eddricos na microbacia do \nc\u00f3rrego Tr\u00eas Barras no munic\u00edpio de Marin\u00f3polis \u2013 SP. 2008. 285 f. Tese (Doutorado em \nEngenharia de Sistemas)-Faculdade de Engenharia, Universidade Estadual Paulista, 2008.  \n \nVILAS BOAS, S. Par\u00e2metros da rede de drenagem e do relevo na discrimina\u00e7\u00e3o de solos \ndo munic\u00edpio do Botucatu-SP. 1991. 129 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia/Energia na \nAgricultura)-Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista, Botucatu, \n1991. \n \nVILAS BOAS, H. B. Planejamento Territorial. In: VILLAS BOAS, R. C.; PAGE, R. (Ed.). La \nMinera em el contexto de la ordenacion del territrio. Rio de Janeiro: CNPQ, CYTED, 2001 \n416 p. \n \nPAISAGEM. In: WIKIP\u00c9IA: a enciclop\u00e9dia livre. Dispon\u00edvel em: \n<http://pt.wikipedia.org/wiki/Paisagem>. Acesso em: 12 jan. 2010.  \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tCERTIFICADO DE APROVA\u00c7\u00c3O\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tOFERECIMENTOS\n\tAGRADECIMENTO ESPECIAL\n\tAGRADECIMENTOS\n\tSUM\u00c1RIO\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE TABELAS\n\t1. RESUMO\n\t2. SUMARY\n\t3. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t4. REVIS\u00c3O DA LITERATURA\n\t4.1. A Ci\u00eancia da paisagem.\n\t4.2. O planejamento ambiental\n\t4.3. A bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento.\n\t4.4. Defini\u00e7\u00e3o de unidades ambientais dentro de uma unidade territorial estudada\n\t4.5. O SIG como ferramenta do planejamento ambiental\n\t4.6. Diagn\u00f3stico Ambiental\n\n\t5. MATERIAIS E M\u00c9TODOS\n\t5.1. \u00c1rea de Estudo\n\t5.2. Materiais\n\t5.3. M\u00e9todos\n\n\t6. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n\t6.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico\n\t6.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental\n\t6.3. Diagn\u00f3stico Integrado de Problemas\n\t6.4. Diagn\u00f3stico de potencialidade\n\t6.5. An\u00e1lise da Matriz DAFO\n\t6.6. Diagn\u00f3stico integrado de s\u00edntese da bacia do Rio Capivara\n\n\t7. CONCLUS\u00c3O\n\t8. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS"}]}}}