{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06145"}, {"@name": "filename", "#text": "1065_Pedro%20Lima%20Gaspar_Joao%20Palla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Constru\u00e7\u00f5es palaf\u00edticas da bacia do Tejo Levantamento e diagn\u00f3stico do patrim\u00f3nio constru\u00eddo da cultura avieira\nPedro Lima Gaspar\nArquitecto / Arquitectos Sem Fronteiras Portugal\nProfessor Auxiliar da Faculdade de Arquitectura de Lisboa pmgaspar@fa.utl.pt\nJo\u00e3o Palla\nArquitecto / Arquitectos Sem Fronteiras Portugal\nAssistente da Escola Superior de Design do IADE, membro da UNIDCOM, Unidade de Investiga\u00e7\u00e3o em Design e Comunica\u00e7\u00e3o scriptorium_jp@sapo.pt\nResumo\nO patrim\u00f3nio constru\u00eddo da cultura dos pescadores do Tejo origin\u00e1rios da Praia de Vieira de Leiria (tamb\u00e9m conhecidos por Avieiros) representa uma das \u00faltimas manifesta\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00f5es palaf\u00edticas ainda existentes na Europa Ocidental. As habita\u00e7\u00f5es, isoladas ou constituindo assentamentos de pequenas dimens\u00f5es, testemunham um modo de vida singular, mas em acelerado processo de desaparecimento: pois, por um lado, s\u00e3o j\u00e1 poucos os Avieiros com experi\u00eancia directa de uma vida passada no rio e, por outro, porque as constru\u00e7\u00f5es eram erguidas com t\u00e9cnicas e materiais rudimentares e encontram-se hoje em avan\u00e7ado estado de degrada\u00e7\u00e3o, prestes a desaparecer definitivamente.\nNeste artigo, apresenta-se um levantamento e diagn\u00f3stico do patrim\u00f3nio constru\u00eddo Avieiro ainda existente, baseado em recolhas de campo efectuadas pela associa\u00e7\u00e3o Arquitectos Sem Fronteiras Portugal. Os resultados que aqui se apresentam foram reunidos entre Outubro e Dezembro de 2008, per\u00edodo durante o qual foi visitada uma amostra significativa dos locais e constru\u00e7\u00f5es representativos da presen\u00e7a das popula\u00e7\u00f5es Avieiras no Vale do Tejo. Em cada um destes trabalhos de campo, foram recolhidas informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o existente e depoimentos de Avieiros ou dos seus descendentes.\nOs dados assim recolhidos permitem fazer uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o dos assentamentos Avieiros (aldeias, conjuntos edificados e constru\u00e7\u00f5es isoladas) e dos tra\u00e7os que distinguem as constru\u00e7\u00f5es palaf\u00edticas localizadas nas margens do Rio Tejo e servem de base \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de salvaguarda ou recupera\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do processo de candidatura da cultura Avieira a patrim\u00f3nio nacional.\nPalavras-chave: Avieiros, Cultura Avieira, Aldeias Avieiras, Palafitas, Vale do Tejo.\n1.\tEnquadramento\nA exist\u00eancia de uma cultura Avieira tem sido reconhecida em in\u00fameros estudos, desde h\u00e1 mais de 60 anos, que identificam um conjunto de especificidades (lingu\u00edsticas, gastron\u00f3micas, arquitect\u00f3nicas ou sociol\u00f3gicas) pr\u00f3prias de uma popula\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria da zona de Vieira de Leiria, que se instalou nas bacias dos rios Tejo e Sado [SANTOS, 1959], [GAMEIRO et al., 1982], [MORAIS, 1985], [SOARES, 1986], [GASPARINHO, 1991].\nNa realidade, esta comunidade representa um dos diversos fluxos migrat\u00f3rios nacionais que ocorreram em Portugal e, mais concretamente, na \u00e1rea do Tejo e do Sado [MOREIRA, 1987]. Estes movimentos de popula\u00e7\u00e3o, de car\u00e1cter sazonal ou permanente, estavam geralmente associados \u00e0 procura de fontes de subsist\u00eancia adicionais, complementares \u00e0s existentes nos locais de origem: por exemplo, atrav\u00e9s de campanhas agr\u00edcolas relacionadas com \u00e9pocas da apanha do tomate, do mel\u00e3o ou das vindimas [BRITO, 1981].\nNo caso da bacia do Tejo, de acordo com os registos dispon\u00edveis, o primeiro fluxo migrat\u00f3rio ocorreu a partir da zona de Ovar, em meados do s\u00e9culo XVIII, dando origem a uma popula\u00e7\u00e3o justamente conhecida pelos \"Varinos\". Esta popula\u00e7\u00e3o instalou-se nas margens do Tejo, de Alhandra a Santar\u00e9m, organizando-se em comunidades est\u00e1veis e dedicando-se \u00e0 pesca do s\u00e1vel (peixe que, tal como o salm\u00e3o, sazonalmente subia o rio para a\u00ed desovar). Este movimento migrat\u00f3rio foi posteriormente seguido por outros provenientes da zona da Murtosa (conhecidos por \"Murtoseiros\") e, em meado do s\u00e9culo XIX, pelos naturais de Vieira de Leiria (da\u00ed, a refer\u00eancia aos \"Avieiros\") [MOREIRA, 1987].\n\u00c0 semelhan\u00e7a dos anteriores, os Avieiros sa\u00edam das suas terras de origem em busca de trabalho ou de rendimentos adicionais que compensassem a sua end\u00e9mica pobreza e a impossibilidade de pescar no mar durante os meses de Inverno. A pesca de rio constitu\u00eda-se como uma alternativa poss\u00edvel e vi\u00e1vel e que n\u00e3o implicava uma ruptura profunda com o modo de vida destas popula\u00e7\u00f5es. Durante o per\u00edodo de migra\u00e7\u00e3o, os Avieiros viviam geralmente em condi\u00e7\u00f5es muito prec\u00e1rias, nos pr\u00f3prios barcos ou em constru\u00e7\u00f5es improvisadas a partir da mat\u00e9ria-prima dispon\u00edvel (cani\u00e7os e ramos).\nExistem, no entanto, diferen\u00e7as importantes entre a cultura \"Avieira\" e as outras que a precederam. Estas assentavam num forte sentido de comunidade e encontravam-se j\u00e1 instaladas e relativamente integradas quando os Avieiros chegaram. Inversamente, o movimento migrat\u00f3rio Avieiro assentou sempre no n\u00facleo familiar como forma primordial de organiza\u00e7\u00e3o, o que permitia uma forte mobilidade no territ\u00f3rio das bacias do Tejo e Sado, mas impedia a forma\u00e7\u00e3o de um sentido de comunidade integrada com as existentes (ou at\u00e9 de disciplina colectiva, por exemplo, na ac\u00e7\u00e3o concertada da pesca do s\u00e1vel). Estes factores, associados \u00e0 pobreza e \u00e0 precariedade das condi\u00e7\u00f5es de vida\ndos Avieiros (existindo testemunhos directos de pessoas que nasceram e viveram literalmente num barco), levaram \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o geralmente depreciativa de \u201cciganos do Tejo\u201d, inicialmente formulada por Alves Redol [REDOL, 1942]. Para ilustrar esta situa\u00e7\u00e3o, existem depoimentos de Avieiros ou dos seus descendentes, que referem que quando estes chegaram ao Tejo j\u00e1 muitos dos Varinos tinham evolu\u00eddo no sentido de n\u00e3o depender exclusivamente da pesca, tendo iniciado actividades de transporte de pessoas e mercadorias ao longo do rio e no abastecimento a Lisboa. Quando pescavam o s\u00e1vel, os Varinos seguiam princ\u00edpios de organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o escritos, atrav\u00e9s dos quais os barcos se colocavam lado a lado ou suficientemente distanciados entre si para permitir iguais oportunidades de captura de um peixe que subia o rio sazonalmente. Certos relatos referem a exist\u00eancia de conflitos com os Avieiros, que, actuando individualmente, podiam, por exemplo, colocar o respectivo barco de forma a capturar o s\u00e1vel em preju\u00edzo dos barcos situados mais acima do rio.\nA especificidade da cultura Avieira, expressa no modo de vestir, de falar, na gastronomia, no modo de construir abrigos ou nos artefactos da pesca, foi divulgada sobretudo atrav\u00e9s de Alves Redol [REDOL, 1942]. Este escritor neo-realista passou uma curta temporada na Aldeia Avieira da Palhota (numa casa que ainda existe), tendo registado a sua experi\u00eancia no romance \"Os Avieiros\u201d. Sem este forte testemunho, talvez esta cultura tivesse desaparecido (sem ser objecto de estudo) dada a precariedade das condi\u00e7\u00f5es de vida dos Avieiros, expressa, nomeadamente, pela natureza provis\u00f3ria das constru\u00e7\u00f5es que habitavam.\nO decl\u00ednio da popula\u00e7\u00e3o Avieira d\u00e1-se em meados do S\u00e9culo XX, com o in\u00edcio da escassez do s\u00e1vel, alegadamente devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das barragens do Tejo que se constitu\u00edram como barreira para o movimento deste peixe. Por essa \u00e9poca, muitos Avieiros diversificaram as suas fontes de rendimento, trabalhando nos campos ao redor do Tejo, por exemplo na apanha do mel\u00e3o, em pequenos trabalhos complementares ou procurando oportunidades rio abaixo, nas zonas de Vila Franca ou Alhandra.\n2.\tA arquitectura dos Avieiros\nDada a natureza sazonal da perman\u00eancia dos Avieiros no Tejo e no Sado, estas popula\u00e7\u00f5es (ou, mais precisamente, estas fam\u00edlias) viviam em perman\u00eancia nos respectivos barcos (os \"saveiros\u201d) de acordo com uma l\u00f3gica de racionaliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o muito clara: zona de dormir \u00e0 proa (protegida por um oleado), que, durante o dia, funcionava como zona de trabalho (entendido como a pr\u00e1tica da pesca). No centro do barco, funcionava uma zona de \"servi\u00e7o\u201d correspondente ao espa\u00e7o de prepara\u00e7\u00e3o e partilha de refei\u00e7\u00f5es. Por fim, na popa, localizavam-se os espa\u00e7os de arrumos do material de pesca. No saveiro, vivia um n\u00facleo familiar\nconstitu\u00eddo pelo casal e respectivos filhos, repartindo as tarefas de pescar ou de remar - que a mulher acumulava com a prepara\u00e7\u00e3o de refei\u00e7\u00f5es, o cuidado dos filhos, e a venda do pescado. Os filhos ajudavam na pesca desde cedo, o que desincentivava a frequ\u00eancia da escola, originando n\u00edveis elevados de analfabetismo entre os Avieiros.\nInicialmente os Avieiros ficavam sediados nas embarca\u00e7\u00f5es \u00e0 cota do rio, mais tarde, pontualmente e para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida, os Avieiros come\u00e7aram a erguer constru\u00e7\u00f5es permanentes (embora de natureza muito prec\u00e1ria), geralmente nas partes altas das margens do rio, ao abrigo das inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas do Tejo. Estes espa\u00e7os tanto serviam como local de armazenamento de redes e alfaias de pesca, como se constitu\u00edam como uma solu\u00e7\u00e3o mais qualificada para abrigo da fam\u00edlia, total ou parcialmente (por exemplo, apenas os filhos), existindo uma matriz ou tronco comum que os relaciona com os palheiros e as constru\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas da costa ocidental portuguesa desde a zona da Gandara (Ilhavo, ria de Aveiro, Praia de Mira, Tocha) at\u00e9 Vieira de Leiria [OLIVEIRA &amp; GALHANO, 1964], [OLIVEIRA, 1965], [BRITO, 1981].\nOs abrigos dos Avieiros eram geralmente constitu\u00eddos por paredes e coberturas feitas de cani\u00e7o entrela\u00e7ado, formando uma estrutura autoportante que assentava sobre um estrado em madeira, por sua vez assente sobre estacas de madeira cravadas no lodo [PEREIRA et al., 1961], [OLIVEIRA et al. 1988]. Existem relatos directos de Avieiros que constru\u00edram estas constru\u00e7\u00f5es e que, por vezes, as transportaram da localiza\u00e7\u00e3o original para outra mais abrigada ou adequada para a l\u00f3gica de subsist\u00eancia do n\u00facleo familiar. Os Avieiros apelidavam as suas pr\u00f3prias constru\u00e7\u00f5es de \"barracas\" sem ter um sentido depreciativo (denomina\u00e7\u00e3o que igualmente se adopta ao longo deste artigo).\nDas constru\u00e7\u00f5es palaf\u00edticas originais j\u00e1 pouco ou nada resta, sendo no entanto ainda poss\u00edvel identificar constru\u00e7\u00f5es que decorrem desta matriz original, mas com evolu\u00e7\u00f5es importantes em termos de durabilidade e conforto como: paredes e cobertura em madeira (por vezes constru\u00eddas pelo interior das paredes de cani\u00e7o, evitando assim conflitos com as autoridades), funda\u00e7\u00f5es em alvenaria ou bet\u00e3o e cobertura em telha. Como caracter\u00edstica distintiva de certas habita\u00e7\u00f5es Avieiras, destaque-se ainda a exist\u00eancia de constru\u00e7\u00f5es anexas (por exemplo em frente ao espa\u00e7o da habita\u00e7\u00e3o) onde funcionavam as cozinhas, evitando o perigo de inc\u00eandio nas constru\u00e7\u00f5es em madeira.\n3.\t\u00c2mbito e objectivo\nO trabalho que se apresenta consiste na elabora\u00e7\u00e3o de um levantamento e diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o existente relativa ao patrim\u00f3nio constru\u00eddo da cultura Avieira na bacia do Tejo, elaborado pela associa\u00e7\u00e3o dos Arquitectos Sem Fronteiras Portugal, com o objectivo de informar a candidatura da Cultura Avieira a Patrim\u00f3nio Nacional.\n3.1 Metodologia\nO trabalho de campo decorreu no per\u00edodo entre Setembro e Dezembro de 2008, durante o qual se visitou um conjunto alargado de assentamentos Avieiros e se procedeu \u00e0 observa\u00e7\u00e3o e ao registo dos testemunhos existentes, quer atrav\u00e9s de uma recolha fotogr\u00e1fica dos s\u00edtios e constru\u00e7\u00f5es, quer atrav\u00e9s de entrevistas a Avieiros e aos seus descendentes. A metodologia adoptada seguiu os seguintes passos:\n\u2022\tidentifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos principais assentamentos Avieiros (presentes ou passados), atrav\u00e9s de fontes documentais e fotogr\u00e1ficas;\n\u2022\trevis\u00e3o da listagem das aldeias Avieiras, confrontando os locais mencionados na literatura com a sua real localiza\u00e7\u00e3o, uma vez que se verificam discrep\u00e2ncias de nomes e de localiza\u00e7\u00f5es de aldeias;\n\u2022\texpedi\u00e7\u00f5es de reconhecimento dos assentamentos Avieiros, com vista \u00e0 recolha de dados para uma caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica e arquitect\u00f3nica, atrav\u00e9s de: inqu\u00e9ritos, entrevistas, fichas tipo, levantamento fotogr\u00e1fico, v\u00eddeo e outros que foram considerados necess\u00e1rios; actualmente encontra-se em curso a an\u00e1lise detalhada do material recolhido;\n\u2022\tobserva\u00e7\u00e3o do estado actual e da origem dos assentamentos Avieiros, incluindo aspectos como a rela\u00e7\u00e3o com rio.\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, foram constatadas algumas limita\u00e7\u00f5es, nomeadamente:\n\u2022\tfalta de documenta\u00e7\u00e3o ou exist\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o desactualizada (levantamentos gr\u00e1ficos, fotogr\u00e1ficos e hist\u00f3ricos), que dificultam a tarefa de compreens\u00e3o do fen\u00f3meno da evolu\u00e7\u00e3o territorial especificamente ribeirinha no Tejo;\n\u2022\tlocaliza\u00e7\u00e3o dos assentamentos em \u00e1reas de acesso dif\u00edcil, por vezes em zona de reserva ecol\u00f3gica;\n\u2022\tdispers\u00e3o dos locais de estudo por uma vasta \u00e1rea geogr\u00e1fica [ver fig.1 e tabela 1], tornando o acesso por via terrestre lento e complicado, por exemplo, obrigando a grandes desvios para contornar uma margem e alcan\u00e7ar uma povoa\u00e7\u00e3o localizada em frente ao ponto de partida - por oposi\u00e7\u00e3o a uma f\u00e1cil liga\u00e7\u00e3o por via fluvial entre estes assentamentos;\n\u2022\tabandono de certos assentamentos, impossibilitando a recolha de informa\u00e7\u00e3o passada relativa \u00e0 respectiva ocupa\u00e7\u00e3o.\nFig.1 Fotografia a\u00e9rea com a\ndistribui\u00e7\u00e3o dos assentamentos Avieiros ao longo do Tejo e Sado.\n4.\tResultados preliminares\nO levantamento preliminar efectuado permite a recolha de dados que abaixo se enuncia, por assentamento, de acordo com uma l\u00f3gica de localiza\u00e7\u00e3o de Norte para Sul. No final, anexa-se uma tabela que ilustra os locais visitados com imagens recolhidas:\n\u2022\tpr\u00f3ximo da Chamusca existiram dois assentamentos Avieiros: Porto das Mulheres e Mouch\u00e3o de S. Br\u00e1s, dos quais j\u00e1 nada existe [ver fig.2];\n\u2022\tperto da vila da Azinhaga, junto \u00e0 foz do rio Almonda, existiu um assentamento Avieiro hoje desaparecido; a C\u00e2mara Municipal da Goleg\u00e3 colocou uma laje em tributo aos Avieiros; existem igualmente relatos de duas ou tr\u00eas barracas, hoje desaparecidas, num local mais a sul conhecido como as Moitas [ver fig.2];\n\u2022\tPatac\u00e3o de Cima [ver fig.2]: nesta \u00e1rea existem dois n\u00facleos distintos; o primeiro era constitu\u00eddo por quatro barracas de madeira das quais s\u00f3 s\u00e3o vis\u00edveis tr\u00eas e a estrutura em pilares de bet\u00e3o armado da quarta; o segundo n\u00facleo, mais a sul, \u00e9 constitu\u00eddo por um conjunto de 16 habita\u00e7\u00f5es alinhadas e encostadas a um valado; as casas encontram-se em avan\u00e7ado estado de degrada\u00e7\u00e3o, havendo j\u00e1 duas ru\u00ednas; na sua maioria, estas casas foram habitadas at\u00e9 1988, sendo evidentes muitas altera\u00e7\u00f5es \u00e0 tipologia primitiva e inclusivamente a inclus\u00e3o de novos materiais, tais como o bet\u00e3o armado e chapas de zinco como revestimento exterior de paredes; s\u00e3o ainda\nreconhec\u00edveis as cores interiores usadas pelos Avieiros (cores garridas: verde, laranja, amarelo, azul, vermelho);\nAutarquia\tAldeias, Assentamentos ou locais\t\nChamusca\tPorto das mulheres.\tMouch\u00e3o de S. Br\u00e1s.\nGoleg\u00e3\tAzinhaga.\tMoitas.\nAlpiar\u00e7a\tPatacao de Cima Patacao de Baixo Torrinha\tPorto de Courela Touco Gouxa\nS antar\u00e9m\tBarreiras da Bica 1,2 e 3 Alfange\tCaneiras\nAlmeirim\tVale Tijolos\t\nSalvaterra de Magos\tCucos Faias Isabelinhas Olivei rinhas Porto de Sabugueiro\tPorto de Muge sul Porto de Muge norte Escaroupim Boca da Vala\nCartaxo\tPalhota\t\nAzambuja\tPorto da Palha Casa Branca\tObras\nBenavente\tAldeia do Peixe Vau\tToureira Conchoso\nVila Franca de Xira\tReguengo Vala do Carregado Esteiro do Nogueira\tCabo Alhandra P\u00f3voa St\u00b0a Iria\nLoures\tSacav\u00e9m\t\nLisboa\tPo\u00e7o do Bispo\t\nGr\u00e2ndola\tPorto da Carrasqueira\t\nSet\u00fabal\tMouriscas\t\nTabela 1 Lista de assentamentos Avieiros identificados\n\u2022\tPatacao de Baixo: \u00e1rea localizada sensivelmente 1 km a sul do Patacao de Cima [ver fig.2]; ainda nao verificado o seu estado actual;\n\u2022\tTorrinha [ver fig.2]: neste local, a norte da casa do guarda-rio e a sul da estrada de terra, existem ainda vest\u00edgios de duas habita\u00e7\u00f5es, s\u00f3 reconhec\u00edveis pela estrutura de pilares em betao armado, e uma habita\u00e7ao unifamiliar tamb\u00e9m assente em pilares de betao onde viveu uma s\u00f3 fam\u00edlia parente de Z\u00e9 Ma\u00e7aroca, pescador residente nas Caneiras; os descendentes foram viver para Alpiar\u00e7a;\n\u2022\tPorto de Courela, Touco e Gouxa: assentamentos hoje desaparecidos [ver fig.2]\n\u2022\tBarreiras da Bica 1 [ver fig.2]: corresponde ao primeiro n\u00facleo constru\u00eddo (antes das barreiras / combros serem levados pela \u00e1gua); localizava-se no rio Alviela, com \u00e1guas mais calmas do que o Tejo e com abund\u00e2ncia de peixe; at\u00e9 ao momento n\u00e3o foi ainda verificada a exacta localiza\u00e7\u00e3o deste assentamento;\n\u2022\tBarreiras da Bica 2 [ver fig.2]: neste s\u00edtio havia barracas das quais n\u00e3o restam vest\u00edgios, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o de uma chamin\u00e9; em Setembro de 2008, foram postos a descoberto alguns vest\u00edgios adicionais que estavam escondidos no meio do canavial;\nFig.2 legenda: pinos verdes = locais visitados; pinos amarelos = locais a visitar; pinos laranja = locais desaparecidos.\n\u2022 Barreiras da Bica 3 [ver fig.2]: n\u00facleo constitu\u00eddo por duas casas de madeira, em ru\u00ednas, e uma habita\u00e7\u00e3o constru\u00edda em tufo; tem acesso vi\u00e1rio por estrada em terra;\n\u2022 Alfange: situado na Ribeira de Santar\u00e9m [ver fig.3], houve, at\u00e9 h\u00e1 cerca de cinquenta anos, um pequeno conjunto de palafitas que entretanto desapareceu; n\u00e3o foi poss\u00edvel verificar a sua localiza\u00e7\u00e3o exacta;\n\u2022 Caneiras: esta aldeia cresceu de norte para sul h\u00e1 cerca de 130 anos; o n\u00facleo original foi levado nas cheias de 1941, pelo que existe um segundo n\u00facleo j\u00e1 com estacaria de bet\u00e3o ou tijolo mais a sul (aldeia actual - [ver fig.2]); de acordo com os relatos obtidos, em 1979 ca\u00edram oito casas; as palafitas s\u00e3o constru\u00eddas em duas filas paralelas e perpendiculares ao rio, criando uma situa\u00e7\u00e3o de \"rua\"; \u00e9 uma aldeia ainda habitada por pescadores (18 fam\u00edlias ainda vivem exclusivamente da pesca e todas as restantes pescam como segunda actividade de fonte de rendimentos) e agricultores; v\u00e1rios pescadores sa\u00edram das Caneiras para se fixarem noutros locais e a\u00ed constru\u00edrem as suas palafitas (Azeitada, Vale Tijolos, Porto da Palha); Actualmente existem 42 barracas, tr\u00eas das quais desabitadas; n\u00e3o h\u00e1 saneamento b\u00e1sico; nesta aldeia existe igualmente uma associa\u00e7\u00e3o de moradores activa - a \"Associa\u00e7\u00e3o dos amigos das Caneiras\";\nFig.3 legenda: pinos verdes = locais visitados; pinos amarelos = locais a visitar; pinos laranja = locais desaparecidos.\n\u2022\tVale Tijolos: assentamento localizado na margem oposta em frente \u00e0s Caneiras [ver fig.3], na vala de Almeirim, junto a um s\u00edtio conhecido pelo Pego da Rainha; o conjunto seria composto por cerca de sete barracas, correspondentes a sete fam\u00edlias, acrescidas de casas do gado e fogo de ch\u00e3o; actualmente, s\u00f3 restam chamin\u00e9s e alguns pilares em bet\u00e3o;\n\u2022\tCucos [ver fig.3]: assentamento consistindo em duas casas em palafita, uma delas em ru\u00edna e a outra s\u00f3 constitu\u00edda pela chamin\u00e9 e por uma laje sobre pilotis; as casas encostavam-se \u00e0 vala, tal como nas Faias e Torrinha;\n\u2022\tFaias [ver fig.3]: conjunto de duas casas em palafita, uma delas em ru\u00ednas; os antigos habitantes deste assentamento foram habitar para Benfica do Ribatejo e para Azeitada; existem testemunhos de que havia mais barracas, mas das quais n\u00e3o se encontram actualmente quaisquer vest\u00edgios; \u00e0 semelhan\u00e7a de Cucos, este assentamento \u00e9 por vezes igualmente apelidado de Isabelinhas ou Oliveirinhas;\n\u2022\tPorto de Sabugueiro [ver fig.4]: este assentamento corresponde a um antigo porto (que ainda pertence \u00e0 Casa Cadaval) que chegou a contar com cerca de sete barracas (s\u00f3 em madeira e sem pilares em cimento no n\u00facleo original, como \u00e9 frequente nestes s\u00edtios); originalmente este n\u00facleo situava-se mais a norte da actual localiza\u00e7\u00e3o, em terrenos entretanto reclamados pela Casa Cadaval; na sua nova localiza\u00e7\u00e3o, as casas foram constru\u00eddas em alvenaria, sendo ainda habitadas por Avieiros;\n\nisab\u00e9iinh\u00e2s\n'bliveirinhaF\nporto de^mugeW\nde sabugueiro\n26 Jan 2006 Altitude de visualiza\u00e7\u00e3o (\nFig.4 legenda: pinos verdes = locais visitados; pinos amarelos = locais a visitar; pinos laranja = locais desaparecidos.\nPorto de Muge norte: Ainda nao verificado o seu estado actual [ver fig.4];\n\u2022 Escaroupim [ver fig.5]: \u00e9 actualmente um dos maiores assentamentos Avieiros; neste local, h\u00e1 mem\u00f3ria de cerca de 50 barracas de madeira; o lado sul do n\u00facleo original (onde se localiza agora o restaurante) desapareceu na totalidade; no lado norte fez-se uma segunda fila onde s\u00e3o ainda reconhec\u00edveis v\u00e1rias estruturas originais, havendo outras palafitas em madeira, posteriores, entre as constru\u00e7\u00f5es em alvenaria e bet\u00e3o que se foram fazendo nas \u00faltimas d\u00e9cadas;\nFig.5 legenda: pinos verdes = locais visitados; pinos amarelos = locais a visitar; pinos laranja = locais desaparecidos.\n\u2022 Boca da Vala [ver fig.5]: este assentamento foi constru\u00eddo por pescadores que vieram da aldeia do Vau: Manuel Mir\u00e3o e Chico Narciso; de acordo com o testemunho do pr\u00f3prio, Manuel Mir\u00e3o desmontou a barraca que tinha no Vau transportou-a at\u00e9 aqui de barco e voltou a erigi-la; este n\u00facleo \u00e9 constitu\u00eddo por quatro palafitas em ru\u00edna avan\u00e7ada, algumas constru\u00eddas sobre estacas de madeira; estas constru\u00e7\u00f5es foram posteriormente refor\u00e7adas com perfis met\u00e1licos;\n\u2022\tPalhota [ver fig.5]: esta aldeia apresenta caracter\u00edsticas arquitect\u00f3nicas originais, correspondendo ao assentamento primitivo; as palafitas s\u00e3o constru\u00eddas em duas filas paralelas ao rio; as cozinhas foram constru\u00eddas posteriormente em frente de cada n\u00facleo habitacional, criando outra situa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o de \"rua\"; por aqui passou Alves Redol, existindo uma casa museu onde o escritor teria residido; esta aldeia apresenta forte potencialidade e voca\u00e7\u00e3o para se constituir como um destino tur\u00edstico;\n\u2022\tPorto da Palha [ver fig.5]: aldeia situada na quinta do Lezir\u00e3o, cujo propriet\u00e1rio dava permiss\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de barracas; chama-se assim pois era o porto onde se descarregava palha para as quintas; neste local, havia cerca de nove palafitas em madeira e respectivas cozinhas, correspondentes a anexos constru\u00eddos posteriormente em frente \u00e0s casas; Jo\u00e3o Lobo foi quem construiu a primeira casa nesta aldeia por volta de 1953; o irm\u00e3o, Carlos Lobo, vivia na Palhota e constru\u00eda barracas e barcos; Jo\u00e3o Lobo era pai da Sr.a Deolinda (70 anos) que veio da Palhota com 15 anos viver para esta aldeia;\n\u2022\tObras: desaparecida; localizava-se sobre a Vala da Azambuja, lado norte, perto do Pal\u00e1cio da Rainha, Azambuja [ver fig.5];\n\u2022\tAldeia do Peixe: localizada no Rio Sorraia [ver fig.5]; a primeira pessoa que se estabeleceu neste s\u00edtio e construiu a sua barraca de palha foi o Avieiro Jo\u00e3o Falc\u00e3o, de acordo com o neto Ant\u00f3nio Falc\u00e3o, com 80 anos, que ainda ali reside; de acordo com os testemunhos recolhidos, mesmo antes das barracas de palha, havia somente uns toldos feitos com varas, paus e panos; depois das barracas de palha (que se incendiavam com facilidade, como contou Maria Pinheiro Pedro, que perdeu o que tinha devido a um inc\u00eandio), foram constru\u00eddas barracas em madeira \"no ch\u00e3o\" e sem revestimento nos pavimentos; seriam aproximadamente sete ou oito barracas de madeira que nunca chegaram a ser erguidas em estacas uma vez que foram constru\u00eddas em terreno n\u00e3o inund\u00e1vel; este s\u00edtio era chamado Bilrete de Baixo (c. de 1890?); actualmente, n\u00e3o existem barracas em madeira dado que foram substitu\u00eddas por constru\u00e7\u00f5es em alvenaria, erguidas nos mesmos locais que as barracas -curiosamente as novas casas seguem a tipologia original da cozinha separada dos quartos;\n\u2022\tVau [ver fig.5]: aldeia mencionada por Alves Redol, entretanto desaparecida; de acordo com os testemunhos recolhidos, as primeiras casas eram feitas em cani\u00e7o ao alto, apertados com arame, assentes sobre barrotes em madeira; posteriormente foram erigidas constru\u00e7\u00f5es em madeira; este local deixou de ser habitado no in\u00edcio dos anos 90;\n\u2022\tToureira: aldeia mencionada v\u00e1rias vezes por Alves Redol, entretanto desaparecida;\n\u2022\tConchoso: aldeia desaparecida que chegou a ter cerca de 30 casas de madeira; os respectivos habitantes espalharam-se pelo Carregado, Vila Franca, Alhandra, P\u00f3voa ou Sacav\u00e9m;\n\u2022\tEsteiro do Nogueira: localizado na margem ribeirinha de Vila Franca de Xira [ver fig.6], o in\u00edcio do assentamento data da \u00e9poca da escassez do s\u00e1vel (cerca dos anos 40, 50), altura em que os Avieiros descem o rio, encontrando maior abund\u00e2ncia de peixe entre Vila Franca de Xira, P\u00f3voa de St.a Iria e Alhandra; de acordo com o testemunho de Manuel Domingues da Cunha (conhecido como Manuel do Vau, dada a sua proveni\u00eancia), a primeira barraca foi erguida por ele pr\u00f3prio debaixo da ponte de Vila Franca e posteriormente transportada para um valado existente mais a sul, lugar sem constru\u00e7\u00f5es; posterioremente, outros pescadores Avieiros fixaram as suas barracas ao longo do valado, perfazendo uma fila paralela ao rio, e construindo igualmente cais palaf\u00edticos semelhantes ao que se encontram actualmente na P\u00f3voa de St.a Iria.; no seu auge este local teria sido habitado por 47 fam\u00edlias; recentemente a C\u00e2mara de Vila Franca construiu novos blocos de habita\u00e7\u00e3o para os Avieiros e a Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Lisboa fez demolir na sua quase totalidade o bairro original de palafitas (apesar de ainda serem reconhec\u00edveis algumas das barracas anteriormente existentes); foram ainda constru\u00eddos pela autarquia arrecada\u00e7\u00f5es na margem do rio para os aprestos mar\u00edtimos de pescadores; estes, por sua iniciativa pr\u00f3pria, adicionaram cais palaf\u00edticos, \u00e0 imagem do que j\u00e1 faziam anteriormente, para a\u00ed acostarem as suas embarca\u00e7\u00f5es;\nFig.6 legenda: pinos verdes = locais visitados; pinos amarelos = locais a visitar; pinos laranja = locais desaparecidos.\n\u2022\tCabo: assentamento entretanto desaparecido, localizado na margem do Tejo, junto ao pilar do lado sul da ponte de Vila Franca;\n\u2022\tAlhandra: de acordo com os testemunhos recolhidos, antes da fixa\u00e7\u00e3o dos Avieiros em Alhandra, j\u00e1 aqui se tinham estabelecido Varinos e Murtoseiros; as constru\u00e7\u00f5es palaf\u00edticas dos Avieiros foram substitu\u00eddas nos anos 80 por blocos residenciais, que constituem o actual bairro dos pescadores; de acordo com informa\u00e7\u00e3o obtida no museu de Alhandra, existiram cais palaf\u00edticos semelhantes aos da P\u00f3voa de Sta Iria;\n\u2022\tP\u00f3voa de Santa Iria: n\u00facleo palaf\u00edtico que se divide em duas zonas: a primeira destinada a cais de embarca\u00e7\u00f5es de recreio e a segunda destinada aos pescadores; existem actualmente cerca de 35 pescadores ainda em actividade; os Avieiros viviam em tr\u00eas linhas de casas constru\u00eddas por volta de 1960 pela C\u00e2mara de Vila Franca de Xira [ver fig.7], no denominado o Bairro dos Pescadores; em 2007, estas casas foram demolidas e os respectivos habitantes realojados em novos blocos habitacionais mais afastados do rio, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aldeia original; os cais em madeira e os anexos para aprestos mar\u00edtimos, ainda existentes, foram erigidos pelos pescadores em zona lodosa; os cais originais eram de altura fixa, quase de n\u00edvel com a zona costeira, o que os tornava relativamente altos junto ao rio, especialmente em mar\u00e9 vazia - ainda existem cerca de tr\u00eas estruturas deste g\u00e9nero; posteriormente, foram constru\u00eddos cais flutuantes, com a ajuda de bidons de pl\u00e1stico;\n\u2022\tSacav\u00e9m: assentamento entretanto desaparecido de duas ou tr\u00eas unidades habitacionais junto ao rio Tranc\u00e3o;\n\u2022\tPo\u00e7o do Bispo: existem relatos que d\u00e3o conta da exist\u00eancia de algumas fam\u00edlias Avieiras que tinham umas barracas \u00e0 borda dz \u00e1gua.\n5.\tResultados gerais\nOs assentamentos Avieiros correspondem a tr\u00eas tipologias de constru\u00e7\u00e3o e de organiza\u00e7\u00e3o espacial:\n\u2022\tconstru\u00e7\u00f5es isoladas, associadas \u00e0 presen\u00e7a de uma fam\u00edlia;\n\u2022\tgrupos de v\u00e1rias constru\u00e7\u00f5es, geralmente duas ou tr\u00eas, associadas \u00e0 presen\u00e7a de uma fam\u00edlia ou v\u00e1rias fam\u00edlias com estreitas rela\u00e7\u00f5es entre si;\n\u2022\taldeias ou conjuntos habitacionais, correspondentes ao alinhamento de diversas moradias, numa \u00fanica ala ou em alas paralelas entre si; este tipo de organiza\u00e7\u00f5es apresenta varia\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis entre si, quer em termos de dimens\u00e3o do aglomerado, quer na localiza\u00e7\u00e3o relativa das unidades habitacionais, cozinhas e zonas de arrumos para o material de pesca.\nEm termos gen\u00e9ricos, pode dizer-se que a presen\u00e7a constru\u00edda de assentamentos Avieiros se encontra em acelerado processo de desaparecimento, por tr\u00eas raz\u00f5es principais:\n\u2022\tabandono progressivo dos assentamentos por parte dos descendentes dos Avieiros, que se instalam nos centros urbanos mais pr\u00f3ximos (Santa Iria, Alhandra, Vila Franca ou Santar\u00e9m), a par do abandono da actividade da pesca (hoje limitada sobretudo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o Avieira mais idosa);\n\u2022\tprecariedade das constru\u00e7\u00f5es Avieiras ainda existentes que, sem utiliza\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o e localizadas num ambiente relativamente agressivo para constru\u00e7\u00f5es em madeira, tendem a degradar-se a um ritmo extremamente acelerado e deixam como vest\u00edgios apenas os elementos constru\u00eddos em alvenaria ou bet\u00e3o (geralmente correspondentes \u00e0s funda\u00e7\u00f5es das constru\u00e7\u00f5es);\n\u2022\tdescaracteriza\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es sobreviventes, atrav\u00e9s da gradual substitui\u00e7\u00e3o de elementos em madeira por outros em alvenaria, pela aplica\u00e7\u00e3o de revestimentos cer\u00e2micos em paredes e coberturas ou pela substitui\u00e7\u00e3o integral das constru\u00e7\u00f5es por moradias de constru\u00e7\u00e3o corrente.\nCaso n\u00e3o sejam desenvolvidas ac\u00e7\u00f5es no sentido de preservar, manter ou recuperar este patrim\u00f3nio, estima-se que em menos de uma d\u00e9cada desapare\u00e7am os vest\u00edgios da ocupa\u00e7\u00e3o Avieira na bacia do Tejo - quer devido \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o e perda das constru\u00e7\u00f5es que ainda existem, quer com o desaparecimento da gera\u00e7\u00e3o de Avieiros com experi\u00eancia directa no modo de vida relacionado com a pesca (e cujo n\u00edvel et\u00e1rio rondar\u00e1 actualmente os 80 anos).\nNeste quadro, considera-se no entanto ser poss\u00edvel partir das potencialidades e limita\u00e7\u00f5es da realidade existente (como se ilustra na tabela 2) e equacionar uma base conceptual para a recupera\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio constru\u00eddo dos Avieiros, integrada no \u00e2mbito da recupera\u00e7\u00e3o e salvaguarda do patrim\u00f3nio cultural desta comunidade. Por\u00e9m, a preserva\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o deste patrim\u00f3nio funcionar\u00e1 apenas se for entendido como um sistema, que consiste na cultura intang\u00edvel de uma comunidade, nela se espelhando v\u00e1rios aspectos inerentes \u00e0 mesma: as constru\u00e7\u00f5es, as artes da pesca, a gastronomia, o cancioneiro, os ranchos entre outros.\n6.\tConclus\u00e3o\nNeste artigo faz-se uma resumida apresenta\u00e7\u00e3o do contexto e caracter\u00edsticas relacionados com a cultura Avieira da bacia do Tejo, como base para um trabalho de campo (ainda em curso) de levantamento e diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o existente em termos de patrim\u00f3nio constru\u00eddo, nomeadamente das constru\u00e7\u00f5es palaf\u00edticas Avieiras.\nOs resultados deste reconhecimento no terreno, revelam a extrema fragilidade dos vest\u00edgios ainda existentes e uma acentuada tend\u00eancia para o seu desaparecimento definitivo.\nPresentemente encontra-se em curso um processo de classifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio relacionado com os Avieiros do Tejo que, na sua vertente constru\u00edda, pressup\u00f5e uma reflex\u00e3o sobre o modo de registar, manter, recuperar e salvaguardar para as gera\u00e7\u00f5es futuras estes exemplos \u00fanicos. Tal objectivo, mais do que simplesmente restaurar alguns exemplos de habita\u00e7\u00f5es Avieiras, recomenda uma vis\u00e3o sist\u00e9mica da recupera\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural Avieiro como base de qualquer estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o. Assim, qualquer interven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do edificado ou do espa\u00e7o exterior dever\u00e1, por isso, ser pensada em conjun\u00e7\u00e3o com outras dimens\u00f5es do problema: sociais, econ\u00f3micas, de respeito pelo ambiente, no que se designa de \u201cinterven\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel\u201d para o territ\u00f3rio.\nA t\u00edtulo de exemplo, refira-se que uma interven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do edificado poder\u00e1 ser conjugada com a cria\u00e7\u00e3o de oportunidades e condi\u00e7\u00f5es de acostagem de barcos de recreio que, vindos de Lisboa, possam trazer uma popula\u00e7\u00e3o que crie\nnovas oportunidades de programas de interven\u00e7\u00e3o para a zona (por exemplo, locais para pernoitar ou estruturas desportivas e de lazer ou ainda oferta de restaura\u00e7\u00e3o). Estes novos programas poder\u00e3o, por sua vez, justificar interven\u00e7\u00f5es mais alargadas ao n\u00edvel das acessibilidades, do desenho do espa\u00e7o p\u00fablico e da cria\u00e7\u00e3o de infra-estruturas (por exemplo, melhoria do saneamento) para os povoados existentes e, simultaneamente, alargar as possibilidades de fontes de rendimento para as popula\u00e7\u00f5es locais.\nProblema:\nA perda do patrim\u00f3nio Avieiro:\nPontos Fortes\n-\tExist\u00eancia de v\u00e1rias comunidades activas de pescadores Avieiros.\n-\tSingularidade do tipo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e do modo de vida da comunidade Avieira.\n-Gastronomia.\nPontos Fracos\n-\tFalta de infra-estruturas b\u00e1sicas uma vez que se inserem em zonas n\u00e3o urbanas.\n-\tIdade avan\u00e7ada dos Avieiros originais.\nOportunidades\n-\tFazer sobreviver a cultura Avieira atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o de roteiros culturais, tur\u00edsticos e outras actividades com benef\u00edcio econ\u00f3mico para as comunidades Avieiras e n\u00e3o s\u00f3.\n-\tA recupera\u00e7\u00e3o de n\u00facleos com caracter\u00edsticas originais, restituindo a qualidade da imagem e dos materiais\n-\tLugares \"esquecidos\", tendo resistido \u00e0 investida do bet\u00e3o.\n-\tPotencialidade para a explora\u00e7\u00e3o de novos produtos tur\u00edsticos, com benef\u00edcio da grande proximidade a Lisboa e relativa facilidade de acessos vi\u00e1rio e fluvial.\n-\tRecupera\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel do edificado, tirando partido do testemunho directo de respons\u00e1veis pelas constru\u00e7\u00f5es originais\n-\tA descaracteriza\u00e7\u00e3o de algum patrim\u00f3nio constru\u00eddo.\n-\tDeficiente habitabilidade dos espa\u00e7os associados \u00e0s constru\u00e7\u00f5es Avieiras.\n-\tDificuldades de interven\u00e7\u00e3o em zonas com fortes limites \u00e0 constru\u00e7\u00e3o.\nAmea\u00e7as\n-\tPress\u00e3o urban\u00edstica.\n-\tTend\u00eancia de mimetismo inconsequente.\n-\tTend\u00eancia de musealiza\u00e7\u00e3o de uma cultura que n\u00e3o morreu.\n- Qualidade ambiental e paisag\u00edstica.\n- N\u00e3o reconhecimento da import\u00e2ncia dessa cultura e desconhecimento da realidade\nTabela 2 Identifica\u00e7\u00e3o de pontos estrat\u00e9gicos para a elabora\u00e7\u00e3o de um plando de salvaguarda da cultura Avieira\n7.\tBibliografia\nBRITO, Raquel Soeiro. Palheiros de Mira - Forma\u00e7\u00e3o e Decl\u00ednio de um Aglomerado de Pescadores, I.N.I.C./Centro de Estudos Geogr\u00e1ficos da Universidade de Lisboa, 2a edi\u00e7\u00e3o, Lisboa, 1981.\nGAMEIRO, Jo\u00e3o Vasco; BARBOSA, Lu\u00edsa; GOUVEIA, Maria. Caneiras, o Homem e o Rio. Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas da Universidade Nova, Lisboa, 1982.\nGASPARINHO, Alc\u00eddio. O Bairro Avieiro em Vila Franca de Xira. Trabalho apresentado no \u00e2mbito do semin\u00e1rio de investiga\u00e7\u00e3o do 4\u00b0 ano da licenciatura em Antropologia, Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas da Universidade Nova, Lisboa, 1991.\nMORAIS, Maria. Avieiros: Identidade e Mudan\u00e7a Social. Monografia apresentada no \u00e2mbito da cadeira / semin\u00e1rio de investiga\u00e7\u00e3o para a licenciatura em Antropologia, Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas da Universidade Nova, Lisboa, 1985.\nMOREIRA, Carlos. Popula\u00e7\u00f5es Mar\u00edtimas em Portugal. Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas, Lisboa, 1987.\nOLIVEIRA, Ernesto. \u201cPalheiros e Barracos do Litoral\u201d, in Geographica - Revista da Sociedade de Geografia de Lisboa, ano I, n.\u00b0 3, Julho de 1965.\nOLIVEIRA Ernesto; GALHANO, Fernando. Palheiros do Litoral Central Portugu\u00eas. I.A.C.- Centro de Estudos de Etnologia Peninsular, Lisboa, 1964.\nOLIVEIRA Ernesto; GALHANO, Fernando; PEREIRA, Benjamim. Constru\u00e7\u00f5es Primitivas em Portugal. Edi\u00e7\u00f5es D.Quixote, Lisboa, 1988.\nPEREIRA, Nuno Teot\u00f3nio; FREITAS, Ant\u00f3nio; DIAS, Francisco. Arquitectura Popular em Portugal, (1961), edi\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos Arquitectos Portugueses, 1980, Lisboa.\nREDOL, Alves. Avieiros. Lisboa, 1942.\nSANTOS, Maria Neto. Os Avieiros - Estudo de Geografia Humana (Disserta\u00e7\u00e3o de Licenciatura em Ci\u00eancias Geogr\u00e1ficas). Faculdade de Letras, Lisboa, 1959.\nSOARES, Maria Micaela. \"A Cultura Avieira, Continuidade e Mudan\u00e7a\u201d, in Actas do Col\u00f3quio Santos Gra\u00e7a de Etnografia Mar\u00edtima, vol. IV, 1986.\nANEXO\nImagens dos assentamentos avieiros na actualidade\nPatac\u00e3o de Cima\nBarreiras da Bica 1,2 e 3\nCaneiras\nVale Tijolos\nCucos\nFaias\nPorto de Sabugueiro\nEscaroupim\nBoca da Vala\nPalhota\nPorto da Palha\nEsteiro do Nogueira\nAlhandra\nP\u00f3voa Staa Iria\nCarrasqueira"}]}}}