{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16358"}, {"@name": "filename", "#text": "22992_dissertacao.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIRACY XAVIER DA SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGest\u00e3o das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental \u2014 APAs \u2014 no Estado de S\u00e3o Paulo: \n\nestudo e avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2006 \n\n\n\n \n\nIRACY XAVIER DA SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGest\u00e3o das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental \u2014 APAs \u2014 no Estado de S\u00e3o Paulo: \n\nestudo e avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Departamento de \nGeografia da Faculdade de Filosofia, Letras e \nCi\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o \nPaulo para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nGeografia. \n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Geografia humana \nOrientadora: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Ana Maria Marques \nCamargo Marangoni \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2006 \n\n \n\n\n\n \n\nIracy Xavier da Silva \n\nGest\u00e3o das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental \u2014 APAs \u2014 no Estado de S\u00e3o Paulo: \n\nestudo e avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Departamento de \nGeografia da Faculdade de Filosofia, Letras e \nCi\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o \nPaulo para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nGeografia. \n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Geografia humana \n \n \n\nAprovada em: \n\n \n\nBanca Examinadora \n\n \n\nProf. Dr. ____________________________________________________________ \n\n \n\nInstitui\u00e7\u00e3o_______________________ Assinatura:___________________________ \n\n \n\nProf. Dr. ____________________________________________________________ \n\n \n\nInstitui\u00e7\u00e3o_______________________ Assinatura:___________________________ \n\n \n\nProf. Dr. ____________________________________________________________ \n\n \n\nInstitui\u00e7\u00e3o_______________________ Assinatura:___________________________ \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0s minhas filhas: Ol\u00edvia e Julia  \n\n\u00c0 minha m\u00e3e (in memoriam) \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n\nAdalberto da Silva e Maria Cristina Moreira Coelho, pelo apoio, pela amizade, amor e carinho  \n \nde sempre, principalmente nas horas dif\u00edceis. \n \nAna Fernandes Xavier, pelo apoio e pr\u00e9stimos cartogr\u00e1ficos. \n \nAna Maria Marques Marangoni, pela orienta\u00e7\u00e3o, incentivo e ajuda de todas as horas boas e  \n \ndif\u00edceis da trajet\u00f3ria. \n \nAntonio Carlos Pal\u00e1cios, pelo apoio na elabora\u00e7\u00e3o dos mapas. \n \nCarlos Alberto de Matos  Scaramuzza, pela gentileza de fornecer os dados de sua recente tese  \n \nsobre os campos de Itarar\u00e9. \n \nCleide Poletto, pela ajuda na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica  e pelo incentivo de sempre \u00e0 continuidade  \n \ndos trabalhos. \n \nCristiana Figueiredo Meirelles, pela participa\u00e7\u00e3o de sempre. \n \nEduardo Barbour, pelos pr\u00e9stimos geol\u00f3gicos. \n \nElisabete Correia Buschel, pelas informa\u00e7\u00f5es sobre as APAs Serra do Mar e Ilha Comprida. \n \nLucia Moreira Coelho, pela amizade e carinho de sempre e pelas dicas especiais. \n \nLuciano Luz, pela ajuda nas atividades das disciplinas e pelo incentivo de sempre. \n \nMargot Terada, pela gentileza e paci\u00eancia na revis\u00e3o das refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. \n \nM\u00f4nica Mazzini Perrota, pela gentileza em ceder os arquivos com os mapas geol\u00f3gicos  \n \nda CPRM sobre a regi\u00e3o de Itarar\u00e9 e Itapeva. \n \nNewton Custodio Dias, pelo empr\u00e9stimo de materiais. \n \nOlivia Eleonora Lima e Silva, pelo incentivo e aux\u00edlio no trabalho de revis\u00e3o gr\u00e1fica. \n \nPilar Martin Pi Lopes, pelas sugest\u00f5es dadas e apoio moral de sempre. \n \nRenata Ramos Mendon\u00e7a, pelas preciosas informa\u00e7\u00f5es sobre o cerrado da regi\u00e3o de Itarar\u00e9  \n \nTelma Dias, pelo apoio na elabora\u00e7\u00e3o dos mapas \n \nVinicius Saraceni, pela gentileza de elaborar a carta com a imagem de sat\u00e9lite em 3-D. \n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nSILVA, I. X. Gest\u00e3o das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - APAs no Estado de S\u00e3o Paulo: \n\nEstudo e Avalia\u00e7\u00e3o. 2006. 199 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e \n\nCi\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2006. \n\n \n\n \n\nA \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 APA foi institu\u00edda no Brasil pela Lei Federal n\u00b0 6902, de 27 \n\nde abril de 1981. \u00c9 uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Sustent\u00e1vel, portanto, pode ser \n\ncriada em \u00e1reas p\u00fablicas e particulares, sem a necessidade de desapropria\u00e7\u00e3o da propriedade. \n\nTem como objetivo conciliar o desenvolvimento das atividades econ\u00f4micas com a prote\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais. Atualmente, no Estado de S\u00e3o Paulo, existem 23 APAs, sendo que as \n\nprimeiras foram criadas no inicio da d\u00e9cada de 80. Desde ent\u00e3o, foram realizados v\u00e1rios \n\ntrabalhos para a regulamenta\u00e7\u00e3o das mesmas. Este estudo apresenta a an\u00e1lise das \u00c1reas de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental \u2014 APAs \u2014 estaduais em S\u00e3o Paulo, dando \u00eanfase \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos legais (leis e decretos) que as criaram, especialmente em rela\u00e7\u00e3o aos seus \n\nper\u00edmetros e atributos ambientais, que motivaram a institui\u00e7\u00e3o das mesmas, e \u00e0 analise dos \n\nestudos realizados desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980 at\u00e9 o momento atual, objetivando a \n\nproposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para agilizar o processo de regulamenta\u00e7\u00e3o destas unidades. O trabalho \n\napresenta, tamb\u00e9m, uma caracteriza\u00e7\u00e3o geral dos atributos do meio f\u00edsico, hist\u00f3ricos e \n\nculturais da regi\u00e3o de Itarar\u00e9 e Itapeva com o intuito de motivar a cria\u00e7\u00e3o de uma APA para \n\nproteg\u00ea-los. Essa regi\u00e3o do Estado faz parte do Escarpamento Estrutural Furnas, considerado \n\num S\u00edtio Geomorfol\u00f3gico raro no Brasil. \u00c9 um imponente ressalto topogr\u00e1fico que se estende \n\npor cerca de 260 km, desde o sul do Estado do Paran\u00e1 at\u00e9 o sul do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nincluindo os munic\u00edpios de Itarar\u00e9 e Itapeva. Este escarpamento vem sendo esculpido por \n\n\n\n \n\nprocessos erosivos h\u00e1 milh\u00f5es de anos, promovendo um conjunto de fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas \n\ninteressantes, como morros testemunhos, pin\u00e1culos, canyons, cavernas de arenitos, incluindo \n\na presen\u00e7a de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos. Al\u00e9m disso, foram caracterizados, tamb\u00e9m, os aspectos \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o remanescente, representada pelo cerrado, campos e floresta subtropical. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: APAs paulistas, \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, \n\nItarar\u00e9 e Itapeva, Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nSILVA, I. X. Management of Environmental Protected Areas \u2013 APA \u2013 in the State of S\u00e3o \n\nPaulo: an Analysis. 2006.199 f. Dissertation (Master of science degree) \u2013 Faculdade de \n\nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2006. \n\n \n\n \n\nThe Environmental Protected Areas (the so called APA, its acronym in Portuguese) were \n\nestablished in Brazil by Federal Law n\u00ba 6902 on the 27th of April 1981. It\u00b4s a Conservational \n\nUnit for Sustainable Use, therefore it may be created in public or private lands, with no need \n\nof expropriation. Its objective is to harmonize the development of economical activities and \n\nnatural resources protection. At present, there are twenty three APAs in the State of  S\u00e3o \n\nPaulo, being the first ones created in the early eighties. Since then several studies have been \n\ndeveloped as an attempt to regulate them. The present study shows an analysis of all of the \n\nEnvironmental Protected Areas located in the State of S\u00e3o Paulo emphasizing the evaluation \n\nof legal instruments (laws and decrees) which established such areas, especially in the aspects \n\nrelated to their boundaries and environmental attributes that motivated their creation. It also \n\nanalyses the previous studies from the early  eighties until present aiming to propose lines of \n\naction to shorten the regulatory process. This study shows as well a general characterization \n\nof physical, historical and cultural attributes of the Itarar\u00e9 and Itapeva region to motivate the \n\nestablishment of an APA to protect it. That region is part of the Furnas Structural Scarps and \n\nis considered a rare brazilian geomorphological site. It\u00b4s a huge salience of rocks stretching \n\nout for approximately 260 Km from the south of the State of Parana to the south of the State \n\nof S\u00e3o Paulo, including the cities of Itarar\u00e9 and Itapeva. These scarps have been sculpted by \n\nerosive processes for millions of years promoting a set of interesting geomorphological \n\n\n\n \n\nfeatures such as hillocks, pinnacles, canyons, sandstone caverns, including the presence of \n\narchaeological signs. It has also been done the characterization of the remnant vegetation \n\naspects, represented by savannah, grasslands and subtropical forest.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords: APAs in the State of S\u00e3o Paulo, Environmental Protected Area, Conservational \n\nUnits, Itarar\u00e9 and Itapeva, Environmental Legislation \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nMapa \n\n01 \n\n \n\nAPAs \u2013 \u00c1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental no Estado de S\u00e3o Paulo................  \n\n \n\n82 \n\nMapa \n\n02 \n\n \n\nAPA Tiet\u00ea ................................................................................................ \n\n \n\n90 \n\nMapa \n\n03 \n\nAPAs Corumbata\u00ed/Botucatu/Tejup\u00e1, per\u00edmetro Corumbata\u00ed e  \n\nPiracicaba/Juqueri-Mirim \u00c1rea I.............................................................. \n\n \n\n94 \n\nMapa \n\n04 \n\n \n\nAPA Corumbata\u00ed/Botucatu/Tejup\u00e1 \u2013 per\u00edmetro Botucatu....................... \n\n \n\n96 \n\nMapa \n\n05 \n\n \n\nAPA Corumbata\u00ed/Botucatu/Tejup\u00e1 \u2013 per\u00edmetro Tejup\u00e1 ......................... \n\n \n\n98 \n\nMapa \n\n06 \n\nAPAs: Represa Bairro da Usina, Piracicaba/Juqueri-Mirim \u2013 \u00e1rea II e  \n\nSistema Cantareira .................................................................................. \n\n \n\n102 \n\nMapa \n\n07 \n\n \n\nAPAs: Sapuca\u00ed-Mirim, Campos do Jord\u00e3o e S\u00e3o Francisco Xavier ........  \n\n \n\n106 \n\nMapa \n\n08 \n\n \n\nAPAs Jundia\u00ed, Cabreuva e Cajamar ........................................................  \n\n \n\n109 \n\nMapa \n\n09 \n\nAPA Silveiras ..........................................................................................   \n\n111 \n\nMapa \n\n10 \n\n \n\nAPA Serra do Mar ................................................................................... \n\n \n\n113 \n\nMapa \n\n11 \n\n \n\nAPA Ibitinga ........................................................................................... \n\n \n\n115 \n\n   \n\n\n\n \n\nMapa \n\n12 \n\n \n\nAPA Ilha Comprida ................................................................................. \n\n \n\n117 \n\nMapa \n\n13 \n\n \n\nAPA Morro de S\u00e3o Bento .......................................................................  \n\n \n\n119 \n\nMapa \n\n14 \n\nAPAs: V\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea, Parque e Fazenda do Carmo,  \n\nHaras S\u00e3o Bernardo e Mata do Iguatemi  ............................................... \n\n \n\n124 \n\nMapa \n\n15 \n\n \n\nAPA Itupararanga .................................................................................... \n\n \n\n126 \n\nMapa \n\n16 \n\n \n\nAPA Rio Batalha .....................................................................................  \n\n \n\n128 \n\nMapa \n\n17 \n\n \n\nAPA do Banhado ..................................................................................... \n\n \n\n130 \n\nMapas \n\ns/n. \n\n \n\nMapas de: localiza\u00e7\u00e3o e geol\u00f3gico \n\n \n\n184 \n\nImagem \n\nde \n\nsat\u00e9lite \n\n \n\nVista panor\u00e2mica da regi\u00e3o de Itarar\u00e9...................................................... \n\n \n\n185 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE FOTOGRAFIAS \n\n \n\nFotografia \n\n1 \n\n \n \nVista de um setor da Escarpa do Devoniano.......................................... \n \n\n \n \n182 \n\nFotografia \n\n2 \n\n  \n \nVista parcial da Escarpa e do vale do Rio Itarar\u00e9.................................. \n \n\n \n \n182 \n\nFotografia \n\n3 \n\n \n \nPo\u00e7o azul \u2013 vale do Itarar\u00e9.....................................................................  \n \n\n \n \n183 \n\nFotografia \n\n4 \n\n \n \nTrecho do Rio da Vaca........................................................................... \n \n\n \n \n183 \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \nAn\u00e1lise comparativa das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o estabelecidas  \n\npelo SNUC ............................................................................................. \n\n \n\n40 \n\nTabela 2 Hist\u00f3rico da cria\u00e7\u00e3o das APAS no Estado de S\u00e3o Paulo........................ 81 \n\nTabela 3 An\u00e1lise dos per\u00edmetros das Apas estaduais em S\u00e3o Paulo ..................... 88 \n\nTabela 4 \nProposta de Zoneamento das APAs \u2013 Programa de Regulamenta\u00e7\u00e3o e \n\n Implanta\u00e7\u00e3o das Apas Criadas no Estado de S\u00e3o Paulo (1989) ............ \n\n \n\n154 \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\nAPA \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nAPE \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Especial \n\nAPP \u00c1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nARIE \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico \n\nARIE \u00c1rea de Relevante Interesse Ambiental \n\nCBH-SMT Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Sorocaba e M\u00e9dioTiet\u00ea \n\nCDHU Companhia Metropolitana de Urbanismo \n\nCEAM Coordenadoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\nCETESB Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental \n\nCICPAA Comit\u00ea Intermunicipal de Controle da Polui\u00e7\u00e3o das \u00c1guas e do Ar \n\nCNEA/CONAMA Cadastro Nacional das Entidades Ambientalistas/CONAMA \n\nCOGEAPA Colegiado Regional de Gest\u00e3o e Acompanhamento da Implanta\u00e7\u00e3o da \n\nAPA \n\nCONAMA Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nCONDEPHAAT Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Arqueol\u00f3gico, Art\u00edstico e \n\nTur\u00edstico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nCONSEMA Conselho Estadual do Meio Ambiente \n\nCPCJ Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Rio Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed \n\nCPLA Coordenadoria de Planejamento Ambiental (atual CPLEA) \n\nCPLEA Coordenadoria de Planejamento Ambiental Estrat\u00e9gica e Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental \n\nDAIA Departamento de Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos Ambientais \n\nDEPRN Departamento Estadual de Prote\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais \n\nDPLAN Diretoria de Planejamento Ambiental \n\nEMBRAPA Empresa Brasileira de Pesquisas Agropecu\u00e1rias \n\nEMPLASA Empresa Paulista de Planejamento Metropolitano S.A. \n\nENGEA Avalia\u00e7\u00f5es, Estudos do Patrim\u00f4nio e Engenharia Ltda. Consultoria \n\nFEHIDRO Fundo Estadual dos Recursos H\u00eddricos \n\nFLONA Floresta Nacional \n\nFMAM Fundo para o Meio Ambiente Mundial \n\nFNMA Fundo Nacional do Meio Ambiente \n\nFUNBIO Fundo Brasileiro para a Biodiversidade \n\nGECIPA Grupo Executivo de Coordena\u00e7\u00e3o e Implanta\u00e7\u00e3o dos Programas de \n\nA\u00e7\u00e3o \n\n\n\nGEF Global Environment Facility \n\nIBAMA Instituto Brasileiro do Meio Ambienta e dos Recursos Naturais \n\nIBDF Instituto Brasileiro de Desenvolvimento /florestal (extinto) \n\nICMS Imposto sobre opera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de mercadorias e sobre \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte interestadual e intermunicipal, e de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \n\nIF Instituto Florestal \n\nIHGGI Instituto Hist\u00f3rico, Geogr\u00e1fico e Geneal\u00f3gico de Itapeva \n\nIPTU Imposto Predial e Territorial Urbano \n\nITR Imposto Territorial Rural \n\nMAE Museu de Arqueologia e Etnologia \n\nMMA Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nMMA Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nONG Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental \n\nOSCIP Organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil de interesse p\u00fablico \n\nPNMA Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente \n\nRIMA Relat\u00f3rio de impacto ambiental \n\nRPPN Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural \n\nSEAIN Secretaria de Assuntos Internacionais \n\nSIG Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nSMA Secretaria de Estado do Meio Ambiente \n\nSNUC Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nSUDELPA Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Litoral Paulista \n\nSUSAM Superintend\u00eancia de Saneamento Ambiental \n\nTCCA Termo de compromisso de compensa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nTHEMAG Themag Engenharia Ltda. \n\nUICN Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nUNESP Universidade Estadual Paulista \n\nUSP Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nWWF Fundo Mundial para a Natureza \n\nZEE Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O ...............................................................................   27 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O......................................................  31 \n\n2.1. Conceitua\u00e7\u00e3o.................................................................................................  31 \n\n2.2. As Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no SNUC.......................................................  37 \n\n2.3. \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 APAs .........................................................  41 \n\n2.4. As limita\u00e7\u00f5es ao uso e a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade................................  50 \n\n  \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 OS INSTRUMENTOS DE GEST\u00c3O DAS APAS ................................  54 \n\n3.1. Plano de Manejo...........................................................................................  54 \n\n3.1.1. Metodologia de elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo.......................................  55 \n\n3.1.2. Zoneamento...............................................................................................  58 \n\n3.1.2.1. Proposta de zoneamento do IBAMA.....................................................  60 \n\n3.1.2.2. Proposta de zoneamento das APAs de S\u00e3o Paulo..................................  62 \n\n3.2. Sistema de Gest\u00e3o........................................................................................  65 \n\n3.3. Recursos financeiros....................................................................................  68 \n\n3.3.1. Imposto Sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Presta\u00e7\u00e3o de  \n\nServi\u00e7os \u2013 (ICMS) Ecol\u00f3gico................................................................ \n\n \n\n 68 \n\n3.3.2. Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental.........................................................................  70 \n\n3.3.3. Isen\u00e7\u00e3o do Imposto Territorial Rural (ITR).............................................  72 \n\n3.3.4. Fontes de financiamento..........................................................................  73 \n\n3.3.4.1. Fundo Nacional do Meio Ambiente (FNMA)......................................  73 \n\n3.3.4.2. Fundo Mundial para a Natureza \u2013 WWF.............................................  74 \n\n3.3.4.3. Fundo Brasileiro para a Biodiversidade \u2013 FUNBIO............................  75 \n\n\n\n \n\n3.3.4.4. Fundo para o Meio Ambiente Mundial - FMAM (Global Environment \n\nFacility - GEF).................................................................................................. \n\n \n\n 75 \n\n3.3.4.5. Funda\u00e7\u00e3o O Botic\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Natureza....................................  76 \n\n3.3.4.6. Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos \u2013 FEHIDRO............................  76 \n\n  \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 S\u00e3o Paulo: As APAs  estaduais ..................................................  78 \n\n4.1. Hist\u00f3rico de cria\u00e7\u00e3o das APAs estaduais .................................................  78 \n\n4.2. A import\u00e2ncia dos per\u00edmetros para a gest\u00e3o das APAs............................  83 \n\n4.2.1. APA Tiet\u00ea..............................................................................................  89 \n\n4.2.2. APA Corumbata\u00ed/Botucatu/Tejup\u00e1 e Piracicaba/Juqueri-Mirim \u2013 \u00c1rea I  91 \n\n4.2.3. APA Represa Bairro da Usina, APA Piracicaba/Juquer\u00ed-Mirim \u2013 \u00c1rea II e \n\nAPA Sistema Cantareira .................................................................................. \n\n \n\n 99 \n\n4.2.4. APA Sapuca\u00ed-Mirim, APA Campos do Jord\u00e3o e APA S\u00e3o Francisco \n\nXavier................................................................................................................ \n\n \n\n103 \n\n4.2.5. APA Jundia\u00ed, APA Cabreuva e APA Cajamar....................................... 107 \n\n4.2.6. APA Silveiras......................................................................................... 110 \n\n4.2.7. APA Serra do Mar.................................................................................. 112 \n\n4.2.8. APA Ibitinga.......................................................................................... 114 \n\n4.2.9. APA Ilha Comprida.............................................................................. 116 \n\n4.2.10. APA Morro de S\u00e3o Bento................................................................... 118 \n\n4.2.11. APA V\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea, APA Haras de S\u00e3o Bernardo, APA Parque e \n\nFazenda do Carmo e APA Mata do Iguatemi................................................. \n\n \n\n120 \n\n4.2.12. APA Itupararanga............................................................................... 125 \n\n4.2.13. APA Rio Batalha................................................................................. 127 \n\n4.2.14. APA do Banhado ................................................................................ 129 \n\n\n\n \n\n  \n\nCAP\u00cdTULO 5 - A GEST\u00c3O DAS APAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO................... 131 \n\n5.1. Principais estudos elaborados para a gest\u00e3o das APAs............................. 137 \n\n5.2. Estudos elaborados pela CETESB............................................................ 137 \n\n5.2.1. Considera\u00e7\u00f5es........................................................................................ 138 \n\n5.3. Estudos elaborados pela SMA para regulamenta\u00e7\u00e3o das APAs............... 139 \n\n5.3.1. Programa \u201cRegulamenta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das APAs criadas no Estado de \n\nS\u00e3o Paulo\u201d \n\n139 \n\n5.3.1.1. APA Corumbata\u00ed: Projeto \u201cZoneamento ambiental; par\u00e2metros e \n\nrestri\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no per\u00edmetro de Corumbata\u00ed da APA \n\nCorumbata\u00ed/Botucatu/Tejup\u00e1\u201d........................................................................ \n\n \n\n \n\n140 \n\n5.3.1.2. APA Botucatu: Projeto \u201cLevantamento e An\u00e1lise dos quadros \n\nambientais e proposi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-territoriais de zoneamento ambiental para a APA \n\nCorumbatai-Botucatu-Tejup\u00e1, per\u00edmetro Botucatu\u201d \n\n142 \n\n5.3.1.3. APA Tejup\u00e1: Projeto \u201cLevantamento e An\u00e1lise dos quadros ambientais e \n\nproposi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-territoriais de zoneamento ambiental para a APA Corumbatai-\n\nBotucatu-Tejup\u00e1, per\u00edmetro Tejup\u00e1\u201d ............................................................. \n\n \n\n \n\n144 \n\n5.3.1.4. APA Piracicaba Juqueri-Mirim \u2013 \u00c1REA II: Projeto \u201cAPA \n\nPiracicaba/Juqueri-Mirim \u2013 \u00c1REA II - P\u00f3lo Eco-Tecnol\u00f3gico\u201d \n\n \n\n144 \n\n5.3.1.5. APA Campos do Jord\u00e3o: Projeto \u201cLevantamento e an\u00e1lises dos quadros \n\nambientais e proposta f\u00edsico-territoriais de zoneamento ambiental para a \u00c1rea de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 APA, Munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o\u201d ................... \n\n \n\n \n\n146 \n\n5.3.1.5. APA Silveiras: Projeto \u201cZoneamento ambiental e propostas de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o\u201d ..................................................................... \n\n \n\n147 \n\n5.3.1.6. APA Ibitinga: Projeto \u201cAPA Ibitinga\u201d ............................................. 148 \n\n\n\n \n\n5.3.1.7. APA Jundia\u00ed: Projeto \u201cZoneamento ambiental da APA de Jundia\u00ed\u201d . 149 \n\n5.3.1.8. APA Parque e Fazenda do Carmo: Projeto \u201cProposta de implanta\u00e7\u00e3o da \n\nAPA Parque e Fazenda do Carmo\u201d................................................................. \n\n \n\n151 \n\n5.3.1.9. APA Ilha Comprida: Projeto \u201cRegulamenta\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental da Ilha Comprida\u201d ......................................................................... \n\n \n\n151 \n\n5.3.1.10. APA Serra do Mar: Projeto \u201cLevantamento e Analise do Quadro \n\nAmbiental e Proposta de zoneamento Ambiental da APA Serra do Mar\u201d..... \n\n \n\n152 \n\n5.3.2. Proposta \u201cRegulamenta\u00e7\u00e3o da APA Corumbata\u00ed e \u00c1rea I da APA \n\nPiracicaba/Juqueri-Mirim\u201d ............................................................................ \n\n \n\n155 \n\n5.3.3. Proposta de regulamenta\u00e7\u00e3o das APAs Piracicaba/Juqueri-Mirim \u2013 \u00c1rea \n\nII, Sistema Cantareira e Represa Bairro da Usina.......................................... \n\n \n\n156 \n\n5.3.4. Jundia\u00ed e Cabreuva: Projeto \u201cRegulamenta\u00e7\u00e3o das Apas Jundia\u00ed e \n\nCabreuva\u201d ..................................................................................................... \n\n \n\n157 \n\n5.3.5. APA V\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea ................................................................... 158 \n\n5.3.6. Proposta de Normas Gerais para o licenciamento em APAs............... 159 \n\n5.3.7. Considera\u00e7\u00f5es ................................................................................... 161 \n\n  \n\nCAPITULO 6 \u2013 ESTUDO DE CASO: PROPOSTA DE INSTITUI\u00c7\u00c3O DE UMA APA NA \n\nREGI\u00c3O DE ITARAR\u00c9 E ITAPEVA \u2013 SP........................................................... \n\n \n\n163 \n\n6.1. Caracter\u00edsticas gerais da regi\u00e3o .............................................................. 165 \n\n6.2. Aspectos hist\u00f3ricos e culturais................................................................ 167 \n\n6.2.1. As Revolu\u00e7\u00f5es de 1930 e 1932............................................................ 167 \n\n6.2.2. A passagem de August Saint-Hilaire e Jean-Baptiste Debret.............. 169 \n\n6.2.3. O Caminho do Peabiru......................................................................... 170 \n\n6.2.4. O tropeirismo........................................................................................ 171 \n\n\n\n \n\n6.3. O patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico...................................................................... 173 \n\n6.4. A geologia e geomorfologia da regi\u00e3o..................................................... 174 \n\n6.4.1. A geologia da \u00e1rea de estudo................................................................ 175 \n\n6.4.2. Outras fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas importantes................................................. 177 \n\n6.4.3. A vegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o........................................................................... 178 \n\n6.4.4. Alguns pontos de interesse tur\u00edstico de Itarar\u00e9..................................... 181 \n\nCAP\u00cdTULO 7 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS......................................................... 186 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBILIOGR\u00c1FICAS ..................................................... 193 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nPR\u00d3LOGO \n\nA finalidade desta apresenta\u00e7\u00e3o inicial \u00e9 a de fornecer alguns elementos que \n\npossibilitem situar meu interesse pelo tema estudado nesta disserta\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\natividades profissionais relativas ao assunto por mim exercidas nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas. \n\nDesde a minha vinda do interior para S\u00e3o Paulo, em 1970, j\u00e1 tinha como  objetivo \n\nfazer o curso de Geografia, que comecei em 1972 e conclui em 1975, na PUC-SP. No \n\nin\u00edcio pensava em seguir a carreira de professora; entretanto, mudei de id\u00e9ia no \u00faltimo ano \n\ndo curso, ao fazer um est\u00e1gio na \u00e1rea de topografia e projetos de estradas. Abandonei as \n\naulas e comecei um novo emprego, num pequeno escrit\u00f3rio de levantamentos topogr\u00e1ficos \n\npara implanta\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias, estradas e outros tipos de obras de grande porte. \n\nNo ano seguinte, fui para a Promon Engenharia, no Departamento de Barragens \n\ncomo desenhista projetista, onde fiquei por pouco tempo, pois logo fui trabalhar com a \n\nequipe do Plano Diretor das \u00e1reas marginais da Rodovia dos Bandeirantes - trecho de S\u00e3o \n\nPaulo a Campinas. Aprendi muito sobre planejamento com essa equipe de profissionais \n\nque participaram da elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo.  \n\nA equipe era respons\u00e1vel pelo diagn\u00f3stico s\u00f3cio-econ\u00f4mico de todos os \n\nmunic\u00edpios localizados no trecho da rodovia e pela proposi\u00e7\u00e3o de diretrizes para a \n\nocupa\u00e7\u00e3o da faixa marginal da mesma, para subsidiar a equipe que estava elaborando o \n\nprojeto t\u00e9cnico, especialmente os acessos e equipamentos a serem instalados no trecho.   \n\nA experi\u00eancia adquirida neste trabalho foi muito importante, pois pude entrar em \n\ncontato com as Prefeituras Municipais e  a EMPLASA, al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o nas \n\ndiscuss\u00f5es inerentes ao projeto, que possibilitaram o conhecimento da metodologia \n\nadotada para o diagn\u00f3stico, al\u00e9m de poder constatar as press\u00f5es de urbaniza\u00e7\u00e3o dessa \n\n\n\n \n\nimensa \u00e1rea localizada entre duas metr\u00f3poles, a segunda ent\u00e3o em forma\u00e7\u00e3o: S\u00e3o Paulo e \n\nCampinas.  \n\n \n\nAinda na Promon, participei da equipe que desenvolveu os primeiros trabalhos \n\nsobre a caracteriza\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Tiet\u00ea, para subsidiar o Programa de Macro-\n\ndrenagem da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, onde adquiri conhecimentos sobre a \n\ngeologia da Bacia de S\u00e3o Paulo.  \n\nEm 1978 fui contratada  pela Geot\u00e9cnica  S/A  para fazer parte da equipe que \n\nelaborou o Plano Diretor da Regi\u00e3o Metropolitana de Bel\u00e9m. Essa foi uma \u00f3tima \n\noportunidade profissional e pessoal, pois al\u00e9m de conhecer aquela regi\u00e3o t\u00e3o distante, tive \n\na oportunidade de trabalhar com v\u00e1rios t\u00e9cnicos de Recife e de Bel\u00e9m, todos com muita \n\nbagagem em trabalhos de planejamento regional.  \n\nA metodologia proposta era inovadora: os trabalhos foram desenvolvidos com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das comunidades locais em todas as etapas e, claro que havia muita \n\ndificuldade, pois ainda est\u00e1vamos no per\u00edodo do regime militar, e esse tipo de trabalho nem \n\nsempre era visto com bons olhos. Na equipe, participei do grupo respons\u00e1vel pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o do material cartogr\u00e1fico, levantamentos do meio f\u00edsico e de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, por meio de fotos a\u00e9reas e visitas de campo, al\u00e9m de participar das discuss\u00f5es sobre \n\nas propostas para o Plano Diretor. Al\u00e9m disso, tive a oportunidade de acompanhar o \n\ntrabalho da equipe de paisagismo, respons\u00e1vel pela proposta de requalifica\u00e7\u00e3o dos parques \n\ne \u00e1reas protegidas da Regi\u00e3o Metropolitana de Bel\u00e9m, com a proposi\u00e7\u00e3o de uma hierarquia \n\nde parques, contemplando desde o parque de bairro  ao metropolitano.  \n\nDe volta a S\u00e3o Paulo e \u00e0 Geot\u00e9cnica integrei a equipe que elaborou o Plano de \n\nSaneamento B\u00e1sico da Ilha de Florian\u00f3polis, compreendendo o sistema de abastecimento \n\nde \u00e1gua e a coleta da rede coletora dos esgotos sanit\u00e1rios. Para o dimensionamento dos \n\n\n\n \n\nreferidos sistemas, foram elaborados estudos sobre a proje\u00e7\u00e3o do crescimento s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mico da ilha.  \n\nA experi\u00eancia vivida na Promon e na Geot\u00e9cnica,  onde o desenvolvimento dos \n\nprojetos envolvia conhecimentos t\u00e9cnicos diversificados, concebidos e compartilhados por \n\nprofissionais de diferentes forma\u00e7\u00f5es, foi enriquecedora. Em ambas as empresas pude \n\ncompartilhar os trabalhos com equipes formadas por ge\u00f3grafos, arquitetos, bi\u00f3logos, \n\nagr\u00f4nomos, ge\u00f3logos e soci\u00f3logos, engenheiros e outros. \n\n Em 1983 comecei a trabalhar na Companhia de Tecnologia de Saneamento \n\nB\u00e1sico (CETESB), na Diretoria de Planejamento Ambiental (DPLAN), criada no in\u00edcio do \n\nGoverno Montoro para iniciar os trabalhos de planejamento e educa\u00e7\u00e3o ambiental. Nessa \n\n\u00e9poca, os problemas causados pela polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica do p\u00f3lo petroqu\u00edmico de Cubat\u00e3o  \n\nganharam as manchetes do mundo todo. Era necess\u00e1rio ampliar a atua\u00e7\u00e3o da CETSB, que \n\nat\u00e9 ent\u00e3o era voltada para a fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle das fontes de polui\u00e7\u00e3o.  \n\nCoube \u00e0 DPLAN desenvolver as a\u00e7\u00f5es  de planejamento, educa\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, inicialmente para Cubat\u00e3o e, em seguida se estendendo para \n\noutras regi\u00f5es do Estado. Nessa mesma \u00e9poca foram criadas as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental \u2013 APAs e, como a CETESB era o \u00fanico \u00f3rg\u00e3o de controle ambiental do Estado, \n\ncoube a ela elaborar os trabalhos para a gest\u00e3o das mesmas, ocasi\u00e3o em que pude participar  \n\nda primeira equipe formada para elaborar os estudos para a APA Campos do Jord\u00e3o.  \n\nFoi uma experi\u00eancia inesquec\u00edvel, um trabalho inovador, embora nessa \u00e9poca \n\nexistissem, ainda, muitas d\u00favidas sobre esta categoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m \n\ndisso, n\u00e3o havia muitas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para nortear os \n\ntrabalhos.  \n\nPor outro lado, essa situa\u00e7\u00e3o exigia muita criatividade e intermin\u00e1veis discuss\u00f5es \n\nentre os membros da equipe, que resultaram em crescimento profissional de todos. Quanto \n\n\n\n \n\n\u00e0s APAs, depois de Campos do Jord\u00e3o, vieram as APAs Tiet\u00ea, Silveiras, Corumbata\u00ed, \n\nBotucatu e Tejup\u00e1.  \n\nEm 1986, quando as APAs passaram para a Secretaria do Meio Ambiente (SMA), \n\na maior parte dos t\u00e9cnicos continuaram na CETESB e, no meu caso, fui para a Diretoria de \n\nPesquisa e s\u00f3 em 1997 retornei aos trabalhos com as APAs, conforme descrevo adiante. \n\nNessa \u00e9poca, a Diretoria de Pesquisa estava elaborando os estudos para subsidiar \n\nas propostas de recupera\u00e7\u00e3o da Serra do Mar, em Cubat\u00e3o, em continuidade aos trabalhos \n\niniciados em 1983, quando pude participar da equipe que fez o diagn\u00f3stico da degrada\u00e7\u00e3o \n\nda Mata Atl\u00e2ntica, por meio de fotos \u00e1ereas,  imagens de sat\u00e9lite e  levantamentos de \n\ncampo.  \n\nAinda nessa diretoria, em 1991, como chefe da divis\u00e3o respons\u00e1vel pelos projetos \n\nde recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, coordenei a equipe que elaborou os estudos para a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de portos de areia, cuja \u00e1rea piloto foi a v\u00e1rzea do Rio Para\u00edba do Sul, no \n\nMunic\u00edpio de Jacare\u00ed. Este projeto teve como objetivo testar v\u00e1rios modelos de plantio de \n\nesp\u00e9cies nativas regionais para subsidiar o Departamento de Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos \n\nAmbientais (DAIA) nos processos de licenciamento de atividades miner\u00e1rias no Estado de \n\nS\u00e3o Paulo.  \n\nNos trabalhos desenvolvidos na referida diretoria tive a oportunidade de adquirir \n\nconhecimentos  quanto aos efeitos da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica  sobre a Mata Atl\u00e2ntica e, \n\ntamb\u00e9m, sobre a atividade miner\u00e1ria, especialmente sob  o aspecto econ\u00f4mico, dos \n\nimpactos ambientais e sobre as possibilidades de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas. \n\nEm 1997 assumi a ger\u00eancia da Divis\u00e3o de \u00c1reas Especiais, da Coordenadoria de \n\nPlanejamento Ambiental (CPLA), respons\u00e1vel pela gest\u00e3o das APAs. Ao retornar depois \n\nde tantos anos, foi uma surpresa verificar a evolu\u00e7\u00e3o que houve na legisla\u00e7\u00e3o sobre esta \n\n\n\n \n\ncategoria de unidade de conserva\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do avan\u00e7o dos conceitos e crit\u00e9rios  de gest\u00e3o \n\nda mesma.  \n\nPude verificar que foram incorporados ao processo de gest\u00e3o das APAs o \n\nzoneamento ambiental e as diretrizes e normas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, ao contr\u00e1rio dos \n\ntrabalhos desenvolvidos no in\u00edcio da d\u00e9cada de 80,  na CETESB, que compreendiam os \n\ndiagn\u00f3sticos e propostas de medidas para diminuir os problemas identificados.  \n\nA volta aos trabalhos das APAs foi tamb\u00e9m o retorno \u00e0 \u00e1rea de planejamento \n\nambiental. Ao chegar \u00e0 CPLA, inicialmente pude participar dos estudos para a  \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o das APAs Corumbata\u00ed, Jundia\u00ed e Cabreuva, os quais estavam em \n\ndesenvolvimento. Em seguida foram os trabalhos das APAs V\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea, \n\nPiracicaba/Juqueri-Mirim, al\u00e9m de participar da avalia\u00e7\u00e3o dos processos de implanta\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimentos localizados em APAs, para subsidiar os \u00f3rg\u00e3os de licenciamento da \n\nSMA. Foi muito gratificante retornar para os trabalhos de planejamento ambiental \n\nA partir de 2000, com a edi\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba. 9.985, que estabeleceu o \n\nSistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, houve a necessidade de reorganiza\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos e dos Conselhos Gestores existentes. Foi um per\u00edodo muito rico para a equipe, \n\npois suscitou muitas discuss\u00f5es internas e tamb\u00e9m externas, principalmente na \u00e1rea \n\njur\u00eddica da SMA, que motivaram at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o de um roteiro para a elabora\u00e7\u00e3o dos futuros \n\nPlanos de Manejo das APAs.  \n\nAtualmente, continuo participando dos trabalhos das APAs, como assessora \n\nt\u00e9cnica da Coordenadoria de Planejamento Ambiental Estrat\u00e9gico e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(CPLEA, ex- CPLA) e tamb\u00e9m como presidente dos Conselhos Gestores das APAs Parque \n\ne Fazenda do Carmo e APA Botucatu. \n\nEnfim, nos trinta anos de atividades profissionais, posso afirmar que a maior parte \n\ndesse per\u00edodo foi voltada para as quest\u00f5es de planejamento governamental, principalmente \n\n\n\n \n\nno que se refere \u00e0s atividades de \u00e2mbito regional,  notadamente do ponto de vista \n\nambiental.  \n\nH\u00e1 alguns anos, vinha sentindo a necessidade de retornar \u00e0 Universidade, para  \n\naperfei\u00e7oar o meu processo de aprendizagem e para avaliar os conceitos apreendidos ap\u00f3s \n\ntanto tempo de trabalho em \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, al\u00e9m da  vontade de tornar dispon\u00edveis as \n\ninforma\u00e7\u00f5es e o conhecimento adquirido nesses anos todos  de trabalho com APAs. \n\nNas pesquisas realizadas para desenvolver esta disserta\u00e7\u00e3o, verifiquei que a maior \n\nparte dos estudos elaborados pela SMA sobre as APAs do Estado n\u00e3o s\u00e3o mencionados nas \n\nteses e relat\u00f3rios t\u00e9cnicos de outros \u00f3rg\u00e3os, provavelmente pelo fato de  n\u00e3o serem \n\nconhecidos, devido \u00e0 falta de divulga\u00e7\u00e3o.  \n\nEsta constata\u00e7\u00e3o fez crescer ainda mais o meu interesse no resgate, an\u00e1lise e no \n\nregistro desse importante acervo de dados, metodologias  e propostas de diretrizes para a \n\ngest\u00e3o das APAs, de forma mais acad\u00eamica.   \n\nAssim, escolhi dar \u00eanfase aos estudos realizados sobre as APAs, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nquais, apesar da not\u00e1vel quantidade de projetos conclu\u00eddos desde 1983, os processos n\u00e3o \n\ntiveram  a continuidade  e apenas cinco delas foram regulamentadas. \n\nNeste trabalho h\u00e1 a indica\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de uma APA na regi\u00e3o de Itarar\u00e9 e \n\nItapeva, para aumentar a prote\u00e7\u00e3o de importantes atributos do meio f\u00edsico, dos aspectos \n\nhist\u00f3ricos e culturais, da presen\u00e7a de importante patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico e outros, numa \n\ntentativa de aplica\u00e7\u00e3o de resultados das an\u00e1lises desenvolvidas.  \n\nFinalizando, esse \u00e9 o conjunto de motivos que me levou a realizar o trabalho que \n\nora apresento.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 27\n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO presente trabalho tem dois objetivos principais: primeiro,  a an\u00e1lise dos \n\ntrabalhos realizados para a gest\u00e3o das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 APAs, no Estado de  \n\nS\u00e3o Paulo,  desde a cria\u00e7\u00e3o desta categoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o no in\u00edcio da d\u00e9cada de \n\n1980 e, segundo, destacar alguns elementos para  a proposi\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de uma APA na \n\nregi\u00e3o de Itarar\u00e9 e Itapeva, no sul do Estado, em que se poderia utilizar crit\u00e9rios e par\u00e2metros  \n\ndeterminados a partir da an\u00e1lise realizada . \n\nPara atingir tais objetivos, procedeu-se ao levantamento dos estudos realizados \n\npela Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental (CETESB), que foi o primeiro \n\n\u00f3rg\u00e3o gestor das APAs em S\u00e3o Paulo e pela Secretaria do Meio Ambiente (SMA), atual \u00f3rg\u00e3o \n\nrespons\u00e1vel por essa Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m foram feitas consultas \u00e0 v\u00e1rios \n\nt\u00e9cnicos que j\u00e1 pertenceram \u00e0s equipes de trabalho. \n\nEsta proposta de trabalho surgiu da necessidade de avaliar o conte\u00fado e a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndos estudos feitos para as APAs ao longo de mais de vinte anos, no sentido de compreender \n\nmelhor as dificuldades encontradas na  concretiza\u00e7\u00e3o dos processos de regulamenta\u00e7\u00e3o das \n\nAPAs, assim como  subsidiar as futuras propostas de gest\u00e3o da   unidade proposta.  \n\nPara possibilitar uma melhor compreens\u00e3o desta categoria, no capitulo 2 \u00e9 \n\napresentada a an\u00e1lise conceitual da express\u00e3o \u201cUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o\u201d, do ponto de vista \n\njur\u00eddico, e em que  foram abordados os diversos entendimentos dispon\u00edveis na literatura, \n\ninclusive sobre a categoria APA, que tem suscitado  muitas d\u00favidas no meio t\u00e9cnico e \n\njur\u00eddico.  \n\nDessa an\u00e1lise, surgiu a necessidade da abordagem sobre o estabelecimento das \n\nnormas de restri\u00e7\u00e3o ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo para as APAs, levando-se em considera\u00e7\u00e3o \n\nessas limita\u00e7\u00f5es e a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade. Para a gest\u00e3o das APAs, este tema \u00e9 muito \n\n\n\n 28\n\npertinente, uma vez que esta categoria de \u00e1rea protegida \u00e9 predominantemente composta por \n\nterras particulares. \n\nNo capitulo 3 s\u00e3o apresentados os instrumentos dispon\u00edveis para a gest\u00e3o das \n\nAPAs, que neste trabalho foram abordados com destaque:  o plano de manejo, os conselhos \n\ngestores e os recursos financeiros. O Plano de Manejo pode ser entendido como um \n\ndocumento t\u00e9cnico, composto pelo zoneamento, pelas diretrizes e normas para uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo e os programas de a\u00e7\u00e3o. Assim, s\u00e3o apresentadas as propostas de zoneamento \n\nelaboradas pelo IBAMA e SMA, nos roteiros estabelecidos pelos dois \u00f3rg\u00e3os.  \n\nUma parte do referido cap\u00edtulo \u00e9 dedicado \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos Conselhos Gestores \n\ndas APAs do Estado de S\u00e3o Paulo, incluindo a sua estrutura e atribui\u00e7\u00f5es, uma vez que este \n\npode ser considerado como um dos instrumentos mais importantes para a gest\u00e3o desta \n\ncategoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nE, considerando que o maior problema para gest\u00e3o de uma Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionado \u00e0 falta de recursos financeiros, neste capitulo s\u00e3o apresentadas \n\nas possibilidades de melhoria dos recursos financeiros, por meio do ICMS ecol\u00f3gico e isen\u00e7\u00e3o \n\ndo ITR, assim como as principais fontes de financiamentos n\u00e3o reembols\u00e1veis dispon\u00edveis \n\npara tomadores de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e entidades da Sociedade Civil. \n\nOs cap\u00edtulos 4 e 5 foram separados por quest\u00f5es did\u00e1ticas, pois os dois se \n\ncomplementam e representam o cerne deste trabalho, sendo que no primeiro \u00e9 apresentado o \n\nhist\u00f3rico de cria\u00e7\u00e3o e a  an\u00e1lise das leis e decretos que criaram as APAs no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo.  \n\nDo estudo desses instrumentos legais e da an\u00e1lise das experi\u00eancias vivenciadas e \n\nrelatadas, verificou-se que um dos problemas para a gest\u00e3o das unidades em pauta est\u00e1 ligado \n\naos per\u00edmetros das mesmas. Dentre as vinte e tr\u00eas APAs existentes, mais da metade apresenta \n\nproblemas em seus limites que, em geral n\u00e3o contemplam os atributos que motivaram a \n\n\n\n 29\n\ncria\u00e7\u00e3o das mesmas. Assim, no cap\u00edtulo 4 s\u00e3o apresentados os per\u00edmetros atuais das APAs, \n\ncom proposi\u00e7\u00f5es de readequa\u00e7\u00e3o dos mesmos, conforme os mapas anexos.   \n\nNo cap\u00edtulo 5 tentou-se, at\u00e9 de forma um tanto detalhada, descrever a not\u00e1vel \n\nquantidade de estudos existentes sobre as APAs, sendo que alguns deles  compreendem cinco \n\nou mais volumes; algumas APAs foram contempladas mais de uma vez com diagn\u00f3sticos e \n\npropostas de zoneamento. A descri\u00e7\u00e3o pormenorizada de cada projeto elaborado por empresas \n\ncontratadas ou pelas equipes t\u00e9cnicas da SMA teve como prop\u00f3sito a avalia\u00e7\u00e3o e a divulga\u00e7\u00e3o \n\ndos estudos existentes, uma vez que h\u00e1 poucas cita\u00e7\u00f5es a respeito dos mesmos nos trabalhos \n\nt\u00e9cnicos e cient\u00edficos. \n\nNeste cap\u00edtulo, al\u00e9m dos projetos, \u00e9 apresentada tamb\u00e9m uma proposta de normas \n\npara a implanta\u00e7\u00e3o de obras, atividades e empreendimentos, elaborada em 1990, para \n\nsubsidiar os \u00f3rg\u00e3os de licenciamento do Estado, de forma mais \u00e1gil, destacando-se que n\u00e3o \n\nhouve a continuidade do processo e a lei n\u00e3o chegou a ser promulgada .  \n\nA partir da avalia\u00e7\u00e3o das APAs existentes, foram identificadas no Estado outras \n\n\u00e1reas que apresentam atributos importantes que necessitam de prote\u00e7\u00e3o especial, como por \n\nexemplo, a regi\u00e3o de Mar\u00edlia, a \u00e1rea de entorno de alguns grandes reservat\u00f3rios de \u00e1gua, e a \n\nregi\u00e3o de Itarar\u00e9 e Itapeva. No cap\u00edtulo 6, optou-se pela indica\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de Itarar\u00e9 e \n\nItapeva para a cria\u00e7\u00e3o de uma APA, devido \u00e0 disponibilidade de dados mais recentes, que \n\npermitiram a sua caracteriza\u00e7\u00e3o, embora preliminar, com a ressalva da necessidade de estudos \n\nmais detalhados, que permitam a delimita\u00e7\u00e3o dos atributos, assim como consultas junto \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o local.  \n\nOs estudos existentes sobre essa regi\u00e3o, permitiram identificar importantes \n\natributos hist\u00f3ricos e culturais, como a participa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o nas Revolu\u00e7\u00f5es  de 1930 e \n\n1932; os vest\u00edgios do Caminho do Peabiru, utilizado pelos ind\u00edgenas para suas viagens do \n\nlitoral paulista at\u00e9 o Paraguai; a passagem do ilustre historiador Auguste Saint-Hilaire, assim \n\n\n\n 30\n\ncomo do pintor franc\u00eas Jean-Baptiste Debret, que inclusive, registrou a paisagem da regi\u00e3o \n\nem suas pinturas de aquarela; o registro dos tropeiros que transportavam seus rebanhos de \n\nSorocaba a Viam\u00e3o, no Rio Grande do Sul, al\u00e9m de outros fatos igualmente importantes para \n\na mem\u00f3ria das gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras.  \n\nQuanto ao meio f\u00edsico, essa regi\u00e3o apresenta atributos importantes para as \n\npesquisas e estudos cient\u00edficos, especialmente a ocorr\u00eancia das rochas da Forma\u00e7\u00e3o Furnas, \n\nque sustenta o Escarpamento Estrutural Furnas, um imponente ressalto topogr\u00e1fico, \n\nconsiderado um sitio geomorfol\u00f3gico raro no Brasil, por apresentar um conjunto de \n\npaleoformas de relevo. Esse escarpamento se estende por mais de duzentos e sessenta \n\nquil\u00f4metros entre Itapeva (SP) e Castro (PR), sendo que no Paran\u00e1 toda a sua extens\u00e3o j\u00e1 \u00e9 \n\ndeclarada como APA estadual, a APA da Escarpa Devoniana. \n\nFinalizando, ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros das APAs existentes e dos problemas \n\nrelacionados aos mesmos, \u00e9 importante reafirmar a necessidade de  consultas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal e de estudos mais detalhados que permitam a delimita\u00e7\u00e3o da APA na regi\u00e3o de Itarar\u00e9 e \n\nItapeva, com a inclus\u00e3o de todos os atributos existentes.  \n\n \n\n \n\n\n\n 31\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\n2.1. Conceitua\u00e7\u00e3o \n\nA legisla\u00e7\u00e3o que trata da regulamenta\u00e7\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) est\u00e1 \n\namparada no artigo 225, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que em seu \u00a7 1\u00ba, inciso III, diz que para \n\natender ao principio b\u00e1sico de que todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente \n\nequilibrado, cabe ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para \n\nas presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. Estabelece tamb\u00e9m a obrigatoriedade de cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os a \n\nserem protegidos pelo Poder P\u00fablico da Uni\u00e3o, dos Estados, Munic\u00edpios e Distrito Federal, \n\nem seus respectivos territ\u00f3rios. \n\nInfelizmente, neste assunto a legisla\u00e7\u00e3o brasileira ainda apresenta s\u00e9rias \n\ndefici\u00eancias, pois ao dispor sobre as normas de cria\u00e7\u00e3o das UCs, o fez por meio de leis \n\ninsuficientemente elaboradas, com disposi\u00e7\u00f5es por vezes incoerentes em rela\u00e7\u00e3o aos atributos \n\na proteger, por vezes com a exclus\u00e3o de atributos necess\u00e1rios ao estabelecimento de \n\nper\u00edmetros, e ainda, com generaliza\u00e7\u00f5es que podem levar a imprecis\u00f5es nos memoriais \n\ndescritivos dos limites de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\nPor outro lado, mesmo com os problemas apontados, a cria\u00e7\u00e3o de UCs constitui \n\num importante instrumento para o estabelecimento de restri\u00e7\u00f5es ao uso do solo em \u00e1reas que \n\nnecessitam de uma prote\u00e7\u00e3o especial, reduzindo assim a possibilidade de interven\u00e7\u00e3o humana \n\nindesej\u00e1vel e danosa aos atributos naturais (GOUVEIA, 1993). \n\nA cria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rias para \n\ncomplementar uma pol\u00edtica ambiental s\u00e9ria, com a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o contra a degrada\u00e7\u00e3o e de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nCabe ao Poder P\u00fablico a tarefa de propor formas de administra\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente por meio de estrat\u00e9gias de planejamento territorial, que \n\n\n\n 32\n\npossam se dar com a proposi\u00e7\u00e3o de normas e diretrizes para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \n\nlevando-se em considera\u00e7\u00e3o a fragilidade dos atributos ambientais (GOUVEIA, 1993). \n\nIsto significa que devem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o as poss\u00edveis interfer\u00eancias \n\npol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais, culturais e ambientais. As estrat\u00e9gias de planejamento devem \n\nrespeitar os interesses e necessidades de crescimento das atividades urbanas, industriais, a \n\nexpans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola, como tamb\u00e9m a manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos atributos \n\nambientais, como a vegeta\u00e7\u00e3o remanescente, os componentes de paisagens not\u00e1veis, os \n\nrecursos h\u00eddricos, o patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico, cultural, e demais atributos legalmente \n\nprevistos. \n\nAs Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o que foram criadas nesses anos todos, a partir de \n\n1988, mesmo com as defici\u00eancias das normas legais, representam a\u00e7\u00f5es de vanguarda na \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental e abriram caminho para as mais novas formas de prote\u00e7\u00e3o e de manejo dos \n\nrecursos naturais, como a recente Lei Federal n\u00ba. 9.985, de 18 de julho de 2.000, que \n\nestabeleceu o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (SNUC), \n\nregulamentada pelo Decreto Federal n\u00ba. 4.340, de 22 de agosto de 2002. \n\nAt\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o dessa legisla\u00e7\u00e3o, praticamente n\u00e3o existia embasamento legal e \n\ntrabalhos cient\u00edficos com terminologia clara e adequada que conceituassem as \u00e1reas \n\nprotegidas como Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Historicamente, alguns trabalhos j\u00e1 haviam \n\nabordado esta quest\u00e3o e ao longo do tempo muitas contribui\u00e7\u00f5es foram disponibilizadas na \n\nliteratura t\u00e9cnica e jur\u00eddica. Alguns desses trabalhos trataram o termo Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o como sin\u00f4nimo de Espa\u00e7os Territoriais Especialmente Protegidos. \n\nA express\u00e3o Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o sempre foi utilizada nos meios t\u00e9cnicos por \n\nser um termo abrangente, que abarca com propriedade uma diversidade de categorias de \n\nmanejo de \u00e1reas protegidas. J\u00e1 no meio jur\u00eddico h\u00e1 a preocupa\u00e7\u00e3o constante em definir o uso \n\ncorreto do termo Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. Entretanto, como poder\u00e1 ser visto adiante, mesmo \n\n\n\n 33\n\nap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei do SNUC d\u00favidas a esse respeito ainda persistem, sendo que a maioria \n\ndos autores consultados entende que uma UC deve ser considerada como tal somente quando \n\ncriada em \u00e1rea de dom\u00ednio do Poder P\u00fablico. \n\nDesde a promulga\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal (Lei Federal n\u00ba. 4.771, de 15 de \n\nsetembro de 1965), que criou os parques nacionais, estaduais e municipais e reservas \n\necol\u00f3gicas, e da Lei Federal n\u00ba. 6.513, de 20 de dezembro de 1977, que criou as \u00c1reas \n\nEspeciais e Locais de Interesse Tur\u00edstico, assim como da Lei Federal n\u00ba. 6.902, de 27 de abril \n\nde 1981, que criou as Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas e as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APAs), nenhum \n\ndestes diplomas definiu claramente a express\u00e3o \u201cUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o\u201d (RODRIGUES, \n\n2005). \n\nAinda segundo o mesmo autor, at\u00e9 hoje a mais importante lei ambiental do pa\u00eds, a \n\nLei n\u00ba 6.938, de 03 de agosto de 1981, que estabeleceu a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente \n\ne previu a cria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias categorias de \u00e1reas protegidas, n\u00e3o contemplou o conceito de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o; entendendo isso como \u201cuma falha memor\u00e1vel do referido \n\ndocumento\u201d, menciona que o termo Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o foi citado pela primeira vez em \n\ntexto legal da Uni\u00e3o na Resolu\u00e7\u00e3o 10, de 16 de mar\u00e7o de 1986, do Conselho Nacional do \n\nMeio Ambiente (CONAMA), ao \u201ccriar uma Comiss\u00e3o Especial para elaborar um anteprojeto \n\nde lei sobre as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\u201d, e cujos trabalhos n\u00e3o foram adiante, resultando em \n\nnova resolu\u00e7\u00e3o, a de n\u00ba 11, de 03 de dezembro de 1987, do mesmo Conselho (RODRIGUES, \n\n2005). \n\nNesse sentido, a supracitada Resolu\u00e7\u00e3o 11, de 03 de dezembro de 1987, foi a \n\nprimeira a declarar como Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o os \u201cS\u00edtios Ecol\u00f3gicos de Relev\u00e2ncia \n\nCultural\u201d e incluiu na lista quase todas as categorias de \u00e1reas protegidas, desde as de dom\u00ednio \n\np\u00fablico (parques, florestas, esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, reservas biol\u00f3gicas), at\u00e9 as \u00e1reas particulares \n\n\n\n 34\n\n(reservas ecol\u00f3gicas, \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, monumentos naturais) e tamb\u00e9m de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ex situ1 (jardins bot\u00e2nicos, jardins zool\u00f3gicos e hortos florestais).  \n\nEsta Resolu\u00e7\u00e3o \u201cperdeu a preciosa oportunidade de definir o que fosse Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o\u201d, contribuindo, assim, para a continua\u00e7\u00e3o das d\u00favidas sobre o conceito de \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o, repetindo a insufici\u00eancia existente no cap\u00edtulo de Meio Ambiente da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, apesar de sua inova\u00e7\u00e3o ao estabelecer, pela primeira vez no \n\npa\u00eds, o conceito de \u201cEspa\u00e7o Territorial Especialmente Protegido\u201d num documento legal \n\n(RODRIGUES, 2005). \n\nEntretanto, a Carta Magna n\u00e3o esclarece se tal conceito \u00e9 sin\u00f4nimo de Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o. No ano seguinte, a Lei Federal 7.804, de 18 de julho de 1989, ao alterar o inciso \n\nVI do artigo 9\u00ba da Lei Federal n\u00ba. 6.938, 03/08/81, sobre a cria\u00e7\u00e3o de Espa\u00e7o Territorial \n\nEspecialmente Protegido, faz refer\u00eancia \u00e0s categorias de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conama 11, de 1987 (RODRIGUES, 2005). \n\nSegundo Rodrigues (2005), pode-se concluir que \u201ctoda Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nfosse Espa\u00e7o Territorial Especialmente Protegido, apesar de n\u00e3o ter explicitado o conceito de \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nA minuta da Lei de Consolida\u00e7\u00e3o das Leis Federais do Meio Ambiente, publicada \n\nno Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em 17 de fevereiro de 1992, apresenta defini\u00e7\u00e3o de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, muito pr\u00f3xima do conceito adotado em 2000 pela lei do SNUC, apresentada a \n\nseguir. \n\n[...] as por\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio nacional, incluindo as \u00e1guas \njurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais relevantes, de dom\u00ednio \np\u00fablico ou privado, legalmente institu\u00eddas pelo Poder P\u00fablico, \ncom objetivos e limites definidos, sob regimes especiais de \nadministra\u00e7\u00e3o, \u00e0s quais se aplicam garantias adequadas de \nprote\u00e7\u00e3o [...] (BRASIL, 2000a). \n\n \n\n                                                 \n1 Conserva\u00e7\u00e3o ex situ: conserva\u00e7\u00e3o de componentes da biodiversidade biol\u00f3gica fora de seus habitats naturais, \nsegundo a Conven\u00e7\u00e3o sobre Biodiversidade Biol\u00f3gica de 1992. \n\n\n\n 35\n\nAs UCs tamb\u00e9m podem ser definidas como Espa\u00e7os Territoriais Especialmente \n\nProtegidos, institu\u00eddos em terras de dom\u00ednio p\u00fablico ou privado, desde que sejam bem \n\ndefinidos seus objetivos de cria\u00e7\u00e3o e limites. Al\u00e9m destes conceitos, tamb\u00e9m podem ser \n\ninclu\u00eddos, como novos atributos a serem protegidos, os valores culturais (FELDMAN, 1992; \n\nSAMPAIO, 1993, apud RODRIGUES, 2005). \n\nNa tentativa de aprofundar a discuss\u00e3o sobre a conceitua\u00e7\u00e3o dos Espa\u00e7os \n\nTerritoriais Especialmente Protegidos, deve-se considerar que os mesmos podem ser \n\nestabelecidos tanto em \u00e1reas de dom\u00ednio p\u00fablico como de dom\u00ednio privado, desde que os \n\nn\u00edveis de restri\u00e7\u00e3o sejam diferenciados, de acordo com a dominialidade das terras, e apresenta \n\nquatro categorias:1) Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, 2) Espa\u00e7os Particulares de Prote\u00e7\u00e3o Integral, 3) \n\nEspa\u00e7os de Manejo Provis\u00f3rio e 4) Espa\u00e7os de Manejo Sustent\u00e1vel (SILVA, 1994, apud \n\nPASSOS, 1995). \n\nEspa\u00e7os Particulares de Prote\u00e7\u00e3o Integral s\u00e3o considerados como as \u00e1reas \n\nparticulares destinadas por seu propriet\u00e1rio \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, como hoje \u00e9 entendida a Reserva \n\nParticular do Patrim\u00f4nio Natural (RPPN). \n\nEspa\u00e7os de Manejo Provis\u00f3rio devem contar com prote\u00e7\u00e3o integral dos atributos \n\npara destina\u00e7\u00e3o futura, sendo permitido o uso direto dos atributos naturais somente pelas \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais, e s\u00e3o atualmente considerados correlatos \u00e0s Reservas Extrativistas.  \n\nFinalmente, existem os Espa\u00e7os de Manejo Sustent\u00e1vel, que incluem somente as \n\n\u00e1reas de dom\u00ednio privado e destinam-se \u00e0 prote\u00e7\u00e3o parcial dos atributos naturais; devendo seu \n\nmanejo ser limitado por lei. \n\nNesta \u00faltima categoria se incluem as APAs, considerando que devem ser \n\nsubmetidas \u00e0s regras de um zoneamento, de acordo com crit\u00e9rios de manejo espec\u00edficos.   \n\nSegundo o autor, nem toda \u00e1rea protegida deve ser entendida como Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, pois esta categoria s\u00f3 pode ser considerada como \u201cum espa\u00e7o de prote\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 36\n\nintegral\u201d, estabelecida pelo Poder P\u00fablico, em locais de dom\u00ednio p\u00fablico, com o objetivo de \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas em estado natural, sendo permitido apenas o uso indireto de \n\nseus recursos naturais (PASSOS, 1995). \n\nSouza (1996) retoma a quest\u00e3o conceitual sobre Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o com \n\nbase em documento da Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (UICN), de 1984. \n\nSegundo o mesmo, s\u00e3o considerados Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, os Espa\u00e7os Territoriais \n\nEspecialmente Protegidos, desde que a \u00e1rea esteja sob a posse ou dom\u00ednio do Poder P\u00fablico; \n\naquelas que se encontram em \u00e1reas particulares devem ser consideradas \u201c\u00e1reas correlatas \u00e0s \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nRodrigues (1996, apud Rodrigues, 2005) parte do conceito t\u00e9cnico de conserva\u00e7\u00e3o \n\nda UICN e trata de como ele \u00e9 empregado nas classifica\u00e7\u00f5es analisadas, concluindo que todas \n\nas modalidades propostas destinam-se \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o, independentemente do dom\u00ednio da \n\npropriedade, e s\u00e3o destinadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Assim sendo, seu \n\nentendimento \u00e9 de que Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e Espa\u00e7os Territoriais Especialmente \n\nProtegidos s\u00e3o sin\u00f4nimos e devem merecer o mesmo tratamento at\u00e9 que nova legisla\u00e7\u00e3o trate \n\ndo assunto. \n\nDessa discuss\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel depreender que, historicamente, dentre todas as \n\ncategorias de \u00e1reas protegidas, somente aquelas de uso indireto s\u00e3o consideradas como \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Mesmo no \u00e2mbito da Secretaria de Meio Ambiente (SMA), h\u00e1 \n\numa separa\u00e7\u00e3o n\u00edtida entre as APAs, que s\u00e3o geridas pela Coordenadoria de Planejamento \n\nAmbiental Estrat\u00e9gico e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (CPLEA) e as demais categorias, que s\u00e3o de \n\nresponsabilidade do Instituto Florestal (IF).  \n\nEm recente publica\u00e7\u00e3o a respeito das \u00e1reas protegidas sob a responsabilidade da \n\nSMA, s\u00e3o citadas apenas as unidades administradas pelo Instituto Florestal, como se n\u00e3o \n\n\n\n 37\n\nexistissem as APAs e outras categorias administradas por outros \u00f3rg\u00e3os da mesma Secretaria, \n\nou melhor, como se as mesmas n\u00e3o fossem \u00e1reas protegidas (BRITO, 2003).  \n\nIsso demonstra que mesmo entre as equipes t\u00e9cnicas h\u00e1 duvidas sobre o \n\nsignificado das APAs, sendo que alguns t\u00e9cnicos consideram as mesmas apenas como um \n\ninstrumento de planejamento de manejo e, como tal, n\u00e3o se deveria estabelecer regras que \n\npossam restringir o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\n \n\n2. 2. As Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no SNUC \n\n \n\nNa Lei Federal n\u00ba. 9.985, de 18 de julho de 2000, a defini\u00e7\u00e3o do conceito de \nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o foi contemplada no gloss\u00e1rio do artigo 2\u00ba, inciso I:  \n\n \n[...] \u201cUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o: espa\u00e7o territorial e seus \nrecursos ambientais, incluindo as \u00e1guas jurisdicionais, com \ncaracter\u00edsticas naturais relevantes, legalmente institu\u00eddo \npelo Poder P\u00fablico, com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e \nlimites definidos, sob regime especial de administra\u00e7\u00e3o, ao \nqual se aplicam garantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o\u201d \n(BRASIL, 2000a).   \n\n \n\nEsta defini\u00e7\u00e3o \u00e9 id\u00eantica \u00e0 reda\u00e7\u00e3o da minuta da Lei de Consolida\u00e7\u00e3o das Leis \n\nFederais de Meio Ambiente, publicada em 17 de fevereiro de 1992. \n\nO projeto da Lei Federal n\u00ba. 9.985 foi apresentado ao Executivo em 1992, sob o n\u00ba. \n\nPL 2892/92, e ap\u00f3s oito anos de discuss\u00e3o ampla, envolvendo v\u00e1rios setores, foi aprovado. \n\nEntretanto, mesmo p\u00f3s a sua edi\u00e7\u00e3o permaneceram ainda muitas d\u00favidas sobre a \n\nconceitua\u00e7\u00e3o de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o e sobre muitas categorias existentes que n\u00e3o foram \n\ncontempladas, principalmente as de conserva\u00e7\u00e3o ex situ. \n\nApesar das falhas, a lei representa um avan\u00e7o para a gest\u00e3o das Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, especialmente quanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no ato de cria\u00e7\u00e3o da unidade, \n\nnos conselhos de gest\u00e3o e na elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de Manejo.  \n\n\n\n 38\n\nOutro ponto positivo foi garantir que os recursos gerados nas Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o sejam aplicados nas mesmas, assim como a obrigatoriedade da contribui\u00e7\u00e3o de \n\nempresas usu\u00e1rias dos recursos h\u00eddricos na UC, apesar de remeter esta quest\u00e3o \u00e0 \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o especifica, que at\u00e9 o momento n\u00e3o foi feita. \n\nIgualmente importantes nesta Lei s\u00e3o os corredores ecol\u00f3gicos e os mosaicos de \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o, que podem transcender o limite de Munic\u00edpios e Estados. \n\nQuanto aos pontos negativos: s\u00e3o v\u00e1rios, a come\u00e7ar pelo objetivo do SNUC e  das \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o est\u00e3o concatenados entre si; alguns s\u00e3o claramente \n\nconflitantes e o que \u00e9 mais grave, foram estabelecidas categorias em excesso, muitas delas \n\ncom objetivos e caracter\u00edsticas id\u00eanticos.  \n\nDos doze tipos de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o previstas, oito podem ser exploradas \n\nde modo sustent\u00e1vel, dando a impress\u00e3o de que a Lei do SNUC parece destinada muito mais a \n\nestimular o desenvolvimento, atrav\u00e9s do uso dos recursos naturais, do que a preserv\u00e1-los; \n\ntamb\u00e9m amplia demais os direitos das popula\u00e7\u00f5es tradicionais, impondo os interesses locais \n\naos interesses nacionais (P\u00c1DUA, 2001a). \n\nQuestiona-se o artigo 22, sobre a necessidade de consultas p\u00fablicas para a cria\u00e7\u00e3o \n\nde todas as categorias, pois pode haver manipula\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es pelos interesses \n\necon\u00f4micos e pol\u00edticos locais, prejudicando a cria\u00e7\u00e3o de categorias mais restritivas. \n\nComo podem ser observadas na Tabela 1, as categorias Floresta Nacional, Reserva \n\nExtrativista e Reserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel poderiam ser agrupadas, uma vez que \n\nas tr\u00eas est\u00e3o relacionadas ao uso sustent\u00e1vel pelas popula\u00e7\u00f5es tradicionais, sendo permitidas \n\nas pesquisas voltadas para a prote\u00e7\u00e3o de sua cultura e  costumes, al\u00e9m de conter as mesmas \n\natividades proibidas, como a ca\u00e7a, a minera\u00e7\u00e3o, permitindo da mesma forma a visita\u00e7\u00e3o e a \n\npesquisa cientifica.  \n\n\n\n 39\n\nDentre as outras categorias similares entre si, est\u00e3o a Reserva de Fauna e Refugio \n\nde Vida Silvestre. Embora s\u00f3 a primeira categoria vise terras p\u00fablicas, seus objetivos de \n\ncria\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito parecidos, pois est\u00e3o relacionados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de \n\npesquisas sobre os recursos faun\u00edsticos.  \n\nTamb\u00e9m a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) e a \u00c1rea de Relevante Interesse \n\nEcol\u00f3gico (ARIE) s\u00e3o muito parecidas, tanto nos objetivos de cria\u00e7\u00e3o como na quest\u00e3o de \n\ndom\u00ednio das terras, que em ambas podem ser p\u00fablicas ou privadas, devendo a gest\u00e3o ser feita \n\na partir do zoneamento ambiental.  \n\nO Monumento Natural tamb\u00e9m poderia ser agrupado na mesma categoria de APA \n\ne ARIE pois,  apesar de tratar da preserva\u00e7\u00e3o de s\u00edtios naturais raros e de grande beleza \n\nc\u00eanica, v\u00e1rias APAs do Estado de S\u00e3o Paulo t\u00eam tamb\u00e9m entre seus atributos estas situa\u00e7\u00f5es. \n\nComo bons exemplos, est\u00e3o as APAs Corumbata\u00ed, Botucatu, Tejup\u00e1 (representadas pelas \n\nCuestas Bas\u00e1lticas e patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico), Silveiras (a bela paisagem da Serra da \n\nBocaina) e Jundia\u00ed, Cabreuva e Cajamar (pelo conjunto montanhoso da Serra do Jap\u00ed)  e as \n\nAPAs localizadas na Serra da Mantiqueira, que \u00e9 o principal atributo das mesmas. \n\nA Lei do SNUC estabeleceu novas categorias aparentemente desnecess\u00e1rias e n\u00e3o \n\ncontemplou categorias j\u00e1 existentes, como os Parques Ecol\u00f3gicos, Jardins Zool\u00f3gicos, Hortos \n\nFlorestais, etc que tamb\u00e9m t\u00eam entre seus objetivos a conserva\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nEnfim, pode-se dizer que o SNUC n\u00e3o representa uma ferramenta simplificada e \n\nde f\u00e1cil entendimento para o p\u00fablico em geral, contribuindo dessa forma para dificultar o \n\ndesempenho dos administradores das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o locais, para que se contemple \n\nda melhor maneira a forma participativa de gest\u00e3o. Para que isto seja poss\u00edvel, \u00e9 muito \n\nimportante que a popula\u00e7\u00e3o envolvida tenha clareza dos objetivos da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n(MCNEELY, on-line). \n\n\n\n \nTabela 1 - An\u00e1lise comparativa das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o estabelecidas pelo SNUC \n\n \n \n\nUNIDADES DE PROTE\u00c7\u00c3O INTEGRAL \n \n\nTipo de Categoria Objetivos de cria\u00e7\u00e3o Dominialidade Atividades permitidas Visita\u00e7\u00e3o Pesquisa Cientifica \nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Preserva\u00e7\u00e3o da natureza e realiza\u00e7\u00e3o de \n\npesquisas cientificas \nTerras p\u00fablicas Somente aquelas destinadas \u00e0 \n\nrestaura\u00e7\u00e3o de ecossistemas \nmodificados, preserva\u00e7\u00e3o da \ndiversidade biol\u00f3gica e coletas com \nfins cient\u00edficos. \n\nProibida, exceto para fins \neducacionais. \n\nPermitida, com restri\u00e7\u00f5es: 3% da extens\u00e3o da UC \n\nReserva Biol\u00f3gica Preserva\u00e7\u00e3o integral da biota Terras P\u00fablicas Somente medidas de recupera\u00e7\u00e3o  Proibida, exceto para fins \neducacionais. \n\nPermitida, sujeita \u00e0s condi\u00e7\u00f5es previstas pelo \u00f3rg\u00e3o \ngestor \n\nParque Nacional Preserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas naturais de \ngrane relev\u00e2ncia ecol\u00f3gica e de beleza \nc\u00eanica \n\nTerras P\u00fablicas Educa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o ambiental, \nrecrea\u00e7\u00e3o  e turismo ecol\u00f3gico \n\nPermitida, mas sujeita \u00e0s normas \ne restri\u00e7\u00f5es do Plano de Manejo \n\nPermitida, depende de autoriza\u00e7\u00e3o do \u00d3rg\u00e3o gestor \n\nMonumento Natural Preservar os s\u00edtios naturais raros, \nsingulares ou de grande beleza \n\nTerras Privadas, sujeitas \u00e0 \ndesapropria\u00e7\u00e3o, qdo \nincompat\u00edveis \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o da terra e dos recursos \nnaturais pelos propriet\u00e1rios \n\nPermitida, sujeita ao Plano de \nManejo \n\nN\u00e3o Definido \n\nRefugio de Vida \nSilvestre \n\nProteger ambientes naturais para a \nreprodu\u00e7\u00e3o da  flora local e da fauna \nresidente ou migrat\u00f3ria \n\nTerras Privadas, sujeitas \u00e0 \ndesapropria\u00e7\u00e3o qdo \nincompat\u00edveis \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o da terra e dos recursos \nnaturais pelos propriet\u00e1rios \n\nPermitida, sujeita ao Plano de \nManejo \n\nPermitida, depende de autoriza\u00e7\u00e3o do \u00d3rg\u00e3o gestor \n\n \nUNIDADES DE USO SUSTENT\u00c1VEL \n\n \n\nTipo de Categoria Objetivos de cria\u00e7\u00e3o Dominialidade Atividades permitidas Visita\u00e7\u00e3o Pesquisa Cientifica \n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \nAmbiental \n\nProteger a diversidade biol\u00f3gica, \ndisciplinar a ocupa\u00e7\u00e3o e assegurar a \nsustentabilidade \n\nTerras Publicas ou privadas Todos os usos, sujeitos \u00e0s restri\u00e7\u00f5es \ndo zoneamento   \n\nPermitida, sujeita a autoriza\u00e7\u00e3o \npelo \u00d3rg\u00e3o gestor e propriet\u00e1rio \n\nPermitida, sujeita a autoriza\u00e7\u00e3o pelo \u00d3rg\u00e3o gestor e \n\n\u00c1rea de Relevante \nInteresse Ecol\u00f3gico \n\nManter os ecossistemas naturais e \nregular o uso admiss\u00edvel \n\nTerras P\u00fablicas e privadas N\u00e3o h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es, sujeitos \u00e0 normas \ne restri\u00e7\u00f5es \n\nN\u00e3o definida N\u00e3o definida \n\nFloresta Nacional O uso m\u00faltiplo sustent\u00e1vel dos recursos \nflorestais e a pesquisa cient\u00edfica \n\nTerras P\u00fablicas Permitida a perman\u00eancia de \npopula\u00e7\u00f5es tradicionais, sujeitas ao \nPlano de Manejo \n\nPermitida, sujeita \u00e0s normas Permitida e incentivada, sujeita \u00e0 pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o \ndo \u00f3rg\u00e3o gestor \n\nReserva Extrativista Proteger os meios de vida e a cultura das \npopula\u00e7\u00f5es e assegurar o uso sustent\u00e1vel \ndos recursos  naturais \n\nTerras P\u00fablicas, com usos \nconcedidos \u00e0s popula\u00e7\u00f5es \ntradicionais \n\nProibidos:  \nMinera\u00e7\u00e3o e ca\u00e7a  \nPermitido: extra\u00e7\u00e3o de madeira  em  \nbase sustent\u00e1vel \n\nPermitida, sujeita \u00e0s normas e \ncompat\u00edvel com os interesses \nlocais \n\nPermitida e incentivada, sujeita \u00e0 pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o \ndo \u00f3rg\u00e3o gestor \n\nReserva de Fauna Desenvolver estudos t\u00e9cnico-cient\u00edficos \nsobre o manejo econ\u00f4mico sustent\u00e1vel de \nrecursos faun\u00edsticos \n\nTerras P\u00fablicas Proibido: \nCa\u00e7a e comercializados dos produtos \ndas pesquisas \n\nPermitida, sujeita \u00e0s normas e \ncompat\u00edvel com os interesses \nlocais \n\nPermitida, com os recursos faun\u00edsticos \n\nReserva de \nDesenvolvimento \nSustent\u00e1vel \n\n1.Preservar a natureza;  \n2. assegurar as condi\u00e7\u00f5es  e os meios \nnecess\u00e1rios para a reprodu\u00e7\u00e3o e a \nmelhoria dos modos e da qualidade de \nvida e explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \ndas popula\u00e7\u00f5es tradicionais;  \n3.valorizar, conservar e aperfei\u00e7oar o \nconhecimento e as t\u00e9cnicas de manejo do \nambiente \n\nTerras P\u00fablicas \u00c9 admitida a explora\u00e7\u00e3o de \ncomponentes dos ecossistemas \nnaturais de forma sustent\u00e1vel e a \nsubstitui\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal por \nculturas, sujeitos ao Plano de Manejo \ne zoneamento \n\nPermitida e incentivada, desde \nque compat\u00edvel com os \ninteresses locais e o Plano de \nManejo \n\nPermitida e incentivada, desde que voltada \u00e0 \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente, \nvoltada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nReserva Particular do \nPatrim\u00f4nio Natural \n\nConservar a diversidade biol\u00f3gica Terras Privadas Permitido somente a pesquisa \ncientifica e a visita\u00e7\u00e3o para fins \ntur\u00edsticos, recreativos e educacionais \n\nPermitida, com objetivos \ntur\u00edsticos, recreativos e \neducacionais \n\nPermitida \n\n \n\n\n\n 41\n\n2.3. \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - APAs  \n\n \n\nA APA \u00e9 uma categoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o relativamente nova e sua \n\nintrodu\u00e7\u00e3o no pa\u00eds se deu como uma alternativa \u00e0s Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral ent\u00e3o \n\nexistentes, pois tinha como objetivos a prote\u00e7\u00e3o e o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais.  \n\nA concep\u00e7\u00e3o desta nova categoria foi baseada nos Parques Naturais existentes em \n\nPortugal, onde os ecossistemas coexistem com o desenvolvimento das atividades econ\u00f4micas, \n\ndispensando os gastos com as desapropria\u00e7\u00f5es das terras e os conflitos com as comunidades \n\nlocais (NOGUEIRA NETO, 2001). \n\nSegundo Cabral (2002), os Parques Naturais de Portugal s\u00e3o destinados \u00e0: \n\nrecrea\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o da natureza, prote\u00e7\u00e3o da paisagem e promo\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es rurais. \n\nL\u00e1 esta categoria \u00e9 estabelecida em \u00e1reas p\u00fablicas ou privadas e os usos s\u00e3o definidos no \n\nzoneamento para cada setor e, segundo a Empresa Brasileira de Pesquisas Agropecu\u00e1rias \n\n(EMBRAPA), os Parques Naturais de Portugal t\u00eam as mesmas concep\u00e7\u00f5es dos Parques \n\nNacionais da Inglaterra e dos \"Landschaftsschutzgebiet\" da Alemanha, nos quais o principal \n\nobjetivo \u00e9 a conserva\u00e7\u00e3o de s\u00edtios de beleza c\u00eanica e a utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos \n\nnaturais, colocando em segundo plano a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e a preserva\u00e7\u00e3o \n\ndos ecossistemas em seu estado original.  \n\n \n\n[...] A caracter\u00edstica marcante das APAs \u00e9 a possibilidade de \nmanuten\u00e7\u00e3o da propriedade privada e do estilo de vida tradicional \nda regi\u00e3o, onde programas de prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \npodem ser implantados sem haver necessidade de desapropria\u00e7\u00e3o \nde terras. Esta estrat\u00e9gia \u00e9 compat\u00edvel com a realidade brasileira, \numa vez que a falta de recursos financeiros para a desapropria\u00e7\u00e3o \nde terras limita a implanta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de outros programas \nde conserva\u00e7\u00e3o\u201d (EMBRAPA, on-line). \n\n \n\nComo j\u00e1 referido, a APA enquanto Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, aparece pela primeira \n\nvez na Resolu\u00e7\u00e3o 11, de 03 de dezembro de 1987, do CONAMA, que declara como Unidade \n\n\n\n 42\n\nde Conserva\u00e7\u00e3o o que denominou \u201cS\u00edtios Ecol\u00f3gicos de Relev\u00e2ncia Cultural\u201d determinado \n\npelo Poder P\u00fablico e inclui, nesta categoria, uma lista abrangente, j\u00e1 mencionada acima. \n\nApesar do m\u00e9rito, esta Resolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o definiu o conceito de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o e esta \n\nfalha tamb\u00e9m se repetiu no Capitulo de Meio Ambiente da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que \n\ntratou as \u00e1reas protegidas como \u201cEspa\u00e7o Territorial Especialmente Protegido\u201d (RODRIGUES, \n\n2005). \n\nA Lei Federal n\u00ba. 7.804, de 18 de julho de 1989, ao dar nova reda\u00e7\u00e3o ao artigo 9\u00ba, \n\ninciso VI da Lei Federal n\u00ba. 6.938, de 03 de agosto de 1981, estabeleceu \u201ca cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \n\nterritoriais especialmente protegidos pelo Poder P\u00fablico Federal, Estadual e Municipal, tais \n\ncomo \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, \u00c1reas de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico e as Reservas \n\nFlorestais\u201d. Esta nova lei, apesar de n\u00e3o mencionar tamb\u00e9m a terminologia \u201cUnidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o\u201d, em sua lista exemplificativa dos Espa\u00e7os Territoriais Especialmente \n\nProtegidos, menciona a APA como Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o citada na Resolu\u00e7\u00e3o 11/1987, do \n\nCONAMA (RODRIGUES, 2005). \n\nComo anteriormente mencionado, segundo este autor, ap\u00f3s essa correla\u00e7\u00e3o, poder-\n\nse-ia \u201cconcluir que toda Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o fosse Espa\u00e7o Territorial Especialmente \n\nProtegido, apesar de o texto legal n\u00e3o ser conclusivo...\u201d. Posteriormente, a Lei de Crimes \n\nAmbientais, n\u00ba. 9.605, de 12 de fevereiro de 1998, incluiu as APAs e outras categorias de \n\n\u00e1reas protegidas como tal,  ao criar em seu artigo 40 o crime consistente em causar dano \n\ndireto ou indireto \u00e0s Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o; apesar de n\u00e3o definir conceitualmente a \n\nterminologia, teve o m\u00e9rito da referida classifica\u00e7\u00e3o (RODRIGUES, 2005). \n\nA cria\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental est\u00e1 relacionada ao momento da \n\nexpans\u00e3o do uso do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, para se contrapor \u00e0s Unidades \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Integral, numa tentativa de aplica\u00e7\u00e3o deste conceito de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel. Nesse sentido, apesar das inova\u00e7\u00f5es trazidas pela Lei do SNUC, ao estabelecer \n\n\n\n 43\n\nv\u00e1rias categorias de Unidades de Uso Sustent\u00e1vel, como as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e os estudos cient\u00edficos n\u00e3o evolu\u00edram junto com as discuss\u00f5es sobre os conceitos \n\nde desenvolvimento sustent\u00e1vel (DOUROJEANNI, 2001). \n\n As APAs s\u00e3o consideradas como espa\u00e7os de planejamento e gest\u00e3o ambiental de \n\nextensas \u00e1reas que possuem ecossistemas de import\u00e2ncia regional, englobando um ou mais \n\natributos ambientais. Al\u00e9m disso, no territ\u00f3rio das APAs podem coexistir \u00e1reas urbanas e \n\nrurais, ou seja, atividades s\u00f3cio-econ\u00f4micas e culturais. As terras particulares permanecem \n\nsob o dom\u00ednio privado, n\u00e3o sendo necess\u00e1ria a desapropria\u00e7\u00e3o pelo poder p\u00fablico (SILVA; \n\nACH\u00c9,  2004). \n\nNo Brasil, a primeira men\u00e7\u00e3o oficial a essa categoria de unidade se deu na Lei \n\nFederal n\u00ba. 6.902/81, que disp\u00f5e sobre sua cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o, conforme estabelece o \n\nartigo 8\u00ba  \n\n \n[...] \u201chavendo relevante interesse p\u00fablico, os poderes executivos \nFederal, Estadual ou Municipal poder\u00e3o declarar \u00e1reas dos seus \nterrit\u00f3rios de interesse para a prote\u00e7\u00e3o ambiental, a fim de assegurar o \nbem estar das popula\u00e7\u00f5es humanas, a prote\u00e7\u00e3o, a recupera\u00e7\u00e3o e a \nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais\u201d (SILVA; ACH\u00c9, 2004). \n \n\nPosteriormente, a Lei Federal n\u00ba. 6.938/81, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do \n\nMeio Ambiente, estabeleceu que a cria\u00e7\u00e3o das APAs, dentre outras Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, \n\npode ser feita pelos Poderes P\u00fablicos Federal, Estadual, Municipal e Distrito Federal. At\u00e9 \n\nent\u00e3o a quest\u00e3o ambiental era tratada em legisla\u00e7\u00e3o \u201cpulverizada\u201d no C\u00f3digo das \u00c1guas, \n\nC\u00f3digo Florestal, C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, etc (ALVARENGA, 1997). \n\nDatada de 1988, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba. 10/88 estabelece normas gerais e \n\ncrit\u00e9rios para o zoneamento e para o licenciamento das atividades nas APAs e o Decreto \n\nFederal n\u00ba. 99.274/90, que regulamenta a Lei Federal n\u00ba. 6.902/81, por sua vez, disp\u00f5e sobre a \n\ncompet\u00eancia da cria\u00e7\u00e3o, da necessidade de cita\u00e7\u00e3o do nome, limites geogr\u00e1ficos, objetivos, \n\n\n\n 44\n\nproibi\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es de uso, cr\u00e9ditos e financiamentos e trata tamb\u00e9m das infra\u00e7\u00f5es e \n\nrespectivas penalidades (SILVA; ACH\u00c9, 2004). \n\nFinalmente, a Lei Federal n\u00ba. 9.985, de 18 de julho de 2000, estabelece que a APA \n\n\u00e9 uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Sustent\u00e1vel e a define em seu artigo 15, como:  \n\n \n\n[...] uma \u00e1rea em geral extensa, com um certo grau de ocupa\u00e7\u00e3o \nhumana, dotada de atributos abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos, est\u00e9ticos ou \nculturais especialmente importantes para a qualidade de vida e o \nbem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas, e tem como objetivos b\u00e1sicos \nproteger a diversidade biol\u00f3gica, disciplinar o processo de \nocupa\u00e7\u00e3o e assegurar a sustentabilidade do uso dos recursos \nnaturais\u201d (BRASIL, 2000a). \n\n \n\nO que diferencia a APA de outras categorias \u00e9 a possibilidade da manuten\u00e7\u00e3o da \n\npropriedade privada, de maneira compat\u00edvel com a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Devido \u00e0 \n\nfalta de recursos financeiros para a desapropria\u00e7\u00e3o das terras para a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral, a APA se torna uma pe\u00e7a fundamental dentre \n\nos instrumentos de prote\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nNesse aspecto, apesar de a APA n\u00e3o comportar normas muito restritivas para o uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo e \u00e0s vezes ser considerada \u201cmuito fraca\u201d quando s\u00e3o analisados os dados \n\nsobre a situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral, verifica-se que \n\nno Estado de S\u00e3o Paulo, apenas  trinta e cinco por cento do total das UCs encontram-se \n\nregularizadas e suas terras incorporados \u00e0 Fazenda do Estado (S\u00c3O PAULO, 1992, apud \n\nBRITO, 2003). Outro dado importante nesse sentido \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica em todo o \n\nlitoral do pa\u00eds, onde apenas um ter\u00e7o de suas terras \u00e9 de propriedade dos Estados (COSTA, \n\n1992 et al. apud BRITO, 2003). \n\nEsses dados demonstram que n\u00e3o basta criar as Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral sem \n\nantes promover a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria das terras ou faz\u00ea-lo de forma parcelada pois, dessa \n\nmaneira as \u00e1reas s\u00e3o \u201cinvadidas\u201d e mais tarde o Estado \u00e9 obrigado a arcar com os custos \n\n\n\n 45\n\nvultosos das a\u00e7\u00f5es de desapropria\u00e7\u00f5es indiretas ou no m\u00ednimo ao pagamento das benfeitorias \n\nrealizadas pelos posseiros. Em muitos casos, como por exemplo, o Parque Estadual de \n\nJacupiranga e o Jurupar\u00e1, as unidades tiveram grande parte do patrim\u00f4nio ambiental \n\ndestru\u00eddo, seja pelo corte de palmito e ca\u00e7a silvestre, como tamb\u00e9m pela substitui\u00e7\u00e3o das \n\nflorestas por culturas de subsist\u00eancia. \n\nA APA representa tamb\u00e9m uma nova concep\u00e7\u00e3o de instrumento ambiental, no \n\nsentido de possibilitar a promo\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as da atua\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na natureza. Por outro \n\nlado, deve-se considerar que nem sempre uma legisla\u00e7\u00e3o muito restritiva \u00e9 sin\u00f4nimo de \n\nprote\u00e7\u00e3o. Basta ver o caso da Lei de Prote\u00e7\u00e3o aos Mananciais da Grande S\u00e3o Paulo, cujo \n\ndesrespeito leva a situa\u00e7\u00f5es preocupantes (OLIVEIRA, 1995). \n\nVale a pena citar, a seguir, as reflex\u00f5es de alguns autores que s\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de uso direto, como as APAs: \n\n \n\n[...] A biodiversidade necessita ser protegida para garantir os \ndireitos das futuras gera\u00e7\u00f5es. Todavia, isso n\u00e3o quer dizer que a \nprote\u00e7\u00e3o deva se concretizar exclusivamente em santu\u00e1rios \ninviol\u00e1veis, mesmo sabendo-se que h\u00e1 a necessidade de uma rede \nde \u00e1reas protegidas como parte da gest\u00e3o territorial (SACHS, \n2002). \n[...] A natureza sem pessoas, \u00e9 um modelo de conserva\u00e7\u00e3o muito \nparecido com o americano, que teve inicio com a cria\u00e7\u00e3o dos \nParques Nacionais, em meados do s\u00e9culo XIX ap\u00f3s a expuls\u00e3o \ndos moradores das florestas (MCNEELY, on-line). \n[...] A multiplica\u00e7\u00e3o de reservas sem os meios necess\u00e1rios para a \nsua prote\u00e7\u00e3o efetiva \u00e9 uma pol\u00edtica autoderrotada. As pessoas \nretiradas das reservas ou impedidas de nelas entrarem para coletar \nos produtos florestais de que sempre dependeram consideram isso \numa viola\u00e7\u00e3o do seu direito \u00e0 vida. Reagem invadindo essas \nreservas, que, desse modo, tornam-se em todos os sentidos \u00e1reas \nde livre acesso, presa f\u00e1cil da pilhagem (SACHS, 2002). \n\n \n\nO papel de uma APA n\u00e3o \u00e9 impedir o desenvolvimento, mas sim estabelecer \n\nregras para o planejamento econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico, isto \u00e9, o uso adequado dos recursos \n\nnaturais.  \n\n\n\n 46\n\n[...] A presen\u00e7a do homem deve deixar de ser um mal tolerado, \npara transformar-se em elemento privilegiado e co-respons\u00e1vel na \ntarefa de conservar os recursos naturais (SILVA, 1987). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, muitos propriet\u00e1rios est\u00e3o dispostos a preservar suas \u00e1reas que ainda \n\napresentam vegeta\u00e7\u00e3o nativa, desde que recebam algum tipo de incentivo fiscal e orienta\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica quanto \u00e0s alternativas de uso econ\u00f4mico desse recurso natural (SILVA, 1987). \n\nNo Brasil j\u00e1 \u00e9 hist\u00f3rica a pequena fatia dos recursos financeiros or\u00e7ament\u00e1rios \n\ndestinada \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos bens culturais, paisag\u00edsticos e ambientais, por meio da cria\u00e7\u00e3o de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral, for\u00e7ando todos os segmentos na busca de \n\nf\u00f3rmulas, ou melhor, de alternativas,  que possam conciliar o crescimento com a conserva\u00e7\u00e3o. \n\nNeste sentido, o surgimento das APAs veio efetivar uma  expectativa de setores ambientais, \n\npois oferecem a possibilidade de desempenhar um importante papel na prote\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais, que se encontram em m\u00e3os de particulares apesar de sua vulnerabilidade. \n\nA melhor forma para proteger as \u00e1reas que ainda mant\u00e9m os \u00faltimos fragmentos \n\nflorestais do Estado seria a desapropria\u00e7\u00e3o das mesmas para transform\u00e1-las em \u00e1reas \n\nprotegidas de uso indireto; entretanto, trata-se de um processo muito demorado e oneroso para \n\no Estado, devido \u00e0 burocracia que envolve este tipo de transa\u00e7\u00e3o e ao alto custo das terras.  \n\nAl\u00e9m disso, nem sempre \u00e9 poss\u00edvel garantir a manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, pois devido \u00e0 \n\ndemora na tramita\u00e7\u00e3o de um processo de transfer\u00eancia e de cria\u00e7\u00e3o de uma Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, \u00e0s vezes, pode ser desencadeado movimento de invas\u00f5es e degrada\u00e7\u00e3o dos \n\natributos das mesmas.    \n\nA APA \u00e9 uma categoria que apresenta ainda outras vantagens, dentre as quais \n\npode-se destacar a possibilidade do exerc\u00edcio da gest\u00e3o compartilhada entre Estado, \n\nMunic\u00edpios e Entidades da Sociedade Civil, como as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, a \n\niniciativa privada, institui\u00e7\u00f5es de ensino e f\u00f3runs regionais, como Comit\u00eas de Bacias, \n\nCons\u00f3rcios Municipais e outros. \n\n\n\n 47\n\nEnquanto instrumento de planejamento, a APA possibilita o desenvolvimento de \n\natividades econ\u00f4micas de forma planejada por meio do Plano de Manejo, que compreende o \n\nZoneamento Econ\u00f4mico-Ecol\u00f3gico, as diretrizes e normas para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e os \n\nProgramas de A\u00e7\u00e3o a serem implementados, a curto, m\u00e9dio e longo prazo. \n\nEntretanto, j\u00e1 s\u00e3o reconhecidas as dificuldades encontradas para gerir as Unidades \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o estabelecidas em \u00e1reas particulares, como as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\ndevido aos diversos interesses conflituosos entre os propriet\u00e1rios e em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos \n\nde prote\u00e7\u00e3o das mesmas (DOUROJEANNI, 1997). \n\nNa verdade, todas estas possibilidades relacionadas \u00e0 figura da APA representam \n\num perigo de fragiliza\u00e7\u00e3o desta unidade, seja pelo poss\u00edvel uso pol\u00edtico deste instrumento, \n\ncomo tamb\u00e9m pelo interesse de alguns munic\u00edpios em obter vantagens com o recebimento do \n\nImposto Sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \u2013 ICMS ecol\u00f3gico, o qual, \n\npor falta de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, n\u00e3o \u00e9 obrigatoriamente destinado \u00e0s a\u00e7\u00f5es ambientais da \n\npr\u00f3pria Unidade. \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m os que questionam a cria\u00e7\u00e3o desta categoria de Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, por entender que ela n\u00e3o serve para nada, uma vez que seus objetivos \n\n[...] t\u00e3o amplos e atraentes, sem que seja necess\u00e1ria a \ndesapropria\u00e7\u00e3o das terras, ou, em outras palavras, n\u00e3o onerarem \nos cofres p\u00fablicos, fez com que as mesmas explodissem... \n(P\u00c1DUA, 2001b). \n\n \n\nAl\u00e9m de tudo o que j\u00e1 foi dito, h\u00e1 que se ressaltar a enorme dificuldade no manejo \n\nde uma APA, pois os atores s\u00e3o muitos e muito diversos, com interesses diferentes. No caso \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo, pode-se afirmar que a maior parte das pessoas que vivem no interior \n\ndas APAs nem mesmo sabe de sua exist\u00eancia, uma vez que praticamente todas as APAs \n\nexistentes foram criadas sem a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local. Al\u00e9m disso, mesmo nas APAs \n\nque contam com Conselho Gestor, este nem sempre s\u00e3o efetivamente representativos, al\u00e9m da \n\n\n\n 48\n\nbaixa participa\u00e7\u00e3o dos representantes no acompanhamento dos trabalhos (DOUROJEANNI, \n\n2001). \n\n\u00c9 muito f\u00e1cil criar uma APA, pois o ato pode ser at\u00e9 um decreto, que n\u00e3o provoca \n\nnenhuma manifesta\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria, pois n\u00e3o incomoda ningu\u00e9m, vez que n\u00e3o h\u00e1 desapropria\u00e7\u00e3o \n\ndas terras. Isto tem levado a um desequilibro em rela\u00e7\u00e3o ao numero de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o de uso direto com as de uso indireto, como as APAs. Entretanto, na pr\u00e1tica s\u00e3o \n\nmuitas as dificuldades apresentadas para gerir uma APA, incluindo desde a falta de recursos \n\nfinanceiros e t\u00e9cnicos, at\u00e9 o baixo envolvimento dos agentes locais nos trabalhos realizados \n\n(P\u00c1DUA, 2001b). \n\nProblema s\u00e9rio, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 APA,  \u00e9 a falta de maior conhecimento sobre esta \n\ncategoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, apesar de a mesma j\u00e1 estar presente em v\u00e1rios Estados \n\nbrasileiros h\u00e1 mais de 20 anos. Ela deve ser estabelecida para as situa\u00e7\u00f5es onde pode ser \n\naliada a prote\u00e7\u00e3o ambiental com o uso planejado do solo, ou seja, onde a APA pode funcionar \n\ncomo um instrumento de planejamento e n\u00e3o para substituir uma Unidade de Prote\u00e7\u00e3o \n\nIntegral. \n\nAs Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de uso direto, como as APAs, s\u00e3o t\u00e3o importantes \n\nquanto as unidades de uso indireto \u2014 parques, esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, etc \u2014 para qualquer \n\nestrat\u00e9gia que aplique os conceitos de desenvolvimento sustent\u00e1vel, por\u00e9m s\u00f3 elas n\u00e3o s\u00e3o \n\nsuficientes. Ambas as categorias devem coexistir e se complementar, formando corredores, \n\nzonas de amortecimento (DOUROJEANNI, 2001). \n\nO mesmo autor tamb\u00e9m chama a aten\u00e7\u00e3o para a enorme complexidade de manejo \n\ndas APAs, devido aos diferentes conflitos de interesses existentes entre os usu\u00e1rios e os \n\npropriet\u00e1rios localizados em seu interior. \n\nO relativo desconhecimento sobre esta categoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o e a \n\nforma aleat\u00f3ria de cria\u00e7\u00e3o demandou muitos anos para a implementa\u00e7\u00e3o das primeiras APAs \n\n\n\n 49\n\nno Brasil, devido \u00e0 necessidade de elabora\u00e7\u00e3o de estudos para definir seus per\u00edmetros e as \n\ndiretrizes e normas de gest\u00e3o.  \n\nNas primeiras propostas elaboradas, as  APAs eram tratadas ora como um \n\ninstrumento muito restritivo, ora como Zona Tamp\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de \n\nProte\u00e7\u00e3o Integral e at\u00e9 mesmo como Zona Tamp\u00e3o de paisagens ao longo de estradas (S\u00c3O \n\nPAULO, 2001b). \n\nPara P\u00e1dua, (2001b), as APAs:   \n\n \n\n[...] tamb\u00e9m poder\u00e3o vir a funcionar como corredores \necol\u00f3gicos, entre outras unidades de conserva\u00e7\u00e3o, se houver um \nenorme esfor\u00e7o governamental e uma importante participa\u00e7\u00e3o do \nsetor privado, com todos os atores envolvidos em sua gest\u00e3o, no \ncampo. \n\n \n\nA autora faz tamb\u00e9m a indica\u00e7\u00e3o da APA como \u201cZona de Amortecimento\u201d para as \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral, embora duvide que a mesma sirva \n\nefetivamente como barreira de prote\u00e7\u00e3o.  \n\nDeve ser lembrado que Corredores Ecol\u00f3gicos e Zonas de Amortecimento s\u00e3o \n\ninstrumentos espec\u00edficos, que tamb\u00e9m foram contemplados na Lei do SNUC, no artigo 2\u00ba, \n\nincisos XVIII e XIX, no artigo 25, par\u00e1grafos 1\u00ba e 2\u00ba, e no Decreto Federal n\u00ba. 4.340, de 22 de \n\nagosto de 2002, artigo 11 e par\u00e1grafo \u00fanico.  \n\nOs corredores ecol\u00f3gicos, como o pr\u00f3prio nome diz, s\u00e3o \u00e1reas de liga\u00e7\u00e3o entre \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o existentes, para possibilitar o fluxo de genes e o movimento da \n\nbiota, com o objetivo de manuten\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies que necessitam de espa\u00e7os \n\nmaiores para sua sobreviv\u00eancia.  \n\nAs zonas de amortecimento s\u00e3o consideradas as \u00e1reas envolt\u00f3rias de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral e t\u00eam como objetivo principal a diminui\u00e7\u00e3o dos impactos \n\ndas atividades antr\u00f3picas sobre a unidade (VIO, 2001). \n\n\n\n 50\n\nEntretanto, os dois autores mencionados acima s\u00e3o concordes em que \u00e9 necess\u00e1rio \n\ne fundamental o papel participativo da popula\u00e7\u00e3o local e a fiscaliza\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o para os \n\ninfratores, por parte do Poder P\u00fablico, como medidas b\u00e1sicas para garantir o sucesso desta \n\nmodalidade de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nLogo ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba. 6.938/81, que disp\u00f4s sobre a cria\u00e7\u00e3o de \n\nAPAs, como j\u00e1 foi dito anteriormente, foram criadas as primeiras APAs no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. No inicio esta categoria gerou muita d\u00favida sobre o n\u00edvel de restri\u00e7\u00f5es que poderiam \n\nser estabelecidas para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nOs trabalhos elaborados para a regulamenta\u00e7\u00e3o das primeiras APAs tinham um \n\ncar\u00e1ter predominante de preserva\u00e7\u00e3o, com propostas de normas muito restritivas, contrariando \n\no objetivo principal da APA que \u00e9 de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais associada ao \n\ndesenvolvimento de atividades produtivas, tendo em vista a melhoria da qualidade vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o local, sendo necess\u00e1rio, para isso, o zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, conforme \n\nos artigos 1\u00ba e 2\u00ba da  Resolu\u00e7\u00e3o 10, de 14 de dezembro de 1988, do CONAMA. \n\n \n\n2.4. As limita\u00e7\u00f5es ao uso e a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade   \n\n \n\nConsiderando que o zoneamento de uma APA pode e deve estabelecer restri\u00e7\u00f5es \n\nao uso dos recursos naturais em propriedades particulares, \u00e9 de se supor que o mesmo pode, \n\ntamb\u00e9m gerar a\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas de indeniza\u00e7\u00e3o contra o Poder P\u00fablico. Nesse sentido, \u00e9 \n\nimportante destacar o papel do poder de policia administrativa, conforme Paulo Affonso \n\nLeme Machado, 2001.  \n\n \n\n[...] O zoneamento ambiental \u00e9 um dos aspectos do poder de \npolicia administrativa, que atua com a finalidade de garantir a \nsalubridade, a tranq\u00fcilidade, a paz, a sa\u00fade, o bem-estar do povo. \nO zoneamento, ao disciplinar usos, representa uma limita\u00e7\u00e3o do \ndireito dos cidad\u00e3os. A propriedade n\u00e3o poder\u00e1 ser utilizada da \n\n\n\n 51\n\nmaneira desejada unicamente pelo propriet\u00e1rio... (MACHADO, \n2001, apud FIGUEIREDO; LEUZINGER, 2001). \n\n \n\nComo j\u00e1 foi dito antes, o objetivo de uma APA \u00e9 a prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de relevante \n\ninteresse natural ou cientifico, com caracter\u00edsticas arqueol\u00f3gicas, biol\u00f3gicas, paisag\u00edsticas e \n\nculturais espec\u00edficas.  \n\nAo contr\u00e1rio das Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral, nas APAs o que se busca \u00e9 a \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o dos atributos com o seu uso de forma equilibrada, n\u00e3o \n\nimplicando, por princ\u00edpio, em desapropria\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis ali existentes. Entretanto, os Planos \n\nde Manejo das APAs devem ser elaborados com esta perspectiva, ou seja, eles n\u00e3o \n\ncomportam usos totalmente restritivos, uma vez que os propriet\u00e1rios mant\u00eam intactos os seus \n\npoderes inerentes ao dom\u00ednio, estando seu direito de propriedade sujeito somente ao \n\natendimento da fun\u00e7\u00e3o social.   \n\n Segundo Paiva (2003), j\u00e1 que a APA \u00e9 uma categoria que pode ser institu\u00edda em \n\n\u00e1reas particulares, consequentemente \u201cn\u00e3o se deve falar de indeniza\u00e7\u00e3o por desapossamento\u201d, \n\npor\u00e9m alerta que n\u00e3o pode haver qualquer excesso, em favor do Estado ou da parte contr\u00e1ria. \n\nA autora destaca o papel da preval\u00eancia do interesse p\u00fablico sobre o particular e \n\ndo Estado, em suas a\u00e7\u00f5es para prote\u00e7\u00e3o ambiental, praticar atos disciplinat\u00f3rios sobre a \n\nconduta de pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas, sendo que as limita\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter geral, como aquelas \n\nestabelecidas ao uso do solo urbano e rural por meio de zoneamento, n\u00e3o implicam em \n\nindeniza\u00e7\u00f5es. \u201c\u00c9 hoje praticamente consensual, na jurisprud\u00eancia, que a mera inten\u00e7\u00e3o de \n\npreservar n\u00e3o gera direito a indeniza\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nOutro ponto importante levantado pela autora, especialmente quando se trata de \n\numa APA, \u00e9 sobre as restri\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter geral j\u00e1 existentes como, por exemplo, a presen\u00e7a \n\nde \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, que correspondem \u00e0s margens de cursos d\u2019\u00e1gua, \n\n\n\n 52\n\ndeclividades de mais de 45\u00b0, topos de morros etc (situa\u00e7\u00f5es definidas pelo C\u00f3digo Florestal \u2013 \n\nLei Federal n\u00ba. 4.771, de 1965), o que n\u00e3o gera direito a indeniza\u00e7\u00e3o.  \n\nAinda segundo Paiva (2003), a aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ap\u00f3s a institui\u00e7\u00e3o de normas \n\nrestritivas tamb\u00e9m n\u00e3o d\u00e1 direito de indeniza\u00e7\u00e3o ao postulante.  \n\nO Plano de Manejo contempla o zoneamento ambiental e as restri\u00e7\u00f5es ao uso da \n\npropriedade e, segundo a autora acima,  no caso das APAs, sem direito a indeniza\u00e7\u00e3o, sendo \n\nconsiderado desta forma, um instrumento que tem \u201cpoderes bastante expressivos, podendo ser \n\nconsiderado como a lei da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nS\u00f3 a partir da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 biodiversidade \n\ntornaram-se onipresentes no Direito Brasileiro e, se n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel resgatar o que foi perdido \n\ncom a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 dado aos propriet\u00e1rios das \u00e1reas remanescentes o \n\ndireito de destruir o que sobrou, na \u201cmedida em que estamos diante de uma nova ordem \n\nconstitucional\u201d (FIGUEIREDO; LEUZINGER, 2001). \n\nO direito de propriedade e tamb\u00e9m a sua fun\u00e7\u00e3o social est\u00e3o contemplados no \n\nartigo 5\u00ba, inciso XXII e XXIII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ou seja, o Estado tem o \n\ndireito e o dever de impor normas restritivas ao uso dos recursos naturais em prol dos \n\ninteresses da coletividade (LEUZINGER, sd, apud FIGUEIREDO, 2001). \n\nAssim, a fun\u00e7\u00e3o social, que imp\u00f5e ao propriet\u00e1rio a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \n\nnos moldes estabelecidos em lei, imp\u00f5e tamb\u00e9m limites ao exerc\u00edcio do direito de \n\npropriedade, independentemente da vontade do particular, limites esses que, na maioria das \n\nvezes, sequer geram direito a indeniza\u00e7\u00f5es. \n\nEm se tratando de uma APA, o propriet\u00e1rio mant\u00e9m todos os poderes inerentes ao \n\ndom\u00ednio, sofrendo apenas as limita\u00e7\u00f5es ditadas pela legisla\u00e7\u00e3o, concernentes ao atendimento \n\nda fun\u00e7\u00e3o social do bem, conforme disp\u00f5e o artigo 9\u00ba da Lei Federal n\u00ba. 6902/81. Um im\u00f3vel \n\nsituado numa APA est\u00e1, portanto, evidentemente sujeito a determinadas limita\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 53\n\nadministrativas, cabendo destacar que a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o apenas pode como deve \n\ndisciplinar o uso da propriedade de forma a atender ao interesse de toda a popula\u00e7\u00e3o. \n\nDiante do exposto, deve-se ter em conta que, na implementa\u00e7\u00e3o de uma APA, o \n\nPlano de Manejo \u00e9 um instrumento importante e por isso mesmo deve ser feito com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local, que precisa entender as limita\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para garantir a \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos atributos. Por isso mesmo, cabe ao Estado, al\u00e9m do estabelecimento das \n\nrestri\u00e7\u00f5es, implementar tamb\u00e9m Programas de A\u00e7\u00e3o que considerem novas alternativas s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas e a capacita\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local para o desenvolvimento de novas atividades \n\necon\u00f4micas ou a introdu\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas para as atividades j\u00e1 existentes. Desta forma, a \n\npossibilidade de surgirem conflitos futuros pode ser bem menor. \n\n\n\n 54\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 OS INSTRUMENTOS DE GEST\u00c3O DAS APAS  \n\n \n\n3.1. Plano de Manejo \n\n \n\nQuando se trata de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, o termo gest\u00e3o se confunde com o \n\ntermo Manejo. Para o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis (IBAMA) a gest\u00e3o ou manejo de uma UC \u00e9 entendido como: \n\n \n\n[...] o conjunto de a\u00e7\u00f5es e atividades necess\u00e1rias ao alcance dos \nobjetivos de conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas protegidas, incluindo as \natividades afins, tais como prote\u00e7\u00e3o, recrea\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, \npesquisa e manejo dos recursos, bem como as atividades de \nadministra\u00e7\u00e3o ou gerenciamento (BRASIL, 1996). \n\n \n\nA Lei do SNUC, artigo 2\u00ba, VIII, por sua vez, define manejo como \u201ctodo e qualquer \n\nprocedimento que vise assegurar a conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e dos ecossistemas\u201d \n\nEssa mesma publica\u00e7\u00e3o do IBAMA define, tamb\u00e9m, que o conjunto de a\u00e7\u00f5es e atividades \n\ndeve ser estabelecido a partir de um plano de manejo, que compreende \n\n \n\n[...] um projeto din\u00e2mico que, utilizando t\u00e9cnicas de planejamento \necol\u00f3gico, determina o zoneamento de uma Unidade de \nConserva\u00e7\u00e3o, caracterizando cada uma de suas zonas e propondo \nseu desenvolvimento f\u00edsico, de acordo com as finalidades, e \nestabelece diretrizes b\u00e1sicas para o manejo da Unidade (BRASIL, \n1996). \n\n \n\nO Plano de Manejo das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o foi institu\u00eddo pela Lei do SNUC \n\ncomo: \n\n \n\n[...] documento t\u00e9cnico mediante o qual, com fundamento nos \nobjetivos gerais de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, se estabelece o \nseu zoneamento e as normas que devem presidir o uso da \u00e1rea e o \nmanejo dos recursos naturais, inclusive a implanta\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n 55\n\nestruturas f\u00edsicas necess\u00e1rias \u00e0 gest\u00e3o da Unidade  (BRASIL, \n2000a). \n\n \n\nOs roteiros metodol\u00f3gicos que surgiram ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei referida acima, \n\nconsideram que o Plano de Manejo de uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o deve contemplar o \n\nzoneamento ambiental, as diretrizes e normas para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e os Programas \n\nde A\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o da mesma, sendo que o IBAMA inclui tamb\u00e9m a necessidade de \n\nestabelecer um Sistema de Gest\u00e3o (BRASIL, 2001; S\u00c3O PAULO, 2004).  \n\n \n\n3.1.1.. Metodologia de elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo  \n\n \n\nAtualmente, apesar de persistirem ainda algumas dificuldades, como os trabalhos \n\nde campo, \u00e9 maior a oferta de levantamentos sistem\u00e1ticos realizados nos \u00faltimos anos, al\u00e9m \n\nda maior facilidade na coleta de novos dados prim\u00e1rios complementares e do tratamento dos \n\ndados com a ajuda de novas ferramentas em meio digital e difus\u00e3o pela Internet.  \n\nAssim, a elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos nos dias atuais \u00e9 mais r\u00e1pida e os produtos e \n\nescalas s\u00e3o mais completos e compat\u00edveis com a abordagem necess\u00e1ria. Deve ser acrescida \n\ntamb\u00e9m a facilidade de divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es a um p\u00fablico maior. \n\nDesde o inicio dos anos 90, a SMA incorporou na metodologia dos trabalhos de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o das APAs a participa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades locais, contando hoje \n\ncom algumas experi\u00eancias bem sucedidas de envolvimento dos mesmos durante todo o \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo. \n\nO primeiro estudo elaborado com a inclus\u00e3o formal de entidades e \u00f3rg\u00e3os \n\nregionais foi o referente \u00e0s  APAs Jundia\u00ed e Cabreuva, realizado de forma conjunta em todas \n\nas etapas, e finalizado em uma proposta \u00fanica de zoneamento ambiental e de Colegiado \n\n\n\n 56\n\nGestor, pois as duas APAs s\u00e3o cont\u00edguas e os atributos s\u00e3o os mesmos. Assim, ambas as \n\nAPAs foram regulamentadas pelo Decreto Estadual n\u00ba. 43.284/1998. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, nesse caso, a primeira atividade realizada foi o \n\nlevantamento das entidades da Sociedade Civil Organizada e \u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos do Estado e dos \n\ndois Munic\u00edpios. Em seguida, foram formados cinco grupos de trabalho tem\u00e1ticos para o \n\nlevantamento dos principais problemas da regi\u00e3o: 1) Serra do Jap\u00ed e Guaxatuba, 2) Recursos \n\nh\u00eddricos, 3) Urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o, 4) Minera\u00e7\u00e3o e 5) Licenciamento, fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole. Cada grupo contou com a participa\u00e7\u00e3o de especialistas para aprofundamento das \n\nquest\u00f5es relacionadas ao tema e proposi\u00e7\u00e3o de diretrizes.  \n\nNa etapa final os grupos de trabalho reuniram-se conjuntamente para a defini\u00e7\u00e3o \n\ndo zoneamento ambiental e das normas para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e da estrutura do \n\nColegiado Gestor (S\u00c3O PAULO, 2001a). \n\nNesse mesmo per\u00edodo foram desenvolvidos tamb\u00e9m os trabalhos para a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o das APAs V\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea e Corumbata\u00ed. A APA V\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea \n\nteve inicio com um grupo de trabalho formado com alguns membros do CONSEMA, sob a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o da CPLA. Este grupo acompanhou todos os passos da elabora\u00e7\u00e3o do zoneamento \n\nambiental e das normas para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, os quais foram discutidos nos doze \n\nmunic\u00edpios da referida APA. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 APA Corumbata\u00ed, o processo foi um pouco diferente, sendo que o \n\nenvolvimento das entidades e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos da regi\u00e3o s\u00f3 aconteceu ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o do \n\ndiagn\u00f3stico  e do zoneamento ambiental com as respectivas diretrizes e normas. As discuss\u00f5es \n\naconteceram nas C\u00e2maras Municipais de todos os Munic\u00edpios da APA e as sugest\u00f5es foram \n\nincorporadas ao documento original. \n\n\n\n 57\n\nCom o objetivo de uniformizar os trabalhos para a regulamenta\u00e7\u00e3o das APAs, em \n\n2004, a SMA elaborou uma proposta de roteiro para a elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de Manejo,  o \n\nqual inclui uma proposta de zoneamento e de metodologia para a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos.  \n\nPara agilizar o processo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo das APAs, possibilitar \n\na maior participa\u00e7\u00e3o dos representantes dos Conselhos Gestores e produzir tamb\u00e9m a \n\ntranspar\u00eancia do processo de elabora\u00e7\u00e3o dos trabalhos, a referida metodologia foi adaptada e \n\nsistematizada em forma de Oficinas de Trabalho, dividida em quatro etapas:  \n\n1) Oficina de Informa\u00e7\u00e3o - o objetivo desta etapa inicial \u00e9 o levantamento de \n\ndados e informa\u00e7\u00f5es existentes sobre a regi\u00e3o de trabalho, junto aos \u00f3rg\u00e3os setoriais, \n\nuniversidades, prefeituras, f\u00f3runs regionais, iniciativa privada e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais, como subsidio ao Plano de Manejo; \n\n2) Oficina de Sistematiza\u00e7\u00e3o - Ap\u00f3s a organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e dados \n\ncoletados na oficina anterior pela CPLEA \u00e9 realizada a Oficina de Sistematiza\u00e7\u00e3o, que \n\nconsiste na leitura e revis\u00e3o dos dados anteriores pelos membros do Conselho e colaboradores \n\nque, a partir do conhecimento pr\u00e1tico sobre as potencialidades, vulnerabilidades e n\u00edveis de \n\ncriticidade da APA, elaboram os mapas comunit\u00e1rios, os quais s\u00e3o sistematizados em mapas \n\ntem\u00e1ticos, para subsidiar os trabalhos da pr\u00f3xima oficina. \n\n3) Oficina de Proposi\u00e7\u00e3o - Nesta oficina, s\u00e3o formados grupos de trabalho para \n\niniciar a etapa de identifica\u00e7\u00e3o os limites das \u00e1reas homog\u00eaneas e suas caracter\u00edsticas (pontos \n\ncr\u00edticos e potencialidades), para a estrutura\u00e7\u00e3o do zoneamento preliminar; \n\n4) Oficina de Consolida\u00e7\u00e3o - Nesta etapa \u00e9 feita a consolida\u00e7\u00e3o do zoneamento e \n\na proposi\u00e7\u00e3o das diretrizes e normas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo para cada zona mapeada. S\u00e3o \n\nidentificados, tamb\u00e9m os Programas de A\u00e7\u00e3o e a estrutura\u00e7\u00e3o da Minuta de decreto. \u00c9 \n\ndefinida, tamb\u00e9m, a agenda das consultas publicas e divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos.  \n\n\n\n 58\n\nA finaliza\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo \u00e9 feita com a oficializa\u00e7\u00e3o em um decreto \n\nestadual, assinado pelo Governador do Estado. \n\n \n\n3.1.2. Zoneamento \n\n \n\nH\u00e1 na literatura v\u00e1rias tentativas de definir e/ou tentar diferenciar o significado das \n\nexpress\u00f5es \u201cZoneamento Ambiental\u201d e do \u201cZoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico\u201d. Para alguns \n\nautores as express\u00f5es \u201cZoneamento Ambiental\u201d e \u201cZoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico\u201d s\u00e3o \n\nsin\u00f4nimas (EDIS MILAR\u00c9 s/d, apud FIGUEIREDO, 2004); entretanto para Figueiredo \n\n(2004), o \u201cZoneamento Ambiental\u201d \u00e9 g\u00eanero, do qual o Zoneamento Ecol\u00f3gico-Economico \n\n(ZEE) \u00e9 esp\u00e9cie, ou seja, o ZEE \u00e9 considerado como uma categoria de Zoneamento \n\nAmbiental.  \n\nAs duas express\u00f5es \u201cZoneamento Ambiental\u201d e \u201cZoneamento Ecol\u00f3gico-\n\nEcon\u00f4mico\u201d, \u00e0s vezes, \u00e9 tratada como se a segunda fosse um aprimoramento da primeira, ao \n\nacrescentar o componente do crescimento econ\u00f4mico ao j\u00e1 existente conceito ambiental. \n\nO suporte legal do zoneamento foi estabelecido em v\u00e1rios instrumentos \n\nlegislativos: no artigo 21, inciso IX da Constitui\u00e7\u00e3o, delegando \u00e0 Uni\u00e3o Federal a \n\ncompet\u00eancia para elaborar e executar planos nacionais e regionais de ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e \n\nde desenvolvimento econ\u00f4mico e social; na Lei Federal n\u00ba. 6.938/1981, artigo 9\u00ba, inciso II, o \n\nzoneamento ambiental \u00e9 considerado como um dos instrumentos da Pol\u00edtica Nacional do \n\nMeio Ambiente e o Decreto Federal n\u00ba. 4.297, de 10 de julho de 2002, que regulamentou esse \n\nartigo e seu inciso II, estabeleceu seus princ\u00edpios no artigo 2\u00ba:  \n\n \n\n[...] O ZEE instrumento de organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio a ser \nobrigatoriamente seguido de implanta\u00e7\u00e3o de planos, obras e \natividades publicas e privadas, estabelece medidas e padr\u00f5es de \nprote\u00e7\u00e3o ambiental destinados a assegurar a qualidade ambiental, \ndos recursos h\u00eddricos e do solo e a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, \n\n\n\n 59\n\ngarantindo o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a melhoria das \ncondi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2002). \n\n \n\nDe acordo com artigo 2\u00ba, inciso XVI da Lei do SNUC, entende-se zoneamento \n\ncomo: \n\n[...] defini\u00e7\u00e3o de setores ou zonas em uma Unidade de \nConserva\u00e7\u00e3o com objetivos de manejo e normas espec\u00edficos, com \no prop\u00f3sito de proporcionar os meios e as condi\u00e7\u00f5es para que \ntodos os objetivos da unidade possam ser alcan\u00e7ados de forma \nharm\u00f4nica e eficaz (BRASIL, 2000b). \n\n \n\nO zoneamento pode apresentar duas fun\u00e7\u00f5es:1) pode ser uma simples classifica\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfica dos espa\u00e7os a partir de crit\u00e9rios pr\u00e9-definidos, sem prescri\u00e7\u00e3o normativa \n\npara o uso do solo; ou 2) a divis\u00e3o de uma \u00e1rea geogr\u00e1fica em setores nos quais s\u00e3o definidas \n\nas normas, permitindo certos usos ou a sua restri\u00e7\u00e3o (GRIFFTH, 1989). \n\n \n\nO zoneamento tamb\u00e9m pode ser considerado como limita\u00e7\u00e3o administrativa ao \n\ndireito de propriedade, que tem como vantagem estabelecer o regramento do uso dos recursos \n\nnaturais, sem a necessidade de altera\u00e7\u00e3o da dominialidade do im\u00f3vel e sem cessar o \n\ndesenvolvimento de atividades econ\u00f4micas (MOTTA, 1996). \n\nA autora continua: \n\n[...] O Zoneamento Ambiental \u00e9 um mecanismo jur\u00eddico posto \u00e0 \ndisposi\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, basicamente, para disciplinar o uso \ndos recursos naturais, determinando como deve se dar a ocupa\u00e7\u00e3o \ne uso do solo, urbano e/ou rural e definindo as atividades que \npossam ser exercidas e suas condicionantes (MOTTA, 1996). \n\n \n\n \n\nOutra fonte que contempla os objetivos do ZEE \u00e9 o artigo 10 da Lei Estadual \n\n10.019, de 03 de julho de 1998, que disp\u00f5e sobre o Plano Estadual de Gerenciamento \n\nCosteiro: \n\n \n\n\n\n 60\n\n[...] O Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico tem por objetivo \nidentificar as unidades territoriais que, por suas caracter\u00edsticas \nf\u00edsicas, biol\u00f3gicas e socioecon\u00f4micas, bem como, por sua \ndin\u00e2mica e contrastes internos, devam ser objeto de disciplina \nespecial, com vistas ao desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es capazes de \nconduzir ao aproveitamento, \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o ou \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de \nsuas qualidade ambiental e do seu potencial produtivo (S\u00c3O \nPAULO, 1998). \n\n \n\nO zoneamento ambiental \u00e9 considerado como \u201cinstrumento jur\u00eddico de ordena\u00e7\u00e3o \n\ndo uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo\u201d (SILVA, 1991, apud FIGUEIREDO; LEUZINGER, 2001) e em \n\nse tratando de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 parte integrante do Plano de Manejo, assim como \n\nas diretrizes e normas para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e os Programas de A\u00e7\u00e3o.  \n\nO zoneamento por si s\u00f3 n\u00e3o viabiliza a prote\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 necess\u00e1ria a consci\u00eancia \n\nsobre seu papel e import\u00e2ncia, tanto por parte da sociedade como pelo Poder P\u00fablico em todas \n\nas esferas, cabendo a este ser o principal vetor da promo\u00e7\u00e3o da conscientiza\u00e7\u00e3o.  \n\nNo n\u00edvel federal, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba.  10, de 14 de dezembro de 1988 foi o \n\nprimeiro instrumento legal a dispor o Zoneamento Ecol\u00f3gico-Economico para as APAs e  \n\ndefiniu tamb\u00e9m que todas devem ter uma Zona de Vida Silvestre, al\u00e9m de estabelecer as \n\nregras para a implanta\u00e7\u00e3o de diversas atividades, como os projetos de urbaniza\u00e7\u00e3o, agr\u00edcolas, \n\npecu\u00e1rios, de terraplenagem, minera\u00e7\u00e3o, dragagem e escava\u00e7\u00e3o, etc.  \n\n \n\n3.1.2.1. Proposta de zoneamento do IBAMA   \n\n \n\nAp\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei do SNUC, o IBAMA editou o Roteiro Metodol\u00f3gico para a \n\ngest\u00e3o de APAs que, como o pr\u00f3prio nome diz, foi uma tentativa de estabelecer diretrizes para \n\na gest\u00e3o de todas as APAs existentes e uniformizar os conceitos a serem incorporados nos \n\nnovos Planos de Gest\u00e3o das APAs (BRASIL, 2001).  \n\nA proposta foi elaborada tendo por base o enfoque estrat\u00e9gico de planejamento, \n\ncom a formula\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios futuros, objetivando consolidar a miss\u00e3o da APA.  \n\n\n\n 61\n\nNesse sentido, o roteiro prop\u00f5e uma abordagem sist\u00eamica e de planejamento \n\nparticipativo, tendo como objetivos: o estabelecimento de um processo cont\u00ednuo de \n\nplanejamento e gest\u00e3o; a integra\u00e7\u00e3o entre o zoneamento ambiental, os Programas de A\u00e7\u00e3o e o \n\nSistema de Gest\u00e3o; a abordagem sist\u00eamica,  processual e participativa; o estabelecimento de \n\nprocedimentos claros, compat\u00edveis com os recursos institucionais, sociais e financeiros \n\ndispon\u00edveis; a apresenta\u00e7\u00e3o de mecanismos e instrumentos que permitam a participa\u00e7\u00e3o social  \n\ne a possibilidade de parcerias. \n\nComo componentes do Plano de Gest\u00e3o devem ser contemplados o Quadro S\u00f3cio-\n\nambiental (diagn\u00f3stico); a Matriz de planejamento; o Zoneamento ambiental; os Programas de \n\na\u00e7\u00e3o; o Sistema de Gest\u00e3o e a Monitoria e avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. \n\nO zoneamento da APA deve ter inicio na Fase 1 do Plano de Gest\u00e3o, com a \n\ndefini\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Homog\u00eaneas e das \u00c1reas Estrat\u00e9gicas. Nesta fase, s\u00e3o definidas tamb\u00e9m \n\nas normas e diretrizes preliminares para estas \u00e1reas, sendo que as primeiras devem ser \n\ndirecionadas para as normas gerais da APA e, as segundas para as normas especificas de cada \n\nzona. \n\nNa fase 2, com o aprofundamento dos estudos, as zonas acima s\u00e3o retificadas ou \n\nconfirmadas com a defini\u00e7\u00e3o de Zonas Ambientais para todo o territ\u00f3rio da APA, sendo \n\nenquadradas como Zonas de Prote\u00e7\u00e3o ou Zonas de Conserva\u00e7\u00e3o e t\u00eam definidas as suas \n\ndiretrizes e normas para uso do solo e dos recursos naturais. \n\nNa fase 3, o zoneamento e o sistema de gest\u00e3o s\u00e3o oficializados, ap\u00f3s o \n\naperfei\u00e7oamento das diretrizes e normas para o uso do solo e dos recursos naturais e do \n\najustamento dos per\u00edmetros e delimita\u00e7\u00e3o das zonas. \n\n As propostas de tipologias do zoneamento s\u00e3o apresentadas, de forma sintetizada, \n\ncomo segue: \n\n\n\n 62\n\nZona de Prote\u00e7\u00e3o \u2013 esta zona tem car\u00e1ter de preserva\u00e7\u00e3o, com normas de controle \n\nbastante rigorosas e corresponde a \u00e1reas com presen\u00e7a de: remanescentes de ecossistemas e \n\npaisagens preservadas ou com pouca altera\u00e7\u00e3o; configura\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas \n\nespeciais; ref\u00fagios de fauna, conjuntos representativos do patrim\u00f4nio paleontol\u00f3gico, \n\nespeleol\u00f3gico, arqueol\u00f3gico e cultural. \n\nZonas de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 nesta zona \u00e9 admitido o uso dos recursos naturais sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es especiais de manejo. A classifica\u00e7\u00e3o desta zona deve ser correlacionada com os \n\nobjetivos e necessidades espec\u00edficos de conserva\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nA julgar pelo exemplo apresentado no anexo II do roteiro, referente \u00e0 APA Carste \n\nde Lagoa Santa, em Minas Gerais, as duas zonas acima podem ser desmembradas, de acordo \n\ncom as caracter\u00edsticas dos atributos a serem protegidos (Zona de Prote\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio \n\nCultural, Zona de Prote\u00e7\u00e3o das Paisagens Naturais do Carste) e (Zona de Conserva\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Agr\u00edcola, Zona de Conserva\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Urbano e Industrial), \n\netc. \n\n\u00c1reas de Ocorr\u00eancia Ambiental \u2013 s\u00e3o \u00e1reas de pequena dimens\u00e3o territorial que \n\napresentam situa\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e bi\u00f3ticas particulares, podendo ocorrer de forma isolada em \n\nquaisquer zonas ambientais. Est\u00e3o classificadas em duas categorias: \n\nI) \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) \u2013 correspondem \u00e0s situa\u00e7\u00f5es \n\ndefinidas no C\u00f3digo Florestal, por meio da Lei Federal n\u00ba 4.771/1965 e outros instrumentos \n\nlegislativos. \n\nII) \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Especial (APE) \u2013 engloba as situa\u00e7\u00f5es especificas de \n\nvulnerabilidade, como, por exemplo, as cavernas, encostas, manguezais, etc.  \n\n \n\n3.1.2.2. Proposta de zoneamento das APAs de S\u00e3o Paulo   \n\n \n\n\n\n 63\n\nAp\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do IBAMA acima apontada, a Secretaria do Meio Ambiente \n\n(SMA) de S\u00e3o Paulo, por meio da Coordenadoria de Planejamento Estrat\u00e9gico e Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (CPLEA) tamb\u00e9m elaborou uma proposta de roteiro para a elabora\u00e7\u00e3o dos Planos \n\nde Manejo das APAs paulistas, com o titulo de \u201cAPAs \u2013 \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo\u201d, publicado em 2004. \n\nEsta publica\u00e7\u00e3o foi elaborada pela equipe t\u00e9cnica da CPLEA, com o objetivo de \n\nestabelecer uma proposta de zoneamento ambiental para uniformizar a nomenclatura das \n\nzonas e definir os crit\u00e9rios para a delimita\u00e7\u00e3o das mesmas, consubstanciada na experi\u00eancia \n\nadquirida ao longo dos vinte anos de gest\u00e3o das APAs. \n\nA publica\u00e7\u00e3o est\u00e1 dividida em tr\u00eas partes: na primeira \u00e9 apresentado o Roteiro \n\nMetodol\u00f3gico; na segunda h\u00e1 uma s\u00edntese de todas as APAs existentes, com a inclus\u00e3o de \n\ntoda a legisla\u00e7\u00e3o pertinente a cada uma (lei ou decreto de cria\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o, quando \n\nhouver e a terceira parte do livro corresponde \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o  federal sobre as Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (Lei Federal n\u00ba. 9.985/2000 e o Decreto Federal n\u00ba. 4.340/2002, que a \n\nregulamentou) e o Decreto Estadual n\u00ba. 48.149/2003 que disp\u00f5e sobre os Conselhos Gestores \n\ndas APAs no Estado de S\u00e3o Paulo (S\u00c3O PAULO, 2004).   \n\nO livro apresenta tamb\u00e9m as diretrizes para a gest\u00e3o integrada, contemplando o \n\nConselho Gestor e a concep\u00e7\u00e3o e metodologia para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo, \n\nsintetizados da seguinte forma: concep\u00e7\u00e3o e metodologia; diagn\u00f3stico socioambiental; \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas homog\u00eaneas; defini\u00e7\u00e3o das normas e diretrizes; e a defini\u00e7\u00e3o dos \n\nprogramas de a\u00e7\u00e3o. \n\nO zoneamento ambiental proposto manteve a estrutura do roteiro do IBAMA, \n\npor\u00e9m, sem detalhar a metodologia de execu\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo, conforme pode ser \n\nverificado a seguir: \n\n\n\n 64\n\nZona de Prote\u00e7\u00e3o M\u00e1xima \u2013 corresponde \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de interesse para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, definidas como \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) pelo C\u00f3digo Florestal e tamb\u00e9m \u00e1reas protegidas por outros \n\ntextos legais, como o Decreto 750, que protege a Mata Atl\u00e2ntica.  \n\nZona de Prote\u00e7\u00e3o Especial \u2013 corresponde a situa\u00e7\u00f5es especificas de \n\nvulnerabilidade ou ocorr\u00eancia de atributos ambientais significativos, como patrim\u00f4nio \n\narqueol\u00f3gico, espeleol\u00f3gico, arqueol\u00f3gico, etc. \n\nZona de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 aquela considerada de especial interesse para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental, e onde s\u00e3o permitidos usos dos recursos naturais, sob condi\u00e7\u00f5es \n\nadequadas de manejo. Poder\u00e1 ser estabelecida de acordo com os objetivos relativos aos \n\natributos existentes, como por exemplo: Zona de Conserva\u00e7\u00e3o da Vida Silvestre, Zona de \n\nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos, etc. \n\nZona de Ocupa\u00e7\u00e3o Consolidada \u2013 compreende as \u00e1reas urbanas cont\u00edguas e \n\nconsolidadas. \n\nZona de Ocupa\u00e7\u00e3o Dirigida \u2013 corresponde \u00e0s \u00e1reas em processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nou outras que necessitem de um ordenamento para proteger as Zonas de Prote\u00e7\u00e3o e de \n\nConserva\u00e7\u00e3o. \n\nZona de Ocupa\u00e7\u00e3o Diversificada \u2013 apresenta usos mistos, como agricultura, \n\nch\u00e1caras de recreio, condom\u00ednios residenciais, turismo ecol\u00f3gico, etc. \n\n\u00c1reas Estrat\u00e9gicas de Recupera\u00e7\u00e3o \u2013 s\u00e3o definidas no \u00e2mbito do zoneamento \n\nambiental e correspondem \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de riscos humanos, ocupa\u00e7\u00e3o urbana irregular, \u00e1reas \n\ncom graves problemas de eros\u00e3o, etc. \n\nUm item importante e pouco citado na literatura sobre o tema zoneamento \n\nambiental \u00e9 a escala de trabalho, referente aos mapas utilizados e resultantes e o n\u00edvel de \n\ndetalhamento da abordagem das propostas (CABRAL e SOUZA, 2005). \n\n\n\n 65\n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, como a maioria das APAs apresentam territ\u00f3rios  \n\nextensos, a escala adotada \u00e9 1:50.000, pois o enfoque dos Planos de Manejo \u00e9 regional, \n\ncabendo aos munic\u00edpios o seu detalhamento nos Planos Diretores, que podem ser elaborados \n\nem escala maior.  \n\n \n\n3.2. Sistema de Gest\u00e3o \n\n \n\nO primeiro instrumento legal da Uni\u00e3o a dispor sobre a forma de gest\u00e3o para as \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u00e9, sem d\u00favida, a Lei Federal n\u00ba. 9.985, de 18.07.2000 (Lei do \n\nSNUC). Trata-se de medida importante para garantir maior transpar\u00eancia e envolvimento \n\nlocal dos \u00f3rg\u00e3os estaduais, munic\u00edpios e da Sociedade Civil, por meio da cria\u00e7\u00e3o dos \n\nConselhos das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\nO complemento da citada lei veio por meio do Decreto Federal n\u00ba. 4.340, de 22 de \n\nagosto de 2002, que a regulamentou. O decreto estabeleceu a estrutura e o funcionamento dos \n\nConselhos, que compreendem a forma de participa\u00e7\u00e3o, as atribui\u00e7\u00f5es, a composi\u00e7\u00e3o, a \n\nvig\u00eancia, etc. \n\nSegundo a Lei do SNUC, os Conselhos das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o podem ser \n\ndeliberativos ou consultivos e devem ser presididos por representantes dos \u00d3rg\u00e3os Gestores \n\ndas UCs, com a participa\u00e7\u00e3o dos \u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos presentes na regi\u00e3o, das Prefeituras \n\nMunicipais e das entidades da Sociedade Civil. \n\nDe acordo com a citada lei federal, todas as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o \n\nintegral e as Florestas Nacionais devem possuir Conselhos Consultivos.  Entretanto, para as \n\n\u00c1reas de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico e as Reservas de Fauna n\u00e3o foi estabelecida nenhuma \n\nforma de Conselho, podendo o mesmo, nestes casos, ser entendido como facultativo.  \n\n\n\n 66\n\nPara as APAs essa legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o definiu a natureza do Conselho, fato considerado \n\ncomo grave omiss\u00e3o e que tem gerado muitas d\u00favidas por parte dos envolvidos, sejam os \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos ou a Sociedade Civil. \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, antes da edi\u00e7\u00e3o da Lei do SNUC, algumas APAs j\u00e1 \n\ntinham seus Sistemas de Gest\u00e3o institu\u00eddos por meio de Colegiados Gestores, que foram \n\nestruturados de forma id\u00eantica aos Comit\u00eas das Bacias Hidrogr\u00e1ficas.  \n\nEsses Colegiados Gestores eram compostos de forma tripartite entre o Estado, os \n\nMunic\u00edpios e a Sociedade Civil, com um ter\u00e7o dos representantes de cada segmento, sendo \n\nque a presid\u00eancia dos mesmos podia ser exercida por representante de qualquer um dos \n\nsegmentos, forma diferente daquela estabelecida pela Lei do SNUC, que determinou a \n\nobrigatoriedade dos atuais Conselhos serem presididos pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis das \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o (S\u00c3O PAULO, 2001a). \n\nAp\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei do SNUC e seu decreto regulamentador, o Estado de S\u00e3o \n\nPaulo editou o Decreto Estadual n\u00ba. 48.149, de 09 de outubro de 2003, que disp\u00f5e sobre a \n\nreadequa\u00e7\u00e3o dos Colegiados Gestores das APAs, quanto \u00e0 estrutura, composi\u00e7\u00e3o e \n\nnomenclatura, passando o mesmo a se chamar Conselho Gestor, com composi\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria \n\nentre os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e as entidades, tendo o Estado e os Munic\u00edpios vinte e cinco por \n\ncento da representa\u00e7\u00e3o e a Sociedade Civil  cinq\u00fcenta por cento.    \n\nOs Conselhos Gestores das APAs s\u00e3o consultivos e entre suas atribui\u00e7\u00f5es pode-se \n\ndestacar a elabora\u00e7\u00e3o do regimento interno, o acompanhamento da elabora\u00e7\u00e3o ou da revis\u00e3o \n\ndo Plano de Manejo da unidade, buscar a integra\u00e7\u00e3o da unidade com as demais unidades e \n\nespa\u00e7os protegidos, acompanhar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos de compensa\u00e7\u00e3o ambiental, a \n\nproposi\u00e7\u00e3o de planos, programas e a\u00e7\u00f5es aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, \u00e0 iniciativa privada, com o \n\nobjetivo de proteger os recursos naturais; o acompanhamento do desenvolvimento destas \n\n\n\n 67\n\niniciativas; propor formas de coopera\u00e7\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e a sociedade civil, etc \n\n(S\u00c3O PAULO, 2001a;  2004). \n\nSobre a gest\u00e3o de uma APA, \u00e9 importante destacar que o Conselho Gestor n\u00e3o \n\nsubstitui o \u00f3rg\u00e3o gestor da unidade; ao contr\u00e1rio, neste caso aumenta a sua responsabilidade, \n\ndevido \u00e0s novas necessidades de articula\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es sempre atuantes, da \n\nmodera\u00e7\u00e3o de conflitos, da cria\u00e7\u00e3o de dispositivos adicionais, para que a gest\u00e3o \n\ncompartilhada de fato aconte\u00e7a.  \n\nNa verdade, com os Conselhos, o papel do \u00f3rg\u00e3o gestor de uma APA muda de \n\nfoco, devendo abrir espa\u00e7o para novos agentes da regi\u00e3o, e exercendo uma nova fun\u00e7\u00e3o de \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o de todos os interesses para uma finalidade comum, que \u00e9 a melhoria da \n\nqualidade ambiental e das condi\u00e7\u00f5es de vida da  popula\u00e7\u00e3o. O \u00eaxito da gest\u00e3o depende da \n\nmudan\u00e7a das formas centralizadas para as atividades realizadas em parcerias com outros \n\n\u00f3rg\u00e3os e entidades da Sociedade Civil (BRASIL, 2001). \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, al\u00e9m dos Conselhos Gestores, o Conselho Estadual do \n\nMeio Ambiente (CONSEMA) tamb\u00e9m tem como  atribui\u00e7\u00e3o   o acompanhamento, a  an\u00e1lise e \n\na aprova\u00e7\u00e3o das propostas de Planos de Manejo das APAs.  \n\nEsta atribui\u00e7\u00e3o foi estabelecida na Delibera\u00e7\u00e3o CONSEMA 14/2001, de 06 de \n\njunho de 2001, 165\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria de readequa\u00e7\u00e3o das Comiss\u00f5es Especiais \n\nexistentes e suas atribui\u00e7\u00f5es. A partir de ent\u00e3o, est\u00e3o em funcionamento dez Comiss\u00f5es \n\nEspeciais Tem\u00e1ticas, entre as quais a de \u201cBiodiversidade, Florestas, Parques e \u00c1reas \n\nProtegidas\u201d. \n\nA referida comiss\u00e3o tem como atribui\u00e7\u00e3o acompanhar os trabalhos elaborados \n\npelos \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos da Secretaria do Meio Ambiente, relacionados aos temas da referida \n\ncomiss\u00e3o, conforme o artigo 3\u00ba, item 8: 1) modelos e propostas conceituais relacionados com \n\nbiodiversidade, florestas, parques e \u00e1reas protegidas; 2) biosseguran\u00e7a/acesso aos recursos \n\n\n\n 68\n\ngen\u00e9ticos; 3) projetos florestais; 4) planos de manejo de parques; e  5) regulamenta\u00e7\u00e3o de \n\nAPAs e de \u00e1reas protegidas. \n\n \n\n \n\n3.3. Recursos financeiros \n\n \n\n3.3.1. Imposto Sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \u2013 (ICMS) \n\nEcol\u00f3gico \n\nA tributa\u00e7\u00e3o como incentivo a a\u00e7\u00f5es de interesse ambiental, como o chamado \n\nICMS ecol\u00f3gico, foi prevista na Alemanha j\u00e1 em 1918 e  seguida por v\u00e1rios pa\u00edses do mundo, \n\nsendo adotada pelo Brasil em 1954 (LOUREIRO, 2003). \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 prev\u00ea no seu artigo 158 que um quarto do \n\nmontante dos recursos arrecadados pelo ICMS deve ser destinado aos munic\u00edpios, ficando os \n\noutros tr\u00eas quartos para os Estados; prev\u00ea tamb\u00e9m que os munic\u00edpios t\u00eam direito a setenta e \n\ncinco por cento dos valores arrecadados, segundo o crit\u00e9rio de Valor Adicionado, podendo os \n\noutros vinte e cinco por cento serem repassados de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o de cada Estado. \n\nO Estado do Paran\u00e1 foi o primeiro a estabelecer uma legisla\u00e7\u00e3o especifica para o \n\nrepasse do ICMS aos munic\u00edpios. Assim, a Lei Estadual n\u00ba. 9491/90, ao regulamentar o artigo \n\n158 da Constitui\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1, definiu em cinco por cento o total de recursos do ICMS a \n\nserem repassados aos munic\u00edpios pelo crit\u00e9rio ambiental.  O \u00edndice de compensa\u00e7\u00e3o do ICMS \n\nEcol\u00f3gico deve ser maior que o poss\u00edvel ICMS arrecadado e devolvido ao munic\u00edpio se a \u00e1rea \n\nprotegida fosse utilizada para produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; assim, a cria\u00e7\u00e3o de UCs deveria ser uma \n\nalternativa rent\u00e1vel para o poder p\u00fablico municipal, pois ao inv\u00e9s de representar uma perda \n\nfinanceira, representaria um ganho para o munic\u00edpio (LOUREIRO, 2003). \n\n\n\n 69\n\nOs crit\u00e9rios para o repasse foram estabelecidos pela Lei Complementar n\u00ba. 59, \n\nregulamentada pelo Decreto Estadual n\u00ba. 974/91, que mais tarde foi detalhado pelo Decreto \n\nEstadual n\u00ba. 2781/96. \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, O ICMS Ecol\u00f3gico foi estabelecido pela Lei Estadual \n\n8.510/93, consistindo em 0,5% da parcela do Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e \n\nPresta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os (ICMS), que constitui a cota-parte dos munic\u00edpios.  \n\nOs 169 munic\u00edpios paulistas que possuem espa\u00e7os territoriais sob prote\u00e7\u00e3o legal do \n\nEstado receberam, em 2002, R$ 39,6 milh\u00f5es por conta do ICMS Ecol\u00f3gico.  \n\nIguape, que concentra um dos maiores cont\u00ednuos de Mata Atl\u00e2ntica, foi o \n\nmunic\u00edpio que mais se beneficiou com essa forma de compensa\u00e7\u00e3o financeira: R$ 1,9 milh\u00f5es \n\ne, em seguida vem o Munic\u00edpio de Barra do Turvo recebeu R$ 1,8 milh\u00f5es e Iporanga R$ 1.7 \n\nmilh\u00f5es. (S\u00c3O PAULO SMA, on-line). \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo estabeleceu-se que, da cota dos munic\u00edpios, 76% devem \n\nser calculados em fun\u00e7\u00e3o do valor adicionado e 24% divididos da seguinte forma: 3% por \n\nconta da \u00e1rea cultivada, 2% do componente porcentual fixo, 0,5% dos espa\u00e7os territoriais \n\nespecialmente protegidos, 0,5% dos reservat\u00f3rios de \u00e1gua destinados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica, 13% da popula\u00e7\u00e3o e 5% da receita tribut\u00e1ria pr\u00f3pria. \n\nPara a distribui\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS \u00e9 considerada a \u00e1rea inserida na Unidade \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o e n\u00e3o o territ\u00f3rio total do munic\u00edpio, ponderada conforme os seguintes pesos: \n\nEsta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas e Reservas Biol\u00f3gicas: peso 1,0; Parques Estaduais: peso 0,8; Zonas de \n\nVida silvestre em APAs: peso 0,5; Reservas Florestais: peso 0,2; APAs e \u00c1reas Naturais \n\nTombadas: peso 0,1; e, quando houver sobreposi\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nconsiderada aquela mais restritiva, para efeito de c\u00e1lculo.  \n\nDos R$ 31,7 bilh\u00f5es de ICMS arrecadados em S\u00e3o Paulo no ano passado, 75% (ou \n\nR$ 23,8 bilh\u00f5es) ficaram com o Estado e 25% (ou R$ 7,9 bilh\u00f5es) com os munic\u00edpios. \u00c9 desta \n\n\n\n 70\n\nparcela que se deduz 0,5% (ou R$ 39,6 milh\u00f5es), que correspondem ao ICMS Ecol\u00f3gico \n\ndestinado aos que possuem \u00e1reas especialmente protegidas. \n\nIguape, o munic\u00edpio mais beneficiado, tem parte de seu territ\u00f3rio ocupado por \n\n2.699,60 hectares da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Chau\u00e1s, 63.755,93 hectares da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\nJur\u00e9ia-Itatins e 98.442 hectares da \u00e1rea natural tombada da Serra do Mar e de Paranapiacaba. \n\nBarra do Turvo, em segundo lugar, abriga 79.139,89 hectares do Parque Estadual do \n\nJacupiranga e 3.555,21 hectares da APA da Serra do Mar (S\u00c3O PAULO, on-line). \n\nEm 2002, dez novos munic\u00edpios, nos quais o Estado criou a APA Rio Batalha, \n\nforam inclu\u00eddos entre os que recebem ICMS Ecol\u00f3gico: Agudos, que recebeu R$ 36 mil; \n\nAva\u00ed, R$ 190 mil; Balbinos, R$ 81 mil; Duartina, R$ 47 mil; Bauru, R$ 49 mil; Piraju\u00ed, R$ \n\n102 mil; Piratininga, R$ 106 mil; Presidente Alves, R$ 95 mil; Regin\u00f3polis, R$ 129 mil; e \n\nUr\u00fa, R$ 52 mil (S\u00c3O PAULO, on-line).  \n\nApesar de sua import\u00e2ncia como incentivo \u00e0s a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o ambiental, no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo n\u00e3o existe a obrigatoriedade de sua aplica\u00e7\u00e3o pelos munic\u00edpios em a\u00e7\u00f5es \n\nambientais.  \n\n \n\n3.3.2. Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\n \n\nA compensa\u00e7\u00e3o ambiental foi estabelecida em 2000, pela Lei do SNUC em seu \n\nartigo 36, par\u00e1grafos 1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba. Este recurso financeiro \u00e9 aplicado nos casos de licenciamento \n\nambiental de empreendimentos de significativo impacto ambiental, em que o empreendedor \u00e9 \n\nobrigado a aplicar no m\u00ednimo meio por cento do valor total do empreendimento na \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de Unidade de Prote\u00e7\u00e3o Integral; ou o mesmo poder\u00e1 aplicar parte \n\ndos recursos em UC de outra categoria, quando o empreendimento afet\u00e1-la diretamente (LEI \n\nFEDERAL N\u00ba. 9.985/2000). \n\n\n\n 71\n\nDois anos depois, o Decreto Federal N\u00ba. 4.340, artigo 33, ao regulamentar a \n\nreferida lei, estabeleceu os crit\u00e9rios para a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, sendo que, em se tratando \n\nde Unidade de Prote\u00e7\u00e3o Integral existente, os mesmos devem priorizar a regulariza\u00e7\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria do territ\u00f3rio, seguido de elabora\u00e7\u00e3o do Plano de manejo, aquisi\u00e7\u00e3o de bens e \n\nservi\u00e7os e desenvolvimento de pesquisas para a gest\u00e3o da UC. \n\nNo caso de APA ou outra categoria de uso sustent\u00e1vel, os recursos devem ser \n\naplicados prioritariamente na elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo, seguido de elabora\u00e7\u00e3o de \n\npesquisas e estudos, implanta\u00e7\u00e3o de programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental e estudos de \n\nviabilidade econ\u00f4mica para uso dos recursos naturais da unidade. Deve-se ressaltar que neste \n\ncaso n\u00e3o \u00e9 permitida a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos, o que tem a sua l\u00f3gica, pois se trata de um \n\nrecurso p\u00fablico que n\u00e3o deve ser aplicado em \u00e1reas particulares. \n\nNo n\u00edvel federal, o IBAMA, e  no estadual, a Secretaria do Meio Ambiente, no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, institu\u00edram C\u00e2maras T\u00e9cnicas representadas pelos \u00f3rg\u00e3os gestores das \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o, para gerir os recursos provenientes da compensa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\ncompreendendo a indica\u00e7\u00e3o dos valores a serem compensados e as unidades a serem \n\ncontempladas. \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, a defini\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o ambiental come\u00e7a no \n\nprocesso de licenciamento ambiental do empreendimento, quando da elabora\u00e7\u00e3o do Estudo e \n\nImpacto Ambiental (EIA) e do Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA). Entre os dados \n\nlevantados, o empreendedor deve apresentar tamb\u00e9m a lista de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nexistentes na \u00e1rea de influ\u00eancia do empreendimento, assim como destinar o valor referente a \n\nno m\u00ednimo, cinco por cento do valor total do empreendimento.  \n\nO \u00d3rg\u00e3o da Secretaria do Meio Ambiente  respons\u00e1vel pela an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o \n\ndos estudos \u00e9 o Departamento de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental (DAIA), onde tem inicio a \n\ntramita\u00e7\u00e3o do processo de licenciamento. Quanto \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o ambiental, o DAIA \n\n\n\n 72\n\napresenta o relat\u00f3rio do empreendedor \u00e0 C\u00e2mara T\u00e9cnica mencionada acima, a qual, por sua \n\nvez, faz a indica\u00e7\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o a  serem beneficiadas e a divis\u00e3o dos \n\nvalores que cada uma receber\u00e1. \n\nO passo seguinte \u00e9 o encaminhamento do processo para o CONSEMA, que se \n\nmanifesta, aprovando ou n\u00e3o a instala\u00e7\u00e3o do empreendimento e, da mesma forma, as \n\nindica\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara T\u00e9cnica referente \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o. \n\nA partir de ent\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os gestores das unidades contempladas apresentam ao \n\nDAIA o Plano de Trabalho e cronograma f\u00edsico-financeiro contemplando as atividades e \n\nservi\u00e7os a serem realizados.  \n\nCom estes documentos, deve ser elaborado o Termo de Compromisso de \n\nCompensa\u00e7\u00e3o Ambiental (TCCA) entre a SMA e o interessado, com todas as condicionantes \n\nde pagamento, direitos e obriga\u00e7\u00f5es de ambas as partes.  \n\nO pagamento da compensa\u00e7\u00e3o ambiental pelo empreendedor \u00e9 condicionado \u00e0 \n\nlibera\u00e7\u00e3o pela SMA da Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o do empreendimento, quando o TCCA \u00e9 \n\nassinado pelas duas partes e o empreendedor \u00e9 obrigado a depositar os recursos em conta \n\nbanc\u00e1ria vinculada ao Plano de Trabalho.  \n\nDesta forma, o empreendedor \u00e9 respons\u00e1vel pela contrata\u00e7\u00e3o de todos os itens do \n\nPlano de Trabalho, sempre sujeito \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o gestor da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\ncontemplada, que tem a responsabilidade sobre todas as atividades realizadas no \u00e2mbito do \n\nTCCA, inclusive a aprova\u00e7\u00e3o de empresas e prestadores de servi\u00e7os. \n\n \n\n3.3.3. Isen\u00e7\u00e3o do Imposto Territorial Rural (ITR)  \n\n \n\nA isen\u00e7\u00e3o do Imposto Territorial Rural (ITR) ainda \u00e9 instrumento pouco conhecido \n\npelos propriet\u00e1rios de im\u00f3veis rurais localizados em \u00e1reas protegidas e o Poder P\u00fablico ainda \n\n\n\n 73\n\nn\u00e3o criou mecanismos que possam facilitar a sua divulga\u00e7\u00e3o e meios de facilitar a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o deste instrumento que poderia incentivar a prote\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nNo caso dos im\u00f3veis localizados em APAs, o Poder Publico poderia implementar \n\nmedidas para aplica\u00e7\u00e3o de um sistema intermedi\u00e1rio de redu\u00e7\u00e3o do ITR, com gradua\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas de acordo com o grau de restri\u00e7\u00f5es impostas ao uso dos recursos naturais em \n\ncada im\u00f3vel, diminuindo as situa\u00e7\u00f5es de injusti\u00e7a que prevalecem atualmente. \n\nComo exemplo, pode ser citado o caso de v\u00e1rios propriet\u00e1rios de im\u00f3veis \n\nlocalizados na APA Serra do Mar, em sua maioria cobertos por densa vegeta\u00e7\u00e3o de Mata \n\nAtl\u00e2ntica em est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o, portanto sob as restri\u00e7\u00f5es do Decreto Federal \n\n750/93 e classificados como Zona de Vida Silvestre no Decreto Estadual que criou a referida \n\nAPA. Esses propriet\u00e1rios est\u00e3o tentando h\u00e1 v\u00e1rios anos conseguir na Receita Federal a \n\nisen\u00e7\u00e3o ou a requalifica\u00e7\u00e3o do ITR que recai sobre suas propriedades, sem, entretanto, \n\nconseguir comprovar junto \u00e0quele \u00f3rg\u00e3o as restri\u00e7\u00f5es ambientais existentes.  \n\nNa regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, o Munic\u00edpio de Mogi das Cruzes editou a \n\nLei Municipal n\u00ba. 5.000, de 22 de dezembro de 1999, alterada pela 5.481, de 08 de abril de \n\n2003, sobre a isen\u00e7\u00e3o do Imposto Predial e Territorial Urbano (IPTU) para os propriet\u00e1rios \n\nque protegem as \u00e1reas preservadas com cobertura vegetal, localizadas na APA V\u00e1rzea do Rio \n\nTiet\u00ea. Em se tratando de uma APA, esta \u00e9 uma medida muito importante, e poder\u00e1 ser adotada \n\npor outros munic\u00edpios.  \n\n \n\n3.3.4. Fontes de financiamento \n\n \n\n3.3.4.1. Fundo Nacional do Meio Ambiente (FNMA) \n\n \n\n\n\n 74\n\nEste fundo foi criado pela Lei 7.797 de 10 de julho de 1989, com o objetivo de \n\ncontribuir, como agente financiador e por meio da participa\u00e7\u00e3o social, para a implementa\u00e7\u00e3o \n\nda Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente (PNMA), \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente. \n\nAssim, disponibiliza recursos financeiros \u00e0s institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas pertencentes \u00e0 \n\nadministra\u00e7\u00e3o direta ou indireta, em seus diversos n\u00edveis (federal, estadual e municipal) e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es privadas brasileiras sem fins lucrativos, que possuam atribui\u00e7\u00f5es estatut\u00e1rias para \n\natuar em \u00e1reas do Meio Ambiente, identificadas como entidades da Sociedade Civil \n\norganizadas: Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONGs), Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil \n\nde Interesse P\u00fablico (OSCIP), Organiza\u00e7\u00f5es de Base (associa\u00e7\u00f5es de produtores, de bairro ou \n\noutras). Para que as entidades da Sociedade Civil organizada possam concorrer aos recursos \n\ndo FNMA, as mesmas devem ser cadastradas no Cadastro Nacional das Entidades \n\nAmbientalistas (CNEA/CONAMA) ou possuir, no m\u00ednimo, dois anos de exist\u00eancia legal. \n\nOs recursos s\u00e3o destinados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e  uso sustent\u00e1vel dos \n\nrecursos naturais, voltados para extens\u00e3o florestal, manejo sustent\u00e1vel, conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos renov\u00e1veis, unidades de conserva\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o ambiental e divulga\u00e7\u00e3o, controle \n\nambiental, fortalecimento e desenvolvimento institucional. Os projetos podem ser \n\ncontemplados com financiamentos no valor m\u00e1ximo de trezentos e cinq\u00fcenta mil reais, para \n\nexecu\u00e7\u00e3o em vinte e quatro meses.  \n\n \n\n3.3.4.2. Fundo Mundial para a Natureza (WWF) \n\n \n\nOs recursos s\u00e3o disponibilizados para projetos de conserva\u00e7\u00e3o da natureza e \n\nprocessos ecol\u00f3gicos, especialmente voltados para a preserva\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, esp\u00e9cies e \n\n\n\n 75\n\ndiversidade ecol\u00f3gica, assegurar o uso de recursos naturais de forma sustent\u00e1vel, redu\u00e7\u00e3o da \n\npolui\u00e7\u00e3o e de a\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias. \n\nN\u00e3o h\u00e1 limite de valor, entretanto, s\u00e3o contempladas somente as entidades que \n\ndesenvolvam projetos em parceria com o fundo.   \n\n \n\n3.3.4.3. Fundo Brasileiro para a Biodiversidade (FUNBIO) \n\n \n\nS\u00e3o aprovados os projetos de conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da biodiversidade, \n\ndesenvolvidos no Brasil e s\u00e3o contempladas as propostas de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, \n\nuso sustent\u00e1vel da biodiversidade associado a atividades produtivas, desenvolvimento de \n\npesquisas aplicadas, an\u00e1lises ou estudos de pol\u00edticas e medidas de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, o FUNBIO disponibiliza recursos financeiros \u00e0s empresas e entidades \n\np\u00fablicas federais, estaduais e municipais, organiza\u00e7\u00f5es privadas, cons\u00f3rcios, cooperativas e \n\nassocia\u00e7\u00f5es e os limites s\u00e3o estipulados em editais . \n\n \n\n3.3.4.4. Fundo para o Meio Ambiente Mundial (FMAM): Global Environment Facility    \n\n(GEF)  \n\n \n\nA finalidade deste fundo \u00e9 financiar projetos de coopera\u00e7\u00e3o internacional na \u00e1rea \n\nde meio ambiente e desenvolvimento sustent\u00e1vel que contemplem projetos e estudos sobre \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, diversidade biol\u00f3gica, \u00e1guas internacionais e prote\u00e7\u00e3o da camada de \n\noz\u00f4nio .  \n\nS\u00e3o contempladas as entidades vinculadas ao setor p\u00fablico, empresas privadas, \n\nONGs, sendo que n\u00e3o h\u00e1 limite para os financiamentos. \n\n\n\n 76\n\nA representa\u00e7\u00e3o do GEF no Brasil \u00e9 o Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e \n\nGest\u00e3o - Secretaria de Assuntos Internacionais (SEAIN) , em Bras\u00edlia. \n\n \n\n3.3.4.5. Funda\u00e7\u00e3o O Botic\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Natureza \n\n \n\n Este fundo mant\u00e9m programa de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural brasileiro, \n\nprincipalmente onde ele se revela vulner\u00e1vel \u00e0 a\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria ou submetido a processos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, por meio de a\u00e7\u00f5es de cria\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza, pesquisa e prote\u00e7\u00e3o da vida silvestre. \n\nOs recursos podem ser destinados \u00e0 pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas e n\u00e3o h\u00e1 limite de \n\nvalores.  \n\n \n\n 3.3.4.6. Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos (FEHIDRO) \n\n \n\nEste fundo foi criado pela Lei Estadual n\u00b0 7.663/91 e alterada pela Lei n\u00ba \n\n10.843/2001, regulamentado pelo decreto estadual n\u00ba 48.896/04, com o objetivo de dar \n\nsuporte financeiro \u00e0 Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e \u00e0s a\u00e7\u00f5es correlatas. \n\nDe acordo com o manual do fundo, podem ser tomadores: \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica direta e indireta do Estado e dos Munic\u00edpios de S\u00e3o Paulo; concession\u00e1rias e \n\npermission\u00e1rias de servi\u00e7os p\u00fablicos de saneamento, meio ambiente e aproveitamento \n\nm\u00faltiplo de recursos h\u00eddricos; cons\u00f3rcios intermunicipais regularmente constitu\u00eddos; \n\nentidades da Sociedade Civil constitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos quatro anos, que tenham atua\u00e7\u00e3o \n\ncomprovada na \u00e1rea ambiental ou de recursos h\u00eddricos; entidades civis usu\u00e1rias de recursos \n\nh\u00eddricos. \n\n\n\n 77\n\nOs recursos s\u00e3o destinados a projetos que estejam de acordo com as prioridades \n\nestabelecidas nos Plano de Bacias Hidrogr\u00e1ficas ou no Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos. \n\nAs opera\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas nas modalidades n\u00e3o reembols\u00e1vel e reembols\u00e1vel, esta \u00faltima \n\npara as entidades civis usu\u00e1rias de recursos h\u00eddricos (empresas privadas). Em ambos os casos \n\n\u00e9 obrigat\u00f3ria a apresenta\u00e7\u00e3o de contrapartida no valor m\u00ednimo de vinte por cento do total do \n\nempreendimento.  \n\nPara as entidades publicas, poder\u00e3o ser financiadas as aquisi\u00e7\u00f5es de bens m\u00f3veis \n\nou equipamentos, bem como a constru\u00e7\u00e3o ou reforma de bens im\u00f3veis. Para as entidades de \n\ndireito p\u00fablico da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta que n\u00e3o possuam receita tarif\u00e1ria, do Estado \n\nou Munic\u00edpios poder\u00e3o ser destinados recursos para a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e acess\u00f3rios \n\nde inform\u00e1tica, mobili\u00e1rio e materiais de escrit\u00f3rio e \u00e1udio-visual, ve\u00edculos, barcos e \n\nequipamentos para monitoramento da quantidade e qualidade dos recursos h\u00eddricos, sujeitos \n\n\u00e0s exig\u00eancias da legisla\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es. \n\nSegundo dados do FEHIDRO, de 1995 a 2005 foram repassados cerca de R$ 280 \n\nmilh\u00f5es, dos quais 77% foram destinados a munic\u00edpios pequenos, 12% \u00e0 entidades da \n\nsociedade civil e 11% \u00e0 \u00f3rg\u00e3os e entidades estaduais. Quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es, esses recursos \n\nrepresentaram 32% em saneamento b\u00e1sico (esgotos dom\u00e9sticos e res\u00edduos s\u00f3lidos); 22% em \n\ncombate \u00e0 eros\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares; 18% em educa\u00e7\u00e3o ambiental, planejamento \n\ne gerenciamento; 10% em pesquisas e estudos e projetos; e 13% em outras a\u00e7\u00f5es (S\u00c3O \n\nPAULO, 2005).  \n\nPara a gest\u00e3o das APAs estes fundos representam  uma op\u00e7\u00e3o para as entidades da \n\nSociedade Civil organizada e os munic\u00edpios que queiram desenvolver projetos e atividades \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o dos objetivos das APAs, uma vez que s\u00e3o abertos \u00e0 praticamente todos \n\nos segmentos existentes.  \n\n \n\n\n\n 78\n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 S\u00c3O PAULO: AS APAS  ESTADUAIS  \n\n \n\n4.1. Hist\u00f3rico de cria\u00e7\u00e3o das APAs estaduais  \n\n \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo foram criadas at\u00e9 o presente vinte e tr\u00eas  APAs estaduais, \n\na maioria na d\u00e9cada de 80. Essas APAs apresentam, em geral, grandes extens\u00f5es e \n\nconcentram-se nas regi\u00f5es da Serra do Mar, Serra da Mantiqueira, onde j\u00e1 existem algumas \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o de  prote\u00e7\u00e3o integral, e na regi\u00e3o central do Estado.  \n\n Conforme pode ser verificado na Tabela 1, das vinte e tr\u00eas APAs estaduais \n\nexistentes,  a maior parte foi institu\u00edda nos primeiros tr\u00eas anos ap\u00f3s da edi\u00e7\u00e3o da Lei Federal \n\nn\u00ba. 6.902, de 27 de abril de 1981, que criou esta categoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o; sete \n\nanos depois, j\u00e1 eram dezesseis as APAs em territ\u00f3rio paulista, sendo que dezessete foram \n\ncriadas por Lei e seis por Decreto. Com exce\u00e7\u00e3o dos decretos, esta legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 muito gen\u00e9rica \n\ne, em quase todas as Leis, n\u00e3o foi explicitado o motivo da cria\u00e7\u00e3o da APA.  \n\nDa an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o, verifica-se que as primeiras leis e decretos de cria\u00e7\u00e3o das \n\nAPAs estaduais apresentam texto id\u00eantico aos dos dispositivos da Lei Federal n\u00ba 6902, de 27 \n\nde abril de 1981, especialmente em rela\u00e7\u00e3o ao disciplinamento do uso do solo:  \n\n \n\n[...] Art. 9\u00ba - Em cada \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, dentro dos \nprinc\u00edpios constitucionais que regem o exerc\u00edcio do direito de \npropriedade, o Poder Executivo estabelecer\u00e1 normas, limitando \nou proibindo:  \na) a implanta\u00e7\u00e3o e o funcionamento de ind\u00fastrias potencialmente \npoluidoras, capazes de afetar mananciais de \u00e1gua;  \nb) a realiza\u00e7\u00e3o de obras de terraplenagem e a abertura de canais, \nquando essas iniciativas importarem em sens\u00edvel altera\u00e7\u00e3o das \ncondi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais;  \nc) o exerc\u00edcio de atividades capazes de provocar uma acelerada \neros\u00e3o das terras e/ou um acentuado assoreamento das cole\u00e7\u00f5es \nh\u00eddricas; \nd) o exerc\u00edcio de atividades que ameacem extinguir na \u00e1rea \nprotegida as esp\u00e9cies raras da biota regional  \n\n\n\n 79\n\n \n\nAl\u00e9m do texto padr\u00e3o citado acima, no ato de cria\u00e7\u00e3o das primeiras APAs \n\nestaduais foram estabelecidas tamb\u00e9m de forma padronizada as \u201cZonas de Vida Silvestre que \n\nabrangem todos os remanescentes da flora original existente e as \u00e1reas definidas como de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente pelo C\u00f3digo Florestal\u201d, com as limita\u00e7\u00f5es de uso para a mesma:  \n\n \n\n[...] Na Zona de Vida Silvestre n\u00e3o ser\u00e1 permitida nenhuma \natividade degradadora ou potencialmente causadora de \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, inclusive porte de armas de fogo, e de \nartefatos ou de instrumentos de destrui\u00e7\u00e3o da natureza (S\u00c3O \nPAULO, 2001a). \n\n \n\nDas vinte e tr\u00eas APAs criadas no Estado de S\u00e3o Paulo, mais da metade o foram \n\ncriadas por lei ou decreto que s\u00e3o c\u00f3pias da lei do estabelecido  para a primeira APA criada, a \n\nTiet\u00ea.  \n\nA seguir s\u00e3o indicadas as APAs, que foram criadas desta forma, incluindo as \u00e1reas \n\nurbanas e rurais, sem citar os atributos que motivaram  a cria\u00e7\u00e3o das mesmas:  \n\n  1) Banhado; \n\n  2) S\u00e3o Francisco Xavier; \n\n  3) Cabreuva; \n\n  4) Cajamar; \n\n  5) Campos do Jord\u00e3o; \n\n  6) Haras S\u00e3o Bernardo; \n\n  7) Ibitinga; \n\n  8) Jundia\u00ed; \n\n  9) Morro de S\u00e3o Bento; \n\n10) Parque e Fazenda do Carmo; \n\n11) Silveiras; \n\n\n\n 80\n\n12) Sistema Cantareira; \n\n13) V\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea.  \n\nAl\u00e9m destas, as leis de cria\u00e7\u00e3o das APAs Itupararanga e Represa Bairro da Usina \n\nn\u00e3o apresentam seus per\u00edmetros, os quais s\u00e3o mencionados como \u201centorno da represa\u201d, e a da \n\nAPA Mata do Iguatemi tem como refer\u00eancia um conjunto habitacional do Bairro de \n\nGuaianases, na Zona Leste do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo.  \n\nExistem casos de leis e decretos de cria\u00e7\u00e3o que mudaram apenas nos seus \n\n\u201cconsiderando\u201d, onde h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o dos atributos das APAs: 1) Tiet\u00ea; 2) \n\nCorumbata\u00ed/Botucatu/Tejup\u00e1; e 3) Ilha Comprida.  \n\nApenas as APAs Piracicaba/Juqueri Mirim, Sapuca\u00ed Mirim e Serra do Mar \n\napresentam em sua legisla\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o um texto mais elaborado, com os objetivos melhor \n\ndefinidos, as diretrizes e algumas normas para uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e para a administra\u00e7\u00e3o \n\ndas mesmas. A lei de cria\u00e7\u00e3o da APA Rio Batalha apresenta com clareza os objetivos, por\u00e9m \n\nn\u00e3o explicita quais s\u00e3o os atributos da mesma. \n\nOs problemas apontados acima n\u00e3o s\u00e3o exclusividade das APAs no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo; no n\u00edvel federal, o  sistema de \u00e1reas protegidas do antigo Instituto Brasileiro de \n\nDesenvolvimento Florestal (IBDF) tamb\u00e9m foi implantado de forma casu\u00edstica, sem uma base \n\nde informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1vel para subsidiar a cria\u00e7\u00e3o de importantes Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nfederais, que tiveram seus per\u00edmetros estabelecidos sem contemplar a diversidade ecol\u00f3gica, e \n\nalgumas unidades foram reduzidas para evitar os conflitos sociais com as comunidades \n\nexistentes no local (BRITO, 2003). \n\nA seguir s\u00e3o apresentados a Tabela 2, com o hist\u00f3rico de cria\u00e7\u00e3o das APAs \n\nestaduais,  e o mapa 1 do Estado, com a localiza\u00e7\u00e3o de todas as APAs. \n\n\n\n            \n \n           Tabela 2 \u2013Hist\u00f3rico da cria\u00e7\u00e3o das APAs no Estado de S\u00e3o Paulo \n\nData da \ncria\u00e7\u00e3o  \n\nAPAs Documento de cria\u00e7\u00e3o \n\n08.06.1983 Tiet\u00ea Decreto Estadual n\u00ba. \n20.959 \n\n08.06.1983 Corumbata\u00ed/Botucatu/Tejup\u00e1   Decreto Estadual n\u00ba. \n20.960 \n\n25.05.1984 Cabreuva Lei Estadual n\u00ba. 4.023, \nalterada pela Lei Estadual \nN\u00ba.12.289/2006 \n \n\n04.06.1984 Cajamar Lei Estadual n\u00ba. 4.055 \n12.06.1984 Jundia\u00ed Lei Estadual n\u00ba. 4.095, \n\nalterada pela Lei Estadual \nN\u00ba.12.290/2006 \n \n\n20.06.1984 Silveiras Lei Estadual n\u00ba. 4.100 \n26.06.1984 Campos do Jord\u00e3o Lei Estadual n\u00ba. 4.105 \n21.09.1984 Serra do Mar Decreto Estadual n\u00ba. \n\n22.717 \n04.09.1986 Represa Bairro da Usina Lei Estadual n\u00ba. 5.280 \n20.01.1987 Ibitinga Lei Estadual n\u00ba. 5.536 \n06.02.1987 V\u00e1rzea do rio Tiet\u00ea Lei Estadual n\u00ba. 5.598 \n11.03.1987 Ilha Comprida Decreto Estadual n\u00ba. \n\n26.881 \n11.03.l987 Piracicaba/Juqueri Mirim Decreto Estadual n\u00ba. \n\n26.882 e Lei Estadual n\u00ba. \n7.438, de 16.07.1991 \n\n10.07.l987 Haras S\u00e3o Bernardo Lei Estadual n\u00ba. 5.745 \n27.05.1988 Morro de S\u00e3o Bento Lei Estadual n\u00ba. 6.131 \n\nA\nP\n\nA\ns \n\ncr\nia\n\nda\ns \n\nna\n d\n\n\u00e9c\nad\n\na \nde\n\n 8\n0 \n\nE\nm\n\n s\nei\n\ns \nan\n\nos\n =\n\n 1\n6 \n\n \n\n05.04.1989 Parque e Fazenda do Carmo Lei Estadual n\u00ba. 6.409 \n \n\n02.04.1993 Mata do Iguatemi Lei Estadual n\u00ba.8.274 \n03.07.1998 Sapuca\u00ed Mirim Decreto Estadual \n\nn\u00ba.43.285 \n01.12.1998 Itupararanga Lei Estadual n\u00ba. 10.100, \n\nalterada pela Lei Estadual \nn\u00ba. 11.579/2003 \n\nA\nP\n\nA\ns \n\ncr\nia\n\nda\ns \n\nna\n d\n\n\u00e9c\nad\n\na \nde\n\n \n90\n\n=\n4\n\n04.12.1998 Sistema Cantareira Lei Estadual n\u00ba. 10.111 \n \n\n01.03.2001 Rio Batalha \n \n\nLei Estadual n\u00ba. 10.773 \n\nA\n p\n\nar\ntir\n\n \nde\n\n 2\n00\n\n0=\n \n\n3  \n08.11.2003 \n\n \nBanhado e S\u00e3o Francisco \nXavier \n\n \nLei Estadual n\u00ba. 11.262 \n\n            Fonte: S\u00e3o Paulo, 2001 \n\n\n\nFonte: SECRETARIA DE ESTADO DO MEIO AMBIENTE- 2004\n\nN\n\nS\n\nLO\n\nRio ParanapanemaRio Paranapanema\n\nA\nN\n\nH\nA\n\nU\nN\n\nG\nE\n\nR\nA\n\nR\nO\n\nD.\n\nA\n\nL\nU\n\nW\nS\n\nH\nI N\n\nG\nT\n\nO\nN\n\nI S\n\nR\nO\n\nD.\nM\n\nA\nR\n\nE\nC\n\nH\nA\n\nL\nR\n\nO\nN\n\nD\nO\n\nN\n\nR O\n\nS\n\nD. R A P O\nO\n\nT A V A R E S\n\nR\nO\n\nD.\nP R\n\nE\nS.\n\nD\nU\n\nT\nR\n\nA\n\nR\n\nO\nD.\n\nER\nG\n\nI S\n\nC\n\nB\nI\n\nN\n\nT\nT\n\nE\n\nO\nU\n\nR\n\nT\n\nR O D . C\nT\n\nA S E L O R\nC\n\nB A\nON\n\nBOTUCATU\n\nPRES. PRUDENTE\n\nADAMANTINA\n\nMAR\u00cdLIA\nBAURU\n\nS\u00c3O JOS\u00c9\nDO RIO PRETO\n\nRIBEIR\u00c3O\nPRETO\n\nAVAR\u00c9\n\nS\u00c3O CARLOS\n\nCAMPINAS\n\nJUNDIA\u00cd\n\nSOROCABA\n\nREGISTRO\n\nJALES\n\nJA\u00da\n\nFRANCA\n\nR I O\nT I E T\u00ca\n\nR\n\nO\n\nI O\nT\n\nU\nR\n\nV\n\nR\nI O\n\nP\nA\n\nR\nD O\n\nR\nI\n\nO\nM\n\nO\nG\n\nI - G\nU A \u00c7 U\n\nR\nI O\n\nA\nA\n\nG U\nP E \u00cd\n\nR I O\nD O\n\nP E I X E\n\nR\nA\n\nI O P I R CA I C B A\n\nR\nE\n\nI O T I T \u00ca\n\nR\nO\n\nD\n.\n\nR\nO\n\nI\nJ A\n\nE\n\nC\nA\n\nP\n\nR\n\n\u00c9\n\nP I R A\n\nSP\n\nR I O G R A N DE\n\nR\nI O\n\nPA\nR\n\nA\nN\n\n\u00c1\n\nR I O P A R A N A P A N E MA\n\n4\n21\n\n18\n\n1\n\n1714\n\n10\n\n3\n\n15\n\n13\n6 23\n\n23\n\n22\n\n14\n\n5a\n\n12\n\n7\n\n16\n\n5b\n\n5c\n\n19\n\n19\n\n8\n\n20\n\nMAPA 01 - APAs - \u00c1REAS DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\n\n??\n\n91 - APA do Banhado\n\n2 - APA Cabre\u00fava\n\n3 - APA Cajamar\n\n4 - APA Campos do Jord\u00e3o\n\n5 - APA Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1\n\n5a - Per\u00edmetro Corumbata\u00ed\n\n5b - Per\u00edmetro Botucatu\n\n5c - Per\u00edmetro Tejup\u00e1\n\n6 - APA Haras S\u00e3o Bernardo\n\n7 - APA Ibitinga\n\n8 - APA Ilha Comprida\n\n9 - APA Itupararanga\n\n10 - APA Jundia\u00ed\n\n11 - APA Mata do Iguatemi\n\n12 - APA Morro de S\u00e3o Bento\n\n13 - APA Parque e Fazenda do Carmo\n\n14 - APA Piracicaba e Juqueri Mirim\n\n15 -APA Represa Bairro da Usina\n\n16 - APA Rio Batalha\n\n17 - APA S\u00e3o Francisco Xavier\n\n18 - APA Sapuca\u00ed-Mirim\n\n19 - APA Serra do Mar\n\n20 - APA Silveiras\n\n21 - APA Sistema Cantareira\n\n22 - APA Tiet\u00ea\n\n23 - APA V\u00e1rzea do Rio  Ti\u00eate\n\n2\n\n??? ?\n\n??? ?\n\n??? ???? ?\n\n??? ???? ?\n\n??? ?\n\n????\n\n????\n\n?\t??\n\n?\t??\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n25 0 25 50 75 100 km\n\n\n\n 83\n\n4.2. A import\u00e2ncia dos per\u00edmetros para a gest\u00e3o das APAs \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o de uma APA deve ser precedida de estudos e levantamentos que \n\npermitam a identifica\u00e7\u00e3o clara da \u00e1rea de abrang\u00eancia dos atributos ambientais, culturais, \n\narqueol\u00f3gicos e outros, al\u00e9m dos locais fr\u00e1geis que necessitam de um instrumento especial de \n\nprote\u00e7\u00e3o, de forma a definir os objetivos da unidade. Este talvez seja o principal problema \n\nexistente nas leis e decretos que criaram as APAs estaduais em S\u00e3o Paulo, pois gerou grandes \n\ndificuldades para a gest\u00e3o das mesmas. \n\nMuitas vezes, as dificuldades de gest\u00e3o de uma APA podem estar relacionadas \u00e0 \n\nmaneira pela qual s\u00e3o elaborados os instrumentos de cria\u00e7\u00e3o, podendo ser as leis ou os \n\ndecretos pouco espec\u00edficos quanto aos  objetivos ou apresentar normas muito restritivas, fator \n\na impedir a pr\u00f3pria identidade desse tipo de unidade de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n\u201cDessa maneira, a elabora\u00e7\u00e3o de leis e decretos de cria\u00e7\u00e3o de uma APA se \n\nconfigura em um elemento importante, na medida em que este \u00e9 o primeiro instrumento \n\nnormativo a ser usado na gest\u00e3o da \u00e1rea\u201d (CABRAL, 2002). \n\n\u00c9 importante reafirmar que, na \u00e9poca em que foi criada a categoria de Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o APA, esta figura virou moda e logo teve seu uso dirigido at\u00e9 para fins \n\ndemag\u00f3gicos por pol\u00edticos, pois, como j\u00e1 referido, \u00e9 muito f\u00e1cil de ser criada, uma vez que \n\nnormalmente n\u00e3o provoca rea\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias e n\u00e3o incomoda com as quest\u00f5es de \n\ndesapropria\u00e7\u00f5es. \u201cAl\u00e9m disto, serve para aumentar as estat\u00edsticas sobre os n\u00fameros e extens\u00e3o \n\nterritorial, ao contr\u00e1rio das Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral, cada vez menos criadas\u201d (P\u00c1DUA, \n\n2001a). \n\nDe acordo com a afirma\u00e7\u00e3o da referida autora, a prolifera\u00e7\u00e3o de APAs n\u00e3o \u00e9 \n\nprivil\u00e9gio somente do Estado de S\u00e3o Paulo, onde a maior parte destas unidades apresenta \n\ns\u00e9rios problemas, principalmente aqueles relacionados aos seus per\u00edmetros.  \n\n\n\n 84\n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, a maior parte das APAs foi criada para tentar frear os \n\nprocessos de degrada\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica  de grandes \u00e1reas e muitas vezes para deter a ocupa\u00e7\u00e3o ou \n\nexpans\u00e3o de algumas atividades econ\u00f4micas. \n\nAs leis e decretos que criaram a maior parte das APAs estaduais n\u00e3o tiveram o \n\ncuidado de estabelecer os per\u00edmetros de forma a englobar totalmente os atributos que \n\nmotivaram a institui\u00e7\u00e3o das mesmas. Assim, as equipes t\u00e9cnicas perderam boa parte de seu \n\ntempo tentando delimitar em mapas as APAs criadas desta forma, sendo que algumas delas \n\nnecessitam da readequa\u00e7\u00e3o de seus limites, como est\u00e1 acontecendo com as APAs Jundia\u00ed, \n\nCabreuva, Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1, criadas h\u00e1 mais de vinte anos, e  Itupararanga, que \n\nn\u00e3o puderam ser regulamentadas, devido \u00e0 impossibilidade da delimita\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica das \n\nmesmas de forma a abranger de maneira eficaz os atributos principais de cada uma delas. \n\nAs APAs hoje existentes foram  criadas com crit\u00e9rios diferentes, ora adotando o \n\nper\u00edmetro administrativo dos munic\u00edpios (Jundia\u00ed, Cabreuva, Cajamar, Tiet\u00ea, Ibitinga, Serra \n\ndo Mar, Silveiras, Ilha Comprida/Canan\u00e9ia/Iguape, Campos do Jord\u00e3o), ora excluindo as \n\n\u00e1reas urbanas (Corumbata\u00ed/Botucatu/Tejup\u00e1, Piracicaba \u2013 \u00c1rea I e \u00c1rea II). \n\nAlgumas APAs, al\u00e9m dos problemas mencionados acima, se sobrep\u00f5em a outras j\u00e1 \n\nexistentes, como a APA Corumbata\u00ed (l983) com Piracicaba \u00c1rea I (1987 e 1991) e APA \n\nRepresa Bairro da Usina (1986) com as APAs Piracicaba \u00c1rea II (1987 e 1991) e Sistema \n\nCantareira (1998). \n\nComo o Poder P\u00fablico Municipal n\u00e3o pode legislar sobre o territ\u00f3rio fora de seus \n\nlimites, este problema deve permanecer, s\u00f3 sendo solucionado pela a\u00e7\u00e3o conjunta de \n\nMunic\u00edpios vizinhos entre si. \n\nAl\u00e9m disso, foram criadas tamb\u00e9m APAs estaduais com per\u00edmetros \n\nintramunicipais, ou seja, de pequenas dimens\u00f5es, como Morro de S\u00e3o Bento (munic\u00edpio de \n\nRibeir\u00e3o Preto), Parque e Fazenda do Carmo e Mata do Iguatemi (munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo), \n\n\n\n 85\n\nHaras S\u00e3o Bernardo (munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9) e Represa Bairro da Usina (munic\u00edpio de \n\nAtibaia). \n\nV\u00e1rias APAs estaduais t\u00eam seus limites coincidentes com o limite administrativo \n\ndos munic\u00edpios;  apesar de ser um crit\u00e9rio muito pr\u00e1tico, nem sempre atende aos objetivos de \n\nprote\u00e7\u00e3o dos atributos ambientais, como por exemplo a APA Ibitinga, que foi criada para \n\nproteger as v\u00e1rzeas dos rios Jacar\u00e9 Pepira e Jacar\u00e9 Gua\u00e7u, que t\u00eam apenas parte das mesmas \n\nem seu territ\u00f3rio. \n\nAl\u00e9m disso, as APAs que n\u00e3o foram criadas  pelo limite municipal, tamb\u00e9m \n\napresentam problemas em rela\u00e7\u00e3o aos seus per\u00edmetros, pois em sua maioria,  n\u00e3o \n\ncorrespondem totalmente \u00e0 \u00e1rea de abrang\u00eancia dos atributos ambientais que motivaram a sua \n\ncria\u00e7\u00e3o, e algumas delas incluem \u00e1reas com uso agr\u00edcola  intensivo  definidas como Zona de \n\nVida Silvestre, como \u00e9 o caso das APAs Corumbata\u00ed, Tejup\u00e1 e Botucatu, entre outras. \n\nConforme mostra a Tabela 3, apresentada a seguir, mesmo as APAs estaduais, em \n\nsua maior parte, foram criadas sem crit\u00e9rios e justificativa expl\u00edcitos. Faltaram estudos para \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos atributos ambientais, do meio f\u00edsico, assim como das fragilidades da \u00e1rea, \n\nresultando em per\u00edmetros incoerentes com a ocorr\u00eancia dos bens ambientais. De um modo \n\ngeral, isto ocorre devido \u00e0 falta de conhecimento e informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para subsidiar a \n\ncria\u00e7\u00e3o das APAs, al\u00e9m do fato de ser este um instrumento muito recente, havendo ainda falta  \n\nde legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n\nVerifica-se que a falta de estudos para o estabelecimento das APAs resultou em \n\nper\u00edmetros que, ora n\u00e3o incluem a totalidade dos atributos, ora extrapolam a ocorr\u00eancia dos \n\nmesmos e incorporam \u00e1reas com ocupa\u00e7\u00e3o consolidada ou ainda as \u00e1reas rurais, que muitas \n\nvezes fazem parte de complexos agroindustriais din\u00e2micos e fortes (cana, c\u00edtricos, \n\nreflorestamento). \n\n\n\n 86\n\nNesse sentido, para fugir aos conflitos entre os setores produtivos  e as APAs e, \n\ntamb\u00e9m para criar uma identidade forte sobre a mesma, algumas APAs deveriam ter seus \n\nper\u00edmetros redimensionados, de forma a englobar somente o atributo que gerou a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\npara a sua cria\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. Como exemplos, podem ser citadas as APAs Piracicaba e \n\nSistema Cantareira, que deveriam ter seus per\u00edmetros restritos \u00e0s \u00e1reas localizadas \u00e0 montante \n\ndos reservat\u00f3rios Jaguari/Jacare\u00ed, Cachoeira e Atibainha; ali\u00e1s, neste caso n\u00e3o se justifica a \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o das mesmas, enquanto que as APAs Jundia\u00ed, Cabreuva e Cajamar deveriam \n\nenglobar somente o maci\u00e7o montanhoso da Serra do Jap\u00ed, por\u00e9m abrangendo os munic\u00edpios de \n\nSantana de Parna\u00edba e Campo Limpo Paulista, uma vez que as \u00e1reas das sub-bacias do \n\nRibeir\u00e3o Pirai e do Rio Jundia\u00ed-Mirim, poderiam ser contempladas com a regulamenta\u00e7\u00e3o \n\nlegal dos mananciais de abastecimento p\u00fablico. \n\nAinda sobre os problemas relacionados aos per\u00edmetros, existe a falta de refer\u00eancia \n\ndos limites externos das APAs que n\u00e3o foram delimitadas pelos territ\u00f3rios  municipais,  como \n\no que ocorre, por exemplo, com as APAs Corumbata\u00ed, Botucatu, Serra do Mar, etc que \n\nparecem ter sido tra\u00e7ados aleatoriamente. Assim, ao se delimitar uma APA \u00e9 importante que \n\nseus per\u00edmetros externos coincidam com estradas ou corpos d\u2019\u00e1gua ou outros acidentes \n\ngeogr\u00e1ficos conhecidos na regi\u00e3o e a  respectiva identifica\u00e7\u00e3o da topon\u00edmia na lei ou decreto \n\nde sua cria\u00e7\u00e3o.   \n\nAl\u00e9m dos fatores mencionados acima, os quais s\u00e3o apresentados em forma de \n\ns\u00edntese na tabela 3, deve ser considerado, tamb\u00e9m que algumas APAs est\u00e3o localizadas em \n\nregi\u00f5es de expans\u00e3o urbano-industrial e agroindustrial com o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nconsolidado ou em acelerado processo de transforma\u00e7\u00e3o, sob a influ\u00eancia de eixos e p\u00f3los \n\nregionais. S\u00e3o contradi\u00e7\u00f5es que dificultam a compreens\u00e3o de sua identidade, a ponto de \n\nsurgirem questionamentos sobre a institui\u00e7\u00e3o dessas unidades.  \n\n\n\n 87\n\nPodem ser inclu\u00eddas nessa situa\u00e7\u00e3o, as APAs: Corumbata\u00ed, Piracicaba/Juqueri-\n\nMirim\u2013\u00c1rea I e II, Jundia\u00ed e Cabreuva, que est\u00e3o localizadas em \u00e1reas sob a forte influ\u00eancia \n\ndas regi\u00f5es metropolitanas de S\u00e3o Paulo e Campinas, al\u00e9m da presen\u00e7a de importantes p\u00f3los \n\nregionais, como S\u00e3o Carlos, Rio Claro, Piracicaba.  \n\nNos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos (Estado e Munic\u00edpios), as equipes t\u00e9cnicas mudam com muita \n\nfreq\u00fc\u00eancia, especialmente no segmento municipal, causando a descontinuidade e \u00e0s vezes o \n\nfim dos trabalhos. Nesse sentido, \u00e9 importante fortalecer e capacitar as entidades da Sociedade \n\nCivil, especialmente aquelas ligadas aos setores de associa\u00e7\u00f5es de moradores locais, para \n\ngarantir sempre a continuidade e, nos per\u00edodos de mudan\u00e7as pol\u00edticas, a retomada dos \n\ntrabalhos em andamento. \n\nA seguir, s\u00e3o apresentados os principais problemas relacionados aos per\u00edmetros de \n\ncada  APA, como complemento da tabela 3, j\u00e1 referida. \n\n\n\nTabela 3  An\u00e1lise dos per\u00edmetros  das Apas  estaduais em S\u00e3o Paulo \n \n\nAPAs Localiza\u00e7\u00e3o Problemas apresentados \n\nTiet\u00ea Regi\u00e3o Central do Estado Per\u00edmetro Municipal \u2013 Atributo que motivou a cria\u00e7\u00e3o da APA \u00e9 compat\u00edvel com tombamento e n\u00e3o com esta categoria de \u00e1rea protegida \nCorumbata\u00ed/ \n\nBotucatu e Tejup\u00e1 \nRegi\u00e3o Central do Estado  Exclus\u00e3o de parte dos atributos ambientais que objetivaram a cria\u00e7\u00e3o da referida APA:  \n\n 1) nascentes de mananciais (Munic\u00edpio de Brotas e S\u00e3o Pedro); 2) parte das Cuestas Bas\u00e1lticas (Munic\u00edpio  de Descalvado); 3) \u00e1reas com fragilidade \n(bacia do Ribeir\u00e3o Araqu\u00e1 \u2013Charqueada); 4) \u00e1reas urbanas (todos os Munic\u00edpios) e 5) Aq\u00fc\u00edfero Guarani \n\nJundia\u00ed e Cabreuva Pr\u00f3ximo a RMSP 1)  foi adotado o limite administrativo dos munic\u00edpios; 2) exclus\u00e3o dos mananciais de Jundia\u00ed (Rios Jundia\u00ed, Jundia\u00ed-Mirim e Caxambu) e parte da bacia do \nRibeir\u00e3o Pira\u00ed, que \u00e9 manancial de Salto, Itu e Itupeva; 3) exclus\u00e3o de parte do maci\u00e7o montanhoso da Serra do Jap\u00ed \n\nSilveiras Regi\u00e3o Leste do Estado  -  \nVale do Para\u00edba \n\n1) limite administrativo do munic\u00edpio de mesmo nome \n2) maci\u00e7o rochoso da Serra da Bocaina, coberto por exuberante Mata Atl\u00e2ntica n\u00e3o foi inclu\u00eddo na referida APA, por localizar nos munic\u00edpios vizinhos. \n\nCampos do Jord\u00e3o Regi\u00e3o Leste do Estado \u2013 \nSerra da Mantiqueira \n\n1) exclus\u00e3o de \u00e1reas de ocorr\u00eancia do maci\u00e7o montanhoso da Mantiqueira, coberto por importantes remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica, pois seu per\u00edmetro \nabrange apenas o munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o, j\u00e1 declarado como APA municipal e tamb\u00e9m federal.  \n\nSerra do Mar Regi\u00e3o Sul do Estado \u2013 Vale \ndo Ribeira \n\n1) Al\u00e9m de abranger \u00e1reas j\u00e1 declaradas como Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral, foram inclu\u00eddas na Zona de Vida Silvestre antigas \u00e1reas de \nculturas agr\u00edcolas. \n\nBairro da Usina Regi\u00e3o Leste do Estado \u2013 \ndivisa com Minas Gerais \n\n1) embora o objetivo de cria\u00e7\u00e3o desta APA seja a bacia de drenagem da represa, o seu per\u00edmetro foi definido como sendo o entorno da represa.  \n\nIbitinga \n \n\nRegi\u00e3o Central do Estado 1) seu per\u00edmetro coincide com o limite municipal de Ibitinga. \n2) exclus\u00e3o da maior parte dos atributos ambientais: \u201cPantaninho\u201d \u2013 (v\u00e1rzea do rio Jacar\u00e9-Pepira) e o \u201cVarj\u00e3o\u201d (v\u00e1rzea do rio Jacar\u00e9-Gua\u00e7u), est\u00e3o  \nlocalizados nas \u00e1reas de remanso do Reservat\u00f3rio de Ibitinga, que correspondem a mais quatro munic\u00edpios. \n\nV\u00e1rzea do Rio \nTiet\u00ea \n\nRegi\u00e3o Metropolitana de \nS\u00e3o Paulo \n\n1) o per\u00edmetro n\u00e3o engloba toda a extens\u00e3o da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o da v\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea, principal atributo de prote\u00e7\u00e3o da APA \n2) n\u00e3o foram levados em considera\u00e7\u00e3o os planos municipais de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, com isso, foram incorporadas \u00e0 APA muitas \u00e1reas com ocupa\u00e7\u00e3o \nindustrial densa.   \n\nIlha Comprida Regi\u00e3o Sul do Estado 1) Apresenta dois per\u00edmetros de Zona de Vida Silvestre (sem conectividade) \nPiracicaba/ \n\nJuquer\u00ed-Mirim \u2013 \n\u00c1rea I e \u00c1rea II \n\nRegi\u00e3o Leste do Estado \u2013 \ndivisa com Minas Gerais \n\n1) esta APA foi criada para proteger a Bacia de Drenagem dos Rios Piracicaba/Juqueri-Mirim, que compreendem o Sistema Cantareira, no entanto, as \nnascentes e grande parte da bacia do Rio Piracicaba ficaram fora da APA, pois est\u00e3o localizados no Estado de Minas Gerais. \n2) somente uma d\u00e9cada depois foi criada a APA Fern\u00e3o Dias, no lado mineiro. Neste caso, seria conveniente, desde o inicio a cria\u00e7\u00e3o de uma APA Federal, \nao inv\u00e9s de ser Estadual \n\nMorro de S\u00e3o \nBento \n\ne  Haras de S\u00e3o \nBernardo \n\nRegi\u00e3o Centro/Norte do \nEstado e  \nRegi\u00e3o do ABC \n\n1) as duas APAs abrangem per\u00edmetros muito pequenos, com pouco mais de um hectare cada uma e est\u00e3o localizadas em \u00e1reas j\u00e1 urbanizadas localizadas \nem Ribeir\u00e3o Preto e Santo Andr\u00e9, respectivamente. \n 2) as duas \u00e1reas apresentam caracter\u00edsticas de um parque municipal urbano. \n\nParque e Fazenda \ndo Carmo e Mata \n\ndo Iguatemi \n\nZona Leste da cidade de \nS\u00e3o Paulo \n\n1) cada APA corresponde a um remanescente de Mata Atl\u00e2ntica localizados na Zona Leste de S\u00e3o Paulo \n2) pela dimens\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o (somente no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo) deveriam ser  APAs municipais, ao inv\u00e9s de estadual. \n \n\nSapuca\u00ed Mirim Regi\u00e3o Leste do Estado \u2013 \nSerra da Mantiqueira \n\n1) APA declarada com per\u00edmetros municipais, sendo que os atributos abrangem uma \u00e1rea maior, inclusive do Estado de Minas Gerais. Neste caso, poderia \nser uma APA federal. \n\nItupararanga \n \n\nPr\u00f3ximo da RMSP \u2013 regi\u00e3o \nde Sorocaba \n\n1) embora a sua cria\u00e7\u00e3o objetivou a prote\u00e7\u00e3o de um importante manancial de abastecimento p\u00fablico, formado pela represa de mesmo nome o seu \nper\u00edmetro foi considerado apenas o entorno da represa; 2)Neste caso, a lei de cria\u00e7\u00e3o foi alterada cinco anos depois, para corrigir o referido per\u00edmetro. \n\nSistema Cantareira \n \n\nRegi\u00e3o Leste do Estado \u2013 \ndivisa com Minas Gerais \n\n1) o seu per\u00edmetro engloba os limites administrativos de v\u00e1rios munic\u00edpios, sem respeitar os limites das bacias de drenagens e nascentes de mananciais \nimportantes; 2) al\u00e9m disso, esta APA se sobrep\u00f5e em grande parte a APA Piracicaba/Juqueri-Mirim, \u00c1rea II. \n3) foi exclu\u00eddo o munic\u00edpio de Bom Jesus dos Perd\u00f5es, no meio do per\u00edmetro da APA. \n\nBanhado \n \n\nVale do Para\u00edba 1)o objetivo \u00e9 proteger a plan\u00edcie do rio Para\u00edba do Sul, no munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, no entanto, seu per\u00edmetro est\u00e1 dividido em tr\u00eas por\u00e7\u00f5es \ndescont\u00ednuas da referida plan\u00edcie; 2) al\u00e9m disso, os tr\u00eas per\u00edmetros j\u00e1 s\u00e3o declarados como uma APA municipal. \n\nS\u00e3o Francisco \nXavier \n\nRegi\u00e3o Leste do Estado \u2013 \nSerra da Mantiqueira \n\n1) exclus\u00e3o de parte do per\u00edmetro urbano,  e sobreposi\u00e7\u00e3o com parte da APA Federal e o mesmo per\u00edmetro tamb\u00e9m j\u00e1 \u00e9 APA municipal; exclus\u00e3o da \nvertente direita do Rio Manso, na divisa com o munic\u00edpio de Monteiro Lobato   \n\nRio Batalha Regi\u00e3o Central do Estado \u00danica APA que apresenta o per\u00edmetro de acordo com os objetivos de sua cria\u00e7\u00e3o: a prote\u00e7\u00e3o de uma bacia hidrogr\u00e1fica \n\n \n\n\n\n 89\n\n4.2.1. APA Tiet\u00ea  \n\n \n\nA APA Tiet\u00ea foi criada em 08 de junho de 1983, pelo Decreto Estadual n\u00ba. 20.959, \n\nsendo que seu per\u00edmetro foi definido pelos limites municipais tieteenses. Segundo este \n\ndecreto, o objetivo de sua cria\u00e7\u00e3o \u00e9 o de proteger o patrim\u00f4nio ambiental urbano, as \n\ncaracter\u00edsticas hist\u00f3ricas, culturais e tur\u00edsticas do munic\u00edpio, para assegurar a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade ambiental das \u00e1reas urbanas e rurais desse munic\u00edpio (S\u00c3O PAULO, 2001a). \n\nEm outubro de 1984, a Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental \n\n(CETESB), em atendimento a solicita\u00e7\u00e3o do CONSEMA, concluiu o Diagn\u00f3stico da \u00c1rea de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental Tiet\u00ea. Neste trabalho foram citados como atributos importantes, que \n\nmotivaram a cria\u00e7\u00e3o da APA as constru\u00e7\u00f5es antigas, do final do s\u00e9culo XVII, do ciclo do \n\ncaf\u00e9, localizadas na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio e nas sedes de fazendas, que na \u00e9poca, \n\npermaneciam conservadas (CETESB, 1984b). \n\nNeste caso, pode-se concluir que a cria\u00e7\u00e3o desta APA foi um equ\u00edvoco, pois o \n\nmelhor instrumento seria o tombamento das edifica\u00e7\u00f5es pelo Conselho de Defesa do \n\nPatrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Art\u00edstico e Arquitet\u00f4nico (CONDEPHAAT). \n\nAnos depois da cria\u00e7\u00e3o da APA, o distrito de Jumirim foi desmembrado do \n\nmunic\u00edpio de Tiet\u00ea e continuou sendo APA, contra a vontade da popula\u00e7\u00e3o local. \u00c9, ainda \n\nhoje, necess\u00e1rio elaborar estudos sobre a regi\u00e3o com o objetivo de avaliar a possibilidade de \n\nreadequa\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro da APA ou a sua mudan\u00e7a para outra categoria. \n\nNo mapa 02, a seguir \u00e9 apresentada a APA, onde pode ser verificada a sua \u00e1rea de \n\nabrang\u00eancia. \n\n\n\n373\n\n127\n\n126\n\n127\n\n127\n\n113\n\n300\n\n300\n\n101\n\n101\n\n???? ?????\t?\n\n\n????\n ????\t???\n\n?????\t? ?????\n???\t?\n????\n ?????????\n\n?????\t? \t\n ?\n???????? \t\n ???\n?\n\n??\n???? \t\n ?????\t?\n?\n\t\n??? ? ????\t???116 165\n\n??\n? ??????\n\n??\t?? ?????!\n\t\n \t\n ?????????\n\n???????\n\nLARANJAL\nPAULISTA\n\nA P A TIET\u00ca\n\nCaieira\n\nR\nIO\n\nS\no\nro\n\nc\na\nb\na\n\n-23\u00b000'\n\n2 10\nManduca\n\nTIE\nT\u00ca\n\nR\nio\n\nJUMIRIM\n\nRi\nb.\n\nd\na\n\nS\ne\nrr\n\na\n\nTIET\u00ca\n\nRib\n.\n\nJos\u00e9\n\nS\u00e3o Jo\u00e3o\n\nSete Fog\u00f5es\nC\u00f3\n\nrr.\n\ndo\ng\n\nE\nn e\n\n\u00c1d\nn h o\n\n'\ng\n\nu\na\n\n.\n\n\u00e7\n\n.\n\nda\nO\n\nn a\n\nR\nib\n\n.\n\nRib.\n\nC\u00f3rr.\n\nFundo\n\nRib.\n\nd\no\n\nCERQUILHO\n\nq\nC\n\ne r u li h o\nV e l h o\n\nM\n\nRi\nb.\n\na\nn\n\nd\ni\n\n\u00e7\nd\n\n.\n\no\n\nn\nu\n\nn\nu\n\ng\n\no\n\nQ\nu i\n\nl\nm\n\na\nCach. do Machado\n\nCach. Itaga\u00e7aba-Gua\u00e7u\n\nCach. Pirapora Mirim\n\nb o\n\n\u00c1\ngu\n\na\nB\nra\n\nnc\na\n\nb\nR\n\ni\n\n\u00c1 g u a da\n\nRio\n\nRib.\n\nPederneiras\n\n-47\u00b045'\n\nR\nib\n\n.\n\nS\n\u00e3o\n\ni r\n\ni m\n\nB\ne\nn\nto\n\n2 20\n\ni\nM\n\no\nj\n\n-\nM\n\nd\na\n\nBairrinho\n\nC\na\n\nCapivari\n\nC\u00f3\nrr.\n\nC\n\u00f3\nrr\n\n.\n\nC\u00f3\nrr.\n\nC\u00f3r\nr.\n\nC\n\u00f3r\n\nr.\n\nSerrinha\n\no\nT\n\no\nr\n\nt\n\nF\na\n\nP\ni n\n\nh\ne\nir\n\no\n\nz\ne\n\nn\nd\n\na\n\n2 30\n\nM\na\ntia\n\ns\n\nS.\n\nSerra D'\u00e1gua\n\nMOMBUCA\n\nLeite\n\nB\no\nn\nfi\nm\n\nRib.\n\nMartins\n\nC\n\n\u00f3r\nr.\n\nd a\n\n\u00c1\ngu\n\na\n\nB\nr\n\na\nn\nca\n\nC\n\u00f3\n\n.\nr\nr\n\nd\nu\n\na\nb\n\nM\na\n\nm\nc\na\n\n74 60\n\n74 50\n\n74 40\n\n74 30\n\nR\n\ni b\ne\n\nir\n\u00e3\n\no\nP\n\ne\nd\n\ne\nr\n\nrn\ne\n\ni\na\n\n???? ?? ? ??? ??\t?\n\n\nFonte: Secretaria de Estado do Meio Ambiente - 2000\n\nN\n\nS\n\nLO\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n2,5 0 2,5 5,0 7,5 10 km\n\n\n\n 91\n\n4.2.2. APA Corumbata\u00ed/Botucatu/Tejup\u00e1 e Piracicaba/Juqueri-Mirim \u2013 \u00c1rea I \n\n \n\nEsta APA foi criada pelo Decreto Estadual n\u00ba. 20.960, de 08 de junho de 1983. \u00c9 \n\nformada por tr\u00eas per\u00edmetros distintos e tem como objetivo, a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nsuperficiais, do Aq\u00fc\u00edfero Guarani e da paisagem c\u00eanica, representadas pelas Cuestas \n\nBas\u00e1lticas. Os estudos para a cria\u00e7\u00e3o desta APA foram elaborados por professores da \n\nUniversidade Estadual Paulista (UNESP) de Botucatu e de Rio Claro, a pedido do professor \n\nPaulo Nogueira Neto, ent\u00e3o Secret\u00e1rio da Secretaria Especial do Meio Ambiente (SEMA).  \n\nNessa \u00e9poca havia muitas dificuldades para elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos de uma \n\n\u00e1rea t\u00e3o abrangente, devido \u00e0 falta de fotos a\u00e9reas e imagens de sat\u00e9lite atualizadas e \n\nferramentas  como SIG (informa\u00e7\u00e3o verbal)2. \n\n \n\nQuanto \u00e0 \u00e1rea de abrang\u00eancia desta APA, s\u00e3o v\u00e1rios os problemas existentes, a \n\ncome\u00e7ar por tratar de tr\u00eas per\u00edmetros distintos e distantes entre si, como \u00fanica APA, como se \n\nfossem uma unidade ambiental.  \n\nA an\u00e1lise desta APA remete a v\u00e1rias contradi\u00e7\u00f5es entre os objetivos de sua cria\u00e7\u00e3o \n\ne os limites estabelecidos nos tr\u00eas per\u00edmetros, como a exclus\u00e3o de: parte das Cuestas e Morros \n\nTestemunhos nos munic\u00edpios de Descalvado e Torre de Pedra, \u00e1reas de ocorr\u00eancias de fontes \n\ntermais do Munic\u00edpio de \u00c1guas de S\u00e3o Pedro e \u00e1reas de ocorr\u00eancia de importantes \n\nremanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado e Floresta Estacional Semi-dec\u00eddua e a fauna \n\nassociada.  \n\nAl\u00e9m disso, apesar da import\u00e2ncia do Aq\u00fc\u00edfero Guarani enquanto atributo \n\nambiental, apenas uma parte de seu territ\u00f3rio foi inclu\u00eddo nos tr\u00eas per\u00edmetros, portanto de \n\nforma descont\u00ednua, al\u00e9m de n\u00e3o considerar que a \u00e1rea de recarga deste aq\u00fc\u00edfero se estende por \n\n                                                 \n2 Informa\u00e7\u00e3o fornecida por Jorge Jim, em palestra realizada em Botucatu, em 2004. \n\n\n\n 92\n\num territ\u00f3rio t\u00e3o vasto no Estado de S\u00e3o Paulo, que sua prote\u00e7\u00e3o apenas no per\u00edmetro da \n\nAPA, n\u00e3o se justifica.   \n\nDessa maneira, s\u00e3o apresentadas muitas dificuldades para a sua gest\u00e3o, desde a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos Conselhos Gestores at\u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o do Zoneamento Ambiental e as  \n\nnormas para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, pois al\u00e9m da separa\u00e7\u00e3o por estradas estaduais, grandes \n\nrepresas,  os munic\u00edpios est\u00e3o dispostos em torno de p\u00f3los regionais pr\u00f3prios, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 \n\numa unidade espacial not\u00e1vel entre os tr\u00eas per\u00edmetros. \n\nPer\u00edmetro Corumbata\u00ed \u2013 \u00e0 primeira vista, esta APA sugere sua associa\u00e7\u00e3o com a \n\nprote\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do importante rio de mesmo nome; entretanto, todos os \n\nafluentes e suas micro bacias da margem esquerda foram exclu\u00eddos da APA, assim como, \n\nimportantes nascentes dos mananciais de abastecimento p\u00fablico, de Brotas e  S\u00e3o Pedro. \n\nTamb\u00e9m foram exclu\u00eddas deste per\u00edmetro algumas \u00e1reas de grande fragilidade \n\nambiental, como a bacia do Ribeir\u00e3o Araqu\u00e1, no munic\u00edpio de Charqueada e as Cuestas \n\nBas\u00e1lticas localizadas no munic\u00edpio de Descalvado.  \n\nQuatro anos depois de sua cria\u00e7\u00e3o, foi editado o Decreto Estadual n\u00ba.  26.882, de \n\n11 de mar\u00e7o de 1987, que instituiu uma nova APA,  a Piracicaba/Juqueri-Mirim (\u00c1rea I e \n\n\u00c1rea II), sendo que a \u00c1rea I se sobrep\u00f5e, em grande parte, \u00e0 APA Corumbata\u00ed, j\u00e1 existente, \n\nconforme pode ser verificado no mapa 03, a seguir, que tamb\u00e9m apresenta uma proposta \n\npreliminar de readequa\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro desta APA. O decreto acima foi substitu\u00eddo pela Lei \n\nEstadual n\u00ba. 7.438, de 16 de julho de 1991.   \n\nEntretanto, apesar de tratar da Bacia do Rio Corumbata\u00ed, a mesma foi inclu\u00edda \n\napenas parcialmente na nova APA, perdendo-se a oportunidade de inclu\u00ed-la integralmente at\u00e9 \n\na foz do Rio Piracicaba e, desta forma, englobar parte dos Munic\u00edpios de Charqueada, \u00c1guas \n\nde S\u00e3o Pedro e Rio Claro, ao sul e as Cuestas Bas\u00e1lticas localizadas no Munic\u00edpio de \n\nDescalvado, ao norte, apesar de serem cont\u00edguas ao seu territ\u00f3rio.  \n\n\n\n 93\n\nNesse caso, mais uma vez, pode-se confirmar a falta de sistematiza\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es ambientais e a aus\u00eancia de crit\u00e9rios para a delimita\u00e7\u00e3o de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (CABRAL; SOUZA, 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n 95\n\nPer\u00edmetro Botucatu \u2013 o mesmo deveria ser estendido at\u00e9 a barragem da Usina \n\nHidrel\u00e9trica A.A. Leydner, junto \u00e0 rodovia SP 261, para, desta forma, englobar as nascentes \n\nde v\u00e1rios rios e ribeir\u00f5es que correm em talvegues encaixados, e mananciais de abastecimento \n\np\u00fablico, localizados em \u00e1reas rurais e urbanas dos munic\u00edpios de Guare\u00ed, Torre de Pedra, \n\nBotucatu, Pardinho, Itatinga, S\u00e3o Manuel, Prat\u00e2nia e Avar\u00e9.   \n\nNo munic\u00edpio de Torre de Pedra foram exclu\u00eddas \u00e1reas importantes com a presen\u00e7a \n\nde Cuestas Bas\u00e1lticas e Morros Testemunhos, que s\u00e3o componentes de grande beleza c\u00eanica \n\nda regi\u00e3o, al\u00e9m de n\u00e3o englobar as \u00e1reas envolt\u00f3rias da Represa Jurumirim, localizadas nos \n\nMunic\u00edpios de Arandu e Cerqueira C\u00e9sar. Segundo a municipalidade de ambos, essas \u00e1reas \n\nrepresentam o potencial tur\u00edstico do futuro e sofrem press\u00f5es do setor imobili\u00e1rio para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios residenciais.   \n\nO mapa 04, a seguir apresenta uma proposta preliminar da autora para a \n\nreadequa\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro desta APA.    \n\n\n\n???? ?????\t?\n\n?????\t? \n???\n????\t?\n\n?????\t? \t? ?????\n\n\n?????? \t? ?????\t?\n??\t???? ? ????\t???\n\n116 165\n\n??\t????????\n\n??\n??? ????\t???\n\n??\n??? ?????????\n\n????? \t? ?????\n\n???? ?? ???\n\n!?\t? \t? ?????????\n\n???????\n\nN\n\nS\n\nLO\n\nAtributos n\u00e3o incluidos em\nunidade de conserva\u00e7\u00e3o\n\nFonte: Secretaria de Estado do Meio Ambiente - 2000\n\nEscala Gr\u00e1fica\n2,5 0 2,5 5,0 7,5 10 km\n\n???? ?? ? ??? \t\n??\n???????\n?????????????? ????\n???\n ?\n??????\n\n\n\n 97\n\nPer\u00edmetro Tejup\u00e1 \u2013 o caso \u00e9 mais grave ainda, pois em seu interior existem dois \n\ngrandes vazios que correspondem \u00e0s \u00e1reas urbanas dos Munic\u00edpios de Timbur\u00ed, Fartura e \n\nTagua\u00ed, que foram exclu\u00eddas da APA, apesar da presen\u00e7a de importantes nascentes de rios e \n\nribeir\u00f5es.  \n\nNo mapa 05, a autora apresenta uma proposta de expans\u00e3o em todo o contorno do \n\nper\u00edmetro atual da APA, ao sul at\u00e9 o Rio Paranapanema, e a nordeste at\u00e9 a Represa \n\nJurumirim. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n???? ?????\t?\n\n?????\t? \n???\n????\t?\n\n?????\t? \t? ?????\n\n\n?????? \t? ?????\t?\n??\t???? ? ????\t???\n\n116 165\n\n??\t????????\n\n??\n??? ????\t???\n\n??\n??? ?????????\n\n????? \t? ?????\n\n???? ?? ???\n\n!?\t? \t? ?????????\n\n???????\n\nN\n\nS\n\nL\nO\n\nLimite atual da Apa\n\nLimite proposto pela autora\n\n???? ?? ? ??? \t\n??\n???????\n?????????????? ????\n???\n ??????\n\nFonte: Secretaria de Estado do Meio Ambiente - 2004\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n2,5 0 2,5 5,0 7,5 10 km\n\n\n\n 99\n\n4.2.3. APA Represa Bairro da Usina, APA Piracicaba/Juquer\u00ed-Mirim \u2013 \u00c1rea II e APA \n\nSistema Cantareira \n\n \n\nEstas tr\u00eas APAs est\u00e3o localizadas na regi\u00e3o dos reservat\u00f3rios do Sistema \n\nCantareira. A primeira delas a ser criada foi a APA Represa Bairro da Usina, em 4 de \n\nsetembro de 1986, pela Lei Estadual n\u00ba. 5.280, seguida da institui\u00e7\u00e3o da APA \n\nPiracicaba/Juqueri-Mirim em 1987, pelo Decreto Estadual n\u00ba. 26.882, o qual foi revogado \n\npela Lei Estadual n\u00ba. 7.438, de 14 de junho de 1991, e mais recentemente da APA Sistema \n\nCantareira, criada pela Lei Estadual n\u00ba. 10.111, de 4 de dezembro de 1998.  \n\nNesta seq\u00fc\u00eancia, cada APA foi se sobrepondo \u00e0 anterior, parcial ou totalmente, \n\ncomo pode ser verificado no mapa 06, a seguir. Entretanto, n\u00e3o foram inclu\u00eddas em nenhuma \n\ndas tr\u00eas APAs as \u00e1reas mais importantes da regi\u00e3o, que correspondem \u00e0s nascentes e rios \n\nformadores do reservat\u00f3rio Jaguari-Jacare\u00ed, localizadas no Estado de Minas Gerais.  \n\nPara corrigir esta falha, em 17 de julho de 1997, os Governos de Minas Gerais e \n\nS\u00e3o Paulo fizeram um conv\u00eanio para criar a APA Fern\u00e3o Dias em territ\u00f3rio mineiro e a APA \n\nSapuca\u00ed - Mirim em territ\u00f3rio paulista, com o objetivo de proteger a totalidade da Bacia do \n\nRio Piracicaba, por meio de diretrizes e normas para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo desta bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, de forma conjunta. \n\nPelo lado mineiro foi institu\u00edda a APA Fern\u00e3o Dias, que corresponde \u00e0 bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Camanducaia, nos Munic\u00edpios de Sapuca\u00ed-Mirim, Camanducaia, Itapeva, \n\nExtrema e Toledo, al\u00e9m de \u00e1reas das bacias dos Rios Sapuca\u00ed-Mirim e Sapuca\u00ed, que \n\ncorrespondem aos munic\u00edpios de Sapuca\u00ed-Mirim, Gon\u00e7alves, Parais\u00f3polis e Bras\u00f3polis, \n\ncont\u00edguas \u00e0 APA  Sapuca\u00ed-Mirim, criada em 1998 pelo Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nCom esta iniciativa dos dois Estados, ficaram protegidas as bacias hidrogr\u00e1ficas do \n\nRio Piracicaba e do Rio Sapuca\u00ed \u2013 Mirim; entretanto, pelas caracter\u00edsticas dos atributos e \n\n\n\n 100\n\ndimens\u00e3o interestadual, o instrumento mais compat\u00edvel seria uma APA federal, ao inv\u00e9s de \n\nv\u00e1rias APAs estaduais criadas em per\u00edodos distintos, resultando entre outros problemas, em \n\ns\u00e9rias dificuldades de articula\u00e7\u00e3o dos gestores.  \n\nAPA Represa Bairro da Usina \u2013 a julgar pelo local escolhido, o objetivo desta \n\nAPA, na \u00e9poca de sua cria\u00e7\u00e3o, estava relacionado \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da represa de mesmo \n\nnome. Entretanto, a lei de sua cria\u00e7\u00e3o n\u00e3o estabelece os objetivos e tampouco menciona o seu \n\nper\u00edmetro e os atributos que se pretendia proteger, conforme a ementa: \u201cDeclara \u00c1rea de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental a regi\u00e3o que circunda a represa hidrel\u00e9trica do bairro da Usina, no \n\nMunic\u00edpio de Atibaia\u201d. \n\nPosteriormente, foi criada a APA estadual Piracicaba/Juqueri-Mirim, que se \n\nsuperp\u00f5e ao per\u00edmetro desta APA, conforme pode ser verificado no mapa 06, apresentado a \n\nseguir. \n\nAPA Piracicaba/Juqueri-Mirim \u2013 \u00c1reas I e II - Esta APA foi criada em 11 de \n\nmar\u00e7o de 1987, pelo Decreto Estadual n\u00ba. 26.882, o qual foi revogado pela Lei Estadual n\u00ba. \n\n7.438, de 14 de junho de 1991, de igual teor. Nessa \u00e9poca foi alegado que uma lei tinha \u201cmais \n\nfor\u00e7a\u201d enquanto instrumento jur\u00eddico do que um decreto. O objetivo de cria\u00e7\u00e3o desta APA \u00e9 a \n\nprote\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Piracicaba e Juqueri-Mirim, por isso abrange \n\nparcialmente v\u00e1rios munic\u00edpios. \n\n\u00c1rea II \u2013 Inclui a Bacia do Piracicaba, das nascentes at\u00e9 a foz do Rio Jaguari, no \n\nMunic\u00edpio de Jaguari\u00fana e as cabeceiras do Rio Juqueri-Mirim, e seu objetivo \u00e9 a prote\u00e7\u00e3o \n\ndestes rios e dos reservat\u00f3rios pertencentes ao Sistema Cantareira de Abastecimento das \n\nRegi\u00f5es Metropolitanas de S\u00e3o Paulo e de Campinas, que desde a \u00e9poca de cria\u00e7\u00e3o da APA j\u00e1 \n\napresentava sinais de perda de qualidade e quantidade de suas \u00e1guas.  \n\n\u00c1rea I \u2013 Este per\u00edmetro foi inclu\u00eddo nesta APA para proteger o territ\u00f3rio dos \n\nafluentes da margem direita do Rio Corumbata\u00ed, n\u00e3o inclu\u00eddos na APA de mesmo nome, \n\n\n\n 101\n\ncriada em 1983, resultando em uma enorme \u00e1rea de sobreposi\u00e7\u00e3o entre as duas APAs, \n\nconforme an\u00e1lise apresentada acima e demonstrado no mapa 03. o que  j\u00e1 motivou v\u00e1rias \n\ndiscuss\u00f5es sobre  a necessidade ou n\u00e3o de dois Planos de Manejo, dois Conselhos Gestores, \n\netc pois,  a rigor, a Lei do SNUC estabelece que cada Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o deve ser \n\ntratada individualmente no que diz respeito a sua gest\u00e3o.  \n\nEntretanto, apesar de tratar da Bacia do Rio Corumbata\u00ed, a mesma foi inclu\u00edda \n\napenas parcialmente nesta APA, perdendo-se a oportunidade de inclu\u00ed-la integralmente at\u00e9 a \n\nfoz do Rio Piracicaba de forma a englobar parte dos Munic\u00edpios de Charqueada e \u00c1guas de \n\nS\u00e3o Pedro. \n\nAPA Sistema Cantareira \u2013 a lei que instituiu esta APA apresenta um texto \n\nconfuso, uma vez que \u201cDeclara \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 APA o Sistema Cantareira\u201d, \n\nque deveria compreender as \u00e1reas localizadas a montante dos reservat\u00f3rios Jaguari-Jacarei, \n\nCachoeira e Atibainha. Entretanto, foram inclu\u00eddos no per\u00edmetro da APA os territ\u00f3rios totais \n\nde v\u00e1rios munic\u00edpios que est\u00e3o fora da \u00e1rea de influ\u00eancia dos referidos reservat\u00f3rios. Outra \n\nincoer\u00eancia desta APA \u00e9 a exclus\u00e3o da totalidade do Munic\u00edpio de Bom Jesus dos Perd\u00f5es.  \n\nAl\u00e9m disso, a \u00e1rea localizada a montante dos reservat\u00f3rios j\u00e1 pertencia \u00e0 APA \n\nPiracicaba/Juqueri-Mirim \u2013 \u00c1rea II, conforme pode ser observado no mapa 06, apresentado a \n\nseguir. Ainda: n\u00e3o h\u00e1 explica\u00e7\u00e3o convincente para a exclus\u00e3o total do munic\u00edpio de Bom \n\nJesus dos Perd\u00f5es. \n\n\n\n??????\n\nPEDRA BELA\n\nEXTREMA\n\nJOAN\u00d3POLIS\n\nPIRACAIA\n\nBOM JESUS\nDOS\n\nPERD\u00d5ES\n\nNAZAR\u00c9\n\nPAULISTA\n\nARUJ\u00c1\n\nSANTA ISABEL\n\nTOLEDO\n\nSOCORRO\n\nPINHALZINHO\n\nBRAGAN\u00c7A\n\nPAULISTA\n\nCOSM\u00d3POLIS\n\nARTUR\nNOGUEIRA\n\nSERRA\n\nNEGRA\n\nMONTE\n\nALEGRE\n\nDO SUL\nAMPARO\n\nMORUNGABA\n\nCAMPINAS\n\nVALINHOS\n\nJAGUARI\u00daNA\n\nPEDREIRA\n\nITATIBA\n\nSANTO\nANT\u00d4NIO\n\nDE POSSE\n\nVINHEDO\n\nATIBAIA\n\nFRANCO\nDA ROCHA\n\nCAIEIRAS\nCAJAMAR\n\nCABRE\u00daVA\n\nFRANCISCO\nMORATO\n\nMAIRIPOR\u00c3\n\nV\u00c1RZEA\n\nPAULISTA\n\nITUPEVA\n\nJUNDIA\u00cd\nCAMPO LIMPO\n\nPAULISTA\n\nJARINU\n\nLOUVEIRA\n\nHOLAMBRA\n\nTUIUTI\n\nVARGEM\n\nR\nio\n\nJ a\ngua\n\nri\n\nRi\no\n\nCa\n\nm\na\nnduca ia\n\nR\nio\n\nJa\nca\n\nre\n\u00ed\n\nRio\ndo\n\nPei x e\n\nR\nio\n\nd\na\n\nC\nachoe ir\n\na\n\no u dos\nP\n\nr e t o s\n\nRi\no\n\nda\n\nCa\n\ncho\neira\n\nRi o dos \u00cdnd io\ns\n\nR\nio\n\nTu\nrv\n\no\n\nRio\n\nA\ntib\n\nai\nnh\n\na\n\nR\nio\n\nP\na\nra\n\nte\u00ed\n\nR\nio\n\nL\na\nm\n\nb\na\nri\n\nR\nio\n\ndo\nM\n\nasca\nte\n\nR\nio\n\nJa\ngu\n\nar\ni\n\nRi\no J\n\nagu\nari\n\nR\nio\n\nPa\nrate\n\n\u00ed\n\nR\nio\n\nC ama nduca\nia\n\nR\nio\n\nda\nCor r e n\n\nt e\n\nR\nio\n\ndo P\neix\n\ne\n\nR\nio\n\nCama ndu c a i a\n\nRio Jaguari\n\nRio\n\nJaguari\n\nR\nio\n\nA\ntib\n\nai\na\n\nRi\no\n\nAtib\naia\n\nRio\n\nR\nio\n\nd\no\n\nP\ni\u00e7\n\na\nrr\n\n\u00e3\no\n\nRio\nAti\n\nbai\na\n\nR\nio\n\nJaguari\n\nRio Cama\nndu\n\ncaia\nRio\n\nCa\nma\n\nnd\n\nuc\naia\n\nM\nir i\nm\n\nCapivari- Mirim\n\nRio\n\nC\napivari\n\nRio\nAtibaia\n\nRio\nJundia\u00ed - Mirim\n\nCapivari\n\nRio\n\nRio Jundia\u00ed\n\nRio\n\nJundia\u00ed\n\nR\nio J\n\nuq\nue\n\nri\n\nRio Pin\nhe\n\niro\ns\n\nRio Juque\nri\n\n????????\n\n????\t\n???\t\n?\n?? ?\n? ?????\t\n\n????\t\n???\t\n?\n?????\t\n?????\t??\n\n????\t\n???\t\n?\n??????\n\t?\n\n????\t\n???\t\n?\n??????\n\t?\n\n????\t\n???\t\n?\n??\n\t\t? ?? ??\n??\n\nSa\n. d\n\na s\nA r a\n\nra s\n\nS\na.\n\ndo\ns\n\nL e\nm e\n\ns\n\nS\nE\n\nR\nR\n\nA\nD\nO\n\nM\nA\n\nTO\n\nM\nOL\n\nE\n\nS\nA\n\n. D\nO\n\nBA\nRR\n\nO\n\nBR\nA\n\nN\nC\n\nO\n\nS A. R I\nB E\n\nI R\n\n\u00c3\nO\n\nA C\nI M A\n\nS\nA.\n\nD\nA\n\nPE\nDR\n\nA G\nRAN\n\nDE\n\nS\nA\n. D\n\nO\nIT\n\nAB\nER\n\nAB\nA\n\nO\nU\n\nD\nO\n\nGI\nL\n\nS\nE\n\nR\nR\n\nA\nD A\n\nM A N T I\nQ U E I R A\n\nSa\n.\n\nda\ns\n\nA\nn\nh\nu\nm\n\na\ns\n\no\nu\n\nd\na\n\ns\nP\n\ni t\na\n\nn\ng\nu e\n\ni r a\ns\n\nS a.\nde\n\nS\nC\n\nla\nra\n\nS\na\n.\n\nd\no\n\nP\n\n\u00e2 n\nt a\n\nn o\n\nSa\n. d\n\na\nVa\n\nrg\nem\n\nGra\nnde\n\nS\na.\n\nd o\nA r r\n\na i\na l\n\nS\na\n\ndo\nFu\n\nn d\n\u00e3 o\n\nS\na.\n\ndo\ns\n\nFe i x o s\n\nS\na\n.\n\nP\nic\n\no\nd\n\no\nB\n\nu\ng\n\nio\n\nS\na\n. d\n\no\nB\n\nra\n\nsin\nho\n\nS\nA\n\n.\nD\n\nA\nP\n\nIR\nU\n\nC\n\nA\nIA\n\nS E R R\nA\n\nD\nO\n\nJ\nA\n\nP\nI\n\nSA\n.D\n\nOS\nFRE\n\nI TAS\n\nSA. DA PEDRA VERM\nE L\n\nH\nA\n\nS\nA\n.D\n\nE\nA\n\nT\nIB\n\nA\nIA\n\nO\nU\n\nIT\nA\nPE\n\nTI\nNG\n\nA\n\nx 1396\n\n1052 x\nx 1394\n\nx 1296\n\nx931\nx 1162\n\nx 1351\n\nx 966\n\nx 879\n\nx 1088\n\nx 1116\n\nx 998\n\nx 1212\n\nx 1292\n\nx 787\n\nx 1038\n\nx 1058\n\nx 1058\n\nx 1190\n\nx 1649\nx 1163\n\nx 1071\n\nx 892\n\nx 1125\n\nx 942\n\nx 804\n\n991 x\n\nx 1110\n\nx 1210x 1175\n\nx 902\n\nx 732\n\nx 659\n\nx 782\n\nx 869\n\nx 352\n\nx 983\n\nx 950\nx 1042\n\n870 x\n\nx 877\n\nx 1406\n\nx 801\n\nx 1090\n\nx 976\n\n1159 x\n\nx 878\nx 945\n\nx 910\n\nx 1028\n\nx 1170\n\n1257 x\n\nx 919\n\nx 946\n\nx 1070\n\n050\n\n050\n\n146\n\n146\n\n381\n\n381\n\n381\n\n116\n\n095\n\n330\n\n079\n\n065\n\n348\n\n360\n\n360\n\n360\n\n107\n\n340\n\n081\n\n340\n\n095\n\n348\n\n332\n\n332\n\n332\n\n332\n\n023\n\n065\n\n063\n\n036\n\n065\n\n070\n\n065\n\n352\n\nRod\novia\n\nPre\nside\n\nnte\nDut\n\nra\n\nRod\novia\n\nAirt\non\n\nSen\nna\n\nR\nodovia\n\nA\nnhanguera\n\nFEPASA\n\nF\nE\n\nP\nA\n\nS\nA\n\nR\no\nd\no\nvi\n\na\nF\n\ne\nrn\n\n\u00e3\no\n\nD\nia\n\ns\n\nR\nFF\n\nSA\n\nRFFSA\n\nR\nodovia\n\ndos\nB\nandeirantes\n\nFEPASA\n\nRF\nFS\n\nA \n-C\n\nen\ntra\n\nl\n\nM\nI N\n\nA S\nG E R A I S\n\nS \u00c3 O\nP\n\nA U\nL O\n\n-23\u00b000'\n\n-23\u00b000'\n\n-47\u00b000'\n-46\u00b030'\n\n-46\u00b000'\n\n74\n\n74\n\n74\n\n75 00\n\nRod aovi D.\ndr\n\nPe\no I\n\n???\n?????????? ? ?\t\n\t?????????\n\n\n??? ??\n\n???\n??????? ??????????\n\n??? ?????? ?? \t????\n\nAuto Estrada\n\nSobreposi\u00e7\u00e3o de APAs\n\nEstrada PavimentadaLimite Municipal\n\nEstrada de FerroCurva de N\u00edvel\n\nPrefixo de Estrada\nFederal / Estadual116 165\n\n\u00c1rea Urbana\n\nHidrografiaSede de Munic\u00edpio\n\nLEGENDA\n\nN\n\nS\n\nLO\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n2,5 0 2,5 5,0 7,5 10 km\n\nAtributos n\u00e3o incluidos em\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o\n\nFonte: Secretaria de Estado do Meio Ambiente - 2000\n\n???? ?? ? ???\t\n ????\n?\n????????????????? ???? ?? ? ??\t???? ???????????????\t? ?????? ?? ?\t??? \n\n? !? ? \"!\n\n\n\n 103\n\n4.2.4. APA Sapuca\u00ed-Mirim, APA Campos do Jord\u00e3o e APA S\u00e3o Francisco Xavier \n\n \n\nAs tr\u00eas APAs est\u00e3o localizadas na divisa dos Estados de S\u00e3o Paulo e Minas Gerais, \n\nna regi\u00e3o da Serra da Mantiqueira que compreende um imponente maci\u00e7o montanhoso \n\ncoberto por densa cobertura vegetal de transi\u00e7\u00e3o entre a Mata Atl\u00e2ntica e a Mata de Arauc\u00e1ria \n\nde altitude. Do ponto de vista paisag\u00edstico, sobressai a presen\u00e7a das massas vegetais da \n\nfloresta de Arauc\u00e1ria-Podocarpus e de extensos reflorestamentos de con\u00edferas (S\u00c3O PAULO, \n\n2001a). \n\nEsta regi\u00e3o apresenta tamb\u00e9m uma rica fauna, representada por mam\u00edferos, como o \n\nbugio, cateto, cotia, quati, macaco-prego, mono, on\u00e7a su\u00e7uarana, queixada, etc. e aves, como \n\no azul\u00e3o, bicudo, bigodinho, cabur\u00e9, can\u00e1rio fogo, ca\u00e7aroba, curi\u00f3, v\u00e1rias esp\u00e9cies de sabi\u00e1s, \n\npica-pau-do-campo, etc (S\u00c3O PAULO, 2001a). \n\nA primeira APA estadual criada foi a de Campos do Jord\u00e3o, englobando o limite \n\nmunicipal e, como os atributos que motivaram a sua cria\u00e7\u00e3o s\u00e3o de ocorr\u00eancia regional, ou \n\nmelhor, interestadual, criou-se um s\u00e9rio problema para a gest\u00e3o da APA.  Este problema foi \n\nem parte corrigido, mais tarde, com a cria\u00e7\u00e3o da APA Federal da Serra da Mantiqueira pelo \n\nDecreto n\u00ba 91.304/85, que englobou v\u00e1rios munic\u00edpios dos Estados de Minas Gerais, Rio de \n\nJaneiro e S\u00e3o Paulo, com a inclus\u00e3o de Campos do Jord\u00e3o.  \n\nEntretanto, mesmo na referida APA federal, uma parte importante da regi\u00e3o da \n\nMantiqueira n\u00e3o foi inclu\u00edda, como os Munic\u00edpios de S\u00e3o Bento do Sapuca\u00ed e o Distrito de \n\nS\u00e3o Francisco Xavier e parte dos Munic\u00edpios de Santo Antonio do Pinhal, de Monteiro Lobato \n\ne de Trememb\u00e9. \n\nEm 1998, os Munic\u00edpios de Santo Antonio do Pinhal e S\u00e3o Bento do Sapuca\u00ed \n\nforam declarados como a APA estadual Sapuca\u00ed Mirim, nome dado por conta do rio de \n\nmesmo nome que nasce nesta regi\u00e3o e segue para o Estado de Minas Gerais. Trata-se de mais \n\n\n\n 104\n\num caso de superposi\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de mesma categoria, conforme pode \n\nser observado no mapa 07, com os respectivos per\u00edmetros e sugest\u00e3o da autora para a \n\nreadequa\u00e7\u00e3o das mesmas.  \n\nAPA Sapuca\u00ed-Mirim \u2013 conforme j\u00e1 foi mencionado acima, a cria\u00e7\u00e3o desta APA \n\nresultou de um acordo firmado entre os Governos de S\u00e3o Paulo e de Minas Gerais, \n\ntransformando em \u00e1rea protegida uma longa faixa da Serra da Mantiqueira, que se prolonga \n\nde um Estado a outro. Pelo lado de Minas Gerais, foi criada a APA Fern\u00e3o Dias, pelo Decreto \n\nEstadual n\u00ba. 38.925, de 17 de julho de 1997, para proteger as cabeceiras dos rios Jaguari e \n\nCamanducaia que integram o Sistema Cantareira de abastecimento da Regi\u00e3o Metropolitana \n\nde S\u00e3o Paulo e pelo lado paulista, a bacia  do Rio Sapuca\u00ed Mirim, que \u00e9 respons\u00e1vel pelo \n\nabastecimento de quarenta e tr\u00eas munic\u00edpios mineiros (S\u00c3O PAULO, 2001a). \n\nAssim como as APAs Represa Bairro da Usina, Piracicaba/Juqueri-Mirim e \n\nSistema Cantareira, esta APA e tamb\u00e9m a de Campos do Jord\u00e3o deveriam fazer parte \n\nunicamente da  APA Federal da Serra da Mantiqueira, uma vez que seus atributos fazem parte \n\nde um continnum que abrange outros munic\u00edpios paulistas da regi\u00e3o e tamb\u00e9m do sul de \n\nMinas Gerais.  \n\nAPA Campos do Jord\u00e3o - esta APA foi criada pela Lei Estadual n\u00ba 4.105, de 26 \n\nde junho de 1984 e corresponde ao limite administrativo do munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o, \n\no qual tamb\u00e9m \u00e9 declarado como APA municipal. \n\nA referida lei \u00e9 uma c\u00f3pia fiel da Lei Estadual n\u00ba 4.100, que criou a APA Silveiras \n\ne, como tal n\u00e3o menciona os objetivos de cria\u00e7\u00e3o e os atributos a serem protegidos. \n\nAPA de S\u00e3o Francisco Xavier \u2013 corresponde ao Distrito Municipal de mesmo \n\nnome, localizado no territ\u00f3rio de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, na regi\u00e3o da Serra da Mantiqueira.   \n\nEste distrito j\u00e1 \u00e9 declarado como APA Municipal e tem parte do seu territ\u00f3rio \n\ninclu\u00eddo na APA Federal dos Mananciais do Rio Para\u00edba do Sul. Al\u00e9m disso, perdeu-se a \n\n\n\n 105\n\noportunidade de incluir, nesta APA, a \u00e1rea urbana do distrito e, mais grave ainda, tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nfoi inclu\u00edda a \u00e1rea que corresponde \u00e0 vertente direita do Rio Manso, que \u00e9 um dos formadores \n\ndo Rio do Peixe, manancial de abastecimento p\u00fablico de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, conforme \n\npode ser observado no mapa 07, apresentado adiante.  \n\n \n\n\n\nSe\nrra\n\nda\nPe\n\ndr\na\n\nBr\nan\n\nca\n\nou\ndo\n\nPa\nlm\n\nita\nl\n\nD A\nM A N\n\nT\nI Q\n\nU E I R A\n\nS\nA.\n\nD\nO\n\nR\nO\n\nN\nC\n\nA\n\nD\nO\n\nR\n\nS a\n.da\n\nBu\nqu\n\nira\n\nS\na.\n\ndo\nS\n\nim\n\u00e3\no\n\nS\nA\n.\n\nD\nO\n\nP A\nL M\n\nI T A\nL\n\nx 568\n\nx 1373\n\nx 1639\n\nx 1296\n\nx 1162\n\nx 1351\n\nx 870\n\nx 919\n\nx 977\n\nx 601x 1051\n\nx 779\n\nx 990\n\nRio\nBuqu\n\nir\ninh\n\na\n\nR\nio\n\nBuq\nu ira\n\nRio\n\nda\nPrata\n\nRio\n\nRio\nPre\n\nto\nGr\n\nande\n\nR\nio\n\nSapuca\n\u00ed-M\n\nir im\n\nRio do\nPe ix e Rio\n\nM\nan\n\nso\n\ndos\n\nBu\nqu\n\nira\n\nou\ndo\n\nF\ne\nrr\n\n\u00e3\no\n\nTu\nrv\n\no\n\nP\n\nret os\n\ndo\n\nPinheiro\n\nR ib\n\ne\nir\u00e3\n\no\n\nR ib\ne ir\u00e3o\n\ndo\n\nd\no\n\nB\na\nrr\n\ne\niro\n\nR\nib\n\n. d\na\n\nCachoe\nira\n\nda\nVa\n\nrg\nem\n\nEs\ncu\n\nra\n\nibe\nir\u00e3o\n\nda\n\nR\nib\n\n.\ndo\n\nR\net\n\niro\n\nSa\nnt\n\na\n\nB\n\u00e1\nrb\n\na\nra\n\ndos\ns\n\nR\nib\n\n. da Ma\nt in\n\nada\n\nRib\n.\n\nda Poss inha\n\nou\nd\na\n\nO\nn\u00e7\n\na\n\nRib. do Guirra\n\nC\u00f3rre\ngo\n\nd\na\n\nF\nartura\n\nC\n\u00f3\n\nr r. Ro\nnc\n\nad\nor\n\nP\nixu\u00e1\n\nRi\nb. das\n\nP\nitan\n\ngue iras\n\nRib. B\no\na\n\nVista\n\nRib.\nIrigua\u00e7u\n\nR\nib\n\n. Pedregu lhoR\n\nibe ir\u00e3o\n\ns\n\nC\u00f3rr.\n\nC\n\u00f3\nrr\n\n.\n\nC\n\u00f3\nrr\n\n.\n\nC\n\u00f3rr.\n\nCor\nre\n\nnte\nza\n\nMorro do\nPico Agudo\n\nS\u00e3o Francisco Xavier\n\nTrabiju\n\nBoa Vista\n\nQuilombo\n\nPitangueira\n\nFartura\nRoncador\n\nPedra do Carmo\n\nTatauva\n\nPedregulho\n\nTaquari\n\n\u00c1gua da Soca\nJuarez\n\nAm\u00e9rico\n\nM I\nN A\n\nS\nG E\n\nR A\nI S\n\n055\n\nA P A\nSAPUCA\u00cd-MIRIM\n\nA P A\nCAMPOS DO JORD\u00c3O\n\n???? ?????\t?\n\n\n????\n ????\t???\n\n?????\t? ?????\n???\t?\n????\n ?????????\n\n?????\t? \t\n ?\n???????? \t\n ???\n?\n\n??\n???? \t\n ?????\t?\n?\n\t\n??? ? ????\t???116 165\n\n??\n? ??????\n\n??\t?? ?????!\n\t\n \t\n ?????????\n\n???????\n\n?????? ???\t??\n\t?\n ?? \n??\n?? ?? ???? ???????? ? ????\n\nN\n\nS\n\nLO\nEscala Gr\u00e1fica\n\n2,5 0 2,5 5,0 7,5 10km\n\n???\n\nMIRIM\nSAPUCA\u00cd\n\nDO PINHAL\nSANTO ANT\u00d4NIO\n\nS\u00c3O BENTO\nDO SAPUCA\u00cd\n\nCAMPOS\nDO JORD\u00c3O\n\nESTADUAL\n\nPARQUE\n\nDE CAMPOS\n\nDO JORD\u00c3O\n\n75\n00\n\ni\n\nTREMEMB\u00c9\n-45\u00b030'\n\nPINDAMONHANGABA\n\n4\n50\n\n4\n25\n\n4\n25\n\n4\n75\n\nAPARECIDA\n\nROSEIRA\n\nPUTIM\n\nTaquaral\n\n463\n\n381\n\n116\n\n042\n\n050\n\n325\n\n123\n\n060\n\n132\n\nRF\nFS\n\nA\n\n?\n??\n? ?\n\t?\n??\n?\n??\n\t\n\n\n?\n\n\n\n?\n\n?\n\n\n?\n\n\n?\n?\n?\n?\n?\n?\n\t\n\n\n\n? ? \t\n\t \n\n\n??\n?\n\n\n \n\n?\n??\n\n?\n?\n?\n\n?\n??\n?\n\n??\n\n?\n??\n\n?\n?\n?\n\nS\ner\n\nr a\nd\na\n\nP\ned\n\nr\n\nl\n\na\nB\n\na\n\nra\n\nit\n\nn\n\nlm\n\nc\n\na\n\na\n\nP\n\nou\ndo\n\n???\n?\n\n??\t ?\n????\n?\n??\n\n??\n\t?\n?\n?\n\n???\n?\n\n?\n?\n\n\t?\n? ? ?? ?????????\n\n?\n??\n?\n?\n?\n??\n??\n?\n\n?\n??\n?\n??\n\n?\n???\n??\n\n? ?\n\n?\n??\n\n?\n?\n\t\n\n??\n\n?\n?\n?\n?\n?\n?\n?\n\n??\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n???\n\n??????\n\n?\n??\n?\n?\n?\n\n?\n\n???\n\n?\n\n?\n?\n?\n?\n?\n?\n?\n\n??? ?\n\n?\n\n??\n??\n???\n\n? ??\n?\n\n?\n??\n\n?\n\n??\n??\n?\n\n?\n\n?\n\t\n?\n?\n\n\n\n? ?\n? ? \t \n\n\n\n\n?\n\n\t\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n? ?\n\n?\n\n?\n?\n\n\n\t\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n????? ??????\n\nMONTEIRO\nLOBATO\n\nA P A S\u00c3O\nFRANCISCO XAVIER\n\nRio Manso\n\n????????? ?\"? ??????\t?? \n?\n???\t?\t\n? \t\n ????\n???#\"?\n\n74\n75\n\n???? ?? ? ????\t \n?????\n??????? ?????? ?? ?????? ? \n?? ????????? ??????\n\n\n\n 107\n\n4.2.5. APA Jundia\u00ed, APA Cabreuva e APA Cajamar \n\n \n\nEstas APAs foram criadas pelas Leis Estaduais n\u00ba 4.095, de junho de 1984, n\u00ba \n\n4.023, de 22 de maio de 1984 e  n\u00ba 4.055, de 04 de junho de 1984, respectivamente, cada uma \n\ncorrespondendo aos respectivos territ\u00f3rios municipais.  \n\nNeste caso, ocorreu o contr\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 APA anterior, pois embora tenham \n\nsido criadas como unidades independentes, seus per\u00edmetros s\u00e3o cont\u00edguos e apresentam o  \n\nmesmo objetivo de cria\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a prote\u00e7\u00e3o do maci\u00e7o montanhoso da Serra do Jap\u00ed, coberto \n\npor densa vegeta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica e a fauna a ela associada, bem como os recursos \n\nh\u00eddricos superficiais que  abastecem a popula\u00e7\u00e3o desses munic\u00edpios e de outros localizados na \n\nmesma regi\u00e3o.  \n\nEssas APAs representam um bom exemplo da falta de estudos para defini\u00e7\u00e3o de \n\nper\u00edmetro coerente com a ocorr\u00eancia dos atributos a serem protegidos, pois nas leis de cria\u00e7\u00e3o \n\ndas mesmas foram exclu\u00eddas \u00e1reas importantes dos munic\u00edpios vizinhos, como  por exemplo, \n\nas nascentes do Rio Jundia\u00ed-Mirim, que \u00e9 manancial de abastecimento p\u00fablico de Jundia\u00ed e  \n\nest\u00e3o localizadas em Jarinu e Campo Limpo Paulista;  a vertente esquerda do Ribeir\u00e3o \n\nCaxambu, no Munic\u00edpio de Itupeva, al\u00e9m de parte da bacia do Ribeir\u00e3o Pira\u00ed, que se encontra \n\nnos munic\u00edpios de Salto, Itu e Indaiatuba, e \u00e9 manancial de abastecimento p\u00fablico dos \n\nmesmos.  \n\nEstes mesmos problemas fazem parte das conclus\u00f5es do estudo realizado em l989, \n\npara subsidiar a proposta de zoneamento ambiental da APA Jundia\u00ed. (S\u00c3O PAULO; \n\nARQUITETO PEDRO TADDEI ASSOCIADOS,  1990d). \n\nEm 03 de mar\u00e7o do corrente ano, 2006, praticamente vinte e quatro anos depois da \n\ncria\u00e7\u00e3o, foram editadas as Leis Estaduais n\u00ba. 12.289 e 12.290, com as altera\u00e7\u00f5es das APAs \n\nCabreuva e Jundia\u00ed, respectivamente. Nestas leis foram inclu\u00eddas as \u00e1reas das sub-bacias do \n\n\n\n 108\n\nrio Jundia\u00ed - Mirim, localizadas nos Munic\u00edpios de Jarinu e Campo Limpo Paulista, do \n\nRibeir\u00e3o Pira\u00ed, nos Munic\u00edpios de Salto, Itu e Indaiatuba e do Caxambu, no Munic\u00edpio de \n\nItupeva.  \n\nNovamente a Secretaria do Meio Ambiente est\u00e1 reorganizando o Conselho Gestor \n\ne os trabalhos do Plano de Manejo, de forma a contemplar os nove munic\u00edpios que \n\ncompreendem as tr\u00eas APAs. \n\nEntretanto, continuam exclu\u00eddas importantes por\u00e7\u00f5es do maci\u00e7o montanhoso da \n\nSerra do Jap\u00ed, localizadas no Munic\u00edpio de Santana de Parna\u00edba, e da Serra dos Cristais, nos \n\nMunic\u00edpios de Franco da Rocha, Francisco Morato e Campo Limpo, conforme pode ser \n\nverificado no mapa 08, a seguir.   \n\n\n\n???? ?????\t?\n\n?????\t? \n???\n????\t?\n\n?????\t? \t? ?????\n\n\n?????? \t? ?????\t?\n??\t???? ? ????\t???\n\n116 165\n\n??\t????????\n\n??\n??? ????\t???\n\n\n???\n???? ??????\t? ??? ???\n\n??\n??? ?????????\n\n????? \t? ?????\n\n???? ?? ???\n\n!?\t? \t? ?????????\n\n???????\nN\n\nS\n\nLO\n\nAtributos n\u00e3o incluidos em\nunidade de conserva\u00e7\u00e3o\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n2,5 0 2,5 5,0 7,5 10 km\n\n????\n\n????\n\n???? ?? ? ????\t \n??\n???? ???????? ? ???????\n\n\n\n 110\n\n4.2.6. APA Silveiras \n\n \n\nFoi criada em 20 de junho de 1984 pela Lei Estadual n\u00ba. 4.100 e corresponde ao \n\nlimite administrativo do munic\u00edpio de mesmo nome. Esta lei n\u00e3o menciona os objetivos de \n\ncria\u00e7\u00e3o, assim como os atributos que motivaram a institui\u00e7\u00e3o desta APA. \n\nOs atributos desta APA foram identificados durante os trabalhos elaborados pela \n\nCETESB em 1983, no diagn\u00f3stico realizado. Segundo as pesquisas feitas, a cria\u00e7\u00e3o da APA \n\nfoi proposta por entidades da cidade, que encontraram nesse instrumento a possibilidade de \n\npreservar as tradi\u00e7\u00f5es culturais ligadas ao tropeirismo.  \n\nApesar de a lei estabelecer a Zona de Vida Silvestre e o Munic\u00edpio de Silveiras \n\nestar localizado na regi\u00e3o da Serra da Bocaina, este imponente maci\u00e7o rochoso, coberto por \n\nexuberante Mata Atl\u00e2ntica e as nascentes formadoras do rio Paraitinga n\u00e3o foram inclu\u00eddos na \n\nAPA, por estarem localizados nos munic\u00edpios vizinhos. \n\nAtualmente est\u00e3o em andamento, na Secretaria do Meio Ambiente, estudos para \n\nreadequar o per\u00edmetro desta APA, de forma a incluir a regi\u00e3o da Serra da Bocaina, onde est\u00e3o \n\nlocalizadas as nascentes do Rio Paraitinga, conforme apresentado pela autora no mapa 09, a \n\nseguir. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n066\n068\n\n052\n\n060\n\n116\n\n116\n\n116\n\n064\n\n??????? ??\n\n\t\n??\n\nd\na\n\nRio\n\n?????????\n??\t\n????\n\n\t\n??\n\n??????? ??\n\n?\n? ???? ??\n????????\n\nBr\na n\n\nc o\n\n??\t?????\n\n?????????\n\n?????????\n\nR\nio\n\nS\n\u00e3\no\n\nu\nM\n\nig\ne\nl\n\ni\n\nB\noca na\n\n? ???\n\n?\t?\n\t?\n\n??????\n\nR\nI\n\nO\nS\n\nO\n\n\u00c3\n\n????? ?? ???\n??\n\nP\nA U\n\nJ\nA\n\nN\nE\n\nI\nR O\n\nD\nE\n\nL O\n\nAPA\nSILVEIRAS\n\nS\nE\n\nAD\nR R A\n\nM\nA\n\nI\nQ\n\nN\nT\n\nU\nE\n\nI\n\nA\nR\n\n?\t\n\t\n?\n\nRo\ndo\n\nvia\n\nPr\ne\n\ne\n\nu\n\nsid\nnt\n\ne\nD\n\ntra\n\nMIN\nAS GER\n\nAIS\n\nC g\u00f3 er r\no\n\no d\nL a j e a d o\n\nR\ni b\n\n.\nd\no\n\ne\nL\n\na\na\n\nj\n\nd\no\n\nR\nib\n\ne\ni\n\nM\n\nr\u00e3\n\ns\n\no\nd o\n\no\n\na\nc\n\na\nc\n\ns\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n\n ?\n? ? ? ?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n? ?\n\n?\n\n?\n\n\n?\n?\n\nMAPA 09 - Apa Silveiras\n\nFonte: Secretaria de Estado do Meio Ambiente - 2004\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n2,5 0 2,5 5,0 7,5 10 km\n\n???? ?????\t?\n\n?????\t? \n???\n????\t?\n\n?????\t? \t? ?????\n\n\n?????? \t? ?????\t?\n??\t???? ? ????\t???\n\n116 165\n\n??\t????????\n\n??\n??? ????\t???\n\n??\n??? ?????????\n\n????? \t? ?????\n\n???? ?? ???\n\n!?\t? \t? ?????????\n\nLEGENDA\n\n?? 00\n\n?? 75\n\n? 00 ? 25\n\nN\n\nS\n\nLO\n\nAtributos n\u00e3o incluidos em\nunidade de conserva\u00e7\u00e3o\n\n\n\n 112\n\n4.2.7. APA Serra do Mar \n\nEsta APA foi criada pelo Decreto Estadual n\u00ba. 22.717, de 21 de setembro de 1984, \n\nalterado posteriormente pelos Decretos Estaduais n \u00ba 28.347 e 28.348, de 22 de abril de 1988.  \n\nEntre os principais problemas est\u00e3o a inclus\u00e3o do Munic\u00edpio de Juquitiba na APA, \n\numa vez que o mesmo j\u00e1 faz parte da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o aos Mananciais, de mesmo n\u00edvel \n\njur\u00eddico, e a superposi\u00e7\u00e3o com parte do Parque Estadual Carlos Botelho. \n\nAlem disso, mesmo sem elaborar estudos aprofundados para a cria\u00e7\u00e3o desta  APA, \n\no decreto que a instituiu estabeleceu a Zona de Vida Silvestre, inclusive com a delimita\u00e7\u00e3o da \n\nmesma, resultando em alguns problemas, como por exemplo, no Munic\u00edpio de Tapira\u00ed, onde \n\nalgumas \u00e1reas com planta\u00e7\u00f5es antigas de ch\u00e1 foram declaradas como  Zona de Vida Silvestre, \n\nque possui caracter\u00edsticas de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, devido \u00e0s restri\u00e7\u00f5es impostas.   \n\nNesta APA, outras \u00e1reas tamb\u00e9m declaradas como Zonas de Vida Silvestre foram \n\ntransformadas em Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral: a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Xitu\u00ea, em 1987 e o \n\nParque Estadual Intervales, em 1995, demonstrando, assim, que faltaram estudos para \n\nembasamento do per\u00edmetro estabelecido. A seguir \u00e9 apresentado o mapa 10, onde pode ser \n\nverificada a localiza\u00e7\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n???? ?? ? ??? ?\t\n\n? ?? ??\n\n\nFonte: Secretaria de Estado do Meio Ambiente - 2000\n\n\n\n 114\n\n4.2.8. APA Ibitinga \n\n \n\nEsta APA foi criada pela Lei Estadual n\u00ba. 5.536, de 20 de janeiro de 1987 e \n\nabrange todo o territ\u00f3rio municipal.  Em seu texto n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o dos objetivos e atributos \n\nde prote\u00e7\u00e3o.  \n\nEm trabalhos de campo realizados por equipe t\u00e9cnica da Secretaria do Meio \n\nAmbiente e entrevistas com representantes da Prefeitura Municipal em diversas ocasi\u00f5es, \n\ncontatou-se que o objetivo de cria\u00e7\u00e3o desta APA foi a prote\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas do Rio Jacar\u00e9-\n\nPepira, conhecida como \u201cPantaninho\u201d e do Rio Jacar\u00e9-Gua\u00e7u, tamb\u00e9m conhecida como \n\n\u201cVarj\u00e3o\u201d, localizadas nas \u00e1reas de remanso do Reservat\u00f3rio de Ibitinga, no Rio Tiet\u00ea (S\u00c3O \n\nPAULO, 2001a). \n\nEntretanto, apesar da sua import\u00e2ncia, somente as \u00e1reas localizadas na margem \n\ndireita do Rio Tiet\u00ea est\u00e3o inclu\u00eddas na APA, pois as \u00e1reas de v\u00e1rzeas localizadas na margem \n\nesquerda pertencem a outros munic\u00edpios vizinhos. Desta forma, os objetivos da APA est\u00e3o \n\napenas parcialmente contemplados e, na pr\u00e1tica, as tentativas de sua regulamenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\npuderam ser conclu\u00eddas, pois h\u00e1 a necessidade de nova lei estadual para readequar o per\u00edmetro \n\n(S\u00c3O PAULO, 2004). \n\nA Secretaria do Meio Ambiente est\u00e1 preparando um Plano de Trabalho para \n\nelaborar estudos e levantamentos para propor a amplia\u00e7\u00e3o da referida APA e, posteriormente \n\nser\u00e1 feito o Plano de Manejo. A seguir \u00e9 apresentado o mapa 11, com a proposta da autora \n\nsobre os atributos que deveriam ser inclu\u00eddos na legisla\u00e7\u00e3o referente a esta APA.  \n\n \n\n \n\n\n\n304\n\n304\n\n321\n\n321\n\n304\n\n331\n\n333\n\n333\n\n331\n\n331\n\nUs. Hidrel. CESP\n\nUs. Hidrel. de Ibitinga\n\nRepresa\nItaquer\u00ea\n\nRepr. do Rib.\ndos Porcos\n\nUs. Itaquer\u00ea\n\nMaril\u00e2ndia\n\nS\u00e3o Jo\u00e3o\n\nBaixada\n\nEUROPA\n\nIACANGA\n\nIT\u00c1POLIS\n\nNOVA\n\nTABATINGA\n\nIBITINGA\n\nBORBOREMA\n\n?\n??\n\n?\n?\n\n??\n??? ?\n\n\t\n??\n\n??\n\n?\n??\n\n?\n?\n\n\n??\n\n?\n??\n\n?\t\n?\n\n?\n??\n\n?\n\n??\n\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\t?\n?\n\n??\n\n???\n\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n??\n???\n\n??\n???\n\n?\n\t\n\n??\n????\n\n??\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n??\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n????????\n\n?\n??\n??\n\n???\n\n??????\n\n? ??? ?\n\n?\n?\n?\n?\n?\n?\n\n???\n\n????????\n\n-21\u00b045'\n\n-42\u00b045'-43\u00b000'\n\n-21\u00b045'\n\n-43\u00b000'\n7 25\n\n75 75\n\n76 00\n\n7 00 -42\u00b045' 7 50\n\n???? ?? ? ??? ??\t\n\t???\n\nAuto EstradaLimite Estadual\n\nEstrada Pavimentada\n\nLimite Municipal\n\nEstrada de Ferro\n\nCurva de N\u00edvel\n\nPrefixo de Estrada\nFederal / Estadual116 165\n\n\u00c1rea Urbana\n\nHidrografia\n\nSede de Munic\u00edpio\n\nLEGENDA\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\nFonte: Secretaria de Estado do Meio Ambiente - 2000\n\n2,5 0 2,5 5,0 7,5 10 km\n\nR\nI\nO\n\nT\nI E\n\nT\n\u00ca\n\nN\n\nS\n\nLOAtributos n\u00e3o incluidos em\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o\n\n\n\n 116\n\n4.2.9. APA Ilha Comprida \n\n \n\nEsta APA foi criada pelo Decreto Estadual n\u00ba. 26.881, de 11 de mar\u00e7o de 1987 e \n\ncorresponde ao munic\u00edpio e \u00e0 ilha de mesmo nome, localizada na regi\u00e3o estuarina-lagunar \n\nCanan\u00e9ia/Iguape, com cerca de setenta quil\u00f4metros  de extens\u00e3o e tr\u00eas quil\u00f4metros  de \n\nlargura.  \n\nEsta ilha tem importante fun\u00e7\u00e3o de barreira ecol\u00f3gica que protege o Mar Pequeno \n\ne o Mar de Canan\u00e9ia das influ\u00eancias diretas dos ventos e das mar\u00e9s, al\u00e9m de seu papel como \n\nviveiro natural de esp\u00e9cies marinhas e terrestres e ponto de pouso de aves migrat\u00f3rias. (S\u00c3O \n\nPAULO, 2001a) \n\nPor muito tempo foi habitada apenas por pescadores artesanais; no entanto, a partir \n\nda d\u00e9cada de 1980 os loteamentos urbanos v\u00eam  ocupando o lugar da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \n\nconsiderada como Zona de Vida Silvestre, o que levou \u00e0 edi\u00e7\u00e3o do Decreto Estadual n\u00ba. \n\n28.295, de 21 de mar\u00e7o de 1988, proibindo o licenciamento e aprova\u00e7\u00e3o de parcelamentos do \n\nsolo. \n\nAl\u00e9m da APA Estadual, Ilha Comprida integra a Reserva da Biosfera da Mata \n\nAtl\u00e2ntica e tamb\u00e9m \u00e9 considerada Sitio do Patrim\u00f4nio Mundial Natural, ambos pela \n\nUNESCO, e a faixa da ilha voltada para o Mar Pequeno faz parte da APA Federal \n\nCanan\u00e9ia/Iguape/Peru\u00edbe, criada em data anterior \u00e0 sua eleva\u00e7\u00e3o a Munic\u00edpio, a partir do \n\ndesmembramento de Iguape (S\u00c3O PAULO, 2001a; 2004). \n\nA seguir \u00e9 apresentado o mapa 12, com a localiza\u00e7\u00e3o da APA Ilha Comprida na \n\nregi\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\ndos\n\nT\nCO\n\nUR\n\nJACUPIRANGA\n\nCAJATI\n\nREGISTRO\n\nil\n\u00f5\n\nes\nP\n\nItopamirim\n\nSETE BARRAS\nR\n\nio\n\nPARIQUERA-A\u00c7U\n\nM\na r\n\niPra\nda e\n\no\n\nrFo a\nuo\n\nIGUAPE\n\nomC\ndpri a\n\nnuP e q e\n\nILHA COMPRIDA\n\ni\n\nA\nldea\n\na\nd\n\na\n\nCANAN\u00c9IA\n\nRi o\nU\n\nn\n\nODOV\n\u00c9AI R GIS\n\nE\nBITT\n\nR\nNCOU T\n\nRI O\nR\n\nBI\n\nE\nI\nR\n\nA\nD\n\nI\nG\n\nU\nA\n\nP\nE\n\nE\n\nR\n\n\u00e3Ri o S o L o nr\nu e \u00e7o\n\nMIRACATU\n\n???? ??\n?????\t?\n\n\n?? ?\n\n?\n?\n\n????\n??\n\n?\n??\n??\n\n??\n??\n???\n?\n\n?\n\n?\n\n??\n?\n?\n\n????\n\n??\n?\n\n? ?\n?????????\n\n??\n?\n??\n??????? ????\n\n????????\n\n??? ???????\n?? ? !???\n\n?!\"!?#\n\n??\n\n?\n\n?!\"!?# ?\n??\n?!\n\n\"\n!?\n\n#\n\nS\nE\n\nR\nR\n\nA\n\nD\nE\n\nP\nA R A N\n\nA\nA\n\nCP I A B A\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\t\n\n\n\n\n?\n\n??\n\n?\n\n\n\n?\n\n??\n\n?\n\n?\n\n? \n\n???\n\n\t\n\n$ ?\n? ?\n\n%\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n \n\n?\n?\n\n$\n?\n? ?\n?\n? ?\n\n? ? ? ?\n? ? ?\n\n??\n\n?\n?\n\n$\n?\n\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n? ?\n? ? %\n\n$\n?\n? ? ?\n\n? ?\n\n??\n?\n\n?? ?\n?\n\n?\n\t\n?\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n\n\n\n?\n?\n\n?\n\t\n??\n?\n\n??\n??\n\n116\n\n222\n\n222\n\n???\n\n???? ????\t?\n?\n\n226\n\nCONVEN\u00c7\u00d5ES CARTOGR\u00c1FICAS\n\nEscala Gr\u00e1fica\n2,5 0 2,5 5,0 7,5 10 km\n\nN\n\nS\nL\n\nO\n116 165\n\nAuto Estrada\n\nEstrada Pavimentada\n\nEstrada de Ferro\n\nPrefixo de Estrada\nFederal / Estadual\n\nHidrografia\n\nLimite Municipal\n\nCurva de N\u00edvel\n\n\u00c1rea Urbana\n\nSede de Munic\u00edpio\n\n?\n?\n?\t ?\n??????\n\n???? ?? ? ??? \t\n?? ?\n??????\n\n\n\n 118\n\n4.2.10. APA Morro de S\u00e3o Bento \n\n \n\nA APA Morro de S\u00e3o Bento foi criada pela Lei Estadual n\u00ba. 6.131, de 27 de maio \n\nde 1988 e abriga em seu interior um pequeno remanescente de Mata Atl\u00e2ntica, bastante \n\nalterado, al\u00e9m das edifica\u00e7\u00f5es de um antigo mosteiro, que atualmente abriga o Centro \n\nAdministrativo Municipal de Ribeir\u00e3o Preto, o que confirma a incoer\u00eancia da cria\u00e7\u00e3o da \n\nreferida APA estadual. \n\nTrata-se de um per\u00edmetro muito pequeno, pouco mais de um ha est\u00e1 localizada em \n\n\u00e1rea j\u00e1 urbanizada no centro de Ribeir\u00e3o Preto e apresenta caracter\u00edsticas de um parque \n\nurbano ou uma \u00e1rea de lazer municipal; n\u00e3o deveria, portanto, ser uma APA estadual, \n\nconforme pode ser verificado no mapa 13, apresentado a seguir. \n\n\n\nHospital Psiqui\u00e1trico PS. Teresa\n\nRIBEIR\u00c3O PRETO\nR\n\nib\ne\n\nir\n\u00e3\n\no\nP\n\nre\nto\n\nC\u00f3rr. do Retiro\nS\n\naudoso\n\nR\n\nt\n\nib\n\ne\n\nei\nor\u00e3\n\nPr\n\no\n\nC r\u00f3r\n\ne\n\ne\n\nr\ngo Mon et Aleg\n\nAPA MORRO DE\nS\u00c3O BENTO\n\n????\n\n????\n\n????\n??? ??? ???\n\n330\n\n255\n\n050\n\nV\nia\n\nA\nn\nh\na\nn\ng\nu\ne\nra\n\nV\nia\n\nA\nn\nh\na\nn\ng\nu\ne\nra\n\n??\t\n ??\t\n???\n\n??\t\n??? ???????\t???\n\n??\t\n??? ?? ??\n\n\n\n?\n????\n ?? ??\t\n???\n????\n?? ? ??\t?????\n\n116 165\n\n???\n?\n????\n\nN\n\nS\n\nLO????\t? ??\t?????\n\n????\t? ?????? ??\n\n!?\n?? ?? \"#???\n\n$\n?? %\n&amp;???\n\n'??? ?? ?????# ?\n\n\n???????\n\nFonte: Secretaria de Estado do Meio Ambiente - 2000\n\n???? ?? ? ??? ?\t\n\n\t ?? \n?\t ????\t\n\n0 500m 2,5 km\nEscala Gr\u00e1fica\n\n\n\n 120\n\n4.2.11. APA V\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea, APA Haras de S\u00e3o Bernardo, APA Parque e Fazenda \n\ndo Carmo e APA Mata do Iguatemi \n\n \n\nAs quatro APAs est\u00e3o localizadas na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo e s\u00e3o \n\nexemplos de \u00e1reas protegidas que deveriam ter sido criadas no \u00e2mbito municipal, devido \u00e0s \n\nsuas dimens\u00f5es e caracter\u00edsticas dos atributos que motivaram o estabelecimento das mesmas, \n\ncom exce\u00e7\u00e3o da APA da V\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea, que poderia ser institu\u00edda como um parque \n\nlinear. A seguir \u00e9 apresentado o mapa 14, com a localiza\u00e7\u00e3o das quatro APAs. \n\nAPA V\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea \u2013 corresponde  aos terrenos das v\u00e1rzeas do Rio Tiet\u00ea e \n\nabrange parcialmente doze munic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, entre a Represa \n\nde Ponte Nova, em Sales\u00f3polis e a Represa Edgard de Souza, em Santana de Parna\u00edba.  \n\nEsta APA compreende dois per\u00edmetros: o Setor Oeste, que inclui parcialmente os \n\nMunic\u00edpios de Osasco, Barueri, Carapicu\u00edba e Santana de Parna\u00edba e o Setor Leste, composto \n\nparcialmente por: S\u00e3o Paulo, Guarulhos, Itaquaquecetuba, Suzano, Po\u00e1, Mogi das Cruzes, \n\nBiritiba Mirim e Sales\u00f3polis; este \u00faltimo apenas consta na Lei de cria\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o h\u00e1 \n\nocorr\u00eancia  da v\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea neste Munic\u00edpio.  \n\nPara permitir melhor compreens\u00e3o sobre sua dimens\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o, esta APA \u00e9 \n\napresentada no mapa 14, junto com as APAs Haras de S\u00e3o Bernardo, APA Parque e Fazenda \n\ndo Carmo e  APA Mata do Iguatemi, pois todas est\u00e3o localizadas na Regi\u00e3o Metropolitana. \n\nA sua cria\u00e7\u00e3o foi uma alternativa para proteger a v\u00e1rzea atrav\u00e9s do \n\ndisciplinamento do uso do solo, como forma de minimizar os efeitos das enchentes nos \n\nper\u00edodos chuvosos, sem recorrer \u00e0s dispendiosas desapropria\u00e7\u00f5es desses terrenos.  \n\nAntes disso, tentou-se proteger esta \u00e1rea com a implementa\u00e7\u00e3o do Parque \n\nEcol\u00f3gico do Tiet\u00ea que, devido \u00e0 extens\u00e3o da \u00e1rea a ser desapropriada, tornou-se \n\n\n\n 121\n\neconomicamente invi\u00e1vel, levando a uma redu\u00e7\u00e3o do seu per\u00edmetro e em seu lugar foi criada a \n\nAPA.  \n\nNo entanto, devido \u00e0 demora na tomada dessa decis\u00e3o, ou melhor, devido \u00e0 \n\nindecis\u00e3o do Poder P\u00fablico, em manter todo o territ\u00f3rio como Parque Ecol\u00f3gico ou criar em \n\nseu lugar a APA, grande parte dos terrenos foi ocupada de forma irregular por habita\u00e7\u00f5es de \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda, principalmente nas \u00e1reas de maior risco de inunda\u00e7\u00f5es.  \n\nE, finalmente, quando a APA foi criada, tornou-se um instrumento pouco eficaz, \n\numa vez que a maior parte das \u00e1reas ainda n\u00e3o ocupadas por habita\u00e7\u00f5es irregulares, estava \n\ncomprometida com Planos Municipais de expans\u00e3o urbana, principalmente para uso \n\nindustrial, al\u00e9m do avan\u00e7o das antigas explora\u00e7\u00f5es minerais. \n\nDevido \u00e0s dificuldades encontradas para a gest\u00e3o desta APA, pelos problemas \n\nmencionados, talvez a melhor forma de proteger o que havia restado das v\u00e1rzeas do Rio Tiet\u00ea \n\nteria sido transform\u00e1-las em Parques Lineares Urbanos, destinados ao lazer da popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal, em uma faixa estreita ao longo do Rio Tiet\u00ea.  \n\nDesta forma, a gest\u00e3o destes locais seria vi\u00e1vel, pois, al\u00e9m de criar um espa\u00e7o para \n\na popula\u00e7\u00e3o, viabilizaria o estabelecimento de conv\u00eanios entre o Estado e os munic\u00edpios para \n\na manuten\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de equipamentos de lazer de baixo custo, como campos de futebol \n\nde v\u00e1rzea, al\u00e9m da recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar das margens do Rio Tiete. \n\nAPA Haras de S\u00e3o Bernardo \u2013 foi institu\u00edda pela Lei Estadual n\u00ba. 7.745, de 10 \n\nde julho de 1987 por iniciativa dos moradores da regi\u00e3o, com o objetivo de evitar a instala\u00e7\u00e3o \n\nde conjuntos habitacionais no local, que abrigou no passado um haras, conhecido como \n\nCh\u00e1cara da Baronesa. \n\nA \u00e1rea tem pouco mais de um hectare, est\u00e1 localizada em uma regi\u00e3o densamente \n\nurbanizada do munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9 e abriga em seu interior algumas edifica\u00e7\u00f5es antigas, \n\n\n\n 122\n\nrodeadas por planta\u00e7\u00e3o de eucaliptos, sendo que uma parte do per\u00edmetro est\u00e1 ocupada por \n\nhabita\u00e7\u00f5es irregulares.  \n\nAl\u00e9m da APA, incide sobre o local o tombamento declarado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba. 98, \n\nde 1990, do Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Art\u00edstico e Arquitet\u00f4nico \n\n(CONDEPHAAT) e o estabelecimento de Parque Estadual Ch\u00e1cara da Baronesa, pela Lei \n\nEstadual n\u00ba. 10.861/2001, a qual foi revogada, devido a sua incoer\u00eancia perante a Lei do \n\nSNUC que define Parque Estadual como uma categoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de \n\nprote\u00e7\u00e3o integral, o que n\u00e3o coaduna com as caracter\u00edsticas da referida \u00e1rea. \n\nDesde 2004, a Secretaria do Meio Ambiente, junto com a Prefeitura do Munic\u00edpio \n\nde Santo Andr\u00e9 e a Companhia Metropolitana de Habita\u00e7\u00e3o e Urbanismo (CDHU) est\u00e3o \n\nestudando a \u00e1rea com o objetivo de urbanizar os locais j\u00e1 ocupados e transformar os demais \n\nem um parque urbano, destinado ao lazer da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. \n\nEste \u00e9 mais um caso onde a cria\u00e7\u00e3o de uma APA estadual foi uma estrat\u00e9gia \n\nequivocada, pois pela sua dimens\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o, desde o inicio j\u00e1 deveria ter sido \n\ntransformada em uma categoria municipal, ao inv\u00e9s de estadual.  \n\nAPA Parque e Fazenda do Carmo \u2013 foi criada pela Lei Estadual n\u00ba. 6.409, de 05 \n\nde abril de 1989, como resultado da mobiliza\u00e7\u00e3o de moradores da Zona Leste de S\u00e3o Paulo, \n\ncom o objetivo de desativar um antigo aterro sanit\u00e1rio localizado no interior de um grande \n\nremanescente de Mata Atl\u00e2ntica, localizado ao lado do Parque do Carmo. \n\n Entretanto, apesar de sua import\u00e2ncia e considerando a sua dimens\u00e3o e usos atuais \n\nde parque urbano, do Sesc Itaquera e mais recentemente da instala\u00e7\u00e3o e funcionamento do \n\nPlanet\u00e1rio em seu interior, esta poderia ser uma APA ou outra categoria de \u00e1rea protegida \n\nmunicipal, ao inv\u00e9s de estadual, uma vez que est\u00e1 totalmente inserida no \u00e2mbito do munic\u00edpio \n\ne os usos e problemas que apresenta s\u00e3o relacionados \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es do mesmo. \n\n\n\n 123\n\nA atual gest\u00e3o municipal, em conjunto com o Conselho Gestor da APA, est\u00e1 \n\nenvidando esfor\u00e7os para a transforma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cobertas com Mata Atl\u00e2ntica em um \n\nParque Natural Municipal e aquelas com ocorr\u00eancia de eucaliptos dever\u00e3o ser incorporadas ao \n\nParque Urbano do Carmo. \n\nAPA Mata do Iguatemi \u2013 esta APA abrange um remanescente de Mata Atl\u00e2ntica \n\nde 3 ha, localizado numa regi\u00e3o densamente urbanizada da Zona Leste do munic\u00edpio de S\u00e3o \n\nPaulo. Neste caso, devido a sua extens\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o, poderia ser uma categoria de \u00e1rea \n\nprotegida de \u00e2mbito municipal. \n\n\n\n?\n??\n\n?\n?\n?\n?\n?\n??\n\t?\n\n?\n\n??\n???\n\n?\n?\n\n?\n?\n??\n\n?\n\n332\n\n332\n\n332\n\n036\n\n050\n\n374\n\n272\n\n116\n\n330\n\n348\n\n330\n\n280\n\n270\n\n160\n\n160\n\n050\n\n381\n\n381\n\n066\n\n?\n? ?\n\n\n?\n?\n?\n? ?\n\n?\n\n050\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n??\n\n\n\n?\n?\n???\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n??\n\n?\n??\n\n??\n\n??? ???\n??\n\n???\n\t\n\n?\n??\n\n\n\n?\n??\n?\n\n?\n??\n\n\n??\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n???\n? ?? ?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n\n\n??\n\n??\n??\n\n??\n\n??\n??\n\n??\n?\n??\n\n?\n\n??\n?\n\n?\n\n??\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n??\n\n?\n??\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n? ? ? ?\n\n?\n\n??? !? \n?\"?\n\n?\n\n??\n#????!\n\n?\n\n???$\n\n?\n??\n\n?\"\n??\n\n?\n?\n?\n?\n\n??? ??? ?? ??\n!?%\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n!\n\n#??\n??\n\n?\n?\n\n?\n$\n\n??\n??\n\n????\n\n?\n\n?\n\n??\n??\n\n&amp;\n?\n? ?\n\n? ?\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n$\n\n??\"\n???\t ?? ?? ?\n\n??\n%?\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n? ?\n? ?\n\n? ? !\n?\n\n? ?\n'\n\n?\n??\n\n??\n??\n\n?\n\n??\n\n?\n??\n\n??\n?\n\n?\n\n???\n????\n\n? ?? ?\n??\n\n?\n\n??\n\n?\n\n?\n\n?\n\n#\n\n?\n\n?\n??\n\n?\n?\n\"\n?\n?\n\n\n??\n\n?\n??\n\n!\n?\n\n?\n?\n(\n?\n?\n?\n\n? ? \"\n\n?\n\n? ?\n\t\n\n?\n)\n\n?\n! ? ? $\n\n?\n\n?\n\n? ?\n#\n\n? ? *\n\n?\n?\n\n+\n?\n\n?\n\n? '\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n??\n\n)\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n???\n\n?\n\n?\n??\n\n,\n??\n\n?\n?\n\n???? !? ???\n?\"\n??\n\n? ? ?\n\n?\n\n) ?\n?\n\n?\n\n? ? ?\n?\n\n?\n% ?\n\n???\n???\n\n???\n\n??\n\n?\n??\n\n?\n??????\n\n?\n?\n\n\n??? ?\n\n??\n??\n\n??????\n?\n\n?\n?\n?\n\n???\n\n?\n?\n??\n\n&amp;\n?\n*\n?\n\n??\n\n\n?\n?\n\n?\n??\n\n(\n\n???\n\"?\n\n?\n?\n?\n\n??? )?\n??\n\n??\n?\n\n? ???\n\n?\n??\n\n \n?\n'?\n\n?\n\n?\n??\n\n?\n??\n\n???\n\nParelheiros\n\nBIRITIBA\n\nMIRIM\n\nJACARE\u00cd\n\nGUARAREMA\n\nS\u00c3O CAETANO\n\nDO SUL\n\nS\u00c3O BERNARDO\n\nDO CAMPO\nRIBEIR\u00c3O\n\nPIRES\n\nVASCONCELOS\n\nFERRAZ DE\n\nRIO GRANDE\n\nDA SERRA\n\nMAIRIPOR\u00c3\n\nGUARULHOS\n\nDIADEMA\n\nS\u00c3O PAULO\n\nCUBAT\u00c3O\n\nSANTOS\n\nSUZANO\n\nARUJ\u00c1\n\nMAU\u00c1\n\nSANTA ISABEL\n\nMOGI DAS CRUZES\n\nPO\u00c1\n\nITAQUAQUECETUBA\n\nTABO\u00c3O\n\nDA SERRA\n\nITAPECERICA\n\nDA SERRA\n\nMORATO\n\nFRANCO\n\nFRANCISCO\n\nDA ROCHA\n\nJANDIRA\n\nITAPEVI\n\nBARUERI\n\nOSASCO\n\nCAJAMAR\nCAIEIRAS\n\nCOTIA\n\nEMBU\n\nEMBU-GUA\u00c7U\n\n??!?%??\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n?\n?\n??\n\n?\n?\n!\n?\n%\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n!\n\n?\n\t\n\n?\n!\n?\n???\n\n??\n\t\n\n??!?\n???? \n?\t??\n\n%\n?? ??\n\n?\n? \t?! '? ? ????\n\n?\n\n? \t\n?!\n\n%\n\n?%\n\n\"\n??\n\n??\n?\t ??#? ?\n\n??\n!\n\n?\n\n?%\n??\n\n\t??\n?\n?\n\n???????\n??\n\n?\n\n?\n?\n!\n?\n%\n??\n\n!\n?\n\t\n\n??\n??\n\n??\n?\n??\n\n\t\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n??\n\n!\n%\n??\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n? %\n?!?\n\n!?\t\n??\n\n??\n??\n\n?\n??\n\t\n\n??\n!\n\n?\n\n?%\n??\n\n??\n?\t\n\n?!?\n???\n\n,?\n??\n\n??!?%??\n?\n\n,\n\n??\t\n?!?\n\n???\n??\n\n??\n\n??!\n?%?? !?\t #????'??!???\n\n\t\n\n??\n!?%?\n\n? \n??%?'?? ?????\n\n?\n?\n!\n?\n%\n?\n\n?\n\n?\n?\n?\n\n-\n?\n\n?\n,\n\n?\n\t\n\n?\n\nA P A\n\nCAJAMAR\n\n(Estadual)\n\nAldeia de\nCarapicu\u00edba\n\nIlha do\nEucalipto\n\nRio das Pedras\nRepresa do\n\nRepresa do\nRio Pequeno\n\nRepresa do Rio\nGrande ou Jurubatuba\n\nRecanto\nAlegre\n\nLago do\nCaneu Bagres\n\nIlha dos\n\nRepresa\nTaia\u00e7upeba\n\nRepresa\ndo Putim\n\nPorto do\nCamburi\n\nPr\n. d\n\no\nPe\n\nre\nqu\n\n\u00ea\n\nO\nD\n\nS\n\nS\nA.\n\nI\n\nRF E\nI\n\nA\n\nS\nA\n\nD\n\nO\n\nB\nTI\nA\n\nE\n\nA\n\nR\nA\n\nB\n\nCARAPICU\u00cdBA\n\nR\nF\n\nF\nS\n\nA\n\nD\nA\n.I\n\nR\nA\n\nI\nA\n\nP\nR\n\nU\nC\n\nA\n\nSANTO ANDR\u00c9\n\nF\nE\n\nP\nA\n\nS\nA\n\nPerus\n\nA\nD\n\nS\nE\n\nR\nR\n\nA\n\nC\nA\n\nS\n\nN\nT\n\nE\n\nA\nR\n\nD\n\nFEPASA\n\nS\nA.\n\nE\n\nT\nC U\n\nB A\n\u00c3 O\n\no\n\nVila Tavares\n\nS E R R A\n\nD\nE\n\nA\n\nP\n\nR\nA\n\nN\nPA\n\nI A\nC\n\nR\n\u00c3\n\nBA\nA\n\nO\n\nQ\n\nU\n\nS\nE\n\nR\nR\n\nRF\nFS\n\nA(\nSa\n\nnt\nos\n\n-J\nun\n\ndia\n\u00ed)\n\nA\nD\n\nO\n\nE\nS\n\nR\n\nR\nM\n\nO\n\nR\n\nA\n\nR\nF\nF\nS\nA\n\n-C\nen\n\ntr\nal\n\ndaCanal\nPia\u00e7aguera\n\ndo\nanC\n\nLargo\n\nndi ho\n\nS\nA.\n\nA\nI\n\nD\nE\n\nT\nP E\n\nT I\n\nD\nO\n\nI\nL\n\nO\n\nM\nB\n\nO\n\nParanapiacaba\n\nS\n\nRR\n\nItatinga\n\n\u00c3\n\nAF\n\nO\nZ\nIN\n\nH\nO\n\nD\n\nO\n\nE\n\nU\nE\n\nQ\n\nU\nRI Q\n\n\u00caER\n\nE\n\nR\n\nR\n\nA\n\nO\nS A. D\n\nGA\n\nPr.\nLS\no\n\nn\nure\n\n\u00e7o\n\nS\u00e3o Louren\u00e7o\n\nD\nO\n\nJ\n\nS\nA\n.\nD\n\nE\n\nPonta da Arma\u00e7\u00e3o\n\nPonta do Ipiranga\n\nPonta das Andorinhas\n\nPonta da Selada\nBERTIOGA\n\nA\n.\n\nS\n\nPr,\ndo\n\nItag\nuar\n\n\u00e9\nPraia\n\ndo Gu\naratub\n\nM\nA\n\nR\n\nG\n\nU\nA\n\nAR\n\n-46\u00b000'3 75\n\n4 00\n-46\u00b030'\n\n3 50\n\n3 75 4 00\n\n3 25\n\n? ? ? ? ? ? ? ?\n\n????\n\n????\n\n116\n\nx 1066\n\nx 1170\n\nx 1028\n\n381\n\n10\n00\n\n10\n00\n\n1\n\nx 843\n\n280\n\nx 925\n\n1000\n\nx 890\n\n312\n\nx 890\n\nx 995\n\nx 1002\n\n00\n\nx 973\n\nx 907\n\nx 976\n\nx 1090\n\n008\n100\n\nx 866\n\nx 805\n\nx 863\n\nx 715\n\nx 830\n\nx 833\n\nx 812\n\nx 801\n\nx 829\n\nx 938\n\nx 821\n\nx 766\n\nx 875\n\nx 898\n\nx 962\n\nx 888\n\n1000\n\nx 815\n\n008\n\nx 814\n\nx 821\n\nx 864\n\nx 870\n\nx 799\n\nx 802\n\nx 782\n\n15\n\nx 943\n\nx 827\n\nx 875\n\nx 826\n\nx 949\nx 842\n\nx 837\nx 795\n\nx 874\n\nx 817\n\nx 825\n\nx 944\n\nx 754\n\nx 592\n\nx 659\n\nx 681\n\nx 803\n\nx 802\n\nx 782\n\nx 827\n\nx 817\n\nx 1082\n\nx 762\n\nx 804\n\nx 888\n\nx 824\n\nx 884\n\n50\n0\n\nx 1136\n\n403\n\nx 832\nx 1043\n\nx 913\n\nx 902\n\nx 805\n\nx 1039\n\nx 846\n\nx 881\n\nx 969\n\nx\n\nx 902\n\nA P A\nDO CARMO\n\nA P A\nMATA DO IGUATEMI\n\nA P A\n\nS\u00c3O BERNARDO\nHARAS DE\n\nA P A\nV\u00c1RZEA DO RIO TIET\u00caA P A\n\nV\u00c1RZEA DO RIO TIET\u00ca\n\n???? ?????\t?\n\n\n????\n ????\t???\n\n?????\t? ?????\n???\t?\n????\n ?????????\n\n?????\t? \t\n ?\n???????? \t\n ???\n?\n\n??\n???? \t\n ?????\t?\n?\n\t\n??? ? ????\t???116 165\n\n??\n? ??????\n\n??\t?? ?????!\n\t\n \t\n ?????????\n\n???????\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\nN\n\nS\n\nLO\n\n???? ?? ? ???\t\n ??\n??? ?? ??? ?????? ??\n??? ? ??????? ?? ??\n??? ??\n?\t ? ? !?\n??\n?? ? ???? ?? \"#??????\n\n\n\n 125\n\n4.2.12. APA Itupararanga \n\n \n\nEmbora o objetivo desta APA tenha sido a prote\u00e7\u00e3o da bacia de drenagem da \n\nRepresa Itupararanga, o primeiro ato de cria\u00e7\u00e3o da mesma foi a Lei Estadual n\u00ba. 10.100, de 01 \n\nde dezembro de 1998, que estabeleceu como per\u00edmetro \u201co entorno da Represa de \n\nItupararanga\u201d, sem definir a largura da \u00e1rea envolt\u00f3ria, assim como n\u00e3o incluiu todos os \n\nmunic\u00edpios que possuem territ\u00f3rio nesta \u00e1rea. \n\nNa \u00e9poca, esta lei causou grande frustra\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, pois as discuss\u00f5es para a \n\nproposi\u00e7\u00e3o da APA foram iniciadas no Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Sorocaba e \n\nM\u00e9dio Tiet\u00ea (CBH-SMT) e outros f\u00f3runs da regi\u00e3o de Ibi\u00fana e Sorocaba e houve uma grande \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o envolvendo as entidades e comunidades locais.  \n\nCinco anos depois, foi editada a Lei Estadual n\u00ba. 11.579, de 02 de dezembro de \n\n2003 com o novo per\u00edmetro e, desta vez foi contemplada toda a \u00e1rea da bacia de drenagem da \n\nRepresa Itupararanga, compreendendo parcialmente os oito munic\u00edpios abrangidos: Alum\u00ednio, \n\nCotia, Ibi\u00fana, Mairinque, Piedade, S\u00e3o Roque, Vargem Grande Paulista e Votorantim (S\u00c3O \n\nPAULO, 2004). \n\nEste \u00e9 um bom exemplo de lei insuficientemente elaborada, sem o respeito aos \n\nestudos realizados, o que resultou em impossibilidade de boa gest\u00e3o da APA. O mapa 15, a \n\nseguir apresenta o per\u00edmetro atual, ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei Estadual n\u00b0 11.579, de 02 de \n\ndezembro de 2003. \n\n\n\n?\n\n?\n\n?????????? ???\t\n?\n\n?????????? ?\t???????\n??\n\n??? ?????\n\n?\n???\n??\n\n?\n??\n?\n\n??\n??\n??\n?\n???\n?\n\n?????\n??\n\n????\n?\n\n????????????\n\n?????\t???\n\n?????\n???\n\n??? ? ?\n\n?!? ?????\n\n\"?\t???\n\t??\n\n????#???\n\nAPA ITUPARARANGA\n\n272\n\n374\n\n116\n\n250\n\n274\n\n272\n\n270\n\n280\n\n???? ?? ??\t\n???\n\n???? ??\n?????\n??\n\nAuto Estrada\n\nLimite Estadual\n\nEstrada PavimentadaLimite Municipal\n\nEstrada de FerroCurva de N\u00edvel\n\nPrefixo de Estrada\nFederal / Estadual116 165\n\n\u00c1rea Urbana\n\nHidrografiaSede de Munic\u00edpio\n\nFonte: Secretaria de Estado do Meio Ambiente - 2004\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n. N\n\nS\n\nLO\n\n2,5 0 2,5 5,0 7,5 10 km\n\n???? ?? ? ??? ?\t\n???????\n?\n\n??\n\n??\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n??\n\n??\n\n?\n\n??\n\n?\n\n??\n\n?\n\n??\n\n?\n\n??\n\n\n\n 127\n\n4.2.13. APA Rio Batalha \n\n \n\n\u00c9 uma das mais novas APAs do Estado e uma das poucas que apresentam o \n\nper\u00edmetro em acordo com os atributos que motivaram a sua cria\u00e7\u00e3o: a prote\u00e7\u00e3o da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Batalha, localizado na regi\u00e3o de Bauru e compreendendo  parcialmente \n\nos Munic\u00edpios de: Agudos, Piratinga, Bauru, Duartina, G\u00e1lia, Ava\u00ed, Regin\u00f3polis, Presidente \n\nAlves, Piraju\u00ed, Balbinos e Uru.  \n\nA Lei Estadual n\u00ba. 10.773, de 01 de mar\u00e7o de 2001, pode ser considerada como um \n\ncaso raro de ato de cria\u00e7\u00e3o de uma APA, pois definiu com clareza os seus limites e objetivos, \n\nal\u00e9m das diretrizes b\u00e1sicas para a prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP), \n\nrecursos h\u00eddricos e solos. A seguir \u00e9 apresentado o mapa 16, com a localiza\u00e7\u00e3o da referida \n\nAPA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n??????? ???????\t?\n\n????????\n\n??\t??\n?\n\n???\n??????\n????\n\n????\n\n?????\n\n?\n???\n\n?????????\n?\n\n???????? ?????\n??\n\n????????\n\n??\t????????\n\n\n\n\n?????\n\n??????\n\n??????????\n\n???\n??\n\n???????\n\n ??\n\n????!??\n\n\"?\n???????\n\n#? $%&amp;\n\n#? '()\n\n???\n\n??? ?????\t?\n\nAuto Estrada\n\nLimite Estadual\n\nEstrada PavimentadaLimite Municipal\n\nEstrada de FerroCurva de N\u00edvel\n\nPrefixo de Estrada\nFederal / Estadual116 165\n\n\u00c1rea Urbana\n\nHidrografiaSede de Munic\u00edpio\n\nLEGENDA\n\nFonte: Secretaria do Meio Ambiente - 2004\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\nN\n\nS\n\nLO\n\n2,5 0 2,5 5,0 7,5 10 km\n\n???? ?? ? ??? ?\t\n ????\n??\n\n??\n\n??\n??\n\n??\n\n??\n\n?? ????\n\n?\n\n??\n\n?\n\n??\n?\n\n??\n\n?\n\n??\n\n\n\n 129\n\n4.2.14. APA do Banhado  \n\n \n\nEsta APA foi criada pela Lei Estadual n\u00ba 11.262, de 08 de novembro de 2002 junto \n\ncom a APA S\u00e3o Francisco Xavier, ambas no Munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, sendo que \n\nS\u00e3o Francisco Xavier ainda \u00e9 um distrito, e que as duas j\u00e1 eram declaradas como APAs \n\nmunicipais. \n\nA falta de estudos para subsidiar a defini\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro e das normas resultou  \n\nna cria\u00e7\u00e3o de duas APAs com s\u00e9rios problemas com a localiza\u00e7\u00e3o, com os limites e regras \n\nestabelecidas  para uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, que s\u00e3o muito restritivas, podendo-se afirmar que \n\ns\u00e3o incompat\u00edveis com a figura jur\u00eddica da APA, especialmente sobre parcelamentos do solo e \n\ninstala\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de industrias na APA do Banhado.  \n\nA localiza\u00e7\u00e3o das duas APAs \u00e9 apresentada a seguir, no mapa 17, sendo que, neste \n\ntrabalho a APA S\u00e3o Francisco Xavier \u00e9 apresentada acima, junto com as APAs Sapuca\u00ed-\n\nMirim e Campos do Jord\u00e3o. \n\nAPA do Banhado \u2013 corresponde a tr\u00eas per\u00edmetros distintos, localizados na regi\u00e3o \n\ncentral de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, com usos atuais variados, inclusive ind\u00fastrias de grande \n\nporte.  \n\nO maior problema em rela\u00e7\u00e3o a esta APA diz respeito \u00e0s restri\u00e7\u00f5es impostas pela \n\nlei que a criou, pois no artigo 4\u00ba foram vetados: parcelamentos do solo para fins urbanos e \n\nch\u00e1caras de recreio, instala\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias e explora\u00e7\u00e3o mineral. Neste caso, \n\nconsiderando a ocupa\u00e7\u00e3o existente, estas restri\u00e7\u00f5es s\u00e3o incompat\u00edveis com esta categoria, \n\npodendo gerar a\u00e7\u00f5es de desapropria\u00e7\u00f5es indiretas para o Estado, al\u00e9m de serem temas que \n\npoderiam ser tratados no Plano Diretor do Munic\u00edpio.  \n\n \n\n\n\nD A\nM A\n\nT\nI Q\n\nU E I R A\n\nA\nP E\n\nT I\n\nx 568\n\nx 1373\n\nx 1639\n\nx 1296\n\nx 1162\n\nx 1351\n\nx 870\n\nx 919\n\nx 977\n\nx 678\n\nx 601x 1051\n\nx 779\n\nx 897\n\nx 990\n\nx 779 x 758\n\nx 550\n\nx 758\n\nx 762\n\nx 1039\nx 1055\n\nx 805\n\nx 592\n\nx 736\n\nx 752\n\nx 752\n\nx 737\nx 710\n\nx 681\n\nx 659\n\nx 754\n\nx 652\n\nx 653\n\nx 793 x 757\n\nx 933\n\nx 639\n\nx 654\n\nx 619x 787\n\nx 748\n\nx 631\n\n?\n\n??\n?\n\n??\n\nMo. Azul\n\nMorro do\nPico Agudo\n\nMONTEIRO\nLOBATO\n\nCA\u00c7APAVA\n\nPARAIBUNA\nSANTA BRANCA\n\nS\u00c3O JOS\u00c9 DOS CAMPOS\nIGARAT\u00c1\n\nJACARE\u00cd\n\nGUARAREMA\n\n?\n?\n?\n?\n?\n??\n?\n?\n\t\n\n?\n?\n\n\n?\n\n?\n\n\t ?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\nS \u00c3\nO\n\nP A\nU\n\nL O\n\n? ?\n? ?\n\n?\n? ?\n\n?\n? ?\n?\n\n116\n\n076\n\n103\n\n116\n\n066\n\n065\n\n055\n\n? ??\n\n??\n\n???????\n\n???? ?????\t?\n\n\n????\n ????\t???\n\n?????\t? ?????\n???\t?\n????\n ?????????\n\n?????\t? \t\n ?\n???????? \t\n ???\n?\n\n??\n???? \t\n ?????\t?\n?\n\t\n??? ? ????\t???116 165\n\n??\n? ??????\n\n??\t?? ?????!\n\t\n \t\n ?????????\n\n???????\n\n???\t?? ???\n?\t?\n?? ?? ??\t??? ?? ???? ??????\t? ? ????\n\nN\n\nS\n\nLO\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n2,5 0 2,5 5,0 7,5 10 km\n\n?\t\n\t ?? \n ?\n\t ?? ?\t??\t??\n\n??\n\n??\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n??\n\n??\n\n?\n\n??\n?\n\n??\n\n\n\n 131\n\nCAP\u00cdTULO 5 - A GEST\u00c3O DAS APAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \n\n \n\nA gest\u00e3o das APAs de S\u00e3o Paulo pode ser dividida em dois momentos, o primeiro, \n\nde 1983 a 1986, com a Cetesb, e o segundo, com a SMA, a partir de 1986 at\u00e9 os dias atuais. \n\nEm 1983 foram criadas as duas primeiras APAs do Estado de S\u00e3o Paulo, a Tiet\u00ea e \n\nCorumbata\u00ed/Botucatu/Tejup\u00e1, conforme mostra a tabela 2, e neste mesmo ano foram iniciados \n\nos levantamentos de dados para a sistematiza\u00e7\u00e3o dos diagn\u00f3sticos e proposi\u00e7\u00e3o de diretrizes \n\npara ambas as APAs. \n\nNessa \u00e9poca n\u00e3o existiam, ainda, as ferramentas da inform\u00e1tica que hoje s\u00e3o \n\ndisponibilizadas, como as imagens de sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o, a Internet e os Sistemas de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG). Assim, para a elabora\u00e7\u00e3o dos diagn\u00f3sticos, eram necess\u00e1rios \n\nexaustivos levantamentos de dados prim\u00e1rios e, depois, com grandes dificuldades \n\noperacionais eram feitas \u00e0s correla\u00e7\u00f5es entre os diversos temas estudados do meio f\u00edsico, \n\nsocioecon\u00f4micos e outros. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m n\u00e3o existiam muitos dados dispon\u00edveis sobre \n\no meio bi\u00f3tico.   \n\nDe 1983 a 1986, os trabalhos das APAs eram elaborados pela Companhia de \n\nTecnologia de Saneamento Ambiental (CETESB). At\u00e9 ent\u00e3o, n\u00e3o existia ainda a Secretaria do \n\nMeio Ambiente, sendo que a CETESB era o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelas quest\u00f5es ambientais no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo.  \n\nCriada em 24 de julho de 1968, com a denomina\u00e7\u00e3o inicial de Centro Tecnol\u00f3gico \n\nde Saneamento B\u00e1sico, a CETESB \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o ambiental mais antigo do Estado. No ato de sua \n\ncria\u00e7\u00e3o, incorporou a Superintend\u00eancia de Saneamento Ambiental (SUSAM), vinculada \u00e0 \n\nSecretaria da Sa\u00fade que, por sua vez, absorvera a Comiss\u00e3o Intermunicipal de Controle da \n\nPolui\u00e7\u00e3o das \u00c1guas e do Ar (CICPAA), que desde agosto de 1960 atuava nos munic\u00edpios de \n\n\n\n 132\n\nSanto Andr\u00e9, S\u00e3o Bernardo do Campo, S\u00e3o Caetano do Sul e Mau\u00e1, na regi\u00e3o do ABC da \n\nGrande S\u00e3o Paulo (CETESB, on-line). \n\nAt\u00e9 1983, ela tinha como miss\u00e3o principal o controle das fontes de polui\u00e7\u00e3o e o \n\nlicenciamento ambiental para instala\u00e7\u00e3o de atividades, obras e empreendimentos. Nessa \u00e9poca \n\nos problemas ambientais de Cubat\u00e3o, na Baixada Santista, ganhavam as manchetes de jornais \n\ne revistas do mundo todo sobre a degrada\u00e7\u00e3o ambiental da Mata Atl\u00e2ntica e as doen\u00e7as da \n\npopula\u00e7\u00e3o, causadas pela polui\u00e7\u00e3o emitida pelo p\u00f3lo petroqu\u00edmico existente.  \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o exigia, al\u00e9m de medidas corretivas, as a\u00e7\u00f5es de planejamento e \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental por parte da CETESB, que nesse momento criou a Diretoria de \n\nPlanejamento Ambiental (DPLAN), tendo in\u00edcio a forma\u00e7\u00e3o das primeiras equipes de trabalho \n\npara organizar os trabalhos com enfoque nas a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e planejamento ambiental, \n\ncom participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria em Cubat\u00e3o.  \n\n Em 26 de abril de 1983, por meio do Decreto Estadual n\u00ba. 20.903, foi criado o \n\nConselho Estadual de Meio Ambiente (CONSEMA) que na \u00e9poca tinha como principal \n\nmiss\u00e3o a aproxima\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os governamentais com os setores da Sociedade Civil. O \n\nCONSEMA serviu como embri\u00e3o para a institui\u00e7\u00e3o da Secretaria de Estado do Meio \n\nAmbiente (SMA) em 24 de mar\u00e7o de 1986, por meio do Decreto Estadual n\u00ba. 24.932, \u00e0 qual \n\nest\u00e1 hoje integrado.  \n\nParalelamente aos novos trabalhos de educa\u00e7\u00e3o ambiental e planejamento foram \n\niniciadas, tamb\u00e9m, as a\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o das APAs estaduais, rec\u00e9m criadas pelo Legislativo \n\nEstadual.  \n\nO desconhecimento sobre esta Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o e a forma aleat\u00f3ria de \n\ncria\u00e7\u00e3o das mesmas demandaram muitos anos de trabalho dos t\u00e9cnicos para a implementa\u00e7\u00e3o \n\ndas primeiras APAs, devido \u00e0 necessidade de elabora\u00e7\u00e3o de estudos para o mapeamento de \n\n\n\n 133\n\nseus per\u00edmetros e \u00e0s diretrizes e normas e,  tamb\u00e9m para a compreens\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\ndesta nova Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nAs APAs eram tratadas, ora como se fossem Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de \n\nProte\u00e7\u00e3o Integral, ora como Zona Tamp\u00e3o das mesmas (SMA, 1991) e consta na literatura \n\nque estas mesmas dificuldades foram apresentadas, tamb\u00e9m,  em  outros estados, que no \n\ninicio tratavam as APAs  at\u00e9 mesmo como Zona Tamp\u00e3o de paisagens ao longo de estradas. \n\n(S\u00c3O PAULO, 2001a). \n\nO primeiro trabalho realizado para implementa\u00e7\u00e3o de uma \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental no Estado de S\u00e3o Paulo foi o projeto \u201cApas \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o preliminar da APA \n\nSilveiras\u201d em 1983, como parte de um programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental e participa\u00e7\u00e3o \n\ncomunit\u00e1ria no planejamento ambiental de Silveiras, no Munic\u00edpio de mesmo nome, quando o \n\nmesmo ainda n\u00e3o havia sido declarado como uma APA estadual, o que s\u00f3 ocorreu em 20 de \n\njunho de 1984, com a edi\u00e7\u00e3o da Lei Estadual n\u00ba. 4.100 (CETESB, 1983). \n\nEste projeto foi, provavelmente, o motivador da cria\u00e7\u00e3o da APA estadual no \n\nmunic\u00edpio e, tamb\u00e9m, o primeiro trabalho t\u00e9cnico realizado pela equipe de planejamento \n\nambiental da Diretoria de Planejamento Ambiental (DPLAN) da CETESB, com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local.  \n\nEm seguida, tiveram inicio os trabalhos para a regulamenta\u00e7\u00e3o das APAs Campos \n\ndo Jord\u00e3o, Tiet\u00ea, Corumbata\u00ed e Botucatu, sendo que as duas \u00faltimas foram tratadas de forma \n\nindividual , conforme apresentado adiante (CETESB, 1984a, 1984b, 1984c e 1985). \n\nEsses estudos contribu\u00edram para o conhecimento desta categoria de \u00e1rea protegida, \n\ne dos problemas existentes em cada APA, al\u00e9m de apresentarem, tamb\u00e9m, propostas de \n\nmedidas a serem implementadas na unidade. Entretanto, os mesmos n\u00e3o contemplaram o \n\nzoneamento ambiental, que s\u00f3 foi introduzido na gest\u00e3o das APAs mais tarde, ap\u00f3s a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o da SMA. \n\n\n\n 134\n\nQuanto ao envolvimento da popula\u00e7\u00e3o local nos trabalhos, a participa\u00e7\u00e3o era \n\nmuito incipiente e, \u00e0s vezes, somente os resultados finais dos estudos eram apresentados \u00e0s \n\nPrefeituras Municipais, por meio do envio dos relat\u00f3rios finais.  \n\nNas poucas reuni\u00f5es realizadas somente algumas pessoas da regi\u00e3o participavam e, \n\ndevido ao pouco conhecimento sobre o assunto n\u00e3o conseguiam propor algo diferente daquilo \n\nque era apresentado. Era comum nas reuni\u00f5es as pessoas se manifestarem de forma contr\u00e1ria \n\naos trabalhos, devido \u00e0s \u201cinterfer\u00eancias\u201d de um \u00f3rg\u00e3o que nem conheciam, e por nunca terem \n\nouvido falar numa APA em seu munic\u00edpio.  \n\nCom a institui\u00e7\u00e3o do Sistema Estadual do Meio Ambiente pelo Decreto Estadual \n\nn\u00ba. 24.932, de 24 de mar\u00e7o de 1986, como  foi mencionado acima, foi criada a Secretaria de \n\nMeio Ambiente (SMA), que incorporou o CONSEMA e a CETESB em sua estrutura, sendo \n\nque as atividades de planejamento e educa\u00e7\u00e3o ambiental passaram para a SMA. \n\nPara desenvolver essas atividades, foram criadas as Coordenadorias de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (CEAM) e Planejamento Ambiental (CPLA), ficando com esta coordenadoria as \n\natribui\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o das APAs estaduais, mais tarde confirmado pelo Decreto n\u00ba. 30.555, de \n\n03 de outubro de 1989. Os primeiros trabalhos, realizados pela CPLA foram o levantamento \n\nda legisla\u00e7\u00e3o existente, a delimita\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica das APAs e a defini\u00e7\u00e3o de metodologia \n\npara o diagn\u00f3stico e o zoneamento ambiental sob um enfoque participativo com os \n\nMunic\u00edpios e as entidades da Sociedade Civil. \n\nPara agilizar os trabalhos de implementa\u00e7\u00e3o das APAs existentes, em 1989, a \n\nSMA desenvolveu o Programa \u201cRegulamenta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das APAs criadas no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo\u201d, por meio da contrata\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias empresas de consultoria para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos diagn\u00f3sticos e propostas de zoneamento ambiental para onze APAs: Campos do Jord\u00e3o, \n\nSilveiras, Corumbata\u00ed/Botucatu/Tejup\u00e1, Cabreuva, Jundia\u00ed, Serra do Mar, Represa Bairro da \n\nUsina, Ilha Comprida, Ibitinga, Parque e Fazenda do Carmo e Piracicaba/Juqueri-Mirim. \n\n\n\n 135\n\nEstes trabalhos foram realizados por empresas de consultoria contratadas para elabora\u00e7\u00e3o dos \n\ndiagn\u00f3sticos e as propostas de zoneamento (S\u00c3O PAULO, 1992). \n\nNesse mesmo per\u00edodo, para subsidiar os \u00f3rg\u00e3os de licenciamento de \n\nempreendimentos e atividades localizados nas APAs, a SMA elaborou uma proposta de \n\ndiretrizes e normas gerais para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, contemplando os crit\u00e9rios e \n\nrestri\u00e7\u00f5es para instala\u00e7\u00e3o de  ind\u00fastrias; parcelamentos do solo; minera\u00e7\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos, domiciliares, industriais e de servi\u00e7os de sa\u00fade, apresentada adiante. (S\u00c3O \n\nPAULO, 1990e) \n\nEm 1993, foi proposto novo enfoque nos estudos de regulamenta\u00e7\u00e3o das APAs, \n\ncom a amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o das entidades da Sociedade Civil e da popula\u00e7\u00e3o local no \n\nacompanhamento dos trabalhos realizados e, tamb\u00e9m uma maior aproxima\u00e7\u00e3o com o \n\nCONSEMA, por meio de uma  comiss\u00e3o formada por seus representantes (S\u00c3O PAULO, \n\n2001a). \n\nA partir da\u00ed outros estudos foram elaborados para as APAs Piracicaba/Juqueri-\n\nMirim, APAs V\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea, Parque e Fazenda do Carmo e Jundia\u00ed e Cabreuva, sendo \n\nque em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ultimas tr\u00eas os trabalhos foram conclu\u00eddos com a edi\u00e7\u00e3o dos decretos de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o das referidas APAs e com a implementa\u00e7\u00e3o dos Colegiados Gestores, atuais \n\nConselhos Gestores. \n\nAl\u00e9m dos trabalhos mencionados, em 1998 a SMA, em conjunto com o Comit\u00ea \n\ndas Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Sorocaba e M\u00e9dio Tiet\u00ea e outros \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos da regi\u00e3o, \n\nelaborou os estudos para a cria\u00e7\u00e3o da APA Itupararanga envolvendo a \u00e1rea de drenagem da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica da represa Itupararanga. Entretanto, na Assembl\u00e9ia Legislativa o texto \n\noriginal foi alterado e a lei aprovada excluiu tr\u00eas munic\u00edpios da bacia e estabeleceu como \n\nlimite somente o entorno da represa, sendo necess\u00e1ria a edi\u00e7\u00e3o de uma lei posterior, para \n\nreadequar o per\u00edmetro \u00e0 proposta original. \n\n\n\n 136\n\nTamb\u00e9m em 1998 a SMA fez um conv\u00eanio com o Governo de Minas Gerais para a  \n\ncria\u00e7\u00e3o da APA Sapuca\u00ed\u2013Mirim, englobando os munic\u00edpios de Santo Antonio do Pinhal e S\u00e3o \n\nBento do Sapuca\u00ed, no Estado de S\u00e3o Paulo e da APA Fern\u00e3o Dias, em Minas Gerais.O \n\nobjetivo de cria\u00e7\u00e3o desta APA foi a prote\u00e7\u00e3o das cabeceiras do Rio Sapuca\u00ed, que \u00e9 manancial \n\nde abastecimento publico de mais de quarenta munic\u00edpios mineiros. \n\nCom a edi\u00e7\u00e3o da Lei do SNUC, em 2000, houve a necessidade de readequa\u00e7\u00e3o dos \n\nColegiados Gestores e dos trabalhos de regulamenta\u00e7\u00e3o das  APAs estaduais. Assim, a partir \n\nde 2002, a Secretaria do Meio Ambiente desenvolveu uma proposta metodol\u00f3gica para \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos Planos de Manejo das APAs, o qual foi publicado em 2004 no livro\u201dAPAs - \n\n\u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental no Estado de S\u00e3o Paulo\u201d. O roteiro apresenta o Sistema de \n\nGest\u00e3o, a concep\u00e7\u00e3o e metodologia para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo, que est\u00e1 detalhada, \n\nneste trabalho no item 4.1.2.2 (S\u00c3O PAULO, 2004). \n\nA readequa\u00e7\u00e3o dos colegiados foi institu\u00edda pelo Decreto Estadual n\u00ba. 48.149, em \n\n09 de outubro de 2003, que estabeleceu a nova estrutura e a forma de funcionamento dos \n\nConselhos Gestores, em concord\u00e2ncia com a j\u00e1 referida Lei Federal.  Est\u00e3o em andamento na \n\nSMA os trabalhos para elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de Manejo das APAs Botucatu, Itupararanga e \n\nSapuca\u00ed Mirim e Campos do Jord\u00e3o, de acordo com o roteiro metodol\u00f3gico mencionado \n\nacima.. \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s APAs no Estado, a partir de 2000 foram tomadas algumas \n\niniciativas importantes por parte da Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado, que editou legisla\u00e7\u00e3o \n\npara a readequa\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros das APAs Itupararanga, em 2003; Jundia\u00ed e Cabreuva, em \n\n2006, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o das APAs do Rio Batalha, em 2001 e do Banhado e S\u00e3o Francisco \n\nXavier, em 2002.  \n\nAt\u00e9 o momento foram regulamentadas cinco APAs, a saber: Ilha Comprida, \n\nV\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea, Jundia\u00ed, Cabreuva, Parque e Fazenda do Carmo e est\u00e3o em \n\n\n\n 137\n\nfuncionamento oito Conselhos Gestores (Ilha Comprida; V\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea; Parque e \n\nFazenda do Carmo; Botucatu; S\u00e3o Francisco Xavier e Itupararanga); \n\nJundia\u00ed/Cabreuva/Cajamar (as tr\u00eas com o mesmo conselho) e  Sapuca\u00ed - Mirim/ Campos do \n\nJord\u00e3o (ambas com o mesmo conselho).  \n\n \n\n \n\n5.1. Principais estudos elaborados para a gest\u00e3o das APAs  \n\n \n\nComo j\u00e1 foi mencionado, a gest\u00e3o das APAs em S\u00e3o Paulo compreende dois \n\nmomentos, sendo que o primeiro foi com a CETESB, logo ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o das mesmas, e o \n\nsegundo momento, ap\u00f3s a institui\u00e7\u00e3o da SMA at\u00e9 o momento atual.  \n\nNa busca de informa\u00e7\u00f5es sobre os trabalhos realizados para as APAs, desde a \n\ncria\u00e7\u00e3o desta unidade, existe um importante acervo de estudos elaborados a partir de 1983 \n\npela CETESB, sobre as APAs  Tiet\u00ea, Campos do Jord\u00e3o, Botucatu, Corumbata\u00ed e Silveiras e, \n\ntamb\u00e9m os relat\u00f3rios referentes ao Programa \u201cRegulamenta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das APAs \n\ncriadas no Estado de S\u00e3o Paulo\u201d, desenvolvido pela SMA  entre 1989 e 1990 e os estudos \n\nfeitos em datas mais recentes. \n\nOs estudos mencionados apresentam diagn\u00f3sticos e propostas de zoneamento, \n\ndiretrizes, normas e medidas para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, al\u00e9m de a\u00e7\u00f5es para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de estrutura para a gest\u00e3o desta unidade, conforme pode ser verificada na \n\ns\u00edntese, apresentada a seguir.  \n\n \n\n5.2. Estudos elaborados pela CETESB \n\n\n\n 138\n\nDurante o per\u00edodo em que as APAs estiveram sob a responsabilidade da CETESB, \n\nos estudos foram elaborados pela equipe t\u00e9cnica da Diretoria de Planejamento Ambiental \n\n(DPLAN), rec\u00e9m criada no Governo Montoro, para as seguintes APAs: \n\n\u2022 Silveiras \u2013 Projeto de educa\u00e7\u00e3o ambiental, antes da cria\u00e7\u00e3o da APA estadual \n\n(CETESB, 1983); \n\n\u2022 Tejup\u00e1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico, aspectos demogr\u00e1ficos, uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo urbano e rural, propostas e programas (CETESB, 1986); \n\n\u2022 Campos do Jord\u00e3o \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico, evolu\u00e7\u00e3o urbana, \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o, demografia e atividades econ\u00f4micas e propostas \u2013 \n\nvolumes I, II e III (CETESB, 1984a); \n\n\u2022 Corumbata\u00ed \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o regional, meio f\u00edsico, uso das terras e diagnostico \n\ndo uso de agroqu\u00edmicos, recursos h\u00eddricos, conjuntos paisag\u00edsticos, legisla\u00e7\u00e3o e \n\npropostas \u2013 volumes I, II, III, IV e V (CETESB, 1984c); \n\n\u2022 Tiet\u00ea \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais e proposi\u00e7\u00f5es preliminares \n\n(CETESB, 1984b); \n\n\u2022 Botucatu \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, quest\u00f5es ambientais e propostas \n\n(CETESB, 1985). \n\n \n\n5.2.1. Considera\u00e7\u00f5es  \n\n \n\nDa an\u00e1lise dos relat\u00f3rios elaborados nesse per\u00edodo, verifica-se que em todos os \n\ntrabalhos foram feitos os levantamentos dos aspectos do meio f\u00edsico (geomorfologia, clima, \n\ngeologia, pedologia e capacidade do solo, cobertura vegetal, recursos h\u00eddricos e conjuntos \n\npaisag\u00edsticos); do uso das terras (rural e urbano) e pesquisa da legisla\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 139\n\nEsses dados foram consolidados em diagn\u00f3sticos ambientais para essas  APAs, \n\ncom a identifica\u00e7\u00e3o dos principais problemas encontrados. Apesar da import\u00e2ncia desses \n\nestudos para subsidiar as a\u00e7\u00f5es de licenciamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram definidos os \n\nzoneamentos para as mesmas, assim como as restri\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \u00c9 \n\nimportante destacar a \u00eanfase dada nos diagn\u00f3sticos para as quest\u00f5es relacionadas ao uso de \n\nagroqu\u00edmicos.  \n\nNa \u00e9poca havia muitas d\u00favidas entre os t\u00e9cnicos sobre o tratamento a ser dado \n\npara esta categoria de \u00e1rea protegida, principalmente do ponto de vista jur\u00eddico, quanto \u00e0s \n\npossibilidades de estabelecer restri\u00e7\u00f5es para o uso dos recursos naturais. Al\u00e9m disso, existiam \n\npoucos estudos dispon\u00edveis para subsidiar os trabalhos. Assim, eram gastas muitas horas nos \n\nlevantamentos de campo e sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados, pois esse processo era totalmente \n\nmanual.  \n\n \n\n5.3. Estudos elaborados pela SMA  \n\n \n\n5.3.1. Programa \u201cRegulamenta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das APAs criadas no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo\u201d \n\n \n\nEm 1989 teve in\u00edcio, na SMA, o Programa \u201cRegulamenta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das \n\nAPAs criadas no Estado de S\u00e3o Paulo\u201d, o qual foi conclu\u00eddo em 1991. O objetivo do mesmo \n\nfoi a contrata\u00e7\u00e3o de empresas de consultoria para a elabora\u00e7\u00e3o de estudos, visando os \n\nlevantamentos de dados e apresenta\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos e propostas de zoneamento para onze \n\ndas dezesseis APAs existentes naquele momento.  \n\n\n\n 140\n\nAs APAs contempladas foram: Corumbata\u00ed, Botucatu, Piracicaba/Juqueri-Mirim, \n\nCampos do Jord\u00e3o, Silveiras, Ibitinga, Jundia\u00ed, Parque Fazenda do Carmo, Ilha Comprida, \n\nSerra do Mar e Represa Bairro da Usina. \n\nDe um modo geral, pode-se dizer que a metodologia adotada nos estudos foi \n\nid\u00eantica para todas as APAs; entretanto, alguns trabalhos apresentaram um aprofundamento \n\nmaior, tanto no diagn\u00f3stico, quanto no zoneamento e houve at\u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o de proposta de \n\nsistema de gest\u00e3o para a APA, com indica\u00e7\u00e3o da estrutura do mesmo, como por exemplo, as \n\nAPAs Piracicaba/Juqueri-Mirim e Ibitinga. A seguir s\u00e3o apresentadas as s\u00ednteses de cada \n\nprojeto e a Tabela 4 com a sistematiza\u00e7\u00e3o das propostas de zoneamento, com um resumo das \n\ncaracter\u00edsticas das zonas, assim como a denomina\u00e7\u00e3o. S\u00e3o apresentados, tamb\u00e9m, para as \n\nAPAs Corumbata\u00ed e Piracicaba/Juqueri-Mirim, os estudos elaborados pela equipe t\u00e9cnica da \n\nCPLA, em data posterior ao referido programa. \n\n \n\n5.3.1.1. APA Corumbata\u00ed: Projeto \u201cZoneamento ambiental, par\u00e2metros e restri\u00e7\u00f5es de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no per\u00edmetro de Corumbata\u00ed da APA \n\nCorumbata\u00ed/Botucatu/Tejup\u00e1\u201d \n\n \n\nConforme mencionado anteriormente, esta APA foi objeto de estudos por parte da \n\nCETESB em 1984. Entretanto, a mesma tamb\u00e9m fez parte do \u201cPrograma de regulamenta\u00e7\u00e3o e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das APAs criadas no Estado de S\u00e3o Paulo\u201d, que teve inicio em 1989 (S\u00c3O \n\nPAULO, 1990b). \n\nPara esta APA, a SMA contratou a empresa Avalia\u00e7\u00f5es, Estudos do Patrim\u00f4nio e \n\nEngenharia Ltda. Consultoria (ENGEA), para elaborar os estudos e as propostas, que foram \n\napresentados em quatro relat\u00f3rios, sendo que o Relat\u00f3rio 1 corresponde a quatro volumes, \n\ntotalizando oito volumes, apresentados a seguir (S\u00c3O PAULO, 1990a). \n\n\n\n 141\n\n \n\nRelat\u00f3rio 1 (1989) \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do Quadro Ambiental: Este relat\u00f3rio foi \n\napresentado em quatro volumes, compreendendo a an\u00e1lise das perspectivas do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o da APA; do diagn\u00f3stico ambiental; da din\u00e2mica \n\npopulacional; dos aspectos jur\u00eddicos e institucionais; a proposta de altera\u00e7\u00e3o dos limites da \n\nAPA e os Mapas tem\u00e1ticos. \n\n \n\nRelat\u00f3rio 2 (s/d) \u2013 Proposta preliminar de zoneamento ambiental e as \n\ndiretrizes de uso do solo: Neste relat\u00f3rio de um volume \u00e9 apresentado o zoneamento \n\nambiental e as diretrizes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, os novos limites da APA e os Programas \n\nde A\u00e7\u00e3o e instrumentos jur\u00eddicos de restri\u00e7\u00f5es e incentivos para a gest\u00e3o da APA.  \n\nEntre os Programas de A\u00e7\u00e3o, foram contemplados: Gest\u00e3o politico-institucional; \n\nIncentivos a alternativas econ\u00f4micas; Educa\u00e7\u00e3o ambiental; Recupera\u00e7\u00e3o da biota natural; \n\nManejo integrado de solo/controle de eros\u00e3o; Disciplinamento da atividade mineradora; \n\nRecupera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas aqu\u00e1ticos e a\u00e7\u00f5es de saneamento b\u00e1sico; e Pesquisa, \n\nacompanhamento, monitoramento e fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nRelat\u00f3rio 3A (agosto 1990) \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do  quadro ambiental e proposi\u00e7\u00f5es \n\nf\u00edsico-territoriais preliminares nas \u00e1reas de acr\u00e9scimo da APA e detalhamento de \n\nProgramas de A\u00e7\u00e3o: Este relat\u00f3rio corresponde \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o dos anteriores e, como o \n\npr\u00f3prio titulo explicita,  \u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o dos mesmos temas para a \u00e1rea adicional da APA, \n\nal\u00e9m de contemplar, tamb\u00e9m o detalhamento dos Programas de Recupera\u00e7\u00e3o da biota e \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \n\n\n\n 142\n\nRelat\u00f3rio 4 (setembro 1990) \u2013 Relat\u00f3rio final: Este relat\u00f3rio apresenta os \n\naspectos metodol\u00f3gicos e crit\u00e9rios utilizados para a defini\u00e7\u00e3o das zonas e os ajustes feitos \n\npara o zoneamento ambiental e Programas de A\u00e7\u00e3o, a partir das contribui\u00e7\u00f5es da comunidade \n\nregional e a proposta de minuta de anteprojeto de Lei Estadual. \n\n \n\nAl\u00e9m dos produtos j\u00e1 mencionados, o projeto contemplou, tamb\u00e9m, uma proposta \n\nde Sistema de Gest\u00e3o para a APA Corumbata\u00ed, formado por um Colegiado Regional de \n\nGest\u00e3o e Acompanhamento da Implanta\u00e7\u00e3o da APA (COGEAPA); um Grupo Executivo de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o e Implanta\u00e7\u00e3o dos Programas de A\u00e7\u00e3o (GECIPA);  um Fundo Especial de \n\nGest\u00e3o da APA e uma Secretaria Executiva e de Apoio.  \n\nA s\u00edntese dos resultados foi consolidada em uma publica\u00e7\u00e3o da SMA com o titulo \n\n\u201cAPA Corumbata\u00ed - per\u00edmetro Corumbata\u00ed \u2013 zoneamento ambiental e propostas de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o\u201d (S\u00c3O PAULO, 1990b). Entretanto, n\u00e3o houve a continuidade \n\ndo processo de regulamenta\u00e7\u00e3o da APA, que seria a edi\u00e7\u00e3o de um decreto. \n\n \n\n5.3.1.2. APA Botucatu: Projeto \u201cLevantamento e an\u00e1lise dos quadros ambientais e \n\nproposi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-territoriais de zoneamento ambiental para a APA Corumbatai-\n\nBotucatu-Tejup\u00e1, per\u00edmetro Botucatu\u201d \n\n \n\nEsta APA foi objeto de regulamenta\u00e7\u00e3o por duas vezes, a primeira pela CETESB \n\nem 1985, quando foi feito o diagnostico ambiental e apresentadas as medidas para os \n\nproblemas identificados, conforme j\u00e1 mencionado acima e, a segunda em 1990, quando foi \n\ninclu\u00edda no \u201cPrograma de regulamenta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das APAs criadas no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo\u201d.  \n\n\n\n 143\n\nA ENGEA, empresa que elaborou os trabalhos para a APA Corumbata\u00ed tamb\u00e9m \n\nfoi contratada pela SMA para elabora\u00e7\u00e3o dos estudos da APA Botucatu. Os estudos foram \n\napresentados em \u201cProduto 1\u201d e \u201cProduto 2\u201d, sendo que o primeiro corresponde a cinco \n\nvolumes, totalizando seis relat\u00f3rios (S\u00c3O PAULO, 1990c). \n\n \n\nProduto 1 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do quadro ambiental: este produto foi apresentado em \n\ncinco volumes e corresponde  primeira etapa do trabalho, que consiste basicamente nos \n\nlevantamento realizados, como o estudo da din\u00e2mica regional da APA, o patrim\u00f4nio \n\narqueol\u00f3gico e hist\u00f3rico e a localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios mais importantes, legisla\u00e7\u00e3o (volume I); \n\ndin\u00e2mica socioecon\u00f4mica e perspectivas de desenvolvimento regional, identifica\u00e7\u00e3o das \n\nespecificidades f\u00edsico-ambientais e fragilidades decorrentes (volume II); utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais, potencialidades e degrada\u00e7\u00f5es ambientais, quadro politico-institucional, \n\navalia\u00e7\u00e3o e problematiza\u00e7\u00e3o dos limites da APA (volume III); anexos e mapas (volumes IV e \n\nV). \n\n \n\nProduto 2 \u2013 Propostas f\u00edsico-territoriais para o zoneamento ambiental da \n\nAPA: neste produto foram apresentados os resultados dos levantamentos com as propostas do \n\nzoneamento ambiental, da gest\u00e3o pol\u00edtico-institucional e a de altera\u00e7\u00e3o dos limites da APA. \n\nFoi contemplada tamb\u00e9m, a an\u00e1lise dos instrumentos jur\u00eddicos da APA e do zoneamento \n\nambiental proposto e o detalhamento dos Programas de A\u00e7\u00f5es emergenciais. Devido ao n\u00edvel \n\nde detalhamento dos referidos programas, vale a pena mencion\u00e1-los a seguir. \n\n \n\na) Programas de A\u00e7\u00f5es Emergenciais: \u00e1reas urbanas do munic\u00edpio de Botucatu; \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos; tratamento de esgotos urbanos; novo enquadramento do rio \n\n\n\n 144\n\nLavap\u00e9s; atividades de minera\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da biota; pesquisas voltadas aos \n\nproblemas encontrados e Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Monitoramento. \n\n \n\nb) Programas Permanentes: comunica\u00e7\u00e3o social; educa\u00e7\u00e3o ambiental; preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f4nio hist\u00f3rico; desenvolvimento de alternativas econ\u00f4micas com \n\nviabilidade ambiental; Identifica\u00e7\u00e3o e apoio ao pequeno agricultor; micro bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas; controle de  eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos; manejo integrado de \n\npragas e doen\u00e7as nas lavouras. \n\n \n\n5.3.1.3. APA Tejup\u00e1: Projeto \u201cLevantamento e an\u00e1lise dos quadros ambientais e \n\nproposi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-territoriais de zoneamento ambiental para a APA Corumbatai-\n\nBotucatu-Tejup\u00e1, per\u00edmetro Tejup\u00e1\u201d \n\n \n\nOs estudos realizados para a APA Tejup\u00e1 foram baseados no mesmo Plano de Trabalho feito \n\npara a APA Botucatu, apresentada acima, entretanto n\u00e3o foi poss\u00edvel localizar os relat\u00f3rios. \n\n \n\n5.3.1.4. APA Piracicaba Juqueri-Mirim \u2013 \u00c1REA II: Projeto \u201cAPA Piracicaba/Juqueri-\n\nMirim \u2013 \u00c1REA II - P\u00f3lo Eco-Tecnol\u00f3gico\u201d \n\n \n\nConforme j\u00e1 mencionado, esta APA compreende dois per\u00edmetros distintos: \u00c1rea I \n\ne \u00c1rea II e desde a sua cria\u00e7\u00e3o, foram feitas duas tentativas de regulamenta\u00e7\u00e3o, sendo que este \n\n\u00e9 o primeiro projeto e fez parte do \u201cPrograma de regulamenta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das APAs \n\ncriadas no Estado de S\u00e3o Paulo\u201d, realizado em parceria da SMA com a  EMPLASA, em 1991. \n\nA s\u00edntese dos resultados foi publicada com o titulo: APA Piracicaba/Juqueri-Mirim \u2013 \u00c1rea II \n\n\u2013 P\u00f3lo Eco \u2013 Tecnol\u00f3gico (S\u00c3O PAULO; EMPLASA, 1991a). \n\n\n\n 145\n\nO referido projeto foi desenvolvido para a \u00c1rea II  da APA, compreendendo os \n\nMunic\u00edpios de Mairipor\u00e3, Atibaia, Nazar\u00e9 Paulista, Bragan\u00e7a Paulista, Vargem, Tuiuti, \n\nJoan\u00f3polis, Piracaia, Pinhalzinho e Pedra Bela, Bom Jesus dos Perd\u00f5es, Morungaba, Monte \n\nAlegre do Sul, Socorro, Serra Negra, Amparo, Pedreira, Jaguari\u00fana, Campinas, Holambra e \n\nSanto Ant\u00f4nio de Posse. \n\nO primeiro passo foi a defini\u00e7\u00e3o do zoneamento, a partir da no\u00e7\u00e3o de \u201cCen\u00e1rio \n\nDesej\u00e1vel\u201d, com a identifica\u00e7\u00e3o de cada zona, levando-se em considera\u00e7\u00e3o os seus objetivos. \n\nO segundo passo foi a elabora\u00e7\u00e3o de uma Proposta de Desenvolvimento por meio da \n\nformula\u00e7\u00e3o de Programas Estrat\u00e9gicos de A\u00e7\u00e3o compat\u00edveis com os Cen\u00e1rios Desej\u00e1veis de \n\ncada zona, sendo que a implementa\u00e7\u00e3o dessa a\u00e7\u00f5es se dariam por meio de um P\u00f3lo Eco-\n\nTecnol\u00f3gico. \n\nEsse p\u00f3lo seria um f\u00f3rum regional representativo e teria a fun\u00e7\u00e3o de Regi\u00e3o Piloto \n\nde Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social, com o objetivo de reorientar os vetores econ\u00f4micos \n\ninternos e externos \u00e0 APA, uma vez que a regi\u00e3o era considerada economicamente \u00e0 margem \n\ndos p\u00f3los regionais de Campinas, S\u00e3o Paulo, Guarulhos.  \n\nPara implementar os Programas de A\u00e7\u00e3o e o P\u00f3lo Eco-Tecnol\u00f3gico, foi proposta a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um Centro Avan\u00e7ado de Ecotecnologia, com a atribui\u00e7\u00e3o de ser um centro \n\npromotor do desenvolvimento, transfer\u00eancia e difus\u00e3o de tecnologias ambientalmente \n\nadequadas \u00e0s caracter\u00edsticas regionais, al\u00e9m do papel integrador, polarizador e difusor das \n\nexperi\u00eancias, avan\u00e7os, propostas e informa\u00e7\u00f5es geradas. A manuten\u00e7\u00e3o do mesmo ficaria a \n\ncargo de entidades da Sociedade Civil, cabendo ao Poder P\u00fablico o suporte t\u00e9cnico, \n\nadministrativo e institucional e \u00e0s universidades da regi\u00e3o, caberia a produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento. \n\n \n\n\n\n 146\n\n5.3.1.5. APA Campos do Jord\u00e3o: Projeto \u201cLevantamento e an\u00e1lises dos quadros \n\nambientais e proposta f\u00edsico-territoriais de zoneamento ambiental para a \u00c1rea de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 APA, Munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o\u201d \n\n \n\nDa mesma forma que as APAs Corumbata\u00ed e Botucatu, a APA Campos do Jord\u00e3o \n\ntamb\u00e9m foi objeto de estudos por parte da CETESB, em 1984 e em 1989 tamb\u00e9m foi inclu\u00edda \n\nno \u201cPrograma de regulamenta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das APAs criadas no Estado de S\u00e3o Paulo\u201d, \n\nquando a SMA contratou a empresa de consultoria Filsan Engenharia e Servi\u00e7os S.A. para \n\nelaborar os estudos, com vistas a definir o diagnostico e o zoneamento ambiental para esta \n\nAPA. Os resultados foram apresentados em dois produtos: PI (dois volumes) e P2 (um \n\nvolume). \n\n \n\nP1 \u2013 Diagn\u00f3stico ambiental \u2013 foram apresentados os aspectos geogr\u00e1ficos e \n\nhist\u00f3ricos de Campos do Jord\u00e3o; as caracter\u00edsticas dos meio f\u00edsico e biol\u00f3gico; as \n\ncaracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas e das atividades antr\u00f3picas; os aspectos institucionais e a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o das deriva\u00e7\u00f5es ambientais (eros\u00e3o, desmatamentos e deslizamentos, polui\u00e7\u00e3o \n\nambiental, ocupa\u00e7\u00f5es irregulares e \u00e1reas com riscos de inc\u00eandios, enchentes e assoreamentos). \n\n \n\nP2 \u2013 Zoneamento ambiental \u2013 a proposta foi feita a partir dos resultados do \n\ndiagn\u00f3stico ambiental da etapa anterior, que apresentou os n\u00edveis de vulnerabilidade e \n\ncriticidade do meio f\u00edsico e demais aspectos levantados.  \n\nA metodologia adotada para a defini\u00e7\u00e3o do zoneamento difere de todos os outros \n\nestudos feitos nessa \u00e9poca. Ao inv\u00e9s da delimita\u00e7\u00e3o das zonas por \u00e1reas homog\u00eaneas, as \n\nmesmas foram definidas por sub-bacias hidrogr\u00e1ficas, devido a complexidade ambiental dessa \n\nregi\u00e3o da Serra da Mantiqueira, que apresenta uma densa rede hidrogr\u00e1fica, relevo \n\n\n\n 147\n\nmontanhoso e a ocupa\u00e7\u00e3o urbana n\u00e3o respeita nenhum limite geogr\u00e1fico, al\u00e9m do fato de o \n\nMunic\u00edpio inteiro ser declarado como \u00e1rea urbana e de expans\u00e3o urbana. Assim, foram \n\nidentificadas vinte e uma sub-bacias e, em fun\u00e7\u00e3o do grau de antropiza\u00e7\u00e3o das mesmas, foram \n\nestabelecidos as diretrizes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \n\n5.3.1.5. APA Silveiras: Projeto \u201cZoneamento ambiental e propostas de regulamenta\u00e7\u00e3o e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o\u201d \n\nOs trabalhos realizados pela CETESB, em 1983 foram retomados pela SMA, ao \n\nincluir esta APA no \u201cPrograma de regulamenta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das APAs criadas no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo\u201d em 1989, por meio da contrata\u00e7\u00e3o da empresa de consultoria G. H. Engenharia \n\nLtda., com o objetivo de atualizar os dados existentes, para a apresenta\u00e7\u00e3o de um diagnostico \n\nambiental e o zoneamento da APA (CETESB, 1983; S\u00c3O PAULO, 1991b). \n\nO diagnostico elaborado apontou a necessidade do estabelecimento de propostas e \n\ndiretrizes para a consolida\u00e7\u00e3o de atividades produtivas para o Munic\u00edpio de Silveiras, \n\nobjetivando a sua sustenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, uma vez que a maior parte do territ\u00f3rio encontra-se \n\ndegradado e improdutivo. Assim, as propostas foram estabelecidas com car\u00e1ter de Plano \n\nDiretor Municipal, com o objetivo de nortear o planejamento municipal. \n\nAs diretrizes econ\u00f4micas foram direcionadas para: recupera\u00e7\u00e3o das atividades \n\necon\u00f4micas existentes, como a pecu\u00e1ria leiteira, na \u00e9poca, em decl\u00ednio; o reflorestamento, \n\nvisando a produ\u00e7\u00e3o de ess\u00eancia de eucaliptos e produ\u00e7\u00e3o de resinas, associada a produ\u00e7\u00e3o de \n\nmudas e desenvolvimento de apicultura; turismo e artesanato, incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\nculturas de subsist\u00eancia. \n\nVale a pena destacar, tamb\u00e9m as diretrizes apresentadas para parcelamento do \n\nsolo, que contemplaram desde os coeficientes de ocupa\u00e7\u00e3o e tamanho m\u00ednimo dos lotes, at\u00e9 a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do leito carro\u00e7\u00e1vel das ruas, como se fosse mesmo um Plano Diretor Municipal.  \n\n\n\n 148\n\n \n\n \n\n5.3.1.6. APA Ibitinga: Projeto \u201cAPA Ibitinga\u201d \n\n \n\nEste trabalho fez parte do Programa \u201cregulamenta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das APAs \n\ncriadas no Estado de S\u00e3o Paulo\u201d e \u00e9 o \u00fanico estudo feito para esta APA. Este projeto teve \n\ninicio em 1989 e foi desenvolvido em duas etapas, que correspondem ao Produto 1 e Produto \n\n2, apresentados a seguir. \n\n \n\nProduto 1 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do Quadro Ambiental: na primeira etapa foi feito um \n\namplo diagn\u00f3stico, a partir da analise dos componentes do meio f\u00edsico, bi\u00f3tico e dos dados \n\nsocioecon\u00f4micos levantados, al\u00e9m da an\u00e1lise do per\u00edmetro da APA, com vistas a definir um \n\nnovo territ\u00f3rio com a inclus\u00e3o da \u00e1rea total das v\u00e1rzeas dos Rios Jacar\u00e9-Pepira e Jacar\u00e9-\n\nGua\u00e7u, que motivaram a cria\u00e7\u00e3o da APA. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao quadro ambiental, os dados demonstram que se trata de uma \n\nregi\u00e3o bastante antropizada pelas atividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias, sendo que os \n\nremanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e a fauna a ela associada est\u00e3o restritos \u00e0s \u00e1reas de \n\nocorr\u00eancia das v\u00e1rzeas dos Rios Jacar\u00e9 Pepira e Jacar\u00e9 Gua\u00e7u, seno que as mesmas \n\nextrapolam o per\u00edmetro da APA Ibitinga. \n\nOutro ponto importante do relat\u00f3rio \u00e9 a confirma\u00e7\u00e3o de que os atributos que \n\nmotivaram a cria\u00e7\u00e3o da APA - as v\u00e1rzeas dos Rios Jacar\u00e9 Pepira e Jacar\u00e9 Gua\u00e7u \u2014 \n\nextrapolam o per\u00edmetro da mesma e se estendem para outros munic\u00edpios da regi\u00e3o. Al\u00e9m \n\ndisso, foram identificados importantes dep\u00f3sitos de turfas nos aluvi\u00f5es do m\u00e9dio Jacar\u00e9-\n\nPepira e m\u00e9dio Jacar\u00e9 Gua\u00e7u, tamb\u00e9m fora da APA, onde se conclui que h\u00e1 necessidade de \n\nreadequa\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro da mesma. \n\n\n\n 149\n\n \n\nProduto 2 \u2013 Propostas f\u00edsico-territoriais para o zoneamento ambiental: A \n\npartir do diagn\u00f3stico foi elaborado um mapa s\u00edntese da din\u00e2mica ambiental, com a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de fragilidade geomorfol\u00f3gica e outros aspectos do meio f\u00edsico e \n\nfatores antr\u00f3picos. O passo seguinte foi a delimita\u00e7\u00e3o das \u201cunidades ambientais\u201d para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o das zonas e a proposi\u00e7\u00e3o das normas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nAl\u00e9m do zoneamento e das normas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, foi apresentado, \n\ntamb\u00e9m o Plano de Manejo da APA \u2013 gerenciamento da APA de Ibitinga, que compreende \n\ndez diretrizes com indica\u00e7\u00e3o de medidas de recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos;  prote\u00e7\u00e3o \n\nintegral das v\u00e1rzeas dos Rios Jacar\u00e9 Pepira e Jacar\u00e9 Gua\u00e7u; implementa\u00e7\u00e3o de infra-estrutura \n\nde saneamento b\u00e1sico; fomento ao turismo, divulga\u00e7\u00e3o sobre a APA, etc. \n\nO trabalho contemplou tamb\u00e9m um organograma de gest\u00e3o participativa para a \n\nAPA, envolvendo os \u00f3rg\u00e3os regionais do Estado, a SMA, a Prefeitura Municipal e entidades \n\nda Sociedade Civil do Munic\u00edpio, que contribuiu para a estrutura\u00e7\u00e3o dos Colegiados Gestores \n\ndas APAs V\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea, Jundia\u00ed, Cabreuva e Parque Fazenda do Carmo, anos mais \n\ntarde. \n\n \n\n5.3.1.7. APA Jundia\u00ed: Projeto \u201cZoneamento ambiental da APA de Jundia\u00ed\u201d \n\n \n\nNo \u00e2mbito do \u201cPrograma de regulamenta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das APAs criadas no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo\u201d foi contratada a empresa Arquiteto Pedro Taddei e Associados para \n\ndesenvolver os estudos para a APA Jundia\u00ed, que teve inicio em 1989. Os resultados foram \n\napresentados em dois produtos: Relat\u00f3rio P1 e P2. \n\n \n\n\n\n 150\n\nRelat\u00f3rio P1 \u2013 An\u00e1lise do quadro ambiental: a partir do levantamento dos \n\nestudos existentes s\u00e3o apresentados a caracteriza\u00e7\u00e3o geral da regi\u00e3o e os principais problemas \n\nambientais, referentes ao meio natural e antr\u00f3pico.  \n\nO contexto regional foi feito por meio da an\u00e1lise dos aspectos do clima e qualidade \n\ndo ar; dos recursos h\u00eddricos; geologia; recursos minerais; geomorfologia e pedologia; \n\necossistemas naturais e da organiza\u00e7\u00e3o espacial e econ\u00f4mica. O contexto local \u00e9 focado a \n\npartir do meio f\u00edsico, bi\u00f3tico e antr\u00f3pico, dos aspectos legais e institucionais, das deriva\u00e7\u00f5es \n\nambientais e for\u00e7as interagentes. \n\n \n\nRelat\u00f3rio P2 \u2013 Propostas f\u00edsico-territoriais para o zoneamento ambiental da \n\nAPA Jundia\u00ed: este relat\u00f3rio apresenta o resultado final dos estudos elaborados, que \n\ncompreende o zoneamento ambiental e as diretrizes e normas  para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e \n\nas recomenda\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o das \u00e1reas cont\u00edguas desta APA, especialmente os atributos \n\nexclu\u00eddos deste per\u00edmetro (S\u00c3O PAULO; ARQUITETO PEDRO TADDEI ASSOCIADOS, \n\n1990d). \n\nO zoneamento proposto foi precedido da identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das \n\nunidades territoriais, as quais foram definidas a partir dos elementos do meio f\u00edsico, dos \n\nmananciais de abastecimento p\u00fablico, das \u00e1reas urbanas e rurais e dos aspectos institucionais.  \n\n\u00c9 importante destacar que os aspectos institucionais existentes foram \n\ndeterminantes na proposi\u00e7\u00e3o das diretrizes e normas para as zonas, uma vez que a APA \n\nengloba todo o territ\u00f3rio do Munic\u00edpio de Jundia\u00ed, que disp\u00f5e de Lei Municipal do Plano \n\nDiretor e de prote\u00e7\u00e3o aos mananciais do Rio Jundia\u00ed\u2013Mirim e C\u00f3rrego da Estiva, al\u00e9m de \n\nlegisla\u00e7\u00e3o estadual sobre o tombamento da Serra do Jap\u00ed (Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba. 11, de 11 de mar\u00e7o de \n\n1983).  \n\n\n\n 151\n\nPara a defini\u00e7\u00e3o da zona de expans\u00e3o urbana de Jundia\u00ed, al\u00e9m das disposi\u00e7\u00f5es do \n\nPlano Diretor Municipal, foram feitas considera\u00e7\u00f5es interessantes sobre a influ\u00eancia das \n\nrodovias Bandeirantes, Marechal Rondon, Dom Gabriel Paulino Couto e Anhanguera, como \n\nvetores de press\u00e3o sobre a expans\u00e3o urbana do munic\u00edpio.  \n\nOutro tema importante analisado neste relat\u00f3rio \u00e9 a respeito das \u00e1reas cont\u00edguas \u00e0 \n\nAPA Jundia\u00ed, que n\u00e3o foram inclu\u00eddas na mesma, entre elas a totalidade da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Jundia\u00ed-Mirim, cujas nascentes est\u00e3o localizadas nos Munic\u00edpios de Jarinu e Campo \n\nLimpo Paulista e parte da bacia \u00e0 jusante, no Munic\u00edpio de Itupeva. Recentemente, em mar\u00e7o \n\nde 2006, essas \u00e1reas foram incorporadas ao per\u00edmetro da APA Jundia\u00ed, por meio da Lei \n\nEstadual n\u00ba. 12.290. \n\n \n\n5.3.1.8. APA Parque e Fazenda do Carmo: Projeto \u201cProposta de implanta\u00e7\u00e3o da APA \n\nParque e Fazenda do Carmo\u201d \n\n  \n\nEste projeto contemplou dois momentos da regulamenta\u00e7\u00e3o desta APA, que \n\ncorrespondem ao levantamento e \u00e0s an\u00e1lises dos quadros ambientais e elabora\u00e7\u00e3o de \n\nproposi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-territoriais e a proposta de zoneamento. Estes dados correspondem \u00e0 \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o pormenorizada dos aspectos hist\u00f3ricos da cria\u00e7\u00e3o da APA; contexto ambiental \n\ne a din\u00e2mica do processo de ocupa\u00e7\u00e3o regional; processo de ocupa\u00e7\u00e3o da APA e entorno \n\nimediato; caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-biol\u00f3gica da APA; quadro de for\u00e7as interagentes da APA; \n\ndeterminantes f\u00edsico-ambientais e legais de ocupa\u00e7\u00e3o (atributos ambientais, zoneamento e \n\ncrit\u00e9rios ambientais e Plano de gerenciamento e Manejo da APA (S\u00c3O PAULO, 1992). \n\n \n\n5.3.1.9. APA Ilha Comprida: Projeto \u201cRegulamenta\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\nda Ilha Comprida\u201d \n\n\n\n 152\n\n \n\nEste projeto apresenta a caracteriza\u00e7\u00e3o geral da ilha  os estudos existentes sobre o \n\nmeio f\u00edsico, os conflitos gerados com a ocupa\u00e7\u00e3o urbana e a proposta de zoneamento, onde \u00e9 \n\ndestacada a import\u00e2ncia da Zona de Vida Silvestre, al\u00e9m de um conjunto de mapas tem\u00e1ticos \n\ne um relat\u00f3rio anexo, com os resultados dos levantamentos geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, \n\ngeot\u00e9cnicos e aspectos da hidrodin\u00e2mica (S\u00c3O PAULO, 1990f). \n\nO projeto refere-se \u00e0 continuidade dos estudos desenvolvidos em 1987, pela \n\nSuperintend\u00eancia do Desenvolvimento do Litoral Paulista (SUDELPA) para elabora\u00e7\u00e3o do \n\ndiagnostico ambiental da ilha, com a caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico e a ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\n(SUDELPA; THEMAG,  1987). \n\n \n\n5.3.1.10. APA Serra do Mar: Projeto \u201cLevantamento e Analise do Quadro Ambiental e \n\nproposta de zoneamento Ambiental da APA Serra do Mar\u201d \n\n \n\nEste trabalho foi realizado em 1990 e apresentou o diagnostico da regi\u00e3o da APA, \n\nque compreende Vale do Ribeira, o zoneamento ambiental definido a partir da caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndos compartimentos delimitados e as restri\u00e7\u00f5es para as seguintes atividades: agropecu\u00e1ria, \n\nextrativismo controlado, minera\u00e7\u00e3o, reflorestamento, ind\u00fastria e pesquisa e turismo. Os \n\nestudos e levantamentos feitos para subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico foram apresentados \n\nem doze publica\u00e7\u00f5es, contemplando os anexos abaixo (S\u00c3O PAULO, 1990g) \n\nI \u2013 Climatologia e recursos h\u00eddricos; \n\nII \u2013 Qualidade das \u00e1guas superficiais; \n\nIII \u2013 Recursos minerais e geologia; \n\nIV \u2013 Mapeamento geomorfol\u00f3gico;  \n\nV \u2013 Capacidade de uso das terras; \n\n\n\n 153\n\nVI \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o \u2013 aspectos floristicos e conservacionistas; \n\nVII \u2013 Aspectos faun\u00edsticos e conservacionistas; \n\nVIII \u2013 Mapeamento da cobertura vegetal natural e utiliza\u00e7\u00e3o atual da terra; \n\nIX \u2013 Aspectos legais e institucionais; \n\nX \u2013 Situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria; \n\nXI \u2013 Patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, arqueol\u00f3gico e espeleol\u00f3gico; e \n\nXII \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria. \n\n\n\n 154\n\nTabela 4 PROGRAMA DE REGULAMENTA\u00c7\u00c3O E IMPLANTA\u00c7\u00c3O DAS APAS CRIADAS NO \nESTADO DE S\u00c3O PAULO  \n\n \nPROPOSTAS DE ZONEAMENTO  \n\nAPAs ZONAS APAs ZONAS \n \n \nCorumbata\u00ed \ne Botucatu \n\n \nZPM \u2013 Prote\u00e7\u00e3o  m\u00e1xima  \nZUE -  Uso especial \nZUD \u2013 Uso disciplinado  \nZUDa,  ZUDb E ZUDc \nZ I, II \u2013 m\u00e1xima express\u00e3o do \nconjunto das caracter\u00edsticas \nnaturais das \u00e1reas \n\n \n \n \nSerra do Mar \n\n \nP \u2013   \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \nC1 \u2013 Conserva\u00e7\u00e3o de uso \nespecifico \nC2 \u2013 Conserva\u00e7\u00e3o de uso \ncondicionado \nU1 \u2013 Uso restrito \nU2 \u2013 Uso intensivo \n \n\n \n \nTejup\u00e1 \n\n \nZIII \u2013 intera\u00e7\u00e3o entre usos \nrurais e prote\u00e7\u00e3o \nZPP \u2013 prote\u00e7\u00e3o permanente; \nZC -   Conten\u00e7\u00e3o; \nZCE - Controle Especifico \nZC \u2013  Urbana Consolidada \n\n \nRepresa \nBairro da \nUsina \n\n \nZVA \u2013 V\u00e1rzea \nZUR \u2013 Urbana \nZAG \u2013 Uso agr\u00edcola \nZOC \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o controlada \n \n\n \n \nCabreuva \n \n \n\n \nZED \u2013 Expans\u00e3o Dirigida \nZRP \u2013 Recupera\u00e7\u00e3o e \nPreserva\u00e7\u00e3o \nZPM \u2013 Prote\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \nZPA \u2013 Prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\n \n \nJundia\u00ed \n\n \nZVA \u2013 V\u00e1rzea \nZUR \u2013 Urbana \nZAG \u2013 Uso agr\u00edcola \nZOC \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o controlada \n \n\n \n \n \n \n \nParque e \nFazenda do \nCarmo \n \n\n \nZ1 \u2013 \u00c1reas Institucionais \nZ2 \u2013 Zona de preserva\u00e7\u00e3o \n\ndos condicionantes \nf\u00edsicos e bi\u00f3ticos que \ncomportam usos \n\nZ3 \u2013 Zona de vida silvestre \n\u00c1rea de preserva\u00e7\u00e3o \ntotal \n\nZ4 \u2013 \u00c1rea de Usos mistos \nZ5 \u2013 Zona que comporta   \n\ndiversos usos \nZ6 \u2013 \u00c1rea de uso residencial \nconsolidado \n\n \n \n \n \n \nIlha \nComprida \n \n \n\n \nZU 1 \u2013 Urbanizada 1 \nZU 2 -  Urbanizada 2 \nZU 3 -  Urbanizada 3 \nZU 4 -  Urbanizada 4 \nZOC I e ZOC II \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o \ncontrolada \nZVS \u2013 Vida Silvestre \nZPE \u2013 Prote\u00e7\u00e3o Especial \n\n \n \nPiracicaba e \nJuqueri-\nMirim \u00c1rea I \n\n \n \nZPM \u2013    Prote\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \nZUD A\u2013  Uso disciplinado A \nZUD B \u2013 Uso disciplinado B \nZUD C\u2013  Uso disciplinado C \nZUE \u2013    Uso especial \n\n \n \nIbitinga \n \n\n \n \nZVS \u2013 Vida Silvestre \nZUD \u2013 Uso diferenciado \nZD \u2013 Uso disciplinado \nZU \u2013 Uso Urbano \n \n \n\n \n \nAPA \nPiracicaba e \nJuqueri-\nMirim \u00c1rea II \n\n \n \nZ1 \u2013 Prote\u00e7\u00e3o dos grandes \n\nreservat\u00f3rios \nZ2 - Prote\u00e7\u00e3o das Vertentes \nZ3 \u2013  Conserva\u00e7\u00e3o da Bacia \ndo Jaguari/Camanducaia \n\nFonte: S\u00c3O PAULO, 1992. \n  \n\n\n\n 155\n\n5.3.2. Proposta \u201cRegulamenta\u00e7\u00e3o da APA Corumbata\u00ed e \u00c1rea I da APA \n\nPiracicaba/Juqueri-Mirim\u201d \n\n \n\nEntre l994 e l998 a Coordenadoria de Planejamento Ambiental (CPLA), da \n\nSecretaria do Meio Ambiente (SMA) elaborou estudos para o diagn\u00f3stico e proposi\u00e7\u00e3o do \n\nzoneamento ambiental, diretrizes e normas para uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo dos dois per\u00edmetros \n\nacima (S\u00c3O PAULO, 2001b). \n\nDevido ao tempo decorrido dos trabalhos anteriores para a APA Corumbata\u00ed e com \n\na cria\u00e7\u00e3o da \u00c1rea I (APA Piracicaba), foram necess\u00e1rios novos levantamentos e novas \n\nconsultas \u00e0s Prefeituras Municipais para atualiza\u00e7\u00e3o dos dados.  \n\nA partir da proposta do projeto anterior e dos novos dados levantados, foi \n\nelaborada uma proposta de per\u00edmetro adicional para as duas APAs, com a inclus\u00e3o das \n\nescarpas das Cuestas Bas\u00e1lticas e Morros Testemunhos localizados no Munic\u00edpio de \n\nDescalvado e os mananciais de abastecimento p\u00fablico dos Munic\u00edpios de Brotas, S\u00e3o Pedro e \n\nTorrinha, al\u00e9m da inclus\u00e3o do Munic\u00edpio de \u00c1guas de S\u00e3o Pedro e parte de Charqueada. \n\nAl\u00e9m da revis\u00e3o do per\u00edmetro, o trabalho contemplou o zoneamento ambiental, as \n\ndiretrizes e as normas para uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e tamb\u00e9m instituiu o Colegiado Gestor, \n\ncom a defini\u00e7\u00e3o de sua estrutura e atribui\u00e7\u00f5es. \n\nAs propostas foram consolidadas em uma Minuta de Decreto, a qual foi aprovada \n\npelo Conselho Estadual de Meio Ambiente (CONSEMA). Entretanto, devido \u00e0s mudan\u00e7as \n\nintroduzidas pela Lei do SNUC em 2000 e edi\u00e7\u00e3o do roteiro metodol\u00f3gico para elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos Planos de Manejo das APAs, o processo n\u00e3o teve continuidade e, assim sendo, dever\u00e1 ser \n\nfeita a sua readequa\u00e7\u00e3o.    \n\n \n\n \n\n\n\n 156\n\n5.3.3. Proposta de regulamenta\u00e7\u00e3o das APAs Piracicaba/Juqueri-Mirim \u2013 \u00c1rea II, \n\nSistema Cantareira e Represa Bairro da Usina  \n\n \n\nEste trabalho foi desenvolvido em 2000 pela equipe da SMA/CPLA e estabeleceu \n\nas propostas de zoneamento ambiental e diretrizes e normas para a regulamenta\u00e7\u00e3o das APAs \n\nPiracicaba/Juqueri-Mirim, Sistema Cantareira e Bairro Represa da Usina, por meio de Decreto \n\nEstadual. \n\nA proposta foi elaborada para o per\u00edmetro que se sobrep\u00f5e ao projeto \u201cEntre Serras \n\ne \u00c1guas\u201d, que corresponde aos  munic\u00edpios de Mairipor\u00e3, Atibaia, Nazar\u00e9 Paulista, Bragan\u00e7a \n\nPaulista, Vargem, Tuiuti, Joan\u00f3polis, Piracaia, Pinhalzinho e Pedra Bela. O Munic\u00edpio de \n\nBom Jesus dos Perd\u00f5es, apesar de n\u00e3o pertencer \u00e0s APAs, tamb\u00e9m foi inclu\u00eddo. O projeto \n\n\u201cEntre Serras e \u00c1guas\u201d foi desenvolvido em decorr\u00eancia da compensa\u00e7\u00e3o ambiental, pelas \n\nobras da Rodovia Fern\u00e3o Dias.    \n\nOs demais Munic\u00edpios da APA Piracicaba/Juqueri-Mirim \u2013 \u00c1rea II (Morungaba, \n\nMonte Alegre do Sul, Socorro, Serra Negra, Amparo, Pedreira, Jaguari\u00fana, Campinas, \n\nHolambra e Santo Ant\u00f4nio de Posse) seriam tratados na segunda etapa do projeto, que n\u00e3o foi \n\nrealizada.  \n\nO trabalho tinha como objetivos: estabelecer diretrizes e normas gerais para uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo e apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais; o zoneamento ambiental, atrav\u00e9s da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas homog\u00eaneas do territ\u00f3rio quanto aos atributos a serem protegidos, \n\ncontemplando normas espec\u00edficas e o Sistema de Gest\u00e3o das APAs. \n\nO estudo contemplou o diagn\u00f3stico do meio f\u00edsico e s\u00f3cio-econ\u00f4mico, incluindo o \n\nhist\u00f3rico da din\u00e2mica do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, desde a d\u00e9cada de 60, quando teve in\u00edcio a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o das atividades industriais da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo em dire\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 157\n\nao interior do Estado e, al\u00e9m disto, na regi\u00e3o foi  implantada a Rodovia Fern\u00e3o Dias  e os \n\nReservat\u00f3rios do Sistema Cantareira.  \n\nPara a proposi\u00e7\u00e3o do Zoneamento Ambiental e das diretrizes e normas para o uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, foram definidos crit\u00e9rios ambientais, tomando-se por base os objetivos e \n\nprinc\u00edpios estabelecidos pelas Leis de cria\u00e7\u00e3o das tr\u00eas APAs, bem como os demais diplomas \n\nlegais existentes sobre a mat\u00e9ria.  \n\nA s\u00edntese dos estudos e propostas foram apresentados em uma publica\u00e7\u00e3o interna \n\nda Secretaria do Meio Ambiente, com o objetivo de divulgar os trabalhos realizados e \n\nsubsidiar as discuss\u00f5es na regi\u00e3o das APAs (S\u00c3O PAULO, 2001b). \n\n \n\n5.3.4. Jundia\u00ed e Cabreuva: Projeto \u201cRegulamenta\u00e7\u00e3o das Apas Jundia\u00ed e Cabreuva\u201d \n\n \n\nEm 1995, a SMA retomou os estudos realizados em 1990 (S\u00e3o Paulo, 1990d) para \n\na APA Jundia\u00ed, desta vez em conjunto com a APA Cabreuva, que s\u00e3o territ\u00f3rios cont\u00edguos e \n\ncom os mesmos atributos: Serra do Jap\u00ed e os mananciais de abastecimento p\u00fablico da regi\u00e3o. \n\nForam complementados os levantamentos para o Munic\u00edpio de Cabreuva e iniciados os \n\nprimeiros contatos com as Prefeituras e entidades da Sociedade Civil, para definir o Plano de \n\nTrabalho e as estrat\u00e9gias a serem adotadas (S\u00c3O PAULO, 2001a). \n\nEm seguida, foram formados grupos de trabalhos tem\u00e1ticos, para avaliar as \n\npropostas existentes de zoneamento e normas espec\u00edficas da APA Jundia\u00ed, e a partir daqueles \n\ncrit\u00e9rios os mesmos foram readequados \u00e0 nova legisla\u00e7\u00e3o e estendidos para Cabreuva. Foram \n\nrealizadas cerca de setenta reuni\u00f5es no \u00e2mbito do grupo de trabalho e nos v\u00e1rios f\u00f3runs da \n\nregi\u00e3o e os resultados finais foram consolidados em uma minuta de decreto, que tramitou no \n\nCONSEMA e nas instancias jur\u00eddicas do Estado e, em 03 de julho de 1998 foi assinada pelo \n\nGovernador do Estado sob o n\u00ba. 43.284. (S\u00c3O PAULO, 2001a) \n\n\n\n 158\n\nVale a pena destacar, tamb\u00e9m, que nesse processo, foi criado o Colegiado Gestor \n\ndas duas APAs, na \u00e9poca considerada uma proposta inovadora. A estrutura do colegiado era \n\nid\u00eantica aos moldes dos Comit\u00eas das Bacias Hidrogr\u00e1ficas. A partir de 2000, com a edi\u00e7\u00e3o da \n\nLei do SNUC, os colegiados foram readequados \u00e0 nova lei e receberam a denomina\u00e7\u00e3o de \n\nconselhos Gestores. Ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o do decreto de regulamenta\u00e7\u00e3o, foi publicada em \n\ndocumento interno da SMA, s\u00e9rie \u201cDocumentos Ambientais\u201d, uma s\u00edntese com o hist\u00f3rico \n\ndos trabalhos, o decreto na integra e um mapa ilustrativo do zoneamento. \n\n \n\n5.3.5. APA V\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea \n\n \n\nO processo de regulamenta\u00e7\u00e3o foi um pouco diferente das APAs Jundia\u00ed e \n\nCabreuva, pois os trabalhos foram realizados pelos t\u00e9cnicos da SMA, com o acompanhamento \n\nde uma comiss\u00e3o formada por representantes do CONSEMA. Esta APA corresponde a uma \n\nestreita faixa de terras ao longo do Rio Tiet\u00ea, localizada na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o \n\nPaulo, com grande disponibilidade de estudos e levantamentos.  \n\nAssim, a fase de diagn\u00f3sticos e proposi\u00e7\u00e3o do zoneamento foi mais \u00e1gil que as \n\nduas anteriores. Mesmo assim, foram feitas v\u00e1rias visitas de campo e consultas \u00e0s Prefeituras \n\nMunicipais, que ratificaram as propostas de zoneamento e as normas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo. Da mesma forma que as APAs acima foi tamb\u00e9m o Colegiado Gestor para esta APA. \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o da minuta de decreto pelo CONSEMA, o processo foi \n\nencaminhado \u00e0s inst\u00e2ncias jur\u00eddicas do Estado e posteriormente foi assinado pelo Governador \n\nem 03 de fevereiro de 1998, com o n\u00ba. 42.837. Os resultados tamb\u00e9m foram publicados em \n\ndocumento interno da SMA, ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o do referido decreto. \n\n \n\n \n\n\n\n 159\n\n5.3.6. Proposta de Normas Gerais para o licenciamento em APAs   \n\n \n\nEste projeto teve in\u00edcio em 1988 e foI conclu\u00eddo em 1990, com o objetivo de \n\napresentar normas gerais para todas as APAs existentes, para suprir a aus\u00eancia de \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o de disciplinamento para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e  subsidiar os \u00f3rg\u00e3os de \n\nlicenciamento da SMA, assim como dos munic\u00edpios. Esse trabalho tinha um car\u00e1ter \n\nemergencial e provis\u00f3rio at\u00e9 serem estabelecidas os instrumentos normativos para cada APA, \n\nap\u00f3s a conclus\u00e3o do Programa \u201cregulamenta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das APAs criadas no Estado de \n\nS\u00e3o Paulo\u201d. (S\u00c3O PAULO, 1990e) \n\nA formula\u00e7\u00e3o das normas se fundamentou nos instrumentos jur\u00eddicos existentes no \n\nn\u00edvel federal e estadual e teve como princ\u00edpios gerais a prote\u00e7\u00e3o, a conserva\u00e7\u00e3o e a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, estabelecendo alguns par\u00e2metros b\u00e1sicos para melhor \n\noperacionalizar as a\u00e7\u00f5es de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o nas APAs.  \n\nAssim, para atingir esses objetivos, foram envolvidos os \u00f3rg\u00e3os e entidades \n\nestaduais afetos ao controle ambiental, como a CETESB, por meio da Assessoria Jur\u00eddica e as \n\nDiretorias de Controle; de Normas e Padr\u00f5es e de Desenvolvimento de Programas e \n\nMobiliza\u00e7\u00e3o. Por parte da SMA, participou o Departamento Estadual de Prote\u00e7\u00e3o dos \n\nRecursos Naturais (DEPRN).   \n\nAs normas propostas contemplaram os seguintes temas: agricultura, cobertura \n\nvegetal, ind\u00fastria, parcelamento do solo, minera\u00e7\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\nAtividade agr\u00edcola \u2013 para esta atividade, as normas propostas tinham como \n\nobjetivo a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos renov\u00e1veis, incluindo o solo, os recursos h\u00eddricos \n\nsuperficiais e subterr\u00e2neos, a vegeta\u00e7\u00e3o natural remanescente, al\u00e9m de estabelecer restri\u00e7\u00f5es \n\nao uso indiscriminado de agrot\u00f3xicos. Foram estabelecidas normas para o controle das \n\natividades agr\u00edcolas, de acordo com a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas no per\u00edmetro das APAs.  \n\n\n\n 160\n\nCobertura vegetal \u2013 o ponto principal \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es de \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) e a obrigatoriedade de manuten\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal em \n\n20% do total da gleba para a implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos de parcelamento do solo, al\u00e9m \n\nde apresentar uma lista com a descri\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es vegetais do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nAtividade industrial \u2013 estabelece crit\u00e9rios e restri\u00e7\u00f5es \u00e0 atividade industrial, com \n\no objetivo de garantir o desenvolvimento dessa atividade em harmonia com a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade ambiental e objetivos das APAs, em conformidade com a Lei Federal 6.902/81. \n\nEsta proposta trata basicamente de dois pontos importantes: obrigatoriedade de instala\u00e7\u00e3o das \n\nindustrial em distritos industriais e proibi\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o de Zonas de Uso Estritamente \n\nIndustrial (ZEI) em APAs e  indica situa\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o industrial, al\u00e9m de \n\napresentar uma lista de tipologias de ind\u00fastrias permitidas nas mais diversas situa\u00e7\u00f5es \n\nambientais das APAs. \n\nParcelamento do solo - para esta atividade foi proposta uma minuta de decreto, \n\nque, entre outras coisas, indica as \u00e1reas passiveis de parcelamento; \u00e1reas passiveis de \n\nparcelamento com restri\u00e7\u00f5es e \u00e1reas vedadas ao parcelamento, bem como as diretrizes e \n\nnormas para as tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es. \n\nMinera\u00e7\u00e3o \u2013 os objetivos s\u00e3o os mesmos estabelecidos para a atividade industrial \n\ne, para as normas propostas foram consideradas: situa\u00e7\u00f5es onde a atividade mineral ser\u00e1 \n\nlimitada ou proibida; requisitos e procedimentos aplicados ao desenvolvimento da atividade \n\nde pesquisa mineral; requisitos e procedimentos aplicados ao desenvolvimento da atividade de \n\nlavra; procedimentos e atribui\u00e7\u00f5es da SMA e demais \u00f3rg\u00e3os competentes, quanto \u00e0 outorga de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa, licenciamento e outorga de concess\u00e3o de lavra. \n\nSistemas de disposi\u00e7\u00e3o e tratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos domiciliares, \n\nindustriais e de servi\u00e7os de sa\u00fade \u2013 estabelece crit\u00e9rios e restri\u00e7\u00f5es para os sistemas \n\nmencionados, em especial para o controle das interfer\u00eancias potencialmente poluidoras \n\n\n\n 161\n\ncapazes de afetar mananciais de abastecimento publico e, provocar altera\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas locais e que ameacem extinguir nas APAs as esp\u00e9cies remanescentes da biota \n\nregional. \n\n \n\n5.3.7. Considera\u00e7\u00f5es \n\n  \n\nComo pode ser observado na descri\u00e7\u00e3o dos projetos acima, referentes ao Programa \n\n\u201cRegulamenta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das APAs criadas no Estado de S\u00e3o Paulo\u201d, conclu\u00eddo em \n\n1990, os contratos atingiram os objetivos de apresenta\u00e7\u00e3o dos diagn\u00f3sticos e proposi\u00e7\u00e3o de \n\ndiretrizes e normas para uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nEntretanto, das onze APAs contempladas no referido programa, somente duas \n\n(Parque e Fazenda do Carmo e Ilha Comprida) tiveram o processo de regulamenta\u00e7\u00e3o \n\nconclu\u00eddo com a edi\u00e7\u00e3o de um decreto estadual. Quanto \u00e0s  demais, n\u00e3o houve a continuidade \n\ndos trabalhos e perdeu-se a oportunidade de regulamentar um numero maior de APAs.   \n\nAl\u00e9m dos projetos j\u00e1 mencionados acima, algumas APAs foram objeto de novos \n\nestudos, como, as APAs: Corumbata\u00ed e APA Piracicaba \u2013 \u00c1rea I, Piracicaba/Sistema \n\nCantareira/Represa Bairro da Usina, Jundia\u00ed/Cabreuva e V\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea, para a \n\natualiza\u00e7\u00e3o dos dados anteriores.   \n\nAssim, verifica-se que algumas APAs j\u00e1 foram  objeto de estudos por mais de uma \n\nvez, como as APAs Corumbata\u00ed (tr\u00eas) Botucatu (duas); Piracicaba/Juqueri-Mirim (duas); \n\nCampos do Jord\u00e3o (duas); Silveiras (duas), entretanto, at\u00e9 o momento, tamb\u00e9m n\u00e3o foram \n\nregulamentadas.  \n\nOutro aspecto interessante que pode ser observado na tabela 4, apresentada acima, \n\n\u00e9 que cada trabalho foi elaborado por uma equipe especifica, e cada uma com uma \n\n\n\n 162\n\nmetodologia pr\u00f3pria, resultando em propostas de zoneamento e diretrizes para o uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo diferentes entre si, inclusive em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s nomenclaturas das zonas. \n\nDa mesma maneira que os trabalhos de regulamenta\u00e7\u00e3o das APAs n\u00e3o tiveram \n\ncontinuidade, a proposta de normas gerais para o licenciamento em APAs tamb\u00e9m n\u00e3o foi \n\nconsolidada em instrumento jur\u00eddico; portanto, n\u00e3o foi poss\u00edvel a sua aplica\u00e7\u00e3o, apesar de sua \n\nimport\u00e2ncia como subs\u00eddio para os estudos realizados posteriormente.  \n\n \n\n \n\n\n\n 163\n\nCAPITULO 6 - ESTUDO DE CASO: PROPOSTA DE INSTITUI\u00c7\u00c3O DE UMA APA NA REGI\u00c3O DE \n\nITARAR\u00c9 E ITAPEVA \u2013 SP  \n\n \n\nAs \u00e1reas protegidas no Estado de S\u00e3o Paulo possuem grandes extens\u00f5es e est\u00e3o \n\nlocalizadas principalmente na Serra do Mar, na Serra da Mantiqueira e nas Cuestas Bas\u00e1lticas. \n\nEntretanto, existem, ainda, v\u00e1rias regi\u00f5es do Estado que, devido \u00e0 presen\u00e7a de importantes \n\natributos tamb\u00e9m precisam de prote\u00e7\u00e3o especifica como, por exemplo, a regi\u00e3o de Mar\u00edlia, a \n\n\u00e1rea de entorno de alguns grandes reservat\u00f3rios de \u00e1gua e a regi\u00e3o de Itarar\u00e9 e Itapeva. Esta \n\n\u00faltima, apesar da devasta\u00e7\u00e3o sofrida pela expans\u00e3o de usos em v\u00e1rios ciclos econ\u00f4micos, \n\napresenta importantes atributos relacionados \u00e0 presen\u00e7a de remanescentes flor\u00edsticos, \n\nespecialmente de cerrado, de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, al\u00e9m de acontecimentos hist\u00f3ricos e \n\nculturais do passado recente e da beleza c\u00eanica das escarpas do Devoniano \n\nO presente trabalho tem como um dos objetivos apontar os atributos dessa regi\u00e3o \n\ndo Estado para a proposi\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o que possa proteg\u00ea-\n\nlos e, ao mesmo tempo, promover o desenvolvimento econ\u00f4mico e social, observadas as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es efetivadas sobre os problemas hoje encontrados para a gest\u00e3o de UCs, \n\ndecorrentes em parte do pr\u00f3prio processo de cria\u00e7\u00e3o das mesmas. Nesse sentido, para a \u00e1rea \n\nem quest\u00e3o a categoria mais indicada parece ser a de \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA), que \n\npode ser institu\u00edda em \u00e1reas p\u00fablicas e particulares, como j\u00e1 foi abordado nos itens anteriores \n\ne, al\u00e9m disso, a partir da cria\u00e7\u00e3o da unidade, os munic\u00edpios passam a poder receber ICMS-\n\necol\u00f3gico, referente ao territ\u00f3rio protegido, conforme descrito no item 4.1.2, garantindo mais \n\nrecursos financeiros para ajudar a garantir a prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente na \u00e1rea.  \n\nN\u00e3o foi poss\u00edvel, entretanto, estabelecer com precis\u00e3o a \u00e1rea de abrang\u00eancia dos \n\natributos existentes para a defini\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro da APA, pela inexist\u00eancia ou \n\nindisponibilidade, no momento, de dados e informa\u00e7\u00f5es de maior detalhamento; e, como foi \n\n\n\n 164\n\ndemonstrado nos itens anteriores, este \u00e9 um quesito muito importante que deve ser levado \u00e1 \n\ns\u00e9rio para n\u00e3o haver dificuldades futuras na gest\u00e3o da unidade a ser institu\u00edda.  \n\nAl\u00e9m disso, faz-se necess\u00e1rio tamb\u00e9m, o envolvimento do Poder Publico \n\nMunicipal e a realiza\u00e7\u00e3o de consultas p\u00fablicas junto a todos os setores locais envolvidos \n\ndesde o inicio do processo, para a cabal defini\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros b\u00e1sicos para a determina\u00e7\u00e3o \n\nefetiva de cria\u00e7\u00e3o da APA em pauta. E isso n\u00e3o s\u00f3 porque a legisla\u00e7\u00e3o existente o exige, mas \n\npara que se aumentem as possibilidades de sucesso do empreendimento.  \n\nQuanto \u00e0s complementa\u00e7\u00f5es de dados, s\u00e3o necess\u00e1rios estudos mais detalhados \n\nsobre as ocorr\u00eancias dos atributos do meio f\u00edsico, do patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico e outros, pois \n\natualmente os dados dispon\u00edveis s\u00e3o de abrang\u00eancia local e restrita.  \n\nS\u00e3o necess\u00e1rias tamb\u00e9m pesquisas mais acuradas sobre os aspectos s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos e fatos hist\u00f3ricos e culturais, uma vez que essa regi\u00e3o j\u00e1 foi palco de importantes \n\neventos de interesse local, regional e nacional como, por exemplo, as Revolu\u00e7\u00f5es de 1930 e \n\n1932, e antes disso a passagem do ilustre pesquisador e  historiador Auguste Saint-Hilaire, em \n\n1820, em viagem de estudos da flora e da fauna da regi\u00e3o e em 1827, o c\u00e9lebre pintor Jean- \n\nBaptiste Debret, que retratou Itapeva e Itarar\u00e9 em alguns de seus quadros. \n\nA seguir s\u00e3o apresentadas algumas refer\u00eancias sobre o meio f\u00edsico e o patrim\u00f4nio \n\npaisag\u00edstico e arqueol\u00f3gico bem como dos aspectos hist\u00f3ricos e culturais levantados a partir \n\nde estudos existentes que, mesmo insuficientes para o prop\u00f3sito de estabelecimento definitivo \n\nde per\u00edmetro de APA, s\u00e3o bastantes para indicar atributos de grande import\u00e2ncia, a ser melhor \n\nestabelecidos e delimitados em sua ocorr\u00eancia. Com base nos mesmos, pode-se pensar em \n\numa APA em se considerem como o principal atributo os terrenos de origem devoniana que \n\nocorrem no Estado de S\u00e3o Paulo, com especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0s cabeceiras dos Rios Itarar\u00e9, Verde e \n\nPirituba, envolvendo parte dos munic\u00edpios de Itarar\u00e9, Itapeva, Itaber\u00e1 e Bom Sucesso de \n\nItarar\u00e9.  \n\n\n\n 165\n\nA \u00e1rea de estudo adotada para esta an\u00e1lise est\u00e1 localizada no sul/sudoeste do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, aproximadamente entre os paralelos 23\u00b0 45\u2019 S e 24\u00b0 20\u2019 S e entre 48\u00b0 \n\n45\u2019 W e 49\u00b030\u2019 W, na divisa do Estado de S\u00e3o Paulo com o Paran\u00e1. Est\u00e3o presentes nesta \u00e1rea \n\npartes dos Munic\u00edpios de Itarar\u00e9, Itapeva, Itaber\u00e1 e Bom Sucesso de Itarar\u00e9, conforme pode \n\nser visto nos mapas de localiza\u00e7\u00e3o e geol\u00f3gico apresentados na p\u00e1gina 184.  \n\n \n\n6.1. Caracter\u00edsticas gerais da regi\u00e3o \n\n \n\nEste territ\u00f3rio regional faz parte da Bacia do Paran\u00e1, sendo constitu\u00eddo \n\nprincipalmente por terrenos das Forma\u00e7\u00f5es Furnas (Devoniano) e do Grupo Itarar\u00e9 (Permo-\n\ncarbon\u00edfero).  \n\nAo sul \u00e9 limitada pelo Rio Itarar\u00e9, cujo vale foi em parte escavado na \u00e1rea de  \n\ncontato das rochas gran\u00edticas e metam\u00f3rficas do Embasamento Cristalino com as rochas \n\nsedimentares da Bacia do Paran\u00e1. Na borda do Escarpamento Estrutural Furnas o  relevo \n\napresenta uma ruptura com cerca de 200 metros de desn\u00edvel, com afloramentos aren\u00edticos \n\nfreq\u00fcentemente sob a forma de fei\u00e7\u00f5es ruiniformes, que conferem \u00e0 regi\u00e3o uma \n\nimpressionante beleza c\u00eanica.  \n\nA maior por\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo est\u00e1 localizada no reverso deste escarpamento, \n\nque corresponde \u00e0s bordas da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, onde o relevo \u00e9 formado \n\npredominantemente por colinas suavemente onduladas, com altitudes m\u00e9dias que variam de \n\n600 a 800 metros, chegando, entretanto, nas bordas de escarpa, at\u00e9 pr\u00f3ximo dos 1.200 metros \n\nde altitude. \n\nA rede hidrogr\u00e1fica da referida \u00e1rea \u00e9 comandada pelos eixos dos rios Itarar\u00e9, \n\nVerde, Pirituba, que s\u00e3o procedentes do Planalto Atl\u00e2ntico, de onde cavaram profundos vales \n\n\n\n 166\n\nencaixados em dire\u00e7\u00e3o ao Planalto do Paranapanema, sendo que a maior parte de seus \n\nafluentes tem suas nascentes no topo e no reverso do Escarpamento da s\u00e9rie Furnas.  \n\nO clima da regi\u00e3o \u00e9 mesot\u00e9rmico, com a m\u00e9dia das temperaturas m\u00e1ximas em \n\ntorno de 25\u00b0C e a m\u00e9dia das m\u00ednimas de 12\u00b0C. O regime pluviom\u00e9trico pode ser caracterizado \n\npor dois per\u00edodos bem definidos: ver\u00f5es com altas precipita\u00e7\u00f5es e invernos mais secos, com \n\nocorr\u00eancia de geadas (LIB\u00d3RIO, 1994). \n\nOriginalmente, a cobertura vegetal dos terrenos devonianos era constitu\u00edda \n\npredominantemente por campos limpos, com ocorr\u00eancia de cap\u00f5es de mato com esp\u00e9cies \n\ncaracter\u00edsticas da Mata Atl\u00e2ntica e de exemplares de Arauc\u00e1ria, al\u00e9m de significativas \n\nmanchas de vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado e cerrad\u00e3o. \n\nHoje, depois de longo ciclo de ocupa\u00e7\u00e3o predominante com pastagens naturais \n\npara a pecu\u00e1ria bovina, a \u00e1rea est\u00e1 ocupada por grandes extens\u00f5es com reflorestamento para \n\nfins industriais. \n\nEsses aspectos morfol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos e fitogeogr\u00e1ficos deram origem aos tra\u00e7os \n\nessenciais da ocupa\u00e7\u00e3o humana, que fez da regi\u00e3o, desde o s\u00e9culo XVII, importante zona de \n\npassagem dos tropeiros do sul do pa\u00eds, de Viam\u00e3o e Cruz Alta (RS) em dire\u00e7\u00e3o a Sorocaba, \n\nonde eram realizadas as feiras de animais (LIB\u00d3RIO, 1994). Segundo a autora, essa fun\u00e7\u00e3o de \n\npassagem refletiu-se fortemente na paisagem s\u00f3cio-econ\u00f4mica da regi\u00e3o, refletindo tamb\u00e9m \n\n\u201cna organiza\u00e7\u00e3o das cidades, na rede de comunica\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria, na distribui\u00e7\u00e3o espacial de sua \n\npopula\u00e7\u00e3o e na pr\u00f3pria caracteriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de suas diferentes \u00e1reas\u201d. \n\nOs pousos constru\u00eddos nessa \u00e9poca evolu\u00edram para os povoados e mais tarde para \n\nos primeiros n\u00facleos urbanos da regi\u00e3o, como \u00e9 o caso de Itapeva, enquanto que a origem de \n\nItarar\u00e9 est\u00e1 ligada tamb\u00e9m \u00e0 concess\u00e3o de tr\u00eas sesmarias, sendo duas a Luis Pedroso de \n\nBarros, em 1725, e uma terceira a Maria de Almeida Leite, In\u00e1cio Rodrigues de S\u00e3o Payo, \n\n\n\n 167\n\nIn\u00e1cio de Almeida Leite e Balthazar de Almeida, em 1784, para o povoamento e a agricultura \n\ne pecu\u00e1ria da Fazenda de S\u00e3o Pedro.  \n\nAp\u00f3s v\u00e1rios desmembramentos as terras passaram para o Brigadeiro Tobias de \n\nAguiar, que a denominou como Fazenda de S\u00e3o Pedro de Itarar\u00e9. A constru\u00e7\u00e3o da capela de \n\nNossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o de Itarar\u00e9 em 1879 no povoado existente \u00e0 beira da \u201cEstrada dos \n\nTropeiros\u201d foi o marco inicial para o desenvolvimento do n\u00facleo urbano que, em 1893, foi \n\nregistrado com a funda\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Itarar\u00e9 (LIB\u00d3RIO, 1994). \n\n \n\n6.2. Aspectos hist\u00f3ricos e culturais \n\n \n\n6.2.1. As Revolu\u00e7\u00f5es de 1930 e 1932  \n\n \n\nNas Revolu\u00e7\u00f5es de 1930 e 1932, a regi\u00e3o de Itarar\u00e9 e Itapeva teve um importante \n\npapel, especialmente Itarar\u00e9, devido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica no acesso do sul do pa\u00eds a \n\nS\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, pois naquela \u00e9poca era o principal caminho de entrada  para S\u00e3o \n\nPaulo.  \n\nPara as tropas do governo Itarar\u00e9 era considerada um \u00f3timo lugar para instalar um \n\ncampo de batalha e foi nisso mesmo que se transformou a cidade em 1930.  \n\nE antes de completar dois anos dessa Revolu\u00e7\u00e3o, a regi\u00e3o foi novamente palco de \n\nguerra e mais uma vez importante frente das opera\u00e7\u00f5es das tropas federais e dos constituintes. \n\nEra o come\u00e7o da Revolu\u00e7\u00e3o de 1932. \n\nAs Revolu\u00e7\u00f5es de 1930 e de 1932 s\u00e3o fatos hist\u00f3ricos da maior import\u00e2ncia para o \n\nEstado de S\u00e3o Paulo e o fato de Itarar\u00e9 ter participado nos dois movimentos com tanto \n\ndestaque deve ser considerado pelos itarareenses como uma refer\u00eancia hist\u00f3rica inesquec\u00edvel, \n\nque precisa ser relembrada, cultuada como um legado para as futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n 168\n\nA import\u00e2ncia desses acontecimentos hist\u00f3ricos \u00e9 motivo de orgulho para os \n\npaulistas, a ponto de merecer v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es, como do conhecido historiador H\u00e9lio Silva, \n\npor meio de seu livro \"A Guerra Paulista\" e tamb\u00e9m de Augusto de Souza Queiroz, em seu \n\nlivro \"Batalh\u00e3o 14 de Julho - Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista de 32\". \n\nA Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 teve inicio com a crise econ\u00f4mica desencadeada com o \n\ncrash da Bolsa de Nova York, que fez despencar os pre\u00e7os do caf\u00e9, principal produto de \n\nexporta\u00e7\u00e3o do Brasil na \u00e9poca, repercutindo na pol\u00edtica no pa\u00eds que at\u00e9 ent\u00e3o concentrava o \n\npoder pol\u00edtico em Minas Gerais e S\u00e3o Paulo.  J\u00e1 era praxe os dois Estados se alternarem nas \n\nsucess\u00f5es presidenciais e, por essa l\u00f3gica, na elei\u00e7\u00e3o de 1930, Minas Gerais deveria fazer \n\neleger o Presidente da Rep\u00fablica; entretanto, o Presidente paulista Washington Lu\u00eds indicou \n\noutro paulista, J\u00falio Prestes, como candidato a sua sucess\u00e3o, ao inv\u00e9s de um mineiro.   \n\nComo repres\u00e1lia, a oligarquia mineira aliou-se \u00e0 oligarquia ga\u00facha, oferecendo a \n\ncandidatura \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica ao ga\u00facho Get\u00falio Vargas para n\u00e3o correr o risco de \n\nperder as elei\u00e7\u00f5es e as vantagens do poder. Al\u00e9m disso, conseguiu fazer alian\u00e7a com a Para\u00edba \n\ne o Partido Democr\u00e1tico paulista, formando a Alian\u00e7a Liberal.   \n\nA vit\u00f3ria do candidato paulista na elei\u00e7\u00e3o e o assassinato de Jo\u00e3o Pessoa, da \n\nPara\u00edba, foram o estopim da revolu\u00e7\u00e3o, pois a oposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o aceitou o resultado e teve inicio, \n\nent\u00e3o,  a revolta, que  come\u00e7ou no Rio Grande do Sul e pouco tempo depois j\u00e1 havia lutas em \n\nv\u00e1rios estados brasileiros, per\u00edodo que s\u00f3 teve fim quando o Presidente Washington Luis e o \n\npresidente eleito J\u00falio Prestes, foram depostos e Getulio Vargas assumiu o Governo, em 03 de \n\noutubro de 1930, tendo governado o pais at\u00e9 1945.  \n\nA Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista de 1932, Revolu\u00e7\u00e3o de 32 ou Guerra Paulista \n\nforam os nomes dados ao movimento armado ocorrido no Brasil entre julho e outubro de \n\n1932, visando \u00e0 derrubada do governo provis\u00f3rio de Getulio Vargas e \u00e0 institui\u00e7\u00e3o de um \n\nregime constitucional ap\u00f3s a supress\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1891 pela Revolu\u00e7\u00e3o de 1930. \n\n\n\n 169\n\nO estopim da revolta foi a morte de quatro jovens no centro de S\u00e3o Paulo, \n\nassassinados por partid\u00e1rios da ditadura de Vargas em 23 de maio de 1932, dando origem a \n\num movimento de oposi\u00e7\u00e3o que ficou conhecido como M.M.D.C., que teve in\u00edcio em 9 de \n\njulho e se estendeu at\u00e9 2 de outubro de 1932. Ap\u00f3s esse incidente, foi montado um grande \n\ncontingente de volunt\u00e1rios civis e militares que travaram uma luta armada contra o Governo \n\nProvis\u00f3rio, com o apoio de pol\u00edticos de outros Estados da Federa\u00e7\u00e3o, Minas Gerais, Rio \n\nGrande do Sul e Mato Grosso. \n\nQuando a Revolu\u00e7\u00e3o de 1932 terminou, Get\u00falio reconciliou-se com S\u00e3o Paulo, e \n\ndepois de v\u00e1rias negocia\u00e7\u00f5es pol\u00edticas nomeou um civil paulista para interventor em S\u00e3o \n\nPaulo: Armando Sales de Oliveira. \n\nNas duas ocasi\u00f5es, a \u00e1rea de Itarar\u00e9 foi considerada como de grande import\u00e2ncia \n\nestrat\u00e9gica, e os epis\u00f3dios ligados \u00e0 resist\u00eancia paulista e a passagem das tropas do Sul fazem \n\nparte da mem\u00f3ria e do imagin\u00e1rio local. H\u00e1 uma documenta\u00e7\u00e3o relativamente farta sobre fatos \n\nent\u00e3o ocorridos, em especial quanto a depoimentos registrados e \u00e0 excelente documenta\u00e7\u00e3o \n\nfotogr\u00e1fica produzida pelo fot\u00f3grafo Claro Jansson. H\u00e1 ainda muitas pessoas que se recordam \n\nde epis\u00f3dios do per\u00edodo, merecendo um programa de tomada de depoimentos que, sem \n\nd\u00favida, podem apresentar-se como contribui\u00e7\u00e3o ao melhor conhecimento dos movimentos \n\nrevolucion\u00e1rios referidos.  \n\n \n\n6.2.2. A passagem de August Saint-Hilaire e Jean-Baptiste Debret \n\n \n\nOs registros mais importantes sobre a historia dessa regi\u00e3o devem-se \u00e0 passagem \n\ndo naturalista e historiador franc\u00eas Auguste Saint-Hilaire, em sua viagem de estudos a partir \n\nde S\u00e3o Paulo para o Rio Grande do Sul em 1820.  \n\n\n\n 170\n\nAl\u00e9m de estudar as caracter\u00edsticas do meio f\u00edsico, especialmente a fauna e a flora, \n\nele descreveu  tamb\u00e9m o cotidiano dos habitantes, que moravam em casebres muito pobres. \n\nSegundo ele, Itapeva, antiga Itapeva da Faxina, era situada numa regi\u00e3o de relevo acidentado, \n\ncoberta de matas e de campos e tinha a vantagem de poder se comunicar com o mar pelo Rio \n\nRibeira de Iguape que, ali\u00e1s, era um caminho muito utilizado para o transporte de sal, para \n\nalimenta\u00e7\u00e3o do gado.  \n\nSeus registros mostram o quanto ele se impressionou com o contraste dessa regi\u00e3o \n\nem compara\u00e7\u00e3o com as vilas visitadas por ele em Goi\u00e1s e Minas Gerais, onde os fazendeiros \n\nmoravam em suas propriedades, ao contr\u00e1rio dos homens ricos daqui, que moravam em S\u00e3o \n\nPaulo (Saint-Hilaire,1972). \n\nEm seu percurso de Itapeva \u00e0 Itarar\u00e9, Saint-Hilaire descreve o cen\u00e1rio que o \n\nencantou: os rochedos, os rios e a vegeta\u00e7\u00e3o, composta pelos campos magn\u00edficos e os cap\u00f5es \n\nde mato intercalados com as arauc\u00e1rias.  \n\nDe Itapeva seguiu viagem para Itarar\u00e9, deixando em seus registros o significado \n\nguarani do nome (\u201cita\u201d e \u201crare\u201d: pedra que o rio escavou). Nesse povoado ficou hospedado na \n\nFazenda Perituva e, em suas andan\u00e7as pela regi\u00e3o, ficou impressionado com o Rio Itarar\u00e9 e \n\nseus saltos e a cortina vertical de \u00e1gua no encontro com o Rio da Barra.  \n\nDepois de Saint-Hilaire, esteve na regi\u00e3o, em 1927, o pintor Jean-Baptiste Debret, \n\noutro franc\u00eas, que tamb\u00e9m estava a caminho do sul do pa\u00eds. S\u00e3o famosas as suas reprodu\u00e7\u00f5es \n\nfeitas do Rio Itarar\u00e9 e da vista panor\u00e2mica de Itapeva em aquarela. \n\n \n\n6.2.3. O Caminho do Peabiru \n\n \n\nA cultura arqueol\u00f3gica da regi\u00e3o est\u00e1 associada aos grupos Tupi-Guarani \n\n(Guaranis da Bacia do Prata com os Tupis). A ocupa\u00e7\u00e3o Tupi-guarani se dava pela rede \n\n\n\n 171\n\nhidrogr\u00e1fica principal e por alguns caminhos terrestres, sendo que um dos mais famosos \u00e9 \n\nconhecido como Peabiru, que ia do litoral paulista ao Paraguai, passando pelo interior de S\u00e3o \n\nPaulo e Paran\u00e1, compreendo uma rede de caminhos interligados colocando em contato o \n\nsul/sudeste brasileiro e a regi\u00e3o andina (CARDOSO, on-line).  \n\nSegundo o autor acima, o tra\u00e7ado desse caminho ainda suscita d\u00favidas entre os \n\nestudiosos, entretanto, com base em alguns trabalhos \n\n[...] pode-se estabelecer um roteiro geral (e parcial) da malha em \nterrit\u00f3rio brasileiro: o tronco principal ia de S\u00e3o Vicente (SP) at\u00e9 \nS\u00e3o Paulo, da\u00ed acompanhava o curso do rio Tiet\u00ea em dire\u00e7\u00e3o a Itu \n(SP), passando pelos atuais munic\u00edpios de Santana do Parna\u00edba e \nPirapora do Bom Jesus; virava a sudoeste, passando por \nSorocaba, Ara\u00e7oiaba da Serra e Itapetininga, acompanhando \nent\u00e3o a rota aproximada da atual rodovia SP 258 (Francisco Alves \nNegr\u00e3o), passando pelos munic\u00edpios de Cap\u00e3o Bonito, Itapeva \ne Itarar\u00e9 (SP); adentrava o atual estado do Paran\u00e1, cruzando \nJaguaria\u00edva, Pira\u00ed do Sul e Castro... (CARDOSO, on-line). (grifo \nda autora) \n\n \n\nConforme pode ser verificado no texto acima, h\u00e1 evid\u00eancias de que um dos ramais \n\ndo Caminho Peabiru passava pela regi\u00e3o de estudo, o que pode ser considerado como mais  \n\num aspecto hist\u00f3rico e arqueol\u00f3gico importante que deve ser levado ao conhecimento das \n\npessoas do local e a adotar medidas de preserva\u00e7\u00e3o deste patrim\u00f4nio coletivo.   \n\nSegundo o autor acima, com base em informa\u00e7\u00f5es sobre as gram\u00edneas encontradas \n\nem alguns trechos que guardam vest\u00edgios do que foi o Caminho Peabiru, pesquisadores est\u00e3o \n\ndesenvolvendo estudos sobre essas plantas para serem utilizadas como refer\u00eancias na \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o do referido caminho.  \n\n \n\n6.2.4. O tropeirismo \n\n \n\nOutro registro hist\u00f3rico interessante para a regi\u00e3o \u00e9 o fato de ter feito parte da \n\nantiga rota dos tropeiros por pelo menos dois s\u00e9culos. Com seus amplos campos de pastagens \n\nnaturais e travessia obrigat\u00f3ria no caminho entre Sorocaba e Viam\u00e3o, no Rio Grande Sul, pelo \n\n\n\n 172\n\nRio Itarar\u00e9 e Pirituba, esses Munic\u00edpios, assim como os demais da regi\u00e3o, ainda guardam os \n\nvest\u00edgios de uma atividade muito  importante. \n\nA descoberta do ouro foi respons\u00e1vel por um grande afluxo populacional para \n\nMinas Gerais, tanto de paulistas como de portugueses e ainda de escravos, resultando num \n\ngrave problema de falta de alimentos e de produtos b\u00e1sicos que eram transportados no lombo \n\nde animais para essa regi\u00e3o, especialmente os produtos manufaturados que vinham de \n\nPortugal e tamb\u00e9m os  produzidos no Rio de Janeiro. A riqueza gerada na regi\u00e3o mineradora \n\nfoi respons\u00e1vel por estimular uma s\u00e9rie se atividades paralelas, urbanas, especialmente a \n\natividade dos tropeiros, que transportavam os mais variados produtos e ainda cumpriam o \n\npapel de mensageiros. \n\nA regi\u00e3o dos pampas, que atualmente abrange o sul brasileiro e os territ\u00f3rios do \n\nUruguai e centro-norte da Argentina, era um enorme pasto natural, ideal para a cria\u00e7\u00e3o de \n\ngado bovino, cavalos e mulas. Dessa regi\u00e3o, os animais eram transportados em tropeadas a \n\ncaminho dos Campos Gerais, que se estendiam at\u00e9 o interior de S\u00e3o Paulo, passando por \n\nSorocaba, que funcionava como centro de distribui\u00e7\u00e3o para a regi\u00e3o do ouro, em Minas \n\nGerais e tamb\u00e9m, para Goi\u00e1s e Mato Grosso. \n\nNesse longo percurso, os animais tinham pastagem natural farta \u2014 \u201cterras \n\ndevolutas \u2013 institui\u00e7\u00e3o nacional\u201d \u2014 nos dizeres de Almeida (1981), por isso era a rota \n\npreferida dos tropeiros entre Viam\u00e3o e Sorocaba, onde era realizada anualmente a famosa \n\n\u201cFeira de Sorocaba\u201d. Para atingir Minas Gerais, Sorocaba era o meio do caminho e parada \n\nobrigat\u00f3ria para o descanso dos tropeiros e dos animais, dando origem \u00e0 referida feira, que \n\nreunia os negociantes e tropeiros que vinham de toda parte.  \n\nRecentemente foi criado pelas Secretarias de Turismo dos Estados do Sul e de S\u00e3o \n\nPaulo o Instituto Caminho dos Tropeiros, com o objetivo de resgatar a hist\u00f3ria do tropeirismo \n\n\n\n 173\n\ne promover a\u00e7\u00f5es de turismo hist\u00f3rico e cultural nos munic\u00edpios que fazem parte do roteiro \n\npercorrido no passado. \n\nA entidade ser\u00e1 mantida com a venda de livros e artigos sobre a hist\u00f3ria, cozinha e \n\nartigos sobre o tropeirismo, al\u00e9m de promover encontros e passeios pela antiga rota, como j\u00e1 \u00e9 \n\nfeito em alguns Munic\u00edpios catarinenses (ESTADO, on-line). \n\n \n\n6.3. O patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico   \n\n \n\nDesde a d\u00e9cada de setenta est\u00e1 em desenvolvimento na regi\u00e3o da bacia do rio \n\nParanapanema o Projeto Paranapanema (ProjPar), coordenado  por pesquisadores do Museu \n\nde Arqueologia e Etnologia (MAE), da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). O projeto tem \n\ncomo objetivo estudar a arqueologia regional e Itapeva faz parte do referido projeto, sendo \n\nque j\u00e1 foram identificados no Munic\u00edpio s\u00edtios importantes, como o Abrigo Itapeva, o Abrigo \n\nda Santa, o Abrigo Fabri e o S\u00edtio Fonseca, dentre outros. O pr\u00f3ximo passo \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nn\u00facleo de estudos arqueol\u00f3gicos nos moldes do n\u00facleo que funciona em Piraju-SP, na mesma \n\nregi\u00e3o. (JORNAL DA USP, on-line) \n\nO papel do n\u00facleo ser\u00e1 o de divulgar a arqueologia no meio estudantil, realizar \n\nestudos e investiga\u00e7\u00f5es de campo, al\u00e9m de organizar um Museu de Arqueologia, que possa \n\nabrigar doa\u00e7\u00f5es de materiais hoje em posse da popula\u00e7\u00e3o. Trata-se de importante iniciativa do \n\nMuseu de Arqueologia e Etnologia (MAE), da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) e da  \n\nSecretaria Municipal de Cultura e Turismo e do Instituto Hist\u00f3rico, Geogr\u00e1fico e Geneal\u00f3gico \n\nde Itapeva (IHGGI). \n\nOutro evento importante de Itapeva foi o lan\u00e7amento do livro \u201cPr\u00e9-hist\u00f3ria de \n\nPedra Chata\" do artista pl\u00e1stico Pedro Azevedo, com oitenta p\u00e1ginas, mostrando os mais \n\nimportantes s\u00edtios arqueol\u00f3gicos existentes nesse Munic\u00edpio, artefatos l\u00edticos, urnas funer\u00e1rias \n\n\n\n 174\n\ne fragmentos de cer\u00e2mica ind\u00edgena, al\u00e9m de textos referentes ao tema que enfocam esses \n\ntesouros arqueol\u00f3gicos sob diferentes \u00e2ngulos (FOLHA DO SUL, on-line); na mesma \n\nocasi\u00e3o, houve a realiza\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o de mesmo nome, onde foram expostos v\u00e1rios \n\nobjetos de pedra como as l\u00e2minas de machado, pontas de flecha, cuias, reprodu\u00e7\u00f5es de \n\ngravuras rupestres e urnas funer\u00e1rias pertencentes \u00e0 Tradi\u00e7\u00e3o Itarar\u00e9, que permitiram aos \n\narque\u00f3logos do Museu de Arqueologia e Etnologia da USP (MAE) a reconstitui\u00e7\u00e3o dos \n\nh\u00e1bitos e costumes adotados por \u00edndios guaranis h\u00e1 pelo menos 10 mil anos.  \n\n \n\n6.4. A geologia e geomorfologia da regi\u00e3o  \n\n \n\nEsta regi\u00e3o \u00e9 caracterizada por ocorr\u00eancia geol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica \u00fanica no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, compreendida pela Forma\u00e7\u00e3o Furnas, que sustenta o Escarpamento \n\nEstrutural Furnas, considerado um sitio geomorfol\u00f3gico raro no Brasil, pois apresenta um \n\nconjunto de paleoformas de relevo que guardam importantes forma\u00e7\u00f5es paleoambientais e \n\nestratigr\u00e1ficas sobre a sua evolu\u00e7\u00e3o (SOUZA; SOUZA, 2000) e \u00e9 considerado um not\u00e1vel \n\nagrupamento de relevo ruiniforme esculpido em arenitos e com a presen\u00e7a de esp\u00e9cies da \n\nflora e da fauna end\u00eamicas da regi\u00e3o, considerados de grande apelo c\u00eanico e valor cientifico \n\npara a Geologia, Geomorfologia e Biologia (MELLO et al., 2004). \n\nEste s\u00edtio exp\u00f5e toda a seq\u00fc\u00eancia sedimentar eodevoniana da Forma\u00e7\u00e3o Furnas e \n\ntamb\u00e9m uma discord\u00e2ncia erosiva que marca o contato dessa forma\u00e7\u00e3o com as unidades \n\ngeol\u00f3gicas proteroz\u00f3icas e eopaleoz\u00f3icas ainda preservadas; apresenta fei\u00e7\u00f5es importantes \n\ncomo: relevo ruiniforme, pedimentos, morros testemunhos, pin\u00e1culos, rios que formam \n\ncanyons, cachoeiras e corredeiras, grutas e pequenas cavernas de arenito que guardam \n\nvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos (SOUZA; SOUZA, 2000). \n\n\n\n 175\n\nSegundo Souza e Souza (2000) o Escarpamento Estrutural Furnas compreende \n\nquatro fei\u00e7\u00f5es importantes, a saber: face, sop\u00e9, reverso e frente, sendo que a face corresponde \n\nao pared\u00e3o abrupto vertical, com altura em torno de 120 metros. Neste setor existem v\u00e1rios \n\ncanyons, onde est\u00e3o localizadas belas cachoeiras da regi\u00e3o. \n\nO sop\u00e9 do escarpamento \u00e9 formado por rampas pedimentares e dep\u00f3sitos de talus, \n\ncujas vertentes apresentam inclina\u00e7\u00e3o entre 25\u00b0 e 40\u00b0; o reverso apresenta relevo suavemente \n\ninclinado para o interior, com a presen\u00e7a de colinas arredondadas. Este setor \u00e9 profundamente \n\nentalhado por rios que formam canyons, nascentes, cachoeiras e corredeiras, como os rios \n\nItarar\u00e9, na divisa de S\u00e3o Paulo com o Paran\u00e1, o Verde, o Pirituba,  \n\nA frente do escarpamento \u00e9 formada por morros testemunhos e pin\u00e1culos, \n\nconstitu\u00eddos por arenitos silicificados e pouco fraturados que resistiram \u00e0 a\u00e7\u00e3o  total dos \n\nprocessos erosivos, isolando-se do escarpamento principal, formando, \u00e0s vezes, formas \n\nbizarras, como a Cidade de Pedra, a Pedra da Galinha e  a do Elefante, em Itarar\u00e9. \n\nA ocorr\u00eancia do referido s\u00edtio extrapola a regi\u00e3o sul do Estado de S\u00e3o Paulo, se \n\nestendendo at\u00e9 as proximidades de Castro, no Paran\u00e1, numa extens\u00e3o de cerca de 260 km, e \n\nlargura aproximada de 5 km.  Na regi\u00e3o de estudo, a \u00e1rea pode ser acessada por meio de \n\nv\u00e1rias estradas vicinais de Itarar\u00e9 e Itapeva, onde est\u00e3o localizadas as melhores exposi\u00e7\u00f5es de \n\nafloramentos aren\u00edticos. \n\nO conjunto de formas descrito acima pode ser visualizado na imagem de sat\u00e9lite \n\nLandsat 7, cena ETM+ 221-077, de 17 de setembro de 1999, elaborada em 3D pela empresa \n\nVistadivina, na p\u00e1gina 185.  \n\n \n\n6.4.1. A geologia da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n\n\n 176\n\nA por\u00e7\u00e3o sul da \u00e1rea de estudo corresponde \u00e0 borda oriental da Bacia do Paran\u00e1, \n\nonde est\u00e3o presentes as unidades geol\u00f3gicas da Forma\u00e7\u00e3o Furnas (Devoniano); o  Grupo \n\nItarar\u00e9 (Carbonifero-Permiano) e diques de diab\u00e1sio Serra Geral (Eocret\u00e1ceo). \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, a \u00fanica \u00e1rea de afloramento da Forma\u00e7\u00e3o Furnas ocorre \n\nem parte dos Munic\u00edpios de Itarar\u00e9 e Itapeva, sendo que as melhores exposi\u00e7\u00f5es das camadas \n\nestratigr\u00e1ficas encontram-se no canyon do Rio Itarar\u00e9 e nas vertentes do Escarpamento \n\nEstrutural Furnas, que se estendem at\u00e9 o sul do Munic\u00edpio de  Itapeva (ROSS, 1997 e PETRI, \n\n1983). \n\nEsta unidade geol\u00f3gica assenta-se sobre as rochas do embasamento cristalino, de \n\nforma discordante e \u00e9 sucedida, tamb\u00e9m de forma discordante  pelas rochas do Grupo Itarar\u00e9.    \n\nDo ponto de vista da estratigrafia, a Forma\u00e7\u00e3o Furnas seria sobreposta pela \n\nForma\u00e7\u00e3o Ponta Grossa, entretanto a eros\u00e3o ocorrida entre o final da deposi\u00e7\u00e3o desta \n\nforma\u00e7\u00e3o e o inicio da deposi\u00e7\u00e3o do Grupo Itarar\u00e9 foi respons\u00e1vel pelo desaparecimento da \n\nForma\u00e7\u00e3o Ponta Grossa no Estado de S\u00e3o Paulo (MELLO, et al. 2004; CHANG, 1984). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Furnas \u201c\u00e9 constitu\u00edda dominantemente de arenitos m\u00e9dios a grossos \n\nde colora\u00e7\u00e3o clara, feldsp\u00e1ticos e/ou caulin\u00edticos, com gr\u00e3os angulosos a subangulosos, \n\nregularmente selecionados\u201d (MELLO et al., 2004), sendo que na parte basal predominam os \n\narenitos grossos, imaturos, com ocorr\u00eancias descontinuas de arenitos conglomer\u00e1ticos e \n\nconglomerados quartzosos, enquanto que os arenitos mais finos, com n\u00edveis de siltitos \n\nargilosos mic\u00e1ceos predominam em dire\u00e7\u00e3o ao topo (ASSINE, 1996; BERGAMASCHI, \n\n1999, apud MELLO et al., 2004).  \n\nDe forma geral, os sedimentos ocorrem acamados, com a presen\u00e7a de \n\nestratifica\u00e7\u00f5es cruzadas tabulares e acanaladas de meio porte e, \u00e0s vezes, apresentam-se \n\nsilicificados (CHANG, 1984). \n\n\n\n 177\n\nQuanto ao ambiente de deposi\u00e7\u00e3o, h\u00e1 na literatura autores que consideraram a \n\norigem da Forma\u00e7\u00e3o Furnas como sendo marinha e outros interpretaram como sendo fluvial o \n\nambiente deposicional. Entretanto, trabalhos mais recentes, \u201cconsideraram a forma\u00e7\u00e3o como \n\nresultado do retrabalhamento marinho de paleocorrentes fluvio-costeiras\u201d (BORGHI, 1996;  \n\nASSINE, 1996, apud MELLO et al., 2004). \n\nNa \u00e1rea de estudo, o Grupo Itarar\u00e9, para alguns autores, como CHANG, 1984, \u00e9 \u00e9 \n\nconsiderado como indiviso e, \u00e9 tratado como Subgrupo Itarar\u00e9, arg\u00fcindo que o \u201cainda \n\nprincipiante est\u00e1gio de conhecimento da paleogeografia e dos sistemas deposicionais \n\nassociados..., constitui o fator principal de sua inalcan\u00e7ada subdivis\u00e3o\u201d (CHANG, 1984).   \n\nSegundo esta autora, os sedimentos do referido grupo s\u00e3o caracterizados por um \n\namplo espectro de litologias, desde diamictitos at\u00e9 folhelhos, laminitos, arenitos de diversas \n\ntexturas e composi\u00e7\u00f5es. Constituem dep\u00f3sitos marcados por fases glaciais que se alternam \n\ncom per\u00edodos interglaciais, imprimindo fei\u00e7\u00f5es peculiares a esses sedimentos, sendo que na \n\n\u00e1rea de estudo a passagem desta unidade para a Forma\u00e7\u00e3o Tatu\u00ed \u00e9 nitidamente interdigitada, \n\ncom o afastamento gradual das geleiras e a mudan\u00e7a ambiental gradativa (CHANG, 1984). \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o mencionada acima, em rela\u00e7\u00e3o aos sedimentos \u00e9 confirmada \n\ntamb\u00e9m por Mello, em 2004, em conseq\u00fc\u00eancia do degelo das geleiras desenvolvidas sobre \n\nextensa \u00e1rea da margem meridional do Gondwana, representando um dos registros mais \n\nexpressivos dessa glacia\u00e7\u00e3o no Brasil (MILANI et al., 1994, apud MELLO, 2004). \n\n \n\n6.4.2. Outras fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas importantes \n\n \n\nO Arco de Ponta Grossa \u2013 \u00e9 uma importante fei\u00e7\u00e3o estrutural de dire\u00e7\u00e3o NW-SE \n\nda Bacia do Paran\u00e1, ativo desde o Paleoz\u00f3ico, mas palco de intensa atividade tect\u00f4nica e \n\nvulc\u00e2nica durante a separa\u00e7\u00e3o do continente Gondwana, no Mesoz\u00f3ico, h\u00e1 130 milh\u00f5es de \n\n\n\n 178\n\nanos, quando profundas fraturas longitudinais deram passagem ao magma bas\u00e1ltico. \n\n(ASSINE, 1996). \n\n[...] formando fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas not\u00e1veis do \nflanco leste da bacia do Paran\u00e1 ... \na) fraturas, falhas e enxames de diques de dire\u00e7\u00e3o NW-SE, os \nquais controlam o relevo e a hidrografia;  \nb) concavidade (em mapa) do contato dos sedimentos paleoz\u00f3icos \nsobre o embasamento e exposi\u00e7\u00e3o de unidades inferiores n\u00e3o \naflorantes em muitos locais da bacia; \nc) escalonamento do relevo em planaltos de origem erosiva \n(MELLO, 2004). \n\n \n\nEstas estruturas s\u00e3o respons\u00e1veis pelo soerguimento dos maci\u00e7os cristalinos ao sul \n\nda \u00e1rea de estudo e forma\u00e7\u00e3o do divisor de \u00e1guas das bacias dos Rios Paranapanema e Ribeira \n\nde Iguape (MELLO, 2004). \n\nAlinhamento estrutural do Guapiara \u2013 representa o limite setentrional do Arco \n\nde Ponta Grossa, cuja atividade tect\u00f4nica se manifestou durante a reativa\u00e7\u00e3o Waldeniana e \u00e9 \n\ncaracterizado por denso enxame de diques de diab\u00e1sio de dire\u00e7\u00e3o geral N45\u00b0W (FERREIRA \n\ns. d. apud CHANG, 1984). \n\nNa \u00e1rea de estudo ocorrem intrus\u00f5es de rochas b\u00e1sicas associadas ao magmatismo \n\nfissural do Mesoz\u00f3ico nos sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Furnas e da Forma\u00e7\u00e3o  Itarar\u00e9,, \n\nrespons\u00e1veis pelas fei\u00e7\u00f5es de relevo alongadas  existentes em v\u00e1rios pontos, em Itarar\u00e9 e \n\nItapeva\u201d (SCARAMUZZA, 2006). \n\n \n\n6.4.3. A vegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o  \n\n \n\nO interior de S\u00e3o Paulo, de um modo geral, teve entre 1985 e 1990 uma perda de \n\ncerca de onze por cento dos remanescentes existentes. O que restou, em 1990 somava 284.654 \n\nha., sendo que setenta e quatro por cento desse total correspondiam a fragmentos pequenos e \n\nisolados, localizados em \u00e1reas particulares (VIANA, 1996, apud ADAMS, 2003).  \n\n\n\n 179\n\nMesmo sendo protegida por ampla legisla\u00e7\u00e3o \u2014 Lei Federal n\u00ba. 4.771/65 (c\u00f3digo \n\nflorestal), Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 (artigo 225), Decreto Federal n\u00ba. 99.547/90 e o \n\nDecreto Federal n\u00ba. 750/93 \u2014 persistem ainda as press\u00f5es antr\u00f3picas sobre os fragmentos \n\nremanescentes da floresta subtropical, do cerrado e dos campos. \n\nA regi\u00e3o de Itarar\u00e9 e Itapeva, apesar da riqueza de seus ecossistemas, n\u00e3o \u00e9 \n\ndiferente das demais \u00e1reas do interior do Estado, que est\u00e3o entre os ecossistemas mais \n\nfragmentados e amea\u00e7ados da \u00e1rea de contato do Dom\u00ednio do Cerrado com a Mata Atl\u00e2ntica, \n\ndevido ao desmatamento para implanta\u00e7\u00e3o das frentes de desenvolvimento dos \u00faltimos 150 \n\nanos.  \n\nApesar disso, \u00e9 poss\u00edvel que a maioria dos fragmentos existentes no interior do \n\nEstado ainda mantenha fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas importantes para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\nregional, prote\u00e7\u00e3o de mananciais e conectividade da paisagem, possibilitando a forma\u00e7\u00e3o de \n\ncorredores ecol\u00f3gicos, e como banco de sementes para as estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas.  \n\nConsiderando que s\u00e3o poucos os estudos dispon\u00edveis sobre as paisagens \n\nfragmentadas, a conserva\u00e7\u00e3o e a restaura\u00e7\u00e3o dos fragmentos existentes s\u00e3o medidas \n\nimportantes para permitir os estudos futuros dos diversos aspectos da fragmenta\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise \n\nde par\u00e2metros gen\u00e9ticos e a efetividade da conectividade, uma vez que os mesmos s\u00e3o os \n\nrespons\u00e1veis pelos fluxos de organismos, sementes e gr\u00e3os de p\u00f3len. \n\nQuanto \u00e0 regi\u00e3o de Itarar\u00e9 e Itapeva, apesar das modifica\u00e7\u00f5es que v\u00eam ocorrendo \n\nh\u00e1 mais de dois s\u00e9culos, verifica-se ainda a presen\u00e7a de extensas \u00e1reas cobertas com campos, \n\nmanchas de cerrado, florestas subtropicais, cap\u00f5es de mata, remanescentes de arauc\u00e1rias e \n\nmatas ciliares. \n\nEm recente trabalho de doutorado foram identificados, no sul do Munic\u00edpio de \n\nItarar\u00e9, significativos testemunhos dos campos gerais, entre o Rio Verde e o Rio Itarar\u00e9, \n\n\n\n 180\n\ninclusive com o registro de mam\u00edferos de m\u00e9dio porte, como o lobo guar\u00e1 e tamandu\u00e1s e aves \n\n(SCARAMUZZA, 2006). \n\nSegundo o autor, a regi\u00e3o de Itarar\u00e9 \u00e9 uma das ultimas por\u00e7\u00f5es do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo onde ainda podem ser encontradas... \n\n \n\n[...] fra\u00e7\u00f5es significativas de campos naturais, que se caracteriza \npor uma riqueza elevada (514 esp\u00e9cies de plantas) com 27 novas \nocorr\u00eancias para o Estado de S\u00e3o Paulo, 71 esp\u00e9cies consideradas \nvulner\u00e1veis e 22 em perigo de extin\u00e7\u00e3o (SCARAMUZZA, 2006). \n\n \n\nAs peculiaridades flor\u00edsticas regionais dos cerrados manifestam-se em diferentes \n\npadr\u00f5es fitogeogr\u00e1ficos, sendo que os cerrados encontrados na regi\u00e3o de Itarar\u00e9 e Itapeva s\u00e3o \n\n\u00fanicos em rela\u00e7\u00e3o aos ocorrem no restante do Estado (DURIGAN et all, 2004). \n\nQuanto \u00e0s aves, nas Fazendas Ibiti e Santa Isabel, foi identificada  \n\n \n\n[...] uma comunidade de aves com 176 (cento e setenta e seis) \nesp\u00e9cies, das quais,  7 (sete) est\u00e3o na lista de esp\u00e9cies amea\u00e7adas \nno Estado de S\u00e3o Paulo e uma, o papa-mosca do campo \nconsiderada vulner\u00e1vel pela lista vermelha do IBAMA \n(SCARAMUZZA, 2006).   \n\n  \n\nConsiderando que a meta de conserva\u00e7\u00e3o padronizada \u00e9 de vinte e cinco por cento  \n\nda \u00e1rea original de cobertura, no caso dos campos, h\u00e1 um baix\u00edssimo n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o deste \n\nbioma no Sistema de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o estadual e federal. Levando-se em conta toda \n\na regi\u00e3o Sul do Brasil, o territ\u00f3rio de ocorr\u00eancia de campos n\u00e3o atinge nem um por cento do \n\ntotal de \u00e1reas protegidas (SCARAMUZZA, 2006). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 floresta subtropical, nessa regi\u00e3o os remanescentes est\u00e3o associados \n\n\u00e0s \u00e1reas de ocorr\u00eancia de vertentes \u00edngremes das escarpas do Devoniano e encostas das \n\ncolinas e morros alongados localizados no planalto sedimentar, todos suscet\u00edveis aos \n\nprocessos de eros\u00e3o. \n\n\n\n 181\n\nAssim, \u00e9 de suma import\u00e2ncia a preserva\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o desses fragmentos, para \n\na prote\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas por meio de a\u00e7\u00f5es do Poder P\u00fablico. Logo, uma das possibilidades \u00e9 \n\niniciar esse processo por meio da cria\u00e7\u00e3o de uma APA na regi\u00e3o, incluindo em seu per\u00edmetro \n\no maior n\u00famero poss\u00edvel dos fragmentos florestais existentes.   \n\n \n\n6.4.4. Alguns pontos de interesse tur\u00edstico de Itarar\u00e9 \n\n \n\nConforme j\u00e1 mencionado, esta regi\u00e3o apresenta cen\u00e1rios de rara beleza, formado \n\npelas fei\u00e7\u00f5es de relevo esculpidas na escarpa da Forma\u00e7\u00e3o Furnas, apresentando as mais \n\nvariadas formas, como os pedimentos, morros testemunhos, pin\u00e1culos, rios que formam \n\ncanyons, cachoeiras e corredeiras, grutas e pequenas cavernas de arenito que guardam \n\nvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos. \n\nJ\u00e1 est\u00e3o em curso algumas experi\u00eancias voltadas ao turismo ecol\u00f3gico, com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias atividades relacionadas aos atributos existentes, como por exemplo, as \n\ntrilhas, cachoeiras, cavernas. Por outro lado, verifica-se tamb\u00e9m a implanta\u00e7\u00e3o de infra-\n\nestrutura para atendimento dessa demanda, como as pousadas e algumas propriedades que \n\nest\u00e3o se adequando para oferecer servi\u00e7os para os turistas. \n\nTrata-se de uma atividade importante para a regi\u00e3o, entretanto \u00e9 necess\u00e1ria a \n\norganiza\u00e7\u00e3o da mesma, para garantir que se transforme em mais uma fonte de renda para os \n\nmunic\u00edpios  e que sejam respeitados os locais mais visitados, de forma a evitar a degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos mesmos, a exemplo de outras regi\u00f5es. A seguir s\u00e3o apresentadas algumas fotos dos \n\nprincipais pontos tur\u00edsticos, sendo que algumas foram obtidas a partir do portal eletr\u00f4nico da \n\nPrefeitura de Itarar\u00e9 e outras s\u00e3o da autora, realizadas em abril de 2005. \n\n \n \n \n\n\n\n 182\n\n \nFotografia 1- Vista de um setor da Escarpa do Devoniano (foto da autora) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFotografia  2 \u2013 Vista parcial da Escarpa  e do vale do Rio Itarar\u00e9 (foto da autora) \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n 183\n\n \nFotografia 3 - Po\u00e7o azul \u2013 vale do Itarar\u00e9 (Itarar\u00e9, on-line) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFotografia 4  - Trecho do Rio da Vaca (Itarar\u00e9, on-line) \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n!!!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n! ! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n! ! ! ! ! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\nITAPEVA\n\nITARARE\n\nITABERA\n\nRIBEIRAO BRANCO\n\nNOVA CAMPINA\n\nAPIAI\n\nRIVERSUL\n\nTAQUARIVAI\n\nBOM SUCESSO DE ITARARE\n\nAPIAI\n49\u00b030'0\"W\n\n49\u00b030'0\"W\n\n49\u00b015'0\"W\n\n49\u00b015'0\"W\n\n49\u00b00'0\"W\n\n49\u00b00'0\"W\n\n48\u00b045'0\"W\n\n48\u00b045'0\"W\n\n24\u00b015'0\"S\n\n24\u00b015'0\"S\n\n24\u00b00'0\"S\n\n24\u00b00'0\"S\n\nMAPA DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO\n\n0 205 10 15\nKm\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n!!!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n! ! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n! ! ! ! ! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n! !\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n!\n\n49\u00b030'0\"W\n\n49\u00b030'0\"W\n\n49\u00b015'0\"W\n\n49\u00b015'0\"W\n\n49\u00b00'0\"W\n\n49\u00b00'0\"W\n\n48\u00b045'0\"W\n\n48\u00b045'0\"W\n\n24\u00b015'0\"S\n\n24\u00b015'0\"S\n\n24\u00b00'0\"S\n\n24\u00b00'0\"S\n\nMAPA GEOL\u00d3GICO DA \u00c1REA DE ESTUDO\n\nGRUPO ITARAR\u00c9\n\nFORMA\u00c7\u00c3O FURNAS\n\n0 205 10 15\nKm\n\nNOVA\nCAMPINA\n\n.\n\n\n\n\n\n 186\n\nCAPITULO 7 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\nPela an\u00e1lise dos estudos existentes, foi poss\u00edvel verificar que historicamente os \n\n\u00f3rg\u00e3os gestores das APAs sempre tiveram dificuldades em dar continuidade aos processos de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o das mesmas, por meio da  elabora\u00e7\u00e3o de minutas de decretos e edi\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos. \n\nIsto \u00e9 evidente diante da not\u00e1vel quantidade de diagn\u00f3sticos e propostas de \n\nzoneamento ambiental, das normas para uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e da constata\u00e7\u00e3o de que \n\napenas cinco APAs foram regulamentadas at\u00e9 o momento: Jundia\u00ed, Cabreuva, Parque e \n\nFazenda do Carmo, Ilha Comprida e V\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea, sendo que a maior parte delas \n\nnecessita de novos estudos para readequa\u00e7\u00e3o dos zoneamentos e demais instrumentos de \n\ngest\u00e3o. \n\nFoi poss\u00edvel verificar, tamb\u00e9m, que o t\u00e3o falado \u201cPlano de Manejo\u201d atualmente \n\nconsiderado o instrumento de regulamenta\u00e7\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, em nada difere \n\ndos trabalhos feitos antes desta figura  ser estabelecida na Lei Federal n\u00ba 9.985, de 18 de julho \n\nde 2000. Em todos os relat\u00f3rios analisados, s\u00e3o apresentados os diagn\u00f3sticos, o zoneamento \n\nambiental e as regras para o uso dos recursos naturais e implanta\u00e7\u00e3o de obras, atividades e \n\nempreendimentos, da mesma forma que o estabelecido para os Planos de Manejo. \n\nA an\u00e1lise, do ponto de vista hist\u00f3rico, tamb\u00e9m mostrou um aspecto interessante \n\nsobre o enfoque dos trabalhos ao longo do tempo. No inicio da d\u00e9cada de 80, quando a \n\nCETESB era respons\u00e1vel pela gest\u00e3o das APAs, os projetos contemplavam somente o \n\ndiagn\u00f3stico e algumas recomenda\u00e7\u00f5es, em geral dirigidas \u00e0s Prefeituras Municipais. \n\nOs trabalhos realizados a partir de 1989 foram contemplados com o zoneamento e \n\nas normas de uso do solo e, alguns apresentaram at\u00e9 Programas de A\u00e7\u00e3o. \u00c9 desse per\u00edodo, \n\ntamb\u00e9m a primeira proposta de Sistema de Gest\u00e3o para uma APA, no \u00e2mbito do Sistema \n\n\n\n 187\n\nEstadual do Meio Ambiente, com a participa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os do Poder  P\u00fablico, das \n\nUniversidades e entidades da Sociedade Civil organizada. \n\nEste projeto foi realizado para a APA Piracicaba/Juqueri-Mirim pela SMA e \n\nEMPLASA e pode ser considerado como o embri\u00e3o dos Colegiados Gestores criados depois \n\ndessa fase. \n\n                O levantamento dos estudos existentes e sua sistematiza\u00e7\u00e3o, revelou que existe um \n\nimportante acervo de dados que precisam ser resgatados para agilizar os novos projetos de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o das APAs, especialmente aqueles mais detalhados, como os das APAs \n\nCorumbata\u00ed, Botucatu, Piracicaba/Juqueri-Mirim, Serra do Mar e Ilha Comprida, pois al\u00e9m da \n\nenorme quantidade de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, essas APAs s\u00e3o as que mais sofrem as \n\npress\u00f5es antr\u00f3picas. \n\nAinda, a respeito desse acervo, deve ser considerado que nem todos os dados \n\nprecisam de atualiza\u00e7\u00f5es, como por exemplo, os que dizem respeito ao meio f\u00edsico, al\u00e9m do \n\nvalor hist\u00f3rico dos dados s\u00f3cio-econ\u00f4micos. Enfim, foi poss\u00edvel verificar que h\u00e1 muito \n\nconhecimento acumulado que precisa ser divulgado e utilizado para subsidiar novas \n\nmetodologias de trabalho. \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o permitiu, tamb\u00e9m constatar que, diante de tantos diagn\u00f3sticos e \n\npropostas de zoneamentos n\u00e3o implementados, e da car\u00eancia de normas para as APAs, uma \n\nvez que esta categoria est\u00e1 sujeita a um  emaranhado de leis e decretos de dif\u00edcil aplica\u00e7\u00e3o, \n\nsendo necess\u00e1ria uma nova abordagem na finaliza\u00e7\u00e3o do processo de regulamenta\u00e7\u00e3o das \n\nmesmas. Ficou evidente que o gargalo est\u00e1 na aprova\u00e7\u00e3o dos instrumentos legais que, na \n\nSMA tem sido efetivada  pela edi\u00e7\u00e3o de um decreto estadual para cada APA. \n\nAssim, \u00e9 necess\u00e1ria uma nova abordagem na regulamenta\u00e7\u00e3o das APAs, levando-\n\nse em considera\u00e7\u00e3o os novos instrumentos legais estabelecidos recentemente, al\u00e9m do \n\nconhecimento acumulado nestes vinte e poucos anos pelos t\u00e9cnicos. \n\n\n\n 188\n\nNo n\u00edvel federal, a edi\u00e7\u00e3o da Lei do SNUC em 2000, representou um avan\u00e7o para \n\na gest\u00e3o das APAs ao classific\u00e1-las como Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m como poss\u00edveis \n\nbenefici\u00e1rias das compensa\u00e7\u00f5es ambientais. \n\nQuanto ao primeiro aspecto, ser considerada Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, representa \n\no fortalecimento desta categoria e, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o ambiental, esta significa o \n\naporte de recursos financeiros, que podem ser disponibilizados para elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de \n\nManejo. Ali\u00e1s, este tamb\u00e9m \u00e9 um instrumento estabelecido pela citada lei federal, que \n\nacrescentou \u00e0s propostas de regulamenta\u00e7\u00e3o anteriores, os Programas de A\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o \n\ndas APAs. \n\nNo n\u00edvel estadual, tamb\u00e9m houve avan\u00e7os importantes na gest\u00e3o das APAs, como \n\na elabora\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o do Roteiro Metodol\u00f3gico para a elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de Manejo \n\ndas APAs paulistas, a edi\u00e7\u00e3o do Decreto N\u00ba. 48.149, de 2003, que estabeleceu a estrutura e a \n\nforma de funcionamento dos Conselhos Gestores para as APAs e a estrutura\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o \n\nda Biodiversidade do CONSEMA, a qual tem como atribui\u00e7\u00e3o o acompanhamento, a an\u00e1lise e \n\na aprova\u00e7\u00e3o dos trabalhos referentes \u00e0s Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\nPara agilizar  e diminuir o tempo para a implementa\u00e7\u00e3o das APAs, a  autora \n\nprop\u00f5e que seja avaliada a possibilidade de elabora\u00e7\u00e3o de um \u00fanico decreto estadual para \n\ntodas as APAs, com o estabelecimento do zoneamento ambiental, da caracteriza\u00e7\u00e3o e \n\ndefini\u00e7\u00e3o de cada zona identificada e as diretrizes gerais de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Al\u00e9m \n\ndisso, poder\u00e3o ser contemplados, tamb\u00e9m, os crit\u00e9rios para a cria\u00e7\u00e3o das novas unidades, \n\nassim como os recursos humanos, t\u00e9cnicos,  financeiros  e a estrutura f\u00edsica para as APAs. \n\n \n\nDesta forma, o Plano de Manejo de cada APA, com a delimita\u00e7\u00e3o e as normas \n\nespec\u00edficas de cada zona e os Programas de A\u00e7\u00e3o  poder\u00e3o ser estabelecidos por ato do titular \n\n\n\n 189\n\nda SMA, no caso, uma resolu\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 vem sendo feito em outros Estados brasileiros, \n\ncomo, por exemplo, a Bahia. \n\nAssim, o processo de regulamenta\u00e7\u00e3o de cada APA seria mais \u00e1gil, uma vez que o \n\ntr\u00e2mite para a edi\u00e7\u00e3o de uma resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 mais simplificado que o necess\u00e1rio \u00e0 edi\u00e7\u00e3o de um \n\ndecreto. Al\u00e9m disso, deve ser considerado, tamb\u00e9m que, de acordo com a Lei do SNUC, o \n\nPlano de Manejo \u00e9 considerado como um documento t\u00e9cnico, que pode ser aprovado em \n\nportaria. \n\nA proposta acima, de edi\u00e7\u00e3o de um decreto para todas as APAs, j\u00e1 foi objeto de \n\ndiscuss\u00f5es na \u00e1rea t\u00e9cnica, h\u00e1 alguns anos; entretanto, com a publica\u00e7\u00e3o da Lei do SNUC, em \n\n2000 houve o entendimento de que naquele momento tal medida n\u00e3o era pertinente. \n\nA demora na regulamenta\u00e7\u00e3o das APAs \u00e9 um dos problemas abordados neste \n\nestudo; entretanto, existem outras quest\u00f5es que tamb\u00e9m mereceram uma an\u00e1lise detalhada, \n\ncomo os per\u00edmetros que provavelmente foram definidos de forma desvinculada dos prop\u00f3sitos \n\nambientais, resultando em enormes dificuldades para a defini\u00e7\u00e3o do zoneamento. \n\nQuanto \u00e0 estrutura de gest\u00e3o das APAs, esta \u00e9 composta pelo \u00f3rg\u00e3o gestor, no caso \n\na SMA, e os Conselhos Gestores. Entretanto, na pr\u00e1tica, este sistema ainda \u00e9 muito fr\u00e1gil, \n\nsendo necess\u00e1rio o fortalecimento dos conselhos e uma estrat\u00e9gia de articula\u00e7\u00e3o mais atuante \n\njunto aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, municipais e estaduais, entidades da Sociedade Civil organizada e a \n\niniciativa privada. \n\nOutro aspecto que ainda deixa muito a desejar \u00e9 a  comunica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos \n\nprop\u00f3sitos das APAs criadas, devido \u00e0 falta de regulamento e a\u00e7\u00f5es junto as popula\u00e7\u00f5es \n\nlocais, onde pode ser verificado que a maior parte das pessoas que vivem no interior das \n\nAPAs nem sabem de sua exist\u00eancia, uma vez que nunca foram consultadas ou diretamente \n\ninformadas. \n\n\n\n 190\n\nDa an\u00e1lise dos relat\u00f3rios apresentados nesta disserta\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel verificar que \n\nat\u00e9 mais ou menos 1995, as equipes respons\u00e1veis pelas APAs eram maiores e contavam com \n\nprofissionais das mais variadas profiss\u00f5es, como ge\u00f3grafos, arquitetos, bi\u00f3logos, ge\u00f3logos, \n\nadvogados, engenheiros e outros. Al\u00e9m disso, constatou-se que muitos estudos foram \n\nelaborados por empresas de consultoria contratadas pela SMA, situa\u00e7\u00e3o bem diferente da \n\natual, em que conta com poucos recursos financeiros e t\u00e9cnicos em n\u00famero e especializa\u00e7\u00f5es \n\ninsuficientes. \n\nSeriam ainda necess\u00e1rias algumas outras medidas, tais como: \n\n \n\n\u2022 o estabelecimento de um sistema integrado de gerenciamento para as \n\nAPAs, por meio da descentraliza\u00e7\u00e3o junto aos \u00f3rg\u00e3os da SMA \n\nlocalizados nas regi\u00f5es de ocorr\u00eancia das mesmas. \n\n \n\n\u2022 a promo\u00e7\u00e3o de maior  participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local, desde o inicio \n\ndo processo de cria\u00e7\u00e3o da APA e, no caso das j\u00e1 existentes,  o \n\nestabelecimento desta forma de trabalho desde o in\u00edcio dos trabalhos \n\nde elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo da APA. \n\n \n\n\u2022 a elabora\u00e7\u00e3o de material de divulga\u00e7\u00e3o de cada APA e da legisla\u00e7\u00e3o \n\nexistente,  com o objetivo de levar o conhecimento existente para a \n\npopula\u00e7\u00e3o local, devendo ser utilizada uma linguagem compat\u00edvel \n\ncom as caracter\u00edsticas de entendimento da popula\u00e7\u00e3o envolvida, \n\nlevando-se em considera\u00e7\u00e3o o saber da popula\u00e7\u00e3o local. \n\n \n\n\n\n 191\n\nFinalizando, neste trabalho foi poss\u00edvel verificar que, apesar dos avan\u00e7os \n\nalcan\u00e7ados nestes \u00faltimos vinte e poucos anos, persiste ainda a falta de normas e diretrizes \n\npara a implanta\u00e7\u00e3o de atividades e empreendimentos; a falta de informa\u00e7\u00f5es para a popula\u00e7\u00e3o; \n\na cria\u00e7\u00e3o desta categoria sem crit\u00e9rios ambientais claramente definidos; a falta de recursos \n\nhumanos; a falta de uma estrutura de gest\u00e3o mais adequada, dentre outros problemas j\u00e1 \n\nmencionados. Assim, conclui-se que as APAs n\u00e3o v\u00eam produzindo os efeitos de prote\u00e7\u00e3o ao \n\nmeio ambiente pretendidos, o que, por\u00e9m,  poder\u00e1 ser atingido com a\u00e7\u00f5es que tenham como \n\nbase de proposi\u00e7\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o do que at\u00e9 aqui foi realizado, esperando-se que o presente \n\ntrabalho possa ter, efetivamente, significado um passo nessa dire\u00e7\u00e3o. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao objetivo derivado do tema focal desta disserta\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de \n\numa APA na regi\u00e3o de Itarar\u00e9 e Itapeva, neste trabalho n\u00e3o foi poss\u00edvel estabelecer os seus \n\nlimites com precis\u00e3o.  \n\nEntretanto, da an\u00e1lise dos dados levantados para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos principais \n\natributos existentes, \u00e9 poss\u00edvel indicar, de antem\u00e3o, que a \u00e1rea de ocorr\u00eancia do afloramento \n\nda Forma\u00e7\u00e3o Furnas, do Devoniano, merece estudos mais detalhados que permitam avaliar \n\nmelhor os limites desse importante sitio geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico  para sua inclus\u00e3o na \n\nAPA a ser criada. \n\nReafirmando, \u00e9 ineg\u00e1vel o valor did\u00e1tico e cient\u00edfico que representam a  exposi\u00e7\u00e3o das \n\ncamadas estratigr\u00e1ficas aren\u00edticas e como ocorr\u00eancia \u00fanica dessa forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. Al\u00e9m disso, deve ser considerado tamb\u00e9m que esse sitio se estende at\u00e9 o \n\nsul do Estado do Paran\u00e1, que em 1992, tomou a iniciativa de criar a APA da Escarpa \n\nDevoniana. \n\nAl\u00e9m desse aspecto, este conjunto formado por relevo ruiniforme, pedimentos, morros \n\ntestemunhos, pin\u00e1culos, rios que formam canyons, cachoeiras e corredeiras, grutas e pequenas \n\ncavernas de arenito que guardam vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos representa um cen\u00e1rio de rara beleza \n\n\n\n 192\n\ne orgulho da popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, que aguarda a\u00e7\u00f5es do Poder Publico para a sua prote\u00e7\u00e3o, \n\nassim como incentivos aos usos mais adequados.   \n\nTodos esses aspectos em conjunto, representam um patrim\u00f4nio reconhecido al\u00e9m das \n\nfronteiras dos Munic\u00edpios, haja vista o aumento do numero de visitantes que se deslocam para \n\na regi\u00e3o e o crescimento da infra-estrutura, como hot\u00e9is, pousadas e at\u00e9 uma Faculdade de \n\nTurismo em Itarar\u00e9. Acredita-se que essa regi\u00e3o re\u00fana tantos atributos que justificam a   \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de uma APA. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 193\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \nADAMS, C. et al. Valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Parque Estadual Morro do Diabo (SP). S\u00e3o \nPaulo: P\u00e1ginas &amp; Letras, 2003. \n \nALMEIDA, A. Vida e morte do tropeiro. S\u00e3o Paulo: Martins : EDUSP, 1981. 228 p.  \n \nALMEIDA,  P. J. F.  Jean-Baptiste Debret. S\u00e3o Paulo: Editora Nacional : EDUSP, 1973. \n184 p. \n \nALVARENGA, S. R. An\u00e1lise das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental enquanto instrumento da \npol\u00edtica nacional do meio ambiente: o caso da APA Corumbata\u00ed, SP. 1997. 225 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em meio ambiente) \u2013 Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos, 1997. \n \nASSINE, M. L. Aspectos da estratigrafia das seq\u00fc\u00eancias pr\u00e9-carbon\u00edferas da Bacia do \nParan\u00e1 no Brasil. 1996. 207 f. Tese (Doutorado em estratigrafia) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1996. \n \nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica nacional do \nmeio ambiente. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 2. set.1981. \n \nBRASIL.  Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, \nDF: Senado, 1988. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos \nRecursos Naturais Renov\u00e1veis. Roteiro metodol\u00f3gico para o planejamento de unidades de \nuso indireto. Bras\u00edlia, DF, 1996. 110p.  \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e da Amaz\u00f4nia Legal. Instituto Brasileiro do Meio \nAmbiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis. Planejamento e gest\u00e3o de APAs: enfoque \ninstitucional. Bras\u00edlia, 1997. 104 p. (S\u00e9rie Meio Ambiente em debate). \n \nBRASIL.  Lei n\u00ba 9.985, de 18 de julho de 2000. Regulamenta o artigo 225, \u00a7 1\u00ba, incisos I, II, \nIII, VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 \nSNUC. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 19 de jul. 2000a. p1. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Secretaria de Pol\u00edticas para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel. Zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico: elementos para discuss\u00e3o. Bras\u00edlia, DF, \n2000b. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e da Amaz\u00f4nia Legal. Instituto Brasileiro do Meio \nAmbiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis. Roteiro metodol\u00f3gico para a gest\u00e3o de \u00e1rea \nde prote\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 APA. Bras\u00edlia: IBAMA. 2001, 239 p. \n \nBRASIL. Decreto N\u00ba. 4.297, de 10 de julho de 2002. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, \nBras\u00edlia, DF, 10. jul. 2002. \n \n \nBRITO. M. C. W. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o: inten\u00e7\u00f5es e resultados. 2\u00aa ed. \n\n\n\n 194\n\nS\u00e3o Paulo: Annablume: Fapesp, 2003.  \n \nCABRAL, N. R. A. J. An\u00e1lise para o estabelecimento do per\u00edmetro de uma \u00e1rea de \nprote\u00e7\u00e3o ambiental: o caso da por\u00e7\u00e3o norte da APA Corumbata\u00ed-SP . 2001. 148 f. Tese \n(Doutorado em prote\u00e7\u00e3o ambiental) - Escola de Engenharia S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o \nPaulo, S\u00e3o Carlos,  2002.  \n \nCABRAL, N.R.A. J. ; SOUZA, M. P. \u00c1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental: planejamento e gest\u00e3o \nde paisagens protegidas. S\u00e3o Carlos: RiMa, 2005. 158 p. \n \nCARDOSO, V. J. M.. Peabiru, hist\u00f3rias e plantas. Revista La ins\u00edgnia. Brasil, ago. 2006. \nDispon\u00edvel em:&lt;www.lainsignia.org/2006/agosto/ecol_001.htm>. Acesso em:30  set. 2006. \n \n \nCETESB (S\u00e3o Paulo). Projeto APAs: caracteriza\u00e7\u00e3o preliminar da APA Silveiras. S\u00e3o Paulo, \n1983. \n  \nCETESB (S\u00e3o Paulo). \u00c1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental Campos do Jord\u00e3o. S\u00e3o Paulo, 1984a. \n \nCETESB (S\u00e3o Paulo). Diagn\u00f3stico da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental Tiet\u00ea. S\u00e3o Paulo, 1984b.   \n \nCETESB (S\u00e3o Paulo). Diagn\u00f3stico da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental - per\u00edmetro \nCorumbata\u00ed. S\u00e3o Paulo, 1984c. \n \nCETESB (S\u00e3o Paulo). Diagn\u00f3stico da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental - per\u00edmetro Botucatu. \nS\u00e3o Paulo, 1985. \n \nCETESB (S\u00e3o Paulo). Diagnostico da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 per\u00edmetro Tejup\u00e1, \nS\u00e3o Paulo, 1986.    \n \nCETESB (S\u00e3o Paulo). Hist\u00f3rico. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cetesb.sp.gov.br/Ar/ar_historico.asp>. Acesso em 22 de abril de 2006. \n \nCHANG, M. R. C. Analise ambiental e estratigr\u00e1fica do sub-grupo Itarar\u00e9 (PC) no \nsudoeste do Estado de S\u00e3o Paulo. 1984. 309 f. Tese (Doutorado em estratigrafia) - Instituto \nde Geoci\u00eancias \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo,1984. \n \nC\u00d5RTE, D. A. A. Por que precisamos de APA? 1996. 178f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nplanejamento urbano) \u2013 Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, Universidade de Bras\u00edlia, \nBras\u00edlia, 1996. \n \nCORTES, M. R. Colegiado gestor em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental: analise de tr\u00eas \nexperi\u00eancias no Estado de S\u00e3o Paulo (murro em ponta de faca?). 2001. 276 f. Tese \n(Doutorado em planejamento ambiental) \u2013 Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade \nde S\u00e3o Paulo,  S\u00e3o Carlos, 2001.  \n \nCOSTA, J. P. O.; CORREA, F. A Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica. S\u00e3o Paulo em \nperspectiva. S\u00e3o Paulo, n. 1 - 2 , jan.jul., 1992. \n \n\n\n\n 195\n\nDERANI, C. A estrutura do sistema nacional de unidades de conserva\u00e7\u00e3o \u2013 Lei n\u00ba. \n9.985/2000. In: BENJAMIN, A. H., (Coord.) Direito ambiental das \u00e1reas protegidas: o \nregime jur\u00eddico das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2001. p. \n232-247. \n \nDOUROJEANNI, M. J. \u00c1reas Protegidas de Am\u00e9rica Latina em los albores del siglo XXI. In: \nBENJAMIN, A. H., (Coord.) Direito ambiental das \u00e1reas protegidas: o regime jur\u00eddico das \nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2001. p.42-107. \n \nDURIGAN, G.; FRANCO, G.A.D.C.; SIQUEIRA, M.F.  A vegeta\u00e7\u00e3o dos remanescentes de \ncerrado no Estado de S\u00e3o Paulo, In: BITENCOURT, M.D.; MENDON\u00c7A, R.R. Viabilidade \nde Conserva\u00e7\u00e3o dos Remanescentes de Cerrado no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo:   \nAnnablume: FAPESP, 2004. p. 29-55. \n \nEMBRAPA. \u00c1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 APA. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.apadescalvado.cnpm.embrapa.br/apa.html>. Acesso em 21 jul.2006. \n \nESTADO. Projeto quer resgatar rota de tropeiros. Dispon\u00edvel em: \n<http://ibest.estadao.com.br/turismo/noticias/2005/mar/23/210.htm>. Acesso em 20 jul.  \n2006. \n \nFELDMAN, F. et al. Guia de ecologia. S\u00e3o Paulo: Guias Abril, 1992. \n \nFIGUEIREDO, G. J. P.; LEUZINGER, M. D. Desapropria\u00e7\u00f5es ambientais. In: BENJAMIN, \nA. H., (Coord.). Direito ambiental das \u00e1reas protegidas o regime jur\u00eddico das Unidades \nde Conserva\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2001. p 465-489. \n \nFONSECA, G. A. B. et al. Livro vermelho dos mam\u00edferos brasileiros amea\u00e7ados de \nextin\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Funda\u00e7\u00e3o Biodiversitas, 1994. 459 p. \n \nFUNATURA; BRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Instituto Brasileiro do Meio \nAmbiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis. Sistema Nacional de Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o  - SNUC: aspectos conceituais e legais. Bras\u00edlia: IBAMA, 1987. 79 p. \n \nGOUVEIA, Y. M. G. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. In: BENJAMIN, Antonio Herman. Dano \nAmbiental Preven\u00e7\u00e3o:  repara\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 1993. p. \n409 - 431. \n \nGRIFFITH, J. J. Zoneamento: uma an\u00e1lise cr\u00edtica. Ambiente, S\u00e3o Paulo, v. 3, n. 1,  p. 20-25, \n1989. \n \nGUERRA,  A. T. \u2013 Dicion\u00e1rio geol\u00f3gico geomorfol\u00f3gico. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o IBGE, \n1969. \n \nITARAR\u00c9 (Munic\u00edpio). Galeria de fotos. Dispon\u00edvel em: \n<http:/itarar\u00e9.sp.gov.br/tur/img/index.phop>. Acesso em 27 ago.2006. \n \nJORNAL FOLHA DO SUL. Pr\u00e9-hist\u00f3ria de Itapeva. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.folhadosul.com.br/folha2/2006/pedra%20chata.html>. Acesso em 02  out. 2006.  \n\n\n\n 196\n\nJORNAL DA USP. Piraju, um museu a c\u00e9u aberto. Dispon\u00edvel em: \n<www.usp.br/jorusp/arquivo/1998/jusp436/manchet/rep_res/boxesp.html>. Acesso em 05 \nout. 2006. \n\nLEUZINGER, M. D. Cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os territoriais especialmente protegidos e indeniza\u00e7\u00e3o. \nRevista de Direitos Difusos, v. 5, p. 587-606, 2001. \n \nLIB\u00d3RIO, M. G. C. C\u00f3digo florestal brasileiro: um estudo sobre as rela\u00e7\u00f5es entre sua \nefic\u00e1cia e a valoriza\u00e7\u00e3o da paisagem florestal no sudoeste paulista. 1994. 354 f. Tese \n(Doutorado em organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o) - Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, \nUniversidade Estadual Paulista,  Rio Claro, 1994. \n \nLOUREIRO, W. Incentivos econ\u00f4micos para a biodiversidade: o caso do ICMS-ecol\u00f3gico, \npor unidades de conserva\u00e7\u00e3o, no Paran\u00e1.; In: GUARYASSU, S.M.S. (Org.) Gerenciamento \nde \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil. Curitiba: Funda\u00e7\u00e3o Botic\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \nNatureza, 2003. \n \nMACHADO, P. A. L. \u00c1reas protegidas: a lei n\u00ba. 9.985/2000. In:  BENJAMIN, A. H., \n(coordenador) Direito ambiental das \u00e1reas protegidas: o regime jur\u00eddico das unidades de \nconserva\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2001. p.248 - 275. \n\nMCNEELY, J. A. \u00c1reas protegidas para el siglo XXI: trabajando para proporcionar \nbenef\u00edcios a la sociedad.Unasylva: revista internacional de silvicultura  y industrias forestales, \nRoma, v. 45, n 176, 1994/1.Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fao.org//docrep/v2900s03.htm//areas%20protegidas%20para%20el%20siglo%2\n0XXI:...> . Acesso em 07 fev. 2007. \n\nMELLO, M. S. et al. A geologia no Plano de Manejo do Parque Estadual de Vila Velha, PR. \nRevista Brasileira de Geoci\u00eancias, v. 34. n. 4, p. 561-570, dez. 2004. \n \nMORSELLO. C. \u00c1reas protegidas p\u00fablicas e privadas \u2013 sele\u00e7\u00e3o e manejo. S\u00e3o Paulo, \nAnnablume: Fapesp, 2001. 344 p. \n \nMOTTA, M. N. J. Aspectos jur\u00eddicos das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 APAs. In: Discuss\u00e3o \nsobre as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental estaduais \u2013 APAs. Curitiba: Instituto Ambiental do \nParan\u00e1/GTZ, 1996. p. 28-36. \n \nOLIVEIRA, H. H. Proposta de cria\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental de \nDescalvado, SP. 1995 140 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em ecossistemas) Instituto de \nBioci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1995. \n \nPADUA, M. T. J. Analise Critica da nova lei do Sistema Nacional de Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza no Brasil. Revista de Direito Ambiental, v. 22, 2001a, p.51-61. \n \nPADUA, M. T. J. \u00c1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental.  In: BENJAMIN, A. H.(Coord.) Direito \nambiental das \u00e1reas protegidas: o regime jur\u00eddico das unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Rio de \nJaneiro: Forense Universit\u00e1ria, 2001b, p. 425 - 433. \n \nPAIVA, A. V. M. Aspectos legais das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental: conceito legal, plano de \nmanejo, zonas de amortecimento, conselho, limita\u00e7\u00f5es \u00e0 propriedade e indeniza\u00e7\u00e3o. In: \n\n\n\n 197\n\nGUARYASSU, S.M.S. (Org.). Gerenciamento de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil. \nCuritiba: Funda\u00e7\u00e3o Botic\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Natureza, 2003. \n \nPARELLADA, C. J. An\u00e1lise da estratigrafia e das estruturas arqueol\u00f3gicas do Sitio Est\u00e1dio \nde Seng\u00e9s, PR. Arquivos do Museu Paranaense: Nova S\u00e9rie Arqueologia, Curitiba,  v.7, p. \n55 a 68, 1993. \n \nPASSOS, L.H. F. da C. A prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos espa\u00e7os ambientais especiais: unidades de \nconserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Revista de Direito Ambiental, v. 0, p.170-176, 1995. \n \nPETRI, S. ; FULFARO, V. J. Geologia do Brasil. S\u00e3o Paulo: T. A. Queiroz: EDUSP, S\u00e3o \nPaulo, 1983. 631 p. \n \nRODRIGUES, J. E. R. Aspectos jur\u00eddicos das unidades de conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Revista \nde Direito Ambiental, v.1, p. 107-141, 1996. \n \nRODRIGUES, J. E. R. Sistema nacional de unidades de conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Revista \ndos Tribunais, 2005. 205 p. \n \nSACHS, I. Ecodesenvolvimento: crescer sem destruir. S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice.1986. 209 p. \n \nSAINT-HILAIRE, A. Viagem \u00e0 prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Martins: EDUSP, 1972.  \np.278-306. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente. Coordenadoria de Planejamento \nAmbiental; ENGEA. Zoneamento Ambiental, par\u00e2metros e restri\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \ndo solo no Per\u00edmetro Corumbata\u00ed da APA Corumbatai-Botucatu-Tejup\u00e1. S\u00e3o Paulo, \n1990a. v.1-8. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente. Coordenadoria de Planejamento \nAmbiental. APA Corumbata\u00ed: per\u00edmetro Corumbata\u00ed \u2013 zoneamento ambiental e propostas de \nregulamenta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, 1990b. (S\u00e9rie Documentos). \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente. Coordenadoria de Planejamento \nAmbiental; ENGEA. Levantamento e a analise dos quadros ambientais e proposi\u00e7\u00f5es \nf\u00edsico-territoriais de zoneamento Ambiental, par\u00e2metros e restri\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \ndo solo no Per\u00edmetro Botucatu da APA Corumbatai-Botucatu-Tejup\u00e1. S\u00e3o Paulo, 1990c. \nV. 1-5. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente. Coordenadoria de Planejamento \nAmbiental; Arquiteto Pedro Taddei e Associados. Levantamento e analise dos quadros \nambientais e propostas f\u00edsico-territoriais de zoneamento Ambiental, par\u00e2metros e \nrestri\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da APA Jundia\u00ed. S\u00e3o Paulo, 1990d.  \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente. Coordenadoria de Planejamento \nAmbiental. \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental: Proposta de normas gerais para disciplinamento \ndo uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo nas APAs. S\u00e3o Paulo, 1990e (S\u00e9rie Documentos). \n \n\n\n\n 198\n\nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente. Coordenadoria de Planejamento \nAmbiental Regulamenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental da Ilha Comprida. S\u00e3o Paulo, \n1990f.  \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente. Coordenadoria de Planejamento \nAmbiental. Regulamenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental da apa Serra do Mar. S\u00e3o \nPaulo, 1990g.  \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente. Coordenadoria de Planejamento \nAmbiental; EMPLASA. APA \u2013 Piracicaba/Juqueri-Mirim \u2013 \u00c1rea II: P\u00f3lo Eco-\nTecnol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo, 1991a.   \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente. Coordenadoria de Planejamento \nAmbiental. APA Silveiras: zoneamento ambiental e propostas de regulamenta\u00e7\u00e3o e \nimplanta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, 1991b. (S\u00e9rie Documentos). \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente. Coordenadoria de Planejamento \nAmbiental \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental no Estado de S\u00e3o Paulo: propostas de \nzoneamento ambiental. S\u00e3o Paulo, 1992,  75p. (S\u00e9rie Documentos). \n \nS\u00c3O PAULO (Estado).  Lei Estadual N\u00ba 10.019, de 03 de julho de 1998. Disp\u00f5e sobre o plano \nestadual do gerenciamento costeiro. Di\u00e1rio Oficial do Estado, S\u00e3o Paulo, 4 jul. 1998. Poder \nExecutivo, p.1 \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente. Coordenadoria de Planejamento \nAmbiental. APAs - \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Estaduais: Prote\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \nem S\u00e3o Paulo.. S\u00e3o Paulo, 2001a. 92 p. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente. Coordenadoria de Planejamento \nAmbiental. \u00c1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental  Piracicaba/Juqueri-Mirim-\u00e1rea II: Sistema \nCantareira e Bairro da Usina. S\u00e3o Paulo, 2001b. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente. Coordenadoria de Planejamento \nAmbiental. APAs \u2013 \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, \n2004. 255 p. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente.  ICMS Ecol\u00f3gico distribui milh\u00f5es a \n169 Munic\u00edpios do Estado. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ambiente.sp.gov.br/destaque/2004/junho/21_ICMS.htm> Acesso em 10  jun. \n2005.  \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria de Energia, Recursos H\u00eddricos e Saneamento. \nCoordenadoria de Recursos H\u00eddricos. Boletim Informativo  Ano I- n. 6, 2005. \n \nSCARAMUZZA, C. A. M. Flora e ecologia dos campos de Itarar\u00e9, S\u00e3o Paulo, Brasil. \n2006. 151 f. Tese (Doutorado em ecologia) - Instituto de Bioci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o \nPaulo, S\u00e3o Paulo, [2007?]. \n.  \nSILVA, I. X.; ACH\u00c9, L.M.. A gest\u00e3o das apas: \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental no Estado de S\u00e3o \nPaulo. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GE\u00d3GRAFOS \u201cSetenta Anos da AGB: As \n\n\n\n 199\n\nTransforma\u00e7\u00f5es do Espa\u00e7o e a Geografia no S\u00e9culo XXI\u201d, 6, 2004, Caderno de Resumos. \nGoi\u00e2nia: UFG, 2004.  \n \nSILVA, M. M. D. Conceito de \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental e crit\u00e9rios para sua sele\u00e7\u00e3o. In: \nSILVA, M. M. D. et al. \u00c1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental: abordagem hist\u00f3rica e t\u00e9cnica. \nBras\u00edlia: SEMA, 1987. \n\nSILVA, J. A. Conceito de \u2018espa\u00e7os ambientais\u2019. In: Direito ambiental constitucional. S\u00e3o \nPaulo: Saraiva, 1994. \n\nSOUZA, C. R. G.; SOUZA, A.P. O escarpamento estrutural furnas na regi\u00e3o S-SE do Brasil. \nIn: SCHOBBENHAUS, C.  et al. (Ed.). S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do Brasil. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.unb.br/ig/sigep/sitio080/sitio080.htm>. Acesso em 18 jun. 2005. \n\nSOUZA, M. C. Das unidades de conserva\u00e7\u00e3o criadas pelo poder p\u00fablico: conceito, \nclassifica\u00e7\u00e3o e possibilidades de cess\u00e3o de uso a \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico ou particular. Revista de \nDireito Ambiental, v. 1, p. 89-96, 1996. \n\nSUDELPA (S\u00e3o Paulo); THEMAG  Ilha Comprida: sistema de informa\u00e7\u00e3o gerencial da \nSudelpa (SIGS) \u2013 2\u00aa etapa. S\u00e3o Paulo, 1987. \n \nUNI\u00c3O NTERNACIONAL PARA A ONSERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA. Estrat\u00e9gia \nmundial para a conserva\u00e7\u00e3o: a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos vivos para um desenvolvimento \nsustentado. S\u00e3o Paulo: CESP.1984. 68 p. \n \nUNI\u00c3O NTERNACIONAL PARA A ONSERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA. Cuidando do \nPlaneta Terra: uma estrat\u00e9gia para o futuro da vida. S\u00e3o Paulo: SMA, 1992. 246 p. \n \nVIO, A. P.\u00c1. et al.  Zona de amortecimento e corredores ecol\u00f3gicos. In: BENJAMIN, A. H. \n(Coord.) Direito ambiental das \u00e1reas protegidas: o regime jur\u00eddico das unidades de \nconserva\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2001. p. 348-360. \n \n \n\n\n\t03-APA CORUMBATA\u00cd.pdf\n\tP\u00e1gina 1"}]}}}