{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21627"}, {"@name": "filename", "#text": "5397_JoseLuisCS_Tese07_Cap4.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "129 \n\n \n\nIV - APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DE RESULTADOS \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, s\u00e3o apresentados e interpretados os resultados relativos \u00e0s quatro \n\ncomponentes que corporizam este estudo. A primeira centra-se na aprecia\u00e7\u00e3o da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 natureza da Ci\u00eancia nos documentos oficiais, emanados pelo \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, orientadores do processo de ensino-aprendizagem de Ci\u00eancias \n\nNaturais (3\u00ba ciclo) e de Biologia e Geologia (10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade). As outras tr\u00eas \n\ncomponentes constroem-se em torno de um grupo de manuais escolares destinados \u00e0s \n\ndisciplinas e anos de escolaridade acima referidos. A primeira focaliza-se na an\u00e1lise da \n\nabordagem que os manuais escolares dedicam \u00e0 natureza da Ci\u00eancia e da imagem de \n\nCi\u00eancia que da\u00ed adv\u00e9m. A segunda identifica as percep\u00e7\u00f5es dos autores que subjazem \u00e0 \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia nos manuais escolares. A terceira analisa as \n\npercep\u00e7\u00f5es dos professores que utilizam esses manuais acercad das imagens de Ci\u00eancia por \n\neles veiculadas. \n\n \n\n4.1. Natureza da Ci\u00eancia nos documentos oficiais orientadores do processo de ensino-\n\naprendizagem de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia \n\n \nEsta componente do presente estudo tem por base os seguintes objectivos: \n\n \n\na) Identificar as imagens da natureza da Ci\u00eancia nos documentos oficiais \n\norientadores do processo de ensino-aprendizagem de Ci\u00eancias Naturais e de \n\nBiologia e Geologia. \n\nb) Identificar o grau de incid\u00eancia de bibliografia pass\u00edvel de contribuir para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia referida nos documentos oficiais orientadores \n\ndo processo de ensino-aprendizagem de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e \n\nGeologia. \n\n \n\n \n\n\n\n130 \n\n4.1.1. Imagens da natureza da Ci\u00eancia nos documentos oficiais orientadores do \n\nprocesso de ensino-aprendizagem de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia \n\n \nOs quadros 4.1 a 4.3 apresentam os princ\u00edpios te\u00f3ricos relativos \u00e0 natureza da \n\nCi\u00eancia, explicitados nos documentos oficiais orientadores do processo de ensino-\n\naprendizagem para as disciplinas de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia: (1) \n\nCurr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \u2013 Compet\u00eancias Essenciais; (2) Ci\u00eancias F\u00edsicas e \n\nNaturais \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba Ciclo do ensino B\u00e1sico e (3) Programas de \n\nBiologia e Geologia dos 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade (B+G). Recorda-se que as sec\u00e7\u00f5es \n\nanalisadas nos dois primeiros documentos s\u00e3o: no primeiro, as comuns aos v\u00e1rios ciclos do \n\nensino B\u00e1sico e a espec\u00edfica da \u00e1rea disciplinar de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais do 3\u00ba ciclo \n\n(CNEB); no segundo, as comuns \u00e0s duas disciplinas que o integram \u2013 Ci\u00eancias Naturais e \n\nCi\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas - e a espec\u00edfica da disciplina das Ci\u00eancias Naturais (CN). Nestes \n\nquadros, est\u00e1 tamb\u00e9m indicado o n\u00famero de segmentos de texto apresentados nos v\u00e1rios \n\ndocumentos, correspondente a cada um dos princ\u00edpios te\u00f3ricos. \n\nO quadro 4.1 apresenta os princ\u00edpios relativos a: (a) natureza da Ci\u00eancia como uma \n\ncomponente da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e (b) contributo da natureza da Ci\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o \n\ndo indiv\u00edduo. As frequ\u00eancias registadas indicam o n\u00famero de segmentos de texto que refere \n\ncada um dos princ\u00edpios. Cada enunciado pode incidir em mais do que um princ\u00edpio pelo \n\nque o somat\u00f3rio das ocorr\u00eancias indicadas nos documentos \u2013 CNEB e CN \u2013 n\u00e3o coincide \n\ncom os valores totais apresentados. \n\n \n\nA natureza da Ci\u00eancia \u00e9 apontada como uma dimens\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias para \n\nos v\u00e1rios anos de escolaridade do 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico e do ensino Secund\u00e1rio1: \n\n \n\n\u201cPreconiza-se o desenvolvimento de compet\u00eancias espec\u00edficas em diferentes dom\u00ednios como o \n\ndo conhecimento (substantivo, processual, epistemol\u00f3gico), do racioc\u00ednio, da comunica\u00e7\u00e3o e \n\ndas atitudes.\u201d (Abrantes et al., 2001, p. 132; sublinhado nosso) \n\n \n\u201cNum primeiro n\u00edvel desenvolve-se cada um dos temas organizadores, atrav\u00e9s de dois \n\nconjuntos de quest\u00f5es de partida: um de abordagem mais geral, que implica, por vezes, a \n\n                                                 \n1 Na sec\u00e7\u00e3o 1.1.4 s\u00e3o apresentados outros segmentos de texto ilustrativos da assun\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia \ncomo uma dimens\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. \n\n\n\n131 \n\nnatureza da Ci\u00eancia e a do conhecimento cient\u00edfico; o outro de abordagem mais espec\u00edfica. Os \n\ndois conjuntos de quest\u00f5es relacionam-se com os conte\u00fados abordados nas duas disciplinas.\u201d \n\n(Galv\u00e3o et al., 2002, p. 6; sublinhado nosso) \n\n \n\u201ca Ci\u00eancia deve ser apresentada como um conhecimento em constru\u00e7\u00e3o, dando-se particular \n\nimport\u00e2ncia ao modo de produ\u00e7\u00e3o destes saberes, refor\u00e7ando-se a ideia de um conhecimento \n\ncient\u00edfico em mudan\u00e7a e explorando, ao n\u00edvel das aulas, a natureza da Ci\u00eancia e da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d (Amador et al., 2001, p. 7, sublinhado nosso) \n\n \n\nEste princ\u00edpio est\u00e1 patente n\u00e3o s\u00f3 nestas indica\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas mas tamb\u00e9m na \n\nespecifica\u00e7\u00e3o de outros princ\u00edpios, principalmente, nos atributos caracterizadores da \n\nnatureza da Ci\u00eancia (v. quadro 4.2). \n\n \n\nQuadro 4.1: Princ\u00edpios te\u00f3ricos relativos \u00e0 natureza da Ci\u00eancia nos documentos oficiais orientadores do \n\nprocesso de ensino-aprendizagem de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia \n\nPrinc\u00edpios te\u00f3ricos \nCNEB \n\n \n(n = 2) \n\nCN \n3\u00ba Ciclo \n(n = 2) \n\nB+G \n10\u00ba Ano \n(n = 4) \n\nB+G \n11\u00ba Ano \n(n = 2) \n\n     \n\nA natureza da Ci\u00eancia \u00e9 uma dimens\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias \n\n2 2 4 \n\n1+3 \n\n2 \n\n0+2 \n\n     \n\nA natureza da Ci\u00eancia contribui para a: \n\n- prepara\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o na abordagem de quest\u00f5es \n\ncient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas \n\n- promo\u00e7\u00e3o da literacia cient\u00edfica do cidad\u00e3o. A literacia \n\ncient\u00edfica \u00e9 essencial ao exerc\u00edcio pleno da cidadania. \n\n1 \n\n1 \n\n1 \n\n \n\n \n\n1 \n\n  \n\nNota: \n1) CNEB: Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \u2013 Compet\u00eancias Essenciais; CN: Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, Orienta\u00e7\u00f5es \nCurriculares do 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico; B+G: Programas de Biologia e Geologia dos 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade. \n2) Os n\u00fameros assinalados a negrito representam o somat\u00f3rio dos segmentos de texto do respectivo princ\u00edpio. \n3) Nas colunas B+G, o primeiro algarismo corresponde ao n\u00famero de segmentos de texto presentes na componente de \nBiologia e o segundo ao n\u00famero de segmentos de texto presentes na componente de Geologia. \n\n \n\nO contributo da natureza da Ci\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo est\u00e1 referida apenas \n\nnos documentos que estabelecem as orienta\u00e7\u00f5es para o processo de ensino-aprendizagem \n\nno 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico: Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \u2013 Compet\u00eancias \n\nEssenciais e Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba Ciclo do ensino \n\nB\u00e1sico. \u00c9 uma indica\u00e7\u00e3o bastante sucinta, pois est\u00e1 limitada a apenas duas refer\u00eancias de \n\n\u00e2mbito geral. A primeira - Prepara\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o para a abordagem de quest\u00f5es \n\n\n\n132 \n\ncient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas - parece preconizar a interven\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o na tomada de \n\ndecis\u00f5es sobre problem\u00e1ticas de natureza cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, pr\u00f3prias da sociedade \n\nactual. A compreens\u00e3o da segunda refer\u00eancia - Promo\u00e7\u00e3o da literacia cient\u00edfica. A literacia \n\ncient\u00edfica \u00e9 essencial ao exerc\u00edcio pleno da cidadania - est\u00e1 dependente dos significados \n\natribu\u00eddos a literacia cient\u00edfica e a exerc\u00edcio da cidadania e da rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre \n\neles. A compreens\u00e3o do contributo da natureza da Ci\u00eancia no desenvolvimento da literacia \n\ncient\u00edfica v\u00ea-se condicionada pela multiplicidade de significados que o pr\u00f3prio conceito de \n\nliteracia cient\u00edfica pode englobar (v. sec\u00e7\u00e3o 1.1.1). O entendimento deste conceito, \n\ndependendo da perspectiva mobilizada, poder\u00e1 conduzir a uma vis\u00e3o mais ou menos \n\nredutora da import\u00e2ncia da natureza da Ci\u00eancia. O seu significado ultrapassa a mera \n\ndeten\u00e7\u00e3o de conhecimento substantivo e avan\u00e7a para a capacidade do cidad\u00e3o na \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, atrav\u00e9s das suas v\u00e1rias vertentes (substantiva, \n\nprocessual e epistemol\u00f3gica), em debates e na resolu\u00e7\u00e3o de problem\u00e1ticas de natureza \n\nsociocient\u00edfica, t\u00edpicas desta sociedade contempor\u00e2nea. \u00c9 esta participa\u00e7\u00e3o activa do \n\ncidad\u00e3o que subjaz ao entendimento do exerc\u00edcio pleno da cidadania. Nesta perspectiva, a \n\nrefer\u00eancia \u00e0 import\u00e2ncia da natureza da Ci\u00eancia na promo\u00e7\u00e3o da literacia cient\u00edfica \n\naproxima-se do poss\u00edvel entendimento atribu\u00eddo ao primeiro princ\u00edpio \u2013 Prepara\u00e7\u00e3o do \n\ncidad\u00e3o para a abordagem de quest\u00f5es cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas. Desta forma e como se \n\nprevia, poder-se-\u00e1 sublinhar a concord\u00e2ncia ideol\u00f3gica entre o Curr\u00edculo Nacional do \n\nEnsino B\u00e1sico e as Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba ciclo. O desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias promotoras do exerc\u00edcio de uma cidadania cr\u00edtica \u00e9 tamb\u00e9m uma finalidade \n\ndo ensino da Biologia e Geologia nos 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade: \n\n \n\u201co programa n\u00e3o deve ser apenas pensado e dirigido para alunos que possam seguir uma \n\ncarreira profissional nestas \u00e1reas, mas tamb\u00e9m para indiv\u00edduos a quem a sociedade exige, cada \n\nvez mais, uma participa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e interventiva na resolu\u00e7\u00e3o de problemas baseados em \n\ninforma\u00e7\u00e3o e m\u00e9todos cient\u00edficos.\u201d (Amador et al., 2001, p. 4; sublinhado nosso) \n\n \n\nPerante esta semelhan\u00e7a com o ensino B\u00e1sico, \u00e9 poss\u00edvel admitir a transposi\u00e7\u00e3o para \n\no ensino Secund\u00e1rio do papel apontado para a natureza da Ci\u00eancia no primeiro n\u00edvel de \n\nensino. Assim, no ensino Secund\u00e1rio, a abordagem da natureza da Ci\u00eancia tamb\u00e9m \n\ncontribuir\u00e1 para o desenvolvimento do exerc\u00edcio pleno de uma cidadania cr\u00edtica. Contudo, \n\n\n\n133 \n\ndado que o ensino Secund\u00e1rio assenta numa forma\u00e7\u00e3o que espelha j\u00e1 um certo grau de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o, em oposi\u00e7\u00e3o ao ensino B\u00e1sico que aponta para uma forma\u00e7\u00e3o generalista, \n\nseria de esperar a indica\u00e7\u00e3o de finalidades diferentes para a natureza da Ci\u00eancia nos dois \n\nn\u00edveis de ensino. O aluno do ensino Secund\u00e1rio, para al\u00e9m do papel interventivo que dever\u00e1 \n\nassumir na discuss\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problem\u00e1ticas p\u00fablicas, poder\u00e1 prosseguir estudos de \n\nnatureza cient\u00edfica e, ent\u00e3o, vir a exercer uma actividade de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Este \u00e9 \n\ntamb\u00e9m um dos pressupostos em que assenta a estrutura\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos programas \n\nde Biologia e Geologia dos 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade, como mostra o excerto acima \n\ntranscrito. Neste sentido, a natureza da Ci\u00eancia tamb\u00e9m dever\u00e1 contribuir para o \n\ndesenvolvimento das compet\u00eancias necess\u00e1rias ao desempenho da actividade profissional. \n\nNo entanto, esta perspectiva n\u00e3o est\u00e1 reflectida em nenhum dos programas do ensino \n\nSecund\u00e1rio. \n\nSe nas problem\u00e1ticas de natureza sociocient\u00edfica, a natureza da Ci\u00eancia \u00e9 uma das \n\ndimens\u00f5es do conhecimento cient\u00edfico que poder\u00e1 contribuir para a sua compreens\u00e3o e para \n\na fundamenta\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es sobre elas, verifica-se, em todos os documentos oficiais, a \n\naus\u00eancia da especifica\u00e7\u00e3o da natureza deste poss\u00edvel contributo. \n\n \n\nO quadro 4.2 especifica as dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia e os respectivos \n\natributos assumidos nos documentos oficiais orientadores do processo de ensino-\n\naprendizagem. As frequ\u00eancias registadas indicam o n\u00famero de segmentos de texto que \n\nrefere cada um dos atributos listados. Dado que cada enunciado pode mencionar mais do \n\nque um atributo, o somat\u00f3rio do total parcial das cinco dimens\u00f5es n\u00e3o correponde com os \n\nvalores totais apresentados. No anexo 6 incluem-se exemplos de segmentos de texto \n\nilustrativos das v\u00e1rias dimens\u00f5es/atributos da natureza da Ci\u00eancia contemplados. \n\nA presen\u00e7a dos atributos da natureza da Ci\u00eancia permite a identifica\u00e7\u00e3o da \n\nperspectiva de Ci\u00eancia defendida uma vez que, para al\u00e9m deles, n\u00e3o existe a sua indica\u00e7\u00e3o \n\nprecisa. Os programas de Geologia dos 10\u00ba e 11\u00ba anos incluem como um objectivo \n\n\u201cpromover uma imagem de ci\u00eancia coerente com as perspectivas actuais\u201d (Amador et al., \n\n2001, p. 8). No entanto, em nenhum momento, denominam qualquer perspectiva de \n\nCi\u00eancia. Os atributos listados no quadro 4.2 apontam, claramente, para uma perspectiva de \n\nCi\u00eancia de cariz p\u00f3s-positivista, consistente com perspectivas epistemol\u00f3gicas actuais. \n\n\n\n134 \n\n \n\nQuadro 4.2: Dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia preconizadas nos documentos oficiais para o ensino-\n\naprendizagem de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia \n\n \nDimens\u00f5es/Atributos da natureza da Ci\u00eancia \n\nCNEB \n \n(n = 7) \n\nCN \n3\u00ba Ciclo \n(n = 6) \n\nB+G \n10\u00ba Ano \n(n = 16) \n(1+15) \n\nB+G \n11\u00ba Ano \n(n = 8) \n(6+2) \n\n     \n\nProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \n\n- Indica\u00e7\u00e3o sem explicita\u00e7\u00e3o dos processos envolvidos \n\n- M\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios da Geologia \n\n- A observa\u00e7\u00e3o directa e a experimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o possibilitam \n\na testagem de hip\u00f3teses interpretativas de alguns \n\nfen\u00f3menos geol\u00f3gicos. \n\n- Pensamento criativo \n\n- Diversidade de formas de trabalho dos cientistas \n\n2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 \n\n1 \n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 \n\n5 \n\n1+1 \n\n0+2 \n\n0+1 \n\n1 \n\n0+1 \n\nContexto da Actividade Cient\u00edfica \n\n- Contextos social, cultural, pol\u00edtico, religioso, tecnol\u00f3gico, \n\necon\u00f3mico \n\n- Trabalho interdisciplinar \n\n2 \n\n2 \n\n6 \n\n5 \n\n \n\n1 \n\n3 \n\n1+2 \n\n3 \n\n1+1 \n\n \n\n1+0 \n\nEstatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o \n\n- Interpreta\u00e7\u00e3o de dados em fun\u00e7\u00e3o de quadros te\u00f3ricos \n\n- Pensamentos e observa\u00e7\u00f5es interagem \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n 2 \n\n0+2 \n\n2 \n\n1+1 \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico \n\n- Car\u00e1cter temporal e din\u00e2mico/car\u00e1cter inacabado \n\n- Controv\u00e9rsias/Pol\u00e9micas \n\n- \u00caxitos e fracassos \n\n4 \n\n1 \n\n2 \n\n1 \n\n3 \n\n2 \n\n \n\n1 \n\n11 \n\n0+9 \n\n0+2 \n\n \n\n4 \n\n1+1 \n\n2+0 \n\n \n\nEstatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico \n\n- Confronto das explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas com as do senso \n\ncomum; Confronto da Ci\u00eancia com a Arte e a Religi\u00e3o \n\n1 \n\n1 \n\n1 \n\n1 \n\n 1 \n\n1+0 \n\nNota: \n1) CNEB: Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \u2013 Compet\u00eancias Essenciais; CN: Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, Orienta\u00e7\u00f5es \nCurriculares do 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico; B+G - Programas de Biologia e Geologia dos 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade. \n2) Os n\u00fameros assinalados a negrito representam o somat\u00f3rio dos segmentos de texto da respectiva dimens\u00e3o. \n3) Nas colunas B+G, o primeiro algarismo corresponde ao n\u00famero de segmentos de texto presentes na componente de \nBiologia e o segundo ao n\u00famero de segmentos de texto presentes na componente de Geologia. \n\n \n\nA an\u00e1lise deste quadro mostra que, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o Estatuto Epistemol\u00f3gico \n\ndo Conhecimento Cient\u00edfico, \u00e9 preconizada a abordagem das restantes dimens\u00f5es da \n\nnatureza da Ci\u00eancia em todos os anos de escolaridade: \n\n \n\n\n\n135 \n\na) Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica; \n\nb) Contexto da actividade cient\u00edfica; \n\nc) Estatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o; \n\nd) Evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. \n\n \n\nAs dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia assinaladas a it\u00e1lico, Contexto da Actividade \n\nCient\u00edfica e Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico, s\u00e3o as que surgem com maior destaque, \n\nrespectivamente, nas Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba ciclo e na Componente de Geologia do \n\nPrograma de Biologia e Geologia do 10\u00ba ano de escolaridade. Assim, no 3\u00ba ciclo \u00e9 \n\nenfatizado o contexto da actividade cient\u00edfica atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o dos factores de ordem \n\nsocial, cultural, econ\u00f3mico, pol\u00edtico, religioso e tecnol\u00f3gico que caracterizam o cen\u00e1rio de \n\nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Na componente de Geologia do 10\u00ba ano de escolaridade, a \u00eanfase \n\nassenta na imagem de Ci\u00eancia como um conhecimento temporal, din\u00e2mico e inacabado em \n\ndetrimento da projec\u00e7\u00e3o de modelos de progresso do conhecimento cient\u00edfico. O modo de \n\nprogresso do conhecimento cient\u00edfico est\u00e1 patente no \u201cCurr\u00edculo Nacional do Ensino \n\nB\u00e1sico \u2013 Compet\u00eancias Essenciais\u201d mas n\u00e3o tem qualquer concretiza\u00e7\u00e3o no documento de \n\nnatureza mais espec\u00edfica que serve de suporte \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o do ensino-aprendizagem \n\ndas Ci\u00eancias Naturais do 3\u00ba ciclo \u2013 \u201cCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais - Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares \n\ndo 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico\u201d. \n\nConstata-se que, embora a abordagem da dimens\u00e3o - Estatuto da Teoria e da \n\nObserva\u00e7\u00e3o - esteja preconizada no \u201cCurr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \u2013 Compet\u00eancias \n\nEssenciais\u201d, documento de refer\u00eancia na estrutura\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem \n\ndo ensino B\u00e1sico, n\u00e3o \u00e9 explicitada no documento \u201cCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais - \n\nOrienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba Ciclo do ensino B\u00e1sico\u201d. A interpreta\u00e7\u00e3o de dados \n\nemp\u00edricos orientada por quadros te\u00f3ricos \u00e9 enfatizada na componente de Geologia do \n\nprograma de Biologia e Geologia do 10\u00ba ano de escolaridade. Tendo em conta o papel \n\nrelevante da teoria na consecu\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias fases do processo de constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico, esta dimens\u00e3o deveria estar claramente enfatizada nos v\u00e1rios \n\ndocumentos orientadores do processo de ensino-aprendizagem, n\u00e3o s\u00f3 nas sec\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00e1cter geral mas tamb\u00e9m nas sec\u00e7\u00f5es de sugest\u00f5es de actividades did\u00e1cticas. \n\n\n\n136 \n\nA dimens\u00e3o \u2013 Estatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico \u2013 \u00e9 proposta para \n\nexplora\u00e7\u00e3o no 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico e na componente de Biologia do 11\u00ba ano de \n\nescolaridade: \n\n \n\u201cprop\u00f5e-se a an\u00e1lise e debate de relatos de descobertas cient\u00edficas (\u2026) possibilitando ao aluno \n\nconfrontar, por uma lado, as explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas com as do senso comum, por outro, a \n\nci\u00eancia, a arte e a religi\u00e3o\u201d [3\u00ba ciclo] (Abrantes, 2001, p. 133; Galv\u00e3o, 2002, p. 7) \n\n \n\u201cConstru\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es fundamentadas sobre diferentes perspectivas cient\u00edficas e sociais \n\n(filos\u00f3ficas, religiosas \u2026) relativas \u00e1 evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos.\u201d [11\u00ba ano] (Mendes &amp; Amador, \n\n2003, p. 12) \n\n \n\nSe \u00e9 importante que o cidad\u00e3o visualize a cultura como um todo que integra a cultura \n\ncient\u00edfica e a cultura human\u00edstica e, desta forma, se promova a compreens\u00e3o da import\u00e2ncia \n\nda Ci\u00eancia e de outras formas de conhecimento na viv\u00eancia do cidad\u00e3o na sociedade actual, \n\nent\u00e3o, esta deveria tamb\u00e9m ser uma dimens\u00e3o de car\u00e1cter eminentemente transversal, \n\npresente nos v\u00e1rios anos de escolaridade e claramente expressa nas sugest\u00f5es de actividades \n\ndid\u00e1cticas. Assumindo que o capital cultural do aluno se enriquece \u00e0 medida que a \n\nforma\u00e7\u00e3o progride, decorrente do aprofundamento de determinadas mat\u00e9rias de natureza \n\ncient\u00edfica e human\u00edstica e da abordagem de outras \u00e1reas de conhecimento, como, por \n\nexemplo, a Filosofia no ensino Secund\u00e1rio, disciplina que no 11\u00ba ano contempla a natureza \n\nda Ci\u00eancia como um tema did\u00e1ctico (v. sec\u00e7\u00e3o 1.1.4), o Estatuto Epistemol\u00f3gico do \n\nConhecimento Cient\u00edfico \u00e9 uma dimens\u00e3o cuja explora\u00e7\u00e3o lucrar\u00e1 significativamente com \n\nesse enriquecimento. A import\u00e2ncia desta dimens\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 reflectida na opini\u00e3o de \n\nGalv\u00e3o &amp; Freire (2004), autoras do documento \u201cCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es \n\nCurriculares do 3\u00ba Ciclo do ensino B\u00e1sico\u201d, expressa num artigo de apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\nfundamentos e da organiza\u00e7\u00e3o geral deste documento. Defendem um perfil de professor, \n\nbaseado nas ideias de Griffin (1999), que se adequa \u00e0 abordagem da Ci\u00eancia como Cultura. \n\n\u00c9 um professor \u201ccosmopolita\u201d cujo saber assenta em \u00e1reas de conhecimento diversificadas \n\ne na capacidade de as interligar: \n\n \n\u201cO termo cosmopolita refere-se ao professor que v\u00ea liga\u00e7\u00f5es entre campos diversos como \n\nci\u00eancia, matem\u00e1tica, m\u00fasica e linguagem, que ajuda os alunos a dar sentido ao enorme \n\nconjunto de est\u00edmulos que os rodeiam. \u00c9 um professor prospectivo que n\u00e3o se mant\u00e9m \n\n\n\n137 \n\nestruturalmente focado em peda\u00e7os do curr\u00edculo escolar ou numa abordagem de ensino, mas, \n\nem vez disso, v\u00ea o mundo como conectivo, como uma am\u00e1lgama de pensamentos e ac\u00e7\u00f5es, \n\nacontecimentos e artefactos que, em conjunto, comp\u00f5em as culturas e as sociedades que \n\nperfilhamos.\u201d (Galv\u00e3o &amp; Freire, 2004, p. 33) \n\n \n\nA dimens\u00e3o Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica assume maior relevo na componente de \n\nGeologia do 10\u00ba ano de escolaridade. Resulta, fundamentalmente, da enuncia\u00e7\u00e3o da \n\nexist\u00eancia de processos de trabalho espec\u00edficos da investiga\u00e7\u00e3o em Geologia, justificada \n\npela natureza espec\u00edfica desta \u00e1rea de conhecimento, mas sem a apresenta\u00e7\u00e3o de qualquer \n\nexemplo. Simultaneamente \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o e da experimenta\u00e7\u00e3o na recolha de \n\ndados, encontra-se uma refer\u00eancia que poder\u00e1 contribuir para a reconstru\u00e7\u00e3o da imagem do \n\nprocesso de cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica assente apenas na observa\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o: \n\n \n\u201ccomo a maior parte dos processos geol\u00f3gicos, numa perspectiva humana, s\u00e3o \n\nextraordinariamente lentos e impercept\u00edveis, os ge\u00f3logos n\u00e3o podem, muitas vezes, testar as \n\nsuas hip\u00f3teses atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o directa ou da experimenta\u00e7\u00e3o\u201d (Amador et al., 2001, p. \n\n22; sublinhado nosso) \n\n \n\nEst\u00e1 tamb\u00e9m evidenciada a import\u00e2ncia da mobiliza\u00e7\u00e3o de quadros te\u00f3ricos na \n\natribui\u00e7\u00e3o de significado aos dados recolhidos. \n\nEste registo, conjuntamente com a refer\u00eancia ao pensamento criativo, no documento \n\n\u201cCurr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \u2013 Compet\u00eancias Essenciais\u201d, s\u00e3o propostas que \n\najudam a reconstruir vis\u00f5es deformadas do trabalho dos cientistas como aquelas que o \n\nassociam a um m\u00e9todo cient\u00edfico de natureza algor\u00edtmica. Deste modo, justifica-se a \n\nnecessidade de enfatizar, nas sec\u00e7\u00f5es de \u00e2mbito geral e nas espec\u00edficas \u2013 Experi\u00eancias \n\nEducativas \u2013, a implementa\u00e7\u00e3o de actividades centradas na discuss\u00e3o do papel do \n\npensamento criativo na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e de outras orientadas para o \n\ndesenvolvimento do mesmo. \n\n \n\nNo quadro 4.3 est\u00e3o listadas as propostas de actividades orientadas para a \n\ncompreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia. As frequ\u00eancias registadas indicam o n\u00famero de \n\nsegmentos de texto que refere cada uma das actividades enumeradas. No caso das \n\nactividades orientadas explicitamente para a explora\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia, os \n\n\n\n138 \n\nsegmentos de texto respectivos podem apontar em simult\u00e2neo mais do que uma actividade. \n\nAssim, o somat\u00f3rios das frequ\u00eancias registadas para cada actividade pode n\u00e3o coincidir \n\ncom os valores totais apresentados. \n\n \n\nQuadro 4.3: Actividades orientadas para a compreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia propostas nos \n\ndocumentos oficiais orientadores do processo de ensino-aprendizagem de Ci\u00eancias \n\nNaturais e de Biologia e Geologia \n\nActividades CNEB \n \n\nCN \n3\u00ba Ciclo \n\nB+G \n10\u00ba Ano \n\nB+G \n11\u00ba Ano \n\n     \n\nA compreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia \u00e9 promovida atrav\u00e9s de \n\nactividades did\u00e1cticas de ess\u00eancia diversificada \n\n \n\na) Actividades apresentadas explicitamente com esse fim \n\n \n\n- Recolha, selec\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, organiza\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o \n\n- Discuss\u00e3o/debates de assuntos controversos/pol\u00e9micos \n\n- Reflex\u00e3o cr\u00edtica, Aceita\u00e7\u00e3o do erro e incerteza, \n\nReformula\u00e7\u00e3o do trabalho \n\n- Investiga\u00e7\u00e3o, Pesquisa, Resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\n- Projectos interdisciplinares \n\n- Utiliza\u00e7\u00e3o do V de Gowin \n\n- Recurso \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \n\n* Indica\u00e7\u00e3o sem explicita\u00e7\u00e3o do modo de explora\u00e7\u00e3o \n\n* An\u00e1lise/debate de relatos de descobertas cient\u00edficas \n\n* Desenvolvimento de actividades experimentais \n\nenquadradas por epis\u00f3dios da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \n\n* Pesquisa de informa\u00e7\u00e3o sobre o trabalho de cientistas \n\n \n\nb) Actividades que implicitamente contribuem para esse fim \n\n \n\n- Actividades laboratoriais \n\n \n\n \n\n \n\n(n = 4) \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(n = 0) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(n = 6) \n\n \n\n1 \n\n \n\n1 \n\n1 \n\n \n\n1 \n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n(n = 4) \n\n \n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n(n = 5) \n\n(0+5) \n\n0+2 \n\n \n\n0+3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0+1 \n\n0+1 \n\n \n\n \n\n \n\n(n = 12) \n\n \n\n12+0 \n\n \n\n \n\n \n\n(n = 4) \n\n(4+0) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1+0 \n\n \n\n1+0 \n\n \n\n2+0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n (n = 7) \n\n \n\n5+2 \n\nNota: \n1) CNEB: Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \u2013 Compet\u00eancias Essenciais; CN: Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, Orienta\u00e7\u00f5es \nCurriculares do 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico; B+G: Programas de Biologia e Geologia dos 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade. \n2) Nas colunas B+G, o primeiro algarismo corresponde ao n\u00famero de segmentos de texto presentes na componente de \nBiologia e o segundo ao n\u00famero de segmentos de texto presentes na componente de Geologia. \n\n \n\n\n\n139 \n\nOs documentos dos v\u00e1rios anos de escolaridade incluem propostas de actividades de \n\nnatureza diversificada destinadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia. \n\nApontam no sentido de uma perspectiva de ensino assente na pluralidade metodol\u00f3gica (v. \n\nCachapuz, Praia &amp; Jorge, 2002). \u00c9 esta perspectiva que um grupo de investigadores, no \n\nqual se inclui a coordenadora da equipa respons\u00e1vel pela concep\u00e7\u00e3o do documento oficial \n\ndestinado ao 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico, concretiza num conjunto de propostas orientadas \n\npara o desenvolvimento de compet\u00eancias n\u00e3o s\u00f3 do dom\u00ednio do conhecimento \n\nepistemol\u00f3gico mas tamb\u00e9m de outros dom\u00ednios do ensino das Ci\u00eancias (v. Galv\u00e3o et al., \n\n2006). \n\nO quadro 4.3 mostra algumas diferen\u00e7as entre o n\u00famero e tipo de sugest\u00f5es \n\napresentadas. Assim, o maior n\u00famero de ocorr\u00eancias concentra-se no documento \u201cCi\u00eancias \n\nF\u00edsicas e Naturais - Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba Ciclo do ensino B\u00e1sico\u201d e no programa \n\nde 10\u00ba ano de escolaridade. No entanto, a maior diversidade de propostas encontra-se se no \n\ndocumento \u201cCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais - Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba Ciclo do ensino \n\nB\u00e1sico\u201d, apontando, deste modo, para o desenvolvimento de um maior n\u00famero de \n\ncompet\u00eancias. \n\nA natureza progressivamente especializada dos v\u00e1rios anos de escolaridade acarreta \n\nn\u00edveis de formula\u00e7\u00e3o com grau de complexidade crescente. Seria, assim, de esperar que a \n\nnatureza da Ci\u00eancia, entendida como um t\u00f3pico transversal, acompanhasse esta evolu\u00e7\u00e3o. A \n\nleitura comparativa dos v\u00e1rios documentos n\u00e3o possibilita chegar a qualquer conclus\u00e3o. \n\nImporta, agora, analisar a rela\u00e7\u00e3o das abordagens sugeridas com as dimens\u00f5es da \n\nnatureza da Ci\u00eancia pass\u00edveis de serem desenvolvidas. \u00c9 de anotar, a aus\u00eancia de \n\nexplicita\u00e7\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0s seguintes propostas: \n\n \na) Recolha, selec\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, organiza\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o; \n\nb) Reflex\u00e3o cr\u00edtica, Aceita\u00e7\u00e3o do erro e incerteza, Reformula\u00e7\u00e3o do trabalho; \n\nc) Investiga\u00e7\u00e3o, Pesquisa, Resolu\u00e7\u00e3o de problemas; \n\nd) Projectos interdisciplinares; \n\ne) Recurso \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia: Desenvolvimento de actividades experimentais \n\nenquadradas por epis\u00f3dios da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia. \n\n \n\n\n\n140 \n\nSalienta-se, ainda, a aus\u00eancia da explicita\u00e7\u00e3o do significado de \u201cInvestiga\u00e7\u00e3o\u201d, de \n\n\u201cPesquisa\u201d e de \u201cProblema\u201d. O significado de \u201cResolu\u00e7\u00e3o de problemas\u201d tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 \n\nclaramente explicitado. Estas aus\u00eancias dificultam a compreens\u00e3o do contributo destas \n\nactividades did\u00e1cticas no ensino das Ci\u00eancias e, em particular, na operacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza da Ci\u00eancia. \n\nEm seguida, descrevem-se as rela\u00e7\u00f5es explicitadas entre as abordagens propostas e a \n\nnatureza da Ci\u00eancia. Relativamente \u00e0s abordagens em que esta rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 registada, \n\napontar-se-\u00e3o algumas potencialidades pass\u00edveis de emergir da sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\nAs propostas - Recurso \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia: An\u00e1lise/debate de relatos de \n\ndescobertas cient\u00edficas e Pesquisa de informa\u00e7\u00e3o sobre o trabalho de cientistas; \n\nDiscuss\u00e3o/debates de assuntos controversos/pol\u00e9micos \u2013 s\u00e3o apresentadas com o intuito de \n\npromover a compreens\u00e3o da Ci\u00eancia como uma actividade humana influenciada por \n\nfactores de ordem social. Algumas propostas de \u2013 An\u00e1lise/debate de relatos de descobertas \n\ncient\u00edficas \u2013 apontam ainda para a compreens\u00e3o da inexist\u00eancia de um procedimento de \n\ntrabalho \u00fanico, do car\u00e1cter din\u00e2mico da Ci\u00eancia e, atrav\u00e9s da confronta\u00e7\u00e3o \n\nCi\u00eancia/Arte/Religi\u00e3o, do estatuto epistemol\u00f3gico do conhecimento cient\u00edfico. Destas \n\npropostas, apenas tr\u00eas est\u00e3o associadas a conte\u00fados cient\u00edficos concretos: \n\nGeocentrismo/Heliocentrismo (Ci\u00eancias Naturais \u2013 7\u00ba ano), Deriva dos Continentes e \n\nTect\u00f3nica de Placas (7\u00ba ano) e Idade da Terra (Geologia \u2013 10\u00ba ano). Na componente de \n\nGeologia do 10\u00ba ano, algumas sugest\u00f5es evidenciam a interliga\u00e7\u00e3o entre as abordagens - \n\nDiscuss\u00e3o/debates de assuntos controversos/pol\u00e9micos e Recolha, selec\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e \n\norganiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o - em que a segunda constitui uma via preparat\u00f3ria da primeira. \n\nA proposta - Desenvolvimento de actividades experimentais enquadradas por \n\nepis\u00f3dios da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \u2013 poder-se-\u00e1 aproximar das v\u00e1rias dimens\u00f5es da natureza \n\nda Ci\u00eancia por se poder focalizar quer no contexto de justifica\u00e7\u00e3o quer no contexto de \n\ndescoberta da actividade cient\u00edfica. A perspectiva de Ci\u00eancia defendida actualmente aponta \n\npara a valoriza\u00e7\u00e3o dos dois contextos. A Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \u00e9 um recurso por excel\u00eancia \n\npara a promo\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia desde que seja objecto de \n\nexplora\u00e7\u00e3o expl\u00edcita, conforme tem sido defendido por alguns investigadores (v. Lederman, \n\n2004). As propostas apresentadas pelos documentos oficiais aproximam-se desta \n\nperspectiva. \n\n\n\n141 \n\nA proposta - Utiliza\u00e7\u00e3o do V de Gowin \u2013 \u00e9 a \u00fanica que, atrav\u00e9s da indica\u00e7\u00e3o das suas \n\npotencialidades educativas - uma ferramenta integradora das dimens\u00f5es conceptual e \n\nmetodol\u00f3gica -, enfatiza o papel da teoria na interpreta\u00e7\u00e3o de dados emp\u00edricos. Embora seja \n\nesta a \u00fanica sugest\u00e3o de actividade laboratorial que explicitamente aponta para o processo \n\nde constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, todas as outras apresentam a potencialidade de \n\nconcorrerem implicitamente para a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem de Ci\u00eancia. Este facto \n\naliado \u00e0 import\u00e2ncia que tradicionalmente \u00e9 atribu\u00edda ao trabalho laboratorial no ensino das \n\nCi\u00eancias justificam que seja dada aten\u00e7\u00e3o \u00e0s v\u00e1rias propostas apresentadas. Importa, ent\u00e3o, \n\nanalisar em que medida as propostas apresentadas indiciam uma perspectiva de Ci\u00eancia de \n\ncariz positivista ou p\u00f3s-positivista. Em primeiro lugar, \u00e9 necess\u00e1rio assinalar a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de propostas de actividades laboratoriais entre os v\u00e1rios \n\ndocumentos oficiais. Esta diferencia\u00e7\u00e3o parece relacionar-se com as vari\u00e1veis \u00abn\u00edvel de \n\nescolaridade\u00bb e \u00abdom\u00ednio cient\u00edfico\u00bb. Assim, no 3\u00ba ciclo apenas s\u00e3o apresentadas propostas \n\nna \u00e1rea da Biologia, num total de quatro. No ensino secund\u00e1rio, o n\u00famero de propostas \n\npredomina significativamente na \u00e1rea de Biologia: 12 propostas no 10\u00ba ano e 5 propostas no \n\n11\u00ba ano. Na \u00e1rea da Geologia, encontram-se apenas duas sugest\u00f5es no 11\u00ba ano, mas da \n\nmesma natureza - \u201cObserva\u00e7\u00e3o de amostras de m\u00e3o de diferentes minerais acompanhadas \n\nde observa\u00e7\u00f5es ao microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico de l\u00e1minas delgadas\u201d (Mendes &amp; Amador, \n\n2003, pp. 32 e 34). \n\nA aus\u00eancia de explicita\u00e7\u00e3o dos pressupostos te\u00f3ricos inerentes \u00e0s propostas \n\napresentadas dificulta a percep\u00e7\u00e3o da perspectiva de Ci\u00eancia que lhes est\u00e1 subjacente. \n\nConstata-se, ent\u00e3o, a sugest\u00e3o de diversas actividades nos v\u00e1rios anos de escolaridade que \n\napelam para compet\u00eancias diferenciadas. S\u00e3o estas sugest\u00f5es que se analisam de seguida. \n\nO Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \u2013 Compet\u00eancias essenciais apresenta um \n\nenunciado que espec\u00edfica uma tipologia de actividades laboratoriais a implementar: \n\n \n\u201cSugere-se a realiza\u00e7\u00e3o de actividades experimentais de v\u00e1rios tipos: (i) investigativas, \n\npartindo de uma quest\u00e3o ou problema, avaliando as solu\u00e7\u00f5es encontradas; (ii) ilustrativas de \n\nleis cient\u00edficas; (iii) aquisi\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas\u201d (Abrantes, 2001, p. 143) \n\n \n\nDeste modo, pressup\u00f5e o desenvolvimento de objectivos de aprendizagem \n\ndiferenciados atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o do trabalho laboratorial. \n\n\n\n142 \n\nEste documento alerta ainda para a implementa\u00e7\u00e3o de actividades laboratoriais no \n\nsentido de promover o desenvolvimento de compet\u00eancias inerentes ao processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico: \n\n \n\u201c(\u2026) Mesmo nos 2\u00ba e 3\u00ba ciclos a actividade experimental deve ser planeada com os alunos, \n\ndecorrendo de problemas que se pretende investigar e n\u00e3o constituem a simples aplica\u00e7\u00e3o de \n\num receitu\u00e1rio. Em qualquer dos ciclos deve haver a formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses e previs\u00e3o de \n\nresultados, observa\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o.\u201d (Abrantes, 2001, pp. 131-132; sublinhado nosso) \n\n \n\nEm nenhum momento, \u00e9 estabelecida qualquer rela\u00e7\u00e3o entre as propostas \n\napresentadas nos documentos oficiais e uma tipologia de actividades laboratoriais como, \n\npor exemplo, a acima citada. \n\nAs actividades laboratoriais propostas no 3\u00ba ciclo apontam preferencialmente para o \n\ndesenvolvimento do conhecimento substantivo, como ilustra o seguinte exemplo: \n\n \n\u201cOs alunos devem conhecer a localiza\u00e7\u00e3o do material gen\u00e9tico na c\u00e9lula, o que pode ser \n\nconseguido com recurso a esquemas da constitui\u00e7\u00e3o celular; podem tamb\u00e9m ser realizadas \n\nactividades experimentais para a observa\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica do n\u00facleo de c\u00e9lulas animais e \n\nvegetais, complementadas com imagens obtidas ao microsc\u00f3pio electr\u00f3nico.\u201d (Galv\u00e3o, 2002, p. \n\n34; sublinhado nosso) \n\n \n\nNo entanto, tr\u00eas das actividades propostas apresentam particularidades que conferem \n\ndiferentes finalidades ao trabalho laboratorial. Uma proposta aponta, em simult\u00e2neo, para o \n\ndesenvolvimento dos conhecimentos substantivo e processual: \n\n \n\u201cA realiza\u00e7\u00e3o de actividades experimentais para a disseca\u00e7\u00e3o de alguns org\u00e3os possibilita, n\u00e3o \n\ns\u00f3 o conhecimento mais pormenorizado de caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas e fisiol\u00f3gicas desses \n\norg\u00e3os, mas tamb\u00e9m o manuseamento de material de laborat\u00f3rio que se utiliza \n\npreferencialmente nestas actividades.\u201d (Galv\u00e3o et al., 2002, p. 36; sublinhado nosso) \n\n \n\nUma outra proposta pode sugerir uma perspectiva de pendor indutivista, uma vez que \n\no ponto de partida para a realiza\u00e7\u00e3o da actividade laboratorial parece assentar na \n\nobserva\u00e7\u00e3o e porque n\u00e3o h\u00e1 qualquer indica\u00e7\u00e3o de um poss\u00edvel quadro te\u00f3rico em que se \n\ninsira a observa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\n\n143 \n\n\u201cNo \u00e2mbito do estudo desta tem\u00e1tica podem tamb\u00e9m ser realizadas actividades experimentais \n\npara a observa\u00e7\u00e3o, por exemplo, da influ\u00eancia da luz no desenvolvimento das plantas.\u201d (Galv\u00e3o \n\net al., 2002, p. 24) \n\n \n\nA terceira proposta parece preconizar o envolvimento do aluno na planifica\u00e7\u00e3o de \n\nactividades laboratoriais. No entanto, o poder de decis\u00e3o que lhe \u00e9 conferido \u00e9 bastante \n\nlimitado. Neste exemplo, a interven\u00e7\u00e3o do aluno na constru\u00e7\u00e3o da actividade laboratorial \n\nest\u00e1 restringida \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o do material biol\u00f3gico, indispens\u00e1vel \u00e0 sua consecu\u00e7\u00e3o: \n\n \n\u201cSugere-se a realiza\u00e7\u00e3o de actividades experimentais, com utiliza\u00e7\u00e3o do microsc\u00f3pio, para que \n\nos alunos observem microorganismos (a prepara\u00e7\u00e3o de infus\u00f5es serve este prop\u00f3sito e envolve \n\nos alunos na concep\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das actividades).\u201d (Galv\u00e3o et al., 2002, p. 13) \n\n \n\nJ\u00e1 nos programas dos 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade, a maioria das propostas de \n\nactividades laboratoriais aponta para o envolvimento efectivo do aluno na planifica\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3pria actividade laboratorial seguida da sua execu\u00e7\u00e3o: \n\n \n\u201cNo estudo dos processos de transporte ao n\u00edvel da membrana celular, suas caracter\u00edsticas, \n\npotencialidades e limita\u00e7\u00f5es, a ultraestrutura da membrana e a natureza das subst\u00e2ncias a \n\ntransportar devem servir como fio integrador. O estudo destes conte\u00fados proporciona a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de actividades laboratoriais simples, pelos alunos, que podem ser \n\nconcebidas com diferentes graus de abertura.\u201d [10\u00ba ano] (Amador et al., 2001, p. 81) \n\n \n\u201cPlanificar e executar actividades laboratoriais e experimentais.\u201d [11\u00ba ano] (Mendes &amp; \n\nAmador, 2003, p. 8) \n\n \n\nH\u00e1 ainda outras sugest\u00f5es metodol\u00f3gicas relacionadas com o trabalho laboratorial \n\nque apontam apenas para a interpreta\u00e7\u00e3o de procedimentos experimentais. A execu\u00e7\u00e3o \n\ndeste tipo de actividades implica a reflex\u00e3o sobre as raz\u00f5es que orientam a constru\u00e7\u00e3o do \n\nprotocolo laboratorial, o confronto e discuss\u00e3o de diferentes propostas e a reestrutura\u00e7\u00e3o da \n\nactividade quando necess\u00e1rio. Desta forma, poder\u00e3o ser exploradas com o intuito de \n\npromover a compreens\u00e3o da actividade laboratorial como um processo n\u00e3o linear. \n\nSalientam-se, em seguida, outras propostas que possibilitam a explora\u00e7\u00e3o de algumas \n\ncaracter\u00edsticas inerentes ao processo de cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Na componente de Biologia, do \n\nprograma de 11\u00ba ano, encontra-se uma proposta que poder\u00e1 ser explorada no sentido de \n\n\n\n144 \n\npromover a compreens\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica como uma actividade que n\u00e3o est\u00e1 \n\nconfinada a actividades laboratoriais isoladas mas que as conjugam com actividades de \n\noutra natureza como, por exemplo, a pesquisa bibliogr\u00e1fica: \n\n \n\u201cPlanifica\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o de actividades pr\u00e1ticas para estudo do processo de mitose (ex. \n\nutilizando v\u00e9rtices vegetativos de ra\u00edzes de Allium ou Pisum como material biol\u00f3gico). \n\nRecomenda-se que os alunos tomem parte activa nas diversas etapas de decis\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o; \n\nassim, dever\u00e3o participar na identifica\u00e7\u00e3o de tecidos onde supostamente ocorrem mitoses, na \n\navalia\u00e7\u00e3o de dificuldades inerentes \u00e0 obten\u00e7\u00e3o e cultura, bem como na pesquisa bibliogr\u00e1fica \n\nque permita seleccionar protocolos e apoiar a interpreta\u00e7\u00e3o das imagens microsc\u00f3picas que \n\nvenham a ser obtidas.\u201d (Mendes &amp; Amador, 2003, p. 7; sublinhado nosso) \n\n \n\nUma outra proposta did\u00e1ctica, tamb\u00e9m no dom\u00ednio da Biologia e no mesmo ano de \n\nescolaridade da anterior, poder\u00e1 ser utilizada para a promo\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia da tecnologia na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, particularmente nas vantagens \n\ndecorrentes da automatiza\u00e7\u00e3o da leitura de dados: \n\n \n\u201cplanificar e executar actividades laboratoriais de natureza experimental que permitam p\u00f4r em \n\npr\u00e1tica procedimentos de propaga\u00e7\u00e3o vegetativa; recomenda-se a valoriza\u00e7\u00e3o de processos de \n\nmanipula\u00e7\u00e3o e controlo de vari\u00e1veis simples, como temperatura, humidade, \u2026, bem como \n\ndiscuss\u00e3o da import\u00e2ncia das r\u00e9plicas nos trabalhos experimentais; a utiliza\u00e7\u00e3o de sensores \n\npode ser uma mais valia na monitoriza\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis em estudo.\u201d (Mendes &amp; Amador, \n\n2003, p. 9) \n\n \n\n\u00c9 natural que o papel da teoria na interpreta\u00e7\u00e3o de dados esteja vinculado \u00e0 proposta \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o do V de Gowin, uma vez que este se caracteriza por uma estrutura facilitadora \n\nda integra\u00e7\u00e3o dos lados conceptual e metodol\u00f3gico. No entanto, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel \n\npromover essa interac\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das actividades atr\u00e1s mencionadas. Nestas, \u00e9 claramente \n\nposs\u00edvel a inclus\u00e3o de princ\u00edpios te\u00f3ricos orientadores da an\u00e1lise dos dados, conforme \n\nilustram alguns exemplos j\u00e1 apresentados na literatura (v. Cachapuz, Praia &amp; Jorge, 2002). \n\nNo programa de 10\u00ba ano, existem ainda outras sugest\u00f5es metodol\u00f3gicas que assentam \n\nna interpreta\u00e7\u00e3o de dados de natureza experimental. N\u00e3o d\u00e3o qualquer indica\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 \n\norigem destes dados, isto \u00e9, se s\u00e3o recolhidos pelo aluno ou se lhe s\u00e3o fornecidos, n\u00e3o \n\n\n\n145 \n\nsendo, ent\u00e3o, poss\u00edvel definir se a proposta aponta ou n\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nactividade laboratorial. O extracto seguinte exemplifica esse tipo de sugest\u00f5es: \n\n \n\u201cInterpretar dados experimentais de modo a compreender que os seres autotr\u00f3ficos sintetizam \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica na presen\u00e7a da luz.\u201d (Amador et al., 2001, p. 80) \n\n \n\nEstas propostas, como j\u00e1 se assinalou na an\u00e1lise de uma actividade laboratorial para o \n\n3\u00ba ciclo, poder\u00e3o sugerir uma perspectiva de pendor indutivista, uma vez que n\u00e3o \u00e9 \n\nclarificada a necessidade de um quadro te\u00f3rico orientador da interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. \n\nEm s\u00edntese, o trabalho laboratorial \u00e9 valorizado nos v\u00e1rios anos de escolaridade, \n\napresenta pontos de contacto com as recomenda\u00e7\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias, reflectindo, assim, a import\u00e2ncia que lhe \u00e9 reconhecida pela investiga\u00e7\u00e3o. No \n\nentanto, em nenhum documento \u00e9 definida qualquer rela\u00e7\u00e3o entre ele e a natureza da \n\nCi\u00eancia. \n\n \n\nA Reflex\u00e3o cr\u00edtica, apontada como uma outra via promotora do desenvolvimento da \n\ncompreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia, tamb\u00e9m pode e deve integrar o trabalho laboratorial. \n\nNeste sentido, salienta-se, novamente, a import\u00e2ncia que assume a an\u00e1lise, pelo pr\u00f3prio \n\naluno, das raz\u00f5es que o orientam nas op\u00e7\u00f5es tomadas durante a estrutura\u00e7\u00e3o da actividade \n\nlaboratorial e do conhecimento substantivo mobilizado na interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. \n\nO trabalho cooperativo \u00e9 uma proposta inclu\u00edda nos v\u00e1rios documentos oficiais, \n\nprincipalmente, nos programas dos 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade: \u201cDesenvolver atitudes e \n\nvalores inerentes ao trabalho individual e cooperativo\u201d (Amador et al., 2001, p. 25; \n\nMendes &amp; Amador, 2003, p. 19). No entanto, n\u00e3o \u00e9 apresentado como uma via promotora \n\nda compreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia nem \u00e9 definido qualquer pressuposto te\u00f3rico que o \n\nrelacione com a natureza da Ci\u00eancia. Contudo, poder-se-\u00e1 concretizar na implementa\u00e7\u00e3o da \n\nproposta - projectos interdisciplinares - em que o confronto de opini\u00f5es e o contributo de \n\ndiferentes \u00e1reas do conhecimento adquire relevo. Se a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, em \n\ndeterminados momentos, poder\u00e1 incluir uma componente de trabalho mais individualizada, \n\ntamb\u00e9m \u00e9 certo que o confronto de opini\u00f5es e a conjuga\u00e7\u00e3o de saberes s\u00e3o fulcrais na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. \n\n \n\n\n\n146 \n\nA maioria das actividades propostas parece apontar para a implementa\u00e7\u00e3o de uma \n\npedagogia para a autonomia na medida em que exige ao aluno a tomada de decis\u00e3o a \n\ndiferentes n\u00edveis. Implicam o desenvolvimento de compet\u00eancias que est\u00e3o envolvidas no \n\nprocesso de cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e que contribuir\u00e3o para a promo\u00e7\u00e3o de uma atitude cient\u00edfica. \n\nA defini\u00e7\u00e3o de planos de trabalho e de estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, a pesquisa e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, o discurso argumentativo, a capacidade de apreciar diferentes \n\nperspectivas e a reflex\u00e3o cr\u00edtica s\u00e3o compet\u00eancias que poder\u00e3o emergir da implementa\u00e7\u00e3o \n\ndas sugest\u00f5es apontadas. Esta leitura \u00e9 refor\u00e7ada pela an\u00e1lise cr\u00edtica, desenvolvida por \n\nMarques (2001), dos documentos preparat\u00f3rios que estiveram na origem da componente de \n\nGeologia do programa do 10\u00ba ano de escolaridade. Este investigador sublinha a emerg\u00eancia \n\nde uma nova perspectiva de ensino e de um papel para o aluno em que a reflexividade \n\nganha protagonismo. Nesta mesma linha, est\u00e1 tamb\u00e9m o papel de Professor-Investigador \n\npreconizado para o professor na componente de Geologia dos programas de 10\u00ba e 11\u00ba anos \n\nde escolaridade: \n\n \n\u201cSugere-se que a partir das sugest\u00f5es metodol\u00f3gicas apresentadas para cada t\u00f3pico sejam \n\nelaborados materiais did\u00e1cticos por equipas de professores, submetidos, depois de produzidos, \n\na uma constrata\u00e7\u00e3o experimental que vise a sua avalia\u00e7\u00e3o e melhoria, adquirindo tamb\u00e9m, \n\ndesta forma, o trabalho do professor uma componente de trabalho cooperativo e investigativo.\u201d \n\n(Amador et al., 2001, p. 13) \n\n \n\nNote-se que o desenvolvimento do pensamento cr\u00edtico dos alunos e a reflex\u00e3o dos \n\nprofessores sobre o impacto das suas pr\u00e1ticas lectivas na aprendizagem dos alunos n\u00e3o s\u00e3o \n\ntarefas exclusivas na abordagem da natureza da Ci\u00eancia mas s\u00e3o aplic\u00e1veis na explora\u00e7\u00e3o \n\nde qualquer dimens\u00e3o do ensino das Ci\u00eancias. \n\n \n\nAs diferen\u00e7as encontradas entre os documentos \u201cCurr\u00edculo Nacional do Ensino \n\nB\u00e1sico - Compet\u00eancias Essenciais\u201d e \u201cCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais - Orienta\u00e7\u00f5es \n\nCurriculares do 3\u00ba Ciclo do ensino B\u00e1sico\u201d n\u00e3o ser\u00e3o de estranhar dada a natureza mais \n\ngeneralista do primeiro documento. Esta explica\u00e7\u00e3o aplica-se tamb\u00e9m \u00e0s diferen\u00e7as \n\nencontradas, nos mesmos documentos, relativas \u00e0s dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia (v. \n\nquadro 4.2). Algumas das semelhan\u00e7as encontradas surgem em segmentos de texto \n\nexactamente iguais nos dois documentos, resultante, certamente, da autoria dos documentos \n\n\n\n147 \n\npertencer \u00e0 mesma equipa. Os quadros 4.1 e 4.2 mostram, ainda, a exist\u00eancia de diferen\u00e7as \n\nentre a componente de Biologia e a de Geologia em cada um dos Programas de 10\u00ba e 11\u00ba \n\nanos. Esta diferen\u00e7a, bem como a encontrada entre estes programas e as orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares do 3\u00ba ciclo, poder\u00e3o estar relacionadas com eventuais diferen\u00e7as de \n\nposicionamento e/ou op\u00e7\u00f5es assumidas pelos respectivos autores, uma vez que se trata de \n\nequipas distintas. No entanto, este pressuposto n\u00e3o poder\u00e1 ser aplicado na explica\u00e7\u00e3o das \n\ndiferen\u00e7as encontradas entre os 10\u00ba e 11\u00ba anos na componente de Biologia e na componente \n\nde Geologia porque as equipas respons\u00e1veis, pela respectiva constru\u00e7\u00e3o, foram as mesmas. \n\n \n\nNos v\u00e1rios documentos oficiais, os princ\u00edpios te\u00f3ricos relativos \u00e0 natureza da Ci\u00eancia \n\nest\u00e3o distribu\u00eddos por sec\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas de orienta\u00e7\u00e3o geral e por sec\u00e7\u00f5es focalizadas no \n\ndesenvolvimento de conte\u00fados e na proposta de experi\u00eancias educativas para os v\u00e1rios \n\nconte\u00fados cient\u00edficos. O quadro 4.4 mostra, para cada ano de escolaridade, os conte\u00fados em \n\nque s\u00e3o explicitados alguns princ\u00edpios. As frequ\u00eancias registadas indicam o n\u00famero de \n\nsegmentos de texto incluidos em cada tema organizador/conte\u00fado cient\u00edfico. Para cada um \n\ndestes, o valor total apresentado (n) pode n\u00e3o corresponder ao somat\u00f3rio das frequ\u00eancias \n\nrelativas a cada princ\u00edpio e/ou dimens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia dado que cada enunciado \n\npode referir em simult\u00e2neo mais do que um aspecto. \n\nO quadro 4.4 mostra a aus\u00eancia de explicita\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios relativos \u00e0 natureza da \n\nCi\u00eancia na explora\u00e7\u00e3o de temas cient\u00edficos do 8\u00ba ano de escolaridade. Apesar desta \n\naus\u00eancia, n\u00e3o deixa de refor\u00e7ar a perspectiva da natureza da Ci\u00eancia como uma dimens\u00e3o \n\nda Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias transversal aos v\u00e1rios anos de escolaridade. Para cada um destes, \n\naponta tamb\u00e9m a transversalidade aos v\u00e1rios temas cient\u00edficos. \n\nNo 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico, a explora\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia est\u00e1 focalizada \n\npreferencialmente no 7\u00ba ano de escolaridade. A \u00eanfase recai no estudo do Universo, atrav\u00e9s \n\ndos conte\u00fados Ci\u00eancia, produto da actividade humana e Ci\u00eancia e conhecimento do \n\nUniverso. \u00c9 a discuss\u00e3o em torno da forma\u00e7\u00e3o do sistema solar, em particular do \n\nGeocentrismo e do Heliocentrismo, que suporta a operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da \n\nCi\u00eancia. \n\n \n\n \n\n\n\n148 \n\n \n\nQuadro 4.4: Conte\u00fados cient\u00edficos de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia que incluem segmentos \n\nde texto relativos \u00e0 natureza da Ci\u00eancia, referidos nos documentos oficiais \n\nTemas Organizadores/Conte\u00fados Cient\u00edficos Natureza da Ci\u00eancia \n\nn DE MD D-NC \nPC CA TO EC EE \n\n         \n\n7\u00ba Ano 4  2  4  2  \nTerra no Espa\u00e7o \n- Ci\u00eancia, produto da actividade humana \n- Ci\u00eancia e conhecimento do Universo \n\n \n2 \n1 \n\n \n \n \n\n \n2 \n \n\n \n \n \n\n \n2 \n1 \n\n \n \n \n\n \n1 \n \n\n \n \n \n\nTerra em Transforma\u00e7\u00e3o \n- Deriva dos continentes e tect\u00f3nica de placas \n\n \n1 \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n1 \n\n \n \n\n \n1 \n\n \n \n\n         \n\n8\u00ba Ano         \n         \n\n9\u00ba Ano 1    1    \nViver Melhor na Terra \n- Sistemas de org\u00e3os \n\n \n1 \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n1 \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n         \n\n10\u00ba Ano 18 1 2 1 4 3 8  \nA Geologia, os Ge\u00f3logos e os seus m\u00e9todos \n- Introdu\u00e7\u00e3o \n- As rochas, arquivos que relatam a Hist\u00f3ria da Terra \n- A medida do tempo geol\u00f3gico e a idade da Terra \n- A Terra, um planeta em mudan\u00e7a \n\n \n1 \n1 \n2 \n4 \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\n1 \n1 \n \n\n \n \n \n \n1 \n\n \n \n \n1 \n \n\n \n \n \n \n3 \n\n \n1 \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nA Terra, um planeta muito especial \n- Forma\u00e7\u00e3o do Sistema Solar \n- A Terra e os planetas tel\u00faricos \n\n \n7 \n1 \n\n \n1 \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n3 \n \n\n \n \n \n\n \n4 \n1 \n\n \n \n \n\nCompreender a estrutura e a din\u00e2mica da Geosfera \n- Estrutura interna da geosfera \n\n \n2 \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n2 \n\n \n \n\n         \n\n11\u00ba Ano 10  5  2 2 2 1 \nCrescimento e renova\u00e7\u00e3o celular 1  1   1   \nEvolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\n- Unicelularidade e multicelularidade / Mecanismos de \nevolu\u00e7\u00e3o \n\n \n6 \n\n \n \n\n \n2 \n\n \n \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\nSistem\u00e1tica dos seres vivos \n- Sistemas de classifica\u00e7\u00e3o / Sistema de classifica\u00e7\u00e3o \nde Whittaker modificado \n\n \n3 \n\n \n \n\n \n2 \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n2 \n\n \n \n\n         \n\nTOTAL 33 1 9 1 11 5 14 1 \nNota: \n1) Dimens\u00f5es da Natureza da Ci\u00eancia (D-NC): Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (PC); Contexto da Actividade Cient\u00edfica \n(CA); Estatuto da Teoria e Observa\u00e7\u00e3o (TO); Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico (EC) e Estatuto Epistemol\u00f3gico do \nConhecimento Cient\u00edfico (EE). \n2) n: frequ\u00eancia total de segmentos de texto que, em cada conte\u00fado e em cada ano de escolaridade, referem um ou mais \naspectos da natureza da Ci\u00eancia. Os n\u00fameros assinalados a negrito nesta coluna representam o total de segmentos de texto \nincluidos em cada ano de escolaridade. \n3) Os n\u00fameros assinalados a negrito nas colunas referentes a princ\u00edpios gerais (DE e MD) e \u00e0s dimens\u00f5es da natureza da \nCi\u00eancia (D-NC) representam o somat\u00f3rio dos segmentos de texto que, em cada ano de escolaridade, veiculam cada um \ndestes aspectos. \n\n \n\n\n\n149 \n\nA an\u00e1lise do papel de Galileu Galilei (1564-1642) na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico acerca do Universo propicia a explora\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o Contexto da Actividade \n\nCient\u00edfica. O relacionamento estabelecido entre a Igreja e Galileu n\u00e3o deve dar origem a \n\numa vis\u00e3o da interac\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia-Religi\u00e3o reduzida a uma mera rela\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o e \n\nconflito. A carreira cient\u00edfica de Galileu est\u00e1 associada ao poder do Papa Urbano VIII e \n\ninterpreta-se como tendo sido estruturada pelas leis do mecenato e pela cultura de uma \n\ncorte barroca (Biagioli, 2003). No entanto, um epis\u00f3dio de impacto medi\u00e1tico, ocorrido j\u00e1 \n\nno s\u00e9x. XX, pode continuar a induzir uma interac\u00e7\u00e3o Galileu-Religi\u00e3o como tendo sido \n\numa rela\u00e7\u00e3o de incompatibilidade. Em 1992, 350 anos ap\u00f3s a morte de Galileu, o Papa Jo\u00e3o \n\nPaulo II atribuiu-lhe, formalmente, o perd\u00e3o, depois de ter manifestado por v\u00e1rias vezes a \n\nsua mea culpa pela posi\u00e7\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica face \u00e0s suas ideias (Gribbin &amp; Gribbin, 1997; \n\nFrydman, 1999). As ideias de Galileu incluiam a impossibilidade da interpreta\u00e7\u00e3o \n\nhelioc\u00eantrica do Universo e da exegese b\u00edblica se restringir a uma an\u00e1lise literal, em defesa \n\nda adop\u00e7\u00e3o de uma linha de interpreta\u00e7\u00e3o metaf\u00f3rica. O Papa Jo\u00e3o Paulo II defendeu a \n\nnecessidade de reconsiderar os textos b\u00edblicos \u00e0 luz da Ci\u00eancia e a Comiss\u00e3o \n\nsupervisionada pelo Cardeal Paul Poupard reconheceu a exegese de Galileu (Gribbin &amp; \n\nGribbin, 1997; Frydman, 1999). Esta atitude da Igreja Cat\u00f3lica revela uma nova postura \n\nface \u00e0 Ci\u00eancia, sem deixar de se assumir como um sector da sociedade interveniente no \n\ndesenvolvimento da Ci\u00eancia. Por outro lado, a exist\u00eancia de uma Academia das Ci\u00eancias \n\nPontif\u00edcias, constituida por cientistas de elevado n\u00edvel, parece ter pouca influ\u00eancia na \n\nmodifica\u00e7\u00e3o dos pontos de vista da Igreja Cat\u00f3lica (Frydman, 1999). A complexidade da \n\nrela\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia-Religi\u00e3o aqui evidenciada faz emergir a necessidade de uma reflex\u00e3o \n\nacerca do n\u00edvel de escolaridade mais adequado \u00e0 explora\u00e7\u00e3o desta tem\u00e1tica. \n\n \n\nNo ensino secund\u00e1rio, a selec\u00e7\u00e3o dos temas destinados \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza da Ci\u00eancia parece estar relacionada com a especificidade das \u00e1reas de \n\nconhecimento \u2013 Biologia e Geologia \u2013 que integram este n\u00edvel de escolaridade.  Assim, no \n\n10\u00ba ano de escolaridade, s\u00e3o valorizados temas da \u00e1rea de Geologia e, no 11\u00ba ano, temas da \n\n\u00e1rea de Biologia. No 10\u00ba ano, a explora\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia \u00e9 valorizada nos \n\nconte\u00fados Forma\u00e7\u00e3o do sistema solar e Terra, um planeta em mudan\u00e7a. Assinala-se a \n\n\n\n150 \n\ncoincid\u00eancia, entre os 7\u00ba e 10\u00ba anos de escolaridade, de assuntos propostos para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia: \n\n \na) O Geocentrismo e o Heliocentrismo s\u00e3o comuns aos conte\u00fados \u201cCi\u00eancia, produto \n\nda actividade humana (7\u00ba ano) e \u201cForma\u00e7\u00e3o do sistema solar\u201d (10\u00ba ano); \n\nb) A Deriva Continental e a Tect\u00f3nica de Placas s\u00e3o comuns aos conte\u00fados \u201cDeriva \n\ndos continentes e tect\u00f3nica de placas\u201d (7\u00ba ano) e \u201cTerra, um planeta em \n\nmudan\u00e7a\u201d (10\u00ba ano). \n\n \n\nNo 11\u00ba ano de escolaridade, \u00e9 valorizada a explora\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia no tema \n\nEvolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Neste, os assuntos em discuss\u00e3o s\u00e3o: Lamarckismo, Darwinismo e \n\nNeodarwinismo. \n\nFace ao exposto, constata-se que os principais assuntos em que se focalizam as \n\npropostas de explora\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia s\u00e3o: \n\n \n\na) Geocentrismo e Heliocentrismo (7\u00ba e 10\u00ba anos); \n\nb) Deriva dos Continentes e Tect\u00f3nica de Placas (7\u00ba e 10\u00ba anos); \n\nc) Lamarckismo, Darwinismo e Neodarwinismo (11\u00ba ano). \n\n \n\nAssim, a escolha dos assuntos para a operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia parece \n\nestar relacionada com a sua especificidade tem\u00e1tica. S\u00e3o assuntos que tradicionalmente \n\nincluem elementos de natureza Hist\u00f3rica. \n\nEspecificam-se, agora, as dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia, listadas no quadro 4.2, \n\nque s\u00e3o propostas para explora\u00e7\u00e3o nos v\u00e1rios temas cient\u00edficos. As dimens\u00f5es \n\nmaioritariamente valorizadas na explora\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios temas s\u00e3o: \n\n \n\na) Contexto da Actividade Cient\u00edfica; \n\nb) Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico. \n\n \n\nO conte\u00fado Forma\u00e7\u00e3o do sistema solar, do 10\u00ba ano de escolaridade, \u00e9 o que inclui o \n\nmaior n\u00famero de segmentos de texto referentes \u00e0 natureza da Ci\u00eancia. No entanto, \u00e9 preciso \n\nnotar que quatro desses segmentos de texto enfatizam o mesmo atributo \u2013 o car\u00e1cter \n\ndin\u00e2mico da Ci\u00eancia. \n\n\n\n151 \n\nA abordagem da dimens\u00e3o \u2013 Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \u2013 est\u00e1 associada apenas \n\na temas de Geologia do 10\u00ba ano de escolaridade: \u201cA Geologia, os Ge\u00f3logos e os seus \n\nm\u00e9todos\u201d e \u201cA Terra, um planeta em mudan\u00e7a\u201d. Esta \u00eanfase j\u00e1 foi assinalada na an\u00e1lise do \n\nquadro 4.2. Salienta-se, novamente, a vis\u00e3o demasiado generalista desta dimens\u00e3o, \n\nemergente dos segmentos de texto que a corporizam. Apenas \u00e9 acentuada a exist\u00eancia de \n\nprocedimentos t\u00edpicos da investiga\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea das Ci\u00eancias sem ser apresentada qualquer \n\nespecifica\u00e7\u00e3o. \n\nO quadro 4.2 mostra que a dimens\u00e3o Estatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento \n\nCient\u00edfico \u00e9 proposta para explora\u00e7\u00e3o no 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico. Assenta na \n\nconfronta\u00e7\u00e3o de saberes de \u00e1reas do conhecimento t\u00e3o distintas como s\u00e3o a Ci\u00eancia, a Arte \n\ne a Religi\u00e3o. No entanto, constata-se que n\u00e3o \u00e9 apontado nenhum tema pass\u00edvel de suportar \n\nesta abordagem. No 3\u00ba ciclo, a refer\u00eancia a esta dimens\u00e3o \u00e9 efectuada numa sec\u00e7\u00e3o de \n\norienta\u00e7\u00e3o geral, consequentemente, sem liga\u00e7\u00e3o a qualquer assunto espec\u00edfico das \u00e1reas da \n\nBiologia e da Geologia. No 11\u00ba ano, o confronto de argumentos de natureza cient\u00edfica e \n\nreligiosa desenrola-se no contexto de uma \u00fanica tem\u00e1tica da \u00e1rea da Biologia \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o \n\nBiol\u00f3gica: \n\n \n\u201cConstru\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es fundamentadas sobre diferentes perspectivas cient\u00edficas e sociais \n\n(filos\u00f3ficas, religiosas \u2026) relativas \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos.\u201d (Mendes &amp; Amador, 2003, p. \n\n12) \n\n \n\n\u00c9 uma tem\u00e1tica prop\u00edcia \u00e0 an\u00e1lise do estatuto epistemol\u00f3gico do conhecimento \n\ncient\u00edfico pois \u00e9 nela que se discute uma perspectiva de natureza religiosa explicativa da \n\norigem da vida \u2013 o Criacionismo. Esta an\u00e1lise assume particular relev\u00e2ncia no contexto de \n\num movimento, surgido na d\u00e9cada de 70 e ainda actual, liderado por grupos de \n\n\u00abfundamentalistas\u00bb que persistem, sobretudo, nas fileiras evang\u00e9licas dos neopentecostais \n\ndos Estados Unidos (v. Raven &amp; Johnson, 1999; Carreira das Neves, 2006). Assumem a \n\nliteralidade do texto b\u00edblico como a verdade da hist\u00f3ria do Mundo e, nesta perspectiva \n\natribuem ao Criacionismo o estatuto de uma teoria cient\u00edfica (Carreira das Neves, 2006). \n\n \n\nIndependentemente de, no 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico, o n\u00famero de segmentos de texto \n\nde natureza epistemol\u00f3gica estar focalizado prioritariamente no 7\u00ba ano de escolaridade, a \n\n\n\n152 \n\ncria\u00e7\u00e3o do conte\u00fado - Ci\u00eancia, produto da actividade humana - e do tema organizador que \n\no integra - Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente - apenas neste ano de escolaridade e \n\nlocalizados no in\u00edcio do programa poder\u00e1 contribuir para a indu\u00e7\u00e3o da ideia de maior \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia e da perspectiva Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade-\n\nAmbiente (CTSA) neste ano e ausente das outras tem\u00e1ticas. A localiza\u00e7\u00e3o deste conte\u00fado \n\napenas na disciplina de Ci\u00eancias Naturais e ausente da disciplina de Ci\u00eancias F\u00edsico-\n\nQu\u00edmicas tamb\u00e9m poder\u00e1 sugerir a ideia de explora\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia e de \n\nabordagens assentes na perspectiva CTSA apenas na disciplina de Ci\u00eancias Naturais. Este, \n\ncom certeza, n\u00e3o \u00e9 o entendimento das autoras das orienta\u00e7\u00f5es curriculares do 3\u00ba ciclo, \n\nconforme se interpreta no texto introdut\u00f3rio da tem\u00e1tica Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e \n\nAmbiente: \u201cEste assunto \u00e9 comum \u00e0s duas disciplinas e estar\u00e1 subjacente \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos \n\nconte\u00fados ao longo dos tr\u00eas anos\u201d (Galv\u00e3o et al., 2002, p. 14). Contudo, a visibilidade \n\nconferida a esta tem\u00e1tica, resultante da estrutura\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica adoptada, poder\u00e1 induzir as \n\nideias acima expostas. Partindo do pressuposto que a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem de \n\nCi\u00eancia decorre das aprendizagens efectuadas ao longo da explora\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios conte\u00fados \n\nde uma disciplina e nas diferentes disciplinas da \u00e1rea das Ci\u00eancias, ent\u00e3o, a natureza da \n\nCi\u00eancia dever\u00e1 ser encarada como um t\u00f3pico distinto dos outros que enformam as v\u00e1rias \n\ndisciplinas e ser objecto de explora\u00e7\u00e3o expl\u00edcita mas em conjuga\u00e7\u00e3o com os temas \n\nespec\u00edficos das v\u00e1rias \u00e1reas das Ci\u00eancias \u2013 Biologia, Geologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica. \u00c9 neste \n\nsentido que apontam as recomenda\u00e7\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias ao \n\ndefenderem a perspectiva \u201cexpl\u00edcita\u201d de abordagem da natureza da Ci\u00eancia (v. Lederman, \n\n2004). A amplitude, em extens\u00e3o e profundidade, do conhecimento cient\u00edfico e a \n\ndiversidade de vertentes que comporta, certamente, exigir\u00e1 admitir a operacionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndiferenciada das v\u00e1rias dimens\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias nas v\u00e1rias tem\u00e1ticas. Neste \n\nsentido, a natureza da Ci\u00eancia assumir\u00e1 maior relev\u00e2ncia numas tem\u00e1ticas do que em \n\noutras. Contudo, \u00e9 fundamental que esteja transparente, para todos os actores intervenientes \n\nno processo educativo, os pressupostos e finalidades primordiais que caracterizam a \n\nexplora\u00e7\u00e3o das diversas tem\u00e1ticas. \n\n \n\nEm s\u00edntese, os documentos oficiais, definidores da pol\u00edtica educativa, integram a \n\nnatureza da Ci\u00eancia como uma dimens\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Apontam para a \n\n\n\n153 \n\npromo\u00e7\u00e3o de uma imagem da natureza da Ci\u00eancia concordante com perspectivas de \n\norienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista. A \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d e o \u201cContexto da \n\nActividade Cient\u00edfica\u201d s\u00e3o as dimens\u00f5es mais valorizados. Verificam-se algumas aus\u00eancias, \n\nrelativas, essencialmente, \u00e0 dimens\u00e3o \u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d. \n\nN\u00e3o fica claro da leitura dos documentos oficias, a exist\u00eancia de um posicionamento \n\nquanto a uma abordagem diferenciada da natureza da Ci\u00eancia ao longo dos v\u00e1rios anos de \n\nescolaridade. A leitura efectuada tamb\u00e9m n\u00e3o detectou, quer nos documentos que \n\ncorrespondem a uma forma\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito mais generalista (escolaridade obrigat\u00f3ria \u2013 3\u00ba \n\nciclo) quer naqueles que correspondem a uma forma\u00e7\u00e3o j\u00e1 com um certo grau de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o (ensino secund\u00e1rio) qualquer refer\u00eancia \u00e0 import\u00e2ncia da natureza da \n\nCi\u00eancia, direccionada para os alunos que pretendem enveredar por carreiras profissionais de \n\nnatureza marcadamente cient\u00edfica. \n\nO trabalho laboratorial \u00e9 uma das propostas educativas para os v\u00e1rios anos de \n\nescolaridade, mas com maior incid\u00eancia na componente de Biologia do ensino Secund\u00e1rio. \n\nInclui sugest\u00f5es pass\u00edveis de contribuir para a operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia em \n\nconcord\u00e2ncia com as perspectivas epistemol\u00f3gicas actuais. No entanto, n\u00e3o est\u00e1 \n\ntransparente em nenhum documento a natureza desse contributo. Algumas actividades \n\nlaboratoriais parecem sugerir uma perspectiva de Ci\u00eancia de pendor indutivista, oposta \u00e0 \n\nperspectiva que emerge dos princ\u00edpios te\u00f3ricos enunciados. \n\nOs principais conte\u00fados em que se focalizam as propostas de explora\u00e7\u00e3o da natureza \n\nda Ci\u00eancia s\u00e3o tr\u00eas: \n\n \n\na) Geocentrismo e Heliocentrismo (7\u00ba e 10\u00ba anos); \n\nb) Deriva dos Continentes e Tect\u00f3nica de Placas (7\u00ba e 10\u00ba anos); \n\nc) Lamarckismo, Darwinismo e Neodarwinismo (11\u00ba ano). \n\n \n\nAssim, a escolha dos assuntos para a operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia parece \n\nestar relacionada com a sua especificidade tem\u00e1tica. S\u00e3o assuntos que tradicionalmente \n\ncontemplam uma abordagem de natureza hist\u00f3rica. \n\nApesar das fragilidades apontadas, os documentos oficiais evidenciam pontos de \n\ncontacto com as recomenda\u00e7\u00f5es oriundas da investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. \n\n\n\n154 \n\n \n\n4.1.2. Incid\u00eancia da bibliografia pass\u00edvel de contribuir para a explora\u00e7\u00e3o da natureza \n\nda Ci\u00eancia referida nos documentos oficiais orientadores do processo de ensino-\n\naprendizagem de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia \n\n \n\nA an\u00e1lise da sec\u00e7\u00e3o bibliografia permite identificar a exist\u00eancia ou n\u00e3o de refer\u00eancias \n\nque apoiem a operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia no processo de ensino-\n\naprendizagem. Por outro lado, partindo do pressuposto de que esta sec\u00e7\u00e3o exerce influ\u00eancia \n\nna pesquisa bibliogr\u00e1fica pass\u00edvel de integrar a actividade docente, a identifica\u00e7\u00e3o do tipo \n\nde refer\u00eancias predominante pode constituir um indicador da \u00e1rea de conhecimento \n\npossivelmente mais valorizada pelos destinat\u00e1rios. Neste sentido, procedeu-se \u00e0 \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o da bibliografia de acordo com a seguinte tipologia: \n\n \n\n1. Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \n\nInclui bibliografia da \u00e1rea da Biologia e da Geologia e ainda bibliografia de \n\n\u00e1reas cient\u00edficas afins, como a F\u00edsica e a Qu\u00edmica, que contribuem para a \n\ncompreens\u00e3o dos fen\u00f3menos geol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos.  \n\n \n\n2. Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \n\nEngloba n\u00e3o s\u00f3 livros focalizados na historiografia da Ci\u00eancia, mas tamb\u00e9m \n\noutro tipo de bibliografia que inclua dados relativos aos processos de descoberta \n\nou que se focaliza na descri\u00e7\u00e3o/an\u00e1lise dos contextos de justifica\u00e7\u00e3o e de \n\ndescoberta.  \n\n \n\n3. Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \n\nIntegra bibliografia de \u00e2mbito geral e, em particular, focalizada na Natureza da \n\nCi\u00eancia. Esta \u00faltima abarca obras centradas na explana\u00e7\u00e3o de quadros te\u00f3ricos \n\nde natureza epistemol\u00f3gica estruturados com fins educativos e/ou na \n\ntransposi\u00e7\u00e3o desses mesmos quadros para o ensino das Ci\u00eancias. \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n\n4. Epistemologia da Ci\u00eancia \n\nIntegra bibliografia centrada na discuss\u00e3o das v\u00e1rias correntes filos\u00f3ficas, \n\nhist\u00f3ricas e sociol\u00f3gicas acerca da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. \n\n \n5. Ci\u00eancia e Sociedade \n\nIntegra bibliografia focalizada na an\u00e1lise de assuntos que relacionam o \n\nconhecimento das \u00e1reas da Biologia e Geologia com contextos sociais, com o \n\ndia-a-dia do cidad\u00e3o, com a Hist\u00f3ria da Humanidade e com a adop\u00e7\u00e3o de \n\natitudes relativas ao exerc\u00edcio da cidadania. \n\n \n\n6. Pol\u00edtica Educativa \n\nIntegra documentos definidores da pol\u00edtica educativa. \n\n \n\nO quadro 4.5 mostra a distribui\u00e7\u00e3o da bibliografia enumerada em cada um dos \n\ndocumentos oficiais pelas v\u00e1rias categorias de an\u00e1lise. \n\n \n\nQuadro 4.5: Tipo de bibliografia referida nos documentos oficiais orientadores do processo de ensino-\n\naprendizagem de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia \n\nProgramas CFN DC HC EC SC PE Total \n        \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \n\n3\u00ba Ciclo \n\n12,2 \n\n(10) \n\n50,0 \n\n(41) \n\n1,2 \n\n(1) \n\n3,7 \n\n(3) \n\n4,9 \n\n(4) \n\n20,0 \n\n(23) \n\n100,0 \n\n(82) \n\nBiologia e Geologia \n\n10\u00ba Ano \n\n63,6 \n\n(54) \n\n17,7 \n\n(15) \n\n14,1 \n\n(12) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n4,7 \n\n(4) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n100,0 \n\n(85) \n\nBiologia e Geologia \n\n11\u00ba Ano \n\n59,0 \n\n(49) \n\n28,9 \n\n(24) \n\n12,1 \n\n(10) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n100,0 \n\n(83) \n\nNota: \n1) Est\u00e3o representadas as percentagens (n\u00fameros arredondados \u00e0s d\u00e9cimas) e, entre par\u00eantesis as respectivas frequ\u00eancias. \n2) CFN: Bibliografia focalizada nas \u00e1reas da Biologia, Geologia, F\u00edsica, Qu\u00edmica; DC: Bibliografia focalizada na \u00e1rea da \nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias; HC: Bibliografia focalizada na \u00e1rea da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia; EC: Bibliografia focalizada no \ndom\u00ednio da epistemologia da Ci\u00eancia; SC: Bibliografia focalizada em tem\u00e1ticas de natureza sociocient\u00edfica; PE: \nDocumentos definidores da Pol\u00edtica Educativa. \n\n \n\nA an\u00e1lise do quadro 4.5 pemite distribuir os documentos oficiais por dois grupos em \n\nfun\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do saber predominante em que incide a bibliografia listada: (1) um grupo \n\nconstituido apenas pelo documento \u201cCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais - Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares \n\ndo 3\u00ba Ciclo do ensino B\u00e1sico\u201d e (2) um outro grupo constituido pelos dois programas de \n\n\n\n156 \n\nBiologia e Geologia dos primeiros anos do ensino Secund\u00e1rio (10\u00ba e 11\u00ba anos). No \n\nprimeiro, predomina bibliografia da \u00e1rea da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias (50,0 %) enquanto que, \n\nno segundo, predomina bibliografia da \u00e1rea das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais (63,6 % no 10\u00ba \n\nano e 59,0 % no 11\u00ba ano). \n\nA Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \u00e9 um dom\u00ednio que est\u00e1 representado em todos os documentos \n\nmas com uma incid\u00eancia substancialmente inferior ao das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. A \n\nincid\u00eancia nos programas de Biologia e Geologia dos 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade \u00e9 \n\nsuperior \u00e0 incid\u00eancia nas Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico, em que \n\nest\u00e1 limitada a apenas uma ocorr\u00eancia. \n\nA epistemologia da Ci\u00eancia est\u00e1 apenas representada nas orienta\u00e7\u00f5es curriculares do \n\n3\u00ba ciclo. \n\n \n\nEm s\u00edntese, o tipo de bibliografia predominante nos v\u00e1rios documentos oficiais \n\norientadores do processo de ensino-aprendizagem poder\u00e1 induzir uma imagem que aponta \n\numa diferente valoriza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias \u00e1reas do saber nos v\u00e1rios anos de escolaridade. Assim, \n\nassume maior relev\u00e2ncia no ensino Secund\u00e1rio o dom\u00ednio da Biologia e Geologia enquanto \n\nque no 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico \u00e9 atribuida maior \u00eanfase ao dom\u00ednio da Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias. Neste sentido, poder\u00e1 parecer haver uma maior preocupa\u00e7\u00e3o com a Ci\u00eancia \n\nenquanto um corpo de conhecimentos e, consequentemente, um ensino orientado para a \n\nespecializa\u00e7\u00e3o e o prosseguimento de estudos no ensino Secund\u00e1rio. No entanto, se se tiver \n\nem considera\u00e7\u00e3o que, neste n\u00edvel de ensino, tamb\u00e9m est\u00e1 contemplada a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \n\nent\u00e3o poder-se-\u00e1 afirmar que tamb\u00e9m haver\u00e1 algumas preocupa\u00e7\u00f5es com os contextos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. No entanto, a predomin\u00e2ncia acentuada da \n\nbibliografia no dom\u00ednio das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais poder\u00e1 induzir os professores \u00e0 \n\npesquisa primordial deste tipo de bibliografia em detrimento da bibliografia focalizada na \n\nDid\u00e1ctica e Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia. A relev\u00e2ncia da bibliografia focalizada na Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias estar\u00e1 nas sugest\u00f5es de experi\u00eancias pedag\u00f3gicas que os professores poder\u00e3o \n\nimplementar e avaliar o impacto na aprendizagem dos alunos e, deste modo, promoverem a \n\ninova\u00e7\u00e3o no ensino. \n\n \n\n\n\n157 \n\n4.2. Natureza da Ci\u00eancia nos manuais escolares de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e \n\nGeologia e percep\u00e7\u00f5es dos autores na sua operacionaliza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEsta segunda componente do estudo pretende dar consecu\u00e7\u00e3o aos seguintes \n\nobjectivos: \n\n \na) Identificar as imagens da natureza da Ci\u00eancia veiculadas nos manuais escolares \n\nde Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia. \n\nb) Identificar a \u00eanfase atribuida \u00e0 natureza da Ci\u00eancia nas actividades de avalia\u00e7\u00e3o \n\nincluidas nos manuais escolares de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia. \n\nc) Identificar o grau de incid\u00eancia de bibliografia pass\u00edvel de contribuir para a \n\nabordagem da natureza da Ci\u00eancia referida nos manuais escolares de Ci\u00eancias \n\nNaturais e de Biologia e Geologia. \n\nd) Avaliar o papel das vari\u00e1veis \u201cano de escolaridade\u201d e \u201cconte\u00fado cient\u00edfico\u201d nas \n\nimagens da natureza da Ci\u00eancia veiculadas nos manuais escolares de Ci\u00eancias \n\nNaturais e de Biologia e Geologia. \n\ne) Analisar a articula\u00e7\u00e3o entre os programas curriculares e os manuais escolares de \n\nCi\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia no dom\u00ednio \u201cnatureza da Ci\u00eancia\u201d. \n\nf) Analisar as percep\u00e7\u00f5es dos autores sobre a operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da \n\nCi\u00eancia nos manuais escolares de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia. \n\n \n\nNeste sentido, estrutura-se a an\u00e1lise dos manuais escolares em quatro fases: \n\n \n\na) Identifica\u00e7\u00e3o dos pressupostos te\u00f3ricos relativos \u00e0 natureza da Ci\u00eancia \n\nexplicitados no manual do professor/guia do professor; \n\nb) Identifica\u00e7\u00e3o da imagem da natureza da Ci\u00eancia veiculada na explora\u00e7\u00e3o das \n\nv\u00e1rias tem\u00e1ticas cient\u00edficas presentes nos manuais escolares; \n\nc) Identifica\u00e7\u00e3o do grau de incid\u00eancia da natureza da Ci\u00eancia nas quest\u00f5es de \n\navalia\u00e7\u00e3o dirigidas aos alunos no manual e no caderno do aluno; \n\nd) Identifica\u00e7\u00e3o do grau de incid\u00eancia de bibliografia sugerida nos manuais \n\nescolares pass\u00edvel de contribuir para a operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia. \n\n \n\n\n\n158 \n\nConforme j\u00e1 indicado na sec\u00e7\u00e3o 3.4.1 - apresenta\u00e7\u00e3o do corpus de an\u00e1lise -, recorda-\n\nse que os manuais em an\u00e1lise incluem, para cada ano de escolaridade, o manual do \n\nprofessor que integra o manual do aluno, o guia do professor e o caderno de actividades. \n\n \n\n4.2.1. Pressupostos te\u00f3ricos relativos \u00e0 natureza da Ci\u00eancia explicitados nos \n\nmanuais/guias do professor \n\n \n\nOs quadros 4.6 a 4.8 apresentam os pressupostos te\u00f3ricos relativos \u00e0 natureza da \n\nCi\u00eancia, explicitados no conjunto - \u00abManual do Professor\u00bb e \u00abGuia do Professor\u00bb - para os \n\nv\u00e1rios anos de escolaridade (Ci\u00eancias Naturais dos 7\u00ba, 8\u00ba e 9\u00ba, respectivamente, MG7, MG8 \n\ne MG9; Biologia e Geologia dos 10\u00ba e 11\u00ba, respectivamente, MG10 e MG11). Nestes \n\nquadros, est\u00e1 tamb\u00e9m indicado o n\u00famero de segmentos de texto apresentados em cada \n\nmanual/guia, correspondente a cada um dos pressupostos te\u00f3ricos. Os segmentos de texto \n\ncontabilizados est\u00e3o inseridos nos manuais em sec\u00e7\u00f5es de natureza diferenciada: (a) sec\u00e7\u00e3o \n\nde apresenta\u00e7\u00e3o do manual escolar; (b) sec\u00e7\u00e3o centrada na explana\u00e7\u00e3o de um quadro \n\nte\u00f3rico de refer\u00eancia e (c) sec\u00e7\u00f5es focalizadas na explicita\u00e7\u00e3o das inten\u00e7\u00f5es subjacentes \u00e0s \n\npropostas de actividades de aprendizagem. \n\nO guia do professor do 7\u00ba ano de escolaridade \u00e9 o \u00fanico que dedica um espa\u00e7o a uma \n\nsec\u00e7\u00e3o \u2013 Hist\u00f3ria e natureza da Ci\u00eancia \u2013 orientada, especificamente, para a explana\u00e7\u00e3o de \n\num quadro te\u00f3rico do dom\u00ednio da epistemologia da Ci\u00eancia. No entanto, no guia do \n\nprofessor do 8\u00ba ano de escolaridade, os autores salientam a relev\u00e2ncia deste quadro te\u00f3rico \n\ne incluem uma nota que remete para a sec\u00e7\u00e3o do guia do 7\u00ba ano, acima referida: \n\n \n\u201cComo o tema Sustentabilidade na Terra tem a mesma fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dos dois temas \n\nanteriores, e no sentido de n\u00e3o repetir ideias j\u00e1 desenvolvidas no Guia do Professor do projecto \n\nPlaneta Vivo, temas Terra no Espa\u00e7o e Terra em transforma\u00e7\u00e3o, recomendamos a consulta do \n\ntexto da p\u00e1gina 8 \u00e0 p\u00e1gina 13 desse guia.\u201d (Silva et al., 2003c, p. 7) \n\n \n\nNa constru\u00e7\u00e3o do manual do 9\u00ba ano de escolaridade, os autores tamb\u00e9m explicitam a \n\nadop\u00e7\u00e3o de pressupostos te\u00f3ricos admitidos para os manuais dos anos anteriores. Remetem \n\npara os guias anteriores, sem indicarem a consulta de uma sec\u00e7\u00e3o espec\u00edfica como fizeram \n\nno guia do 8\u00ba ano: \n\n\n\n159 \n\n \n\u201cAntes de utilizar o Planeta Vivo recomendamos que conhe\u00e7a a sua fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. Os \n\nmateriais que apresentamos e as propostas de trabalho que fazemos n\u00e3o resultam apenas de um \n\nconhecimento emp\u00edrico mas t\u00eam fundamentos epistemol\u00f3gicos e na psicologia da \n\naprendizagem que importa conhecer. Estes fundamentos encontram-se j\u00e1 descritos nos guias \n\npara o professor dos anteriores temas, pelo que n\u00e3o consideramos necess\u00e1rio repeti-los.\u201d(Silva \n\net al., 2004c, p. 6) \n\n \n\nUma vez que o guia do 7\u00ba ano inclui, para al\u00e9m de pressupostos gerais, alguns \n\nintimamente associados a conte\u00fados espec\u00edficos deste ano de escolaridade, torna-se dif\u00edcil \n\nseleccionar aqueles que possam ser os indicados para o 9\u00ba ano. Assim, nos quadros 4.6 a \n\n4.8 apresentam-se os pressupostos que efectivamente se encontram no manual/guia de cada \n\nano de escolaridade. \n\n\u00c9 admiss\u00edvel, por raz\u00f5es t\u00e9cnicas e econ\u00f3micas inerentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos manuais \n\nescolares, a aus\u00eancia de repeti\u00e7\u00e3o deste quadro te\u00f3rico nos manuais subsequentes. No \n\nentanto, seria desej\u00e1vel que a import\u00e2ncia deste quadro fosse tornada mais evidente no \n\nmanual do 9\u00ba ano de escolaridade e explicitada nos manuais dos 10\u00ba e 11\u00ba anos de \n\nescolaridade. A relev\u00e2ncia de um quadro te\u00f3rico neste dom\u00ednio justifica a proposta, em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de um texto explanat\u00f3rio, da inclus\u00e3o de um quadro s\u00edntese, complementado \n\ncom a indica\u00e7\u00e3o de bibliografia focalizada na s\u00edntese das ideias consensualmente aceites \n\npara o ensino das Ci\u00eancias. O quadro apresentado no guia do professor do 7\u00ba ano de \n\nescolaridade \u2013 \u201cDeforma\u00e7\u00f5es nas apropria\u00e7\u00f5es did\u00e1cticas da Hist\u00f3ria e Filosofia da \n\nCi\u00eancia versus Apropria\u00e7\u00f5es relevantes da Hist\u00f3ria e Filosofia da Ci\u00eancia\u201d (Silva et al., \n\n2002c, p. 9) \u2013 acrescido de um n\u00edvel de formula\u00e7\u00e3o mais aprofundado, constitui um \n\nexemplo a seguir. Apresenta-se em seguida este quadro: \n\n \nDeforma\u00e7\u00f5es nas apropria\u00e7\u00f5es did\u00e1cticas \nda Hist\u00f3ria e Filosofia da Ci\u00eancia \n\nApropria\u00e7\u00f5es relevantes da Hist\u00f3ria \ne Filosofia da Ci\u00eancia \n\na) Considerar um crescimemto linear e \u00fanico do \n\nconhecimento onde s\u00f3 se valorizam os sucessos. \n\nb) Avaliar a Ci\u00eancia numa determinada \u00e9poca \u00e0 luz \n\ndos conhecimentos de hoje e transpondo para \n\njulgar o passado valores do presente. \n\nc) Recorrer apenas \u00e0 ac\u00e7\u00e3o de grandes homens \n\n(g\u00e9nios). \n\na) Colocar \u00eanfase nas controv\u00e9rsias e nos recuos, \n\nnos debates e nos conflitos. \n\nb) Valorizar os contextos sociais, culturais e \n\ntecnol\u00f3gicos. \n\nc) Tomar consci\u00eancia da exist\u00eancia de equipas de \n\ninvestigadores e de empreendimentos colectivos. \n\n\n\n160 \n\n \n\nO quadro 4.6 apresenta os pressupostos relativos a: (a) natureza da Ci\u00eancia como uma \n\ncomponente da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, (b) perspectiva de Ci\u00eancia assumida e (c) contributo \n\nda natureza da Ci\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo. As frequ\u00eancias registadas indicam o \n\nn\u00famero de segmentos de texto que refere cada um dos pressupostos. Cada segmento de \n\ntexto pode incidir em mais do que um pressuposto pelo que o somat\u00f3rio das ocorr\u00eancias \n\nindicadas nos v\u00e1rios manuais/guias do professor pode n\u00e3o coincidir com os valores totais \n\napresentados. No anexo 7 apresentam-se exemplos de segmentos de texto ilustrativos dos \n\npressupostos indicados no quadro 4.6. \n\n \nQuadro 4.6: Pressupostos gerais relativos \u00e0 natureza da Ci\u00eancia explicitados nos manuais/guias do \n\nprofessor das disciplinas de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia \n\nPressupostos gerais MG7 \n(n = 8) \n(4+4) \n\nMG8 \n(n = 2) \n(1+1) \n\nMG9 \n(n = 0) \n\nMG10 \n(n = 1) \n(1+0) \n\nMG11 \n(n = 0) \n\n      \n\nA natureza da Ci\u00eancia \u00e9 uma dimens\u00e3o/um \nobjectivo da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\n2+4 \n \n\n1+1 \n \n\n   \n\n      \n\nA perspectiva de Ci\u00eancia defendida \u00e9 de cariz \np\u00f3s-positivista \n\n1+0 \n \n\n1+0 \n \n\n   \n\n      \nA natureza da Ci\u00eancia contribui na: \n\n- prepara\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o para a viv\u00eancia na \nsociedade actual \n- promo\u00e7\u00e3o da literacia cient\u00edfica do cidad\u00e3o \n\n1+0 \n \n \n\n1+0 \n\n  1+0 \n1+0 \n\n \n\nNota: \n1) Manuais/guias do professor das disciplinas de: (a) Ci\u00eancias Naturais - MG7 (7\u00ba ano), MG8 (8\u00ba ano) e MG9 (9\u00ba ano) e \n(b) Biologia e Geologia - MG10 (10\u00ba ano) e MG11 (11\u00ba ano). \n2) Os n\u00fameros salientados a negrito representam a frequ\u00eancia total dos segmentos de texto inclu\u00eddos em cada categoria. \n3) Os n\u00fameros assinalados com \u201csublinhado\u201d indicam a frequ\u00eancia de segmentos de texto incluidos no guia do professor. \n\n \n\nA presen\u00e7a da sec\u00e7\u00e3o \u2013 Hist\u00f3ria e natureza da Ci\u00eancia \u2013, explorada no guia do \n\nprofessor do 7\u00ba ano de escolaridade, \u00e9 o factor respons\u00e1vel pela maior incid\u00eancia, neste ano \n\nde escolaridade, de pressupostos relativos \u00e0 natureza da Ci\u00eancia conforme est\u00e1 evidenciado \n\nnos quadros 4.6 a 4.8. \n\nA natureza da Ci\u00eancia evidencia-se como uma dimens\u00e3o/um objectivo da Educa\u00e7\u00e3o \n\nem Ci\u00eancias em todos os manuais escolares, atrav\u00e9s da sua indica\u00e7\u00e3o expl\u00edcita e/ou da \n\nexplana\u00e7\u00e3o de outros pressupostos com ela relacionados, como mostram os quadros 4.6 a \n\n4.8. Est\u00e1 expl\u00edcito em manuais escolares do 3\u00ba ciclo do seguinte modo: \n\n \n\n\n\n161 \n\n\u201cCriar condi\u00e7\u00f5es para que os alunos compreendam a natureza da Ci\u00eancia e do trabalho \n\ncient\u00edfico\u201d (Silva et al., 2002a, 2003a e 2004a, apresenta\u00e7\u00e3o do projecto) \n\n \n\u201cA Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, quando utilizada adequadamente, propicia aos alunos uma \n\ncompreens\u00e3o mais profunda do que \u00e9 a Ci\u00eancia e de como trabalham os cientistas. Esta \n\ncompreens\u00e3o reveste-se da maior import\u00e2ncia quando pretendemos que os alunos se apropriem \n\nn\u00e3o s\u00f3 dos produtos da Ci\u00eancia, mas tamb\u00e9m dos seus processos. Conhecer as potencialidades, \n\nos processos, mas tamb\u00e9m os limites e at\u00e9 os riscos da Ci\u00eancia \u00e9 um patamar essencial de um \n\ntrabalho que muito para al\u00e9m de Ensinar Ci\u00eancias pretende sobretudo Educar em Ci\u00eancias.\u201d \n\n(Silva et al., 2002b, p. 10) \n\n \n\nOs autores enunciam claramente a defesa de uma perspectiva de Ci\u00eancia de cariz p\u00f3s-\n\npositivista: \n\n \n\u201cNos \u00faltimos anos fomos conduzidos para vis\u00f5es sobre Ci\u00eancia designadas por alguns autores \n\ncomo p\u00f3s-positivistas, que encaram a Ci\u00eancia e o trabalho cient\u00edfico de outra forma.\u201d (Silva et \n\nal., 2002c, p. 8; sublinhado nosso) \n\n \n\u201cDe forma mais ou menos expl\u00edcita, procuramos desenvolver nos alunos vis\u00f5es p\u00f3s-positivistas \n\nde Ci\u00eancia.\u201d (Silva et al., 2003c, p. 6; sublinhado nosso) \n\n \n\nOs atributos da natureza da Ci\u00eancia enumerados no quadro 4.7 confirmam este \n\nposicionamento. Verifica-se, assim, a concord\u00e2ncia entre os pressupostos defendidos pelos \n\nautores dos manuais escolares e os apontados nos documentos orientadores do processo de \n\nensino-aprendizagem, emanados pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAs raz\u00f5es justificativas da import\u00e2ncia da natureza da Ci\u00eancia no ensino das Ci\u00eancias \n\nassentam no seu contributo para o desenvolvimento da literacia cient\u00edfica e das capacidades \n\nde interven\u00e7\u00e3o efectiva do cidad\u00e3o na sociedade. Os segmentos de texto que reflectem estas \n\nraz\u00f5es s\u00e3o muito id\u00eanticos aos apresentados nos documentos oficiais orientadores do \n\nprocesso de ensino-aprendizagem. Tal como nestes \u00faltimos, caracterizam-se pelo acentuado \n\ngrau de generalidade. Face ao exposto, a problematiza\u00e7\u00e3o tecida na an\u00e1lise dos segmentos \n\nde texto apresentados nos documentos oficiais tamb\u00e9m se aplica \u00e0 an\u00e1lise destes segmentos \n\nde texto (v. sec\u00e7\u00e3o 4.1). Nesta, questiona-se a poss\u00edvel dificuldade de compreens\u00e3o do \n\ncontributo da natureza da Ci\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o devido \u00e0 multiplicidade de \n\n\n\n162 \n\nsignificados que o conceito de literacia cient\u00edfica pode encerrar e \u00e0 falta de explicita\u00e7\u00e3o dos \n\ncontextos sociais em que o conhecimento acerca da natureza da Ci\u00eancia poder\u00e1 intervir. \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o a este princ\u00edpio, o quadro 4.6 mostra que as duas raz\u00f5es apresentadas s\u00e3o \n\napontadas para anos de escolaridade distintos. O \u201ccontributo na prepara\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o \n\npara a viv\u00eancia na sociedade actual\u201d \u00e9 uma raz\u00e3o explicitada para o 10\u00ba ano de \n\nescolaridade e o \u201ccontributo na promo\u00e7\u00e3o da literacia cient\u00edfica do cidad\u00e3o\u201d \u00e9 uma raz\u00e3o \n\napontada para o 7\u00ba ano de escolaridade. Partindo do pressuposto que as duas raz\u00f5es est\u00e3o \n\nintimamente ligadas, uma vez que a segunda pode ser entendida como um pr\u00e9-requisito da \n\nprimeira ou como englobando a primeira, ent\u00e3o poder-se-\u00e1 supor que a natureza da Ci\u00eancia \n\nassume pap\u00e9is id\u00eanticos em dois n\u00edveis de escolaridade distintos: o primeiro, escolaridade \n\nobrigat\u00f3ria, assente numa forma\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter geral, enquanto o segundo, j\u00e1 n\u00e3o incluido \n\nna escolaridade obrigat\u00f3ria, direccionado para uma forma\u00e7\u00e3o vocacional. Contudo, n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel inferir qualquer posicionamento dos autores quanto a uma abordagem diferenciada \n\nem fun\u00e7\u00e3o dos ciclos de escolaridade e dos v\u00e1rios anos de escolaridade de cada um deles. \n\nEsta constata\u00e7\u00e3o \u00e9 igual \u00e0 que resulta da an\u00e1lise dos pressupostos assumidos nos \n\ndocumentos oficiais orientadores do processo de ensino-aprendizagem de Ci\u00eancias Naturais \n\ne de Biologia e Geologia. \n\n \n\nO quadro 4.7 especifica as dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia e os respectivos \n\natributos, assumidos pelos autores na constru\u00e7\u00e3o dos manuais escolares para os v\u00e1rios anos \n\nde escolaridade. As frequ\u00eancias registadas indicam o n\u00famero de segmentos de texto que \n\nrefere cada uma das dimens\u00f5es e dos atributos listados. Dado que cada segmento de texto \n\npode mencionar mais do que um atributo, o somat\u00f3rio do total parcial das cinco dimens\u00f5es \n\npode n\u00e3o correponder com os valores totais (n) apresentados. Do mesmo modo, o \n\nsomat\u00f3rio dos segmentos de texto referentes a cada atributo poder\u00e1 n\u00e3o corresponder ao \n\nvalor total dos segmentos de texto incluidos em cada dimens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia. No \n\nanexo 7 apresentam-se exemplos de segmentos de texto ilustrativos das \n\ndimens\u00f5es/atributos da natureza da Ci\u00eancia contemplados. \n\nEmbora os pressupostos relativos \u00e0 natureza da Ci\u00eancia apresentados no guia do \n\nprofessor do 7\u00ba ano de escolaridade tamb\u00e9m possam ser os assumidos nos manuais do 8\u00ba e \n\n\n\n163 \n\n9\u00ba anos, o que se observa no quadro 4.7 \u00e9 a presen\u00e7a diminuta nestes \u00faltimos manuais da \n\nindica\u00e7\u00e3o deste tipo de princ\u00edpios. \n\n \n\nQuadro 4.7: Dimens\u00f5es/Atributos da natureza da Ci\u00eancia preconizadas para o ensino-aprendizagem de \n\nCi\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia nos manuais/guias do professor \n\nDimens\u00f5es/Atributos da natureza da Ci\u00eancia MG7 \n(n = 31) \n(28+3) \n\nMG8 \n(n = 1) \n(1+0) \n\nMG9 \n(n = 2) \n(2+0) \n\nMG10 \n(n = 8) \n(7+1) \n\nMG11 \n(n = 8) \n(8+0) \n\n      \n\nProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \n\n- Processos envolvidos: abstrac\u00e7\u00e3o, \n\ninven\u00e7\u00e3o/criatividade, observa\u00e7\u00e3o, d\u00favida/esp\u00edrito \n\ncr\u00edtico, m\u00e9todos indirectos de observa\u00e7\u00e3o \n\n- Os conceitos e as teorias n\u00e3o prov\u00eam directamente \n\nda observa\u00e7\u00e3o por generaliza\u00e7\u00e3o indutiva \n\n- Inexist\u00eancia de um m\u00e9todo cient\u00edfico \u00fanico \n\n- Papel da comunidade cient\u00edfica na valida\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico \n\n6+0 \n\n5+0 \n\n \n\n \n\n1+0 \n\n \n\n1+0 \n\n   1+0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1+0 \n\nContexto da Actividade Cient\u00edfica \n\n- Influ\u00eancia do contexto da \u00e9poca: social, cultural, \n\npol\u00edtico, religioso, tecnol\u00f3gico \n\n- A actividade cient\u00edfica \u00e9 um processo humano \n\n- A actividade cient\u00edfica desenvolve-se em equipa \n\n11+3 \n\n7+2 \n\n \n\n3+1 \n\n2+0 \n\n 1+0 \n\n1+0 \n\n1+0 \n\n \n\n \n\n \n\n1+0 \n\n3+0 \n\n2+0 \n\n \n\n1+0 \n\nEstatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o \n\n- As observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o dependentes da teoria \n\n- Pensamentos e observa\u00e7\u00f5es interagem \n\n5+0 \n\n4+0 \n\n1+0 \n\n1+0 \n\n1+0 \n\n 1+0 \n\n1+0 \n\n2+0 \n\n2+0 \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico \n\n- Car\u00e1cter temporal e din\u00e2mico. Inexist\u00eancia de \n\nverdades absolutas. \n\n- Debates, controv\u00e9rsias/conflitos, momentos de \n\ncrise, reestrutura\u00e7\u00e3o, avan\u00e7os e recuos. Evolu\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o linear. \n\n11+1 \n\n7+0 \n\n \n\n4+1 \n\n 1+0 \n\n1+0 \n\n5+1 \n\n4+0 \n\n \n\n1+1 \n\n3+0 \n\n3+0 \n\nEstatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico      \n\nNota: \n1) Manuais/guias do professor das disciplinas de: (a) Ci\u00eancias Naturais - MG7 (7\u00ba ano), MG8 (8\u00ba ano) e MG9 (9\u00ba ano) e \n(b) Biologia e Geologia - MG10 (10\u00ba ano) e MG11 (11\u00ba ano). \n2) Os n\u00fameros salientados a negrito representam a frequ\u00eancia total dos segmentos de texto da respectiva dimens\u00e3o. \n3) Os n\u00fameros assinalados com \u201csublinhado\u201d indicam a frequ\u00eancia de segmentos de texto incluidos no guia do professor. \n\n \n\n\n\n164 \n\nAtendendo a que os conte\u00fados cient\u00edficos dos tr\u00eas anos de escolaridade do ensino \n\nB\u00e1sico n\u00e3o t\u00eam qualquer rela\u00e7\u00e3o entre si e que cada professor tanto pode leccionar apenas \n\num destes anos de escolaridade como mais do que um, nada garante que na utiliza\u00e7\u00e3o de \n\num manual escolar recorra aos manuais de anos de escolaridade anteriores. Assim, refor\u00e7a-\n\nse a ideia da necessidade em evidenciar um quadro s\u00edntese dos pressupostos te\u00f3ricos \n\ndefendidos pelos autores nos manuais escolares de cada ano de escolaridade. \u00c0 semelhan\u00e7a \n\ndo que acontece no manual escolar do 7\u00ba ano, tamb\u00e9m se considera necess\u00e1rio incluir, nos \n\nmanuais do professor dos outros anos de escolaridade, a explicita\u00e7\u00e3o dos pressupostos \n\nsubjacentes \u00e0s actividades did\u00e1cticas que possam ser exploradas com o intuito de promover \n\na compreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia. \n\nO quadro 4.7 mostra que o Estatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico \u00e9 a \n\n\u00fanica dimens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia que n\u00e3o \u00e9 explicitada em nenhum manual escolar. \n\n\u00c9, tamb\u00e9m, a dimens\u00e3o que nos documentos oficiais orientadores do processo de ensino-\n\naprendizagem apresenta a menor ocorr\u00eancia (v. quadro 4.2). Na discuss\u00e3o destes dados, \n\nsalientou-se a import\u00e2ncia da explora\u00e7\u00e3o transversal desta dimens\u00e3o, assente no \n\npressuposto de que as v\u00e1rias facetas da vida em sociedade apelam n\u00e3o s\u00f3 ao conhecimento \n\ncient\u00edfico mas tamb\u00e9m a outras formas de conhecimento. \n\nContata-se, ainda, a aus\u00eancia de refer\u00eancia \u00e0 dimens\u00e3o Processo de Cria\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica no manual do 10\u00ba ano de escolaridade. Nesta dimens\u00e3o, o n\u00famero e tipo de \n\natributos \u00e9 significativamente diferente entre os manuais escolares do 7\u00ba e 11\u00ba anos de \n\nescolaridade: no primeiro manual s\u00e3o apresentados atributos que apontam para a \n\npluralidade metodol\u00f3gica envolvida no processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \n\nenquanto o segundo limita-se a mencionar um \u00fanico atributo, diferente dos referidos no \n\nmanual anterior, relativo \u00e0 interven\u00e7\u00e3o da comunidade cient\u00edfica na valida\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico. Este \u00faltimo atributo n\u00e3o est\u00e1 referenciado nos documentos oficiais \n\n(v. quadro 4.2). Ao contr\u00e1rio do que acontece nos documentos oficiais orientadores do \n\nprocesso de ensino-aprendizagem de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia, no guia \n\ndo professor do 7\u00ba ano de escolaridade j\u00e1 h\u00e1 a especifica\u00e7\u00e3o de outros processos envolvidos \n\nna constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico para al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o e da experimenta\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, verifica-se a refer\u00eancia, por exemplo, ao esp\u00edrito cr\u00edtico, \u00e0 criatividade e \u00e0 \n\nabstrac\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n165 \n\nA refer\u00eancia \u00e0 dimens\u00e3o Estatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o incide, \n\nfundamentalmente, na influ\u00eancia de quadros te\u00f3ricos no processo de observa\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n\u201cAs observa\u00e7\u00f5es n\u00e3o d\u00e3o acesso imediato e directo ao conhecimento factual e seguro, mas s\u00e3o \n\ndependentes da teoria e devem ser interpretados \u00e0 luz dos presupostos das teorias aceites.\u201d \n\n(Silva et al., 2002c, p. 8) \n\n \n\nNo entanto, verifica-se tamb\u00e9m a valoriza\u00e7\u00e3o quer da teoria quer da observa\u00e7\u00e3o na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico numa perspectiva que aponta para uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndial\u00e9ctica teoria-observa\u00e7\u00e3o. \u00c9 neste sentido que parece apontar o seguinte segmento de \n\ntexto: \n\n \n\n\u201cReconhece que o conhecimento cient\u00edfico est\u00e1 em evolu\u00e7\u00e3o permanente e que se constr\u00f3i \n\nnuma interac\u00e7\u00e3o constante entre pensamentos e observa\u00e7\u00f5es rigorosas.\u201d (Silva et al., 2002c, p. \n\n23; sublinhado nosso) \n\n \n\nVerifica-se, \u00e0 semelhen\u00e7a do que acontece nos documentos oficiais, o predom\u00ednio das \n\ndimens\u00f5es Contexto da Actividade Cient\u00edfica e Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento cient\u00edfico (v. \n\nquadro 4.2). Na dimens\u00e3o Contexto da Actividade Cient\u00edfica, a \u00eanfase recai na influ\u00eancia \n\ndo contexto social da \u00e9poca na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. A dimens\u00e3o Evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo Conhecimento cient\u00edfico enfatiza, nos manuais/guias do professor dos 7\u00ba e 10\u00ba anos de \n\nescolaridade, n\u00e3o s\u00f3 o car\u00e1cter din\u00e2mico mas tamb\u00e9m o modo como ocorre o progresso \n\ncient\u00edfico. \n\n \n\nNo quadro 4.8 est\u00e3o listadas as propostas de actividades orientadas para a \n\ncompreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia incluidas nos manuais/guias do professor das \n\ndisciplinas de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia. As frequ\u00eancias registadas \n\nindicam o n\u00famero de segmentos de texto que refere cada uma das actividades enumeradas. \n\nA indica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis actividades orientadas para a compreens\u00e3o da natureza da \n\nCi\u00eancia est\u00e1 presente apenas em tr\u00eas manuais escolares: dois do 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico \n\n(7\u00ba e 9\u00ba anos) e um do ensino Secund\u00e1rio (10\u00ba ano). No entanto, o maior n\u00famero de \n\nsugest\u00f5es concentra-se no manual do 7\u00ba ano de escolaridade. Todas as sugest\u00f5es assentam \n\nno recurso \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia. Contudo, a maioria n\u00e3o explicita o modo de explora\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n166 \n\nHist\u00f3ria da Ci\u00eancia. Apenas uma \u00fanica proposta, no manual do 7\u00ba ano de escolaridade, \n\nexplicita o tipo de utiliza\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Ci\u00eancia: an\u00e1lise dos conceitos cient\u00edficos em \n\nfun\u00e7\u00e3o do contexto da \u00e9poca em que foram criados. \n\n \n\nQuadro 4.8: Actividades orientadas para a compreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia propostas nos \n\nmanuais/guias do professor das disciplinas de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia \n\nActividades MG7 \n(n = 9) \n(4+5) \n\nMG8 \n(n = 0) \n\nMG9 \n(n = 1) \n(1+0) \n\nMG10 \n(n = 1) \n(0+1) \n\nMG11 \n(n = 0) \n\n      \nA compreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia \u00e9 \n\npromovida atrav\u00e9s de: \n\nRecurso \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia: \n\n- Indica\u00e7\u00e3o sem explicita\u00e7\u00e3o do modo de \n\nexplora\u00e7\u00e3o \n\n- An\u00e1lise dos conceitos cient\u00edficos em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo contexto da \u00e9poca em que foram criados \n\n4+5 \n\n \n\n \n\n4+4 \n\n \n\n0+1 \n\n 1+0 \n\n \n\n \n\n1+0 \n\n0+1 \n\n \n\n \n\n0+1 \n\n \n\nNota: \n1) Manuais escolares das disciplinas de: (a) Ci\u00eancias Naturais - MG7 (7\u00ba ano), MG8 (8\u00ba ano) e MG9 (9\u00ba ano); e (b) \nBiologia e Geologia - MG10 (10\u00ba ano) e MG11 (11\u00ba ano). \n2) Os n\u00fameros salientados a negrito representam a frequ\u00eancia total dos segmentos de texto incluidos na respectiva \ncategoria. \n3) Os n\u00fameros assinalados com \u201csublinhado\u201d indicam a frequ\u00eancia de segmentos de texto incluidos no guia do professor. \n\n \n\nSeguindo o mesmo esquema de an\u00e1lise utilizado para os documentos oficiais \n\norientadores do processo de ensino-aprendizagem, procede-se, agora, \u00e0 an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre as actividades propostas (quadro 4.8) e as dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia pass\u00edveis \n\nde emergir da sua implementa\u00e7\u00e3o (quadro 4.7). \n\nAs propostas - Recurso \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \u2013 s\u00e3o apresentadas com o intuito de \n\npromover a compreens\u00e3o da Ci\u00eancia como uma actividade humana influenciada por \n\nfactores de ordem social. Est\u00e3o, assim, orientadas apenas para a operacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\ndimens\u00e3o Contexto da Actividade Cient\u00edfica. O recurso \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia tamb\u00e9m \u00e9 \n\nsugerido nos documentos oficiais orientadores do processo de ensino-aprendizagem. No \n\nentanto, estes documentos prop\u00f5em uma maior diversidade de estrat\u00e9gias (v. quadro 4.3). \n\n \n\nUma an\u00e1lise global dos quadros 4.6, 4.7 e 4.8 mostra a presen\u00e7a de um maior n\u00famero \n\nde segmentos de texto no manual/guia do professor do 7\u00ba ano do que nos manuais do \n\nprofessor dos outros anos de escolaridade. Esta ocorr\u00eancia resulta da presen\u00e7a, no guia do \n\n\n\n167 \n\nprofessor do 7\u00ba ano, da sec\u00e7\u00e3o - Hist\u00f3ria e natureza da Ci\u00eancia -, conforme j\u00e1 se explicitou \n\nanteriormente. Estes dados podem sugerir uma maior valoriza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia no \n\n7\u00ba ano de escolaridade. No entanto, por si s\u00f3, n\u00e3o s\u00e3o suficientes para concluir quanto a um \n\nposicionamento dos autores em rela\u00e7\u00e3o a uma explora\u00e7\u00e3o diferenciada da natureza da \n\nCi\u00eancia ao longo dos v\u00e1rios anos de escolaridade. \n\n \n\n \n\nO quadro 4.9 mostra a localiza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios te\u00f3ricos, relativos \u00e0 natureza da \n\nCi\u00eancia, nos temas cient\u00edficos dos v\u00e1rios manuais escolares. As frequ\u00eancias registadas \n\nindicam o n\u00famero de segmentos de texto incluidos em cada tema organizador/conte\u00fado \n\ncient\u00edfico. Para cada um destes, o valor total apresentado (n) pode n\u00e3o corresponder ao \n\nsomat\u00f3rio das frequ\u00eancias relativas \u00e0s categorias - natureza da Ci\u00eancia como uma \n\ncomponente da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias (DE), modos de desenvolvimento da natureza da \n\nCi\u00eancia/recurso \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia (MD), dimens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia (D-NC) - \n\ndado que cada segmento de texto pode referir em simult\u00e2neo mais do que um aspecto. \n\nOs conte\u00fados seleccionados para a operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia situam-\n\nse, preferencialmente, nos 7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade. Verifica-se a aus\u00eancia de \n\nqualquer proposta incidente no 8\u00ba ano de escolaridade, situa\u00e7\u00e3o coincidente com a que \n\nocorre nos documentos oficiais orientadores do processo de ensino-aprendizagem (v. \n\nquadro 4.4). No 9\u00ba ano de escolaridade, s\u00e3o apenas apontados dois conte\u00fados para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia: \u201cNo\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de hereditariedade\u201d e \u201cSistema c\u00e1rdio-\n\nrespirat\u00f3rio\u201d. Este \u00faltimo coincide com um dos temas incluidos na tem\u00e1tica proposta nos \n\ndocumentos oficiais deste ano de escolaridade (v. quadro 4.4). No 10\u00ba ano, a explora\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza da Ci\u00eancia incide em tem\u00e1ticas da \u00e1rea da Biologia enquanto que, no 11\u00ba ano, \n\nincide em tem\u00e1ticas da \u00e1rea da Geologia. A focaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia nos anos de \n\nescolaridade e nas \u00e1reas cient\u00edficas gerais \u2013 Biologia e Geologia \u2013 \u00e9 id\u00eantica \u00e0 verificada \n\nnos documentos oficiais orientadores do processo de ensino-aprendizagem de Ci\u00eancias \n\nNaturais e de Biologia e Geologia (v. quadro 4.4). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n168 \n\nQuadro 4.9: Conte\u00fados cient\u00edficos de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia que incluem segmentos \n\nde texto relativos \u00e0 natureza da Ci\u00eancia nos manuais/guias do professor \n\nTemas Organizadores/Conte\u00fados Cient\u00edficos Natureza da Ci\u00eancia \n\nn DE MD D-NC \nPC CA TO EC EE \n\n         \n\n7\u00ba Ano 26 3 6 4 8 2 8  \nTerra no Espa\u00e7o \n- Introdu\u00e7\u00e3o \n- Ci\u00eancia, produto da actividade humana \n- Ci\u00eancia e conhecimento do Universo \n- Condi\u00e7\u00f5es da Terra que permitem a exist\u00eancia de \nvida \n\n \n3 \n12 \n2 \n1 \n\n \n3 \n \n\n \n \n\n3 \n \n\n1 \n\n \n \n3 \n \n\n \n1 \n1 \n2 \n\n \n \n2 \n\n \n1 \n4 \n\n \n \n \n\nTerra em Transforma\u00e7\u00e3o \n- A Terra conta a sua hist\u00f3ria \n- Deriva dos continentes e tect\u00f3nica de placas \n- Vulcanologia \n- Modelos da estrutura interna da Terra \n\n \n1 \n1 \n1 \n5 \n\n \n \n \n\n \n1 \n1 \n\n \n \n \n \n1 \n\n \n1 \n \n1 \n2 \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n3 \n\n \n \n \n\n         \n\n8\u00ba Ano         \n         \n\n9\u00ba Ano 3  1  1  1  \nViver Melhor na Terra \n- No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de hereditariedade \n- Sistema c\u00e1rdio-respirat\u00f3rio \n\n \n1 \n2 \n\n  \n1 \n\n  \n \n1 \n\n  \n \n1 \n\n \n\n         \n\n10\u00ba Ano 7  1  2  5  \nA Geologia, os Ge\u00f3logos e os seus m\u00e9todos \n- Extin\u00e7\u00e3o dos dinossauros \n- A medida do tempo geol\u00f3gico e a idade da Terra \n\n \n1 \n1 \n\n \n \n\n \n \n\n1 \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n1 \n\n \n \n\nA Terra, um planeta muito especial \n- A Terra e os planetas tel\u00faricos \n\n \n1 \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n1 \n\n \n \n\nCompreender a estrutura e a din\u00e2mica da Geosfera \n- Estrutura interna da geosfera \n\n \n4 \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n2 \n\n \n \n\n \n3 \n\n \n \n\n         \n\n11\u00ba Ano 8   1 2 2 3  \nCrescimento e renova\u00e7\u00e3o celular         \nEvolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\n- Mecanismos de evolu\u00e7\u00e3o \n \n\n8 \n \n \n\n \n \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n \n\n         \n\nTOTAL 44 3 8 5 13 4 17 0 \nNota: \n1) n: frequ\u00eancia total de segmentos de texto que englobam um ou mais aspectos da natureza da Ci\u00eancia, em rela\u00e7\u00e3o a cada \nconte\u00fado e a cada ano de escolaridade. \n2) Dimens\u00f5es da Natureza da Ci\u00eancia (D-NC): Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (PC); Contexto da Actividade Cient\u00edfica \n(CA); Estatuto da Teoria e Observa\u00e7\u00e3o (TO); Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico (EC) e Estatuto Epistemol\u00f3gico do \nConhecimento Cient\u00edfico (EE). \n3) Os n\u00fameros assinalados a negrito na coluna \u201cn\u201d representam o total dos segmentos de texto que em cada ano de \nescolaridade referem um ou mais aspectos relativos \u00e0 natureza da Ci\u00eancia. Os n\u00fameros assinalados a negrito nas colunas \nreferentes a pressupostos gerais (DE e MD) e \u00e0s dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia (D-NC) representam o total dos \nsegmentos de texto que referem cada um destes aspectos. \n \n\nO quadro 4.9 mostra que, quer no 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico quer no ensino \n\nSecund\u00e1rio, o Contexto da Actividade Cient\u00edfica e a Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico \n\n\n\n169 \n\ns\u00e3o as dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia enfatizadas, situa\u00e7\u00e3o id\u00eantica \u00e0 que ocorre nos \n\ndocumentos oficiais orientadores do processo de ensino-aprendizagem. Estas dimens\u00f5es \n\ns\u00e3o, tamb\u00e9m, as \u00fanicas que s\u00e3o propostas para explora\u00e7\u00e3o nos quatro anos de escolaridade \n\nem que se aborda a natureza da Ci\u00eancia. As dimens\u00f5es \u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d e \n\n\u201cEstatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o\u201d s\u00e3o propostas para explora\u00e7\u00e3o, apenas, nos 7\u00ba e 11\u00ba \n\nanos de escolaridade. No entanto, por exemplo, \u00e9 enumerado um conte\u00fado do 9\u00ba ano de \n\nescolaridade - No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de hereditariedade - que propicia a explora\u00e7\u00e3o desta \u00faltima \n\ndimens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia. Neste conte\u00fado \u00e9 proposta, atrav\u00e9s do recurso \u00e0 Hist\u00f3ria \n\nda Ci\u00eancia, a abordagem da natureza da Ci\u00eancia atrav\u00e9s da an\u00e1lise da actividade de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o realizada por um monge mor\u00e1vio \u2013 Gregor Mendel (1822-1884): \n\n \n\u201cEmbora o programa n\u00e3o indique, a este prop\u00f3sito [A teoria mendeliana da hereditariedade], a \n\nabordagem de aspectos da Hist\u00f3ria da Biologia, dada a riqueza did\u00e1ctica desta componente \n\nsugerimos, na disponibilidade de tempo poss\u00edvel, uma passagem pela Hist\u00f3ria. Os alunos \n\ncompreender\u00e3o melhor o que \u00e9 Ci\u00eancia e como se constr\u00f3i.\u201d (Silva et al., 2004c, p. 22; \n\nsublinhado nosso) \n\n \n\nVerifica-se que n\u00e3o \u00e9 especificada qualquer rela\u00e7\u00e3o entre a actividade deste \n\ninvestigador e as dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia. O contributo dos trabalhos de Mendel \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem da natureza da Ci\u00eancia assenta, sobretudo, na \n\ncompreens\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o de quadros te\u00f3ricos, em particular de dom\u00ednios diferentes da \n\n\u00e1rea da Biologia, na condu\u00e7\u00e3o do processo de investiga\u00e7\u00e3o: \n\n \n\u201cA chave para o trabalho de Mendel \u2013 o ponto a que muitas vezes n\u00e3o \u00e9 dada import\u00e2ncia \u2013 \u00e9 a \n\nde que ele trabalhou como um f\u00edsico, realizando experi\u00eancias repet\u00edveis e mais, \n\nsignificativamente, aplicando adequados m\u00e9todos estat\u00edsticos \u00e0 an\u00e1lise dos seus resultados: o \n\nmodo como tinha sido ensinado em Viena.\u201d (Gribbin, 2002, p. 510) \n\n \n\nO conhecimento produzido por Mendel e o resultante dos trabalhos subsequentes, \n\ndesenvolvidos no dom\u00ednio da gen\u00e9tica, contribuem, significativamente, para a compreens\u00e3o \n\nda natureza da Ci\u00eancia atrav\u00e9s da an\u00e1lise do papel que exerceram no desenvolvimento e \n\naceita\u00e7\u00e3o das teorias evolucionistas: \n\n \n\n\n\n170 \n\n\u201cJ\u00e1 no s\u00e9culo XX, com o desenvolvimento das ci\u00eancias biol\u00f3gicas, em particular da sistem\u00e1tica \n\ne da gen\u00e9tica mendeliana, a teoria de Darwin foi ganhando consist\u00eancia. Na d\u00e9cada de 30, com \n\no acr\u00e9scimo, fundamentalmente, dos desenvolvimentos da gen\u00e9tica das popula\u00e7\u00f5es, que estuda \n\nas frequ\u00eancias g\u00e9nicas das popula\u00e7\u00f5es e detecta as influ\u00eancias selectivas que as determinam, \n\nsurgiu a teoria sint\u00e9tica da evolu\u00e7\u00e3o ou neodarwinismo\u201d (Amador &amp; Conten\u00e7as, 2001, p. 168) \n\n \n\nEsta proposta de explora\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia no conte\u00fado \u201cNo\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de \n\nhereditariedade\u201d tamb\u00e9m mostra que os autores n\u00e3o ficam limitados \u00e0s propostas dos \n\ndocumentos oficiais. \n\nA dimens\u00e3o Estatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico \u00e9 a \u00fanica que n\u00e3o \u00e9 \n\napontada para explora\u00e7\u00e3o em nenhum dos anos de escolaridade. No entanto, nos \n\ndocumentos oficiais, orientadores do processo de ensino-aprendizagem das Ci\u00eancias, \n\nemerge apenas, no do 11\u00ba ano de escolaridade, a Evolu\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica como um tema \n\nprop\u00edcio \u00e0 explora\u00e7\u00e3o desta dimens\u00e3o dado que permite discutir o estatuto de uma \n\nperspectiva de natureza religiosa \u2013 Criacionismo - e de perspectivas de \u00e2mbito cient\u00edfico \u2013 \n\nTeorias Evolucionistas (v. sec\u00e7\u00e3o 4.1). \n\n \n\nEm s\u00edntese, constata-se a concord\u00e2ncia entre os pressupostos assumidos pelos autores \n\ndos manuais escolares e os preconizados nos documentos emanados pelo minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. A natureza da Ci\u00eancia \u00e9 uma vertente da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias que parece estar \n\nmais direccionada para os 7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos do que para os 8\u00ba e 9\u00ba anos de escolaridade. As \n\ndimens\u00f5es mais enfatizadas s\u00e3o: Contexto da Actividade Cient\u00edfica e Evolu\u00e7\u00e3o do \n\nConhecimento Cient\u00edfico. A dimens\u00e3o Estatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico \n\n\u00e9 a \u00fanica que n\u00e3o est\u00e1 contemplada. A imagem da natureza da Ci\u00eancia patente aproxima-se \n\nde uma perspectiva de cariz p\u00f3s-positivista. \n\n \n\n4.2.2. Imagens da natureza da Ci\u00eancia veiculadas na explora\u00e7\u00e3o das tem\u00e1ticas \n\ncient\u00edficas pelos manuais escolares e percep\u00e7\u00f5es dos autores sobre a sua \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA presente sec\u00e7\u00e3o \u00e9 iniciada com a apresenta\u00e7\u00e3o dos dados globais relativos \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o/n\u00e3o explora\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia nas v\u00e1rias sec\u00e7\u00f5es que \n\n\n\n171 \n\nenformam os manuais escolares \u2013 \u201cTexto\u201d e \u201cActividades de Aprendizagem\u201d. Estes dados, \n\nregistados nos quadros 4.10, 4.11 e 4.12, fornecem uma vis\u00e3o global do espa\u00e7o atribu\u00eddo \u00e0 \n\nnatureza da Ci\u00eancia nos manuais dos v\u00e1rios anos de escolaridade (7\u00ba a 11\u00ba). Posteriormente, \n\napresenta-se a an\u00e1lise da abordagem das v\u00e1rias dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia em \n\nfun\u00e7\u00e3o de cada uma das sec\u00e7\u00f5es dos manuais escolares. Em primeiro lugar, analisam-se os \n\ndados relativos \u00e0 sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d, em seguida os dados referentes \u00e0 sec\u00e7\u00e3o \u201cActividades de \n\nL\u00e1pis e Papel\u201d e, por fim, os dados relativos \u00e0 sec\u00e7\u00e3o \u201cActividades Laboratoriais\u201d. \n\nAs dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia analisadas s\u00e3o as especificadas na sec\u00e7\u00e3o 3.2. \n\nReproduz-se, em seguida, a defini\u00e7\u00e3o de cada uma delas: \n\n \n\u2022 Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. Esta dimens\u00e3o refere-se \u00e0 metodologia cient\u00edfica \n\nque orienta o trabalho do cientista e ao processo de valida\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico. A pluralidade de processos metodol\u00f3gicos envolvidos na actividade \n\ncient\u00edfica e a exist\u00eancia de um m\u00e9todo cient\u00edfico \u00fanico e de aplica\u00e7\u00e3o universal \n\npara a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico s\u00e3o aspectos contemplados. Os \n\ncrit\u00e9rios de valida\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico s\u00e3o outros aspectos \n\nmencionados. \n\n\u2022 Estatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o. Esta dimens\u00e3o reporta-se \u00e0 relev\u00e2ncia da \n\nteoria e da observa\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. \n\n\u2022 Estatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico. Esta dimens\u00e3o diz respeito \n\n\u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico em rela\u00e7\u00e3o a outras formas de \n\nconhecimento. \n\n\u2022 Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico. Esta dimens\u00e3o refere-se ao car\u00e1cter \n\nest\u00e1tico/din\u00e2mico do conhecimento cient\u00edfico e ao modelo de progresso cient\u00edfico. \n\n\u2022 Contexto da Actividade Cient\u00edfica. Esta dimens\u00e3o focaliza-se nos contextos \n\nprofissional e social em que o cientista exerce a sua actividade. O isolamento \n\nintelectual do cientista e o interc\u00e2mbio de opini\u00f5es s\u00e3o aspectos contemplados. \u00c9, \n\nainda, referida a influ\u00eancia de factores de ordem sociol\u00f3gica, econ\u00f3mica e pol\u00edtica \n\nna actividade de investiga\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Imagem do Cientista. Esta dimens\u00e3o refere-se ao perfil do cientista e \u00e0 influ\u00eancia \n\nde convic\u00e7\u00f5es e ideologias pessoais na actividade de investiga\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n172 \n\n \n\n \n\nO quadro 4.10 inclui os dados resultantes da an\u00e1lise da sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d. Os quadros \n\n4.11 e 4.12 mostram os dados obtidos na an\u00e1lise das duas sec\u00e7\u00f5es de actividades de \n\naprendizagem \u2013 \u201cActividades de L\u00e1pis e Papel\u201d e \u201cActividades Laboratoriais\u201d. Uma \n\nprimeira an\u00e1lise dos dados mostra que a natureza da Ci\u00eancia \u00e9 uma das vertentes do ensino \n\ndas Ci\u00eancias contemplada nos manuais dos v\u00e1rios anos de escolaridade. \n\n \n\nA an\u00e1lise do quadro 4.10 permite evidenciar cinco situa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \u00eanfase \n\natribuida \u00e0 natureza da Ci\u00eancia nos v\u00e1rios manuais escolares: \n\n \n\na) Os manuais dos v\u00e1rios anos de escolaridade atribuem pesos diferenciados \u00e0 \n\nnatureza da Ci\u00eancia. Est\u00e1 presente maioritariamente no primeiro ano do 3\u00ba ciclo \n\ndo ensino B\u00e1sico \u2013 o 7\u00ba ano de escolaridade \u2013 e nos 10\u00ba e 11\u00ba anos do ensino \n\nSecund\u00e1rio e est\u00e1, globalmente ausente, nos 8\u00ba e 9\u00ba anos do ensino B\u00e1sico. \n\nb) A Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico \u00e9 a dimens\u00e3o que se evidencia como \n\nsendo a mais explorada em todos os manuais escolares. \n\nc) O Estatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico \u00e9 a dimens\u00e3o menos \n\ncontemplada em todos os manuais escolares. \n\nd) A \u00eanfase atribuida \u00e0s dimens\u00f5es Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, Estatuto da \n\nTeoria e da Observa\u00e7\u00e3o, Contexto da Actividade Cient\u00edfica e Imagem do \n\nCientista situa-se numa posi\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia entre as conferidas \u00e0s duas dimens\u00f5es \n\nacima mencionadas. A percentagem de temas que contemplam estas dimens\u00f5es \n\nda natureza da Ci\u00eancia oscila entre 2,7 % e 40,0 %, respectivamente, nas \n\ndimens\u00f5es \u201cImagem do Cientista\u201d (9\u00ba ano) e \u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d \n\n(11\u00ba ano). \n\ne) O manual escolar do 8\u00ba ano \u00e9 aquele que contempla o menor n\u00famero de \n\ndimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia. Apenas est\u00e3o patentes tr\u00eas dimens\u00f5es: \n\n\u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d, \u201cContexto da Actividade Cient\u00edfica\u201d e \n\n\u201cImagem do Cientista\u201d. Esta \u00faltima est\u00e1 representada atrav\u00e9s de uma \u00fanica \n\nocorr\u00eancia. \n\n\n\n173 \n\n \n\nQuadro 4.10: Natureza da Ci\u00eancia na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d dos  manuais escolares \n\nDimens\u00f5es da \nnatureza da Ci\u00eancia \n\nM7 M8 M9 M10 M11 \n(nt = 41) (nt = 26) (nt = 37) (nt = 80) (nt = 55) \n\n(nl = 2598) (nl = 1881) (nl = 2592) (nl = 7571) (nl = 5568) \n \n\nProcesso \n\nde \n\nCria\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica \n\n \nExplora \n\nTemas 31,7 \n(13) \n\n0,0 \n(0) \n\n8,1 \n(3) \n\n23,7 \n(19) \n\n40,0 \n(22) \n\nLinhas de \ntexto \n\n48,1 \n(1249) \n\n0,0 \n(0) \n\n18,4 \n(478) \n\n37,1 \n(2806) \n\n53,9 \n3003 \n\n \nN\u00e3o \n\nExplora \n\nTemas 68,3 \n(28) \n\n100,0 \n(26) \n\n91,9 \n(34) \n\n76,3 \n(61) \n\n60,0 \n(33) \n\nLinhas de \ntexto \n\n51,9 \n(1349) \n\n100,0 \n(1881) \n\n81,6 \n(2114) \n\n62,9 \n(4765) \n\n46,1 \n2565 \n\nEstatuto \n\nda \n\nTeoria \n\ne da \n\nObserva\u00e7\u00e3o \n\n \nExplora \n\nTemas 26,8 \n(11) \n\n0,0 \n(0) \n\n8,1 \n(3) \n\n16,2 \n(13) \n\n18,2 \n(10) \n\nLinhas de \ntexto \n\n32,3 \n(839) \n\n0,0 \n(0) \n\n18,4 \n(478) \n\n24,2 \n(1833) \n\n29,8 \n(1660) \n\n \nN\u00e3o \n\nExplora \n\nTemas 73,2 \n(30) \n\n100,0 \n(26) \n\n91,9 \n(34) \n\n83,8 \n(67) \n\n81,8 \n(45) \n\nLinhas de \ntexto \n\n67,7 \n(1759) \n\n100,0 \n(1881) \n\n81,6 \n(2114) \n\n75,8 \n(5738) \n\n70,2 \n(3908) \n\n \nEvolu\u00e7\u00e3o \n\ndo \n\nConhecimento \n\nCient\u00edfico \n\n \nExplora \n\nTemas 82,9 \n(34) \n\n38,5 \n(10) \n\n75,7 \n(28) \n\n83,8 \n(67) \n\n83,6 \n(46) \n\nLinhas de \ntexto \n\n87,3 \n(2267) \n\n35,4 \n(666) \n\n76,8 \n(1991) \n\n88,8 \n(6721) \n\n89,3 \n(4973) \n\n \nN\u00e3o \n\nExplora \n\nTemas 17,1 \n(7) \n\n61,5 \n(16) \n\n24,3 \n(9) \n\n16,2 \n(13) \n\n16,4 \n(9) \n\nLinhas de \ntexto \n\n12,7 \n(331) \n\n64,6 \n(1215) \n\n23,2 \n(601) \n\n11,2 \n(850) \n\n10,7 \n(595) \n\n \nContexto \n\nda \n\nActividade \n\nCient\u00edfica \n\n \nExplora \n\nTemas 26,8 \n(11) \n\n26,9 \n(7) \n\n8,1 \n(3) \n\n35,0 \n(26) \n\n25,5 \n(14) \n\nLinhas de \ntexto \n\n44,4 \n(1153) \n\n22,9 \n(430) \n\n14,4 \n(374) \n\n48,2 \n(3651) \n\n37,3 \n(2075) \n\n \nN\u00e3o \n\nExplora \n\nTemas 73,2 \n(30) \n\n73,1 \n(19) \n\n91,9 \n(34) \n\n67,5 \n(54) \n\n74,5 \n(41) \n\nLinhas de \ntexto \n\n55,6 \n(1445) \n\n77,1 \n(1451) \n\n85,6 \n(2218) \n\n51,8 \n(3920) \n\n62,7 \n(3493) \n\nEstatuto \n\nEpistemol\u00f3gico \n\ndo \n\nConhecimento \n\nCient\u00edfico \n\n \nExplora \n\nTemas 4,9 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n2,7 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n1,8 \n(1) \n\nLinhas de \ntexto \n\n8,0 \n(802) \n\n0,0 \n(0) \n\n2,6 \n(67) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,9 \n(50) \n\n \nN\u00e3o \n\nExplora \n\nTemas 95,1 \n(39) \n\n100,0 \n(26) \n\n97,3 \n(36) \n\n100,0 \n(80) \n\n98,2 \n(54) \n\nLinhas de \ntexto \n\n92,0 \n(2390) \n\n100,0 \n(1881) \n\n97,4 \n(2525) \n\n100,0 \n(7571) \n\n99,1 \n(5518) \n\n \n\nImagem do \n\nCientista \n\n \nExplora \n\nTemas 19,5 \n(8) \n\n3,8 \n(1) \n\n2,7 \n(1) \n\n21,3 \n(17) \n\n23,6 \n(13) \n\nLinhas de \ntexto \n\n33,8 \n(878) \n\n2,7 \n(50) \n\n6,7 \n(173) \n\n30,9 \n(2340) \n\n35,5 \n(1975) \n\n \nN\u00e3o \n\nExplora \n\nTemas 80,5 \n(33) \n\n96,2 \n(25) \n\n97,3 \n(36) \n\n78,7 \n(63) \n\n76,4 \n(42) \n\nLinhas de \ntexto \n\n66,2 \n(1720) \n\n97,3 \n(1831) \n\n93,3 \n(2419) \n\n69,1 \n(5231) \n\n64,5 \n(3593) \n\nNota: \n1) nt: total de temas; nl: total de linhas de texto correspondentes aos v\u00e1rios temas. \n2) Os n\u00fameros entre par\u00eantesis correspondem a frequ\u00eancias. Os restantes, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n\n \n\n\n\n174 \n\nNo quadro 4.10 est\u00e3o ainda registados os dados relativos a um indicador do espa\u00e7o \n\nocupado por cada tema no manual escolar - n\u00famero de linhas de texto. Mostra que, para a \n\nmaioria das dimens\u00f5es, os temas que exploram a natureza da Ci\u00eancia ocupam uma \n\ndimens\u00e3o do manual inferior \u00e0 dos temas em que n\u00e3o \u00e9 explorada. A \u00fanica excep\u00e7\u00e3o est\u00e1 na \n\nabordagem da dimens\u00e3o \u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d, no manual do 11\u00ba ano de \n\nescolaridade, em que se verifica o contr\u00e1rio - a maior extens\u00e3o dos temas que exploram esta \n\ndimens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia. \n\n \n\nEvidenciam-se, em seguida, alguns aspectos que clarificam a incid\u00eancia e/ou a \n\nnatureza das ocorr\u00eancias acima enumeradas. \n\nA atribui\u00e7\u00e3o de maior peso \u00e0 natureza da Ci\u00eancia nos manuais dos 7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos \n\nde escolaridade do que nos manuais dos 8\u00ba e 9\u00ba anos do ensino B\u00e1sico poder\u00e1 estar \n\nrelacionada mais com a natureza das tem\u00e1ticas exploradas em cada ano de escolaridade do \n\nque com o n\u00edvel de escolaridade. Os temas organizadores dos 8\u00ba e 9\u00ba anos s\u00e3o, \n\nrespectivamente \u201cSustentabilidade na Terra\u201d e \u201cViver Melhor na Terra\u201d. S\u00e3o temas que \n\nest\u00e3o focalizados essencialmente na explora\u00e7\u00e3o de conhecimentos necess\u00e1rios \u00e0 adop\u00e7\u00e3o de \n\natitudes fundamentadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do ambiente e \u00e0 adop\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamentos promotores da sa\u00fade. \u00c9 neste sentido que apontam as directrizes \n\napontadas pelas orienta\u00e7\u00f5es curriculares de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais do 3\u00ba ciclo do \n\nensino B\u00e1sico: \n\n \n\u201cNo terceiro tema - Sustentabilidade na Terra - pretende-se que os alunos tomem consci\u00eancia \n\nda import\u00e2ncia em actuar ao n\u00edvel do sistema Terra, de forma a n\u00e3o provocar desequil\u00edbrios, \n\ncontribuindo para uma gest\u00e3o regrada dos recursos existentes. O quarto tema \u2013 Viver melhor \n\nna Terra \u2013 visa a compreens\u00e3o que a qualidade de vida implica sa\u00fade e seguran\u00e7a numa \n\nperspectiva individual e colectiva.\u201d (Galv\u00e3o et al., p. 10, 2002) \n\n \n\nO posicionamento dos autores dos manuais escolares est\u00e1 em conson\u00e2ncia com esta \n\nperspectiva. Nos guias do professor \u00e9 apontada a educa\u00e7\u00e3o para o ambiente como o \n\nenfoque do tema \u201cSustentabilidade na Terra\u201d e a educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade como o enfoque \n\ndo tema \u201cViver melhor na Terra\u201d (Silva et al., 2003c e 2004c). \n\nFace ao exposto, as vertentes substantiva e atitudinal do ensino das Ci\u00eancias ser\u00e3o as \n\nmais valorizadas em detrimento de outras vertentes. \n\n\n\n175 \n\n \n\nA operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia preferencialmente num determinado \n\nano/n\u00edvel de escolaridade foi uma das quest\u00f5es analisadas com os autores dos manuais \n\nescolares. A equipa de autores preconiza a operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia quer \n\nno \u00e2mbito de uma forma\u00e7\u00e3o geral (3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico), quer no \u00e2mbito de uma \n\nforma\u00e7\u00e3o mais especializada (ensino Secund\u00e1rio). Afirmam que \u201ca forma\u00e7\u00e3o especializada \n\nsurge na continuidade da escolaridade obrigat\u00f3ria, devendo dar sequ\u00eancia e expressar \n\ncoer\u00eancia com a vis\u00e3o j\u00e1 desenvolvida\u201d.  \n\nAs dificuldades encontradas na operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia nos \n\nmanuais escolares foi um outro aspecto explorado com os autores. A equipa de autores \n\nmencionou alguns factores que condicionam as op\u00e7\u00f5es tomadas: (1) os documentos oficiais \n\norientadores do processo de ensino-aprendizagem, (2) o n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o dos alunos e (3) \n\na dimens\u00e3o do manual escolar. Consideram os documentos oficiais como um factor \n\ndeterminante na abordagem das v\u00e1rias tem\u00e1ticas porque sentem a obriga\u00e7\u00e3o de contemplar \n\nas sugest\u00f5es neles indicadas. Apresentam, como exemplo, a obrigatoriedade do \n\ncumprimento da abordagem de natureza hist\u00f3rica apontada para os temas \u201cGeocentrismo e \n\nHeliocentrismo\u201d (7\u00ba ano) e \u201cFixismo e Evolucionismo\u201d (11\u00ba ano). No entanto, tamb\u00e9m n\u00e3o \n\natribuem um papel totalmente normativo aos documentos oficiais. Consideram que t\u00eam \n\nautonomia para proceder a altera\u00e7\u00f5es pontuais como, por exemplo, a n\u00edvel da sequ\u00eancia de \n\nabordagem e do aprofundamento das tem\u00e1ticas. \u00c9 a assun\u00e7\u00e3o de uma atitude cr\u00edtica atrav\u00e9s \n\nda avalia\u00e7\u00e3o da adequabilidade das propostas apresentadas nos documentos oficiais, tendo \n\nem considera\u00e7\u00e3o o n\u00edvel de escolaridade e os objectivos/metas apontadas para o ensino das \n\nCi\u00eancias, que lhes permite optar pela inclus\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o de uma dada proposta. \n\nA equipa de autores aponta a implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de natureza reflexiva \n\ncom recurso \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia como uma via poss\u00edvel para a operacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza da Ci\u00eancia. Neste tipo de abordagem, deparam-se com algumas dificuldades \n\nrelacionadas com o n\u00edvel de escolaridade. Rejeitam uma explora\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \n\nfocalizada em epis\u00f3dios, por vezes veiculados, do tipo aned\u00f3ctico e divertido que reflectem \n\numa imagem inadequada da natureza da Ci\u00eancia. Consideram que a explora\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria \n\nda Ci\u00eancia permite uma abordagem integrada das v\u00e1rias dimens\u00f5es do conhecimento \n\ncioent\u00edfico: substantiva, processual e epistemol\u00f3gica. A explora\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria implica um \n\n\n\n176 \n\nn\u00edvel de aprofundamento capaz de contribuir para a constru\u00e7\u00e3o efectiva de uma imagem das \n\nrela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade. Consideram que a \n\nprofundidade de racioc\u00ednio exigida nem sempre ser\u00e1 compat\u00edvel com o n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos do 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico pelo que ser\u00e1 um tipo de abordagem mais prop\u00edcio \n\nno ensino secund\u00e1rio. No entanto, atribuem import\u00e2ncia \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da \n\nCi\u00eancia nos dois n\u00edveis de ensino. \n\nUm outro constrangimento referido envolve tr\u00eas aspectos em simult\u00e2neo: o n\u00edvel de \n\nformula\u00e7\u00e3o definido pelos documentos oficiais, o n\u00edvel de profundidade exigido pelas \n\nabordagens centradas na Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia e a dimens\u00e3o dos manuais escolares. A \n\nabordagem superficial definida para alguns temas pelos documentos oficiais \u00e9 um factor \n\nimpeditivo da inclus\u00e3o da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia pelo facto de esta implicar maiores n\u00edveis de \n\naprofundamento. Os autores exemplificam esta influ\u00eancia atrav\u00e9s da abordagem dada ao \n\ntema \u201cC\u00e9lula\u201d. O n\u00edvel de formula\u00e7\u00e3o atribu\u00eddo nos programas a este tema caracteriza-se \n\npor um grau de superficialidade que condiciona a sua abordagem numa perspectiva \n\nhist\u00f3rica e epistemol\u00f3gica. As dimens\u00f5es determinadas para um manual escolar tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o incompat\u00edveis com n\u00edveis de formula\u00e7\u00e3o extensos. \n\n \n\nA dimens\u00e3o Estatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico \u00e9 a que est\u00e1 \n\nmaioritariamente ausente nos manuais dos v\u00e1rios anos de escolaridade. Est\u00e1 limitada a tr\u00eas \n\nanos de escolaridade (7\u00ba, 9\u00ba e 11\u00ba), em apenas quatro temas: um na \u00e1rea da Biologia - \n\n\u201cSa\u00fade individual e comunit\u00e1ria\u201d - e os outros tr\u00eas na \u00e1rea da Geologia - \u201cAs rochas como \n\nmateriais de constru\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cTerra em transforma\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cPaisagens geol\u00f3gicas: factores que \n\nmodelam a superf\u00edcie terrestre\u201d. Estas ocorr\u00eancias n\u00e3o contemplam uma abordagem \n\nefectiva do valor atribu\u00eddo ao conhecimento cient\u00edfico em rela\u00e7\u00e3o a outras formas de \n\nconhecimento. \u00c9 uma dimens\u00e3o que est\u00e1 patente de um modo impl\u00edcito. Resulta apenas da \n\ninclus\u00e3o pontual de alguns elementos relativos a um conhecimento, geralmente considerado \n\ncomo n\u00e3o cient\u00edfico (literatura, etc.). Independentemente da maior ou menor ocorr\u00eancia, a \n\npresen\u00e7a de alguns excertos de obras liter\u00e1rias abre o caminho a abordagens que, para al\u00e9m \n\nda forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, promovam uma forma\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito cultural. Incluem-se, nesta \n\nperspectiva, quatro ocorr\u00eancias em tr\u00eas manuais escolares: (1) um excerto do \u201cPoema de \n\npedra lioz\u201d, de Ant\u00f3nio Gede\u00e3o, no tema \u201cAs rochas como materiais de constru\u00e7\u00e3o\u201d do 11\u00ba \n\n\n\n177 \n\nano de escolaridade; (2) um poema de Miguel Torga no tema organizador \u201cTerra em \n\ntransforma\u00e7\u00e3o\u201d do 7\u00ba ano de escolaridade; (3) um pequeno excerto de uma obra liter\u00e1ria de \n\nJaime Cortes\u00e3o (1884-1960), no tema \u201cPaisagens geol\u00f3gicas: factores que modelam a \n\nsuperf\u00edcie terrestre\u201d do 7\u00ba ano de escolaridade e (4) um excerto de \u201cOs Lus\u00edadas\u201d, de Lu\u00eds \n\nde Cam\u00f5es, no tema \u201cSa\u00fade individual e comunit\u00e1ria\u201d do 9\u00ba ano de escolaridade. A \n\nrefer\u00eancia a Ant\u00f3nio Gede\u00e3o possibilita explorar uma liga\u00e7\u00e3o entre Ci\u00eancia e Artes e \n\nevidenciar o papel de personalidades portuguesas no dom\u00ednio da Ci\u00eancia como \u00e9 o caso de \n\nR\u00f3mulo de Carvalho (1906-1997). Esta \u00e9 uma hip\u00f3tese de abordagem que poder\u00e1 usufruir \n\nda informa\u00e7\u00e3o recentemente disponibilizada, resultante do ano de 2006 ter coincidido com \n\no Centen\u00e1rio de Nascimento de R\u00f3mulo de Carvalho e conduzido a publica\u00e7\u00f5es \n\ncomemorativas de natureza diversificada (v. Crato, 2006; Pita, 2006). Crato enfatiza o \n\npapel relevante de R\u00f3mulo de Carvalho num dos contextos da actividade cient\u00edfica \u2013 o \n\ncontexto de educa\u00e7\u00e3o. No seio da obra liter\u00e1ria de R\u00f3mulo de Carvalho \u00e9 de destacar o \n\nPoema para Galileo, pass\u00edvel de constituir o enfoque de uma actividade de aprendizagem \n\norientada para a discuss\u00e3o da import\u00e2ncia da Ci\u00eancia. Esta possibilidade foi tamb\u00e9m \n\ndefendida pela equipa de autores, opini\u00e3o enfatizada durante a entrevista que lhes foi \n\nrealizada. \n\nA refer\u00eancia a um dos maiores escritores portugueses do s\u00e9culo XX - Miguel Torga \n\n(1907-1995), o otorrinolaringologista Adolfo Rocha -, cujo Centen\u00e1rio de Nascimento \u00e9 \n\ncomemorado no presente ano, \u00e9 um outro exemplo que propicia a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nimagem ilustrativa da valoriza\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia e de outras formas de conhecimento. \u00c9 neste \n\nsentido que aponta a intencionalidade dos autores dos manuais escolares na inclus\u00e3o do \n\npoema deste escritor: \n\n \n\u201cAo associarmos a beleza das imagens \u00e0 beleza das palavras de Miguel Torga, pretendemos \n\ndeixar um apontamento sum\u00e1rio de como a L\u00edngua Portuguesa e as Ci\u00eancias Naturais se \n\ncruzam permanentemente.\u201d (Silva et al., 2002a, p. 70) \n\n \n\nA explora\u00e7\u00e3o das actividades art\u00edsticas desenvolvidas por outros m\u00e9dicos \u2013 por \n\nexemplo, Reis Vale, patologista cl\u00ednico e violinista; M\u00e1rio Botas, pintor (v. Macedo, 2000) \n\n\u2013 \u00e9 uma sugest\u00e3o que se pode apontar como pass\u00edvel de implementa\u00e7\u00e3o no 9\u00ba ano de \n\n\n\n178 \n\nescolaridade por ser aquele que mais facilmente poder\u00e1 ser relacionado com a \u00e1rea da \n\nmedicina. \n\nA \u201cSismicidade\u201d \u00e9 um outro tema prop\u00edcio a abordagens que conjuguam a Literatura \n\ne a Ci\u00eancia. A ocorr\u00eancia em Portugal dos terramotos de 1531 e 1755 est\u00e3o retratados \n\natrav\u00e9s de textos liter\u00e1rios (v. Buescu, 2005; Dias, 2005). A an\u00e1lise do modo como estes \n\nacontecimento foram percepcionados por personalidades de diversas \u00e1reas do saber e do \n\nimpacto que tiveram na sociedade da \u00e9poca \u00e9 uma abordagem poss\u00edvel. Esta poder\u00e1 incidir \n\nno texto po\u00e9tico de Garcia de Resende - \u201cMiscellanea de Garcia de Reesende: &amp; \n\nvariedades de historias, costumes, casos &amp; cousas que em seu tempo accontesceram\u201d - (v. \n\nDias, 2005) e nos ensaios de um dos expoentes do Iluminismo - Immanuel kant - acerca do \n\nterramoto de 1755 - \u201cEscritos sobre o terramoto de Lisboa\u201d (20052). \n\nA explora\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as de teatro e textos ficcionados s\u00e3o outras formas de veicular a \n\nCi\u00eancia e valorizar a produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica. Incluem-se neste caso, a t\u00edtulo de exemplo, os \n\ntextos \u201cOxig\u00e9nio: uma pe\u00e7a em dois actos e 20 cenas\u201d (Djerassi &amp; Hoffman3, 2005) e \n\n\u201cEntrevistas com a Senhora Leptina\u201d (Fontes4, 2006). \n\n \n\nA explora\u00e7\u00e3o do estatuto epistemol\u00f3gico do conhecimento cient\u00edfico em rela\u00e7\u00e3o a \n\noutras formas de conhecimento (Arte, Filosofia, Religi\u00e3o, etc.) foi uma das problem\u00e1ticas \n\ndiscutida com os autores dos manuais escolares. A equipa de autores mencionou a \n\nexist\u00eancia de alguns obst\u00e1culos que os inibe de explorar esta vertente. Esses obst\u00e1culos \n\nest\u00e3o relacionados com dois factores: (1) as directrizes especificadas nos documentos \n\noficiais orientadores do processo de ensino-aprendizagem e (2) a forma\u00e7\u00e3o dos professores. \n\nNo primeiro caso, incluem a aus\u00eancia de exemplos concretizadores desta vertente nos \n\ndocumentos oficiais orientadores do processo de ensino-aprendizagem. O segundo factor \u2013 \n\nforma\u00e7\u00e3o dos professores \u2013 est\u00e1 relacionado com a abordagem de natureza inter e \n\ntransdisciplinar que preconizam para esta vertente. Neste sentido, a percep\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia \n\nde prepara\u00e7\u00e3o dos professores para a implementa\u00e7\u00e3o de actividades did\u00e1cticas de natureza \n\ntransdisciplinar e a percep\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de transversalidade nos documentos oficiais \n\n                                                 \n2 Edi\u00e7\u00e3o original: 1994. Concebida atrav\u00e9s da compila\u00e7\u00e3o de artigos publicados em 1756. \n3 Carl Djerassi \u00e9 professor de Qu\u00edmica na Universidade de Stanford. Roald Hoffman \u00e9 professor de \nHumanidades e de Qu\u00edmica na Universidade de Cornell. \n4 Rui Fontes \u00e9 professor associado da Faculdade de Medicina do Porto. \n\n\n\n179 \n\norientadores do processo de ensino-aprendizagem s\u00e3o factores inibidores da inclus\u00e3o desta \n\nvertente nos manuais escolares. Perante estes factores, os autores sentem-se \n\nimpossibilitados de proceder a abordagens mais sistem\u00e1ticas e consolidadas. Consideram, \n\nent\u00e3o, que apenas \u00e9 poss\u00edvel incluir nos manuais escolares algumas \u201cpistas\u201d/\u201dpontes\u201d \n\ndireccionadas para esta vertente. Deste modo, criam possibilidades de explora\u00e7\u00e3o para os \n\nprofessores que a desejem contemplar nas suas pr\u00e1ticas lectivas. A opini\u00e3o manifestada \n\npelos autores assinala o papel do professor na interpreta\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do manual escolar. \n\nA capacidade dos professores na atribui\u00e7\u00e3o de significado \u00e0s propostas inclu\u00eddas nos \n\nmanuais escolares \u00e9 real\u00e7ada como um factor condicionador da constru\u00e7\u00e3o de imagens da \n\nnatureza da Ci\u00eancia. A equipa de autores acentuou, ainda, a import\u00e2ncia do \n\ndesenvolvimento de uma cultura profissional que valorize o trabalho colaborativo como um \n\nfactor facilitador na concep\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de natureza interdisciplinar. \n\nEsta perspectiva implica contemplar o desenvolvimento de compet\u00eancias de trabalho em \n\nequipa como um dos objectivos da forma\u00e7\u00e3o de profesores. Estar\u00e1 em quest\u00e3o a conjuga\u00e7\u00e3o \n\ndos saberes dos professores das v\u00e1rias \u00e1reas disciplinares atrav\u00e9s da constitui\u00e7\u00e3o nas \n\nescolas de comunidades educativas. \n\nO n\u00edvel de ensino mais apropriado \u00e0 explora\u00e7\u00e3o desta vertente foi um outro aspecto \n\ndiscutido com os autores. Defenderam uma abordagem quer no 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico \n\nquer no ensino Secund\u00e1rio. Consideram que \u00e9 uma componente relevante na forma\u00e7\u00e3o de \n\nqualquer cidad\u00e3o pelo que dever\u00e1 estar presente nos dois n\u00edveis de ensino. No entanto, \n\nassinalam a avalia\u00e7\u00e3o de fim de ciclo como um obst\u00e1culo \u00e0 sua operacionaliza\u00e7\u00e3o no \n\nensino secund\u00e1rio. O facto desta avalia\u00e7\u00e3o determinar o acesso ao ensino superior e estar \n\nfocalizada fundamentalmente no conhecimento substantivo dificulta a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nabordagens que contemplem uma forma\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito cultural e at\u00e9 a atribui\u00e7\u00e3o de maior \n\n\u00eanfase \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia. A altera\u00e7\u00e3o do enfoque da avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem dos \n\nalunos \u00e9 apontada como um factor que facilitar\u00e1 a abordagem desta e de outras vertentes do \n\nensino das Ci\u00eancias. \n\n \n\nO quadro 4.10 fornece uma vis\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o maiorit\u00e1ria da dimens\u00e3o Evolu\u00e7\u00e3o do \n\nConhecimento Cient\u00edfico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia. Resulta \n\ndo facto de se assumir a explora\u00e7\u00e3o de apenas uma perspectiva cient\u00edfica acerca de um \n\n\n\n180 \n\ndeterminado tema como um elemento ilustrativo do indicador Sugere uma imagem \n\nfinalizada de Ci\u00eancia. O modo de explora\u00e7\u00e3o do conhecimento substantivo determina a \n\npresen\u00e7a impl\u00edcita ou expl\u00edcita desta dimens\u00e3o. Os valores percentuais mais elevados, \n\nregistados nesta dimens\u00e3o, resultam da imagem impl\u00edcita veiculada. \n\n \n\nA frequ\u00eancia de abordagem da natureza da Ci\u00eancia nas actividades de aprendizagem \n\n\u2013 \u201cl\u00e1pis e papel\u201d e \u201claboratoriais\u201d \u2013 est\u00e1 apresentada nos quadros 4.11 e 4.12. \n\nO quadro 4.11 inclui os resultados relativos \u00e0 an\u00e1lise das dimens\u00f5es \u201cProcesso de \n\nCria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d, \u201cEstatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento \n\nCient\u00edfico\u201d tanto na sec\u00e7\u00e3o \u201cActividades de L\u00e1pis e Papel\u201d como na sec\u00e7\u00e3o \u201cActividades \n\nLaboratorais\u201d. \n\n \n\nQuadro 4.11: Natureza da Ci\u00eancia nas sec\u00e7\u00f5es \u201cActividades de L\u00e1pis e Papel\u201d e \u201cActividades \n\nlaboratoriais\u201d dos  manuais escolares \n\nDimens\u00f5es da \nnatureza da Ci\u00eancia \n\nActividades de Aprendizagem \nL\u00e1pis e Papel Laboratoriais \n\nM7 \n(n=44) \n\nM8 \n(n=36) \n\nM9 \n(n=48) \n\nM10 \n(n=96) \n\nM11 \n(n=70) \n\nM7 \n(n=13) \n\nM8 \n(n=3) \n\nM9 \n(n=5) \n\nM10 \n(n=14) \n\nM11 \n(n=16) \n\n \nProcesso \n\nde Cria\u00e7\u00e3o \nCient\u00edfica \n\nExplora 15,9 \n(7) \n\n2,8 \n(1) \n\n8,3 \n(4) \n\n15,6 \n(15) \n\n8,6 \n(6) \n\n100,0 \n(13) \n\n100,0 \n(3) \n\n100,0 \n(5) \n\n100,0 \n(14) \n\n100,0 \n(16) \n\nN\u00e3o \nexplora \n\n84,1 \n(37) \n\n97,2 \n(35) \n\n91,7 \n(44) \n\n84,4 \n(81) \n\n91,4 \n(64) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nEstatuto \nda Teoria e \n\nda \nObserva\u00e7\u00e3o \n\nExplora 15,9 \n(7) \n\n2,8 \n(1) \n\n8,3 \n(4) \n\n15,6 \n(15) \n\n8,6 \n(6) \n\n84,6 \n(11) \n\n100,0 \n(3) \n\n100,0 \n(5) \n\n92,9 \n(13) \n\n75,0 \n(12) \n\nN\u00e3o \nexplora \n\n84,1 \n(37) \n\n97,2 \n(35) \n\n91,7 \n(44) \n\n84,4 \n(81) \n\n91,4 \n(64) \n\n15,4 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n7,1 \n(1) \n\n25,0 \n(4) \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do \nConheci-\n\nmento \nCient\u00edfico \n\nExplora 75,0 \n(33) \n\n52,8 \n(19) \n\n60,4 \n(29) \n\n87,5 \n(84) \n\n80,0 \n(56) \n\n84,6 \n(11) \n\n100,0 \n(3) \n\n100,0 \n(5) \n\n92,9 \n(13) \n\n75,0 \n(12) \n\nN\u00e3o \nexplora \n\n25,0 \n(11) \n\n47,2 \n(17) \n\n39,6 \n(19) \n\n12,5 \n(12) \n\n20,0 \n(14) \n\n15,4 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n7,1 \n(1) \n\n25,0 \n(4) \n\nNota: \n1) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os restantes, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n\n \n\nO quadro 4.12 inclui os resultados da an\u00e1lise das dimens\u00f5es \u201cContexto da Actividade \n\nCient\u00edfica\u201d, \u201cEstatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d e \u201cImagem do \n\nCientista\u201d apenas na sec\u00e7\u00e3o \u201cActividades de L\u00e1pis e Papel\u201d. A exclus\u00e3o neste quadro das \n\nactividades laboratoriais assenta nas seguintes raz\u00f5es: \n\n \n\na) a dimens\u00e3o \u201cEstatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d \u00e9, apenas, \n\npass\u00edvel de operacionaliza\u00e7\u00e3o em actividades do tipo \u201cl\u00e1pis e papel\u201d. \n\n\n\n181 \n\nb) as dimens\u00f5es \u201cContexto da Actividade Cient\u00edfica\u201d e \u201cImagem do Cientista\u201d s\u00e3o \n\npass\u00edveis de operacionaliza\u00e7\u00e3o nas actividades laboratoriais desde que estas sejam \n\nenquadradas por epis\u00f3dios da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia. Esta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se verifica \n\nnos manuais escolares em an\u00e1lise. \n\n \n\nQuadro 4. 12: Natureza da Ci\u00eancia na sec\u00e7\u00e3o \u201cActividades de l\u00e1pis e papel\u201d dos  manuais escolares \n\nDimens\u00f5es da \nnatureza da Ci\u00eancia \n\nActividades de l\u00e1pis e papel \nM7 \n\n(n=44) \nM8 \n\n(n=36) \nM9 \n\n(n=48) \nM10 \n\n(n=96) \nM11 \n\n(n=70) \nContexto \n\nda Actividade \nCient\u00edfica \n\n \n\nExplora 25,0 \n(11) \n\n2,8 \n(1) \n\n4,2 \n(2) \n\n10,4 \n(10) \n\n8,6 \n(6) \n\nN\u00e3o \nexplora \n\n77,0 \n(33) \n\n97,2 \n(35) \n\n95,8 \n(46) \n\n89,6 \n(86) \n\n91,4 \n(64) \n\nEstatuto \nEpistemol\u00f3gico \n\ndo \nConhecimento \n\nCient\u00edfico \n\nExplora 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nN\u00e3o \nexplora \n\n100,0 \n(44) \n\n100,0 \n(36) \n\n100,0 \n(48) \n\n100,0 \n(96) \n\n100,0 \n(70) \n\n \nImagem \n\ndo Cientista \n\nExplora 20,5 \n(9) \n\n2,8 \n(1) \n\n4,2 \n(2) \n\n10,4 \n(10) \n\n8,6 \n(6) \n\nN\u00e3o \nexplora \n\n79,5 \n(35) \n\n97,2 \n(35) \n\n95,8 \n(46) \n\n89,6 \n(86) \n\n91,4 \n(64) \n\nNota: \n1) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os restantes, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados do quadro 4.10 relativos \u00e0s dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia \n\ncontempladas pelas actividades laboratoriais mostra que: \n\n \na) a dimens\u00e3o Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \u00e9 evidenciada por todas as actividades \n\nlaboratoriais. A assun\u00e7\u00e3o do pressuposto de que as actividades laboratoriais \n\npermitem induzir uma imagem do processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico implica considerar todas as actividades devido \u00e0 pluralidade de \n\nprocessos contemplados. \n\nb) a dimens\u00e3o Estatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 evidenciada por todas as \n\nactividades. A an\u00e1lise efectuada incide na mobiliza\u00e7\u00e3o de quadros te\u00f3ricos na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos. Assim, n\u00e3o foram consideradas as actividades \n\ncujo enfoque primordial \u00e9 o desenvolvimento de compet\u00eancias manipulativas. \n\nc) a dimens\u00e3o Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico \u00e9 evidenciada pela maioria das \n\nactividades. Esta predomin\u00e2ncia resulta do facto de se assumir a aus\u00eancia de \n\nquest\u00f5es orientadas para a formula\u00e7\u00e3o de novos problemas a partir dos dados \n\n\n\n182 \n\nobtidos como um elemento ilustrativo do indicador Sugere uma imagem \n\nfinalizada de Ci\u00eancia. \n\n \n\nA an\u00e1lise comparativa da \u00eanfase atribuida \u00e0 natureza da Ci\u00eancia nas actividades de \n\nl\u00e1pis e papel (quadros 4.11 e 4.12) permite efectuar um posicionamento dos manuais \n\nescolares semelhante ao efectuado na an\u00e1lise da sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d. Assim, nas actividades de \n\nl\u00e1pis e papel, verifica-se: \n\n \n\na) a explora\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia focalizada fundamentalmente nos manuais \n\ndos 7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade. \n\nb) a presen\u00e7a maiorit\u00e1ria da dimens\u00e3o Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico em \n\ntodos os manuais escolares. A raz\u00e3o apontada para esta predomin\u00e2ncia \u00e9 id\u00eantica \n\n\u00e0 apontada para a predomin\u00e2ncia que tamb\u00e9m se verifica na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d. \n\nResulta do facto de se assumir como ilustrativo do indicador \u2013 Sugere uma \n\nimagem de Ci\u00eancia finalizada \u2013 a proposta de an\u00e1lise nas actividades de l\u00e1pis e \n\npapel de informa\u00e7\u00e3o que contempla apenas uma \u00fanica explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica acerca \n\nde um dado fen\u00f3meno. Assim, tal como acontece na sec\u00e7\u00e3o \u201ctexto\u201d, esta \n\ndimens\u00e3o est\u00e1 fundamentalmente patente de um modo impl\u00edcito. \n\nc) a aus\u00eancia de explora\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o Estatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento \n\nCient\u00edfico nos manuais dos v\u00e1rios anos de escolaridade. A diferen\u00e7a observada \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d \u00e9 diminuta uma vez que esta dimens\u00e3o est\u00e1 limitada \n\nn\u00e3o s\u00f3 a um n\u00famero reduzido de ocorr\u00eancias mas tamb\u00e9m a uma vis\u00e3o de \n\nnatureza impl\u00edcita. \n\n \n\nA abordagem da natureza da Ci\u00eancia como um enfoque primordial e claramente \n\nexplicitado est\u00e1 limitada a um n\u00famero reduzido de actividades de l\u00e1pis e papel. As \n\nactividades que incluem quest\u00f5es, de interpreta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o nelas disponibilizada, \n\ndireccionadas intencionalmente para a an\u00e1lise dos processos envolvidos na constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico e das caracter\u00edsticas deste conhecimento s\u00e3o, no conjunto dos \n\ncinco manuais analisados, apenas nove: (1) seis no manual do 7\u00ba ano (13,6 %); (2) uma no \n\nmanual do 9\u00ba ano (2,1 %) e (3) duas no manual do 10\u00ba ano (2,1 %). As restantes actividades \n\n\n\n183 \n\ncontempladas incluem informa\u00e7\u00e3o que contribui para a constru\u00e7\u00e3o de imagens acerca da \n\nnatureza da Ci\u00eancia mas que n\u00e3o \u00e9 objecto de interpreta\u00e7\u00e3o expl\u00edcita neste sentido. \n\n \n\nEm seguida, passa-se \u00e0 an\u00e1lise da presen\u00e7a de cada uma das dimens\u00f5es da natureza \n\nda Ci\u00eancia nas v\u00e1rias sec\u00e7\u00f5es do manual escolar. Inicia-se pela sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d e, \n\nposteriormente, analisam-se os dados referentes \u00e0 sec\u00e7\u00e3o \u201cActividades de Aprendizagem\u201d. \n\nOs quadros de apresenta\u00e7\u00e3o de resultados relativos \u00e0 sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d seguem a \n\nseguinte estrutura\u00e7\u00e3o: \n\n \n\na) Divis\u00e3o em duas sec\u00e7\u00f5es de acordo com as perspectivas de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o \n\npositivista e p\u00f3s-positivista. Estas perspectivas est\u00e3o definidas nos quadros 3.1 e \n\n3.2 da sec\u00e7\u00e3o 3.2 (Quadro te\u00f3rico de refer\u00eancia sobre a natureza da Ci\u00eancia). \n\nb) Indica\u00e7\u00e3o, no topo de cada sec\u00e7\u00e3o, do valor percentual e da respectiva frequ\u00eancia \n\nrelativo \u00e0 totalidade de temas (T) e de segmentos de texto (ST) que espelham a \n\naproxima\u00e7\u00e3o a perspectivas de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o positivista e de orienta\u00e7\u00e3o \n\np\u00f3s-positivista. \n\nc) Especifica\u00e7\u00e3o, em cada sec\u00e7\u00e3o, do valor percentual e da respectiva frequ\u00eancia, de \n\ntemas (T) e dos respectivos segmentos de texto (ST) que espelham cada um dos \n\natributos da natureza da Ci\u00eancia em fun\u00e7\u00e3o dos indicadores \u201cSugere\u201d, \u201cRefere\u201d e \n\n\u201cIlustra\u201d. O somat\u00f3rio dos temas registados nestes indicadores n\u00e3o coincide com \n\no valor total apresentado no topo de cada sec\u00e7\u00e3o porque o mesmo tema pode \n\nincluir segmentos de texto representativos dos v\u00e1rios indicadores. Cada segmento \n\nde texto ilustra apenas um tipo de indicador pelo que, em cada sec\u00e7\u00e3o, o \n\nsomat\u00f3rio dos segmentos de texto coincide com o valor especificado no topo da \n\nsec\u00e7\u00e3o. O somat\u00f3rio dos valores totais de frequ\u00eancias/percentagens apresentadas \n\nno topo de cada sec\u00e7\u00e3o (orienta\u00e7\u00e3o positivista/orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista) \n\ncoincide com o valor de n apresentado. \n\n \n\nNo quadro 4.13 est\u00e3o registados os resultados da an\u00e1lise da presen\u00e7a da dimens\u00e3o \n\nProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d dos manuais escolares. Inclui a \n\nenumera\u00e7\u00e3o dos processos metodol\u00f3gicos que emergiram da an\u00e1lise de conte\u00fado e as \n\nrespectivas ocorr\u00eancias em valores absolutos e percentuais. \n\n\n\n184 \n\n \n\nQuadro 4.13: A dimens\u00e3o \u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d dos manuais escolares \n\nProcesso de Cria\u00e7\u00e3o \nCient\u00edfica \n\nM7 M8 M9 M10 M11 \nT \n\n(n=13) \nST \n\n(n=24) \nT \n\n(n=0) \nST \n\n(n=0) \nT \n\n(n=3) \nST \n\n(n=4) \nT \n\n(n=19) \nST \n\n(n=42) \nT \n\n(n=22) \nST \n\n(n=37) \n             \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nPositivista \n\n46,2 \n(6) \n\n41,7 \n(10) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n66,7 \n(2) \n\n50,0 \n(2) \n\n52,6 \n(10) \n\n35,7 \n(15) \n\n54,5 \n(12) \n\n45,9 \n(17) \n\n \nApenas \n\nObserva\u00e7\u00e3o / \nExperi\u00eancia \n\nS 7,7 \n(1) \n\n4,2 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n33,3 \n(1) \n\n25,0 \n(1) \n\n10,5 \n(2) \n\n4,8 \n(2) \n\n13,6 \n(3) \n\n8,1 \n(3) \n\nR 38,5 \n(5) \n\n37,5 \n(9) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n33,3 \n(1) \n\n25,0 \n(1) \n\n36,8 \n(7) \n\n23,8 \n(10) \n\n40,9 \n(9) \n\n27,0 \n(10) \n\nI 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n15,8 \n(3) \n\n7,1 \n(3) \n\n18,2 \n(4) \n\n10,8 \n(4) \n\n             \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nP\u00f3s-Positivista \n\n53,8 \n(7) \n\n58,3 \n(14) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n33,3 \n(1) \n\n50,0 \n(2) \n\n47,4 \n(9) \n\n64,3 \n(27) \n\n45,5 \n(10) \n\n54,1 \n(20) \n\nP\nlu\n\nra\nli\n\nd\nad\n\ne \nm\n\net\nod\n\nol\n\u00f3g\n\nic\na \n\n \nObsv / \n\nExp \n\nS 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n15,8 \n(3) \n\n9,5 \n(4) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nR 23,1 \n(3) \n\n16,7 \n(4) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n33,3 \n(1) \n\n25,0 \n(1) \n\n21,1 \n(4) \n\n14,3 \n(6) \n\n13,6 \n(3) \n\n8,1 \n(3) \n\nI 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n10,5 \n(2) \n\n7,1 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nIdeias / \nImag \n\nR 15,4 \n(2) \n\n20,8 \n(5) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n10,5 \n(2) \n\n4,8 \n(2) \n\n9,1 \n(2) \n\n5,4 \n(2) \n\nRac \nAnalog \n\nI 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n5,3 \n(1) \n\n2,4 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n \nProc \nMat \n\nR 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n26,3 \n(5) \n\n16,7 \n(7) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nI 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n33,3 \n(1) \n\n25,0 \n(1) \n\n5,3 \n(1) \n\n4,8 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nProc \nMed \n\nR 15,4 \n(2) \n\n8,3 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n10,5 \n(2) \n\n4,8 \n(2) \n\n9,1 \n(2) \n\n5,4 \n(2) \n\nI 7,7 \n(1) \n\n4,2 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n4,5 \n(1) \n\n2,7 \n(1) \n\nProc \nComput \n\nR 7,7 \n(1) \n\n4,2 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nProc \nClassif \n\nR 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n13,6 \n(3) \n\n16,2 \n(6) \n\nI 7,7 \n(1) \n\n4,2 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n13,6 \n(3) \n\n16,2 \n(6) \n\nNota: \n1) T: Temas. ST: Segmentos de texto. S: Sugere. R: Refere. I: Ilustra. \n2) Obsv/Exp: Observa\u00e7\u00e3o/Experi\u00eancia. Ideias/Imag: Ideias/Imagina\u00e7\u00e3o. Rac Analog: Racioc\u00ednio anal\u00f3gico. Proc Mat: \nProcessos matem\u00e1ticos. Proc Med: Processos de medi\u00e7\u00e3o. Proc comput: Processos computacionais. Proc Classif: \nProcessos de classifica\u00e7\u00e3o. \n3) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os restantes, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n\n \n\nA dimens\u00e3o Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \u00e9 explorada, essencialmente, nos \n\nmanuais dos 7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade. Est\u00e1 ausente do manual do 8\u00ba ano de \n\nescolaridade e \u00e9, pontualmente, contemplada no manual do 9\u00ba ano de escolaridade. \u00c9 uma \n\n\n\n185 \n\ndimens\u00e3o que est\u00e1 presente de um modo expl\u00edcito. A frequ\u00eancia de segmentos de texto \n\nrepresentativos dos indicadores \u201cRefere\u201d e \u201cIlustra\u201d \u00e9 significativamente superior \u00e0 dos \n\nsegmentos de texto representativos do indicador \u201cSugere\u201d. \n\nA observa\u00e7\u00e3o e a experi\u00eancia s\u00e3o, na globalidade, os processos de constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico enfatizados nos manuais escolares. No entanto, a especifica\u00e7\u00e3o de \n\nprocessos de natureza diversificada permite mostrar que o conhecimento cient\u00edfico n\u00e3o \n\nresulta apenas de uma mera aquisi\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do uso dos org\u00e3os dos sentidos. Aponta, neste \n\nsentido, a indica\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o das ideias/imagina\u00e7\u00e3o e da enumera\u00e7\u00e3o de outros \n\nprocessos de natureza diversificada: racioc\u00ednio anal\u00f3gico, processos matem\u00e1ticos, \n\nprocessos de medi\u00e7\u00e3o, processos computacionais e processos de classifica\u00e7\u00e3o. Deste modo, \n\na imagem do processo de cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica veiculada nos manuais dos 7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos de \n\nescolaridade aproxima-se de uma perspectiva de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista. \n\nAs refer\u00eancias a \u201cIdeias/Imagina\u00e7\u00e3o\u201d s\u00e3o de \u00e2mbito geral, como indica o primeiro \n\nexemplo a seguir apresentado, ou acompanhadas da interpreta\u00e7\u00e3o atribuida a um dado \n\nfen\u00f3meno natural como mostra o segundo exemplo: \n\n \n\u201cO conhecimento cient\u00edfico \u00e9 constru\u00eddo numa interac\u00e7\u00e3o entre ideias e observa\u00e7\u00f5es\u201d [Tema: \n\nF\u00f3sseis - 7\u00ba ano] (Silva et al., 2002a, p. 76; sublinhado nosso) \n\n \n\u201cMohorovicic imaginou que os dois conjuntos de ondas P e os dois conjuntos de ondas S \n\nteriam partido do foco ao mesmo tempo, s\u00f3 que teriam seguido traject\u00f3rias diferentes e, por \n\nisso, gastaram tempos tamb\u00e9m diferentes.\u201d [Tema: Descontinuidades internas da geosfera \n\nreveladas pela sismologia - 10\u00ba ano] (Silva et al., 2003d, p. 222; sublinhado nosso) \n\n \n\nA capacidade de saber propblematizar, essencial \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento na \n\nperspectiva de Bachelard, e, implicitamente, o papel das ideias nessa capacidade est\u00e3o \n\nevidenciadas na abordagem dos trabalhos de Erat\u00f3stenes: \n\n \n\u201cObservar varas e sombras faz parte do quotidiano de todos os homens, mas nem todos \n\ninterrogam o mundo que os cerca e, sobretudo, nem todos procuram respostas, que no seu \n\ntempo, satisfa\u00e7am as suas interroga\u00e7\u00f5es.\u201d [Tema: Ci\u00eancia produto da actividade humana \u2013 7\u00ba \n\nano] (Silva et al., 2002a, p. 20; sublinhado nosso). \n\n \n\n\n\n186 \n\nAs situa\u00e7\u00f5es em que a \u201cObserva\u00e7\u00e3o/Experi\u00eancia\u201d \u00e9 mencionada contemplam apenas a \n\nindica\u00e7\u00e3o e/ou a descri\u00e7\u00e3o de alguns dos passos envolvidos. Apresentam-se, em seguida, \n\ndois exemplos: \n\n \n\u201cEngelmann, em 1881, efectuou uma experi\u00eancia utilizando o espectro da luz branca, que \n\npermitiu estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre as radia\u00e7\u00f5es do espectro de absor\u00e7\u00e3o e a efici\u00eancia da \n\nfotoss\u00edntese. (\u2026) As conclus\u00f5es de Engelmann foram apoiadas atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de \n\nexperi\u00eancias mais sofisticadas, sendo ent\u00e3o poss\u00edvel tra\u00e7ar o espectro de absor\u00e7\u00e3o dos \n\ndiferentes pigmentos fotossint\u00e9ticos e o espectro de ac\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese, isto \u00e9, a taxa de \n\nfotoss\u00edntese correspondente \u00e0s diferentes radia\u00e7\u00f5es do espectro.\u201d [Tema: Fotoss\u00edntese \u2013 10\u00ba \n\nano] (Silva et al., 2003e, p. 104; sublinhado nosso) \n\n \n\u201cWilliam Smith (1769-1839), num trabalho de abertura de canais no Sul de Inglaterra, \n\nobservando rochas em pedreiras, em cortes de estradas e em escava\u00e7\u00f5es, viu f\u00f3sseis em v\u00e1rios \n\nestratos. Fez ent\u00e3o uma importante descoberta. Cada grupo de estratos continha um conjunto \n\nespec\u00edfico de f\u00f3sseis.\u201d [Tema: F\u00f3sseis \u2013 11\u00ba ano] (Silva et al., 2004e, p. 79; sublinhado nosso) \n\n \n\nA refer\u00eancia \u00e0 actividade cient\u00edfica apoiada por processos computacionais pode ser \n\nexemplificada atrav\u00e9s do seguinte segmento de texto: \n\n \n\u201cAp\u00f3s numerosos registos efectuados com aparelhos cada vez mais sofisticados ligados a \n\ncomputadores, foi poss\u00edvel cartografar os diferentes fundos oce\u00e2nicos.\u201d [Tema: Deriva dos \n\ncontinentes \u2013 7\u00ba ano] (Silva et al., 2002a, p. 104) \n\n \n\nO racioc\u00ednio anal\u00f3gico \u00e9 explorado numa \u00fanica situa\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 patente no manual do \n\n10\u00ba ano de escolaridade na an\u00e1lise de uma problem\u00e1tica considerada essencial para a \n\ncompreens\u00e3o do processo fotossint\u00e9tico nas plantas \u2013 a origem do oxig\u00e9nio libertado. \u00c9 \n\nilustrado atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o efectuada por Van Niel (anos 30 do s\u00e9c. XX) entre a \n\nequa\u00e7\u00e3o resultante do processo por ele observado em bact\u00e9rias sulfurosas e a equa\u00e7\u00e3o geral \n\nda fotoss\u00edntese proposta por Jan Ingenhousz: \n\n \n\u201cA partir da compara\u00e7\u00e3o que efectuou, Van Niel prop\u00f4s o seguinte racioc\u00ednio: como na \n\nactividade fotossint\u00e9tica das bact\u00e9rias sulfurosas a ruptura da mol\u00e9cula de sulfureto de \n\nhidrog\u00e9nio ocorre em presen\u00e7a da luz, no caso da fotoss\u00edntese das plantas a luz tamb\u00e9m deve \n\ninterferir na ruptura da mol\u00e9cula de \u00e1gua em hidrog\u00e9nio e oxig\u00e9nio, o qual \u00e9 libertado.\u201d [Tema: \n\nFotoss\u00edntese - 10\u00ba ano] (Silva et al., 2003e; p. 106) \n\n\n\n187 \n\n \n\nOs processos de classifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o evidenciados nos manuais dos 7\u00ba e 11\u00ba anos de \n\nescolaridade. O manual do 7\u00ba ano de escolaridade explicita apenas um processo: \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de minerais. O manual do 11\u00ba ano de escolaridade explicita v\u00e1rios processos \n\nde classifica\u00e7\u00e3o decorrente dos temas da Biologia e da Geologia explorados. No \u00e2mbito da \n\nGeologia explora processos de classifica\u00e7\u00e3o de minerais e de rochas. No dom\u00ednio da \n\nBiologia explicita v\u00e1rios sistemas de classifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos. Estes diferenciam-se \n\npelos crit\u00e9rios subjacentes a cada um, decorrentes das diferentes perspectivas te\u00f3ricas \n\nemergentes ao longo dos tempos. O \u201cEvolucionismo\u201d \u00e9 mencionado como uma das teorias \n\nque teve repercuss\u00f5es nestas classifica\u00e7\u00f5es. \n\nO manual do 9\u00ba ano de escolaridade refere a \u201cObserva\u00e7\u00e3o/Experi\u00eancia\u201d como um \n\nprocesso envolvido na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, atrav\u00e9s de um n\u00famero \n\nlimitado de ocorr\u00eancias (apenas tr\u00eas). No entanto, uma das situa\u00e7\u00f5es evidencia o recurso a \n\nprinc\u00edpios te\u00f3ricos de outros dom\u00ednios do saber \u2013 a Matem\u00e1tica. Ilustra a mobiliza\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de probabilidade na investiga\u00e7\u00e3o acerca da transmiss\u00e3o dos caracteres \n\nheredit\u00e1rios. \n\nA an\u00e1lise dos manuais escolares permite, ainda, evidenciar algumas omiss\u00f5es acerca \n\ndos processos envolvidos na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. A interac\u00e7\u00e3o Teoria-\n\nObjectivos-Procedimentos n\u00e3o \u00e9 explorada em nenhum manual escolar. Os factores \n\nenvolvidos no processo de valida\u00e7\u00e3o/certifica\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, em particular \n\na interven\u00e7\u00e3o da comunidade cient\u00edfica, tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o explorados em nenhum manual \n\nescolar. \n\n \n\nO quadro 4.14 apresenta os resultados da an\u00e1lise da presen\u00e7a da dimens\u00e3o Estatuto \n\nda Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d dos manuais escolares. \n\nA an\u00e1lise global dos dados mostra que a dimens\u00e3o Estatuto da Teoria e da \n\nObserva\u00e7\u00e3o: \n\n \n\na) est\u00e1 ausente do manual do 8\u00ba ano de escolaridade, tal como est\u00e1 ausente a \n\ndimens\u00e3o \u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d. \n\n\n\n188 \n\nb) ocupa um espa\u00e7o reduzido no manual do 9\u00ba ano de escolaridade e est\u00e1 patente de \n\num modo impl\u00edcito. As ocorr\u00eancias est\u00e3o limitadas a apenas tr\u00eas temas e tr\u00eas \n\nsegmentos de texto. \n\nc) est\u00e1 contemplada maioritariamente nos manuais dos 7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos de \n\nescolaridade. \n\n \n\nQuadro 4.14: A dimens\u00e3o \u201cEstatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o\u201d na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d dos manuais \n\nescolares \n\nEstatuto da Teoria e \nda Observa\u00e7\u00e3o \n\nM7 M8 M9 M10 M11 \nT \n\n(n=11) \nST \n\n(n=20) \nT \n\n(n=0) \nST \n\n(n=0) \nT \n\n(n=3) \nST \n\n(n=3) \nT \n\n(n=13) \nST \n\n(n=22) \nT \n\n(n=10) \nST \n\n(n=19) \n             \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nPositivista \n\n18,2 \n(2) \n\n17,6 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n33,3 \n(1) \n\n33,3 \n(1) \n\n38,5 \n(5) \n\n36,4 \n(8) \n\n50,0 \n(5) \n\n31,6 \n(6) \n\nObserva\u00e7\u00e3o/Exp \nate\u00f3rica \n\nS 18,2 \n(2) \n\n17,6 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n33,3 \n(1) \n\n33,3 \n(1) \n\n38,5 \n(5) \n\n36,4 \n(8) \n\n50,0 \n(5) \n\n31,6 \n(6) \n\n             \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nP\u00f3s-Positivista \n\n81,8 \n(9) \n\n82,3 \n(14) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n66,7 \n(2) \n\n66,7 \n(2) \n\n53,8 \n(7) \n\n50,0 \n(11) \n\n50,0 \n(5) \n\n68,4 \n(13) \n\nM\nob\n\nil\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nq\nu\n\nad\nro\n\ns \nte\n\n\u00f3r\nic\n\nos\n \n\n \nProc \n\nmetod \n\nS 45,4 \n(5) \n\n47,1 \n(8) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n66,7 \n(2) \n\n66,7 \n(2) \n\n30,8 \n(4) \n\n31,8 \n(7) \n\n10,0 \n(1) \n\n5,3 \n(1) \n\nR 9,1 \n(1) \n\n5,9 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n7,7 \n(1) \n\n4,5 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nI 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n40,0 \n(4) \n\n36,8 \n(7) \n\nexplica-\n\u00e7\u00e3o de \n\nfen\u00f3me-\nnos \n\nnaturais \n\nS 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n10,0 \n(1) \n\n5,3 \n(1) \n\nR 9,1 \n(1) \n\n5,9 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n15,4 \n(2) \n\n9,1 \n(2) \n\n20,0 \n(2) \n\n10,5 \n(2) \n\nI 27,3 \n(3) \n\n17,6 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n7,7 \n(1) \n\n4,5 \n(1) \n\n20,0 \n(2) \n\n10,5 \n(2) \n\nDial\u00e9ctica \nTeoria-\n\nObserva\u00e7\u00e3o \n\nR 9,1 \n(1) \n\n5,9 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nNota: \n1) T: Temas. ST: Segmentos de texto. S: Sugere. R: Refere. I: Ilustra. Proc metod: Processos metodol\u00f3gicos. \n2) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os restantes, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n\n \n\nOs dados registados no quadro 4.14 apontam a aproxima\u00e7\u00e3o dos manuais dos 7\u00ba, 10\u00ba \n\ne 11\u00ba anos a uma perspectiva de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista. Esta vis\u00e3o decorre de \n\numa abordagem impl\u00edcita e expl\u00edcita. Nos manuais dos 7\u00ba e 10\u00ba anos, a abordagem impl\u00edcita \n\nest\u00e1 predominantemente relacionada com a mobiliza\u00e7\u00e3o de quadros te\u00f3ricos na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos processos metodol\u00f3gicos enquanto que a abordagem expl\u00edcita est\u00e1 \n\nfundamentalmente relacionada com a mobiliza\u00e7\u00e3o de quadros te\u00f3ricos na explica\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n189 \n\nfen\u00f3menos naturais. O manual do 11\u00ba ano contempla em ambas as situa\u00e7\u00f5es uma \n\nabordagem predominantemente expl\u00edcita. \n\nA import\u00e2ncia da teoria na atribui\u00e7\u00e3o de significado \u00e0s observa\u00e7\u00f5es efectuadas \u00e9 \n\nenfatizada na abordagem dos trabalhos de Erat\u00f3stenes: \u201cNeste trabalho de Erat\u00f3stenes \n\ntorna-se claro que na actividade cient\u00edfica, as ideias e os pensamentos d\u00e3o significado \u00e0s \n\nobserva\u00e7\u00f5es\u201d (Silva et al., 2002a, p. 20 \u2013 Tema: Ci\u00eancia produto da actividade humana \u2013 7\u00ba \n\nano). \n\n \n\nA abordagem expl\u00edcita decorre da mobiliza\u00e7\u00e3o de quadros te\u00f3ricos na interpreta\u00e7\u00e3o \n\nde fen\u00f3menos naturais. Est\u00e1 evidenciada: (a) no manual do 7\u00ba ano atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nda Teoria da Tect\u00f3nica de Placas na interpreta\u00e7\u00e3o da \u201cDeriva dos Continentes\u201d; da \n\n\u201cDistribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies na Terra\u201d e da \u201cForma\u00e7\u00e3o de cadeias montanhosas\u201d; (b) no \n\nmanual do 10\u00ba ano atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o da Teoria do Ressalto El\u00e1stico na explica\u00e7\u00e3o da \n\nocorr\u00eancia de sismos e (c) no manual do 11\u00ba ano atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o do Fixismo e \n\nEvolucionismo nos  processos de classifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos. \n\nA influ\u00eancia m\u00fatua teoria-observa\u00e7\u00e3o tem uma presen\u00e7a diminuta. Est\u00e1 patente num \n\n\u00fanico segmento de texto inclu\u00eddo no manual do 7\u00ba ano de escolaridade: \u201cO conhecimento \n\ncient\u00edfico \u00e9 constru\u00eddo numa interac\u00e7\u00e3o entre ideias e observa\u00e7\u00f5es\u201d (Silva et al., 2002a, p. \n\n76 \u2013 Tema: F\u00f3sseis). \n\n \n\nNo quadro 4.15 est\u00e3o registados os resultados da an\u00e1lise da presen\u00e7a da dimens\u00e3o \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d dos manuais escolares. Apresenta \n\numa distribui\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias em fun\u00e7\u00e3o dos atributos \u201cCar\u00e1cter finalizado\u201d e \u201cCar\u00e1cter \n\ndin\u00e2mico\u201d e, em rela\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo, especifica factores emergentes da an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado, ilustrativos do processo din\u00e2mico. \n\nUma primeira an\u00e1lise dos dados aponta para uma aproxima\u00e7\u00e3o de todos os manuais \n\nescolares a uma perspectiva de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o positivista. Se esta \u00e9 a \u00fanica vis\u00e3o \n\ninduzida pelo manual do 8\u00ba ano de escolaridade, uma an\u00e1lise qualitativa das ocorr\u00eancias \n\nverificadas nos manuais dos outros anos de escolaridade poder\u00e1 apontar para uma outra \n\nvis\u00e3o, em que se evid\u00eancia uma perspectiva de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista. \n\n \n\n\n\n190 \n\n \n\nQuadro 4.15: A dimens\u00e3o \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d dos manuais \n\nescolares \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do \nConhecimento \n\nCient\u00edfico \n\nM7 M8 M9 M10 M11 \nT \n\n(n=34) \nST \n\n(n=43) \nT \n\n(n=10) \nST \n\n(n=10) \nT \n\n(n=28) \nST \n\n(n=29) \nT \n\n(n=67) \nST \n\n(n=89) \nT \n\n(n=46) \nST \n\n(n=59) \n              \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nPositivista \n\n76,5 \n(26) \n\n60,5 \n(26) \n\n100,0 \n(10) \n\n100,0 \n(10) \n\n89,3 \n(25) \n\n86,2 \n(25) \n\n71,6 \n(48) \n\n53,9 \n(48) \n\n76,1 \n(35) \n\n59,3 \n(35) \n\nCar\u00e1cter \nfinalizado \n\nS 76,5 \n(26) \n\n60,5 \n(26) \n\n100,0 \n(10) \n\n100,0 \n(10) \n\n89,3 \n(25) \n\n86,2 \n(25) \n\n71,6 \n(48) \n\n53,9 \n(48) \n\n76,1 \n(35) \n\n59,3 \n(35) \n\n              \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nP\u00f3s-positivista \n\n23,5 \n(8) \n\n39,5 \n(17) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n10,7 \n(3) \n\n13,8 \n(4) \n\n28,4 \n(19) \n\n46,1 \n(41) \n\n23,9 \n(11) \n\n40,7 \n(24) \n\n \nCar\u00e1cter \n\ndin\u00e2mico \n\nS 11,8 \n(4) \n\n11,6 \n(5) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n7,1 \n(2) \n\n6,9 \n(2) \n\n8,9 \n(6) \n\n7,9 \n(7) \n\n2,2 \n(1) \n\n1,7 \n(1) \n\nR 8,8 \n(3) \n\n9,3 \n(4) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n3,6 \n(1) \n\n3,4 \n(1) \n\n8,9 \n(6) \n\n8,9 \n(8) \n\n2,2 \n(1) \n\n3,4 \n(2) \n\nI 17,6 \n(6) \n\n18,6 \n(8) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n3,6 \n(1) \n\n3,4 \n(1) \n\n23,9 \n(16) \n\n29,2 \n(26) \n\n21,7 \n(10) \n\n35,6 \n(21) \n\n              \n\nF\nac\n\nto\nre\n\ns \nd\n\ne \nP\n\nro\ngr\n\nes\nso\n\n \n\n \nContr \n\nS 5,9 \n(2) \n\n4,7 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n1,5 \n(1) \n\n2,3 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nR 8,8 \n(3) \n\n7,0 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n3,0 \n(2) \n\n2,3 \n(2) \n\n4,4 \n(2) \n\n6,8 \n(4) \n\nI 2,9 \n(1) \n\n2,3 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n4,5 \n(3) \n\n4,5 \n(4) \n\n8,7 \n(4) \n\n8,5 \n(5) \n\n \n\nPNR \n\nR 5,9 \n(2) \n\n4,7 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n4,5 \n(3) \n\n5,7 \n(5) \n\n4,4 \n(2) \n\n3,4 \n(2) \n\nI 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n10,5 \n(7) \n\n11,2 \n(10) \n\n6,5 \n(3) \n\n6,8 \n(4) \n\nPR I 2,9 \n(1) \n\n2,3 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n3,6 \n(1) \n\n3,5 \n(1) \n\n4,5 \n(3) \n\n3,8 \n(3) \n\n6,5 \n(3) \n\n5,1 \n(3) \n\nRev R 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n1,5 \n(1) \n\n1,1 \n(1) \n\n2,2 \n(1) \n\n1,7 \n(1) \n\nConj R 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n1,5 \n(1) \n\n1,1 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nSubs S 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n1,5 \n(1) \n\n1,1 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n \nNC/DC \n\n5,9 \n(2) \n\n18,6 \n(8) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n7,1 \n(2) \n\n10,3 \n(3) \n\n6,0 \n(4) \n\n13,5 \n(12) \n\n4,4 \n(2) \n\n6,8 \n(4) \n\nNota: \n1) T: Temas. ST: Segmentos de texto. S: Sugere. R: Refere. I: Ilustra. \n2) Contr: Controv\u00e9rsias. PNR: Problemas n\u00e3o resolvidos PR: Problemas resolvidos. Rev: Revolu\u00e7\u00f5es. Conj: \nConjecturas. Subst: Substuitui\u00e7\u00e3o de uma perspectiva te\u00f3rica por outra. NC/DC: Segmentos de texto que n\u00e3o especificam \nos factores de progresso ou que s\u00e3o de dif\u00edcil categoriza\u00e7\u00e3o. \n3) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os n\u00fameros, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n\n \n\nA an\u00e1lise do quadro 4.15 mostra que: \n\n \n\n\n\n191 \n\na) O car\u00e1cter finalizado da Ci\u00eancia, embora esteja evidenciado em todos os manuais \n\nescolares, resulta de uma abordagem impl\u00edcita. Todos os registos presentes est\u00e3o \n\ninclu\u00eddos no mesmo tipo de indicador \u2013 \u201cSugere\u201d. \n\nb) O car\u00e1cter din\u00e2mico da Ci\u00eancia est\u00e1 evidenciado de um modo impl\u00edcito e \n\nexpl\u00edcito mas com o predom\u00ednio deste \u00faltimo. Os v\u00e1rios segmentos de texto \n\ndistribuem-se, fundamentalmente, pelos indicadores do tipo \u201cRefere\u201d e \u201cIlustra\u201d. \n\nc) O manual escolar do 8\u00ba ano n\u00e3o inclui nenhum segmento de texto que expresse o \n\ncar\u00e1cter din\u00e2mico da Ci\u00eancia. \n\nd) Os manuais dos 7\u00ba, 9\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade apontam n\u00e3o s\u00f3 o car\u00e1cter \n\ndin\u00e2mico da Ci\u00eancia como explicitam factores caracterizadores da natureza \n\ndin\u00e2mica do progresso cient\u00edfico: controv\u00e9rsias, problemas n\u00e3o resolvidos, \n\nproblemas resolvidos, revolu\u00e7\u00f5es, conjecturas e substitui\u00e7\u00e3o de uma perspectiva \n\nte\u00f3rica por outra. \n\n \n\nFace ao exposto, a imagem de Ci\u00eancia que sobressai nos manuais dos 7\u00ba, 9\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba \n\nanos de escolaridade aproxima-se de uma perspectiva de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista. Neste \n\nconjunto de manuais, destaca-se o do 9\u00ba ano por ser aquele que inclui um n\u00famero de \n\nocorr\u00eancias indicativo do car\u00e1cter din\u00e2mico significativamente inferior ao dos outros tr\u00eas \n\nmanuais escolares. \n\nA presen\u00e7a maiorit\u00e1ria de segmentos de texto do tipo \u201cIlustra\u201d e relativos ao conjunto \n\n\u2013 Controv\u00e9rsias, Problemas n\u00e3o resolvidos e Problemas resolvidos \u2013 mostra que a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do conhecimento substantivo n\u00e3o est\u00e1 limitada \u00e0 mera apresenta\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias \n\nperspectivas constru\u00eddas acerca de determinado fen\u00f3meno mas desenrola-se em torno de \n\num processo de natureza argumentativa. \n\nA dimens\u00e3o Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico \u00e9 explorada essencialmente nos \n\nanos de escolaridade e temas a seguir discriminados: \n\n \n\na) 7\u00ba ano \n\n(1) Ci\u00eancia produto da actividade humana; (2) Deriva dos continentes; (3) \n\nCi\u00eancia e tecnologia no estudo da estrutura da Terra e (4) Modelos sobre a \n\nestrutura do globo terrestre. \n\n \n\n\n\n192 \n\nb) 10\u00ba ano \n\nBiologia - (1) Ultra-estrutura da membrana celular; (2) Transporte no xilema e \n\n(3) Transporte no floema; \n\nBiologia - (1) A Terra um planeta em mudan\u00e7a; (2) Forma\u00e7\u00e3o do sistema solar; \n\n(3) A Terra e outros planetas tel\u00faricos e (4) Estrutura interna da geosfera; \n\n \n\nc) 11\u00ba ano \n\nBiologia - (1) Dos seres procariontes aos seres eucariontes e (2) Fixismo e \n\nEvolucionismo. \n\n \n\nApresentam-se em seguida alguns segmentos de texto exemplificativos da natureza \n\ndo progresso cient\u00edfico. A imagem da substitui\u00e7\u00e3o de uma perspectiva te\u00f3rica por outra \u00e9 \n\nsugerida no seguinte segmento de texto: \n\n \n\u201cCom os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos dos \u00faltimos anos foi poss\u00edvel constatar que a morfologia dos \n\nfundos oce\u00e2nicos, contrariamente aquilo que at\u00e9 ent\u00e3o se admitia, \u00e9 muito acidentada e \n\ncomplexa.\u201d [A Terra, um planeta a proteger \u2013 10\u00ba ano] (Silva et al., 2003d, p. 106; sublinhado \n\nnosso) \n\n \n\nA indica\u00e7\u00e3o do progresso cient\u00edfico atrav\u00e9s de avan\u00e7os e recuos/controv\u00e9rsias pode \n\nser exemplificada atrav\u00e9s dos seguintes segmentos de texto: \n\n \n\u201cA Ci\u00eancia \u00e9 uma actividade humana que, ao longo dos s\u00e9culos, vai construindo explica\u00e7\u00f5es \n\nsobre o mundo natural. \u00c9 um trabalho efectuado por homens e, como tal, com avan\u00e7os e \n\nrecuos, que vive muitas vezes s\u00e9rias controv\u00e9rsias.\u201d [Tema: Ci\u00eancia produto da actividade \n\nhumana - 7\u00ba ano] (Silva et al., 2002a, p. 18; sublinhado nosso) \n\n \n\n\u201cPor exemplo, o f\u00edsico William Thomson (Lord Kelvin), um dos fundadores da termodin\u00e2mica, \n\nescorando-se em leis da f\u00edsica e no seu prest\u00edgio pessoal, imp\u00f4s os resultados dos seus c\u00e1lculos \n\nbaseados na an\u00e1lise da dissipa\u00e7\u00e3o do calor da Terra, inicialmente em fus\u00e3o e posteriormente em \n\narrefecimento. Concluiu que a Terra tinha 100 M.a., valor esse que alterou posteriormente, em \n\n1897, para apenas 24 M.a. Os referidos valores foram criticados, nomeadamente por Thomas \n\nChamberlain, que afirmou que nada provava que a Terra tivesse estado inicialmente no estado de \n\nfus\u00e3o e, mais ainda, que n\u00e3o era de excluir a possibilidade de existirem diversas fontes de calor. \n\nMais tarde com a descoberta da radiactividade, os c\u00e1lculos de Lord Kelvin foram completamente \n\n\n\n193 \n\ninvalidados e as especula\u00e7\u00f5es foram confirmadas.\u201d [Tema: A medida do tempo geol\u00f3gico e a idade \n\nda Terra - 10\u00ba ano] (Silva et al., 2003d, p. 35; sublinhado nosso) \n\n \n\nA emerg\u00eancia de conjecturas est\u00e1 patente num \u00fanico segmento de texto acerca do \n\nestudo do Universo: \n\n \n\u201cCom os v\u00e1rios programas espaciais foi poss\u00edvel colher amostras do solo lunar que mais tarde \n\nforam estudadas na Terra. Foram tamb\u00e9m instalados aparelhos, nomeadamente sism\u00f3grafos, \n\ncom o objectivo de obter informa\u00e7\u00f5es sobre a actividade lunar. O conjunto dessas informa\u00e7\u00f5es \n\ne dos trabalhos cient\u00edficos a que deram lugar permitiu conhecimentos que abriram caminho a \n\nnovas conjecturas quanto \u00e0 origem, constitui\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do nosso sat\u00e9lite.\u201d [Tema: Sistema \n\nTerra-Lua - 10\u00ba ano] (Silva et al., 2003d, p. 99; sublinhado nosso) \n\n \n\nA explora\u00e7\u00e3o de problemas n\u00e3o resolvidos pode ser exemplificada atrav\u00e9s dos \n\nseguintes segmentos de texto: \n\n \n\u201cN\u00e3o \u00e9 ainda bem conhecido o funcionamento dos estomas. Pensa-se que a mudan\u00e7a das \n\nc\u00e9lulas-guarda, ou c\u00e9lulas estom\u00e1ticas, se relaciona com o seu conte\u00fado em \u00e1gua\u201d [Tema: \n\nTransporte no xilema - 10\u00ba ano] (Silva et al., 2003e, p. 137; sublinhado nosso) \n\n \n\n\u201cApesar dos factos que apoiam a hip\u00f3tese de fluxo de massa, como, por exemplo, a exsuda\u00e7\u00e3o \n\nde seiva flo\u00e9mica atrav\u00e9s do estilete de um af\u00eddio e os diferentes gradientes de concentra\u00e7\u00e3o de \n\nsacarose ao longo do floema, algumas objec\u00e7\u00f5es continuam a colocar-se em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hip\u00f3tese \n\nconsiderada. Por exemplo, o pequeno di\u00e2metro dos poros existentes nas placas crivosas \n\nconstitui um obst\u00e1culo \u00e0 passagem da seiva de uma c\u00e9lula para a outra, havendo necessidade de \n\numa press\u00e3o muito superior \u00e0 que se admite existir na maioria das plantas. Contudo, as \n\nhip\u00f3teses alternativas que surgiram n\u00e3o apresentam explica\u00e7\u00f5es mais adequadas, tendo assim \n\nprevalecido a hip\u00f3tese do fluxo de massa associado a transporte activo, como modelo \n\nexplicativo mais aceit\u00e1vel.\u201d [Tema: Transporte no floema - 10\u00ba ano] (Silva et al., 2003e, p. \n\n144; sublinhado nosso) \n\n \n\nOs quadros 4.16, 4.17 e 4.18 mostram os dados da presen\u00e7a da dimens\u00e3o Contexto da \n\nactividade cient\u00edfica na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d dos manuais escolares. No quadro 4.16 est\u00e3o \n\nregistados os dados relativos \u00e0 influ\u00eancia dos contextos social e cient\u00edfico/tecnol\u00f3gico na \n\nactividade cient\u00edfica. \n\n \n\n\n\n194 \n\nQuadro 4.16: A vertente \u201cContextos Social e Cient\u00edfico/Tecnol\u00f3gico\u201d da dimens\u00e3o \u201cContexto da \n\nActividade Cient\u00edfica\u201d na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d dos manuais escolares \n\nContextos Social e \nCient\u00edfico/Tecnol\u00f3gico \n\nM7 M8 M9 M10 M11 \nT \n\n(n=7) \nST \n\n(n=21) \nT \n\n(n=4) \nST \n\n(n=4) \nT \n\n(n=2) \nST \n\n(n=2) \nT \n\n(n=17) \nST \n\n(n=33) \nT \n\n(n=10) \nST \n\n(n=30) \n             \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \n Positivista \n\n28,6 \n(2) \n\n14,3 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n50,0 \n(1) \n\n50,0 \n(1) \n\n70,6 \n(12) \n\n57,6 \n(19) \n\n70,0 \n(7) \n\n40,0 \n(12) \n\n \n\nApenas \n\nContextos C/T \n\nS 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n50,0 \n(1) \n\n50,0 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n20,0 \n(2) \n\n6,7 \n(2) \n\nR 14,3 \n(1) \n\n4,8 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n17,6 \n(3) \n\n9,1 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nI 14,3 \n(1) \n\n9,5 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n58,8 \n(10) \n\n48,5 \n(16) \n\n70,0 \n(7) \n\n33,3 \n(10) \n\n             \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \n P\u00f3s-positivista \n\n71,4 \n(5) \n\n85,7 \n(18) \n\n100,0 \n(4) \n\n100,0 \n(4) \n\n50,0 \n(1) \n\n50,0 \n(1) \n\n29,4 \n(5) \n\n42,4 \n(14) \n\n30,0 \n(3) \n\n60,0 \n(18) \n\nC\no\n\nnt\nex\n\nto\n \n\nS\noc\n\n o\nu \n\nS\noc\n\n e\n C\n\n/T\n \n\n \n \n\nSoc \n\nS 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n50,0 \n(2) \n\n50,0 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nR 14,3 \n(1) \n\n14,3 \n(1) \n\n25,0 \n(1) \n\n25,0 \n(1) \n\n50,0 \n(1) \n\n50,0 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nI 71,4 \n(5) \n\n25,9 \n(7) \n\n25,0 \n(1) \n\n25,0 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n29,4 \n(5) \n\n15,2 \n(5) \n\n30,0 \n(3) \n\n16,7 \n(5) \n\n \nC/T \n\nR 57,1 \n(4) \n\n25,9 \n(7) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n11,7 \n(2) \n\n6,1 \n(2) \n\n10,0 \n(1) \n\n6,6 \n(2) \n\nI 42,9 \n(3) \n\n14,3 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n11,7 \n(2) \n\n21,2 \n(7) \n\n30,0 \n(3) \n\n36,7 \n(11) \n\nNota: \n1) T: Temas. ST: Segmentos de texto. S: Sugere; R: Refere; I: Ilustra. \n2) Soc: Contexto social. C/T: Contexto cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. \n3) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os n\u00fameros, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n\n \n\nA abordagem dos contextos social e cient\u00edfico/tecnol\u00f3gico da actividade cient\u00edfica \n\nest\u00e1 contemplada nos manuais dos v\u00e1rios anos de escolaridade. A \u00eanfase atribu\u00edda em cada \n\nmanual permite posicion\u00e1-los em dois grupos opostos: (1) um constitu\u00eddo pelos manuais \n\nque incluem o maior n\u00famero de tem\u00e1ticas e segmentos de texto ilustrativos dos v\u00e1rios \n\ncontextos \u2013 os dos 7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade; (2) um outro constitu\u00eddo pelos \n\nmanuais que incluem um n\u00famero de tem\u00e1ticas e segmentos de texto significativamente \n\ninferior ao do grupo anterior \u2013 os dos 8\u00ba e 9\u00ba anos. \n\nA abordagem efectuada no primeiro conjunto de manuais - 7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos - \n\nfocaliza-se essencialmente na ilustra\u00e7\u00e3o do modo como os v\u00e1rios factores influenciam a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. Predominam os segmentos de texto do tipo \n\n\u201cIlustra\u201d. Assim, s\u00e3o estes os manuais que mais contribuem para a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nimagem acerca do contexto da actividade cient\u00edfica. \n\n\n\n195 \n\nA aproxima\u00e7\u00e3o/afastamento dos manuais a uma perspectiva de ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o \n\npositivista ou p\u00f3s-positivista permite distinguir, neste primeiro conjunto, dois grupos: (1) os \n\nmanuais dos 7\u00ba e 11\u00ba anos aproximam-se de uma perspectiva de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\n\npositivista e (2) o manual do 10\u00ba ano aproxima-se de uma perspectiva de Ci\u00eancia de \n\norienta\u00e7\u00e3o positivista. O manual do 7\u00ba ano \u00e9 o \u00fanico em que o n\u00famero de temas que \n\ncontemplam simultaneamente os factores cient\u00edficos/tecnol\u00f3gicos e sociais \u00e9 superior ao \n\nn\u00famero de temas que contemplam apenas os factores cient\u00edficos/tecnol\u00f3gicos. \u00c9, tamb\u00e9m, \n\naquele que inclui a maior percentagem de segmentos de texto ilustrativos da influ\u00eancia de \n\nfactores sociais. \n\nNo quadro 4.17 assinalam-se os temas que contemplam em simult\u00e2neo os contextos \n\nsocial e cient\u00edfico/tecnol\u00f3gico. \n\n \n\nQuadro 4.17: Temas que exploram em simult\u00e2neo os contextos social e cient\u00edfico/tecnol\u00f3gico \n\nTemas ME Segmentos de texto \nContexto Soc Contexto C/T Total \n\nCi\u00eancia produto da actividade humana  \n \n \n\n7\u00ba \n\n2 5 7 \nCi\u00eancia e tecnologia no estudo da estrutura da Terra 2 2 4 \nDeriva dos continentes 2 1 3 \nCi\u00eancia e conhecimento do Universo 1 1 2 \nF\u00f3sseis 1 1 2 \nCi\u00eancia e tecnologia no estudo da estrutura da Terra  1 2 \n     \n\nA medida do tempo geol\u00f3gico e a idade da Terra  \n10\u00ba \n\n1 4 5 \nM\u00e9todos para o estudo do interior da geosfera 1 4 5 \nForma\u00e7\u00e3o do sistema solar 1 1 2 \n     \n\nFixismo e Evolucionismo  \n11\u00ba \n\n3 7 10 \nEvolu\u00e7\u00e3o dos sistemas de classifica\u00e7\u00e3o 1 5 6 \nF\u00f3sseis 1 1 2 \nNota: \n1) Est\u00e3o representadas as frequ\u00eancias de segmentos de texto indicativos de cada contexto. \n\n \n\nOs contextos sociais explorados nos v\u00e1rios manuais escolares contemplam: \n\n \n\na) factores econ\u00f3micos, pol\u00edticos e religiosos no 7\u00ba ano; \n\nb) factores pol\u00edticos no 8\u00ba ano; \n\nc) factores \u00e9ticos no 9\u00ba ano; \n\nd) factores econ\u00f3micos, pol\u00edticos, religiosos, no 10\u00ba ano; \n\ne) factores religiosos no 11\u00ba ano. \n\n \n\n\n\n196 \n\nEsta listagem evidencia a abordagem predominante da influ\u00eancia de factores \n\nreligiosos e pol\u00edticos na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. S\u00e3o factores que s\u00e3o \n\nsucessivamente explorados em diferentes anos de escolaridade. \n\nOs factores religiosos est\u00e3o patentes nos seguintes temas: \u201cCi\u00eancia produto da \n\nactividade humana\u201d (7\u00ba ano) aquando da abordagem do geocentrismo e heliocentrismo; \n\n\u201cCi\u00eancia e tecnologia no estudo da estrutura da Terra\u201d (7\u00ba ano); \u201cA Terra um planeta em \n\nmudan\u00e7a\u201d (10\u00ba ano); \u201cFixismo e Evolucionismo\u201d e \u201cEvolu\u00e7\u00e3o dos sistemas de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o\u201d (11\u00ba ano). Apresenta-se, em seguida, os respectivos segmentos de texto \n\nilustrativos: \n\n \n\n\u201cAs explica\u00e7\u00f5es dadas pelos f\u00edsicos eram, no entanto, dificilmente aceites no s\u00e9culo XIX, uma \n\nvez que estava instalada a no\u00e7\u00e3o de fogo central, deduzida da observa\u00e7\u00e3o dos vulc\u00f5es e \n\nrefor\u00e7ada pelo conceito religioso fortemente arreigado do inferno.\u201d [Tema: Ci\u00eancia e \n\ntecnologia no estudo da estrutura da Terra \u2013 7\u00ba ano] (Silva et al., 2002a, pp. 159-160; \n\nsublinhado nosso) \n\n \n\u201cNo mundo crist\u00e3o, os eventos geol\u00f3gicos eram interpretados \u00e0 luz das narra\u00e7\u00f5es b\u00edblicas.\u201d \n\n[Tema: A Terra, um planeta em mudan\u00e7a \u2013 10\u00ba ano] (Silva et al., 2003d, p. 48; sublinado \n\nnosso) \n\n \n\u201cDe facto, durante s\u00e9culos admitiu-se que as esp\u00e9cies surgiram tal como hoje as conhecemos e \n\nmantiveram-se imut\u00e1veis ao longo do tempo e das gera\u00e7\u00f5es, permanecendo independentes \n\nquanto \u00e0 sua origem. Esta teoria fixista prevaleceu e, em alguns casos, ainda prevalece, \n\nfortemente apoiada por princ\u00edpios religiosos. A interpreta\u00e7\u00e3o \u201c\u00e0 letra\u201d do livro de G\u00e9nesis, \n\nonde se descreve a Cria\u00e7\u00e3o no in\u00edcio dos tempos, influenciou de forma determinante o \n\npensamento cient\u00edfico at\u00e9 aos s\u00e9culos XVIII e XIX.\u201d [Tema: Fixismo e evolucionismo \u2013 11\u00ba \n\nano] (Silva et al., 2004d, p. 123; sublinhado nosso) \n\n \n\u201cEste investigador [Lineu], perfilhando ideias fixistas, procurou p\u00f4r ordem na diversidade da \n\nvida \u2018para maior gl\u00f3ria de Deus\u2019, segundo ele. (..) Acreditava que as esp\u00e9cies eram criadas por \n\nDeus, mas sabia que certas esp\u00e9cies apresentavam mais semelhan\u00e7as entre si do que \n\nrelativamente a outras. Descobrir as afinidades naturais correspondia a conhecer o \u2018plano de \n\ncria\u00e7\u00e3o\u2019, ou seja, a forma como Deus formou o Mundo.\u201d [Tema: Evolu\u00e7\u00e3o dos sistemas de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o \u2013 11\u00ba ano] (Silva et al., 2004d, pp. 154-155; sublinhado nosso) \n\n \n\n\n\n197 \n\nO \u201cGeocentrismo e Heliocentrismo\u201d \u00e9 um tema em que se evidencia a explora\u00e7\u00e3o da \n\ndimens\u00e3o \u201cContexto da Actividade Cient\u00edfica\u201d atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos contextos \n\ncient\u00edfico/tecnol\u00f3gico e social. A interven\u00e7\u00e3o de uma pluralidade de factores na constru\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento cient\u00edfico que contempla outros factores, para al\u00e9m dos de natureza \n\nreligiosa acima salientados, como as concep\u00e7\u00f5es acerca da natureza do conhecimento \n\ncient\u00edfico (\u201cverdades absolutas\u201d) e os pap\u00e9is da observa\u00e7\u00e3o e do senso comum est\u00e1 patente \n\nno seguinte segmento de texto: \n\n \n\u201cEm cada dia o Sol p\u00f5e-se sempre a ocidente e na manh\u00e3 seguinte nasce a oriente. Esta \u00e9 \n\ncertamente uma observa\u00e7\u00e3o que muito influenciou os antigos Gregos, quando apresentaram a \n\nteoria geoc\u00eantrica, isto \u00e9, admitiram que a Terra se encontrava im\u00f3vel no centro do Sistema \n\nSolar e que o Sol e os restantes astros giravam \u00e0 sua volta. Al\u00e9m disso, a sociedade e a religi\u00e3o \n\ndefendiam que a Terra tinha uma posi\u00e7\u00e3o central e \u00fanica. A teoria helioc\u00eantrica, por outro lado, \n\ndefende que \u00e9 o Sol, e n\u00e3o a Terra, que ocupa o centro do sistema solar. O heliocentrismo, para \n\nse impor, teve de vencer s\u00e9rios obst\u00e1culos: - as teorias antigas, j\u00e1 instaladas e consideradas \n\nverdades absolutas; - o senso comum, que decorria da observa\u00e7\u00e3o di\u00e1ria \u00abdo movimento do \n\nSol\u00bb e da incapacidade de se aperceber do movimento da Terra; - as interpreta\u00e7\u00f5es que \n\nexistiam retiradas da Sagrada Escritura.\u201d [Tema: Ci\u00eancia produto da actividade humana \u2013 7\u00ba \n\nano] (Silva et al., 2002a, p. 18; sublinhado nosso) \n\n \n\nOs factores de natureza pol\u00edtica patentes no manual escolar do 7\u00ba ano s\u00e3o \n\ncontemplados na abordagem do conhecimento acerca da deriva dos continentes nos temas \n\n\u201cDeriva dos Continentes\u201d e \u201cCi\u00eancia e tecnologia no estudo da estrutura da Terra\u201d. A \n\nprimeira refer\u00eancia aponta o per\u00edodo da Primeira Guerra Mundial (1914-1918) como uma \n\n\u00e9poca desfavor\u00e1vel ao desenvolvimento deste conhecimento. A segunda refer\u00eancia mostra a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico dependente das \u00e1reas priorit\u00e1rias de investiga\u00e7\u00e3o, \n\ndeterminadas pelas necessidades concretas de per\u00edodos espec\u00edficos como, por exemplo, os \n\nper\u00edodos de guerra, no presente caso, a Segunda Guerra Mundial. O extracto seguinte \n\nilustra o modo como a guerra submarina teve repercuss\u00f5es no desenvolvimento do \n\nconhecimento acerca dos fundos oce\u00e2nicos: \n\n \n\u201cO debate sobre a deriva continental come\u00e7ou de novo a ser levantado por volta de 1950. Com \n\na Segunda Grande Guerra Mundial (1939-1945) foram criadas novas t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o \n\ndos fundos oce\u00e2nicos, em consequ\u00eancia das necessidades das guerras submarinas. Entre as \n\nt\u00e9cnicas de estudo da morfologia dos fundos oce\u00e2nicos pode salientar-se a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n198 \n\nsonares, que veio permitir cartografar o dom\u00ednio oce\u00e2nico, praticamente desconhecido at\u00e9 \n\nent\u00e3o. Na sequ\u00eancia da Segunda Guerra Mundial, a investiga\u00e7\u00e3o dos oceanos continuou, com a \n\naplica\u00e7\u00e3o de novos m\u00e9todos e novas t\u00e9cnicas de estudo, desenvolvidas, em muitos casos, com \n\nfins estrat\u00e9gicos.\u201d [Tema: Deriva dos continentes \u2013 7\u00ba ano] (Silva et al., 2002a, p. 104; \n\nsublinhado nosso) \n\n \n\nA \u201cForma\u00e7\u00e3o do sistema solar\u201d (10\u00ba ano) \u00e9 um outro tema em que \u00e9 explorada a \n\ninflu\u00eancia de factores econ\u00f3micos e pol\u00edticos na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. A \n\ncompeti\u00e7\u00e3o entre as duas potencias mundiais da \u00e9poca na tentativa de dominar o mundo \n\nconduz \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o: \n\n \n\u201cAs quest\u00f5es em aberto s\u00e3o objecto de uma investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica permanente, que envolve \n\nrecursos econ\u00f3micos enormes, s\u00f3 compat\u00edveis com as esconomias dos chamados \u2018pa\u00edses ricos\u2019. \n\nOs Estados Unidos da Am\u00e9rica e a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica estiveram \u00e0 frente da explora\u00e7\u00e3o espacial, \n\nsendo movidos n\u00e3o s\u00f3 por motivos cient\u00edficos, mas tamb\u00e9m pela conquista de prest\u00edgio pol\u00edtico \n\ne pela competi\u00e7\u00e3o existente entre esses dois pa\u00edses durante o per\u00edodo da guerra fria.\u201d [Tema: \n\nForma\u00e7\u00e3o do sistema solar \u2013 10\u00ba ano] (Silva et al., 2003d, p. 81; sublinhado nosso) \n\n \n\nOutros factores de natureza pol\u00edtica, distintos dos anteriores, est\u00e3o evidenciados no \n\nmanual do 8\u00ba ano de escolaridade. Est\u00e3o ainda relacionados com factores de natureza \n\necon\u00f3mica. O exemplo apresentado est\u00e1 focalizado na dificuldade de constitui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nprotegidas/geomunumentos resultante das opini\u00f5es divergentes na atribui\u00e7\u00e3o de \n\nimport\u00e2ncia a estas \u00e1reas para a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e dos interesses econ\u00f3micos na \n\nexplora\u00e7\u00e3o dessas regi\u00f5es para outros fins. Neste manual escolar, est\u00e1 ainda evidenciada a \n\nnecessidade do desenvolvimento cient\u00edfico como um meio para a obten\u00e7\u00e3o de respostas na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de algumas problem\u00e1ticas de natureza cient\u00edfica e social. Esta vis\u00e3o \u00e9 induzida na \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos temas \u201cDesfloresta\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cGest\u00e3o da \u00e1gua\u201d. \n\nA influ\u00eancia de natureza econ\u00f3mica est\u00e1 evidenciada nos temas \u201cCi\u00eancia e \n\nconhecimento do Universo\u201d (7\u00ba ano) e \u201cM\u00e9todos para o estudo do interior da geosfera\u201d (10\u00ba \n\nano). Est\u00e1 relacionada com os custos elevados inerentes ao desenvolvimento de tecnologias \n\nnecess\u00e1rias ao estudo dos dom\u00ednios em causa. \n\nO manual escolar do 9\u00ba ano faz alus\u00e3o aos factores \u00e9ticos e morais inerentes ao \n\ndesenvolvimento do conhecimento cient\u00edfico, em particular, aquele que possibilita a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o da vida. \u00c9 um contexto propiciador de uma discuss\u00e3o acerca da possibilidade \n\n\n\n199 \n\nde conceber a Ci\u00eancia como \u201cboa\u201d ou \u201cm\u00e3\u201d e de analisar esta perspectiva em rela\u00e7\u00e3o com o \n\nimpacto decorrente da utiliza\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia para a humanidade. \n\nA influ\u00eancia do prest\u00edgio pessoal na aceita\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico est\u00e1 \n\nreferido no manual do 10\u00ba ano de escolaridade: \n\n \n\n\u201cPor exemplo, o f\u00edsico William Thomson (Lord Kelvin), um dos fundadores da termodin\u00e2mica, \n\nescorando-se em leis da f\u00edsica e no seu prest\u00edgio pessoal, imp\u00f4s os resultados dos seus c\u00e1lculos \n\nbaseados na an\u00e1lise da dissipa\u00e7\u00e3o do calor da Terra, inicialmente em fus\u00e3o e posteriormente \n\nem arrefecimento.\u201d [Tema: A medida do tempo geol\u00f3gico e a idade da Terra \u2013 10\u00ba ano] (Silva \n\net al., 2003d, p. 35; sublinhado nosso) \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do contexto cient\u00edfico/tecnol\u00f3gico, o manual do 7\u00ba ano \n\ndiferencia-se dos manuais dos 10\u00ba e 11\u00ba anos dado que os segmentos de texto do tipo \n\n\u201cRefere\u201d est\u00e3o em percentagem superior \u00e0 dos segmentos do tipo \u201cIlustra\u201d. Nesta situa\u00e7\u00e3o, \n\npredomina a indica\u00e7\u00e3o de que os conhecimentos da \u00e9poca e a tecnologia dispon\u00edvel foram \n\nfactores facilitadores da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento: \n\n \n\u201cO conhecimento da estrutura do globo terrestre tem uma longa hist\u00f3ria. Tal como todo o \n\nconhecimento cient\u00edfico, foi constru\u00eddo com o contributo de muitos estudiosos e com o recurso \n\na tecnologias diversificadas que foram surgindo no tempo\u201d [Tema:Ci\u00eancia e tecnologia no \n\nestudo da estrutura da Terra - 7\u00ba ano] (Silva et al., 2002a, p. 156; sublinhado nosso) \n\n \n\nA influ\u00eancia do trabalho desenvolvido por determinados cientistas na \n\nactividade cient\u00edfica levada a cabo por outros cientistas tamb\u00e9m est\u00e1 evidenciada nos \n\nmanuais escolares. Constituem exemplos: \n\n \n\u201cGra\u00e7as \u00e0s observa\u00e7\u00f5es que efectuou, Hooke forneceu uma explica\u00e7\u00e3o da leveza da corti\u00e7a, \n\nmas n\u00e3o estava muito preocupado em estudar a estrutura \u00edntima das plantas, e estava longe de \n\nimaginar que elas eram formadas por c\u00e9lulas. Os trabalhos de Hooke no estudo da c\u00e9lula \n\nencorajaram outros cientistas na observa\u00e7\u00e3o de material biol\u00f3gico muito variado.\u201d [Tema: \n\nC\u00e9lula: unidade da vida - 7\u00ba ano] (Silva et al., 2002a, p. 46; sublinhado nosso) \n\n \n\n \u201cNa sequ\u00eancia das experi\u00eancias de Darwin, outros investigadores procuraram explica\u00e7\u00f5es da \n\ncurvatura de plantas em crescimento relativamente \u00e0 luz\u201d [Tema: Ac\u00e7\u00e3o das hormonas no \n\ndesenvolvimento das plantas \u2013 10\u00ba ano] (Silva et al., 2003e, p. 229; sublinhado nosso) \n\n\n\n200 \n\n \n\nA abordagem dos contextos tecnol\u00f3gicos evidencia o desenvolvimento de \n\ninstrumentos, t\u00e9cnicas e m\u00e9todos diversificados.  Est\u00e3o focalizados essencialmente no \n\nestudo do Universo (telesc\u00f3pio, radiotelesc\u00f3pios, sat\u00e9lites artificias), da estrutura da \n\ngeosfera (sism\u00f3grafo, computador, sonar, m\u00e9todo de data\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica), da c\u00e9lula \n\n(microsc\u00f3pio \u00f3ptico e electr\u00f3nico, t\u00e9cnicas citol\u00f3gicas) e da din\u00e2mica dos ecossistemas \n\n(computador). A interven\u00e7\u00e3o da tecnologia e a conjuga\u00e7\u00e3o de diferentes \u00e1reas do saber na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico est\u00e3o evidenciadas nos seguintes segmentos de \n\ntexto: \n\n \n\u201cNa transi\u00e7\u00e3o do geocentrismo para o heliocentrismo \u00e9 interessante, ainda, observar o \n\nimportante contributo dado pela tecnologia, neste caso, o telesc\u00f3pio de Galileu. Constru\u00eddo a \n\npartir de conhecimentos estabelecidos na f\u00edsica, isto \u00e9, aplicando conceitos cient\u00edficos, \u00e9 \n\ncolocado ao servi\u00e7o da Ci\u00eancia.\u201d [Tema: Ci\u00eancia produto da actividade humana \u2013 7\u00ba ano] \n\n(Silva et al., 2002a, p. 18; sublinhado nosso) \n\n \n\n\u201cO aperfei\u00e7oamento dos microsc\u00f3pios, a constante evolu\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas citol\u00f3gicas e o \n\ncontributo da bioqu\u00edmica e da biologia molecular permitiram um consider\u00e1vel progresso na \n\nconcep\u00e7\u00e3o da estrutura celular.\u201d [Tema: Organiza\u00e7\u00e3o celular \u2013 10\u00ba ano] (Silva et al., 2003e, p. \n\n39; sublinhado nosso) \n\n \n\nA imagem da interdepend\u00eancia Ci\u00eancia-Tecnologia tamb\u00e9m est\u00e1 evidenciada. \n\nConstitui exemplo: \u201cA Ci\u00eancia e a Tecnologia mant\u00eam, pois, rela\u00e7\u00f5es estreitas, \n\ninfluenciando-se mutuamente.\u201d [Tema: Ci\u00eancia produto da actividade humana - 10\u00ba ano] \n\n(Silva et al., 2002a, p. 18) \n\n \n\nO quadro 4.18 mostra os dados relativos \u00e0 natureza individualizada e/ou cooperativa \n\ndo empreendimento cient\u00edfico. \n\nA imagem veiculada acerca da natureza individualizada ou cooperativa da actividade \n\ncient\u00edfica est\u00e1 claramente condicionada pela abordagem impl\u00edcita ou expl\u00edcita efectuada nos \n\nmanuais escolares. O predom\u00ednio de segmentos de texto do tipo \u201cSugere\u201d quer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nactividade individualizada quer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 actividade em equipa indica que a imagem \n\nveiculada decorre de uma abordagem impl\u00edcita. Esta vis\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 actividade em \n\n\n\n201 \n\nequipa, \u00e9 refor\u00e7ada no manual do 11\u00ba ano de escolaridade pelo predom\u00ednio dos segmentos \n\nde texto do tipo \u201cSugere\u201d em rela\u00e7\u00e3o aos do tipo \u201cRefere\u201d. \n\n \n\nQuadro 4.18: A componente \u201cActividade individual e em equipa\u201d da dimens\u00e3o \u201cContexto da \n\nActividade Cient\u00edfica\u201d na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d dos manuais escolares \n\nActividade individual \ne em equipa \n\nM7 M8 M9 M10 M11 \nT \n\n(n=10) \nST \n\n(n=18) \nT \n\n(n=3) \nST \n\n(n=3) \nT \n\n(n=1) \nST \n\n(n=1) \nT \n\n(n=21) \nST \n\n(n=41) \nT \n\n(n=12) \nST \n\n(n=27) \n             \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nPositivista \n\n60,0 \n(6) \n\n66,7 \n(12) \n\n33,3 \n(1) \n\n33,3 \n(1) \n\n100,0 \n(1) \n\n100,0 \n(1) \n\n57,1 \n(12) \n\n51,2 \n(21) \n\n58,3 \n(7) \n\n59,3 \n(16) \n\nApenas \nActividade Ind \n\nS 60,0 \n(6) \n\n66,7 \n(12) \n\n33,3 \n(1) \n\n33,3 \n(1) \n\n100,0 \n(1) \n\n100,0 \n(1) \n\n57,1 \n(12) \n\n57,1 \n(21) \n\n58,3 \n(7) \n\n59,3 \n(16) \n\n             \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nP\u00f3s-positivista \n\n40,0 \n(4) \n\n33,3 \n(6) \n\n66,7 \n(2) \n\n66,7 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n42,9 \n(9) \n\n48,8 \n(20) \n\n41,7 \n(5) \n\n40,7 \n(11) \n\nA\nct\n\niv\nid\n\nad\ne \n\nem\n \n\nE\nq\n\n o\nu \n\nE\nq\n\n e\n \n\nIn\nd\n\n \n\n \nEq \n\nS 20,0 \n(2) \n\n16,7 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n23,8 \n(5) \n\n17,1 \n(7) \n\n41,7 \n(5) \n\n25,9 \n(7) \n\nR 20,0 \n(2) \n\n11,1 \n(2) \n\n66,7 \n(2) \n\n66,7 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n19,0 \n(4) \n\n14,7 \n(6) \n\n8,3 \n(1) \n\n3,7 \n(1) \n\n \nInd \n\nS 10,0 \n(1) \n\n5,6 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n14,3 \n(3) \n\n17,1 \n(7) \n\n16,7 \n(2) \n\n11,1 \n(3) \n\nNota: \n1) T: Temas. ST: Segmentos de texto. S: Sugere. R: Refere. I: Ilustra. \n2) Eq: Actividade em equipa. Ind: Actividade individual. \n3) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os n\u00fameros, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n\n \n\nO manual do 10\u00ba ano de escolaridade \u00e9 o que apresenta o maior n\u00famero de \n\nocorr\u00eancias indicador do trabalho em equipa. Face ao exposto, a imagem veiculada aponta \n\nprincipalmente para a natureza individualizada da actividade cient\u00edfica. As refer\u00eancias \n\nexpl\u00edcitas ao trabalho em equipa est\u00e3o patentes nos manuais dos 7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos de \n\nescolaridade. \u00c9 uma imagem que se dilui no manual do 7\u00ba ano dado o n\u00famero reduzido de \n\nocorr\u00eancias. \n\n \n\nOs quadros 4.19 e 4.20 apresentam a \u00eanfase e os atributos da dimens\u00e3o Imagem do \n\nCientista patentes nas tem\u00e1ticas que a exploram, isto \u00e9, naquelas que incluem refer\u00eancias \n\n(dados biogr\u00e1ficos, etc.) pass\u00edveis de contribuirem para a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem do \n\ncientista. Estes dados reportam-se \u00e0 sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d dos manuais escolares. No quadro 4.19 \n\nest\u00e3o registados os dados relativos ao g\u00e9nero dos cientistas. \n\n \n\n\n\n202 \n\nQuadro 4.19: A componente \u201cG\u00e9nero dos Cientistas\u201d da \u201cImagem do Cientista\u201d na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d dos \n\nmanuais escolares \n\n \nG\u00e9nero dos Cientistas \n\nM7 M8 M9 M10 M11 \nT \n\n(n=8) \nST \n\n(n=15) \nT \n\n(n=1) \nST \n\n(n=1) \nT \n\n(n=1) \nST \n\n(n=1) \nT \n\n(n=17) \nST \n\n(n=40) \nT \n\n(n=13) \nST \n\n(n=34) \n             \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nPositivista \n\n100,0 \n(8) \n\n93,3 \n(14) \n\n100,0 \n(1) \n\n100,0 \n(1) \n\n100,0 \n(1) \n\n100,0 \n(1) \n\n52,3 \n(9) \n\n42,5 \n(17) \n\n53,8 \n(7) \n\n41,2 \n(14) \n\nApenas \ncientistas \n\nmasculinos \n\n \nI \n\n100,0 \n(8) \n\n66,7 \n(14) \n\n100,0 \n(1) \n\n100,0 \n(1) \n\n100,0 \n(1) \n\n100,0 \n(1) \n\n52,3 \n(9) \n\n42,5 \n(17) \n\n53,8 \n(7) \n\n41,2 \n(14) \n\n             \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nP\u00f3s-positivista \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n25,1 \n(3) \n\n32,4 \n(11) \n\n \nCientistas \n\nM e F \n\nM I 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n15,3 \n(2) \n\n20,6 \n(7) \n\nF I 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n23,1 \n(3) \n\n11,8 \n(4) \n\nNota: \n1) T: Temas. ST: Segmentos de texto. Nesta dimens\u00e3o, um segmento de texto corresponde ao nome do cientista e aos \ndados biogr\u00e1ficos que o caracterizam. I: Ilustra. \n2) M: Cientistas do g\u00e9nero masculino. F: Cientistas do g\u00e9nero feminino. \n3) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os restantes, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n \n\nNo quadro 4.20 est\u00e3o registados os dados relativos \u00e0 origem dos cientistas. \n\n \n\nQuadro 4.20: A componente \u201cOrigem dos Cientistas\u201d da \u201cImagem do Cientista\u201d na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d dos \n\nmanuais escolares \n\nOrigem dos \nCientistas \n\nM7 M8 M9 M10 M11 \nT \n\n(n=8) \nST \n\n(n=15) \nT \n\n(n=1) \nST \n\n(n=1) \nT \n\n(n=1) \nST \n\n(n=1) \nT \n\n(n=17) \nST \n\n(n=40) \nT \n\n(n=13) \nST \n\n(n=34) \n             \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nPositivista \n\n87,5 \n(7) \n\n53,3 \n(8) \n\n100,0 \n(1) \n\n100,0 \n(1) \n\n100,0 \n(1) \n\n100,0 \n(1) \n\n35,3 \n(6) \n\n25,0 \n(10) \n\n61,5 \n(8) \n\n52,8 \n(19) \n\nApenas \ncientistas \n\nocidentais \n\n \nI \n\n87,5 \n(7) \n\n53,3 \n(8) \n\n100,0 \n(1) \n\n100,0 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n35,3 \n(6) \n\n25,0 \n(10) \n\n61,5 \n(8) \n\n52,8 \n(19) \n\n             \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nP\u00f3s-positivista \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n11,8 \n(2) \n\n5,0 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n \n \n\nCientistas \nOc e Or \n\n \nOr \n\nR 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n5,9 \n(1) \n\n2,5 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nI 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n5,9 \n(1) \n\n2,5 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nOc --- 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nNota: \n1) T: Temas. ST: Segmentos de texto. Nesta dimens\u00e3o, um segmento de texto corresponde ao nome do cientista e aos \ndados biogr\u00e1ficos que o caracterizam. R: Refere. I: Ilustra. \n2) Oc: Cientistas de origem ocidental. Or: Cientistas de origem oriental. \n3) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os restantes, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n\n\n\n203 \n\n \n\nOs dados apresentados nos quadros 4.19 e 4.20 s\u00e3o aqueles que permitem obter uma \n\nvis\u00e3o personificada de Ci\u00eancia. No entanto, esta n\u00e3o \u00e9 a vis\u00e3o predominante nos v\u00e1rios \n\nmanuais escolares, como evidenciam os dados do quadro 4.10. Na maioria dos temas \n\npresentes nos v\u00e1rios manuais escolares (superior a 70 %) n\u00e3o \u00e9 atribu\u00edda a autoria do \n\nconhecimento a nenhum cientista. A imagem de Ci\u00eancia \u201csem rosto\u201d \u00e9 a vis\u00e3o \n\npredominantemente veiculada. \n\nAs frequ\u00eancias totais registadas nos quadros 4.19 e 4.20 indicam que a imagem \n\npersonificada de Ci\u00eancia n\u00e3o est\u00e1 patente de igual modo nos cinco manuais escolares. \u00c9 \n\nexplorada fundamentalmente nos manuais dos 7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade. Esta \n\ndimens\u00e3o est\u00e1 limitada a apenas uma refer\u00eancia a um cientista em cada um dos manuais dos \n\n8\u00ba e 9\u00ba anos de escolaridade. No manual do 8\u00ba ano \u00e9 referido o cientista Ernest Haeckel \n\naquando da abordagem do conceito de ecologia no tema \u201cOrganiza\u00e7\u00e3o dos seres vivos\u201d. O \n\ncientista referido no manual do 9\u00ba ano de escolaridade \u00e9 Gregor Mendel, no \u00e2mbito da \n\nexplora\u00e7\u00e3o do tema \u201cTransmiss\u00e3o dos caracteres heredit\u00e1rios\u201d. Assim, s\u00e3o os manuais dos \n\n7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos aqueles que exercem uma maior influ\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o de uma imagem \n\ndo cientista. Neste grupo, s\u00e3o os manuais de 10\u00ba e 11\u00ba anos que incluem o maior n\u00famero de \n\nrefer\u00eancias.  \n\nOs quadros 4.19 e 4.20 mostram que, embora os manuais escolares do ensino \n\nsecund\u00e1rio enumerem v\u00e1rios cientistas, n\u00e3o apresentam, para a maioria dos casos, \n\nelementos que permitam identificar com clareza caracter\u00edsticas como o g\u00e9nero e a \n\nnacionalidade. \n\nVerifica-se que se, por um lado, a aus\u00eancia da explora\u00e7\u00e3o desta dimens\u00e3o aponta para \n\numa imagem de Ci\u00eancia \u201csem rosto\u201d, por outro lado, os dados presentes acerca dos \n\ncientistas enumerados apontam para a aproxima\u00e7\u00e3o a uma imagem elitista do cientista. Esta \n\nimagem mostra a Ci\u00eancia como uma actividade realizada predominantemente por \n\nindiv\u00edduos do g\u00e9nero masculino e de origem ocidental. A refer\u00eancia a mulheres cientistas e \n\na cientistas orientais \u00e9 claramente diminuta. Salienta-se a enumera\u00e7\u00e3o de apenas tr\u00eas \n\nmulheres cientistas num \u00fanico manual escolar - o do 11\u00ba ano - e apenas no dom\u00ednio da \n\nBiologia: (1) Rosalind Franklin pelo contributo na compreens\u00e3o da estrutura do DNA \n\natrav\u00e9s dos trabalhos de difrac\u00e7\u00e3o dos raios X; (2) Lynn Margulis pela proposta da hip\u00f3tese \n\n\n\n204 \n\nendossimbi\u00f3tica acerca da origem dos seres eucariontes e (3) Karlene Schwartz pelo \n\nsistema de classifica\u00e7\u00e3o em cinco reinos, proposto em conjunto com Lynn Margulis. Em \n\nmanuais escolares recentes, editados no presente ano de 2007, surge a refer\u00eancia a uma \n\noutra mulher cientista - a dinamarquesa Inge Lehmann \u2013 no tema \u201cOndas s\u00edsmicas e \n\ndescontinuidades internas\u201d (v. Silva et al., 2007, p. 168). A refer\u00eancia a cientistas orientais \n\nest\u00e1 patente num \u00fanico manual - o do 10\u00ba ano de escolaridade. O cientista referido \u00e9 \n\nWadati, de nacionalidade japonesa, a prop\u00f3sito da concep\u00e7\u00e3o da primeira escala \n\nquantitativa de magnitudes. \n\nOs manuais escolares induzem uma vis\u00e3o do cientista como um individuo focalizado \n\napenas na actividade profissional. N\u00e3o o mostram como um cidad\u00e3o integrado num \n\ncontexto societal, envolvido em actividades de cariz sociopolitico, nem integrado num \n\ncontexto familiar. N\u00e3o h\u00e1 qualquer refer\u00eancia a outros interesses do cientista para al\u00e9m da \n\nactividade cient\u00edfica. Se, por uma lado, n\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddos dados que mostrem o cientista \n\ncomo um cidad\u00e3o comum, por outro lado, tamb\u00e9m n\u00e3o lhe s\u00e3o atribu\u00eddas caracter\u00edsticas que \n\no mostrem como um indiv\u00edduo intelectualmente superior. As \u00fanicas refer\u00eancias que \n\npoder\u00e3o sugerir a natureza her\u00f3ica do cientista s\u00e3o as relativas \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o do pr\u00e9mio \n\nNobel. Esta n\u00e3o ser\u00e1 a imagem veiculada uma vez que a refer\u00eancia a cientistas laureados \n\ncom este pr\u00e9mio est\u00e1 limitada a um n\u00famero reduzido. S\u00e3o mencionados apenas seis \n\ncientistas em dois manuais escolares de Biologia do ensino secund\u00e1rio, respectivamente, \n\nnos 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade: (1) James Watson, Francis Crick e Maurice Wilkins \n\n(Pr\u00e9mio Nobel em 1962); Fran\u00e7ois Jacob e Jacques Monod (Pr\u00e9mio Nobel em 1965) e (2) \n\nCamillo Golgi (Pr\u00e9mio Nobel em 1906). \n\nDependendo do questionamento e do conhecimento mobilizado tanto pelos alunos \n\ncomo pelos professores, a men\u00e7\u00e3o a cientistas galardoados com o Pr\u00e9mio Nobel poder\u00e1 \n\nsuscitar um debate acerca das circunst\u00e2ncias e do processo de atribui\u00e7\u00e3o deste pr\u00e9mio. A \n\nproblem\u00e1tica recentemente suscitada pelo pedido de retirada do Pr\u00e9mio Nobel atribu\u00eddo, no \n\nano de 1949, ao m\u00e9dico portugu\u00eas Egas Moniz (v. Correia, 2006), solicitado por Christine \n\nJohnson, cidad\u00e3 de nacionalidade norte-americana, e divulgado pelos mass media, \n\npossibilita a discuss\u00e3o acerca da import\u00e2ncia para a Ci\u00eancia da atribui\u00e7\u00e3o deste pr\u00e9mio e \n\nacerca da an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica desligada ou n\u00e3o do contexto cient\u00edfico e social da \n\n\u00e9poca em que ocorre. Esta problem\u00e1tica implica discutir a import\u00e2ncia das t\u00e9cnicas \n\n\n\n205 \n\ncir\u00fargicas desenvolvidas por Egas Moniz. Poder\u00e1 ser efectuada no contexto da an\u00e1lise \n\nproposta nas orienta\u00e7\u00f5es curriculares do 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico: \n\n \n\u201cA pesquisa de informa\u00e7\u00e3o sobre o trabalho de cientistas que contribu\u00edram para o \n\nconhecimento do organismo humano e para o desenvolvimento de procedimentos m\u00e9dicos e \n\ncir\u00fargicos (Harvey, Pasteur, Egas Moniz, Leonardo da Vinci, entre outros) pode contribuir para \n\no reconhecimento da Ci\u00eancia como uma actividade humana influenciada por factores sociais\u201d \n\n(Galv\u00e3o et al., 2002, p. 36; sublinhado nosso) \n\n \n\nA an\u00e1lise da actividade pol\u00edtica desenvolvida na \u00e9poca por Egas Moniz tamb\u00e9m \n\ncontribuir\u00e1 para a constru\u00e7\u00e3o da imagem de cientista (v. Correia, 2006). \n\nA atribui\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9mio Nobel propicia ainda um debate acerca do papel da mulher na \n\nCi\u00eancia, tendo como ponto de partida o facto de, at\u00e9 hoje, apenas terem sido galardoadas 11 \n\nmulheres na \u00e1rea das Ci\u00eancias (Medicina, F\u00edsica e Qu\u00edmica). \n\n \n\nEm seguida, passa-se \u00e0 an\u00e1lise da presen\u00e7a das dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia nas \n\nactividades de aprendizagem. \n\nOs quadros de apresenta\u00e7\u00e3o de resultados relativos \u00e0 sec\u00e7\u00e3o \u201cActividades de \n\nAprendizagem\u201d seguem uma estrutura\u00e7\u00e3o id\u00eantica \u00e0 dos quadros da sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d. A \n\nestrutura \u00e9 a seguinte: \n\n \n\na) Divis\u00e3o em duas sec\u00e7\u00f5es de acordo com as perspectivas de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o \n\npositivista e p\u00f3s-positivista. Estas perspectivas est\u00e3o definidas nos quadros 3.1 e \n\n3.2 da sec\u00e7\u00e3o 3.2 (Quadro te\u00f3rico de refer\u00eancia sobre a natureza da Ci\u00eancia). \n\nb) Indica\u00e7\u00e3o, no topo de cada sec\u00e7\u00e3o, do valor percentual e da respectiva frequ\u00eancia \n\nrelativos \u00e0 totalidade de actividades de aprendizagem que espelham a \n\naproxima\u00e7\u00e3o a perspectivas de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o positivista e de orienta\u00e7\u00e3o \n\np\u00f3s-positivista. \n\nc) Especifica\u00e7\u00e3o, em cada sec\u00e7\u00e3o, do valor percentual e da respectiva frequ\u00eancia, de \n\nactividades de aprendizagem que espelham cada um dos atributos da natureza da \n\nCi\u00eancia em fun\u00e7\u00e3o dos indicadores \u201cSugere\u201d, \u201cRefere\u201d e \u201cIlustra\u201d.  \n\n \n\n\n\n206 \n\nO quadro 4.21 mostra os resultados da an\u00e1lise da presen\u00e7a da dimens\u00e3o Processo de \n\nCria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica nas actividades de l\u00e1pis e papel. Apresenta a frequ\u00eancia e os respectivos \n\nvalores percentuais das actividades que contemplam cada um dos processos metodol\u00f3gicos \n\nenumerados. Esta listagem de processos emergiu da an\u00e1lise de conte\u00fado das actividades de \n\nl\u00e1pis e papel. \n\n \n\nQuadro 4.21: A dimens\u00e3o \u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d na sec\u00e7\u00e3o \u201cActividades de L\u00e1pis e Papel\u201d \n\ndos manuais escolares \n\nProcesso de \nCria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \n\nActividades de L\u00e1pis e Papel \nM7 \n\n(n = 7) \nM8 \n\n(n = 1) \nM9 \n\n(n = 4) \nM10 \n\n(n = 15) \nM11 \n\n(n = 6) \n        \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nPositivista \n\n28,6 \n(2) \n\n100,0 \n(1) \n\n75,0 \n(3) \n\n73,3 \n(11) \n\n33,2 \n(2) \n\nApenas \n\nObserva\u00e7\u00e3o / \n\n Experi\u00eancia \n\nS 28,6 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n13,3 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\nR 0,0 \n(0) \n\n100,0 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n6,7 \n(1) \n\n16,7 \n(1) \n\nI 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n75,0 \n(3) \n\n53,3 \n(8) \n\n16,7 \n(1) \n\n        \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nP\u00f3s-Positivista \n\n71,4 \n(5) \n\n0,0 \n(0) \n\n25,0 \n(1) \n\n26,7 \n(4) \n\n66,7 \n(4) \n\nP\nlu\n\nra\nli\n\nd\nad\n\ne \nm\n\net\nod\n\nol\n\u00f3g\n\nic\na \n\nObsv/Exp e \nIdeias/Imagina\u00e7\u00e3o \n\nI 28,6 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nObsv/Exp e \nRaciocinio Anal\u00f3gico \n\nS 14,3 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nProcessos de \nMedi\u00e7\u00e3o \n\nI 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n25,0 \n(1) \n\n20,0 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\nProcessos \nMatem\u00e1ticos \n\nI 14,3 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n6,7 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\nProcessos de \nClassifica\u00e7\u00e3o \n\nI 14,3 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n66,6 \n(4) \n\nNota: \n1) S: Sugere. R: Refere. I: Ilustra. Obsv/Exp: Observa\u00e7\u00e3o/Experi\u00eancia. \n2) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os restantes, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n\n \n\nA dimens\u00e3o Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica est\u00e1 contemplada, essencialmente, nas \n\nactividades de l\u00e1pis e papel dos manuais dos 7\u00ba, 9\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade. Neste \n\ngrupo, destaca-se o manual do 10\u00ba ano por ser aquele que inclui o maior n\u00famero de \n\nactividades que explora esta dimens\u00e3o. \n\nOs v\u00e1rios processos est\u00e3o maioritariamente evidenciados atrav\u00e9s de indicadores do \n\ntipo \u201cIlustra\u201d. \n\n\n\n207 \n\nA interac\u00e7\u00e3o \u201cObserva\u00e7\u00e3o/Experi\u00eancia e Ideias/Imagina\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 objecto de an\u00e1lise na \n\nactividade focalizada no trabalho desenvolvido por Erat\u00f3stenes acerca da esfericidade e do \n\nc\u00e1lculo do per\u00edmetro da Terra: \n\n \n\u201cObservar varas e sombras fazia e faz parte do quotidiano dos homens. Para Erat\u00f3stenes serviu \n\npara refutar a ideia de que a Terra era plana e para calcular o per\u00edmetro da Terra. No trabalho \n\ncient\u00edfico est\u00e3o envolvidos observa\u00e7\u00f5es e ideias. Como se relacionam?\u201d [7\u00ba ano] (Silva et al., \n\n2002a, p. 19; sublinado nosso) \n\n \n\nO racioc\u00ednio anal\u00f3gico est\u00e1 evidenciado num excerto acerca da actividade cient\u00edfica \n\nde Leonardo da Vinci, apresentado na actividade de l\u00e1pis e papel intitulada \u201cComo foram \n\ninterpretados os f\u00f3sseis ao longo do tempo?\u201d: \n\n \n\u201cAo observar f\u00f3sseis de seres com concha em rochas de montanhas de It\u00e1lia, comparou-as com \n\nas conchas de animais que via ao longo das praias. Admitiu que os f\u00f3sseis eram vest\u00edgios de \n\nseres vivos do passado.\u201d (Silva et al., 2002a, p. 76) \n\n \n\nO manual escolar do 9\u00ba ano inclui algumas actividades de l\u00e1pis e papel cuja \n\ninforma\u00e7\u00e3o nelas contida torna poss\u00edvel a explora\u00e7\u00e3o desta dimens\u00e3o. \u00c9 o conjunto de \n\nactividades em que s\u00e3o explorados alguns dados de natureza epidemiol\u00f3gica: (1) taxa de \n\nmortalidade infantil em Portugal e na Uni\u00e3o Europeia; (2) principais causas de morte em \n\nportugal; (3) incid\u00eancia mundial da SIDA e (4) taxa de mortalidade de fumadores e n\u00e3o-\n\nfumadores em rela\u00e7\u00e3o a causas diversificadas. A presen\u00e7a destes dados poder\u00e1 propiciar um \n\nquestionamento acerca dos processos utilizados na sua obten\u00e7\u00e3o. Deste modo, tornar-se-\u00e1 \n\nposs\u00edvel explorar os diferentes tipos de estudo realizados no dom\u00ednio da epidemiologia - \n\ndescritivos, anal\u00edticos e de interven\u00e7\u00e3o - e a import\u00e2ncia deste campo do saber (v. \n\nBeaglehole, Bonita &amp; Kjellstr\u00f6m, 2003). Ser\u00e1 mais uma abordagem que poder\u00e1 contribuir \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem do processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \n\nassente na pluralidade metodol\u00f3gica e, em particular, para a compreens\u00e3o de que a escolha \n\nde um processo estar\u00e1 dependente dos objectivos pretendidos e dos contextos em an\u00e1lise. \n\n \n\nO quadro 4.22 mostra os resultados da an\u00e1lise da presen\u00e7a da dimens\u00e3o Estatuto da \n\nTeoria e da Observa\u00e7\u00e3o nas actividades de l\u00e1pis e papel. \n\n\n\n208 \n\n \n\nQuadro 4.22: A dimens\u00e3o \u201cEstatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o\u201d na sec\u00e7\u00e3o \u201cActividades de L\u00e1pis e \n\nPapel\u201d dos manuais escolares \n\nEstatuto da Teoria e da \nObserva\u00e7\u00e3o \n\nActividades de L\u00e1pis e Papel \nM7 \n\n(n = 7) \nM8 \n\n(n = 1) \nM9 \n\n(n = 4) \nM10 \n\n(n = 15) \nM11 \n\n(n = 6) \n        \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nPositivista \n\n28,6 \n(2) \n\n100,0 \n(1) \n\n25,0 \n(1) \n\n60,0 \n(9) \n\n33,3 \n(2) \n\nObserva\u00e7\u00e3o / Experi\u00eancia \n\nate\u00f3rica \n\nS 28,6 \n(2) \n\n100,0 \n(1) \n\n25,0 \n(1) \n\n60,0 \n(9) \n\n33,3 \n(2) \n\n        \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nP\u00f3s-Positivista \n\n42,9 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n75,0 \n(3) \n\n40,0 \n(4) \n\n66,7 \n(4) \n\nMobiliza\u00e7\u00e3o de quadros \nte\u00f3ricos nos \nprocessos \n\nmetodol\u00f3gicos \n\nS 28,6 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n50,0 \n(2) \n\n33,3 \n(5) \n\n50,0 \n(3) \n\nI 14,3 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n25,0 \n(1) \n\n6,7 \n(1) \n\n16,7 \n(1) \n\n        \nDificil classifica\u00e7\u00e3o 28,6 \n\n(2) \n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nNota: \n1) S: Sugere. I: Ilustra. \n2) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os restantes, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n\n \n\nOs dados do quadro 4.22 mostram que o n\u00famero de actividades de l\u00e1pis e papel que \n\ncontribuem para a explora\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o \u201cEstatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 \n\nreduzido. A presen\u00e7a desta dimens\u00e3o decorre essencialmente de uma abordagem impl\u00edcita. \n\nOs manuais escolares dos 8\u00ba e 10\u00ba anos destacam-se dos restantes por incluirem, \n\nrespectivamente, o menor e o maior n\u00famero de actividades. A imagem veiculada \u00e9 \n\npredominantemente resultante de uma abordagem impl\u00edcita.  \n\nA \u00fanica actividade que ilustra esta dimens\u00e3o est\u00e1 localizada no manual do 7\u00ba ano de \n\nescolaridade. Explora o papel da teoria na atribui\u00e7\u00e3o de significado \u00e0 observa\u00e7\u00e3o tomando \n\ncomo exemplo os trabalhos de Erat\u00f3stenes tal como acontece na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d. \u00c9 a \u00fanica \n\nactividade que inclui uma quest\u00e3o orientada intencionalmente para esta abordagem: \n\n \n\u201cObservar varas e sombras fazia e faz parte do quotidiano dos homens. Para Erat\u00f3stenes serviu \n\npara refutar a ideia de que a Terra era plana e para calcular o per\u00edmetro da Terra. No trabalho \n\ncient\u00edfico est\u00e3o envolvidas observa\u00e7\u00f5es e ideias. Como se relacionam?\u201d (Silva et al., 2002a, p. \n\n19) \n\n \n\n\n\n209 \n\nO quadro 4.23 apresenta os resultados da presen\u00e7a da dimens\u00e3o Evolu\u00e7\u00e3o do \n\nConhecimento Cient\u00edfico nas sec\u00e7\u00f5es Actividades de aprendizagem de l\u00e1pis e papel. \n\nApresenta uma distribui\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos atributos \u201cCar\u00e1cter finalizado\u201d e \u201cCar\u00e1cter \n\ndin\u00e2mico\u201d e, para este \u00faltimo, especifica os factores que caracterizam este processo. \n\n \n\nQuadro 4.23: A dimens\u00e3o \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d nas sec\u00e7\u00f5es \u201cActividades de l\u00e1pis e \n\npapel\u201d dos  manuais escolares \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento \nCient\u00edfico \n\nActividades L\u00e1pis e Papel \nM7 \n\n(n=33) \nM8 \n\n(n=19) \nM9 \n\n(n=29) \nM10 \n\n(n=84) \nM11 \n\n(n=56) \n        \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nPositivista \n\n87,9 \n(29) \n\n94,7 \n(18) \n\n96,6 \n(28) \n\n90,4 \n(76) \n\n85,7 \n(48) \n\nCar\u00e1cter \nfinalizado \n\nS 87,9 \n(29) \n\n94,7 \n(18) \n\n96,6 \n(28) \n\n90,4 \n(76) \n\n85,7 \n(48) \n\n        \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nP\u00f3s-Positivista \n\n12,1 \n(4) \n\n5,3 \n(1) \n\n3,4 \n(1) \n\n5,9 \n(5) \n\n7,1 \n(4) \n\n \nCar\u00e1cter \n\ndin\u00e2mico \n\nS 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n1,2 \n(1) \n\n7,1 \n(4) \n\nI 12,1 \n(4) \n\n5,3 \n(1) \n\n3,4 \n(1) \n\n3,6 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n        \n\nF\nac\n\nto\nre\n\ns \nd\n\ne \np\n\nro\ngr\n\nes\nso\n\n \n\nSubst S 6,0 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n3,4 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n \nControv \n\nS 6,0 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nI 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n1,2 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n \nNP \n\nS 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n3,6 \n(2) \n\nI 0,0 \n(0) \n\n5,3 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nNota: \n1) S: Sugere. R: Refere. I: Ilustra. Subst: Substitui\u00e7\u00e3o de uma perspectiva te\u00f3rica por outra. Controv: Controv\u00e9rsias. NP: \nEmerg\u00eancia de novos problemas. DC: Dif\u00edcil categoriza\u00e7\u00e3o \n2) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os restantes, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n \n\nA Ci\u00eancia como um corpo de conhecimento est\u00e1tico e cumulativo \u00e9 a imagem \n\npredominantemente veiculada em todos os manuais escolares atrav\u00e9s das actividades de \n\nl\u00e1pis e papel. Esta \u00e9 uma imagem impl\u00edcita que resulta da presen\u00e7a maiorit\u00e1ria do indicador \n\ndo tipo \u201cSugere\u201d. No entanto, os manuais tamb\u00e9m veiculam uma imagem expl\u00edcita que \n\naponta para a natureza din\u00e2mica da Ci\u00eancia. Esta imagem est\u00e1 reduzida a um n\u00famero \n\nlimitado de ocorr\u00eancias, inferior \u00e0s que sugerem a imagem implicita. Os manuais escolares \n\n\n\n210 \n\ndos 8\u00ba e 9\u00ba anos destacam-se dos restantes dado que, em cada um, o car\u00e1cter din\u00e2mico da \n\nCi\u00eancia \u00e9 veiculado apenas por uma \u00fanica actividade de l\u00e1pis e papel. \n\n \n\nOs quadros 4.24 e 4.25 apresentam os resultados da an\u00e1lise da presen\u00e7a da dimens\u00e3o \n\nContexto da Actividade Cient\u00edfica. O quadro 4.24 especifica os dados relativos \u00e0 influ\u00eancia \n\ndos contextos social e cient\u00edfico/tecnol\u00f3gico na actividade cient\u00edfica.  \n\n \n\nQuadro 4.24: A componente \u201cContextos Social e Cient\u00edfico/Tecnol\u00f3gico\u201d da dimens\u00e3o \u201cContexto da \n\nActividade Cient\u00edfica\u201d na sec\u00e7\u00e3o \u201cActividades de l\u00e1pis e papel\u201d dos manuais escolares \n\nContextos Social e \nCient\u00edfico/Tecnol\u00f3gico \n\nActividades de L\u00e1pis e Papel \nM7 \n\n(n = 3) \nM8 \n\n(n = 0) \nM9 \n\n(n = 1) \nM10 \n\n(n = 1) \nM11 \n\n(n = 0) \n        \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nPositivista \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n100,0 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\nApenas contextos \nC/T \n\nR 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n100,0 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n        \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nP\u00f3s-Positivista \n\n100,0 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n100,0 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nContextos \nSoc ou \n\nSoc e C/T \n\nSoc I 100,0 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n100,0 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nC/T I 33,3 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nNota: \n1) R: Refere. I: Ilustra. \n2) Soc: Contexto Social. C/T: Contextos Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico. \n2) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os restantes, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n \n\nA influ\u00eancia dos factores sociais e cient\u00edficos/tecnol\u00f3gicos \u00e9 uma vertente que est\u00e1 \n\nexplorada num n\u00famero ex\u00edguo de actividades de aprendizagem de l\u00e1pis e papel. A \n\ncompara\u00e7\u00e3o destes dados com os correspondentes na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d mostra que, nesta \n\n\u00faltima sec\u00e7\u00e3o, \u00e9 dada maior \u00eanfase a esta dimens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia. \n\nOs factores sociais mencionados s\u00e3o: \n\n \n\na) factores religiosos, pol\u00edticos e econ\u00f3micos no manual do 7\u00ba ano. \n\nb) factores relacionados com a qualidade de vida dos cidad\u00e3os no manual do 9\u00ba ano. \n\n \n\nA influ\u00eancia de factores religiosos \u00e9 apresentada no contexto da divulga\u00e7\u00e3o da teoria \n\nde Cop\u00e9rnico e da rela\u00e7\u00e3o Galileu-Religi\u00e3o: \n\n\n\n211 \n\n \n\u201c[A teoria de Cop\u00e9rnico] Dedicou-a a Paulo III, e no pref\u00e1cio, explicava que s\u00f3 os leitores \n\nignorantes ou de m\u00e1-f\u00e9 poderiam interpretar a teoria helioc\u00eantrica como contr\u00e1ria \u00e0s Sagradas \n\nEscrituras. De facto, levou muito tempo at\u00e9 que os int\u00e9rpretes da Sagrada Escritura \n\ncompreendessem que esta usa uma linguagem figurada, adaptada \u00e0 \u00e9poca em que foi escrita.\u201d \n\n(Silva et al., 2002a, p. 16) \n\n \n\n\u201cDe facto, em 1633 Galileu vai ser preso e condenado por ter publicado um livro em que \n\ndefende o modelo helioc\u00eantrico. O Santo Of\u00edcio obriga o cientista a abdicar das suas ideias. No \n\ndia 22 de Junho de 1633, de joelhos, com a m\u00e3o sobre a b\u00edblia, Galileu Galilei diria: \u00abrejeito, \n\nmaldigo e detesto os citados erros e heresias\u00bb.\u201d (Silva et al., 2002a, p. 17) \n\n \n\nA explora\u00e7\u00e3o dos factores religiosos na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d tamb\u00e9m contempla o tema \n\n\u201cGeocentrismo e Heliocentrismo\u201d (v. an\u00e1lise dos quadros 4.16 e 4.17). No entanto, os \n\naspectos evidenciados na actividade de l\u00e1pis e papel complementam a informa\u00e7\u00e3o inclu\u00edda \n\nna sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d. \n\nOs factores pol\u00edticos referem-se ao desenvolvimento cient\u00edfico decorrente da Segunda \n\nGuerra Mundial (1939-1945). A problem\u00e1tica em an\u00e1lise \u00e9 a mesma que est\u00e1 explorada na \n\nsec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d, relativa \u00e0s repercuss\u00f5es do desenvolvimento tecnol\u00f3gico no conhecimento \n\ndo fundo dos oceanos (v. an\u00e1lise dos quadros 4.16 e 4.17). \n\nA an\u00e1lise da influ\u00eancia dos factores econ\u00f3micos e pol\u00edticos \u00e9 explorada na actividade \n\nde l\u00e1pis e papel intitulada \u201cH\u00e1 rela\u00e7\u00f5es entre a Ci\u00eancia, a Tecnologia e a Sociedade?\u201d \n\natrav\u00e9s das quest\u00f5es: \n\n \n\u201c- Porque raz\u00e3o os pa\u00edses economicamente mais ricos s\u00e3o pioneiros na explora\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o? e \n\n- O caminho at\u00e9 \u00e0 Lua fez-se, sobretudo, entre a Am\u00e9rica e a ex-URSS. Procura informar-te \n\nsobre as principais raz\u00f5es desta disputa.\u201d (Silva et al., 2002a, p. 21) \n\n \n\nEsta problem\u00e1tica tamb\u00e9m est\u00e1 explorada na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d. \n\nA resolu\u00e7\u00e3o de problem\u00e1ticas sociais como o motor da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico est\u00e1 evidenciada, no manual do 9\u00ba ano de escolaridade, atrav\u00e9s da an\u00e1lise da \n\nimport\u00e2ncia do desenvolvimento do conhecimento acerca da produ\u00e7\u00e3o de vacinas na \n\nresolu\u00e7\u00e3o da elevada mortalidade provocada pelo v\u00edrus causador da raiva. \n\n \n\n\n\n212 \n\nO quadro 4.25 especifica os dados relativos a natureza individualizada e/ou \n\ncooperativa do empreendimento cient\u00edfico. \n\n \n\nQuadro 4.25: A componente \u201cActividade individual e em equipa\u201d da dimens\u00e3o \u201cContexto da \n\nActividade Cient\u00edfica\u201d na sec\u00e7\u00e3o \u201cActividades de l\u00e1pis e papel\u201d dos manuais escolares \n\nActividade individual \ne em equipa \n\nActividades de l\u00e1pis e papel \nM7 M8 M9 M10 M11 \n\n(n = 9) (n = 1) (n = 2) (n = 9) (n = 6) \n        \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nPositivista \n\n 77,8 \n(7) \n\n100,0 \n(1) \n\n100,0 \n(2) \n\n44,4 \n(4) \n\n66,6 \n(4) \n\nApenas actividade \nIndividual \n\nS 77,8 \n(7) \n\n100,0 \n(1) \n\n100,0 \n(2) \n\n44,4 \n(4) \n\n66,6 \n(4) \n\n        \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nP\u00f3s-Positivista \n\n 22,2 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n55,6 \n(5) \n\n33,3 \n(2) \n\n \nActividade em \n\nEq ou Eq e Ind \n\n \nEq \n\nS 22,2 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n33,3 \n(3) \n\n33,3 \n(2) \n\nR 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n22,2 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n \nInd \n\nS 11,1 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n11,1 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\nR 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n11,1 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\nNota: \n1) S: Sugere. R: Refere. I: Ilustra. \n2) Eq: Actividade de investiga\u00e7\u00e3o em equipa. Ind: Actividade de investiga\u00e7\u00e3o individualizada. \n3) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os restantes, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n\n \n\nA actividade cient\u00edfica como um empreendimento individual e/ou cooperativo est\u00e1 \n\nvis\u00edvel essencialmente nos manuais dos 7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade. \u00c9 tamb\u00e9m nestes \n\nmanuais que a presen\u00e7a desta dimens\u00e3o na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d est\u00e1 mais evidenciada (v. quadro \n\n4.18). \n\nEsta dimens\u00e3o est\u00e1 contemplada fundamentalmente de um modo impl\u00edcito. A \n\nfrequ\u00eancia de elementos ilustrativos do tipo de actividade insere-se maioritariamente no \n\nindicador do tipo \u201cSugere\u201d.  \n\n \n\nOs quadros 4.26 e 4.27 apresentam os resultados da an\u00e1lise da dimens\u00e3o Imagem do \n\nCientista na sec\u00e7\u00e3o \u201cActividades de L\u00e1pis e Papel\u201d dos manuais escolares. Reportam-se \u00e0s \n\nactividades que veiculam uma imagem personalizada de Ci\u00eancia \n\nNo quadro 4.26 est\u00e3o registados os dados relativos ao g\u00e9nero dos cientistas. \n\n\n\n213 \n\n \n\nQuadro 4.26: A componente \u201cG\u00e9nero dos Cientistas\u201d da dimens\u00e3o \u201cImagem do Cientista\u201d, na sec\u00e7\u00e3o \n\n\u201cActividades de L\u00e1pis e Papel\u201d dos manuais escolares \n\nG\u00e9nero dos Cientistas Actividades de L\u00e1pis e Papel \nM7 M8 M9 M10 M11 \n\n(n = 9) (n = 1) (n = 2) (n = 10) (n = 6) \n        \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nPositivista \n\n77,8 \n(7) \n\n0,0 \n(0) \n\n100,0 \n(2) \n\n20,0 \n(2) \n\n66,7 \n(4) \n\nApenas cientistas \nmasculinos \n\nI 77,8 \n(7) \n\n0,0 \n(0) \n\n100,0 \n(2) \n\n20,0 \n(2) \n\n66,7 \n(4) \n\n        \nOrienta\u00e7\u00e3o \n\nP\u00f3s-Positivista \n11,1 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nCientistas \nM e F \n\nI 11,1 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n        \nDif\u00edcil classifica\u00e7\u00e3o 11,1 \n\n(1) \n100,0 \n\n(1) \n0,0 \n(0) \n\n80,0 \n(8) \n\n33,3 \n(2) \n\nNota: \na) I: Ilustra. M: Cientistas do sexo masculino. F: Cientistas do sexo feminino. \nb) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os restantes, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n\n \n\nNo quadro 4.27 est\u00e3o registados os dados relativos \u00e0 origem dos cientistas. \n\n \n\nQuadro 4.27: A componente \u201cOrigem dos Cientistas\u201d da dimens\u00e3o \u201cImagem do Cientista\u201d, na sec\u00e7\u00e3o \n\n\u201cActividades de L\u00e1pis e Papel\u201d dos manuais escolares \n\nOrigem dos Cientistas Actividades de L\u00e1pis e Papel \nM7 M8 M9 M10 M11 \n\n(n = 9) (n = 1) (n = 2) (n = 10) (n = 6) \n        \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nPositivista \n\n55,6 \n(5) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n50,0 \n(3) \n\nApenas cientistas \nocidentais \n\nI 55,6 \n(5) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n50,0 \n(3) \n\n        \nOrienta\u00e7\u00e3o \n\nP\u00f3s-Positivista \n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nCientistas \nOc e Or \n\nI 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n        \nDificil \n\nclassifica\u00e7\u00e3o \n44,4 \n(4) \n\n100,0 \n(1) \n\n100,0 \n(2) \n\n100,0 \n(10) \n\n50,0 \n(3) \n\nNota: \n1) I: Ilustra. Oc: Cientistas de origem ocidental. Or: Cientistas de origem oriental. \n2) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os restantes, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n\n \n\n\n\n214 \n\nA dimens\u00e3o Imagem do Cientista est\u00e1 focalizada principalmente nas actividades de \n\nl\u00e1pis e papel dos manuais escolares dos 7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade. Os quadros 4.26 \n\ne 4.27 mostram que, embora sejam enumerados cientistas, n\u00e3o s\u00e3o incluidos elementos \n\npass\u00edveis de identificar com clareza os itens \u2013 g\u00e9nero e naturalidade \u2013 dos cientistas. \n\nA imagem predominante aponta para uma vis\u00e3o elitista do cientista: \u00e9 um indiv\u00edduo \n\ndo g\u00e9nero masculino e de origem ocidental. Coincide com o tipo de imagem veiculada na \n\nsec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d. \n\nNas actividades de l\u00e1pis e papel, do manual do 7\u00ba ano, encontra-se a \u00fanica refer\u00eancia \n\na uma mulher cientista: Katia Krafft de origem francesa e licenciada em Qu\u00edmica. \u00c9 \n\ninteressante notar o facto de ter uma especializa\u00e7\u00e3o em vulcanologia, embora seja \n\nlicenciada em Qu\u00edmica, aspecto que poder\u00e1 ser aproveitado para discutir a natureza \n\ntransdisciplinar dos saberes. \n\n \n\nPor fim, passa-se \u00e0 an\u00e1lise das imagens da natureza da Ci\u00eancia induzidas pelas \n\nactividades laboratoriais. No quadro 4.28, apresenta-se a distribui\u00e7\u00e3o das actividades \n\nlaboratoriais, presentes em cada manual escolar, em fun\u00e7\u00e3o do objectivo de aprendizagem \n\nprimordialmente contemplado. \n\n \n\nQuadro 4.28: Distribui\u00e7\u00e3o das actividades laboratoriais em fun\u00e7\u00e3o do objectivo primordial \n\n \nObjectivo primordial \n\nActividades laboratoriais \nM7 M8 M9 M10 M11 Total \n\n(n = 13) (n = 3) (n = 5) (n = 14) (n = 16) (n = 51) \nAprendizagem do \n\nconhecimento substantivo \n\n84,6 \n\n(11) \n\n100,0 \n\n(3) \n\n100,0 \n\n(5) \n\n71,4 \n\n(10) \n\n56,3 \n\n(9) \n\n74,5 \n\n(38) \n\nAprendizagem do \n\nconhecimento processual \n\n15,4 \n\n(2) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n7,1 \n\n(1) \n\n25,0 \n\n(4) \n\n13,7 \n\n(7) \n\nAprendizagem do conhecimento \n\nsubstantivo e de metodologia cient\u00edfica \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n21,4 \n\n(3) \n\n18,7 \n\n(3) \n\n11,8 \n\n(6) \n\nNota: \n1) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os restantes, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n\n \n\nOs manuais escolares dos 7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos distinguem-se dos manuais dos 8\u00ba e 9\u00ba \n\nanos pela inclus\u00e3o de um n\u00famero de actividades laboratoriais significativamente superior. \n\n\n\n215 \n\nA an\u00e1lise da dimens\u00e3o \u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d nas actividades laboratoriais \n\nimplica considerar o objectivo para o qual est\u00e3o primordialmente direccionadas. Podem ser \n\nconsiderados os tr\u00eas objectivos centrais que t\u00eam sido apontados para o trabalho laboratorial \n\npor Hodson (1992) - aprendizagem do conhecimento substantivo; aprendizagem do \n\nconhecimento processual e aprendizagem de metodologia cient\u00edfica - e que t\u00eam sido \n\nassumidos nas perspectivas subjacentes \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o de algumas tipologias de actividades \n\nlaboratoriais (v. Coelho da Silva &amp; Leite, 1997; Leite, 2001).  \n\nOs dados do quadro 4.28 permitem distribuir os manuais escolares por tr\u00eas grupos de \n\nacordo com o objectivo primordial das actividades laboratoriais: (1) um primeiro grupo \n\nformado pelos manuais dos 10\u00ba e 11\u00ba anos que integram actividades laboratoriais que \n\ncontemplam os tr\u00eas tipos de objectivos; (2) um segundo grupo constituido pelo manual do \n\n7\u00ba ano que inclui actividades laboratoriais orientadas para a aprendizagem do conhecimento \n\nsubstantivo e do conhecimento processual e (3) um \u00faltimo grupo formado pelos manuais \n\ndos 8\u00ba e 9\u00ba anos que incluem actividades laboratoriais orientadas apenas para a \n\naprendizagem do conhecimento substantivo. \n\nA maioria das actividades laboratoriais est\u00e1 principalmente orientada para a \n\naprendizagem do conhecimento substantivo. No entanto, algumas incluem quest\u00f5es \n\norientadas para a an\u00e1lise se alguns procedimentos seguidos na execu\u00e7\u00e3o do protocolo \n\nlaboratorial. Estas quest\u00f5es focalizam-se na: (1) an\u00e1lise do controlo de vari\u00e1veis (8\u00ba ano, \n\n10\u00ba ano de Biologia); (2) import\u00e2ncia do uso de diferentes corantes (10\u00ba ano de Biologia) e \n\n(3) papel do controlo (10\u00ba e 11\u00ba anos de Geologia). Assinalam-se, ainda, duas actividades, \n\numa no 7\u00ba ano e outra no 11\u00ba ano, que contemplam o desenvolvimento de outras \n\ncompet\u00eancias \u2013 as de constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos. \n\n \n\n \n\nNo quadro 4.29 est\u00e3o identificados alguns exemplos de actividades laboratoriais que \n\ncontemplam primordialmente os objectivos \u201cAprendizagem do conhecimento substantivo\u201d \n\ne \u201cAprendizagem do conhecimento processual\u201d. Apresenta-se um exemplo de cada uma das \n\n\u00e1reas cient\u00edficas \u2013 Biologia e Geologias \u2013 nas situa\u00e7\u00f5es em que ambas est\u00e3o contempladas. \n\n \n\n \n\n\n\n216 \n\nQuadro 4.29: Exemplos de actividades laboratorias em fun\u00e7\u00e3o do objectivo primordial contemplado \n\nManual \nescolar \n\nActividades laboratoriais \nAprendizagem do \n\nconhecimento substantivo \nAprendizagem do \n\nconhecimento processual \n7\u00ba ano - Observa\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica de c\u00e9lulas \n\n- Simula\u00e7\u00e3o da mobilidade de placas \nlitosf\u00e9ricas \n\n- Determina\u00e7\u00e3o da dureza relativa de alguns \nminerais \n\n8\u00ba ano - Qual a influ\u00eancia da luz no \ndesenvolvimento das plantas? \n\n- N\u00e3o inclui \n\n9\u00ba ano - Qual a estrutura do enc\u00e9falo de um \nmam\u00edfero? \n\n- N\u00e3o inclui \n\n10\u00ba ano - Multiplica\u00e7\u00e3o de leveduras em condi\u00e7\u00f5es \naer\u00f3bias e em condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bias \n- Efeitos dos sismos \n\n- Classifica\u00e7\u00e3ode rochas \n\n11\u00ba ano - Como \u00e9 constitu\u00edda uma flor? \n- Que processos interv\u00eam na forma\u00e7\u00e3o de \nminerais? \n\n- Como pode efectuar-se a extrac\u00e7\u00e3o do \nDNA de uma c\u00e9lula? \n- Como identificar propriedades \u00f3pticas dos \nminerais? \n\nNota: A designa\u00e7\u00e3o de cada uma das actividades laboratoriais corresponde ao t\u00edtulo atribu\u00eddo no manual escolar. \n\n \n\nAs seis actividades laboratorias que contemplam em simult\u00e2neo a aprendizagem do \n\nconhecimento substantivo e a aprendizagem de uma metodologia cient\u00edfica est\u00e3o centradas \n\nem apenas dois manuais escolares - os 10\u00ba e 11\u00ba anos. Destas, cinco contemplam temas da \n\n\u00e1rea da Geologia e apenas uma est\u00e1 focalizada na \u00e1rea da Biologia. Est\u00e3o apresentadas no \n\nformato V de Gowin (duas actividades) ou num formato mais usual (quatro actividades) \n\ncomo o ilustrado nos seguintes exemplos: \n\n \n\u201cOs tecidos vivos libertam CO2? Planeie uma experi\u00eancia adequada a este problema. \n\nConseidere nesta planifica\u00e7\u00e3o: - os princ\u00edpios utilizados; - os conceitos envolvidos; - o \n\nprotocolo experimental.\u201d [10\u00ba ano] (Silva et al., 2003e, p. 175) \n\n \n\u201cPlaneie e execute uma experi\u00eancia para observar a sedimenta\u00e7\u00e3o de detritos de diferentes \n\ndimens\u00f5es numa coluna vertical de \u00e1gua.\u201d [11\u00ba ano] (Silva et al., 2004e, p. 15) \n\n \n\nAs actividades orientadas para a aprendizagem de uma metodologia cient\u00edfica \n\napresentam graus de abertura diversificados. Em todas \u00e9 indicado o problema/quest\u00e3o \n\ncentral/assunto a estudar. As actividades no formato V de Gowin incluem ainda a \n\nespecifica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios te\u00f3ricos no lado conceptual. O procedimento laboratorial e o \n\nprocesso de apresent\u00e3o dos dados s\u00e3o da responsabilidade dos alunos. \n\n \n\n\n\n217 \n\nO quadro 4.30 apresenta os dados relativos \u00e0s actividades laboratoriais que poder\u00e3o \n\ninduzir uma imagem do \u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d. \n\n \n\nQuadro 4.30: A dimens\u00e3o \u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d na sec\u00e7\u00e3o \u201cActividades Laboratoriais\u201d dos \n\nmanuais escolares \n\nProcesso de \nCria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \n\nActividades Laboratoriais \nM7 M8 M9 M10 M11 \n\n(n = 11) (n = 3) (n = 5) (n = 13) (n = 12) \n        \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nPositivista \n\n81,8 \n(9) \n\n100,0 \n(3) \n\n80,0 \n(4) \n\n61,5, \n(8) \n\n50,0 \n(6) \n\nIdeias inferidas a partir dos \ndados recolhidos \n\nI 81,8 \n(9) \n\n100,0 \n(3) \n\n80,0 \n(4) \n\n61,5 \n(8) \n\n50,0 \n(6) \n\n        \nOrienta\u00e7\u00e3o \n\nP\u00f3s-Positivista \n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n23,1 \n(3) \n\n16,7 \n(2) \n\nIdeias construidas a partir da \nconjuga\u00e7\u00e3o princ\u00edpios \nte\u00f3ricos-dados recolhidos \n\n \nI \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n23,1 \n(3) \n\n16,7 \n(2) \n\n        \nActividades que apenas contemplam \n\na recolha de dados \n18,2 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n20,0 \n(1) \n\n15,4 \n(2) \n\n33,3 \n(4) \n\nNota: \n1) I: Ilustra. \n2) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os restantes, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n\n \n\nA maioria das actividades laboratoriais induzem uma imagem do processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico que se aproxima de uma perspectiva de orienta\u00e7\u00e3o \n\npositivista. Estas actividades est\u00e3o orientadas fundamentalmente para a aprendizagem do \n\nconhecimento substantivo e s\u00e3o do tipo \u201cExperi\u00eancias orientadas para a determina\u00e7\u00e3o do \n\nque acontece\u201d. Assentam num procedimento linear traduzido num trajecto unidireccional \n\nda observa\u00e7\u00e3o para a interpreta\u00e7\u00e3o. \n\nAs actividades que contribuem para a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem da natureza \n\npr\u00f3xima de uma perspectiva de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista s\u00e3o do tipo \u201cInvestiga\u00e7\u00e3o\u201d. A \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de quadros te\u00f3ricos concep\u00e7\u00e3o das tarefas e na interpreta\u00e7\u00e3o de dados estar\u00e3o \n\ncontemplados nestas actividades. Poder\u00e3o ainda incluir a reflex\u00e3o acerca do processo de \n\nexecu\u00e7\u00e3o da actividade laboratorial. \n\nA an\u00e1lise das actividades laboratorias permite, ainda, evidenciar algumas omiss\u00f5es. O \n\ndiagn\u00f3stico do conhecimento pr\u00e9vio dos alunos n\u00e3o est\u00e1 contemplado em nenhuma \n\nactividade laboratorial. A explora\u00e7\u00e3o de actividades laboratoriais em conjuga\u00e7\u00e3o com os \n\n\n\n218 \n\ncorrespondentes epis\u00f3dios da hist\u00f3ria da Ci\u00eancia tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 contemplada. \u00c9 \n\nfornecida apenas, numa \u00fanica actividade laboratorial, uma indica\u00e7\u00e3o que permite enquadrar \n\na experi\u00eancia referida numa dada \u00e9poca: \u201cA actividade experimental [Multiplica\u00e7\u00e3o de \n\nleveduras em condi\u00e7\u00f5es aer\u00f3bias e em condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bias] \u00e9 baseada numa experi\u00eancia \n\nefectuada por Pasteur\u201d (Silva et al., 2003e, p. 167). \n\nA an\u00e1lise dos dados do quadro 4.31 tamb\u00e9m permite tirar ila\u00e7\u00f5es acerca da dimens\u00e3o \n\n\u201cEstatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o. Verifica-se que o papel da teoria na interpreta\u00e7\u00e3o de \n\ndados est\u00e1 limitado a um n\u00famero reduzido de actividades. A perspectiva da observa\u00e7\u00e3o \n\ncomo um processo ate\u00f3rico \u00e9 a que predomina. \n\n \n\nAs raz\u00f5es que subjazem \u00e0 escolha do tipo de actividades laboratoriais a incluir no \n\nmanual escolar foram objecto de an\u00e1lise com os autores dos manuais. A dificuldade dos \n\nprofessores na explora\u00e7\u00e3o, em sala de aula, de actividades laboratoriais que impliquem o \n\nenvolvimento dos alunos em tarefas de tomada de decis\u00e3o e de natureza reflexiva \u00e9 \n\napontada pela equipa de autores como o factor que condiciona a inclus\u00e3o do trabalho \n\nlaboratorial nos manuais escolares. Esta opini\u00e3o resulta dos contactos directos que os \n\nautores mant\u00eam com os professores. Apontam, como exemplo, as dificuldades expressas \n\npelos professores acerca da estrutura das actividades do tipo \u201cV de Gowin\u201d. \n\nAs actividades laboratoriais s\u00e3o, na perspectiva dos autores, a via mais prop\u00edcia para \n\na promo\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o do papel das teorias na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e, em particular, \n\nna constru\u00e7\u00e3o da perspectiva da observa\u00e7\u00e3o como um processo te\u00f3rico-dependente. \n\nApontam para a concretiza\u00e7\u00e3o deste objectivo a implementa\u00e7\u00e3o de actividades laboratoriais \n\ndo tipo \u201cinvestiga\u00e7\u00e3o\u201d. Afirmam que \u201cno laborat\u00f3rio, atrav\u00e9s de actividades do tipo \n\ninvestigativo, o aluno sente que, para resolver o problema que lhe \u00e9 colocado, necessita de \n\num quadro te\u00f3rico e que aquelas observa\u00e7\u00f5es que est\u00e1 a fazer s\u00f3 fazem sentido se estiver \n\nna posse desse quadro\u201d. Salientam, ainda, as potencialidades deste tipo de actividades no \n\ndesenvolvimento da criatividade e do esp\u00edrito cr\u00edtico. Defendem o recurso a actividades do \n\ntipo \u201cV de Gowin\u201d pelas potencialidades na promo\u00e7\u00e3o da interac\u00e7\u00e3o entre os dom\u00ednios \n\nconceptual e metodol\u00f3gico. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao papel das actividades de aprendizagem de \u201cl\u00e1pis e papel\u201d na \n\nexplora\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia, afirmam que poder\u00e3o, por exemplo, estar mais \n\n\n\n219 \n\ndireccionadas para a explora\u00e7\u00e3o dos contextos de actividade dos cientistas, da reflex\u00e3o \n\nsobre controv\u00e9rsias atrav\u00e9s da an\u00e1lise de epis\u00f3dios da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia. Contudo, \n\napontam a complementaridade dos dois tipos de actividades no processo de ensino-\n\naprendizagem e enfatizam o contributo de ambas no desenvolvimento do pensamento \n\ncr\u00edtico do aluno. Refor\u00e7am, ainda, a import\u00e2ncia da adop\u00e7\u00e3o de uma perspectiva assente na \n\npluralidade metodol\u00f3gica. Assim, admitem a possibilidade do aluno desenvolver \n\ncompet\u00eancias id\u00eanticas \u00e0s de um cientista:  \n\n \n\u201cOs cientistas tamb\u00e9m v\u00e3o a congressos, tamb\u00e9m ouvem a \u00abexposi\u00e7\u00e3o\u00bb dos colegas. Ser\u00e1 mais \n\numa valia para a aprendizagem dos alunos, se um professor resolver implementar, na sala de \n\naula, uma estrat\u00e9gia que se aproxime desta tarefa do cientista.\u201d \n\n \n\nO quadro 4.31 apresenta os resultados da presen\u00e7a da dimens\u00e3o Evolu\u00e7\u00e3o do \n\nConhecimento Cient\u00edfico na sec\u00e7\u00e3o Actividades laboratoriais dos manuais escolares. \n\nApresenta uma distribui\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos atributos \u201cCar\u00e1cter finalizado\u201d e \u201cCar\u00e1cter \n\ndin\u00e2mico\u201d e, para este \u00faltimo, especifica os factores que caracterizam este processo. \n\n \n\nQuadro 4.31: A dimens\u00e3o \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d na sec\u00e7\u00e3o \u201cActividades \n\nLaboratoriais\u201d dos manuais escolares \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento \nCient\u00edfico \n\nActividades Laboratoriais \nM7 M8 M9 M10 M11 \n\n(n = 11) (n = 3) (n = 5) (n = 13) (n = 12) \n        \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nPositivista \n\n100,0 \n(11) \n\n100,0 \n(3) \n\n100,0 \n(5) \n\n69,2 \n(9) \n\n83,3 \n(10) \n\nCar\u00e1cter \nfinalizado \n\nS 100,0 \n(11) \n\n100,0 \n(3) \n\n100,0 \n(5) \n\n69,2 \n(9) \n\n83,3 \n(10) \n\n        \nOrienta\u00e7\u00e3o \n\nP\u00f3s-Positivista \n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n30,8 \n(4) \n\n16,7 \n(2) \n\nCar\u00e1cter \ndin\u00e2mico \n\nI 0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n30,8 \n(4) \n\n16,7 \n(2) \n\n        \nEmerg\u00eancia de \n\nnovos problemas \nI 0,0 \n\n(0) \n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n30,8 \n(4) \n\n16,7 \n(2) \n\nNota: \n1) S: Sugere. I: Ilustra. \n2) Os n\u00fameros colocados entre parent\u00easis correspondem a frequ\u00eancias. Os restantes, arredondados \u00e0s d\u00e9cimas, indicam os \nrespectivos valores percentuais. \n\n \n\nA Ci\u00eancia como um corpo de conhecimento est\u00e1tico e cumulativo \u00e9 a imagem \n\npredominantemente veiculada atrav\u00e9s das actividades laboratoriais em todos os manuais \n\n\n\n220 \n\nescolares. Esta \u00e9 uma imagem impl\u00edcita que resulta da presen\u00e7a maiorit\u00e1ria do indicador do \n\ntipo \u201cSugere\u201d. No entanto, os manuais dos 10\u00ba e 11\u00ba anos tamb\u00e9m veiculam uma imagem \n\nexpl\u00edcita que aponta para a natureza din\u00e2mica da Ci\u00eancia. Esta imagem est\u00e1 reduzida a um \n\nn\u00famero limitado de ocorr\u00eancias, inferior \u00e0s que sugerem a imagem impl\u00edcita. A presen\u00e7a de \n\nquest\u00f5es orientadas para a formula\u00e7\u00e3o de novos problemas \u00e9 uma ocorr\u00eancia assumida \n\ncomo ilustrativa do car\u00e1cter din\u00e2mico: \u201cQue problemas ficam em aberto ap\u00f3s a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos resultados desta experi\u00eancia?\u201d (Silva et al., 2003e, p. 168 \u2013 Actividade: \n\nMultiplica\u00e7\u00e3o de leveduras em condi\u00e7\u00f5es aer\u00f3bias e em condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bias - 10\u00ba ano) \n\n \n\nEm s\u00edntese, a natureza da Ci\u00eancia \u00e9 uma das vertentes da educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\ncontemplada nos v\u00e1rios manuais escolares (7\u00ba a 11\u00ba ano). No entanto, a \u00eanfase atribu\u00edda \n\nvaria de acordo com o ano de escolaridade. \u00c9 explorada principalmente nos manuais dos 7\u00ba, \n\n10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade quer na sec\u00e7\u00e3o \u201cTexto\u201d quer na sec\u00e7\u00e3o \u201cActividades de \n\nL\u00e1pis e Papel\u201d. A sec\u00e7\u00e3o \u201cActividades Laboratoriais\u201d est\u00e1 presente em todos os manuais \n\nescolares e, embora com frequ\u00eancias diferenciadas, todas as actividades contribuem \n\nimpl\u00edcita e/ou explicitamente para a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem da natureza da Ci\u00eancia. \n\nAs imagens da natureza da Ci\u00eancia veiculadas resultam de abordagens quer de \n\nnatureza impl\u00edcita quer de natureza expl\u00edcita. As imagens veiculadas acerca de algumas \n\ndimens\u00f5es aproximam-se de perspectivas de orienta\u00e7\u00e3o positivista enquanto que em rela\u00e7\u00e3o \n\na outras aproximam-se de perspectivas de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista. \n\n \n\n4.2.3. Valoriza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia nas actividades de avalia\u00e7\u00e3o inclu\u00eddas nos \n\nmanuais escolares \n\n \n\nEsta componente do estudo incide nas quest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem \n\npropostas no manual escolar e no caderno de actividades/manual de auto-avalia\u00e7\u00e3o. \n\nPretende-se identificar a valoriza\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 natureza da Ci\u00eancia atrav\u00e9s da \n\nquantifica\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es que focalizam a avalia\u00e7\u00e3o nesta dimens\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias. A consecu\u00e7\u00e3o deste objectivo exigiu a defini\u00e7\u00e3o de categorias de an\u00e1lise, \n\nmutuamente exclusivas, em fun\u00e7\u00e3o do enfoque das quest\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o. S\u00e3o as seguintes: \n\n \n\n\n\n221 \n\n1. Avalia\u00e7\u00e3o centrada na natureza da Ci\u00eancia \n\nInclui as quest\u00f5es focalizadas nos processos envolvidos na constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico e nas caracter\u00edsticas da Ci\u00eancia decorrentes da aplica\u00e7\u00e3o \n\ndesses processos. \n\n \n\n2. Avalia\u00e7\u00e3o centrada em assuntos de cariz sociocient\u00edfico \n\nEngloba as quest\u00f5es focalizadas em assuntos que relacionam o conhecimento \n\ndas \u00e1reas da Biologia e Geologia com contextos sociais, com o dia-a-dia do \n\ncidad\u00e3o, com a Hist\u00f3ria da Humanidade e com a adop\u00e7\u00e3o de atitudes relativas ao \n\nexerc\u00edcio da cidadania. \n\n \n3. Avalia\u00e7\u00e3o centrada no conhecimento espec\u00edfico da Biologia e Geologia \n\nIntegra as quest\u00f5es que incidem apenas nos conhecimentos substantivo e \n\nprocessual das \u00e1reas da Biologia e da Geologia. \n\n \n\nO quadro 4.32 mostra a distribui\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es presentes em cada manual escolar \n\n(ME) e no caderno de actividades/manual de auto-avalia\u00e7\u00e3o (CA/MAA) pelas tr\u00eas \n\ncategorias consideradas. Indica, ainda, a frequ\u00eancia de quest\u00f5es inclu\u00eddas nas sec\u00e7\u00f5es \n\npatentes quer nos manuais escolares quer nos cadernos de actividades/manual de auto-\n\navalia\u00e7\u00e3o \u2013 \u201cO que aprendi\u201d/\u201cVerifique se sabe\u201d e \u201cComo aprendi\u201d/\u201cMobilize o seu \n\nsaber\u201d -, definidas pelos autores de acordo com o envolvimento cognitivo exigido, \n\nrespectivamente, \u201cmanipula\u00e7\u00e3o de conhecimentos b\u00e1sicos\u201d e \u201cmobiliza\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias mais complexas\u201d (v. sec\u00e7\u00e3o 3.4.1). \n\nA percentagem de quest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o incluidas no caderno de \n\nactividades/manual de auto-avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 superior \u00e0 das inclu\u00eddas no manual escolar. Esta \n\ndiferen\u00e7a estar\u00e1, certamente, relacionada com a diferente finalidade atribu\u00edda a cada uma \n\ndas publica\u00e7\u00f5es. A compara\u00e7\u00e3o da predomin\u00e2ncia do tipo de quest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o \n\nentre o manual escolar e o caderno de actividades/manual de auto-avalia\u00e7\u00e3o mostra que a \n\nnatureza destas publica\u00e7\u00f5es n\u00e3o tem qualquer influ\u00eancia no grau de incid\u00eancia de cada uma \n\ndas categorias de quest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o. Neste sentido, considerou-se desnecess\u00e1rio \n\ndiscriminar, no quadro 4.32, a distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias das quest\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o do tipo \n\nde publica\u00e7\u00e3o (manual escolar e caderno de actividades/manual de auto-avalia\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n222 \n\n \n\nQuadro 4.32: Enfoque tem\u00e1tico das quest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o incluidas no manual escolar (ME) e no \n\ncaderno de actividades/manual de auto-avalia\u00e7\u00e3o (CA/MAA) de cada ano de escolaridade \n\n \nSec\u00e7\u00e3o dos \n\nmanuais \n\n \nCategorias \n\nQuest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o nos ME e CA/MAA \n7\u00ba ano \n\n(n = 502) \n8\u00ba ano \n\n(n = 331) \n9\u00ba ano \n\n(n = 469) \n10\u00ba ano \n\n(n = 898) \n11\u00ba ano \n\n(n = 850) \n       \n\n \n\u201cO que \n\naprendi\u201d / \n\n\u201cVerifique se \n\nsabe\u201d \n\nNC 0,6 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nSC 1,2 \n(6) \n\n2,1 \n(7) \n\n3,8 \n(18) \n\n1,2 \n(11) \n\n0,4 \n(3) \n\nBG 38,2 \n(192) \n\n22,1 \n(73) \n\n30,7 \n(144) \n\n33,2 \n(298) \n\n34,4 \n(293) \n\nTotal 40,0 \n\n(201) \n\n24,2 \n\n(80) \n\n34,5 \n\n(162) \n\n34,4 \n\n(309) \n\n34,8 \n\n(296) \n       \n\n \n\u201cComo \n\naprendi\u201d / \n\n\u201cMobilize o \n\nseu saber\u201d \n\nNC 0,8 \n(4) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\nSC 1,6 \n(8) \n\n9,4 \n(31) \n\n8,9 \n(42) \n\n1,8 \n(16) \n\n2,7 \n(23) \n\nBG 57,6 \n(289) \n\n66,5 \n(220) \n\n56,6 \n(265) \n\n63,8 \n(573) \n\n62,5 \n(531) \n\nTotal 60,0 \n\n(301) \n\n75,8 \n\n(251) \n\n65,5 \n\n(307) \n\n65,6 \n\n(589) \n\n65,2 \n\n(554) \n\nNota: \n1) NC: Avalia\u00e7\u00e3o centrada na natureza da Ci\u00eancia; SC: Avalia\u00e7\u00e3o centrada em assuntos de cariz sociocient\u00edfico; BG: \nAvalia\u00e7\u00e3o centrada no conhecimento espec\u00edfico da Biologia e Geologia. \n2) Est\u00e3o registadas as percentagens e, entre par\u00eantesis, a respectiva frequ\u00eancia das quest\u00f5es incluidas em cada categoria. \n\n \n\nA an\u00e1lise do quadro 4.32 mostra, claramente, a incid\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o no \n\nconhecimento espec\u00edfico das \u00e1reas da Biologia e Geologia. No entanto, indica que a \n\nabordagem desta \u00e1rea do saber n\u00e3o est\u00e1 restrita a uma mera aprendizagem de factos, \n\nconceitos e princ\u00edpios mas, tamb\u00e9m, engloba a mobiliza\u00e7\u00e3o destes na an\u00e1lise de assuntos de \n\ncariz sociocient\u00edfico. A avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 primordialmente orientada para a compreens\u00e3o dos \n\nconhecimentos. Assim, a aprendizagem assenta fundamentalmente na compreens\u00e3o e n\u00e3o \n\napenas na memoriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o focalizada em tem\u00e1ticas de cariz sociocient\u00edfico est\u00e1 patente \n\nfundamentalmente nos 8\u00ba e 9\u00ba anos de escolaridade, com uma percentagem de incid\u00eancia \n\nde, respectivamente, 11,5 % (38 quest\u00f5es) e 12,7 % (60 quest\u00f5es). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o centrada na natureza da Ci\u00eancia est\u00e1 limitada ao 7\u00ba ano de escolaridade e \n\na um n\u00famero reduzido de quest\u00f5es: apenas 7 (1,1 %). A focaliza\u00e7\u00e3o neste ano de \n\nescolaridade estar\u00e1, certamente, associada \u00e0 presen\u00e7a de um tema, especificamente \n\ndireccionado para a explora\u00e7\u00e3o desta dimens\u00e3o \u2013 Ci\u00eancia produto da actividade humana. \n\n\n\n223 \n\n \n\nPartindo do pressuposto que a natureza da avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem pode \n\ninfluenciar os enfoques do processo de ensino, ent\u00e3o, esta incid\u00eancia poder\u00e1 conduzir a \n\numa desvaloriza\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia nas pr\u00e1ticas lectivas. A \n\naprendizagem dos conhecimentos substantivo e processual s\u00e3o apenas duas das dimens\u00f5es \n\nda Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. N\u00e3o est\u00e1 em causa a desvaloriza\u00e7\u00e3o destas dimens\u00f5es mas a \n\nnecessidade de incluir e/ou acentuar a abordagem de outras que, em conjuga\u00e7\u00e3o com o \n\nconhecimento substantivo e processual, contemplem as v\u00e1rias finalidades preconizadas para \n\na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias.  \n\n \n\n \n\nAnalisam-se, em seguida, as dimens\u00f5es e/ou atributos da natureza da Ci\u00eancia \n\ncontemplados nas \u00fanicas quest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o que a exploram: as 7 quest\u00f5es do 7\u00ba \n\nano de escolaridade. Esta an\u00e1lise \u00e9 efectuada em fun\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es da natureza da \n\nCi\u00eancia definidas na sec\u00e7\u00e3o \u201cMetodologia de investiga\u00e7\u00e3o\u201d (v. sec\u00e7\u00e3o 3.2). A rela\u00e7\u00e3o entre \n\nas quest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o e a natureza da Ci\u00eancia est\u00e1 registada no quadro 4.33. \n\n \n\nQuadro 4.33: Quest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o focalizadas explicitamente na natureza da Ci\u00eancia \n\nDimens\u00f5es da natureza da \nCi\u00eancia \n\nQuest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEstatuto da Teoria e da \n\nObserva\u00e7\u00e3o \n\n\u201c3. Quem sou eu? 3.1. Desempenho um importante papel na Ci\u00eancia, uma vez \n\nque relaciono as ideias com o mundo natural.\u201d [7\u00ba ano] (Silva et al., 2002a, p. \n\n59 \u2013 sec\u00e7\u00e3o \u00abO que aprendi\u00bb) (Resposta: Teoria) \n\n \n\u201c4. Os cientistas trabalham em equipa e: A \u2013 baseiam-se apenas em \n\nobserva\u00e7\u00f5es objectivas; B \u2013 as suas ideias d\u00e3o significado \u00e0s observa\u00e7\u00f5es; C \u2013 \n\nestabelecem ideias fixas; D \u2013 n\u00e3o s\u00e3o influenciados pelo ambiente do seu \n\ntempo. (Assinala a op\u00e7\u00e3o correcta)\u201d [7\u00ba ano] (Silva et al., 2002b, p. 9 \u2013 sec\u00e7\u00e3o \n\n\u00abComo aprendi\u00bb - Caderno de actividades) (Resposta: Op\u00e7\u00e3o B) \n\nContexto da Actividade \n\nCient\u00edfica \n\n\u201c3. Quem sou eu? 3.3. Sou italiano, vivi no s\u00e9culo XVII e defendi o \n\nheliocentrismo, tendo sido condenado pela inquisi\u00e7\u00e3o.\u201d [7\u00ba ano] (Silva et al., \n\n2002a, p. 59 \u2013 sec\u00e7\u00e3o \u00abO que aprendi\u00bb) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n224 \n\nQuadro 4.33 (continua\u00e7\u00e3o): Quest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o focalizadas explicitamente na natureza da \n\nCi\u00eancia \n\nDimens\u00f5es da natureza da \nCi\u00eancia \n\nQuest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nContexto da Actividade \n\nCient\u00edfica \n\n\u201c1. As hip\u00f3teses sobre a posi\u00e7\u00e3o da Terra no Universo foram v\u00e1rias ao longo \n\ndos s\u00e9culos. (\u2026) 1.4. No trabalho desenvolvido por Galileu foi not\u00f3ria a \n\ninflu\u00eancia da tecnologia e da sociedade. Fundamente esta afirma\u00e7\u00e3o.\u201d [7\u00ba ano] \n\n(Silva et al., 2002a, p. 60 \u2013 sec\u00e7\u00e3o \u00abComo aprendi\u00bb) \n\n \n\u201c3. Em Maio de 1999 o presidente norte-americano, Bill Clinton, afirmou: \n\n\u2018Estaremos em Marte antes de 2019.\u2019 3.1. Nesta frase torna-se evidente que a \n\nCi\u00eancia \u00e9 perme\u00e1vel \u00e0 sociedade. Fundamenta esta afirma\u00e7\u00e3o.\u201d [7\u00ba ano] (Silva \n\net al., 2002b, p. 9 \u2013 sec\u00e7\u00e3o \u00abComo aprendi\u00bb - Caderno de actividades) \n\n \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento \n\nCient\u00edfico \n\n\u201c1. As hip\u00f3teses sobre a posi\u00e7\u00e3o da Terra no Universo foram v\u00e1rias ao longo \n\ndos s\u00e9culos. (\u2026) 1.3.Relativamente a este assunto, porque pode afirmar-se \n\nque a Ci\u00eancia \u00e9 uma actividade humana na qual se verificam avan\u00e7os e \n\nrecuos?\u201d [7\u00ba ano] (Silva et al., 2002a, p. 60 \u2013 sec\u00e7\u00e3o \u00abComo aprendi\u00bb) \n\n \n\u201c1.2. Aristarco, tr\u00eas s\u00e9culos antes de Cristo, tinha j\u00e1 proposto um modelo que \n\nadmitia que todos os planetas giravam \u00e0 volta do Sol. Era um modelo ______. \n\nFoi preciso esperar quase 2000 anos para que cientistas como ______ e, \n\nsobretudo, ______ voltassem a defender esta vis\u00e3o. Pode bem dizer-se que a \n\nCi\u00eancia \u00e9 uma actividade humana que tem por vezes grandes retrocessos.\u201d [7\u00ba \n\nano] (Silva et al., 2002b, p. 6 \u2013 sec\u00e7\u00e3o \u00abComo aprendi\u00bb - Caderno de \n\nactividades) (Resposta: helioc\u00eantrico; Cop\u00e9rnico; Galileu) \n\n \n\nAs dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia contempladas s\u00e3o apenas tr\u00eas: (1) Estatuto da \n\nTeoria e da Observa\u00e7\u00e3o; (2) Contexto da Actividade Cient\u00edfica e (3) Evolu\u00e7\u00e3o do \n\nConhecimento Cient\u00edfico. Assim, est\u00e3o ausentes as dimens\u00f5es \u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica\u201d, \u201cEstatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d e \u201cImagem do \n\nCientista\u201d. \n\nA quest\u00e3o focalizada na dimens\u00e3o Estatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o explora a \n\nimport\u00e2ncia da teoria na interpreta\u00e7\u00e3o da realidade. Afasta-se da perspectiva que aponta a \n\nobserva\u00e7\u00e3o como um processo, isento, neutro, objectivo e aproxima-se da perspectiva que \n\naponta a observa\u00e7\u00e3o como um processo te\u00f3rico-dependente. Evidencia, implicitamente, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o como um processo envolvido na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico mas \n\n\n\n225 \n\ndependente da raz\u00e3o. Assim, aproxima-se de uma perspectiva de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\n\npositivista. \n\nAs quest\u00f5es focalizadas na dimens\u00e3o Contexto da Actividade Cient\u00edfica incidem na \n\ninflu\u00eancia do desenvolvimento tecnol\u00f3gico e, sobretudo, na influ\u00eancia da sociedade no \n\ndesenvolvimento da Ci\u00eancia. O poder religioso e o poder pol\u00edtico s\u00e3o os factores de \n\nnatureza social que est\u00e3o evidenciados. Tal, como a quest\u00e3o anterior, tamb\u00e9m se aproxima \n\nde uma perspectiva de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o centrada na dimens\u00e3o Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico acentua um \n\nmodelo de progresso n\u00e3o linear, caracterizado por avan\u00e7os e recuos. N\u00e3o contempla outros \n\naspectos como, por exemplo, a exist\u00eancia de controv\u00e9rsias, de revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, a \n\nsobreviv\u00eancia das teorias mais aptas, etc.. Independentemente destas aus\u00eancias, a \n\nperspectiva patente na quest\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o aproxima-se, do mesmo modo que a avalia\u00e7\u00e3o \n\nfocalizada nas dimens\u00f5es anteriores, de uma perspectiva de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\n\npositivista. \n\n \n\nAs sec\u00e7\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios manuais cont\u00eam, ainda, algumas quest\u00f5es \n\nque, embora estejam focalizadas no conhecimento espec\u00edfico da Biologia e Geologia, \n\ncaracterizam-se pela inclus\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o pass\u00edvel de uma abordagem orientada para a \n\ndiscuss\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia. O quadro 4.34 mostra o grau de incid\u00eancia deste tipo de \n\nquest\u00f5es. \n\n \n\nQuadro 4.34: Quest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o, integradas na categoria \u201cBiologia e Geologia\u201d, pass\u00edveis de \n\nserem exploradas no \u00e2mbito da natureza da Ci\u00eancia \n\n \nSec\u00e7\u00e3o dos manuais \n\nQuest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o nos MPA e CA/MAA \n7\u00ba ano \n\n(n = 502) \n8\u00ba ano \n\n(n = 331) \n9\u00ba ano \n\n(n = 457) \n10\u00ba ano \n\n(n = 894) \n11\u00ba ano \n\n(n = 850) \n       \n\n \u201cO que Aprendi\u201d / \n\n\u201cVerifique se sabe\u201d \n\n0,2 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,6 \n(5) \n\n1,1 \n(9) \n\n       \n\n\u201cComo aprendi\u201d / \u201cMobilize \n\no seu saber\u201d \n\n1,6 \n(8) \n\n0,9 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,4 \n(4) \n\n0,3 \n(3) \n\n      \n\nTotal 1,8 \n(9) \n\n0,9 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n1,0 \n(9) \n\n1,4 \n(12) \n\nNota: Est\u00e3o registadas as percentagens e, entre par\u00eantesis, a respectiva frequ\u00eancia das quest\u00f5es incluidas em cada sec\u00e7\u00e3o \nde avalia\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n226 \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados deste quadro mostra que os manuais, com excep\u00e7\u00e3o do manual \n\ndo 9\u00ba ano de escolaridade, incluem quest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o com potencialidades de \n\nexplora\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio da natureza da Ci\u00eancia. \n\nA an\u00e1lise conjunta dos dados dos dois quadros anteriormente apresentados \u2013 4.33 e \n\n4.34 -, sintetizados no quadro 4.35, mostra a focaliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel da natureza da Ci\u00eancia na \n\nauto-avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem proposta nos manuais dos v\u00e1rios anos de escolaridade. \n\n \n\nQuadro 4.35: Quest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o focalizadas explicitamente e pass\u00edveis de explora\u00e7\u00e3o no \n\ndom\u00ednio da natureza da Ci\u00eancia \n\n \nTipo de quest\u00f5es \n\nQuest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o nos MPA e CA/MAA \n7\u00ba ano \n\n(n = 502) \n8\u00ba ano \n\n(n = 331) \n9\u00ba ano \n\n(n = 457) \n10\u00ba ano \n\n(n = 894) \n11\u00ba ano \n\n(n = 850) \n      \n\nFocalizadas, explicitamente, na \n\nnatureza da Ci\u00eancia \n\n1,3 \n\n(7) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\nPass\u00edveis de explora\u00e7\u00e3o no \n\n\u00e2mbito da natureza da Ci\u00eancia \n\n1,8 \n\n(9) \n\n0,9 \n\n(3) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n1,0 \n\n(9) \n\n1,4 \n\n(12) \n\n  \nTotal \n\n3,2 \n\n(16) \n\n0,9 \n\n(3) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n1,0 \n\n(9) \n\n1,4 \n\n(12) \n\nNota: Est\u00e3o registadas as percentagens e, entre par\u00eantesis, a respectiva frequ\u00eancia. \n\n \n\nOs dados deste quadro mostram que, se na explora\u00e7\u00e3o do segundo grupo de quest\u00f5es \n\nfor, efectivamente, contemplada a vertente epistemol\u00f3gica, ent\u00e3o a natureza da Ci\u00eancia \n\ncomo enfoque de avalia\u00e7\u00e3o deixa de estar restringida ao 7\u00ba ano de escolaridade. Al\u00e9m de \n\nadquirir um maior grau de incid\u00eancia neste ano de escolaridade, passa a estar contemplada \n\nem mais tr\u00eas anos de escolaridade: um do ensino B\u00e1sico \u2013 o 8\u00ba ano \u2013 e dois do ensino \n\nSecund\u00e1rio \u2013 os 10\u00ba e 11\u00ba. No entanto, a frequ\u00eancia de quest\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o focalizadas \n\nneste dom\u00ednio continua a ser reduzida. \n\nAs dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia que estas novas quest\u00f5es permitem contemplar \n\ns\u00e3o: (1) Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica; (2) Estatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o; (3) \n\nContexto da Actividade Cient\u00edfica e (4) Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico.  \n\n \n\nNo quadro 4.36 enumeram-se as dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia contempladas e, \n\npara cada uma delas, apresentam-se alguns exemplos de quest\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n227 \n\n \n\nQuadro 4.36: Exemplos de quest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o pass\u00edveis de explorar a natureza da Ci\u00eancia \n\nDimens\u00f5es da natureza da \nCi\u00eancia \n\nQuest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o \n\nProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \n \n\nObserva\u00e7\u00e3o \n\n\u201c4. Quem sou eu? Escreve o termo que corresponde a cada uma das seguintes \n\nafirma\u00e7\u00f5es: (\u2026) 4.5. Fui um dos pioneiros na observa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas ao \n\nmicrosc\u00f3pio \u00f3ptico e uma das observa\u00e7\u00f5es que efectuei sugeriu-me a ideia do \n\ntermo c\u00e9lula.\u201d [7\u00ba Ano] (Silva et al., 2002b, p. 7 \u2013 sec\u00e7\u00e3o \u00abO que aprendi\u00bb - \n\nCaderno de actividades) (Resposta: Robert Hooke) \n\nExperi\u00eancia \n\n- Formula\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas \n\n \n\n- Controlo de \n\nvari\u00e1veis \n\n\u201c2. O sabor da \u00e1gua deve-se a subst\u00e2ncias que ela possui dissolvidas. Admite \n\nque os recipientes I e II s\u00e3o aquecidos de modo a evaporar a totalidade da \n\n\u00e1gua. (\u2026) 2.1. Qual o problema que a experi\u00eancia considerada permite \n\ninvestigar.\u201d [8\u00ba ano] (Silva et al., 2003b, p. 13 \u2013 sec\u00e7\u00e3o \u00abComo aprendi\u00bb) \n\n\u201c14.3. A Joana ao analisar a experi\u00eancia do Miguel, disse que n\u00e3o estava bem \n\nplaneada. Qual a tua opini\u00e3o? Fundamenta-a.\u201d [7\u00ba Ano] (Silva et al., 2002b, p. \n\n15 \u2013 sec\u00e7\u00e3o \u00abComo aprendi\u00bb - Caderno de actividades) \n\nEstatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o \nMobiliza\u00e7\u00e3o de \n\nquadros te\u00f3ricos \n\n\u201c2.5. Na elabora\u00e7\u00e3o da sua teoria, Darwin foi influenciado: A \u2013 pelas ideias de \n\nMalthus sobre a evolu\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos geol\u00f3gicos. B \u2013 pelas ideias de \n\nLyell sobre a selec\u00e7\u00e3o artificial. C \u2013 pelos dados biogeogr\u00e1ficos recolhidos \n\npor Lamarck. D \u2013 pelo Malthusianismo.\u201d [11\u00ba ano] (Silva et al., 2004d, p. 148 \n\n\u2013 sec\u00e7\u00e3o \u00abVerifique se sabe\u00bb) (Resposta: D) \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico \n \n\nCar\u00e1cter din\u00e2mico \n\n\u201c1. Considere os esquemas A e B, que representam a posi\u00e7\u00e3o do Sol e de \n\nalguns planetas: (\u2026) 1.1. Qual dos modelos representa: 1.1.1. uma vis\u00e3o \n\nhelioc\u00eantrica? 1.1.2. um modelo do tipo do de Ptolomeu? 1.1.3. a vis\u00e3o de \n\ngalileu? 1.2. Refira uma observa\u00e7\u00e3o do quotidiano que apoie o geocentrismo.\u201d \n\n[7\u00ba ano] (Silva et al., 2002b, p. 8 \u2013 sec\u00e7\u00e3o \u00abComo aprendi\u00bb) \n\nContexto da Actividade Cient\u00edfica \n \n\nContexto Cient\u00edfico \n\n\u201c1.12. Com as ideias evolucionistas surgem os sistemas de classifica\u00e7\u00e3o \n\n_______, tamb\u00e9m chamados _______. \u201d [11\u00ba ano] (Silva et al., 2004f, p. 31 \u2013 \n\nsec\u00e7\u00e3o \u00abVerifique se sabe\u00bb - Manual de auto-avalia\u00e7\u00e3o) (Resposta: evolutivos; \n\nfilogen\u00e9ticos) \n\n \n\nAs quest\u00f5es assinaladas como pass\u00edveis de explora\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o Processo de \n\nCria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica apontam a observa\u00e7\u00e3o e a experi\u00eancia como processos envolvidos na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. A explora\u00e7\u00e3o destas quest\u00f5es tanto poder\u00e1 induzir \n\n\n\n228 \n\numa vis\u00e3o de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o positivista como promover a constru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o \n\nde orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista. N\u00e3o se coloca em d\u00favida a import\u00e2ncia da observa\u00e7\u00e3o, da \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o nem da formula\u00e7\u00e3o de problemas e do controlo de vari\u00e1veis. O problema \n\nestar\u00e1 na natureza atribuida a estes processos e na omiss\u00e3o de outros aspectos que \n\ncaracterizam a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. \n\nA dimens\u00e3o Estatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de ser explorada atrav\u00e9s \n\ndas quest\u00f5es que apontam a mobiliza\u00e7\u00e3o de quadros te\u00f3ricos, perfilhados pelos cientistas, \n\nna constru\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos. \n\nA dimens\u00e3o Contexto da Actividade Cient\u00edfica est\u00e1 limitada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da \n\ninflu\u00eancia do contexto cient\u00edfico na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. Este grupo de \n\nquest\u00f5es n\u00e3o inclui nenhuma que fa\u00e7a alus\u00e3o ao contexto social. \n\nAs quest\u00f5es pass\u00edveis de explorar a dimens\u00e3o Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico \n\nincluem informa\u00e7\u00e3o que mostra o car\u00e1cter din\u00e2mico da Ci\u00eancia, o que torna poss\u00edvel uma \n\nreflex\u00e3o acerca do modo como ocorreu a altera\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias perspectivas cient\u00edficas \n\napresentadas. \u00c9 esta a dimens\u00e3o pass\u00edvel de explora\u00e7\u00e3o que est\u00e1 contemplada na maioria \n\ndas quest\u00f5es. \n\n \n\nA equipa de autores dos manuais escolares manifestou plena consci\u00eancia da \n\nfrequ\u00eancia diminuta das quest\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o focalizadas na natureza da Ci\u00eancia. \n\nConsideram que esta dimens\u00e3o \u00e9 contemplada, essencialmente, quando a explora\u00e7\u00e3o dos \n\ntemas inclui uma abordagem mais expl\u00edcita da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia. No entanto, apontam \n\num obst\u00e1culo que lhes dificulta a concretiza\u00e7\u00e3o de outro tipo de avalia\u00e7\u00e3o \u2013 o peso da \n\navalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem dos alunos no final de cada ciclo. A concord\u00e2ncia necess\u00e1ria \n\ndas propostas de avalia\u00e7\u00e3o inclu\u00eddas nos manuais com a natureza da avalia\u00e7\u00e3o patente nas \n\nprovas elaboradas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um factor bastante forte que limita o \n\ncampo de actua\u00e7\u00e3o. A inclus\u00e3o do conhecimento epistemol\u00f3gico nas avalia\u00e7\u00f5es efectuadas \n\npelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o facilitaria a concretiza\u00e7\u00e3o de outro tipo de abordagem nos \n\nmanuais escolares porque conduziria \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o desta dimens\u00e3o no ensino das Ci\u00eancias. \n\nConsiderem que esta altera\u00e7\u00e3o teria repercurs\u00f5es imediatas, nas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas dos \n\nprofessores e, tamb\u00e9m, na satisfa\u00e7\u00e3o com que desempenham as suas fun\u00e7\u00f5es:  \n\n \n\n\n\n229 \n\n\u201cCombater algum imobilismo e at\u00e9 algum des\u00e2nimo poder\u00e1 tamb\u00e9m passar pelo tipo de \n\navalia\u00e7\u00e3o que se faz no final dos ciclos. Se continuar centrada nos conte\u00fados disciplinares \n\ne, de alguma forma, \u2018colada\u2019 a uma vis\u00e3o positivista de Ci\u00eancia dificilmente se poder\u00e1 \n\navan\u00e7ar.\u201d \n\n \n\nEm s\u00edntese, todas as quest\u00f5es de auto-avalia\u00e7\u00e3o focalizadas explicitamente na \n\nnatureza da Ci\u00eancia apontam para uma imagem da natureza da Ci\u00eancia que se aproxima de \n\numa perspectiva de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista. H\u00e1, ainda, um grupo de quest\u00f5es que s\u00e3o \n\npass\u00edveis de explora\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da natureza da Ci\u00eancia mas \u00e9 uma hip\u00f3tese que estar\u00e1 \n\ndependente do tipo de pr\u00e1ticas implementadas pelos professores. \n\nAssinala-se a necessidade da avalia\u00e7\u00e3o contemplar as v\u00e1rias dimens\u00f5es da natureza \n\nda Ci\u00eancia, em particular a dimens\u00e3o \u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d por ser aquela que \n\npermitir\u00e1 discutir, efectivamente, a pluralidade de processos envolvidos na constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico e, assim, contribuir para a compreens\u00e3o efectiva do papel da \n\nexperi\u00eancia, da raz\u00e3o, da criatividade, etc. A altera\u00e7\u00e3o dos enfoques da avalia\u00e7\u00e3o poder\u00e1 \n\ndespoletar a modifica\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e a atribui\u00e7\u00e3o de um outro significado ao \n\nensino das Ci\u00eancias. \n\n \n\n4.2.4. Incid\u00eancia de bibliografia pass\u00edvel de contribuir para a explora\u00e7\u00e3o da natureza \n\nda Ci\u00eancia referida nos manuais escolares \n\n \n\nEsta sec\u00e7\u00e3o ocupa-se da \u00faltima fase de an\u00e1lise dos manuais escolares. Focaliza-se na \n\nan\u00e1lise da bibliografia inclu\u00edda no manual do professor e no guia do professor. Recorda-se \n\nque o manual do professor inclui o manual do aluno pelo que a bibliografia nele inclu\u00edda \u00e9 \n\nigual \u00e0 que est\u00e1 presente no manual do aluno. Pretende-se identificar o grau de incid\u00eancia \n\natribu\u00eddo a bibliografia pass\u00edvel de contribuir para a abordagem da natureza da Ci\u00eancia. \n\nPartindo do pressuposto, j\u00e1 assumido na an\u00e1lise da sec\u00e7\u00e3o 4.1.2 relativa aos documentos \n\noficiais orientadores do processo de ensino-aprendizagem, de que a sec\u00e7\u00e3o bibliografia \n\nexerce influ\u00eancia na pesquisa bibliogr\u00e1fica, pass\u00edvel de integrar a actividade docente, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do tipo de refer\u00eancias predominante pode constituir um indicador da \u00e1rea de \n\nconhecimento que poder\u00e1 ser mais valorizada pelos destinat\u00e1rios dos manuais. \n\n\n\n230 \n\nNa consecu\u00e7\u00e3o desta etapa, utiliza-se a tipologia definida para a an\u00e1lise da \n\nbibliografia inclu\u00edda nos documentos oficias orientadores do processo de ensino-\n\naprendizagem de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia. N\u00e3o se considera a categoria \n\n\u201cPol\u00edtica educativa\u201d que integra documentos oficiais definidores da pol\u00edtica educativa dada \n\na inexist\u00eancia deste tipo de documentos nas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas inclu\u00eddas nos \n\nmanuais escolares. Assim, s\u00e3o, apenas, consideradas as seguintes categorias: \n\n \n\n1. Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \n\nInclui bibliografia da \u00e1rea da Biologia e da Geologia e ainda bibliografia de \n\n\u00e1reas cient\u00edficas afins, como a F\u00edsica e a Qu\u00edmica, que contribuem para a \n\ncompreens\u00e3o dos fen\u00f3menos geol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos. \n\n \n\n2. Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \n\nEngloba n\u00e3o s\u00f3 livros focalizados na historiografia da Ci\u00eancia, mas tamb\u00e9m \n\noutro tipo de bibliografia que inclua dados relativos aos processos de descoberta \n\nou que se focaliza na descri\u00e7\u00e3o/an\u00e1lise dos contextos de justifica\u00e7\u00e3o e de \n\ndescoberta. \n\n \n\n3. Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \n\nIntegra bibliografia de \u00e2mbito geral e, em particular, focalizada na Natureza da \n\nCi\u00eancia. Esta \u00faltima abarca obras centradas na explana\u00e7\u00e3o de quadros te\u00f3ricos \n\nde natureza epistemol\u00f3gica estruturados com fins educativos e/ou na \n\ntransposi\u00e7\u00e3o desses mesmos quadros para o ensino das Ci\u00eancias. \n\n \n\n4. Epistemologia da Ci\u00eancia \n\nIntegra bibliografia centrada na discuss\u00e3o das v\u00e1rias correntes filos\u00f3ficas, \n\nhist\u00f3ricas e sociol\u00f3gicas acerca da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. \n\n \n5. Ci\u00eancia e Sociedade \n\nIntegra bibliografia focalizada na an\u00e1lise de assuntos que relacionam o \n\nconhecimento das \u00e1reas da Biologia e Geologia com contextos sociais, com o \n\ndia-a-dia do cidad\u00e3o, com a Hist\u00f3ria da Humanidade e com a adop\u00e7\u00e3o de \n\natitudes relativas ao exerc\u00edcio da cidadania. \n\n\n\n231 \n\n \n\nO quadro 4.37 mostra a distribui\u00e7\u00e3o da bibliografia enumerada em cada um dos \n\nmanuais escolares pelas v\u00e1rias categorias de an\u00e1lise. Apenas se especifica a bibliografia \n\ninclu\u00edda no guia do professor para o 7\u00ba ano de escolaridade dado que \u00e9 o \u00fanico que inclui \n\numa sec\u00e7\u00e3o de bibliografia. \n\n \n\nQuadro 4.37: Tipo de bibliografia referida nos manuais do professor (MP) e nos guias do professor \n\n(GP) \n\n \nManuais escolares \n\nTipo de bibliografia  \nTotal CFN DC HC EC SC \n\n        \n\n \n\n \n\n7\u00ba ano \n\n \nMP \n\n80,0 \n\n(24) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n80,0 \n\n(24) \n\n \nGP \n\n0,0 \n\n(0) \n\n16,7 \n\n(5) \n\n3,3 \n\n(1) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n20,0 \n\n(6) \n\n \nTotal \n\n80,0 \n\n(24) \n\n16,7 \n\n(5) \n\n3,3 \n\n(1) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n100,0 \n\n(30) \n\n \n8\u00ba ano \n\n \nMP \n\n92,3 \n\n(24) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n7,7 \n\n(2) \n\n100,0 \n\n(26) \n\n \n9\u00ba ano \n\n \nMP \n\n87,5 \n\n(14) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n12,5 \n\n(2) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n100,0 \n\n(16) \n\n \n10\u00ba ano \n\n \nMP \n\n100,0 \n\n(56) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n100,0 \n\n(56) \n\n \n11\u00ba ano \n\n \nMP \n\n100,0 \n\n(46) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n0,0 \n\n(0) \n\n100,0 \n\n(46) \n\nNota: \n1) Est\u00e3o registadas as percentagens e, entre par\u00eantesis, as respectivas frequ\u00eancias de quest\u00f5es incluidas em cada manual. \n2) CFN: Bibliografia focalizada na \u00e1rea das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais; DC: Bibliografia focalizada na \u00e1rea da Did\u00e1ctica \ndas Ci\u00eancias; HC: Bibliografia focalizada na \u00e1rea da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia; SC: Bibliografia focalizada em tem\u00e1ticas de \nnatureza sociocient\u00edfica; PE: Documentos definidores da Pol\u00edtica Educativa. \n\n \n\nA bibliografia proposta nos manuais dos v\u00e1rios anos de escolaridade incide, \n\nessencialmente, no dom\u00ednio da Biologia e Geologia, isto \u00e9, na categoria \u201cCi\u00eancias F\u00edsicas e \n\nNaturais\u201d. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 id\u00eantica \u00e0 encontrada em outros estudos que incidem na an\u00e1lise \n\nde manuais escolares de Ci\u00eancias Naturais (v. sec\u00e7\u00e3o 2.4). \n\nNos manuais do ensino Secund\u00e1rio, a categoria \u201cCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais\u201d \u00e9 a \n\n\u00fanica representada. As outras categorias, representadas nos manuais do 3\u00ba ciclo do ensino \n\n\n\n232 \n\nB\u00e1sico, apresentam uma frequ\u00eancia diminuta ou est\u00e3o ausentes (igual ou inferior a 5 \n\nrefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas [16,7 %]). Assim, assinala-se a presen\u00e7a das categorias: \n\n \n\na) Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias no manual escolar do 7\u00ba ano; \n\nb) Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia nos manuais escolares dos 7\u00ba e 9\u00ba anos; \n\nc) Ci\u00eancia e Sociedade no manual escolar do 8\u00ba ano. \n\n \n\nA categoria Epistemologia da Ci\u00eancia n\u00e3o est\u00e1 representada nas refer\u00eancias \n\nbibliogr\u00e1ficas de nenhum manual. Neste dom\u00ednio, sugere-se a inclus\u00e3o do livro \u201cEles n\u00e3o \n\nsabem que eu sonho\u2026 Um jovem poeta no pa\u00eds da Ci\u00eancia\u201d de Carlos Caf\u00e9, publicado em \n\n2001, adequado ao n\u00edvel et\u00e1rio dos alunos do ensino Secund\u00e1rio (v. sec\u00e7\u00e3o 1.1.3). \n\nA perspectiva assumida pelos autores dos manuais escolares - inclus\u00e3o apenas no \n\n\u201cGuia do professor do 7\u00ba ano\u201d de informa\u00e7\u00e3o que subjaz \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas anos do \n\n3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico - poder\u00e1, tamb\u00e9m, estar na origem da aus\u00eancia de refer\u00eancias \n\nbibliogr\u00e1ficas nos guias do professor dos 8\u00ba e 9\u00ba anos de escolaridade. \n\n \n\nA opini\u00e3o dos autores acerca dos obst\u00e1culos com que se deparam na \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia permite assinalar uma raz\u00e3o para esta frequ\u00eancia \n\ndiminuta de bibliografia no dom\u00ednio da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia. A equipa de autores menciona \n\na dificuldade de acesso a este tipo de bibliografia e, consequentemente, o desconhecimento \n\nda sua exist\u00eancia ou n\u00e3o como um factor que dificulta a operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da \n\nCi\u00eancia. No entanto, este factor n\u00e3o \u00e9 impeditivo da explora\u00e7\u00e3o desta dimens\u00e3o. Sublinham \n\nainda o factor - qualidade da bibliografia - como um aspecto determinante na abordagem \n\nda natureza da Ci\u00eancia. A qualidade necess\u00e1ria exclui bibliografia que assenta a vis\u00e3o da \n\nCi\u00eancia em imagens estereotipadas e em mitos que, ao longo dos tempos, t\u00eam vindo a ser \n\nveiculados e refor\u00e7ados pelos mais diversos meios. \n\n \n\nA presen\u00e7a de bibliografia no \u00e2mbito da hist\u00f3ria da Ci\u00eancia constituir\u00e1, para os \n\nalunos, uma primeira indica\u00e7\u00e3o de uma fonte de informa\u00e7\u00e3o pass\u00edvel de explora\u00e7\u00e3o. Para os \n\nprofessores, a inclus\u00e3o de outra bibliografia para al\u00e9m da incidente no conhecimento \n\nsubstantivo poder\u00e1 contribuir para contrariar imagens do ensino das Ci\u00eancias focalizadas na \n\n\n\n233 \n\nexplora\u00e7\u00e3o, apenas, do conhecimento substantivo e da Ci\u00eancia como um mero reposit\u00f3rio \n\nde factos, conceitos e princ\u00edpios. \n\nPartindo do pressuposto de que a inclus\u00e3o de uma sec\u00e7\u00e3o de bibliografia no guia do \n\nprofessor poder\u00e1 assumir a fun\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o, de suporte \u00e0 inova\u00e7\u00e3o educativa, \n\nentendida esta como experimenta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, ent\u00e3o ser\u00e1, fundamental, a inclus\u00e3o de obras \n\nque contemplem as v\u00e1rias \u00e1reas do saber envolvidas no processo de ensino-aprendizagem \n\ndas Ci\u00eancias. Nesta perspectiva, os livros s\u00e3o conceptualizados como instrumentos de \n\ntrabalho, guias de apoio \u00e0 reflex\u00e3o e \u00e0 ac\u00e7\u00e3o do professor, isto \u00e9, ao desenvolvimento de \n\numa atitude pr\u00f3-activa consubstanciada na reflexividade profissional e na atitude \n\ninvestigativa. \n\nA inclus\u00e3o de bibliografia no dom\u00ednio da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, pass\u00edvel de contribuir \n\npara a explora\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia, exige obras que apresentem caracter\u00edsticas \n\nadequadas a esta finalidade. Estas caracter\u00edsticas assentam na inclus\u00e3o de relatos que \n\ndescrevam os processos envolvidos na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, desde os \n\nfactores internos com que o cientista se depara at\u00e9 \u00e0s condicionantes que lhe s\u00e3o colocadas \n\npela sociedade da \u00e9poca. A quest\u00e3o n\u00e3o se coloca na nega\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia dos livros de \n\nhist\u00f3ria da Ci\u00eancia focalizados nas altera\u00e7\u00f5es do conhecimento substantivo mas na \n\nnecessidade de acompanhar estas altera\u00e7\u00f5es com a explicita\u00e7\u00e3o dos processos que as \n\npossibilitaram. \n\nNestes \u00faltimos anos, t\u00eam surgido, no mercado livreiro, algumas publica\u00e7\u00f5es em \n\nl\u00edngua portuguesa que cumprem os requisitos acima mencionados. A \u201cHist\u00f3ria da Ci\u00eancia \n\n\u2013 De 1543 ao Presente\u201d da autoria de John Gribbin, editado em 2005, \u00e9 um exemplo de \n\numa publica\u00e7\u00e3o que tra\u00e7a um esbo\u00e7o do desenvolvimento da Ci\u00eancia Ocidental, desde o \n\nRenascimento at\u00e9, aproximadamente, o fim do s\u00e9c. XX. \u00c9, portanto, uma hist\u00f3ria inacabada \n\nque tem a particularidade de analisar a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico no seio do seu \n\ncontexto sociohist\u00f3rico. H\u00e1, contudo, outras publica\u00e7\u00f5es de \u00e2mbito mais espec\u00edfico. Por \n\nexemplo, a rela\u00e7\u00e3o Galileu-Religi\u00e3o \u00e9 uma problem\u00e1tica que, frequentemente, \u00e9 analisada \n\nem contextos educativos formais e n\u00e3o formais. Reveste-se de uma complexidade que exige \n\numa an\u00e1lise mais cuidadosa. A interpreta\u00e7\u00e3o desta rela\u00e7\u00e3o, bem como da carreira de \n\nGalileu, no seio de uma cultura mecen\u00e1tica poder\u00e1 ser encontrada no livro \u201cGalileu, \n\n\n\n234 \n\nCortes\u00e3o. A Pr\u00e1tica da Ci\u00eancia na Cultura do Absolutismo\u201d da autoria de Mario Biagioli, \n\npublicado em 2006. \n\n \n\n4.3. Perspectivas dos professores sobre a natureza da Ci\u00eancia nos manuais escolares \n\nde Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia \n\n \n\nEsta segunda componente do estudo assenta no seguinte objectivo: \n\n \na) Analisar as percep\u00e7\u00f5es dos professores sobre as imagens da natureza da Ci\u00eancia \n\nveiculadas nos manuais escolares de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia. \n\n \n\nA consecu\u00e7\u00e3o deste objectivo foi conseguida atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio \n\na professores (v. anexo 3), familiarizados com os manuais escolares em an\u00e1lise. Este \n\nquestion\u00e1rio inclui quatro quest\u00f5es que contemplam os seguintes objectivos: \n\n \n\na) Identificar percep\u00e7\u00f5es dos professores sobre a imagem de Ci\u00eancia veiculada nos \n\nmanuais escolares referente a: (1) presen\u00e7a das dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia \n\ne (2) import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 influ\u00eancia da presen\u00e7a/aus\u00eancia das dimens\u00f5es da \n\nnatureza da Ci\u00eancia na aprendizagem dos alunos. \n\nb) Identificar a vis\u00e3o dos professores sobre o papel que devem desempenhar na \n\napropria\u00e7\u00e3o do manual escolar. \n\nc) Identificar, na \u00f3ptica dos professores, o contributo da investiga\u00e7\u00e3o incidente em \n\nmanuais escolares. \n\nd) Identificar percep\u00e7\u00f5es dos professores acerca da operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza \n\nda Ci\u00eancia nos manuais escolares. \n\n \n\n4.3.1. Percep\u00e7\u00e3o dos professores acerca das imagens da natureza da Ci\u00eancia \n\nveiculadas nos manuais escolares de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia \n\n \n\nOs quadros 4.38 a 4.46 apresentam os resultados relativos \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores acerca da natureza da Ci\u00eancia veiculada por cinco manuais escolares de \n\nCi\u00eancias da Natureza e de Biologia e Geologia pertencentes ao 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico \n\n\n\n235 \n\n(7\u00ba, 8\u00ba e 9\u00ba anos de escolaridade) e ao ensino Secund\u00e1rio (10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade). \n\nEstes dados incidem na percep\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a, nos manuais escolares, das v\u00e1rias \n\ndimens\u00f5es em an\u00e1lise \u2013 \u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d, \u201cEstatuto da Teoria e da \n\nObserva\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d, \u201cContexto da Actividade \n\nCient\u00edfica\u201d, \u201cEstatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d e \u201cImagem do \n\nCientista\u201d \u2013 e na import\u00e2ncia atribuida \u00e0 influ\u00eancia da presen\u00e7a/aus\u00eancia de cada uma das \n\ncaracter\u00edsticas pass\u00edveis de traduzir estas dimens\u00f5es na aprendizagem dos alunos. \n\nEspecificam uma formula\u00e7\u00e3o sintetizada dos itens do question\u00e1rio, ressaltando as \n\ncaracter\u00edsticas da natureza da Ci\u00eancia pass\u00edveis de estarem patentes nos manuais escolares. \n\nNestes quadros est\u00e3o registadas as percentagens de resposta e, entre par\u00eantesis, a \n\nrespectiva frequ\u00eancia. Os quadros n\u00e3o incluem os resultados relativos \u00e0 indica\u00e7\u00e3o da \n\naus\u00eancia de opini\u00e3o quer acerca da presen\u00e7a/aus\u00eancia das v\u00e1rias caracter\u00edsticas nos \n\nmanuais escolares quer acerca da influ\u00eancia que esta presen\u00e7a/aus\u00eancia poder\u00e1 ter na \n\naprendizagem dos alunos. A decis\u00e3o tomada assenta no facto de, na maioria das situa\u00e7\u00f5es \n\nem que \u00e9 assinalada a op\u00e7\u00e3o \u201csem opini\u00e3o\u201d, a frequ\u00eancia de resposta ser baixa. No entanto, \n\nestes dados ser\u00e3o apresentados sempre que se julgar significativo. \n\nOs dados relativos \u00e0 influ\u00eancia na aprendizagem da presen\u00e7a/aus\u00eancia de cada \n\ncaracter\u00edstica nos manuais escolares est\u00e3o organizados em dois grupos \u2013 V e NV - que \n\nassociam as op\u00e7\u00f5es indicadoras, respectivamente, da valoriza\u00e7\u00e3o e desvaloriza\u00e7\u00e3o da \n\nabordagem de cada caracter\u00edstica na aprendizagem dos alunos: \n\n \n\na) o primeiro \u2013 V \u2013 mostra o n\u00famero de professores que valoriza a abordagem de uma \n\ndada caracter\u00edstica no processo de ensino-aprendizagem. Corresponde \u00e0queles que \n\nassinalam as op\u00e7\u00f5es \u201cPresente com influ\u00eancia positiva\u201d e \u201cAusente com influ\u00eancia \n\nnegativa\u201d. \n\nb) o segundo \u2013 NV \u2013 indica o n\u00famero de professores que n\u00e3o atribuem valoriza\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o de uma dada caracter\u00edstica no processo de ensino-aprendizagem. \n\nCorresponde aqueles que assinalam as op\u00e7\u00f5es \u201cPresente com influ\u00eancia negativa\u201d, \n\n\u201cAusente com influ\u00eancia positiva\u201d, \u201cPresente com influ\u00eancia nula\u201d e \u201cAusente com \n\ninflu\u00eancia nula\u201d. \n\n \n\n\n\n236 \n\nNo quadro 4.38 est\u00e3o registados os dados relativos \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos professores \n\nacerca do principal enfoque da Ci\u00eancia explorado nos manuais escolares. \n\n \n\nQuadro 4.38: Percep\u00e7\u00e3o dos professores sobre a imagem de Ci\u00eancia veiculada nos manuais escolares \n\nreferente \u00e0 Ci\u00eancia como um produto ou uma actividade \n\n \nCaracter\u00edstica \n\n Professores \n 7\u00ba \n\n(n=18) \n8\u00ba \n\n(n=16) \n9\u00ba \n\n(n=21) \n10\u00ba \n\n(n=27) \n11\u00ba \n\n(n=18) \nTotal \n\n(n=100) \nAtribui\u00e7\u00e3o de maior relevo aos produtos da \n\nCi\u00eancia (factos, conceitos, teorias) do que aos \n\nprocessos envolvidos na sua constru\u00e7\u00e3o. \n\n(Sugere uma imagem de Ci\u00eancia geralmente associada \n\na uma perspectiva de orienta\u00e7\u00e3o positivista) \n\nP 72,2 \n(13) \n\n62,5 \n(10) \n\n76,2 \n(16) \n\n63,0 \n(17) \n\n77,8 \n(14) \n\n70,0 \n(70) \n\nA 22,2 \n(4) \n\n31,3 \n(5) \n\n23,8 \n(5) \n\n29,6 \n(8) \n\n16,7 \n(3) \n\n25,0 \n(25) \n\nV 11,1 \n(2) \n\n18,9 \n(3) \n\n28,6 \n(6) \n\n3,7 \n(1) \n\n5,6 \n(1) \n\n13,0 \n(13) \n\nNV 77,8 \n(14) \n\n75,0 \n(12) \n\n71,4 \n(15) \n\n85,2 \n(23) \n\n83,3 \n(15) \n\n79,0 \n(79) \n\nNota: \na) P: Caracter\u00edstica presente; A: Caracter\u00edstica ausente; V: Caracter\u00edstica valorizada; NV: Caracter\u00edstica n\u00e3o valorizada \nb) Est\u00e3o registadas as percentagens de resposta e, entre par\u00eantesis, a respectiva frequ\u00eancia. \n\n \n\nA natureza do enfoque da Ci\u00eancia primordialmente explorado poder\u00e1 induzir e/ou \n\nrefor\u00e7ar a imagem de Ci\u00eancia que globalmente \u00e9 veiculada. A percep\u00e7\u00e3o dominante aponta \n\npara a atribui\u00e7\u00e3o de maior \u00eanfase aos produtos do que aos processos da Ci\u00eancia nos \n\nmanuais dos v\u00e1rios anos de escolaridade. Neste sentido, estes manuais poder\u00e3o induzir e/ou \n\nrefor\u00e7ar a imagem da Ci\u00eancia como um produto, isto \u00e9, como um reposit\u00f3rio de factos, \n\nconceitos e teorias em detrimento da constru\u00e7\u00e3o da imagem da Ci\u00eancia como uma \n\nactividade que, sendo de natureza humana, est\u00e1 condicionada por factores de ordem pessoal \n\ne social. N\u00e3o est\u00e1 em causa a relev\u00e2ncia do conhecimento substantivo mas a aus\u00eancia de \n\noutras dimens\u00f5es que proporcionar\u00e3o ao cidad\u00e3o uma outra imagem de Ci\u00eancia capaz de o \n\ntornar mais consciente da natureza do conhecimento substantivo mobilizado sempre que \n\ninterage com quest\u00f5es de \u00e2mbito (s\u00f3cio)cient\u00edfico. A inclus\u00e3o e/ou a atribui\u00e7\u00e3o de maior \n\nespa\u00e7o nos manuais escolares a dimens\u00f5es que d\u00eaem mais relevo aos processos envolvidos \n\nna constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \u00e9 uma perspectiva que estar\u00e1 em conson\u00e2ncia \n\ncom a opini\u00e3o dos professores. A maioria considera que a abordagem da Ci\u00eancia focalizada \n\nprimordialmente nos produtos n\u00e3o \u00e9 a melhor via para promover a aprendizagem dos \n\nalunos.  \n\nEmbora os dados do quadro 4.38 apontem para uma vis\u00e3o global da Ci\u00eancia como um \n\nproduto, os dados dos quadros seguintes mostram que a percep\u00e7\u00e3o da maioria dos \n\n\n\n237 \n\nprofessores indica a presen\u00e7a nos manuais escolares de alguns elementos que permitem \n\nvisualizar a Ci\u00eancia como uma actividade. Os elementos presentes contemplam as \n\ndimens\u00f5es: \u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d, \u201cEstatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o\u201d, \n\n\u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d, \u201cContexto da Actividade Cient\u00edfica\u201d, \u201cEstatuto \n\nEpistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d e \u201cImagem do Cientista\u201d. Cada uma destas \n\ndimens\u00f5es constitui o enfoque das an\u00e1lises a seguir efectuadas. \n\n \n\nOs quadros 4.39 e 4.40 apresentam os dados relativos \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos professores \n\nacerca da imagem veiculada pelos manuais escolares no que se refere \u00e0 dimens\u00e3o \u201cProcesso \n\nde Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d. Os dados do quadro 4.39 reportam-se \u00e0 imagem veiculada pela \n\nglobalidade do manual escolar enquanto os dados do quadro 4.40 se referem \u00e0 imagem \n\nveiculada apenas por uma das componentes do manual escolar \u2013 as actividades laboratoriais \n\n- aqui evidenciadas dado o papel relevante que lhe \u00e9 reconhecido no ensino das Ci\u00eancias. \n\n \n\nA dimens\u00e3o \u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d inclui duas vertentes da Ci\u00eancia: os \n\nprocessos envolvidos na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e os processos que \n\nconduzem \u00e0 sua valida\u00e7\u00e3o.  \n\nDas percep\u00e7\u00f5es dos professores inquiridos emergem as imagens dos manuais em \n\nan\u00e1lise a seguir discriminadas. \n\nOs manuais dos 7\u00ba e 9\u00ba anos de escolaridade mostram que a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico envolve processos de natureza diversificada. \u00c9 neste sentido que \n\naponta a percep\u00e7\u00e3o maiorit\u00e1ria dos professores ao assinalarem a presen\u00e7a, em ambos os \n\nmanuais, dos processos de criatividade, imagina\u00e7\u00e3o e intui\u00e7\u00e3o e a aus\u00eancia, no manual do \n\n9\u00ba ano de escolaridade, da refer\u00eancia \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico assente num \n\nprocedimento baseado apenas na observa\u00e7\u00e3o e na experimenta\u00e7\u00e3o. No entanto, em rela\u00e7\u00e3o \n\nao manual do 7\u00ba ano de escolaridade, a percep\u00e7\u00e3o dos professores n\u00e3o o afasta \n\ncompletamente da imagem da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico assente num \u00fanico \n\nm\u00e9todo, uma vez que se divide entre a presen\u00e7a e a aus\u00eancia da respectiva caracter\u00edstica no \n\nmanual. \n\n \n\n \n\n\n\n238 \n\n \n\nQuadro 4.39: Percep\u00e7\u00e3o dos professores sobre a imagem de Ci\u00eancia veiculada nos manuais escolares \n\nreferente \u00e0 dimens\u00e3o \u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d \n\n \nCaracter\u00edstica \n\n Professores \n 7\u00ba \n\n(n=18) \n8\u00ba \n\n(n=16) \n9\u00ba \n\n(n=21) \n10\u00ba \n\n(n=27) \n11\u00ba \n\n(n=18) \nTotal \n\n(n=100) \nA investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 uma actividade que \n\nest\u00e1 assente apenas num m\u00e9todo baseado na \n\nobserva\u00e7\u00e3o e na experimenta\u00e7\u00e3o. (Orienta\u00e7\u00e3o \n\npositivista) \n\nP 44,4 \n(8) \n\n25,0 \n(4) \n\n38,1 \n(8) \n\n44,4 \n(12) \n\n38,9 \n(7) \n\n39,0 \n(39) \n\nA 44,4 \n(8) \n\n56,3 \n(9) \n\n57,1 \n(12) \n\n40,7 \n(11) \n\n50,0 \n(9) \n\n49,0 \n(49) \n\nV 38,9 \n(7) \n\n12,5 \n(2) \n\n23,8 \n(5) \n\n44,4 \n(12) \n\n33,3 \n(6) \n\n32,0 \n(32) \n\nNV 38,9 \n(7) \n\n62,5 \n(10) \n\n71,4 \n(15) \n\n40,7 \n(11) \n\n55,6 \n(10) \n\n53,0 \n(53) \n\nA criatividade, a imagina\u00e7\u00e3o, o esp\u00edrito cr\u00edtico \n\ne a intui\u00e7\u00e3o s\u00e3o processos utilizados pelos \n\ncientistas na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. (Orienta\u00e7\u00e3o \n\np\u00f3s-positivista) \n\nP 83,3 \n(15) \n\n50,0 \n(8) \n\n51,1 \n(12) \n\n51,9 \n(14) \n\n38,9 \n(7) \n\n56,0 \n(56) \n\nA 11,1 \n(2) \n\n43,8 \n(7) \n\n38,1 \n(8) \n\n40,7 \n(11) \n\n61,1 \n(11) \n\n39,0 \n(39) \n\nV 94,4 \n(17) \n\n81,3 \n(13) \n\n95,2 \n(20) \n\n85,2 \n(23) \n\n77,8 \n(14) \n\n87,0 \n(87) \n\nNV 0,0 \n(0) \n\n6,3 \n(1) \n\n4,8 \n(1) \n\n3,7 \n(1) \n\n16,7 \n(3) \n\n6,0 \n(6) \n\nNos processos de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, h\u00e1 a \n\ninterac\u00e7\u00e3o entre as teorias, os objectivos e os \n\nprocedimentos envolvidos. (Orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\n\npositivista) \n\nP 44,4 \n(8) \n\n37,5 \n(6) \n\n42,9 \n(9) \n\n48,1 \n(13) \n\n33,3 \n(6) \n\n42,0 \n(42) \n\nA 22,2 \n(4) \n\n31,3 \n(5) \n\n47,6 \n(10) \n\n25,9 \n(7) \n\n44,4 \n(8) \n\n34,0 \n(34) \n\nV 55,6 \n(10) \n\n68,8 \n(11) \n\n81,0 \n(17) \n\n63,0 \n(17) \n\n66,7 \n(12) \n\n67,0 \n(67) \n\nNV 5,6 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n9,5 \n(2) \n\n3,7 \n(1) \n\n5,6 \n(1) \n\n5,0 \n(5) \n\n        \nA experimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 o crit\u00e9rio que permite a \n\nvalida\u00e7\u00e3o/certifica\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico produzido numa dada \u00e9poca. \n\n(Orienta\u00e7\u00e3o positivista) \n\nP 61,1 \n(11) \n\n81,3 \n(13) \n\n76,2 \n(16) \n\n92,6 \n(25) \n\n77,8 \n(14) \n\n79,0 \n(79) \n\nA 22,2 \n(4) \n\n12,5 \n(2) \n\n19,1 \n(4) \n\n0,0 \n(0) \n\n5,6 \n(1) \n\n11,0 \n(11) \n\nV 44,4 \n(8) \n\n62,5 \n(10) \n\n85,7 \n(18) \n\n88,8 \n(24) \n\n77,8 \n(14) \n\n74,0 \n(74) \n\nNV 11,1 \n(2) \n\n25,0 \n(4) \n\n9,5 \n(2) \n\n3,7 \n(1) \n\n5,6 \n(1) \n\n10,0 \n(10) \n\nA valida\u00e7\u00e3o/certifica\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico \u00e9 um processo complexo que \n\nenvolve discuss\u00e3o/negocia\u00e7\u00e3o /consenso entre \n\nos cientistas da comunidade cient\u00edfica da \n\n\u00e9poca. (Orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista) \n\nP 83,3 \n(15) \n\n43,8 \n(7) \n\n57,1 \n(12) \n\n70,4 \n(19) \n\n66,7 \n(12) \n\n65,0 \n(65) \n\nA 11,1 \n(2) \n\n31,3 \n(5) \n\n38,1 \n(8) \n\n25,9 \n(7) \n\n33,3 \n(6) \n\n28,0 \n(28) \n\nV 83,3 \n(15) \n\n74,0 \n(12) \n\n76,2 \n(16) \n\n96,3 \n(26) \n\n100,0 \n(18) \n\n87,0 \n(87) \n\nNV 5,6 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n14,3 \n(3) \n\n3,7 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n5,0 \n(5) \n\nNota: \n1) P: Caracter\u00edstica presente; A: Caracter\u00edstica ausente; V: Caracter\u00edstica valorizada; NV: Caracter\u00edstica n\u00e3o valorizada \n2) Est\u00e3o registadas as percentagens de resposta e, entre par\u00eantesis, a respectiva frequ\u00eancia. \n\n \n\n \n\n\n\n239 \n\nNo manual do 8\u00ba ano de escolaridade \u00e9 veiculada uma imagem que, embora se afaste \n\nda perspectiva da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico assente num \u00fanico m\u00e9todo, n\u00e3o a \n\nvincula a uma perspectiva que pressup\u00f5e a interven\u00e7\u00e3o de processos de natureza \n\ndiversificada. Se, por um lado, a opini\u00e3o maiorit\u00e1ria dos professores aponta a aus\u00eancia da \n\nrefer\u00eancia a um procedimento baseado apenas na experimenta\u00e7\u00e3o e na observa\u00e7\u00e3o, por \n\noutro lado, a opini\u00e3o dos professores distribui-se, de modo aproximadamente equitativo, \n\nentre a presen\u00e7a e a aus\u00eancia dos processos de criatividade, imagina\u00e7\u00e3o e intui\u00e7\u00e3o. \n\nO manual escolar do 10\u00ba ano n\u00e3o veicula uma imagem de constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico que possa ser vinculada a uma dada perspectiva, dado que a \n\nopini\u00e3o dos professores n\u00e3o assinala maioritariamente nenhuma das caracter\u00edsticas. A sua \n\npercep\u00e7\u00e3o divide-se, de modo aproximadamente igual, entre a presen\u00e7a e a aus\u00eancia dos \n\nprocessos de criatividade, imagina\u00e7\u00e3o e intui\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, entre a presen\u00e7a e a aus\u00eancia \n\nde um m\u00e9todo assente unicamente num procedimento baseado na observa\u00e7\u00e3o e \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o. \n\nO manual escolar do 11\u00ba ano n\u00e3o contempla a explora\u00e7\u00e3o desta vertente uma vez que \n\na opini\u00e3o da maioria dos professores aponta como estando ausente no manual quer a \n\nrefer\u00eancia a um \u00fanico m\u00e9todo quer a refer\u00eancia \u00e0 pluralidade de processos. \n\nOs manuais dos 7\u00ba e 10\u00ba anos de escolaridade poder\u00e3o ser os que mais evidenciam a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico como um processo de natureza n\u00e3o linear em que a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o de uma das tr\u00eas componentes - teorias, objectivos e procedimentos \u2013 acarreta \n\naltera\u00e7\u00f5es nas outras duas componentes. No entanto, embora a percentagem de resposta \n\nmais elevada aponte a presen\u00e7a desta caracter\u00edstica, \u00e9 preciso notar que h\u00e1 uma \n\npercentagem significativa de professores que optou por n\u00e3o se pronunciar acerca da sua \n\npresen\u00e7a/aus\u00eancia nos manuais escolares. Salienta-se que \u00e9 esta a caracter\u00edstica em que um \n\nmaior n\u00famero de professores assinala a op\u00e7\u00e3o \u00abSem opini\u00e3o\u00bb, quer acerca da sua \n\npresen\u00e7a/aus\u00eancia nos manuais escolares (entre 22,2 % e 33,3 %) quer acerca da sua \n\ninflu\u00eancia na aprendizagem dos alunos (entre 27,8 % e 38,9 %) n\u00e3o s\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o aos 7\u00ba e \n\n10\u00ba anos de escolaridade mas tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao 11\u00ba ano. Em rela\u00e7\u00e3o aos manuais dos \n\n8\u00ba, 9\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade, a opini\u00e3o dos professores distribui-se de modo igual, ou \n\naproximadamente igual, entre a presen\u00e7a e a aus\u00eancia desta caracter\u00edstica.  \n\n\n\n240 \n\nA opini\u00e3o maiorit\u00e1ria dos professores aponta, claramente, para a valoriza\u00e7\u00e3o da \n\ncaracter\u00edstica - A criatividade, a imagina\u00e7\u00e3o, o esp\u00edrito cr\u00edtico e a intui\u00e7\u00e3o s\u00e3o processos \n\nutilizados pelos cientistas na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica - na aprendizagem dos alunos nos \n\nv\u00e1rios anos de escolaridade. Esta opini\u00e3o \u00e9 consistente com a desvaloriza\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 \n\ncaracter\u00edstica - A investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 uma actividade que est\u00e1 assente apenas num \n\nm\u00e9todo baseado na observa\u00e7\u00e3o e na experimenta\u00e7\u00e3o - na aprendizagem nos 8\u00ba, 9\u00ba e 11\u00ba \n\nanos de escolaridade. Esta concord\u00e2ncia n\u00e3o est\u00e1 evidenciada na opini\u00e3o dos professores \n\ndos 7\u00ba e 10\u00ba anos de escolaridade dado que a opini\u00e3o acerca da segunda caracter\u00edstica atr\u00e1s \n\nmencionada distribui-se equitativamente entre a valoriza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o valoriza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOs dados referentes ao processo de valida\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico mostram a \n\ncoexist\u00eancia de perspectivas de orienta\u00e7\u00e3o positivista e p\u00f3s-positivista na maioria dos \n\nmanuais \u2013 7\u00ba, 9\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade. As caracter\u00edsticas Certifica\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico obtida apenas atrav\u00e9s da experimenta\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico atrav\u00e9s da discuss\u00e3o/consenso gerado na comunidade cient\u00edfica \n\ns\u00e3o percepcionadas pela maioria dos professores como estando simultaneamente presentes \n\nnos manuais escolares. No entanto, a compara\u00e7\u00e3o do n\u00famero de professores que no mesmo \n\nmanual regista a presen\u00e7a simult\u00e2nea das duas caracter\u00edsticas mostra que uma \u00e9 mais \n\nassinalada do que a outra. Assim, tomando como significativa uma diferen\u00e7a de frequ\u00eancias \n\nigual ou superior a 6, os resultados encontrados indicaram que \u00e9 apenas no manual escolar \n\ndo 10\u00ba ano de escolaridade que uma das caracter\u00edsticas estar\u00e1 em maior evid\u00eancia - A \n\ncertifica\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico obtida apenas atrav\u00e9s da experimenta\u00e7\u00e3o. O \n\nmanual do 8\u00ba ano destaca-se dos anteriores uma vez que a percep\u00e7\u00e3o maiorit\u00e1ria dos \n\nprofessores n\u00e3o aponta a coexist\u00eancia das duas perspectivas de Ci\u00eancia mas aponta a \n\nvincula\u00e7\u00e3o a uma perspectiva de orienta\u00e7\u00e3o positivista. Por um lado, a maioria dos \n\nprofessores assinala a presen\u00e7a de uma caracter\u00edstica de natureza positivista - A \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o como o crit\u00e9rio de certifica\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico - e, por outro \n\nlado, a opini\u00e3o dos professores n\u00e3o aponta como predominante nem a presen\u00e7a nem a \n\naus\u00eancia de uma caracter\u00edstica de natureza p\u00f3s-positivista - Certifica\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico atrav\u00e9s da discuss\u00e3o/consenso gerado na comunidade cient\u00edfica -, uma vez que \n\nse divide, de modo aproximadamente igual, entre a sua presen\u00e7a e aus\u00eancia no manual \n\n\n\n241 \n\nescolar. A opini\u00e3o maiorit\u00e1ria dos professores acerca da influ\u00eancia da presen\u00e7a/aus\u00eancia \n\ndestas caracter\u00edsticas na aprendizagem dos alunos mostra a valoriza\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea das duas \n\ncaracter\u00edsticas. Neste sentido, estes resultados parecem evidenciar a perfilha simult\u00e2nea de \n\nconcep\u00e7\u00f5es de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o positivista e p\u00f3s-positivista pela maioria dos \n\nprofessores. No entanto, oito professores do 7\u00ba ano (44,4 %) assinalam a op\u00e7\u00e3o \u00abSem \n\nOpini\u00e3o\u00bb acerca da influ\u00eancia na aprendizagem da caracter\u00edstica Experimenta\u00e7\u00e3o como \n\ncrit\u00e9rio de valida\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. \n\nFace ao exposto, a percep\u00e7\u00e3o dos professores indica que o manual do 9\u00ba ano de \n\nescolaridade ser\u00e1 aquele que mais se aproxima de uma perspectiva de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o \n\np\u00f3s-positivista na dimens\u00e3o em an\u00e1lise. \n\n \n\nOs dados do quadro 4.40 reportam-se, ainda, \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos professores acerca da \n\ndimens\u00e3o Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. Tem como enfoque uma componente espec\u00edfica \n\ndos manuais escolares e de reconhecido valor no ensino-aprendizagem das Ci\u00eancias \u2013 as \n\nactividades laboratoriais. \n\n \n\nQuadro 4.40: Percep\u00e7\u00e3o dos professores sobre a imagem de Ci\u00eancia veiculada nos manuais escolares, \n\natrav\u00e9s das actividades laboratoriais, referente \u00e0 dimens\u00e3o \u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica\u201d \n\n \nCaracter\u00edstica \n\n Professores \n 7\u00ba \n\n(n=18) \n8\u00ba \n\n(n=16) \n9\u00ba \n\n(n=21) \n10\u00ba \n\n(n=27) \n11\u00ba \n\n(n=18) \nTotal \n\n(n=100) \nAs actividades laboratoriais sugerem o \n\ntrabalho dos cientistas como uma actividade \n\nassente num procedimento metodol\u00f3gico, de \n\nnatureza linear e sequencial, em que a partir da \n\nobserva\u00e7\u00e3o de factos se constroem as teorias. \n\n(Orienta\u00e7\u00e3o positivista) \n\nP 44,4 \n(8) \n\n62,5 \n(10) \n\n57,1 \n(12) \n\n74,1 \n(20) \n\n72,2 \n(13) \n\n63,0 \n(63) \n\nA 16,7 \n(3) \n\n25,0 \n(4) \n\n33,3 \n(7) \n\n22,2 \n(6) \n\n27,8 \n(5) \n\n25,0 \n(25) \n\nV 27,8 \n(5) \n\n37,5 \n(6) \n\n61,9 \n(13) \n\n59,3 \n(16) \n\n88,9 \n(16) \n\n56,0 \n(56) \n\nNV 22,2 \n(4) \n\n43,8 \n(7) \n\n19,1 \n(4) \n\n29,6 \n(8) \n\n11,1 \n(2) \n\n25,0 \n(25) \n\nAs actividades laboratoriais sugerem a \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o como o crit\u00e9rio que permite a \n\nvalida\u00e7\u00e3o/certifica\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico. (Orienta\u00e7\u00e3o positivista) \n\nP 61,1 \n(11) \n\n56,3 \n(9) \n\n71,4 \n(15) \n\n81,5 \n(22) \n\n77,8 \n(14) \n\n71,0 \n(71) \n\nA 0,0 \n(0) \n\n18,8 \n(3) \n\n19,1 \n(4) \n\n14,8 \n(4) \n\n16,7 \n(3) \n\n14,0 \n(14) \n\nV 61,1 \n(11) \n\n50,0 \n(8) \n\n76,2 \n(16) \n\n92,6 \n(25) \n\n88,9 \n(16) \n\n76,0 \n(76) \n\nNV 0,0 \n(0) \n\n6,3 \n(1) \n\n9,5 \n(2) \n\n3,7 \n(1) \n\n5,6 \n(1) \n\n5,0 \n(5) \n\nNota: \n1) P: Caracter\u00edstica presente; A: Caracter\u00edstica ausente; V: Caracter\u00edstica valorizada; NV: Caracter\u00edstica n\u00e3o valorizada \n2) Est\u00e3o registadas as percentagens de resposta e, entre par\u00eantesis, a respectiva frequ\u00eancia. \n\n\n\n242 \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o da maioria dos professores indica que a imagem de Ci\u00eancia sugerida \n\npelas actividades laboratoriais \u00e9 a mesma nos manuais dos v\u00e1rios anos de escolaridade. \n\nEsta imagem aproxima-se de uma perspectiva de orienta\u00e7\u00e3o positivista. Esta tend\u00eancia de \n\nresposta aplica-se tanto \u00e0 natureza do processo metodol\u00f3gico como ao crit\u00e9rio que subjaz \u00e0 \n\nvalida\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. No entanto, os dados referentes ao manual escolar do \n\n7\u00ba ano colocam algumas ressalvas \u00e0 associa\u00e7\u00e3o da imagem predominante, sugerida pelas \n\nactividades laboratoriais, a um procedimento metodol\u00f3gico de natureza linear e sequencial. \n\nA percentagem de professores que apontam esta associa\u00e7\u00e3o (44,4 % - 8 professores) est\u00e1 \n\nmuito pr\u00f3xima da percentagem de professores que assinalam a op\u00e7\u00e3o \u201caus\u00eancia de opini\u00e3o\u201d \n\n(38,9 % - 7 professores), indicativa da dificuldade em percepcionar esta imagem. \n\nA percep\u00e7\u00e3o dos professores indica, ainda, que a imagem induzida pelas actividades \n\nlaboratoriais direcciona-se mais para uma vis\u00e3o do crit\u00e9rio de valida\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico do que para a natureza do procedimento metodol\u00f3gico. \n\nA opini\u00e3o dos professores acerca da valoriza\u00e7\u00e3o atribuida \u00e0 presen\u00e7a/aus\u00eancia da \n\ncaracter\u00edstica relativa \u00e0 natureza do procedimento metodol\u00f3gico mostra uma variabilidade \n\nde posicionamentos, enquanto que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 caracter\u00edstica acerca do crit\u00e9rio de \n\nvalida\u00e7\u00e3o do conmhecimento cient\u00edfico direcciona-se para um posicionamento uniforme. \n\nNo primeiro caso \u2013 natureza linear e sequencial do procedimento metodol\u00f3gico - a opini\u00e3o \n\nmaiorit\u00e1ria dos professores distribui-se por dois posicionamentos:  \n\n- valoriza\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a desta caracter\u00edstica nos 9\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade;  \n\n- valoriza\u00e7\u00e3o e desvaloriza\u00e7\u00e3o desta caracter\u00edstica nos 7\u00ba e 8\u00ba anos de escolaridade. \n\nNo entanto, \u00e9 de assinalar a posi\u00e7\u00e3o de um n\u00famero significativo de professores do 7\u00ba ano (9 \n\n[50,0 %]) que assinala a op\u00e7\u00e3o \u201cSem opini\u00e3o\u201d. \n\n \n\nO quadro 4.41 apresenta os dados relativos \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos professores acerca da \n\ndimens\u00e3o \u201cEstatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nA maioria dos professores dos v\u00e1rios anos de escolaridade percepciona como estando \n\npresente nos manuais a caracter\u00edstica Teoria e observa\u00e7\u00e3o influenciam-se mutuamente. No \n\nentanto, esta percep\u00e7\u00e3o difere da que est\u00e1 expressa na opini\u00e3o relativa \u00e0 caracter\u00edstica Os \n\nconhecimentos cient\u00edficos e a experi\u00eancia profissional do cientista orientam o processo de \n\n\n\n243 \n\nobserva\u00e7\u00e3o em que, tal como na anterior, se veicula uma perspectiva da observa\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rico-dependente. \n\n \n\nQuadro 4.41: Percep\u00e7\u00e3o dos professores sobre a imagem de Ci\u00eancia veiculada nos manuais escolares \n\nreferente \u00e0 dimens\u00e3o \u201cEstatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o\u201d \n\n \nCaracter\u00edstica \n\nProfessores \n 7\u00ba \n\n(n=18) \n8\u00ba \n\n(n=16) \n9\u00ba \n\n(n=21) \n10\u00ba \n\n(n=27) \n11\u00ba \n\n(n=18) \nTotal \n\n(n=100) \nOs conhecimentos cient\u00edficos e a experi\u00eancia \n\nprofissional do cientista orientam o processo \n\nde observa\u00e7\u00e3o. (Orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista) \n\nP 27,8 \n(5) \n\n18,8 \n(3) \n\n19,1 \n(4) \n\n29,6 \n(8) \n\n38,9 \n(7) \n\n27,0 \n(27) \n\nA 33,3 \n(6) \n\n50,0 \n(9) \n\n71,4 \n(15) \n\n51,9 \n(14) \n\n50,0 \n(9) \n\n53,0 \n(53) \n\nV 50,0 \n(9) \n\n62,5 \n(10) \n\n76,2 \n(16) \n\n66,7 \n(18) \n\n72,2 \n(13) \n\n66,0 \n(66) \n\nNV 0,0 \n(0) \n\n6,3 \n(1) \n\n9,5 \n(2) \n\n11,1 \n(3) \n\n16,7 \n(3) \n\n9,0 \n(9) \n\nNa constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, as \n\nteorias e as observa\u00e7\u00f5es influenciam-se \n\nmutuamente. (Orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista) \n\nP 88,9 \n(16) \n\n62,5 \n(10) \n\n66,7 \n(14) \n\n96,3 \n(26) \n\n88,9 \n(16) \n\n82,0 \n(82) \n\nA 5,6 \n(1) \n\n18,8 \n(3) \n\n14,3 \n(3) \n\n3,7 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n8,0 \n(8) \n\nV 83,3 \n(15) \n\n75,0 \n(12) \n\n81,0 \n(17) \n\n100,0 \n(27) \n\n88,9 \n(16) \n\n87,0 \n(87) \n\nNV 0,0 \n(0) \n\n6,3 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n1,0 \n(1) \n\nNota: \n1) P: Caracter\u00edstica presente; A: Caracter\u00edstica ausente; V: Caracter\u00edstica valorizada; NV: Caracter\u00edstica n\u00e3o valorizada \n2) Est\u00e3o registadas as percentagens de resposta e, entre par\u00eantesis, a respectiva frequ\u00eancia. \n\n \n\nOs dados do quadro 4.42 mostram, ainda, que a maioria dos professores valoriza a \n\nexplora\u00e7\u00e3o destas caracter\u00edsticas na aprendizagem dos alunos. No entanto, verifica-se uma \n\nmaior valoriza\u00e7\u00e3o da caracter\u00edstica Teoria e observa\u00e7\u00e3o influenciam-se mutuamente do que \n\nda caracter\u00edstica Conhecimentos cient\u00edficos e experi\u00eancia profissional do cientista orientam \n\no processo de observa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO quadro 4.42 apresenta os dados relativos \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos professores acerca da \n\ndimens\u00e3o \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d. \n\nOs resultados apresentados no quadro 4.42 permitem afirmar que na percep\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores, a imagem do conhecimento cient\u00edfico como um saber est\u00e1tico e imut\u00e1vel n\u00e3o \n\nest\u00e1 patente em nenhum dos manuais escolares. J\u00e1 no que diz respeito ao modo como o \n\nprogresso cient\u00edfico est\u00e1 a\u00ed ilustrado, ele \u00e9 visto de forma diferenciada pela maioria dos \n\nprofessores nos manuais dos v\u00e1rios anos de escolaridade. A vis\u00e3o da maioria dos \n\n\n\n244 \n\nprofessores dos 8\u00ba e 9\u00ba anos de escolaridade afasta-se da vis\u00e3o da maioria dos professores \n\ndos restantes anos de escolaridade. Neste sentido, o progresso cient\u00edfico como o resultado \n\nde avan\u00e7os e recuos \u00e9 a imagem percepcionada nos manuais dos 7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos de \n\nescolaridade, estando mais ausente no caso do manual do 9\u00ba ano de escolaridade. \n\n \n\nQuadro 4.42: Percep\u00e7\u00e3o dos professores sobre a imagem de Ci\u00eancia veiculada nos manuais escolares \n\nreferente \u00e0 dimens\u00e3o \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d \n\n \nCaracter\u00edstica \n\n Professores \n 7\u00ba \n\n(n=18) \n8\u00ba \n\n(n=16) \n9\u00ba \n\n(n=21) \n10\u00ba \n\n(n=27) \n11\u00ba \n\n(n=18) \nTotal \n\n(n=100) \nO conhecimento cient\u00edfico \u00e9 um conjunto de \n\nverdades absolutas, um saber de car\u00e1cter \n\nest\u00e1tico e imut\u00e1vel. (Orienta\u00e7\u00e3o positivista) \n\nP 0,0 \n(0) \n\n18,8 \n(3) \n\n9,5 \n(2) \n\n3,7 \n(1) \n\n5,6 \n(1) \n\n7,0 \n(7) \n\nA 100,0 \n(18) \n\n75,0 \n(12) \n\n90,5 \n(19) \n\n96,3 \n(26) \n\n94,4 \n(17) \n\n92,0 \n(92) \n\nV 5,6 \n(1) \n\n6,3 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n0,0 \n(0) \n\n5,6 \n(1) \n\n3,0 \n(3) \n\nNV 83,3 \n(15) \n\n87,5 \n(14) \n\n95,2 \n(20) \n\n100,0 \n(27) \n\n94,4 \n(17) \n\n93,0 \n(93) \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \u00e9 o \n\nresultado de avan\u00e7os e recuos (processo n\u00e3o \n\nlinear), no seio do qual h\u00e1 lugar a \n\ncontrov\u00e9rsias. (Orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista) \n\nP 94,4 \n(17) \n\n50,0 \n(8) \n\n42,9 \n(9) \n\n85,2 \n(23) \n\n72,2 \n(13) \n\n70,0 \n(70) \n\nA 5,6 \n(1) \n\n37,5 \n(6) \n\n57,1 \n(12) \n\n14,8 \n(4) \n\n27,8 \n(5) \n\n28,0 \n(28) \n\nV 94,4 \n(17) \n\n81,3 \n(13) \n\n95,2 \n(20) \n\n96,3 \n(26) \n\n100,0 \n(18) \n\n94,0 \n(94) \n\nNV 0,0 \n(0) \n\n6,3 \n(1) \n\n4,8 \n(1) \n\n3,7 \n(1) \n\n0,0 \n(0) \n\n3,0 \n(3) \n\nNota: \n1) P: Caracter\u00edstica presente; A: Caracter\u00edstica ausente; V: Caracter\u00edstica valorizada; NV: Caracter\u00edstica n\u00e3o valorizada \n2) Est\u00e3o registadas as percentagens de resposta e, entre par\u00eantesis, a respectiva frequ\u00eancia. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a esta dimens\u00e3o, praticamente todos os professores valorizam uma \n\nperspectiva de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista (entre 83,3 % e 100,0 %). Para todos \n\nos anos de escolaridade, \u00e9 desvalorizada a explora\u00e7\u00e3o da caracter\u00edstica que se afasta desta \n\nperspectiva de Ci\u00eancia - Conhecimento cient\u00edfico como um saber est\u00e1tico e imut\u00e1vel - e \n\nvalorizada a explora\u00e7\u00e3o da caracter\u00edstica que dela se aproxima - Evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico como o resultado de avan\u00e7os e recuos, no seio do qual h\u00e1 lugar a controv\u00e9rsias. \n\n \n\nO quadro 4.43 apresenta os dados relativos \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos professores acerca da \n\ndimens\u00e3o \u201cContexto da Actividade Cient\u00edfica\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n245 \n\nQuadro 4.43: Percep\u00e7\u00e3o dos professores sobre a imagem de Ci\u00eancia veiculada nos manuais escolares \n\nreferente \u00e0 dimens\u00e3o \u201cContexto da Actividade Cient\u00edfica\u201d \n\n \nCaracter\u00edstica \n\n Professores \n 7\u00ba \n\n(n=18) \n8\u00ba \n\n(n=16) \n9\u00ba \n\n(n=21) \n10\u00ba \n\n(n=27) \n11\u00ba \n\n(n=18) \nTotal \n\n(n=100) \nA investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 uma actividade que \n\nest\u00e1 sujeita \u00e0s influ\u00eancias econ\u00f3micas, \n\npol\u00edticas, religiosas, etc., do contexto social da \n\n\u00e9poca. (Orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista) \n\nP 77,8 \n(14) \n\n62,5 \n(10) \n\n57,1 \n(12) \n\n51,9 \n(14) \n\n61,1 \n(11) \n\n61,0 \n(61) \n\nA 11,1 \n(2) \n\n31,3 \n(5) \n\n38,1 \n(8) \n\n29,6 \n(8) \n\n33,3 \n(6) \n\n29,0 \n(29) \n\nV 66,7 \n(12) \n\n87,5 \n(14) \n\n85,7 \n(18) \n\n51,9 \n(14) \n\n77,8 \n(14) \n\n72,0 \n(72) \n\nNV 11,1 \n(2) \n\n6,3 \n(1) \n\n9,5 \n(2) \n\n22,2 \n(6) \n\n16,7 \n(3) \n\n14,0 \n(14) \n\n        \nA investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 um trabalho \n\nessencialmente de equipa. (Orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\n\npositivista) \n\nP 33,3 \n(6) \n\n43,8 \n(7) \n\n19,1 \n(4) \n\n44,4 \n(12) \n\n38,9 \n(7) \n\n36,0 \n(36) \n\nA 55,6 \n(10) \n\n43,8 \n(7) \n\n81,0 \n(17) \n\n40,7 \n(11) \n\n55,6 \n(10) \n\n55,0 \n(55) \n\nV 77,8 \n(14) \n\n87,5 \n(14) \n\n90,5 \n(19) \n\n81,5 \n(22) \n\n83,3 \n(15) \n\n84,0 \n(84) \n\nNV 11,1 \n(2) \n\n0,0 \n(0) \n\n4,8 \n(1) \n\n3,7 \n(1) \n\n5,6 \n(1) \n\n5,0 \n(5) \n\nNota: \n1) P: Caracter\u00edstica presente; A: Caracter\u00edstica ausente; V: Caracter\u00edstica valorizada; NV: Caracter\u00edstica n\u00e3o valorizada \n2) Est\u00e3o registadas as percentagens de resposta e, entre par\u00eantesis, a respectiva frequ\u00eancia. \n \n\nA dimens\u00e3o \u201cContexto da actividade cient\u00edfica\u201d contempla duas vertentes: (1) a \n\nCi\u00eancia como uma actividade em interliga\u00e7\u00e3o com o contexto social de cada \u00e9poca e (2) a \n\nnatureza colaborativa da actividade cient\u00edfica. \n\nA percep\u00e7\u00e3o da maioria dos professores de cada ano de escolaridade relativamente \u00e0 \n\nprimeira vertente - A Ci\u00eancia como uma actividade em interliga\u00e7\u00e3o com o contexto social \n\nde cada \u00e9poca - indica que \u00e9 uma imagem que est\u00e1 patente em todos os manuais escolares. \n\nAs opini\u00f5es dos professores acerca da segunda vertente - A natureza colaborativa da \n\nactividade cient\u00edfica - apontam diferen\u00e7as entre as imagens veiculadas nos manuais dos \n\nv\u00e1rios anos de escolaridade. Assim, evidenciam as seguintes ocorr\u00eancias: \n\n- os manuais de 7\u00ba, 9\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade n\u00e3o mostram a natureza colaborativa \n\nda actividade cient\u00edfica. A percep\u00e7\u00e3o maiorit\u00e1ria dos professores aponta a aus\u00eancia da \n\nrespectiva caracter\u00edstica nestes manuais. \n\n- os manuais dos 8\u00ba e 10\u00ba anos de escolaridade tanto poder\u00e3o veicular como n\u00e3o a \n\nimagem da Ci\u00eancia como uma actividade de natureza colaborativa, uma vez que a \n\npercep\u00e7\u00e3o dos professores se distribui, de modo igual ou aproximadamente igual, entre a \n\npresen\u00e7a e a aus\u00eancia da respectiva caracter\u00edstica nos manuais. Estes manuais, em rela\u00e7\u00e3o \n\n\n\n246 \n\naos restantes, poder\u00e3o ser aqueles que mais evidenciam a natureza colaborativa da \n\nactividade cient\u00edfica. \n\n \n\nA opini\u00e3o da maioria dos professores acerca da influ\u00eancia da explora\u00e7\u00e3o destas \n\nvertentes na aprendizagem dos alunos \u00e9 id\u00eantica, apontando para uma influ\u00eancia positiva. A \n\nopini\u00e3o dos professores do 10\u00ba ano de escolaridade aponta para uma maior valoriza\u00e7\u00e3o da \n\ncaracter\u00edstica A investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 uma actividade que est\u00e1 sujeita \u00e0s influ\u00eancias \n\necon\u00f3micas, pol\u00edticas, religiosas, etc., do contexto social da \u00e9poca do que da caracter\u00edstica \n\nA investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 um trabalho essencialmente de equipa. \n\n \n\nO quadro 4.44 apresenta os dados relativos \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos professores acerca da \n\ndimens\u00e3o \u201cEstatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d. \n\n \nQuadro 4.44: Percep\u00e7\u00e3o dos professores sobre a imagem de Ci\u00eancia veiculada nos manuais escolares \n\nreferente \u00e0 dimens\u00e3o \u201cEstatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d \n\n \nCaracter\u00edstica \n\n Professores \n 7\u00ba \n\n(n=18) \n8\u00ba \n\n(n=16) \n9\u00ba \n\n(n=21) \n10\u00ba \n\n(n=27) \n11\u00ba \n\n(n=18) \nTotal \n\n(n=100) \nO manual escolar d\u00e1 relev\u00e2ncia a outras \u00e1reas \n\ndo conhecimento que geralmente n\u00e3o s\u00e3o \n\nconsideradas como cient\u00edficas (Filosofia, \n\nReligi\u00e3o, Arte, etc.). (Orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista) \n\nP 55,6 \n(10) \n\n31,3 \n(5) \n\n9,5 \n(2) \n\n22,2 \n(6) \n\n22,2 \n(4) \n\n27,0 \n(27) \n\nA 27,8 \n(5) \n\n43,8 \n(7) \n\n90,5 \n(19) \n\n70,4 \n(19) \n\n72,2 \n(13) \n\n63,0 \n(63) \n\nV 72,2 \n(13) \n\n68,8 \n(11) \n\n33,3 \n(7) \n\n55,6 \n(15) \n\n83,3 \n(15) \n\n61,0 \n(61) \n\nNV 11,1 \n(2) \n\n6,3 \n(1) \n\n52,4 \n(11) \n\n33,3 \n(9) \n\n11,1 \n(2) \n\n25,0 \n(25) \n\nNota: \n1) P: Caracter\u00edstica presente; A: Caracter\u00edstica ausente; V: Caracter\u00edstica valorizada; NV: Caracter\u00edstica n\u00e3o valorizada \n2) Est\u00e3o registadas as percentagens de resposta e, entre par\u00eantesis, a respectiva frequ\u00eancia. \n \n\nA relev\u00e2ncia atribu\u00edda a outras \u00e1reas de conhecimento que geralmente n\u00e3o s\u00e3o \n\nconsideradas como cient\u00edficas \u00e9 percepcionada de modo diferente pelos professores dos \n\nv\u00e1rios anos de escolaridade. A distribui\u00e7\u00e3o aproximadamente equitativa da percep\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores pela presen\u00e7a e a aus\u00eancia desta caracter\u00edstica no manual do 8\u00ba ano de \n\nescolaridade, a percep\u00e7\u00e3o dominante da presen\u00e7a desta caracter\u00edstica no manual do 7\u00ba ano \n\nde escolaridade e a percep\u00e7\u00e3o dominante assente na aus\u00eancia desta caracter\u00edstica nos \n\nmanuais dos 9\u00ba, 10\u00ba, e 11\u00ba anos de escolaridade permite colocar os manuais em tr\u00eas \n\nposi\u00e7\u00f5es: \n\n\n\n247 \n\n- o manual do 7\u00ba ano parece ser aquele que mais veicula uma imagem que atribui \n\nrelevo a outras \u00e1reas de conhecimento para al\u00e9m do conhecimento cient\u00edfico; \n\n- o manual do 8\u00ba ano parece veicular uma imagem que tanto pode apontar como n\u00e3o a \n\natribui\u00e7\u00e3o de relevo a outras \u00e1reas do conhecimento para al\u00e9m do conhecimento cient\u00edfico. \n\n- os manuais dos 9\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos parecem veicular uma imagem que n\u00e3o atribui \n\nrelev\u00e2ncia a outras \u00e1reas de conhecimento para al\u00e9m do conhecimento cient\u00edfico. \n\nA aus\u00eancia de valoriza\u00e7\u00e3o de outras \u00e1reas de conhecimento poder\u00e1 contribuir para o \n\nrefor\u00e7o de imagens do conhecimento cient\u00edfico como o \u00fanico conhecimento v\u00e1lido. Deste \n\nmodo, estar-se-\u00e1 a contribuir para a desvaloriza\u00e7\u00e3o outras esferas da vida social que \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o necess\u00e1rias para a integra\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o na sociedade actual. \n\nA percep\u00e7\u00e3o maiorit\u00e1ria dos professores aponta o manual do 7\u00ba ano de escolaridade \n\ncomo aquele que poder\u00e1 dar um maior contributo para a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem de \n\nCi\u00eancia que se aproxima de uma perspectiva de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista. \n\n \n\nA import\u00e2ncia atribu\u00edda a esta caracter\u00edstica - O manual escolar d\u00e1 relev\u00e2ncia a \n\noutras \u00e1reas do conhecimento que geralmente n\u00e3o s\u00e3o consideradas como cient\u00edficas \n\n(Filosofia, Religi\u00e3o, Arte, etc.) - na aprendizagem tamb\u00e9m difere de acordo com o n\u00edvel de \n\nescolaridade. Apenas a maioria dos professores do 9\u00ba ano de escolaridade n\u00e3o valoriza a \n\nsua abordagem, o que significa que consideram v\u00e1lida a aus\u00eancia desta caracter\u00edstica nos \n\nmanuais escolares. A valoriza\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a esta caracter\u00edstica pelos professores dos 8\u00ba, \n\n10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade mostra que a aus\u00eancia percepcionada nos respectivos \n\nmanuais \u00e9 vista como negativa para a aprendizagem dos alunos. \n\n \n\nO quadro 4.45 apresenta os dados relativos \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos professores acerca da \n\ndimens\u00e3o \u201cImagem do Cientista\u201d. \n\nA percep\u00e7\u00e3o da maioria dos professores acerca da imagem do Cientista patente nos \n\nmanuais escolares mostra que: \n\n- est\u00e3o ausentes dos manuais escolares do 3\u00ba ciclo e do ensino secund\u00e1rio elementos \n\nt\u00edpicos de uma imagem estereotipada - cientistas como indiv\u00edduos gloriosos - e elementos \n\nque contribuem para a caracteriza\u00e7\u00e3o de uma imagem concordante com as perspectivas \n\n\n\n248 \n\nactuais - Cientistas como indiv\u00edduos integrados na sociedade e pertencentes a contextos \n\nculturais diversificados. \n\n- est\u00e3o ainda ausentes dos manuais escolares do ensino secund\u00e1rio outros elementos \n\nt\u00edpicos de uma imagem estereotipada - A Ci\u00eancia como uma actividade pr\u00f3pria de \n\nindiv\u00edduos do sexo masculino. \n\n \n\nQuadro 4.45: Percep\u00e7\u00e3o dos professores sobre a imagem de Ci\u00eancia veiculada nos manuais escolares \n\nreferente \u00e0 dimens\u00e3o \u201cImagem do Cientista\u201d \n\n \nCaracter\u00edstica \n\n Professores \n 7\u00ba \n\n(n=18) \n8\u00ba \n\n(n=16) \n9\u00ba \n\n(n=21) \n10\u00ba \n\n(n=27) \n11\u00ba \n\n(n=18) \nTotal \n\n(n=100) \nOs cientistas s\u00e3o indiv\u00edduos intelectualmente \n\nsuperiores (vis\u00e3o gloriosa e her\u00f3ica dos \n\ncientistas). (Imagem geralmente associada a uma \n\nperspectiva de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o positivista) \n\nP 16,7 \n(3) \n\n0,0 \n(0) \n\n14,3 \n(3) \n\n11,1 \n(3) \n\n27,8 \n(5) \n\n14,0 \n(14) \n\nA 66,7 \n(12) \n\n68,8 \n(11) \n\n76,2 \n(16) \n\n77,8 \n(21) \n\n66,7 \n(12) \n\n72,0 \n(72) \n\nV 16,7 \n(3) \n\n6,3 \n(1) \n\n23,8 \n(5) \n\n3,7 \n(1) \n\n5,6 \n(1) \n\n11,0 \n(11) \n\nNV 55,6 \n(10) \n\n56,3 \n(9) \n\n61,9 \n(13) \n\n81,5 \n(22) \n\n77,8 \n(14) \n\n68,0 \n(68) \n\nOs cientistas s\u00e3o, essencialmente, indiv\u00edduos \n\ndo sexo masculino. (Imagem geralmente associada \n\na uma perspectiva de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o positivista) \n\nP 61,1 \n(11) \n\n62,5 \n(10) \n\n42,9 \n(9) \n\n37,0 \n(10) \n\n38,9 \n(7) \n\n47,0 \n(47) \n\nA 27,8 \n(5) \n\n12,5 \n(2) \n\n38,1 \n(8) \n\n48,2 \n(13) \n\n55,6 \n(10) \n\n38,0 \n(38) \n\nV 16,7 \n(3) \n\n31,3 \n(5) \n\n14,3 \n(3) \n\n7,4 \n(2) \n\n5,6 \n(1) \n\n14,0 \n(14) \n\nNV 66,7 \n(12) \n\n43,8 \n(7) \n\n66,7 \n(14) \n\n74,1 \n(20) \n\n83,3 \n(15) \n\n68,0 \n(68) \n\nOs cientistas s\u00e3o cidad\u00e3os que est\u00e3o integrados \n\nnum meio familiar, cultural e pol\u00edtico. (Imagem \n\ngeralmente associada a uma perspectiva de Ci\u00eancia de \n\norienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista) \n\nP 50,0 \n(9) \n\n18,8 \n(3) \n\n33,3 \n(7) \n\n11,1 \n(3) \n\n22,2 \n(4) \n\n26,0 \n(26) \n\nA 44,4 \n(8) \n\n50,0 \n(8) \n\n61,9 \n(13) \n\n70,4 \n(19) \n\n61,1 \n(11) \n\n59,0 \n(59) \n\nV 66,7 \n(12) \n\n50,0 \n(8) \n\n61,9 \n(13) \n\n51,9 \n(14) \n\n66,7 \n(12) \n\n59,0 \n(59) \n\nNV 11,1 \n(2) \n\n6,3 \n(1) \n\n28,6 \n(6) \n\n25,9 \n(7) \n\n11,1 \n(2) \n\n18,0 \n(18) \n\nA investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 uma actividade \n\nrealizada por cientistas de diferentes ra\u00e7as. \n\n(Imagem geralmente associada a uma perspectiva de \n\nCi\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista) \n\nP 33,3 \n(6) \n\n12,5 \n(2) \n\n14,3 \n(3) \n\n14,8 \n(4) \n\n33,3 \n(6) \n\n21,0 \n(21) \n\nA 50,0 \n(9) \n\n56,3 \n(9) \n\n76,2 \n(16) \n\n69,3 \n(16) \n\n50,0 \n(9) \n\n59,0 \n(59) \n\nV 61,1 \n(11) \n\n50,0 \n(8) \n\n52,4 \n(11) \n\n25,9 \n(7) \n\n38,9 \n(7) \n\n44,0 \n(44) \n\nNV 11,1 \n(2) \n\n12,5 \n(2) \n\n28,6 \n(6) \n\n40,7 \n(11) \n\n38,9 \n(7) \n\n28,0 \n(28) \n\nNota: \n1) P: Caracter\u00edstica presente; A: Caracter\u00edstica ausente; V: Caracter\u00edstica valorizada; NV: Caracter\u00edstica n\u00e3o valorizada \n2) Est\u00e3o registadas as percentagens de resposta e, entre par\u00eantesis, a respectiva frequ\u00eancia. \n\n \n\n\n\n249 \n\nSe, por um lado, a percep\u00e7\u00e3o destes professores indica que estes manuais escolares \n\nn\u00e3o veiculam explicitamente imagens estereotipadas do cientista, por outro lado, tamb\u00e9m \n\nindica que n\u00e3o promovem claramente a constru\u00e7\u00e3o de imagens consent\u00e2neas com as \n\nperspectivas actualmente defendidas. Contudo, a aus\u00eancia de elementos caracterizadores de \n\numa imagem de Cientista actualizada poder\u00e1 induzir a constru\u00e7\u00e3o e/ou o refor\u00e7o de \n\nimagens estereotipadas do cientista como um indiv\u00edduo isolado do contexto social em que \n\nvive e como um indiv\u00edduo de ra\u00e7a branca. \n\nA imagem do cientista como um indiv\u00edduo do sexo masculino \u00e9 percepcionada pela \n\nmaioria dos professores como sendo a veiculada nos manuais dos 7\u00ba e 8\u00ba anos anos de \n\nescolaridade. Esta imagem tanto pode ser visualizada como n\u00e3o no manual do 9\u00ba ano de \n\nescolaridade, dado que a percep\u00e7\u00e3o dos professores se divide de um modo \n\naproximadamente equitativo entre a presen\u00e7a (9 [42,9 %]) e a aus\u00eancia (8 [38,1 %]) desta \n\ncaracter\u00edstica no manual escolar. Estes \u00faltimos dados, em conjuga\u00e7\u00e3o com os anteriormente \n\napresentados, apoiam a ideia da possibilidade destes manuais poderem induzir e/ou refor\u00e7ar \n\nimagens estereotipadas do cientista. \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o atribu\u00edda pelos professores ao papel das v\u00e1rias caracter\u00edsticas da \n\ndimens\u00e3o Imagem do Cientista na aprendizagem dos alunos mostra que a maioria concorda \n\ncom a abordagem nos v\u00e1rios anos de escolaridade de imagens do cientista que est\u00e3o em \n\nconson\u00e2ncia com uma perspectiva de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista. \n\n \n\nA an\u00e1lise do somat\u00f3rio de respostas dadas pelos professores dos v\u00e1rios anos de \n\nescolaridade em rela\u00e7\u00e3o a cada dimens\u00e3o e respectivas caracter\u00edsticas permite identificar \n\naquelas que s\u00e3o percepcionadas como estando mais presentes ou mais ausentes na \n\nglobalidade dos manuais escolares. Permite, ainda, identificar as caracter\u00edsticas a que os \n\nprofessores atribuem maior e menor valoriza\u00e7\u00e3o na aprendizagem dos alunos. Estes \n\nresultados est\u00e3o sintetizados no quadro 4.46. Assumiu-se, como valor de refer\u00eancia, uma \n\npercentagem igual e superior a 70,0 % para a percep\u00e7\u00e3o acerca da presen\u00e7a e aus\u00eancia das \n\ncaracter\u00edsticas nos manuais escolares e, tamb\u00e9m, para a valoriza\u00e7\u00e3o/n\u00e3o valoriza\u00e7\u00e3o \n\natribu\u00edda \u00e0 influ\u00eancia da presen\u00e7a/aus\u00eancia de cada caracter\u00edstica na aprendizagem dos \n\nalunos. Considerou-se, ainda, a percentagem de 10,0 % como valor de refer\u00eancia na \n\nvaria\u00e7\u00e3o entre as percep\u00e7\u00f5es da presen\u00e7a e da aus\u00eancia de cada caracter\u00edstica (?[P,A]). N\u00e3o \n\n\n\n250 \n\nse incluem os valores referentes \u00e0 diferen\u00e7a entre valoriza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o valoriza\u00e7\u00e3o atribuida \u00e0 \n\ninflu\u00eancia da presen\u00e7a/aus\u00eancia das caracter\u00edsticas na aprendizagem dos alunos porque em \n\nnenhum caso se verificou uma ocorr\u00eancia igual ou inferior a 10,0 %. \n\n \n\nAs caracter\u00edsticas apontadas pela maioria dos professores como estando patentes nos \n\nmanuais escolares referem-se \u00e0s dimens\u00f5es \u201cEstatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o\u201d, \n\n\u201cProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d, \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d e ao enfoque da \n\nCi\u00eancia globalmente explorado nos manuais escolares. As caracter\u00edsticas evidenciadas \n\nexpressam a rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9ctica teoria-observa\u00e7\u00e3o, a experimenta\u00e7\u00e3o como o crit\u00e9rio de \n\nvalida\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e o progresso do conhecimento cient\u00edfico de natureza \n\nn\u00e3o linear. Verifica-se, assim, a presen\u00e7a simult\u00e2nea de caracter\u00edsticas de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\n\npositivista e de orienta\u00e7\u00e3o positivista. Nesta \u00faltima perspectiva, enquadra-se a \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o como o crit\u00e9rio usado na valida\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, imagem \n\nque, segundo a maioria dos professores, \u00e9 induzida por uma componente espec\u00edfica dos \n\nmanuais escolares \u2013 as actividades laboratoriais. Estas quatro caracter\u00edsticas enquadram-se \n\nno conjunto de oito apontadas pelos professores como as que mais contribuem \n\npositivamente para a aprendizagem dos alunos. Neste sentido, valorizam em simult\u00e2neo \n\nperspectivas de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o positivista e p\u00f3s-positivista. \n\nAs caracter\u00edsticas apontadas como estando mais ausentes referem uma das dimens\u00f5es \n\nj\u00e1 acima mencionada \u2013 \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d \u2013 e a dimens\u00e3o \u201cImagem \n\ndo Cientista\u201d. No primeiro caso, a percep\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia da caracter\u00edstica Conhecimento \n\ncient\u00edfico como verdades absolutas \u00e9 concordante com a percep\u00e7\u00e3o acima registada acerca \n\ndo modelo de progresso cient\u00edfico. Esta \u00e9 a caracter\u00edstica cuja aus\u00eancia \u00e9 apontada pela \n\nmaioria dos professores como exercendo influ\u00eancia positiva na aprendizagem dos alunos. \n\nEste resultado refor\u00e7a a concord\u00e2ncia existente entre esta percep\u00e7\u00e3o e a relativa \u00e0 influ\u00eancia \n\nna aprendizagem da presen\u00e7a da caracter\u00edstica Evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico como \n\num processo n\u00e3o linear. A segunda caracter\u00edstica apontada, pela maioria dos professores, \n\ncomo estando ausente refere-se a imagens estereotipadas do cientista, assentes no car\u00e1cter \n\nher\u00f3ico e glorioso, embora o seu posicionamento quanto \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o deste aspecto na \n\naprendizagem n\u00e3o seja t\u00e3o claro como nos aspectos anteriores. \n\n \n\n\n\n251 \n\nQuadro 4.46: Percep\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a/aus\u00eancia e valoriza\u00e7\u00e3o global das caracter\u00edsticas da imagem da \n\nnatureza da Ci\u00eancia veiculada nos manuais escolares \n\n \nCaracter\u00edsticas \n\nProfessores (n = 100) \nP \n\n? 70% \nA \n\n? 70% \n????[P,A] \n? 10% \n\n \n \n\nV \n? 70% \n\nNV \n? 70% \n\nNa constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, as teorias e as \nobserva\u00e7\u00f5es influenciam-se mutuamente. (Orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\npositivista) \n\n82,0    87,0  \n\nA experimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 o crit\u00e9rio que permite a \nvalida\u00e7\u00e3o/certifica\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico produzido \nnuma dada \u00e9poca. (Orienta\u00e7\u00e3o positivista) \n\n79,0    74,0  \n\nAs actividades laboratoriais sugerem a experimenta\u00e7\u00e3o como o \ncrit\u00e9rio que permite a valida\u00e7\u00e3o/certifica\u00e7\u00e3o do conhecimento \ncient\u00edfico. (Orienta\u00e7\u00e3o positivista) \n\n71,0    76,0  \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \u00e9 o resultado de \navan\u00e7os e recuos (processo n\u00e3o linear), no seio do qual h\u00e1 lugar \na controv\u00e9rsias. (Orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista) \n\n70,0    94,0  \n\nAtribui\u00e7\u00e3o de maior relevo aos produtos da Ci\u00eancia (factos, \nconceitos, teorias) do que aos processos envolvidos na sua \nconstru\u00e7\u00e3o. (Sugere uma imagem de Ci\u00eancia geralmente associada a \numa perspectiva de orienta\u00e7\u00e3o positivista) \n\n70,0     79,0 \n\nO conhecimento cient\u00edfico \u00e9 um conjunto de verdades \nabsolutas, um saber de car\u00e1cter est\u00e1tico e imut\u00e1vel. (Orienta\u00e7\u00e3o \npositivista) \n\n 92,0    93,0 \n\nOs cientistas s\u00e3o indiv\u00edduos intelectualmente superiores (vis\u00e3o \ngloriosa e her\u00f3ica dos cientistas). (Imagem geralmente associada a \numa perspectiva de orienta\u00e7\u00e3o positivista) \n\n 72,0     \n\nA investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 uma actividade que est\u00e1 assente \napenas num m\u00e9todo baseado na observa\u00e7\u00e3o e na \nexperimenta\u00e7\u00e3o. (Orienta\u00e7\u00e3o positivista) \n\n  10,0    \n\nOs cientistas s\u00e3o, essencialmente, indiv\u00edduos do sexo \nmasculino. (Imagem geralmente associada a uma perspectiva de \norienta\u00e7\u00e3o positivista) \n\n  9,0    \n\nNos processos de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, h\u00e1 a interac\u00e7\u00e3o entre \nas teorias, os objectivos e os procedimentos envolvidos. \n(Orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista) \n\n  8,0    \n\nA criatividade, a imagina\u00e7\u00e3o, o esp\u00edrito cr\u00edtico e a intui\u00e7\u00e3o s\u00e3o \nprocessos utilizados pelos cientistas na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n(Orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista) \n\n    87,0  \n\nA valida\u00e7\u00e3o/certifica\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \u00e9 um \nprocesso complexo que envolve discuss\u00e3o/negocia\u00e7\u00e3o \n/consenso entre os cientistas da comunidade cient\u00edfica da \n\u00e9poca. (Orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista) \n\n    87,0  \n\nA investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 um trabalho essencialmente de \nequipa. (Orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista) \n\n    84,0  \n\nA investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 uma actividade que est\u00e1 sujeita \u00e0s \ninflu\u00eancias econ\u00f3micas, pol\u00edticas, religiosas, etc., do contexto \nsocial da \u00e9poca. (Orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista) \n\n    72,0  \n\nNota: \n1) P: Caracter\u00edstica presente; A: Caracter\u00edstica ausente; V: Caracter\u00edstica valorizada; N: Caracter\u00edstica n\u00e3o valorizada. \n2) Est\u00e3o registadas as percentagens de resposta e, entre par\u00eantesis, a respectiva frequ\u00eancia. \n\n \n\n\n\n252 \n\nOs dados do quadro 4.46 evidenciam tr\u00eas caracter\u00edsticas em que n\u00e3o h\u00e1 um \n\nposicionamento maiorit\u00e1rio expressivo dos professores direccionado para a sua presen\u00e7a ou \n\naus\u00eancia nos manuais escolares. S\u00e3o as seguintes: \n\n \n\na) A investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 uma actividade que est\u00e1 assente apenas num m\u00e9todo \n\nbaseado na observa\u00e7\u00e3o e na experimenta\u00e7\u00e3o; \n\nb) Os cientistas s\u00e3o, essencialmente, indiv\u00edduos do sexo masculino; \n\nc) Nos processos de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, h\u00e1 a interac\u00e7\u00e3o entre as teorias, os \n\nobjectivos e os procedimentos envolvidos. \n\n \n\nEste resultado poder\u00e1 apontar a dificuldade dos professores na identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nindicadores que reflectem estas caracter\u00edsticas nos manuais escolares ou a ambiguidade da \n\nabordagem dada a estas caracter\u00edticas nos manuais escolares. \n\nOs dados do quadro 4.46 mostram, ainda, a presen\u00e7a de um conjunto significativo de \n\nquatro caracter\u00edsticas que s\u00e3o valorizadas pelos professores. Destas, destaca-se a \n\ncaracter\u00edstica A criatividade, a imagina\u00e7\u00e3o, o esp\u00edrito cr\u00edtico e a intui\u00e7\u00e3o s\u00e3o processos \n\nutilizados pelos cientistas na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (V = 87,0 %), dada a sua import\u00e2ncia \n\nna constru\u00e7\u00e3o de uma imagem p\u00f3s-positivista do processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico, a qual contempla outros processos para al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o e da experimenta\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, n\u00e3o \u00e9 percepcionada como sendo uma das caracter\u00edsticas mais presentes na \n\nglobalidade dos manuais. \n\n \n\nPor fim, efectua-se uma an\u00e1lise comparativa entre as percep\u00e7\u00f5es dos professores \n\ninquiridos e as percep\u00e7\u00f5es do investigador acerca das imagens da natureza da Ci\u00eancia nos \n\nmanuais escolares. Esta compara\u00e7\u00e3o mostra situa\u00e7\u00f5es de aproxima\u00e7\u00e3o e outras de \n\nafastamento entre as duas percep\u00e7\u00f5es. \n\nUma primeira an\u00e1lise mostra a percep\u00e7\u00e3o pelos professores da presen\u00e7a de dimens\u00f5es \n\nda natureza da Ci\u00eancia que na perspectiva do investigador n\u00e3o s\u00e3o exploradas nos manuais \n\nescolares. Esta ocorr\u00eancia incide fundamentalmente nas percep\u00e7\u00f5es acerca das imagens \n\nveiculadas pelos manuais dos 8\u00ba e 9\u00ba anos. Estes, s\u00e3o os manuais que atribuem menor \n\n\u00eanfase \u00e0 natureza da Ci\u00eancia. A percep\u00e7\u00e3o da maioria dos professores aponta, nestes \n\nmanuais, a refer\u00eancia a aspectos - \u201ccriatividade, imagina\u00e7\u00e3o e intui\u00e7\u00e3o como processos \n\n\n\n253 \n\nenvolvidos na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico\u201d; \u201cexperimenta\u00e7\u00e3o como o crit\u00e9rio que \n\npermite a valida\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico\u201d; \u201cinflu\u00eancia do contexto social da \u00e9poca \n\nna actividade do cientista\u201d; \u201cinflu\u00eancia m\u00fatua teoria-observa\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico\u201d - que na perspectiva do investigador n\u00e3o s\u00e3o explorados nem no \n\nmanual do 8\u00ba ano nem no do 9\u00ba ano. \n\nA interac\u00e7\u00e3o \u201cTeoria-Objectivos-Procedimentos\u201d \u00e9 uma outra caracter\u00edstica do \n\nprocesso de cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que na perspectiva do investigador n\u00e3o \u00e9 explorada em \n\nnenhum manual escolar. A percep\u00e7\u00e3o dos professores sugere a sua explora\u00e7\u00e3o nos manuais \n\ndos 7\u00ba e 10\u00ba anos de escolaridade. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos manuais dos 8\u00ba, 9\u00ba e 11\u00ba anos, a \n\npercep\u00e7\u00e3o dos professores divide-se entre a presen\u00e7a e a aus\u00eancia, n\u00e3o apontado, deste \n\nmodo, a aproxima\u00e7\u00e3o a uma imagem predominante. \n\nH\u00e1, tamb\u00e9m, a assinalar outras percep\u00e7\u00f5es dos professores que evidenciam imagens \n\ncontr\u00e1rias \u00e0s percepcionadas pelos investigador. Por exemplo, a percep\u00e7\u00e3o dos professores \n\nacerca da dimens\u00e3o \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d, nos manuais dos 8\u00ba e 9\u00ba anos, \n\nressalta o car\u00e1cter din\u00e2mico e temporal do conhecimento cient\u00edfico enquanto que a \n\npercep\u00e7\u00e3o do investigador assinala o car\u00e1cter finalizado e cumulativo. \n\nA an\u00e1lise comparativa entre as percep\u00e7\u00f5es dos professores e do investigador n\u00e3o \n\nrevela apenas disson\u00e2ncias. H\u00e1, ainda, a evidenciar os pontos de aproxima\u00e7\u00e3o. A percep\u00e7\u00e3o \n\nda maioria dos professores e do investigador coincidem nos seguintes aspectos: \n\n \n\na) A criatividade est\u00e1 patente como um dos processos envolvidos na contru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico nos manuais escolares do 7\u00ba. \n\nb) As actividades laboratoriais dos v\u00e1rios manuais escolares induzem uma imagem \n\nda constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico como um processo de natureza linear. \u00c9 \n\na observa\u00e7\u00e3o de dados que permite inferir as ideias. \n\nc) car\u00e1cter din\u00e2mico do conhecimento cient\u00edfico patente nos manuais dos 7\u00ba, 10\u00ba e \n\n11\u00ba anos de escolaridade. \n\nd) A aus\u00eancia da dimens\u00e3o \u201cEstatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d \n\nnos manuais escolares dos 9\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos. \n\ne) A imagem do cientista como um indiv\u00edduo do sexo masculino veiculada no \n\nmanual do 7\u00ba ano. \n\n\n\n254 \n\nf) A imagem do cientista como um indiv\u00edduo de origem ocidental veiculada em \n\ntodos os manuais escolares. \n\ng) A imagem do cientista como um indiv\u00edduo integrado apenas num contexto \n\nprofissional, \u00e0 margem de um contexto familiar e social, patente nos manuais dos \n\n10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade. \n\n \n\n4.3.2. Percep\u00e7\u00f5es dos professores sobre a operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia \n\nnos manuais escolares \n\n \n\nO quadro 4.47 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o das respostas dos professores \u00e0 pergunta em \n\nque se solicitava a apresenta\u00e7\u00e3o de aspectos relativos \u00e0 abordagem da natureza da Ci\u00eancia \n\nnos manuais escolares que n\u00e3o tinham sido contemplados na quest\u00e3o inicial do question\u00e1rio \n\n(Anexo 3). As frequ\u00eancias registadas correspondem ao n\u00famero de professores que referem \n\ncada uma das opini\u00f5es listadas. A resposta de cada professor pode focalizar mais do que \n\numa opini\u00e3o, pelo que na categoria 1. Atribuir maior relevo \u00e0 natureza da Ci\u00eancia o \n\nsomat\u00f3rio das frequ\u00eancias das respectivas opini\u00f5es n\u00e3o coincide com o valor total \n\napresentado a negrito (n\u00famero de sujeitos). Constata-se que apenas 2 (1,8 %) professores \n\nmencionam simultaneamente duas opini\u00f5es. No anexo 11 apresentam-se exemplos de \n\nrespostas inclu\u00eddas em cada uma das categorias listadas no quadro 4.47.Os dados do quadro \n\n4.47 mostram que a maioria dos professores n\u00e3o acrescenta novas caracter\u00edsticas acerca da \n\nabordagem da natureza da Ci\u00eancia nos manuais escolares para al\u00e9m daquelas j\u00e1 expressas \n\nna primeira quest\u00e3o do question\u00e1rio, analisadas na sec\u00e7\u00e3o anterior. \n\nApenas 11 (9,9 %) professores exp\u00f5em uma opini\u00e3o relacionada directa ou \n\nindirectamente com a operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia nos manuais escolares. As \n\nopini\u00f5es manifestadas n\u00e3o apresentam qualquer especifica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios n\u00edveis \n\nde escolaridade do 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico e do ensino Secund\u00e1rio. Neste conjunto de \n\nrespostas, identificam-se quatro enfoques distintos: \n\n \n\na) imagem da natureza da Ci\u00eancia veiculada pelos manuais escolares; \n\nb) obst\u00e1culos \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia no ensino das Ci\u00eancias; \n\nc) modo/enfoque de operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia nos manuais escolares; \n\nd) modos de apoio \u00e0 actividade do professor. \n\n\n\n255 \n\n \n\nQuadro 4.47: Percep\u00e7\u00f5es dos professores sobre a operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia nos \n\nmanuais escolares (n = 111) \n\nPercep\u00e7\u00f5es dos Professores Professores \nF % \n\n   \n1. Atribuir maior relevo \u00e0 natureza da Ci\u00eancia 4 3,6 \n1.1. Aprofundar a informa\u00e7\u00e3o acerca do significado atribu\u00eddo a \u201cCi\u00eancia\u201d 1 0,9 \n1.2. Aprofundar a informa\u00e7\u00e3o acerca dos processos envolvidos na constru\u00e7\u00e3o \ndo conhecimento cient\u00edfico \n\n2 1,8 \n\n1.3. Incluir informa\u00e7\u00e3o referente a investiga\u00e7\u00f5es da actualidade e realizadas \nem Portugal \n\n1 0,9 \n\n1.4. Referir os insucessos experienciados pelos cientistas nas investiga\u00e7\u00f5es 1 0,9 \n1.5. Referir os embustes 1 0,9 \n   \n2. Explorar a liga\u00e7\u00e3o entre a Ci\u00eancia e o quotidiano do cidad\u00e3o 1 0,9 \n   \n3. Operacionalizar a natureza da Ci\u00eancia atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias de \nnatureza diversificada \n\n1 0,9 \n\n   \n4. Enumerar fontes de informa\u00e7\u00e3o complementares que permitam \naceder a informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica recente \n\n1 0,9 \n\n   \n5. O manual escolar induz imagens acerca da natureza da Ci\u00eancia que se \nafastam da realidade \n\n2 1,8 \n\n   \n6. A extens\u00e3o dos programas dificulta a abordagem de outras vertentes \nda educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias para al\u00e9m do conhecimento substantivo \n\n2 1,8 \n\n   \n7. Refer\u00eancia a aspectos que n\u00e3o est\u00e3o relacionados com a \noperacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia / D\u00edficil compreens\u00e3o da \nrela\u00e7\u00e3o da resposta com a pergunta \n\n12 10,8 \n\n   \n8. N\u00e3o respondeu 88 79,3 \n \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia veiculada pelo manual escolar assente numa \n\nimagem que se afasta da realidade \u00e9 refor\u00e7ada nesta pergunta por dois professores. \n\nEnquanto que um professor alerta para o car\u00e1cter simplista/redutor conferido \n\nimplicitamente ao empreendimento cient\u00edfico, o outro discute o afastamento da imagem \n\nveiculada em fun\u00e7\u00e3o das perspectivas de Ci\u00eancia defendidas na actualidade. Exemplifica, \n\nreferindo o car\u00e1cter finalizado como uma das caracter\u00edsticas veiculadas. A an\u00e1lise da \n\nresposta deste \u00faltimo professor \u00e0 primeira quest\u00e3o \u2013 presen\u00e7a/aus\u00eancia das caracter\u00edsticas \n\nda natureza da Ci\u00eancia nos manuais escolares \u2013 mostra que os resultados est\u00e3o em \n\nconson\u00e2ncia com esta \u00faltima opini\u00e3o. A percep\u00e7\u00e3o global que este professor det\u00e9m da \n\n\n\n256 \n\nimagem da natureza da Ci\u00eancia veiculada nos manuais aproxima-se de uma perspectiva de \n\norienta\u00e7\u00e3o positivista. \n\nA extens\u00e3o dos programas \u00e9 apontada como um factor que dificulta n\u00e3o s\u00f3 a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia mas tamb\u00e9m a explora\u00e7\u00e3o de outras vertentes do \n\nensino das Ci\u00eancias para al\u00e9m do conhecimento substantivo. Um dos professores reflecte \n\nacerca do per\u00edodo de tempo preconizado para a gest\u00e3o do programa: \n\n \n\u201cTendo em conta a vastid\u00e3o de conte\u00fados, dificilmente haver\u00e1 tempo para estar com \n\npormenores que, sem sombra de d\u00favida, seriam importantes. Os conte\u00fados deveriam sempre \n\npermitir a sua lecciona\u00e7\u00e3o num tempo inferior \u00e0quele que o programa prev\u00ea, isso resultaria em \n\naulas \u2018mais apelativas\u2019, nas quais o professor poderia explorar outros assuntos ligados \u00e0 \n\nCi\u00eancia e \u00e0 Investiga\u00e7\u00e3o. As maiores cr\u00edticas que fa\u00e7o s\u00e3o ao programa, \u00e0 sua extens\u00e3o e \u00e0 falta \n\nde tempo para abordar a Ci\u00eancia e a Investiga\u00e7\u00e3o como seria desej\u00e1vel.\u201d (P1003) \n\n \n\nAs opini\u00f5es incidentes na operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia apontam para: \n\n \n\na) a atribui\u00e7\u00e3o de maior \u00eanfase \u00e0 natureza da Ci\u00eancia; \n\nb) a atribui\u00e7\u00e3o de significado pelo aluno \u00e0s suas aprendizagens;  \n\nc) a perfilha de uma perspectiva de ensino assente na pluralidade metodol\u00f3gica. \n\n \n\nNeste grupo de respostas, verifica-se a apresenta\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es com graus de \n\nabrang\u00eancia diferenciados. As propostas mais abrangentes s\u00e3o aquelas que apontam o \n\naprofundamento dos processos de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e do significado \n\nde Ci\u00eancia. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira proposta, n\u00e3o s\u00e3o especificados quaisquer tipos de \n\nprocessos envolvidos na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico que pudessem ser objecto \n\nde explora\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda proposta, a resposta n\u00e3o d\u00e1 qualquer indica\u00e7\u00e3o quanto \n\nao n\u00edvel e \u00e0 natureza da formula\u00e7\u00e3o desejada, nem estabelece qualquer rela\u00e7\u00e3o entre estes \n\npar\u00e2metros e os diferentes n\u00edveis de escolaridade. Na realidade, apenas o manual do 7\u00ba ano \n\nde escolaridade, em an\u00e1lise no presente estudo, exp\u00f5e uma defini\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia. Salienta-\n\nse a informa\u00e7\u00e3o inclu\u00edda no cap\u00edtulo \u201cHist\u00f3ria e natureza da Ci\u00eancia\u201d (Silva et al., 2002, \n\npp. 8-10), do guia do professor do 7\u00ba ano de escolaridade, por contribuir claramente para a \n\nclarifica\u00e7\u00e3o e/ou constru\u00e7\u00e3o de uma concep\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 para este n\u00edvel de \n\nescolaridade mas tamb\u00e9m para os outros n\u00edveis dos ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio. \n\n\n\n257 \n\nA inclus\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o referente a investiga\u00e7\u00f5es realizadas em Portugal e a \n\nexplora\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o entre a Ci\u00eancia e o quotidiano do cidad\u00e3o s\u00e3o duas propostas que, \n\nao aproximarem a Ci\u00eancia do aluno, permitir-lhe-\u00e3o atribuir significado \u00e0s suas \n\naprendizagens, resultante n\u00e3o s\u00f3 da constru\u00e7\u00e3o de uma imagem de Ci\u00eancia mas tamb\u00e9m do \n\ndesenvolvimento de atitudes face \u00e0 pr\u00f3pria Ci\u00eancia. S\u00e3o propostas que poder\u00e3o contribuir \n\npara: (1) a visualiza\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia como uma actividade que tamb\u00e9m se desenrola no \n\ncontexto social portugu\u00eas e n\u00e3o como uma realidade inating\u00edvel e/ou um produto importado \n\ne (2) a valoriza\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia na vida do cidad\u00e3o e no desenvolvimento do pa\u00eds. A \n\nrefer\u00eancia a investiga\u00e7\u00f5es realizadas em Portugal poder\u00e1, ainda, ser aproveitada para a \n\ndiscuss\u00e3o de aspectos de natureza sociocient\u00edfica como, por exemplo, a pol\u00edtica de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o nacional. Estas abordagens poder-se-\u00e3o constituir como uma via pass\u00edvel de \n\npromover o interesse dos alunos pela Ci\u00eancia e, deste modo, reflectir-se na escolha de \n\nactividades profissionais assentes no campo das Ci\u00eancias. \n\nA refer\u00eancia a insucessos experienciados pelos cientistas e a embustes s\u00e3o outras \n\npropostas de abordagem. Estas propostas tamb\u00e9m poder\u00e3o ser direccionadas para o \n\ndesenvolvimento de atitudes face \u00e0 Ci\u00eancia e, ainda, para a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem de \n\nCientista. A explora\u00e7\u00e3o de insucessos expeirenciados pelos cientistas permitir\u00e1 a an\u00e1lise do \n\npapel do erro na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e, consequentemente, a explora\u00e7\u00e3o \n\nde uma imagem da natureza da Ci\u00eancia na perspectiva de Bachelard. Constituir\u00e1, ainda, \n\numa via facilitadora de explora\u00e7\u00e3o com os alunos da import\u00e2ncia do erro no processo de \n\nensino-aprendizagem. \n\nA Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia como um suporte \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia \u00e9 \n\nreferida explicitamente por um \u00fanico professor. Est\u00e1 ainda referida numa outra opini\u00e3o mas \n\nde modo impl\u00edcito. Em ambas as situa\u00e7\u00f5es, est\u00e1 associada a propostas de explora\u00e7\u00e3o de \n\naspectos espec\u00edficos da actividade cient\u00edfica. \n\nO quadro 4.47 mostra, ainda, a exist\u00eancia de uma opini\u00e3o que, embora n\u00e3o se focalize \n\nnum aspecto particular da natureza da Ci\u00eancia, aponta uma perspectiva de \u00e2mbito did\u00e1ctico, \n\nfocalizada num modo de operacionaliza\u00e7\u00e3o. Refere que este dever\u00e1 assentar numa \n\ndiversidade de estrat\u00e9gias: \n\n \n\u201cDe acordo com a minha experi\u00eancia profissional considero que a abordagem em quest\u00e3o deve \n\ncontemplar v\u00e1rios aspectos: diversas formas para explicar o conceito; recurso a analogias; \n\n\n\n258 \n\napresenta\u00e7\u00e3o de exemplos; clareza da informa\u00e7\u00e3o; realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas revelando o que j\u00e1 \n\nse conseguiu fazer e o que falta fazer, ou que seria desej\u00e1vel ou necess\u00e1rio realizar em prol do \n\ndesenvolvimento cient\u00edfico; apelar ao brio e \u00e0 qualidade do trabalho.\u201d (P716) \n\n \n\nEsta opini\u00e3o encontra sustentabilidade na proposta de um conjunto de \n\nactividades de aprendizagem orientadas para o desenvolvimento de compet\u00eancias n\u00e3o s\u00f3 do \n\ndom\u00ednio do conhecimento epistemol\u00f3gico mas tamb\u00e9m de outros dom\u00ednios do ensino das \n\nCi\u00eancias, apresentado por um grupo de investigadores, no qual se inclui a coordenadora da \n\nequipa respons\u00e1vel pela concep\u00e7\u00e3o do documento oficial orientador do processo de ensino-\n\naprendizagem do 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico (v. Galv\u00e3o et al., 2006). S\u00e3o actividades que \n\nexigem a interven\u00e7\u00e3o efectiva do aluno no processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento: (1) \n\npesquisas (\u201cVidas e Ideias dos Cientistas\u201d), (2) projectos (\u201cTomada de decis\u00f5es tendo em \n\nvista, por exemplo, a redu\u00e7\u00e3o de gastos energ\u00e9ticos\u201d), (3) actividades experimentais do tipo \n\ninvestigativo, (4) debates (\u201cDiscutindo sobre os organismos geneticamente modificados\u201d) e \n\n(5) an\u00e1lise e cr\u00edtica de not\u00edcias de jornais e televis\u00e3o (v. sec\u00e7\u00e3o 2.2). \u00c9 uma opini\u00e3o que \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a perspectiva espelhada nos documentos oficiais \n\norientadores do processo de ensino-aprendizagem das Ci\u00eancias Naturais e da Biologia e \n\nGeologia (v. sec\u00e7\u00e3o 4.1). O pluralismo metodol\u00f3gico, assente em pressupostos te\u00f3ricos \n\nconcretos e em conson\u00e2ncia com as finalidades educacionais actuais, traduz uma \n\nperspectiva defendida na actualidade (v. Cachapuz, Praia &amp; Jorge, 2002). \n\nPor fim, resta enumerar uma \u00faltima sugest\u00e3o \u2013 indica\u00e7\u00e3o de fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o complementares que permitam aceder a informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica recente - que \n\ndecorre da necessidade de acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o acelerada que caracteriza a Ci\u00eancia da \n\nactualidade.  \n\n \n\n4.3.3. Percep\u00e7\u00f5es dos professores sobre o contributo da investiga\u00e7\u00e3o dos manuais \n\nescolares no ensino das Ci\u00eancias \n\n \n\nNo quadro 4.48 est\u00e3o listados os contributos que, na opini\u00e3o dos professores, a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre os manuais escolares, como \u00e9 o caso do presente estudo, poder\u00e3o dar \n\npara o ensino das Ci\u00eancias. Responderam 91 professores dos 111 professores inquiridos. \n\n \n\n\n\n259 \n\n \n\nQuadro 4.48: Percep\u00e7\u00f5es dos professores sobre o contributo da investiga\u00e7\u00e3o dos manuais escolares no \n\nensino das Ci\u00eancias (n = 111) \n\nPercep\u00e7\u00f5es dos professores Professores \nf % \n  \n\n1. Contributos de \u00e2mbito alargado (incid\u00eancia m\u00faltipla) 10 9,0 \n1.1. Melhorar/Valorizar o uso do manual escolar no ensino das Ci\u00eancias 1 0,9 \n1.2. Alertar/salientar erros, ambiguidades e omiss\u00f5es 8 7,2 \n1.3. Sugerir actividades de aprendizagem 2 1,8 \n1.4. Adaptar os manuais escolares \u00e0s caracter\u00edsticas dos alunos 1 0,9 \n   \n\n2. Contributos para a constru\u00e7\u00e3o dos manuais escolares (focaliza\u00e7\u00e3o nos \nautores e/ou editoras) \n\n61 55,0 \n\n2.1. Incrementar a qualidade dos manuais escolares \n2.1.1. Assegurar o rigor cient\u00edfico da informa\u00e7\u00e3o \n2.1.2. Atribuir maior \u00eanfase \u00e0 natureza da Ci\u00eancia \n2.1.3. Veicular uma imagem da natureza da Ci\u00eancia consent\u00e2nea com \nperspectivas actuais \n2.1.4. Incluir quest\u00f5es/problem\u00e1ticas cient\u00edficas actuais \n2.1.5. Aperfei\u00e7oar a estrutura/organiza\u00e7\u00e3o do manual escolar \n2.1.6. Incrementar a adequa\u00e7\u00e3o dos manuais escolares aos alunos, \u00e0s \nfinalidades do ensino das Ci\u00eancias e/ou \u00e0s exig\u00eancias da sociedade \nactual \n2.1.7. Tornar os manuais escolares mais apelativos \n\n39 \n7 \n5 \n14 \n\n \n1 \n1 \n13 \n\n \n \n\n6 \n\n35,1 \n6,3 \n4,5 \n12,6 \n\n \n0,9 \n0,9 \n11,7 \n\n \n \n\n5,5 \n2.2. Reflectir a investiga\u00e7\u00e3o realizada/Melhorar a qualidade dos \nmanuais escolares (sem ser especificado o enfoque) \n\n22 19,8 \n\n   \n\n3. Contributos para a utiliza\u00e7\u00e3o do manual escolar pelos professores 14 12,6 \n3.1. Ajudar os professores na selec\u00e7\u00e3o/adop\u00e7\u00e3o de manuais escolares 8 7,2 \n3.2. Ajudar os professores na explora\u00e7\u00e3o do manual escolar 8 7,2 \n3.3. Incluir informa\u00e7\u00e3o relevante para o professor no manual do professor 1 0,9 \n   \n\n4. Pouco ou nenhum contributo 4 3,6 \n4.1. N\u00e3o s\u00e3o especificadas as raz\u00f5es 3 2,7 \n4.2. Ideia emergente da percep\u00e7\u00e3o da diminuta inova\u00e7\u00e3o que os manuais \nescolares t\u00eam apresentado ao longo dos tempos \n\n1 0,9 \n\n   \n\n5. Dificil compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o da resposta com a pergunta 11 9,9 \n   \n\n6. N\u00e3o respondeu 20 18,0 \n \n\nA resposta de cada professor pode focalizar mais do que uma opini\u00e3o. Assim, o \n\nsomat\u00f3rio das frequ\u00eancias das opini\u00f5es nas categorias 1. Contributos de \u00e2mbito alargado \n\n(incid\u00eancia m\u00faltipla), 2.1. Incrementar a qualidade dos manuais escolares e 3. Contributos \n\npara a utiliza\u00e7\u00e3o do manual escolar pelos professores n\u00e3o coincide com o valor total \n\napresentado. De igual modo, o somat\u00f3rio das frequ\u00eancias totais das cinco categorias \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o coincide com o valor da amostra. Constata-se que 18 professores expressam \n\nsimultaneamente mais do que uma opini\u00e3o: 2 apontam 3 tipos de contributos enquanto 16 \n\n\n\n260 \n\napontam 2 tipos de contributos. Nesta \u00faltima situa\u00e7\u00e3o, verifica-se que a opini\u00e3o de 8 \n\nprofessores aponta para a influ\u00eancia da investiga\u00e7\u00e3o a um \u00fanico n\u00edvel \u2013 a constru\u00e7\u00e3o dos \n\nmanuais escolares \u2013 e a opini\u00e3o de 6 professores aponta para a influ\u00eancia da investiga\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o s\u00f3 a n\u00edvel da constru\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o dos manuais escolares. No anexo 12 \n\napresentam-se exemplos de respostas inclu\u00eddas em cada uma das categorias listadas no \n\nquadro 4.48. \n\n \n\nUma primeira an\u00e1lise de car\u00e1cter geral mostra que a maioria dos professores (75 \n\n[68,2 %]) considera que este tipo de investiga\u00e7\u00e3o poder\u00e1 dar algum contributo para o \n\nensino das Ci\u00eancias. O n\u00famero de professores que refere a (quase) aus\u00eancia de qualquer \n\ncontributo n\u00e3o \u00e9 significativo (apenas 4 professores - 3,6 %). Salienta-se que, desses \n\nprofessores, apenas um aponta uma raz\u00e3o justificativa da sua opini\u00e3o \u2013 a percep\u00e7\u00e3o da \n\naus\u00eancia de inova\u00e7\u00e3o nos manuais escolares ao longo dos tempos. Contudo, o n\u00famero de \n\nprofessores que n\u00e3o manifestam qualquer opini\u00e3o (20 [18,0 %]) ou que apresentam \n\nopini\u00f5es que se afastam do enfoque da pergunta (11 [9,9 %]) j\u00e1 tem alguma express\u00e3o (31 \n\n[27,9 %]). \n\nOs dados do quadro 4.48 salientam a constru\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o dos manuais escolares \n\ncomo os dois focos de influ\u00eancia da investiga\u00e7\u00e3o incidente em manuais escolares. As \n\nopini\u00f5es inclu\u00eddas na categoria 1. Contributos de \u00e2mbito alargado (incid\u00eancia m\u00faltipla) \n\nrefor\u00e7am as opini\u00f5es que apontam a influ\u00eancia da investiga\u00e7\u00e3o tanto a n\u00edvel da constru\u00e7\u00e3o \n\ncomo da utiliza\u00e7\u00e3o dos manuais escolares. Incluem sugest\u00f5es que tanto podem ser \n\nadoptadas pelos autores/editoras como pelos professores que utilizam os manuais escolares. \n\nUma an\u00e1lise mais detalhada mostra que a opini\u00e3o da maioria dos professores aponta a \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos manuais escolares como o principal foco de influ\u00eancia da investiga\u00e7\u00e3o (61 \n\nprofessores \u2013 55,0 %). Neste caso, a maioria das opini\u00f5es inclui a especifica\u00e7\u00e3o do aspecto \n\nque deve ser melhorado. A natureza da Ci\u00eancia \u00e9 o enfoque de interven\u00e7\u00e3o mais referido, o \n\nque provavelmente decorre do presente estudo estar centrado nesta dimens\u00e3o. Salientam-se, \n\nem seguida, algumas ideias que, embora tenham sido especificadas por um n\u00famero \n\nreduzido de professores, assumem relev\u00e2ncia no cen\u00e1rio educativo. O impacto da \n\nexplora\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o do aluno \u00e9 visto do seguinte modo: \n\n \n\n\n\n261 \n\n\u201c(\u2026) contribuir\u00e1 para a constru\u00e7\u00e3o de melhores alunos (com maior capacidade de \n\npensar/relacionar e com uma ideia mais fiel do que \u00e9 a Ci\u00eancia) e, num plano mais long\u00ednquo, a \n\nforma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os com esp\u00edrito cr\u00edtico (\u2026).\u201d (P809) \n\n \n\u201c(\u2026) Penso que a ideia do trabalho em equipa e a de que o cientista \u00e9 um cidad\u00e3o comum s\u00e3o \n\nmuito importantes para motiv\u00e1-los a trabalhar em conjunto, cooperando entre si. \u201d (P911) \n\n \n\nA investiga\u00e7\u00e3o poder\u00e1 contribuir para a atribui\u00e7\u00e3o de maior \u00eanfase \u00e0 natureza da \n\nCi\u00eancia e, sobretudo, para a explora\u00e7\u00e3o de imagens consent\u00e2neas com as perspectivas \n\ndefendidas na actualidade. O contributo na adequa\u00e7\u00e3o do manual escolar tamb\u00e9m est\u00e1 \n\npatente na opini\u00e3o 2.1.6. Incrementar a adequa\u00e7\u00e3o dos manuais escolares aos alunos, \u00e0s \n\nfinalidades do ensino das Ci\u00eancias e/ou \u00e0s exig\u00eancias da sociedade actual. \u00c9 uma opini\u00e3o \n\nque contempla a anterior e que se aplica \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o de qualquer dimens\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. \n\nO contributo da investiga\u00e7\u00e3o no rigor cient\u00edfico da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma outra opini\u00e3o \n\nque se evidencia. Torna-se, ainda, mais expressiva pela conjuga\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es que est\u00e3o \n\nmuito pr\u00f3ximas: a 1.2. Alertar/salientar erros, ambiguidades e omiss\u00f5es e a 2.1.1 \n\nAssegurar o rigor cient\u00edfico da informa\u00e7\u00e3o. \n\nO contributo da investiga\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o do manual escolar processa-se em duas \n\nvertentes da pr\u00e1tica profissional: (1) a selec\u00e7\u00e3o/adop\u00e7\u00e3o do manual escolar e (2) a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do manual escolar. \n\nAssinala-se, ainda, a opini\u00e3o de um professor que aponta a rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica \n\nProfessores-Autores como uma condi\u00e7\u00e3o facilitadora do incremento da qualidade dos \n\nmanuais escolares: \n\n \n\u201c(\u2026) a experi\u00eancia dos docentes das disciplinas abrangidas bem como a dos autores dos \n\nmanuais pode servir de base de discuss\u00e3o para a optimiza\u00e7\u00e3o desses mesmos manuais \n\n(di\u00e1logo/discuss\u00e3o entre autores e professores).\u201d (P1117) \n\n \n\nA opini\u00e3o da equipa de autores acerca do contributo da investiga\u00e7\u00e3o dos manuais \n\nescolares para o ensino das Ci\u00eancias focalizou-se fundamentalmente numa vertente - a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do manual escolar. Salientaram o facto das implica\u00e7\u00f5es produzidas pela \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o terem reflexo na concep\u00e7\u00e3o dos manuais escolares, independentemente do \n\n\n\n262 \n\ncorpus que tenha sido objecto de an\u00e1lise. Afirmaram, ainda, que este tipo de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmais um factor que despoleta a reflex\u00e3o no seio da equipa.  \n\n \n\n4.3.4. Percep\u00e7\u00f5es dos professores sobre o papel do professor no uso do manual escolar \n\n \n\nNo quadro 4.49 est\u00e3o enumerados os pap\u00e9is que, na opini\u00e3o dos professores, podem \n\nser por eles assumidos na interpreta\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do manual escolar e registado o n\u00famero \n\nde professores que os referiram. N\u00e3o responderam a esta quest\u00e3o 25 professores.  \n\nA resposta de cada professor pode focalizar mais do que uma opini\u00e3o. Assim, o \n\nsomat\u00f3rio das frequ\u00eancias das opini\u00f5es nas categorias 1. Encarar o manual escolar como \n\num guia, determinante da estrutura\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem, 3. Assumir a \n\nresponsabilidade pela estrutura\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem e 8. Avaliar o \n\nmanual escolar n\u00e3o coincide com o total de sujeitos. De igual modo, o somat\u00f3rio das \n\nfrequ\u00eancias totais das nove categorias n\u00e3o coincide com o valor da amostra. Verifica-se que \n\n17 (15,3 %) professores manifestam em simult\u00e2neo mais do que uma opini\u00e3o: 2 atribuem 3 \n\npap\u00e9is aos professores e 15 atribuem 2 pap\u00e9is. A associa\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is \u00e9 diversificada, n\u00e3o \n\nse encontrando qualquer predomin\u00e2ncia. No anexo 13 apresentam-se exemplos de respostas \n\ninclu\u00eddas em cada uma das categorias listadas no quadro 4.49. \n\nA opini\u00e3o dos professores registada no quadro 4.49 aponta o manual escolar como \n\num instrumento relevante no processo de ensino-aprendizagem. No entanto, verifica-se que \n\nlhe s\u00e3o conferidos dois estatutos: (1) um de natureza mais determinista, o de configurar o \n\nprocesso de ensino-aprendizagem, em que o professor assume um papel de executor e (2) \n\num outro de natureza menos determinista, o de apoiar os processos de ensino e de \n\naprendizagem, apontando para uma vis\u00e3o do professor como um construtor do curr\u00edculo. \n\nA centraliza\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem no manual escolar \u00e9 apontada \n\npor um n\u00famero bastante reduzido de professores (3 [2,7 %]). O manual escolar \u00e9 assinalado \n\ncomo o agente que determina a estrutura\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e as actividades de \n\naprendizagem a implementar. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n263 \n\nQuadro 4. 49: Percep\u00e7\u00f5es dos professores sobre o papel do professor no uso do manual escolar (n=111) \n\nPercep\u00e7\u00f5es dos professores Professores \nf % \n  \n\n1. Encarar o manual escolar como um guia, determinante da \nconfigura\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem \n\n3 2,7 \n\n1.1. O manual escolar determina os conte\u00fados a abordar 1 0,9 \n1.2. O manual escolar determina as tarefas a implementar 3 2,7 \n   \n\n2. Utilizar o manual escolar, em conjuga\u00e7\u00e3o com outros materiais, como \num suporte \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem \n\n17 15,3 \n\n   \n\n3. Assumir a responsabilidade pela estrutura\u00e7\u00e3o do processo de ensino-\naprendizagem \n\n23 20,7 \n\n3.1. Definir a sequ\u00eancia de abordagem dos conte\u00fados mais adequada aos \nalunos \n\n2 1,8 \n\n3.2. Definir o n\u00edvel de formula\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e/ou adapt\u00e1-los em fun\u00e7\u00e3o \ndas caracter\u00edsticas do grupo-turma \n\n7 6,3 \n\n3.3. Adequar a utiliza\u00e7\u00e3o do manual escolar \u00e0 especificidade de cada turma 3 2,7 \n3.4. Seleccionar as tarefas a implementar nas aulas 1 0,9 \n3.5. Complementar a informa\u00e7\u00e3o existente no manual escolar e colmatar \nlacunas existentes \n\n13 11,7 \n\n   \n\n4. Indicar aos alunos a informa\u00e7\u00e3o considerada mais relevante em cada \nt\u00f3pico program\u00e1tico \n\n3 2,7 \n\n   \n\n5. Promover/orientar a interpreta\u00e7\u00e3o do manual escolar pelos alunos 21 18,9 \n5.1. Promover a distin\u00e7\u00e3o entre informa\u00e7\u00e3o essencial e acess\u00f3ria 5 4,5 \n5.2. Orientar a interpreta\u00e7\u00e3o de esquemas, gr\u00e1ficos, imagens e/ou actividades \nde aprendizagem \n\n6 5,4 \n\n5.3. Promover a an\u00e1lise da estrutura\u00e7\u00e3o do manual escolar 1 0,9 \n5.4. Sem especificar o enfoque 10 9,0 \n   \n\n6. Promover/incentivar a utiliza\u00e7\u00e3o do manual escolar pelos alunos 13 11,7 \n   \n\n7. Promover/incentivar a utiliza\u00e7\u00e3o do manual escolar pelos alunos e \nconsciencializ\u00e1-los para a import\u00e2ncia de recorrer a outras fontes de \ninforma\u00e7\u00e3o \n\n4 3,6 \n\n   \n\n8. Avaliar o manual escolar 13 11,7 \n8.1. Identificar vantagens/desvantagens da sua utiliza\u00e7\u00e3o  2 1,8 \n8.2. Analisar a veracidade e/ou actualidade da informa\u00e7\u00e3o 5 4,5 \n8.3. Analisar a adequa\u00e7\u00e3o do manual escolar \u00e0s finalidades do ensino das \nCi\u00eancias \n\n1 0,9 \n\n8.4. Sem especificar o enfoque 6 5,4 \n   \n\n9. Resposta sem rela\u00e7\u00e3o com a pergunta/Dif\u00edcil compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \nda resposta com a pergunta \n\n5 4,5 \n\n   \n\n10. N\u00e3o respondeu 25 22,5 \n \n\nO manual escolar como um instrumento relevante na aprendizagem dos alunos est\u00e1 \n\nevidenciado nas opini\u00f5es dos professores que pressup\u00f5em a sua utiliza\u00e7\u00e3o pelos alunos (38 \n\n\n\n264 \n\nprofessores - 34,2 %). Inclui n\u00e3o s\u00f3 aqueles que apontam a promo\u00e7\u00e3o/incentivo da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do manual escolar pelos alunos (17  professores - 15,3 %), mas tamb\u00e9m aqueles \n\nque apontam a promo\u00e7\u00e3o/orienta\u00e7\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o do manual escolar pelos alunos (21 \n\nprpfessores - 18,9 %). \n\nOs pap\u00e9is atribu\u00eddos aos professores na utiliza\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos manuais \n\nescolares s\u00e3o diversificados. Exercem-se, essencialmente, em quatro direc\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n1. utiliza\u00e7\u00e3o reflexiva do manual escolar orientada para a planifica\u00e7\u00e3o do processo de \n\nensino-aprendizagem; \n\n2. promo\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do manual escolar pelo aluno; \n\n3. orienta\u00e7\u00e3o do aluno na interpreta\u00e7\u00e3o do manual escolar; \n\n4. avalia\u00e7\u00e3o do manual escolar. \n\n \n\nA natureza destas pap\u00e9is aponta para a adop\u00e7\u00e3o de um papel pr\u00f3-activo, tanto por \n\nparte do professor como do aluno, assente, fundamentalmente, numa atitude reflexiva. \n\nA atitude reflexiva do professor est\u00e1 centrada na: (1) manipula\u00e7\u00e3o sustentada do \n\nmanual escolar atrav\u00e9s da sua adequa\u00e7\u00e3o ao contexto de aprendizagem e da sua conjuga\u00e7\u00e3o \n\ncom outros materiais de apoio na estrutura\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem e (2) \n\navalia\u00e7\u00e3o do manual escolar com o intuito de fornecer algum feedback aos autores. \n\nO enfoque de avalia\u00e7\u00e3o do manual escolar est\u00e1 especificado na maioria das opini\u00f5es. \n\nCentra-se, fundamentalmente, na an\u00e1lise da veracidade e/ou actualidade da informa\u00e7\u00e3o. \n\nO papel do professor como um mediador da rela\u00e7\u00e3o aluno-manual escolar poder\u00e1 \n\nconduzir \u00e0 adop\u00e7\u00e3o pelo aluno de uma atitude, tamb\u00e9m, de natureza reflexiva. \u00c9 ao aluno \n\nque compete a interpreta\u00e7\u00e3o da estrutura do manual escolar e da informa\u00e7\u00e3o nele contida. O \n\npapel do professor direcciona-se para a promo\u00e7\u00e3o/orienta\u00e7\u00e3o deste processo. Estar\u00e1 \n\nafastada desta perspectiva a opini\u00e3o 4. Indicar aos alunos a informa\u00e7\u00e3o considerada \n\nrelevante em cada t\u00f3pico program\u00e1tico, por a ac\u00e7\u00e3o estar centrada no professor e n\u00e3o no \n\naluno. No entanto, \u00e9 importante salientar que estes professores e os que assinalam a opini\u00e3o \n\n5.1. Promover a distin\u00e7\u00e3o entre informa\u00e7\u00e3o essencial e acess\u00f3ria est\u00e3o a atribuir, embora \n\npor vias diferenciadas, relev\u00e2ncia \u00e0 distin\u00e7\u00e3o entre informa\u00e7\u00e3o essencial e acess\u00f3ria na \n\naprendizagem dos alunos. \n\n\n\n265 \n\nO papel 7. Promover/incentivar a utiliza\u00e7\u00e3o do manual escolar pelos alunos e \n\nconsciencializ\u00e1-los para a import\u00e2ncia de recorrer a outras fontes de informa\u00e7\u00e3o, embora \n\nassinalado por um n\u00famero bastante reduzido de professores (4 [3,6 %]), chama a aten\u00e7\u00e3o \n\npara um aspecto relevante \u2013 a exist\u00eancia de outras fontes de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e de \n\nnatureza distinta da do manual escolar que permitir\u00e1 ao aluno desenvolver compet\u00eancias \n\nconducentes \u00e0 adop\u00e7\u00e3o de um papel pr\u00f3-activo na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e \n\nna constru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o da Ci\u00eancia e do empreendimento cient\u00edfico afastada da vis\u00e3o de \n\num mero reposit\u00f3rio de informa\u00e7\u00e3o pronta a ser consumida. A consulta de outras fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, aliada \u00e0 reflex\u00e3o acerca da adequabilidade da pesquisa efectuada, estimula o \n\ndesenvolvimento de capacidades que contribuem para a transforma\u00e7\u00e3o do aluno num \n\ncidad\u00e3o capaz de, no futuro, acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. Os \n\npr\u00f3prios manuais escolares tamb\u00e9m devem incentivar o recurso a outras fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o (Morgado, 2004). Esta perspectiva est\u00e1 contemplada nos manuais escolares em \n\nan\u00e1lise no presente estudo. Estes manuais incluem actividades que apelam \u00e0 pesquisa de \n\ninforma\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de duas vias: (1) consulta de informa\u00e7\u00e3o registada em papel e em \n\nsuporte electr\u00f3nico e (2) recolha de informa\u00e7\u00e3o junto de entidades oficiais e da popula\u00e7\u00e3o \n\nem geral. As fontes de informa\u00e7\u00e3o inclu\u00eddas no primeiro caso s\u00e3o: livros, revistas, jornais e \n\ninternet. As entidades oficiais indicadas est\u00e3o relacionadas com as \u00e1reas tem\u00e1ticas a \n\nexplorar: centros de sa\u00fade, entidades respons\u00e1veis pelo atendimento a toxicodependentes, \n\n\u00e1reas protegidas, entidades municipais. Neste conjunto de actividades, algumas est\u00e3o \n\norientadas para a explora\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia: identifica-se a presen\u00e7a de tr\u00eas \n\nactividades (50,0 %) no manual do 7\u00ba ano, duas actividades (22,2 %) no manual do 9\u00ba ano \n\nde escolaridade e a aus\u00eancia nos restantes manuais (8\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos). Assim, a maioria \n\ndas actividades, centradas na pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, exploram cen\u00e1rios de natureza \n\nsociocient\u00edfica. A t\u00edtulo de exemplo, referem-se duas actividades focalizadas na explora\u00e7\u00e3o \n\nda natureza da Ci\u00eancia, respectivamente, dos 7\u00ba e 9\u00ba anos de escolaridade: \n\n \n\u201cO caminho at\u00e9 \u00e0 Lua fez-se, sobretudo, entre a Am\u00e9rica e a ex-URSS. Procura informar-te \n\nsobre as principais raz\u00f5es desta disputa.\u201d (Silva et al., 2002a, p. 21) \n\n \n\u201cEfectua uma pesquisa sobre o trabalho de alguns cientistas que contribu\u00edram para o \n\nconhecimento da circula\u00e7\u00e3o humana. Sugerimos-te, por exemplo, que te debruces sobre os \n\n\n\n266 \n\ntrabalhos de William Harvey, procurando, compreender algumas caracter\u00edsticas da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.\u201d (Silva et al., 2004a, p. 134). \n\n \n\nOs pap\u00e9is 2. Utilizar o manual escolar, em conjuga\u00e7\u00e3o com outros materiais, como \n\num suporte \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem e 7. Promover/incentivar a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do manual escolar pelos alunos e consciencializ\u00e1-los para a import\u00e2ncia de \n\nrecorrer a outras fontes de informa\u00e7\u00e3o chamam, ainda, a aten\u00e7\u00e3o para um outro aspecto \n\nque se relaciona com as infraestruturas das escolas \u2013 a exist\u00eancia de recursos de apoio ao \n\nensino-aprendizagem. Coloca em quest\u00e3o a exist\u00eancia de espa\u00e7os \u2013 bibliotecas/centros de \n\nrecursos \u2013 que incluam materais pass\u00edveis de apoiar n\u00e3o s\u00f3 as actividades do alunos mas \n\ntamb\u00e9m as dos professores. O modo como a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 disponibilizada, \n\nindependentemente do tipo de fonte, \u00e9 um aspecto que assume import\u00e2ncia uma vez que \n\ndetermina a imagem da natureza da Ci\u00eancia pass\u00edvel de ser constru\u00edda. Assim, n\u00e3o bastar\u00e1 \n\nfacilitar o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio proceder \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o de modo a seleccionar e disponibilizar aquelas que possibilitem a consecu\u00e7\u00e3o \n\ndos objectivos de forma\u00e7\u00e3o pretendidos. Por outro lado, a an\u00e1lise, pelo pr\u00f3prio utilizador, \n\nda adequa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o aos objectivos pretendidos permitir-lhe-\u00e1 o desenvolvimento \n\nda capacidade de selec\u00e7\u00e3o das fontes de informa\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o relevante no uso da internet, por constituir uma fonte de \n\ninforma\u00e7\u00e3o que est\u00e1 generalizada ou se pretende generalizar a toda a popula\u00e7\u00e3o. A internet \n\n\u00e9, no manual do 9\u00ba ano de escolaridade em an\u00e1lise no presente estudo, uma das principais \n\nfontes de informa\u00e7\u00e3o sugeridas para consulta nas actividades focalizadas na pesquisa de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. A inclus\u00e3o de bibliografia nos manuais escolares poder\u00e1 dar um contributo \n\nimportante no desenvolvimento de tarefas orientadas para a consulta de outros materiais \n\npara al\u00e9m do manual escolar (v. sec\u00e7\u00e3o 4.2.4). \n\nOs dados do quadro 4.49 mostram, ainda, a inclus\u00e3o de respostas numa \u00faltima \n\ncategoria - 10. N\u00e3o respondeu. Inclui uma percentagem acentuada de respostas (22,5 %), \n\npr\u00f3xima da ocorrida na quest\u00e3o analisada no quadro 4.48 (18,0 %), mas n\u00e3o t\u00e3o elevada \n\nquanto a registada na quest\u00e3o a que se referem os dados do quadro 4.47 (79,3 %). N\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel apurar as raz\u00f5es que justificam estas incid\u00eancias. \n\nPor fim, \u00e9 de assinalar que o papel pr\u00f3-activo atribu\u00eddo ao professor permite-lhe \n\nassumir posicionamentos que se aproximam de algumas das opini\u00f5es registadas nos \n\n\n\n267 \n\nquadros 4.47 e 4.48, sem desvalorizar o papel do manual escolar no processo de ensino-\n\naprendizagem e, consequentemente, sem desresponsabilizar os autores na concep\u00e7\u00e3o e \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos manuais escolares. Assim, o professor, no papel de respons\u00e1vel pela \n\nestrutura\u00e7\u00e3o e consecu\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem, n\u00e3o tem a sua ac\u00e7\u00e3o \n\nrestringida \u00e0s propostas apresentadas nos manuais escolares nem nos documentos oficiais. \n\nTem a possibilidade de: (1) proceder \u00e0 gest\u00e3o selectiva das unidades/actividades propostas \n\npara a operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia nos manuais escolares; (2) n\u00e3o restringir a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia \u00e0s unidades did\u00e1cticas em que \u00e9 contemplada nos \n\nmanuais escolares e (3) implementar outras estrat\u00e9gias de explora\u00e7\u00e3o da natureza da \n\nCi\u00eancia para al\u00e9m daquelas que s\u00e3o sugeridas nos manuais escolares. \n\n \n\nA equipa de autores foi solicitada a pronunciar-se acerca do papel dos professores no \n\nuso do manual escolar. A opini\u00e3o manifestada aproxima-se da perspectiva que atribui uma \n\nfun\u00e7\u00e3o menos determinista ao manual escolar e que exige uma atitude reflexiva da parte do \n\nprofessor. Considera que o manual escolar \u00e9 \u201capenas uma ferramenta com determinadas \n\npotencialidades que podem ou n\u00e3o concretizar-se em fun\u00e7\u00e3o da forma e do momento em \n\nque \u00e9 utilizado\u201d. Neste contexto, o professor exerce o papel de mediador entre o manual \n\nescolar e o aluno. Assim, as imagens percepcionadas pelos alunos poder\u00e3o estar \n\ninfluenciadas pela interpreta\u00e7\u00e3o do professor. Esta, por sua vez, estar\u00e1 condicionada pelos \n\nquadros te\u00f3ricos perfilhados pelos professores.  \n\n \n\n \n\n\n\n268"}]}}}