{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23730"}, {"@name": "filename", "#text": "7956_1993_JoaoBatistaDrummondCamara.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \nINSTITUTO DE CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS \nDEPARTAMENTO DE ECOLOGIA\n\nAN\u00c1LISE DA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DA BACIA \nDO RIO S\u00c3O BARTOLOMEU COMO INSTRUMENTO DE \n\nPLANEJAMENTO E GEST\u00c3O AMBIENTAL\n\nJO\u00c3O BATISTA DRUMMOND C\u00c2MARA\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Departamento \nde Ecologia da UnB como requisito parcial \u00e0 \nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ecologia\n\nBRAS\u00cdLIA\n1993\n\n\n\nTrabalho realizado junto ao Departamento de Ecologia, do Instituto de \n\nCi\u00eancias Biol\u00f3gicas da Universidade de Bras\u00edlia, sob a orienta\u00e7\u00e3o do professor Doutor \n\nJos\u00e9 Maria Gon\u00e7alves de Almeida Jr., com suporte financeiro da Coordenadoria de \n\nAperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES), Conv\u00eanio FUB/CAPES e do \n\nInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (IBAMA).\n\nAprovado por:\n\n------------------------- -\u2014 A \u2014\nProf. Dr. Jos\u00e9 Maria G. de Almeida Jr. \n\nOrientador\n\nMembro da banca\n\n\n\n\u00c0 Rosana\nminha esposa.\n\n\u00c0 Stella \nminha filha.\n\n\u00c0 Cec\u00edlia e Jairo \nmeus pais.\n\n\n\nA G R A D E C IM E N T O S\nui\n\nA todos que colaboraram na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho de\n\ndisserta\u00e7\u00e3o e, em especial a:\n\nProfessor D outor Jos\u00e9 Maria Gon\u00e7alves de Almeida Jr., meu \n\norientador, pela oportunidade que me deu em ingressar no M estrado em Ecologia, ao ceder-me \n\numa de suas vagas, e pelo estimulo e aconselhamento constantes,\n\nProfessores Doutores La\u00e9rcio Leonel Leite, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Andrade \n\nRocha, Alexandre Fernandes Araujo, Mundayatan Haridasan, John Duvall Hay, Anthony Raw, \n\nJader Marinho Soares e M\u00e1rcio Villas-Boas, pelas id\u00e9ias e ajuda prestada,\n\nAos amigos Zilda Faria Veloso, M\u00e1rcio Beraldo Veloso e Ricardo \n\nM arra, pelos coment\u00e1rios, apoio em trabalhos de campo, digita\u00e7\u00e3o, esquematiza\u00e7\u00e3o e impress\u00e3o \n\ndesta disserta\u00e7\u00e3o;\n\nAos colegas e ex-colegas do IBAMA C\u00e9\u00fco Valle, Manoel Borges \n\nde Castro, Celso Schenkel, M\u00e1rcio Ayres, Jordan Wallauer, Iolita Bampi, Jo\u00e3o Batista Mons\u00e3, \n\npelo apoio institucional, Patr\u00edcio Melo Gomes, e J\u00falio Falcomer, pelos debates di\u00e1rios sobre AP A, \n\nJos\u00e9 Filho, pelos desenhos utilizados na disserta\u00e7\u00e3o;Ant\u00f4nio de Souza Gorg\u00f4nio, Maria Luiza \n\nNogueira Paes, Sueli Faria, Du\u00edlio Tunes e Vera, pelas sugest\u00f5es e cess\u00e3o de textos e \n\ndocumentos.\n\n\u00c0 SEMATEC/IEMA, nas pessoas de Paulo Timm, Roberto Soares, \n\nLuizalice e Nelson, pelas informa\u00e7\u00f5es e documentos fornecidos,\n\nA 5a Subprocuradoria Geral do DF, na pessoa de Vera Amorelli,\n\npelos docum entos cedidos,\n\nAo SISIF, nas pessoas de Silva de Castro e Gerson Clovis Munhoz \n\npelo acesso ao cadastro geral dos loteamentos irregulares;\n\n\n\nAos Comandantes Mesquita e Mota, do Comando A\u00e9reo do \n\nBatalh\u00e3o da Pol\u00edcia Militar do DF, pelo sobrev\u00f4o no helic\u00f3ptero da Pol\u00edcia Militar,\n\nAo Sr. Ailton V ieira pelas informa\u00e7\u00f5es sobre o Vale do\n\nAmanhecer,\n\nAo Sr. Tadeu Fillipeli, pelas informa\u00e7\u00f5es sobre a Agro vila S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o,\n\n\u00c0 CAPES pela cess\u00e3o de uma bolsa de estudo de mestrado.\n\nAo IBAMA pelo apoio sistem\u00e1tico e a oportunidade no uso dos \n\nequipamentos na confec\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o.\n\nAos informantes an\u00f4nimos das fazendas, loteamentos e n\u00facleos\n\nurbanos,\n\nE finalmente \u00e0 Rosana minha esposa, pela paci\u00eancia, compreens\u00e3o e \n\napoio em todos os momentos,\n\nA todos o meu muito obrigado.\n\n\n\nV\n\nS U M \u00c1 R I O\n\nA G R A D E C IM EN TO S...................................................................................................... .........iii\n\nSUM\u00c1RIO ...............................................................................................................................v\n\nLISTA  DE F IG U R A S ................................................................................................................. vi\u00fc\n\nLISTA  DE T A B E L A S ...................................................................................................... ......... ix\n\nLISTAS DE F O T O G R A FIA S.......................................................................................... ......... x\n\nLISTA  DE M A PA S............................................................................................................ ......... x\n\nLISTA DE S IG L A S ........................................................................................................... ......... xi\n\nRESUM O ............................................................................................................................... xiv\n\nABSTRACT ..................................................................................................................... ......... xvi\n\nI IN T R O D U \u00c7 \u00c3 O ............................................................................................................... 1\n\n1. Delimita\u00e7\u00e3o do tem a..........................................................................................  1\n\n2. M arcos conceituais............................................................................................  7\n\n2.1. Ecologia Hum ana......................................................................................  8\n\n2.2. Planejam ento.............................................................................................  11\n\n2.3. Gest\u00e3o A m biental.....................................................................................  22\n\n2.4. Planejamento Ambiental...........................................................................  23\n\n2.5. Planejamento de B ac ia .............................................................................  24\n\n2.6. Controle Ambiental...................................................................................  24\n\nII. METODOLOGIA 25\n\n\n\nIII. AREA DE E S T U D O ................................................................................................... ............28\n\n1. Localiza\u00e7\u00e3o.......................................................................................................... ........... 28\n\n2 Aspectos f\u00edsicos................................................................................................... ............28\n\n2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de e s tu d o ........................................................... ............28\n\n2.1.1. Aspectos geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e pedol\u00f3gicos..........................28\n\n2.1.2. Aspectos h\u00eddricos........................................................................... ............38\n\n3 Aspectos bi\u00f3ticos............................................................................................................42\n\n3.1. F lo ra..................................................... ...................................................... ............42\n\n3.2. Fauna....................................................................................................................... 47\n\n4. Aspectos an tr\u00f3 p ico s...................................................................................................... 49\n\nIV. RESULTADOS E D ISC U SS\u00c3 O ..................................................................................... 53\n\n1. Pol\u00edticas P\u00fablicas............................................................................................................ 53\n\n2. A Quest\u00e3o U rbana............................................................................................. ............ 59\n\n2.1. Aspectos leg ais.......................................................................................... ............ 59\n\n2.2. Aspectos fundi\u00e1rios................................................................................... ............ 69\n\n2.3. Infra-estrutura............................................................................................ ............ 70\n\n2.3.1. Abastecimento de \u00e1gua.............................................................................. 71\n\n2.3.2. Sistema vi\u00e1rio.............................................................................................. 76\n\n2.3.3. Efeitos ambientais da urbaniza\u00e7\u00e3o na AP A ................................. ............ 78\n\n2.4. Situa\u00e7\u00e3o atual da ocupa\u00e7\u00e3o urbana na A PA.......................................... ............ 79\n\n2.5. \u00c1reas especiais........................................................................................... ............ 87\n\n2.5.1. Agrovila S\u00e3o S eb asti\u00e3o ............................................................................. 88\n\n2.5.2. Vale do A m anhecer....................................................................... ............ 90\n\n2.6. Pontos tur\u00edsticos e hist\u00f3nco-culturais...................................................... .......... 92\n\n3 .Pol\u00edtica Florestal no D F ..................................................................................... ............ 94\n\nV I\n\n\n\nVil\n\n4. Im pactos A n tro p ico s........................................................................................  98\n\n4.1 Areas degradadas......................................................................................  98\n\n4.2. M inera\u00e7\u00e3o../...............................................................................................  100\n\n4.3. Atividade agr\u00edcola.....................................................................................  104\n\n4.4. F o g o ............................................................................................................  108\n\n5. M etodologia de Zoneamento da AP A ............................................................  117\n\n5.1. Sistema de te r r a ........................................................................................  119\n\n5.2. Tipologia de paisagem .............................................................................  122\n\n6. A APA como Unidade de C onserva\u00e7\u00e3o......................................................... 125\n\n6.1. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o........................................................................  125\n\n6.2. Aspectos institucionais na gest\u00e3o de U C ............................................... 146\n\n6.3. Custos da conserva\u00e7\u00e3o.............................................................................  156\n\n7. Gest\u00e3o da A P A .................................................................................................. 159\n\n8. Usos Atuais do S olo.........................................................................................  163\n\nV. C O N C L U S \u00d5 E S.....................................................................................................  172\n\nVI. R E C O M E N D A \u00c7 \u00d5 E S........................................................................................... 177\n\nVII REFER\u00caNCIAS BIBLIOGRAFICAS...............................................................  130\n\nV III. ANEXOS\n\n1. Mapas\n\n2. Instrumentos Jur\u00eddicos b\u00e1sicos\n\n2.1. Lei n\u00b0 6938/81\n\n2.2. Lei n\u00b0 6902/81\n\n2.3. Decreto n\u00b0 99.274/89\n\n2.4. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 010/88\n\n3. Listas das UCs por categoria\n\n\n\nV il ]\n\nLISTA  DE FIG U R A S\n\nFigura 1 Ambiente - Percep\u00e7\u00e3o - A \u00e7\u00e3o............................................................................... 10\n\nFigura 2 Localiza\u00e7\u00e3o da APA no Brasil e na Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu................. 29\n\nFigura 3 Localiza\u00e7\u00e3o da APA no Distrito Federal............................................................. 30\n\nFigura 4 Propriedades rurais na APA do S\u00e3o B arto lo m e u .............................................. 52\n\nFigura 5 Fluxogram a do Sistema de Licenciamento de parcelamento\n\nno GDF (Lei 0 5 4 /8 9 ).........................................................................................68\n\nFigura 6 N um ero de condom\u00ednios e loteamentos na APA registrados\n\nno SISIF/G D F..........................................................................................................80\n\nFigura 7 Localiza\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios e queimadas na A P A ............................................. 116\n\nFigura 8 Gr\u00e1ficos representativos dos percentuais de tipos de usos do solo\n\nna APA em 1988 e 1993...................................................................................... 167\n\n\n\nIX\n\n.106\n\n107\n\n114\n\n115\n\n118\n\n124\n\n136\n\n153\n\n164\n\n165\n\n165\n\n165\n\nL IS T A  DE TA BELA S\n\nDados referentes \u00e0s propriedades rurais no D F ....................\n\nClasses de tamanho de propriedades rurais no DF de 1980\n\na 1985..........................................................................................\n\nOcorr\u00eancias de inc\u00eandios e queimadas na AP A ....................\n\nInterpreta\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios e queimadas na A PA................\n\nSistema de Terra na A P A .........................................................\n\n\u00c1reas em hectares estimadas para cada tipo de paisagem\n\nidentificada na A PA ...................................................................\n\n\u00c1reas protegidas no m undo.....................................................\n\nTaxa de crescimento populacional no Brasil e outros pa\u00edses\n\nUso do solo em \u00c1reas de Chapadas (julho de 1993)............\n\nU so do solo em \u00c1reas de Vale (julho 1 9 9 3 )..........................\n\nTabela s\u00edntese de uso do solo/SE M A .....................................\n\nTabela s\u00edntese de uso do solo (1993)......................................\n\n\n\nX\n\nFoto 1 Regi\u00e3o central do DF. mostrando a localiza\u00e7\u00e3o da .APA ......................................81\n\nFoto 2 Detalhe da foto antenor mostrando condom\u00ednios na\n\nrodovia DF 2 50........................................................................................................... 82\n\nFoto 3 Por\u00e7\u00e3o Sul da AP A ..................................................................................................... 83\n\nFoto 4 Regi\u00e3o da ESAF, mostrando condom\u00ednios irregulares na A P A ............................84\n\nFoto 5 Vista panor\u00e2mica da .APA mostrando propriedades rurais\n\ne condom \u00ednios............................................................................................................. 84\n\nFoto 6 Agrovila S\u00e3o S ebasti\u00e3o.............................................................................................. 89\n\nFoto 7 Vaie do Rio P a ra n o a ...................................................................................................89\n\nFoto 8 D raga de areia..............................................................................................................103\n\nF oto 9 Capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua........................................................................................................ 103\n\nFoto 10 Queimada em area r u r a l.............................................................................................109\n\nFoto 11 Trabalho de conten\u00e7\u00e3o de energia de \u00e1guas pluviais............................................. 109\n\nLISTA  DE MAPAS\n\nLISTA  DE F O T O G R A FIA S\n\nMapa 1 M apa de Uso do solo Anexos\n\n\n\nX I\n\nABNT - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas\n\nAG AP AN - Associa\u00e7\u00e3o Gaucha de Prote\u00e7\u00e3o ao Ambiente Natural\n\nAPA - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\n\nAP ANDE - Associa\u00e7\u00e3o Amigos de Petr\u00f3polis, Patrim\u00f4nio Prote\u00e7\u00e3odos Animais\n\ne Defesa da Ecologia\n\nAR TF - Area de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico\n\nBID - Banco Interamericano de Desenvolvimento\n\nBPFLO - Batalh\u00e3o de Pol\u00edcia Florestal\n\nCAESB - Companhia de \u00c1gua e Esgotos de Bras\u00edlia\n\nCAUMA - Conselho de Arquitetura, Urbanismo e Meio Ambiente do Distrito\n\nFederal\n\nCEB - Companhia Energ\u00e9tica de Bras\u00edlia\n\nCINDACTA - Centro Integrado de Defesa A\u00e9rea e Controle de Tr\u00e1fego A\u00e9reo\n\nCNPPA - Congresso Nacional de Parques e \u00c1reas Protegidas\n\nCODEPLAN - Companhia de Desenvolvimento do Planalto Central\n\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente\n\nCONPLAN - Conselho de Planejamento Territorial e Urbano do Distrito Feder;J\n\nDEUC - Departamento de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do IBAMA\n\nDEVIS - Departamento de Vida Silvestre\n\nDN - Departamento de Parques e Reservas do extinto IBDF\n\nDF - Distrito Federal\n\nDICOE - Divis\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o de Ecossistemas\n\nDODF - Di\u00e1rio Oficial do Distrito Federal\n\nDOU - Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o\n\nDSG - Departamento do Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito\n\nEE - Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica\n\nELA - Estudo de Impacto Ambiental\n\nEM ATER - Empresa de Assit\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural\n\nEM BRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria\n\nEPCT - Estrada Parque Contorno\n\nLISTA DE SIGLAS\n\n\n\nESAF - Escola Supenor de Administra\u00e7\u00e3o Fazendaria\n\nESEC - Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do IBAMA\n\nFBCN - Funda\u00e7\u00e3o Brasileira para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza\n\nFEDAPAN - Frente de Defesa da APA DA Mantiqueira\n\nFLBGE - Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\n\nFLONA - Floresta Nacional\n\nFZDF - Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do Distrito Federal\n\nGDF - Governo do Distrito Federal\n\n1BAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis\n\nIBDF - Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal\n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\n\nICT - Instituto de Ci\u00eancia e Tecnologia\n\nIEMA - Instituto de Ecologia e Meio Ambiente do Distrito Federal\n\nIN - Instru\u00e7\u00e3o Normativa\n\nINCRA - Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria\n\nINPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais\n\nIPDF - Instituto de Planejamento Territorial e Urbano do Distrito Federal\n\nIUCN - International Union for Consevation and Nature\n\nMA - Minist\u00e9rio da Agricultura\n\nMENC - Minist\u00e9rio da Cultura\n\nM INTER - Minist\u00e9rio do Interior\n\nMMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente\n\nNOAA - National Oceonographic and Atmosferic Administration\n\nNOVACAP - Companhia Imobili\u00e1ria da Nova Capital Federal\n\nOEMA - \u00d3rg\u00e3o Estadual de Meio Ambiente\n\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental\n\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\n\nPAD-DF - Programa de Assentamento Dirigido do Distrito Federal\n\nPDOT - Plano Diretor de Ordenamento T em tonal do Distrito Federal\n\nPEOT - Plano Estrutural de Organiza\u00e7\u00e3o Territorial do Distrito Federal\n\nPND - Plano Nacional de Desenvolvimento\n\n\n\nXlll\n\nPNUD - Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento\n\nPOSO - Plano de Organiza\u00e7\u00e3o do Solo\n\nPREVFOGO - Sistema Nacional de Preven\u00e7\u00e3o e Combate aos Inc\u00eandios Florestais\n\nPRGDF - Procuradoria Geral do Distrito Federal\n\nPSUCB - Plano de Sistema de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do Brasil\n\nRIMA - Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental\n\nSEMA. - Secretaria Especial do Meio Ambiente\n\nSEMATEC - Secretaria de Meio Ambiente, Ci\u00eancia e Tecnologia do Distrito\n\nFederal\n\nSEPLAN - Secretaria de Planejamento da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica\n\nSHIS - Sociedade Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social\n\nSISIF - Sistema Integrada de Fiscaliza\u00e7\u00e3o\n\nSIVSOLO - Sistema de Vigil\u00e2ncia do Solo do Distrito Federal\n\nSNUC - Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\n\nSO - Secretaria de Obras do Distrito Federal\n\nSOSP - Secretaria de Obras e Servi\u00e7os P\u00fablicos\n\nSVO - Secretaria de Via\u00e7\u00e3o e Obras do Distrito Federal\n\nTELEBRAS\u00cdLIA - Telecomunica\u00e7\u00f5es de Bras\u00edlia\n\nTERRACAP - Companhia Imobili\u00e1ria de Bras\u00edlia\n\nUC - Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o\n\nUFPr - Universidade Federal do Paran\u00e1\n\nUFV - Universidade Federal de Vi\u00e7osa\n\nUnB - Universidade de Bras\u00edlia\n\nUSP - Universidade de S\u00e3o Paulo\n\nZEU - Zonas de Expans\u00e3o Urbana\n\nZIA - Zonas de Interesse Ambiental\n\nZRU - Zonas Rurais\n\nZUR - Zonas Urbanas\n\n\n\nX I V\n\nR E SU M O\n\nEste estudo visou analisar como um processo de planejamento e \n\ngest\u00e3o ambiental, a Area de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) da Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu, criada\n\nno Distrito Federal (DF), em 1983, com o objetivo de proteger os recursos h\u00eddricos para futuro\n/\n\nabastecimento do DF, assim como proteger a fauna, a flora e locais de beleza c\u00eanica.\n\nPrimeiramente, analisou-se a APA dentro do processo de \n\nplanejamento territorial, tendo-se abordado a evolu\u00e7\u00e3o conceituai internacional e, postenorm ente, \n\nno Brasil, at\u00e9 o \u00faltimo Plano de Ordenamento Territorial (PDOT), do Distrito Federal..\n\nPosteriormente, abordou-se as pol\u00edticas publicas interagentes na \n\nAPA, e os resultados das mesmas no uso dos recursos naturais, com \u00eanfase para a pol\u00edtica urbana, \n\nflorestal, minerai, de recursos h\u00eddricos e de conserva\u00e7\u00e3o ambiental, identificando-se as institui\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais e n\u00e3o governamentais envolvidas e a atua\u00e7\u00e3o de cada uma na APA.\n\nA APA, como Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (UC), foi analisada dentro \n\ndos conceitos intemationais e nacionais de Sistema de \u00c1reas Protegidas, e no recente Sistema \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), elaborado pelo IBAMA. analisando-se tanto os \n\naspectos conceituais quanto gerenciais, buscando-se avaliar a efici\u00eancia do IBAMA no \n\ngerenciamento desta APA.\n\nElaborou-se um mapeamento do uso do solo atual, utilizando-se \n\nsensores remotos, fotos a\u00e9reas, cartas topogr\u00e1ficas e mapeamentos realizados anteriormente, \n\nassim como verifica\u00e7\u00f5es de campo (terrestre e a\u00e9rea). Com isso, comparou-se este ao \n\nmapeamento similar realizado em 1988 pela extinta Secretaria Especial do Meio Ambiente \n\n(SEMA), para an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o da APA.\n\nVenficou-se que a APA, conceitualmente, apresenta-se distmta das \n\ndemais unidades de conserva\u00e7\u00e3o no Brasil, por considerar todas as inst\u00e2ncias do processe de\n\n\n\nX V\n\ndesenvolvimento de uma area, incorporando a dimens\u00e3o ambiental no planejamento global, e ao \n\nmesmo tempo viabilizando a democratiza\u00e7\u00e3o do processo decis\u00f3rio do mesmo.\n\nOs resultados obtidos mostraram que a APA vem sendo degrada de \n\nmodo acentuado e r\u00e1pido, principalmente, atrav\u00e9s da minera\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o, silvicultura e \n\ndesmatamentos e que apesar das restri\u00e7\u00f5es impostas pelo Zoneamento, e Instru\u00e7\u00e3o Normativa da \n\nAPA e legisla\u00e7\u00e3o ambiental, a maioria destas atividades ocorrem de maneira continua e muitas \n\nvezes impune.\n\nDe um modo geral, as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, principalmente, o \n\nInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis (IBAMA), a Secretaria \n\nEspecial do M eio Ambiente (SEMA), a Secretaria de Obras (SO) e as Administra\u00e7\u00f5es das \n\ncidades-sat\u00e9lites de Sobradinho, Planaltina e Vila S\u00e3o Sebasti\u00e3o s\u00e3o incapazes de exercer o \n\ncontrole ambiental de modo a alcan\u00e7ar os objetivos desta APA.\n\nO Zoneamento vigente na APA precisa ser revisto, n\u00e3o somente por \n\nter cinco anos de elabora\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m por apresentar diretrizes de uso incompat\u00edveis com a \n\nrealidade atual da APA.\n\nO gerenciamento da APA deve ser consolidado, tendo sido \n\nrecomendado a constitui\u00e7\u00e3o de uma estrutura administrativa colegiada, com posta por \n\nrepresentantes dos \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es publicas envolvidas, assim como por organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o- \n\ngovemamentais e da sociedade civil organizada. Tais representantes devem necessariamente estar \n\nrevestido de poderes de decis\u00e3o delegados por estas institui\u00e7\u00f5es.\n\nA prote\u00e7\u00e3o efetiva da APA \u00e9 fundamental para a conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos, fauna e flora, locais de beleza c\u00eanica e das \u00e1reas de import\u00e2ncia hist\u00f3rico- \n\ncultural.\n\n\n\nA B ST R A C T\nxvi\n\nThe aim o f this study is to analyze as a planning and environmental \n\nmanagement process the S\u00e3o Bartolomeu River Basin Environmental Protection Area (APA), \n\ncreated in the Federal District (DF) in 1983, with the objectives o f protecting hydrical resources \n\nfor the DF future water supply, as well as for protection o f fauna, flora and scenic beautiful \n\nplaces.\n\nFirst o f all the APA was analyzed within land use planning process, \n\nconsidered from a conceptual evolution at international level national level, and at lart ;he local \n\nlevel o f  the DF Land Ordainment Plan (PDOT).\n\nPublic politic that actuates in the APA and its results on the use o f \n\nnatural resources, emphasizing Urban, Forestry, Mining and Hydrichal Resources politics was \n\nthen considered. Involved governmental and non-governmental organizations and their action in \n\nthe A P A  were identified.\n\nA P A  as a Conservation Unit (UC) in Brazil, was analyzed in the \n\ncontext o f the Protection Area Systems, as defined in the recent national system o f conservation \n\nUnits (SNUC), by EBAMA. Appraising through analyses o f  conceptual and management aspects, \n\nthe efficiency o f IBAMA in the management o f this APA was the main aim.\n\nA map was elaborated based on remote sensors, aerial \n\nphotography, topographic maps and field work, and compared with the map realized by SEMA \n\n(1988). Evolution o f occupation and land use in this APA was thereafter analyzed.\n\nAPA can be considered a conservation unit conceptual evolution in \n\nBrazil, because it includes all parts o f an area's development process, incorporating the \n\nenvironmental dimension in global planning and decision processing.\n\nResults show that the APA is hurt in intense and rapid ways, \n\nmainly, through mining, urbanization, forestry and deforestation, and, is spite o f restrictions\n\n\n\nxvu\n\ndetermined by zoning Normative Instructions and environmental legislation, the majority o f this \n\nactivities occurs in continuous and intense way.\n\nIn general, public institutions, mainly the Brazilian Institute for \n\nEnvironment, Environment Secretary- o f  DF, Building Secretary and Satellite-city Administrations \n\no f Sobradinho, Planaltina and Vila S\u00e3o Sebasti\u00e3o are not able to develop sufficient control o f the \n\nenvironment in the APA, to attain the aims o f this APA.\n\nThe zoning o f the APA in use needs to be changed, because it\u2019s \n\nout o f  date, and because o f mistakes identified in this study.\n\nThe management o f the APA is fundamental to the protection o f \n\nhydric resources, fauna and flora, scenic and historical-cultural sites.\n\n\n\nI. I N T R O D l  C\u00c2O\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de outubro de 1988. artigo 225, imp\u00f5e ao Poder \n\nPublico o dever de defender e preservar o meio ambiente para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es, \n\nassegurando a todos os brasileiros o direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado e de uso \n\ncomum do povo\n\nMas para que este direito se efetive faz-se necess\u00e1rio que o Poder \n\nPublico assuma com responsabilidade o papel atribu\u00eddo a ele. e exercido atrav\u00e9s das institui\u00e7\u00f5es \n\npublicas relacionadas as diversas a\u00e7\u00f5es e programas e diretrizes que juntas possibilitam a prote\u00e7\u00e3o \n\nambienta] necessana a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio dos ecossistemas e consequente sustentabiiidade da \n\nvida humana\n\n1. Delimita\u00e7\u00e3o do Tema\n\nO presente trabalho de pesquisa foi motivado pela car\u00eancia de \n\ntrabalhos de avalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia e efkacia das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o'1 (UC) no Brasil, como \n\ninstrumentos da Pol\u00edtica Nacional do M eio .Ambiente para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, com \n\n\u00eanfase para a categoria de manejo de UC definida como Area de Prote\u00e7\u00e3o -Ambiental (APA).\n\nA Lei Federal nc 6.938. de 31 de agosto de 1981. veio dispor sobre a \n\nPol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o preenchendo \n\num vazio na legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira, que ate ent\u00e3o contava com instrumentos jur\u00eddicos \n\nesparsos e setoriais. Dentre seus princ\u00edpios, estabelecidos no artigo 2C da mesma Lei. destaca-se a \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o do uso do solo. do subsolo, da \u00e1gua e do ar. o planejamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o de uso dos\n\n\n\nrecursos naturais e a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, com a preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas representativas, \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de areas degradadas e prote\u00e7\u00e3o de areas amea\u00e7adas de degrada\u00e7\u00e3o.\n\nA refenda Lei em seu artigo 4 o estabelece os objetivos da Pol\u00edtica \n\nNacional do M eio Ambiente, dentre eles defini\u00e7\u00e3o de cnterios e padr\u00f5es da qualidade ambiental e de \n\nnormas relativas, assim como a preserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais com vistas a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o racional e disponibilidade permanente, concorrendo para a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio \n\necologico propicio \u00e0 vida. Dentre seus instrumentos, inclui o zoneamento ambiental e a cria\u00e7\u00e3o de \n\nReservas e Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas. Area de Prote\u00e7\u00e3o .Ambiental e Area de Relevante Interesse \n\nEcol\u00f3gico.\n\nA APA j\u00e1 havia sido criada anteriormente \u00e0 Lei n \u00b0 6938, atrav\u00e9s de \n\noutra Lei Federal, no mesmo ano de 1981. de n\u00b0 6.902, de 27 de abril, onde em seu artigo 9o \n\nestabelece:\n\n\"Em cada Area de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, dentro dos princ\u00edpios \n\nconstitucionais que regem o exerc\u00edcio do direito da propriedade, o Poder Executivo estabelecer\u00e1 \n\nnormas, limitando ou proibindo:\n\na) a implanta\u00e7\u00e3o e o funcionamento de industrias potencialmente \n\npoluidoras. capazes de afetar mananciais de \u00e1gua,\n\nb) a realiza\u00e7\u00e3o de obras de terraplanagem e a abertura de canais \n\nquando essas iniciativas importarem em sens\u00edvel altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais.\n\nc) o exerc\u00edcio de atividades capazes de provocar uma acelerada eros\u00e3o \n\ndas terras e/ou um acentuado assoreamento das cole\u00e7\u00f5es hidncas,\n\nd) o exerc\u00edcio de atividades que amea\u00e7arem extinguir na \u00e1rea protegida \n\nas especies raras da biota regional \" (SEMA, 1986)\n\nEsta Lei foi posteriormente regulamentada pelos Decretos n D 88.351. \n\nde 01 de junho de 1983 e 99.274, de 06 de junho de 1990. e Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 10, de 14 de\n\n\n\ndezembro de 1Q88. Portanto a APA encontra-se hoje regulamentada legalmente como instrumento da \n\nPol\u00edtica Nacional de Meio .Ambiente\n\nA .APA apresenta-se como uma UC at\u00edpica, dentro do atual Sistema \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), por ser a unica categoria do mesmo a qual admite \n\nlegalmente ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o territorial por parte de particulares, sendo exercidos sobre os \n\nmesmos restri\u00e7\u00f5es de uso da propriedade, de acordo com as caracter\u00edsticas ambientais locais, \n\nidentificadas atrav\u00e9s de um zoneamento ambiental. As restri\u00e7\u00f5es passam a vigorar a partir da \n\nelabora\u00e7\u00e3o das Diretrizes Gerais de Uso da .APA oficializadas por meio de Portana dc Instituto \n\nBrasileiro do M eio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (IBAMA), sendo, anteriormente, \n\npor Instru\u00e7\u00e3o Normativa (IN) da Secretaria Especial do Meio Ambiente (SEMA).\n\nConceitualmente, as APAs s\u00e3o \u00e1reas terrestres e/ou aquaticas, de \n\nconfigura\u00e7\u00e3o e tamanho vanaveis. submetidas ao planejamento e a gest\u00e3o ambientai, podendo \n\ncompreender ampla gama de paisagens naturais, semi-naturais, ou alteradas, com caracter\u00edsticas \n\nbi\u00f3ticas, abi\u00f3ticas. esteticas ou culturais not\u00e1veis que exijam prote\u00e7\u00e3o para assegurar as condi\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas locais Podem conter outras UCs mais restritivas, bem como ecossistemas urbanos, e \n\npropiciar experimenta\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas e atitudes que permitam conciliar o uso da terra e o \n\ndesenvolvimento regional com a manuten\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos essenciais\n\nS\u00e3o admitidas as atividades tur\u00edsticas e recreativas, bem como outras \n\nformas de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da area. desde que se harmonizem com os objetivos espec\u00edficos de cada \n\n.APA O instrumento legal de sua cna\u00e7\u00e3o estabelecera claramente seus objetivos entre aqueles \n\nprevistos para a categoria, assim como as restri\u00e7\u00f5es de uso dos recursos naturais nela contidos.\n\nO objetivo gera! e conservar a diversidade de ambientes, de especies. \n\nde processos naturais e do patrim\u00f4nio cultural, visando a melhoria da qualidade de vida. Para atingi-\n\nlo e necess\u00e1rio orientar e adequar as vanas atividades humanas de forma a que elas se desenvolvam \n\nde maneira compat\u00edvel com as caracter\u00edsticas ambientais da area\n\n\n\n4\n\nPodem comer trechos de dom\u00ednio publico, e propriedades privadas \n\nsubmetidas ao regime de controle e acompanhamento de sua utiliza\u00e7\u00e3o, conforme o disposto nas Leis \n\nnc 6.902 e 6.938/81, nn Decreto n\u00b0 99.274/90 e na Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional do Meio \n\nAmbiente (CONAMA) de n\u00b0 10/88. bem como legisla\u00e7\u00e3o decorrente\n\nAs AP As podem ser criadas no \u00e2mbito dos Governos Federal, Estadual \n\nou Municipal, em estreita articula\u00e7\u00e3o com o IB.AMA o qual prestara o assessoramento necess\u00e1rio a \n\ncria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das mesmas.\n\nA implanta\u00e7\u00e3o de uma APA culmina em um plano de gest\u00e3o ambiental, \n\nentendido como uma a\u00e7\u00e3o administrativa voltada para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, baseada no \n\nzoneamento ambiental e nas diretrizes gerais de uso e ocupa\u00e7\u00e3o, e efetivada atrav\u00e9s de programas \n\nespecif cos de educa\u00e7\u00e3o ambiental, controle e monitoramento, fiscaliza\u00e7\u00e3o, extens\u00e3o rural, manejo \n\nsustentado, recupera\u00e7\u00e3o de areas degradadas e desenvolvimento tecnol\u00f3gico para reonenta\u00e7\u00e3o das \n\natividades econ\u00f4micas.\n\nA operacionaliza\u00e7\u00e3o destas a\u00e7\u00f5es se d\u00e1 atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nPlano de Gest\u00e3o Ambiental para a A P A  o qual deve harmonizar o desenvolvimento socio-econ\u00f4mico \n\nda area com as necessidades de conseiva\u00e7\u00e3o. Esta proposta deve envolver necessariamente um \n\ntrabalho de gest\u00e3o integrada com participa\u00e7\u00e3o do Poder Publico e dos diversos seguimentos da \n\ncomunidade\n\nNo Distrito Federal (DF) existem atualmente, duas AP As federais \n\n(.APA Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu e .APA Bacia do Rio Descoberto) e tr\u00eas AP As distritais (.APA \n\nCafunnga. .APA Gama e Cabe\u00e7a de Veado e APA Parano\u00e1).\n\nOptou-se em analisar neste trabalho, a .APA da Bacia do Rio S\u00e3o \n\nBartoiomeu. cnada pelo Decreto n\u00b0 88.940. de 07 de novembro de 1983. uma vez que a mesma j\u00e1 \n\npossui zoneamento ambiental, diretrizes gerais de uso. instru\u00e7\u00e3o normativa, e por encontrar-se em\n\n\n\n5\n\nfase de implanta\u00e7\u00e3o, alem de ser a maior do DF. com 84.100 ha, e de encontrar-se num quadro \n\nambiental relativamente conservado, mas com muitas areas de degrada\u00e7\u00e3o localizadas\n\nTendo como objetivo pnncipal a conserva\u00e7\u00e3o da qualidade do recursos \n\nh\u00eddricos para uso futuro de abastecimento de Bras\u00edlia e cidades sat\u00e9lites, al\u00e9m de conservar tambem \n\nexemplar da diversidade ambiental e paisag\u00edstica do DF, esta APA apresenta hoje um processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o caracterizado por loteamento urbanos irregulares em \u00e1rea rural, capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua aleat\u00f3ria \n\nem po\u00e7os tubulares profundos, abertura de vias de acesso mal tra\u00e7adas, desmatamentos de margens \n\nde cursos d agua. minera\u00e7\u00f5es, carvoejamento e agricultura intensiva, atividades que afetam em graus \n\ndiferentes de intensidade a qualidade e quantidades dos mananciais, assim como dos demais recursos \n\nnaturais e valores paisag\u00edsticos e est\u00e9ticos.\n\nObserva\u00e7\u00f5es preliminares indicavam incompatibilidade entre algumas \n\natividades econ\u00f4micas e processos de ocupa\u00e7\u00e3o do solo da APA com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nzoneamento desta APA Outras atividades demonstravam-se compat\u00edveis, apesar de contra-indicadas \n\nno zoneamento Tal situa\u00e7\u00e3o sucitou d\u00favidas com rela\u00e7\u00e3o aos procedimentos administrativos a serem \n\ntom ados pelo \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o e o gerenciamento da .APA, o IBAMA.\n\nA proposta desta APA deveria atuar como instrumento de veicula\u00e7\u00e3o \n\nda dimens\u00e3o ambiental na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de diretrizes de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do te m t\u00f3 n o  da APA.\n\n.As pol\u00edticas p\u00fablicas, neste sentido, no DF, foram at\u00e9 ent\u00e3o voltadas \n\npara o assentamento de pessoas oriundas de v\u00e1rias regi\u00f5es do pais, em busca de mercado de trabalho \n\nna capital federal, resultando em incremento acentuado dos n\u00facleos urbanos planejados, acarretando \n\nfalta de infra-estrutura basica (\u00e1gua, luz. arruamento, rede de esgotos, transporte, escolas, hospitais) \n\npara muitas pessoas, causando graves problemas ambientais e sociais. Foram voltadas tamb\u00e9m para o \n\narrendamento de terrenos rurais para o fomento ao uso agncola intensivo, com utiliza\u00e7\u00e3o de\n\n\n\n6\n\nmaquin\u00e1rio e implementos agr\u00edcolas fornecidos pelo proprio Governo do Distrito Federal (GDF), \n\natrav\u00e9s da Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica (FZDF) e Empresa de Assist\u00eancia e Extens\u00e3o Rural (EMATER)\n\nDestaca-se o Programa de Assentamento Dirigido do Distrito Federal \n\n(PAD-DF) nesta linha de uso agr\u00edcola do DF.\n\nA partir de 1988, com a regulamenta\u00e7\u00e3o da APA atrav\u00e9s de IN da \n\nSEMA, o te m to n o  da APA passou a apresentar uma proposta concreta de controle de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o, com restri\u00e7\u00f5es e proibi\u00e7\u00f5es para cada zona espec\u00edfica ou \"sistema de terra\", como foi \n\nchamado pelo zoneamento.\n\nAs aplica\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es administrativas oriundas da IN para o \n\ncumprimento da mesma foram delegadas pela SEMA \u00e0 FZDF, por conv\u00eanio, tendo resultado em \n\nrotinas de licenciamento de desmatamentos e obras, e rotinas de fiscaliza\u00e7\u00e3o.\n\nCom a reforma administrativa do GDF a partir de 1989 e fo\"muia\u00e7\u00e3o \n\nde novos instrumentos jur\u00eddicos, entre eles a Lei n\u00b0 54/89 que disciplina a regulariza\u00e7\u00e3o de \n\nparcelamentos urbanos no DF e institui o Plano de Organiza\u00e7\u00e3o do Solo (POSO); a Lei n\u00b0 41/89 que \n\ninstitui a Pol\u00edtica Ambiental do DF; e com a cria\u00e7\u00e3o da Secretaria de Meio Ambiente. Ci\u00eancia e \n\nTecnologia (SEM ATEC) e do Instituto de Ci\u00eancia e Tecnologia (ICT), o GDF passa a atuar mais \n\nefetivamente no controle das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, com especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0s AP As das Bacias do \n\nRio S\u00e3o Bartolomeu e Descoberto, e come\u00e7a a operar conjuntamente com o IBAMA em programas \n\nde informa\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental, fiscaliza\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es de controle e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas nas AP As\n\nEstas mudan\u00e7as institucionais e legais nas diversas fases de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda area da .APA. e as conseq\u00fc\u00eancias ambientais, sociais e econ\u00f4micas nas mesmas comp\u00f5em, em \n\ns\u00edntese, o contexto deste estudo.\n\n\n\n7\n\nTais dificuldades sugerem falhas no processo de desenvolvimento do \n\ntrabalho do IB.AMA quer seja na metodologia de elabora\u00e7\u00e3o do zoneamento, e diretrizes de uso. \n\nquer seja na sistem\u00e1tica do trabalho do IBA M A  o que indica a necessidade de revis\u00e3o de todo o \n\nprocesso em quest\u00e3o.\n\nO presente trabalho objetivou avaliar o zoneamento ambiental \n\nrealizado, revisando as diretrizes gerais de uso, analisando a sistem\u00e1tica atual do IBAMA no \n\ngerenciamento da AP A e avaliando a APA Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu como um instrumento de \n\nplanejamento ambiental e sua efici\u00eancia e efic\u00e1cia no controle ambiental e na prote\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos, validando ou n\u00e3o esta UC de acordo com os objetivos a que se prop\u00f5e.\n\nCom esta avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da APA pretende-se co n trb u ir para o \n\naperfei\u00e7oamento do processo de implanta\u00e7\u00e3o da mesma, otimizando a\u00e7\u00f5es e recursos humanos, \n\nfinanceiros e materiais, contribuindo tambem para o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o humana do D.F., no \n\ntocante \u00e0 \u00e1gua dispon\u00edvel para abastecimento.\n\n.As conclus\u00f5es deste estudo poder\u00e3o ser incorporados imediatamente \n\nao Programa Nacional de AP As do IBAMA. subsidiando fundamenta\u00e7\u00f5es futuras de pol\u00edticas de \n\nplanejamento e gerenciamento ambiental e programas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em \u00e1reas no \n\ndom\u00ednio dos cerrados.\n\n2. M arcos Conceituais\n\nA partir dos diversos conceitos existentes relativos aos temas \n\nabordados nesta disserta\u00e7\u00e3o, procurou-se elencar aqueles mais diretamente relacionados com a \n\nquest\u00e3o ambiental, enfocada enquanto pol\u00edtica ambiental formulada com base em preceitos oriundos \n\nda ecologia humana.\n\n\n\n8\n\nPara efeitos deste estudo, os conceitos adotados s\u00e3o os seguintes:\n\n2.1. Ecologia Humana\n\nO conceito de ecologia humana tem se formado a partir das diversas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es da sociologia, geografia humana e filosofia, inicialmente (inicio do seculo), e, \n\nposteriormente, aperfei\u00e7oando-se pela antropologia cultural, psicologia social, s\u00f3ciobiologia e pela \n\npr\u00f3pria ecologia Mais recentemente incorporou outras ci\u00eancias constituindo um campo eco- \n\nantropol\u00f3gico multidisciplinar. (ALMEIDA Jr., 1990)\n\nA ecologia humana pode ser entendida como o ramo da ec ologia que \n\nestuda os padr\u00f5es interativos homem/meio ambiente atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos \"fluxos energ\u00e9ticos- \n\nmatenais e informacionais (assimbi\u00f3ticos e simb\u00f3licos), estrat\u00e9gias bioculturais de sobreviv\u00eancia e \n\nprocessos bioculturais de adapta\u00e7\u00e3o num contexto aberto, de dimens\u00f5es espaciais e temporais\" \n\n(ALMEIDA Jr., 1990).\n\n*-? A ecologia humana estuda os processos de interse\u00e7\u00e3o entre os aspectos \n\nbiol\u00f3gicos, sociais, econ\u00f4micos, pol\u00edticos e culturais dos seres humanos, identificando e interpretando \n\no papel dos mesmos na biosfera, ou seja. a intera\u00e7\u00e3o homem-ambiente\n\n*\u2022 \"A intera\u00e7\u00e3o homem-ambiente. como um processo biossocial, apareceu \n\ncomo resultado da influ\u00eancia do modo de produ\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de fatores ecol\u00f3gicos e econ\u00f4micos, \n\nproduzindo caracter\u00edsticas socio-culturais. comportamento pol\u00edtico e determinado a satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades b\u00e1sicas, inerentes ao ser simplesmente biol\u00f3gico.\" (L IM A  1984)\n\nViertler (1988) define o objeto de estudo da ecologia humana como \n\nsendo o \"comportamento humano em toda a sua variabilidade\".\n\n\n\nMor\u00e1n (1980) diz que a \"ecologia humana representa um enfoque \n\ninterdisciplmar sobre as rela\u00e7\u00f5es entre uma popula\u00e7\u00e3o humana e seu ambiente f\u00edsico, pol\u00edtico e s\u00f3cio- \n\necon\u00f4mico. Assim, interessa-se pelos processos adaptativos e mal-adaptativos de uma popula\u00e7\u00e3o \n\nhumana Qualquer adapta\u00e7\u00e3o bem sucedida em rela\u00e7\u00e3o a um problema leva , na maioria dos casos, \u00e0 \n\nmal adapta\u00e7\u00e3o em outro n\u00edvel. Assim, o que beneficiaria o indiv\u00edduo pode ser contraproducente para \n\na sociedade.\"\n\nO mesmo autor defende um modelo racional de tomada de decis\u00e3o \n\npara sustentar a ecologia humana sendo que em seu desenvolvimento, deve ser cons;derado o \n\nconhecimento sobre a diversidade de comportamento das popula\u00e7\u00f5es humanas com os sistemas \n\ndentro dos quais tais popula\u00e7\u00f5es se encontram e diz ainda que, a ecologia humana tem que estar \n\nconsci\u00eante da inter-rela\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos e a sociedade, entre indiv\u00edduos e meio ambiente e \n\nentre processos nos diversos n\u00edveis incluindo-se neste processo valores simb\u00f3licos e formas de \n\nracionalidade provenientes da ling\u00fc\u00edstica e da hist\u00f3ria cultural\n\n\"O ponto inicial de uma pesquisa em ecologia humana \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de \n\numa rela\u00e7\u00e3o entre uma dada popula\u00e7\u00e3o e o seu meio ambiente definindo uma dada problem\u00e1tica. A \n\ndefini\u00e7\u00e3o do problema determina onde dever\u00e1 ser realizada a investiga\u00e7\u00e3o e quais as vari\u00e1veis com \n\nmaior potencial de explicar as rela\u00e7\u00f5es homem/meio ambiente. Assim, uma pesquisa em ecologia \n\nhumana come\u00e7a pelo exame sistem\u00e1tico dos processos de intera\u00e7\u00e3o homem/ambiente \" (idem)\n\nDentro desta id\u00e9ia., apresentamos na pr\u00f3xima p\u00e1gina o fluxograma \n\nAMBIENTE - PERCEP\u00c7\u00c3O - A\u00c7\u00c3O. (Figura 1)\n\nMor\u00e1n (1980) enfoca a ecologia humana a partir do estabelecimento de \n\numa rela\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica entre o homem e o ambiente f\u00edsico e social Faz ainda refer\u00eancia \u00e0 necessidade \n\nde uma metodologia sistem\u00e1tica e desenvolvimento de modelos na an\u00e1lise ecol\u00f3gica.\n\nLave e March (1975) definem modelos como sendo \"representa\u00e7\u00f5es \n\nsimplificadas de um mundo mais complexo. Um modelo desenvolve-se pela especula\u00e7\u00e3o sobre os\n\n9\n\n\n\n10\n\nAMBIENTE - PERCEP\u00c7\u00c3O - A\u00c7\u00c3O\n\nFonte: Mor\u00e1n, 1990\n\nFIGURA 1 - Fluxograma demonstrando as intera\u00e7\u00f5es entre o ambiente a percep\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o do homem.\n\nmais importantes processos e componentes que atuam em uma realidade observada. De tais modelos \n\npodemos gerar hip\u00f3teses sobre as rela\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis que poder\u00e3o, posteriormente, ser \n\nescolhidas para mensura\u00e7\u00e3o. Num segundo momento, tais dados podem ser incorporados ao modelo \n\npara se com provar se o mesmo se comporta como observado na realidade ou se \u00e9 preciso modifica-lo \n\npara que tenha maior capacidade de representa\u00e7\u00e3o e predi\u00e7\u00e3o. Portanto, um modelo deve ser \n\navaliado pela sua capacidade de prever outras dimens\u00f5es do sistema\".\n\n\n\n11\n\nA abordagem holistica. sist\u00eamica e evolucion\u00e1ria da ecologia humana \n\natual propicia fundamenta\u00e7\u00f5es importantes para a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas publicas e macroestrategias \n\nde desenvolvimento, tanto no plano global (mundial), quanto no local.\n\nA filosofia oriunda da hip\u00f3tese GAIA de \"pensar globalmente, agir \n\nlocalmente\" passa a ser incorporada como princ\u00edpio da ecologia humana e norteia processos de \n\nplanejamento estrat\u00e9gico em escala mundial.\n\n2.2. Planejamento\n\nPretende-se neste item descrever um breve hist\u00f3rico da evolu\u00e7\u00e3o do \n\nPlanejamento, inicialmente a n\u00edvel internacional, e posteriormente no Brasil, onde considerou-se as \n\ndiretrizes b\u00e1sicas definidas nos \u00faltimos programas de governo, concentrando-se no final a quest\u00e3o do \n\nplanejamento ambiental da regi\u00e3o compreendida pela AP A, esta tida como um componente da \n\npol\u00edtica nacional de meio ambiente e portanto, integrante do planejamento ambiental nacional.\n\nAtendo-se \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es da Carta dos .Andes (outubro 1958. \n\nCol\u00f4mbia - Semin\u00e1rio de T\u00e9cnicos e Funcion\u00e1rios em Planejamento Urbano - CINUA, p. 3), Celson \n\nFerrari nos ensina: \"em um sentido amplo, planejamento \u00e9 o m\u00e9todo de aplica\u00e7\u00e3o, contmuo e \n\npermanente, destinado a resolver, racionalmente, os problemas que afetam uma sociedade situada em \n\ndeterminado espa\u00e7o, em determinada \u00e9poca, atrav\u00e9s de uma previs\u00e3o ordenada capaz de antecipar \n\nsuas ulteriores conseq\u00fc\u00eancias \" (FERRARI, 1973)\n\nC\u00e9lson Ferrari mostra que \"...o planejamento deve ser integral, \n\nabrangente, isto \u00e9, deve envolver os aspectos econ\u00f4micos, sociais e fisico-territoriais da realidade a \n\nser planejada. Tais aspectos s\u00e3o apenas nomes diferentes de uma s\u00f3 e mesma realidade, ou sejam s\u00e3o \n\naspectos diferentes de um s\u00f3 e mesmo sistema e n\u00e3o diversos sistem as\"\n\n\n\n12\n\nO mesmo autor diz ainda que \"ap\u00f3s 1970, inicia-se no Brasil um \n\nprocesso de arrefecimento da pr\u00e1tica do planejamento urbano, sendo hoje poucos os municipios que \n\nadotam o processo, preferindo atuar ao sabor da conveni\u00eancia pol\u00edtica e de interesse outros que n\u00e3o \n\nos baseados numa pol\u00edtica racional de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo Lamentavelmente, os munic\u00edpios \n\nbrasileiros (salvo raras exce\u00e7\u00f5es), n\u00e3o t\u00eam adotado a t\u00e9cnica do planejamento, resultando, da\u00ed, uma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica assistem\u00e1tica, sem objetivos claros, contradit\u00f3ria, e muitas vezes, ilegal e \n\narbitr\u00e1ria no que toca ao desenvolvimento harm\u00f4nico da vida das comunidades.\"\n\nBirkholz (1983) descreve o planejamento territorial ao longo da \n\nhist\u00f3ria, como sendo um processo marcadamente urban\u00edstico ao dizer que \"a hist\u00f3ria do \n\nPlanejamento Territorial nada mais \u00e9 do que a das mudan\u00e7as de atitude do homem com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nseu abrigo, aos seus meios de vida e ao tempo por ele empregado em recreio e repouso.\" Ressaltando \n\nainda que, \"no passado, o Planejamento Territorial referia-se \u00e0s \u00e1reas urbanizadas e tinna como \n\nescopo construir, ampliar, ordenar, embelezar e sanear as cidades, com a finalidade de cnar \n\ncondi\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis de vida para os seus habitantes.\"\n\nCamillo Sitte, no final do s\u00e9culo XIX, afirmou que o Planejamento \n\nTerritorial era definido como o embelezamento das cidades, e portanto, um problema de arte Porem \n\ncom os avan\u00e7os alcan\u00e7ados pela engenharia sanit\u00e1ria, a epoca, principalmente quanto as t\u00e9cnicas de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel, de coleta e destina\u00e7\u00e3o final dos esgotos e do lixo urbano, o saneamento \n\ndas cidades passou a nortear o planejamento territorial\n\nNo Brasil, este processo se deu atrav\u00e9s dos trabalhos de Oswaldo \n\nCruz, Em\u00edlio Ribas e Saturnino de Brito no combate \u00e0s grandes epidemias, de febre amarela, peste \n\nbub\u00f4nica e tifo, quando grandes obras foram realizadas para combater os principais focos nas \n\ncidades. (BIRKHOLZ. 1983)\n\nBirkholz (1983) ressalta o trabalho de Saturnino de Brito que publicou, \n\nem 1916, o seu livro Tra\u00e7ado Samtano das Cidades, marcando definitivamente no Brasil a fase da\n\n\n\n13\n\nimport\u00e2ncia do saneamento na conceitua\u00e7\u00e3o urban\u00edstica da \u00e9poca. O mesmo dizia que \"o dever de \n\norganizar os planos de saneamento, de amplia\u00e7\u00e3o e de embelezamento das cidades e das \n\naglomera\u00e7\u00f5es humanas \u00e9 urbanas como o agrupamento rurais. As tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es fundamentais s\u00e3o: \n\nhabitar, trabalhar e recrear, e os seus objetos s\u00e3o: a ocupa\u00e7\u00e3o do solo, a organiza\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o e \n\na legisla\u00e7\u00e3o.\"\n\nC ana de Atenas\n\nNa segunda d\u00e9cada do seculo XX, ocorreu uma grande discuss\u00e3o entre \n\nduas correntes opostas quanto aos princ\u00edpios b\u00e1sicos do planejamento, representado de um lado pelos \n\narquitetos modernistas e por outro pelos arquitetos acad\u00eamicos da Escola de Belas .Artes de Paris, \n\ndurante o Concurso Internacional para a sede da Sociedade das Na\u00e7\u00f5es, em Genebra Em 1927, com \n\na vit\u00f3ria da arquitetura acad\u00eamica e a revolta dos arquitetos modernistas, promoveu-se uma reuni\u00e3o \n\nno Castelo de La Sarraz, e, em 1928, onde foram gerados conceitos e princ\u00edpios para o urbanismo.\n\nO conceito b\u00e1sico de urbanismo foi descrito como sendo \"a disposi\u00e7\u00e3o \n\ndos lugares e dos locais diversos que devem resguardar o desenvolvimento da vida material, \n\nsentimental e espiritual em todas as suas manifesta\u00e7\u00f5es individuais e coletivas.\" Ao urbanismo tanto \n\ninteressavam as aglomera\u00e7\u00f5es urbanas como os agrupamentos rurais, tendo portanto sido introduzido \n\nno conceito de planejamento a regi\u00e3o de entorno das cidades e o meio rural num processo \u00fanico.\n\nBirkholz 1983) prop\u00f5e o estudo de uma cidade conjuntamente com \n\nsua regi\u00e3o de influ\u00eancia onde o plano municipal deve ser substitu\u00eddo pelo plano regional de \n\ndesenvolvimento.\n\nPosteriorm ente, este mesmo grupo promoveu o quarto Congresso \n\nInternacional de Arquitetura M oderna em Atenas em 1933, quando foi elaborado um documento \n\nconhecido como Carta de Atenas, o qual define que \"o plano de desenvolvimento de uma cidade ser\u00e1 \n\nestabelecido com base em an\u00e1lise rigorosa feita por especialistas. Prever\u00e1 etapas no tempo e no\n\n\n\n14\n\nespa\u00e7o. Harmonizar\u00e1 os recursos locais, a topografia do conjunto, os dados econ\u00f4micos, as \n\nnecessidades sociol\u00f3gicas e os valores espirituais \", e que \"o interesse privado se subordinar\u00e1 ao \n\ninteresse coletivo.\" Portanto, passou a definir a incorpora\u00e7\u00e3o dos aspectos ambientais, s\u00f3cio- \n\necon\u00f4micos e bio-ps\u00edquicos, tendo neste sentido enriquecido o processo de planejamento \n\n(BERKHOLZ. 1983)\n\nCarta de La Tourrette\n\nA partir da Carta de Atenas, surgem muitas id\u00e9ias e contribui\u00e7\u00f5es ao \n\nplanejamento. Surge a express\u00e3o \"Amenagement du Territoire\" definido pelo Padre Debret ccm o \"a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do quadro geogr\u00e1fico regional ou nacional para garantir uma melhor reparti\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos humanos em fun\u00e7\u00e3o das riquezas naturais efetivamente explor\u00e1veis\", e surge neste penodo o \n\nGrupo Econom ia e Humanismo na Fran\u00e7a, em 1952, em La Tourette-Rhone, o qual produz a Carta \n\ndo Planejamento Territorial, onde foi definido que \"o objeto do Planejamento Territorial \u00e9 criar, pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos apropriados, as condi\u00e7\u00f5es \u00f3timas de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da terra e as situa\u00e7\u00f5es mais convenientes ao desenvolvimento humano de seus \n\nhabitantes\", contendo como id\u00e9ias b\u00e1sicas a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o apetrechamento do territ\u00f3rio, \n\no aproveitam ento econ\u00f4mico e o desenvolvimento do homem.\n\nO mesmo documento determina ainda que, \"o planejamento de um \n\nconjunto territorial sup\u00f5e a pesquisa inicial das voca\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que, utilizando da melhor \n\nmaneira as riquezas existentes e potenciais do solo, do subsolo e de energia permitam harmonizar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais do meio humano\", e se d\u00e1 atrav\u00e9s das fases de eclos\u00e3o do planejamento, an\u00e1lise \n\ndas necessidades e invent\u00e1rio das possibilidades de ordenamento territorial, de execu\u00e7\u00e3o contendo \n\nsolu\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias e definitivas: e de averigua\u00e7\u00e3o dos programas. Apresenta como ponto central o \n\nHomem, como consumidor, utilizador e habitante, determina os objetivos a serem atingidos; como \n\nprodutor, ele condiciona em grande parte a utiliza\u00e7\u00e3o das riquezas naturais. Tal abcrdagem \n\napresenta-se extremamente antropoc\u00eantrica\n\n\n\n15\n\nA Carta de La Tourette definiu ainda que \"o fator humano deve ser \n\nencarado sob diversos aspectos: o da popula\u00e7\u00e3o global e sua reparti\u00e7\u00e3o espacial, o da sua estrutura e \n\nevolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, o dos movimentos migrat\u00f3rios e tamb\u00e9m sob o ponto de vista dos n\u00edveis \n\npsicol\u00f3gicos e culturais\"; e que \"os limites das unidades de Planejamento Territorial n\u00e3o coincidem \n\nnecessariamente com os das unidades administrativas ou pol\u00edticas Dependem de fatores geogr\u00e1ficos, \n\necon\u00f4micos, demogr\u00e1ficos e \u00e9tnicos ou de combina\u00e7\u00e3o de alguns destes fatores.\"\n\nCarta dos .Andes\n\nEm 1958, foi realizado um semin\u00e1rio em B ogot\u00e1 sobre \"T\u00e9cnicas e \n\nFuncion\u00e1rios em Planejamento Urbano\", onde o planejamento urbano foi conceituado como \"um \n\nprocesso de ordenamento e previs\u00e3o para conseguir, mediante a fixa\u00e7\u00e3o de objetos e por meio de \n\numa a\u00e7\u00e3o racional, a utiliza\u00e7\u00e3o \u00f3tima dos recursos de uma sociedade em uma \u00e9poca determinada \u00c9 \n\num processo do pensamento, um metodo de trabalho e um meio para propiciar o melhor uso da \n\nintelig\u00eancia e das capacidades potenciais do homem para benef\u00edcio pr\u00f3prio e comum, apresentando as \n\ndiversas etapas do m\u00e9todo cient\u00edfico cl\u00e1ssico, sendo estas a identifica\u00e7\u00e3o do problema, pesquisa, \n\nanalise, diagn\u00f3stico e determina\u00e7\u00e3o de objetivos; formula\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es alternativas; ado\u00e7\u00e3o do \n\nplano; programa\u00e7\u00e3o, e afen\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o.\" (BERKHOLZ, 1983)\n\nO planejamento nos pa\u00edses subdesenvolvidos, no penodo de 1940 em \n\ndiante, deu-se em fun\u00e7\u00e3o do processo intenso resultante do \u00eaxodo rural, em busca de melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida nas cidades, e ao mesmo tempo devido a falta de equipamentos no campo, \n\nconsolidando a base econ\u00f4mica nas cidades. Tal processo resultou na falta de infra-estrutura urbana, \n\nsurgindo desde ent\u00e3o as conseq\u00fc\u00eancias desfavor\u00e1veis, tais como, favelas, car\u00eancias de equipamentos.\n\nNesse sentido, ressalta-se a necessidade de uma pol\u00edtica agr\u00e1na para \n\nfixar o homem no campo, dando-lhe condi\u00e7\u00f5es e equipamentos, assim como de uma pol\u00edtica regional, \n\nque defina melhorias de infra-estrutura para as cidades de pequeno e m\u00e9dio porte, evitando com isso \n\na metropoliza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n16\n\nBirkholz (1983) diz que e \"indispens\u00e1vel zonear o uso da terra na \u00e1rea \n\nurbana e regional, de acordo com adequados estudos demogr\u00e1ficos, sociol\u00f3gicos, econ\u00f4micos e \n\nf\u00edsicos, que permitam uma \u00f3tima localiza\u00e7\u00e3o e dimensionamento das zonas de uso\"; e que \"o \n\nzoneamento \u00e9 o instrumento b\u00e1sico da organiza\u00e7\u00e3o territorial e os planos desenvolvidos n\u00e3o podem \n\ndele prescindir\", recomendando que \"para efetiva\u00e7\u00e3o do zoneamento deva-se legislar de maneira que \n\nas autoridades contem com poder de controle e de estimulo para fazer com que se cumpra o \n\nzoneamento aprovado\".\n\nA divulga\u00e7\u00e3o ampla do planejamento junto \u00e0 comunidade tamb\u00e9m foi \n\nressaltada por Birkholz ao dizer que \"...\u00e9 indispens\u00e1vel submeter todo o projeto \u00e0 publicidaoe e \u00e0s \n\ndiscuss\u00f5es p\u00fablicas que se requeiram, para que a coletividade tenha plena consci\u00eancia do plano e \n\ncolabore com a sua efetiva\u00e7\u00e3o.\"\n\nZahn (1983) analisa a quest\u00e3o urbana e diz que \"o terceiro mundo \n\napresenta um crescimento urbano sensivelmente desordenado com n\u00facleos urbanos \n\ndemograficamente crescente a taxas elevadas, que apresentam problemas graves de saneamento e \n\ncongestionamento, deteriora\u00e7\u00e3o ambiental, al\u00e9m de extensos assentamentos populacionais de \n\ncaracter\u00edsticas sub-humanas Esta urbaniza\u00e7\u00e3o desordenada ao lado do progressivo esvaziamento das \n\nareas rurais, sem perspectivas imediatas de estabiliza\u00e7\u00e3o, pode levar a um comprometimento do \n\npr\u00f3prio processo de desenvolvimento econ\u00f4mico nessas regi\u00f5es subdesenvolvidas\"; e que \"h\u00e1 uma \n\nestreita rela\u00e7\u00e3o entre a estrutura de organiza\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o e a estrutura econ\u00f4mica \n\npredominantes na sociedade\".\n\nO Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Mundial Sobre o Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento, intitulado Nosso Futuro Comum, apresentado na Assembl\u00e9ia Geral da ONU, em \n\n1987, estimou que no ano 2.000 metade da popula\u00e7\u00e3o humana viver\u00e1 em cidades. Tal relat\u00f3rio \n\ncorrobora a tend\u00eancia mundial de concentra\u00e7\u00e3o populacional nas cidades e esvaziamento no meio \n\nrural\n\n\n\n17\n\nAinda segundo Zahn, \"o desenvolvimento urbano nos moldes em que \n\nvem ocorrendo, tem produzido problemas graves de organiza\u00e7\u00e3o estrutural, que afetam o pr\u00f3prio \n\ndesempenho das atividades urbanas Particularmente no Brasil esta situa\u00e7\u00e3o vem se agravando, nos \n\n\u00faltimos anos, dadas as taxas de crescimento demogr\u00e1fico dos mais importantes centros urbanos, \n\ncausando problemas de deseconomias. tendendo a obstruir as possibilidades de desenvolvimento. \n\nParalelamente, dado o desequil\u00edbrio urbano-rural, observa-se um gradual esvaziamento das regi\u00f5es \n\nn\u00e3o urbanas, que n\u00e3o conseguem oferecer condi\u00e7\u00f5es de fixa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, cujos contingentes \n\nv em  ent\u00e3o, fixar-se, em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, junto aos centro urbanos, tendendo, assim a agravar \n\nainda mais os seus problem as\" (ZAHN, 1983)\n\nBruna (1983) diz que foram desenvolvidos v\u00e1rios esfor\u00e7os de \n\nplanejamento \"com vistas \u00e0 deten\u00e7\u00e3o de um crescimento econ\u00f4mico integrado entre as v\u00e1rias regi\u00f5es \n\nde um pais, compativel com uma adequada organiza\u00e7\u00e3o do te m t\u00f3 n o  regional\"; sendo que \"na Europa \n\nOcidental surgiram programas de Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o, a exemplo da implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica do \n\n\"Town and country planning\" na Inglaterra, e do \"Amenagement du temtoire\" na Fran\u00e7a\", e no Brasil \n\n\"os programas de planejamento focalizaram primeiramente aspectos setoriais, como os do Plano \n\nTrienal de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (1963/65), do Plano de Metas e o Prcgram a de \n\nEstabiliza\u00e7\u00e3o Monet\u00e1ria (1958/59) e, atualmente (desde 1971) pode-se dizer serem partes essencial \n\nda administra\u00e7\u00e3o do pais os Planos Nacionais de Desenvolvimento (PNDs)\".\n\nEm termos de planejamento territorial \"observa-se que a partir da \n\nordena\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o deve ser poss\u00edvel prever uma eventual expans\u00e3o das \u00e1reas urbanas, a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de equipamentos p\u00fablicos e do sistema vi\u00e1no, bem como a valoriza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem do ambiente local Esta \u00faltima deve ser entendida tanto como paisagem urbana, quanto \n\ncomo paisagem natural, em termos de assegurar o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico \" (BRUNA 1983)\n\n\"O quadro panor\u00e2mico de compreens\u00e3o dos aspectos quantitativos e \n\nqualitativos dos setores de planejamento e chamado diagn\u00f3stico.\" (idem)\n\n\n\n18\n\nO diagn\u00f3stico do setor territorial, segundo Bruna (1983), deve \n\nexaminar os vanos aspectos relacionados, entre eles a \"a ocupa\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o urbana e a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nrural, analisando dados de densidade demogr\u00e1fica, taxa e dire\u00e7\u00e3o do crescimento urbano, tipos de \n\nloteamentos, recursos naturais, localiza\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o de equipamentos sociais e t\u00e9cnicos, o uso \n\ndo solo urbano, caracterizando indices de ocupa\u00e7\u00e3o, taxas de utiliza\u00e7\u00e3o e respectivos inter- \n\nrelacionamentos com o tr\u00e1fego, o valor da terra e imposto predial e territorial, o uso do solo rural, o \n\nsistema vi\u00e1rio urbano-rural; a vida comunit\u00e1ria urbano-rural, caracterizando as possibilidades de \n\naproveitamento dos recursos naturais, a pol\u00edtica municipal e sua vincula\u00e7\u00e2o com outras \u00e1reas.\" \n\n(ibidem)\n\n.Ainda segundo Bruna, \"tais estudos, os quais podem ser desenvolvidos \n\natrav\u00e9s de modelagem ou de m\u00e9todos tradicionais de pesquisa, an\u00e1lise, diagn\u00f3stico, prcgn\u00f3stico. \n\nproposi\u00e7\u00f5es, devem permitir, a grosso modo. a organiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas e rurais. A esta \n\nprimeira organiza\u00e7\u00e3o geral chama-se zoneamento. ou em outras palavras, divis\u00e3o do munic\u00edpio em \n\nzonas para o fim de regular o uso da terra e dos edif\u00edcios, a altura e o gabarito das constru\u00e7\u00f5es, e \n\npropor\u00e7\u00e3o que estas podem ocupar e a densidade da popula\u00e7\u00e3o\"; e diz que \"em termos legislativos o \n\nzoneamento \u00e9 um dos principais instrumentos de Planejamento Territorial\".\n\n\"O planejamento \u00e9 um processo din\u00e2mico e deve prever etapas de \n\nrevis\u00e3o do mesmo e readequa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e propostas, e a comunidade deve ser contactada e deve \n\nparticipar desde as etapas iniciais do planejamento \" (ibidem)\n\nZahn (1983) define o planejamento como sendo uma atividade cujo \n\n\"objetivo final se situa na organiza\u00e7\u00e3o sistematica dos meios a serem utilizados para se a tn g ir uma \n\ndeterminada meta ou uma determinada situa\u00e7\u00e3o, concretamente existente\".\n\nAo conceituar o planejamento enquanto atividade, o que se deseja e \n\nressaltar o seu car\u00e1ter permanente, uma vez que esta atividade se volta ao acompanhamento da \n\nevolu\u00e7\u00e3o de uma determinada realidade din\u00e2mica (idem)\n\n\n\n19\n\nRessalta-se assim o produto da atividade planejadora, enquanto \n\nseq\u00fc\u00eancia de decis\u00f5es, baseados em senes de proposi\u00e7\u00f5es, de forma continuada e permanentemente \n\nrevista.\n\nOs problemas de planejamento relacionados primordialmente \u00e0 \n\nordena\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a n\u00edvel local interessam particularmente os \u00e2mbitos vinculados \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do \n\npoder p\u00fablico, uma vez que este e o respons\u00e1vel pelo bem-estar e pela melhoria das condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida da comunidade, dentro de cada escala espacial\n\nA atividade planejadora deve levar em conta tanto os aspectos \n\necon\u00f4mico-sociais. quanto os tem tonais e espaciais, como tambem os institucionais e pol\u00edticos, \n\ntratando-se portanto de uma atividade multisetorial, a ser desenvolvida em diferentes n\u00edveis de \n\namplitude com o objetivo de atender integradamente \u00e0 melhoria da realidade global.\n\nFarret (1985) diz que, quanto ao processo do planejamento \"o \n\nreconhecimento da quest\u00e3o territorial, ainda que predominantemente a partir da \u00f3tica urbana, como \n\numa quest\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica e, portanto, da expans\u00e3o da agenda do sistema pol\u00edtico no Brasil, \n\nconstitui-se num longo processo que rec\u00e9m come\u00e7a a ser convenientemente estudado\"; e que \"nas \n\nduas ultimas d\u00e9cadas, estudos referentes \u00e0 quest\u00e3o urbano-territonal na Am\u00e9rica Latma e no Brasil, \n\nem particular, t\u00eam se vinculado de forma mais abundante aos fen\u00f4menos da polariza\u00e7\u00e3o, migra\u00e7\u00e3o, \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o acelerada, pobreza e marginalidade urbana\".\n\nAinda segundo o mesmo autor, ocorreram no Brasil tr\u00eas fases do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico com conota\u00e7\u00f5es distintas quanto aos aspectos da quest\u00e3o urbana, e diz \n\nque \"de uma forma mais rigorosa, podemos reconhecer que. ate a constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia em 1960, \n\ndois est\u00e1gios do desenvolvimento capitalista ocorreram no Brasil S\u00e3o eles o Est\u00e1gio do Modelo \n\nPrim\u00e1rio de Exporta\u00e7\u00e3o (1900-1930) e o Est\u00e1gio do Modelo de Acumula\u00e7\u00e3o Industrial (1930-1964) \n\nA cada um desses est\u00e1gios corresponde um modo diferente de reconhecimento da quest\u00e3o urbano- \n\nterritorial como objeto de pol\u00edtica publica no Brasil\".\n\n\n\n20\n\nSunkel (1986) diz que \"...o \u00eaxito das pol\u00edticas destinadas a buscar uma \n\ngest\u00e3o ambiental mais harm\u00f4nica e respeit\u00e1vel das leis ecol\u00f3gicas n\u00e3o dependem simplesmente da \n\nvontade de aplicar tais pol\u00edticas e as normas conseguintes, mas sim da tarefa muito mais \u00e1rdua de \n\nconcatenar aquelas for\u00e7as sociais e pol\u00edticas para que operem com crit\u00e9rios diferentes dos atuais. N\u00e3o \n\nse trata somente de convencer a indiv\u00edduos, empres\u00e1rios e funcion\u00e1rios p\u00fablicos, de que devem \n\nrespeitar o meio ambiente \u00c9 necess\u00e1rio criar este tipo de consci\u00eancia, atrav\u00e9s da modifica\u00e7\u00e3o de \n\ncrit\u00e9rios de racionalidade empresaria! e p\u00fablica, os sistemas valorativos. as estruturas econ\u00f4micas e \n\nsociais, as orienta\u00e7\u00f5es da tecnologia, a organiza\u00e7\u00e3o institucional e a normatividade jur\u00eddica.\"\n\n\"A sociedade n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tica As estruturas sociais, de poder, valoricas, \n\ntecnol\u00f3gicas, n\u00e3o obstante sua relativa estabilidade e perman\u00eancia, tem tamb\u00e9m sua pr\u00f3pria din\u00e2mica, \n\nbastante agitada, por demais nos tempos atuais Mudam as estruturas e rela\u00e7\u00f5es generacionais, h\u00e1 \n\nfortes correntes migrat\u00f3rias, novas formas de relacionamento familiar Se transformam os valores, as \n\nformas de comportamento, os gostos, os h\u00e1bitos, fortemente influenciados pela transnacionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos meios de comunica\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de cultura As elevadas taxas de desemprego, a situa\u00e7\u00e3o de \n\nmassifica\u00e7\u00e3o e crescente inseguran\u00e7a urbana, o acaso de ideologias largamente estabelecidas e a \n\nburocratiza\u00e7\u00e3o e desumaniza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es sociais, tamb\u00e9m ajudam a remeter \u00e0quelas \n\nestruturas.\" (SUNKEL, 1986)\n\nAinda segundo Sunkel (1986), \"as institui\u00e7\u00f5es e grupos respons\u00e1veis \n\npela conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente deveriam obter uma presen\u00e7a influente no processo de gest\u00e3o, \n\ngera\u00e7\u00e3o, desenho, avalia\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos planos, programas, projetos e pol\u00edticas \n\ndesenvolvimento \"\n\nSunkel (1986) aponta a necessidade da conscientiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica nos \n\ncentros de gera\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es, assim como a participa\u00e7\u00e3o efetiva de institui\u00e7\u00f5es e grupos \n\nrespons\u00e1veis pela conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente no processo de planejamento ambiental\n\n\n\n21\n\nOs trabalhos de zoneamento ambiental desenvolvidos no Brasil \n\nconsideram basicamente o potencial de uso e capacidade dos solos, como indicadores de fronteiras \n\nagr\u00edcolas ou de assentamento de malhas urbanas, adotadas em zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4micos ou \n\nem planos diretores municipais, colocando em segundo plano outros par\u00e2m etros ambientais\n\nCarneiro (1987) diz que o zoneamento ambiental, ccm o um \n\ninstrumento para a ordena\u00e7\u00e3o de um dado subespa\u00e7o, emerge, basicamente, de um conjunto de \n\ninstru\u00e7\u00f5es e atitudes que. contrastado com a din\u00e2mica dos processos naturais e sociais ocorrentes no \n\nmesmo, v\u00e3o permitir a obten\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e par\u00e2metros relativos \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o Tais princ\u00edpios \n\ne par\u00e2metros, conduzir\u00e3o \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de normas e procedimentos e a uma adequada articula\u00e7\u00e3o de \n\nmeios, no sentido de discriminar espa\u00e7os a utilizar e a n\u00e3o utilizar\n\nAinda segundo o mesmo autor, \"a problem\u00e1tica da A PA  na medida em \n\nque a mesma se constitui em parcela de um territ\u00f3rio, sob este aspecto faz parte da quest\u00e3o mais \n\ngeral que \u00e9 aquela que explora a import\u00e2ncia e a natureza das rela\u00e7\u00f5es de uma dada forma\u00e7\u00e3o social - \n\nas pr\u00e1ticas, o conhecimento e a ideologia que a caracterizam - com o espa\u00e7o que a mesma forma\u00e7\u00e3o \n\nsocial define com o sendo funcional para a sua sobreviv\u00eancia/reprodu\u00e7\u00e3o. A ssim  o territ\u00f3rio - o que \n\ndecorre da intersec\u00e7\u00e3o sociedade X espa\u00e7o - \u00e9, a um s\u00f3 tempo, n\u00e3o exclusivamente \"base f  sica\" ou \n\nmeio geogr\u00e1fico para a sustenta\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas sociais, mas tamb\u00e9m \"espa\u00e7o de dom\u00ednio\" \n\n(tecnol\u00f3gico, econ\u00f3mico e pol\u00edtico) e \"espa\u00e7o simb\u00f3lico\", na medida em que ao tem t\u00f3 n o  est\u00e3o \n\nassociados valores que lhe conferem um significado nitidamente ideol\u00f3gico.\"\n\nGriffith (1987) cita que o zoneamento ambiental aplicado pelo governo \n\nbrasileiro para regulamentar terras possu\u00eddas por terceiros tem encontrado barreiras e se mostrado \n\ninefetivo em situa\u00e7\u00f5es din\u00e2micas, com nas \u00e1reas de r\u00e1pida expans\u00e3o nas periferias das cidades e esta \u00e9 \n\na tend\u00eancia que prevalece nas tentativas governamentais de zonificar \u00e1reas rurais e silvestres de \n\nterceiros, por ser o Brasil um pais caracterizado, hoje. por fronteiras agr\u00edcolas e urbanas em plena \n\nexpans\u00e3o, e ressalta consequ\u00eancias complexas no mercado imobili\u00e1rio, a partir da introdu\u00e7\u00e3o de um \n\nzoneamento.\n\n\n\n22\n\n2.3 GEST\u00c3O AMBIENTAL\n\nO termo gest\u00e3o ambiental e conhecido na literatura internacional como \n\nenvironmental management (ingl\u00eas), gesti\u00f3n de 1'environnement (franc\u00eas) e gesti\u00f3n ambiental \n\n(espanhol).\n\n\"A condu\u00e7\u00e3o, a dire\u00e7\u00e3o e o controle pelo governo do uso dos recursos \n\nnaturais, atrav\u00e9s de determinados instrumentos, o que inclui medidas econ\u00f4micas, regulamentos e \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o, investimentos p\u00fablicos e financiamento, requisitos interinstitucionais e judiciais\" \n\n(SELDEN, 1973).\n\n\"A tarefa de administrar o uso produtivo de um recurso renov\u00e1vel sem \n\nreduzir a produtividade e a qualidade ambiental, normalmente em conjunto com o desenvolvimento \n\nde uma atividade\" (HURTUBLA, 1980)\n\n\"Tentativa de avaliar valores limites das perturba\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es que. \n\numa vez erodidos. resultam em recupera\u00e7\u00e3o bastante demorada do meio ambiente, e de manter os \n\necossistemas dentro de suas formas de resist\u00eancia, de modo a maximizar a recupera\u00e7\u00e3o dos recursos \n\ndo ecossistema natural para o homem , assegurando sua produtividade prolongada e de longo prazo'1 \n\n(\u00cdnterim Mekong Committee, 1982).\n\n\"A\u00e7\u00e3o administrativa voltada para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \n\nbaseada no zoneamento ambiental e nas diretrizes gerais de uso e ocupa\u00e7\u00e3o, e efetivada atrav\u00e9s de \n\nprogramas espec\u00edficos de Educa\u00e7\u00e3o .Ambiental. Controle e Monitoramento. Fiscaliza\u00e7\u00e3o. Extens\u00e3o \n\nRural. Manejo Sustentado, Recupera\u00e7\u00e3o de .Areas Degradadas e Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico para \n\nReonenta\u00e7\u00e3o das Atividades E co n \u00f4 m icas\" (IB.AMA, 1991)\n\n\n\n\"A operacionaliza\u00e7\u00e2o destas a\u00e7\u00f5es se da atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nPlano de Gest\u00e3o Ambienta! para a AP A  o qual deve harmonizar o desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico \n\nda \u00e1rea com as necessidades de conserva\u00e7\u00e3o Deve envolver necessariamente um trabalho de gest\u00e3o \n\nintegrada com participa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico e dos diversos segmentos da comunidade \" (IBAMA, \n\n1991)\n\nA gest\u00e3o ambiental trata do estabelecimento de mecanismos, \n\nprocedimentos e crit\u00e9rios que possibilitem solucionar os problemas ambientais, por intermedie\u00bb de um \n\nsistema politico-administrativo. (SEMA, 1988)\n\n2.4. Planejamento Ambiental\n\nUm marco histonco para o planejamento ambiental foi o m\u00e9todo \n\ndesenvolvido por lan McHarg (1969), denominado Determinismo Ecol\u00f3gico, o qual possibilita \n\navaliar o potencial natural do espa\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o aos usos: prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, agricultura, lazer, \n\nhabita\u00e7\u00e3o e ind\u00fastria (FA R IA  1989)\n\nA partir deste trabalho foram desenvolvidas v\u00e1rios m\u00e9todos que \n\nprocuravam integrar os recursos naturais no processo de planejamento, sendo mais comumente \n\nutilizados dois tipos de avalia\u00e7\u00e3o, sendo uma do potencial natural para varios tipos de uso e uma do \n\nimpacto desses usos sobre o meio ambiente. (FARIA 1989)\n\nGailopin (1982), definiu planejamento ambiental como sendo a \n\nproposta e a implementa\u00e7\u00e3o de medidas para melhorar a qualidade de vida presente e futura dos seres \n\nhumanos, atrav\u00e9s da preserva\u00e7\u00e3o e do melhoramento do meio ambiente, tanto em seus aspectos \n\nlocaliz\u00e1veis (espaciais ) como n\u00e3o localiz\u00e1veis O planejamento ambiental do te m t\u00f3 n o  enfatiza os \n\naspectos localiz\u00e1veis e espacialmente represent\u00e1veis, levando em conta, por\u00e9m, a poss\u00edvel incid\u00eancia \n\nde fatores n\u00e3o localiz\u00e1veis\n\n23\n\n\n\n24\n\nH o rb e m  (1984). descreveu como sendo a tarefa de identificar, \n\nconceber e influenciar decis\u00f5es sobre a atividade econ\u00f4mica de forma que esta n\u00e3o reduza a \n\nprodutividade dos sistemas naturais nem a qualidade ambiental\n\nPlanejamento ambiental segundo Paes (1988) \u00e9 um processo \"que \n\npossibilita um aproveitamento eficiente e sustentado dos recursos naturais, respeitando-se as \n\nrestri\u00e7\u00f5es de uso e potencialidades destes recursos, de forma a alcan\u00e7ar uma redu\u00e7\u00e3o nos danos \n\nambientais advindos da concentra\u00e7\u00e3o populacional e das atividades econ\u00f4micas\", cabendo ent\u00e3o aos \n\nformuladores do planejamento \"compatibilizar estrat\u00e9gias que sejam a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais , bem assim programar medidas preventivas e/ou corretivas que \n\nassegurem a preserva\u00e7\u00e3o e possibilitem a melhoria da qualidade ambiental\" (PAES, 1988).\n\n2.5. Planejamento da Bacia\n\nPlanejamento do uso e tratamento dos solos e \u00e1guas, tendo em vista a \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o, levando em conta os interesses gerais de uma bacia. (ACEESP, 1980)\n\n2.6. Controle Ambiental\n\nDe um modo geral, \u00e9 faculdade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica exercer a \n\norienta\u00e7\u00e3o , a corre\u00e7\u00e3o, a fiscaliza\u00e7\u00e3o e a momtoragem sobre as a\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos ambientais , de acordo com as diretrizes t\u00e9cnicas e administrativas e as leis em vigor.\n\n\n\n25\n\nII METODOLOGIA\n\nO levantamento de dados referentes \u00e0 area de estudo foi realizado \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de cartas topogr\u00e1ficas (diversas escalas), fotografias a\u00e9reas, \n\nimagens de sat\u00e9lite, sobrev\u00f4o em helic\u00f3ptero, trabalho observacional em campo, visitas a institui\u00e7\u00f5es, \n\n\u00f3rg\u00e3os e empresas com a\u00e7\u00f5es ligadas direta ou indiretamente na area de estudo e consulta a \n\nbibliografia especializada As informa\u00e7\u00f5es compreenderam um espa\u00e7o temporal amplo, tendo sido \n\nconsideradas aquelas relativas \u00e0 fase anterior a cria\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, retrocedendo-se ao inicio do \n\ns\u00e9culo. As mais recentes s\u00e3o relativas ao m\u00eas de julho de 1993.\n\nApesar das v\u00e1rias escalas dispon\u00edveis das informa\u00e7\u00f5es trabalhadas, \n\noptou-se em adotar a escala 1:100 000. uma vez que o zoneamento ambiental da APA realizado pela \n\nex-SEMA e as cartas tem\u00e1ticas elaboradas foram feitas nesta mesma escala e constitu\u00edram a base \n\nprincipal de dados.\n\nAlgumas cartas tem\u00e1ticas destes estudos citados foram atualizadas, \n\nentre elas a de situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, a de vegeta\u00e7\u00e3o e a de usos do solo\n\nA \u00e1rea de estudo foi percorrida sistem\u00e1ticamente, no penodo de 1990 \n\na 1993 (julho), tendo-se dado \u00eanfase principalmente nas \u00e1reas ocupadas com loteamentos, \u00e1reas \n\nurbanas consolidadas (entorno de Planaltina e Sobradinho, Vale do Amanhecer, Agro vila S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o, regi\u00e3o da ESAF. bacia dos ribeir\u00f5es Taboquinha e Taboca e Vila Parano\u00e1)(uma vez que \n\nnestas areas identificou-se um processo mais din\u00e2mico e evidente de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e altera\u00e7\u00f5es das \n\ncaracter\u00edsticas ambientais naturais.\n\nProcurou-se distribuir as observa\u00e7\u00f5es de campo espassadamente, ou \n\nseja a cada 20 a 30 dias. no penodo de 1991 a 1993. Foram necess\u00e1rias repetidas visitas aos \n\nloteamentos. devido ao fato de que as informa\u00e7\u00f5es cadastrais obtidas nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\ncorrelacionados aos temas licenciamento e urbaniza\u00e7\u00e3o eram muitas vezes imprecisas, ora por\n\n\n\n26\n\ndefici\u00eancias na sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, ora devido aos erros e omiss\u00f5es dos documentos \n\napresentados pelos empres\u00e1rios e donos dos loteamentos Alguns loteamentos foram visitados mais \n\nde uma vez tamb\u00e9m pelo fato de n\u00e3o se encontrar, quando da visita, o sindico ou o propriet\u00e1rio ou \n\nqualquer informante no local.\n\nElaborou-se um mapa de usos do solo, escala 1:100.000 e este \n\nposteriormente foi analisado utilizando-se as cartas tem\u00e1ticas j\u00e1 citadas do zoneamento, onde \n\nidentificou-se os processos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o destas terras e a situa\u00e7\u00e3o atual comparando-se com as \n\ndiretrizes governamentais propostas, dando \u00eanfase ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no meio rural e suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias ambientais, s\u00f3cio-econ\u00f4micas e legais. Utilizou-se papel Polyester e fotoc\u00f3pias.\n\nPara as \u00e1reas, as quais houve necessidade de estimativa de medidas de \n\nsuperf\u00edcie, utilizou-se o Plammetro de Pontos, modelo A  com 25 pontos por cm2 e seu respectivo \n\nquadro de convers\u00e3o de escalas, alem da equa\u00e7\u00e3o X = D2 x 4 ha para escalas n\u00e3o definidas no \n\nquadro 10l\u00fc\n\nAs medi\u00e7\u00f5es foram feitas atrav\u00e9s da superposi\u00e7\u00e3o direta de plammetro \n\nsobre os pol\u00edgonos alvos, quando contou-se o n\u00famero de pontos coincidentes com a \u00e1rea medida. No \n\nfinal da medi\u00e7\u00e3o, multiplicou-se o numero de pontos pelo valor de cada ponto, definido em cada \n\nescala, obtendo-se \u00e1rea medida em hectares.\n\nAs a\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os relativos \u00e0 \u00e1rea de estudo foram identificadas \n\natrav\u00e9s da leitura e an\u00e1lise de processos administrativos, sendo que em alguns casos (p ex Secretaria \n\nde Obras - SISEF) os processos estavam informatizados e digitalizados, tendo facilitado sua an\u00e1lise.\n\nNos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos realizou-se entrevistas informais com tecmcos e \n\ndirigentes dos mesmos Os \u00f3rg\u00e3os visitados foram EBAMA-sede, Superintend\u00eancia do IBAMA no \n\nDF, SEMATEC. E M A  SVO, CAESB, FZDF. CODEPLAN, ICT. INCRA. IPDF. NOVACAP, \n\nTERRACAP. SEPLAN. TELEBRAS\u00cdLIA e 5a. Procuradoria do GDF\n\n\n\n27\n\nFotografias aereas e filmagens em VHS durante o sobrev\u00f4o de \n\nhelic\u00f3ptero, cedido pela Policia Militar do Distrito Federal, foram fundamentais na aferi\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es contidas nas fotos aereas (aerofotogrametna), imagens de sat\u00e9lite e cartas topograficas, \n\nai\u00e9m de ter propiciado uma vis\u00e3o precisa em locais de dif\u00edcil acesso, como p. ex. as margens do no \n\nS\u00e3o Bartolomeu. onde a vegeta\u00e7\u00e3o encontra-se muito densa, ou muito acidentada ou at\u00e9 mesmo \n\nonde n\u00e3o existem acessos, como estradas ou trilhas.\n\nM atenais Utilizados\n\n- Cartas topogr\u00e1ficas (DSG. IBGE. CODEPLAN) escalas 1:100.000. 1:50.000, e 1:25.000\n\n- Fotos a\u00e9reas 1:100.000\n\n- Mosaico fotogr\u00e1fico CODEPLAN 1 40.000\n\n- Fotos a\u00e9reas detalhadas (sobrev\u00f4o).\n\n- imagens TM de sat\u00e9lite Landsat 5, esc. 1:100.000, bandas 3,4 e 5.\n\n- Programas para tratam ento de imagens digitalizadas\n\n- Cartas tem\u00e1ticas SEMA (1988) 1 100.000\n\n- Mapa ambiental do DF - SEMATEC 1 150.000\n\n- Equipamento completo de desenho.\n\n- Tmtas, grafites coloridas.\n\n- Filmes fotogr\u00e1ficos\n\n- Curv\u00edmetro.\n\n- Plammetro\n\n- Escal\u00edmetro.\n\n- Fitas cassete para video (VHS).\n\n- Fitas cassete para gravador.\n\n- Filmadora marca Panasonic - modelo NVS 9.\n\n- M\u00e1quina fotogr\u00e1fica marca Yashica modelo \"J\"\n\n\n\n28\n\nIII - AREA DE ESTUDO\n\n1. Localiza\u00e7\u00e3o\n\nA APA Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu encontra-se entre os oaralelos \n\n15\u00b030' e 16\u00b001' de latitude Sul e os meridianos de 47\u00b030' e 47\u00b052' de longitude Oeste de \n\nGREENWICEL em posi\u00e7\u00e3o centro-leste com rela\u00e7\u00e3o aos limites do DF. medindo 84.100 hectares de \n\nextens\u00e3o. Forma um quadril\u00e1tero retangular irregular, de aproximadamente 40 km de comprimento \n\nna dire\u00e7\u00e3o norte-sul e 22 km de largura. Sua \u00e1rea representa 14,55% da \u00e1rea total do DF (Figuras 2 \n\ne 3 )\n\n2. Aspectos Fisicos\n\n2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Area de Estudo\n\n2.1.1 Aspectos Geol\u00f3gicos. Geomorfol\u00f3gicos e Pedol\u00f3gicos\n\nO Diagn\u00f3stico do Espa\u00e7o Natural do Distrito Federal, elaborado pela \n\nCODEPLAN (1976) descreve o Distrito Federal como enquadrando-se \"perfeitamente na \n\npaisagem do Planalto Central, onde est\u00e1 localizado. Em seu todo, o DF pode ser considerado \n\ncomo um conjunto de superf\u00edcies planas, intercaladas com superf\u00edcies arrazadas\" e denomina de \n\nForma\u00e7\u00e3o de Chapadas do Terci\u00e1rio\u201d as cangas e os membros litol\u00f3gicos do manto residual \n\nlixiviado\". (CODEPLAN. 1976).\n\nDescreve ainda as cangas como determinantes da topografia regional, \n\nresultando em n\u00edveis distintos de tabuleiros, podendo as mesmas apresentarem espessuras vari\u00e1veis \n\nentre 1,0 cm a 2,0 m, e raramente superior a 5.0 m, e de dureza vari\u00e1vel. As cores v\u00e3o do amarelo ao \n\nvermelho escuro (CODEPLAN. 1976).\n\n\n\n29\n\nFIGURA 2 Localiza\u00e7\u00e3o da APA no Brasil e na Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu S\u00e3o mostradas ainda as demais Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o existentes nesta bacia.\n\n\n\n30\n\nFIGURA 3 Localiza\u00e7\u00e3o da APA no Distrito Federal, hachuriada (cinza). As \u00e1reas em preto correspondem as zonas urbanizadas.\n\n\"A primeira superf\u00edcie de aplainamento, representada no DF, por cota \n\nde 1.300 m na chapada de Contagem. \u00c9 o mais antigo pediplano e as \u00e1guas fluviais que nele se \n\ninfiltram com grande facilidade distribuem-se para as tr\u00eas maiores bacias hidrogr\u00e1ficas da Am\u00e9rica do \n\nSul: a Amaz\u00f4nica, a Platina e a do S\u00e3o Francisco. A forma tabular da chapada da Contagem \u00e9 \n\nsustentada por quartzitos sub-horizontais, sendo protegida, linearmente, por uma carapa\u00e7a de laterita \n\nendurecida (canga).\" (ibidem)\n\n\"A segunda superf\u00edcie de aplainamento, com cotas abaixo i e  1.300 m, \n\nest\u00e1 praticamente arrazada, originando amplas lombadas, n\u00e3o deixando mais que vest\u00edgios nos \n\ndivisores de \u00e1guas dos rios Descoberto e S\u00e3o Bartolomeu.\" (CODEPLAN, 1976)\n\n\n\n31\n\n\"A terceira superf\u00edcie, de cota rrui ou inferior, secciona micaxistos, \n\nfilitos pre-Cambnanos e ard\u00f3sias Bambu\u00ed \" (idem)\n\nA disseca\u00e7\u00e3o dessas superf\u00edcies fornece as formas de relevo acidentado \n\nnas bacias do Maranh\u00e3o. Descoberto e S\u00e3o Bartolcmeu\n\n\"O no S\u00e3o Bartolomeu apresenta duas \u00e1reas com fei\u00e7\u00f5es distintas O \n\nseu alto curso, abrangendo o Sobradinho, o Parano\u00e1 e o Pipiripau apresenta lombadas suaves, \n\nquebradas, as vezes, por escarpas sobranceiras aos vales A densidade de drenagem \u00e9 baixa e seus \n\ncursos s\u00e3o controlados pelas estruturas O elemento tect\u00f4nico dominante e uma sucess\u00e3o de \n\nquartzitos dobrados em anticlin\u00f3nos \u00e0 lombada divisora das microbacias. Este ponto da bacia sobre \n\nfiiitos. ard\u00f3sias e quartzitos, sendo que estes, servindo de n\u00edvel de base, sustentam a tope grafia suave \n\nda \u00e1rea de Bras\u00edlia. A vegeta\u00e7\u00e3o e de cerrados, com matas de galeria.\" (CODEPLAN, 19^6)\n\nJ\u00e1 nas proximidades do ribeir\u00e3o Sobradinho para baixo, onde o no \n\nsecciona fiiitos da s\u00e9ne Canastra, o relevo \u00e9 acidentado, a drenagem apresenta densidades alta e o \n\npadr\u00e3o e dendntico, n\u00e3o sendo portanto controlado pelos alinhamentos estruturais Entre as barras \n\ncom o Sobradinho e o Taboca, o S\u00e3o Bartolomeu \u00e9 bem encaixado A vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 de campo limpo, \n\ncampo sujo e matas ciliares descontinuas e estreitas -\n\nCODEPLAN (1976) define que litologicamente \"a \u00e1rea do D istnto \n\nFederal abrange cinco forma\u00e7\u00f5es ou s\u00e9ries geol\u00f3gicas Duas pertencem \u00e0 era proteroz\u00f3ica: as s\u00e9ries \n\nArax\u00e1 e Canastra, ambas do penodo pr\u00e9-Cambnano A terceira a t\u00e3o conhecida s\u00e9ne Bambu\u00ed. \u00e9 \n\nprovavelmente cambno-ordoviciana. do Paleozoico Estas tr\u00eas s\u00e9ries foram mais ou menos \n\nmetamorfizadas. exibindo, em graus van\u00e1veis, minerais de neo forma\u00e7\u00e3o, que foram submetidos a \n\ndiastrofismos orog\u00eanicos.\n\n\n\n32\n\nAs duas forma\u00e7\u00f5es restantes s\u00e3o o Terciano e os Aluvi\u00f5es Fluviais e \n\nLacustres, que pertencem a era Cenoz\u00f3ica A serie Canastra cobnu as rochas da serie Bambu\u00ed, \n\natrav\u00e9s de uma falha de empurr\u00e3o, no sentido norte-sul.\n\nBarros (1990) diz que \"o Distrito Federal \u00e9 uma \u00e1rea de geologia \n\npouco detalhada, onde as afirma\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o conclusivas do ponto de vista estrutural e estrat\u00e9gico \n\nO mascaramento dos lit\u00f3tipos por um manto de \u00edntemperismo espesso e extenso agrava o grau de \n\nincerteza. Ao n\u00edvel do conhecimento geol\u00f3gico, predominam em extens\u00e3o areal a metamorfita do \n\nGrupo Parano\u00e1 sobre as rochas da Forma\u00e7\u00e3o Canastra. Estas \u00faltimas ocorrem limitadas por falhas de \n\nempurr\u00e3o\".\n\nO mesmo autor diz ainda que. o DF \"\u00e9 constitu\u00eddo por rochas \n\npertencentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Canastra e Grupo Parano\u00e1 de idade Pr\u00e9-Cambnana M\u00e9dia a supenor, al\u00e9m \n\nda cobertura detrito-latentica de idade Terci\u00e1na-Quatem \u00e1na e de aluvi\u00f5es recentes do quatern\u00e1rio.\" \n\n(BARROS. 1990)\n\n- As formas de relevo predominantes s\u00e3o residuais de superf\u00edcie de \n\naplainamento, conhecidas regionalmente como chapadas, as quais apresentam topografia plana e \n\nlevemente ondulada em lombadas, e cobertura de laterita vesicular, pisol\u00edtica ou nodular. e de \n\nlatossolos. Ao lado das chapadas encontram-se \u00e1reas serranas, depress\u00f5es perif\u00e9ricas e \n\ninterplan\u00e1lticas resultantes de processos de pediplana\u00e7\u00e3o. e vales pluviais alongados cujas encostas \n\ntestemunham processos alternados de disseca\u00e7\u00e3o e de pedimenta\u00e7\u00e3o \" (idem)\n\nA area do DF esta constitu\u00edda por extensos mveis planos a suaves \n\nondulados, conhecidos como chapadas, por mveis inclinados que se estendem da base das chapadas e \n\ndos morros residuais em dire\u00e7\u00e3o aos vales - os pediplanos e pedimentos, e por \u00e1reas entalhadas e \n\ndissecadas pelos nos Paranoa. S\u00e3o Bartolomeu. Preto. Descoberto, por tribut\u00e1rios do Maranh\u00e3o e \n\npor formadores do n o  Alagado. Tanto as chapadas como os pediplanos e pedimentos s\u00e3o residuais de \n\naplamamentos cenoz\u00f3icosr tendo sido as primeiras (chapadas) modeladas por processos de\n\n\n\n33\n\ne\u00edchiplana\u00e7\u00e2o e Terci\u00e1ria e os demais (pediplanos e pedimentos), por processos de pediplana\u00e7\u00e2o e \n\npedimenta\u00e7\u00e3o iniciada no Plioceno e interrompido durante o Quatemario por fases de d:sseca\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo dos vales (NOVAES PINTO &amp; CARNEIRO. 1984, NOVAES PINTO, 1987)\n\nAs chapadas geralmente apresentam uma cobertura de regolito de \n\nv\u00e1rios metros de profundidade e os latossolos que ocorrem nessas superf\u00edcies s\u00e3o os so\u00edos em mais \n\navan\u00e7ado estado de pedog\u00eanese nos tr\u00f3picos A baixa fertilidade desses solos e a pequena reserva de \n\nnutrientes na vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancias do alto grau de intemperismo e pequeno conte\u00fado de \n\nbases nas rochas (quartzitos. ard\u00f3sias, filitos micaxistos). Em locais onde as rochas s\u00e3o mais b\u00e1sicas, \n\nocorrem Podz\u00f3licos Eutr\u00f3ficos e Terra Roxa Estruturada Similar que suportam florestas \n\nsemicaducif\u00f3lias Em locais com declividade maior que 8% predominam os cambisolos. pois a alta \n\ntaxa de eros\u00e3o impede forma\u00e7\u00e3o de solo profundo Ocorrem solos hidrom\u00f3rficos na parte inferior da \n\npaisagem, onde aparecem os campos limpos com apenas a camada rasteira com predomin\u00e2ncia de \n\ngram\u00edneas Onde h\u00e1 cursos d'\u00e1gua. surgem as matas de galeria (HARRIDASSAN, 1990)\n\n\"O entalhamento da drenagem nos pediplanos e nas chapadas constitui \n\num curso d'\u00e1gua alongado - a vereda onde predomina o buriti (Mauntia vinifera) Muitas vezes nas \n\n\u00e1reas de surg\u00eancia, verifica-se a presen\u00e7a de campos de murunduns. Nos vales dissecados por eros\u00e3o \n\nfluvial, encostas complexas testemunham a ocorr\u00eancia de ambientes alternados, sob a\u00e7\u00e3o de fases \n\nclim\u00e1ticas umidas e secas durante o Pleistoceno Cristas arrendodadas e retilineas encontram-se nos \n\nvales das principais drenagens da \u00e1rea. Residuais de chapadas embutidos nos vales dos nos S\u00e3o \n\nBartolomeu e Descoberto constituem pseudomesas, cujo est\u00e1gio posterior ser\u00e1 o inselbergue nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es atuais do clima da regi\u00e3o.\" (B.ARROS, 1990)\n\nUnidades Geomorfol\u00f3gicas.\n\nNovaes Pinto (1986) identifica tr\u00eas macro-umdades geomorfol\u00f3gicas. \n\nsendo elas a Regi\u00e3o de Chapada. Area de Disseca\u00e7\u00e3o Intermedi\u00e1na e Regi\u00e3o Dissecada de Vale \n\nTais macro-umdades foram diferenciadas peia autora com base nas rela\u00e7\u00f5es entre os fatores naturais\n\n\n\n34\n\nde paisagem e considerando-se os aspectos morfol\u00f3gicos e gen\u00e9ticos de conjuntos similares em \n\napar\u00eancias e ambientes\n\nNovaes Pmto (1986) descreveu as seguintes unidades geomorfol\u00f3gicas\n\npara a \u00e1rea em estudo\n\n\"Regi\u00e3o de Chapada - caracterizada por topografia plana e plano \n\nondulada acima da cota de 1.000 m. apresenta cobertura de latossolos e de latenta. \u00e9 encontrada nos \n\nbordos das chapadas ou sobre a superf\u00edcie quando falta o horizonte A dos solos. As chapadas s\u00e3o \n\nresiduais de etchiplanos desenvolvidos durante o Terci\u00e1rio: no Pale\u00f3geno sobre rochas qaartz\u00edticas \n\n(chapadas da Contagem, de Bras\u00edlia e do Pipiripau). e no Ne\u00f3geno sobre ard\u00f3sias, filitos, micaxistos \n\n(chapada divisora do S\u00e3o bartolomeu - Preto e chapada divis\u00f3ria Descolberto - .Alagado)\n\nChapada de Contagem - unidade geomorfol\u00f3gica a mais elevada do \n\nDistrito Federal, encontrada em cotas medias de 1.200 m Forma um arco em n\u00edveis escalonados de \n\nrochas quartziticas e ardosianas do Grupo Parano\u00e1, que se estende desde o morro da Canastra, a \n\nnorte da cidade-sat\u00e9lite de Sobradinho. at\u00e9 a cidade Sat\u00e9lite do G am a a sudoeste do Distrito Federal \n\nServe de divisores das \u00e1guas que fluem para a bacia amaz\u00f4nica atrav\u00e9s dos tribut\u00e1rios da margem \n\nesquerda do rio Maranh\u00e3o, daqueles que escoam para a bacia platina por meio das drenagens dos rios \n\nDescoberto, .Alagado, Parano\u00e1 e ribeir\u00e3o Sobradinho. estes dois \u00faltimos tribut\u00e1rios do rio S\u00e3o \n\nBartolomeu Apresentam lombadas e encostas retil\u00edneas com menos de 8% de declividade, cobertura \n\nde laterita vesicular e latossolos vermelho-escuro e vermelho-amarelo\n\nChapada de Bras\u00edlia - de dire\u00e7\u00e3o SO-NE, apresenta-se como um \n\nprolongamento da extremidade sudeste da Chapada de Contagem, na cota m\u00e9dia de 1.100 m. \n\ncorresponde a um n\u00edvel inferior do escalonamento de rochas resistentes do Grupo Parano\u00e1. Possui as \n\nformas caracter\u00edsticas da Chapada da Contagem quanto a g\u00eanese e a cobertura de latenta e latossolo \n\nNas encostas retil\u00edneas com&lt;8% de declividade, encontram-se dep\u00f3sitos coluviais e concre\u00e7\u00f5es\n\n\n\n35\n\nlatenticas associadas a fragmentos de quartzo. Essa chapada separa as bacias de drenagem dos nos \n\nParanoa e S\u00e3o Bartolomeu\n\nChapada do Pipiripau - situada a nordeste do DF. com altitude m\u00e9dias \n\nde 1.100 m e mesma g\u00eanese das chapadas da Contagem e de Bras\u00edlia, a chapada do Pipinpau possui \n\ndire\u00e7\u00e3o geral SO-NE, sendo ocupada pela bacia de drenagem do rio Pipiripau atrav\u00e9s de uma \n\ndrenagem subseq\u00fcente de padr\u00e3o retangular. Os bordos s\u00e3o escarpados e as encostas retil\u00edneas \n\napresentam declives inferiores a 8% A chapada serve de divisora das \u00e1guas que escoam para o no \n\nMaranh\u00e3o a noroeste, para o no S\u00e3o Bartolomeu a oeste, e para o no Preto a leste e sudeste\n\nChapada Divisora S\u00e3o Bartolomeu - Preto - modelada scbre rochas \n\nardosianas do Grupo Parano\u00e1. apresenta topografia plana a suave, ondulada, mantida por laterita. \n\nSituada entre as altitudes de 1.000 m e 1.100 m. a Chapada possui encostas retil\u00edneas com \n\ndeclividades inferiores a 8%. A oeste, para o vale do S\u00e3o Bartolomeu, apresenta rebordos de \n\ndisseca\u00e7\u00e3o, enquanto que, a leste, a superf\u00edcie encontra-se levemente inclinada para ao vale do no \n\nPreto, em virtude do entalhamento de seus tribut\u00e1rios da margem direita Ao contr\u00e1rio das demais \n\nchapadas que possuem cobertura de latossolo vermelho-escuro, essa encontra-se recoberta por \n\nlatossolo vermeiho-amarelo.\n\nArea de disseca\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria - corresponde a \u00e1reas de ocorr\u00eancias \n\nde chapada neog\u00eamca retrabalhada por processos de pediplana\u00e7\u00e3o durante o pliopleistoceno sem. \n\nentretanto, perder suas caractensticas originais Modelada sobre ard\u00f3sias, filitos e quartzitos e \n\nrecoberta por latossolo vermelho-escuro. apresenta duas unidades geomorfologicas distintas, em \n\nvirtude da estrutura\u00e7\u00e3o geologica: a depress\u00e3o da bacia de drenagem do no Paranoa e a \u00e1rea de \n\ndrenagem do n o  Preto no Distrito Federal \" (NOVAES PINTO. 1986)\n\nNeste trabalho considerou-se somente a unidade geomorfol\u00f3gica \n\ndefinida pela \u00e1rea de drenagem do Rio Preto, por ser das duas a unica que encontra-se parcialmente\n\n\n\n36\n\ninserida dentro da AP A, em sua regi\u00e3o oeste e corresponde \u00e0s nascentes do ribeir\u00e3o Estamslau, onde \n\nencontra-se implantado o nucleo ruraJ Estamslau\n\nAinda sobre \u00e1reas de disseca\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria. Novaes Pinto cita que. \n\n\"com cerca de 1.000 km2, essa unidade geomorfol\u00f3gica est\u00e1 ocupada por tribut\u00e1rios da margem \n\ndireita do curso superior do rio Preto, afluente do no Paracatu, da bacia do rio S\u00e3o Francisco. \n\nLimita-se a oeste com a chapada divisora S\u00e3o Bartolomeu-Preto. e a noroeste com a unidade \n\ngeomorfol\u00f3gica Alto Curso do rio S\u00e3o Bartolomeu, em conseq\u00fc\u00eancia de contato geol\u00f3gxo e recuo \n\ninterno das cabeceiras do ribeir\u00e3o Estamslau no residual do pediplano S\u00e3o Bartolomeu Constitui o \n\nentalhamento por vales extensos da dire\u00e7\u00e3o geral NO-SE do etchiplano cujo residual e a chapada \n\ndivisora S\u00e3o Bartolomeu - Preto A topografia recoberta por latossolo e laterita apresenta o \n\npredom\u00ednio de declives inferiores a 8%, com encostas pedimentadas de perfil c\u00f4ncavo Anfiteatros \n\nsupensos permanentemente umidos ou n\u00e3o est\u00e3o associados a campos de murundus, em virtude de \n\nretomada recente de eros\u00e3o. E comum a ocon\u00eanc\u00eda de grot\u00f5es nas cabeceiras de drenagem, que. de \n\nmaneira geral, apresentam configura\u00e7\u00e3o de padr\u00e3o subdendntico.\n\nRegi\u00e3o dissecada de vale - conesponde \u00e0s depress\u00f5es de litologias de \n\nresist\u00eancias variadas, ocupadas pelas principais drenagens regionais De maneira geral, apresentam \n\nrelevo acidentado, encostas de perfil convexo, c\u00f4ncavo e perfil complexo A rede de drenagem esta \n\ncondicionada por fraturamento quase ortogonal, e por zonas de contato entre litologias vanadas \n\nCondi\u00e7\u00f5es ambientais pleistoc\u00eanicas com altern\u00e2ncia de per\u00edodos pluviais em imensidades variadas. \n\nResiduais desses pediplanos s\u00e3o os inselbergues e pedimentos encontrados nos cursos superiores dos \n\nrios S\u00e3o Bartolomeu. Maranh\u00e3o. Descoberto e Alagado \" (NOVAES PINTO, 1986)\n\nNovaes Pinto classificou o vale do no S\u00e3o Bartolomeu em .Alto curso \n\ndo rio S\u00e3o Bartolomeu e Curso supenor do rio S\u00e3o Bartolomeu. A pnmeira unidade \u00e9 constitu\u00edda \n\npelo residual embutido do pediplano S\u00e3o Bartolomeu. Modelado sobre ard\u00f3sias e quartzitos do \n\nGrupo Parano\u00e3. filitos e quatzitos do Grupo Canastra. O contato da unidade com as chapadas da \n\nContagem e do Pipinpau se faz por meio de escarpas mgnmes de rebordos estruturais. Pedimentos\n\n\n\n37\n\nacompanham a base das chapadas, e lagoas (Bonita. Joaquim Medeiros e Caras) ocupam areas planas \n\nintermedi\u00e1rias entre os pedimentos e os vales fluviais Entre os inseibergues destacam-se os morros \n\nda Cruz e do Centen\u00e1rio, al\u00e9m daqueles situados na regi\u00e3o conhecida como Vale do .Amanhecer. A \n\nunidade estende-se ate a conflu\u00eancia do no Parano\u00e1 com o n o  S\u00e3o Bartolomeu. (NOVAES PINTO. \n\n1987)\n\n\"A segunda unidade se estende da conflu\u00eancia do noParano\u00e1 ate a \n\nconflu\u00eancia do ribeir\u00e3o Santana, no estado de Goias Formada em \u00e1reas de quartzitos e filitos de \n\nGrupo Canastra, caractenza-se por intensa disseca\u00e7\u00e3o, por em n\u00edvel topogr\u00e1fico intermediano \n\nconseq\u00fcente do aprofundamento do talvegue do rio S\u00e3o Bartolomeu no pediplano que acompanhava \n\no vale, por morros residuais de pediplano, por pseudomesas que s\u00e3o testemunhos da superf\u00edcie \n\nneog\u00eanica que se estendia do rebordo da chapada de Bras\u00edlia at\u00e9 o vale do rio Preto, e pela \n\nocorr\u00eancia de cambissolos. Os interfluvios correspondem tanto \u00e0s pseudomesas como aos \n\ninseibergues, cujas encostas est\u00e3o recobertas por concre\u00e7\u00f5es ferruginosas (carga later\u00edtica)\" (idem)\n\nOs cambissolos, t\u00edpicos da regi\u00e3o do vale dissecado do rio S\u00e3o \n\nBartolomeu, em compara\u00e7\u00e3o com latossolos e solos podz\u00f3licos, s\u00e3o pouco desenvolvidos, \n\npnncipalmente por causa do relevo mais acentuado das superf\u00edcies nas quais se desenvolvem. O \n\nconceito dos cambissolos \u00e9 que eles apresentam um horizonte B c\u00e2mbnco subsuperficiaJ que sofreu \n\nalgumas altera\u00e7\u00f5es, sem acumula\u00e7\u00e3o de minerais. O grau de altera\u00e7\u00f5es de minerais prim\u00e1rios pode \n\nvariar bastante, mas geralmente alguns minerais facilmente intemperiz\u00e1veis podenam  estar presentes. \n\n(P\u00cdARRIDASAN. 1990)\n\n\"Os cambissolos que se desenvolvem a partir de filitos. metassiltitos. \n\nxistos, ard\u00f3sias e quartzitos s\u00e3o solos distr\u00f3ficos com baixa fertilidade e suportam cerrados ou \n\ncampos cerrados.\" (idem)\n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos condicionantes geomorfol\u00f3gicos. Novaes Pinto relata \n\nque desde o holoceno, na regi\u00e3o do D istnto Federal, venfica-se a ocorr\u00eancia do intempensmo\n\n\n\n38\n\ndiferencial qu\u00edmico, que resulta da a\u00e7\u00e3o solvente da agua em subsuperficies. da lixivia\u00e7\u00e3o, do \n\nrastejamento, provocando o rebaixamento topogr\u00e1fico, e da incis\u00e3o pelas \u00e1guas de escoamento \n\nsuperficial Tal mtempensmo ocorre sob controle do len\u00e7ol fre\u00e1tico regional e deve-se \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua em \u00e1reas de rocha suscet\u00edveis \u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e em zonas de fraqueza de rochas \n\ndobradas e falhas Tal condi\u00e7\u00e3o ocorre no cerrado, pois neste o m\u00e1ximo de umidade no solo se da \n\nn\u00e3o na superf\u00edcie onde ela esta sujeita \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3o. mas a alguma dist\u00e2ncia abaixo da \n\nsuperf\u00edcie Este tipo de mtempensmo resulta na forma\u00e7\u00e3o de regolito. intensa lixivia\u00e7\u00e3o e a processos \n\nde latenza\u00e7\u00e3o. em virtude das duas esta\u00e7\u00f5es bem marcadas (NOVAES PINTO. 1990)\n\n2.1.2. Aspectos H\u00eddncos\n\n\"A hidrografia do Distrito Federal apresenta uma caractenstica \n\nbastante peculiar, haja visto que serve de divisor de \u00e1guas da bacia do Parano\u00e1 (Planaltina), do S\u00e3o \n\nFrancisco e do Tocantins (Amaz\u00f4nica). Estas bacias s\u00e3o representadas pelas \u00e1guas de quatro bacias \n\nas dos rios S\u00e3o Bartolomeu e a do rioPreto (bacia do S\u00e3o Francisco).\" (ROCHA, 1990)\n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Bartolomeu \u00e9 a maior do Distrito \n\nFederal, ocupando uma area aproximada d e .5.400 km2. Localiza-se entre as coordenadas 15\u00b0 16\u2019 e \n\n16\u00b0 50' L.S.. e longitude 47\u00b0 29' e 48\u00b054' W Gr. sendo uma por\u00e7\u00e3o no D istnto Federal (2.640 km2) e \n\noutra no estado de Goi\u00e1s (2.760 km2), portanto um pouco mais neste ultimo. No DF esta bacia \n\nrepresenta 45,43 % da \u00e1rea total do DF\n\nSegundo Rocha (1990). \"o no S\u00e3o Bartolomeu e um no tipicamente de \n\nplanalto, com r\u00e1pidos e conedeiras\". e ainda \"seu perfil vana de alta declividade na cabeceira (cerca \n\nde 33 m/km) ate \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o, com declividade e 0,7 m/km. Nasce dentro do Distrito Federal, \n\npr\u00f3ximo \u00e0 cidade-sat\u00e9lite de Planaltina. como resultado da jun\u00e7\u00e3o dos nos Pipiripau e Monteiro. Este \n\n\u00faltimo nasce na Reserva Biol\u00f3gica das \u00c1guas Emendadas, pelo encontro dos ribeir\u00f5es Cascarra e\n\n\n\n39\n\nBrejinho. recebendo um mais abaixo o ribeir\u00e3o Mestre d  Armas, formado pelas aguas provenientes da \n\nlagoa Bonita e do c\u00f3rrego Sarandi \" (idem)\n\nA area da bacia inclu\u00edda na APA representa 15,57 % do total O no \n\nS\u00e3o Bartolomeu \u00e9 tributano do no Corumb\u00e1, penencente a bacia platina Formado pela jun\u00e7\u00e3o dos \n\nnos Pipiripau e M onteiro, no setor nordeste do DF, a uma altitude de 950 metros, segue em dire\u00e7\u00e3o \n\nSSO, ao longo de um percurso aproximado de 52 quil\u00f4metros ate alcan\u00e7ar a divisa do DF com o \n\nestado de Goias. e 178 quil\u00f4metros at\u00e9 a conflu\u00eancia com o rio Corumb\u00e1\n\nAs altitudes m\u00e1ximas e m\u00ednimas da bacia correspondem \n\nrespectivamente, na Chapada da Contagem, ao norte, divisor de \u00e1guas com o rio Maranh\u00e3o (1.269 \n\nm) e no leito do rio S\u00e3o Bartolomeu na linha de divisa do DF com Goi\u00e1s (820 m).\n\n\"O ribeir\u00e3o Monteiro, ate sua jun\u00e7\u00e3o com o ribeir\u00e3o Mestre d'Armas, \u00e9 \n\ncaracterizado por \u00e1guas limpas e fundo cascalhado A partir desse ponto, segue seu curso ao longo \n\nde \u00e1reas de intensa produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola Nas proximidades da conflu\u00eancia com o n o  Pipinpau. \n\napresenta-se bastante alterado, principalmente por receber \u00e1guas provenientes da lagoa de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o de Planaltina \" (ibidem)\n\n\"Ao encontrar o no Monteiro, o no Pipinpau apresenta, tamb\u00e9m, \n\nalgumas altera\u00e7\u00f5es na qualidade de suas \u00e1guas Isto porque o seu curso inclui \u00e1reas naturais onde se \n\npratica a silvicultura e po\u00e7as adequadas \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o.\" (ibidem)\n\n\"O ribeir\u00e3o Sobradinho, outro afluente do n o  S\u00e3o Bartolomeu. nasce \n\nproximo a cidade-satelite de Sobradinho e segue o seu curso em area de intensa produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, \n\nalem de receber esgotos dom\u00e9sticos, por isso. des\u00e1gua no no S\u00e3o Bartolomeu com suas \u00e1guas \n\nbastante alteradas. Este ribeir\u00e3o esta amea\u00e7ado por eros\u00e3o regressiva do c\u00f3rrego Sans\u00e3o e nas \n\nencostas de chapada da Contagem \" (ibidem)\n\n\n\n40\n\nO no S\u00e3o Bartolomeu recebe o no Paranoa como tnbut\u00e1no. sendo este \n\nmuito importante para a qualidade das aguas do primeiro, por receber as aguas onundas de toda a \n\nregi\u00e3o do Plano Piloto, sendo estas altamente eutrofizadas e polu\u00eddas, mas que nas proximidades da \n\nbarragem do Parano\u00e1 a qualidade da \u00e1gua melhora muito\n\n\"Ap\u00f3s a jun\u00e7\u00e3o com o no Paranoa. o no S\u00e3o Bartolomeu segue em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao no Corumb\u00e1 (bacia do Parano\u00e1). recebendo nesse percurso ribeir\u00f5es bastantes alterados, \n\ncomo \u00e9 o caso do Taboca e da Papuda (ROCHA. 1990)\n\nSegundo Rocha (1990), o ribeir\u00e3o Mestre d'Armas apresenta \u00e1guas de \n\nmelhor qualidade, existindo no mesmo, uma capta\u00e7\u00e3o da C.AESB, enquanto que os ribeir\u00f5es \n\nSobradinho e M onteiro s\u00e3o os mais comprometidos, devido ao recebimento de esgotos da cidade- \n\nsat\u00e9lite de Sobradinho e Planaltina, respectivamente\n? j\n\n.Ambientes L\u00eanticos Naturais\n\nSegundo Rocha (1990), os ambientes l\u00eanticos naturais principais s\u00e3o os \n\nlagos e lagoas naturais representando uma parcela muito pequena de corpos d'\u00e1gua, onde se pode \n\ndestacar lagoas, como a Bonita. Joaquim Medeiros, Car\u00e1s e um pequeno lago na QL 3 Norte.\n\nLagoa Bonita - localiza-se cerca de 40 km a NE de Bras\u00edlia, pr\u00f3ximo \n\na Reserva Ecol\u00f3gica de Aguas Emendadas Est\u00e1 inclu\u00edda na APA do no S\u00e3o Bartolomeu. Apresenta \n\ncompnmento m\u00e1ximo de 1.730 m. largura de 1.390, com penmetro de 4.800 m e profundidade \n\nm\u00e1xima de 3,5 m Ocupa uma \u00e1rea de 120 ha. com um volume de 1.9x10.\n\nEste lago. apesar de natural, encontra-se hoje muito alterado, j\u00e1 que ao \n\nseu redor existe uma grande explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola com plantio de soja, eucalipto, manga e capim \n\nbrachi\u00e1ria Devido \u00e1 tentativa de se estabelecer um projeto de piscicultura, o n\u00edvel da \u00e1gua foi \n\nalterado pela constru\u00e7\u00e3o de um pequeno dique\", atualmente desativado.\n\n\n\n41\n\nTendo em vista que a agua da lagoa Bonita mostra-se adequada ao \n\nabastecimento e que certamente sera utilizada com esta finalidade, caso se construa a barragem do no \n\nS\u00e3o Bartolom eu. e importante que se tomem as provid\u00eancias para proteg\u00ea-la. e manter a qualidade de \n\nsuas \u00e1guas.\n\n- Lagoa Joaquim Medeiros e Caras estas duas lagoas est\u00e3o localizadas \n\npr\u00f3ximo \u00e0 cidade de Planaltina (DF), na regi\u00e3o de intersec\u00e7\u00e3o do paralelo 15\u00b0 38' S com o merediano \n\n47\u00b0 42' W S\u00e3o lagoas naturais, que fazem da bacia do no S\u00e3o Bartolomeu. A lagoa Joaquim \n\nMedeiros e bem maior que a lagoa Caras, sendo que as duas juntas formam um espelho d\u00e1gua de \n\ncerca de 1 km2 A regi\u00e3o que contorna ambas \u00e9 usada para explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, fato que, associado \u00e0 \n\npresen\u00e7a de uma estrada pr\u00f3xima, tem provocado assoreamento de uma parte dessas lagoas.\" \n\n(ROCHA, 1990).\n\nA hierarquiza\u00e7\u00e3o da drenagem, segundo a metodologia de Strahler \n\nindica um sistema de 5a ordem, constitu\u00eddo por tnbut\u00e1nos de 4a. 3a e 2a ordens, e numerosos \n\nsegmentos que alcan\u00e7am diretamente o curso pnncipal. (NOVAES PINTO, 1986)\n\nNovaes Pinto (1986), descreve o no S\u00e3o Bartolomeu possuindo \n\ndrenagem em treli\u00e7a. com tribut\u00e1nos tambem em padr\u00e3o treli\u00e7a. constituindo \u00e2ngulos retos na \n\nconflu\u00eancia com o no pnncipal, sendo que os rios Pipiripau, Monteiro e Sobradinho, localizados na \n\npor\u00e7\u00e3o norte da AP A  t\u00eam padr\u00e3o retangular, como conseq\u00fc\u00eancias de influ\u00eancias estruturais.\" (idem)\n\nO perfil longitudinal do S\u00e3o Bartolomeu mostra uma brusca mudan\u00e7a \n\nquando e alcan\u00e7ada a altitude de 800 m. onde o leito pluvial deixa de ser influenciado pela regi\u00e3o \n\nsemi-d\u00f4mica de Bras\u00edlia na area conespondente ao sul do DF. aproximadamente 20 km, j\u00e1 no estado \n\ndo Goi\u00e1s (NOVAES, 1986)\n\nO no S\u00e3o Bartolomeu apresenta declividades relativamente altas em \n\nseus cursos iniciais (alto curso e curso supenor. divididos pelo no Paranoa). chegando a 33 m/km.\n\n\n\n42\n\nreduzindopara 0,7 m/km no limite sul da AP A Os dados de vaz\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o pluviometnca DF- \n\n18. no limite sul da APA s\u00e3o de 358 m3,s&lt;maxima) e 4.9 m3/s (mimma). sendo a media anual 33 m3/s. \n\nvanando muito conforme as precipita\u00e7\u00f5es pluviometncas ao longo das esta\u00e7\u00f5es do ano (SEMA. \n\n1988).\n\n3 Aspectos Bioticos\n\n3.1. Flora\n\nA flora do DF tem sido estudada e descrita desde os trabalhos dos \n\nnaturalistas Pierre Augusto de Saint-Hilaire e John Emanuel Pohl. na primeira metade do s\u00e9culo XIX, \n\nmas desde este per\u00edodo at\u00e9 praticamente a cria\u00e7\u00e3o da Universidade de Bras\u00edlia (UnB) em 1961, tais \n\nestudos foram espor\u00e1dicos e fragmentados, podendo-se ressaltar neste per\u00edodo os trabalhos de \n\nErnesto Ule. atrav\u00e9s da Miss\u00e3o Cruls (Comiss\u00e3o Exploradora do Planalto Central do Brasil), assim \n\ncomo trabalhos desenvolvidos pela NOVACAP e Minist\u00e9rio da Agricultura sobre levantamento das \n\npotencialidades do cerrado para produ\u00e7\u00e3o agncola Com a UnB. passam a ser realizados v\u00e1rios \n\nestudos floristicos. cria-se o herb\u00e1rio e difunde-se a bot\u00e2nica em v\u00e1nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s- \n\ngradua\u00e7\u00e3o baseados na flora do cerrado\n\nEm 1968, a Funda\u00e7\u00e3o Bot\u00e2ncia do DF. cnada para ordenar o uso da \n\nterra e proteger os recursos naturais atrav\u00e9s do controle e licenciamento das atividades antropicas e \n\nacrescente-se a este penodo a cria\u00e7\u00e3o de outros \u00f3rg\u00e3os relacionados com a quest\u00e3o ambiental, como \n\no Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal (IBDF) e a SEMA e mais recentenente o \n\nIB AMA. EEMA e SEMATEC Atrav\u00e9s destes cnaram-se as UC Parque Nacional de Bras\u00edlia. Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica Aguas Emendadas. .APAs Bacia do S\u00e3o Bartolomeu. Bacia do Rio Descoberto, Ca\u00edunnga. \n\nGama e Cabe\u00e7a de Veado. Paranoa. ARIE Riacho Fundo. Reserva Ecol\u00f3gica do IBGE, Jardim \n\nBot\u00e2nico e os Parques da Cidade. Guar\u00e1 e outros\n\n\n\n43\n\nEm tais UCs vem sendo desenvolvidos estudos sistem\u00e1ticos, \n\nenriquecendo o conhecimento sobre a flora do cerrado de Bras\u00edlia, assim como de outras \u00e1reas do \n\nconhecimento cientifico\n\nFilgueira e Pereira (1990) baseado em Cesar e Gyfford (1981), Ferreira \n\n(1971, 1972. 1976); Hennger e Ferreira (1975). Kirkbnde (1984), Monteiro e Gibbs (1986), Pabst \n\n(1971). Pabst e Dumgs (1975). Ferreira (1982). Ratter (1980) e outros citam, entre especies nativas e \n\nintroduzidas, um total de 3.452 especies. distribu\u00eddas entre Cnpt\u00f3gamos, Gimnospermas e \n\nFanerogamos. Dentre estas ultimas, aproximadamente 1.600 esp\u00e9cies ocorrem na APA (S E M A  \n\n1988)\n\nMuitas destas especies apresentam potencial econ\u00f4mico como \n\nalimento, remedios. madeira, ornamental, pe\u00e7as de artesanato, forragem para pastoreio de gado, \n\nabelhas e outras raras ou amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o.\n\nPor situar-se no dom\u00ednio do cerrado, verifica-se na \u00e1rea a ocorr\u00eancia \n\ndas v\u00e1rias tipologias fitofion\u00f4micas t\u00edpicas do cerrado, sendo o campo limpo, campo sujo. campo \n\ncerrado, cerrado e cerrad\u00e3o. acompanhados de matas de galeria (ciliares), veredas e matas secas \n\n(mesofiticas) variando tais tipologias de acordo com a intera\u00e7\u00e3o que ocorre entre o tipo de solo, \n\ncondi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e clim\u00e1tica, disponibilidade de \u00e1gua e drenagem, fauna e a\u00e7\u00f5es antropicas. \n\nconsiderando-se neste conjunto a vegeta\u00e7\u00e3o formada pela a\u00e7\u00e3o do homem, como pastos, \n\nmonoculturas e culturas tempor\u00e1rias\n\nAs principais caracter\u00edsticas de cada forma\u00e7\u00e3o fitofision\u00f4mica s\u00e3o:\n\n- Campo limpo tambem chamado campo graminoso, tem composi\u00e7\u00e3o \n\nflonstica quase id\u00eantica a da camada rasteira dos campos sujos e campos cerrados da mesma regi\u00e3o \n\nRaramente ocorre em \u00e1reas planas com solos profundos, sendo comum nas escarpas \u00edngremes das \n\nchapadas e nas colinas \u00edngremes erodidas destas chapadas, quando o solo \u00e9 raso. com poucos \n\ncent\u00edmetros de profundidade e constitu\u00eddo por laterita e quartzo (cambissolo) (EITEN. 1990)\n\n\n\n44\n\nNa APA ocorrem nos cambissolos das partes central e sul desta, \n\npodendo ser visto junto a algumas cabeceiras e bordas de matas (SEM A 1988)\n\nAs gramineas, as ciper\u00e1ceas e as ervas verdadeiras secam durante a \n\nesta\u00e7\u00e3o seca. enquanto que os demais elementos permanecem verdes (semi-arbustos e arbustos de \n\ncaule fino).\n\n- Campo sujo s\u00e3o areas de vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea e arbustiva, \n\ncomcobertura arb\u00f3rea ausente ou insignificante, relacionados a solos lit\u00f3licos, cambissolos e areias \n\nquartzosas (EMBRAPA, 1978) e raramente latossolos (SEMA. 1988)\n\nA cobertura de \u00e1rvores e arbustos varia de 0 a 15 % do total da area. \n\npropor\u00e7\u00e3o da \u00e1rea intrapenmetral das copas em rela\u00e7\u00e3o ao ch\u00e3o. o que significa a presen\u00e7a ce at\u00e9 5 \n\n\u00e1rvores por hectare ou at\u00e9 20 \u00e1rvores pequenas por hectare Os arbustos e subarbustos t\u00eair caules \n\nrelativamente finos, geralmente morrem a cada ano, sendo continuamente renovados a partir dos \n\nbrot\u00f5es da base lenhosa.\n\nE comum o agrupamento esparsos de formas lenhosas dando ao \n\nambiente um aspecto de ilhas de vegeta\u00e7\u00e3o, entremeados por graminea que atingem 1 metro de altura \n\n(Mapa Ambiental do DF, 1991).\n\nEiten (1990) denomina o campo sujo como a forma sav\u00e2mca mais rala \n\ndo cerrado e descreve como locais de ocorr\u00eancia os \"terrenos planos ser levemente inclinado e com \n\nsolos profundos e muito estereis. ou sobre solos muito raros ou ausentes em encostas \u00edngremes onde \n\nos arbustos e \u00e1rvores baixas enra\u00edzam-se nas frestas da rocha-m\u00e3e.\"\n\n- Campo cerrado: vegeta\u00e7\u00e3o caracterizada por possuir, alem dos \n\nestratos herb\u00e1ceo e arbustivo, um estrato arb\u00f3reo constitu\u00eddo por arvores isoladas e baixas E uma\n\n\n\n45\n\nforma intermediaria de vegeta\u00e7\u00e3o entre o cerrado t\u00edpico e o campo sujo. Difere do cerrado t\u00edpico por \n\nser mais aberto e pelo aspecto que o comp\u00f5em (\"Mapa .Ambiental do DF. 1991)\n\nSegundo Eiten (1990) as formas sav\u00e2nicas mais densas, bem como as \n\nformas mais abertas de \"escrube aberto\" s\u00e3o chamadas \"campos cerrado\" na terminologia brasileira.\"\n\n- Cerrado vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, de \u00e1rvores tortas, entremeada de \n\nquantidade vari\u00e1vel de arbustos e ervas \u00cdSEMA. 1988). Tambem chamado de cerrado t\u00edpico ou \n\ncerrado \"stnctu sensu\" Cobertura arb\u00f3rea podendo chegar \u00e0 70 % (EM BRA PA  1978)\n\nEiten chama de arvoredo de escrube e \u00e1rvores. Ocorre geralmente em \n\nlatossolos. N a APA podem ser vistos tamb\u00e9m algumas vezes sobre pequenos trechos de \n\ncambiossolos e areais quartzosas. Mais comum na regi\u00e3o norte da APA.\n\n- Cerrad\u00e3o: vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea avantajada e densa, considerada como \n\nforma\u00e7\u00e3o florestal. O estrato arb\u00f3reo forma um dossel (cobertura) continua. (SEMA. 1988)\n\nE a forma mais alta de cerrado (7 m ou mais) Apresenta um sub- \n\nbosque de escrube constituido de arvoretas menos de 3 m de altura, arbustos, as vezes taquara ou \n\ntaboca, palmeiras acaules ou com troncos curtos e brom\u00e9lias grandes terrestres, podendo o sub- \n\nbosque estar ausente, mas raramente. (EITEN, 1990)\n\nOcorre predominantemente sobre latossolos vermelhos, em \u00e1reas de \n\nrelevo plano. Atualmente est\u00e1 representado na .APA do rio S\u00e3o Bartolomeu apenas por alguns \n\nremanescentes. (SEMA, 1988)\n\n- Matas mesofiticas: tambem chamadas de florestas mesof\u00edticas de \n\ninterfluvio, s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es florestais que ocorrem em certos tipos especiais de solos de interfluvios e \n\n\u00e0s vezes se confundem com as matas ciliares Podem ser subdivididas em mata mesofitica sempre-\n\n\n\n46\n\nverde: mata mesofitica subcaducifolia e mata mesofitica caducifolia. dependendo das caracter\u00edsticas \n\nfenologicas de seus componentes, (idem)\n\nSegundo Eiten, \"quando crescem sobre solos profundos, geralmente \n\ns\u00e3o sempre verdes Aquelas sobre solos rasos, somente de alguns metros de profundidade, s\u00e3o \n\nsemideciduas, enquanto florestas mesof\u00edticas completamente dec\u00edduas ocorrem sobre solos ainda \n\nmais rasos Crescem sobrem solos relativamente ricos em nutrientes, sejam latossolos ou solos \n\nderivados de calc\u00e1rios incluindo afloramento de calcarias \"\n\nNa APA ocorrem manchas testemunhas de matas mesof\u00edticas \n\ncaducif\u00f3lias extensas nas areas de ocorr\u00eancia de solos podz\u00f3licos no vale do rio Parano\u00e1 e na bacia \n\ndo ribeir\u00e3o Papuda, nas regi\u00f5es oeste e sudoeste da APA.\n\n- Veredas: forma\u00e7\u00e3o florestal encontrada nos vales de len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\nalto, onde os solos, geralmente gleizados, permanecem saturados de \u00e1gua o ano inteiro, s\u00f3 \n\npermitindo o desenvolvimento de esp\u00e9cies palud\u00edcolas. Tamb\u00e9m chamadas de brejo, v \u00e1'zea ou \n\nburitizal A esp\u00e9cie arb\u00f3rea predominante \u00e9 a palmeira buriti (Mauritia vinifera), acompanhada de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira com fisionomia uniforme, constitu\u00edda por monocotiled\u00f4neas e pterid\u00f3fitas, mas \n\npodendo n\u00e3o ocorrer (EITEN, 1990)\n\nAs veredas ainda podem ocorrer em encostas de morros e afloramentos \n\nrochosos. Na .APA s\u00e3o encontradas principalmente nas regi\u00f5es norte (Col\u00e9gio Agncola e c\u00f3rrego \n\nRajadinho) e sul.\n\nApresenta-se pobre em especies. mas rica em termos de fornecimento \n\nde \u00e1gua e locais de nidifica\u00e7\u00e3o para muitas especies animais. (DIAS. 1984. SEMA. 1988, M apa \n\n.Ambiental do DF. 1991)\n\n\n\n47\n\n- Mata ciliar ou de galena a mata ciliar o c o n e  ao longo dos nos. \n\nc\u00f3negos e outros cursos d\u00e1gua Pode ser subdividida em duas mata ciliar umida e mata ciliar seca \n\n(Mapa .Ambiental do DF, 1991)\n\nS\u00e3o sempre verdes devido ao baixo \u00edndice de esp\u00e9cies caducif\u00f3lias \n\nApresentam elevada diversidade flonstica O dossel supenor e constitu\u00eddo de arvores atingem 30 m \n\nde altura, eretas, apresentando in\u00fameras lianas e ep\u00edfitas Geralmente, em solos mais ricos, com \n\ngrande percentual de mat\u00e9ria org\u00e2nica, apresentando colora\u00e7\u00e3o escura, dossel fechado entre 80 e \n\n100%. O co n e em locais com boa disponibilidade de \u00e1gua\n\nNa AP A oconem  acompanhando os rios e c\u00f3negos, assim com \n\nalgumas encostas \u00edngremes de solo profundo\n\n3.2. Fauna\n\n\"O D istnto Federal possui uma fauna muito rica e diversificada, \n\ncompar\u00e1vel \u00e0 de regi\u00f5es de tamanho equivalente na Amaz\u00f4nia e na Mata Atl\u00e2ntica, consideradas as \n\nmais ricas do Brasil. Esta riqueza (numero de especies) deve-se \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o singular no ponto \n\nde encontro das tr\u00eas grandes bacias hidrogr\u00e1ficas brasileiras (Amazonas, S\u00e3o Francisco e Paran\u00e1), e \u00e0 \n\ndiversidade de comunidades e habitats. Baseado nos grupos animais j\u00e1 estudados e levantados no \n\nDistrito Federal e em estudos realizados em outras regi\u00f5es do Brasil, estima-se em aproximadamente\n\n60.000 o numero total de esp\u00e9cies nativas, sendo 50.000 esp\u00e9cies pertencentes a Classe Insecta.\" \n\n(DLAS, 1987)\n\nO DF apresenta uma grande representatividade do que existe de mais \n\nt\u00edpico e caractenstico da fauna e flora do cenado. por situar-se em sua area nuclear (central) \n\nRessalta-se ainda o fato de apresentar grande diversidade geol\u00f3gica e topogr\u00e1fica e elevada \n\ndensidade de nachos e nascentes, o que resulta numa grande riqueza e diversidade de paisagem, \n\necossistemas e habitats. que formam um intricado mosaico de diferentes tipos de comunidades\n\n\n\n48\n\nabrigando uma fauna e flora bastante complexas A diversidade de esp\u00e9cies ainda \u00e9 intensificada pela \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o do DF na rota migrat\u00f3ria continental Tocantins-Araguaia, utilizada por p\u00e1ssaros da \n\nAm\u00e9rica do N orte, Amaz\u00f4nia e cone sul da .America do Sul\n\nA fauna do DF pode ser classificada como pertencente \u00e0 Sub-regi\u00e3o \n\nBrasiliana da Regi\u00e3o Neotropical Esta contem 13 Prov\u00edncias zoogeogr\u00e1ficas ou Biomas O DF \n\nlocaliza-se na Prov\u00edncia do Cerrado A fauna do DF apresenta muitas esp\u00e9cies t\u00edpicas de outras \n\nprov\u00edncias, em especial as prov\u00edncias atl\u00e2ntica, paranaense e amaz\u00f4nica, sendo mais comum esp\u00e9cies \n\ndas duas primeiras. A maiona destas esp\u00e9cies s\u00e3o basicamente florestais, ocorrendo na DF mais \n\ncomumente nas matas ciliares e matas secas. As esp\u00e9cies de matas, classificadas como Umbr\u00f3filas. \n\ntamb\u00e9m ocorrem nos cerrad\u00f5es e veredas As demais esp\u00e9cies, as quais ocorrem em forma\u00e7\u00f5es \n\nfitofision\u00f4micas abertas, tais como cerrados, campos cerrados, campos limpos e campos sujos, \n\npodendo ocorrer em menor numero tamb\u00e9m nos cerrad\u00f5es e veredas. Um terceiro tipo s\u00e3o as \n\nesp\u00e9cies ub\u00edquas, as quais podem freq\u00fcentar todos os habitats e forma\u00e7\u00f5es fitofision\u00f4micas distintas, \n\ntanto abertas quanto fechadas.\n\nAproximadamente 10 a 15 % dos vertebrados terrestres que ocorrem \n\nno Brasil central s\u00e3o restritos ao bioma cerrado, sendo portanto end\u00eamicos ao cerrado, n\u00e3o sendo \n\nencontrados nas demais prov\u00edncias do Brasil Estima-se uma maior concentra\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nend\u00eamicas entre os insetos fit\u00f3pagos de h\u00e1bitos especializados, tais como minadores de folhas, \n\nformadores de g alha brocas e aqueles cuja alimenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0s plantas end\u00eamicas do \n\ncerrado. S\u00e3o descritas para o DF esp\u00e9cies end\u00eamicas somente ao DF e portanto muito raras e \n\namea\u00e7adas, entre elas os roedores Kunsia fronto planaltensis, Oecomvs cleberi, Plectomys paludicola \n\ne Juscelinomys candango, uma esp\u00e9cie de p\u00e1ssaro, o macuquinho-de-Bras\u00edlia Scytalopus \n\nnovacapitalis; o peixe pir\u00e1-Bras\u00edlia Cynolebias boitonei; a cobra jararaca Bothropis moojerr Cita-se \n\ntamb\u00e9m esp\u00e9cies end\u00eamicas de abelhas, marimbondos, formigas, vespas, borboletas, lib\u00e9lulas, \n\naracn\u00eddeos e crust\u00e1ceos\n\n\n\n49\n\nExiste uma grande varia\u00e7\u00e3o sazonal entre a esta\u00e7\u00e3o seca e chuvosa, \n\nsendo que a maioria dos invertebrados e mais ativa na esta\u00e7\u00e3o chuvosa, que vai geralmente de \n\noutubro a abril\n\n\"H\u00e1 cerca de 70 g\u00eaneros, com 110 esp\u00e9cies de mam\u00edferos, vivendo \n\nnesses habitats do cerrado, sendo que a maiona das esp\u00e9cies \u00e9 de roedores silvestres, cerca de 45, e \n\ncarn\u00edvoros, cerca de 21 esp\u00e9cies.\" (ALHO, 1990)\n\n.Ainda segundo Alho (1990). muitos dos animais mam\u00edferos do cerrado \n\ns\u00e3o seletivos quanto \u00e0 exig\u00eancia de habitats, evitando, na maioria, os ambientes abertos Estudos \n\nrealizados com aves no cerrado do DF mostram que das 215 esp\u00e9cies estudadas, representando 86 % \n\nda avifauna da regi\u00e3o. 137 ocorrem em habitat de mata ciliar, que representa o ambiente de maior \n\nriqueza de especies.\n\n.Alho et alli (1986) verificaram, entre 25 esp\u00e9cies de pequenos \n\nmam\u00ediferos (roedores e marsupiais), que a mata ciliar difere significativamente na distribui\u00e7\u00e3o destas \n\nesp\u00e9cies, em term os de n\u00famero de esp\u00e9cies e n\u00famero de indiv\u00edduos por especie, sendo que as demais \n\nforma\u00e7\u00f5es fitofision\u00f4micas (campo, campo \u00famido, cerrado e cerrad\u00e3o) n\u00e3o mostram diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre elas\n\n4 Aspectos Antr\u00f3picos\n\nA bibliografia cita autores que identificam a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do DF \n\npor \u00edndios Caiap\u00f3s no per\u00edodo de 1770 a 1820. sendo ap\u00f3s este per\u00edodo ocupada por migra\u00e7\u00f5es de \n\nbandeirantes em busca de ouro. acompanhada da cria\u00e7\u00e3o extensiva de gado\n\nSegundo Arag\u00e3o (1990) \"dentre as regi\u00f5es brasileiras, o Cerrado foi \n\naquela que. nos \u00faltimos anos, submeteu-se a transforma\u00e7\u00f5es as mais radicais nas t\u00e9cnicas produtivas\n\n\n\n50\n\ne no pr\u00f3pno modo de vida, secularmente caracter\u00edsticos desta parte do pais\", refenndo-se a \"uma \n\nmodalidade espec\u00edfica de processo produtivo, a um sistema de festas, a uma linguagem e costumes \n\nque existiram aqui durante exatamente dois s\u00e9culos e meio de hist\u00f3na de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, que \n\nbruscamente demorona-se diante de uma modernidade tecnol\u00f3gica maci\u00e7a.\"\n\n\"As antigas cidades da regi\u00e3o, quase todas criadas em torno da com da \n\ndo ouro, essencialmente no in\u00edcio do seculo XVIII, alem de importante reserVa de m \u00e3o-de-obra para \n\nas grandes propriedades - fazendas - e de centros irradiadores da Religi\u00e3o, da Administra\u00e7\u00e3o e da \n\nJusti\u00e7a, v\u00eaem-se de repente transformadas em pios agenciadores de uma transforma\u00e7\u00e3o estrutural, \n\nonde a moderna agroind\u00fastria e os servi\u00e7os t\u00eam lugar de destaque \" (ARAG\u00c3O, 1990)\n\n\"A partir da chegada de Juscelino Kubstchek \u00e0 regi\u00e3o, em 1956, \n\niniciam-se os reajustes e reacomoda\u00e7\u00f5es no sistema local de rela\u00e7\u00f5es de poder, no modelo de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social A descida nestes ermos do Planalto Central dos primeiros administradores, aqui \n\nchegados como todo-poderosos representantes do Estado, como que colocara sob senten\u00e7a as velhas \n\ncren\u00e7as e costumes, e deram-se conta disso os mais atentos, dentre esses antigos homens do sert\u00e3o. \n\nDo ciclo agr\u00e1rio, do sistemas de festas e de religiosidade tradicional, que de certa forma serviam \n\ncomo ossatura solidificadora e articuladora da atividade produtiva - ainda que esta fosse \n\ncondicionada em parte, aos caprichos clim\u00e1ticos - resta hoje muito pouco. S\u00e3o rel\u00edquias que, como \n\ntal, funcionam virtualmente, apenas, como testemunho desse antigo universo de regras, de cren\u00e7as, \n\nde cultura material e de t\u00e9cnicas das antigas popula\u00e7\u00f5es do Cerrado \" (ARAG\u00c3O, 1990)\n\n\"Na d\u00e9cada de setenta bem em seu inicio, nomes como aqueles de \n\nMonteiro, Mundim e Guimar\u00e3es, em Planaltina (antiga M estre d'Armas), de Ara\u00fajo e Roriz, em \n\nLuzi\u00e2ma (antiga Santa Luzia); de Omellas. Paiva e Rezende, em Formosa (antiga Vila dos Couros) \n\ndividem cercas no Cerrado com os novos coron\u00e9is - os empres\u00e1rios e burocratas bem-sucedidos, e \n\nem franco processo de domina\u00e7\u00e3o do Cerrado, nomes - Cury. Rossi. Martins, Taunsano, Ghesti. \n\nSchneider, Sanches, Andrade, Adnano, Gassani - atestam suas origens diversas, social e \n\ngeograficamente falando.\" (ARAG\u00c3O, 1990)\n\n\n\n51\n\nFigueiredo (1978) discrimina tr\u00eas fases de ocupa\u00e7\u00e3o do Distrito \n\nFederal. A primeira fase se encerra em 1957, com as medidas para implanta\u00e7\u00e3o da nova capital, sendo \n\nesta caracterizada por grandes latif\u00fandios de pecu\u00e1ria extensiva e cultura de subsist\u00eancia, com \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas comuns para pastagens nos per\u00edodos de seca principalmente. As primeiras terras \n\ndesapropriadas s\u00e3o divididas em pequenas parcelas e arrendadas a produtores sem condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \n\ne econ\u00f4micas relativas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das mesmas A destina\u00e7\u00e3o das terras neste per\u00edodo \n\nrefletiam uma pol\u00edtica de reserva de terras e de m\u00e3o-de-obra para a capital, al\u00e9m de servir tamb\u00e9m \n\ncomo atrativo para a transfer\u00eancia de funcion\u00e1rios p\u00fablicos e n\u00e3o com fins de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nfomentando o mercado agr\u00edcola regional.\n\nA segunda fase, nos anos 60/70 ocorre uma concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e \n\numa exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de um \"Plano de Utiliza\u00e7\u00e3o de Lotes\", para fins de arrendamento, mas \n\na produ\u00e7\u00e3o rural neste per\u00edodo ainda \u00e9 pouco expressiva\n\nA terceira fase se inicia em 1977, com a implanta\u00e7\u00e3o do P AD/DF, e \n\ncomplementarmente outros planos que buscavam fomento \u00e0 produ\u00e7\u00e3o rural no DF. Objetivou-se \n\nneste per\u00edodo a \"racionaliza\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os, com o objetivo de aumentar o produto interno da \n\nagropecu\u00e1ria da regi\u00e3o e fortalecer a oferta local de produtos aliment\u00edcios, impulsionando o \n\ndesenvolvimento da horticultura, da fruticultura, da pecu\u00e1ria de pequeno porte e leiteira, al\u00e9m de \n\nalgumas grandes culturas.\"\n\nNa APA foram implantados os n\u00facleos rurais Taquara, Pipiripau, \n\nSobradinho I e II e Col\u00f4nia Agncola Estanislau e mais recentemente a Agrovila S\u00e3o Sebasti\u00e3o, e a \n\nestrutura fundi\u00e1ria original formada por grandes fazendas, sendo as principais Paranoazinho, S\u00e1lvia, \n\nM estre d'Armas, Parano\u00e1, Sobradinho dos Meios. Rajadinho, Taboquinha. Quebrada dos Guimar\u00e3es, \n\nPapuda 1 e 2, V\u00e1rzeas, Pipiripau e Santo Ant\u00f4nio dos Guimar\u00e3es. (Vide Figura 4). Tais fazendas \n\nforam desapropriadas integral ou parcialmente, pelo poder publico para a implanta\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia.\n\n\n\n52\n\nPartes de algumas fazendas passaram por processos localizados de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, constituindo n\u00facleos populacionais aleat\u00f3rios, n\u00e3o pertencendo a qualquer plano \n\ngovernamental de assentamento urbano ou de expans\u00e3o urbana, e mais caracterizado como \n\nloteamentos ou condom\u00ednios. Como principais exemplos pode-se citar Agrovila S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Vaie \n\ndo Amanhecer, Col\u00e9gio Agr\u00edcola e condom\u00ednios nas regi\u00f5es da ESAF, DF-250 e DF-001.\n\nUUWIA\n\u00dcJUMADINHO\n\nMOJJ P \u00cd W A 1\n\nTADUAflADUV \n* PWRPAU :\n\nTAG6MDE'.JO\u00c3OX,\n\n, .V.V.V.V.\n\ni VISTABARRA\n.ALTA,\n\nSANTO ANTONB DOS\n\nCAVA GE \nCIMASANTA B\u00c1RBARA\n\nFIGURA 4 Propriedades rurais existentes \u00e0 epoca da implanta\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, destacando-se em hachuriado \u00e0quelas no interior da \n\nAPA.\n\n\n\n53\n\nIV. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n\n1. Pol\u00edticas P\u00fablicas\n\nO II Plano Nacional de Desenvolvimento - PND (1975-1979) \n\ndefinido pela Lei n\u00b0 6.151 de 04/12/74 determinou em seu Cap\u00edtulo IX, o qual traia do \n\ndesenvolvimento urbano, controle da polui\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, a intera\u00e7\u00e3o entre \n\no desenvolvimento urbano e a estrat\u00e9gia nacional de desenvolvimento, e suscita o tema geral da \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais do pa\u00eds, com \u00eanfase para o desenvolvimento multiforme e \n\nintenso, expresso atrav\u00e9s de grandes projetos e obras, tais como rodovia transamoz\u00f4nica e \n\ngrandes usinas hidro-el\u00e9tricas.\n\nO texto do II PND destaca a necessidade premente de se incluir nas \n\ndiretrizes do desenvolvimento a quest\u00e3o ambiental e enfatiza a defini\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das mesmas \n\nna regi\u00e3o geo-econ\u00f4mica de Bras\u00edlia, especialmente com vistas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o ordenada dc solo \n\n(BRASIL. 1974).\n\nImediatamente ap\u00f3s o II PND o Senado Federal aprovou a \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 01, de 1980, a qual cria o Hl PND (1980-1984), onde na Se\u00e7\u00e3o 2 - Pol\u00edtica \n\nRegional e U rb an a ficou definido que no Centro-Oeste dever-se-\u00e1 disciplinar o desenvolvimento \n\nda Regi\u00e3o Geoecon\u00f4mica de Bras\u00edlia visando o fortalecimento de sua j\u00e1 densamente habitada \n\nperiferia, tanto pela qualidade de vida das respectivas popula\u00e7\u00f5es como para proteger e preservar \n\nas caracter\u00edsticas da capital federal.\n\nComo podemos constatar, tanto o II PND quanto o III PND \n\ndefiniram diretrizes e procuraram disciplinar a prote\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o de Bras\u00edlia em fun\u00e7\u00e3o \n\nda necessidade de se controlar o desenvolvimento urbano, buscando a melhoria da qualidade de \n\nvida, assim como a manuten\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas originais da capital federal, ou seja a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do ambiente natural do s\u00edtio de implanta\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia.\n\n\n\n55\n\nO PEOT tamb\u00e9m fixou diretrizes \"para o tratamento de alguns dos \n\nelementos que comp\u00f5em o sistema urbano da area. definindo crit\u00e9rios para a orienta\u00e7\u00e3o de seu \n\ncrescimento\". (GDF/SEPLAN, 1978)\n\nA abordagem metodol\u00f3gica do PEOT se deu atrav\u00e9s da delimita\u00e7\u00e3o \n\ndo problema, o qual consiste \"na racionaliza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios e procedimentos para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos problemas. Para efeito deste trabalho, chamar-se-\u00e1 de problema toda e qualquer \n\ndiscrep\u00e2ncia entre a realidade (modelo representativo da realidade objeto de estudo) e as metas \n\n(obtidas na listagem dos objetivos e padr\u00f5es, ou crit\u00e9rios de desempenho, propostas e adotadas \n\npelo trabalho)\". (GDF/SEPLAN, 1978)\n\nO PEOT define que \"a potencialidade do terreno, em termos de uso \n\ndo solo, para as diversas atividades, bem como as estruturas urbanas existentes, constituem um \n\nprimeiro referencial para a localiza\u00e7\u00e3o de propostas de alternativas de ocupa\u00e7\u00e3o territorial. O \n\nsistema vi\u00e1rio existente, os projetos ora em implementa\u00e7\u00e3o, bem como as alternativas de evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema de transporte, constituir\u00e3o outro referencial importante para a distribui\u00e7\u00e3o dos novos \n\nassentamentos no territ\u00f3rio\". (GDF/SEPLAN, 1978)\n\nA metodologia do PEOT considerou duas hip\u00f3teses b\u00e1sicas para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de suas diretrizes, sendo que a primeira considerou o ano de 1985, como limite de \n\nsatura\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas, e que a partir desta data seriam necessanas novas areas urbanas. A \n\nsegunda considerou que o crescimento populacional se dana de forma linear, com uma taxa anual \n\nde crescimento de 8%.\n\nO PEOT faz refer\u00eancia ainda \u00e0 perifena imediata de Bras\u00edlia como \n\numa \u00e1rea-problema, devido ao processo desordenado de expans\u00e3o urbana desordenada \n\ndirecionada mais pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, do que pela demanda efetiva.\n\n\"Esse parcelamento do solo vem oconendo sem nenhum controle \n\nurban\u00edstico, resultando na cria\u00e7\u00e3o de um tecido urbano fisica e funcionalmente desintegrado, e \n\nacanetando uma imensa carga de problemas para a administra\u00e7\u00e3o municipal, que se v\u00ea sem meios \n\ne recursos para o controle desse crescimento explosivo.\" (GDF/SEPLAN, 1978)\n\n\n\n54\n\nTais diretrizes gerais resultaram em a\u00e7\u00f5es especificas para o \n\nordenamento territorial do DF, surgindo a partir deste per\u00edodo o Plano Estrutural de Organiza\u00e7\u00e3o \n\nTerritorial do Distrito Federal - PEOT, criado a partir do II PND e, posteriormente, o Plano \n\nDiretor de Ordenamento Territorial - PDOT.\n\nFicou evidente que a urbaniza\u00e7\u00e3o foi identificada como o principal \n\nfator de altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais naturais na regi\u00e3o geoecon\u00f4mica de Bras\u00edlia\n\nO Decreto n\u00b0 4.049, de 10/01/78, aprovou o PEOT, nos termos dos \n\nestudos realizados pelo Grupo de Coordena\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio SEPLAN/GDF, tendo sido este o \n\nprimeiro documento de planejamento da ocupa\u00e7\u00e3o do solo no DF.\n\nO PEOT \u00e9 um plano diagram\u00e1tico, que prop\u00f5e, atrav\u00e9s da an\u00e1lise \n\ndas tend\u00eancias atuais do desenvolvimento dos assentamentos no DF, diretrizes para a aloca\u00e7\u00e3o \n\ndos novos assentamentos em seu territ\u00f3rio Para isso, prop\u00f5e um instrumental que procura \n\ncompatibilizar os diversos planos setoriais dos \u00f3rg\u00e3os governamentais do DF, objetivando um \n\nplanejamento integrado que beneficie a sua popula\u00e7\u00e3o e otimize os investimentos em seu \n\nterrit\u00f3rio.\n\nSeu pr\u00f3prio texto descreve que \"at\u00e9 o presente, a ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio do Distrito Federal vem se dando de forma parcelada e desordenada com a implanta\u00e7\u00e3o \n\naleat\u00f3ria dos diversos nucleamentos urbanos que, al\u00e9m de formas um tanto desarm\u00f4rucas, \n\ncompromete e torna imposs\u00edvel o atendimento satisfat\u00f3rio das necessidades da popula\u00e7\u00e3o\" \n\n(GDF/SEPLAN, 1978)\n\nO PEOT buscou atender aos seguintes objetivos b\u00e1sicos: a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas do DF mais adequadas \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o e outras destina\u00e7\u00f5es, o \n\nestabelecimento dos lugares de trabalho e habita\u00e7\u00e3o, dentro das \u00e1reas estabelecidas para o \n\ndesenvolvimento urbano, identifica\u00e7\u00e3o da melhor alternativa no que se refere ao transporte / \n\nsistema vi\u00e1rio, abastecimento de \u00e1gua e coleta de esgotos. (GDF/SEPLAN. 1978)\n\n\n\n56\n\nSegundo Bormann (1987), o PEOT confirmou as tend\u00eancias do \n\ndesenvolvimento e expans\u00e3o urbana na dire\u00e7\u00e3o sudoeste do Plano Piloto, buscando a interliga\u00e7\u00e3o \n\nentre o plano e as cidades-sat\u00e9lites Guar\u00e1, Taguatinga, Ceil\u00e2ndia e Gama, e mais recentemente, \n\nSamambaia e \u00c1guas Claras.\n\nEsta tend\u00eancia apresentou-se coerente com os estudos \n\ndesenvolvidos at\u00e9 ent\u00e3o para a indica\u00e7\u00e3o de novos s\u00edtios a serem destinados para a urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\nem fun\u00e7\u00e3o dos condicionantes ambientais, e que os mesmos exclu\u00edram o vale do Rio S\u00e3o \n\nBartolomeu para a urbaniza\u00e7\u00e3o.\n\nO projeto do trem metropolitano (METRO-DF) ser\u00e1 um forte \n\ninstrumento fomentador a este eixo de urbaniza\u00e7\u00e3o, uma vez que o seu tra\u00e7ado interliga as \n\ncidades-sat\u00e9lites citadas.\n\nA Lei n\u00b0 353/92 criou o PDOT, o qual, define pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento urbano para o DF atrav\u00e9s de pol\u00edtica \u00fanica; estabelece um macrozoneamento e \n\ndefine as \u00e1reas urbanas, de expans\u00e3o urbana, de interesse ambiental e rurais.\n\nNo PDOT ficaram definidas as seguintes zonas para o D F :\n\nZonas Urbanas - ZUR: s\u00e3o as \u00e1reas urbanas j\u00e1 consolidadas, \n\nparceladas, ou que ainda o ser\u00e3o, estabelecendo o per\u00edmetro urbano de cada Regi\u00e3o \n\nAdministrativa.,\n\n- Zona de Expans\u00e3o Urbana - ZEU: s\u00e3o aquelas destinadas a futuras\n\nocupa\u00e7\u00f5es para fins urbanos;\n\n- Zonas Rurais - ZRU: s\u00e3o aquelas destinadas \u00e0s atividades \n\nagr\u00edcolas, pecu\u00e1ria, extrativista vegetal e mineral, ou outros usos complementares compat\u00edveis \n\ncom estas atividades;\n\n- Zonas de Interesse Ambiental - ZIA: s\u00e3o \u00e1reas que possuem \n\natributos especiais, devido as suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas ambientais para preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o \n\ne recupera\u00e7\u00e3o.\" (GDF/SOSP, 1992)\n\n\n\n57\n\nAs Zonas Urbanas inclu\u00eddas na APA S\u00e3o Bartolomeu (6 ZUR 2 - \n\nPlanaltina e 5 ZUR 2 - Sobradinho) devem respeitar os par\u00e2metros de ocupa\u00e7\u00e3o tem torial \n\nestabelecidos para a APA.\n\nComo a IN n\u00b0 02/88 - SEMA pro\u00edbe novas ocupa\u00e7\u00f5es urbanas nas \n\n\u00e1reas correspondentes \u00e0s Zonas Urbanas definidas pelo PDOT, criou-se uma condi\u00e7\u00e3o de \n\nexist\u00eancia de zonas urbanas proibidas para a urbaniza\u00e7\u00e3o, gerando conflitos de interesses e \n\nimpasses jur\u00eddicos, dif\u00edculdando o controle nestas \u00e1reas da APA\n\nQuanto \u00e0s Zonas Rurais, o a n .  7o da Lei n\u00b0 353/92 as definiu como \n\nsendo \"aquelas destinadas \u00e0s atividades agncola, pecu\u00e1ria, extrativa vegetal e mineral, ou cutros \n\nusos complementares compat\u00edveis com esta atividade\".\n\nO par\u00e1grafo 3C do mesmo artigo diz que \"as Zonas Rurais 5 ZRU 2, \n\n6 ZRU 3 e 7 ZRU 1, que comp\u00f5e a Area de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia do Rio S\u00e3o \n\nBartolomeu, ser\u00e3o objeto de estudos espec\u00edficos quanto ao abastecimento de \u00e1gua para o Distrito \n\nFederal, tendo em vista o uso do solo e a regulariza\u00e7\u00e3o, ou desconstitui\u00e7\u00e3o, dos parcelamentos ali \n\nlocalizados, ouvidos os supervisores da APA\".\n\nAs Zonas de Interesse Ambiental, definidas no artigo 10, s\u00e3o \n\naquelas que \"devido as caracter\u00edsticas fisico-ambientais. \u00e0 sua fauna e flora ou aos demais \n\natributos especiais, mere\u00e7am tratamento especifico visando a sua preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o ou \n\nrecupera\u00e7\u00e3o\".\n\nForam inclu\u00eddas nesta categoria de Zona somente as UCs de uso \n\nindireto do DF (PN Bras\u00edlia, Jardim Bot\u00e2nico, EE Aguas Emendadas, etc).\n\nFica portanto evidente, que a APA da Bacia do Rio S\u00e3o \n\nBartolomeu n\u00e3o mereceu tratamento similar \u00e0quele dado \u00e0s demais Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do \n\nDF. colocando os atributos naturais, em especial fauna, flora e monumentos geol\u00f3gicos na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de menos importantes para a prote\u00e7\u00e3o, tendo ressaltado apenas o aspecto da qualidade \n\ndo recursos hidncos para fins de futuros abastecimentos de agua de Bras\u00edlia.\n\n\n\n58\n\nPelo menos as zonas de vida silvestre definidas no zoneamento da \n\nAP A deveriam ter sido classificadas como zonas de interesse ambiental, pela lei no. 353 de 1992.\n\nA Lei 353/92 criou ainda o Conselho de Planejamento Territorial e \n\nUrbano (CONPLAN) e o Instituto de Planejamento Territorial e Urbano do DF (IPDF).\n\nPor iniciativa do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o \n\nDesenvolvimento (PNUD) e do Banco Interamericano de Desevolvimento (BID), foi criada, em \n\n1989, a Comiss\u00e3o de Desenvolvimento e Meio Ambiente da Am\u00e9rica Latina e do Caribe, cuja \n\nresponsabilidade foi a de elaborar um relat\u00f3rio t\u00e9cnico que refletisse o pensamento, a an\u00e1lise e o \n\ndebate sobre a problem\u00e1tica do meio ambiente, intitulado \"Nossa Pr\u00f3pria Agenda\", tendo sido um \n\ndocumento b\u00e1sico durante a Confer\u00eancia Rio-92.\n\nQuanto ao aspecto zoneamento agroecol\u00f3gico, o documento diz \n\nque \"... o desenvolvimento urbano caracter\u00edstico da regi\u00e3o atingiu n\u00edveis sem precedentes no \n\nmundo, e \u00e9 um dos imensos desafios que nossos pa\u00edses precisam enfrentar a fim de melhorar a \n\nqualidade das \u00e1reas urbanas\", e diz ainda que a melhor solu\u00e7\u00e3o para problemas t\u00e3o graves \n\nresultantes desta urbaniza\u00e7\u00e3o intensa, tais como falta de infra-estrutura, de habita\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os \n\np\u00fablicos, cintur\u00f5es de pobreza perifericos e viol\u00eancia urbana s\u00e3o \"pol\u00edticas de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \n\ncapazes de distribuir de modo mais equilibrado os fluxos migrat\u00f3rios\". (BID/PNUD, 1991)\n\nTais estrat\u00e9gias b\u00e1sicas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel segundo \n\no mesmo documento deve-se desenvolver \"uma ordena\u00e7\u00e3o do solo que estabele\u00e7a harmonia entre \n\na distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e atividades da popula\u00e7\u00e3o, por um lado, e plena utiliza\u00e7\u00e3o do potencial \n\ndos recursos naturais, por outro, sempre na tentativa de cnar melhores condi\u00e7\u00f5es de vida\" \n\n(BID/PNUD, 1991)\n\nA orienta\u00e7\u00e3o dada portanto, \u00e9 a de se resgatar a vari\u00e1vel ambiental \n\nno conceito e no processo de planejamento regional.\n\nForam sugeridos pelo BID/PNUD (1991) os seguintes objetivos \n\npara nortear o planejamento regional: localizar melhor as atividades econ\u00f4micas e sociais, tendo\n\n\n\nem vista a utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos naturais, controlar as atividades poluidoras, centralizai \n\na economia, e n\u00e3o concentra-la, para um desenvolvimento regional mais harmonioso, delimitar os \n\nusos e finalidades do solo. de acordo com sua voca\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e com a demanda: definir as \n\n\u00e1reas sujeitas a um regime especial de prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o ou melhoramento, condicionar a \n\nterra, no intuito de prepar\u00e1-la para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, proteger as zonas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o contra fen\u00f4menos naturais capazes de afet\u00e1-las; conservar monumentos hist\u00f3ricos e \n\narquitet\u00f4nicos e conservar a paisagem\n\n2. A Quest\u00e3o Urbana\n\nTeceremos neste item algumas considera\u00e7\u00f5es sobre os aspectos \n\nsociol\u00f3gicos, pol\u00edticos ou de m\u00e9rito do planejamento urbano.\n\n2.1. Aspectos Legais\n\nSunkel (1986) diz que \"o processo demogr\u00e1fico de uma regi\u00e3o e \n\numa vari\u00e1vel dependente das condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e s\u00f3cio-culturais\".\n\nSegundo Mukai (1988), o \"parcelamento do solo urbano \u00e9 um dos \n\naspectos que mais interferem no urbanismo Entretanto, no Brasil, ate o final de 1979 (desde \n\n1937, pasmem), as normas superiores sobre a mat\u00e9na eram \u00f3rf\u00e3 de disciplina. Somente com a \n\nedi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00b0 6.766, de 20/12/1979 (Lei Lehmann), \u00e9 que passamos a ter um diploma legal de \n\nn\u00edvel federal contemplando n\u00e3o so regras civis (como o fazia o Decreto Lei n\u00b0 58/37), como \n\ntambem regras dispositivas de assuntos urban\u00edsticos e pessoais.\"\n\nAinda segundo este autor, \"a Lei 6.766/79 n\u00e3o veio regular \n\nsimplesmente o \"parcelamento do solo urbano\", mas sim o \"parcelamento para fins urbanos\", o \n\nque, evidentemente, abrange especialmente aqueles loteamentos para fins urbanos na \u00e1rea rural\", \n\n(idem)\n\n59\n\n\n\n60\n\n\"... em 25/06/1982 a Procuradoria Regional do INCRA tomava \n\nposi\u00e7\u00e3o nos seguintes termos As areas provenientes de loteamentos 's\u00edtios de recreio' n\u00e3o s\u00e3o \n\ncadastradas no INCRA, por n\u00e3o constitu\u00edrem im\u00f3veis com destino agr\u00edcola, pecu\u00e1ria, extrativa \n\nvegetal ou agroindustrial Essas \u00e1reas devem fazer parte do cadastro urbano da Prefeitura \" \n\n(MUKAI, 1988)\n\n\"No exame do assunto, a Procuradoria do INCRA conclu\u00eda em \n\nparecer: \"a) - a ch\u00e1cara de recreio n\u00e3o se enquadra no conceito de im\u00f3vel rural, pois n\u00e3o se \n\ndestina \u00e0 explora\u00e7\u00e3o extrativa vegetal, agr\u00edcola, pecu\u00e1ria ou agroindustrial! Mesmo que se \n\npensasse em planta\u00e7\u00e3o num s\u00edtio de recreio, esta jamais poderia se configurar numa 'explora\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica', quando muito seria dom\u00e9stica; b) - a ch\u00e1cara de recreio enquadra-se perfeitamente no \n\nconceito de im\u00f3vel urbano, com lote destinado \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o de qualquer natureza.\" (idem)\n\n\"Em conclus\u00e3o, se tivermos um im\u00f3vel rural que tenha perdido suas \n\ncaracter\u00edsticas de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, extrativa vegetal, pecu\u00e1ria ou agroindustrial, dever\u00e1 ele \n\nobedecer a duas condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para poder ser loteado para fins de s\u00edtio de recreio ou qualquer \n\noutro fim urbano. I o) atender ao art. 53. da Lei 6.766/79, 2o) ser inclu\u00eddo, por lei municipal, em \n\nforma de zona de expans\u00e3o urbana, no m\u00ednimo. Sem tais condi\u00e7\u00f5es, o empreendimento sera ilegal \n\ne irregular, incidindo sobre os respons\u00e1veis os art s. 50 e seguintes da Lei 6.766/79.\" (ibidem)\n\n\"No contexto do territ\u00f3rio brasileiro, em que a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental ocorre de maneira diversa e em v\u00e1rios niveis temporal e espacial \u00e9 nas \u00e1reas \n\nmetropolitanas que se notam as maiores altera\u00e7\u00f5es Em contrapartida a natureza, ai, reage \n\nviolentamente \u00e0s manipula\u00e7\u00f5es do homem e, nessa condi\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, provoca desastres \n\nambientais que podem ocasionar elevados custos sociais, na medida em que interferem \n\ndiretamente na qualidade de vida dos habitantes.\" (ibidem)\n\nA prop\u00f3sito dos denominados \"loteamentos em condom\u00ednios' ou \n\n'fechados', Hely Lopes Meirelles assim se expressa: os 'loteamentos especiais' est\u00e3o surgindo \n\nprincipalmente nos arredores das grandes cidades visando descongestionar as metr\u00f3poles. Para \n\nesses loteam entos n\u00e3o h\u00e1. ainda, legisla\u00e7\u00e3o superior espec\u00edfica que oriente a sua forma\u00e7\u00e3o, mas \n\nnada impede que os munic\u00edpios editem normas urban\u00edsticas a essas urbaniza\u00e7\u00f5es. E, tais s\u00e3o\n\n\n\ndenominados 'loteamentos fechados', 'loteamentos integrados', 'loteamentos em condom\u00ednio', com \n\ningresso so permitido aos moradores e pessoas por eles autorizadas e com equipamentos e \n\nservi\u00e7os urbanos proprios, para auto-sufici\u00eancia da comunidade \" (MUKAL 1988)\n\nTodavia, imp\u00f5e-\u00a7e um regramento legal pr\u00e9vio para disciplinar o \n\nsistema de vias internas (em tais casos n\u00e3o s\u00e3o bens p\u00fablicos de uso comum do povo) e os \n\nencargos de seguran\u00e7a, higiene e conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas comuns ...)\n\nSilva (1981) assim conceitua o 'loteamento fechado': \"constitui \n\nmodalidade especial de aproveitamento condominial de espa\u00e7o para fins de constru\u00e7\u00e3o de casas \n\nresidenciais t\u00e9rreas ou assobradadas ou edif\u00edcios. Caracteriza-se pela forma\u00e7\u00e3o de lotes \n\naut\u00f4nomos com \u00e1reas de utiliza\u00e7\u00e3o comum dos cond\u00f4minos\".\n\nMas observa \"sua dissemina\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio nacional vem criando \n\ns\u00e9rios problemas jur\u00eddico-urban\u00edsticos, por falta de regulamenta\u00e7\u00e3o adequada que d\u00ea aten\u00e7\u00e3o a \n\nseu aspecto urban\u00edstico, mormente quando se desenvolve dentro do penm etro urbano\". (SILVA, \n\n1981)\n\nDi\u00f3genes Gasparini escreveu um artigo publicado no \"O Estado de \n\nS\u00e3o Paulo\", em 25/04/82, intitulado \"Loteamento em Condom\u00ednio\", onde negava validade jur\u00eddica \n\na tais loteamentos, tanto quando invocando a Lei n\u00b0 4.591/64, como quando invocando o art. 623 \n\ndo C\u00f3digo Civil (fra\u00e7\u00f5es ideais), ao afirmar: \"N\u00e3o se subsumindo tais loteamento ao regime do \n\nC\u00f3digo Civil e n\u00e3o se submetendo aos ditames da Lei de Condom\u00ednios, n\u00e3o se tem como legaliz\u00e1- \n\nlos.\" (SIL V A  1981)\n\nElvino Silva Filho (Loteamento fechado e condom\u00ednio ditado, p.46) \n\nentende que o loteamento fechado, apesar de n\u00e3o estar previsto, especificamente na Lei n\u00b0 \n\n6.766/79, \u00e9 forma de parcelamento urbano, que deve ser submetido \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es desse diploma \n\nlegal. (SILVA, 1981)\n\nSobre a proibi\u00e7\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o de s\u00edtios e ch\u00e1caras de recreio \n\nfora da zona de expans\u00e3o urbana., Mukai (1988) cita que \"h\u00e1 em princ\u00edpio, veda\u00e7\u00e3o ao \n\nparcelamento do solo para fins urbanos quando n\u00e3o esteja o im\u00f3vel em zona urbana ou de\n\n6 1\n\n\n\n62\n\nexpans\u00e3o urbana, assim definido na legisla\u00e7\u00e3o municipal. N\u00e3o sera poss\u00edvel a altera\u00e7\u00e3o do solo \n\nrural para fins urbanos se. em ato complexo, n\u00e3o se opuserem o INCRA e quando houver - o \n\n\u00f3rg\u00e3o metropolitano., cabendo \u00e0 Prefeitura Municipal a respectiva aprova\u00e7\u00e3o.\"\n\nO mesmo autor ainda cita que \"n\u00facleos urbanos e s\u00edtios de lazer, \n\nvale dizer, se objetivado pelo loteamento de solo rural, configuram parcelamento para fins \n\nurbanos, pois que no conceito de im\u00f3vel rural j\u00e1 est\u00e1 a explora\u00e7\u00e3o extrativista, agr\u00edcola, pecu\u00e1ria \n\ne agroindustrial. (art. 4o, I, do Estatuto da Terra - Lei 4.504 de 30/11/64)\". (MUKAI, 1988)\n\nSilva (1981) defende uma vertente de entendimento da na:ureza \n\njur\u00eddica do zoneamento como sendo decorrente da faculdade que \u00e9 deferida ao poder p\u00fablico para \n\nintervir na ordem  econ\u00f4mica e social, e justifica dizendo que \"decorre nos nossos dias, n\u00e3c tanto \n\ndo poder de pol\u00edcia, mas da faculdade que se reconhece ao poder p\u00fablico de intervir, por a\u00e7\u00e3o \n\ndireta, na ordem econ\u00f4mica e social e, portanto, na propriedade e no direito de construir, a fim \n\nde, restnngindo-se no interesse p\u00fablico, conform\u00e1-lo e condicion\u00e1-lo \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o social\".\n\n\"... no zoneamento, n\u00e3o se d\u00e1 uma a\u00e7\u00e3o direta do Estado no \n\ndom\u00ednio econ\u00f4mico, mas t\u00e3o somente atua\u00e7\u00e3o indireta que, pela localiza\u00e7\u00e3o das diferentes \n\natividades, conforme as atua\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da propriedade em sua fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial\".(SILVA, 1981)\n\nLogo, \"pelo zoneamento. n\u00e3o se busca atingir o direito de \n\npropriedade, mas, sim  a propriedade, definindo os seus contornos jur\u00eddicos\". (SILVA, 1981)\n\nEm 01/12/85, a Procuradoria Geral do Distrito Federal emitiu uma \n\nnota explicativa na imprensa em resposta a in\u00fameros pedidos de informa\u00e7\u00e3o, formulados por \n\nadquirentes de lotes em parcelamentos irregulares, esclarecendo os seguintes pontos:\n\nN\u00e3o \u00e9 legal o loteamento, mesmo camuflado sob o nome de \n\n\"condom\u00ednio\", \"quinta\" ou assemelhado, que n\u00e3o esteja registrado de acordo com a Lei n\u00b0 \n\n6.766/79. Regulares s\u00e3o os loteamentos realizados pela TERRACAP.\n\n\n\n63\n\n* No D.F os lotes de terra inferiores a dois hectares so podem ser \n\nnegociados se o loteamento estiver dotado dos servi\u00e7os de \u00e1gua encanada, luz el\u00e9trica, esgotos \n\nsanit\u00e1rios, meios-fios e pavimenta\u00e7\u00e3o.\n\n- A regularidade do parcelamento de terras n\u00e3o \u00e9 comprovada \n\napenas pelo registro da propriedade. \u00c9 preciso ter, tamb\u00e9m, registro especial do loteamento, \n\nconforme a Lei 6.766/79,\n\n- Para a comprova\u00e7\u00e3o da regularidade, o Cart\u00f3rio do Registro de \n\nIm\u00f3veis passa certid\u00e3o especifica. O comprador de lote deve exigir esse documento no ato da \n\ncompra,\n\n- Quem j\u00e1  adquiriu terreno em loteamento irregular deve depositar a \n\npresta\u00e7\u00e3o no Cart\u00f3rio do Registro de Im\u00f3veis da regi\u00e3o, enquanto persistir a irregularidade\n\n- Constitui crime contra a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica iniciar \n\nparcelamento de solo sem autoriza\u00e7\u00e3o do DF. Igualmente, \u00e9 criminosa a venda de lotes em \n\nparcelamento irregular.\n\n- A 5a Subprocuradoria, criada pelo Governador Jos\u00e9 Aparecido de \n\nOliveira para disciplinar o parcelamento do solo e defender o meio ambiente j\u00e1 est\u00e1 encaminhando \n\n\u00e0 Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica os documentos relativos a crimes capitulados na lei de \n\nloteamentos, para os procedimentos legais.\n\n- Como s\u00e3o proibidos o licenciamento de constru\u00e7\u00f5es e a instala\u00e7\u00e3o \n\nde servi\u00e7os p\u00fablicos em loteamentos n\u00e3o registrados, a 5a Subprocuradoria tambem exercer\u00e1 \n\nrigorosa fiscaliza\u00e7\u00e3o nesse sentido em todo o DF.\"\n\nSilva (1981) definiu o zoneamento como \"limita\u00e7\u00e3o administrativa, \n\ndele decorre, como primeira conseq\u00fc\u00eancia, a de que o zoneamento deve conter normas de car\u00e1ter \n\ngeral, dingidas a uma categoria de bens, sendo-lhe vedado, em conseq\u00fc\u00eancia, imiscuir-se no \n\ntratam ento da propriedade determinadas, sob pena de transfigurar-se em restri\u00e7\u00e3o administrativa\".\n\n\n\n64\n\nO mesmo autor diz ainda que \"as normas de zoneamen\u00edo podem ser \n\ndiferentes, em geral, o s\u00e3o, nas diversas zonas, mas devem ser id\u00eanticas em zonas da mesma \n\nesp\u00e9cie ou dentro da mesma zona, sob pena de quebrar a generalidade que as legitimaram\". \n\n(SILVA, 1981)\n\nQuanto ao direito de indeniza\u00e7\u00e3o no caso de imposi\u00e7\u00f5es oriundas \n\nde um zoneamento, Silva (1981) diz que \"as limita\u00e7\u00f5es estabelecidas pelo zoneamen\u00edo s\u00e3o sempre \n\ngratuitas, isto \u00e9, sem direito a nenhuma indeniza\u00e7\u00e3o, vez que s\u00e3o normas delineadoras do direito \n\nde propriedade e que, portanto, n\u00e3o atingem a esfera dos direitos subjetivos, mas, ao contr\u00e1rio, \n\ndeterminam o exato conte\u00fado desses direitos.\"\n\n.Ainda segundo Silva (1981), \"o zoneamento constitui, pois, um \n\nprocedimento urban\u00edstico, que tem por objetivo regular o uso da propriedade do solo e dos \n\nedif\u00edcios em \u00e1reas homog\u00eaneas, no interesse coletivo do bem-estar da popula\u00e7\u00e3o ... N\u00e3o ter\u00e1 por \n\nobjetivo satisfazer interesses particulares nem de determinados g r u p o s ... Para ser legitimo, h\u00e1 de \n\nter objetivos p\u00fablicos, voltados para a realiza\u00e7\u00e3o da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es\".\n\nO mesmo conclui que, \"toda vez que a norma de zoneamento \n\nultrapassar a norma delineadora do direito de propriedade e implicar aniquilamento desse direito \n\npela perda de seu uso funcional, emergir\u00e1 para o lesado o direito de indeniza\u00e7\u00e3o\".. (SILVA, \n\n1981)\n\nEm 20/08/93, o GDF publicou no DODF as Decis\u00f5es nos 01/93, \n\n02/93, 03/93, 04/93, 05/93 e 06/93 da Comiss\u00e3o de Regulamenta\u00e7\u00e3o de Loteamentos, criada pelo \n\nDecreto n\u00b0 14.762/93, onde foram definidas a metodologia de trabalho e listagem dos \n\nloteamentos considerados vi\u00e1veis ou invi\u00e1veis para a regulariza\u00e7\u00e3o, conforme estabelecido nas Lei \n\n54/89 e o no art. 54 da Lei 353/92, que disciplinam o parcelamento do solo no DF. Estas leis \n\ndispuseram sobre a regulariza\u00e7\u00e3o de parcelamentos para fins urbanos, implantados no territorio \n\ndo D.F., sob a forma de loteamento ou condom\u00ednio.\n\nA legisla\u00e7\u00e3o citada aplica-se somente \u00e0queles loteamentos \n\nimplantados de fato no DF at\u00e9 o dia 18/11/92, sendo esta a data da promulga\u00e7\u00e3o da Lei 353/92.\n\n\n\n65\n\nNos loteamentos os quais a comiss\u00e3o n\u00e3o constatou a exist\u00eancia de arruamentos, lotes piquetados \n\nou quaisquer outros indicios que caracterizem a implanta\u00e7\u00e3o do mesmo, foram considerados \n\ninalibilitados e seus processos conclu\u00eddos.\n\nA metodologia adotada para a an\u00e1lise dos loteamentos foi a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de seis grupos de loteamentos com caracter\u00edsticas similares quanto suas \n\ncaracter\u00edsticas ambientais e fundi\u00e1rias, da seguinte forma:\n\n\u201cGrupo A - Loteamento em \u00e1reas particulares e fora de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (A P A  ARTE, Area de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, etc.),\n\nGrupo B - Loteamentos em \u00c1rea Publica, incorporada ao \n\nPatrim\u00f4nio da TERRACAP e fora da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o,\n\nGrupo C - Loteamentos em \u00e1reas particulares e dentro da Lnidade \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o criadas pelo DF,\n\nGrupo D - Loteamentos em \u00e1reas p\u00fablicas, incorporadas ao \n\npatrim\u00f4nio da TERRACAP, dentro de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o criadas pelo D.F.,\n\nGrupo E - Loteamentos em \u00e1reas particulares dentro de Unidades \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o, criadas pela Uni\u00e3o Federal (.ARA do Descoberto e APA do S\u00e3o Bartoiomeu, \n\netc.),\n\nGrupo F - Loteamentos em areas p\u00fablicas, incorporadas ao \n\npatrim\u00f4nio da TERRACAP e dentro de UCs criadas pela Uni\u00e3o Federal.\" (DODF, 1993)\n\nO cadastramento b\u00e1sico utilizado pela Comiss\u00e3o foi o do SISIF, e \n\ncom base nas informa\u00e7\u00f5es cadastrais a comiss\u00e3o passou a realizar v\u00e1rias vistorias, elaborando \n\npareceres t\u00e9cnicos quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de cada empreendimento.\n\nO fluxograma das etapas e rotinas administrativas para a \n\nregulariza\u00e7\u00e3o dos loteamentos no DF \u00e9 apresentado na p\u00e1gina a seguir. (Figura 5)\n\n\n\n66\n\nA tramita\u00e7\u00e3o resumiu-se nas seguintes etapas:\n\n* \"a) primeiro, o interessado apresenta, na Secretaria de Obras, carta \n\nde inten\u00e7\u00f5es (carta-consulta), em formul\u00e1rio pr\u00f3pno, apresentando documentos referentes \u00e0 \n\npropriedade do im\u00f3vel e \u00e0 proposta de parcelamento;\n\nb) a Secretaria de Obras instrui o processo com informa\u00e7\u00f5es a \n\nrespeito da regularidade da \u00e1rea, a propriedade e a destina\u00e7\u00e3o (uso proposto no zoneamento), \n\nencaminhando, quando for o caso, o processo \u00e0 Secretaria de Meio Ambiente, Ci\u00eancia e \n\nTecnologia - SEMATEC,\n\nc) a SEMATEC examina a viabilidade, em tese, do parcelamento \n\ndesejado, expedindo o NADA CONSTA, caso n\u00e3o haja impedimento inicial, do ponto-de-vista \n\nambiental, devolvendo o processo \u00e0 Secretaria de Obras,\n\nd) a Secretaria de Obras autoriza a elabora\u00e7\u00e3o do anteprojeto do \n\nparcelamento, assinalando as exig\u00eancias preliminares, feitas pela SEMATEC;\n\ne) o anteprojeto deve ser elaborado na forma prevista no \u00a7 5o e seus \n\nincisos do artigo 57 do Decreto 12.960/90,\n\nf) o interessado apresenta o anteprojeto \u00e0 Secretaria de Obras, que \n\no far\u00e1 integrar o processo administrativo, iniciado com a Carta-Consulta (cartas de inten\u00e7\u00e3o no \n\ndizer da Lei 353/92). Este processo \u00e9 instru\u00eddo pela Secretaria de Obras e encaminhado \u00e0 \n\nSEMATEC, para prepara\u00e7\u00e3o e expedi\u00e7\u00e3o do Termo de Refer\u00eancia, relativo \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do \n\nEstudo de Impacto Ambiental e seu respectivo relat\u00f3rio (EIA/REvLA),\n\ng) realizado o ELA/RIMA, bem como feita a an\u00e1lise t\u00e9cnica e sua \n\naprova\u00e7\u00e3o pela SEMATEC, o processo retoma \u00e0 Secretaria de Obras, para autorizar o p'ojeto \n\nexecutivo do parcelamento, incluindo projetos urban\u00edsticos, planim\u00e9tncos, altim\u00e9tricos e de \n\ndrenagem, segundo as recomenda\u00e7\u00f5es previstas no EIA/RJMA e na an\u00e1lise t\u00e9cnica elaborada pela \n\nSEMATEC,\n\nh) o interessado apresenta o projeto executivo na Secretaria de \n\nObras, onde deve ser protocolizado. Apreciado o projeto, do ponto de vista urban\u00edstico, pela \n\nSecretaria de Obras, o processo \u00e9 encaminhado \u00e0 SEMATEC para parecer conclusivo. Feito isto. \n\no processo \u00e9 encaminhado \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Conselho de Planejamento Territorial e Urbano - \n\nCONPLAN (CAUMA transformado pela Lei 353/92),\n\n\n\n67\n\ni) por ultimo, ja com a manifesta\u00e7\u00e3o do CONPLAN, o projeto de \n\nparcelamento deve ser encaminhado ao Governador, para a sua aprova\u00e7\u00e3o,\n\nj) aprovado o projeto de parcelamento pelo Governador, o processo \n\nretorna \u00e0 Secretaria de Obras e \u00e0 SEMATEC para expedi\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as necess\u00e1rias \u00e0 execu\u00e7\u00e3o \n\ndo projeto de parcelamento.\" (DODF, 1993)/\n\nA habilita\u00e7\u00e3o do loteamento n\u00e3o significa neste processo a \n\nregulariza\u00e7\u00e3o, e t\u00e3o somente, a possibilidade de ser regularizado, desde que atendidas iodas as \n\nexig\u00eancias previstas na legisla\u00e7\u00e3o especifica, j\u00e1 citada, ou seja reconhece os loteamentos \n\nefetivamente implantados at\u00e9 a data de promulga\u00e7\u00e3o da Lei 353 em 18/11/92. Em todos os casos, \n\nficam proibidas a venda dos lotes e a execu\u00e7\u00e3o de quaisquer obras e edifica\u00e7\u00f5es, at\u00e9 a decis\u00e3o \n\nfinal no processo de regulariza\u00e7\u00e3o.\n\nOs loteamentos protocolizados na SO e posteriormente \n\nencaminhados \u00e0 SEMATEC, que se encontram localizados dentro da APA do S\u00e3o Bartolcm eu \n\ns\u00e3o encaminhados ao IBAMA e \u00e0 CAESB, que opinam separadamente quanto aos aspectos \n\nt\u00e9cnicos/jur\u00eddicos de acordo com a compet\u00eancia espec\u00edfica de cada \u00f3rg\u00e3o. No caso de \n\nreprova\u00e7\u00e3o, o processo \u00e9 encaminhado de volta \u00e0 SEMATEC, que por sua vez encaminhar\u00e1 \u00e0 5a \n\nProcuradoria do GDF juntamente com um relat\u00f3rio dos danos ambientais causados pelo \n\nempreendimento A PRGDF prop\u00f5e as penalidades cab\u00edveis.\n\nNo caso de aprova\u00e7\u00e3o por p an e do IBAMA, o processo retom a \u00e0 \n\nSEMATEC, que cobrar\u00e1 o ELA/1UMA o analisar\u00e1 posteriormente (sendo necess\u00e1rio \n\nconjuntamente com o IBAMA), seguindo da\u00ed para o CONPLAN e posteriormente ao governador \n\npara autoriza\u00e7\u00e3o final e notifica\u00e7\u00e3o para as provid\u00eancias junto aos \u00f3rg\u00e3os concession\u00e1rios (CEB, \n\nCAESB. NOVACAP, TELEBRASELIA, etc.).\n\nEste procedimento administrativo assegura ao GDF a maior parte \n\ndas a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao controle do uso do solo para fins urbanos dentro da A P A  onde o \n\nIBAMA participa de uma pequena parte , mas com poder de veto, de acordo com os crit\u00e9rios \n\nt\u00e9cnicos definidos no zoneamento ambiental, diretrizes gerais de uso e ocupa\u00e7\u00e3o e IN.\n\n\n\n68\n\nSEMATEC/1EMA\n\nINCRA SE MATE C/TEMA CONCESSION\u00c1RIAS\n\nOPINA ART 53 \nLE! 6 76&amp;TO\n\nSOLICITA EIA/RIMA \nDO INTERESSADO\n\nANALISE c e b  \nCAESB NOVACAPE \nTELEBRASlLlA S/ \nVIABILIDADE\n\nWTERESSADO\n\nfGTTIRA NO E M A\nT ERM O  DE \nR E FE R \u00ca N C IA  E \nR EQ U E R  LICEN\u00c7A\n\nNTERESSADC\n\nENTREGA ElA/RIMA \nEM 90 DIAS\n\nSE MATT C/1EMA\n\nENCAMINH\nPROCESS\u00cd\nC P A\n\nA\nAO\n\nC .P A SOSP(SO)\n\nNOT FIC A\nPRONUNCIA-SE A INTERESSADO' PARA.\nLUZ DO E IA/R IMA REGUlAREA\u00c7AO EM\n\n46 DIAS\n\nFONTE: SEMATEC - MAIO/93\n\n\u00a3\nSEMATECflEMA\n\nELABORA RELAT\u00d3\u00ad\nRIO DE DANOS AM  \nBIENTAIS OU ENVIA \nPARECER A PRG\n\nP R O P O S m jR A D E\nA \u00c7 \u00c3 O\n\nNOTIFICA \nINTERESSADO PARA \nRECUPERAR AREA.\n(90 DIAS)\n\nn Ertrega de iode documenta\u00e7*ao. inclusive TERRACAD so\u00f5re situa\u00e7\u00e0o fun\u00f4i\u00e2na\nREGULARIZA\u00c7\u00c3O OU DESCONSTiTUI\u00c7\u00c3O \n\nDE PARCELAMENTOS URBANOS\n(LEI N\u00b0 54/89 E DEC. N\u00b0 12.37W90)\n\nFIGURA 5 Fluxogrania das etapas e rotinas administrativas para regulariza\u00e7\u00e3o de loteamentos no DF\n\n\n\n69\n\nConsiderando-se tais instrumentos, e apos a identifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do \n\nmapeamento dos loteamentos no mapa de uso atual do solo da APA e baseado nos cadastros de \n\nloteam entos da SEMATEC e SISIF conclui-se que todos os loteamentos na APA, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o \n\ndaqueles existentes antes da EN da APA (anteriores \u00e0 1988), s\u00e3o ilegais e n\u00e3o regulariz\u00e1veis\n\n2.2. Aspectos Fundi\u00e1rios\n\nA Lei n\u00b0 2.874, de 19/09/56, autorizou a NOVACAP a firmar \n\nconv\u00eanio com o Estado de Goi\u00e1s, visando \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis situados dentro da \u00e1rea \n\ndo novo Distrito Federal, do seu posterior desmembramento do Territ\u00f3rio do Estado e \n\nincorpora\u00e7\u00e3o ao dom\u00ednio da Uni\u00e3o.\n\nNo .Art, 10 da mesma Lei ficou definido que \"a transfer\u00eancia (\u00e0 \n\nNOVACAP) de toda a \u00e1rea do futuro Distrito Federal, pelo pre\u00e7o de custo, acrescido das \n\ndespesas de desapropria\u00e7\u00e3o, \u00e0 medida que for sendo adquirida pela Uni\u00e3o, exclu\u00eddas as \u00e1reas \n\nreservadas ao uso comum de todos e ao uso especial da Uni\u00e3o\".\n\nAinda desacordo com o mesmo instrumento legal, a area do._D.F _ \n\ncompreende; terras doadas pelo Estado de Goi\u00e1s, terras desapropriadas pelo Estado de Goi\u00e1s, \n\nterras desapropriadas pela NOVACAP; terras de dommio particular\".\n\nCom a cria\u00e7\u00e3o da Companhia Imobili\u00e1ria de Bras\u00edlia - TERFACAP, \n\ncriada pela lei n\u00b0 5.861 de 12/12/72, todos as terras livres do DF, que haviam sido incorporadas \n\nao patrim\u00f4nio da NOVACAP, foram transferidas para o dom\u00ednio e controle dessa nova empresa.\n\nA \u00e1rea rural no DF \u00e9 ocupada por dois processos distintos, sendo \n\num de destina\u00e7\u00e3o oficial atrav\u00e9s da cess\u00e3o de direito de uso para produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, e outro \n\ncaracterizado pela invas\u00e3o de terras p\u00fablicas.\n\n\n\nOs n\u00facleos rurais, \u00e1reas avulsas e areas especiais isoiadas eram de \n\ncompet\u00eancia da FZDF (controle cedido pelo TERRACAP atrav\u00e9s de um conv\u00eanio com FZDF), a \n\nexce\u00e7\u00e3o do Distrito de Coloniza\u00e7\u00e3o \"Alexandre Gusm\u00e3o\", antes de compet\u00eancia do INCRA e \n\nposteriormente alienado aos seus ocupantes.\n\nSEMA (1988) estimou com base nos dados da EM ATER a \n\nexist\u00eancia de 145 arrendatanos, 605 posseiros e 715 propriet\u00e1rios na area rural da APA. Os \n\narrendat\u00e1rios distribuiam-se nos n\u00facleos rurais Estanislau (75) e Sobradmho (57), al\u00e9m de outras \n\npequenas \u00e1reas isoladas.\n\n2.3. Infra-Estrutura Urbana\n\nOs postulados da Carta de Atenas, Carta de La Tourette e dos \n\nCongressos Internacionais de Arquitetura Moderna influenciaram a concep\u00e7\u00e3o urban\u00edstica das \n\ncidades do D .F., e entre estes postulados destacam-se o zoneamento, a setoriza\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es \n\nurbanas e hierarquiza\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio (RIBAS, 1988).\n\nCom rela\u00e7\u00e3o a zoneamento de usos compat\u00edveis com a capacidade \n\nde suporte de uma \u00e1rea \"para o estabelecimento de usos e atividades deve ser considerado o n\u00edvel \n\nde intensidade destes relacionando-o com os n\u00edveis de sensibilidade do terreno\", onde \u00e1reas mais \n\nsens\u00edveis dever\u00e3o ser ocupadas com menor intensidade. (RIBAS. 1988)\n\nTais pressupostos foram considerados nas concep\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas \n\ndas cidades situadas nos limites da A P A  sendo elas Bras\u00edlia, Sobradinho e Planaltina, mas o \n\nmesmo n\u00e3o ocorreu nas \u00e1reas de adensamentos de loteamentos, na Agrovila S\u00e3o Sebasti\u00e3o e no \n\nVale do Amanhecer. Nestes locais, a urbaniza\u00e7\u00e3o se deu de modo aleat\u00f3rio e sem qualquer \n\nplanejamento, mesmo que simplificado.\n\nRessalta-se que na APA a urbaniza\u00e7\u00e3o se deu e ainda se d\u00e1 sem as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es impostas tanto pela legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (ambiental e urban\u00edstica) \n\nquanto pelo zoneamento ambiental da APA.\n\n70\n\n\n\n71\n\nSegundo os dados do SISIF. ate o m\u00eas de julho de 1993, vinte \n\ncondomimos e loteamentos apresentaram-se servidos por rede eletrica da CEB e cinco possu\u00edam \n\nrede de \u00e1gua N os restantes pode-se observar, em sua maioria, a exist\u00eancia de postes de luz \n\ncolocados ao longo das vias de acesso e de circula\u00e7\u00e3o interna dos condom\u00ednios ou loteamentos, \n\nmuitas vezes j\u00e1 com fia\u00e7\u00e3o instalada mas sem o fornecimento de energia el\u00e9trica Pelo que se \n\npode apurar, a implanta\u00e7\u00e3o da infra-estrutura urban\u00edstica inclu\u00edda nestes somente rede eletnca e \n\narruam entos (na maioria das vezes sem obras de canais pluviais e cal\u00e7amento) tem sido realizada \n\n\u00e1s custos do empreendedor ou atrav\u00e9s de rateio de custos com os compradores dos \n\nterrenos/lotes.\n\nOs servi\u00e7os p\u00fablicos oferecidos pelo GDF, tais como concess\u00e3o de \n\nlinhas de \u00f4nibus para transporte coletivo, redes de abastecimento de \u00e1gua e coletora de \u00e1guas \n\npluviais, pavimenta\u00e7\u00e3o, etc., n\u00e3o podem ser promovidos nos referidos condom\u00ednios/loteamentos \n\numa vez que os mesmos s\u00e3o considerados legalmente como irregulares, sob os aspectos dos \n\nlicenciamentos padronizados nas Secretarias correlatas do GDF e demais inst\u00e2ncias \n\nadministrativas pertinentes.\n\n2.3.1. Abastecimento de \u00c1gua\n\nNa regi\u00e3o da AP A, o abastecimento de \u00e1gua das cidades-sat\u00e9lites de \n\nSobradinho e Planaltina \u00e9 feito pela CAESB atrav\u00e9s de sistemas de capta\u00e7\u00e3o aut\u00f4nomas e \n\npr\u00f3ximos das mesmas.\n\nSegundo CODEPLAN (1975), \"considerando-se o somat\u00f3rio das \n\nvaz\u00f5es m\u00ednimas dispon\u00edveis dos sistemas em opera\u00e7\u00e3o e do sistema do Rio Descoberto, temos \n\numa disponibilidade m\u00ednima de 10.565 l/s. Considerando o consumo m\u00e9dio 'per capita' que varia \n\nde 250 1/hab/dia (cidades de Planaltina e Brazl\u00e2ndia) a 750 1/hab/dia (Park-wav), temos que essa \n\nvaz\u00e3o dispon\u00edvel poder\u00e1 atender a uma popula\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 2.424.815 habitantes.\"\n\n\n\n72\n\nEstes dados evidenciam a necessidade da amplia\u00e7\u00e3o do sistema de \n\nabastecimento de \u00e1gua do D.F\n\nO Relat\u00f3rio T\u00e9cnico sobre a nova Capital da Republica, elaborado \n\npela firma americana Donald Belcher and Associates (Relat\u00f3rio Belcher - 1956), publicado \n\nnovamente em 1984, define a regi\u00e3o da Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu como impr\u00f3pria para a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas locais, de mudan\u00e7as bruscas e clima de extremos, \n\nal\u00e9m de topografia acentuada convexa e ocorr\u00eancia de \u00e1reas de exsuda\u00e7\u00e3o e pantanosa. Toda a \n\n\u00e1rea, denominada s\u00edtio Verde no par\u00e2metro adotado \u00e0 \u00e9poca, foi contra-indicada para a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. E sta \u00e1rea apresenta tamb\u00e9m condicionantes h\u00eddricos, sendo poss\u00edvel uso de po\u00e7os \n\nartesianos em ocupa\u00e7\u00e3o pouco densa, e que no caso de adensamento, seriam necess\u00e1rios \n\nreservat\u00f3rios e barragens. (GDF, 1984)\n\nO Relat\u00f3rio Belcher estimou \"a taxa de consumo total m\u00e9dio per \n\ncapita em valor razo\u00e1vel seria entre 330 e 560 litros/hab/dia, com um valor mais prov\u00e1vel de 400 \n\nlitros\". (GDF, 1984)\n\nO Plano Diretor de Aguas e Controle de Polui\u00e7\u00e3o do Distrito \n\nFederal realizado pela-C A E SB  - Companhia de Agua e Esgotos de Bras\u00edlia em 1965, \n\nrecomendou severas limita\u00e7\u00f5es no que conceme \u00e0 expans\u00e3o territorial e desenvolvimento \n\ndemogr\u00e1fico nas bacias do S\u00e3o Bartolomeu e Descoberto. (S E M A  1988)\n\nO Diagn\u00f3stico do Espa\u00e7o Natural do Distrito Federal apresenta um \n\nzoneamento sanit\u00e1rio, definindo como prejudicial a qualidade dos mananciais do DF, a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas inclu\u00eddas nas Bacias do Descoberto, S\u00e3o Bartolomeu e Santa Maria. (CODEPLAN, \n\n1976)\n\nO PEOT, regulamentado pejo..D ecreto n\u00b0 4.0.49/78. define a \n\nnecessidade prem ente de se preservar os mananciais hidncos do Descoberto e S\u00e3o Bartolomeu, \n\npois senam estas as principais fontes de abastecimento de \u00e1gua para o DF e que tal preserva\u00e7\u00e3o \n\ntornaria problem\u00e1tica a expans\u00e3o urbana nas referidas bacias. (GDF/SEPLAN, 1978)\n\n\n\n73\n\nO mesmo documento ressalta problemas de saneamento e polui\u00e7\u00e3o \n\nde mananciais, no caso de assentamentos isolados das \u00e1reas urbanas definidas, em fun\u00e7\u00e3o da falta \n\nde infra-estrutura (rede de \u00e1gua e esgotos) ou de pre\u00e7os elevados no caso de implant\u00e1-la.\n\nO diagn\u00f3stico preliminar da situa\u00e7\u00e3o ambiental da APA do S\u00e3o \n\nBartolomeu, elaborado pela CAESB, identificou 126 empreendimentos imob\u00edL\u00e1rios com padr\u00f5es \n\nurban\u00edsticos t\u00edpicos, muitos deles em invas\u00f5es de \u00e1reas p\u00fablicas desapropriacas pelo GDF Em \n\n1988, haviam somente 28 loteamentos implantados, o que evidencia r\u00e1pido crescimento da \n\nocupa\u00e7\u00e3o desta bacia. O mesmo documento ressalta problemas com esgotamento sanit\u00e1rio e \n\nabastecimento de \u00e1gua. (GDF/CAESB, 1992)\n\nO PDOT, elaborado pelo GDF, atrav\u00e9s da SO, em janeiro de 1992, \n\ne aprovado pela Lei n\u00b0 353, foi definido como o instrumento b\u00e1sico da pol\u00edtica de \n\ndesenvolvimento e expans\u00e3o urbana. O mesmo especificou toda a \u00e1rea compreendida pela APA \n\ncomo sendo zona rural, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de uma pequena por\u00e7\u00e3o de terra nos limites sul da cidade- \n\nsat\u00e9lite de Sobradinho. Com rela\u00e7\u00e3o ao aproveitamento dos recursos naturais, o PDOT n\u00e3o deu \n\num tratam ento espec\u00edfico \u00e0 quest\u00e3o, tendo-se definido t\u00e3o somente a cria\u00e7\u00e3o de um Plano Diretor \n\nde Agua e Esgotos, a ser elaborado por \u00f3rg\u00e3o ainda n\u00e3o definido.\n\nPara o c\u00e1lculo da demanda de \u00e1gua para abastecimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o na APA, atualmente, foram utilizados par\u00e2metros obtidos em trabalhos da CAESB Os \n\nresultados foram os seguintes:\n\n4 pessoas/domic\u00edlio - taxa de ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia por domic\u00edlio\n\n300 1/hab/dia - m\u00e9dia per capita de consumo de \u00e1gua \n\n(incluindo 20% de perdas\n\n86.400 segundos - n\u00b0 de segundos/dia\n\nO SISEF apresentava em seu cadastramento de loteamentos na APA \n\num total de 1.393 lotes constru\u00eddos para um total de 48.619 lotes dispon\u00edveis, ou seja, lotes em\n\n\n\n74\n\nvias de comercializa\u00e7\u00e3o, considerando-se desde os j\u00e1 devidamente implantados ate aqueles \n\nsomente projetados pelo empreendedor.\n\nCom base nestes par\u00e2metros e dados, calculamos a demanda para o \n\nmesmo m\u00eas de abastecimento de \u00e1gua somente para os loteamentos situados na AP A.\n\nDemanda (D^) = lotes constru\u00eddos \n\nDemanda (D2 ) = lotes dispon\u00edveis\n\n/ = litro\n\n5 = segundo\n\n1.393 x 4 x 3 0 0 /  , _ _ _ /Di = ----------------------- = 1 9 ,3 5 -86.400 5 5\n\n4 8 . 6 1 9 x  4 x 3 0 0 /  , \u201e /D = -------------------------- = 6 7 5 -86.400 5 5\n\nA CAESB, em 1987, no documento Invent\u00e1rio Hidrogr\u00e1fico do \n\nDistrito Federal, estabeleceu que a voca\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica do DF \u00e9 de m\u00e9dio e baixo potencial. \n\nCom base em dados obtidos nos po\u00e7os perfurados nas proximidades de Planaltina, Sobradinho e \n\nParano\u00e1, a CAESB estimou uma vaz\u00e3o m\u00e9dia por po\u00e7o de aproximadamente 3 l/s, ou seja,\n\n11.000 l/hora.\n\nGorg\u00f4nio (1990) cita uma vaz\u00e3o variando entre 0 e 30 m3/h para 35 \n\npo\u00e7os tubulares perfurados na regi\u00e3o do Ribeir\u00e3o Taboca, descrita neste estudo como regi\u00e3o da \n\nESAF, e em profundidades que variavam entre 55 e 160 m.\n\nCom base em Gorg\u00f4nio (1990) estimou-se a vaz\u00e3o m\u00e9dia dos po\u00e7os \n\ntubulares na regi\u00e3o da ESAF em 6,7 m3/h ou 1,86 l/s. A regi\u00e3o da ESAF concentra o maior \n\nn\u00famero de condom\u00ednios consolidados e resid\u00eancias constru\u00eddas.\n\n\n\n75\n\nCom a demanda estimada para todos os lotes em 675 L/s. e a vaz\u00e3o \n\nmedia estimada em 1,86 l/s, calcula-se que para o abastecimento de \u00e1gua dos lotes (100% \n\nconstru\u00eddos) seriam necess\u00e1rios 362 po\u00e7os tubulares.\n\nA CAESB estimou a vaz\u00e3o m\u00ednima natural das pequenas e m\u00e9dias \n\ncapta\u00e7\u00f5es localizadas na APA e seu entorno, para o ano de 1983, em 909 l/s, distribu\u00eddos \n\nirregularmente em 13 mananciais distintos, sendo estes, Cabe\u00e7a do Veado, Taquarii, Catetinho, \n\nCurrais e Pedras, Crispim, .Alagado, Ponte de Terra I, II e III, Olho d Agua; Cap\u00e3o da On\u00e7a, \n\nParanoazinho, Contagem, Corguinho e Brejinho. Comparando-se este dado com a demanda \n\nestimada para os loteamentos existentes na APA (julho/93), temos que esta consumiria 74,26 % \n\ndos mananciais citados.\n\nEm 1985, a CAESB elaborou o documento t\u00e9cnico intitulado \n\n\"Sistema Rio S\u00e3o Bartolomeu - Considera\u00e7\u00f5es Preliminares\", no qual definiu que o futuro \n\nmanancial projetado para abastecimento do DF seria o Rio S\u00e3o Bartolomeu, conforme previsto \n\nno \"Plano D iretor de \u00c1gua, Esgotos e Controle da Polui\u00e7\u00e3o do Distrito Federal\" (anos 70).\n\nAl\u00e9m do abastecimento, o lago do Rio S\u00e3o Bartolomeu teria outras \n\nfinalidades, tais como irriga\u00e7\u00e3o, piscicultura energia el\u00e9tnca. melhoria de microclima, recrea\u00e7\u00e3o e \n\nturismo e, dilui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas polu\u00eddas do Lago Parano\u00e1.\n\nCom a duplica\u00e7\u00e3o da adutora do Sistema Rio Descoberto, realizada \n\nem 1992, o crescimento da demanda de agua resultante da expans\u00e3o urbana no DF foi suprida, \n\nn\u00e3o sendo necess\u00e1rio ate ent\u00e3o, para efeito de abastecimento, o lago do Rio S\u00e3o Bartolomeu\n\nA CAESB. em 1992, apresentou \u00e0 Procuradoria Geral do DF duas \n\nop\u00e7\u00f5es de barramento do Rio S\u00e3o Bartolomeu, uma na cota 910 m, pr\u00f3ximo \u00e0 conflu\u00eancia do Rio \n\nS\u00e3o Bartolom eu com o Rio Parano\u00e1, sendo \u00e0 montante deste, e outra na cota 865 m, na por\u00e7\u00e3o \n\nsul da APA\n\nSegundo estudos da CAESB, as duas barragens poder\u00e3o assegurar \n\no abastecimento de \u00e1gua no D.F., de acordo com as proje\u00e7\u00f5es feitas de crescimento de demanda,\n\n\n\n76\n\nassegurando o abastecimento alem do horizonte do ano 2.015, projetado pelo Plano Diretor da \n\nCAESB\n\nA barragem na cota 910 m apresentar\u00e1 uma \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o de \n\n17,80 km2 e a barragem na cota 865 m uma \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o de 10,53 km2.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao uso e prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na AP A, a I.N. nc 02/88 \n\ndefiniu em seu item 7.3.1: \"Ficam proibidas, em toda a AP A, quaisquer sistemas de capta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua sem autoriza\u00e7\u00e3o da SEMA, ouvidas a SEMATEC e a CAESB\". Apesar desta \n\nobrigatoriedade, nenhum pedido de licen\u00e7a junto \u00e0 SEMA e posteriormente IBAMA foi feito para \n\ninstala\u00e7\u00e3o de po\u00e7os artesianos ou de qualquer outro tipo. Mesmo assim, existem hoje \n\naproximadamente 300 po\u00e7os instalados, muitos j\u00e1 secos ou com pouca vaz\u00e3o.\n\nA CAESB tambem n\u00e3o autorizou qualquer po\u00e7o, colocando os \n\nmesmos em situa\u00e7\u00e3o de absoluta ilegalidade.\n\nTal condi\u00e7\u00e3o evidencia a fragilidade da politica de recursos h\u00eddricos \n\nna \u00e1rea da AP A, sendo que a mesma situa\u00e7\u00e3o se reproduz em v\u00e1rias regi\u00f5es do D .F.\n\nO aproveitamento da \u00e1gua do S\u00e3o Bartolomeu para abastecimento \n\np\u00fablico est\u00e1 diretamente relacionado com o controle ambiental da bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu, \n\nrelevando a import\u00e2ncia da AP A como instrumento do gerenciamento e controle ambiental desta \n\nbacia e ao mesmo tempo justifica a pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o da AP A, uma vez que a mesma se deu \n\nprincipalmente para a prote\u00e7\u00e3o de mananciais da bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu.\n\n2.3.2. Sistema Vi\u00e1no\n\nO sistema vi\u00e1rio brasileiro foi definido pela ABNT atrav\u00e9s da \n\nNorma T\u00e9cnica 2.10.11-012/84 do seguinte modo:\n\n\n\n77\n\nVia de transi\u00e7\u00e3o: aquela que estabelece liga\u00e7\u00e3o entre o sistema \n\nrodovi\u00e1rio interurbano e o urbano Apresenta altos niveis de fluidez de tr\u00e1fego, baixa \n\nacessibilidade e pouca integra\u00e7\u00e3o com o uso do solo lindeiro,\n\n- Via arterial: permite liga\u00e7\u00f5es intra-urbanas, com m\u00e9dia ou alta \n\nfluidez e baixa acessibilidade, apresentando relativa integra\u00e7\u00e3o com o uso do solo lindeiro,\n\n- Via coletora: recebe e distribui o tr\u00e1fego proveniente das vias \n\nlocais e alimenta as vias arteriais. Apresentam equil\u00edbrio entre fluidez e acessibilidade, \n\npossibilitando a integra\u00e7\u00e3o com o uso do solo lindeiro,\n\n- Via local: permite o acesso direto \u00e0s \u00e1reas residenciais, comerciais \n\ne industriais, apresenta baixa fluidez e alta acessibilidade, caracterizando-se pela mtensa \n\nintegra\u00e7\u00e3o com o uso do solo lindeiro.\"\n\nNa APA as principais vias de acesso s\u00e3o: BR 010/030, DF 001 \n\n(EPCT); BR 251; DF 130, DF 250, Estrada Parque Cabe\u00e7a de Veado; D F -140, DF 120, DF 355.\n\nO impacto do tra\u00e7ado ' \u00e1rio sobre os recursos naturais n\u00e3o s\u00f3 est\u00e1 \n\nligado ao volume de tr\u00e1fego e conseq\u00fcente maior emiss\u00e3o de poluentes, como tamb\u00e9m pelo \n\nassentamento da malha urbana no terreno. (RIBAS, 1988)\n\nPode-se observar que a tend\u00eancia de ocupa\u00e7\u00e3o da .APA \n\nprincipalmente, ocorre atrav\u00e9s de loteamentos, os quais acompanham o sistema vi\u00e1rio existente, \n\ncom maior concentra\u00e7\u00e3o destes \u00e0s margens da DF-004 (regi\u00e3o da ESAF, PROFLORA e Vila \n\nParano\u00e1), DF-250, no trecho entre a DF-001 e a DF-130 e ao longo da DF-130, principalmente, \n\nna regi\u00e3o do Vaie do .Amanhecer e com a conflu\u00eancia da B R -251.\n\nO maior volume de trafego ocorre na Estrada Parque Cabe\u00e7a de \n\nVeado, a qual liga a regi\u00e3o sul do plano piloto com a regi\u00e3o da ESAF/PROFLORA. Da regi\u00e3o da \n\nESAF parte uma estrada vicinal em dire\u00e7\u00e3o oeste-leste. direcionando-se para o vale do no S\u00e3o \n\nBartolomeu e acompanhando o Ribeir\u00e3o Taboca, que interliga o acesso a v\u00e1rios loteamentos. \n\nRessalte-se que esta via foi aberta em tra\u00e7ado predominantemente perpendicular ao relevo, de \n\ntopografia apresentando declividade acentuada e em cambissolo. Tal situa\u00e7\u00e3o favoreceu a\n\n\n\n78\n\nacelera\u00e7\u00e3o do escoamento pluvial superficial (run-of\u00ed) e, consequentemente, o surgimento de \n\nprocessos erosivos do tipo vo\u00e7orocas no solo.\n\n2.3.3. Efeitos Ambientais da Urbaniza\u00e7\u00e3o na APA\n\nProcuramos identificar os efeitos ambientais resultantes _ dos \n\nprocessos de urbaniza\u00e7\u00e3o. Os principais s\u00e3o apresentados a seguir:\n\n- Efeitos t\u00e9rmicos ambientais, como conseq\u00fc\u00eancia da absor\u00e7\u00e3o de \n\nradia\u00e7\u00e3o solar pela pavimenta\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas destinadas aos novos assentamentos, \n\npela modifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de ventila\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel dos espa\u00e7os de viv\u00eancia, pelo calor \n\nantropog\u00eanico gerado na \u00e1rea. al\u00e9m de outros;\n\n- Contamina\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica proveniente de gases e part\u00edculas \n\nproduzidas na \u00e1rea ou importadas de outras \u00e1reas, seja por poluentes gerados naturalmente ou \n\nproduzidos pela a\u00e7\u00e3o do homem.\n\n- Os estudos sobre conforto t\u00e9rmico onentam quanto ao controle \n\ndo solo, oferecendo subs\u00eddios para uma boa orienta\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, e quanto ao controle do \n\nvento, a a partir das varia\u00e7\u00f5es nas dimens\u00f5es e quanto ao controle do vento, a partir das varia\u00e7\u00f5es \n\nnas dimens\u00f5es e caracter\u00edsticas de edif\u00edcios isolados ou grupos de edif\u00edcios, assim como pelo \n\nposicionamento da vegeta\u00e7\u00e3o nas proximidades dos edif\u00edcios Tais estudos devem ser realizados \n\nnos assentamentos implantados na .APA, principalmente, aqueles em locais com maior \n\nvariabilidade t\u00e9rmica.\n\n- Algumas medidas mitigadoras com rela\u00e7\u00e3o aos impactos \n\natmosf\u00e9ricos adotados nos projetos s\u00e3o: minimiza\u00e7\u00e3o do comprimento e largura das vias \n\npavimentadas, uso de arv ores ao longo das vias de circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos para sombreamento das \n\nvias, uso mimmo de cal\u00e7amentos expostos \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar direta, uso de superf\u00edcies externas \n\nclaras para aumentar a reflex\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es de forma a mir mizar ganhos de \n\nenergia; localiza\u00e7\u00e3o das vias de tr\u00e1fego e estacionamentos \u00e0 sotavento das \u00e1reas de viv\u00eancia\n\n\n\n79\n\n2.4. Situa\u00e7\u00e3o da Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana na AP A\n\nProcuramos identificar o numero de ioteamentos, o grau de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o e a situa\u00e7\u00e3o lega) dos mesmos, com base nos dados dos Relat\u00f3rios SISIF at\u00e9 \n\n03/06/93. Os resultados obtidos s\u00e3o apresentados a seguir:\n\n- T otal de Ioteam entos cadastrados: 182\n\nS tatu s: indeferidos = 124\n\ninabilitados = 34\n\nembargados = 16\n\nhabilitados = 2 (Las Vegas, 1, 2, 3, 4 /San\n\nRemo)\n\nsem resposta = 6\n\nDestes Ioteamentos podemos identificar, em \u00e1reas desapropriadas, \n\num numero de 33, com 8.860 lotes, dos quais 1.075 apresentam-se com constru\u00e7\u00f5es de moradias, \n\nconstituindo uma area total de 14.025, 43 ha.\n\nNa p\u00e1gina a seguir, s\u00e3o apresentados a tabela e o gr\u00e1fico relativos \n\nao n\u00famero de Ioteamentos registrados no SISIF/GDF no per\u00edodo de 1984 a 1993 (julho), onde \n\nforam considerados o crescimento anual do numero de Ioteamentos, assim como os dados \n\nacumulativos referentes ao mesmo per\u00edodo. (Figura 6)\n\nDele podemos observar que ocorreu um incremento acentuado no \n\nnumero de condom\u00ednios/loteamentos a partir de 1989, quando o numero total saltou de 51 em \n\n1989 para 118 em 1990, e a partir da\u00ed reduzindo o percentual na taxa de incremento, alcan\u00e7ado o \n\nnumero 182 no m\u00eas de julho de 1993.\n\nSEMA (1988) identificou; \u00e0 \u00e9poca da elabora\u00e7\u00e3o do Zoneamento \n\n.Ambiental, 28 Ioteamentos na APA. Os dados do SISIF mostram que neste penodo (1988), foram\n\n\n\n80\n\nregistrados no GDF 39 loteamentos, surgidos no penodo de 1987 a 1988, foi o menor, com \n\nrela\u00e7\u00e3o a todo o penodo considerado para efeito deste estudo.\n\nN\u00daMERO DE CONDOM\u00cdNiOS OU LOTEAMENTOS NA APA REGISTRADOS NO\n\nSISIF/GDF\n\n1984 1985 1986 oo -4 1988 1989 1990 1991 1992 1993\nCASOS\nNOVOS\n\n1 29 8 0 1 12 67 12 38 19\nACUMU-\nLATIVO\n\n1 30 38 38 39 51 118 130 168 187\n\nFIGURA 6 - Gr\u00e1fico e tabela do n\u00famero de condom\u00ednios e loteamentos registrados pelo SISIF/GDF, na APA Bacia do Rio S\u00e3o \n\nBartolomeu, no per\u00edodo de 1984 a 1993 (julho).\n\n\n\n81\n\nFoto 1 - Regi\u00e3o Central do DF. destacando-se o Plano Piloto, o lago Parano\u00e1 e a APA Bacia do Rio S\u00e3o \n\nBartolomeu. As \u00e1reas em verde correspondem aos loteamentos irregulares registrados no GDF. \n\nindependentemente do seu grau de consolida\u00e7\u00e3o. As \u00e1reas em vermelho e em amarelo s\u00e3o \n\nloteamentos fora da APA, A foto foi tirada do Mosaico Fotogr\u00e1fico do DF-CODEPLAN - 1992 \n(escala 1:40.000).\n\n\n\n82\n\nFoto 2 - Detalhe da foto anterior, \u00e1rea rural da APA, mostrando concentra\u00e7\u00e3o de loteamentos ao longo \n\nda DF-250, em \u00e1reas rurais. Ao norte dos loteamentos pode-se observar \u00e1reas agr\u00edcolas e a \n\noeste reflorestamentos, ao longo da DF-001 (manchas escuras).\n\n\n\n83\n\nFoto 3 - Por\u00e7\u00e3o sul da AP A. mostrando em destaque a regi\u00e3o da ESAF, local de maior concentra\u00e7\u00e3o de \n\nioteamentos/condominios consolidadas, Observa-se a proximidade desta \u00e1rea com a regi\u00e3o da \n\ncidade de Bras\u00edlia denominada Lago SuL \u00e0 esquerda da area citada. Toda esta \u00e1rea est\u00e1 \n\nproibida para urbaniza\u00e7\u00e3o pelo zoneamento atual da APA e IN n \u00b0  02/88 - SEMA.\n\n\n\n84\n\nFotc 4 - Regi\u00e3o da ESAF, com condom\u00ednios irregulares em primeiro plano, j\u00e1  consolidados e ao fundo \n\nBras\u00edlia.\n\nFoto 5 - Regi\u00e3o da ESAF, mostrando em primeiro plano propriedades rurais, que est\u00e3o sendo \n\nsubstitu\u00eddas por condom\u00ednios. Observa-se mata de galena queimada pr\u00f3xima a um condom\u00ednio\n\n\n\nCorreiaciona-se este per\u00edodo a a\u00e7\u00e3o de controle ambiental atrav\u00e9s \n\ndo conv\u00eanio SEMA/FZDF, assim como o ano de crescimento m\u00e1ximo do numero de loteamentos \n\nnovos ao per\u00edodo de cria\u00e7\u00e3o do IBAMA (1989/1990), extin\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio citado e indefini\u00e7\u00e3o \n\ngerencial do IBAM A na execu\u00e7\u00e3o das atividades de controle na \u00e1rea da AP A.\n\nApesar das dificuldades geradas pela aus\u00eancia de tais servi\u00e7os, os \n\ncondom\u00ednios, conforme citado anteriormente, apresentam atualmente um elevado numero de \n\nmoradores, sendo este n\u00famero estimado em aproximadamente 7.000 pessoas.\n\nAproximadamente 95% da ocupa\u00e7\u00e3o urbana na AP A  concentra-se \n\nna \u00e1rea correspondente \u00e0 Chapada da Contagem em \u00e1rea plana e ao longo das principais vias de \n\nacesso da regi\u00e3o, sendo estas as rodovias DF-001, DF-250, DF-130, DF-330, DF-44C e BR-010, \n\n\u00e0 exce\u00e7\u00e3o de duas \u00e1reas especiais por consistirem em adensamento populacional em padr\u00e3o \n\nurban\u00edstico sem constituir ou caracterizar condom\u00ednios sendo elas Vale do Amanhecer e a \n\nAgro vila S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\n\nNa DF-001, pr\u00f3ximo \u00e0 Escola Superior de Administra\u00e7\u00e3o \n\nFazend\u00e1ria - ESAF, concentra-se o maior numero de condom\u00ednios consolidados, casas \n\nconstru\u00eddas, infra-estrutura urbanistica e altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais naturais.\n\nSegundo estimativa preliminar com base em dados dispon\u00edveis, \n\npode-se dizer que a popula\u00e7\u00e3o t\u00edpica das regi\u00f5es citadas anteriormente na APA enquadra-se nas \n\nclasses sociais m\u00e9dia, media aita e alta, possivelmente buscando nestas \u00e1reas, com pre\u00e7os \n\nrelativamente baixos comparado-se com as \u00e1reas dispon\u00edveis no piano piloto e cidades-sat\u00e9lites, \n\numa op\u00e7\u00e3o de moradia excludente do \"sistema\" de controle de \u00e1reas dispon\u00edveis para constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil, feito pelas grandes empresas incorporadoras de Bras\u00edlia, que t\u00eam praticamente pre\u00e7os \n\nelevados em todos os tipos de constru\u00e7\u00e3o. Segundo o relato de v\u00e1rios moradores, \"comprar um \n\nterreno num condom\u00ednio e construir uma casa fica mais barato que comprar um apartamento\".\n\nDeste modo a area da APA passa a ser considerada pela popula\u00e7\u00e3o \n\ncomo op\u00e7\u00e3o da classe m\u00e9dia e alta para moradia no DF, aumentando a demanda por novos lotes e \n\npor conseq\u00fc\u00eancia, fomentando a implanta\u00e7\u00e3o de novos loteamentos.\n\n85\n\n\n\n86\n\nA demanda por lotes para constru\u00e7\u00e3o de moradias passou a gerar, \n\nnos \u00faltimos quatro anos com mais intensadade, o desmembramento de propriedades rurais , \n\nconforme mapa apresentado na p\u00e1gina anterior, na maiona dos casos variam entre 400 e 2.000 \n\nm2, conforme dados do Censo Agropecu\u00e1rio do IBGE - 1986.\n\nOs relat\u00f3rios do SISIF apresentavam, em julho de 1993, um total de \n\n84.044 lotes em loteamentos irregulares no DF, sendo que destes, com base nos dados \n\napresentados , anteriormente, aproximadamente 52 % est\u00e3o inclu\u00eddos na APA da Bacia do S\u00e3o \n\nBartolomeu (48.619 no total).\n\nAlguns fatores econ\u00f4micos est\u00e3o associados diretamente a este \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o, entre eles o alto custo para implanta\u00e7\u00e3o de atividades de agricultura e \n\npecu\u00e1ria, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais naturais, uma vez que o solo apresenta-se pouco \n\nfavor\u00e1vel a tais atividades, sendo necess\u00e1rio implementos agr\u00edcolas que inviabilizam a produ\u00e7\u00e3o, \n\nal\u00e9m das diferen\u00e7as de pre\u00e7o da terra, considerando-se as situa\u00e7\u00f5es \"\u00e1rea rural e \u00e1rea urbanizada\"\n\nSegundo dados da EM ATER de maio de 1993, o pre\u00e7o m\u00e9dio de \n\num hectare de terra classificada como boa para agricultura no DF era de aproximadamente Cr$ \n\n20.000.000,00, enquanto que o pre\u00e7o m\u00e9dio de 1 lote na regi\u00e3o da ESAF, nos condom\u00ednios \n\ndentro da .APA era de Cr$ 600.000.000,00 ou 3.000 % mais caro, fato este que tem estimulado \n\nos propriet\u00e1rios de terras a implantarem condom\u00ednios\n\nGriffith (1987) ao analisar o zoneamento como medida de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental e em especial no caso de AP As, ressalta que \"o zoneamento provoca mudan\u00e7a de \n\npre\u00e7os das terras afetadas, principalmente, quando a fiscaliza\u00e7\u00e3o das regulamenta\u00e7\u00f5es do mesmo \n\nse d\u00e1 de maneira efetiva, resultando geralmente na eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das \n\nterras dispon\u00edveis para diversos usos, em graus distintos de restri\u00e7\u00f5es\".\n\nO mesmo autor diz ainda que \"a forte atra\u00e7\u00e3o de lucros, elevados \n\nartificialmente, pode atrair ao mercado imobili\u00e1rio novos especuladores\" e que a cna\u00e7\u00e3o de um \n\nclima de incerteza no mercado imobili\u00e1rio, devido a d\u00favidas quanto \u00e0 efetividade do zoneamento, \n\nsendo que esta condi\u00e7\u00e3o atua como \"forte incentivo para que os propriet\u00e1rios e especuladores\n\n\n\n87\n\ntentem explorar os recursos num ntm o mais rapido que eficiente, muitas vezes provocando \n\ndegrada\u00e7\u00e3o devido \u00e0 rapidez, ao conseq\u00fcente congestionamento e \u00e0 falta de cuidados normais de \n\nconserva\u00e7\u00e3o\". (GRIFFITH, 1987)\n\nComparando-se o zoneamento de AP As ao zoneamento em \n\nplanejamento urbano, podemos depreender que \"os resultados positivos de ambos somente se d\u00e3o \n\nquando ocorre vontade dos propriet\u00e1rios em se adaptar as regulamenta\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio \n\nzoneamento, e que quando tal comportamento n\u00e3o ocorre a efici\u00eancia do zoneamento fica \n\ndependendo da efici\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas fiscalizadoras\". (GRIFFITH, 1987)\n\nCarneiro e Coelho (1987) afirmam que \"o Zoneamento Ambiental, \n\ncomo instrumento para a ordena\u00e7\u00e3o de um dado subespa\u00e7o, emerge, basicamente, de um conjunto \n\nde inten\u00e7\u00f5es e atitudes que, contrastando com a din\u00e2mica dos processos naturais e sociais \n\nocorrentes no mesmo, v\u00e3o permitir a obten\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e par\u00e2metros relativos \u00e0 sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o\". Dizem ainda que \"o objetivo geral a ser atingido com o processo de planejamento e \n\ngest\u00e3o que se prop\u00f5e a partir do zoneamento, num espa\u00e7o e que suas \"caracter\u00edsticas ambientais \n\nb\u00e1sicas\", devem ser p reserv ad as...\". (CARNEIRO &amp; COELHO, 1987)\n\n2.5. \u00c1reas especiais\n\nNeste estudo considerou-se como \u00e1reas especiais aquelas que \n\napresentam um processo din\u00e2mico e avan\u00e7ado de consolida\u00e7\u00e3o urbana, n\u00e3o constituindo-se em \n\ncondominios/loteamentos ou assentamentos programados oficialmente pelo GDF, atrav\u00e9s da \n\nSecretaria de Via\u00e7\u00e3o e Obras ou SHtS. Foram identificadas duas \u00e1reas distintas entre si quanto \n\naos processos de forma\u00e7\u00e3o e auto-gest\u00e3o, uma vez que n\u00e3o eram controladas pelo poder p\u00fablico \n\nat\u00e9 1991. S\u00e3o elas Agrovila S\u00e3o Sebasti\u00e3o e o Vale do Amanhecer.\n\n\n\n88\n\n2.5.1. Agrovila S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n\nLocalizada na Regi\u00e3o Administrativa Vila do Parano\u00e1, sendo \n\ncortada pela rodovia D F -135, asfaltada, que faz liga\u00e7\u00e3o com a DF-001 e Bras\u00edlia Encontra-se \n\nentre as vertentes dos c\u00f3rregos Bor\u00e1 Manso e Mata Grande, Ribeir\u00e3o Papuda e Ribeir\u00e3o Taboca. \n\nToda a \u00e1rea \u00e9 desapropriada pela Uni\u00e3o e sob tutela da TERRACAP, tendo sido desapropriados, \n\nos im\u00f3veis Papuda I, Taboquinha e Parano\u00e1 e as \u00e1reas destinadas a CAESB para prote\u00e7\u00e3o. Parte \n\nda \u00e1rea \u00e9 ocupada por reflorestamentos, com altitude entre 920 m e 1.200 m. A maior parte do \n\nterreno \u00e9 de pouca declividade (0 e 10%), com pequenos trechos mais acidentados. A popula\u00e7\u00e3o \n\ninicial, e grande parte da atual, constitui-se de fam\u00edlias de renda baixa a m\u00e9dia. A popula\u00e7\u00e3o \n\ninicial, que em 1988 era de aproximadamente 2.000 pessoas, passou para 20.000 em 5 anos, \n\nresultante possivelmente da pol\u00edtica de doa\u00e7\u00e3o de terras (n\u00e3o oficial) do GDF no per\u00edodo, \n\natraindo pessoas de v\u00e1rias partes do pa\u00eds.\n\nA implanta\u00e7\u00e3o da Agrovila se deu sem qualquer controle \n\ngovernamental e sem qualquer respeito aos condicionantes ambientais locais, tais como \u00e1reas \n\n\u00famidas (pantanosas), matas de galeria, afloramentos de aqu\u00edferos, solos eros\u00edveis, etc.; n\u00e3o \n\nocorrendo qualquer defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para equipamentos urbanos, tais como pra\u00e7as, parques, \n\n\u00e1reas verdes, \u00e1reas comerciais, institucionais, etc.\n\nOs moradores mais antigos est\u00e3o no local desde 1957, tende como \n\nbase econ\u00f4mica a explora\u00e7\u00e3o de olanas (cer\u00e2mica Papuda). Os contratos de cess\u00e3o de uso para os \n\nmoradores tiveram vig\u00eancia de 30 anos, tendo expirado em 1987, n\u00e3o tendo sido renovados, \n\nficando da\u00ed em diante caracterizados como situa\u00e7\u00e3o irregular sob os aspectos jur\u00eddico- \n\nadministrativos.\n\n\n\n89\n\nFoto 6 - Agroviia S\u00e3o Sebasti\u00e3o (parte), mostrando numero elevado de resid\u00eancias ja constru\u00eddas. Pode- \n\nse observar a destrui\u00e7\u00e3o da mata de galena\n\nFoto 7 - Vale do Rio Parano\u00e1, imediatamente \u00e0 jusante da barragem do Parano\u00e1, mostrando lotemanto \n\nn\u00e3o consolidado em \u00e1rea de declividade acentuada.\n\n\n\nTa! situa\u00e7\u00e3o, juntamente com as dificuldades gerenciais da CAESB, \n\nenquanto respons\u00e1vel pela \u00e1rea e TERRACAP. no controle de ocupa\u00e7\u00f5es urbanas, aliadas a \n\ninoper\u00e2ncia da ex-SEM A e FZDF e mais recentemente SEMATEC, IBAMA, SISIF e SIVSOLO \n\nacabaram por permitir o crescimento acentuado do n\u00famero de casas e fam\u00edlias residentes na \n\nAgrovila S\u00e3o Sebasti\u00e3o, tendo esta assumido caracter\u00edsticas de cidade-sat\u00e9lite.\n\nEm dezembro de 1991, o GDF, atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 204, promoveu os \n\nestudos para fixa\u00e7\u00e3o da \"Vila de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\", realizado pelo Departamento de Urbanismo da \n\nSecretaria de M a\u00e7\u00e3o e Obras. Tais estudos foram transformados em projeto urban\u00edstico, em \n\nmar\u00e7o de 1993, o qual procurava redefinir os implementos urban\u00edsticos, corrigir falhas, relocar \n\nmoradias localizadas em \u00e1reas de risco, que segundo a SHIS (julho/93) trata-se de 1.300 fam\u00edlias \n\nem \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o \u00e0s margens de cursos d\u00e1gua ou p\u00e2ntanos.\n\nO projeto, em julho de 1993, encontrava-se em an\u00e1lise t\u00e9cnica no \n\nIBAM A (SUPES-D F) e SEMATEC.\n\nTamb\u00e9m em julho de 1993, o GDF sancionou a Lei de Cria\u00e7\u00e3o da \n\nRegi\u00e3o Administrativa da Vila de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, sendo este ato o reconhecimento oficial da vila \n\ncomo cidade.\n\nA delimita\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro da Regi\u00e3o Administrativa da Vila de \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o dever\u00e1 ser definida ainda em 1993, ap\u00f3s os estudos ambientais e jur\u00eddicos \n\npertinentes, aprovados previamente pela SEMATEC e IBAMA. O Decreto n\u00b0 14.105 de 12/08/91 \n\ndefiniu um limite para estudos da \u00e1rea compreendendo uma \u00e1rea de 501,4 ha.\n\n2.5.2. Vale do .Amanhecer\n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es obtidas diretamente do Sr. Ailton Vieira da \n\nFonseca, Prefeito Comunit\u00e1rio do Vale do Amanhecer, a \u00e1rea passou a ser muito procurada por \n\nintegrantes da seita oriundos de locais diversos no pais, onde existem representa\u00e7\u00f5es da m esm a \n\ntodos \u00e0 procura de um terreno para moradia. Tal demanda levou a administra\u00e7\u00e3o do Vale a \n\nintervir na evidente especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria\n\n90\n\n\n\n91\n\nFoi realizado um cadastramento dos candidatos a receberem lotes, \n\nao mesmo tem po em que a administra\u00e7\u00e3o do Vale definiu, junto com a SHIS, os lotes definidos \n\npara assentamento dos imigrantes Todas as constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas exclusivamente nos lotes \n\ndefinidos no planejamento e controle cadastral.\n\nAproximadamente 150 fam\u00edlias estavam em \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o da \n\nbarragem projetada na cota 910 m do rio S\u00e3o Bartolomeu, e as mesmas foram relocadas para as \n\n\u00e1reas mais altas do Vale, restando apenas 5 (cinco) fam\u00edlias para serem relocadas em julho de \n\n1993.\n\nAinda segundo o Sr. Ailton, o Governo Roriz, com sua campanha \n\npopulista de assentamentos para popula\u00e7\u00e3o de baixa renda foi o principal fator de fomento e \n\natratividade de tantas pessoas para o Vale, nunca tendo ocorrido algo similar at\u00e9 antes dc atual \n\ngoverno. Para o mesmo, o Vale \u00e9, por princ\u00edpio, apol\u00edtico, por ser de natureza paramente \n\nespiritual, e entende que tal interfer\u00eancia pol\u00edtica surge como uma amea\u00e7a \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da \n\ncultura local (a seita e seus costumes), podendo tal condi\u00e7\u00e3o inviabilizar a sobreviv\u00eancia do \n\ntrabalho comunit\u00e1rio do Vale do Amanhecer.\n\nTais circunst\u00e2ncias evidenciam mudan\u00e7as intensas na cultura e nos \n\naspectos hist\u00f3ricos do Vale do .Amanhecer, amea\u00e7ando a sobreviv\u00eancia de um dos locais de maior \n\nidentidade s\u00f3cio-cultural no Distrito Federal, resultante de um processo intenso de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo para fins urbanos.\n\nAl\u00e9m do empobrecimento cultural da AP A, ressalta-se que tal \n\nconcentra\u00e7\u00e3o urbana localizando-se \u00e0s margens da barragem projetada para a cota 910 m, \n\nrepresentar\u00e1 um foco intenso de concentra\u00e7\u00e3o de carga poluidora uma vez que j\u00e1 residem no \n\nVale hoje 15.000 pessoas, e a destina\u00e7\u00e3o dos esgotos se d\u00e1 em fossas s\u00e9pticas, ou ate mesmo \n\nlan\u00e7ados a c\u00e9u aberto. Estima-se que no futuro, com a constru\u00e7\u00e3o da barragem, o governo do DF \n\ndever\u00e1 implantar um sistema de tratamento de esgotos com recursos p\u00fablicos, uma vez que a \n\npopula\u00e7\u00e3o do Vale \u00e9 de baixa renda, portanto, onerando mais ainda a popula\u00e7\u00e3o do DF.\n\n\n\n92\n\n2.6 Pontos Tur\u00edsticos e Hist\u00f3rico-culturais:\n\nElencou-se os pontos tunsticos e hist\u00f3rico-culturais mais \n\ndestacados na AP A, ou seja, aqueles conhecidos, divulgados ou utilizados mais frequentemente \n\ncomo op\u00e7\u00f5es de lazer pela popula\u00e7\u00e3o do DF.\n\n- Pedra Fundamental, monumento em concreto assentado \n\nem 1922, com 3,75 m de altura tendo a forma de uma pir\u00e2mide (obelisco), erguida a partir de 33 \n\npedras, possuindo em uma das faces uma placa, de bronze, comemorativa. A Pedra situa-se no \n\nM orro Centen\u00e1rio, a 8 km ao sul de Planaltina, entre os rios S\u00e3o Bartolomeu e Sobradinho. Em 7 \n\nde setembro de 1982, este monumento ali tombado pelo Governo de Distrito Federal O local \n\napresenta infra-estrutura m\u00ednima de visita\u00e7\u00e3o, estando esta restrita a uma pra\u00e7a, com o piso \n\ncascalhado e bancos de cimento, al\u00e9m de um estacionamento aberto de ve\u00edculos, sem qualquer \n\nsinaliza\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o aos visitantes.. Este local encontra-se mencionado em todos os guias \n\ntur\u00edsticos da cidade.\n\n- M orro da Capelinha ou da luz: morro localizado ao sul de \n\nPlanaltina, pr\u00f3ximo ao \"Vale do Amanhecer\", utilizado h\u00e1 muitos anos para encena\u00e7\u00e3o teatral da \n\n\"Paix\u00e3o de Cristo\", durante as festividades religiosas da Semana Santa, sendo visitado por \n\nmilhares de pessoas neste per\u00edodo. Existe infra-estrutura local instalada para tal fim. Encontrasse \n\nsob a administra\u00e7\u00e3o de Planaltina e\n\n- Comunidade Religiosa do Vale do Amanhecer: j\u00e1  citada \n\nanteriormente no item \"\u00e1reas especiais\"\n\n- Cachoeira do Pipiripau localizada no ribeir\u00e3o Pipinpau, \n\npr\u00f3ximo \u00e0 conflu\u00eancias com o c\u00f3rrego Cap\u00e3o Grande, apresenta local adequado \u00e0 pr\u00e1tica de \n\npiqueniques e campings, mas sem infra-estrutura. Muito freq\u00fcentada nos fins-de-semana. O \n\nacesso se d\u00e1 pela rodovia BR-020, at\u00e9 Planaltina, seguindo-se posteriormente pela rodovia DF- \n\n15.\n\n\n\n93\n\n- Salto do Sobradinho: localizado no ribeir\u00e3o Sobradinho, \n\npr\u00f3ximo \u00e0 conflu\u00eancia com o c\u00f3rrego Cap\u00e3o da Erva. Muito visitado por turistas, especialmente \n\nnos fins de semana. Apesar da beleza c\u00eanica do salto e da queda d'\u00e1gua, o ribeir\u00e3o Sobradinho no \n\nlocal apresenta-se polu\u00eddo, por receber a montante os efluentes l\u00edquidos da cidade de Sobradinho, \n\ncuja Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgotos n\u00e3o \u00e9 muito eficiente, comprometendo a qualidade da \n\n\u00e1gua.\n\n- Lagoa de Joaquim Medeiros e dos Car\u00e1s, j\u00e1  descritas no \n\nitem geomorfologia, apresentam beleza c\u00eanica e a condi\u00e7\u00e3o de serem as mais expressivas lagoas \n\nnaturais da regi\u00e3o, ap\u00f3s a lagoa Bonita.\n\n- Lagoa Bonita: tamb\u00e9m j\u00e1 descrita no item geomorfologia, \n\nesta lagoa apresenta grande beleza c\u00eanica, chamando a aten\u00e7\u00e3o das pessoas a quil\u00f4metros de \n\ndist\u00e2ncia Localizada muito pr\u00f3xima \u00e0 cidade de Planaltina, seu acesso se d\u00e1 atrav\u00e9s da rodovia \n\nDF-130, partindo-se da BR-030 e em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Planaltina de Goi\u00e1s. O local encontra-se cercado e \n\nfechado \u00e0 visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica, para a sua prote\u00e7\u00e3o, mas apesar da fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte dos org\u00e3os \n\ncompetentes (IBAMA, SEM 4TEC, BDFLO, TERRACAP, CAESB, etc.), ocorrem invas\u00f5es, \n\npr\u00e1ticas de esportes n \u00e1uticos, pesca e ca\u00e7a ilegais.\n\n- Caverna do Volks Club: pequena caverna formada em \n\nafloramento calc\u00e1reo \u00e0s margens de um c\u00f3rrego tribut\u00e1rio do ribeir\u00e3o Taboca. Visita\u00e7\u00e3o \n\nespor\u00e1dica por espele\u00f3logos e cunosos (tunsmo alternativo). Encontra-se muito depredada, e \n\namea\u00e7ada pela urbaniza\u00e7\u00e3o intensa de seu entorno por condom\u00ednios, sendo esta \u00e1rea (ESAF) uma \n\ndas mais cr\u00edticas quanto \u00e0 altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais naturais.\n\n- Barragem do Parano\u00e1: constru\u00edda para represar as \u00e1guas\n\u2014 ------------ ------------------------------------ - \u2014 Jt\n\ndo rio Parano\u00e1, formando o lado de mesmo nome. Suas \u00e1guas movimentam a Usina Hidrel\u00e9trica \n\ndo Parano\u00e1, a qual abastecer parcialmente a cidade de Bras\u00edlia. Da barragem pode-se ver o lago \n\ndo Parano\u00e1 em sua por\u00e7\u00e3o mais estreita, uma vez que o vale do Parano\u00e1 na regi\u00e3o da barragem \u00e9 \n\nencaixado, com encostas de declividade acentuada, e apresentando ainda vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea densa \n\ncom aspecto de mata primitiva, conferindo aspecto c\u00eanico relevante. Seu acesso se d\u00e1 atrav\u00e9s da \n\nvia Estrada Parque do Parano\u00e1, pela Asa Norte ou Sul.\n\n\n\n94\n\n3. Pol\u00edtica Florestal no DF\n\nEm 1972, o governo do DF criou o PROFLORA. S/A - \n\nFlorestamento e Reflorestamento, empresa de economia mista, integrante da Administra\u00e7\u00e3o \n\nindireta, com fins de aproveitamento econ\u00f4mico e do controle da press\u00e3o humana para ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas perif\u00e9ricas de Bras\u00edlia. Atrav\u00e9s da pol\u00edtica de incentivos fiscais do extinto Instituto \n\nBrasileiro de Desenvolvimento Florestal, hoje IBAM A foram desenvolvidos v\u00e1rios projetos de \n\nplantio de ess\u00eancias ex\u00f3ticas, destacando-se os g\u00eaneros Eucalvptus. Pinus e Maneifera. \n\nperfazendo um total de 34.000 ha.\n\nCom a extin\u00e7\u00e3o dos incentivos fiscais para reflorestamento, ocorreu \n\num colapso administrativo e financeiro no PROFLORA resultando em seu abandono ou \n\nparalisa\u00e7\u00e3o parcial das atividades de manuten\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle das \u00e1reas plantadas, \n\npermitindo, deste modo, a ocorr\u00eancia de invas\u00f5es de \u00e1reas, roubo de madeiras e grandes \n\ninc\u00eandios, al\u00e9m do ataque de formigas cortadeiras.\n\nNeste estado de fal\u00eancia organizacional, em 16/02/90, os acionistas \n\nda PROFLORA decidiram pela sua liquida\u00e7\u00e3o e passaram, a partir de 20 de abril de 1990, todos \n\nos projetos de reflorestamento e florestamento \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da TERRACAP.\n\nO GDF, atrav\u00e9s do Decreto n\u00b0 14.550 de 29/12/92, criou um grupo \n\nde trabalho, com representante de v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os do GDF (TERRACAP, CF.B CAESB, \n\nSEMATEC) e a n\u00edvel federal (IBAMA), para proposi\u00e7\u00e3o de medidas visando o aproveitamento \n\nracional dos projetos da PROFLORA, bem como a elabora\u00e7\u00e3o do \"Plano Florestal do Planalto \n\nCentral\".\n\nO grupo definiu que o fracasso nos projetos significava \n\ninadimpl\u00eancia com o IB A M A  traduzida na necessidade de replantio das \u00e1reas objeto de \n\ninsucesso, ou devolu\u00e7\u00e3o dos recursos liberados por interm\u00e9dio dos projetos espec\u00edficos. Os \n\ncustos estimados como d\u00e9ficit da PROFLORA em rela\u00e7\u00e3o aos seus projetos incentivados \n\nmontavam aproximadamente US $ 10.000.000 (dez milh\u00f5es de d\u00f3lares), em 1992.\n\n\n\n95\n\nSegundo o relat\u00f3no t\u00e9cnico do grupo de trabalho (1993), o \n\n\"enquadramento dos projetos no conceito de invi\u00e1veis t\u00e9cnica e economicamente, o compromisso \n\nperante a Uni\u00e3o de devolver os recursos recebidos pela PRO FLO RA  quando da implanta\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de seus projetos, com juros e corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, bem como o de plantar a \u00e1rea \n\nobjeto de restri\u00e7\u00f5es (falhas) deixaria de existir, permitindo que os maci\u00e7os florestais fossem \n\nexplorados com cortes rasos estabelecidos para os empreendimentos ainda n\u00e3o explorados, \n\nrespeitada a sua matura\u00e7\u00e3o.\"\n\nO Plano Florestal do Planalto Central, proposto, passaria a \n\nviabilizar e orientar o gerenciamento das \u00e1reas florestadas e reflorestadas do GDF, atrav\u00e9s de \n\nexplora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica atrav\u00e9s do manejo sustentado, visando a conserva\u00e7\u00e3o dos maci\u00e7os \n\np la n ta d o s, e assegurando prote\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de capta\u00e7\u00e3o, recarga de aqu\u00edferos e de solos fr\u00e1geis.\n\nOs problemas gerenciais existentes nos reflorestamentos da \n\nPROFLORA, identificados nos relat\u00f3rios do processo de liquida\u00e7\u00e3o da mesma foram: retirada de \n\nmadeira sem ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de manejo florestal adequado, aus\u00eancia de cercas para produ\u00e7\u00e3o, \n\naus\u00eancia de vigil\u00e2ncia efetiva; roubo de madeira oriunda de cortes clandestinos; inc\u00eandios \n\ncriminosos, invas\u00f5es para constru\u00e7\u00e3o de moradias, falta de aceiros ou de conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nexistentes, participa\u00e7\u00e3o de terceiros n\u00e3o integrantes dos contratos de explora\u00e7\u00e3o de madeira, \n\nlenha e carv\u00e3o; explora\u00e7\u00e3o dos maci\u00e7os florestais sob contratos vencidos, nulos ou em \u00e1reas \n\nembargadas, aus\u00eancia das licen\u00e7as do IBAMA para os planos de corte.\n\nEstes problemas citados anteriormente ocorrem em quase todos os \n\nreflorestamentos, e s\u00e3o mais acentuados, principalmente quanto ao roubo de madeira , inc\u00eandios \n\ncriminosos, invas\u00f5es e danos diversos aos maci\u00e7os florestais nos projetos localizados pr\u00f3ximos \n\naos adensamentos urbanos, dentre eles destacaram-se os projetos PROFLORA. IV A-3 e A-4, nas \n\nproximidades da Vila Parano\u00e1, PROFLORA IV A-7 e A-8, na DF-130 pr\u00f3ximo \u00e0 Planaltina, \n\nPROFLORA V e VI, na regi\u00e3o da Papuda/Agrovila S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\n\nTodos os projetos foram implantados em \u00e1reas arrendadas pela \n\nTERRACAP/FZDF, no penodo compreendido entre 1976 e 1981. Alguns inc\u00eandios ocorridos \n\nnos projetos atingiram as copas das arvores ocasionando perda total das \u00e1rvores, sendo que as\n\n\n\n96\n\nmesmas n\u00e3o foram repostas, com raras exce\u00e7\u00f5es. O maior numero de inc\u00eandios nos projetos \n\nocorreu entre 1986 e 1988\n\nSegundo o relat\u00f3rio de liquida\u00e7\u00e3o da PROFLORA, os contratos de \n\nsubarrendamentos, comuns \u00e0 quase todos os projetos, foram feitos com um prazo de vig\u00eancia de\n\n10 anos a partir de 1989, sendo que o mesmo foi considerado muito el\u00e1stico para tal atividade e \n\nas firmas contratadas n\u00e3o eram especializadas na atividade de explora\u00e7\u00e3o florestal, a exemplo de \n\nOK - \u00d3leos Vegetais e S\u00f3 Frango Ltda, e o pre\u00e7o foi definido como sendo muito abaixo do valor \n\nreal dos maci\u00e7os florestais implantados. A \u00e1rea estimada de projetos PROFLORA, com base na \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o de liquida\u00e7\u00e3o foi de 13.000 ha.\n\nO consumo de lenha e carv\u00e3o vegetal no DF, at\u00e9 1992, m ostrou-se \n\nbaixo em rela\u00e7\u00e3o a outras regi\u00f5es do pa\u00eds, principalmente porque o parque industrial no Distrito \n\nFederal caracteriza-se por empreendimentos que n\u00e3o utilizam grandes quantidades deste tipo de \n\ncombust\u00edvel. O consumo de lenha ficou pr\u00f3ximo de 4.250 m3 em 1989, com uma tend\u00eancia de \n\ncrescimento com a expans\u00e3o industria! prevista para o per\u00edodo 92/94, com a estimativa de 20.000 \n\nm3 at\u00e9 o final de 1993. O consumo de carv\u00e3o vegetal ficou pr\u00f3ximo de 115.000 m3 em 1992 e \n\nest\u00e1 sendo estimado para 250.000 m3 at\u00e9 o final de 1993. Estes resultados mostram que a \n\ndemanda por lenha e carv\u00e3o vegetal vem crescendo rapidamente nos \u00faltimos 4 anos e que tal \n\ncrescimento implica na necessidade de reflorestamento energ\u00e9tico, previsto atrav\u00e9s do Plano \n\nFlorestal do Planalto Central j\u00e1 mencionado.\n\nA \u00e1rea total ocupada com projeto do PROFLORA \u00e9 de 14.708 ha \n\nno DF, incluindo plantio com Eucalyptus. Pinus. manga e nativas, sendo que deste total, 4.432 ha \n\nest\u00e3o dentro dos limites da A P A  representando 30,13 % do total. Isto significa que a APA \n\ncont\u00e9m parcela significativa das reservas florestais com fins energ\u00e9ticos.\n\nObservou-se que as \u00e1reas de implanta\u00e7\u00e3o dos projetos PROFLORA \n\nencontram-se instaladas somente nas \u00e1reas de chapada, principalmente ao longo da Chapada da \n\nContagem, de Bras\u00edlia e do Divisor S\u00e3o Bartolomeu-Preto. As caracter\u00edsticas e condi\u00e7\u00f5es de solo \n\ne topografia s\u00e3o favor\u00e1veis ao plantio de florestas energ\u00e9ticas, mas coincidem com as \u00e1reas mais \n\nfavor\u00e1veis \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m de maior interesse de ocupa\u00e7\u00e3o com estes fins, devido ao fato\n\n\n\n97\n\nda proximidade com o Plano-Piloto (Chapada de Bras\u00edlia) Em alguns pontos espec\u00edficos, como o \n\nda regi\u00e3o da ESAF, verificou-se que os condom\u00ednios ali implantados substitu\u00edram parte do \n\nreflorestamento da PROFLORA. Apesar de se ter observado somente restos culturais, com \n\naspecto de abandono, informantes locais reportaram a exist\u00eancia pret\u00e9rita de reflorestamento de \n\nEucalvptos.\n\nO mapa de situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria do DF define a referida \u00e1rea como \n\ndesapropriada pela Uni\u00e3o. Esta condi\u00e7\u00e3o determina a ilegalidade de parte dos condom\u00ednios da \n\nregi\u00e3o da ESAF, por terem sido implantados atrav\u00e9s de invas\u00f5es de \u00e1reas desapropriadas \n\n(p\u00fablicas), ao arrepio da lei. (GDF/SOSP, 1992)\n\nA prote\u00e7\u00e3o das florestas e \u00e1reas de entorno das cabeceiras num raio \n\nm\u00ednimo de quinhentos metros foi definida para o D.F. atrav\u00e9s do D ecreto n\u00b0 107, de 6 de \n\nsetembro de 1961, da Secretaria Geral de Administra\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, foi o primeiro instrumental \n\nlegal a proteger as matas no D.F., tendo permanecido em vig\u00eancia at\u00e9 a promulga\u00e7\u00e3o da Lei \n\n4.771/65 - C\u00f3digo Florestal, o qual definiu o controle florestal e das demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural da\u00ed em diante, tendo sido modificado posteriormente no tocante ao art. 2o, o qual define \n\nas \"\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente\". O artigo n\u00b0 18 da Lei 6.938/81 transformou as \"\u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente\" em Reservas ou Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas\", tendo repassado a compet\u00eancia \n\ndo controle das mesmas do LBDF para a SEMA, apesar da mesma n\u00e3o ter proposto tal artigo, \n\ntendo este sido inclu\u00eddo \u00e0 lei citada quando analisado no Congresso Nacional..\n\nA IN n\u00b0 02/88 - SEMA em seu item 7.6.1 pro\u00edbe as erradica\u00e7\u00f5es e \n\nuso de manchas de cerrado, das matas e veredas, em todos os Sistemas de Terra. No item 7.6.2 \n\nficou definida a proibi\u00e7\u00e3o da \"erradica\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa numa faixa de 50 m (cmq\u00faenta \n\nmetros) \u00e0s margens dos cursos d\u2019\u00e1gua, medidos na horizontal, de cada lado\".\n\n\n\n98\n\n4. Impactos Antr\u00f3picos\n\n4.1. \u00c1reas Degradadas\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e0reas degradadas no DF, Cordeiro (1990) diz que \n\n\"a eros\u00e3o superficial \u00e9 causada pela a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ou do vento. Nas condi\u00e7\u00f5es do DF, a \u00e1gua das \n\nchuvas \u00e9 o principal respons\u00e1vel. Considerando como fatores da eros\u00e3o a textura, estrutura, \n\npermeabilidade, natureza e tipo de cobertura vegetal, relevo, caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, associadas \n\nao volume e velocidade do defl\u00favio, os latossolos apresentam-se pouco receptivos \u00e0 eros\u00e3o, \n\nenquanto que os cambissolos e os litossolos s\u00e3o muito suscept\u00edveis aos fen\u00f4menos erosivos. Por \n\nestas raz\u00f5es, os cambissolos e os litossolos devem ser usados como reserva natural, pastagem ou \n\nreflorestamento ...\"\n\n\"O Cambissolo \u00e9 o mais propenso \u00e0 eros\u00e3o, por se apresentar pouco \n\ndesenvolvido e facilmente carre\u00e1vel. Isto explica a intensa a\u00e7\u00e3o erosiva no DF, em decorr\u00eancia do \n\nuso inadequado desse solo\". (MORAIS, 1990)\n\nAs atividades antr\u00f3picas que mais propiciam a ocorr\u00eancia de \n\nprocessos erosivos s\u00e3o \"o decapeamento do solo (retirada de terras e de cascalho later\u00edtico), os \n\nloteamentos, as canaliza\u00e7\u00f5es artificiais, as constru\u00e7\u00f5es de estradas em encostas \u00edngremes, os \n\ncultivos inadequados em \u00e1reas muito inclinadas e o uso irracional do solo nas \u00e1reas urbanas\", \n\n(idem)\n\nAinda sobre os loteamentos, Cordeiro (1990) relata ser ' comum a \n\ndevasta\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal e a conseq\u00fcente exposi\u00e7\u00e3o do material rochoso \u00e0 a\u00e7\u00e3o do \n\nescoamento pluvial. Tal fato contribui para intensificar a eros\u00e3o que aparece nesses loteamentos \n\nem forma de ravinas ou sulcos\", (ibidem)\n\nO processo de forma\u00e7\u00e3o das vo\u00e7orocas pode ser descrito como \n\nresultante da \"eros\u00e3o superficial atinge o len\u00e7ol fre\u00e1tico, ocorrendo um aumento do gradiente\n\n\n\n99\n\nhidr\u00e1ulico, pois a \u00e1gua subsuperficial vai encontrar meras resist\u00eancia ao escoamento. Esse \n\ngradiente \u00e9 acrescido ao aumento da velocidade da \u00e1gua percolante e, conseq\u00fcentemente, da \n\neros\u00e3o subterr\u00e2nea. Podem ocorrer rupturas internas e formarem-se galerias que se estendem at\u00e9 \n\nque a camada superficial perca o seu suporte e desabe, enchendo-as de material. Esse fen\u00f4meno \n\ntem provocado graves danos, principalmente nas \u00e1reas urbanas do DF\", (ibidem)\n\nOs processos erosivos no DF trazem conseq\u00fc\u00eancias negativas ao \n\nmeio ambiente, provocando s\u00e9rios desequil\u00edbrios, n\u00e3o somente, quanto \u00e0s \"altera\u00e7\u00f5es nos cursos \n\nd'\u00e1gua (assoreamento), mas tamb\u00e9m na qualidade da \u00e1gua e da fauna aqu\u00e1tica, na estrutura e \n\nprodutividade do solo, no regime da \u00e1gua subterr\u00e2nea, na estabilidade das encostas, no \n\ndesenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o e da fauna terrestre, e ainda, no risco de vida da popula\u00e7\u00e3o\", \n\n(ibidem)\n\nO solo e a rede hidrovi\u00e1ria do DF s\u00e3o os elementos naturais mais \n\nseriamente amea\u00e7ados, em preju\u00edzo da expans\u00e3o urbana e das fontes de abastecimento das \n\npopula\u00e7\u00f5es, e resultaram em investimentos corretivos de alto custo (endividamento .social) que, \n\nem alguns casos, superam os custos de infra-estrutura de saneamento b\u00e1sico que deveriam ser \n\nfeitos quando da implanta\u00e7\u00e3o dos projetos urban\u00edsticos. (RIBAS, 1988)\n\nMorais (1987) mapeou, na \u00e1rea da AP A  aproximadamente seis \n\n\u00e1reas distintas com eros\u00e3o acelerada, concentrando-se mais nas por\u00e7\u00f5es norte (Regi\u00e3o de \n\nPlanaltina e Sobradinho e no limite sul da AP A, cinco \u00e1reas com eros\u00e3o moderada, sendo a regi\u00e3o \n\nda bacia do Taboca uma delas, dois pontos de contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, sendo uma no Rio S\u00e3o \n\nBartolomeu (limite sul da AP A) e outro no Ribeir\u00e3o M onteiro (Planaltina).\n\nNos trabalhos de campo, identificamos processos erosivos gerados \n\npela implanta\u00e7\u00e3o incorreta de loteamentos/condommios, sendo comuns em v\u00e1rios pontos na AP A. \n\nAs eros\u00f5es mais acentuadas ocorrem ao longo das vias de acesso ou dentro de lotes cortados pelo \n\nescoamento superficial determinado pelas condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas do terreno, principalmente, nos \n\ncondom\u00ednios implantados na borda da Chapada da Contagem (regi\u00e3o da ESAF) e nas encostas \n\ndeclivosas das bacias dos ribeir\u00f5es Taboca e Taboquinha.\n\n\n\n1 0 0\n\nPara a forma\u00e7\u00e3o de vo\u00e7orocas, a chuva e o principal agente erosivo \n\ne contribui com v\u00e1rios efeitos din\u00e2micos, segundo Fendrich (1984), sendo os principais a \n\ndestacabilidade do solo, pelo impacto das gotas de chuva; desagregabilidade do solo superficial \n\npelo escoamento superficial direto, devido \u00e0 chuva efetiva, a desagregabilidade do subsolo e \n\ndesmonte de maci\u00e7os pelo escoamento subterr\u00e2neo, devido ao len\u00e7ol fre\u00e1tico superior; \n\ncapacidade transportadora sobre o solo desagregado, capacidade de provocar o deslizamento e \n\nquedas de maci\u00e7os arenosos nos p\u00e9s dos taludes, devido \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas.\n\n4.2. Minera\u00e7\u00e3o\n\nNa \u00e1rea da APA ocorrem atividades minerais extrativas relativas aos \n\nminerais inclu\u00eddos como Classe II, tais como areia, argila, cascalho e brita de uso na constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil, por\u00e9m devido a freq\u00fc\u00eancia e impactos ambientais na sua ocorr\u00eancia foi considerado neste \n\nestudo somente a extra\u00e7\u00e3o de areia.\n\nA explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais na regi\u00e3o da .APA iniciou com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, quando a constru\u00e7\u00e3o civil passou a consumir grandes quantidades de \n\nminerais classe II (art. 5o do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o - Decreto Lei n\u00b0 227/1967 e Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA n\u00b0 010/90) representados por aqueles de uso direto sem qualquer processo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o (areia, cascalho, pedra, terra e argila). Atualmente existem v\u00e1rios locais de retirada \n\nde cascalho, areia e argila, principalmente nos leitos e margens dos cursos d'\u00e1gua.\n\nA IN n\u00b0 02/88 define em item 7.2.1 que \"n\u00e3o ser\u00e1 autorizada \n\nprospec\u00e7\u00e3o nem concedida lavra para atividade miner\u00e1nas nos Sistemas de Terra I e IV, e nos \n\ndemais sistemas a autoriza\u00e7\u00e3o pela SEMA (ouvidas a SEMATEC e CAESB), depender\u00e1 de \n\navalia\u00e7\u00e3o do estudo de impacto ambiental\".\n\nNo item 7.2.2 a atividade de minera\u00e7\u00e3o ficou condicionada \u00e0 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental e paisag\u00edstica, sendo obrigat\u00f3rio o repovoamento vegetal da superf\u00edcie \n\nresultante, para o qual dever\u00e1 ser submetida um projeto espec\u00edfico \u00e0 SEMA\".\n\n\n\n101\n\nPortanto, a regulamenta\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o apresenta-se rigorosa em \n\ntermos de documentos a serem submetidos aos \u00f3rg\u00e3os competentes.\n\nN\u00e3o obstante, nenhum pedido de licen\u00e7a para minera\u00e7\u00e3o foi \n\nacompanhado de projeto de repara\u00e7\u00e3o do dano ambiental ou Estudo de Impacto Ambiental.\n\n7 N\u00e3o foi emitida at\u00e9 ent\u00e3o qualquer licen\u00e7a para minera\u00e7\u00e3o na APA\n\ne as atividades identificadas durante os levantamentos feitos para esta disserta\u00e7\u00e3o eram ilegais, a \n\nexemplo das cascalheiras e dragas para retirada de areia nos leitos dos rios e c\u00f3rregos.\n\nA atividade de extra\u00e7\u00e3o de areia, geralmente, \u00e9 feita nos rios e \n\nc\u00f3rregos da regi\u00e3o, retirando-se a mesma do fundo dos leitos, atrav\u00e9s de dragas, que utilizam \n\nmotores e bombas de suc\u00e7\u00e3o, cuja mistura \u00e1gua+areia \u00e9 conduzida atrav\u00e9s de tubula\u00e7\u00f5es fiexiveis \n\nat\u00e9 as margens do curso d'\u00e1gua , sendo filtrada atrav\u00e9s de uma tela de arame. A areia, \n\nposteriormente, \u00e9 depositada, geralmente ao lado da tela, em um pequeno p\u00e1tio, onde ficam \n\ninstalados os equipamentos de manuten\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o, os alojamentos (barracas) dos \n\noper\u00e1rios/funcion\u00e1rios e os ve\u00edculos de transporte da produ\u00e7\u00e3o.\n\nEm alguns locais, os barrancos dos cursos d\u00e1gua s\u00e3o desmontados \n\ncom jatos d\u00e1gua retirados do pr\u00f3prio curso d\u00e1gua, aumentando a produ\u00e7\u00e3o local, ou at\u00e9 mesmo \n\ns\u00e3o feitos barramentos de curso d\u2019\u00e1gua, principalmente nos per\u00edodos mais secos do ano.\n\nGorg\u00f4nio (1990) cita o in\u00edcio da mecaniza\u00e7\u00e3o desta atividade no \n\nper\u00edodo de 1965, para a regi\u00e3o da bacia do ribeir\u00e3o Taboca. Para esta bacia, foi estimado um total \n\nm\u00e9dio de seis caminh\u00f5es de areia por dia, carregando 6 m3 cada u m  durante cinco d;as por \n\nsemana e vinte e dois dias por m\u00eas, ou seja, 792 m3/ano.\n\nAo longo do rio S\u00e3o Bartolomeu, observou-se no m\u00eas de julho \n\nvinte e cinco dragas e aproximadamente quarenta pontos de explora\u00e7\u00e3o sendo que deste quinze \n\npontos n\u00e3o apresentavam dragas ou equipamentos, sendo possivelmente pontos j\u00e1  explorados e \n\nabandonados temporariamente. A localiza\u00e7\u00e3o das dragas \u00e9 itinerante, mudando de lugar em \n\nper\u00edodos de tempo curtos (menos de um m\u00e9s;. No m\u00eas de julho, estimou-se em Cr$ 2.700,00\n\n\n\n1 0 2\n\n(dois mil e setecentos cruzeiros reais) ou USS 43,45 (quarenta e tr\u00eas d\u00f3lares norte-americanos e \n\nquarenta e cinco centavos), o valor de cada caminh\u00e3o de areia no mercado paralelo da constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil, uma vez que toda a atividade extrativa de areia na APA e ilegal, quanto aos aspectos de \n\nlicenciamento da atividade, seja fiscal ou ambiental. N\u00e3o existe recolhimento de impostos nestes \n\ncasos.\n\n\n\n103\n\nFoto 8 - Draga de areia no Rio S\u00e3o Bartolomeu, mostrando, \u00e0 direita, mata de galena degradada para a \ndeposi\u00e7\u00e3o de areia e acesso de caminh\u00f5es carregadores.\n\nFoto 9 - Capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em po\u00e7o profundo da empresa Indai\u00e1, \u00e0s margens da DF-250 entre v\u00e1nos \ncondom\u00ednios\n\n\n\nA produ\u00e7\u00e3o de areia na APA e consumida principalmente na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de casas na Agrovila S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Vale do Amanhecer e nos condom\u00ednios na A P A  \n\ncom maior consumo na regi\u00e3o da ESAF.\n\nEsta atividade econ\u00f4mica tem causado intensa degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental nos locais de explora\u00e7\u00e3o, onde ocorrem desmatamentos de matas de galena com \n\nredu\u00e7\u00e3o de habitat natural da fauna local e conseq\u00fcentemente, redu\u00e7\u00e3o local no numero de \n\nindiv\u00edduos e esp\u00e9cies, al\u00e9m das especies da flora, algumas j\u00e1 muito raras na regi\u00e3o.\n\nO desmatamento exp\u00f5e o solo, oconendo desbarrancamentos e \n\nprocessos erosivos, principalmente pela incid\u00eancia direta da chuva, ou pela ocon\u00eancia de cheias, \n\nal\u00e9m da degrada\u00e7\u00e3o causada pelo pr\u00f3prio empreendimento, atrav\u00e9s de desmonte hidr\u00e1ulico, \n\nabertura de vias de acesso e polui\u00e7\u00e3o por \u00f3leos, lubrificantes e combust\u00edveis usados nos \n\nequipamentos.\n\nO assoreamento do rio e a pioria da qualidade da \u00e1gua do mesmo \u00e9 \n\nconseq\u00fc\u00eancia de todo este processo, comprometendo qualquer utiliza\u00e7\u00e3o fiitura da \u00e1gua do S\u00e3o \n\nBartolomeu para abastecimento da popula\u00e7\u00e3o do DF.\n\n104\n\n4.3. Atividade Agr\u00edcola\n\nSegundo o Censo Agropecu\u00e1rio (FIBGE, 1985) Estabelecimento \n\nAgropecu\u00e1rio \"\u00e9 todo teneno de area continua, independente do tamanho, formado de uma ou \n\nmais parcelas, subordinado a um unico Produtor, onde se processou explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. \n\nConsiderou-se explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria o cultivo do solo com culturas permanentes ou \n\ntempor\u00e1rias, inclusive hortali\u00e7as e flores; a cna\u00e7\u00e3o, recria\u00e7\u00e3o ou engorda de animais de grande e \n\nm\u00e9dio porte, a cna\u00e7\u00e3o de pequenos animais, a silvicultura ou o reflorestamento; e a extra\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos vegetais. Exclu\u00edram-se da investiga\u00e7\u00e3o os quintais residenciais e hortas dom\u00e9sticas.\"\n\n\n\n105\n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos produtores, o mesmo trabalho citado os classificou\n\nnas seguintes condi\u00e7\u00f5es:\n\nPropriet\u00e1rio: nos casos em que as terras do estabelecimento, no \n\ntodo ou em parte, fossem de propriedade do produtor (ou quando este as possu\u00edsse na condi\u00e7\u00e3o\n\nde usufrutu\u00e1rio, foreiro, herdeiro, etc.),\n\n- Arrendat\u00e1rio, sempre que as terras do estabelecimento tivessem \n\nsido tomadas em arrendamento, mediante o pagamento de uma quantia previamente ajustada em \n\ndinheiro, ou sua equival\u00eancia em produtos ou presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os,\n\n- Parceiro: quando as terras do estabelecimento fossem de \n\npropriedade de terceiros e estivessem sendo exploradas em regime de parceria, mediante \n\npagamento de parte da produ\u00e7\u00e3o obtida (meia, ter\u00e7a, quarta, etc.), previamente ajustado entre \n\nambas as partes;\n\n- Ocupante: nos casos em que a explora\u00e7\u00e3o se processasse em terras \n\np\u00fablicas, devolutas ou de terceiros (com ou sem consentimento do propriet\u00e1rio), nada pagando o \n\nprodutor pelo seu uso,\n\n- Outra Condi\u00e7\u00e3o: quando a explora\u00e7\u00e3o se processasse sob formas\n\nn\u00e3o referidas anteriormente;\n\n- Produtor; considerou-se produtor a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica que \n\ndetivesse a responsabilidade da explora\u00e7\u00e3o do estabelecimento, quer fosse o mesmo constitu\u00eddo \n\nde terras pr\u00f3prias ou de terceiros.\"\n\nO conjunto dos resultados definitivos dos recenseamentos \n\nagropecu\u00e1rios de 1960, 1970, 1975, 1980, 1985, relativos aos levantamentos feitos no DF \n\napresentou os dados constantes na tabela no 1.\n\n\n\n10\u00d3\n\nTA B EL A  1 DADOS REFERENTES AS PROPRIEDADES RURAIS NO DF\n\n1960 1970 1975 1980 .19*5\n\n- N\u00b0 de estabelecimentos 273 1.913 1.859 2.652 3.434\n\n- Area total (ha) 139.378 170.019 185.061 279.644 305.930\n\n- Area de lavoura (ha) 3.588 13.008 12.737 58.662 85.006\n\n- Permanentes 933 4.478 3.714 9.096 8.364\n\n- tempor\u00e1rias 2.655 8.530 9.023 49.566 76.641\n\n- Pessoal ocupado 2.510 7.284 8.582 14,628 16.874\n\n- Efetivos da pecu\u00e1ria\n\n- Bovinos 16.411 30.405 40.473 65.545 76.346\n\n- Su\u00ednos 3.504 14.381 22.360 31.033 34.828\n\n- Aves 41.825 668.529 486.722 2.420.341 2.446.483\n\n- Propriet\u00e1rios 822 1.104\n\n- Arrendat\u00e1rios 1.228 1 406\n\n- Parceiro 24 35\n\n- Ocupante 578 858\n\n- Outros 31\n\nFonte: Censo Agropecu\u00e1rio, IBGE, 1986\n\nPodemos observar na tabela 2, que ocorre predom\u00ednio de tamanho de propnedade rural no DF na \n\nclasse de tamanho de 10 a menos de 100 ha. sendo que esta classe incorpora a maioria das \n\npropriedades rurais inseridas na APA do S\u00e3o Bartolomeu.\n\n\n\n107\n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea dos estabelecimento, de acordo com classes de tamanho, \n\ns\u00e3o dispon\u00edveis os seguintes dados:\n\nT A B EL A  2 CLASSES DE TAMANHO DE ESTABELECIMENTOS RURAIS NO DF -\n\n1980 e 1985.\n\n1980\n\n\u00e1rea(ha)\n\n1985\n\n\u00e1rea (ha)n\u00b0 de\n\nestabeleci\u00ad\n\nmentos\n\nn\u00b0 de\n\nestabeleci\u00ad\n\nmentos\n\n- menos de 10 ha 610 3.216 1.114 4.953\n\nmenos de 1 6 2 23 11\n\n1 a menos de 2 28 34 73 1.674\n\n2 a menos de 5 260 891 491 3.216\n\n5 a menos de 10 316 2.288 491 3.216\n\n- 10 a menos de 100 1.510 54.049 1.700 60.179\n\n10 a menos de 20 469 6.671 542 7.508\n\n20 a menos de 50 679 21.776 758 24.339\n\n50 a menos de 100 362 25.602 400 28.331\n\n- 100 a menos de 1.000 488 143.238 554 146.117\n\n100 a menos de 200 202 27.704 256 35.235\n\n200 a menos de 500 214 66.695 242 74.093\n\n500 a menos de 1.000 72 48.838 56 36.788\n\n- 1.000 a menos de 10.000 42 84.641 47 94.640\n\n1.000 a menos de 2.000 30 41.789 30 40.489\n\n2.000 a menos de 5.000 10 26.640 16 45.150\n\n5.000 a menos de 10.000 2 16.212 1 9 000\n\n- 10.000 e mais - - - -\n\n- sem declara\u00e7\u00e3o 2 19\n\nFonte: Censo Agropecu\u00e1rio, IBGE, 1986\n\n\n\n108\n\n4.4, Fogo\n\nAs \u00e1reas atingidas pelo fogo, sendo este inc\u00eandio ou queimada, \n\na \u00e9 m  de produzirem grande quantidade de cinzas, que \u00e9 um mat\u00e9ria] facilmente carreado para os \n\nnos e lagos pelo escoamento superficial ou pelo vento, representando empobrecimento dc solo \n\npela exporta\u00e7\u00e3o, durante a queima de material do solo, para \u00e1reas distintas; exp\u00f5e o solo a \n\nprocessos erosivos. As cinzas podem ainda causar eutrofiza\u00e7\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua, alteranio \n\nnegativamente a qualidade da \u00e1gua.\n\nO fogo causa preju\u00edzos \u00e0 fauna, destruindo recursos alimentares, \n\n\u00e1reas de vida, ninhos, tocas e similares utilizados durante algum per\u00edodo do dia, al\u00e9m da morte de \n\nmuitos indiv\u00edduos. Nas \u00e1reas urbanas ou pr\u00f3ximo a obras de engenharia como estradas, pontes, \n\nbarragens, redes el\u00e9tricas, etc., os danos podem ser materiais, causando preju\u00edzos financeiros e \n\ncolocando em risco a vida de pessoas que moram nas proximidades ou pessoas que utilizam tais \n\nservi\u00e7os e implementos.\n\nS\u00e3o ainda problemas ambientais resultantes do fogo, a destrui\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica nas camada 0 e Al do solo, altera\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies favorecendo \n\naquelas invasoras, algumas delas ex\u00f3ticas \u00e0 flora do Cerrado, alem de causar interrup\u00e7\u00e3o no \n\nfornecimento de energia el\u00e9trica; acidentes rodovi\u00e1rios, ferrovi\u00e1rios e desorienta\u00e7\u00e3o de avi\u00f5es, e \n\nfinalmente contribuir intensamente no aumento da concentra\u00e7\u00e3o de gas carb\u00f4nico (CCM na \n\natmosfera (efeito estufa).\n\nO uso do fogo e considerado cnme na legisla\u00e7\u00e3o brasileira quando \n\ncaracterizado como inc\u00eandio ou queimada, nos seguintes instrumentos legais:\n\n-C\u00f3digo Penal - Art. 250 - causar inc\u00eandio, expondo o perigo \u00e0 \n\nvida, \u00e0 integndade f\u00edsica ou ao patrim\u00f4nio de outrem Pena: Reclus\u00e3o de 3 a 6 anos e multa\n\n- C\u00f3digo Florestal - Art. 27 - \u00c9 proibido o uso do fogo nas florestas \n\ne demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o. Pena: Pris\u00e3o simples de 3 meses a 1 ano ou multa de 1 a 100 \n\nsal\u00e1rios m\u00ednimos.\n\n\n\nFoto 10 - Queimada em \u00e1rea rural (pastagem), para renova\u00e7\u00e3o de pasto, ocorrida no per\u00edodo seco \n\n\u00edjulho/93), na por\u00e7\u00e3o sul da APA.\n\nFoto 11 - Trabalho de conten\u00e7\u00e3o da energia de \u00e1guas pluviais, para prote\u00e7\u00e3o do solo contra eros\u00e3o. A \n\nEMATER tem desenvolvido trabalhos similares em outros locais da APA, principalmente, em\n\nn\u00facleos rurais e margens de rodovias.\n\n\n\n- C\u00f3digo Civil - An. 159 - Aquele que, por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o \n\nvolunt\u00e1ria, neglig\u00eancia, ou imprud\u00eancia, violar direito, ou causar preju\u00edzo a outrem, fica obngado \n\na reparar o dano. Os danos causados a terceiros correm por conta do propriet\u00e1rio da \u00e1rea onde \n\nteve inicio o fogo.\n\nO Sistema de Monitoramento por Sat\u00e9lite, instalado no \n\nPREVFOGO (Sistema Nacional de Preven\u00e7\u00e3o e Combate aos Inc\u00eandios Florestais, cnado pelo \n\nD ecreto n\u00b0 97.635 de 10 de abril de 1989) no IBAMA, utiliza dados recebidos diariamente do \n\nInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais - INPE, relativos \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de focos de calor e a \n\nintensidade com que os mesmos ocorrem. Os recursos do sat\u00e9lite utilizado, o meteorol\u00f3gico da \n\ns\u00e9rie NOAA (National Oceonographic and Atmosferic Administration), tem a capacidade de \n\ndetectar calor de diversas fontes que atinjam temperaturas superiores a 50\u00b0-70\u00b0, sendo que o \n\nmesmo detecta tanto fontes de calor geradas por inc\u00eandios florestais quanto outros eventos que \n\nsejam capazes de gerar temperatura semelhante, tais como coberturas met\u00e1licas de galp\u00f5es, \u00e1reas \n\nimpermeabilizadas (urbanas), solos expostos ou empreendimentos que utilizam carv\u00e3o vegetal em \n\nfom os e similares.\n\nEste sistema, em opera\u00e7\u00e3o no IBAMA desde 1990, gera em m\u00e9dia \n\nduas informa\u00e7\u00f5es di\u00e1rias sobre focos de calor em diversas regi\u00f5es do pais, sendo priorizadas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es de \u00e1reas inclu\u00eddas em unidades de conserva\u00e7\u00e3o federais e estaduais, e aquelas \n\ndefinidas como \u00e1reas de interesse estrat\u00e9gico e/ou econ\u00f4mico.\n\nO PREVFOGO, com rela\u00e7\u00e3o a queimadas, vem trabalhando \n\nprioritariamente nas regi\u00f5es da .Amaz\u00f4nia e do Cerrado, onde o fogo, como instrumento de \n\nmanejo agr\u00edcola, vem sendo utilizado indiscriminadamente. As a\u00e7\u00f5es principais s\u00e3o voltadas para \n\no controle, pesquisa, educa\u00e7\u00e3o ambiental e treinamento.\n\nO controle tem sido desenvolvido pelo IBAMA em articula\u00e7\u00e3o com \n\no INPE, o Centro Integrado de Defesa A\u00e9rea e Controle do Tr\u00e1fego A\u00e9reo - C IN D A CTA  \n\nPol\u00edcias Florestais, Corpos de Bombeiros e Brigadas de Volunt\u00e1nos (ONGs), para o \n\nestabelecimento de mecanismos de detec\u00e7\u00e3o de focos de inc\u00eandios florestais e queimadas. \n\nQuando \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de penalidades administrativas, tais como multas, assim como licen\u00e7as\n\n1 1 0\n\n\n\n1 1 1\n\nambientais, o LBAMA tem procurado intera\u00e7\u00e3o com org\u00e3os estaduais de meio ambiente - OE\u00edMAs \n\ne EM ATERs\n\nAs pesquisas necess\u00e1rias \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de dados e conhecimento \n\ncient\u00edfico dos danos causados por queimadas s\u00e3o desenvolvidas por universidades e centros de \n\npesquisas, com destaque para a Universidade de Bras\u00edlia - UnB. Universidade de S\u00e3o Paulo - \n\nUSP, Universidade Federal de Vi\u00e7osa - UFV, Universidade Federal do Paran\u00e1 - UFPr, IBGE e \n\nEM BRAPA\n\nO IBAMA tem procurado estabelecer protocolos de coopera\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica com institui\u00e7\u00f5es internacionais que possuem desenvolvimento tecnol\u00f3gico na \u00e1rea de \n\nsensoriamento remoto, em busca de uma maior efici\u00eancia na a\u00e7\u00e3o do PREVFOGO, destacando-se \n\natualmente o Servi\u00e7o Florestal -Americano do Departamento de Agricultura - USDA/FS e a \n\nAg\u00eancia Espacial Americana (NASA).\n\nO DF encontra-se ao longo dos eixos priorit\u00e1rios de monitoramento \n\ndo PREVFOGO, e todas as unidades de conserva\u00e7\u00e3o federais e distritais est\u00e3o sendo controladas. \n\nOs dados dispon\u00edveis encontram-se sistematizados por U.C., a partir de junho de 1992, sendo que \n\nno per\u00edodo de junho de 1990 e 1991, o programa estava em desenvolvimento e os dados n\u00e3o \n\neram confi\u00e1veis, uma vez que o sistema estava sendo testado. Os dados s\u00e3o dispersos e \n\nintermitentes neste per\u00edodo.\n\nO PREVFOGO monitora somente o penodo de junho a outubro, \n\numa vez que o ritmo de chuvas e muito similar na \u00e1rea de abrang\u00eancia do projeto, e no per\u00edodo de \n\nchuvas a incid\u00eancia de queimadas e muito reduzida.\n\nQuanto aos aspectos conceituais, o PREVFOGO definiu como\n\nsendo:\n\n\"- Inc\u00eandio florestal: fogo sem controle que incide sobre qualquer \n\nforma de vegeta\u00e7\u00e3o, podendo tanto ser provocado pelo homem ou por fonte natural (raio),\n\n- Inc\u00eandio de copa: tipo de inc\u00eandio que caracteriza-se pela \n\npropaga\u00e7\u00e3o do fogo atrav\u00e9s das copas das \u00e1rvores, independentemente do fogo superficial\n\n\n\n1 1 2\n\nGeralmente considera-se inc\u00eandio de copa aquele que ocorre em combust\u00edveis acima de 1,80 m de \n\naltura,\n\n- Inc\u00eandio superficial: tipo de inc\u00eandio que propaga-se na superf\u00edcie \n\ndo piso da floresta, queimando os vegetais n\u00e3o decompostos, tais como folhas e galhos ca\u00eddos, \n\ngram\u00edneas, arbustos, enfim todo material combust\u00edvel at\u00e9 cerca de 1,80 m de altura.\n\n- Intensidade do fogo: taxa de energia ou calor liberado por unidade \n\nde tempo e por unidade de comprimento da frente de fogo,\n\n- Queimada, Queimada Prescrita ou Queima Controlada aplica\u00e7\u00e3o \n\ncontrolada de fogo \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o natural ou plantada sob determinadas condi\u00e7\u00f5es ambientais que \n\npermita ao fogo manter-se confinado a uma determinada \u00e1rea e ao mesmo tempo produzir uma \n\nintensidade de calor e velocidade de espalhamento desej\u00e1vel aos objetivos do manejo,\n\n- Rescaldo: ato de checar a exist\u00eancia e apagar qualquer foco de \n\nposs\u00edvel igni\u00e7\u00e3o de um inc\u00eandio rec\u00e9m-extinto.\" (IBAMA, 1993)\n\nOs dados dispon\u00edveis no PREVFOGO quanto \u00e0 APA Bacia do S\u00e3o \n\nBartlomeu s\u00e3o pontuais, definidos por coordenadas geogr\u00e1ficas (graus de latitude e longitude), \n\nn\u00e3o sendo distinto o tipo de fogo (inc\u00eandio ou queimada), ou at\u00e9 mesmo se a fonte n\u00e3o seria \n\noutra que n\u00e3o o fogo (conforme citado anteriormente). Os sensores AVRRH do sat\u00e9lite NOAA \n\nmedem a intensidade da fonte de calor, variando esta entre 0 e 9, sendo zero a intensidade menor \n\ne nove a maior.\n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, obteve-se do PREVFOGO os dados \n\nreferentes ao ano de 1992 (junho a outubro) e 1993 (junho e julho). Os resultados deveriam se \n\napresentar mais confi\u00e1veis caso existissem dados em pelo menos dois anos consecutivos, ou seja, \n\nconsiderando-se todo o per\u00edodo de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios e queimadas, sendo este at\u00e9 \n\noutubro/93.\n\nNas datas 27/06/92, 30/07/92, 01/08/92, 08/08/92, 25/06/93, \n\n13/07/93 e 28/07/93, o sat\u00e9lite identificou como sendo dois focos de inc\u00eandio, de mesmas \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas. Como o sat\u00e9lite passa duas vezes por dia sobre a mesma \u00e1rea, os dados \n\ns\u00e3o referentes a um foco apenas cuja dura\u00e7\u00e3o mostrou-se mais prolongada (mais de doze horas). \n\nN os dias 25/06/93 e 28/07/93, dois focos de inc\u00eandio (um para cada dia), demonstraram-se de \n\npropor\u00e7\u00f5es, j\u00e1  terem sido identificados em duas coordenadas distintas, tudo ocorrido da entrada\n\n\n\n113\n\nem expans\u00e3o do fogo. A metodologia do PREVFOGO n\u00e3o estima o tamanho da \u00e1rea .afetada nos \n\nfocos de inc\u00eandio. Os inc\u00eandios ocorridos no m\u00eas de julho, sendo cinco no total, foram \n\nverificados em trabalhos de campo e confirmados como inc\u00eandios florestais (considerando-se \n\nnesta categoria vegeta\u00e7\u00e3o natural em qualquer fitofisionomia e estrutura - estrato herb\u00e1ceo, \n\narbustivo e arb\u00f3reo).\n\nOs resultados obtidos para o per\u00edodo de 01/06/92 a 28'07/93, na \n\nAP A s\u00e3o mostrados nas tabelas no. 3 e 4..\n\nCom base nos conceitos do PREVFOGO e nos trabalhos de campo \n\ne laborat\u00f3rio, procurou-se qualificar os inc\u00eandios na APA S\u00e3o Bartolomeu, ocorridos nos meses \n\nde junho de 1992 a julho de 1993, assim como localiz\u00e1-los na carta tem\u00e1tica de usos atuais do \n\nsolo, correlacionando-os \u00e0s poss\u00edveis origens dos mesmos. Os dados foram confirmados com \n\nlevantamentos de campo. Os resultados formam a tabela na p\u00e1gina anterior.\n\nDos quinze inc\u00eandios ou queimadas avaliados (Tabela 3), conclui-se \n\nque nenhum teve causa natural (igni\u00e7\u00e3o por descarga el\u00e9trica, uma vez que no per\u00edodo de junho a \n\noutubro de 1992 n\u00e3o ocorreu precipita\u00e7\u00e3o caracterizada por nuvens formadas de raios (1992) e \n\nem 1993 n\u00e3o houve precipita\u00e7\u00e3o significativa na \u00e1rea ou ocorr\u00eancia de massas de ar favor\u00e1veis \u00e0 \n\ndescarga el\u00e9trica. Os locais verificados com focos de inc\u00eandios/queimadas podem ser \n\ncorrelacionados com \u00e1reas altamente antropisadas, tais como reflorestamentos, \u00e1reas de \n\nagropecu\u00e1ria, urbaniza\u00e7\u00f5es e ao longo de rodovias. Observou-se que a regi\u00e3o central da APA \n\ncorrespondente ao vale do rio S\u00e3o Bartolomeu apresentou no per\u00edodo um n\u00famero reduzido de \n\ninc\u00eandios/queimadas, ficando a grande maioria dos focos restritos \u00e0s \u00e1reas de chapada, ocupadas \n\ncom reflorestamentos e urbaniza\u00e7\u00f5es, ou \u00e1reas planas cont\u00edguas \u00e0s chapadas, ocupadas por \n\nprojetos/n\u00facleos rurais. Tais dados confirmam uma maior tend\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es \n\nnaturais para fatores antr\u00f3picos nas \u00e1reas de chapada, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de declividade mais \n\nacentuada correspondente ao vale dissecado do rio S\u00e3o Bartolomeu.\n\n\n\n114\n\nTABELA 3 Ocorr\u00eancia de inc\u00eandios ou queimadas na APA\n\nPAS\u00ad\n\nSAGENS\n\nINTENSI\u00ad\n\nDADE\n\nQUANTI\u00ad\n\nDADE\n\nCOORDENADAS\n\nLAT LONG No. DE \n\nMAPEAMENTO\n\n27/06/92 2 00 2 15:56\n15:56\n\nS\n\nS\n\n47:41\n\n47.41\n\n1\n\n15/07/92 2 00 1 15:56 S 47:43 2\n30/07/92 2 00 2 15:53\n\n15:53\n\nS\n\nS\n\n47:48\n\n47:48\n\n3\n\n31/07/92 2 05 1 15:46 S 47:39 4\n01/08/92 2 00\n\n01\n\n1\n\n1\n\n15:51\n\n15:51\n\nS\n\ns\n41:39\n\n47:39\n\n5\n\n08/08/92 2 00 1\n1\n\n15:55\n\n15:55\n\nS\n\ns\n47:46\n\n47:41\n\n6\n\n01/09/92 2 00 1 15:50 s 47:34 7\n\n21/09/92 2 00 1 15:40 s 47:37 8\nTOTAL/9\n\n2\n\n12\n\n17/06/93 2 04 1 15:40 s 47:47 9\n25/06/93 2 00 2 15:55\n\n15:55\n\ns\ns\n\n47:46\n\n47:47\n\n10\n\n02/07/93 2 09 1 15:52 s 47:49 11\n12/07/93 2 00 1 15:41 s 47:47 12\n13/07/93 2 00 2 15:56\n\n15:56\n\ns\ns\n\n47:48\n\n47:48\n\n13\n\n21/07/93 2 02 1 15:43 s 47:35 14\n28/07/93 2 00 2 15:49\n\n15:49\n\ns\ns\n\n47:38\n\n47:39\n\n15\n\nTOTAL/9\n\n3\n\n(Jun/Jul)\n\n10\n\n\n\nTABELA 4 Interpreta\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios e queimadas na APA\n115\n\nFOCOS LOCALIZA\u00c7\u00c3O CARACTERIZA\u00c7\u00c3O POSS\u00cdVEL ORIGEM\n\n1 Margem esquerda da rodovia BR-251 \n\nsentido Bras\u00edlia-Una\u00ed, a 2 km do rio S\u00e0o \n\nBartolomeu\n\nqueimada para forma\u00e7\u00e3o de pas-tagem em \n\ncerrado ralo em solo pe-dregoso (cambissolo)\n\nfogo inlenciuTal para manejo \n\nde pasto\n\n2 margem esquerda da rodovia BR-251 \n\nsentido Brasilia-Unai, a 4 km do rio S\u00e3o \n\nBartolomeu\n\nqueimada para forma\u00e7\u00e3o de pas-tagem em \n\ncerrado ralo em solo pe-dregoso (cambissolo)\n\nfogo \u00edntencu\u00edial para manejo \n\nde pasto\n\n3 margem direita da rodovia D F-13 de acesso \n\na Agrovila S\u00e0o Sebas-ti\u00e3o a 1 km da DF- \n\n001\n\ninc\u00eandio de copa em projeto de \n\nreflorestamento da PROFLORA (Eucalvptus)\n\nfogo criminoso\n\n4 margem esquerda da rodovia DF-130 \n\nsentido Una\u00ed-Planattina, no loteamento \n\nQuintas Las Vegas\n\nqueimada para limpeza de terreno em \u00e1rea de \n\ncerrado ralo (campo sujo)\n\nfogo inteixional para \n\nelimina\u00e7\u00e3o de vegeta-\u00e7\u00e3o e \n\nconstru\u00e7\u00e3o de ^a-sas\n\n5 \u00e1rea entre os c\u00f3rregos Mal\u00edcia e Dois Valos, \n\nem propriedade rural\n\nqueimada para forma\u00e7\u00e3o de pasta-gem em \n\ncerrado ralo em solo pe-dregoso (cambissolo)\n\nfogo intencional para manejo \n\nde pasto\n\n6 proximidades da Penitenci\u00e1ria da Papuda queimada para forma\u00e7\u00e3o de pas-tagem em \n\ncampo limpo\n\nfogo intencional para manejo \n\nde pasto\n\n7 N\u00facleo rural Estanislau queimada de restos culturais para preparo de \n\nplantio\n\nfogo intencional para manejo \n\nde solo\n\n8 propriedade rural pr\u00f3xima ao Ribeir\u00e3o \n\nPipiripau\n\nqueimada para forma\u00e7\u00e3o de pasta-gem em \n\n\u00e1rea de cerrado\n\nfogo inlencioa.il para manejo \n\nde forma\u00e7\u00e3o&lt;k pasio\n\n9 N\u00facleo Rural Taquara inc\u00eandio de mancha de cerrado entre \u00e1reas de \n\nculturas anuais\n\nfogo intencioail para manejo \n\ndo solo, tendo jjassado de \u00e1rea \n\nde cultura paru vegeta\u00e7\u00e3o de \n\ncerrado por f a la  de controle \n\nno uso da t\u00e9cnica\n\n10 proximidade da Penitenci\u00e1ria da Papuda inc\u00eandio de parte da mala de galeria e \u00e1rea de \n\ncampo, possivel-mente para forma\u00e7\u00e3o de \n\npastagem ou acidental\n\nn\u00e3o foi poss\u00edvel identi-ficar a \n\norigem\n\n11 margem esquerda da DF-001 sentido \n\nPADF-Barragem do Parano\u00e1, pr\u00f3ximo ao \n\ncondom\u00ednio Priv\u00ea Residencial Acapulco\n\n12 N\u00facleo Rural Taquara, pr\u00f3ximo ao \n\nRibeir\u00e3o Sobradinho\n\nqueimada de restos culturais para preparo de \n\nplantio\n\nfogo intencional usado como \n\nt\u00e9cnica de mane-jo do solo\n\n13 margem esquerda da DF-251, a 2 km da \n\nDF-140, em \u00e1rea do projeto PROFLORA\n\ninc\u00eandio do reflorestamento de EucalvDtus fogo acidental lan\u00e7ado \u00e0s \n\nmargens da rodovia DF-251\n\n14 margem esquerda da DF-250/BR-470 queimada de restos de cultura para preparo de \n\nplantio\n\nfogo inteneiona usado como \n\nt\u00e9cnica de ma-oejo do solo\n\n15 margem esquerda da rodovia DF-130 \n\nsentido Una\u00ed-Planaltina, em \u00e1rea do projeto \n\nPROFLORA\n\ninc\u00eandio de copa de refloresta-mento de \n\nEucalvntus\n\nfogo criminoso\n\n\n\n116\n\nFIGURA no 7. Localiza\u00e7\u00e3o dos focos de inc\u00eandio identificados na tabela no. 3 para a AP A, em hachuriado. Os n\u00fameros \n\ncorrespondem \u00e0queles listados na referida tabela.\n\n\n\n117\n\n5. M etodologia de Zoneamento da AP A\n\n\"Os estudos integrados do meio ambiente tom am  forma a partir do \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX, seguindo-se o trabalho do Boum e (1931), o qual, reconhecendo a \n\nnecessidade de dividir a superf\u00edcie da terra em regi\u00f5es naturais com caracter\u00edsticas uniformes, \n\ndefiniu o \"unit site\", agrupando-os em \"unit regions\", dando in\u00edcio \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas \n\nsistem\u00e1ticas. (S E M A  1988)\n\nA metodologia adotada para o zoneamento da A P A  pela extinta \n\nSEMA, em 1987/1988 foi desenvolvida a partir dos sistemas denominados \"Land System \n\nEvaluation\" e \"Facets\", das escolas anglosax\u00f4nica e francesa, respectivamente (SEMA, 1988). \n\nEm  tais estudos foram identificados oito sistemas de terra, discriminados por par\u00e2m etros \n\nambientais diversos, entre eles a geomorfologia, a declividade e a vegeta\u00e7\u00e3o potencial. Com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 ado\u00e7\u00e3o do Sistema de Terra, no Brasil, para efeito deste estudo, considerou-se somente \n\nos trabalhos realizados no\u00e2mbito do Distrito Federal.\n\nNovaes (1990) identificou dezoito sistemas de terra distintas para o \n\nDF, atrav\u00e9s da metodologia de Avalia\u00e7\u00e3o da Superf\u00edcie da Terra (Land Surface Evaluation), \n\nbaseando-se nas caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas, pedol\u00f3gicas, hidrol\u00f3gicas, flor\u00edsticas \n\ne antr\u00f3picas, tendo trabalhado na escala 1:100.000, sendo portanto a mesma escala utilizada no \n\nzoneamento ambiental da APA realizado em 1985/87. Os sistemas de I a VIII podem ser \n\nencontrados na APA. Assim sendo, a APA possui oito dos dezoito sistemas, ou 44,44%  do total \n\nde sistemas de terra do DF.\n\nO trabalho desenvolvido pela extinta SEMA de Zoneamento \n\nAmbiental e Diretrizes Gerais de Uso da APA do S\u00e3o Bartolomeu, com base na metodologia \n\nutilizada para a descri\u00e7\u00e3o do Sistema de Terra identificou oito sistemas distintos onde os mesmos \n\ne suas caracter\u00edsticas principais s\u00e3o apresentadas na tabela 5\n\n\n\nTABELA 5. Sistema de Terra na APA\n\n118\n\nSISTEMA DE TERRA\n\nCARACTER\u00cdSTICAS NATURAIS DOMINANTES\n\nGEOMORFOLOGIA\n\nVEGETA\u00ad\n\n\u00c7\u00c3O PO\u00ad\n\nTENCIAL\n\nCA54ACTER\u00cdS-TICAS\n\nANTR\u00d3PICAS\n\nDOMINANTES\n\nSOLOS\n\n\u00cdNDICE\n\nARTIFIC\n\nUSO ATUAL \n\nDA TERRA\n\nREGI\u00c3O\n\nCORRU\u00ad\n\nGADA DO\n\nVALE DO\n\nRIO S\u00c3O\n\nBARTO\u00ad\n\nLOMEU\n\nRelevo geral forte \n\nondulado e escarpado \n\nAltamente dissecado\n\nRelevo geral suave \n\noodulado moderamente \n\ndissecado\n\nRelevo geral suave \n\noodulado a ondulado. \n\nModeradamente dissecado.\n\nRelevo geral montanhoso \n\na escarpado. Escarpas da \n\nchapada do Pipiripau\n\nDisseca\u00e7\u00e3o pleistoc\u00eani-ca de \n\nsuperficie de a-plainamenlo \n\nneog\u00e9nica.\n\nCerrado ralo \n\ncom mata ci\u00ad\n\nliar\n\nCambissolos e \n\nsolos Lit\u00f3- \n\nlicos.\n\n1 e 2\n\nPediplano pliopleisto- \n\nc\u00eanico\n\nCerrado e \n\ncerrado ralo \n\ncom mata \n\nciliar.\n\nLalossolos 4 e 5\n\ne 6\n\nUI Remodelado pleistoc\u00ea-nico \n\ndo pediplano.\n\nCerrado e \n\ncerrado ralo \n\ncom mata \n\nciliar.\n\nCambissolos - \n\nLatossolos.\n\n1 e 2\n\nrv Rebordo estrutural Cerrado Solos Lit\u00f3li- \ncos, Cambis\u00ad\n\nsolos + Aflo\u00ad\n\nramentos ro\u00ad\n\nchosos.\n\nOe 1\n\nCerrado ralo \n\nsob paslo-reio\n\nAgricultura.\n\nCerrados sob \n\nuso exten-avo\n\nCerrados pouco \n\nalterados\n\nREGI\u00c3O DO \n\nVALE DO \n\nRIO PRETO\n\nRelevo geral suave \n\noodulado. Moderadamente \n\ndissecado.\n\nDisseca\u00e7\u00e3o de superfi-cie de \n\naplainamento neog\u00e9nica.\n\nCerrado com \n\nmala ciliar.\n\nLalossolos 5 e 6 Agricultura.\n\nDe Bras\u00edlia e Contagem \n\nRelevo geral plano e suave \n\nondulado.\n\nVI Superficie de aplaina-menlo \n\npaleog\u00eanica.\n\nCerrado Lalossolos.\n\nREGI\u00c3O DAS \n\nCHAPA-DAS\n\nDo Pipiripau Relevo geral \n\nplano e suave ondulado.\n\nVII Superficie de aplaina-menlo \n\npaleog\u00eanica.\n\nCerrado. Lalossolos. Oe 1\n\nDo Divisor S\u00e0o \n\nBartolomeu- Preto Relevo \n\ngeral plano.\n\nVIII Superf\u00edcies de aplaina\u00ad\n\nmento neog\u00e9nica\n\nCerrado Lalossolos.\n\nSilvicultura.\n\nCerrados pouco \n\nalte-rados\n\nSilvicultura.\n\nFonte: SEMA. Caracteriza\u00e7\u00e3o e Diretrizes Gerais de Uso da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Rio S\u00e3o Bartolomeu Bras\u00edlia. \n\n1988, vol. I, p\u00e1g.47\n\n\n\n119\n\n5.1. Sistema de Terra\n\nCom rela\u00e7\u00e3o a esta metodologia, encontramos na literatura os\n\nseguintes casos.\n\nEspanha\n\nPedraza (1982) cita que, \"na Espanha a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia \n\nde classifica\u00e7\u00e3o de terras (sistema de terra, unidade fisiogr\u00e1fica, macrorelevo, regi\u00f5es, etc.) \u00e9 \n\nproblem\u00e1tica em dois aspectos:\n\n1 - Cient\u00edfico - A variedade geol\u00f3gica da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica n\u00e3o se \n\nenquadra harmonicamente com o diagn\u00f3stico global. Este problema \u00e9 uma conseq\u00fc\u00eancia da \n\nmultiplicidade de terras e tipos de sistema de classifica\u00e7\u00e3o na Espanha. A orografia comp.exa e o \n\nsubdesenvolvimento das ci\u00eancias espanholas fazem a regionaliza\u00e7\u00e3o muito complicada, ent\u00e3o a \n\natividade prim\u00e1ria \u00e9 somente focada na classifica\u00e7\u00e3o de terras a n\u00edvel local.\n\n2 - S\u00f3cio-pol\u00edtico - Minist\u00e9rio de Obras P\u00fablicas e Planejamento de \n\nCidades trabalha com os problemas de manejo da terra na Espanha. Conseq\u00fcentemente, \n\ncrescimento urbano \u00e9 considerado prioridade sobre outros usos da terra.\"\n\n\"Todos os trabalhos na Espanha sobre usos da terra devem fazer \n\nrefer\u00eancia \u00e0 \"Lei do Solo\", a qual se baseia em outra lei de 1956, a qual regulou somente as areas \n\nurbanas ou de destina\u00e7\u00e3o \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o. Com base nisto pode-se entender que, mesmo \n\nconsiderando a reforma nesta lei, em 1976, \u00e9 dif\u00edcil se ter um manejo adequado da terra. A \n\nprioridade no uso da terra na Espanha \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de novos assentamentos urbanos ou de \n\nexpans\u00e3o urbana daquelas \u00e1reas j\u00e1  instaladas.\" (PEDRAZA, 1982)\n\nA base metodol\u00f3gica considerou, principalmente, os seguintes \n\npar\u00e2metros: geologia regional da \u00e1rea \u00e9 estabelecida, invent\u00e1rio de todos os recursos naturais em \n\ncada unidade base chamada Unidade Ambiental, realizado com superposi\u00e7\u00e3o de mapas tem \u00e1txos, \n\ndiagn\u00f3stico ambiental, a partir de uma matriz de impactos para cada unidade ambiental e basedo \n\nem diferentes hip\u00f3teses de usos da terra; diagn\u00f3stico final onde s\u00e3o feitos diagn\u00f3sticos para cada \n\nunidade com base nos mapas, capacidade, prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, etc.\n\n\n\n120\n\nO autor conclui ser possivel continuar desenvolvendo o trabalho de \n\nplanejamento ambiental com base no sistema de terra, na Espanha.\n\nEstados Unidos da Am\u00e9rica\n\nHailis (1977) ao descrever a sistem\u00e1tica de zoneamento am tiertal \n\nnos EU A  cita que, \"a pol\u00edtica usual de sele\u00e7\u00e3o de terras \u00fateis para projetos de irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 para \n\nusar o estabelecido m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o de terras (Land Classification). \u00c9 utilizado para \n\nsobrepor as dificuldades de se estabelecer o potencial de irriga\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea com diferentes \n\ntipos de solo. O sistema refere-se a grupos de solo e facilmente se trabalha como crit\u00e9rio para o \n\ndesenvolvimento de projetos f\u00faturos de irriga\u00e7\u00e3o. Cada classe de terra \u00e9 discriminda ap\u00f3s a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do tipo de solo, as caracter\u00edsticas de drenagem e a extens\u00e3o das caracter\u00edsticas de \n\ndrenagem da superf\u00edcie do solo, \u00e9 tamb\u00e9m descrito durante o estudo geomorfol\u00f3gico, o est\u00e1gio \n\nde desenvolvimento do solo e os processos de forma\u00e7\u00e3o deste. Os estudos iniciais envolvem \n\nfotografia a\u00e9rea, mapa cartogr\u00e1fico com curva de n\u00edvel e mapeamento do solo.\"\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o, Hailis (1977) diz que a \n\nimport\u00e2ncia da geomorfologia no manejo do ambiente urbano est\u00e1 se tom ando fundamental, \n\nespecialmente no contexto do planejamento regional e desenvolvimento local.\n\nHawai\n\nBaker (1982) relata a utiliza\u00e7\u00e3o do Sistema de Terra como base \n\npara o planejamento do uso da terra nas ilhas Hawai e diz que \"a classifica\u00e7\u00e3o de terras, tem \n\nfacilitado efici\u00eancia no uso da terra e prevenindo erros custosos na decis\u00e3o do uso da terTa \n\ndurante o desenvolvimento e crescimento, e tem dado reconhecimento para assuntos ecol\u00f3gicos e \n\nambientais no planejamento do uso da terra e tomada de decis\u00e3o\".\n\nSegundo o mesmo autor, a classifica\u00e7\u00e3o foi feita com base em \n\nmapas escala (1:62,500), os quais mostram a localiza\u00e7\u00e3o, extens\u00e3o e taxa de usos da terra de \n\nacordo com sua capacidade para o uso agncola intensivo.\n\n\n\n1 2 1\n\nBaker (1982) relatou a defini\u00e7\u00e3o de \"6 classes de terra, denornindas \n\nde A a E e U. A s\u00e3o as terras mais faovr\u00e1veis para a gricultura e E a pior, sendo que a U foi \n\ndefinida como capacidade indeterminda para agricultura\".\n\nOs resultados da classifica\u00e7\u00e3o de terras no Hawai geraram, e ainda \n\ngeram, dados para o planejamento e manejo, mostrando a qualidade, localiza\u00e7\u00e3o e montantes de \n\ndiferentes tipos de terra. Eles tem sido combinados com dados de topografia, vegeta\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria, usos da terra, crescimento urbano, popula\u00e7\u00e3o, etc., pelo sistema overlay por \n\ntranspar\u00eancias, para facilitar a pesquisa por \u00e1reas favor\u00e1veis para usos espec\u00edficos como em um \n\nguia de zoneamento. (BAKER, 1982)\n\nCanad\u00e1 e Holanda\n\nDavidson (1982) relata a efici\u00eancia da t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o da \n\ncapacidade de uso da terra em estudos realizados no Canad\u00e1 e na Holanda. O mesmo cita que a \n\navalia\u00e7\u00e3o da capacidade de uso da terra pode ser interpretada como a avalia\u00e7\u00e3o da terra em \n\nterm os de sua capacidade para sustentar um ou mais tipos de uso.\n\nForam identificados oito classes de capacidade da terra, com base \n\nno incremento das limita\u00e7\u00f5es e intensidade de uso, onde a classe I \u00e9 constitu\u00edda por solos com \n\npouca ou nenhuma limita\u00e7\u00e3o de uso e a classe VTII com restri\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de uso do solo, sendo \n\nesta classe destinada somente para recrea\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o de fauna e flora, manuten\u00e7\u00e3o de beleza \n\nc\u00e9nica (uso est\u00e9tico) ou como \u00e1rea de capacita\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento domestico. \n\n(DAVIDSON, 1982)\n\nO mesmo autor cita ainda similaridade deste m\u00e9todo para aquele \n\ndesenvolvido na Inglaterra, sendo que este utilizou apenas sete classes, mas seguindo a mesma \n\nordem de restri\u00e7\u00f5es ao uso do solo, sendo esta crescente da classe I para a classe VII.\n\n\n\n1 2 2\n\nAustr\u00e1lia\n\nGrant (1982) descreve estudos de classifica\u00e7\u00e3o de terras na \n\nAustr\u00e1lia, e afirma que \"para o desenvolvimento de um sistema preciso de classifica\u00e7\u00e3o de terras \n\npara prop\u00f3sitos geot\u00e9cnicos, um elenco de cnt\u00e9nos deve ser preestabelecido, sendo eles, \n\nprincipalmente, a base do sistema ser determinada por princ\u00edpios geom\u00f3rficos, as propriedades \n\ndentro de cada unidade de classifica\u00e7\u00e3o devem ser homog\u00eanea em toda a sua extens\u00e3o, crit\u00e9rios \n\nde reconhecimento das unidades, vem ser facilmente observ\u00e1veis e mensur\u00e1veis, e paresertados \n\nem forma quantitativa; o sistema deve ser hierarquizado, de modo que as unidades de cada classe \n\ndevem ser com postas por uma associa\u00e7\u00e3o limitada das caracter\u00edsticas da classe precedente: o \n\nsistema deve ser compat\u00edvel com o uso de um computador e a nomenclatura deve ser num\u00e9rica\".\n\nO mesmo autor diz que \"a t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de \n\nterras \u00e9 igualmente aplic\u00e1vel para o planejamento de novas \u00e1reas de desenvolvimento em espa\u00e7os \n\nn\u00e3o ocupados ou no redirecionamento do desenvolvimento de \u00e1reas urbanas j\u00e1  instaladas mas \n\ninvi\u00e1veis no contexto atual\". (GRANT, 1982)\n\nA conclus\u00e3o de Grant (1982) \u00e9 que o sistema de avalia\u00e7\u00e3o e \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de terras \u00e9 eficiente para os planejamentos urbano e regional.\n\nO Sistema de Terra e o Sistema de Facets foram utilizados tamb\u00e9m \n\nno Zoneamento Ambiental das AP As do Descoberto - DF e Jericoacoara - CE. A metodologia do \n\nZoneamento da AP A de Guaraque\u00e7aba -PR, realizado pela Funda\u00e7\u00e3o IP ARDES do Paran\u00e1, \n\nadotou a defini\u00e7\u00e3o de classes de \u00e1rea descrita em Pedroza (1982) para trabalhos na Espanha, d u  \n\nseja, Unidades Ambientais (naturais).\n\n5.2. Tipologia de Paisagem\n\nAtrav\u00e9s de an\u00e1lises subjetivas dos componentes de uma paisagem, \n\npode-se definir uma classifica\u00e7\u00e3o de unidades de paisagem, com caracter\u00edsticas similares dentro de\n\n\n\n123\n\ncada unidade e diferentes entre si, de acordo com diversas metodologias distintas para este tipo de \n\nestudo.\n\nBormann (1987) identificou tr\u00eas tipos b\u00e1sicos de unidades de \n\npaisagem em \u00c1guas Claras - DF, sendo eles a chapada, a encosta e o vale, estando estas \n\nestreitam ente vinculadas \u00e0 geomorfologia da \u00e1rea de estudo, sendo que cada unidade subdivide-se \n\nde acordo com a declividade e o n\u00edvel de atratatividade paisag\u00edstica.\n\nNovaes (1990) utilizou seis tipos de paisagem para o DF, sendo elas \n\na natural, seminatural, florestada, agr\u00edcola, espa\u00e7os abertos e urbanizados. Tais tipos foram \n\ndiferenciados um dos outros atrav\u00e9s dos constituintes fision\u00f4micos (cobertura e suporte), \n\nutiliza\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e o trin\u00f4mio ecol\u00f3gico (vegeta\u00e7\u00e3o, solo e \u00e1gua).\n\nCada tipo fision\u00f4mico foi definido conceitualmente como sendo:\n\nPaisagem natural: caracterizou-se por apresentar fei\u00e7\u00f5es de \n\ncobertura t\u00edpicas da regi\u00e3o morfoclim\u00e1tica do Cerrado, ou seja, vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado, manchas de \n\ncerrado denso ou cerrad\u00e3o, campos e matas ciliares. O potencial ecol\u00f3gico mantem-se est\u00e1vel, \n\nporque a utiliza\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \u00e9 nula ou fraca.\n\n- Paisagem seminatural: corresponde a \u00e1reas onde a fraca utiliza\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica provoca altera\u00e7\u00e3o nos recursos biol\u00f3gicos pela retirada dos elementos de cobertura \n\n(vegeta\u00e7\u00e3o, solo e fauna). A descontinuidade da utiliza\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica possibilita reajustamento no \n\necossistema.\n\n- Paisagem florestada: trata-se das \u00e1reas replantadas, em que a \n\ncobertura vegetal natural da mata ciliar ou cerrado foi substitu\u00edda por esp\u00e9cies ex\u00f3ticas \n\nhomog\u00eaneas, por folhosas nativas ou \u00e1rvores frut\u00edferas. O potencial ecol\u00f3gico parcialmente \n\nest\u00e1vel possibilita a altera\u00e7\u00e3o do ecossistema para as novas condi\u00e7\u00f5es pela explora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos biol\u00f3gicos.\n\n- Paisagem agr\u00edcola: caracteriza-se pela atividade agropecu\u00e1ria. A \n\nforte utiliza\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica altera os recursos biol\u00f3gicos: a vegeta\u00e7\u00e3o natural \u00e9 substitu\u00edda por \n\nculturas c\u00edclicas ou pastagens implantadas, o solo recebe calc\u00e1rio e agrot\u00f3xicos, e a \u00e1gua \u00e9 \n\ndrenada para irriga\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n124\n\n- Paisagem de espa\u00e7os abertos: caracteriza a periferia das \u00e1reas \n\nurbanizadas localizadas em todo o DF. Representa as \u00e1reas em que a cobertura vegetal foi \n\nretirada para a implanta\u00e7\u00e3o de vias de acesso e expans\u00e3o urbana. O potencial ecol\u00f3gico mant\u00e9m- \n\nse relativamente est\u00e1vel.\n\n- Paisagem urbanizada: forte intensidade de utiliza\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica dos \n\nrecursos biol\u00f3gicos tom a esse tipo de paisagem caracter\u00edstico da cidade de Bras\u00edlia e cidades- \n\nsat\u00e9lites. \u00c9 intensa a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\" (NOVAES, 1990)\n\nNa APA pode-se observar a ocorr\u00eancia dos seis tipos descritos, \n\nsendo dominante a paisagem semi-natural, principalmente sob o cambissolo, na regi\u00e3o central da \n\nAPA, correspondente ao vale dissecado do alto e alto m\u00e9dio curso do rio S\u00e3o Bartolomeu. Esta \n\npaisagem \u00e9 seguida pelas paisagens agr\u00edcola e urbanizada, e posteriormente, em menores \u00e1reas, a \n\nnatural, a florestada e a de espa\u00e7os abertos.\n\nOs percentuais e \u00e1reas totais em hectares estimados por cada tipo \n\nde paisagem para a APA s\u00e3o apresentados na tabela no 6.\n\nAs \u00e1reas urbanas que se destacam como paisagens distintas s\u00e3o \n\naquelas correspondentes \u00e0 regi\u00e3o da ESAF, formada por um conjunto cont\u00ednuo de loteamer.tos; a \n\nregi\u00e3o do Vale do Amanhecer, o bairro N ossa Senhora de F\u00e1tima, nas proximidades da cidade de \n\nPlanaltina (ao sul desta), a Vila S\u00e3o Sebasti\u00e3o, a regi\u00e3o da Penitenci\u00e1ria da Papuda, e manchas \n\nesparsas de constru\u00e7\u00f5es onde ocorre um maior n\u00famero de loteamentos em implanta\u00e7\u00e3o, a \n\nexemplo da DF-250 nas proximidades da fonte de \u00e1gua mineral Dom Bosco, bacia do Taboca nas \n\nproximidades da conflu\u00eancia com o Taboquinha, e \u00e1rea a oeste do nucleo rural Taquara.\n\nT A B E L A  6. \u00c1reas em hectares estimadas para cada tipo de paisagem identificada na APA.\n\nT IP O  DE P A IS A G E M A R EA  TO T A L  (ha)\n\nNatural 10.200\n\nSeminatural 45.072\n\nFlorestada 5.624\n\nAgr\u00edcola 20.924\n\nUrbanizadas 2.280\n\n\n\n125\n\nChansarker e Pathak (1982) citam que as facets s\u00e3o definidas na \n\nbase da encosta, no tipo de solo e de dep\u00f3sito superficial, regime de mistura de solo e usos da \n\nterra associados. Os mapas de facets foram elaborados na escala 1:50.000. Os par\u00e2metros \n\nprincipais adotados forma: topografia, drenagem, tipos de solo, dep\u00f3sito de rochas superficiais, \n\ndep\u00f3sito de solos n\u00e3o consolidados, uso agr\u00edcola do solo, tipos de minerais e vegeta\u00e7\u00e3o natural.\n\n6. A APA como Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o\n\n6.1. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\n\nAs UCs no mundo seguem os princ\u00edpios conservacionistas que \n\nforam sendo forjados ao longo da hist\u00f3ria da humanidade. Entre v\u00e1rios exemplos pode-se citar a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um parque para ursos e le\u00f5es, pelo Rei de P\u00e9rsia, em 1.800 a.C.; a proibi\u00e7\u00e3o de \n\nmatan\u00e7a da \u00edbis, ave sagrada, no Egito antigo; a cira\u00e7\u00e3o de uma reserva natural pelo Imperador \n\nA\u00e7oka, na \u00edndia do s\u00e9culo III a.C., a defesa do reflorestamento para a regula\u00e7\u00e3o do ciclo h\u00eddrico e \n\nconten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o pelo fil\u00f3sofo grego Plat\u00e3o, a decreta\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o total da floresta de \n\nBialo W ie s a , na Pol\u00f4nia, em 1.423, pelo Rei Jagellon, para assegurar a sobreviv\u00eancia do auroque, \n\ndo bis\u00e3o e do cavalo selvagem, e hoje transformada em Parque Nacional. (C\u00c2MAFA &amp; \n\nC\u00c2NDIDO F\u00b0, 1986)\n\nNa China foram criadas para prote\u00e7\u00e3o de cerv\u00edderas, parques \n\nflorestais h\u00e1 s\u00e9culos atr\u00e1s, assim como na europa medieval.\n\nO termo gen\u00e9rico para unidades de conserva\u00e7\u00e3o adotado pela \n\nInternacional Union for Conservancy and Nature (IUCN) \u00e9 \u00c1reas Silvestres Protegidas, sendo \n\nestas definidas como sendo os ambientes naturais ou seminaturais, com limites definidos, que \n\ncontam com prote\u00e7\u00e3o legal e manejo especial por parte de organismos oficiais, para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o de um ou v\u00e1rios objetivos de conserva\u00e7\u00e3o.\n\nA IUCN define como Sistema Nacional de \u00c1reas Silvestres \n\nProtegidas (ou de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o , como adota-se no Brasil) um conjunto de espa\u00e7os\n\n\n\n126\n\nnatuaris ou semi-naturais protegidos, de relevante import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e social, pertencentes \u00e0 \n\nna\u00e7\u00e3o, que, ordenadamente relacionados entre si e atrav\u00e9s de sua prote\u00e7\u00e3o e manejo, contribuem \n\npara o alcance de determinados abjetivos de conserva\u00e7\u00e3o (FAO/PNUMA, 1988)\n\nOs Sistemas de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (ou \u00e1reas protegidas) s\u00e3o \n\nconceituados como sendo \"os conjuntos de unidades de diferentes categorias de manejo que, \n\ndevidamente selecionadas, planejadas e manejadas como um todo, atendam de forma mais ampla \n\nposs\u00edvel os objetivos nacionais de Conserva\u00e7\u00e3o\". (FUNATURA, 1989; MILANO, 1989)\n\nMilano (1989) define sistema de \u00e1reas protegidas como sendo \"o \n\nconjunto organizado de \u00e1reas naturais protegidas (unidades de conserva\u00e7\u00e3o) que, planejado, \n\nmanejado e gerenciado com um todo, \u00e9 capaz de viabilizar os objetivos nacionais de \n\nconserva\u00e7\u00e3o\".\n\nO conjunto de Sistemas de \u00c1reas Protegidas dos diversos pa\u00edses, \n\nadequadam ente protegidos, contribuem significativamente para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade, de diversidade de ambientes, e do patrim\u00f4nio natural mundial, al\u00e9m de assegurar \n\ncomo benef\u00edcios o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico essencial para a qualidade de vida humana, assim como \n\nassegurar benef\u00edcios econ\u00f4micos resultantes do uso direto ou indireto dos recursos natura s em \n\nbase ecologicamente sustent\u00e1vel e proporcionar benef\u00edcios s\u00f3cio-culturais (prote\u00e7\u00e3o de s\u00edtios \n\nhist\u00f3ricos-culturais).\n\nO primeiro Parque Nacional foi cnado nos Estados Unidos da \n\nAm\u00e9rica, em 1872, pelo Presidente Grant, denominado Parque Nacional de Yellowstone, seguido \n\nimediatamente pelo Parque Nacional de Yosemite.\n\nTal fato influenciou a cria\u00e7\u00e3o de Parques Nacionais em outros \n\npa\u00edses, a exemplo do Royal Park na Austr\u00e1lia e o Banff National Park (1877), Parque Nacional \n\nde Adelaide (Austr\u00e1lia, 1891), Parque Nacional Tongarino, em 1894 na Nova Zel\u00e2ndia, Reserva \n\nFlorestal Desierto de Los Leones, no M\u00e9xico, em 1876, Parque dei Sur, na Argentina, 1922 e \n\nrecriado em 1934 como Parque Nacional Nahuel Huapi; Reserva Florestal Llanquehure, em\n\n\n\n127\n\n1912, no Chile; Parque Nacional de Gal\u00e1pagos, no Equador, em 1934 e no Brasil o Parque \n\nNacional de Itatiaia, criado em 1937. (FAO/PNUMA, 1986)\n\nA Estrat\u00e9gia Mundial para a Conserva\u00e7\u00e3o, elaborada pela IUCN, \n\nWWF e PNUM A, FAO e UNESCO, publicada em 1980, apresentou tr\u00eas objetivos b\u00e1sicos da \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s das \u00e1reas protegidas, sendo elas a manuten\u00e7\u00e3odos processos \n\necol\u00f3gicos essenciais e os sistemas vitais; conserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e sua diversidade gen\u00e9tica, \n\nassegurar o aproveitamento sustentado das esp\u00e9cies e ecossistemas.\n\nVemos nestes objetivos, a busca do desenvolvimento sustentado \n\natrav\u00e9s do uso racional dos recursos naturais.\n\nOs tr\u00eas elementos principais de um sistema de unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o os objetivos prim\u00e1rios de conserva\u00e7\u00e3o, as categorias de manejo que est\u00e3o \n\ninclu\u00eddos no sistema; as \u00e1reas silvestres protegidas individuais classificadas em cada categoria.\n\nOs objetivos prim\u00e1rios de conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o os prop\u00f3sitos essenciais \n\nque se deseja em respeito ao ambiente natural.\n\nA categoria de manejo \u00e9 o nome gen\u00e9rico que se d\u00e1 ao conjuntc de \n\n\u00e1reas silvestres protegidas, cuja gest\u00e3o ou administra\u00e7\u00e3o se realiza de acordo com uma \n\ndeterminada forma pr\u00e9-estabelecida.\n\n\u00c1reas silvestres protegidas s\u00e3o os ambientes naturais ou \n\nseminaturais delimitados geograficamente que contam com uma prote\u00e7\u00e3o de organismos oficiais.\n\nAs UCs podem ser definidas como sendo \"por\u00e7\u00f5es territoriais com \n\ncaracter\u00edsticas naturais de relevante valor, de dom\u00ednio p\u00fablico ou propriedade privada , \n\nlegalmente institu\u00eddas pelo Poder P\u00fablico, com objetivos e limites definidos, \u00e0s quais aplicam-se \n\nregimes especiais de administra\u00e7\u00e3o e garantias de prote\u00e7\u00e3o\". (FUNATURA, 1989)\n\n\n\n128\n\nA Uni\u00e3o Internacional para a Prote\u00e7\u00e3o da Natureza- UIPN, criada \n\nna Fran\u00e7a em 1948 por 130 delegados de 18 pa\u00edses e cujo nome foi alterado para Uni\u00e3o \n\nInternacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza-IUCN, em 1956, na Esc\u00f3cia, tem desempenhado \n\npapel fundamental na cria\u00e7\u00e3o e adminstra\u00e7\u00e3o de UC em diversos pa\u00edses. (MILANO, 1988)\n\nO papel da IUCN tem sido o de estabelecer uma padroriza\u00e7\u00e3o \n\ninternacional, facilitando troca de experi\u00eancias e evolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e gerencial das \u00e1reas \n\nprotegidas, principalmente atrav\u00e9s de congressos, semin\u00e1rios e conven\u00e7\u00f5es.\n\nForam definidas pela IUCN dez categorias principais de manejo,\n\nsendo elas:\n\nCategoria I - Reserva Cient\u00edfica\n\nCategoria II - Parques Nacionais/Parques Provinciais\n\nCategoria H\u00ed - Monumentos Naturais/Sitios Naturais\n\nCategoria IV - Reservas de Conserva\u00e7\u00e3o da N atureza/Reservas Naturais \n\nManejadas/Santu\u00e1rios de fauna e flora.\n\nCategoria V - Paisagens Protegidas \n\nCategoria VI - Reservas de Recursos\n\nCategoria VE - Reservas Antropol\u00f3gicas/\u00c1reas Biol\u00f3gicas Naturais \n\nCategoria VIII - \u00c1reas Manejadas de Uso M\u00faltiplo/\u00c1reas de Recursos M anejados \n\nCategoria IX - Reservas da Biosfera \n\nCategoria X - S\u00edtios do Patrim\u00f4nio Mundial\".\n\nPhillips (1991) ressalta a grande diversidade de categorias de \n\nmanejo existentes nos diversos pa\u00edses e as dificuldades merentes desta diversidade, quando da \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e troca de informa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias, uma vez que cada pais costuma \n\nadotar conceitos distintos para uma mesma categoria e muitas vezes h\u00e1 similaridades no nome, \n\nmas n\u00e3o nos objetivos de manejo.\n\nTais dificuldades existem mesmo com os documentos gen\u00e9ricos a \n\nn\u00edvel internacional, que buscam a padroniza\u00e7\u00e3o conceituai das categorias de manejo, como \n\n\"Categorias, Objetivos e Crit\u00e9rios para \u00c1reas Protegidas\", publicado pelo Congresso Nacional de\n\n\n\n129\n\nParques e Areas Protegidas/IUCN (CNPPA), em 1978, revisto e publicado pelo CNPPA, em \n\n1982, 1986 e 1990, e o \"Manual de Planejamento de Sistemas Nacionais de \u00c1reas Silvestres \n\nProtegidas na Am\u00e9rica Latina\", publicado pela FAO/ PNUMA, em 1988.\n\nDiniz (1986) relatou que, com rela\u00e7\u00e3o ao zoneamento ambiental da \n\nAPA Bacia do S\u00e3o Bartolomeu, a SEMA, ao realizar este trabalho \"n\u00e3o pretendeu fornecer as \n\nsolu\u00e7\u00f5es para a efetiva prote\u00e7\u00e3o da bacia do S\u00e3o Bartolomeu, mas sim as normas gerais e \n\npriorit\u00e1rias, que dever\u00e3o embasar as decis\u00f5es pol\u00edticas necess\u00e1rias \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da \"eferida \n\nAPA\", e que \"orienta\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter mais espec\u00edfico, e localizadas com maior precis\u00e3o \n\ncartogr\u00e1fica, surgir\u00e3o com o detalhamento do projeto onde se prev\u00ea definir diretrizes de uso, \n\nportanto normas espec\u00edficas, ao n\u00edvel das Facetas\".\n\nA IN n\u00b0 02, de 22/04/88, da SEMA regulamentou o zoneamento \n\nelaborado anteriormente, denominado \"Caracteriza\u00e7\u00e3o e Diretrizes Gerais de Uso da \u00c1rea de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu\", volumes I e II, escala 1:100.000, \n\nelaborado em 1986.\n\nA APA viabiliza uma \"estrat\u00e9gia de prote\u00e7\u00e3o\", face \u00e0 \"conserva\u00e7\u00e3o \n\ne prote\u00e7\u00e3o de certos espa\u00e7os, considerando o uso privado da terra e observando qus a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da sua fun\u00e7\u00e3o social \u00e9 um processo de lento amadurecimento frente aos interesses \n\n\u2018desenvolvimentist\u00e1 ainda presentes\". (SMA, 1990)\n\nPossibilita tamb\u00e9m a transforma\u00e7\u00e3o de determinadas \u00e1reas em \n\n'espa\u00e7os privilegiados para experi\u00eancias concretas de porte\u00e7\u00e3o, manejo, recuperac\u00e3o e \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o, a partir da implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o ambiental, com \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da comunidade, e de gest\u00e3o compartilhada entre os diferentes agentes s\u00f3cio- \n\necon\u00f4micos e inst\u00e2ncias governamentais presentes na regi\u00e3o\". (S M A  1990)\n\nSegundo o documento denominado Conceitua\u00e7\u00e3o/\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, elaborado pela DICOE em 1991 (tendo este autor participado no grupo t\u00e9cnioo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o), as AP As foram conceituadas da seguinte maneira:\n\n\n\n130\n\n\"S\u00e3o \u00e1reas terrestres e/ou aqu\u00e1ticas de configura\u00e7\u00e3o e tamanho \n\nvan\u00e1veis, submetidas \u00e0 planejamento e \u00e0 gest\u00e3o ambiental, podendo compreender ampla gama de \n\npaisagens naturais, semi-naturais, ou alternadas, com caracter\u00edsticas bi\u00f3ticas, abi\u00f3ticas, est\u00e9ticas \n\nou culturais not\u00e1veis que exijam prote\u00e7\u00e3o para assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas, e \n\nconservar ou melhorar as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais\".\n\nO mesmo documento diz ainda que as AP As podem \"conter outras \n\nUC mais restritivas, bem como ecossistemas urbanos, e propiciar experimenta\u00e7\u00e3o de novas \n\nt\u00e9cnicas e atitudes que permitam conciliar o uso da terra e o desenvolvimento regional com a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos essenciais\".\n\nO objetivo geral foi definido como sendo o de \"conservar a \n\ndiversidade de ambientes, de esp\u00e9cies e de processos naturais e do patrim\u00f4nio cultural, visnado a \n\nmelhoria da qualidade de vida\", e para se atingir tal objetivo o documento citado diz que 'e  \n\nnecess\u00e1rio orientar e adequar as v\u00e1rias atividades humanas de forma a que elas se desenvolvam de \n\nmaneira compat\u00edvel com as caracter\u00edsticas ambientais da \u00e1rea\". (IBAMA/DICOE, 1991)\n\nEstas defini\u00e7\u00f5es citadas evidenciam o car\u00e1ter integr ativo \n\nsociedade/'AP A de forma mais ampla, tanto pelos objetivos de melhoria da qualidade de vida e \n\nprote\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio cultural quanto pela forma de administra\u00e7\u00e3o da mesma, inlcuindo a \n\nsociedade em todo o processo de planejamento da A P A  de sua cria\u00e7\u00e3o ao gerenciamento da \n\nmesma, diferentemente das demais U.C., \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das Reservas Extrativistas.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s categorias de manejo adotadas no mundo, pode-se \n\ndizer que a APA \u00e9 muito similar, conceitualmente e na sua estrat\u00e9gia de implementa\u00e7\u00e3o, com os \n\nparques nacionais portugueses, ingleses e espanh\u00f3is, com os parques naturais franceses e alem\u00e3es \n\ne com as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o da paisagem e \u00e1reas de uso m\u00faltiplo em diversos pa\u00edses, tais como \n\nBol\u00edvia, Cuba, Equador, El Salvador, Honduras, Guatemala, M\u00e9xico, Nicar\u00e1gua, Per\u00fa, Ururguai e \n\nVenezuela, na Am\u00e9rica Latina.\n\nO Jap\u00e3o apresenta hoje aproximadamente 50% de seu territ\u00f3rio \n\ncoberto por UC, principalmente nas categorias Parque Nacional (28), Quasi-Nacional Parque (55)\n\n\n\n131\n\ne Parques Municipais (Prefectural Parks - 300), al\u00e9m de Parques de Cidades e Florestas \n\nNacionais.\n\nA base legal \u00e9 a \"Lei de Parques Naturais\" a qual consolidou o \n\nSistema de Parques Nacionais, estabelecido em 1931, ap\u00f3s a Lei de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Vida Selvagem e \n\nCa\u00e7a, de 1922. M as somente em 1934 foram criados os primeiros P N  japoneses, sendc o \n\nprimeiro o Setonaikai National Park, em mar\u00e7o de 1934, tendo sido criados no mesmo ano m.ais \n\noito P.N .; existindo hoje 28 P.N., localizados nas principais ilhas do aruqip\u00e9lago que constitui o \n\nJap\u00e3o.\n\nSegundo a Lei de Parques naquele pa\u00eds, os PNs objetivam \n\n\"conservar \u00e1reas c\u00eanicas e seus ecossistemas, para prom over sua utiliza\u00e7\u00e3o, e contribuir pai a a \n\nsa\u00fade, recrea\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental da popula\u00e7\u00e3o.\n\nOs planos de manejo s\u00e3o elaborados pela Ag\u00eancia Ambienta1 do \n\nJap\u00e3o e revistos a cada cinco anos. A diferen\u00e7a para os PNs brasileiros \u00e9 que, por n\u00e3o seguir a \n\nbase conceituai da IUCN, e sim \u00e0s categorias V e VII, uma vez que visa conservar paisagens e \n\nrecursos ambientais disciplinando o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e incorpora \u00e1reas de dom\u00ednio privado, \n\nque ficam submetidas \u00e0s restri\u00e7\u00f5es de uso definidos no zoneamento do PN.\n\nA metodologia adotada define cinco tipos distintos de zonas \n\n(especialmente protegidas, classe I, classe II, classe III, ordin\u00e1ria) de acordo com o grau de \n\nrestri\u00e7\u00e3o, variando da especialmente protegida como a mais restritiva \u00e0 ordin\u00e1ria onde as \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas s\u00e3o intensas.\n\nA forma gerencial se d\u00e1 atrav\u00e9s de um colegiado coordenadc pela \n\nAg\u00eancia Ambiental (n\u00edvel nacional), pelas ag\u00eancias prefeiturais e a n\u00edvel da cidade, com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais.\n\nPortanto, existe grande similaridade entre o PN japon\u00eas e a APA \n\nbrasileira, tanto pelos aspectos jur\u00eddicos, quanto pelos aspectos institucionais, conceituais e \n\nfilos\u00f3ficos.\n\n\n\n132\n\nEm que pese as diferen\u00e7as s\u00f3cio-econ\u00f4mica-cultural entre o Brasil e \n\no Jap\u00e3o, a limita\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a popula\u00e7\u00e3o numericamente elevada de ambos, \n\nsomados \u00e0 grande diversidade cultural em ambos, leve o Jap\u00e3o em optar por um sistema de \u00e1rea \n\nprotegidas que viabiliza o acesso aos recursos naturais, desde que sob determinados controles e \n\nparece ser tend\u00eancia tamb\u00e9m no Brasil, hoje com um maior n\u00faemro de U.C criadas nas \n\ncategorias de uso direto, do que com rela\u00e7\u00e3o ao uso indireto e com possibilidades de aceita\u00e7\u00e3o do \n\nuso direto de recursos naturais em U.C. mais restritivas, em futuro pr\u00f3ximo.\n\nOs pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina apresentam uma car\u00eancia not\u00f3ria em \n\ncategorias nacionais que preceituai o uso sustentado dos recursos naturais. (FAO/PNUMA, 1988)\n\nO Plano de A\u00e7\u00e3o para o Planejamento, Estabelecimento e \n\nM elhoramento dos Sistemas Nacionais de \u00c1reas Silvestres Protegidas na Am\u00e9rica Latina, \n\nelaborado pela Oficina Regional da FAO, atrav\u00e9s do projeto FAO/PNUMA sobre Manejo de \n\n\u00c1reas Silvestres (1988) define como um dos objetivos gerais do mesmo \"integrar ou melhorar a \n\nintegra\u00e7\u00e3o de cada sistema nacional de \u00e1reas silvestres protegidas aos planos nacionais e locais de \n\ndesenvolvimento e de ordena\u00e7\u00e3o territorial nos pa\u00edses da regi\u00e3o, como uma parte importante e \n\nindispens\u00e1vel deles\". (FAO/PNUMA, 1988)\n\nNo mesmo documento ressalta-se a necessidade \"de se criar \n\nconsci\u00eancia entre os respons\u00e1veis de tomada de decis\u00f5es, sobre a import\u00e2ncia dos sitemas de \n\n\u00e1reas protegidas nos programas e projetos de desenvolvimento\", al\u00e9m de \"estimular a inclus\u00e3o \n\ndos sistemas de \u00e1reas protegidas dentro dos planos nacionais de desenvolvimento e destinar os \n\nmesmos recursos necess\u00e1rios para o seu adequado manejo\". (FAO/PNUMA, 1988)\n\nV\u00ea-se que, uma diretriz muito importante definida pelo Projeto \n\nFAO/PNUM A \u00e9 a inser\u00e7\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e do \n\nplanejamento regional, a n\u00edvel dos programas de desenvolvimento.\n\nO IV Congresso Mundial de Parques, em 1992, em Caracas, \n\nconfirmou uma forte tend\u00eancia de mudan\u00e7a nas posturas e conceitos relativos \u00e0 concep\u00e7\u00e3o \n\ncl\u00e1ssica de Area Protegida, ressaltando a inclus\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es tradicionais e suas culturas da\n\n\n\n133\n\nrela\u00e7\u00e3o entre o homem e o meio ambiente nos objetivos de cria\u00e7\u00e3o e manejo de \u00e1reas protegidas \n\nou seja, a diversidade cultural passou a ser considerada como objeto de prote\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da: \n\n\u00e1reas protegidas, e n\u00e3o somente a diversidade biol\u00f3gica, mesmo para as categorias de maneje \n\nmais restritivas, como os Parques Nacionais ou Reservas Biol\u00f3gicas. Ficou indicado nest&lt;\n\nCongresso a cria\u00e7\u00e3o de mosaicos de UC objetivando incluir as popula\u00e7\u00f5es tradicionais de acoidc \n\ncom as diversas categorias de manejo existentes.\n\nMcNeely (1992) reafirmou esta nova tend\u00eancia ao dizer que \"as \n\n\u00e1reas protegidas t\u00eam assumido um valor universal por suas variadas contribui\u00e7\u00f5es para o bem- \n\nestar das sociedades e s\u00e3o estabelecidas para: manter os processos ecol\u00f3gicos essenciais que \n\ndependem dos ecossistemas naturais, preservar a diversidade de esp\u00e9cies e suas varia\u00e7\u00f5es \n\ngen\u00e9ticas, m anter a capacidade produtiva dos ecossistemas; preservar os aspectos culturais e \n\nhist\u00f3ricos de import\u00e2ncia para os estilos de vida tradicionais e bem-estar das popula\u00e7\u00f5es locais, \n\nsalvaguardar habitats cr\u00edticos para o uso sustentado das esp\u00e9cies; proteger paisagens e \\id a  \n\nsilvestre que enrique\u00e7am a vida humana atrav\u00e9s de sua beleza, propiciar oportunidades para o \n\ndesenvolvimento de comunidades, propiciar oportunidades para a pesquisa cient\u00edfica, educa\u00e7\u00e3o, \n\ntreinamento, recrea\u00e7\u00e3o e turismo, e servir como ponto de orgulho nacional e inspira\u00e7\u00e3o humana\".\n\nAs observa\u00e7\u00f5es de McNeely demonstram a abrang\u00eancia dos \n\nobjetivos de cria\u00e7\u00e3o das \u00e1reas protegidas, incluindo-se nestes aspectos culturais e hist\u00f3ricos \n\nimportantes para os estilos de vida das popula\u00e7\u00f5es tradicionais, assim como a salvaguarda de \n\nhabitats para o uso sustentado das esp\u00e9cies.\n\nV\u00e1rios autores apresentaram relatos de experi\u00eancia em diverses \n\npa\u00edses sobre a integra\u00e7\u00e3o de comunidades tradicionais ou o elemento humano como parte \n\nintegrante do manejo de \u00e1reas protegidas.\n\nRecentemente, algumas institui\u00e7\u00f5es financeiras internacionais, a \n\nexemplo do Banco Mundial, t\u00eam assumido, oficialmente, posi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 inclus\u00e3o das \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais nos sistemas de \u00e1reas protegidas, podendo-se citar tal recomenda\u00e7\u00e3o para \n\nas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o inseridas no Programa Nacional de Meio Ambiente - PNMA, \n\ngerenciado pelo IBAMA e Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e da Amaz\u00f3nia Legal, e em especial.\n\n\n\n134\n\naquelas existentes nas regi\u00f5es amaz\u00f4mca e de mata atl\u00e2ntica, as quais possuem popula\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais, em seu interior ou em seu entorno (\u00edndios, seringueiros, cai\u00e7aras, etc.).\n\nOs principais problemas identificados no Congresso Internacional \n\nde Planejamento de Sistemas Nacionais de \u00c1reas Protegidas, quanto aos sistemas de \u00e1reas \n\nprotegidas que dificultam o manejo eficiente das mesmas foram a falta de estrutura\u00e7\u00e3o e manejo \n\nsist\u00eamico, falta de respaldo legal dos sistemas existentes, falta de defini\u00e7\u00e3o dos objetivos de \n\nconserva\u00e7\u00e3o; duplicidades ou insufici\u00eancias de categorias de manejo, falta de correla\u00e7\u00e3o entre os \n\nobjetivos prim\u00e1rios de conserva\u00e7\u00e3o e as categorias de manejo atualmente existentes, falta de \n\nconcord\u00e2ncia entre as caracter\u00edsticas das terras protegidas e aos requerimentos das categorias em \n\nque s\u00e3o declaradas; falta de crit\u00e9rios adequados na sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas a proteger e falta de \n\nadequados sistemas de classifica\u00e7\u00e3o da diversidade natural de cada pa\u00eds. (FAO/PNUMA, 1988)\n\nPara a implanta\u00e7\u00e3o efetiva de um sistema de \u00e1reas protegidas deve- \n\nse definir uma estrat\u00e9gia que considere a capacidade institucional do \u00f3rg\u00e3o/\u00f3rg\u00e3os respons\u00e1vel/eis \n\npelo sistema quanto a pessoal, recursos financeiros e gerenciais, ou seja, sua capacidade de gest\u00e3o \n\ndo sistema, num universo temporal que seja suficiente para avaliar o trabalho executado e corrigir \n\nas defici\u00eancias. (FAO/PNUMA, 1988)\n\nNo Brasil, as primeiras sugest\u00f5es de cria\u00e7\u00e3o de Parques Nacionais \n\nocorreram  em 1876, elaboradas pelo engenheiro e pol\u00edtico Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, o qual indicava \u00e0 \n\n\u00e9poca a Ilha do Bananal, no Rio Tocantins/Araguaia e o Salto de Sete Quedas.\n\nSomente, em 1937, foi cnado no Brasil o primeiro Parque Nacional, \n\no de Itatiaia, seguido dos parques nacionais de Igua\u00e7u, no Paran\u00e1, e Parque Nacional Serra dos \n\n\u00d3rg\u00e3os, no Rio de Janeiro\n\nCom uma interrup\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o de parques nacionais de quase 20 \n\nanos, o governo brasileiro voltou a criar novos parques nacionais, a exemplo do P.N. Aparados \n\nda Serra, P.N. Araguaia, P.N. Ubajara, P.N. Emas, P.N. Chapada dos Veadeiros, P.N. Capara\u00f3, \n\nP.N. Sete Cidades, P.N. S\u00e3o Joaquim, P.N. Tijuca, P.N. Monte Pascoal e P.N. Bras\u00edlia.\n\n\n\n135\n\nAp\u00f3s novo intervalo de tempo, desta feita menor (dez anos), foram \n\ncriados mais tr\u00eas Parques Nacionais. No mesmo per\u00edodo foram criadas treze Reservas Biol\u00f3gicas \n\ne treze Florestas Nacionais.\n\nEstas categorias de manejo foram as \u00fanicas criadas no \u00e2mbito \n\nfederal at\u00e9 1982, pelo Minist\u00e9rio da Agricultura - MA, e ap\u00f3s 1965, pelo extinto Instituto \n\nBrasileiro de Desenvolvimento Florestal - IBDF, vinculado a este Minist\u00e9rio. Atrav\u00e9s da Lei \n\n4.771/65 (artigo 5o, al\u00ednea \"a\"), foram institu\u00eddas legalmente as categorias de manejo Parque \n\nNacional e Floresta Nacional. A Lei 5.197, de 3 de janeiro de 1967, art. 5o, criou R eser/as \n\nBiol\u00f3gicas e Parques de Ca\u00e7a.\n\nEm 1981, a Lei n\u00b0 6.902 criou duas novas categorias de manejo no \n\nBrasil, a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica e a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, sob responsabilidade da ext nta \n\nSecretaria Especial do Meio Ambiente - SEMA.\n\nOs parques nacionais foram regulamentados pelo Decreto n\u00b0 \n\n84.017, 21 de setembro de 1979.\n\nEm 1982, foi publicado pelo EB DF e FBCN o I Plano de Sistema de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o do Brasil, o qual definia conceitualmente as categorias j\u00e1 criadas, \n\npropunha novas categorias e definia diretrizes e estrat\u00e9gias para a sua implementa\u00e7\u00e3o.\n\nOs objetivos nacionais de conserva\u00e7\u00e3o foram definidos como sendo\n\nos seguintes:\n\n\"1) proteger amostras de toda diversidade de ecossistemas do pa\u00eds, \n\nassegurando o processo evolutivo;\n\n2) proteger esp\u00e9cies raras, em perigo ou amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, \n\nbi\u00f3topos, comunidades bi\u00f3ticas \u00fanicas, forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas de relevante \n\nvalor, paisagens raras,\n\n3) preservar o patrim\u00f4nio gen\u00e9tico, objetivando a redu\u00e7\u00e3o de taxas \n\nde extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies a mveis naturais.\" (IBDF/FBCN, 1982)\n\n\n\nTabela 7. \u00c1reas Protegidas no Mundo\n\n136\n\nContinentes \u00c1reas estritamente protegidas \u00c1reas protegidas extrativas\n\nn\u00b0 \u00e1rea (1.000 ha) n\u00b0 \u00e1rea (1.000 ha)\n\n\u00c1frica 241 86.294 360 30.794\n\nAm\u00e9rica do N orte \n\ne Central\n\n590 142.050 1.050 90.638\n\nAm\u00e9rica do Sul 280 52.278 272 49.072\n\nAsia 389 34.021 1.003 56.587\n\nEuropa 266 7.909 1.392 28.904\n\nUni\u00e3o Sovi\u00e9tica 170 23.802 6 272\n\nAustr\u00e1lia e \n\nPac\u00edfico Sul\n\n421 32.151 490 16.481\n\nAnt\u00e1rtica 5 3 5 231\n\nTOTAL 2.362 378.508 4.578 272.979\n\nFonte. W orld Conservation Monitoring Centre, U.K., 1992.\n\nA tabela 7, demonstra que o n\u00famero de unidades de conserva\u00e7\u00e3o \n\n(\u00e1reas protegidas) inclu\u00eddas nas categorias mais restritivas (uso indireto) \u00e9 menor do que aquelas \n\ninclu\u00eddas nas categorias menos restritivas (uso indireto), mas que a \u00e1rea total da primeira \u00e9 maior \n\nque a da segunda.\n\nTais dados evidenciam a import\u00e2ncia a n\u00edvel mundial, considerando \n\nos diversos sistemas de \u00e1reas protegidas, das unidades de conserva\u00e7\u00e3o de uso direto, a exemplo \n\nda APA no SNUC brasileiro.\n\nO Programa de A\u00e7\u00e3o para a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o \n\nMeio Ambiente e Desenvolvimento, denominada RIO-92, define como linhas b\u00e1sicas de a\u00e7\u00e3o a \n\nprom o\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e vida selvagem atrav\u00e9s do incremento de uma \n\nrede global de \u00e1reas protegidas com sistemas de manejo e gerenciamento efetivo, promovidos por\n\n\n\n137\n\ngovernos nacionais, organiza\u00e7\u00f5es inter e n\u00e3o governamentais, institui\u00e7\u00f5es internacionais de \n\nfuncionamento e ag\u00eancias da ONU.\n\nEm 1992, foi realizada a Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre \n\nBiodiversidade, a qual contempla v\u00e1rios compromissos, entre eles a implanta\u00e7\u00e3o efetiva do SNUC \n\nnos pa\u00edses signat\u00e1rios da mesma.\n\nO I o Plano de Sistema de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do Brasil - \n\nPSUCB, foi elaborado em duas etapas, sendo que a primeira previu a cira\u00e7\u00e3o de Parques \n\nNacionais e Reservas Biol\u00f3gicas em n\u00famero de 13 UCs, sendo que algumas n\u00e3o chegaram a ser \n\ncriadas, ampliando as 24 UCs j\u00e1 criada nas mesmas categorias, sendo at\u00e9 ent\u00e3o 18 PNs e 6 \n\nREBIOs\n\nA segunda etapa previu a cria\u00e7\u00e3o de mais 30 UCs, incluindo-se \n\nneste grupo novas categorias de manejo, entre elas o Santu\u00e1rio de Vida Silvestre, o Monumento \n\nN atural e a Estrada-Parque. Estas \u00faltimas n\u00e3o foram ainda regulamentadas, apesar de existirem \n\nconceitualmente e como propostas de UC a ser criadas. Nesta etapa foi dada prioridade pa/a a \n\nregi\u00e3o amaz\u00f4nica, com UCs maiores em \u00e1rea total relativamente \u00e0quelas criadas nas demais \n\nregi\u00f5es do pa\u00eds\n\nO PSUCB (1979/1982) desconsiderou a exist\u00eancia legal da AP A  \n\nn\u00e3o mcluindo a mesma no Plano, apesar de ter inclu\u00eddo a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, criada na mesma Lei \n\nque criou a APA (6.902/82).\n\nTal fato evidenciou a falta de credibilidade \u00e0 \u00e9poca para a categoria\n\nde manejo APA.\n\nO Plano de Sistema de UC forneceu subs\u00eddios para uma melnoria \n\nnas lacunas existentes at\u00e9 ent\u00e3o no conjunto de UC, al\u00e9m de contribuir para uma padroniza\u00e7\u00e3o do \n\nsistema gerencial das mesmas.\n\n\n\n138\n\nAlgumas das lacunas mais evidentes eram a falta de \n\nrepresentatividade a nivel dos grandes ecossistemas brasileiros, onde existiam muitas U.C. num \n\ndeterminado ecossistema (ex M ata Atl\u00e2ntica) e quase nenhuma U.C. em outro (ex. Cerrado), \n\nal\u00e9m da insufici\u00eancia em termos do percentual atingido pelas U.C. por ecossistema.\n\nA exist\u00eancia anterior de somente cinco categorias de manejo, sendo \n\nelas o Parque Nacional, a Reserva Biol\u00f3gica, a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, a Floresta Nacional, a \u00c1rea de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental e o Parque de Ca\u00e7a, sendo que Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas e \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental eram U.C. criadas no pa\u00eds recentemente, atrav\u00e9s da Lei 6.902/82, enquanto que as \n\ndemais foram  criadas pelo C\u00f3digo Florestal, art. 5o da Lei 4.771/65, no caso dos Parques \n\nNacionais e Florestas Nacionais e pela Lei de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Fauna, n\u00b0 5.197/67, artigo 5o foram \n\ncriadas Reservas Biol\u00f3gicas e Parques de Ca\u00e7a.\n\nNeste per\u00edodo, de 1982 a 1989, as UCs federais foram criadas e \n\ngerenciadas por institui\u00e7\u00f5es distintas e ligadas diretamente a Minist\u00e9rios distintos com pol\u00edticas \n\ndesenvolvimentistas deferenciadas.\n\nA SEMA (APA e ESEC) era ligada ao Minist\u00e9rio do Interior, \n\npassando posteriormente ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente - MDU, \n\ndepois ao Minist\u00e9rio da Habita\u00e7\u00e3o, Urbanismo e Meio Ambiente, retomando em 1988, em seu \n\n\u00faltimo ano antes da extin\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio do Interior.\n\nJ\u00e1 o IBDF, ficou ligado ao Minist\u00e9rio da Agricultura at\u00e9 a sua \n\nextin\u00e7\u00e3o. Anteriormente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do IBDF, em 1967, os Parques Nacionais eram gerenciados \n\npelo extinto Instituto do Pinho.\n\nO Plano de Sistema citado introduziu, conceitualmente, as \n\ncategorias Santu\u00e1rio de Vida Silvestre, M onumento Natural, Rio C\u00eanico, Estrada Parque, \n\nReserva de Recursos, Parque Natural, Reserva Ind\u00edgena, Reserva de Fauna, M onumento Cultural, \n\nReserva da Biosfera e Reserva do Patrim\u00f4nio Mundial.\n\n\n\n139\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao processo de cria\u00e7\u00e3o de U.C., no per\u00edodo de 1964 a \n\n1986 e em especial entre 1970 e 1986, ocorreu um grande aumento no n\u00famero de U.C. criadas, \n\ncoincidindo com o regime militar.\n\nDiegues (1993) diz, corn rela\u00e7\u00e3o a este per\u00edodo que, \"tratando-se de \n\num per\u00edodo de regime militar e autorit\u00e1rio, a cria\u00e7\u00e3o dessas unidades era feita de cima para baixo, \n\nsem se consultar as regi\u00f5es envolvidas, muito menor as popula\u00e7\u00f5es afetadas em seu modo de vida \n\npelas restri\u00e7\u00f5es a eles impostas quanto ao uso dos recursos naturais\", assim como pela exclus\u00e3o \n\ndestas popula\u00e7\u00f5es no processo de planejamento e desenvolvimento regional ou na formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas.\n\nPode-se dizer ainda com rela\u00e7\u00e3o a este per\u00edodo que a cria\u00e7\u00e3o de \n\nU.C. e seu efetivo controle contavam com a participa\u00e7\u00e3o de uma parte pequena da comunidade \n\ncient\u00edfica nacional e poucos conservacionistas e grupos ambientalistas, como por exemplo a \n\nFBCN, a AMPA, a AGAPAN, a AP ANDE, o Centro de Conserva\u00e7\u00e3o da N atureza - MG e \n\noutros, dos quais raros membros tinham acesso mais f\u00e1cil ao governo militar. (DIEGUES, 1993)\n\nAtrav\u00e9s de um decreto legislativo, em 1948, adotou-se no Brasil a \n\nConven\u00e7\u00e3o para a Prote\u00e7\u00e3o da Flora, da Fauna e das Belezas C\u00eanicas Naturais dos Pa\u00edses da \n\nAm\u00e9rica, o qual estabeleceu a responsabilidade do Poder P\u00fablico para com as \u00e1reas naturais \n\nprotegidas.\n\nEsta responsabilidade na cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e gerenciamento das \n\nUC no Brasil restringiu a participa\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais at\u00e9 recentemente, \n\nquando o IBAM A passou a incluir a participa\u00e7\u00e3o das mesmas no processo de planejamento das \n\nUC, mas n\u00e3o delegando \u00e0s mesmas a responsabilidade gerencial destas.\n\nA partir da 1993, s\u00e3o elaborados documentos t\u00e9cnicos pelo IBAMA \n\nque prev\u00eam a co-gest\u00e3o realizada entre o IBAMA e organiza\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o \n\ngovernamentais.\n\n\n\n\u00abest\u00e3o de IIC s\u00e3 ,  AlgU',S eXemPl\u00b0 S \u201d* *  a\u2122 \u00c7ad\u00b0 S de a\u00e7So efeI,va na \u00ab \"\ngest\u00e3o de UC sao os casos do Parque Nacional da Serra da Capivara \u00abB A M A  e Funda\u00e7\u00e3o M useu\n\ndo Homem Americano), PN Grande Sert\u00e3o Veredas (IBAMA e FUNATURA), APA e ESEC de\nGuaraque\u00e7aba e PN  Superagui (IBAMA e S.P.V.S ), APA Serra da Mantiqueira (IBAMA e\nFrente de Defesa da APA Mantiqueira - FEDAPAM), al\u00e9m de outras UCs gerenciadas pelos\n\nprojetos de fauna do IBAMA, atrav\u00e9s de Funda\u00e7\u00f5es, a exemplo da Funda\u00e7\u00e3o TAMAR.\n\nA participa\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais na co-gest\u00e3o \n\nde UC tem viabilizado o aporte de recursos financeiros oriundos principalmente de institui\u00e7\u00f5es \n\nambientalistas internacionais, a exemplo da WWF, Nature Conservancy, Funda\u00e7\u00e3o M acArthur e \n\noutras, e ao mesmo representam um incremento no n\u00famero de pessoal envolvido direta e \n\nindiretamente com a UC.\n\nO movimento ambientalista e a grande prolifera\u00e7\u00e3o de ONGs \n\natuantes em todas as inst\u00e2ncias pol\u00edtico-administrativas do governo e com participa\u00e7\u00e3o oficial no \n\nmais im portante Conselho na \u00e1rea ambiental do Pa\u00eds, o CONAMA, se deu a partir do fim do \n\nregime militar, a partir do governo do ex-presidente Jos\u00e9 Samey.\n\nEstas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais t\u00eam hoje destacado papel \n\nem muitas U C s federais, principalmente, no controle da administra\u00e7\u00e3o das UCs por parte dos \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, sendo na esfera federal o IBAMA e na esfera estadual os OEMAs.\n\nEm 1989, atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 7.735, de 22 de fevereiro de 1989, foi \n\ncnado IBAMA, cujas atribui\u00e7\u00f5es regimentais b\u00e1sicas foram: atuar como Secretana-Executiva do \n\nCONAMA, propor ao CONAMA o estabelecimento de normas e padr\u00f5es gerais relativos \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, visando assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es e \n\ncompatibilizar seu desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico com a utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos \n\nnaturais, propor e operacionalizar a pol\u00edtica definida para o meio ambiente e recursos naturais \n\nrenov\u00e1veis (Cons\u00f3rcio Pnce Waterhouse/Geot\u00e9cnica - IBAMA, 1992).\n\n140\n\n\n\n141\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s UCs, cabe ao IBAMA \"propor a cria\u00e7\u00e3o, extin\u00e7\u00e3o, \n\nmodifica\u00e7\u00e3o de limites e finalidades das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de florestas publicas de \n\ndom\u00ednio da Uni\u00e3o, bem assim promover sua instala\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o\" (Decreto n\u00b0 99.274/89)\n\nAinda em 1989, o IBAMA contratou a FUNATURA, uma ONG \n\ndestacada na \u00e0rea ambiental, para um trabalho de avalia\u00e7\u00e3o critica do Plano de Sistema de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o vigentes, estabelecido entre 1979 e 1982, tendo resultado no \n\ndocumento Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o aspectos conceituais e legais, Brasuia, \n\n1989\n\nSegundo Diegues (1993) este documento reproduz \"os mesmos \n\nprinc\u00edpios que nortearam  o estabelecimento de unidades de conserva\u00e7\u00e3o nos pa.ses \n\nindustrializados, sem atentar para a especificidade existente em pa\u00edses do Terceiro-Mundo, como \n\no Brasil\".\n\nA conota\u00e7\u00e3o dada por este estudo \u00e0s UCs foi a de \"ilhas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o\". N \u00e3o foram considerados os contextos geo-econ\u00f4mico e s\u00f3cio-pol\u00edtico que as \n\nmesmas se inserem, e ao mesmo tempo, com a exclus\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da comunidade localizaca \n\ndentro ou no entorno destas UCs e o n\u00e3o direcionamento para o desenvolvimento sustertaco \n\nregional, determinou um car\u00e1ter mais preservacionista do que conservaciomsta ao SNUC. H\u00e1 \n\nexce\u00e7\u00f5es, como no caso das Reservas Extrativistas, Areas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Florestas \n\nNacionais.\n\nEm 1991, o IBAMA produziu, atrav\u00e9s de consultores externos, o \n\ndocum ento \"Possibilidades Alternativas para o Manejo e o Gerenciamento das Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o\", no qual s\u00e3o discutidas as estrat\u00e9gias de gerenciamento dos problemas identificados \n\nquanto \u00e0 efetiva implanta\u00e7\u00e3o do SNUC.\n\nO referido documento ressalta a orienta\u00e7\u00e3o adotada no 4o \n\nCM PNAP, em Caracas, qual seja, a da integra\u00e7\u00e3o das areas protegidas aos planos de \n\ndesenvolvimento nacionais e regionais, de forma que tenham garantida sua prote\u00e7\u00e3o integral.\n\n\n\nA diversidade cultural e a rela\u00e7\u00e3o munas vezes harm \u00f4m ca e \u201e ,re  \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais e 0 meio ambiente n\u00e3o foi considerado com o elemento im portante nas \ndiretrizes gerais e conceitos das UC ou do Plano do SNUC. Ou seja, a nova proposta do SNUC \n\nainda valoriza mais as UC de uso indireto do que as de uso direto.\n\nEm que pese tais recomenda\u00e7\u00f5es, o EBAMA, ao realizar os \n\ntrabalhos de revis\u00e3o do Plano de Sistemas de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o - SNUC, dentro das \n\nmetas do Componente Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do PNMA, realizou na verdade pequenas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es nos conceitos das categorias existentes, mas sem modificar a quest\u00e3o da rela<; \u00e3o \n\nhomem/meio ambiente nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o de uso indireto.\n\nNestas a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais permaneceu proibida \n\ntendo mantido os usos poss\u00edveis, mesmo que em escala m\u00ednima e por popula\u00e7\u00f5es tradicionais \n\nsomente para o entorno destas UC ou para as U.C. de uso direto (APA, FLONA, RESEX).\n\nO SNUC, assim como o Projeto de Lei n\u00b0 2.892/92, atualmente, em \n\naprecia\u00e7\u00e3o pela Comiss\u00e3o de Meio Ambiente da C\u00e2mara dos Deputados, refor\u00e7ar\u00e1 a mesma \n\nconcep\u00e7\u00e3o para \u00c1reas Protegidas, adotada desde o final do s\u00e9culo passado e incompat\u00edvel, \n\nprincipalmente, com um pa\u00eds em desenvolvimento e nco tanto em biodiversidade como em \n\ndiversidade cultural.\n\nDesta fo rm a o Poder P\u00fablico perder\u00e1 um importante mecanismo \n\npara assegurar tais diversidades, pois a preserva\u00e7\u00e3o cultural \u00e9 ineficaz no pa\u00eds e a sociedade \n\nbrasileira passa a apresentar questionamento crescente quanto ao cientificismo e o ecologismo \n\nradical na cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das UC brasileiras, gerando conflitos que resultam, geralmente, \n\nem danos \u00e0 \u00e1reas protegida e a falta de respaldo social e pol\u00edtico para as UC no pa\u00eds.\n\nNesse projeto as UCs s\u00e3o conceituadas como sendo \"espa\u00e7os \n\ntem to n ais e seus componentes, incluindo as \u00e1guas juridicionais, com caracter\u00edsticas naturais \n\nrelevantes, de dom\u00ednio p\u00fablico ou privado, legalmente institu\u00eddos pelo Poder P\u00fablico, com \n\nobjetivos e limites definidos, sob regimes especiais de administra\u00e7\u00e3o, \u00e0s quais se aplicam garantias \n\nadequadas de prote\u00e7\u00e3o\".\n\n142\n\n\n\n143\n\nMilano f 1990) diz, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s UCs de uso indireto e direto, que \n\n\"s\u00e3o as categorias de manejo e uso indireto, as mais restritivas e, tamb\u00e9m, aquelas que garantem a \n\nmaior prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade, \u00e0s especies raras, end\u00eamicas ou amea\u00e7adas, e \u00e0 integridade das \n\namostras de ecossistemas nela inclu\u00eddas. Por sua vez, s\u00e3o as unidades de conserva\u00e7\u00e3o dessas \n\ncategorias as mesmas entendidas pelas comunidades leigas, administradores p\u00fablicos e pol\u00edticos e, \n\nconseq\u00fcentemente, as menos aceitas e mais amea\u00e7adas\"\n\nO mesmo autor diz ainda que \"de outra forma, s\u00e3o as categorias de \n\nmanejo de uso direto, garantindo apenas prote\u00e7\u00e3o parcial aos recursos objeto de conserva\u00e7\u00e3o, \n\naquelas mais aceitas e menos amea\u00e7adas. Particularmente, pelo fato de gerarem produtos e \n\nservi\u00e7os de f\u00e1cil quantifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, ao contr\u00e1rio das demais\". (MILANO, 1990)\n\nPode-se observar que nas defini\u00e7\u00f5es citadas anteriormente o \n\nelemento humano e a diversidade cultural n\u00e3o \u00e9 citado como objetivo de tais categorias, \n\ncontrariamente \u00e0s tend\u00eancias internacionais j\u00e1 citadas de inclus\u00e3o nas mesmas destes elementos.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao \"n\u00e3o entendimento\" ou \"n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o\" das U.C. de \n\nuso indireto, por parte da comunidade, administradores p\u00fablicos e pol\u00edticos, citados por Milano \n\n(1990), sendo a realidade de muitas U.C de uso indireto e at\u00e9 de uso direto gerenciadas pelo \n\nIBAM A hoje, cabe uma reflex\u00e3o por parte de pr\u00f3prio IBAMA na condu\u00e7\u00e3o do processo de \n\nrevis\u00e3o conceituai das categorias de manejo existentes e do projeto de Lei do SNUC, uma vez \n\nque sua aprova\u00e7\u00e3o passar\u00e1 necessariamente por uma vota\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional (C\u00e2mara \n\ndos Deputados e Senado Federal), onde certamente a comunidade, os administradores p\u00fablicos e \n\nos pol\u00edticos dever\u00e3o intervir no texto do projeto de Lei, causando retardamento ou at\u00e9 a \n\nsuspens\u00e3o da vota\u00e7\u00e3o do mesmo, dificultando o gerenciamento das U.C. pelo IBAMA e demais \n\n\u00f3rg\u00e3os competentes.\n\nJorge-P\u00e1dua et alli (1978) definiu como Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o as \n\n\u00e1reas protegidas criadas no Brasil no documento \"Diagn\u00f3stico do Subsistema de Conserva\u00e7\u00e3o e \n\nPreserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis\", adotado \u00e0 epoca pelo extinto IBDF e adotado \n\nno que seria o I o Plano do Sistema de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Brasil, sendo a primeira etapa \n\nem 1979 e a segunda em 1982.\n\n\n\n144\n\nA extinta SEMA tamb\u00e9m adotou o termo UC, ao regulamentar o \n\nartigo 9 da Lei n\u00b0 6.938, o qual diz que:\n\n\"Art. 9 - S\u00e3o instrumentos da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente:\n\nVI - a cria\u00e7\u00e3o de reservas e esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental e as de relevante interesse ecol\u00f3gico, pelo Poder P\u00fablico Federal, Estadual ou \n\nMunicipal\".\n\nCom o Decreto n\u00b0 88.351, de 1 de junho de 1983, o qual \n\nregulamentou a Lei n\u00b0 6.938/81, ficou definido no T\u00edtulo I - Da execu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional do \n\nMeio Ambiente, Cap\u00edtulo I - Dos objetivos, Art. 1 - \"Na execu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\nAmbiente, cumpre ao Poder P\u00fablico, nos seus diversos n\u00edveis de governo:\n\nII - proteger as \u00e1reas representativas de ecossistemas mediante a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\".\n\nAp\u00f3s este Decreto, passou a existir juridicamente no pa\u00eds o termo \n\nunidade de conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o.\n\nA Se\u00e7\u00e3o n , do mesmo decreto, diz \"do Conselho Nacional do M eio \n\nAmbiente - Art. 7 - Compete ao CONAMA:\n\nX - estabelecer normas gerais relativas \u00e0s Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas, \n\n\u00c1reas de P rote\u00e7\u00e3o Ambiental, Reservas Ecol\u00f3gicas e \u00c1reas de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico \".\n\nO Decreto citado, anteriormente, fez refer\u00eancia apenas \u00e0s UCs no \n\n\u00e2mbito da extinta SEMA, n\u00e3o considerando as demais categorias de manejo, em especial aquelas \n\nno \u00e2mbito do extinto IBDF como instrumento da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente.\n\nNo T\u00edtulo II, Cap\u00edtulo I, Art. 28 do mesmo D ecreto s\u00e3o \n\nregulamentadas as Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas e no Cap\u00edtulo II as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (vide \n\nanexos), e no T\u00edtulo III, Art. 36 s\u00e3o previstas as penalidades para as infra\u00e7\u00f5es cometidas em todas \n\nas categorias de manejo citadas anteriormente neste Decreto.\n\n\n\n145\n\nAs UCs administradas pelo extinto IBDF foram criadas atrav\u00e9s do \n\nantigo C\u00f3digo Florestal de 1934 e redefinidas pelo chamado novo C\u00f3digo Florestal ou Lei n\u00b0 \n\n4.771, de 15 de setembro de 1965, onde o Art. 5 diz que \"o Poder P\u00fablico criar\u00e1:\n\na) Parques Nacionais, Estaduais e Municipais e Reservas \n\nBiologicas, com a finalidade de resguardas atributos excepecionais da natureza, conciliando a \n\nprote\u00e7\u00e3o integral da flora, da fauna e das belezas naturais, com a utiliza\u00e7\u00e3o para objetivos \n\neducacionais, recreativos e cient\u00edficos,\n\nb) Florestas Nacionais, Estaduais e Municipais, com fins \n\necon\u00f4micos, t\u00e9cnicos ou sociais, inclusive reservando \u00e1reas n\u00e3o florestadas e destinadas a atingir \n\naquele fim.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Fica proibida qualquer forma de explora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais nos Parques Nacionais, Estaduais e Municipais\".\n\nObserva-se que a destina\u00e7\u00e3o das recursos naturais inclu\u00eddos nos PN \n\nsomente para objetivos educacionais, recreativos e cient\u00edficos ficou definida em lei espec\u00edfica, e a \n\nLei n\u00b0 4.771/65 encontra-se em vig\u00eancia, apesar de algumas altera\u00e7\u00f5es ocorridas em outros \n\nartigos, a exemplo do artigo 2o, alterado pelo art. 18 da Lei 6.938/81, referente \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em reservas ou esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas.\n\nA Lei n\u00b0 5.197, de 3 de janeiro de 1967, definiu novamente em seu \n\nartigo 5o as Reservas Biol\u00f3gicas, sendo estas criadas pelo Poder P\u00fablico nos n\u00edveis nacional, \n\nestadual e municipal, onde \"as atividades de utiliza\u00e7\u00e3o, persegui\u00e7\u00e3o, ca\u00e7a, apanha, ou introdu\u00e7\u00e3o \n\nde esp\u00e9cimes na fauna e flora silvestre dom\u00e9stica, bem como modifica\u00e7\u00f5es do meio-ambiente a \n\nqualquer t\u00edtulo, s\u00e3o proibidas, ressalvadas as atividades cient\u00edficas devidamente autorizadas pela \n\nautoridade competente\".\n\nO termo UC foi reafirmado na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 011/87, \n\npublicada no D.O.U. em 18/03/88, onde em seu artigo I o declara como tal as seguintes categorias \n\nde S\u00edtios Ecol\u00f3gicos de Relev\u00e2ncia Cultural, criados pelo poder p\u00fablico: a) Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas, \n\nb) Reservas Ecol\u00f3gicas, c) \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, especialmente suas zonas de vida \n\nsilvestre e os Corredores Ecol\u00f3gicos; d) Parques Nacionais, Estaduais e Municipais, e) Reservas \n\nBiol\u00f3gicas; f) Florestas Nacionais, Estaduais e Municipais, g) M onumentos Naturais, h) Jardins\n\n\n\n146\n\nBot\u00e2nicos; i) Jardins Zool\u00f3gicos, e j) Hortos Florestais. Foi acrescida \u00e0 esta lista, atrav\u00e9s da \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAM A n\u00b0 012, de 14/12/88, as \u00c1reas de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico. Ambas as \n\nResolu\u00e7\u00f5es CO NA M A  citadas foram formuladas buscando-se os efeitos da chamada Lei Samev e \n\nPortaria M INC n\u00b0 181/87.\n\nObserva-se tamb\u00e9m que n\u00e3o existe qualquer crit\u00e9rio na ordena\u00e7\u00e3o \n\ndas U.C. no art. I o da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 011/87, seja por similaridade nas categorias de \n\nmanejo, seja na forma gerencial ou titularidade das terras. A princ\u00edpio foram ordenadas por \n\ninstitui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pelas mesmas, sendo as tr\u00eas primeiras (a a c) da extinta SEMA, as \n\nseguintes (d a h) do extinto IBDF e as duas \u00faltimas (i e j) pertencentes a org\u00e3os de outros n\u00edveis \n\nde Governo (estado e munic\u00edpio).\n\nO termo \u00c1reas Protegidas continuou sendo adotado como termo \n\ngen\u00e9rico para as U.C. brasileiras, tendo reaparecido no art. I o da Resolu\u00e7\u00e3o 03/88, a qual cria os \n\nM utir\u00f5es Ambientais, constitu\u00eddos por entidades civis com finalidades ambientalistas, para \n\nfiscalizar as U C s nas Reservas Ecol\u00f3gicas, \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas, \n\n\u00c1reas de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico, outras UCs e demais \u00c1reas Protegidas.\n\n6.2. Aspectos Institucionais na Gest\u00e3o de UCs\n\nO IBAMA, criado em 1989, vem demonstrando desde a sua cria\u00e7\u00e3o \n\na crise institucional (pol\u00edtico-administrativa) que o pa\u00eds apresenta a partir do t\u00e9rmino do regime \n\nmilitar, onde as a\u00e7\u00f5es governamentais v\u00eam sendo realizadas sem considerar princ\u00edpios b\u00e1sicos de \n\norganiza\u00e7\u00e3o e m\u00e9todos, l\u00f3gica e planejamento.\n\nA pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o do IBAMA foi apenas mais um exemplo deste \n\nper\u00edodo, pois a fus\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es distintas quanto \u00e0s suas diretrizes b\u00e1sicas e forma de gest\u00e3o, \n\ninternalizadas apenas pelo fato de se relacionarem diretamente com o controle de uso dos \n\nrecursos naturais e relacionadas ou vinculadas a Minist\u00e9rios com diretrizes e pol\u00edticas muito \n\ndiferenciadas e em alguns casos antag\u00f4nicas.\n\n\n\n147\n\nDeste modo, a concep\u00e7\u00e3o do IBAMA praticamente reproduziu as \n\na\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os extintos dentro de uma estrutura \u00fanica, tendo ocorrido verdadeiras fus\u00f5es \n\nsomente em alguns setores, como no caso das \u00e1reas administrativa, de fiscaliza\u00e7\u00e3o, de pesquisa e \n\nbiblioteca.\n\nO IBAMA foi estruturado pelas Leis n\u00b0 7.732, de 14/02/89 \n\n(extinguiu a SEMA e a SUDEPE) e pelos Decretos n\u00b0 97.946, de 11/07/89, e 99.274/90 (ambos \n\ndisp\u00f5em sobre a estrutura b\u00e1sica do IBAMA). A Portaria n\u00b0 445, de 16/08/89, do M INTER \n\naprovou o Regimento Interno do IBAMA.\n\nQuanto \u00e0s UCs no Regimento Interno, o art. 4\u00b0 define compet\u00eancia \n\ndo D epartam ento de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (DEUC) \"promover, coordenar e supervisionar as \n\natividades relacionadas \u00e0s Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de uso direto\".\n\nComo o art. 39 do mesmo regimento define a compet\u00eancia da \n\nD iretoria de Ecossistemas como sendo a de \"planejar, dirigir, orientar e coordenar as atividades \n\nrelacionadas com a conserva\u00e7\u00e3o de amostras representativas dos ecossistemas e o manejo da vida \n\nsilvestre, com vistas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade\", podemos observar que este artigo n\u00e3o cita \n\nas categorias de manejo, e que o DEUC refere-se somente \u00e0s U.C. de uso indireto, portanto \n\nexcluindo as AP As.\n\nAs AP As, por circunst\u00e2ncias \u00e0 \u00e9poca da cria\u00e7\u00e3o do IBAMA, e em \n\nespecial a resist\u00eancia dos t\u00e9cnicos oriundos do Departamento de Parques e Reservas (DN) do \n\nextinto IBDF quanto \u00e0s UCs de uso direto, foram repassadas ao Departamento de Vida Silvestre \n\n(DEVIS), o qual n\u00e3o tem qualquer compet\u00eancia regimental para tratar de UCs.\n\n\u00c0 Divis\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o de Ecossistemas (DICOE) do DEVIS \n\ntem com petido, informalmente, todo o trabalho de cria\u00e7\u00e3o e gerenciamento de AP As e ARJEs, \n\nal\u00e9m de outras atribui\u00e7\u00f5es. A \u00fanica correla\u00e7\u00e3o que se pode fazer entre as atribui\u00e7\u00f5es regimentais \n\nda D IC O E e o trabalho das AP As \u00e9 no item II do art. 45, onde ficou definido que uma das \n\ncompet\u00eancias da DICOE \u00e9 \"elaborar e propor diretrizes para o zoneamento ambiental, a prote\u00e7\u00e3o \n\ne recupera\u00e7\u00e3o de ecossistemas e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da diversidade de bi\u00f3tipos, com \u00eanfase para\n\n\n\n148\n\nesp\u00e9cies amea\u00e7adas, zoneamento ambiental e diretrizes gerais de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nprotegidas, sendo estas a\u00e7\u00f5es t\u00edpicas do gerenciamento de AP As, mas que existe de forma \n\nimpl\u00edcita.\n\nAinda no Regimento Interno do EBAMA foram definidas as \n\ncompet\u00eancias, particularizadas do Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro (art. 69), dos Parques \n\nNacionais (art. 70), das Reservas Biol\u00f3gicas (art 71), as Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas (art. 72), as \n\nReservas Ecol\u00f3gicas (art. 73), as Esta\u00e7\u00f5es Florestais de Experimenta\u00e7\u00e3o (art. 74), as Florestas \n\nNacionais (art. 75); as Esta\u00e7\u00f5es de Aq\u00fcicultura (art. 76), os Centro de Pesquisa (art. 77), os \n\nCentros de Treinamento (art. 78) e os Postos de Controle e Fiscaliza\u00e7\u00e3o (art. 79).\n\nObserva-se que as AP As foram exclu\u00eddas da estrutura\u00e7\u00e3o b\u00e1sicas do \n\nDBAMA, colocando as mesmas numa situa\u00e7\u00e3o institucional muito fragilizada, dificultando o \n\ngerenciamento das mesmas.\n\nUma das conseq\u00fc\u00eancias negativas de tal condi\u00e7\u00e3o foi a dificuldade \n\nencontrada pela DICOE em obter junto \u00e0 Diretoria Administrativa autoriza\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o de \n\ncargos em comiss\u00e3o para os gerentes das AP As, tendo sido poss\u00edvel somente em 1992, sendo que \n\nhoje todas as AP As criadas possuem o cargo de Chefe de Unidade (DAS 101.1), o que de certo \n\nmodo facilitou a obten\u00e7\u00e3o, por parte da DICOE, de melhores condi\u00e7\u00f5es administrativas, como \n\naporte de recursos financeiros, aloca\u00e7\u00e3o de pessoal e implementa\u00e7\u00e3o de infra-estrutura b\u00e1sica \n\n(sede, ve\u00edculos, barcos, m\u00f3veis e demais equipamentos).\n\nA situa\u00e7\u00e3o administrativa dos Chefes de AP As est\u00e1 atualmente \n\nfragilizada, uma vez que o art. 88 do RI/TBAMA n\u00e3o contempla a compet\u00eancia dos mesmos, \n\nfazendo refer\u00eancia somente \u00e0quelas unidades definidas nos artigos citados anteriormente (art. 69 a \n\nart. 79). D este m odo a pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o de APA foi desconsiderada quando da elabora\u00e7\u00e3o do \n\nRegimento Interno do IBAMA, sendo tal fato um absurdo.\n\nP o r decis\u00e3o administrativa informando a administra\u00e7\u00e3o de AP As \n\ntem seguido os regulamentos para esta unidades citadas anteriormente, onde a chefia da AI*A est\u00e1\n\n\n\n149\n\nvinculada administrativamente \u00e0 SUPES e tecnicamente \u00e0 DICOE/DIREC, e as compet\u00eancias \n\nsendo as mesmas daquelas dos Chefes do P.N. e demais UCs.\n\nNa revis\u00e3o que o IBAMA est\u00e1 promovendo no regimento interno \n\ndentro do Componente Fortalecimento Institucional do PNMA, inclus\u00e3o das AP As e suas \n\natribui\u00e7\u00f5es no RI \u00e9 essencial para a otimiza\u00e7\u00e3o do gerenciamento desta categoria de manejo, \n\nassim com o tamb\u00e9m no caso das Reservas Extrativistas, regularizando a gest\u00e3o institucional \n\ndestas UCs de uso direto.\n\nAtualmente, o Governo Federal, atrav\u00e9s do IBAMA, tem sob sua \n\nresponsabilidade a administra\u00e7\u00e3o de 152 U C \u2019s, totalizando uma \u00e1rea de 32.639.917 ha, sendo que \n\ndestes totais existem 19 APA\u2019s, num total de 1.807.378 ha ou aproximadamente 5,5 % do total \n\nda \u00e1rea e 12 % das U C \u2019s criadas a n\u00edvel federal.\n\nAs demais UCs s\u00e3o 35 PNs, 23 REBIO, 21 ESEC sendo estas de \n\nuso indireto, num total de 79 (52,32%) e 39 FLONAs e 9 RESEXs, acrescidos \u00e0 este grupo as 18 \n\nAP As federais totalizando 66 (43,71% ) de UC de uso indireto, ficando o restante (06 UCs) na \n\ncategoria de ARIEs, n\u00e3o definidas ainda como UC de uso direto ou indireto, e tamb\u00e9m ainda n\u00e3o \n\nassumidas administrativamente pelo IBAMA. (ANEXO 3)\n\nSegundo o documento elaborado pela Diretoria de Ecossistemas do \n\nIBAMA, intitulado \"Crit\u00e9rios de Sele\u00e7\u00e3o e de Prioriza\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o a serem \n\ncontem pladas pelo Programa Nacional de Meio Ambiente\", de mar\u00e7o de 1993, foram definidos os \n\nseguintes objetivos para o Componente Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o:\n\nCadastramento das informa\u00e7\u00f5es, consolida\u00e7\u00e3o, desen-vohimento, \n\ngerenciamento, monitoramento e implanta\u00e7\u00e3o de infra-estrutura em 50 UCs,\n\n- Elabora\u00e7\u00e3o de Planos de Manejo para 15 UCs e revis\u00e3o de 10 \n\nPlanos de M anejo j\u00e1  existentes,\n\n- Investimento em cinco UCs no Pantanal, Amaz\u00f4nia L ega e Mata \n\nAtl\u00e2ntica, sendo cada uma representativa de uma categoria de manejo, com a finalidade de \n\ntransform \u00e1-la em UCs modelo para demonstrar diferentes conceitos e metodologias de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e para servirem \u00e0 prop\u00f3sitos de treinamento,\n\n\n\n150\n\n- Levantamento fundi\u00e1rio e demarca\u00e7\u00e3o das UCs consideradas\n\npriorit\u00e1rias,\n\n- Capacita\u00e7\u00e3o do pessoal em gerenciamento, desenvolvimento e \n\nconserva\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da Escola M\u00f3vel,\n\n- Realiza\u00e7\u00e3o de estudos para a cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e \n\ngerenciamento de vinte novas UCs federais (10 no primeiro e 10 no segundo ano),\n\n- Fortalecimento do Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\n\n- SNUC\". (IB AMA, 1993)\n\nPode-se dizer que o Componente Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o/'3NMA \n\nbusca essencialmente o fortalecimento das UCs de uso indireto, com uma \u00fanica exce\u00e7\u00e3o enquanto \n\ncategoria de manejo de uso direto as APA\u2019s, tendo sido inclu\u00eddas inicialmente seis destas, e mais \n\nrecentemente em setembro de 1993, este numero reduzido a apenas duas APA\u2019s em vinte e cinco, \n\ndemonstrando a prioriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es para as UCs de uso indireto.\n\nTal condi\u00e7\u00e3o demonstra a postura conservadora do IBAiv\u00edA no \n\nplanejamento e gerenciamento das UCs federais, sendo que as demais UCs de uso direto, \n\nFLONAs e RESEX, por motivos que remontam \u00e0s origens da cria\u00e7\u00e3o do IBAMA e relacionados \n\ndiretamente com concep\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas e estrat\u00e9gias distintas para o gerenciamento destas UCs \n\nficaram exclu\u00eddas do Departamento de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do IBAMA, regiment\u00edJmente \n\nrespons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o do SNUC e seu gerenciamento. Esta incoer\u00eancia dever\u00e1 ser revista \n\nna reformula\u00e7\u00e3o do IBAMA dentro do Componente Fortalecimento Institucional/PNMA.\n\nO documento \"Crit\u00e9rios de Sele\u00e7\u00e3o ...\" citado anteriormente ainda \n\ndescreve como principais dificuldades para a implanta\u00e7\u00e3o do Componente UCs do PNMA, entre \n\neles, alguns que podem ser extendidos para a APA do S\u00e3o Bartolomeu, mesmo esta n\u00e3o estando \n\ninclu\u00edda no PNMA:\n\n\"- Car\u00eancia qualitativa e quantitativa de pessoal;\n\n- Organiza\u00e7\u00e3o interna inapropnada,\n\n- Frequentes mudan\u00e7as nas chefias n\u00e3o permitindo o fluxo normal\n\nde atividades,\n\n\n\n151\n\n- Dificuldade de planejar e priorizar a\u00e7\u00f5es a partir de crit\u00e9rios bem \n\ndefinidos e tecnicamente aceitos,\n\n- Complexidade dos instrumentos administrativos-burocr\u00e1ticos e \n\ninsuficiente fluxo de informa\u00e7\u00f5es entre DIREC/SUPES e UC,\n\n- Cadastro de UCs e base de dados com informa\u00e7\u00f5es insuficientes,\n\n- Mecanismos de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o necessitando\n\nreformula\u00e7\u00e3o\".\n\nAlguns aspectos referentes \u00e0s dificuldades encontradas pelo \n\nIBAMA na gest\u00e3o da APA s\u00e3o apresentados a seguir:\n\n- Acompanhamento ineficiente das atividades de explora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais pelos segmentos produtivos.\n\n- Inefic\u00e1cia na aplica\u00e7\u00e3o de penalidades aos infratores devido a \n\nerros no procedimento de qualifica\u00e7\u00e3oda infra\u00e7\u00e3o, dificultando ou at\u00e9 impossibilitando a cobran\u00e7a \n\ndas multas ou aplica\u00e7\u00e3o de atos administrativos, como embrago ou apreens\u00e3o.\n\n- Pouca abrang\u00eancia das linhas de a\u00e7\u00e3o do IBAMA muito \n\nconcentrada em flora, fauna e pesca, muitas vezes sem a devida a\u00e7\u00e3o complementar do OEMA \n\nestadual, sendo no caso da APA a SEMATEC.\n\n- Inefic\u00e1cia na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros arrecadados pelo \n\nIBAMA, ocorrendo pulveriza\u00e7\u00e3o dos mesmos.\n\n- Recursos humanos insuficientes, uma vez que a APA tem hoje \n\ncomo pessoal lotado exclusivamente na mesma somente um t\u00e9cnico, sendo este de mvel superior, \n\no ge\u00f3grafo Du\u00edlio Ribeiro Tunes. Neste caso, o servidor era oriundo da Divis\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nde Ecossistemas da Diretoria de Ecossistemas, setor respons\u00e1vel pelo gerenciamento de todas as \n\nAPA federais, em n\u00famero total de 19 em outubro de 1993.\n\n- Pouco contato direto do IBAMA com as comunidades inseridas \n\nna A P A  resultando em desconhecimento dos problemas existentes e das culturas particularizadas \n\nde cada comunidade e sua rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente local. O contato tem sido, ccm raras \n\nexce\u00e7\u00f5es, somente atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de eventuais multas, embargos e apreens\u00f5es, ou seja, uma \n\nrela\u00e7\u00e3o negativa da institui\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo, a exemplo das opera\u00e7\u00f5es conjuntas (IBAMA, \n\nSEMATEC, BPFLO e SISIF) com a comunidade moradora da APA.\n\n\n\n152\n\n- A fiscaliza\u00e7\u00e3o tem sempre o car\u00e1ter apreensor/repreensor e n\u00e3o \n\norientador ou formador de uma consci\u00eancia ambientalista dos usu\u00e1rios dos recursos naturais \n\nlocais, voltados para a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o da natureza.\n\n- A morosidade na execu\u00e7\u00e3o dos processos legais gerados a partir \n\ndas constata\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, muitas vezes permitindo a continuidade do dano ambiental.\n\n- Falta de uma pol\u00edtica de controle dos processos de imigra\u00e7\u00e3o para \n\nlocalidades inseridas na A P A  gerando concentra\u00e7\u00f5es urbanas e conseq\u00fcente incremento da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de poluentes, contaminando, principalmente, os recursos h\u00eddricos, de urr a bacia \n\nplanejada para aproveitamento futuro atrav\u00e9s de barragens para fins de abastecimento dom\u00e9stico.\n\n- Inexperi\u00eancia do IBAMA na a\u00e7\u00e3o integrada com os diversos \n\n\u00f3rg\u00e3os/institui\u00e7\u00f5es e entidades governamentais e n\u00e3o governamentais para a formula\u00e7\u00e3o e \n\nexecu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas afetas diretamente com a \u00e1rea abrangida pela APA.\n\n- O car\u00e1ter preservacionista dado ao planejamento gerencial das \n\nUCs federais, cujo carro-chefe \u00e9 o PN  n\u00e3o considera ainda a devida import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o \n\nativa das comunidades locais em todas as fases de implanta\u00e7\u00e3o das mesmas, desde a sua cria\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do plano de manejo, plano diretor ou zoneamento ambiental (ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico), \n\ndificultando a rela\u00e7\u00e3o governo e sociedade.\n\nAlguns planejamentos mais democr\u00e1ticos e participativos se devem \n\nm uito mais a posturas individuais dos gerentes ou t\u00e9cnicos respons\u00e1veis do que como postura \n\ninstitucional. Alguns bons exemplos podem ser dados em AP As e RESEXs e mais recememente \n\nem FLONAS, assim como em alguns PN j\u00e1 criados, a exemplo do PN Lagoa do Peixe.\n\nSuprapto &amp; Van der Oever (1992) dizem que \"entre os \n\nconservacionistas, incluindo aqueles respons\u00e1veis pela cria\u00e7\u00e3o e manejo de \u00e1reas protegidas, a \n\ndin\u00e2mica de popula\u00e7\u00e3o humana - mudan\u00e7as nas taxas de natalidade , mortalidade, m: gra\u00e7\u00e3o, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e estrutura - s\u00e3o usualmente ignoradas como fatores determinantes na degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais\", e que o crescimento populacional, em especial nos pa\u00edses considerados \n\ncom o mega-diversidade, sendo eles o Brasil, Col\u00f4mbia, M\u00e9xico, Zaire, Madagascar, Indon\u00e9sia e \n\nAustr\u00e1lia, os quais cont\u00eam aproximadamente 54% das esp\u00e9cies do mundo, sendo que em \n\npraticam ente todos eles a taxa anual de crescimento populacional \u00e9 maior do que a m\u00e9dia mundial\n\n\n\n153\n\napesar de estar declinando, ao se considerar o penodo entre 1950 e a proje\u00e7\u00e3o ate o ano 2.000. \n\n(SUPRAPTO, 1992)\n\nA tabela a seguir, mostra as popula\u00e7\u00f5es totais e as taxas indi'/iduais \n\nde crescimento populacional dos sete pa\u00edses citados:\n\nTABELA 8. Taxa de Crescimento Populacional no Brasil e outros Pa\u00edses\n\nPA \u00cdS\n\nANO\n\n1950\n\n(pop. em \n\n1.000)\n\nTaxa anual\n\n(%)\n\nANO\n\n1980\n\n(pop. em \n\n1.000)\n\nTaxa anual\n\n(%)\n\nANO\n\n2.000\n\n(pop em \n\n1.000)\n\nBrasil 53.444 2,7 121.286 2,0 179.487\n\nCol\u00f4mbia 11.946 2,7 26.906 1,9 39.397\n\nM \u00e9xico 28.012 3,1 70.416 2,1 107.233\n\nZaire 12.184 2,6 26..225 3,2 49.190\n\nM adagascar 4.230 2,4 8.785 3,2 16627\n\nIndon\u00e9sia 79.538 2,1 150.958 1,9 218 661\n\nAustr\u00e1lia 8.219 1,9 14.695 1,2 18 855\n\nT O T A L 197.573 2,5 419.271 2 629 450\n\n% da Pop. M undial 7,8 9,4 10,1\n\nPopula\u00e7\u00e3o M undial 2.516.443 1,9 4.448.037 1,7 6.260.800\n\nFonte: United Nations: World Population Prospectos. New York, Population Studies n\u00b0 120, \n\n1991.\n\nComo se pode observar, o Brasil encontra-se em segundo lugar \n\ntanto em popula\u00e7\u00e3o total como na taxa anual de crescimento populacional, ficando no primeiro \n\ncaso atr\u00e1s da Indon\u00e9sia e no segundo atr\u00e1s do M\u00e9xico.\n\nEm todos estes pa\u00edses, e em especial no Brasil, observa-se, \n\nparalelamente ao crescimento populacional uma press\u00e3o intensa sobre os recursos naturais, \n\nprincipalmente, resultante da expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola, como tamb\u00e9m nas transforma\u00e7\u00f5es de\n\n\n\n154\n\n\u00e1reas rurais em areas urbanas, concentrando-se a demanda por recursos naturais ligados \n\ndiretamente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil, assim como de energia (el\u00e9trica e combust\u00edvel) e recursos h\u00eddricos, \n\ngerando tamb\u00e9m focos de concentra\u00e7\u00e3o de polunetes, t\u00edpicos de \u00e1reas urbanas.\n\nSuprapto e Van den Dever (1992) dizem que \"embora os parques e \n\n\u00e1reas protegidas tendem a ser escassamente habitados ou desabitados, no futuro ser\u00e3o \u00e1reas \n\nprotegidas com popula\u00e7\u00e3o residente, dada a magnitude das taxas de crescimento e o numero \n\ncrescente de pessoas ano ap\u00f3s ano, especialmente nos pa\u00edses ricos em recursos naturais\", e que o \n\n\"planejamento para a manuten\u00e7\u00e3o de parques e demais \u00e1reas protegidas dever\u00e3o considerar um \n\nbalan\u00e7o entre a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e as necessidades das popula\u00e7\u00f5es humanas\", \n\nevitando-se assim crescentes dificuldades na implanta\u00e7\u00e3o das mesmas. (SUPRAPTO &amp; VAN \n\nD ER  OEVER, 1992)\n\nLewis (1992) identifica as principais origens dos conflitos e \n\ndificuldades na implanta\u00e7\u00e3o de parques e demais \u00e1reas protegidas dividindo-os em cinco \n\ncaracter\u00edsticas principais:\n\n\"- Os conflitos usualmente envolvem grupos de interesses distintos, \n\ncom valores, metas e culturas divergentes e quase sempre antag\u00f4nicas, participando deste elenco \n\nos administradores do parque, cientistas, governo local, provincial ou nacional, ONGs nacionais e \n\ninternacionais, popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de entorno, etc.,\n\n- M uitos fatores que afetam o parque tem suas origens fora dos \n\nlimites do mesmo e encontram-se longe do alcance da administra\u00e7\u00e3o do parque (influ\u00eancias legais, \n\npol\u00edticas, econ\u00f4micas, etc.);\n\n- Os funcion\u00e1rios respons\u00e1veis pela administra\u00e7\u00e3o dos parques \n\npossuem conhecimento mais voltado para a \u00e1rea ambiental (ci\u00eancias ambientais) n\u00e3o possuindo \n\nconhecimento em outros ramos da ci\u00eancia (sociologia, economia, pol\u00edtica, etc.),\n\n- Os conflitos nos parques envolvem fen\u00f4menos cient\u00edficos e s\u00f3cio- \n\nculturais, como tens\u00e3o entre argumenta\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e o conhecimento popular local,\n\n\n\n- A maioria dos parques e \u00e1reas protegidas s\u00e3o dotados de recursos\n\nfinanceiros insuficientes, individualializando muitas a\u00e7\u00f5es mitigadoras destes conflitos\". (LEWIS, \n\n1992)\n\nO mesmo autor prop\u00f5e uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es para se administrar os \n\nconflitos nas \u00e1reas n\u00e3o protegidas, entre eles a defini\u00e7\u00e3o de uma base conceituai para conflitos e \n\nrela\u00e7\u00e3o sociedade/\u00e1rea protegida, a identifica\u00e7\u00e3o dos interesses interagentes e dos poderes \n\natuantes, identifica\u00e7\u00e3o de parceiros e atores participantes no processo de implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1rea \n\nprotegida, elabora\u00e7\u00e3o de uma matriz de conflitos e desenvolvimento de uma estrat\u00e9gia de \n\nadministra\u00e7\u00e3o de conflitos.\n\nDugan e Maltby (1992) citam que as \u00e1reas protegidas criadas para a \n\nprote\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos s\u00e3o muito importantes para a sobreviv\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o humana, \n\nno que se faz necess\u00e1rio um incremento nos investimentos para a efeitiva\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o das \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, para a manuten\u00e7\u00e3o da integridade ecol\u00f3gica e hidrol\u00f3gica das mesmas e \n\nressaltam a import\u00e2ncia da capacita\u00e7\u00e3o gerencial dos administradores das \u00e1reas protegidas para \n\nassumirem a condi\u00e7\u00e3o de planejadores das bacias, interagindo com as inst\u00e2ncias formuladoras de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas afetas \u00e0s \u00e1reas das bacias e que para tal a institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela \u00e1rea \n\nprotegida deve incorporar com rigor o controle dos recursos h\u00eddricos, em forte articula\u00e7\u00e3o com as \n\ndemais institui\u00e7\u00f5es correlatas ao tema e \u00e0 \u00e1rea.\n\nZube (1992) cita que \"os parques e \u00e1reas protegidas s\u00e3o \n\nfreq\u00fcentemente descritas como ilhas\", muitas vezes manejadas em total dissocia\u00e7\u00e3o com a \n\npaisagem ou unidade geoambiental na qual a \u00e1rea se insere. O mesmo cita que a rela\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas protegidas s\u00e3o voltadas normalmente para a visita\u00e7\u00e3o tur\u00edstica e para a \n\ninvas\u00e3o dos limites do parque para a pr\u00e1tica de ca\u00e7a, corte de madeira, etc.\n\nGeorge Hartzoj, diretor do Servi\u00e7o de Parques Nacionais em 1972, \n\ndurante o 2 o Congresso Mundial de Parques sugeriu a conceitua\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre o parque a \n\nregi\u00e3o na qual ele se insere, dizendo que \"\u00e9 muito importante que os parques n\u00e3o sejam i ratados \n\ncomo reservas isoladas, mas como parte integrante do complexo das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais \n\ne ecol\u00f3gicas da regi\u00e3o a qual ele se insere\". (ZUBE, 1992)\n\n155\n\n\n\n156\n\nZube (1992) diz que o \"planejamento das \u00e1reas protegidas deve \n\nconsiderar o manejo e o planejamento regional no escopo de todo o processo de implanta\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea protegida e que os conceitos de zona tamp\u00e3o (buffer.zone) deve incluir n\u00e3o somente a \u00e1rea \n\nde entorno imediato da \u00e1rea protegida, mas todo o contexto regional, incluindo n\u00e3o somente o \n\nobjetivo de proteger os recursos naturais da \u00e1rea protegida, mas tamb\u00e9m as necessidades das \n\npopula\u00e7\u00f5es adjacentes, considerando usos dos recursos que seja economicamente vi\u00e1veis, \n\necologicamente compat\u00edveis e culturalmente aceit\u00e1veis\".\n\n6.3. Custos da Conserva\u00e7\u00e3o\n\nO Instituto de Recursos Mundiais (WRI) divulgou, em 1989, o \n\ncusto estimado de 50 bilh\u00f5es de d\u00f3lares a serem destinados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental a n\u00edvel \n\nmundial, nos pr\u00f3ximos anos.\n\nDois mecanismos de gest\u00e3o financeira se destacam no \u00e2mbitc dos \n\nprojetos ambientais mundiais, sendo eles o \"Debt-for-Nature Swaps\" ou Compensa\u00e7\u00e3o para danos \n\nambientais e \"Enterprises for the Am\u00e9ricas\" ou Empreendimentos para as Am\u00e9ricas, sendo \n\niniciativas para o financiamento para pa\u00edses em desenvolvimento.\n\nNesta linha de financiamento, o BIRD vem financiando o governo \n\nbrasileiro para a implanta\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Meio Ambiente, concebido inicialmente \n\npelos extintos \u00f3rg\u00e3os SEMA e IBDF e posteriormente replanejado pelo IBAMA, a par\u00fcr de\n\n1989.\n\nO projeto previu, inicialmente, um montante total de 100 milh\u00f5es de \n\nd\u00f3lares, sendo estes distribu\u00eddos em tr\u00eas componentes, o Fortalecimento Institucional, o Prote\u00e7\u00e3o \n\nde Ecossistemas (com tr\u00eas subcomponentes, sendo eles, o Pantanal, o Gerenciamento Costeiro e \n\no M ata Atl\u00e2ntica) e o Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o.\n\nEm 1990, o governo brasileiro fez acordo de co-financiamento com \n\na Ag\u00eancia Alem\u00e3 de Financiamento (KFW), onde esta assumiu o custo da contrapartida brasi eira\n\n\n\n157\n\nno componente Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, sendo aproximadamente 1/3 do custo do projeto ou 15 \n\nmilh\u00f5es de d\u00f3lares.\n\nTal condi\u00e7\u00e3o permitiu uma assessona direta atrav\u00e9s da Ag\u00eancia de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica Alem\u00e3 (GTZ) no processo de planejamento e implanta\u00e7\u00e3o do Componente\n\nDesde a cria\u00e7\u00e3o do IBAMA, em 1989, este financiamento tem sido \n\na principal fonte de recursos dispon\u00edveis para a implanta\u00e7\u00e3o do SNUC brasileiro e consolida\u00e7\u00e3o \n\nefetiva das unidades de conserva\u00e7\u00e3o contempladas no projeto.\n\nA APA da Bacia do S\u00e3o Bartolomeu n\u00e3o foi inclu\u00edda no proje:o, \n\nprincipalmente, por ser em \u00e1rea de Cerrado.\n\nO PNUMA propos, em 1989, a transforma\u00e7\u00e3o de 10% da superf\u00edcie \n\nda terra em unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Evidentemente, este percentual n\u00e3o se des:ribui, \n\neq\u00fcitativamente, em todos os pa\u00edses, pois de acordo com a biodiversidade e a diversidade de \n\necossistemas e s\u00edtios naturais, o percentual pode ser alterado, para mais ou para menos.\n\nDiegues (1993) cita sete pa\u00edses na \u00c1sia, catorze na Africa e cerca de \n\nseis pa\u00edses na America Latina j\u00e1 tendo atingido o percentual de 10% da \u00e1rea total de cad<. pais, \n\ninclu\u00eddas as UCs. O mesmo faz refer\u00eancia ao reduzido percentual de 2% nos E.U.A e 7% na \n\nEuropa, demonstrando que a quest\u00e3o de \u00e1reas protegidas por unidades de conserva\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos n\u00e3o \u00e9 uma prioridade no planejamento global destes pa\u00edses, sendo que estes \n\nmesmos vem adotando uma pol\u00edtica econ\u00f4mica em escala mundial que pressiona os pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento t\u00edpicos do Terceiro Mundo, atrav\u00e9s de san\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, bloqueios de \n\nfinanciamentos e cortes ou redu\u00e7\u00f5es na compra de produtos e servi\u00e7os destes pa\u00edses, caso os \n\nmesmos n\u00e3o adotem medidas s\u00e9rias para a cria\u00e7\u00e3o de novas umdades de conser/a\u00e7\u00e3o, \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das j\u00e1 existentes e rigorosa fiscaliza\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\n\nNo Brasil, esta conjuntura internacional de interven\u00e7\u00e3o indireta no \n\nprocesso de desenvolvimento do pais tem levado o governo brasileiro a realizar constantes \n\nmudan\u00e7as no quadro pol\u00edtico-institucional da \u00e1rea ambiental, a exemplo da cria\u00e7\u00e3o do IBA^IA,\n\n\n\n158\n\nda Secretaria de Meio Ambiente da Presid\u00eancia da Republica (SEMAMj, e mais recentemente do \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA) e quase que imediatamente a \u00faltima modifica\u00e7\u00e3o at\u00e9 enr\u00e3o, \n\nacrescentando-se ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente a Amaz\u00f4nia Legal (MMA), devido \u00e0s ques\u2018.\u00f5es \n\nrecentes de exterm\u00ednio de \u00edndios e invas\u00f5es de Reservas Ind\u00edgenas e Parques Nacionais por \n\ngarimpeiros.\n\nHoje, aproximadamente, 4% do territ\u00f3rio nacional, est\u00e3o mcluidcs \n\nem UC, considerando-se neste \u00e2mbito somente as UCs federais, podendo este percentual dcbrar \n\nao se considerar unidades de conserva\u00e7\u00e3o estaduais e municipais, estas \u00faltimas em escala muito \n\nreduzida ainda.\n\nA cria\u00e7\u00e3o do Parque Nacional de Itatiaia (primeiro no Brasil) se deu \n\natrav\u00e9s do artigo 9 do C\u00f3digo Florestal aprovado em 1934, baseado na Consititui\u00e7\u00e3o Federal co \n\nmesmo ano, a qual atribu\u00eda a responsabilidade da prote\u00e7\u00e3o das belezas naturais e monumentos \n\nhist\u00f3ricos e naturais \u00e0 Uni\u00e3o artigo 134.\n\nOs princ\u00edpios e conceitos norteadores da cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das \n\nUCs, \u00e0 \u00e9poca, eram similares ao modelo norteamericano, quais sejam, os de preserva\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais naturais, excluindo o uso direto dos mesmos por parte de popula\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais e adaptadas a estas condi\u00e7\u00f5es, a exemplo de comunidades pesqueiras, extrativistas, \n\nind\u00edgenas ou agricultores itinerantes, quando excluiu-se destas \u00e0reas os mesmos e destinou-se tais \n\n\u00e1reas \u00e0s comunidades externas \u00e0s unidades de conserva\u00e7\u00e3o, principalmente, oriundas das cidades, \n\nou seja, destinou a utiliza\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica destas \u00e1reas \u00e0 visita\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tur\u00edstica\n\nEsta interven\u00e7\u00e3o na realidade regional das \u00e1reas objeto de estudo \n\npara cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o e os impactos diretos e indiretos nas popula\u00e7\u00f5es locais, \n\nna economia e no desenvolvimento regional somente veio a ser considerada, mesmo que de medo \n\nainda incipiente nos \u00faltimos tr\u00eas anos no IBAMA, e, com mais evid\u00eancia, nas unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de uso direto (A PA  FLONA, RESEX) do que nas de uso indireto (PN, REBIO, \n\nESEC, RE).\n\n\n\n159\n\n7. Gest\u00e3o da .APA\n\nEm 1985, a PRG/DF cnou uma Comiss\u00e3o, atrav\u00e9s da Portaria \n\n14/35-PRG, com a finalidade de subsidiar os trabalhos de an\u00e1lise e sugest\u00f5es para os loteamentos \n\nirregulares existentes no DF, tendo sido criados 3 subgrupos, sendo o Grupo I, cuja \n\nresponsabilidade foi a de realizar o levantamento de informa\u00e7\u00f5es f\u00edsicas das ocupa\u00e7\u00f5es \n\nirregulares; o Grupo II, respons\u00e1vel pela proposta de Zoneamento do DF e o Grupo III, \n\nrespons\u00e1vel pelo acompanhamento de todas as a\u00e7\u00f5es judiciais.\n\nComo exemplo citaremos a forma de atua\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o chada \n\nem um caso espec\u00edfico de loteamento irregular.\n\nO processo de PRG/DF n\u00b0 020.000.825/85 referente ao \n\n\"Condom\u00ednio Quintas Verde Vale\" e se tratando de desmembramento da Fazenda Taboquinha, \n\nlugar intitulado Palmeiras-Quinh\u00e3o 06-RA VII, foi analisado pela Comiss\u00e3o citada, que emitiu \n\nparecer t\u00e9cnico n\u00b0 029/86 no qual considera o loteamento como irregular e faz refer\u00eancia do \n\nempreendimento como \"crime contra a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, com base no art. 50 da Lei n\u00b0 \n\n6.766/79.\n\nAinda segundo o Parecer citado, o uso destinado era efetivamente \n\nurbano, com terrenos variando entre 5.000 e 8.000 m2. Diz ainda que a Secretaria de Via\u00e7\u00e3o e \n\nObras (SVO) convocou o respons\u00e1vel pelo empreendimento para comprovar a regularidace do \n\nmesmo, fato que n\u00e3o ocorreu.\n\nA conclus\u00e3o da Comiss\u00e3o foi de determinar a CAESB a apura\u00e7\u00e3o \n\nde pr\u00e1tica de les\u00f5es normais legais e regulamentos da A P A  uma vez que o D ecreto de Cria\u00e7\u00e3o da \n\nmesma define a responsabilidade pelo Controle da A PA  \u00e0 \u00e9poca, a extinta SEMA e \u00e0 CAESB.\n\nFoi acionada ao mesmo tempo a Secretaria de Seguran\u00e7a Publica \n\npara instaura\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito policial com a finalidade de apurar a exist\u00eancia de cnmes previs:os \n\nno art. 50, seus itens e par\u00e1grafo, art. 51 e art. 52, todos da Lei n\u00b0 6.766/79.\n\n\n\n160\n\nA SVO tamb\u00e9m foi acionada, assim como a Administra\u00e7\u00e3o Regional \n\nde Planaltina, para que, cada uma nos limites de suas atribui\u00e7\u00f5es, fizessem cumprir os Decretos n 3 \n\n3.906/71 e 8.690/85, relativos a notifica\u00e7\u00f5es, autua\u00e7\u00f5es, encargos e demoli\u00e7\u00e3o de obras \n\nirregulares.\n\nFinalmente, a PRG/DF requereu junto ao 3o Oficio de Registro de \n\nIm\u00f3veis de Bras\u00edlia o cancelamento de todos os registros referentes ao condom\u00ednio em causa e \u00e0s \n\nfra\u00e7\u00f5es ideais, com base no art. 10, \u00a7 I o, da Lei 4.947, art. 14 da Lei n\u00b0 6.015/73 e art. I o da Lei \n\nn\u00b0 6.739/79.\n\nEm 1988, foi criado novo grupo de trabalho (Grupo Execu\u00e3vo) \n\na ta v \u00e9 s  do D ecreto n\u00b0 11.119/88, com as mesmas atribui\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o anteriormente citada. \n\nEste Grupo conferiu as a\u00e7\u00f5es sugeridas no processo em quest\u00e3o, confirmando que as a\u00e7\u00f5es foram \n\nexecutadas at\u00e9 as notifica\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os citados.\n\nO processo continuou tramitando, tudo passado pela SEMATEC, \n\nem janeiro de 1990, e, posteriormente, no IBAMA em mar\u00e7o de 1991, uma vez que a Lei n\u00b0 54 \n\ndo GDF, publicada em 24/11/89, a qual disp\u00f5e sobre a regulariza\u00e7\u00e3o ou desconstitui\u00e7\u00e2o de \n\nparcelamentos urbanos implantados no D.F. sob a forma de loteamentos ou condom\u00ednios, em seu \n\nart. 4o, par\u00e1grafo 2o, diz que \" caso o parcelamento esteja localizado nas AP As de que trata o \n\nDecreto n\u00b0 88.940/83, ser\u00e3o ouvidos o IBAMA e CAESB\", ou seja, respeitando o Deere:o de \n\ncria\u00e7\u00e3o da AP A. O IBAMA encaminhou \u00e0 C\u00e2mara Ambiental, e o processo, posteriormente, foi \n\nencaminhado \u00e0 SO/SISIF com parecer contr\u00e1rio \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o, permanecendo este no \u00e2mb to da \n\nSO at\u00e9 ent\u00e3o\n\nO mesmo procedimento se deu com os processos administrativos \n\ndos demais condom\u00ednios dos demais condom\u00ednios e loteamentos inclu\u00eddos na AP A.\n\nA situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e institucional dos demais empreendimentos \n\nimobili\u00e1rios \u00e9 muito similar ao caso do processo citado anteriormente (n\u00b0 020.000.825/85) em \n\ntodo seu hist\u00f3rico e tramita\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica, variando apenas o tamanho da \u00e1rea parcelada, o\n\n\n\n161\n\ntamanho e o numero dos lotes, sendo que o tamanho dos lotes tem vanado entre 300 n r  e 2 \n\nhectares, com raras exce\u00e7\u00f5es de lotes menores ou maiores que esta faixa.\n\nOs processos identificados no IBAMA, atrav\u00e9s de an\u00e1lise \n\ndocumental foram os de n\u00famero:\n00020.000.802/85 - Sobradinho dos Melo \n\n00030.006.442/86 - Recanto dos Colibris\n\n00020.000.799/85 - Condom\u00ednio Santo Ant\u00f3nio\n\n00020.000.762/85 - Ch\u00e1caras Itaip\u00fa\n\n0020.000.831/85 - Ch\u00e1caras Mestre D'Armas\n\n0020.000.750/85 - Quintas da Alvorada\n\n0020.000.828/85 - Quintas da Boa Vista\n\n0020.000.765/85 - Man\u00e7\u00f5es Fazenda da Mata.\n\n0020.000.815/85 - Condom\u00ednio Priv\u00ea Rancho Paraiso.\n\n0020.000.733/85 - Ch\u00e1caras Parano\u00e1.\n\n0020.000.746/85 - Mans\u00f5es Itaip\u00fa.\n\n0020.000.763/85 - Belvedere-Green.\n\n0020.000.749/85 - Sobradinho dos Melo.\n\n0020.000.346/86 - Mirante Vale S\u00e3o Bartolomeu.\n\n0020.000.838/85 - Rancho Santo Ant\u00f4nio.\n\nOs demais processos passaram a ser encaminhados diretamente \u00e0 \n\nC\u00e2mara Ambiental pela SO/SISIF, a qual contava com um representante do IBAMA, sendo este o \n\ngerente da AP A.\n\nPara a gest\u00e3o ambiental da A P A  a extinta SEMA celebrou \n\nconv\u00eanio com o GDF, atrav\u00e9s da FZDF, em 1987, sendo que o mesmo teve vig\u00eancia at\u00e9 1989. O \n\nreferido conv\u00eanio teve como objetivo principal o controle da biota nativa (fauna e flore) nas \n\nAP As Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu e Bacia do Rio Descoberto. As a\u00e7\u00f5es visaram principalmente \n\no controle florestal.\n\nA CAESB, em agosto de 1990, sugeriu a cria\u00e7\u00e3o de uma C\u00e2mara \n\nAmbiental, com posta por representantes da FZDF, IB A M A  CAESB. SEMATEC e INCRA, para \n\nan\u00e1lise conjunto e agiliza\u00e7\u00e3o dos processos de edifica\u00e7\u00e3o rural, regulariza\u00e7\u00e3o de desmatanientos, \n\nempreendimentos imobili\u00e1rios, explora\u00e7\u00e3o mineral e demais usos na APA.\n\nAp\u00f3s consenso dos \u00f3rg\u00e3os citados, a SEMATEC emitiu Portaria \n\n(sem n\u00famero), publicada no DODF em 13/11/90, criando a C\u00e2mara Ambiental e designando os \n\nseus integrantes. Diz a Portaria que o Secret\u00e1rio da SEMATEC resolve \"nomear para compor \n\nC\u00e2mara Ambiental para an\u00e1lise e parecer conjunto sobre as solicita\u00e7\u00f5es de autoriza\u00e7\u00e3o para\n\n\n\n162\n\natividade com preendidas no \u00e2mbito da Lei 041/89, situados nas AP As S\u00e3o Bartolomeu e \n\nD escoberto ...\"\n\nA referida C\u00e2mara atuou no per\u00edodo dei 1/90 a 07/92, tendo emitido \n\n109 pareceres t\u00e9cnicos, sendo 99 na APA da Bacia do S\u00e3o Bartolomeu, e 11 na APA da Bacia do \n\nDescoberto.\n\nEsta C\u00e2mara funcionou na SUPES-DF, com reuni\u00f5es semanais, \n\nonde se discutiam al\u00e9m dos processos administrativos rotineiros, a\u00e7\u00f5es voltadas para o controle \n\nambiental da APA, de maneira integrada, nos term os de uma coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, que no entanto, \n\nagia informalmente.\n\nA C\u00e2mara foi dissolvida, pela Portaria/GDF, de 20/05/93, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da consitui\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Parcelamento do Solo do DF, criada pelo D ecreto \n\n14.762/93, assim como pela extin\u00e7\u00e3o do Departamento de Recursos Naturais da FZDF, o qual \n\ntinha participa\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Ambiental.\n\nCom a expira\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio e a cria\u00e7\u00e3o do IBA M A  a gest\u00e3o \n\nambiental da A PA  passou a ser coordenada pela Divis\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o de Ecossistemas - \n\nDICOE - do IBAMA, e executada pela SUPES-DF As a\u00e7\u00f5es principais foram relativas ao \n\ncontrole ambiental, com \u00eanfase para o controle de desmatamentos, barramentos de cursos d \u00e1gua \n\ne implanta\u00e7\u00e3o de loteamentos, e em menor numero, controle da atividade agropecu\u00e1ria. Algumas \n\n\u00e1reas pontuais de extra\u00e7\u00e3o mineral (cascalheiras) foram vistoriadas tamb\u00e9m pelo IBAMA N os \n\ncasos de processos administrativos relativos a loteamentos, o IBAMA realizava vistorias \n\nconjuntamente com t\u00e9cnicos do GDF, pertencentes \u00e0 ent\u00e3o Secretaria de Via\u00e7\u00e3o e Obras \n\n(SIVSOLO/SISIF), e mais recentemente tamb\u00e9m com a SEMATEC e Policia Florestal. Este \n\nper\u00edodo corresponde ao per\u00edodo de 1989 a 1992.\n\nN\u00e3o existe at\u00e9 ent\u00e3o um plano de gest\u00e3o ambiental elaborado de \n\nmaneira sistem\u00e1tica e organizada.\n\n\n\n163\n\nPortanto, faz-se necessana a proposi\u00e7\u00e3o de um sistema gerencial \n\ncom o objetivo de gerir e administrar a implementa\u00e7\u00e3o do zoneamento ambiental, assim corno as \n\ndiretrizes gerais de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da AP A, fazendo cumprir deste modo, seus objetivos.\n\nTal sistema deve estar integrado ao sistema distrital do meio \n\nambiente e composto com a participa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os e entidades governamentais e n\u00e3o \n\ngovernamentais.\n\nA coordena\u00e7\u00e3o do plano de gest\u00e3o deve ser de responsabilidace do \n\nIBAMA, por defini\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia legal, baseada na legisla\u00e7\u00e3o referente \u00e0 AP A. A a\u00e7\u00e3o dos \n\ndemais \u00f3rg\u00e3os e entidade pode se desenvolver atrav\u00e9s de conv\u00eanios, contfatos, ajustes e acordos \n\nde coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica entre outros.\n\n8. Usos Atuais do Solo\n\nElaborou-se inicialmente um mapa base na escala 1:100.000 \n\nindicando somente as \u00e1reas urbanas principais (consolidadas), as vias publicas (estradas fede'ais e \n\ndistritais), a rede de drenagem e o limite da AP A. Posteriormente, plotou-se a delimita\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas de chapada, separando das mesmas as \u00e1reas correspondentes ao vale dissecado do rio S\u00e3o \n\nBartolomeu.\n\nIdentificou-se cinco \u00e1reas distintas de Chapada e tr\u00eas \u00e1reas distin:as \n\ndo vale, sendo estas ESAF (n\u00b0 1), DF-250 (n\u00b0 2), Sobradinho (n\u00b0 3), Piriripau (n\u00b0 4) e D F -130 (n\u00b0 \n\n5), Alto Curso do Rio S\u00e3o Bartolomeu, Curso Superior do Rio S\u00e3o Bartolomeu e P e g \u00e3 o  \n\nDissecada Intermedi\u00e1ria do Vale do Rio Preto, respectivamente.\n\nAp\u00f3s esta divis\u00e3o, mapeou-se, com base nas informa\u00e7\u00f5es e dados \n\nrelatados na metodologia, por \u00e1rea distinta, os usos da te rra  de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o \n\nseguinte: \u00e1reas degradadas, \u00e1reas urbanizadas, reflorestamentos, campos (natural e artificial), \n\nagricultura e floresta (incluindo-se nesta as forma\u00e7\u00f5es arb\u00f3reas densas como mata de galeria, \n\ncerrad\u00e3o, cerrado e mata mesof\u00edtica).\n\n\n\n164\n\nPara avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas, considerou-se somente aquelas \n\nocasionadas por retirada da cobertura vegetal, original ou plantada, com exposi\u00e7\u00e3o do solo direta \n\naos raios solares, vento e \u00e1gua pluviais. As principais causas de degrada\u00e7\u00e3o identificadas foram a \n\nabertura de vias de circula\u00e7\u00e3o em loteamentos, vias de acesso aos mesmos, cascalheras. \u00e1reas \n\n(caixas) de empr\u00e9stimos de material de solo, p\u00e1tios de deposi\u00e7\u00e3o de areia proveniente ce dragas, \n\nprojetos de reflorestamento abandonados com corte raso das \u00e1rvores e processos erosivos \n\nacentuados, como vo\u00e7orocas e ravinas, e minera\u00e7\u00e3o.\n\nEstimou-se em, aproximadamente, 5.938 ha o total ie  \u00e1reas \n\ndegradadas, excluindo-se destes as \u00e1reas relativas aos acessos e vias de circu a\u00e7\u00e3o de \n\nloteamentos, ou seja, 2,5 % da \u00e1rea total da AP A, sendo portanto um percentual insignificante \n\nconsiderando-se toda a AP A, mas muito expressivos localmente, podendo causar riscos a vidas \n\nhumanas ou patrim\u00f4nio constru\u00eddo (resid\u00eancias, obras de engenharia tais como pontes e redes de \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, linhas de transmiss\u00e3o de energia, etc.).\n\nO mapa n\u00b0 1 apresenta o mapeamento completo, com os dados \n\nm ostrados nas tabelas nos. 9, 10, 11 e 12.\n\nTA B ELA  9. Uso do Solo em \u00c1reas de Chapada(Julho de 1993)\n\n\u00c1REAS DE \n\nCHAPADA\n\nAREAS\n\nDEGRA\u00ad\n\nDADAS\n\nAREAS\n\nURBANI\u00ad\n\nZADAS\n\nREFLO\u00ad\n\nRESTA\u00ad\n\nMENTO\n\nCAMPO\n\nAGRI\u00ad\n\nCULTURA\n\nFLORES\u00ad\n\nTAS (mata \n\nciliar)\n\nTOTAIS\n\nn\u00b0 1 - ESAF 710 880 1.796 3.592 - - 6.978\n\nn\u00b0 2 - DF 250 260 860 1.028 2.748 680 - 5 576\n\nn\u00b0 3 - Sobradinho 292 - - 1.840 1.120 - 3 252\n\nn\u00b0 4 - Piriripau 240 - - 560 1.200 - 2 000\n\nn\u00b0 5 - DF-130 220 540 1.040 3.550 4.584 - 9 934\n\nTOTAIS (ha) 1.722 2.280 3.864 12.290 7.584 - 27 740\n\nAREA (%) 6.21 8,22 13,93 44,30 27.34 - 100\n\n\n\nTABELA 10 Uso do Solo em Areas de Vaie (Julho de 1993)\n\n165\n\n\u00c1REAS DE VALE\n\nAREA\n\nDEGRA\u00ad\n\nDADAS\n\nAREA\n\nURBANI\u00ad\n\nZADA\n\nREFLO-\n\nRESTA-\n\nMENTO\n\nCAMPO\n\nAGRICUL\u00ad\n\nTURA\n\nFLORES\u00ad\n\nTAS (mata \n\nciliar)\n\nTOTAIS\n\nAlto curso do Rio S\u00e2o \n\nBartolomeu\n\n1.356 1.808 12.184 9.820 2.800 27.968\n\nCurso Superior do Rio \n\nS\u00e3o Bartolomeu\n\n2.860 1.544 600 18.118 950 1.600 25.672\n\nRegi\u00e3o Dissecada \n\nInter-m edi\u00e1ria do Vale \n\ndo Rio Preto\n\n360 1.880 480 2.720\n\nTOTAIS (ha) 4.216 3.352 600 30.662 12.650 4.880 56.360\n\n\u00c1REA (%) 7,5 6,0 1 54,4 22,4 8,7 100\n\nUtilizando-se o planimetro de ponto, estimou-se as \u00e1reas referentes \n\naos mesmos itens dos quadros anteriores, com base nos documentos e cartas tem\u00e1ticas referentes \n\nao trabalho de zoneamento da AP A elaborado pela SEMA em 1988, a partir soa quais elabcrou- \n\nse o seguinte quadro:\n\nTA BELA  11. S\u00edntese do Mapa de Uso do Solo / SEMA\n\nAREAS D E\u00ad\n\nGRADADAS\n\nAREAS UR\u00ad\n\nBANIZADAS\n\nREFLORES-\n\nTAMENTO CAMPO\n\nAGRICUL\u00ad\n\nTURA FLORESTAS TOTAIS\n\n- 2.280 5.624 45.072 20.924 10.200 84.100\n\nTA BELA  no. 12 S\u00edntese do Mapa de Uso do Solo (1993)\n\nAREAS D E\u00ad\n\nGRADADAS\n\nAREA URBANI\u00ad\n\nZADA\n\nREFLORE S- \n\nTAMENTO CAMPO\n\nAGRICUL\u00ad\n\nTURA FLORESTAS IO T A IS\n\n5.938 5.632 4.464 42.952 20.234 4.880 84.100\n\nOs resultados apresentados nos quadros anteriores mostram que \n\ndos 84.100 ha da AP A, a ocupa\u00e7\u00e3o do solo em 1993 (julho) era caracterizada, principalmente,\n\n\n\n166\n\npor campos (naturais e artificiais - pastagens), principalmente, no vale dissecado, correspondente \n\nao cambissolo, num total de 42.952 ha ou aproximadamente 50 % da AP A, seguindo da \n\nagricultura, mais intensa nos n\u00facleos rurais (agr\u00edcolas), representando aproximadamente 25 % da \n\nAP A, ou 20.234 ha.\n\nAs demais formas de ocupa\u00e7\u00e3o resumem-se em \u00e1reas de gr aladas, \n\ncom 5.938 ha ou 7,0 % da AP A; \u00e1reas urbanizadas com 5.632 ha ou 6,7 % e reflorestamentos \n\ncom 4.464 ha ou 5,3 % do total.\n\nAs matas de galeria e manchas esparsas de floresta e c e T a d \u00e3 o  \n\nrepresentam 5,8 % da \u00e1rea da AP A.\n\nComparando-se os dois quadros de uso do solo pode-se dizer que \n\nocorreram  as seguintes modifica\u00e7\u00f5es:\n\n- \u00c1reas degradadas: n\u00e3o foi poss\u00edvel comparar com o quadro da \n\nSEMA uma vez que a metodologia adotada n\u00e3o considerou \u00e1reas degradadas destacadamente.\n\n- \u00c1reas urbanizadas: ocorreu um aumento de 147% da \u00e1rea total , \n\ntendo esta passado de 2.280 ha para 5.632 ha.\n\n- Reflorestamentos: ocorreu redu\u00e7\u00e3o de 20,62% da \u00e1rea\n\nreflorestada.\n\n- Campo: ocorreu redu\u00e7\u00e3o de 4,70% da \u00e1rea ocupada por campos\n\n(naturais ou artificiais).\n\n- Agricultura ocorreu redu\u00e7\u00e3o de 3.29% da \u00e1rea ocupada por\n\nagricultura.\n\n- Florestas/matas: ocorreu redu\u00e7\u00e3o de 47,84% das \u00e1reas ocupadas \n\noriginariamente por florestas/matas de galena.\n\n\n\n167\n\nGr\u00e1fico Representativo dos percentuais de Tipos de Uso do Solo na APA (1988)\n\n12%\n\nIS AREAS DEGRADADAS \n?  AREAS URBANIZADAS\n?  REFLORESTAMENTO \nCD CAMPO\n?  AGRICULTURA \nm FLORESTAS\n\n53%\n\nGr\u00e1fico Representativo dos percentuais de Tipos de Uso do Solo na APA (1993)\n\nm AREAS DEGRADADAS \nAREAS URBANIZADAS\n\n?  REFLORESTAMENTO \nCU CAMPO\n?  AGRICULTURA \nB FLORESTAS\n\nFIG U R A  8 - Gr\u00e1ficos representativos dos percentuais dos tipos de uso do solo na APA em 1988 e 1993\n\n\n\n168\n\nCom base nos dados apresentados afirmamos que as mudan\u00e7as mais \n\nsignificativas nos usos do solo na APA foram verificadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas urbanizadas, com \n\num incremento de 147% no per\u00edodo de 4 anos e meio, devido principalmente \u00e0 exoans\u00e3o \n\n(crescimento horizontal) da Vila S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Vale do Amanhecer e conjunto de condom\u00ednios, \n\nconcentrados nas \u00e1reas j\u00e1  descritas anteriormente.\n\nVerificou-se tamb\u00e9m acentuada redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ocupadas por \n\nmatas/florestas, representando 47,84% ou aproximadamente \u00e0 metada do que existia \n\nanteriormente. Tal redu\u00e7\u00e3o implica diretamente em conseq\u00fc\u00eancias negativas \u00e0 fauna e aos \n\nrecursos h\u00eddricos, de maneira qualitativa e quantitativa.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s matas de galeria, Gorg\u00f4nio (1990) estimou para a \n\nsubacia do Ribeir\u00e3o Taboca 18,2 % da \u00e1rea total da mesma, e cita valores encontrados por \n\nCO DEPLAN  (1976) para o DF de 5,3 % de cobertura de mata de galeria.\n\nOs resultados apresentados por Gorg\u00f4mo (1990) sobre desmatamentos nas matas de gialeiia da \n\nbacia do Ribeir\u00e3o Taboca e confirmados no mapeamento dos usos atuais do solo (anexo desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o) comprovam a ocorr\u00eancia da redu\u00e7\u00e3o das matas de galeria em v\u00e1rios locais na .APA, \n\ncom provando o desrespeito a estes itens da I.N. n\u00b0 02/88.\n\nFilgueiras e Pereira (1988) estimaram 90 % da APA coberta por \n\ncerrados, ficando os restantes 10 % distribu\u00eddos entre mata de galeria, matas mesoilticas e \n\nveredas.\n\nNo mapeamento que elaboramos neste trabalho, com base nos \n\ndados SEM A (1988), estimamos em 10.200 ha, ou seja, valores pouco acima daqueles citados \n\nanteriormente (10 % de APA ou 8.410 ha). No per\u00edodo de 1985 a 1993 a redu\u00e7\u00e3o foi expressiva.\n\nSeguiu-se a estes a redu\u00e7\u00e3o em 20,62% das \u00e1reas de \n\nreflorestamentos, identifica principalmente pela ocorr\u00eancia de inc\u00eandios e queimadas, cortes \n\nilegais e invas\u00f5es para usos urbanos. Como a \u00e1rea total de reflorestamento do PROFLORA para\n\n\n\n169\n\no D.F. foi estimada em 13.000 ha, segundo o Relat\u00f3rio de liquida\u00e7\u00e3o da PROFLORA, calculou-se \n\nque a APA apresenta hoje 43,26% da \u00e1rea dos Projetos da mesma.\n\nIBAMA (1990) ao descrever o conceito de degrada\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea \n\ndiz que ocorre \"quando a vegeta\u00e7\u00e3o nativa e a fauna forem destru\u00eddas, removidas ou expulsas: a \n\ncamada f\u00e9rtil do solo for perdida, removida ou enterrada, e a qualidade e regime de vaz\u00e3o do \n\nsistema h\u00eddrico por alterado\", ocorrendo perda de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas , qu\u00edmica e \n\nbiol\u00f3gicas.\n\nPara efeito do presente estudo, consideramos \u00e1rea degradada toda \n\naquela que apresentava solo exposto com apenas vest\u00edgios de regenera\u00e7\u00e3o natural, resu tante de \n\nprocesso antr\u00f3pico (\u00e1reas mineradas, caixas de empr\u00e9stimo, eros\u00f5es e \u00e1reas onde ocorreu \n\nsupress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o com posterior abandono).\n\nAs \u00e1reas de campo e agricultura, com redu\u00e7\u00e3o de 4,70% e 3,29%, \n\nrespectivamente, podem ser consideradas como inalteradas ou alteradas n\u00e3o significativ amente, \n\nsendo que no caso da agricultura verificou-se mudan\u00e7as nos locais utilizados para este fim, sendo \n\nque as regi\u00f5es n\u00e3o foram substancialmente alteradas.\n\nComparando-se com as Diretrizes de Uso (SEMA, 1988), \n\nregulamentadas pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa SEMA n\u00b0 02, de 22 de abril de 1988, publicada no \n\nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (D.O.U.), em 02 de maio de 1988, ressaltamos os seguintes pontos:\n\n-\"Ficam proibidas novas ocupa\u00e7\u00f5es urbanas, inclusive loteamentos, \n\nem toda a APA do S\u00e3o Bartolomeu, exceto no Sistema de Terra V\" (item 7.1.1.). Verificou-se \n\nque, apesar desta restri\u00e7\u00e3o, v\u00e1rios loteamentos foram e continuam sendo implantados na APA, em \n\nquase sua totalidade nos Sistemas de Terra I, II, III e W .\n\nO \u00fanico Sistema de Terra indicado para urbaniza\u00e7\u00e3o foi o V. sendo \n\nque este, \u00e0 \u00e9poca dos estudos da SEMA e publica\u00e7\u00e3o da I.N. apresentava uso predominante do \n\nsolo pela agricultura. Tal condi\u00e7\u00e3o permaneceu inalterada at\u00e9 1993 (julho), onde identificou-se o \n\npredom\u00ednio da agricultura sobre as demais condi\u00e7\u00f5es de uso do solo, sendo estas \u00e0s de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de matas ciliares e de campos/pastagens.\n\n\n\n170\n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o a urbaniza\u00e7\u00e3o, o Zoneamento Ambiental e \n\nDiretrizes Gerais de Uso determinaram a realiza\u00e7\u00e3o de estudos pormenorizados em rd a\u00e7\u00e3o  \u00e0s \n\nocupa\u00e7\u00f5es urbanas j\u00e1  existentes, pela SEMA, juntamente com o GDF, sobre as normas a serem \n\nestabelecidas, de forma a tornar o uso compativel com o objetivo do Decreto n\u00b0 88.943/83, ou \n\nseja, definir crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e procedimentos administrativos de modo a viaiibilizar a \n\nperman\u00eancia dos loteamentos identificados \u00e0 \u00e9poca, sendo um n\u00famero dezoito loteamentos, todos \n\neles com  baix\u00edssimos \u00edndices de consolida\u00e7\u00e3o.\n\nCom base nos levantamentos realizados nos cadastros e \u00e1reas \n\nt\u00e9cnicas na ex-SEM A (hoje IBAMA), SEMATEC, FZDF e CAESB, observamos que pouco foi \n\nfeito nas mesmas, para a normatiza\u00e7\u00e3o destes loteamentos, apesar de que os processos \n\nadministrativos individualizados por loteamentos passaram pelas institui\u00e7\u00f5es citadas. Todos os \n\nloteam entos encontravam-se embargados pelo GDF, inicialmente pela 5a Procuradoria do GDF e \n\nposteriorm ente pela SVO, substituinda pela S.O. (SISIF/SIVSOLO).\n\nAt\u00e9 julho de 1993, nenhum crit\u00e9rio ou norma t\u00e9cnica fora elaborado \n\npara regulam entar loteamentos, tendo sido at\u00e9 ent\u00e3o seguidas somente as determina\u00e7\u00f5es definidas \n\nna legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para uso do solo (Leis 54/89; 353/92, etc.).\n\nO Zoneamento da AP A, de acordo com SEMA (1988), considerou \n\na barragem  projetada pela CAESB na cota 925 como um fato concreto, tendo exclu\u00eddo toda a \n\n\u00e1rea correspondente ao lago (\u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o) da classifica\u00e7\u00e3o dos Sistema de Terra e \n\nrespectivas Diretrizes Gerais de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o.\n\nCriou-se desta forma uma condi\u00e7\u00e3o de indefini\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \n\nregulam enta\u00e7\u00e3o do uso da terra, podendo ter gerado interpreta\u00e7\u00f5es diversas tanto pelos org\u00e3os \n\ncom petentes quanto para as comunidades envolvidas com estas \u00e1reas.\n\nA perspectiva de se inundar uma \u00e1rea, atrav\u00e9s de uma barragem tem \n\nresultado em danos ao meio ambiente, principalmente por parte dos propriet\u00e1rios, posseiros ou \n\narrendat\u00e1rios, que optam em retirar do mesmo todo o tipo de recurso natural com valor comercial \n\nou aproveit\u00e1vel para outras atividades, n\u00e3o comerciais.\n\n\n\n171\n\nEm grandes barragens para aproveitamento energ\u00e9tico, adota-se \n\n(em muitos casos) um plano de aproveitamento dos recursos naturais, principalmente, dos \n\nrecursos madeireiros, ao mesmo tempo se mmimiza os efeitos negativos do afogamento da \n\nbiomassa.\n\nN\u00e3o existe ainda qualquer plano ou controle neste sentido pzsa. as \n\n\u00e1reas a serem inundadas (hoje n\u00e3o mais por aquela barragem delimitada no zoneamento \n\nSEMA/1988 e sim as duas previstas nas cotas 910 e 865).\n\nA \u00fanica atividade sob determinado controle oficial \u00e9 a urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que o GDF (SO/SISIF) tem indeferido os loteamentos em implanta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas \n\nprevistas para inunda\u00e7\u00e3o, evitando-se a eleva\u00e7\u00e3o nos custos de desapropria\u00e7\u00e3o (se for o caso, \n\nconforme descrito no item aspectos legais da quest\u00e3o urbana neste trabalho), assim como \n\ndificuldades na remo\u00e7\u00e3o de pessoas e materiais de constru\u00e7\u00e3o, antes do barramento.\n\nNo Vale do Amanhecer, a Prefeitura Comunit\u00e1ria, em 1993, \n\ncome\u00e7ou a remover fam\u00edlias j\u00e1  instaladas na \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o da cota 910, muito pr\u00f3xima do \n\nVale.\n\nA constru\u00e7\u00e3o das barragens depende de decis\u00e3o pol\u00edtica e da \n\nobten\u00e7\u00e3o de financiamentos para as obras, ou seja, de circunst\u00e2ncias pol\u00edtico-institucionais que \n\nextrapolam  a pr\u00f3pria esfera administrativa do GDF\n\nEsta condi\u00e7\u00e3o pode provocar o adiamento das obras poi anos. \n\nP ortanto conclui-se que o Zoneamento da AP A deve incluir na classifica\u00e7\u00e3o do Sistema de Terra \n\na \u00e1rea prevista para inunda\u00e7\u00e3o, e ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o e in\u00edcio efetivo de implanta\u00e7\u00e3o das mesmas, os \n\n\u00f3rg\u00e3os competentes (hoje IBAMA, SEMATEC, SO, CAESB, Administra\u00e7\u00f5es de Sobradinho, \n\nPlanaltina e Vila S\u00e3o Sebasti\u00e3o e representa\u00e7\u00f5es de classes sociais) devem elaborar conjuntamente \n\num plano de aproveitamento e controle dos recursos naturais da \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nV - CONCLUS\u00d5ES\n172\n\n- Com base nos conceitos citados em M arcos Conceituais (Capitulo \n\nII), podem os dizer que a gest\u00e3o ambiental da APA pressup\u00f5e a ado\u00e7\u00e3o dos conceitos b\u00e1sicos de \n\necologia humana, entre eles os padr\u00f5es interativos das comunidades presentes na APA, assim \n\ncomo o meio ambiente nos seus aspectos f\u00edsicos, bi\u00f3ticos, e econ\u00f4micos, pol\u00edticos e culturais em \n\nsuas dimens\u00f5es espaciais e temporais, mas que tais conceitos n\u00e3o foram ainda devidamente \n\nincorporados na implanta\u00e7\u00e3o da APA.\n\n- A ecologia humana, atrav\u00e9s de sua abordagem hol\u00edstica, sist\u00eamica \n\ne evolucion\u00e1ria deve ser considerada como sendo de fundamental import\u00e2ncia para o \n\nplanejamento e gest\u00e3o ambiental da APA, uma vez que os processos antr\u00f3picos identificados na \n\nAPA s\u00e3o complexos e sem a sua completa compreens\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel prever cen\u00e1rios futuros \n\nde transform a\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais atuais, subsidiando-se, deste modo, as propostas \n\nregulamentadoras do zoneamento ambiental.\n\n- A APA, como categoria de manejo, encontra-se distiita das \n\ndemais, tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua base conceituai quanto na forma gerencial, uma vez que o I Plano \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de 1982, e o Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o - SNUC de 1992, do Brasil n\u00e3o consolidaram outras categorias de manejo de uso \n\ndireto em propriedades privadas.\n\n- A APA \u00e9 a \u00fanica categoria de UC no Brasil cuja implanta\u00e7\u00e3o se \n\nd\u00e1 atrav\u00e9s de um zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, uma vez que para as demais s\u00e3o ela\" orados \n\nPlanos de Manejo.\n\n- A maior parte da experi\u00eancia brasileira na elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o \n\nde zoneamento \u00e9 voltada para o zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico de grandes \u00e1reas, a exemplo \n\nda regi\u00e3o amaz\u00f4nica e a costeira, ou a n\u00edvel de todo um Estado (ex. Rond\u00f4nia), n\u00e3o sendo \n\nvoltada para UC. E voltada tamb\u00e9m para o zoneamento urbano, principalmente, atrav\u00e9s de planos \n\ndiretores municipais. Ambas s\u00e3o processos n\u00e3o vinculados diretamente \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental e sim \n\ncom disciplinamente do uso dos recursos naturais visando o desenvolvimento sustentado e o \n\nordenamento ou reordenamento territorial (uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo).\n\n\n\n173\n\n- A implanta\u00e7\u00e3o de uma APA federal atrav\u00e9s de um plano_de_gest\u00e3o \n\nambienta] pressup\u00f5e integra\u00e7\u00e3o institucional atrav\u00e9s de mecanismos operacionais e que os \n\nmesmos, por sua vez, dependem de estabilidade institucional e investimentos em recursos \n\nhumanos e materiais, para que as a\u00e7\u00f5es sejam desenvolvidas a longo prazo e em processo \n\ncontinuo. N \u00e3o obstante, no caso da APA da Bacia do S\u00e3o Bartolomeu, tal condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o se \n\napresenta de forma condizente com este processo.\n\n- Face \u00e0s mudan\u00e7as constantes na composi\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os oficiais e \n\nsuas respectivas atua\u00e7\u00f5es na APA, aliados \u00e0 falta de envolvimento efetivo das comunidades \n\ninseridas na mesma t\u00eam gerado descr\u00e9dito na implanta\u00e7\u00e3o do Zoneamento e Diretrizes G era s da \n\nAPA, com conseq\u00fc\u00eancias negativas para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza.\n\n- A metodologia adotada para a realiza\u00e7\u00e3o do zoneamento \n\nambiental da APA apresenta-se eficiente para a defini\u00e7\u00e3o de zonas ou sub-\u00e1reas com \n\ncaracter\u00edsticas ambientais distintas, mas relaciona-se somente aos aspectos f\u00edsicos e bi\u00f3ticos, \n\npraticam ente desconsiderando a s\u00f3cio-economia e a ecologia humana, destacando-se nestas \u00e1reas \n\ndo conhecimento os processos de apropria\u00e7\u00e3o da natureza atrav\u00e9s das diversas culturas e \n\nfen\u00f4menos sociais.\n\n- Diversos autores (PEDRAZA, 1982, HAILIS, 1977, BAKER, \n\n1982; DAVIDSON, 1982; GRANT, 1982; NOVAES PINTO, 1990) citam a import\u00e2ncia do uso \n\nde um Sistema de Classifica\u00e7\u00e3o de Terras e deriva\u00e7\u00f5es do mesmo para o planejamento territorial, \n\nespecialmente de \u00e1reas que est\u00e3o sob efeito de processos de expans\u00e3o urbana, mas que \n\napresentam tamb\u00e9m atividades agr\u00edcolas e usos diversos, confirmando a validade da metodologia \n\nutilizada pela SEMA (1988).\n\n- O n\u00famero muito baixo de lotes constru\u00eddos, considerando-se o \n\nnumero de lotes dispon\u00edveis reflete o car\u00e1ter especulativo do mercado imobili\u00e1rio_ dos \n\ncondom\u00ednios e loteamentos da APA.\n\n\n\n174\n\n- Pode-se observar que as resid\u00eancias est\u00e3o sendo constur\u00eddas em \n\ndiversos condom\u00ednios, sendo que na maioria destes as constru\u00e7\u00f5es concentram-se nas regi\u00f5es da \n\nESAF, da D F-250 e das cidades-sat\u00e9lites de Sobradinho e Planaltina.\n\n- A expans\u00e3o urbana est\u00e1jigndo impulsionada pela valoriza\u00e7\u00e3o das \n\nterras em \u00e1reas urbanizadas (condominios e loteamentos) e alta especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, aliada \u00e0 \n\nfalta de op\u00e7\u00e3o de moradia para a popula\u00e7\u00e3o de classe m\u00e9dia e alta no Plano Piloto. Por\u00e9m  a \n\npopula\u00e7\u00e3o de classe baixa oriunda da regi\u00e3o do entorno do DF e Estados do Nordeste, est\u00e1 \n\nocupando as \u00e1reas disponiveis no Vale do Amanhecer e Agrovila S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Ambas tendem a \n\ncrescer de forma r\u00e1pida e descontrolada, devido \u00e0 falta de controle efetivo por parte do poder \n\np\u00fablico, reproduzindo-se uma tend\u00eancia nacional de descontrole na urbaniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas rurais. A \n\nAP A encontra-se inserida em \u00e1rea rural, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de rec\u00e9m criada regi\u00e3o administrativa da Vila \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o, transformando a Agrovila S\u00e3o Sebasti\u00e3o em cidade-sat\u00e9lite.\n\n- A base legal de APA define jurisdi\u00e7\u00e3o especifica para interven\u00e7\u00e3o \n\ndo poder p\u00fablico nos processos de urbaniza\u00e7\u00e3o, assim como em todos os demais processo \n\nantr\u00f3picos interagentes na APA, mas que mesmo assim as a\u00e7\u00f5es institucionais n\u00e3o se_ d\u00e3c> de \n\nforma a coibir tais processos, face \u00e0s inger\u00eancias pol\u00edticas e econ\u00f4micas, desarticula\u00e7\u00e3o do poder \n\np\u00fablico.\n\n- A expans\u00e3o urbana aliada \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o populacional, nos casos \n\ndo Vale do Amanhecer, Agrovila S\u00e3o Sebasti\u00e3o e regi\u00e3o da ESAF est\u00e1 causando_ impactos \n\nnegativos na qualidade dos recursos h\u00eddricos da Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu, que aliada \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica oriunda das cidades-sat\u00e9lites de Sobradinho e Planaltina resultam no \n\ncompromentimento do Rio S\u00e3o Bartolomeu e seu aproveitamento  para fins de abastecimento de \n\nagua no DF, conforme previsto pela CAESB, atrav\u00e9s de dois barramentos.\n\n- Tal condi\u00e7\u00e3o, caso n\u00e3o seja revertida, poder\u00e1 resultar na exclus\u00e3o \n\ndesta bacia para aproveitamento h\u00eddrico, levando a CAESB \u00e0 optar pelo aproveitamento de bacias \n\nmais distantes e economicamente mais onerosas, devendo ocorrer socializa\u00e7\u00e3o das mesmas \n\natrav\u00e9s da eleva\u00e7\u00e3o da tarifa de consumo de \u00e1gua.\n\n\n\n175\n\n- O grau de consolida\u00e7\u00e3o de alguns loteamentos, a exemplo \n\ndaqueles situados na regi\u00e3o da ESAF, apresentam-se com erros quanto \u00e0 concep\u00e7\u00e3o do projeto \n\nurban\u00edstico, sendo necess\u00e1rio revis\u00e3o e redimensionamento dos mesmos, principalmente, nos \n\ncasos onde os par\u00e2metros urban\u00edsticos definidos pela Lei 7.666/79 n\u00e3o foram respeitados, assim \n\ncomo os condicionantes ambientais locais ( solo fr\u00e1gil, vegeta\u00e7\u00e3o protetora de nascentes, len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico superficial ou afiorante, etc.).\n\n- As a\u00e7\u00f5es administrativas com rela\u00e7\u00e3o as irregularidades \n\nurban\u00edsticas, no caso de embargos ou demoli\u00e7\u00e3o total ou parcial, resultar\u00e3o em a\u00e7\u00f5es judiciais \n\n(limiares e mandados de seguran\u00e7a) que poder\u00e3o causar por sua vez danos ambientais de dif\u00edcil \n\nreversibilidade, e causar descr\u00e9dito junto \u00e0 sociedade pela n\u00e3o conclus\u00e3o destas a\u00e7\u00f5es.\n\n- Os objetivos definidos no Decreto n\u00b0 88.940/83 de cria\u00e7\u00e3o da \n\nAPA n\u00e3o est\u00e3o sendo alcan\u00e7ados ou alcan\u00e7ados parcialmente, principalmente, devido \u00e0 falta de \n\na\u00e7\u00e3o efetiva por parte das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas respons\u00e1yeis_p_elo controle da \u00e1rea abrangida pela \n\nAPA, em especial IBAMA, SEMATEC, SO, CAESB, TERRACAP, Administra\u00e7\u00f5es Regionais \n\nde Sobradinho e Planaltina e Pol\u00edcia Militar.\n\n- O zoneamento ambiental e diretrizes gerais de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nAPA deve ser revisado, (com a mesma periodicidade que os planos de manejo de UC de uso \n\nindireto, pu seja, a cada cinco anos. Portanto, a revis\u00e3o dever ser realizada com urg\u00eancia, por j\u00e1 \n\nter completado este per\u00edodo (1988- 1993).\n\n- A revis\u00e3o deve reavaliar as diretrizes e regulamenta\u00e7\u00f5es definidas \n\nno Zoneam ento e na IN n\u00b0 02//88 - SEMA, assim como detalhar os estudos em escala mais \n\ncompat\u00edvel, podendo ser 1:25.000 em toda a A P A  e 1:10.000 nas \u00e1reas cr\u00edticas (loteamentos, \n\nVale do Amanhecer, Agrovila S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Zonas de Expans\u00e3o Urbana de Sobradinho, \n\nPlanaltina e Parano\u00e1).\n\n- As comunidades residentes no interior da APA demonstraram \n\nnecessitarem de informa\u00e7\u00f5es ambientais atrav\u00e9s de campanhas de educa\u00e7\u00e3o ambiental, uma vez \n\nque a racionalidade econ\u00f4mica e os meios de apropria\u00e7\u00e3o da natureza reproduzem exatamente o\n\n\n\n176\n\nque acontece em outras \u00e1reas n\u00e3o protegidas (fora da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o), ou seja, o fato \n\nda exist\u00eancia da APA e a informa\u00e7\u00e3o (mesmo que incompleta ou equivocada) da cria\u00e7\u00e3o de \n\nbarragens para abastecimento do DF n\u00e3o representam mudan\u00e7as no com portam ento das pessoas, \n\nquanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es conservacionistas para prote\u00e7\u00e3o do recurso natural \u00e1gua, que ter\u00e1 um \n\naproveitam ento comum a todos.\n\n\n\nVL RECOMENDA\u00c7\u00d5ES\n177\n\nPARA TODAS AS APA s\n\n- Para uma melhor consolida\u00e7\u00e3o da categoria de manejo / P A  a \n\nn\u00edvel federal entendemos ser necess\u00e1ria a inclus\u00e3o da mesma no Departamento de Unidaces de \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Diretoria de Ecossistemas do EB AMA, assim como rever a perman\u00eancia das \n\nFLONAs e RESEXs na Diretoria de Recursos Naturais, uma vez que sendo UCs, mesmo que de \n\nuso direto, deveriam ficar situadas numa mesma estrutura administrativa do EBAMA, de modo a \n\nfacilitar a consolida\u00e7\u00e3o do SNUC e o gerenciamento das mesmas. O componente Fortalecimento \n\nInstitucional do PNMA poderia rever esta situa\u00e7\u00e3o na proposta de reestrutura\u00e7\u00e3o do EBAMA.\n\n- Os t\u00e9cnicos lotados na APA devem receber treinamento espec\u00edfico \n\nem gest\u00e3o ambiental, administra\u00e7\u00e3o de conflitos, formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e administra\u00e7\u00e3o \n\nde UCs.\n\n- Criar uma estrutura administrativa para a APA, oficialmente, \n\nincluindo nesta as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais e a sociedade civil \n\norganizada (sindicatos, cooperativas, associa\u00e7\u00f5es, etc.), de modo a viabilizar a gest\u00e3o ambiental \n\nda APA. E sta estrutura ficaria encarregada de promover as a\u00e7\u00f5es inerentes ao seu gerenciamento, \n\ndentro de um processo de co-gest\u00e3o.\n\n- Adotar estrat\u00e9gias que busquem a valoriza\u00e7\u00e3o comercial dos \n\nprodutos agr\u00edcolas da APA, a exemplo do \"selo verde\", que reconhece determinado produto \n\ncomo sendo de produ\u00e7\u00e3o controlada quanto aos aspectos ambientais. Deve-se tamb\u00e9m analisar a \n\npossibilidade de se obter uma redu\u00e7\u00e3o dos juros destes financiamentos, tornando-os mais \n\natrativos.\n\n- Implantar efetivamente o apoio institucional do EBAMA e M M A \n\nno encaminhamento de solicita\u00e7\u00f5es de prioridade na libera\u00e7\u00e3o de financiamento por parte dos \n\nprodutores rurais, cujas propriedades estejam inseridas na APA, conforme o disposto no Capitulo \n\nII do D ecreto n\u00b0 99.274/90.\n\n\n\n178\n\n- Propor a elabora\u00e7\u00e3o de um Projeto de Lei ou Portaria do \n\nMinist\u00e9rio da Fazenda, que regulamente a redu\u00e7\u00e3o de juros dos bancos oficiais no caso de \n\nempr\u00e9stimos financeiros para os produtores rurais cujas propriedades se encontram nas&lt;APA\u2019s \n\nfomentando o uso racional dos recursos naturais atrav\u00e9s de projetos t\u00e9cnicos aprovados pelo \n\nIBAMA\n\nPARA A APA DA BACIA DO RIO S\u00c3O BARTOLOM E\u00dc\n\n- A chefia da APA deve conter um n\u00famero maior de t\u00e9cnicos, com \n\nperfis profissionais distintos, incluindo-se ,necessariamente, um soci\u00f3logo, um planejador urbano, \n\num ge\u00f3logo e um bi\u00f3logo ou um engenheiro florestal, ampliando o quadro de pessoal lotado na \n\nAPA atualmente, restrito somente a um t\u00e9cnico, o chefe da mesma.\n\n- Revisar, em car\u00e1ter emergencial o zoneamento ambiental, \n\ndiretrizes gerais de uso e ocupa\u00e7\u00e3o e Instru\u00e7\u00e3o Normativa da APA.\n\n- M anter a base metodol\u00f3gica adotada pela SEMA (1988), mas \n\nincorporando \u00e0 mesma os fatores e processos s\u00f3cio-econ\u00f4micos e pol\u00edticos na defini\u00e7\u00e3o cias \n\ndiretrizes gerais de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da APA.\n\n- Elaborar um Estudo de Impacto Ambiental e respecitvo Relat\u00f3rio \n\nde Impacto Ambiental para as \u00e1reas urbanas consolidadas, sendo estas a regi\u00e3o da ESAF, Vale do \n\nAmanhecer e Agrovila S\u00e3o Sebasti\u00e3o, para efeito da defini\u00e7\u00e3o dos limites das zonas urbanas e de \n\nexpans\u00e3o urbana.\n\n- Acionar, judicialmente, os empreendedores que causaram canos \n\nambientais nas margens dos nos e c\u00f3rregos na A P A  exigindo repara\u00e7\u00e3o de danos ambientais, \n\ncom a prom o\u00e7\u00e3o de reflorestamento das matas ciliares atingidas, principalmente, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\natividade de extra\u00e7\u00e3o de areia.\n\n- Fortalecer o programa de controle da eros\u00e3o, desenvolvido \n\natualmente pela EMATER, atrav\u00e9s da intermedia\u00e7\u00e3o do IBAMA junto a \u00f3rg\u00e3os oficiais\n\n\n\n179\n\ndetentores de equipamentos e pessoal necess\u00e1rio aos trabalhos t\u00e9cnicos, assim como canaliza\u00e7\u00e3o \n\nde recursos financeiros oriundos das ag\u00eancias financiadoras governamentais.\n\n- Normatizar, atrav\u00e9s de instrumento jur\u00eddico especifico par\u00e2metros \n\ne procedim entos t\u00e9cnicos para instala\u00e7\u00e3o de novos po\u00e7os tubulares, ou de qualquer outro tipo \n\npara fins de abastecimento de \u00e1gua..\n\n- Realizar um controle do aproveitamento dos recursos h\u00eddricos por \n\nmicro-bacia, atrav\u00e9s da classifica\u00e7\u00e3o de todos os cursos d'agua na AP A, de acordo com a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o especifica, identificando-se os poss\u00edveis usos em toda a sua extens\u00e3o.\n\n- Disciplinar a extra\u00e7\u00e3o de areia, concentrando-se esta nos locais \n\nonde os leitos dos cursos d'agua apresentam-se mais assoreados. A extra\u00e7\u00e3o poderia vir a ocorrer \n\natrav\u00e9s de um trabalho associativo, como por exemplo, uma cooperativa de areieros, que seria \n\nrespons\u00e1vel pelo cumprimento das determina\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os oficiais quanto a este assunto.\n\n- Implantar os planos de corte e manejo das \u00e1reas atualmente \n\nocupadas com reflorestamento ou florestamento, direcionando-se parte dos produtos e sub\u00ad\n\nprodutos florestais aos centros consumidores de madeira e lenha, reduzindo desmatamentos de \n\nmatas de galerias e ao mesmo tempo evitar-se-ia as invas\u00f5es, inc\u00eandios e roubos de madeira nos \n\nreflorestamentos, em especial, naqueles pr\u00f3ximos aos n\u00facleos urbanos.\n\n- Dimensionar a atual carga poluidora do esgotamento sanit\u00e1rio dos \n\ncentros urbanos na AP A, atrav\u00e9s de estudos espec\u00edficos, identificando-se a capacidade de \n\nautodepura\u00e7\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua. Posteriormente projetar esta\u00e7\u00f5es de tratamento de aguas \n\nservidas, utilizando-se t\u00e9cnicas que minimizem os efeitos ambientais negativos. Deve-se priorizar \n\no Vale do Amanhecer, a Vila S\u00e3o Sebasti\u00e3o e a regi\u00e3o dos Condom\u00ednios da ESAF.\n\n\n\nV II. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nABEMA. Ehagn\u00f3stico institucional dos \u00f3rg\u00e3os estaduais de meio ambiente no Brasil Vitoria, \n\nEsp\u00edrito Santo, 1993. 86 p.\n\nACIESP. Gloss\u00e1rio de termos usuais em ecologia Secretaria de Industria, Com\u00e9rcio, Ci\u00eancia e \n\nTecnologia, S\u00e3o Paulo, 1980. 150 p.\n\nALMEIDA Jr, J.M.G Aspectos humanos. In: Caracteriza\u00e7\u00e3o e diretrizes gerais de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da APA do Rio S\u00e3o Bartolomeu SEMA, Bras\u00edlia, 1986 2.v. v. 1, p. 24 - 25.\n\nALM EIDA Jr, J.M.G. Uma proposta de ecologia humana para o cerrado. In: C e r a d o  - \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e perspectivas. SEMATEC/UnB, Bras\u00edlia, 1990. 657 p.\n\nBAKER, H. Land classification as a basis o f land use planning in Hawaii. In: First international \n\nsymposium on soil, geology and landform - impact on land planning in developing countries. \n\nBangkok, Thailand. April, 1982.\n\nBARAT, J. Pol\u00edtica do desenvolvimento urbano: aspectos metropolitanos e locais EPEA/INPES, \n\nBras\u00edlia, 1979. 356 p.\n\nBARRASS, R. Os cientistas precisam escrever: guia de reda\u00e7\u00e3o para cientistas, en g en h ares e \n\nestudantes. EDUSP, S\u00e3o Paulo, 1979. 218 p.\n\nBARROS, Jorge Gomes de. Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e hidrogeol\u00f3gica do Distrito Federal in: \n\nCerrado, caracteriza\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e perspectivas. SEMATEC/UnB, Bras\u00edlia. 1990. 657 p.\n\nBAUMOL, W .J., OATES, W.E The theory o f environmental policy: externalities, public outlays, \n\nand the quality o f life. Prentice Hall. N ew  Yersey, 1975. 272 p.\n\nBIRKHOLZ, Lauro Bastos Evolu\u00e7\u00e3o do conceito de planejamento territorial in: Quest\u00f5es de \n\norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o regional. Gilda Collet Brune (org ). Nobel, EDUSP. S\u00e3o Paulo. \n\n1983.\n\n180\n\n\n\n181\n\nBORM ANN, N.P An\u00e1lise de paisagem em \u00e1reas de expans\u00e3o urbana - estudo de casc Aguas \n\nClaras - D .F . UnB, Bras\u00edlia, 1987 (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado)\n\nBRASIL, SEPLAN. I Plano Nacional de Desenvolvimento da Nova Rep\u00fablica. 1986 1989. \n\nCoordenadoria de Comunica\u00e7\u00e3o Social, Bras\u00edlia, 1986. 261 p.\n\nBRUM, A.J. O desenvolvimento econ\u00f4mico brasileiro. Vozes, Petr\u00f3polis, 1982. 220 p.\n\n1 M\nBRUNA, Gilda Collet. Rede urbana e polariza\u00e7\u00e3o - estudo b\u00e1sico para as propostas de \n\nplanejamento do espaco regional. Bras\u00edlia, 1983.\n\nBUJNOW SKI, B. As bases ecol\u00f3gicas para o planejamento urbano, regional e paisag\u00edstico UnB, \n\nBras\u00edlia, 1978 (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado)\n\nCAMARA, J.B.D; C\u00c2NDIDO FILHO, G.F. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Suplemento Especial \n\nM eio Ambiente. Ainda h\u00e1 esperan\u00e7a. Jornal Estado de Minas, de 06/06/86. Belo Horizonte, \n\nM G, 1986. p\u00e1g. 09\n\nCARNEIRO, C.G.; COELHO, G.B. M \u00e9todo operativo para o planejamento e gest\u00e3o ambiental.. \n\nIPARDES/SEM A, Curitiba, 1987. 13 p. N ota t\u00e9cnica.\n\nCARVALHO, B. de A. Ecologia aplicada ao saneamento ambiental. ABES, Rio de Janeiro, 1980. \n\n368 p.\n\nCARVALHO, L. A. M. F. Aspectos jur\u00eddicos do zoneamento in. Temas de direito urban\u00edstico.\n\nCEPAL/ILPES. Experi\u00eancias de planificaci\u00f3n regional en Am\u00e9rica Latina: una teoria en busca de \n\nuna pr\u00e1ctica. Chile, 1981. 390 p.\n\nLa dimensi\u00f3n ambiental en la planificaci\u00f3n dei desarrollo. Chile, 1986. 297 p.\n\n\n\n1 8 2\n\nCHANSARKER, R.A &amp; PATHAK, B.K.Terrain evaluation and its role in land use planning in \n\ndeveloping countries. In: First International Symposium on Soil. Geology and Landforms - \n\nimpacts on land use planning in developing countries. Bangkok, Tail\u00e2ndia. 1982\n\nCODEPLAN. Anu\u00e1rio estatistico do Distrito Federal - 1984. Brasilia, 1985.\n\n___________. Caracteriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do Distrito Federal: aspectos b\u00e1sicos e s\u00f3cio-\n\necon\u00f4m icos. Bras\u00edlia, 1984.\n\n___________. Diagn\u00f3stico do Espa\u00e7o Natural do Distrito Federal. CODEPLAN. 1976.\n\n___________. Proposi\u00e7\u00f5es: presente e futuro: documento base para debate e elabora\u00e7\u00e3o dc plano\n\nde diretrizes do Distrito Federal. Bras\u00edlia, 1990. 64 p.\n\nCNDU &amp; FUNDA\u00c7\u00c3O PETR\u00d4NIO PORTELLA Legisla\u00e7\u00e3o de interesse urban\u00edstico. Bras\u00edlia, \n\n1985. 540 p.\n\nCOMISS\u00c3O D E DESENVOLVIMENTO E MEIO AMBIENTE DA AM\u00c9RICA LATINA E \n\nDO CARIBE. Nosso futuro comum. 2 ed. Ed. FGV, Rio de Janeiro, 1991. 430 p.\n\n________________ . Nossa pr\u00f3pria agenda. BID/PNUD. Linha Gr\u00e1fica Ed. Ltda. Bras\u00edlia. 1991.\n\n241 p.\n\nCONTI, L. Ecologia - capital, trabalho e ambiente. Editora Hucitec, S Paulo, 1986. 159p.\n\nDAEE. Controle de eros\u00e3o: bases conceituais e t\u00e9cnicas: diretrizes para o planejamento urnaro e \n\nregional, orienta\u00e7\u00f5es para o controle de vocorocas urbanas. DAEETPT, S\u00e3o Paulo, 1989. \n\n92 p. \u00fc.\n\nDAVIDSON, D. A. The assessment o f  land use capability. In: First Symposium on Soil. Geology \n\nand Landforms - Impact on land use planning in developing countries. Bankok, Tail\u00e2ndia, \n\n1982.\n\n\n\n183\n\nDER, D. Processos interativos homem - meio ambiente DEFEL, S\u00e3o Paulo, 1986. 206 p.\n\nDE STEIGUER, J.E.; GILES, R.H Introduction to computerized land information systems. \n\nJournal o f  Forestv. 79 (11): 734-737, Novembro, 1981.\n\nDIAS, G.F. Popula\u00e7\u00f5es marginais em ecossistemas urbanos. IBMARNR, Bras\u00edlia, 1989. 112 p.\n\nDIEGUES, A.C. Popula\u00e7\u00f5es tradicionais em unidades de conserva\u00e7\u00e3o: o mito moderno da \n\nnatureza intocada. NUPAUB/CEMAR. S\u00e9rie: Documentos e Relat\u00f3rios de Pesquisa n\u00b0 1. \n\nUSP, S\u00e3o Paulo, 1993. 90 p.\n\nDIEGUES, R.E. El sistema de areas protegidas de Venezuela. In: Flora, fauna v areas silvestres. \n\nFAO/PNUM A, Ano 5 n\u00b0 13. Santiago, Chile, 1991.\n\nDINIZ, M. Caracteriza\u00e7\u00e3o e diretrizes gerais de uso da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental do rio S\u00e3o \n\nBartolomeu. In: Io encontro nacional de estudos sobre meio ambiente Recife, PE, 1986.\n\n_______ . Conceito de \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental e crit\u00e9rios para sua sele\u00e7\u00e3o. SEMA, Bras\u00edlia,\n\n1982. N o ta pessoal.\n\n_______ . U m a nova unidade de conserva\u00e7\u00e3o da Secretaria Especial do Meio Ambiente - \u00e1rea de\n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental. In: Anais do congresso nacional sobre ess\u00eancias nativas. Campos do \n\nJord\u00e3o, 1982. p. 18 0 4 - 1805.\n\nDODF. Lei n\u00b0 54. de 23 de novembro de 1989. Bras\u00edlia, 24 de novembro de 1989.\n\nDOU. D ecreto n\u00b0 107. de 06 de setembro de 1961. Bras\u00edlia 06 de setembro de 1961. p\u00e1g. 037.\n\nDUGAN, P, MALTBY, E. Managing the hydrological cycle. The role o f protected areas in \n\naddressing the w orld\u2019s freshwater crisis. In: IV World Congress on National Park: and \n\nProtected areas. IUCN, Caracas, 1992.\n\n\n\nECO, U. Com o se faz uma tese Editora Perspectivas S. A S\u00e3o Paulo, 1988. 170 p.\n184\n\nFAO/PNUM A. Manual de planificaci\u00f3n de sistemas nacionales de \u00e1reas silvestres protegidas en \n\nAmerica Latina DOC. T\u00c9C. no 4, Chile, 1988\n\n____________ . Sistemas nacionales de \u00e1reas silvestres protegidas en America Latina Doc. Tec. n\u00b0\n\n3. Santiago, Chile, 1988 205 p\n\n____________ . Taller internacional sobre el maneio de reservas de la biosfera. Santiago, Chile,\n\n1992.96 p.\n\nFARIA, S.C. An\u00e1lise de risco ecol\u00f3gico: um m\u00e9todo para integra\u00e7\u00e3o de fatores ambientais no \n\nplanejamento espacial. Nota T\u00e9cnica. 1989.\n\nFARRET, Ricardo Libanez. O estado, a quest\u00e3o territorial e as bases da implanta\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia. \n\nIn: Bras\u00edlia - ideologia e realidade. CNPq.\n\nFEEMA. Vocabul\u00e1rio b\u00e1sico de meio ambiente. PETROBR\u00c1S, Rio de Janeiro, 1991. 246 p\n\nFIBGE. Sinopse preliminar do censo agropecu\u00e1rio - censos econ\u00f4micos - 1985. Vol. 4 n\u00b0 5. \n\n1987.\n\nGALLOPIN, G. El ambiente humano v planificaci\u00f3n ambiental. D1FCA Madrid 1981. Opiniones \n\nFasc\u00edculos de M\u00e9dio Ambiente no 1.\n\nGARCIA, R.E. El sistema de areas protegidas de Venezuela. In: Projeto FAO/PNUMA sobre \n\nmaneio de areas silvestres, areas protegidas v vida silvestre en America Latina v el Curihe \n\nFAO, Santiago, Chile. 1991\n\nGDF. O relat\u00f3rio t\u00e9cnico sobre a nova capital de Rep\u00fablica - relat\u00f3rio Belcher. Bras\u00edlia, 1984\n\nGORG\u00d4NIO, A. S. Estudo Ambiental de altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas nas matas de galeria da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Taboca (APA do Rio S\u00e3o Bartolomeu - Distrito Federal).\n\n\n\n185\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ecologia. UnB, Bras\u00edlia, \n\n1990.\n\nGOUVEIA, Y.M. \u00c1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental e demais unidades de conserva\u00e7\u00e3o. N ota T\u00e9cnica. \n\nBras\u00edlia, 1983. 15 p.\n\nGRANT, K. Land capability assessment and evaluation for land use planning. In First \n\nintemationalsvmposium on soil, geology and landforms - impacto on land use planning in \n\ndeveloping countries. Banjkok, Thailand, 1992. 6.2.1 - 62.22.\n\nGRIFFITH, J.J., LOPES, A C.; GILHUIS, J.P.; KASAI, M Y . Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo \u201cM e H arg\u201c \n\nno planejamento do Parque Florestal Estadual do Rio Doce. In: II Congresso Brasile ro de \n\nDefesa do Meio Ambiente. Rio de Janeiro, 1987. Anais, Rio de Janeiro, Clube de \n\nEngenharia/UFRJ, 1987. p. 278 - 292.\n\nGRIFFITH, J.J. Uma an\u00e1lise cr\u00edtica de zoneamento como medida de prote\u00e7\u00e3o ambiental. In: \n\nW orkshop para o zoneamento de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental da SEM A. N ota T\u00e9cnica. \n\nCuritiba, 1987.\n\nGRIFFITH, J.J. Zoneamento, uma an\u00e1lise cr\u00edtica. Revista Ambiente, CETESB. 3 (1): 20-25.\n\nHAILIS, J. Applied geomorphologv. Elsevier, Holland, Amsterdam, 1977 418 p.\n\nHARRIDASAN, M. Os solos do Distrito Federal. In: Cerrado - caracteriza\u00e7\u00e3o e perspectivas. \n\nSEMATEC/UnB. 1990\n\nHORBERRY, J. Status and application o f EIA for development. Gland, Conservation for \n\nDevelopm ent Centre, 1984. 86 p.\n\nHURTUBIA, J. Ecologia y desarrollo: evoluci\u00f3n y perspectivas del pensamiento ecol\u00f3gico In: \n\nEstilos de desarrollo v medio ambiente. Fondo de Cultura Econ\u00f4mica, M\u00e9xico, 1980 159 \n\nP\n\n\n\n186\n\nIB AMA Fortalecimento institucional do IB AMA.. Consorcio Pnce Waterhouse/Geotecnica. \n\nR elat\u00f3rio Final. Bras\u00edlia. 1992\n\nENTERIN M EK O N G  COMITEE. Environmental impact assessment guidelines o f application to \n\ntropical river basin develepment. Mekong Secretariat, Bangkok, 1982. 123 p.\n\nIPEA. E studos de demografia urbana. S\u00e9rie monogr\u00e1fica. Costa, M. (o rg ). IPEA/INPES, Rio de \n\nJaneiro, 1975. 259 p.\n\nLAKATOS, E.M .; MARCONI, M.A. Metodologia cient\u00edfica. Editora Atlas S.A  S\u00e3o Paulo, \n\n1988 231 p.\n\nLIMA, M.J.A. Ecologia humana: realidade e pesquisa. Editora Vozes. Petr\u00f3polis, 1984. 164 p.\n\nLOM BARDO, M.A. Ilha de calor nas metr\u00f3poles: o exemplo de S\u00e3o Paulo. Ed. Hucitec, S\u00e3o \n\nPaulo, 1985. 244 p.\n\nM A/IBDF/FBCN. Plano do sistema de unidades de conserva\u00e7\u00e3o do Brasil - IV etapa. Ed. Gr\u00e1fica \n\nBrasiliana, Bras\u00edlia, 1982. 173 p.\n\nM ARQU\u00caS, U.B. et alii. Curso sobre evoluaciones de impacto ambiental. MOPU/EPES, Madrid, \n\n1985. 561 p.\n\nMcHARG, I.L. Design with nature. Doubleday, Garden City, New York, 1969. 198 p.\n\nM cNEELY, J.A. The contributions o f protected areas to sustaining society. In: IV World \n\nCongress on National Parks and Protected Areas. IUCN, Caracas, 1992. pp. 1 - 6.\n\nMILANO, M .S. Sistema nacional de unidades de conserva\u00e7\u00e3o do Brasil: a realidade t\u00e9cnico- \n\npol\u00edtica. In: Congresso florestal brasileiro. 6. Anais. Campos do Jord\u00e3o, 1990.\n\n\n\nMILANO, M.S. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o: conceitos e pnncipios de planejamento e gest\u00e3o. \n\nSEMA, Bras\u00edlia. 1988\n\nMMA/IBAMA. Componente unidades de conserva\u00e7\u00e3o: revis\u00e3o de meio term o. Bras\u00edlia, 1993. 79 \n\nP\n\n____________  Roteiro metodol\u00f3gico para a elabora\u00e7\u00e3o de planos de a\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o e\n\ngerenciamento de unidades de conserva\u00e7\u00e3o de uso indireto. Bras\u00edlia, 1993.\n\nMORAN, E.F. A ecologia humana das popula\u00e7\u00f5es da Amaz\u00f4nia. Ed. Vozes, Petr\u00f3polis, R.J.,\n\n1990. 368 p.\n\n___________. Human adaptabilitv: an introduction to ecological. Anthropology. WesTview\n\nColorado, 1979. 404 p.\n\nMOREIRA, R. A preserva\u00e7\u00e3o ambiental, a responsbilidade civil por dano ecol\u00f3gico e a atua\u00e7\u00e3o \n\ntutelar do Minist\u00e9rio P\u00fablico. In: Temas do Direito Urban\u00edstico.\n\nMUKAI, Toshio. Direito e legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica no Brasil: hist\u00f3ria, teoria, pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo, \n\neditora Saraiva. 1988. 307 p.\n\n_____________ . O loteamento em condom\u00ednios nos tribunais. Informativo Din\u00e2mico IOB, 25\n\nmai. 1985.\n\n_____________ . Zoneamento e situa\u00e7\u00f5es pr\u00e9-constru\u00eddas. Boletim de Direito Imobili\u00e1rio, n. 52.\n\n_____________ . Loteamentos. zoneamento e zona urbana ou urbaniz\u00e1vel. Boletim de D re ito\n\nImobili\u00e1rio, 2: 82.\n\nNOVAES PINTO , M. Superf\u00edcies de aplainamento na bacia do rio S\u00e3o Bartolomeu, Distrito \n\nFederal/Goi\u00e1s. In: Separata da revista brasileira de geografia. n\u00b0 3, julho/setembro, 1986.\n\n187\n\n\n\n188\n\nNOVAES PINTO, M. Caracteriza\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f2gica do D.F. In: Cerrado - Caracteriza\u00e7\u00e3o, \n\nocupa\u00e7\u00e3o e perspectivas SEMATEC/UnB. Bras\u00edlia, 1990. 657p.\n\nODUM, E. E cologia. Interamericana, Rio de Janeiro, 1985. 434 p.\n\nOREA, D.G. El medio f\u00edsico v la planificaci\u00f2n. I Cuadernos dei Centro Internacional de \n\nForm aci\u00f3n en Ci\u00eancias Ambientales, no 10, C IFC A  Madrid, 1984. 176 p.\n\nOTS/CATIE. Sistemas aeroflorestales. Costa Rica, 1986. 818 p.\n\nPADUA, M .T.J. et alii. Plano do sistema de unidades de conserva\u00e7\u00e3o do Brasil. \n\nM A/IBDF/FBCN. Bras\u00edlia, 1982. 173 p.\n\nPEDRAZA, J. The problem o f land system for planning in Spain. In: First International \n\nSymposium on Soil. Geology and Landforms - impact on land use planning in developing \n\ncountries. Bangkok, Thailand. 1982 p. F20.1 - F20.10.\n\nPVO-N G O /N RM S PROJECT. La gestion des zones tampons en Afrique. 0uganda.l990.\n\nRIBAS, O.T. Crit\u00e9rios e diretrizes de planejamento urbano para Asa N orte (\u00e1rea F I  do piano \n\nurban\u00edstico \u201cBras\u00edlia revisitada\u201d visando a mimmizac\u00e3o dos impactos sobre o meio ambiente \n\nnatural. UnB, Departamento de Urbanismo, 1988. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado).\n\nROCHA, A. Caracteriza\u00e7\u00e3o limnol\u00f3gica. In: Cerrado - caracteriza\u00e7\u00e3o e perspectivas.. \n\nSEMATEC/UnB. 1990\n\nRUDIO, F.V. Introdu\u00e7\u00e3o ao projeto de pesquisa cient\u00edfica. Editora Vozes. Petr\u00f3polis, 1986. 128 \n\nP\n\nRUIZ, J.A. M etodologia cient\u00edfica: guia para efici\u00eancia nos estudos. Editora Atlas S.A., S\u00e3o \n\nPaulo, 1982. 170 p.\n\n\n\n189\n\nSANCHES, R O  Zoneamento agroecol\u00f3gico: objetivos, conceitos centrais e aspectos \n\nmetodol\u00f3gicos. Funda\u00e7\u00e3o C\u00e2ndido Rondon, Cuiab\u00e1, 1989. 31 p.\n\nSANTOS, M. Ensaios sobre a urbaniza\u00e7\u00e3o latino-americana. Editora HUCITEC Ltda. S\u00e3o Paulo, \n\n1982. 194 p.\n\n_________ . Pobreza urbana. Editora HUCITEC Ltda. S\u00e3o Paulo, 1978. 119 p.\n\nSCOTTISH DEVELOPM ENT DEPARTMENT. Threshold analysis manual. University o f  \n\nEdimburgh Press, Edinburgh, 1973. 201 p.\n\nSECRETARIA DE ESTADO DO DESENVOLVIMENTO URBANO E DO M EIO \n\nAM BIENTE - SEDU. Colet\u00e2nea de legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Curitiba, 1990.\n\nSELDEN, M. Studies on enviroment. Washington D.C., Environment Protection Agency, 1973. \n\n113 p.\n\nSEMA. Caracteriza\u00e7\u00e3o e diretrizes gerais de uso da APA do rio S\u00e3o Bartolomeu na escala \n\n1:100.000. Bras\u00edlia, 1988. 53 p.\n\nSEMA. Projeto nacional do meio ambiente: componente unidades de conserva\u00e7\u00e3o. SEMA, \n\nBras\u00edlia, 1988.\n\n____ . Gloss\u00e1rio de engenharia ambiental. Bras\u00edlia, 1988. 118 p.\n\nSEPLAN-PR/GDF. Manual de zoneamento e desenho urbano. 1978\n\nSILVA, J. A. Direito urban\u00edstico brasileiro. S\u00e3o Paulo, Revista dos Tribunais, 1981. 617 p.\n\nSILVA, M.M.D. et alii. Coordenadoria de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental: uma abordagem hist\u00f3rica \n\ne t\u00e9cnica. SEMA. Bras\u00edlia, 1985. 40 p.\n\n\n\n190\n\nSUNDFED et alii. Fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, controle e preserva\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nresponsabilidade civil por dano ecol\u00f3gico, a\u00e7\u00e3o titular do M.P., tombamento, zoneamento \n\nin: Temas do direito urban\u00edstico - 1 Coord. Adilson Dallani e L\u00facia Valle Figueiredo. Edit. \n\nRevista dos Tribunais. S\u00e3o Paulo, 1987.174 p.\n\nSUNKEL, O. \"La interaci\u00f3n entre los estilos de desarrollo y el medio ambiente en la America \n\nLatina\". In: Estilos de desarrollo v medio ambiente en la America Latina. M\u00e9xico, Fond de \n\nCultura. Economica, 1980. 663 p.\n\nSUNKEL, Oswaldo. Medio ambiente, crisis y planificacion dei desarrollo. In: La dimension \n\nambiental en la planificacion dei desarrollo. CEPAL/ILPES/PNUMA. G rupo Editor \n\nLationoamericano. Buenos Aires. Argentina. 1986. 292 p.\n\nSPUS. Plano integrado de conserva\u00e7\u00e3o para a regi\u00e3o de Guaraque\u00e7aba. \u00edcone Comp. Gr\u00e1fica \n\nLtda. Curitiba, 1992. 2v. 129p.\n\nSUTHERLAND, M. &amp; BRITTON, D. National Parks o f  Japan. Kodansha International. Tokyo, \n\nJapan, 1980. 148 p.\n\nTHE ENVIRONM ENT AGENCY. Wildlife Conservation in Japan. Tokyo, Japan, 1992.\n\n___________________________ . N ature Conservation in Japan. Tokyo, Japan, 1992. 51 p.\n\nTRICAR.T, V. Ecodin\u00e2mica. SUPREN/IBGE. Rio de Janeiro, 1977.\n\nTROPPMAIR, H. Biogeografia e meio ambiente. G raff sit Ltda Rio Claro, S\u00e3o Paulo, 1987. 275 \n\nP\n\nUNESCO. Aproximaciones al est\u00fadio de las implicaciones ambientales de la urbanizaci\u00f3n \n\ncontem por\u00e2nea. MAB. N ota T\u00e9cmca 14. ROSTLAC, Montevideo, 1983. 128 p.\n\nW OLMAN, A. The metabolism o f cities. Scientifc American (213): p 179-190, 1965.\n\n\n\n191\n\nW RI/U ICN /PN M A  Environmental almanac Houghton Mifflin. New York, 1993. 656 p \n\n_______________ . Estrat\u00e9gia global para la biodiversidad. 1990.243 p.\n\nWWF. Manual de t\u00e9cnicas de gesti\u00f3n de vida silvestre. The Wildlife Society Inc., Maryland. 1987. \n\n703 p.\n\nZAHN, C. E. O processo de urbaniza\u00e7\u00e3o: caracter\u00edsticas e evolu\u00e7\u00e3o. In: Quest\u00f5es de organzac\u00e2o \n\ndo espa\u00e7o regional. NOBEL, S\u00e3o Paulo, 1983. 273p.\n\nZUBE, E. H. N o park is an island. In: IV World Congress on National Parks and Protected \n\nA reas. IUCN, Caracas, 1992. pp. 229 - 235.\n\n\n\nANEXO\n\nLOTEAMENTOS DA APA DO S\u00c3O BARTOLOMEU \nCADASTRO SEMATEC E SISIF, LOTES E \u00c1REA TOTAL\n\nSEMATEC\n(N\u00b0 reg.)\n\nSISIF \n_  reg >\n\nNOME DO LOTEAMENTO LOTES\n(N\u00b0)\n\nAREA\n(ha.)\n\n01 240 CH. M. D'ARMAS (1* ETAPA) 37 81.70\n02 190 MAN. FAZENDA MATA DA ANTA 61 88,00\n03 12 BELVEDERE GREEN 400 316,42\n04 55 RANCHO PARA\u00cdSO COND. RURAL 240 28.08\n05 222 FORQUILHA ENCRAVADA II 17 62,92\n06 93 COND. RURAL M. D'ARMAS 134 10,72\n07 75 COND. QUINTAS DAS COLINAS 19 1,07\n08 219 LOTEA. G 14 FAZ. TABOQUINHA 59 177,92\n09 269 COND. SANTO ANT\u00d4NIO 225 295,00\n10 243 CH. M. D'ARMAS (3s ETAPA) 91 283,00\n11 267 EST\u00c2NCIA SANTA PAULA 38 117,00\n12 160 PRIVE MORADA NORTE 172 113,76\n13 265 RANCHO SANTO ANT\u00d4NIO 361 34.5,00\n14 85 COND. RURAL SAN DIE GO 142 13,08\n15 125 COND. RURAL PARQUE DAS AGUAS +- 660 361,00\n16 91 CH. ITAIPU 84 133,00\n17 191 LOTEA. FAZ. TABOQUINHA M. ITAIPU 66 66,28\n18 143 COND. QUINTAS DO SOL 642 161,45\n19 260 QUINTAS DA BOA VISTA RES. PRIVE 72 18,25\n20 157 MODULOS RURAIS DA FAZ. M. D\u2019ARMAS 231 60,00\n21 133 SOLAR DA SERRA 500 95,65\n22 250 CH, PARANOA II Hl 38 119,00\n\n251 CH. PARANOA I 38 119,00\n23 191 MAN. ITAIPU 66 2,80\n24 116 QUINTAS VESDES VALE 11 2,50\n25 273 SOBRADINHO DOS MELOS QUINH\u00c3O 12 34 149,00\n26 213 SITIO AGRO VALE 79 202,00\n27 97 QUINTAS BELA VISTA 97 11,30\n28 120 MAN. DO AMANHECER 190 25,00\n29 238 LOTEA. SERRANA OU CH. OURO VERMELHO 91 241,00\n30 272 SOBRADINHO DOS MELOS QUILHOES 4,6 238 236,00\n31 251 CH. PARANOA 184 780,00\n32 23 RECANTOS DOS COLIBRIS 72 9,50\n33 11 MIRANTE DAS PAINEIRAS 145 8,78\n34 65/66/67 QUINTAS DA ALVORADA II EI 284 56,00\n35 48 JARDIM BOT\u00c2NICO 322 15,50\n36 60 VIVENDAS DEL REY 58 4,29\n37 299/207/277 VIVENDAS ARAPONGAS 445 40,14\n38 55 RANCHO PARA\u00cdSO 32 61.60\n39 245 MIRANTE VALE SAO BARTOLOMEU 64 23.80\n40 157 FAZ. MESTRE D'ARMAS 82 195.11\n41 29 QUINTAS DAS ACACIAS 18 2.00\n42 18 QUINTAS DOS IPES 51 8.00\n43 136 QUINTAS INTERLAGOS 204 38,00\n44 102/303 QUINTAS LAS VEGAS I, II, III, IV 2191 540,00\n45 79/80 VILLAGE DA ALVORADA I, II 80 8,37\n46 57 PRIVE RES. FLORIDA 795 96,80\n47 37 PRIVE RES. PALOMAR 263 43,96\n48 145 MAN. BOUGAINVILLE 245 29,29\n\n\n\n49 107 PRIVE RES. DUMONT 1.057 140,50\n109 PRIVE RES. MONTREAL 1.057 140,50\n\n50 295 ESTANCIA D'.ARMAS 374 14.96\n51 69 PRIVE RES MONTE CARLO 1.164 169,40\n52 63 PRIVE RES. MAR DEL PLATA 980 167,51\n53 93 COND. M. D'ARMAS 97 12,70\n54 95 PRIVE RES. MEDITERRANE 618 86,36\n55 121/122 COND. RURAL AGRO VERDE 159 8,48\n56 150 MAN. SUL AMERICANAS 99 92,29\n57 166 QUINTAS DO AMANHECER II 50 5,55\n\n165 OU MESTRES D'ARMAS (3a ETAPA) 50 5,55\n58 91 COND. RURAL CH. ITAIPU 51 9,16\n59 118 PRIVE QUINTAS DA AMIZADE 303 42,00\n60 149 CACHOEIRA DOURADA 417 51,85\n61 70 PRIVE RES. BEVERLY HILLS 194 16,34\n\n73 OU MONT BLANC 194 116,34\n62 105 PRIVE RES. FLOREN\u00c7A 974 136,39\n63 77 MANS\u00d5ES ALVORADA 16 7,66\n64 17 PRIVE RES. ACAPULCO 795 96,80\n65 64 PRIVE MORADA SUL 672 118,63\n66 185 FORQUILHA ENCRAVADA 32 64,00\n67 170 SITIO VARANDAS 17 34,00\n68 270 SITIO SANTOS DUMONT 29 58,00\n69 49 LAGO SUL I 46 4,07\n70 129 QUINTAS DAS ROSAS 16 1,44\n71 42 EST\u00c2NCIA JARDIM BOT\u00c2NICO 591 66,89\n72 71 PRIVE RES. PALMBEACH 1.199 169,40\n73 98 JARDIM BOT\u00c2NICO IV (ESTANCIA) 436 40,00\n74 162 MAN. TERRA DO SOL 55 6,99\n75 133 SOLAR DA SERRA I 282 31,02\n76 133 SOLAR DA SERRA II 455 50,05\n77 133 SOLAR DA SERRA Hl 231 25,41\n78 110 SERRANA 166 37,70\n79 68 PRIVE RES. LA FONT 453 62,22\n80 28 MORADA NOBRE 106 9,08\n81 132 SAO MATEUS 18 3,26\n82 196 NOVO SETOR DE MAN SOBRADINHO 34 fra\u00e7\u00f5es 20CEB\n83 108 PRIVE RES. SAINT MORITZ 1.340 169,40\n84 76 PRIVE RES. RIVEIRA 1.225 158,98\n85 16 SAN REMO 159 18,25\n86 101 MAN. LAGO SUL II 25 4,24\n87 154 JARDIM DO ORIENTE 234 50.70\n88 74 PRIVE RES. SAINT PAUL 513 67.29\n89 124 POR DO SOL 47 7.82\n90 131 CH. OURO VERMELHO (PARTE DO SERRANA) 731 139.79\n91 106 PRIVE RES. EVEREST 553 62.88\n92 115 VARANDAS DO SOL 38 6,33\n93 24 PRIVE RES. SAN MARINO 330 130,00\n94 156 MANS\u00d5ES ABRH\u00c3O 47 10,06\n95 61 SANTA BARBARA 58\n96 207/277 ARAPONGA 241 20,60\n97 309 BELA VISTA 750 + I oc o\n\n98 210 CACHOEIRA 81 9,68\n99 290 ECOLOGICO VILLAGE 106 8,00\n100 114 PRIVE RES. EVER GREEN 1.340 143,00\n101 310 IMP\u00c9RIO DOS NOBRES 812 59,58\n102 136 CH. INTERLAGOS 79 381,20\n103 104/137 IT APUA COND. RES. 386\n\n\n\n104 50 JARDIM BOT\u00c2NICO 1 12 2,00\n105 288 LAGO SUL 3 261 39,58\n106 303/102 LAS VEGAS 2.800 +- 320\n107 78 MAN. BRAUN A 70 15,80\n108 10 MAN. CALIFORNIA 121 8,10\n109 161 MAN. CAMPESTRES MORADA DO SUL 215 589,00\n110 58 MAN. ENTRE LAGOS 2.231 345,81\n111 248 NOSSO LAR 79 7,68\n112 22 PARQUE JARDINS DAS PAINEIRAS 181 10,00\n113 86/356/331 PORTAL DO AMANHECER 43 2.61\n114 43 PORTAL DO LAGO SUL 46 12,34\n115 30 POUSADA DAS ANDORINHAS 18 4,02\n116 289 SANTA FE 586 12,00\n117 155 S\u00c2O JO\u00c3O BATISTA 240 3,50\n118 147 TIRADENTES OU UN1AO DA COLINA 500 10,00\n119 72 VENEZA TROPICAL 958 167,49\n120 307 VERDE 549 122,50\n121 302 ESTANCIA M. D'ARMAS 5 COND. RURAL +- 600 38,40\n122 87 ; VILLE DE MONTAIGNE 156 100,00\n123 206 VIVENDAS 30 3,00\n124 151 WILDE DE SOUZA CARVALHO 19 2,37\n125 157 LOTEA. NA FAZ. M. D'ARMAS 36 36,04\n126 19 ITAIPU COND. RURAL 15 6,00\n127 238 MAN. SERRANA 241 91,00\n128 195 AGROVILA M. D'ARMAS 28 150,04\n129 242 CH. M. D'ARMAS (2a ETAPA) 40 80,00\n130 244 M. D'ARMAS REP ARC. CH. 16 20 2,44\n131 258 QUINTAS BELA VISTA 2 66 26,43\n132 116 QUINTAS VERDE VALE 1 7,82\n133 263/272/271 SOBRADINHO DOS MELOS 711 170,77\n134 126 UNIAO COND +- 800 48,40\n135 121/122 AGRO VERDE 2,00\n136 299 ARAPONGA 2\n137 300 ESTANCIA M.D'ARMAS 2 COND. RURAL\n138 295 ESTANCIA M. D'ARMAS 3 COND. RURAL 48\n139 301 ESTANCIA M.D'ARMAS 4 COND. RURAL\n140 219/304 LOTEA. NA FAZ. TABOQUINHA\n141 311 LAGO SUL II COND. RURAL\n142 164 MARISOL COND. RURAL 35,00\n143 135 QUINTAS DO AMANHECER 1\n144 167 QUINTAS DO AMANHECER 3\n\n43.771 ? 11 020,48\n\n\n\nR E S O L U \u00c7 \u00c3 O /C O N A M A /N 0 01 0  d e  14 de d e z e m b ro  d e 1988\nP u b lic a d o  n o  D .O .U . de 11/08/89, S e\u00e7\u00e2o 11, P\u00e1g. 13.660\n\nO  C O N S E L H O  N A C IO N A L  D O  M EIO  A M B IE N T E  - C O N A M A , n o  uso \ndas a trib u i\u00e7 \u00f5 e s  que lhe co n fere o A rtigo 8o da Lei n\u00b0 6.938, de 31 de ag o sto  de 1981, e o \nA rtig o  7o do D e cre to  88.351, de I o de ju n h o  de 1983, R ESO LV E:\n\nj U  A rt. I o - A s \u00c1 reas de P rote\u00e7\u00e3o A m b ien tal-A P A \u2019s s\u00e3o u n id a d es de \nc o n se rv a \u00e7\u00e3 o , d e stin ad as a p ro te g e r e con serv ar a qualidade am b ien tal e os sistem as \nn a tu ra is ali e x isten te s, visan d o  a m elh o ria da qualidade de v id a da p o p u la\u00e7\u00e3o  lo c al e \nta m b \u00e9 m  o b je tiv a n d o  a p ro te\u00e7\u00e3o  dos ecossistem as regionais.\n\nA rt. 2\u00b0 - V isan d o  aten d er os seus objetivos, as A P A 's ter\u00e3o  s e m p r ; um  \nz o n e a m e n to  eco l\u00f3 g ico -eco n \u00f4 m ico .\n\nP ar\u00e1g rafo  \u00da n ic o  - O zo neam ento acim a referid o  esta b e lec e r\u00e1  n o rm a s de \nuso, de a c o rd o  com  as c o n d i\u00e7\u00f5 es locais bi\u00f3ticas, geol\u00f3gicas, u rb an \u00edsticas, agro-pastoris, \ne x trativ istas, c u ltu ra is e outras.\n\nA rt. 3o - Q u a lq u er que seja a  situa\u00e7\u00e3o dom inial de sua \u00e1rea, a m esm a p o d er\u00e1 \nfa z er p arte d e u m a A PA .\n\n\u00a7 I o - Se h o u v e r n a  \u00e1rea d ecretada o u tra unidade de co n serv a\u00e7\u00e3o , de \nm an ejo , o u  o u tra s situ a\u00e7\u00f5 es esp eciais de p rote\u00e7\u00e3o am biental, ad m in istrad as efetiv am en te \np e lo  P o d e r P \u00fa b lico , as m esm as ser\u00e3o co nsideradas com o zonas de uso s especiais.\n\n\u00a7 2 o - E m  re la \u00e7\u00e3 o  \u00e0s atividades antr\u00f3picas realizadas n as zo n as esp eciais, a \na d m in istra \u00e7\u00e3 o  d a A P A  te r\u00e1  sem pre a\u00e7\u00e3o supletiva, p a ra  asseg u rar q ue os o bjetivos \np re v isto s n a  L ei 6 .9 02/81, seja m antidos.\n\nA rt. 4 o - T o d as as A P A 's dever\u00e3o te r zona de vida silv estre nas quais ser\u00e1 \np ro ib id o  o u  re g u la d o  o uso dos sistem as naturais.\n\n\u00a7 I o - A s R eservas E co l\u00f3 g icas p\u00fablicas ou privadas, assim  c o n sid erad as de \na co rd o  c o m  o D e cre to  F ed eral n\u00b0 89.336, de 31 de ja n e iro  de 1984, e outras \u00e1reas :o m  \np ro te \u00e7 \u00e3 o  le g al equivalente, ex isten tes em  T errit\u00f3rio das A P A s, c o n stitu ir\u00e3o  as Z o n a s de \nP re se rv a \u00e7 \u00e3 o  d a  V id a Silvestre. N e la  ser\u00e3o proibidos as atividades que im p o rtem  n a  \nalte ra\u00e7 \u00e3 o  a n tr\u00f3 p ic a  d a biota.\n\n\u00a7 2 o - Ser\u00e3o co n sid erad o s com o Z o n a de C onserva\u00e7\u00e3o d a V id a S ilv estre as \n\u00e1reas n as q u a is p o d e r\u00e1  ser ad m itid o  um  uso dem orado e a u to -su sten tad o  d a b io ta, \nre g u la d o  de m o d o  a seg u rar a m an u ten \u00e7\u00e3o  dos ecossistem as naturais.\n\n\n\nArt. 5o - N as APA's onde existam ou possam existir atividades agr\u00edcolas ou \npecu\u00e1rias, haver\u00e1 Zona de Uso Agro-pecu\u00e1no, nas quais ser\u00e3o proibidos ou regulados os \nusos ou pr\u00e1ticas capazes de causar sens\u00edvel degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\n\n\u00a7 I o - Para efeito s d esta R esolu\u00e7\u00e3o, n \u00e3o \u00e9 ad m itid a a u tiliza\u00e7\u00e3o  de \na g ro t\u00f3 x ic o s e o u tro s b io cid as que ofere\u00e7am  n s c o s  s\u00e9n o s n a  su a utiliza\u00e7\u00e3o , inclusive no \nq ue se re fe re  ao p o d e r residual. O IB A M A  relacionar\u00e1 as classes de ag ro t\u00f3 x ico s de uso \np e rm itid o  n a s A PA 's.\n\n\u00a7 2\u00b0 - O  cultivo de terra ser\u00e1 feito de acordo com  as p r\u00e1ticas de co n serv a\u00e7\u00e3o  \nde so lo  re c o m e n d a d o  p elo s \u00f3rg\u00e3os oficiais de extens\u00e3o agr\u00edcola.\n\n\u00a7 3 o - N \u00e3o  ser\u00e1 ad m itid o  o pastoreio excessivo, co n sid eran d o -se com o tal \na q u ele  c a p a z  de a ce le ra r sen siv elm en te os processos de eros\u00e3o.\n\nA rt. 6 o - N \u00e3o s\u00e3o p erm itid o s nas A PA 's as atividades de terraplanagem , \nm in e ra \u00e7 \u00e3 o , d rag ag em  e escav a\u00e7\u00e3o  que venha a causar danos ou degrad a\u00e7\u00e3o  do m eio \na m b ie n te  e /o u  p e rig o  p ara p esso a s o u  p ara biota.\n\np a r\u00e1 g rafo  \u00da n ico  - A s atividades acim a re fe n d as, n u m  raio m \u00edn im o  de 1.000 \n(m il) m e tro s n o  e n to rn o  da cavernas, corredeiras, cachoeiras, m o n u m en to s naturais, \nte ste m u n h o s g e o l\u00f3 g ic o s e o u tras situa\u00e7\u00f5es sem elhantes, d ep en d er\u00e3o  de p r\u00e9v ia ap rova\u00e7\u00e3o \nde e stu d o s de im p acto  am b ien tal e de licenciam ento especial, p e la  entidade \na d m in istra d o ra  d a A PA .\n\nA rt. T  - Q u alq u er atividade industrial p o ten cialm en te cap az de causar \np o lu i\u00e7 \u00e3 o , al\u00e9m  d a licen \u00e7a am b ien tal prevista n a Lei 6.938 de 31 de agosto de 1981, \nd e v e r\u00e1  ta m b \u00e9 m  te r u m a  licen\u00e7a e sp ecial em itida p ela entidade ad m in istrad o ra d a A PA .\n\nA rt. 8o - N e n h u m  p ro je to  de urbaniza\u00e7\u00e3o p o d er\u00e1 ser im p lan tad o  n u m a A PA , \nsem  a p r\u00e9 v ia  au to riz a\u00e7 \u00e3 o  de sua en tid ad e adm inistradora, que exigir\u00e1:\n\na) A d eq u a\u00e7\u00e3o  com  o zo neam ento eco l\u00f3 gico-econ\u00f4m ico da \u00e1rea;\nb) Implanta\u00e7\u00e3o de sistema de coleta e tratamento de esgotos;\nc) S istem a de vias p \u00fa b lic a s sem pre que poss\u00edvel e curvas de n\u00edvel e ram pas \n\nsuaves com  g a le n a s  de \u00e1guas pluviais;\nd) L otes de tam an h o  m \u00ednim o suficiente p ara p lan tio  de \u00e1rvores em  pelo \n\nm en o s 2 0 %  d a \u00e1 re a  do terreno;\ne) P ro g ram a\u00e7\u00e3o  de p la n tio  de \u00e1reas verdes com  uso de esp \u00e9cies nativ as;\nf) T ra\u00e7ad o  de ru as e lo tes com ercializ\u00e1veis com  resp eito  \u00e0  to p o g ra fia  :o m  \n\nin clin a\u00e7\u00e3o  in fe rio r a 10%.\n\nA rt. 9 o - N os lo team en to s rurais, os m esm os dever\u00e3o ser p rev iam en te \na p ro v a d o s p e lo  IN C R A  e p ela en tid a d e  adm inistradora das A PA 's.\n\n\n\nP ar\u00e1 g ra fo  \u00da n ico  - A entidade ad m in istrad o ra da A PA  p o d e r\u00e1  ex ig ir que a \n\u00e1 re a  que s e n a  d estin ad a, em  cad a lote. \u00e0 R eserva legal p ara a d efesa de flo resta n a tiv a  e \n\u00e1 reas n a tu ra is, fiq u e co n ce n tra d a  num  s\u00f3 lugar, sob a fo rm a de c o n d o m \u00edn io  fo rm ad o  p e lo s \np ro p riet\u00e1 rio  d o s lotes.\n\nA rt. 10\u00b0 - A  v ig il\u00e2n cia da A P A  p o d er\u00e1 ser e fetu ad a m ed ian te term o de \na co rd o , e n tre  a entidade adm inistradora do P o d er P \u00fa b lico  e organizai; \u00f5es n \u00e3o  \ng o v e rn a m e n ta is aptas a co lab o rar e de reco n h ecid a id o n eid ad e t\u00e9 cn ica  e f in anceira\n\nA rt. 1 I o - E sta  R eso lu \u00e7\u00e3o  entra em vigor n a d ata de sua p u b lica\u00e7\u00e3o\n\nF e rn a n d o  C \u00e9sar de M o re ira  M esquita Jo \u00e3o  A lv es Filho\n\n\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DO MEIO AMBIENTE E DOS RECURSOS NATURAIS RENOV\u00c1VEIS - IBAMA\n\nDIRETORIA DE ECOSSISTEMAS - DIREC\n\nDEPARTAMENTO DE VIDA SILVESTRE - DEVIS\n\nDIVIS\u00c3O DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DE ECOSSISTEMAS - DICOE\n\nUNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O POR ORDEM DE CRIA\u00c7\u00c3O\n\nAREA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL UF DECRETO E DATA DE CRIA\u00c7\u00c3O AREA (ha)\n01 Petr\u00f3polis RJ 87561. 13/09/82 59.049\n02 Pia\u00e7abu\u00e7u AL 88421, 21/06/83 8.600\n03 Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu DF 88940, 07/11/83 84.100\n04 Bacia do Rio Descoberto DF/GO 88940, 07/11/83 32.100\n05 Cairu\u00e7u RJ 89242. 27/12/83 33.800\n06 Guapi-Mirim RJ 90225, 25/09/84 14.340\n07 Jericoa coara CE 90379, 20/10/84 6.800\n08 Canan\u00e9ia-Iguape e Peru\u00edbe SP 90347, 23/10/84 202.832\n09 Serra da Mantiqueira MG/SP/RJ 91304, 03/06/85 402.517\n10 Guaraque\u00e7aba PR 90883, 31/10/85 291.500\n11 Fernando de Noronha PE 92755, 05/06/86 2.700\n12 Igarap\u00e9 Gelado PA 97718, 05/05/89 21.600\n13 Cavernas do Perua\u00e7u MG 98182, 26/09/89 150.000\n14 Carste de Lagoa Santa MG 98881, 25/01/90 35.600\n15 Morro da Pedreira MG 98891, 26/01/90 66.200\n16 Serra de Tabatinea M A T O 99278. 06/06/90 60.000\n17 Ibirapuit\u00e3 RS 529, 20/05/92 318.000\n18 Anhatomirim SC 528, 20/05/92 3.000\n19 B a r r a  d o  R i o  \n\nM a m a n g u a p e\nPB 924, 10/09/93 1 4 . 6 4 0\n\nT O T A L 1 . 8 0 7 . 3 7 8\n\n\n\nUNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O POR ORDEM DE CRIA\u00c7\u00c3O\n\nESTA\u00c7\u00c3O ECO L\u00d3 G ICA UF D EC R ETO  E DATA DE CRIA\u00c7\u00c3O A REA 1 h a \u00bb\n01 Rio Acre AC 86061, 02/06/81 17.000\n02 Ana vi lhanas AM 86061, 02/06/81 335.000\n03 Marac\u00e1-Jipioca AP 86061,02/06/81 72.000\n04 Iqu\u00ea MT 86061. 02/06/81 200.000\n05 Taiam\u00e2 MT 86081. 02/06/81 14.325\n06 Uru\u00e7ui-Una PI 86061, 02/06/81 135.000\n07 Marac\u00e1 RR 86061. 02/06/81 101.312\n08 Aracuri-Esmeralda RS 86061,02/06/81 272\n09 Jan PA 87092, 12/04/82 227.126\n10 Serra das Araras MT 87222, 31/05/82 28 700\n11 Guaraque\u00e7aba PR 87222. 31/05/82 13.638\n12 Serid\u00f3 RN 87222. 31/05/82 1.116\n13 Caracara\u00ed RR 87222, 31/05/82 394.560\n14 Juami-Japur\u00e1 AM 91307. 03/06/85 754.850\n15 N\u00fajui\u00e1 RR 91307. 03/06/85 286.600\n16 Taim RS 92963, 21/07/86 33.995\n17 Tupiniquins SP 92964, 22/11/86 41\n18 Pirapitinga MG 94656, 20/07/87 1.090\n19 Carij\u00f3s SC 94656. 20/07/87 11.295\n20 Tupinamb\u00e1s SP 94656. 20/07/87 4.628\n21 Tamoios RJ 98864. 23/01/90 4.070\n\nT O T A L 2 . 6 9 4 . 4 5 5\n\nESTA\u00c7AO ECOLOGICA \n(n\u00e3o decretadas)\n\nUF DECRETO E DATA DE \nCRIA\u00c7\u00c3O\n\nAREA (ha)\n\n01 Foz do S\u00e3o Francisco/Praia do Peba AL 5.322\n02 Aiuaba CE 11.525\n03 Coco Java\u00e9s GO 37.000\n04 Cuni\u00e2 RO 104.000\n05 Itabaiana SE 1.100\n\nT O T A L 1 5 8 . 9 4 7\n\n\n\nUNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O POR ORDEM DE CRIA\u00c7\u00c3O\n\nFLORESTA NACIONAL UF DECRETO E DATA DE CRIA\u00c7\u00c3O AREA (ha)\n01 A\u00c7UNGUI PR P559, 25/10/68 793\n02 AMAPA AP 96.630, 10/04/89 412\n03 AMAZONAS AM 7546, 01/03/89 1.573.100\n04 ARARIPE CE 19226, 19/05/46 38 262\n05 BOM FUTURO RO 96 188. 21/06/88 280 000\n06 CA\u00c7ADOR SC P560. 25/10/68 850\n\n1 07 CANELA RS P561. 25/10/68 557\n08 CAP\u00c3O BONITO SP P558, 25/10/8 4.347\n\n; 09 CAXRJANA PA L239, 28/11/61 200.000\n10 CHAPECO SC P560. 25/10/68 1.686\n11 CUBATE AM 99.105. 09/03/90 416.532\n12 CUIARI AM 99.109. 09/03/90 109.512\n13 IBIRAMA SC 958, 11/03/88 570\n14 ICANA AM 99.110, 09/03/90 200.561\n15 ICAN\u00c3-AIARI AM 99.108. 09/03/90 491.400\n16 IRATI PR P561, 25/10/68 3.495\n17 JAMARI RO 90.224, 05/09/84 225.090\n18 MACAUA AC 96.189. 21/06/88 173.475\n19 MAPIA AC 98.051. 12/08.89 311.000\n20 MARIO XAVIER RJ 93.369, 08/10/86 493.000\n21 PARI-CACHOEIRA I AM 98 440. 23/11/89 18.000\n22 PARI-CACHOEIRA II AM 98.440, 23/11/89 654.000\n23 PASSA QUATRO MG P568. 25/10/68 335\n24 PASSO FUNDO RS P561, 25/10/68 1.328\n25 PIRAIAUARA AM 99.111,09/03/90 631 436\n26 PURUS AM 96.190, 21/06/88 256.000\n27 RIO PRETO ES 98.845, 17/01/90 2.830\n28 RORAIMA RR 97.545, 01/03/89 2.664.685\n29 SAO FRANCISCO DE PAULA RS P561. 25/10/68 1.498\n30 SARACA TAQUERA PA 98.704. 27/12/89 429.600\n31 TAPAJ\u00d3S PA 73.684, 19/02/74 631.310\n32 TAPIRAPE PA 97.720. 05/05/89 190.000\n33 TARACUA AM 99.112,09/03/90 647.744\n34 TARACUA n AM 99.113, 09/03/90 559.504\n35 TEFE AM 97.629, 10/04/89 1.020.000\n36 TRES BARRAS SC P560. 25/10/68 4.458\n37 URUCU AM 99.106. 09/03/90 66.496\n38 XIE AM 99.107. 09/03/90 407.935\n39 IPANEMA SP 530, 20/05/92 5.179\n\nT O T A L 12.540.798\n\n\n\nUNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O POR ORDEM DE CRIA\u00c7\u00c3O\n\nPA RQUE NACIONAL UF D ECRETO  E DATA DE CRIA\u00c7AO AREA (ha)\n01 Itatiaia RJ/MG 1713. 14/06/37 30.000\n02 Igua\u00e7u PR 1035, 10/01/39 170000\n03 Serra dos \u00d3rg\u00e3os RJ 1822, 30/11/39 11.000\n04 Ubajara CE 45954, 30/04/59 563\n05 Aparados da Serra SC/RS 47446, 07/12/59 10.250\n06 Araguaia TO 47570. 31/12/59 562.312\n07 Chapada dos Veadeiros GO 49875. 11/01/61 60.000\n08 Emas GO 49874. 11/01/61 131.868\n09 Capara\u00f3 ES/MG 50646, 24/05/61 26.000\n10 Sete Cidades PI 50774, 08/06/61 6.221\n11 Tijuca RJ 60923, 06/07/61 3.200\n12 S\u00e3o Joaquim SC 50922, 06/07/61 49.300\n13 Bras\u00edlia DF 241, 29/11/61 28.000\n14 Monte Pascoal BA 242, 29/11/61 22.500\n15 Serra da Bocaina SP/RJ 68172, 04/02/71 100.000\n16 Pantanal Matogrossense MT 68691, 28/05/71 135.000\n17 Serra da Canastra MG 70355, 03/04/72 71.525\n18 Amaz\u00f4nia PA/AM 73683, 19/02/74 994.000\n19 Pico da Neblina AM 83550, 05/06/79 2.200.000\n20 Serra da Capivara PI 83548, 05/06/79 97.933\n21 Paca\u00e1s Novos RO 84019, 21/09/79 765.801\n22 Cabo Orange AP 84913, 17/07/80 619.000\n23 Ja\u00fa AM 85200, 24/09/80 2.272.000\n24 Len\u00e7\u00f3is Maranhenses MA 86060, 02/06/81 155.000\n25 Marinho dos Abrolhos BA 88218. 06/04/83 91.300\n26 Serra do Cip\u00f3 MG 90223. 25/09/84 33.800\n27 Chapada Diamantina BA 91665, 17/09/85 152.000\n28 Lagoa do Peixe RS 93546. 06/11/86 34.400\n29 M arinho Fernando de Noronha PE 96693, 14/09/88 11.270\n30 Grande Sert\u00e3o Veredas MG/BA 97658. 12/04/89 84.000\n31 Chapada dos Guimar\u00e3es MT 97656. 12/04/89 33.00C1\n32 Superagui PR 97688. 25/04/89 21.000\n33 Serra do Divisor AC 97839. 16/06/89 605.000\n34 Monte Roraima RR 97886. 26/06/89 116.000\n35 Serra Geral RS/SC 531. 20/05/92 18.000\n\nT O T A L 9 . 7 2 1 . 2 4 3\n\n\n\n01.\n02\n03\n04\n05\n06\n07\n08\n09\nJO\n\n12\n_13\n\ni i\n_15\n16\n21\n_18\n_19\n_20\n2l_\n22\n\n21\n\n\u00d5T\n02\n03_\n04\n05\n06\n\nUNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O POR ORDEM DE CRIA\u00c7\u00c3O\n\nRESERVA B IO L \u00d3 G IC A UF DECRETO  E DATA DE CRIA\u00c7\u00c1O AREA (ha)\nPo\u00e7o das Antas RJ 73791. 11/03/74 5.000\nAtol das Rocas RN/MA 83549, 05/06/79 36.249\nJaru RO 83716, 11/07/79 168.150\nRio Trombetas PA 84018, 21/09/79 385.000\nLago Piratuba AP 84014, 16/07/80 395.000\nUna BA 85463. 10/12/80 11.400\nAbufari AM 87585. 20/09/82 288.000\nC\u00f3rrego do Veado ES 87590, 20/09/82 2.392\nGuapor\u00e9 RO 87587. 20/09/82 600 000\nAugusto Ruschi ES 87689, 20/09/82 4.000\nSerra Negra PE 87591, 20/09/82 1.100\nSooretama ES 87588, 20/09/82 24.000\nSaltinho PE 88774, 20/09/82 548\nComboios ES 90222, 25/09/84 833\nGuiupi MA 95614, 12/01/88 341.650\nSanta Isabel SE 96999, 20/10/88 2.766\nC\u00f3rrego Grande ES 97657, 12/04/89 1.504\nTapirap\u00e9 PA 97719, 05/05/89 103.000\nTingu\u00e1 RJ 97780, 23/05/89 26.000\nPedra Talhada AL/PE 98524, 13/12/89 4.469\nGuaribas PB 98889, 25/01/90 4.321\nM arinha do Arvoredo SC 99132, 12/03/90 17.600\nUatum\u00e2 AM 99277, 06/06/90 560.000\nT O T A L 3 .0 8 5 . 9 8 2\n\nR ESE RV A  E C O L O G IC A UF D EC R ETO  E DATA DE CRIA\u00c7AO AREA (ha)\nSauim-Castanheiras AM 87455. 12/08/82 109\nIlha dos Lobos RS 88463, 04/07/83\nJutai-Solim\u00f5es AM 88541, 21/07/83 284.285\nJuami-Japur\u00e1 AM 88542. 21/07/83 745.830\nRaso da Catarina BA 88268, 03/01/83 99.772\nAJcoba\u00e7a RJ 97717, 05/05/89 200\nT O T A L 1 .1 3 0 . 1 9 8"}]}}}