{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23334"}, {"@name": "filename", "#text": "7445_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "CL\u00d3VIS MANOEL CARVALHO RAMOS \n\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DO SISTEMA RADICULAR E CONSUMO \n\nDE \u00c1GUA DA BANANEIRA IRRIGADA \n\nPOR MICROASPERS\u00c3O \n\nTese apresentada \u00e0 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das \nexig\u00eancias do Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Agr\u00edcola, \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Magister \nScientiae. \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS - BRASIL \n\n2001 \n\n\n\nCL\u00d3VIS MANOEL CARVALHO RAMOS \n\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DO SISTEMA RADICULAR E CONSUMO \n\nDE \u00c1GUA DA BANANEIRA IRRIGADA \n\nPOR MICROASPERS\u00c3O \n\nTese apresentada \u00e0 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das \nexig\u00eancias do Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Agr\u00edcola, \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Magister \nScientiae. \n\nAPROVADA: 22 de junho de 2001. \n \n \n \n \n \n \n\nProf. Mauro A. Martinez  Pesq. Lu\u00eds Henrique Bassoi \n(Conselheiro)  Co-orientador \n\nProf. Fernando Pruski  Prof. M\u00e1rcio Mota Ramos \n \n \n \n \n \n \n\nProf. Gilberto C. Sediyama \n(Orientador) \n\n\n\n ii\n\nA Deus, que ilumina minha vida. \n\n\u00c0 minha esposa Anamaria, que se sacrificou tanto quanto \n\neu at\u00e9 a conclus\u00e3o deste trabalho. \n\nAos meus pais, que ofertaram boa parte de suas vidas \n\nao sucesso de seus filhos. \n\nA todos os Mestres que contribu\u00edram para a minha \n\nforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n iii\n\nAGRADECIMENTO \n\n\u00c0 Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), pelos ensinamentos e \n\npelo grande apoio. \n\n\u00c0 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa \u2013 Semi-\n\n\u00c1rido), pela confian\u00e7a em ceder a estrutura para a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nexperimento. \n\nAo Conselho Nacional de Pesquisa e Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico \n\n(CNPq), pela concess\u00e3o de bolsa de estudo. \n\nAos pesquisadores Jos\u00e9 Moacir Pinheiro Lima Filho e Ant\u00f4nio \n\nHeriberto de Castro Teixeira, pelo apoio e pela confian\u00e7a em dispor seus \n\nequipamentos para a realiza\u00e7\u00e3o de medidas fundamentais para este \n\ntrabalho, e aos bolsistas do CNPq Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Moura e Silva e Emanuel \n\nElder Gomes da Silva, pelo apoio durante a condu\u00e7\u00e3o do experimento. \n\nUm agradecimento especial ao Professor Gilberto C. Sediyama e ao \n\nPesquisador Lu\u00eds Henrique Bassoi, ambos de enorme sobriedade na \n\norienta\u00e7\u00e3o deste trabalho, pelo rigor, pela amizade e pela confian\u00e7a que \n\nem mim depositaram. \n\n\u00c0 Nova Fronteira Agr\u00edcola S/A, que, com a sensibilidade de seus \n\ndirigentes, me permitiu a conclus\u00e3o deste trabalho. \n\n\n\n iv \n\nBIOGRAFIA \n\nCL\u00d3VIS MANOEL CARVALHO RAMOS, filho de Sebasti\u00e3o \u00c1vila \n\nRamos e Suzanila Carvalho Nascimento, nasceu no dia 4 de junho de \n\n1970. \n\nEntre 1990 e 1995, cursou Engenharia Agron\u00f4mica na Universidade \n\nFederal Rural de Pernambuco, Recife \u2013 PE. \n\nDurante a gradua\u00e7\u00e3o, foi bolsista do Programa Especial de \n\nTreinamento (PET) da Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de \n\nN\u00edvel Superior (CAPES). \n\nEntre 1996 e janeiro de 1998, foi bolsista do CNPq na Embrapa \n\nSementes B\u00e1sicas, escrit\u00f3rio de Petrolina. \n\nEm mar\u00e7o de 1998, iniciou o curso de Mestrado em Irriga\u00e7\u00e3o e \n\nDrenagem na Universidade Federal de Vi\u00e7osa. \n\nDesde setembro de 1999 atua como Engenheiro-Agr\u00f4nomo na Nova \n\nFronteira Agr\u00edcola, em Juazeiro \u2013 BA, empresa que trabalha com fruticultura \n\nirrigada (manga e uva). \n\n \n\n\n\n v \n\n\u00cdNDICE \n\nRESUMO ......................................................................................  vii \n\nABSTRACT...................................................................................  ix \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O..........................................................................  1 \n\n2. OBJETIVOS ..............................................................................  3 \n\n3. REVIS\u00c3O DE LITERATURA ....................................................  4 \n\n3.1. Import\u00e2ncia do manejo da irriga\u00e7\u00e3o no p\u00f3lo Petrolina/Juazeiro .  4 \n\n3.2. M\u00e9todos de estudo de sistemas radiculares ..........................  5 \n\n3.3. Estimativa de evapotranspira\u00e7\u00e3o ..........................................  10 \n\n3.4. Caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas e anat\u00f4micas e necessidade de \n\u00e1gua na cultura da bananeira ...............................................  14 \n\n4. MATERIAL E M\u00c9TODOS .........................................................  21 \n\n4.1. Instala\u00e7\u00e3o do experimento ...................................................  21 \n\n4.2. Avalia\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do sistema radicular da bananeira  25 \n\n4.3. Determina\u00e7\u00e3o da \u00e1rea foliar e par\u00e2metros fisiol\u00f3gicos .........  26 \n\n4.4. Determina\u00e7\u00e3o do  consumo de \u00e1gua pelo m\u00e9todo do balan\u00e7o \nh\u00eddrico................................................................................  28 \n\n4.5. Determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de cultura ...............................  32 \n\n\n\n vi \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .................................................  35 \n\n5.1. Avalia\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do sistema radicular ....................  35 \n\n5.2. Estudo do crescimento da \u00e1rea foliar ...................................  40 \n\n5.3. Estudo da resist\u00eancia estom\u00e1tica e transpira\u00e7\u00e3o na folha ......  43 \n\n5.4. Estudo do consumo de \u00e1gua .................................................  51 \n\n6. CONCLUS\u00d5ES ..........................................................................  55 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................  58 \n\n\n\n vii\n\nRESUMO \n\nRAMOS, Cl\u00f3vis Manoel Carvalho. M.S., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, \njunho de 2001. Distribui\u00e7\u00e3o do sistema radicular e consumo de \n\u00e1gua da bananeira irrigada por microaspers\u00e3o. Orientador: Gilberto \nChohaku Sediyama. Co-orientador: Lu\u00eds Henrique Bassoi. Conselheiro: \nMauro Aparecido Martinez. \n\nO semi-\u00e1rido nordestino \u00e9 uma regi\u00e3o prop\u00edcia ao desenvolvimento \n\nda agricultura irrigada, em particular a fruticultura. Na regi\u00e3o do Sub-\n\nm\u00e9dio S\u00e3o Francisco, o cultivo da bananeira vem crescendo nos \u00faltimos \n\nanos. Com o objetivo de obter dados para maximizar a efici\u00eancia do \n\nmanejo da irriga\u00e7\u00e3o, foi instalado, em 1999, experimento com a cultura da \n\nbananeira (Musa AAB, subgrupo Prata, var. Pacovan), irrigada por um \n\nsistema de microaspers\u00e3o, na esta\u00e7\u00e3o experimental da Embrapa - Semi-\n\n\u00c1rido, em Petrolina - PE, onde foi avaliada a distribui\u00e7\u00e3o radicular e \n\nquantificadas a \u00e1rea foliar e a evapotranspira\u00e7\u00e3o real da cultura durante o \n\nprimeiro ciclo. A avalia\u00e7\u00e3o do sistema radicular das plantas foi feita \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise de imagens digitais, para determina\u00e7\u00e3o de \u00e1rea e \n\ncomprimento das ra\u00edzes. As determina\u00e7\u00f5es da \u00e1rea foliar da bananeira \n\nforam realizadas aos 65, 123 e 184 dias depois do plantio (DAP), quando \n\nas plantas entraram em plena flora\u00e7\u00e3o. A evapotranspira\u00e7\u00e3o real (ETr) foi \n\n\n\n viii \n\ncalculada pelo m\u00e9todo do balan\u00e7o h\u00eddrico da \u00e1gua no solo, realizado em \n\ndeterminados per\u00edodos ao longo do ciclo da cultura. Aproximadamente \n\n80% das ra\u00edzes da bananeira distribu\u00edram-se at\u00e9 0,80 m de dist\u00e2ncia do \n\npseudocaule no sentido da entrelinha, enquanto 88% da \u00e1rea total das \n\nra\u00edzes se concentrou at\u00e9 a profundidade de 0,60 m, em um solo de textura \n\narenosa, aos 371 DAP.  A \u00e1rea foliar da \u201cplanta-m\u00e3e\u201d da bananeira, no \n\nprimeiro ciclo, teve sua maior taxa de crescimento entre os 120 e \n\n180 DAP, totalizando uma \u00e1rea de 11,3 m2 aos 245 DAP. O consumo de \n\n\u00e1gua da bananeira foi calculado entre o primeiro m\u00eas depois do plantio \n\ndas mudas at\u00e9 a colheita e observou-se consumo de 1.401 mm, com \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o di\u00e1ria m\u00e1xima de 6,2 mm/dia e m\u00e9dia de 3,3 mm/dia no \n\nper\u00edodo, para uma colheita equivalente a 10,8 t/ha. Os valores de Kc, \n\ndeterminados para os dados de ETo do modelo de Penman-Monteith FAO, \n\nforam de 0,6; 0,5; 1,2; e 0,9, respectivamente para as fases de \n\ndesenvolvimento vegetativo I, desenvolvimento vegetativo II, flora\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento dos frutos e colheita. Para os dados de ETo calculados \n\npelo tanque classe A, os valores de Kc foram de 0,6; 0,6; 1,0; e 0,9, para \n\nas mesmas fases descritas anteriormente. \n\n\n\n ix \n\nABSTRACT \n\nRAMOS, Cl\u00f3vis Manoel Carvalho, MS, Universidade Federal de Vi\u00e7osa, \nJune 2001. Root system distribution and consumptive use of water \nfrom banana crop cultivated under micro irrigation. Adviser: \nGilberto Chohaku Sediyama. Co-adviser: Lu\u00eds Henrique Bassoi. \nCommittee member: Mauro Aparecido Martinez. \n\nIn the semi-arid land of the northeastern Brazil, irrigated fruit \n\ncropping has been developed in the last three decades. Particularly in the \n\nSan Francisco Valley, banana crop has been cultivated and its growing \n\narea reaches about 30% of total irrigated area. To improve irrigation \n\nschedule on this crop, an experiment was carried out at Brazilian \n\nAgriculture Research Corporation (Embrapa), in Petrolina county, to \n\nevaluate the root distribution, the leaf area, and the water consumption \n\nalong the growing season, from planting (January 1999) to first harvest \n\n(March 2000). Root system distribution was evaluated by digital image \n\nanalysis, while leaf area was estimated by direct measurement of leaf \n\nsamples. Actual evapotranspiration was estimated by water balance in situ \n\nfrom 30 days after planting (DAP) to harvest (430 DAP). Around 80% of \n\ntotal roots were distributed until 0,8 m distance from the plant row, and \n\n88% of them were found in the upper 0,6 m soil depth at 371 DAP. Leaf \n\n\n\n x \n\narea growing rate was higher between 120 DAP and 180 DAP, and total \n\nleaf area was 11,3 m2 at 245 DAP. Total water required by plants in the \n\nfirst growing season was 1,401 mm, with the maximum daily \n\nevapotranspiration at 6.2 mm, and the average value of 3.3 mm/day. The \n\nfirst harvest yielded 10,8 t/ha. Crop coefficient (Kc) estimated with \n\nreference evapotranspiration (ETo) based on Penman-Monteith FAO \n\nprocedure was 0.6, 0.5, 1.2 and 0.9, respectively during vegetative \n\ngrowth I, vegetative growth II, flowering and fruit development, and \n\nharvest. The Kc values estimated on ETo based on evaporation pan was \n\n0.6, 0.6, 1.0 and for the same growth stages already described. \n\n \n\n \n\n\n\n 1\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nEm regi\u00f5es onde a irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00fanica fonte de \u00e1gua para as \n\nculturas, o controle da fisiologia de algumas plantas s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s \n\ndo manejo da \u00e1gua; assim, pode-se programar a colheita. A regi\u00e3o do Sub-\n\nm\u00e9dio S\u00e3o Francisco, em especial o p\u00f3lo Petrolina/Juazeiro, caracteriza-se \n\npor apresentar condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao desenvolvimento da fruticultura \n\nirrigada, principalmente em raz\u00e3o da sua baixa precipita\u00e7\u00e3o anual, da \n\nordem de 400 mm/ano, com chuvas que se concentram nos meses de \n\noutubro a mar\u00e7o, altas temperaturas, baixa umidade relativa do ar, que \n\ndiminui a incid\u00eancia de pragas nas culturas, e por ter o rio S\u00e3o Francisco \n\ncomo recurso h\u00eddrico com grande potencial de explora\u00e7\u00e3o. Atualmente a \n\nregi\u00e3o conta com cerca de 100 mil hectares irrigados. \n\nA produtividade e a qualidade dos produtos agr\u00edcolas dependem, \n\nentre outros fatores, do potencial gen\u00e9tico das culturas e das condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas da regi\u00e3o. A irriga\u00e7\u00e3o torna poss\u00edvel a agricultura no semi-\n\n\u00e1rido nordestino, por\u00e9m atualmente existe grande preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nescassez dos recursos h\u00eddricos e o uso eficiente da \u00e1gua torna-se um fator \n\ncrucial, principalmente nessa regi\u00e3o. Assim, o conhecimento das rela\u00e7\u00f5es \n\n\u00e1gua-solo-planta-atmosfera \u00e9 essencial para um adequado manejo da \n\n\n\n 2\n\nirriga\u00e7\u00e3o e do solo. Dessa forma, a determina\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do sistema radicular da cultura da bananeira irrigada pode \n\nfornecer par\u00e2metros regionais para o manejo de solo e de \u00e1gua. O \n\nconhecimento das necessidades h\u00eddricas da cultura, nas suas diferentes \n\nfases fenol\u00f3gicas, permite manejo de \u00e1gua mais preciso e com maior \n\nefici\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de auxiliar no dimensionamento dos \n\nsistemas de irriga\u00e7\u00e3o. \n\nNo p\u00f3lo irrigado de Petrolina/Juazeiro, a bananeira \u00e9 cultivada \n\nprincipalmente pelos pequenos agricultores, sendo sua produ\u00e7\u00e3o \n\ndirecionada para o mercado interno, especialmente para o Nordeste. Neste \n\nmercado, a variedade Pacovan tem grande aceita\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual foi \n\nescolhida para o desenvolvimento do trabalho. \n\n\n\n 3\n\n2. OBJETIVOS \n\nO presente trabalho, realizado durante o primeiro ciclo da cultura da \n\nbananeira, teve como objetivos: \n\n- avaliar a distribui\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes da cultura; \n\n- estimar o consumo de \u00e1gua; e \n\n- determinar o coeficiente de cultura nas diferentes fases do seu \n\ndesenvolvimento. \n\n\n\n 4\n\n3. REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n3.1. Import\u00e2ncia do manejo da irriga\u00e7\u00e3o no p\u00f3lo Petrolina/Juazeiro \n\nO p\u00f3lo Petrolina/Juazeiro, no Nordeste brasileiro, caracteriza-se por \n\napresentar condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 fruticultura irrigada, sendo uma das \n\nregi\u00f5es mais desenvolvidas do Pa\u00eds neste setor, chegando a fornecer frutas \n\ncomo uva, manga, banana, goiaba, coco e acerola aos mercados nacional e \n\ninternacional. Nesse contexto, a \u00e1rea ocupada com a cultura da bananeira \n\nvem crescendo nos \u00faltimos cinco anos na regi\u00e3o do Subm\u00e9dio S\u00e3o Francisco, \n\nchegando atualmente a ocupar 30% do total da \u00e1rea irrigada nesta regi\u00e3o. \n\nA alta qualidade dos produtos, aliada a custos compat\u00edveis com o \n\nmercado, tem sido a principal meta dos produtores agr\u00edcolas, sobretudo com \n\na globaliza\u00e7\u00e3o da economia, que vem provocando a concorr\u00eancia dos \n\nprodutos nacionais com os estrangeiros dentro do mercado brasileiro. Existe \n\natualmente tamb\u00e9m grande preocupa\u00e7\u00e3o com a escassez dos recursos \n\nh\u00eddricos, e o uso eficiente da \u00e1gua se torna um aspecto crucial, \n\nprincipalmente em regi\u00f5es semi-\u00e1ridas. \n\n\n\n 5\n\nEm raz\u00e3o disso, necessita-se de bom emprego da irriga\u00e7\u00e3o, pois a \u00e1gua \n\nn\u00e3o \u00e9 apenas um importante insumo na forma\u00e7\u00e3o dos custos, mas um \n\ncomponente imprescind\u00edvel na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de regi\u00f5es semi-\u00e1ridas. O \n\nconhecimento das rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-solo-planta-atmosfera \u00e9 essencial para um \n\nadequado manejo da irriga\u00e7\u00e3o e do solo. Nessas rela\u00e7\u00f5es, a caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do sistema radicular e do estado da \u00e1gua no solo e a demanda \n\nh\u00eddrica da cultura s\u00e3o informa\u00e7\u00f5es importantes desse sistema din\u00e2mico. Isso \n\ncontribui para a determina\u00e7\u00e3o da profundidade do solo em que a \u00e1gua de \n\nirriga\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser manejada e para o conhecimento das necessidades \n\nh\u00eddricas da cultura nas diferentes fases fenol\u00f3gicas, permitindo assim um \n\nmanejo de \u00e1gua mais preciso e uma maior efici\u00eancia na sua aplica\u00e7\u00e3o. Essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m podem fornecer subs\u00eddios para o adequado \n\ndimensionamento dos sistemas de irriga\u00e7\u00e3o. \n\nNuma irriga\u00e7\u00e3o ideal, o suprimento de \u00e1gua umedece o solo at\u00e9 a \n\ncapacidade de campo em toda a zona radicular. A efici\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua \u00e9 um dos fatores importantes para monitorar a irriga\u00e7\u00e3o, sendo esta \n\nefici\u00eancia definida pela rela\u00e7\u00e3o entre a quantidade de \u00e1gua armazenada na \n\nprofundidade efetiva do sistema radicular e a quantidade de \u00e1gua aplicada na \n\n\u00e1rea irrigada. Em locais onde o suprimento de \u00e1gua \u00e9 limitado e o custo de \n\n\u00e1gua \u00e9 alto, a melhoria de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas \u00e9 justificada por uma aplica\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua mais eficiente. O intervalo de tempo entre as irriga\u00e7\u00f5es e a \n\nquantidade de \u00e1gua a ser aplicada em cada irriga\u00e7\u00e3o para uma cultura \n\ndependem, entre outros fatores, da capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo e \n\nda profundidade de enraizamento das plantas (THORNE, 1979). \n\n3.2. M\u00e9todos para o estudo do sistema radicular \n\nEntre os v\u00e1rios m\u00e9todos para o estudo do sistema radicular das \n\nculturas, podem ser citados o da escava\u00e7\u00e3o, do monolito, do trado, do perfil \n\n\n\n 6\n\nde solo, da parede ou tubos de vidros, os m\u00e9todos indiretos e o de an\u00e1lise de \n\nimagens digitais. \n\nO m\u00e9todo da escava\u00e7\u00e3o foi utilizado em 1926 por Weaver e possibilita \n\numa clara visualiza\u00e7\u00e3o de todo ou parte do sistema radicular em sua \n\nocorr\u00eancia natural, ou seja, o comprimento, o tamanho, a forma, a cor e a sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, como todos os m\u00e9todos de estudo in situ, requer grande \n\nquantidade de trabalho f\u00edsico e de tempo (K\u00d6PKE, 1981). Esse fato \n\ninviabiliza o uso do m\u00e9todo quando se deseja fazer uma avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica, \n\npois deve-se analisar mais de uma planta. Para minimizar o n\u00famero de \n\ntrincheiras, pode-se utilizar simultaneamente o m\u00e9todo da escava\u00e7\u00e3o com \n\noutros mais adapt\u00e1veis \u00e0 an\u00e1lise estat\u00edstica. Este m\u00e9todo \u00e9 mais recomendado \n\npara estudos envolvendo \u00e1rvores e arbustos, pois suas ra\u00edzes lenhosas s\u00e3o \n\nmais resistentes \u00e0 quebra (BOHM, 1979). \n\nO m\u00e9todo do monolito, em contraste com o da escava\u00e7\u00e3o, permite uma \n\nan\u00e1lise quantitativa do sistema radicular, uma vez que amostras de solo de \n\ndiferentes tamanhos s\u00e3o removidas do perfil. As ra\u00edzes s\u00e3o separadas do solo \n\npor meio de lavagem com \u00e1gua e coletadas com peneiras, sendo \n\ndeterminados a massa e o comprimento das ra\u00edzes. Como o trabalho \n\nrequerido \u00e9 extremamente grande, esse procedimento n\u00e3o \u00e9 recomendado \n\npara uma investiga\u00e7\u00e3o de rotina (K\u00d6PKE, 1981). Este m\u00e9todo pode ser \n\ncomplementado com observa\u00e7\u00f5es visuais (BOHM, 1979). \n\nO m\u00e9todo mais indicado para a coleta de amostras volum\u00e9tricas de \n\nsolo e raiz \u00e9 o do trado (manual ou mec\u00e2nico). Sem a necessidade de abertura \n\nde trincheiras, as ra\u00edzes s\u00e3o separadas do solo, pesadas e/ou medidas, como \n\nno m\u00e9todo do monolito (K\u00d6PKE, 1981), entretanto n\u00e3o se consegue \n\nconservar a posi\u00e7\u00e3o natural das ra\u00edzes e o tamanho das amostras \u00e9 menor que \n\no daquelas do m\u00e9todo do monolito. Este m\u00e9todo permite amostragem r\u00e1pida \n\nsem grandes danos \u00e0s plantas, podendo ser feita em parcelas experimentais \n\npequenas, quando se utilizam trados manuais. Segundo K\u00d6PKE (1981), este \n\n\n\n 7\n\nm\u00e9todo pode fornecer informa\u00e7\u00f5es precisas quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o quantitativa \n\ndas ra\u00edzes em culturas com sistema radicular fibroso e quando sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o for relativamente uniforme no perfil do solo. O pequeno volume \n\ndas amostras \u00e9 desvantajoso quando se trabalha em culturas com baixa \n\ndensidade radicular, e pequeno n\u00famero de repeti\u00e7\u00f5es pode n\u00e3o representar \n\ncom exatid\u00e3o a distribui\u00e7\u00e3o radicular da cultura estudada. O m\u00e9todo do trado \n\nn\u00e3o \u00e9 adaptado para estudos morfol\u00f3gicos de ra\u00edzes e o volume da amostra de \n\nsolo n\u00e3o \u00e9 determinado com exatid\u00e3o, pois ocorre a compacta\u00e7\u00e3o desta no \n\nmomento da coleta e o volume do solo pode variar com a profundidade. Em \n\nculturas arb\u00f3reas h\u00e1 a dificuldade de cortar as ra\u00edzes espessas (BOHM, \n\n1979). \n\nO m\u00e9todo do perfil consiste na exposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes em uma trincheira \n\nou em uma parede vertical com a ajuda de ferramentas mec\u00e2nicas, \u00e1gua ou ar \n\npressurizado, podendo-se visualizar o n\u00famero e o comprimento das ra\u00edzes \n\n(K\u00d6PKE, 1981). Este m\u00e9todo permite analisar em conjunto o sistema \n\nradicular e o perfil do solo, possibilita a interpreta\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o de dados \n\nde diferentes locais e adapta-se a quase todos os tipos de solo, inclusive os \n\npedregosos, por\u00e9m podem ocorrer problemas tanto em solo muito argiloso \n\nquanto no muito arenoso. Pode-se fazer mais de uma repeti\u00e7\u00e3o em uma \n\nmesma trincheira, mas isso fornece apenas uma an\u00e1lise qualitativa das ra\u00edzes \n\ne exp\u00f5e apenas parte do sistema radicular (BOHM, 1979). \n\nO m\u00e9todo de paredes ou tubos de vidro permite um cont\u00ednuo estudo \n\ndas ra\u00edzes de uma ou mais plantas, durante todo o ciclo e por muitos anos, \n\nsendo os rizotrons a modifica\u00e7\u00e3o mais desenvolvida dessa t\u00e9cnica. Algumas \n\nlimita\u00e7\u00f5es deste m\u00e9todo s\u00e3o: exist\u00eancia de lacunas de ar, devido ao \n\nmovimento do solo junto \u00e0 parede de vidro; possibilidade de um crescimento \n\nradicular muito maior no primeiro ano ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o; dificuldade na \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o da presen\u00e7a de algas e fungos e da condensa\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua do solo em pequenas galerias criadas por microrganismos; presen\u00e7a \n\n\n\n 8\n\nexcessiva de h\u00famus na parede de vidro, causando crescimento radicular \n\nexcessivo; dificuldade na contagem de ra\u00edzes de um ciclo sem se confundir \n\ncom as do ciclo anterior; eleva\u00e7\u00e3o da temperatura pr\u00f3ximo \u00e0 parede de vidro, \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao solo como um todo; limita\u00e7\u00e3o do comprimento m\u00e1ximo das \n\nra\u00edzes, devido \u00e0 presen\u00e7a do vidro; pequeno n\u00famero de repeti\u00e7\u00f5es para \n\ntratamentos; e alto custo. No entanto, este m\u00e9todo permite a visualiza\u00e7\u00e3o da \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes, sendo o mais adequado para se conhecer a \n\nfenologia das ra\u00edzes das plantas (BOHM, 1979). \n\nO alto consumo de tempo e o trabalho requerido para se obter \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre as ra\u00edzes no solo por observa\u00e7\u00e3o direta ou por m\u00e9todo de \n\namostragem levaram ao desenvolvimento de m\u00e9todos indiretos. Estes \n\nm\u00e9todos s\u00e3o baseados na determina\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es de par\u00e2metros f\u00edsicos \n\ncorrelatos, como varia\u00e7\u00e3o no teor de \u00e1gua e de nutrientes e no deslocamento \n\nde tra\u00e7adores radioativos detectado em sucessivas amostragens. A partir \n\ndessas mudan\u00e7as, pode-se inferir a distribui\u00e7\u00e3o radicular no perfil do solo. \n\nEstes m\u00e9todos s\u00e3o relativamente mais r\u00e1pidos e indicados quando se deseja \n\nconhecer a atividade absoluta das ra\u00edzes, por\u00e9m seu sucesso depende de \n\nv\u00e1rias suposi\u00e7\u00f5es (BOHM, 1979; K\u00d6PKE, 1981).  \n\nCRESTANA et al. (1994) afirmam que o atual est\u00e1gio das t\u00e9cnicas de \n\nan\u00e1lise de imagens digitais oferece n\u00famero expressivo de oportunidades de \n\ntratamento e an\u00e1lise, entre as quais avaliar a distribui\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes que \n\nocorrem em um perfil de solo numa trincheira, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 usual \n\nquantifica\u00e7\u00e3o visual, feita mediante quadrados reticulados. A determina\u00e7\u00e3o \n\nda densidade de ra\u00edzes pode ser obtida por meio de algumas etapas de \n\nfiltragem de imagem e calibra\u00e7\u00e3o do SIARCS (Sistema Integrado para \n\nAn\u00e1lise de Ra\u00edzes e Cobertura do Solo), especialmente desenvolvido para \n\nposterior c\u00e1lculo em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de cor de cada pixel. Desse modo, o \n\nemprego desse m\u00e9todo permite a quantifica\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes em perfis de solos \n\nem trincheiras de forma muito menos trabalhosa, mais r\u00e1pida e detalhada, \n\n\n\n 9\n\nviabilizando mais repeti\u00e7\u00f5es experimentais. Com isso, abrem-se novas \n\nperspectivas de estudo mais completos e precisos das intera\u00e7\u00f5es raiz-solo, da \n\ninflu\u00eancia de diferentes pr\u00e1ticas culturais e da presen\u00e7a de organismos vivos, \n\nentre outros, no campo. \n\nA amostragem para obten\u00e7\u00e3o de imagens, por meio de abertura de \n\ntrincheiras e preparo do perfil do solo a ser filmado ou fotografado, n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o \n\nsimples e \u00e9 feita de maneira destrutiva. Por outro lado, comparada com os \n\nm\u00e9todos anteriores, essa amostragem n\u00e3o \u00e9 das mais complicadas (FANTE \n\nJR. et al., 1994). A deple\u00e7\u00e3o da umidade do solo, medida pela t\u00e9cnica de \n\nmodera\u00e7\u00e3o de n\u00eautrons, e a presen\u00e7a de fluxo ascendente de \u00e1gua no solo, \n\nestimada pelo sentido do gradiente do potencial total medido por \n\ntensiometria, apresentam boa concord\u00e2ncia com a presen\u00e7a radicular \n\ndeterminada pela an\u00e1lise de imagens digitais (BASSOI et al., 1994). \n\nComparando o m\u00e9todo do monolito e o m\u00e9todo do perfil auxiliado pela \n\nan\u00e1lise de imagens digitais em videira, BASSOI et al. (2000) obtiveram \n\ncorrela\u00e7\u00f5es de 0,744 e 0,873 (p &lt;0,05) entre comprimento de ra\u00edzes dentro \n\ndo volume de solo ou monolito (Lm) e \u00e1rea de raiz na face do monolito ou \n\nperfil de solo (Ap) para irriga\u00e7\u00e3o por microaspers\u00e3o e gotejamento, \n\nrespectivamente. J\u00e1 para correla\u00e7\u00e3o entre \u00e1rea de raiz no perfil (Ap) e peso \n\nseco de raiz no monolito (Dw) esses autores obtiveram um valor de 0,913 \n\n(p &lt;0,05) para a microaspers\u00e3o e de 0,741 (p &lt;0,05) para o gotejamento. \n\nEm se tratando da tamareira, as correla\u00e7\u00f5es foram de 0,676 (p &lt;0,05) entre \n\nLm e Ap e de 0,870 (p &lt;0,05) entre Ap e o Dw, enquanto a correla\u00e7\u00e3o entre \n\n\u00e1rea de raiz obtida pelo m\u00e9todo do monolito (Am) e Ap foi de 0,850 \n\n(p &lt;0,05). \n\nAn\u00e1lises realizadas para a cultura do aspargo mostraram correla\u00e7\u00f5es de \n\n0,873 entre a \u00e1rea no perfil do solo e o comprimento das ra\u00edzes no monolito; \n\nj\u00e1 entre o peso de mat\u00e9ria seca de ra\u00edzes no monolito e a \u00e1rea de ra\u00edzes no \n\nperfil do solo a correla\u00e7\u00e3o foi de 0,908, e, considerando a correla\u00e7\u00e3o entre \n\n\n\n 10 \n\n\u00e1rea de ra\u00edzes no monolito e no perfil do solo, a correla\u00e7\u00e3o foi de 0,877 \n\n(BASSOI et al., 1999a). Para a cultura da pupunha, BASSOI et al. (1999a) \n\nobservaram correla\u00e7\u00f5es acima de 0,900 entre a \u00e1rea de ra\u00edzes no perfil e o \n\ncomprimento das ra\u00edzes no monolito, entre a mat\u00e9ria seca de ra\u00edzes no \n\nmonolito e a \u00e1rea de ra\u00edzes no perfil e entre a \u00e1rea de ra\u00edzes no monolito e a \n\n\u00e1rea de ra\u00edzes no perfil. \n\n3.3. Estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nO estudo da evapotranspira\u00e7\u00e3o sempre mereceu destaque durante a \n\nhist\u00f3ria do homem. Apesar de existirem coment\u00e1rios acerca do assunto em \n\ntempos pr\u00e9-filos\u00f3ficos, os estudos formais na \u00e1rea da evapora\u00e7\u00e3o remontam \n\naos anos de 600 a 500 a.C. O trabalho de Dalton, em 1802, representou \n\ngrande avan\u00e7o no estudo da evapora\u00e7\u00e3o, pela rela\u00e7\u00e3o que fez entre o vento, o \n\nconte\u00fado de umidade da atmosfera e as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da superf\u00edcie \n\nde evapora\u00e7\u00e3o. Com base nos trabalhos que surgiram no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX \n\nsobre o crescimento das plantas e suas exig\u00eancias h\u00eddricas, K\u00f6eppen \n\ndesenvolveu a sua classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. Ainda no s\u00e9culo XIX, as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre evapora\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o solar e outros comportamentos do fluxo de calor \n\nforam incorporados ao conhecimento cient\u00edfico e, ent\u00e3o, iniciaram-se as \n\nmedi\u00e7\u00f5es quantitativas das rela\u00e7\u00f5es solo-\u00e1gua (SEDIYAMA, 1996). \n\nO maior marco no estudo da evapotranspira\u00e7\u00e3o se deu em 1948, com a \n\npublica\u00e7\u00e3o dos trabalhos de Warren Thornthwaite e Howard Penman. Da\u00ed por diante \n\ndiversos estudiosos elaboraram propostas para explicar e medir a evapotrans-\n\npira\u00e7\u00e3o, at\u00e9 que a FAO (Food and Agriculture Organization), no Boletim FAO-\n\n24 (DOORENBOS e PRUITT, 1984), sugeriu o m\u00e9todo Penman-FAO, com base \n\nna equa\u00e7\u00e3o de Penman (1956), com ajustes na fun\u00e7\u00e3o devido ao vento, um \n\nfator de ajuste baseado nas condi\u00e7\u00f5es locais de clima e a hip\u00f3tese de o balan\u00e7o \n\ndo fluxo de calor no solo ser igual a zero para um per\u00edodo de 24 horas. \n\n\n\n 11 \n\nEm 1991, a FAO publicou o resultado de um estudo que sugere uma \n\nnova defini\u00e7\u00e3o para evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ETo), baseada numa \n\ncultura hipot\u00e9tica, e um modelo para c\u00e1lculo da ETo com base na equa\u00e7\u00e3o \n\ncombinada de Penman e Monteith, denominada equa\u00e7\u00e3o de Penman-Monteith \n\nFAO (SEDIYAMA, 1996). A evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia consiste na \n\ntaxa de evapotranspira\u00e7\u00e3o ocorrida em uma cultura hipot\u00e9tica de grama \n\n(superf\u00edcie de refer\u00eancia) sem restri\u00e7\u00f5es h\u00eddricas, com caracter\u00edsticas \n\nespec\u00edficas, como resist\u00eancia da superf\u00edcie de 70 s/m, albedo de 70% e altura \n\nda grama de 12 cm (FAO-56, 1998). O m\u00e9todo de Penman-Monteith para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o os aspectos \n\ntermodin\u00e2mico e aerodin\u00e2mico, a resist\u00eancia ao fluxo de calor sens\u00edvel e de \n\nvapor de \u00e1gua no ar e a resist\u00eancia da superf\u00edcie \u00e0 transfer\u00eancia de vapor de \n\n\u00e1gua. Utilizando o modelo de Penman-Monteith para determina\u00e7\u00e3o de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ETo), ALLEN et al. (1989) encontraram a \n\nmelhor rela\u00e7\u00e3o entre a estimativa deste modelo e a observada em lis\u00edmetro. \n\nValancogne, citado por ANGELOCCI (1996), encontrou boas rela\u00e7\u00f5es entre \n\na l\u00e2mina m\u00e9dia de \u00e1gua transpirada, obtida a partir do balan\u00e7o de calor, e a \n\nestimada pelo m\u00e9todo de Penman-Monteith. \n\nDos par\u00e2metros utilizados por Penman-Monteith, as estimativas da \n\nresist\u00eancia foliar \u00e0 difus\u00e3o de vapor (rf) e da resist\u00eancia da camada-limite da \n\nfolha (ra) s\u00e3o os mais dif\u00edceis de obten\u00e7\u00e3o, pois dependem de modelos \n\nespec\u00edficos para cada pomar ou cultura com a qual se est\u00e1 trabalhando. J\u00e1 o \n\nsaldo de radia\u00e7\u00e3o da copa por unidade de \u00e1rea foliar (Rnf) foi estimado por \n\nANGELOCCI (1996) pela rela\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica, em que a rela\u00e7\u00e3o entre Rnf e \n\no saldo de radia\u00e7\u00e3o medido acima do pomar \u00e9 igual \u00e0 raz\u00e3o entre a radia\u00e7\u00e3o \n\nglobal absorvida pelas folhas (Rgf) e a radia\u00e7\u00e3o solar diminu\u00edda da radia\u00e7\u00e3o \n\nrefletida (r - albedo do pomar). \n\nAssim, os m\u00e9todos agrometeorol\u00f3gicos s\u00e3o de suma import\u00e2ncia na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o de compara\u00e7\u00e3o para a evapotranspira\u00e7\u00e3o de uma \n\n\n\n 12 \n\ncultura (ETc); no entanto, na determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o real \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria aparelhagem sofisticada, al\u00e9m de dados e par\u00e2metros de dif\u00edcil \n\nobten\u00e7\u00e3o. Dessa forma, os m\u00e9todos de campo, como o balan\u00e7o h\u00eddrico do \n\nsolo, apesar de menos precisos para determinados per\u00edodos de tempo, s\u00e3o \n\nbastante eficazes e de relativa facilidade de trabalho. \n\nA infiltra\u00e7\u00e3o, redistribui\u00e7\u00e3o, evapora\u00e7\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelas \n\nplantas envolvem o fluxo de \u00e1gua no solo; esses processos s\u00e3o \n\ninterdependentes e, na maioria das vezes, ocorrem simultaneamente. Para \n\nestudar o ciclo da \u00e1gua em uma cultura, de maneira geral, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nconsiderar-se o balan\u00e7o h\u00eddrico, que est\u00e1 intimamente ligado ao balan\u00e7o de \n\nenergia, pois os processos que os envolvem requerem energia. Do ponto de \n\nvista agron\u00f4mico, o balan\u00e7o h\u00eddrico \u00e9 fundamental, pois define as condi\u00e7\u00f5es \n\nh\u00eddricas sob as quais uma cultura se desenvolveu (REICHARDT, 1996). \n\nROSEMBERG et al. (1983) afirmaram que, tendo em vista o fato de \n\nque toda a \u00e1gua que cai na superf\u00edcie da terra retorna \u00e0 atmosfera pelos \n\nprocessos de evapora\u00e7\u00e3o e transpira\u00e7\u00e3o, torna-se importante o estudo do \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico dessas superf\u00edcies. \n\nPara conhecimento da din\u00e2mica da \u00e1gua no solo, \u00e9 de fundamental \n\nimport\u00e2ncia o conhecimento da umidade e dos potenciais da \u00e1gua do solo. A \n\numidade \u00e9 apenas um \u00edndice que quantifica a \u00e1gua que o solo possui, \n\nenquanto os potenciais da \u00e1gua dizem respeito aos diferentes tipos de energia \n\npotencial que atuam no sistema e podem dar indica\u00e7\u00e3o de como a \u00e1gua se \n\nencontra no solo, se parada ou em movimento (LIBARDI, 1995). \n\nA precis\u00e3o do m\u00e9todo do balan\u00e7o h\u00eddrico no solo depende da precis\u00e3o \n\ncom que s\u00e3o medidos os componentes da equa\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. A \n\nmaior dificuldade reside na determina\u00e7\u00e3o da drenagem. VAN BAVEL et al. \n\n(1968) e WRIGHT (1971) mostraram que as medi\u00e7\u00f5es da drenagem no solo \n\ns\u00e3o dif\u00edceis, pelo fato de os fluxos de vapor e de l\u00edquido ocorrerem em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos gradientes t\u00e9rmico e hidr\u00e1ulico. Uma vantagem desse m\u00e9todo, \n\n\n\n 13 \n\nquando comparado com outros que utilizam medi\u00e7\u00f5es agrometeorol\u00f3gicas \n\nacima da superf\u00edcie para estimativa do fluxo de vapor, \u00e9 a facilidade de \n\nprocessamento dos dados. As desvantagens s\u00e3o o menor n\u00edvel de precis\u00e3o e \n\nas dificuldades de obten\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o nos per\u00edodos chuvosos. \n\nContudo, com medi\u00e7\u00f5es precisas, \u00e9 dif\u00edcil detectar varia\u00e7\u00f5es de umidade no \n\nsolo com uma precis\u00e3o melhor que 2 mm de \u00e1gua. Este m\u00e9todo n\u00e3o \u00e9 \n\napropriado para estimativas de evapotranspira\u00e7\u00e3o em base di\u00e1ria, por\u00e9m, se a \n\ndrenagem for bem avaliada, o m\u00e9todo \u00e9 aceit\u00e1vel para intervalos de dois ou \n\ntr\u00eas dias. Quando aplicado em grandes \u00e1reas, o maior problema n\u00e3o \u00e9 \n\npropriamente o m\u00e9todo, mas a falta de boa representatividade, devido \u00e0 \n\nvaria\u00e7\u00e3o espacial das chuvas e \u00e0 falta de homogeneidade na topografia e nos \n\nsolos. \n\nSegundo LIBARDI (1995), o balan\u00e7o h\u00eddrico pode ser estudado em \n\nv\u00e1rias escalas, como em uma bacia hidrogr\u00e1fica ou em uma cultura agr\u00edcola. \n\nNesse \u00faltimo caso, pode-se alcan\u00e7ar maior detalhamento, podendo o balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico ser definido como a contabiliza\u00e7\u00e3o das entradas e sa\u00eddas de \u00e1gua em \n\num dado volume de solo, durante certo per\u00edodo de tempo. \n\nO volume de solo considerado depende da cultura em estudo, pois deve \n\nenglobar seu sistema radicular. Assim, considera-se como limite superior \n\ndesse volume a superf\u00edcie do solo e como limite inferior a profundidade do \n\nsistema radicular da cultura. Se a quantidade de \u00e1gua que entra neste volume \n\nde solo num per\u00edodo de tempo for maior que a quantidade de \u00e1gua que dele \n\nsai, o saldo de \u00e1gua no solo ser\u00e1 positivo, e se sair mais do que entrar, \n\nnegativo. Esse saldo de \u00e1gua no solo \u00e9 obtido pela varia\u00e7\u00e3o da armazenagem \n\nde \u00e1gua do perfil do solo (?A). A quantidade de \u00e1gua que entra pode se \n\nconstituir de precipita\u00e7\u00e3o (P) e, ou, irriga\u00e7\u00e3o (I), e a quantidade de \u00e1gua que \n\nsai pode ser por drenagem interna (D), evapotranspira\u00e7\u00e3o (ET) e escoamento \n\nsuperficial (R). A drenagem interna, neste caso, representa a perda de \u00e1gua \n\npara fora da zona radicular atrav\u00e9s do limite inferior do volume de solo \n\n\n\n 14 \n\nconsiderado. No entanto, dependendo das condi\u00e7\u00f5es, ao inv\u00e9s de sair, a \u00e1gua \n\npode entrar atrav\u00e9s desse limite, isto \u00e9, ter-se-ia uma drenagem positiva. O \n\nescoamento superficial tamb\u00e9m pode se constituir de um incremento de \u00e1gua \n\nnegativo ou positivo. \n\nCada componente do balan\u00e7o h\u00eddrico \u00e9 de consider\u00e1vel import\u00e2ncia \n\ndentro de um determinado ramo da ci\u00eancia, onde pode ser estudado com o \n\nn\u00edvel de detalhe de interesse. Para o prop\u00f3sito de obten\u00e7\u00e3o do componente \n\nET, os detalhamentos de estudo de P, I e R n\u00e3o s\u00e3o de interesse porque s\u00e3o \n\nde medida relativamente f\u00e1cil, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ?A e \u00e0 drenagem interna. \n\nBASSOI e CARVALHO (1992) e BASSOI e REICHARDT (1995) utilizaram \n\na equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico para a estimativa do componente drenagem \n\ninterna em solos irrigados, enquanto ANDRADE et al. (1988) e OLIVEIRA \n\net al. (1993) a utilizaram para estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o real. \n\n3.4. Caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas e anat\u00f4micas e necessidade de \u00e1gua na \n\ncultura da bananeira \n\nA bananeira \u00e9 uma planta herb\u00e1cea que possui o caule verdadeiro \n\nsubterr\u00e2neo e emite ramifica\u00e7\u00f5es laterais (perfilhos), que d\u00e3o origem a outras \n\nplantas. No in\u00edcio do desenvolvimento, o perfilho passa por uma fase de \n\nemiss\u00e3o de folhas estreitas n\u00e3o-funcionais, e, ao se separar da \u201cplanta-m\u00e3e\u201d, \n\nemite sua primeira folha funcional, entrando numa nova fase do seu \n\ndesenvolvimento. Depois de produzir certo n\u00famero de folhas funcionais, o \n\nmeristema apical diferencia-se em uma gema reprodutiva, e a planta inicia o \n\ndesenvolvimento do talo verdadeiro, que conduz a infloresc\u00eancia em \n\nforma\u00e7\u00e3o pelo interior do pseudocaule at\u00e9 sua extremidade superior, quando \n\nocorre a abertura da infloresc\u00eancia. Logo ap\u00f3s a diferencia\u00e7\u00e3o da gema \n\napical, o rizoma p\u00e1ra de emitir ra\u00edzes e a planta entra numa nova fase do seu \n\ndesenvolvimento. A partir da diferencia\u00e7\u00e3o floral, o desenvolvimento da \n\n\n\n 15 \n\nbananeira depender\u00e1 basicamente das reservas nutritivas acumuladas pelo \n\nrizoma na fase anterior (CHAMPION, 1968). Em virtude desse fato, autores \n\ncomo KRISHNAN e SHANMUGAVELU (1979) afirmam que o suprimento \n\nde \u00e1gua na bananeira, na fase do desenvolvimento vegetativo, \u00e9 fundamental \n\npara uma boa produ\u00e7\u00e3o. \n\nAs folhas da bananeira s\u00e3o formadas por bainha foliar, pseudopec\u00edolos, \n\nnervura e limbo foliar. As bainhas foliares de uma planta organizam-se uma \n\nsobre as outras para formar o pseudocaule da planta, que \u00e9 uma estipe que \n\nsuporta os limbos foliares e o cacho. O limbo foliar apresenta-se como uma \n\nl\u00e2mina delgada de colora\u00e7\u00e3o verde intensa na sua parte superior, que \n\ncorresponde \u00e0 face de menor n\u00famero de est\u00f4matos. J\u00e1 na face inferior a \n\ndensidade estom\u00e1tica \u00e9 maior que a da face superior, sendo essa informa\u00e7\u00e3o \n\nconfirmada por ROBINSON e BOWER (1988), que encontraram uma taxa de \n\ntranspira\u00e7\u00e3o tr\u00eas vezes maior na face inferior da folha. \n\nDefinido morfologicamente como caule, o rizoma da bananeira \n\ndesenvolve as folhas a partir das gemas localizadas na sua parte superior, \n\nenquanto as gemas laterais que originam novas plantas e as gemas \n\nlocalizadas na sua parte inferior originam as ra\u00edzes advent\u00edcias. \u00c0 medida \n\nque a planta se aproxima da fase do florescimento, quando a gema apical se \n\ndiferencia em gema flor\u00edfera e inicia a forma\u00e7\u00e3o e emiss\u00e3o da infloresc\u00eancia, \n\na parte central do rizoma necrosa da base para o \u00e1pice, inativa as ra\u00edzes \n\nbasais e limita a emiss\u00e3o de novas ra\u00edzes. \n\nAs ra\u00edzes da bananeira t\u00eam origem logo abaixo do c\u00f3rtex do rizoma, \n\npor um processo de diferencia\u00e7\u00e3o, seguindo o crescimento do meristema, e \n\naparecem em percentual cada vez maior quanto mais pr\u00f3ximo \u00e0 base do \n\nrizoma. A diferencia\u00e7\u00e3o prossegue at\u00e9 o momento em que o talo verdadeiro \n\nse torna a\u00e9reo e a emiss\u00e3o cessa pouco depois do florescimento. \n\nInicialmente, as ra\u00edzes s\u00e3o codiformes, brancas e tenras, mas amarelecem \n\nligeiramente com o tempo. Seu di\u00e2metro pode variar entre 5 e 8 mm, e seu \n\n\n\n 16 \n\ncomprimento \u00e9 muito diverso. Em toda a extens\u00e3o das ra\u00edzes prim\u00e1rias existe \n\numa abundante \u201ccabeleira\u201d de ra\u00edzes secund\u00e1rias de 2 mm de di\u00e2metro, com \n\nfraco poder de penetra\u00e7\u00e3o, mas respons\u00e1veis pela absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de \n\nnutrientes. Tamb\u00e9m, na por\u00e7\u00e3o distal das ra\u00edzes h\u00e1 presen\u00e7a de radicelas \n\n(CHAMPION, 1968; ALVES, 1997). A \u00e1gua \u00e9 absorvida mais rapidamente \n\npelas partes jovens das ra\u00edzes, mas ela tamb\u00e9m passa atrav\u00e9s dos tecidos \n\nradiculares mais velhos a uma taxa apreci\u00e1vel. O solo, o clima e a cultivar \n\nt\u00eam grande influ\u00eancia no desenvolvimento do sistema radicular da bananeira \n\n(ARAYA et al., 1998; ALVES, 1997; TURNER, 1998). \n\nO sistema radicular da bananeira \u00e9, em geral, pouco profundo. \n\nMOURA et al. (1986), trabalhando em solo aluvial eutr\u00f3fico do Rio Grande \n\ndo Norte com bananeiras cv. Nanica plantadas em um espa\u00e7amento de \n\n2 x 2 m, sob irriga\u00e7\u00e3o localizada e 10 meses ap\u00f3s o plantio, verificaram que \n\n59,2% de massa de ra\u00edzes encontrava-se na profundidade de 15 cm e a uma \n\ndist\u00e2ncia horizontal de 30 cm do rizoma, enquanto a 90 cm do rizoma \n\nencontraram-se apenas 15,4% das ra\u00edzes. ARAYA et al. (1998) afirmam que \n\nem bananeiras cv. Valery, 40,1% das ra\u00edzes se encontravam a 15 cm de \n\nprofundidade, e 65,1%, at\u00e9 os 30 cm. SOBHANA et al. (1989) observaram \n\nque as atividades das ra\u00edzes de bananeiras var. Nendran foram concentradas \n\nentre 15 e 30 cm de profundidade e at\u00e9 40 cm de dist\u00e2ncia do pseudocaule. \n\nECKSTEIN e ROBINSON (1996) observaram em bananeiras do subgrupo \n\nCavendish que, ao se aplicar estresse h\u00eddrico \u00e0s plantas do experimento, a \n\ndeple\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ocorreu apenas na camada de 0 a 30 cm. \n\nA absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do solo pelo sistema radicular depende da taxa de \n\ntranspira\u00e7\u00e3o da planta, do comprimento das ra\u00edzes, da taxa de absor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua por unidade de comprimento de raiz e da diferen\u00e7a de potencial de \u00e1gua \n\nentre um ponto no solo e algum ponto na planta ou na atmosfera (TAYLOR e \n\nKLEPPER, 1978). \n\n\n\n 17 \n\nA \u00e1gua se move atrav\u00e9s da planta no sentido do decr\u00e9scimo do \n\npotencial total da \u00e1gua no solo, com resist\u00eancias internas, como o movimento \n\nestomatal, que podem afetar o fluxo. Enquanto as rela\u00e7\u00f5es h\u00eddricas das \n\nplantas s\u00e3o reguladas principalmente por processos f\u00edsicos, a absor\u00e7\u00e3o de \n\nnutrientes \u00e9 feita sob um elaborado controle metab\u00f3lico. A transfer\u00eancia de \n\nnutrientes atrav\u00e9s das ra\u00edzes pelos tecidos condutores requer o consumo de \n\nenergia fornecido pela respira\u00e7\u00e3o, sendo um dos motivos pelo qual um \n\nadequado suprimento de oxig\u00eanio \u00e9 essencial para a fun\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes \n\n(RUSSEL, 1981). \n\nA bananeira apresenta elevada e constante necessidade de \u00e1gua \n\nprincipalmente durante o desenvolvimento vegetativo, podendo o consumo a \n\npleno sol atingir a faixa de 40 a 50 mg/dm2 min. Essa transpira\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorre \n\ndurante as horas diurnas de forte ilumina\u00e7\u00e3o, quando os est\u00f4matos est\u00e3o \n\namplamente abertos. A transpira\u00e7\u00e3o \u00e9 menor nas folhas mais velhas, que se \n\nencontram mais ou menos sombreadas pelas mais novas. A resist\u00eancia da \n\nbananeira \u00e0 seca n\u00e3o \u00e9 grande. O fechamento dos est\u00f4matos ocorre muito \n\nantes do esgotamento da \u00e1gua dispon\u00edvel, e, ap\u00f3s o consumo de 60% dessa \n\n\u00e1gua, a planta se encontra em estado de pr\u00e9-secamento. Uma das \n\nconseq\u00fc\u00eancias de uma seca \u00e9 que o fechamento tempor\u00e1rio dos est\u00f4matos \n\ndurante o dia diminui a atividade fotossint\u00e9tica, retardando o crescimento \n\nvegetativo, a emiss\u00e3o de folhas e o crescimento dos \u00f3rg\u00e3os foliares e florais, \n\nseguido de secamento das folhas mais velhas, que parecem n\u00e3o resistir ao \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico tempor\u00e1rio. Ao contr\u00e1rio, o bulbo resiste facilmente a uma \n\nseca prolongada e conserva a capacidade de produzir folhas muito depois do \n\ndesaparecimento do pseudocaule (CHAMPION, 1968). \n\nSANTANA et al. (1992), nas Ilhas Can\u00e1rias, estimaram a evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nda bananeira Nanica An\u00e3 entre novembro de 1988 e junho de 1990, pela \n\nequa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico empregado em lis\u00edmetros. Os valores m\u00e9dios \n\ndurante o ano variaram entre 1,5 e 4,6 mm/dia. Os valores m\u00ednimos \n\n\n\n 18 \n\ncoincidiram com o per\u00edodo de inverno e com o valor m\u00ednimo da \u00e1rea \n\nsombreada no in\u00edcio do ciclo da cultura; os m\u00e1ximos ocorreram entre julho e \n\nagosto e em mar\u00e7o, devido ao aumento da velocidade de vento e temperatura \n\ne ao decr\u00e9scimo da umidade relativa. ROBINSON e BOWER (1988) \n\nconfirmam as diferen\u00e7as sazonais da transpira\u00e7\u00e3o na bananeira, mas \n\nobservaram tamb\u00e9m que a taxa de transpira\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente dependente \n\nda capacidade de absor\u00e7\u00e3o do sistema radicular, uma vez que durante o \n\ninverno as plantas sofreram o mesmo estresse que as plantas que ficaram sem \n\nirriga\u00e7\u00e3o durante o ver\u00e3o. ROBINSON e BOWER (1988) constataram que a \n\ntaxa de transpira\u00e7\u00e3o em plantas submetidas a estresse h\u00eddrico foi pouco \n\nafetada pelo d\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor. Os dois fatores anteriores mostram a \n\ndepend\u00eancia da transpira\u00e7\u00e3o aos fatores do solo: o primeiro, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncapacidade de absor\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes, e o segundo, em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado de \n\n\u00e1gua no solo. \n\nShmueli, citado por SILVA et al. (1977), observou que a taxa de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o da bananeira foi fortemente condicionada \u00e0 porcentagem \n\nde \u00e1gua dispon\u00edvel na zona radicular, podendo alcan\u00e7ar 6 a 7 mm quando \n\nessa porcentagem era alta, ou apenas 2 ou 3 mm quando a umidade do solo se \n\nencontrava abaixo de um ter\u00e7o dessa capacidade. O mesmo foi confirmado \n\npor TURNER (1998), que comenta sobre a r\u00e1pida resposta dos est\u00f4matos a \n\nvaria\u00e7\u00f5es no potencial de \u00e1gua no solo, sendo que a informa\u00e7\u00e3o da raiz para \n\nfechamento dos est\u00f4matos ocorre antes de uma varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \u00e1gua na \n\nfolha. \n\nNo per\u00edmetro irrigado de S\u00e3o Gon\u00e7alo, na Para\u00edba, em um aluvi\u00e3o de \n\ntextura leve sobre textura m\u00e9dia, SILVA et al. (1977) n\u00e3o observaram \n\ndiferen\u00e7as expressivas nas bananeiras cv. Nanic\u00e3o quanto a produtividade, \n\nn\u00famero de frutos por cacho e peso m\u00e9dio de cachos, mediante a aplica\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua por sulco, em fun\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o do tanque classe A em \n\nper\u00edodos de dez dias e com coeficientes de cultura iguais a 0,55; 0,70; 0,85; e \n\n\n\n 19 \n\n1,00. Assim, o valor de 0,55 apresentou-se como o recomendado, devido \u00e0 \n\neconomia de \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o. Nos meses de maior evapora\u00e7\u00e3o, a umidade \n\ndo solo apresentou varia\u00e7\u00f5es entre 50 e 60% da \u00e1gua dispon\u00edvel; nos meses \n\nde maior pluviosidade e menor evapora\u00e7\u00e3o, a umidade esteve acima dos 70% \n\ndessa disponibilidade. OLIVEIRA et al. (1993), em Cruz das Almas - BA, \n\nestimaram, para bananeiras irrigadas por gotejamento a uma freq\u00fc\u00eancia de \n\ndois dias e com l\u00e2mina de \u00e1gua calculada com base na evapora\u00e7\u00e3o do tanque \n\nclasse A, que o coeficiente de 0,60 proporcionou aumento de produ\u00e7\u00e3o de \n\n41% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s plantas sem irriga\u00e7\u00e3o; entretanto, esse tratamento n\u00e3o \n\ndiferiu expressivamente daqueles em que a aplica\u00e7\u00e3o de \u00e1gua era baseada em \n\ncoeficiente igual a 0,8, 1,0 e 1,2. Sua recomenda\u00e7\u00e3o, portanto, se deve ao \n\nmenor custo de produ\u00e7\u00e3o. \n\nEm Israel, a quantidade de \u00e1gua aplicada em bananeira irrigada por \n\ngotejamento foi determinada em fun\u00e7\u00e3o da evapora\u00e7\u00e3o do tanque classe A e \n\ncom coeficientes de cultura iguais a 0,8; 1,0; 1,2; e 1,4. A produtividade \n\nobtida com o coeficiente de 0,8 foi inferior \u00e0s obtidas com os demais valores, \n\nmas acima de 1,0 n\u00e3o houve aumento significativo de produtividade \n\n(LAHAV e KALMAR, 1988). \n\nSANTANA et al. (1992) observaram que o consumo anual na \n\nbananeira foi de 1.127 mm, para uma produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 24,2 kg/planta e uso \n\nde \u00e1gua de 233 L/kg de fruto. O coeficiente de cultura variou entre 0,6 e 1,2 \n\npara a rela\u00e7\u00e3o evapotranspira\u00e7\u00e3o/evapora\u00e7\u00e3o do tanque classe A; entre 0,7 e \n\n1,5, para a rela\u00e7\u00e3o evapotranspira\u00e7\u00e3o/evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (tanque \n\nclasse A); e entre 0,6 e 1,5 para rela\u00e7\u00e3o evapotranspira\u00e7\u00e3o/evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nde refer\u00eancia (m\u00e9todo de Penman-Monteith). \n\nZEINAB e BEHAIRY (1993) verificaram que um crescimento \n\nvigoroso, expresso em comprimento e circunfer\u00eancia do pseudocaule, \n\nn\u00famero de folhas verdes, cachos mais pesados, maior comprimento de fruto, \n\nmaior peso do fruto, maior di\u00e2metro da polpa e maior espessura da casca, foi \n\n\n\n 20 \n\nobtido com irriga\u00e7\u00e3o a 75% da \u00e1gua dispon\u00edvel no solo, seguido pela \n\naplica\u00e7\u00e3o de \u00e1gua a 50 e 25% dessa capacidade, com coeficientes de cultura \n\nde 0,96; 0,84; e 0,67, respectivamente. Em Piracicaba - SP, MANICA et al. \n\n(1978) verificaram para a bananeira cv. Nanic\u00e3o que, procedendo-se \u00e0 \n\nirriga\u00e7\u00e3o quando a umidade do solo encontrava-se a 75 e 50% da \u00e1gua \n\ndispon\u00edvel \u00e0s plantas, o n\u00famero de pencas por cacho e o n\u00famero de frutos \n\npor cacho foram expressivamente maiores que o da irriga\u00e7\u00e3o efetuada a 25% \n\ndessa capacidade; entretanto, n\u00e3o houve diferen\u00e7as significativas entre peso \n\nm\u00e9dio do cacho e produ\u00e7\u00e3o, apesar do maior valor para a irriga\u00e7\u00e3o a 75% da \n\n\u00e1gua dispon\u00edvel. \n\nHEDGE e SRINIVAS (1989) constataram que a produ\u00e7\u00e3o de bananas \n\ncv. Robusta foi maior quando a irriga\u00e7\u00e3o foi manejada mantendo-se potencial \n\nmatricial de \u00e1gua no solo em torno de - 25 kPa, embora n\u00e3o fosse maior que \n\na produ\u00e7\u00e3o obtida com a irriga\u00e7\u00e3o a -50 kPa. No entanto, irriga\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas com um potencial matricial de -65 e -85 kPa reduziram a produ\u00e7\u00e3o \n\nde frutos expressivamente. ECKSTEIN e ROBINSON (1996) observaram que \n\nplantas submetidas a um potencial de \u00e1gua no solo de -30 kPa n\u00e3o \n\napresentaram redu\u00e7\u00e3o severa no potencial de assimila\u00e7\u00e3o e de trocas gasosas \n\ndurante o dia. \n\n \n\n\n\n 21\n\n4. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n4.1. Instala\u00e7\u00e3o do experimento \n\nO experimento foi instalado no Campo Experimental de Bebedouro, \n\npertencente \u00e0 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria - Centro de \n\nPesquisa Agropecu\u00e1ria do Tr\u00f3pico Semi-\u00c1rido (Embrapa Semi-\u00c1rido), em \n\nPetrolina, PE (latitude de 9\u00ba 9\u2019 S, longitude de 40\u00ba 22\u2019 N e altitude de 365 m). \n\nOs dados foram coletados entre 26 de fevereiro de 1999 e 31 de mar\u00e7o de \n\n2000. A regi\u00e3o do Subm\u00e9dio S\u00e3o Francisco, onde se encontra o munic\u00edpio de \n\nPetrolina, caracteriza-se por um clima semi-\u00e1rido, com precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nanual de 400 mm e m\u00e9dias di\u00e1rias de umidade relativa em torno de 64% e \n\ntemperatura de 26\u00baC (Embrapa Semi-\u00c1rido). \n\nO experimento foi montado em um solo classificado como \n\nLatossolo Vermelho-Amarelo, textura m\u00e9dia (PEREIRA e SOUZA, 1968). \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica do solo, foram coletadas amostras \n\nnas profundidades de 0,20 a 1,00 m, com intervalos de 0,20 m. Foram \n\ndeterminados textura, densidade do solo, curva de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no \n\nsolo, pH, percentual de mat\u00e9ria org\u00e2nica, condutividade el\u00e9trica e teores \n\nde f\u00f3sforo, pot\u00e1ssio, c\u00e1lcio, magn\u00e9sio, s\u00f3dio, alum\u00ednio e hidrog\u00eanio, de \n\nacordo com os m\u00e9todos descritos por EMBRAPA (1997). Os resultados \n\nencontram-se nos Quadros 1 e 2. \n\n\n\n 22\n\nQuadro 1 - Caracter\u00edsticas f\u00edsicas do Latossolo Vermelho-Amarelo do \ncampo experimental de Bebedouro, em Petrolina \u2013 PE \n\n \n \n\nGranulometria Massa espec\u00edfica Umidade \nProfundidade \n\nAreia Silte Argila \n\nArgila \nnatural Part\u00edcula Solo 1/3 atm 15 atm \n\nm _____________________________________ % _____________________________________ __________ g/cm\u00b3 __________ _____________ % _____________ \n\n0,00-0,20 90 4 6 3 2,61 1,60 4,83 2,12 \n\n0,20-0,40 84 8 8 5 2,59 1,44 6,98 3,34 \n\n0,40-0,60 78 8 14 8 2,65 1,24 8,97 4,66 \n\n0,60-0,80 76 10 14 7 2,71 1,27 8,71 4,09 \n\n0,80-1,00 82 2 16 7 2,61 1,23 9,89 5,31 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 2 - Caracter\u00edsticas qu\u00edmicas do Latossolo Vermelho-Amarelo do \ncampo experimental de Bebedouro, em Petrolina \u2013 PE \n\n \n \n\nComplexo sortivo (meq/100 g solo) \nProfundidade pH H2O C.E.\n\n1/ \nCa2+ Mg2+ Na+ K+ H + Al Al3+ V M.O.2/ P \n\nm 1:2,5        __________ % __________ ppm \n\n0,00-0,20 6,1 0,13 1,2 0,6 0,01 0,19 0,33 0,05 86 0,49 15 \n\n0,20-0,40 5,5 0,08 1,2 0,2 0,01 0,18 0,83 0,20 66 0,27 8 \n\n0,40-0,60 5,0 0,11 0,8 0,4 0,02 0,12 1,98 0,85 40 0,17 4 \n\n0,60-0,80 4,7 0,18 0,8 0,8 0,03 0,10 2,15 1,15 45 - - \n\n0,80-1,00 4,6 0,09 0,7 0,3 0,02 0,10 2,31 1,10 33 - - \n\n1 /  Condutividade el\u00e9trica a 25\u00baC mmhos/cm no extrato de satura\u00e7\u00e3o. \n2 /  Mat\u00e9ria org\u00e2nica (M.O.) = C (%) x 1,725. \n\n \n\n\n\n 23\n\nA aduba\u00e7\u00e3o para o cultivo da bananeira foi realizada de acordo com \n\na interpreta\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise qu\u00edmica do solo. Antes do plantio, foram \n\naplicados 20 L/cova de esterco curtido, 100 g/cova de calc\u00e1rio dolom\u00edtico, \n\n45 g/cova de ur\u00e9ia, 445 g/cova de superfosfato simples, 80 g/cova de \n\nsulfato de pot\u00e1ssio e 50 g/cova de FTE BR-12. Durante o crescimento \n\nvegetativo da cultura foram aplicados 90 g/planta de ur\u00e9ia e 85 g/planta de \n\nsulfato de pot\u00e1ssio, aos 90 e aos 180 DAP; aos 270 DAP aplicaram-se \n\n180 g/planta de ur\u00e9ia e 170 g/planta de sulfato de pot\u00e1ssio. A cultivar de \n\nbananeira foi a Pacovan (Musa AAB, subgrupo Prata), sendo as mudas \n\npropagadas no Laborat\u00f3rio de Biotecnologia da Embrapa Semi-\u00c1rido pela \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o de meristema. O plantio foi realizado no dia 26 de janeiro \n\nde 1999, em uma \u00e1rea de 25 x 40 m e espa\u00e7amento de 3 x 3 m, o que \n\nresultou em um total de 104 plantas. As duas fileiras de plantas externas \n\nforam utilizadas como bordadura (Figura 1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Croqui do experimento. \n \n\n\n\n 24\n\nA cultura foi manejada para conduzir duas plantas por touceira. \n\nDessa forma, foram realizados os desbastes de perfilhos em julho de 1999 \n\n(aos 174 DAP), para a escolha das plantas para o segundo ciclo da cultura. \n\nA irriga\u00e7\u00e3o foi manejada por meio de tensiometria, de forma a \n\nmanter um n\u00edvel de \u00e1gua dispon\u00edvel no solo, com potencial m\u00ednimo de \n\n\u00e1gua no solo em torno de 30 kPa. O sistema de irriga\u00e7\u00e3o utilizado foi o de \n\nmicroaspers\u00e3o, com um emissor por planta, com vaz\u00e3o unit\u00e1ria de 46 L/h \n\ne press\u00e3o de trabalho de 130 kPa (resultado de testes no campo). Todo o \n\nexperimento foi conduzido com uma percentagem de \u00e1rea molhada de \n\n100%. \n\nO teste de uniformidade de emiss\u00e3o foi obtido coletando-se a vaz\u00e3o \n\nde 12 emissores escolhidos em tr\u00eas linhas, com a press\u00e3o de servi\u00e7o igual \n\na 130 kPa na entrada do sistema. Em ambas as condi\u00e7\u00f5es aplicou-se o \n\nteste de menor quartil para determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de uniformidade e \n\nda uniformidade de distribui\u00e7\u00e3o. Os resultados encontram-se no Quadro 3. \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 3 - Resultado do teste de uniformidade de distribui\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o \n \n \n\nData do teste 09/04/99 Veloc. do Vento 1,3 m/s \n\nVaz\u00e3o M\u00e9dia 46,2 L/h Press\u00e3o no Micro 130 kPa \n\nDistribui\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o \n\nMenor Quartil 45,5 L/h CUC 98% \n\nUD = uniformidade de distribui\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina aplicada de irriga\u00e7\u00e3o; CUC = coeficiente de uniformidade \nde Christiansen. \n\n \n\n\n\n 25\n\n4.2. Avalia\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do sistema radicular da bananeira \n\nPara a an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o do sistema radicular da bananeira, \n\nforam abertas trincheiras, paralelas \u00e0 linha das plantas, com 1,0 m de \n\nprofundidade e 3,0 m de comprimento. Foram realizadas quatro medi\u00e7\u00f5es \n\ndurante o crescimento das plantas, nos meses de abril, julho e novembro \n\nde 1999 e janeiro de 2000 (respectivamente aos 91, 176, 286 e 371 DAP). \n\nEm cada uma dessas amostragens foram avaliadas duas plantas. \n\nO preparo do primeiro perfil do solo consistiu na escarifica\u00e7\u00e3o da \n\nparede da trincheira para a retirada de 1 a 2 cm de solo, para melhor \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o do sistema radicular. A seguir foi realizada a pintura das ra\u00edzes \n\ncom tinta l\u00e1tex branca, a fim de real\u00e7ar o contraste destas com o solo. \n\nPara delimitar a \u00e1rea a ser fotografada, foi utilizado um reticulado \n\nde 1 x 1 m, subdividido em pequenos quadrados de 0,2 x 0,2 m. Cada um \n\ndos quadrados foi identificado segundo o perfil e sua localiza\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal e vertical, e a imagem correspondente a cada um foi obtida com \n\numa c\u00e2mara digital com resolu\u00e7\u00e3o de 640 x 480 pixels. Para a aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde fotos de um segundo perfil, uma camada de solo de 0,2 m de espessura \n\nfoi retirada, assim como um novo perfil de solo, onde o preparo deste para \n\na coleta de imagens foi novamente realizado. Esse procedimento foi \n\nrepetido at\u00e9 a dist\u00e2ncia de 0,2 m da planta. \n\nForam avaliados cinco perfis de solo aos 91 e 176 DAP (1,0; 0,8; \n\n0,6; 0,4; e 0,2 m de dist\u00e2ncia da planta) e sete perfis de solo aos 286 e \n\n371 DAP (1,4; 1,2; 1,0; 0,8; 0,6; 0,4; e 0,2 m de dist\u00e2ncia da planta). O \n\naumento do n\u00famero de perfis nas duas \u00faltimas an\u00e1lises deveu-se \u00e0 \n\nprevis\u00e3o do crescimento radicular al\u00e9m de 1 m de dist\u00e2ncia da planta, no \n\nmomento da realiza\u00e7\u00e3o das duas primeiras amostragens. \n\nAs imagens digitais das ra\u00edzes presentes no perfil do solo foram \n\nanalisadas pelo SIARCS 3.0 - Sistema Integrado para An\u00e1lise de Ra\u00edzes e \n\nCobertura do Solo (CRESTANA et al., 1994; BASSOI et al., 1999a). \n\nForam medidos os par\u00e2metros \u00e1rea (cm2) e comprimento (cm) das ra\u00edzes \n\n\n\n 26\n\nexpostas em cada quadrado de 0,2 x 0,2 m. Os valores desses par\u00e2metros \n\nforam integralizados em cada perfil e em cada profundidade de solo \n\nconsiderados, e sua distribui\u00e7\u00e3o percentual foi obtida em fun\u00e7\u00e3o das \n\ndire\u00e7\u00f5es verticais e horizontais e do tempo (DAP). \n\n4.3. Determina\u00e7\u00e3o da \u00e1rea foliar e dos par\u00e2metros fisiol\u00f3gicos \n\nA \u00e1rea foliar da bananeira foi medida aos 65, 123 e 184 DAP, com \n\ntr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es. Na mesma ocasi\u00e3o foram medidos dados de resist\u00eancia \n\nestom\u00e1tica, transpira\u00e7\u00e3o e umidade relativa sobre a folha e potencial \n\nh\u00eddrico na folha. \n\nPara a medida da \u00e1rea foliar, todas as folhas foram retiradas e \n\nidentificadas, sendo o limbo foliar separado da nervura principal. As l\u00e2minas \n\ndas folhas foram mensuradas pelo medidor de \u00e1rea foliar Li-Cor modelo \n\nLI-3100, no Laborat\u00f3rio de Fisiologia Vegetal da Embrapa Semi-\u00c1rido \n\n(Figura 2). \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das folhas da bananeira foi realizada a partir da \n\nfolha apical, ainda fechada, que \u00e9 chamada de folha zero; as demais foram \n\nnumeradas de acordo com a seq\u00fc\u00eancia de abertura. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2 - Folha identificada e separada do limbo principal e \"scanner\" \nutilizado para medir a \u00e1rea das folhas. \n\n\n\n 27\n\nNa determina\u00e7\u00e3o da folha representativa para a estimativa da \u00e1rea foliar \n\nda planta, foram testadas regress\u00f5es lineares que relacionavam a \u00e1rea da 4a, 5a, \n\n6a e 9a folhas e a \u00e1rea foliar total da planta. A 4a folha foi a que apresentou a \n\nmelhor correla\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea foliar total da bananeira (Figura 3). \n\nAos 245 DAP (setembro de 1999), quando as plantas estavam em \n\npleno florescimento, a \u00e1rea foliar da bananeira foi estimada com o uso da \n\nequa\u00e7\u00e3o linear que relaciona a \u00e1rea da 4a folha com a \u00e1rea foliar total. \n\nAs medidas de resist\u00eancia estom\u00e1tica, transpira\u00e7\u00e3o e umidade \n\nrelativa na folha foram realizadas com um por\u00f4metro manual, fabricado \n\npela Li-Cor Inc., modelo LI-1600, sendo tomadas em tr\u00eas plantas da \u00e1rea \n\nexperimental escolhidas ao acaso, em cada \u00e9poca de amostragem (65, 123, \n\n184 e 245 DAP). Os dados foram tomados a cada duas horas, entre 6 e \n\n18 horas. Para determina\u00e7\u00e3o do potencial h\u00eddrico na folha foram retirados \n\nde cada planta tr\u00eas discos do limbo foliar, que foram colocados em c\u00e2mara \n\npsicrom\u00e9trica C-52, para medi\u00e7\u00e3o em microvolt\u00edmetro HR-33T (fabricado \n\npela Wescor, Logan, Utah, USA), utilizando a metodologia do ponto de \n\norvalho. A escolha das plantas e os hor\u00e1rios da retirada das amostras \n\nseguiram a metodologia descrita anteriormente. \n\n \n\n \n\ny = 12,049x - 2348,7\n\n R2 = 0,9899\n\n5\u00aa Folha\n\ny = 12,617x + 220,32\n\n R2 = 0,9905\n\n6\u00aa Folha\n\ny = 15,443x + 5545,3\n\n  R2 = 0,9963\n\n9\u00aa Folha\n\ny = 11,866x - 4476,3\n\n R2 = 0,9989\n\n4\u00aa Folha\n\n0\n\n20.000\n\n40.000\n\n60.000\n\n80.000\n\n100.000\n\n120.000\n\n0 1.000 2.000 3.000 4.000 5.000 6.000 7.000 8.000 9.000 10.000\n\n\u00c1rea das folhas (cm2)\n\n\u00c1\nre\n\na\n f\no\nlia\n\nr \nto\n\nta\nl (\n\ncm\n2\n)\n\n\u00c1rea 5\u00aa Folha \u00c1rea 6\u00aa Folha \u00c1rea 9\u00aa Folha \u00c1rea 4\u00aa Folha\n\nLinear (\u00c1rea 5\u00aa Folha) Linear (\u00c1rea 6\u00aa Folha) Linear (\u00c1rea 9\u00aa Folha) Linear (\u00c1rea 4\u00aa Folha)\n \n\n \n \nFigura 3 - Regress\u00f5es lineares obtidas da rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea das folhas 4, \n\n5, 6 e 9 da bananeira var. Pacovan e sua \u00e1rea foliar total. \n\n\n\n 28\n\n4.4. Determina\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua pelo m\u00e9todo do balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico \n\nO consumo de \u00e1gua pela bananeira foi estimado entre 26 de \n\nfevereiro de 1999 e 31 de mar\u00e7o de 2000 (respectivamente 31 e \n\n430 DAP), pelo m\u00e9todo do balan\u00e7o h\u00eddrico no solo. Realizou-se o balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico no solo por meio da contabiliza\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pluvial (P), da \n\nirriga\u00e7\u00e3o (I), da varia\u00e7\u00e3o do armazenamento de \u00e1gua no solo (?A), da \n\ndrenagem profunda ou ascens\u00e3o capilar (D) e da evapotranspira\u00e7\u00e3o real \n\n(ETr): \n\nP + I \u00b1 R \u00b1 ?A \u00b1 D - ETr = 0     Eq. 1 \n\nDevido \u00e0 topografia plana da \u00e1rea, o componente de escoamento \n\nsuperficial (R) foi desconsiderado. Os dados de precipita\u00e7\u00e3o pluvial foram \n\nobtidos por meio de pluvi\u00f4metro instalado na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do \n\nCampo Experimental de Bebedouro. A l\u00e2mina de irriga\u00e7\u00e3o foi calculada \n\npela equa\u00e7\u00e3o: \n\nI = (Q / a) * ?t       Eq. 2 \n\nem que \n\nI = l\u00e2mina de irriga\u00e7\u00e3o, mm; \n\nQ = vaz\u00e3o do emissor, m3 h-1; \n\na = \u00e1rea molhada pelo emissor, m2; e \n\n?t = tempo de irriga\u00e7\u00e3o, h. \n\nForam instaladas tr\u00eas baterias de tensi\u00f4metros de merc\u00fario no dia 1o \n\nde fevereiro de 1999 (6 DAP). Cada bateria dispunha de cinco \n\ntensi\u00f4metros instalados a partir de 0,20 m profundidade, em intervalos de \n\n0,20 m, at\u00e9 a profundidade de 1,00 m. As medidas de altura da coluna de \n\nmerc\u00fario dos tensi\u00f4metros foram feitas tr\u00eas vezes por semana, \u00e0s 8 horas \n\nda manh\u00e3. Por meio dessas medidas foram estimados o potencial matricial \n\nda \u00e1gua no solo (?m) e o potencial total (?h) da \u00e1gua no solo: \n\n\n\n 29\n\n?m= -12,6hHg + h1 + h2       Eq. 3 \n\n?h= -12,6hHg + h1       Eq. 4 \n\nem que \n\nhHg = altura da coluna de merc\u00fario em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do \n\nreservat\u00f3rio de merc\u00fario, cm; \n\nh1 = altura do n\u00edvel do reservat\u00f3rio de merc\u00fario em rela\u00e7\u00e3o ao solo, \n\ncm; e \n\nh2 = profundidade da c\u00e1psula, cm. \n\nO gradiente do potencial total (??h) para uma determinada \n\nprofundidade foi calculado pela diferen\u00e7a entre o potencial da profundidade \n\nde solo 0,2 m acima e 0,2 m abaixo desta, dividido pela espessura da \n\ncamada (0,4 m). Gradientes negativos e positivos corresponderam ao \n\nfluxo de \u00e1gua ascendente e descendente, respectivamente (LIBARDI, \n\n1995): \n\n??h= (?superior - ?inferior) / ?z      Eq. 5 \n\nNas mesmas profundidades de instala\u00e7\u00e3o dos tensi\u00f4metros, foram \n\ncoletadas amostras deformadas de solo, para determina\u00e7\u00e3o da curva de \n\nreten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo pelo m\u00e9todo da placa de Richards, no Laborat\u00f3rio \n\nde Solos da Embrapa Semi-\u00c1rido. Utilizou-se o modelo de van Genuchten \n\n(1980) para a representa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica da curva do potencial matricial da \n\n\u00e1gua no solo, em fun\u00e7\u00e3o da umidade do solo (?, cm3 cm-3): \n\n? = ? +\n?s - ?r\n\n[ 1 + |??m | n ] m       Eq. 6 \n\nem que \n\n?r = umidade residual, cm\n3cm-3; \n\n?s = umidade de satura\u00e7\u00e3o, em cm\n3.cm-3; \n\n?m = potencial matricial, em cm de coluna de \u00e1gua; e \n\n?, n, m = par\u00e2metros emp\u00edricos dependentes do solo. \n\n\n\n 30\n\nOs par\u00e2metros da equa\u00e7\u00e3o foram estimados atrav\u00e9s do uso do \n\nsoftware Curvaret (DOURADO NETO e VAN LIER, 1993). \n\nAssim, conhecendo-se ?m, determinou-se o valor de ? a 0,2; 0,4; \n\n0,6; 0,8; e 1,0 m de profundidade e estimou-se para cada camada de solo \n\nde 0,2 m de espessura a umidade m\u00e9dia (?m, cm\n3 cm-3). Para a camada de \n\n0,0-0,2 m, considerou-se a umidade do solo \u00e0 profundidade de 0,2 m como \n\no valor m\u00e9dio de toda a camada. \n\nPor meio da integra\u00e7\u00e3o de ?m obteve-se o armazenamento de \u00e1gua \n\nno solo (A, mm): \n\nA = ?10 ? m(z) d z       Eq. 7 \n\nem que dz \u00e9 a espessura da camada de solo, mm. \n\nA varia\u00e7\u00e3o do armazenamento de \u00e1gua no solo (?A, mm) foi \n\ncalculada pela diferen\u00e7a do armazenamento de \u00e1gua no perfil do solo no \n\ntempo final (t) e inicial (t-1) de cada intervalo de tempo considerado ao \n\nlongo do ciclo da cultura: \n\n?A= At \u2013 At-1       Eq. 8 \n\nA determina\u00e7\u00e3o da condutividade hidr\u00e1ulica do solo n\u00e3o-saturado \n\n(K(?)) foi feita pelo m\u00e9todo da umidade, proposto por LIBARDI et al. \n\n(1980), de acordo com o modelo: \n\nK(?)= Ko e? (?- ?o)       Eq. 9 \n\nem que \n\nKo = condutividade hidr\u00e1ulica do solo saturado, cm.dia-1; \n\n? = constante dependente do solo; \n\n? = umidade do solo, cm3 cm-3; e \n\n?o = umidade do solo saturado, cm\n3 cm-3. \n\nPara isso, foi saturada uma parcela de solo de 100 m2 (10 x 10 m), \n\nde maneira que os processos, em seu centro, n\u00e3o fossem afetados pelos seus \n\nlimites. Na por\u00e7\u00e3o central dessa parcela foram instaladas tr\u00eas baterias de \n\ntensi\u00f4metros, a 0,2; 0,4; 0,6; 0,8; e 1,0 m de profundidade. A superf\u00edcie \n\n\n\n 31\n\ndo solo foi mantida com uma l\u00e2mina de \u00e1gua para umedecimento do perfil \n\ndo solo; depois da constata\u00e7\u00e3o da n\u00e3o-varia\u00e7\u00e3o das leituras dos tensi\u00f4metros \n\ncom o tempo, o solo foi coberto com uma lona pl\u00e1stica, para evitar a \n\nevapora\u00e7\u00e3o direta e a entrada de \u00e1gua atrav\u00e9s da superf\u00edcie. Durante a \n\nredistribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo pelo processo de drenagem interna, foram \n\nefetuadas medidas peri\u00f3dicas dos tensi\u00f4metros, por um per\u00edodo de 41 dias. \n\nInicialmente, essas medidas foram realizadas em menor freq\u00fc\u00eancia (intervalo \n\nde duas horas no 1o e 2o dias); \u00e0 medida que a \u00e1gua do solo se redistribuiu \n\nde forma mais lenta, o intervalo de leituras aumentou (Figura 4). \n\nO fluxo de \u00e1gua no solo (q, cm3 cm-2 dia-1) foi determinado pela \n\nequa\u00e7\u00e3o de Darcy-Buckingham: \n\nq = -K(?)??h       Eq. 10 \n\nIntegrando os valores de q para o per\u00edodo de tempo considerado, \n\ndeterminou-se o valor da drenagem profunda ou ascens\u00e3o capilar. \n\nAssim, contabilizando os par\u00e2metros P, I, ?A e D da equa\u00e7\u00e3o do \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico, em per\u00edodos de tempo preestabelecidos, determinou-se o \n\nvalor da evapotranspira\u00e7\u00e3o real (ETr, mm) da cultura da bananeira. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \nFigura 4 - Baterias de tensi\u00f4metros utilizadas para determina\u00e7\u00e3o da \n\ncondutividade hidr\u00e1ulica do solo n\u00e3o-saturado em campo, \nutilizando o m\u00e9todo da umidade proposto por LIBARDI et al. \n(1980). \n\n\n\n 32\n\n4.5. Determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de cultura \n\nA estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ETo) foi obtida \n\npelos m\u00e9todos de Penman-Monteith e do tanque classe A (FAO 56, 1998). \n\nNa esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do campo experimental, foram coletadas \n\nas temperaturas m\u00e1xima e m\u00ednima, as horas de brilho solar, a umidade \n\nrelativa e velocidade do vento a 2,0 m de altura. O valor da resist\u00eancia \n\nestom\u00e1tica considerada foi de 70 s m-1, e a altura da grama, de 0,12 m \n\n(FAO 56, 1998): \n\nETo PM-FAO= {0,408.?.(Rn \u2013 G) + \n\n+ ?.[900/(T+273)].u2.(es - ea)}\n / [? + ?.(1 + 0,34.u2)] Eq. 11 \n\nem que \n\nETo = evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, mm dia-1; \n\nRn = saldo de radia\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie da cultura, MJ m-2 dia-1; \n\nG = fluxo de calor no solo, MJ m-2 dia-1; \n\nT = temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria a 2 m de altura, \u00baC; \n\nu2 = velocidade do vento a 2 m de altura, m s\n-1; \n\nes = press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o de vapor, kPa; \n\nea = press\u00e3o atual de vapor, kPa; \n\nes - ea = d\u00e9ficit da press\u00e3o de vapor, kPa; \n\n? = tangente \u00e0 curva press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o de vapor, kPa \u00baC-1; e \n\n? = constante psicrom\u00e9trica, kPa \u00baC. \n\nPara estimativa de ETo pelo tanque classe A tamb\u00e9m instalado na \n\nesta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica, foram utilizados os coeficientes de tanque (Kp) \n\npropostos por FAO-56 (1998), com base no tamanho da bordadura de \n\ngrama, na velocidade do vento a 2 m de altura e na umidade relativa do ar \n\n(equa\u00e7\u00e3o 12). \n\nETo = Kp . Epan       Eq. 12 \n\nO coeficiente de cultura (Kc) foi determinado pela equa\u00e7\u00e3o 13, \n\nsendo utilizado o valor de ETo estimado pelo modelo de Penman-\n\n\n\n 33\n\nMonteith e pelo m\u00e9todo do tanque classe A, propostos por FAO-56 \n\n(1998). Assim, foram obtidos os valores de Kc para cada um dos modelos \n\nde estimativa de Eto: Kc-TCA baseado na ETo calculada pelo m\u00e9todo do \n\ntanque classe A e Kc-FAO-PM baseado na ETo calculada pelo m\u00e9todo de \n\nPenman-Monteith. \n\nKc = ETr / ETo       Eq. 13 \n\n \n\n\n\n 34\n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n5.1. Distribui\u00e7\u00e3o do sistema radicular \n\nA \u00e1rea (Figura 5) e o comprimento (Figura 6) de ra\u00edzes, medidos ao \n\nlongo do ciclo da bananeira, foram totalizados em cada \u00e9poca de amostragem, \n\ne seu percentual foi obtido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima an\u00e1lise, realizada aos \n\n371 DAP, durante o per\u00edodo de colheita, e considerada como o valor \n\nm\u00e1ximo para ambos os par\u00e2metros. Os percentuais de \u00e1rea e comprimento \n\nem cada \u00e9poca de avalia\u00e7\u00e3o apresentam similaridade, e esse comportamento \n\nest\u00e1 em conformidade com BASSOI et al. (1999a) e BASSOI et al. \n\n(2000), que relataram alta correla\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea e o comprimento de \n\nra\u00edzes expostas no perfil do solo e medidas pela an\u00e1lise de imagem digital. \n\nAs maiores taxas de crescimento de \u00e1rea e comprimento de ra\u00edzes \n\nda bananeira foram observadas entre 91 e 176 DAP (10,54 cm2/dia e \n\n51,42 cm/dia) e entre 176 e 286 DAP (6,22 cm2/dia e 26,80 cm/dia), e \n\nnesse \u00faltimo per\u00edodo o florescimento ocorreu aos 211 DAP. Entre 286 e \n\n371 DAP (per\u00edodo de colheita), as taxas foram bem menores (2,20 cm2/dia \n\ne 9,09 cm/dia). Esses resultados mostram r\u00e1pido crescimento das ra\u00edzes no \n\nper\u00edodo vegetativo, com redu\u00e7\u00e3o acentuada ap\u00f3s o florescimento, e est\u00e3o \n\n\n\n 35\n\nde acordo com CHAMPION (1968) e ALVES (1997). Deve-se ressaltar \n\nque aos 174 DAP (julho de 1999) foram selecionados os perfilhos para o \n\nsegundo ciclo, o que provavelmente contribuiu para o crescimento das \n\nra\u00edzes. \n\n \n\n \n\n \n\n5%\n\n100%\n\n90%\n\n53%\n\n1,12 cm2/dia\n\n10,54 cm2/dia\n\n6,22 cm2/dia\n\n2,20 cm2/dia\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\n1600\n\n1800\n\n0 91 176 286 371\n\nIdade da planta\nDAP\n\n\u00c1\nre\n\na\n d\n\ne\n r\n\na\niz\n\n (\nc\nm\n\n2\n)\n\n0%\n\n50%\n\n100%\n\n% em rela\u00e7\u00e3o ao total de \u00e1rea de raiz aos 371 dias Taxa Crescimento (cm2/dia) \u00c1rea de ra\u00edzes em cm2  \n \n \nFigura 5 - Crescimento da \u00e1rea de ra\u00edzes e taxa de crescimento para cada \n\nper\u00edodo entre medidas para a bananeira var. Pacovan. \n \n\n \n\n \n\n6%\n\n100%\n\n91%\n\n57%\n\n5,25 cm/dia\n\n51,42 cm/dia\n\n26,80 cm/dia\n\n9,09 cm/dia\n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\n9000\n\n0 91 176 286 371\n\nC\no\n\nm\np\n\nri\nm\n\ne\nn\n\nto\n d\n\ne\n r\n\na\niz\n\n (\nc\nm\n\n)\n\n0%\n\n50%\n\n100%\n\n% em rela\u00e7\u00e3o ao comprimento total de raiz aos 371 dias Taxa Crescimento (cm/dia) Comprimento de ra\u00edzes em cm\n\nIdade da planta\nDAP\n\n \n \n \nFigura 6 - Crescimento em comprimento e taxa de crescimento de ra\u00edzes \n\npara os per\u00edodos entre medidas para a bananeira var. Pacovan. \n\n\n\n 36\n\nO crescimento do sistema radicular na dire\u00e7\u00e3o horizontal, analisado \n\nnos v\u00e1rios perfis de solo, foi maior at\u00e9 0,6 m de dist\u00e2ncia da planta, sendo \n\no crescimento relativo maior entre 91 e 176 DAP e entre 176 e 286 DAP. \n\nAs plantas atingiram a dist\u00e2ncia de 1,4 m aos 286 DAP, fato esse at\u00e9 \n\nent\u00e3o n\u00e3o observado. Ap\u00f3s esse per\u00edodo, a taxa de crescimento foi bem \n\nmenor (Figuras 7 e 8). O crescimento na dire\u00e7\u00e3o vertical, analisado nas \n\ndiversas profundidades dos perfis de solo, tamb\u00e9m apresentou maior \n\ncrescimento nos mesmos per\u00edodos, e a maior parte do sistema radicular se \n\nconcentrou at\u00e9 0,6 m de profundidade. Aos 286 DAP, em uma das plantas \n\nanalisadas, observaram-se ra\u00edzes at\u00e9 a profundidade de 1,4 m, mas em \n\npequena quantidade (Figuras 9 e 10). \n\n \n\n \n\n \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n91 176 286 371\n\nIdade da planta \n\nDAP\n\n\u00c1\nre\n\na\n d\n\ne\n r\n\na\niz\n\n (\ncm\n\n2\n)\n\nPerf-1,40 m\n\nPerf-1,20 m\n\nPerf-1,00 m\n\nPerf-0,80 m\n\nPerf-0,60 m\n\nPerf-0,40 m\n\nPerf-0,20 m\n\nTotal\n\n \n \n \nFigura 7 - Crescimento horizontal relativo da \u00e1rea de ra\u00edzes para a \n\nbananeira var. Pacovan em Latossolo Vermelho-Amarelo, \ntextura m\u00e9dia, em Petrolina - PE. \n\n \n\n\n\n 37\n\n \n \n \n \n \n \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n91 176 286 371\n\nIdade da planta\n\nDAP\n\n\u00c1\nre\n\na\n d\n\ne\n r\n\na\niz\n\n (\n%\n\n)\n\n1,2-1,4 m\n\n1,0-1,2 m\n\n0,8-1,0 m\n\n0,6-0,8 m\n\n0,4-0,6 m\n\n0,2-0,4 m\n\n0,0-0,2 m\n\nTotal\n\n \n \n \nFigura 8 - Crescimento vertical relativo da \u00e1rea de ra\u00edzes para a bananeira \n\ncv. Pacovan do Latossolo Vermelho-Amarelo, textura m\u00e9dia, \nem Petrolina - PE. \n\n \n\n \n\n \n\nIdade da planta\n\nDAP\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n91 176 286 371\n\nC\no\nm\n\np\nri\nm\n\ne\nn\nto\n\n d\ne\n r\n\na\niz\n\n (\n%\n\n)\n\nPerf-1,40 m\n\nPerf-1,20 m\n\nPerf-1,00 m\n\nPerf-0,80 m\n\nPerf-0,60 m\n\nPerf-0,40 m\n\nPerf-0,20 m\n\nTotal\n\n \n \n \nFigura 9 - Crescimento horizontal relativo do comprimento de ra\u00edzes para \n\na bananeira cv. Pacovan em Latossolo Vermelho-Amarelo, \ntextura m\u00e9dia, em Petrolina - PE. \n\n\n\n 38\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n91 176 286 371\n\nIdade da planta\n\nDAP\n\nC\no\n\nm\np\n\nri\nm\n\ne\nn\n\nto\n d\n\ne\n r\n\na\niz\n\n (\n%\n\n) 1,2-1,4 m\n\n1,0-1,2 m\n\n0,8-1,0 m\n\n0,6-0,8 m\n\n0,4-0,6 m\n\n0,2-0,4 m\n\n0,0-0,2 m\n\nTotal\n\n \n \n \nFigura 10 - Crescimento vertical relativo do comprimento de ra\u00edzes para a \n\nbananeira cv. Pacovan em Latossolo Vermelho-Amarelo, \ntextura m\u00e9dia, em Petrolina - PE. \n\n \n\n \n\n \n\nO Quadro 4 apresenta a contribui\u00e7\u00e3o percentual de cada camada do \n\nsolo na varia\u00e7\u00e3o do armazenamento de \u00e1gua, para per\u00edodos de tempo em \n\nque houve apenas a evapotranspira\u00e7\u00e3o, sem a ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o, e \n\ncom predomin\u00e2ncia de fluxos ascendentes. Observa-se que a maior \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para o processo de perda de \u00e1gua do solo foi da camada de \n\n0,00 a 0,60 m de profundidade, onde se concentrou a maior parte do \n\nsistema radicular. No per\u00edodo entre 304 e 323 DAP (26 de novembro e 15 \n\nde dezembro de 1999), a contribui\u00e7\u00e3o da camada de 0,60 a 0,80 m foi \n\nmaior, o que pode ser explicado pela ascens\u00e3o de \u00e1gua desta camada para \n\na camada superior, pois o potencial total do solo nesse per\u00edodo foi menor \n\nque o da camada de 0,40 - 0,60 m de profundidade (Figura 11). Observa-\n\nse, atrav\u00e9s do gr\u00e1fico de gradiente do potencial total (Figura 12), a \n\nconfirma\u00e7\u00e3o desse fato, uma vez que, para esta camada, o gradiente se \n\nmanteve negativo. \n\n\n\n 39\n\nQuadro 4 - Contribui\u00e7\u00e3o percentual das profundidades do solo na varia\u00e7\u00e3o \ndo armazenamento de \u00e1gua no solo (?A), em per\u00edodos com \npredomin\u00e2ncia de fluxo ascendente de \u00e1gua no Latossolo \nVermelho-Amarelo, textura m\u00e9dia, cultivado com bananeira \ncv. Pacovan, em Petrolina - PE \n\n \n \n\nPer\u00edodo DAP Profundidade do solo (m) \n\nIn\u00edcio Fim 0,00-0,20 0,20-0,40 0,40-0,60 0,60-0,80 0,80-1,00 \n\n  ____________________________________________________________________________ % ____________________________________________________________________________ \n\n279 294 19 30 25 13 12 \n\n297 302 10 32 30 13 15 \n\n304 323 7 13 27 31 22 \n\n328 351 21 27 22 15 16 \n\n353 360 35 32 19 9 4 \n\n377 406 27 31 23 12 7 \n\n416 430 30 27 19 15 9 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-400\n\n-350\n\n-300\n\n-250\n\n-200\n\n-150\n\n-100\n\n-50\n\n0\n\n304 307 309 311 315 316 318 321 323\n\nIdade da planta\n\nDAP\n\nP\no\n\nte\nn\n\nc\nia\n\nl \nto\n\nta\nl \nd\n\ne\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n d\n\no\n s\n\no\nlo\n\n(c\nm\n\n H\n2\nO\n\n)\n\n20 cm 40 cm 60 cm 80 cm 100 cm\n\n \n \n \nFigura 11 - Potencial total da \u00e1gua no Latossolo Vermelho-Amarelo, \n\ntextura m\u00e9dia. \n\n\n\n 40\n\n \n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n304 307 309 311 315 316 318 321 323\n\nIdade da planta\n\nDAP\n\nG\nra\n\nd\nie\n\nn\nte\n\n d\no\n\n p\no\n\nte\nn\n\nc\nia\n\nl \nd\n\ne\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n\n d\no\n\n s\no\n\nlo\n (\n\nc\nm\n\n H\n2\nO\n\n/c\nm\n\n)\n\n20-40 40-60 60-80 80-100\n\n \n \n \nFigura 12 - Gradiente do potencial total da \u00e1gua em um Latossolo \n\nVermelho-Amarelo, textura m\u00e9dia. \n \n\n \n\n5.2. Estudo do crescimento da \u00e1rea foliar \n\nOs dados de \u00e1rea foliar na bananeira foram obtidos at\u00e9 a \u00e9poca do \n\nflorescimento, quando ela n\u00e3o mais emite folhas (CHAMPION, 1968). A \n\n\u00e1rea foliar e o \u00edndice de \u00e1rea foliar (Quadro 4) tiveram comportamento \n\nsemelhante, com r\u00e1pido crescimento no per\u00edodo vegetativo e uma taxa de \n\ncrescimento menor posteriormente. \n\nA \u00e1rea foliar da muda da bananeira foi considerada igual a zero na \n\ndata de plantio e dividiu o crescimento da \u00e1rea foliar em quatro per\u00edodos: \n\ndesenvolvimento vegetativo I (26/02 a 26/05/99), desenvolvimento \n\nvegetativo II, flora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de frutos (25/08/1999 a \n\n26/01/2000) e colheita (27/01/2000 a 31/03/2000). Esses per\u00edodos foram \n\ncompreendidos entre duas avalia\u00e7\u00f5es, para o c\u00e1lculo da taxa de \n\ncrescimento de cada um deles. Dessa forma, no primeiro per\u00edodo observa-\n\nse a menor taxa de crescimento da \u00e1rea foliar, com 154 cm2/dia, enquanto \n\nentre 123 e 184 DAP verifica-se a maior taxa de crescimento, com \n\n\n\n 41\n\n1.018 cm2/dia (Quadro 5 e Figura 13). Assim, a taxa de crescimento da \n\n\u00e1rea foliar foi crescente at\u00e9 os 183 DAP e diminuiu entre esta data e a \n\n\u00faltima avalia\u00e7\u00e3o, aos 245 DAP. Esses dados confirmam as observa\u00e7\u00f5es de \n\ndiversos autores quanto ao intenso crescimento da bananeira no in\u00edcio do \n\nseu desenvolvimento. As menores taxas de crescimento da \u00e1rea foliar \n\ncoincidiram com a fase do desenvolvimento vegetativo I (at\u00e9 os \n\n120 DAP), enquanto a maior taxa de crescimento ocorreu no per\u00edodo \n\nvegetativo II (121 aos 210 DAP). No per\u00edodo do florescimento e \n\ndesenvolvimento do fruto (211 aos 430 DAP), entre 211 e 245 DAP \n\nobservou-se taxa de crescimento de 444,8 cm2/dia. A partir de ent\u00e3o a \n\ntaxa de crescimento da \u00e1rea foliar para a \u201cplanta-m\u00e3e\u201d tendeu a zero, \n\ncomo foi observado por TURNER (1998) e ALVES (1997), que comentam \n\nsobre a emiss\u00e3o de folhas da bananeira at\u00e9 o in\u00edcio do florescimento, \n\nquando ocorre a diferencia\u00e7\u00e3o da gema apical de vegetativa para \n\nreprodutiva e n\u00e3o h\u00e1 mais forma\u00e7\u00e3o de folhas. \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 5 - Dados de crescimento de \u00e1rea foliar da bananeira var. Pacovan \n(Petrolina - PE) \n\n \n \n\nData Idade \n\u00c1rea foliar \n\nm\u00e9dia da data \nTaxa de \n\ncrescimento \nDesvio-padr\u00e3o \n\n% \u00c1rea foliar \nem rela\u00e7\u00e3o \n\naos 245 dias \n\n\u00cdndice \nde \u00e1rea \nfoliar \n\n (DAP) (cm2) (cm2/dia)    \n\n26/01/99 0 0 - - 0% 0 \n\n30/03/99 63 9.725,12 154,37 2.468,48 9% 0,10 \n\n29/05/99 123 37.439,08 461,90 4.475,47 33% 0,40 \n\n29/07/99 183  99.541,02 1.018,06 9.190,48 88% 1,06 \n\n28/09/991/ 245 113.330,77 226,06 4.094,31 100% 1,21 \n\n1/ (28/09/99) Dado estimado por regress\u00e3o linear a partir da folha 4 (y = 11,86.x - 4476,3). \n\n \n\n\n\n 42\n\nComparando o crescimento da \u00e1rea foliar com o crescimento da \u00e1rea \n\nde ra\u00edzes, verifica-se que ambos apresentam aumento at\u00e9 o florescimento, \n\nmomento em que tendem a apresentar taxa de crescimento bem reduzida \n\n(Figura 14). \n\n \n\n \n\n \n\n-\n\n 444,83 cm2/dia\n\n 1.018,06 cm2/dia\n\n 461,90 cm2/dia\n\n 154,37 cm2/dia\n33%\n\n88%\n\n100%\n\n-\n\n20.000\n\n40.000\n\n60.000\n\n80.000\n\n100.000\n\n120.000\n\n0 63 123 184 245\n\nIdade da planta \n\nDAP\n\n\u00c1\nre\n\na\n f\n\no\nlia\n\nr \n(c\n\nm\n2\n)\n\n0%\n\n50%\n\n100%\n\nTx. de crescimento (cm2/dia) % \u00c1rea foliar em rela\u00e7\u00e3o aos 215 dias \u00c1rea foliar total (cm2)\n\n9%\n\n \n \nFigura 13 - Crescimento da \u00e1rea foliar com o tempo e taxa de crescimento \n\npara cada per\u00edodo, para a bananeira var. Pacovan. \n \n\n \n\n0\n\n20.000\n\n40.000\n\n60.000\n\n80.000\n\n100.000\n\n120.000\n\n65 77 89 101113 125137 149161 173185 197209 221233 245257 269 281293 305317 329341 353365\n\nIdade da planta\n\nDAP\n\n\u00c1\nre\n\na\n d\n\na\n f\no\nlh\n\na\n (\n\ncm\n2\n)\n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\n9000\n\u00c1\n\nre\na\n\n d\ne\n\n r\na\n\niz\n (\n\nc\nm\n\n2\n)\n\n\u00c1rea da folha \u00c1rea de raiz\n\n \n \nFigura 14 - An\u00e1lise comparativa entre a taxa de crescimento de raiz e a de \n\nfolha para a bananeira var. Pacovan. \n \n\n\n\n 43\n\n5.3. Estudo da resist\u00eancia estom\u00e1tica e transpira\u00e7\u00e3o na folha \n\nA diferen\u00e7a relativa \u00e0 resist\u00eancia estom\u00e1tica e transpira\u00e7\u00e3o entre a \n\nface inferior e a face superior da folha da bananeira (Figuras 15 a 22) \n\ncorrobora as afirma\u00e7\u00f5es de ROBINSON e BOWER (1988) sobre a \n\ndiferen\u00e7a no n\u00famero de est\u00f4matos entre as duas faces da folha de \n\nbananeira. Estes autores observaram maior transpira\u00e7\u00e3o na face inferior da \n\nfolha de bananeira, devido \u00e0 maior presen\u00e7a de est\u00f4matos. Observando as \n\nduas faces da folha com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 resist\u00eancia estom\u00e1tica e \u00e0 transpira\u00e7\u00e3o, \n\nnota-se que no per\u00edodo da tarde s\u00e3o registrados os menores valores de \n\ntranspira\u00e7\u00e3o e os maiores valores de resist\u00eancia estom\u00e1tica. \n\nObservando as Figuras 15 a 18, verifica-se que na face inferior da \n\nfolha a resist\u00eancia estom\u00e1tica foi sempre baixa no in\u00edcio da manh\u00e3, \n\ncoincidindo com o hor\u00e1rio de maior valor da umidade relativa. No \n\ndecorrer da manh\u00e3, observou-se crescimento da transpira\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o \n\nda umidade relativa, por\u00e9m no hor\u00e1rio entre 10 e 14 horas, apesar da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da umidade relativa, houve queda da transpira\u00e7\u00e3o por conta do \n\naumento da resist\u00eancia estom\u00e1tica. Provavelmente isso ocorreu pelo fato \n\nde a demanda evapotranspirativa da atmosfera ter sido maior que a \n\ncapacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da planta, desencadeando o processo de \n\nfechamento dos est\u00f4matos. Esse processo continua durante a tarde e ao \n\nfinal do dia \u00e9 auxiliado pela diminui\u00e7\u00e3o da luminosidade. Na face inferior, \n\nobserva-se que o ciclo de fechamento e abertura dos est\u00f4matos \u00e9 \n\ninfluenciado tamb\u00e9m pela luminosidade, uma vez que se verificou a menor \n\nabertura dos est\u00f4matos nas primeiras horas da manh\u00e3 e ao entardecer. \n\nSALISBURY e ROSS (1969) confirmam que para a maioria das plantas o \n\nciclo de fechamento e abertura dos est\u00f4matos \u00e9 influenciado pela \n\nluminosidade. No entanto, para a bananeira houve domin\u00e2ncia maior do \n\nestado h\u00eddrico da planta, uma vez que o in\u00edcio do processo de fechamento \n\ndos est\u00f4matos se deu entre 10 e 14 horas, quando se verificaram os \n\nmenores valores de potencial h\u00eddrico na folha (Figuras 23 a 26). \n\n\n\n 44\n\nCom base nas observa\u00e7\u00f5es de ROBINSON e BOWER (1987) e \n\nTURNER (1998), que relacionaram o aumento da resist\u00eancia estom\u00e1tica \n\nna bananeira com a defici\u00eancia h\u00eddrica no solo, fica claro que entre 10 e \n\n14 horas e no decorrer da tarde a bananeira foi submetida a um maior \n\nestresse h\u00eddrico, devido ao aumento da demanda h\u00eddrica acima da \n\ncapacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelas ra\u00edzes e n\u00e3o devido ao d\u00e9ficit de \n\n\u00e1gua no solo, pois ap\u00f3s o in\u00edcio do fechamento dos est\u00f4matos o potencial \n\nh\u00eddrico da folha cresce e retoma o valor das primeiras horas da manh\u00e3 \n\n(Figuras 23 a 26), indicando que a planta continua absorvendo \u00e1gua do \n\nsolo. Dessa forma, observa-se que para a bananeira da variedade Pacovan, \n\ncultivada nas condi\u00e7\u00f5es de clima e solo do experimento, houve melhor \n\naproveitamento das condi\u00e7\u00f5es de ambiente para a fotoss\u00edntese no per\u00edodo \n\nda manh\u00e3, uma vez que a diminui\u00e7\u00e3o da transpira\u00e7\u00e3o e o fechamento de \n\nest\u00f4matos s\u00e3o fatores que indicam baixa atividade fotossint\u00e9tica para a \n\nbananeira (ROBINSON e BOWER, 1987; ECKSTEIN et al., 1995; \n\nECKSTEIN e ROBINSON, 1996), podendo se estender at\u00e9 as 14 horas, \n\ndependendo das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e h\u00eddricas do solo. \n\nJ\u00e1 na face superior da folha observa-se varia\u00e7\u00e3o muito grande da \n\nresist\u00eancia estom\u00e1tica decorrente do menor n\u00famero de est\u00f4matos e a \n\nmaior exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s varia\u00e7\u00f5es do ambiente; no entanto, observa-se tamb\u00e9m \n\nnesta face diminui\u00e7\u00e3o da transpira\u00e7\u00e3o quando h\u00e1 aumento da resist\u00eancia \n\nestom\u00e1tica. \n\n \n\n\n\n 45\n\n \n \n \n \n \n\n45\n3334\n\n42\n53\n\n69\n82\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n6 h 8 h 10 h 12 h 14 h 16 h 18 h\n\nHor\u00e1rios\n\nR\ne\n\ns\nis\n\nt\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n E\ns\nto\n\nm\n\u00e1\n\nti\nc\na\n (\n\ns\n/c\n\nm\n)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\nT\nra\n\nn\ns\np\n\nir\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n (\n\n\u00b5\ng\n\n/c\nm\n\n2\n s\n\n)\n\nUR% Rest.Est. (FI) Transp (FI)\n\n \n \n \nFigura 15 - Umidade relativa sobre a folha, medida pelo por\u00f4metro, \n\ntranspira\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia estom\u00e1tica na face inferior (FI) da \nfolha de bananeira aos 65 DAP (30/03/99) para var. Pacovan. \n\n \n\n \n\n \n\n86\n\n35\n28 31\n\n36\n54\n\n79\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n6 h 8 h 10 h 12 h 14 h 16 h 18 h\n\nHor\u00e1rios\n\nR\ne\n\ns\nis\n\nt\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n E\ns\nto\n\nm\n\u00e1\n\nti\nc\na\n\n (\ns\n/c\n\nm\n)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\nT\nra\n\nn\ns\np\n\nir\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n (\n\n\u00b5\ng\n\n/c\nm\n\n2\n s\n\n)\n\nUR% Rest.Est.(FI) Transp(FI)\n\n \n \n \nFigura 16 - Umidade relativa sobre a folha, medida pelo por\u00f4metro, \n\ntranspira\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia estom\u00e1tica na face inferior (FI) da \nfolha de bananeira aos 123 DAP (29/05/99) para var. \nPacovan. \n\n\n\n 46\n\n \n\n \n\n \n\n53\n\n31 33\n\n12 17\n19 18\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n6 h 8 h 10 h 12 h 14 h 16 h 18 h\n\nHor\u00e1rios\n\nR\ne\nsi\n\nst\n\u00ea\nn\nci\n\na\n E\n\nst\no\nm\n\n\u00e1\ntic\n\na\n (\n\ns\n/c\n\nm\n)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\nT\nra\n\nn\ns\np\n\nir\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n (\n\n\u00b5\ng\n\n/c\nm\n\n2\n s\n\n)\n\n UR% Rest.Est. (FI) Transp (FI)\n\n \n \n \nFigura 17 - Umidade relativa sobre a folha, medida pelo por\u00f4metro, \n\ntranspira\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia estom\u00e1tica na face inferior (FI) da \nfolha de bananeira aos 184 DAP (29/07/99) para var. \nPacovan. \n\n \n\n \n\n \n\n53 52\n45\n\n37\n31 26 26\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n6 h 8 h 10 h 12 h 14 h 16 h 18 h\n\nHor\u00e1rios\n\nR\ne\n\ns\nis\n\nt\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n E\ns\nto\n\nm\n\u00e1\n\nti\nc\na\n\n (\ns\n/c\n\nm\n)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\nT\nra\n\nn\ns\np\n\nir\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n (\n\n\u00b5\ng\n\n/c\nm\n\n2\n s\n\n)\n\n UR% Rest.Est. (FI) Transp (FI)\n\n \n \n \nFigura 18 - Umidade relativa sobre a folha, medida pelo por\u00f4metro, \n\ntranspira\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia estom\u00e1tica na face inferior da folha \n(FI) de bananeira aos 245 DAP (28/09/99) para var. Pacovan. \n\n\n\n 47\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n32 47\n3137\n\n51\n63\n\n82\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n6 h 8 h 10 h 12 h 14 h 16 h 18 h\n\nHor\u00e1rios\n\nR\ne\n\ns\nis\n\nt\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n E\ns\nto\n\nm\n\u00e1\n\nti\nc\na\n\n (\ns\n/c\n\nm\n)\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\nT\nra\n\nn\ns\np\n\nir\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n (\n\n\u00b5\ng\n\n/c\nm\n\n2\n s\n\n)\n\n UR% Rest.Est. (FS) Transp (FS)\n\n \n \n \nFigura 19 - Umidade relativa sobre a folha, medida pelo por\u00f4metro, \n\ntranspira\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia estom\u00e1tica na face superior (FS) da \nfolha de bananeira aos 65 DAP (30/03/99) para var. Pacovan. \n\n \n\n \n\n91\n\n47\n33 24 30\n\n37\n\n81\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n6 h 8 h 10  h 12 h 14 h 16 h 18 h\n\nHor\u00e1rios\n\nR\ne\nsi\n\nst\n\u00ea\nn\nci\n\na\n E\n\nst\no\nm\n\n\u00e1\ntic\n\na\n (\n\ns/\ncm\n\n)\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\nT\nra\n\nn\nsp\n\nir\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n\u00b5\ng\n/c\n\nm\n2\n s\n\n) UR% Rest.Est. (FS) Transp (FS)\n\n \n \n \nFigura 20 - Umidade relativa sobre a folha, medida pelo por\u00f4metro, \n\ntranspira\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia estom\u00e1tica na face superior (FS) da \nfolha de bananeira aos 123 DAP (29/05/99) para var. \nPacovan. \n\n \n\n\n\n 48\n\n \n\n \n\n53\n\n31 33 12 17 19\n18\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n6 h 08 h 10 h 12 h 14 h 16 h 18 h\n\nHor\u00e1rios\n\nR\ne\nsi\n\nst\n\u00ea\nn\nci\n\na\n E\n\nst\no\nm\n\n\u00e1\ntic\n\na\n (\n\ns/\ncm\n\n)\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\nT\nra\n\nn\nsp\n\nir\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n\u00b5\ng\n/c\n\nm\n2\n s\n\n)\n\n UR% Rest.Est. (FS) Transp (FS)\n\n \n \n \nFigura 21 - Umidade relativa sobre a folha, medida pelo por\u00f4metro, \n\ntranspira\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia estom\u00e1tica na face superior (FS) da \nfolha de bananeira aos 184 DAP (29/07/99) para var. \nPacovan. \n\n \n\n \n\n \n\n53 52\n36\n\n24 2630\n44\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n6 h 8 h 10 h 12 h 14 h 16 h 18 h\n\nHor\u00e1rios\n\nR\ne\n\ns\nis\n\nt\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n E\ns\nto\n\nm\n\u00e1\n\nti\nc\na\n (\n\ns/\ncm\n\n)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\nT\nra\n\nn\ns\np\n\nir\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n (\n\n\u00b5\ng\n\n/c\nm\n\n2\n s\n\n)\n\n UR% Rest.Est. (FS) Transp (FS)\n\n \n \n \nFigura 22 - Umidade relativa sobre a folha, medida pelo por\u00f4metro, \n\ntranspira\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia estom\u00e1tica na face superior (FS) da \nfolha de bananeira aos 245 DAP (28/09/99) para var. \nPacovan. \n\n \n\n\n\n 49\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n6 h 8 h 10 h 12 h 14 h 16 h 18 h\n\nHor\u00e1rios\n\nR\ne\nsi\n\nst\n\u00ea\nn\nci\n\na\n E\n\ns\nto\n\nm\n\u00e1\n\nti\nc\na  \n\n(s\n/c\n\nm\n)\n\n-8\n\n-7\n\n-6\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\nP\no\nte\n\nn\nci\n\na\nl \nH\n\n\u00edd\nri\nco\n\n F\no\nlh\n\na\n (\n\nb\na\nr)Rest. Est. (FS) Rest. Est. (FI) Pot. Hid. Folha\n\n \n \n \nFigura 23 - Potencial h\u00eddrico e resist\u00eancia estom\u00e1tica nas faces inferior \n\n(FI) e superior (FS) da folha de bananeira aos 65 DAP \n(30/03/99) para var. Pacovan. \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n6 h 8 h 10 h 12 h 14 h 16 h 18 h\n\nHor\u00e1rios\n\nR\ne\nsi\n\nst\n\u00ea\nn\nci\n\na\n E\n\nst\no\nm\n\n\u00e1\ntic\n\na\n (\n\ns/\ncm\n\n)\n\n-8\n\n-7\n\n-6\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\nP\no\nte\n\nn\nci\n\na\nl H\n\n\u00edd\nri\nco\n\n F\no\nlh\n\na\n (\n\nb\na\nr)\n\nRest.Est. (FS) Rest.Est. (FI) Pot. Hid. Folha\n\n \n \n \nFigura 24 - Potencial h\u00eddrico e resist\u00eancia estom\u00e1tica nas faces inferior \n\n(FI) e superior (FS) da folha de bananeira aos 123 DAP \n(29/05/99) para var. Pacovan. \n\n \n\n\n\n 50\n\n \n \n \n \n \n \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n6 h 8 h 10 h 12 h 14 h 16 h 18 h\n\nHor\u00e1rios\n\nR\ne\nsi\n\nst\n\u00ea\nn\nci\n\na\n E\n\ns\nto\n\nm\n\u00e1\n\nti\nc\na\n (\n\ns/\ncm\n\n)\n\n-8\n\n-7\n\n-6\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\nP\no\nte\n\nn\nci\n\na\nl \nH\n\n\u00edd\nri\nco\n\n F\no\nlh\n\na\n (\n\nb\na\nr)\n\nRest.Est. (FS) Rest.Est. (FI) Pot. Hid. Folha\n\n \n \n \nFigura 25 - Potencial h\u00eddrico e resist\u00eancia estom\u00e1tica nas faces inferior \n\n(FI) e superior (FS) da folha de bananeira aos 184 DAP \n(29/07/99) para var. Pacovan. \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n 6 h 8 h 10 h 12 h 14 h 16 h 18 h\n\nHor\u00e1rios\n\nR\ne\nsi\n\nst\n\u00ea\nn\nci\n\na\n E\n\nst\no\nm\n\n\u00e1\ntic\n\na\n (\n\ns\n/c\n\nm\n)\n\n-8\n\n-7\n\n-6\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\nP\no\n\nte\nn\n\nc\nia\n\nl \nH\n\n\u00edd\nri\nc\no\n\n F\no\n\nlh\na\n\n (\nb\n\na\nr)\n\nRest.Est. (FS) Rest.Est. (FI) Pot. Hid. Folha\n\n \n \n \nFigura 26 - Potencial h\u00eddrico e resist\u00eancia estom\u00e1tica nas faces inferior \n\n(FI) e superior (FS) da folha de bananeira aos 245 DAP \n(28/09/99) para var. Pacovan. \n\n\n\n 51\n\nNas Figuras 15, 19 e 23, alguns valores de resist\u00eancia estom\u00e1tica \n\natingiram uma magnitude maior que a representada na escala, em raz\u00e3o do \n\nfechamento dos est\u00f4matos, ocasionado pela presen\u00e7a de nuvem. A \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da escala em valores menores que o registrado nessas \n\nocasi\u00f5es foi necess\u00e1ria para a visualiza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as entre os demais \n\nvalores de menor magnitude. \n\n5.4. Estudo do consumo de \u00e1gua \n\nO consumo total de \u00e1gua da bananeira no per\u00edodo entre 31 e 430 \n\ndias ap\u00f3s o plantio (26/02/1999 a 31/03/2000) foi de 1.401 mm, \n\nresultando em consumo m\u00e9dio de 107 mm/m\u00eas e 3,3 mm/dia. A produ\u00e7\u00e3o \n\nda bananeira no primeiro ciclo foi de 839,3 kg (produtividade de \n\n10.834,4 kg/ha). Barreto et al., citados por CORDEIRO (2000), afirmam \n\nque o consumo da bananeira para regi\u00e3o semi-\u00e1rida do Nordeste do Brasil \n\n\u00e9 de 120 mm/m\u00eas nos meses de inverno e de 150 mm/m\u00eas no ver\u00e3o, em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de irriga\u00e7\u00e3o por sulco ou bacia. O consumo foi superior ao \n\nencontrado neste experimento, uma vez que o sistema de irriga\u00e7\u00e3o \n\nutilizado pelo autor tem efici\u00eancia bem menor do que a irriga\u00e7\u00e3o \n\nlocalizada. \n\nO primeiro ciclo da bananeira foi separado em quatro fases distintas \n\n(Quadro 6). Destas, duas correspondem ao desenvolvimento vegetativo I e \n\nII; a primeira fase corresponde ao per\u00edodo em que a \u00e1rea foliar da planta \n\nera menor que 30% da \u00e1rea total no final do ciclo e o \u00edndice de \u00e1rea foliar \n\nera menor que 0,4 (at\u00e9 120 DAP, 26 de maio de 1999). A fase de \n\ndesenvolvimento vegetativo II foi dos 120 DAP at\u00e9 pr\u00f3ximo do \n\nflorescimento (210 DAP, 24 de agosto de 1999). Os maiores valores de \n\nhoras de radia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e temperatura (Quadro 6) provavelmente \n\ncontribu\u00edram para que o consumo de \u00e1gua na fase de desenvolvimento \n\nvegetativo I fosse pr\u00f3ximo ao observado na fase de desenvolvimento \n\nvegetativo II, apesar de esta segunda fase demandar quantidade maior de \n\n\n\n 52\n\n\u00e1gua, em raz\u00e3o da maior \u00e1rea foliar e maior taxa de crescimento. Deve-se \n\nressaltar que na primeira fase do desenvolvimento vegetativo a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da evapora\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie do solo deve ter ocorrido em \n\nmaior parte no processo de evapotranspira\u00e7\u00e3o. O menor consumo di\u00e1rio \n\nocorreu entre os 127 e 138 DAP (2 e 13 de junho de 1999), com m\u00e9dia de \n\n1,4 mm/dia. \n\nDurante a fase de flora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos frutos ocorreu o \n\nmaior valor da ETr e tamb\u00e9m a fase de maior demanda di\u00e1ria m\u00e9dia, \n\n6,2 mm/dia, entre 241 e 254 DAP (24 de setembro e 7 de outubro de \n\n1999), fato este esperado, em raz\u00e3o da maior necessidade da planta, \n\nassociada \u00e0s maiores m\u00e9dias di\u00e1rias de radia\u00e7\u00e3o e temperatura m\u00e9dia do \n\nper\u00edodo (Quadro 6). Durante a colheita observa-se pequena queda no \n\nconsumo de \u00e1gua, devido ao in\u00edcio da senesc\u00eancia da planta-m\u00e3e, uma vez \n\nque os fatores clim\u00e1ticos do per\u00edodo foram muito semelhantes aos do \n\nper\u00edodo anterior. \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 6 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o da bananeira nas suas fases e m\u00e9dias \nclim\u00e1ticas para o per\u00edodo \n\n \n \n\nFases Per\u00edodo \nTotal de \n\ndias \nETr do \nper\u00edodo \n\nConsumo Temperatura Umidade \nHoras \nde Sol \n\nRadia\u00e7\u00e3o \n\n   (mm) (mm/dia) (\u00baC) (%)  (ly/dia) \n\nDesenvolvimento \nvegetativo I \n\n26/02/99 a \n26/05/99 \n\n90 250,1 2,8  26,9 66,6 7,1 395,0 \n\nDesenvolvimento \nvegetativo II \n\n27/05/99 a \n24/08/99 \n\n90 264,5  2,9 24,6 62,5 7,8 368,5 \n\nFlora\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento \ndos frutos \n\n25/08/99 a \n26/01/00 \n\n155 729,2  4,7  25,4 74,2 7,0 437,1 \n\nColheita \n27/01/00 a \n31/03/00 \n\n65 249,9  3,8  25,0 74,3 6,9 436,9 \n\nTotal \n26/02/99 a \n31/03/00 \n\n400 1.494  3,7  25,5 69,9 7,2 412,2 \n\n\n\n 53\n\nOs valores de Kc estimados utilizando o m\u00e9todo do tanque classe A \n\n(Kc TCA) e o m\u00e9todo do Penman-Monteith (Kc FAO-PM) encontram-se \n\nno Quadro 7, com valores m\u00e9dios para cada uma das quatro fases \n\nfenol\u00f3gicas descritas no Quadro 6. Observa-se que os valores de Kc-TCA \n\ne de Kc-FAO-PM s\u00e3o semelhantes nas fases de desenvolvimento \n\nvegetativo I e II e na fase de colheita, enquanto na fase de flora\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento de frutos o coeficiente de cultura calculado pelo modelo \n\nde Penman-Monteith foi maior que o calculado com base nos dados do \n\ntanque classe A. De acordo com o Boletim 56 da FAO (1998), para a \n\nbananeira, trabalhando com o modelo Penman-Monteith e dividindo sua \n\nfenologia em tr\u00eas fases, indica-se o Kc com seguintes valores: 0,5, 1,2 e \n\n1,0, para plantas no primeiro ano de desenvolvimento e com no m\u00e1ximo \n\n3 m de altura. J\u00e1 no Boletim 24 da FAO (DOORENBOS e PRUITT, \n\n1984), recomendam-se para a bananeira cultivada em clima tropical \n\nvalores de Kc que variam entre 0,4 a 1,1. \n\nAs Figuras 27 e 28 apresentam os valores de ETr e Kc nas diferentes \n\nfases fenol\u00f3gicas, com base na estimativa de ETo pelo tanque classe A e \n\npelo modelo Penman-Monteith, respectivamente. \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 7 - Valores de Kc nas diferentes fases da bananeira \n \n \n\nKc \nFases Per\u00edodo \n\nFAO-PM TCA \n\nDesenvolvimento vegetativo I  26/02/99 a 26/05/99 0,6 0,6 \n\nDesenvolvimento vegetativo II 27/05/99 a 24/08/99 0,5 0,6 \n\nFlora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos frutos 25/08/99 a 26/01/00 1,2 1,0 \n\nColheita 27/01/00 a 31/03/00 0,9 0,9 \n\nM\u00e9dia 26/02/99 a 31/03/00 0,8 0,8 \n\n\n\n 54\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n31 52 73 94 115 136 157 178 199 220 241 262 283 304 325 346 367 388 409 430\n\nDias ap\u00f3s plantio\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\nK\nc\n\nETr (mm/dia) ETr F.F. Kc TCA\n\nFase vegetativa I Fase vegetativa II\nFlora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento\ndos frutos\n\nColheita\n\nE\ntr\n\n (m\nm\n\n/d\nia\n\n)\n\n \n \n \nFigura 27 - Dados de Evapotranspira\u00e7\u00e3o Real (ETr), pelo m\u00e9todo do \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico; e m\u00e9dia de ETr para as fases fenol\u00f3gicas \n(ETr FF) e Kc m\u00e9dio para as fases fenol\u00f3gicas com ETo \ncalculado pelo Tanque Classe A (Kc TCA). \n\n \n\n \n\n \n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n31 50 69 88 107 126 145 164 183 202 221 240 259 278 297 316 335 354 373 392 411 430\n\nE\nT\n\nr \n(m\n\nm\n/d\n\nia\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\nFase Vegetativa I Fase Vegetativa II\nFlora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento\ndos frutos\n\nColheita\n\nDias ap\u00f3s plantio\n\nETr (mm/dia) ETr F.F. Kc TCA\n\n \n \n \nFigura 28 - Dados de evapotranspira\u00e7\u00e3o real (ETr), pelo m\u00e9todo do \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico; e m\u00e9dia de ETr para as fases fenol\u00f3gicas \n(ETr FF) e Kc m\u00e9dio para as fases fenol\u00f3gicas com ETo \ncalculado pelo modelo de FAO-PM (Kc FAO-PM). \n\n\n\n 55\n\n6. CONCLUS\u00d5ES \n\nO estudo, realizado em um cultivo de bananeira cv. Pacovan, com \n\nespa\u00e7amento de 3 x 3 m (primeiro ciclo de produ\u00e7\u00e3o) e irrigada por \n\nmicroaspers\u00e3o em Latossolo Vermelho-Amarelo, textura m\u00e9dia, em \n\nPetrolina - PE, permitiu as conclus\u00f5es que se seguem. \n\nCrescimento e distribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes \n\n? O desenvolvimento radicular ocorre at\u00e9 a dist\u00e2ncia de 0,8 m do \n\npseudocaule, na dire\u00e7\u00e3o da entrelinha, e at\u00e9 a profundidade de 0,6 m, \n\naos 371 DAP. \n\n? Entre 91 e 176 DAP, a maior parte das ra\u00edzes esteve presente at\u00e9 a \n\nprofundidade de 0,2 m, e aos 286 DAP, at\u00e9 0,6 m, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia da planta. \n\n? O sistema radicular se concentrou at\u00e9 0,2; 0,4; e 0,6 m de \n\nprofundidade, respectivamente aos 91, 176 e 286 DAP. \n\n? As maiores taxas de crescimento radicular ocorreram entre 91 e \n\n286 DAP, e o florescimento ocorreu aos 211 DAP. \n\n\n\n 56\n\nAssim, essas dimens\u00f5es definem o volume de solo, ao longo do \n\nciclo da cultura, onde se encontra a maior parte do sistema radicular e que \n\ndeve ser umedecido pela irriga\u00e7\u00e3o. \n\nCrescimento da \u00e1rea foliar \n\n? A \u00e1rea foliar total da bananeira, aos 245 DAP, foi de 11,3 m2. \n\n? As maiores taxas de crescimento ocorreram entre 123 e 184 DAP. \n\nResist\u00eancia estom\u00e1tica e transpira\u00e7\u00e3o na folha \n\n? A transpira\u00e7\u00e3o foi maior durante o per\u00edodo da manh\u00e3, enquanto entre \n\n10 e 14 horas o aumento da resist\u00eancia estom\u00e1tica proporcionava \n\ndiminui\u00e7\u00e3o desse processo. \n\nConsumo de \u00e1gua \n\n? O consumo total de \u00e1gua entre 30 e 430 DAP foi de 1.401 mm. \n\n? O consumo m\u00e1ximo di\u00e1rio foi de 6,2 mm na fase de flora\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento do fruto, enquanto a taxa m\u00ednima foi de 1,4 mm/dia \n\ne, a m\u00e9dia, de 3,3 mm/dia. \n\nPodem ser feitas as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es: \n\n? Durante a fase de desenvolvimento vegetativo I (at\u00e9 120 DAP): \n\nvalores de Kc de 0,6 (para ETo segundo Penman-Monteith) e 0,6 (para \n\nETo segundo tanque classe A) e profundidade de manejo de irriga\u00e7\u00e3o \n\nde 0,2 m. \n\n? Durante a fase de desenvolvimento vegetativo II (de 121 a 210 DAP): \n\nvalores de Kc de 0,5 (ETo segundo Penman-Monteith) e 0,6 (ETo \n\nsegundo tanque classe A) e profundidade de manejo de irriga\u00e7\u00e3o de \n\n0,4 m. \n\n\n\n 57\n\n? Durante a fase de florescimento e desenvolvimento de fruto (211 a \n\n365 DAP): valores de Kc de 1,2 (ETo segundo Penman-Monteith) e \n\n1,0 (ETo segundo tanque classe A) e profundidade de manejo de \n\nirriga\u00e7\u00e3o de 0,6 m. \n\n? Durante a fase de colheita (366 a 430 DAP): valores de Kc de 0,9 (ETo \n\nsegundo Penman-Monteith) e 0,9 (ETo segundo tanque classe A) e \n\nprofundidade de manejo de irriga\u00e7\u00e3o de 0,6 m. \n\n \n\n \n\n\n\n 58\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nALLEN, R.G.; JESEN, M.E.; WRIGHT, J.L.; BURMAN, R.D. \nOperational Estimates of Evapotranspiration. Agron. J., 81:650-662, \n1989. \n\nALLEN, R.G.; PEREIRA, L.S.; RAES,D.; SMITH, M. Crop evapotrans-\npiration: Guindelines for computing crop water requirements. \nRoma, FAO, 1998. 300p. (Boletim 56) \n\nALVES, E.J., org. A cultura da banana: aspectos t\u00e9cnicos, socioecon\u00f4-\nmicos e agroindustriais. Bras\u00edlia, Embrapa-SPI/EMBRAPA-CNPMF, \n1997. 585p. \n\nANDRADE, C.L.T.; SEDIYAMA, G.C.; COUTO, L.; SANS, L.M.A.; \nFERREIRA, P.A. Balan\u00e7o h\u00eddrico num latossolo vermelho escuro \u00e1lico \ncultivado com milho com irriga\u00e7\u00e3o por aspers\u00e3o. R. Ceres, Vi\u00e7osa, \n35(197):89-104, 1988. \n\nANGELOCCI, L.R. Estimativa da transpira\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de macieiras \n(Malus spp.) em pomares pelo modelo de Penman-Monteith. \nPiracicaba, 1996. 95p. (Tese de Livre Doc\u00eancia, ESALQ). \n\nARAYA, M.; VARGAS, A.; CHEVES, A. Changes in distribution of \nbanana (Musa AAA cv. Valery) roots with plant height, distance from \nthe psudotem and soil depth. Acta Horticulturae, 490, 201-207, 1998. \n\n\n\n 59\n\nBASSOI, L. H. &amp; REICHARDT, K. Lixivia\u00e7\u00e3o de nitrato  em  terra  roxa \nestruturada latoss\u00f3lica cultivada com milho fertirrigado. R. Bras. Ci. \nSolo, Campinas, 19(3):1-7, 1995. \n\nBASSOI, L.H. &amp; REICHARDT, K. Lixivia\u00e7\u00e3o de nitrato em terra roxa \nestruturada latoss\u00f3lica cultivada com milho fertirrigado. R. Bras. Ci. \nSolo, Campinas, 19(3):1-7, 1995. \n\nBASSOI, L.H.; ALENCAR, C.M.; RAMOS, C.M.C.; JORGE, L.A.C.; \nHOPMANS, J.W. Digital image analysis of root distribution towards \nimproved irrigation water and soil management. ASAE/CSAE-SCGR \nAnnual Interantional Meeting, Toronto, 1999a. \n\nBASSOI, L.H.; ALENCAR, C.M.; JORGE, L.A.C.; HOPMANS, J.W. \nDigital image analysis of root distribution towards improved irrigation \nwater and soil management: grapes and date palm study cases. \nASAE/CSAE-SCGR Annual Interantional Meeting, Wiscosin, 2000. \n\nBASSOI, L.H.; CARVALHO, A.M. Lixivia\u00e7\u00e3o de macronutrientes em um \nsolo cultivado com milho (Zea mays L.) com e sem irriga\u00e7\u00e3o \nsuplementar. R. Bras. Ci. Solo, Campinas, 16 (3):283-287, 1992. \n\nBASSOI, L.H.; FANTE J\u00daNIOR, L.; JORGE, L.A.C.; CRESTANA, S. \nDistribui\u00e7\u00e3o do sistema radicular do milho em terra roxa estruturada \nlatoss\u00f3lica: II - Compara\u00e7\u00e3o entre cultura irrigada e fertirrigada. \nScientae Agricola, Piracicaba, 51(3):541-548, 1994. \n\nBASSOI, L.H.; FLORI, J.E.; ALENCAR, C.M. DE; SILVA, .J.A.M. E; \nRAMOS, C.M.C. Distrubui\u00e7\u00e3o espacial do sistema radicular da \npupunheira em solos irrigados no vale do S\u00e3o Francisco. Engenharia \nAgr\u00edcola, Jaboticabal, 19(2):163-176, 1999b. \n\nBOHM, W. Methods of studying root systems. New York, Springer-\nVerlag, 1979. 194p. \n\nCHAMPION, J. El platano. Editorial Blume, Barcelona. 1968. 247p. \n\nCORDEIRO, Z.J.M., org. Banana. Produ\u00e7\u00e3o: aspectod t\u00e9cnicos. Bras\u00edlia, \nEmbrapa, 2000. 143p. \n\nCRESTANA, S.; GUIMAR\u00c3ES, M.F., JORGE, L.A.C., RALISCH, R., \nTOZZI, C.L., TORRE, A.; VAZ, C.M.P. Avalia\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de \nra\u00edzes no solo auxiliada por processamento de imagens digitais. R. \nBras. Ci. Solo, Campinas, 18(3):365-371, 1994. \n\n\n\n 60\n\nDOORENBOS, J.; PRUITT, W.O. Crop water riquirement: guindelines \nfor crop water requirements. Roma, FAO, 1984. 144p. (Boletim 24) \n\nDOURADO NETO, D; van LIER, Q.J. Estimativa de armazenamento de \n\u00e1gua no solo para realiza\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico. R. Bras. Ci. Solo, \nCampinas, v.17, n.1, p.9-15, 1993. \n\nECKSTEIN, K., ROBINSON, J.C. Physiological responses of banana \n(Musa AAA; Cavendish sub-group) in the subtropics. VI. Seasonal \nresponses of leaf gas exchange to short-term water stress. Journal of \nHorticultural Science, 71(5):679-692, 1996. \n\nECKSTEIN, K., ROBINSON, J.C., DAVIE, J. Physiological responses of \nbanana (Musa AAA; Cavendish sub-group) in the subtropics. III. Gas \nexchange, growth analysis and source-sink interaction over a complete \ncrop cycle. Journal of Horticultural Science, 70(1):169-180, 1995. \n\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. \u2013 \nEMBRAPA. Manual de m\u00e9todos de an\u00e1lise do solo. 2.ed. Rio de \nJaneiro, Servi\u00e7o Nacional de Levantamento e Conserva\u00e7\u00e3o de Solo, \n1997. 212p. \n\nFANTE JR., L.; REICHARDT, K.; JORGE, L.A.C.; CRESTANA, S. \nDistribui\u00e7\u00e3o do sistema radicular do milho em terra roxa estruturada \nlatoss\u00f3lica: I - Compara\u00e7\u00e3o de metodologias. Scientae Agricola, \nPiracicaba, 51(3):513-518, 1994. \n\nHEDGE, D.M. &amp; SRINIVAS, K. Irrigation and nitrogen fertility \ninfluences on plant water relations, biomass, and nutrient \naccumulation and distribution in banana cv. Robusta. J. Hortic. Sci., \n64(1):91-98, 1989. \n\nKOPKE, U. Methods for studying root growth. In: THE SOIL/ROOT \nSYSTEM IN RELATION TO BRAZILIAN AGRICULTURE, \nLondrina, 1980. Proceedings... Londrina, IAPAR, 1981. p.303-318. \n\nKRISHNAN, B.M.; SHANMUGAVELU, K.G. Studies on water \nrequirementes of banana cv. \u2018Robusta\u2019: Effect on morphological \ncharacters, crop duration, yield and quality of fruits. J. Agric. Sci., \nMysore, 13:433-441, 1979. \n\nLAHAV, E. &amp; KALMAR, D. Response of banana to drip irrigation, water \nrelations amounts and fertilization regimes. Commun. in Soil Sci. \nPlant Anal., New York, 19(1):25-46, 1988. \n\n\n\n 61\n\nLIBARDI, P.L. A din\u00e2mica da \u00e1gua no solo. Piracicaba, O autor, 1995. \n497p. \n\nLIBARDI, P.L.; REICHARDT, K.; NIELSEN, D.R.; BIGGAR, J.W. \nSimple field for estimating soil hydraulic conductivity. Soil Sci. Soc. \nAm. J., Madison, 44(1):3-7,1980. \n\nMANICA, I.; KOLLER, O.; MANSUR, J.N.; SIM\u00c3O, S.; SCARDUA, R. \nInflu\u00eancia da irriga\u00e7\u00e3o em sulcos e altura de corte do pseudocaule da \nplanta matriz (1\u00baciclo) da bananeira Nanic\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o da planta \nfilha (2\u00baciclo). R. Bras. Frutic., Cruz das Almas, 1(3):51-58, 1978. \n\nMOURA, A.R.B.; ARA\u00daJO FILHO, O.S.; TAVARES, J.C. &amp; \nOLIVEIRA, M. Estimativa da densidade radicular da bananeira Nanica \nsubmetida a um sistema n\u00e3o convencional de irriga\u00e7\u00e3o. In: \nCONGRESSO BRASILEIRO DE FRUTICULTURA, 8., Bras\u00edlia, DF. \nAnais... Bras\u00edlia, EMBRAPA-DDT/CNPq, 1986. p.83-86. \n\nOLIVEIRA, S.L.; ALVES, E.J.; CALDAS, R.C. Coeficiente de cultura \npara irriga\u00e7\u00e3o da bananeira. R. Bras. Frutic., Cruz das Almas, \n15(3):15-20, 1993. \n\nPEREIRA, J.M.; SOUZA, R.A. Mapeamento detalhado da \u00e1rea da \nBarra de Bebedouro. Petrolina, SUDENE, 1968. 57p. (mimeografado). \n\nREICHARDT, K. Din\u00e2mica da mat\u00e9ria e da energia em ecossistemas. \nPiracicaba, USP/ESALQ, 1996. 505p. \n\nROBINSON, J.C.; BOWER, J.P. Transpiration characteristics of banana \nleaves (Cultivar \u201cWilliams\u201d) in response to progressive depletion of \navailable soil moisture. Sci. Hortic., Amsterdam, 30:289-300, 1987. \n\nROBINSON, J.C.; BOWER, J.P. Transpiration from banana leaves in the \nsubtropics in response to diurnal and seasonal factors and high \nevaporative demand. Sci. Hortic., Amsterdam, 37:129-143, 1988. \n\nROSEMBERG, N.J.; BLAD, B.L. &amp; VERMA, S.B. Microclimate: The \nbiological environment. sec. edition. John Wilei &amp; Sons. New York, \n495p., 1983. \n\nRUSSEL, R.S. Plant root systems - their function and interaction with the \nsoil. In: THE SOIL/ROOT SYSTEM IN RELATION TO BRAZILIAN \nAGRICULTURE, Londrina,1980. Proceedings... Londrina, IAPAR, \n1981. p.3-19. \n\n\n\n 62\n\nSALISBURY, F.B.; ROSS C. Plant physiology. Belmonte, Wadsworth \nPublishing Copany, 1969. 747p. \n\nSANTANA, J.L.; SUAREZ, C.L.; FERRERES, E. Evapotranspiration and \ncrop coeficients in banana. In: INTERNATIONAL SYMPOSIUM ON \nIRRIGATION OF HORTICULTURAL CROPS, Almeria, 1992. \nProceedings... Almeria, F.I.A.P.A.- S.E.C.H.-I.S.H.S., 1993. p.341-\n348. \n\nSEDIYAMA, G.C. Estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o: hist\u00f3rico, evolu\u00e7\u00e3o e \nan\u00e1lise cr\u00edtica. R. Bras. Agrometeor., Santa Maria, 4(1):i-xii, 1996. \n\nSILVA, J.F.; CAMPOS, G.M.; MENDES, W.C.R. &amp; GOEL, S. Estudo da \nevapotranspira\u00e7\u00e3o em bananeira, cultivar Nanic\u00e3o (Musa cavendishii \nLAMBERT). Fruits D\u00b4Outre-Mer, Paris, 32(12):731-737, 1977. \n\nSOBHANA, A.; ARAVINDAKSHAN, M.; WAHID, P.A. Root activity \nparttern of banana under irrigated and rainfed conditions. Agric. Biol., \n18:117-123, 1989. \n\nTAYLOR, H.M. &amp; KLEPPER, B. The role of rooting characteristics in the \nsupply of water plants. Adv. Agron., New York, 30:99-125, 1978. \n\nTHORNE, D.W. Irrigation and crop production. In. THORNE, D.W. &amp; \nTHORNE, M.D., eds. Soil, water &amp; crop production. Westport, Avi \nPublishing Company, Inc., 1979. ch.8, p.96-116. \n\nTURNER, D.W. Ecophysiology of bananas: the generration and \nfunctioning of the leaf canopy. Acta Horticulturae, 490:211-221, \n1998. \n\nVAN BAVEL, C.H.M.; BRUST, K.J.; SKIRK, G.B. Hidraulic properties \nof a clay loam soil and the field measurement of water uptake by \nroots: II.The water balance of the root zone. Soil Sci. Soc. Am. Proc., \nv.32, p.317-321, 1968. \n\nWIGHT, J.R. Comparison of lysimeter and neutron scatter techhniques for \nmeasuring evapotranspiration from semiarid rangelands. J. Range \nManagement., v.24, p.390-393. 1971. \n\nZEINAB, H.B.; BEHAIRY, H. Studies on water and nutritional \nrequirements of banana. In: INTERNATIONAL SYMPOSIUM ON \nTROPICAL FRUITS, 1., 1993, Vit\u00f3ria. Program and Abstracts... \nVit\u00f3ria, ENCAPA, p.22."}]}}}