{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18421"}, {"@name": "filename", "#text": "25371_2017%20O%20povoado%20pre-historico%20fortificado%20de%20Sesimbra%20%282005-2015%29.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "4 5\n\nSesimbra hist\u00f3ria, cultura e patrim\u00f3nio\n\nSesimbra, cultura e patrim\u00f3nio\n\n2\n\n\n\n6\n\nAkra Barbarion\nFicha T\u00e9cnica\n\nEdi\u00e7\u00e3o\nC\u00e2mara Municipal de Sesimbra\n\nT\u00edtulo\nAkra Barbarion\nSesimbra, Cultura e Patrim\u00f3nio\n\nColaboraram neste n\u00famero\nJos\u00e9 Augusto Oliveira\nJo\u00e3o Costa\nFernanda Olival\nAndreia Concei\u00e7\u00e3o\nLu\u00eds Ferreira\nAna Fialho e Fernanda Rodrigues\nJo\u00e3o Aldeia e Lu\u00eds Martins\nJo\u00e3o Aldeia\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso\nHenriques Rodrigues e Cristina Concei\u00e7\u00e3o\n\nCoordena\u00e7\u00e3o Editorial\nDivis\u00e3o de Cultura e Bibliotecas da C\u00e2mara Municipal de Sesimbra\nArquivo Municipal de Sesimbra\n\nRevis\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Editorial\nDivis\u00e3o de Cultura e Bibliotecas da C\u00e2mara Municipal de Sesimbra\nArquivo Municipal de Sesimbra\n\nDesign\nAna Campos (Dire\u00e7\u00e3o de Arte, Pagina\u00e7\u00e3o e Ilustra\u00e7\u00e3o da Capa)\n\nProdu\u00e7\u00e3o\nBelgr\u00e1fica Lda.\n\nTiragem\n500 exemplares\n\nData de Edi\u00e7\u00e3o\nFevereiro de 2017\n\nPeriodicidade\nAnual\n\nISSN \n\nDep\u00f3sito Legal\n\nP.V.P \n5 \u20ac\n\n\n\n174 175\n\nO povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico fortificado \ndo Outeiro Redondo, Sesimbra. \n\nBreve s\u00edntese dos trabalhos at\u00e9 ao \npresente realizados (2005-2015)\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso\u00b9\n\nResumo\nApresenta-se a s\u00edntese dos resultados obtidos nas sete campanhas arqueo- \n\nl\u00f3gicas de escava\u00e7\u00f5es realizadas no povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico fortificado do Outeiro \nRedondo (Sesimbra) entre 2005 e 2015).\n\nOs resultados das an\u00e1lises de radiocarbono efectuadas permitiram situar a \nocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio entre cerca de 2600 e 2100  cal BC. \n\nNo decurso dos cerca de 500 anos de presen\u00e7a humana naquela eleva\u00e7\u00e3o \nrochosa,  dominando a ba\u00eda de Sesimbra, construiu-se um poderoso dispositivo \ndefensivo, recorrendo a grandes blocos de calc\u00e1rio duro, dispon\u00edveis localmente, \no qual envolve a parte mais elevada do morro, possuindo planta elipsoidal. Esta \nlinha muralhada defendia espa\u00e7o ocupado por diversas estruturas habitacionais, de \nplanta circular ou elipsoidal,  \u00e0s quais, por vezes, se agregavam estruturas de com-\nbust\u00e3o, nalguns casos utilizadas para a metalurgia do cobre, actividade econ\u00f3mica \nmuito bem documentada no local. A an\u00e1lise conjunta da cronologia absoluta, da \nsucess\u00e3o estratigr\u00e1fica identificada, da tipologia dos esp\u00f3lios arqueol\u00f3gicos reco- \nlhidos e da sequ\u00eancia construtiva, integrando tanto estruturas habitacionais como \ndefensivas, permitiu tra\u00e7ar as seguintes correla\u00e7\u00f5es:  \n\n1.\u00aa fase cultural \u2013 Calcol\u00edtico Inicial (2600 - 2460 cal BC) \u2013 t\u00e9nue presen\u00e7a \nmetal\u00fargica; produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas com decora\u00e7\u00e3o canelada; aus\u00eancia de estruturas \ndefensivas; estruturas habitacionais representadas por cabanas de planta subcircu-\nlar e lareiras estruturadas.\n\nPequeno hiato na ocupa\u00e7\u00e3o do local (que poderia n\u00e3o ser total), talvez de uma ou \nduas dezenas de anos, na sequ\u00eancia de grande inc\u00eandio que arrasou a parte mais den-\nsamente ocupada do povoado, correspondendo a plataforma situada do seu lado leste.\n\n2.\u00aa fase cultural \u2013 Calcol\u00edtico Pleno (2440 \u2013 2110 cal BC) \u2013 forte actividade \nmetal\u00fargica; produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas com decora\u00e7\u00f5es em \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d, \u201ccruc\u00edfera\u201d \ne motivos associados; presen\u00e7a de estruturas defensivas correspondente es a uma \n\u00fanica fase construtiva; estruturas habitacionais representadas por cabanas de plan-\nta elipsoidal e lareiras estruturadas.\n\nPalavras-chave: Outeiro Redondo; Calcol\u00edtico; povoado fortificado; Es-\ntremadura; Portugal\n\n\u00b9 Professor Catedr\u00e1tico de Arqueologia e Pr\u00e9-Hist\u00f3ria da Universidade Aberta. Centro de Estudos \nArqueol\u00f3gicos do Concelho de Oeiras (C.M.O.).\n\n\n\n176 177\n\nAbstract\nIn this article a synthesis of the results obtained during the seven archae-\n\nological  campaigns at Outeiro Redondo (Sesimbra), a chalcolithic fortified settle-\nment, between 2005 and 2015, is presented. Radiocarbon dating identify the settle-\nment\u2019s occupation between 2600 and 2100 cal BC.\n\nDuring the 500 hundred years settlement\u2019s occupation of this settlement, \nlocated in a rocky hill facing Sesimbra\u2019s bay, an important defensive system was \nbuilt with large limestone blocks, that have been find locally. This wall has an ellip-\nsoidal plan and encompass the hilltop and defended the several huts, with circular \nand ellipsoidal plans, that sometimes presented also fireplaces, some of them used \nfor copper metallurgy, an economic activity well documented in this settlement.\n\nThe combined analysis of the radiocarbon dates, the identified stratigra-\nphy, the typology of the recovered archaeological remains and the sequence of the \nstructures identified (both defensive as habitational type) allowed the identifica-\ntion of two cultural well defined faces:\n\n1st cultural face \u2013 Early Chalcolihic (2600 \u2013 2460 cal BC) \u2013 characterized \nby few copper artefacts; channeled decorated ceramics; defensive structures not \nidentified; huts with subcircular plans and structured fireplaces.\n\n2nd cultural face \u2013 Full Calcholithic (2440 \u2013 2110 cal BC) \u2013 characterized by \nstrong evidence of copper metallurgy; ceramics with \u201cacacia leaf\u201d and \u201ccruciferae\u201d \ndecoration patterns; defensive structures built during an unique construction mo-\nment; huts with ellipsoidal plans and structured fireplaces.\n\nKeywords: Outeiro Redondo; Chalcolithic; fortified settlement; Estremadu-\nra; Portugal\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nOs conhecimentos adquiridos por via das escava\u00e7\u00f5es at\u00e9 agora realizadas \nsob responsabilidade cient\u00edfica do signat\u00e1rio no povoado fortificado calcol\u00edtico do \nOuteiro Redondo, ao abrigo de dois projectos de investiga\u00e7\u00e3o, o primeiro supe-\nriormente aprovado pelo extinto Instituo Portugu\u00eas de Arqueologia, o segundo \npela Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural, totalizaram, entre 2005 e 2015 sete  \ncampanhas anuais de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas (Fig. 1). O estudo dos esp\u00f3- \nlios, das estratigrafias, e das estruturas arqueol\u00f3gicas posta a descoberto so-\nmados aos decorrentes do estudo sistem\u00e1tico dos esp\u00f3lios recuperados por \nGustavo Marques, que identificou o interesse arqueol\u00f3gico do s\u00edtio em 1966 \n(CARDOSO, 2009), permitiu a aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o essencial sobre a cro- \nnologia absoluta, as fases de ocupa\u00e7\u00e3o e as fases construtivas identificadas no \n\npovoado calcol\u00edtico fortificado do Outeiro Redondo. Este estudo pretende apre-\nsentar de forma preliminar as principais conclus\u00f5es dos trabalhos actualmente \nem curso, antecedendo a publica\u00e7\u00e3o final e sistem\u00e1tica dos resultados obtidos.    \n \n\nCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas\n\nO povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico implanta-se num morro isolado constitu\u00eddo por cal-\nc\u00e1rios jur\u00e1ssicos, de grande dureza e colora\u00e7\u00e3o branca, designados por \u201cCalc\u00e1rios de \nAz\u00f3ia\u201d, os quais afloram no topo da eleva\u00e7\u00e3o, a qual constitui a termina\u00e7\u00e3o de uma \nlinha de relevos de altitudes decrescentes, de orienta\u00e7\u00e3o geral NE-SW, constitu\u00edda \npelo morro onde se implanta o castelo, seguida do Morro da Forca e, finalmente, \ndo  Outeiro Redondo (Fig. 2). Da \u00e1rea culminante, divisa-se para Norte um vasto \nterrit\u00f3rio, at\u00e9 Almada; para sul, a vista encontra-se limitada pelo anticlinal do Risco, \nque se divisa ao longe, pelo Morro da Forca, e pelo mar, que abarca largamente a \npaisagem. \n\nFig. 1 \u2013 Outeiro Redondo. Localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas escavadas entre 2005 e 2015. \n\n\n\n176 177\n\nAbstract\nIn this article a synthesis of the results obtained during the seven archae-\n\nological  campaigns at Outeiro Redondo (Sesimbra), a chalcolithic fortified settle-\nment, between 2005 and 2015, is presented. Radiocarbon dating identify the settle-\nment\u2019s occupation between 2600 and 2100 cal BC.\n\nDuring the 500 hundred years settlement\u2019s occupation of this settlement, \nlocated in a rocky hill facing Sesimbra\u2019s bay, an important defensive system was \nbuilt with large limestone blocks, that have been find locally. This wall has an ellip-\nsoidal plan and encompass the hilltop and defended the several huts, with circular \nand ellipsoidal plans, that sometimes presented also fireplaces, some of them used \nfor copper metallurgy, an economic activity well documented in this settlement.\n\nThe combined analysis of the radiocarbon dates, the identified stratigra-\nphy, the typology of the recovered archaeological remains and the sequence of the \nstructures identified (both defensive as habitational type) allowed the identifica-\ntion of two cultural well defined faces:\n\n1st cultural face \u2013 Early Chalcolihic (2600 \u2013 2460 cal BC) \u2013 characterized \nby few copper artefacts; channeled decorated ceramics; defensive structures not \nidentified; huts with subcircular plans and structured fireplaces.\n\n2nd cultural face \u2013 Full Calcholithic (2440 \u2013 2110 cal BC) \u2013 characterized by \nstrong evidence of copper metallurgy; ceramics with \u201cacacia leaf\u201d and \u201ccruciferae\u201d \ndecoration patterns; defensive structures built during an unique construction mo-\nment; huts with ellipsoidal plans and structured fireplaces.\n\nKeywords: Outeiro Redondo; Chalcolithic; fortified settlement; Estremadu-\nra; Portugal\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nOs conhecimentos adquiridos por via das escava\u00e7\u00f5es at\u00e9 agora realizadas \nsob responsabilidade cient\u00edfica do signat\u00e1rio no povoado fortificado calcol\u00edtico do \nOuteiro Redondo, ao abrigo de dois projectos de investiga\u00e7\u00e3o, o primeiro supe-\nriormente aprovado pelo extinto Instituo Portugu\u00eas de Arqueologia, o segundo \npela Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural, totalizaram, entre 2005 e 2015 sete  \ncampanhas anuais de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas (Fig. 1). O estudo dos esp\u00f3- \nlios, das estratigrafias, e das estruturas arqueol\u00f3gicas posta a descoberto so-\nmados aos decorrentes do estudo sistem\u00e1tico dos esp\u00f3lios recuperados por \nGustavo Marques, que identificou o interesse arqueol\u00f3gico do s\u00edtio em 1966 \n(CARDOSO, 2009), permitiu a aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o essencial sobre a cro- \nnologia absoluta, as fases de ocupa\u00e7\u00e3o e as fases construtivas identificadas no \n\npovoado calcol\u00edtico fortificado do Outeiro Redondo. Este estudo pretende apre-\nsentar de forma preliminar as principais conclus\u00f5es dos trabalhos actualmente \nem curso, antecedendo a publica\u00e7\u00e3o final e sistem\u00e1tica dos resultados obtidos.    \n \n\nCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas\n\nO povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico implanta-se num morro isolado constitu\u00eddo por cal-\nc\u00e1rios jur\u00e1ssicos, de grande dureza e colora\u00e7\u00e3o branca, designados por \u201cCalc\u00e1rios de \nAz\u00f3ia\u201d, os quais afloram no topo da eleva\u00e7\u00e3o, a qual constitui a termina\u00e7\u00e3o de uma \nlinha de relevos de altitudes decrescentes, de orienta\u00e7\u00e3o geral NE-SW, constitu\u00edda \npelo morro onde se implanta o castelo, seguida do Morro da Forca e, finalmente, \ndo  Outeiro Redondo (Fig. 2). Da \u00e1rea culminante, divisa-se para Norte um vasto \nterrit\u00f3rio, at\u00e9 Almada; para sul, a vista encontra-se limitada pelo anticlinal do Risco, \nque se divisa ao longe, pelo Morro da Forca, e pelo mar, que abarca largamente a \npaisagem. \n\nFig. 1 \u2013 Outeiro Redondo. Localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas escavadas entre 2005 e 2015. \n\n\n\n178 179\n\nCronologia absoluta\n\nMerc\u00ea de um programa de investiga\u00e7\u00e3o conduzido pelo Doutor A. M. Monge \nSoares, foram datadas at\u00e9 ao presente, no ITN/IST, cerca de 20 amostras, da bios-\nfera marinha (conchas de Patella sp., Pecten maximus, Ruditapes decussatus e de \nCerastoderma edule) e da biosfera terrestre (fauna mamal\u00f3gica que constituiu parte \nintegrante da alimenta\u00e7\u00e3o daquelas popula\u00e7\u00f5es). As datas convencionais obtidas \n(Fig. 3), depois de discutidas (CARDOSO, SOARES &amp; MARTINS, 2010/2011), con-\nduziram aos seguintes resultados: a soma das distribui\u00e7\u00f5es de probabilidade das \nv\u00e1rias datas calibradas constantes de cada \u201cfase\u201d, permitiram a defini\u00e7\u00e3o de dois \nconjuntos principais; o mais antigo, entre 2540-2480 cal BC (1 ?) ou 2610-2460 cal \nBC (2 ?), correspondente ao final do Calcol\u00edtico Inicial; o mais recente, entre 2340-\n2180 cal BC (1 ?) ou 2440-2110 cal BC (2 ?) para a ocupa\u00e7\u00e3o do Calcol\u00edtico Pleno/\nFinal.\n\nEstes resultados cronom\u00e9tricos foram comparados, no referido trabalho, com \nos dos restantes s\u00edtios habitados do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.C. da Estremadura, incluindo al-\nguns elementos de grande relev\u00e2ncia, entretanto publicados, relativos ao povoado \ncalcol\u00edtico fortificado de Moita da Ladra (Vila Franca de Xira) (CARDOSO, SOARES \n&amp; MARTINS, 2013 [2015]).\n\nFig. 3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das distribui\u00e7\u00f5es de probabilidade das datas de radiocarbono \ndo Outeiro Redondo, para a qual se fez uso das curvas IntCal09 e Marine 09 (REIMER et al., 2009) \n\ne do programa OxCal 4.1.3 (BRONK RAMSEY, 2009)  efectuadas sobre amostras de biosfera \nterrestre e da biosfera marinha (seg. CARDOSO, SOARES &amp; MARTINS, 2010/2011).\n\nFig. 2 \u2013 Vista de noroeste do Outeiro Redondo e localiza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio \nna Carta Militar de Portugal \u00e0 escala de 1/25 000 e na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\n\n\n\n178 179\n\nCronologia absoluta\n\nMerc\u00ea de um programa de investiga\u00e7\u00e3o conduzido pelo Doutor A. M. Monge \nSoares, foram datadas at\u00e9 ao presente, no ITN/IST, cerca de 20 amostras, da bios-\nfera marinha (conchas de Patella sp., Pecten maximus, Ruditapes decussatus e de \nCerastoderma edule) e da biosfera terrestre (fauna mamal\u00f3gica que constituiu parte \nintegrante da alimenta\u00e7\u00e3o daquelas popula\u00e7\u00f5es). As datas convencionais obtidas \n(Fig. 3), depois de discutidas (CARDOSO, SOARES &amp; MARTINS, 2010/2011), con-\nduziram aos seguintes resultados: a soma das distribui\u00e7\u00f5es de probabilidade das \nv\u00e1rias datas calibradas constantes de cada \u201cfase\u201d, permitiram a defini\u00e7\u00e3o de dois \nconjuntos principais; o mais antigo, entre 2540-2480 cal BC (1 ?) ou 2610-2460 cal \nBC (2 ?), correspondente ao final do Calcol\u00edtico Inicial; o mais recente, entre 2340-\n2180 cal BC (1 ?) ou 2440-2110 cal BC (2 ?) para a ocupa\u00e7\u00e3o do Calcol\u00edtico Pleno/\nFinal.\n\nEstes resultados cronom\u00e9tricos foram comparados, no referido trabalho, com \nos dos restantes s\u00edtios habitados do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.C. da Estremadura, incluindo al-\nguns elementos de grande relev\u00e2ncia, entretanto publicados, relativos ao povoado \ncalcol\u00edtico fortificado de Moita da Ladra (Vila Franca de Xira) (CARDOSO, SOARES \n&amp; MARTINS, 2013 [2015]).\n\nFig. 3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das distribui\u00e7\u00f5es de probabilidade das datas de radiocarbono \ndo Outeiro Redondo, para a qual se fez uso das curvas IntCal09 e Marine 09 (REIMER et al., 2009) \n\ne do programa OxCal 4.1.3 (BRONK RAMSEY, 2009)  efectuadas sobre amostras de biosfera \nterrestre e da biosfera marinha (seg. CARDOSO, SOARES &amp; MARTINS, 2010/2011).\n\nFig. 2 \u2013 Vista de noroeste do Outeiro Redondo e localiza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio \nna Carta Militar de Portugal \u00e0 escala de 1/25 000 e na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\n\n\n\n180 181\n\nEstratigrafia e fases de ocupa\u00e7\u00e3o\n\nCom base nas observa\u00e7\u00f5es efectuadas nos diversos cortes estratigr\u00e1ficos \nrealizados entre 2005 e 2015 (Fig. 4), foi poss\u00edvel definir sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica \nsucessivamente detalhada e pormenorizada, a qual, de cima para baixo pode ser \ndescrita do seguinte modo:\n\nCamada 1 \u2013 terra vegetal castanho-chocolate, pouco compacta, com ele-\nmentos pedregosos calc\u00e1rios muito abundantes.\n\nOs materiais arqueol\u00f3gicos integram-se em v\u00e1rias \u00e9pocas do Calcol\u00edtico Ini-\ncial e do Calcol\u00edtico Pleno, incluindo alguns rar\u00edssimos fragmentos campaniformes, \no que se explica por transporte grav\u00edtico das pe\u00e7as, oriundas da zona mais alta da \nesta\u00e7\u00e3o (acr\u00f3pole), actualmente ocupada por afloramento rochoso, e consequente \nmistura das mesmas. Esta camada atinge a espessura m\u00e1xima de 0,10 m; sublinhe-se \na total exclusividade de materiais pr\u00e9-hist\u00f3ricos, ind\u00edcio de que o local n\u00e3o voltou \na ser ocupado ulteriormente, pelo menos de forma suscept\u00edvel a deixar vest\u00edgios. \nEsta realidade \u00e9 essencial para a aus\u00eancia de remeximentos de car\u00e1cter antr\u00f3pico, \nsuscept\u00edveis de prejudicarem as interpreta\u00e7\u00f5es.   \n\nCamada 2 \u2013 camada terrosa mais clara e compacta que a anterior devido a \numa maior percentagem de argila, com elementos pedregosos dispersos, mais raros \ne, em geral, de menores dimens\u00f5es que os anteriores. Cont\u00e9m materiais cer\u00e2micos \nque, pela tipologia e decora\u00e7\u00e3o, s\u00e3o quase exclusivamente report\u00e1veis ao chamado \nCalcol\u00edtico Pleno da Estremadura, desenvolvendo-se entre os 0,10 e os 0,60 m de \nprofundidade;\n\nCamada 3 \u2013 Camada castanho-clara, argilo-margosa, que se desenvolve em \ngeral abaixo dos 0,60 m de profundidade, com pequenos elementos calc\u00e1rios e in\u00fa-\nmeras part\u00edculas carbonosas dispersas, com materiais cer\u00e2micos dos quais se en-\ncontram ausentes as produ\u00e7\u00f5es do grupo \u201cfolha de ac\u00e1cia/cruc\u00edfera\u201d caracter\u00edsticos \ndo Calcol\u00edtico Pleno da Estremadura. Esta camada possui equivalente lateral re- \npresentado por espesso dep\u00f3sito de cinzas amarelo-acinzentadas, que corresponde \na um inc\u00eandio generalizado que atingiu a cabana ou cabanas situadas na \u00e1rea es-\ncavada em 2014 e em 2015, no prolongamento da \u00e1rea anterior. Trata-se, assim, de \ndep\u00f3sito correspondente \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o pelo fogo das estruturas habitacionais im-\nplantadas as \u00e1reas mais regulares da eleva\u00e7\u00e3o no decurso da fase final do Calcol\u00edti-\nco Inicial. Excepcionalmente, no topo deste dep\u00f3sito, podem ocorrer esp\u00f3lios do \nCalcol\u00edtico Pleno, cuja penetra\u00e7\u00e3o se explica facilmente pela fraca consist\u00eancia do \nmesmo. A pot\u00eancia m\u00e1xima desta camada \u00e9 de 0,40 a 0,50 m.\n\nAs funda\u00e7\u00f5es das estruturas defensivas s\u00e3o feitas invariavelmente nesta cama- \nda, ou na parte inferior da camada anterior, inscrevendo-se assim, sem excep\u00e7\u00e3o, no \nCalcol\u00edtico Pleno/Final, mesmo em \u00e9poca j\u00e1 avan\u00e7ada desta fase cronol\u00f3gico-cultural.     \n\nCamada 4 \u2013 de colora\u00e7\u00e3o castanho-avermelhada, com abundantes blocos de \npequeno tamanho, possui pot\u00eancia m\u00e9dia de 0,20 m, podendo atingir pot\u00eancias da \nordem de 0,30 m, relacionadas com o preenchimento de anfractuosidades rochosas \nexistentes no substrato geol\u00f3gico. Resultante em parte da desagrega\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e \nmec\u00e2nica deste, apresenta-se quase desprovida de esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico, sendo este \nexclusivamente report\u00e1vel ao Calcol\u00edtico Inicial. \n\nFig. 4 \u2013 Outeiro Redondo.  Corte estratigr\u00e1fico efectuado do lado interno da estrutura arqueada C, \ncorrespondente a poss\u00edvel barbac\u00e3. Foto J. L. Cardoso, desenho de B. Ferreira.\n\nEm primeiro plano, observa-se lareira de planta circular, definida por blocos calc\u00e1rio \n de diversas dimens\u00f5es, tamb\u00e9m representada no corte pela letra A.\n\n\n\n180 181\n\nEstratigrafia e fases de ocupa\u00e7\u00e3o\n\nCom base nas observa\u00e7\u00f5es efectuadas nos diversos cortes estratigr\u00e1ficos \nrealizados entre 2005 e 2015 (Fig. 4), foi poss\u00edvel definir sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica \nsucessivamente detalhada e pormenorizada, a qual, de cima para baixo pode ser \ndescrita do seguinte modo:\n\nCamada 1 \u2013 terra vegetal castanho-chocolate, pouco compacta, com ele-\nmentos pedregosos calc\u00e1rios muito abundantes.\n\nOs materiais arqueol\u00f3gicos integram-se em v\u00e1rias \u00e9pocas do Calcol\u00edtico Ini-\ncial e do Calcol\u00edtico Pleno, incluindo alguns rar\u00edssimos fragmentos campaniformes, \no que se explica por transporte grav\u00edtico das pe\u00e7as, oriundas da zona mais alta da \nesta\u00e7\u00e3o (acr\u00f3pole), actualmente ocupada por afloramento rochoso, e consequente \nmistura das mesmas. Esta camada atinge a espessura m\u00e1xima de 0,10 m; sublinhe-se \na total exclusividade de materiais pr\u00e9-hist\u00f3ricos, ind\u00edcio de que o local n\u00e3o voltou \na ser ocupado ulteriormente, pelo menos de forma suscept\u00edvel a deixar vest\u00edgios. \nEsta realidade \u00e9 essencial para a aus\u00eancia de remeximentos de car\u00e1cter antr\u00f3pico, \nsuscept\u00edveis de prejudicarem as interpreta\u00e7\u00f5es.   \n\nCamada 2 \u2013 camada terrosa mais clara e compacta que a anterior devido a \numa maior percentagem de argila, com elementos pedregosos dispersos, mais raros \ne, em geral, de menores dimens\u00f5es que os anteriores. Cont\u00e9m materiais cer\u00e2micos \nque, pela tipologia e decora\u00e7\u00e3o, s\u00e3o quase exclusivamente report\u00e1veis ao chamado \nCalcol\u00edtico Pleno da Estremadura, desenvolvendo-se entre os 0,10 e os 0,60 m de \nprofundidade;\n\nCamada 3 \u2013 Camada castanho-clara, argilo-margosa, que se desenvolve em \ngeral abaixo dos 0,60 m de profundidade, com pequenos elementos calc\u00e1rios e in\u00fa-\nmeras part\u00edculas carbonosas dispersas, com materiais cer\u00e2micos dos quais se en-\ncontram ausentes as produ\u00e7\u00f5es do grupo \u201cfolha de ac\u00e1cia/cruc\u00edfera\u201d caracter\u00edsticos \ndo Calcol\u00edtico Pleno da Estremadura. Esta camada possui equivalente lateral re- \npresentado por espesso dep\u00f3sito de cinzas amarelo-acinzentadas, que corresponde \na um inc\u00eandio generalizado que atingiu a cabana ou cabanas situadas na \u00e1rea es-\ncavada em 2014 e em 2015, no prolongamento da \u00e1rea anterior. Trata-se, assim, de \ndep\u00f3sito correspondente \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o pelo fogo das estruturas habitacionais im-\nplantadas as \u00e1reas mais regulares da eleva\u00e7\u00e3o no decurso da fase final do Calcol\u00edti-\nco Inicial. Excepcionalmente, no topo deste dep\u00f3sito, podem ocorrer esp\u00f3lios do \nCalcol\u00edtico Pleno, cuja penetra\u00e7\u00e3o se explica facilmente pela fraca consist\u00eancia do \nmesmo. A pot\u00eancia m\u00e1xima desta camada \u00e9 de 0,40 a 0,50 m.\n\nAs funda\u00e7\u00f5es das estruturas defensivas s\u00e3o feitas invariavelmente nesta cama- \nda, ou na parte inferior da camada anterior, inscrevendo-se assim, sem excep\u00e7\u00e3o, no \nCalcol\u00edtico Pleno/Final, mesmo em \u00e9poca j\u00e1 avan\u00e7ada desta fase cronol\u00f3gico-cultural.     \n\nCamada 4 \u2013 de colora\u00e7\u00e3o castanho-avermelhada, com abundantes blocos de \npequeno tamanho, possui pot\u00eancia m\u00e9dia de 0,20 m, podendo atingir pot\u00eancias da \nordem de 0,30 m, relacionadas com o preenchimento de anfractuosidades rochosas \nexistentes no substrato geol\u00f3gico. Resultante em parte da desagrega\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e \nmec\u00e2nica deste, apresenta-se quase desprovida de esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico, sendo este \nexclusivamente report\u00e1vel ao Calcol\u00edtico Inicial. \n\nFig. 4 \u2013 Outeiro Redondo.  Corte estratigr\u00e1fico efectuado do lado interno da estrutura arqueada C, \ncorrespondente a poss\u00edvel barbac\u00e3. Foto J. L. Cardoso, desenho de B. Ferreira.\n\nEm primeiro plano, observa-se lareira de planta circular, definida por blocos calc\u00e1rio \n de diversas dimens\u00f5es, tamb\u00e9m representada no corte pela letra A.\n\n\n\n182 183\n\nCorresponde \u00e0 primeira ocupa\u00e7\u00e3o humana do s\u00edtio arqueol\u00f3gico, anterior \u00e0 \nconstru\u00e7\u00e3o do dispositivo defensivo. Esta camada integra o embasamento das ca-\nbanas e estruturas de combust\u00e3o correspondentes \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica mais \nantiga.\n\nCamada 5 \u2013 corresponde ao embasamento rochoso, muito irregular, afloran- \nte aquando da primeira ocupa\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, constitu\u00eddo por calc\u00e1rios brancos e \nduros do Jur\u00e1ssico (\u201cCalc\u00e1rios de Az\u00f3ia\u201d) com lapiaz incipiente. As anfractuosidades \ndestes calc\u00e1rios encontram-se pontual e parcialmente preenchidas por dep\u00f3sito are-\nno-argiloso avermelhado, resultante de processo de dissolu\u00e7\u00e3o dos calc\u00e1rios, ocor- \nrido em \u00e9poca em que tais forma\u00e7\u00f5es rochosas afloravam.\n\nAssim, as datas mais antigas obtidas para o Outeiro Redondo, correspon- \ndentes a materiais recolhidos a profundidades superiores a 1,0 m, na Camada 4, \napontam para momentos tardios dentro do Calcol\u00edtico Inicial, ou da transi\u00e7\u00e3o do \nCalcol\u00edtico Inicial para o Calcol\u00edtico Pleno. Isto \u00e9, a primeira ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio de-\nver\u00e1 ter ocorrido em meados do 3\u00ba mil\u00e9nio a.C. (cerca de 2500 anos a.C.), enquan-\nto que o Calcol\u00edtico Pleno/Final, a que corresponde a larga maioria dos materiais \nrecolhidos, acima dos 0,60 m de profundidade, se ter\u00e1 prolongado, neste s\u00edtio arquo- \nl\u00f3gico, at\u00e9 cerca de 2100 anos a.C., para intervalos de seguran\u00e7a correspondentes a \ncerca de 95% de probabilidade.\n\nA tipologia dos esp\u00f3lios arqueol\u00f3gicos, j\u00e1 detalhadamente estudados e publi- \ncados no que se refere \u00e0 primeira fase das escava\u00e7\u00f5es, realizada entre 2005 e 2008 \n(CARDOSO, 2013), foi determinante para o enquadramento da sucess\u00e3o cultural \nindicada. Assim, verificou-se que as datas mais antigas, respeitantes aos contex-\ntos mais profundos, correspondiam, no quadro das cer\u00e2micas decoradas \u2013 o in-\ndicador mais fi\u00e1vel para o faseamento cultural do Calcol\u00edtico da Estremadura \u2013 \u00e0 \npresen\u00e7a das conhecidas decora\u00e7\u00f5es caneladas, aplicadas essencialmente a ta\u00e7as, \nembora tamb\u00e9m ocorram alguns copos, com absoluta aus\u00eancia dos caracter\u00edsticos \npadr\u00f5es decorativos em \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e motivos associados. Ao contr\u00e1rio, estes, \ncomo a \u201ccruc\u00edfera\u201d e as decora\u00e7\u00f5es obtidas por sulcos largos e profundos, aplicadas \na grandes vasos globulares, ocorrem apenas nos contextos menos profundos, aci-\nma dos 0,60 m de profundidade. Esta realidade permitiu atribuir os dois conjuntos, \ncom base no registo estratigr\u00e1fico de muitos outros povoados estremenhos, com \ndestaque para o de Leceia, Oeiras (CARDOSO, 2007),  respectivamente ao Calcol\u00edti-\nco Inicial e ao Calcol\u00edtico Pleno/Final.\n\nEstruturas defensivas e habitacionais e respectivo faseamento\nEstruturas defensivas\n\nAs escava\u00e7\u00f5es privilegiaram a identifica\u00e7\u00e3o e o registo em planta de estru-\nturas defensivas, das quais o elemento dominante \u00e9 constitu\u00eddo por uma muralha \nenvolvente de todo o alto rochoso (Fig. 5). Deste modo, boa parte da \u00e1rea situada \nno interior desta cintura muralhada n\u00e3o foi considerada de escava\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria, \nexceptuando uma vasta rech\u00e3 situada do lado nascente do morro, especialmente \nprop\u00edcia \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana (Fig. 6).  \n\nNo que se refere \u00e0 muralha perimetral, verifica-se que as suas caracter\u00edsticas \nvariam consoante o relevo do terreno onde se implantou. Assim, no sector oriental \ndo morro, o de maior declive da encosta, esta estrutura \u00e9 constitu\u00edda por sucessivos \nmuros justapostos longitudinalmente, com pequena altura acima do solo, \u00e0 maneira \nde grandes blocos arrumados dos muros de suporte modernos, constituindo um \nparapeito pouco acima do solo, e n\u00e3o uma verdadeira muralha (Fig. 7). Na verdade, \na sua principal fun\u00e7\u00e3o, era, atrav\u00e9s do seu peso pr\u00f3prio, assegurar a estabilidade do \nterrapleno situado a um n\u00edvel superior, onde existiriam estruturas habitacionais. \nDeste modo, no sector em apre\u00e7o, n\u00e3o se tratava, pois, de uma muralha na acep\u00e7\u00e3o \ntradicional do termo, mas sim de um maci\u00e7o de enrocamento, com uma \u00fanica face, \nvoltada para a encosta.  \n\nFig. 5 \u2013 Outeiro Redondo. Vista parcial da Muralha G, envolvente de todo o povoado. Foto J.L.Cardoso. \n\n\n\n182 183\n\nCorresponde \u00e0 primeira ocupa\u00e7\u00e3o humana do s\u00edtio arqueol\u00f3gico, anterior \u00e0 \nconstru\u00e7\u00e3o do dispositivo defensivo. Esta camada integra o embasamento das ca-\nbanas e estruturas de combust\u00e3o correspondentes \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica mais \nantiga.\n\nCamada 5 \u2013 corresponde ao embasamento rochoso, muito irregular, afloran- \nte aquando da primeira ocupa\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, constitu\u00eddo por calc\u00e1rios brancos e \nduros do Jur\u00e1ssico (\u201cCalc\u00e1rios de Az\u00f3ia\u201d) com lapiaz incipiente. As anfractuosidades \ndestes calc\u00e1rios encontram-se pontual e parcialmente preenchidas por dep\u00f3sito are-\nno-argiloso avermelhado, resultante de processo de dissolu\u00e7\u00e3o dos calc\u00e1rios, ocor- \nrido em \u00e9poca em que tais forma\u00e7\u00f5es rochosas afloravam.\n\nAssim, as datas mais antigas obtidas para o Outeiro Redondo, correspon- \ndentes a materiais recolhidos a profundidades superiores a 1,0 m, na Camada 4, \napontam para momentos tardios dentro do Calcol\u00edtico Inicial, ou da transi\u00e7\u00e3o do \nCalcol\u00edtico Inicial para o Calcol\u00edtico Pleno. Isto \u00e9, a primeira ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio de-\nver\u00e1 ter ocorrido em meados do 3\u00ba mil\u00e9nio a.C. (cerca de 2500 anos a.C.), enquan-\nto que o Calcol\u00edtico Pleno/Final, a que corresponde a larga maioria dos materiais \nrecolhidos, acima dos 0,60 m de profundidade, se ter\u00e1 prolongado, neste s\u00edtio arquo- \nl\u00f3gico, at\u00e9 cerca de 2100 anos a.C., para intervalos de seguran\u00e7a correspondentes a \ncerca de 95% de probabilidade.\n\nA tipologia dos esp\u00f3lios arqueol\u00f3gicos, j\u00e1 detalhadamente estudados e publi- \ncados no que se refere \u00e0 primeira fase das escava\u00e7\u00f5es, realizada entre 2005 e 2008 \n(CARDOSO, 2013), foi determinante para o enquadramento da sucess\u00e3o cultural \nindicada. Assim, verificou-se que as datas mais antigas, respeitantes aos contex-\ntos mais profundos, correspondiam, no quadro das cer\u00e2micas decoradas \u2013 o in-\ndicador mais fi\u00e1vel para o faseamento cultural do Calcol\u00edtico da Estremadura \u2013 \u00e0 \npresen\u00e7a das conhecidas decora\u00e7\u00f5es caneladas, aplicadas essencialmente a ta\u00e7as, \nembora tamb\u00e9m ocorram alguns copos, com absoluta aus\u00eancia dos caracter\u00edsticos \npadr\u00f5es decorativos em \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e motivos associados. Ao contr\u00e1rio, estes, \ncomo a \u201ccruc\u00edfera\u201d e as decora\u00e7\u00f5es obtidas por sulcos largos e profundos, aplicadas \na grandes vasos globulares, ocorrem apenas nos contextos menos profundos, aci-\nma dos 0,60 m de profundidade. Esta realidade permitiu atribuir os dois conjuntos, \ncom base no registo estratigr\u00e1fico de muitos outros povoados estremenhos, com \ndestaque para o de Leceia, Oeiras (CARDOSO, 2007),  respectivamente ao Calcol\u00edti-\nco Inicial e ao Calcol\u00edtico Pleno/Final.\n\nEstruturas defensivas e habitacionais e respectivo faseamento\nEstruturas defensivas\n\nAs escava\u00e7\u00f5es privilegiaram a identifica\u00e7\u00e3o e o registo em planta de estru-\nturas defensivas, das quais o elemento dominante \u00e9 constitu\u00eddo por uma muralha \nenvolvente de todo o alto rochoso (Fig. 5). Deste modo, boa parte da \u00e1rea situada \nno interior desta cintura muralhada n\u00e3o foi considerada de escava\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria, \nexceptuando uma vasta rech\u00e3 situada do lado nascente do morro, especialmente \nprop\u00edcia \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana (Fig. 6).  \n\nNo que se refere \u00e0 muralha perimetral, verifica-se que as suas caracter\u00edsticas \nvariam consoante o relevo do terreno onde se implantou. Assim, no sector oriental \ndo morro, o de maior declive da encosta, esta estrutura \u00e9 constitu\u00edda por sucessivos \nmuros justapostos longitudinalmente, com pequena altura acima do solo, \u00e0 maneira \nde grandes blocos arrumados dos muros de suporte modernos, constituindo um \nparapeito pouco acima do solo, e n\u00e3o uma verdadeira muralha (Fig. 7). Na verdade, \na sua principal fun\u00e7\u00e3o, era, atrav\u00e9s do seu peso pr\u00f3prio, assegurar a estabilidade do \nterrapleno situado a um n\u00edvel superior, onde existiriam estruturas habitacionais. \nDeste modo, no sector em apre\u00e7o, n\u00e3o se tratava, pois, de uma muralha na acep\u00e7\u00e3o \ntradicional do termo, mas sim de um maci\u00e7o de enrocamento, com uma \u00fanica face, \nvoltada para a encosta.  \n\nFig. 5 \u2013 Outeiro Redondo. Vista parcial da Muralha G, envolvente de todo o povoado. Foto J.L.Cardoso. \n\n\n\n184 185\n\nPelo contr\u00e1rio, ao longo do sector da muralha voltado para sul, o correspon-\ndente declive do terreno \u00e9 menos acentuado, pelo que aquela foi poss\u00edvel ser cons- \ntru\u00edda em altura, pois a sua estabilidade encontrava-se assegurada, seguindo as cur-\nvas de n\u00edvel. \n\nEntre os dois sectores em apre\u00e7o, a tecnologia construtiva evidencia grandes \ndiferen\u00e7as, pois distintos eram tamb\u00e9m os objectivos a atingir. Assim, enquanto que, \nno sector oriental, se observa simplesmente a coloca\u00e7\u00e3o de grandes blocos grossei-\nramente alinhados em paramentos que se iam sucessivamente encostando longi-\ntudinalmente uns aos outros, j\u00e1 no sector da muralha voltado a sul a constru\u00e7\u00e3o \nrespeita a tecnologia usualmente seguida em estruturas hom\u00f3logas calcol\u00edticas, com \na defini\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos paramentos externo e interno, atrav\u00e9s de grandes blocos \ngrosseiramente alinhados, com o enchimento do espa\u00e7o interior assim definido por \nblocos menores, engrenados uns nos outros (Fig. 8).    \n\n \n\nEm 2015 foi investigada a eventual exist\u00eancia de uma segunda linha defensi-\nva, que, a existir, se desenvolveria em posi\u00e7\u00e3o frontal e paralelamente \u00e0 j\u00e1 conheci-\nda, e do lado sul desta, a qual, por\u00e9m, n\u00e3o se confirmou. \n\nDeste modo, o dispositivo defensivo \u00e9 constitu\u00eddo por estrutura linear sim-\nples, que contornaria o morro, exceptuando talvez o sector voltado a norte, o qual, \npelo declive abrupto, n\u00e3o proporcionou a conserva\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios da muralha, na \n\nFig. 8 \u2013 Outeiro Redondo. Pormenor da tecnologia construtiva da Muralha G, definida por paramentos de \ngrandes blocos, com enchimento interno de blocos menores, engrenados uns nos outros. Foto J.L.Cardoso.\n\nFig. 6 \u2013 Outeiro Redondo. Vista parcial da rech\u00e3 existente do lado nascente da eleva\u00e7\u00e3o, onde se estabelecer-\nam diversas cabanas do Calcol\u00edtico Inicial, uma delas provida de lareira, vis\u00edvel em primeiro plano, sobre-\n\npostas por outras estruturas habitacionais do Calcol\u00edtico Pleno/Final, assentes em camada terrosa escura, da \nmesma \u00e9poca. Observe-se no corte as passagens esbranqui\u00e7adas correspondentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um dep\u00f3sito \n\nde cinzas resultantes de grande inc\u00eandio que atingiu as cabanas do Calcol\u00edtico Inicial. Foto J.L.Cardoso.\n\nFig. 7 \u2013 Outeiro Redondo. Pormenor do lado ocidental da Muralha G, correspondente \u00e0 sobreposi\u00e7\u00e3o longi-\ntudinal de diversos panos de muralha, formando parapeitos acompanhando o forte declive. Foto J.L.Cardoso.\n\n\n\n184 185\n\nPelo contr\u00e1rio, ao longo do sector da muralha voltado para sul, o correspon-\ndente declive do terreno \u00e9 menos acentuado, pelo que aquela foi poss\u00edvel ser cons- \ntru\u00edda em altura, pois a sua estabilidade encontrava-se assegurada, seguindo as cur-\nvas de n\u00edvel. \n\nEntre os dois sectores em apre\u00e7o, a tecnologia construtiva evidencia grandes \ndiferen\u00e7as, pois distintos eram tamb\u00e9m os objectivos a atingir. Assim, enquanto que, \nno sector oriental, se observa simplesmente a coloca\u00e7\u00e3o de grandes blocos grossei-\nramente alinhados em paramentos que se iam sucessivamente encostando longi-\ntudinalmente uns aos outros, j\u00e1 no sector da muralha voltado a sul a constru\u00e7\u00e3o \nrespeita a tecnologia usualmente seguida em estruturas hom\u00f3logas calcol\u00edticas, com \na defini\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos paramentos externo e interno, atrav\u00e9s de grandes blocos \ngrosseiramente alinhados, com o enchimento do espa\u00e7o interior assim definido por \nblocos menores, engrenados uns nos outros (Fig. 8).    \n\n \n\nEm 2015 foi investigada a eventual exist\u00eancia de uma segunda linha defensi-\nva, que, a existir, se desenvolveria em posi\u00e7\u00e3o frontal e paralelamente \u00e0 j\u00e1 conheci-\nda, e do lado sul desta, a qual, por\u00e9m, n\u00e3o se confirmou. \n\nDeste modo, o dispositivo defensivo \u00e9 constitu\u00eddo por estrutura linear sim-\nples, que contornaria o morro, exceptuando talvez o sector voltado a norte, o qual, \npelo declive abrupto, n\u00e3o proporcionou a conserva\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios da muralha, na \n\nFig. 8 \u2013 Outeiro Redondo. Pormenor da tecnologia construtiva da Muralha G, definida por paramentos de \ngrandes blocos, com enchimento interno de blocos menores, engrenados uns nos outros. Foto J.L.Cardoso.\n\nFig. 6 \u2013 Outeiro Redondo. Vista parcial da rech\u00e3 existente do lado nascente da eleva\u00e7\u00e3o, onde se estabelecer-\nam diversas cabanas do Calcol\u00edtico Inicial, uma delas provida de lareira, vis\u00edvel em primeiro plano, sobre-\n\npostas por outras estruturas habitacionais do Calcol\u00edtico Pleno/Final, assentes em camada terrosa escura, da \nmesma \u00e9poca. Observe-se no corte as passagens esbranqui\u00e7adas correspondentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um dep\u00f3sito \n\nde cinzas resultantes de grande inc\u00eandio que atingiu as cabanas do Calcol\u00edtico Inicial. Foto J.L.Cardoso.\n\nFig. 7 \u2013 Outeiro Redondo. Pormenor do lado ocidental da Muralha G, correspondente \u00e0 sobreposi\u00e7\u00e3o longi-\ntudinal de diversos panos de muralha, formando parapeitos acompanhando o forte declive. Foto J.L.Cardoso.\n\n\n\n186 187\n\neventualidade desta ter sido ali constru\u00edda, hip\u00f3tese que parece pouco prov\u00e1vel. \n\u00c9 mais aceit\u00e1vel que a defesa daquele sector fosse constitu\u00edda por abatises de ma-\ndeira, dominando o escarpado rochoso que, j\u00e1 de si, constitu\u00eda a melhor protec\u00e7\u00e3o \ndaquele sector do morro.\n\nA simplicidade arquitect\u00f3nica deste dipositivo \u00e9 apenas quebrada, do lado sul, \npela exist\u00eancia de uma estrutura de planta subcircular, identificada logo na primei-\nra campanha de escava\u00e7\u00f5es, realizada em 2005 e avan\u00e7ada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 entrada \nadjacente, existente na muralha, podendo assim desempenhar a fun\u00e7\u00e3o de barbac\u00e3 \n(Fig. 9). Outra estrutura que teria a mesma finalidade, embora possuindo caracte- \nr\u00edsticas completamente distintas foi identificada em 2015 no sector norte da mu-\nralha, sendo constitu\u00edda por um muro paralelo \u00e0 muralha e do seu lado inter-\nno, definindo desde modo um espa\u00e7o alongado e vazio, situado entre ambas as \nestruturas, que poderia desempenhar fun\u00e7\u00f5es id\u00eanticas a um fosso defensivo. \n \n\nPara al\u00e9m destas estruturas associadas \u00e0 muralha, o acesso ao espa\u00e7o de-\nfendido era assegurado por diversas entradas, com distintas caracter\u00edsticas arqui-\ntect\u00f3nicas. A primeira entrada a ser identificada, corresponde \u00e0 que se encontrava \nfuncionalmente associada \u00e0 barbac\u00e3 avan\u00e7ada acima referida. Mais complexa \u00e9 uma \nentrada explorada em 2013, correspondente ao arranjo interno do espa\u00e7o defen-\ndido, o qual foi delimitado, de ambos os lados, por muros rectil\u00edneos, num deles \n\ncom prolongamento lateral ortogonal atrav\u00e9s de dois tro\u00e7os sim\u00e9tricos e rectil\u00edneos. \nEste arranjo, conferindo monumentalidade a uma entrada cuja excessiva largura \nrefor\u00e7a aquele car\u00e1cter, com a consequente falta de funcionalidade, foi efectuado \nj\u00e1 em fase avan\u00e7ada da vida o povoado, j\u00e1 que os referidos muros assentam em \ncamada arqueol\u00f3gica com esp\u00f3lios do Calcol\u00edtico Pleno, ao contr\u00e1rio da muralha \npropriamente dita, fundados directamente no substrato geol\u00f3gico ou em camada \nresidual com esp\u00f3lios do Calcol\u00edtico Inicial. Express\u00e3o clara desta realidade, \u00e9 a exis- \nt\u00eancia de uma lareira estruturada, fundada em camada subjacente \u00e0 da funda\u00e7\u00e3o \ndaquela entrada monumental (Fig. 10). Uma terceira entrada no dispositivo de-\nfensivo foi identificada em 2015, voltada para Norte. Trata-se de uma constru\u00e7\u00e3o \nlonga, com a particularidade de aproveitar, de um dos lados, as bancadas calc\u00e1- \nrias do afloramento geol\u00f3gico, cuja orienta\u00e7\u00e3o determinou a da pr\u00f3pria entrada, \ndefinida tamb\u00e9m por grandes blocos colocados de um e de outro lado da mesma.  \n\n \n\nA cronologia do dispositivo defensivo assim criado, \u00e9 todo ele integr\u00e1vel no \nCalcol\u00edtico Pleno, ora fundando-se directamente na camada 2, pertencente a essa \nfase cronol\u00f3gico-cultural, ora na camada 3, report\u00e1vel ao Calcol\u00edtico Pleno; a essa \nfase pertencem tamb\u00e9m v\u00e1rias estruturas de car\u00e1cter dom\u00e9stico, correspondentes \na lareiras estruturadas, de planta sub-circular, id\u00eanticas \u00e0s da fase mais antiga.  \n\nFig. 10 \u2013 Outeiro Redondo. Vista da entrada monumental, virada a Sudeste, do Calcol\u00edtico Pleno, \nobservando-se em primeiro plano uma lareira estruturada do Calcol\u00edtico Inicial. Foto J.L.Cardoso.Fig. 9 \u2013 Outeiro Redondo. A Estrutura C, correspondente a avan\u00e7o \n\nda Muralha G, funcionando como barbac\u00e3. Foto J.L.Cardoso.\n\n\n\n186 187\n\neventualidade desta ter sido ali constru\u00edda, hip\u00f3tese que parece pouco prov\u00e1vel. \n\u00c9 mais aceit\u00e1vel que a defesa daquele sector fosse constitu\u00edda por abatises de ma-\ndeira, dominando o escarpado rochoso que, j\u00e1 de si, constitu\u00eda a melhor protec\u00e7\u00e3o \ndaquele sector do morro.\n\nA simplicidade arquitect\u00f3nica deste dipositivo \u00e9 apenas quebrada, do lado sul, \npela exist\u00eancia de uma estrutura de planta subcircular, identificada logo na primei-\nra campanha de escava\u00e7\u00f5es, realizada em 2005 e avan\u00e7ada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 entrada \nadjacente, existente na muralha, podendo assim desempenhar a fun\u00e7\u00e3o de barbac\u00e3 \n(Fig. 9). Outra estrutura que teria a mesma finalidade, embora possuindo caracte- \nr\u00edsticas completamente distintas foi identificada em 2015 no sector norte da mu-\nralha, sendo constitu\u00edda por um muro paralelo \u00e0 muralha e do seu lado inter-\nno, definindo desde modo um espa\u00e7o alongado e vazio, situado entre ambas as \nestruturas, que poderia desempenhar fun\u00e7\u00f5es id\u00eanticas a um fosso defensivo. \n \n\nPara al\u00e9m destas estruturas associadas \u00e0 muralha, o acesso ao espa\u00e7o de-\nfendido era assegurado por diversas entradas, com distintas caracter\u00edsticas arqui-\ntect\u00f3nicas. A primeira entrada a ser identificada, corresponde \u00e0 que se encontrava \nfuncionalmente associada \u00e0 barbac\u00e3 avan\u00e7ada acima referida. Mais complexa \u00e9 uma \nentrada explorada em 2013, correspondente ao arranjo interno do espa\u00e7o defen-\ndido, o qual foi delimitado, de ambos os lados, por muros rectil\u00edneos, num deles \n\ncom prolongamento lateral ortogonal atrav\u00e9s de dois tro\u00e7os sim\u00e9tricos e rectil\u00edneos. \nEste arranjo, conferindo monumentalidade a uma entrada cuja excessiva largura \nrefor\u00e7a aquele car\u00e1cter, com a consequente falta de funcionalidade, foi efectuado \nj\u00e1 em fase avan\u00e7ada da vida o povoado, j\u00e1 que os referidos muros assentam em \ncamada arqueol\u00f3gica com esp\u00f3lios do Calcol\u00edtico Pleno, ao contr\u00e1rio da muralha \npropriamente dita, fundados directamente no substrato geol\u00f3gico ou em camada \nresidual com esp\u00f3lios do Calcol\u00edtico Inicial. Express\u00e3o clara desta realidade, \u00e9 a exis- \nt\u00eancia de uma lareira estruturada, fundada em camada subjacente \u00e0 da funda\u00e7\u00e3o \ndaquela entrada monumental (Fig. 10). Uma terceira entrada no dispositivo de-\nfensivo foi identificada em 2015, voltada para Norte. Trata-se de uma constru\u00e7\u00e3o \nlonga, com a particularidade de aproveitar, de um dos lados, as bancadas calc\u00e1- \nrias do afloramento geol\u00f3gico, cuja orienta\u00e7\u00e3o determinou a da pr\u00f3pria entrada, \ndefinida tamb\u00e9m por grandes blocos colocados de um e de outro lado da mesma.  \n\n \n\nA cronologia do dispositivo defensivo assim criado, \u00e9 todo ele integr\u00e1vel no \nCalcol\u00edtico Pleno, ora fundando-se directamente na camada 2, pertencente a essa \nfase cronol\u00f3gico-cultural, ora na camada 3, report\u00e1vel ao Calcol\u00edtico Pleno; a essa \nfase pertencem tamb\u00e9m v\u00e1rias estruturas de car\u00e1cter dom\u00e9stico, correspondentes \na lareiras estruturadas, de planta sub-circular, id\u00eanticas \u00e0s da fase mais antiga.  \n\nFig. 10 \u2013 Outeiro Redondo. Vista da entrada monumental, virada a Sudeste, do Calcol\u00edtico Pleno, \nobservando-se em primeiro plano uma lareira estruturada do Calcol\u00edtico Inicial. Foto J.L.Cardoso.Fig. 9 \u2013 Outeiro Redondo. A Estrutura C, correspondente a avan\u00e7o \n\nda Muralha G, funcionando como barbac\u00e3. Foto J.L.Cardoso.\n\n\n\n188 189\n\nA relativa modernidade do dispositivo defensivo, constitu\u00eddo, como outros \nexistentes na Estremadura, por blocos p\u00e9treos de grandes dimens\u00f5es, a que se as- \nsociam estruturas habitacionais conexas e pelo menos tr\u00eas entradas de caracter\u00edsti-\ncas arquitect\u00f3nicas distintas, \u00e9 uma observa\u00e7\u00e3o interessante, visto que, at\u00e9 \u00e0 es-\ncava\u00e7\u00e3o de Leceia, se julgar que a generalidade destes dispositivos defensivos da \nEstremadura teriam entrado em decl\u00ednio a partir do Calcol\u00edtico Pleno, tendo por \nconseguinte conhecido o seu apogeu antes da primeira metade do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.C. \nNo entanto, os resultados referidos v\u00eam confirmar as conclus\u00f5es das escava\u00e7\u00f5es do \npovoado fortificado da Moita da Ladra (Vila Franca de Xira), ao apontarem para o \nprosseguimento das constru\u00e7\u00f5es defensivas monumentais por toda a segunda meta-\nde daquele mil\u00e9nio (CARDOSO, SOARES &amp; MARTINS, 2013 [2015]), bem como no \npovoado do Zambujal, em que ainda no decurso de quase toda a segunda metade \ndo 3.\u00ba mil\u00e9nio a.C. se continuaram a construir importantes estruturas defensivas \n(KUNST, 1987; KUNST &amp; L\u00dcTZ, 2010/2011).  \n\n Com efeito, face aos dados de terreno observados, no respeitante \u00e0s caracte- \nr\u00edsticas de funda\u00e7\u00e3o da muralha, ora assente no substrato geol\u00f3gico, que lhe serve \nde apoio, especialmente nos sectores de mais forte declive, ora na Camada 4, cor-\nrespondente ao Calcol\u00edtico Inicial, ora na Camada 3, ora ainda na Camada 2, pode \nconcluir-se, n\u00e3o apenas que a sua edifica\u00e7\u00e3o \u00e9 relativamente moderna na sequ\u00eancia \nda vida do povoado, mas tamb\u00e9m que at\u00e9 uma fase avan\u00e7ada do Calcol\u00edtico Pleno/\nFinal se constru\u00edram estruturas defensivas neste s\u00edtio pr\u00e9-hist\u00f3rico.\n\nEstruturas habitacionais   \n\nUma vez esclarecidas as quest\u00f5es respeitantes \u00e0 componente defensiva do edi- \nficado, n\u00e3o menos importante se afigura a caracteriza\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias de car\u00e1cter \nhabitacional identificadas.\n\nApesar de boa parte da \u00e1rea intramuros voltada para Sul ainda n\u00e3o ter sido \nobjecto de escava\u00e7\u00f5es, sendo poss\u00edvel que ali se venham a reconhecer interessantes \nestruturas habitacionais, de planta rectil\u00ednea, como indicam os muros at\u00e9 agora \nidentificados do lado interno da muralha, com evidente prolongamento pela \u00e1rea \nn\u00e3o escavada, \u00e9 certo que o sector mais prop\u00edcio \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana na \u00e1rea intra- \nmuros j\u00e1 foi integralmente escavado. Trata-se de uma rech\u00e3 voltada a nascente, com \nrestos de estruturas habitacionais, e importantes testemunhos de actividades do \nquotidiano, com destaque para a metalurgia do cobre.\n\nA estrutura habitacional mais antiga ali identificada corresponde a cabana \nde planta subcircular, integrada na Camada 4 da sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica, possuindo \nlareira estruturada, igualmente de contorno subcircular, constitu\u00edda por pequenos \nblocos, assentes no substrato geol\u00f3gico (Fig. 6). Associados a esta cabana, recolhe- \nram-se escassos fragmentos de cer\u00e2micas caneladas, que n\u00e3o deixam d\u00favidas quan-\nto \u00e0 integra\u00e7\u00e3o cultural da estrutura no Calcol\u00edtico Inicial. Como atr\u00e1s se referiu, \nesta estrutura, bem como outras que lhe estavam adjacentes, foi completamente \n\ndestru\u00edda por inc\u00eandio, que originou espessa camada de cinzas, equivalente lateral \nda Camada 3. Tratou-se, por conseguinte de um epis\u00f3dio destruidor que esteve na \norigem do abandono ao menos desta parte do povoado. Com efeito, caso a recons- \ntru\u00e7\u00e3o tivesse sido imediata, seria l\u00edcito que este espesso dep\u00f3sito de cinzas tivesse \nsido removido, o que n\u00e3o aconteceu. De facto, a camada arqueol\u00f3gica que sobre ele \nassenta integra-se, pelos materiais que embala, muito abundantes, no Calcol\u00edtico \nPleno/Final, de que se destacam as produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas com decora\u00e7\u00f5es do grupo \n\u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e \u201ccruc\u00edfera\u201d, aplicada especialmente a grandes vasos globulares, \nditos de provis\u00f5es. Foi sobre esta camada que se constru\u00edram diversas cabanas de \nplantas elipsoidais, evidenciadas por alinhamentos de pequenos blocos, como se \nobservou em Leceia, nas duas cabanas campaniformes constru\u00eddas na \u00e1rea extra-\nmuros (CARDOSO, 1997/1998), cujas superestruturas eram igualmente de materiais \nperec\u00edveis. Associadas a estas estruturas, identificaram-se tamb\u00e9m diversas lareiras \nde planta subcircular, definidas por alinhamentos de pequenos blocos, Uma delas, \nexplorada em 2015, relaciona-se com metalurgia do cobre, como se conclui pelos \npingos e restos de fundi\u00e7\u00e3o nela recolhidos (Fig. 11). A edifica\u00e7\u00e3o destas cabanas, \nna \u00e1rea intramuros, corresponde \u00e0 fortifica\u00e7\u00e3o do povoado, a qual se justifica dadas \nas importantes actividades econ\u00f3micas nele desenvolvidas, como a metalurgia. \n\nFig. 11 \u2013 Outeiro Redondo. Pormenor de uma lareira estruturada, cujo enchimento \ncontinha pingos de fundi\u00e7\u00e3o de cobre, do Calcol\u00edtico Pleno/Final. Foto J.L.Cardoso.\n\n\n\n188 189\n\nA relativa modernidade do dispositivo defensivo, constitu\u00eddo, como outros \nexistentes na Estremadura, por blocos p\u00e9treos de grandes dimens\u00f5es, a que se as- \nsociam estruturas habitacionais conexas e pelo menos tr\u00eas entradas de caracter\u00edsti-\ncas arquitect\u00f3nicas distintas, \u00e9 uma observa\u00e7\u00e3o interessante, visto que, at\u00e9 \u00e0 es-\ncava\u00e7\u00e3o de Leceia, se julgar que a generalidade destes dispositivos defensivos da \nEstremadura teriam entrado em decl\u00ednio a partir do Calcol\u00edtico Pleno, tendo por \nconseguinte conhecido o seu apogeu antes da primeira metade do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.C. \nNo entanto, os resultados referidos v\u00eam confirmar as conclus\u00f5es das escava\u00e7\u00f5es do \npovoado fortificado da Moita da Ladra (Vila Franca de Xira), ao apontarem para o \nprosseguimento das constru\u00e7\u00f5es defensivas monumentais por toda a segunda meta-\nde daquele mil\u00e9nio (CARDOSO, SOARES &amp; MARTINS, 2013 [2015]), bem como no \npovoado do Zambujal, em que ainda no decurso de quase toda a segunda metade \ndo 3.\u00ba mil\u00e9nio a.C. se continuaram a construir importantes estruturas defensivas \n(KUNST, 1987; KUNST &amp; L\u00dcTZ, 2010/2011).  \n\n Com efeito, face aos dados de terreno observados, no respeitante \u00e0s caracte- \nr\u00edsticas de funda\u00e7\u00e3o da muralha, ora assente no substrato geol\u00f3gico, que lhe serve \nde apoio, especialmente nos sectores de mais forte declive, ora na Camada 4, cor-\nrespondente ao Calcol\u00edtico Inicial, ora na Camada 3, ora ainda na Camada 2, pode \nconcluir-se, n\u00e3o apenas que a sua edifica\u00e7\u00e3o \u00e9 relativamente moderna na sequ\u00eancia \nda vida do povoado, mas tamb\u00e9m que at\u00e9 uma fase avan\u00e7ada do Calcol\u00edtico Pleno/\nFinal se constru\u00edram estruturas defensivas neste s\u00edtio pr\u00e9-hist\u00f3rico.\n\nEstruturas habitacionais   \n\nUma vez esclarecidas as quest\u00f5es respeitantes \u00e0 componente defensiva do edi- \nficado, n\u00e3o menos importante se afigura a caracteriza\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias de car\u00e1cter \nhabitacional identificadas.\n\nApesar de boa parte da \u00e1rea intramuros voltada para Sul ainda n\u00e3o ter sido \nobjecto de escava\u00e7\u00f5es, sendo poss\u00edvel que ali se venham a reconhecer interessantes \nestruturas habitacionais, de planta rectil\u00ednea, como indicam os muros at\u00e9 agora \nidentificados do lado interno da muralha, com evidente prolongamento pela \u00e1rea \nn\u00e3o escavada, \u00e9 certo que o sector mais prop\u00edcio \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana na \u00e1rea intra- \nmuros j\u00e1 foi integralmente escavado. Trata-se de uma rech\u00e3 voltada a nascente, com \nrestos de estruturas habitacionais, e importantes testemunhos de actividades do \nquotidiano, com destaque para a metalurgia do cobre.\n\nA estrutura habitacional mais antiga ali identificada corresponde a cabana \nde planta subcircular, integrada na Camada 4 da sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica, possuindo \nlareira estruturada, igualmente de contorno subcircular, constitu\u00edda por pequenos \nblocos, assentes no substrato geol\u00f3gico (Fig. 6). Associados a esta cabana, recolhe- \nram-se escassos fragmentos de cer\u00e2micas caneladas, que n\u00e3o deixam d\u00favidas quan-\nto \u00e0 integra\u00e7\u00e3o cultural da estrutura no Calcol\u00edtico Inicial. Como atr\u00e1s se referiu, \nesta estrutura, bem como outras que lhe estavam adjacentes, foi completamente \n\ndestru\u00edda por inc\u00eandio, que originou espessa camada de cinzas, equivalente lateral \nda Camada 3. Tratou-se, por conseguinte de um epis\u00f3dio destruidor que esteve na \norigem do abandono ao menos desta parte do povoado. Com efeito, caso a recons- \ntru\u00e7\u00e3o tivesse sido imediata, seria l\u00edcito que este espesso dep\u00f3sito de cinzas tivesse \nsido removido, o que n\u00e3o aconteceu. De facto, a camada arqueol\u00f3gica que sobre ele \nassenta integra-se, pelos materiais que embala, muito abundantes, no Calcol\u00edtico \nPleno/Final, de que se destacam as produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas com decora\u00e7\u00f5es do grupo \n\u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e \u201ccruc\u00edfera\u201d, aplicada especialmente a grandes vasos globulares, \nditos de provis\u00f5es. Foi sobre esta camada que se constru\u00edram diversas cabanas de \nplantas elipsoidais, evidenciadas por alinhamentos de pequenos blocos, como se \nobservou em Leceia, nas duas cabanas campaniformes constru\u00eddas na \u00e1rea extra-\nmuros (CARDOSO, 1997/1998), cujas superestruturas eram igualmente de materiais \nperec\u00edveis. Associadas a estas estruturas, identificaram-se tamb\u00e9m diversas lareiras \nde planta subcircular, definidas por alinhamentos de pequenos blocos, Uma delas, \nexplorada em 2015, relaciona-se com metalurgia do cobre, como se conclui pelos \npingos e restos de fundi\u00e7\u00e3o nela recolhidos (Fig. 11). A edifica\u00e7\u00e3o destas cabanas, \nna \u00e1rea intramuros, corresponde \u00e0 fortifica\u00e7\u00e3o do povoado, a qual se justifica dadas \nas importantes actividades econ\u00f3micas nele desenvolvidas, como a metalurgia. \n\nFig. 11 \u2013 Outeiro Redondo. Pormenor de uma lareira estruturada, cujo enchimento \ncontinha pingos de fundi\u00e7\u00e3o de cobre, do Calcol\u00edtico Pleno/Final. Foto J.L.Cardoso.\n\n\n\n190 191\n\nDeste modo, pode concluir-se que, ao contr\u00e1rio das estruturas defensivas, as \nde car\u00e1cter habitacional revelam a ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio em duas fases cronol\u00f3gico-cul-\nturais distintas, o final do Calcol\u00edtico Inicial da Estremadura, situado no Outeiro \nRedondo em torno de 2500 a.C. e o Calcol\u00edtico Pleno/Final, que se desenvolveu at\u00e9 \npr\u00f3ximo do final do 3.\u00ba  mil\u00e9nio a.C., podendo ter existido entre ambas ocupa\u00e7\u00f5es \num per\u00edodo de abandono do povoado, que poderia n\u00e3o ser sido total, isto \u00e9, verifi-\ncado em toda a \u00e1rea habitada.  \n\n       \n\nEsp\u00f3lios arqueol\u00f3gicos \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o exaustiva dos esp\u00f3lios arqueol\u00f3gicos at\u00e9 ao presente recupera-\ndos, cujo estudo se encontra j\u00e1 publicado no respeitante \u00e0s campanhas desenvolvidas \nentre 2005 e 2008 (CARDOSO, 2014 a) e outra parte em curso de publica\u00e7\u00e3o, relativo \n\u00e0s campanhas efectuadas em 2013 e 2014 (CARDOSO, 2016) dever\u00e1 ser completada \npela publica\u00e7\u00e3o dos esp\u00f3lios recuperados em 2015 e em 2016, antecedendo a pu- \nblica\u00e7\u00e3o de monografia relativa \u00e0 esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica. Assim se fundamentar\u00e3o as \nconsidera\u00e7\u00f5es sobre com\u00e9rcio das mat\u00e9rias-primas, como as rochas duras, do grupo \ndos anfibolitos, em que s\u00e3o fabricados a larga maioria dos artefactos de pedra polida \n(Fig. 12), cuja importa\u00e7\u00e3o alentejana era justificada pelas qualidades de dureza e \ntenacidade qu as caracterizam. Tamb\u00e9m a presen\u00e7a importante da metalurgia do co-\nbre, que se encontra registada desde os prim\u00f3rdios da ocupa\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o, para se \ngeneralizar nas fases mais avan\u00e7adas do Calcol\u00edtico Pleno/Final (Fig. 13) carece de \ndiscuss\u00e3o, tendo presente que a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do povoado, afastado do eixo \ncomercial principal entre o Alentejo e a Estremadura, que passaria mais a orien- \nte, n\u00e3o explica cabalmente a import\u00e2ncia de tal presen\u00e7a. Havia, por conseguinte, \numa raz\u00e3o econ\u00f3mica que tornava o Outeiro Redondo relevante \u00e0 escala regional, a \nponto de nele aflu\u00edrem mat\u00e9rias-primas importadas de outras regi\u00f5es, que ali eram \ntransformadas e utilizadas. De mais pr\u00f3ximo proviria o s\u00edlex, abundante nas ban-\ncadas de calc\u00e1rios recifais cret\u00e1cicos da \u00e1rea de Alc\u00e2ntara e da serra de Monsanto, \nintensamente minerados naquela \u00e9poca (CHOFFAT, 1889). Tal mat\u00e9ria-prima era \ntransportada sob a forma de blocos ou de n\u00facleos pr\u00e9-formatados, sendo transfor-\nmada localmente em diversa utensilagem, para al\u00e9m daquela que era adquirida j\u00e1 \nmanufacturada (Fig. 14).\n\n O estatuto social da popula\u00e7\u00e3o calcol\u00edtica que ocupou o Outeiro Redon-\ndo explica esta realidade. A par de uma intensa actividade metal\u00fargica, que seria \npraticada por art\u00edfices especializados, avulta tamb\u00e9m a tecelagem, outra actividade \nespecializada, conforme atesta a abund\u00e2ncia de pesos de tear encontrados, contras- \ntando com a escassez destes elementos encontrados em povoados de dimens\u00f5es \ne import\u00e2ncia muito superiores, como \u00e9 o caso de Leceia, onde, embora tamb\u00e9m \nconhecidos desde o Calcol\u00edtico Inicial, s\u00e3o muito escassos (CARDOSO, 2007). Tal \nrealidade sugere que os povoadores do Outeiro Redondo, desde o Calcol\u00edtico Inicial  \n\ne at\u00e9 ao Calcol\u00edtico Pleno/Final, de acordo com a tipologia dos esp\u00f3lios cer\u00e2micos \nrecolhidos, j\u00e1 devidamente valorizados (Fig. 15), corresponderiam \u00e0 elite especiali- \nzada de uma comunidade cujo grosso da popula\u00e7\u00e3o viveria extramuros. Com efeito, \nal\u00e9m de se terem encontrado artefactos relacionados com as elites guerreiras, como \numa grande folha de punhal ou alabarda de tipologia campaniforme, a fauna de \nmam\u00edferos indica um contributo essencialmente cineg\u00e9tico, facto que aponta igual-\nmente para uma realidade distinta da usualmente verificada em povoados calcol\u00edti-\ncos, como o Zambujal, Torres Vedras (BOESSNECK &amp; DRIESCH, 1976), o Penedo de \nLexim, Mafra (DRIESH &amp; RICHTER, 1976) e Leceia, Oeiras (CARDOSO &amp; DETRY, \n2001/2002), entre outros, em que a cria\u00e7\u00e3o de gado assume papel relevante para a \nsubsist\u00eancia das respectivas popula\u00e7\u00f5es. A predomin\u00e2ncia de fauna ca\u00e7ada foi ve- \nrificada em contextos campaniformes do Monte da Tumba, correspondentes ao final \nda ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio (ANTUNES, 1987), podendo explicar-se, tal como no Outeiro \nRedondo, pela presen\u00e7a de um segmento espec\u00edfico da comunidade, precisamente \naquele que detinha maior estatuto social. Assim sendo, o prest\u00edgio do pequeno con-\njunto de ocupantes do Outeiro Redondo reflectir-se-ia nas pr\u00f3prias esp\u00e9cies captu- \nradas, dominadas pelo veado e onde tamb\u00e9m se encontra presente o auroque, ani-\nmal que pelas grandes dimens\u00f5es e agressividade, seria uma presa cobi\u00e7ada.   \n\nA quest\u00e3o de conseguir estabelecer evid\u00eancias concretas para a discuss\u00e3o \ndesta realidade n\u00e3o pode ser desligada da correspondente \u00e0 aus\u00eancia quase absolu-\nta de produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas campaniformes. Com efeito, situando-se o Outeiro Re-\ndondo numa \u00e9poca e regi\u00e3o onde tais produ\u00e7\u00f5es foram de primacial import\u00e2ncia, \nmesmo no contexto europeu, o facto de neste importante s\u00edtio, os respectivos ha- \nbitantes n\u00e3o terem adoptado ao seu quotidiano, tanto profano quanto religioso, tais \nprodu\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas s\u00f3 pode ser explicado pelo facto de, deliberadamente as terem \nrejeitado, tal como se verificou no Penedo de Lexim, Mafra (SOUSA, 2010).\n\nIsto quer dizer que, ao contr\u00e1rio do que at\u00e9 agora vem sendo afirmado, a \ng\u00e9nese e afirma\u00e7\u00e3o de tais cer\u00e2micas na regi\u00e3o respeitou n\u00e3o uma modalidade \nlinear, em que a sua presen\u00e7a se sucederia paulatinamente no tempo, \u00e0 das pro-\ndu\u00e7\u00f5es do grupo \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e \u201ccruc\u00edfera\u201d, mas v\u00e1rias modalidades, podendo \nterem sido adoptadas por umas comunidades e n\u00e3o por outras, suas vizinhas, ainda \nque coevas (CARDOSO, 2014 b), evidenciando grande flexibilidade, quanto aos tem-\npos e modos como foram (ou n\u00e3o) incorporadas na cultura material das popula\u00e7\u00f5es \nque, no decurso da segunda metade do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.C. habitaram a pen\u00ednsula de \nSet\u00fabal.\n\n\n\n190 191\n\nDeste modo, pode concluir-se que, ao contr\u00e1rio das estruturas defensivas, as \nde car\u00e1cter habitacional revelam a ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio em duas fases cronol\u00f3gico-cul-\nturais distintas, o final do Calcol\u00edtico Inicial da Estremadura, situado no Outeiro \nRedondo em torno de 2500 a.C. e o Calcol\u00edtico Pleno/Final, que se desenvolveu at\u00e9 \npr\u00f3ximo do final do 3.\u00ba  mil\u00e9nio a.C., podendo ter existido entre ambas ocupa\u00e7\u00f5es \num per\u00edodo de abandono do povoado, que poderia n\u00e3o ser sido total, isto \u00e9, verifi-\ncado em toda a \u00e1rea habitada.  \n\n       \n\nEsp\u00f3lios arqueol\u00f3gicos \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o exaustiva dos esp\u00f3lios arqueol\u00f3gicos at\u00e9 ao presente recupera-\ndos, cujo estudo se encontra j\u00e1 publicado no respeitante \u00e0s campanhas desenvolvidas \nentre 2005 e 2008 (CARDOSO, 2014 a) e outra parte em curso de publica\u00e7\u00e3o, relativo \n\u00e0s campanhas efectuadas em 2013 e 2014 (CARDOSO, 2016) dever\u00e1 ser completada \npela publica\u00e7\u00e3o dos esp\u00f3lios recuperados em 2015 e em 2016, antecedendo a pu- \nblica\u00e7\u00e3o de monografia relativa \u00e0 esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica. Assim se fundamentar\u00e3o as \nconsidera\u00e7\u00f5es sobre com\u00e9rcio das mat\u00e9rias-primas, como as rochas duras, do grupo \ndos anfibolitos, em que s\u00e3o fabricados a larga maioria dos artefactos de pedra polida \n(Fig. 12), cuja importa\u00e7\u00e3o alentejana era justificada pelas qualidades de dureza e \ntenacidade qu as caracterizam. Tamb\u00e9m a presen\u00e7a importante da metalurgia do co-\nbre, que se encontra registada desde os prim\u00f3rdios da ocupa\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o, para se \ngeneralizar nas fases mais avan\u00e7adas do Calcol\u00edtico Pleno/Final (Fig. 13) carece de \ndiscuss\u00e3o, tendo presente que a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do povoado, afastado do eixo \ncomercial principal entre o Alentejo e a Estremadura, que passaria mais a orien- \nte, n\u00e3o explica cabalmente a import\u00e2ncia de tal presen\u00e7a. Havia, por conseguinte, \numa raz\u00e3o econ\u00f3mica que tornava o Outeiro Redondo relevante \u00e0 escala regional, a \nponto de nele aflu\u00edrem mat\u00e9rias-primas importadas de outras regi\u00f5es, que ali eram \ntransformadas e utilizadas. De mais pr\u00f3ximo proviria o s\u00edlex, abundante nas ban-\ncadas de calc\u00e1rios recifais cret\u00e1cicos da \u00e1rea de Alc\u00e2ntara e da serra de Monsanto, \nintensamente minerados naquela \u00e9poca (CHOFFAT, 1889). Tal mat\u00e9ria-prima era \ntransportada sob a forma de blocos ou de n\u00facleos pr\u00e9-formatados, sendo transfor-\nmada localmente em diversa utensilagem, para al\u00e9m daquela que era adquirida j\u00e1 \nmanufacturada (Fig. 14).\n\n O estatuto social da popula\u00e7\u00e3o calcol\u00edtica que ocupou o Outeiro Redon-\ndo explica esta realidade. A par de uma intensa actividade metal\u00fargica, que seria \npraticada por art\u00edfices especializados, avulta tamb\u00e9m a tecelagem, outra actividade \nespecializada, conforme atesta a abund\u00e2ncia de pesos de tear encontrados, contras- \ntando com a escassez destes elementos encontrados em povoados de dimens\u00f5es \ne import\u00e2ncia muito superiores, como \u00e9 o caso de Leceia, onde, embora tamb\u00e9m \nconhecidos desde o Calcol\u00edtico Inicial, s\u00e3o muito escassos (CARDOSO, 2007). Tal \nrealidade sugere que os povoadores do Outeiro Redondo, desde o Calcol\u00edtico Inicial  \n\ne at\u00e9 ao Calcol\u00edtico Pleno/Final, de acordo com a tipologia dos esp\u00f3lios cer\u00e2micos \nrecolhidos, j\u00e1 devidamente valorizados (Fig. 15), corresponderiam \u00e0 elite especiali- \nzada de uma comunidade cujo grosso da popula\u00e7\u00e3o viveria extramuros. Com efeito, \nal\u00e9m de se terem encontrado artefactos relacionados com as elites guerreiras, como \numa grande folha de punhal ou alabarda de tipologia campaniforme, a fauna de \nmam\u00edferos indica um contributo essencialmente cineg\u00e9tico, facto que aponta igual-\nmente para uma realidade distinta da usualmente verificada em povoados calcol\u00edti-\ncos, como o Zambujal, Torres Vedras (BOESSNECK &amp; DRIESCH, 1976), o Penedo de \nLexim, Mafra (DRIESH &amp; RICHTER, 1976) e Leceia, Oeiras (CARDOSO &amp; DETRY, \n2001/2002), entre outros, em que a cria\u00e7\u00e3o de gado assume papel relevante para a \nsubsist\u00eancia das respectivas popula\u00e7\u00f5es. A predomin\u00e2ncia de fauna ca\u00e7ada foi ve- \nrificada em contextos campaniformes do Monte da Tumba, correspondentes ao final \nda ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio (ANTUNES, 1987), podendo explicar-se, tal como no Outeiro \nRedondo, pela presen\u00e7a de um segmento espec\u00edfico da comunidade, precisamente \naquele que detinha maior estatuto social. Assim sendo, o prest\u00edgio do pequeno con-\njunto de ocupantes do Outeiro Redondo reflectir-se-ia nas pr\u00f3prias esp\u00e9cies captu- \nradas, dominadas pelo veado e onde tamb\u00e9m se encontra presente o auroque, ani-\nmal que pelas grandes dimens\u00f5es e agressividade, seria uma presa cobi\u00e7ada.   \n\nA quest\u00e3o de conseguir estabelecer evid\u00eancias concretas para a discuss\u00e3o \ndesta realidade n\u00e3o pode ser desligada da correspondente \u00e0 aus\u00eancia quase absolu-\nta de produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas campaniformes. Com efeito, situando-se o Outeiro Re-\ndondo numa \u00e9poca e regi\u00e3o onde tais produ\u00e7\u00f5es foram de primacial import\u00e2ncia, \nmesmo no contexto europeu, o facto de neste importante s\u00edtio, os respectivos ha- \nbitantes n\u00e3o terem adoptado ao seu quotidiano, tanto profano quanto religioso, tais \nprodu\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas s\u00f3 pode ser explicado pelo facto de, deliberadamente as terem \nrejeitado, tal como se verificou no Penedo de Lexim, Mafra (SOUSA, 2010).\n\nIsto quer dizer que, ao contr\u00e1rio do que at\u00e9 agora vem sendo afirmado, a \ng\u00e9nese e afirma\u00e7\u00e3o de tais cer\u00e2micas na regi\u00e3o respeitou n\u00e3o uma modalidade \nlinear, em que a sua presen\u00e7a se sucederia paulatinamente no tempo, \u00e0 das pro-\ndu\u00e7\u00f5es do grupo \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e \u201ccruc\u00edfera\u201d, mas v\u00e1rias modalidades, podendo \nterem sido adoptadas por umas comunidades e n\u00e3o por outras, suas vizinhas, ainda \nque coevas (CARDOSO, 2014 b), evidenciando grande flexibilidade, quanto aos tem-\npos e modos como foram (ou n\u00e3o) incorporadas na cultura material das popula\u00e7\u00f5es \nque, no decurso da segunda metade do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.C. habitaram a pen\u00ednsula de \nSet\u00fabal.\n\n\n\n192 193\n\nFig. 13 \u2013 Outeiro Redondo. Artefactos de cobre e restos de fundi\u00e7\u00e3o do cobre, \ndo Calcol\u00edtico Inicial (C3) e do Calcol\u00edtico Pleno/Final (C2). Desenhos de F. Martins.\n\nFig.12 \u2013 Outeiro Redondo. Artefactos de pedra polida, do Calcol\u00edtico Inicial (C4 e C3) \ne do Calcol\u00edtico Pleno/Final (C2). Desenhos de F. Martins.\n\n\n\n192 193\n\nFig. 13 \u2013 Outeiro Redondo. Artefactos de cobre e restos de fundi\u00e7\u00e3o do cobre, \ndo Calcol\u00edtico Inicial (C3) e do Calcol\u00edtico Pleno/Final (C2). Desenhos de F. Martins.\n\nFig.12 \u2013 Outeiro Redondo. Artefactos de pedra polida, do Calcol\u00edtico Inicial (C4 e C3) \ne do Calcol\u00edtico Pleno/Final (C2). Desenhos de F. Martins.\n\n\n\n194 195\n\nFig. 15 \u2013 Outeiro Redondo. Cer\u00e2micas decoradas do Calcol\u00edtico Inicial \n(C4 e C3) e do Calcol\u00edtico Pleno/Final (C2). Desenhos de F. Martins.\n\nFig. 14 \u2013 Outeiro Redondo. Artefactos de pedra lascada do Calcol\u00edtico Inicial \n(C4 e C3) e do Calcol\u00edtico Pleno/Final (C2). Desenhos de F. Martins.\n\n\n\n194 195\n\nFig. 15 \u2013 Outeiro Redondo. Cer\u00e2micas decoradas do Calcol\u00edtico Inicial \n(C4 e C3) e do Calcol\u00edtico Pleno/Final (C2). Desenhos de F. Martins.\n\nFig. 14 \u2013 Outeiro Redondo. Artefactos de pedra lascada do Calcol\u00edtico Inicial \n(C4 e C3) e do Calcol\u00edtico Pleno/Final (C2). Desenhos de F. Martins.\n\n\n\n196 197\n\nAgradecimentos\n\nOs trabalhos de escava\u00e7\u00e3o iniciados em 2005 no Outeiro Redondo s\u00f3 foram \nposs\u00edveis gra\u00e7as ao apoio de diversas entidades e pessoas, cujo nome importa regis-\ntar. Assim, o Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia e a Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian \nviabilizaram as campanhas realizadas, respectivamente, entre 2005 e 2007, e em \n2008, enquanto que as realizadas entre 2013 e 2015 foram apoiadas integralmente \npela C\u00e2mara Municipal de Sesimbra. Ao Sr. Jo\u00e3o Pinhal, funcion\u00e1rio desta autarquia, \ncumpre deixar os agradecimentos devidos pelo seu empenho, dedica\u00e7\u00e3o e carinho \ndesde sempre dispensados aos trabalhos arqueol\u00f3gicos efectuados desde 2013.      \n\n \n \n\nRefer\u00eancias\n\nANTUNES, M. T. (2007) \u2013 O povoado fortificado calcol\u00edtico do Monte da \nTumba. IV \u2013 Mam\u00edferos (nota preliminar). Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica. Set\u00fabal. 8, p. 103-\n144.\n\nCARDOSO, J. L. (1997/1998) \u2013 A ocupa\u00e7\u00e3o campaniforme do povoado pr\u00e9-\nhist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 7, p. 89-153.\n\nCARDOSO, J. L. (2007) \u2013 As cer\u00e2micas decoradas pr\u00e9-campaniformes do po- \nvoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia: suas caracter\u00edsticas e distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica. \nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 14, p. 9-276. \n\nCARDOSO, J. L. (2009) \u2013 Esp\u00f3lios do povoado calcol\u00edtico fortificado de Outei- \nro Redondo (Sesimbra): as colheitas do Arq. Gustavo Marques. Revista Portuguesa de \nArqueologia. Lisboa. 12 (1), p. 73-114. \n\nCARDOSO, J. L. (2013) \u2013 O povoado calcol\u00edtico fortificado do Outeiro Redon-\ndo (Sesimbra). Resultados da primeira fase de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas (2005-2008). \nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 20, p. 641-730.\n\nCARDOSO, J. L. (2014 a) \u2013 O povoado calcol\u00edtico fortificado da Moita da La- \ndra (Vila Franca de Xira, Lisboa): resultados das escava\u00e7\u00f5es efectuadas (2003-2006). \nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 21, p. 217-294.\n\nCARDOSO, J. L. (2014 b) \u2013 Absolute chronology of the Beaker phenomenon \nNorth of the Tagus estuary: demographic and social implications. Trabajos de Pre-\nhistoria. Madrid.71 (1), p. 56-75.\n\nCARDOSO, J. L. (2016) \u2013 Resultados da 5.\u00aa e da 6.\u00ba campanhas de escava\u00e7\u00f5es \narqueol\u00f3gicas realizadas no povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico do Outeiro Redondo em 2013 e \n2014. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 23 (no prelo). \n\nCARDOSO, J. L. &amp; DETRY, C. (2001/2002) \u2013 Estudo arqueozool\u00f3gico dos res-\ntos de ungulados do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gicos \nde Oeiras. Oeiras. 10, p. 131-182. \n\nCARDOSO, J. L.; SOARES, A. M. Monge &amp; MARTINS, J. M. M. (2010/2011) \n\u2013 Fases de ocupa\u00e7\u00e3o e cronologia absoluta da fortifica\u00e7\u00e3o calcol\u00edtica do Outeiro Re-\ndondo (Sesimbra). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 18, p. 553-578.\n\nCARDOSO, J. L.; SOARES, A. M. Monge &amp; MARTINS, J. M. M. (2013 [2015])  \n\u2013 O povoado campaniforme fortificado da Moita da Ladra (Vila Franca de Xira, \nLisboa) e a sua cronologia absoluta. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. S\u00e9rie V, 3, p. \n213-254. \n\nDRIESCH, A. V. D. &amp; BOESSNECK, J. (1976) \u2013 Die Fauna vom Castro do Zam-\nbujal (Fund-material der Grabungen 1966-1973, mit Ausnahme der Zwingerfunde). \nInstitut f\u00fcr Palaeoanatomie, Domestikationsforschung und Geschichte der Tierme-\ndizin der Universit\u00e4t M\u00fcnchen. M\u00fcnchen.\n\nDRIESCH, A. von den &amp; RICHTER, B. (1976) \u2013 Tierknochenfunde aus Penedo \nde Lexim. In Driesch, A. v.d. &amp; Boessneck, J., eds., Studien \u00fcber fr\u00fche Tierknochen-\nfunde non der Iberischen Halbinsel. M\u00fcnchen: Institut f\u00fcr Palaeoanatomie, Dome-\nstikationforschung und Geschichte der Tiermedizin der \u00dcniversit\u00e4t M\u00fcnchen, p. \n144-157. \n\nKUNST, M. (1987) \u2013 Zambujal. Glockenbecher und Kerblattverzierte keramik \naus den Grabungen 1964 bis 1973. Mainz am Rhein: Verlag Philipp von Zabern (Ma-\ndrider Beitr\u00e4ge Band 5).\n\nKUNST, M. &amp; L\u00dcTZ, N. (2010/2011) \u2013 Zambujal (Torres Vedras), investi-\nga\u00e7\u00f5es at\u00e9 2007. Parte 1: sobre a precis\u00e3o da cronologia absoluta decorrente das \ninvestiga\u00e7\u00f5es na quarta linha da fortifica\u00e7\u00e3o. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. \nOeiras.18, p. 419-466.\n\n  \n  \n   \n \n \n\n  \n     \n\n   \n \n\n\n\n196 197\n\nAgradecimentos\n\nOs trabalhos de escava\u00e7\u00e3o iniciados em 2005 no Outeiro Redondo s\u00f3 foram \nposs\u00edveis gra\u00e7as ao apoio de diversas entidades e pessoas, cujo nome importa regis-\ntar. Assim, o Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia e a Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian \nviabilizaram as campanhas realizadas, respectivamente, entre 2005 e 2007, e em \n2008, enquanto que as realizadas entre 2013 e 2015 foram apoiadas integralmente \npela C\u00e2mara Municipal de Sesimbra. Ao Sr. Jo\u00e3o Pinhal, funcion\u00e1rio desta autarquia, \ncumpre deixar os agradecimentos devidos pelo seu empenho, dedica\u00e7\u00e3o e carinho \ndesde sempre dispensados aos trabalhos arqueol\u00f3gicos efectuados desde 2013.      \n\n \n \n\nRefer\u00eancias\n\nANTUNES, M. T. (2007) \u2013 O povoado fortificado calcol\u00edtico do Monte da \nTumba. IV \u2013 Mam\u00edferos (nota preliminar). Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica. Set\u00fabal. 8, p. 103-\n144.\n\nCARDOSO, J. L. (1997/1998) \u2013 A ocupa\u00e7\u00e3o campaniforme do povoado pr\u00e9-\nhist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 7, p. 89-153.\n\nCARDOSO, J. L. (2007) \u2013 As cer\u00e2micas decoradas pr\u00e9-campaniformes do po- \nvoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia: suas caracter\u00edsticas e distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica. \nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 14, p. 9-276. \n\nCARDOSO, J. L. (2009) \u2013 Esp\u00f3lios do povoado calcol\u00edtico fortificado de Outei- \nro Redondo (Sesimbra): as colheitas do Arq. Gustavo Marques. Revista Portuguesa de \nArqueologia. Lisboa. 12 (1), p. 73-114. \n\nCARDOSO, J. L. (2013) \u2013 O povoado calcol\u00edtico fortificado do Outeiro Redon-\ndo (Sesimbra). Resultados da primeira fase de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas (2005-2008). \nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 20, p. 641-730.\n\nCARDOSO, J. L. (2014 a) \u2013 O povoado calcol\u00edtico fortificado da Moita da La- \ndra (Vila Franca de Xira, Lisboa): resultados das escava\u00e7\u00f5es efectuadas (2003-2006). \nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 21, p. 217-294.\n\nCARDOSO, J. L. (2014 b) \u2013 Absolute chronology of the Beaker phenomenon \nNorth of the Tagus estuary: demographic and social implications. Trabajos de Pre-\nhistoria. Madrid.71 (1), p. 56-75.\n\nCARDOSO, J. L. (2016) \u2013 Resultados da 5.\u00aa e da 6.\u00ba campanhas de escava\u00e7\u00f5es \narqueol\u00f3gicas realizadas no povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico do Outeiro Redondo em 2013 e \n2014. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 23 (no prelo). \n\nCARDOSO, J. L. &amp; DETRY, C. (2001/2002) \u2013 Estudo arqueozool\u00f3gico dos res-\ntos de ungulados do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gicos \nde Oeiras. Oeiras. 10, p. 131-182. \n\nCARDOSO, J. L.; SOARES, A. M. Monge &amp; MARTINS, J. M. M. (2010/2011) \n\u2013 Fases de ocupa\u00e7\u00e3o e cronologia absoluta da fortifica\u00e7\u00e3o calcol\u00edtica do Outeiro Re-\ndondo (Sesimbra). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 18, p. 553-578.\n\nCARDOSO, J. L.; SOARES, A. M. Monge &amp; MARTINS, J. M. M. (2013 [2015])  \n\u2013 O povoado campaniforme fortificado da Moita da Ladra (Vila Franca de Xira, \nLisboa) e a sua cronologia absoluta. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. S\u00e9rie V, 3, p. \n213-254. \n\nDRIESCH, A. V. D. &amp; BOESSNECK, J. (1976) \u2013 Die Fauna vom Castro do Zam-\nbujal (Fund-material der Grabungen 1966-1973, mit Ausnahme der Zwingerfunde). \nInstitut f\u00fcr Palaeoanatomie, Domestikationsforschung und Geschichte der Tierme-\ndizin der Universit\u00e4t M\u00fcnchen. M\u00fcnchen.\n\nDRIESCH, A. von den &amp; RICHTER, B. (1976) \u2013 Tierknochenfunde aus Penedo \nde Lexim. In Driesch, A. v.d. &amp; Boessneck, J., eds., Studien \u00fcber fr\u00fche Tierknochen-\nfunde non der Iberischen Halbinsel. M\u00fcnchen: Institut f\u00fcr Palaeoanatomie, Dome-\nstikationforschung und Geschichte der Tiermedizin der \u00dcniversit\u00e4t M\u00fcnchen, p. \n144-157. \n\nKUNST, M. (1987) \u2013 Zambujal. Glockenbecher und Kerblattverzierte keramik \naus den Grabungen 1964 bis 1973. Mainz am Rhein: Verlag Philipp von Zabern (Ma-\ndrider Beitr\u00e4ge Band 5).\n\nKUNST, M. &amp; L\u00dcTZ, N. (2010/2011) \u2013 Zambujal (Torres Vedras), investi-\nga\u00e7\u00f5es at\u00e9 2007. Parte 1: sobre a precis\u00e3o da cronologia absoluta decorrente das \ninvestiga\u00e7\u00f5es na quarta linha da fortifica\u00e7\u00e3o. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. \nOeiras.18, p. 419-466."}]}}}